{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-06-10T11:28:02Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:53:31Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:53:31Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "618",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1999-06-10T11:28:02Z",
        "date": "2001-10-12T06:53:31Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/103 19.05.1999",
        "dcterms:created": "1999-06-10T11:28:02Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:53:31Z",
        "meta:creation-date": "1999-06-10T11:28:02Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:53:31Z",
        "modified": "2001-10-12T06:53:31Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1804",
            "3141",
            "3666",
            "3271",
            "2792",
            "4628",
            "5766",
            "5939",
            "6701",
            "6395",
            "6319",
            "6368",
            "6222",
            "6546",
            "6614",
            "5957",
            "5840",
            "5940",
            "5612",
            "6216",
            "5212",
            "6388",
            "6054",
            "5981",
            "6013",
            "4824",
            "5776",
            "5964",
            "6495",
            "6360",
            "5245",
            "5420",
            "5216",
            "5862",
            "5932",
            "5359",
            "6218",
            "5999",
            "5650",
            "6334",
            "6018",
            "5472",
            "5615",
            "6219",
            "5600",
            "5576",
            "5906",
            "6610",
            "6139",
            "6453",
            "6589",
            "3361",
            "2762",
            "5915",
            "6655",
            "6233",
            "6349",
            "6253",
            "6052",
            "6536",
            "6328",
            "5828",
            "6579",
            "5711",
            "6441",
            "6160",
            "6298",
            "5588",
            "6002",
            "4340",
            "4520",
            "5864",
            "6457",
            "5218",
            "5882",
            "6056",
            "5160",
            "5248",
            "6161",
            "6300",
            "5780",
            "5564",
            "6002",
            "5600",
            "5753",
            "6440",
            "6310",
            "4851",
            "6067",
            "5959",
            "5960",
            "6088",
            "6312",
            "5302",
            "5500",
            "6172",
            "5615",
            "5088",
            "6110",
            "5930",
            "5837",
            "6227",
            "5556",
            "6120",
            "6267",
            "4985",
            "5822",
            "5361",
            "5312",
            "5790",
            "6194",
            "5078",
            "6128",
            "5353",
            "5311",
            "6691",
            "6730",
            "5805",
            "6543",
            "6381",
            "5086",
            "2971"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-06-10T11:28:02Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:53:31Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/103 19.05.1999",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_103_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/103 19.05.1999",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "122"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/103 19.05.1999\n\n\nPlenarprotokoll 2/103\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n103. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 19. Mai 1999, Neuer Plenarsaal Schluss: 23.12 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 7491\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Abg. Witzschel,\nCDU 7491\nWitzschel, CDU 7491\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 7491\nLehmann, CDU 7491\nWehnert, fraktionslos 7491\n\n1  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\ndie Hochschulen im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Hochschulgesetz)\nDrucksache 2/10805, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/11659, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien 7492\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7492\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7493\nProf. Dr. Bramke, PDS 7495\nFrau Petzold, CDU 7496\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 7497\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 7501\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/11814 7501\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7501\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7502\nProf. Dr. Bramke, PDS 7502\nAbstimmung und Ablehnung 7503\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/11815 7503\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7503\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7503\nAbstimmung und Ablehnung 7503\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/11816 7503\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7503\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7503\nAbstimmung und Ablehnung 7503\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/11817 7503\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7503\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7504\nAbstimmung und Ablehnung 7504\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/11818 7504\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7504\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7504\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7505\nAbstimmung und Ablehnung 7505\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/11819 7505\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7505\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7505\nAbstimmung und Ablehnung 7505\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/11820 7505\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7505\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7506\nAbstimmung und Ablehnung 7506\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7506\n\n\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur \u00c4nderung des Verwaltungs-\nkostengesetzes des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/10786, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/11454, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 7506\n\nJurk, SPD 7507\nDr. Metz, CDU 7507\nDr. Friedrich, PDS 7508\nJurk, SPD 7508\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/11832 7509\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7509\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7509\nAbstimmung und Zustimmung 7509\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7510\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 7510\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\ndas Versorgungswerk der Steuerberater und\nSteuerbevollm\u00e4chtigten im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Steuerberaterversorgungsgesetz)\nDrucksache 2/11031, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/11455, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 7511\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7511\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\nF\u00f6rdermitteldatenbanken im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/10804, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/11660, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 7512\n\nRichter, Joachim, SPD 7512\nRasch, CDU 7512\nHilker, PDS 7513\nRasch, CDU 7513\nHilker, PDS 7514\nMeyer, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und\nEuropaangelegenheiten 7514\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/11833 7515\nHilker, PDS 7515\nAbstimmung und Ablehnung 7515\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/11834 7516\nAbstimmung und Ablehnung 7516\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/11835 7516\nAbstimmung und Ablehnung 7516\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/11836 7516\n\nAbstimmung und Ablehnung 7516\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7516\n\n5  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\nZust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der\nErn\u00e4hrungssicherstellung und der Ern\u00e4hrungs-\nvorsorge\nDrucksache 2/11137, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/11633, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten 7516\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7516\n\n6  2. und 3. Lesung des Entwurfs Ausf\u00fchrungs-\ngesetz zum Berufsvorm\u00fcnderverg\u00fctungsgesetz\nDrucksache 2/11352, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/11643, Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses 7517\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7517\nFrau Zschoche, PDS 7517\n\n7  \u2013 Situation der Kommunen in Sachsen\nDrucksache 2/10591, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/11831, Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der SPD\n\u2013 Personalsituation in den Kommunen des\nFreistaates Sachsen\nDrucksache 2/10098, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme des Staatsregierung 7518\n\nRichter, Joachim, SPD 7518\nRichter, Joachim, SPD 7519\nRasch, CDU 7519\nDr. Friedrich, PDS 7522\nRasch, CDU 7523\nRasch, CDU 7524\nHardraht, Staatsminister des Innern 7524\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 7526\nRichter, Joachim, SPD 7526\nRichter, Joachim, SPD 7527\nRasch, CDU 7527\nDr. Friedrich, PDS 7528\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/11831 7528\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/11837\nDr. Friedrich, PDS 7529\nRasch, CDU 7530\nRichter, Joachim, SPD 7530\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 7530\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n\n\n8  Privatisierung kommunaler Krankenh\u00e4user\nDrucksache 2/7512, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, mit Antwort der Staats-\nregierung 7531\n\nFrau Zschoche, PDS 7531\nSteinert, CDU 7532\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7534\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 7535\n\n9  \u2013 Planfeststellungsverfahren im Stra\u00dfenbau\nDrucksache 2/7991, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Regionalisierung von Mitteln des Bundes-\nfernstra\u00dfenbaus\nDrucksache 2/8441, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Euroregionales Nahverkehrssystem\n(Externes Projekt der Expo 2000)\nDrucksache 2/8883, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sicherung des Angebots im Schienen-\npersonenfernverkehr und der laufenden\nInstandhaltung des Streckennetzes der\nDeutschen Bahn AG\nDrucksache 2/9459, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ausbau der Eisenbahnstrecken Chemnitz-\nLeipzig und Chemnitz-Aue\nDrucksache 2/10134, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Absicherung der Finanzierung der Bun-\ndesautobahn A 17 Dresden in Richtung Prag\nDrucksache 2/10136, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sicherstellung der Eisenbahnneubaustrecke\nLeipzig-Erfurt und \u00dcberpr\u00fcfung der Linien-\nf\u00fchrung der Eisenbahn-Nord-S\u00fcd-Magistrale\nDrucksache 2/10180, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Umsetzung des Modellprojekts Erzgebirgs-\nsprinter\nDrucksache 2/10677, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ausbau der Bundeswasserstra\u00dfe Elbe\nDrucksache 2/11243, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 S\u00fcdwests\u00e4chsisches Eisenbahnkreuz\nZwickau\nDrucksache 2/11244, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Mitte-Deutschland-Bahn\nDrucksache 2/6180, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Br\u00fccken an regionalen Eisenbahnstrecken\nDrucksache 2/6185, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Erf\u00fcllung von Aufgaben des \u00f6ffentlichen\nEisenbahnverkehrs im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9175, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n   \u2013 Chancen f\u00fcr Alternativen zur BAB 17 im\nInteresse von Dresden und dem Umland\nsofort nutzen\nDrucksache 2/10175, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Unterst\u00fctzung der Resolution des Chem-\nnitzer Stadtrates zur \u00fcberregionalen\nSchienenanbindung S\u00fcdwestsachsens\nDrucksache 2/10763, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7538\n\nAlbrecht, CDU 7539\nFrau Mattern, PDS 7542\nHauck, CDU 7543\nGerlach, SPD 7544\nWappler, CDU 7547\nHilker, PDS 7547\nFrau Mattern, PDS 7548\nDr. Nowak, CDU 7549\nFrau Stachorra, SPD 7550\nFrau Stachorra, SPD 7551\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7551\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7552\nAlbrecht, CDU 7553\nFrau Stachorra, SPD 7553\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7553\nFrau Mattern, PDS 7554\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/7991 7554\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/8441 7554\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/8883 7555\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/9459 7555\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/10134 7555\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/10136 7555\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/10180 7555\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/10677 7555\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/11243 7555\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/11244 7555\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/6180 7555\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/6185 7555\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/10175 7555\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/10763 7555\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n\n\n10 \u2013 Fortsetzung der Unternehmensteuerreform\nDrucksache 2/10743, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Steuerentlastungsgesetz 1999/2000/2002\nDrucksache 2/11094, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Steuerbelastung der Braunkohlenunter-\nnehmen\nDrucksache 2/11476, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Belastungen der Land- und Forstwirtschaft\nim Freistaat Sachsen durch die Agenda 2000,\ndas Steuerentlastungsgesetz 1999/2000/2002,\ndie \u00f6kologische Steuerreform und die Neu-\nregelung der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungs-\nverh\u00e4ltnisse (630-DM-Jobs)\nDrucksache 2/11570, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7556\n\nFrau Keller-Strempel, CDU 7556\nJurk, SPD 7557\nBeyer, CDU 7558\nBeyer, CDU 7559\nJurk, SPD 7559\nFrau Dr. Runge, PDS 7560\nDr. Jahr, CDU 7561\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 7562\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7565\nBeyer, CDU 7566\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/10743 7566\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/11570 7566\n\n11 Anforderung eines Zwischenberichtes vom\n3. Untersuchungsausschuss des S\u00e4chsischen\nLandtages\nDrucksache 2/11612, Antrag der Fraktion der\nSPD 7567\n\nAdler, SPD 7567\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7567\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7568\nProf. Dr. Bramke, PDS 7568\nAdler, SPD 7569\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7570\n\nAbstimmung und Ablehnung 7570\n\n12 Verwendung von Richtern auf Probe bei den\nVerwaltungsgerichten\nDrucksache 2/11641, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 7570\n\nBartl, PDS 7570\nSchiemann, CDU 7571\nRichter, Joachim, SPD 7571\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7572\nBartl, PDS 7573\n\nAbstimmung und Ablehnung 7573\n\n13 Gegen doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit als\nRegelfall\nDrucksache 2/10604, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7573\n\nBandmann, CDU 7573\nFrau Stachorra, SPD 7574\nRasch, CDU 7575\nFrau Dr. Ernst, PDS 7576\nHardraht, Staatsminister des Innern 7577\n\nAbstimmung und Zustimmung 7577\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7579\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 7579\n\n14 \u2013 Pr\u00fcfbericht des S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten \u00fcber seine datenschutzrechtliche\nKontrolle im S\u00e4chsischen Staatsministerium\nder Justiz\nDrucksache 2/10930, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Pr\u00fcfbericht des S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten im Ergebnis einer Kontrolle im\nS\u00e4chsischen Staatsministerium der Justiz im\nZusammenhang mit der Vorgehensweise der\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden nach Anzeigeerstat-\ntung wegen Strafvereitelung u. a. gegen ein\nMitglied des S\u00e4chsischen Landtages\nDrucksache 2/10470, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7580\n\nRichter, Joachim, SPD 7580\nSchiemann, CDU 7580\nDr. Hahn, PDS 7581\nSchiemann, CDU 7581\nEggert, CDU 7582\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7582\nDr. Hahn, PDS 7582\nDr. Hahn, PDS 7583\nRichter, Joachim, SPD 7583\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/10930 7583\n\n15 Gezielte F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr den Hoch-\nschullehrerinnen- und Hochschullehrer-\nnachwuchs\nDrucksache 2/10446, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7583\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 7583\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7584\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7584\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 7584\nProf. Dr. Bramke, PDS 7585\n\nAbstimmung und Ablehnung 7585\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7585\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7585\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n\n\n16 Illegale Grenz\u00fcbertritte \u00fcber die s\u00e4chsischen\nLandesgrenzen\nDrucksache 2/10153, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7586\n\nSeidel, CDU 7586\nBartl, PDS 7587\nBartl, PDS 7588\nRichter, Joachim, SPD 7588\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 7589\nHardraht, Staatsminister des Innern 7589\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7591\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 7591\n\n17 \u2013 F\u00f6rderung der Stromerzeugung aus\nregenerativen Energien\nDrucksache 2/8379, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 F\u00f6rderung der Nutzung regenerativer\nEnergien f\u00fcr die Gebrauchsenergie-\nbereitstellung\nDrucksache 2/8381, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Stufenplan zur Entwicklung der Lausitz zu\neinem attraktiven Wirtschaftsstandort f\u00fcr\nregenerative Energiequellen und Energie-\nspartechniken\nDrucksache 2/11453, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7591\n\nGerlach, SPD 7591\nKlinnert, CDU 7592\nFrau Mattern, PDS 7593\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 7594\nEggert, CDU 7594\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 7595\nNitzsche, CDU 7595\nFrau Klein, SPD 7595\nGerlach, SPD 7596\nFrau Mattern, PDS 7596\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/8381 7597\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/11453 7597\n\n18 Einrichtung von Integrationsfirmen/-projekten\nzur Eingliederung von Schwerbehinderten in\nden ersten Arbeitsmarkt\nDrucksache 2/9260, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7597\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7597\nKannegie\u00dfer, CDU 7598\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7599\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 7599\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7599\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7600\n\nAbstimmung und Ablehnung 7600\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll 7600\n\nKannegie\u00dfer, CDU 7600\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7601\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 7602\n\n19 Antrag auf Erhebung der Abgeordneten-\nanklage gegen Herbert Goliasch, MdL\nDrucksache 2/9849, Antrag von Abgeordneten\nDrucksache 2/11461, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten 7603\n\nGoliasch, fraktionslos 7603\nDr. Hahn, PDS 7604\nAdler, SPD 7605\nKannegie\u00dfer, CDU 7605\n\nAbstimmung und Bekanntgabe des Ergebnisses 7505\n\n20 Beschlussempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/11661 7606\n\nAbstimmung und Zustimmung 7606\n\n21 Beschlussempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/11657 7607\n\nAbstimmung und Zustimmung 7607\n\n22   \u2013 Verm\u00f6gen und Verm\u00f6gensertr\u00e4ge der\nStiftung Wald f\u00fcr Sachsen\nDrucksache 2/11274, Kleine Anfrage des\nAbg. Jurk, Fraktion der SPD\n\u2013 Finanzielle Mittel aus dem Haushalt des\nFreistaates Sachsen f\u00fcr die Stiftung Wald\nf\u00fcr Sachsen\nDrucksache 2/11275, Kleine Anfrage des\nAbg. Jurk, Fraktion der SPD 7607\n\nJurk, SPD 7607\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7607\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 103. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages.\nZuerst darf ich einem Abgeordneten zu seinem heutigen\nEhrentag begl\u00fcckw\u00fcnschen. Herr Abg. Witzschel von der\nCDU-Fraktion hat heute Geburtstag. Herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch, alles Gute und Gesundheit!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWitzschel, CDU: Ist es entgegen allen Regelungen zul\u00e4s-\nsig einen Wunsch zu \u00e4u\u00dfern?\n\n(Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich glaube,\ngegen einen Wunsch haben wir nichts einzuwenden. Bitte\n\u00e4u\u00dfern Sie Ihren Wunsch!\n\nWitzschel, CDU: Ich m\u00f6chte einmal bis zum Ende der\nLegislaturperiode mittels Hammelsprung abgestimmt\nhaben.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAls Wirtschaftler m\u00fcsste ich diese drei Schilder sonst als\neine nicht notwendige Investition betrachten. Es w\u00e4re\nsinnvoll, wenn wir den Hammelsprung bis zum Ende der\nLegislaturperiode wenigstens einmal zur Anwendung\nbringen k\u00f6nnten. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Erneut Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Offensicht-\nlich ist von hier oben eine derartige \u00dcbersicht gegeben,\ndass der Hammelsprung bisher nicht notwendig war und\nzurzeit auch nicht notwendig ist. Wir k\u00f6nnen jedoch ein-\nmal eine solche Situation schaffen, um Ihnen Ihren\nWunsch zu erf\u00fcllen.\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor-\nliegen, sind beurlaubt: Frau Sch\u00f6nfeld, Herr Hans J\u00fcrgen\nRichter, Herr M\u00f6ckel, Herr G\u00f6tzel, Frau Einsle, Frau Seidel\nund Herr Leroff.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Mir ist angek\u00fcndigt wor-\nden, dass die Fraktion der CDU beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81\nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung den Tagesordnungspunkt 10\num die Behandlung des Antrages ,,Belastungen der Land-\nund Forstwirtschaft im Freistaat Sachsen durch die Agen-\nda 2000, das Steuerentlastungsgesetz 1999/2000/2002, die\n\u00f6kologische Steuerreform und die Neuregelung der ge-\nringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse (630-DM-Jobs)\u201c,\nDrucksache 2/11570, zu erweitern.\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung. Herr\nLehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Auftrag meiner Fraktion bitte ich darum, den\nTagesordnungspunkt 10 zu erweitern. Wir m\u00f6chten, dass\ndie Drucksache 2/11570, Belastungen der Land- und Forst-\nwirtschaft im Freistaat Sachsen durch die Agenda 2000,\ndas Steuerentlastungsgesetz 1999/2000/2002, die \u00f6kologi-\nsche Steuerreform und die Neuregelung der geringf\u00fcgigen\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse (630-DM-Jobs), zus\u00e4tzlich in\nTagesordnungspunkt 10 behandelt wird.\nWir begr\u00fcnden dies wie folgt: Da es sich bei der Landwirt-\nschaft um einen wichtigen Teil der Volkswirtschaft han-\ndelt, m\u00fcssen wir bei der Betrachtung der jetzt eingetrete-\nnen Situation auch diesen Aspekt dringend beachten. Wir\nbitten deshalb um Aufnahme in die Tagesordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Erweiterung der Redezeit ist nicht\nvorgesehen?\n\nLehmann, CDU: Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nWehnert.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte aus fol-\ngenden Gr\u00fcnden gegen den Antrag der CDU-Fraktion\nsprechen:\n1. Die Agenda 2000 ist auf dem Berliner Gipfel nicht voll-\nst\u00e4ndig beschlossen worden. Wir wissen, dass zurzeit eine\nganze Reihe von Fragen \u00fcberhaupt nicht beantwortet ist,\nbesonders was die finanzielle Seite betrifft.\n2. Die Agrarminister werden sich am 1. Juni in Sachsen\nzusammenfinden und u. a. zur Agenda befinden. Sicher\nwerden dort auch die s\u00e4chsischen Standpunkte vertreten.\nDeshalb halte ich es f\u00fcr richtig, wenn wir uns im Monat\nJuni diesen Fragen zuwenden; denn jetzt reden wir \u00fcber\neinen Zustand, \u00fcber den wir in der letzten Landtagssit-\nzung bereits gesprochen haben, an dem sich aber nichts\nge\u00e4ndert hat. Wir bewegen uns zurzeit im fast luftleeren\nRaum.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bringe ich den Antrag auf Erweiterung der Tages-\nordnung um die Drucksache 2/11570 zur Abstimmung.\nWer der Aufnahme dieses Antrages in die Tagesordnung\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und einer ganzen Anzahl von\nStimmen dagegen ist der Aufnahme dieser Drucksache in\ndie Tagesordnung mehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, gilt die Ihnen\nvorliegende Tagesordnung mit dem Zusatz, den wir\nsoeben beschlossen haben, f\u00fcr die heutige Beratung als\nverbindlich.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7491\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Hochschulen im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Hochschulgesetz)\n\nDrucksache 2/10805, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/11659, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird dazu das Wort zur einer allgemeinen\nAussprache erteilt. Die Redezeiten sind wie folgt festgelegt\nworden: CDU-Fraktion 20 Minuten, SPD-Fraktion und\nPDS-Fraktion je 10 Minuten. Die Reihenfolge lautet: SPD-\nFraktion, CDU-Fraktion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDas Wort hat die Fraktion der SPD. Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Als wir vor zirka f\u00fcnf Jahren das zurzeit noch\ng\u00fcltige Hochschulgesetz beschlossen, galt dies in manchen\nPunkten als deutschlandweit mutig und vorbildhaft. In-\nzwischen hat sich in der deutschen Hochschullandschaft\neiniges bewegt: Wir haben ein neues Hochschulrahmen-\nrecht, auch wenn \u2013 oder sollte ich besser sagen: weil \u2013 die\ndienstrechtlichen Vorschriften unber\u00fchrt blieben. Dieses\nneue Hochschulrahmenrecht bietet den L\u00e4ndern, so sie es\nwollen, und den Hochschulen sehr viel mehr Freiheiten als\nseine Vorg\u00e4nger. Insofern scheint es ganz logisch, dass\nSachsen sein Hochschulgesetz novelliert, um auch weiter-\nhin Aktivposten in der Gestaltung des deutschen Hoch-\nschulwesens zu sein oder zumindest die neuen Spielr\u00e4ume\nnun auch in Sachsen zu nutzen.\nDenn auch die anderen L\u00e4nder waren nicht unt\u00e4tig. So ist\nin vielen L\u00e4ndern die globale Mittelzuweisung an die\nHochschulen \u2013 zum Teil auf der Grundlage von Leistungs-\nvereinbarungen \u2013 nicht mehr nur in der Erprobung oder\nErw\u00e4gung, sondern bew\u00e4hrte Praxis. Eine solche Regelung\nw\u00e4re allerdings auch ohne \u00c4nderung des Hochschulgeset-\nzes m\u00f6glich gewesen, weil dies der Gesetzgeber auch im\nHaushaltsgesetz beschlie\u00dfen kann. Wir, also die SPD-Frak-\ntion, haben dies in Sachsen seit 1994 immer wieder ver-\nsucht.\nDas Ergebnis war m\u00e4\u00dfig: ein so genannter Modellversuch,\nder keine durchschlagenden Ergebnisse bringen konnte.\nWenigstens aber zeigte er deutlich, dass es den Hoch-\nschulen nicht an Kompetenz fehlt einen Globalhaushalt\nzweckentsprechend zu verwalten.\nNun war also zu hoffen, dass bei der Neufassung des Ge-\nsetzes Sachsen seine Vorreiterrolle in Sachen Hochschul-\ngesetzgebung beh\u00e4lt. Die Ank\u00fcndigungen in der Presse-\nkonferenz und bei der 1. Lesung des Gesetzes, selbst die\nAusf\u00fchrungen auf dem Vorblatt der Drucksache n\u00e4hrten\ndiese Hoffnung. Aber weit gefehlt!\nWenn wir das jetzt mit der Beschlussempfehlung vorlie-\ngende Gesetz mit dem zurzeit noch g\u00fcltigen vergleichen,\ndann stellt sich die Frage, ob der ganze Aufwand gerecht-\nfertigt war.\nSicher sind einzelne \u00c4nderungen sinnvoll und zu be-\ngr\u00fc\u00dfen. F\u00fcr mich ist auch erfreulich, dass wir in Fragen\nder Gleichstellung und Frauenf\u00f6rderung ein St\u00fcck voran-\ngekommen sind.\nDer Diskussionsprozess im Ausschuss wurde sachlich und\nzum Teil konstruktiv gef\u00fchrt. Die Anh\u00f6rung und die\nvielen \u00c4nderungsantr\u00e4ge aller drei Fraktionen zeigten je-\ndoch, dass die Staatsregierung mit ihrem Entwurf die In-\n\nteressen gerade der Hochschulen selbst ungen\u00fcgend be-\nr\u00fccksichtigte. Die CDU-Fraktion versuchte in manchen\nPunkten abzumildern, ohne allerdings den Hochschulen\nwirklich entgegenzukommen. Dies h\u00e4tte eine st\u00e4rkere\nAuseinandersetzung mit dem Hochschul- und dem\nFinanzminister bedeutet. Dies war und ist nicht gewollt.\nBevor ich zu einigen grundlegenden Inhalten komme,\nmuss ich noch eine Bemerkung zum Verfahren machen.\nDieser Gesetzentwurf wurde mit einem unglaublichen\nTempo nicht nur durch den Landtag, sondern auch schon\nvorher durch die Regierungsanh\u00f6rung gebracht.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nInsbesondere die Anh\u00f6rung zum Referentenentwurf war\nzu kurz bemessen, so dass die Hochschulen unm\u00f6glich\neine legitimierte Stellungnahme abgeben konnten, noch\nweniger die Landeshochschulkonferenz.\nSo war es ein merkw\u00fcrdiges Kuriosum, dass der Dresdner\nRektor, der als amtierender Pr\u00e4sident der Landeshoch-\nschulkonferenz zur Anh\u00f6rung geladen war, noch nicht\neinmal f\u00fcr seine Universit\u00e4t sprechen konnte, sondern le-\ndiglich f\u00fcr das Rektoratskollegium der TU Dresden. Dies\nzeigt, mit welcher Hast der Entwurf in den Landtag einge-\nbracht wurde.\nUns liegen auch entsprechende Schreiben des Rektors Bigl\nder Universit\u00e4t Leipzig und anderer Rektoren vor, die dies\nausdr\u00fccklich bem\u00e4ngeln. Sie empfinden eben durch das\nVerfahren dieses Gesetz auch als ein Gesetz gegen die\nHochschulen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Versuch der Fraktionen der PDS und der SPD, die\nBearbeitung dieses Gesetzes im Ausschuss hinauszuschie-\nben, um noch im Dialog mit den Hochschulen zu bleiben,\nist von der Mehrheit abgelehnt worden.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDiese Hast spiegelt aber auch ein Verst\u00e4ndnis von Politik\nwider, welches sich grundlegend von unserem Vorgehen\nunterscheidet und uns zwang, rund 150 \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zu 74 Paragraphen des Gesetzes einzubringen.\nMeine Damen und Herren, man kann hochkomplexe so-\nziale Strukturen, wie sie Hochschulen nun einmal sind, auf\nprinzipiell zweierlei Art staatlich steuern. Ich habe bei den\nHaushaltsdebatten der vergangenen Jahre schon mehrfach\nauf die unterschiedlichen Sichtweisen aufmerksam ge-\nmacht. Die eine \u2013 in Deutschland traditionell \u2013 ist die der\ndirekten Steuerung, wo immer dies geht. Das ist das\nModell, welches vom Grundsatz her im Regierungsent-\nwurf verfolgt wird. Ein Gesetz muss die Strukturen und\nVerfahren einschlie\u00dflich der \u00e4u\u00dferen Kontrollmechanis-\nmen zum Teil detailliert oder abschlie\u00dfend vorgeben. Der\nSpielraum der Hochschulen ist dann die sch\u00f6pferische\nUmsetzung dieser Vorgaben.\nDie andere Sichtweise entwickelte sich aus der demokrati-\nschen Mitwirkung der Mitgliedergruppen in der Hoch-\nschule. Das Problem, welches sich mit der \u00d6ffnung der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7492\n\n\n\nHochschulen und damit der Zunahme ihrer Gr\u00f6\u00dfe und\nKomplexit\u00e4t ergab, war, dass Entscheidungen \u00fcber die\neingef\u00fchrten demokratischen Verfahren nicht nur lang-\nwierig sind, sondern durchaus auch neue Fragestellungen\naufwerfen k\u00f6nnen.\nDie Staatsregierung und die regierende CDU ziehen dar-\naus die Konsequenz, die Mitwirkung wieder einzuschr\u00e4n-\nken oder zentrale Entscheidungen aus der Mitwirkung zu\nentfernen. Sie verpflichten mit dem neuen Gesetz noch\nst\u00e4rker als mit dem alten die Hochschulen auch intern, das\nvon ihnen favorisierte dirigistische Modell zu verwenden.\nAuf den ersten Blick erscheint die Hochschule dadurch ef-\nfektiver. Wir haben ja die Erfahrungen aus DDR-Zeiten,\naber eben nicht nur positive, mit einer solchen Leitungs-\nstruktur.\nDer wesentliche Mangel ist der Motivationsverlust der Be-\nteiligten. Demokratie ist eben nicht nur ein Wert an sich.\nDemokratie ist nicht nur eine Sache, die Zeit kostet oder \u2013\noberfl\u00e4chlich betrachtet \u2013 ineffizient ist; Demokratie tr\u00e4gt\nzum sozialen Frieden und zur Motivation bei.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, aus diesem Grund verfolgt die\nSPD einen grunds\u00e4tzlich anderen Weg: Neben der Vorga-\nbe von Zielen und Rahmenbedingungen wollen wir die\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Freiheit und damit Verantwortung f\u00fcr die\nBetroffenen, die Strukturen und Verfahren selbst zweckge-\nrecht zu gestalten.\nSomit ist vielleicht auch verst\u00e4ndlich, dass es durchaus et-\nwas Verschiedenes sein kann, wenn man von Deregulation\nspricht. In der Sichtweise der CDU, welche dem Konzept\nder Staatsregierung ohne Abstriche folgt, hei\u00dft dies: straffe\nLeitung ohne demokratische Zeitverschwendung. Aus un-\nserer Sicht hei\u00dft dies: weitgehende \u00dcbertragung von Ver-\nantwortung auf die Hochschulen bei klarer Definition oder\nVereinbarung der zu erbringenden Leistungen und einiger\ngrundlegender Struktur- und Prozessvorgaben.\nSomit wollen wir, dass die Hochschulen in ihrer Grund-\nordnung, also in ihrer Verfassung, weit mehr Abl\u00e4ufe\nselbst regeln k\u00f6nnen.\nDas Gleiche trifft auf die Studentenschaft zu, die ihre An-\ngelegenheiten weitgehend \u2013 nat\u00fcrlich auf der Grundlage\nder demokratischen Spielregeln \u2013 selbst regeln sollte.\nWem, meine Damen und Herren, wenn nicht den Hoch-\nschulen sollten wir weitgehende Verantwortung \u00fcbertra-\ngen k\u00f6nnen?\nUnd diese grundlegende Differenz im Herangehen zieht\nsich durch das gesamte Hochschulgesetz. Freiheiten wer-\nden weniger den Hochschulen als einzelnen Leitungsgre-\nmien zugestanden. Aber selbst diese Freiheiten werden\nmit einer direkten Rei\u00dfleine \u00fcber die Person des Kanzlers\nversehen.\nAbgesehen davon, dass dieser dadurch in einen misslichen\nInteressenkonflikt zwischen Hochschule und Regierungs-\ninteresse geraten kann, zeugen diese Regelungen auch von\neinem tiefen Misstrauen, welches die Staatsregierung den\nHochschulen entgegenbringt. Die Rektoren der Hochschu-\nlen selbst kritisieren einmal mehr, einmal weniger gerade\ndies.\nMeine Damen und Herren, wir haben heute noch einmal\nein B\u00fcndel von \u00c4nderungsantr\u00e4gen eingebracht, um den\nVersuch zu machen, doch noch unserer Sichtweise von\neinem modernen Hochschulgesetz zu entsprechen. Es sind\ndies minimale Forderungen, die wir an das S\u00e4chsische\nHochschulgesetz stellen. Es sind dies zugleich \u00c4nderun-\n\ngen, die es dann erlauben w\u00fcrden, weiterhin von einem\nmodernen S\u00e4chsischen Hochschulgesetz zu sprechen. So\nwie das Gesetz in der Beschlussfassung des Ausschusses\nvorliegt, ist es in der Summe ein R\u00fcckschritt und kein Fort-\nschritt. Freilich hat die CDU mit Fortschritt traditionell\nund auch hier in Sachsen ihre Probleme \u2013 trotz gegenteili-\nger \u00c4u\u00dferungen.\nWenn es noch eines weiteren Beweises bedarf, dann sind\nes manchmal die scheinbaren Randerscheinungen, welche\ndiese Gesinnung durchblicken lassen \u2013 so auch bei der Be-\nratung zu diesem Gesetz. Die CDU-Fraktion hat allen Ern-\nstes \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht, welche das Komma\nnach der alten Rechtschreibung dort setzen, wo es nach\nden Regeln nur noch dann zu setzen ist, wenn ansonsten\nder Sinn nicht eindeutig ist. Auch das zeugt davon: Dieses\nGesetz bleibt hinter seiner Zeit zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Dr. Schwarz, es war eine ungeheuer interes-\nsante Rede, die Sie soeben gehalten haben. Verst\u00e4ndlich\nwar sie nat\u00fcrlich nicht,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nweil Ihre inneren Widerspr\u00fcche von keinem verstanden\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nZun\u00e4chst muss ich einmal sagen, dass diesen \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen der CDU, die Sie soeben kritisiert haben, die SPD\nim Ausschuss zugestimmt hat.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nDas ist ja immerhin interessant. Frau Dr. Schwarz, als Sie\nvon der Hast bei der Beratung des Hochschulgesetzes\nsprachen, haben Sie das falsche Papier erwischt. Ich glau-\nbe, Sie haben \u00fcber die Bonner Gesetzgebung gesprochen;\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn dort kann man eben die Hast beobachten, die Sie am\nS\u00e4chsischen Hochschulgesetz zu Unrecht beklagt haben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nEs ist Ihnen leider entgangen, dass die Beratung mit den\nHochschulen in einem sehr fr\u00fchen Stadium eingesetzt hat,\ndass Referentenentw\u00fcrfe und Vorentw\u00fcrfe bereits mit den\nHochschulen besprochen worden sind und dass der Ent-\nwurf der Staatsregierung in vielem den Bedenken und den\nAnregungen der Hochschulen Rechnung getragen hat.\nWeiterhin wundere ich mich \u00fcber noch etwas. Sie haben\ndas geltende S\u00e4chsische Hochschulgesetz als eines der mo-\ndernsten in Deutschland ger\u00fchmt. Das haben wir von der\nSPD im vergangenen Landtag v\u00f6llig anders geh\u00f6rt. Da wa-\nren eben diese Neuerungen, dieses Moderne das Reaktio-\nn\u00e4rste, was der fortschrittsfeindlichen CDU, wie Sie das\nnennen, einfallen konnte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\n\u2013 Herr Kunckel, ich kann doch nichts daf\u00fcr, dass ich ein\nbesseres Ged\u00e4chtnis habe als Sie, wenn Sie das alles schon\nvergessen haben. Sie meinen, das passiert eben in Deutsch-\nland bei der SPD.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7493\n\n\n\nIch will jetzt zum Text kommen. Warum ist dieses Hoch-\nschulgesetz notwendig, wichtig und im Gegensatz zu\nIhren Darlegungen auch richtungweisend?\nWir hatten schon im alten Hochschulgesetz festgelegt \u2013\nwir waren uns dessen bewusst \u2013, dass die Hochschulen in\nunserer bewegten Zeit nicht bleiben k\u00f6nnen, was sie vor\n500 Jahren gewesen sind, und auch nicht das bleiben k\u00f6n-\nnen, was sie vor 50 Jahren waren. Die Entwicklung der\nGesellschaft stellt Anspr\u00fcche an die Hochschulen. Die\nHochschulen selbst treiben diese Entwicklung wiederum\nvoran. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch in ihrem institutionellen\nAufbau nicht das bleiben, was sie gewesen waren. Das ist\nder eine Punkt.\nDer andere Punkt ist das Hochschulrahmengesetz. Sie r\u00fch-\nmen es, aber die SPD-L\u00e4nder haben alles getan, um dieses\nHochschulrahmengesetz zu Fall zu bringen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Unsinn!)\n\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, sie haben sogar eine Klage in Karlsru-\nhe erwogen, die sie im letzten Augenblick fallen lie\u00dfen. Sie\nhaben auch angek\u00fcndigt, dass Sie bei der Regierungs\u00fcber-\nnahme das Hochschulrahmengesetz schleunigst \u00e4ndern\nwollen. Das ist nat\u00fcrlich nun auch ausgeblieben. Hier\nhaben Sie sich einmal mit gutem Grund eines Besseren\nbesonnen. Was Sie sagen und tun, klafft wieder einmal\nhimmelweit auseinander.\nDas neue Hochschulrahmengesetz gab uns auch einen An-\nlass und eine M\u00f6glichkeit, unser eigenes S\u00e4chsisches\nHochschulgesetz neu zu fassen. Was ist neu daran? Es ist\ntats\u00e4chlich eine Deregulierung. Wir haben bislang geltende\nGesetze \u00fcber die Hochschulen in einem Gesetz zusammen-\ngefasst, so dass wir in Zukunft mit einem Gesetz den ge-\nsamten Bereich der Hochschulen erfassen k\u00f6nnen und ihm\ndie notwendige gesetzliche Sicherheit geben.\nZudem hat diese Zusammenfassung ein Viertel weniger\nParagraphen, als es das alte Hochschulgesetz, das ja nur\nein Teilgesetz war, hat. Daran sehen Sie, dass hier eine\nwesentliche Straffung erfolgte.\nFreiheit und Verantwortung, meine Damen und Herren,\nergeben sich nicht von selbst. Mit Freiheit entsteht nicht\nautomatisch mehr Verantwortung. Verantwortung bedeu-\ntet auch eine Verantwortung nicht nur sich selbst gegen-\n\u00fcber, sondern den B\u00fcrgern, der Gesellschaft und dem\nLandtag gegen\u00fcber, weil wir die Vertreter der s\u00e4chsischen\nB\u00fcrger sind.\nFrau Dr. Schwarz, Ihre Fraktion mahnt bei jeder Gelegen-\nheit eine Konzeption der Staatsregierung an. Sie wollen\neine Museumskonzeption. Sie wollen eine Schl\u00f6sser- und\nG\u00e4rtenkonzeption. Die Museumskonzeption wollen Sie f\u00fcr\ndas ganze Land, obwohl Sie wissen, dass hier eindeutig\nkommunale Aufgaben ber\u00fchrt werden.\nWenn wir bei den Hochschulen eine Konzeption in den\nVordergrund stellen, wie es in dem Gesetz geschehen ist,\ndann ist Ihnen das wieder nicht recht: Die Hochschulen\nsollen nicht nach einer Konzeption arbeiten, sondern jede\nEinzelhochschule soll sich selbst eine Konzeption geben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist nicht vergleichbar!)\n\nDas geht nicht, Frau Dr. Schwarz, sondern wir wollen\neinen Hochschulentwicklungsplan. Dieser Hochschulent-\nwicklungsplan soll mit den Hochschulen abgestimmt wer-\nden. Aber er soll auch mit dem Parlament abgestimmt\nwerden, damit die technischen, wissenschaftlichen Not-\nwendigkeiten, die Notwendigkeiten der Ausbildung und\nauch die finanziellen Notwendigkeiten ausreichend be-\n\nr\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Hier aber verlangt nat\u00fcrlich\ndie Verantwortung, dass eine Kontrollm\u00f6glichkeit da ist\nund dass, wenn die Hochschule konsequent nicht diesem\nEntwicklungsplan folgt, der Staatsminister ein Einspruchs-\nrecht hat. Aber dieses Einspruchsrecht hat er genau nur\ndann. Das ist eindeutig festgelegt. Es ist keine Bevormun-\ndung der Hochschulen, wie Sie das hier darstellen wollten.\nWas ist sonst noch erw\u00e4hnenswert am neuen Gesetz? Die\nEinf\u00fchrung konsekutiver Studieng\u00e4nge wird in diesem\nGesetz festgeschrieben. Das hei\u00dft, es gibt hier eindeutige\nRegelungen daf\u00fcr. In Zukunft ist es also m\u00f6glich, einen\nberufsqualifizierenden Abschluss als Bakkalaureus zu er-\nwerben und dann das Studium gegebenenfalls fortzuf\u00fch-\nren, so man es will, um zum Magister zu gelangen. Das ist\neine M\u00f6glichkeit, die auch den Fachhochschulen einge-\nr\u00e4umt wird. Hier kann ich sagen, dass durch einen \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion auch erreicht worden ist,\ndass bei theorieorientierten Studieng\u00e4ngen eine Promoti-\nonsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Fachschulabsolventen geschaffen wor-\nden ist, ohne dass wir das kooperative Promotionsverfah-\nren in Anspruch nehmen m\u00fcssen.\nWesentlich scheint mir, dass wir den Weg, der im alten\nHochschulgesetz bereits beschritten wurde, konsequent\nweiter gehen und starke Dekane schaffen.\nWenn die Hochschule eine effektive Institution sein soll \u2013\nsie muss es werden, gerade bei den Aufgaben, die der\nHochschule mehr und mehr zuwachsen und bereits zuge-\nwachsen sind \u2013, bedarf es dieser starken Dekane. Es bedarf\nauch eines starken Rektoratskollegiums. Wichtig ist, dass\nexterner Sachverstand die Hochschulen hier begleitet.\nWir haben in diesem neuen Gesetz eine wesentliche St\u00e4r-\nkung des Kuratoriums. Ich begr\u00fc\u00dfe die St\u00e4rkung des\nKuratoriums. Allerdings \u2013 das geht auch auf einen \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU zur\u00fcck \u2013 k\u00f6nnen dem Kuratorium\nnur weitere Aufgaben \u00fcbertragen werden, die bislang das\nSMWK wahrgenommen hat und wahrnehmen solle, ihm\nk\u00f6nnen nur weitere Aufgaben \u00fcbertragen werden, wenn\ndas Rektoratskollegium damit zum einen einverstanden ist\nund zum anderen, wenn das Kuratorium selbst in der\nLage ist diese Aufgaben wahrzunehmen.\nNat\u00fcrlich steht die Kritik, dass wir hier im Moment nicht\ngen\u00fcgend qualifizierte Kuratorien h\u00e4tten. Das ist aber so\ngenerell nicht zu best\u00e4tigen. Es wird nat\u00fcrlich auch eine\nvornehmliche Aufgabe der Hochschulen sein, sich ein\nkompetentes Kuratorium zu schaffen.\nWeiterhin wird im Gesetz gr\u00f6\u00dfter Wert auf die Lehre ge-\nlegt. Es steht festgeschrieben, dass ein Professor w\u00e4hrend\nder Vorlesungszeit die Lehre als seine vordringlichste Auf-\ngabe zu betrachten hat. Damit soll nichts gegen die For-\nschung geschrieben sein, aber wir m\u00fcssen gew\u00e4hrleisten,\ndass die Regelstudienzeiten eingehalten werden k\u00f6nnen,\nzumindest insoweit daf\u00fcr die Professorenseite verantwort-\nlich ist. Das hei\u00dft, ein Student muss regelm\u00e4\u00dfig Vorlesun-\ngen und Seminare besuchen k\u00f6nnen. Er muss die Gelegen-\nheit haben seine Pr\u00fcfung im entsprechenden Zyklus\nabzulegen.\nWir haben in das Hochschulgesetz hineingeschrieben, dass\ndie Gutachten bei Berufung etwas \u00fcber die p\u00e4dagogische\nEignung des Bewerbers aussagen sollen; denn es ist unum-\nstritten, dass sich das Professorendasein nicht darin er-\nsch\u00f6pft, dass der Professor ein hervorragender Gelehrter\nist, ein hervorragender Forscher, sondern er muss dieses\nWissen auch an die Studenten vermitteln k\u00f6nnen. Wir\nhaben auch hier einen weiteren Schritt getan: In der Stu-\ndienkommission ist die Professorenmehrheit nicht mehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7494\n\n\n\nfestgeschrieben, sondern es herrscht eine Partnerschaft\nzwischen Studenten und Professoren. Die Empfehlungen\nder Studienkommission k\u00f6nnen dann nur mit einer quali-\nfizierten Mehrheit ge\u00e4ndert werden. Diese \u00c4nderung be-\ndarf nat\u00fcrlich auch einer Begr\u00fcndung. Ich glaube, man\nwird sich sehr gut \u00fcberlegen, wenn man von einer Emp-\nfehlung der Studienkommission abweichen will.\nAu\u00dferdem ist der Wissens- und Forschungstransfer auch\nals eine Aufgabe der Hochschulen fest umschrieben. Das\nscheint uns sehr wesentlich. \u00dcber die Forschung an den\nFachhochschulen wurden pr\u00e4zisere Aussagen gemacht\nrespektive \u00fcber die Forschungszentren, die mit den Fach-\nhochschulen in engste Verbindung treten sollen.\n\nEs gibt noch eine F\u00fclle von Regelungen, die zur Verbesse-\nrung des Ablaufes f\u00fchren. Im Ganzen ist dieses Hoch-\nschulgesetz eine bedeutende Fortentwicklung des Weges,\nden Sachsen bereits beschritten hat. Ich hoffe, dass wir\nheute das Hochschulgesetz in dieser Form verabschieden\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Gesetzgebungsverfahren sollen\nH\u00f6hepunkte der parlamentarischen Arbeit, der wichtigste\nAusweis der politischen Kultur im Lande sein. Diesen An-\nspr\u00fcchen gen\u00fcgt das bisherige Verfahren f\u00fcr das S\u00e4ch-\nsische Hochschulgesetz 1999 ganz gewiss nicht. Das wiegt\numso schwerer, als es sich hierbei nicht nur um eine An-\npassung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes an den ver\u00e4n-\nderten Rahmen des Bundes handelt, sondern um ein in\nWirklichkeit neues Gesetz, mit dem die T\u00fcr \u2013 wir haben es\neben erst geh\u00f6rt \u2013 ins n\u00e4chste Jahrhundert weit aufge-\nsto\u00dfen werden soll.\n\nDeshalb erinnere ich gleich zu Beginn meines Beitrags an\ndie sehr h\u00f6fliche, aber bestimmte Warnung des Generalse-\nkret\u00e4rs der Hochschulrektorenkonferenz des Bundes, Dr.\nJosef Lange, w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf,\nals er das alte SHG als beispielhaft f\u00fcr die anderen Bun-\ndesl\u00e4nder, auch f\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder, bezeichnete \u2013\nich sage gleich, bestimmte Kritiken vorwegnehmend, die\nPDS hat in der zur\u00fcckliegenden Legislaturperiode mehr-\nfach betont, dass sie mit diesem Gesetz ganz gut leben\nkann \u2013, dann auf die perspektivischen Anforderungen an\ndie Hochschulen, wie sie die Hochschulrektorenkonferenz\nsieht, einging und den s\u00e4chsischen Entwurf unter diesen\nGesichtspunkten so wertete: ,,in Teilen weiterf\u00fchrend, in\nTeilen eher beharrend und in Teilen\u201c \u2013 so jedenfalls sein\nEindruck \u2013 ,,in sich widerspr\u00fcchlich\u201c. Bei Ber\u00fccksichti-\ngung der Diplomatie ist das, wenn ein Vertreter einer Bun-\ndesinstitution in einem Land spricht, ein ungew\u00f6hnlich\nhartes Urteil, das nicht Besserwisserei aus alten Bundesl\u00e4n-\ndern anzeigt, sondern das von den weitaus meisten Betrof-\nfenen im Freistaat geteilt wird.\n\nIn der Anh\u00f6rung am 16. April haben fast alle Gutachter\ngr\u00fcndliches Nachdenken \u00fcber den Entwurf dringend an-\ngemahnt. Gegen die Rechtfertigung der Staatsregierung \u2013\nund auch der Mehrheitsfraktion heute wieder \u2013, es werde\nschon lange genug \u00fcber ein neues SHG diskutiert, verwei-\nse ich darauf, dass die, die \u00fcber das Gesetz zu befinden\nund es zu beschlie\u00dfen haben, also wir Abgeordneten, an\n\nder Arbeit an den Referentenentw\u00fcrfen \u00fcberhaupt nicht\npartizipierten\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\nund sich erst nach der Verabschiedung des Entwurfs im\nKabinett Mitte Februar mit dem Text vertraut machen\nkonnten.\nDie Anh\u00f6rung zwei Monate sp\u00e4ter und dazu eine regel-\nrechte Flut von Stellungnahmen der perspektivisch Betrof-\nfenen, wie sie in dieser Legislaturperiode im Bereich Wis-\nsenschaft, Kultur und Medien noch nicht ausgel\u00f6st\nworden war, darunter eine Reihe von grunds\u00e4tzlichen Kri-\ntiken und alternativen Vorschl\u00e4gen, verlangten einfach\nnach einer wenigstens mehrmonatigen Denk- und Bera-\ntungspause, was \u00fcbrigens nicht einmal in der CDU-Frak-\ntion wesentlich anders gesehen wurde. Kollege Gr\u00fcning,\nich erinnere an die Beratung des Senats der TUD, zu der\ndie Vertreter der Fraktionen eingeladen waren, bei der wir\nalle erstaunt feststellten, dass die gro\u00dfe Mehrheit des\nSenats genauso kritisch wie die Hochschulen zu diesem\nGesetzentwurf steht und in der Sie Betroffenheit zeigten\nund sagten: Wir h\u00e4tten eigentlich viel mehr Beratungs-\nbedarf.\nEs gibt zurzeit keine Not, ein neues Gesetz noch in dieser\nLegislatur \u00fcber das Knie zu brechen; denn der Abstand\nzum neuen HRG, das wir \u00fcbrigens nicht in hohen T\u00f6nen\nloben, ist so gro\u00df nicht.\nWenn jetzt aber die vielen Initiativen missachtet werden,\ndie der Studierenden, der Hochschullehrer, der Gremien,\nder Gutachter, der Opposition als Parteien, alle nicht von\nMaximalforderungen oder von kleinlichem Kritikaster-\ntum, sondern von Konstruktivit\u00e4t bestimmt, dann wird \u2013\nund das ist eine wirkliche Gefahr \u2013 eine regelrechte Front\nerrichtet, bei der auf der einen Seite die Hochschulen ste-\nhen und auf der anderen Seite die Politik steht. Denn dann\nwird nicht differenziert werden zwischen Staatsregierung\nauf der einen Seite und Hochschulen, sondern dann wird\ndie Politik insgesamt daf\u00fcr haftbar gemacht. Soll das ledig-\nlich aus wahltaktischen Gr\u00fcnden riskiert werden?\nDer alle Gruppeninteressen zur\u00fcckdr\u00e4ngende Grundzug\nder Kritik ist: Statt mehr Bewegungsfreiheit erhalten die\nHochschulen mehr ministerielle Oberaufsicht. Das neue\nGesetz wird ein durchaus patriarchalisches sein, in Gang\ngesetzt und am Leben gehalten von einem pater familiae,\nder durchaus das Beste f\u00fcr seine Kinder, die unm\u00fcndigen\nStudenten und die auch nicht ganz m\u00fcndigen Professoren,\nwill.\nDiese Gelegenheit ist f\u00fcr mich auch Anlass, um an ein Ge-\nspr\u00e4ch zu erinnern, das im Jahre 1868 zwischen Bismarck\nund dem deutsch-amerikanischen Demokraten Carl\nSchurz, der freilich auch das Odium eines Revolution\u00e4rs\nhatte, gef\u00fchrt wurde. Bismarcks Unglauben an die Demo-\nkratie beantwortete Schurz mit der Bemerkung, dass sich \u2013\nw\u00f6rtlich \u2013 ,,das amerikanische Volk kaum zu einem selbst-\nvertrauenden, fortschrittlichen Volk entwickelt h\u00e4tte,\nwenn an jeder Pf\u00fctze ein Geheimrat oder ein Schutzmann\ngestanden h\u00e4tte, um die Leute davor zu bewahren hinein-\nzutreten\u201c. Und er schloss das scheinbare Paradoxon an \u2013\nwieder w\u00f6rtlich \u2013, ,,dass in einer wenig regierten Demo-\nkratie die Dinge im Einzelnen schlecht, im Ganzen aber\ngut gehen k\u00f6nnten, w\u00e4hrend in einer Monarchie mit viel\nhervortretender und allgegenw\u00e4rtiger Regierung die Din-\nge im Einzelnen sehr glatt und gut, im Ganzen aber\nschlecht gehen k\u00f6nnten\u201c.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7495\n\n\n\nDas neue S\u00e4chsische Hochschulgesetz ist, wenn wir diesen\nVergleich einmal nehmen, im Einzelnen durchaus sehr\ngut. Aber es ist eben ein sehr preu\u00dfisches Gesetz, das\noffensichtlich Signalwirkung auch f\u00fcr den Bund haben\nsoll. Man k\u00f6nnte sagen, eine Verpreu\u00dfung, die diesmal in\nSachsen beginnt. Es ist hier daran zu erinnern, dass die\nSED sich am Ende ihrer Machtaus\u00fcbung mehr und mehr\ndem Preu\u00dfentum und seiner Kultur verpflichtet gef\u00fchlt\nhat. Das kam vor ihrem Fall.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn der kritischen Auseinandersetzung lie\u00df sich die PDS\nnicht von Tagtr\u00e4umen, aber von perspektiven Herausfor-\nderungen leiten, ohne zu vergessen, was machbar ist.\nDaher konzentrierten wir uns darauf, die generellen\nTrends in der Kritik am Gesetzentwurf f\u00fcr unsere\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge nutzbar zu machen. Das war nicht ein\npopulistisches Hinterherlaufen hinter allen m\u00f6glichen\nW\u00fcnschen, sondern ist von der Erkenntnis getragen, dass\ndie wichtigsten Forderungen aus den Hochschulen aus\neinem bemerkenswerten Verantwortungsbewusstsein her-\naus entwickelt worden waren.\nWir haben das Gespr\u00e4ch mit Vertretern fast aller Hoch-\nschulen und, vor allem Kollege Porsch und ich, mit Studie-\nrenden gef\u00fchrt. Da kam uns auch ein Nachteil zugute: Wir\nsind beide in diesem Semester Seminarleiter von \u00fcber 70\nStudenten. Da haben wir auch die M\u00f6glichkeit mit sehr\nvielen Studierenden zu sprechen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\nF\u00fcr die Situation der Studierenden ist charakteristisch,\ndass sie nach dem jetzigen Gesetz zu einem z\u00fcgigen Stu-\ndium angehalten werden \u2013 ohne wirkliche Not, denn bis-\nher wird an ostdeutschen Hochschulen z\u00fcgig studiert \u2013,\ndass aber daf\u00fcr die Bedingungen schwieriger werden,\nauch durch das Gesetz, nachdem zum Beispiel die allge-\nmeine Sprachausbildung \u2013 was nicht zu untersch\u00e4tzen ist \u2013\nder privaten Initiative \u00fcberlassen wird.\nDie Selektion per Verordnung im Studiengang mit den\nAbschl\u00fcssen Bakkalaureus und Magister nach dem Bak-\nkalaureus ist eine unzumutbare Beschr\u00e4nkung der Freiheit\nder Studierenden. Freiheit der Wissenschaft hei\u00dft auch\nFreiheit der Studierenden; Freiheit der Wissenschaft ist un-\nteilbar.\nDie M\u00f6glichkeit der Mitbestimmung, wie sie das Hoch-\nschulrahmengestz bietet, wird nicht voll genutzt. Ohne\ndass die PDS untersch\u00e4tzt, welche Chancen die Aufwer-\ntung der Studienkommission den Studierenden und der\nLehre insgesamt bringt, ist hier viel verschenkt worden.\nGerade die Zur\u00fcckweisung der ma\u00dfvollen Vorschl\u00e4ge der\nKSS hinsichtlich der Mitbestimmung macht betroffen,\nnachdem die Studierendenvertreter ihre Qualit\u00e4t in Sachen\nMitbestimmung bewiesen haben.\nDas tief verwurzelte Misstrauen in die F\u00e4higkeit zur aka-\ndemischen Selbstverwaltung der Hochschulen zeigt sich\nganz besonders in den letztentscheidlichen Eingriffsm\u00f6g-\nlichkeiten des Ministers in die Berufungsverfahren und bei\nder Einrichtung und Einstellung von Studieng\u00e4ngen. Un-\nzumutbare und unn\u00f6tige G\u00e4ngelei ist auch f\u00fcr die Wahl\nder Dekane und die Kompetenzzuweisung an Rektoren\nund Kanzler charakteristisch. Das sind schlie\u00dflich Angele-\ngenheiten der Hochschule selbst.\nDie \u00dcberlegungen zum Kuratorium sind nicht uninteres-\nsant, interessant zum Beispiel auch, was die Wirt-\nschaftsferne betrifft, aber wiederum mit der Oberaufsicht\n\ndes Ministeriums verbunden. Aber es sind interessante\n\u00dcberlegungen als Diskussionsangebot \u2013 gesetzesreif sind\nsie nicht. Daher w\u00e4re es besser gewesen bei der alten Rege-\nlung zu bleiben, bis eine Kl\u00e4rung \u2013 auch eine rechtliche\nKl\u00e4rung \u2013 \u00fcber die Stellung der Kuratorien erreicht wor-\nden ist.\nSo kann die PDS dem Gesetz nicht zustimmen und sie\nwird auch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen, weil hier\ndie Grunds\u00e4tze zu verschieden sind. Wir werden freilich\ndie \u00c4nderungsantr\u00e4ge der SPD unterst\u00fctzen. Ich werde\ndazu dann nur ganz kurz etwas sagen; schlie\u00dflich sind die\nBeratungen im Ausschuss schon intensiv genug gef\u00fchrt\nworden.\nDie PDS wird sich bereits auf die Zeit nach der Annahme\ndieses Gesetzes einrichten; sie wird die Auseinanderset-\nzung grunds\u00e4tzlich mit dem Ziel f\u00fchren, eine baldige Ab-\nl\u00f6sung dieses Gesetzes zu erreichen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das von der CDU formulierte Ziel, dass im Jahr\n2005 jede f\u00fcnfte Professorenstelle mit einer Frau besetzt\nsein soll, muss politisch unterst\u00fctzt werden, wenn es auch\npraktisch erreicht werden soll.\nDas Hochschulrahmengesetz vom August 1998 hat f\u00fcr die\nVerbesserung der Situation von Frauen in den Hoch-\nschulen Vorgaben gemacht, f\u00fcr deren Umsetzung die L\u00e4n-\nder verantwortlich sind. Das neue S\u00e4chsische Hochschul-\ngesetz setzt die Vorgaben dieses Bundesgesetzes um und\nf\u00fchrt dar\u00fcber hinaus weitere Regelungen der Frauenf\u00f6rde-\nrung ein.\nIm \u00a7 4 Abs. 2 wird fast wortgleich dem \u00a7 3 Satz 1 des\nHochschulrahmengesetzes die Formulierung \u00fcbernom-\nmen, aber sie ist deutlicher: ,,Die Hochschulen f\u00f6rdern die\ntats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von\nFrauen und M\u00e4nnern und wirken bei der Wahrnehmung\nihrer Aufgaben auf die Beseitigung der f\u00fcr die weiblichen\nHochschulmitglieder und Hochschulangeh\u00f6rigen beste-\nhenden Nachteile hin.\u201c Die jetzige Einreihung des Abs. 2\ndokumentiert die Wichtigkeit der Gleichstellungsaufgabe.\nErstmals wird die staatliche Finanzierung der Hochschu-\nlen auch vom Fortschritt bei der Erf\u00fcllung des Gleichstel-\nlungsauftrages abh\u00e4ngig gemacht. Im \u00a7 97 Abs. 5 S\u00e4ch-\nsisches Hochschulgesetz findet sich diese Formulierung\nwieder. Der \u00e4u\u00dferst qualifizierte weibliche Nachwuchs an\nden Universit\u00e4ten soll die Chance bekommen in Spitzen-\npositionen vorzudringen. Im \u00a7 37 Abs. 2 ist das Ziel ,,Erh\u00f6-\nhung des Anteils der Frauen in der Wissenschaft\u201c formu-\nliert. Die geforderte landesrechtliche Regelung der\nAufgaben und Mitwirkungsrechte der Frauen- und Gleich-\nstellungsbeauftragten der Hochschulen findet sich im \u00a7 99\nwieder.\nDie Beratungen zum Gesetz und die durchgef\u00fchrten An-\nh\u00f6rungen haben zu \u00c4nderungen im vorgelegten Entwurf\nder Staatsregierung gef\u00fchrt, die uns heute in der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses vorliegen. Gerade\nhier, in diesem Paragraph sind die von den Vertreterinnen\nder Landeskonferenz der Frauen- und Gleichstellungs-\nbeauftragten der Hochschulen vorgetragenen \u00c4nderungen\nweitgehend ber\u00fccksichtigt worden, auch die jetzt im Ge-\nsetz verankerte Landeskonferenz. Einzelheiten m\u00fcssen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7496\n\n\n\nnun von den Hochschulen in eigener Verantwortung ge-\nkl\u00e4rt werden.\nDie bessere Vereinbarkeit von Studium und Familie wird\nin drei verschiedenen Paragraphen geregelt. Dabei m\u00f6chte\nich hier einfach noch einmal einen Querverweis machen\nauf unser verabschiedetes S\u00e4chsisches Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetz, das Studierenden die Inanspruchnahme von Lan-\ndeserziehungsgeld und die gleichzeitige Inanspruchnahme\neines Kindertagesst\u00e4ttenplatzes erm\u00f6glicht.\nNicht zuletzt ist in der zwischen Bund und L\u00e4ndern ver-\neinbarten Novelle des Hochschulrahmengesetzes die Rege-\nlung enthalten, dass in Zukunft f\u00fcr die Berufung in das\nProfessorenamt der wissenschaftliche Leistungsnachweis\nau\u00dfer durch Habilitation auch durch eine gleichwertige\nT\u00e4tigkeit au\u00dferhalb der Hochschule erbracht werden kann.\nDiese Regelung erleichtert es insbesondere Frauen den\nNachweis ihrer Bef\u00e4higung zu erbringen.\nIm \u00a7 40 Abs. 3 S\u00e4chsisches Hochschulgesetz ist der fr\u00fcher\nverwendete engere Begriff der gleichwertigen wissen-\nschaftlichen Ver\u00f6ffentlichung ersetzt worden durch den\nBegriff der weiterzufassenden gleichwertigen wissen-\nschaftlichen Leistungen. Damit wird den Frauen, die\nFamilie und wissenschaftliche Laufbahn miteinander ver-\neinbaren wollen, die Chance geboten ihre wissenschaft-\nliche Karriere fortzusetzen. Auch hier noch einmal ein\nHinweis auf das Wiedereinstiegsstipendium, das der Frei-\nstaat Sachsen gew\u00e4hrt.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Zukunft deuten sich\nneue Konstellationen von Wissen und Technik an. Deshalb\nist es von immer gr\u00f6\u00dferer Bedeutung, Frauen nicht nur als\nPartizipierende, sondern als Gestaltende zu integrieren.\nDie konkreten Ma\u00dfnahmen zur Frauenf\u00f6rderung werden\nden Frauenanteil beim Lehrpersonal, vor allem bei den\nProfessoren und in den Hochschulgremien, erheblich er-\nh\u00f6hen. An Nachwuchs mangelt es wahrlich nicht, denn\nmittlerweile stellen Frauen mehr als die H\u00e4lfte der Studie-\nrenden. Die Neuregelungen sind nicht nur aus frauen-\npolitischer Sicht zu begr\u00fc\u00dfen. Wenn wir im Wettbewerb\num die globalen Standorte vorn bleiben wollen, m\u00fcssen\nauch die zahlreichen hervorragend ausgebildeten Frauen\nin unserem Land die Chance erhalten, ihren Beitrag zur\nInnovation zu leisten und ihr exzellentes, kreatives und\nwissenschaftliches Potenzial einzubringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich bei allen, die\nam Gesetzentwurf mitgearbeitet haben, und hoffe, dass\ndie Umsetzung Frauen neue Perspektiven im Hochschul-\nbereich er\u00f6ffnet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bald\nwird es sechs Jahre her sein, dass an die Stelle unseres\nHochschulerneuerungsgesetzes das Hochschulgesetz des\nFreistaates Sachsen trat. Auf der Grundlage der personel-\nlen und strukturellen Erneuerung unserer Hochschulen\nbeschloss der Landtag ein Gesetz, das schon ein halbes\nJahr sp\u00e4ter als das modernste Hochschulgesetz eines deut-\nschen Landes galt. Viele Regelungen wurden ja dann auch\nvon anderen L\u00e4ndern \u00fcbernommen. W\u00e4hrend der Debatte\ndes Entwurfs in der \u00d6ffentlichkeit und im Landtag gab es\njedoch deutlich mehr Kritik als Lob und es gab auch deut-\n\nlich mehr Kritik damals als heute. An der Richtigkeit\ndieser Aussage \u00e4ndern auch einige konfuse und irre-\nf\u00fchrende Behauptungen nichts, die von einigen in letzter\nMinute in Umlauf gesetzt wurden.\nMeine Damen und Herren! Ich sage das nicht, um die da-\nmalige Kritik als bedeutungslos hinzustellen und damit\nauch gleich die heutige Kritik in ein schlechtes Licht zu\nr\u00fccken. Vielmehr will ich dankbar daran erinnern, dass\nder Regierungsentwurf des S\u00e4chsischen Hochschulgeset-\nzes von 1993 durch die Debatte innerhalb und au\u00dferhalb\ndes Landtages bereichert und weiterentwickelt wurde.\nNicht minder dankbar bin ich daf\u00fcr, dass jetzt die Ver-\ntreter der Hochschulen und der Studenten in mehreren\nGespr\u00e4chsrunden durch die Vorschl\u00e4ge ma\u00dfgeblich zum\nRegierungsentwurf beigetragen haben. Ich will hier nur\neine Zahl nennen. Allein mit der Konferenz der S\u00e4ch-\nsischen Studentenr\u00e4te haben wir sechs Beratungen durch-\ngef\u00fchrt und wir haben die meisten Vorschl\u00e4ge und Anre-\ngungen der Studenten ber\u00fccksichtigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Arbeit am Gesetz war gr\u00fcndlich. Wer das Gegenteil\nmeint, wer das Gegenteil behauptet, der meint in Wahr-\nheit, die Debatte war strittig und er konnte sich mit seinen\nAuffassungen nicht durchsetzen. Wichtige Gesetze sind\nnun einmal strittig, weil sie auf politischen Entscheidun-\ngen beruhen. Frau Dr. Schwarz, die Vorstellung, der\nRektor der Technischen Universit\u00e4t Dresden d\u00fcrfte seine\n\u00dcberzeugung, seine Auffassung als Rektor erst \u00e4u\u00dfern,\nnachdem in einem konsensualen Prozess \u00fcber ich wei\u00df\nnicht wie viele Zeit sich auch noch die gesamte Universit\u00e4t\nauf eine einheitliche Meinung geeinigt hat, ist so\nabenteuerlich, dass man jeden Abend die Bitte in sein\nNachtgebet einschlie\u00dfen m\u00f6chte, dass Sie niemals eine\nChance bekommen diese hochschulpolitischen Auffassun-\ngen in die Praxis umzusetzen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn das bedeutet nun wei\u00df Gott, die Hochschulen in die\nKatastrophe, weil in die Handlungsunf\u00e4higkeit zu f\u00fchren.\nUnsere Entscheidung in der Wissenschaftspolitik ist klar.\nSie hei\u00dft Freiheit und Verantwortung. Chance und Lei-\nstung geh\u00f6ren zusammen. Klare politische Entscheidun-\ngen sind eben die Voraussetzung f\u00fcr erfolgreiche Sach-\narbeit.\nGern will ich hier feststellen, dass der Landtagsausschuss\nin einer zweit\u00e4gigen und bei aller Unterschiedlichkeit der\nStandpunkte fairen und sachbezogenen Klausurtagung\nden Regierungsentwurf gr\u00fcndlich behandelt und ihn in\nwichtigen Punkten modifiziert oder erg\u00e4nzt hat. Gleich-\nwohl gilt f\u00fcr beide Debatten, f\u00fcr die \u00fcber das Hochschul-\ngesetz 1993 und f\u00fcr die \u00fcber seine Neufassung, dass unter\ndem Oberbegriff der Kritik sehr Unterschiedliches und\nsehr Widerspr\u00fcchliches zusammenkommt. Wer das ein-\nfach auf einen Zettel schreibt und addiert, der bringt sich\nnur in den Geruch der Oberfl\u00e4chlichkeit.\nWenn wir heute wie vor sechs Jahren davon \u00fcberzeugt\nsind einen guten Gesetzestext zur Entscheidung vorzu-\nlegen, dann vor allem deshalb, weil sich die Regierung\nund die Mehrheit der Abgeordneten in zwei grunds\u00e4tz-\nlichen Aufgaben des Gesetzes einig waren und einig sind:\n1. Im Interesse der Kultur und der Wissenschaft, der die\nHochschulen dienen, und im Interesse der Gesellschaft, die\ndie Hochschulen unterh\u00e4lt, weil sie Kultur und Wissen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7497\n\n\n\nschaft f\u00fcr ihre Existenz braucht, m\u00fcssen die Hochschulen\nhandlungsf\u00e4hig und leistungsorientiert sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Freiheit von Wissenschaft und Kunst ist unantastbar,\nweil sie deren Lebensbedingung ist. Die Hochschule je-\ndoch kann den daf\u00fcr ben\u00f6tigten Rahmen nur bieten, wenn\nsie als eine Verantwortungsgemeinschaft begriffen wird.\nDiese gemeinsame Verantwortung der Lehrenden und\nLernenden gilt f\u00fcr die Hochschule als Ganzes. Sie gilt nicht\nweniger gegen\u00fcber der Gesellschaft, deren B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger die Existenz der Hochschule erm\u00f6glichen.\n2. Der Gesetzgeber muss sich insbesondere um die Nor-\nmen k\u00fcmmern, die die Qualit\u00e4t von Lehre und Studium\nerm\u00f6glichen und bef\u00f6rdern. Das ist insbesondere im Inter-\nesse der Studenten. Dieses Ziel bedeutet keine Gering-\nsch\u00e4tzung der Forschung. Forschung ist die notwendige\nVoraussetzung f\u00fcr Lehre und Studium, aber Forschung\nlebt vom individuellen Erkenntnisinteresse, vom eigenen\nLeistungswillen und von der F\u00e4higkeit zur Selbstorganisa-\ntion.\nDiese Bewegungskr\u00e4fte bringen auch Lehre und Studium\nvoran. Damit aber Lehre und Studium erfolgreich sein\nk\u00f6nnen, m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus die Anliegen von Lehr-\nk\u00f6rper und Studentenschaft zu einem Ausgleich gebracht\nund es m\u00fcssen gemeinsame Interessen \u00fcber individuelle\nInteressen ber\u00fccksichtigt werden, n\u00e4mlich die Interessen\ndes jeweiligen Studienganges als Ganzes, die Interessen\nder Hochschule als Ganzes und nicht zuletzt die Interessen\nder \u00d6ffentlichkeit.\nWenn wir heute eine Neufassung des Hochschulgesetzes\nvorlegen, dann bekennen wir uns zun\u00e4chst einmal zur\nLeistung von 1993, denn dieser Gesetzestext hat sich be-\nw\u00e4hrt. Und es geht nicht darum, ihn grundlegend zu ver-\n\u00e4ndern, sondern ihn vielmehr fortzuschreiben und weiter-\nzuf\u00fchren. F\u00fcr die Neufassung des Gesetzes gibt es drei\nBeweggr\u00fcnde:\nerstens, die Erfahrung von sechs Jahren auszuwerten und\nzu ber\u00fccksichtigen;\nzweitens, die neuen Ergebnisse der deutschlandweiten\nHochschul- und Studienreformdebatte aufzugreifen und\ndrittens, den jetzt viel weiteren Rahmen der Bundesgesetz-\ngebung, auf den wir gedr\u00e4ngt, auf den wir hingewirkt\nhaben, nun auch zu nutzen.\nDie ersten beiden Punkte sind wahrscheinlich unstrittig.\nDer dritte Grund \u2013 das hat ja auch die Debatte schon ge-\nzeigt \u2013 ist kontrovers. Die L\u00e4nder, so kann man h\u00f6ren,\nh\u00e4tten den Freiraum f\u00fcr die Verfassung der Hochschulen\nund deren innere Organisation voll an die Hochschulen\nweitergeben sollen. Wer so etwas fordert, bekundet ent-\nweder seine geschichtliche Unkenntnis oder er setzt auf\nPopulismus.\nEs ist im \u00dcbrigen auch legitim, dass die Hochschulmit-\nglieder bei solchen Strukturentscheidungen vor allem das\ntun, was ihnen das Individualrecht der Wissenschaftsfrei-\nheit zubilligt, n\u00e4mlich ihre eigenen, ihre ganz konkreten\nInteressen zu verfolgen, die Interessen ihrer pers\u00f6nlichen\nEntwicklung und Erf\u00fcllung, die Interessen ihres Fachs,\nauch die Interessen ihrer Gruppe. Damit sich aber alle auf\ndie Gesamtinteressen der Hochschulen verpflichten, be-\ndarf es daf\u00fcr eines zwingenden Grundes. Dieser Grund\nkann der Rahmen sein, den der Wille des Parlaments setzt.\nDas Parlament bewilligt die \u00f6ffentlichen Gelder f\u00fcr die\nHochschulen und legt darum auch die Eckwerte ihrer Ver-\nfassung fest. Ein solcher Grund k\u00f6nnen auch die Kr\u00e4fte\n\neines Bildungs- und Wissenschaftsmarktes sein; eines Bil-\ndungs- und Wissenschaftsmarktes, der die Hochschulen\ndurch die Gefahr des Scheiterns dazu zwingt, sich zu-\nn\u00e4chst einmal nach den \u00fcbergreifenden Gesamtinteressen\nzu richten.\nWer einen solchen Zwang will \u2013 den Zwang eines Bil-\ndungs- und Wissenschaftsmarktes \u2013, der soll es ehrlich\nsagen. Und er soll nicht vers\u00e4umen hinzuzuf\u00fcgen, dass\ndort, wo ein Bildungs- und Wissenschaftsmarkt bestimmt,\nwie z. B. in den USA \u2013 zu Ihrer Erinnerung, Herr Kollege\nBramke, in Bezug auf Bismarck und Schurz \u2013, solche Ent-\nscheidungen auch nicht durch die Hochschulmitglieder,\nsondern durch ein von diesen unabh\u00e4ngiges Gremium ge-\ntroffen werden.\nIn keinem Land der Welt, meine Damen und Herren, lie-\nfert das Parlament das Geld aus dem \u00f6ffentlichen Haushalt\nan der Hochschult\u00fcr ab und k\u00fcmmert sich nicht weiter\ndarum, wie dar\u00fcber in der Hochschule entschieden wird.\nIch sage nicht, was entschieden wird, aber ich sage, wie\nentschieden wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa dies so ist, habe ich vor und nach der Novellierung des\nHochschulrahmengesetzes in aller Klarheit gesagt, dass\nwir den Freiraum zun\u00e4chst einmal f\u00fcr den Landesgesetz-\ngeber einfordern.\nDie L\u00e4nder, die f\u00fcr die Hochschulen zust\u00e4ndig sind, sollen\ndann in einen politischen Wettbewerb dar\u00fcber eintreten,\nwer am besten die Handlungsf\u00e4higkeit und die Eigenver-\nantwortung der Hochschulen erreicht. Ich bin sicher, dass\nSachsen mit seinem Gesetz in diesem Wettbewerb beste-\nhen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei einigen Kritikern unseres neuen Gesetzes habe ich den\nEindruck, dass sie vom Stand der Hochschulreform und\nder Hochschuldebatte in Deutschland schlicht keine Ah-\nnung haben, von internationalen Erfahrungen ganz zu\nschweigen.\nWelche Schritte geht denn nun die Neufassung des Geset-\nzes, um zu erreichen, was uns schon 1993 wichtig war,\nn\u00e4mlich die Handlungsf\u00e4higkeit und Eigenverantwortung\nder Hochschulen und die Qualit\u00e4t von Lehre und Studium\nauf der Grundlage einer anspruchsvollen Forschung?\nDa ist zun\u00e4chst die weitere St\u00e4rkung des Rektoratskolle-\ngiums als Garant f\u00fcr die Hochschule als Gesamtheit. Wir\nhalten am Vorstandsmodell fest, weil es sich bew\u00e4hrt hat.\nUnd wir verdeutlichen den Weg, den das Rektoratskolle-\ngium gehen muss, um als Vorstand erfolgreich zu sein.\nHeute reden viele von der Notwendigkeit, die Hochschul-\nleitung zu professionalisieren. Daf\u00fcr gibt es viele M\u00f6glich-\nkeiten. Eine w\u00e4re der von au\u00dfen kommende allm\u00e4chtige\nPr\u00e4sident. Und das, Frau Abg. Dr. Schwarz, ist genau das\nModell, das Ihr Parteifreund Reiche in Brandenburg vor-\ngelegt hat. So weit zu Ihrer Forderung nach weiterer\nDemokratisierung der Entscheidungswege in der Hoch-\nschule.\n\n(Lehmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nBisher hat sich ein solches Modell an keiner deutschen\nUniversit\u00e4t auf Dauer durchgesetzt.\nEine andere M\u00f6glichkeit ist das Vorstandsmodell. Wir\nmeinen, dass im Vorstand unterschiedliche Kompetenzen\nzusammenkommen k\u00f6nnen, aber eben auch unterschied-\nliche Kompetenzen zusammenkommen m\u00fcssen: die des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7498\n\n\n\nlehr-, forschungs- und leitungserfahrenen Hochschul-\nlehrers, n\u00e4mlich beim Rektor und bei dem von ihm vorge-\nschlagenen Prorektor, und die Managementkompetenz des\nKanzlers, wie sie schon im Gesetz von 1993 beschrieben\nwird. Ein solcher Kanzler kann eben nicht auf die Rolle\neines Vollzugsbeamten des Rektoratskollegiums reduziert\nwerden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd, meine Damen und Herren, nur durch die wechsel-\nseitige Erg\u00e4nzung und gegenseitige Korrektur der unter-\nschiedlichen Kompetenzen wird eine wirkliche Professio-\nnalisierung der Hochschulleitung erreicht.\nDie im Landtagsausschuss beschlossene Formulierung un-\nterstreicht jetzt noch, dass es eine Chance f\u00fcr die Hoch-\nschule ist, die wohl bedachte Differenzierung des Vorstan-\ndes sinnvoll zu nutzen. Wer da von Entm\u00fcndigung der\nRektoren redet, hat das Vorstandsmodell nicht begriffen.\nUnd da will ich doch noch ein freundliches Wort sagen zu\ndem Generalsekret\u00e4r der Hochschulrektorenkonferenz;\n\u00fcbrigens, Herr Kollege Bramke, nicht der Hochschulrekto-\nrenkonferenz des Bundes \u2013 so etwas gibt es nicht \u2013, son-\ndern der Deutschen Hochschulrektorenkonferenz. Ich bin\nihm zweifellos in kollegialer Verbundenheit zugetan. Aber\nwas er will, ist die Richtlinienkompetenz des Rektors. Und\ndas ist eben mit einem Vorstandsmodell nicht zu kombi-\nnieren; dann ist es eben kein Vorstand mehr.\nDie Hochschule als Ganzes, meine Damen und Herren, ist\nder eigentliche Tr\u00e4ger der akademischen Autonomie.\nDarum erh\u00e4lt das Rektoratskollegium nach dem Prinzip\nder doppelten Legitimation das Vorschlagsrecht bei der\nDekanwahl, um darauf hinwirken zu k\u00f6nnen, dass dieses\nAmt im Sinne des Gesetzes als Leitungsaufgabe verstan-\nden wird. Auf diese Weise wird der Zusammenhang zwi-\nschen akademischer Selbstverwaltung und Gesamtverant-\nwortung unterstrichen. Und die im Landtagsausschuss\ngefundene ausf\u00fchrliche Formulierung beschreibt, wie das\nRektoratskollegium sinnvoll mit diesem Recht umgehen\nkann.\nWeiterhin erh\u00e4lt das Rektoratskollegium Initiativrechte f\u00fcr\ndie Einrichtung interdisziplin\u00e4rer Zentren und Studien-\ng\u00e4nge, also auf Gebieten, wo sich Fakult\u00e4ten bzw. Fach-\nbereiche eher schwer tun.\nAls wir im Jahre 1993 f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen\nKuratorien einf\u00fchrten, die aus unabh\u00e4ngigen Pers\u00f6nlich-\nkeiten bestehen, da redete in Deutschland kaum jemand\n\u00fcber diesen wesentlichen Zusammenhang zwischen den\nAufgaben der Hochschule als Gesamtheit, der Wirksam-\nkeit der akademischen Selbstverwaltung und der beraten-\nden und kontrollierenden Funktion von Pers\u00f6nlichkeiten\nvon unabh\u00e4ngiger Kompetenz.\nHeute ist der Hochschulrat in aller Munde \u2013 von dem aber\nnie ganz klar ist, ob er ein Rat der Hochschule oder ein Rat\nf\u00fcr die Hochschule oder ein Rat zwischen Hochschule und\nPolitik sein soll. Auch hier gehen wir konsequent den 1993\neingeschlagenen Weg weiter. F\u00fcr uns ist das Kuratorium\neine Chance, das Gesamtinteresse der Hochschule zu er-\nkennen und durchzusetzen und um deren gesellschaftliche\nBedeutung zu unterstreichen.\nDarum war es f\u00fcr uns von Anfang an \u2013 auch schon 1993 \u2013\nein Gremium der Hochschule. Nur das alte Hochschulrah-\nmengesetz hinderte uns das auch so zu sagen.\nWer das Gesetz jedoch auf seine innere Systematik hin be-\nfragte, dem musste diese Rolle des Kuratoriums klar sein.\nEinerseits dient der Senat der konsensualen Integration\n\nvon Fach- und Gruppeninteressen im Bereich von Lehre\nund Forschung. Andererseits soll das Kuratorium \u00fcber die\nGesamtinteressen der Hochschule, insbesondere beim\nHaushalt und bei der Entwicklungsplanung, wachen und\ndaf\u00fcr mit die Verantwortung tragen. Damit ist es zugleich\nRatgeber, Kontrolleur, aber eben auch Verb\u00fcndeter des\nRektoratskollegiums in diesem Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis innerhalb\nder Hochschule.\nDie Konkretisierung der Aufgabe des Kuratoriums, die\njetzt vorgeschlagen wird, entspricht im Wesentlichen dem,\nwas Hochschulen, die das Kuratorium eben nicht als\nl\u00e4stige Draufgabe, sondern als Chance genutzt haben, seit\nJahren praktizieren.\nDa gibt es Rektoren, die die konkreteren Bestimmungen\n\u00fcber das Kuratorium ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen; so in der An-\nh\u00f6rung. Und dann gibt es Rektoren, die erkl\u00e4ren, ihre\nKuratoren k\u00f6nnen das nicht. Das sind die gleichen Kurato-\nren, die sie mir zur Berufung vorgeschlagen haben. Das\nwill ich hier noch einmal feststellen.\nDas Kuratorium soll jetzt den Hochschulen vor allem\ndabei helfen, jene Verantwortung wahrzunehmen, die sich\naus der Fortentwicklung der Hochschulhaushalte durch\ndas Wettbewerbs- und Budgetierungsmodell ergibt. Hier\nbeschreibt der \u00a7 98 eine Perspektive, die durch Vorarbeiten\ninsbesondere der Technischen Universit\u00e4t Dresden solide\nbegr\u00fcndet worden ist und die auf der Grundlage dieses\nGesetzes in den folgenden Jahren je nach Entwicklungs-\nstand und Leistungsverm\u00f6gen Hochschule f\u00fcr Hochschule\nerfassen wird.\nDar\u00fcber hinaus gibt das Gesetz die M\u00f6glichkeit, dem Ku-\nratorium mit dessen Zustimmung und der des Rektorats-\nkollegiums weitere Aufgaben zu \u00fcbertragen. Diese Bestim-\nmung ist nur einer der Ansatzpunkte, die das Gesetz f\u00fcr\neine flexible Weiterentwicklung in der Organisation und\nVerwaltung der Hochschule bietet. Andere sind die M\u00f6g-\nlichkeit, in den Fakult\u00e4ten Dekanatskollegien zu bilden,\num die Fakult\u00e4tenstruktur durch zentrale und interdiszi-\nplin\u00e4re Einrichtungen zu erg\u00e4nzen, in den Kunsthoch-\nschulen von der Fachbereichsorganisation abzuweichen\nsowie generell die Grundordnung eigenst\u00e4ndig zu gestal-\nten, soweit dadurch die gesetzlichen Eckwerte f\u00fcr die Glie-\nderung der Hochschule und ihre Leitungs- und Entschei-\ndungsstruktur nicht ausgehebelt werden.\nNicht zuletzt wird durch die Neufassung des Gesetzes den\nHochschulen eine Reihe von wichtigen Kompetenzen\n\u00fcbertragen oder sie werden vom Genehmigungsvorbehalt\ndes Ministeriums freigestellt.\nHier m\u00f6chte ich noch eines sagen zu den Redebeitr\u00e4gen\nder Opposition. Ich denke, mein Sinn f\u00fcr politischen\nHumor ist gut entwickelt. Ich bin in den letzten neun\nJahren auch einiges gew\u00f6hnt. Sich auf der Basis dieses hier\nvorliegenden Gesetzentwurfes hinzustellen und zu be-\nhaupten, die Kompetenz des Ministeriums w\u00fcrde durch\ndas Gesetz erweitert, das ist nun aber schlicht Irref\u00fchrung\nder \u00d6ffentlichkeit und das wissen Sie auch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, werden zus\u00e4tzliche\ndienstrechtliche M\u00f6glichkeiten geschaffen den Hoch-\nschulen die Chance zu geben, mit der Einrichtung der\nHabilitation flexibel umzugehen und so der Wirklichkeit\nentsprechende unterschiedliche Qualifikationswege f\u00fcr\ndie Hochschullehrer vorzusehen. Allerdings \u2013 das gebe\nich zu \u2013 hat hier das Landesrecht nur wenig Bewegungs-\nraum, da Dienstrecht Bundesangelegenheit ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7499\n\n\n\nDeshalb erwarten wir noch viel von den gegenw\u00e4rtigen\n\u00dcberlegungen des Bundes und der L\u00e4nder zur Schaffung\ndes Wissenschaftsdienstrechtes, auch eines Wissen-\nschaftstarifvertrages, und wir beteiligen uns aktiv an die-\nsen \u00dcberlegungen.\nMeine Damen und Herren! Alle diese \u00c4nderungen und\nErweiterungen sind aber nur das strukturelle und recht-\nliche Instrumentarium f\u00fcr das eigentliche Ziel, dass n\u00e4m-\nlich unsere Hochschulen immer mehr zu St\u00e4tten an-\nspruchsvoller Forschung und angesehener Lehre werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie vergangenen sechs Jahre haben uns eine eindrucks-\nvolle Leistungsentwicklung unserer Hochschulen ge-\nbracht. Die Anzahl der im Wettbewerb errungenen For-\nschungsprojekte und Forschungseinrichtungen ist st\u00e4ndig\ngestiegen. Die wachsende Zahl der Studenten zeugt vom\nguten Ruf der s\u00e4chsischen Hochschulen. Daher galt f\u00fcr\nden Bereich von Lehre und Forschung unser Hauptaugen-\nmerk, die notwendigen Regelungen \u00fcbersichtlicher zu ge-\nstalten und zu verbessern, nicht aber mehr oder gar sch\u00e4r-\nfere Regelungen einzuf\u00fchren; denn im Prinzip hat sich\nauch hier das Gesetz von 1993 bew\u00e4hrt.\nUnsere Hauptziele sind deshalb gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t, so\nzum Beispiel der Pr\u00fcfungsgestaltung, und gr\u00f6\u00dfere Wirk-\nsamkeit, wie bei der gest\u00e4rkten Stellung der Studien-\nkommission und bei der St\u00e4rkung der studentischen Mit-\nwirkung in den Studienkommissionen.\nIn drei Punkten waren nach unserer \u00dcberzeugung gr\u00f6\u00dfere\nSchritte auch hier notwendig, um ein realit\u00e4ts- und zu-\nkunftsorientiertes Handeln zu garantieren bzw. zu bef\u00f6r-\ndern.\nErstens werden wir angesichts der demografischen Ent-\nwicklung und der finanziellen Zw\u00e4nge unsere hochent-\nwickelte Hochschullandschaft nur dann erhalten k\u00f6nnen,\nwenn die Hochschulen nach den Prinzipien der Konzen-\ntration und der Kooperation das s\u00e4chsische Studienange-\nbot gemeinsam gestalten und gemeinsam verantworten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas wollen wir in guter Zusammenarbeit mit den Hoch-\nschulen und in guter Zusammenarbeit zwischen den\nHochschulen erreichen und wir wollen uns dabei vor\nallem der Programmsteuerung durch Zielvereinbarungen\nbedienen. Damit aber die Hochschulentwicklungsplanung\nnicht ein leeres Wort wird, bedarf es daf\u00fcr auch, wie in\nallen anderen Landeshochschulgesetzen, im Konfliktfall\nder rechtlichen Klarheit. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass das\nParlament das letzte Wort haben muss; denn das Parla-\nment bewilligt die Gelder, die die Veranstaltungen finan-\nzieren.\nZweitens, meine Damen und Herren, f\u00fchren wir f\u00fcr alle\nHochschulen das Modell der konsekutiven Studieng\u00e4nge\nein, die in Abfolge zum Bakkalaureus \u2013 bekanntlich schon\nim Gesetz von 1993 \u2013 und dann zum Magister f\u00fchren.\nWenn wir mit diesem Modell wirklichkeitsbezogen und\nverantwortungsbewusst umgehen, dann bietet es f\u00fcr eine\nVielzahl von F\u00e4chern eine gute Chance zu Reformen.\nDaf\u00fcr m\u00fcssen allerdings zwei Voraussetzungen beachtet\nwerden, die einander bedingen: Der Bakkalaureus muss\nmit einer realen Berufsbef\u00e4higung verbunden sein \u2013 das ist\nim Interesse unserer Absolventen und darauf werden wir\nsorgf\u00e4ltig achten \u2013 und die Hochschulen m\u00fcssen f\u00fcr die\nnachfolgenden Magisterstudieng\u00e4nge eine Auswahlm\u00f6g-\nlichkeit haben.\n\nNur dann ist die Reform sinnvoll; denn nur dann ist der\nBakkalaureus mehr als eine Zwischenpr\u00fcfung und nur\ndann k\u00f6nnen wir vermeiden, dass es k\u00fcnftig zwei Arten\nvon Hochschulabsolventen gibt: solche mit dem Bakkalau-\nreus, die auf dem Arbeitsmarkt erfolgreich sind, und sol-\nche, die nicht erfolgreich sind und die dann den Magister\nmachen. Das ist doch wohl eine absurde Vorstellung!\nAu\u00dferdem sollten wir mit dem Modell der konsekutiven\nStudieng\u00e4nge selbstbewusst umgehen. Jeder, der ein W\u00f6r-\nterbuch benutzen kann, wei\u00df, dass im Englischen ,,Bak-\nkalaureus\u201c mit ,,Bachelor\u201c und ,,Magister\u201c mit ,,Master\u201c\nzu \u00fcbersetzen ist. Vorsichtshalber werden die Hoch-\nschulen es ihren Absolventen neben der Urkunde auch\nschriftlich mitgeben. Nebenbei gesagt: Die Urkunden eini-\nger britischer und amerikanischer Universit\u00e4ten sind auch\nheute nicht in Englisch, sondern immer noch in Latein.\nDrittens er\u00f6ffnen wir den Hochschulen die M\u00f6glichkeit,\nsich auf dem internationalen Studienmarkt und im wach-\nsenden Feld der Weiterbildung als Anbieter einzubringen\nund daf\u00fcr geeignete rechtliche und sich selbst finanzieren-\nde Strukturen zu schaffen. Angesichts der Wirklichkeit\nhalten wir solche Schritte f\u00fcr dringend geboten. Es gibt\nkeinen Grund, die Chance ausl\u00e4ndischen und privaten\nEinrichtungen zu \u00fcberlassen. Einiges von dem, was sich da\nstolz University nennt, ist kleiner als die kleinste Fakult\u00e4t\nan einer staatlichen Hochschule Sachsens.\nVor allem aber geht es uns darum, dass unsere Hoch-\nschulen an der k\u00fcnftigen Entwicklung teilhaben; denn\neinerseits vernetzen sich die Hochschulsysteme internatio-\nnal immer st\u00e4rker und Studieren im Ausland wird selbst-\nverst\u00e4ndlich und wird notwendig. Andererseits ist es eine\nKonsequenz des lebenslangen Lernens als Grundzug der\nk\u00fcnftigen Gesellschaft, dass die Bedeutung der Weiter-\nbildung enorm zunehmen wird. Eine Hochschule, zu\nderen Pfeilern nicht die Weiterbildung geh\u00f6rt, wird nach\nmeiner \u00dcberzeugung in der Zukunft nicht \u00fcberleben k\u00f6n-\nnen.\nSo geh\u00f6ren diese kurzen Paragraphen \u00fcber das internatio-\nnale Hochschulkolleg und \u00fcber das Zentrum f\u00fcr die Wei-\nterbildung im neu gefassten Gesetz aus meiner Sicht zu\nden wesentlichen gesetzlichen Neuerungen.\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, haben wir die Gele-\ngenheit genutzt, das Studentenwerkgesetz und das Gradu-\niertengesetz in das Hochschulgesetz einzubeziehen und so\ndas s\u00e4chsische Hochschulrecht \u00fcbersichtlicher zu machen.\nMeine Damen und Herren! Das neu gefasste S\u00e4chsische\nHochschulgesetz ist die logische und die notwendige Kon-\nsequenz aus unserem Weg seit 1993. Das Gesetz von 1993\nwar unser Beitrag zur Hochschulreform in Deutschland.\nDieser Beitrag hat Schule gemacht, wie ein Blick auf die\nNovellierung von Landesgesetzen in Deutschland in den\nJahren danach erweist. Wir haben schon 1993 auf Refor-\nmen im Bund gedr\u00e4ngt und gefordert, dass ein gr\u00f6\u00dferer\nhochschulpolitischer Wettbewerb zwischen den L\u00e4ndern\nm\u00f6glich sein muss. Als nicht zuletzt durch unser Zutun\netwa vor einem Jahr ein neues Hochschulrahmengesetz be-\nschlossen wurde, da war selbstverst\u00e4ndlich, dass wir diese\nChance auch nutzen und eine Neufassung unseres Hoch-\nschulgesetzes vorschlugen.\nDer Hauptgrund ist aber nicht, gleichsam r\u00fcckblickend\njetzt die Ernte in die Scheuer zu bringen. Das Hauptmotiv\nist jetzt vielmehr den Acker zu bestellen; denn dieses Ge-\nsetz, meine Damen und Herren, dient der Zukunftsf\u00e4hig-\nkeit unseres Landes. Gerade weil der Weg in die Zukunft\nsteinig bleiben wird und die Mittel knapp sind und wahr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7500\n\n\n\nscheinlich noch knapper werden als heute, m\u00fcssen wir die\nHochschulen handlungsf\u00e4higer, wettbewerbsbereiter und\nleistungsorientierter machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Eigenschaften, meine Damen und Herren, sind f\u00fcr\nuns nicht der Endzweck, sondern es sind Instrumente, um\nder Wissenschaft und den Hochschulen m\u00f6glichst viel\nLebensraum zu geben, damit sich die ihnen innewohnende\nKraft entfalten kann. Wir h\u00e4ngen nicht dem Irrglauben an,\nman k\u00f6nnte die Wissenschaft ,,verzwecken\u201c, die Kultur\nsich dienstbar machen und die Geschichte planen. Aber\nwir wissen, dass die Gesellschaft von heute und morgen\naus der Entwicklung der Wissenschaft lebt und dass diese\naus der Kultur die Kraft gewinnt dieses Leben menschlich\nzu gestalten.\nZusammen mit den Gesetzen \u00fcber die Berufsakademien\nund \u00fcber die Hochschulmedizin ist darum das neue Hoch-\nschulgesetz zugleich ein praktischer Schritt nach vorn und\nein Programm f\u00fcr die Zukunft. Noch viel st\u00e4rker als bisher\nsind die Hochschulen durch dieses Gesetz dazu aufge-\nrufen, der deutschen Tradition der akademischen Selbst-\nverwaltung einen neuen Sinn zu geben; denn die akade-\nmische Selbstverwaltung hat im internationalen\nWissenschaftswettbewerb nur dann eine Zukunft, wenn\nsie als Verantwortungsgemeinschaft aller f\u00fcr den Erfolg\nder Hochschule insgesamt begriffen wird.\nWenn das den Hochschulen gelingt, dann sind sie auch\nOrte der wissenschaftlichen Freiheit und des wissenschaft-\nlichen Lebens. Damit es ihnen gelingen kann, bringen wir\nunser Hochschulgesetz auf den neuesten Stand. Noch st\u00e4r-\nker als bisher setzen wir so auf den Leistungswillen und\ndie Handlungsf\u00e4higkeit unserer Hochschulen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie sichern die Chancen der jungen Generation und damit\ndie Zukunft unseres Landes.\nIch bitte um die Annahme des Gesetzentwurfes in der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses. Und, meine Damen\nund Herren, tun Sie es dem Hochschulgesetz nicht an, dar-\n\u00fcber in einem ,,Hammelsprung\u201c zu entscheiden!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktionen haben Gelegenheit kurz\nzu antworten. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, meine Damen und Herren, dann kom-\nmen wir zu den Abstimmungen. Ich frage, ob vorher noch\nder Berichterstatter des Ausschusses das Wort w\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, gem\u00e4\u00df\nGesch\u00e4ftsordnung \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 \u00fcber den Gesetzent-\nwurf nach Teilen in der Fassung, wie sie durch den Aus-\nschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustim-\nmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung zum Gesetz \u00fcber die Hochschulen im Freistaat\nSachsen (S\u00e4chsisches Hochschulgesetz), Drucksache\n2/10805, Gesetzentwurf der Staatsregierung; Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien, Drucksache 2/11659, Erster\nTeil, die \u00a7\u00a7 1 bis 6, Allgemeine Bestimmungen. Wer dem\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\n\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen und einer Stimme dagegen ist dem zugestimmt.\nWir kommen jetzt zum zweiten Teil, Aufgaben der Hoch-\nschule in Lehre und Forschung. Hierzu gibt es zwei \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge der Fraktion der SPD, und zwar zu \u00a7 8 und\nzu \u00a7 13 und beim \u00c4nderungsantrag Drucksache 2/11815\nzu \u00a7 33. Ich bitte um Einbringung. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu\ninhaltlichen Komplexen zusammengefasst, so dass ich\nnicht die Paragraphen im Einzelnen begr\u00fcnde. Dies gibt\nnoch einmal Gelegenheit, an den ganz bestimmten Stellen\nauch die unterschiedliche Sicht deutlich zu machen, an der\ndann auch sichtbar wird, wo Wort und Tat \u2013 also das, was\nder Staatsminister ausf\u00fchrte, und das Gesetz \u2013 doch diffe-\nrieren.\n\nUnd ich hatte auch nicht \u2013 mit Verlaub, Herr Kollege\nBramke \u2013 den Eindruck eines ,,v\u00e4terlichen Wesenszuges\u201c,\nder das Wohl und Wehe der Kinder, also der Hochschulen,\nim Auge hat, sondern mir wurde heute ein wesentlicher,\nein arroganter und monarchischer Wesenszug deutlich,\nden ich sehr bedauere.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun zu unserem ersten Paket von \u00c4nderungsantr\u00e4gen.\nHier geht es um die Zugangsbedingungen zu Hoch-\nschulstudieng\u00e4ngen. Wir wollen diese in \u00a7 13 auf zwei\nWegen \u00f6ffnen: zum einen f\u00fcr stark interessierte und in\nihrer beruflichen Praxis bew\u00e4hrte Berufst\u00e4tige. Im Gegen-\nsatz zur CDU halten wir dabei neben den M\u00f6glichkeiten\nder Nachholung der Hochschulreife \u00fcber den zweiten Bil-\ndungsweg und neben der M\u00f6glichkeit der Eignungs-\npr\u00fcfung die in vielen L\u00e4ndern bew\u00e4hrte dritte M\u00f6glichkeit\n\u00fcber ein Probestudium nach Beratung mit anschlie\u00dfender\nEignungsfeststellung f\u00fcr notwendig. Das Absehen von\neiner Eignungspr\u00fcfung verk\u00fcrzt f\u00fcr diese Bewerber den\nBildungsgang und senkt zugleich die Schwelle, um einen\nsolchen Weg zu beschreiten.\n\nDas hei\u00dft, wir wollen gerade, dass hochmotivierte Berufs-\nt\u00e4tige mit ihren beruflichen und Lebenserfahrungen ein\nStudium aufnehmen k\u00f6nnen. Alle Erfahrungen zeigen,\ndass dies ein unerh\u00f6rter Gewinn f\u00fcr die Gesellschaft ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nZum Zweiten wollen wir, dass Sachsen abl\u00e4sst von einer\ngewissen \u00dcberheblichkeit, die da meint, dass anderweitig\nanerkannte Hochschulzug\u00e4nge nicht akzeptiert werden\nk\u00f6nnen. Gr\u00fcnde werden nicht genannt. Gemeint ist, dass\njeder, der in Deutschland in einem Bundesland nicht nur\nauf Probe immatrikuliert ist, selbstverst\u00e4ndlich auch in\nSachsen studieren k\u00f6nnen muss.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZum \u00a7 8 bedarf es der besonderen Begr\u00fcndung, weil hier\nversucht wird eine neue H\u00fcrde im Hochschulzugang f\u00fcr\ndiese konsekutiven Studieng\u00e4nge einzuziehen. Dies\nmacht, zumindest solange diese Studieng\u00e4nge neben\ndurchg\u00e4ngigen Diplom- und Magisterstudieng\u00e4ngen ste-\nhen, keinen Sinn. Im Gesetz werden sie aber nur experi-\nmentell eingef\u00fchrt. Wenn der Bachelor als erster berufs-\nqualifizierender Abschluss angenommen werden soll,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7501\n\n\n\ndann darf er nicht das Risiko enthalten, nicht den Master\nabschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDenn wer den Bachelor besteht, h\u00e4tte mit vergleichbaren\nLeistungen im durchg\u00e4ngigen Studiengang ohne Wenn\nund Aber die M\u00f6glichkeit oder Berechtigung seinen\nMaster abzulegen. Die Entscheidung, ob man sich mit dem\nBachelor zufrieden gibt und in das Berufsleben eintritt\noder den n\u00e4chst h\u00f6heren Grad erwirbt, muss in der Hand\ndes Studierenden liegen. Denn so, dessen sind wir uns\nsicher, wird eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Studienbewerbern\ndie M\u00f6glichkeiten der konsekutiven Studieng\u00e4nge auch\nnutzen.\nUnd \u2013 da sind wir uns sicher: Es wird eine gr\u00f6\u00dfere Zahl\nvon Studierenden bei Akzeptanz des Bachelor auf dem\nArbeitsmarkt keinen Master draufsetzen. Die Chance, mit\ndem Bachelor das Studium zu verk\u00fcrzen, wird umso\ngr\u00f6\u00dfer, je weniger H\u00fcrden vor dem Master liegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gern zu\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen der SPD sprechen. \u2013 Der Minister\nhat schon ausgef\u00fchrt, warum wir keine automatische Wei-\nterf\u00fchrung zwischen dem Bachelorgrad und dem Master-\ngrad haben wollen, warum wir hier eine Auswahlentschei-\ndung der Hochschule wollen.\nSelbstverst\u00e4ndlich, Frau Dr. Schwarz, liegt es in der Hand\ndes Studierenden. Es liegt in seiner Hand und in seinem\nKopf. Er muss sich bem\u00fchen einen anst\u00e4ndigen Abschluss\nzu erreichen und dazu gibt ihm das Hochschulgesetz\ndurchaus die Gelegenheit. Wenn er diese M\u00fche mit Erfolg\nauf sich nimmt, dann darf er auch sein Studium fortsetzen.\nEs wird allerdings nicht so sein, dass in jedem Bereich kon-\nsekutive Studieng\u00e4nge und Masterstudieng\u00e4nge parallel\nnebeneinander laufen. Das wird nicht so sein, sondern\nwenn sich die konsekutiven Studieng\u00e4nge bew\u00e4hrt haben,\ndann werden sie auch in einem gewissen Bereich die Regel\nsein, denn nur so macht das Ganze Sinn. Ausnahmen\ndavon kann es dann noch geben, aber in grenzenloser Pa-\nrallelit\u00e4t, wie Sie das sehen, kann ich keinen hochschulpo-\nlitischen Sinn sehen.\nFrau Dr. Schwarz, Sie w\u00fcrden hier eine Inlandsdiskrimi-\nnierung vornehmen. Das hei\u00dft, es w\u00fcrde dann ein Bremer\nleichteren Zugang zu den s\u00e4chsischen Hochschulen haben\nals ein Sachse. Das wollen wir nicht. Wir wollen auch\nkeine Verh\u00e4ltnisse, wie sie in gewissen SPD-regierten L\u00e4n-\ndern sind, dass das Abitur wertlos ist. Das Abitur kann\nzwar zum s\u00e4chsischen Zugang ausreichen, aber dass keine\nZugangspr\u00fcfung f\u00fcr einen anderen Bildungsweg vorge-\nschrieben wird, halten wir f\u00fcr nicht denkbar. Es kann\ndann jedes Land beliebig niedere Zugangsvoraussetzun-\ngen schaffen. Dem wollen wir nicht folgen, das sind wir\nder Qualit\u00e4t unserer Hochschule schuldig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch sehe auch keinen Sinn in einem Probestudium f\u00fcr Stu-\ndenten, die sich im Beruf bew\u00e4hrt haben. Wenn sie sich\nbew\u00e4hrt haben, dann k\u00f6nnen sie auch nachweisen, dass sie\ndas n\u00f6tige Wissen besitzen. Dazu ist die entsprechende\nPr\u00fcfung abzulegen. Sie m\u00fcssen nicht das Abitur nachho-\n\nlen, sondern sie k\u00f6nnen eine Eignungspr\u00fcfung ablegen.\nWenn sie diese Eignungspr\u00fcfung nicht bestehen k\u00f6nnen,\ndann sind sie nicht geeignet.\nDie Probezeit haben wir an den Kunsthochschulen einge-\nf\u00fchrt. Dort macht es Sinn, weil die k\u00fcnstlerischen F\u00e4hig-\nkeiten nicht in jedem Falle allein durch ein Vorspielen\nausreichend eingesch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen. Aber im Falle\nder \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Genauso wenig wie die Studierf\u00e4-\nhigkeit in einer Pr\u00fcfung eingesch\u00e4tzt werden kann.)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich habe lange genug Pr\u00fcfungen abgenom-\nmen. Und ich konnte einen Pr\u00fcfling einsch\u00e4tzen. Wenn Sie\ndas nicht k\u00f6nnen, dann glaube ich m\u00fcssen wir Sie einmal\nevaluieren.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nPorsch, wollen Sie das Wort oder Prof. Bramke? \u2013 Bitte,\nHerr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich werde nur dieses eine Mal zu \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen der SPD sprechen und ich empfehle meiner Frak-\ntion diese anzunehmen.\nSie sind ja bereits im Ausschuss eingebracht worden und\ndort haben Kollege Hilker und ich dazu ausf\u00fchrlich ge-\nsprochen. Wir haben sie unterst\u00fctzt. Das empfehle ich\nauch hier der Fraktion.\nIch mache auch deshalb nur dieses eine Mal von meinem\nRederecht Gebrauch, weil ich noch einmal auf eine Bemer-\nkung eingehen will, die vorhin von Ihnen, Herr Kollege\nMeyer, gebraucht wurde, als Sie sagten: Die Beratung war\nbei aller H\u00e4rte im Ausschuss sehr fair.\nIch verweise darauf, dass diese Fairness vor allem von\ndem Willen der beiden Oppositionsparteien getragen wur-\nde. Wie dagegen ein Gro\u00dfteil der Antr\u00e4ge der beiden\nOppositionsfraktionen abgelehnt wurde, das war schon\ndeprimierend. Diese deprimierende Erfahrung wollte ich\nf\u00fcr unsere Fraktion hier nicht nachvollzogen wissen.\nEine Bemerkung noch zu Ihnen, Frau Kollegin Schwarz.\nPater familiae, das ist das Vorbild der r\u00f6mischen Familie.\nDaher kommt es. F\u00fcr den Vater der r\u00f6mischen Familie\nstand auctoritas, Autorit\u00e4t, unerbittliche Strenge; anders\nist so ein Vater nicht vorstellbar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich komme\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den zweiten Teil. Frau\nDr. Schwarz, ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/11814 Punkt 1 und 2.\nMeine Damen und Herren, wer dem \u00c4nderungsantrag\nDrucksache 2/11814 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen\ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nFrau Dr. Schwarz, ich bitte jetzt um Einbringung des \u00c4n-\nderungsantrages Drucksache 2/11815. Oder hatten Sie den\nschon mit eingebracht? \u2013 Das w\u00e4re jetzt zum zweiten Teil,\nzum \u00a7 33.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Den hatte ich schon,\naber den zu \u00a7 33 habe ich nicht eingebracht.)\n\n\u2013 Dann bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7502\n\n\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es geht jetzt um den \u00c4nderungs-\nantrag zu \u00a7 33 \u2013 damit es nicht zu Missverst\u00e4ndnissen\nkommt.\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag ver-\nfolgt auf den ersten Blick nur eine kleine \u00c4nderung, die\naber, denke ich, doch von gro\u00dfer Bedeutung ist, so dass\nwir uns entschlossen haben, damit das Plenum zu befas-\nsen.\nEs scheint logisch Besch\u00e4ftigte nur f\u00fcr die Zeit einzustel-\nlen, f\u00fcr die sie Drittmittel zur Verf\u00fcgung haben. Wovon\nsollte man sie sonst auch bezahlen?\nWas aber passiert, wenn Forschungsgruppen, Lehrstellen\noder Institute kontinuierlich Drittmittelprojekte akquirie-\nren? Diesen Fall haben wir ja. Was passiert, wenn der For-\nschungsgruppenleiter als ehemaliger WIPianer einerseits\nauf die Einwerbung von Drittmitteln angewiesen ist und\nandererseits die Mittel nur dann von Dritten bekommt,\nwenn er eine Dauerstelle hat? Wir haben diesen Fall jetzt\ndes \u00d6fteren erlebt.\nGenau f\u00fcr diese wenigen, aber nicht unbedeutenden F\u00e4lle\nw\u00fcnschen wir eine \u00d6ffnung der Befristungsregel. Indem\nwir das Wort ,,grunds\u00e4tzlich\u201c einf\u00fchren, ist das keine so\ndrastische Abweichung, aber die Hochschulen haben\ndamit die M\u00f6glichkeit von dem Grundsatz abzuweichen.\nDie Dringlichkeit unseres \u00c4nderungsantrages versch\u00e4rft\nsich noch, wenn man beachtet, dass im \u00a7 57c Abs. 2 des\nHochschulrahmengesetzes die befristeten Besch\u00e4ftigungen\nan einer Hochschule unbeschadet von der Art der Arbeits-\nverh\u00e4ltnisse auf f\u00fcnf Jahre begrenzt sind.\nIch bitte Sie im Interesse der betroffenen Forscher und im\nInteresse der Forschung in Sachsen um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Diejenigen, deren Arbeitsverh\u00e4ltnisse\nim Bereich der Forschung durch Drittmittel finanziert wer-\nden, sollen befristet eingestellt sein, weil die Forschungs-\naufgabe auch befristet ist. Es gibt durchaus M\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr die Hochschule den Projektleiter im Rahmen ihres Stel-\nlenplanes einzustellen. Nat\u00fcrlich ist der Stellenplan be-\ngrenzt. Aber wir k\u00f6nnen hier nicht eine zweite Hochschule\nneben der eigentlichen Hochschule schaffen. Das geht\nnicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag Drucksache 2/11815, \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der SPD, abstimmen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den zweiten Teil des\nGesetzentwurfes, \u00a7\u00a7 7 bis 36, Aufgaben der Hochschule\nin Lehre und Forschung. Wer dem zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nWir kommen jetzt zum dritten Teil. Hier gibt es keine \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge, deswegen lasse ich abstimmen \u00fcber die\n\u00a7\u00a7 37 bis 59, Dienstrechtliche Vorschriften. Wer dem zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\nWir kommen jetzt zum vierten Teil. Das sind die \u00a7\u00a7 60\nbis 99, Selbstverwaltung und Staatsverwaltung. Hier gibt\nes \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion der SPD, Drucksache\n2/11816. Ich bitte um Einbringung; Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Der erste \u00c4nderungsantrag be-\ntrifft den \u00a7 60, also die so genannte Erprobungsklausel.\nWie ich schon in meinem allgemeinen Redebeitrag zum\nAusdruck gebracht hatte, w\u00fcnschen wir uns eine gr\u00f6\u00dfere\n\u00d6ffnung von Freir\u00e4umen f\u00fcr die Hochschulen, wie sie das\nnovellierte Hochschulrahmengesetz auch erlaubt.\nWenn sich der Gesetzgeber schon nicht generell ent-\nschlie\u00dfen kann, diese dort gew\u00e4hrten Freir\u00e4ume hinsicht-\nlich der Struktur an die Hochschulen weiterzugeben, so\nsollte doch wenigstens die Experimentierklausel diese\nFreir\u00e4ume er\u00f6ffnen. Dementsprechend erweitern wir den\nKatalog der im Rahmen des Hochschulrahmengesetzes\nm\u00f6glichen Ver\u00e4nderungen um Struktur der Hochschule,\ndie Wahlgrunds\u00e4tze, \u00fcberhaupt die Amtszeiten, \u00d6ffent-\nlichkeit der Gremien und das Ordnungsverfahren.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Gerade in diesem Bereich erscheint es\nuns notwendig, dass wir in Sachsen einheitlich verfahren.\nEs macht keinen Sinn, dass hier die Hochschule eine ge-\ntrennte Ordnung hat. Wir m\u00f6chten diesen Antrag ableh-\nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort wird weiter nicht gew\u00fcnscht.\nIch lasse deshalb abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD Drucksache 2/11816. Wer dem zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4n-\nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages Druck-\nsache 2/11817. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Hier geht es um die \u00a7\u00a7 73 ff., die\ndie Studentenschaft betreffen.\nWir denken, dass Studenten zweifellos erwachsene Men-\nschen sind. Sie haben zur Vertretung ihrer studentischen\nInteressen die M\u00f6glichkeit eine rechtsf\u00e4hige Teilk\u00f6rper-\nschaft der Hochschule zu nutzen. Wir wollen \u2013 und darauf\nzielen alle Antr\u00e4ge \u2013 den Studierenden weitgehend selbst\n\u00fcberlassen, wie sie ihre Angelegenheiten intern im Rah-\nmen der f\u00fcr die Hochschule vorgegebenen Grunds\u00e4tze re-\ngeln. Aus diesem Grund \u00fcberlassen wir viele Detailrege-\nlungen der Satzung.\nIm \u00dcbrigen halten wir auch die Aufgabenbeschreibung in\n\u00a7 73 Abs. 3 in der Aufz\u00e4hlung doch f\u00fcr etwas sonderbar\nund \u00fcberfl\u00fcssig. Ich m\u00f6chte dazu nicht im Detail sprechen.\nIch m\u00f6chte Sie aber darauf verweisen, dass wir ein allge-\nmeinpolitisches Mandat ausgeschlossen haben, was ja im-\nmer so gef\u00fcrchtet wird, und damit wohl vollst\u00e4ndig er-\nfasst haben, worum sich die Studentenschaft zu k\u00fcmmern\nhat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7503\n\n\n\nDer \u00c4nderungsantrag ist mit der Konferenz S\u00e4chsischer\nStudierendenschaften abgesprochen und ich bitte Sie des-\nwegen um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Wir haben diese Frage im Ausschuss\neingehend erl\u00e4utert.\nHerr Prof. Bramke, die Fairness war keineswegs nur auf-\nseiten der Oppositionsparteien; denn wir haben alles sehr\neingehend diskutiert, was die anderen Parteien einge-\nbracht haben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir haben einiges davon ber\u00fccksichtigt, Herr Porsch. An-\nscheinend m\u00f6chten Sie das nicht. Sie m\u00f6chten immer\nunernst genommen werden. Das kann ich nat\u00fcrlich ver-\nstehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Von Ihnen allerdings!)\n\n\u2013 Das ist gut. Das werde ich mir merken.\nWir glauben, dass die Regelung \u00fcber die Studentenschaf-\nten im Gesetz schl\u00fcssig ist. Jede andere Regelung halten\nwir f\u00fcr nicht so gut wie das, was wir jetzt im Ausschuss\nbeschlossen haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort wird weiter nicht gew\u00fcnscht.\nIch lasse deshalb abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/11817,\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD. Wer dem zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages Druck-\nsache 2/11818, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD.\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: In diesem \u00c4nderungsantrag geht\nes um die \u00dcbertragung der Wirtschaftsf\u00fchrung auf die Fa-\nkult\u00e4t und ihren Dekan in Analogie zum Rektoratskollegi-\num. Wir halten dies insbesondere im Zusammenhang mit\nden den Hochschulen zu gew\u00e4hrenden Freiheiten bei der\nBewirtschaftung der zugewiesenen Mittel f\u00fcr zweck-\nm\u00e4\u00dfig. Fakult\u00e4ten sind meist Bereiche von einiger Gr\u00f6\u00dfe,\ndie auch hochschulintern nicht kameralistisch gef\u00fchrt wer-\nden sollten.\nDie Ziffer 2 unseres Antrages nimmt die \u00fcberaus strittige\nund auch nach den Beratungen im Ausschuss nicht einseh-\nbare Regelung zur\u00fcck, wonach der Dekan auf Vorschlag\ndes Rektoratskollegiums zu w\u00e4hlen ist. Auch wenn der\nweise Rektor einfach alle dem Fakult\u00e4tsrat angeh\u00f6renden\nProfessoren vorschlagen wird, ist es nicht im Interesse des\nGesetzgebers, dass sein Gesetz eigentlich umgangen wird.\nWir sichern mit der Abwahlregelung, dass kein Dekan ge-\nw\u00e4hlt wird oder l\u00e4nger im Amt ist, der mit dem Rektorats-\nkollegium \u00fcberhaupt nicht kommunizieren kann.\nWir wollen aber andererseits selbstbewusste Dekane nicht\nnur gegen\u00fcber der Fakult\u00e4t, sondern auch gegen\u00fcber dem\nRektoratskollegium. Mit der von der Staatsregierung vor-\ngeschlagenen und durch die CDU-Fraktion leicht abge-\nschw\u00e4chten, aber im Prinzip beibehaltenen Regelung er-\nlebten wir ansonsten \u2013 Herr Kollege Gr\u00fcning, Sie haben es\nim Senat der TU geh\u00f6rt \u2013 ,,den schlimmsten R\u00fcckschlag in\n\nder Geschichte der Hochschulen seit dem Mittelalter\u201c, so\njedenfalls ein baden-w\u00fcrttembergischer Rektor.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Schwarz, Sie mussten selbst dar\u00fcber lachen,\ndenn Sie wissen, wie k\u00fchn ein Vergleich der mittelalter-\nlichen mit der modernen Demokratie ist. Die Tatsache,\ndass ein Professor der TU diesen Vergleich gebraucht \u2013 das\nhei\u00dft, er hat ihn zitiert; es war ein Heidelberger, der ihn\nentwickelt hat \u2013, zeugt nicht gerade von einer hohen histo-\nrischen Qualit\u00e4t dieser Einsch\u00e4tzung. Aber dar\u00fcber m\u00f6ch-\nte ich nicht weiter sprechen.\nIhr Antrag ist ein typischer SPD-Antrag, n\u00e4mlich v\u00f6llig\nverworren und unpraktikabel.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEinerseits wollen Sie den starken Dekan. Deshalb w\u00e4hlen\nSie die Formulierung, dass Beschl\u00fcsse der Fakult\u00e4t \u00fcber\nden Wirtschafts- und Stellenplan nicht gegen die Stimme\ndes Dekans gefasst werden k\u00f6nnen \u2013 gut! Jetzt werden\nsolche Beschl\u00fcsse aber gefasst und der Dekan legt sein\nVeto ein. Die Folge ist, dass es \u00fcberhaupt keinen Stellen-\nund Wirtschaftsplan gibt, sofern der Dekan nicht einen\nneuen vorlegt; aber er will ja den alten. Darauf reagieren\nSie mit der Formulierung: ,,Sofern der Fakult\u00e4tsrat nicht in\nangemessener Zeit \u00fcber den Wirtschafts- und Stellenplan\nder Fakult\u00e4t beschlossen hat, entscheidet der Dekan.\u201c\nDas arme Gericht, das jetzt kl\u00e4ren soll, wann eine ange-\nmessene Zeit verflossen ist! Mein Kollege Schiemann wird\nmir gleich Recht geben, dass insoweit nicht die n\u00f6tige Ge-\nsetzesklarheit vorhanden ist. Das geht also nicht. Zudem\nbirgt dies die Gefahr in sich, dass der Dekan stets die ange-\nmessene Zeit verstreichen l\u00e4sst, um allein entscheiden zu\nk\u00f6nnen. Dann soll er das doch bitte gleich tun!\nFrau Dr. Schwarz, auch in diesem Punkt sehe ich einen\nR\u00fcckschritt bei der SPD. Sie waren schon einmal mit dem\n,,starken Dekan\u201c einverstanden. Ich erinnere mich noch\nsehr gut daran, dass Ihr Kollege F\u00f6rster sehr gern von dem\n,,starken Dekan\u201c gesprochen hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Wenn es sein muss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Gr\u00fcning, ich denke,\nSie verkennen die besondere Qualit\u00e4t der Diskussion an\nden Hochschulen. Auf der einen Seite wird nat\u00fcrlich\ndurch einen demokratischen Diskussionsprozess eine Ent-\nscheidung vorbereitet, die dann mitgetragen werden kann.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Wenn Sie mich fragen, ob ich die\nQualit\u00e4t der Diskussion verkenne, so kann ich Ihnen ant-\nworten: Ich verkenne sie nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Gr\u00fcning, etwas Geduld!\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich denke, dass dies nicht im\nWiderspruch zu einem starken Dekan steht.\n\n(Bandmann, CDU: Frage!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7504\n\n\n\nSehen Sie nicht, dass die von uns vorgeschlagene Regelung\nden Bedingungen an den Hochschulen besser entspricht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war jetzt keine Frage, sondern eine\nErwiderung.\nHerr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ich sehe dies keineswegs so, Frau\nDr. Schwarz. Die Bedingungen an den Hochschulen wer-\nden nicht dadurch besser, dass man sie verworrener ge-\nstaltet. Vielmehr ben\u00f6tigt man klare Bedingungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch wei\u00df auch nicht, was der von Ihnen vorgeschlagene\nAbwahlmodus soll. Wir sehen ein konstruktives Misstrau-\nensvotum vor. Dabei sollten wir bleiben. Die Bundesrepu-\nblik hat damit gute Erfahrungen gemacht. Wenn jemand\ndie Abwahl eines bestimmten Funktionstr\u00e4gers herbeif\u00fch-\nren will, so soll er einen anderen Kandidaten vorschlagen,\nder es besser macht. Das ist richtig und dabei bleiben wir.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weiter wird das Wort nicht gew\u00fcnscht. \u2013\nIch lasse deshalb \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder SPD, Drucksache 2/11818, abstimmen. Wer ihm zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dem \u00c4nderungsan-\ntrag mehrheitlich nicht entsprochen worden.\nIch bitte jetzt um die Einbringung des \u00c4nderungsantrages\nmit der Drucksachennummer 2/11819. Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Dieser Komplex von \u00c4nderun-\ngen betrifft die Stellung des Kanzlers und somit auch die\ndes Rektors. Der Grund dieser gesetzlichen Regelung ist\ndurchscheinend. Das Misstrauen gegen\u00fcber den gew\u00e4hl-\nten Gremien und Leitern f\u00fchrt im Regierungsentwurf\ndazu, dass die teilweise den Hochschulen gew\u00e4hrten Frei-\nheiten abgesichert werden m\u00fcssen. Dies ist sicher bis zu\neinem gewissen Grade ein Kompromiss mit dem Finanz-\nminister, aber ich denke, es ist eher ein fauler Kompromiss.\nStatt \u00fcber den Kanzler ein Ministerium in die Hochschulen\nhineinregieren zu lassen, st\u00e4rken wir mit unserem \u00c4nde-\nrungsvorschlag das Rektoratskollegium als Ganzes. Wir\nbelassen die Verantwortung f\u00fcr den Haushalt und die Ein-\nhaltung der Gesetze beim Kanzler, aber nicht als eines ver-\nkappten Ministerialbeamten, sondern als wichtigen Mit-\nglieds des gesamtverantwortlichen Rektoratskollegiums.\nWir statten es durch die \u00c4nderung in Ziffer 2b auch mit\nden n\u00f6tigen Mitteln aus, um gegebenenfalls die Ordnung\nwiederherzustellen. Insgesamt wird die Position des Rek-\ntors gest\u00e4rkt und die des Kanzlers so eindeutig geregelt,\ndass er nicht in Interessenkonflikte geraten muss.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben den Regierungsentwurf im Ausschuss\nin puncto Kanzler ge\u00e4ndert. Dies ist mit gutem Grund ge-\nschehen, denn wir glaubten, dass eine Vertretung durch\nden Rektor zun\u00e4chst einmal das Angemessene ist.\nAndererseits ist der Kanzler ja nicht zum Schaden, son-\ndern er hat die Aufgabe, den Rektor von gewissen admini-\n\nstrativen Aufgaben zu entlasten, f\u00fcr deren Erf\u00fcllung er\nauch verantwortlich ist. Wir haben dem Kanzler in der\nvom Ausschuss beschlossenen Fassung keine gr\u00f6\u00dferen\nKompetenzen zugemessen, als er sie auf der Grundlage\ndes bisherigen Gesetzes schon hat. Die Regelung im noch\ng\u00fcltigen Hochschulgesetz hat sich bew\u00e4hrt.\nDenken Sie bitte an Folgendes: Jeder Rektor muss sp\u00e4te-\nstens nach neun Jahren seinen Sessel r\u00e4umen. Das ist auch\ngut so, denn der Rektor soll auch ein Wissenschaftler sein\nund sich wieder mit wissenschaftlichen Fragen besch\u00e4fti-\ngen k\u00f6nnen. Der Kanzler kann \u00fcber diesen Zeitraum hin-\naus in seinem Amt verbleiben. Es ist gut, einem Mann, der\nauch die Kontinuit\u00e4t sichert und der gut ist, die entspre-\nchenden Kompetenzen zu geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort wird weiter nicht gew\u00fcnscht. \u2013\nIch lasse deshalb \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder SPD, Drucksache 2/11819, abstimmen. Wer ihm zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung und einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich ab-\ngelehnt worden.\nIch bitte um die Einbringung des \u00c4nderungsantrages mit\nder Drucksachennummer 2/11820. Frau Dr. Schwarz, bit-\nte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: In diesem \u00c4nderungsantrag geht\nes noch einmal um die Haushalte an den Hochschulen. Sie\nwissen, dass wir seit 1994 in jeder Haushaltsberatung ver-\nsuchen, den Hochschulen gr\u00f6\u00dfere Handlungsspielr\u00e4ume\nund damit mehr Verantwortung f\u00fcr die Erf\u00fcllung der\nihnen \u00fcbertragenen Aufgaben einzur\u00e4umen. Dieser Land-\ntag konnte sich bislang nicht zu Schritten durchringen, die\nandere L\u00e4nder schon lange gehen. Wenigstens konnte sich\ndas Parlament \u2013 Sie erinnern sich \u2013 zu einer Entschlie\u00dfung\ndurchringen, die ich Ihnen gern ins Ged\u00e4chtnis rufen\nm\u00f6chte.\nIm Dezember letzten Jahres beschloss das Parlament die\nnunmehrigen Regelungen des \u00a7 98. Im Jahr davor, also\n1997, wurde die Staatsregierung zur Auswertung des lau-\nfenden Modellversuches aufgefordert. Sie ist inzwischen\nerfolgt und zeigt, dass Insell\u00f6sungen, also einzelne Hoch-\nschulen als Modellvorhaben auszugestalten, nicht die Wir-\nkung haben und dass die Hochschulen andererseits mit\ndiesen Aufgaben nicht \u00fcberfordert sind. Die gr\u00f6\u00dfte Ver\u00e4n-\nderung ist sicher die \u00dcbertragung der Grundst\u00fccksbewirt-\nschaftung \u2013 ein l\u00f6sbares Problem, wie die Praxis zeigt.\nUnser \u00c4nderungsantrag ist praktisch ohne Probleme um-\nsetzbar, betrachtet man die bisherige Praxis. Schon jetzt\nreichen die Hochschulen ihre Vorstellungen in Form eines\nPlanansatzes dem Ministerium ein, das diesen Ansatz\n\u00fcberarbeitet und schlie\u00dflich als Kapitel in den Haushalt\neinstellt. Wenn die Hochschulen als Regiebetriebe einen\nWirtschaftsplan aufstellen, dann bedeutet das f\u00fcr sie eine\nVereinfachung gegen\u00fcber dem Land. Intern bleibt ihnen\ndie Freiheit, im Rahmen ihrer Mittel kurzfristig umzu-\nschichten oder die Abrechnung zu vereinfachen, zum Bei-\nspiel den Fakult\u00e4ten ebenfalls Mittel zur eigenen zweckge-\nbundenen Bewirtschaftung zu \u00fcbergeben.\nBedenken Sie auch, dass wir einen beschlossenen Doppel-\nhaushalt haben, die Hochschulen also in aller gebotenen\nRuhe die Umstellung vornehmen k\u00f6nnen.\nDie Medizinischen Fakult\u00e4ten mit ihren Kliniken haben\nbisher gezeigt, dass die F\u00fchrung als Regiebetrieb nicht in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7505\n\n\n\ndas Chaos f\u00fchrt und auch nicht den Haushaltsgesetzgeber\nentmachtet.\nMeine Damen und Herren, ich darf Sie bitten sich diesem\nAntrag anzuschlie\u00dfen. Die Hochschulen werden es mit\nihrer Entwicklung danken. Sie werden effizienter werden.\nEffizienz hei\u00dft aber nicht, dass sie weniger Mittel brau-\nchen, sondern dass sie aus den verf\u00fcgbaren Mitteln mehr\nmachen k\u00f6nnen. Wir wollen nicht an den Hochschulen\nsparen, wir wollen ihre Leistungen st\u00e4rken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Meine Damen und Herren! Frau Dr.\nSchwarz, Sie verkennen die Vielf\u00e4ltigkeit unserer Hoch-\nschulen. Sie haben ja selbst in der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt, dass\nes den Kunsthochschulen sehr schwer f\u00e4llt abrechenbare\nKriterien zu schaffen, dass also hier noch Erprobungs- und\nBeratungsbedarf notwendig ist.\nIch muss sagen: Ihr Antrag bleibt hinter dem zur\u00fcck, was\nwir im \u00a7 98 wollen. Hier hei\u00dft es eindeutig, dass ein Wett-\nbewerbs- und Budgetierungsmodell an den Hochschulen\neingef\u00fchrt werden soll. Das setzt aber voraus, dass ent-\nsprechende Abrechnungsmechanismen vorhanden sind.\nIhr Hinweis auf andere L\u00e4nder sticht hier nicht.\nMan kann nat\u00fcrlich den Hochschulen das Geld geben. Nur\nhat man dadurch nichts gekonnt. Man muss es ihnen dann\ngeben, wenn sie selbst effektive Zielkriterien entwickelt\nhaben. Das wollen wir und das werden wir.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort wird weiter nicht gew\u00fcnscht. \u2013\nIch lasse deshalb \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder SPD, Drucksache 2/11820, abstimmen. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Somit ist der \u00c4nderungsantrag mit einer gan-\nzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nIch lasse jetzt \u00fcber den vierten Teil abstimmen. Dabei han-\ndelt es sich um die \u00a7\u00a7 60 bis 99 \u2013 Selbstverwaltung und\nStaatsverwaltung \u2013, so wie sie der Ausschuss beschlossen\nhat. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimmen dagegen\nist dem vierten Teil zugestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber den f\u00fcnften Teil, \u00a7\u00a7 100 bis 105 \u2013 Zentrale\nEinrichtungen an Instituten, Forschungszentren, Verarbei-\n\ntung personenbezogener Daten \u2013 abstimmen. Wer dem zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem f\u00fcnften Teil\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber den sechsten Teil, \u00fcber die \u00a7\u00a7 106 bis 114 \u2013\nSonderregelung f\u00fcr einzelne Fakult\u00e4ten und Hochschu-\nlen \u2013 abstimmen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem sechsten Teil ebenfalls zugestimmt wor-\nden.\nIch lasse \u00fcber den siebenten Teil, \u00fcber die \u00a7\u00a7 115 bis 119 \u2013\nStudentenwerke \u2013 abstimmen. Wer dem zustimmen m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist dem siebenten Teil mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber den achten Teil, \u00fcber die \u00a7\u00a7 120 bis 122 \u2013\nStaatliche Anerkennung von Hochschulen \u2013 abstimmen.\nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist\ndem achten Teil mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber den neunten Teil, \u00fcber die \u00a7\u00a7 123 bis 129 \u2013\n\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften \u2013 abstimmen. Wer\ndem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nneunten Teil ebenfalls mehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen.\nIch rufe die 3. Lesung auf. In der 2. Lesung sind keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen worden. Es liegt auch kein\nWunsch nach einer allgemeinen Aussprache vor.\nIch stelle deshalb den Entwurf Gesetz \u00fcber die Hochschu-\nlen im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Hochschulgesetz) in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf zu-\ngestimmt worden und das Gesetz somit beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 1 ist\ndamit beendet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur \u00c4nderung des Verwaltungskostengesetzes des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 2/10786, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/11454, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache das\nWort erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten und PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge lau-\ntet: CDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der\nCDU das Wort nimmt. \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS das Wort. \u2013 Es wird auch\nnicht gew\u00fcnscht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7506\n\n\n\nNun erteile ich der Fraktion der SPD das Wort. Herr Abg.\nJurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Urspr\u00fcnglich war einmal im Gespr\u00e4ch, dass\nheute keine Aussprache stattfindet. Dann wurde durch das\nPr\u00e4sidium beschlossen, dass eine Aussprache stattfindet.\nIch m\u00f6chte daher die Gelegenheit nutzen, mich zur Hal-\ntung der SPD-Fraktion zu \u00e4u\u00dfern.\nDas Gesetz enth\u00e4lt aus meiner Sicht zwei Knackpunkte.\nDas ist zum einen die Einf\u00fchrung des Kostendeckungsge-\nbotes im \u00a7 6 des Artikelgesetzes, das hei\u00dft, die Bemessung\nder Verwaltungsgeb\u00fchren nach dem Verwaltungsauf-\nwand und nach der Bedeutung der Angelegenheit f\u00fcr die\nBeteiligten. Diese Regelung wird erg\u00e4nzt durch die Einf\u00fc-\ngung: ,,Ausnahmen vom Kostendeckungsgebot sind nur\nzul\u00e4ssig, wenn dies aus Gr\u00fcnden der Billigkeit erforderlich\nist. Die Geb\u00fchr darf nicht in einem Missverh\u00e4ltnis zu der\nAmtshandlung stehen.\u201c So weit, so gut, m\u00f6chte man mei-\nnen.\nWer aber bestimmt nun, was angemessen ist? Auf meine\nNachfrage im Haushalts- und Finanzausschuss erkl\u00e4rte\nder Finanzminister, dass dies im Zweifelsfall ein Verwal-\ntungsgericht kl\u00e4ren m\u00fcsse, falls ein Betroffener den Klage-\nweg beschreite. Der Grundsatz der Kostendeckung sei\nrichtig und alternativlos. Ich habe dagegen nichts einzu-\nwenden.\nAuf meine Bitte, dass die Staatsregierung \u00fcber die Ent-\nwicklung der Verwaltungsgeb\u00fchren berichten soll, sagte\nder Finanzminister die Vorbereitung eines solchen Berich-\ntes zu. Nach den Erfahrungen mit der Erhebung von Er-\nschlie\u00dfungsbeitr\u00e4gen halte ich es f\u00fcr dringend geboten,\ndiesen Bericht noch in diesem Jahr vorzulegen, um eventu-\nelle Ver\u00e4nderungen am Gesetz vornehmen zu k\u00f6nnen.\nEin zweiter wesentlicher Punkt war aus unserer Sicht ein\nAntrag auf Streichung der Neuordnung des \u00a7 27 Abs. 3,\nwonach Benutzungsgeb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr den Besuch staat-\nlicher Schulen, verwaltungsinterner Fachhochschulen und\ndie Teilnahme an staatlichen Lehrg\u00e4ngen nur noch f\u00fcr\nLandesbedienstete gelten soll. Dies wollten wir als SPD-\nFraktion nicht.\nAuch der Verweis darauf, dass die Kommunen diese\nMa\u00dfnahmen bereits freiwillig \u00fcbernommen haben, \u00fcber-\nzeugt mich nicht, weil im \u00a7 27 Abs. 3 des bisherigen Geset-\nzes stand: ,,F\u00fcr den Besuch staatlicher Schulen und die\nTeilnahme an staatlichen Lehrg\u00e4ngen, die der Aus- und\nWeiterbildung von Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes\nund von im Vorbereitungsdienst hierzu befindlichen Per-\nsonen dienen, werden Benutzungsgeb\u00fchren und Auslagen\nnicht erhoben. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Abnahme staat-\nlicher Pr\u00fcfungen durch diese Einrichtungen.\u201c \u2013 So weit\nder bisherige Gesetzestext, der nunmehr ver\u00e4ndert wurde.\nIch kann mich nicht des Eindrucks erwehren, dass offen-\nsichtlich die Kommunen die Gesetzeslage entweder nicht\nerkannt haben oder ihnen von vornherein durch die ent-\nsprechenden Schulen Rechnungen gestellt wurden, die sie\ndann beglichen haben.\nSowohl die Einlassung des Finanzministers als auch die\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes auf die Kostentrennung\nhin \u00fcberzeugen mich nicht. Das will ich wie folgt begr\u00fcn-\nden: weil im Artikel 2 des Verwaltungskostengesetzes,\nn\u00e4mlich der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Brandschutzgeset-\nzes, der Besuch der Landesfeuerwehrschule f\u00fcr Angeh\u00f6ri-\nge der Feuerwehren frei von Benutzungsgeb\u00fchren und\nAuslagen bleibt.\n\nDamit ich hier nicht falsch verstanden werde: Ich halte\ndiese Regelung f\u00fcr richtig und notwendig. Aber ich h\u00e4tte\nmir schon gew\u00fcnscht, dass bei Kommunalbediensteten ge-\nnauso verfahren w\u00fcrde. Wer qualifizierte Mitarbeiter in\nden Kommunalverwaltungen will, muss deren Weiterbil-\ndung unterst\u00fctzen. Das aber k\u00f6nnen sich hoch verschulde-\nte Kommunen oftmals nicht mehr leisten.\nWir werden der Beschlussempfehlung des Haushalts- und\nFinanzausschusses \u2013 auch unter Ber\u00fccksichtigung des\nheute ausgeteilten CDU-\u00c4nderungsantrages, der noch ver-\nhandelt werden wird \u2013 nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die Fraktion der SPD hat\nvon ihrem Rederecht Gebrauch gemacht. Ich sehe mich\nveranlasst, hier noch einige Richtigstellungen zu bringen.\nMeine Damen und Herren! Das Verwaltungskostengesetz\nhaben wir im Fr\u00fchjahr 1992 in diesem Hohen Haus be-\nschlossen. Es ist seither in Kraft und hat sich grunds\u00e4tzlich\nbew\u00e4hrt. Insofern haben wir diesen Gesetzentwurf der\nStaatsregierung vor dem Hintergrund der bisher gemach-\nten Erfahrungen sowie den zwischenzeitlich erfolgten\nRechts\u00e4nderungen auf Bundes- und Landesebene zu bera-\nten.\nEs ist aus meiner Sicht ein rein technisches Gesetz. Es stellt\nnotwendige Rechtsgrundlagen f\u00fcr die Erhebung von Ver-\nwaltungsgeb\u00fchren sowie auch den gesetzlich fixierten\nVerzicht auf die Erhebung von Geb\u00fchren in bestimmten\nBereichen dar. Nach Auffassung meiner Fraktion h\u00e4tten\nwir insofern hier auf eine Aussprache verzichten k\u00f6nnen.\nAber ich sagte, die Opposition bestand darauf.\n\n(Jurk, SPD: Wir nicht!)\n\nIm Grunde steht der Gesetzentwurf im Zeichen einer Ent-\nb\u00fcrokratisierung, weniger B\u00fcrokratie im Sinne einer Ver-\nwaltungsvereinfachung. Er entspricht damit einem wichti-\ngen Ziel der Arbeit der CDU-Fraktion: weniger B\u00fcrokratie.\nAm konkreten Beispiel aus j\u00fcngster Zeit m\u00f6chte ich Ihnen\ndas kurz verdeutlichen.\nWir haben vor wenigen Wochen die S\u00e4chsische Bauord-\nnung novelliert. In dieser haben wir im Sinne eines b\u00fcrger-\nfreundlichen, verwaltungsreduzierenden Vorgehens fest-\ngelegt, dass bestimmte Genehmigungen k\u00fcnftig innerhalb\neiner festgesetzten Frist als erteilt gelten, wenn diese von\nden zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nicht ausdr\u00fccklich verweigert\nworden sind. Diese Regelung \u2013 so finde ich \u2013 ist vern\u00fcnftig\nund entlastet die Verwaltung. Sie ist im Sinne des B\u00fcrgers.\nGleichwohl m\u00fcssen aber auch diese Antr\u00e4ge verwaltungs-\nintern weiterbearbeitet werden, so dass Kosten entstehen.\nDer vorliegende Gesetzentwurf tr\u00e4gt dem in Artikel 1, der\nhei\u00dft ,,\u00c4nderung des Verwaltungskostengesetzes\u201c, inso-\nfern Rechnung, als in den genannten F\u00e4llen kosten-\ndeckende Geb\u00fchren erhoben werden k\u00f6nnen. Ich denke,\ndas ist sinnvoll und richtig.\nEbenfalls in Richtung Verwaltungsvereinfachung geht die\nFormulierung in Artikel 1 Nr. 3. Mit dieser \u00c4nderung wer-\nden die anderen L\u00e4nder der Bundesrepublik Deutschland\nvon der Zahlung von Verwaltungsgeb\u00fchren an den Frei-\nstaat grunds\u00e4tzlich befreit \u2013 jetzt kommt es, meine Damen\nund Herren \u2013, sofern sie ihrerseits dem Freistaat Sachsen\neine vergleichbare Geb\u00fchrenbefreiung gew\u00e4hren. Das ist \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7507\n\n\n\nso meine ich jedenfalls \u2013 plausibel, nachvollziehbar und\nk\u00f6nnte durchaus so praktiziert werden.\nFerner sieht das Gesetz vor, dass f\u00fcr die Antr\u00e4ge, die einer\nBeh\u00f6rde vorliegen, von dieser aber noch nicht bearbeitet\nwurden, im Falle eines R\u00fcckzuges bzw. einer Erledigung\naus anderen Gr\u00fcnden keine Geb\u00fchren erhoben werden.\n\nEbenfalls eine Geb\u00fchrenbefreiung legt Artikel 2 \u2013 die \u00c4n-\nderung des S\u00e4chsischen Brandschutzgesetzes \u2013 fest. Hier\ngeht es darum, dass der Besuch von Aus- und Fortbil-\ndungsveranstaltungen der Landesfeuerwehrschule von et-\nwaigen Benutzergeb\u00fchren befreit wird. Ich denke, das ist\nganz im Sinne unserer Feuerwehr.\n\n(Beifall des Abg. Pietzsch, CDU)\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf trifft noch eine Reihe \u00e4hn-\nlicher Detailregelungen. Ich gehe aber nicht weiter darauf\nein.\n\nNun, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich noch einmal\nauf die Diskussion im Haushalts- und Finanzausschuss\nhinweisen. Uns lag die Stellungnahme des Innenausschus-\nses vor. Die SPD-Fraktion hat im Haushalts- und Finanz-\nausschuss beantragt, Artikel 1 Nr. 12 zu streichen. Herr\nJurk erw\u00e4hnte es schon.\n\nDie von der Staatsregierung vorgeschlagene Regelung hat\nunter anderem zum Inhalt, dass Kommunen, die ihre Be-\ndiensteten zum Zwecke der Aus- und Weiterbildung in\nLehrg\u00e4nge entsenden, die von Einrichtungen des Frei-\nstaates Sachsen durchgef\u00fchrt werden, k\u00fcnftig entspre-\nchende Geb\u00fchren zu entrichten haben.\n\nDie SPD begr\u00fcndet ihren Antrag damit, dass die Kommu-\nnen ihren Zahlungsverpflichtungen auf freiwilliger Basis\nbisher immer Folge geleistet h\u00e4tten. Wir haben diesen An-\ntrag im Haushalts- und Finanzausschuss abgelehnt und\nwir werden es auch heute tun, Herr Jurk, und zwar aus\nfolgendem Grund:\n\nEs ist nach unserer Auffassung sachgerecht, wenn die\nkommunale Ebene, die Leistungen des Freistaates in An-\nspruch nimmt, sich an einer Kostentr\u00e4gerschaft in ange-\nmessener Art und Weise beteiligt. Ich denke, es ist im Sin-\nne der Transparenz, wenn wir in dieser Frage klar\nzwischen den unterschiedlichen Ebenen unterscheiden.\n\nDas sieht \u00fcbrigens auch der S\u00e4chsische Rechnungshof so.\nJedenfalls in Bezug auf die Kostenklarheit hat sich der\nS\u00e4chsische Rechnungshof, vertreten durch seinen Pr\u00e4si-\ndenten, eindeutig so in Richtung Kostenwahrheit, Kosten-\nzuordnung und Kostenklarheit artikuliert. Eine Regelung\nauf freiwilliger Basis, wie sie der SPD vorschwebt, halte\nich auf Dauer nicht f\u00fcr tragf\u00e4hig. Ich m\u00f6chte deshalb f\u00fcr\ndie CDU-Fraktion ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, dass mit diesem\nGesetz in diesem Punkt Klarheit geschaffen worden ist.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Novellie-\nrung des Verwaltungskostengesetzes f\u00fchrt sowohl bei den\nRPs als auch bei den Landkreisen zu einer Kostenreduzie-\nrung. Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft das ausdr\u00fccklich. Das\nden Gesetzentwurf begleitende Kostenblatt weist eine\nAusgabenreduzierung bei den RPs in H\u00f6he von rund\n32 000 DM pro Jahr aus. Den Landkreisen bleiben k\u00fcnftig\nAusgaben in H\u00f6he von 250 000 DM pro Jahr erspart. Das\nsind nat\u00fcrlich keine sehr hohen Beitr\u00e4ge, aber sie folgen\neinem aus unserer Sicht richtigen Trend: Entb\u00fcrokratisie-\nrung, Verwaltungsvereinfachung, Kostenbegrenzung.\n\n(Jurk, SPD: Der B\u00fcrger bezahlt!)\n\nDieser ganz kleine Schritt, den wir mit dem Verwaltungs-\nkostengesetz tun wollen, zeigt, dass das m\u00f6glich ist, wenn\nman nur will.\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich jetzt\nschon auf einen \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion ver-\nweisen, den Herr Dr. Gr\u00fcning dann freundlicherweise im\nAnschluss an diese Debatte einbringen wird.\nMeine Damen und Herren! Dieses Gesetz ist gut und rich-\ntig. Ich bitte Sie um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Dr. Metz, es ist richtig, das Verwal-\ntungskostengesetz, das bisher g\u00fcltig war, hat sich grund-\ns\u00e4tzlich bew\u00e4hrt. Deshalb ist der Gesetzentwurf der Staats-\nregierung nat\u00fcrlich nach der Motivation zu hinterfragen.\nDie PDS sagt, dieses Gesetz dient tats\u00e4chlich der Haus-\nhaltskonsolidierung, allerdings einer sehr einseitigen, einer\nHaushaltskonsolidierung auf Kosten der Geb\u00fchrenzahle-\nrinnen und Geb\u00fchrenzahler. Dieses Gesetz ist ein Wolf im\nSchafspelz. Um sich hier der Sprache der Liebhaber der\nschnellen kleinen Flitzer zu bedienen: aber leider eben kein\nGTI \u2013 kein GTI deshalb, weil erheblicher sozialpolitischer\nZ\u00fcndstoff in diesem Gesetz verborgen ist. Ich m\u00f6chte das\nan drei Beispielen erl\u00e4utern.\nSo wird im \u00a7 6 jetzt generell der Kostendeckungsgrundsatz\nf\u00fcr Verwaltungsgeb\u00fchren festgeschrieben. Die bisher gel-\ntende Bestimmung, dass die H\u00f6he der Verwaltungsgeb\u00fch-\nren sich auch nach den allgemeinen wirtschaftlichen Ver-\nh\u00e4ltnissen der Geb\u00fchrenpflichtigen zu bemessen habe,\nwurde ersatzlos gestrichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Friedrich, PDS: Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Friedrich, k\u00f6nnen Sie mir viel-\nleicht einmal erkl\u00e4ren, wenn das Gesetz so schlecht ist,\nwarum die PDS-Fraktion in den Ausschussberatungen auf\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge verzichtet hat?\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich habe hier gesagt, dass es finanzpo-\nlitisch ein Gesetz ist, dem man im Sinne der Haushaltskon-\nsolidierung zustimmen kann. Ich werde jetzt begr\u00fcnden,\ndass es kommunalpolitisch ein h\u00f6chst brisantes Gesetz ist,\nweil es sozialen Z\u00fcndstoff in sich birgt. Deshalb auch hat\ndie PDS-Fraktion Redezeit beantragt.\nIch komme zu den drei Kritikpunkten.\nErstens ist genannt worden: Der Kostendeckungsgrund-\nsatz gilt voll. Es wird nicht mehr auf die allgemeinen wirt-\nschaftlichen Verh\u00e4ltnisse der Geb\u00fchrenpflichtigen abge-\nstellt, was im \u00dcbrigen aber in der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung steht. Auch hier gibt es einen deut-\nlichen Widerspruch zu den Bestimmungen der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung, denn dort soll ja bekanntlich\nauf die allgemeinen wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse R\u00fcck-\nsicht genommen werden. Das Ergebnis wird zwangsl\u00e4ufig\neine schleichende Erh\u00f6hung der Verwaltungsgeb\u00fchren\nsein, da die Geb\u00fchrenh\u00f6he nunmehr prinzipiell den Ver-\nwaltungsaufwand nicht mehr unterschreiten und die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7508\n\n\n\nGeb\u00fchr in keinem Missverh\u00e4ltnis zur Amtshandlung ste-\nhen soll. Bei einer derzeitigen Geb\u00fchrenspanne von 5 DM\nbis maximal 50 000 DM ist da wirklich viel Raum f\u00fcr Ein-\nnahmenerwirtschaftung. Von Sozialvertr\u00e4glichkeit bei der\nErmittlung von Verwaltungsgeb\u00fchren kann da wohl keine\nRede mehr sein.\nZweiter Kritikpunkt: Neuerdings sind nach \u00a7 1 von den\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch f\u00fcr all die Amtshandlun-\ngen Geb\u00fchren und Auslagen zu bezahlen, bei denen auf-\ngrund von Spezialgesetzen, wie etwa der S\u00e4chsischen Bau-\nordnung, keine f\u00f6rmlichen Genehmigungen mehr\nvorgenommen werden m\u00fcssen, sondern eine Genehmi-\ngung schon dann als erteilt gilt, wenn sich die Beh\u00f6rde\nnicht binnen einer Frist anderweitig ge\u00e4u\u00dfert hat. In die-\nsen F\u00e4llen ist es dem B\u00fcrger als Geb\u00fchrenschuldner nicht\nmehr m\u00f6glich nachzupr\u00fcfen, ob diese so genannten fin-\ngierten Amtshandlungen und die damit verbundenen Auf-\nwendungen von der Beh\u00f6rde auch tats\u00e4chlich vorgenom-\nmen bzw. erbracht worden sind.\nNicht nur theoretisch kann eine s\u00e4chsische Beh\u00f6rde k\u00fcnf-\ntig also auch f\u00fcr absolutes Nichtstun Geb\u00fchren und Aus-\nlagen erheben. Zumindest kann niemand diesen Miss-\nbrauch ausschlie\u00dfen, weil niemand tats\u00e4chlich den\nerbrachten Verwaltungsaufwand bestimmen, geschweige\ndenn kontrollieren kann. Die Staatsregierung darf schon\nstolz sein, mit diesem fingierten Kostendeckungsgrund-\nsatz ein kleines finanzpolitisches Perpetuum mobile erfun-\nden zu haben.\nDritter Kritikpunkt: Ein Gipfel der Unversch\u00e4mtheit \u2013 an-\nders kann man das nicht sagen \u2013 ist die \u00c4nderung in \u00a7 4,\nmit der es der Staatsregierung durch einen ebenso un-\nscheinbaren wie wirkungsvollen Geniestreich zu gelingen\nscheint, Geb\u00fchren auf Dritte umzulegen. Bisher war das\nnur in sehr wenigen Einzelf\u00e4llen m\u00f6glich, eben dann,\nwenn Geb\u00fchren direkt einem Dritten auferlegt werden\nkonnten. Neuerdings jedoch sollen die Beh\u00f6rden auch sol-\nche Geb\u00fchren, die sie bislang aufgrund des Fehlens eines\ndirekten Adressaten nicht direkt auferlegen durften und\nauf denen sie am Ende sitzen geblieben sind, durch eine\nKostenumlage auf die Geb\u00fchrenzahler abw\u00e4lzen. Im Klar-\ntext: Von neuen Geb\u00fchrenbelastungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger als Dritte ist wohl auszugehen.\nEs bleibt nur zu hoffen, dass die \u00c4nderungen des Verwal-\ntungskostengesetzes nicht eines Tages zu einem \u00e4hnlich\nb\u00f6sen Erwachen f\u00fchren werden, wie das seinerzeit beim\nKommunalabgabengesetz der Fall war.\nDie Staatsregierung h\u00e4tte wahrlich besser daran getan, ihre\nKreativit\u00e4t in die Vereinfachung der Verwaltungsabl\u00e4ufe\nund die Gestaltung eines b\u00fcrgerfreundlichen Dienst-\nleistungsangebotes zu stecken, statt dar\u00fcber nachzuden-\nken, wie zwecks Sanierung der \u00f6ffentlichen Kassen die\nGeb\u00fchrenzahler noch mehr gemolken werden k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen mir nicht\nvor. Die Rede der Staatsregierung ist zu Protokoll gegeben\nworden und ich werde veranlassen, dass sie in das Proto-\nkoll Eingang findet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung des Verwaltungsko-\nstengesetzes des Freistaates Sachsen, Drucksache 2/10786,\nGesetzentwurf der Staatsregierung, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses, Drucksache\n2/11454.\n\nIch lasse zuerst abstimmen \u00fcber den Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung\ndes Verwaltungskostengesetzes des Freistaates Sachsen.\nHierzu gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU, der schon angek\u00fcndigt worden ist. Ich bitte um Ein-\nbringung.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Diese kleine Erg\u00e4nzung tr\u00e4gt der modernen Ent-\nwicklung der wissenschaftlichen Bibliotheken und der\nHochschularchive Rechnung, n\u00e4mlich hin zu wesentlich\nmehr elektronischen Leistungen, und hier m\u00fcssen Geb\u00fch-\nren erhoben werden k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es geht hier darum, dass die\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr die Staatsregierung geschaffen wird, Ver-\nordnungen zur Erhebung von Benutzungsgeb\u00fchren sowie\nAuslagen f\u00fcr die Inanspruchnahme bestimmter Leistun-\ngen der wissenschaftlichen Bibliotheken einschlie\u00dflich der\nS\u00e4chsischen Landesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4ts-\nbibliothek Dresden sowie der Hochschularchive zu erlas-\nsen. Wer dies in das Gesetz schreibt, will damit nicht nur\ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, sondern der will offensichtlich\nauch solche Geb\u00fchrenerhebungen.\nWir halten das \u2013 auch vor dem Hintergrund der Diskussi-\non \u00fcber das Hochschulgesetz \u2013 f\u00fcr einen unzul\u00e4ssigen Ein-\ngriff in die Autonomie der Einrichtungen, insbesondere\nauch der Hochschulen. Diese Geb\u00fchrenerhebungen wer-\nden auch die Studenten treffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Die Geb\u00fchren werden selbstverst\u00e4nd-\nlich dann auch von den Hochschulen bzw. den entspre-\nchenden Einrichtungen erhoben, aber nat\u00fcrlich nach einer\nOrdnung, die vorgegeben ist. Es w\u00e4re schlecht, wenn Sie\nan jeder Einrichtung f\u00fcr die gleichen Leistungen andere\nEntgelte entrichten m\u00fcssten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: V\u00f6llig an der Sache vorbei!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\nabstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU. Das ist die Drucksache 2/11832. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem \u00c4nderungsantrag mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nDa wir artikelweise abstimmen, komme ich jetzt zu Arti-\nkel 2.\n\n(Zurufe von der SPD: Artikel 1!)\n\n\u2013 Ja, Artikel 1. Das sind Nr. 0 bis Nr. 14. Wir hatten jetzt\nNr. 12 mit dem \u00c4nderungsantrag behandelt.\nDann lasse ich \u00fcber Artikel 1 Nr. 0 bis Nr. 14 abstimmen.\nWer dem Artikel 1 zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zu-\ngestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3 \u2013 das sind Nr. 1 und\nNr. 2 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Brandschutzgesetzes.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7509\n\n\n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen ist dem Artikel 2 zugestimmt wor-\nden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3 \u2013 Neufassung des Ver-\nwaltungskostengesetzes des Freistaates Sachsen. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\n\nSchlie\u00dflich Artikel 4 \u2013 In-Kraft-Treten. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Lesung abge-\nschlossen. Die 3. Lesung findet morgen statt, da ein \u00c4nde-\nrungsantrag hierzu beschlossen worden ist.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 2 beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Das seit fast\nsieben Jahren geltende Verwaltungskostengesetz des Frei-\nstaates Sachsen ist als Teil des Verwaltungsverfahrens-\nrechts die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Erhebung von Verwal-\ntungsgeb\u00fchren und Auslagen.\nEs muss von allen Landesbeh\u00f6rden und anderen Beh\u00f6r-\nden, soweit sie Amtshandlungen zur Erf\u00fcllung von\nPflichtaufgaben nach Weisung oder im Auftrag des Frei-\nstaates Sachsen vornehmen, angewandt werden. Die\nkostenrechtlichen Regelungen gelten auch f\u00fcr Gemeinden,\nLandkreise und sonstige kommunale K\u00f6rperschaften des\n\u00f6ffentlichen Rechts entsprechend.\nDaneben ist das Verwaltungskostengesetz des Freistaates\nSachsen Rechtsgrundlage f\u00fcr die Erhebung von Benut-\nzungsgeb\u00fchren f\u00fcr die Inanspruchnahme der \u00f6ffentlichen\nEinrichtungen des Freistaates Sachsen sowie der Kurtaxe\nin den s\u00e4chsischen Staatsb\u00e4dern.\nGrunds\u00e4tzlich deckt der freiheitliche Rechtsstaat seinen\nFinanzbedarf nach dem Prinzip der Gemeinlast, also durch\nSteuern, nicht durch Vorzugslasten \u2013 wie Geb\u00fchren und\nBeitr\u00e4ge. Die Steuern erbringen die Finanzmittel zur Erf\u00fcl-\nlung der allgemeinen Staatsaufgaben. Sie finanzieren die\nallgemeinen Staatsleistungen, die allen Mitgliedern der\nstaatlichen Gemeinschaft zugute kommen und nicht den\nEinzelnen bevorzugen. Hebt eine staatliche Leistung hin-\ngegen den Leistungsempf\u00e4nger bevorzugend aus der\nGruppe der Allgemeinheit heraus, so kann der Staat\ngrunds\u00e4tzlich einen finanziellen Ausgleich verlangen.\nEinen solchen Ausgleich verk\u00f6rpern die im Verwaltungs-\nkostengesetz geregelten Verwaltungsgeb\u00fchren.\nDie Anwendung des Verwaltungskostengesetzes des Frei-\nstaates Sachsen in den vergangenen sieben Jahren hat ge-\nzeigt, dass sich dieses Gesetz grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt hat.\nDennoch sind Anpassungen an zwischenzeitlich erfolgte\nNovellen von Bundes- und Landesgesetzen erforderlich,\nzum anderen sollen die mittlerweile gemachten Erfahrun-\ngen Eingang in das Gesetz finden.\nIm Folgenden darf ich kurz auf die wichtigsten \u00c4nderun-\ngen eingehen:\nIn einigen Fachgesetzen wird aus Gr\u00fcnden der Verwal-\ntungsvereinfachung auf die f\u00f6rmliche Erteilung einer Ge-\nnehmigung verzichtet, wenn die Beh\u00f6rde innerhalb einer\nbestimmten Frist \u00fcber die Genehmigung nicht entscheidet.\nDerartige ,,Fiktionsgenehmigungen\u201c sind beispielsweise\nf\u00fcr anzeigepflichtige Bauvorhaben nach der am 18. M\u00e4rz\n1999 beschlossenen S\u00e4chsischen Bauordnung vorgesehen.\nDa aber auch in diesen F\u00e4llen Verwaltungsaufwand an-\nf\u00e4llt, soll k\u00fcnftig insoweit die Erhebung angemessener\nVerwaltungsgeb\u00fchren m\u00f6glich sein.\n\nDar\u00fcber hinaus sollen die Geb\u00fchrenbemessungskriterien\naus Gr\u00fcnden der Verwaltungsvereinfachung und der\nPraktikabilit\u00e4t f\u00fcr die Normanwender ge\u00e4ndert werden.\nDerzeit ist der Freistaat Sachsen das einzige Bundesland,\nin dem die wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse des Kosten-\nschuldners zwingend bei der Ermittlung einer Geb\u00fchr be-\nr\u00fccksichtigt werden. Die Feststellung der wirtschaftlichen\nVerh\u00e4ltnisse ist mit erheblichem Verwaltungaufwand ver-\nbunden. Dar\u00fcber hinaus haben die Kostenfestsetzungs-\nbeh\u00f6rden keine M\u00f6glichkeit, die wirtschaftlichen Verh\u00e4lt-\nnisse der Kostenschuldner in jedem Fall festzustellen.\nDaher wird dieses Geb\u00fchrenbemessungskriterium gestri-\nchen. Diese Streichung bedeutet jedoch nicht, dass k\u00fcnftig\nsoziale Gesichtspunkte bei der Geb\u00fchrenbemessung nicht\nmehr ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Sie sind k\u00fcnftig im\nRahmen der vorzunehmenden Billigkeitskontrolle zu be-\nachten.\nIn dem vorliegenden Gesetzesentwurf sind auch einzelne\nGeb\u00fchrenbefreiungstatbest\u00e4nde neu aufgenommen wor-\nden.\nSo ist vorgesehen, k\u00fcnftig auch keine Geb\u00fchren zu erhe-\nben, wenn Antr\u00e4ge, mit deren Bearbeitung noch nicht be-\ngonnen wurde, zur\u00fcckgenommen werden oder sich auf\nandere Weise erledigen. In diesen F\u00e4llen gebieten es Ver-\nwaltungs\u00f6konomie und B\u00fcrgerfreundlichkeit, von der Er-\nhebung von Geb\u00fchren abzusehen, soweit nicht im Einzel-\nfall besondere Aufwendungen der Beh\u00f6rde erforderlich\nwaren, die als Auslage vom Kostenschuldner zu erheben\nsind.\nSchlie\u00dflich sollen k\u00fcnftig die anderen L\u00e4nder der Bundes-\nrepublik Deutschland generell von der Zahlung von Ver-\nwaltungsgeb\u00fchren befreit werden, soweit Gegenseitigkeit\ngew\u00e4hrleistet ist. Nicht befreit sind nunmehr allerdings\nausdr\u00fccklich Sonderverm\u00f6gen \u2013 nicht Sonderbetriebe, wie\ndies die Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs irrt\u00fcmlich aus-\nweist \u2013 und kaufm\u00e4nnisch eingerichtete Staatsbetriebe der\nanderen L\u00e4nder. Diese k\u00f6nnen \u2013 ebenso wie entsprechen-\nde geb\u00fchrenpflichtige Einrichtungen des Bundes und des\nFreistaates \u2013 als Wettbewerber zur s\u00e4chsischen Wirtschaft\nauftreten, so dass eine Geb\u00fchrenbefreiung sachlich nicht\nzu rechtfertigen ist.\nGestatten Sie mir, dass ich abschlie\u00dfend noch auf einzelne\nAuswirkungen des \u00c4nderungsgesetzes auf Beh\u00f6rden, die\nnicht der unmittelbaren Landesverwaltung geh\u00f6ren, ver-\nweise.\nK\u00fcnftig soll auf die bisher bestehende Genehmigungs-\npflicht kommunaler Kostensatzungen, die Kommunen f\u00fcr\ndie Erhebung von Verwaltungsgeb\u00fchren und Auslagen in\nweisungsfreien Angelegenheiten erlassen k\u00f6nnen, verzich-\ntet werden. Damit wird das den Kommunen verfassungs-\nrechtlich zugesicherte Selbstverwaltungsrecht in Form der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7510\n\n\n\nkommunalen Finanzhoheit gest\u00e4rkt. Unabh\u00e4ngig davon\nhaben aber auch die Kommunen die im Freistaat Sachsen\nf\u00fcr die Ermittlung von Verwaltungsgeb\u00fchren einheitlich\ngeltenden Geb\u00fchrenbemessungskriterien anzuwenden.\nMit dem Gesetz soll auch die Befreiungsregelung hinsicht-\nlich der Erhebung von Benutzungsgeb\u00fchren und Auslagen\nf\u00fcr den Besuch staatlicher Schulen und die Teilnahme an\nstaatlichen Lehrg\u00e4ngen, die der Aus- oder Weiterbildung\nvon Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes und von im\nVorbereitungsdienst hierzu befindlichen Personen dienen,\nge\u00e4ndert werden. Erstreckte sich die Befreiung bislang auf\nalle Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes und der im\nVorbereitungsdienst hierzu befindlichen Personen, sollen\nk\u00fcnftig nur noch von Angeh\u00f6rigen der Beh\u00f6rden und Ge-\nrichte des Freistaates Sachsen keine Benutzungsgeb\u00fchren\nund Auslagen erhoben werden.\nDiese \u00c4nderung ist das Ergebnis der \u00dcberpr\u00fcfung der der-\nzeitigen Regelung, die vom S\u00e4chsischen Rechnungshof an-\n\ngeregt wurde. Dabei wurde festgestellt, dass die bisherige\nGesetzesfassung der Eigenverantwortung und Unabh\u00e4n-\ngigkeit der einzelnen Gebietsk\u00f6rperschaften widerspricht.\nDie Kommunen sind aufgrund ihrer kommunalen Selbst-\nverwaltung haushalts- und personalwirtschaftlich eigen-\nst\u00e4ndig. Sie haben damit aber auch die Kosten daf\u00fcr zu\ntragen, dass das f\u00fcr die Aufgabenerf\u00fcllung notwendige\nPersonal mit der entsprechenden Qualifikation vorhanden\nist.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit diesem\nGesetz wird ein Schritt in Richtung Vereinfachung des\nVerwaltungskostenrechts gegangen. Zugleich wird das\nVerwaltungskostengesetz des Freistaates Sachsen anwen-\nder- und b\u00fcrgerfreundlicher. Ich bitte daher, dem Gesetz\nzur \u00c4nderung des Verwaltungskostengesetzes des Frei-\nstaates Sachsen zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das Versorgungswerk\nder Steuerberater und Steuerbevollm\u00e4chtigten im Freistaat Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Steuerberaterversorgungsgesetz)\nDrucksache 2/11031, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/11455, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch:\nW\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Vor der Abstimmung zu den einzelnen Paragraphen\nfrage ich, ob der Berichterstatter des Ausschusses, Herr\nLochbaum, das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist ebenfalls nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass wir\n\u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung, wie sie vom Aus-\nschuss vorgeschlagen wurde, paragraphenweise abstim-\nmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann werden wir danach verfahren.\nWir kommen zur Abstimmung: Gesetz \u00fcber das Versor-\ngungswerk der Steuerberater und Steuerbevollm\u00e4chtigten\nim Freistaat Sachsen, Drucksache 2/11031, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung; Beschlussempfehlung des Haushalts-\nund Finanzausschusses, Drucksache 2/11455.\nIch denke, wir sollten das doch zusammenfassen, da keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen. Ich hatte paragraphenweise\nAbstimmung vorgeschlagen. Ich werde Ihnen die Paragra-\nphen vorlesen und schlage vor, dann \u00fcber alle Paragra-\nphen insgesamt abzustimmen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! \u00a7 1 \u2013 Errichtung, Sitz und Auf-\ngabe; \u00a7 2 \u2013 Organe; \u00a7 3 \u2013 Vertreterversammlung; \u00a7 4 \u2013\nVorstand und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung; \u00a7 5 \u2013 Pflichtmitglied-\nschaft; \u00a7 6 \u2013 Pflichtmitgliedschaft auf Antrag; \u00a7 7 \u2013 Beginn,\nBeendigung und Weiterf\u00fchrung der Mitgliedschaft; \u00a7 8 \u2013\nBeitr\u00e4ge; \u00a7 9 \u2013 Leistungen; \u00a7 10 \u2013 Verj\u00e4hrung; \u00a7 11 \u2013 Ab-\n\ntretung, Verpf\u00e4ndung, Aufrechnung; \u00a7 12 \u2013 Gesetzlicher\nForderungs\u00fcbergang; \u00a7 13 \u2013 Verwendung und Anlage der\nMittel; \u00a7 14 \u2013 Vorverfahren; \u00a7 15 \u2013 Amtshilfe der Steuerbe-\nraterkammer; \u00a7 16 \u2013 Mitwirkungspflichten der Mitglieder;\n\u00a7 17 \u2013 Satzung; \u00a7 18 \u2013 Aufsicht, anwendbare Vorschriften;\n\u00a7 19 \u2013 \u00dcbergangsregelung; \u00a7 20 \u2013 In-Kraft-Treten. Wer die-\nsen Paragraphen die Zustimmung geben m\u00f6che, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt wor-\nden.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Lesung keine \u00c4n-\nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Le-\nsung. Es liegt kein Wunsch auf eine allgemeine Aus-\nsprache vor.\n\nIch stelle deshalb den Entwurf Gesetz \u00fcber das Versor-\ngungswerk der Steuerberater und Steuerbevollm\u00e4chtigten\nim Freistaat Sachsen in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf\ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem Entwurf zugestimmt. Damit ist er als Ge-\nsetz beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 3 ist\ndamit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7511\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber F\u00f6rdermitteldatenbanken\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/10804, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/11660, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der Aussprache: SPD,\nCDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der SPD hat das Wort.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit dem jetzt zur Verabschiedung stehenden\nGesetzentwurf wird mit der schon lange von unserer Frak-\ntion geforderten Koordination der F\u00f6rdermittelverwaltung\nbegonnen. Leider ist dies bisher der einzige Schritt in diese\nRichtung. Ansonsten bietet die F\u00f6rdermittelpolitik der\nStaatsregierung ein chaotisches Bild. Die Anzahl der F\u00f6r-\ndermittelprogramme der Staatsregierung steigt von Jahr\nzu Jahr, ohne dass tats\u00e4chlich mehr Mittel zur Verf\u00fcgung\nstehen w\u00fcrden. Inzwischen ist ein wahrer F\u00f6rderdschun-\ngel entstanden, der dringend der Lichtung bed\u00fcrfte.\nAllein die Anzahl der Landesf\u00f6rderprogramme, auf die\nKommunen zugreifen k\u00f6nnen, hat sich seit 1991 von 29\nauf 74 F\u00f6rderprogramme fast verdreifacht. Statt Verwal-\ntungsvereinfachung hat die Staatsregierung mit ihrer F\u00f6r-\nderpolitik eine \u00dcberreglementierung geschaffen, die in\nerheblichem Umfang Kapazit\u00e4ten bindet, Kosten verur-\nsacht, die dem eigentlichen F\u00f6rderzweck verloren gehen.\nSo schafft es ein normaler B\u00fcrger und oft auch ein Gewer-\nbetreibender ohne gr\u00f6\u00dferen Aufwand nicht, sich einen\n\u00dcberblick \u00fcber die F\u00f6rdermittelm\u00f6glichkeiten zu verschaf-\nfen.\nEin Gesetz wie das heute zur Verabschiedung stehende,\ndas zumindest erstmals \u00fcberhaupt eine zentrale Erfassung\nder F\u00f6rderdaten an einem Ort und damit auch eine zentra-\nle Auswertung und Koordination der F\u00f6rderpolitik er-\nm\u00f6glicht, sollte daher eigentlich schon lange selbstver-\nst\u00e4ndlich sein. Schon allein, um dem Missbrauch von\nmehrfacher Inanspruchnahme von F\u00f6rdermitteln, die heu-\nte bei einer Vielzahl von Stellen beantragt werden k\u00f6nnen,\nvorzubeugen, h\u00e4tte das Gesetz eigentlich schon l\u00e4ngst vor-\ngelegt werden m\u00fcssen.\nWir h\u00e4tten uns allerdings noch gew\u00fcnscht, dass die CDU-\nFraktion im Fachausschuss unserem Anliegen gefolgt\nw\u00e4re, in das Gesetz auch eine Verpflichtung aufzunehmen,\n\u00fcber die F\u00f6rdermitteldaten eine allgemein zug\u00e4ngliche\nStatistik aufzustellen, um f\u00fcr alle Beteiligten ein Mehr an\nTransparenz und Information zu gew\u00e4hrleisten.\nWir vertrauen aber nun darauf, dass die Staatsregierung\nihrer Ank\u00fcndigung nachkommt und auch ohne gesetzli-\nche Verpflichtung der \u00d6ffentlichkeit statistisches Material\nzur Verf\u00fcgung stellen wird.\nV\u00f6llig neben der Sache liegt die Kritik der PDS, die die\nDatenbank gern der \u00d6ffentlichkeit \u00f6ffnen m\u00f6chte. Dies\nd\u00fcrfte nicht nur unter dem Gesichtspunkt des Datenschut-\nzes Schwierigkeiten bereiten. Darum lehnen wir solche\nAntr\u00e4ge ab.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\nHerr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es handelt sich hier um ein spezielles Gesetz\nzum Datenschutz beim Umgang mit F\u00f6rdermittelinforma-\ntionen. Darum geht es. Es geht weder um ein neues oder\nerg\u00e4nzendes s\u00e4chsisches Statistikgesetz noch geht es um\nein Gesetz zur Neuordnung der F\u00f6rderstrukturen und F\u00f6r-\nderprogramme im Freistaat. Wenn man das im Hinterkopf\nhat, dann wei\u00df man erst einmal einzuordnen, worum es\neigentlich geht. Dann kl\u00e4rt sich vielleicht auch manche\nschr\u00e4ge Diskussion, die hier sicherlich von der PDS noch\ndeutlich vorangebracht werden wird, von allein als der\nSache nicht dienlich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas Sie schon alles wissen, Herr Rasch!)\n\nAu\u00dferdem lohnt es sich zur Kenntnis zu nehmen, dass\ndas, was hier als Gesetzentwurf vorgelegt worden ist und\nvor allem mit dieser leichten Erg\u00e4nzung, wie wir sie im\nAusschuss bez\u00fcglich \u00a7 6 vorgenommen haben, voll und\nganz in \u00dcbereinstimmung ist mit den Datensch\u00fctzern un-\nseres eigenen Hauses. Diese sind ja bekanntlich nicht un-\nkritisch. Das hei\u00dft, das Gesetz erf\u00fcllt seinen Zweck, so wie\nes Ihnen vorgelegt wird.\nDiese Klarstellung des \u00a7 6 war \u00fcbrigens das Einzige, was\nauch in der Anh\u00f6rung einen deutlichen Grund fand in\nRichtung \u00c4nderungsbedarf. Weiterer \u00c4nderungsbedarf\nwar in der Anh\u00f6rung seinerzeit nicht deutlich geworden.\nWichtig an dem Gesetz ist allerdings auch, dass alle F\u00f6r-\ndermittel bearbeitenden Stellen im Freistaat auf die Nut-\nzung der F\u00f6rdermitteldatenbank festgeschrieben werden.\nSie haben sowohl Daten einzuspeisen als auch Daten abzu-\nrufen, sich damit voll verbindlich in die Schnittstellen des\nF\u00f6rdermittelsystems einzuklinken. Das ist tats\u00e4chlich dann\nsinnvoll im Sinne der beabsichtigten Wirkungen einer Ver-\neinheitlichung des F\u00f6rdersystems, einer rechtlich noch kla-\nrer nachkontrollierbaren F\u00f6rderung und vor allem dann\nauch ganz konkret die Vermeidung von Doppelf\u00f6rderun-\ngen oder anderem denkbaren Missbrauch.\nSicher ist dann auch wichtig, dass damit der Staatsregie-\nrung die M\u00f6glichkeit gegeben sein wird, in verschieden-\nsten Richtungen die Effizienz der F\u00f6rderung zu kontrollie-\nren und, meine Damen und Herren der Opposition, es ist\nIhnen ja wie uns am Ende unbenommen, Ergebnisse und\nErkenntnisse dieses Effizienzkontrollprozesses dann auch\ndurch Kleine und Gro\u00dfe Anfragen hier abzufragen, Be-\nrichtsantr\u00e4ge zu stellen und dergleichen mehr. Ich denke,\nwir m\u00fcssen uns klar dar\u00fcber sein, dass es ein Informati-\nonssystem ist, das der Verwaltungspraxis der Staatsregie-\nrung dient.\nNun ist es der Wunsch seitens der PDS \u2013 ich freue mich,\ndass die SPD auch klar dagegen Stellung nimmt \u2013, jegliche\nInformation, die dort aufl\u00e4uft, selbst auf den niedrigsten\nAggregationsstufen, m\u00f6ge doch der \u00d6ffentlichkeit verf\u00fcg-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7512\n\n\n\nbar sein, m\u00f6ge also Bestandteil der staatlichen Statistik\nsein. Das ist einmal nicht zu bef\u00fcrworten unter der Frage-\nstellung: Was kann und soll Statistik wirklich leisten, wie\nweit wollen wir die Statistik in ihren Aufgaben \u00fcberfrach-\nten? Oder hei\u00dft es nicht auch dort, kritisch mit den Res-\nsourcen umzugehen? Zum anderen stellt sich nat\u00fcrlich die\nFrage der Auswertbarkeit des Erfahrungs- und Erkennt-\nnisgewinns aus der Statistik.\nJede Statistik, jede statistische Information wird letzten\nEndes in zweierlei Richtungen Fragen zulassen m\u00fcssen.\nDa steht einmal die Frage nach der Kapazit\u00e4t der Verarbei-\ntung der Informationen dieser Statistik: Ist eine Gruppe\nvon B\u00fcrgern, ist eine Fraktion in der Lage, das \u00fcberhaupt\naufzuarbeiten, auszuwerten? Und zum Zweiten steht ja\nauch die Frage nach der fachlichen Kompetenz der Aus-\nwertung. Das ist bereits der Inhalt der normalen statisti-\nschen Aufgaben des Statistischen Landesamtes, dass die\nStatistik in Zusammenh\u00e4nge, in Bedeutungszusammen-\nh\u00e4nge gestellt wird, die dem Nutzer dieser Statistik \u00fcber-\nhaupt erst erm\u00f6glichen zu verstehen, worum es eigentlich\ngeht.\nZur Kapazit\u00e4t der Verarbeitung. Wenn jetzt hier niedrig\naggregierte Informationen herausgegeben werden w\u00fcr-\nden, w\u00fcrde das zwar manchmal dem Stochern im Nebel,\nwie es einige Kollegen der PDS durchaus bevorzugen, hilf-\nreich sein. Ich meine aber, Sie m\u00fcssten, meine Damen und\nHerren, noch die komplette Mannschaft des Instituts beim\nZK der SED haben, wenn Sie dann auch wirklich in dieser\nBreite alle Informationen auswerten wollten. Es mag sein,\ndass Sie den einen oder anderen von dort noch in Ihren\nReihen haben. Aber diese Breite der M\u00f6glichkeit der Aus-\nwertungen haben Sie nicht, haben andere Fraktionen in\ndiesem Landtag, auch unsere eigene, nicht.\nWenn es um die fachliche Kompetenz geht \u2013 das war ja die\nzweite Fragestellung, unter der ich es beleuchten wollte \u2013,\ngeh\u00f6rt dazu nat\u00fcrlich auch noch der gute Wille, die Dinge\nsachgerecht zu interpretieren. Lassen Sie mich einen einzi-\ngen F\u00f6rderfall herausnehmen.\nErw\u00e4hnen wir einmal Beilrode-Arzberg, das leidige Ab-\nwasserthema. Dort sind ja ausreichende Informationen zur\nVerf\u00fcgung, nicht zuletzt durch den Untersuchungsaus-\nschuss. Trotzdem wird deutlich, dass aufseiten der Oppo-\nsition die Deutung dieser Informationen in der Spannweite\neigentlich gar nicht \u00fcbertroffen werden kann. Auf der\neinen Seite die Deutung, da m\u00e4stet der Staat private\nAmigos mit staatlichen F\u00f6rdermitteln, bis hin zum Vor-\nwurf unterlassener Hilfeleistung, indem eben Nachf\u00f6rde-\nrungen, die in riesigen Dimensionen notwendig w\u00e4ren,\nnicht sofort und schlagartig und kritiklos den B\u00fcrger von\nseinem Anteil an Beitr\u00e4gen und Geb\u00fchren entlasten.\nSchon an diesem Einzelfall wird deutlich, dass Statistik in\nsinnvolle Interpretationszusammenh\u00e4nge gestellt werden\nmuss. Und, meine Damen und Herren, wir haben kein In-\nteresse daran, zus\u00e4tzlich politisch motivierte Fehlinter-\npretationen zu erm\u00f6glichen.\nIch verweise noch einmal deutlich auf das, was ich sagte:\nSie haben die M\u00f6glichkeiten, die parlamentarisch \u00fcblich\nsind, sich Informationen durch entsprechende Fragen an\ndie Staatsregierung zu beschaffen. Deutlich wird ja \u2013 eine\nGro\u00dfe Anfrage zur Situation der Kommunen best\u00e4tigt es \u2013,\nwie dringend notwendig es ist, dass tendenzi\u00f6se Fragestel-\nlungen eben dann auch die politisch komplette Antwort\nbrauchen und den Gesamtzusammenhang brauchen und\nnicht nur tendenzi\u00f6s mit Einzeldaten bedient werden k\u00f6n-\nnen.\n\nNichtsdestotrotz stehen wir auch daf\u00fcr, dass m\u00f6glichst\numfangreiche Informationen \u00fcber verf\u00fcgbare F\u00f6rdermittel\nder \u00d6ffentlichkeit vorgelegt werden. Das ist ja auch in der\nAusschussdiskussion deutlich geworden, dass via Internet\nausreichende Informationen direkt aus der Datenbank zur\nVerf\u00fcgung stehen. Damit, meine Damen und Herren, ist,\nglaube ich, das zentrale Bed\u00fcrfnis der \u00d6ffentlichkeit befrie-\ndigt.\nIch empfehle Ihnen, meine Damen und Herren, den Ge-\nsetzentwurf in der vom Ausschuss ver\u00e4nderten Fassung\nzur Annahme.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS; Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Rasch hat es eben deutlich best\u00e4tigt: F\u00f6rderpolitik ist\nMachtpolitik. An diesem Machtaus\u00fcben will man nat\u00fcr-\nlich nicht teilhaben lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd nat\u00fcrlich darf man, wenn man Machtpolitik betreibt,\nnicht das ver\u00f6ffentlichen, was dem Gegner vielleicht zu-\ngute kommen oder was er verwenden k\u00f6nnte.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nHaben Sie das alles fr\u00fcher gelernt?)\n\n\u2013 Fr\u00fcher war ich nicht auf den Schulen; da waren andere\nLeute von Ihnen auf den Schulen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Staatsregierung hat ein Gesetz vorgelegt, mit dem\nunter der Zielstellung, dass es darum geht, rechtliche\nGrundlagen f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener\nDaten in einer entsprechenden F\u00f6rdermitteldatenbank zu\nschaffen, de facto nur eine Grundlage daf\u00fcr geschaffen\nwird, was technisch schon lange existiert und auch prakti-\nziert wird. Nicht umsonst k\u00f6nnen ja die vielen Kleinen\nAnfragen nicht schon beantwortet werden; das sieht man\nzumindest an den entsprechenden Ausdrucken.\nNun \u2013 m\u00fcssen wir leider feststellen \u2013 hat die CDU nicht\nbegriffen, dass sie dieses Gesetz daf\u00fcr nutzen k\u00f6nnte, sich\nDutzende, Tausende Kleiner Anfragen zu sparen \u2013 z. B.\nvon mir \u00fcber 95 % \u2013, wenn sie mir einfach das Mittel an\ndie Hand geben w\u00fcrde, auf den statistischen Daten, also\nnicht auf den personenbezogenen Daten, mit der entspre-\nchenden Software zu recherchieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nHilker?\n\nHilker, PDS: Ja, gern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege Hilker, Sie sind ja\nnun einer der Hauptfragesteller mit Kleinen Anfragen in\ndiesem Hohen Haus. Sagen Sie mir bitte, sind Sie tats\u00e4ch-\nlich in der Lage, das, was Sie an Informationen bisher\nbergeweise abgefragt haben, auch wirklich auszuwerten\nund in sinnvoller Weise zu verarbeiten?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7513\n\n\n\nHilker, PDS: Herr Rasch, ich sehe mich dazu in der Lage,\nweil ich einige Studenten habe, die genau an dieser F\u00f6r-\ndermittelpraxis der Staatsregierung interessiert sind.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nGenau deshalb, weil wir versuchen, die Tabellen, die Sie\nuns vorgegeben haben bzw. die Staatsregierung uns vor-\ngegeben hat, in eine statistisch auswertbare Form zu brin-\ngen. Leider m\u00fcssen wir allerdings feststellen, dass unter-\nschiedlich von der Staatsregierung geantwortet wird, dass\nvon den Ministerien unterschiedlich geantwortet wird und\ndass bei den meisten Fragen gegen das Urteil des Verfas-\nsungsgerichtshofes zum Beispiel versto\u00dfen wird und die\nFragen nicht eindeutig beantwortet werden. De facto\nk\u00f6nnte ich Ihnen 1 000 Kleine Anfragen als Vorgang vor\nden Verfassungsgerichtshof schaffen, weil Sie immer\nwieder dort gegen das Urteil des Verfassungsgerichtshofes\nversto\u00dfen.\n\n(Staatsminister Heitmann: Machen Sie es doch!)\n\nUnd Sie werden im Sommer eine entsprechende Auswer-\ntung der Kleinen Anfragen zu bestimmten Bereichen der\nF\u00f6rderpolitik bekommen, wo Sie staunen werden, wie die\nF\u00f6rderpraxis in diesem Freistaat aussieht, wer bevorteilt\nund wer benachteiligt wird.\nIm Innenausschuss wurde deutlich von Herrn Schowtka\ngesagt, dass diese F\u00f6rdermitteldatenbank bzw. das Gesetz\nein gemeinsames Steuerungsinstrument der Verwaltung\nwerden soll. Also, die Verwaltung soll steuern. Er will\ndamit die Verwaltung st\u00e4rken, er will sie effektiver\nmachen und er will Personal einsparen.\nDie Staatsregierung ging dann in ihrer Begr\u00fcndung etwas\nweiter. Unter ,,B. Wesentlicher Inhalt\u201c ist zu finden, dass\ndie landeseinheitliche F\u00f6rdermitteldatenbank einen umfas-\nsenden und zeitnahen \u00dcberblick \u00fcber das F\u00f6rdergesche-\nhen geben und zugleich Hilfestellung bei der Vermeidung\nrechtswidriger Doppelf\u00f6rderung leisten soll.\nNun ist allerdings zu fragen \u2013 und Herr Rasch ist darauf\neingegangen \u2013, ob es denn immer Misstrauen sein muss,\nob Misstrauen angebracht ist, ob es immer darum gehen\nmuss, Leistungsmissbrauch zu verhindern, Doppelf\u00f6rde-\nrung zu verhindern, weil das Grundgesetz \u2013 zumindest so\nwie ich es verstanden habe \u2013 ein anderes Menschenbild\nverfolgt, und zwar ein Menschenbild, in dem nicht jede\nB\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger gleich als potenzielle Gesetzes-\nbrecher gesehen werden und Menschen nicht blo\u00df als Ob-\njekt der Datensysteme zu dienen haben. Und genau darauf\nl\u00e4uft dieses Gesetz hinaus, genau darauf zielt es ab.\nZum Zweiten. Ich hatte es angedeutet: Im wesentlichen\nInhalt geht es darum, dass die F\u00f6rdermitteldatenbank\neinen umfassenden und zeitnahen \u00dcberblick \u00fcber das F\u00f6r-\ndergeschehen geben soll. Die Frage ist doch, wem sie die-\nsen \u00dcberblick geben soll. Wenn wir es uns anschauen: Die\nAntworten der Staatsregierung offenbaren, sie selbst hat\ndiesen \u00dcberblick nicht, die Abgeordneten haben diesen\n\u00dcberblick nicht, die Journalisten und die Antragsteller\nauch nicht.\nWorum geht es uns denn mit unseren \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen? Wir wollen nicht wissen, welcher B\u00e4cker in welchem\nOrt welche F\u00f6rdermittel bekommen hat, sondern wir wol-\nlen wissen: Wohin flie\u00dfen diese Gelder? Wie flie\u00dfen sie ab?\nWie flie\u00dfen die Mittel bei neuen F\u00f6rderprogrammen ab?\nWarum werden Mittel zur\u00fcckgerufen? Gibt es Regionen,\nin denen verst\u00e4rkt F\u00f6rderung auftritt oder verst\u00e4rkt R\u00fcck-\nforderung? Und woran kann dies liegen?\n\nDies allein ist nat\u00fcrlich nicht nur durch Aussagen aus\neiner F\u00f6rdermitteldatenbank m\u00f6glich. Da sind auch ande-\nre Daten miteinander abzugleichen. Aber dazu gibt es die\nentsprechende Software. Die kann man entwickeln, die ist\nnicht besonders teuer. Es sind politische Aussagen not-\nwendig und m\u00f6glich. Und genau dies ist ja die Aufgabe\ndes Parlaments, eben nicht blo\u00df gesetzliche Grundlagen zu\nschaffen, die der Regierung Handlungsm\u00f6glichkeiten und\nHandlungsr\u00e4ume \u00f6ffnen, sondern es ist unsere Aufgabe\ndie Regierung zu kontrollieren. Aber auch nicht nur dies,\nwir m\u00fcssen eigene Vorschl\u00e4ge machen. Zumeist ist die\nF\u00f6rderpolitik ein Gebiet, in dem unserer Auffassung nach\nein origin\u00e4res Mitbestimmungsrecht des Parlaments liegt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb fordern wir den \u00f6ffentlichen Zugang nicht zu per-\nsonenbezogenen, sondern zu statistischen Daten. Und der\nVertreter des Datenschutzbeauftragten hatte keine Anmer-\nkungen, keinen Widerspruch zu unserem Antrag, den wir\nentsprechend im Ausschuss eingebracht hatten und auch\nheute wieder einbringen werden. Und auch Herr Eichler,\nder stellvertretende Chef des Landesamtes f\u00fcr Statistik, hat\nausgef\u00fchrt, dass statistische Informationen zum Beispiel\nein Pr\u00e4ventionsfaktor sind, dass Statistik auch hei\u00dft, infor-\nmationelle Zugangsgleichheit zu sichern, und dass eine\nangestrebte laufende Analyse der F\u00f6rderpraxis nicht nur\ndie Aufgabe spezieller staatlicher Stellen sein kann, son-\ndern als Informationsgut f\u00fcr alle Konsumenten \u2013 ich be-\ntone: alle Konsumenten \u2013 nutzbar sein muss, dass es also\nauch jeder B\u00fcrgerin und jedem B\u00fcrger, jedem Journalisten\nund nat\u00fcrlich auch uns als Abgeordneten zug\u00e4nglich sein\nmuss.\nUns als PDS geht es also nicht darum, welcher Fleischer-\nmeister in welchem Ort wie viel Geld bekommen hat. Uns\ngeht es nicht nur darum, ob 10 000 DM Doppelf\u00f6rderung\noder Zweckentfremdung aufgetreten sind, sondern uns\ngeht es vor allem darum, ob die acht Milliarden DM F\u00f6r-\ndermittel \u2013 immerhin 25 % des Etats des Freistaates \u2013 den\npolitischen Zielen, den politischen Definitionen entspre-\nchend eingesetzt werden. Dies ist unser Anliegen.\nUnd mein pers\u00f6nliches Anliegen ist es, dass ich Ihnen in\nZukunft 95 % meiner Kleinen Anfragen erspare. Dazu\nkann die Staatsregierung nat\u00fcrlich meinen Rat einholen,\nwie wir das hinbekommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Herr Minister Meyer.\n\nMeyer, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte nur kurz auf die Ausf\u00fchrungen,\ndie wir gerade geh\u00f6rt haben, eingehen.\nZun\u00e4chst einmal: Nat\u00fcrlich verf\u00fcgt die Staatsregierung\n\u00fcber Daten und auch \u00fcber Datenverarbeitung ohne eine\nzentrale F\u00f6rdermitteldatenbank. Nur, das Problem ist, jetzt\nsind die Daten sehr stark in den Ressorts gestreut, in den\neinzelnen H\u00e4usern und bei den Regierungspr\u00e4sidien. Das\nist der erste Punkt.\nDer zweite Punkt. Herr Richter hat gesagt, dies sei die\nerste Ma\u00dfnahme der Staatsregierung, um das F\u00f6rder-\ngeschehen in Sachsen etwas \u00fcbersichtlicher zu machen.\nHerr Richter, darf ich Sie daran erinnern, dass wir im Mai\noder Juni 1997 hier im Landtag einen umf\u00e4nglichen Bericht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7514\n\n\n\nvorgelegt haben, der auf jahrelanger Vorarbeit innerhalb\nder Staatsregierung beruhte, wo wir dargestellt haben,\ndass wir das in der Tat anfangs sehr un\u00fcbersichtliche F\u00f6r-\nderwesen in 15 F\u00f6rderbereiche zusammengefasst haben,\ndass wir alle F\u00f6rderrichtlinien \u00fcberpr\u00fcft haben und dass\nwir 30 F\u00f6rderprogramme abgeschafft hatten?\nSie sind auch bis heute nicht wieder eingef\u00fchrt. Eine ganze\nReihe von Kleinstprogrammen sind entfallen. Es wird heu-\nte kein Bienenvolk mit 5 DM im Jahr mehr gef\u00f6rdert, was\nwir alles anfangs hatten. Aber das war nicht einfach von\nder Staatsregierung erfunden, sondern sollte einem vorge-\ntragenen \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnis nachkommen.\n\nZu dem Gesamtf\u00f6rderwesen: Ich m\u00f6chte nur darauf auf-\nmerksam machen, dass die meisten F\u00f6rderprogramme,\ngerade was die Kommunen angeht, keine Landesprogram-\nme sind, sondern es sind Bundesprogramme. Wir haben\nnur noch ganz, ganz wenige rein aus Landesmitteln finan-\nzierte F\u00f6rderprogramme. Die meisten sind \u00fcber den Bund\noder zum Teil auch durch die Europ\u00e4ische Union vorge-\ngeben.\n\nEs gilt nach wie vor der Grundsatz: Das Geld, das wir vom\nBund oder von Europa bekommen, wird von uns kofinan-\nziert. Der Grundsatz gilt. Ich denke, dagegen werden Sie\nauch nicht angehen wollen.\n\nDieses Gesetz, um das es heute hier geht, soll uns lediglich\ndie M\u00f6glichkeit verschaffen, schneller selber auf einen\n\u00dcberblick zu kommen, wie stark die Programme in diesem\nJahr in Anspruch genommen werden, wie viel Antr\u00e4ge ge-\nstellt werden, wie viel Antr\u00e4ge abgearbeitet sind, wie\nschnell die Mittel abflie\u00dfen. Allerdings, Herr Hilker: Die\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge beziehen sich in der Tat ,,nur\u201c auf sta-\ntistische Daten.\n\nIch habe von Ihnen einmal einen Brief bekommen, da woll-\nten Sie den direkten Zugang haben. Da h\u00e4tten Sie nat\u00fcrlich\nalles gehabt und nicht nur statistische Daten. Aber wir\nhaben ja nicht nur Gro\u00dfst\u00e4dte in Sachsen. Wir haben auch\neine ganze Reihe kleiner D\u00f6rfer. Ihre Anfragen \u2013 Sie wer-\nden sich erinnern \u2013 gingen genau in Richtung von Zahlen,\ndie Zahl der Beg\u00fcnstigten nach Kreisen und Gemeinden.\nSie haben von B\u00e4ckern und Fleischern gesprochen. Wenn\nSie in einer kleinen Gemeinde nur einen Fleischer und nur\neinen B\u00e4cker haben, dann k\u00f6nnen Sie das rein statistisch\nmachen, aber jeder w\u00fcsste genau, welcher Metzger und\nwelcher B\u00e4cker gef\u00f6rdert worden ist.\n\nAlso ich bitte sehr darum, dass Sie uns dieses Instrument\nzur Erleichterung unserer Arbeit in die Hand geben. Dann\nk\u00f6nnen wir allerdings auch ohne unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen\nAufwand die vielen Kleinen Anfragen in Zukunft leichter\nbeantworten, ohne immer wieder erst ganze Apparate in\nGang setzen zu m\u00fcssen, die dann in Ihren Unterlagen\nnachschauen, um uns Daten zuzuliefern, damit wir Ihre\nFragen beantworten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz \u00fcber F\u00f6rdermit-\nteldatenbanken im Freistaat Sachsen, Drucksache 2/10804,\nGesetzentwurf der Staatsregierung; Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses, Drucksache 2/11660.\n\n\u00a7 1 \u2013 Landeseinheitliche F\u00f6rdermittel, Datenbank, Ressort-\ndatenbanken. Hier gibt es einen \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS. Ich bitte um Einbringung. Herr Hilker,\nbitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Meyer, ich habe Ihrer Rede Sinn verstanden: Ich\nmuss an die Macht kommen, um den entsprechenden Zu-\ngriff auf die F\u00f6rdermitteldatenbank und die entsprechend\nstatistisch auswertbaren Daten zu bekommen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch m\u00f6chte unsere vier \u00c4nderungsantr\u00e4ge im Gesamt-\nzusammenhang einbringen. Die ersten zwei Antr\u00e4ge ge-\nhen noch einmal um den Punkt \u00d6ffentlichkeit. Ich hatte es\nvorhin begr\u00fcndet. Noch ein Beispiel dazu: Wir haben ein-\nmal zwei Kleine Anfragen ausgewertet, und zwar eine\nKleine Anfrage der Frau Klein von der SPD und eine von\nFrau Mattern und Frau Ernst. Es waren wortgleiche Kleine\nAnfragen mit unterschiedlicher Art der Behandlung.\nOkay, das hei\u00dft, die Antwort wurde entsprechend auf Fra-\ngen gegeben: bei Frau Klein immerhin viermal, bei den\nbeiden Frauen von der PDS entsprechend einmal.\nStandard hei\u00dft, man hat eine L\u00fccke gesucht und sie auch\ngefunden, um die Antwort so zu geben, dass eine statisti-\nsche Auswertung im Nachhinein nicht m\u00f6glich ist: bei\nFrau Klein viermal, bei der PDS zweimal.\nFehlende Angaben: bei Frau Klein einmal und bei der PDS\nzweimal. Absolut nicht auswertbar, vollkommen durch-\neinander, nicht nachvollziehbar: bei den Frauen der PDS\nimmerhin viermal.\nGenau aus diesem Grund wollen wir ein Softwareinstru-\nment, um auf einer statistischen Ebene, also nicht auf den\npersonenbezogenen Daten, entsprechende Aussagen zu\nschaffen. Dass dies geht, hat der Chef des Statistischen\nLandesamtes in der Anh\u00f6rung bewiesen. Dass dies geht,\nhat der Vertreter des Datenschutzbeauftragten entspre-\nchend auch best\u00e4tigt. Wenn es da den einen B\u00e4ckermeister\ngibt, ist es kein Problem daf\u00fcr zu sorgen, dass dies ent-\nsprechend in dem Ort nicht ausgegeben wird.\nUns geht es also zum Ersten um die \u00d6ffentlichkeit mit\nunseren ersten beiden \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Zum Zweiten\nwird in diesem Gesetz eine Erm\u00e4chtigung geschaffen, dass\nall diejenigen, die bisher F\u00f6rderantr\u00e4ge gestellt haben,\nauch in dieser F\u00f6rdermitteldatenbank erfasst werden. F\u00fcr\nuns ist dies eine Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, weil diejenigen\nnicht gefragt worden sind, ob ihre entsprechenden Daten\nin einer Datenbank erfasst werden sollen.\nZum Dritten schaffen wir eine Erm\u00e4chtigungsgrundlage\ndaf\u00fcr, in Zukunft jegliche automatisierten Verfahren von\nder Staatsregierung selbst bestimmen zu lassen. Deshalb\nwollen wir in unserem vierten \u00c4nderungsantrag daf\u00fcr sor-\ngen, dass nur ein automatisiertes Verfahren, wie es bisher\nbeschrieben worden ist, m\u00f6glich ist und in Zukunft jedes\nweitere und ver\u00e4nderte automatisierte Verfahren \u2013 sprich:\nman gibt Kriterien ein, man dr\u00fcckt den Knopf und be-\nkommt entsprechende Angaben \u2013 nochmals vom Gesetz-\ngeber beschlossen werden muss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\n\u00fcber die Drucksache 2/11833, \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der PDS, abstimmen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 1 \u2013 Landeseinheitliche F\u00f6r-\ndermittel, Datenbank, Ressortdatenbanken. Wer dem Para-\ngraphen zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7515\n\n\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 2 \u2013 F\u00f6rdermittel, Verwal-\ntungssysteme. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist dem mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse unter \u00a7 3 \u2013 Aufgaben der Datenbank \u2013 jetzt zuerst\nabstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 2/11834. Wer dem \u00c4nderungsantrag zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltun-\ngen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\nIch lasse \u00fcber den \u00a7 3 \u2013 Aufgaben der Datenbanken \u2013 ab-\nstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist\ndieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 4 \u2013 Zul\u00e4ssigkeit der Daten-\nverarbeitung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem \u00a7 4\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse \u00fcber den \u00a7 5 \u2013 Datenbereitstellung \u2013 und \u00a7 6 \u2013\n\u00dcbermittlung personenbezogener Daten \u2013 abstimmen.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nWir kommen zum \u00a7 7 \u2013 Abruf im automatisierten Verfah-\nren. Ich lasse zuerst abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der PDS, Drucksache 2/11836. Wer dem\n\u00c4nderungsantrag zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es jetzt Einw\u00e4nde?\n\n(Zuruf von der PDS: Die Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS zu \u00a7 4 wurde vergessen!)\n\nIch hatte das so verstanden, dass die \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nalle hier eingebracht worden sind.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Welcher ist nicht aufgerufen worden?\n\n(Zuruf von der PDS: \u00dcber den \u00c4nderungsantrag\nder PDS zu \u00a7 4 wurde nicht abgestimmt!)\n\n\u2013 \u00a7 4 zu Drucksache 2/11835 ist aufgerufen worden.\n\n(Abg. Hilker, PDS: \u00dcber den \u00c4nderungsantrag\nder PDS zu \u00a7 4 ist nicht abgestimmt worden!)\n\n\u2013 Gut. Wenn Sie das m\u00f6chten, lasse ich \u00fcber den noch ein\nzweites Mal abstimmen, um allen Unklarheiten aus dem\nWeg zu gehen. M\u00f6chten Sie das?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es ist noch nicht dar\u00fcber\nabgestimmt worden.)\n\n\u2013 Es gibt unterschiedliche Meinungen dazu; ich streite\nmich jetzt nicht, dann stimmen wir noch einmal dar\u00fcber\nab.\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Drucksache\n2/11835. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist dem \u00c4nderungsantrag die Mehrheit versagt.\nAbgestimmt hatten wir schon \u00fcber die \u00a7\u00a7 4, 5 und 6.\nZum \u00a7 7 gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS, \u00fcber den ich jetzt gern abstimmen lassen m\u00f6chte. Es\nist die Drucksache 2/11836. Wer dem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber \u00a7 7 \u2013 Abruf im automatisier-\nten Verfahren. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00a7 8, Zitiergebot, und\n\u00a7 9, In-Kraft-Treten. Wer den Paragraphen seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist den Pa-\nragraphen zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen.\nDa es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gegeben hat, er\u00f6ffne ich die\n3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen\nAussprache vor. Ich stelle deshalb den Entwurf Gesetz\n\u00fcber die F\u00f6rdermitteldatenbanken im Freistaat Sachsen in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist der Entwurf mehrheitlich als Gesetz beschlossen wor-\nden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 4 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet\nder Ern\u00e4hrungssicherstellung und der Ern\u00e4hrungsvorsorge\n\nDrucksache 2/11137, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/11633, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch, ob\nein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der\nFall. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses das\nWort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\nwurf Gesetz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der\nErn\u00e4hrungssicherstellung und der Ern\u00e4hrungsvorsorge.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 1, Zust\u00e4ndigkeiten nach der\nErn\u00e4hrungswirtschaftsmeldeverordnung. Wer dem seine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7516\n\n\n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 2, In-Kraft-Treten. Wer\ndem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen ist dem Para-\ngraphen zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen. Wir haben keinen \u00c4nderungsantrag beschlos-\nsen, deshalb kommen wir zur 3. Lesung. Auch hier gibt es\nkeinen Antrag auf eine allgemeine Aussprache.\n\nIch lasse deshalb abstimmen \u00fcber den Entwurf Gesetz\n\u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der Ern\u00e4hrungs-\nsicherstellung und der Ern\u00e4hrungsvorsorge in der in der\n2. Lesung beschlossenen Fassung. Wer dem seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 4 Stimmenthaltungen ist der Entwurf als Gesetz be-\nschlossen worden.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 5 beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Ausf\u00fchrungsgesetz\nzum Berufsvorm\u00fcnderverg\u00fctungsgesetz\n\nDrucksache 2/11352, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/11643, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage\ntrotzdem, ob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das\nist nicht der Fall. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Aus-\nschusses, Herr Pfeifer, das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass wir\n\u00fcber den Gesetzentwurf paragraphenweise abstimmen.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist auch nicht der\nFall. Damit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber das Aus-\nf\u00fchrungsgesetz zum Berufsvorm\u00fcnderverg\u00fctungsgesetz.\nWir kommen zum \u00a7 1, Gleichstellung von Pr\u00fcfungsleistun-\ngen mit Abschl\u00fcssen. Wer dem seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimment-\nhaltungen, damit Zustimmung.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 2, Gleichstellung ausw\u00e4rtiger\nPr\u00fcfungsleistungen. Wer dem seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 5 Stimment-\nhaltungen, damit Zustimmung.\nWir kommen zum \u00a7 3, Zust\u00e4ndigkeit der \u00fcber\u00f6rtlichen Be-\ntreuungsbeh\u00f6rde, Aufsicht und Aufbringung der Mittel.\nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 4, Verordnungserm\u00e4chtigung.\nWer dem \u00a7 4 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen ist\ndem \u00a7 4 zugestimmt worden.\nSchlie\u00dflich \u00a7 5, In-Kraft-Treten. Wer dem \u00a7 5 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen ist auch diesem Paragraphen\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nDamit ist die 2. Lesung abgeschlossen. Ich rufe auf die\n3. Lesung. Es liegt kein Antrag auf eine Aussprache vor,\ndeshalb kommen wir gleich zur Abstimmung.\nIch stelle den Entwurf Ausf\u00fchrungsgesetz zum Berufsvor-\nm\u00fcnderverg\u00fctungsgesetz in der in der 2. Lesung beschlos-\nsenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Ent-\nwurf des Gesetzes seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von\nStimmenthaltungen ist der Entwurf als Gesetz angenom-\nmen worden.\nBitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte gern\nmein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren.\nIch habe mich der Stimme enthalten, obwohl auch ich\nm\u00f6chte, dass das Ausf\u00fchrungsgesetz, das die Verg\u00fctung\nder Berufsvorm\u00fcnder regelt, sehr schnell in Kraft tritt.\nEs gibt im Wesentlichen zwei Gr\u00fcnde, die mich davon ab-\ngehalten haben dem Gesetzentwurf zuzustimmen. Der\nerste Grund: Ich bef\u00fcrchte, dass eine ungenaue Formulie-\nrung daf\u00fcr sorgen wird, dass sehr langwierige und teure\nProzesse gef\u00fchrt werden, deren Ausgang zu sehr unter-\nschiedlichen Auslegungen f\u00fchren wird. Denn das Gesetz\nbeinhaltet keine Konkretisierung des Begriffes ,,einschl\u00e4gi-\nge Lehr- und Hochschulabschl\u00fcsse\u201c.\nWir wissen, es gibt in Deutschland keine spezialisierte\nAusbildung f\u00fcr Betreuerinnen und Betreuer, und somit\nkann mit einem verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen subjektiven Er-\nmessensspielraum entschieden werden, welche Abschl\u00fcsse\nals ,,einschl\u00e4gig\u201c zu bewerten sind.\nIch bef\u00fcrchte, dass zum Beispiel Abschl\u00fcsse von P\u00e4dago-\nginnen und P\u00e4dagogen sowie Psychologen, die zu DDR-\nZeiten erworben wurden, nicht anerkannt werden, obwohl\ndie Betreuerinnen und Betreuer in der Praxis seit Jahren\neine nachweislich sehr gute Arbeit leisten.\nDer zweite Grund f\u00fcr meine Stimmenthaltung bezieht sich\nauf die im Gesetz fehlende Konkretisierung der Ausgestal-\ntung der Nachqualifikation, wie zum Beispiel Lehrgangs-\ndauer, Lehrgangsinhalte, Pr\u00fcfungsanforderungen. Das\nalles wird mit einer Erm\u00e4chtigungsklausel allein in die\nVerantwortung der Staatsregierung gelegt und entzieht\nsich damit unserer Verantwortung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und\nHerren! Damit ist der Tagesordnungspunkt 6 beendet. Wir\ntreten jetzt ein in eine Pause bis 13.45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.50 Uhr bis 13.46 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7517\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Situation der Kommunen in Sachsen\nDrucksache 2/10591, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/11831, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Personalsituation in den Kommunen des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/10098, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme des Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden zu den Antr\u00e4gen Stellung nehmen.\nDie Redezeiten: Fraktion der CDU 20 Minuten, SPD und\nPDS je 10 Minuten. Als Einbringerin spricht zuerst die\nFraktion der SPD. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD-Fraktion hat sich in dieser Legisla-\nturperiode stets f\u00fcr die St\u00e4rkung der St\u00e4dte und Gemein-\nden im Freistaat eingesetzt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie zweite Gro\u00dfe Anfrage zur Situation der Kommunen in\ndiesem Zeitraum und die Antworten der Staatsregierung\nhaben wir zum Anlass genommen eine Auswertung der\nAntworten vorzunehmen: Wie sieht die kommunale Wirk-\nlichkeit und ihre Entwicklung der vergangenen Jahre aus?\nErster Gradmesser: S\u00e4chsische Kommunen leiden an er-\ndr\u00fcckenden Schulden. Die s\u00e4chsischen Kommunen und\nihre kommunalen Unternehmen hatten am 31. Dezember\n1997 einen Schuldenstand in H\u00f6he von 22 206 Millionen\nDM angeh\u00e4uft. Allein die Schulden der Kommunalhaus-\nhalte ohne kommunale Unternehmen nahmen 1997 im\nVergleich zum Vorjahr um 716 Millionen DM zu. Dies ent-\nspricht einer Steigerung von 7,3 %. Damit sind die s\u00e4ch-\nsischen Kommunen unter den neuen Bundesl\u00e4ndern Spit-\nzenreiter.\nDie Kehrseite der hohen Verschuldung ist ein st\u00e4ndig stei-\ngender Schuldendienst der Kommunen. Seit 1992 haben\nsich die Aufwendungen der Kommunen vervierfacht.\nMittlerweile haben die s\u00e4chsischen Kommunen und ihre\nkommunalen Unternehmen j\u00e4hrlich einen Schuldendienst\nvon \u00fcber 2,5 Milliarden DM zu leisten.\nAllein f\u00fcr die Zinsen m\u00fcssen jedes Jahr h\u00f6here Betr\u00e4ge\naufgebracht werden. Mussten die Kommunen 1992 f\u00fcr\neigene Schulden, ohne Schulden ihrer Unternehmen, nur\n139 Millionen DM aufbringen, beliefen sich die Zins-\nzahlungen 1997 bereits auf 720 Millionen DM.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: So ist das!)\n\nDas ist eine Steigerung um das F\u00fcnffache in nur sechs\nJahren.\nFolge des \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Schuldendienstes bei gleichzeitig\ngeringen eigenen Einnahmen ist ein Ersch\u00f6pfen der Kre-\nditaufnahmef\u00e4higkeit.\nZweiter Gradmesser: Die Einnahmensituation der Kom-\nmunen verschlechtert sich. Die Einnahmen der s\u00e4chsischen\nKommunalhaushalte verringerten sich im Jahre 1997 im\nVergleich zu 1995 um 1,887 Milliarden DM bzw. 10,6 %.\nDie Einnahmen aus Steuern betrugen auch 1998 nur zirka\n42 % des Westniveaus.\n\nAufgrund der nach wie vor bestehenden gro\u00dfen Steuer-\nkraftunterschiede zwischen ost- und westdeutschen Kom-\nmunen h\u00e4ngt die Leistungsf\u00e4higkeit der ostdeutschen\nKommunen in erster Linie von den Zuweisungen des je-\nweiligen Landes ab. Die Landeszuweisungen in Sachsen\nsind jedoch seit 1995 aufgrund des S\u00e4chsischen Finanzaus-\ngleichsgesetzes kontinuierlich im Sinken begriffen, von\n1995 zu 1998 um 2,7 Milliarden DM, so dass sich die Ein-\nnahmenseite der Kommunen zunehmend schwieriger ge-\nstaltet.\nBesonders gravierend entwickelten sich die Landeszuwei-\nsungen im investiven Bereich. Zum Aufbau der Infrastruk-\ntur sanken von 1995 bis 1998 die Zuweisungen f\u00fcr Investi-\ntionen um eine halbe Milliarde DM.\nDie s\u00e4chsischen Finanzausgleichsgesetze, die eigentlich f\u00fcr\neinen gerechten Ausgleich der Mittel zwischen Land und\nKommunen sorgen sollten, lassen die Kommunen einseitig\nzum Vorteil des Landes ausbluten. Durch die Aufnahme\nvon Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrunds\u00e4tzen erwecken die Gesetze\nden Anschein einer gerechten Verteilung. Sie kaschieren\naber, dass die Basis, von der die Gleichheitsgrunds\u00e4tze\nausgehen, willk\u00fcrlich zulasten der Kommunen 1995 ge-\nw\u00e4hlt wurde. Mit diesem Mantel der Scheinrationalit\u00e4t\nwerden die Finanzausgleichsgesetze zum Sparschwein.\nNur zulasten der Kommunen war es so der Staatsregie-\nrung m\u00f6glich die eigene Verschuldung niedrig zu halten.\nDritter Gradmesser: Die Ausgabensteigerungen in den\nKommunalhaushalten machen sich besonders negativ\nbemerkbar durch die steigende Zahl von Sozialhilfe-\nempf\u00e4ngern, die bei den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4d-\nten zu st\u00e4ndig h\u00f6heren Sozialhilfeausgaben f\u00fchrte, von\n1991 mit 102,5 Millionen DM zu 1997 mit 483,5 Millio-\nnen DM. Ohne Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung, die\neine Kostenentlastung mit sich brachte, w\u00e4ren die Auf-\nwendungen im Sozialhilfebereich noch st\u00e4rker gestiegen.\nIn Zukunft sind hier keine Entlastungen mehr zu erwar-\nten, sondern st\u00e4ndige Steigerungen, wenn wir die Arbeits-\nlosigkeit nicht abbauen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVierter Gradmesser: Eine wachsende B\u00fcrokratie f\u00fchrt zu\nMehrausgaben. Ich will nicht viel dazu sagen, aber Stan-\ndards belasten die Arbeit der Kommunalverwaltungen\nund die Landesf\u00f6rderprogramme, auf die die Kommunen\nzur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, sind seit 1991 von 29 auf 74 St\u00fcck\nangewachsen. Insgesamt sind f\u00fcr die Kommunen etwa\n100 F\u00f6rdermittelprogramme \u2013 mit denen der EU und des\nBundes \u2013 abrufbereit.\nF\u00fcnfter Gradmesser: die L\u00f6cher in den kommunalen\nHaushalten. Die negative Entwicklung der Einnahmen\nund die aufgrund gesetzlicher Verpflichtungen steigenden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7518\n\n\n\nAusgaben f\u00fchrten zu erheblichen Fehlbetr\u00e4gen der kom-\nmunalen Haushalte, die die Mehrzahl der Kommunen nur\ndurch Verm\u00f6gensverk\u00e4ufe, Einnahmen aus den R\u00fcck-\nlagen, erhebliche K\u00fcrzungen im Personalbereich und bei\nden freiwilligen Aufgaben und die R\u00fcckf\u00fchrung von Inve-\nstitionen auffangen konnten.\nEine Deckung des Haushalts war einer Vielzahl von Kom-\nmunen nur durch Verm\u00f6gensver\u00e4u\u00dferungen m\u00f6glich. Ins-\nbesondere mussten so allein die kommunalen K\u00f6rper-\nschaften ohne ihre Unternehmen in den letzten f\u00fcnf Jahren\nGrundst\u00fccke im Wert von 4,7 Milliarden DM ver\u00e4u\u00dfern.\nDa den Ver\u00e4u\u00dferungen keine gleichwertigen Verm\u00f6gens-\nwerte gegen\u00fcberstanden, belief sich das Verm\u00f6genssaldo\nj\u00e4hrlich ziemlich konstant auf einem hohen Minus von\n300 Millionen DM. So leben die Kommunen von der Sub-\nstanz.\nDas gilt auch f\u00fcr die R\u00fccklagen, die in den vergangenen\nJahren zur\u00fcckgef\u00fchrt werden mussten bzw. aus denen ge-\nsch\u00f6pft wurde. Sie steigen nicht, sondern sie sinken weiter,\nsoweit sie \u00fcberhaupt noch sinken k\u00f6nnen.\nSechster Gradmesser: der Personalabbau der Kommunen.\nNeben der ,,Ver\u00e4u\u00dferung des Tafelsilbers\u201c konnten nur\ndurch einen massiven Stellenabbau die Haushaltsdefizite\nin Grenzen gehalten werden.\nW\u00e4hrend die Kommunen ihr Personal aufgrund der\nFinanzverteilungspolitik der Staatsregierung seit 1992 um\nfast die H\u00e4lfte, zirka 45 %, von 210 000 Stellen auf\n117 000 Besch\u00e4ftigte reduzieren mussten, blieb hingegen\ndie Besch\u00e4ftigungszahl der Staatsverwaltung fast konstant.\nTrotz eines erheblichen Anstiegs der L\u00f6hne von 70 auf\n86,5 % Westtarif konnten die Kommunen so ihren Anteil\nan den Personalausgaben von 50,8 % auf 41,5 % senken,\nw\u00e4hrend die Personalausgaben f\u00fcr die Staatsverwaltung\nim gleichen Zeitraum um 2,3 Milliarden DM stiegen.\nSiebenter Gradmesser: der Ausbau der Infrastruktur ger\u00e4t\nins Stocken. Die Kommunen mussten ihre Ausgaben f\u00fcr\nSachinvestitionen in betr\u00e4chtlichem Umfang zur\u00fcckfahren,\num die kommunalen Haushalte zu schlie\u00dfen.\nDie Ausgaben f\u00fcr Sachinvestitionen der Kommunen san-\nken von 6,1 Milliarden DM im Jahr 1995 auf nur noch\n3,8 Milliarden DM im Jahr 1998. Der Aufbau der Infra-\nstruktur kommt damit in vielen Kommunen nicht mehr\nvoran. Schulgeb\u00e4ude k\u00f6nnen nicht mehr in dem erforder-\nlichen Umfang saniert werden. Der Ausbau und die Sanie-\nrung kommunaler Stra\u00dfen mussten gestreckt, zum Teil\nsogar gestrichen werden. Selbst drastische K\u00fcrzungen\nkonnten nicht verhindern, dass sich das Finanzierungs-\ndefizit der Kommunalhaushalte f\u00fcr das Jahr 1997 noch auf\n678 Millionen DM belief. In \u00fcber 261 Gemeinden und\nLandkreisen mussten daher bereits Haushaltssicherungs-\nkonzepte unter Aufsicht der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden\nbeschlossen werden.\nAchter Gradmesser ist der Investitionsbedarf der Kommu-\nnen. Um den weiteren Ausbau der Infrastruktur voranzu-\nbringen, sind auch in Zukunft erhebliche Investitionen auf\nkommunaler Ebene erforderlich. An dieser Stelle sei bei-\nspielhaft nur auf die Stra\u00dfen in kommunaler Tr\u00e4gerschaft\nund die Sanierung der Schulen verwiesen. Bisher sind erst\nbei einem Viertel aller Schulgeb\u00e4ude die Sanit\u00e4ranlagen\nund die Fenster und erst bei einem Drittel aller Geb\u00e4ude\ndie Heizungsanlagen und die D\u00e4cher saniert worden. F\u00fcr\ndie notwendige Modernisierung der Schulgeb\u00e4ude besteht\nnach Angaben der Staatsregierung aber immer noch ein\nInvestitionsbedarf von f\u00fcnf Milliarden DM. Die Staats-\nregierung stellt hierf\u00fcr j\u00e4hrlich 80 Millionen DM F\u00f6rder-\n\nmittel bereit. Bei einer h\u00e4lftigen F\u00f6rderung k\u00f6nnen somit\nbei Beibehaltung der derzeitigen F\u00f6rderpolitik der Staats-\nregierung noch \u00fcber 27 Jahre vergehen, bis die Moderni-\nsierung der Schulen abgeschlossen ist.\nNeunter Gradmesser: Die Finanzpolitik der Staatsregie-\nrung brachte auch Einschnitte im kommunalen Leistungs-\nangebot; der B\u00fcrger muss dies bezahlen. Durch die\nFinanzpolitik der Staatsregierung droht die Finanzautono-\nmie der s\u00e4chsischen Kommunen ausgeh\u00f6hlt zu werden.\nDas sp\u00fcren die B\u00fcrger.\nNeben der oben geschilderten Verlangsamung des Auf-\nbaus der Infrastruktur \u2013 Stra\u00dfen, Schulgeb\u00e4ude, Sport-\nst\u00e4tten etc. \u2013 m\u00fcssen die Kommunen vor allem bei ihren\nfreiwilligen Aufgaben von Jahr zu Jahr mehr sparen und\nihr Angebot einschr\u00e4nken. Begleitet wird diese Reduzie-\nrung auf der anderen Seite von st\u00e4ndig steigenden Geb\u00fch-\nren und Beitr\u00e4gen.\nMeine Damen und Herren! In der laufenden Legislatur-\nperiode hat die SPD-Landtagsfraktion bei den j\u00e4hrlichen\nBeratungen zu den Finanzausgleichsgesetzen stets vergeb-\nlich eine Aufstockung der Landeszuweisungen an die\nKommunen beantragt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende,\nHerr Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Insgesamt belief sich dabei die\nvon der SPD beantragte Erh\u00f6hung der Landeszuweisun-\ngen zugunsten der s\u00e4chsischen Kommunen auf rund\n1,6 Milliarden DM seit 1995.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Schluss!\n\nRichter, Joachim, SPD: Ich komme gleich zum Schluss,\nHerr Pr\u00e4sident. Geben Sie mir noch zwei Minuten!\n\n(Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zwei Minuten? \u2013 Nein.\n\nRichter, Joachim, SPD: Sachsens St\u00e4dte, Gemeinden und\nLandkreise ben\u00f6tigen eine Trendwende. Die SPD fordert\neine Neuorientierung des Finanzausgleichs. Die Gelder\nm\u00fcssen k\u00fcnftig zwischen Land und Kommunen gerechter\nverteilt werden, damit der Aufholprozess in ganz Sachsen\nwieder in Gang kommt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, bitte untergraben\nSie meine Autorit\u00e4t nicht!\n\nRichter, Joachim, SPD: Der einzelne B\u00fcrger muss durch\neine Senkung der Abgaben entlastet werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nRasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Bevor ich zu dem Text komme,\nden Herr Richter soeben sehr engagiert vorgelesen hat,\nm\u00f6chte ich einige Gedanken zu dem Antrag der CDU-\nFraktion \u00e4u\u00dfern, der gleichfalls Gegenstand dieses Tages-\nordnungspunktes ist.\nEs ist eine Alltagserfahrung der Menschen im Lande, dass\nman nach dem Stecken hoher Ziele alles darauf konzen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7519\n\n\n\ntrieren muss, diese Ziele zu erreichen. So geht es auch un-\nseren Gemeinden. Unser Ziel als Freistaat und als Gemein-\nden im Freistaat sind dauerhafte, sichere und zukunfts-\nf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze. Das ist ein ganz zentrales Ziel.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie viele?)\n\nVoraussetzung daf\u00fcr sind u. a. eine hohe Investitionsquote\nsowie viel Flexibilit\u00e4t und Leistungsverm\u00f6gen im Bereich\nder Wirtschaftsf\u00f6rderung. Voraussetzung daf\u00fcr ist nicht\neine maximale Besch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAn dieser Stelle ist nat\u00fcrlich der Punkt erreicht, an dem es\nwehtut, vor allem denen, die die Entscheidungen treffen\nm\u00fcssen, die den so sch\u00f6n technisiert genannten ,,Personal-\nabbau\u201c betreiben m\u00fcssen. Das will ich wahrlich nicht\n\u00fcbersehen. Jedoch muss es im Interesse des staatlichen\nGanzen so sein, dass wir die \u00f6ffentlichen Mittel, die ja\nMittel des Steuerzahlers sind, sehr konzentriert und ent-\nschlossen einsetzen. Ich habe den Eindruck, dass uns die\nB\u00fcrger im Land diesbez\u00fcglich folgen und dass sie verstan-\nden haben, welche Politik wir mit der Konzentration auf\ndas Dringlichste betreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der letzten Zeit hatten wir die Diskussion, in der es um\nden Vergleich der Arbeitslosenquoten mit den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern ging. Meine Damen und Herren, in\nBrandenburg betr\u00e4gt die Quote der Erwerbst\u00e4tigen im\n\u00f6ffentlichen Dienst 11,6 %, in Th\u00fcringen 13 %. Wenn wir\nuns eine solche Quote geleistet h\u00e4tten, dann s\u00e4he unsere\nArbeitslosenquote tats\u00e4chlich bedeutend besser aus, denn\nbei uns sind nur 9,6 % der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen\nDienst t\u00e4tig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und was hat es geholfen?\nWo ist der Vorzug? \u2013 Staatsminister Dr. Geisler: \n\nEine Investitionsquote von 30 %!)\n\nSchmerzen und Vorz\u00fcge liegen hier nahe beieinander.\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es gelegentlich auch politisch einfacher,\nauf Kosten des anonymen Steuerzahlers eine andere Poli-\ntik zu betreiben, etwas gro\u00dfz\u00fcgiger mit den politischen\nLasten umzugehen und sie gegebenenfalls in die Zukunft\nzu verschieben.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Der Steuerzahler ist doch nicht\nanonym! Ich zahle meine Steuern ganz offen!)\n\nWenn man eine realistische Politik betreiben will, muss\nman jedoch immer deutlich Folgendes sagen: Wenn man\ndas eine haben will, muss auf der anderen Seite auf etwas\nverzichtet werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWo sollten wir also einsparen, wenn wir einen anderen\nPersonalbestand im \u00f6ffentlichen Dienst halten wollten?\nUnter diesem Aspekt kann ich es nur begr\u00fc\u00dfen, was die\nStaatsregierung in ihrer Antwort auf unseren Berichtsan-\ntrag zu berichten wei\u00df. Dort hei\u00dft es, dass der Personalab-\nbau im kommunalen Bereich deutlich vorangekommen ist.\nDas Ziel, das f\u00fcr Ende 1998 im Visier war, n\u00e4mlich\n129 000 Besch\u00e4ftigte im kommunalen Bereich, ist \u2013 man\nh\u00f6re genau hin! \u2013 bereits Mitte 1995 erreicht worden. Aber\ndamit ist noch nicht das Niveau der alten Bundesl\u00e4nder\nerreicht. Auch dies wird in der Antwort deutlich.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Daf\u00fcr gibt es auch Gr\u00fcnde!)\n\nAber das, was erreicht worden ist, bedeutet einen betr\u00e4cht-\nlichen Erfolg.\nErschwerend kommt nat\u00fcrlich f\u00fcr uns hinzu, dass die\nZahl der Sachsen im Sinken begriffen ist. In den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern verzeichnen wir eine leicht steigende Bev\u00f6lke-\nrungszahl; bei uns ist diese Zahl im Sinken begriffen. Es\ngeht also auch jetzt schon um das neue Ziel, im Jahr 2002\n21 Bedienstete auf 1 000 Einwohner zu erreichen. Das ent-\nspr\u00e4che in der Summe 95 000 Bediensteten im kommuna-\nlen Bereich. Dieses Ziel ist hoch gesteckt. Ich bin jedoch\noptimistisch, dass es erreicht wird, denn in diesem Punkt\nziehen Freistaat und Kommunen offensichtlich an einem\nStrang.\nDer Freistaat hat das Seine dazu beigetragen. Ich nenne\nbeispielhaft die F\u00f6rderung des Personalabbaus durch das\nFAG, durch die Beratung im Rahmen der Rechtsaufsicht\nund durch die kritische Pr\u00fcfung der Haushaltspl\u00e4ne. Auch\ndieser letzte Punkt ist nicht gerade ein schmerzarmer Vor-\ngang, denn dabei geht vieles zwischen Kommune und\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde hin und her und es kommt zu\nmancher Auseinandersetzung. Auch ist die Haushalts-\nkonsolidierung unterst\u00fctzt worden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der SPD, Sie\nsind mittlerweile auch von der Presse dar\u00fcber belehrt wor-\nden, dass Konsolidierung nicht ein so negativer Begriff ist,\nwie Sie ihn gern besetzen w\u00fcrden. Vielmehr handelt es\nsich um ein Erfordernis, dem jeder vern\u00fcnftig Wirt-\nschaftende, jede Einheit, ob im kommunalen oder im pri-\nvatwirtschaftlichen Bereich, gegen\u00fcbersteht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD:\n\nZurzeit konsolidieren wir den von Ihnen\nhinterlassenen Bundeshaushalt!)\n\nWir werden also weiterhin die Konsolidierungsbem\u00fchun-\ngen unterst\u00fctzen. Ebenso erf\u00e4hrt die Verwaltungsmoder-\nnisierung unsere Unterst\u00fctzung. Auch das halte ich f\u00fcr\nsinnvoll und richtig.\nAuch die Gebietsreformen sind ein Schritt in diese Rich-\ntung. Die Kreisreform zeigt schon deutlich nachweisbare\nErgebnisse. Bez\u00fcglich der Ergebnisse der Gemeinde-\ngebietsreform werden wir uns noch einige Jahre gedulden\nm\u00fcssen.\nLassen Sie es mich bei diesen Dingen bewenden und lieber\nnoch einige Worte zu der umfangreichen Antwort auf die\nAnfrage der SPD-Fraktion sagen.\nHerr Richter und meine Damen und Herren von der SPD-\nFraktion, ich habe den Eindruck, dass Sie ein klein wenig\nder Zeit hinterher sind. Ihre Anfrage kommt f\u00fcr das, was\nSie an Aussagen treffen wollten, zwei oder drei Jahre zu\nsp\u00e4t. Das haben Sie, Herr Richter, mit den Zahlen, die Sie\ngenannt haben, verdeutlicht. Sie haben mit Vorliebe die\nZahlen der Jahre 1995 und 1997 verglichen; inzwischen\nleben wir im Jahr 1999.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn man sich die Grundtendenz der Entwicklung der\nletzten zwei bis drei Jahre anschaut, dann ist vieles von\ndem, was Sie hier zur Sprache gebracht haben, wirklich\nnicht Schnee von gestern, sondern von \u00fcbervorgestern.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nLassen Sie mich zumindest ein paar Zahlen nennen. Sach-\nsen hat pro Einwohner im Durchschnitt 1 660,85 DM allge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7520\n\n\n\nmeine Deckungsmittel. Wie sieht es in den \u00fcbrigen Bun-\ndesl\u00e4ndern aus? In den neuen Bundesl\u00e4ndern sind es\n1 544,77 DM pro Einwohner. Der Unterschied ist offen-\nsichtlich.\nDie allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen sind von Herrn\nRichter als Problem genannt worden. 1 085,14 DM pro Ein-\nwohner sind es in Sachsen. Damit haben wir den h\u00f6chsten\nWert in Ostdeutschland.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Bez\u00fcglich der Steuerkraft, der\nSteuereinnahmen der Kommunen sieht es am Ende nicht\nviel anders aus. Mit etwa 60 DM pro Einwohner liegen wir\nbez\u00fcglich der Schl\u00fcsselzuweisungen \u00fcber dem Durch-\nschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Wir reden doch nicht\n\u00fcber den Durchschnitt der L\u00e4nder!)\n\nMachen wir weiter mit den Sachinvestitionen und betrach-\nten einmal dieses Gesamtpaket von 1991 bis 1997. In Sach-\nsen sind pro Einwohner 8 267 DM geleistet worden. In den\nsonstigen neuen Bundesl\u00e4ndern sind es 7 515 DM pro Ein-\nwohner. Auch hier ist der Unterschied offensichtlich.\nSie benannten die Sozialausgaben. Sicher kann man dabei\nmanche \u00dcberraschung erleben, das ist wahr. Auch laufen\ndiese Ausgaben offensichtlich im Lande relativ unter-\nschiedlich. Wenn man aber 1997 mit 1998 vergleicht, dann\ngehen gerade diese Ausgaben um 2,5 % zur\u00fcck.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aha!)\n\nUnd wenn man dann einmal die Hilfe zum Lebensunter-\nhalt genau betrachtet, merkt man, dass wir dabei ziemlich\nklar an der Spitze liegen. In den alten Bundesl\u00e4ndern\nwaren es 1997 235 DM, in den neuen Bundesl\u00e4ndern\n127 DM, in Sachsen 98 DM.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nUnd worauf f\u00fchren Sie das zur\u00fcck?)\n\n\u2013 Liebe Frau Zschoche, ich habe vorhin deutlich gesagt,\ndass das genau der Sachverhalt ist, der sich in Sachsen\nsehr, sehr unterschiedlich gestaltet. Zwischen den l\u00e4nd-\nlichen Bereichen und den Gro\u00dfst\u00e4dten ist ein gewaltiger\nUnterschied vorhanden. Ich wei\u00df es und kenne auch Ihre\nForderungen nach einem Soziallastenausgleich. Dem sind\nwir ja gar nicht abgeneigt. Den wollen wir durchaus zum\nGegenstand der Untersuchung machen.\nAber, meine Damen und Herren, bevor wir irgendwelche\nGesetze fabrizieren, die dann ungef\u00e4hr so funktionieren\nwie 630-Mark-Gesetze oder Scheinselbst\u00e4ndigkeitsgesetze\nauf Bundesebene, wollen wir hier erst einmal ganz konkret\ndie Sachst\u00e4nde ermitteln\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund die notwendigen Gutachten zu Wort kommen lassen.\nAuf dieser Basis werden wir entscheiden.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nHerr Porsch, wenn Sie aufgepasst und sich einmal die An-\nh\u00f6rungen zu Gem\u00fcte gef\u00fchrt h\u00e4tten, die gerade auch die-\nsen Sachverhalt sehr deutlich ber\u00fchrt haben, dann h\u00e4tten\nSie doch gemerkt, dass die Datenlage einfach nicht ausrei-\nchend ist. Nicht zuletzt Ver\u00e4nderungen in der Statistik\nusw. haben hier den Ausschlag daf\u00fcr gegeben, dass sich\n\nalle Fachleute einig sind: Hier muss erst noch genauer son-\ndiert werden, wo wir wirklich L\u00f6sungsrichtungen sehen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nInsofern kann ich sagen: Soziallastenausgleich ist unserer-\nseits im Programm, aber erst dann, wenn wir wissen, was\nwir tun.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zu diesem\nPunkt noch einmal mehr oder weniger als Zusammenfas-\nsung des Themas kurz sagen, was der Deutsche St\u00e4dtetag\nin seinem Gemeindefinanzbericht 1999 betont. Er sagt\nganz eindeutig: Der Freistaat hat eine quantitative Spitzen-\nstellung mit seinem FAG im Vergleich mit den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern. \u2013 Ich muss dem nicht viel hinzuf\u00fcgen.\nMeine Damen und Herren von der SPD, was wollen Sie\nmit Ihrer Gro\u00dfen Anfrage?\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Klarheit!)\n\nIch denke schon, die SPD will am liebsten die positiven\nRealit\u00e4ten auf den Kopf stellen, um letztlich daraus poli-\ntisch Kapital zu schlagen. Nur, liebe Leute, wer im Land\nkauft Ihnen das denn ab?!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD: Haha!)\n\nIch habe mir extra dieses Papierchen mit vorgebracht, zu-\nmindest das erste Teilpaket davon, um mir noch einmal\nauf der Zunge zergehen zu lassen, was Sie hier in Ihrem\nVorspruch zur Gro\u00dfen Anfrage formuliert haben. Die\nFragen sind durchaus sinnvoll und richtig, nur der Vor-\nspruch macht die politische Richtung deutlich.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nEr mutet, meine Damen und Herren, an wie das Verder-\nbensorakel eines b\u00f6sen Schamanen. Das m\u00fcssen Sie schon\nzugeben.\n\u00c4hnlich wie die Vorbereitung des Themas ist ja jetzt auch\ndie pressem\u00e4\u00dfige Nachbearbeitung. Meine Damen und\nHerren, ich vermute, dass einfach die Erfahrungen der\nLeute im Lande dem so deutlich entgegenstehen, dass Sie\ndamit wenig Erfolg haben werden.\n\n(Zuruf von der CDU: Gott sei Dank!)\n\nNur einmal ein Ausschnitt daraus: ,,Eine eigene Hand-\nlungs- und Gestaltungsfreiheit ist zunehmend nicht mehr\ngegeben. Der Aufbau der Infrastruktur kommt ins\nStocken. Schulgeb\u00e4ude k\u00f6nnen nicht saniert werden.\nStra\u00dfen k\u00f6nnen nicht im notwendigen Umfang ausgebaut\nwerden. Vielfach reichen die finanziellen Mittel nicht ein-\nmal mehr zur Instandhaltung.\u201c\nWas hatten Sie \u00fcbrigens zu unserem Stra\u00dfenbausonder-\nprogramm gesagt?\n\n(Beifall des Abg. Schowtka, CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist doch den Kommunen weggenommen worden!)\n\nMeine Damen und Herren, ich will noch einmal betonen:\nSie sind offensichtlich zwei bis drei Jahre zu sp\u00e4t mit dem,\nwas Sie hier fragen. Die Signale im Land stehen allesamt\nauf Gr\u00fcn und wir liegen gut vor dem Wind, meine Damen\nund Herren!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt spricht von der Fraktion der\nPDS der Abg. Dr. Friedrich, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7521\n\n\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Rasch, Sie sind ja ein richtiger Butter-\nredner. Es ist schon ganz sch\u00f6n mutig zu versuchen, wie\nSie das eben hier getan haben, eine wirklich alarmierende\nSituation so sch\u00f6nzureden. Sie m\u00fcssten es eigentlich bes-\nser wissen, denn ich hatte Ihnen bisher immer eine kom-\nmunale Ader zugetraut.\nDas Thema der Gro\u00dfen Anfrage verspricht viel. Das\nThema verspricht viel, die PDS sagt: leider viel zu viel.\nWer denkt schon bei einer Situationsanalyse in Sachsens\nKommunen fast ausschlie\u00dflich nur ans liebe Geld? Nat\u00fcr-\nlich ist das wichtig, aber wenn neuneinhalb von zehn\nFragenkomplexen ausschlie\u00dflich die Situation der Kom-\nmunalfinanzen beleuchten, ist das doch etwas einseitig.\nNun ist die PDS weit davon entfernt, die entscheidende\nRolle guter und ausreichender Kommunalfinanzen gering\nzu sch\u00e4tzen. Wir haben bei jeder Haushaltsdiskussion, bei\njeder FAG-Diskussion dazu sehr deutliche Worte gefun-\nden. Wir werden diese deutlichen Worte auch heute\nfinden.\nAber es ist schon einigerma\u00dfen bemerkenswert, dass es f\u00fcr\ndie SPD zum Beispiel \u00fcberhaupt keine Bedeutung hat,\ndass eine Gemeindegebietsreform stattgefunden hat, dass\nein einschneidend verschlechtertes Personalvertretungs-\ngesetz in Kraft getreten ist, dass das hochpolitische Prob-\nlem\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nWas Sie jetzt erz\u00e4hlen, Herr Friedrich!)\n\nder sozial nicht vertr\u00e4glichen Kommunalabgaben nicht\nthematisiert wird, dass Schulstandorte, \u00d6PNV, kommu-\nnale Fl\u00e4chenplanung und vieles andere \u00fcberhaupt keine\nBeachtung finden. Ich denke, all das geh\u00f6rt nat\u00fcrlich un-\nbedingt auch zur Situation in den Kommunen.\nIch darf f\u00fcr die PDS versprechen, dass wir das Fehlende\nmit einer weitaus komplexeren Gro\u00dfen Anfrage zu Beginn\nder neuen Legislaturperiode\n\n(Richter, Joachim, SPD: In der alten haben Sie versagt!)\n\n\u2013 wir wollen es besser machen \u2013 umgehend nachholen\nwerden.\nNun zu den Kommunalfinanzen: Unstrittig ist, was durch\nkonkrete Verschuldungszahlen belegt wird: dass sich die\nHaushalts- und Finanzsituation in den s\u00e4chsischen Kom-\nmunen, zumindest in der Mehrzahl von ihnen, tats\u00e4chlich\nernsthaft zugespitzt hat. Wenn der Verschuldungsstand\nder s\u00e4chsischen Gemeinden in ihrer Gesamtheit per\n31.12.1998 2 412 DM pro Einwohner erreicht hat, damit in\nk\u00fcrzester Zeit den Verschuldungsstand pro Kopf in den\nanderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern teilweise deutlich\n\u00fcbersteigt und sich inzwischen im bundesdeutschen Ver-\ngleich im oberen Drittel einordnet, ist das nur noch als ein\nernstes politisches Alarmzeichen zu charakterisieren.\nEs ist deshalb einfach unverantwortlich, wenn Sie, Herr\nStaatsminister Milbradt, und die CDU dieses Alarm-\nzeichen wegzureden versuchen.\nAuch wenn der Verschuldungsstand der s\u00e4chsischen\nKommunen bedenklich hoch ist und allein die Zinszah-\nlungen im Jahr 640 Millionen DM von insgesamt 1,5 Milli-\narden DM Schuldendienst auffressen, muss finanzpoli-\ntisch und auch kommunalpolitisch nat\u00fcrlich die Frage\netwas differenzierter gestellt werden, als dies die SPD\ngetan hat.\nSind die Kredite f\u00fcr wirklich rentierliche Investitionen mit\nden entsprechenden regionalen Arbeitsmarkteffekten auf-\n\ngenommen worden oder sind sie dies nicht? Haben die\nInvestitionen zur Schaffung neuer und moderner Arbeits-\npl\u00e4tze in den Regionen und Kommunen entscheidend bei-\ngetragen, nat\u00fcrlich auch mit entsprechenden positiven\nAuswirkungen auf die kommunalen Steuereinnahmen?\nAuch Sie, Kollege Rasch, haben sich um eine klare Ant-\nwort auf diese wohl entscheidende Frage gedr\u00fcckt.\nSieht man sich die regionalen Arbeitsmarktstatistiken an,\nliegt jedenfalls die Vermutung nahe, dass die regionalen\nArbeitsmarkteffekte nur sehr unzureichend eingetreten\nsind. W\u00e4re dies anders, w\u00fcrde sich n\u00e4mlich auch ein hoher\nVerschuldungsstand der s\u00e4chsischen Kommunen keines-\nwegs dramatisch auswirken, weil der Schuldendienst dann\nrelativ problemlos geleistet werden k\u00f6nnte. Offensichtlich\nist dies aber nicht der Fall. Die Sache ist h\u00f6chst problema-\ntisch, bis hin zum tats\u00e4chlichen Zuschnappen der Schul-\ndenfalle.\nDie SPD kritisiert sehr berechtigt den kommunalen\nFinanzausgleich. Der kommunale Finanzausgleich kennt\nzwar den einnahmenbezogenen Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatz 1 zwischen dem Freistaat und der kommunalen\nFamilie. Aber ich betone hier noch einmal: Seit Jahr und\nTag und beharrlich \u00fcber die Wahlperiode hinaus wird jeg-\nliche Weiterentwicklung abgelehnt, verschleppt mit diffu-\nsen Begr\u00fcndungen, es sei keine ausreichende Datenbasis\nda, einfach nicht angegangen. Nat\u00fcrlich ist im Moment\nkeine ausreichende Datenbasis vorhanden. Aber es ist\ndoch wohl ein Versagen der Politik der Staatsregierung,\nwenn nicht rechtzeitig diese Datenbasis geschaffen, nicht\neingefordert worden ist und die Daten nicht rechtzeitig\nerhoben worden sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nIm \u00dcbrigen ist der Mehrbelastungsausgleich, den wir in\nden Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz aufnehmen m\u00f6chten,\nunter anderem Gegenstand einer Normenkontrollklage,\nsicherlich der SPD-Fraktion. Aber warum verschweigt die\nSPD, dass auch acht Abgeordnete der PDS beteiligt sind,\nohne die die SPD-Fraktion diese Klage nie und nimmer\nh\u00e4tte auf den Weg bringen k\u00f6nnen? Es geh\u00f6rt ganz einfach\nzur Ehrlichkeit, das zu sagen. Dass dieser Mehrbelastungs-\nausgleich eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige politische \u2013 \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Sie m\u00fcssen auch sagen,\nwer sie vorbereitet hat!)\n\n\u2013 Herr Kunckel, Sie k\u00f6nnen alles besser. Ich wei\u00df das\nschon.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Nicht alles,\nHerr Friedrich, aber das meiste!)\n\n\u2013 Aufgabe ist, ist inzwischen in drei Gutachten nachge-\nwiesen und kann nachgelesen werden, unter anderem in\ndem Gutachten, das der Finanzminister selbst in Auftrag\ngegeben hat, in dem so genannten Mutius-Gutachten. Es\npassiert gar nichts.\nSieht man sich allein die Zahlen der Sozialhilfe \u2013 trotz aller\nProblematik, die unterschiedlichen Statistiken zu verglei-\nchen \u2013 an \u2013 es ist nat\u00fcrlich richtig, wenn die Staatsregie-\nrung darauf aufmerksam macht \u2013, so kommt eine Zusam-\nmenrechnung trotz dieser Problematik zu folgenden\nZahlen: 1992 637 Millionen DM, 1998 1,084 Milliarden DM,\nalso eine Steigerung um rund 70 %, wohlgemerkt unter\nEinbeziehung der Landeswohlfahrtsumlage. Ich denke,\ndas ist ein nicht mehr wegzudiskutierender Ausgaben-\nanstieg. Die Staatsregierung aber beharrt nach wie vor auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7522\n\n\n\nihrer unrealistischen Position. Die Kommunen erhalten f\u00fcr\nden Bereich der Sozialhilfe keine Zuweisungen des\nLandes.\nDie PDS tritt deshalb f\u00fcr eine sehr schnelle Beendigung\ndieses wirklich unhaltbaren Zustandes ein. Wir wollen die\nWiederherstellung der Finanzierungsgerechtigkeit bei der\nSozialhilfe.\nMeine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage der SPD\nund auch der CDU-Antrag verdeutlichen, dass die s\u00e4ch-\nsischen Kommunen bereits sehr deutliche Konsolidie-\nrungsanstrengungen unternommen haben, wobei auch in\nganz erheblichem Umfang Personal abgebaut wurde. Ob\ndieser rigorose Abbau von Personal in jedem Fall sinnvoll\nwar und im Interesse der B\u00fcrger lag, ob er sozialvertr\u00e4g-\nlich vonstatten ging, bezweifelt die PDS ganz erheblich.\nAber weder die Fragestellerin SPD noch die Staatsregie-\nrung scheint dies zu interessieren. F\u00fcr beide reduziert sich\nPersonalabbau offenbar nur auf Haushaltskonsolidierung.\nSelbstverst\u00e4ndlich verschlie\u00dft sich auch die PDS nicht der\nNotwendigkeit einer Begrenzung der Nettoneuverschul-\ndung der kommunalen Haushalte sowie generell einer ver-\nn\u00fcnftigen Haushaltskonsolidierung. Der Schwerpunkt\nliegt auf ,,vern\u00fcnftig\u201c. Dabei lehnen wir allerdings den\nvon der Staatsregierung auf die Kommunen direkt und\nauch indirekt ausge\u00fcbten Druck auf weitere Personalredu-\nzierungen, auf die weitere Privatisierung bzw. Auslage-\nrung kommunaler Aufgaben und auf die Herabsetzung\nkommunaler Standards entschieden ab.\nWenn man sich die Zahlen auf den Seiten 20 und 21 auf-\nmerksam durchliest, wird sofort klar, wer wirklich Hand-\nlungsbedarf beim Personalabbau hat und wer bereits sehr\nbetr\u00e4chtliche Vorleistungen erbracht hat. So haben die\nKommunen ihr Personal von 1992 auf 1998 um immerhin\n92 000 Besch\u00e4ftigte oder um rund 44 % reduziert. Beim\nLand dagegen lauten die entsprechenden Zahlen: Reduzie-\nrung um rund 5 000 Besch\u00e4ftigte, das sind ganze mickrige\n3,7 %, also 44 % gegen 3,7 %. Es ist deshalb einfach unred-\nlich, wenn der Finanzminister nicht m\u00fcde wird und per-\nmanent weitere Personalreduzierungen von den Kommu-\nnen fordert, ohne wirklich Ross und Reiter benennen zu\nk\u00f6nnen, vor allem ohne selbst mit gutem Beispiel voranzu-\ngehen.\nF\u00fcr die PDS steht bei aller berechtigten Kritik am kommu-\nnalen Finanzausgleich hier in Sachsen das noch sehr viel\ngrundlegendere Problem einer nachhaltigen Verbesserung\nder kommunalen Einnahmensituation \u00fcber eine bundes-\nweite Gemeindefinanzreform im Mittelpunkt. Die Bundes-\ntagsfraktion der PDS hat hierzu sehr deutliche Vorschl\u00e4ge\neingebracht. Ich darf daran erinnern, dass unl\u00e4ngst die\n30. Hauptversammlung des Deutschen St\u00e4dtetages in\nSaarbr\u00fccken mit sehr konkreten Forderungen f\u00fcr eine\nbundesweite Gemeindefinanzreform an die \u00d6ffentlichkeit\ngetreten ist.\nWir wollen, dass die Kommunen endlich aus ihrer unw\u00fcr-\ndigen Bittstellerrolle herausgef\u00fchrt werden, dass sie stabil\nund dauerhaft eigene Einnahmen bekommen. Nur so wer-\nden die Kommunalfinanzen dauerhaft gesunden und so\nnur wird die kommunale Finanzautonomie wieder reali-\nsiert werden k\u00f6nnen.\nDie PDS hat alle diese Anregungen des Deutschen St\u00e4dte-\ntages und auch ihre eigenen Vorstellungen zur Reform des\nkommunalen Finanzausgleiches hier im Lande in einem\nEntschlie\u00dfungsantrag verarbeitet, auf den ich noch zu\nsprechen kommen werde und auf den Sie gespannt sein\nk\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU. Noch einmal\nHerr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Manchmal versteht man die Dinge\nbesser, wenn man sie am konkreten Beispiel betrachtet.\nMan sagt zwar, nichts ist so belanglos wie die Zeitung von\ngestern. Ich traue mich trotzdem aus der gestrigen Zeitung\nzu zitieren. Manchmal ist sie auch von zeitloser Sch\u00f6nheit:\n,,Gro\u00dfenhain. Kreisstadt senkt die Pro-Kopf-Verschul-\ndung: Die Jahresrechnung der Stadt Gro\u00dfenhain f\u00fcr 1998\nwurde jetzt abgeschlossen. Demnach schlie\u00dft der Verwal-\ntungshaushalt mit rund 40,7 Millionen DM ausgeglichen\nab. Durch Mehreinnahmen, insbesondere bei den Real-\nsteuern und den Bedarfszuweisungen, sei ein Einnahmen-\n\u00fcberhang von 850 269 DM zu verzeichnen. Dem Verm\u00f6-\ngenshaushalt konnten durch Minderausgaben im\nVerwaltungshaushalt 4,2 Millionen DM zugef\u00fchrt werden.\nEr wurde mit einem Volumen von etwa mit 23,5 Millionen\nDM abgerechnet. Die Schulden der Stadt Gro\u00dfenhain\nkonnten gegen\u00fcber dem Vorjahr um 522 000 DM gesenkt\nwerden. Sie betragen 30,9 Millionen DM. Das sind\n1 731 Mark je Einwohner und 30 DM pro Einwohner weni-\nger als am Jahresanfang.\u201c \u2013 So weit dieses Zitat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun k\u00f6nnte man meinen, Gro\u00dfenhain h\u00e4tte eine beson-\nders g\u00fcnstige Ausgangslage gehabt. Das glatte Gegenteil\nwar der Fall. Die letzten Kombinatszweigbetriebe waren in\nGro\u00dfenhain angesiedelt. Sie sind alle den Bach herunterge-\ngangen. Der letzte war Textima im vorigen Jahr, zugrunde\ngerichtet von der IG Metall und anderen mehr oder weni-\nger willigen Helfern und Helfershelfern.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nGro\u00dfenhain hat dazu noch in den ersten zwei Jahren nach\nder friedlichen Revolution die Nachteile einer ungeschick-\nten F\u00fchrung der Kommune hinnehmen m\u00fcssen. Trotzdem\nist dieses Ergebnis zu erreichen gewesen. Das muss man\nauch einmal sagen.\nGro\u00dfenhain ist nicht in der au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation,\nwie zum Beispiel Gr\u00f6ditz, wo Herr Siegfried Richter seiner\nStadt ein Vier-Sterne-Hotel geg\u00f6nnt hat, die Sanierung von\nWohngeb\u00e4uden, die Wirtschaftsansiedlung f\u00f6rdert usw.\nDiesen gro\u00dfen G\u00f6nner \u2013 ehemals dort beheimatet \u2013 hat\nGro\u00dfenhain nicht. Gro\u00dfenhain ist auch nicht Wernesgr\u00fcn,\nf\u00fcr das die ganze Nation flei\u00dfig Bier trinkt, damit die\nSteuereinnahmen stimmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich trinke Krostitzer!)\n\nAll diese Vorz\u00fcge hat Gro\u00dfenhain nicht. Trotzdem ist es\nm\u00f6glich, so ein Ergebnis zu erwirtschaften. Dar\u00fcber bin\nich als Wahlkreisabgeordneter nat\u00fcrlich froh.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Daran liegt es also! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Welch ein Zufall!)\n\nAber ich meine eben, wenn man es in diese Relationen\nsetzt, ist es deutlich, was in einer durchschnittlichen s\u00e4ch-\nsischen Stadt leistbar ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7523\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Lieber Herr Rasch, bitte reden\nSie jetzt mehr zur Sache.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 Heiterkeit)\n\nRasch, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident, das \u00fcberrascht\nmich. \u2013 Gut.\nNun k\u00f6nnten Sie als kritische Geister nat\u00fcrlich sofort ent-\ngegenhalten: Ja, das geht aber zulasten der Qualit\u00e4t, vor\nallen Dingen zulasten der Behandlung der B\u00fcrgeranliegen.\nNun ist Gro\u00dfenhain \u2013 mein Beispiel, Herr Pr\u00e4sident, im\nSinne der zur Behandlung stehenden Antr\u00e4ge \u2013 am\nBertelsmann-Projekt beteiligt gewesen und damit auch\ndiesbez\u00fcglich abgepr\u00fcft worden. Da sind die Kunden des\nRathauses einfach gefragt worden, wie sie mit der Leis-\ntung ihres Rathauses zufrieden sind. Mit der Freundlich-\nkeit waren 99 % zufrieden \u2013 das ist so ein DDR-Kommu-\nnalwahlergebnis \u2013 und selbst von der Sache her waren\n96 % der B\u00fcrger, die das Rathaus besuchten, sehr zufrie-\nden.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nUnd das, obwohl \u00fcber die H\u00e4lfte des Personals abgebaut\nworden ist und damit eben auch der Personalkostenanteil\nvon urspr\u00fcnglich 64 % auf 33 % gesunken ist.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Verzeihen Sie mir dieses sehr\nkonkrete Beispiel. Aber es macht deutlich, wozu wir in der\nLage sind, wenn Freistaat und Kommunen vern\u00fcnftig\nHand in Hand arbeiten.\n\n(Zurufe von der PDS: Wir? Wer ist wir?)\n\nSie haben nun eines mit Berechtigung angesprochen, das\nist die Frage: Wird es mit diesen hohen Investitionsraten\nweitergehen? Wir merken es im Landeshaushalt: Gewisse\nkleine Einbu\u00dfen mussten wir bereits hinnehmen. Auch auf\nder kommunalen Seite m\u00fcssen wir diese Einbu\u00dfen hinneh-\nmen. Nur, meine Damen und Herren, es geht, wie Sie als\nEingeweihte wissen, darum, den Schritt vom Jahr 2004\nzum Jahr 2005 zu bew\u00e4ltigen. Was wird also passieren,\nwenn der Solidarpakt ausl\u00e4uft? Ich bin sicher, meine\nDamen und Herren, mit unserer sehr angemessenen Poli-\ntik werden wir eine gleitende Landung bew\u00e4ltigen. Ob an-\ndere das ebenso bew\u00e4ltigen werden, m\u00f6chte ich sehr infra-\nge stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird von der CDU-Fraktion\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nW\u00fcnscht die Staatsregierung zu sprechen? \u2013 Herr Staats-\nminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-\nFraktion macht, in Papier gewogen, ihrem Namen alle\nEhre. Im Ergebnis verfehlt sie allerdings ihr eigentliches\nZiel, n\u00e4mlich den Kommunen eine dramatische Haushalts-\nlage anzudichten und dem Freistaat wegen seiner angeb-\nlichen Knausrigkeit daf\u00fcr die Verantwortung zuzuschie-\nben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Ergebnis \u2013 ich meine die Antworten der Staatsregie-\nrung auf die Fragen in der Gro\u00dfen Anfrage \u2013 ist f\u00fcr die\n\nSPD-Fraktion ein Schuss in den Ofen oder, um die Rich-\ntung klarer aufzuzeigen, ein Schuss in das eigene Knie.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\n\u2013 Das ist noch ein harmloser K\u00f6rperteil, Herr Kunckel. Es\ngibt andere.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\n\u2013 Na, Sie humpeln manchmal schon ganz sch\u00f6n.\nMeine Damen und Herren! Leider lag mir zum Zeitpunkt\nder Abfassung unserer Antwort auf die Fragen in Ihrer\nGro\u00dfen Anfrage der Gemeindefinanzbericht 1999 des\nDeutschen St\u00e4dtetages noch nicht vor. Sonst h\u00e4tten wir aus\ndiesem Bericht einige Kernpassagen in unsere Antwort\n\u00fcbernommen. Ich m\u00f6chte deshalb noch einiges aus diesem\nBericht vortragen.\nDer Deutsche St\u00e4dtetag, also die Interessenvertretung der\nSt\u00e4dte auf Bundesebene und damit sicherlich der Partei-\nnahme f\u00fcr unseren Freistaat unverd\u00e4chtig, r\u00e4umt vorbe-\nhaltlos ein, die s\u00e4chsischen Kommunen k\u00f6nnten sowohl\nmit dem Doppelhaushalt des Freistaates Sachsen im Jahr\n1999/2000 als auch mit dem Finanzausgleichsgesetz \u2013\nZitat \u2013 ,,vergleichsweise zufrieden\u201c sein. Wer die Zur\u00fcck-\nhaltung des Deutschen St\u00e4dtetages kennt, der wei\u00df: Das ist\nein dickes Lob f\u00fcr unseren Freistaat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit der Aufstockung der Finanzausgleichssummen 1999\nund 2000 werde, so der Bericht, der kommunale Finanz-\nausgleich in Sachsen \u2013 ich zitiere \u2013 ,,seine quantitative Spit-\nzenstellung im Vergleich mit den anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern behalten\u201c.\nMeine Damen und Herren! Bereits im Jahr 1998 konnten\ndie s\u00e4chsischen Kommunen aus Steuern und Schl\u00fcssel-\nzuweisungen mit 1 660 DM je Einwohner rund 120 DM\nmehr erzielen als im Durchschnitt der \u00fcbrigen neuen Bun-\ndesl\u00e4nder und im Jahre 1999 wird sich der Abstand zu den\n\u00fcbrigen neuen Bundesl\u00e4ndern voraussichtlich weiter ver-\ngr\u00f6\u00dfern.\nEin Zweites: Auch bei einem weiteren Problem, das vom\nDeutschen St\u00e4dtetag mit gro\u00dfer Sorge betrachtet wird, hat\ndas Land Sachsen die Nase vorn: bei dem Finanzaus-\ngleichsproblem zwischen den Kernst\u00e4dten und dem Um-\nland. Ich werde von meinen L\u00e4nderkollegen in den ost-\ndeutschen Nachbarl\u00e4ndern oft darum beneidet, dass es\nuns in Sachsen gelungen ist die Gemeindegebietsreform\numzusetzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie werden nur um die absolute\nMehrheit beneidet, um sonst nichts!)\n\nDie St\u00e4rkung der Verwaltungs- und Finanzkraft der Ge-\nmeinden und die Bereinigung vielf\u00e4ltiger Stadt-Umland-\nProbleme, wie zum Beispiel die Abwanderung einkom-\nmensstarker Haushalte in das Umland und der damit ein-\nhergehende Verlust an Einnahmen aus der Einkommen-\nsteuerbeteiligung, sind gelungen. Wir haben damit den\nStandort Sachsen gest\u00e4rkt und unseren Freistaat fit ge-\nmacht f\u00fcr die Zukunft.\nGlauben Sie mir, auch wenn Sie die Gemeindegebiets-\nreform nicht mitgetragen haben, obwohl Sie es urspr\u00fcng-\nlich zum Teil einmal vorhatten: Diese Gemeindegebietsre-\nform \u2013 das zeichnet sich schon heute ab \u2013 wird keine zer-\nst\u00f6rerischen Spuren hinterlassen, wie vielfach behauptet\nwird.\nEin Beispiel: In Niedersachsen beging man in diesem Jahr\ndas 25-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um der Gemeindegebietsreform und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7524\n\n\n\nniemand hat bei diesem Jubil\u00e4um ernsthaft die dortige\nEntwicklung bedauert,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nweil keine Ortschaft \u2013 entgegen allen Botschaften zuvor \u2013\nihre eigene, traditionsverhaftete Identit\u00e4t verloren hat.\n\n(Bandmann, CDU:\nDas war anders als zum 40. Jahrestag der DDR!)\n\nF\u00fcr Ihre Beurteilung der Gemeindegebietsreform gilt viel-\nmehr uneingeschr\u00e4nkt ein menschliches Ph\u00e4nomen, wel-\nches \u2013 da mag mir Herr Langer als Inhaber des Rechts,\nManfred Rommels Zitate wiederzugeben, verzeihen, dass\nich in sein Monopol eingreife \u2013 der ehemalige Oberb\u00fcrger-\nmeister von Stuttgart, eben Manfred Rommel, wie folgt\nzutreffend beschrieben hat: ,,Die meisten Menschen ziehen\neinen schlechten Zustand einem guten vor, an den sie sich\nnoch gew\u00f6hnen m\u00fcssen.\u201c\nZum Dritten. Es ist von meinen Vorrednern bereits ver-\nschiedentlich auf die Erfolge im kommunalen Bereich beim\nPersonalabbau hingewiesen worden. Ich m\u00f6chte das ein\nwenig vertiefen.\nTrotz der au\u00dferordentlichen Aufgaben und Probleme, die\nnach der Wende von den Kommunen zu bew\u00e4ltigen\nwaren \u2013 und zwar mit einem Personal, welches die kom-\nmunale Selbstverwaltung erst noch lernen musste \u2013 ging\ndie Anzahl der Besch\u00e4ftigten in den Kommunen ein-\nschlie\u00dflich \u2013 und das betone ich \u2013 der privatrechtlichen\nEinrichtungen und Unternehmen und der Krankenh\u00e4user,\nsoweit sie mehrheitlich von den Kommunen betrieben\nwurden, von 1992 bis Ende 1998 um rund 60 % zur\u00fcck.\nEs handelt sich dabei nicht \u2013 und das gilt es besonders zu\nbetonen \u2013 um einen Scheinabbau im staatlichen Bereich\nund die Auslagerung in Privatbetriebe, sondern um einen\nrealen Abbau. Dieses Ergebnis stellt einen gro\u00dfen Erfolg\nder Kommunen dar. Dabei ist nicht zu verkennen, dass es\neinzelne schwarze Schafe gibt, aber insgesamt m\u00f6chte ich\nmich bei denen bedanken, die diese Leistung erbracht\nhaben, also bei den B\u00fcrgermeistern, bei den Stadtr\u00e4ten\nund bei den Gemeinder\u00e4ten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Leistung im Personalabbau der Kommunen verdient\nunser aller Anerkennung.\nWir werden mit dem erreichten Ergebnis auf der kommu-\nnalen Ebene auf Dauer nicht zufrieden sein k\u00f6nnen, meine\nDamen und Herren. Ich weise hier ausdr\u00fccklich darauf\nhin. Vergleicht man n\u00e4mlich die Anzahl der Besch\u00e4ftigten\nje 1 000 Einwohner der s\u00e4chsischen Gemeinden und Ge-\nmeindeverb\u00e4nde mit der in den Kommunen der alten Bun-\ndesl\u00e4nder, dann wird deutlich, dass das Niveau der alten\nBundesl\u00e4nder noch nicht erreicht ist.\nDie Kommunen der alten Bundesl\u00e4nder besch\u00e4ftigten im\nJahre 1995 21 Bedienstete je 1 000 Einwohner. Sachsen wies\nselbst einige Jahre sp\u00e4ter, also im Jahr 1998, im Durch-\nschnitt noch 26 kommunale Besch\u00e4ftigte je 1 000 Einwoh-\nner aus. Was vielleicht noch signifikanter ist: Der Anteil\nder Personalausgaben an den Ausgaben der laufenden\nRechnung betrug laut Kassenstatistik insgesamt in Sachsen\n40,4 % im kommunalen Bereich gegen\u00fcber nur 32,7 % in\nden alten Bundesl\u00e4ndern, und zwar im Jahre 1996.\nIch glaube, damit wird besonders deutlich, wo sich die\nProbleme verstecken, wo sie gesehen werden m\u00fcssen und\nwo sie zunehmen, vor allem da die derzeitigen Verg\u00fctun-\ngen in Sachsen nach BAT-Ost erst 86,5 % der Westgeh\u00e4lter\n\nbetragen. Trotz der Erfolge beim Personalabbau im kom-\nmunalen Bereich wird deshalb weiter abgebaut werden\nm\u00fcssen.\nDie Beibehaltung eines hohen Tempos beim Abbau der\nnoch bestehenden Infrastrukturdefizite bedarf auch in Zu-\nkunft erheblicher finanzieller Mittel, die derzeit noch\ndurch einen \u00fcberh\u00f6hten Personalbestand in den s\u00e4ch-\nsischen Kommunen gebunden sind. Nur ein weiterer\nnachhaltiger Personalabbau bietet auf Dauer die Chance\nerweiterter finanzieller Spielr\u00e4ume in den Verm\u00f6gens-\nhaushalten, ohne die Grenzen einer ma\u00dfvollen Verschul-\ndung zu \u00fcberschreiten und dies trotz steigender Anspr\u00fc-\nche der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und auch, vergessen wir\ndas nicht, der Rechtsprechung, insbesondere der Verwal-\ntungsgerichte, an die Qualit\u00e4t der Verwaltungsarbeit.\nDie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Kommunal-\nverwaltungen, allen voran die B\u00fcrgermeisterinnen und\nB\u00fcrgermeister sowie auch die Damen und Herren Land-\nr\u00e4te, haben ein au\u00dferordentliches Volumen an Finanzmit-\nteln und damit einhergehend an Verwaltungsarbeit in den\nAufbaujahren umgesetzt. Dies spiegeln eindrucksvoll die\nZahlen in den Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage wider. Ob\nSchulhausbau, Stra\u00dfenbau, Wasserversorgung, Abwasser-\nbeseitigung, Erschlie\u00dfung von Neubaugebieten, von Ge-\nwerbegebieten oder die Neustrukturierung des \u00d6PNV \u2013\nalles musste z\u00fcgig, sachkundig und mit gro\u00dfem finanziel-\nlem Einsatz vorangetrieben werden. Dass infolge des enor-\nmen Nachholbedarfs beim Auf- und Ausbau der Infra-\nstruktur die Pro-Kopf-Verschuldung der Kommunen nicht\nunbetr\u00e4chtlich, aber keinesfalls, meine Damen und Herren,\ndramatisch angestiegen ist, d\u00fcrfte nur \u2013 ich sage es in aller\nOffenheit \u2013 Ignoranten \u00fcberraschen und zu Kritik veran-\nlassen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nLassen sie mich nun noch auf einige Punkte eingehen.\nHerr Richter hat dargetan, dass die Pro-Kopf-Verschul-\ndung in Sachsen besonders hoch sei im Vergleich zur\nPro-Kopf-Verschuldung in den \u00fcbrigen ostdeutschen Bun-\ndesl\u00e4ndern. Tats\u00e4chlich weisen die kommunalen Kern-\nhaushalte in Sachsen mit 2 412 DM pro Einwohner zum\n31.12. letzten Jahres h\u00f6here Schulden aus als die Kommu-\nnalhaushalte der \u00fcbrigen neuen Bundesl\u00e4nder. Bei der Be-\nwertung dieser Ergebnisse muss jedoch ber\u00fccksichtigt\nwerden, dass die \u00fcberdurchschnittliche Verschuldung der\ns\u00e4chsischen Kommunen auch auf eine \u00fcberdurchschnitt-\nliche Investitionst\u00e4tigkeit zur\u00fcckzuf\u00fchren ist,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nangeregt durch sehr hohe Zuschussmittel vom Bund und\nvom Land, die \u00fcber die Komplement\u00e4rfinanzierung der\nKommunen erg\u00e4nzt worden sind. Was sich hier in der\nhohen Pro-Kopf-Verschuldung niederschl\u00e4gt, ist ein Indiz\ndaf\u00fcr, wie hoch die staatlichen Investitionszusch\u00fcsse in\nSachsen gewesen sind. Weiterhin vernachl\u00e4ssigt Ihre Be-\ntrachtungsweise, dass die Kommunen in sehr unterschied-\nlicher Art und Weise ihre Schulden behandelt und zum\nTeil auf Eigenbetriebe \u00fcbertragen haben.\nWerden die bei Krankenh\u00e4usern, kommunalen Zweckver-\nb\u00e4nden und Eigenbetrieben vorhandenen Schulden be-\nr\u00fccksichtigt, lag die kommunale Verschuldung in Sachsen\nim Jahre 1997 mit 2 823 DM unter dem Mittel der Ver-\nschuldung aller ostdeutschen Bundesl\u00e4nder. Die vergleich-\nbaren Zahlen belaufen sich f\u00fcr Sachsen-Anhalt, einem\nnicht gerade von der CDU regierten Land, auf 3 264 DM,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7525\n\n\n\nin Mecklenburg-Vorpommern auf 2 941 DM. Brandenburg\nliegt ganz knapp unter Sachsen. Etwas besser als wir steht\nTh\u00fcringen da.\nIch m\u00f6chte nicht unsere Antworten zu der Gro\u00dfen\nAnfrage vollst\u00e4ndig wiederholen, aber was hier zum Teil\nvon den Oppositionsvertretern erkl\u00e4rt worden ist, zeugt\ndavon, man hat nicht zur Kenntnis genommen, was in den\nAntworten steht. Ich lese deshalb noch einmal einen Aus-\nzug aus der Antwort zur Frage 1.1. vor, n\u00e4mlich: Wie hat\nsich die Anzahl der unausgeglichenen Haushaltspl\u00e4ne der\ns\u00e4chsischen kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften und\nkommunalen Verb\u00e4nde von 1991 bis 1999 entwickelt? \u2013\nWenn Sie da nachlesen, m\u00fcssen Sie doch ehrlicherweise\nzugeben \u2013 das ist immer noch Seite 3, Sie brauchen ja nicht\nweiterzulesen \u2013, dass im Jahr 1998 mit 96 solchen Kommu-\nnen f\u00fcr die gesamte Laufzeit dieses Vergleichs die nied-\nrigste Zahl \u00fcberhaupt erreicht worden ist. Wenn Sie eine\nSeite umbl\u00e4ttern und sich den Verschuldensstand insge-\nsamt noch einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchren, dann haben wir im\nJahre 1998 mit 70 Millionen DM einen deutlich niedrigeren\nInsgesamt-Schuldenstand als in den Jahren 1996 und 1997.\nAuch das darf man nicht verschweigen.\nWenn Sie zuletzt noch den Stellenabbau im staatlichen\nBereich einklagen, sollten Sie ehrlicherweise dazusagen,\ndass eine mittelfristige Finanzplanung von der Staatsregie-\nrung beschlossen worden ist, in der bis 2002/2003 ein\nAbbau vorgesehen ist, der in etwa dem Ziel entspricht, das\nin Bayern erreicht worden ist. Auch das d\u00fcrfen Sie nicht\nverschweigen. Wir sind entgegen dem Eindruck, den Sie\nmit Ihren Fragen erwecken wollten, im kommunalen\nBereich auf einer soliden Grundlage sowohl finanziell wie\nauch personell.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte an zwei Stellen erg\u00e4nzen.\nHerr Richter hat als einen der Kritikpunkte \u2013 ich glaube,\nder f\u00fcnfte war es \u2013 wieder die Sozialhilfe genannt. Es ist ja\nauch aus dem Plenum heraus, als vorhin mein Kollege\nHerr Rasch schon darauf eingegangen ist, gemurmelt wor-\nden, warum.\nEs ist Tatbestand: Wenn ich in die Gesamtausgaben f\u00fcr\nSozialhilfe auch die Zuweisungen oder die Umlagen im\nLandeswohlfahrtsverband einbeziehe, so sind in Sachsen\n1997 pro Einwohner 212 DM ausgegeben worden, in\nTh\u00fcringen, dem Land mit der n\u00e4chsth\u00f6heren Belastung,\n247 DM \u2013 wir liegen immerhin deutlich unter Th\u00fcringen \u2013\nund bundesweit \u2013 mehr Zahlen will ich in dieser Hinsicht\nnicht nennen \u2013 428 DM, also mehr als das Doppelte. Das\nmacht deutlich, dass wir selbst unter den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern bei gleicher Ausgangssituation \u2013 zum Beispiel\nweniger Sozialhilfeempf\u00e4nger unter den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen;\ndas ist ja schlie\u00dflich in allen neuen Bundesl\u00e4ndern gleich \u2013\ndie beste Situation bez\u00fcglich der Belastung der Kommu-\nnen durch Sozialhilfe erreicht haben.\nEs ist in den letzten zwei Jahren sehr deutlich geworden,\ndass es entscheidend ist, inwieweit die Kommunen, die\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, ob als Landkreis oder kreisfreie\nStadt, wenn sie das Mittel ,,Hilfe zur Arbeit\u201c konsequent\neinsetzen, den Zustand erreichen k\u00f6nnen, dass auch bei\n\nden Empf\u00e4ngern der Hilfe zum laufenden Lebensunterhalt\nkein Anstieg mehr eintritt. Das geschieht dann, wenn die\nKommunen oder die Landkreise mindestens 50 % der\nArbeitsf\u00e4higen nach Gesetz \u2013 dazu geh\u00f6ren nicht diejeni-\ngen, die wegen Kindern unter sechs Jahren nicht zur\nArbeit herangezogen werden \u2013 in Ma\u00dfnahmen zur Arbeit\nbringen. Dann ist es im folgenden Jahr durchaus m\u00f6glich,\nkeinen weiteren Anstieg zu erreichen. So ist es mit entspre-\nchenden Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich diesen Anstieg aufzuhalten\nbzw. sogar zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nLassen Sie mich schlie\u00dflich f\u00fcr einen zweiten Bereich\nerg\u00e4nzen, weil das Land angemahnt wurde, sich bez\u00fcglich\nder Personalreduzierung st\u00e4rker zu engagieren.\n\nZum Ersten. Die Krankenh\u00e4user haben fast durchg\u00e4ngig\ndie gleiche Personalzahl. Ich halte das f\u00fcr eine positive\nFeststellung bei ungef\u00e4hr einem Drittel weniger Betten.\nDas hei\u00dft, dass insgesamt die Versorgung pro Bett deutlich\nverbessert worden ist, weil die Versorgung mit medizini-\nschem Personal ausgangs 1990 schlecht war. Mehr will ich\ngar nicht dazu sagen. Insofern verdient diese Stabilisie-\nrung \u2013 das sind immerhin 13 000, fast 14 000 Mitarbeiter\nvon den 117 000, Herr Friedrich, die Sie aufgez\u00e4hlt haben \u2013\neine positive Bewertung. Hier kann man nicht sagen, dass\nman sie auch halbieren sollte.\n\nZum Zweiten. Die Landesregierung ist neu aufgebaut\nworden. Da sind nicht erst so viele Stellen mehr entstan-\nden wie in den kommunalen Bereichen, wo im Wesent-\nlichen die alten Verwaltungen erst einmal weitergef\u00fchrt\nwurden mit all den Schwierigkeiten, die wir ja kennen. Ich\nkann Ihnen sagen, dass wir in Bereichen, in denen wir\nauch bestehende Institutionen wie die ehemaligen Bezirks-\nhygiene- und Bezirksveterin\u00e4rhygiene-Institute \u00fcbernom-\nmen haben, inzwischen Abbausituationen von \u00fcber 50 bis\n60 % erreicht haben.\n\nVon daher kann ich durchaus sagen, dass der Abbau-\nprozess dort, wo es verantwortbar ist, z\u00fcgig l\u00e4uft, und\ndort, wo es sich \u2013 wie bei den Krankenh\u00e4usern \u2013 sachge-\nrecht anders darstellt, im Augenblick im Wesentlichen\nkein Abbau geschehen ist.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort zur Druck-\nsache 2/10098 hat die Fraktion der CDU. Herr Rasch, bitte.\n\n(Rasch, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident, ich verzichte.)\n\nDarf ich Sie dann fragen, ob Sie die Sache f\u00fcr erledigt er-\nkl\u00e4ren?\n\n(Rasch, CDU: Ja, wird f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.)\n\n\u2013 Gut, vielen Dank.\n\nJetzt liegen zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor. Einmal der\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD mit Druck-\nsache 2/11831. Es war uns ja schon angedeutet worden,\ndass er noch eingebracht wird. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir bringen einen Entschlie\u00dfungsentwurf\nein, der die Zukunftsf\u00e4higkeit der Kommunen in Sachsen\nerh\u00f6hen soll, indem einfach ein paar Grundzielrichtungen\nan dieser Stelle von uns dem Landtag empfohlen werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7526\n\n\n\nIch m\u00f6chte, bevor ich zu wenigen Punkten Stellung be-\nziehe, nur noch Folgendes sagen: Herr Rasch, Sie waren\nnat\u00fcrlich schon besser in diesem Plenum.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Das ist zweifellos richtig!)\n\nSie haben ein Beispiel gebracht. Ich bringe ein anderes Bei-\nspiel von Dresden. Wenn Sie heute die Zeitung lesen \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, nur zum Entschlie\u00dfungs-\nantrag sprechen.\n\nRichter, Joachim, SPD: Das geh\u00f6rt dazu.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein. \u2013 Zum Entschlie\u00dfungs-\nantrag!\n\nRichter, Joachim, SPD: Also, Herr Pr\u00e4sident, da gehe ich\nzum Entschlie\u00dfungsantrag \u00fcber.\n\n(Staatsminister Hardraht: Sehr sch\u00f6n!)\n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag hat sieben Punkte. Und zwar\nwollen wir in diesem Entschlie\u00dfungsantrag als erste Ziel-\nrichtung deutlich werden lassen, dass der Landtag fest-\nstellt, dass die dezentralen Einheiten \u2013 das sind ja die\nKommunen \u2013 und ihre lokale Identit\u00e4t in unserer Welt, in\nEuropa und in den Regionen durch f\u00f6derale Strukturen zu\nerhalten sind.\nDer zweite Punkt. Da geht es um die aufgabengerechte\nFinanzausstattung der Kommunen, die wir seit Jahren ein-\nfordern, aufgabengerecht, eben nicht nur an den Einnah-\nmen abgelesen und konstatiert. Das hei\u00dft einerseits, dass\ndie kommunalen Steuerabgaben und Geb\u00fchren abzu-\nsichern sind und andererseits der Finanzausgleich auf-\ngabenbezogen gem\u00e4\u00df der S\u00e4chsischen Verfassung Arti-\nkel 85 und 87 erfolgt.\nDer dritte Punkt. Da geht es um die kommunale Selbst-\nverwaltung und ihre Verbesserung und Verst\u00e4rkung, vor\nallem auch um die freiwilligen Aufgaben, die angesichts\nder Situation in den Kommunen \u2013 zwar unterschiedlich,\naber doch oft \u2013 abgebaut werden im Sozial-, Kinder-,\nJugend- und Sportbereich. Dies muss sich \u00e4ndern, meine\nDamen und Herren. Wir klagen \u00fcber die Entwicklung der\nKinder- und Jugendkriminalit\u00e4t, die in die H\u00f6he geht. Hier\nsind Ans\u00e4tze der Pr\u00e4vention.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer vierte Punkt ist die Verst\u00e4rkung des kommunalen In-\nfrastrukturaufbaus. Das hei\u00dft, hier haben wir besonders\ndie F\u00f6rderung des St\u00e4dtebaus weiterzuentwickeln und an-\nzumahnen. Bei der kommunalen Verkehrsinfrastruktur\nfehlt noch eine ganze Menge, nicht nur an den kommuna-\nlen Stra\u00dfen, sondern auch im Nahverkehr. Es gilt auch, die\nSanierung der Schulen zu erh\u00f6hen und die regionale Wirt-\nschaftsstruktur zu verstetigen. Der F\u00f6rderdschungel, der\nderzeit auch f\u00fcr die Kommunen besteht, sollte konzen-\ntriert abgebaut werden.\nDer f\u00fcnfte Punkt. Da geht es um den Abbau der Arbeits-\nlosigkeit. Herr Minister Geisler hat dazu auch etwas gesagt\nin Bezug auf die Entlastung der Sozialhilfe. Das ist durch-\naus m\u00f6glich, wenn man an dieser Stelle \u2013 meinetwegen in\nLeipzig oder in Chemnitz oder in Zwickau \u2013 kommunale\nUnternehmen gr\u00fcndet, die den Abbau der Arbeitslosigkeit\nim Sozialhilfebereich, also mit Sozialhilfeempf\u00e4ngern, f\u00f6r-\ndern.\n\nDer siebente Punkt ist die Verbesserung der institutionel-\nlen Mitwirkung der Kommunen an der Gesetzgebung. Wir\nals SPD sind der Meinung, dass dies jetzt nicht aus-\nreichend geschieht und verst\u00e4rkt werden muss. Vor allem\nm\u00fcssen auch die Auswirkungen von Gesetzen und Ver-\nordnungen auf die finanzielle oder strukturelle Situation\nder Kommunen mit benannt und nat\u00fcrlich die entspre-\nchenden Mehrfinanzen erstattet werden.\nUnd der achte Punkt ist die Integration und die Partizipa-\ntion der B\u00fcrger in ihrem kommunalen Lebensraum. Hier,\ndenke ich, brauchen wir eine Verst\u00e4rkung des ehrenamtli-\nchen b\u00fcrgerschaftlichen Engagements durch weitere Mit-\nwirkungs- und Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten. Auch hier\nist nach unserer Meinung weiterhin Bedarf, den wir zu\nbefriedigen haben, zum Beispiel auch \u00fcber die Gemeinde-\nordnung, was wir schon einmal versucht haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Rasch, bitte. Jetzt zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nBitte verzeihen Sie mir, dass ich nun doch noch einmal\nausf\u00fchrlich auf diesen Entschlie\u00dfungsantrag reagieren\nmuss. Wenn ein derartiger Rundumschlag vorgesehen ist,\nk\u00f6nnen wir uns nicht entziehen darauf auch zu antworten.\nHerr Dr. Kunckel, Sie haben es unterschrieben. \u2013 Wo ist er?\nEr ist im Augenblick nicht hier.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nEr will dem eigenen Antrag nicht zustimmen!)\n\nIch will ihn fragen: Wer hat Ihnen denn diesen Text ge-\nmacht? Verwirrung ist Trumpf bei der SPD.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch verweise auf die Bundesebene; das setzt sich offen-\nsichtlich durch auch bis Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie Punkte 1 und 7, zum Teil auch Punkt 6 sind absolut\nohne Relation zur Gro\u00dfen Anfrage. Kollege Dr. Friedrich\nhat da vorhin mit Recht die Engf\u00fchrung dieser Anfrage\nfestgestellt. Die Punkte sind hier im Entschlie\u00dfungsantrag\nohne Relation zur Gro\u00dfen Anfrage.\nMeine Damen und Herren, ich sehe wenig Veranlassung\nf\u00fcr die CDU-Fraktion, dass wir hier ein Programm der\nSPD annehmen sollten, das irgendwo zwischen Kommu-\nnalwahlprogramm und Landtagswahlprogramm liegt.\nMachen Sie das auf der parteipolitischen Schiene! Blo\u00df,\nmeine Damen und Herren, dann w\u00fcrde ich Ihnen auch\nsehr empfehlen: Schauen Sie sich das, was Sie nieder-\nschreiben, sehr genau an. Denn da sollte man ein bisschen\nauf Konsistenz in sich achten, dass also das ganze Paket\ndann wirklich stimmt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nIch denke, das ist wohl eher ein politischer Schnellschuss.\nIch will Ihnen auch die Details dazu nicht vorenthalten\nund zu jedem Punkt kurz etwas sagen.\nSubsidiarit\u00e4t als zentraler Punkt. Das k\u00f6nnten wir so un-\nterschreiben,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Dann stimmen Sie doch zu!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7527\n\n\n\nblo\u00df a) wo ist die Relation zur Gro\u00dfen Anfrage; b) wo ist\ndie Relation zu Punkt 3? Sie haben innerhalb des Punktes\n3 einen Widerspruch in sich. Und zur Frage Subsidiarit\u00e4t\nist Punkt 3 erst recht im Widerspruch.\nDas ist bei Punkt 2 \u00e4hnlich. Wenn Sie durch das Wirken\ndes Staates zum Beispiel \u00fcber Abgaben und Geb\u00fchren Ein-\nnahmen der Kommunen absichern wollen, meine Damen\nund Herren, wie wollen Sie denn das bei Ernstnehmen der\nSubsidiarit\u00e4t wirklich tun?\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas ist doch Verr\u00fccktheit unter dem Gesichtspunkt unse-\nrer Verfassungslage, was Sie hier beabsichtigen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Haben Sie nie dialektisch denken\ngelernt?)\n\nGenauso: aufgabenbezogener Finanzausgleich, auch im\nPunkt 2. Was wollen Sie denn damit? Wollen Sie den\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz oder die -grunds\u00e4tze einfach\nbeiseite werfen?\n\n(Zuruf des Abg. Richter, Joachim, SPD)\n\nWollen Sie jetzt auf einzelne Sachgebiete bezogen getrenn-\nte FAGs gestalten?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWo Ihnen alle Fachleute hier in diesem Saal bei den Anh\u00f6-\nrungen gesagt haben, dass wir in Sachsen eines der fort-\nschrittlichsten FAGs haben.\n\n(Beifall des Staatsministers Hardraht)\n\nPunkt 3. Da wollen Sie einerseits auf dirigistische Vorga-\nben des Staates verzichten und im gleichen Atemzug den\nSozial-, Kinder-, Jugend- und Sportbereich strukturell und\nfinanziell durch den Staat abgesichert wissen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Freiwillige Aufgaben!)\n\nFreiwillige Aufgaben soll pl\u00f6tzlich hier der Staat absichern\ndurch seinen Eingriff strukturell und finanziell.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nOder nehmen wir nur einmal den Kinderbereich, Kinder-\ntagesst\u00e4tten und so weiter. Darauf haben mich vorhin ge-\nrade erst meine Kolleginnen aus dem Sozialbereich hinge-\nwiesen: dass Sie erst k\u00fcrzlich seitens der SPD vom\nVerk\u00fcmmern der Kinder unter diesen Bedingungen ande-\nrer Standards geredet haben. Meine Damen und Herren!\nWas wollen Sie wirklich? Sie m\u00fcssen sich entscheiden.\nIn Punkt 4 erw\u00e4hnen Sie unter anderem die Verkehrsin-\nfrastruktur. Ich hatte Sie vorhin schon einmal gefragt: Wo\nwar denn Ihre positive Stellungnahme zu unserem\nStra\u00dfenbausonderprogramm, mit dem wir auf konkreten\nBedarf der kommunalen Ebene eingegangen sind?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von SPD und PDS)\n\nPunkt 5: Meine Damen und Herren, auch dort muss ich Sie\nwieder auf Ihre Politik auf Bundesebene verweisen. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung ist schon sehr daf\u00fcr eingetre-\nten \u2013 immer wieder hat der Ministerpr\u00e4sident das be-\ntont \u2013, dass wir meinen, dass die Frage der Arbeitslosig-\nkeit, vor allem bei dem Drittel der Langzeitarbeitslosen,\nm\u00f6glichst regional bew\u00e4ltigt werden muss. Nur, was ist\nIhre politische Praxis in Bonn? Sie wollen das ganze\nThema Arbeitslosigkeit nach M\u00f6glichkeit nach Br\u00fcssel\n\nabschieben, damit Sie selbst daf\u00fcr nicht mehr verantwort-\nlich gemacht werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Ei, ei! bei der SPD)\n\nPunkt 6: Verbesserung der institutionellen Mitwirkung der\nKommunen an der Gesetzgebung. Meine Damen und Her-\nren, die Mechanismen, die wir hier praktizieren, sind a)\nverfassungsrechtlich abgesichert und b) funktionieren sie\npraktisch. Sie heben besonders ab auf die Erstattung der\nKosten, die das Land durch seine Gesetzgebung verur-\nsacht, Vollzugskosten bei den Gemeinden.\nHerr Richter, ich vermute sogar, Sie sind bei der Anh\u00f6rung\nzum FAG 1999/2000 hier im Saal gewesen. K\u00f6nnen Sie\nsich erinnern, wie relativ still die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde auf die Frage nach der Konkretisierung wurden,\nwie sie denn diese Lasten nun konkret berechnen wollen,\nwas Sie konkret einklagen wollen? Also sind hier im Au-\ngenblick Defizite so ohne weiteres nicht feststellbar.\nVerbesserung der Partizipation der B\u00fcrger: Meine Damen\nund Herren, schauen Sie sich das in der Praxis genau an.\nIn Vereinen \u2013 Sport, Kultur, Geschichte, Bildung, Wirt-\nschaft \u2013, in verschiedensten Strukturen wird mitgedacht,\nwird die aktive Relation zur Kommunalpolitik aufgebaut.\nIch erinnere an die berufenen Ehrenamtlichen in den kom-\nmunalen Entscheidungsgremien. Da sind doch alle M\u00f6g-\nlichkeiten da.\nHaben wir nicht vielmehr ein reales Defizit an Inanspruch-\nnahme dieser Partizipationsm\u00f6glichkeiten? Also Summa\nsummarum, meine Damen und Herren, der Ent-\nschlie\u00dfungsantrag hat f\u00fcr uns nicht einen Punkt, der at-\ntraktiv w\u00e4re dergestalt, dass wir ihm zustimmen sollten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem SPD-Ent-\nschlie\u00dfungsantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Fried-\nrich, Fraktion der PDS, bitte. Dann lassen wir hier erst ein-\nmal abstimmen und dann behandeln wir den\nPDS-Entschlie\u00dfungsantrag.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich gehe davon aus, dass ich noch Redezeit habe.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Aber sicher.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich sehe mich nun doch veranlasst,\nhierzu etwas zu sagen, weil Kollege Rasch so gemein zur\nSPD war. Ich wollte es eigentlich nicht tun.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch muss einmal sagen: Wenn man etwas ablehnen will,\nkann man das auch k\u00fcrzer bringen. Da braucht man nicht\neinen extra Redebeitrag dazu. Der Entschlie\u00dfungsantrag\nist unzweifelhaft richtig und regelrecht unsch\u00e4dlich. Alles,\nwas er fordert, ist nat\u00fcrlich korrekt. Er h\u00e4tte weitaus kon-\nkreter sein k\u00f6nnen.\nIch f\u00fcge hinzu: Der Entschlie\u00dfungsantrag ist von einer\nwirklich getragenen Lyrik durchdrungen bis hin zur loka-\nlen Identit\u00e4t in einer globalisierten Welt. Es fehlt nur noch\nder Wegweiser, der zum Zentrum hinweist, der bef\u00f6rdert\nwird. So sch\u00f6ne Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge konnte bisher nur\ndie CDU schreiben. Nun macht es also auch die SPD.\nAll dem, was die SPD fordert, kann wirklich zugestimmt\nwerden. Etwas mehr Konkretheit w\u00e4re w\u00fcnschenswert ge-\nwesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7528\n\n\n\nIm \u00dcbrigen, Kollege Richter, ich muss mich schon etwas\nwundern: Die SPD-Fraktion kritisiert und kritisiert auf der\nPressekonferenz, heute wieder, unzureichende kommu-\nnale Finanzausstattung und tut dabei ganz so, als g\u00e4be es\nnicht seit rund 200 Tagen eine neue Bundesregierung, die\nnat\u00fcrlich ganz wesentlich im Setzen oder auch im Nicht-\nsetzen von kommunalfreundlichen Rahmenbedingungen\ndie kommunale Finanzausstattung, auch hier im Freistaat,\nentscheidend mit beeinflusst.\n\nIch sage hier ganz deutlich und wir werden morgen in der\nAktuellen Debatte noch einmal darauf zur\u00fcckkommen:\nOhne die richtungslosen und in der Tendenz wenig kom-\nmunalfreundlichen Rahmenbedingungen wirklich mit zu\nkritisieren, die die neue Bundesregierung Rot-Gr\u00fcn ver-\nantwortet, wird sich letztendlich auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen\nKommunen wenig Positives tun.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Nur mit der PDS!)\n\nDas sollte mit bedacht werden. Ich wundere mich weiter-\nhin, dass f\u00fcr die SPD-Fraktion etwa die unl\u00e4ngst stattge-\nfundene Hauptversammlung des Deutschen St\u00e4dtetages in\nSaarbr\u00fccken, die mit ganz konkreten Forderungen hin-\nsichtlich einer kommunalen Finanzreform an die \u00d6ffent-\nlichkeit getreten ist, in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag \u00fcber-\nhaupt keine Rolle spielt. Die PDS hat sich bem\u00fcht, das\nalles ein St\u00fcck konkreter zu machen. Ich komme gleich\ndarauf zu sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wird\nzu dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nSo bringe ich diesen Entschlie\u00dfungsantrag Drucksache\n2/11831, Fraktion der SPD, zur Abstimmung. Wer diesem\nEntschlie\u00dfungsantrag seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach\nGegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013\nWenige Stimmenthaltungen, eine Reihe Stimmen daf\u00fcr,\naber mehr dagegen. Damit ist diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag mehrheitlich nicht zugestimmt.\nJetzt rufe ich auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nder PDS, Drucksache 2/11837. Herr Dr. Friedrich wird\ndazu einiges sagen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nJetzt kommt der Weisheit allerletzter Schluss!)\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Kollege Dr. Kunckel, Sie sollten sich nicht \u00e4rgern,\naber ein bisschen mehr Konkretheit t\u00e4te Ihrer Oppositions-\narbeit nat\u00fcrlich auch gut.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Sch\u00f6nen Dank f\u00fcr den Hinweis!)\n\nZun\u00e4chst aber einmal, Herr Staatsminister Milbradt \u2013 lei-\nder jetzt nicht mehr zugegen \u2013, Sie haben sich vorhin sehr\nzu Recht bei den Gemeinder\u00e4ten, Kreisr\u00e4ten, B\u00fcrger-\nmeistern, Landr\u00e4ten bedankt. Sie haben aber vers\u00e4umt,\nsich auch bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu bedanken\nund vor allem bei den Gemeindebediensteten, die diesen\nrigorosen Personalabbau in den Kommunen meist ohne\ngro\u00dfes Murren auf sich genommen haben. Das geh\u00f6rt,\ndenke ich, zur Wahrheit dazu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun zum Entschlie\u00dfungsantrag. Ich werde mir ersparen,\nhier alles noch einmal zu referieren. Ich m\u00f6chte wirklich\nnur auf die Hauptpunkte kommen. Nat\u00fcrlich ist alles wei-\nter entwicklungsf\u00e4hig. Wir haben versucht, die wirklich\naktuellen Forderungen der 30. Hauptversammlung des\nDeutschen St\u00e4dtetages jetzt Anfang Mai in Saarbr\u00fccken\naufzunehmen. Dort ging es bekanntlich unter anderem um\neine bundesweite Gemeindefinanzreform, ein Thema, das\nim \u00dcbrigen \u00fcberhaupt keine Rolle in der Koalitionsverein-\nbarung zwischen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne spielt.\nWenn man sich die Diskussion um \u00d6kosteuerreform, Un-\nternehmensteuerreform ansieht, scheint da auch nicht viel\nPositives f\u00fcr die Kommunen herauszuspringen. Wir wol-\nlen, dass endlich ausreichende Grundlagen f\u00fcr eine solide\nFinanzierung der kommunalen Pflichtaufgaben gesichert\nwerden, dass die Kommunen die Kofinanzierung der\ndiversen EU-, Bundes- und Landesf\u00f6rderprogramme \u00fcber\nihre Eigenanteile unter realistischen Bedingungen erm\u00f6g-\nlichen k\u00f6nnen. Und wir wollen keinen staatlichen Dirigis-\nmus, sondern wir wollen einen ausreichend gro\u00dfen Spiel-\nraum schaffen f\u00fcr die so genannten freiwilligen\nkommunalen Aufgaben. Die Unterscheidung von freiwilli-\nger und Pflichtaufgabe ist sowieso irref\u00fchrend.\nWir m\u00f6chten, dass die finanziellen Mittel so ausreichend\nbemessen sind, ohne hier gleich vom \u00dcberfluss zu spre-\nchen, dass die Kommunen gen\u00fcgend politische Spiel-\nr\u00e4ume haben, um die Sozial-, Jugend-, Kinder-, Kultur-\nund Sportarbeit entsprechend auszugestalten.\nBei aller Notwendigkeit der Haushaltskonsolidierung be-\ndeutet das eine nachhaltige Verbesserung der Einnahmen-\nsituation der s\u00e4chsischen Kommunen. Das kann auf zwei\nWegen geschehen, die parallel beschritten werden k\u00f6nnen:\neinmal \u00fcber eine Reform des s\u00e4chsischen Finanzausglei-\nches \u2013 dar\u00fcber habe ich in der Rede gesprochen; das will\nich jetzt nicht wiederholen \u2013 und zum anderen \u00fcber eine\nGemeindefinanzreform, nat\u00fcrlich auf der Bundesebene,\nmit entsprechenden \u00c4nderungen nicht zuletzt auch in\nArtikel 106 des Grundgesetzes.\nEin zentraler Punkt ist f\u00fcr uns die Revitalisierung der Ge-\nwerbesteuer, das hei\u00dft die Verstetigung und die Er-\nschlie\u00dfung einer wirklich stabilen Gewerbesteuer, nicht\nnur bei denen, bei denen sie gegenw\u00e4rtig erhoben wird,\nsondern wir wollen auch die so genannten freien Berufe\nund alle Dienstleister einbeziehen, sie anderweitig ent-\nlasten, sehr wohl mit eigenem Hebesatzrecht f\u00fcr die Kom-\nmunen als weitere Erhebungsgrundlage, weil wir meinen,\ndie Gewerbesteuer sollte nicht r\u00fcckgebaut und abgeschafft\nwerden \u2013 es ist ohnehin nur die Gewerbeertragsteuer \u2013,\nsondern sie sollte als zentrales finanzielles Bindeglied zwi-\nschen der Wirtschaft in ihren Hauptstandorten, eben den\nKommunen, erhalten bleiben im Zuge der gro\u00dfen Steuer-\nreform, genauer gesagt der Unternehmensteuerreform.\nWir wollen auch dar\u00fcber nachdenken, den Anteil der\nKommunen an der Einkommensteuer zu erh\u00f6hen, sowie\n\u00fcber ein ,,gemischtes\u201c wohnsitz- und arbeitsplatzbezoge-\nnes Verteilungsprinzip. Wir wollen \u00fcber die Grundsteuer\nneu nachdenken mit dem Ziel, dass auch die \u00f6kologische\nSteuerung der Bodennutzung besser durchgef\u00fchrt wird\nund zuverl\u00e4ssig Bodenspekulationen eingeschr\u00e4nkt\nwerden.\nSo weit unser Entschlie\u00dfungsantrag, der selbstverst\u00e4ndlich\nnicht alle Probleme der kommunalen Finanzausstattung\nvon heute auf morgen kl\u00e4ren kann, der aber sehr wohl\nwichtige Arbeitsrichtungen der Politik aufzeigt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7529\n\n\n\nIch bitte um Annahme.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag\nder PDS-Fraktion Herr Rasch, bitte, f\u00fcr die Fraktion der\nCDU.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Porsch, ich will die Anregung von Herrn Friedrich\naufgreifen und das relativ kurz machen mit dem, was Sie\nvorgelegt haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sagen Sie ja!)\n\nNun sind Sie ein fixer Bursche, Herr Dr. Friedrich,\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS \u2013\nZuruf von der PDS: Richtig erkannt!)\n\nund haben eben nun das, was am 6. Mai in Saarbr\u00fccken\ngeschehen ist, heute sofort ins Papier gepackt. Sie h\u00e4tten\naber vorher wenigstens das raussortieren sollen, was ei-\ngentlich bei uns schon erledigt ist und ganz gut l\u00e4uft \u2013 also\ninsofern ein bisschen zu fix.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sagen Sie mal, was!)\n\nDas andere ist: Wenn man nat\u00fcrlich wirklich eine Gemein-\ndefinanzreform besprechen wollte, dann kann man das\nnicht so einfach mal als Annex einer Gro\u00dfen Anfrage\nschnell im Vorbeigehen mit erledigen, sondern dann m\u00fcss-\nte man sich schon die Freiheit nehmen, das grunds\u00e4tzlich\nzu thematisieren und sich wirklich einschlie\u00dflich Aus-\nschussbefassung und allem Drum und Dran damit befas-\nsen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das wird seit zehn Jahren diskutiert!)\n\nSchon aus diesem Grunde ist es undenkbar, dieses ,,Ding\u201c\njetzt einfach so mal schnell mit ,,durchmarschieren\u201c zu\nlassen.\nPunkt 1. Dass wir tats\u00e4chlich eine Haushaltssituation\nhaben, die ohne luxuri\u00f6se Bewegungsspielr\u00e4ume ist, geste-\nhen wir Ihnen gern zu. Nur, die Beschreibung, wie Sie sie\nformulieren, ist aus unserer Sicht nicht zutreffend.\nPunkt 2. Hier muss ich einfach entgegenhalten: Es ist aus\nunserer Sicht \u2013 das ist auch verfassungsrechtlich so \u2013 eben\ndoch die Eigenverantwortung der Kommunen von einer\nanderen Dimension und Gewichtigkeit. Auch dem w\u00fcrden\nwir dann schon ganz gern Rechnung tragen.\nPunkt 3, die nachhaltige Verbesserung der Einnahmensi-\ntuation mit grundlegender Gemeindefinanzreform: Ich\nhabe den Eindruck gehabt und h\u00f6re das auch immer wie-\nder von der informierten kommunalen Seite her, dass wir\nmit dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz bisher sehr gut gefah-\nren sind und dass wenig Interesse besteht, diesen wirklich\nzu verlassen \u2013 noch dazu, da im Augenblick sinnvolle\nAlternativen gar nicht verf\u00fcgbar sind. Wenn man eine\nst\u00e4rkere Finanzausstattung der Kommunen will, muss\nman im gleichen Zuge beantworten: Wo soll es beim Staat\nabgeschnitten werden? \u2013 Oder ist Ihnen gegebenenfalls\nnoch irgendetwas vom SED-Altverm\u00f6gen \u00fcber den Weg\ngelaufen? \u2013 Dann nehmen wir es gerne.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung \u2013\nLeichte Heiterkeit \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \nWir haben andere Einnahmequellen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, Fraktion der SPD,\nzu dem Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Friedrich, Sie haben in diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag Bundes- und Landeskompetenzen in\nden unterschiedlichen Punkten so vermischt, dass man im\nGrunde genommen dem so nicht zustimmen kann. Wir\nsind jetzt hier im S\u00e4chsischen Landtag und sollten nat\u00fcr-\nlich an dieser Stelle im Wesentlichen die Landeskompeten-\nzen formulieren und feststellen. Wir k\u00f6nnten Ihnen in\neiner ganzen Anzahl von Punkten, wie zum Beispiel bei\nPunkt 2 und Punkt 3, zustimmen, wobei die grundlegende\nGemeindefinanzreform eine Reform ist, die schon wieder-\num Bundesrecht ber\u00fchrt.\nBundesrecht ber\u00fchrt weiterhin nat\u00fcrlich die Wertsch\u00f6p-\nfungssteuer, also \u00fcberhaupt die ganzen Fragen der Steue-\nrung durch Steuern, die Erh\u00f6hung des Anteils der Kom-\nmunen an der Einkommensteuer etc., die Reform der\nGrundsteuer. Das sind alles Dinge, Herr Friedrich, die\nbundesrechtlich geregelt werden m\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen sie\nzwar vom S\u00e4chsischen Landtag beschlie\u00dfen lassen, aber\nich denke, das sollte man entsprechend dem Bundestag\nund den dort Regierenden \u00fcberlassen. Wir werden unse-\nren Einfluss durchaus an der einen oder anderen Stelle\ngeltend machen.\nSomit muss ich sagen: Dem Entschlie\u00dfungsantrag k\u00f6nnen\nwir deshalb nicht zustimmen, weil hier eine Vermischung\nder unterschiedlichsten Ebenen und Kompetenzen statt-\nfindet. H\u00e4tten Sie das an dieser Stelle gebracht, dann w\u00e4re\ndurchaus auch von uns zu konkreten Punkten Ihres Antra-\nges eine Zustimmung m\u00f6glich gewesen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 So bringe ich den Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS: Punktweise!)\n\n\u2013 Ja, ich w\u00fcrde aber bitten, in Zukunft nicht immer so zu\nmurmeln, sondern es richtig zu beantworten, damit es alle\nh\u00f6ren.\nGut, wir sollen also so abstimmen, dass die Punkte einzeln\naufgerufen werden: Drucksache 2/11837, Entschlie\u00dfungs-\nantrag der PDS-Fraktion. Ich rufe den Punkt 1 auf. Wer\ndem seine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt um\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltung, Punkt 1 mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch rufe auf Punkt 2. Zustimmung? \u2013 Ablehnung? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, mehr-\nheitlich ist Punkt 2 abgelehnt worden.\nIch rufe auf Punkt 3. Wer stimmt zu? \u2013 Wer m\u00f6chte ableh-\nnen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr, mehr-\nheitlich abgelehnt.\nDarf ich Punkt 4 ganz aufrufen oder die einzelnen An-\nstriche extra? \u2013 Punkt 4 im Ganzen. Wer stimmt Punkt 4\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 4\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nDa alle einzelnen Punkte mehrheitlich abgelehnt worden\nsind, brauche ich den Entschlie\u00dfungsantrag nicht mehr im\nGanzen zur Abstimmung zu stellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7530\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Fraktion der\nCDU war im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden, das war die Drucksache\n2/10098.\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nPrivatisierung kommunaler Krankenh\u00e4user\nDrucksache 2/7512, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD und\nPDS je 10 Minuten. Als Einbringerin hat zuerst die Frak-\ntion der PDS das Wort. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Anlass f\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage zur Privatisie-\nrung kommunaler Krankenh\u00e4user war der politische Wille\nder Staatsregierung, zirka ein Drittel der s\u00e4chsischen\nKrankenh\u00e4user zu privatisieren. Wir PDS-Abgeordneten\ntragen diese Privatisierungsorientierung im Gesundheits-\nwesen, im Bereich der sozialen Daseinsf\u00fcrsorge \u2013 also\n\u00fcberall dort, wo direkt Dienst am Menschen geleistet wird\n\u2013 nicht mit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit der Gro\u00dfen Anfrage thematisierten wir deshalb die\nmit der Privatisierung von Krankenh\u00e4usern zusammen-\nh\u00e4ngenden Fragen, Probleme, Chancen und Risiken.\nEines sei vorweggenommen: Die Antworten der Staats-\nregierung machten uns nicht kl\u00fcger in der Frage, warum\nes gut sein soll den Versorgungsauftrag als eine \u00f6ffentliche\nAufgabe einem Privaten zu \u00fcbertragen. Die Auffassung\nder Staatsregierung lautet: Es wird privatisiert, es soll pri-\nvatisiert werden \u2013 wegen der Tr\u00e4gervielfalt.\nMit dem positiv belegten Begriff ,,Tr\u00e4gervielfalt\u201c jedoch\nwird getrickst. In den meisten Kreisen muss das Argument\nder angestrebten Tr\u00e4gervielfalt im Krankenhausbereich ad\nabsurdum gef\u00fchrt werden. Wollen Patientinnen und\nPatienten diese Tr\u00e4gervielfalt und damit Auswahlm\u00f6glich-\nkeiten? Oder brauchen und wollen sie nicht vielmehr opti-\nmale medizinische Versorgung, und das in jedem\nKrankenhaus?\nTr\u00e4gervielfalt ist doch sowieso dadurch gegeben, dass un-\nterschiedliche kommunale Tr\u00e4ger f\u00fcr ihre Krankenh\u00e4user\nunterschiedliche Konzepte entwickeln. Tr\u00e4gervielfalt allein\nb\u00fcrgt nicht f\u00fcr Qualit\u00e4t, denn Untersuchungen ergaben:\nJede Rechtsform kann gut oder schlecht ausgestaltet wer-\nden.\nEs ist eben gerade nicht so, dass Private von vornherein,\nsozusagen naturgegeben, bessere Qualit\u00e4t und h\u00f6here\nFlexibilit\u00e4t garantieren und \u00f6ffentliche Anbieter starrer\nund schlechter arbeiten und reformunwillig sind.\nWarum leuchten bei den s\u00e4chsischen Ministern und bei\nCDU-Abgeordneten trotzdem die Augen, wenn sie auf\nPrivatisierung zu sprechen kommen?\nDie Privatisierungseuphorie ist das Produkt ihrer reinen\nMarktphilosophie, der sie alles unterwerfen wollen, indem\nalles markt- und verkaufsf\u00e4hig gemacht wird. Auch diese\nhinter der Privatisierungsabsicht steckende Marktideolo-\ngie wird ebenso wie die Tr\u00e4gervielfalt verbraucherfreund-\nlich formuliert, indem auf das Gebot der Wirtschaftlichkeit\nund Sparsamkeit verwiesen wird.\n\nNat\u00fcrlich ist auch die PDS f\u00fcr Sparsamkeit und Wirt-\nschaftlichkeit und gegen das Verschwenden beim Betrei-\nben von Krankenh\u00e4usern. Doch anders als bei der CDU\nsteht f\u00fcr die PDS bei einer Aufgabe, wie sie ein Kranken-\nhaus innerhalb der sozialen Daseinsf\u00fcrsorge f\u00fcr die\nPatientinnen und Patienten zu erbringen hat, die betriebs-\nwirtschaftliche Kosten- und Gewinnrechnung nicht als ein-\nziges und schon gar nicht oberstes Gebot im Blickfeld.\nDie Frage: Was kostet die Betreibung eines Kranken-\nhauses? erweitert die PDS um die Frage: Was bringt die\nBetreibung eines Krankenhauses f\u00fcr die medizinische Ver-\nsorgungsqualit\u00e4t der Patientinnen und Patienten?\nDie Staatsregierung sch\u00e4tzt ein, dass die Privatisierungs-\ntendenz unter anderem auf dem Willen der Kommunen\nberuht, ihr Krankenhaus wirtschaftlich zu f\u00fchren und\nwettbewerbsf\u00e4hig zu halten. Warum, frage ich, sind denn\ndie Rahmenbedingungen so gestaltet, dass im Falle der\n\u00f6ffentlichen Tr\u00e4gerschaft den Kommunen aufgrund des\n\u00f6ffentlichen Haushaltsrecht und steuerrechtlicher Aspekte\neher Gestaltungsgrenzen gesetzt sind, als wenn sie sich f\u00fcr\neine private Rechtsform entscheiden? Das verstehe, wer\nwill. Warum wird daran nichts ge\u00e4ndert, um Kommunen\nin die Lage zu versetzen, b\u00fcrokratische Blockaden auch\nohne Privatisierung zu durchbrechen?\nEin dritter Aspekt neben der Tr\u00e4gervielfalt und den auf\nMarktgesetzen beruhenden Chancen der Privatisierung\nvon Krankenh\u00e4usern ist der Aspekt der Arbeitspl\u00e4tze.\nEinerseits belehrt uns die Staatsregierung, dass es keinen\nunmittelbaren Zusammenhang von Personaleinsatz und\nTr\u00e4gerschaft gebe, andererseits f\u00fchrt sie an, dass Kranken-\nh\u00e4user deshalb privatisiert werden, um Arbeitspl\u00e4tze zu\nerhalten bzw. neue zu schaffen.\nAuch wenn es stimmt, dass sich die Zahl der Besch\u00e4ftigten\nim Falle einer Privatisierung meist nicht ver\u00e4ndert, in eini-\ngen F\u00e4llen sogar noch Personal eingestellt wird, \u00fcbersehen\nwir nicht, dass sich die Bedingungen der Besch\u00e4ftigten\nzum Teil gravierend ver\u00e4ndern, zum Beispiel durch Ver-\nringerung der Fachkraftquote, durch Haustarife, durch\nVerk\u00fcrzung der Arbeitszeit und durch Verletzung des\nArbeitszeitgesetzes.\nMit dem Anspruch ,,Das muss sich rechnen und zugleich\nnoch ausreichend Gewinn abwerfen\u201c wird der Personal-\neinsatz, der ja den Hauptteil der Kosten ausmacht, ge-\nnauestens unter die Lupe genommen und gepr\u00fcft, ob nicht\nund, wenn ja, welche einzelnen ,,Verrichtungen\u201c am\nMenschen von An- und Ungelernten erfolgen k\u00f6nnen. Wo\ndas ohne nachweisbares gesundheitliches Risiko m\u00f6glich\nist, werden Fach- gegen Hilfskr\u00e4fte ausgetauscht. Genau\ndas lehnt die PDS ab.\nWir fordern ganzheitliche Sicht, ganzheitliche Verantwor-\ntung und ganzheitliche professionelle Betreuung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7531\n\n\n\nEin vierter Aspekt, der uns bei der Privatisierung von\nKrankenh\u00e4usern besonders bewegt, ist die Demokratie.\nEs ist der Staatsregierung sehr wohl bekannt, dass mit der\nPrivatisierung von Krankenh\u00e4usern die Mitbestimmung\nund Mitwirkung der kommunalen Abgeordneten an der\nQualit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Versorgungsauftrages ausgeh\u00f6hlt\nwird, dass Steuerungs- und Kontrollm\u00f6glichkeiten den ge-\nw\u00e4hlten Mandatstr\u00e4gern verlustig gehen. Sie k\u00f6nnen es\ndrehen und wenden, wie Sie es wollen: Die Demokratie\nnimmt Schaden. Das wissen Sie und indem Sie das wissen\nund trotzdem auf Privatisierung dr\u00e4ngen, wollen Sie de-\nmokratische Mitwirkung einschr\u00e4nken.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nIm Kreis Riesa-Gro\u00dfenhain haben wir uns f\u00fcr einen kom-\nmunalen Eigenbetrieb entschieden. Wir Kreisr\u00e4te werden\nregelm\u00e4\u00dfig von der Krankenhausvertretung \u00fcber Vor-\nhaben und Probleme informiert und k\u00f6nnen mit unserer\nregionalen Kenntnis direkt Einfluss auf die Versorgungs-\nqualit\u00e4t nehmen. Auch wenn das von uns Kreisr\u00e4ten auf-\nwendige Vorbereitungen und Sachkenntnis erfordert, f\u00fch-\nlen wir uns in unserem demokratischen Selbstverst\u00e4ndnis\ngest\u00e4rkt und stehen wir zu unserer Verantwortung.\nEin f\u00fcnfter Aspekt ist der des Geldes. Zweifelsfrei kann die\nStaatsregierung mit dem Argument operieren, dass Private\nin der Lage sind, schnell Kapital f\u00fcr die Krankenhausver-\nsorgung lockerzumachen und vorzuschie\u00dfen und ein\nKrankenhaus als Wirtschaftsunternehmen zu f\u00fchren. Doch\ndas ist nur die H\u00e4lfte der Wahrheit, denn jeder Privat-\nunternehmer will letztlich durch die Betreibung eines\nKrankenhauses Gewinn machen.\nWir aber sagen: An Krankheit soll niemand verdienen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKrankenh\u00e4user sind in unseren Augen nicht als Wirt-\nschaftsunternehmen, sondern als soziale Institution wirt-\nschaftlich zu f\u00fchren, die \u00dcbersch\u00fcsse in der Bewirtschaf-\ntung wieder f\u00fcr die Patientinnen und Patienten einsetzt.\nWenn Sie, Herr Minister Dr. Geisler, auf unsere Frage, ob\ndie Privatisierung von Krankenh\u00e4usern ein geeignetes Mit-\ntel ist, um der angespannten finanziellen Situation der\nKommunen kurzfristig und langfristig entgegenzuwirken,\nmit einem klaren Nein antworten, wissen Sie hoffentlich,\ndass das viele Kommunen ganz anders sehen. Denn das\nh\u00e4ufigste Argument, das die Kommunen bei Privatisie-\nrungsabsichten vortragen, ist das Geld. Ich hoffe, dass Sie\nwissen, dass es bei den Pflegesatzverhandlungen sehr\nwohl um Geld geht und dass es den cleveren privaten Be-\ntreibern allzu oft gelingt, wesentlich h\u00f6here Pfleges\u00e4tze\nauszuhandeln, als es den mittlerweile auch versierten\nKommunalpolitikern vor der Privatisierung je m\u00f6glich\nwar.\nWenn beim Verkauf eines Krankenhauses die ausgereich-\nten F\u00f6rdermittel nicht im Kaufpreis enthalten sind, hei\u00dft\ndas, dass diese Steuermittel in Privateigentum \u00fcbergehen \u2013\nein gutes Gesch\u00e4ft.\nWeil es um Geld geht, passieren dann auch Tricks und\nDinge wie beim Sebnitzer Krankenhaus durch Asklepios,\nindem gegen Vertr\u00e4ge und Vertragsbedingungen ver-\nsto\u00dfen wird.\nNein, sagt die PDS-Fraktion, Krankheit darf kein Gesch\u00e4ft\nsein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Gesundheitswesen hat die alleinige Aufgabe, Gesund-\nheit zu erhalten und zu st\u00e4rken und kranke Menschen zu\nheilen.\nEs ist bekannt, dass die Angebote zur Gesundheitsf\u00f6rde-\nrung h\u00f6chst mager sind und vorrangig den Menschen\nselbst \u00fcberantwortet werden, w\u00e4hrend bei der Heilung\nvon Krankheiten die Angebotsseite \u00fcberwiegt. W\u00e4hrend\nPatientinnen und Patienten als Kostenfaktoren behandelt\nwerden und Fragen der Wirtschaftlichkeit zunehmend das\nHandeln der Akteure und Politiker im Gesundheitswesen\ndominieren, bleiben elementare patientenfreundliche\nL\u00f6sungen, die dem Bedarf entsprechen, allzu oft auf der\nStrecke.\nAuf der einen Seite wird auf Kostend\u00e4mpfung gesetzt und\nwerden Budgets ausgehandelt, auf der anderen Seite schei-\ntern preisg\u00fcnstige Ans\u00e4tze wie kooperatives Handeln ge-\nrade an den auf Wettbewerb und Konkurrenz setzenden\nAkteuren und deren widerstreitenden Interessen.\nWenn Marktgesetze schon bei der Produktion von materi-\nellen G\u00fctern nicht nur positiv wirken, sondern dadurch\nauch viel \u00dcberfl\u00fcssiges und Sch\u00e4dliches produziert wird,\nstehen Politiker aufgrund des Sozialstaatsgebotes in der\nVerantwortung alles zu tun, damit im Bereich sozialer\nDaseinsf\u00fcrsorge nicht das Geld, sondern das Menschliche\nzum Ausgangs- und Zielpunkt ihrer Konzepte gemacht\nwird.\nEin letztes Wort an die Herren und die Dame von der\nStaatsregierung: Eine clevere Staatsregierung l\u00f6st Pro-\nbleme. Unsere Staatsregierung ist nicht clever, sie privati-\nsiert Probleme.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frakti-\non auf. Herr Abg. Steinert, bitte.\n\nSteinert, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Werte Kollegin von der PDS, diese\nStaatsregierung hat schon so viele Probleme gel\u00f6st, wie Sie\nsie in 40 Jahren nicht gel\u00f6st haben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf der Tagesordnung der heutigen Plenarsitzung steht\nmit der Drucksache 2/7512 eine Gro\u00dfe Anfrage der PDS.\nSie ist mit der Antwort der Staatsregierung am 13. M\u00e4rz\n1998 beantwortet ausgegeben worden. Sie umfassst ganze\n29 komplexe Fragen zur Privatisierung kommunaler Kran-\nkenh\u00e4user in Sachsen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Reden Sie doch mal zum Inhalt!)\n\n\u2013 Dazu komme ich noch.\nDie Fragen decken ein sehr weites inhaltliches Spektrum\nab. So werden unter anderem Fragen nach folgenden\nInhalten gestellt: Welche kommunalen St\u00e4dte und welche\nLandkreise haben ihre Krankenh\u00e4user privatisiert? Welche\nfreien gemeinn\u00fctzigen und rein privaten Tr\u00e4ger sind als\nK\u00e4ufer aufgetreten und wer hat dann gekauft? Zu welchen\nBedingungen wurde privatisiert? Welche Vor- und Nach-\nteile ergeben sich aus der Privatisierung kommunaler\nKrankenh\u00e4user?\nZu Personalfragen: Welche arbeitsrechtlichen Ver\u00e4nderun-\ngen ergeben sich f\u00fcr das Personal aus der Privatisierung?\nDas ist eine Vielzahl von Fragen, auf die ich jetzt nicht im\nDetail eingehen werde. Die Fragen und die ausf\u00fchrlichen\nAntworten sind in der Drucksache selbst nachzulesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7532\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Privatisierung kommunaler\nDienstleistungen \u2013 eine Horrorvision f\u00fcr ewig Gestrige\nund Linke. Nun sogar noch die Privatisierung kommuna-\nler Krankenh\u00e4user! Das kann nicht sein; das darf nicht\nsein, ja, das ist fast schon ein Anschlag auf das Gesund-\nheitswesen des Landes, ein Anschlag auf die Volksgesund-\nheit, so k\u00f6nnte man denken, wenn man das Geschrei und\ndas Wehklagen h\u00f6rt von hoch bezahlten, meist aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern importierten \u00d6TV-Funktion\u00e4ren, von\nwohl situierten Betriebsr\u00e4ten, die die n\u00e4chste Betriebsrats-\nwahl im Blick haben; von linken Gruppen, die politischen\nGewinn aus der Sache ziehen wollen; von SPD-Politikern,\nsolange sie nicht in der Regierungs- und damit in der\nKostenverantwortung stehen \u2013 die Bundesgesundheitsmi-\nnisterin Frau Fischer l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen und der Finanzminister\nHerr Eichel ebenfalls \u2013, von der PDS, die uns immer noch\ndie volkseigenen Krankenh\u00e4user der DDR als Leitbild ver-\nkaufen will. Man h\u00f6rt Floskeln wie: ,,Unser ehemals volks-\neigenes Krankenhaus soll an einen Privaten verkauft wer-\nden. Dagegen muss man doch etwas tun!\u201c Schnell werden\nda bei manchen wieder die alten, etwas verstaubten, in\nPionier- und FDJ-Nachmittagen, in Schulen der sozialisti-\nschen Arbeit und bei manchen auch in SED-Partei-\nversammlungen gesammelten Feindbilder des Privaten als\ngewinnorientiertes, r\u00fccksichtsloses Monster ausgegraben,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nentstaubt und in die Schlacht gef\u00fchrt.\nHeute steht nun die schon erw\u00e4hnte Drucksache, von der\nPDS so gewollt, auf der Tagesordnung, sicher nicht nur,\num die parlamentarische Bearbeitung der Drucksache\ndurch abschlie\u00dfende Abstimmung zu beenden, sondern\nvor allem deshalb, weil fast keine andere Thematik so gut\ngeeignet ist, die Bev\u00f6lkerung und vor allem die Kranken\nund die Alten zu verunsichern und zu ver\u00e4ngstigen, um\nsie dann f\u00fcr die politischen Machenschaften der PDS miss-\nbrauchen zu k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLiebe Kollegen der PDS, das beherrschen Sie besonders\ngut. Ich kann mich noch gut an die Jahre 1992 bis 1994\nerinnern, als ich als Mitglied des Kreistages Freiberg und\ngleichzeitig als Mitglied des kreislichen Krankenhausaus-\nschusses an den ersten Privatisierungsversuchen des Frei-\nberger Krankenhauses teilnehmen konnte. Unser Ziel war\nes damals, das Freiberger Krankenhaus einem freigemein-\nn\u00fctzigen Tr\u00e4ger zu \u00fcbereignen. Kirchliche Tr\u00e4ger wie\nCaritas und Diakonie und weltliche Tr\u00e4ger wie das Rote\nKreuz, der Arbeiter-Samariter-Bund und die Arbeiter-\nwohlfahrt stellten sich in Sitzungen bzw. Anh\u00f6rungen den\nKreistagsabgeordneten und den Vertretern des Kranken-\nhauses vor und legten ihre Konzepte dar.\nGegen diese beabsichtigte Privatisierung wurde, in den\nmeisten F\u00e4llen durch die \u00d6TV organisiert, in Freiberg und\nUmgebung Sturm gelaufen. Es wurden Protestveranstal-\ntungen organisiert und abgehalten, wo in k\u00e4mpferisch ge-\nhaltenen Reden \u2013 ja, man muss es so sagen \u2013 schamlos\nFalschaussagen verbreitet wurden, das hei\u00dft, es wurde ge-\nlogen. Es wurde \u00fcber die Auswirkungen der Privatisie-\nrung, \u00fcber die sich bewerbenden freien Tr\u00e4ger und andere\nEinzelheiten der Privatisierung gelogen. In den Anh\u00f6run-\ngen der sich bewerbenden Tr\u00e4ger wurden durch die anwe-\nsenden Privatisierungsgegner teilweise Fragen gestellt und\nDiskussionen anger\u00fchrt, die besch\u00e4mend waren. Es kam\n\nzu einem B\u00fcrgerentscheid, den der Landkreis nat\u00fcrlich\nverlor.\nIn der Zeit des B\u00fcrgerentscheides, aber auch schon zuvor\nwurden in h\u00f6chst unsachlicher Weise ebenfalls Falschin-\nformationen \u00fcber die sich bewerbenden Tr\u00e4ger verbreitet.\nErinnern kann ich mich noch an folgende Behauptungen,\ndie den Leuten dort, bevor sie die Unterschrift unter die\nListe setzten, von den anderen mitgeteilt wurden: ,,Nach\nder Privatisierung des Kreiskrankenhauses Freiberg wer-\nden nur noch Privatversicherte behandelt.\u201c \u2013 ,,Kommt ein\nkirchlicher Tr\u00e4ger, so werden die Atheisten nicht mehr im\nKrankenhaus aufgenommen und behandelt. Bei einem\nkirchlichen Tr\u00e4ger m\u00fcssen wir morgens, mittags und\nabends beten, auch wenn wir nicht kirchlich sind.\u201c \u2013 ,,Der\nprivate Tr\u00e4ger wird f\u00fcr ihn unrentable Fachgebiete bzw.\nStationen schlie\u00dfen.\u201c\nDas waren alles Argumente, die den Nichtfachleuten, den\nLeuten, die auf der Stra\u00dfe gefragt worden sind, dargelegt\nwurden. Und sie haben es geglaubt. Alle Erscheinungen\nund Aktivit\u00e4ten des Protestes gegen die geplante Privati-\nsierung in Freiberg sind auf andere F\u00e4lle anstehender Pri-\nvatisierung im Krankenhausbereich mehr oder weniger\n\u00fcbertragbar bzw. laufen in \u00e4hnlicher Art und Weise ab.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich nun zu einigen\nAusf\u00fchrungen zu Notwendigkeit und Richtigkeit der Pri-\nvatisierung von kommunalen Krankenh\u00e4usern kommen.\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, welche Haupt-\nformen der Privatisierung f\u00fcr den bisher kommunalen\nTr\u00e4ger m\u00f6glich sind.\nDie erste M\u00f6glichkeit ist die gemeinn\u00fctzige GmbH, bei der\nder kommunale Tr\u00e4ger \u2013 Stadt oder Kreis \u2013 Tr\u00e4ger bleibt\nund hundertprozentiger Gesellschafter wird. Die zweite\nM\u00f6glichkeit besteht darin, dass ein anerkannter freier,\nkirchlicher oder weltlicher Wohlfahrtstr\u00e4ger Tr\u00e4ger wird.\nBeispiele f\u00fcr kirchliche Tr\u00e4ger sind Caritas oder Diakonie.\nAls weltliche Tr\u00e4ger nenne ich das Rote Kreuz und die\nArbeiterwohlfahrt. Der Tr\u00e4ger f\u00fchrt das Krankenhaus\n\u00fcberwiegend als gemeinn\u00fctzige GmbH. Die dritte M\u00f6g-\nlichkeit ist der klassische reine Privatbetrieb.\nMeine Damen und Herren! In allen drei Privatisierungs-\nformen muss es das Bestreben der Finanzverantwortlichen\nin den Krankenh\u00e4usern sein, \u00dcbersch\u00fcsse zu erwirtschaf-\nten. In den F\u00e4llen der gemeinn\u00fctzigen GmbHs m\u00fcssen die\n\u00dcbersch\u00fcsse im Unternehmen verbleiben. Im Fall des rei-\nnen Privatbetriebes ist das nat\u00fcrlich nicht der Fall; es k\u00f6n-\nnen Gewinnanteile an die Gesellschafter ausgesch\u00fcttet\nwerden. Aber Sie unterschlagen ganz bewusst, dass in\nallen genannten und nicht genannten Privatisierungsfor-\nmen die jeweilige kommunale K\u00f6rperschaft in der Pflicht\nder Daseinsvorsorge verbleibt.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ja eben!)\n\nDas bedeutet, dass die im Krankenhausplan des Landes\nvorgegebenen Krankenh\u00e4user und festgelegten Fachabtei-\nlungen weiter vorzuhalten sind. Der gesetzliche Versor-\ngungsauftrag ist also zu erf\u00fcllen. Im Freistaat Sachsen un-\nterst\u00fctzt die Staatsregierung und nat\u00fcrlich auch meine\nFraktion weitere vorgesehene Privatisierungsvorhaben.\nZiel ist es, eine ausgewogene Tr\u00e4gerstruktur bzw. eine\nTr\u00e4gervielfalt zu erreichen. Dies wird eindeutig in der\nAntwort der Staatsregierung ausgesagt.\nMeine Damen und Herren! Der Krankenhausbereich ist\nder Bereich des Gesundheitswesens, bei dem die spezifi-\nschen Kosten pro Behandlungsverfahren und Patient und\ndamit die Gesamtkosten am schnellsten gestiegen sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7533\n\n\n\nund immer noch steigen. Im Hinblick auf die teure Ger\u00e4te-\nmedizin und die rasante Entwicklung auf diesem Gebiet\nm\u00fcsste dies eigentlich jedem klar sein.\nUm nun der gleichen Patientenzahl die weiterentwickel-\nten, kostenaufwendigeren Behandlungsverfahren zu er-\nm\u00f6glichen, m\u00fcssten bei gestiegenen Kosten der weiterent-\nwickelten Behandlung mehr Mittel aus der gesetzlichen\nKrankenversicherung eingesetzt werden. Das ist nat\u00fcrlich\nunter der Zielstellung der Beitragsstabilit\u00e4t nicht machbar\nund auch nicht vertretbar.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDazu kommt, dass die Fallzahlen vor allem bei Alterser-\nkrankungen infolge der steigenden Lebenserwartung noch\nsteigen. Theoretisch m\u00fcssten also in noch st\u00e4rkerem Ma\u00dfe\nals bisher Patienten den weiterentwickelten Behandlungs-\nmethoden unterzogen werden. Die begrenzten Mittel\nhaben also f\u00fcr noch mehr Behandlungsf\u00e4lle auszureichen.\nDaraus ergibt sich ein moralischer Zwang zur Einsparung\nim Einzelfall. Wer dies nicht tut oder es verweigert, macht\nsich mitschuldig, wenn nicht mehr alle Kranken die glei-\nchen Leistungen bekommen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDamit muss es zwangsl\u00e4ufig zu einem Auswahlverfahren\nkommen.\nWer Einsparungen verweigert, macht sich auch mitschul-\ndig am Entstehen einer Zwei-Klassen-Medizin, die die\nPatienten, die in den Genuss einer Behandlung kommen\nsollen, nach festzulegenden Kriterien ausw\u00e4hlt. Ein Selek-\ntionskriterium kann zum Beispiel das Alter der Patienten\nsein, was in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern schon l\u00e4ngst\nder Fall ist. Im deutschen Krankenhauswesen haben wir so\netwas nicht.\nAls ein anderes Kriterium k\u00f6nnen aber auch pers\u00f6nliche\nBeziehungen oder privat zugezahlte Gelder infrage kom-\nmen. Wir kennen ein derartiges Auswahlverfahren noch\naus den Zeiten der DDR. SED-Zugeh\u00f6rigkeit und West-\ngeld bildeten damals oft die Auswahlkriterien f\u00fcr beson-\ndere medizinische Leistungen. Ich habe darauf schon ein-\nmal hingewiesen.\nMachen wir uns nichts vor: Die Privatisierung der kom-\nmunalen Krankenh\u00e4user ist in Zeiten der knappen und\nnicht weiter zu erh\u00f6henden Mittel aus der gesetzlichen\nKrankenversicherung der einzige Weg, um bei immer\nweiter steigenden Krankenhauskosten solidarisch allen die\ngleichen medizinisch notwendigen Leistungen aus der\nGKV zu finanzieren. Um dies finanziell abzusichern, sind\nalle Wirtschaftlichkeitsreserven auszusch\u00f6pfen. Dann\nmuss man halt zur Kenntnis nehmen, auch wenn man es\nnicht will, dass Krankenh\u00e4user rein privater Tr\u00e4ger und\nfreigemeinn\u00fctziger Tr\u00e4ger deutlich niedrigere bereinigte\nKosten je Fall aufweisen als die \u00f6ffentlich gef\u00fchrten\nH\u00e4user.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Woran liegt das?)\n\nDas weist eine Untersuchung am Lehrstuhl f\u00fcr Wirt-\nschafts- und Sozialstatistik der Universit\u00e4t Dortmund aus.\nDanach haben privat gef\u00fchrte Krankenh\u00e4user bereinigte\nKosten in H\u00f6he von 5 578 DM pro Fall, freigemeinn\u00fctzige\nKrankenh\u00e4user 5 788 DM und \u00f6ffentlich gef\u00fchrte Kran-\nkenh\u00e4user immerhin 6 376 DM.\nDiese Tatsache \u2013 so sch\u00e4tzten es Experten auf der Veran-\nstaltung ,,Krankenhaus \u2013 Klinik \u2013 Rehabilitation\u201c Anfang\nMai dieses Jahres in Berlin ein \u2013 kann mittel- bis langfristig\n\nzum weiteren R\u00fcckgang von Krankenh\u00e4usern in \u00f6ffent-\nlicher Tr\u00e4gerschaft f\u00fchren. Den so genannten gro\u00dfen\nKlinikketten werden die Wege ge\u00f6ffnet.\nDer nun von der neuen Bundesregierung geplante \u00dcber-\ngang zur monistischen Finanzierung im Krankenhausbe-\nreich wird diese Entwicklung noch forcieren und in letzter\nKonsequenz die Abschaffung der staatlichen Kranken-\nhausplanung zur Folge haben. Die Kassen werden nicht\nauf Dauer die monistische Finanzierung leisten wollen,\nwenn nicht auch die Planung in ihrer Verantwortung liegt.\nDamit werden die Krankenh\u00e4user \u2013 ich wei\u00df nicht, ob das\nzu verhindern ist \u2013 in den harten Wettbewerb des freien\nMarktes gef\u00fchrt. Meine Fraktion will das nicht. Wir stehen\nnach wie vor zur dualen Finanzierung im Krankenhaus-\nbereich und damit zur Daseinsvorsorge durch die L\u00e4nder.\nMeine Damen und Herren! Sollte die PDS ihre Gro\u00dfe An-\nfrage nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren, so wird meine Fraktion\ngegen Ihre Anfrage stimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Zschoche, PDS: Es gibt keine\nAbstimmung bei einer Gro\u00dfen Anfrage!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Jetzt erteile ich der Frak-\ntion der SPD das Wort. Frau Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! 1993 waren die meisten s\u00e4chsischen Kranken-\nh\u00e4user in Tr\u00e4gerschaft der \u00f6ffentlichen Hand. Sie wurden\nzumeist als Regiebetriebe durch die kreisfreien St\u00e4dte oder\nLandkreise betrieben. Aber Regiebetriebe haben den Nach-\nteil, dass Entscheidungsprozesse lange dauern und Ent-\nscheidungen h\u00e4ufig dort nicht getroffen werden, wo die\nKompetenz vorhanden ist, n\u00e4mlich im Krankenhaus. Das\nmag bis 1993 noch angegangen sein, aber 1993 wurde das\nSelbstkostendeckungsprinzip im Krankenhaus abge-\nschafft. Das bedeutet eben, dass jetzt Krankenh\u00e4user durch\ndie Krankenkassen quasi nicht all das erstattet bekommen,\nwas sie abrechnen, sondern dass sie genau belegen m\u00fcs-\nsen, wie sie Leistungen erbracht haben und dass sie das\nauch in einem Budget machen. Es wurde damit begonnen\neine leistungsgerechte Verg\u00fctung im Krankenhaus einzu-\nf\u00fchren. Es entstand in einigen Bereichen des Kranken-\nhauses Wettbewerb.\nDer Wettbewerb um mehr Qualit\u00e4t und Effektivit\u00e4t wird\nauch mit der zuk\u00fcnftigen Gesundheitsreform 2000 weiter\nfortgef\u00fchrt. Hier gebe ich Herrn Steinert ausdr\u00fccklich\nRecht: Wir m\u00fcssen diesen Wettbewerb um Qualit\u00e4t und\nEffektivit\u00e4t f\u00fchren, wenn wir die solidarische Krankenver-\nsicherung leistungsf\u00e4hig erhalten wollen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen und wollen sie leistungsf\u00e4hig erhalten, weil\nwir wollen, dass jeder Patient die Leistungen bekommt,\ndie er ben\u00f6tigt, unabh\u00e4ngig von seinem Einkommen und\nVerm\u00f6gen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWettbewerb bedeutet dann aber, dass das Management\nqualitativ gut sein muss und dass die Entscheidungswege\nkurz sein m\u00fcssen. Hier haben Regiebetriebe strukturelle\nNachteile gegen\u00fcber privatwirtschaftlichen Organisations-\nformen.\nFrau Zschoche, gerade wenn Sie wollen, dass jeder Patient\ndie Leistungen bekommt, die er braucht, wenn Sie wollen,\ndass Kommunen sozusagen ihre Krankenh\u00e4user behalten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7534\n\n\n\ndann m\u00fcssen Sie auch sagen, dass Kommunen gut beraten\nsind zu \u00fcberlegen, ob in einer anderen Rechtsform \u2013 zum\nBeispiel Eigenbetrieb oder gemeinn\u00fctzige GmbH \u2013 Leis-\ntungen wirtschaftlicher und in h\u00f6herer Qualit\u00e4t erbracht\nwerden k\u00f6nnen.\nEines kann man auch nicht wegdiskutieren: Es ist so, dass\nKrankenh\u00e4user Wirtschaftsbetriebe geworden sind. Seit\nKrankenh\u00e4user Wirtschaftsbetriebe geworden sind, k\u00f6n-\nnen sie Gewinn und Verlust machen. Jede Kommune wird\nsich nat\u00fcrlich \u00fcberlegen, ob sie dieses unternehmerische\nRisiko auf sich nimmt.\nUnd dass die Entscheidung der Kommunen sehr unter-\nschiedlich ausgefallen ist, das wird jeder wissen, der in den\nletzten Jahren einmal in einen Krankenhausplan gesehen\nhat. Da gibt es eben noch Regiebetriebe, es gibt Eigen-\nbetriebe, es gibt gemeinn\u00fctzige GmbHs. Es gibt die \u00dcber-\ntragung auf freie Tr\u00e4ger und auf private Tr\u00e4ger. Es wird\nf\u00fcr jede dieser Entscheidungen gute Gr\u00fcnde geben. Aber\netwas ist kein guter Grund, n\u00e4mlich dann, wenn eine\nKommune ihr Krankenhaus einzig und allein aus Geld-\nmangel an einen privaten Tr\u00e4ger verkauft. Denn hier\ntauscht sie praktisch den warmen, kurzzeitigen Goldregen\nein und verzichtet auf Mitsprache bei der gesundheitlichen\nBetreuung der Bev\u00f6lkerung. Die Kommune vergibt sich\nauch Spielr\u00e4ume im Bereich der Gesundheits- und Sozial-\npolitik.\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich auch, dass sich viele Kommunen in fi-\nnanziellen Zw\u00e4ngen befinden. Das war ja das Thema unse-\nrer vorigen Debatte. Diese finanziellen Zw\u00e4nge sind ganz\nentscheidend durch die Politik dieser Staatsregierung ver-\nursacht worden. Deshalb fordern wir schon lange einen\naufgabenbezogenen Finanzausgleich.\nMeine Damen und Herren! Leider gibt es \u2013 das wurde in\nder Gro\u00dfen Anfrage deutlich \u2013 keine aussagef\u00e4hige \u00dcber-\nsicht \u00fcber Erfolg oder Misserfolg eines Tr\u00e4gerschaftswech-\nsels. Mein Eindruck ist, dass die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung auch gar kein gro\u00dfes Interesse daran hat,\nTr\u00e4gerschaftsentscheidungen \u2013 ob diese gut waren oder\nschlecht \u2013 transparent zu machen.\nDas Credo der Politik kommt im letzten Satz der Antwort\nauf die Gro\u00dfe Anfrage zutage. Dort hei\u00dft es: ,,Die Staats-\nregierung zielt darauf ab, die Tr\u00e4gervielfalt durch weitere\nPrivatisierungen zu unterst\u00fctzen.\u201c Privatisierungen seien\nauch so lange zu f\u00f6rdern, wie dadurch keine Kranken-\nhausmonopole entstehen und der Versorgungsauftrag\nnicht gef\u00e4hrdet wird.\nWir halten diese Kriterien f\u00fcr d\u00fcrftig. Vielmehr muss die\nTr\u00e4gerschaftsentscheidung von zwei grunds\u00e4tzlichen Ziel-\nstellungen und mehreren Nebenbedingungen abh\u00e4ngig\ngemacht werden. Grunds\u00e4tzlich muss bei jedem Kranken-\nhausbetrieb angestrebt werden, die qualitativ hochwertige\nstation\u00e4re medizinische Versorgung der Bev\u00f6lkerung und\ndie Wirtschaftlichkeit der Arbeit des Krankenhauses zu\noptimieren.\nWeiterhin kommt es darauf an, die Vertr\u00e4ge verbindlich\nund fair f\u00fcr die Kommune zu gestalten, die Arbeitsverh\u00e4lt-\nnisse vern\u00fcnftig und f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten nicht nachteilig\n\u00fcberzuleiten.\nEs ist wichtig klarzustellen, dass eine blo\u00dfe Rechtsform-\n\u00e4nderung wirtschaftliche Probleme, die bei einem Kran-\nkenhaus bestanden haben, nicht l\u00f6st. Aus einem unwirt-\nschaftlichen Krankenhaus wird allein durch Privatisierung\nkein Goldesel. Es kommt immer darauf an, wie das Mana-\ngement arbeitet und wie Vertr\u00e4ge gestaltet sind. Die Kom-\nmune muss immer den Abw\u00e4gungsprozess durchf\u00fchren.\n\nWenn sie das Krankenhaus tats\u00e4chlich an einen privaten\noder freien gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger ver\u00e4u\u00dfert, muss sie\nsich bewusst sein, dass sie auf ihr Mitspracherecht f\u00fcr die\nErbringung der station\u00e4ren Leistungen verzichtet.\nDie Beispiele Sebnitz und Freital zeigen, wie sich Land-\nkreise erst durch die Privatisierung gesundheitspolitisch\nins Abseits begeben. Hier wurden wenige Probleme gel\u00f6st,\naber viele Probleme neu geschaffen.\nEs gibt auch andere Beispiele, die zeigen, dass Rechtsform-\n\u00e4nderung und Privatisierung \u00fcberwiegend positive Effekte\nhaben k\u00f6nnen.\nUm zusammenzufassen: Wir halten Rechtsform\u00e4nderun-\ngen nicht f\u00fcr verwerflich, sondern \u2013 im Gegenteil \u2013 h\u00e4ufig\nf\u00fcr unumg\u00e4nglich, n\u00e4mlich immer dann, wenn es gelingt,\nWirtschaftlichkeitspotenziale zu erschlie\u00dfen und die medi-\nzinische Versorgung zu verbessern. Wir bevorzugen die\nBetriebsform eines kommunalen Eigenbetriebes oder einer\ngemeinn\u00fctzigen GmbH, weil sich damit die St\u00e4dte und\nLandkreise ihre Mitsprache bei der Erf\u00fcllung des medizi-\nnischen Versorgungsauftrages erhalten.\nWir lehnen aber auch die pauschalen Vorurteile gegen\u00fcber\nprivaten Krankenhausunternehmen ab, die da lauten,\nPrivate h\u00e4tten grunds\u00e4tzlich kein wirkliches Interesse an\nder Wahrung des umfassenden Versorgungsauftrages,\nsondern sie h\u00e4tten nur Interesse am Profit. Es gibt durch-\naus seri\u00f6se innovative private Krankenhausbetreiber. Ein\nNebeneinander unterschiedlicher Rechtsformen bietet\ndurchaus Chancen f\u00fcr alle Beteiligten.\nPrivatisierungen und andere Rechtsform\u00e4nderungen d\u00fcr-\nfen aber nicht das Ziel haben den Personalbestand zu\nreduzieren, Belegschaften zu disziplinieren oder die Ver-\nantwortung f\u00fcr die medizinische Versorgung wegzudele-\ngieren. Vielmehr ist die notwendige Bedingung f\u00fcr eine\nRechtsform\u00e4nderung, dass vorher ein Gesamtkonzept vor-\nliegt und eine Interessenabw\u00e4gung stattgefunden hat.\nOhne umfassende Beteiligung und weitgehende Zustim-\nmung der Belegschaft und ihrer gew\u00e4hlten Vertreter k\u00f6n-\nnen wir uns keine sinnvolle Tr\u00e4gerschaftsentscheidung\nvorstellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU noch\neinmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der\nFall. Dann bitte ich jetzt Herrn Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nVorweg, Frau Volkmer: Finanzielle Zw\u00e4nge der Kommu-\nnen bei Krankenh\u00e4usern m\u00fcssen nicht entstehen. Dass sie\nentstanden sind, haben wir erlebt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWeil sie Geld brauchen, verkaufen sie!)\n\nDas ist so keine sachgerechte Entscheidung. Dass sie in\nZw\u00e4nge gekommen sind, war nicht notwendig. Wir f\u00f6r-\ndern hundertprozentig den notwendigen Bedarf, ausge-\nnommen das erschlossene Grundst\u00fcck, entsprechend dem\nBundesgesetz. Das erschlossene Grundst\u00fcck muss zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt werden. Es brauchen also keine Defizite an\ndieser Stelle entstehen. Alle Entscheidungen, die dazu\ngef\u00fchrt haben, dass Defizite entstanden sind, haben die\nEntscheidungstr\u00e4ger \u2013 in dem Falle Verwaltung und Kreis-\ntage \u2013 zu verantworten, die entsprechende Entscheidun-\ngen \u00fcber die H\u00f6he von Investitionen gegen unsere Emp-\nfehlungen und gegen unsere oder \u00fcber unsere Zusagen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7535\n\n\n\nhinausgehend getroffen haben. Dazu z\u00e4hlen nicht nur die\nimmer zitierten Cafeterias oder gegebenenfalls Wohnberei-\nche oder Parkpl\u00e4tze, die von uns nat\u00fcrlich nicht finanziert\nwerden, sondern dazu z\u00e4hlen auch statt der vorgegebenen\n39 Quadratmeter Nettogeschossfl\u00e4che 40 Quadratmeter\noder 40,2 Quadratmeter pro Bett. Da sind es bei einem\n200-Betten-Haus 2 300 Quadratmeter umbaute Fl\u00e4che\nmehr. Das sind die eigentlichen Gr\u00fcnde, warum solche\nscheinbar hohen Defizite wie in Freital oder \u2013 wesentlich\ngeringer \u2013 in Sebnitz diskutiert werden, die durch eine\n\u00dcbertragung dieser Teile an Private realisiert werden.\nDem, Frau Volkmer, was Sie bez\u00fcglich der Ziele gesagt\nhaben, kann ich nur zustimmen. Aber ich sage Ihnen \u2013 das\nist Ihnen auch nicht unbekannt \u2013, leider gibt es bis heute\ninternational, national oder landesweit kein anerkanntes\nwirkliches Qualit\u00e4tsmanagement f\u00fcr alle Bereiche der\nmedizinischen Behandlung. Es sind nur wenige Bereiche,\nwo es dies abrechenbar gibt, wie in meinem fr\u00fcheren Spe-\nzialbereich, also dem klinischen Labor, und auch dem\nR\u00f6ntgen. Aber bei allen klinischen F\u00e4chern ist die Frage\ndes Qualit\u00e4tsmanagements eben bisher weitestgehend\nnoch nicht gel\u00f6st.\nEs gibt sehr gute Ans\u00e4tze. Es gibt sehr viele Bem\u00fchungen\nvon \u00c4rzten, von der Landes\u00e4rztekammer, aber es ist bisher\neine Qualit\u00e4tssicherung nicht durchg\u00e4ngig umgesetzt. Von\ndaher stochern wir dort alle miteinander bei der Behaup-\ntung im Dunkeln herum, dass das der entscheidende\nPunkt neben der Effizienz ist.\nBei der Frage der Privatisierung von kommunalen Kran-\nkenh\u00e4usern haben wir uns sowohl inhaltlich als auch ge-\nsetzlich an die uns gegebenen Vorgaben gehalten und wer-\nden das auch zuk\u00fcnftig tun. Ich wiederhole mich jetzt in\nmanchen Dingen vor dem Plenum.\nDas Krankenhausfinanzierungsgesetz des Bundes und das\nS\u00e4chsische Krankenhausgesetz enthalten die Verpflich-\ntung, nicht die Freiwilligkeit, die Vielfalt von frei gemein-\nn\u00fctzigen, privaten und \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4usern zu\nf\u00f6rdern. Zu dieser Aufgabe steht die S\u00e4chsische Staats-\nregierung.\nDas Ziel der Tr\u00e4gervielfalt wird einerseits durch den Sub-\nsidiarit\u00e4tsgedanken gest\u00fctzt. Es wird andererseits durch\ndie Verbesserung der Wahlm\u00f6glichkeit f\u00fcr den Patienten\nin der Region wie auch durch Effektivit\u00e4ts- und Effizienz-\nerwartungen bei Konkurrenz unterschiedlicher Konzeptio-\nnen der station\u00e4ren Versorgung erreicht.\nAuch das regionale Krankenhausangebot soll die Tr\u00e4ger-\nvielfalt ber\u00fccksichtigen und innerhalb der Tr\u00e4gergruppen\nkeine Monopolstellung einzelner Betreiber entstehen las-\nsen. Unter Ber\u00fccksichtigung der \u00f6ffentlichen Interessen\nund der genannten Tr\u00e4gervielfalt sehen wir den Anteil von\nmaximal einem Drittel der Krankenh\u00e4user in privater Tr\u00e4-\ngerschaft als angemessen an. In Anbetracht des Status quo\nbedeutet dies, dass durchaus weiterer Raum f\u00fcr Privatisie-\nrung besteht.\nNachdem 1991 82 % der Krankenh\u00e4user in \u00f6ffentlicher\nund nur 16 % in frei gemeinn\u00fctziger und 2 % in privater\nTr\u00e4gerschaft waren \u2013 1990 waren gar keine in privater Tr\u00e4-\ngerschaft \u2013, lag unser Bestreben in den vergangenen Jahren\ndarin, die Anteile der letztgenannten Tr\u00e4gergruppen zula-\nsten der \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gerschaft zu erweitern. Heute,\nalso auch im Mai 1999, Frau Volkmer, ist die Mehrzahl in\n\u00f6ffentlicher Hand, n\u00e4mlich 52 %; 23 % sind frei gemeinn\u00fct-\nzige und 23 % sind private Krankenh\u00e4user. In Bettenzah-\nlen ausgedr\u00fcckt ist die Majorit\u00e4t der \u00f6ffentlichen noch viel\ndeutlicher: Es sind immer noch 63 % \u00f6ffentliche, 13 % frei\n\ngemeinn\u00fctzige und 15 % private Krankenhausbetten. Die\nrestlichen 2 % der Krankenh\u00e4user bzw. 9 % der Betten\nentfallen auf die beiden Universit\u00e4tskliniken.\nNachfolgend m\u00f6chte ich Ihnen einige grunds\u00e4tzliche Fak-\nten aufzeigen, die bei der Privatisierung von Kranken-\nh\u00e4usern Beachtung finden.\nWird ein Krankenhaus, das in den Krankenhausplan auf-\ngenommen ist, in Privattr\u00e4gerschaft \u00fcberf\u00fchrt, hat es die\ngleichen Rechte und Pflichten sowie den gleichen Status\nund ist an die gleichen Rechtsgrundlagen gebunden wie\ndas Krankenhaus in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft. Sein Versor-\ngungsauftrag bleibt unver\u00e4ndert bestehen. Es muss im\nRahmen dieses Versorgungsauftrages jeden B\u00fcrger auf-\nnehmen und behandeln, ganz gleich, wie sein Ver-\nsicherungsverh\u00e4ltnis aussieht. Auch das wurde immer\nwieder polemisch anders dargestellt.\nVor der \u00dcbernahme eines \u00f6ffentlichen Krankenhauses\nmuss der neue Tr\u00e4ger in alle Pflichten aus der Kranken-\nhausplanung und der Krankenhausf\u00f6rderung eintreten. Er\nmuss die entsprechenden Fachrichtungen in entsprechen-\nder Gr\u00f6\u00dfe weiterf\u00fchren. Die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden\nwachen in Abstimmung mit dem SMI und dem SMS\nau\u00dferdem dar\u00fcber, dass bei dem \u00dcbergang eines Kranken-\nhauses die Vertr\u00e4ge so gestaltet werden, dass im Falle des\nScheiterns des privaten Tr\u00e4gers, zum Beispiel beim Kon-\nkurs, der Landkreis die Sicherung der station\u00e4ren Kran-\nkenversorgung auch wieder gew\u00e4hrleisten kann. Auch ist\nes durchaus gew\u00e4hrleistet, dass diese Aufsicht geschieht.\nZus\u00e4tzlich zum Versorgungsauftrag und zur Sicherstel-\nlung der Versorgung m\u00fcssen vertraglich die Verpflichtun-\ngen aus den \u00f6ffentlichen Investitionsf\u00f6rderungen eindeu-\ntig geregelt sein. Der neue Tr\u00e4ger muss in alle Rechte und\nPflichten bestehender Bewilligungsbescheide eintreten. Da\nkann man sich nicht irgendetwas heraussuchen, was man\nmacht oder was nicht.\nDie F\u00f6rdermittel m\u00fcssen gesichert werden, was in der Re-\ngel dinglich durch eine Grundschuld geschieht, der dem\nRang nach nur ein Betriebsmittelkredit bis zu 20 000 DM\npro Bett vorausgehen darf.\nF\u00fcr Investitionsma\u00dfnahmen in Anspruch genommene F\u00f6r-\ndermittel stellen kein Hindernis f\u00fcr einen Tr\u00e4gerwechsel\ndar, k\u00f6nnen allerdings kein Bestandteil des Kaufpreises\nsein. Auch da wurde immer wieder v\u00f6lliger Unsinn er-\nz\u00e4hlt, auch in Sebnitz. Diese Mittel sind in das Kranken-\nhaus geflossen, um an diesem Standort die station\u00e4re Ver-\nsorgung zu sichern.\nPrivaten, frei gemeinn\u00fctzigen wie \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern ste-\nhen bei anerkanntem Bedarf und Aufnahme in das Kran-\nkenhausinvestitionsprogramm gleicherma\u00dfen \u00f6ffentliche\nMittel zu. Das h\u00e4ngt \u00fcberhaupt nicht von dem Tr\u00e4ger ab.\nDer S\u00e4chsischen Staatsregierung liegen keine negativen Er-\nkenntnisse vor, die in Verbindung mit der Privatisierung\nvon Krankenh\u00e4usern zu bringen w\u00e4ren. Im Gegenteil.\nAuch die Befragung der Krankenhaustr\u00e4ger, die w\u00e4hrend\nder Bearbeitung der Gro\u00dfen Anfrage \u2013 das liegt nun schon\nwieder ein Vierteljahr zur\u00fcck \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\ndurchgef\u00fchrt wurde, zeigte: Eingegangene Verpflichtun-\ngen wurden voll erf\u00fcllt,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nsoziale, tarifliche Besitzst\u00e4nde der Besch\u00e4ftigten blieben er-\nhalten, Arbeitspl\u00e4tze blieben gesichert und zum Teil sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7536\n\n\n\nneue, zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze geschaffen worden. Auch\ndas, was hier dargestellt wurde, stimmt nicht.\nIch kann Ihnen das, wenn Sie wollen, Frau Zschoche, ein-\nzeln sagen, nat\u00fcrlich mit Stand \u2013 ich habe das noch einge-\nschoben, das haben Sie offensichtlich nicht geh\u00f6rt \u2013 von\nvor einem Vierteljahr, als die Gro\u00dfe Anfrage beantwortet\nworden ist:\nDie Homaine-Klinik hat bei einer Erh\u00f6hung der Anzahl\nder Betten von 130 auf 150 die Anzahl der Stellen von 112\nauf 135 erh\u00f6ht. Das Erzgebirgskrankenhaus Schwarzen-\nberg hat bei fr\u00fcher 150 Betten und 85 Mitarbeitern jetzt 106\nBetten und 101 Mitarbeiter \u2013 eine deutliche Steigerung.\nDas Orthop\u00e4dische Krankenhaus in Bad D\u00fcben hat bei\ngleichbleibender Bettenzahl von 180 die Stellenzahl von\n209 auf 228 gesteigert.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Aber nicht Vollzeit!)\n\nSo kann ich es Ihnen weiter vorlesen; ich spare mir das.\nInsofern sind auch die immer wieder ge\u00e4u\u00dferten Beden-\nken bzw. Bef\u00fcrchtungen nicht sachgerecht. Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung nimmt ihre Verantwortung f\u00fcr die Siche-\nrung der Krankenhausversorgung aktiv war; denn dies ist\nein elementarer Bereich der Daseinsf\u00fcrsorge zugunsten\nder s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Zu dieser Ver-\nantwortung geh\u00f6rt es auch \u2013 dazu hatte ich eingangs auch\nschon einiges gesagt \u2013, die station\u00e4re Versorgung an allen\nKrankenhausstandorten weiterzuentwickeln und sie unab-\nh\u00e4ngig von der Tr\u00e4gerschaft auch f\u00fcr die Zukunft zu ge-\nw\u00e4hrleisten.\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend noch eine Anmerkung zur\nBegr\u00fcndung der Gro\u00dfen Anfrage. Die darin erfolgten\n\u00c4u\u00dferungen zur Krankenhausfinanzierung entsprechen\nweithin nicht den Tatsachen. Die staatliche Krankenhaus-\nfinanzierung war in den letzten Jahren nicht sp\u00fcrbar r\u00fcck-\n\nl\u00e4ufig. Die ausgereichten Finanzmittel stellen sich folgen-\nderma\u00dfen dar:\nSeit dem Jahr 1991 wurden unver\u00e4ndert hohe F\u00f6rdersum-\nmen von durchschnittlich 600 Millionen DM pro Jahr aus-\ngezahlt. Diese Zahlungen differieren nur geringf\u00fcgig, ab-\ngesehen davon, dass wegen mangelnden Baufortschritts in\neinigen Jahren die Reste zwar erst ein Jahr sp\u00e4ter abge-\nrufen, aber doch \u00fcbertragen wurden und insofern der\nwirkliche Mittelabfluss in einem Jahr darunter und im\nn\u00e4chsten Jahr dann dar\u00fcber lag. Diese Zahlen differieren,\nwie gesagt, nur geringf\u00fcgig. Das bedeutet, dass die wich-\ntige Kennzahl ,,F\u00f6rderung pro Bett\u201c mit durchschnittlich\n20 000 DM ziemlich konstant geblieben ist.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zusammenfas-\nsend stelle ich fest: Wir achten streng auf Tr\u00e4gervielfalt.\nVon einem \u00dcbergewicht privater Tr\u00e4gerschaft kann keine\nRede sein. Monopolbildung haben wir streng vermieden\nund werden dies auch, soweit es uns durch Bundesgesetz\nm\u00f6glich ist, weiter vermeiden. Dazu muss ich jetzt auf-\ngrund von zwar nicht von uns selbst angestellten Unter-\nsuchungen darauf hinweisen, dass bei dem Kongress\n,,Medizin und Gesundheit\u201c in der vergangenen Woche in\nBerlin von der Gefahr durch die Gesundheitsreform 2000\ngesprochen worden ist, dass sich in Zukunft nur noch f\u00fcnf\noder sechs gro\u00dfe Krankenhaustr\u00e4ger als Monopolisten in\nganz Deutschland entwickeln k\u00f6nnten. Dies werden wir \u2013\nund ich hoffe, auch mit den jetzt in Bonn Verantwort-\nlichen \u2013 verhindern m\u00fcssen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit\nbeendet. \u2013 Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7537\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Planfeststellungsverfahren im Stra\u00dfenbau\nDrucksache 2/7991, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Regionalisierung von Mitteln des Bundesfernstra\u00dfenbaus\nDrucksache 2/8441, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Euroregionales Nahverkehrssystem (Externes Projekt der Expo 2000)\nDrucksache 2/8883, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sicherung des Angebots im Schienenpersonenfernverkehr und der laufenden\nInstandhaltung des Streckennetzes der Deutschen Bahn AG\n\nDrucksache 2/9459, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ausbau der Eisenbahnstrecken Chemnitz-Leipzig und Chemnitz-Aue\nDrucksache 2/10134, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Absicherung der Finanzierung der Bundesautobahn A 17 Dresden in Richtung Prag\nDrucksache 2/10136, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sicherstellung der Eisenbahnneubaustrecke Leipzig-Erfurt und \u00dcberpr\u00fcfung\nder Linienf\u00fchrung der Eisenbahn-Nord-S\u00fcd-Magistrale\n\nDrucksache 2/10180, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Umsetzung des Modellprojekts Erzgebirgssprinter\nDrucksache 2/10677, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ausbau der Bundeswasserstra\u00dfe Elbe\nDrucksache 2/11243, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 S\u00fcdwests\u00e4chsisches Eisenbahnkreuz Zwickau\nDrucksache 2/11244, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Mitte-Deutschland-Bahn\nDrucksache 2/6180, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Br\u00fccken an regionalen Eisenbahnstrecken\nDrucksache 2/6185, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Erf\u00fcllung von Aufgaben des \u00f6ffentlichen Eisenbahnverkehrs im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9175, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Chancen f\u00fcr Alternativen zur BAB 17 im Interesse von Dresden\nund dem Umland sofort nutzen\n\nDrucksache 2/10175, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Unterst\u00fctzung der Resolution des Chemnitzer Stadtrates zur \u00fcberregionalen\nSchienenanbindung S\u00fcdwestsachsens\n\nDrucksache 2/10763, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie darauf bestehen, dass ich\ns\u00e4mtliche Antr\u00e4ge verlese und benenne. Sie entsprechen\nder Tagesordnung.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Nein!)\n\n\u2013 Ich bedanke mich. Dann k\u00f6nnen die Fraktionen dazu\nStellung nehmen. Die Redezeiten: CDU 40 Minuten, SPD\n20 Minuten, PDS 20 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU, SPD und die Staatsregierung,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7538\n\n\n\nwenn gew\u00fcnscht. \u2013 Ich rufe nun die Fraktion der CDU auf.\nHerr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir, dass ich am Anfang\ndieser verkehrlichen Debatte auf die Geschichte zur\u00fcck-\nkomme. Vor 160 Jahren, im Jahr 1839, schrieb Sachsen mit\nder Er\u00f6ffnung der ersten deutschen Fernbahn von Leipzig\nnach Dresden Verkehrsgeschichte.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSachsen war ein Land des Verkehrswesens, des Verkehrs-\nwegebaus und der Verkehrsforschung. Wir sind ebenso\ndankbar wie stolz, dass sowohl der Automobilbau als auch\nder Waggonbau zu den Leuchtt\u00fcrmen der s\u00e4chsischen\nWirtschaft im Jahre 1999 geh\u00f6ren. Sachsen hat insbesonde-\nre mit der Friedrich-List-Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Dresden,\ndie auch schon auf eine lange Geschichte zur\u00fcckgreifen\nkann, einen ausgezeichneten Ruf in den Kreisen der Ver-\nkehrswissenschaftler.\nDas s\u00e4chsische Eisenbahnnetz, aber auch das s\u00e4chsische\nStra\u00dfennetz geh\u00f6ren nach wie vor zu den dichtesten in\nDeutschland und es dr\u00e4ngt sich unwillk\u00fcrlich die Frage\nauf: Ist denn nun alles in Ordnung, ist denn alles in Butter?\n\u2013 Leider nein. 40 Jahre DDR stehen auch f\u00fcr eine Vernach-\nl\u00e4ssigung unserer Verkehrswege. Wir haben in den letzten\nacht Jahren Hervorragendes geleistet, um dieses Defizit\naufzuholen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKeines der neuen L\u00e4nder hat die Verkehrsinfrastruktur in\neinem solchen Ausma\u00df gef\u00f6rdert wie Sachsen, und dies,\nobgleich wir die niedrigste Verschuldung aller neuer\nL\u00e4nder aufweisen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch denke, auch hiermit wird die eindeutige Investi-\ntionspolitik des Freistaates untersetzt. Aber ich f\u00fcge zu Be-\nginn gleich hinzu: F\u00fcr uns sind diese erfreulichen Fort-\nschritte kein Grund zur Selbstzufriedenheit. Sie sind\nvielmehr Ziel, auf dem eingeschlagenen Weg die In-\nfrastrukturf\u00f6rderung ganz vornan zu stellen und auch\nk\u00fcnftig fortzuschreiben. Ich sage ganz deutlich: Die CDU \u2013\nund nur die CDU \u2013 ist bisher f\u00fcr den konsequenten Aus-\nbau der Verkehrswege im Freistaat Sachsen Garant.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Mit Ihnen\nist dieser konsequente Weg nicht zu beschreiten.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nSie, meine Damen und Herren von der PDS, sind nicht nur\nder organisierte Widerstand gegen die deutsche Einheit,\nSie sind auch der organisierte Widerstand gegen den Bau\nleistungsf\u00e4higer Verkehrswege im Freistaat.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nFrau Zschoche, wenn Sie daran zweifeln, m\u00f6chte ich hier\neinige wenige Beispiele nennen: Sie sind gegen die A 17\nvon Dresden nach Prag,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nSie sind gegen die Verl\u00e4ngerung der A 72 von Chemnitz\nnach Leipzig und Sie sind gegen eine leistungsf\u00e4hige An-\nbindung von Hoyerswerda an die A 13. Ich denke, das\n\nsind nur drei kleine Beispiele, die belegen, dass meine\nAussage stimmt.\nWie sieht es bei den Kollegen der SPD aus? Hier muss man\nwieder feststellen, dass sie sagen: Wir sind eigentlich nicht\nso richtig dagegen und nicht so richtig daf\u00fcr. \u2013 Man kann\nan und f\u00fcr sich gar keine Aussage treffen, wof\u00fcr die SPD\nin Sachen Verkehrsfragen steht. Vor einem Monat, als es\nhier um den Fachlichen Entwicklungsplan Verkehr ging,\nhat die SPD-Fraktion einen unbeschreiblichen Eiertanz\nunter dem Motto gef\u00fchrt: Es muss alles anders werden,\naber wie es werden soll, das kl\u00e4ren wir sp\u00e4ter.\nZu der heutigen Debatte: Vielleicht w\u00e4re es gar nicht so\nschlecht gewesen, wenn die Pr\u00e4sidentin doch die einzelnen\nAntr\u00e4ge aufgerufen h\u00e4tte. Zu der heutigen Debatte, in der\nimmerhin 15 Antr\u00e4ge verhandelt werden, hat die SPD\nkeine einzige Initiative beigesteuert.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nVielleicht sind Sie ja zu der Einsicht gelangt, dass es am\nbesten ist, Herr Adler, den Antr\u00e4gen der CDU zuzustim-\nmen.\nImmerhin habe ich vor einigen Tagen mit Freude zur\nKenntnis genommen, dass sich Ihr Fraktionsvorsitzender\nnunmehr f\u00fcr die A 72 von Chemnitz nach Leipzig ausge-\nsprochen hat. Ich hoffe, dass dies auch heute der Fall sein\nwird, wenn es um die Zustimmung zu unserer parlamen-\ntarischen Initiative geht. Von Ihrer Fraktion, Frau Kollegin\nSchwarz, liegt uns leider kein dokumentierter Antrag vor,\nleider.\nGestatten Sie, dass ich die vergangenen achteinhalb Jahre\ns\u00e4chsischer Verkehrspolitik nach der Wiedervereinigung\nschlaglichtartig und verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifend Revue\npassieren lasse. Es ist eine s\u00e4chsische Erfolgsstory.\nSeit 1991 wurden einschlie\u00dflich der F\u00f6rderung des kom-\nmunalen Stra\u00dfenbaus 14,2 Milliarden DM in das s\u00e4ch-\nsische Stra\u00dfennetz investiert. Die Bundesfernstra\u00dfen wur-\nden dabei mit Investitionen in H\u00f6he von 7 Milliarden DM\nausgebaut und erweitert. 1991 war die A 72 von Hof nach\nChemnitz auf weiten Teilen noch eine einspurige kopf-\nsteingepflasterte Rumpelpiste. Viele haben dies nach so\nkurzer Zeit inzwischen vergessen. Die Pirker Br\u00fccke war\nein Torso und dort bis zu ihrer Fertigstellung ein von vie-\nlen gehasstes Nadel\u00f6hr. L\u00e4ngst ist daraus eine leistungs-\nf\u00e4hige Autobahnverbindung von Sachsen in Richtung\nS\u00fcddeutschland geworden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNicht viel besser sah es 1991 mit der A 4 \u00f6stlich von Dres-\nden aus, die ohnehin in Bautzen endete. Seit wenigen\nWochen ist die A 4 zwischen Dresden und G\u00f6rlitz ein-\nschlie\u00dflich der Tunnelung der K\u00f6nigshainer Berge durch-\ngehend fertiggestellt. Zwischen Dresden und Chemnitz ist\nder sechsspurige Ausbau der A 4 in vollem Gange, auch\nauf den anderen s\u00e4chsischen Autobahnen laufen Ausbau\nund Instandsetzung planm\u00e4\u00dfig. Kurzum: Mit den seit 1991\nget\u00e4tigten Investitionen in die Bundesautobahn konnten\nrund 400 Kilometer neu-, um- oder ausgebaut werden. Bei\nden Bundesstra\u00dfen sind \u00fcber 2 000 Kilometer erneuert und\ninstandgesetzt und ca. 150 Kilometer aus- und neugebaut\nworden.\nMit dem Doppelhaushalt 1999/2000 setzen wir die ge-\nmeinsame Kraftanstrengung von Land und Kommunen\nim Freistaat zugunsten des kommunalen Stra\u00dfenbaus fort.\nDer kommunale Stra\u00dfenbau wird j\u00e4hrlich mit \u00fcber\n300 Millionen DM gef\u00f6rdert. Zus\u00e4tzlich gew\u00e4hrt der Frei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7539\n\n\n\nstaat \u00fcber das Finanzausgleichsgesetz den Kommunen im\nStra\u00dfenlastenausgleich j\u00e4hrlich weitere 180 Millionen DM.\nBei aller Bedeutung des Stra\u00dfennetzes haben wir uns von\nAnfang an vor allem auch f\u00fcr einen konsequenten Ausbau\nder Schienenwege nach Sachsen und in Sachsen eingesetzt.\nIch nenne die als Verkehrsprojekt Deutsche Einheit einge-\nstufte Ausbaustrecke von Leipzig nach Dresden. Ich nenne\ndie ebenfalls als Verkehrsprojekt Deutsche Einheit einge-\nordnete Neubaustrecke von Leipzig nach Erfurt. Ich nenne\nweiterhin den Ausbau der Sachsen-Magistrale von G\u00f6rlitz\n\u00fcber Dresden, Chemnitz und Plauen nach Hof ein-\nschlie\u00dflich des Streckenabschnittes nach Leipzig.\n\nIch verhehle nicht, dass wir bis zum heutigen Tag mit der\nLeistung der Deutschen Bahn beim Ausbau ihrer Strecken\nnach Sachsen und in Sachsen nicht zufrieden sein k\u00f6nnen.\nWir w\u00e4ren froh, wenn wir beim Ausbau der Schienenwege\ndie unmittelbaren Einflussm\u00f6glichkeiten h\u00e4tten, die uns\nbeim Stra\u00dfenbau gegeben sind und die Sie, Herr Staats-\nminister Dr. Schommer, und Ihre Mitarbeiter im Ressort in\nguter Weise ausgenutzt haben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nAber ich will bei aller Kritik an der Deutschen Bahn fest-\nstellen, dass die Fahrzeiten beispielsweise zwischen Dres-\nden und Leipzig mittlerweile verk\u00fcrzt wurden. Auch auf\nder Sachsen-Magistrale sind die Bauarbeiten in vollem\nGange. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich den Mitarbeitern der\nPlanungsgesellschaft Bahnbau Deutsche Einheit f\u00fcr ihr\nEngagement danken. Wir haben den Eindruck, dass dort,\nwo die PBDE die Regie f\u00fchrt, der Ausbau mit Konsequenz\nvoranschreitet. Kurz: Wir erwarten von der Deutschen\nBahn, dass sie die am 24. Februar mit dem Freistaat abge-\nschlossene Vereinbarung zum Ausbau der Schienenwege\nin Sachsen auch tats\u00e4chlich einh\u00e4lt. Unsere Wachsamkeit\nist nicht zuletzt deshalb so ausgepr\u00e4gt, weil die Deutsche\nBahn leider in den zur\u00fcckliegenden Jahren eine Vielzahl\nm\u00fcndlicher Zusagen nicht eingehalten hat.\n\nMit unseren Initiativen und dem Fachlichen Entwicklungs-\nplan Verkehr wollen wir den Ausbau der s\u00e4chsischen\nSchienenwege bef\u00f6rdern und auch abschnittsweise Neu-\ntrassierungen, die durchaus erst in zehn oder 20 Jahren\nrealisiert werden k\u00f6nnen, landesplanerisch absichern. Das,\nmeine Damen und Herren, ist das gro\u00dfe Plus des Fach-\nlichen Entwicklungsplanes: Im Gegensatz zu dem bisheri-\ngen Fachplan Verkehr aus dem Jahre 1995 schreibt er\nverbindliche Ziele fest, die von allen \u00f6ffentlichen Pla-\nnungstr\u00e4gern beachtet werden m\u00fcssen.\n\nMit dem Fachlichen Entwicklungsplan sichern wir pla-\nnungsrechtlich den Bau von Verkehrswegen, auch wenn\ndiese aus finanziellen oder anderen Gr\u00fcnden nicht kurz-\nfristig realisiert werden k\u00f6nnen. Der Fachliche Entwick-\nlungsplan Verkehr ist aber auch ein Instrument, um die\nEisenbahnkonzeption des Freistaates durchzusetzen. Wir\nstehen nach wie vor zur Grundsatzentscheidung des\n\u00d6PNV-Gesetzes, die Verantwortung f\u00fcr den Nahverkehr\nauf Schiene und Stra\u00dfe in eine Hand zu legen, und zwar in\ndie Verantwortung der Kommunen. Das entspricht auch\nunserem grunds\u00e4tzlichen Ziel, so viel Verantwortung wie\nm\u00f6glich im Sinne der B\u00fcrgern\u00e4he vor Ort anzusiedeln.\nAber wir wollen und wir werden uns als Land nicht aus\nder Mitverantwortung stehlen. Gerade im SPNV gibt es\nVerbindungen und Zusammenh\u00e4nge, die nicht an den\nGrenzen der einzelnen Nahverkehrsr\u00e4ume enden d\u00fcrfen.\nEin Sachsentakt macht nur Sinn, wenn alle Beteiligten\n\ndazu ihren Beitrag leisten. Das gilt nat\u00fcrlich insbesondere\nf\u00fcr den Freistaat.\nMit der Eisenbahnkonzeption, die der Fachliche Entwick-\nlungsplan als Ziel rechtlich fixiert, wird es auch k\u00fcnftig\nm\u00f6glich sein auf etwa zwei Dritteln des Erg\u00e4nzungsnetzes\nSchienenpersonennahverkehr anzubieten. Damit wird\nSachsen auch in Zukunft \u00fcber ein dichteres Eisenbahnnetz\nals in ihrer Siedlungsstruktur vergleichbare L\u00e4nder ver-\nf\u00fcgen. Von Kahlschlag kann daher keine Rede sein.\nEs kommt nunmehr darauf an, auch Erg\u00e4nzungsnetz-\nstrecken z\u00fcgig auszubauen, um den Nahverkehr auf der\nSchiene zu einer echten Alternative zum motorisierten In-\ndividualverkehr zu entwickeln. Auch hier haben wir eine\nReihe von Initiativen formuliert und konkrete Ausbauziele\nvorgegeben.\nBesondere Bedeutung hat f\u00fcr uns der Ausbau der S-Bahn-\nSysteme in den Ballungsr\u00e4umen Dresden, Leipzig-Halle\nsowie die Realisierung des Chemnitzer Modells. Mit dem\nVogtlandmodell konnte der Beweis erbracht werden, dass\nnicht nur in Gro\u00dfst\u00e4dten ein attraktives Angebot mehr\nFahrg\u00e4ste auf die Schiene lockt. Wir freuen uns, dass ab\ndem 28. Mai die Vogtlandbahn direkt in die Zwickauer\nInnenstadt fahren wird.\nNicht nur der Schienenpersonennahverkehr, sondern auch\nder stra\u00dfengebundene \u00d6PNV ist auf die F\u00f6rderung des\nFreistaates angewiesen. So wurden allein f\u00fcr den Bus- und\nStra\u00dfenbahnverkehr seit 1991 \u00fcber 3,6 Milliarden DM\nF\u00f6rdermittel ausgereicht. Damit wurden neue Busse,\nStra\u00dfenbahnen, aber auch die Errichtung neuer Betriebs-\nh\u00f6fe gef\u00f6rdert. Mit diesen Investitionen erh\u00f6hen wir glei-\ncherma\u00dfen die Wirtschaftlichkeit wie auch die Attraktivi-\nt\u00e4t des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs.\nWir haben uns dazu bekannt, die Bildung von Verkehrs-\nund Tarifverb\u00fcnden zu unterst\u00fctzen. Allerdings war von\nAnfang an klar, dass Verkehrs- und Tarifverb\u00fcnde das\nZiel haben, deutlich mehr Fahrg\u00e4ste in den \u00f6ffentlichen\nPersonenverkehr zu bringen, um so zumindest mittel-\nfristig Einnahmeausf\u00e4lle, bedingt durch so genannte\nDurchtarifierungs- bzw. Harmonisierungsverluste, weit-\ngehend auszugleichen.\nWir werden keinen Nahverkehrsraum zwingen, zum Zeit-\npunkt X in einen Verkehrs- und Tarifverbund zu starten.\nDiese Entscheidung muss jeweils vor Ort gef\u00e4llt und dabei\ngr\u00fcndlich abgewogen werden. Wir k\u00f6nnen auch im \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr jede Mark nur einmal ausge-\nben. Deshalb muss sehr genau \u00fcberlegt werden, wo das\nGeld besser angelegt ist \u2013 bei der investiven F\u00f6rderung,\ndie ich angesprochen habe, oder beim finanziellen Aus-\ngleich von Durchtarifierungsverlusten. Ich denke, man\nmuss an dieser Stelle klar sagen: Das Schwergewicht muss\nauch in den kommenden Jahren auf dem investiven Be-\nreich liegen.\nUnser verkehrspolitisches Ziel ist es, die verschiedenen\nVerkehrstr\u00e4ger miteinander zu verbinden. Deshalb steht\ndie CDU-Fraktion auch zum Bau von G\u00fcterverkehrs-\nzentren und deshalb stehen wir auch f\u00fcr den Ausbau der\ns\u00e4chsischen Verkehrsflugh\u00e4fen, wie er sich gegenw\u00e4rtig in\nGang befindet, und zwar mit der Betonung Anschluss an\ndie Schiene und an die Autobahn. Das gilt nat\u00fcrlich glei-\ncherma\u00dfen f\u00fcr Leipzig-Halle und f\u00fcr den Flughafen hier\nin Dresden.\nAn kaum einem anderen Projekt l\u00e4sst sich der Unterschied\nzwischen einer auf Zukunftsinvestitionen gerichteten Poli-\ntik und einer konsumtiven, Zukunftschancen verbauenden\nPolitik deutlicher ausmachen als an den Anteilen an den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7540\n\n\n\nFlugh\u00e4fen. Wenn wir uns den Freistaat Sachsen und seine\nBeteiligung am Flughafen Leipzig-Halle anschauen, liegt\nder Freistaat mittlerweile bei 58 % seiner Anteile. Das\nLand Sachsen-Anhalt hat seine Anteile in den letzten Jah-\nren reduziert und liegt weiterhin unter 20 %, sprich jetzt\nbei 17,8 %, Tendenz: weiter sinkend.\nTrotz der Zur\u00fcckhaltung bei den Investitionen ist die Pro-\nKopf-Verschuldung im rot-rot-regierten Sachsen-Anhalt\nfast doppelt so hoch wie im Freistaat. Wir verstehen auch\nVerkehrspolitik als Zukunftssicherung f\u00fcr k\u00fcnftige Gene-\nrationen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wissen \u2013 ich hatte eingangs darauf hingewiesen \u2013,\ndass wir trotz der erzielten Fortschritte vor gro\u00dfen Auf-\ngaben stehen. Unser Ziel ist es, die Region Chem-\nnitz/Zwickau \u2013 Leipzig \u2013 Dresden, das so genannte Sach-\nsendreieck, zu einer europ\u00e4ischen Metropolregion\nauszubauen.\nDie Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr solch eine Metropolregion sind streng,\ndie Standards sehr hoch. Neben der wirtschaftlichen\nPotenz, wissenschaftlicher und kultureller Bedeutung und\nder Ausstrahlung in das Umland zeichnet sich eine der-\nartige Region vor allem durch die gute Erreichbarkeit ihrer\nZentren aus. Dabei geht es sowohl um die Erreichbarkeit\ninnerhalb der in der Region kooperierenden Zentren als\nauch um die Erreichbarkeit der Region von au\u00dfen.\nEine aktuelle Studie, die das s\u00e4chsische Umwelt- und Lan-\ndesentwicklungsministerium in Auftrag gegeben hatte,\nmacht deutlich, dass sowohl auf der Schiene als auch auf\nder Stra\u00dfe noch eine Menge investiert werden muss, damit\ndas Sachsendreieck tats\u00e4chlich diese Ma\u00dfst\u00e4be erf\u00fcllt.\nAls unverzichtbar werden in der Studie die Verl\u00e4ngerung\nder A 72 von Chemnitz nach Leipzig, die A 38 als S\u00fcdum-\nfahrung Leipzigs und die A 17 Dresden-Prag genannt.\nDies macht \u2013 ich habe es an dieser Stelle bereits oft genug\ngesagt \u2013 eines deutlich: Die Ausfl\u00fcchte von Herrn\nM\u00fcntefering, Sachsen m\u00fcsse sich zwischen irgendwelchen\nProjekten entscheiden bzw. welches dieser Projekte es nun\nwolle, sind h\u00f6chst unseri\u00f6s. Dies ist f\u00fcr mich der untaug-\nliche Versuch, die im Sachsendreieck kooperierenden Zen-\ntren unseres Landes gegeneinander auszuspielen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, dies sollten wir auch in der \u00d6ffentlichkeit an\njeder Stelle, wo wir \u00fcber Verkehr diskutieren, ausreichend\nansprechen.\nNebenbei bemerkt, Herr M\u00fcntefering \u2013 und das macht die\nSache fast wieder witzig \u2013 ist ja nicht nur Verkehrsmini-\nster, sondern auch Raumordnungsminister. So gesehen\nwird seine Sicht der Dinge noch unverst\u00e4ndlicher, sprich:\nunfachlicher, weil die genannten Verkehrswege gerade\nauch aus raumordnerischer Sicht dringend geboten sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nDeshalb, liebe Kollegen von der SPD, fordern wir Sie auf,\nsich nicht nur hier im Lande \u2013 wenn das \u00fcberhaupt einmal\nder Fall sein sollte \u2013 zu diesen Verkehrsprojekten zu\n\u00e4u\u00dfern, sondern vor allen Dingen im Bund, wo ja Ihr Mini-\nster die Verantwortung hat, und klarzumachen, dass Sie\nhinter unseren Vorschl\u00e4gen stehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD: Das machen wir, wie\nwir es f\u00fcr richtig halten, nicht wie Sie es wollen!)\n\nMan kann es Ihnen nicht oft genug sagen. Und ich unter-\nstreiche noch einmal: Verglichen mit westdeutschen\nL\u00e4ndern wird Sachsen auch nach der Realisierung dieser\nunverzichtbaren Projekte eine geringere Autobahndichte\naufweisen.\nAber weil dies so ist, d\u00fcrfen und werden wir nicht hin-\nnehmen, dass der Bund diese verkehrspolitische Minimal-\nerschlie\u00dfung infrage stellt oder gar als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\noder \u00fcberzogen diskreditiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZwischen den genannten Zentren geht es darum, leis-\ntungsf\u00e4hige Verkehrswege aufzubauen. Das gilt \u2013 ich habe\nes eben im Stra\u00dfenbereich angesprochen \u2013 nat\u00fcrlich\ngenauso f\u00fcr die Schiene.\nDie CDU-Fraktion ist mit entsprechenden parlamentari-\nschen Initiativen vorstellig geworden. In diesem Sinne ist\nes f\u00fcr uns auch wichtig, dass der Leipziger Eisenbahn-\nCity-Tunnel in seiner Bedeutung nicht heruntergeredet\nwird, und zwar immer nur als S-Bahn-Tunnel, sondern\ndass auch seine m\u00f6gliche Nutzung als Fernverkehrstunnel\nweiterhin diskutiert wird und die dementsprechenden\nMa\u00dfnahmenentscheidungen vorbereitet werden.\nIch bin sehr froh, dass sich nunmehr f\u00fcr die Jahre 2000\nbis 2006 eine Beteiligung der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber\nEfre-Mittel an der Finanzierung zentraler Verkehrswege\nabzeichnet. Und ich hoffe, dass Herr Staatsminister\nDr. Schommer uns heute noch \u00fcber den aktuellen Stand\nder Dinge im Einzelnen Ausk\u00fcnfte geben kann.\nMeine Damen und Herren! Der Bau und die planerische\nSicherung leistungsf\u00e4higer Verkehrswege sind ein wesent-\nliches St\u00fcck einer auf Zukunftssicherung ausgerichteten\nPolitik. Nach allen Erfahrungen, die wir in diesem Haus\ngemacht haben, ist eine solche Politik offensichtlich nur\nmit der CDU im Alleingang m\u00f6glich. Die Unterst\u00fctzung\nder beiden anderen Fraktionen war in den letzten Jahren \u2013\nwenn \u00fcberhaupt \u2013 sehr bescheiden.\nDer Fachliche Entwicklungsplan ist einer unserer wichtig-\nsten landespolitischen Beitr\u00e4ge, um k\u00fcnftige Verkehrs-\nprojekte in diesem Sinne zu erm\u00f6glichen. Wir erwarten\naber auch, dass der Bund rechtliche H\u00fcrden aus dem Weg\nr\u00e4umt \u2013 oder besser: Der Bund muss daf\u00fcr sorgen, dass\nrechtliche H\u00fcrden im Vergleich zu den jetzt geltenden Pla-\nnungsregularien gar nicht erst aufgerichtet werden.\n\n(Zuruf von der SPD: Ihre Fehler von fr\u00fcher!)\n\nDeshalb haben wir eine Initiative eingebracht, die Gel-\ntungsdauer des Verkehrswegeplanungsbeschleunigungs-\ngesetzes \u00fcber das Jahresende hinaus um mindestens acht\nJahre zu verl\u00e4ngern. Ich denke, dass diese sinnvolle plane-\nrische M\u00f6glichkeit, die der Gesetzgeber in den letzten Jah-\nren einger\u00e4umt hat, fortzusetzen ist.\nEs geht dabei nicht darum, bei den Planungen Einbu\u00dfen\nmaterieller Art etwa hinsichtlich der Abw\u00e4gung von Be-\nlangen hinzunehmen. Es geht ausschlie\u00dflich darum, die\nVerfahrens- und Beteiligungsschritte durch Fristsetzung\nzu straffen, so wie wir das gegenw\u00e4rtig und bis zum Jah-\nresende noch erm\u00f6glichen.\nIch bin froh, dass sich die Staatsregierung \u2013 soweit ich\ninformiert bin \u2013 dieser Initiative anschlie\u00dfen wird. Und ich\nhoffe \u2013 und hier gilt wieder meine Bitte den Kollegen von\nder SPD \u2013, dass Sie dieses Anliegen im Bund bef\u00f6rdern\nund die Bundesregierung im Interesse unseres Landes\ndarum bitten diese Initiative zu \u00fcbernehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7541\n\n\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Gerlach, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte;\nFrau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ver-\nehrte Damen und Herren! Aus dem vorliegenden Sammel-\nsurium der vielen CDU-Antr\u00e4ge gibt es aus Sicht der PDS-\nFraktion zwei Themenkreise, die besondere Reizthemen\ngeworden sind.\nZum einen handelt es sich um das vorgebliche Erfordernis\ndes Baus von weiteren Autobahnen auf dem Gebiet Sach-\nsens, insbesondere der Bundesautobahn 17 von Dresden\nnach Prag. Hier liegen wir tats\u00e4chlich zur Staatsregierung\nund zur CDU-Fraktion in den Vorstellungen kontr\u00e4r.\nAuch Sie, Herr Albrecht, konnten n\u00e4mlich in den letzten\nWochen feststellen, dass sich unsere PDS-Vorstellungen,\nn\u00e4mlich nach kosteng\u00fcnstigeren und umweltschonende-\nren Varianten f\u00fcr die Infrastrukturentwicklung vor allem\nim Raum Dresden zu suchen, als realistisch und tragf\u00e4hig\nerweisen.\nNach den Verhandlungen der Staatsregierung mit der\nSpitze der Stadt Dresden wurde klar, dass Dresden in Be-\nzug auf die Autobahnzubringer \u00fcber den Tisch gezogen\nwurde. Weder die Stadt noch der Freistaat haben die\nfinanziellen Mittel f\u00fcr diese Stra\u00dfen eingeplant. Wer soll\ndas also bezahlen? Etwa wieder die EU-Strukturfonds, die\njetzt vermutlich f\u00fcr jedes CDU-Wahlgeschenk herhalten\nsollen?\nZum anderen handelt es sich um die Beschleunigung des\naus verschiedenen Gr\u00fcnden immer noch im Stocken be-\nfindlichen Ausbaus der Schienenwege in Sachsen. Hier\ngleichen sich dem Grunde nach die Besorgnisse aller drei\nin diesem Hohen Haus vertretenen Parteien. Unterschiede\nbestehen in Detailfragen und nat\u00fcrlich auch in taktischen\nGepl\u00e4nkeln aufgrund der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse. Aber\nvielleicht k\u00f6nnten wir das heute ja einmal per Ham-\nmelsprung aufl\u00f6sen.\nIch m\u00f6chte mich auch ausschlie\u00dflich auf diese beiden von\nmir benannten Themenkreise konzentrieren. Explizit\nm\u00f6chte ich zu Beginn feststellen, dass mir die Zusammen-\nstellung der heutigen verkehrspolitischen Debatte gerade-\nzu die Zornesfalten auf die Stirn getrieben hat. Es mag\nn\u00e4mlich sein, dass man kurz vor Ende der Wahlperiode\ndas Bed\u00fcrfnis hat, alles schnell zusammenzufegen, was\nsich in den vergangenen Jahren angesammelt hat oder\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nwas vielleicht ganz bewusst in die Warteschleife gescho-\nben wurde, damit es dort still vor sich hin ruht.\nWas den Verkehrsbereich anbelangt \u2013 und da will ich mir\ndieses Urteil einmal erlauben \u2013, besteht eigentlich kein\nGrund zur Torschlusspanik und eigentlich auch nicht f\u00fcr\ndiese Sch\u00fcsse unter die G\u00fcrtellinie, die Sie, Herr Albrecht,\nvorhin hier verabreicht haben.\nAuf unserem verkehrspolitischen Gebiet wurde aus\nmeiner Sicht in den vergangenen Jahren kontinuierlich\ngearbeitet und mancher CDU-Antrag hatte sogar etwas\nOppositionelles; das hat uns ja auch immer sehr gefreut.\nEs hat aber mit Sorgfalt gegen\u00fcber einem f\u00fcr Sachsen so\nwichtigen Thema wenig zu tun, wenn man die Opposition\nn\u00f6tigt, in ganzen 20 Minuten zu insgesamt 15 brisanten\nverkehrspolitischen Antr\u00e4gen Stellung zu nehmen. Ich je-\ndenfalls kann das nicht akzeptieren und werde mich auf\n\ndie Dinge konzentrieren, die aus Sicht meiner Fraktion\ndringend und wichtig sind.\nIch beginne mit einem Problem, das mich pers\u00f6nlich stark\nber\u00fchrt und besch\u00e4ftigt: Es geht um den Ausbau der Sach-\nsen-Magistrale und in diesem Zusammenhang um den\nAntrag der PDS-Fraktion zur Resolution des Chemnitzer\nStadtrates. Dazu geh\u00f6ren dann meines Erachtens auch die\nCDU- und die PDS-Antr\u00e4ge, die sich mit dem Schienen-\nverkehr insbesondere im Raum Chemnitz/Zwickau befas-\nsen.\nIm Januar 1999 hatte der Stadtrat Chemnitz in seiner Reso-\nlution die immer prek\u00e4rer werdende Situation in der \u00fcber-\nregionalen Schienenanbindung S\u00fcdwestsachsens, seine\nPosition und seine Forderungen an die Politik und an den\nVorstand der Deutschen Bahn AG dargestellt.\nDie PDS-Fraktion h\u00e4lt die Beschreibung der Situation und\ndie erhobenen Forderungen f\u00fcr voll berechtigt. Wir schla-\ngen deshalb dem Hohen Hause vor, die dem Antrag beilie-\ngende Resolution des Chemnitzer Stadtrates zur \u00fcber-\nregionalen Schienenanbindung zu unterst\u00fctzen, sich also\ndazu zu bekennen, dass nach wie vor akuter Handlungs-\nbedarf besteht.\nDes Weiteren soll die Staatsregierung mit Nachdruck auf\ndie Bundesregierung und den Vorstand der Bahn AG ein-\nwirken, damit die Sachsen-Magistrale und die Mitte-\nDeutschland-Verbindung zu wirklichen Magistralen aus-\ngebaut werden.\nNun ist seit unserer Antragstellung die Zeit nicht unt\u00e4tig\nverstrichen. Herr Staatsminister Schommer hat zum Bei-\nspiel im Februar einen seiner Meinung nach f\u00fcr Sachsen\ng\u00fcnstigen, deshalb auch medial hinl\u00e4nglich strapazierten\nDeal mit der DB AG hinbekommen. Es ergibt sich also die\nFrage: Ist die Chemnitzer Resolution \u00fcberhaupt noch aktu-\nell?\nIch sage: ja. Die Resolution bleibt aktuell, weil sich noch\nimmer kein Licht am Ende des Tunnels abzeichnet. Der\nVorstandsvorsitzende der Deutschen Bahn AG, Dr. Lude-\nwig, hat zwar Anfang April dem Chemnitzer Oberb\u00fcrger-\nmeister Dr. Seifert zugesichert, dass der Ausbau der\nFranken-Sachsen-Magistrale f\u00fcr eine H\u00f6chstgeschwindig-\nkeit von 160 km/h vorgesehen sei, weil die topografischen\nVerh\u00e4ltnisse auf diesem Schienenweg keine h\u00f6here Ge-\nschwindigkeit zulie\u00dfen. Doch besagt das Schreiben letzt-\nendlich das Festhalten an der bisher praktizierten Verfah-\nrensweise.\nIm Entwurf zum Fachlichen Entwicklungsplan Verkehr\nund auch in anderen, \u00e4lteren Dokumenten des Freistaates\nSachsen finden wir ebenfalls die Aussage, dass die Sach-\nsen-Magistrale f\u00fcr eine H\u00f6chstgeschwindigkeit von\n160 km/h ausgebaut wird. Nur leider stimmt das nicht.\nDarauf machen die Chemnitzer Stadtr\u00e4te aufmerksam.\nDarauf haben auch seit l\u00e4ngerem der BUND, die Gr\u00fcne\nLiga und andere hingewiesen.\nFolgende vier Fakten sprechen eine andere Sprache als alle\nbekannten Vereinbarungen:\nErster Fakt. F\u00fcr die Projektierung der Strecke gilt die strik-\nte Weisung, dass die gegenw\u00e4rtig vorhandene Linienf\u00fch-\nrung an keiner Stelle verlassen werden darf. Von wem die-\nse Weisung allerdings erteilt wurde, haben wir nicht\nherausbekommen. Das kann uns bestimmt der Staats-\nminister sagen. Diese vorhandene Linienf\u00fchrung aber ent-\nspricht in keinem Fall dem gew\u00fcnschten Verkehrsniveau.\nZweiter Fakt. Die bisher fertiggestellten rund 75 Strecken-\nkilometer haben keinen Beitrag zur Erreichung der vorge-\nsehenen H\u00f6chstgeschwindigkeit von 160 km/h geleistet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7542\n\n\n\nIn den Ausbaupl\u00e4nen ist festgeschrieben, dass die schnel-\nlen Neigez\u00fcge auf dieser alten Eisenbahntrasse nur zwi-\nschen 70 und 130 km/h erreichen k\u00f6nnen. Das ist eine\ngeringere Regelgeschwindigkeit, als die Z\u00fcge auf dem\nStreckennetz in Deutschland gew\u00f6hnlich fahren.\nDabei sollte gem\u00e4\u00df \u00a7 8 des Eisenbahnneuordnungsgeset-\nzes der Ausbaustand des Schienenweges der Eisenbahnen\ndes Bundes in den neuen L\u00e4ndern an den Ausbaustand\ndes Schienenweges des Bundes in den \u00fcbrigen L\u00e4ndern\nangeglichen werden.\nDritter Fakt. Somit wird bisher eigentlich nur eine General-\nreparatur durchgef\u00fchrt. Die Deutsche Bahn AG verwendet\ndie Mittel des Bundes bisher, um die Sachsen-Magistrale\nmit der \u00fcblichen kostspieligen Ausr\u00fcstung zu versehen,\nohne den Verkehrswert der Sachsen-Magistrale auf das\n\u00fcbliche Niveau zu bringen. Spitze Zungen sagen: Die Bahn\nl\u00e4sst sich den Ausbau der Sachsen-Magistrale, der streng\ngenommen den Charakter einer Komplettinstandsetzung\nhat, aus der Bundeskasse bezahlen, obwohl die Bahn\neigentlich die Kosten der Unterhaltung und Instand-\nsetzung der Schienenwege selbst tragen m\u00fcsste.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nVierter Fakt. Das Dilemma des Ausbaus der Sachsen-\nMagistrale ist in Dresden bekannt. So hat Herr Staatsmini-\nster Schommer pers\u00f6nlich den Spatenstich, wie so h\u00e4ufig,\nzum Auftakt der Arbeiten am Gleisabschnitt Mulden-\nh\u00fctten vorgenommen. Dieser Streckenabschnitt beispiels-\nweise wurde f\u00fcr eine Fahrtgeschwindigkeit von sage und\nschreibe 60 km/h ,,ert\u00fcchtigt\u201c. Im Abschnitt Freiberg-Mul-\ndenh\u00fctten-Niederbobritzsch-Klingenberg-Colmnitz k\u00f6n-\nnen nach dem Ausbau Teilst\u00fccke von 500 m mit 60 km/h,\nvon 700 m mit 70 km/h, von 2 200 m bis 50 km/h und\nweitere 2 300 m mit 80 km/h befahren werden.\nAus diesen genannten Gr\u00fcnden sollte sich der S\u00e4chsische\nLandtag der Resolution des Chemnitzer Stadtrates an-\nschlie\u00dfen. Die zumindest nachdenklich zu nennende Ant-\nwort der Staatsregierung auf den PDS-Antrag, sich dem\nChemnitzer Stadtratsbeschluss anzuschlie\u00dfen, k\u00f6nnte dem\nLandtag als Hinweis dienen, sich diese Resolution zu eigen\nzu machen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUngef\u00e4hrlich w\u00e4re es im Grunde auch f\u00fcr alle hier anwe-\nsenden Parteien. Die Staatsregierung stellt n\u00e4mlich in ihrer\nStellungnahme fest, dass es sich bei den Forderungen um\nseit l\u00e4ngerem durch den Freistaat erhobene und formulier-\nte Ziele handelt, bei denen es derzeit leider nur Probleme\nmit der Finanzierung und dem konkreten Handeln der\nDeutschen Bahn AG gebe. Das ist also die inhaltliche \u00dcber-\neinstimmung.\nAu\u00dferdem weist die Staatsregierung darauf hin, dass es\nsich bei der Durchsetzung der genannten Forderungen um\neinen \u00e4u\u00dferst schwierigen und komplizierten Prozess han-\ndelt. Er w\u00e4re also nicht nur ein auf Konsens hinweisendes\nZeichen in Richtung der Region und der Stadt Chemnitz,\nsondern auch eine unmissverst\u00e4ndliche Erwartung an den\nBundesverkehrswegeplan und nat\u00fcrlich auch an das\ndurch den Bund angek\u00fcndigte Investitionsprogramm f\u00fcr\n1999 bis 2002.\nIch bin gespannt, wie Sie sich konkret zu diesem Antrag\nverhalten werden. Ich bin gespannt auf Ihre Ausreden. Ich\nhoffe auf Ihre Zureden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Hauck.\n\nHauck, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die leistungsf\u00e4hige Anbindung S\u00fcd-\nwestsachsens auf der Schiene geh\u00f6rt seit 1991 zu unseren\nverkehrspolitischen Dauerbrennerthemen. Ich pers\u00f6nlich\nals Vertreter dieser Region, Frau Mattern, bin sehr daran\ninteressiert, dass diese Region infrastrukturell mit an diese\ngro\u00dfen Verkehrswege angebunden wird.\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages von der Be-\ndeutung dieses Themas zu \u00fcberzeugen hie\u00dfe Eulen nach\nAthen tragen. Wir registrieren mit einer gewissen Erleich-\nterung, dass in den zur\u00fcckliegenden Monaten einiges in\nGang gekommen ist. Mit der Planungsgesellschaft Bahn-\nbau Deutsche Einheit liegen Planungs- und Bauausf\u00fch-\nrung beim Ausbau der Sachsen-Magistrale nunmehr in an-\nerkannt kompetenten und effizienten H\u00e4nden.\nMit der zwischen der Deutschen Bahn und dem Freistaat\nSachsen geschlossenen Vereinbarung am 24. Februar 1999\nwurden konkrete Ausbauziele fixiert. Zum Mai 2000 wird\ndie Deutsche Bahn eine Fahrzeitverk\u00fcrzung zwischen\nDresden und Hof von ca. 60 Minuten realisieren.\nGleichzeitig erfolgt der Einsatz neuer Intercity-Dieseltrieb-\nz\u00fcge mit Neigetechnik. Das hei\u00dft, die entsprechenden\nFahrzeuge m\u00fcssen bis dahin in ausreichender Zahl ange-\nliefert und betriebsbereit sein. Das hei\u00dft weiter, dass die\nStrecke mit den entsprechenden technischen Leitsystemen\nausgestattet sein muss.\nMit dem Fachlichen Entwicklungsplan Verkehr sorgen wir\ndaf\u00fcr, dass abschnittsweise Neutrassierungen raumordne-\nrisch gesichert werden. All dieses sind notwendige, jedoch\nnoch keine in letzter Konsequenz ausreichenden und\nv\u00f6llig befriedigenden Schritte. Deshalb haben wir heute\nzwei weitere Initiativen unserer Fraktion auf der Tages-\nordnung.\nWir erwarten, dass die Bundesregierung nunmehr endlich\ndie mit der Koalitionsvereinbarung angek\u00fcndigte \u00dcber-\npr\u00fcfung der Linienf\u00fchrung der Eisenbahn-Nord-S\u00fcd-\nMagistrale zum Abschluss bringt. Wir haben uns hier\nnochmals klar positioniert:\nErstens. Die Eisenbahnneubaustrecke Leipzig-Erfurt ist f\u00fcr\nuns v\u00f6llig unverzichtbar. Sie muss ohne Zeitverzug und\nohne Abstriche gegen\u00fcber dem bisherigen Planungsstand\nrealisiert werden. Diese Neubaustrecke ist f\u00fcr uns in erster\nLinie eine Ost-West-Verbindung von Sachsen in die west-\ndeutschen Zentren Rhein-Main und Rhein-Ruhr.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nVor allen Dingen ist diese Neubaustrecke f\u00fcr uns auch\nwegen der Anbindung der Bahnh\u00f6fe Flughafen Leipzig-\nHalle und Messe Leipzig von zentraler Bedeutung.\nZweitens. Die angek\u00fcndigte \u00dcberpr\u00fcfung der Linienf\u00fch-\nrung der Eisenbahn-Nord-S\u00fcd-Magistrale darf auf keinen\nFall dazu f\u00fchren, dass der Bau einer f\u00fcr den Hoch-\ngeschwindigkeitsverkehr konzipierten Eisenbahnstrecke\nim Korridor N\u00fcrnberg-Leipzig-Berlin zur Disposition ge-\nstellt wird.\nDies w\u00e4re das Letzte, was in unserem Interesse liegen\nkann. Ich f\u00fcge hinzu: Wir wollen auch nicht, dass es zu\nInvestruinen kommt.\nGleichwohl gilt das, was wir seit dem Jahre 1991/92 im-\nmer wieder artikuliert haben: Die Linienf\u00fchrung einer\nEisenbahn-Nord-S\u00fcd-Strecke in einem Korridor \u00fcber das\nVogtland h\u00e4tte eine erheblich gr\u00f6\u00dfere Erschlie\u00dfungsfunk-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7543\n\n\n\ntion. Eine Linienf\u00fchrung \u00fcber das Vogtland w\u00fcrde die\nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, die Sachsen-Magistrale G\u00f6rlitz-\nDresden-Chemnitz-Zwickau-Plauen-Hof an den europ\u00e4i-\nschen Hochgeschwindigkeitsverkehr der Eisenbahn anzu-\nbinden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nKeine Frage: Die CDU-Fraktion tr\u00e4gt im Grundsatz die\nResolution des Chemnitzer Stadtrates zur \u00fcberregionalen\nSchienenanbindung S\u00fcdwestsachsens mit.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nNur, es bedarf dazu keines gesonderten neuen Antrages.\nDie Beschlusslage des S\u00e4chsischen Landtages in dieser An-\ngelegenheit ist eindeutig und konsequent. Wir bekr\u00e4ftigen\ndiese Beschlusslage im \u00dcbrigen auch mit unserer parla-\nmentarischen Initiative ,,S\u00fcdwests\u00e4chsisches Eisenbahn-\nkreuz Zwickau\u201c.\nDie CDU-Fraktion ist au\u00dferordentlich dankbar daf\u00fcr, dass\nsich nicht nur die Stadt Zwickau, sondern die gesamte\nWirtschaftsregion Chemnitz/Zwickau der M\u00fche unter-\nzogen hat eine Konzeption f\u00fcr ein s\u00fcdwests\u00e4chsisches\nEisenbahnkreuz Zwickau zu entwickeln. Es handelt sich\ndabei um eine engagierte und abgestimmte Position der\nbeiden St\u00e4dte Chemnitz und Zwickau sowie der drei\nLandkreise Chemnitzer Land, Zwickauer Land und Stoll-\nberg.\nDie Konzeption liegt insbesondere hinsichtlich der Forde-\nrungen zum Schienenfernverkehr im Grundsatz auf der\nLinie bisheriger Beschl\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtages so-\nwohl zum Ausbau der Sachsen-Magistrale als auch zur\nMitte-Deutschland-Bahn.\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich auch die Option, die Mitte-\nDeutschland-Bahn \u00fcber Zwickau zu f\u00fchren. Allerdings,\ndas sage ich in aller Offenheit, Frau Mattern: Egal, in wel-\ncher Linienf\u00fchrung die Mitte-Deutschland-Bahn zwischen\nGera und Chemnitz gef\u00fchrt wird, es ist ganz offensicht-\nlich, dass es sich nie um eine Hochgeschwindigkeitsstrecke\nmit durchg\u00e4ngigen 200 Kilometern pro Stunde H\u00f6chst-\ngeschwindigkeit handeln wird. Dazu ist die Linienf\u00fchrung\nzwangsl\u00e4ufig zu kurvenreich und die Topografie gibt das\nnicht her.\nAber nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns abschnittsweise Optimie-\nrungen vorstellen. Eine Linienf\u00fchrung \u00fcber Zwickau\nmacht insbesondere dann Sinn, wenn die Option einer ab-\nschnittsweisen Neutrassierung zwischen Zwickau und\nHohenstein-Ernstthal genutzt wird, die wir mit dem Fach-\nlichen Entwicklungsplan raumordnerisch freihalten. Wir\nwerden uns daf\u00fcr einsetzen, diese Ziele auch in die Bun-\ndesverkehrswegeplanung zu integrieren.\nIch kann nur noch einmal unsere Forderung unterstrei-\nchen, dass die Bundesregierung endlich konkrete Aus-\nsagen zu der von ihr angek\u00fcndigten \u00dcberpr\u00fcfung des\nBundesverkehrswegeplanes macht. Aber gerade wegen\ndieser Unw\u00e4gbarkeiten ist es von unsch\u00e4tzbarem Wert,\ndass mit dem Fachlichen Entwicklungsplan zumindest die\nraumordnerische Sicherung dieser Perspektiven erfolgt.\nUnd, meine Damen und Herren von der SPD, es ist mir\ndeshalb so unverst\u00e4ndlich, dass Sie dieses Vorhaben ver-\nz\u00f6gern wollen.\n\n(Zuruf von der SPD: Quatsch!)\n\nDie Konzeption ,,S\u00fcdwests\u00e4chsisches Eisenbahnkreuz\nZwickau\u201c geht weit \u00fcber die Fragen der Verkehrsanbin-\ndung hinaus. Sie integriert ausdr\u00fccklich den Nahverkehr\n\nauf der Schiene und m\u00f6chte Zwickau zu einem System-\nknoten innerhalb des Sachsentaktes entwickeln. Was noch\nhinzukommt: Dieses Ansinnen wird von den betreffenden\nGebietsk\u00f6rperschaften unterst\u00fctzt.\nNochmals: Dies unterst\u00fctzen wir uneingeschr\u00e4nkt. Dabei\nwollen wir nicht verkennen, dass gerade auch mit dem\nVogtlandmodell ein au\u00dferordentlich positives Beispiel f\u00fcr\neinen attraktiven Nahverkehr auf Strecken des Erg\u00e4n-\nzungsnetzes erbracht wird.\nZwei Linien der Vogtlandbahn nehmen in Zwickau ihren\nAusgang: die Linie nach Bad Brambach und die Linie \u00fcber\nFalkenstein nach Adorf. Am 28.5. \u2013 ich nehme an, dass Sie\nin gro\u00dfer Zahl mit anwesend sein werden \u2013 werden wir\ndie erste Bahn auf die Reise schicken.\nIch m\u00f6chte ganz ausdr\u00fccklich positiv unterstreichen, dass\nmit dem Ende Mai in Kraft tretenden Jahresfahrplan\n1999/2000 insgesamt vier Regionalbahnlinien, zwei Regio-\nnalexpresslinien, eine St\u00e4dteexpresslinie und eine Interre-\ngiolinie am Zwickauer Hauptbahnhof vertaktete An- und\nAbfahrtszeiten haben werden.\nWir sind uns freilich bewusst, dass die Einf\u00fchrung dieser\nersten Stufe des Sachsentaktes noch nicht in v\u00f6llig opti-\nmierter Weise erfolgen kann. Das liegt einfach daran, dass\nsowohl auf der Sachsen-Magistrale als auch auf einigen\nStrecken des Regionalnetzes gebaut wird bzw. Bauarbeiten\nnoch ausstehen. Unser Ziel ist es aber in Zukunft f\u00fcr opti-\nmierte Reisezeiten und optimierte Anschl\u00fcsse zu sorgen.\nIch bitte Sie in diesem Sinne um Unterst\u00fctzung unseres\nAntrages zugunsten eines s\u00fcdwests\u00e4chsischen Eisenbahn-\nkreuzes, auch um die Unterst\u00fctzung der St\u00e4dte Chemnitz\nund Zwickau sowie der genannten Landkreise, denn auch\ndort m\u00fcssen mit einer sinnvollen Vernetzung des Nahver-\nkehrs auf Schiene und Stra\u00dfe \u2013 etwa durch Schaffung von\nSchnittstellen \u2013 Voraussetzungen geschaffen werden, um\neinen Nahverkehr aus einem Guss anbieten zu k\u00f6nnen.\nWir sind froh, dass es gerade in unserer Region daf\u00fcr\nschon sehr viele positive Beispiele gibt.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! In Anbetracht der uns vorliegenden\nAntragsschwemme verlockt es mich als Umweltpolitiker\nzu sagen: Die heutige Verkehrsdebatte steht ganz unter\ndem Vorzeichen der Entsorgung von Deponier\u00fcckst\u00e4nden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr den Titel ,,Generaldebatte Ver-\nkehr\u201c gew\u00e4hlt und dieses \u00dcberma\u00df an k\u00fcnstlerischer\nFreiheit m\u00f6chte ich meinerseits dazu nutzen, um mich ein-\nleitend mit einigen \u00c4u\u00dferungen des Kollegen Albrecht\nauseinander zu setzen.\nVerkehr wird bekanntlich von Menschen gemacht \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 in seiner vielf\u00e4ltigsten Form \u2013 und Sie als verkehrspoliti-\nscher Sprecher haben einen nicht geringen Einfluss auf\ndas, was hier im S\u00e4chsischen Landtag passiert.\nIch bin zwar lange genug in der Politik, um zu wissen,\ndass man in diesen Gesch\u00e4ften nicht allzu zimperlich sein\nsollte \u2013 und dennoch oder vielleicht gerade deshalb meine\nich immer noch einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, welche Hand-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7544\n\n\n\nlungsweisen parlamentarischen Gepflogenheiten entspre-\nchen und welche nicht.\nDie B\u00fcrger dieses Landes erwarten von uns Politikern,\ndass wir im harten, aber sachlichen Streit nach den jeweils\nbesten L\u00f6sungen suchen. Sie, werte Kolleginnen und Kol-\nlegen von der CDU, wurden 1994 mit der Regierungsver-\nantwortung betraut, wir mit der Aufgabe in die Opposi-\ntion geschickt, Ihre Politik kritisch zu hinterfragen. Diesem\nZweck, dem \u00f6ffentlichen Meinungsstreit, dem Austausch\nvon Argumenten und Gegenargumenten, dient unser\nPlenum.\nEs ist einfach nicht gut f\u00fcr unsere junge Demokratie, wenn\nSie, werter Kollege Albrecht, durch die Aufstellung nach-\nweislich falscher Behauptungen Sachdiskussionen\nma\u00dfgeblich behindern. Das haben Sie als Mitglied einer\n58-%-Partei eigentlich nicht n\u00f6tig, denn nach jeder Debatte\nsteht Ihnen die Mehrheit mit Sicherheit zur Verf\u00fcgung.\nBegeben wir uns zur\u00fcck zu jener 97. Sitzung am 24.2.1999,\nmitten hinein in die Diskussion um die Novellierung der\nS\u00e4chsischen Bauordnung. Da stellten Sie, verehrter Kollege\nAlbrecht, die Behauptung auf, die SPD-Fraktion habe in\nder Anh\u00f6rung im Fachausschuss ganze zwei \u2013 Sie wieder-\nholten die Zahl extra noch einmal: ganze zwei \u2013 Fragen an\ndie Sachverst\u00e4ndigen gestellt.\nIhre unmissverst\u00e4ndliche Botschaft an Plenum und \u00d6ffent-\nlichkeit: Wer so faul ist wie die, hat erst recht verspielt in\nder Diskussion mit Sachargumenten ernst genommen zu\nwerden. Das Protokoll jener Anh\u00f6rung sagt aber: Zwei\nSPD-Abgeordnete stellten, inklusive vier Nebenfragen,\nzw\u00f6lf Fragen \u2013 Irrungsfaktor: sechs, Herr Albrecht \u2013 und\nsechs CDU-Abgeordnete kamen mit vier Nachfragen auf\nelf Fragen. \u2013 Kollegen Dr. Nowak haben wir bei dieser\nRechnung ausgeklammert, da er die Anh\u00f6rung in gewohnt\nfairer Weise geleitet hat und somit nicht fragen konnte.\nIn der Aprildebatte zum Fachlichen Entwicklungsplan\nVerkehr unterstellten Sie uns zur Abwechslung Rechtsbeu-\ngung \u2013 wohl wissend, dass kein Mensch auf der Presse-\ntrib\u00fcne ad hoc in der Lage sein wird das f\u00fcr richtig oder\nfalsch zu halten. Botschaft: Die SPD ist in ihrer Unwissen-\nheit rein parlamentsuntauglich.\nIm b\u00f6sartigsten Falle h\u00e4tten Sie uns, die wir mit unserem\nAntrag die rechtlich unverbindliche Empfehlung an die\nStaatsregierung richteten, den Fachlichen Entwicklungs-\nplan Verkehr nach der \u00dcberarbeitung noch einmal dem\nParlament vorzulegen, der Harmlosigkeit bezichtigen k\u00f6n-\nnen, nie und nimmer aber einer versuchten Rechtsbeu-\ngung. Und das wussten Sie, Kollege Albrecht, wurden Sie\ndoch in der vorangegangenen Ausschusssitzung durch\nden Juristischen Dienst \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit unseres An-\nsinnens aufgekl\u00e4rt.\nDas ist das eigentlich \u00c4rgerliche an der Geschichte: dass\nSie die Wahrheit kannten und dennoch mit falschen Unter-\nstellungen eine Sachdebatte unm\u00f6glich zu machen ver-\nsuchten.\nIm weiteren Verlauf Ihrer Rede bezichtigten Sie nicht nur\nmich der Ahnungslosigkeit \u2013 damit kann ich inzwischen\numgehen \u2013, Sie dehnten diesen Vorwurf auch noch auf die\nSachverst\u00e4ndigen der Opposition bei der \u00f6ffentlichen An-\nh\u00f6rung aus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist wahr!)\n\nWir meinen, dass es Ihnen einfach nicht zusteht, namhaf-\nten Vertretern ihres Faches jedwede Kompetenz abzuspre-\nchen, nur weil diese eine Ihnen unangenehme Meinung\nvertreten. Der Charme von Anh\u00f6rungen liegt ja bekannt-\n\nlich darin, unterschiedliche Philosophien aufeinander pral-\nlen zu lassen. Was bringt es uns, wenn alle Experten ein\nund dieselbe These vertreten?!\nDie freie Meinungs\u00e4u\u00dferung der Experten ist ein hohes\nGut, auch deshalb, weil wir bereits mehrmals erleben\nmussten, dass von uns f\u00fcr Anh\u00f6rungen angefragte Perso-\nnen vornehmlich aus landeseigenen oder auf irgendeine\nWeise vom Freistaat abh\u00e4ngigen Institutionen ihre Teil-\nnahme freundlichst mit der Begr\u00fcndung ablehnten, sie\nwollten in der \u00d6ffentlichkeit nicht gegen die Staatsregie-\nrung auftreten. Das ist keine gute Entwicklung, wie wir\nmeinen, und kein Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Fortdauer einer Ein-\nParteien-Regierung.\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich einige Minu-\nten meiner Redezeit diesem auch f\u00fcr mich unerfreulichen\nThema opfere, dann tue ich dies gewiss nicht, weil die SPD\nzum Verkehr nichts zu sagen hat, auch erwarte ich von\nIhnen keine Entschuldigungen oder Rechtfertigungen. Ich\nbin vielmehr immer noch gl\u00e4ubig genug zu hoffen, dass\nwir zum fairen Meinungsstreit zur\u00fcckfinden k\u00f6nnen.\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der CDU! Wenn es\ndarum geht, die immer noch immensen R\u00fcckst\u00e4nde Sach-\nsens auf dem Gebiet des Verkehrs, der Verkehrsinfrastruk-\ntur abzubauen, gibt es zwischen Ihnen und uns weniger\nTrennendes, als Sie vorhin zu Beginn Ihrer Rede, Herr\nAlbrecht, uns glauben machen wollten. Im infrastrukturell\nunvergleichlich besser ausgestatteten Nordrhein-West-\nfalen zum Beispiel gibt es seit einiger Zeit eine \u00fcberpartei-\nliche Zusammenarbeit unter dem Dach einer Enquete-\nKommission.\nGrundvoraussetzung f\u00fcr ein zielorientiertes Miteinander\nist jedoch, dass wir in diesem Hause zu einer Sachdebatte\nzur\u00fcckfinden.\nKommen wir zu einem der brisantesten Themen, zum\nSchienenwegeausbau in S\u00fcdwestsachsen.\nWir erinnern uns: Am 23.1.1997 \u2013 das ist etwa f\u00fcnf Monate\nbevor Sie den ersten Antrag von denen, die heute hier zur\nDebatte stehen, gestellt hatten \u2013, also vor nahezu 28 Mona-\nten, behandelten wir in diesem Hohen Hause den SPD-\nAntrag ,,ICE-Neubaustrecke N\u00fcrnberg-Erfurt-Halle-Leip-\nzig und Mitte-Deutschland-Bahn\u201c. Die wesentlichen\nAnliegen jener Vorlage bestanden einmal in der Realisie-\nrung der Mitte-Deutschland-Verbindung und deren Ver-\nkn\u00fcpfung mit der Sachsen-Magistrale, was zwangsl\u00e4ufig\ndie Entstehung eines Eisenbahnkreuzes Zwickau pr\u00e4judi-\nzierte, sowie in der Pr\u00fcfung von Alternativtrassen zur ge-\nplanten ICE-Neubaustrecke N\u00fcrnberg-Halle-Leipzig in\neinem ostth\u00fcringisch-wests\u00e4chsischen Korridor mit dem\nerkl\u00e4rten Ziel, auf diese Weise den Anschluss des Bal-\nlungsraumes Zwickau-Chemnitz an das Hochgeschwin-\ndigkeitsnetz der Bahn zu f\u00f6rdern.\nFrau Mattern nutzte damals die Debatte, um \u00fcber die Zu-\nsammenh\u00e4nge zwischen Geschwindigkeits- und M\u00e4nn-\nlichkeitswahn zu philosophieren. Sie zitierte noch ihren\nLieblingsschriftsteller Robert Hughes, verga\u00df aber v\u00f6llig,\nsich mit unseren konkreten Vorstellungen und Vorschl\u00e4-\ngen auseinander zu setzen \u2013 was die PDS nicht daran hin-\nderte, den SPD-Antrag mit der Begr\u00fcndung abzulehnen,\ndie Autobahnprojekte kreuz und quer durch Sachsen\ngeh\u00f6rten auf den Pr\u00fcfstand, nicht das Verkehrsprojekt\nNr. 8.1 Deutsche Einheit.\nHeute nun unterst\u00fctzt die PDS jene Chemnitzer Resolu-\ntion, deren Inhalte mit unseren damaligen Forderungen\nnahezu deckungsgleich sind \u2013 vergleichen Sie ruhig ein-\nmal!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7545\n\n\n\nAuch die CDU fordert jetzt dazu auf, die Linienf\u00fchrung\nder Eisenbahn-Nord-S\u00fcd-Magistrale zu \u00fcberpr\u00fcfen \u2013 lei-\nder etwas sp\u00e4t. Am 23.1.1997 hatte sie an ihrer staats-\ntragenden Rolle noch so schwer zu schleppen, dass sie den\nSinn der von uns beabsichtigten Variantenuntersuchung\nzwar nicht g\u00e4nzlich in Abrede stellte, es ihr die Loyalit\u00e4t\nzur damaligen Bundesregierung dennoch gebot, es beim\nBallen der Faust in der Hosentasche zu belassen.\n\n(Franke, CDU: Zur Th\u00fcringer Regierung!)\n\nDer SPD-Antrag scheiterte an jenem 23.1.1997 erwartungs-\ngem\u00e4\u00df. Sie haben dem nicht zugestimmt.\nDer Blick auf einen Verkehrswege\u00fcbersichtsplan zeigt,\ndass die Verkehrsprojekte Deutsche Einheit mit einer Aus-\nnahme Sachsen ignorieren, aber daf\u00fcr konsequent Berlin\nansteuern. Aber gerade weil Sachsen am Rande dieser\nLinien liegt, ist es f\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar,\nweshalb die Nord-S\u00fcd-Hochgeschwindigkeitsmagistrale\nf\u00fcr den Anschluss des Raumes Erfurt mit etwa\n300 000 Einwohnern einen Umweg von 90 km L\u00e4nge\nnimmt, den in der Luftlinie zwischen N\u00fcrnberg und\nLeipzig liegenden ostth\u00fcringisch-wests\u00e4chsischen Bal-\nlungsraum mit etwa 3 Millionen Einwohnern und den\nGro\u00dfst\u00e4dten Chemnitz, Gera, Zwickau und Jena hingegen\nweitr\u00e4umig umf\u00e4hrt, zumal besagter Umweg bei der Que-\nrung des Hauptkammes des Th\u00fcringer Waldes mit\nenormen Mehrkosten und gravierenden Umweltsch\u00e4den\nbezahlt werden muss.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Herr Staatsminister Schommer,\nwir werden den Eindruck nicht los, dass die s\u00e4chsischen\nVerhandlungsf\u00fchrer in einem sehr entscheidenden Augen-\nblick nicht gerade gl\u00fccklich agiert hatten, um es freundlich\nauszudr\u00fccken.\nWenn Sachsen schon nicht am Kabinettstisch sa\u00df, weil der\nMinisterpr\u00e4sident seine Privatfehde mit Altkanzler Kohl\nauszufechten hatte, warum hat nicht wenigstens Staats-\nsekret\u00e4r Nitsch verhindert, dass der nach Berlin gr\u00f6\u00dfte\nVerdichtungsraum Ostdeutschlands schlicht und ergrei-\nfend abgeh\u00e4ngt wurde?\nInnerhalb der SPD besch\u00e4ftigt sich eine Arbeitsgruppe, der\nVertreter der L\u00e4nder Bayern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und\nTh\u00fcringen angeh\u00f6ren, seit zirka vier Jahren eigens mit\ndieser m\u00f6glichen Trassenverschiebung im Zuge der Nord-\nS\u00fcd-Verbindung. Wir werden uns vehement f\u00fcr die ver-\nkehrstechnisch, \u00f6konomisch und \u00f6kologisch beste L\u00f6sung\neinsetzen, auch wenn wir uns damit in Interessenkonflikte\nmit anderen Bundesl\u00e4ndern begeben.\n\n(Staatsminister Meyer: Und was machen Sie mit Dewes?)\n\nHerr Kollege Albrecht, nochmals zu Ihrer Erinnerung: Ihre\nAntwort auf unsere Presseerkl\u00e4rung damals zu dieser The-\nmatik war schlicht und einfach, wie so oft: Der hat keine\nAhnung! Dann waren Sie fertig mit dem Problem. So ein-\nfach machen Sie es sich manchmal.\nBei der Konferenz der verkehrspolitischen Sprecher der\nSPD vor wenigen Tagen liefen wir mit dieser Forderung\nbeim Bundesverkehrsminister offene T\u00fcren ein.\n\n(Abg. Gerlach wendet sich an Staatsminister Meyer.)\n\nUm auf die Anfrage von hinten zu antworten: Ich habe da\neine andere Meinung als Herr Dewes. Das ist aber auch\nkein Problem.\nMinister M\u00fcntefering sprach sich nachdr\u00fccklich f\u00fcr das\nErstellen eines Gesamtkonzeptes f\u00fcr die Schienenverkehrs-\nverbindungen zwischen Sachsen, Th\u00fcringen und Bayern\n\naus, welches neben der Nord-S\u00fcd-Magistrale auch die\nSachsen-Franken-Magistrale und die Mitte-Deutschland-\nBahn umfassen muss. Dies ist angesichts des zu erwarten-\nden harten Widerstandes derjenigen, die bei einer Neu-\nregelung etwas zu verlieren glauben, ein gutes Zeichen.\nWenn es \u00fcberhaupt noch eine reelle Chance zur Versachli-\nchung der Debatte gibt, dann besteht diese in der zurzeit\nvom Bundesverkehrsministerium vorgenommenen Neu-\nbewertung des Bundesverkehrswegeplanes.\nLassen Sie mich nun zum Projekt 8.2 \u00fcberleiten, der Neu-\nbaustrecke Erfurt-Halle-Leipzig.\nUrspr\u00fcnglich war unser Ziel eine Gesamtl\u00f6sung in Anleh-\nnung an die Vieregg-R\u00f6ssler-Studie, die zwischen Erfurt\nund Leipzig einen Trassenverlauf im \u00f6stlichsten Unter-\nsuchungskorridor vorsah. Sosehr wir uns eine fachlich ob-\njektive Gesamtverkehrsplanung gew\u00fcnscht h\u00e4tten \u2013 der\nFaktor Zeit hat vollendete Tatsachen gesetzt, eine R\u00fcck-\nkehr vom Stadium des heute vorhandenen Baurechts zum\nVoruntersuchungsstadium w\u00fcrde mehr Nach- als Vorteile\nbringen.\nDer Neubau Erfurt-Halle-Leipzig ist ein wesentlicher Teil\njener Achse, welche die beiden vor dem Zweiten Weltkrieg\nbedeutendsten Drehscheiben Deutschlands miteinander\nverbindet, das Rhein-Main-Gebiet und das mitteldeutsche\nIndustriegebiet. Zudem ist er ein unverzichtbarer Teil des\nehrgeizigsten Verkehrsinfrastrukturvorhabens Sachsens,\ndes Ausbaus des Flughafens Leipzig-Halle zu einem inter-\nnationalen Luftkreuz. Die SPD-Fraktion wird deshalb die\nz\u00fcgige Realisierung des Vorhabens mit allen ihr zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Mitteln unterst\u00fctzen.\nUnsere n\u00e4chste spezielle Betrachtung soll dem Realisie-\nrungsstand des einzigen s\u00e4chsischen Verkehrsprojektes\nDeutsche Einheit Schiene gewidmet sein, der Aus-\nbaustrecke Leipzig-Dresden.\nEnde des vergangenen Jahres sollte dieses Vorhaben been-\ndet sein. Fakt ist jedoch Folgendes: Von den geplanten\n1,9 Milliarden DM der Sparvariante \u2013 das ist also bei wei-\ntem nicht das, was einmal angesetzt war \u2013 wurden bislang\nnur knapp 600 Millionen DM verbaut, ein knappes Drittel.\nF\u00fcr 1998 bis 2002 sind ganze 114 Millionen DM veran-\nschlagt, was de facto einem Baustopp gleichkommt. Der\n60-prozentige Rest, rund 1,2 Milliarden DM, sind nunmehr\nf\u00fcr den Zeitraum nach 2002 vorgesehen. Mehr muss man,\nglaube ich, nicht zu diesem Projekt sagen. Deshalb weiter\nzum Schienenpersonennahverkehr.\nAus unserer Sicht macht es wenig Sinn, zu jeder Bahn-\nstrecke Sachsens separate Beschl\u00fcsse zu fassen. Was Sach-\nsen ben\u00f6tigt, ist ein Gesamt-SPNV-Konzept. Die Mehrheit\nder Abgeordneten war hier in diesem Hohen Hause w\u00e4h-\nrend der 91. Plenarsitzung am 13.11.1998 mit uns dieser\nAuffassung.\nSo stelle ich heute erstmals die Frage an Sie, Herr Minister\nSchommer, wann Sie uns denn dieses Papier vorzulegen\ngedenken.\nAbgesehen davon k\u00f6nnen wir den sicherlich gut gemein-\nten Vorlagen zu den Strecken Chemnitz-Leipzig, Chem-\nnitz-Aue, zum Erzgebirgssprinter sowie zum euroregiona-\nlen Nahverkehrssystem durchaus unsere Zustimmung\ngeben. Es handelt sich speziell bei den Erzgebirgsstrecken\num Verkehrswege, die auch touristische Erschlie\u00dfungs-\nfunktionen wahrnehmen und zudem noch grenz\u00fcber-\nschreitende Perspektiven haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7546\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Wappler.\n\nWappler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn man auf die Arbeit der vergan-\ngenen viereinhalb Jahre im Bereich des Schienenpersonen-\nnahverkehrs zur\u00fcckblickt, dann kann und muss man fest-\nstellen, dass wir in dieser Zeit eine ganze Menge erreicht\nhaben. Ich will nur einige Schlaglichter nennen:\n\u2013 Mit dem Vogtlandmodell haben wir gezeigt, wie Nah-\nverkehr auf der Schiene auch abseits der Ballungszentren\nerfolgreich sein kann.\n\u2013 Zu den S-Bahn-Systemen in Dresden und Leipzig sind\ndie wesentlichen Entscheidungen getroffen worden.\n\u2013 Der Landtag hat mit dem \u00d6PNV-Gesetz klare Zust\u00e4ndig-\nkeiten und Rahmenbedingungen geschaffen.\n\u2013 Seit Herbst 1997 verf\u00fcgt der Freistaat \u00fcber eine Eisen-\nbahnkonzeption, die die Strecken definiert, auf denen der\nSchienenpersonennahverkehr aufrechtzuerhalten ist.\nDar\u00fcber hinaus haben sich die f\u00fcr den Schienenpersonen-\nnahverkehr zust\u00e4ndigen Zweckverb\u00e4nde, die ebenfalls in\nden zur\u00fcckliegenden Jahren gebildet wurden, zum Weiter-\nbetrieb des Nahverkehrs auf der Schiene auf den meisten\nder neun weiteren Strecken bekannt. Die Bef\u00fcrchtungen\nder Opposition, es werde in Sachsen zu einem Kahlschlag\nkommen, haben sich als unbegr\u00fcndet erwiesen.\nIn Wirklichkeit ist es so, dass nunmehr in Sachsen-Anhalt,\ndem Land, in dem die SPD zusammen mit der PDS Regie-\nrungsverantwortung tr\u00e4gt, zum Fahrplanwechsel der\nSchienenpersonennahverkehr auf 13 Eisenbahnstrecken\neingestellt wird. Dies geschieht in einem Land, das uns\nvon Kritikern der s\u00e4chsischen Eisenbahnkonzeption bis-\nlang stets als Musterbeispiel f\u00fcr ein Fl\u00e4chenbahnkonzept\ngenannt wurde. Als in Sachsen vor einem Jahr auf einer\nvergleichbaren Zahl von Strecken, n\u00e4mlich 14, eben diese\nKonsequenz gezogen wurde, sprachen SPD und PDS von\neiner Kahlschlagspolitik.\nMeine Damen und Herren von der SPD, wenn Sie dagegen\nRegierungsverantwortung tragen, dann klingt es anders.\nIch zitiere aus einer Pressemitteilung des sachsen-anhalti-\nnischen Verkehrsministers Heyer: ,,F\u00fcr 13 Strecken konnte\nauch unter optimalen Bedingungen kein ausreichendes\nVerkehrsaufkommen prognostiziert werden.\u201c\nEr sagte weiter: ,,Wer \u00f6ffentlichen Verkehr st\u00e4rken will,\nmuss f\u00fcr jede Region die leistungsf\u00e4hige L\u00f6sung finden.\u201c\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie Vokabel ,,Kahlschlag\u201c sucht man hier vergebens.\nZur\u00fcck nach Sachsen. Auch nach den Abbestellungen vom\nvergangenen Jahr bleibt Sachsen das Land mit der h\u00f6ch-\nsten Schienennetzdichte in Deutschland. Das kann und soll\naber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass noch erhebliche\nAnstrengungen erforderlich sind. Der Zustand der Schie-\nneninfrastruktur auf einigen Strecken ist katastrophal.\nDaraus resultierende Fahrzeitverl\u00e4ngerungen und verlo-\nren gehende Anschl\u00fcsse in Knotenbahnh\u00f6fen machen den\nSchienenpersonennahverkehr unattraktiv.\nNachteilig wirkt sich auch die Aufspaltung des DB-Kon-\nzerns in mehrere Aktiengesellschaften aus. Ich habe den\nEindruck, dass dadurch oft der Blick f\u00fcr das Ganze verlo-\nren geht. Ein Unternehmen, auch wenn es aus verschiede-\nnen Bereichen besteht, sollte immer versuchen ein Ge-\nsamtprodukt zu entwickeln und zu vermarkten. Hier muss\ndie Deutsche Bahn mehr tun. Es sollte k\u00fcnftig auch nicht\nmehr notwendig sein, der Bahn jede Zusage \u00fcber Ange-\n\nbotsverbesserungen abringen und deren Einhaltung an-\nmahnen zu m\u00fcssen.\nUnser Bestreben ist es, im Schienenpersonennahverkehr\nattraktive Angebote zu offerieren, die eine echte Konkur-\nrenz zum Auto darstellen. Wir haben deshalb in einer Rei-\nhe von Initiativen auf konkrete Ausbauziele hingewirkt\noder diese sogar, wie im Fall der Erzgebirgssprinter-\nstrecken, in den wesentlichen Daten definiert.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nWappler, CDU: Von wem?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Von Herrn Hilker.\n\nWappler, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Hilker.\n\nHilker, PDS: Herr Wappler, Sie sind eben auf die Konkur-\nrenz von Bahn und Auto eingegangen. Ich habe Ihren An-\ntrag mit der Drucksachennummer 2/101677, Umsetzung\ndes Modellprojekts Erzgebirgssprinter, gelesen. Darin for-\ndern Sie in Punkt 2, dass auf der Strecke zwischen Freiberg\nund Holzhau eine Fahrzeit von 50 Minuten bei einer\nStreckenl\u00e4nge von 31 Kilometern erreicht werden soll. Bis-\nher betr\u00e4gt die Fahrzeit 57 bis 64 Minuten. Ich habe die\nDurchschnittsgeschwindigkeiten berechnet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte stellen Sie eine\nFrage, Herr Hilker.\n\nHilker, PDS: Die Frage kommt gleich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Formulierung ist\netwas zu lang.\n\nHilker, PDS: Die Durchschnittsgeschwindigkeit betr\u00e4gt\nderzeit ca. 32,4 Kilometer pro Stunde. Nach Ihrem Antrag\nsoll sie in Zukunft 37,4 Kilometer pro Stunde erreichen.\nSind Sie der Meinung, dass dadurch die Bahn zum Auto\nkonkurrenzf\u00e4hig wird?\n\nWappler, CDU: Man muss ber\u00fccksichtigen, dass man an\nden Schienenpersonennahverkehr nicht die gleichen Ma\u00df-\nst\u00e4be wie an den motorisierten Individualverkehr anlegen\nkann. Ich halte die von uns in diesem Antrag geforderte\nVerbesserung f\u00fcr sinnvoll. Forderungen, die Geschwindig-\nkeit weiter zu erh\u00f6hen, sind unbezahlbar.\nWir wollen nicht nur einen z\u00fcgigen Ausbau der Strecken,\nsondern vor allem auch, dass auf den Erzgebirgsstrecken,\ndie von Chemnitz und Freiberg ausgehen, Fahrzeiten zwi-\nschen 50 und 60 Minuten realisiert werden. Dies ist eine\nVoraussetzung, um sie sinnvoll in den Sachsentakt zu inte-\ngrieren.\nWir wollen, dass mit der Beschaffung moderner Trieb-\nwagen Attraktivit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit des Betriebes in\ngleicher Weise zunehmen. Ebenso streben wir an, dass fe-\nderf\u00fchrend durch den \u00d6PNV-Zweckverband Mittelsach-\nsen und die Anliegergemeinden eine Halte- und Schnitt-\nstellenkonzeption erarbeitet wird. Dabei geht es darum,\nschienen- und stra\u00dfengebundenen \u00d6PNV zu verkn\u00fcpfen\nund einen geeigneten \u00dcbergang an ausgew\u00e4hlten Stellen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7547\n\n\n\nf\u00fcr Autofahrer zu schaffen. Nicht zuletzt geht es darum,\ndas Umfeld der Bahnh\u00f6fe aufzuwerten.\nDie erfreuliche Entwicklung des Vogtlandmodells ist f\u00fcr\nuns auch Anlass, es zu einem euroregionalen Nahver-\nkehrssystem und damit zu einem Projekt f\u00fcr die Expo 2000\nauszudehnen. Das ist auch wegen der umf\u00e4nglichen Koor-\ndination mit der Tschechischen Republik und mit Bayern\nund Th\u00fcringen ein sehr anspruchsvolles Ziel.\nEs geht darum, ein Beispiel zu geben, wie Schienenperso-\nnennahverkehr jenseits der ganz gro\u00dfen Ballungszentren\nbei entsprechenden Fahrgastpotenzialen gleichwohl zu\neinem attraktiven Angebot entwickelt werden kann. Wir\nwollen das insbesondere auch mit Methoden zur Kosten-\nsenkung sowohl beim Streckenausbau als auch bei der An-\nwendung moderner Betriebsleittechnik und Sicherungs-\ntechnik demonstrieren. Dies ist zwingend erforderlich, um\nletztlich zu einer Senkung der Trassenkosten zu gelangen,\ndie sich zunehmend als eine Achillesferse f\u00fcr das Ziel,\nmehr Verkehr auf die Schiene zu verlagern, erweisen. Das\ngilt nebenbei bemerkt nicht nur f\u00fcr den Schienenpersonen-\nnahverkehr, sondern auch f\u00fcr den G\u00fcterverkehr.\nIch bitte Sie um Ihre politische Unterst\u00fctzung f\u00fcr unsere\nkonkreten Initiativen zugunsten eines zukunftsf\u00e4higen\nNahverkehrs auf der Schiene, sei es zwischen Chemnitz\nund Leipzig, sei es auf den Erzgebirgssprinterstrecken, sei\nes im Zusammenhang mit der grenz\u00fcberschreitenden Er-\nweiterung des schon heute \u00fcberaus erfolgreichen\nVogtlandmodells.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\nFrau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Ich komme jetzt zum zweiten\nReizthema, n\u00e4mlich zur Autobahn Dresden-Prag. Dem Ka-\npitel ,,Autobahnen in Sachsen\u201c wurde heute Morgen in\nder Presse eine neue Facette hinzugef\u00fcgt. Da erf\u00e4hrt man,\ndass die Millionenl\u00fccke zur Finanzierung der A 17 nun\nmit Mitteln aus dem EU-Strukturfonds geschlossen wer-\nden soll.\nAls Erstes frage ich mich, warum wir das Geld nicht in\nEuro bekommen. Als Zweites wundere ich mich, dass das\nGeld schon ausgegeben ist, bevor es da ist. Als Drittes\nmuss man sich wirklich dar\u00fcber aufregen, dass diese\nsch\u00f6nen Millionen komplett in Autobahnen und Prestige-\nobjekte flie\u00dfen sollen, das hei\u00dft, dass keine Mark, kein\nEuro f\u00fcr den \u00d6PNV, f\u00fcr den Schienenpersonennahver-\nkehr, f\u00fcr den Fu\u00df- und Radverkehr, f\u00fcr die Bahn, zum\nBeispiel f\u00fcr die Sachsen-Magistrale, zur Verf\u00fcgung stehen\nwird. Was, so frage ich mich, ist das eigentlich f\u00fcr ein\nmodernes Land, das nur in die Verkehrsl\u00f6sungen von vor-\ngestern investieren will?\nIn diesem Zusammenhang dr\u00e4ngt sich eine zweite Frage\nauf. Sie ist wahrlich brisanter und bezieht sich auf Br\u00fcssel\nselbst. Seit Jahren kritisiert die Europ\u00e4ische Union, dass in\nSachsen Strukturmittelfonds ausschlie\u00dflich in Stra\u00dfen\noder, anders gesagt, in wirtschaftsnahe Infrastrukturen\nflie\u00dfen. Dazu kommt, dass die EU k\u00fcnftig durch ihre\nReform der Strukturfonds explizit auf Nachhaltigkeit, auf\nnachhaltige Entwicklung setzen wird.\nDeshalb muss ich Sie einfach bitten zu erkl\u00e4ren, wie Sie\njemals bei der von der EU geforderten Verteidigung sol-\ncher Antr\u00e4ge zur A 17, zur A 72 und zum Prestigetunnel in\nLeipzig in Erwartung stellen k\u00f6nnen, dass die Europ\u00e4ische\n\nUnion das auch genehmigen wird. Ich sage es Ihnen klipp\nund klar: Mit den Autobahngeschenken wollen Sie Ihren\nWahlkampf bestreiten! Es ist ein Spiel mit nach wie vor\nungedeckten Wechseln.\nIch komme zu dem Antrag der CDU-Fraktion \u00fcber die\nAbsicherung der Finanzierung der A 17. Dem Datum, an\ndem er gestellt wurde, dem 11.11., alle Ehre! In diesem\nAntrag wird die Staatsregierung ersucht, gegen\u00fcber dem\nBund die Absicherung der Finanzierung der A 17 sicher-\nzustellen. Die Staatsregierung wusste wohl auch nicht,\nwas damit gemeint war; sie soll Stellung nehmen. Da\nschreibt eben Herr Staatsminister Schommer, die Ver-\nkehrssituation im Ballungszentrum Dresden-Heidenau-\nPirna sowie entlang der B 170, der B 172 und an den\nGrenz\u00fcberg\u00e4ngen zur Tschechischen Republik sei unhalt-\nbar \u2013 was keiner bestreitet.\nEingestehen muss Herr Schommer aber, dass der dritte\nBauabschnitt von Pirna bis zur Bundesgrenze f\u00fcr eine Be-\ntreiberl\u00f6sung, also auch mit Maut, ungeeignet sei. Kein\nprivater Investor will sich die Finger verbrennen.\nMeine Damen und Herren, dieses Eingest\u00e4ndnis bedeutet\nnicht mehr und nicht weniger, als dass diese Autobahn\nverkehrlich unwirtschaftlich ist und damit unsinnig. Sie\nspielen ein Vabanquespiel. Dabei sitzen sie schon in der\nFalle. Sie haben sich \u2013 entgegen den Bedenken von Sach-\nverst\u00e4ndigen und Verkehrsplanern \u2013 auf diese Linienf\u00fch-\nrung der Autobahn versteift.\nDer Bund aber hat kein Geld, um die vielen aus Spaten-\nstichmentalit\u00e4t geborenen Projekte schnell abzuschlie\u00dfen.\nDiese Projekte h\u00e4ngen, wie der BUND treffend in einer\nPresse-Info unl\u00e4ngst festgestellt hat, ,,f\u00fcr Jahrzehnte wie\nBlutegel am Finanztopf und verschlingen Mittel, die f\u00fcr\neine umweltorientierte Verkehrspolitik ben\u00f6tigt\u201c w\u00fcrden.\nSo verschenkt die Bundesregierung jeglichen Spielraum\neiner zukunftsf\u00e4higen Verkehrspolitik. Der Antrag der\nPDS-Fraktion ist deshalb aktueller denn je.\nDieses einseitige Ausrichten des Handelns der Staatsregie-\nrung auf Biegen und Brechen \u2013 das zeichnet sich ab \u2013 wird\nimmer schwerwiegendere Folgen haben. Im Falle einer\nEntscheidung auf Bundesebene gegen den Weiterbau der\nA 17 f\u00fcr den Ballungsraum Dresden steht dann seitens der\nCDU und auch der Staatsregierung keine eigene s\u00e4ch-\nsische Handlungsalternative bereit. Gerade diese fordern\nwir mit unserem Antrag ein.\nNun soll der Bundesverkehrswegeplan zu einem Ge-\nsamtverkehrskonzept ge\u00e4ndert werden. Das kostet nat\u00fcr-\nlich Zeit, viel Zeit, wie auch die Staatsregierung in Beant-\nwortung einer Kleinen Anfrage von mir einsieht.\nDer neue Bundesminister sagte bisher nur: Die Sachsen\nm\u00fcssen sich entscheiden \u2013 A 17 oder A 72. F\u00fcr beide Pro-\njekte besteht weder eine finanzielle Absicherung noch eine\nM\u00f6glichkeit, sie in den vordringlichen Bedarf einzuord-\nnen.\nWeil sich der Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr weit \u00fcberdurchschnitt-\nlich entwickelt hat, ist der Schieneng\u00fcterverkehr gegen-\n\u00fcber den Erwartungen dramatisch zur\u00fcckgegangen. Des-\nhalb werden neue Prognosen gestellt.\nAuch die Methodik des Bundesverkehrswegeplanes soll \u2013\naufbauend auf weiterentwickelten Erkenntnissen der Wis-\nsenschaft \u2013 verbessert werden. Dann, meine Herren von\nder Staatsregierung, muss tats\u00e4chlich damit gerechnet\nwerden, dass die A 17 zu gro\u00dfen Teilen durch das Sieben\naus dem vordringlichen Bedarf herausf\u00e4llt. Denn die\nMethodik \u2013 dort f\u00e4ngt es n\u00e4mlich schon an \u2013, die f\u00fcr die\nBegr\u00fcndung der A 17 herangezogen wurde und eben f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7548\n\n\n\nden vordringlichen Bedarf sorgte, stammt aus der bundes-\nrepublikanischen Goldgr\u00e4berzeit der sechziger Jahre. Von\nZukunft ist nichts zu sehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Wort erh\u00e4lt die Frak-\ntion der CDU. Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals\nganz ausdr\u00fccklich die Leistung der s\u00e4chsischen Stra\u00dfen-\nbauverwaltung w\u00fcrdigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit gro\u00dfem Engagement hat sie in den zur\u00fcckliegenden\nJahren stets daf\u00fcr gesorgt, dass baureife Planungen in den\nSchubladen lagen. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass Sachsen fast\nregelm\u00e4\u00dfig Mittel, die in anderen L\u00e4ndern aufgrund von\nPlanungsverz\u00f6gerungen nicht eingesetzt werden konnten,\nin s\u00e4chsische Projekte im Bereich des Bundesfernstra\u00dfen-\nbaus umgeleitet hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo erfreulich dies ist, haben diese Erfolge aber auch eine\nSchattenseite: Mit dem nunmehr absehbaren Ende der\nBauarbeiten an der Bundesautobahn 4, die als Verkehrs-\nprojekt Deutsche Einheit eingestuft ist, sinkt zwangsl\u00e4ufig\nder Sachsen zur Verf\u00fcgung stehende Anteil f\u00fcr Investitio-\nnen in die Bundesfernstra\u00dfen. Das liegt daran, dass die\nVerkehrsprojekte Deutsche Einheit priorit\u00e4r behandelt und\nnicht bei der L\u00e4nderquote der f\u00fcr den Bundesfernstra\u00dfen-\nbau zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel ber\u00fccksichtigt wur-\nden.\nUnsere Probleme bestehen darin, dass die A 4 das einzige\nVerkehrsprojekt Deutsche Einheit im Bereich des Bundes-\nfernstra\u00dfenbaues in Sachsen ist, dass diese A 4 das einzige\nProjekt ist, nach dessen Abschluss wir auf eine sehr viel\nniedrigere L\u00e4nderquote zur\u00fcckgeworfen werden.\nDas ist insofern bedauerlich, weil auch nach Fertigstellung\nder A 4 der durch die deutsche Teilung bedingte Nachhol-\nbedarf weder im Bereich der Bundesfernstra\u00dfen noch im\nBereich der Bundesautobahnen abgearbeitet ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ganz offensichtlich, dass es ohne die 40-j\u00e4hrige Tei-\nlung l\u00e4ngst eine Autobahn zwischen Chemnitz und Leip-\nzig und sicherlich auch eine Autobahn von Dresden in\nRichtung Prag g\u00e4be, f\u00fcr die wir heute nach wie vor k\u00e4mp-\nfen m\u00fcssen.\nDie CDU-Fraktion h\u00e4lt es f\u00fcr unverzichtbar, dass dieser\nNachholbedarf k\u00fcnftig in angemessener Weise ber\u00fccksich-\ntigt wird. Dabei ist es f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, dass wir\nnicht nur Forderungen stellen, sondern selbst einen Beitrag\nleisten verf\u00fcgbare Mittel m\u00f6glichst effizient einzusetzen.\nDeshalb haben wir heute auch eine Initiative auf der\nTagesordnung, die sich daf\u00fcr ausspricht, die Mittel des\nBundesfernstra\u00dfenbaus zumindest teilweise zu regionali-\nsieren.\nUns geht es dabei um ein Anreizsystem zur sparsamen\nRealisierung von Projekten. Der Anreiz sollte darin beste-\nhen, dass zumindest ein erheblicher Anteil der bei einem\nProjekt in der Realisierung eingesetzten Mittel dem jewei-\nligen Land f\u00fcr andere Projekte des Bundesfernstra\u00dfenbaus\nverbleibt. Das w\u00e4re gegen\u00fcber der bisherigen Praxis, bei\n\nder ausschlie\u00dflich der Bund \u00fcber die Verwendung von\nMitteln entscheidet, die durch Einsparung freigesetzt wer-\nden, ein deutlicher Fortschritt.\nWir w\u00fcrden in einer derartigen Reform sowohl einen Bei-\ntrag erblicken, sparsam mit \u00f6ffentlichen Mitteln umzu-\ngehen, als auch einen Beitrag, zu einer gerechten\nFinanzaufteilung zu gelangen.\n\nWir w\u00e4ren sehr dankbar, wenn sich vielleicht auch der\nStaatsminister im Bundeskanzleramt Herr Schwanitz in\ndiesem Sinne f\u00fcr s\u00e4chsische Belange verwenden w\u00fcrde.\nLeider sind seine verkehrspolitischen Aussagen bisher\nsehr unpr\u00e4zis geblieben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin solcher Anreiz, Einsparpotenziale zu nutzen, ist heute\nangesichts der Finanzknappheit des Bundes auf der einen\nSeite und des nach wie vor bestehenden Nachholbedarfs\nauf der anderen Seite n\u00f6tiger denn je. Eine derartige Rege-\nlung m\u00fcsste eigentlich im origin\u00e4ren Interesse des Bundes-\nverkehrsministers liegen. In diesem Sinne wollen wir auch\nunseren Antrag zur Absicherung der Finanzierung der\nA 17 verstanden wissen.\n\nTrotz aller Irritationen der zur\u00fcckliegenden Wochen gibt\nes f\u00fcr mich keinen Zweifel daran, dass die Regierung der\nTschechischen Republik an der Realisierung der A 17 im\nvorgesehenen Korridor festh\u00e4lt.\n\nDer Antrag der PDS-Fraktion, der darauf abzielt, sich\nunter Benennung fragw\u00fcrdiger Alternativen erneut gegen\ndie A 17 zu wenden, ist f\u00fcr die CDU-Fraktion weder ver-\nkehrspolitisch noch au\u00dfenpolitisch akzeptabel. Wir wollen\ngegen\u00fcber unseren tschechischen Nachbarn Verl\u00e4sslich-\nkeit und nicht Willk\u00fcr und Zuf\u00e4lligkeit signalisieren. Das\nist auch ein Gebot des Umgangs zwischen benachbarten\nStaaten.\n\nF\u00fcr uns ist das klare Bekenntnis zur A 17 vor allem auch\nein positives Signal f\u00fcr den Beitrittswunsch der Tschechi-\nschen Republik zur Europ\u00e4ischen Union.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch fordere deshalb den Bund auf, endlich Klarheit hin-\nsichtlich der Finanzierung der A 17 zu schaffen. Leider hat\nBundesverkehrsminister M\u00fcntefering in den letzten\nWochen und Monaten hier einen kaum zu \u00fcberbietenden\nZickzackkurs in der Nennung unterschiedlicher Jahres-\nzahlen vollf\u00fchrt.\n\nIch m\u00f6chte daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dieses Thema ebenso ziel-\nstrebig wie realistisch anzugehen. Nach meiner Einsch\u00e4t-\nzung ist die Jahreszahl 2005 f\u00fcr die Inbetriebnahme einer\ndurchgehenden Autobahnverbindung zwischen Dresden\nund Prag ein Datum, das Zielstrebigkeit und Realismus\ngleicherma\u00dfen in sich vereint.\n\nZielstrebigkeit und Realismus sind auch bei den Planun-\ngen f\u00fcr die A 72 von Chemnitz nach Leipzig gefragt. Unse-\nre prim\u00e4re Forderung, die ich hier nochmals wiederholen\nm\u00f6chte, ist die Aufnahme dieser Verbindung in den vor-\ndringlichen Bedarf des Bundesverkehrswegeplanes.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der SPD-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg.\nStachorra.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7549\n\n\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meinen Redebeitrag\nauf die beiden Antr\u00e4ge zur A 17 konzentrieren.\nDie s\u00e4chsische SPD war von Beginn an f\u00fcr eine leistungs-\nf\u00e4hige Stra\u00dfenverkehrsl\u00f6sung zwischen Sachsen und\nB\u00f6hmen. Denn wer will, dass die ehemaligen Ostblockl\u00e4n-\nder gleichberechtigt in das gemeinsame Haus Europa ein-\ntreten k\u00f6nnen, der muss beizeiten die Wege daf\u00fcr anlegen.\nDies entspricht der solidarischen Grundauffassung unse-\nrer Partei, gleichzeitig aber auch s\u00e4chsischen Interessen-\nlagen, denn bereits ein fl\u00fcchtiger Blick auf die Landkarte\nverr\u00e4t, dass der Freistaat in unserem deutschen National-\nstaat eine Randlage einnimmt.\nWir sehen dies schmerzlich daran, dass die Hauptver-\nkehrsachsen, die Verkehrsprojekte Deutsche Einheit mehr-\nheitlich au\u00dferhalb Sachsens liegen. Nach der Osterweite-\nrung der EU werden wir uns hingegen gewisserma\u00dfen im\nVerkehrsmittelpunkt Europas befinden. Dies ist eine unge-\nheure Chance und eine Verpflichtung zugleich.\nNun will ich heute keineswegs in Abrede stellen, dass es\nbez\u00fcglich der Frage, welches die beste Stra\u00dfenverkehrs-\nl\u00f6sung zwischen Sachsen und B\u00f6hmen ist, zeitweilig un-\n\u00fcberbr\u00fcckbare Meinungsunterschiede zwischen SPD und\nStaatsregierung gab. Wir sind uns da keineswegs untreu\ngeworden, bekennen freim\u00fctig, dass wir die geplante A 17\nnach wie vor sowohl als Fernverkehrsverbindung als auch\nals Ortsumgehung f\u00fcr Dresden bestenfalls f\u00fcr die zweit-\nbeste L\u00f6sung halten. Eigentlich ben\u00f6tigten wir zum einen\neine Ortsumgehungsstra\u00dfe f\u00fcr Dresden, die mittels vieler\nAnschlussstellen eine hohe Erschlie\u00dfungswirkung aus\u00fcbt\nund somit Umwegverkehre gering h\u00e4lt, deren Trassie-\nrungsbarometer eine flexible Anpassung an die bewegte\nTopografie zul\u00e4sst, die den \u00f6kologischen Sensibilit\u00e4ten\neines Ballungsraumes weitgehend Rechnung tr\u00e4gt, zum\nanderen aber auch eine leistungsf\u00e4hige Stra\u00dfenverbin-\ndung, vorzugsweise im Freiberger Korridor, die den trans-\neurop\u00e4ischen Verkehr sichert, st\u00f6rungsfrei aufnimmt und\nm\u00f6glichst weitr\u00e4umig am Ballungsraum Oberes Elbtal\nvorbeif\u00fchrt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS! Sie sehen,\nauch uns gebricht es nicht an Wunschvorstellungen, nur\nsind wir im Abw\u00e4gungsprozess zu der Einsch\u00e4tzung ge-\nlangt, dass all diese Vorstellungen, m\u00f6gen sie verkehrswis-\nsenschaftlich auch noch so exzellent darlegbar sein, uns in\nder Realit\u00e4t vor Ort kein St\u00fcck weiterhelfen; denn Politik\nbedeutet, das zu tun, was machbar ist, wof\u00fcr es Mehr-\nheiten gibt. Die PDS nennt das zwar Opportunismus. Wir\naber sagen, politikf\u00e4hig zu sein erfordert, sich auf ver\u00e4n-\nderte Rahmenbedingungen rasch und flexibel einstellen zu\nk\u00f6nnen.\nDoch zur\u00fcck zur A 17. In erster Linie m\u00fcssen wir einmal\ndie Tatsachen zur Kenntnis nehmen! Es ist nun einmal Tat-\nsache, dass f\u00fcr den 1. Abschnitt der A 17 Baurecht vorliegt,\nder Bau bereits begonnen hat.\nEs ist eine Tatsache, dass die Finanzierung der Trasse bis\nPirna als gesichert gelten kann.\nEine weitere Tatsache ist das Ergebnis des Dresdner\nB\u00fcrgerentscheides. Wir haben f\u00fcr unsere \u00dcberzeugungen\nredlich gefochten, akzeptieren aber nun gleichwohl den\nWillen der gro\u00dfen Mehrheit der Dresdner.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEine Tatsache ist auch, dass bereits der 1. Abschnitt der\nA 17 eine hohe Verkehrswirksamkeit erreichen wird.\nSchon nach Vollendung des gesamten Bauabschnittes 1\n\nw\u00e4re die Dresdner Innenstadt vom transeurop\u00e4ischen\nSchwerlastverkehr, der \u00fcber die B 170 zuflie\u00dft, befreit.\nDie allerwichtigste Tatsache besteht jedoch in der kurz-\nund auch mittelfristigen Alternativlosigkeit zur A 17.\nDeshalb nun zu Ihnen, liebe Kollegen der CDU: Ihr Geze-\nter \u00fcber die nicht gesicherte Finanzierung der A 17, ja \u00fcber\nein Gegeneinander-Ausspielen der A 17, der A 72 und der\nA 38 ist in einem solchen Ma\u00dfe verlogen, dass es den Spre-\nchern Ihrer Fraktion die Schamr\u00f6te ins Gesicht treiben\nm\u00fcsste.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDieser Antrag, \u00fcber den wir heute sprechen, wurde am\n12.11.1998, sieben Wochen nach dem Regierungswechsel\nin Bonn, gestellt. Herr Albrecht, Herr M\u00fcnch und Herr\nL\u00e4mmel sprachen in der Aktuellen Debatte am 10.12.1998\nvon der strategischen Bedeutung der A 17 f\u00fcr Sachsen und\nEuropa. Der Minister Schommer sprach sogar von der\nA 17 als einem entscheidenden Beitrag zum Aufbau Ost.\nJa, meine Herren, wenn Ihnen dieses Verkehrsprojekt so\nwichtig war und ist, warum haben Sie denn da nicht zwei\nMonate fr\u00fcher die Weichen gestellt. Da hatte doch Ihre\nPartei noch die Macht in Bonn. Stattdessen hat Ihr Staats-\nminister Schommer hier im Landtag immer wieder bestrit-\nten, dass die ausgewiesenen 625 Millionen DM f\u00fcr den\nBau der A 17 eine Unterfinanzierung sind. Stattdessen hat\ndie Staatsregierung, indem sie den H\u00f6henunterschied von\n600 Metern zwischen Pirna und \u00d9st\u00ed als Pass bezeichnete,\nversucht eine private Finanzierung \u00fcber Maut anzuschie-\nben. Schon vergessen? \u2013 Wir nicht!\nJetzt verlangen Sie von der neuen Bundesregierung das,\nwas f\u00fcr die abgew\u00e4hlte Bundesregierung \u2013 wie es scheint \u2013\ndie Quadratur des Kreises war, n\u00e4mlich die Finanzierung\nder A 17 bis zur tschechischen Grenze, und das m\u00f6glichst\nvorgestern.\nEs ehrt die SPD zwar, dass die CDU ihr die schnelle\nL\u00f6sung all dieser Probleme zutraut, die von ihrer Regie-\nrung nicht gel\u00f6st werden konnten, aber es ist verlogen,\nzumindest unredlich.\nDer Bau der A 17 ist ein Projekt des vordringlichen Bedarfs\nim Bundesverkehrswegeplan und da verbleibt er auch, un-\nabh\u00e4ngig von der anstehenden Neubewertung. Seitens der\nBundesregierung und des Verkehrsministers steht der Bau\nder A 17 nicht zur Disposition. Das ist wiederholt klipp\nund klar gesagt worden. Es kann aber nicht angehen, dass\nder Freistaat jetzt die neue Bundesregierung f\u00fcr die eige-\nnen Vers\u00e4umnisse der Vergangenheit verantwortlich\nmacht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Freistaat und nicht der Bund hat die bisherige Ver-\nhandlungsbasis verlassen.\nFazit: Die CDU hat in Bonn die Weichen f\u00fcr die Finanzie-\nrung falsch gestellt. Die CDU konnte die Finanzierung der\nA 17 nicht absichern. Die CDU hat die Finanzen von\n1,3 Milliarden DM auf 625 Millionen DM herunter-\ngemogelt.\nDer neue Bau- und Verkehrsminister hat festgestellt, dass\nder Verkehrswegeplan mit 80 Milliarden DM unterfinan-\nziert ist. Ich versichere Ihnen aber, die SPD setzt sich im\nInteresse Sachsens, Deutschlands, Tschechiens und Euro-\npas daf\u00fcr ein, dass die A 17 bis Prag trotzdem\nschnellstm\u00f6glich gebaut wird. Wir sind ja seit September\nin der komfortablen Lage, dies direkt beim Bundesminister\nFranz M\u00fcntefering anschieben zu k\u00f6nnen. Wir wollen aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7550\n\n\n\ndie Staatsregierung daf\u00fcr einbinden. Deswegen stimmen\nwir diesem CDU-Antrag zu.\nNun zum PDS-Antrag: Ich m\u00f6chte in diesem Zusammen-\nhang auf die Demagogie hinweisen, die bereits vom Titel\nder PDS-Vorlage ausgeht: ,,Chancen f\u00fcr Alternativen zur\nBAB 17 im Interesse von Dresden und dem Umland sofort\nnutzen\u201c.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nFrau Stachorra, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es\nstimmt eben nicht, dass Sie die Mehrheit der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger Dresdens in dieser Frage vertreten. Das hat der\nVolksentscheid gezeigt. Sie haben daf\u00fcr keine Mehrheit\ngefunden. Im Moment gibt es keine Alternative. Deshalb\nlehnt die SPD den PDS-Antrag aus den genannten Gr\u00fcn-\nden ab.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der PDS-Frak-\ntion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregierung;\nbitte, Herr Minister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Die s\u00e4ch-\nsische Verkehrspolitik, die von der CDU-Mehrheitsfrak-\ntion und der Staatsregierung seit November 1990 verant-\nwortet wurde, ist bedarfsgerecht, umweltorientiert, fort-\nschrittlich, b\u00fcrgernah und weltoffen.\nSie ist bedarfsgerecht und b\u00fcrgernah, weil wir Stra\u00dfen zur\nVerbesserung der Infrastruktur bauen, weil die Menschen\nStra\u00dfen f\u00fcr ihre Mobilit\u00e4t nutzen wollen und weil die\nMenschen auf guten Stra\u00dfen mit Bussen \u2013 bezeichnet als\n\u00d6PNV \u2013 fahren m\u00f6chten. Sie ist fortschrittlich, meine\nDamen und Herren, weil wir das einzige Land sind, das\nmit der Deutschen Bahn AG schriftlich eine Abmachung\ngetroffen hat, die der Umsetzung von Ma\u00dfnahmen, die\nsich in der ausschlie\u00dflichen Verantwortung des Bundes\nbzw. der Bahn AG befinden, einen zeitlichen Rahmen vor-\ngibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie ist b\u00fcrgernah, weil wir den schienengebundenen Per-\nsonennahverkehr konsequent regionalisiert haben. Sie ist\nweltoffen, weil wir unsere Flugh\u00e4fen in Dresden und Leip-\nzig f\u00fcr Sachsen und Berlin ausbauen und auch, weil wir\nweiter die Elbe und die H\u00e4fen ausbauen.\nMeine Damen, meine Herren! Vom gesch\u00e4tzten Investi-\ntionsvolumen des Landesverkehrsplanes, das von 1990 bis\nzum Jahr 2012 auf 80 Milliarden gesch\u00e4tzt war, haben wir\n30 % \u2013 25 Milliarden DM \u2013 bereits realisiert.\n14,2 Milliarden DM waren es, die wir in das 13 529 Kilo-\nmeter lange \u00fcber\u00f6rtliche s\u00e4chsische Stra\u00dfennetz investiert\nhaben, 52 % davon in Staatsstra\u00dfen und in Kommunal-\nstra\u00dfen. 80 % der Bundesstra\u00dfen, \u00fcber 50 % der Staats-\nstra\u00dfen und ein Drittel der kommunalen Stra\u00dfen konnten\naus-, neugebaut, erneuert oder instand gesetzt werden.\nMeine Damen, meine Herren! Wir haben in diesem und\nauch im n\u00e4chsten Jahr den h\u00f6chsten Finanzrahmen sowohl\npro Einwohner als auch pro Stra\u00dfenkilometer. Dies ist ein\nZeichen daf\u00fcr, dass wir konsequent auf den Ausbau unse-\nrer Infrastruktur setzen und dies erfolgreich tun.\n\nKollege Albrecht hat die wichtigsten Autobahnen, die fer-\ntiggestellt wurden, genannt: die A 72, die A 4 von Dresden\nbis zur polnischen Grenze\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 und die A 38, meine Damen, meine Herren, die wir auch\nbegonnen haben. Bis Ende des Jahres wird die A 4 durch-\ngehend sechsstreifig bis Frankenberg befahren werden\nk\u00f6nnen und bis zum Herbst 2000 \u00fcber das Autobahnkreuz\nChemnitz hinaus bis zum Rabensteiner Wald, sowie auch\ndas Teilst\u00fcck ab Glauchau bis zur Landesgrenze Th\u00fcrin-\ngen wird 2001 komplett realisiert sein.\nMeine Damen, meine Herren! Die A 17 ist immer \u2013 von\nAnfang an \u2013 eines der wichtigen Verkehrsprojekte f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen gewesen. Wir haben nach dem Amtsan-\ntritt des Kollegen M\u00fcntefering eine Arbeitsgruppe einge-\nsetzt, um mit dem neuen Verkehrsminister die schnelle\nRealisierung der A 17 zu erm\u00f6glichen. Es ist gelungen,\ngemeinsam die voraussichtlichen Kosten zu reduzieren\nund weitere Absprachen zur Finanzierung zu treffen.\nDie Regierungschefs aller ostdeutschen L\u00e4nder haben\nunter dem Vorsitz unseres Ministerpr\u00e4sidenten Kurt\nBiedenkopf in der vergangenen Woche dem Bund den\nVorschlag unterbreitet, die Efre-Mittel, die f\u00fcr die F\u00f6rder-\nperiode 2000 bis 2006 zus\u00e4tzlich \u00fcber den bisherigen An-\nsatz hinaus zur Verf\u00fcgung gestellt werden, f\u00fcr den Aus-\nbau \u00fcbergeordneter Verkehrseinrichtungen einzusetzen.\nWir, die L\u00e4nder, und zwar alle neuen L\u00e4nder, haben ge-\nsagt: Die Efre-Mittel m\u00fcssen entsprechend der \u00fcblichen\nLandesquote verteilt werden, das Prinzip der Additionali-\nt\u00e4t muss gewahrt sein und es muss ber\u00fccksichtigt werden,\ndass Berlin nicht mehr Ziel-1-Gebiet ist. Genau dem haben\ndie L\u00e4nder zugestimmt.\nDeshalb wird die Bundesregierung in der kommenden\nWoche entscheiden \u2013 und ich werde vorher noch mit dem\nKollegen M\u00fcntefering sprechen \u2013, ob sie dieses Angebot\nder L\u00e4nder annimmt. Wenn sie das tut, meine Damen,\nmeine Herren, dann haben wir erreicht, dass die A 72 von\nChemnitz bis Penig ausgebaut werden kann, und zwar im\nkommenden F\u00f6rderzeitraum. Damit realisieren wir und\nziehen wir eines der wichtigsten Stra\u00dfenbauprojekte vor,\nn\u00e4mlich die A 72 von Chemnitz nach Leipzig.\nWir werden \u2013 und das hat etwas mit Schienennahverkehr\nzu tun, Frau Mattern \u2013 mit dem Bau des Citytunnels, der\nnoch in diesem Jahr planfestgestellt wird, dieses wichtigen\nSchienenprojekts in Leipzig, noch im n\u00e4chsten Jahr begin-\nnen k\u00f6nnen und wir haben die A 17 so finanziert, wie wir\ndas hinsichtlich der Realisierung immer geplant haben.\nDie Fertigstellung der Stadtumfahrung Dresdens, und\nzwar von Bannewitz bis zur B 172, wird bis zum Jahr 2003\nerfolgen, bis Pirna wird sie bis zum Jahr 2004 fertiggestellt\nsein und die durchgehende Befahrbarkeit der A 17 bis zur\nBundesgrenze wird zeitgleich mit der Fertigstellung in der\nTschechischen Republik erreicht sein.\nDamit ist deutlich: Wenn die Bundesregierung das Ange-\nbot der neuen L\u00e4nder und auch das Sachsens annimmt,\nsind diese Projekte finanziert und damit auch zu realisie-\nren. Wir haben unsere Zusagen eingehalten, meine\nDamen, meine Herren. Und Sie, Frau Mattern, k\u00f6nnen\n,,Madame O.\u201c in Bonn, um die es relativ ruhig geworden\nist, ja hier\u00fcber informieren.\nMeine Damen, meine Herren! Wir k\u00f6nnen diese Vorstel-\nlungen auch umsetzen \u2013 und deshalb wird die Euro-\np\u00e4ische Kommission uns zustimmen, Frau Mattern \u2013, weil\ndie Entwicklung des Freistaates Sachsen in den vergange-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7551\n\n\n\nnen neun Jahren mit Stand von heute das Beispiel in den\nneuen L\u00e4ndern f\u00fcr eine erfolgreiche nachhaltige Entwick-\nlung eines Landes durch die konsequente Ausrichtung auf\nden Ausbau der Infrastruktur ist.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nWir haben auch in den kommenden Jahren 80 Millionen\nDM pro Jahr f\u00fcr Ortsumgehungsprogramme an Bun-\ndesstra\u00dfen zur Verf\u00fcgung. Damit ist in diesem Jahr der\nBeginn des Neubaus von Ortsumgehungen in Bautzen,\nNeumark und L\u00f6bau m\u00f6glich. Wenn die Bundesregierung\ndas Angebot hinsichtlich der Efre-Mittel annimmt, werden\nwir in den kommenden Jahren pro Jahr weitere 40 Millio-\nnen DM zus\u00e4tzlich f\u00fcr den Bau von Ortsumgehungen an\nBundesstra\u00dfen zur Verf\u00fcgung haben. Meine Damen, mei-\nne Herren, das ist b\u00fcrgernahe, umweltgerechte und fort-\nschrittliche Verkehrspolitik.\nZur Eisenbahn. Ich m\u00f6chte noch einmal an das erinnern,\nwas von der Opposition immer gern verschwiegen wird:\ndass die Staatsregierung in Sachsen beim Eisenbahnaus-\nbau keine eigene Kompetenz hat, zumindest nicht was die\nFernstrecken angeht, \u00fcber die wir hier permanent disku-\ntieren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Mattern, PDS)\n\nAber wir haben mit der Bahn ein Abkommen unterzeich-\nnet. In diesem Abkommen ist vor allen Dingen deutlich\nfestgelegt, welche Bedeutung f\u00fcr uns die Sachsen-Magis-\ntrale hat. Meine Damen, meine Herren, nat\u00fcrlich ist die\nSachsen-Magistrale \u2013 das wissen Sie auch, Frau Mattern \u2013\nals Ausbau der bestehenden Strecken festgelegt. Das hei\u00dft\naber, dass damit, sieht man von Kurvenbegradigungen ab,\ndie bestehenden Strecken ausgebaut und keine neuen\nStrecken gebaut werden sollen.\nDas von Ihnen zitierte Tempolimit bzw. die geringf\u00fcgige\nGeschwindigkeit ist baubedingt. Wenn die Bahnstrecke\nausgebaut ist und wenn, wie zugesagt, ab Dezember die\nICE-Neigetechnikz\u00fcge eingesetzt werden, wird auch hier\neine h\u00f6here Geschwindigkeit erzielt werden k\u00f6nnen.\nWir streben bei Bund und Bahn weiter an, die Stadt\nZwickau noch besser in das Bahnnetz einzubinden. Dazu\nsind weitere infrastrukturelle Verbesserungen, wie der\nAusbau der Dennheritzer Kurve, erforderlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Nein, ich m\u00f6chte keine Zwischenfrage zulassen.\nDas Projekt Deutsche Einheit Leipzig-Halle-Berlin ist im\nBereich Sachsen abgeschlossen. Nach Angaben des Bau-\ntr\u00e4gers wurden daf\u00fcr bisher 360 Millionen DM investiert.\nDie Arbeiten konzentrieren sich nunmehr auf die Fertig-\nstellung der Strecke au\u00dferhalb Sachsens nach Berlin.\nDamit wird Berlin voraussichtlich ab dem Jahr 2003 mit\neiner Fahrzeit von etwa 53 Minuten an den Flughafen in\nLeipzig angebunden sein, meine Damen, meine Herren.\nDas ist \u2013 das will ich in aller Deutlichkeit sagen \u2013 nat\u00fcrlich\nauch eine Politik zugunsten der B\u00fcrger, die in und um\nBerlin-Sch\u00f6nefeld leben; denn wir werden mit unserer\nPolitik ihre Wohnqualit\u00e4t entscheidend verbessern k\u00f6n-\nnen.\nLassen Sie mich noch zur Neubaustrecke Leipzig-Erfurt\nkommen. Die Situation ist unbefriedigend, da gibt es kei-\n\nnen Dissens. Frau Stachorra, ich bedanke mich f\u00fcr die Un-\nterst\u00fctzung seitens der SPD, die Sie angek\u00fcndigt haben.\n\n(Zuruf von der SPD: Das haben wir schon gemacht!)\n\nJetzt wollen wir sehen, was Ihr Wort in Bonn wirklich gilt,\nwollen sehen, was Sie beim Kollegen SPD-Bundesver-\nkehrsminister in dieser Sache werden durchsetzen k\u00f6nnen.\nDas ist das Entscheidende.\nBisher gibt es nur f\u00fcr den Abschnitt Leipzig-Gr\u00f6bers eine\nFinanzierungsvereinbarung zwischen Bund und DB AG\n\u00fcber 753 Millionen DM. Wir fordern den unverz\u00fcglichen\nAbschluss der Finanzierungsvereinbarung, die ja ausge-\nhandelt ist, f\u00fcr die Teilstrecke Gr\u00f6bers-Erfurt.\nZum Leidensweg des VDE Leipzig-Dresden brauche ich\nhier nicht mehr viel zu sagen, es ist oft genug dar\u00fcber\ngesprochen worden. Wir gehen davon aus, dass die Bahn\nihre Zusage, wie in der Abmachung festgelegt, einh\u00e4lt,\ndass die Fahrtzeit von Leipzig nach Dresden weniger als\n60 Minuten betragen wird.\nMeine Damen, meine Herren! Wir wollen und werden uns\nweiterhin f\u00fcr den schnellen Ausbau der Infrastruktur ein-\nsetzen. Deshalb hat das Kabinett gestern beschlossen eine\nBundesratsinitiative zu starten, um das Verkehrswege-\nbeschleunigungsgesetz auch f\u00fcr einen G\u00fcltigkeitszeitraum\n\u00fcber 1999 hinaus einsetzen zu k\u00f6nnen. Meine Damen, mei-\nne Herren von der SPD, wirken Sie darauf hin, dass diese\nBundesratsinitiative zu einem Erfolg wird!\nZum \u00f6ffentlichen Personennahverkehr einschlie\u00dflich des\nschienengebundenen Personennahverkehrs will ich nur sa-\ngen: Vier Milliarden DM haben wir seit 1990 f\u00fcr den\n\u00d6PNV auf der Stra\u00dfe mit Bus und Stra\u00dfenbahn ausgege-\nben, davon allein zwei Milliarden DM f\u00fcr Investitionen.\nDie Verkehrsunternehmen und die Kommunen haben die\nMittel eingesetzt, um \u00fcber 3 300 Bushaltestellen wetterfest\nzu gestalten und zahlreiche zentrale Omnibusbahnh\u00f6fe zu\nerrichten, rund 100 Betriebsh\u00f6fe und Werkst\u00e4tten neu zu\nbauen, 545 Tatra-Stra\u00dfenbahnen zu modernisieren sowie\n130 hochmoderne Stadtbahnfahrzeuge in Dresden, Leipzig\nund Chemnitz und fast 2 000 Busse neuester Technik zu\nbeschaffen. Dies ist ein Beweis f\u00fcr die erfolgreiche Nahver-\nkehrspolitik des Freistaates Sachsen.\nMeine Damen, meine Herren! Au\u00dferdem entstanden mit\nder Stadtbahnlinie 16 in Leipzig sowie derzeit mit der\nPilotlinie 2 in Dresden, mit dem Zwickauer Modell, bei\ndem wir auf einem so genannten Dreischienengleis mit\nStra\u00dfenbahn und Eisenbahn in der Stadt fahren, weitere\nfortschrittliche L\u00f6sungen.\nMeine Damen, meine Herren! Au\u00dferdem ist das Eisen-\nbahnland Sachsen \u2013 Herr Gerlach \u2013 bunter geworden. Die\nS-Bahnen in Dresden und Leipzig, das euroregionale\nExpomodell, das Sachsen, Th\u00fcringen, Bayern und die\nTschechische Republik einbezieht, das Citybahnmodell\nChemnitz und auch die Flughafenanbindungen machen\ndies deutlich.\nIch will auch nicht unerw\u00e4hnt lassen, meine Damen, meine\nHerren, dass das im Jahr 1995 von diesem Hohen Hause\nverabschiedete \u00d6PNV-Gesetz, das von Ihnen immer\nwieder kritisiert worden ist, sich bew\u00e4hrt hat und dass wir\nheute schon unseren gesamten schienengebundenen Per-\nsonennahverkehr auf die regionalen Tr\u00e4ger \u00fcbertragen\nhaben.\nDas hei\u00dft, die Zweckverb\u00e4nde stimmen nun den Verkehr\nauf der Stra\u00dfe und auf der Schiene ab und optimieren ihn.\nGenau das ist die richtige Politik, um einen kosteng\u00fcnsti-\ngen und leistungsf\u00e4higen Nahverkehr zu organisieren.\nDamit es auch weiterhin m\u00f6glich ist, werden auch im Lan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7552\n\n\n\ndesinvestitionsprogramm in diesem Jahr Ma\u00dfnahmen\ngef\u00f6rdert, zum Beispiel f\u00fcr die S-Bahn- und Stadtbahn-\nVorhaben in Dresden und Leipzig 58 Millionen DM, f\u00fcr\ndie Stra\u00dfenbahnverl\u00e4ngerung Zwickau 27,5 Millionen DM,\nf\u00fcr die S-Bahn- und Flughafenanbindung Dresden 33 Mil-\nlionen DM, die Omnibusbeschaffung 20 Millionen DM, die\nFahrzeugbeschaffung f\u00fcr den schienengebundenen Nah-\nverkehr 56 Millionen DM.\nMeine Damen, meine Herren, das sind doch Leistungen!\nWer mit offenen Augen durch dieses Land geht, sieht, wie\nviel geleistet wurde, aber auch, wie viel noch zu tun ist.\nDas wird auch noch gemacht werden. Wer k\u00f6nnte das bes-\nser als die Mehrheitsfraktion und diese Staatsregierung\nmit ihrer Politik!\nWir haben uns auf die Modernisierung der s\u00e4chsischen\nBinnenh\u00e4fen und den Ausbau der H\u00e4fen Dresden, Riesa\nund auch Torgau konzentriert. Das Gesamtinvestitionsvo-\nlumen betr\u00e4gt hier 130 Millionen DM. Ich hoffe, dass auch\ndurch den Bund der Ausbau der Elbe unverz\u00fcglich durch-\ngef\u00fchrt werden wird.\nIn die Flugh\u00e4fen haben wir bisher 1,7 Milliarden DM inve-\nstiert. Es wurde immer wieder angesprochen, was wir\nnoch vorhaben. Meine Damen, meine Herren, in den kom-\nmenden zwei Jahren werden wir die modernsten Flug-\nh\u00e4fen haben: der Flughafen Leipzig, der 24 Stunden f\u00fcr\nInterkontinentalverkehr ge\u00f6ffnet ist. Meine Damen, meine\nHerren, das, glaube ich, ist die Voraussetzung f\u00fcr eine\ngute Entwicklung in Sachsen.\nZum Schluss will ich auch noch den G\u00fctertransport an-\nsprechen. Wir haben hier mit der Rollenden Landstra\u00dfe\nund auch mit unseren G\u00fcterverkehrszentren in Leipzig\nund Glauchau in Richtung Umweltschutz Zeichen gesetzt.\nDiese befinden sich auf gutem Wege. Auch die Gesell-\nschaft f\u00fcr die Entwicklung eines G\u00fcterverkehrszentrums\nin Dresden hat die Arbeit aufgenommen und in Dresden-\nFriedrichstadt wird sich Volkswagen mit dem Logistikhof\nf\u00fcr seine gl\u00e4serne Manufaktur ansiedeln. Hier wird erst-\nmals ein modernes Modell einer G\u00fcterstra\u00dfenbahn er-\nprobt. Auch das sind Wege, wie sie eigentlich nur von\nSachsen erwartet und auch in Sachsen realisiert werden.\nMeine Damen, meine Herren! Es geht vorw\u00e4rts mit Sach-\nsen, weil hier die richtige Wirtschafts-, Arbeitsmarkt- und\nvor allem Verkehrspolitik gemacht werden wird. Nicht\nnur Schiene, nicht nur Stra\u00dfe, nicht nur Luft, nicht nur\nWasser \u2013 Telematik, Internet, sie alle sind Verkehrstr\u00e4ger\nder Zukunft. Wir in Sachsen haben auf dem Gebiet des\nVerkehrs vorgesorgt und k\u00f6nnen uns mit Zuversicht den\nHerausforderungen des n\u00e4chsten Jahrhunderts stellen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat die\nCDU-Fraktion. Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Mattern, Ihr Einstieg hat mich\nschon etwas gewundert. Nat\u00fcrlich haben wir eine F\u00fclle\nvon Themen und Antr\u00e4gen in diesen Tagesordnungspunkt\nzusammengefasst. Aber wenn ich es nicht ganz falsch in\nErinnerung habe, waren es ja drei Herren, die in der letz-\nten Sitzung des Landtages die Absetzung etwa der H\u00e4lfte\ndieser Themen vorgeschlagen haben, und zwar jeweils mit\nder Unterst\u00fctzung Ihrer Fraktion. Sie k\u00f6nnen mich verbes-\nsern, wenn ich mich irren sollte, ich denke aber, es war so.\n\n(Adler, SPD: Aber Ihre Fraktion war mit beteiligt,\nvergessen Sie das nicht!)\n\nIch h\u00e4tte sehr gerne die Debatte heute halbiert und zum\nBeispiel morgen einige Themen noch etwas genauer be-\nleuchtet. Eines bleibt allerdings nach wie vor: Die Antr\u00e4ge,\ndie wir heute auf der Tagesordnung haben, sind mehrheit-\nlich Antr\u00e4ge der CDU-Fraktion und Antr\u00e4ge der PDS. Wo\nbleiben die Antr\u00e4ge der SPD, Herr Kollege Kunckel? Ich\nwill nicht dar\u00fcber diskutieren, um es dar\u00fcber nicht zu\neinem Streit kommen zu lassen, woran sich Kompetenz\nfestmacht, aber sicherlich nicht daran, dass man zu den\nwesentlichen Themen von Verkehrspolitik, Herr Kunckel,\nnichts sagt und erst nach mehrfacher Aufforderung eine\nFormulierung zu den entscheidenden Themen findet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Albrecht?\n\nAlbrecht, CDU: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Herr Albrecht, geben Sie mir Recht,\ndass Ihr Redebeitrag weniger auf Ihre Antr\u00e4ge eingegan-\ngen ist, weil diese total veraltet waren, sondern eher einer\nverkehrspolitischen Debatte geglichen hat?\n\nAlbrecht, CDU: Frau Stachorra, unsere Antr\u00e4ge sind nie\nveraltet,\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nweil sie st\u00e4ndig die fachlichen Themen besetzen, die wir\nim Freistaat Sachsen in Sachen Verkehrspolitik haben. Das\nist Ihr Problem, dass Sie mit der Abarbeitung von Themen\nnicht nachkommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs tut mir leid, auch das noch einmal sagen zu m\u00fcssen.\nSicherlich ist die Rolle schwer, die gegenw\u00e4rtig unser Bun-\ndesbauminister, der vor allem Ihr Bau- und Ihr Verkehrs-\nminister ist, hat. Aber dass Sie zu diesem Themen, die er\nnicht besetzt, durchaus eine Meinung \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen,\nbleibt Ihnen nicht verwehrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nAlbrecht, CDU: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Albrecht, k\u00f6nnte es nicht\nauch sein, dass Sie heute Antr\u00e4ge von 1997 auf die Tages-\nordnung setzen, die Sie unter einer CDU-gef\u00fchrten Bun-\ndesregierung nicht auf die Tagesordnung gesetzt h\u00e4tten?\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAlbrecht, CDU: Frau Dr. Schwarz, wenn Sie mich und un-\nsere Fraktion kennen, wissen Sie, dass wir alle Themen\nbesetzen und alles abarbeiten, unabh\u00e4ngig davon, wer die\nVerantwortung hat.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das widerlege ich Ihnen!)\n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie in der n\u00e4chsten Debatte machen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7553\n\n\n\nSicher ist eines: Wenn von ,,Chefsache Aufschwung Ost\u201c\ngesprochen wird, kann der Verkehrsbereich nicht ausge-\nnommen werden und es ist durchaus m\u00f6glich, dass man\nseine Meinung auch innerhalb der Bundes-SPD zu ver-\nschiedenen Themen \u00e4ndert. Aber was immer wieder bleibt\nund was heute verschiedene Redner meiner Fraktion ange-\nsprochen haben, m\u00f6chte ich im Schlusswort noch einmal\nherausstellen: Man hat den Eindruck, dass in Sachen Auf-\nschwung Ost zur Verkehrsinfrastruktur, au\u00dfer wenn es\num Berlin geht, keine klaren Vorstellungen bestehen.\nZu einzelnen Ausf\u00fchrungen, die zur letzten Debatte ge-\nmacht wurden, m\u00f6chte ich nur sagen: F\u00fcr den Fachlichen\nEntwicklungsplan Verkehr gab es f\u00fcr den Landtag die ein-\nmalige M\u00f6glichkeit der Stellungnahme. Ich habe in mei-\nnem Redebeitrag das letzte Mal darum geworben, dass wir\ndies in der Mehrheit des Landtages tun sollten. Das fand\nnicht die Zustimmung der SPD, zum einen aus den Gr\u00fcn-\nden, die Herr Gerlach hier genannt hat, zum anderen wohl\nauch, weil zumindest bis zum letzten Plenum, Herr\nGerlach \u2013 Herr Kunckel, Sie k\u00f6nnen ruhig zuh\u00f6ren \u2013, Ihre\nExperten zu diesem Thema \u2013 nach wie vor und bis zu\ndiesem Tag \u2013 keine Meinung hatten, weder in der Aus-\nschussdebatte noch in der anschlie\u00dfenden Debatte im\nPlenum. Das finde ich bedauerlich bei einem so wichtigen\nThema.\nDanke, dass Sie zugeh\u00f6rt haben!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nIch h\u00f6re immer zu, selbst wenn Sie nichts sagen.\n\nIch habe zugeh\u00f6rt, bin aber nicht \u00fcberrascht\n\u00fcber die Qualit\u00e4t. Sie ist wie immer gewesen.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die PDS-\nFraktion ihr Schlusswort zu halten. Frau Abg. Mattern,\nbitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich will kein gro\u00dfes Schlusswort\nhalten, weil ich jetzt allein mit der Abarbeitung der f\u00fcnf-\nzehn Antr\u00e4ge vielleicht die Redezeit \u00fcberschreiten werde.\nIch will nur einen Satz sagen. Neben dem gl\u00fccklichen\nHerrn Albrecht haben wir einen Obergl\u00fccklichen: Es ist\nHerr Schommer. Ich denke, das ist bewundernswert.\nIch frage mich aber angesichts Ihrer Freude, wie es denn\npassieren konnte, dass vor wenigen Wochen f\u00fcnf CDU-\nLandr\u00e4te und weitere Fachexperten Ihr Prunkst\u00fcck, den\nFachlichen Entwicklungsplan Verkehr, haben durchfallen\nlassen, ihn als dilettantisch bezeichnet haben usw. Ich\nfrage mich, warum in Sachsen viele Verkehrsvereine, Um-\nweltschutzgruppen, Umweltverb\u00e4nde und -vereine t\u00e4tig\nsind, die \u2013 im Internet und in der Zeitung nachlesbar \u2013\nalles M\u00f6gliche in Auseinandersetzung mit Ihrer Verkehrs-\npolitik kritisieren. Das muss doch Ursachen haben. Dar-\n\u00fcber kann man eigentlich nicht ganz so l\u00e4cheln. Ich hoffe\naber, dass Sie gut \u00fcber den Sommer kommen.\n\u00dcber unsere Antr\u00e4ge werden wir abstimmen lassen, au\u00dfer\nder Drucksache 2/9175, Erf\u00fcllung von Aufgaben des\n\u00f6ffentlichen Eisenbahnverkehrs. Der ist aus unserer Sicht\nerledigt.\nIch fange einmal von hinten an, und zwar mit der Unter-\nst\u00fctzung der Resolution des Chemnitzer Stadtrates zur\n\u00fcberregionalen Schienenanbindung S\u00fcdwestsachsens. Die-\nsem Antrag werden wir selbstverst\u00e4ndlich zustimmen.\nIn diesem Zusammenhang sehen wir weitere Antr\u00e4ge: un-\nseren eigenen zur ,,Mitte-Deutschland-Bahn\u201c in der\nDrucksache 2/6180 und die Antr\u00e4ge der CDU-Fraktion\n\n,,Sicherung des Angebots im Schienenpersonennahver-\nkehrs\u201c usw., Drucksache 2/9459, ,,Ausbau der Eisenbahn-\nstrecken Chemnitz-Leipzig und Chemnitz-Aue\u201c, Druck-\nsache 2/10134.\nAu\u00dferdem: ,,Sicherstellung der Eisenbahnneubaustrecke\nLeipzig-Erfurt und \u00dcberpr\u00fcfung der Linienf\u00fchrung der\nEisenbahn-Nord-S\u00fcd-Magistrale\u201c in der Drucksache\n2/10180 sowie ,,Umsetzung des Modellprojekts Erzge-\nbirgssprinter\u201c, Drucksache 2/10677, und ,,S\u00fcdwests\u00e4ch-\nsisches Eisenbahnkreuz Zwickau\u201c, Drucksache 2/11244.\nDiesen Antr\u00e4gen werden wir unsere Zustimmung geben.\nWir werden die beiden CDU-Antr\u00e4ge ,,Planfeststellungs-\nverfahren im Stra\u00dfenbau\u201c, Drucksache 2/7991, und ,,Re-\ngionalisierung von Mitteln des Bundesfernstra\u00dfenbaus\u201c in\nder Drucksache 2/8441 ablehnen.\nWir stimmen au\u00dferdem dem CDU-Antrag ,,Euroregiona-\nles Nahverkehrssystem (Externes Projekt der Expo 2000)\u201c\nin der Drucksache 2/8883 zu.\nJetzt hat es geklappt, die Redezeit ist vorbei. Man schafft es\nalso tats\u00e4chlich nicht. Wir werden nat\u00fcrlich ablehnen den\nAntrag der CDU-Fraktion ,,Absicherung der Finanzierung\nder Bundesautobahn A 17 Dresden in Richtung Prag\u201c und\nunserem Antrag dazu zustimmen. Wir geben unsere Zu-\nstimmung dem CDU-Antrag ,,Ausbau der Bundeswasser-\nstra\u00dfe Elbe\u201c und au\u00dferdem dem verbliebenen PDS-Antrag\n,,Br\u00fccken an regionalen Eisenbahnstrecken\u201c.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Mattern, ich denke,\ndass Sie das dann mit Ihrem Stimmverhalten zeigen, wie\nSie abstimmen werden.\n\nFrau Mattern, PDS: Danke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte einfach um Ver-\nst\u00e4ndnis, dass ich doch noch einmal nach den einzelnen\nAntr\u00e4gen frage. Ich glaube, hier war niemand in der Lage,\ndas alles so schnell mitzuschreiben, was erledigt und was\nnicht erledigt ist. Ich w\u00fcrde mir also erlauben, dann noch\neinmal nachzufragen.\nGut, wir k\u00f6nnten jetzt zur Abstimmung kommen. Ich rufe\nauf den Antrag der Fraktion der CDU in der Drucksache\n2/7991 und frage, ob der Punkt 1 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wer-\nden soll.\n\n(Albrecht, CDU: Ja!)\n\nDamit ist der Punkt 1 der Drucksache 2/7991 im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt. Ich stelle jetzt\ndie Drucksache 2/7991 Punkt 2 und Punkt 3 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist die Druck-\nsache 2/7991 Punkt 2 und Punkt 3 mehrheitlich beschlos-\nsen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 2/8441 und stelle diesen insgesamt zur Ab-\nstimmung. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmen dagegen ist dem Antrag mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 2/8883. Auch hier frage ich den Antragsteller\nnach dem Punkt 1.\n\n(Albrecht, CDU: Erledigt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7554\n\n\n\nDamit ist der Punkt 1 im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung erledigt. Ich stelle nun die Drucksache\n2/8883 Punkt 2 zur Abstimmung und bitte um Ihr Hand-\nzeichen bei Zustimmung. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist dem\nAntrag im Punkt 2 mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 2/9459 und stelle diesen in G\u00e4nze zur Abstim-\nmung. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich habe Einstim-\nmigkeit gesehen. Damit ist der Antrag beschlossen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 2/10134 und frage hier nach, ob Punkt 2 f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt wird.\n\n(Albrecht, CDU: Ist erledigt!)\n\nInsofern ist der Punkt 2 des Antrages im Sinne von \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt. Ich stelle die Druck-\nsache 2/10134 Punkt 1 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und\nwer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier sehe ich Einstim-\nmigkeit. Damit ist der Punkt 1 so beschlossen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 2/10136. Auch \u00fcber diesen kann in G\u00e4nze ab-\ngestimmt werden. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem Antrag dennoch\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 2/10180. Auch \u00fcber diesen wird in G\u00e4nze ab-\ngestimmt. Wer m\u00f6chte diesem zustimmen? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wie-\nder Einstimmigkeit. Damit ist der Drucksache zugestimmt\nworden.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 2/10677. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen ist die Drucksache\n2/10677 beschlossen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 2/11243. Hier frage ich nach: Wird Punkt 1 f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt?\n\n(Albrecht, CDU: Ja.)\n\n\u2013 Ich sehe, das ist der Fall. Damit ist der Punkt 1 der\nDrucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung erledigt und ich stelle nun die Drucksache 2/11243\nPunkt 2 zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\n\nme? \u2013 Eine Stimmenthaltung kann ich sehen, damit ist die\nDrucksache beschlossen.\nUnd ich rufe auf den Antrag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 2/11244. Wer m\u00f6chte dieser die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Eine Stimmenthaltung; damit ist die Drucksache be-\nschlossen.\nJetzt rufe ich auf den Antrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 2/6180. Wer m\u00f6chte dieser die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einigen Stimmen daf\u00fcr\nist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 2/6185. Und hier frage ich nach, ob Punkt A\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wird.\n\n(Frau Mattern, PDS: Nein!)\n\nDas ist nicht der Fall. Ich stelle dann die Drucksache\n2/6185 als Ganzes zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nDer Antrag der Fraktion der PDS in der Drucksache\n2/9175 wurde f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Daher ist \u00fcber ihn nicht\nabzustimmen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 2/10175. Auch hier frage ich nach: Wird\nPunkt A f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt?\n\n(Frau Mattern, PDS: Nein!)\n\nDas ist nicht der Fall. Dann stelle ich die Drucksache als\nGanzes zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 2/10763. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch dieser Antrag ist mehrheitlich mit Stimmen daf\u00fcr\nabgelehnt worden.\nFrau Mattern, es tut mir leid, ich habe Sie ein wenig zu\nsp\u00e4t gesehen. M\u00f6chten Sie noch eine Erkl\u00e4rung zur Ab-\nstimmung abgeben?\n\n(Frau Mattern, PDS: Nein!)\n\nDas ist nicht der Fall. Damit ist dieser Tageordnungspunkt\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7555\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 Fortsetzung der Unternehmensteuerreform\nDrucksache 2/10743, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Steuerentlastungsgesetz 1999/2000/2002\nDrucksache 2/11094, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Steuerbelastung der Braunkohlenunternehmen\nDrucksache 2/11476, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Belastungen der Land- und Forstwirtschaft im Freistaat Sachsen durch die\nAgenda 2000, das Steuerentlastungsgesetz 1999/2000/2002, die \u00f6kologische\n\nSteuerreform und die Neuregelung der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse\n(630-DM-Jobs)\n\nDrucksache 2/11570, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS\n10 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nSPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort. Frau\nAbg. Keller-Strempel, bitte.\n\nFrau Keller-Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! ,,Angriff auf die neuen Bundesl\u00e4nder\u201c\n\u2013 unter diesen Titel kann man die derzeitige Politik von\nBonn und auch das so genannte Steuerentlastungsgesetz\nmit ruhigem Gewissen setzen.\n\n(Zuruf von der SPD: Nein, kann man nicht!)\n\nJeder kann seit Tagen, nein, Entschuldigung, seit Wochen\ndie harten Kritiken und Warnungen \u2013 nicht nur aus der\nWirtschaft, auch aus anderen Bereichen \u2013 vor den Auswir-\nkungen dieses Entlastungsgesetzes nachlesen, h\u00f6ren und\nansehen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nKommentare wie in der ,,Welt\u201c vom 18.5.1999, man h\u00f6re:\n,,Von den merkbaren Impulsen, die das Steuerentlastungs-\ngesetz vor allem bei Beziehern kleinerer Einkommen be-\nwirken sollte, ist nichts sp\u00fcrbar.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOder weiter: ,,Statt mit steuerlichen Erleichterungen sehen\nsich die Unternehmen zun\u00e4chst mit Mehrbelastungen kon-\nfrontiert.\u201c Sie sind t\u00e4glich zu finden und werden von der\nBonner Koalition ignoriert oder nicht geh\u00f6rt, nicht gesehen\nund vielleicht auch nicht besprochen. Ich wei\u00df es nicht? \u2013\nDoch, wir wissen es!\nDie tats\u00e4chlichen finanziellen Auswirkungen auf Sachsen\nsind noch nicht konkret in Zahlen fassbar. Die Tendenz\naber ist deutlich: Der Steuerzahler muss die rot-gr\u00fcne Um-\nverteilungsmaschine in Bonn und k\u00fcnftig in Berlin kr\u00e4ftig\nschmieren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWohin diese f\u00e4hrt, wei\u00df niemand so genau. Jungen s\u00e4ch-\nsischen Unternehmen wird durch die starke Einschr\u00e4n-\nkung der steuerlichen Verlustverrechnung die Liquidit\u00e4t\nentzogen, aber auch \u00e4lteren gestandenen Unternehmen.\nFolge: Arbeitspl\u00e4tze gehen verloren. Das gewollte Engage-\n\nment von Neugr\u00fcndungen wird ausgebremst, Kommunen\nverlieren Einnahmen.\nEhrlich arbeitende Einmann-Unternehmen werden als\nscheinselbst\u00e4ndig eingestuft und m\u00fcssen aufgeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVerlust an Arbeitspl\u00e4tzen vor Ort, Wegfall von Gewerbe-\nsteuern und auch Einkommensteuern sind die Folge.\nDamit senken Sie von der SPD nat\u00fcrlich auch die finan-\nziellen Einnahmem\u00f6glichkeiten im kommunalen Bereich.\nDar\u00fcber hatten wir heute fr\u00fch gesprochen. Beispiele gibt\nes genug. Ich hatte erst neulich den Fall eines Einmann-\nFuhrunternehmers. In der Zwischenzeit ist das Problem\ndank Minister Schommer positiv gekl\u00e4rt. Die Barmer hat\nihr Schreiben zur\u00fcckgezogen. Dieses Einmann-Unterneh-\nmen konnte erhalten werden. Aber es ist nur ein Beispiel\nvon vielen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWenn aber selbst ein gestandener SPD-Politiker im\nFernsehen mit gutem Beispiel der ,,so genannten Nachbar-\nschaftshilfe seiner Haush\u00e4lterin\u201c vorangeht, dann brau-\nchen wir uns \u00fcber die Katastrophenpolitik der Bundes-\nregierung nicht zu wundern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Als Finanzpolitikerin bin ich\nnicht gegen zus\u00e4tzliche Steuereinnahmen. Diese m\u00fcssen\naber auf der Grundlage einer stabilen Wirtschafts-\nentwicklung erzielt werden. Unsere Gesellschaft lebt von\nder Erzielung von Zuw\u00e4chsen, die nicht zuletzt unser\nSozialsystem sichern. Was die SPD mittels Steuerreform\nverteilt, ist Unternehmenssubstanz und privates Sparver-\nm\u00f6gen.\nDiese Steuerpolitik ist kurzatmig und f\u00fchrt uns alle in eine\nsich immer schneller drehende Steuererh\u00f6hungsspirale.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Jeder private Haushalt, jedes\nWirtschaftsunternehmen wartet gespannt auf die Vorstel-\nlung der angek\u00fcndigten Reformvorschl\u00e4ge des neuen\nBundesfinanzministers am 30.6.1999. Ich m\u00f6chte hier keine\neigene Prognose entwerfen, sondern Sie ganz einfach\nfragen: Wer von Ihnen glaubt denn, dass wir uns am\n30.6.1999 \u00fcber zuk\u00fcnftige Steuerentlastungen freuen k\u00f6n-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7556\n\n\n\nnen? Ich kenne keinen Unternehmer, der heute noch ernst-\nhaft auf entlastende Signale aus Bonn hofft. F\u00fcr uns in\nOstdeutschland ist das doppelt bitter.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich freue mich \u00fcber den Bei-\ntrag der Frau Kollegin Keller. Er zeigt mir: Die CDU hat\nihre Oppositionsrolle angenommen. Ich w\u00fcnsche ihr, dass\nsie diese Oppositionsrolle noch lange ausf\u00fchren kann, hof-\nfentlich bald im Land, im Bund noch viel l\u00e4nger.\n\n(Bravo! und Beifall bei der SPD)\n\nIch frage mich aber zugleich, was \u00fcber acht Jahre die\nCDU-Bundestagsabgeordneten, auch aus Sachsen, in Bonn\nf\u00fcr Arbeit geleistet haben, wenn sie heute alles M\u00f6gliche\nbeklagen, wobei ich mich frage, was h\u00e4tten sie alles in der\nVergangenheit \u00e4ndern und besser machen k\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch will schlaglichtartig nur ein paar Zahlen nennen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDie Verschuldung des Bundes war 1982 \u2013 zugegebener-\nma\u00dfen vor dem Gl\u00fccksfall der deutschen Einheit \u2013 noch\nbei 314 Milliarden DM. 1990 \u2013 das war das Jahr der Ein-\nheit \u2013 600 Milliarden DM Verschuldung und 1998 \u2013 acht\nJahre nach dem Vollzug der deutschen Einheit \u2013 1,5 Billio-\nnen DM Schulden.\nSchaut man sich den Bundeshaushalt 1999 an, so muss\nman feststellen, dass ein Viertel der Steuereinnahmen,\nn\u00e4mlich 82 Milliarden DM, fast dreimal so viel wie der\ns\u00e4chsische Landeshaushalt, allein f\u00fcr Zinszahlungen aus-\ngegeben werden muss.\nMeine Damen und Herren! Das ist die grausame Wahrheit.\nDaf\u00fcr tragen die, die in Bonn jahrelang regiert haben, zu-\nn\u00e4chst einmal die Verantwortung.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nDamit wird auch der Spielraum eingeschr\u00e4nkt f\u00fcr alle\nm\u00f6glichen Formen von Steuersenkungen und -entlastun-\ngen. Das m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\n\u2013 Weil Sie von Geschenken sprechen, Herr Dr. Jahr: Ge-\nschenke hat es gegeben. Nat\u00fcrlich hat es die gegeben. Wie\nanders w\u00e4re zu erkl\u00e4ren gewesen, dass kontinuierlich die\nveranlagte Einkommensteuer in Deutschland gesunken ist\nauf historische Tiefst\u00e4nde, w\u00e4hrenddessen die Lohn-\nsteuern exorbitant nach oben geschnellt sind. Das muss\nman auch zur Kenntnis nehmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will mich in\nerster Linie auf den CDU-Antrag Drucksache 2/110499 be-\nziehen, der detaillierte Ausk\u00fcnfte zum Steuerentlastungs-\ngesetz w\u00fcnscht. Zun\u00e4chst zum Antrag und zu seiner Be-\ngr\u00fcndung. Die CDU bittet die Staatsregierung um einen\nBericht, der die Auswirkungen dieses Gesetzes auf den\nFreistaat Sachsen darstellt, und zwar die \u00fcber die Angaben\n\nin der Drucksache 2/10743, die sich mit Unternehmens-\nbesteuerung befasst, hinausgehen.\nIn der Begr\u00fcndung dieses Antrages hei\u00dft es: ,,Das so ge-\nnannte Steuerentlastungsgesetz soll im Saldo zu h\u00f6heren\nSteuereinnahmen des Bundes f\u00fchren.\u201c Meine Damen und\nHerren! Diese Aussage ist definitiv falsch. Das Finanz-\ntableau zum Gesetz sieht zwar f\u00fcr den Bund im Jahr 1999\neine Mehreinnahme von 100 Millionen DM, in den Jahren\n2000 bis 2002 jedoch j\u00e4hrliche Mindereinnahmen von einer\nMilliarde DM, 215 Millionen DM und 10 Milliarden DM\nvor.\nDie Staatsregierung nimmt zum Antrag Stellung und be-\nschreibt die steuerliche Entlastung der unteren und mittle-\nren Einkommen durch Erh\u00f6hung des Grundfreibetrages,\nAbsenkung des Eingangssteuersatzes und Anhebung des\nKindergeldes als Folge des Einsetzens einer St\u00e4rkung der\nBinnennachfrage. Die Staatsregierung konstatiert, dass\nArbeitnehmer und Rentner von der Verbreiterung der Bei-\ntragsbemessungsgrundlage kaum betroffen sind, so dass\ndie Staatsregierung im Ergebnis best\u00e4tigt, dass untere und\nmittlere Einkommen entlastet werden.\nDie SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung hat also ihre Wahl-\nversprechen zur steuerlichen Entlastung insbesondere von\nFamilien eingel\u00f6st.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBei vielen Anmerkungen der Staatsregierung \u2013 wie es in\ndem Antrag der CDU-Fraktion auch gefordert wird \u2013 wer-\nden die Auswirkungen auf den Freistaat Sachsen darge-\nstellt. Bezeichnenderweise fehlt genau dort der Hinweis,\nder nur lauten kann: Wenn das Steuerentlastungsgesetz\nder neuen Bundesregierung vor allem untere und mittlere\nEinkommen entlastet, geh\u00f6rt Sachsen zu den Gewinnern\ndieses Gesetzes, weil das Einkommensniveau in Sachsen\nwohl doch immer noch deutlich unter dem Niveau der\nwestdeutschen L\u00e4nder liegt, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nDie Staatsregierung ist der Meinung, dass das Steuerent-\nlastungsgesetz vor allem auf eine St\u00e4rkung der Binnen-\nnachfrage setzt; die Verbesserung der Angebotssituation\nstehe nicht im Vordergrund. Diese Aussage ist insofern\nbemerkenswert, als die Staatsregierung damit zumindest\nzugibt, dass das Gesetz auch eine Verbesserung der Ange-\nbotssituation vorsieht, wenngleich sie nicht im Vorder-\ngrund steht. Damit sieht selbst nach Meinung der Staats-\nregierung das Gesetz einen Mix von Angebots- und\nNachfragepolitik vor, was nach Meinung der SPD gerade\nder richtige Weg ist.\nDie Tatsachen sprechen f\u00fcr sich: Nachfragepolitik durch\nbesonders starke Entlastung der unteren und mittleren\nEinkommen sowie der Familien, die alle eine relativ hohe\nKonsumquote aufweisen \u2013 sie konsumieren n\u00e4mlich einen\ngr\u00f6\u00dferen Anteil ihres verf\u00fcgbaren Einkommens als Bezie-\nher h\u00f6herer Einkommen \u2013, Angebotspolitik durch eine\nNettoentlastung der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen um 5,5 Milliarden DM und Absenkung der nomi-\nnalen Unternehmensteuers\u00e4tze.\nInteressant ist dar\u00fcber hinaus, dass die Staatsregierung be-\nzweifelt, dass eine Erh\u00f6hung der Nettoeinkommen zu\neiner sp\u00fcrbaren Verbesserung der Nachfragesituation bei-\ntr\u00e4gt. Nat\u00fcrlich ist ,,sp\u00fcrbar\u201c ein dehnbarer Begriff. \u00dcber\ndie Frage, ob eine Erh\u00f6hung der Nettoeinkommen, und\nzwar vor allem der unteren und mittleren Einkommen, zu\neiner Erh\u00f6hung der Nachfrage beitr\u00e4gt, herrscht jedoch so-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7557\n\n\n\nwohl in Theorie als auch in Praxis Einigkeit. Nat\u00fcrlich be-\nsteht hier ein signifikanter positiver Zusammenhang.\nDie Staatsregierung ist der Meinung, dass \u00fcber die Ein-\nd\u00e4mmung so genannter Steuersparmodelle die private\nFinanzierung unter anderem der Stadtkernsanierung und\nBaudenkmalerhaltung in den neuen L\u00e4ndern erheblich ge-\nf\u00e4hrdet wird. Da kann ich nur sagen: Alle, aber auch wirk-\nlich alle Experten sind sich einig, dass die Mobilisierung\nprivaten Kapitals f\u00fcr Bauinvestitionen in den neuen L\u00e4n-\ndern durch steuerliche Verlustzuweisungsgesellschaften\nverheerende verteilungspolitische Konsequenzen hatte\nund dar\u00fcber hinaus zu einer v\u00f6lligen Fehllokalisation von\nKapital f\u00fchrte. \u2013 Ich verweise hier auf Leerst\u00e4nde, die oft-\nmals zu verzeichnen sind.\nMit dem Vorkostenabzug, der gestrichen wird, ist nat\u00fcr-\nlich eine Belastung zu verzeichnen. Bemerkenswert bleibt\nf\u00fcr mich aber, dass die Steuerreform der alten Bundes-\nregierung ebenfalls den Vorkostenabzug abschaffen woll-\nte. \u2013 Zum Nachlesen erinnere ich an den Entwurf eines\nSteuerreformgesetzes 1999 der alten Bundesregierung vom\n25.4.1997.\nZur Streichung des halben durchschnittlichen Steuersatzes\nund der Verteilung auf f\u00fcnf Jahre: Die Staatsregierung er-\nkennt zwar an, dass \u00a7 34 Einkommensteuergesetz wesent-\nlicher Bestandteil volkswirtschaftlich ineffizienter Ab-\nschreibungsmodelle ist; sie ist jedoch einerseits der\nMeinung, dass mit der Einf\u00fchrung des speziellen Verrech-\nnungsverbotes f\u00fcr Verluste aus Beteiligungen an so ge-\nnannten Steuersparmodellen eine Begr\u00fcndung f\u00fcr die\nStreichung des halben durchschnittlichen Steuersatzes\nnicht mehr gegeben ist.\nAndererseits sieht sie die Versch\u00e4rfung als schwerwiegen-\nden Eingriff in langj\u00e4hrige Vorsorgeplanung und verweist\nauf die Bedeutung f\u00fcr Handwerker und kleine und mit-\ntelst\u00e4ndische Unternehmen. \u2013 Die alte Bundesregierung\nsah in ihrem Vorschlag exakt denselben Hinweis vor. Das\nhaben Sie offensichtlich vergessen.\nZur erweiterten Besteuerung von Ver\u00e4u\u00dferungsgewinnen\naus wesentlichen Beteiligungen an Kapitalgesellschaften.\nHier spricht die Staatsregierung davon, dass diese Rege-\nlung m\u00f6glicherweise \u2013 m\u00f6glicherweise! \u2013 zu einer Minde-\nrung der Kapitalmobilit\u00e4t f\u00fchren wird. Die gew\u00e4hlte For-\nmulierung weist jedoch schon darauf hin, dass es sich um\nein \u00e4u\u00dferst schwaches Argument handelt.\nEbenso sch\u00fcchtern beklagt die Staatsregierung die Strei-\nchung der M\u00f6glichkeit f\u00fcr Unternehmensbeteiligungs-\ngesellschaften, steuerfreie R\u00fccklagen f\u00fcr Gewinne aus der\nVer\u00e4u\u00dferung von Anteilen an Kapitalgesellschaften zu bil-\nden.\nZum Thema Steuergerechtigkeit. Die Staatsregierung\nmeint, das Gesetz leiste keinen Beitrag zu mehr Steuer-\ngerechtigkeit, und verweist gerade auf das Beibehalten der\nSteuerfreiheit von Einnahmen nach \u00a7 3 Einkommensteuer-\ngesetz, und das sind Sonntags-, Schicht- und Feiertags-\nzuschl\u00e4ge. Sagen Sie bitte den Betroffenen, was Sie woll-\nten: n\u00e4mlich die Besteuerung genau dieser Zuschl\u00e4ge.\nUnd was brennt den Leuten eigentlich unter den N\u00e4geln?\nEs ist zum einen, dass Gro\u00dfverdiener ihre Steuerschuld\nmit Verlustzuweisungsgesellschaften auf Null bringen\nkonnten. Zum anderen sind es die Steuergeschenke f\u00fcr\nGro\u00dfunternehmen.\nProf. Harmer, Pr\u00e4sident der Bundesarbeitsgemeinschaft\nMittelstandsf\u00f6rderung, \u00e4u\u00dferte in der ,,Welt\u201c vom\n23.3.1999 \u2013 ich zitiere: ,,Praktisch sind alle gro\u00dfen Kon-\nzerne in Deutschland durch Gewinnverschiebungen und\nR\u00fcckstellungen im Gegensatz zum Mittelstand seit Jahr-\n\nzehnten steuerfrei. Man sollte auch offen zugeben, dass die\nfr\u00fchere Regierung den eintausend gr\u00f6\u00dften Unternehmen,\ninsbesondere der Versicherungswirtschaft, gerade in den\nletzten Legislaturperioden 10 Milliarden DM Steuer-\ngeschenke gemacht hat.\u201c Normale Arbeitnehmer und\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmer waren diejeni-\ngen, die den gr\u00f6\u00dften Beitrag zum Steueraufkommen lei-\nsten mussten.\nInsofern halte ich es geradezu f\u00fcr grotesk, dass die Staats-\nregierung beim Thema Steuergerechtigkeit bem\u00e4ngelt,\ndass Schichtzuschl\u00e4ge nach wie vor steuerfrei sind, und\ngleichzeitig die Streichung der M\u00f6glichkeit f\u00fcr Unterneh-\nmensbeteiligungsgesellschaften, steuerfreie R\u00fccklagen f\u00fcr\nGewinne aus der Ver\u00e4u\u00dferung von Anteilen an Kapital-\ngesellschaften zu bilden, kritisiert.\nEine Kritik, meine Damen und Herren, will ich aber den-\nnoch an dem Gesetz anbringen: Ich bin auch best\u00fcrzt \u00fcber\ndie Kompliziertheit dieses Gesetzes. Offensichtlich ist es\nnicht m\u00f6glich gewesen, mehr Gerechtigkeit durch weniger\nB\u00fcrokratie erreichen zu k\u00f6nnen. Das ist meine Kritik.\nAber noch einmal an den Finanzminister selbst gespro-\nchen: Herr Finanzminister, Sie haben ja besonders viel\nWert auf die Nettoentlastung gelegt. Sie haben dies im\nBundestag am 4.3.1999 als erstes Erfordernis einer Steuer-\nreform genannt. Ich halte diese Meinung f\u00fcr falsch, weil\nein internationaler Vergleich zeigt, dass das deutsche Steu-\neraufkommen und auch die deutsche Abgabenquote eben\nnicht zu hoch sind, obwohl Sie mit einer relativ hohen\nArbeitslosigkeit und einem enormen Investitionsbedarf in\nOstdeutschland einen vergleichsweise hohen staatlichen\nAusgabenbedarf haben.\n\u2013 Nun bin ich in Zeitdruck. Ich will deshalb ganz kurz\nzum Schluss kommen.\nIch meine \u2013 und das traue ich dem neuen Finanzminister,\nHans Eichel, auf jeden Fall zu \u2013, er wird zum 1.1.2001 eine\nUnternehmensteuerreform in Kraft setzen, die die M\u00f6g-\nlichkeiten der Steuergesetzgebung ausnutzt und auch\nSachsen gerecht wird durch eine Senkung von Unterneh-\nmensteuers\u00e4tzen.\nIch glaube auch, dass es Hans Eichel gelingen wird, das\nUrteil des Bundesverfassungsgerichtes zum Familien-\nleistungsausgleich \u2013 der Bankrotterkl\u00e4rung f\u00fcr die alte\nBundesregierung \u2013 effektiv umzusetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDavon werden auch die Sachsen sehr viel haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Eggert, CDU:\nWeihnachten werden die Leute kr\u00e4ftig zahlen! \u2013\n\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWeil wir in Sachsen nicht in der Opposition sind, k\u00f6nnten\nwir uns angesichts der fortgesetzten Schnellsch\u00fcsse und\n,,Rohrkrepierer\u201c der Schr\u00f6der-Regierung zur\u00fccklehnen.\nDoch l\u00e4sst das Ausma\u00df chaotischer Aktionen der Innen-\npolitik \u2013 im Moment durch die Au\u00dfenpolitik nur ver-\ndeckt \u2013 keine Freude aufkommen, eher Entsetzen, denn es\nentsteht Schaden f\u00fcr Deutschland und Schaden f\u00fcr Sach-\nsen.\nDer Wirtschaftsaufschwung in Deutschland f\u00fcr 1998 ist\ndahin. Steigende Steuereinnahmen und steigende Besch\u00e4f-\ntigung schlagen inzwischen in sinkende um. Das zweistel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7558\n\n\n\nlige Wachstum der s\u00e4chsischen Industrie ist in Gefahr.\nSPD und Gr\u00fcne, meine Damen und Herren, erlangten\nzwar die Regierungsmehrheit, nicht jedoch die Regie-\nrungsf\u00e4higkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lehmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nIn die Reihe dilettantischer Hauruck-Beschl\u00fcsse, wie\n630-DM-Gesetz, Scheinselbst\u00e4ndigkeit, Doppelpass und\nAtomausstieg, geh\u00f6ren das so genannte Steuerentlastungs-\ngesetz und das Gesetz zur \u00f6kologischen Steuerreform. Tat-\ns\u00e4chlich ist es ein Steuerbelastungsgesetz und die \u00f6kolo-\ngische Steuerreform, wie Ministerpr\u00e4sident Vogel in Erfurt\nformulierte, ist weder \u00f6ko- noch ist sie logisch.\nBei der Verabschiedung im M\u00e4rz im Bundestag wurden\nbereits \u00c4nderungen in Aussicht gestellt. Wie Minister-\npr\u00e4sident Biedenkopf dazu anmerkte, werden doch nor-\nmalerweise offensichtlich notwendige \u00c4nderungen vor\nder Verabschiedung eines Gesetzes vorgenommen. Ist\ndenn der Bundestag seiner Funktion enthoben?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWird jetzt Politik auf Funktion\u00e4rsebene gemacht und in\neinem B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit ohne die Arbeitslosenverb\u00e4nde\nund ohne Einbeziehung der Tarifpolitik?\nDer Krebsschaden liegt doch im falschen Ansatz von\nLafontaine. Nur war und ist der Regierungschef eben\nGerhard Schr\u00f6der und er tr\u00e4gt die Verantwortung. In der\nInnenpolitik kann er nicht im Windschatten der Nato\nsegeln.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Was soll denn das!)\n\nObwohl das Fr\u00fchjahrsgutachten der f\u00fchrenden deutschen\nWirtschaftsforschungsinstitute vom April 1999 feststellt,\ndass von einer Entlastung der Privathaushalte und einer\nBelastung der Unternehmen keine nennenswerten Impulse\nf\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung ausgehen werden, ist\ndas \u00dcbel im Ansatz noch immer nicht vom Tisch; denn der\nVorsitzende der inzwischen eingesetzten Steuerkommissi-\non, K\u00fchn, meint, eine Nettoentlastung der Unternehmen\nd\u00fcrfe bei der Reform nicht im Vordergrund stehen. Aber\nmehr denn je bleibt es zwingend und notwendig, dass wir\nzu einer Nettoentlastung der B\u00fcrger und der Unterneh-\nmen kommen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sollen wir auch noch\ndie entlasten, die keine Steuern zahlen?)\n\nDas war in dem Petersberger Steuerkonzept so angelegt,\nHerr Jurk, und da kann man nicht einzelne Punkte heraus-\ngreifen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas machen Sie doch auch nicht anders!)\n\nDas war ein Gesamtkonzept mit der Senkung der Steuer-\ns\u00e4tze und der anschlie\u00dfenden Verbreiterung der Bemes-\nsungsgrundlagen.\nDie Wirtschaft, meine Damen und Herren, braucht Kon-\nstanz und Verl\u00e4\u00dflichkeit in den politischen Rahmenbedin-\ngungen und sie braucht Entlastung. Das Gegenteil ist jetzt\nder Fall.\nNicht nur die Wirtschaft ist irritiert. ,,Neben Hundert-\ntausenden von Billigjobbern sind selbst Finanz\u00e4mter ver-\nwirrt\u201c, wie ,,Die Welt\u201c titelt. Finanzminister Prof. Milbradt\nnennt das ganze Chaos ein ,,ABM-Programm f\u00fcr Steuer-\nberater und Verfassungsjuristen\u201c. Mindestens die Steuer-\nberater w\u00fcrden aber lieber darauf verzichten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBeyer?\n\nBeyer, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Beyer, w\u00fcrden Sie also sagen, dass die\nEntlastung kleiner und mittlerer Einkommen nicht richtig\nist und dass vor allen Dingen auch die Anhebung des\nKindergeldes falsch war?\n\nBeyer, CDU: \u2013 Auf das Kindergeld komme ich noch zu\nsprechen, Herr Jurk.\nIch hatte deutlich gemacht, was die CDU will. Wir wollen\neine Entlastung der Unternehmen und der B\u00fcrger, beides\nzusammen.\nSie machen erst einmal das Gegenteil. Sie belasten die\nWirtschaft, um Ihre Wahlgeschenke zu finanzieren.\n\n(Jurk, SPD: Und das Geld drucken Sie!)\n\nIch setze fort. \u2013 Berechenbarkeit, meine Damen und\nHerren, ist eine elementare Voraussetzung f\u00fcr Wirt-\nschaftswachstum.\n\n(Lehmann, CDU: Richtig!)\n\nUnsicherheit ist zudem mittelstandsfeindlich, da unkalku-\nlierbare Verh\u00e4ltnisse zum Beispiel die Konzernbildung f\u00f6r-\ndern. Die Global player erzielen ihre Gewinne gerade des-\nhalb, weil sie den unwirtlichen deutschen Bedingungen\nausweichen k\u00f6nnen.\nMit linker Ideologie und demagogischen Versprechungen\nf\u00fchrt man keinen entwickelten Industriestaat zum Erfolg.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWer heute noch 30 DM Kindergeld als Erfolg vor sich her-\ntr\u00e4gt, der disqualifiziert sich und seine ganze Partei.\nZudem wird unterschlagen, dass der ehemals von der SPD\ngestrichene Kinderfreibetrag von der CDU/CSU-Koalition\nerh\u00f6ht wurde, bis 1997 auf 6 912 DM.\n\n(Jurk, SPD: Das ist so auch nicht richtig! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das ist nicht richtig!)\n\nWer immer noch von explodierenden Gewinnen der Un-\nternehmen spricht, mit denen die SPD ihre platten Ver-\nsprechungen finanzieren will, sollte das mal vor s\u00e4ch-\nsischen Unternehmern vortragen. So locker die SPD von\nexplodierenden Gewinnen redet, so locker schalten die\nSpezialdemokraten aber auch um und beklagen schon mal\ndie hohe Insolvenzquote.\n\n(Jurk, SPD: Es sieht in Sachsen also gar nicht so gut aus\nbei der CDU-Regierung?)\n\nDie CDU, meine Damen und Herren, will mehr Gewinne\nin eigener Verf\u00fcgung der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft\nund weniger staatliche B\u00fcrokratie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Gewinne werden mehrheitlich investiert und\nschaffen Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas haben Sie viel zu wenig gemacht!)\n\nWer dagegen nur an Umverteilung denkt, wie die SPD das\nmacht, der hat bald nichts mehr zum Verteilen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7559\n\n\n\nEin Trost, meine Damen und Herren, bleibt uns: Die Wirk-\nlichkeit holt die ideologisch bestimmte Politik unerbittlich\nein. Den Anfang hat sie bei Lafontaine schon gemacht. Es\ngibt genug Beispiele um Deutschland herum, von den\nUSA bis Neuseeland, Beispiele f\u00fcr Wirtschaftsdynamik\ndurch Strukturreformen und Beispiele f\u00fcr Steuerdynamik\nnach Steuersenkung und Senkung der Staatsquote.\nKaum jemand d\u00fcrfte nach dem dilettantischen Start der\nSchr\u00f6der-Regierung geglaubt haben, dass die schnell in\nder Koalitionsvereinbarung \u2013 immerhin vom 20. Oktober\n1998 \u2013 fixierten steuerlichen Ma\u00dfnahmen durchdacht und\nden Problemen angemessen seien.\nWie in der zweiten Antwort der Staatsregierung ein-\ndrucksvoll dargelegt, entstehen durch das von Sachsen im\nBundesrat abgelehnte Steuergesetz zahlreiche drastische\nVerschlechterungen. F\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen\nsteigt die Insolvenzgefahr, weil sie abkassiert werden.\nDer Nachfrageimpuls wird wirkungslos bleiben. Die\nInvestitionsneigung der Unternehmen geht zur\u00fcck. Der\nGenerationswechsel wird erschwert. Einen R\u00fcckschlag\nerleidet zudem die gerade in Deutschland entdeckte M\u00f6g-\nlichkeit, sich an Aktien und Risikokapital zu beteiligen.\nWeder nehmen Steuergerechtigkeit und Steuersystematik\nzu, noch kommt es zu einer Steuervereinfachung. Die\nWettbewerbsf\u00e4higkeit der Braunkohle wird bewusst\ngef\u00e4hrdet.\nSchlie\u00dflich gehen weiter kostbare Zeit und Politikakzep-\ntanz verloren. Deshalb geh\u00f6ren, meine Damen und\nHerren, die genannten Belastungsgesetze kassiert und sie\ngeh\u00f6ren in den Papierkorb!\nVielen Dank.\n\n(Lehmann, CDU: Sehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Nach dem \u00fcberst\u00fcrzten Gesetz-\ngebungsverfahren zur Steuerentlastung zwischen Novem-\nber 1998 und M\u00e4rz 1999 hat der neue Finanzminister\nEichel jetzt eine solide Vorbereitung bei der weiteren Fort-\nf\u00fchrung bei der Unternehmensteuerreform versprochen.\nEntgegen s\u00e4mtlichen Wahlversprechen ergreift die neue\nBundesregierung nur z\u00f6gerlich die Gelegenheit, die Ten-\ndenz der Umverteilung durch Steuern von unten nach\noben nach 16-j\u00e4hriger CDU-Steuerpolitik zu korrigieren.\nDie willk\u00fcrlich zusammengestellten nachfrage- und ange-\nbotsorientierten Steuerrechts\u00e4nderungen werden trotz ei-\nniger Korrekturen nicht den erhofften Erfolg haben, n\u00e4m-\nlich wirtschaftliches Wachstum und Besch\u00e4ftigung zu\nf\u00f6rdern.\nDas Steuerentlastungsgesetz leistet nach Auffassung der\nPDS bei der vorgesehenen schrittweisen Erh\u00f6hung des\nsteuerfreien Existenzminimums und in Bezug auf die Sen-\nkung des Eingangssteuersatzes keinen ausreichenden Bei-\ntrag zu einer wirkungsvollen Entlastung kleiner und mitt-\nlerer Einkommen, was die Binnennachfrage st\u00e4rken\nk\u00f6nnte. Die Regierungsparteien bleiben weit hinter ihren\nfr\u00fcheren eigenen Forderungen nach einem steuerlichen\nExistenzminimum von 14 000 bis 15 000 DM zur\u00fcck.\nDie in drei Schritten vorgesehene Erh\u00f6hung des Grund-\nfreibetrages entspricht nicht dem verfassungsrechtlichen\nGebot, nach dem das Einkommen der Steuerpflichtigen in\n\nH\u00f6he des Existenzminimums von der Einkommensteuer\nbefreit werden muss.\n\n(Jurk, SPD: K\u00f6nnen Sie wieder klagen!)\n\nDen vergleichsweise geringen Entlastungen der unteren\nEinkommensschichten steht die Absicht der Bundesregie-\nrung gegen\u00fcber, die Unternehmensteuers\u00e4tze ab 2001\ndrastisch zu senken. So sollen im Jahre 1999 der K\u00f6rper-\nschaftsteuersatz auf 40 %\n\n(Jurk, SPD: Ist doch schon!)\n\nsowie die einkommensteuerliche Spitzenbelastung f\u00fcr ge-\nwerbliche Eink\u00fcnfte auf 45 % gesenkt werden. Die Absen-\nkung der Unternehmensteuers\u00e4tze auf 35 % wird in Aus-\nsicht gestellt.\nDamit verfolgt die rot-gr\u00fcne Bundesregierung genauso\nwie ihre konservative Vorg\u00e4ngerregierung das Ziel, durch\neine geringere Steuer- und Abgabenlast die Unternehmer\nzu mehr Investitionen anzuregen, um dadurch mehr Be-\nsch\u00e4ftigung zu erreichen. Genau das aber war bisher ein\nHolzweg.\n\n(Jurk, SPD: Nein, das ist doch nicht gemacht worden!)\n\nTrotz j\u00e4hrlicher Entlastung von 12 Milliarden DM stieg die\nArbeitslosenrate auf 13 %.\nErstens flie\u00dft \u00fcbersch\u00fcssiges Geldkapital zunehmend in\nspekulative Finanztransaktionen oder aber in den Unter-\nnehmen wird rationalisiert, was Arbeitspl\u00e4tze vernichtet.\nZweitens \u2013 und das ist aus meiner Sicht entscheidend \u2013 ist\n\u00fcber diesen undifferenzierten Weg der Entlastung von\nUnternehmen kein Strukturwandel in der Industrie, ge-\nwerblichen Wirtschaft oder bei wirtschaftsnahen Dienst-\nleistungen m\u00f6glich.\nZu diesem Zweck muss der gesamte direkte und indirekte\nSubventionstopf auf den Tisch und nach volkswirtschaft-\nlichen, strukturellen Zielkriterien beurteilt und ver\u00e4ndert\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie unter der Kohl-Regierung g\u00e4ngige Praxis, die steuer-\nliche Belastung des einzelnen Betriebes auf die Unterneh-\nmensbesteuerung undifferenziert zu \u00fcbertragen, ist fatal.\nDamit wurde eine strukturelle Lenkungswirkung in der\nVolkswirtschaft verfehlt und die strukturell bedingte\nArbeitslosigkeit beschleunigt.\nDas geltende Einkommensteuerrecht bei der gemeinsamen\nVeranlagung beg\u00fcnstigt die Ehe gegen\u00fcber anderen\nLebensweisen. Diese f\u00fcr uns wesentlichen strukturellen\nM\u00e4ngel des Einkommensteuerrechts tastet das Steuerent-\nlastungsgesetz nicht an.\nDas Kapitel ,,Abbau von Steuerverg\u00fcnstigungen\u201c weist\nzahlreiche Regelungen in die richtige Richtung auf, zum\nBeispiel die st\u00e4rkere Besteuerung spekulativer Eink\u00fcnfte\noder die Beschr\u00e4nkung von R\u00fcckstellungen und deren\nrealit\u00e4tsnahe Bewertung.\nDas Gesetz zum Einstieg in die \u00f6kologische Steuerreform\nbetrifft auch die Braunkohlenunternehmen in zweierlei\nHinsicht: zum einen direkt als Energieverbraucher, zum\nanderen als Brennstofflieferant und Energieerzeuger.\n\n(Jurk, SPD: Daf\u00fcr bekommen sie jetzt\neine R\u00fcckverg\u00fctung!)\n\nDie Mibrag rechnet zwischen April und Dezember 1999 \u2013\nh\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 mit einer Belastung aus der \u00d6kosteuer von ca.\n950 000 DM. Das Abzinsungsgebot f\u00fcr R\u00fcckstellungen im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7560\n\n\n\nSteuerentlastungsgesetz wurde von der Energiewirtschaft\nmassiv bek\u00e4mpft; falsche Zahlen zur steuerlichen Belas-\ntung wurden in Umlauf gebracht. Statt der von der Ener-\ngiewirtschaft berechneten 23 Milliarden DM Belastung\nsind es tats\u00e4chlich 10 bis 11 Milliarden DM geworden. Wie\nes hei\u00dft, sei die urspr\u00fcngliche Zahl der worst case gewe-\nsen. Weitere indirekte und direkte Subventionen m\u00fcssen\nauf den Tisch.\nMit diesem \u00fcbersch\u00fcssigen Geldkapital haben die energie-\nwirtschaftlichen Konzerne in Telekommunikation und Ab-\nfallwirtschaft investiert und den Markt l\u00e4ngst unter sich\naufgeteilt. Bef\u00fcrchtungen, dass die Rekultivierung von\nBergbaufl\u00e4chen darunter leiden k\u00f6nnte, m\u00fcssen wir nicht\nhaben \u2013 sie haben etwa 60 Milliarden DM an R\u00fcckstellun-\ngen akkumuliert.\nIn Ostdeutschland werden die Altlasten der Tagebaunach-\nfolgelandschaften ohnehin aus Steuermitteln des Bundes\nund des Landes finanziert.\nBei der Veag handelt es sich, wie Herr Stotz j\u00fcngst zur\nBilanz 1998 auf einer Pressekonferenz mitteilte, um rund\n90 Millionen DM an steuerlicher Belastung f\u00fcr zehn Jahre,\nund diese Belastung sei verkraftbar, so Stotz.\nDie Energieunternehmen haben sich l\u00e4ngst in ihrem\nMarktverhalten und in ihrer betriebswirtschaftlichen\nBilanzpolitik auf die neue Situation eingestellt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Eines muss man der SPD-Bundes-\nregierung schon lassen: Sie versteht es sehr gut, Gesetze\nmit katastrophalem Inhalt mit wohlklingenden Schlag-\nw\u00f6rtern als \u00dcberschriften zu versehen. ,,Au\u00dfen hui, innen\npfui\u201c w\u00fcrde der Volksmund dazu sagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das sagt er schon lange!)\n\nDazu m\u00f6chte ich drei kurze Beispiele erw\u00e4hnen. ,,\u00d6ko-\nsteuer\u201c klingt gut. Jeder \u00d6konom wei\u00df, dass man durch\ndie Verteuerung eines Produktionsfaktors zu dessen Ein-\nsparung beitr\u00e4gt. Gleiches trifft selbstverst\u00e4ndlich auch auf\ndie Besteuerung von Energie zu. Wenn man allerdings\ndiese \u00d6kosteuer als simple Einnahmequelle missbraucht,\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch nicht!)\n\ndann verh\u00e4lt man sich wie ein Autofahrer, der gleichzeitig\nauf das Gaspedal und auf das Bremspedal tritt und sich\nwundert, warum er nicht mehr vorw\u00e4rts kommt.\nMeine Damen und Herren von der SPD, das Spannende an\nIhrem System ist ja folgender Fakt: Wenn die Wirtschaft\nund die privaten Haushalte wirklich weniger Energie ver-\nbrauchen, dann sinkt die vereinnahmte Steuer; es wird ein\nHaushaltsloch erzeugt. Folglich muss der Steuersatz\nweiter angehoben werden. Das bedeutet im Umkehr-\nschluss folgende Aufforderung: Verbrauche viel Energie,\nzahle wenig Steuer, dann steigt der Steuersatz wenigstens\nnicht.\nMein zweites Beispiel bezieht sich auf die Scheinselbst\u00e4n-\ndigkeit. Getreu dem sozialistischen Motto ,,Wenn es uns\nschon nicht gut geht, dann soll es uns wenigstens gleich\nschlecht gehen\u201c f\u00fchren Sie Neid und Missgunst gegen alle\nins Feld, die etwas anders als die Norm sind. Deshalb\nkriminalisieren Sie einen ganzen Berufsstand, unterstellen\njedem Selbst\u00e4ndigen zun\u00e4chst einmal Unredlichkeit und\n\nsprechen von ,,Scheinselbst\u00e4ndigkeit\u201c. Mit etwas Fantasie\nk\u00f6nnte man auch jeden Abgeordneten als scheinselbst\u00e4n-\ndig bezeichnen. \n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er ist an Weisungen nicht\ngebunden, also wirklich selbst\u00e4ndig!)\n\nDrittens. Der epochale Wurf, den man wahrlich als histo-\nrisch bezeichnen kann, ist das vom Bundestag beschlosse-\nne so genannte Steuerentlastungsgesetz. Wie viele Tr\u00e4nen\nhat die SPD in diesem Haus schon vergossen, wenn es um\ndie Einkommenssituation der s\u00e4chsischen Landwirte\nging?!\n\n(Lehmann, CDU: Krokodilstr\u00e4nen!)\n\nJetzt hat Ihre Partei ein Steuerentlastungsgesetz ver-\nabschiedet, das die Landwirtschaft in Milliardenh\u00f6he be-\nlastet. Da die Damen und Herren von der SPD meist unse-\nren eigenen Zahlen misstrauen, habe ich folgendes\nZahlenmaterial aus dem Bundesfinanzministerium ver-\nwendet. Dort wechselt zwar ab und zu der Finanzminister,\naber dennoch bleibt dieses Ressort SPD-gef\u00fchrt.\nObwohl die Erh\u00f6hung des Kindergeldes und die stufen-\nweise Senkung des Einkommensteuertarifs gegengerech-\nnet wurden, ergibt sich zun\u00e4chst einmal eine Mehr-\nbelastung f\u00fcr die deutsche Landwirtschaft in H\u00f6he von\n302 Millionen DM.\n\n(Jurk, SPD: Ich denke, Milliarden?)\n\n\u2013 Millionen.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben erst von Milliarden gesprochen!)\n\nNicht ber\u00fccksichtigt sind hierbei die Belastungen aus dem\nAbbau allgemeiner Sonderregelungen mit Auswirkungen\nauf die Land- und Forstwirtschaft. Hieraus ergibt sich\nnochmals eine Belastung in H\u00f6he von 385 Millionen DM.\nZu den belastenden Wirkungen der \u00d6kosteuer im Bereich\nLand- und Forstwirtschaft stellt das Bundesfinanzministe-\nrium lapidar fest: Die erh\u00f6hte Besteuerung des Energiever-\nbrauchs inklusive Mineral\u00f6lsteuer auf Kraftstoffe wird die\nLand- und Forstwirtschaft mit rund 350 Millionen DM be-\nlasten. Die Entlastung durch Absenkung der Lohnneben-\nkosten wird sich sch\u00e4tzungsweise zwischen 8 und 10 Mil-\nlionen DM bewegen; die Entlastung durch die Absenkung\nder Beitr\u00e4ge zur Altersversicherung wird etwa 25 Millio-\nnen DM betragen. Durch die \u00d6kosteuer ergibt sich also im\nSaldo eine Mehrbelastung in H\u00f6he von 315 Millionen DM.\nZu den 630-DM-Jobs wird in dem Bericht lediglich festge-\nstellt, die Neuregelung habe keine Auswirkungen auf die\nLandwirtschaft. Dazu bin ich anderer Meinung, aber wir\nwerden die ersten Zahlen der Testergebnisse bez\u00fcglich der\nWirkung der Neuregelung in der Praxis analysieren m\u00fcs-\nsen.\nWenn man die Zahlen, die das Bundesfinanzministerium\nselbst bereits genannt hat, addiert, dann mutet die sozial-\ndemokratische Steuerpolitik den deutschen Landwirten\neine Mehrbelastung von fast einer Milliarde DM zu. Das so\ngenannte Steuerentlastungsgesetz ist ganz einfach eine\nUnversch\u00e4mtheit f\u00fcr die deutsche Landwirtschaft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe bei der SPD)\n\nDie gleiche Sozialdemokratie, die den Arbeitnehmern im\n\u00f6ffentlichen Dienst einen Einkommenszuwachs von min-\ndestens 3 % zugesteht, k\u00fcrzt rigoros bei den deutschen\nLand- und Forstwirten. Herr Jurk, auch das sind B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger dieses Landes, auch diese B\u00fcrgerinnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7561\n\n\n\nund B\u00fcrger wollen hier leben und arbeiten und ein Ein-\nkommen erzielen.\nDas sozialdemokratische Steuersystem ist eine Strafsteuer\nf\u00fcr die deutschen Landwirte, getreu dem Motto: ,,Du bist\ndoch selbst daran schuld, wenn du Landwirt geworden\nbist!\u201c.\n\nDas sozialdemokratische Steuersystem ist arbeitsmarkt-\npolitischer Unsinn, denn Kosten- und Steuerdruck f\u00fchren\nzu Rationalisierungen und damit zum Abbau von Arbeits-\npl\u00e4tzen. Ich kann Ihnen versichern, dass wir mit allen Mit-\nteln gegen diesen Unsinn vorgehen werden.\n\nMich macht stutzig, dass sich bei einem Vergleich von\nAgenda 2000 und Steuergesetzgebung folgender merk-\nw\u00fcrdige Zusammenhang ergibt: Bei der Agenda 2000 ist\ndie deutsche Landwirtschaft noch einmal mit einem\nblauen Auge davongekommen. Der Bundeslandwirt-\nschaftsminister sowie sein Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r werden auch nicht m\u00fcde, dies als deutschen Erfolg zu\nverkaufen.\n\n(Jurk, SPD: Ist es auch!)\n\nDie Wahrheit ist jedoch, dass die deutsche Landwirtschaft\nh\u00f6chstwahrscheinlich im Windschatten des franz\u00f6sischen\nEngagements mitgesegelt ist; denn dort, wo die Bundes-\nregierung allein Verantwortung tr\u00e4gt, wird die deutsche\nLandwirtschaft gnadenlos zur Kasse gebeten. Das hei\u00dft,\nder Feind der deutschen Landwirtschaft sitzt nicht in\nBr\u00fcssel, sondern er sitzt im Bundeskabinett.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe bei der SPD)\n\nIch denke, die s\u00e4chsischen Landwirte werden Ihnen diese\nWohltaten wohl nie vergessen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, Herr\nStaatsminister Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wer im Wahlkampf\nbehauptet, er mache nicht alles anders, aber vieles besser,\nsollte sich \u00fcber den Sturm der Entr\u00fcstung nicht wundern,\nwenn er fast alles schlechter macht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDas stimmt doch nicht!)\n\nChaos um die 630-DM-Jobs, Wegelagerei bei der \u00d6ko-\nsteuer, betrogene Unternehmer \u2013 die Liste der Fehlleistun-\ngen in Bonn wird immer l\u00e4nger. Die Presse ist sich einig,\nund zwar auch die der SPD wohlgesonnene Presse.\n\n,,Nachbessern wird zum Dauerzustand rot-gr\u00fcner Innen-\npolitik\u201c, schreibt der ,,Tagesspiegel\u201c. Am 6. Mai 1999\nschreibt ,,Die Zeit\u201c: ,,Das Chaos ist schlimmer denn je.\u201c\n\nDie Quittung daf\u00fcr liegt jetzt auf dem Tisch. Die Wachs-\ntumsaussichten f\u00fcr die Bundesrepublik sind drastisch\nnach unten korrigiert worden. Mit einer prognostizierten\nWachstumsrate von 1,7 % bilden wir mit Italien das\nSchlusslicht der Eurostaaten. Dies ist die ern\u00fcchternde\nBilanz von sieben Monaten rot-gr\u00fcner Politik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben den Aufschwung des Jahres 1998 durch Un-\nf\u00e4higkeit zerst\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDas stimmt doch gar nicht!)\n\nDas, was Sie an Steuerausf\u00e4llen bei einer Steuerreform\nnach den Petersberger Vorschl\u00e4gen beklagen und als nicht\nfinanzierbar ansehen, werden Sie jetzt durch Steuer-\nmindereinnahmen aufgrund von Dilettantismus erleben.\n\n(Jurk, SPD: Das ist doch Quatsch!)\n\nDas ist doch die Wahrheit!\nSie haben \u00fcber die Nachfragepolitik gesprochen, Herr\nJurk. Offensichtlich ist Ihnen entgangen, dass Herr\nLafontaine nicht mehr Finanzminister ist. Die Rede ist\nmindestens zwei Monate \u00fcberst\u00e4ndig. Tatsache ist doch,\ndass Ihre Politik gezeigt hat, dass die Wachstumsraten\nnicht steigen, sondern sinken, dass diese Politik also ver-\nfehlt ist, dass sie die falschen Signale setzt und die falsche\nIdeologie verbreitet.\nDas Problem, mit dem Sie zu k\u00e4mpfen haben, ist, dass Ihre\nMitglieder in Bonn offensichtlich von Wirtschaft keine\nAhnung haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch frage mich, wann dieses Theater aufh\u00f6rt und endlich\nwieder Sinn und Verstand in die Politik kommt.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie zum 1. April 1999 in Kraft getretenen Steuer\u00e4nderun-\ngen \u2013 Steuerreform wagt man ja kaum noch zu sagen \u2013\nsind die falschen Antworten auf die Probleme unserer\nWirtschaft. Die so genannte Reform wird keinen einzigen\nzus\u00e4tzlichen Arbeitsplatz in Deutschland schaffen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nGlauben Sie denn im Ernst, dass sich auch nur ein Investor\nvon den Gesetzen Ihrer Bonner Laienspielschar ange-\nsprochen f\u00fchlt\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nund nun damit beginnt Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen? Das\nglatte Gegenteil ist doch der Fall. Das wissen Sie doch\nauch.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas Gesetz bewirkt genau das Gegenteil. Die Stimmung in\nder deutschen Wirtschaft wird von Tag zu Tag schlechter.\nDie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen wird massiv\nbeeintr\u00e4chtigt. Besch\u00e4ftigungsabbau und eine Erh\u00f6hung\ndes Insolvenzrisikos sind die Folgen dieser Politik.\n\n(Jurk, SPD: Wo denn? \u2013 Zurufe bei der CDU)\n\n\u2013 Offensichtlich lesen Sie nicht die Zeitung. Sie sind Autist.\nBesonders verheerend sind die Auswirkungen f\u00fcr die\nneuen L\u00e4nder. Die Begrenzung der steuerlichen Ver-\nlustverrechnung, der Wegfall des Wertaufholungsverbotes\noder die nur noch begrenzte M\u00f6glichkeit zur Bildung von\nR\u00fcckst\u00e4nden f\u00fchren zu erheblichen Belastungen unserer\nBetriebe, die n\u00e4mlich nicht so kapitalstark wie die west-\nlichen sind. Ihre Argumentation geht immer davon aus,\ndass es nur reiche Unternehmen gibt. Die Realit\u00e4t in Sach-\nsen scheinen Sie nicht zu kennen, Herr Jurk.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7562\n\n\n\nDie jungen s\u00e4chsischen Unternehmen profitieren auch\nnicht von den geringen Steuersatzsenkungen. Hieraus\nk\u00f6nnen nur Betriebe Vorteile ziehen, die schon bisher Ge-\nwinne schreiben. Davon sind unsere Existenzgr\u00fcnder aber\noft noch weit entfernt.\n\nHerr Kollege Jurk, ich frage Sie: Woher nehmen Sie ange-\nsichts dieser verheerenden Auswirkungen der Politik Ihrer\nBonner Kollegen die Unverfrorenheit,\n\n(Jurk, SPD: Oh Gott!)\n\nin einer Pressemitteilung Ihrer Fraktion am 22. M\u00e4rz 1999\nzu behaupten, dass Sachsen ein Gewinner der Steuer-\nreform ist.\n\n(Jurk, SPD: Ist es ja auch!)\n\nWeiter hei\u00dft es, dass gerade die s\u00e4chsischen Unternehmen\ndurch die Steuerreform deutlich entlastet werden. \u2013 Das\nglatte Gegenteil ist doch der Fall. Und Sie wissen es auch.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist reine Propaganda!)\n\nDas Verbot von R\u00fcckstellungen belastet die Braunkoh-\nlenindustrie und gef\u00e4hrdet damit Arbeitspl\u00e4tze in einer in\nschwieriger Lage sich befindenden Region. Gehen Sie doch\nnach Hoyerswerda und Wei\u00dfwasser \u2013 es ist doch in Ihrer\nN\u00e4he \u2013 und lassen Sie sich einmal von den Braunkohlen-\nkumpeln erkl\u00e4ren, wie die Situation dort ist!\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie Mibrag rechnet durch die Steuersparpl\u00e4ne mit einem\nvorzeitigen Liquidit\u00e4tsabfluss von ca. 135 Millionen DM,\ndie Laubag gar von 500 Millionen DM.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch nicht!)\n\nMan kann sich das nat\u00fcrlich so einfach wie Frau Roth\nmachen und sagen: Die haben es ja, da kommt es nicht\ndarauf an! \u2013 Nur steht die ostdeutsche Braunkohle mit der\nsubventionierten Steinkohle Westdeutschlands im Wett-\nbewerb. Dort wird nicht gestrichen, sondern die Braun-\nkohle wird belastet. Als ostdeutscher Vertreter m\u00fcssten Sie\ndas ganze Gegenteil in Bonn zu vertreten versuchen von\ndem, was Ihre Regierung dort gemacht hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nWo kommt denn dieser Wettbewerbsdruck her?)\n\n\u00dcber die Streichung des Vorkostenabzugs beim Woh-\nnungserwerb haben wir schon geredet. Es wird dazu\nf\u00fchren, dass sich weniger B\u00fcrger bei uns Wohneigentum\nleisten k\u00f6nnen. Wollen Sie immer noch behaupten, dass\nSachsen ein Gewinner der Steuerreform ist?\n\nAuch das \u00d6kosteuergesetz belastet die neuen L\u00e4nder \u00fcber-\nproportional, was Sie wissen. Die Relation zwischen Be-\nund Entlastung der Betriebe ist in Sachsen ungleich\nschlechter als in den alten L\u00e4ndern. Das geringere Lohn-\nniveau der neuen L\u00e4nder f\u00fchrt dazu, dass die Senkung der\nLohnnebenkosten wesentlich geringer ausf\u00e4llt. Die Belas-\ntung aus der Erh\u00f6hung der Mineral\u00f6lsteuer und die Ein-\nf\u00fchrung der Stromsteuer schl\u00e4gt aber im gleichen Umfang\nbei den Haushalten zu Buche. Das sind doch alles einfache\nRechnungen, die Sie auch nachvollziehen k\u00f6nnen.\n\nIch frage mich immer, Herr Jurk und SPD: Warum vertei-\ndigen Sie denn Ihre Bonner Kollegen? \u2013 Kritisieren Sie\ndoch auch mit und versuchen Sie uns hier zu helfen. Sie\n\nhaben es doch gar nicht n\u00f6tig eine verfehlte Steuerpolitik\nin Bonn zu verteidigen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie \u00d6kosteuer ist auch ein abschreckendes Beispiel hin-\nsichtlich der versprochenen Steuervereinfachung. Die zahl-\nreichen Ausnahmeregelungen sind Ausdruck einer\nintransparenten und verworrenen Gesetzgebungslage, die\nkeine R\u00fccksicht auf den Gesetzesvollzug nimmt. Allein\nbeim Zoll mussten 550 Stellen f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe\nAbwicklung der Steuer eingerichtet werden. Dies sind\nnicht die Arbeitspl\u00e4tze, die nach unseren Vorstellungen\ngeschaffen werden sollten.\n\nDas 630-Mark-Gesetz setzt dem ganzen Murks die Krone\nauf. 63 Experten musste der Bundesarbeitsminister an die\neigens eingerichtete Hotline setzen, damit die Fragen der\nverunsicherten B\u00fcrger beantwortet werden konnten. Es\nhalf alles nichts. Bereits in den wenigen Wochen seit In-\nKraft-Treten hat sich das Gesetz als gigantisches Arbeits-\nplatzvernichtungsprogramm erwiesen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist doch nicht wahr,\nHerr Milbradt!)\n\nLeidtragende sind die kleinen Leute, die auf die Neben-\nt\u00e4tigkeit angewiesen sind. Sie bestrafen gerade diejenigen,\nderen Interessen Sie zu vertreten vorgeben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU: So ist es!)\n\nAllein in Sachsen sind bis zum 15.5.1999 90 000 Aus-\nkunftsersuchen an die Finanz\u00e4mter gerichtet worden,\n36 900 Freistellungsantr\u00e4ge, 31 730 Freistellungsbescheini-\ngungen. Das ist das Ergebnis Ihrer Politik.\n\nMan kann sich das nat\u00fcrlich viel einfacher machen, zum\nBeispiel wie Herr Momper, n\u00e4mlich die Besch\u00e4ftigten\n\u00fcberhaupt nicht anmelden und die Sache als Nachbar-\nschaftshilfe deklarieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bandmann, CDU:\nSo sind die Genossen!)\n\nDas wird wahrscheinlich in dem einen oder anderen Fall\nauch das Ergebnis Ihrer Politik sein. Nur, wer hier st\u00e4ndig\nvon Steuergerechtigkeit redet und einen Spitzenkandi-\ndaten der eigenen Partei mit solchen Spr\u00fcchen laufen l\u00e4sst,\nder hat meines Erachtens das Recht verspielt \u00fcber gerechte\nSteuergesetzgebung zu reden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFatale Auswirkungen auf Sachsen hat auch das Gesetz zur\nRegelung der Scheinselbst\u00e4ndigkeiten. Tausende der gera-\nde erst gegr\u00fcndeten Existenzen werden fahrl\u00e4ssig gef\u00e4hr-\ndet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie, mit\nuns zusammen diesen Schnellschussaktionismus in Bonn\nzu Ende zu bringen. Erst nachdenken, dann handeln \u2013 und\nnicht umgekehrt!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nWenn man keine bessere L\u00f6sung wei\u00df,\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Was ist dann?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7563\n\n\n\ndann soll man es lieber beim Alten belassen, als zu experi-\nmentieren. Unsere Volkswirtschaft ist wirklich zu wert-\nvoll, als dass man sie in ein Chemielabor umwandelt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Schiemann, CDU: Hexenkessel \u2013\ndas sieht man doch!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ein Beispiel f\u00fcr\ndas mangelnde Verst\u00e4ndnis von Steuerpolitik hat Herr\nJurk mit seinem Beispiel beim \u00a7 34 Steuerbemessungs-\ngrundlage gesetzt. Die Aufgabe einer Steuerreform, die\nGerechtigkeit bringen soll, ist zun\u00e4chst einmal die Steuer-\nbasis zu definieren. Es geht nicht darum, herumzufum-\nmeln und hier etwas zu entlasten und dort etwas zu\nbelasten. Die Frage lautet: Was wollen Sie besteuern? Man\nbesteuert unter normalen Vorstellungen die Leistungs-\nf\u00e4higkeit, das, was jemand an Einkommen erh\u00e4lt, unab-\nh\u00e4ngig davon, woher er es bekommt, unabh\u00e4ngig davon,\nwof\u00fcr er es verwendet. Das ist die Leistungsf\u00e4higkeit und\nda ist es v\u00f6llig uninteressant, Herr Jurk, ob Sie die Arbeit\nzu normalen Tageszeiten durchf\u00fchren oder in der Nacht.\nBei einem Selbst\u00e4ndigen wird ja auch nicht darauf geach-\ntet, ob er seine Einkommen in der Nacht erwirtschaftet\noder am Tage.\nWenn man wei\u00df, dass in der Druckindustrie die Tarifver-\ntr\u00e4ge so gestrickt sind, dass m\u00f6glichst viele steuerfreie Zu-\nschl\u00e4ge entstehen und m\u00f6glichst wenig in Normalver-\ndienst geht, dann wei\u00df man, wie Steuerumgehung l\u00e4uft.\nDas hat mit Gerechtigkeit \u00fcberhaupt nichts zu tun.\nSie werden im Herbst wahrscheinlich ein Urteil des Bun-\ndesverfassungsgerichtes zur Frage der Besteuerung der\nRenten bekommen. Die neue Bundesregierung hat es nicht\ngest\u00f6rt, dass Rentenzahlungen bis 100 000 DM bei einem\nEhepaar weiterhin steuerfrei sind.\nDie Petersberger Kommission hatte den Mut darauf hinzu-\nweisen, dass ,,Rentner\u201c nicht gleich ,,arm\u201c ist und dass es\nauch bei den Rentnern solche gibt \u2013 nicht im Osten, aber\nmindestens eine Million im Westen \u2013, die ein Einkommen\nhaben, das es erlaubt, von ihnen auch einen Beitrag zur\nFinanzierung der Gemeinschaft zu fordern.\n\n(Jurk, SPD: Das kann die CDU\nim Bundestag beantragen!)\n\n\u2013 Nein, Herr Jurk, Sie haben keine Steuerreform gemacht,\nweil Sie kein Konzept f\u00fcr eine Steuerreform haben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZun\u00e4chst muss man definieren, was man besteuern will,\nund dann kann man \u00fcber die Steuers\u00e4tze reden.\nEines ist auch ganz klar: Sie m\u00fcssen mit den Steuers\u00e4tzen\n\u00fcber die ganze Breite des Tarifs herunter, und zwar von\nunten bis oben. Wenn Sie es nicht tun, dann werden die\nLeute woanders ihr Kapital anlegen. Wir sind nun einmal\nnicht in einer geschlossenen Volkswirtschaft.\n\n(Jurk, SPD: Wir werden sie weiter senken!)\n\nWenn Sie den Versuch unternehmen, wie Sie es bisher ge-\ntan haben, zwischen Einkommensarten zu differenzieren,\ndann werden die Leute klug genug sein ihre Einkommen\nso zu deklarieren, dass sie in den steuerbeg\u00fcnstigten Be-\nreich und nicht in den Hochsteuerbereich kommen. Die\nFamilie Quandt hat das relativ schnell begriffen und ihr\nVerm\u00f6gen in eine GmbH eingelegt. Jetzt sind das alles ge-\nwerbliche Eink\u00fcnfte.\nDas ist doch die Konsequenz Ihrer Politik, die nicht durch-\ndacht ist. Sie fordern die Leute im Grunde genommen\n\ndazu auf, Ihre Politik zu unterlaufen. Damit versuchen Sie\nwieder dem mit neuen Regelungen zu begegnen, anstatt\ndie Sache zu vereinfachen, weil Sie keinen Mut zur Verein-\nfachung haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nSie haben den sicher!)\n\nSie haben mich kritisiert, weil ich eine Nettoentlastung ge-\nfordert habe. Sie werden keine vern\u00fcnftige Steuerreform in\nDeutschland schaffen, wenn Sie keine Nettoentlastung\ndurchf\u00fchren, und zwar nicht deswegen, weil man Netto-\nentlastung dazu braucht, um die Steuers\u00e4tze insgesamt\nherabzusetzen, sondern weil Sie einfach \u2013 das ist auch eine\nrelativ einfache Rechnung \u2013 die Zahl der Beg\u00fcnstigten\ndurch eine Steuerreform wesentlich h\u00f6her halten m\u00fcssen\nals die Zahl der Benachteiligten.\nEine Steuerreform, die nur gegenfinanziert ist, wird immer\nso viele Benachteiligte haben, dass diese die Steuerreform\ndurchl\u00f6chern, die Lobbyisten bei Ihnen dann Schlange ste-\nhen und das Ganze noch schlimmer wird. Das haben wir\ndoch alles gesehen. Deswegen haben Sie doch einmal den\nMut, hier etwas weiter voranzugehen! Mir kann doch\nkeiner erz\u00e4hlen, dass bei einem Steueraufkommen von\nrund 900 Milliarden DM in unserer Republik auf allen\nEbenen eine Steuerentlastung von 30 Milliarden DM die\n\u00f6ffentliche Hand umbringen w\u00fcrde. Das ist aber Ihre Be-\nhauptung. Das war auch die Behauptung des Kollegen\nEichel, als er noch Ministerpr\u00e4sident war und im Auftrage\nvon Lafontaine die letzte Steuerreform blockierte. Wir\nwerden jetzt sehen, welche L\u00f6sung er hat.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das werden wir sehen!)\n\nIch bin sehr gespannt. Vor ihm liegen ja die Neuregelung\nder Familienbesteuerung, die Besteuerung der Renten, die\nUnternehmensteuer und die Milliardendefizite im Haus-\nhalt.\n\n(Zuruf von der SPD: Das haben wir Ihnen zu verdanken!)\n\nKonstruktiven Vorschl\u00e4gen werden wir uns im Gegensatz\nzu Ihnen und den von Ihnen gef\u00fchrten Landesregierungen\nnicht widersetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir in Sachsen haben den Haushalt konsolidiert. Wir\nhaben aber Zweifel am neuen Finanzminister Eichel und\nan Ihrer Partei. Wir werden das im Sommer bis zu den\nLandtagswahlen diskutieren. Ich bin gespannt auf die\nL\u00f6sung. Ich glaube, dass die Diskussion nicht zu Ihren\nGunsten ausgeht.\nMeine Damen und Herren der Opposition! Eigentlich soll-\nten Sie auch aufschreien, wenn bestimmte Einsparungen\noder Umverteilungen von Bonn geplant werden. Ich gebe\nIhnen nur ein Stichwort: Efre. Wir haben eben \u00fcber den\nHaushalt des Bundesverkehrsministers geredet. Die gro\u00dfe\nGefahr, die ich sehe, ist, dass im Gegensatz zu den fr\u00fche-\nren Regelungen, nach denen die europ\u00e4ischen Gelder an\ndie Landesregierungen im Osten gingen und so sicherge-\nstellt war, dass sie auch im Osten ausgegeben wurden,\ndiese jetzt teilweise an die Bundesregierung gehen und Sie\n\u00fcberhaupt nicht nachpr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob im Saldo das Geld\nnicht im Westen landet. Wenn Sie sich jetzt den Vorschlag\n\u00fcber die Verteilung der Efre-Mittel des Bundesverkehrs-\nministeriums ansehen, dann stellen Sie fest, dass die Masse\ndes Geldes in eine Region, die gar nicht Ziel-1-Gebiet ist,\nn\u00e4mlich nach Berlin, flie\u00dft und dem Ausbau der Berliner\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7564\n\n\n\nInfrastruktur als Konsequenz des Regierungsumzuges\ndient. Das haben wir aber nicht unter Aufbau Ost verstan-\nden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten\ngern, dass nun ein klarer Kurs in Bonn gefahren wird und\nnicht weiter Zickzack. Wir m\u00f6chten, dass keine Spekula-\ntionen \u00fcber Steuererh\u00f6hungen entstehen, damit die Leute\nendlich wirtschaften, investieren, dass verl\u00e4ssliche\nRahmenbedingungen existieren. Ohne diese Rahmen-\nbedingungen wird kein neues Geld investiert werden und\nk\u00f6nnen keine weiteren Arbeitspl\u00e4tze entstehen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sind auch \u2013\ndas sage ich ganz deutlich \u2013 gegen Steuererh\u00f6hungen.\nSteuererh\u00f6hungen sind nicht das Rezept unserer Tage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn die ganze Diskussion in Bonn dazu f\u00fchren sollte,\nnur einen Vorwand zur Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer zu\nproduzieren, dann werden wir das auch deutlich sagen.\n\n(Zuruf von der SPD: Die letzte Mehrwertsteuererh\u00f6hung\nhaben Sie produziert!)\n\nZur Staatsverschuldung noch eine Bemerkung: Gerade aus\nostdeutscher Sicht sollte man \u00fcber die Staatsverschuldung\nsehr viel differenzierter urteilen als Sie, Herr Jurk.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie wesentlichen Teile der Staatsverschuldung sind zur\nFinanzierung der deutschen Einheit und zu unseren Guns-\nten eingegangen worden. Ich habe auch beklagt \u2013 das wis-\nsen Sie \u2013, dass wir so viele Schulden f\u00fcr die Einigung auf-\ngenommen haben und nicht fr\u00fcher zu einer direkten\nFinanzierung der deutschen Einheit durch Steuern gekom-\nmen sind. Aber dass es nicht dazu gekommen ist, liegt\ndoch nicht allein an der alten Regierung, sondern min-\ndestens genauso an der Unwilligkeit der Landesregierun-\ngen, die auch von Ihrer Partei im Westen gestellt worden\nsind, die Konsequenzen der deutschen Einheit zu tragen.\nDas ist doch die Wahrheit! Deswegen w\u00fcrde ich gerade\nbei dem Thema Staatsverschuldung ganz still sein.\nWenn ich jetzt sehe, dass der Bund ein Gesetz erl\u00e4sst, das\ndie Tilgung des Erblastenfonds praktisch aussetzt, indem\nsie nicht mehr durch den Bundeshaushalt finanziert wird,\nman aber den Soli weiter als Gegenfinanzierung im Haus-\nhalt hat und damit indirekt eine Erh\u00f6hung der Staatsver-\nschuldung zul\u00e4sst, dann wei\u00df ich nicht, ob das die richtige\nAntwort auf die finanziellen Konsequenzen der deutschen\nEinheit bez\u00fcglich der Finanzierung sind. Hier m\u00fcssten wir\nviel n\u00e4her beieinander sein, als es nach dieser Debatte er-\nscheint.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir werden die\nneue Bundesregierung und auch den zweiten neuen Bun-\ndesfinanzminister nicht aus der Verantwortung entlassen.\nWir werden die Politik in Bonn weiter kritisch begleiten.\nDort, wo es in unser aller Interesse ist, werden wir sie auch\nunterst\u00fctzen. Dort, wo die neue Regierung aber weiter\nFehler macht, werden wir sie weiter bek\u00e4mpfen.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte noch einige Bemerkungen zur Drucksache 2/11570\nmachen. Herr Abg. Dr. Jahr hat schon einige Ausf\u00fchrun-\ngen dazu gemacht.\nWir haben eine Situation, die f\u00fcr die Entwicklung der ein-\nheimischen Landwirtschaft au\u00dferordentlich bedrohlich ist.\nDer Agrarrat in Br\u00fcssel hat vor wenigen Tagen endg\u00fcltig\ndie Weichen f\u00fcr das Reformpaket Agenda 2000 gestellt. Sie\nwissen, ich unterst\u00fctze nach wie vor die Anpassungs-\nstrategie der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr den Agrarbe-\nreich. Die weitere internationale \u00d6ffnung der M\u00e4rkte ist\nf\u00fcr uns ganz wichtig und unumg\u00e4nglich. Alles in allem\nund trotz F\u00fcr und Wider ist dieser Kompromiss etwas,\nwas wir insgesamt mittragen k\u00f6nnen. Aber, meine Damen\nund Herren, wir wollen auch nicht vergessen, damit haben\nwir Einkommensverluste f\u00fcr unsere Landwirtschaft vor-\nprogrammiert, die am Ende etwa ein Viertel des Einkom-\nmens ausmachen. Das ist statistisch gesehen eine\nGr\u00f6\u00dfenordnung, \u00fcber die man reden muss. Wir brauchen\nalso flankierende nationale Ma\u00dfnahmen, wenigstens \u00fcber-\ngangsweise, wenigstens Hilfe im Investitionsf\u00f6rderbereich.\nZu den wichtigsten Pfeilern geh\u00f6ren dabei neben der\nInvestitionsf\u00f6rderung auch die Ma\u00dfnahmen unter der\nZusammenfassung ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c, die\nF\u00f6rderung der benachteiligten Gebiete. Nur so wird es\ngelingen, dass wir am Ende auch eine fl\u00e4chendeckende\nLandbewirtschaftung auf lange Sicht gerade in Sachsen\nabsichern k\u00f6nnen. Aber gerade an diesen Pfeilern wird\nzurzeit seitens der Bundesregierung besonders kr\u00e4ftig\nges\u00e4gt. Hier werden Ermessensspielr\u00e4ume, die ja die Kom-\nmission den Mitgliedsstaaten einger\u00e4umt hat, wieder\ninfrage gestellt. Aber gerade hier muss die Bundesregie-\nrung handeln.\nIch hoffe sehr, dass die Bundesregierung nicht Regelungen\nanstrebt, die f\u00fcr Deutschland zus\u00e4tzliche, das hei\u00dft gegen-\n\u00fcber anderen Mitgliedsstaaten wettbewerbsverzerrende\nAuflagen und Einschr\u00e4nkungen beinhalten. Was die natio-\nnale Agrarpolitik anbelangt, bin ich allerdings angesichts\nder bereits im ersten Halbjahr eingeleiteten und durchge-\nf\u00fchrten Ma\u00dfnahmen nicht allzu zuversichtlich. Herr Abg.\nJahr hat dazu konkrete Zahlen genannt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie Sie wissen,\nsind diese finanzpolitischen Ma\u00dfnahmen der Bundesregie-\nrung in allen drei Teilaspekten, also im Steuerentlastungs-\ngesetz, im Gesetz zum Einstieg in die \u00f6kologische Steuer-\nreform und im Gesetz zur Neuregelung der geringf\u00fcgigen\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, au\u00dferordentlich Besorgnis er-\nregend, was die Landwirtschaft betrifft.\nDie Mehrbelastung f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft be-\ntr\u00e4gt nach den Ermittlungen der Experten per Saldo fast\neine dreiviertel Milliarde DM in der Bundesrepublik. In\nSachsen sind alle Betriebe davon betroffen, unabh\u00e4ngig\nvon der Gr\u00f6\u00dfe und von der Rechtsform \u2013 die Familien-\nbetriebe vorwiegend durch den Wegfall steuerlicher\nSonderregelungen f\u00fcr die Landwirtschaft und die juristi-\nschen Betriebe vor allem durch die \u00c4nderungen der ge-\nwerblichen Unternehmensbesteuerung.\nNeben den Ma\u00dfnahmen der Steuerentlastung ist die Land-\nwirtschaft gerade von den Ma\u00dfnahmen der \u00f6kologischen\nSteuerreform besonders betroffen. Sie wissen, nach langen\nDiskussionen hat die Koalition in Bonn beschlossen, die\nLandwirtschaft dem produzierenden Gewerbe gleichzu-\nsetzen. Allein in Sachsen machen die Mehrkosten durch\ndie Mineral\u00f6lsteuer f\u00fcr die Landwirtschaft in Summe etwa\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7565\n\n\n\nneun Millionen DM aus oder, wenn Sie es umrechnen, fast\n1 000 DM pro Familie.\nDas hei\u00dft, die Bundesregierung gleicht nicht aus, sondern\nversch\u00e4rft die Situation noch. Das f\u00fchrt \u00fcbrigens dazu,\nmeine Damen und Herren, dass die Ausgleichszulage f\u00fcr\nbenachteiligte Gebiete in Sachsen, die eigentlich eine be-\nsondere Hilfe ben\u00f6tigen, ab diesem Jahr nicht mehr ge-\nzahlt werden kann.\nIch m\u00f6chte noch auf einen weiteren Aspekt aufmerksam\nmachen, das ist die Frage der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse. Auch hier gibt es katastrophale Aus-\nwirkungen f\u00fcr die einheimische Landwirtschaft. Wir\nhaben viele Saisonbesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und viele\nAushilfskr\u00e4fte. Genaue Zahlen liegen nicht vor, aber die\nFachleute rechnen damit, dass in der s\u00e4chsischen Land-\nwirtschaft in Zukunft 4 000 Arbeitspl\u00e4tze auf dem Sektor\nder geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung nicht mehr gehalten wer-\nden k\u00f6nnen.\nBleibt unter dem Strich eine steuerliche Mehrbelastung der\nLandwirtschaft von mehr als 300 Millionen DM bundes-\nweit. Meine Damen und Herren! Wenn ich das, was Sach-\nsen betrifft \u2013 Mehrbelastungen durch die \u00d6kosteuerreform\nvon 50 bis 80 Millionen DM, K\u00fcrzungen der Gemein-\nschaftsaufgabe von 15 Millionen DM; K\u00fcrzungen f\u00fcr die\nBerufsgenossenschaft und f\u00fcr die benachteiligten Gebiete\nsind im Einzelnen noch nicht beziffert, aber ebenfalls in\ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \u2013, plus die Auswirkungen, die die\nReform der europ\u00e4ischen Agrarpolitik betreffen, zusam-\nmenrechne, dann ergibt das einen Zustand f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Landwirtschaft, der allerdings zu sehr gro\u00dfen\nSorgen Anlass geben muss. Auf die s\u00e4chsische Landwirt-\nschaft kommen erhebliche Mehrbelastungen zu, die nicht\nalle Betriebe aus eigener Kraft werden kompensieren\nk\u00f6nnen.\nDeshalb bitte ich Sie heute ganz besonders um Ihre Unter-\nst\u00fctzung, damit wir Regelungen f\u00fcr die Zukunft unserer\neinheimischen Landwirtschaft finden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktionen haben Gelegenheit noch\nRedezeit in Anspruch zu nehmen. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nDann bitte ich jetzt die CDU-Fraktion das Schlusswort zu\nhalten. Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch darf noch einmal auf den Reformschritt 1999 zur\u00fcck-\nkommen, weil einige SPD-Kollegen landauf, landab immer\nwieder behaupten, der Mittelstand w\u00fcrde um f\u00fcnf Milliar-\nden DM entlastet. Das ist aber nicht die ganze Wahrheit;\ndenn nach dem Gesetz betragen die Belastungen der\nUnternehmen dagegen \u2013 ohne die \u00d6kosteuer \u2013 16 Milliar-\nden DM, so dass unter dem Strich eine Belastung von elf\nMilliarden DM bleibt.\nInteressant ist noch, dass die f\u00fcnf Milliarden DM Ent-\nlastung zu vier Milliarden aus der \u00c4nderung der K\u00f6rper-\nschaftsteuer resultieren. Damit ist klar, dass hier wesent-\nlich die Gro\u00dfen entlastet werden, also die cashmere\nconnection, und nicht die Masse des Mittelstandes; denn\ndas sind GmbHs und die bezahlen Einkommensteuer.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben sie fr\u00fcher auch schon gemacht.)\n\nEs ist leider nach 1997 nun wieder per 1. Januar 1999 eine\neinmalige Chance vergeben worden, mutig in eine gro\u00dfe\n\nSteuerreform mit einer deutlichen Nettoentlastung ein-\nzusteigen \u2013 wie der Minister gesagt hat: nicht unter 30 Mil-\nliarden DM, sonst braucht man gar nicht anzufangen. Die\nVoraussetzungen dazu waren g\u00fcnstig. Die Steuerein-\nnahmen steigen im Moment noch durch Nachwirkung der\nverschiedenen Reformgesetze der alten Bundesregierung.\n\n(Sehr vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs geh\u00f6rt nat\u00fcrlich zus\u00e4tzlich der Mut dazu, die Staats-\nt\u00e4tigkeit zur\u00fcckzufahren, das hei\u00dft in den Systemen weni-\nger Geld zu verbrauchen. Beides geh\u00f6rt zusammen.\nWir bleiben dabei: Diese Gesetze, \u00fcber die wir heute ge-\nsprochen haben, geh\u00f6ren in den Papierkorb!\n\n(Lehmann, CDU: Rei\u00dfwolf!)\n\nObwohl per Parteiauftrag an den Genossen Eichel so gera-\nde noch durch den Bundesrat gedr\u00fcckt, diese Gesetze ge-\nh\u00f6ren kassiert.\nIm September, meine Damen und Herren, haben es die\nSachsen und die Th\u00fcringer in der Hand, im Bundesrat\ndem Sachverstand eine starke Mehrheit zu verschaffen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt.)\n\nIn Sachsen wird kein Chaos ausbrechen. Ich m\u00f6chte damit\nden Ministerpr\u00e4sidenten zitieren und nehme an, die Sach-\nsen sollen ihn und die CDU in Sachsen im September ein-\nfach in die Pflicht nehmen.\nIch bedanke mich und w\u00fcrde gern noch etwas zur Hand-\nhabung der vier Antr\u00e4ge sagen, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nBeyer, CDU: Meine Fraktion schl\u00e4gt vor, die Antr\u00e4ge in\nden Drucksachen 2/11094 und 2/11476 mit dieser Debatte\nals erledigt zu betrachten. Wir bitten aber um Zustimmung\nzu den Antr\u00e4gen in den Drucksachen 2/10743 und\n2/11570, weil aus dem Inhalt der Antr\u00e4ge klar wird, dass\nwir die Staatsregierung unvermindert bitten mit ihrem\nEinfluss zu versuchen, die Dinge auf der Bundesebene in\ndie richtige Richtung zu lenken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\ndamit zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 2/10743, und\nzwar die Punkte 2 bis 4. Wer diesen die Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung und Stimmen dagegen ist diese\nDrucksache beschlossen. Der Punkt 1 war auf Antrag er-\nledigt.\nDrucksache 2/11094 war als erledigt angegeben worden.\nDamit bedarf es keiner Abstimmung.\nWir kommen zur Drucksache 2/11476. Auch diese ist als\nerledigt benannt worden.\nWir kommen damit zur Drucksache 2/11570. Hierzu ist\nAbstimmung gew\u00fcnscht worden. Ich stelle deshalb die\nDrucksache zur Abstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmenthaltungen ist der Drucksache zuge-\nstimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 10 beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7566\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nAnforderung eines Zwischenberichtes vom 3. Untersuchungsausschuss\ndes S\u00e4chsischen Landtages\n\nDrucksache 2/11612, Antrag der Fraktion der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nerteile der Fraktion der SPD das Wort. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAls wir im Jahr 1990 diesen Landtag neu konstituiert\nhaben, geh\u00f6rte es zu meinen tiefen \u00dcberzeugungen, dass\ndas ganze Haus, also auch meine Damen und Herren von\nder CDU, als wichtigste Aufgabe die Kontrolle der Regie-\nrung hat. Diese Aufgabe, in besonderer Weise im Unter-\nsuchungsausschussgesetz festgeschrieben, ist Geist einer\ndemokratischen Verfassung, also auch Geist der s\u00e4ch-\nsischen. Unabh\u00e4ngig von verschiedenen inhaltlichen Posi-\ntionen bei der Arbeit eines Untersuchungsausschusses darf\ndiese Kontrollpflicht, aber auch dieses Kontrollrecht nie-\nmals durch Mehrheiten behindert werden.\nIn der Arbeit des Untersuchungsausschusses, und zwar\ndes 3. Untersuchungsausschusses, wurde deutlich, dass es\nzu Vorabsprachen von Mitgliedern der CDU-Fraktion mit\nZeugen aus dem SMWK vor ihrer Vernehmung, dem\nVorabverteilen vorgefertigter Zeugenaussagen an den\neigens f\u00fcr die Arbeit des Arbeitskreises Untersuchungs-\nausschuss angestellten Referenten der CDU-Fraktion ge-\nkommen ist. Dies zeigt ganz deutlich, dass eine Unter-\nsuchung und Kontrolle der Exekutive von dieser Seite\n\u00fcberhaupt nicht gew\u00fcnscht ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZiel ist es vielmehr eine eigentliche Aufkl\u00e4rungsarbeit des\nAusschusses zu behindern. Um dies zu erreichen, will man\nvon Ihrer Seite versuchen, eine Vernehmung des Ministers\nund anderer Zeugen der SPD bis zum Ende der Legislatur-\nperiode hinauszuschieben oder gar zu verhindern. Des-\nhalb hat man uns bisher unter vorget\u00e4uschtem Auf-\nkl\u00e4rungsbedarf eigens beantragte Zeugen kraft\nMehrheitsbeschlusses pr\u00e4sentiert, die entweder zur Sache\nnichts sagen konnten oder aber bereits nach kurzer Zeit\nden Zeugenstand wieder verlassen mussten. Der Grund\ndieser Verz\u00f6gerungs- und Vertuschungstaktik besteht\nallein darin, die tats\u00e4chlichen Abl\u00e4ufe im Hause des\nStaatsministers Meyer eben nicht an die \u00d6ffentlichkeit zu\nbringen.\nEs ist deutlich geworden, dass f\u00fcr die rechtswidrige An-\nforderung von weiteren Akten \u00fcber Frau Schmidt entwe-\nder wirklich die verletzte Eitelkeit des Ministers selbst die\nUrsache war oder zumindest eine desolate Organisation in\nseinem Hause. Dies liegt nachweislich darin, dass man\neinen Mitarbeiter von des Herrn Minister Gnade mit einer\nauch recht diffizilen Aufgabe betraut hat, zu deren ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfer Erf\u00fcllung er nicht einmal ann\u00e4hernd in der\nLage war und wahrscheinlich auch nicht ist. Zudem ist\ndieser Mitarbeiter, da muss man dem Datenschutzbeauf-\ntragten eindeutig zustimmen, mit seiner Aufgabe derartig\naus der Verwaltungshierarchie herausgel\u00f6st, dass eine wie\nauch immer geartete Kontrolle seines Handelns innerhalb\ndes Ministeriums nicht stattfindet.\n\nWas die Behandlung von \u00dcberpr\u00fcfungen von Mitarbeitern\nim Hinblick auf eine MfS-Vergangenheit angeht, wei\u00df im\nHause des Herrn Meyer zumindest die linke Hand nicht,\nwas die rechte tut oder auch schon getan hat. Auf jeden\nFall scheint der Herr Minister auch bei der Anlegung der\nf\u00fcr ihn g\u00fcnstigsten Ma\u00dfst\u00e4be nicht immer zu wissen,\nwann und zu welchem Zweck er ein Auskunftsersuchen\nan die Gauck-Beh\u00f6rde unterzeichnet hat.\n\nDass er selbst dies vermutlich mittlerweile erkannt hat, las-\nsen seine Erkl\u00e4rungsversuche gegen\u00fcber diesem Hause\nhier und auch die aktenkundigen Vermerke aus seinem\nMinisterium deutlich erkennen. Doch wer meint, dass die\nm\u00f6gliche Erkenntnis zur Einsicht f\u00fchren wird, der hat sich\nschwer get\u00e4uscht. Anstatt ein Fehlverhalten oder zumin-\ndest eine mangelhafte Organisation einzugestehen \u2013 zum\nBeispiel schon vor Einsetzung des Untersuchungs-\nausschusses w\u00e4re es m\u00f6glich gewesen \u2013, wird dem\nAltbew\u00e4hrten vertraut und mit fadenscheinigen, aber\ndurchsichtigen st\u00e4ndigen Argumentationswechseln eine\nVerteidigungslinie aufgebaut.\n\nWir k\u00f6nnen Sie hier an dieser Stelle nur sehr eindeutig\nbitten, unserem Antrag auf einen Zwischenbericht zuzu-\nstimmen, damit dieses Haus wirklich noch in der regul\u00e4-\nren Sitzungszeit mit dem Stand der Untersuchung vertraut\ngemacht wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Adler, das sind Krokodilstr\u00e4nen, die Sie hier\nvergie\u00dfen. Ihre Fraktion hat verhindert, dass wir einen Un-\ntersuchungsausschussbericht noch im Juni, noch in dieser\nLegislaturperiode bekommen.\n\n(Adler, SPD: Sie wollten uns mit einem Antrag\nstrangulieren, Herr Gr\u00fcning!)\n\n\u2013 Herr Adler, wenn Sie nicht mehr durchschauen, m\u00fcssen\nSie das diesem Hohen Haus nicht noch verk\u00fcnden.\n\nImmer wenn ich an den Untersuchungsausschuss denke,\nf\u00e4llt mir ein Wort von Theodor W. Adorno ein: ,,Wer das\nDenken nicht angreifen kann, greift dann den Denkenden\nan.\u201c Bezogen auf den Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst hei\u00dft das: Wer seine Sachkunde, seine fachliche\nLeistung, seine intellektuelle Brillanz nicht angreifen kann,\ngreift ihn als Person an und versucht ihn als Person zu\ndiskreditieren.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist eine Unterstellung!)\n\n\u2013 Herr Kunckel, den Untersuchungsausschuss haben Sie\ndoch nur eingesetzt, um sich die Option einer Koalition\nmit der PDS offen zu halten. Einen anderen Sinn hat das\ndoch nicht! Geben Sie es doch zu!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7567\n\n\n\nHerr Kunckel, wenn Sie das zugeben, k\u00f6nnen wir doch\nden Untersuchungsausschuss beenden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Herr Gr\u00fcning, Sie sind ein Spinner! \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich glaube Ihnen das. Aber Herr Kunckel\ndenkt eben, es geht zu weit mit ihm; das k\u00f6nnen Sie ihm\ndoch nicht verwehren.\nMeine Damen und Herren! Die Einsetzung des 3. Unter-\nsuchungsausschusses war unn\u00f6tig, weil von Beginn an alle\nwesentlichen Tatsachen bekannt waren,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ihnen waren sie bekannt.)\n\nund zwar durch die Darlegung, durch die \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie sollen nicht die Person angrei-\nfen, sondern das Denken angreifen \u2013 Weitere Zurufe)\n\n\u2013 Wollen Sie erst einmal ausschreien, meine Damen und\nHerren? Dann machen wir erst einmal eine Schreistunde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass Herr Dr. Gr\u00fcning ausspre-\nchen kann.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 und zwar durch die Darlegung des\nMinisters im Hochschulausschuss sowie vor diesem\nHohen Haus. Es hat zwar Kommunikationsdefizite ge-\ngeben,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So nennt man das!)\n\ndas ist klar, aber es gibt keinerlei Hinweise auf ein grund-\ns\u00e4tzliches Fehlverhalten.\nRufen wir uns die Situation bei Einsatz des Unter-\nsuchungsausschusses ins Ged\u00e4chtnis zur\u00fcck!\nEiner Krankenschwester wurde wegen Stasibelastung und\nderen Verschweigen im entsprechenden Fragebogen durch\ndas SMWK fristlos gek\u00fcndigt. Zudem erfolgte eine ordent-\nliche K\u00fcndigung. Die Krankenschwester klagte gegen ihre\nEntlassung und schloss vor dem Arbeitsgericht Dresden\neinen f\u00fcr sie nicht widerrufbaren Vergleich. Anschlie\u00dfend\nwandte sie sich an die Presse mit der Behauptung, sie sei\nOpfer und kein T\u00e4ter, und sie unterstellte dem Staats-\nminister ein unmenschliches Verhalten. Ein bekanntes\nBoulevardblatt stilisierte den Fall durch ein vorgebliches\nZitat des s\u00e4chsischen Beauftragten f\u00fcr die Unterlagen des\nStaatssicherheitsdienstes zu einem Politikum. ,,Dass dieser\nFrau gek\u00fcndigt wurde, ist eine Katastrophe\u201c, hie\u00df es dort.\nIm Ministerium wurde eine erneute Akteneinsicht bean-\ntragt, um auszuschlie\u00dfen, dass bei der K\u00fcndigung irrt\u00fcm-\nlich verfahren wurde und damit ein m\u00f6glicher Fehler be-\nhoben werden konnte, denn die von der Gauck-Beh\u00f6rde\n\u00fcbergebenen Akten waren unvollst\u00e4ndig.\nMeine Damen und Herren! Wie ist ein solches Vorgehen\npolitisch zu bewerten? Sofern es im gesetzlichen Rahmen\ngeschehen konnte, war es politisch geboten; denn es muss\nverhindert werden, dass die Opfer des SED-Unrechts-\nstaates erneut zu Opfern werden, dass altem Unrecht\nneues Unrecht hinzugef\u00fcgt wird. Es w\u00e4re politisch ver-\nh\u00e4ngnisvoll, k\u00f6nnte die B\u00fcrokratie und ein blo\u00df formales\nRechtsverst\u00e4ndnis uneingeschr\u00e4nkt \u00fcber die Menschlich-\nkeit triumphieren.\nWie ist ein solches Verhalten moralisch zu bewerten? Es\nverdient, sofern es nicht Recht verletzt, die gr\u00f6\u00dfte Hoch-\nachtung, denn es \u00fcberwindet die b\u00fcrokratische Bequem-\nlichkeit. Sobald die Widerrufspflicht des Vergleiches abge-\n\nlaufen sei, h\u00e4tte sich der Vorfall f\u00fcr einen Dienst nach Vor-\nschrift leistenden Beamten erledigt gehabt.\nW\u00e4re der Krankenschwester wirklich Unrecht geschehen \u2013\naber das formal rechtlich korrekt \u2013, die Opposition h\u00e4tte\nnichts gesagt! Dann h\u00e4tte sie die Amtsf\u00fchrung des\nMinisters kaum beanstandet.\nDaran krankt der gesamte Untersuchungsausschuss. Ein\nmenschlich honoriges Verhalten soll bestraft werden, weil\nes angeblich nicht korrekt ablief. Hier versucht man sich\nmit sophistischen Methoden aus der Patsche zu helfen.\nDer Minister habe das Parlament belogen oder, wie der\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte schriftlich behauptete,\nder Staatsminister habe mit bewusster Absicht gehandelt\nder Krankenschwester zu schaden.\nEs gibt daf\u00fcr kein rationales Motiv. Und wer den Staats-\nminister kennt, muss eine solche Vermutung als v\u00f6llig ab-\nwegig zur\u00fcckweisen.\nLassen Sie mich auf die Rechtsfrage eingehen. Wahrschein-\nlich ist \u2013 obwohl es auch hier prozessuale Streitfragen\ngibt \u2013, dass am 23.1.1998 keine Akteneinsicht wegen der\nordentlichen K\u00fcndigung erfolgen durfte, weil der Ver-\ngleich am 20.1.1998 akzeptiert war. Das Gleiche gilt f\u00fcr\nden 9.2. Gleichzeitig lag eine Neubewerbung vor, die\nlogischerweise eine neue Akteneinsicht rechtfertigt. Zum\nDritten erfolgte aufgrund der Stasibelastung eine R\u00fcck-\nstufung in der Eingruppierung. Zu deren rechtlicher Pr\u00fc-\nfung w\u00e4re auch eine Einsicht w\u00fcnschenswert und unseres\nErachtens m\u00f6glich gewesen. Das belegt auch die neue\nKlage der Krankenschwester gegen diese R\u00fcckstufung.\nUnd daran krankt das ganze Verfahren. Der Unter-\nsuchungsausschuss befasst sich nicht mit den Gesamtum-\nst\u00e4nden des Falles der gek\u00fcndigten Krankenschwester.\nNein, er befasst sich isoliert mit der Frage, ob und gegebe-\nnenfalls welche Verfehlungen es im Ministerium gegeben\nhaben k\u00f6nnte zwischen dem Zeitpunkt des Vergleichs vor\ndem Arbeitsgericht Dresden und der weiteren Verwen-\ndung der Gauck-Akten.\nZwischenzeitlich hat der Ausschuss erfahren, dass trotz\ndes abgeschlossenen Vergleiches ein weiteres arbeits-\ngerichtliches Verfahren beim Arbeitsgericht Dresden an-\nh\u00e4ngig war, dass also auch nach dem bewussten Zeitpunkt\nein Akteneinsichtsrecht bestanden hat.\nWenn also der betroffene Mitarbeiter statt des urspr\u00fcng-\nlichen Aktenzeichens das andere Aktenzeichen verwendet\nh\u00e4tte, h\u00e4tte es diesen Untersuchungsausschuss nicht gege-\nben. Das zeigt, wie absurd das gesamte Verfahren ist.\nHerr Adler, ein Zwischenbericht kann keine Wertung ent-\nhalten. Es k\u00f6nnte nur drinstehen, wie viele Zeugen wir\nvernommen haben, wie viele Zeugen noch auf der Liste\nstehen, wie lange die Sitzungen gedauert haben und\ndauern werden.\n\n(Adler, SPD: Und was die Zeugen gesagt haben!)\n\nDas ist unsinnig. Die Opposition sollte das zur Kenntnis\nnehmen, entsprechend der Sachlage handeln und die Aus-\nschussarbeit einstellen. Aus den oben genannten Gr\u00fcnden\nist dieser Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Ziel des Antrages der SPD, das Parla-\nment zu informieren und dem Ausschussverfahren einen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7568\n\n\n\nneuen Schub zu geben, verdient Unterst\u00fctzung und wird\nauch die Unterst\u00fctzung unserer Fraktion erhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Untersuchung ist in einer Sackgasse. Das ist \u2013 das\nm\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich sagen, weil der Vorsitzende\ndes Ausschusses nicht anwesend ist \u2013 nicht die Schuld von\nKlaus Leroff,\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nder die Verhandlungsf\u00fchrung sachlich gestaltet und ver-\nsachlichend einwirkt.\n\n(Adler, SPD: Richtig!)\n\nAber dieser Vorwurf geht an die CDU-Fraktion insgesamt.\nIch verweise hier noch einmal darauf \u2013 im \u00dcbrigen hat\nKollege Adler schon das gesagt, was auch unsere Zustim-\nmung findet \u2013, dass die Vorabsprachen von wichtigen\nZeugen von vornherein die Verhandlungen des Ausschus-\nses belasteten \u2013 Vorabsprachen zwischen Abgeordneten\nund wichtigen Zeugen \u2013, dass weiter die Presseerkl\u00e4run-\ngen zweimal unmittelbar vor den Ausschusssitzungen\nganz einfach nicht nur irritierend, sondern \u2013 zumindest die\nzweite \u2013 auch provokativ und provozierend wirkten.\nGewiss kann man sagen, es ist Sache einer Fraktion, mit\nPresseerkl\u00e4rungen zu arbeiten. Wenn aber \u2013 wie die\nzweite \u2013 diese ausdr\u00fccklich vom Obmann der Fraktion\nder CDU abgegeben wird und dabei auf die ganz schnelle\nBeendigung des Ausschusses, der sich obsolet gemacht\nhaben soll, verwiesen wird, aber dann wieder diese Been-\ndigung in der Verhandlung nicht wirklich bef\u00fcrwortet\nwird, ist das schon in gewisser Hinsicht schizophren.\nUnd vor allem das, was gesagt wurde, trifft ja nicht zu,\nn\u00e4mlich dass bereits jetzt erwiesen sei, dass im Ministe-\nrium und beim Minister keinerlei Schuld vorliege.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Aber umgekehrt ist es auch nicht\nerwiesen! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Deshalb haben\n\nwir ja den Untersuchungsausschuss!)\n\nIch m\u00f6chte nur auf Folgendes verweisen: Es hat sich \u2013 je-\ndenfalls nach unserer Auffassung \u2013 erh\u00e4rtet, dass die zu-\ns\u00e4tzliche Akteneinsicht, veranlasst am 23. Januar, keines-\nfalls rechtlich abgedeckt war, sondern im Gegenteil mit\nden rechtlichen Grundlagen im scharfen Konflikt stand.\nUnd die mehrfach nachgeschobenen unterschiedlichen\nErkl\u00e4rungen daf\u00fcr machten das nur unglaubw\u00fcrdig.\nEs hat sich weiter gezeigt, dass sich der mit Verfahren\ndieser Art beauftragte Beamte von einer geradezu exoti-\nschen Unbedarftheit \u2013 zumindest hier als Zeuge vor dem\nAusschuss \u2013 dargestellt hat\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nund dass auch gleichzeitig im Zusammenhang mit diesem\nund anderen Verfahren schon eine unglaublich zu nennen-\nde Schlamperei im Ministerium geherrscht hat. Und ich\nmuss auch sagen, es hat uns erschreckt, dass nicht nur\neinmal ein geradezu kaltschn\u00e4uziges Herangehen an per-\ns\u00f6nliche Schicksale deutlich wurde.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDas konnte einen wirklich erschrecken.\n\n(Adler, SPD: Wie ein Kaderchef!)\n\nDie PDS hat sich, obwohl der Auftrag durchaus nicht so in\nihrem Sinne war, sondern von uns h\u00e4tte weitergefasst wer-\n\nden wollen, ganz strikt an diesen Auftrag gehalten. Das\ntrifft ganz sicher auf Kollegen Hahn und auf mich zu und\ndas trifft auf die ganze Fraktion zu, die uns hier beraten\nund unterst\u00fctzt hat.\nNoch eine Bemerkung, Herr Kollege Gr\u00fcning, weil Sie\nauch noch einmal die Frau Schmidt ins Spiel brachten. Sie\nund der Umgang mit ihr sind schlie\u00dflich der Anlass dieses\nganzen Untersuchungsausschusses. Ich verweise hier nur\ndarauf: Sie ist von der Staatssicherheit auf miese und fiese\nWeise missbraucht worden. Und es verdient Anerken-\nnung, au\u00dferordentliche Anerkennung, dass sie sich aus\ndieser Verstrickung selbst gel\u00f6st hat.\nSie haben den Theodor Wiesengrund hier angef\u00fchrt, ich\nm\u00f6chte Kafka anf\u00fchren. Wie sie jetzt zum zweiten Mal in\nVerstrickung ger\u00e4t \u2013 und das v\u00f6llig unschuldig \u2013 und wie\nsie von einer anonymen Macht, die sie nicht selbst sieht\nund gegen die sie sich nicht wehren kann, zerst\u00f6rt wird,\ndas liest sich wie eine Parallele zu Kafkas ,,Proze\u00df\u201c.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd dass man hier nichts tun kann, das ist erschreckend.\nDas liegt an einem Gesetz, das uns\u00e4glich ist.\nDie PDS ist der Auffassung, dieser Ausschuss sollte so\nz\u00fcgig wie m\u00f6glich zu Ende gebracht werden. Dem sollte\nder Zwischenbericht auch versachlichend dienen. Und ich\nhoffe, die Fraktionen werden sich zusammenfinden, um\ndiesen Ausschuss zu einem vern\u00fcnftigen Ende noch vor\nder Sommerpause zu bringen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann hat die Fraktion\nder SPD das Schlusswort. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Gr\u00fcning, Ihnen m\u00fcssen wirklich die\nArgumente fehlen, wenn Sie sich solche Dinge zusammen-\nreimen, \u2013 \u2013\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Nein, Herr Adler!)\n\n\u2013 wenn Sie sich solche Dinge zusammenreimen, wie das,\nwas Sie hier\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\n\u00fcber Koalition ausgef\u00fchrt haben. Also, da m\u00fcssen Sie\nwirklich keine Argumente mehr haben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nUnd jetzt wenden Sie einfach mal das, was Sie danach\nausgef\u00fchrt haben, auf sich an!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEine zweite Bemerkung. Am 23.1. wurde die Akteneinsicht\nbeantragt. Am 28.1. hat das SMWK erst von dieser Neube-\nwerbung, die auch an bestimmter Stelle noch strittig ist,\nKenntnis erhalten. Das allein ist schon Grund, dass man\ndort noch deutlich nachfragen muss. Und deswegen bitte\nich Sie alle sehr herzlich, und zwar auch unter der Ma\u00df-\ngabe, dass auch Sie von der Mehrheitsfraktion den Auftrag\nder Kontrolle haben, dass Sie diesem Zwischenbericht, den\nwir hier vorschlagen, dass Sie der Erstellung dieses Zwi-\nschenberichtes auch zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Eine Wort-\nmeldung? \u2013 Eine Richtigstellung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7569\n\n\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, bitte eine sachliche Richtigstellung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Es ist nicht der Fall, dass das Ministe-\nrium von der Bewerbung am 28.1. erst Kenntnis genom-\nmen hat. Es erfolgte sehr fr\u00fch ein Anruf von Herrn\nSchmidt im Ministerium. Und es wurde das Gespr\u00e4ch an-\ngestrebt, um eine Wiedereinstellung zu erreichen. Das ist\nIhnen sehr bewusst, Herr Adler.\n\n(Adler, SPD:\nAber eine Bewerbung ist das nicht gewesen!)\n\n\u2013 Herr Adler, sagen Sie doch hier nicht die Unwahrheit.\n\n(Adler, SPD: Ein Telefonanruf ist keine Bewerbung!)\n\nJetzt h\u00f6ren Sie zu!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\nnun die Drucksache 2/11612 zur Abstimmung und bitte\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich abgelehnt\nund der Tagesordnungspunkt 11 beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nVerwendung von Richtern auf Probe bei den Verwaltungsgerichten\nDrucksache 2/11641, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit war durch das Pr\u00e4sidium am 11.5.1999\nfestgestellt worden. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktio-\nnen Stellung nehmen. Folgende Redezeiten wurden fest-\ngelegt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten.\nDie Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Das Wort hat die Fraktion der PDS als\nEinreicherin. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Mit Schreiben vom 29. April 1999 wandte sich\nder Vorsitzende des Verbandes s\u00e4chsischer Verwaltungs-\nrichterinnen und Verwaltungsrichter an die Vorsitzenden\naller im S\u00e4chsischen Landtag vertretenen Fraktionen. Bei-\ngef\u00fcgt war diesem Brief ein Schreiben des Verbandes vom\ngleichen Tag an den S\u00e4chsischen Staatsminister der Justiz,\nHerrn MdL Steffen Heitmann, mit welchem \u2013 das nehmen\nwir zumindest an \u2013 auf ein bereits laufendes Vorhaben\nKritik eingestellt wurde, Kritik ge\u00fcbt wurde, dass an den\nVerwaltungsgerichten Richter auf Probe k\u00fcnftig grund-\ns\u00e4tzlich nicht mehr zu Lebenszeitrichtern an Verwaltungs-\ngerichten ernannt werden sollen, sondern selbige Richter,\nauch unter Korrektur bestehender Dienstleistungsauftr\u00e4ge\nder Betreffenden, k\u00fcnftig als Richter anderen Gerichts-\nbarkeiten zugewiesen werden sollen, teilweise auch als\nStaatsanw\u00e4lte zum Einsatz kommen sollen.\nIm Gegenzug, so jedenfalls der Verband der s\u00e4chsischen\nVerwaltungsrichterinnen und Verwaltungsrichter, sollen\ndie anderen Gerichtsbarkeiten Richter freisetzen, die wie-\nderum den Verwaltungsgerichten zugewiesen werden.\nDer Berufsverband der Verwaltungsrichter erhebt den\nVorwurf, dass dieses Personalkarussell, praktisch ohne\nVorank\u00fcndigung \u00fcber Nacht angekurbelt, in hektischer\nEile durchgezogen wird und dabei auch unter vermeint-\nlicher Verletzung der F\u00fcrsorgepflicht des Dienstherren\nauch f\u00fcr die Richter in Probe in deren Zukunftspl\u00e4ne in\nunzumutbarer Weise eingreift. Mehr noch, der Berufsver-\nband eben jener Richterinnen und Richter, die in besonde-\nrem Ma\u00dfe qua T\u00e4tigkeit dazu berufen sind die Wahrung\ndes Prinzips der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verwaltung zu \u00fcber-\nwachen, brachte im Schreiben an den Minister zum Aus-\ndruck, dass selbige Personalplanungsvorhaben mit Verfas-\nsung und Gesetz schwerlich \u00fcbereingehen.\nTats\u00e4chlich bestimmt \u00a7 17 der Verwaltungsgerichtsord-\nnung, dass bei den Verwaltungsgerichten Richter auf Pro-\nbe oder Richter kraft Auftrages zwar verwendet werden\n\nd\u00fcrfen, allerdings mit der Einschr\u00e4nkung, dass \u2013 Zitat \u2013\n,,die Ernennung nach \u00a7\u00a7 12 und 14 des Deutschen Richter-\ngesetzes grunds\u00e4tzlich nur im Hinblick auf die sp\u00e4tere Er-\nnennung zum Richter auf Lebenszeit m\u00f6glich ist\u201c. So unter\nanderem der Kommentar von Ferdinand Kopp, Verwal-\ntungsgerichtsordnung, 10. neu bearbeitete Auflage. Der\nKopp nimmt hierbei unter anderem ein Urteil des Bundes-\nverfassungsgerichtes vom 3.7.1962 und ein Urteil des\nBGH, ver\u00f6ffentlicht in der ,,Neuen Justiz\u201c Nr. 9/1985, Seite\n2336, in Bezug.\nDie Kommentierung begr\u00fcndet auch mit gleichzeitiger\nGeltung f\u00fcr die Verwendung von Richtern im Nebenamt,\nwas Sinn der nur in beschr\u00e4nktem Umfang zul\u00e4ssigen Ver-\nwendung von Richtern auf Probe an Verwaltungsgerich-\nten macht, dass also blo\u00df ein geringer Prozentsatz nicht\nRichter auf Lebenszeit sein kann. N\u00e4mlich der Sinn ist,\ndass die Unabh\u00e4ngigkeit dieser speziellen Gerichte in ihrer\nRechtsprechung, die unter anderem eben, wie gesagt, mit\ndie T\u00e4tigkeit der Exekutive betrifft, unbedingt gew\u00e4hr-\nleistet sein muss.\nDa es nun nicht allt\u00e4glich ist, dass sich ein Berufsverband\naus dem Bereich der dritten Gewalt mit derartigen Schrei-\nben an ein Landesparlament wendet und uns auch die im\nSchreiben an den Justizminister erhobenen Bedenken des\nVerwaltungsrichterverbandes plausibel erscheinen, n\u00e4m-\nlich dass die beabsichtigte Verfahrensweise zu einer ge-\nwisserma\u00dfen hausgemachten weiteren Einschr\u00e4nkung der\nArbeitsf\u00e4higkeit der Verwaltungsgerichte f\u00fchrt, dass die\nErledigungszahlen beeintr\u00e4chtigt werden, ung\u00fcnstig in\nden Ablauf der Gesch\u00e4fte eingegriffen wird, eine Entrei-\ncherung an Kompetenz bewirkt wird und dass das Rich-\nterpersonal durch diese Entscheidung oder durch diese\nvorgesehene Arbeitsrichtung demotiviert wird, hielten wir\nes f\u00fcr sinngebend und f\u00fcr berechtigt dieses Anliegen\ndringlich in das Plenum einzubringen.\nWir bedanken uns bei dem Pr\u00e4sidium, dass die Dringlich-\nkeit auch best\u00e4tigt wurde \u2013 letzten Endes ja auch dank der\nZustimmung durch die Fraktionen.\nMit diesem Antrag bezwecken wir zuv\u00f6rderst, dass der\nLandtag durch die Staatsregierung unterrichtet wird, ob\ndieses Personalplanungsvorhaben tats\u00e4chlich besteht und\nin der Realisierung begriffen ist, welche sachlichen Erw\u00e4-\ngungen dem zugrunde liegen, wie sich die Staatsregierung\nzu den verfassungsrechtlichen und einfachgesetzlichen Be-\ndenken des Verbandes stellt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7570\n\n\n\nWir w\u00fcrden dann im Ergebnis der Unterrichtung auf\nunseren zweiten Punkt im Vorschlag zur\u00fcckkommen ge-\ngebenenfalls das Staatsministerium zu bitten, die Sache\nweiter zu pr\u00fcfen und den Vollzug der Ma\u00dfnahmen zu-\nn\u00e4chst auszusetzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Auch unserer Fraktion\nist ein Brief des Verbandes der s\u00e4chsischen Verwaltungs-\nrichterinnen und Verwaltungsrichter vom 29.4.1999 zuge-\ngangen. Wir haben keinen Dringlichen Antrag in die Dis-\nkussion des Landtages eingebracht.\nIn Ihrem Dringlichen Antrag sprechen Sie ja die Staats-\nregierung an und fragen Sie die Staatsregierung, so dass es\nf\u00fcr mich jetzt nicht ganz so einfach ist, schon vorab \u2013 ich\nsage es einmal so \u2013 mich in die Diskussion zu begeben.\nDennoch m\u00f6chte ich sagen, dass ich die grunds\u00e4tzlichen\nverfassungsrechtlichen Bedenken, die so in dem Brief nicht\nformuliert sind \u2013 ich sage einmal, in der Sch\u00e4rfe, wie Sie\nsie vorgetragen haben \u2013, nicht teilen kann.\nK\u00f6nnen Sie sich erinnern, meine sehr geehrten Damen und\nHerren? Wir haben seit geraumer Zeit nat\u00fcrlich mit einem\nProblem zu k\u00e4mpfen oder die Gerichte haben damit zu\ntun, dass der Gesch\u00e4ftsanfall in vielen Bereichen sehr gro\u00df\ngeworden ist, im Vergleich auch zur Anzahl der Richter.\nWir haben aber gleichsam in der Diskussion zum Staats-\nhaushalt uns auch im Rechtsausschuss mit allen M\u00f6glich-\nkeiten der Unterst\u00fctzung des Justizministeriums oder des\ns\u00e4chsischen Justizministers an die Seite gestellt und Perso-\nnalmehrungen, die auch dort das Justizministerium in der\nDiskussion mit dem Finanzministerium erreicht hat, unter-\nst\u00fctzt.\nGleichzeitig wissen wir auch, welche Probleme letztend-\nlich mit der Ernennung der Richter auf Lebenszeit verbun-\nden sind, wenn es zu einem Abflachen des Gesch\u00e4ftsanfal-\nles kommt. Ich m\u00f6chte das nur vorausgesetzt haben, weil\ndas der eigentliche Grund ist, warum wir uns auch zu\ndiesem Thema hier verst\u00e4ndigen sollten.\nAlso zun\u00e4chst \u2013 ich sagte es eingangs \u2013, verfassungsrecht-\nliche Bedenken, so wie Sie sie vorgetragen haben, sehe ich\nnicht, zumal im bisherigen Verlauf diese Form, die jetzt bei\nden Verwaltungsgerichten angewandt werden soll, in an-\nderen Gerichtsbarkeiten, im Bereich der ordentlichen Ge-\nrichte, der Arbeitsgerichtsbarkeit, aber auch der Staatsan-\nwaltschaft g\u00e4ngig ist. \u2013 Herr Bartl, Sie haben auch schon in\nvorhergehenden Reden darauf verwiesen, dass das Praxis\nist.\nBisher \u2013 das ist meines Erachtens zwei Jahre her; ich wei\u00df\nes nicht, der Staatsminister wird mich berichtigen, ob ich\njetzt den korrekten Zeitpunkt getroffen habe \u2013 hat sich nie-\nmand kritisch zu diesem Rotationsprinzip ge\u00e4u\u00dfert. Ich\nwei\u00df, Richter haben in Gespr\u00e4chen beklagt, dass es nat\u00fcr-\nlich f\u00fcr die Arbeitsf\u00e4higkeit an den Gerichten nicht unbe-\ndingt in jedem Fall begr\u00fc\u00dfenswert ist, dass man nur f\u00fcr\neine gewisse kurze Zeit an dem einen oder anderen Ge-\nricht ist und dann schon wieder eine neue Aufgabe \u00fcber-\nnehmen solle.\nAber dennoch, der Ausl\u00f6ser ist der Gesch\u00e4ftsanfall. Der\nweitere Punkt \u2013 und da sind wir uns auch in der Diskus-\nsion bei den Staatshaushaltsverhandlungen immer einig\ngewesen \u2013 ist: Wir wollen nat\u00fcrlich auch viel daf\u00fcr tun,\n\ndass m\u00f6glichst auch Richter, die im Freistaat Sachsen zu\nHause sind, in der s\u00e4chsischen Gerichtsbarkeit Fu\u00df fassen\nk\u00f6nnen, das hei\u00dft junge Nachwuchskr\u00e4fte, dass wir dort\neine Chance f\u00fcr die eigenen Leute schaffen.\nEs handelt sich bei dem jetzt angesprochenen Thema etwa\num vielleicht 9 oder 10 % der gesamten Richterschaft. 90 %\nbleiben ja in dem Bereich, dass auf Lebenszeit ernannte\nRichter an den Verwaltungsgerichten da sind. Lediglich\n10 % \u2013 das sind etwa die, die Sie angesprochen haben \u2013\nw\u00fcrden in dieses Rotationsprinzip fallen.\nIch habe Ihrer Rede entnommen, dass Sie das Problem be-\nklagen. Ich habe aber von Ihrer Seite keine L\u00f6sung ver-\nnommen. Das Problem zu beklagen ist eine M\u00f6glichkeit.\nEine andere L\u00f6sung zu finden, als jetzt vielleicht eine\ndurchaus f\u00fcr die Richter schlechte L\u00f6sung zu haben, ist\nbisher niemand bereit gewesen, so dass ich f\u00fcr meine Frak-\ntion sage, dass wir den Versuch, den das Justizministerium\nmacht, ohne dass die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit ber\u00fchrt\nwird, nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen, um diese 10 %, die es betrifft,\nletztendlich auch irgendwann einmal dem Gesch\u00e4ftsanfall\nanzupassen und auch im Hinterkopf zu behalten, dass wir\nm\u00f6glichst jungen im Freistaat Sachsen ausgebildeten Rich-\nterinnen und Richtern eine Chance geben wollen.\nAus diesem Grunde m\u00f6chte ich nochmals betonen, dass\nwir uns auf keinen Fall auf den Weg des Einheitsrichters\nbegeben wollen. Das ist, glaube ich, auch in diesem Hohen\nHause von allen so zu vertreten. Das wollen wir nicht. Wir\nunterst\u00fctzen Justizminister Heitmann ausdr\u00fccklich, das\nProblem zu l\u00f6sen, auch wenn wir wissen, dass es vielleicht\nf\u00fcr den Betroffenen nicht unbedingt das G\u00fcnstigste ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: \u2013 Nein, ich bin fast am Ende meiner\nAusf\u00fchrungen.\nIch glaube, besser diese L\u00f6sung als \u00fcberhaupt keine\nL\u00f6sung. Deshalb w\u00fcrden wir bei dem Verband der s\u00e4ch-\nsischen Verwaltungsrichter auch um Verst\u00e4ndnis werben\ndiese L\u00f6sung mitzutragen. Wir w\u00fcrden auch Sie, liebe\nKolleginnen und Kollegen, auffordern, sollten Sie andere\nVorschl\u00e4ge haben, diese in die Diskussion einzubringen.\nAnsonsten bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit dem seitens des Staatsministeriums der\nJustiz angelegten Vorhaben, Richter auf Probe bei den Ver-\nwaltungsgerichten nicht mehr zu planm\u00e4\u00dfigen Richtern\nbei diesem Gerichtszweig zu ernennen, er\u00f6ffnet sich eine\nVielzahl von Spekulationen \u00fcber die einem solchen Vor-\nhaben zugrunde liegenden Motive.\nZun\u00e4chst einmal ist aber festzustellen, dass die bevor-\nstehende Einf\u00fchrung eines Rotationsverfahrens \u2013 tausche\nRichter mit verwaltungsgerichtlicher Erfahrung gegen\nStaatsanwalt und umgekehrt \u2013 zun\u00e4chst vielerlei Nachteile\nmit sich bringt. Dabei m\u00f6chte ich die vom Verband der\ns\u00e4chsischen Verwaltungsrichter vorgetragenen rechtlichen\nBedenken zun\u00e4chst ausgeklammert wissen. \u2013 Ich kann\ndabei auf die Ausf\u00fchrungen von Herrn Bartl verweisen.\nZiel einer zun\u00e4chst fachgerichtlichen Zuweisung eines\nRichters auf Probe ist es, dass er eine Verwendung bei\neinem Gericht gleicher Art erh\u00e4lt. Wenn man zu der Er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7571\n\n\n\nkenntnis kommt, dass der Proband auch das Zeug zum\nplanm\u00e4\u00dfigen Richter hat, dann erzielt man grunds\u00e4tzlich\nauch als Justizapparat den gr\u00f6\u00dften Nutzen, sofern dieser\nRichter auch im Hinblick auf seine speziellen Kenntnisse\neingesetzt wird.\nAuch aus diesem Grunde hat es Abordnungen von Rich-\ntern aus den Verwaltungsgerichten in die Verwaltungen\nselbst gegeben \u2013 unter der jetzt von mir vermuteten sach-\ngerechten Weitsicht, dass dies bei der sp\u00e4teren Bearbei-\ntung von verwaltungsrechtlichen Streitigkeiten zum besse-\nren Verst\u00e4ndnis der Materie und dadurch zu k\u00fcrzeren\nBearbeitungszeiten f\u00fchrt.\nDurch die jetzt geplante Einf\u00fchrung eines oben genannten\nTauschverfahrens w\u00fcrden die positiven Effekte nahezu\nverspielt. In Anbetracht der zu leistenden hohen Bearbei-\ntungszahlen w\u00fcrde die \u2013 vorsichtig ausgedr\u00fcckt \u2013 Spezia-\nlisierung des Richters verschenkt, dadurch die Dauer von\nVerfahren erneut in die L\u00e4nge gezogen und die pers\u00f6n-\nliche Belastung des mit der Materie nicht so Vertrauten\nimmens erh\u00f6ht.\nDies alles f\u00fchrt mich zu der Frage zur\u00fcck, welchen Nutzen\nein derart geplantes Tauschverfahren eigentlich haben soll.\nEs wirkt n\u00e4mlich besonders der Entwicklung im anwalt-\nlichen Bereich entgegen, der sich durch die Spezialisierung\nin Fachanw\u00e4lte st\u00e4ndig darum bem\u00fcht, dem Recht\nSuchenden Kompetenz aus den eigenen Reihen anbieten\nzu k\u00f6nnen. Ergebnis ist dabei eine ziel- und fachgerechte\nVertretung vor Gericht, die allerdings nur dann zur Beile-\ngung des Rechtsstreites durch Vergleich oder Urteil f\u00fchren\nkann, wenn entsprechende Fachkompetenz auch am Rich-\ntertisch vorhanden ist. Anderenfalls d\u00fcrften noch l\u00e4ngere\nBearbeitungszeiten \u2013 auch aufgrund der logischen Folge\nvon Rechtsmittelh\u00e4ufungen \u2013 zu bef\u00fcrchten sein.\nMeine Damen und Herren! Es liegt die Vermutung nicht\nfern, dass eine geplante Rotation in diesem Sinne auch\ndazu verwendet werden kann, Richter im Hinblick auf\nihre bisherige Spruchpraxis zu reglementieren und damit\nzu versetzen. Vor diesem Hintergrund bef\u00fcrworten wir\neine Aussetzung der von der Staatsregierung geplanten\nzus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahme und stimmen dem Antrag der\nPDS zu.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung; Herr\nStaatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Art und Weise und\nden Stil des Vorgangs, deren sich der Verwaltungsrichter-\nverband bedient hat, m\u00f6chte ich mich hier nicht \u00e4u\u00dfern.\nDas habe ich mit dem Vorsitzenden unter vier Augen er\u00f6r-\ntert.\nLassen Sie mich aber zun\u00e4chst einmal die Dimensionen\ndes Vorganges erl\u00e4utern, den Sie meinen hier so aufbau-\nschen zu m\u00fcssen.\nBei den s\u00e4chsischen Verwaltungsgerichten arbeiten\n90 Richter auf Lebenszeit. Den Verwaltungsgerichten sind\nderzeit 20 Richter auf Probe zugewiesen. Von diesen insge-\nsamt also 110 Richtern ist beabsichtigt, in diesem Jahr\nzw\u00f6lf und im n\u00e4chsten Jahr vier Proberichter an andere\nGerichte oder an eine Staatsanwaltschaft zu versetzen. Wir\nsprechen also von etwa 10 % der Richter bei den Verwal-\ntungsgerichten und damit von einer v\u00f6llig normalen Fluk-\ntuationsquote. \u2013 Das als Erstes.\n\nZum anderen: Mit der Versetzung von Proberichtern ent-\nsprechen wir dem Leitbild des Deutschen Richtergesetzes\n\u2013 Herr Bartl, haben Sie einmal nachgelesen im Kommen-\ntar? \u2013, nach dem n\u00e4mlich die Probezeit auch dazu dient,\nden Proberichter vor der Ernennung zum Richter auf\nLebenszeit an verschiedenen Stellen innerhalb der Justiz\nzu verwenden. Der Proberichter soll vielseitige Erfahrun-\ngen und Kenntnisse auf mehreren Rechtsgebieten erwer-\nben.\nMit der Rotation, wie sie zwischen der ordentlichen Ge-\nrichtsbarkeit und den Staatsanwaltschaften, aber auch der\nArbeitsgerichtsbarkeit seit langem besteht, haben wir gute\nErfahrungen gemacht \u2013 nicht nur wir, sondern auch die\nbetreffenden Richter und Staatsanw\u00e4lte. Freilich, diese gu-\nten Erfahrungen hat man immer erst nachher.\nDass wir jetzt auch die Verwaltungsgerichtsbarkeit in\ndieses Wechselprinzip einbeziehen, hat einen zus\u00e4tzlichen\nGrund darin, dass die Verwaltungsgerichte im Hinblick\nauf die gro\u00dfe Zahl der in den Jahren 1996/97 eingegange-\nnen F\u00e4lle \u00fcberplanm\u00e4\u00dfig mit Richtern ausgestattet worden\nsind. Dort sind wegen des hohen Berges, der entstanden\nist, mehr Richter t\u00e4tig, als es den gegenw\u00e4rtigen Eingangs-\nzahlen entspricht.\nW\u00fcrden die genannten zw\u00f6lf Proberichter zu Richtern auf\nLebenszeit beim Verwaltungsgericht ernannt, w\u00e4ren die\nVerwaltungsgerichte im Hinblick auf den langfristig zu er-\nwartenden Gesch\u00e4ftsanfall im Vergleich zu den anderen\nGerichten \u00fcberbesetzt. Sie wissen, wenn ein Richter auf\nLebenszeit ernannt ist, gibt es keine Versetzungsm\u00f6glich-\nkeit mehr. Die Verwaltungsgerichte h\u00e4tten m\u00f6glicherweise\neinmal nicht mehr gen\u00fcgend zu tun, k\u00f6nnten aber nicht\nmehr durch Versetzung von Richtern verkleinert werden.\nDie anderen Gerichtsbarkeiten und die Staatsanwaltschaft\nw\u00fcrden sich zu Recht beschweren, wenn wir der Verwal-\ntungsgerichtsbarkeit eine derartige Sonderstellung einr\u00e4u-\nmen w\u00fcrden.\nWir verlieren deswegen nicht den hohen Verfahrens-\nbestand bei den Verwaltungsgerichten aus dem Blick. Im\nGegenteil, wir sind sehr interessiert ihn weiter abzubauen.\nEs haben sich aus anderen Gerichtsbarkeiten Lebenszeit-\nrichter zur Abordnung in die Verwaltungsgerichtsbarkeit\nbereit erkl\u00e4rt. Daneben werden weiterhin Proberichter den\nVerwaltungsgerichten zugewiesen werden. Wir wollen\nalso den Personalbestand nicht verringern.\nWir erhalten die Kapazit\u00e4t, um die hohen Verfahrens-\nbest\u00e4nde weiter abzubauen, ohne langfristig personelle\n\u00dcberkapazit\u00e4ten aufzubauen. Das verbirgt sich dahinter.\nDass mit dem Richterwechsel ein gewisser Reibungsver-\nlust verbunden ist, liegt in der Natur der Sache, muss aber\nangesichts der hohen Motivation der den Verwaltungs-\ngerichten als Ersatz zuzuweisenden Richter nicht \u00fcberbe-\nwertet werden.\nIch denke deshalb, dass die Aufregung um die Versetzung\nder Proberichter v\u00f6llig unbegr\u00fcndet ist. Wir lassen die\nVerwaltungsgerichte keineswegs allein. Sie erhalten wei-\nterhin personelle Unterst\u00fctzung zum Abbau der hohen\nVerfahrenszahl. Wir d\u00fcrfen und wir werden den Abbau\ndes Verfahrensstandes bei den Verwaltungsgerichten aber\nnicht mit einer falschen Personalpolitik erkaufen.\nDie Versetzung an andere Gerichte und die Staatsanwalt-\nschaft ist notwendig. Sie ist \u00fcbrigens auch rechtlich ohne\nBedenken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7572\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der PDS hat das Schluss-\nwort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Staatsminister, was ich wei\u00df, ist, dass ich\nauf ein Verfahren beim Verwaltungsgericht in der Regel\nein bis zwei Jahre warte, bevor ich meinen Termin habe.\nWas ich wei\u00df, ist, dass ich beim S\u00e4chsischen Oberverwal-\ntungsgericht Berufungssachen anh\u00e4ngig habe, die im Jahr\n1994 in der ersten Instanz entschieden worden sind, zum\nBeispiel Verfahren \u00fcber R\u00fccknahme der Ernennung zum\nBeamten auf Probe, wo die Betroffenen seit f\u00fcnf Jahren mit\nder Frage leben: Werde ich nun wieder Beamter oder wer-\nde ich es nicht?\nWas ich wei\u00df, ist, dass in einer Vielzahl von Entschei-\ndungsbereichen der Verwaltungsgerichte andere B\u00fcrger,\ndie mit der Klage oder mit dem Beklagtsein ihre eigenen\nim Verh\u00e4ltnis Staat \u2013 B\u00fcrger zu kl\u00e4renden Rechtsverh\u00e4lt-\nnisse \u00fcber Jahre nicht gekl\u00e4rt wissen, darauf warten, dass\ndie Verwaltungsgerichte schneller entscheiden.\nDas liegt nicht an den Richtern, weil diese, wie das nicht-\nrichterliche Personal an den Verwaltungsgerichten, bis\nzum Anschlag arbeiten.\n\n(Richter, Joachim, SPD: \u00dcber den Anschlag!)\n\nIn dieser Konstellation werden Proberichter, die inzwi-\nschen \u00fcber einen Zeitraum von Monaten oder sogar Jahren\ndarauf hingearbeitet haben, dass sie Richter auf Lebenszeit\nmit der speziellen Kompetenz an der Fachgerichtsbarkeit\nsind, abgezogen und zum Staatsanwalt gemacht und daf\u00fcr\nFamilienrichter zum Verwaltungsrichter gemacht. Das\ngrenzt f\u00fcr mich nach wie vor an nicht plausible Schizo-\nphrenie.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nDann haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!)\n\nPunkt 2. Auch der Freistaat Sachsen ist doch nach wie vor\nan Gesetz und Rechtsprechung gebunden. Da zitiere ich\nnoch einmal die Kommentierung zum \u00a7 17 der Verwal-\ntungsgerichtsordnung: ,,Die Ernennung nach \u00a7\u00a7 12 und 14\nDeutsches Richtergesetz ist grunds\u00e4tzlich nur im Hinblick\nauf die sp\u00e4tere Ernennung zum Richter auf Lebenszeit\nm\u00f6glich.\u201c \u2013 was in der Verwaltungsgerichtsordnung steht:\nAls Proberichter kann in den Verwaltungsgerichten zum\nEinsatz kommen, wenn der Betreffende mit der Ma\u00dfgabe\nProberichter ist, dort als Richter auf Lebenszeit zu wirken,\ndamit hier nicht das Prinzip der Unabh\u00e4ngigkeit in Gefahr\nger\u00e4t.\n\n(Zuruf des Staatsministers Heitmann)\n\n\u2013 Guter Kommentar. Das Urteil des Bundesverfassungs-\ngerichtes will ich Ihnen hier nicht zitieren, weil es ohnehin\nalles Unsinn ist, auch was geschriebene Rechtsprechung\nist.\nGesetzeskenntnis erleichtert die Rechtsprechung, sagt ein\naltes Juristenwort. Lesen Sie einfach nach, Herr Staats-\nminister!\nIch verstehe, dass wir unter dem Aspekt des Neuaufbaus\nder Justiz und unter dem Aspekt des Wertes des Rota-\ntionsprinzips f\u00fcr die Querschnittsausbildung der Juristen\nin vielen anderen F\u00e4llen sagen m\u00fcssen: Jawohl, in diesen\nsauren Apfel m\u00fcssen wir bei\u00dfen; wir m\u00fcssen das Rota-\ntionsprinzip durchhalten, obwohl uns das bei dem gro\u00dfen\nAustausch an Personal Schmerzen bereitet. Das begreife\nich ja noch.\nAber warum wir ohne Not in die Verwaltungsgerichte\nm\u00fcssen, bei denen wir diese hohe Arbeits- und Verfah-\nrensdauerbelastung haben, \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Heitmann: Ich habe es Ihnen doch erkl\u00e4rt.\nHaben Sie denn nicht zugeh\u00f6rt?)\n\n\u2013 Weil Sie ein Prinzip durchsetzen wollen, das ganz offen-\nsichtlich von den entsprechenden Berufsverb\u00e4nden nicht\nverstanden, nicht nachvollzogen wird. Dass sie daf\u00fcr zum\nVier-Augen-Gespr\u00e4ch einbestellt werden, weil sie sich an\ndie Fraktionen wenden, halte ich nicht f\u00fcr sonderlich\ndemokratisch.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage den Antragsteller, ob er Ab-\nstimmung w\u00fcnscht.\n\nBartl, PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es h\u00e4tte ja sein k\u00f6nnen, dass der Antrag\nals erledigt betrachtet wird.\nMeine Damen und Herren! Dann kommen wir zur Ab-\nstimmung. Ich stelle die Drucksache 2/11641 mit Punkt 1\nund 2 zur Abstimmung. Wer dem Antrag zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 12\nist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nGegen doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit als Regelfall\nDrucksache 2/10604, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag Stellung nehmen.\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10\nMinuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge:\nCDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch er\u00f6ffne die Debatte. Die Fraktion der CDU hat als Ein-\nreicherin das Wort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Auch wenn der jetzige Entwurf der\nBundesregierung einige Abstriche im Hinblick auf die Ein-\nf\u00fchrung der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft im Regelfall\ngemacht hat,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist inzwischen beschlossenes Gesetz!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7573\n\n\n\nbedeuten die gro\u00dfz\u00fcgigen Ausnahmeregelungen und die\nOptionsl\u00f6sung f\u00fcr Jugendliche die Einf\u00fchrung der doppel-\nten Staatsb\u00fcrgerschaft durch die Hintert\u00fcr.\nWir als CDU-Fraktion halten die Einf\u00fchrung der doppel-\nten Staatsangeh\u00f6rigkeit, egal in welcher Form, f\u00fcr falsch,\nweil sie die Integration der bereits in Deutschland leben-\nden Ausl\u00e4nder hemmt und nicht f\u00f6rdert. Die quasi gene-\nrelle Zul\u00e4ssigkeit einer doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit im\nGesetzentwurf der Bundesregierung und in der Beschluss-\nfassung des Bundestages stellt eine Scheinl\u00f6sung dar. Das\nProblem der Integration von Ausl\u00e4ndern und besonders\ndie innere Zugeh\u00f6rigkeit von Zugewanderten wird damit\nnicht gel\u00f6st.\nIntegration findet nicht durch Vergabe eines Passes statt,\nsondern durch den Willen sich in unsere Gesellschaft, in\ndie deutsche Gesellschaft, zu integrieren. Einb\u00fcrgerung ist\nAusdruck und Abschluss einer erfolgreichen Integration.\nSie setzt Integration voraus und ist nicht Voraussetzung\nf\u00fcr eine solche. Eine Einb\u00fcrgerung ohne die Vorausset-\nzung der Integration beseitigt im Gegenteil die Anreize\neiner solchen Integration.\nDie Hintert\u00fcr der R\u00fcckkehr in die jeweiligen Heimat-\nl\u00e4nder ist eher als integrationsfeindlich einzustufen. Daher\nmuss eine nachweisbare Integration und Sozialisation\nbeim Einb\u00fcrgerungsbewerber, der sich ausdr\u00fccklich f\u00fcr\ndie ausschlie\u00dfliche Hinwendung zur Bundesrepublik\nDeutschland entscheiden muss, gew\u00e4hrleistet sein.\nBisher hat noch niemand plausibel erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, worin\neigentlich der integrationspolitische Zugewinn des Dop-\npelpasses liegen soll. Ganz im Gegenteil, die doppelte\nStaatsangeh\u00f6rigkeit schafft doppelte Loyalit\u00e4t, doppelte\nPflichten.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nDa m\u00fcssen Sie sich mal unterrichten lassen!)\n\nEs werden Probleme bei der Wehrpflicht, im Erb- und im\nFamilienrecht geschaffen.\nEs ist doch schon sehr bezeichnend, wenn mit Bekannt-\nwerden dieser Novelle in Berlin Tausende von Ausl\u00e4ndern\nihren Einb\u00fcrgerungsantrag in Erwartung der rot-gr\u00fcnen\nGesetzes\u00e4nderung vorerst zur\u00fcckgezogen haben. Das\nzeigt doch ganz deutlich, in welche Richtung es geht.\nDar\u00fcber hinaus besteht die Gefahr, dass die Probleme der\nausl\u00e4ndischen Heimat, der Herkunftsl\u00e4nder, zu Proble-\nmen der Bundesrepublik Deutschland werden. In einigen\nBereichen \u2013 ich erinnere nur an die Kurdenproblematik \u2013\nkonnten wir das in Deutschland schon sehr trefflich be-\nobachten. Die Einb\u00fcrgerungszusicherung f\u00fcr in der Bun-\ndesrepublik Deutschland geborene Kinder von Ausl\u00e4n-\ndern, die seit langem in Deutschland leben, wird von uns\nals ausreichende M\u00f6glichkeit angesehen eine erfolgreiche\nIntegration zu dokumentieren, da f\u00fcr diese Kinder eine\nIntegrationsvermutung besteht.\nEine Einb\u00fcrgerungszusicherung h\u00e4tte dar\u00fcber hinaus den\nVorteil, dass mit dem 18. Lebensjahr der Betroffene die\ndeutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erwirbt, ohne dass es zu\neiner doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit kommt, die unter al-\nlen Umst\u00e4nden zu vermeiden ist. Wir m\u00f6chten am Grund-\nsatz der Vermeidung von Mehrstaatigkeit festhalten. Wer\nsich einb\u00fcrgern lassen will, muss sich f\u00fcr die Bundesrepu-\nblik Deutschland entscheiden. Wer Deutscher werden will,\nmuss also seine bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit aufgeben.\nDie Unterschriftenaktion, die in Deutschland insgesamt\nund speziell auch in Sachsen sehr erfolgreich gelaufen ist,\nhat ja gezeigt, dass die B\u00fcrger aufgekl\u00e4rt werden wollen.\n\nDie Aktion richtete sich nicht gegen die Ausl\u00e4nder, son-\ndern gegen eine falsche Ausl\u00e4nderpolitik der Bundesregie-\nrung. Die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft beunruhigt weite\nTeile unserer Bev\u00f6lkerung. Die Menschen werden von der\nBundesregierung \u00fcber die Unumkehrbarkeit der Folgen\ndieser Entscheidung bewusst im Unklaren gelassen. Es ist\ndas Schofelige an diesem Verfahren, dass grunds\u00e4tzliche\nFragen nicht diskutiert und v\u00f6llig unter den Tisch gekehrt\nwerden und dass der Eindruck vermittelt wird, mit dem\nneuen Gesetz werde ein Weg beschritten, der weltweit\n\u00fcblich sei. Das Gegenteil ist der Fall. In etwa 90 % der\nStaaten wird das Abstammungsprinzip f\u00fcr die Zurech-\nnung der Staatsb\u00fcrgerschaft zugrunde gelegt. Von daher\nsprechen wir uns nachdr\u00fccklich gegen diesen falschen\nWeg aus und bitten alle, diese Entwicklung nachdr\u00fccklich\nzu verhindern.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau\nStachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Herr Bandmann, Sie sind wirklich\nvon vorgestern.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWer wei\u00df, von wem er abstammt!)\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n,,Wir alle sind Ausl\u00e4nder, fast \u00fcberall.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: Aber jeder braucht Heimat!)\n\nDie tiefe Wahrheit dieses Satzes stimmt nachdenklich.\nDeutsche Wissenschaftler arbeiten in allen L\u00e4ndern der\nErde. Im Zuge der Globalisierung und der Fusion von\nKonzernen trifft dies auch zunehmend f\u00fcr Menschen mit\nanderen Berufen zu. Viele von ihnen bleiben in dem neuen\nLand, bei ihrer neuen Arbeit und gr\u00fcnden binationale\nFamilien. Hinzu kommt, dass einige L\u00e4nder, zum Beispiel\ndie T\u00fcrkei, ihre im Ausland lebenden Staatsangeh\u00f6rigen\nnicht aus der Staatsangeh\u00f6rigkeit entlassen. Wohl dem,\nder dann die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft haben kann. Die\nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden, die Kinder oder die ganze Familie\nf\u00fcr l\u00e4ngere Zeit wieder in die Heimat zu bringen, w\u00e4ren\nandernfalls kaum zu bew\u00e4ltigen.\nIn der EU haben wir das Problem bereits gel\u00f6st. Jeder EU-\nB\u00fcrger kann seinen Wohnsitz beliebig w\u00e4hlen, kann \u00fcber-\nall in der EU eine Arbeit aufnehmen, hat vor Ort das kom-\nmunale Wahlrecht. Zirka zwei Millionen Deutsche haben\nderzeit die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft hier in Deutsch-\nland, Herr Bandmann. Was soll also das CDU-Geschrei?\nWas soll eine Kampagne, die den rechtsextremistischen\nParteien und ihrer Ausl\u00e4nderfeindlichkeit in die H\u00e4nde\nspielt?\n\n(Zurufe von der CDU: Das ist doch Unsinn!)\n\nWer den Wind s\u00e4t, wird den Sturm ernten.\nDas \u00fcberkommene Reichs- und Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht\naus dem Jahr 1913 entspricht doch nun wahrlich nicht\nmehr den Gegebenheiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nBundespr\u00e4sident Roman Herzog sprach bereits 1993 von\neinem dringenden Nachholbedarf. Damals war er noch\nPr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7574\n\n\n\n\u00dcber den Antrag der CDU-Faktion mit dem Titel ,,Gegen\ndoppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit als Regelfall\u201c vom 20.1. ist\ndie Zeit inzwischen hinweggegangen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU:\nSie gehen an der Lebenswirklichkeit vorbei!)\n\nDie Bundesregierung hat am 19. M\u00e4rz einen Gesetzent-\nwurf zur Reform des Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts einge-\nbracht. Dies hat wesentlich zur Versachlichung der Dis-\nkussion jenseits jeglicher Schlagwortrhetorik beigetragen\nund schaffte einen tragf\u00e4higen Kompromiss, dem im \u00dcbri-\ngen auch Frau Rita S\u00fcssmuth zugestimmt hat.\n\n(Dr. Nowak, CDU: Wer ist Frau S\u00fcssmuth?)\n\n\u2013 Das fragen Sie als CDU-Mann?\nAm 14.4.1999 fand im Bundestag eine Expertenanh\u00f6rung\nvor dem Innenausschuss zu dem Gruppenantrag von SPD,\nGr\u00fcnen und FDP statt. Das wesentliche Ergebnis war, dass\nBedenken und angedrohte Klagen von CDU und CSU vor\ndem Bundesverfassungsgericht ohne ausreichende recht-\nliche Grundlage sind. Die angeh\u00f6rten Rechtswissenschaft-\nler erkl\u00e4rten ganz \u00fcberwiegend die Vereinbarkeit des\nOptionsmodells mit dem Grundgesetz. Auch die Stellung-\nnahme der Staatsregierung ist also l\u00e4ngst \u00fcberholt.\nDieses Gesetz ist der erste Schritt, ein modernes Staats-\nangeh\u00f6rigkeitsrecht an der Schwelle zum n\u00e4chsten Jahr-\ntausend zu schaffen. Es ist ein wichtiger, notwendiger und\nkonsequenter Schritt zu mehr Gleichstellung von Ausl\u00e4n-\ndern, die schon viele Jahre in Deutschland leben und sich\nweiter integrieren wollen.\nKinder der zweiten Ausl\u00e4ndergeneration, also in Deutsch-\nland geborene Kinder ausl\u00e4ndischer Eltern mit verfestig-\ntem Aufenthaltsstatus, k\u00f6nnen k\u00fcnftig mit Geburt auch\ndie deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erwerben. Die vorgese-\nhene Optionspflicht entspricht dem Grundsatz, dass Mehr-\nstaatigkeit nach M\u00f6glichkeit vermieden werden soll.\n\n(Dr. Nowak, CDU:\nUnd wenn die Option nicht wahrgenommen wird?)\n\nAuch f\u00fcr die erste Ausl\u00e4ndergeneration enth\u00e4lt das Gesetz\nzum Beispiel deutliche Verbesserungen. Die Frist f\u00fcr die\nAnspruchseinb\u00fcrgerung wird von 15 auf acht Jahre ver-\nk\u00fcrzt. Dieser Anspruch ist von ausreichenden Kenntnissen\nder deutschen Sprache und einem Bekenntnis zum Grund-\ngesetz abh\u00e4ngig. Ich wei\u00df also nicht, wovor Sie, Herr\nBandmann, Angst haben.\n\n(Bandmann, CDU:\nFragen Sie doch einmal die Bev\u00f6lkerung!)\n\nDar\u00fcber hinaus ist die Verleihung der deutschen Staats-\nb\u00fcrgerschaft auch davon abh\u00e4ngig, dass der Unterhalt\nselbst bestritten werden kann.\nExtremistische Ausl\u00e4nder und ausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter wer-\nden nicht eingeb\u00fcrgert.\n\n(Eggert, CDU: Es sei denn, sie sind jugendlich! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Dann werden sie genauso\n\nbehandelt wie deutsche Straft\u00e4ter!)\n\nEiner Versch\u00e4rfung des Ausl\u00e4nder- und Asylrechts bedarf\nes also nicht. Bekennen wir uns also zur Normalit\u00e4t und\nzu der Tatsache, dass die Reform des Staatsangeh\u00f6rigkeits-\nrechts dem inneren Frieden dient!\nDen von der Zeit \u00fcberholten CDU-Antrag lehnen wir ab.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Stachorra, Ihr erster Satz\nbefand sich an der Grenze dessen, was man sagen kann.\nDas hat mir nicht so sehr gefallen.\nHorst Rasch f\u00fcr die Fraktion der CDU.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZwei Millionen Doppelstaatler haben wir bereits im Land;\nreichlich drei Millionen werden jetzt auf jeden Fall dazu-\nkommen. Es stellt sich die Frage, was dies vor allem f\u00fcr die\nRechtspraxis bedeutet.\nBezogen auf die internationale Rechtssituation sagt Prof.\nRainer Hausmann von der Universit\u00e4t Konstanz, dass die\ndeutsche Praxis auf dem Gebiet des internationalen Privat-\nund Verfahrensrechts vor keine unl\u00f6sbaren Probleme ge-\nstellt werden w\u00fcrde. Dann folgen jedoch viele ,,aber\u201c, die\nsich alle darauf beziehen, dass angrenzende Regelungen\nnicht passf\u00e4hig sind und daraus Probleme erwachsen k\u00f6n-\nnen.\nGenauso ist es im Inneren zu sehen. Das Gesetz f\u00fchrt in\nseinem Umfeld zu Regelungsproblemen im praktischen\nVollzug. Es ist nun nicht so, dass Leute der die Regierung\ntragenden Parteien oder der Regierung selbst dies nicht\nvorausgesehen h\u00e4tten. Herr Schily ist vielleicht der beste\nKronzeuge daf\u00fcr. Er sagte im Deutschlandfunk am 24. Ja-\nnuar 1999, das Optionsmodell sei \u2013 ich zitiere \u2013 ,,weder\nvon der Verfassung her unproblematisch noch in Hinsicht\nauf die verwaltungspraktische Umsetzung\u201c.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Weil es nicht weit genug geht!)\n\nEr sprach von einem ,,gigantischen Verwaltungsaufwand\u201c,\nder ,,\u00fcberhaupt nicht zu bew\u00e4ltigen\u201c sei.\nEin Vertreter der CDU/CSU-Fraktion hat dann einfach\nBeispiele in die Debatte eingebracht, die die Problematik\nuntermalen sollen. So verwies er auf eine 18-j\u00e4hrige\nDoppelstaatlerin, die nach dem Territorialprinzip Doppel-\nstaatlerin geworden ist, ein deutsches Kind zur Welt bringt\nund mit 23 Jahren die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit ver-\nliert, weil sie einfach nichts dazu beitr\u00e4gt, diesen Status\naufrechtzuerhalten.\nDas Kind bleibt nach dem Abstammungsprinzip in jedem\nFalle deutsch, die Mutter geht zur\u00fcck in die urspr\u00fcngliche\nStaatsb\u00fcrgerschaft.\nEin anderes Beispiel: Ein 22-J\u00e4hriger darf als Doppelstaat-\nler zum Beispiel den Bundestag w\u00e4hlen. Bei der n\u00e4chsten\nLandtagswahl ist er vielleicht 24 Jahre alt geworden. Er hat\nsich aber nicht gegen die Staatsb\u00fcrgerschaft seiner Eltern\nentscheiden wollen bzw. k\u00f6nnen. Zur Landtagswahl ist er\nwieder raus.\nEin anderer Fall: Ein 19-j\u00e4hriger Doppelstaatler wird zur\nBundeswehr eingezogen. Anschlie\u00dfend verliert er die\ndeutsche Staatsb\u00fcrgerschaft wieder.\nDas alles sind F\u00e4lle, die deutlich machen, dass man die\nbetroffenen jungen Leute auch in extrem schwer zu bew\u00e4l-\ntigende Situationen mit dem bringt, was man hier an Rege-\nlungen geschaffen hat.\nDas haben ja offensichtlich verschiedene Beteiligte so gese-\nhen. Am besten wird es dann immer von der Presse be-\nnannt. ,,Der Spiegel\u201c sagte zum Beispiel, dass hier eine\n,,famili\u00e4re Zeitbombe\u201c unter das Bett gelegt w\u00fcrde. Ich\nkann dem so nur zustimmen.\nDie Konflikte in Richtung Doppelstaatigkeit werden sich\nsicher in mancher Beziehung in der Praxis doch als relativ\nregul\u00e4rer Fall l\u00f6sen lassen, weil eben die humanit\u00e4ren\nAspekte immer wieder gebieten werden in dieser Richtung\nzu entscheiden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7575\n\n\n\nEs ist auch so, dass derjenige, der als 23-J\u00e4hriger klagen\nw\u00fcrde, mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit den Rechtsstatus\ndes Doppelstaatlers aufrechterhalten k\u00f6nnte. Das hat \u00fcbri-\ngens auch schon der Innenpolitische Sprecher der Gr\u00fcnen,\nCem \u00d6zdemir, so gesehen, der am 21. Januar 1999 sagte:\n,,Das Optionsmodell ist verfassungsrechtlich unhaltbar. Es\nist aufgrund von Artikel 16 Grundgesetz verfassungs-\nwidrig.\u201c\nMeine Damen und Herren! In der Summe kann man nur\neines sagen: Die \u00d6ffentlichkeit ist hier hinters Licht gef\u00fchrt\nworden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt erh\u00e4lt die Fraktion der PDS\ndas Wort. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sdident! Meine Damen und\nHerren! Die W\u00fcrfel sind gefallen, im Bundestag wenig-\nstens. Eigentlich k\u00f6nnte ich mich jetzt wieder ganz beru-\nhigt hinsetzen \u2013 oder wenigstens zur H\u00e4lfte. Sie sind gefal-\nlen, aber wenn ich hier stehe, dann deshalb, um zu sagen:\nnicht f\u00fcr eine weitsichtige Reform, f\u00fcr eine moderne\nReform zur Erleichterung der Einb\u00fcrgerung von Ausl\u00e4n-\nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die hier seit langem leben,\narbeiten, Steuern zahlen. Es ist sehr viel mehr ein\nRef\u00f6rmchen herausgekommen, eine Regelung, die hier ge-\nborenen ausl\u00e4ndischen Kindern gewisserma\u00dfen die M\u00f6g-\nlichkeit einr\u00e4umt, unter bestimmten Bedingungen, wie wir\nwissen \u2013 das ist benannt worden \u2013, die deutsche Staatsan-\ngeh\u00f6rigkeit zu erwerben, gekoppelt an ein Optionsmodell,\nnach dem man bis zum 23. Lebensjahr entscheiden muss.\nDoppelte Staatsb\u00fcrgerschaft auf Zeit \u2013 das ist es eigentlich,\nworum es sich handelt, was jetzt auch im Mittelpunkt\ndieser Antragsdebatte steht.\nEin Schritt nach vorn \u2013 so sagen wir es als PDS, das wurde\nauch in der Bundestagsdiskussion und in der Plenar-\ndebatte deutlich \u2013, aber halbherzig und mit vielen, vielen\nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden, die nat\u00fcrlich auch durch das\nOptionsmodell kommen.\nDie Unionsparteien freilich haben gar keinen Schritt nach\nvorn gewollt. Ihnen ging jeder Schritt zu weit nach vorn.\nWirklich ideenreich ruderten sie von Anfang an dagegen.\nZuerst initiierten sie die peinliche Unterschriftenkampagne\ngegen die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDanach fiel ihnen ein, dass die Beratungen zum Staats-\nb\u00fcrgerschaftsrecht erst nach dem Kosovo-Krieg weiterge-\nf\u00fchrt werden sollten. Die Nato m\u00f6ge erst einmal in Ruhe\nbomben und dann schauen wir mal.\nUnd nun, da das alles nicht half und der Bundestag ent-\nschied, liest man, zumindest in der Zeitung: Hier und da\nwill die Ost-CDU klagen, weil sie durch das Options-\nmodell, wie hier dargelegt, das Grundgesetz gef\u00e4hrdet\nsieht.\nSie regt also an, den Artikel 16 zu ver\u00e4ndern, dass\ndie deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit aufgrund von bestimm-\nten Handlungen \u2013 so ist es einem Ihrer Antr\u00e4ge zu entneh-\nmen \u2013 oder Unterlassungen wieder entzogen werden\nkann. Was ist dazu zu sagen?\nErstens. Nun l\u00e4sst sich \u00fcber Sinn und Zweck des Options-\nmodells und auch \u00fcber seine Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit wahr-\nlich streiten.\n\n(Bandmann, CDU: Ja!)\n\nDie PDS ist da auch skeptisch, das will ich nicht verhehlen.\nAber Verfassungsbedenken dadurch auszur\u00e4umen, dass\nman einfach die Verfassung \u00e4ndern will, wie Sie es in\neinem Ihrer Antr\u00e4ge vorgeschlagen haben \u2013 das ist nun\nwirklich ein dicker Hund,\n\n(Schiemann, CDU: Aber ehrlich!)\n\nnicht zuletzt, weil Sie damit T\u00fcr und Tor f\u00fcr generelle und\nwillk\u00fcrliche Entscheidungen zur Aberkennung der deut-\nschen Staatsb\u00fcrgerschaft \u00f6ffnen w\u00fcrden \u2013 so ganz neben-\nbei, wie Sie das in diesem bewussten Antrag formuliert\nhaben.\nAber seien wir doch ehrlich: Der CDU geht es \u00fcberhaupt\nnicht um das Optionsmodell. Nein, das ist nicht das Prob-\nlem. Ihnen geht es darum, um jeden Preis eine Formulie-\nrung zur doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft zu verhindern. Im\n\u00dcbrigen ist es noch gar nicht sicher, ob Sie das mit einer\nsolchen Klage \u2013 deswegen auch diese Meldung in der Zei-\ntung \u2013 zustande bringen w\u00fcrden.\nZweitens. Meine Damen und Herren, die CDU betreibt ein\nZeitspiel mit den Interessen von Ausl\u00e4nderinnen und Aus-\nl\u00e4ndern. Sie will keine erleichterte Einb\u00fcrgerung. Was sie\nwill, sind \u2013 das ist ganz klar von ihr formuliert worden \u2013\nZuzugsbegrenzungen, insbesondere f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4n-\nderinnen und -Ausl\u00e4nder, Mindestfristen f\u00fcr Einreise- und\nAufenthaltsverbote, Einschr\u00e4nkungen der Wiederkehrop-\ntionen. Das nennt sie modernes Ausl\u00e4nderrecht. Ich nenne\nes Politik des Mauerns alt gewordener Betonk\u00f6pfe.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nDie CDU will keine erleichterte Einb\u00fcrgerung, sie will\nauch keine Integration. Sie steht f\u00fcr Ordnungspolitik und\ndazu bekennt sie sich ausdr\u00fccklich. Und dieser st\u00fcnde \u2013\nman h\u00f6re! \u2013 die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft \u2013 Inkarnation\ndes B\u00f6sen und Schrecklichen \u2013 entgegen. Zuerst erfolg-\nreich integrieren, dann h\u00fcbsch einb\u00fcrgern \u2013 das haben wir\nja nach 16 Jahren Regierungspolitik der CDU in Bonn gese-\nhen. Eingeb\u00fcrgert werden d\u00fcrfe nur der, welcher nach-\nweisbar integriert und sozialisiert worden sei.\nMeine Damen und Herren von der CDU, ich frage Sie: Wer\noder was ist ein ,,ordnungsgem\u00e4\u00df integrierter und soziali-\nsierter Mensch\u201c? Wer legt das fest? Sie tun gerade so, als\ns\u00e4\u00dfen anderswo die Leute auf den B\u00e4umen. F\u00fcr Sie hei\u00dft\nIntegration, sofern dieser Begriff \u00fcberhaupt tauglich ist,\nlautlose, ja folgenlose Anpassung an hiesige deutsche Ge-\ngebenheiten, wie wir das ja sehr h\u00e4ufig auch von Herrn\nBandmann geh\u00f6rt haben.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nUnd noch etwas: F\u00fcr ein wirklich gleichberechtigtes Mit-\neinander der Leute, die hier in Deutschland leben, kann\nein liberales Einb\u00fcrgerungsrecht durchaus etwas bringen.\nUnd dazu kann ein Doppelpass beitragen. So will ich das\nsagen.\nAm Ende sei mir die Bemerkung gestattet, dass nat\u00fcrlich\nIntegration viel, viel mehr beinhaltet: Niederlassungs-\nrechte, \u00d6ffnung des Bildungswesens f\u00fcr diese Fragen,\nmehr Mitsprache bei der Willensbildung und Entschei-\ndung auch in der Politik f\u00fcr diese Bev\u00f6lkerungsgruppe.\nKurz und gut, ich sage Ihnen: Wie demokratisch ein Staat\nist, misst sich wesentlich daran, wie er mit Minderheiten\numgeht. Zwischen dem einen und dem anderen liegen\nhierzulande Ozeane.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7576\n\n\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte gibt seinen Beitrag zu Protokoll.\n\nJetzt erteile ich das Wort der Staatsregierung. Bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Das  Thema  der\ndoppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit ist ein Thema, glaube ich,\ndas man nicht ganz so pauschal mit anderen Themen ver-\nmengen sollte, wie es hier zum Teil geschehen ist.\n\nDie Diskussion, meine Damen und Herren, um die Reform\ndes Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts hat in der Bev\u00f6lkerung in\nallen L\u00e4ndern Deutschlands seit Anfang dieses Jahres\neinen ungew\u00f6hnlich hohen emotionalen Wert erlangt \u2013\nund dies zu Recht.\n\nEs geht bei dieser Diskussion nicht um den Austausch\njuristischer Finessen, nicht um eine juristische Florettfech-\nterei, sondern um die Ver\u00e4nderung der Wertung eines der\ndrei konstitutiven Elemente unseres Staates.\n\nNeben dem Staatsgebiet und der Staatsgewalt ist das\nStaatsvolk die wesentlichste S\u00e4ule unseres Staates. Die\nFrage der Staatsangeh\u00f6rigkeit entscheidet \u00fcber die Zuge-\nh\u00f6rigkeit der Bev\u00f6lkerung zum Staatsvolk. Sie regelt die\nBeteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an der Staatsge-\nwalt. Die Staatsangeh\u00f6rigkeit ist Voraussetzung f\u00fcr die\nAus\u00fcbung der kernpolitischen Rechte und Pflichten, ins-\nbesondere des Wahlrechts und der Verpflichtung den\nMilit\u00e4rdienst abzuleisten.\n\nZugleich kommt \u2013 Herr Rasch hat darauf hingewiesen \u2013\nder Staatsangeh\u00f6rigkeitsfrage erheblicher zwischenstaatli-\ncher, v\u00f6lkerrechtlicher Gehalt zu. Die Staatsangeh\u00f6rigkeit\nist Ankn\u00fcpfungsmerkmal f\u00fcr die Regelung entscheiden-\nder zivilrechtlicher, vor allem familien- und erbrechtlicher\nsowie auch strafrechtlicher Folgeregelungen. Angesichts\ndieser weitreichenden Bedeutung der Staatsangeh\u00f6rig-\nkeitsfrage f\u00fcr unseren Staat und f\u00fcr jeden Einzelnen sind\ndie inzwischen deutlich gewordenen Widerst\u00e4nde in der\ndeutschen Bev\u00f6lkerung gegen die von der Bundesregie-\nrung bzw. von den Regierungsparteien vorgelegten\nReformvorschl\u00e4ge nicht Ausdruck purer Emotionalit\u00e4t,\nsind vielmehr Zeugnis von ausgepr\u00e4gtem Verantwor-\ntungsbewusstsein und hoher Sensibilit\u00e4t der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger unseres Landes \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Meine Herren von der Opposition, wenn Sie die B\u00fcrger\nweiter f\u00fcr so unm\u00fcndig halten, wie Sie es fr\u00fcher getan\nhaben, dann ist das eben deutlich geworden. Ich wieder-\nhole es deshalb und sage:\n\nSie sind vielmehr Zeugnis von ausgepr\u00e4gtem Verantwor-\ntungsbewusstsein und hoher Sensibilit\u00e4t der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger unseres Landes bei grundlegenden \u00c4nderun-\ngen der politischen und sicher auch \u2013 denken Sie an das\nWahlrecht \u2013 machtpolitischen Strukturen und Grundbe-\ndingungen in unserem Staat.\n\nZur Klarstellung: Auch wir halten eine Reform des Staats-\nangeh\u00f6rigkeitsrechts f\u00fcr absolut notwendig. Die entspre-\nchenden Entw\u00fcrfe sind von der CDU/CSU auf Bundes-\nebene vor f\u00fcnf Jahren vorgelegt und in \u00fcberarbeiteter\nForm vor einigen Wochen in das Gesetzgebungsverfahren\neingebracht worden. Das zirka 85 Jahre alte Staatsangeh\u00f6-\n\nrigkeitsrecht in Deutschland muss an die ver\u00e4nderte Wirk-\nlichkeit angepasst werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWesentliche Ziele dieser Reform m\u00fcssen sein: die verbes-\nserte Integration von Ausl\u00e4ndern und insbesondere von\nderen hier geborenen Kindern, die Angleichung des deut-\nschen Rechts in gewissem Umfang an die Rechtsentwick-\nlung in anderen Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union\nund schlie\u00dflich die Erh\u00f6hung der Rechtsklarheit in diesem\nschwierigen Regelungsbereich durch die Zusammenfas-\nsung aller derzeit verstreut normierten Bestimmungen\nzum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht in einem einheitlichen Ge-\nsetz.\nDer Entwurf der Bundesregierung bzw. der Regierungs-\nparteien in Bonn erreicht diese Ziele nicht. Er wirft viel-\nmehr zus\u00e4tzlich rechtliche und verwaltungstechnische\nProbleme auf und enth\u00e4lt in sich Verwerfungen mit evi-\ndent ungerechten Auswirkungen, auf die Herr Rasch zum\nTeil hingewiesen hat und die ich noch einmal vertiefen\nm\u00f6chte.\nIn Deutschland geborene Ausl\u00e4nderkinder erhalten k\u00fcnf-\ntig die doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit ohne Wenn und Aber.\nDiese k\u00f6nnen sie bis zum 23. Lebensjahr \u2013 fr\u00fcher waren\neinmal 25 Jahre vorgesehen \u2013 behalten. Die sich daraus\nergebenden Probleme der Milit\u00e4rverpflichtung und der\nAus\u00fcbung eines doppelten Wahlrechts werden nicht ge-\nl\u00f6st. Die Wahrscheinlichkeit, diese doppelte Staatsangeh\u00f6-\nrigkeit mit 23 Jahren wieder zu verlieren, ist au\u00dferordent-\nlich gering; denn was bedeuten in diesem Zusammenhang\ndie unbestimmten Rechtsbegriffe ,,unzumutbar\u201c oder ,,be-\nsondere H\u00e4rte\u201c oder ,,in unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Schwierig-\nkeiten\u201c bei den Ausnahmeregelungen f\u00fcr den Verlust der\nausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigkeit mit Ablauf der Frist\nvon 23 Jahren? Das sagt niemand. Das ist Vertuschung. Es\nbleibt hier praktisch bei der doppelten Staatsangeh\u00f6rig-\nkeit.\nDie Bundesregierung hat damit formal das Regelausnah-\nmeverh\u00e4ltnis von der doppelten zur einfachen Staatsange-\nh\u00f6rigkeit umgekehrt, jedoch \u00fcber eine Vielzahl von Aus-\nnahmen den Grundsatz der doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit\nmehr oder weniger beibehalten. Die sich aus diesem Kom-\npromiss ergebenden rechtlichen und faktischen Probleme\nsind f\u00fcr die L\u00e4nder nicht l\u00f6sbar.\nDas wird an folgenden Beispielen deutlich \u2013 auch hier hat\nHerr Rasch schon auf die wesentlichen Punkte hinge-\nwiesen \u2013: Was gilt, wenn diejenigen Ausl\u00e4nder, die unter\ndas Optionsmodell fallen, selbst wieder Kinder haben, sp\u00e4-\nter im Rahmen der Optionsaus\u00fcbung jedoch die deutsche\nStaatsangeh\u00f6rigkeit ablegen? Bleiben deren Kinder Deut-\nsche nach dem deutschen Rechtsprinzip des Jus sanguinis?\nBesitzen sie, was in der Regel der Fall sein wird, noch eine\nweitere Staatsangeh\u00f6rigkeit? Behalten sie sie ebenfalls?\nDenn die Kinder der Kinder unterliegen nicht dem\nOptionsmodell. Sp\u00e4testens an dieser Stelle wird deutlich,\ndass faktisch die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft von der\nRegierung eben doch voraussetzungslos hingenommen\nwird.\nZum Zweiten: Sollen Doppelstaatler, die auf Dauer in ihre\nHeimat zur\u00fcckkehren, die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit\nbehalten und auf Dauer aus dem Ausland heraus in\nDeutschland f\u00fcr Deutschland w\u00e4hlen d\u00fcrfen? Auch auf\ndiese Frage gibt der Entwurf keine zufrieden stellende\nAntwort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7577\n\n\n\nVon der deutschen Bev\u00f6lkerung d\u00fcrfte \u2013 dessen bin ich\nmir sicher \u2013 diese Folge nicht akzeptiert werden, und das\nzu Recht. Machen wir uns nichts vor: Anders als bei den\nim Ausland lebenden Nur-Deutschen, bei denen ein fort-\nbestehendes Interesse an der alten Heimat vermutet wer-\nden kann, werden sich die Lebensinteressen dieser\nDoppelstaatler aus der T\u00fcrkei wieder sehr viel st\u00e4rker auf\nihren Herkunftsstaat, wenn sie dorthin zur\u00fcckgekehrt\nsind, richten.\nZum Dritten: Soll im Rahmen des Optionsmodells tats\u00e4ch-\nlich ein in Deutschland geborenes Ausl\u00e4nderkind die deut-\nsche Staatsangeh\u00f6rigkeit aufgrund einer entsprechenden\nOption behalten d\u00fcrfen, wenn dieses Kind \u2013 wie momen-\ntan nicht un\u00fcblich \u2013 relativ bald nach seiner Geburt in\nseinen Heimatstaat zur\u00fcckgebracht worden ist und in dem\nausl\u00e4ndischen Staat, also seinem Heimatstaat, die nahezu\nvollst\u00e4ndige Schulausbildung erlebt hat und deshalb in\nDeutschland nicht ansatzweise integriert ist?\nDie Unausgewogenheit und Unfertigkeit der angestrebten\nReform der Bundesregierung wird auch schon allein in\nredaktioneller Hinsicht deutlich. Die \u00c4nderungen sollen in\nder bestehenden, zersplittert angelegten Regelungsstruk-\ntur des bestehenden Rechts erfolgen. Eine Zusammenfas-\nsung in einem einheitlichen Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz\nfindet nicht statt.\nDer Entwurf begegnet auch erheblichen verfassungsrecht-\nlichen Bedenken. Meines Erachtens ist ohne eine \u00c4nde-\nrung des Artikels 16 des Grundgesetzes die Einf\u00fchrung\ndes Optionsmodells nicht m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer sich mit Ablauf der Optionsfrist nicht f\u00fcr eine der\nbeiden Staatsangeh\u00f6rigkeiten entscheidet, soll nach dem\nEntwurf die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verlieren. Der\nVerlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit in einem sol-\nchen Fall der Nicht\u00e4u\u00dferung durch den Betroffenen beruht\nmeines Erachtens gerade nicht auf einer Willens\u00e4u\u00dferung\nnach einer entsprechenden Willensbildung durch den Be-\ntroffenen. Der Verlust tritt vielmehr aufgrund einer blo\u00dfen\ngesetzlichen Wertung eines bestimmten faktischen Verhal-\ntens des Betroffenen ein, der in seinem inneren Ich mit\ndem Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit eben gera-\nde nicht einverstanden ist. Der in das Gesetz der Bundes-\nregierung nachtr\u00e4glich eingebaute Versuch, diese Ver-\nlustfolge dadurch rechtlich abzusichern, dass der\nBetroffene quasi b\u00f6sgl\u00e4ubig gemacht wird, ist fragw\u00fcrdig.\nDie in diesem Zusammenhang vorgesehene \u00f6ffentliche\nZustellung, in der er noch einmal auf seine Rechte hinge-\nwiesen wird, ist eine blo\u00dfe Fiktion.\nIch halte die \u00c4nderung des Artikels 16 f\u00fcr unverzichtbar.\nDieses verfassungsrechtliche Gebot h\u00e4tte zugleich eine ge-\nmeinschaftlich entwickelte, rechtlich einwandfreie und vor\nallem, meine Damen und Herren, von der breiten Bev\u00f6lke-\nrung akzeptierte L\u00f6sung erm\u00f6glicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun die Frage: Warum erkennt die Bundesregierung trotz\nder hier zitierten \u00c4u\u00dferung des jetzigen Bundesinnen-\nministers die Notwendigkeit der \u00c4nderung des Artikels 16\nGrundgesetz nicht an? Weshalb legt sie einen unvollst\u00e4n-\ndigen, st\u00fcckelhaften Entwurf mit der gleichzeitigen An-\nk\u00fcndigung vor \u2013 das ist nicht erfunden; ich habe es von\nHerrn Schily pers\u00f6nlich geh\u00f6rt \u2013 einer weiteren alsbaldi-\ngen Gesamtreform des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts in\nDeutschland? Warum wurde von der Bundesregierung\n\nnicht der gew\u00f6hnliche Gesetzgebungsweg durch Einbrin-\ngung des Regierungsentwurfs in den Bundesrat gew\u00e4hlt,\nsondern die parallele Einbringung des Entwurfs \u00fcber den\nBundestag, durch den die Beteiligung des Bundesrates im\nersten Durchgang der Beratung des Regierungsentwurfs\nblo\u00dfe Makulatur war? Warum hat die Umsetzung, meine\nDamen und Herren \u2013 damit komme ich zum Kern der\nSache \u2013, eigentlich nicht Zeit bis zum Herbst?\nMeine Damen und Herren! Die Bundesregierung ist in der\nZwangsjacke der Koalitionsvereinbarung mit dem Koali-\ntionspartner eingeengt. In dieser Koalitionsvereinbarung\nist die Einf\u00fchrung der doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit fest-\ngeschrieben, obwohl bei n\u00e4herem Nachdenken inzwischen\nauch vielen in der Bundesregierung \u2013 ich glaube vor allem\nim Bundesinnenministerium \u2013 klar geworden ist, dass die\ndoppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fcr Erwachsene rechtlich\nnicht sauber m\u00f6glich ist und von der Bev\u00f6lkerung nicht\nakzeptiert wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie SPD in Bonn hat diese Zwickm\u00fchle einwandfrei er-\nkannt. Sie hat versucht sich aus den Fesseln der Koaliti-\ntionsvereinbarung mit den Gr\u00fcnen etwas zu l\u00f6sen, hat sich\ngleichzeitig jedoch in die Fesseln einer erneuten Ab-\nsprache, diesmal mit der Landesregierung bzw. \u2013 etwas\ngenauer definiert \u2013 mit der F.D.P. in Rheinland-Pfalz bege-\nben, aus welchen durchsichtigen Gr\u00fcnden auch immer. Es\nist klar, was hier gespielt wird.\nDie Inhalte der materiellen Regelungen der Reform des\nStaatsangeh\u00f6rigkeitsrechts werden danach derzeit nicht\nunter Sachgesichtspunkten, sondern unter v\u00f6llig anderen,\nmit dieser Materie nicht zusammenh\u00e4ngenden machtpoli-\ntischen Komponenten bestimmt.\n\n(Bandmann, CDU: So ist es!)\n\nBei der Bedeutung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts als Aus-\ngangspunkt f\u00fcr die Bestimmung des Staatsvolkes in\nunserem Staat halte ich ein solches Vorgehen f\u00fcr in keiner\nWeise vertretbar.\n\n(Beifall des Abg. Rasch, CDU)\n\nIch f\u00fcge noch zwei Gedanken hinzu:\nEs gebietet nach meiner Auffassung auch der Grundsatz\nder Loyalit\u00e4t zwischen der Bundesregierung und den Bun-\ndesl\u00e4ndern, dass bei einer solch wichtigen Materie wie\ndem Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht die L\u00e4nder im Gesetzge-\nbungsverfahren in einer \u00fcber jeden Zweifel erhabenen\nWeise beteiligt werden. Dies ist bei dem Doppelgesetz-\ngebungsverfahren, wie ich es beschrieben habe, nicht der\nFall. Der Bundesrat ist weitgehend ausgeschaltet worden.\nDie Bundesl\u00e4nder haben gerade in den letzten Wochen ge-\ngen\u00fcber der Bundesregierung, auch gegen\u00fcber dem Bun-\ndesau\u00dfen- und dem Bundesinnenminister, ihre absolute\nLoyalit\u00e4t mit den Entscheidungen im Kosovo-Konflikt\ndurch die sachlich richtige Bereitschaft der Aufnahme von\nFl\u00fcchtlingen unter Beweis gestellt. Die Wahrung der Loya-\nlit\u00e4t zwischen der Bundesregierung und den Bundesl\u00e4n-\ndern kann keine Einbahnstra\u00dfe sein.\nVergessen Sie nicht, wir waren im Freistaat Sachsen als\nStaatsregierung, als Innenministerium von Anfang an be-\nreit, mit dem Bund in dieser au\u00dferordentlich komplizier-\nten und weitreichenden Frage \u00fcber einen tragf\u00e4higen\nKompromiss zu verhandeln. Das haben wir auf verschie-\ndenen Ebenen signalisiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7578\n\n\n\nWir haben mit dem Bundesinnenministerium, mit dessen\nStaatssekret\u00e4r und mit dem Bundesinnenminister pers\u00f6n-\nlich, entsprechende Verhandlungen und Gespr\u00e4che ge-\nf\u00fchrt. Ich habe in der fraglichen Sitzung des Bundesrats-\nInnenausschusses dem Bund gegen\u00fcber deutlich gemacht,\ndass bei einem Einlenken des Bundes in der Frage des\nArtikels 16 des Grundgesetzes eine gemeinsame L\u00f6sung\nzu erreichen immerhin realistisch zu sein schien. Der Bund\nhat alle diese Verhandlungsangebote abgelehnt.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWir haben schlie\u00dflich durch die Anrufung des Vermitt-\nlungsausschusses in dieser letzten Phase des Gesetz-\ngebungsverfahrens dem Bund die letzte M\u00f6glichkeit zu\ngeben versucht, eine \u00dcberarbeitung des Gesetzes auf einer\nbreiteren Basis durchzuf\u00fchren. Wir haben im Innenaus-\nschuss des Bundesrates im zweiten Durchgang den Antrag\ngestellt den Vermittlungsausschuss anzurufen.\nDie Ergebnisse der Beratungen haben gezeigt: Der Bund\nund die A-L\u00e4nder-Mehrheit sind, selbst verursachten\nZw\u00e4ngen nachgebend, nur an einer schnellen, nicht aber\nan einer vern\u00fcnftigen und sachgerechten L\u00f6sung der be-\nstehenden Probleme interessiert. Ich sage es deutlich und\nbewusst: Die Hektik, die Eile, die nahezu panikartige Ge-\nschwindigkeit, mit der dieses Gesetz durch das Gesetz-\ngebungsverfahren durchgepeitscht wurde, ist \u2013 und ich\nsage das, informiert aus guten Quellen \u2013 auch unter dem\nGesichtspunkt zu sehen, dass hier im Schatten des Kosovo-\nKonflikts davon ausgegangen wird, dass die Bev\u00f6lkerung\ngar nicht wahrnimmt, was eigentlich im Gesetzgebungs-\nverfahren zur Staatsangeh\u00f6rigkeit geschieht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Bev\u00f6lkerung in Deutschland ist nicht so dumm, das\nnicht zu merken, und sie wird dieser Bundesregierung die\nQuittung daf\u00fcr ausstellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist doch aber ein normales parlamentarisches\n\nVerfahren gewesen. Oder nicht?)\n\nWir stehen erneut vor einem Gesetzgebungswerk der Bun-\ndesregierung, welches sich durch Unausgewogenheit, sehr\nwahrscheinliche Verfassungswidrigkeit und durch eviden-\nte Nichtakzeptanz in der Bev\u00f6lkerung auszeichnet.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnschen die Fraktionen noch\neinmal zu sprechen? Wer eine abweichende Meinung dar-\nstellen will, kann dies gern tun. \u2013 Das ist offensichtlich\nnicht der Fall. Das Schlusswort hat die Fraktion der CDU.\n\n(Bandmann, CDU: Es wird verzichtet.)\n\n\u2013 Die Fraktion der CDU verzichtet. So kommen wir nun\nzur Abstimmung. Ich stelle die Drucksache 2/10604 zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Gegenstimmen\nist die Drucksache 2/10604 mit einer Mehrzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr beschlossen worden.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Am 7. Mai\nhat der Deutsche Bundestag das Gesetz zur Reform des\nStaatsangeh\u00f6rigkeitsrechts beschlossen. Damit wird k\u00fcnf-\ntig neben das hergebrachte Abstammungsprinzip das\nPrinzip treten, dass die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit unter\nbestimmten Voraussetzungen auch durch den Geburtsort\nin Deutschland erworben werden kann. Wird die deutsche\nStaatsangeh\u00f6rigkeit auf diese Weise erworben, so m\u00fcssen\nsich diese Kinder bis zu ihrem 23. Geburtstag f\u00fcr die deut-\nsche oder ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rigkeit entscheiden \u2013\n,,Optionspflicht\u201c. Tun sie das nicht oder werden sie nicht\naus ihrer ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigkeit entlassen, so\nbesteht unter bestimmten Voraussetzungen die M\u00f6glich-\nkeit des Beibehaltens der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit.\nAn dem Grundsatz, Doppelstaatigkeit wegen der damit\nverbundenen staats-, erb- und familienrechtlichen Fragen\nm\u00f6glichst zu vermeiden, ist festgehalten worden. Dies er-\ngibt sich ganz eindeutig aus der Grundkonzeption des Ge-\nsetzes, insbesondere der schon erw\u00e4hnten Pflicht, sich f\u00fcr\neine der beiden Staatsangeh\u00f6rigkeiten entscheiden zu\nm\u00fcssen.\nAls S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter kann ich mit der\nNeuregelung leben. Auch mit dem von Bayern vorgeleg-\nten Gesetzentwurf, der auf dem Modell einer Einb\u00fcrge-\nrungszusicherung beruhte, h\u00e4tte ich leben k\u00f6nnen. Wich-\n\ntig ist mir \u2013 und sollte uns im Interesse der Modernit\u00e4t\nunserer Rechtsordnung allen sein \u2013, dass die hier lebenden\noder gar schon hier geborenen Ausl\u00e4nder eine wirkliche\nPerspektive zur Integration erhalten. Ihr Wohlergehen,\nihre Freiheit und ihre Integration m\u00fcssen im Vordergrund\nunserer Bem\u00fchungen stehen. Nur so werden wir auch die\nChancen, die sich uns mit dem Aufenthalt so vieler teil-\nweise schon sehr lange hier lebender Menschen bieten,\nnutzen und wahrnehmen k\u00f6nnen.\nOb sich die mit dem beschlossenen Gesetz verbundenen\nHoffnungen alle erf\u00fcllen werden, kann derzeit niemand\nsagen. Ebenso wenig kann derzeit gesagt werden, ob sich\nalle neuen Regelungen in der Praxis der Kommunen be-\nw\u00e4hren werden. Mir scheint hier der eine oder andere\nZweifel durchaus erlaubt.\nAber wichtiger als all dies ist mir die Tatsache, dass der\nBundesgesetzgeber den Versuch unternommen hat das\nRecht an die demografische Entwicklung und an die ge-\nsellschaftliche Realit\u00e4t anzupassen. Ich hoffe sehr \u2013 und im\nInteresse der Betroffenen \u2013, dass der jetzt beschrittene Weg\nk\u00fcnftige Konflikte vermeiden hilft und den Betroffenen\nerm\u00f6glicht Deutschland als ihre Heimat zu begreifen.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7579\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\n\u2013 Pr\u00fcfbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \u00fcber seine\ndatenschutzrechtliche Kontrolle im S\u00e4chsischen Staatsministerium der Justiz\n\nDrucksache 2/10930, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Pr\u00fcfbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten im Ergebnis einer Kontrolle\nim S\u00e4chsischen Staatsministerium der Justiz im Zusammenhang mit der\n\nVorgehensweise der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nach Anzeigeerstattung wegen\nStrafvereitelung u. a. gegen ein Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages\nDrucksache 2/10470, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen:\nCDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten. \u2013 Ich rufe\ndie Fraktion der SPD auf. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wer sich an den Monat M\u00e4rz 1998 erinnern\nm\u00f6chte: Damals konnte man in der Zeitung lesen, dass\ngegen einen Abgeordneten der Mehrheitsfraktion im\nZusammenhang mit Ermittlungen in der Kindersch\u00e4nder-\nszene ein Vorermittlungsverfahren gef\u00fchrt wurde. Tags\ndarauf, nach Anh\u00f6rung des Betroffenen und R\u00fccksprache\nmit dem s\u00e4chsischen Justizministerium, sah man dann\npl\u00f6tzlich von der Einleitung eines f\u00f6rmlichen Ermittlungs-\nverfahrens ab. Dies \u2013 und das wissen wir erst aufgrund\neines entsprechenden Berichtsantrages meiner Fraktion \u2013,\nobwohl kurz zuvor noch Phantombilder zwecks Identifi-\nzierung des vermeintlichen Opfers eines sexuellen Miss-\nbrauchs erstellt worden waren.\nWie schon h\u00e4ufig geschehen und der Opposition in diesem\nHause gut bekannt, wurden bisher Berichtsantr\u00e4ge auf\neine Weise beantwortet, dass sie entweder einige erfragte\nSachverhalte \u00fcberhaupt nicht umfassten oder an anderen\nStellen so ausweichend formuliert waren, dass sich viel-\nmehr weitere Fragen aufdr\u00e4ngten.\nSo k\u00f6nnen wir zwar den Antworten des Ministers\nHeitmann vom 6.1.1999 entnehmen, dass dieses Vorermitt-\nlungsverfahren bereits seit September in Gang war, eine\nEntscheidung jedoch pl\u00f6tzlich erst dann getroffen werden\nkonnte, als die \u00d6ffentlichkeit von dieser brisanten Thema-\ntik durch die Presse erfahren und Heinz Eggert mit den\nWorten, sonst wackle der Stuhl des Ministers, auf eine\nz\u00fcgige Einstellung gedr\u00e4ngt hatte.\nZudem schien man es im Justizministerium zuvor nicht\nallzu eilig gehabt zu haben. Wurde man sp\u00e4testens Anfang\nFebruar vom Sachverhalt informiert, dauerte es bis Ende\nM\u00e4rz, um sich einerseits gegen die Einleitung eines Ermitt-\nlungsverfahrens zu entscheiden und andererseits die von\nder Generalstaatsanwaltschaft zuvor verf\u00fcgten weiteren\nFeststellungen zu vermeintlichen Opfern zu unterbinden.\nDem kommt eine besondere Bedeutung auch deshalb zu,\nweil der Staatsminister selbst die Vorermittlungsakte erst\nEnde M\u00e4rz, also nach erfolgter Einstellung, gesehen haben\nwill.\nIch bezweifle, ob wir den Angaben der Staatsregierung\nohne weiteres Glauben schenken k\u00f6nnen; denn sie bein-\nhalten in wesentlichen Punkten Ungereimtheiten, die eine\ntats\u00e4chliche Einflussnahme auf den Gang bzw. die Einstel-\nlung der Vorermittlungen durch das s\u00e4chsische Ministe-\nrium der Justiz mehr als wahrscheinlich machen. Deshalb\nm\u00fcssen wir zur \u00dcberpr\u00fcfung der von dort gemachten An-\n\ngaben weitere Erkenntnisquellen heranziehen. Dies gebie-\ntet auch die Aufgabe dieses Hauses, seine Kontrollfunk-\ntion gegen\u00fcber der Exekutive wahrzunehmen. Darum\nbeantragen wir, dass dieser Pr\u00fcfbericht des Datenschutz-\nbeauftragten dem Hohen Hause, diesem Landtag, vorge-\nlegt wird. Wir bitten um Zustimmung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU, Herr\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Kollege Richter,\nSie haben mich doch ein kleines bisschen entt\u00e4uscht. Ich\nhatte erwartet, dass Sie mehr zu Ihrem Antrag sprechen.\nSie haben zu der Sache, die ein Mitglied dieses Landtages\nbetrifft, gesprochen und weniger zu Ihrem Antrag.\n\nZu dem Antrag muss man sagen: Es gibt ein Pr\u00fcfverfahren\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten, der keine Bean-\nstandungen vonseiten des Datenschutzes bei den Arbeiten\nder Staatsanwaltschaft bzw. des Justizministeriums festge-\nstellt hat.\n\nDas ist die Aussage, die uns auch \u00fcbermittelt worden ist.\nDennoch, obwohl der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte\ndies hier ge\u00e4u\u00dfert hat \u2013 Minister Heitmann hat das auch in\ndem Antwortschreiben auf den Antrag der PDS-Fraktion\nso formuliert \u2013, wollen Sie und die PDS-Fraktion jetzt\nnochmals diese Arbeit des Datenschutzbeauftragten in den\nLandtag \u00fcberleiten lassen.\n\nZum Inhalt m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich nicht \u00e4u\u00dfern,\nsondern lediglich zu den Drucksachen. Ich habe im Vor-\nfeld kurz mit dem Betroffenen gesprochen und m\u00f6chte das\nauch f\u00fcr meine Fraktion mit in die Entscheidungsfindung\neinflie\u00dfen lassen. Das Mitglied des Landtages, das hier\nbetroffen ist, hat ausdr\u00fccklich darum gebeten, dass dem\nLandtag der Datenschutzpr\u00fcfbericht zugeleitet wird. Den-\nnoch muss ich Ihnen sagen, dass es f\u00fcr mich ein als unge-\nw\u00f6hnlich zu bezeichnender Vorgang ist. Wenn der S\u00e4ch-\nsische Datenschutzbeauftragte festgestellt hat, dass es\nkeine datenschutzrechtlichen Beanstandungen gibt, habe\nich als Vertreter dieses Hohen Hauses und meiner Frak-\ntion das Vertrauen, dass die datenschutzrechtlichen Fra-\ngen korrekt verlaufen sind.\n\nDer hier betroffene Kollege hat es meines Erachtens so\nnicht verdient, in einer Art und Weise jetzt von Ihnen,\nHerr Kollege Richter, nochmals thematisiert zu werden.\nBeide Antr\u00e4ge zielen ja nicht auf die Sache, sondern nur\nauf den Datenschutzbericht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7580\n\n\n\nIch m\u00f6chte aber, weil viele Mitglieder des Hohen Hauses\nja nicht Mitglieder des Rechtsausschusses sind, nochmals\ndarauf verweisen, dass wir uns seit \u00fcber einem Jahr bereits\nmit den inhaltlichen Nachfragen im Rechtsausschuss be-\nfasst haben. Es sind sehr umfangreiche Fragen auch an\nStaatsminister Heitmann gestellt worden. Wir haben das\nThema, was das Verfahren im Rechtsausschuss angeht, mit\nFragem\u00f6glichkeiten aller Fraktionen insoweit auch behan-\ndelt.\nIch gehe ebenfalls davon aus, dass Sie bei den Antworten,\ndie aus dem Justizministerium bzw. vom Justizminister\ngekommen sind, nicht unzufrieden gewesen sind. Wir\nhaben auch im gemeinsamen Gespr\u00e4ch immer wieder\nnachgefragt, ob f\u00fcr Sie nun das Verfahren abgeschlossen\nist oder nicht. Das wollte ich noch einmal zur Sache ein-\nflie\u00dfen lassen.\nMeine Fraktion wird dem betroffenen Mitglied des Land-\ntages Rechnung tragen, dass dieser Datenschutzbericht\nallen Mitgliedern dieses Hohen Hauses zugehen kann.\nGanz herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS. Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich werde zum Antrag sprechen, zum Pr\u00fcfbericht\ndes Datenschutzbeauftragten und dazu, warum das Parla-\nment davon Kenntnis erhalten sollte.\nDie \u00dcberschrift des SPD-Antrages klingt harmlos. Man\nk\u00f6nnte fast meinen, es handle sich um einen allt\u00e4glichen\nVorgang. In Wahrheit jedoch geht es um eine hochbrisante\nAngelegenheit, n\u00e4mlich um die Frage, ob im Zusammen-\nhang mit staatsanwaltschaftlichen Vorermittlungen gegen\nein Mitglied dieses Hauses durch das Justizministerium in\nunzul\u00e4ssiger oder gar rechtswidriger Weise Einfluss auf\ndie Arbeit und die Entscheidung der Ermittlungsbeh\u00f6rden\ngenommen wurde. Es besteht der Verdacht, dass der\nJustizminister dieses Landes gegen\u00fcber dem Parlament\nnicht oder zumindest nicht vollst\u00e4ndig die Wahrheit ge-\nsagt hat.\nDiese Vorw\u00fcrfe bed\u00fcrfen aus Sicht der PDS-Fraktion drin-\ngend der Aufkl\u00e4rung. Dieses Parlament besch\u00e4ftigt sich\nseit \u00fcber einem Jahr mit diesem Vorgang. Seit \u00fcber einem\nJahr versucht die Opposition Licht ins Dunkel zu bringen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Es ist nicht dunkel! \u2013\nStaatsminister Heitmann: L\u00e4cherlich!)\n\n\u2013 Das ist leider nicht l\u00e4cherlich, Herr Staatsminister. Die\nAngelegenheit wurde thematisiert in insgesamt vier An-\ntr\u00e4gen, in mehreren Ausschusssitzungen. Ich habe Ihnen\npers\u00f6nlich mehrere Schreiben in dieser Angelegenheit ge-\nsandt.\nFestzustellen ist aber, dass Sie alles getan haben, um zu\nvertuschen, zu verschleiern, dass Sie die Schuld daran tra-\ngen, dass eine abschlie\u00dfende parlamentarische Behand-\nlung nicht m\u00f6glich gewesen ist.\nDass Sie, Herr Minister, damit dem betroffenen Abgeord-\nneten einen B\u00e4rendienst erweisen, erscheint auf den ersten\nBlick verwunderlich, auf den zweiten Blick \u2013 auf den ent-\nscheidenden Blick \u2013 gibt es jedoch nur eine, aus meiner\nSicht jedenfalls nur eine Erkl\u00e4rung: Der Justizminister hat\noffenbar allen Grund, Informationen und Unterlagen \u00fcber\nden betreffenden Fall zur\u00fcckzuhalten, weil er auch per-\ns\u00f6nlich in die Handlungen und insbesondere die Unterlas-\n\nsungen der Staatsanwaltschaft verstrickt ist. Wie anders,\nHerr Minister, ist es sonst zu erkl\u00e4ren, dass trotz mehrfa-\ncher Bitten seitens der PDS-Fraktion eine \u00f6ffentliche oder\nmeinetwegen auch nicht\u00f6ffentliche Anh\u00f6rung von Vertre-\ntern der Staatsanwaltschaft und des Justizministeriums\nbislang daran scheiterte, dass der Minister dem von uns\nbenannten Beamten eine Aussagegenehmigung verweiger-\nte? Wie anders ist es zu erkl\u00e4ren, dass Herr Heitmann bis\ndato die Chance ungenutzt lie\u00df, durch eine freiwillige\nOffenlegung der im konkreten Fall vorliegenden Akten die\nim Raum stehenden Vorw\u00fcrfe aus der Welt zu schaffen?\nWie anders ist es zu erkl\u00e4ren, dass man sich bislang stand-\nhaft weigerte, dem Parlament den in diesem Zusammen-\nhang entstandenen Pr\u00fcfbericht des Datenschutzbeauftrag-\nten zug\u00e4nglich zu machen, und dies noch mit der\nabstrusen Begr\u00fcndung, man wolle den Datensch\u00fctzer\nsch\u00fctzen \u2013 den man ansonsten bei jeder sich bietenden\nGelegenheit ans Schienbein oder auch anderswohin tritt.\nNein, meine Damen und Herren, von Souver\u00e4nit\u00e4t und\nGlaubw\u00fcrdigkeit zeugt das alles nicht. Einen Vorwurf \u2013\nder Herr Minister hat mit dem Zwischenruf darauf hinge-\nwiesen \u2013 muss ich allerdings auch an die SPD-Fraktion\nrichten. Wenn Sie unserer Forderung nach Einsetzung\neines Untersuchungsausschusses gefolgt w\u00e4ren, h\u00e4tten wir\nangesichts der vermutlich \u00fcberschaubaren Aktenf\u00fclle in-\nzwischen bereits Klarheit schaffen k\u00f6nnen. So oder so. Un-\ngeachtet dessen werden wir Ihrem heutigen Antrag nat\u00fcr-\nlich zustimmen, denn er ist eine weitere und vermutlich\ndie letzte parlamentarische M\u00f6glichkeit Kenntnis vom\nvollst\u00e4ndigen Inhalt des Pr\u00fcfberichtes des Datensch\u00fctzers\nzu erlangen. Wir wissen derzeit nicht, was das Papier kon-\nkret enth\u00e4lt. Interessant geworden ist der Bericht vor allem\ndurch die Geheimniskr\u00e4merei der Staatsregierung. Diese\nkann heute beendet werden.\nIch bin sehr gespannt \u2013 und nach den Worten von Herrn\nKollegen Schiemann auch zuversichtlich \u2013, wie sich die\nCDU-Fraktion in der Abstimmung verhalten wird. Wenn\nes nichts zu verbergen gibt, gibt es keinen nachvollzieh-\nbaren Grund den vorliegenden Antrag der SPD abzuleh-\nnen. Wenn Sie ihn jedoch ablehnen sollten, gibt es etwas\nzu verbergen. Auch das w\u00e4re ja ein Ergebnis der heutigen\nDebatte.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Ich kann Ihre Aufregung sehr gut verstehen, Herr\nKollege Gr\u00fcning. Ich kann die Aufregung gut verstehen.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend unseren Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4-\nren, Herr Pr\u00e4sident. Dem Antrag der SPD-Fraktion stim-\nmen wir zu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Schiemann, Fraktion der\nCDU, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Hahn, ich glaube, wir\nhaben auch im Rechtsausschuss demokratische Gepflogen-\nheiten eingehalten. Ich glaube nicht, dass Sie der CDU-\nFraktion sowie dem s\u00e4chsischen Justizminister vorwerfen\nk\u00f6nnen, dass jemand das Verfahren blockiert hat. Sie\nhaben selbst mehrfach im Ausschuss gesagt, dass Sie\nBedenkzeit n\u00f6tig h\u00e4tten. Ich finde es, gelinde gesagt, nicht\nganz ehrlich, hier dem Hohen Haus eine ganz andere Dar-\nstellung der Dinge her\u00fcberzubringen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7581\n\n\n\nIch bitte Sie, dass Sie in Zukunft, auch wenn Sie jetzt poli-\ntisches Kapital darin wittern, trotz alledem bei der ehr-\nlichen Darstellung der Diskussion im Ausschuss bleiben.\nWir haben uns in der sachlichen Diskussion dem Thema\ngestellt und Sie haben sich l\u00e4ngere Zeit erbeten. Ich meine,\nwir haben jetzt einen Zeitraum von \u00fcber einem Jahr. Wenn\nIhnen \u2013 das geht an beide Vorredner \u2013 soviel an dem Mit-\nglied dieses Landtages gelegen ist, h\u00e4tten Sie alle parla-\nmentarischen M\u00f6glichkeiten nutzen k\u00f6nnen den Zeitraum\nzu verk\u00fcrzen.\nWas haben Sie heute gemacht? Sie haben den Antrag,\neinen Datenschutzbericht an das Hohe Haus \u00fcberbringen\nzu lassen, genutzt, um noch einmal die Sache zu diskutie-\nren, die Sie h\u00e4tten monatelang im Rechtsausschuss disku-\ntieren k\u00f6nnen. Das haben Sie nicht getan.\nIch bitte Sie einfach um Nachsicht, dass ich noch einmal\ndas Wort ergriffen habe. Ich finde es nicht fair und es ist\ngegen die demokratischen Gepflogenheiten, die wir bisher\nauch im Rechtsausschuss durchgesetzt haben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bitte Sie um\nNachsicht, aber ich wollte das auch f\u00fcr Sie zur Wahrheits-\nfindung noch einmal mitteilen.\nGanz herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Eggert, bitte. CDU-Frak-\ntion.\n\n(Zuruf \u2013 Eggert, CDU: Ja, immer noch!)\n\nEggert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch werde mich nicht sehr dazu \u00e4u\u00dfern. Ich m\u00f6chte nur\neine Erkl\u00e4rung abgeben. Ich m\u00f6chte hier nicht von den\nfalschen Leuten in Schutz genommen werden. Und, Herr\nHahn, ich sage Ihnen eines: Das Spiel, das Sie seit \u00fcber\neinem Jahr mit meinem Namen, mit Ger\u00fcchten, die Sie\nstreuen, mit Pressehintergrundgespr\u00e4chen, die Sie gef\u00fchrt\nhaben, spielen, hat im Grunde genommen mit Moral\nnichts mehr zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht nicht darum, ob wir hier eine politische Diskussion\nf\u00fchren, sondern es geht um den Rufmord, dass jemand in\ndie N\u00e4he von Kindersch\u00e4ndern gestellt wird und im\nGrunde genommen, wenn diese Dinge nicht beweisbar\nsind und die Staatsanwaltschaft der Meinung ist, diese\nVorw\u00fcrfe stimmen nicht, im Hintergrund immer noch ein\nwenig gez\u00fcndelt wird, um zumindest an der Person dieses\noder jenes zu besch\u00e4digen. Sie sind der Letzte, der mich in\ndiesem Haus in Schutz nehmen sollte. Und ich w\u00fcrde Sie\nauch bitten das in Zukunft nicht zu tun, denn h\u00f6her ist die\nHeuchelei nicht zu treiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich hatte nicht geglaubt, dass\nsich diese Debatte noch einmal in solche Niederungen be-\ngibt. Aber von Herrn Dr. Hahn \u00fcberrascht mich das auch\nnicht.\nEtwas mehr betroffen gemacht hat mich die \u00c4u\u00dferung von\nHerrn Kollegen Richter, weil sie Unterstellungen enth\u00e4lt,\ndie meine Glaubhaftigkeit infrage stellen. Und dies, lieber\n\nHerr Richter, kann ich so nicht stehen lassen. Deshalb\neinige Bemerkungen.\nErstens. Es ist schon verwunderlich, dass dieses Hohe\nHaus eine datenschutzrechtliche Kontrolle des Daten-\nschutzbeauftragten, die zu dem Ergebnis kommt, dass\ndatenschutzrechtlich nichts zu beanstanden ist, anfordert\nund einsehen will. Wenn das Schule macht, dann w\u00fcnsche\nich dem Hohen Haus viel Vergn\u00fcgen.\nZweitens. Niemand hat irgendetwas verz\u00f6gert. Ich habe\nim Rechtsausschuss bereitgestanden zu jeder Auskunft.\nIch bin bereit meine Mitarbeiter mitzubringen. Allerdings\nwar ich nicht bereit, einen Untersuchungsausschuss auf\nkaltem Weg im Rechtsausschuss machen zu lassen, das\nhei\u00dft, dort Aussagegenehmigungen zu erteilen, die sonst\nin einen Untersuchungsausschuss geh\u00f6ren. Dann m\u00fcssen\nSie einen Untersuchungsausschuss beantragen, dann be-\nkommen die Beamten selbstverst\u00e4ndlich ihre Aussagege-\nnehmigung.\nAber noch einmal: Ich bin zu jeder Auskunft bereit. Und\nwenn Sie Zweifel gehabt haben, lieber Herr Richter, h\u00e4tten\nSie im Rechtsausschuss jederzeit Gelegenheit gehabt, mir\nIhre Zweifel vorzulegen, und Sie h\u00e4tten eine Antwort be-\nkommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich \u2013 oder noch nicht ganz schlie\u00dflich \u2013 m\u00f6chte ich\nsagen, dass ich \u00fcberhaupt keine Bedenken habe gegen die\nAuslieferung des Datenschutzpr\u00fcfberichtes an Sie. Denn\nnach meinem Eindruck ist das, was in diesem Bericht\nsteht, jedem, der es wissen will, auch jetzt schon bekannt \u2013\nden Journalisten und den Parlamentariern.\nDeshalb: Warum nicht? Wenn Sie das wollen, bitte, dann\nbeschlie\u00dfen Sie es.\nUnd schlie\u00dflich noch ein Letztes: Ich finde es schon fies,\nwas Sie mit einem Abgeordneten des S\u00e4chsischen Land-\ntages machen. Wenn es um mich geht, das ist Ihr gutes\nRecht.\n\n(Zuruf von der SPD: Sie sind auch Abgeordneter!)\n\nAber die f\u00fcr den Sachverhalt zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, n\u00e4mlich\ndie Staatsanwaltschaft, hat ein Vorermittlungsverfahren zu\nden Akten gelegt. Das hei\u00dft, es hat sich der Verdacht, der\nda irgendwo hergekommen ist, nicht einmal so weit ver-\ndichtet, dass ein Ermittlungsverfahren eingeleitet worden\nist. Die daf\u00fcr zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat das gemacht.\nWenn Sie das ein Jahr lang immer wieder in die \u00d6ffentlich-\nkeit zerren und am Kochen halten, ist das eine Verletzung\nvon Pers\u00f6nlichkeitsrechten, die ich f\u00fcr unangemessen\nhalte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir haben nun zwei Druck-\nsachen. Und Herr Dr. Hahn hat zu der Drucksache\n2/10446 der Fraktion der PDS eine Aussage getroffen, die\nso nicht m\u00f6glich ist. Er hat sie f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Das geht\nnicht, Sie k\u00f6nnen sie nur zur\u00fcckziehen. Ich frage Sie jetzt:\nZiehen Sie das zur\u00fcck? Dann w\u00fcrden wir nur \u00fcber den\nSPDAntrag abstimmen. \u2013 Bitte, Herr Hahn. \u2013 Aber nur\nnoch zu dieser Formalit\u00e4t.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, formal haben wir auch\ndas Schlusswort zum Antrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nat\u00fcrlich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7582\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: Zum Ende des Schlusswortes kann ich\ndann auch auf Ihre Frage noch antworten.\nIch m\u00f6chte zu den Ausf\u00fchrungen von Herrn Staatsmini-\nster ausdr\u00fccklich sagen: Wir haben alle parlamentarischen\nM\u00f6glichkeiten unterhalb eines Untersuchungsausschusses\nrechtzeitig genutzt, um Aufkl\u00e4rung zu erlangen.\nIch habe pers\u00f6nlich vor Monaten eine Anfrage mit dem\nInhalt gestellt: Wie lautet der vollst\u00e4ndige Wortlaut der\n\u00dcberpr\u00fcfung des Datenschutzbeauftragten?\nWenn Sie sich jetzt hier hinstellen und sagen, Sie haben\nkein Problem damit, dies dem Parlament zuzuleiten, dann\nm\u00fcssen Sie sich die Frage gefallen lassen, warum Sie das\nvor Monaten nicht getan haben. Dann w\u00e4re dieser Vor-\nwurf aus dem Raum gewesen.\n\n(Schiemann, CDU:\nWeil er nicht daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist als Justizminister!)\n\n\u2013 Wenn eine Anfrage von Abgeordneten an das Justiz-\nministerium geht, dann ist er sehr wohl daf\u00fcr zust\u00e4ndig,\nwie diese Anfrage beantwortet wird, Herr Schiemann.\n\n(Schiemann, CDU: Es ging um den Datenschutzbericht.\nDa w\u00fcrde ich mir die Rechtsgrundlagen\n\nnoch einmal ansehen.)\n\nWir sind als Parlamentarier, da wir ihn nicht kannten,\ndurch die \u00d6ffentlichkeit, durch Medienberichte darauf auf-\nmerksam geworden.\n\n(Eggert, CDU: Durch Presseberichte, nicht zu glauben!)\n\nWenn der Herr Staatsminister sagt, dass ein Unter-\nsuchungsausschuss auf kaltem Wege eingerichtet werden\nsollte, dann wissen Sie ganz genau \u2013 und das war Ihre\nAlternative, die Sie mir in Ihrem Antwortschreiben gestellt\nhaben: Stellen Sie doch einen Antrag auf Anh\u00f6rung nach\nder Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages \u2013, da haben wir\neinen einzigen Sachverst\u00e4ndigen, den die PDS-Fraktion\nbenennen kann.\nEine Aufkl\u00e4rung w\u00e4re aber vor vielen Monaten schon\nm\u00f6glich gewesen, wenn die mit dem Vorgang befassten\nvier, f\u00fcnf, sechs Personen dem Ausschuss Rede und Ant-\nwort gestanden h\u00e4tten. Und genau das ist von Ihrer Seite\nverweigert worden. Von daher ist alles unternommen wor-\nden \u2013 rechtlich, parlamentarisch \u2013, das aufzukl\u00e4ren. Und\nheute ist das ein weiterer und aus meiner Sicht \u2013 ich hoffe,\nwenn der Bericht so ausf\u00e4llt, wie Sie sagen \u2013 auch letzter\nSchritt.\nIch m\u00f6chte, Herr Pr\u00e4sident, abschlie\u00dfend dann unseren\nAntrag zur\u00fcckziehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich muss nat\u00fcrlich sagen, das ist\neine ganz merkw\u00fcrdige Geschichte: Erst lange reden und\ndann zur\u00fcckziehen. Nun gut.\n\n(Bandmann, CDU: So sind sie eben!)\n\nEs ist nicht falsch, aber es ist schon ein bisschen \u2013 \u2013 Jetzt\nhat die SPD noch ein Schlusswort. Bitte, Herr Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir als SPD-Fraktion haben zu diesem ge-\nsamten Vorgang immer eine faire Aufkl\u00e4rung gewollt.\nDarum haben wir damals auch einen Berichtsantrag ge-\nstellt. Den Berichtsantrag haben wir beantwortet bekom-\nmen. Und nach dieser Antwort gab es weitere Fragen, die\nwir\n\n(Staatsminister Heitmann: \u2026 nicht gestellt haben!)\n\nin diesem Bericht nicht beantwortet bekommen haben.\nDarum haben wir jetzt noch einmal beantragt, dass uns\nder Pr\u00fcfbericht des Datenschutzbeauftragten \u00fcbermittelt\nwird. Das geht nur, wenn der Landtag den Datenschutz-\nbeauftragten dazu auffordert, nicht die Staatsregierung.\nHerr Heitmann, der Pr\u00fcfbericht ist mir nicht bekannt.\nDarum kann ich zu dem Inhalt auch nichts sagen und er-\nwarte von dem Inhalt gewisse Aufkl\u00e4rung zu unseren\nFragen, die aus dem Berichtsantrag gekommen sind.\nIch denke, dass wir jetzt dieses Verfahren abschlie\u00dfen\nsollten. Wenn der Pr\u00fcfbericht uns \u00fcbermittelt wird, dann\ndenke ich k\u00f6nnen wir uns die weiteren Fragen beantwor-\nten lassen, wenn sie denn beantwortbar aus dem Pr\u00fcf-\nbericht sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung: Antrag der Fraktion der\nSPD, Drucksache 2/10930. Ich stelle diese Drucksache zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Eine Ge-\ngenstimme. Ich frage nach den Stimmenthaltungen. \u2013 Eine\ngro\u00dfe Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist die Druck-\nsache 2/10930 mehrheitlich beschlossen.\nDie andere Drucksache \u2013 Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/10470 \u2013 war zur\u00fcckgezogen. Damit ist\ndieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nGezielte F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr den Hochschullehrerinnen- und\nHochschullehrernachwuchs\n\nDrucksache 2/10446, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen. Die\nCDU hat 10 Minuten, SPD und PDS haben je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nHerr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Gruppe, die zu f\u00f6rdern wir\nbeantragen, umfasst zurzeit, was wir recherchiert haben,\n\nwenigstens noch 90 Wissenschaftlerinnen und Wissen-\nschaftler; sie kann aber auch mehr betragen. Sie kommt\nganz \u00fcberwiegend aus ehemals abgewickelten oder zum\nTeil abgewickelten oder von der Umstrukturierung des\nHochschulwesens besonders betroffenen Bereichen.\n\nDie Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler waren\ndamals entweder promoviert oder standen kurz vor der\nPromotion. Mit ,,damals\u201c ist gemeint 1991/92. Sie hatten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7583\n\n\n\ndamals eine Zahl, die etwa vergleichbar war mit den \u00fcber\n280 im Freistaat im Wissenschaftler-Integrationsprogramm\nGef\u00f6rderten.\nW\u00e4hrend diese, die WIPianer \u2013 wir wissen es \u2013, hier sehr\nh\u00e4ufig ihre Lobby gefunden haben, ist die Gruppe, die wir\njetzt im Visier haben, so gut wie gar nicht erw\u00e4hnt wor-\nden. In der Antwort der Staatsregierung wird auf f\u00fcr sie\nvorgesehene und durchgef\u00fchrte F\u00f6rderma\u00dfnahmen ver-\nwiesen und dann abschlie\u00dfend geantwortet: ,,Dar\u00fcber hin-\nausgehende Ma\u00dfnahmen\u201c, so w\u00f6rtlich, ,,sind weder m\u00f6g-\nlich noch notwendig.\u201c\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDazu m\u00f6chte ich etwas zur Situation sagen, weil der\ngleichzeitige Verweis in der Antwort der Staatsregierung\nauf die abgeschlossene Umstrukturierung mit dem SHG\nim Sommer 1993 nur den Rand oder Rahmen der Wirk-\nlichkeit betrifft.\nDie Situation in den skizzierten Bereichen war doch so:\nDie Berufungen waren zu einem guten Teil noch nicht ab-\ngeschlossen. Die neu Berufenen, vorwiegend aus den Alt-\nbundesl\u00e4ndern, waren f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit vielfach Pendler. Es\nkam darauf an, Lehrverpflichtungen in Bereichen, die\nweitgehend eben umstrukturiert waren, abzudecken.\nJetzt kann man den aus dem Osten verbliebenen Wissen-\nschaftlern, die es hier betrifft, vorwerfen, dass sie mangeln-\nden Egoismus hatten und nicht priorit\u00e4r auf ihre eigene\nwissenschaftliche Entwicklung, sondern sehr stark auf die\nLehre geachtet haben.\nEs ist aber gleichzeitig zu sagen, dass f\u00fcr die, die noch\nnicht promoviert hatten, das Betreuerverh\u00e4ltnis au\u00dferor-\ndentlich schwierig zu finden und zu gestalten war und\ndass die Habilitanden aber ganz besonders in der Luft hin-\ngen; denn sie hatten mit Themen begonnen, die nun nach\nder Neustrukturierung nicht ins Profil der neuen Professo-\nren passten. So etwas war keinesfalls ostspezifisch.\nDie Umorientierung, die notwendig war, brachte f\u00fcr die\nmeisten Betroffenen einen Zeitverlust von zwei bis drei\nJahren. Die Hilfe f\u00fcr sie war sehr unterschiedlich. Es gab \u2013\nich wei\u00df es \u2013 sehr beeindruckende Hilfen von den neu\nBerufenen. Es gab aber auch Desinteresse oder gar das Ge-\ngenteil.\n1998 war f\u00fcr viele die F\u00f6rderung ausgelaufen oder sie\nwird es 1999 sein und daher unsere Forderung nach einem\ngezielten Programm.\nDer Bericht \u00fcber Habilitationen, der k\u00fcrzlich ausgegeben\nwurde, scheint darauf zu verweisen, dass hier ein gro\u00dfer\nFortschritt zu verzeichnen ist von 27 auf nun 51. Nur be-\ntrifft diese Steigerung fast ausschlie\u00dflich die Bereiche\nmathematisch-naturwissenschaftliche Disziplinen und\nMedizin und fast \u00fcberhaupt nicht die Bereiche, von denen\nich gesprochen habe.\nWir k\u00f6nnen jetzt schon absehen: F\u00fcr die n\u00e4chsten zehn\nJahre wird es in den Geistes- und zum Teil Sozialwissen-\nschaften sowie Kulturwissenschaften kaum Ostdeutsche\ngeben, die anstehen zur Berufung zu Professoren. Daher\nunser Antrag, den wir unver\u00e4ndert f\u00fcr aktuell halten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Aus Zeitgr\u00fcnden will ich keine gro\u00dfen Ausf\u00fch-\nrungen machen. Es ist sehr viel geschehen zur F\u00f6rderung\n\nder Wissenschaftler und Wissenschaftlerinnen im Osten.\nAu\u00dferdem, Herr Bramke, Sie haben zu dem Antrag gar\nnicht Bezug genommen. Die Habilitation ist als Regelvor-\naussetzung obsolet geworden. Das wissen Sie selbst. Sie\nhaben vehement gegen die Habilitation im Ausschuss ge-\nsprochen und halten es nicht einmal f\u00fcr notwendig Ihren\nAntrag zu modifizieren. Das, finde ich, ist dieses Hohen\nHauses nicht w\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nFrau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es ganz kurz\nmachen und gebe den Gesamtredebeitrag zu Protokoll.\nWir lehnen diesen von der PDS gestellten Antrag ab; denn\ndiese von Ihnen geforderten F\u00f6rderma\u00dfnahmen sind doch\nnoch sehr stark dem DDR-Denken verhaftet.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie angesprochene Gruppe von Nachwuchswissenschaft-\nlern musste eine Entscheidung nachholen, die ihre west-\nlichen Kolleginnen und Kollegen sp\u00e4testens nach der Pro-\nmotion treffen mussten. Ich denke, wir sind jetzt \u00fcber\ndiese Zeit hinweg.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nwill hier nur klarstellen, dass sich die Staatsregierung sehr\nwohl der Tatsache bewusst war, dass durch die Erneue-\nrung des Hochschulwesens f\u00fcr eine ganze Reihe von Mit-\narbeiterinnen und Mitarbeitern eine schwierige Situation\nentstanden war, dass wissenschaftliche Qualifikationsar-\nbeiten zum Teil neu begonnen werden mussten oder dass\ndurch die Umstrukturierung zus\u00e4tzliche Lehraufgaben auf\nsie zukamen.\nWir haben aus diesem Grund in einer Vielzahl von F\u00e4llen\nalle rechtlichen M\u00f6glichkeiten ausgenutzt, um weit \u00fcber\ndas Ma\u00df der sonst \u00fcblichen Befristungen hinauszugehen.\nWir haben die Zeit im Allgemeinen nicht angerechnet, die\nvor 1990 war, und haben danach in einer ganzen Anzahl\nvon F\u00e4llen unter Hinzuziehung unterschiedlichster Erw\u00e4-\ngungen noch Fristen von sechs bis acht Jahren erhalten.\nWenn danach entweder keine Habilitation oder vergleich-\nbare Leistung vorliegt, dann kann ich nicht akzeptieren,\ndass dies auf die Schwierigkeiten der Hochschulerneue-\nrung zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Die Wahrheit ist, dass eine\nReihe \u2013 nicht viele, aber einige \u2013 von diesen Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeitern der Auffassung waren, es k\u00f6nnte\nihnen gleichsam nichts passieren. Sie waren nicht bereit zu\nakzeptieren, dass wir im Hochschulwesen aus guten wis-\nsenschaftspolitischen Gr\u00fcnden im Rahmen des akademi-\nschen Mittelbaues neben einer Anzahl von unbefristeten\nFunktionsstellen jetzt eine gro\u00dfe Zahl von befristeten Qua-\nlifikationsstellen haben und haben m\u00fcssen, insbesondere\nim Interesse der jungen Wissenschaftlerinnen und Wissen-\nschaftler, die nachr\u00fccken.\nWir haben zun\u00e4chst nach dem Hochschulstrukturgesetz\ndurchaus nicht alle befristeten Stellen zugleich auch befris-\ntet besetzt \u2013 das war in \u00dcbereinstimmung mit der Auffas-\nsung aller Fraktionen des Hohen Hauses \u2013, um diese \u00dcber-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7584\n\n\n\ngangsm\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen. Aber in einer Frist, die\nsich jetzt \u00fcber acht Jahre erstreckt, nun nach einem\nSonderprogramm zu rufen, halte ich angesichts der realen\nSituation nicht f\u00fcr angebracht.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird das Schlusswort\nvon der PDS gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Staatsminister, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auf Ihre sach-\nlichen Erwiderungen entgegnen: Es ist unbestreitbar, dass\nes von denen, die hier gesprochen haben, auch eine Reihe\ngegeben hat, die die M\u00f6glichkeiten, die ihnen geboten\nwurden, nicht genutzt haben.\nIch will auch nicht in Zweifel ziehen, dass hier noch ein\nbestimmtes Denken war, dass man sich zu sicher f\u00fchlte.\nDas trifft f\u00fcr die gro\u00dfe Mehrzahl, von der hier gesprochen\nwird, aber auf gar keinen Fall zu.\nZun\u00e4chst zu dem, was die Habilitation betrifft. Jeder, der\nden wissenschaftlichen Bereich von innen her kennt, wei\u00df,\ndass es dann, wenn jemand bereits seine Habilitation be-\ngonnen hatte und dann eine ganz neue Strukturierung mit\nganz neuen Hochschullehrern erfolgt, bei diesen kein In-\nteresse gibt und zum Teil sogar Ma\u00dfnahmen \u2013 daf\u00fcr k\u00f6nn-\nte ich Beispiele bringen \u2013 unternommen werden, um diese\nHabilitation unm\u00f6glich zu machen. Dass dann die Befris-\n\ntungen nicht genutzt werden k\u00f6nnen, ist ziemlich eindeu-\ntig.\nWas die Bemerkung der beiden Kollegen aus der SPD und\nder CDU betrifft: Frau Schwarz, Sie wissen in diesem\nPunkt wirklich nicht, wovon Sie gesprochen haben, Sie\nwissen es wirklich \u00fcberhaupt nicht.\n\nUnd Herr Gr\u00fcning, was Sie gesagt haben, war nun wirk-\nlich Unsinn. Wenn Sie auf diese Diskussion abheben, die\nwir im Ausschuss hatten: Dort ist meine Diskussion von\nIhnen bzw. Ihrer Fraktion zur\u00fcckgewiesen worden. Wenn\nSie sich die Berufungsunterlagen ansehen, dann sehen Sie\ndoch einmal nach, wie viele ohne Habilitation zum Profes-\nsor berufen werden \u2013 es sind verschwindend wenige.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nLesen Sie sich doch einmal Ihren Antrag durch!)\n\nDaher bestehen wir auf diesem Antrag und werden ihn\nnicht zur\u00fcckziehen, sondern zur Abstimmung anstehen\nlassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 2/10446\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst einige grunds\u00e4tz-\nliche Positionen der SPD zur F\u00f6rderung des wissenschaft-\nlichen Nachwuchses nennen, bevor ich auf den eigent-\nlichen Antragsinhalt eingehe. Das geschieht in Deutsch-\nland \u00fcber einen manchmal sehr langen und beschwer-\nlichen Weg. Nach dem Studium und der Promotion folgt\nnicht selten eine befristete wissenschaftliche Arbeit an\neiner Hochschule, oft \u00fcber Drittmittel gef\u00f6rdert. Es k\u00f6nnen\nauch zwei oder mehr solche Stationen sein.\n\nWer dann noch Interesse an einer weiteren akademischen\nLaufbahn hat oder wem mit seiner Qualifikation auf dem\nArbeitsmarkt gar keine anderen Chancen bleiben, der\nnutzt eine befristete Stelle oder ein Stipendium zur Habili-\ntation; denn nach wie vor ist in vielen F\u00e4chern die Habili-\ntation die entscheidende Berufungsvoraussetzung. Mit et-\nwas Gl\u00fcck und Geduld, vielleicht auch weiteren\nbefristeten Anstellungen erfolgt der Ruf zum Professor.\nEin beschwerlicher Weg, der ob der damit verbundenen\nMobilit\u00e4t auch nicht familienfreundlich ist. Denn die Jahre\naufeinander folgender befristeter Arbeitsverh\u00e4ltnisse an\nder gleichen Hochschule sind gez\u00e4hlt, Hausberufungen\nohnehin nicht m\u00f6glich \u2013 alles in allem also ein harter Weg\nbis zur Professur.\n\nDer akademische Werdegang in der DDR war ein anderer.\nDa gab es auch im Bereich des wissenschaftlichen Nach-\nwuchses Planungen und damit sind wir denn auch beim\nAntrag der PDS. Die angesprochene Generation von Wis-\nsenschaftlern ist wohl genau die Gruppe, welche unter\nganz anderen Vorstellungen die akademische Laufbahn\njenseits der Promotion eingeschlagen hatte und mit der\nWende in eine doppelte Schwierigkeit geriet: Zum einen\nwar der Arbeitsplatz auch zur Existenzsicherung zu hal-\n\nten, was volles Engagement auch bei der Hochschul-\nerneuerung einschloss. Zum anderen war eine Anpassung\nan die ziemlich ver\u00e4nderten Bedingungen f\u00fcr eine akade-\nmische Laufbahn notwendig, verbunden sicher auch mit\neiner Infragestellung der bisherigen beruflichen Orientie-\nrung.\nDie angesprochene Gruppe von Nachwuchswissenschaft-\nlern musste aber eine Entscheidung nachholen, die ihre\nwestlichen Kolleginnen und Kollegen sp\u00e4testens nach der\nPromotion treffen mussten. F\u00fcr manche oder manchen\nwar diese Entscheidung nicht mehr so offen, weil sie in-\nzwischen famili\u00e4re, also soziale Verpflichtungen eingegan-\ngen waren. Genau deshalb haben wir uns damals auch im\nLandtag daf\u00fcr eingesetzt und mit dem Hochschulstruktur-\ngesetz beschlossen, die Stellen f\u00fcr das wissenschaftliche\nPersonal aus dem eigenen Haus zu besetzen. Wir sehen\nauch, dass die Hochschulen bem\u00fcht waren dieser Genera-\ntion von Wissenschaftlern die weitere Qualifikation zu er-\nm\u00f6glichen.\n\nWir wissen nicht, wie viele dieser Wissenschaftler aus wel-\nchen Gr\u00fcnden keine Habilitation aufgenommen oder nicht\nabgeschlossen haben. Wir wissen auch nichts \u00fcber die\nGr\u00fcnde oder Ursachen hierf\u00fcr. Wir finden hierzu auch\nkeinerlei Angaben im Antrag der PDS. Bei allem Verst\u00e4nd-\nnis f\u00fcr die Betroffenen: Mit einem solchen mehr oder\nweniger ins Blaue gehenden Antrag ist niemandem ge-\ndient. Der Antragsteller kann doch unm\u00f6glich annehmen,\ndass ein Parlament einem so unbestimmten Antrag zu-\nstimmen kann, wo weder klar ist, um wie viele F\u00e4lle es\nsich handeln k\u00f6nnte, noch wie man den Betroffenen kon-\nkret helfen k\u00f6nnte und damit welche Kosten hierf\u00fcr zu\nveranschlagen w\u00e4ren. Uns scheint im Gegenteil, dass der\nAntragsteller sich nicht dar\u00fcber im Klaren war, dass die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7585\n\n\n\nvon ihm als wendespezifisch deklarierten Probleme ganz\ntypische f\u00fcr eine akademische Laufbahn in Deutschland\nsind.\nDie SPD kann einem solchen Antrag nicht zustimmen. Wir\nsehen aber sehr wohl die Notwendigkeit, bundesweit die\nakademische Nachwuchsf\u00f6rderung und typische Qualifi-\nkationswege zu \u00fcberdenken. Uns scheint dabei wichtig,\ndass eine Entscheidung \u00fcber die berufliche Zukunft relativ\nfr\u00fch fallen muss und dass der Weg bis zur M\u00f6glichkeit\neiner ersten Berufung um einiges k\u00fcrzer und kontinuier-\nlicher sein sollte. Dies sage ich auch als Frauenpolitikerin,\n\ndenn kein F\u00f6rderprogramm kann derzeit verhindern, dass\nFamilie und akademische Laufbahn nur schwer miteinan-\nder vereinbar sind, woran nach wie vor Frauen am meis-\nten zu tragen haben.\nWir k\u00f6nnen die Staatsregierung nur auffordern, jede Gele-\ngenheit auf Bundesebene zu nutzen, um die akademische\nNachwuchsgewinnung in Deutschland zu reformieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nIllegale Grenz\u00fcbertritte \u00fcber die s\u00e4chsischen Landesgrenzen\nDrucksache 2/10153, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD und\nPDS je 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nCDU, PDS, CDU, SPD; der Ausl\u00e4nderbeauftragte und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der\nFraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! ,,Sachsen ist sicherer geworden\u201c \u2013 mit\ndiesen Worten begann unser Innenminister seine Regie-\nrungserkl\u00e4rung vom 18. September vorigen Jahres und\ndieser Trend h\u00e4lt weiter an. Die Zahl der Straftaten ging\nauch 1998 weiter zur\u00fcck \u2013 von 1995 bis 1998 um fast 13 %\n\u2013 und die Aufkl\u00e4rungsquote stieg um 17 % kontinuierlich\nauf nunmehr 52 % an.\nAuf 100 000 Einwohner entfielen 1998 8 100 Delikte. Der\nMittelwert der neuen Bundesl\u00e4nder lag bei 9 400 Delikten.\nOhne Ber\u00fccksichtigung der Straftaten gegen das Ausl\u00e4n-\nder- und Asylverfahrensgesetz waren es sogar nur 7 440\nStraftaten. Aber gerade bei diesem Straftatbereich haben\nwir eine Steigerung zu verzeichnen \u2013 nach drastischen\nR\u00fcckg\u00e4ngen seit 1993, die zu einer Halbierung der Auf-\ngriffszahlen in Sachsen f\u00fchrten, auch dank des Asylbewer-\nberleistungsgesetzes.\nDer hier zu behandelnde Antrag setzt genau an diesem\nStraftatbereich an. Die Anzahl der illegalen Grenz\u00fcber-\ntritte von der Tschechischen Republik nach Sachsen ist\n1998 deutlich gestiegen. An den s\u00e4chsischen EU-Au\u00dfen-\ngrenzen sind insgesamt 16 700 unerlaubte Einreisen festge-\nstellt worden. An der Grenze zur Tschechischen Republik\nstieg die Zahl der unerlaubten Einreisen um 2 179 F\u00e4lle,\nentlang der Grenze zu Polen um 332 F\u00e4lle.\nDiese Entwicklung hat nat\u00fcrlich ihre Ursachen au\u00dferhalb\nSachsens. Die Dauerkrise in Jugoslawien, in deren Folge\nTausende und Abertausende vertrieben wurden und wer-\nden, ist eine davon. Wir verfolgen ja die Ereignisse tagt\u00e4g-\nlich.\nAber auch die wirtschaftliche Situation in den ehemaligen\nOstblockstaaten, im Nahen und Mittleren Osten sowie in\nAfrika und einigen L\u00e4ndern Asiens f\u00fchren zu weiteren\nWanderbewegungen. Dabei wird besonders die Balkan-\nroute mit Transit \u00fcber die Tschechische Republik nach\nDeutschland benutzt. Die H\u00e4lfte aller illegalen Grenz\u00fcber-\ntritte nach Deutschland erfolgt \u00fcber diesen Weg.\nBesonders brisant aber sind die Zahlen der Schleusungen.\nSie sind in aller Regel der organisierten Kriminalit\u00e4t zuzu-\nrechnen. 1998 wurden \u00fcber 1 100 Schleuserf\u00e4lle festge-\n\nstellt. Im Bereich der s\u00e4chsisch-tschechischen Grenze wur-\nden 1998 insgesamt 4 885 geschleuste Personen aufgegrif-\nfen, an der s\u00e4chsisch-polnischen Grenze 769 und im Inland\nwurden 460 geschleuste Personen festgestellt. Damit konn-\nten an den s\u00e4chsischen EU-Au\u00dfengrenzen im Grenz-\nbereich insgesamt 6 114 Personen aufgegriffen werden.\nDiese illegalen Grenz\u00fcbertritte werden mehr und mehr\nvon gewerbsm\u00e4\u00dfig handelnden Banden vorbereitet und\ndurchgef\u00fchrt. Der Anstieg der Schleusungen von 710 in\n1997 auf 1 130 in 1998 verdeutlicht die erhebliche kriminel-\nle Energie dieser organisierten Verbrecher.\n\nDie ausl\u00e4ndischen Personen werden teils gezielt geworben\nund beispielsweise via Moskau oder Warschau \u00fcber wei-\ntere Zwischenstationen nach Deutschland gebracht. Das\nerfordert gro\u00dfen Personaleinsatz und eine arbeitsteilig\norganisierte Logistik. In grenznahen Sammelpunkten ver-\nbleiben die Schleusungswilligen oft \u00fcber einen l\u00e4ngeren\nZeitraum, bis der Schleuserorganisation der Zeitpunkt f\u00fcr\nden Grenz\u00fcbertritt g\u00fcnstig erscheint. Als Sammelpunkte\nwerden im grenznahen Raum Orte wie Varnsdorf, \u00dast\u00ed\noder Cheb genutzt.\n\nNach dem illegalen Grenz\u00fcbertritt werden gew\u00f6hnlich\nHauptstrecken frequentiert, da die Schleusungsfahrer\nnicht oder nur selten \u00fcber gute Orts- und Streckenkennt-\nnisse verf\u00fcgen und bestrebt sind den unmittelbaren\nSchleusungsbereich so schnell wie m\u00f6glich zu verlassen.\nDie Bundesstra\u00dfen und Autobahnen werden bevorzugt\ngenutzt.\n\nWenn ein Schleuser direkt aufgegriffen wird, ist er meist\ndas letzte Glied der Kette \u2013 er ist der Schwanz und nicht\nder Kopf. Oft sind es arme Teufel, die sich f\u00fcr diesen ille-\ngalen Transport der Ausl\u00e4nder nach Deutschland ein paar\nMark verdienen und gegebenenfalls, wie bei dem Ver-\nkehrsunfall in Wei\u00dfenborn am 30. Juli 1998, noch den Tod\nvon sieben in die Kleintransporter gepferchten Menschen\nzu verantworten haben bzw. noch weitere 18 Schwerver-\nletzte und vier Leichtverletzte.\n\nDie Kosten f\u00fcr eine derartige Schleusung nach Deutsch-\nland betragen bis zu 10 000 Dollar; die Preise werden nach\nEntfernung, Verkehrsmittelbenutzung und Verm\u00f6gen der\nillegalen Einwanderer gestaffelt. Dabei gibt es sogar\nGarantieschleusungen, das hei\u00dft bei Aufgriff und bei\nR\u00fcckschiebung eines Aufgegriffenen treffen sich die Abge-\nschobenen wieder mit ihrem Schleuser in Hotels und wer-\nden f\u00fcr den n\u00e4chsten Grenz\u00fcbertritt vorbereitet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7586\n\n\n\nAls \u00fcberwiegende Zielorte wurden durch unsere Poli-\nzisten Berlin und Hamburg herausgearbeitet. Der Freistaat\ngilt zun\u00e4chst noch als Transitland und im Wesentlichen\nnicht als Zielgebiet. Jedoch wird Leipzig insbesondere von\nirakischen Staatsangeh\u00f6rigen angesteuert. Hintergrund ist\nvermutlich eine relativ hohe Anzahl irakischer Asylbewer-\nber in Leipzig, welche als Anlaufpunkte fungieren oder\nFamilienzusammenf\u00fchrung betreiben.\nMeine Damen und Herren! Angesichts dieser Steigerung\nist es an der Zeit, dass sowohl Tschechien als auch Polen\nihre internen Hausaufgaben machen und ihre Deutschland\nabgewandte Seite sichern.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nDie Aufforderungen der Bundesinnenminister und des\nS\u00e4chsischen Staatsministers des Innern speziell an die\ntschechische Regierung liegen vor. Nun sind unsere Nach-\nbarl\u00e4nder am Zuge, ihrerseits die gesetzlichen Grundlagen\nzu schaffen, um diese Kriminalit\u00e4t einzud\u00e4mmen und die\nillegalen Grenz\u00fcbertritte unter Strafe zu stellen.\nDar\u00fcber hinaus gibt es eine Reihe von Ma\u00dfnahmen, die im\nRahmen der Europ\u00e4ischen Union und im Rahmen der so\ngenannten Budapester Konferenz gestellt werden, bei-\nspielsweise die Erh\u00f6hung der F\u00e4lschungssicherheit ausl\u00e4n-\nderrechtlich relevanter Dokumente wie P\u00e4sse und Visa.\nEin wichtiger Schritt k\u00f6nnte auch die Wiedereinf\u00fchrung\ndes Visumzwanges f\u00fcr die Herkunfts- und auch Transit-\nl\u00e4nder sein.\nAngesichts der Notwendigkeit, illegale Grenz\u00fcbertritte in\nAbstimmung mit den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der Nachbar-\nstaaten zu verhindern, haben der Bundesgrenzschutz, die\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden und die Landespolizei fr\u00fchzeitig\neinen Schwerpunkt darauf gelegt, die Zusammenarbeit\nmit den Beh\u00f6rden der mittel- und osteurop\u00e4ischen Staaten\nin diesem Bereich zu verbessern.\nBesondere Bedeutung wird auch der langj\u00e4hrigen engen\nZusammenarbeit zwischen Bundesgrenzschutz und s\u00e4ch-\nsischer Polizei zur Koordination und zur gemeinsamen\nDurchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen im Grenzgebiet beigemes-\nsen.\nDer Entwicklung wurde auch Rechnung getragen, indem\nder Bund auf Dr\u00e4ngen Sachsens den Bundesgrenzschutz\nim September 1998 um weitere 480 Beamte aufgestockt\nhat. Im Freistaat sind nunmehr 4 346 Bundesgrenzschutz-\nbeamte stationiert, die jederzeit anlassbezogen verst\u00e4rkt\nwerden k\u00f6nnen. Auch Sachsens Bereitschaftspolizei hat\nzus\u00e4tzlich zwei Hundertschaften, das hei\u00dft 250 Beamte, im\ngrenznahen Raum eingesetzt.\nSo wurden seit 1994 in Ebersbach, Seifhennersdorf und Ro-\nthenburg neue Polizeiposten eingerichtet. Damit gibt es im\nGrenzbereich Sachsens insgesamt 19 Polizeiposten. Dane-\nben wurden besonders belastete und betroffene Polizei-\ndienststellen im Grenzbereich gezielt verst\u00e4rkt. In Sebnitz\nwurden zur Durchf\u00fchrung gemeinsamer Aktionen mit\ndem Bundesgrenzschutz zwei Einsatzz\u00fcge der Bereit-\nschaftspolizei und eine Hundertschaftsf\u00fchrung stationiert.\nAuch in G\u00f6rlitz, dieser Grenzstadt, die aufgrund ihrer spe-\nzifischen Lage besonders kriminalit\u00e4tsbelastet ist, wurde\nein Einsatzzug zus\u00e4tzlich stationiert.\nNeben den unmittelbaren polizeilichen Ma\u00dfnahmen haben\naber auch Aktivit\u00e4ten zur Sensibilisierung der Bev\u00f6lke-\nrung des Grenzraumes zu einer wirksameren Mithilfe bei\nder Festnahme illegal eingereister oder geschleuster Aus-\nl\u00e4nder durch rasche Meldung verd\u00e4chtiger Personen oder\nPersonengruppen gef\u00fchrt.\n\nMeine Damen und Herren! Die Sachsen beweisen auch in\ndiesen Tagen, dass sie hilfsbereit und gastfreundlich die in\nNot geratenen vertriebenen Menschen aus dem Kosovo\naufnehmen, auch \u00fcber die Verteilungsquote hinaus. Wir\nwollen denen helfen, die unserer Hilfe bed\u00fcrfen. Aber\nallen anderen, die diese Hilfsbereitschaft, aus welchen\nGr\u00fcnden auch immer, f\u00fcr sich ausn\u00fctzen wollen, denen\nsetzen wir den Stuhl vor die T\u00fcr.\nF\u00fcr beides, Herr Staatsminister des Innern, haben Sie die\nvolle Unterst\u00fctzung unserer Fraktion.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; bitte,\nHerr Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Vor Gericht ist es \u00fcblich, wenn das\nBegehr des Kl\u00e4gers nicht hinreichend pr\u00e4zise formuliert\nist, den Parteiwillen wohlwollend auszudeuten. Sie be-\nzeichnen das Thema des Antrages mit ,,illegale Grenz\u00fcber-\ntritte \u00fcber die s\u00e4chsischen Landesgrenzen\u201c.\nSo weit ist die Sezessionsbewegung und die Kleinstaaterei\nnun doch nicht fortgeschritten, dass jemand illegal die\nGrenze in Richtung Sachsen \u00fcbertreten k\u00f6nnte. Wir gehen\ndavon aus, dass Sie die in Sachsen liegenden Grenzen zwi-\nschen der Bundesrepublik Deutschland und den angren-\nzenden Nachbarstaaten meinen und \u2013 weil es so sch\u00f6n\ngruselt, Herr Seidel \u2013 genau wissen wollen, wie sich das so\ngenannte Schlepperunwesen in Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t\nentwickelt.\nWelchen ausl\u00e4nderrechtlichen Erw\u00e4gungen Ihre Wiss-\nbegierde entspringt, k\u00f6nnen wir freilich nur erahnen.\nDie Staatsregierung gibt sich ihrerseits gleicherma\u00dfen\nhoheitlich und beantwortet Ihre Frage 1 pr\u00e4gnant und\nschnittig mit: ,,Der Bundesgrenzschutz meldet entlang der\ns\u00e4chsischen Landesgrenze folgende Aufgriffszahlen:\u201c\nWir lasen die Aufgriffszahlen und stutzten zum ersten\nMal. 1993 wurden 24 954 F\u00e4lle unerlaubter Einreise von\nAusl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern registriert. In den Jahren\n1994 bis 1997 blieb die Zahl konstant zwischen 12 500 und\n13 500. 1998 waren es 14 153 Aufgriffsf\u00e4lle, allerdings nur\nbis Ende Oktober.\nWenn aber die Zahlen seit so vielen Jahren so konstant\nsind, eine so weitgehende Stagnation zu verzeichnen ist,\nwarum gibt es dann diesen t\u00e4glichen konstanten Trommel-\nwirbel in Richtung immer neuer Sensationsmeldungen in\npuncto Schleusung?\nDie n\u00e4chste Stutzigkeit \u00fcberkam uns bei der Antwort auf\ndie Frage 2, die nach den \u2013 bekannten \u2013 Gr\u00fcnden f\u00fcr diese\nillegalen Grenz\u00fcbertritte gestellt war. Ich zitiere den ersten\nHalbsatz aus der Antwort des SMI: ,,Die politischen Ver-\n\u00e4nderungen in den ehemaligen Ostblock-Staaten, der\nB\u00fcrgerkrieg im ehemaligen Jugoslawien \u2026\u201c\nDass die politischen Ver\u00e4nderungen, Herr Seidel, die neue\nFreiheit quasi, zu Wanderungsbewegungen aus dem Ost-\nblock f\u00fchren, das sollte das SMI gut \u00fcberdenken.\n\n(Zuruf von der CDU: Was soll es denn sonst sein?)\n\nWas die zweite Seite anbetrifft, den B\u00fcrgerkrieg im ehe-\nmaligen Jugoslawien, da reiben wir uns doch die Augen.\nWenn es so ist, dass es in Jugoslawien eine staatliche Ver-\nfolgung von Kosovo-Albanern gibt und gab und schon seit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7587\n\n\n\ngeraumer Zeit gab, ist jeder dieser Kosovo-Albaner, der\nnach Deutschland kam, nach Artikel 16 ein Asylbewerber.\n\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\nMit welchem Recht wurde ein einziger zur\u00fcckgeschoben?,\nfrage ich dann. Wie denn das? Da liegt ja das Problem.\nSie schwelgen in der weiteren Antwort der Staatsregierung\ndarin, dass es einen Kosovo-Alarmplan gab, dass der Bun-\ndesgrenzschutz beizeiten auf die Fl\u00fcchtlinge eingestellt\nwar, dass sie aufgegriffen und zur\u00fcckgeschoben worden\nsind.\nDie Antwort kam im Dezember 1998. Da konnten Sie nicht\nwissen, dass Sie mit der Antwort die heutige Kriegsphilo-\nsophie konterkarieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nW\u00f6rtlich in der Antwort: ,,In der Regel handelt es sich bei\nden Aufgriffen um Drittstaatenangeh\u00f6rige, in erster Linie\num Staatsangeh\u00f6rige der Bundesrepublik Jugoslawien.\u201c Es\nwaren also in der Masse Kosovo-Albaner, die zur\u00fcckge-\nschoben worden sind.\nHeute kam gefaxt die Antwort der Bundesregierung auf\neine Kleine Anfrage des MdB Ulla Jelpke. Laut Antwort\nder Bundesregierung auf diese Kleine Anfrage wurden im\nZeitraum vom 16.10.1998 bis zum 25.3.1999 insgesamt\n13 352 F\u00e4lle von Antrag auf Asyl durch Kosovo-Albaner\nvom BAFl als unbegr\u00fcndet zur\u00fcckgewiesen \u2013 bis Mitte\nOktober 1999. Da flogen schon die Flugzeuge, da wurde\nnoch gesagt: Keine Fluchtgr\u00fcnde! Da wurde schon ge-\nbombt. Nein, es war eine Woche vor den Bomben.\n\n(Zurufe von der CDU: Sie haben Oktober gesagt.)\n\nVom 16.10.1998 bis 25.3.1999, Entschuldigung, bis ein-\nschlie\u00dflich Mitte M\u00e4rz 1999.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Herr M\u00f6ckel, bevor Sie es begreifen \u2026\n\n(Zuruf von der CDU: Der ist gar nicht da.)\n\nWir wiederholen unseren Standpunkt, dass es kleingeistig\nund hirnrissig ist zu glauben, dass man den weltweiten\nWanderungs- und Migrationsbewegungen, die zuallererst\naus sozialem Gef\u00e4lle resultieren, aus sozialem Unrecht, aus\nsozialer Ungerechtigkeit, dass man diesen Tendenzen,\ndiesen Entwicklungen mit Grenzsicherungsma\u00dfnahmen\nund Strafrecht begegnen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist Unsinn.\nWir wiederholen unseren Standpunkt, dass wir f\u00fcr die\nDingfestmachung und Bestrafung von Menschen sind, die\nsich mit dem Elend anderer Geld verdienen. Gemeint sind\nhier die Schleuserorganisationen. Das ist keine Frage f\u00fcr\nuns.\nWir wiederholen unseren Standpunkt, dass das fortw\u00e4h-\nrende Aufstocken des BGS und \u2013 wie es in der Antwort\nhei\u00dft \u2013 der zus\u00e4tzliche Einsatz von Kr\u00e4ften der Bereit-\nschaftspolizei und von Polizeireiterstaffeln zur Unterst\u00fct-\nzung der \u00f6rtlichen Kr\u00e4fte im Grenzgebiet wenigstens ein\nfatalistisches Konzept ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, kommen Sie zum\nEnde.\n\nBartl, PDS: Kein Mensch ist illegal. Menschenrechte sind\nunteilbar, in Jugoslawien, hier und anderswo!\n\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Herr\nAbg. Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Bartl, f\u00fcr die Wanderungs-\nbewegungen und deren Zur\u00fcckhaltung haben Sie, denke\nich, auch kein Konzept. Da hatten Sie auch fr\u00fcher kein\nKonzept, wie die Geschichte zeigt.\nHerr Bartl, ich denke, dass Sie an der Stelle niemandem\neinen Vorwurf machen k\u00f6nnen. Man muss dar\u00fcber reden,\nwas da zu machen ist. Wir haben an dieser Stelle wahrhaf-\ntig kein Konzept.\nIch denke, dass es richtig ist, dass wir nicht alle, die zu uns\nkommen wollen, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, im\nLande belassen k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen wir nicht.\n\n(Bartl, PDS: Richtig!)\n\nDie Verbesserung der Situation an den Grenzen unter-\nst\u00fctzt die SPD-Fraktion mit allen rechtsstaatlichen\nMa\u00dfnahmen, damit illegale Einreisen, Schlepper- und\nSchleuserkriminalit\u00e4t so weit wie m\u00f6glich bek\u00e4mpft wer-\nden. Schlepper- und Schleuserkriminalit\u00e4t, Herr Bartl, ist\netwas anderes, als wenn nur Wirtschaftskriminelle hier\nr\u00fcberkommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bartl, PDS:\nDie Schleuser werden doch nicht zur\u00fcckgeschoben!\n\nDie kommen doch gar nicht!)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Frage, dass f\u00fcr den\nBundesminister Otto Schily die Absicherung unserer Gren-\nzen ein besonderes Anliegen ist.\nNachdem endlich die Kl\u00e4rung der Standortfrage des\nBundesgrenzschutzes in Sachsen zu unseren Gunsten ent-\nschieden wurde und deutlich mehr BGS-Beamte an den\ns\u00e4chsischen Au\u00dfengrenzen ihren Dienst versehen, stellen\nsich auch die entsprechenden Erfolge ein.\nDer Bundesgrenzschutz hat im vergangenen Jahr\n19 203 Personen aufgegriffen, 2 162 Schleuser, die wieder-\num 12 000 Personen geschleust haben.\nDie positive Entwicklung an der deutsch-polnischen Gren-\nze ist das Resultat der sich verstetigenden Zusammenar-\nbeit mit dem polnischen Grenzschutz. Die Zusammenar-\nbeit mit der tschechischen Seite bedarf noch generell der\nVerbesserung, die die Bundesregierung durch intensive\nGespr\u00e4che zu erreichen versucht.\nAber nicht nur der enge Kontakt zu unseren Nachbarn ist\nwichtig, sondern auch eine enge Kooperation zwischen\nBundesgrenzschutz und s\u00e4chsischer Polizei. Ich glaube,\ninsoweit sind wir in Sachsen auf einem guten Weg. Durch\ndie Anfang M\u00e4rz durch Bundesminister Schily mit Ihnen,\nHerr Hardraht, unterzeichnete Vereinbarung \u00fcber die Bil-\ndung eines gemeinsamen Sicherheitskooperationssystems\nwird die bereits bestehende Zusammenarbeit weiter aus-\ngebaut, um auch k\u00fcnftig durch gemeinsame Eins\u00e4tze die\nKriminalit\u00e4t in unseren Grenzregionen zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\nMeine Damen und Herren! Von Ausruhen kann aber keine\nRede sein. So wird die neue Bundesregierung unter F\u00fch-\nrung der SPD endlich die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige innere Reform\ndes Bundesgrenzschutzes in die Wege leiten. Dazu geh\u00f6-\nren in erster Linie die Verbesserung der Personal- und\nStellenstruktur, die Schaffung optimaler Arbeitsbedingun-\ngen in den Dienststellen sowie eine z\u00fcgige Bereitstellung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7588\n\n\n\nvon moderner polizeilicher Einsatzausstattung. Hierzu hat\ndie Bundesregierung in einem ersten Schritt einer Ver-\ndoppelung der urspr\u00fcnglich vorgesehenen Planungszah-\nlen f\u00fcr die Personalentwicklung zugestimmt. F\u00fcr die Be-\nschaffung moderner und leistungsf\u00e4higer Ausstattung ist\nim Bundeshaushalt eine Mittelerh\u00f6hung von 20 % im Ver-\ngleich zum Vorjahr vorgesehen. Trotz allgemeiner\nSparzw\u00e4nge stehen f\u00fcr die Ausr\u00fcstung des BGS jetzt im-\nmerhin rund 200 Millionen DM f\u00fcr dieses Jahr zur Ver-\nf\u00fcgung.\nMeine Damen und Herren, Sie sehen also, dass wir nicht\nnur von innerer Sicherheit reden, sondern die Probleme an\nunseren Grenzen auch ernst nehmen und das Notwendige\ntun. Die Wanderungsbewegungen haben wir deshalb noch\nnicht im Griff.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun den Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten Heiner Sandig das Wort zu nehmen.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Frau Pr\u00e4si-\ndentin, in Anbetracht der fortgeschrittenen Zeit m\u00f6chte ich\ngern meinen Beitrag zu Protokoll geben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die Staats-\nregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Minister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal zwei\nPunkte ansprechen.\nZum einen geht es um den illegalen Grenz\u00fcbertritt im Ver-\nh\u00e4ltnis zu den allgemeinen Migrationsbewegungen. Es\nkann nicht unsere Auffassung sein, dass wir das Tor und\ndas Daueraufenthaltsland f\u00fcr s\u00e4mtliche Migrationsstr\u00f6me\ndieser Welt sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist unabh\u00e4ngig davon, ob diese Str\u00f6me aus Afgha-\nnistan, dem Irak, aus Somalia oder anderen Teilen Afrikas\nkommen. Wenn man diese Probleme vern\u00fcnftig l\u00f6sen will,\nist ein Kontingentverfahren notwendig. Dies ist zumindest\nin der Europ\u00e4ischen Union notwendig, aber eigentlich gilt\ndies \u00fcber die Europ\u00e4ische Union hinaus.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIn einer solchen Vereinbarung m\u00fcssen genaue Zahlen-\nangaben f\u00fcr jedes Jahr enthalten sein. Die USA, Australien\nund Kanada haben bereits eine solche Regelung. F\u00fcr den\nBereich der Europ\u00e4ischen Union hatte schon Herr Kanther\nwie jetzt Herr Schily eine solche Vereinbarung gefordert.\nNur wird man mit dieser Planung in absehbarer Zeit nicht\nzum Erfolg kommen k\u00f6nnen. Wenn es schon nicht gelingt,\nbei der Aufnahme der Kosovo-Fl\u00fcchtlinge die \u00fcbrigen\nMitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union zu einem Kon-\ntingentverfahren zu bewegen \u2013 wie soll es dann zu einer\nKontingentierung der allgemeinen Migration kommen?\nHerr Bartl, was Sie hier vorgetragen haben, ist illusion\u00e4r.\nZum Zweiten m\u00f6chte ich noch einmal detailliert auf die\nSituation an der Grenze Sachsens zu Tschechien und zu\nPolen eingehen. Dies halte ich deshalb f\u00fcr notwendig, weil\nsich in den jeweiligen Bereichen mittlerweile deutliche Un-\n\nterschiede zeigen. Ich glaube, es ist interessant diese Unter-\nschiede zu verdeutlichen und zu bewerten.\nWir verzeichnen eine starke Zunahme von 20,4 % der\nDelikte im Grenzgebiet Sachsens zu Tschechien. Dieser\nAnstieg ist jedoch zu etwa 60 % durch Formalverst\u00f6\u00dfe ge-\ngen asyl- oder ausl\u00e4nderrechtliche Vorschriften bedingt.\nSo werden Menschen mit gef\u00e4lschten P\u00e4ssen oder ohne\nAusweisdokumente angetroffen. Die gleichzeitig zu stel-\nlende Frage lautet: Wie steigt durch diese Zunahme der\nillegalen Grenz\u00fcberg\u00e4nger die Kriminalit\u00e4t im echten Sin-\nne in den s\u00e4chsischen Grenzgemeinden? Dabei geht es\nzum Beispiel um Diebstahl, Mord, Totschlag, Urkunden-\nf\u00e4lschung usw.\nMeine Damen und Herren, ich sage es immer wieder, und\nzwar sowohl der Presse als auch vor Ort an der Grenze:\nDie allgemeine, echte Kriminalit\u00e4t ist in den s\u00e4chsischen\nGemeinden, die unmittelbar an der Grenze zu Tschechien\ngelegen sind, gesunken! Der R\u00fcckgang betr\u00e4gt 2,3 %. Das\nmuss man zun\u00e4chst einmal wissen.\nDie zweite Frage lautet: Wie hoch ist die allgemeine Krimi-\nnalit\u00e4tsbelastung dieser an der Grenze zu Tschechien\nliegenden Gemeinden? Die Zahl der festgestellten echten\nStrafdelikte, hochgerechnet auf 100 000 Einwohner, betr\u00e4gt\n4 817 pro Jahr. In dieser Zahl sind die Formalverst\u00f6\u00dfe ge-\ngen das Passgesetz nicht enthalten. Der Landesdurch-\nschnitt liegt bei 8 100 Delikten. Die Durchschnittszahl der\nDelikte in den Gemeinden in Sachsen insgesamt mit einer\nEinwohnerzahl unter 20 000 betr\u00e4gt 4 559. Damit ist fol-\ngende Aussage richtig: Die Gemeinden an der Grenze zu\nTschechien unterliegen keiner h\u00f6heren Kriminalit\u00e4tsbela-\nstung als die \u00fcbrigen Gemeinden gleicher Gr\u00f6\u00dfenordnung\nin Sachsen. Davon gibt es Ausnahmen, die wir im Einzel-\nnen aufgez\u00e4hlt haben. So ist in Altenberg ein h\u00f6herer Wert\nzu verzeichnen, im Durchschnitt der entsprechenden Ge-\nmeinden jedoch nicht.\nLassen Sie mich Folgendes hinzuf\u00fcgen: Diese Zahlen zur\nKriminalit\u00e4tsbelastung sind noch nicht nach der Nationali-\nt\u00e4t der Straft\u00e4ter \u2013 Ausl\u00e4nder oder Deutsche \u2013 differen-\nziert. Wir haben auch dies erfasst. Der Anteil der Ausl\u00e4n-\nder an der Begehung der allgemeinen, echten Kriminalit\u00e4t\nin den Grenzgemeinden zu Tschechien betr\u00e4gt \u2013 h\u00f6ren Sie\ngut zu! \u2013 17,7 %; er ist nicht h\u00f6her. Die \u00fcbrigen etwa\n83,3 % sind Deutsche, die stehlen und Scheckf\u00e4lschungen\nbegehen. Trotz der Erh\u00f6hung der illegalen Grenz\u00fcbertritte\nist der Anteil der Ausl\u00e4nder an der Begehung der echten\nKriminalit\u00e4t im Bereich der tschechischen Grenze gesun-\nken. Im Jahr 1997 lag der entsprechende Ausl\u00e4nderanteil\nbei 21,3 %, im Jahr 1998 bei 17,7 %.\nDiese Angaben dienen einer gewissen Versachlichung der\ngesamten Diskussion.\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nNun fragt man sich: Woher kommt diese Entwicklung? In\nZusammenarbeit mit dem BGS und dem Landeskriminal-\namt haben wir die entsprechenden Zahlen erfasst. Diesen\nAnteil von 17,7 % haben wir nach nationaler Herkunft auf-\ngeschl\u00fcsselt. Die meisten T\u00e4ter kommen danach aus\nTschechien, die n\u00e4chstgr\u00f6\u00dfere Gruppe kommt aus Rum\u00e4-\nnien. Tschechien hat insoweit einen Anteil von 4,9 %,\nRum\u00e4nien einen Anteil von 3,7 %.\nDie n\u00e4chste Frage lautet: Wie hoch ist der Anteil der Perso-\nnen, die aus Jugoslawien allgemein und speziell aus dem\nKosovo kommen. Dieser Anteil betr\u00e4gt 0,7 %. Genau das\nm\u00f6chte ich zum Ausdruck bringen. Wir verzeichnen eine\nsehr starke Zunahme der illegalen Grenz\u00fcbertritte von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7589\n\n\n\nTschechien nach Sachsen. Gleichzeitig sinkt die echte\nKriminalit\u00e4t. Wir haben eine genaue Aufschl\u00fcsselung, aus\nder sich ergibt, dass diejenigen, die zus\u00e4tzlich zu uns her-\n\u00fcberkommen aus Afghanistan \u2013 das ist die zweith\u00f6chste\nZahl nach denen aus Jugoslawien gewesen \u2013, ansonsten\nkriminalstatistisch so gut wie nicht in Erscheinung treten.\nDer andere Teil betrifft die Grenze zu Polen. Dort sieht es\nv\u00f6llig anders aus. Wir verzeichnen zwar eine geringere\nZunahme der Zahl der Gesamtdelikte \u2013 sie betr\u00e4gt nicht\n20,4 %, sondern nur 4,9 % \u2013, aber wir haben dort eine\ngewisse, wenn auch geringe Zunahme der echten Krimina-\nlit\u00e4t, n\u00e4mlich von 0,4 %. Der Anteil der echten Kriminalde-\nlikte an der Gesamtzahl der Delikte ist an der Grenze zu\nPolen sehr viel h\u00f6her als an der Grenze zu Tschechien.\nAuch ist die Belastung der Bev\u00f6lkerung mit Kriminalit\u00e4t in\nden Grenzgemeinden zu Polen deutlich h\u00f6her als die Bela-\nstung der Gemeinden an der tschechischen Grenze. Als\ndurchschnittliche Belastungszahl der Grenzgemeinden zu\nPolen ergibt sich nach Herausrechnung der Passdelikte die\nZahl von 10 294 Delikten der echten Kriminalit\u00e4t auf\n100 000 Einwohner. Dieser Wert ist sehr hoch. Er liegt\nimmerhin etwa 2 000 Delikte \u00fcber dem Landesdurch-\nschnitt.\n\nDie n\u00e4chste Frage lautet: Welche Delikte werden von Aus-\nl\u00e4ndern aus welchen Herkunftsl\u00e4ndern begangen? Der\nAnteil der Ausl\u00e4nder betr\u00e4gt hier nicht, wie an der Grenze\nzu Tschechien, 17 %, sondern 36 %; er ist doppelt so hoch.\nZwar ist dieser Wert von 1997 auf 1998 geringf\u00fcgig gesun-\nken, n\u00e4mlich von 38,8 % auf 36 %, aber er betr\u00e4gt eben\ndoch etwa ein Drittel. Wenn Sie diese Zahl wiederum nach\nNationen aufschl\u00fcsseln, dann stellen Sie fest, dass 77,8 %\nder Ausl\u00e4nder, die in den s\u00e4chsischen Gemeinden an der\nGrenze zu Polen Delikte begehen, Polen sind. Mehr als\ndrei Viertel der Delikte in diesem Grenzbereich werden\nvon Polen begangen.\n\nDann fragt man sich, um welche Delikte es geht. Die Zahl\nder echten Kriminaldelikte betr\u00e4gt etwas mehr als 11 700.\n\nDavon sind 2 508 einfache Ladendiebst\u00e4hle. Von insge-\nsamt 2 379 ermittelten Tatverd\u00e4chtigen waren 1 177 Aus-\nl\u00e4nder. Damit kommt man der Sache deutlich eher auf die\nSpr\u00fcnge als mit allgemeinen Vortr\u00e4gen. Das Problem der\nKriminalit\u00e4t in der Masse im Verh\u00e4ltnis zu Polen ist\nLadendiebstahl, Ladendiebstahl und noch einmal Laden-\ndiebstahl. Das hei\u00dft, dass da vor allem polnische Jugend-\nliche, in hohem Ma\u00dfe organisiert, zum Teil auch nicht\norganisiert, in die gro\u00dfen Selbstbedienungsl\u00e4den, vor al-\nlem Baum\u00e4rkte \u2013 wir haben das statistisch erfasst \u2013 kom-\nmen und das klauen, was sich in Polen gut verkaufen l\u00e4sst,\nauch organisiert verkaufen l\u00e4sst. Dort setzen wir mit der\nKriminalpr\u00e4vention an.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen dazu noch eines sagen: Wir wissen sehr\ngenau, wie hoch die Verlustquoten in den entsprechenden\nLadenketten sind. Wir haben versucht mit den Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrern zu sprechen, um darauf hinzuweisen, dass das\nAuslegen von Waren in einem solchen Gebiet auch einer\ngewissen Warensicherungspflicht unterliegt und dass in\nvermehrtem Umfang ein Selbstschutz von uns allen gefor-\ndert wird. Das ist zum Teil erfolglos geblieben. Es gibt bei\nden einzelnen Gro\u00dfm\u00e4rkten sehr deutliche Unterschiede.\nWir werden auf diesem Pfad weitergehen.\n\nIch glaube, dass wir insgesamt mit den eingeleiteten\nMa\u00dfnahmen \u2013 gerade im Verh\u00e4ltnis zu Polen \u2013 doch ge-\nwisse Erfolge haben, die jedoch noch nicht ausreichen.\nHier ist schon auf die Verst\u00e4rkung des Bundesgrenzschut-\nzes \u2013 allerdings damals noch durch Herrn Kanther \u2013, auf\ndie zus\u00e4tzliche Verst\u00e4rkung um noch eine Hundertschaft \u2013\nauch noch durch Herrn Kanther \u2013, auf die Einrichtung ge-\nmeinsamer Dienststellen im Dreil\u00e4ndereck, auf gemein-\nsame Streifen \u2013 all das, was wir hier mehrfach behandelt\nhaben \u2013 hingewiesen worden.\nEines hat sich aber doch grundlegend ver\u00e4ndert, n\u00e4mlich\ndie Art der Zusammenarbeit mit Polen. Sie ist sehr viel\ntransparenter, sehr viel enger geworden. Es gibt im Ver-\nh\u00e4ltnis zur polnischen Polizei, im Verh\u00e4ltnis zum polni-\nschen Grenzschutz so gut wie keine Probleme mehr. Das\nhat sich grundlegend gegen\u00fcber dem Zustand vor zwei\noder zweieinhalb Jahren ge\u00e4ndert.\nIm Verh\u00e4ltnis zu Tschechien hat sich die Lage eher stag-\nnierend entwickelt, wobei stagnierend eine gewisse euphe-\nmistische Umschreibung ist. Ich m\u00f6chte es auch dabei be-\nlassen. Wir werden \u2013 entweder Bundesminister Schily\nallein, je nachdem, welches Datum gew\u00e4hlt wird, oder zu-\nsammen mit mir \u2013 nach Prag fahren, um die sich aus der\nStagnation der Entwicklung der polizeilichen Zusammen-\narbeit ergebenden Probleme zu l\u00f6sen. Ob man das allein\ndurch die vorgesehene Unterschrift unter das polizeiliche\nRechtshilfeabkommen schaffen kann? \u2013 Ich glaube, Papier\nist gut, aber die Atmosph\u00e4re ist das Wesentliche. Hier gibt\nes schon gewisse Probleme bei der Verst\u00e4ndigung.\nIch glaube, wir sind insgesamt auf einem guten Weg,\nwenn Sie all die Aktivit\u00e4ten hinzuz\u00e4hlen, die ich mehrfach\nvorgetragen habe: regelm\u00e4\u00dfige Treffen, inzwischen quar-\ntalsweise, zwischen den Polizeipr\u00e4sidenten aller MOE-\nStaaten, so dass wir im Osten von Polen die Grenzen ,,von\nhinten\u201c abdichten lie\u00dfen, was gut funktioniert hat, die Un-\nterst\u00fctzung Polens, Tschechiens, anderer MOE-Staaten\ndurch die Europ\u00e4ische Union mit erheblichen Finanz-\nmitteln zur Sicherung der Grenze mit entsprechenden\ntechnischen Einrichtungen, Personalaustausch zum Ken-\nnenlernen der jeweiligen Polizeistrukturen, vor allem aber\nauch der jeweiligen Sprache.\nDas alles hat sich erfreulich entwickelt, aber wir werden in\nder Menge keine gro\u00dfen Erfolge zeitigen k\u00f6nnen, wenn\ndie Deutschen nicht selbst hier mit anfassen.\nIch sage es noch einmal etwas klarer: Die Kriminalit\u00e4t an\nder s\u00e4chsischen Grenze zu Tschechien ist zu nahezu 87 %\ndie Kriminalit\u00e4t von Deutschen. Die Kriminalit\u00e4t in sehr\nhohem Ma\u00dfe \u2013 etwa ein Drittel \u2013 an der Grenze zu Polen\nin Sachsen ist eine polnische Kriminalit\u00e4t, aber im Wesent-\nlichen Ladendiebstahl, wo wir es als deutsche Ladenbetrei-\nber ebenfalls in der Hand haben pr\u00e4ventiv dagegen vorzu-\ngehen. \nDas wollte ich zur Versachlichung der gesamten Diskus-\nsion hier einmal beigetragen haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren! Von der CDU-Fraktion wird kein Schlusswort ge-\nw\u00fcnscht. Der Antrag ist gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4fts-\nordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7590\n\n\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Der Bericht\nder Staatsregierung ist informativ. Er deckt sich mit mei-\nnen eigenen Erfahrungen und macht deutlich, dass es um\nTausende Menschen geht, also um nichts Nebens\u00e4chliches\noder Unwichtiges.\nWie wir mit diesen Menschen umgehen, ist ebenfalls\nnichts Nebens\u00e4chliches oder Unwichtiges, sondern viel-\nmehr ein zentraler Pr\u00fcfstein unserer Kultur.\nEines ist klar: Wer illegal, also ohne die erforderlichen\nrechtlichen Voraussetzungen einer Einreise vollst\u00e4ndig\nund rechtzeitig zu erf\u00fcllen, einreist, muss nach den Buch-\nstaben des Gesetzes auch wieder ausreisen; er darf auf\nDauer nicht hier bleiben.\nAber es gibt Ausnahmen und das ist gut und richtig so:\nWer bestimmte Voraussetzungen erf\u00fcllt und einen Antrag\nauf Gew\u00e4hrung von Asyl, das hei\u00dft auf Schutz vor politi-\nscher, rassischer oder religi\u00f6ser Verfolgung, stellt, darf zu-\nn\u00e4chst hier bleiben.\n\nAlle \u00dcbrigen m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich zur\u00fcck. Vor dem Hin-\ntergrund der Massenvertreibungen aus dem Kosovo stellt\nsich mir die Frage, ob das in jedem Fall richtig ist.\nAn dieser Stelle sind wir alle aufgerufen neu nachzuden-\nken: Kann es richtig sein, jemanden, der aus seiner Heimat\nim Kosovo vertrieben wurde und die EU-Au\u00dfengrenze\nillegal \u00fcberschreitet, wieder zur\u00fcckzuschicken?\nIch selbst habe noch keine befriedigende Antwort auf diese\nFrage gefunden. Ich hoffe aber, dass wir vielleicht gemein-\nsam eine Antwort finden k\u00f6nnen, damit in Zukunft etwas\nweniger Leid und Elend auch an unseren Au\u00dfengrenzen\nertragen werden muss.\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\n\u2013 F\u00f6rderung der Stromerzeugung aus regenerativen Energien\nDrucksache 2/8379, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00f6rderung der Nutzung regenerativer Energien f\u00fcr die\nGebrauchsenergiebereitstellung\n\nDrucksache 2/8381, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Stufenplan zur Entwicklung der Lausitz zu einem attraktiven Wirtschaftsstandort\nf\u00fcr regenerative Energiequellen und Energiespartechniken\n\nDrucksache 2/11453, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen: 10 Minuten, 5 Minuten, 5 Minu-\nten. Die Reihenfolge lautet: SPD, CDU, PDS, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile zun\u00e4chst der SPD-Fraktion das Wort. Herr Abg.\nGerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Zukunft beginnt heute. So in etwa k\u00f6nnte\ndie gro\u00dfe \u00dcberschrift zu unseren beiden Vorlagen lauten,\ndenn der eigentliche Kern des Problems besteht darin, dass\ndie Schaltzentralen einer modernen Industriegesellschaft\nwie der unseren auf Gedeih und Verderb gehalten sind,\nTrends fr\u00fchzeitig aufzusp\u00fcren und dementsprechend vor-\nausblickend zu handeln, was uns manchmal schwer f\u00e4llt.\nEs ist \u00fcberaus sinnvoll, dort Nachhilfeunterricht zu neh-\nmen, wo langfristiges strategisches Denken \u00fcberlebens-\nnotwendig geworden ist. Nicht von ungef\u00e4hr hat der\n\u00d6lmulti Shell eine Studie in Auftrag gegeben, in der f\u00fcr die\nn\u00e4chsten 60 Jahre weltweit Energiebedarf und Struktur der\nEnergiegewinnung prognostiziert werden.\nDas Ergebnis: Der Energieverbrauch wird sich auf unserer\nErde mehr als verdoppeln, weniger in den Industrie-\nstaaten, umso mehr in den Entwicklungsl\u00e4ndern. Die rege-\nnerativen Energietr\u00e4ger werden, ja, sie m\u00fcssen den\nL\u00f6wenanteil dieses Wachstums auffangen und \u2013 so eine\nweitere wichtige Aussage dieser Studie \u2013 sie werden be-\nreits in 20 Jahren den fossilen Brennstoffen in der Wirt-\nschaftlichkeit ebenb\u00fcrtig sein.\n\nUnd schon hat der Wettlauf um die riesigen Zukunfts-\nm\u00e4rkte begonnen. In den USA entstanden Sonnen- und\nWindparks immenser Gr\u00f6\u00dfe. In Japan wurde ein 70 000-\nD\u00e4cher-Programm aufgelegt. Endlich ist auch der einstige\nMarktf\u00fchrer Deutschland, der gerade im Begriff war, hoff-\nnungslos zur\u00fcckzufallen, aufgewacht. Die rot-gr\u00fcne\nWende, das 100 000-D\u00e4cher-Programm der neuen Bundes-\nregierung sind Aufbruchsignale.\n\nDie folgende Auflistung zeigt jedoch, dass das Thema f\u00fcr\neine politische Formation nicht in Beschlag zu nehmen ist.\nBei der F\u00f6rderung regenerativer Energien sind deut-\nschlandweit Bayern und Nordrhein-Westfalen f\u00fchrend,\ngefolgt von Hamburg, Baden-W\u00fcrttemberg und Schles-\nwig-Holstein.\n\nDie regenerative Energie ist keine Dom\u00e4ne mehr f\u00fcr welt-\nfremde \u00d6ko-Freaks, sie ist Zukunftssicherung pur. Sie ist\naktiver Klimaschutz, sie ist Hightech, ein hartes Gesch\u00e4ft,\nund sie sichert zunehmend Arbeitspl\u00e4tze.\n\nW\u00e4hrend bei der konventionellen Energiegewinnung ein\nGro\u00dfteil der Herstellungskosten auf den oftmals impor-\ntierten Brennstoff entf\u00e4llt, stehen uns Sonne und Wind\nnahezu unentgeltlich zur Verf\u00fcgung. Der Anteil mensch-\nlicher Arbeit am Produkt ist dagegen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nhoch. Neben der unumstrittenen, Vorteile schaffenden An-\nwendung regenerativer Energien sind somit anteilm\u00e4\u00dfig\ndie meisten Arbeitspl\u00e4tze vorhanden. Bereits heute sind in\nSachsen Hunderte Jobs direkt oder indirekt von der Erzeu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7591\n\n\n\ngung regenerativer Energien abh\u00e4ngig. Erst k\u00fcrzlich konn-\nten wir uns bei einer Informationsfahrt davon \u00fcberzeugen.\nWas tut der Freistaat? \u2013 Zu wenig, wie wir meinen.\nDie Entwicklung der j\u00e4hrlich in Sachsen vergebenen F\u00f6r-\ndermittel f\u00fcr regenerative Energien gleicht einer rasanten\nTalfahrt: 1995 23,5 Millionen DM, 1996 19,3 Millionen DM,\n1997 11,8 Millionen DM. Der uns noch nicht vorliegende\nWert von 1998 verhei\u00dft einen weiteren Negativrekord.\nWenn Minister J\u00e4hnichen jetzt medienwirksam ein neues\nProgramm zur F\u00f6rderung regenerativer Energien auflegt,\nbringt er nur einen Bruchteil der Mittel in den Topf zu-\nr\u00fcck, die vorher aus selbigem entnommen wurden.\nMinister Schommer schreibt in beiden Stellungnahmen, er\nlehne eine st\u00e4rkere Nutzung erneuerbarer Energien auf\ndem Verordnungswege ab. Wir sind davon \u00fcberzeugt,\ndass langfristige \u2013 ich betone: langfristige \u2013, verl\u00e4ssliche\nVorgaben an die Stromindustrie f\u00fcr den Anteil an regene-\nrativen Energien enorme Entwicklungen in Gang setzen\nw\u00fcrden.\nSchauen Sie in das marktliberale Musterland USA, nach\nKalifornien, wo auf dem Verordnungswege \u2013 und genau\ndort \u2013 eine Revolutionierung der Pkw-Antriebstechnik ein-\ngeleitet wurde, ein geringer Pflichtanteil, der dennoch alle\nHersteller zum Umdenken zwang. Sie werden es noch er-\nleben, Herr Minister J\u00e4hnichen: In zehn Jahren werden die\nUS-Amerikaner von diesem aufgezwungenen technologi-\nschen Vorlauf zehren k\u00f6nnen.\nWir fordern die S\u00e4chsische Staatsregierung auf, die An-\nsiedlung von Produktionsst\u00e4tten zur Herstellung von An-\nlagen f\u00fcr die Erzeugung regenerativer Energien sowie f\u00fcr\ndie Gewinnung regenerativer Energien selbst st\u00e4rker als\nbisher zu unterst\u00fctzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU, Herr Kollege\nKlinnert, bitte.\n\nKlinnert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Antr\u00e4ge der SPD-Fraktion, die,\nnahezu gleichzeitig eingebracht, inhaltlich fast identisch\nsind und sogar in den Formulierungen ziemlich \u00fcberein-\nstimmen, m\u00f6chte ich im Komplex behandeln. Sie haben\nzum Ziel, wie es Herr Gerlach schon anf\u00fchrte, eine ver-\nst\u00e4rkte F\u00f6rderung der Nutzung regenerativer Energien zu\nerzielen. Womit soll das geschehen? Einmal durch eine\nkostendeckende Verg\u00fctung des Stromes aus regenerativen\nEnergien, das hei\u00dft auf Deutsch, eine Umlage der Kosten\nauf den Verbraucher. Das f\u00fchrt, wie es auch in der Ant-\nwort der Staatsregierung ausgef\u00fchrt wird, zu einer erh\u00f6h-\nten Strompreisbildung. Die hohen Strompreise sind Stand-\nortnachteile f\u00fcr unser Land. Sie f\u00fchren zu negativen Aus-\nwirkungen auf dem Arbeitsmarkt und zu einer Belastung\nbreiter sozialer Schichten. Dies kann von der CDU-Frak-\ntion nicht mitgetragen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWomit wollen Sie weiter diese F\u00f6rderung erzielen? Durch\nSenkung der Erzeugungskosten, durch Massenproduktion\nund auch Masseneinsatz. Das ist sicher eine gute Vorstel-\nlung f\u00fcr die Zukunft. Allerdings ist der Erfolg noch nicht\nabgesichert und k\u00f6nnte auch zu einer Verzerrung des\nWettbewerbs f\u00fchren.\n\nWie es in der Antwort der Staatsregierung genannt wird,\nsollen daraus keine Nachteile f\u00fcr die Braunkohle ent-\nstehen.\n\nDas angef\u00fchrte 100 000-D\u00e4cher-Solarstromprogramm der\nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung ist ja ohne Abstimmung mit\nden L\u00e4ndern in die Welt gesetzt worden. Es zeigt, dass die\nz\u00f6gerliche Nachfrage nicht den gew\u00fcnschten Erfolg\nbringt. Man muss einfach auch sagen, trotz F\u00f6rderung ist\ndie Wirtschaftlichkeit in aller Regel nicht gegeben,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nnoch ist die Fotovoltaik-Stromerzeugung mit einem Preis\nvon 2 DM pro Kilowattstunde etwa zehnmal so teuer wie\ndie Erzeugung aus Braunkohle oder anderen Energietr\u00e4-\ngern.\n\nVielleicht kann sich die SPD-Fraktion einmal erinnern, was\nHerr Dr. Lersow vor einigen Jahren gesagt hat: ,,Wenn wir\nwollen, dass Braunkohle hier verstromt und \u00fcber Aus-\nkopplung W\u00e4rme f\u00fcr Heizzwecke verwendet wird, dann\nbrauchen wir auch eine Technologief\u00f6rderung f\u00fcr Kraft-\nwerke auf Braunkohlenbasis.\u201c Sie haben sich offenbar weit\nvon diesen Vorstellungen entfernt.\n\n(Zuruf von der SPD: Wer?)\n\nDurch Verordnung wollen Sie, wie gerade Kollege Gerlach\nsagte, \u00fcber den Dirigismus etwas f\u00fcr die Verbreitung rege-\nnerativer Energien tun.\n\nDie Ergebnisse des Einsatzes regenerativer Energien f\u00fcr\nden Klimaschutz erscheinen mir ebenfalls sehr fraglich,\nselbst bei der f\u00fcr das Jahr 2005 vom SMWA erstellten Pro-\ngnose, dass 10 % regenerative Energien in Sachsen erzeugt\nwerden. Sie werden damit keine weltver\u00e4ndernden Ergeb-\nnisse erzielen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem werden sie damit nicht\nden beachtlichen Anteil von 30 % der Stromerzeugung\ndurch den Ausfall der Kernenergie, der von Ihnen ange-\nstrebt wird, ersetzen. Also ist dort das Klimaziel, dass das\ndort genannt wird, eine fragliche Sache. Sie wollen den\nLeuten offenbar nur etwas vormachen.\n\nZu den anderen Fragen, \u00fcber die F\u00f6rderung des Frei-\nstaates f\u00fcr die regenerativen Energien ist umfassend in der\nAntwort der Staatsregierung Stellung genommen worden.\nDarauf m\u00f6chte ich nicht weiter eingehen.\n\nAber zum Antrag der PDS: Es wird nach den Vorstellun-\ngen der PDS weiterhin von oben eine neue einseitige Ent-\nwicklung der Lausitz angestrebt. Mir kommt es vor wie\neine Analogie zur Energiepolitik der SED mit dem Ener-\ngiebezirk Cottbus.\n\nIch habe heute mit dem Vorstandsvorsitzenden der Lau-\nbag, Herrn Prof. Dr. H\u00e4ge, gesprochen, um mich mit der\nLaubag zu diesem Antrag kurzzuschlie\u00dfen. Die Laubag \u2013\ndas muss ich ganz kurz anf\u00fchren \u2013 bedarf f\u00fcr ihr sozial-\nund wirtschaftspolitisches Engagement nicht der parla-\nmentarischen Initiativen der PDS, so ausdr\u00fccklich gesagt\nund autorisiert von Herrn Prof. Dr. H\u00e4ge.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nViele Dinge, die in diesem Antrag angesprochen worden\nsind, finden bereits statt und bed\u00fcrfen auch keiner dirigi-\nstischen Ma\u00dfnahme. Die Laubag stimmt sich mit ihren\nPartnern in der Energiewirtschaft ab. Eine Konkurrenz-\nsituation ist nicht vorhanden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7592\n\n\n\nDie Laubag strebt eine Senkung des Kohlepreises an und\nist st\u00e4ndig im Kontakt mit dem SMWA, mit Staatsminister\nDr. Schommer.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDie Aktivit\u00e4ten auf dem Sektor der regenerativen Energien\nsind ebenfalls in diesem Unternehmen der Lausitz vorhan-\nden. Es wird ein Anbau von nachwachsenden Rohstoffen\nauf Kippengel\u00e4nde durchgef\u00fchrt. Ein anderes Beispiel ist\ndie Entwicklung von Verbrennungstechnologien f\u00fcr nach-\nwachsende Rohstoffe gemeinsam mit der Bergakademie\nFreiberg.\nDas von der PDS versuchte Kleinreden der Braunkoh-\nlensanierung zeigt eigentlich die Verantwortungslosigkeit,\ndie die SED fr\u00fcher hatte und die PDS jetzt f\u00fcr die Men-\nschen und die Landschaft der Lausitz hat.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wissen Sie \u00fcberhaupt,\nwor\u00fcber Sie reden?)\n\nBraunkohlensanierung hei\u00dft n\u00e4mlich Besch\u00e4ftigung, Ein-\nkommen, Kaufkraft, soziale Sicherung und Landschaftsge-\nstaltung der von der SED-Energiepolitik versauten Lau-\nsitz,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie Beseitigung von industriellen Altlasten, weitere\nFl\u00e4chennutzung f\u00fcr neue gewerblich-industrielle Nut-\nzung, Entwicklung neuer Technologien, siehe auch SVZ\nSchwarze Pumpe. Kohle und Kl\u00e4rschlamm werden zu\nBriketts verarbeitet, verkokst, vergast und zu neuen Roh-\nstoffen umgewandelt.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nAu\u00dferdem wird die Lausitz durch die Sanierung \u2013 \u2013\n\u2013 Halten Sie einmal den Mund jetzt hier!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei SPD und PDS)\n\nAu\u00dferdem wird die Lausitz durch die Sanierung neue Le-\nbensr\u00e4ume der Menschen und der Natur haben.\nWenn Sie hier von der Industrietradition der Lausitz spre-\nchen im Zusammenhang mit regenerativen Energien, so\nscheinen Sie \u00fcberhaupt nicht zu wissen, welche Industrie-\ntradition die Lausitz gehabt hat.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDurch die Monokultur und die DDR-Wirtschaftslenkung\nist ein ganzer Teil nicht mehr konkurrenzf\u00e4hig gewesen.\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einen Satz sagen. Ich be-\ngr\u00fc\u00dfe die in der Antwort der Staatsregierung zu diesem\nAntrag festgestellte Formulierung, dass der Ausbau der\nStra\u00dfeninfrastruktur, das hei\u00dft die Vorbereitung der An-\nbindung der St\u00e4dte Hoyerswerda und Wei\u00dfwasser an die\nBundesautobahn A 13 vorgesehen ist. Das muss ich aus-\ndr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen und muss dazu sagen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndass ich es sehr emp\u00f6rend gefunden habe, dass die PDS-\nFraktion schon im Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Ver-\nkehr diese Anbindung abgelehnt hat. Unsere PDS-Fraktion\nim Stadtrat Hoyerswerda lamentiert st\u00e4ndig herum, dass\nder Freistaat nicht genug tut.\n\n(Zurufe von der PDS \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAus diesem Grunde m\u00f6chte ich dem Landtag vorschlagen,\nalle drei Antr\u00e4ge abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS, Frau Mattern,\nbitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Irgendwie schl\u00e4gt jede Rede von\nHerrn Klinnert einem f\u00f6rmlich den Ernst aus dem Gesicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAber ich will mich trotzdem dem Thema zuwenden und\nvielleicht auch Herrn Klinnert einiges ins Stammbuch\nschreiben.\nIn der Lausitz fehlen heute fast 100 000 Arbeitspl\u00e4tze. Die\nBraunkohlenwirtschaft hat sich inzwischen durch die hoch\neffiziente Rationalisierung zu einem Industriebereich ent-\nwickelt, der immer weniger Arbeitspl\u00e4tze braucht. Neue\nBranchen haben sich seit 1990 in der Region nicht etabliert.\nWestdeutsche Firmen, die vom Freistaat bislang gef\u00f6rdert\nwurden, haben ihre Zelte l\u00e4ngst wieder abgebrochen und\nsind in Richtung Heimat entfleucht.\nDas, was jederzeit zur\u00fcckblieb, war eine kaum \u00fcberschau-\nbar gro\u00dfe Zahl von qualifizierten Kohle- und Energiearbei-\ntern, die ihren Beruf manchmal in der vierten oder f\u00fcnften\nGeneration ausge\u00fcbt haben. Was mit diesem Potenzial an-\nfangen, wie diese Traditionen fortsetzen? Das ist die\ngrundlegende unvoreingenommene Frage, der sich die\nPDS seit mehreren Jahren gestellt hat.\nUnsere Antwort, die wir auch in Auseinandersetzung mit\nden M\u00f6glichkeiten der Ansiedlung eines neuen, hoch-\nmodernen Industriesektors und der vor uns stehenden\nnotwendigen Umstrukturierung des allgemeinen Energie-\nsektors gefunden haben, f\u00fchrte uns schlie\u00dflich zur Formu-\nlierung des heute vorgelegten Antrages. So wie die Stel-\nlungnahme der Staatsregierung zum Antrag aussieht,\nmuss auch sie nicht ganz unbeeindruckt gewesen sein. Ich\nfinde, dass ein PDS-Antrag selten so ausf\u00fchrlich und sen-\nsibel beantwortet wurde. Dennoch entnehme ich diesen\nS\u00e4tzen zwei problematische Dinge:\nZum einen listet die Staatsregierung eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von\nVersuchen auf, die sie unternommen hat, um die Lausitz\nzu entwickeln. Da weder die Arbeitslosigkeit gesunken\nnoch irgendeine L\u00f6sung gegen den sozialen Niedergang\nder Region erkennbar ist, hat die Staatsregierung entweder\npermanent falsche Schritte unternommen oder sie hat eben\ngar keine der vor Ort anzutreffenden Entwicklungen in\nden Griff bekommen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nZum anderen sagt die Staatsregierung aber auch: Wir\nhaben doch alles gemacht, was wir konnten! Angesichts\nder Tatsachen, die wir in der Region vorfinden, hei\u00dft das,\ndie Staatsregierung erkl\u00e4rt den Bankrott ihres wirt-\nschaftspolitischen Handelns.\n\n(Zuruf von der SPD: Besser konnte sie es nicht!)\n\nWir machen Ihnen jetzt einen Vorschlag, n\u00e4mlich mittels\neines Stufenprogramms einen attraktiven Wirtschafts-\nstandort f\u00fcr regenerative Energien zu entwickeln. Ich\nwei\u00df, dass so etwas nicht von heute auf morgen geht. Es\naber, wie ich vermute und von Herrn Klinnert geh\u00f6rt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7593\n\n\n\nhabe, nicht einmal versuchen zu wollen, das ist die eigent-\nliche Bankrotterkl\u00e4rung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte auch noch etwas zu den Antr\u00e4gen der SPD-\nFraktion sagen, die wir grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzen. Die\nlokale und regionale Energiepolitik in den L\u00e4ndern ist\nauch in einen globalen Zusammenhang zu stellen und darf\nnicht nur provinziell entschieden werden.\nDie schon von Kollegen Gerlach genannte Shell-Studie\nsagt unter anderem auch aus, dass bei anhaltendem\nWachstum des Weltenergiebedarfs die erneuerbaren Ener-\ngieformen etwa im Jahr 2050 die H\u00e4lfte des Energiebedarfs\ndecken werden. Einige L\u00e4nder haben sich darauf auch\nschon eingestellt. Japan hat seit 1993 ein ,,New Sunshine\nProject\u201c als strategisches Programm aufgelegt. Das Ener-\ngieministerium der USA hat einen strategischen Plan f\u00fcr\ndie Erweiterung des Binnen- und des Weltmarktes f\u00fcr die\nStromproduktion aus Biomasse bis 2015 aufgelegt.\nAuch in der Europ\u00e4ischen Union ist die Ausarbeitung\neiner europ\u00e4ischen Strategie zu einer Energiewende weit\nfortgeschritten. Das Europ\u00e4ische Parlament und die EU-\nKommission haben im ,,Wei\u00dfbuch f\u00fcr eine Strategie der\nGemeinschaft und einen Aktionsplan ,Energie f\u00fcr die Zu-\nkunft\u2019\u201c das Ziel gestellt, bis zum Jahre 2010 12 % des End-\nenergiebedarfs aus erneuerbaren Quellen zu decken.\nSachsen bleibt hier weit zur\u00fcck: Ein Prozent, h\u00f6ren wir. Da\nsind andere Bundesl\u00e4nder l\u00e4ngst weiter. Es besteht hier ein\nakuter Handlungsbedarf und ich denke, dass dieser rege-\nnerative Sektor gerade in der Lausitz die gr\u00f6\u00dften Chancen\nh\u00e4tte\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund auf das gr\u00f6\u00dfte ausgebildete qualifizierte Potenzial\ntreffen w\u00fcrde.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen f\u00fcr die Regierung, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich be-\ngr\u00fcsse es sehr, das der Kollege Gerlach versucht in Sach-\nsen vielleicht wieder gutzumachen, was seine Partei in\nBonn bisher vers\u00e4umt hat.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Was hat sie denn vers\u00e4umt?)\n\nIch m\u00f6chte ihn allerdings vor falschem Eifer warnen.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nZum einen sollte er vielleicht doch den s\u00e4chsischen Haus-\nhalt etwas gr\u00fcndlicher studieren, bevor er mit Zahlen an\ndie \u00d6ffentlichkeit geht. Herr Gerlach, wir hatten im ver-\ngangenen Jahr f\u00fcr die F\u00f6rderung regenerativer Energien in\nSachsen insgesamt 13 Millionen DM bereitgestellt, also\nmehr als im Jahr vorher \u2013 Ihre Angabe, es gebe einen Ne-\ngativrekord, ist schlichtweg falsch \u2013 und es ist auch deut-\nlich mehr als der von Ihnen in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c\nvon vorgestern genannte Wert.\nZum anderen aber bitte ich Sie, Herr Abgeordneter, Ihre\nForderungen auch an der Realit\u00e4t zu messen und nicht an\ndem, was man sich vielleicht w\u00fcnscht. Und die Realit\u00e4t ist:\nMan kann den regenerativen Energien nicht zum Durch-\nbruch verhelfen, indem man vielleicht willk\u00fcrlich Millio-\n\nnenbetr\u00e4ge f\u00fcr sinnlose F\u00f6rderprogramme bereitstellt;\ndenn genau das ist das Problem, das die neue Bundes-\nregierung st\u00e4ndig hat. ,,100 000-D\u00e4cher-Programm\u201c \u2013 das\nh\u00f6rt sich gut an, das l\u00e4sst sich in den Medien auch gut\nverkaufen. Aber wie sieht es in der Realit\u00e4t aus? Eine glat-\nte Luftnummer.\nWer sich heute eine Fotovoltaikanlage zulegt, der be-\nkommt keine F\u00f6rdermittel aus Bonn. Das zu glauben ist\nein Irrtum. Er bekommt bestenfalls einen KfW-Kredit, das\nist alles. Und dann stellen sich die Politiker in Bonn hin\nund sagen: Die Landesregierungen sollen doch mal das\nGeld drauflegen, damit das \u00fcberhaupt ein Programm\nwird.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: So sieht es aus!)\n\nSo sehen die Realit\u00e4ten aus!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist bei allen anderen\nProgrammen auch so. \u2013 Weitere Zurufe von der SPD)\n\nNicht eine Mark gibt die Bundesregierung daf\u00fcr aus, Frau\nAbgeordnete.\nIch muss Ihnen dazu sagen, wenn Sie solch eine Anlage\nauf Ihr Eigenheim montieren,\n\n(Zuruf von der SPD: Ja, ich habe eine!)\n\ndann sinkt Ihre Stromrechnung vielleicht um 30 DM im\nMonat. \u2013 Ich freue mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, lassen Sie eine\nZwischenfrage zu?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Wenn Sie das allerdings mit einem Kredit bezahlen\nm\u00fcssen, dann haben Sie 300 DM Belastungen im Monat.\nDas sind die Realit\u00e4ten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Eggert, Fraktion der CDU,\nbitte.\n\nEggert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege, ist Ihnen be-\nkannt, dass die ostdeutsche Braunkohlenindustrie von den\nEnergiekonsensgespr\u00e4chen im Kanzleramt ausgeschlossen\nist und keine Einladung bekommen hat?\nZweite Frage: Ist Ihnen bekannt, dass SPD-Stadtr\u00e4te in\nNiedersachsen beschlossen haben, Landschaftsbeeintr\u00e4ch-\ntigungssteuern f\u00fcr Windkraftr\u00e4der zu erheben?\n\n(Zuruf: Sehr wohl!)\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Zu der ersten Frage: Es kommt noch ein Weiteres\nhinzu, Herr Abgeordneter. W\u00e4hrend man verlangt und\nganz selbstverst\u00e4ndlich davon ausgeht, dass die ostdeut-\nsche Braunkohle ohne Subventionen rentabel zu sein hat,\nwerden nach wie vor f\u00fcr die Steinkohle in hohem Ma\u00dfe\nSubventionen ausgereicht, ohne dass dabei jemand etwas\nsagt. Merkw\u00fcrdigerweise wird bei allen Sparprogrammen\ngenau das nicht auf den Pr\u00fcfstand gelegt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7594\n\n\n\nZu der zweiten Frage w\u00fcrde ich gern sp\u00e4ter zur\u00fcckkom-\nmen.\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal geh\u00f6rt viel\nIdealismus dazu, f\u00fcr 30 DM Ersparnis 300 DM Kredit-\ntilgung auf den Tisch zu legen.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas kann ich jedenfalls dem s\u00e4chsischen H\u00e4uslebauer\nnicht so erkl\u00e4ren. Vielleicht, Herr Abg. Gerlach, erkl\u00e4ren\nSie auch dem s\u00e4chsischen Steuerzahler, warum er Subven-\ntionen f\u00fcr eine Technik zahlen soll, die sich auch im We-\nsten kaum jemand leistet.\nIch glaube, wenn wir etwas auf diesem Gebiet brauchen,\ndann ist es eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung der Forschung. Das\nmacht Sinn und ich bin sehr daf\u00fcr, dass wir dar\u00fcber reden.\nAber zu dem Ergebnis einer solch sinnlosen F\u00f6rderpolitik,\nwie sie jetzt die Bundesregierung mit viel Wind auf den\nWeg gebracht hat, l\u00e4sst sich schon heute feststellen: F\u00fcr\ndieses vollmundig verk\u00fcndete ,,100 000-D\u00e4cher-Pro-\ngramm\u201c der Bundesregierung gibt es keinerlei Begr\u00fcn-\ndung. Bisher sind \u00fcbrigens in der gesamten Bundesrepu-\nblik nur 564 Bewilligungen ausgesprochen worden.\nDas ist das Ergebnis von ,,100 000 D\u00e4chern\u201c. Genau das ist\nes: Die B\u00fcrger haben einfach nicht das Geld, sich einen\nsolchen \u00f6kologischen Luxus als Prestigeobjekt zu leisten.\nDas sind doch die Realit\u00e4ten.\nWenn Sie sich die einzelnen Bundesl\u00e4nder anschauen,\nHerr Abg. Gerlach, weil Sie die ja genannt haben, wird\ndieses Ost-West-Gef\u00e4lle noch wesentlich deutlicher. In Ba-\nden-W\u00fcrttemberg, in Bayern und Nordrhein-Westfalen \u2013\ndiese L\u00e4nder haben Sie genannt \u2013 gibt es jeweils einhun-\ndert Bewilligungen f\u00fcr diese gro\u00dfen Bundesl\u00e4nder.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie noch eine weitere\nZwischenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: In den neuen Bundesl\u00e4ndern sind es \u00fcbrigens f\u00fcnf\nbis sieben pro Bundesland.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, eine weitere Zwi-\nschenfrage von Herrn Nitzsche, Fraktion der CDU?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Ja.\n\nNitzsche, CDU: Herr Minister, ist Ihnen bekannt, dass die\nAntragsfrist f\u00fcr die ,,50 000-D\u00e4cher-Solarinitiative\u201c bereits\nam 26. Februar 1999 geendet hat? Das Programm ist dicht.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Das ist jetzt ein zweites Programm, auf das ich ger-\nne noch zur\u00fcckkommen m\u00f6chte.\nAm Ende dieses Jahres jedenfalls wird sich nur der Bun-\ndesfinanzminister \u00fcber diese nicht abgeschlossenen Kredi-\nte freuen k\u00f6nnen. F\u00fcr die regenerativen Energien ist da-\ndurch jedoch nichts gewonnen. Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung wird sich am Bau solcher potemkinscher\nD\u00f6rfer nicht beteiligen.\nWir werden auch weiterhin darauf achten, dass die be-\ngrenzten Steuermittel, die wir zur Verf\u00fcgung haben, so\neffizient wie m\u00f6glich eingesetzt werden. Wir werden dar-\nauf achten, dass solche regenerativen Energien gef\u00f6rdert\nwerden, die sich an der Schwelle der Wirtschaftlichkeit be-\n\nfinden, denn nur dadurch wird sowohl der Umwelt als\nauch den B\u00fcrgern wirklich geholfen.\nIn Sachsen sind in den vergangenen Jahren, 1991 bis 1998,\nerneuerbare Energien mit insgesamt 106 Millionen DM ge-\nf\u00f6rdert worden. Dieses Geld kam dem gesamten Spektrum\nder erneuerbaren Energien zugute, also der Biomassever-\nwertung, Biogaserzeugung, Solarthermie, Wind- und Was-\nserkraftnutzung.\nAber, meine Damen und Herren, wir wissen auch, dass\nSonne und Wind meist dann nicht zur Verf\u00fcgung stehen,\nwenn ihre Energieleistung besonders dringend gebraucht\nwird. Was wir aber f\u00fcr die Zukunft brauchen, ist eine\ndurchdachte Strategie bei der F\u00f6rderung. Wir m\u00fcssen uns\nfragen, was bisher erreicht wurde und wo die gr\u00f6\u00dften rea-\nlisierbaren Potenziale hier in Sachsen liegen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Wir brauchen ein Gesamtkonzept, das die Rolle der\nerneuerbaren Energie im gesamten Energiemix definiert.\nDabei wollen wir nat\u00fcrlich auch, Frau Abgeordnete, die\nCO2-Problematik ber\u00fccksichtigen. Leider hat die Bundes-\nregierung bis heute ja ihr energiepolitisches Programm im-\nmer noch nicht vorgestellt, obwohl der Bundesminister\ngro\u00dfartig verk\u00fcndet, was er nicht machen will, Stichwort:\nAtompolitik.\nBitte, Ihre Frage, Frau Abg. Klein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Klein, Fraktion der SPD,\nbitte.\n\nFrau Klein, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Minister, k\u00f6nnen\nSie mir erkl\u00e4ren, warum zum Beispiel das Programm zur\nHeizungstr\u00e4gerumstellung im Erzgebirge nicht gleich an\ndie F\u00f6rderung regenerativer Energien, zum Beispiel auf\ndie Umstellung von Holzheizungen, bezogen wurde?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Ich werde gern auf Ihre Frage zur\u00fcckkommen,\nFrau Abgeordnete. Erlauben Sie mir zun\u00e4chst aber ein\nWort zur Windkraft, weil sie hier auch eine Rolle gespielt\nhat.\nBei der Windkraft haben wir in den letzten Jahren eine\nsehr st\u00fcrmische Entwicklung erlebt: 250 Windr\u00e4der,\n136 Megawatt installierte Leistung. Wir stehen in Sachsen\nim Vergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern sehr gut da.\nDie Frage des Herrn Abgeordneten vorhin zielte ja genau\nin die Richtung: Wie soll es dabei weitergehen?\nBei den Windkraftanlagen kommt es in Zukunft darauf an,\ndass neue Standorte von der kommunalen Ebene im loka-\nlen Konsens ausgewiesen werden. Die gesetzlichen Be-\nstimmungen bieten dazu die entsprechenden M\u00f6glich-\nkeiten. Das Entscheidende ist aber, dass diese Form der\nEnergiegewinnung heute bereits wirtschaftlich betrieben\nwerden kann, und zwar aus einem Grund, meine Damen\nund Herren: Die CDU-Bundesregierung hat damals das\nStromeinspeisungsgesetz beschlossen. Sie hat erst die\nM\u00f6glichkeit geschaffen, dass diese Energieform auch ren-\ntabel ist. Die Erfolgsgeschichte der Windkraft in Deutsch-\nland ist ja international einmalig. Sie ist ein bleibendes\nVerdienst der CDU-Umweltpolitik.\nMeine Damen und Herren! Die gr\u00f6\u00dften Potenziale in Sach-\nsen liegen bei der Biomassenutzung und den nachwach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7595\n\n\n\nsenden Rohstoffen. Frau Abg. Klein, Sie haben mit Recht\ndarauf hingewiesen. Dazu kommt die Nutzung von\nRaps\u00f6l, der ich eine gro\u00dfe Zukunft voraussagen m\u00f6chte,\nnicht nur weil es ein Beitrag zum Klimaschutz ist, sondern\nauch, weil dadurch regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe ange-\nsto\u00dfen werden. Ich glaube, hier werden wir mit gro\u00dfer\nAufmerksamkeit weiterarbeiten.\nMeine Damen und Herren! Ich will Ihnen ein Beispiel\nsagen, wie ich mir eine durchdachte F\u00f6rderstrategie am\nEnde auch vorstellen kann. Sie wissen, der Freistaat betei-\nligt sich an der Solarinitiative des bundesdeutschen\nArbeitskreises f\u00fcr umweltbewusstes Management in die-\nsem Jahr allein mit 4 Millionen DM. Das hat mehrere\nGr\u00fcnde. Einerseits ist die Gewinnung von Warmwasser\ndurch Solaranlagen eine ausgereifte, robuste, wirt-\nschaftliche Technologie. Sie ist relativ preisg\u00fcnstig und\nkommt jedem Nutzer unmittelbar zugute. Andererseits\ngeht es bei diesem Programm nicht nur darum, Geld aus-\nzureichen. Dahinter steht eine wohl\u00fcberlegte Strategie, die\nsowohl den Hauseigent\u00fcmer als auch das Handwerk, das\nGewerbe in die Energieberatung in einem Komplex einbe-\nzieht und ein gemeinsames Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel bildet. Es\nist n\u00e4mlich dadurch so, dass manchmal im \u00dcberschwang\nder Gef\u00fchle die Hauseigent\u00fcmer teilweise sogar zu gro\u00dfe\nAnlagen installieren und dadurch unn\u00f6tige Kostenbela-\nstungen am Ende erzeugt haben. Mehr ist nicht immer bes-\nser. Hier kommt es darauf an, dass die Handwerksunter-\nnehmen \u00fcber gut geschulte Mitarbeiter verf\u00fcgen und dem\nHauseigent\u00fcmer eine gute Energieberatung gegeben wird.\nQualifizierung, Information, ma\u00dfgeschneiderte Dienstlei-\nstungen m\u00fcssen Hand in Hand gehen, damit auch Geld\neffizient eingesetzt werden kann. Insgesamt werden wir\ndadurch zufriedene Nutzer erhalten und die kleinen mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmer werden wichtige Absatzper-\nspektiven erhalten, besonders im l\u00e4ndlichen Raum.\nMeine Damen und Herren! Wir in unserer Solarinitiative\nm\u00fcssen in Sachsen bei der Nutzung erneuerbarer Energien\n\u00d6kologie und \u00d6konomie Hand in Hand gehen. Die Ent-\nlastung der Umwelt muss f\u00fcr den B\u00fcrger bezahlbar sein\nund f\u00fcr die einheimische Wirtschaft m\u00fcssen sich zukunfts-\ntr\u00e4chtige Perspektiven er\u00f6ffnen. So werden die regenera-\ntiven Energien auch langfristig einen Beitrag zur Sicherung\nvon Arbeitspl\u00e4tzen leisten, besser: von Arbeit und Wert-\nsch\u00f6pfung in Sachsen leisten. Das ist das, worauf wir\neigentlich noch mehr Wert legen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort haben die Frak-\ntionen der SPD und der PDS. Zuerst die SPD; Herr Ger-\nlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Minister, ich hatte eigentlich erwartet,\ndass Sie noch die Frage meiner Kollegin beantworten. Sie\nsind knapp vorbeigeschlittert. Ich wei\u00df nicht, was Sie mit\n,,sp\u00e4ter\u201c gemeint haben, aber vielleicht zur n\u00e4chsten Land-\ntagssitzung. Das kann ja auch passieren. \u2013 Ich komme\ngleich noch auf Ihren Redebeitrag zur\u00fcck.\nHerr Klinnert, nachdem Sie hier gesprochen haben, bin ich\nmir meist nicht sicher, ob ich b\u00f6se werden oder ob ich\nmich einfach entt\u00e4uscht abwenden soll. Sie reden manch-\nmal eine Sache daher, die an der Grenze dessen ist, was\naushaltbar ist. Ich sage das einmal so.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie hier in einer lockeren Art und Weise \u00fcber Klima-\nschutz reden, dabei auch noch 10 % des Energieverbrauchs\nansprechen und sagen, dass der Beitrag so gering ist, dass\nman damit die Welt sowieso nicht retten kann, frage ich\nmich, warum wir manchmal, wenn irgendwo f\u00fcr etwas\nKaritatives gesammelt wird, etwas in die B\u00fcchse hinein-\ntun, wenn wir damit die Welt sowieso nicht \u00e4ndern. Dann\nmacht es die Mark auch nicht. 10 % Energieverbrauch in\nSachsen \u2013 das m\u00fcssen Sie einmal in Kilowattstunden um-\nrechnen, wie viel das ist! Da reicht es nicht, wenn Sie hier\nden Bergmann spielen und immer nur auf Ihre Braunkohle\nzeigen und sagen, alles andere ist Schnee. Viel mehr haben\nSie nicht gesagt. Das muss ich Ihnen einmal so sagen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Minister, Sie sagen, wir m\u00fcssen unsere Forderungen\nan den Realit\u00e4ten messen. Sie sind auf der einen Seite ge-\ngen bestimmte Arten von F\u00f6rderungen. Sie haben sich im\nWesentlichen bei Ihrer Negativaussage auf die Fotovoltaik\nberufen. Auf der anderen Seite erw\u00e4hnen Sie im gleichen\nAtemzug das Energieeinspeisungsgesetz der CDU-Regie-\nrung als eine gro\u00dfe Leistung. Das bei\u00dft sich zumindest.\nDann m\u00fcssen Sie zumindest sagen, wo Sie das Gute und\ndas nicht so Gute sehen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00e4hnichen)\n\nWir haben noch ein paar Jahre Zeit; keine Angst!\nWenn Sie sagen, wir brauchen mehr Forschung, unter-\nschreiben wir das unbesehen. Aber das, was Ihr Kollege\nHerr Schommer als Antwort auf einen unserer Antr\u00e4ge\ngegeben hat, wo aufgelistet wird, welche Forschungsein-\nrichtungen in Sachsen mit regenerativen Energien befasst\nsind \u2013 diese Umfrage, die seitens des Ministeriums ge-\nmacht und in einer regelrecht l\u00e4cherlichen Art und Weise\nbeantwortet wurde, war die Lachnummer an s\u00e4chsischen\nHochschulen. Sie sollten sich einmal mit Hochschullehrern\nunterhalten, die im Energiebereich t\u00e4tig sind. Die werden\nIhnen das ins Gesicht sagen; vielleicht nicht \u00f6ffentlich, aber\nhintenrum: Das war die Lachnummer.\nEs w\u00e4re gut, wenn es so w\u00e4re, wie es in dieser Antwort\nsteht. Aber wir sind noch weit davon entfernt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Mattern, PDS)\n\nNoch eine Sache. Bei der Besichtigung, die wir bei einer\nmittelst\u00e4ndischen Firma hier in Dresden gemacht haben,\nhat man uns ganz klar gesagt, sie konnten zus\u00e4tzliche\nArbeitskr\u00e4fte einstellen, nachdem dieses 100 000-D\u00e4cher-\nProgramm losgegangen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas mag ein Einzelbeispiel sein, ist aber zumindest genau\nentgegengesetzt zu dem, was Sie hier erz\u00e4hlt haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Schlusswort Fraktion der PDS.\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! In dem von mir schon benannten\nWei\u00dfbuch der Europ\u00e4ischen Union wird zum Beispiel der\nFotovoltaik ein Wachstumssprung prognostiziert. In der\nAntwort der Staatsregierung hei\u00dft es vorsichtig: ,,Lang-\nfristig wird der Fotovoltaik gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zukom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7596\n\n\n\nmen.\u201c Das ist mir, ehrlich gesagt, zu wenig. Das ist auch\nmeiner Kollegin Monika Runge, die heute nicht mehr hier\nsein kann, zu wenig. Und sie hat mich ausdr\u00fccklich gebe-\nten, Ihnen, Herr J\u00e4hnichen, ins Stammbuch zu schreiben,\ndass wir hier unbedingt zulegen m\u00fcssen. Denn es bringt\ntats\u00e4chlich nichts,\n\n(Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen:\nIch habe kein Stammbuch!)\n\nausschlie\u00dflich den Status quo fortzuschreiben, ihn zu ver-\nteidigen. Heute m\u00fcssen die Grundlagen daf\u00fcr geschaffen\nwerden,\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nwenn die Braunkohle eines Tages nicht mehr existieren\nwird. Warum sollen und k\u00f6nnen nicht auch in ostdeut-\nschen Kohlerevieren Solarzellenfabriken wie in Gelsenkir-\nchen entstehen? Und was ist die effizienteste F\u00f6rderung\nvon Solarstrom? Herr Schommer spricht sich entgegen\ndem bundesweiten Trend gegen die kostendeckende Ein-\nspeisungsverg\u00fctung aus. In einem Memorandum haben\ndie Vereinigungen f\u00fcr regenerative Energien Sachsens und\nBrandenburgs aber genau dazu aufgerufen, weil das die\nbeste Art und Weise sei, Solartechnologien und Solar-\nstromerzeugung zu f\u00f6rdern.\nEine kostendeckende Verg\u00fctung von Solarstrom beschlos-\nsen mittlerweile die Landtage von Baden-W\u00fcrttemberg,\nBayern, Berlin, Nordrhein-Westfalen und dem Saarland\nsowie 23 westdeutsche St\u00e4dte.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIn keiner ostdeutschen Kommune wird kostendeckend\nverg\u00fctet. Als einsamer Leuchtturm ist vielleicht Leipzig zu\nnennen. Dort werden f\u00fcr eingespeisten Strom aus regene-\nrativen Energien sogar 130 % bezahlt.\n\n(Eggert, CDU: Eben!)\n\nWir brauchen regionale Strategien und Aktionspl\u00e4ne zur\nAnsiedlung solcher neuen Technologien als eine Chance\nzur Reindustrialisierung in strukturschwachen Regionen,\nwie eben die Lausitz eine ist. Solche Technologien bef\u00f6r-\ndern handwerkliche und ingenieurtechnische Leistungen,\nverlangen dezentrale lokale Strukturen und regen regiona-\nle wie kommunale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe an. Sie schaffen\nein Vielfaches an Arbeitspl\u00e4tzen im Vergleich zur traditio-\nnellen Energieerzeugung aus atomaren oder fossilen\nBrennstoffen.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nDas Wichtigste aber ist, diese neue lokale Wirtschaft kann\nnicht ins Ausland verlagert werden. Sie kann nicht abwan-\ndern. Sie w\u00e4re einfach da. Sie w\u00fcrde als technologische\nRevolution auch kriegerische Auseinandersetzungen um\ndie ersch\u00f6pflichen, endlichen fossilen Rohstoffe \u00d6l, Gas\nund Kohle vermeiden. Das w\u00e4re doch tats\u00e4chlich eine zivi-\nlisatorische Errungenschaft. Und Sachsen k\u00f6nnte, ja sollte\nzur Lokomotive einer solchen Entwicklung werden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung, zuerst \u00fcber die Druck-\nsache 2/8379. Bevor wir zur Beschlussfassung kommen,\nfrage ich den Antragsteller, die Fraktion der SPD, ob sie\nden vorliegenden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will.\n\n(Gerlach, SPD: Nein!)\n\nDas tut sie nicht. Ich stelle nun die Drucksache 2/8379 zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach\nden Stimmenthaltungen. \u2013 Ich sehe keine Stimmenthal-\ntung. Bei vielen Stimmen daf\u00fcr und noch mehr Stimmen\ndagegen ist die Drucksache 2/8379 nicht beschlossen.\n\nDrucksache 2/8381, ebenfalls ein Antrag der Fraktion der\nSPD. Auch hier frage ich, ob die Fraktion den Punkt 1 des\nvorliegenden Antrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will.\n\n(Gerlach, SPD: Punkt 1 ja!)\n\nPunkt 1 der Drucksache ist im Sinne des \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt. So stelle ich nun die Druck-\nsache 2/8381 Punkt 2 und Punkt 3 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach den Stimment-\nhaltungen. \u2013 Ich sehe keine Stimmenthaltung. Bei vielen\nStimmen daf\u00fcr und noch mehr Stimmen dagegen ist die\nDrucksache 2/8381 Punkt 2 und 3 nicht beschlossen.\n\nWir kommen nun zur Drucksache 2/11453. Das ist der\nAntrag der Fraktion der PDS. Ich stelle diese Drucksache\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage\nnach Stimmenthaltungen. \u2013 Ich sehe keine Stimmenthal-\ntung. Bei vielen Stimmen daf\u00fcr und noch mehr Stimmen\ndagegen ist die Drucksache 2/11453 nicht beschlossen und\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nEinrichtung von Integrationsfirmen/-projekten zur Eingliederung von\nSchwerbehinderten in den ersten Arbeitsmarkt\n\nDrucksache 2/9260, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen: die CDU 10\nMinuten, die SPD und die PDS je 5 Minuten. Ich erteile der\nFraktion der PDS als Einreicherin das Wort. Herr D\u00fcrr-\nschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren Abgeordnete! W\u00fcrde man der Ant-\n\nwort der Staatsregierung Glauben schenken, so ist Integra-\ntionsfirmen keine allzu gro\u00dfe Bedeutung beizumessen.\n\nIm Juli 1998 wusste der Herr Staatsminister Dr. Geisler\nnoch nicht so richtig, ob Integrationsfirmen einen wesent-\nlichen Beitrag zur Integration Schwerbehinderter in den\nersten Arbeitsmarkt leisten k\u00f6nnen oder ob sie nur eine\ndauerhafte Form der Besch\u00e4ftigung Schwerbehinderter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7597\n\n\n\nzwischen erstem Arbeitsmarkt und Werkstatt f\u00fcr Behin-\nderte werden.\nIch denke, heute werden wir von ihm eine andere Antwort\nerhalten. Denn folgende Zahlen sprechen f\u00fcr sich: Vor\n20 Jahren gab es in ganz Deutschland 50 und heute existie-\nren 3 500 Arbeitspl\u00e4tze in Integrationsbetrieben. In Sach-\nsen stieg die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Schwerbehinderte\nin diesen Unternehmen innerhalb von f\u00fcnf Jahren von 60\nauf 160 Pl\u00e4tze.\nIntegrationsfirmen haben sich als Unternehmen mit exis-\ntenzsichernden, dauerhaften, sozialversicherungspflichti-\ngen und tariflich verg\u00fcteten Arbeitspl\u00e4tzen etabliert und\nmit ihren Erzeugnissen und angebotenen Leistungen be-\nhaupten sie sich auf dem Markt.\nIhre Unternehmensphilosophie wird wesentlich von einem\nbesonderen Betriebsklima getragen, das sich durch\nvertrauensvolle Teamarbeit von Behinderten und Nicht-\nbehinderten auszeichnet. Sie haben den Nachweis der\nwirtschaftlichen Selbst\u00e4ndigkeit wie jedes andere Unter-\nnehmen zu erbringen und erbringen ihn auch, weil sie als\nbetriebswirtschaftliche Einheit funktionsf\u00e4hig sind.\nEs ist an dieser Stelle auch die Scheinbehauptung zur\u00fcck-\nzuweisen, dass sie nur existieren k\u00f6nnten wegen der um-\nfangreichen Subventionen und damit verbundener Wett-\nbewerbsverzerrungen.\nAber, meine Damen und Herren, stellen wir uns doch ein-\nmal die Frage: Zu welchen F\u00f6rderungen haben die Integra-\ntionsfirmen \u00fcberhaupt Zugang? Was wird ihnen eigentlich\nan Zusch\u00fcssen zugebilligt?\nWenn wir ehrlich sind, so m\u00fcssen wir feststellen, es ist\nnicht viel. Nach dem Schwerbehindertengesetz und dem\nSGB III k\u00f6nnen Anspr\u00fcche auf Lohnkostenzusch\u00fcsse,\nMinderleistungszuschlag und Betreuungsaufwand beste-\nhen einschlie\u00dflich bestimmter Investitionszusch\u00fcsse; \u00fcbri-\ngens wie f\u00fcr jeden anderen Arbeitgeber auch, der Schwer-\nbehinderte besch\u00e4ftigt. Weitere F\u00f6rderungen \u2013\nPustekuchen!\nUnternehmen der so genannten freien Wirtschaft k\u00f6nnen\ndagegen weit mehr an F\u00f6rderungen erhalten, z. B. f\u00fcr\nGr\u00fcndungsberatung, Einkauf externer Spezialisten, Inves-\ntitionsdarlehen, B\u00fcrgschaften, Zertifikationen, Risikokapi-\ntal, die Qualifizierung von Managern bis hin zu Liquidi-\nt\u00e4tshilfen, von gro\u00dfz\u00fcgigen Subventionen f\u00fcr VW und\nSiemens ganz zu schweigen. Gerade bei Letzterem wurde\njeder geschaffene Arbeitsplatz mit fast einer Million DM\nsubventioniert.\nEigenartigerweise werden aber gerade den kleinen In-\ntegrationsfirmen, die die Integration von Schwerbehinder-\nten und anderen Benachteiligten in den Arbeitsprozess\nzum Ziel haben, zu hohe F\u00f6rderungen vorgeworfen, die\nsie aber nachweislich gar nicht erhalten.\nMehrere unabh\u00e4ngig voneinander durchgef\u00fchrte Studien,\nso in Nordrhein-Westfalen und in Bayern, haben den\nNachweis daf\u00fcr erbracht, dass die F\u00f6rdersummen, die die-\nse Betriebe erhalten, in Form von Sozialabgaben und\nLohnsteuern zur\u00fcckflie\u00dfen. Diese R\u00fcckflussquote bel\u00e4uft\nsich zwischen 96,5 und 101 %. Interessant ist dabei, dass\nbei ABM nur eine R\u00fcckflussquote von 41 bis 51 % zu ver-\nzeichnen ist.\nMeine Damen und Herren! Unser Antrag zielt darauf ab,\ndass durch die Bereitstellung weiterer finanzieller Mittel\nund vereinfachte F\u00f6rderung noch weitere solche Integra-\ntionsunternehmen in Sachsen Fu\u00df fassen k\u00f6nnen und\ndamit, also durch die Schaffung alternativer Arbeitspl\u00e4tze,\ndie Zahl der Arbeitslosen abgebaut werden kann.\n\nIch habe Ihnen gerade dargelegt, dass die bestehenden In-\ntegrationsbetriebe den Nachweis der Wirtschaftlichkeit er-\nbracht haben, und ihr soziales Engagement ist bei uns\nallen sicher unstrittig. Weiterer Nachweise f\u00fcr die Not-\nwendigkeit solcher Integrationsprojekte bedarf es also, wie\nSie es, Herr Staatsminister Dr. Geisler, 1998 noch vermutet\nhaben, nicht mehr.\nUnsere Aufgabe besteht nunmehr darin, bessere Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Gr\u00fcndung und das Betreiben dieser\nUnternehmen zu schaffen. Wir stellen uns vor, dass diese\nUnternehmen in der Gr\u00fcndungsphase die gleiche Unter-\nst\u00fctzung erhalten wie alle anderen Unternehmen auch.\nDas verlangt, dass gerade auch in Sachsen eigenes Geld,\nalso Landesmittel, endlich daf\u00fcr bereit gestellt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHier ist also nicht nur das Sozialministerium, sondern vor\nallem auch das Ressort von Herrn Schommer gefragt. Die-\nsen scheint das alles gar nicht zu interessieren; denn bisher\nhat er sich noch nie dazu ge\u00e4u\u00dfert. Aus seinem Haus ist\nauch kein Vertreter der Einladung zur Fachtagung der\nLandesarbeitsgemeinschaft Integrationsbetriebe, die am\nMontag stattfand, gefolgt. Hier ist aber aus unserer Sicht\nder Schl\u00fcssel f\u00fcr die Zukunft zu finden.\nDie Zukunft der Integrationsunternehmen h\u00e4ngt davon\nab, ob sie gleichberechtigt wie alle anderen Unternehmen\nder Wirtschaft die Intrumentarien der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung auch in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nWenn wir es ernst meinen mit der Integration, mit unse-\nrem grundgesetzlichen Auftrag, keine Benachteiligung be-\nhinderter Menschen zuzulassen, so k\u00f6nnen wir nur eine\nEntscheidung treffen, n\u00e4mlich dem vorliegenden Antrag\nunsere Zustimmung zu geben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Herr\nKannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich hatte das Gl\u00fcck, zur gleichen Ver-\nanstaltung anwesend zu sein wie Herr D\u00fcrrschmidt, von\nder er soeben hier zitiert hat. Er hat aus dem, was dort zu\ndieser Veranstaltung gesagt worden ist, nur den Teil her-\nausgezogen, der ihm gef\u00e4llig war. Er hat hier darauf abge-\nhoben, dass die Integrationsbetriebe die gleiche F\u00f6rderung\nerhalten sollen wie normale Wirtschaftsbetriebe.\nEr verschweigt, dass die Betriebe, die diese Forderung ge-\nstellt haben, gemeinn\u00fctziger Natur waren und dass die,\ndie nach ganz anderen Kriterien zu bewerten sind, vor\nallen Dingen auch steuerlich zu bewerten sind, aus steuer-\nrechtlichen Gr\u00fcnden diese F\u00f6rderung gar nicht bekommen\nk\u00f6nnen. Das ist dort gesagt worden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas verschweigen Sie hier. Insofern bel\u00fcgen Sie die hier\nsitzenden Zuh\u00f6rer. Das ist unredlich. Da merkt man\nschon, wenn Sie so unredlich an einen Antrag herangehen,\num ihn zu begr\u00fcnden, wie ernsthaft Sie sich bei der Inte-\ngration behinderter Menschen bewegen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7598\n\n\n\nEs ist ausdr\u00fccklich gesagt worden, Herr D\u00fcrrschmidt, von\ndem Hamburger Vertreter, dass diese Integrationsfirma\nohne weitere F\u00f6rderung auskommt und dass sie am Wett-\nbewerb wie jeder andere Betrieb teilnimmt.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDas ist dort gesagt worden. Das haben Sie hier verschwie-\ngen. Insofern haben Sie hier diesem Parlament durch Ver-\nschweigen nur Halbwahrheiten berichtet. Das ist aber\ntypisch f\u00fcr Ihre Argumentation und dem kann ich nicht\nfolgen.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist es eine Halbwahrheit, wenn Sie verschwei-\ngen, dass dort erkl\u00e4rt worden ist, dass man ohne staatliche\nF\u00f6rderung sich ganz normal am Wettbewerb auch beteili-\ngen kann, an Ausschreibungen beteiligen kann und dort\nauch alle anderen F\u00f6rderinstrumentarien in Anspruch\nnehmen kann wie jedes andere Wirtschaftsunternehmen.\nSie haben hier nur auf den Teil abgehoben, der jene be-\ntrifft, die das gesetzlich nicht k\u00f6nnen. Wenn Unternehmen,\ndie gemeinn\u00fctzig sein wollen, diese F\u00f6rderung juristisch,\ngesetzlich nicht in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, dann muss\ndas in dem Unternehmen oder von dem gemeinn\u00fctzigen\nTr\u00e4ger selber entschieden werden.\n\n(Frau Schulz, PDS: Es gibt verschiedene Varianten!)\n\n\u2013 Ja, aber Sie haben in Ihrer Begr\u00fcndung nur von einer\nForm gesprochen und dagegen verwahre ich mich. Sie\nm\u00fcssen das schon insgesamt, komplex darstellen. Das\nmachen Sie permanent, wenn Sie irgendwelche sozialpoli-\ntischen Antr\u00e4ge hier stellen: dass Sie sich nur den Ihnen\ngef\u00e4lligen Teil heraussuchen und damit die gesamte\nsoziale Situation in diesem Freistaat in Misskredit bringen.\nDas ist Teil Ihrer Politik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnzufriedenheit stiften \u2013 das ist ein trauriger Zustand f\u00fcr\nunsere Menschen hier in diesem Freistaat Sachsen, dass Sie\nsich den Behinderungen nicht in gleicher Weise anneh-\nmen, wie Sie sich Ihrer Verwandtschaft, Ihren Freunden\nannehmen. Das kann ich nicht durch Geld regulieren, son-\ndern das muss ich durch einen Prozess machen, dass Be-\nhinderte genauso leistungsf\u00e4hig sein k\u00f6nnen wie nicht Be-\nhinderte. Behinderte k\u00f6nnen leistungsf\u00e4higer sein als nicht\nBehinderte. Ein blinder Mensch kann im kaufm\u00e4nnischen\nBereich jede T\u00e4tigkeit ausf\u00fchren, was ein psychosomatisch\nKranker zum Beispiel nicht mehr kann.\nDas m\u00fcssen Sie aber im Zusammenhang sehen. Das\nmachen Sie nicht. Insofern entspricht Ihr Vorgehen einem\nunseri\u00f6sen Vorgang.\n\n(Sehr richtig! bei der CDU)\n\nDeshalb ist dieser Antrag abzulehnen. Die Begr\u00fcndung ist\nin dem Antrag gegeben. Im \u00dcbrigen gebe ich meinen\nRedebeitrag zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nbitte, dann noch einmal pr\u00fcfen zu lassen, ob das geht,\neinen Teil zu Protokoll zu geben. Aber wir gehen einmal\ndavon aus: Das geht.\nJetzt bitte ich sehr freundlich um ein bisschen Ruhe.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nJetzt ist die Fraktion der SPD an der Reihe. Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: In Anbetracht der fortgeschritte-\nnen Zeit und der Aufregung w\u00fcrde ich meinen Redebei-\ntrag gern zu Protokoll geben.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch m\u00f6chte sagen, dass unsere Fraktion sich der Stimme\nenth\u00e4lt, und zwar aus dem Grund, weil die PDS-Fraktion\nhaupts\u00e4chlich auf staatliche F\u00f6rderung der Integrations-\nfirmen abstellt. Da denken wir, das l\u00e4uft eher dem Integra-\ntionsgedanken zuwider.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU w\u00fcnscht\nnicht noch einmal zu sprechen. Die Regierung: Herr\nStaatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn es genauso gegeben ist, dann gebe ich\nmeine Rede jetzt auch zu Protokoll.\n\n(Bravo! und Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine Damen und Herren! Das Schlusswort hat die Frak-\ntion der PDS. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Integrationsbetriebe sind produk-\ntionsnah und erbringen Dienstleistungen f\u00fcr Menschen,\nHerr Kannegie\u00dfer. Man k\u00f6nnte auch sagen, dass es sich\num Existenzgr\u00fcndungen vorwiegend im Dienstleistungs-\nbereich handelt, mit der Besonderheit, dass 40 % und mehr\nSchwerbehinderte sind.\nHerr Kannegie\u00dfer, ich habe \u00fcberhaupt nicht die Leistung\nvon Schwerbehinderten in irgendeiner Art und Weise be-\nurteilt oder nicht beurteilt. Ich habe auch nicht davon ge-\nsprochen, ob es sich steuerrechtlich um eine gGmbH oder\num eine GmbH oder sonst etwas handelt. Ich habe davon\ngesprochen, dass Integrationsbetriebe einen gewaltigen\nBeitrag leisten, um Schwerbehinderte in den Arbeits-\nprozess zu integrieren,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndass sie F\u00f6rdergelder erhalten, die zum Aufbau ihrer In-\ntegrationsbetriebe notwendig sind, und dass sie, wenn die\nF\u00f6rderung ausl\u00e4uft, die meisten Probleme bekommen. Das\nhat zum Beispiel auf dieser Konferenz die Mehrheit der\nanwesenden Vertreter aus diesen Betrieben zum Ausdruck\ngebracht: Sie wollen wirtschaftlich funktionieren und es ist\nf\u00fcr sie ein gro\u00dfes Handicap, dass zum Beispiel Fragen der\nManagerfinanzierung und -qualifizierung und vieles mehr\nbei ihnen nicht geregelt sind.\nWenn wir wollen, dass dort alternative Arbeitspl\u00e4tze ent-\nstehen, wenn wir eine Perspektive sehen, dass 50 000 und\nmehr Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden k\u00f6nnen, wenn wir\nwissen, dass f\u00fcr psychisch Behinderte und Benachteiligte\nsoundso viele Arbeitspl\u00e4tze fehlen, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7599\n\n\n\n\u2013 Herr Staatsminister, ich habe Ihnen schon mehrfach ge-\nsagt, Sie k\u00f6nnen gern eine Frage stellen, die werde ich\nIhnen beantworten.\nAus Ihrem eigenen Ressort ist die Antwort gekommen,\ndass f\u00fcr psychisch Behinderte eine enorme Zahl an\nArbeitspl\u00e4tzen fehlt und dass f\u00fcr diese Betroffenen\nArbeitspl\u00e4tze geschaffen werden m\u00fcssen.\n\n(Zurufe des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nDie 50 000 Arbeitspl\u00e4tze sind doch nicht nur Arbeitspl\u00e4tze\nf\u00fcr Schwerbehinderte. Es sind Integrationsbetriebe, in\ndenen Schwerbehinderte und nicht Behinderte zusammen-\narbeiten. Das ist doch das Alternative, das Positive an die-\nsen Betrieben! Sie k\u00f6nnen doch nicht mit irgendwelchen\nZahlen kommen.\nEs geht darum, dass diese Betriebe auf feste F\u00fc\u00dfe gestellt\nwerden, und es geht darum, dass diese Betriebe nicht nur\nals Sozialbetriebe gesehen werden wollen, Herr Kanne-\ngie\u00dfer.\n\n(Starke Unruhe)\n\nEs geht darum, dass diese Betriebe sagen, wir wollen mit\nden Arbeitskr\u00e4ften, die bei uns besch\u00e4ftigt sind, auch\nArbeitsleistungen in der freien Wirtschaft vollbringen.\nDeshalb m\u00fcssen wir ihnen den Zugang zu den F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten in der freien Wirtschaft er\u00f6ffnen. Wenn wir\ndas nicht tun, h\u00e4ngen sie immer an einem sozialen Tropf,\nwas sie gar nicht wollen. Und wenn Sie das nicht begrei-\nfen, Herr Kannegie\u00dfer, dann tut es mir unheimlich leid.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Wissen Sie, wie ein\nBetrieb geleitet wird? Immer auf Spendenbasis?)\n\n\u2013 Ja, selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen sie wie ein Betrieb geleitet\nwerden und genau das ist das Problem! Das ist doch ge-\nnau das Problem, dass Sie das nicht wollen, Herr Staats-\nminister.\n\n(Starke Unruhe \u2013\nAnhaltende Zurufe des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nDa m\u00fcssen wir ihnen die M\u00f6glichkeiten geben, dass sie\nden Zugang haben. Es sind doch nicht alle gemeinn\u00fctzig.\nEs geht doch lediglich darum, dass wir ihnen die M\u00f6glich-\nkeit geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Herren, Herr Geisler, ich bitte die\nEmotionen etwas zur\u00fcckzuschrauben.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Wenn ich nicht die M\u00f6glichkeiten\nbiete, grenze ich sie aus. \u2013 Herr Staatsminister, leider ist es\njetzt nicht sch\u00f6n, dass Sie die ganze Zeit hineinrufen, aber\nIhre Probleme hier nicht dargestellt haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Starke Unruhe)\n\nDas ist Ihr ganzes Problem. \u2013 Sie k\u00f6nnen abwinken, wie\nSie wollen, f\u00fcr uns ist nur eines wichtig, und ich denke,\ndas widerspricht \u00fcberhaupt nicht dem Integrationsgedan-\nken, Frau Volkmer: dass diese Betriebe mehr Unterst\u00fct-\nzung erhalten, dass ihnen M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet werden,\ndass damit mehr Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Schwerbehinderte ge-\nschaffen werden k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ich komme zum Schluss.\nDie jetzigen M\u00f6glichkeiten sind nicht ausreichend, um\nIntegration in dem Ma\u00dfe zu vollziehen, wie es notwendig\nist. Darum geht es.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht noch jemand das Wort? \u2013\nNicht.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n2/9260 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthal-\ntungen ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 18 beendet.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Wir reden und diskutieren zum wie-\nderholten Mal \u00fcber die Integration von Menschen mit Be-\nhinderungen. Seitens der antragstellenden Fraktion wird\ndiese Diskussion immer isoliert und zusammenhanglos\ngef\u00fchrt.\n\n\u2013 Vernachl\u00e4ssigt wird die Ausgangssituation.\n\n\u2013 Vernachl\u00e4ssigt wird, dass kaum Selbsthilfeverb\u00e4nde\noder Selbsthilfegruppen nach der friedlichen Revolution\nvorhanden waren.\n\n\u2013 Vernachl\u00e4ssigt wird, dass dieser Personenkreis aus dem\nBlickfeld des Alltagslebens weitestgehend ausgeschlossen\nwar durch Isolation in geschlossenen Einrichtungen.\n\n\u2013 Vernachl\u00e4ssigt wird der enorme Investitionsbedarf in\nEinrichtungen f\u00fcr die Behindertenhilfe oder die Barriere-\nfreiheit der Infrastruktur oder der \u00f6ffentlichen Bauten.\n\nNun entdecken die SED-Erben, dass mit diesen Menschen\nPolitik gemacht werden kann \u2013 Politik in dem Sinne, dass\nder Freistaat Sachsen sich nicht oder ungen\u00fcgend um\nMenschen mit Behinderungen k\u00fcmmert oder bem\u00fcht.\n\nNur so k\u00f6nnen die nur wenig voneinander abweichenden\nbisherigen Antr\u00e4ge zur Integration verstanden werden.\n\nZuvor wurde ein Antrag \u00fcber Modellfirmen zur Integra-\ntion behandelt, die Drucksache 2/7140, am 23.4.1998.\n\nAlle Antr\u00e4ge haben die Gemeinsamkeit, dass nach mehr\nGeld gerufen wird. Mit dem Ruf nach mehr Geld soll der\nEindruck erweckt werden, dass dadurch die fehlende Sen-\nsibilit\u00e4t im Umgang mit Menschen mit Behinderung besei-\ntigt werden kann: Der Freistaat Sachsen braucht nur mehr\nGeld zur Verf\u00fcgung zu stellen und schon hat jeder\nSchwerbehinderte einen Arbeitsplatz.\n\nSolch eine Haltung zur Integration von Schwerbehinderten\nist falsch, weil verantwortungslos und m\u00f6glicherweise\nkontraproduktiv. Alle Schwerbehinderten unabh\u00e4ngig von\nihrer Behinderung zur Eingliederung in das Erwerbsleben\nzu betrachten ist nicht integrationsf\u00f6rdernd.\n\nEin blinder Mensch mit einem GdB von 100 kann nach\nentsprechender Ausbildung heute jede kaufm\u00e4nnische\nT\u00e4tigkeit ausf\u00fchren. Ein Geh\u00f6rloser kann solch eine T\u00e4tig-\nkeit nicht uneingeschr\u00e4nkt wahrnehmen. Diese Person hat\ntats\u00e4chliche Nachteile in der kaufm\u00e4nnischen Berufsaus-\n\u00fcbung. Ein geistig behinderter Mensch kann solch eine\nT\u00e4tigkeit \u00fcberhaupt nicht realisieren. Ein geistig behinder-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7600\n\n\n\nter Mensch kann aber viele manuelle T\u00e4tigkeiten ausf\u00fch-\nren, welche ein Blinder nicht durchf\u00fchren kann.\nWenn ich behinderte Mitb\u00fcrger in den Arbeitsprozess\nintegrieren will, muss ich die Besonderheiten der Behinde-\nrung kennen, um erfolgreich integrieren zu k\u00f6nnen. Dieses\nWissen m\u00fcssen die Unternehmer oder die Personalabtei-\nlungen haben. Mit Bedauern muss ich feststellen, dass die-\nse Kenntnisse nicht \u00fcberall vorhanden sind.\nEine weitere zu l\u00f6sende wichtige Frage ist das Verhalten\noder die Bereitschaft der Nichtbehinderten mit Behinder-\nten zusammenzuarbeiten. \u00c4ngste \u00fcber mangelnde Team-\nf\u00e4higkeit, mangelnde Leistungsf\u00e4higkeit wegen undiffe-\nrenzierter Betrachtungsweise oder auch ganz banale\nVoreingenommenheit in Charakterfragen wie Unp\u00fcnkt-\nlichkeit, h\u00e4ufige Ausfallzeiten wegen Krankheit oder\nRehabilitationsma\u00dfnahmen spielen eine wichtige Rolle\noder Ausrede bei Nichteinstellung von Behinderten.\nDiese Vorbemerkungen waren wichtig, weil Integrations-\nfirmen eine andere Form eines ganz normalen Wirt-\nschaftsbetriebes sein sollten. In Deutschland gibt es Betrie-\nbe, welche eine Besch\u00e4ftigungsquote von \u00fcber 6 %\nSchwerbehinderte haben und sich am Wettbewerb mit an-\nderen Unternehmen beteiligten. In Deutschland gibt es\naber auch Integrationsfirmen, welche sich wegen ihrer Ge-\nmeinn\u00fctzigkeit am Wettbewerb nicht beteiligten. Die\nGr\u00fcnde f\u00fcr die Gemeinn\u00fctzigkeit sind, beispielsweise\neinen gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger oder Gesellschafter zu haben\nund zum anderen steuerrechtliche Gr\u00fcnde. Dies sind aber\nfrei gew\u00e4hlte Formen. Allein aus der Gemeinn\u00fctzigkeit an-\ndere F\u00f6rderungen erhalten zu wollen, w\u00fcrde zu einer Un-\ngleichbehandlung der Integrationsfirmen f\u00fchren.\nIntegrationsfirmen k\u00f6nnen nur erfolgreich sein, wenn sie\nein Produkt haben und dieses Produkt verkauft oder ge-\nkauft wird. So betrachtet ben\u00f6tigen Integrationsbetriebe\nkeine F\u00f6rderung. Dies w\u00e4re aber zu einfach, weil wir es\nhier mit einer Menschengruppe zu tun haben, welche\nunter besonderen Bedingungen am Erwerbsleben teilneh-\nmen will. Die F\u00f6rderung von Integrationsbetrieben kann\nunter dem Aspekt, dass Schwerbehinderte auf dem ersten\nArbeitsmarkt und damit in keine Integrationsbetriebe auf-\ngenommen werden sollen, kontraproduktiv sein; dies vor\nallem deshalb, weil das Ziel der Integration von Menschen\nmit Behinderungen in die Gemeinschaft behindert wird.\nDeshalb muss die Frage gestellt werden: F\u00fcr welche Grup-\npe von Menschen mit Behinderungen sollen Integrations-\nfirmen eingerichtet und gef\u00f6rdert werden?\nZu den T\u00e4tigkeitsfeldern von Integrationsfirmen geh\u00f6ren\ndie Metallverarbeitung, die Elektrotechnik, der Garten-\nund Landschaftsbau oder auch Arbeiten auf dem Gebiet\nder Recyclingwirtschaft. F\u00fcr all diese Bereiche k\u00f6nnen F\u00f6r-\ndermittel nach dem Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz zur Wieder-\neingliederung oder f\u00fcr Arbeitstrainingsma\u00dfnahmen in An-\nspruch genommen werden. Zur Wiedergewinnung oder\nGestaltung von Arbeitspl\u00e4tzen k\u00f6nnen F\u00f6rdermittel nach\ndem Schwerbehindertengesetz bzw. nach der Aus-\ngleichsabgabenverordnung in Anspruch genommen wer-\nden. Alle F\u00f6rdermittel werden befristet und personenbezo-\ngen gew\u00e4hrt. Weiterhin k\u00f6nnen Ausgleichszahlungen f\u00fcr\ntats\u00e4chlich vorhandene behinderungsbedingte Minderleis-\ntungen gew\u00e4hrt werden.\nAlle genannten F\u00f6rdermittel werden unabh\u00e4ngig davon\ngew\u00e4hrt, ob es ein Integrationsbetrieb ist oder nicht. F\u00fcr\nmich ist Integration unteilbar. Es ist doch unseri\u00f6s mehr\nIntegration zu fordern und andererseits st\u00e4ndig neue For-\n\nmen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Behinderun-\ngen zu erlangen.\nNun einige Angaben zur Gr\u00f6\u00dfenordnung. Im Freistaat\nSachsen leben ca. 400 000 Schwerbehinderte. Davon sind\nbisher ca. 291 000 anerkannte Schwerbehinderte mit einem\nGdB von 30 bis 100. Im arbeitsf\u00e4higen Alter betr\u00e4gt die\nZahl ca. 150 000. Davon sind ca. 16 % der betroffenen\nArbeitnehmer nur f\u00fcr die Werkstatt f\u00fcr Behinderte geeig-\nnet. Ich m\u00f6chte diese Zahlen nicht weiter spezifizieren.\nBer\u00fccksichtigt man noch die seit der Wende vorhandene\nSteigerung der Arbeitsproduktivit\u00e4t, so wird bei all den\nvon mir genannten Einflussfaktoren deutlich, dass die Be-\nsch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten nicht allein ein Pro-\nblem dieser Personengruppe ist, sondern auch ein Problem\nder individuellen Leistungsf\u00e4higkeit der Arbeitnehmer ge-\nnerell. Nun ein Allheilmittel bei der Beseitigung der\nSchwerbehindertenarbeitslosigkeit in den Integrationsfir-\nmen zu suchen ist nicht zielf\u00fchrend. Dazu sind umfassen-\nde Reformen auf verschiedenen Politikfeldern n\u00f6tig. Bei-\nspielhaft nenne ich hier:\n\u2013 die Steuerpolitk: Im Komplex m\u00fcsste die Arbeitsproduk-\ntivit\u00e4t und die Investition in Humankapital Ber\u00fccksichti-\ngung finden.\n\u2013 die Sozialpolitik: Die Absicherung der Risiken gegen\nArbeitslosigkeit, Krankheit oder Alter kann nicht allein an\nErwerbseinkommen gekoppelt werden.\n\u2013 die Tarifpolitik: Die Einkommen d\u00fcrfen nicht allein nach\ndem Ausbildungsstand oder Berufsabschl\u00fcssen gestaffelt\nwerden, sondern es sollte auch die im Unternehmen vor-\nhandene Besch\u00e4ftigungsstruktur den Wettbewerbsbedin-\ngungen angepasst werden.\nDer \u00dcbergang von der Isolation bis zur Integration ist ein\nProzess. Dieser Prozess wird durch die in der Antwort der\nStaatsregierung genannten Leistungen gef\u00f6rdert. Die\nZeitabl\u00e4ufe innerhalb des Prozesses sind durch Geld allein\nnicht zu realisieren. Insofern zielt der PDS-Antrag in die\nfalsche Richtung. Mit dem Antrag soll der Eindruck er-\nweckt werden, dass durch mehr Geld das Problem der In-\ntegration gel\u00f6st werden kann. Die handelnden Personen\nund betriebswirtschaftliche Aspekte bleiben au\u00dfen vor.\nAus all dem Dargestellten kann der Antrag nur abgelehnt\nwerden.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Integrationsfirmen arbeiten nach dem Prin-\nzip, auf dem freien Markt f\u00fcr Produkte und Dienstleistun-\ngen, die von Schwerbehinderten gefertigt oder erbracht\nwerden, einen Erl\u00f6s zu erzielen. Der Erl\u00f6s soll ausreichen,\num mindestens die Produktionskosten zu decken. In der\nWirtschaftsweise unterscheiden sich diese Betriebe also\nnicht von anderen Betrieben, die mit nicht behinderten\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern arbeiten.\nDer einzige Unterschied besteht darin, die Mehraufwen-\ndungen, die dadurch entstehen, dass \u00fcberwiegend behin-\nderte Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt\nwerden, aus \u00f6ffentlichen Mitteln auszugleichen. Dabei\nwird meist das Konzept verfolgt, degressive Zusch\u00fcsse zu\nzahlen. Bei Betriebsbeginn entstehen in der Regel die h\u00f6ch-\nsten Kosten. Dies hat damit zu tun, dass anfangs Investi-\ntions-, Anlauf-, Markterschlie\u00dfungs- und Qualifikations-\nkosten entstehen. Diese sind nur teilweise durch Kredite\nabzudecken. Das hat damit zu tun, dass der private Kapi-\ntalmarkt aufgrund des relativ hohen Betriebsrisikos kaum\nKredite f\u00fcr solche Unternehmensgr\u00fcndungen anbietet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7601\n\n\n\nAnders sieht es hingegen mit \u00f6ffentlichen F\u00f6rdermitteln\naus, die grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr Integrationsprojekte zur\nVerf\u00fcgung stehen. Die Staatsregierung hat in ihrer Ant-\nwort bereits darauf hingewiesen, dass Mittel aus der\nHauptf\u00fcrsorgestelle gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen und Integra-\ntionsfirmen auch eine Reihe von Instrumenten der Arbeits-\nf\u00f6rderung nach dem SGB III in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\n\nDie Antwort, dar\u00fcber hinausgehende Mittel st\u00fcnden in\nden L\u00e4ndern nicht zur Verf\u00fcgung, d\u00fcrfte allerdings nicht\nganz richtig sein. Ich denke, dass Integrationsfirmen, die \u2013\nwie ich eingangs ja bereits erw\u00e4hnt habe \u2013 im freien Wett-\nbewerb mit ,,normalen\u201c Unternehmen stehen, selbstver-\nst\u00e4ndlich auch alle Instrumente der Wirtschaftsf\u00f6rderung\nnutzen k\u00f6nnen. Warum soll eine in Gr\u00fcndung befindliche\nIntegrationsfirma kein Existenzgr\u00fcnderdarlehen in An-\nspruch nehmen k\u00f6nnen? Warum sollen Investoren, die\neine Integrationsfirma aufbauen, nicht auch Investitions-\nzulagen nach dem Investitionszulagengesetz erhalten?\nUnd warum schlie\u00dflich sollen Integrationsfirmen nicht\nvon den Kommunen Zusch\u00fcsse zu Erschlie\u00dfungskosten,\nSteuervorteile oder g\u00fcnstige Grundst\u00fccke erhalten? Dar-\n\u00fcber hinaus gibt es auch zahlreiche Wirtschafts-\nf\u00f6rderma\u00dfnahmen der EU, die selbstverst\u00e4ndlich auch von\nIntegrationsfirmen genutzt werden k\u00f6nnen.\nIch meine, dass der Antrag und die unvollst\u00e4ndige Ant-\nwort der Staatsregierung zu F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr In-\ntegrationsfirmen auf grunds\u00e4tzliche Probleme der PDS-\nFraktion wie auch der Staatsregierung hindeuten. Die\nPDS-Fraktion macht es sich und m\u00f6glichen Integrations-\nfirmen zu einfach, indem sie nur auf den Staatshaushalts-\nplan fixiert bleibt. Integrationsfirmen \u2013 so dieser Ansatz \u2013\nseien nur m\u00f6glich, wenn der Staat diese an die Hand\nnimmt, eine detaillierte F\u00f6rderrichtlinie ausarbeitet, die\nnur f\u00fcr Integrationsfirmen bestimmt ist, und schlie\u00dflich\neinige Millionen in den Haushalt einstellt. Eine solche Vor-\ngehensweise l\u00e4uft eigentlich dem Integrationsgedanken\nzuwider. Das Ziel hei\u00dft doch, Integrationsfirmen nur den\nMehrbedarf und nicht alles abzunehmen. Wenn das ernst\ngemeint sein soll, m\u00fcssen wir potenziellen Integrationsfir-\nmen aber auch zumuten sich um die m\u00f6glichen F\u00f6rdermit-\ntel auch konzeptionell zu bem\u00fchen. Alles andere w\u00fcrde\nIntegrationsfirmen unterfordern.\nAuf der anderen Seite zeigt die Staatsregierung in ihrer\nAntwort, dass sie Integrationsfirmen eigentlich gar nicht\nwirklich f\u00f6rdern m\u00f6chte. Ansonsten h\u00e4tte sie auf alle F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeiten hingewiesen. Wenn man aber potenziel-\nlen Integrationsfirmen jegliche Unterst\u00fctzung verweigert,\n\u00fcberfordert man sie.\nIch denke, dass es tats\u00e4chlich einen Haushaltstitel zur F\u00f6r-\nderung von Integrationsfirmen geben muss. Dieser muss\naber den Charakter der Nachrangigkeit gegen\u00fcber allen\nanderen \u00f6ffentlichen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten aufweisen. Ich\nk\u00f6nnte mir vorstellen, \u00fcber einen solchen Haushaltstitel\nzun\u00e4chst einige wenige Integrationsfirmen im Rahmen\neiner Fehlbedarfsfinanzierung modellhaft ins Leben zu ru-\nfen. Daneben muss aber ein Beratungsangebot f\u00fcr Exis-\ntenzgr\u00fcndungen von Integrationsfirmen her. Existenz-\ngr\u00fcndungsberatung gibt es bereits. Warum sollte diese\nnicht auch Beratung f\u00fcr die Gr\u00fcndung von Integrations-\nfirmen anbieten?\nInsgesamt scheint mir der vorliegende Antrag trotz der\nsinnvollen Absicht, Integrationsfirmen besser zu f\u00f6rdern,\nnicht ausgereift zu sein. Aus diesem Grund wird sich die\nSPD-Fraktion der Stimme enthalten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Der vorliegende Antrag der Fraktion der PDS\n,,Einrichtung von Integrationsfirmen und -projekten zur\nEingliederung von Schwerbehinderten in den ersten\nArbeitsmarkt\u201c ist in der Antragstellung fast textgleich mit\ndem Antrag der PDS-Fraktion vom 16.10.1997, Drucksache\n2/7140, ,,Einrichtung von Integrationsfachdiensten zur\nEingliederung von Schwerbehinderten in den Arbeits-\nmarkt\u201c. Danach soll die Staatsregierung jeweils aufgefor-\ndert werden, den Aufbau dieser Dienste oder Firmen in\nSachsen zu f\u00f6rdern und entsprechende finanzielle Mittel\nf\u00fcr die Umsetzung bereitzustellen.\n\nAlle diese Projekte, sowohl die Integrationsfachdienste als\nauch die Integrationsfirmen und -projekte, haben als Ziel-\ngruppe arbeitslose Schwerbehinderte, insbesondere solche,\ndie schon l\u00e4ngere Zeit arbeitslos und oft nur ungen\u00fcgend\nberuflich qualifiziert sind oder die wegen der Art und\nSchwere ihrer Behinderung auf dem Arbeitsmarkt beson-\nders benachteiligt sind. Sie lassen sich \u2013 selbst unter Ein-\nsatz aller vorhandenen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten nach dem\nArbeitsf\u00f6rderungsrecht, den f\u00fcr die Rehabilitationstr\u00e4ger\ngeltenden Vorschriften und dem Schwerbehinderten-\ngesetz \u2013 auf dem Arbeitsmarkt nur vermitteln, wenn bei\nder Eingliederung bzw. Wiedereingliederung in das Ar-\nbeitsleben besondere arbeits- und berufsbegleitende Fach-\ndienste oder vergleichbare Hilfen zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nIntegrationsbetriebe sind kleinere und mittlere Unterneh-\nmen, in denen behinderte und nichtbehinderte Menschen\nunter den normalen Bedingungen des Arbeitsmarktes\ndauerhaft angestellt sind. Gegebenenfalls er\u00f6ffnet sich\n\u00fcber die T\u00e4tigkeit in einer Integrationsfirma f\u00fcr sie auch\nein Weg in eine Anstellung bei einem Unternehmen oder\nBetrieb.\n\nObwohl die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Behinderte\nund Benachteiligte im Vordergrund steht, m\u00fcssen sich die\nIntegrationsfirmen mit ihren Dienstleistungen und Pro-\ndukten dem Wettbewerb stellen. Sie verstehen sich inso-\nfern als Bestandteil des allgemeinen Arbeitsmarktes.\n\nSowohl bei den Integrationsfachdiensten wie auch bei den\nIntegrationsbetrieben und -projekten ist vorab festzustel-\nlen: Die Unterst\u00fctzung der Integration Schwerbehinderter\nin den Arbeitsmarkt ist in erster Linie Sache der Bundesan-\nstalt f\u00fcr Arbeit, der Rehabilitationstr\u00e4ger und der\nHauptf\u00fcrsorgestellen. Die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit hat\nhierf\u00fcr besondere Stellen und die Berufsberatung f\u00fcr Be-\nhinderte eingerichtet. Die Hauptf\u00fcrsorgestellen halten da-\nf\u00fcr eigene Fachdienste vor.\n\nVon Integrationsfirmen und -projekten k\u00f6nnen die allen\nBetrieben offen stehenden F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten nach dem\nSchwerbehindertengesetz und dem Sozialgesetzbuch III\ngenutzt werden. Dar\u00fcber hinaus stehen in den L\u00e4ndern\nMittel zun\u00e4chst nicht zur Verf\u00fcgung.\n\nAusreichende Erfahrungen \u00fcber die Notwendigkeit sol-\ncher Integrationsprojekte, ihre Struktur und Ausstattung,\nihre Effizienz und den erforderlichen Finanzierungsauf-\nwand liegen auf Bundesebene noch nicht vor.\n\nSie sollen \u2013 vor einer rechtlichen Verankerung solcher In-\ntegrationsfirmen und -projekte im Schwerbehinderten-\nrecht \u2013 w\u00e4hrend einer Modellphase gewonnen werden.\nDazu wurden vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und\nSozialordnung \u2013 wie auch schon bei den Integrationsfach-\ndiensten \u2013 im Rahmen eines Modellprojektes Mittel aus\ndem Ausgleichsfonds zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7602\n\n\n\nDas Ergebnis des Modellprojektes ,,Integrationsfirmen und\n-projekte\u201c des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Sozial-\nordnung sollte deshalb abgewartet werden.\nDar\u00fcber hinaus hat der Beirat f\u00fcr die Rehabilitation der\nBehinderten beim Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und So-\nzialordnung ein Modellvorhaben ,,Besondere F\u00f6rderung\nbefristeter Arbeitsverh\u00e4ltnisse Schwerbehinderter\u201c bef\u00fcr-\nwortet. Das Bundesministerium hat der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit daf\u00fcr 30 Millionen DM aus dem Ausgleichfonds\nzur Verf\u00fcgung gestellt.\nIm Freistaat Sachsen hat schon 1994 der Koordinierungs-\nausschuss f\u00fcr Einrichtungen der Behindertenhilfe des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie eine st\u00e4ndige Arbeitsgruppe ,,Arbeit und Be-\nsch\u00e4ftigung zwischen erstem Arbeitsmarkt und Werkstatt\nf\u00fcr Behinderte\u201c gebildet. Diese Arbeitsgruppe ber\u00e4t inter-\nessierte Tr\u00e4ger unter Einbeziehung des Landeswohlfahrts-\nverbandes Sachsen, der Hauptf\u00fcrsorgestelle, der Renten-\nversicherungstr\u00e4ger, der Liga der freien Wohlfahrtspflege\nsowie des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit und des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit und Familie bei der beabsichtigten\nGr\u00fcndung von Integrationsfirmen und -projekten und der\nEntwicklung erforderlicher Konzeptionen. Diese Form der\nProjektanbahnung hat sich bew\u00e4hrt.\nIm Freistaat Sachsen bestehen bereits 16 Integrations- und\nZuverdienstfirmen f\u00fcr psychisch Behinderte und andere\nSchwerbehinderte. Diese nehmen die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\nnach dem Schwerbehindertengesetz und dem SGB III in\nAnspruch, die allen Arbeit- und Dienstgebern offen ste-\nhen. In diesen Betrieben bestehen zurzeit rund 150 sozial-\nversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze und weitere 90 Per-\n\nsonen sind auf der Basis einer geringf\u00fcgigen Besch\u00e4fti-\ngung t\u00e4tig. F\u00fcr weitere Betriebe dieser Art liegen der\nHauptf\u00fcrsorgestelle konkrete Konzeptionen vor.\nErg\u00e4nzend zu den F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten des Schwerbe-\nhindertengesetzes und des SGB III kann das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie\ndar\u00fcber hinaus auf der Grundlage der Richtlinie zur\ninvestiven F\u00f6rderung von Einrichtungen der Behinderten-\nhilfe gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gern solcher Integrationsfirmen\nund -projekte im Einzelfall eine Zuwendung \u2013 z. B. f\u00fcr\nnotwendige spezifische Ausstattungen \u2013 gew\u00e4hren.\n\nDar\u00fcber hinausgehende finanzielle Mittel, insbesondere\nf\u00fcr Bau und Ausstattung sowie laufende Kosten f\u00fcr In-\ntegrationsfirmen und -projekte, sind im Haushalt\n1999/2000 nicht vorgesehen.\n\nIntegrationsfirmen und -projekte sollen \u2013 im Gegensatz zu\nSelbsthilfe- und Zuverdienstfirmen \u2013 f\u00fcr den Teil arbeitslo-\nser Schwerbehinderter, f\u00fcr den die Werkstatt f\u00fcr Behinder-\nte nicht die ad\u00e4quate Einrichtung zur Qualifizierung und\nBesch\u00e4ftigung ist, als ,,dritter Weg\u201c oder als Br\u00fccke zur\nEingliederung Schwerbehinderter in das Arbeitsleben auf\ndem allgemeinen Arbeitsmarkt dienen. Sie sind aus fach-\nlicher Sicht zu bef\u00fcrworten, weil wir davon ausgehen,\ndass sie einen wesentlichen Beitrag zur Integration\nSchwerbehinderter auf dem ersten Arbeitsmarkt leisten\nk\u00f6nnen. Damit dies Wirklichkeit wird, bem\u00fchen wir uns\nweiterhin intensiv um g\u00fcnstige Bedingungen f\u00fcr diese\nEinrichtungen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\nden\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nAntrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage gegen Herbert Goliasch, MdL\nDrucksache 2/9849, Antrag von Abgeordneten\n\nDrucksache 2/11461, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten\n\nAls Erstes m\u00f6chte ich fragen, ob das betroffene Mitglied\ndes Landtages dazu sprechen m\u00f6chte. \u2013 Herr Goliasch, bit-\nte sch\u00f6n.\n\nGoliasch, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe weder die Absicht in dieser fortgeschrit-\ntenen Stunde Ihre Zeit \u00fcber Geb\u00fchr in Anspruch zu neh-\nmen, noch habe ich die Absicht auf Einzelheiten der Be-\nschlussempfehlung und des Berichtes des Ausschusses f\u00fcr\nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten einzu-\ngehen. Ich glaube kaum, dass ich auf die dort dargelegten\nKombinationen, Schlussfolgerungen und auch Unterstel-\nlungen angemessen sachlich reagieren w\u00fcrde.\n\nIch war bisher immer der Meinung, dass es dem BStU ge-\nsetzlich nicht gestattet ist, Bewertungen vorzunehmen und\nSpekulationen anzustellen. Ich werde mich in dieser Frage\nan den Bundesbeauftragten f\u00fcr Datenschutz wenden. Ich\nglaube, dies ist der bessere Weg, als hier dar\u00fcber zu spre-\nchen.\n\nWenn ich das Ganze durchlese, erinnert es mich etwas\nstark an Morgensterns Korff: ,,Und also schlo\u00df er messer-\nscharf, da\u00df nicht sein kann, was nicht sein darf.\u201c\nIn Ihren Unterlagen befindet sich auch ein Vermerk mei-\nnes Rechtsanwaltes \u00fcber ein Gespr\u00e4ch mit Herrn Stein-\n\nberg, in dem er klar sagt, wer die Berichte geschrieben hat\nund was ich wusste. Sinngem\u00e4\u00dfe Erkl\u00e4rungen hat Herr\nSteinberg auch einem ,,Spiegel\u201c-Korrespondenten und in\nder Vernehmung durch die Generalbundesanwaltschaft\nabgegeben.\nNun habe ich zur Kenntnis genommen, dass man keine\nVerpflichtungserkl\u00e4rung brauchte \u2013 weder m\u00fcndlich, ge-\nschweige denn schriftlich \u2013, keine Berichte anfertigen\nmusste, konspirativ brauchte man auch nicht arbeiten, von\nder K 1 und ihren Strukturen nichts wissen. Man musste\nsich nur mit einem Polizisten unterhalten und schon war\nman IM der Stasi.\n\nNein, dieser Argumentation kann ich nicht folgen! Ich\nhabe meinen Ausf\u00fchrungen und Erkl\u00e4rungen dazu in den\nvorangegangenen Sitzungen im Plenum und vor dem\nAusschuss nichts hinzuzuf\u00fcgen und nichts hinwegzu-\nnehmen.\n\nEine Privatperson, die im Internet ebenfalls behauptet hat,\ndass ich als IM Henri Guhl f\u00fcr die Stasi gespitzelt habe,\nwar deshalb schon mit mir vor Gericht. Die Argumenta-\ntion meines Prozessgegners entsprach in weiten Teilen der\nMeinung der Gauck-Beh\u00f6rde und dem, was jetzt vorliegt.\n\nAls Beweis legte er dem Gericht Akten vor, die Ihnen auch\nzur Verf\u00fcgung stehen \u2013 so der Auszug aus Treffberichten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7603\n\n\n\nmit den angeblichen Vorschl\u00e4gen f\u00fcr andere IMs. Er d\u00fcrfte\nzwar laut Gesetzeslage diese Akten nicht haben, da sie ihn\nnicht betreffen, aber das ist jetzt nicht Gegenstand dessen,\nworum es hier geht.\nMit Urteil des Landgerichtes Leipzig vom 15. Januar dieses\nJahres habe ich diesen Prozess \u2013 eine Klage auf Unterlas-\nsung \u2013 gewonnen. In der Urteilsbegr\u00fcndung steht unter\nanderem Folgendes: ,,Diese Dokumente rechtfertigen die\nBehauptung des Beklagten in ihrem dargestellten Sinn\nnicht. Sie k\u00f6nnten sogar daf\u00fcr sprechen, dass der Kl\u00e4ger\nnicht wusste, nachrichtliche Quelle f\u00fcr den Staatssicher-\nheitsdienst der DDR zu sein.\u201c\nIch habe dem Immunit\u00e4tsausschuss angeboten \u2013 bevor die\nUrteilsverk\u00fcndung war \u2013, dass er herzlich gern beim Ge-\nricht alle Unterlagen, die mit diesem Prozess zu tun haben,\nanfordern kann. Warum es nicht geschehen ist, wei\u00df ich\nnicht. So unterschiedlich k\u00f6nnen die Bewertungen \u00fcber ein\nund dieselbe Sache ausfallen. Vielleicht liegt es auch dar-\nan, dass die eine Beh\u00f6rde nicht ganz unvoreingenommen\nund objektiv ist.\nNun wei\u00df ich aus einem Interview des Herrn Justizminis-\nters \u2013 ich muss zugeben, es hat bei mir viele Fragen \u00fcber\ndas dort dargelegte Rechtsverst\u00e4ndnis aufgeworfen \u2013, dass\neine Anklage vor dem Verfassungsgericht mindestens eine\nmoralische Verurteilung bringt, auch wenn juristisch dabei\nvielleicht nichts herauskommt \u2013 f\u00fcr mich eine sehr auf-\nschlussreiche Aussage, wenn auch nicht unproblematisch.\nIch bin anderer Ansicht: Das Gesetz vertritt die Moral.\nUnd wer seine Meinung \u2013 wie auch immer begr\u00fcndet \u2013\n\u00fcber das Gesetz stellen will, denkt und handelt nicht\nrechtsstaatlich. Nach meiner Meinung stellt er sich mit\ndenen, die er so sehr in der DDR verurteilt, zwar nicht auf\neine Stufe, aber doch auf die gleiche Position. Das trifft\nsowohl f\u00fcr den Einzelnen wie f\u00fcr eine Institution zu.\nMeine Damen und Herren! Ich werde nicht dagegen stim-\nmen, die gegen mich erhobenen Vorw\u00fcrfe gerichtlich\n\u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr,\ndass ich mich der Stimme enthalte. Ich habe zwar nichts\ngegen eine gerichtliche Pr\u00fcfung und Entscheidung, aber\neine ganze Menge gegen die in dem Bericht getroffenen\nBehauptungen und Unterstellungen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! W\u00fcnschen\nweitere Abgeordnete das Wort in dieser Sache? \u2013 Bitte,\nHerr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nach den Beratungen im Gesch\u00e4ftsordnungsaus-\nschuss ist wohl davon auszugehen, dass sich heute eine\nMehrheit dieses Hauses f\u00fcr eine Abgeordnetenanklage ge-\ngen Herbert Goliasch finden und eine solche Anklage er-\nhoben werden wird.\nUm es vorwegzunehmen: Die PDS-Fraktion wird dem vor-\nliegenden Antrag nicht zustimmen. Eine ausf\u00fchrliche Be-\ngr\u00fcndung kann ich mir am heutigen Tag ersparen. Ich ver-\nweise auf die Debattenbeitr\u00e4ge im Zusammenhang mit\nden Klageverfahren gegen die Kollegen Bartl, Kosel und\nD\u00fcrrschmidt. Alles, was dort ausgef\u00fchrt ist, gilt grund-\ns\u00e4tzlich auch f\u00fcr die nun vorliegende Beschlussempfeh-\nlung im Fall Goliasch. Deshalb will ich mich auf einige\nwenige Kernaussagen beschr\u00e4nken:\n1. Die Fraktion der PDS ist nach wie vor der Auffassung\nund der festen \u00dcberzeugung, dass Artikel 118 der s\u00e4ch-\nsischen Landesverfassung, auf dessen Basis die Abgeord-\n\nnetenanklage gegen MdL Goliasch erhoben werden soll,\ngrundgesetzwidrig ist und einen eklatanten Eingriff in das\nfreie Mandat des Abgeordneten darstellt.\n2. Aufgrund dieser Bewertung der Rechtslage haben wir\nim Ausschuss darauf verzichtet, Einzelpunkte aus den\nIhnen vorliegenden Unterlagen zu diskutieren und zu\nbewerten. Allerdings gilt es schon zu konstatieren, dass\nzwischen den von Herrn Goliasch vorgetragenen Stellung-\nnahmen und der konkreten Aktenlage teilweise erhebliche\nWiderspr\u00fcche zu verzeichnen waren.\n3. Allerdings \u2013 und auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit \u2013 liegt\nbis zum heutigen Zeitpunkt weder eine schriftliche Ver-\npflichtungserkl\u00e4rung noch ein einziger von Herrn\nGoliasch verfasster und unterzeichneter Bericht vor, weder\nan das MfS noch an die K1.\n4. Auch die Gleichsetzung von MfS und K1 ist nach wie\nvor \u00e4u\u00dferst strittig. Ich darf daran erinnern, dass zahlrei-\nche fr\u00fchere Mitarbeiter der K1 bis heute im Staatsdienst\nstehen, insbesondere im Bereich des Innenministeriums,\nund zu erheblichen Teilen auch verbeamtet wurden. Ein\nvermeintlicher Zutr\u00e4ger f\u00fcr die K1 soll jedoch f\u00fcr das Par-\nlament untragbar sein. Sehr glaubw\u00fcrdig ist das alles\nnicht, meine Damen und Herren, insbesondere von der\nCDU. Wie gesagt \u2013 die Gleichsetzung beider Beh\u00f6rden ist\nstrittig.\nEin 5. und letzter Punkt: Aus Sicht der PDS-Fraktion ist die\nErhebung einer Abgeordnetenanklage auch deshalb frag-\nw\u00fcrdig, weil die Legislaturperiode des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages in wenigen Monaten endet und eine Entschei-\ndung des Verfassungsgerichtes innerhalb dieses Zeitrau-\nmes nicht zu erwarten ist. Die von den Antragstellern an-\ngestrebte Aberkennung des Mandats ist demzufolge real\nnicht mehr zu erreichen.\nAu\u00dferdem wird die Entscheidung des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshofes offenbar v\u00f6llig ausgeblendet. Bei der\nZur\u00fcckweisung der Anklagen gegen die drei Kollegen\nmeiner Fraktion war ein zentraler Punkt der Begr\u00fcndung,\ndass die Vorw\u00fcrfe weit l\u00e4nger als ein Jahr \u00f6ffentlich be-\nkannt gewesen sind. Auch die Vorw\u00fcrfe gegen Herbert\nGoliasch sind im Kern, auch durch Ver\u00f6ffentlichungen,\nseit 1994 bekannt. Nicht zuletzt deshalb ist der vorliegende\nAntrag eigentlich chancenlos.\nWenn gro\u00dfe Teile von CDU und SPD diesen heute den-\nnoch durchziehen wollen, so ist dies offenbar nichts ande-\nres als Prinzipienreiterei. Ich sage: Tun Sie das, wenn Sie es\nnicht lassen k\u00f6nnen! Die PDS wird sich daran nicht beteili-\ngen.\nWir werden auch nicht der m\u00f6glichen Versuchung unter-\nliegen, nach der gescheiterten Klage gegen drei unserer\nAbgeordneten nun f\u00fcr die Erhebung einer Anklage gegen\nein ehemaliges CDU-Mitglied zu votieren, das nicht nur\nf\u00fcr die Aufnahme des Artikels 118 in die Verfassung ge-\nstimmt, sondern als damaliger Fraktionschef auch zahlrei-\nche Kollegen seiner Fraktion massiv gedr\u00e4ngt hat, wegen\nvermeintlicher MfS-Belastung das Parlament zu verlassen.\nEs ist sehr aufschlussreich, die damaligen Redebeitr\u00e4ge\nund \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen von Herbert Goliasch unter\ndem jetzigen Blickwinkel noch einmal nachzulesen.\nEiner moralischen Bewertung m\u00f6chte ich mich heute ent-\nhalten. Ich schlie\u00dfe mich hier dem an, was Herr Goliasch\ngesagt hat: Moral kann nicht \u00fcber Recht und Gesetz in\ndiesem Punkt stehen. Deshalb sehen wir keine Berechti-\ngung f\u00fcr eine Abgeordnetenanklage und deshalb wird die\nPDS-Fraktion den vorliegenden Antrag ablehnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7604\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich bin mir wohl dessen bewusst,\ndass es schon eine Belastung f\u00fcr uns alle ist, zu diesem\nThema zu dieser Stunde zu sprechen. Aber ich denke, wir\nk\u00f6nnen es uns nicht so leicht machen, dass wir das, was\nwir aufgeschrieben haben, einfach jetzt zu Protokoll geben.\nDenn mit derselben Sorgfalt \u2013 und das m\u00f6chte ich ganz am\nAnfang herausstellen \u2013, mit der sich der Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschuss \u00fcber l\u00e4ngere Zeit mit dieser Frage be-\nsch\u00e4ftigt hat, m\u00fcssen wir uns jetzt auch auf die letzte Ent-\nscheidung vorbereiten.\nIch bin gestern von einem Journalisten gefragt worden:\nHat das nicht eigentlich alles zu lange gedauert? Ich m\u00f6ch-\nte hier von dieser Stelle aus noch einmal sagen: Es hat so\nlange gedauert, weil es sich der Gesch\u00e4ftsordnungsaus-\nschuss nicht leicht gemacht hat, der Gesch\u00e4ftsordnungs-\nausschuss eben nicht vorbestimmt war, sondern der Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsausschuss verschiedene Dinge sehr\nsorgf\u00e4ltig abgewogen hat.\nIch m\u00f6chte am Anfang deutlich sagen: Der Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschuss f\u00e4llt kein Urteil, sondern der Gesch\u00e4fts-\nordnungsausschuss kommt zu der Bewertung, dass er\ndiese Anklageerhebung Ihnen empfiehlt. Wir entscheiden\nhier nicht, wie das in Th\u00fcringen ist, an dieser Stelle \u00fcber\nirgendeinen Kollegen, sondern f\u00fcr uns sind die Belastun-\ngen in einem solchen Ma\u00dfe, dass wir sagen: Dar\u00fcber sollen\nandere entscheiden. Ich glaube, das war eine gro\u00dfe Weis-\nheit, die wir dort in unsere Verfassung hineingeschrieben\nhaben.\nIch kann mich den Aussagen des Vorredners in keiner\nWeise anschlie\u00dfen, dass der Artikel 118 als nicht konform\nmit dem Grundgesetz zu sehen ist. Das ist au\u00dferdem heute\nund hier nicht Gegenstand. Wenn man dieser Meinung ist,\nmuss man dies an anderer Stelle pr\u00fcfen lassen.\nIch m\u00f6chte deutlich sagen, dass ich bei den Unterlagen, die\nSie auch alle gelesen haben, die Ihnen auch allen zug\u00e4ng-\nlich gemacht wurden, in gro\u00dfer Weise betroffen war und\ntrotzdem in einem Widerspruch gestanden habe, n\u00e4mlich\ndem Widerspruch, dass mir Aussagen \u00fcber Dritte, \u00fcber\nAusreisewillige klar vor Augen gef\u00fchrt haben, dass das\nf\u00fcr Betroffene unter Umst\u00e4nden b\u00f6se Konsequenzen ge-\nhabt hat.\nDie andere Seite der Angelegenheit ist hier auch gesagt\nworden und ich m\u00f6chte sie noch einmal deutlich machen.\nDas ist, dass unter diesen Berichten keine Unterschrift\nstand und dass wir keine Verpflichtungserkl\u00e4rung vorlie-\ngen haben.\nIch hatte einen pers\u00f6nlichen Verdacht, den ich allerdings\nnicht f\u00fcr einen Weg zum Verfassungsgerichtshof f\u00fcr aus-\nreichend hielt. In diesem Sinne habe ich mich auch mehr-\nfach laut und \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert, auch den Kollegen mei-\nner Fraktion gegen\u00fcber.\nBis zur Anh\u00f6rung zweier sachkundiger Referenten der\nGauck-Beh\u00f6rde war ich also pers\u00f6nlich geneigt, gegen die-\nse Anklageerhebung zu votieren und auch meiner Frak-\ntion in diesem Sinne zu berichten. Und ein solcher Bericht\nist immer auch zun\u00e4chst Beeinflussung, das gebe ich zu.\nSchlie\u00dflich lie\u00dfen mich aber die \u00c4u\u00dferungen dieser Sach-\nverst\u00e4ndigen meinen Standpunkt erneut \u00fcberdenken.\nDenen zufolge m\u00fcssen wir uns n\u00e4mlich in der Aufarbei-\ntung der Stasi-Unterlagen an den Umstand gew\u00f6hnen \u2013\nich zitiere hier ein St\u00fcck \u2013, ,,dass Grundlage oder notwen-\n\ndige Voraussetzung f\u00fcr eine zurechenbare T\u00e4tigkeit im\nSinne des Artikels 118 nicht etwa eine Verpflichtungserkl\u00e4-\nrung in schriftlicher Form sein muss\u201c. Das ist uns dort von\nLeuten, die tagt\u00e4glich mit diesen Dingen zu tun haben,\ndeutlich berichtet worden.\nSchon die Art der Aufzeichnung der Berichte, von denen\nich vorhin gesprochen habe, auch wenn sie durch einen\nDritten erfolgt sind, l\u00e4sst kaum Zweifel dar\u00fcber aufkom-\nmen, dass derjenige, der diese Informationen geliefert hat,\nvon deren Weiterverwendung im Sicherheitsapparat\nwusste und deren Verwendung gleicherma\u00dfen erkannt\noder zumindest erahnt und die Nachteile f\u00fcr Dritte billi-\ngend in Kauf genommen hat.\nIch denke, wenn wir uns dieser M\u00fche unterzogen haben,\nm\u00fcssen wir durch eine Anklageerhebung zwei Fragen\nh\u00f6chstrichterlich pr\u00fcfen lassen. Zum einen geht es um die\nFrage, ob das Nichtvorliegen dieser Verpflichtungserkl\u00e4-\nrung und das nicht eigenh\u00e4ndige Abfassen der Berichte\nausreichend im Sinne von Artikel 118 der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung ist. F\u00fcr mich pers\u00f6nlich habe ich diese Entschei-\ndung getroffen. Die Frage, wieweit das justiziabel ist, m\u00fcs-\nsen wir \u2013 ich habe vorhin schon davon gesprochen; darin\nbesteht die Weisheit unserer Verfassung \u2013 Leuten au\u00dfer-\nhalb dieses Saales \u00fcberlassen.\nEine zweite Frage dr\u00e4ngt sich meines Erachtens zwingend\nauf: Es sollte richterlich untersucht werden, ob die K1, die\nvon der Struktur her f\u00fcr alle Religionsgemeinschaften \u2013\nau\u00dfer die evangelische Kirche, die katholische Kirche und\ndie Zeugen Jehovas \u2013 zust\u00e4ndig war, Staatssicherheits-\ndienst im Sinne von Artikel 118 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung war. Ich denke, vor dieser richterlichen \u00dcberpr\u00fcfung\nk\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir uns nicht dr\u00fccken.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal darauf verweisen,\ndass ich dieses Verfahren vor dem Verfassungsgerichtshof\nnicht nur unterst\u00fctze, sondern an dieser Stelle f\u00fcr drin-\ngend geboten halte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nKannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ein Abgeordneter soll Vertrauen ge-\nnie\u00dfen und ein Abgeordneter muss diesem Vertrauensvor-\nschuss gerecht werden.\nNun haben wir dar\u00fcber zu entscheiden, ob Herbert\nGoliasch das Mandat in Anwendung von Artikel 118 der\nVerfassung des Freistaates Sachsen durch Erhebung der\nAbgeordnetenanklage durch den Verfassungsgerichtshof\naberkannt werden soll. F\u00fcr mich war und ist es eine be-\ndr\u00fcckende Frage, wie ein Mensch im Wissen um sein Han-\ndeln und sein vergangenes Tun dem in ihn gelegten Ver-\ntrauensvorschuss gerecht wird.\nWir haben von Herbert Goliasch geh\u00f6rt, dass er sich nur\nprivat mit seinem F\u00fchrungsoffizier \u2013 die Mitgliedschaft bei\nder Polizei war ihm bekannt \u2013 getroffen hat. Folgen Sie mir\nbitte bei folgender \u00dcberlegung: Wir wissen heute sehr ge-\nnau, dass F\u00fchrungsoffiziere ausgewechselt worden sind\nund ausgewechselt werden konnten. Unter diesem Aspekt\nmusste der F\u00fchrungsoffizier wahrheitsgem\u00e4\u00df berichten,\ndenn im Fall der unwahren Berichterstattung w\u00e4re ja die\ngesamte konspirative T\u00e4tigkeit aufgeflogen. \u2013 Soweit zum\nWahrheitsgehalt der Treffberichte.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Sie wissen es genau!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7605\n\n\n\nEs liegen gesicherte Erkenntnisse vor, dass Mitarbeiter\noder Angeh\u00f6rige von Religionsgemeinschaften keine\nschriftliche Verpflichtungserkl\u00e4rung abgeben mussten.\nWeiterhin ist bekannt, dass durch Abgleichung der Regis-\ntrierung der IKMO mit der Registrierung der Stasi eine\n\u00dcberpr\u00fcfung aller informellen Mitarbeiter auf ihre Zuver-\nl\u00e4ssigkeit stattfand. Daraufhin wurde durch Anlegen einer\nneuen Registrierkarte eine weitere Zusammenarbeit mit\nHerbert Goliasch beschlossen. Sp\u00e4testens seit diesem Zeit-\npunkt h\u00e4tte Herbert Goliasch die Verflechtungen der Ab-\nteilung 1 der Kriminalpolizei mit der Staatssicherheit er-\nkennen k\u00f6nnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In Anbetracht\nder von mir dargelegten wenigen Tatsachen und der Ihnen\nvorliegenden Unterlagen muss ich bezweifeln, dass Her-\nbert Goliasch nur allgemein bekannte Informationen \u00fcber\nseine Religionsgemeinschaft weitergegeben hat. Seine In-\nformationen waren umfassender und personenbezogen.\nNachdem wir uns mit den schriftlich vorliegenden Gauck-\nUnterlagen besch\u00e4ftigt haben, muss Herbert Goliasch nun\nallein mit seinem Gesamtverhalten und seinem Gewissen\nfertig werden. Wir haben die Pflicht ihm dabei zu helfen.\nUnsere Hilfe kann nur darin bestehen, dass durch Erhe-\nbung der Abgeordnetenanklage wir mit unseren Vorw\u00fcr-\nfen best\u00e4tigt werden oder er von den Vorw\u00fcrfen durch\nunseren S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof entlastet\nwird. Wir sind nach Bekanntwerden der Vorw\u00fcrfe und\nangesichts der vorliegenden Berichte entsprechend unserer\nVerfassung zum Handeln verpflichtet. Ich bitte Herbert\nGoliasch sich der Abgeordnetenanklage anzuschlie\u00dfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, kommen wir zur Abstimmung.\nGem\u00e4\u00df Artikel 118 Abs. 2 Satz 2 der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen erfordert der Beschluss auf Erhebung der\nAnklage bei Anwesenheit von mindestens zwei Dritteln\nder Mitglieder des Landtages eine Zweidrittelmehrheit,\ndie jedoch mehr als die H\u00e4lfte der Mitglieder, also 61 oder\nmehr Abgeordnete, betragen muss. Bei der Feststellung\nder Zweidrittelmehrheit werden gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung die Abgeordneten nicht mitgez\u00e4hlt, die\nzwar im Saal anwesend sind, sich jedoch nicht an der Ab-\nstimmung beteiligen oder mit ,,Enthaltung\u201c stimmen.\n\nIch stelle fest, dass zwei Drittel der Abgeordneten des\nS\u00e4chsischen Landtages anwesend sind: von der SPD-Frak-\ntion 16, von der PDS 19, von der CDU 69, fraktionslos\neiner. Insgesamt sind 105 Abgeordnete im Raum.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\nnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten in der Drucksache\n2/11416 ab, den Antrag auf Erhebung der Abgeordneten-\nanklage gegen Herrn Herbert Goliasch, MdL, Drucksache\n2/9849, anzunehmen, also gegen Herrn Herbert Goliasch,\nMdL, Abgeordnetenanklage beim Verfassungsgerichtshof\ndes Freistaates Sachsen zu erheben. Ich bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Das wird jetzt ausgez\u00e4hlt\nwerden m\u00fcssen; das dauert etwas l\u00e4nger. Wer also dieser\nAbgeordnetenanklage zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Darf ich von jeder Fraktion jemanden\nbitten zu z\u00e4hlen? \u2013\n\n(Abg. Hatzsch, SPD, \u00fcbernimmt f\u00fcr die SPD-Fraktion\ndie Ausz\u00e4hlung der Stimmen.)\n\nVielleicht kann ich etwas helfen.\nBei der PDS-Fraktion ist es eindeutig.\nVon der SPD-Fraktion sind 15 Abgeordnete anwesend.\nZwei Abgeordnete der SPD-Fraktion haben nicht mitge-\nstimmt.\nJetzt m\u00fcssen wir noch das Abstimmungsverhalten der\nCDU-Fraktion feststellen. Von der CDU-Fraktion nimmt\nein Abgeordneter nicht an der Abstimmung teil. Ich stelle\nfest: 68 Jastimmen. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das w\u00e4ren\njetzt 21. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt 3 Stimm-\nenthaltungen. Meine Damen und Herren! Aufgrund dieses\nAbstimmungsergebnisses ist die Zweidrittelmehrheit f\u00fcr\ndie Abgeordnetenanklage hergestellt worden. Damit wird\nder Landtag Abgeordnetenanklage gegen Herrn Herbert\nGoliasch erheben.\nNun endg\u00fcltig: Insgesamt haben sich 105 Abgeordnete be-\nteiligt. Es gab 80 Stimmen daf\u00fcr, 22 Gegenstimmen und\n3 Enthaltungen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Zweidrittelmehr-\nheit hergestellt, die Drucksache 2/9849 angenommen und\ndamit auch beschlossen. \u2013 Der Tagesordnungspunkt ist be-\nendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/11661\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 7 Minuten je\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge lautet f\u00fcr die erste\nRunde: CDU, SPD, PDS, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Wird das Wort von den Fraktionen genommen?\n\u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Einzelabstimmung wurde auch\nnicht begehrt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung\nstelle ich hiermit die Zustimmung des Plenums entspre-\n\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es\nsei denn, es wird noch ein anderes Stimmverhalten ange-\nk\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sammel-\ndrucksache insoweit im Sinne des \u00a7 98 Abs. 7 der GO\ndurch den Landtag zugestimmt worden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7606\n\n\n\nTagesordnungspunkt 21\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/11657\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Da kein Verlangen nach Aussprache vor-\nliegt, kommen wir sogleich zur Abstimmung.\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Be-\nschlussempfehlungen hat die Fraktion der PDS ihre abwei-\nchende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser\nBeschlussempfehlungen liegt Ihnen in Drucksache\n2/11657 vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nstelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zu-\nstimmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungs-\nverhalten in den Aussch\u00fcssen fest, es sei denn, es wird\nnoch ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne\nvon \u00a7 98 Abs. 7 der GO durch den Landtag zugestimmt\nworden. Der Tagesordnungspunkt 21 ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 22\n\n\u2013 Verm\u00f6gen und Verm\u00f6gensertr\u00e4ge der Stiftung Wald f\u00fcr Sachsen\nDrucksache 2/11274, Kleine Anfrage des Abg. Jurk, Fraktion der SPD\n\n\u2013 Finanzielle Mittel aus dem Haushalt des Freistaates Sachsen\nf\u00fcr die Stiftung Wald f\u00fcr Sachsen\n\nDrucksache 2/11275, Kleine Anfrage des Abg. Jurk, Fraktion der SPD\n\nIn diesem Tagesordnungspunkt werden entsprechend \u00a7 60\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung Kleine Anfragen von Abge-\nordneten behandelt, auf die die Staatsregierung nicht frist-\ngem\u00e4\u00df schriftlich geantwortet hat und deren Behandlung\nim Plenum durch die Abgeordneten fristgem\u00e4\u00df beantragt\nwurde. Die Kleinen Anfragen liegen allen Abgeordneten\nvor. Ich m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, dass zu-\nn\u00e4chst der Fragesteller das Wort zur Verlesung seiner Fra-\nge erh\u00e4lt. Der Fragesteller hat das Recht erg\u00e4nzende Fra-\ngen zu stellen, wenn ihm die Antwort als nicht\nausreichend erscheint. Eine Besprechung der Antworten\nfindet nicht statt. Ich bitte jetzt, dass Herr Jurk seine Frage\nan die Staatsregierung stellt. Bitte.\n\nJurk, SPD: Die Beantwortung der Kleinen Anfragen ist in-\nzwischen erfolgt. Ich w\u00fcrde heute auf eine Weiterbehand-\nlung verzichten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 22 beendet und auch die Tagesord-\nnung der 103. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages abge-\narbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 104. Sitzung auf\nmorgen, Donnerstag, den 20. Mai 1999, 10 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen\nvor.\nMeine Damen und Herren! Die 103. Sitzung des S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist hiermit geschlossen. Ich w\u00fcnsche\nIhnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 23.12 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. Mai 1999\n\n7607\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tInhaltsverzeichnis (5)\n\tEr\u00f6ffnung\n\t1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Hochschulen im Freistaat Sachsen\n\t2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Verwaltungskostengesetzes des Freistaates Sachsen\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das Versorgungswerk der Steuerberater und Steuerbevollm\u00e4chtigten im Freistaat Sachse\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber F\u00f6rdermitteldatenbanken im Freistaat Sachsen\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der Ern\u00e4hrungssicherstellung und der ...\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Ausf\u00fchrungsgesetz zum Berufsvorm\u00fcnderverg\u00fctungsgesetz\n\t7 \u2013 Situation der Kommunen in Sachsen\n\t8 Privatisierung kommunaler Krankenh\u00e4user\n\t9 \u2013 Planfeststellungsverfahren im Stra\u00dfenbau\n\t10 \u2013 Fortsetzung der Unternehmensteuerreform\n\t11 Anforderung eines Zwischenberichtes vom 3. Untersuchungsausschuss des S\u00e4chsischen Landtages\n\t12 Verwendung von Richtern auf Probe bei den Verwaltungsgerichten\n\t13 Gegen doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit als Regelfall\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\t14 \u2013 Pr\u00fcfbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \u00fcber seine datenschutzrechtliche Kontrolle im ...\n\t15 Gezielte F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr den Hochschullehrerinnen- und Hochschullehrernachwuchs\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\t16 Illegale Grenz\u00fcbertritte \u00fcber die s\u00e4chsischen Landesgrenzen\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\t17 \u2013 F\u00f6rderung der Stromerzeugung aus regenerativen Energien\n\t18 Einrichtung von Integrationsfirmen/-projekten zur Eingliederung von Schwerbehinderten in den ersten Arbeitsmarkt\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\t19 Antrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage gegen Herbert Goliasch, MdL\n\t20 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t21 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\t22 \u2013 Verm\u00f6gen und Verm\u00f6gensertr\u00e4ge der Stiftung Wald f\u00fcr Sachsen\n\n",
    "status": 200
}