{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T09:56:06Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:22:16Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:22:16Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "300",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T09:56:06Z",
        "date": "2001-10-12T05:22:16Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/5 16.12.1994",
        "dcterms:created": "1998-10-09T09:56:06Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:22:16Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T09:56:06Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:22:16Z",
        "modified": "2001-10-12T05:22:16Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1604",
            "2972",
            "2453",
            "5118",
            "6242",
            "6474",
            "6493",
            "6421",
            "6440",
            "6531",
            "6372",
            "5447",
            "5839",
            "5956",
            "6219",
            "6437",
            "6439",
            "6382",
            "6510",
            "6043",
            "6193",
            "6454",
            "6610",
            "6444",
            "5264",
            "6052",
            "6666",
            "6622",
            "6379",
            "6287",
            "5722",
            "6329",
            "5716",
            "5273",
            "5391",
            "5843",
            "3414",
            "4718",
            "6423",
            "6093",
            "5815",
            "4947",
            "5637",
            "5475",
            "5568",
            "5107",
            "5905",
            "5885",
            "5949",
            "5880",
            "5823",
            "5960",
            "5121",
            "5662",
            "4994",
            "5765",
            "5953",
            "5721",
            "5637",
            "4989",
            "4063",
            "4931",
            "1873",
            "355"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T09:56:06Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:22:16Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/5 16.12.1994",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_5_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/5 16.12.1994",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "64"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/5 16.12.1994\n\n\nPlenarprotokoll 2/5\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n5. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 16. Dezember 1994, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 17.33 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 225\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 225\nFrau Schneider, PDS 225\nHatzsch, SPD 225\nLeroff, CDU 225\n\n1  Fachregierungserkl\u00e4rung\nLandwirtschaft und l\u00e4ndlicher Raum 225\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 225\nJurk, SPD 233\nDr. Lippmann, CDU 237\nWehnert, PDS 241\nDr. Jahr, CDU 246\nDr. Jahr, CDU 248\nProf. Dr. Porsch, PDS 248\nFrau Klein, SPD 250\nFrau Klein, SPD 252\nHeinz, CDU 253\nNitzsche, CDU 254\nNitzsche, CDU 256\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 256\nLehner, CDU 257\n\n2  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nZur Absicht der Staatsregierung, eine\n\u00c4nderung des Pflegeversicherungsgesetzes\ndurch Einf\u00fchrung einer zus\u00e4tzlichen Kom-\npensationsm\u00f6glichkeit herbeizuf\u00fchren\nAntrag der Fraktion der PDS\n2. Aktuelle Debatte\nKonsequenzen aus dem Auslaufen der\noperativen T\u00e4tigkeit der Treuhandanstalt\nAntrag der Fraktion der CDU\n3. Aktuelle Debatte\nKonsequenzen aus dem Auslaufen der\nAntragsfrist im Rahmen der H\u00e4ftlings-\neingliederungshilfe 258\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 258\n\n   1. Aktuelle Debatte\nZur Absicht der Staatsregierung, eine \n\u00c4nderung des Pflegeversicherungsgesetzes\ndurch Einf\u00fchrung einer zus\u00e4tzlichen Kompen-\nsationsm\u00f6glichkeit herbeizuf\u00fchren\nAntrag der Fraktion der PDS 259\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 259\n\n   2. Aktuelle Debatte\nKonsequenzen aus dem Auslaufen der\noperativen T\u00e4tigkeit der Treuhandanstalt\nAntrag der Fraktion der CDU 259\n\nDr. M\u00fcnch, CDU 259\nDr. M\u00fcnch, CDU 260\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 260\nKehl, SPD 261\nBeyer, CDU 261\nDr. Langer, PDS 261\nDr. Langer, PDS 262\n\n\n\nWitzschel, CDU 262\nLochbaum, SPD 263\nBeyer, CDU 263\nLehmann, CDU 263\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 264\n\n   3. Aktuelle Debatte\nKonsequenzen aus dem Auslaufen der\nAntragsfrist im Rahmen der H\u00e4ftlings-\neingliederungshilfe\nAntrag der Fraktion der SPD 265\n\nRichter, Joachim, SPD 265\nRichter, Joachim, SPD 266\nStempell, CDU 266\n\n3  Fragestunde\nDrucksache 2/0220 267\n\n\u2013 Investitionskosten f\u00fcr die Unterbringung der\nVerwaltung in G\u00f6rlitz (Frage Nr. 1)\nJurk, SPD 267\nEggert, Staatsminister des Innern 267\n\n\u2013 Krankenhausnetzplanung im Landkreis\nLeipziger Land (Frage Nr. 3)\nFrau Einsle, CDU 267\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 267\nFrau Einsle, CDU 268\n\n\u2013 Milit\u00e4rische Tiefflug\u00fcbungen (Frage Nr. 11)\nHilker, PDS 268\nEggert, Staatsminister des Innern 268\n\n\u2013 Wirtschaftliche Situation von Industrie-\nbetrieben im Westerzgebirge (Frage Nr. 6)\nFrau Klein, SPD 268\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 268\n\n\u2013 Wirtschaftsstatistik (Frage Nr. 4)\nBeyer, CDU 269\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 269\n\n\u2013 Oberlausitzer Feinpapierfabrik (Frage Nr. 12)\nFrau Mattern, PDS 269\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 269\n\n\u2013 \u00d6ffnung des Grenz\u00fcberganges in Podrosche\n(Frage Nr. 2)\nJurk, SPD 270\nEggert, Staatsminister des Innern 270\n\n\u2013 Anerkennung von Beratungsstellen zur\nSchwangerschaftskonfliktberatung (Frage Nr. 5)\nFrau Henke, CDU 270\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 270\n\n\u2013 Wests\u00e4chsische Bekleidungswerke GmbH\nZwickau (Frage Nr. 13)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 271\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 271\n\n\u2013 Wismut-Altlasten (Frage Nr. 7)\nFrau Klein, SPD 271\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 271\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Altenpflegeheimen\n(Frage Nr. 9)\nStempell, CDU 271\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 272\nStempell, CDU 272\n\n\u2013 Hinweise auf Ausschlie\u00dfung von\nStrafgefangenen von der Teilnahme an den\nKommunalwahlen (Frage Nr. 14)\nBartl, PDS 272\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 272\n\n\u2013 Bundesstra\u00dfe 2 (Frage Nr. 10)\nAlbrecht, CDU 272\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 272\n\n\u2013 Vorbereitung der Landesgartenschau\n(Frage Nr. 25)\nDr. Lippmann, CDU 272\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 273\n\n\u2013 Winteraussaat \u00d6lsaaten (Frage Nr. 27)\nHeinz, CDU 273\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 273\n\n\u2013 Erweiterte Regelungen f\u00fcr Gleichstellungs-\nbeauftragte (Frage Nr. 17)\nFrau Zschoche, PDS 273\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 273\nFrau Zschoche, PDS 274\n\n\u2013 Ausgleichszahlung Wasserschutzgebiete\n(Frage Nr. 29)\nDr. Jahr, CDU 274\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 274\n\n\u2013 HOLEC Schaltger\u00e4tewerk Muskau GmbH\n(Frage Nr. 18)\nFrau Mattern, PDS 274\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 274\n\n\u2013 Anerkennung Naturschutzverband\ngem\u00e4\u00df \u00a7 29 Landesnaturschutzgesetz\n(Frage Nr. 30)\nNitzsche, CDU 274\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 275\nNitzsche, CDU 275\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n\n\n\u2013 Viehz\u00e4hlung 1994 (Frage Nr. 21)\nWehnert, PDS 275\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 275\n\n\u2013 Regionalklassenregulierung (Frage Nr. 8)\nFrau Einsle, CDU 275\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 275\nFrau Einsle, CDU 276\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 276\n\n\u2013 Wirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr Textilindustrie\n(Frage Nr. 23)\nKosel, PDS 276\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 276\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/0220 276\n\n\u2013 Tank- und Rastanlage Auerswalde\n(Frage Nr. 15)\nDr. Langer, PDS 276\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 276\n\n\u2013 Berufsbegleitende Weiterbildung f\u00fcr\nLehrerinnen und Lehrer (Frage Nr. 16)\nFrau Schneider, PDS 276\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 276\n\n\u2013 Blema Kircheis (Frage Nr. 19)\nBartl, PDS 277\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 277\n\n\u00a7 249h (Frage Nr. 20)\nHilker, PDS 277\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 277\n\n\u2013 Fl\u00e4chenstillegung (Frage Nr. 22)\nWehnert, PDS 278\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 278\n\n\u2013 Wirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr Textilindustrie\n(Frage Nr. 23)\nKosel, PDS 278\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 278\n\n\u2013 Grenz\u00fcberschreitende Kooperation\n(Frage Nr. 24)\nKosel, PDS 278\nEggert, Staatsminister des Innern 278\n\n\u2013 Mittel f\u00fcr Fl\u00e4chen des Braunkohletagebaus\n(Frage Nr. 26)\nDr. Lippmann, CDU 279\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 279\n\n\u2013 Gesetz zur F\u00f6rderung der Einstellung der\nLandwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit\n(Frage Nr. 28)\nHeinz, CDU 279\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 279\n\n4  Beschlu\u00dfempfehlungen und Bericht des\nAusschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten zu Generelle\nGenehmigung zur Strafverfolgung gem\u00e4\u00df\n\u00a7 7 Abs. 2 Gesch\u00e4ftsordnung\nDrucksache 2/0215 280\n\nBartl, PDS 280\nFrau Dr. Runge, PDS 281\nFranke, CDU 281\n\nNamentliche Abstimmung 284\n\n5  Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/0221 281\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 281\n\n   Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 282\n\nAbstimmungsergebnis 282\n\n6  Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 2/0233 282\n\nRichter, Joachim, SPD 282\n\nZustimmung 282\n\n7  Haltung der Staatsregierung zur PDS\nDrucksache 2/0047, Kleine Anfrage\nder Abg. Frau Ostrowski, PDS 282\n\nFrau Ostrowski, PDS 283\nEggert, Staatsminister des Innern 283\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 283\n\nAnlage 284\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Meine Damen und Herren!  Es ist\n10.00 Uhr. Ich er\u00f6ffne die 5. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt. Das\nbetrifft die Abgeordneten Dr. B\u00f6ttrich, Prof. Dr. Bieden-\nkopf, Dr. Kunckel, Frau de Haas, Prof. Dr. Milbradt und\nDr. Geisler.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich m\u00f6chte Sie bitten,\nfolgende Streichungen vorzunehmen, da bereits gestern\ndie 3. Lesungen stattgefunden haben: Es sind die Tages-\nordnungspunkte 4, 5, 6 und 7.\nMeine Damen und Herren! Ihnen wurden mit der Druck-\nsache 2/0233 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \u2013 Sammeldrucksache \u2013 \u00fcber-\ngeben. Ich schlage Ihnen vor, die Behandlung in die Tages-\nordnung unserer heutigen Sitzung nach der Sammel-\ndrucksache des Petitionsausschusses aufzunehmen. Das\nw\u00e4re nach der Ihnen vorliegenden Tagesordnung nach\ndem laufenden Tagesordnungspunkt 9.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist offensichtlich\nnicht der Fall. Dann werden wir die genannte Drucksache\naufnehmen.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS \u2013\nDrucksache 2/0244, Erhalt der Landesmusikschulen \u2013 vor.\n\nSie wissen, da\u00df Dringliche Antr\u00e4ge in die Tagesordnung\nder Sitzung aufgenommen werden k\u00f6nnen, wenn sie unter\nden Katalog des \u00a7 54 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung fallen.\nDas ist hier nicht der Fall. Aber das Plenum kann anders\nentscheiden. Ich bitte deshalb, die Dringlichkeit des An-\ntrages zu begr\u00fcnden. Bitte, Frau Schneider, kommen Sie\nnach vorn ans Pult.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unser Dringlicher Antrag resultierte aus der Tat-\nsache, da\u00df die Landesmusikschulen Anfang 1995 in freie\nTr\u00e4gerschaft \u00fcberf\u00fchrt werden sollten. Nun gab es einen\nKabinettsbeschlu\u00df vom 13.12. dieses Jahres, und dieser\nTermin scheint damit vom Tisch. Die Landesmusikschulen\nsollen erst ab 2. Halbjahr 1995, also ab August, privatisiert\nwerden.\n\nAber \u2013 und daraus resultiert unser Dringlicher Antrag \u2013\nwir gehen ab Januar in die Haushaltsdebatte, und da spielt\nder Erhalt der Landesmusikschulen, so wie wir es w\u00fcn-\nschen, eine au\u00dferordentlich gro\u00dfe Rolle. Deshalb meinen\nwir, da\u00df unser Antrag dringlich ist, und wir bitten, ihn\nheute auf die Tagesordnung zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Bitte, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt die Dring-\nlichkeit dieses Antrages. Auch wir sind der Meinung, da\u00df\ndie Mitglieder dieses Hohen Hauses heute, in der letzten\nSitzung in diesem Jahr, ein eindeutiges Bekenntnis zum\nErhalt der Landesmusikschulen aussprechen sollten.\nUnabh\u00e4ngig davon weise ich darauf hin, da\u00df meine Frak-\ntion im Januar eine entsprechende Initiative mit einem Ge-\nsetzentwurf einbringen wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen? \u2013 Ja, bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir sind nicht f\u00fcr die Dringlichkeit, weil sie nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nicht gegeben ist. Es ist kein Terminzwang\nvorhanden, der uns nicht im Januar die Dinge in Ruhe\ndiskutieren lie\u00dfe; es ist ausreichend Zeit daf\u00fcr vorhanden.\nDa, wie Frau Schneider ausf\u00fchrte und auch Herr Hatzsch,\ndiese Zw\u00e4nge nicht gegeben sind, werden wir einer Dring-\nlichkeit nicht zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\nnun die Dringlichkeit des Antrags der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/0244, Erhalt der Landesmusikschulen, zur\nAbstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen\ndaf\u00fcr ist die Dringlichkeit des Antrages mehrheitlich abge-\nlehnt. Damit geht der Antrag in den normalen Gesch\u00e4fts-\ngang.\nGibt es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung weitere\n\u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann ist die vorliegende Tagesordnung mit den von mir\nvorgetragenen Streichungen f\u00fcr den heutigen Sitzungsver-\nlauf verbindlich.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nFachregierungserkl\u00e4rung\nLandwirtschaft und l\u00e4ndlicher Raum\n\nIch erteile das Wort dem Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, Herrn Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir stehen am Beginn der 2. Legis-\nlaturperiode, und es ist sicher ein Novum, da\u00df ein Fach-\nminister eine Regierungserkl\u00e4rung abgibt. Aber wir wol-\nlen ja neue Wege gehen, und das ist gut so.\n\nDie Landwirtschaft, die Forstwirtschaft, die Ern\u00e4hrungs-\nwirtschaft sind tragende Bausteine unserer Gesellschaft\nund Grundpfeiler des l\u00e4ndlichen Raumes. Ihre politische,\nsoziale und \u00f6kologische Bedeutung ist wichtiger als ihre\nWertsch\u00f6pfung.\n\nDer Agrarstandort Sachsen steht im Wettbewerb mit ande-\nren Regionen in Europa, ein Markt, in dem Produktion\nund Angebot gr\u00f6\u00dfer sind als die Nachfrage. Auch das ist\neine ungewohnte Erfahrung f\u00fcr uns, und die s\u00e4chsische\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n225\n\n\n\nAgrarwirtschaft wird sich in diesem Markt behaupten\nm\u00fcssen.\nIn den vergangenen Jahren hat in der s\u00e4chsischen Land-\nwirtschaft ein Proze\u00df des Neubeginns stattgefunden, f\u00fcr\nden es keinen Vergleich gibt.\nDie Landwirtschaft der ehemaligen DDR ist von den So-\nzialisten nach rein ideologischen Prinzipien ausgestaltet\nworden.\nNach den Lehren von Lenins Genossenschaftsplan fand\nentsprechend in den 50er und 60er Jahren eine De-facto-\nEnteignung statt. Privateigentum an Produktionsmitteln\ngalt als Ursache von Ausbeutung und sollte aus diesem\nGrunde beseitigt werden.\nDie neuen Gro\u00dfbetriebe in der Landwirtschaft erhielten\ndas uneingeschr\u00e4nkte Nutzungsrecht an Grund und Bo-\nden und an landwirtschaftlichem Inventar. Sie wurden\nstaatlich gef\u00fchrt und zentral geleitet. Ziel war eine Agrar-\nindustrie mit gro\u00dfen, spezialisierten Einheiten.\n\u00c4hnlich war es bei den staatlichen Forstwirtschaftsbetrie-\nben. In die Verarbeitungswirtschaft wurde dagegen wenig\ninvestiert.\nDie Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion und die Wiederver-\neinigung stellten die Land-, Forst- und Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft \u00fcber Nacht vor Aufgaben, die sie nicht allein l\u00f6sen\nkonnte. Es war ein Sprung ins kalte Wasser, aber auch eine\ngro\u00dfe Chance. Ohne Anpassungszeiten mu\u00dfte die ideolo-\ngiebedingte Deformation \u00fcberwunden, privates Eigentum\nwiederhergestellt und unternehmerisches Handeln in\neiner Marktwirtschaft praktiziert werden.\nGleichzeitig mu\u00dfte nachgeholt werden, was in den west-\nlichen Bundesl\u00e4ndern in den letzten 40 Jahren zus\u00e4tzlich\ngelernt worden ist. Das alles bei gleichzeitiger Umstellung\nder Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen Union und einer tiefen\nStrukturkrise des ganzen Landes. Manche haben deshalb\nauch den Untergang der einheimischen Landwirtschaft\nvorausgesagt.\nOhne energische Hilfen w\u00e4re es sicher nicht gegangen.\nAllein die durch den Preisbruch bedingten Anpassungs-\nhilfen einschlie\u00dflich des Anteils von 35 % aus dem Landes-\nhaushalt betrugen 600 Millionen DM.\nIch danke an dieser Stelle dem Hohen Haus, da\u00df es diesen\nWeg mitgegangen ist. Sie wissen, die SPD-gef\u00fchrten Bun-\ndesl\u00e4nder haben ihren Bauern diese Hilfen verweigert.\nDer Anpassungsproze\u00df war schmerzlich, besonders f\u00fcr\ndiejenigen, die aus der Landwirtschaft ausscheiden\nmu\u00dften. Aber er war unverzichtbar und ist unumkehrbar.\nZur sozialen Marktwirtschaft, zu frei verf\u00fcgbarem Eigen-\ntum an Grund und Boden, zu unternehmerischer und per-\ns\u00f6nlicher Selbstbestimmung gab und gibt es keine Alter-\nnative.\nAber nicht nur die s\u00e4chsische, sondern die gesamte deut-\nsche Agrarpolitik steht vor einer strukturellen Herausfor-\nderung. In den alten wie in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nmu\u00df sich die Landwirtschaft zu wettbewerbsf\u00e4higen Be-\ntriebsgr\u00f6\u00dfen und Organisationsformen weiterentwickeln.\nZwischen abzulehnenden Agrarfabriken und unrentablen\nKleinstrukturen mu\u00df aber ein breiter Korridor \u00f6kono-\nmisch sinnvoller Betriebsentwicklung unter Beachtung\n\u00f6kologischer Erfordernisse m\u00f6glich sein.\nWer heute im b\u00e4uerlichen Beruf seine Lebensverwirk-\nlichung sieht, mu\u00df umsteigen, mu\u00df alte Denkstrukturen\nabstreifen. Das ist bei uns im Osten so, aber das ist auch im\nWesten so.\n\nIn diesem Proze\u00df der Neuorientierung und des Neube-\nginns ist die S\u00e4chsische Staatsregierung Begleiter und Hel-\nfer der Landwirtschaft und des l\u00e4ndlichen Raumes.\nEine an \u00f6konomischen Notwendigkeiten und \u00f6kologi-\nschen Erfordernissen ausgerichtete strukturelle Entwick-\nlung wird sich in erster Linie auf die Entscheidungen des\neinzelnen Unternehmers st\u00fctzen m\u00fcssen.\nHaupthindernis in dieser Entwicklung sind bei uns zur\nZeit die noch offenen Verm\u00f6gens- und Eigentumsverh\u00e4lt-\nnisse. In Sachsen wie auch in den anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern mu\u00df deshalb die Politik rasch zur Kl\u00e4rung dieser\nFragen beitragen, um so den Weg f\u00fcr eine Neuordnung\nder Strukturen zu unterst\u00fctzen.\nDazu geh\u00f6ren vorrangig vier Komplexe:\n1. Der Abschlu\u00df der Verm\u00f6genszuordnung nach dem\nLandwirtschaftsanpassungsgesetz, also die Vergangen-\nheitsbew\u00e4ltigung;\n2. die Regelung der Eigentumsverh\u00e4ltnisse, die der treu-\nh\u00e4nderischen Verwaltung unterstehen, insbesondere bei\nder BVVG;\n3. die Regelung der offenen Verm\u00f6gensfragen, z. B. die\nProblematik der Kreispachtvertr\u00e4ge, und\n4. die Regelung der sogenannten Altschulden durch die\nFortf\u00fchrung der bilanziellen Entlastung.\nIn Sachsen werden von 1,8 Millionen Hektar Landesfl\u00e4che\n1 Million Hektar landwirtschaftlich genutzt. Die von den\nFamilienbetrieben im Haupt- und Nebenerwerb ein-\nschlie\u00dflich Personengesellschaften bewirtschaftete Fl\u00e4che\numfa\u00dft in Sachsen rund 34 % der LN; der \u00fcbrige Teil wird\nvon sogenannten juristischen Personen bewirtschaftet, der\nHauptteil davon von Agrargenossenschaften.\nEs ist gelungen, wettbewerbsf\u00e4hige Strukturen in Sachsen\naufzubauen. Dies wird z. B. deutlich an den durchschnitt-\nlichen Betriebsgr\u00f6\u00dfen. Agrar-GmbHs bewirtschaften in\nSachsen etwa 650 Hektar, eingetragene Genossenschaften\netwa 1 400 Hektar. Die als Einzelbetrieb wirtschaftenden\nHaupterwerbsbetriebe verf\u00fcgen durchschnittlich \u00fcber eine\nFl\u00e4che von 140 Hektar. Diese Strukturen, so meine ich,\nstellen eine gute Basis dar und sind f\u00fcr einen europ\u00e4ischen\nWettbewerb auch eine g\u00fcnstige Ausgangsposition.\nHeute k\u00f6nnen wir sagen: Wir sind auf einem guten Weg\nzu einer leistungs- und wettbewerbsf\u00e4higen Landwirt-\nschaft, Forstwirtschaft und Ern\u00e4hrungswirtschaft \u2013 in ein-\nzelb\u00e4uerlichen Familienbetrieben, als Genossenschafts-\nbauern oder in anderen Rechts- und Organisationsformen,\naber mit b\u00e4uerlichen Eigentumsstrukturen, mit einer um-\nweltgerechten Wirtschaftsweise und mit Chancengleich-\nheit f\u00fcr alle.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat den Anpassungsproze\u00df\nengagiert begleitet und begleitet ihn immer noch mit Ver-\nmittlungsaussch\u00fcssen, Gutachtern und Beratern,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd mit Untersuchungsaussch\u00fcssen!)\n\nbesonders aber mit einer v\u00f6llig neu aufgebauten Land-\nwirtschaftsverwaltung und Offizialberatung. Allerdings\nist die Umstrukturierung noch l\u00e4ngst nicht beendet. Aber\ntrotz aller Unzul\u00e4nglichkeiten ist vieles schon auf den rich-\ntigen Weg gebracht, und die Betriebe beginnen sich zu\nstabilisieren.\nDoch die Regelung der Eigentumsverh\u00e4ltnisse bleibt eine\nungeheure Herausforderung. Ich meine dabei nicht das\nehemalige LPG-Eigentum, denn die Entflechtung der ehe-\nmaligen LPG ist weit fortgeschritten, wenn auch noch\nnicht beendet. Ich meine vielmehr die Neuordnung des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n226\n\n\n\nBodeneigentums, also der Dorffluren, der Wege, der B\u00e4che\nund Gr\u00e4ben, der Flurgeh\u00f6lze und Biotope. All das ist drin-\ngend erforderlich. Wir haben zum Gl\u00fcck noch die alten\nBodenb\u00fccher mit den fr\u00fcheren Eigent\u00fcmern und die alten\nFlurkarten. Aber diese alten Unterlagen stimmen mit den\nRealit\u00e4ten nicht \u00fcberein. Erbauseinandersetzungen wur-\nden nicht durchgef\u00fchrt, zum Teil waren sie verboten.\nGrenzsteine fehlen. Die Agrarlandschaft ist nach wie vor\nsozialistisch gepr\u00e4gt, w\u00e4hrend in den Grundb\u00fcchern die\nEigentumsverh\u00e4ltnisse  der  ca. 150 000 Bauernh\u00f6fe aus\nder Zeit vor der Kollektivierung stehen. Deshalb, meine\nDamen und Herren, ist gesichertes Eigentum die Voraus-\nsetzung f\u00fcr sozialen Frieden und wirtschaftliche Entwick-\nlung.\nIm l\u00e4ndlichen Raum war das Eigentum an Grund und Bo-\nden f\u00fcr den einzelnen Eigent\u00fcmer in der Vergangenheit\nnicht verf\u00fcgbar; es war quasi wertlos. Das ,,umfassende\nNutzungsrecht\u201c, wie es hie\u00df, hatten die LPGs. Sie konnten\nauf den Grundst\u00fccken ihrer Mitglieder und den Fl\u00e4chen,\ndie ihnen aus Kreispachtvertr\u00e4gen zur Nutzung \u00fcberge-\nben wurden, Geb\u00e4ude errichten, andere Anlagen, Wege\nund Gr\u00e4ben errichten sowie Meliorationsma\u00dfnahmen\ndurchf\u00fchren. Die Erlaubnis der Eigent\u00fcmer war hierzu\nnicht erforderlich.\nSo haben wir heute den Zustand, da\u00df Grundst\u00fccke, die im\nGrundbuch unber\u00fchrt sind, in der Wirklichkeit zerschnit-\nten, bebaut und oftmals nicht erschlossen sind, weil alte\nWege ebenso wie Grenzsteine beseitigt wurden. Diesen\nZustand haben wir landesweit und fl\u00e4chendeckend.\nDie Regelung der Eigentumsverh\u00e4ltnisse mu\u00df v\u00f6llig neu\n\u00fcber Bodenneuordnungen erfolgen. Daf\u00fcr stehen als In-\nstrumente das Flurbereinigungsgesetz und das Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetz zur Verf\u00fcgung, denn nur so l\u00e4\u00dft\nsich auch die rechtliche Zementierung bestehender\nMi\u00dfst\u00e4nde vermeiden. Diese Bodenordnung, meine Da-\nmen und Herren, ist landesweit erforderlich, Zug um Zug,\nunter Setzung von Priorit\u00e4ten und auch entsprechend den\nKapazit\u00e4ten der daf\u00fcr zust\u00e4ndigen staatlichen \u00c4mter f\u00fcr\nl\u00e4ndliche Neuordnung.\nDazu m\u00fcssen sich alle Bodeneigent\u00fcmer \u2013 auch die staat-\nlichen und die kommunalen \u2013 durch demokratische und\nrechtliche Regelungen innerhalb der Teilnehmergemein-\nschaft einigen, und es m\u00fcssen die Gemarkungen im l\u00e4nd-\nlichen Raum v\u00f6llig neu geordnet werden. Sinnvollerweise\nsollten gleichzeitig die voraussichtlichen Dorfstrukturen\nund die Infrastrukturen neu geordnet werden.\nL\u00e4ndliche Neuordnung verhilft nicht nur den Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmern zu neu geformten und durch Wege\nerschlossenen Grundst\u00fccken. Sie regelt gleichzeitig die\nEigentumsverh\u00e4ltnisse an den ehemaligen LPG-Stra\u00dfen\noder den Eigenheimen auf fremdem Grund und Boden,\ndas hei\u00dft, an allen Anlagen, die von den LPG aufgrund\nihres umfassenden Nutzungsrechts erstellt worden sind.\nSie hilft gleichzeitig, Fl\u00e4chen f\u00fcr neue Infrastruktur-\nma\u00dfnahmen, wie Stra\u00dfen, Gr\u00fcnanlagen und Biotope, be-\nreitzustellen und erneute, zus\u00e4tzliche Zerschnittsch\u00e4den\nzu vermeiden. Nicht zuletzt leistet sie einen wichtigen Bei-\ntrag zur Erhaltung und Gestaltung unserer Kulturland-\nschaft.\nBisher wurden vor allem freiwillige Verfahren zur Zusam-\nmenf\u00fchrung von Boden- und Geb\u00e4udeeigentum bearbei-\ntet, und es konnte dadurch das Eigentum vieler hundert\nB\u00fcrger gesichert werden. Seit 1. Oktober dieses Jahres\nsteht dazu auch das Sachenrechts\u00e4nderungsgesetz zur\nVerf\u00fcgung. Zunehmend werden aber von den Kommunen\n\nVerfahren f\u00fcr das gesamte Gemeindegebiet gefordert, mit\ndenen dann die genannten Probleme fl\u00e4chendeckend ge-\nl\u00f6st werden k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, das sind gigantische Aufgaben.\nFachleute aus den alten Bundesl\u00e4ndern bezeichnen sie mit\nRecht als Jahrhundertaufgabe. Aber soviel Zeit haben wir\nnicht. Um dies abzuk\u00fcrzen, brauchen wir die Bereitschaft\nder Beteiligten.\nZu den Staatlichen \u00c4mtern f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung ist\nfolgendes festzustellen: Ich habe in der Vergangenheit oft\ngeh\u00f6rt: ,,Da wurde wieder so ein Modell aus den alten\nBundesl\u00e4ndern \u00fcbernommen und den hiesigen Strukturen\n\u00fcbergest\u00fclpt.\u201c Dazu darf ich Ihnen, meine Damen und\nHerren, sagen, da\u00df die Staatlichen \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche\nNeuordnung zwar 1991 gegr\u00fcndet wurden, da\u00df sie jedoch\nin einer langen Tradition der s\u00e4chsischen Verwaltung ste-\nhen. Bereits seit 1834 gibt es in Sachsen derartige Einrich-\ntungen, und sie haben bis zur Gr\u00fcndung der DDR auf\ngesetzlicher Grundlage gearbeitet.\n\n(Wehnert, PDS: Reichsn\u00e4hrstand!)\n\n\u2013 Den Reichsn\u00e4hrstand, Herr Abgeordneter, gab es 1834\nnoch nicht, wie Sie sicher wissen.\n\n(Wehnert, PDS: Eben!)\n\nDie \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung haben weitreichende\nKoordinierungs-, Ordnungs- und Planungsaufgaben im\nl\u00e4ndlichen Raum. Sie nehmen diese in Abstimmung mit\nGemeinden, anderen Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange und\nauch im Verfahren der l\u00e4ndlichen Neuordnung mit den\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmern wahr. Weiterhin sind sie f\u00fcr die\nF\u00f6rderung der Dorfentwicklung und andere Aufgaben im\nl\u00e4ndlichen Raum zust\u00e4ndig.\nZur Neuordnung des Bodeneigentums geh\u00f6ren auch die\nunter Treuhandverwaltung stehenden ehemaligen volks-\neigenen Fl\u00e4chen. Gerade \u00fcber diesen Teil haben wir an\ndieser Stelle im Verlaufe des Jahres mehrmals sehr heftig\ndiskutiert und debattiert.\nDas Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz ist\nein Kompromi\u00df. Aber meiner Meinung nach k\u00f6nnen un-\nsere Landwirte damit leben. Mit der Herstellung der deut-\nschen Einheit ist dem Gesetzgeber die schwierige Aufgabe\nzugefallen, die Tr\u00fcmmer einer verfehlten sozialistischen\nEigentumsordnung zu beseitigen, soweit dies \u00fcberhaupt\nm\u00f6glich ist. Ausgangspunkt dabei mu\u00dfte die Eigentums-\nordnung des Grundgesetzes sein. 40 Jahre Entwicklung\nkann man aber nicht einfach ungeschehen machen. Wir\nwerden sicherlich die Teilung nicht dadurch \u00fcberwinden,\nda\u00df wir den aussichtslosen Versuch unternehmen, die\nVergangenheit zu korrigieren oder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen,\nsondern die L\u00f6sung der Aufgabe kann nur gelingen, wenn\nwir unsere ganze Kraft gemeinsam und solidarisch auf die\nBew\u00e4ltigung von Gegenwart und Zukunft lenken.\nIch warne deshalb vor der Hoffnung, da\u00df im Bereich der\nEigentums- und Verm\u00f6gensfragen im nachhinein so etwas\nwie vollst\u00e4ndige Gerechtigkeit wiederhergestellt werden\nkann. Das w\u00e4re eine Illusion, meine Damen und Herren!\nWichtig ist im Moment, da\u00df die langfristige Verpachtung\naller ehemaligen volkseigenen Fl\u00e4chen vorankommt. Ich\nmeine, sie ist auf einem guten Weg. Sachsen ist hier we-\nsentlich weiter als die anderen neuen Bundesl\u00e4nder.\nWichtig ist die Eigentumsbildung, aber ebensowichtig ist\nf\u00fcr mich auch die verl\u00e4\u00dfliche Perspektive f\u00fcr die Nutzer,\ndamit sinnvolle Investitionen m\u00f6glich sind. Ich werde\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n227\n\n\n\nmich \u2013 das kann ich Ihnen versichern \u2013 f\u00fcr ausgeglichene\nL\u00f6sungen auf diesem Gebiet einsetzen.\nMeine Damen und Herren, zur ganzheitlichen Entwick-\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes: Der l\u00e4ndliche Raum in Sach-\nsen hat viele Gesichter. Entsprechend der Definition des\nLandesentwicklungsplanes beinhaltet er alle jene Landes-\nteile, die au\u00dferhalb des verdichteten Raumes liegen. Er ist\nLebens- und Wirtschaftsraum f\u00fcr 40 % der Bev\u00f6lkerung\nund umfa\u00dft ca. 70 % der Landesfl\u00e4che. Der l\u00e4ndliche\nRaum soll unter Ber\u00fccksichtigung seiner Eigenart mit sei-\nnen vielf\u00e4ltigen Funktionen als eigenst\u00e4ndiger, gleichwer-\ntiger und zukunftstr\u00e4chtiger Lebensraum bewahrt und\nweiterentwickelt werden. Das ist Aufgabe und Ziel der\nPolitik der Staatsregierung.\nMein Haus koordiniert und konkretisiert dabei f\u00fcr die Be-\nreiche Landbewirtschaftung, Landwirtschaft, Landeskul-\ntur und Dorfentwicklung die erforderlichen Programme\nund Ma\u00dfnahmen. Der Umstrukturierungsproze\u00df in der\nLandwirtschaft ist aber vorrangig nicht eine \u00f6konomisch-\ntechnische Angelegenheit, sondern in erster Linie eine\nsoziale Umw\u00e4lzung. Etwa drei Viertel der 1990 noch in der\nLandwirtschaft Besch\u00e4ftigten sind ausgeschieden und be-\nn\u00f6tigen neue Perspektiven f\u00fcr ihre Lebensplanung. Nir-\ngendwo hat es dabei so viele Initiativen und soviel Mut\ngegeben wie gerade in unseren l\u00e4ndlichen Regionen. Ich\nm\u00f6chte allen, die diesen Mut aufgebracht haben, herzlich\ndaf\u00fcr danken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n,,D\u00f6rfer sind die Basis unseres t\u00e4glichen Lebens.\u201c So hat\nProf. Sorkin aus New York k\u00fcrzlich auf einer Regional-\nkonferenz gesagt. \u2013 D\u00f6rfer sind die Basis unseres t\u00e4glichen\nLebens. Das Dorf ist Heimat. Es vereint Arbeits-, Wohn-\nund Sozialfunktionen. Deshalb ist seine ganzheitliche Ent-\nwicklung notwendig.\nDer l\u00e4ndliche Raum bedarf aufgrund seiner Differenziert-\nheit und seiner Bedeutung f\u00fcr die heutige und f\u00fcr die\nk\u00fcnftigen Generationen regional unterschiedlicher Strate-\ngien zu seiner wirtschaftlichen Neubelebung.\nDie F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes beschr\u00e4nkt sich\nnicht nur auf Zuschu\u00dfgew\u00e4hrung an Privatpersonen oder\nKommunen zur Finanzierung von einzelnen Investitions-\nvorhaben, sondern sie ist vielmehr die Summe aller\nMa\u00dfnahmen zur Erhaltung und Verbesserung eines funk-\ntionsf\u00e4higen dezentralen Siedlungsgef\u00fcges. Das Dorf soll\nund mu\u00df auch k\u00fcnftig seinen eigenst\u00e4ndigen Charakter\nbewahren. Dorf mu\u00df Dorf bleiben, meine Damen und Her-\nren, und zwar unabh\u00e4ngig von der Entwicklung auch po-\nlitischer Gemeinden in der n\u00e4chsten Zeit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus der Verantwortung meines Hauses ergibt sich daraus\nfolgendes:\n1. Die Erhaltung des l\u00e4ndlichen Raumes als Produktions-\nstandort f\u00fcr eine umweltgerechte Land- und Forstwirt-\nschaft sowie die Gew\u00e4hrleistung der Verarbeitung der\nland- und forstwirtschaftlichen Erzeugnisse;\n2. die Erhaltung des l\u00e4ndlichen Raumes als Wohn- und\nWirtschaftsstandort auch durch die Gew\u00e4hrung von Un-\nterst\u00fctzungen f\u00fcr den au\u00dferlandwirtschaftlichen Bereich.\nWir haben deshalb das F\u00f6rderprogramm ,,L\u00e4ndlicher\nRaum\u201c vorerst bis 1999 erstellt. Es ist vom Landtag mit\nerheblichen finanziellen Mitteln ausgestattet worden. Wei-\ntere Mittel aus dem Haushalt des Bundes und der Euro-\n\np\u00e4ischen Union unterst\u00fctzen dies. Ich danke Ihnen, meine\nDamen und Herren, da\u00df Sie diesen Schwerpunkt mit ge-\nsetzt haben.\nUmfangreiche Beratungsleistungen, Impulsgebung f\u00fcr\neigene Initiativen und finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr B\u00fcr-\nger und Kommunen sollen die Wirtschaftskraft des l\u00e4nd-\nlichen Raumes auch weiterhin st\u00e4rken. Diese Programme\nsind somit einerseits Motor zur B\u00fcrgerbeteiligung, zur Pri-\nvatisierung, aber gleichzeitig zur Konjunkturentwicklung\nim l\u00e4ndlichen Raum; denn F\u00f6rderungen im l\u00e4ndlichen\nRaum bedeuten gleichzeitig Schaffung neuer Arbeits-\npl\u00e4tze, das hei\u00dft Auftr\u00e4ge f\u00fcr die regionale Wirtschaft, f\u00fcr\ndas regionale Handwerk.\nEs gibt heute wieder eine bewu\u00dfte Hinwendung zur Um-\nwelt und zur Natur, zum Land allgemein, aber deswegen\nnicht unbedingt zum Dorf. Man bleibt auf dem Dorf, wenn\nes f\u00fcr die heutige Lebensgestaltung die notwendigen Vor-\naussetzungen gibt.\nIn unserer Zielsetzung kommt uns zugute, da\u00df Heimat\nund Vertrautheit, \u00dcberschaubarkeit, Natur und Land-\nschaft, Wohn- und Lebensumwelt, \u00fcberschaubare pers\u00f6n-\nliche Bindungen auch in der Bev\u00f6lkerung eine zunehmen-\nde Wertsch\u00e4tzung erfahren. Eine besondere Unterst\u00fctzung\ngenie\u00dfen kommunale Ma\u00dfnahmen gegenw\u00e4rtig in Sach-\nsen in 114 D\u00f6rfern, die aufgrund klarer Zielvorstellungen\nf\u00fcr ihre weitere Entwicklung in das S\u00e4chsische Dorfent-\nwicklungsprogramm aufgenommen worden sind.\nEs wurde damit sichergestellt, da\u00df die Ma\u00dfnahmen der\nDorfentwicklung in der Regel auf der Grundlage eines von\neinem entsprechend qualifizierten Planer aufgestellten \u00f6rt-\nlichen Entwicklungskonzeptes verwirklicht werden. Dabei\nwird neben den Zielen und Erfordernissen der Raumord-\nnung, der Landesplanung sowie des Umwelt- und Natur-\nschutzes und der Landschaftspflege auch den Erfordernis-\nsen zur Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze, einer geordneten\nEntwicklung, des Denkmalschutzes, der Erholung, der\nWasserwirtschaft und des \u00f6ffentlichen Verkehrs, also ins-\ngesamt der Gestaltung des Orts- und Landschaftsbildes,\nRechnung getragen. Die Ergebnisse der Landschaftspla-\nnung und der agrarstrukturellen Vorplanung werden\ndabei ber\u00fccksichtigt.\nAber es werden nur etwa 30 % der verf\u00fcgbaren F\u00f6rdermit-\ntel auf diese Programmd\u00f6rfer konzentriert. Die \u00fcbrigen\nMittel bleiben weiterhin im Einsatz zur F\u00f6rderung von\nEinzelma\u00dfnahmen in kommunalen und privaten Berei-\nchen in anderen l\u00e4ndlichen Gemeinden, damit wir eine\nbreite Wirkung dieser Ma\u00dfnahmen, gerade f\u00fcr die wirt-\nschaftliche Neubelebung, erreichen k\u00f6nnen. Dazu z\u00e4hlen\nja, wie Sie wissen, auch unsere Aktionsprogramme \u2013 ich\ndenke an das Aktionsprogramm f\u00fcr die Braunkohlenge-\nbiete.\nMit der F\u00f6rderung von Initiativen \u2013 dies gilt f\u00fcr alle Akti-\nvit\u00e4ten im wirtschaftlichen, kulturellen, sozialen und ge-\nsellschaftspolitischen Bereich \u2013 wird insbesondere die\nSituation der Frauen im l\u00e4ndlichen Raum verbessert, zur\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und zu beispielhaften Exi-\nstenzgr\u00fcndungen beigetragen sowie die ehrenamtliche T\u00e4-\ntigkeit in Selbsthilfegruppen und Vereinen unterst\u00fctzt.\nWir sichern landwirtschaftliche Arbeitspl\u00e4tze in erster\nLinie nat\u00fcrlich in den Haupt- und Nebenerwerbsbetrieben\ndurch Unterst\u00fctzung auf dem Gebiet von Einkommens-\nkombinationen  mit  au\u00dferlandwirtschaftlichen T\u00e4tigkei-\nten \u2013 Stichwort ,,Urlaub auf dem Lande\u201c. F\u00fcr die Einkom-\nmenskombination werden damit vor allem f\u00fcr\nlandwirtschaftliche Unternehmen zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n228\n\n\n\nten erschlossen. Der sanfte Tourismus ist ein wichtiger Be-\nstandteil der ganzheitlichen Entwicklung des l\u00e4ndlichen\nRaumes. Und, meine Damen und Herren, er erfreut sich\nauch bei uns einer zunehmenden Beliebtheit und eines zu-\nnehmenden Interesses.\nDas Angebot, private und kommunale Initiativen zur St\u00e4r-\nkung des d\u00f6rflichen Gemeinschaftslebens zu f\u00f6rdern, ist\nbesonders wichtig. In kleinen Lebenskreisen werden damit\ndie Lebensqualit\u00e4t verbessert, die Gemeinschaft gefestigt\nund das Heimatbewu\u00dftsein gest\u00e4rkt und neu entwickelt.\nVielleicht ein Beispiel dazu. Wir haben im Jahr 1991 etwa\n2 500 F\u00f6rderantr\u00e4ge aus dem l\u00e4ndlichen Raum bearbeitet.\nZwei Jahre sp\u00e4ter, 1993, stieg die Zahl der eingereichten\nAntr\u00e4ge auf \u00fcber 22 000; das ist also fast eine Verzehn-\nfachung in zwei Jahren. Im Haushaltsjahr 1994 erfolgten\nbis zum 15. November f\u00fcr 37 330 F\u00f6rderantr\u00e4ge die Bewil-\nligungen mit einem Investitionsvolumen von 645 Millio-\nnen DM und einem Zuschu\u00dfbetrag von 327,9 Millionen\nDM.\nMeine Damen und Herren! Das sind Auftr\u00e4ge und Ar-\nbeitspl\u00e4tze au\u00dferhalb der Landwirtschaft in unseren D\u00f6r-\nfern und im l\u00e4ndlichen Raum.\nEin weiteres Beispiel, wenn Sie erlauben, f\u00fcr die Tragweite\ndes Programmes ,,L\u00e4ndlicher Raum\u201c: F\u00fcr ehemalige LPG-\nMitglieder, deren Abfindungsanspruch aufgrund von Ei-\ngenkapitalmangel der Genossenschaft oder aufgrund der\nGesamtvollstreckung oder eines Liquiditionsverfahrens\nder Genossenschaft \u00fcber das Verm\u00f6gen der LPG nicht rea-\nlisiert werden kann, und f\u00fcr Personen, deren Inventar und\nGeb\u00e4ude aufgrund von Rechtsverh\u00e4ltnissen \u2013 Kreispacht-\nvertr\u00e4ge \u2013 durch die ehemaligen LPGs genutzt, aber nicht\nerhalten worden sind, sieht dieses Programm erh\u00f6hte F\u00f6r-\nderungen vor. Wir wollen hier wenigstens versuchen, Teil-\nwiedergutmachung zu leisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Sachsen sind davon 7 000 Familien betroffen.\nZu den Grunds\u00e4tzen f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Landbe-\nwirtschaftung \u2013 umweltgerecht und wettbewerbsf\u00e4hig:\nDie Bewahrung der Sch\u00f6pfung, als Forderung an die Poli-\ntik im konziliaren Proze\u00df bei uns hier in den 80er Jahren\ndefiniert, ist ein wichtiger Bestandteil der Politik der\nStaatsregierung und mit Recht auch in unserer Landesver-\nfassung verankert.\nUnsere Kulturlandschaft ist das Werk unserer Vorfahren,\nder Bauern und F\u00f6rster, der Landarbeiter, Waldarbeiter,\nder J\u00e4ger, Fischer, G\u00e4rtner und Winzer, auch der Hand-\nwerker und Gewerbetreibenden in den D\u00f6rfern. Sie haben\nGeschichte gestaltet.\nAgrarpolitik ist auch ganzheitliche Verantwortung f\u00fcr die\nKulturlandschaft, die nat\u00fcrlichen Lebensr\u00e4ume. Eine um-\nweltgerechte Land- und Forstwirtschaft mu\u00df deshalb auf\nNachhaltigkeit, das hei\u00dft, Regenerierung der Naturres-\nsourcen ausgerichtet sein. Dazu geh\u00f6ren die Bewahrung\nder Fruchtbarkeit des Bodens, die Entwicklung naturnaher\nW\u00e4lder, die Beachtung der Klima- und Luftverh\u00e4ltnisse\nund auch der Schutz der Grund- und Oberfl\u00e4chengew\u00e4s-\nser. Natur- und Landschaftsschutz waren und bleiben\nwichtige Ziele, ja, ich m\u00f6chte sagen, Lebensgrundlage des\nDorfes, der Land- und Forstwirte. ,,Was du ererbt von dei-\nnen V\u00e4tern hast, bewahr es, um es zu besitzen.\u201c Dieses\nGoethe-Wort h\u00e4ngt auch heute noch als Spruch in vielen\nBauernh\u00e4usern, und er mu\u00df auch Leitgedanke der Men-\nschen im l\u00e4ndlichen Raum bleiben.\n\nDie Aktion ,,Gr\u00fcnes Sachsen\u201c hat die Bereitschaft gerade\nauch der l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung zur aktiven Mitwirkung\nbest\u00e4tigt. 35 000 F\u00f6rderantr\u00e4ge zum Pflanzen von B\u00e4umen\nkonnten innerhalb eines Jahres best\u00e4tigt werden. Damit\nsind etwa drei Viertel Millionen B\u00e4ume von der Bev\u00f6lke-\nrung selbst im l\u00e4ndlichen Raum gepflanzt worden.\nUnser Ziel hei\u00dft b\u00e4uerliche Wirtschaftsweise \u2013 nachhaltig,\numweltgerecht und bodengebunden. Meine Damen und\nHerren, ich m\u00f6chte vier Ziele unserer Agrarpolitik dazu\nnennen.\n1. Wir wollen eine b\u00e4uerliche Landwirtschaft, das hei\u00dft,\neine Wirtschaftsweise, die nachhaltig und bodengebunden\nist. Das hat nichts mit Einzelbauern, Kollektivbauern oder\nGenossenschaftsbauern zu tun, aber sehr viel mit b\u00e4uer-\nlichem Eigentum.\n2. Wir wollen eine unternehmerische Landwirtschaft.\nStaatliche Reglementierung f\u00fchrt am Ende in eine Sack-\ngasse. Wir haben das in der Vergangenheit ja drastisch\nerlebt. Wirtschaft kann man nicht nach Philosophien oder\nIdeologien gestalten \u2013 weder im Westen noch im Osten \u2013,\nsondern nur nach den Realit\u00e4ten. Deshalb bejahen wir\nvielf\u00e4ltige Strukturen. Diskussionen \u00fcber optimale Be-\ntriebsgr\u00f6\u00dfen oder -formen sind in meinen Augen Aufgabe\nder Wissenschaft und nicht der Politik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Wir wollen eine umweltgerechte Land- und Forstwirt-\nschaft, die unsere Kulturlandschaft erh\u00e4lt und pflegt. Und\n4. Wir wollen gesunde Lebens-Mittel \u2013 wir haben diesen\nsch\u00f6nen Ausdruck im Deutschen, die Mittel f\u00fcr unser Le-\nben \u2013 in hoher Qualit\u00e4t. Wir wollen einen Vertrauens-\nschutz zwischen Erzeugern, Verarbeitern und Verbrau-\nchern, und wir wollen s\u00e4chsische Spezialit\u00e4ten.\nLandwirtschaft ist kein Wegwerfartikel.\nWir haben dazu das Programm ,,Umweltgerechte Land-\nwirtschaft\u201c vorgelegt.\nIm Rahmen des F\u00f6rderprogramms werden zur Zeit fast\n70 % der m\u00f6glichen Ackerfl\u00e4che in Sachsen bewirtschaf-\ntet. Auch darin nimmt Sachsen eine Vorreiterrolle inner-\nhalb der Bundesrepublik ein. 450 000 Hektar nach inte-\ngrierten Anbauverfahren und etwa 800 Hektar nach\n\u00f6kologischen Anbauverfahren werden bewirtschaftet.\nDie integrierte Landwirtschaft ist f\u00fcr die meisten Unter-\nnehmen heute  d i e  Wirtschaftsform ihrer Wahl. Sie\nbringt eine Entlastung der Umwelt gegen\u00fcber konventio-\nnellen Verfahren und ist in allen Regionen und Produk-\ntionsbereichen anwendbar und durchf\u00fchrbar.\nDaneben werden Verfahren des biologischen Pflanzen-\nschutzes weiter erforscht und in die Praxis eingef\u00fchrt. F\u00fcr\nuns ist es eine st\u00e4ndige Aufgabe, den Einsatz von Agro-\nchemikalien, insbesondere Pflanzenschutzmitteln, weiter\nzu reduzieren und durch andere Methoden zu erg\u00e4nzen.\nZur Einf\u00fchrung und Umsetzung umweltschonender Me-\nthoden und Verfahren in die Praxis bedarf es einer inten-\nsiven Beratung der Landwirtschafts- und Gartenbauunter-\nnehmen durch die Staatlichen \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft\nund Gartenbau. Die Fortf\u00fchrung und der Ausbau der be-\nw\u00e4hrten Qualit\u00e4tsprogramme sind von besonderer Bedeu-\ntung gerade f\u00fcr umweltgerecht produzierte Erzeugnisse\nals Basis eben f\u00fcr hochwertige Nahrungsmittel.\nDer \u00f6kologische Landbau ist f\u00fcr eine wachsende Zahl von\nErzeugern, Verarbeitern und auch Verbrauchern eine zu-\nnehmende Alternative und entwickelt sich gut. Das Kon-\nzept des neu eingef\u00fchrten S\u00e4chsischen \u00d6kobriefsiegels\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n229\n\n\n\nwird um ein System der Qualit\u00e4tsberatung und -sicherung\nerweitert werden. Ich glaube, wir sind dabei auf einem\nguten Weg zu unserem Ziel: Spezialit\u00e4ten aus Sachsen um-\nweltgerecht und in einer hohen Qualit\u00e4t.\nDie Staatsregierung setzt sich daf\u00fcr ein, die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr Anbau und Verarbeitung nachwachsender\nRohstoffe weiter zu verbessern, denn mit dem Anbau\nnachwachsender Rohstoffe lassen sich zwei Ziele gleich-\nzeitig erreichen:\n1. Nachwachsende Rohstoffe leisten einen Beitrag zum\nUmweltschutz und zur Schonung knapper Rohstoffe.\n2. Sie er\u00f6ffnen der Landwirtschaft auch neue M\u00e4rkte f\u00fcr\ndie Zukunft.\nSie wissen, die Bundesregierung hat in Br\u00fcssel durchge-\nsetzt, da\u00df Biokraftstoff von der Mineral\u00f6lsteuer befreit ist.\nBiodiesel und herk\u00f6mmlicher Diesel werden deshalb k\u00fcnf-\ntig zu ann\u00e4hernd gleichen Preisen gehandelt werden k\u00f6n-\nnen. Das ist eine wichtige Botschaft f\u00fcr unsere Landwirt-\nschaft.\nMit der Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung nachwachsender\nRohstoffe tr\u00e4gt die Staatsregierung zur Schonung der Res-\nsourcen, zur Erhaltung und Verbesserung der Umwelt-\nsituation und zur Hinwendung zu einer nachhaltigen\nWirtschaftsweise, also zu einer Kreislaufwirtschaft, bei.\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist ein Gartenbauland\nvon alters her, und der Gartenbau hat in Sachsen eine sehr\nlange und erfolgreiche Tradition. Diese Tradition wollen\nwir fortsetzen. Hierf\u00fcr bestehen in Sachsen au\u00dferordent-\nlich gute Voraussetzungen durch die Verbrauchern\u00e4he,\nnat\u00fcrlich auch durch g\u00fcnstige nat\u00fcrliche Standortbedin-\ngungen, vor allem aber durch einen erfahrenen Berufs-\nstand.\nGegenw\u00e4rtig werden auf etwa 12 000 Hektar g\u00e4rtnerische\nKulturen angebaut. Damit ist die Fl\u00e4che, auf der g\u00e4rtneri-\nsche Erzeugnisse angebaut werden, in den letzten Jahren\ntrotzdem stark zur\u00fcckgegangen: bei Obst auf 57 %, bei\nGem\u00fcse sogar auf 27 %, bei Zierpflanzen auf etwa 60 %.\nInsgesamt gibt es in Sachsen etwa 1 100 g\u00e4rtnerische Spe-\nzialbetriebe.\nZiel ist es, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit gerade dieser Betrie-\nbe, und zwar unabh\u00e4ngig von ihrer Betriebs- und Rechts-\nform, weiter zu st\u00e4rken, umweltgerechte Produktionsver-\nfahren zur Anwendung zu bringen und auf breiter Basis\nschrittweise den Eigenversorgungsanteil bei Gartenbau-\nprodukten in Sachsen wieder zu erh\u00f6hen. Dazu geh\u00f6rt\nauch der weitere Ausbau leistungsf\u00e4higer Verarbeitungs-\nstrukturen.\nProblematisch f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit vieler Be-\ntriebe gerade des Zierpflanzen- und Gem\u00fcsebaues ist, da\u00df\nsie sehr klein sind und zudem \u00fcber sehr veraltete techni-\nsche Ausstattung verf\u00fcgen. Die schrittweise Modernisie-\nrung der Betriebe ist deshalb ein au\u00dferordentlich dringen-\ndes Erfordernis. Hier konnten in den vergangenen Jahren\ndurch die Bem\u00fchungen des Berufsstandes mit staatlicher\nUnterst\u00fctzung bereits beachtliche Fortschritte erzielt wer-\nden. Es ist erkl\u00e4rtes Ziel der Staatsregierung, diesen Pro-\nze\u00df weiter nach Kr\u00e4ften zu f\u00f6rdern. Hierzu sollen Bera-\ntung und Investitionsf\u00f6rderung als wesentliche staatliche\nHilfsmittel weiter im Mittelpunkt stehen. Besonders wich-\ntig erscheint mir aber auch, da\u00df wir moderne Betriebe auf\nneuen Standorten ansiedeln, also da\u00df wir sozusagen auf\nder ,,gr\u00fcnen Wiese\u201c G\u00e4rtnersiedlungen mit aussiedlungs-\nwilligen G\u00e4rtnern schaffen, ihnen eine Chance zum Neu-\nbeginn geben, als Neueinrichter, wie wir das ja in gewisser\nWeise auch in der Landwirtschaft getan haben.\n\nDie Zahl der Betriebe im Garten-, Landschafts- und Sport-\nplatzbau hat sich sehr erh\u00f6ht \u2013 von urspr\u00fcnglich 25 auf\njetzt 400. In der Fortf\u00fchrung der Landesgartenschauen\nnach 1999 sowie der Unterst\u00fctzung auch der Internationa-\nlen Gartenbauausstellung hier in Dresden im Jahre 2003\nsehen wir besondere M\u00f6glichkeiten, auch diese Teile des\nGartenbaues wirksam zu unterst\u00fctzen.\nSachsen geh\u00f6rt zu den Bundesl\u00e4ndern, in denen auch der\nFreizeitgartenbau einen au\u00dferordentlich hohen Stellen-\nwert hat. Es ist ja nicht zuf\u00e4llig, was hier in Sachsen ent-\nstanden ist. Heute gibt es in Sachsen \u00fcber 3 000 Kleingar-\ntenvereine mit \u00fcber 225 000 Kleing\u00e4rten. F\u00fcr diesen Teil\nund das hohe Investitionsbed\u00fcrfnis des Freizeitgartenbau-\nes werden wir mit der Gr\u00fcndung einer eigenen s\u00e4ch-\nsischen Gartenakademie Unterst\u00fctzung geben, um eine\numweltgerechte Bewirtschaftung auch der Klein- und\nHausg\u00e4rten im Interesse des Umwelt- und Naturschutzes\nzu f\u00f6rdern.\nDie Umbruchsituation und die neue Agrarpolitik der\nEurop\u00e4ischen Union haben bei uns wie auch in den ande-\nren neuen Bundesl\u00e4ndern zu einem drastischen R\u00fcckgang\nder Viehbest\u00e4nde gef\u00fchrt. Ein Erhalt und m\u00f6glichst die\nAusweitung der vorhandenen Tierbest\u00e4nde stehen des-\nhalb besonders im Blickpunkt. Um eine Stabilisierung der\nTierbest\u00e4nde zu erreichen, wird die Staatsregierung ein\nProgramm zur F\u00f6rderung der Tierhaltung in Sachsen vor-\nlegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir halten das f\u00fcr au\u00dferordentlich dringend. Mit diesem\nProgramm zur F\u00f6rderung der Viehwirtschaft wollen wir\nbauliche Investitionen im Tierhaltungsbereich besonders\nunterst\u00fctzen und f\u00f6rdern, aber auch die Direktvermark-\ntung. Ebenfalls sollen Betriebsmitteldarlehen verbilligt\nwerden. Ziel ist, neben einer besseren finanziellen Ausstat-\ntung auch die Konditionen f\u00fcr die landwirtschaftlichen\nBetriebe insgesamt zu verbessern.\nDer zweite wichtige Bereich des Programms wird die Ab-\nsatzf\u00f6rderung f\u00fcr Produkte aus s\u00e4chsischer Veredlungs-\nwirtschaft sein. Durch sachliche Information soll sich der\nVerbraucher mit den Produkten der s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaft identifizieren und sicher sein, Produkte von gesun-\nden und artgerecht gehaltenen Tieren zu kaufen. Ziel ist\nes, Absatzstrukturen zu schaffen und von der Z\u00fcchtung\n\u00fcber die Haltung, die F\u00fctterung, die Schlachtung bis hin\nzur Verarbeitung und zur Pr\u00e4sentation auf dem Laden-\ntisch Qualit\u00e4tsstandards zu garantieren, um dem Verbrau-\ncher die Sicherheit zu geben, da\u00df er jederzeit bedenkenlos\ndiese Produkte essen kann und dabei f\u00fcr seine Gesundheit\netwas Gutes tut.\nMeine Damen und Herren, solche Qualit\u00e4tssicherungen\nund -kontrollen sind eine teure Angelegenheit. Aber ich\nhalte sie f\u00fcr wichtig, denn nur mit Qualit\u00e4t werden wir\nauch auf den zuk\u00fcnftigen M\u00e4rkten bestehen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber der Erhalt und eine Ausweitung der Tierproduktion\nin Sachsen sind eine Ma\u00dfnahme, die trotz der gegenw\u00e4rtig\nschwierigen Situation gerade auch auf dem Vered-\nlungssektor sehr wichtig ist f\u00fcr die Zukunft einer funk-\ntionst\u00fcchtigen Landwirtschaft in unserem Freistaat Sach-\nsen.\nDeshalb \u2013 ich sagte es \u2013 brauchen wir eine unternehmeri-\nsche Landwirtschaft in Vielfalt und mit Chancengleichheit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n230\n\n\n\nDas Leitbild unserer Landwirtschaft sind unternehmeri-\nsche Initiative, sind Verantwortung und Selbst\u00e4ndigkeit.\nWichtiger als die Betriebsstrukturen ist der sogenannte\nvierte Produktionsfaktor, n\u00e4mlich die Unternehmerper-\ns\u00f6nlichkeit. Erfolgreiche Betriebe werden von qualifizier-\nten und unternehmerisch denkenden Betriebsleitern ge-\nf\u00fchrt. Wissen und Organisationstalent, Marktkenntnis,\nRisikobereitschaft sind mehr denn je gefordert und ge-\nfragt. Sie m\u00fcssen sich entfalten k\u00f6nnen. Wenn die Politik\naber zu viel reguliert, dann hemmt sie, dann verhindert\nund belastet sie.\nLeistungsst\u00e4rke ist ein Proze\u00df; wir wissen das. Der R\u00fcck-\ngriff auf den Staat behindert dabei immer wieder auch die\nSuche nach effizienten Vermarktungsstrategien. Deshalb\nm\u00fcssen die Betriebe mehr und mehr lernen, Eigenverant-\nwortung zu entwickeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich wollen wir f\u00fcr die Betriebe und Unternehmen\ngeeignete Rahmenbedingungen schaffen, und zwar unab-\nh\u00e4ngig von den Rechts- und Unternehmensformen, die\nsich organisieren, und unabh\u00e4ngig davon, ob in den Be-\ntrieben eine oder mehrere Arbeitskr\u00e4fte besch\u00e4ftigt sind.\nDie Landwirtschaft soll eine vielf\u00e4ltige Struktur als Basis\nhaben. Das bedeutet, da\u00df jeder einzelne Betrieb entspre-\nchend den spezifischen Ausgangsbedingungen seinen\nPlatz im Wettbewerb finden kann. Daf\u00fcr ist das Betriebs-\nkonzept au\u00dferordentlich entscheidend. Und zwar k\u00f6nnen\nsowohl Einzelunternehmen im Haupt- oder Nebenerwerb\nals auch Betriebe in der Rechtsform einer juristischen Per-\nson diese Anforderungen erf\u00fcllen. Dabei ist es ganz egal,\nwo der Schwerpunkt liegt, ob in der pflanzlichen oder in\nder tierischen Erzeugung.\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir noch ein\nWort zu unseren W\u00e4ldern und zur Waldwirtschaft, weil\nsie ein wichtiger Teil des Erhalts unserer Kulturlandschaft\nsind.\nDie Schutz-, Erholungs- und Landschaftsfunktionen des\nWaldes bestimmen ja in hohem Ma\u00dfe unsere Lebensquali-\nt\u00e4t mit. Boden, Luft, Wasser und Klima werden durch die\nW\u00e4lder positiv beeinflu\u00dft, weil sie ein Refugium f\u00fcr viele\nTier- und Pflanzenarten sind. Nicht umsonst liegen 80 %\nder Naturschutzgebiete auch in Sachsen in den W\u00e4ldern.\nDie Nutzfunktion des Waldes hat aber nach wie vor auch\ngro\u00dfe wirtschaftliche Bedeutung. Holz ist ein nachwach-\nsender Rohstoff mit au\u00dferordentlich vielseitigen Anwen-\ndungs- und Einsatzm\u00f6glichkeiten. Holz ist \u00f6kologischer\nRohstoff, nicht nur hinsichtlich der Erzeugung, sondern\nauch der Verarbeitung und am Ende der Entsorgung. Wir\nsollten auch nicht vergessen: Die Forst- und die Holzwirt-\nschaft sichert in Sachsen etwa 15 000 Arbeitspl\u00e4tze.\nUnser programmatisches Ziel ist die Entwicklung einer\nstandortgerechten naturnahen Waldwirtschaft, die Sanie-\nrung der Waldsch\u00e4den, unabh\u00e4ngig auch von den Eigen-\ntumsformen, damit wir wieder stabile und leistungsf\u00e4hige\nW\u00e4lder bekommen. Ich meine, wir sind dabei auf einem\nguten Weg.\nEin Wort zur gesunden Ern\u00e4hrung und zu den schon\nangesprochenen Lebensmitteln. Die s\u00e4chsische Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft ist nach dem investitionsg\u00fcterprodu-\nzierenden Gewerbe vom Umsatz her zweitst\u00e4rkste Wirt-\nschaftsbranche des verarbeitenden Gewerbes in Sachsen.\nDie s\u00e4chsische Agrarwirtschaft, das hei\u00dft also, die Land-\nwirtschaft, die Verarbeitungs- und Vermarktungsunter-\nnehmen, das Ern\u00e4hrungshandwerk und die Ern\u00e4hrungsin-\n\ndustrie, m\u00fcssen sich in einem au\u00dferordentlich harten\neurop\u00e4ischen Wettbewerb behaupten.\nWir verfolgen dabei folgende Ziele: durch absatz- und da-\nmit qualit\u00e4tsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen die Einkommen der\nLandwirte zu sichern und zu erh\u00f6hen; die Wertsch\u00f6pfung\nder s\u00e4chsischen Agrarwirtschaft weiter auszubauen; damit\nGrundlagen zu schaffen, um vorhandene Arbeitspl\u00e4tze zu\nsichern und neue zu schaffen; eine umweltgerechte Erzeu-\ngung, Verarbeitung und Vermarktung zu f\u00f6rdern und\nganz wesentlich auch die Eigenverantwortlichkeit des ein-\nzelnen zu st\u00e4rken.\nWir wollen die nationale und internationale Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Agrarwirtschaft wiederherstel-\nlen. Wir wollen die Marktanteile der Unternehmen in der\ns\u00e4chsischen Ern\u00e4hrungswirtschaft und Landwirtschaft\ndurch nachfrageangepa\u00dfte Erzeugung und Vermarktung\nerh\u00f6hen, und wir wollen Zukunftsm\u00e4rkte und neue Ab-\nsatzwege, gerade zum Beispiel in Osteuropa, auch mit\nneuen Produkten wieder \u00f6ffnen.\nWir sind deshalb au\u00dferordentlich engagiert, neue Wege zu\nerschlie\u00dfen.\nAm 26. November ging die Internationale Fachmesse f\u00fcr\nErn\u00e4hrungswirtschaft in Budapest zu Ende. Sie brachte f\u00fcr\ndie s\u00e4chsischen Firmen au\u00dferordentlich positive Ergebnis-\nse. Bereits am zweiten Ausstellungstag konnte zum Bei-\nspiel eine s\u00e4chsische Firma mit zwei gro\u00dfen Importeuren\nVorvertr\u00e4ge \u00fcber die Lieferung von 10 % der gesamten\nJahreskapazit\u00e4t abschlie\u00dfen. Es lohnt sich, Flagge zu zei-\ngen.\nDiese Entwicklung ist auch ein Erfolg f\u00fcr die Wirt-\nschaftlichkeit, die Sicherheit der Arbeitspl\u00e4tze in der s\u00e4ch-\nsischen Ern\u00e4hrungswirtschaft, die mit einem Umsatz von\n5,8 Milliarden DM inzwischen ein beachtlicher Wirt-\nschaftsfaktor ist.\nEs gilt, die horizontale Zusammenarbeit der Erzeuger zu\nst\u00e4rken, um deren Marktstellung gegen\u00fcber Verarbeitern\nund Vermarktern weiter zu verbessern. Sie wissen, was\nwir dazu im letzten Jahr getan haben. Es gilt aber auch, die\nvertikale Zusammenarbeit zwischen Erzeugung, Verarbei-\ntung und Vermarktung weiter zu verbessern, denn nur\ndas wird am Ende zu stabilen Erzeugerpreisen f\u00fcr unsere\nLandwirte f\u00fchren.\nAngesichts der verbrauchernahen Erzeugung wollen wir\nnat\u00fcrlich auch verschiedenste, vielf\u00e4ltige Formen der Di-\nrektvermarktung weiter unterst\u00fctzen und entwickeln.\nDoch der Staat allein kann nicht alle angesprochenen Auf-\ngaben l\u00f6sen, sondern am Ende nur Hilfe zur Selbsthilfe f\u00fcr\nmarktorientierte und unternehmerisch handelnde Sachsen\ngeben.\nWir haben 4,6 Millionen Verbraucher vor unserer Haust\u00fcr.\nDas ist ein ungeheurer Standortvorteil. Die s\u00e4chsischen\nVerbraucher bevorzugen wieder einheimische Produkte.\nSie unterst\u00fctzen damit unsere Wirtschaft in einem au\u00dfer-\nordentlichen Ma\u00dfe. Aber Sachsen hat auch international\nbekannte Spezialit\u00e4ten und renommierte Produkte, mit\ndenen wir uns durchaus nicht zu verstecken brauchen.\nSachsen ist durch seine geographische Lage nat\u00fcrlich auch\neine Pforte zum Osten und hat damit gute M\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr die Erschlie\u00dfung neuer und, wenn Sie wollen, auch f\u00fcr\ndie Neuerschlie\u00dfung alter M\u00e4rkte.\nDie Produktivit\u00e4t in diesem Sektor ist hoch im Vergleich\nzu anderen Sektoren. Auch das ist ein Erfolg der Arbeit\nder vergangenen Jahre. Ich kann jedenfalls sagen: Sachsen\nhat r\u00fchrige Unternehmer, meine Damen und Herren! Da-\nmit sie erfolgreich bleiben und noch erfolgreicher werden,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n231\n\n\n\nwollen wir sie sozusagen mit einem ,,Fitne\u00dfprogramm\u201c\nzur Wettbewerbsst\u00e4rkung unterst\u00fctzen.\nAlles in allem spricht die sich abzeichnende g\u00fcnstige Ent-\nwicklung daf\u00fcr, da\u00df in der s\u00e4chsischen Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft der z\u00fcgige Privatisierungsproze\u00df weitere sp\u00fcrbare\nErfolge zeigt und es zudem zu einer zunehmend sehr\neffektiven Ost-West-Kooperation kommt.\nDer ern\u00e4hrungswirtschaftliche Sektor Sachsens geh\u00f6rt\nsomit zu den Bereichen, die mit als erste die wirt-\nschaftliche Talsohle durchschritten haben und damit ganz\nwesentlich zu unserem Aufschwung beitragen. Deshalb ist\nes wichtig, da\u00df wir weiterhin die Rahmenbedingungen ge-\nstalten und die Eigenverantwortung f\u00f6rdern. Damit sich\ndiese positive Entwicklung fortsetzt, kommt es gerade dar-\nauf an, auch Rahmenbedingungen zu schaffen, in denen\nsich unternehmerische Eigenverantwortung und Initiative\nauch entfalten k\u00f6nnen.\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, erlau-\nben Sie mir ein Wort zur Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen\nUnion. Nat\u00fcrlich werden nicht alle Rahmenbedingungen\nbei uns gesetzt, sondern sie werden ganz ma\u00dfgeblich\ndurch die Europ\u00e4ische Union und durch die Bundesregie-\nrung vorgegeben. Aber unsere Land- und Ern\u00e4hrungs-\nwirtschaft pa\u00dft in vielen Fragen nicht in die vorhandenen\nRahmen dieser Politik. Der Zwang zur drastischen Ein-\nschr\u00e4nkung des \u00d6lsaatenanbaus ist ein eindrucksvoller\nBeweis daf\u00fcr.\nBundeslandwirtschaftsminister Borchert nennt als Ziel der\nAgrarpolitik \u2013 ich darf ihn zitieren: ,,\u2026das Erreichte stabi-\nlisieren und verl\u00e4\u00dfliche Rahmenbedingungen sichern\u201c.\nDiese Politik, meine Damen und Herren, des Bewahrens\nund Erhaltens birgt aber die Gefahr in sich, da\u00df Dirigis-\nmus und staatliche Regelungen eher zu- als abnehmen. Sie\nbringt insbesondere f\u00fcr uns auch die Gefahr mit sich, da\u00df\nEntwicklungsperspektiven verbaut werden k\u00f6nnen, da\u00df\neine hohe Agrarproduktion im Westen etwa und eine\nniedrigere im Osten festgeschrieben werden. Deshalb sage\nich: Was wir brauchen, ist mehr Flexibilit\u00e4t, mehr Wettbe-\nwerb und sind nicht noch mehr Quoten!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen den Abbau der mengenm\u00e4\u00dfigen Produk-\ntionsbeschr\u00e4nkungen. Ausgleichszahlungen sollen deshalb\nproduktionsneutral und national gestaltet sein. Sie sind\neine Verg\u00fctung f\u00fcr die landeskulturellen Leistungen der\nLand- und Forstwirte. Nationale Ausgleichsleistungen\nw\u00fcrden gleichzeitig auch die Integration der Landwirt-\nschaft unserer \u00f6stlichen und s\u00fcd\u00f6stlichen Nachbarn er-\nleichtern, und zwar ohne Wettbewerbsverzerrungen.\nDas hei\u00dft mit anderen Worten: Die Europ\u00e4ische Union\nmu\u00df den einheitlichen Markt sichern, den einheitlichen\nHandel und Wettbewerb. Die nationalen Mitgliedstaaten\nsind zust\u00e4ndig f\u00fcr die flankierenden Ma\u00dfnahmen im so-\nzialen und im Umweltbereich.\nSicher wird diese Weiterentwicklung der europ\u00e4ischen\nAgrarpolitik nicht kurzfristig m\u00f6glich sein. Aber die\nAgrarreform der Europ\u00e4ischen Union, wie wir sie gegen-\nw\u00e4rtig erleben, zeigt deutlich, wie sehr wir auf politischer\nEbene um jede noch so kleine Ver\u00e4nderung gerade eben\nauch der Rahmenbedingungen k\u00e4mpfen m\u00fcssen.\nDurch die Agrarreform wird die Wettbewerbsf\u00e4higkeit\narbeitsextensiver Pflanzenbauverfahren im Vergleich zu\nden arbeitsintensiven Kulturen und der Tierhaltung un-\ngleich bevorzugt. Negative Einfl\u00fcsse auf den Pachtmarkt\nsind eine \u00fcbrige Folgeerscheinung.\n\nDeshalb setzt sich der Freistaat Sachsen massiv f\u00fcr eine\nWeiterentwicklung der Reform ein \u2013 hin zu einer Form,\ndie Ausgleichszahlungen \u00e4hnlich einem System der jetzi-\ngen Anpassungshilfe vornimmt.\nKurzfristig gilt es jedoch, wesentliche Vereinfachungen bei\nder Verwaltungsumsetzung der Reform zu erreichen. Alle\nbisherigen Versuche, dies vorzunehmen, haben leider zu\neiner weiteren Verkomplizierung gef\u00fchrt. Die Umsetzung\nder Reform, meine Damen und Herren, mu\u00df aber f\u00fcr\njeden Landwirt am Ende verst\u00e4ndlich sein. Es gen\u00fcgt\nnicht, wenn wir am Ende nur Spezialisten und Fachleute\nbrauchen, damit wir \u00fcberhaupt noch die Agrarreform ver-\nstehen.\n\n(Beifall bei der CDU\nund des Abg. Jurk, SPD)\n\nEin weiterer Schwerpunkt ist die St\u00e4rkung der Leistungs-\nf\u00e4higkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer landwirt-\nschaftlichen Unternehmen, gerade unter Ber\u00fccksichtigung\neiner umweltgerechten Produktionsweise. Unverzichtbar\nsind hierf\u00fcr betriebliche Investitionen, deren F\u00f6rderkondi-\ntionen jedoch an die Regelungen der Effizienzverordnung\nder Europ\u00e4ischen Union gebunden sind. Bekanntlich gel-\nten f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder noch bis Ende 1996 solche\nSonderkonditionen.\nW\u00e4hrend die Wiedereinrichter in den letzten Jahren diese\nM\u00f6glichkeiten sehr gut genutzt und sich durch Investitio-\nnen auf den neuesten Stand der Technik gebracht haben,\nsieht es bei den Rechtsnachfolgern der LPGs noch etwas\nanders aus.\nDie Modernisierung der Unternehmen wurde durch unge-\nkl\u00e4rte Eigentumsfragen und durch Altschulden verz\u00f6gert.\nInsbesondere im Bereich der Tierhaltung gibt es deshalb\nnach wie vor einen au\u00dferordentlich gro\u00dfen Nachholbe-\ndarf. F\u00fcr alle Rechtsformen ist ferner nach wie vor auch\nein erhebliche Eigenkapitalmangel festzustellen. Aus die-\nsem Grund wird die S\u00e4chsische Staatsregierung gegen\u00fcber\ndem Bund und der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr eine weitere\nVerl\u00e4ngerung gerade dieser Sonderf\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\neintreten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber, meine Damen und Herren, die F\u00f6rderung ist nur die\neine Seite. Wenn nicht kurzfristig bei der Produktion von\nQualit\u00e4tsprodukten in der Veredlung und in der verst\u00e4rk-\nten Suche nach effektiveren Vermarktungsformen durch\ndie Betriebe selbst ein wesentlicher Schritt nach vorn getan\nwird, kann auch die beste F\u00f6rderung diese Betriebe nicht\n,,halten\u201c.\nDeshalb erlauben Sie mir noch ein Wort zur Ausbildung,\nweil sie eine der wichtigsten Fragen der Investition in die\nZukunft der Landwirtschaft ist. Wir f\u00f6rdern sie au\u00dfer-\nordentlich intensiv. Schwerpunkt dabei ist neben der\nBerufsausbildung auch die weitere Ausgestaltung des\nFachschulwesens in den Berufen der Landwirtschaft, der\nHauswirtschaft und des Gartenbaus. Wir wollen dabei\neinen h\u00f6heren Praxisbezug und eine st\u00e4rkere Orientierung\nauf betriebswirtschaftliche und kaufm\u00e4nnische und markt-\nbezogene Bildungsinhalte erreichen.\nSie wissen, wir unterst\u00fctzen au\u00dferordentlich vielf\u00e4ltige\nFormen der Beratung. Beratung hat in Zeiten raschen\nStrukturwandels eine ganz elementare Bedeutung. Wir\nwerden an dem bisher sich hervorragend bew\u00e4hrten Prin-\nzip der staatlichen Landwirtschafts- und Gartenbaubera-\ntung durch die staatlichen \u00c4mter festhalten, einschlie\u00dflich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n232\n\n\n\nder Ern\u00e4hrungs- und Hauswirtschaftsberatung \u2013 gerade\nweil diese Form der Beratung ma\u00dfgeblichen Einflu\u00df auf\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit landwirtschaftlicher und garten-\nbaulicher Unternehmen, auf die Produktion, auf die Ent-\nwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes, aber auch auf die Ent-\nwicklung des Ern\u00e4hrungs- und Verbraucherverhaltens der\nBev\u00f6lkerung hat.\nWir k\u00f6nnen damit gleichzeitig eine schnelle und zielge-\nrichtete Umsetzung auch neuester wissenschaftlicher Er-\nkenntnisse in der Praxis erreichen.\nWir d\u00fcrfen unseren Blickwinkel aber nicht auf Sachsen\nbeschr\u00e4nken. Wir stehen vor der schwierigen Aufgabe, un-\nsere Nachbarstaaten in die Europ\u00e4ische Union zu integrie-\nren. Deshalb ist die Zusammenarbeit mit den mittel- und\nosteurop\u00e4ischen Staaten sowie den neuen unabh\u00e4ngigen\nStaaten der fr\u00fcheren Sowjetunion bei der Umgestaltung\nihrer Gesellschafts- und Wirtschaftsordnung hin zu demo-\nkratisch und marktwirtschaftlich orientierten Formen f\u00fcr\nmich sowohl eine humanit\u00e4re als auch eine politische Auf-\ngabe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zusammenfas-\nsen. Das weitere Zusammenwachsen von Ost- und West-\ndeutschland wird sicher eine ganz zentrale Aufgabe dieser\n2. Legislaturperiode sein. Der gewaltige Anpassungs- und\nUmstrukturierungsproze\u00df in unserer Landwirtschaft ist\nmit gro\u00dfem Engagement der Menschen in den D\u00f6rfern be-\nw\u00e4ltigt worden. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen Dank und Anerken-\nnung.\nWenn wir innerhalb der Europ\u00e4ischen Union nicht nur ein\nbeachtlicher Verbrauchermarkt sein wollen, sondern eben-\nso ein leistungs- und wettbewerbsf\u00e4higer Produzent und\nAnbieter von Nahrungsmitteln aus heimischer Erzeugung,\ndann m\u00fcssen wir die agrarpolitischen Rahmenbedingun-\ngen weiterhin zielstrebig und kraftvoll entwickeln.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es an dieser Stelle\nganz ausdr\u00fccklich sagen: Es ist ein Standortvorteil f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Land- und Nahrungsg\u00fcterwirtschaft, eine\nCDU-gef\u00fchrte Landesregierung zu haben.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nHeiterkeit, Unruhe und Zurufe\n\nvon der Opposition)\n\nDas Leitbild dieser zukunftsorientierten Landwirtschaft\nsind Initiative, Verantwortung und Selbst\u00e4ndigkeit. Die\nPolitik mu\u00df Rahmenbedingungen setzen und Hilfe zur\nSelbsthilfe leisten.\n\n(Anhaltende Unruhe bei der Opposition)\n\nEine Bodenordnung auf gesetzlicher Grundlage mu\u00df Inve-\nstitionshemmnisse abbauen und das Eigentum sichern.\nUnsere Agrar- und Forstpolitik ist immer auch Politik f\u00fcr\nden l\u00e4ndlichen Raum.\nDer ehemalige Bundespr\u00e4sident Richard von Weizs\u00e4cker\nhat einmal gesagt \u2013 ich darf ihn zitieren: ,,Der l\u00e4ndliche\nRaum ist von alters her jener Ort, wo der Mensch nicht nur\nsein materielles, sondern vor allem auch sein seelisches\n\u00dcberleben sichert. Dazu kultiviert und pflegt er die\nNatur.\u201c \u2013 Soweit das Zitat.\nMeine Damen und Herren, wir werden Sachsen wieder zu\ndem machen, was es in der Geschichte immer war: ein\nLand mit wohlhabenden Bauern und B\u00fcrgern, ein Land\nder Wirtschaft und Wissenschaft, ein Land der Kultur und\n\nKunst und \u2013 das f\u00fcge ich ausdr\u00fccklich hinzu \u2013 ein Land\nmit bl\u00fchenden Landschaften.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Ich danke dem Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen. \u2013 Wir kommen nun zur Aussprache zur\nRegierungserkl\u00e4rung.\nFolgende Redezeiten wurden f\u00fcr die Fraktionen festgelegt:\nCDU 90 Minuten, SPD 45 Minuten und PDS ebenfalls\n45 Minuten.\nDie Redereihenfolge: Die SPD beginnt; danach CDU, PDS,\nCDU und dann im Wechsel so weiter.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df die Fraktion der\nSPD das Wort nimmt. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident, eine R\u00fcckfrage zur Redezeit.\nHier werden jetzt 61,05 Minuten angezeigt. Wie mu\u00df ich\ndas verstehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das wird gleich geregelt. Bitte fangen Sie\nan. Wir kl\u00e4ren das.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte\nDamen und Herren Abgeordnete! Mit der heutigen Fach-\nregierungserkl\u00e4rung beschreiten wir im S\u00e4chsischen Land-\ntag einen in der 1. Legislaturperiode nicht praktizierten\nWeg der politischen Auseinandersetzung.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nPolitische Innovation!)\n\nNachdem Ministerpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf in seiner\nvon bundespolitischen Themen bestimmten Regierungs-\nerkl\u00e4rung vom Oktober das Thema Landwirtschaft und\nl\u00e4ndlicher Raum \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt hat, bietet sich\nnun heute die Gelegenheit, in sehr umfassender Weise\ndiese Thematik zu diskutieren.\nDa ich eine Aussprache zum vorgeschriebenen Ressort\nnicht beim S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Landwirt-\nschaft,  Ern\u00e4hrung und Forsten allein festmachen kann\nund dies aus meiner Sicht tats\u00e4chlich nicht m\u00f6glich ist,\nwerde ich bei entsprechender Gelegenheit auch kurz auf\ndie Problematik mittelbar betroffener Ministerien ein-\ngehen.\nHerr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen hat uns in seiner heuti-\ngen Regierungserkl\u00e4rung ein buntes Bild von Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten gezeichnet, f\u00fcr mich ein\nSt\u00fcck zu viel heile Welt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch  nehme  Ihnen, Herr Staatsminister, Ihr Engagement\nf\u00fcr die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum durchaus ab. F\u00fcr\nden aufmerksamen Beobachter des Geschehens im und\num  den S\u00e4chsischen Landtag  stellt  sich  nat\u00fcrlich auch\ndie Frage, warum gerade das Landwirtschaftministerium\nden Anfang bei den Fachregierungserkl\u00e4rungen machen\nsollte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie letzten werden die ersten sein!)\n\nGestern kam es zur Einsetzung eines Untersuchungsaus-\nschusses, der sich mit der F\u00f6rderung der Milchwirtschaft\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung befassen wird. Dies\nwar vor dieser Regierungserkl\u00e4rung bekannt. Ich hoffe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n233\n\n\n\nnicht, da\u00df man sich daher gen\u00f6tigt sah, ausgerechnet zum\njetzigen Zeitpunkt die eigenen Erfolge darzustellen.\n\n(Dr. Jahr, CDU:\nDas haben Sie aber geplant, Herr Jurk!)\n\nWie es sich f\u00fcr eine Oppositionsfraktion geh\u00f6rt, wird die\nSPD in ihrer Erwiderung den Finger auf die Wunden und\ndie Schwachstellen s\u00e4chsischer Agrarpolitik legen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nImmer zu, immer zu!)\n\nIch verhehle nicht, da\u00df sich die SPD zu landwirtschaft-\nlichen Betrachtungen nie als Einheitspartei ge\u00e4u\u00dfert hat.\nWie in der Politik generell \u00fcblich, besteht bei uns ein teil-\nweise auseinanderklaffendes Meinungsspektrum, das ich\nals Voraussetzung f\u00fcr eine anst\u00e4ndige Diskussion durch-\naus als notwendig erachte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa\u00df dabei Irritationen gerade auch durch eine schlagzei-\nlenfreudige Presse entstehen, erscheint unvermeidlich.\nIch halte ein Ministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten in Sachsen f\u00fcr erforderlich.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nStaatsminister Eggert:\n\nEs macht ja auch eine gute Arbeit!)\n\nDiskutieren lie\u00dfe sich sicher \u00fcber die Bezeichnung, bei der\nder Begriff ,,l\u00e4ndlicher Raum\u201c schon ber\u00fccksichtigt wer-\nden sollte.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIn der jetzigen Situation des tiefgreifenden und noch lange\nnicht abgeschlossenen Strukturwandels in der Landwirt-\nschaft und in den Forsten, bei der Verarbeitung und Ver-\nmarktung landwirtschaftlicher Erzeugnisse, einfach bei\nder Gestaltung des l\u00e4ndlichen Raumes generell, erscheint\nmir ein Verzicht auf ein solches Ressort unm\u00f6glich. Ich\nstaune \u2013 keine Zwischenrufe von der CDU, die mir jetzt\nvorwerfen w\u00fcrden, da\u00df sich der eine oder andere aus der\nSPD fr\u00fcher schon ganz anders ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tte. Es gibt viele\nBundesl\u00e4nder, die ihre Ressorts gerade umstrukturieren;\ndas alles passiert.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nWas mir allerdings \u2013 ich mu\u00df es jetzt auch einmal sagen \u2013\nauff\u00e4llt: Auch bei der CDU-Fraktion haben sich bereits zur\nRede ihres Ministers die Reihen geleert; das liegt also jetzt\nnicht allein an mir, mu\u00df ich Ihnen einmal sagen. Mitunter\nw\u00fcnsche ich mir ganz einfach eine gro\u00dfe Koalition der\nAgrarpolitiker, allerdings ohne ideologische Scheuklap-\npen.\n\n(Beifall bei der SPD\nund vereinzelt bei CDU und PDS)\n\nWas will nun die SPD Sachsens, wohin gehen die Intentio-\nnen ihrer Landtagsfraktion? \u2013 Ich m\u00f6chte dazu einige\ngrunds\u00e4tzliche Aussagen, untersetzt mit einigen wenigen\nBeispielen, machen. Zu sozial- und arbeitsmarktpoliti-\nschen Problemen im l\u00e4ndlichen Raum wird sich meine\nFraktionskollegin Gudrun Klein im Anschlu\u00df \u00e4u\u00dfern.\nDas Ziel der s\u00e4chsischen Sozialdemokraten ist eine im\nRahmen der Europ\u00e4ischen Union wettbewerbsf\u00e4hige\nLandwirtschaft, die gesunde Nahrungsmittel und wert-\nvolle agrarische Rohstoffe \u00f6kologisch vertr\u00e4glich produ-\n\nziert und damit wichtige Beitr\u00e4ge zur Erhaltung der\nNatur- und Kulturlandschaft im Interesse der Gesamt-\ngesellschaft leistet. Die Landwirtschaft mu\u00df sich den \u00f6ko-\nnomischen und \u00f6kologischen Erfordernissen der Gesell-\nschaft anpassen.\nDie Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen Union hat die Land-\nwirtschaft in den vergangenen Jahren in eine Sackgasse\ngef\u00fchrt. Hohe \u00dcbersch\u00fcsse erfordern enorme Haushalts-\nmittel. Das Einkommensproblem der Landwirtschaft ist\ntrotz dieses hohen Einsatzes \u00f6ffentlicher Mittel ungel\u00f6st.\nViele Betriebe leben von der Substanz und verf\u00fcgen kaum\n\u00fcber Eigenkapital. Bauern werden einfach nicht reich. Nur\njeder f\u00fcnfte Landwirt in Westdeutschland hat einen Be-\ntrieb mit mehr als 50 000 DM Jahreseinkommen \u2013 wenn er\ndie 50 000 DM \u00fcberhaupt erreicht! Quotierungen und Fl\u00e4-\nchenstillegungen f\u00fchrten noch zu keinem hinreichenden\nAbbau der \u00dcbersch\u00fcsse und der Boden- und Gew\u00e4sser-\nbelastung. Nur eine fl\u00e4chendeckende Extensivierung der\nLandwirtschaft in der Europ\u00e4ischen Union wird diese\nProbleme langfristig l\u00f6sen und gleichzeitig Arbeitspl\u00e4tze\nerhalten.\nDie von der Bundesregierung mitgestaltete Agrarreform\nder EU war zwar \u00fcberf\u00e4llig, bietet der Landwirtschaft in\nder vorliegenden Form aber keine ausreichende Perspek-\ntive. Fl\u00e4chenstillegungen f\u00fchrten immer zu erh\u00f6hten\nPachtpreisen und zu einem weiteren Kapitalabflu\u00df aus der\nLandwirtschaft. Die an regionale Basisfl\u00e4chen produktge-\nbundenen Ausgleichszahlungen beschr\u00e4nken einfach die\nFreiheit der Landwirte und behindern den anhaltenden\nUmstrukturierungsproze\u00df, vor allem in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern, auch und gerade in Sachsen. Sie entsprechen\nnicht den von der SPD jahrelang geforderten direkten\nEinkommens\u00fcbertragungen. Gegen\u00fcber wichtigen Kon-\nkurrenten auf dem europ\u00e4ischen Binnenmarkt weist die\ndeutsche Landwirtschaft vielfach noch unzureichende\nVermarktungsstrukturen auf. Das schw\u00e4cht in erheb-\nlichem Ma\u00dfe die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Betriebe.\nModerne Agrarpolitik mu\u00df st\u00e4rker in die Politik f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum eingebettet sein. Viele Probleme, zumal\ndie Einkommens- und Strukturprobleme, k\u00f6nnen nicht\ndurch Landwirtschaftspolitik allein, sondern nur durch\neine nachhaltige St\u00e4rkung der Wirtschaftskraft der l\u00e4nd-\nlichen R\u00e4ume gel\u00f6st werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDabei wird der Landwirtschaft neben ihrer traditionellen\nRolle als Nahrungs- und Rohstoffproduzent eine wieder\nst\u00e4rkere \u00f6kologische Aufgabe zuwachsen. Beide Aufgaben\nstehen f\u00fcr mich in unl\u00f6sbarem Zusammenhang. Ohne\n\u00f6kologisch vertr\u00e4gliche Landbewirtschaftung gibt es keine\ngesunden Nahrungsmittel und keine langfristige Erhal-\ntung des landwirtschaftlichen Produktionspotentials.\nOhne Bauern kann die Kulturlandschaft nicht erhalten\nwerden.\n\n(Beifall bei der SPD\nund vereinzelt bei der PDS)\n\nWir brauchen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Landwirt-\nschaft, unter denen die Einkommensverluste in der her-\nk\u00f6mmlichen landwirtschaftlichen Produktion, mit denen\nin den n\u00e4chsten Jahren leider zu rechnen ist, durch Ein-\nnahmen aus der Rohstoffproduktion und Kulturland-\nschaftspflege ausgeglichen werden k\u00f6nnen. Gleichzeitig\nmu\u00df der Aufbau regionaler Verarbeitungs- und Vermark-\ntungsstrukturen gef\u00f6rdert werden, die auch das Hand-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n234\n\n\n\nwerk und den Mittelstand im l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken\nund dort weitere Arbeitspl\u00e4tze sichern und schaffen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIn Sachsen gehen \u2013 st\u00e4rker als in Deutschland insgesamt \u2013\nimmer mehr Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft verloren.\nIch m\u00f6chte nicht die fr\u00fcheren Besch\u00e4ftigungszahlen aus\nDDR-Zeiten ranf\u00fchren; jeder wei\u00df, da\u00df das keine gesunde\nEntwicklung war. Aber die Statistiken belegen, da\u00df z. B.\nim April 1994 nur noch zirka 43 500 Besch\u00e4ftigte in der\nLandwirtschaft t\u00e4tig waren, 10 % weniger als noch ein Jahr\nzuvor.\n\n(Wehnert, PDS:\nEinschlie\u00dflich Saisonarbeiter!)\n\nBesch\u00e4ftigungsalternativen sind nur schwer zu verwirk-\nlichen. Die Probleme der Landwirtschaft verst\u00e4rken die\nProbleme des l\u00e4ndlichen Raumes, in dem immerhin zirka\nein Drittel der Bev\u00f6lkerung Sachsens lebt. Au\u00dfer als\nStandort f\u00fcr die landwirtschaftliche Produktion ist dieser\nRaum als \u00f6kologischer Ausgleichs- und Erholungsraum\nf\u00fcr die gerade im dichtbesiedelten Sachsen \u00fcberwiegend\nin st\u00e4dtischer Umgebung lebende Bev\u00f6lkerung von gro\u00dfer\nBedeutung.\nBesonders schwerwiegende Probleme gibt es f\u00fcr die Men-\nschen in den l\u00e4ndlichen Regionen Sachsens fernab st\u00e4dti-\nscher Verdichtungsr\u00e4ume, wie in den Mittelgebirgsregio-\nnen und Heidelandschaften. Hier war neben einer\neinseitig ausgerichteten und heute stark schrumpfenden\nIndustrie die Landwirtschaft nahezu das alleinbestim-\nmende Element. Wenn ich gerade die traurige Entwick-\nlung im niederschlesischen Oberlausitzkreis hinsichtlich\ndes Waggonbaustandortes Niesky zur Kenntnis nehme,\nwei\u00df ich, da\u00df man solche Standorte unbedingt erhalten\nmu\u00df; denn viele Menschen, die dort Besch\u00e4ftigung finden,\nkommen aus den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, um dort Lohn und\nBrot zu erhalten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWas w\u00fcrde den Menschen dann noch bleiben?\nAu\u00dferdem ist in diesen Regionen aufgrund der ung\u00fcnsti-\ngen Bodenrelief- und Klimabedingungen eine wirtschaft-\nliche und zugleich umweltvertr\u00e4gliche Landwirtschaft\nnicht m\u00f6glich. Mit \u00dcbernahme des Agrarsystems der\nEurop\u00e4ischen Union und der Agrarordnung der alten L\u00e4n-\nder stehen gerade diese l\u00e4ndlichen Gebiete in einem dra-\nmatischen Umstrukturierungsproze\u00df. Ohne die Erhaltung\nder noch vorhandenen und die Schaffung neuer Arbeits-\npl\u00e4tze werden diese Regionen sozial ver\u00f6den.\nWie in der \u00fcbrigen Wirtschaft sind auch in der Landwirt-\nschaft die Probleme seitens der Bundesregierung v\u00f6llig\nuntersch\u00e4tzt worden. Die b\u00e4uerlichen Strukturen West-\ndeutschlands sind nicht mit denen der ostdeutschen Land-\nwirtschaft kompatibel, ohne gro\u00dfe soziale Verwerfungen\nin Kauf zu nehmen. Es waren und sind noch zahlreiche\n\u00dcbergangsl\u00f6sungen n\u00f6tig.\nAls Beispiel f\u00fcr die derzeitigen Probleme der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft seien nur die immer noch zur\u00fcckgehenden\nViehbest\u00e4nde bei Schweinen, Rindern, Milchk\u00fchen, Scha-\nfen und Gefl\u00fcgel genannt. Teilweise haben sich die Zahlen\nseit 1990 auf ein Drittel reduziert. Entsprechend zur\u00fcck-\ngegangen ist auch die Fleischerzeugung. Statistische Be-\nrichte weisen Verschiebungen vom Stand August 1994\nzum Vorjahresstand aus. So ist ein R\u00fcckgang gegen\u00fcber\ndem Vorjahr beispielsweise bei Rindfleisch von 25 %, bei\n\nKalbfleisch von 15 %, bei Schweinefleisch von 13,4 %, bei\nSchaf-, Ziegen- und Pferdefleisch von 53,7 % zu verzeich-\nnen.\nDie Milchquote wird nicht ausgesch\u00f6pft. In diesem Zu-\nsammenhang brauchen wir eine Entkapitalisierung der\nMilchquote in den neuen L\u00e4ndern hin zu einem nicht han-\ndelbaren Betriebslieferrecht.\n\n(Beifall bei SPD, PDS\nund Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nDie Milchquote mu\u00df in voller H\u00f6he der Referenzmenge\nvon 1,5 Millionen Tonnen in Sachsen bleiben.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nDa\u00df man in Sachsen auch einiges im Zusammenwirken\nvon Politikern und Bauern erreichen kann, zeigt mir die\nTatsache, da\u00df man die Probleme der Qualit\u00e4t der Milch,\ndie Zell- und Keimzahl gut in den Griff bekommen hat.\nZum Landwirtschaftsanpassungsgesetz m\u00f6chte ich nur\nganz kurz etwas sagen. Dieses Gesetz hat in Einzelf\u00e4llen\nzu Problemen und Ungerechtigkeiten gef\u00fchrt, die auch\nheute noch den d\u00f6rflichen Frieden beeintr\u00e4chtigen. Es sind\nweitere Bundesgesetze f\u00fcr die Fragen der Sanierung von\nAltlasten, aber auch f\u00fcr die Probleme der Entsch\u00e4digung\nbei Kreispachtbetrieben erforderlich. Die Verletzungen\nsind oftmals tief. Nicht grundlos hat der VDL erst k\u00fcrzlich\ndas Ende seiner Mitwirkung im Vermittlungsausschu\u00df er-\nkl\u00e4rt.\nDort, wo die Landwirtschaft stark industriell gepr\u00e4gt war,\nist auch eine gro\u00dfe Beeintr\u00e4chtigung der Natur, also der\nVielfalt der Tier- und Pflanzenarten, der Lebensgemein-\nschaften und Lebensr\u00e4ume, festzustellen. Insbesondere die\nVernetzung von Biotopen ist durch Bodenversiegelung,\nBachbegradigungen und \u00fcbergro\u00dfe Schl\u00e4ge weitgehend\ngest\u00f6rt oder unterbunden. Andererseits ist gerade auch\ndurch die vielerorts schlechte Bodenqualit\u00e4t, extrem d\u00fcn-\nne Besiedelung und damit verbundene extensive Bewirt-\nschaftung ein beachtliches Ausma\u00df an naturnahen Lebens-\nr\u00e4umen erhalten, die eine gro\u00dfe Zahl gef\u00e4hrdeter und\nseltener Arten und Lebensgemeinschaften beherbergen.\nDas Landschaftsbild stellt sich also im gro\u00dfen und ganzen\nuneinheitlicher als in den alten Bundesl\u00e4ndern dar. Auch\nBoden- und Wasserqualit\u00e4t wurden durch die industrie-\nm\u00e4\u00dfige Landwirtschaft beeintr\u00e4chtigt. Davon zeugen Bo-\ndenverdichtungen und die Nitratwerte im Grund- und\nOberfl\u00e4chenwasser ebenso wie die R\u00fcckst\u00e4nde von Pflan-\nzenschutzmitteln.\nSchuldzuweisungen an die einzelnen Landwirte sind un-\ngerecht,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nzumal sie selbst von den Schadstoffimmissionen der \u00fcbri-\ngen Wirtschaft betroffen sind. Notwendig sind politische\nRahmenbedingungen, die eine umweltgerechte Landbe-\nwirtschaftung erm\u00f6glichen und die Belastungen unserer\nUmwelt reduzieren.\nFragen des Tierschutzes m\u00fcssen noch st\u00e4rker ber\u00fccksich-\ntigt werden. Die Verh\u00e4ltnisse beim Transport lebender\nTiere sind insbesondere in bezug auf den Import und\nExport von Schlachttieren skandal\u00f6s. J\u00fcngste traurige Bei-\nspiele machen noch st\u00e4rkere Kontrollen von Tiertranspor-\nten erforderlich.\n\n(Beifall bei der SPD,\nvereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n235\n\n\n\nBesondere Probleme ergeben sich bei der Privatisierung\nder bisherigen volkseigenen landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen\nund Betriebe in den neuen L\u00e4ndern. Die Politik trug und\ntr\u00e4gt eine gro\u00dfe Verantwortung, zumal deren Ergebnisse\nweit in die Zukunft hineinreichen.\nBei der Privatisierung treten wir entschieden f\u00fcr einen\nchancengleichen Wettbewerb aller Betriebsformen ein.\nDies war und ist nicht immer der Fall. Unser besonderes\nAugenmerk gilt dabei den einheimischen Landwirten, die\nunter besonders erschwerten Bedingungen einen Neube-\nginn in der Landwirtschaft der neuen L\u00e4nder wagen. Ent-\nscheidend f\u00fcr den Zuschlag der langfristigen Verpachtung\nund beim Verkauf von Fl\u00e4chen mu\u00df die berufliche Qualifi-\nkation des Bewerbers und sein Betriebskonzept sein.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nIm l\u00e4ndlichen Raum m\u00fcssen die Prozesse, die das gesell-\nschaftliche und wirtschaftliche Leben auf dem Lande l\u00e4h-\nmen und zukunftsorientierte Entwicklungen blockieren,\ngestoppt werden. Vor allem aber mu\u00df vermieden werden,\nda\u00df die Menschen diese Region verlassen. Eine Fortset-\nzung der bisherigen Entwicklung w\u00fcrde zu einer Stand-\nortschw\u00e4chung f\u00fchren, die die regionalen Entwicklungs-\nchancen zus\u00e4tzlich mindert.\nNachdem vom Allheilmittel der Zentralisierung weitge-\nhend Abschied genommen worden ist, die moderne Kom-\nmunikationstechnik eine Dezentralisierung m\u00f6glich macht\nund die Ballungszentren langfristig sogar an Lebensquali-\nt\u00e4t einb\u00fc\u00dfen, mu\u00df auf der Grundlage des vorhandenen\nEntwicklungspotentials in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen eine\nraum- und dorfvertr\u00e4gliche Entwicklung gef\u00f6rdert wer-\nden.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Sehr richtig!)\n\nDaf\u00fcr stehen in unseren D\u00f6rfern in gro\u00dfem Umfang Fl\u00e4-\nchen und Geb\u00e4ude zur Verf\u00fcgung. So wie in Vergleichs-\nr\u00e4umen Fl\u00e4chenrecycling, das hei\u00dft Neu- und Umsetzung\nvon Industrie- und Gewerbebrachen, praktiziert wird,\nm\u00fcssen die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen werden,\nda\u00df k\u00fcnftig in unseren D\u00f6rfern bisher landwirtschaftlich\ngenutzte Betriebsfl\u00e4chen und Geb\u00e4ude zu Wirtschafts-\nund Wohnzwecken verst\u00e4rkt umgenutzt werden k\u00f6nnen.\nEs darf nicht weiterhin auf der gr\u00fcnen Wiese gebaut, wert-\nvolle landwirtschaftliche Fl\u00e4che versiegelt und Landschaft\nzersiedelt werden,\n\n(Beifall bei SPD, PDS\nund Beifall des Abg. Dr. Lippmann, CDU)\n\nsolange zahllose Geb\u00e4ude und Fl\u00e4chen in den Ortschaften\nungenutzt brachliegen.\nL\u00e4ndliche R\u00e4ume sind nicht allein mit agrarpolitischen\nMa\u00dfnahmen zu entwickeln. Das Bem\u00fchen um neue Ar-\nbeitspl\u00e4tze und die Verbesserung der Wohnverh\u00e4ltnisse\nund der Infrastruktur sind nur durch Ma\u00dfnahmen der\nintegrierten l\u00e4ndlichen Entwicklung zu erreichen. Deren\nSchwerpunkte sind die Dorferneuerung, die St\u00e4rkung\nklein- und mittelst\u00e4ndischer au\u00dferwirtschaftlicher Be-\ntriebe, die regionale Infrastrukturverbesserung und nicht\nzuletzt die Investitionsf\u00f6rderung in Land-, Forst- und Er-\nn\u00e4hrungswirtschaft.\nGerade in Sachsen, wo zur Zeit die Gebietsreform durch-\ngef\u00fchrt wird, mu\u00df eine Struktur erreicht werden, in der\nsich die Menschen mit ihrem Dorf und ihrer Region iden-\ntifizieren k\u00f6nnen. Ich bescheinige Herrn Minister\nJ\u00e4hnichen, gerade auf der fachlichen Seite mit Program-\n\nmen sehr viel unternommen zu haben. Das konnte man\nvon Innenminister Eggert leider oftmals nicht sagen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Dorferneuerung ist neben den Ma\u00dfnahmen zur Ver-\nbesserung der regionalen Wirtschafts- und Infrastruktur\ndas zentrale Instrument zur Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4u-\nme. Sie wird nur dann erfolgreich sein, wenn mit einer\nB\u00fcndelung aller \u00f6ffentlichen F\u00f6rderma\u00dfnahmen bei Wah-\nrung des regionalen und \u00f6rtlichen Charakters eine wirt-\nschaftliche, soziale und kulturelle Belebung der D\u00f6rfer\nerreicht wird. In manchen Regionen mu\u00df durch St\u00fct-\nzungsprogramme die Sicherung eines Minimums an\nSozialinfrastruktur gew\u00e4hrleistet werden, also die Grund-\nversorgung mit Gesch\u00e4ften, Post, Bank, medizinische Be-\ntreuung etc.\nEs bleibt angesichts der bestehenden Wettbewerbsnach-\nteile sowohl f\u00fcr die Einzelbetriebe als auch f\u00fcr die Ver-\nmarktungsstrukturen, die vielfach im EU-Vergleich noch\nnicht  wettbewerbsf\u00e4hig  sind, zentrale Aufgabe der Poli-\ntik, die Verbesserung der Wettbewerbskraft unserer Land-\nwirtschaft zu erreichen. Es mu\u00df verhindert werden, da\u00df\nsich in diesem Proze\u00df undurchsichtige Betriebsstrukturen\nund/oder gar Monopole bilden. Das ist zum Beispiel in\nden Bereichen Milch- und Fleischverarbeitung eine reale\nGefahr. Auch in den Marktsegmenten Gem\u00fcse und Obst\nist eine dezentrale, erzeugerfreundliche Verarbeitungs-\nund Vermarktungsstruktur anzustreben.\nDiese Ziele lassen sich nur verwirklichen, wenn die Mittel,\ndie heute noch nach dem Gie\u00dfkannenprinzip f\u00fcr konsum-\ntive Zwecke ausgereicht werden, gezielt f\u00fcr solche investi-\nven Ma\u00dfnahmen eingesetzt werden. Insbesondere die\nflankierenden Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen verst\u00e4rkt dazu genutzt\nwerden, die Agrarpolitik, die Sozialpolitik und die Um-\nweltpolitik ausreichend miteinander zu verzahnen. Nicht\nzuletzt gilt es, die von der EU bereitgestellten Mittel zu-\ngunsten des l\u00e4ndlichen Raumes auch zu nutzen.\nBei der Agrarstrukturf\u00f6rderung sind die unterschiedlichen\nBedingungen in den Regionen st\u00e4rker als bisher zu beach-\nten. Die Agrarstrukturpolitik mu\u00df dazu beitragen, Be-\nsch\u00e4ftigung und Wertsch\u00f6pfung in der Landwirtschaft\nauch \u00fcber Erwerbs- und Einkommenskombination, wie\nzum Beispiel mit Tourismus und Landschaftspflege, zu\nsichern. Bei der F\u00f6rderung einer vielf\u00e4ltigen Betriebsstruk-\ntur darf aber auch keine Rechtsform eine Benachteiligung\nerfahren.\nZur Problematik Wald: Uns hat der Waldschadensbericht\nerreicht. Fast gleichzeitig wie in Bonn ist er in Dresden\nvorgestellt worden. Man kann sich des traurigen Ein-\ndrucks nicht erwehren: W\u00e4hrend sich die Qualit\u00e4t dieses\nBerichtes f\u00fcr meine Begriffe weiter verbessert hat, hat die\nQualit\u00e4t unseres Waldes dies nicht erfahren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nOhne da\u00df ich jetzt auf Details eingehen m\u00f6chte, bitte ich\nSie, Herr Minister, vielleicht doch dar\u00fcber nachzudenken,\nda\u00df man in der einen oder anderen Frage die Verkehrs-\nund Umweltpolitik betrachtet, auch mit dem Kollegen\nVaatz vielleicht gemeinsam etwas daf\u00fcr tut, da\u00df in Sach-\nsen der Autobahnwille begrenzt wird.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nNachwachsende Rohstoffe sind ein Potential, das es zu\nnutzen gilt. Die \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Konse-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n236\n\n\n\nquenzen sind allerdings gr\u00fcndlich und im Einzelfall abzu-\nsch\u00e4tzen. Erfolgversprechende Ans\u00e4tze sind durch For-\nschung und Entwicklung sowie in der Erprobungs- und\nEinf\u00fchrungsphase intensiv zu unterst\u00fctzen. Insbesondere\ndie dezentrale Energieerzeugung aus Holz oder Biogas im\nd\u00fcnnbesiedelten l\u00e4ndlichen Raum k\u00f6nnte eine M\u00f6glich-\nkeit f\u00fcr die Nutzung nachwachsender Rohstoffe sein. So\nist zum Beispiel die Strohnutzung wie in D\u00e4nemark ein\nsehr interessanter Weg. In diesen Bereichen ist in Form\nvon Pilotprojektf\u00f6rderung \u2013 auch durch das Bundesmini-\nsterium f\u00fcr Forschung und Technologie \u2013 vom Erzeuger\nbis zum Verbraucher eine Unterst\u00fctzung n\u00f6tig.\nDie Erzeugung von Treibstoff aus Raps\u00f6l im gro\u00dfen\nMa\u00dfstab lehnen wir ab. Hier weisen alle Erkenntnisse dar-\nauf hin, da\u00df die \u00d6kobilanz dieser Treibstoffart insgesamt\nnegativ ausf\u00e4llt.\nDie Erzeugung nachwachsender Rohstoffe mu\u00df auf eine\nboden- und gew\u00e4sserschonende Weise erfolgen. Gerade in\nSachsen gilt es, auf dem Politikfeld Landwirtschaft \u2013 Er-\nn\u00e4hrung \u2013 Forsten, an s\u00e4chsische Eigenheiten, ja an Tradi-\ntionen anzukn\u00fcpfen. Nennen m\u00f6chte ich hier in erster\nLinie die Binnenfischerei, den Obstbau oder Weinbau. All\ndiese f\u00fcr Sachsen so spezifischen landwirtschaftlichen Sek-\ntoren sind schon aufgrund ihrer hohen Bedeutung f\u00fcr die\nKulturlandschaft f\u00f6rderw\u00fcrdig. Dabei ist es auch eine vor-\nrangige Aufgabe des Staates, durch gezielte F\u00f6rderpro-\ngramme eine umweltgerechtere und \u00f6kologische Wirt-\nschaftsweise zu erreichen. Gleichzeitig ist in diesen\nBereichen die Marktstruktur oft noch stark entwickelbar.\nBesonders wichtig \u2013 der Herr Staatsminister hat es ausge-\nf\u00fchrt \u2013 f\u00fcr die wirtschaftliche Zukunft der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft ist die mittelfristige Anhebung und Stabili-\nsierung der Viehbest\u00e4nde. Die Tierproduktion kann und\nsoll im l\u00e4ndlichen Raum einen nicht unerheblichen Beitrag\nzur Wertsch\u00f6pfung und Arbeitsplatzsicherung leisten,\nwenn sie gleichzeitig an eine gesunde Verarbeitungsstruk-\ntur in Sachsen gebunden ist. Die SPD-Fraktion hatte be-\nkanntlich in den Haushaltsberatungen vor einem Jahr\neinen Titel eingebracht zur investiven F\u00f6rderung der Tier-\nhaltung. Damals konnte man sich im Ministerium noch\nnicht entschlie\u00dfen, uns zuzustimmen. Inzwischen arbeitet\nman an einem Programm, das, wie ich h\u00f6rte, noch abge-\nstimmt werden mu\u00df. Ich begr\u00fc\u00dfe das. Aber kommt das\nnicht etwas zu sp\u00e4t?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df kommen. Wir sind davon \u00fcber-\nzeugt, da\u00df auch und gerade im dichtbesiedelten klassi-\nschen Industrieland Sachsen die Landwirtschaft eine gute\nZukunft hat, wenn sie die Basis f\u00fcr die Lebensf\u00e4higkeit\nder l\u00e4ndlichen R\u00e4ume als Erhalter wertvoller Kulturland-\nschaften und Erholungsr\u00e4ume und als Erzeuger hoch-\nwertiger heimischer Nahrungsmittel sein wird. Wir treten\ndaf\u00fcr ein, da\u00df Landwirtschaft und l\u00e4ndlicher Raum diese\nZukunft haben werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nvereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr Dr. Lippmann.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Neue Perspektiven f\u00fcr den l\u00e4nd-\nlichen Raum \u2013 so m\u00f6chte ich meinen Redebeitrag \u00fcber-\nschreiben. Im Freistaat Sachsen leben heute etwa 4,6 Mil-\n\nlionen Menschen, ein paar Tausend weniger, als es schon\nim Jahre 1918 waren. Im l\u00e4ndlichen Raum finden derzeitig\nmehr als 2 Millionen Menschen ihre Heimat. Das ist knapp\ndie H\u00e4lfte aller Sachsen. Auf die Fl\u00e4che bezogen macht der\nl\u00e4ndliche Raum ca. 70 % aus.\nSolche statistischen Angaben sind unverzichtbar, um klar-\nzustellen, um welche Dimension es sich handelt, wenn\nman den l\u00e4ndlichen Raum zum Debattengegenstand\nw\u00e4hlt.\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion, s\u00e4ch-\nsische Agrarpolitik ist immer zugleich auch Politik f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum. Aus diesem gewichtigen Grunde m\u00f6ch-\nte ich dieses Thema auch voranstellen. Dabei soll nachhal-\ntig sichtbar werden, da\u00df\na) im Wirken f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum die Landwirtschaft,\ndas hei\u00dft die Landbewirtschaftung, in der gesamten Fl\u00e4-\nche zur Schl\u00fcsselaufgabe wird, da\u00df\nb) nur die ganzheitliche Betrachtung des l\u00e4ndlichen Rau-\nmes als Gemeinschaftsraum, Arbeitsraum, Lebensraum,\nSiedlungsraum und Kulturraum zum Ziel f\u00fchrt und da\u00df\nc) der l\u00e4ndliche Raum seine Funktion nur erf\u00fcllen kann,\nwenn die Gesellschaft bereit ist, ihm die geb\u00fchrende Aner-\nkennung zuzubilligen.\nDas zu erreichen hat sich die s\u00e4chsische Agrarpolitik zu\nihrer Aufgabe gemacht. Dabei sind wir gut vorangekom-\nmen. Die Wege sind vorgezeichnet. Am Ziel sind wir je-\ndoch noch lange nicht.\nDas Bed\u00fcrfnis der Menschen nach guten Wohnverh\u00e4ltnis-\nsen, \u00dcberschaubarkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse, intakter\nNatur, Heimatbezug und praktizierter Nachbarschaft sind\nhochgesch\u00e4tzte Vorteile, die in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\nund in den D\u00f6rfern gegeben sind. Obwohl der l\u00e4ndliche\nRaum zun\u00e4chst noch ein vielbenutztes Synonym ist, be-\ndeutet er jedoch f\u00fcr viele Menschen weit mehr. Mit diesem\nBegriff verbinden sich positive Gef\u00fchle, Erwartungen und\nVorstellungen, wie Heimat, Geborgenheit, Subsidiarit\u00e4t.\nKurzum: L\u00e4ndlicher Raum bedeutet f\u00fcr viele Menschen\ndas Ma\u00df der Dinge.\nDas sage ich aus voller \u00dcberzeugung als Sachse, der heute\nin einer gro\u00dfen Stadt zu Hause ist, aber das Gl\u00fcck hatte,\nKindheit und Jugend auf dem Lande erleben zu d\u00fcrfen.\nMeine Damen und Herren, diesen ideellen Anspr\u00fcchen\nentspricht auch hier im Freistaat Sachsen die reale Situa-\ntion bei weitem nicht. Immer noch sind die klassischen\nl\u00e4ndlichen Gebiete von Abwanderung am st\u00e4rksten betrof-\nfen, stellt sich damit ihre Lebensf\u00e4higkeit in Frage. Zwei\ngewichtige Gr\u00fcnde scheinen mir hier von Bedeutung zu\nsein:\nErstens. Die bis heute oft ung\u00fcnstigeren Voraussetzungen\nbei der Entscheidung f\u00fcr das Leben auf dem Lande. Die\nWege zu Einkaufsm\u00f6glichkeiten, Schulen und Fortbil-\ndungsst\u00e4tten, kulturellen und sozialen Einrichtungen sind\nh\u00e4ufig l\u00e4nger und beschwerlicher. Das Angebot an diesen\nEinrichtungen ist selten so umfangreich und vielgestaltig\nwie in den St\u00e4dten. Wohnortnahe attraktive Arbeitspl\u00e4tze\nin Industrie, Handel und Gewerbe stehen in weit geringe-\nrem Ma\u00df zur Verf\u00fcgung. Die Infrastruktur bleibt weit hin-\nter der Entwicklung zur\u00fcck. Die Verkehrsanbindung ist\nschlecht.\nEin zweiter Grund ist die fehlende Bereitschaft, die Schw\u00e4-\nchen des l\u00e4ndlichen Raumes bewu\u00dft zu akzeptieren und\nseine St\u00e4rken konsequent zu nutzen. Insbesondere f\u00fcr die\nJugend ist der l\u00e4ndliche Raum als Lebens- und Arbeits-\nraum meist so wenig attraktiv, da\u00df sie gerade in wirt-\nschaftlich schwierigen Zeiten in die Ballungsgebiete ab-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n237\n\n\n\nwandert. \u00c4ltere Menschen drohen so leicht zu vereinsa-\nmen. Auch der gewachsene und organisierte Pessimismus\nvieler Landbewohner hinsichtlich der Zukunft der Land-\nwirtschaft und damit der eigenen Zukunft wie der ihrer\nKinder ist vielfach beobachtete Grundhaltung. Trotzdem\nkann ich keine ver\u00f6deten Regionen erkennen, Herr Jurk,\nwie Sie das wohl offensichtlich schon gesehen haben.\nNur ein Begreifen der Vorteile des Lebens auf dem Lande\nbei bewu\u00dfter Inkaufnahme von Nachteilen und der Nut-\nzung der vorhandenen Chancen sind die Voraussetzung\nf\u00fcr eine gute Zukunft des l\u00e4ndlichen Raumes.\nDiesen schwierigen Proze\u00df zu begleiten, mitzugestalten\nund in den Zielstellungen zu f\u00f6rdern ist und bleibt ein\nGrundpfeiler der s\u00e4chsischen Agrarpolitik. Ich sage schon\nheute, da\u00df die Erhaltung und Entwicklung des l\u00e4ndlichen\nRaums als zukunftsreicher Lebens-, Arbeits-, Wohn- und\nKulturraum zum G\u00fctezeichen der s\u00e4chsischen Agrarpoli-\ntik wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Fraktion und die Christlich Demokratische Union \u2013\nhier vertreten durch die Landunion \u2013 werden sich umfas-\nsend und konstruktiv in diesen Proze\u00df einbringen. Ich\ndenke, einen wichtigen Schritt konnten wir bereits bei der\nErarbeitung des Landesentwicklungsplanes gehen. Der\nzum Restraum und als Restgr\u00f6\u00dfe vielfach verurteilte l\u00e4nd-\nliche Raum ist in Sachsen eine definierte Raumkategorie.\nEine Negativdefinition ist dabei jedoch kaum zu \u00fcber-\nsehen. Die EU dagegen geht von einer Positivdefinition\naus, die nach meiner Auffassung der Ganzheitlichkeit der\nl\u00e4ndlichen Entwicklung geeigneter Rechnung tr\u00e4gt.\nMeine Damen und Herren! Das, was wir heute im Lande\nvorfinden, ist auf Vererbtes und Wendebedingtes zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren. Die Nachkriegsentwicklung der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft, die nach wie vor das strukturtragende\nElement im l\u00e4ndlichen Raum darstellt, erfuhr ab dem Jah-\nre 1952 einen verh\u00e4ngnisvollen Bruch. Auf der 2. Partei-\nkonferenz der SED 1952 wurde die Bildung von landwirt-\nschaftlichen Produktionsgenossenschaften f\u00fcr die gesamte\nehemalige DDR als agrarpolitisches Programm \u2013 wie man\nso sagte \u2013 auf der Grundlage des Leninschen Genossen-\nschaftsplans beschlossen und damit die Zwangskollek-\ntivierung eingeleitet.\nAls sogenannter ,,sozialistischer Fr\u00fchling\u201c fand dieser Pro-\nze\u00df 1960 sein schreckliches Ende. Ein gesamter Berufs-\nstand freier Bauern wurde in wenigen Jahren liquidiert.\nMeine Damen und Herren, das hatte nie zuvor ein Herr-\nschaftssystem zustande gebracht. Erkorenes politisches\nZiel war die Zerst\u00f6rung der \u00fcber Jahrhunderte gewachse-\nnen Bindung zum Eigentum an Grund und Boden. Mit der\nEntwurzelung aus dem Eigentum sollte die wichtigste\npolitische Kraft des l\u00e4ndlichen Raums nachhaltig gest\u00f6rt\nwerden. Da\u00df sich diese Entwicklung nicht freiwillig voll-\nzog, kann sich jeder denken. Ich selbst bin ein in der Sache\nBetroffener.\nHier ein Originaltext aus einem ehemaligen Rat des Krei-\nses: ,,Wie Ihnen bereits mit Schreiben vom 7. 4. 1955 mitge-\nteilt wurde, erfolgte am 9. 4. 1955 die Aufnahme Ihres ge-\nsamten lebenden und toten Inventars aufgrund eines\nBeschlusses der Gemeindevertretung vom 23. 3. 1955 und\nder Best\u00e4tigung durch den Rat des Kreises. Da Sie sich\nweigerten, eine freiwillige Verpachtung Ihres Grundst\u00fccks\nan den Rat des Kreises vorzunehmen, erfolgt die zwangs-\nweise \u00dcbernahme, gest\u00fctzt auf das Kontrollratsgesetz\nNr. 45. Die \u00dcbernahme wird wirksam am 12. 5. 1955.\n\nDurch den B\u00fcrgermeister wird Ihnen ein Wohnraum als\nWohnung in Luckowehna Nr. 14 zugewiesen, und Sie\nhaben Ihre Wohnung am 12. 5. zu verlassen. Falls eine frei-\nwillige R\u00e4umung nicht erfolgt, wird diese zwangsweise\ndurchgef\u00fchrt. Die Kosten dieser R\u00e4umung haben Sie\nselbst zu tragen.\u201c\nEine Widerspruchsm\u00f6glichkeit wurde den Bauern nicht\neinger\u00e4umt.\nMeine Damen und Herren, wer diese Schmach nicht tra-\ngen konnte, suchte sein Heil im Westen Deutschlands. In\njenem Jahr erfuhr der s\u00e4chsische Bauernstand einen Ader-\nla\u00df, der noch heute seine Wirkung im l\u00e4ndlichen Raum\nzeigt. Das bitte ich Sie niemals zu vergessen, wenn es um\ndie Vitalisierung des l\u00e4ndlichen Raumes in Sachsen mit\nseinen Landschaften, seinen rund 3 000 D\u00f6rfern, Klein-\nund Mittelst\u00e4dten und den besonderen gewachsenen For-\nmen menschlichen Zusammenlebens mit Tradition und\nBrauchtum geht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das Gestern darf nicht in Ver-\ngessenheit geraten. Die Landwirtschaft mu\u00df auch in Zu-\nkunft das stabilisierende Element im l\u00e4ndlichen Raum\nbleiben. Die s\u00e4chsische Agrarwirtschaft ist ein bedeuten-\nder Wirtschaftsfaktor; die gesellschaftliche Anerkennung\nkorrespondiert gegenw\u00e4rtig jedoch keinesfalls mit ihrer\nsozialen und wirtschaftlichen Stellung. Wie k\u00e4me man\nwohl sonst auf die absurde Idee, sie ganz abschaffen zu\nwollen!\nIm Freistaat Sachsen ist die Agrarwirtschaft f\u00fcr etwa\n45 000 Menschen wieder Arbeitgeber im Haupt- und im\nNebenerwerb; vergleichsweise sind in der f\u00fchrenden s\u00e4ch-\nsischen Industriebranche, dem Maschinenbau, 37 000\nMenschen besch\u00e4ftigt. Die Landwirtschaft ist in der stati-\nstischen Bewertung von Bergbau und verarbeitendem Ge-\nwerbe die effizienteste Branche \u00fcberhaupt. Unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der vielf\u00e4ltigen Vernetzungen ist im Freistaat\njeder zehnte Arbeitsplatz durch Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten bestimmt. Bundesweit ist es jeder sie-\nbente Arbeitsplatz.\nIch glaube, da\u00df nur wenigen klar ist, da\u00df beispielsweise\ndie Schlie\u00dfung einer Tierproduktionsanlage nicht nur den\nLandwirt, sondern auch den Tierz\u00fcchter, den Tierarzt, das\nKraftfutterwerk, den Stallanlagenbau, den Schlachthof,\nden Fleischer, den Transportunternehmer, die Verpak-\nkungsindustrie, den H\u00e4ndler, den Verk\u00e4ufer, die Pharma-\nindustrie usw. Arbeitspl\u00e4tze kostet.\nUnstrittig ist wohl auch dar\u00fcber hinaus, da\u00df wir im Lande\nhochwertige Nahrungsmittel brauchen und uns in der\nVersorgung nicht v\u00f6llig von Importen abh\u00e4ngig machen\nd\u00fcrfen. Ich pl\u00e4diere daher f\u00fcr ein Gesetz zur Sicherung,\nEntwicklung und F\u00f6rderung der b\u00e4uerlichen Landwirt-\nschaft und gleichzeitig f\u00fcr die Vorgabe eines Rahmens, der\ndie gesellschaftlich erw\u00fcnschte Nahrungsmittelproduk-\ntion vorgibt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nWobei hier unter b\u00e4uerlicher Eigent\u00fcmerverantwortung\npers\u00f6nliche Risikohaftung, nachhaltige und umweltge-\nrechte Bewirtschaftung, Bodengebundenheit, \u00dcberschau-\nbarkeit und Vielseitigkeit in Verantwortung f\u00fcr die Zu-\nkunft verstanden werden soll.\nMeine Damen und Herren! Mehr denn je ist im Interesse\nm\u00f6glichst weitreichender Synergie-Effekte eine enge Zu-\nsammenarbeit auch mit anderen Wirtschaftsbereichen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n238\n\n\n\nRessorts sowie mit den Kommunen und nat\u00fcrlich mit den\nMenschen selbst in den unterschiedlichen Regionen anzu-\nstreben. Eine F\u00f6rderung rein landwirtschaftlicher Belange\nw\u00e4re daher zu wenig. Die Vernetzungen mit au\u00dferland-\nwirtschaftlichen Bereichen  sind bereits komplex, wie ich\nes am Beispiel der Tierhaltungsanlage darzustellen ver-\nsuchte.\nBesonders eng sind die Verflechtungen zwischen Land-\nwirtschaft, Naturschutz und Landschaftspflege. Obwohl\nes hier leider noch viel Mi\u00dftrauen gibt, wird es immer\nbesser gelingen, da\u00df staatlicher und kommunaler Natur-\nschutz, Landschaftsplanung in der l\u00e4ndlichen Entwicklung\nund Landschaftspflege in enger personeller N\u00e4he von\nLandwirtschaft und Naturschutz stattfinden.\nGesetzliche Rahmen wurden bereits in der 1. Legislatur-\nperiode durch Vertragsnaturschutz, H\u00e4rtefallregelung,\nAusgleich in Wasserschutzgebieten und mit der Einf\u00fch-\nrung der umweltgerechten Landwirtschaft geschaffen.\nMeine Damen und Herren! In dieser Vielfalt gibt es bun-\ndesweit nichts Besseres. Die zum Teil noch fehlenden\nDurchf\u00fchrungsverordnungen sollten schnell zur Verf\u00fc-\ngung stehen.\nDas Agrarministerium verantwortet bew\u00e4hrte F\u00f6rderpro-\ngramme und Instrumente, die mithelfen, den l\u00e4ndlichen\nRaum zu st\u00e4rken. Dabei steht die Ganzheitlichkeit der Be-\ntrachtung immer im Vordergrund. Im Landwirtschaftsmi-\nnisterium gibt es eine eigene Abteilung L\u00e4ndlicher Raum.\nSie koordiniert auf Landesebene die gesamte Agrarf\u00f6rde-\nrung, Fachfragen der l\u00e4ndlichen Neuordnung sowie die\nEntwicklung und F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes.\nZu jedem der drei s\u00e4chsischen Regierungsbezirke gibt es\nein Staatliches Amt f\u00fcr l\u00e4ndlichen Neuordnung. Im einzel-\nnen haben sie folgende Aufgaben:\n1. Feststellung und Neuordnung der Eigentumsverh\u00e4ltnis-\nse nach dem Landwirtschaftsanpassungsgesetz;\n2. agrarstrukturelle Vorplanung;\n3. l\u00e4ndliche Neuordnung durch Flurbereinigung sowie\nF\u00f6rderprogramme f\u00fcr wasserbautechnische und kultur-\nbautechnische Ma\u00dfnahmen, Unternehmensflurbereini-\ngung und Dorfentwicklung.\nDie dem Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz dienst- und\nfachaufsichtlich unterstellten Staatlichen \u00c4mter f\u00fcr Land-\nwirtschaft begleiten die F\u00f6rderung der Frauen und den\n,,Urlaub auf dem Lande\u201c fachlich. Bei der Bearbeitung der\nAntr\u00e4ge wirkt vor allem die s\u00e4chsische Landsiedlung.\nMeine Damen und Herren! Kernprogramme sind das Pro-\ngramm L\u00e4ndlicher Raum und die Aktionsprogramme\nS\u00e4chsische Schweiz und Braunkohlenfolgelandschaften.\nDas Programm L\u00e4ndlicher Raum ist ein politisches Hand-\nlungsprogramm, welches die Probleme querschnittsorien-\ntiert betrachtet und eine ganzheitliche Entwicklung f\u00f6r-\ndert.\nDas Programm verfolgt im einzelnen folgende Ziele:\n1. Die Verbesserung der Arbeits- und Lebensbedingungen,\ndie Erhaltung l\u00e4ndlicher Kulturg\u00fcter sowie Schutz und\nVerbesserung \u00f6kologischer Funktionen;\n2. Sicherung landwirtschaftlicher Arbeitspl\u00e4tze im Haupt-\nerwerb und im Nebenerwerb durch Einkommenskombi-\nnation;\n3. St\u00e4rkung der Klein- und mittelst\u00e4ndischen Gewerbe, der\nSelbst\u00e4ndigen und Freiberufler sowie von Arbeitsst\u00e4tten\nin vor- und nachgelagerten Bereichen der Land- und Forst-\nwirtschaft;\n4. die F\u00f6rderung von Bildungseinrichtungen;\n\n5. die Schaffung von Erwerbsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr aus der\nLandwirtschaft ausscheidende Menschen unter besonde-\nrer Ber\u00fccksichtigung der Frauen und\n6. die F\u00f6rderung und St\u00e4rkung des Selbsthilfegedankens\naufgrund b\u00fcrgerlicher Aktivit\u00e4ten im sozialen und kultu-\nrellen Bereich.\nMeine Damen und Herren! Dieses Programm ist damit ein\nB\u00fcndel von F\u00f6rderprogrammen, welches zur Revitalisie-\nrung des Dorfes, zur Mobilisierung von privatem Kapital,\nzu Auftr\u00e4gen im l\u00e4ndlichen Raum und zur Identifikation\nmit dem Eigentum, zur Verbesserung der Wohnsituation\nund Infrastruktur und damit insgesamt zu einer Verbleibe-\nbereitschaft der Menschen am Ort f\u00fchrt. Dieses Programm\nl\u00e4uft \u00fcber die \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung und ge-\nnie\u00dft eine au\u00dferordentlich hohe Akzeptanz.\nDer Minister hat bereits auf die zutiefst politische Beson-\nderheit der F\u00f6rderung von Personen hingewiesen, deren\nAbfindungsanspruch aufgrund von Eigenkapitalmangel\ngek\u00fcrzt worden ist bzw. bei denen gar keine Abfindung\nmehr m\u00f6glich ist.\nMeine Damen und Herren! Das erst am 3. November 1993\nver\u00f6ffentlichte Programm L\u00e4ndlicher Raum hat bisher\nweitreichende Ergebnisse gebracht. Der gesamte Bewilli-\ngungsrahmen f\u00fcr 1994 betr\u00e4gt 460 Millionen DM, davon\n10,6 Millionen DM f\u00fcr Wohneigentum, 12,3 Millionen DM\nf\u00fcr Urlaub auf dem Lande und 3,6 Millionen DM f\u00fcr die\nFrauenf\u00f6rderung. Finanziert wird das Programm aus Lan-\ndes-, Bundes- und EG-Mitteln. Es soll im Zeitraum von\n1994 bis 1999 die ganzheitliche Entwicklung des l\u00e4ndli-\nchen Raumes initiieren. Es geht in wesentlichen Teilen, die\nallein vom Freistaat mit Unterst\u00fctzung der EU finanziert\nwerden, weit \u00fcber den Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe\nzur Verbesserung der Agrarstrukturen und des K\u00fcsten-\nschutzes hinaus und unterscheidet sich so erheblich von\nden Nachbarl\u00e4ndern.\nEinen besonderen Vorzug genie\u00dfen Gemeinden, die in das\ns\u00e4chsische Dorfentwicklungsprogramm aufgenommen\nwurden. F\u00fcr die Erhaltung und Entwicklung des l\u00e4nd-\nlichen Raumes sind die Aktionsprogramme L\u00e4ndlicher\nRaum, Dorfentwicklung, Land- und Forstwirtschaft in\nBraunkohlenlandschaften und in der S\u00e4chsischen Schweiz\nvon herausragendem Interesse.\nDas erste Programm ist mir besonders wichtig, da es eine\nRegion tangiert, aus der ich selbst komme. Auf Initiative\ndes Landwirtschaftsministeriums wurden unter Federf\u00fch-\nrung der Landr\u00e4te, Beh\u00f6rden, Kommunen und Verb\u00e4nde\nprivate Tr\u00e4ger und b\u00fcrgerschaftliche Initiativen in einem\nAktionsb\u00fcndnis zum Handeln auf kurzem Wege vereinigt,\nwobei die bekannten Instrumentarien und die f\u00fcr die Auf-\ngabe vorhandenen Haushaltsmittel genutzt werden. Be-\ntroffen sind 198 D\u00f6rfer. Diesen fehlte bis 1989 jegliche Zu-\nkunft. Das Aktionsprogramm will den ,,D\u00f6rflern in der\nKohle\u201c wieder den Lebensmut zur\u00fcckgeben. Es ist admi-\nnistrative, ideelle und finanzielle Hilfe zugleich.\nDie erfolgreiche Durchf\u00fchrung setzt voraus, da\u00df kommu-\nnale und private Belange gleichzeitig geplant und durch-\ngef\u00fchrt werden. Das ist nur zu erreichen, wenn die betei-\nligten Beh\u00f6rden und Stellen bei der Gemeinde von Anfang\nan mitwirken und gleichzeitig die Gemeinde mit den B\u00fcr-\ngern ins Gespr\u00e4ch kommt. Das Engagement der B\u00fcrger\nbestimmt ihre aktive Beteiligung und st\u00e4rkt die Mitverant-\nwortung im Dorf.\nDiesen Proze\u00df umfassend in Gang zu setzen erscheint mir\nals eine besonders wichtige Aufgabe. Ich denke, hier\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n239\n\n\n\nkommt auch auf die Kirchenverb\u00e4nde und Vereine eine\nneue Aufgabe zu.\nMeine Damen und Herren! Die Langfristigkeit der Finan-\nzierung ist \u00fcber Jahre hinweg gesichert, weil auch der\nFreistaat Sachsen in die sogenannte Ziel-1-Region einbezo-\ngen wurde. Der Freistaat Sachsen kann f\u00fcr den Zeitraum\n1994 bis 1999 mit ca. 780 Millionen DM von der EU rech-\nnen. An diesem f\u00fcr die Zukunft des l\u00e4ndlichen Raumes so\nhervorragenden Ereignis hat Sachsens Staatsregierung\ngro\u00dfen Anteil. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich danken.\nMit den beiden kurz beschriebenen Kernprogrammen f\u00fcr\nden l\u00e4ndlichen Raum und die Dorfentwicklung ist das\nMa\u00dfnahmepaket des Agrarministeriums bei weitem nicht\nersch\u00f6pft. So leistet die S\u00e4chsische Landsiedlungs GmbH\neine unverzichtbare Arbeit bei der Betreuung landwirt-\nschaftlicher und einzelb\u00e4uerlicher Betriebe, bei der Wie-\ndereinrichtung und Umstrukturierung, bei Landankauf\nund Verwertung f\u00fcr agrarstrukturelle und \u00f6ffentliche\nDienste, z. B. f\u00fcr Stra\u00dfen- und Autobahnbau einschlie\u00dflich\ndamit zusammenh\u00e4ngender Bodenbevorratung, bei der\n\u00dcbernahme von Auftr\u00e4gen der Treuhandanstalt, z. B. f\u00fcr\ndie Zwischenbewirtschaftung und Privatisierung von\nland- und forstwirtschaftlichen Fl\u00e4chen, und schlie\u00dflich\nbei der agrarstrukturellen Vorplanung als Mithilfe bei der\nDorfentwicklung sowie bei der Erarbeitung von Gemein-\ndeentwicklungskonzepten selbst. Bei dieser schwierigen\nArbeit nimmt die Gesellschaft zentrale Einrichtungen der\nBayerischen Landsiedlung in Anspruch.\nMeine Damen und Herren! Trotz Mehrheit des Freistaates\nSachsen pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, da\u00df der Freistaat durch Auf-\nstockung des Stammkapitals die notwendige Bodenbevor-\nratung verbessern kann.\nLassen Sie mich noch einmal die vom Minister schon er-\nw\u00e4hnte Baumpflanzaktion 1993/1994 im l\u00e4ndlichen Raum\n,,Gr\u00fcnes Sachsen\u201c erw\u00e4hnen. Zu unserem l\u00e4ndlichen\nRaum geh\u00f6ren B\u00e4ume wie das Salz in der Suppe. D\u00f6rfer\nund Landschaften ohne B\u00e4ume sind trostlos. Dieses Pro-\ngramm hatte eine so unerwartete Akzeptanz, da\u00df eine be-\ntr\u00e4chtliche Mittelaufstockung erforderlich wird. Meine Da-\nmen und Herren! Wer B\u00e4ume pflanzt, denkt an die\nZukunft. Wir wollen dieses Programm nach Kr\u00e4ften fort-\nsetzen. Das w\u00fcnsche ich mir, nicht zuletzt auch als Lan-\ndesvorsitzender der Schutzgemeinschaft Deutscher Wald.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Mit der F\u00f6rderrichtlinie ,,Ur-\nlaub auf dem Lande\u201c sollen in l\u00e4ndlichen Erholungsgebie-\nten der Bau und Ausbau, die Einrichtung und Ausstattung\nvon R\u00e4umen zur Unterbringung von Ferieng\u00e4sten gef\u00f6r-\ndert und entsprechende Au\u00dfenanlagen angelegt werden.\nTourismus und Landwirtschaft sind als Schicksalsgemein-\nschaft eng miteinander verflochten. Ohne Tourismus w\u00e4re\nmanche l\u00e4ndliche Region ein wirtschaftliches Notstands-\ngebiet, und ich sage: Ohne Landbewirtschaftung hat auch\nder Tourismus keine dauerhafte Chance.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00f6rderzuwendungsempf\u00e4nger sind nat\u00fcrliche Personen,\ndie in land- und forstwirtschaftlichen Betrieben besch\u00e4ftigt\nsind oder die fr\u00fcher als Mitglieder und Besch\u00e4ftigte von\nland- und forstwirtschaftlichen Betrieben mindestens bis\n31.12.1988 dort besch\u00e4ftigt waren, und sonstige nat\u00fcrliche\nPersonen, sofern diese Ma\u00dfnahme der Umsetzung und\nErhaltung ehemaliger landwirtschaftlicher und ortsbild-\npr\u00e4gender Bausubstanz dient. Aus diesem Grunde der\n\nGanzheitlichkeit erstreckt sich deshalb der F\u00f6rderrahmen\nweit \u00fcber die landwirtschaftliche Klientel hinaus.\nMeine Damen und Herren! Die ,,S\u00e4chsischen Dorftage\u201c,\nden Landeswettbewerb ,,Landwirtschaftliches Bauen, Er-\nhalten, Pflegen, Gestalten\u201c, die Aktion ,,1 000 Chancen f\u00fcr\nden l\u00e4ndlichen Raum\u201c, die Initiative ,,L\u00e4ndlicher Garten in\nSachsen\u201c erw\u00e4hne ich nur der Vollst\u00e4ndigkeit halber, ohne\nn\u00e4her darauf einzugehen.\nDie mir hier am Pult verbleibende Zeit m\u00f6chte ich noch\neinem Gegenstand widmen, dem ich als notwendige Er-\ng\u00e4nzung beh\u00f6rdlicher Ma\u00dfnahmen eine gro\u00dfe Bedeutung\nbeimesse. Die Diskussion um die Entwicklung des l\u00e4nd-\nlichen Raumes ausschlie\u00dflich als eine Frage des Geldes zu\nf\u00fchren ist verh\u00e4ngnisvoll, zumal es ohnehin kaum m\u00f6g-\nlich sein wird, die Vers\u00e4umnisse der vergangenen 40 Jahre\nschon morgen nachzuholen.\nIn diesem schwierigen Proze\u00df gibt es auch eine geistige\nDimension.  Die  S\u00e4chsische  Akademie  L\u00e4ndlicher  Raum\ne.V. hat es sich zur Aufgabe gemacht, Hilfen und Unter-\nst\u00fctzung anzubieten. Am 12. November 1993 erfolgte die\nGr\u00fcndung dieses gemeinn\u00fctzigen Vereins zur F\u00f6rderung\neiner ganzheitlichen Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes\nim Freistaat Sachsen. In dieser Akademie mitzuwirken ist\nmir dabei eine gro\u00dfe Ehre.\nDie Akademie will im Zusammenwirken mit dem S\u00e4ch-\nsischen Landeskuratorium L\u00e4ndlicher Raum e.V. den\nl\u00e4ndlichen Raum in seiner Entwicklung begleiten und\nunterschiedliche regionale Interessen koordinieren. Die\nAkademie stellt damit ein breit angelegtes Diskussions-\nforum f\u00fcr die ganzheitliche Entwicklung des l\u00e4ndlichen\nRaumes dar, das durch Bereitstellung von Expertenwissen\nund Beratungsleistung die unterschiedlichen Interessen\nvertritt.\nBreiten Zuspruch findet auch das S\u00e4chsische Landeskura-\ntorium L\u00e4ndlicher Raum e.V. Es ist eine Vereinigung von\nSelbsthilfeeinrichtungen verschiedener Rechtsformen und\nberufsst\u00e4ndischen Verb\u00e4nden der Landwirtschaft, des\nGartenbaus und der Forstwirtschaft. In einer quartalswei-\nse erscheinenden Ver\u00f6ffentlichung des Landeskurato-\nriums, dem ,,Dorfbrief\u201c, k\u00f6nnen alle Menschen im l\u00e4nd-\nlichen Raum erreicht werden.\nJ\u00fcngstes Kind der Akademie ist das Sorgentelefon des\nkirchlichen Dienstes auf dem Lande. Das Sorgentelefon\nstellt eine Anlaufstelle dar, bei der Hilfesuchenden aus\ndem l\u00e4ndlichen Raum, ob Landwirte, Dorfbewohner oder\nauch andere, bei seelischen, famili\u00e4ren oder wirtschaft-\nlichen Problemen Hilfe angeboten wird. Die Ratsuchenden\nsollen nicht l\u00e4nger von Pontius zu Pilatus geschickt wer-\nden, sondern sie sollen vermittelt oder direkt beraten\nwerden. Dabei werden die bestehenden Kontakte zu Insti-\ntutionen des Staates, zu den Bauernverb\u00e4nden, zu den\nkirchlichen Einrichtungen, zu Familien-, Ehe- und Schuld-\nnerberatung genutzt. Das Sorgentelefon hat in der erst\nkurzen Zeit seit seiner Einrichtung eine unerwartete Ak-\nzeptanz erfahren.\nMeine Damen und Herren! Kirchlicher Dienst auf dem\nLande, Christlich-soziales Bildungswerk und die Arbeits-\ngemeinschaft des Maschinen- und Betriebshilferinges\nSachsen runden das Angebot an die Menschen im l\u00e4nd-\nlichen Raum weiter ab.\nIch will zum Schlu\u00df kommen. Der l\u00e4ndliche Raum in Sach-\nsen ist Lebens- und Wirtschaftsraum und vor allem Hei-\nmat f\u00fcr einen gro\u00dfen Teil der Bev\u00f6lkerung. Seine Erhal-\ntung und Entwicklung ist auch und vor allem im Freistaat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n240\n\n\n\nSachsen essentiell. Nie zuvor war es so notwendig, sich\num diese Aufgabe zu k\u00fcmmern.\nDas Agrarministerium ist wie kein anderes Ressort in die\nLage versetzt, die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum am Kabi-\nnettstisch zu vertreten. Ich freue mich, da\u00df meine Kollegen\nvon der SPD das so \u00e4hnlich sehen.\nMeine Fraktion und die Landunion der Christlich Demo-\nkratischen Union werden mit Sachverstand und Kompe-\ntenz den politischen Rahmen gestalten.\n\u00dcber 60 % der Menschen im l\u00e4ndlichen Raum haben am\n11. September dieses Jahres anl\u00e4\u00dflich der Landtagswahlen\nf\u00fcr Sachsens CDU-Politik gestimmt. Mit dieser Zustim-\nmung ist die Hoffnung auf eine sichere Perspektive ver-\nbunden, eine Hoffnung, die wir entschlossen erf\u00fcllen wol-\nlen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS;\nHerr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Aussagen zur k\u00fcnftigen Entwicklungspolitik im\nl\u00e4ndlichen Raum in Sachsen haben bei mir zum Teil zwie-\nsp\u00e4ltige Gef\u00fchle ausgel\u00f6st. Einerseits entsprechen die for-\nmulierten Ziele von einer umweltvertr\u00e4glichen Landwirt-\nschaft, vom Wiederaufbau der Tierbest\u00e4nde, \u00fcber Ver-\narbeitungs- und Vermarktungsstrategien bis zur Schaffung\nalternativer, nichtlandwirtschaftlicher Arbeitspl\u00e4tze den\ndringenden Erfordernissen. Andererseits bleibt offen, wo-\nhin, wie und mit wem die Staatsregierung diese Ziele zu\nbef\u00f6rdern gedenkt angesichts der Talfahrt der Landwirt-\nschaft und Ern\u00e4hrungswirtschaft in Ostdeutschland und\nauch in Sachsen.\nBundes- und Staatsregierung gingen davon aus, da\u00df sich\ndie Bauern im Osten nach dem Anschlu\u00df auf das Leitbild\nder westdeutschen Agrarpolitik, die b\u00e4uerlichen Familien-\nbetriebe, orientierten. In kurzer Zeit w\u00fcrden die vorhande-\nnen Betriebsstrukturen aufgel\u00f6st, genossenschaftliche Be-\ntriebe liquidiert. Dazu gab es viele \u00c4u\u00dferungen und\nOrientierungen der Politik auch in diesem Haus.\nAuf dieser Grundlage wurden juristische und \u00f6konomi-\nsche Rahmenbedingungen, F\u00f6rderma\u00dfnahmen und diskri-\nminierende \u00dcberpr\u00fcfungsma\u00dfnahmen verordnet. Ziel\nwar, die genossenschaftlichen Betriebe in der Landwirt-\nschaft zu beseitigen. Das ging einher mit einem geschicht-\nlich beispiellosen Produktions-, Tierbestands- und Arbeits-\nplatzabbau, Investitionsverzicht, mit der Ausgliederung\nnichtlandwirtschaftlicher Bereiche, besonders solcher, die\nsoziale und kulturelle Funktionen hatten.\nZus\u00e4tzliche Belastungen entstanden aus Verpflichtungen\nf\u00fcr Altkredite. Die Notwendigkeit einer existentiellen For-\nderung nach Abl\u00f6sung der Altschulden und chancenglei-\ncher F\u00f6rderung gegen\u00fcber Bonn und Br\u00fcssel scheint die\nS\u00e4chsische Staatsregierung gegen\u00fcber anderen ostdeut-\nschen Staatsregierungen ungen\u00fcgender zu beeinflussen.\nBei der Formulierung \u00fcber eigene Zust\u00e4ndigkeiten und\nVerantwortung f\u00fcr das gewollte Desaster im l\u00e4ndlichen\nRaum und in der Agrarpolitik wird geflissentlich hinweg-\ngegangen. Am Schlu\u00df wei\u00df man nicht, ob dem Parlament\nund der \u00d6ffentlichkeit realisierbare Ziele oder nur fromme\nW\u00fcnsche auf den Gabentisch gelegt werden.\nMan mu\u00df der Politik Fehleinsch\u00e4tzung, selbstgef\u00e4llige Sie-\ngermentalit\u00e4t und Fremdbestimmung, Voreingenommen-\n\nheit besonders gegen\u00fcber Agrargenossenschaften vor-\nwerfen.\n\n(Franke, CDU: Sowas von Du\u00dfligkeit!)\n\nObwohl sie nach offizieller Lesart eine vielseitig struktu-\nrierte Landwirtschaft mit unterschiedlichen Eigentums-\nund Betriebsformen anerkennt, hat bei wichtigen Entschei-\ndungen der Familienbetrieb Priorit\u00e4t. Diese Politik ist mit\ngro\u00dfen \u00f6konomischen Verlusten, tiefgreifenden sozialen\nAuswirkungen, Verwerfungen und H\u00e4rten verbunden.\nFalsche DDR-Politik erf\u00e4hrt durch die s\u00e4chsische Agrarpo-\nlitik fast nahtlos ihre Fortsetzung, indem erneut Ideologie\nvor \u00d6konomie gestellt, Einheitsparteiensystem durch Ein-\nparteiensystem und Zentralismus durch Parteidisziplinie-\nrung und Fraktionszwang ersetzt werden.\n\n(Zurufe und lautstarke Proteste\nbei der CDU)\n\nUnter diesem ,,Schutzschild\u201c wurde eine in der Geschichte\nder Landwirtschaft beispiellose Talfahrt organisiert. Sie\nf\u00fchrte den Berufsstand der Bauern und G\u00e4rtner, Forstar-\nbeiter und Binnenschiffer, Tier\u00e4rzte und Wissenschaftler\nan die Grenzen der Existenz.\n\n(Weitere Unruhe und Proteste\nbei der CDU \u2013 Zuruf: Aufh\u00f6ren!)\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern: Die Liquidierung der LPG-\nHochschule in Mei\u00dfen war Ihre erste Aktion bei der Zer-\nschlagung der geistigen Elite dieses Landes.\n\n(Zurufe und Proteste bei der CDU)\n\nAndere, die im Dezember 1991 hier vor diesem Landtag\nmeinten, noch darunter hinwegzukommen, folgten.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Zuruf:\nDas kann nicht wahr sein!)\n\n\u00dcberst\u00fcrzte und konzeptionslos durchgef\u00fchrte Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungsunion hatte f\u00fcr Land- und Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft schwerwiegende katastrophale Folgen. Sie\nf\u00fchrten zu tiefer Strukturkrise. Gewonnene Erfahrungen\ndes Integrationsprozesses der EG im Bereich der Land-\nund Ern\u00e4hrungswirtschaft, z. B. beim Beitritt Spaniens\nund Portugals, denen man 10- bis 15j\u00e4hrige \u00dcbergangs-\nfristen einr\u00e4umte, wurden negiert. Die l\u00e4ngerfristigen Bei-\ntrittsverhandlungen zur EU hingegen von \u00d6sterreich,\nFinnland, Schweden und D\u00e4nemark sichern ihnen l\u00e4nger-\nfristige \u00dcbergangsregelungen zu. Inhalte der EG-Agrar-\npolitik sind aber von starken Einschr\u00e4nkungen des Wir-\nkens marktwirtschaftlicher Prinzipien und deren Ersatz\ndurch ausufernde Reglementierung und B\u00fcrokratisierung\ngepr\u00e4gt.\nMeine Damen und Herren, erinnert sei daran: Die land-\nwirtschaftlichen Produktionskapazit\u00e4ten der DDR um-\nfa\u00dften durchschnittlich 28,3 Millionen Tonnen GE pflanz-\nlicher Produkte und 6,3 Millionen Gro\u00dfvieheinheiten mit\neiner tierischen Produktion von 27 Millionen Tonnen GE.\nMit einer landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che von 6,2 Millio-\nnen Hektar produzierte die ostdeutsche Landwirtschaft\nauf einem hohen Eigenversorgungsgrad mit einem auf\nExport ausgerichteten Agrarmarkt.\nAll das kam auf einen f\u00fcr uns ungesch\u00fctzten EG-Markt\nzu, der selbst bereits in wachsender Krise war und dessen\nAgrarpreis- und Marktstabilisierung, v\u00f6llig aus den Fugen\ngeraten, so nicht mehr bew\u00e4ltigt wurde. Zwei Drittel des\nEG-Haushaltes wurden f\u00fcr Subventionierungen der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n241\n\n\n\nAgrarexporte in Drittl\u00e4nder, die Lagerhaltung von \u00dcber-\nschu\u00dfproduktion und Landwirtschaftssubventionierung\nausgegeben; davon die H\u00e4lfte f\u00fcr die sogenannte\nMarktstabilisierung, besser gesagt, zur Vernichtung von\nProduktionskapazit\u00e4ten und Arbeitspl\u00e4tzen.\nEroberung und Kolonialisierung des ostdeutschen Mark-\ntes durch westdeutsche Handelsketten und Lebensmittel-\nkonzerne erfolgten durch organisierte aggressive Verdr\u00e4n-\ngung ostdeutscher Produkte. Politiker, Versicherungen\nund Banken, Immobilienhaie und Bankrotteure erarbeite-\nten politische Orientierungen, juristische und \u00f6konomi-\nsche Bedingungen, die auf eine drastische Reduzierung\nund Vernichtung von Kapazit\u00e4ten und der Produktion\nOstdeutschlands zielten. Die entstandene Konkurrenz\nmu\u00dfte m\u00f6glichst schnell und gr\u00fcndlich beseitigt werden.\nErinnert sei an das 1990/91 in der EG-Geschichte einma-\nlige Fl\u00e4chenvernichtungsprogramm, genannt: Stillegungs-\nsonderprogramm f\u00fcr Ostdeutschland, mit welchem\n600 000 Hektar Ackerland, 12,8 % der Gesamtfl\u00e4che, still-\ngelegt und weitere 500 000 Hektar Gr\u00fcnland wegen Redu-\nzierung der Viehbest\u00e4nde nicht mehr genutzt wurden. In\nden alten Bundesl\u00e4ndern hatte zu diesem Zeitpunkt die\nFl\u00e4chenstillegung, allerdings 1988 schon begonnen, gerade\neinmal 1,1 % der Ackerfl\u00e4che bzw. 80 000 Hektar betragen.\nDas Verh\u00e4ltnis der Ackerfl\u00e4che in Deutschland betrug\nzwischen West und Ost 61 zu 39, demgegen\u00fcber aber die\neinj\u00e4hrige Stillegungsfl\u00e4che 19 zu 81. In der gesamten EG\nhatte die f\u00fcnfj\u00e4hrige Fl\u00e4chenstillegung zu diesem Zeit-\npunkt gerade einmal 521 000 Hektar erreicht.\nDenken wir an das Rodungsprogramm f\u00fcr die Obstanla-\ngenvernichtung: Bis 1992 wurden in der EG 19 900 Hektar\nObstplantagen, vorrangig \u00c4pfel, gerodet. Der Anteil in\nOstdeutschland betrug 15 600 Hektar. Das sind 80 % der\ngerodeten Obst-EG-Fl\u00e4che. In Westdeutschland waren es\ngerade einmal 200 Hektar.\n\n(Dr. Jahr, CDU:\nEs gab kein s\u00e4chsisches Rodungsprogramm.)\n\nVom Ertragsniveau der DDR 1989 gab es eine Produk-\ntionskapazit\u00e4tsvernichtung von 338 000 Tonnen \u00c4pfeln.\nDer gleiche Proze\u00df vollzog sich bei der Reduzierung der\nTierbest\u00e4nde. 12,8 Millionen Zucht- und Nutztiere sind\nseit 1990 in Ostdeutschland nicht mehr vorhanden. Damit\nliegt der Tierbesatz je Hektar nun um 50 % unter dem\nTierbesatz in Westdeutschland.\nDiese Entwicklung hatte Auswirkungen auf das Ern\u00e4h-\nrungsgewerbe. Ihr Umsatz je Einwohner betr\u00e4gt nur noch\nein Drittel von 1989. Die Anzahl der Schlachtbetriebe ver-\nringerte sich bisher um 71, die der Milchverarbeitungs-\nbetriebe um 268.\nDer Anteil der neuen Bundesl\u00e4nder an der Schlachtung\nund Verarbeitung von Zucht- und Nutzvieh in Gesamt-\ndeutschland ist von 26 % im Jahre 1989 auf unter 10 %\n1993 zur\u00fcckgegangen. Und was das Schlimmste ist: Diese\nPolitik wird fortgesetzt.\nAlles ging einher mit wettbewerbsverzerrenden Boykott-\nma\u00dfnahmen und diskriminierenden \u00c4u\u00dferungen auch\nvon der S\u00e4chsischen Staatsregierung und ihrem Minister-\npr\u00e4sidenten.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Wann denn? \u2013\nZurufe von der CDU: Wo denn? Wie denn?)\n\nKein Baum, kein Strauch, alles pestizidbelastet. Das hat\nhier der Ministerpr\u00e4sident in diesem Haus gesagt. Agrar-\nund Waldschadensberichte der Bundesregierung sowie\n\ndie neuesten Greenpeace-Berichte zur Pestizidbelastung\nim Trinkwasser\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nDie sind ernst zu nehmen.)\n\nlegen anhand von Fakten andere Ergebnisse vor. Diese\nwissenschaftlich fundierten Berichte kann man wohl nicht\nvom Tisch nehmen. Sie sind selbstverst\u00e4ndlich \u2013 da gebe\nich Ihnen v\u00f6llig recht \u2013 sehr ernst zu nehmen. Aber sie\nzeigen auch, da\u00df auch in den alten Bundesl\u00e4ndern die Be-\nlastung hoch und teilweise h\u00f6her liegt.\nGeforderte staatliche Entscheidungen \u00fcber befristete\nSchutzma\u00dfnahmen gegen rigorosen Kapazit\u00e4tsabbau und\nProduktionsr\u00fcckgang, gegen Aussetzung des Marktstruk-\nturgesetzes, gegen das Fl\u00e4chenstillegungsprogramm der\nEG und gegen die Gewerbeansiedlung auf der gr\u00fcnen\nWiese, gegen die Verwertungs- und Verwaltungspraxis\nder Treuhand und der BVVG, gegen Abbau der Viehbe-\nst\u00e4nde und Monopolisierung der Ern\u00e4hrungswirtschaft\nwurden hier im Haus abgelehnt.\nDas alles geht einher mit zunehmendem Preisverfall und\nLiquidit\u00e4tskrisen.\nIn der 1. Legislaturperiode dieses Landtages hat allein\nmeine Fraktion 137 parlamentarische Initiativen zur Erhal-\ntung des l\u00e4ndlichen Raumes und Vernunft in der s\u00e4ch-\nsischen Agrarpolitik gestellt. Sie wurden verp\u00f6nt und ver-\nh\u00f6hnt, diskriminiert und immer wieder niedergestimmt.\nNur, sie holten die Staatsregierung immer wieder ein. Be-\nwegt wurde vieles, dauerhaft gel\u00f6st das wenigste.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWir haben es auch ohne Sie geschafft.)\n\n\u00dcber ein Registrieren der Vorg\u00e4nge und vorauseilenden\nGehorsam kam man trotz hoher Mittelaufwendungen\nnicht hinaus.\nDamit wir uns richtig verstehen: Auch die PDS wei\u00df, da\u00df\nder agrarpolitische Spielraum der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung unter den Bedingungen der sehr weiten Integration\nvon Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft in der EU und einer\nkonservativen Bundesregierung stark begrenzt ist. Um so\nmehr kommt es f\u00fcr sie darauf an, da\u00df die ihr verbleiben-\nden Gestaltungsm\u00f6glichkeiten konsequent und unkonven-\ntionell genutzt werden.\nDie derzeit wichtigste agrarpolitische Aufgabe \u2013 und da\nstimmen wir \u00fcberein, Herr Minister \u2013 ist die St\u00e4rkung der\nWettbewerbskraft der s\u00e4chsischen Land- und Ern\u00e4hrungs-\nwirtschaft und die Erhaltung des l\u00e4ndlichen Raumes. Das\nbedingt, die weitere Konsolidierung der Betriebe und Ge-\nmeinden vorrangig zu unterst\u00fctzen. Davon h\u00e4ngt so gut\nwie alles f\u00fcr den Erhalt des Berufsstandes der Bauern und\nmit ihm der Lebensf\u00e4higkeit des l\u00e4ndlichen Raumes ab.\nInsbesondere Arbeit, Einkommen und Perspektive sind\nBasis f\u00fcr lebenswerte Zukunft der l\u00e4ndlichen Region und\nihrer D\u00f6rfer.\nMeine Damen und Herren! Ich halte es bezeichnend f\u00fcr\ndie s\u00e4chsische Agrarpolitik, wenn heute in der Regie-\nrungserkl\u00e4rung kaum ein Wort \u2013 und wenn, dann sehr\neinseitig \u2013, zur Bodenreform und nur das wenigste zu den\nKonsequenzen des Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichlei-\nstungsgesetzes verloren wurde. Wer meint, das Thema sei\nabgehakt und ausgesessen, hat weit gefehlt.\nDie Behandlung der Bodenreform kann nicht isoliert von\nagrarpolitischen \u00dcberlegungen, Ma\u00dfnahmen und Ent-\nscheidungen betrachtet werden, denn die Probleme der\nEigentums- und Nutzungsrechte an Grund und Boden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n242\n\n\n\nsind entscheidende sensible Gebiete f\u00fcr die Agrarpolitik\nund f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum.\nDie Auseinandersetzungen \u00fcber Eigentum und Nutzung\ndes Bodens in Ostdeutschland setzten sich trotz Eini-\ngungsvertrag, Landwirtschaftsanpassungsgesetz und\nKarlsruher Urteil fort. Sie steigerten sich in Vorbereitung\nund Durchf\u00fchrung des Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichs-\nleistungsgesetzes.\nHeute, 5 Jahre nach dem Anschlu\u00df, zeigen sich die verhee-\nrenden Folgen dieser \u00fcberst\u00fcrzten Politik. Die eingeleite-\nten und forcierten Umverteilungen an Besitz, Eigentum\nund Verm\u00f6gen von unten nach oben und von Ost nach\nWest belasten und erschweren den Proze\u00df des inneren\nFriedens und der Einheit, schaffen neue Mauern, f\u00fchren\nzwangsl\u00e4ufig zu politischen und sozialen Verwerfungen\nund Spannungen im Land. F\u00fcr diese Politik ist symptoma-\ntisch, da\u00df v\u00f6lkerrechtliche und zwischenstaatliche Ent-\nscheidungen und Vereinbarungen in Frage gestellt, um-\ngangen und unterlaufen werden. Das trifft im besonderen\nMa\u00dfe auf die Festlegungen der Bodenreform zu.\nIn dem schon einmal vor diesem Landtag zitierten Brief\ndes bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten Streibl an Finanz-\nminister Waigel vom 30.10.1990 hei\u00dft es an anderer Stelle:\n,,Ein gro\u00dfer Teil des bis 1949 enteigneten Verm\u00f6gens un-\nterliegt dem Zugriff der Treuhand nach Art. 35 des Eini-\ngungsvertrages. Die Aufsicht \u00fcber die Treuhandanstalt ob-\nliegt seit dem 3. Oktober Dir in Deiner Funktion als\nBundesminister der Finanzen. Ich bitte Dich sicherzustel-\nlen, da\u00df die in den Jahren 1945 bis 1949 Enteigneten durch\nZwischenverf\u00fcgung oder Verpachtung keinen Schaden er-\nleiden und nicht vor vollendete Tatsachen gestellt wer-\nden.\u201c Soweit das w\u00f6rtliche Zitat.\nDie Praxis der f\u00fcnfj\u00e4hrigen Treuhandt\u00e4tigkeit zeigt, da\u00df\nsie nach dieser Orientierung arbeitet. Mit der Mehrheit der\nBewirtschafter ehemaliger volkseigener landwirtschaft-\nlicher Nutzfl\u00e4chen wurden vorrangig nur kurzfristige, im\ngeringen Umfang auch sechsj\u00e4hrige Pachtvertr\u00e4ge abge-\nschlossen.\nEine solche Verfahrensweise widerspricht vern\u00fcnftigem\nlandwirtschaftlichem Denken und Handeln. Aus der Sicht\neiner Fruchtfolgegestaltung braucht der Landwirt min-\ndestens 5 Jahre Sicherheit. Rinder- und Milchwirtschaft\nkommen  auch  heute nicht ohne Generationsintervalle\nvon 6,5 Jahren aus. Alles andere f\u00fchrt zu einem \u00f6konomi-\nschen und biologischen Unsinn, um nicht Bl\u00f6dsinn zu\nsagen.\nDiese Verfahrensweisen behindern den Umstrukturie-\nrungsproze\u00df erheblich. Das wiederum f\u00fchrt zu Investi-\ntionshemmnissen, Kreditunw\u00fcrdigkeit, Konzeptions- und\nPerspektivlosigkeit.\nZiehen wir ein Res\u00fcmee der Angriffe auf die Boden-\nreform:\n1. Bereits 1990 erfolgte die erste Klage gegen die Fest-\nlegungen im Einigungsvertrag.\n2. Trotz Karlsruher Urteil und Entscheidung zum Fortgel-\nten der Bodenreform erfolgte der n\u00e4chste Angriff mit der\nAusarbeitung des Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichslei-\nstungsgesetzes. Erinnert sei an das Gerster- und Pohl-Pa-\npier. Sie machten sehr deutlich, wie versucht wird, gelten-\ndes Recht auszuhebeln.\n3. Ich denke an die neuerlichen Klagen der Erben der von\nder Bodenreform Enteigneten aus Sachsen, die zur Zeit in\nKarlsruhe anh\u00e4ngig sind, und das in den letzten Tagen\nergangene Urteil zur Unrechtm\u00e4\u00dfigkeit der Hinterziehung\nder Anpassungshilfe durch die S\u00e4chsische Staatsregierung.\n\n4. Der 50. Jahrestag der Bodenreform 1995\n\n(Dr. Jahr, CDU: Den feiern Sie wohl?)\n\nsollte Anla\u00df sein, dem Wunschtraum dieses Berufsstandes,\nsp\u00e4testens seit dem Gro\u00dfen Deutschen Bauernkrieg im\nJahre 1525 allen offenbart, \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Eggert: 15, nicht 19.)\n\n\u2013 Das hatte ich sofort korrigiert. Sie m\u00fcssen besser zuh\u00f6-\nren.\n\u2013 mit der Bodenreform in Ostdeutschland weitgehend rea-\nlisiert, dahin gehend zu entsprechen, da\u00df die Ertr\u00e4ge des\nBodens dem zugute kommen, der ihn bewirtschaftet. Nur\nder breite gemeinsame Widerstand von Landesbauernver-\nb\u00e4nden Ostdeutschlands mit PDS und SPD, selbst aus ost-\ndeutschen CDU-Kreisen, leider eben nicht aus Sachsen,\nsondern aus Mecklenburg-Vorpommern, erm\u00f6glichte den\nbekannten wahltaktischen Kompromi\u00df von Regierungs-\nparteien und SPD.\nAllerdings ist dieser nicht nur fragw\u00fcrdig, sondern ange-\nsichts der bewu\u00dften Verz\u00f6gerung der Durchf\u00fchrungsbe-\nstimmungen, die zum 1. Dezember 1994 in Kraft treten\nsollten, h\u00f6chst unsicher.\nWas meine Fraktion und mich stutzig macht, ist, da\u00df es\ndie SPD zulie\u00df, f\u00fcr den schnell noch vor den Wahlen aus-\ngehandelten Kompromi\u00df ihre noch im Bundestag gestellte\nForderung \u2013 ich zitiere: ,,keinerlei Verkn\u00fcpfung von Ent-\nsch\u00e4digung von Bodenverwertung\u201c \u2013 aufzugeben. Damit\nwurde sie zum Totengr\u00e4ber des DDR-Grundst\u00fccks\u00fcber-\ntragungsgesetzes, das ja nach Einigungsvertrag geltendes\nRecht war. Folge ist, da\u00df eine alternative Privatisierung\ndes einst volkseigenen Bodens durch Verpachtung und an-\ndere langfristige Nutzungsverh\u00e4ltnisse, wie z. B. der Erb-\npacht, somit fast gegenstandslos wurde.\nWas die formale Gleichbehandlung von Gemeinschafts-\nunternehmen gegen\u00fcber Einzelbetrieben und Alteigent\u00fc-\nmern betrifft, wird dies beim genauen Hinsehen zur Farce.\nDas ausgehandelte Ergebnis ist Ungleichbehandlung in\nh\u00f6chster Potenz. Es macht doch wohl einen Unterschied,\nwenn eine s\u00e4chsische Agrargenossenschaft z. B. mit 30\nBauern nicht mehr Land erwerben darf als ein Familienbe-\ntrieb. Konkret hei\u00dft das: Jeder kann bis 6 000 Bodenpunkte\nkaufen. Unter s\u00e4chsischen Bedingungen mit einer durch-\nschnittlichen Ackerzahl \u2013 ich runde auf \u2013 von 46 sind das\n130 Hektar. Das erfolgt zum subventionierten Preis \u2013 drei-\nfacher Einheitswert von 1935 \u2013; allerdings nur bis zu\neinem Eigentumsanteil der bewirtschafteten Fl\u00e4che von\n50 %.\nDas sieht nach Chancengleichheit aus, ist es aber nicht. Die\n130 Hektar m\u00fcssen sich auf der einen Seite 30 Bauern tei-\nlen. Auf der anderen Seite kann der Familienbetrieb oder\nAlteigent\u00fcmer diesen subventionierten Fl\u00e4chenerwerb\nvoll vereinnahmen. Bei einer Bewirtschaftung von ca. 70 %\nder landwirtschaftlichen Fl\u00e4che in Sachsen durch Agrarge-\nnossenschaften mit durchschnittlich \u2013 die Zahl wurde ge-\nnannt \u2013 1 400 Hektar bedeutet dies, da\u00df sie nicht einmal\n10 % der von ihnen bewirtschafteten landwirtschaftlichen\nNutzfl\u00e4che als Eigentum der Agrargenossenschaft oder\nihrer Mitglieder kaufen d\u00fcrfen. Der Familienbetrieb kann\naber bis zur H\u00e4lfte seiner Fl\u00e4che zukaufen.\nDie Alteigent\u00fcmer werden gegen\u00fcber allen Genannten am\nmeisten bevorteilt, da sie ihre gezahlte Entsch\u00e4digungs-\nsumme entsprechend diesen Gesetzen f\u00fcr den Bodenkauf\neinsetzen k\u00f6nnen. Jene, die den Boden nicht selbst bewirt-\nschaften, k\u00f6nnen bis zur halben H\u00f6he \u2013 das sind 65 Hek-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n243\n\n\n\ntar, um beim s\u00e4chsischen Beispiel zu bleiben \u2013 zur Ver-\npachtung erwerben.\nZu Lasten der Steuerzahler, versteht sich, wird das Prinzip\nsubventionierter Bodenkauf durch Alteigent\u00fcmer zur Rea-\nlisierung von hohen Pachteinnahmen mit staatlicher Ent-\nsch\u00e4digungszahlung und einer veranschlagten Summe\nvon 3,6 Milliarden DM realisiert.\nDie Forderungen, von Herrn Streibl an Herrn Waigel be-\nreits 13 Tage nach der Vereinigung gestellt, lassen f\u00fcnf\nJahre danach gr\u00fc\u00dfen. Ein Schelm, wer dabei Schlechtes\ndenkt.\nDa\u00df bisher nur 7 700 Hektar landwirtschaftliche Nutz-\nfl\u00e4che und 7 000 Hektar Forstfl\u00e4che ehemals volkseigenen\nBodens durch die Treuhandanstalt verkauft wurden, ist\nbei Kenntnis dieser j\u00fcngsten Gesetzgebung eben nicht ver-\nwunderlich. Die Chance, eine Entscheidung zu treffen,\ndiesen Grund und Boden in unver\u00e4u\u00dferliches Gemein-\neigentum der L\u00e4nder und Kommunen zu \u00fcberf\u00fchren, von\ndiesen verwalten zu lassen und ihn nicht zu privatisieren,\nsoll vors\u00e4tzlich vertan werden. Dabei widerspricht dieses\nHerangehen dem Charakter des Bodens, der wie alle\nNaturreicht\u00fcmer nicht durch den Menschen geschaffen,\nsondern durch ihn genutzt wird. Und er ist nicht vermehr-\nbar.\nIn diese Richtung weisende L\u00f6sungen werden in der\nSchweiz und in Israel praktiziert. Im Schweizer Kanton\nUri z. B. sind \u00fcber 80 % des land- und forstwirtschaftlichen\nBodens in Gemeineigentum, von Kooperativen und in Zu-\nsammenarbeit mit Kommunen genutzt. Bei einer solchen\nBodenpolitik k\u00f6nnte auch der eingeleitete, von den Bauern\nselbst gewollte und organisierte Weg der Umstrukturie-\nrung der Landwirtschaft in Sachsen und in Ostdeutsch-\nland unterst\u00fctzt werden. Gleichzeitig, meine Damen und\nHerren, w\u00e4re es ein Ausweg aus der zugespitzten Krise\nder EU-Agrarpolitik und weist L\u00f6sungen f\u00fcr die weltweite\nZukunft der Landwirtschaft.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte mich jetzt der Poli-\ntik im l\u00e4ndlichen Raum und seinen Kreisl\u00e4ufen widmen.\nWie bereits vom Staatsminister gesagt, befinden sich gro\u00dfe\nTeile der Naturressourcen f\u00fcr die gesamte Gesellschaft im\nl\u00e4ndlichen Raum. Er hat die Funktion des \u00f6kologischen\nAusgleichs und der Regeneration dieser Ressourcen.\nDie Prozesse der Kapitalisierung, Industrialisierung und\nUrbanisierung zeigen, da\u00df die Lebensqualit\u00e4t der Stadtbe-\nwohner auch wesentlich vom dauerhaften Erhalt und der\nGestaltung des l\u00e4ndlichen Raumes abh\u00e4ngt.\nHinzu kommt die soziokulturelle Funktion, die die Land-\nwirtschaft und die l\u00e4ndliche Bev\u00f6lkerung pr\u00e4gt \u2013 wie\nWohn- und Lebensweise, Architektur, Dorfgestaltung, be-\nwahrenswerte Traditionen des Verh\u00e4ltnisses zur Natur,\ndorftypische intensive Kommunikation, nachbarliche Soli-\ndarit\u00e4t, Pflege des Brauchtums und der kulturellen Tradi-\ntion, einschlie\u00dflich derer des sorbischen Volkes in Sachsen.\nNoch bestimmen sie den l\u00e4ndlichen Raum und erfordern\num so mehr seine Erhaltung und Gestaltung.\nDie mehrfach von meiner Fraktion in diesem Haus von\nder Staatsregierung geforderten komplexen Struktur- und\nRegionalkonzepte, auf die Nutzung und Entwicklung der\nnat\u00fcrlichen \u00f6kologischen und wirtschaftlichen, sozialen\nund kulturellen, materiellen und finanziellen Potentiale\ngerichtet, welche die Lebensf\u00e4higkeit jeder l\u00e4ndlichen Re-\ngion in Sachsen sichern, werden weiterhin vorenthalten.\n\u00dcber Einzelbeispiele kommt man nicht hinaus, ohne zuzu-\nstimmen, da\u00df z. B. das Programm f\u00fcr die Braunkohle oder\n\ndas Programm f\u00fcr die S\u00e4chsische Schweiz tats\u00e4chlich gute\nAnsatzpunkte sind.\nAber auch die anderen Regionen in Sachsen m\u00f6chten\nleben. Nur unter diesen Voraussetzungen ist es m\u00f6glich,\nRegionalisierungen und die damit verbundenen Stoffkreis-\nl\u00e4ufe zu beeinflussen. Da\u00df eigenst\u00e4ndige, selbstbestimmt\n\u00f6kologisch ausgerichtete Wirtschafts- und Infrastruktur\nmit entsprechenden Arbeitsplatzangeboten unter Beach-\ntung angrenzender Ballungsr\u00e4ume in der Landwirtschaft\nund Ern\u00e4hrungswirtschaft einschlie\u00dflich Landschaftspfle-\nge einen wichtigen Wirtschaftszweig einnimmt, ist unver-\nzichtbar f\u00fcr die Lebensf\u00e4higkeit im l\u00e4ndlichen Raum.\nDer zunehmenden Monopolisierung von Lebensmittel-\nkonzernen und Handelsketten auf \u00fcberdimensionalen Ge-\nwerbefl\u00e4chen m\u00fcssen deshalb regionale Stoff- und Mate-\nrialstr\u00f6me, Arbeitspl\u00e4tze, Transportreduzierung und die\n\u00f6konomische St\u00e4rkung der Region im l\u00e4ndlichen Raum\nentgegengestellt werden.\nDas Naturkapital Bodenfruchtbarkeit mu\u00df sich in einem\nselbst\u00e4ndigen Kreislauf reproduzieren k\u00f6nnen und nicht,\nwie gegenw\u00e4rtig, durch Mi\u00dfachtung von Fruchtfolgen,\nmangelhafte Humusproduktion und andere organische\nSubstanzen infolge fehlender Tierbest\u00e4nde, durch Versie-\ngelung der B\u00f6den mit Gewerbefl\u00e4chen, Stra\u00dfen und Auto-\nbahnen sowie auch durch die mit Fl\u00e4chenstillegung ent-\nstandene Verbuschung und Versteppung verringern.\nLandwirtschaftliche Produktion ist Energie- und N\u00e4hr-\nstofflieferant f\u00fcr den Menschen, ist Grundlage f\u00fcr die\nArbeit des Menschen und seine Reproduktion.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Im Ergebnis\ndieser Politik kam es zu einer tiefen sozialen Krise im\nl\u00e4ndlichen Raum. Die erzwungene Arbeitsplatzvernich-\ntung f\u00fcr B\u00e4uerinnen und Bauern, ihr Aussto\u00dfen aus dem\nArbeitsproze\u00df f\u00fchrte in den l\u00e4ndlichen Gebieten zu einer\nArbeitslosigkeit, die einmalig in der deutschen Agrarge-\nschichte ist. In einem Zeitraum von nur 18 bis 20 Monaten\nverloren fast 80 % der Besch\u00e4ftigten in der Land- und\nForstwirtschaft und der Ern\u00e4hrungswirtschaft ihren Ar-\nbeitsplatz.\nDieser Abbau hat sich zwar nun verlangsamt, aber er ist\nbei weitem noch nicht abgeschlossen. Durch Modernisie-\nrung und Rationalisierung, durch Monopolisierung der\nErn\u00e4hrungswirtschaft und der Handelsketten sowie durch\nweitere Liquidation von Betrieben werden sich die Ar-\nbeitspl\u00e4tze weiter verringern.\nMit dem gegenw\u00e4rtigen Stand erreicht die s\u00e4chsische\nLandwirtschaft je Hektar Nutzfl\u00e4che einen um 40 % nied-\nrigeren Arbeitskr\u00e4ftebesatz als in den Altbundesl\u00e4ndern.\nDamit hat sie im Vergleich aller Wirtschaftsbereiche die\nh\u00f6chste Quote der Verdr\u00e4ngung von Arbeitskr\u00e4ften und\nder Vernichtung von Arbeitspl\u00e4tzen.\nZeitweilige \u00dcberbr\u00fcckungsma\u00dfnahmen in ABM und Um-\nschulung, die vielbeschworenen s\u00e4chsischen G\u00f6tterpro-\ngramme sind keine Garantie f\u00fcr zukunftstr\u00e4chtige Arbeits-\npl\u00e4tze, vor allem deshalb nicht, weil sich im l\u00e4ndlichen\nRaum die meisten strukturschwachen Gebiete befinden.\nSoziale Spannungen und sozialer Niedergang, \u00dcberalte-\nrung und Ver\u00f6dung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume sind vorpro-\ngrammiert.\nBesonders hart betroffen sind die B\u00e4uerinnen und anderen\nFrauen auf dem Land. Sie haben die geringsten Chancen\nauf dem Arbeitsmarkt. Auch bei ABM werden sie nicht\numfangreich ber\u00fccksichtigt und vor allem durch weitere\nSchlie\u00dfungen von Kinderkrippen, Kinderg\u00e4rten und Schu-\nlen benachteiligt. Die sozialen Spannungen und Probleme\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n244\n\n\n\nim l\u00e4ndlichen Raum werden auch durch die erheblich ge-\nringeren Einkommen, die wiederum Grundlage der Be-\nrechnung von Arbeitslosen- und Vorruhestandsgeld, Ren-\nte und Sozialleistungen sind, gegen\u00fcber anderen\nWirtschaftsbereichen weiter versch\u00e4rft. Hinzu kommen\ndie mit der verordneten Kreis- und Gemeindegebietsre-\nform zunehmenden Identit\u00e4tsverluste und Verschuldun-\ngen der Kommunen.\nIch halte es f\u00fcr bezeichnend, wenn es trotz unterschied-\nlicher Glaubensauffassungen Konsens zwischen uns und\nder Auffassung der Kirchen bei der Beurteilung von Ar-\nbeitslosigkeit gibt. Sie legten k\u00fcrzlich \u2013 das m\u00fc\u00dfte Ihnen\nbekannt sein: ,,Zur Beurteilung der wirtschaftlichen und\nsozialen Lage in Deutschland\u201c, was sehr lesenswert ist \u2013\nunter anderem folgendes dar. Ich zitiere daraus:\n,,3.1. Arbeitslosigkeit ist das f\u00fcr hochentwickelte Gesell-\nschaften gravierendste wirtschaftliche und soziale Pro-\nblem. Denn f\u00fcr die \u00fcberwiegende Mehrheit der Bev\u00f6lke-\nrung ist Erwerbsarbeit die praktisch einzige Form, ihre\nExistenz selbst zu sichern. Arbeitslosigkeit ist f\u00fcr die mei-\nsten Betroffenen gleichbedeutend mit dem Verlust der\nM\u00f6glichkeit der pers\u00f6nlichen Entfaltung durch Arbeit und\nmit Einbu\u00dfen an Einkommen, eigenst\u00e4ndiger Lebenspla-\nnung und Lebensgestaltung verbunden.\nDie hohe Arbeitslosigkeit markiert einen tiefen Ri\u00df in un-\nserer Gesellschaft, durch den viele Menschen von der Teil-\nnahme am gesellschaftlichen Wohlstand ausgeschlossen\nwerden und der die gesellschaftlichen Beziehungen bela-\nstet.\u201c\nWeiter hei\u00dft es: ,,Hunderttausende f\u00fchlen sich nicht mehr\ngefragt, vereinsamen, bekommen Selbstwertprobleme, er-\nfahren gesellschaftliche Diskriminierung, ziehen sich aus\nScham zur\u00fcck, empfinden Zorn und Wut, fragen nach\nSchuldigen. Arbeitslose, die \u00fcber l\u00e4ngere Zeit keine Arbeit\nfinden, werden schlie\u00dflich unf\u00e4hig, Arbeit zu suchen, und\nwerden zu Menschen ohne Hoffnungen und Erwartungen.\nViele werden f\u00fcr Feindbilder und S\u00fcndenbockparolen\nempf\u00e4nglich. Arbeitslose werden allm\u00e4hlich zu Erwar-\ntungslosen. Die besondere Form ihrer Belastung wird von\ndenen, die sichere Arbeitspl\u00e4tze und gute Arbeits-\nmarktchancen haben, oft nicht verstanden.\u201c\nVielleicht begreifen Sie nun, meine Damen und Herren\ndieses Hauses, warum wir das s\u00e4chsische Volksbegehren\nzu den sozialen Grundrechten und Menschenrechten als\nPartei und Fraktion unterst\u00fctzen. Vielleicht schreiben Sie\nvon der CDU-Fraktion dieses Hauses nach dem intensiven\nStudium und Begreifen dieser bekannten ,,Diskussions-\ngrundlage f\u00fcr den Konsultationsproze\u00df \u00fcber ein gemein-\nsames Wort der Kirchen\u201c Ihr massenhaft verbreitetes\nFraktionspapier gegen das Volksbegehren einfach um.\nDie Regierung hatte heute die Gelegenheit, dazu ihren\nStandpunkt zu korrigieren. Das erfordert, die begrenzten\nMittel weitaus st\u00e4rker als bisher sturkturell und regional\nauf Schwerpunkte der einzelbetrieblichen Investitionsf\u00f6r-\nderung und die Verbesserung der Marktstruktur zu kon-\nzentrieren. Die Struktur der F\u00f6rderung geh\u00f6rt also auf den\nPr\u00fcfstand mit den Zielen: Aufhellen der Ungereimtheiten\nund Festlegung zukunftssicherer Priorit\u00e4ten. Nicht Spit-\nzenreiter nur bei der Dorferneuerung sein zu wollen, son-\ndern auch f\u00fcr Produktion und Sozialleistungen im Dorf zu\nsorgen, ist popul\u00e4r und macht Sinn. Auf den Pr\u00fcfstand\ngeh\u00f6rt auch, ob landwirtschaftliche Gemeinschaftsunter-\nnehmen, immerhin unsere Hauptproduzenten in Sachsen,\nan den Ausgaben f\u00fcr die einzelbetriebliche Investitionsf\u00f6r-\nderung chancengleich beteiligt werden.\n\nEine vorl\u00e4ufige Wertung des Jahres 1994 konnte nur zum\nTeil vorgenommen werden, weil die Staatsregierung z. B.\nin der Person ihres Staatssekret\u00e4rs in der Ausschu\u00dfsitzung\nvom Dezember unf\u00e4hig war, weder den geforderten und\nvom Staatsminister im November zugesagten Mittelabflu\u00df\nals V-Ist Einsch\u00e4tzung vorzulegen noch zu kennen, ge-\nschweige denn zu werten. Ein Armutszeugnis f\u00fcr einen\nStaatssekret\u00e4r! Oder wollte man den Minister vors\u00e4tzlich\nob seiner Zusage ausbooten und blamieren?\nIch stelle diese Fragen in den Mittelpunkt, weil uns nicht\nmehr viel Zeit f\u00fcr die St\u00e4rkung der Wettbewerbskraft der\nAgrarbetriebe bleibt. Bekanntlich gelten die Sonderbedin-\ngungen der EU bei der Strukturf\u00f6rderung nur noch bis\n1996. Waghalsige K\u00fcndigungen im Vorfeld der Verhand-\nlungen des Agrarrates der EU am 23. und 24. Oktober 1994\n\u00fcber den Wegfall der Viehbestandsobergrenzen helfen\nnicht. Die Obergrenzen fielen nicht; sie wurden lediglich\nmodifiziert, so da\u00df k\u00fcnftig Betriebe mit bis zu 80 statt\nbisher 60 Milchk\u00fchen gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Damit\nd\u00fcrfte ein Gro\u00dfteil unserer Betriebe ab 1997 nicht mehr\nf\u00f6rderf\u00e4hig sein.\nAus Niederlagen Siegesmeldungen zu formulieren kennen\nwir aus eigener Vergangenheit zur Gen\u00fcge.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Was daraus wurde, aber auch.\nWer solche Beschl\u00fcsse dann auch noch im Ausschu\u00df\neuphorisch als Erfolg umjubelt, ist entweder dumm, dreist\noder handelt vors\u00e4tzlich.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nIn einem Europa mit seinen 8 Millionen Familienbetrieben\nvon durchschnittlich 14 Hektar ist es unsinnig zu glauben,\nda\u00df sich bei der weiteren Ausgestaltung der agrarpoli-\ntischen Rahmenbedingungen der EU nach der in unserem\nLand vorherrschenden Dominanz gr\u00f6\u00dferer Betriebe und\nGemeinschaftsunternehmen gerichtet wird. Das hei\u00dft\nnicht, da\u00df in dieser Richtung nicht weiter zu k\u00e4mpfen ist.\nGerade deshalb fordere ich erneut und mit Nachdruck die\nStaatsregierung auf, alles zu tun, aber auch alles, damit in\nder verbleibenden Zeit die \u00fcberwiegende Mehrheit der Be-\ntriebe einen solchen Stand erreichen kann, da\u00df sie ihre\ngr\u00f6\u00dfenbedingten potentiellen Vorteile auch \u00fcber Effekte\nder Kostendegression realisieren k\u00f6nnen.\nDer Vorzug unserer modernen Agrarstruktur mu\u00df und\nwird sich letztendlich auch darin zeigen, da\u00df man sie mit-\ntelfristig mit weniger Subvention auskommen l\u00e4\u00dft und sie\nauch auskommen k\u00f6nnen. Unsere Chance besteht darin,\nden Betrieben zu helfen, damit sie kurzfristig in der Lage\nsind, sich \u00f6konomisch unabh\u00e4ngiger von der Politik zu\nmachen.\nSpekulationen im Zusammenhang mit dem j\u00fcngsten EU-\nGipfel, durch eine Osterweiterung der Union w\u00fcrde das\nGleichgewicht gro\u00dfbetrieblicher Strukturen in der EU er-\nh\u00f6ht und hergestellt, sind aus mindestens zwei Gr\u00fcnden\nillusion\u00e4r.\nErstens wird die volle Einbeziehung dieser Staaten nicht\nso schnell und gleich gar nicht bis 1997 erfolgen, und zwei-\ntes wird sich die \u00dcberschu\u00dfsituation und die Unbezahl-\nbarkeit der Subventionspolitik der EU in neuer Sch\u00e4rfe\nstellen.\nMeine Damen und Herren, ich fasse die Bewertung der\nbisherigen Agrarpolitik aus Sicht unserer Fraktion zusam-\nmen:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n245\n\n\n\nErstens. Das Ziel der Bundesregierung, mit Unterst\u00fctzung\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung in einem kurzen Zeitraum\nauch in Sachsen eine Agrarstruktur nach dem bisherigen\nLeitbild der westdeutschen Agrarpolitik aufzubauen, ist\nbisher gescheitert.\nZweitens. Trotz Diffamierungen hat die genossenschaftli-\nche Idee bei den Bauern in Ostdeutschland \u00fcberlebt. Er-\nfahrungen mit sozialer Sicherheit und Solidarit\u00e4t wirken\neben weiter und beeinflussen Entscheidungen.\nDrittens. Die Umstrukturierung und Entwicklung der\nLandwirtschaft der neuen Bundesl\u00e4nder kann damit ein\nBeispiel f\u00fcr eine k\u00fcnftige Entwicklung der EU sein, indem\nsie die neuen M\u00f6glichkeiten und Auswege aus der Krise\nder Agrarpolitik der EU zeigt und neue Wege er\u00f6ffnet, die\nbei der weiteren Liberalisierung des Welthandels notwen-\ndig sind.\nViertens. Neben der gleichberechtigten Existenz von Fami-\nlienbetrieben halte ich besonders Produktionsgenossen-\nschaften f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung f\u00fcr wichtig, be-\nsonders deshalb, weil sie als Gemeinschaft nicht in erster\nLinie auf Profitstreben orientiert sind, sondern das Ge-\nmeinwohl ihrer Mitglieder als Schwerpunkt ihrer T\u00e4tigkeit\nhaben sollen.\nDas steht schon im Genossenschaftsgesetz von 1898. Sie\nsollten es einmal lesen.\nF\u00fcnftens. Die Neustrukturierung der Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft er\u00f6ffnet die Chance, Strukturen zu entwickeln, die\nM\u00f6glichkeiten bieten, da\u00df die Landwirtschaft einen gr\u00f6\u00dfe-\nren Teil ihrer Rohstoffe durch Erzeugergemeinschaften\nmit Verarbeitungs- und Vermarktungskapazit\u00e4ten sowie\nmit Vermarktungsorganisationen selbst bearbeiten, verar-\nbeiten und vermarkten kann.\nDiese Entwicklung aber, meine Damen und Herren, mu\u00df\npolitisch gewollt und \u00f6konomisch gef\u00f6rdert werden. Alle\nHemmnisse \u00fcberholter Regelungen und Reglementierun-\ngen, die eine fl\u00e4chendeckende, vielseitig strukturierte und\numweltgerechte Landwirtschaft und Landbewirtschaftung\nmit wettbewerbsf\u00e4higen Betrieben behindern und benach-\nteiligen, sind zu beseitigen. Chancengleichheit aller Be-\ntriebs- und Eigentumsformen und darauf gerichtete Rah-\nmenbedingungen sind dazu notwendig.\nMeine Damen und Herren, es gab und gibt gen\u00fcgend\nGr\u00fcnde daf\u00fcr, auch weiterhin von der Staatsregierung\nPositionen in prinzipiellen Existenzfragen der s\u00e4chsischen\nAgrarpolitik und des s\u00e4chsischen l\u00e4ndlichen Raumes ab-\nzuverlangen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir treten in\neine Pause bis 13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.42 Uhr bis 13.41 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Wir sind weiter bei der Aus-\nsprache zur Regierungserkl\u00e4rung. Ich rufe f\u00fcr die CDU\nHerrn Dr. Jahr.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich mu\u00df Ihnen ehrlich gestehen: Ich\nringe immer mit mir selber, ob es sich \u00fcberhaupt noch\nlohnt, auf die Verwerfungen oder Auswerfungen der PDS-\n\nFraktion einzugehen, weil ich manchmal den Eindruck\nhabe, es hat wenig Zweck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGestatten Sie mir trotzdem ein paar wenige Bemerkungen\nvorab meines eigentlich gedachten Vortrages.\nHerr Wehnert, Sie wenden Ihr altes Konzept an. Sie mi-\nschen hier Wahrheiten mit Halbwahrheiten, w\u00fcrzen dann\nnoch ein paar Unwahrheiten mit bei und ziehen daraus\ndann politische Schlu\u00dffolgerungen,\n\n(Wehnert, PDS: Das ist Ihre Auffassung!)\n\ndie Ihnen \u2013 Gott sei Dank \u2013 von der \u00fcberwiegenden Mehr-\nheit der Sachsen nicht abgenommen werden.\nDie Wahrheit ist: Sie wollen keine soziale Marktwirtschaft.\nSie wollen keine repr\u00e4sentative Demokratie.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, PDS)\n\nSie haben noch nie etwas von Meinungsbildung oder Mei-\nnungsstreit geh\u00f6rt, auch innerhalb von demokratischen\nParteien. Sie haben ein tiefes Mi\u00dftrauen gegen\u00fcber Privat-\neigentum. Sie wollen den Zentralismus, und Sie trauern im\nEndeffekt noch immer Ihrem Machtverlust nach.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, PDS)\n\nGott sei Dank haben wir in Sachsen eine m\u00fcndige Bev\u00f6l-\nkerung, die unbeirrt von Ihren Falschdarstellungen die\nrichtigen Wahlentscheidungen trifft.\n\n(Wehnert, PDS: Die sind l\u00e4ngst \u00fcberholt!)\n\n\u2013 Herr Wehnert, es gibt einen wesentlichen Unterschied,\nwenn Sie noch einmal genau nachdenken, zwischen den\nParteien.\n\n(Wehnert, PDS: Das stimmt!)\n\nZu dem \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, PDS)\n\n\u2013 Sie haben recht. Die SED hat damals auf dem Lande die\nBauernpartei gegr\u00fcndet. Sie haben recht, da\u00df die Bauern-\npartei Handlanger der SED bei der Zwangskollektivierung\nwar. Aber die Mitglieder der Bauernpartei haben im Ge-\ngensatz zu Ihrer Partei die richtigen politischen Schlu\u00dffol-\ngerungen gezogen. Die Bauernpartei gibt es nicht mehr!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch w\u00fcrde mir von Ihrer Partei eine \u00e4hnliche Konsequenz\nw\u00fcnschen; denn dann sind Sie berechtigt, an einem demo-\nkratischen Dialog wieder mit teilzunehmen.\n\n(Bravo! und Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS \u2013\n\nZuruf des Abg. Wehnert, PDS)\n\n\u2013 Der ist dort gelandet, wo er hingeh\u00f6rt. Das sage ich Ih-\nnen auch ganz offen.\n\n(Wehnert, PDS: Der hat sich gewendet! \u2013\nZuruf von der CDU:\n\nWir machen doch hier keine Zwiesprache! \u2013\nWehnert, PDS: Gehen Sie doch hinaus!\n\n\u2013 Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nZur Bodenreform: Herr Wehnert, Sie haben da behauptet \u2013\nich mu\u00df noch einmal ganz kurz an Ihren Ausf\u00fchrungen\nh\u00e4ngenbleiben \u2013, Sie haben gesagt, mit der Bodenreform\nh\u00e4tte man die Tr\u00e4ume der Bauern erf\u00fcllt. Die Wahrheit ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n246\n\n\n\ndoch ganz anders. Wir hatten hier im Freistaat Sachsen\neinen ausgepr\u00e4gten Mittelbauernstand. Wir hatten sozusa-\ngen eine mittelst\u00e4ndische Landwirtschaft im Freistaat mit\neiner damals guten Fl\u00e4chenausstattung zwischen 10 und\n15 Hektar. Ich mu\u00df Ihnen sagen: Deren Tr\u00e4ume haben Sie\nkaputtgemacht.\nSie sagen, wir h\u00e4tten Eigentum umverteilt. Sie haben\nEigentum umverteilt. Sie haben den Landwirten im Frei-\nstaat ihr Eigentum weggenommen. Sie haben mit der\nZwangskollektivierung die Bauern de facto enteignet.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, PDS)\n\nIch spreche jetzt von den Landwirten, die im Freistaat\nSachsen 1945 Eigentum hatten. Sie haben gesagt: Der Bo-\nden soll denen geh\u00f6ren, die ihn bewirtschaften. Das klingt\nwunderbar. Aber Sie sollten dann die Sache weiterf\u00fchren.\nSie m\u00fc\u00dften dann sagen: Die Fabriken sollen denen geh\u00f6-\nren, die darin arbeiten. Sie sollten dann wirklich sagen,\nwas Sie wollen. Sie wollen Sozialismus pur. Sie haben im-\nmer noch nicht begriffen, da\u00df in Sachsen eine Wende statt-\ngefunden hat und da\u00df die Sachsen diese Wende wollten.\nDie Sachsen wollten halt keinen Sozialismus mehr. Sie\nwollten kein Volkseigentum an Produktionsmitteln.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Wehnert, PDS)\n\nZum Entsch\u00e4digungsgesetz: Wir haben uns schon mehr-\nfach dar\u00fcber auseinandergesetzt. Aber Sie gehen von Ihrer\nRechnung nicht ab. Ich mu\u00df sagen: Es ist an sich eine\nMilchm\u00e4dchenrechnung. Aber bei Milchrechnungen sind\nSie ja ohnehin Spitze.\nWir haben in Sachsen nur ca. 5 % sogenanntes frei verf\u00fcg-\nbares Bodenreformland. Das sind die Fl\u00e4chen, die f\u00fcr den\nsogenannten Entsch\u00e4digungsfonds \u00fcberhaupt zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Sie sagen andererseits, Sie bem\u00e4ngeln, da\u00df\ndie juristischen Personen nur maximal 10 % ihrer Fl\u00e4che\ndazukaufen k\u00f6nnten.\nIch mu\u00df Ihnen sagen: Es wird im Freistaat so sein, da\u00df hier\njuristische Personen als auch Familienbetriebe mangels\nMasse in verschiedenen Gegenden kein Bodenreformland,\ndas in Volkseigentum \u00fcberf\u00fchrt worden ist, kaufen k\u00f6n-\nnen, ganz einfach deswegen, weil zu wenig da ist. Ich habe\nIhnen schon einmal gesagt, Sie sollten sich schon doch bei\ndiesen Dingen bitte an den Verh\u00e4ltnissen in Sachsen fest-\nhalten und nicht immer auf andere L\u00e4nder hinweisen.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, PDS \u2013\nZuruf von der CDU:\n\nHalt\u2019 doch jetzt einmal Deine Klappe!)\n\nIch war bei den Halbwahrheiten, jetzt komme ich zu den\nUnwahrheiten. \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, PDS)\n\nHerr Wehnert, Sie haben sehr deutlich kritisiert, da\u00df im\nLandwirtschaftsausschu\u00df ein Staatssekret\u00e4r Ihnen entspre-\nchende Unterlagen nicht zugeleitet hat. Es ging hierbei um\nden Mittelabflu\u00df 1994. Ich wei\u00df nicht, ob wir auf verschie-\ndenen Veranstaltungen waren, aber offensichtlich waren\nSie woanders, als ich gewesen bin. Die Wahrheit ist n\u00e4m-\nlich etwas anders.\nSie haben die fehlende Ausreichung des F\u00f6rdermittelab-\nflusses kritisiert. Der Staatssekret\u00e4r hat nahezu w\u00f6rtlich\ngesagt: Wenn Sie das brauchen, ich kann Ihnen das inner-\nhalb von 10 Minuten zustellen. \u2013 Wir haben uns dann in\neiner Diskussion geeinigt, da\u00df es im Dezember wenig\n\nZweck hat, vorl\u00e4ufige Zahlen zu liefern, und da\u00df es doch\nbesser sei, da\u00df wir dann im Januar die endg\u00fcltigen\nAbrechnungen zu dem Mittelabflu\u00df bekommen. Dazu\nliegt meines Wissens auch ein einm\u00fctiges Diskussions-\nergebnis vor. Ich kann nicht erkennen, wo Sie da dagegen\ngestimmt h\u00e4tten. Ich wei\u00df nicht, warum Sie im Ausschu\u00df\nirgendwie zustimmen und hier im Plenum dann irgend-\nwie ,,wilde Sau\u201c spielen wollen. Das begreife ich ganz ein-\nfach  nicht!\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, PDS)\n\nJetzt zu meinem eigentlichen Vortrag. Wie lauten eigent-\nlich die agrarpolitischen Zielstellungen der CDU-Fraktion?\nWir wollen eine Landwirtschaft, die mit folgenden Adjek-\ntiven beschrieben werden kann: wettbewerbsf\u00e4hig, markt-\norientiert, umweltgerecht und b\u00e4uerlich strukturiert.\nDabei gehen wir davon aus, da\u00df die Land- und Forstwirt-\nschaft nach wie vor den strukturbestimmenden Faktor im\nl\u00e4ndlichen Raum Sachsens darstellt.\nLand- und Forstleute beeinflussen durch ihre T\u00e4tigkeit\nmassiv das Aussehen l\u00e4ndlicher Regionen. Die CDU-Frak-\ntion beschreibt ihre agrarpolitischen Zielstellungen nicht\ndurch bestimmte Betriebs- oder Eigentumsformen. Das\nhei\u00dft, es gilt das Prinzip der Chancengleichheit.\nMeine Damen und Herren von der PDS, wir haben auch\nnie etwas anderes behauptet. Ich wei\u00df nicht, wann wir\ndieses Prinzip einmal verletzt h\u00e4tten. Jede Betriebs- oder\nEigentumsform, deren Gr\u00fcndung bzw. Umwandlung auf\nder Grundlage des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes er-\nfolgte und die sich zu den Grundlagen b\u00e4uerlicher Wirt-\nschaftsweise bekennt, hat im Freistaat eine Chance.\nWichtige Prinzipien einer b\u00e4uerlichen Wirtschaftsweise\nstellen unabh\u00e4ngig von der Rechtsform eine tiergerechte\nund fl\u00e4chengebundene Tierhaltung sowie die Nachhaltig-\nkeit der landwirtschaftlichen Erzeugung dar.\nDie CDU-Fraktion legt Wert darauf, da\u00df ein landwirt-\nschaftlicher Unternehmer umweltgerecht produziert und\nda\u00df seine wirtschaflichen Aktivit\u00e4ten mit einer b\u00e4uer-\nlichen Wirtschaftsweise in Einklang gebracht werden k\u00f6n-\nnen. Die Unternehmensform ist daf\u00fcr kein gesicherter In-\ndikator.\nWir sind in Sachsen stolz darauf, in der Landwirtschaft die\nunterschiedlichsten Rechtsformen zu finden. Es gibt den\nklassischen Familienbetrieb, die GbR, die GmbH, die\nGmbH & Co. KG, die Aktiengesellschaft und die eingetra-\ngene Genossenschaft. Wir werden agrarpolitisch \u2013 im Ge-\ngensatz zu Ihnen, Herr Wehnert \u2013 keine Rechtsform favo-\nrisieren. Wir meinen, die s\u00e4chsischen Landwirte sind alt\ngenug, um sich die passende Rechtsform selbst auszuw\u00e4h-\nlen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDaraus leitet sich f\u00fcr uns die politische Schlu\u00dffolgerung\nab, weitere Betriebsformenwechsel zuzulassen. Die gesetz-\nlichen Bestimmungen hierzu sind noch zu ver\u00e4ndern. Bei-\nspielsweise ist die Umwandlung einer eingetragenen Ge-\nnossenschaft in eine GbR z. Zt. sehr kompliziert. Wir\nwollen, da\u00df sich die Auseinandersetzung \u00fcber die Frage\nder optimalen Betriebs- bzw. Rechtsform dorthin verla-\ngert, wo sie hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich auf die betriebswirtschaft-\nliche und nicht auf die politische Ebene.\n\n(Wehnert, PDS:\nDa haben wir doch eine Meinung.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n247\n\n\n\nWir haben zumindest in Deutschland die Agrardebatte mit\nder inhaltlichen Ausf\u00fcllung des Begriffes Chancengleich-\nheit neu belebt. Es findet ein betriebswirtschaftlicher Wett-\nbewerb der Betriebsformen bzw. der Betriebsgr\u00f6\u00dfen statt.\nIch meine, insgesamt ist schon aus diesem Grunde die\nAgrarpolitik des Freistaates als erfolgreich zu bewerten.\nGestatten Sie mir, da\u00df ich an dieser Stelle noch ein wenig\nzum Stellenwert der Politik sage. Was kann bzw. was darf\ndie Politik? Politik setzt Rahmenbedingungen f\u00fcr die\ngesellschaftliche und wirtschaftliche Entwicklung des Lan-\ndes. In diesem Rahmen finden dann die gesellschaftlichen\nProzesse statt. Innnerhalb dieses Rahmens entwickeln sich\ndie Dinge relativ unabh\u00e4ngig von der Politik. Ein Grund-\nsatzstreit besteht nun darin, wie gro\u00df der politische Rah-\nmen gesteckt werden soll. In Deutschland besteht ein\nallgemeiner Konsens mit dem System der sozialen Markt-\nwirtschaft. Die Politik bekennt sich zu ihrer Gestaltungs-\npflicht, aber im Gegensatz zu einer zentralistisch aus-\ngerichteten Politik legt die CDU Wert auf relativ\neigenst\u00e4ndige Entwicklung auf untergeordneter Ebene.\nBei der Analyse der europ\u00e4ischen Agrarpolitik stellten wir\nfest, da\u00df in einigen L\u00e4ndern \u2013 auch in Deutschland \u2013 der\nEinflu\u00df der Politik offensichtlich zu hoch war. Wenn man\nPolitik mit einem Fu\u00dfballspiel vergleicht, dann ist die Poli-\ntik f\u00fcr die Spielregeln verantwortlich, sie kann allenfalls\nnoch den Schiedsrichter stellen, aber die Politik darf nicht\nmitspielen. Wenn beim Fu\u00dfball der Schiedsrichter mit-\nspielt, wird das Ergebnis verf\u00e4lscht, mischt sich die Politik\nmassiv und detailliert in wirtschaftliche Einzelprozesse\nein, werden verf\u00e4lschte Strukturen produziert, die nur\nsehr schwer korrigierbar sind \u2013 in Deutschland ganz be-\nsonders, weil man dort verf\u00e4lschte Strukturen meist unter\ndem Schlagwort Besitzst\u00e4nde wiederfindet.\nUm nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Ich bin mir auch des-\nsen bewu\u00dft, da\u00df Besitzst\u00e4nde stabilisierend wirken, da\u00df\nBesitzst\u00e4nde wichtige Orientierungspunkte f\u00fcr den einzel-\nnen und die Gesellschaft sein k\u00f6nnen. Aber, ich erkenne in\nDeutschland zumindest eine Tendenz zum Mi\u00dfbrauch der\nKategorie Besitzstand. Ich meine, auch dar\u00fcber mu\u00df ein-\nmal diskutiert werden. Eine Gesellschaft, die nur \u00fcber Be-\nsitzstandswahrung spricht, verneint die Entwicklung und\nprovoziert damit die eigene Instabilit\u00e4t. Mit einer Strategie\nder Besitzstandswahrung werden wir den wirtschaftlichen\nHerausforderungen in Deutschland nicht gerecht. Eine\nausschlie\u00dfliche Huldigung des Besitzstandes bedeutet\nVerherrlichung der Gegenwart. Wer die Gegenwart ver-\nherrlicht, wird morgen schon in der Vergangenheit leben.\n  Die s\u00e4chsische CDU \u2013 jetzt komme ich zur\u00fcck zum\nThema, viele werden sich vielleicht wundern, da\u00df ich so\nabgeschweift bin \u2013 hat auf dem Gebiet der Agrarpolitik\nmit ihren bescheidenen Mitteln versucht, mit verschiede-\nnen Besitzst\u00e4nden in der Landwirtschaft zu brechen. Wir\nwollen in Sachsen eine unternehmerische Land- und Forst-\nwirtschaft. Der Landwirt ist Unternehmer und kein\nSubventionsempf\u00e4nger. Der Landwirt als Unternehmer\nproduziert Waren in einem System der sozialen Markt-\nwirtschaft und kassiert nicht irgendwelche Renditen f\u00fcr\nQuoten bzw. Nichtproduktionspr\u00e4mien. Soweit der An-\nspruch \u2013 ich wei\u00df, da\u00df die Realit\u00e4t von diesem Ziel ab-\nweicht.\nF\u00fcr uns jedenfalls ergeben sich daraus folgende politische\nSchlu\u00dffolgerungen:\n1. Keine F\u00f6rderobergrenzen, die nicht exakt naturwissen-\nschaftlich bzw. wirtschaftlich begr\u00fcndbar sind. In\nDeutschland war es \u00fcblich, nur b\u00e4uerliche Kleinstbetriebe\n\nzu f\u00f6rdern. Das produktionsst\u00fctzende System von Pr\u00e4mie\nund Investitionsbeihilfe wurde so ausgerichtet. Beispiels-\nweise wurden Kuhstallneubauten nur bis zu einem Be-\nstand von 60 K\u00fchen gef\u00f6rdert. Die k\u00fcrzlich erfolgte Aus-\nweitung auf 80 K\u00fche wird von den einen als gro\u00dfer Erfolg\ngefeiert, f\u00fcr die anderen ist es der Untergang der b\u00e4uer-\nlichen Wirtschaftsweise. Tierpr\u00e4mien f\u00fcr Bullenproduzen-\nten werden nur bis maximal 90 Tiere je Betrieb ausge-\nreicht. Die wirtschaftlichen und strukturellen Folgen\ndieser Entwicklung waren fatal.\nDie Politik hat hier versucht, betriebswirtschaftliche\nGrunds\u00e4tze zu durchbrechen. Sinkende Erzeugerpreise\nwerden in jedem Wirtschaftszweig, normalerweise auch in\nder Landwirtschaft, durch gr\u00f6\u00dfere Produktionseinheiten\nkompensiert. In Deutschland wurde dies durch eine\nrestriktive F\u00f6rderpolitik verhindert. Die Folge: Deutsch-\nland verliert beispielsweise auf dem Gebiet der Schlacht-\nschweineproduktion massiv Marktanteile, die bereitwillig\nvon anderen westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, z. B. Holland\nund D\u00e4nemark, \u00fcbernommen werden. Ich betone hier:\nwesteurop\u00e4ische L\u00e4nder; es ist also nicht die Gefahr aus\ndem Osten, sondern es sind hausgemachte Probleme, die\ndiese Produktionsverlagerungen provozierten.\nIm Freistaat existieren diese Obergrenzen nicht. Wir wol-\nlen auch, da\u00df diese Ausnahmegenehmigung \u2013 und es ist ja\nz. Zt. noch eine Ausnahmegenehmigung \u2013 so bleibt. Im-\nmerhin ist in Europa einer der gr\u00f6\u00dften Binnenm\u00e4rkte der\nWelt entstanden. Hier werden auch s\u00e4chsische Produkte\nals regionale Spezialit\u00e4ten ihren Platz haben. Aber insbe-\nsondere auf dem heimischen Markt gilt es, Marktanteile zu\nsichern und auszubauen. Angesichts von 4,6 Millionen\nMenschen in Sachsen darf sich die einheimische Landwirt-\nschaft diesen Markt nicht aus der Hand nehmen lassen.\nVor diesem Hintergrund sind Programme zur marktge-\nrechten Qualit\u00e4tserzeugung und der Aufbau einer lei-\nstungsstarken und wettbewerbsf\u00e4higen Landwirtschaft\nunerl\u00e4\u00dflich.\nZu den Stichworten wettbewerbsf\u00e4hig und Monopo-\nlisierung m\u00f6chte ich ein Beispiel aus dem Molkereisektor\nnennen. Mein Kollege Jurk hat das ja negativ angeschnit-\nten. Die Firma M\u00fcller-Milch, die von vielen als Gigant ver-\nschrien wird \u2013 man h\u00f6rt in diesem Zusammenhang oft den\nVorwurf einer zunehmenden Monopolisierung \u2013, steht in\nDeutschland an 4. und in Europa an 21. Stelle. Wir wissen\nalle, da\u00df die Firma M\u00fcller-Milch in Sachsen zwischen 0,7\nund 0,8 Millionen Tonnen Milch im Jahr verarbeiten soll.\nDazu ein Vergleich: Besnier in Frankreich verarbeitet\n4,8 Millionen Tonnen Milch im Jahr, Campina in den Nie-\nderlanden verarbeitet 3,5 Millionen Tonnen Milch im Jahr,\nCoberco verarbeitet 2,7 Millionen Tonnen Milch im Jahr.\nBeide niederl\u00e4ndischen Firmen \u00fcbrigens haben zusammen\neinen Marktanteil von 60 %.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Erlauben  Sie  eine  Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Jahr, k\u00f6nnten Sie mir sagen,\nwelchen Anteil M\u00fcller-Milch an der s\u00e4chsischen Milch-\nwirtschaft hat; das w\u00e4re doch die spannende Frage, wenn\nman von Monopolisierung spricht.\n\nDr. Jahr, CDU: \u2013 Dazu wollte ich jetzt kommen. Beide nie-\nderl\u00e4ndischen Firmen haben zusammen einen Marktanteil\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n248\n\n\n\nvon 60 %, und die Firma M\u00fcller \u2013 Sie wissen ganz genau,\nda\u00df wir eine Milchquote von 1,5 Millionen Tonnen Milch\nhaben \u2013 verarbeitet 0,7 Millionen Tonnen Milch; das sind\ndann 50 bis 60 %, also keine andere Konzentration als bei\nden niederl\u00e4ndischen Firmen.\nIch mu\u00df auch noch einmal sagen \u2013 wir haben es gestern\nschon einmal dargestellt, deswegen wiederhole ich es sehr\nungern: Wir stehen mit der Etablierung der Firma M\u00fcller\nin Sachsen auch auf der Seite der Milcherzeuger. Das er-\nscheint mir wichtig. Wir machen n\u00e4mlich Politik nicht f\u00fcr\nuns, nicht zur Selbstdarstellung, sondern wir machen Poli-\ntik f\u00fcr die s\u00e4chsischen Landwirte und damit f\u00fcr die Milch-\nbauern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch\ndes Abg. Wehnert, PDS)\n\n2. Zeitweilig notwendige Lieferquoten d\u00fcrfen nicht zu Be-\nsitzst\u00e4nden werden. Sie m\u00fcssen mindestens in Lieferrech-\nte umgewandelt werden \u2013 dazu das Beispiel Milchquote.\nIn der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft wurde versucht, die\n\u00dcberproduktion an Milch nicht mit dem Preis, sondern\nmit einer Lieferquote in den Griff zu bekommen. Ziel\ndieser Politik war es, f\u00fcr den Milchbauern eine Absatz-\nund Preisstabilit\u00e4t zu erreichen. Wenn man ehrlich zu sich\nselber ist, mu\u00df man feststellen, da\u00df beide Ziele nicht er-\nreicht wurden. Trotz mehrmaliger Reduzierung besteht in\nder Europ\u00e4ischen Union immer noch eine \u00dcberproduktion\nan Rohmilch \u2013 je nach Berechnungsbasis \u2013 von 3 bis 10 %.\nDie Preise f\u00fcr den Milchbauern sind st\u00e4ndig, wenn auch\nlangsam, gesunken.\nMan k\u00f6nnte heute ja einmal dar\u00fcber diskutieren, was\ndenn passiert w\u00e4re, wenn Anfang der 80er Jahre die\nMilchpreise freigegeben worden w\u00e4ren. Den s\u00e4chsischen\nLandwirten hat man \u00fcbrigens 1990 einen Preissturz um\n65 % zugemutet. Zwar hat man ihn sozial abgefedert, aber\nwir haben ihn dennoch aushalten m\u00fcssen. Ich behaupte,\nwir h\u00e4tten in Europa keine \u00dcberproduktion, und wir h\u00e4t-\nten h\u00f6chstwahrscheinlich h\u00f6here Preise.\nWeitaus fatalere Folgen f\u00fcr den Strukturwandel in der\nMilchwirtschaft der alten Bundesl\u00e4nder hatte die Entwick-\nlung der Milchquote zu einem Besitzstand. Im Gegensatz\nzu den neuen Bundesl\u00e4ndern kann in der alten Bundes-\nrepublik die Milchquote von Besitzer zu Nichtbesitzer ver-\nkauft oder verpachtet werden. Ich habe dazu ein kurzes\nRechenbeispiel entwickelt:\nStellen Sie sich einmal vor, Sie sind Rechtsanwalt oder\nZahnarzt. Ihr Vater war Landwirt, er ist verstorben, und\nSie f\u00fchren in Baden-W\u00fcrttemberg den landwirtschaft-\nlichen Betrieb weiter. Nat\u00fcrlich arbeiten Sie nicht selber,\nsondern Sie verpachten alles. Aber Ihr Vater hatte gleich-\nzeitig 30 Milchk\u00fche und eine Quote von 150 000 kg. Sie\nhaben jetzt zwei M\u00f6glichkeiten: Sie k\u00f6nnen diese Quote\nverkaufen an Ihre Nachbarn, dann erzielen Sie eine einma-\nlige Einnahmequelle in H\u00f6he von 150 000 DM, oder Sie\nk\u00f6nnen diese Quote verpachten, und Sie haben eine j\u00e4hr-\nliche Einnahmequelle von 20 000 DM.\nWas zeigt uns dieses Beispiel? Jeder staatliche Eingriff ver-\nkehrt sich irgendwann in sein Gegenteil. Jeder Versuch,\nein marktwirtschaftliches System planwirtschaftlich zu be-\nherrschen, mu\u00df scheitern. Steuergelder werden hier fehl-\ngeleitet, und der Strukturwandel wird behindert.\nEs  gibt  da  noch  die  andere  Seite  der  Medaille.  Es  gibt\nja noch den Junglandwirt, der seinen Milchkuhbestand\naufstocken will. Der sitzt auf der anderen Seite des\nTisches, und er mu\u00df nun diese 150 000 DM in G\u00e4nze oder\n\n20 000 DM j\u00e4hrlich bezahlen, um seinen Milchkuhbestand\naufzustocken. Damit gehen dem Junglandwirt wichtige In-\nvestitionsmittel verloren.\nIch meine, die Milchquote West ist schon l\u00e4ngst kein\nStabilisierungsfaktor f\u00fcr die Landwirte. Sie behindert\nnachhaltig das Entstehen von wettbewerbsf\u00e4higer Be-\ntriebsstruktur. Sie verkommt zunehmend zur blo\u00dfen Ein-\nkommensquelle f\u00fcr Nichtlandwirte. Solche Zust\u00e4nde\nm\u00f6chte ich den s\u00e4chsischen Landwirten ersparen. Wir\nhaben im Freistaat nur ein Milchlieferrecht. Dieses Liefer-\nrecht ist unter bestimmten Bedingungen von einem Land-\nwirt auf den anderen \u00fcbertragbar. Es stellt keinen Besitz-\nstand dar, das hei\u00dft, dieses Lieferrecht darf weder\nverkauft noch verpachtet werden. Gibt ein landwirtschaft-\nliches Unternehmen aus irgendwelchen Gr\u00fcnden die\nMilchproduktion auf, so geht diese Milchreferenzmenge\nwieder an den Freistaat \u00fcber, und der kann sie strukturell\nsinnvoll im Land wieder verteilen.\nIch meine, eine vern\u00fcnftige Regelung \u2013 Vernunft kollidiert\naber leider mit dem Besitzstand, und schon basteln Euro-\nkraten sehr flei\u00dfig an Varianten, wie denn das ostdeutsche\nMilchlieferrecht in eine Milchquote verwandelt werden\nkann. Ich w\u00fcrde mir eine \u00e4hnliche Energie in die andere\nRichtung w\u00fcnschen. Wie kann ich die ostdeutsche Milch-\nreferenzregelung als europ\u00e4isches Modell weiterent-\nwickeln? Wir jedenfalls wollen keine Milchquote als Be-\nsitzstand in Sachsen.\nIch bin auch gegen weitere einzelbetriebliche Quoten, wie\nz. B. bei Raps, die jetzt angedacht werden.\n3. Subventionen in Form von blo\u00dfen Zuzahlungen m\u00fcssen\nabgebaut werden. Allgemein: Wer glaubt, einem Wirt-\nschaftszweig mit Subventionen zu helfen, der erweist den\nBetroffenen meist einen B\u00e4rendienst:\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nErstens sinkt das Ansehen des Berufsstandes in der \u00d6ffent-\nlichkeit als Subventionsempf\u00e4nger, und zweitens stehen\ndiese Subventionen st\u00e4ndig zur Diskussion.\nZeitweilig gew\u00e4hrte Subventionen m\u00fcssen auch klar und\ndeutlich als solche gekennzeichnet werden. Konkret: Mit\nunserer Anpassungshilfe f\u00fcr die Umstrukturierung land-\nwirtschaftlicher Betriebe wurde den Betrieben bereits vor\ndrei Jahren das degressive Auslaufen vorausgesagt. Wir\nhaben Wort gehalten. Wir haben einerseits intensiv gerun-\ngen, da\u00df diese Anpassungshilfe wirkt und verl\u00e4ngert\nwird. Wir haben die Kofinanzierung durch das Land ge-\nsichert und im Haushalt durchgesetzt. Wir haben aber mit\ndiesem Einstieg sofort den Ausstieg geplant. 1995 wird\ndeshalb die sogenannte Anpassungshilfe letztmalig ge-\nw\u00e4hrt, und keiner beschwert sich. Ich meine, eine feine\nSache: Subventionsabbau in Deutschland, und keiner regt\nsich auf. Man stelle sich so etwas z. B. beim Kohlepfennig\nvor. Ich pers\u00f6nlich w\u00e4re auch bereit, den alten Hut Diesel-\nbeihilfe in der Landwirtschaft abzuschaffen, vornehm aus-\ngedr\u00fcckt, hei\u00dft es ja Gas\u00f6lverbilligung. Es ist ganz einfach\nnicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, im Zeitalter nachwachsender Roh-\nstoffe den Dieselverbrauch landwirtschaftlicher Unterneh-\nmen zu stimulieren.\nWenn man \u00fcber Subventionsabbau in der Land- und\nForstwirtschaft diskutiert, dann setzt dies allerdings vor-\naus, da\u00df alle Leistungen des Landwirts f\u00fcr die Gesellschaft\nangemessen honoriert werden. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle\ndrei wesentliche nennen:\nErstens produziert der Landwirt Nahrungsmittel \u2013 ein\nSachverhalt, der in Deutschland, einem Land des \u00dcber-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n249\n\n\n\nflusses, oft vergessen wird. Gerade deshalb nenne ich die-\nse Aufgabe an erster Stelle. Jeder Mensch mu\u00df essen, und\njeder m\u00f6chte zunehmend auch wissen, wo seine Lebens-\nmittel herkommen. Ich meine, das ist eine Chance f\u00fcr die\ndeutsche und insbesondere s\u00e4chsische Landwirtschaft.\nF\u00fcr die Produktion von Nahrungsmitteln erh\u00e4lt der Land-\nwirt einen Preis, der am Markt durchgesetzt werden mu\u00df.\nManche sogenannten ,,freien\u201c Wirtschaftsinstitute meinen,\nda\u00df keine weiteren Forderungen der Gesellschaft an die\nLandwirte bestehen. Der Landwirt hat mit diesen Erl\u00f6sen\nauszukommen. Weitere Anforderungen der Gesellschaft\nan die Landwirte bestehen nicht und brauchen deshalb\nauch nicht honoriert zu werden. Ich meine, das ist eine\ntypische Schreibtischweisheit. Vielleicht liegt es daran, da\u00df\ndiese Herren zuviel am Schreibtisch sitzen und ihre Frei-\nzeit nur im Ausland verbringen.\nIch meine, die Gesellschaft erwartet noch weitere Dienst-\nleistungen von dem Landwirt, n\u00e4mlich die Pflege und den\nErhalt der Kulturlandschaft als zweite Einkommenss\u00e4ule.\nDie Bev\u00f6lkerung in Deutschland w\u00fcnscht sich keine be-\ntriebswirtschaftlich optimierte Landschaft. Sie m\u00f6chte\nkeine Steppenlandschaft. Sie m\u00f6chte keine Monokulturfel-\nder mit bis zu \u00fcber 300 Hektar Schlaggr\u00f6\u00dfe. Sie m\u00f6chte\nkein unbewirtschaftetes \u2013 sprich \u2013 ungepflegtes Mittel-\ngebirgs- bzw. Lausitzer Land. Sie m\u00f6chte eine Kulturland-\nschaft, wie sie in Deutschland \u00fcblich und gewachsen ist.\nNur, meine Damen und Herren, ist diese Kulturlandschaft\nnicht umsonst zu haben. Diese Kulturlandschaft mu\u00df pro-\nduziert werden, und der Produzent, das hei\u00dft hier, der\nLandwirt, hat Anspruch auf eine angemessene Verg\u00fctung.\n So ungew\u00f6hnlich, wie das scheint, ist es ja gar nicht.\nJeder st\u00e4dtische Park wird von Landschaftsg\u00e4rtnern ge-\npflegt und bezahlt. Jedes Denkmal, auch wenn es manch-\nmal aussieht wie ein vergessener Baukran, wird bezahlt.\nDeshalb, meine ich, steht auch dem Landwirt ein Honorar\nzu. Nun kann man ja vom Bewohner eines Ballungsrau-\nmes, der sich am Wochenende im l\u00e4ndlichen Raum erholt,\nseine Cola-B\u00fcchse liegen l\u00e4\u00dft und dann wieder verschwin-\ndet, schlecht Eintrittsgeld verlangen. Aber man kann dem\nLandwirt, der eine Kulturlandschaft im Sinne der Allge-\nmeinheit produziert, eine fl\u00e4chengebundene Zuwendung\ngew\u00e4hren.\nAuch in diesem Sinne ist die EG-Agrarreform ein richtiger\nSchritt in die richtige Richtung, allerdings nur ein erster\nSchritt, denn die Zuwendungen f\u00fcr den Landwirt werden\nnicht \u00fcber den Preis, sondern \u00fcber die Fl\u00e4che gew\u00e4hrt.\nInsbesondere das s\u00e4chsische Kulturlandschaftsprogramm\nist hierf\u00fcr beispielgebend. Hier gibt die Gesellschaft dem\nLandwirt einen Hinweis, wie die Landschaft aussehen soll,\nund der Landwirt bekommt daf\u00fcr eine Zuwendung, wenn\ner das tut, in H\u00f6he von 80 bis 350 DM pro Hektar.\nAuf die dritte Einkommensquelle m\u00f6chte ich noch dahin\ngehend verweisen, da\u00df der Landwirt mit seiner Produk-\ntion wichtige Ressourcen regeneriert. Auch bei dieser Aus-\nsage schauen uns viele Nichtlandwirte verwundert an.\nAus Zeitungen erf\u00e4hrt man allenfalls etwas \u00fcber Nitrat-\ngehalt im Trinkwasser, der haupts\u00e4chlich von Landwirten\nverursacht wird. Die Wirklichkeit in Sachsen, meine ich,\nsieht anders aus: Der Landwirt, wenn er betriebswirt-\nschaftlich sinnvoll wirtschaftet, stellt der Allgemeinheit\nmit seiner Arbeit als Nebenprodukt Sauerstoff und sogar\nsauberes Wasser zur Verf\u00fcgung.\nEs existieren wissenschaftliche Untersuchungen, da\u00df der\nNitrateintritt in das Grundwasser auf ungenutzten Wiesen\nund Weiden um ein Vielfaches h\u00f6her ist als bei einer ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00df bewirtschafteten landwirtschaftlichen Fl\u00e4che.\nIch meine, es ist doch irgendwie grotesk: Jede Kl\u00e4ranlage\nwird f\u00fcr ihre Dienstleistung bezahlt, jede M\u00fcllabfuhr, die\nden M\u00fcll nur in ein Zwischenlager r\u00e4umt, wird bezahlt.\nIch meine, auch der Landwirt hat Anspruch auf eine ange-\nmessene Verg\u00fctung umweltrelevanter Leistungen im wei-\ntesten Sinne.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir bekennen uns zur fl\u00e4chendeckenden und umweltge-\nrechten Landwirtschaft. Wir machen deshalb im Freistaat\ndem Landwirt entsprechende Angebote. Wer im Freistaat\nbereit ist, die Umweltbestimmungen in der landwirtschaft-\nlichen Produktion freiwillig zu \u00fcberbieten, bekommt dies\nvon der Gesellschaft \u2013 sprich von der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung honoriert. Wichtig war uns dabei das Prinzip\nder Freiwilligkeit. Wir sind schon ein wenig stolz darauf,\nda\u00df in breiter Front dieses Angebot von den Landwirten\nangenommen wurde.\nNach langem Kampf haben wir in Sachsen durchgesetzt,\nda\u00df besondere Einschr\u00e4nkungen, die den einzelnen Land-\nwirt treffen k\u00f6nnen, wie z. B. in Trinkwasserschutzgebie-\nten, ebenfalls entsprechend honoriert werden.\nUnd es tut sich, zuletzt noch, f\u00fcr den Landwirt eine zu-\ns\u00e4tzliche Einnahmequelle auf: Der Landwirt produziert\ngleichzeitig Rohstoffe f\u00fcr die Nichtern\u00e4hrungsindustrie.\nInsbesondere unter dem Begriff ,,nachwachsende Roh-\nstoffe\u201c bieten sich dem Landwirt auf dem Rohstoff- und\nEnergiesektor v\u00f6llig neue Perspektiven.\nAufgrund meiner Redezeit m\u00f6chte ich jetzt langsam zum\nEnde kommen.\nIch meine, die CDU-Fraktion hat seit 1990 eine gute Agrar-\npolitik praktiziert. Wir haben die europ\u00e4ische Landwirt-\nschaftspolitik bereichert. Sicherlich haben wir noch eine\nganze Menge Probleme zu l\u00f6sen. Aber ich sage Ihnen auch\nganz offen: keine Probleme \u2013 keine Entwicklung. Und ich\nmeine, Stillstand wollen wir doch alle nicht.\nEine \u2013 es ist heute schon einmal gesagt worden \u2013 CDU-Re-\ngierung im Freistaat Sachsen ist schon ein Standortvorteil,\nein Landwirtschaftsministerium ebenso. In diesem Sinne:\nPacken wir es an!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau\nKlein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Landwirtschaft und l\u00e4ndlicher Raum \u2013\ndas  sind Begriffe, die  heute bereits mehrfach gefallen\nsind, \u2013 \u2013\n\n(Schimpff, CDU: Die ganze Debatte\nbesch\u00e4ftigt sich damit!)\n\n\u2013 Jawohl, genauso ist es. Da aber nicht immer so viele\nLeute im Saal waren \u2013 auch von Ihrer Fraktion \u2013, m\u00f6chte\nich es doch noch einmal betonen \u2013 und anscheinend inter-\nessiert das die Leute auch nicht so, aber wie gesagt, ich\nwiederhole es halt nochmal \u2013, die aufgrund des sich in der\nLandwirtschaft vollziehenden Strukturwandels, wie der\nHerr Minister J\u00e4hnichen ausf\u00fchrte, ganzheitlich zu ent-\nwickeln sind. Lassen Sie mich meinen Ausf\u00fchrungen\nnochmals, wie gesagt, weil nicht immer so viele im Saal\nwaren, statistisches Zahlenmaterial voranstellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n250\n\n\n\nZirka 50 % der Wohnbev\u00f6lkerung Sachsens leben in l\u00e4nd-\nlich gepr\u00e4gten Gebieten, davon rund 20 % in Gemeinden\nunter 2 000 Einwohnern. 1990 gab es noch ca. 74 000\nBesch\u00e4ftigte in der Land- und Forstwirtschaft. Im April\n1994 \u2013 Herr Jurk hat es schon gesagt, ich wiederhole es\nnoch einmal \u2013 waren es noch 43 500 Besch\u00e4ftigte. Das be-\ndeutet einen Arbeitsplatzabbau von ca. 40 %; mit regional\nsehr unterschiedlichen Besch\u00e4ftigungszahlen zur Zeit.\nZum Beispiel hat der Landkreis L\u00f6bau zu diesem Zeit-\npunkt 3 600 in der Land- und Forstwirtschaft Besch\u00e4ftigte,\nw\u00e4hrend es im Landkreis Plauen nur 406 Besch\u00e4ftigte\nsind.\nDer Anteil der Erwerbst\u00e4tigen in der Landwirtschaft be-\ntrug 1993 laut Landwirtschaftsbericht 3,2 %. Der Anteil der\nLandwirtschaft an der Bruttowertsch\u00f6pfung betrug 1993\nin Sachsen einschlie\u00dflich der Fischerei 1 %.\nAnhand dieser Zahlen ist der Stellenwert der Landwirt-\nschaft hinsichtlich der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen im\nl\u00e4ndlichen Raum erkennbar.\nDie Arbeitslosigkeit in den l\u00e4ndlichen Regionen wird\nbeeinflu\u00dft durch die Entfernung zu den Gro\u00dfst\u00e4dten\nChemnitz, Dresden und Leipzig und durch die Entfernung\nzur Ostgrenze der Europ\u00e4ischen Union. So liegt z. B. die\nArbeitslosenquote im Arbeitsamtsbezirk Annaberg mit\n16,6 % im November weit \u00fcber dem Landesdurchschnitt\nvon 13,4 %. Dabei ist der Anteil von Frauen an der Ar-\nbeitslosigkeit kontinuierlich gestiegen und liegt im l\u00e4nd-\nlichen Raum ebenfalls weit \u00fcber dem Landesdurchschnitt.\n Gestatten Sie mir, die besondere Lage der Frauen im\nl\u00e4ndlichen Raum hier noch einmal hervorzuheben, da\ndiese Problematik in Ihrer Rede, Herr Minister, nur mit\neinem Satz Erw\u00e4hnung gefunden hat. Ich meine, eine Mar-\nginalie ist dieses Thema nicht.\n\n(Beifall bei der SPD\nund vereinzelt bei der PDS)\n\nObwohl 1990 Frauen nur ca. 38 % der Besch\u00e4ftigten in der\nLand- und Forstwirtschaft stellten, betrug der Anteil ar-\nbeitsloser Frauen an der Gesamtarbeitslosenzahl in Sach-\nsen durchschnittlich 71,2 %, im vorwiegend l\u00e4ndlichen\nRaum  des  Arbeitsamtsbezirkes  Annaberg  z. B.  bereits\n75 %.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Lesen Sie mal bitte den Landwirtschaftsbericht, dann\nwerden Sie mitbekommen, was l\u00e4ndlicher Raum ist!\nHieraus ist deutlich erkennbar, da\u00df nach der Wende nicht\nnur die landwirtschaftlichen Strukturen eine Ver\u00e4nderung\nerfuhren, sondern da\u00df der Strukturwandel auch alle Indu-\nstriebetriebe erfa\u00dfte, die um oder im l\u00e4ndlichen Raum vor-\nhanden waren. Insbesondere Frauen wurden durch diesen\nStrukturwandel betroffen, wie obengenannte Zahlen be-\nweisen.\nF\u00fcr die im l\u00e4ndlichen Raum lebenden Frauen sind die\nsozialen Folgen gravierend. Die Mehrzahl der Frauen\nempfindet das Nicht-mehr-Eingebundensein in den Ar-\nbeitsproze\u00df als Verlust. Ihnen fehlt die regelm\u00e4\u00dfige soziale\nKommunikation, die durch den Wegfall \u00f6rtlicher Einrich-\ntungen, wie Post, Einzelhandelsgesch\u00e4fte, nicht einmal\ndort wenigstens teilweise kompensiert werden kann. Ihre\nfinanziellen und sozialen Probleme nehmen als Folge des\nArbeitsplatzverlustes zu. Ich m\u00f6chte nur einige nennen:\nGeringerer Verdienst aufgrund niedriger Qualifikation\nvon Frauen im l\u00e4ndlichen Raum und der damit verbunde-\nne geringe Lebensstandard der Frauen \u2013 es wurde vorhin\n\nschon in einem anderen Redebeitrag darauf hingewiesen \u2013\nals Arbeitslose, Vorruhest\u00e4ndlerinnen und Rentnerinnen;\nVerschlechterung der Situation insbesondere von alleinste-\nhenden \u00e4lteren und alleinerziehenden j\u00fcngeren Frauen,\ndie nur geringe Chancen zur Wiedereingliederung in den\nArbeitsmarkt haben und tendenziell zu Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngerinnen werden; Umverteilung sozialer Aufgaben, die\nnicht oder nur gering finanziell verg\u00fctet werden, durch\nWegfall von Kindertagesst\u00e4tten, Schulspeisung oder stei-\ngende Kosten in Altenpflegeheimen.\nDie Chancen auf dem Arbeitsmarkt sinken weiterhin\ndurch die h\u00e4ufig eingeschr\u00e4nkte, aber zum Erhalt eines\nArbeitsplatzes erforderliche Mobilit\u00e4t von Frauen im l\u00e4nd-\nlichen Raum durch ihre sozialen Pflichten gegen\u00fcber der\nFamilie, durch Nichtvorhandensein eines zweiten Fahr-\nzeuges \u2013 Klammer auf: Das Auto benutzt in der Regel der\nMann, Klammer zu \u2013, durch Einschr\u00e4nkungen im \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr.\nAnalysen und Befragungen zeigen, da\u00df Frauen mit diesem\nZustand nicht zufrieden sind. Aber anstatt in Aktivit\u00e4t\n\u00e4u\u00dfert sich diese Unzufriedenheit in Passivit\u00e4t. Das hei\u00dft,\nes \u00fcberwiegen vor allem bei Frauen im l\u00e4ndlichen Raum\npassive Verweigerungsstrukturen, die sich \u00e4u\u00dfern in\neinem R\u00fcckzug in das Privatleben, einer fehlenden Bereit-\nschaft zum Engagement im \u00f6ffentlichen Leben, Parteien-\nverdrossenheit und Wahlverweigerung und geringer Be-\nreitschaft zur Mutterschaft \u2013 das wird ja immer wieder\nbeklagt \u2013, das hei\u00dft, die Hausfrauenrolle wird nicht ange-\nnommen; man hofft noch immer auf einen Arbeitsplatz,\ndem das Aufziehen von Kindern im Wege steht.\nHerr Minister J\u00e4hnichen f\u00fchrte heute aus, da\u00df es ein\nStandortvorteil f\u00fcr die s\u00e4chsische Land- und Nahrungsg\u00fc-\nterwirtschaft sei, eine CDU-gef\u00fchrte Regierung zu haben.\nF\u00fcr die Frauen trifft das nicht zu!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen hinter den Artikeln\n7 und 8 der Verfassung des Freistaates Sachsen, und wir\nk\u00f6nnen diesen Zustand so nicht hinnehmen f\u00fcr die Frauen\nim l\u00e4ndlichen Raum. Ich stimme Ihnen, Herr Minister, zu,\nda\u00df der l\u00e4ndliche Raum aufgrund seiner Differenziertheit\nund seiner Bedeutung f\u00fcr heutige und k\u00fcnftige Generatio-\nnen regional mit unterschiedlichen Strategien zur wirt-\nschaftlichen Neubelebung ausgestattet werden mu\u00df.\nF\u00f6rderprogramme f\u00fcr die Erhaltung und F\u00f6rderung des\nl\u00e4ndlichen Raumes bringen im Moment durchaus gute\nAns\u00e4tze.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\nAber den gew\u00fcnschten Effekt, n\u00e4mlich einen kurzfristigen\nAbbau der Arbeitslosigkeit, Herr Eggert, den bringen sie\nnicht.\nNat\u00fcrlich ist die Tourismusf\u00f6rderung f\u00fcr die l\u00e4ndlichen\nR\u00e4ume von au\u00dferordentlich hoher Bedeutung. Gerade im\nBereich des Beherbergungs- und Gastst\u00e4ttenwesens k\u00f6n-\nnen insbesondere Frauen Arbeit finden. Die Programme\n,,Urlaub auf dem Lande\u201c und ,,F\u00f6rderung von Frauen im\nl\u00e4ndlichen Raum\u201c schaffen dabei aber keine Arbeitspl\u00e4tze\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen.\nIm S\u00e4chsischen Agrarbericht 1993 \u2013 er ist vielleicht ein\nbi\u00dfchen veraltet, aber Herr Minister J\u00e4hnichen hat heute\nkeine neuen Zahlen dazu vorgelegt \u2013 wird festgestellt; ich\nzitiere: ,,Diese F\u00f6rderrichtlinie wird sehr gut angenom-\nmen. 1993 konnten 23 Antr\u00e4ge bewilligt werden. Es wur-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n251\n\n\n\nden 602 000 DM F\u00f6rdermittel bereitgestellt und 35 Arbeits-\npl\u00e4tze neu geschaffen.\u201c\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge?\n\nFrau Klein, SPD: Nein. Ich bin Neuling, ich schaffe das\nheute nicht mit Zwischenfragen, aber vielleicht das n\u00e4ch-\nste Mal.\n\n(Heiterkeit und Beifall\nbei allen Fraktionen)\n\nZerpfl\u00fcckt man diese Aussage mathematisch \u2013 jetzt haben\nwir doch schon wieder die Zahlen vergessen, damit ist\nmein ganzer Kn\u00fcller weg \u2013,\n\n(Heiterkeit)\n\ndann  kostete  die  Schaffung  eines  Arbeitsplatzes  ca.\n17 200 DM. Einem aufmerksamen, mathematisch begab-\nten Zeitungsleser bzw. Zuh\u00f6rer bei der gestrigen Debatte\nzum Untersuchungsausschu\u00df F\u00f6rderung der Milchwirt-\nschaft in Sachsen oder auch Leser des Berichtes des Lan-\ndesrechnungshofes dr\u00e4ngt sich da die Frage auf, wie viele\nArbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen man denn da f\u00fcr die nicht ein-\ngeforderten Zinsen h\u00e4tte schaffen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber das ist leider nur ein Rechenexempel.\n\n(Dr. Jahr, CDU:\nWas zu beweisen w\u00e4re.)\n\nMeine Damen und Herren! Die Land- und Forstwirte\nerhalten und gestalten \u2013 Herr Jahr hat das vorhin auch\nausgef\u00fchrt, ich m\u00f6chte das bekr\u00e4ftigen \u2013 unsere Kultur-\nlandschaft, welche in zunehmendem Ma\u00dfe f\u00fcr die Bal-\nlungsr\u00e4ume, aber auch als Garant f\u00fcr den zunehmenden\nTourismus insgesamt Ausgleichs- und Erholungsfunktio-\nnen \u00fcbernehmen mu\u00df. Da die Landschaftsbesucher \u2013 Herr\nJahr hat das auch schon festgestellt \u2013 f\u00fcr die Nutzung der\nLandschaft kein individuelles Entgelt bezahlen, mu\u00df den\nLandwirten von staatlicher Seite her ihre Leistung hono-\nriert werden. Ich m\u00f6chte dem also ausdr\u00fccklich zustim-\nmen und hier entsprechende Ma\u00dfnahmen einfordern.\nHierbei k\u00f6nnen Arbeitsplatzverluste und Einkommensein-\nbu\u00dfen durch die r\u00fcckl\u00e4ufige Tendenz in der Landwirt-\nschaft ausgeglichen werden.\nDer Viehbestand in den l\u00e4ndlichen Regionen darf nicht\nweiter abgesenkt werden. Die Viehwirtschaft ist wesent-\nlich arbeitskr\u00e4fteintensiver als die Pflanzenproduktion\nund der Ackerbau. Gerade in der Region Erzgebirgskamm\nmu\u00df darauf geachtet werden, da\u00df der Bestand an Milch-\nvieh nicht noch weiter zur\u00fcckgeht.\nIch w\u00fcnsche mir, da\u00df das von Ihnen angek\u00fcndigte F\u00f6rder-\nprogramm, Herr Minister, zur F\u00f6rderung der Tierhaltung\nin Sachsen recht schnell vorgelegt wird.\nMit \u00dcberbr\u00fcckungskrediten sollten den Milcherzeugern\nSoforthilfen angeboten werden, damit die vorhandene Re-\nferenzmenge der Milchquote f\u00fcr Sachsen ausgesch\u00f6pft\nwerden kann;\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nsonst besteht im Rahmen der Erarbeitung der n\u00e4chsten\nMilchquotenverordnung die Gefahr einer K\u00fcrzung.\nDer Forderung Entkapitalisierung der Milchquote mu\u00df\nauch seitens der S\u00e4chsischen Staatsregierung Nachdruck\n\nverliehen werden, damit bei Auslaufen der Altpachten\nverhindert wird, da\u00df die Milchquote aus besonders be-\nnachteiligten Gebieten, wie z. B. der Region Erzgebirgs-\nkamm, in nichtquotierte Regionen abflie\u00dft.\nDie vom Landesbauernverband angegebene Summe von\nca. 15 Millionen DM f\u00fcr die Steigerung der Viehbest\u00e4nde\nsollte \u00fcberpr\u00fcft und in dem angek\u00fcndigten Programm\nschnell und unb\u00fcrokratisch bereitgestellt werden.\nMeine Damen und Herren! Tourismusf\u00f6rderung, Land-\nschaftspflege, Erh\u00f6hung der Viehbest\u00e4nde allein k\u00f6nnen\nnicht einen befriedigenden R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit\nin den l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Regionen bewirken. Nur in Ver-\nbindung mit der Schaffung von zus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4t-\nzen im Bereich Handwerk und Gewerbe, das hei\u00dft mit der\nF\u00f6rderung von Klein- und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen, der noch vorhandenen Industriebetriebe im l\u00e4ndli-\nchen Raum kann dieses Ziel erreicht werden.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nDazu m\u00f6chte ich insbesondere f\u00fcr die besonders be-\nnachteiligte Region Erzgebirgskamm mit den Kreisen\nMarienberg, Annaberg, Aue, Schwarzenberg, Klingenthal,\nOelsnitz ein Aktionsprogramm ,,L\u00e4ndlicher Raum Erzge-\nbirgskamm\u201c bei der Landesregierung anmahnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas sind die Fakten? Das Gebiet ist relativ dicht besiedelt\nmit einem Anteil der Gr\u00fcnfl\u00e4che an der landwirtschaft-\nlichen Fl\u00e4che von \u00fcber 40 %, mit einem Anteil der Still-\nlegungsfl\u00e4chen von durchschnittlich 10 % \u2013 Sachsendurch-\nschnitt 12,5 % \u2013, mit durchschnittlich 104 Vieheinheiten\npro 100 Hektar landwirtschaftlicher Fl\u00e4che \u2013 Sachsen-\ndurchschnitt 77 Vieheinheiten \u2013, mit vorzugsweiser Rin-\nderhaltung \u2013 Sachsendurchschnitt 71 Vieheinheiten \u2013 und\nca. 45 St\u00fcck Milchk\u00fchen \u2013 Sachsendurchschnitt 30 \u2013, mit\neiner starken Reduzierung der Industriebetriebe bzw. ho-\nhem Arbeitskr\u00e4fteabbau in den vorhandenen Betrieben,\nR\u00fcckgang der Arbeitspl\u00e4tze ca. 40 %, und, daraus resultie-\nrend, mit einer im Arbeitsamtsbezirk Annaberg h\u00f6chsten\nArbeitslosigkeit in Sachsen, bis vergangenen Monat noch\ndas Schlu\u00dflicht in der Arbeitslosenstatistik der Bundes-\nrepublik, mit nur geringer oder \u00fcberhaupt keiner Bewilli-\ngung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr den Urlaub auf dem Land, mit\neinem geringen Pro-Kopf-F\u00f6rdervolumen aus der Gemein-\nschaftsaufgabe, dem operationellen Programm und dem\nProgramm L\u00e4ndlicher Raum, mit einem fehlenden wirt-\nschaftlichen Hinterland infolge seiner Grenzn\u00e4he.\nMeine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Minister!\nDie mit dem Aktionsprogramm L\u00e4ndlicher Raum gesam-\nmelten guten Erfahrungen und die daraus ableitbaren\nErgebnisse m\u00fcssen auf die besonders benachteiligte Re-\ngion Erzgebirgskamm \u00fcbertragen werden. Die SPD hat\nbereits durch die Erarbeitung eines Programmes f\u00fcr das\nErzgebirge der besonderen Lage dieser Region Rechnung\ngetragen.\nWir fordern von der Regierung ein Aktionsprogramm Erz-\ngebirgskamm, das ressort\u00fcbergreifend von dem Ministe-\nrium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten sowie\ndem Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu entwickeln\nist. Darin ist insbesondere auch die F\u00f6rderung und Schaf-\nfung von Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Frauen im l\u00e4ndlichen Raum\nzu verankern.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n252\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nHeinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAlle Jahre wieder in der Vorweihnachtszeit r\u00fcckt der Wald\nin das verst\u00e4rkte Interesse der Medien. So wird dann im-\nmer die Frage er\u00f6rtert, ob denn durch Verwendung eines\nk\u00fcnstlichen Tannenbaums der deutsche Wald noch zu ret-\nten sei. Namens der CDU-Fraktion m\u00f6chte ich von dieser\nStelle aus erkl\u00e4ren, da\u00df keiner ein schlechtes Gewissen zu\nhaben braucht, wenn er sich einen nat\u00fcrlich in Sachsen\ngewachsenen Baum in die gute Stube stellt, sofern dieser\nnicht aus dem Vorgarten des Nachbarn oder eigenm\u00e4chtig\naus dem Wald entnommen wurde.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nGanz im Gegenteil, Sie k\u00f6nnen dann voller Stolz von sich\nbehaupten, Sie haben einen kleinen Beitrag zur Stabilisie-\nrung der Forstwirtschaft in Sachsen geleistet.\nAber selbst wenn sich jeder zwei oder drei Tannenb\u00e4ume\nin die gute Stube stellen w\u00fcrde, lassen sich damit nicht alle\nProbleme l\u00f6sen, die in Sachsen in der Forstwirtschaft auf-\ngetreten sind oder noch auftreten. Deshalb m\u00f6chte ich\nnoch ein paar weitergehende Ausf\u00fchrungen zu diesem\nThema machen.\nSachsens mit Wald bestandene Fl\u00e4che betrug einst weit\n\u00fcber 80 %. Das liegt allerdings schon etwa 1000 Jahre zu-\nr\u00fcck. Mittlerweile ist der Anteil der Waldfl\u00e4che auf 27 %\ngesunken. Damit geh\u00f6rt Sachsen zu den wald\u00e4rmeren\nBundesl\u00e4ndern. Erkl\u00e4rtes Ziel s\u00e4chsischer Forstpolitik ist\nes deshalb, diesen Anteil auf mindestens 30 % zu erh\u00f6hen.\nDas w\u00fcrde einer Erstaufforstungsfl\u00e4che von ca. 50 000\nHektar entsprechen.\nDabei darf aber nicht verkannt werden, da\u00df unter Beibe-\nhaltung der jetzigen Aufforstungsrate von durchschnitt-\nlich 300 Hektar pro Jahr dieser Proze\u00df ungef\u00e4hr 170 Jahre\ndauern w\u00fcrde. Das ist nat\u00fcrlich mehr als unbefriedigend\nund zwingt zu neuen L\u00f6sungen.\nSo sollte als erstes die wirtschaftliche Attraktivit\u00e4t der Um-\nwandlung von landwirtschaftlicher in forstwirtschaftliche\nNutzung erh\u00f6ht werden. Ein Schwerpunkt wird deshalb\ndie verst\u00e4rkte F\u00f6rderung der Erstaufforstung in den be-\nsonders waldarmen Gegenden Sachsens \u00fcber das von EU\nund Bund angebotene Limit hinaus aus Landesmitteln\nsein.\nHistorisch hat sich in Sachsen eine Eigentumsstruktur ent-\nwickelt, bei der knapp 50 % des Waldes in Privatbesitz\nsind. Davon ist ein gro\u00dfer Teil sogenannter Klein-Privat-\nwald. Von den Waldbesitzern wurde der Wald immer als\nSparb\u00fcchse betrachtet und dementsprechend gehegt und\ngepflegt. Erst ab Mitte der 60er Jahre ,,entlasteten\u201c Partei\nund Regierung die Waldbesitzer von der Arbeit und Ver-\nantwortung und lie\u00dfen den Wald durch staatliche Betriebe\nbewirtschaften.\nDer zunehmende Devisenhunger wurde in st\u00e4ndig stei-\ngendem Ma\u00dfe mit dem Griff in die Sparb\u00fcchse \u2013 das hei\u00dft,\nauf Kosten des Waldes \u2013 zu l\u00f6sen versucht. Resultat ist,\nda\u00df heute infolge \u00dcbernutzung, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoher\nInanspruchnahme und Sch\u00e4den nicht gekannten Aus-\nma\u00dfes kaum noch \u00fcber hundertj\u00e4hrige hiebreife Best\u00e4nde\nin Sachsen zu finden sind, sondern statt dessen \u00fcberwie-\ngend pflegeintensive Jungbest\u00e4nde in zum Teil stark ver-\nnachl\u00e4ssigtem Zustand.\nMit der R\u00fcck\u00fcbertragung der Verantwortlichkeit f\u00fcr die\nWaldbewirtschaftung auf die Eigent\u00fcmer nach der Wende\n\nzeigte sich, da\u00df viele dieser Aufgabe hilflos gegen\u00fcber-\nstehen. Da in einem so dicht besiedelten und intensiv ge-\nnutzten Wirtschaftsraum wie dem unseren der Wald seine\nunersetzlichen Wohlfahrts- und Wirtschaftsfunktionen nur\nerf\u00fcllen kann, wenn er gepflegt, gesch\u00fctzt und bearbeitet\nwird, kommt der ordnungsgem\u00e4\u00dfen forstwirtschaftlichen\nBewirtschaftung eine gro\u00dfe Bedeutung zu. Deshalb soll\nnicht nur durch Beratung und Betreuung, sondern m\u00fcssen\nauch durch eine gezielte F\u00f6rderung die Waldbesitzer bei\nder Annahme ihres Eigentums unterst\u00fctzt werden.\nSo wurde im vorigen Jahr im Rahmen eines Pilotprojektes\neine Kombination aus \u00a7 249h, F\u00f6rdermitteln des Bundes\nund zus\u00e4tzlicher F\u00f6rderung durch den Freistaat eine L\u00f6-\nsung gefunden, wo mit nur geringer finanzieller Eigen-\nbeteiligung der Waldbesitzer die Pfleger\u00fcckst\u00e4nde aus\nsozialistischer Zeit durch forstwirtschaftliche Lohnunter-\nnehmen aufgearbeitet werden konnten.\nDa  in Sachsen  auf \u00fcber 30 000 Hektar noch Nachholbe-\ndarf ist, wird diese L\u00f6sung in einem Sonderprogramm\n,,Jungwuchs und Jungbestandspflege im Privatwald\u201c\nschnellstm\u00f6glich im gesamten Freistaat zur Anwendung\nkommen.\nAuch die Gr\u00fcndung von Forstbetriebsgemeinschaften ver-\nbessert die Chancen der Kleinwaldbesitzer bei der Umstel-\nlung auf marktwirtschaftliche Strukturen und sichert eine\nfl\u00e4chendeckende Waldbewirtschaftung. Allerdings mu\u00df\nhier sehr sensibel vorgegangen werden, um nicht Aversio-\nnen zum damaligen Einbringen in den Staatsforst zu\nwecken.\nEin weiteres Sonderprogramm unterst\u00fctzt die Waldbesit-\nzer aller Eigentumsformen beim Kampf gegen die Versau-\nerung der Waldb\u00f6den. So wird die meliorative Kalkung\nk\u00fcnftig einen weitaus h\u00f6heren Stellenwert erhalten, um\ndie durch Immissionseintragung auf 2,8 bis 3,5 gesunke-\nnen pH-Werte wieder den Normalwerten von 4,5 bis 5,2\nanzugleichen.\nEs gab und gibt vielleicht noch durchaus ernstzunehmen-\nde Stimmen in den Reihen der s\u00e4chsischen SPD, welche\nalle im Ausland billiger zu produzierenden landwirt-\nschaftlichen G\u00fcter importieren wollen und statt auf Fl\u00e4-\nchen der Landbewirtschaftung auf \u00f6ffentlich finanzierte\nLandschaftspflege setzen.\n\n(Wehnert, PDS:\nAber Sie sind in den Scho\u00df\nder CDU zur\u00fcckgekehrt.)\n\nAuch das Naturprodukt Holz kann heute in beliebiger\nMenge aus fernen L\u00e4ndern eingef\u00fchrt werden. Nicht im-\nportiert werden kann jedoch die vielf\u00e4ltige Wohlfahrts-\nwirkung des Waldes, seine F\u00e4higkeit, Niederschl\u00e4ge zu\nspeichern und somit den Trinkwasserbedarf zu sichern,\ndie Luft von Schadstoffen zu befreien, Klimaextreme aus-\nzugleichen, den Boden zu sch\u00fctzen und die Verdichtungs-\nr\u00e4ume mit Frischluft zu versorgen.\nAus diesem Grund darf auch die wirtschaftliche Bedeu-\ntung des Waldes nicht untersch\u00e4tzt werden, sondern im\nGegenteil: Mit steigender wirtschaftlicher Attraktivit\u00e4t\nwird auch die Nutzung des Waldes f\u00fcr die Eigent\u00fcmer\nwieder interessant, und die Probleme der Annahme des\nEigentums w\u00fcrden sich von selbst erledigen.\nWelchen Beitrag kann dazu der Freistaat Sachsen leisten? \u2013\nEs ist eine alte Weisheit, da\u00df bei steigender Nachfrage\nauch die Preise f\u00fcr die betreffende Ware steigen. Aus-\ngehend von dieser Tatsache k\u00f6nnen nachfolgend beschrie-\nbene Schritte zur Nachfrageerh\u00f6hung f\u00fchren. So kann bei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n253\n\n\n\nder Vergabe \u00f6ffentlicher und privater Bauauftr\u00e4ge viel\nmehr auf den Einsatz von Holz in seinen vielf\u00e4ltigen\nVerwendungsm\u00f6glichkeiten geachtet werden. Besonders\nlobend m\u00f6chte ich hier die vom Staatsministerium heraus-\ngegebene Brosch\u00fcre ,,Baustoff Holz\u201c erw\u00e4hnen und sie\nallen Bauherren als Pflichtlekt\u00fcre empfehlen.\nEin weiteres gro\u00dfes Feld ist der Einsatz von Holz zur Ener-\ngiegewinnung. So gab es ja schon Zeiten, in denen der\nEnergiebedarf in Sachsen nahezu zu 100 % aus Holz ge-\ndeckt wurde. Allerdings mu\u00df man sagen, da\u00df damals die\nEnergie im wesentlichen zur Zubereitung der Nahrung\n\u00fcber dem offenen Feuer und zur Beleuchtung der H\u00f6hle\nmittels Kienspan gebraucht wurde.\nNun wird sich au\u00dfer ein paar ganz gr\u00fcnen Radikal\u00f6kolo-\ngen oder Aussteigern niemand nach dieser Zeit und dem\ndamit verbundenen Lebensstandard zur\u00fccksehnen. Trotz-\ndem d\u00fcrfte es unwidersprochen bleiben, da\u00df es speziell im\nl\u00e4ndlichen Raum noch gro\u00dfe Potenzen f\u00fcr den Einsatz von\nHolz als Energietr\u00e4ger gibt, zumal ja Holz bekanntlich der\neinzige Brennstoff ist, welcher dreimal w\u00e4rmt: zum ersten\nbeim F\u00e4llen der B\u00e4ume im Wald, zum zweiten beim S\u00e4gen\nund Hacken zu Hause, und zum dritten Mal w\u00e4rmt Holz,\nwenn es dann im Ofen brennt.\nMit dem dreimaligen W\u00e4rmen des Holzes will ich darauf\nhinweisen, da\u00df mit verst\u00e4rkter Holznutzung auch die\nWertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndlichen Raum bedeutend h\u00f6her ist,\nals wenn einmal im Jahr der Heiz\u00f6ltanker vorf\u00e4hrt.\nSchon derzeit finden etwa 15 000 Menschen im Freistaat in\nder Forstwirtschaft und den Betrieben der Holzwirtschaft\nArbeit und Einkommen. Um diesen Anteil weiter zu erh\u00f6-\nhen, sind Mut und Engagement f\u00fcr zum Teil bei uns noch\nnicht \u00fcbliche Verfahren gefordert. Ein Blick nach \u00d6ster-\nreich zeigt uns, was in dieser Richtung alles machbar ist.\nMit den hier aufgef\u00fchrten Schritten wollen wir dazu bei-\ntragen, die S\u00fcnden der Vergangenheit abzuarbeiten und\ndie Sch\u00e4den durch Umweltbelastung zu mildern. Wenn\ndann noch die flei\u00dfige Arbeit der in der Forstwirtschaft\nT\u00e4tigen und die von viel Idealismus gepr\u00e4gten Leistungen\nder Waldbesitzer \u2013 die ich an dieser Stelle besonders her-\nvorheben und w\u00fcrdigen m\u00f6chte \u2013 dazukommen, so bin\nich ziemlich sicher, da\u00df wir nicht auf dem Holzweg, son-\ndern auf dem richtigen Weg sind, den nachfolgenden Ge-\nnerationen einen gesunden, \u00f6kologisch stabilen und lei-\nstungsf\u00e4higen Wald zu hinterlassen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der PDS\nnoch einmal das Wort?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Danke!)\n\n\u2013 Dann rufe ich auf die Fraktion der CDU, Herrn Nitzsche.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa h\u00e4tte ich doch etwas sagen sollen.)\n\nNitzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Abgeordnete! Lassen Sie mich noch ein paar Worte\nsagen als Wahlkreisabgeordneter eines l\u00e4ndlichen Rau-\nmes, der neben vier Kleinst\u00e4dten nur 60 betuliche D\u00f6rfer\nbeherbergt, aber speziell als Abgeordneter, als B\u00fcrgermei-\nster einer Gemeinde mit 2 078 Einwohnern, verteilt auf\nacht D\u00f6rfer \u2013 die Rechenexperten werden jetzt sagen, auf\njedes Dorf kommen 260 Einwohner. Diese Einwohner\ntummeln sich auf einer Fl\u00e4che von ca. 34 Quadratkilome-\n\ntern \u2013 das bedeutet wiederum 61 Einwohner auf einen\nQuadratkilometer.\nNat\u00fcrlich haben wir nicht nur Einwohner. Wir haben auch\nden Seeadler, wir haben das Rotwild, das Damwild, den\nFischotter und vieles mehr. Aber diese w\u00e4hlen ja bekannt-\nlich keine Abgeordneten in Vertretungen oder in Land-\ntage.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nWir haben z. B. auch noch Schulk\u00fcchen \u2013 die sind aller-\ndings privatisiert \u2013, wir haben auch Kindertagesst\u00e4tten, so-\ngar noch zwei Schulen.\n\n(Zuruf von der PDS:\nEr hat ,,noch\u201c gesagt!)\n\nAlso, ich m\u00f6chte mal die Depressionen auf der linken\nReihe ein wenig d\u00e4mpfen: Ganz so schlecht sieht es im\nl\u00e4ndlichen Raum nicht aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Arbeitslosigkeit in meiner Gemeinde liegt bei 5 %.\nWas ist der l\u00e4ndliche Raum? Wie erscheint er uns im all-\ngemeinen? Es wurde heute schon viel zitiert \u2013 vier Stich-\nworte: Er ist Heimat f\u00fcr gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung,\nLebens- und Arbeitsraum und somit Wirtschaftsraum. Der\nl\u00e4ndliche Raum bewahrt die nat\u00fcrlichen Lebensgrund-\nlagen, wie Boden, Luft und Wasser. Er ist Strukturland-\nschaft, Erholungsraum, Lebensraum f\u00fcr Tiere und Pflan-\nzen.\nMenschen, die im l\u00e4ndlichen Raum leben, haben eine be-\nsondere Bindung an ihr Eigentum. Trotz der 40 Jahre ver-\nsuchter Zwangskollektivierung haben auch die Zeiten im\nSozialismus gezeigt, da\u00df hier und da jeder versucht hat,\nsein H\u00e4usle in Ordnung zu bringen, und sich trotzdem\ndann vier, f\u00fcnf Stunden irgendwo nach einem S\u00e4ckel Ze-\nment angestellt hat. Es hat die Bindung an das Eigentum\nnicht gebrochen.\nMenschen, die im l\u00e4ndlichen Raum leben, sind auch weni-\nger anf\u00e4llig f\u00fcr spezielle Wahlverhaltensweisen. Ich denke\ndabei zumindest an solche Gruppierungen, die sich als\nNachfolgeeinrichtungen von nationalsozialistischen Par-\nteien oder von anderen sozialistischen und kommunisti-\nschen Parteien f\u00fchlen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU \u2013\nM\u00e4dler, SPD: Haben Sie uns jetzt\n\nin einen Topf geworfen?)\n\n\u2013 Nein, habe ich nicht.\nWie ist jetzt der Zustand der D\u00f6rfer im speziellen? Nach\nmehr als 40 Jahren, insbesondere nach mehr als 40 Jahren\nEinheitssozialismus und Zwangskollektivierung, und nach\nder Umstellung auf die Marktwirtschaft sowie trotz des\nErhaltungswillens der Bev\u00f6lkerung hat das zu negativen\nAuswirkungen gef\u00fchrt.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der CDU und der PDS \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie Abwanderungstendenzen junger Leute sind da, vor\nallem aufgrund des Wegfalls von l\u00e4ndlichen Arbeits-\npl\u00e4tzen, des Verfalls historischer Dorfkerne sowie der\nWandlung des b\u00e4uerlichen Landwirts zum industriellen\nAgrararbeiter. Au\u00dferdem wurden unsere D\u00f6rfer mit st\u00e4dte-\nbaulichen DDR-Akzenten ,,begl\u00fcckt\u201c. Was meine ich?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n254\n\n\n\nIm Bereich der Wohnbauten die sogenannten Arbeiter-\nschlie\u00dff\u00e4cher \u2013 im Volksmund: Wohnklos mit Koch-\nnischen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nUnd warum sind sie dann heute so teuer?)\n\nIm Bereich der Zweckbauten haben wir bei den Schulen\nund Kindertagesst\u00e4tten asbestverseuchte Geb\u00e4ude, die\neine Kubatur haben, bei der eine Schrankwand aus dem\nehemaligen VEB M\u00f6belwerkst\u00e4tten Hellerau eine wahre\nFreude ist.\nWir haben dort Zweckbauten, die den Energieverbrauch\nund die Emission eines Gro\u00dfkraftwerkes haben.\nWelche Zielvorstellungen ergeben sich nun aus den ge-\nnannten Problemen speziell f\u00fcr einen B\u00fcrgermeister im\nl\u00e4ndlichen Raum, denn die B\u00fcrgermeister im l\u00e4ndlichen\nRaum sind f\u00fcr all das verantwortlich, was meistens nicht\nfunktioniert.\nWir haben hier Zielvorstellungen vorgegeben, die wir uns\neinmal ausgearbeitet haben. Diese beinhalten nat\u00fcrlich Be-\ngriffe aus den Voraussetzungen. Das ist z. B. der Erhalt der\nhistorischen baulichen Strukturen, die Einbringung dieser\nsozialistischen Errungenschaften in das Dorfensemble,\ndenn wir k\u00f6nnen sie nicht mehr wegrei\u00dfen, denn darin\nleben Menschen.\nDie Erhaltung, Pflege und Gestaltung der Dorf\u00f6kologie,\ndie Schaffung und der Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen, die F\u00f6r-\nderung des Dorfgemeinschaftslebens sowie die F\u00f6rderung\nvon Brauchtum und Kultur sind wichtige Aufgaben. Das\nWie ist nun nat\u00fcrlich eine klassische Aufgabe des B\u00fcrger-\nmeisters, der mehr oder weniger \u2013 ich hoffe doch, wir\nhaben noch l\u00e4ngere Zeit B\u00fcrgermeister in Gemeinden mit\n\u00fcber 2 000 Einwohnern \u2013 \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nStaatsminister Eggert:\n\nDas m\u00fcssen wir heute nicht diskutieren!)\n\n\u2013 Das ist richtig, aber es macht auch Spa\u00df, im Ehrenamt\ndaf\u00fcr zu wirken.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas denke ich auch!)\n\nWas macht nun der B\u00fcrgermeister? Vor f\u00fcnf Jahren w\u00e4re\ner vielleicht zu Herrn Wehnert gekommen und h\u00e4tte ge-\nsagt: Lieber Mitarbeiter im Rat des Kreises oder auf der\nSED-Kreisleitung, was machen wir nun? Vielleicht fr\u00f6hlich\ndas Lied ,,Die Partei, die Partei, die hat immer recht\u201c sum-\nmen?!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nGel\u00e4chter bei der PDS)\n\nAber Gott sei Dank \u2013 das im wahrsten Sinne des Wortes \u2013\nbrauchen wir dies nicht mehr zu tun.\n\n(Zuruf von der PDS:\nKlasse Kampfparolen!)\n\nWir haben gew\u00e4hlte kommunale Vertretungen, die uns be-\nauftragen, das N\u00f6tige zu tun.\nAber was macht der B\u00fcgermeister? Der macht vieles, was\nim S\u00e4chsischen Landtag auch getan wird: Er sortiert das\nPapier. Er versucht, das Wichtigste vom Unwesentlichen\nzu trennen. Mit gl\u00fccklicher Hand kommt er vielleicht auf\ndas Papier ,,Programm L\u00e4ndlicher Raum\u201c vom S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten.\n\nWas findet dort unser B\u00fcrgermeister? Er findet dort Richt-\nlinien, liebe Leute, und zwar zur F\u00f6rderung von Frauen im\nl\u00e4ndlichen Raum, zur F\u00f6rderung von Wohneigentum in\nl\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Regionen, zu baulichen Investitionen,\nzur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und, und, und; es\nwurde heute schon viel genannt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS \u2013\n\nStaatsminister Eggert:\nDas alles findet er dort!)\n\nWas mu\u00df er tun, wenn er das umsetzen will? Er geht zu\nden staatlichen \u00c4mtern f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung, und er\nmu\u00df erfahren, da\u00df in der Herangehensweise dieser \u00c4mter,\ndie nicht in der Funktion einer staatlichen Beh\u00f6rde sind,\nsondern die Mitwirkungs- und F\u00f6rderfunktionen haben,\ndie B\u00fcrgermeister \u2013 \u2013\n\n(Wehnert, PDS:\nSie kennen nicht einmal die Struktur\n\nder l\u00e4ndlichen Verwaltung!)\n\n\u2013 Einer Rechtsaufsichtbeh\u00f6rde, Entschuldigung.\nEr mu\u00df dort erfahren, da\u00df ihn die staatlichen \u00c4mter f\u00fcr\nl\u00e4ndliche Neuordnung \u2013 ich will es einmal salopp formu-\nlieren \u2013 an die Hand nehmen und versuchen, mit ihm die\nProbleme zu l\u00f6sen. Denn ich mu\u00df sagen, da\u00df wir nicht die\nselbsternannten Umweltverb\u00e4nde brauchen, die in den\nGro\u00dfst\u00e4dten herumlungern und uns auf dem Dorf dann\nvorschreiben wollen, was wir wie \u00f6kologisch zu tun\nhaben.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nEr mu\u00df auch erfahren, da\u00df bei der Zusammenarbeit mit\ndieser Beh\u00f6rde die ganzheitliche Entwicklung des l\u00e4ndli-\nchen Raumes im Einklang mit seiner Auffassung zu be-\ntrachten ist.\nIch kann Ihnen das ganz aktuell bescheinigen: Ich habe am\nMontag meinen Nachtragshaushalt in der Gemeinde ein-\ngebracht. Wir haben \u2013 ungelogen! \u2013 so viele F\u00f6rdermittel\nbekommen, und zwar f\u00fcr die Bereiche Abwasser, Trink-\nwasser, Dorfbeleuchtung usw., da\u00df wir M\u00fche haben, un-\nsere Eigenanteile zusammenzubekommen. Ich kann Ihnen\nnat\u00fcrlich sagen, da\u00df wir eine reiche Gemeinde sind\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas ist aber der Knackpunkt!)\n\nEs ist doch eine Freude, wie viele F\u00f6rdermittel zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt werden!\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nStaatsminister Eggert:\n\nDas kennen wir eben von fr\u00fcher nicht,\nFrau Zschoche!)\n\nWas will ich der Regierung mit auf den Weg geben?\nDie praktikable Handhabung mit den F\u00f6rderprogrammen\nsollte beibehalten werden. Sie m\u00fcssen \u00fcberschaubar und\neinfach zu handhaben sein. Das beweist nicht nur der\njetzige Antragsstopp, der jetzt leider aufgrund erh\u00f6hter\nNachfrage im l\u00e4ndlichen Raum  ausgesprochen wurde.\nF\u00f6rderprogramme sollten b\u00fcrgernah gehandhabt werden\nund sollten, wie es mit F\u00f6rderprogrammen des Staatlichen\nAmtes f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung geschieht, \u00fcber die Ge-\nmeinden als Erfolgskontrolle praktisch kontrollierbar sein.\nDes weiteren sollte man die Kleinteilung der Projekte be-\nachten und damit auch, da\u00df das im l\u00e4ndlichen Raum ange-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n255\n\n\n\nsiedelte Handwerk und Gewerbe diese Aufgaben selbst\ndurchf\u00fchren kann. Ich spreche dabei von Grabengestal-\ntungsma\u00dfnahmen, Tiefbauarbeiten usw. Denn wir wollen\nselbst Arbeit f\u00fcr unsere Leute im l\u00e4ndlichen Raum schaf-\nfen.\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch versuchen \u2013 es ist mein Ziel,\nIhnen das her\u00fcberzubringen \u2013, die Aufgaben der Land-\nwirte als Landschaftspfleger Nr. 1 zu erkennen.\nWas sollte die Regierung nicht tun? \u2013 Bitte verzichtet auf\ndie selbsternannten Natursch\u00fctzer, die ankommen und\nuns vorschreiben wollen, wie es gemacht werden soll. Es\nkann doch nicht sein, da\u00df drei oder vier Leute in den\nRegierungspr\u00e4sidien \u00fcber Strukturpolitik auf dem Lande\nentscheiden! Ich kann sie Ihnen mit Namen nennen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nStaatsminister Eggert: Datenschutz!)\n\nWir haben auf dem Lande unsere selbstgew\u00e4hlten Gre-\nmien. Man sollte Aufgaben nach unten verteilen, und das\nist richtig so \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie Autofahrer sollten \u00fcber den Autobahnbau\n\nentscheiden! \u2013 Staatsminister Eggert:\nAber von Autos haben Sie in 40 Jahren\n\ndoch auch nichts verstanden! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDoch, ich habe es gelernt!\nIch habe meinen Wartburg\n\nimmer selbst repariert.)\n\n\u2013 denn die Gremien sind \u00fcber Wahlen legitimiert.\n\n(Weiterer Wortwechsel\nzwischen dem Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\n\nund Staatsminister Eggert\n\u2013 Beifall bei der CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Nitzsche ist dran.\n\nNitzsche, CDU: Man sollte nat\u00fcrlich auch darauf verzich-\nten, da\u00df Leute, speziell in Umweltfach\u00e4mtern, Verwirrung\nim l\u00e4ndlichen Raum stiften. Man sollte versuchen, die\nnach unten gegebenen Auftr\u00e4ge an die vor Ort gew\u00e4hlten\nVertreter zu delegieren und mit der Kontrolle die spezifi-\nschen Kontrollorgane im l\u00e4ndlichen Raum, speziell die\n\u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung, betrauen.\nWir sollten so wenig Staat wie m\u00f6glich im l\u00e4ndlichen\nRaum vollf\u00fchren. Wir sollten aber immer eine Politik der\nklaren Worte betreiben, die unsere Leute verstehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die SPD-Fraktion h\u00e4tte noch das\nWort. M\u00f6chte sie? \u2013 Herr Jurk? \u2013 Nein.\nDann f\u00fcr die Fraktion der CDU Frau Sch\u00f6nfeld, bitte.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte \u00fcber\nFrauen im l\u00e4ndlichen Raum sprechen \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nein breites Spektrum zwischen Absatzschuhen und Gum-\nmistiefeln; ich f\u00fchle mich in beiden zu Hause. Aber dieses\nbreite Spektrum zeigt uns auch, da\u00df es viele Probleme\ngibt, allerdings auch viele M\u00f6glichkeiten.\n\nZun\u00e4chst stelle ich fest: Frauenspezifische Ma\u00dfnahmen\nsind auch in Zukunft wegen des besonders hohen Anteils\nder Frauen an den Arbeitslosen am Arbeitsmarkt not-\nwendig. 1994 wurden im l\u00e4ndlichen Raum vielf\u00e4ltige\narbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen wirksam und durch\nAktivit\u00e4ten des SML unterst\u00fctzt. Die Frauenrichtlinie aus-\ngenommen, sind diese Ma\u00dfnahmen in der Regel gleicher-\nma\u00dfen f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner vorgesehen. Von den Ar-\nbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen werden insgesamt 25 bis\n30 % im l\u00e4ndlichen Raum durchgef\u00fchrt. Sie brauchen\nkeine Angst zu haben, ich bringe keine weiteren Zahlen.\nBei einem Teil dieser Ma\u00dfnahmen wurden die Investi-\ntionskosten bzw. die Sachkosten mit Mitteln des SML zu-\ns\u00e4tzlich gef\u00f6rdert. Ich k\u00f6nnte jetzt Beispiele aufz\u00e4hlen,\nm\u00f6chte aber darauf verzichten, da doch keiner zuh\u00f6ren\nw\u00fcrde.\nVon seiten der Arbeitsverwaltung bestehen derzeit gute\nBedingungen daf\u00fcr, die AB-Ma\u00dfnahmen zu finanzieren.\nJedoch scheint es weitaus schwieriger zu sein, geeignete\nTr\u00e4ger f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen zu finden. Daran sollten wir\nintensiv arbeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSeit September 1993 wird das mehrstufige Schulungspro-\ngramm ,,Tausend Chancen im l\u00e4ndlichen Raum\u201c mit Er-\nfolg durchgef\u00fchrt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\n1 000 gute Taten! \u2013 Frau Ostrowski, PDS:\n\nSogar 1 001 gute Taten!)\n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte ausreden.\nIm Juni 1994 wurde eine erneute F\u00f6rderung des Projektes\naus Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds und des Frei-\nstaates Sachsen f\u00fcr den Zeitraum 1995/1996 beschlossen.\nSolche oder \u00e4hnliche Projekte sollten verst\u00e4rkt speziell f\u00fcr\nFrauen unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden. Damit sollen\nFrauen in die Lage versetzt werden, eigene Existenzen zu\ngr\u00fcnden. Die Betreuung und Begleitung sollte dabei nicht\nnach der Existenzgr\u00fcndung aufh\u00f6ren, sondern sie sollte\nberatend weitergef\u00fchrt werden. Das ist f\u00fcr mich ein ganz\nentscheidender Punkt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Machen! \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nBesondere Aufmerksamkeit geh\u00f6rt der Richtlinie ,,F\u00f6rde-\nrung der Frauen im l\u00e4ndlichen Raum\u201c. Sie wurde am\n1.10.1993 in Kraft gesetzt. Zur Zeit wird diese Richtlinie\n\u00fcberarbeitet, sie befindet sich zur Notifizierung in Br\u00fcssel.\nDie Richtlinie verfolgt das Ziel, durch F\u00f6rderung von bei-\nspielhaften Initiativen die Situation der Frauen im l\u00e4ndli-\nchen Raum zu verbessern.\nF\u00fcr arbeitslose, von Arbeitslosigkeit bedrohte und nicht\nberufst\u00e4tige Frauen sollen Aktivit\u00e4ten in den wirtschaft-\nlichen, kulturellen, sozialen und gesellschaftspolitischen\nBereichen mit dem Ziel der Existenzgr\u00fcndung und der\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen oder der Betriebserweite-\nrung unterst\u00fctzt werden. Die Ma\u00dfnahmen sollen von\nFrauen aus dem l\u00e4ndlichen Raum gestaltet und durchge-\nf\u00fchrt werden. Dabei wurden 65 Frauen als Existenzgr\u00fcn-\nderinnen gef\u00f6rdert, die 98 neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen\nhaben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Bellmann, CDU)\n\nDas Spektrum ist sehr weitl\u00e4ufig. Die Richtlinie wird von\nden Frauen aus dem l\u00e4ndlichen Raum gut angenommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n256\n\n\n\nDes weiteren wurden Veranstaltungsprojekte gef\u00f6rdert.\nDie Reaktion der Frauen war positiv. Auch f\u00fcr 1995 laufen\ndiesbez\u00fcglich Planungen.\nInsgesamt werden die Ziele verfolgt, Perspektiven f\u00fcr\nFrauen im l\u00e4ndlichen Raum darzustellen, Erfahrungsaus-\ntausch zu organisieren und die Bildung von Netzwerken\nzu unterst\u00fctzen.\nEine herausragende Bedeutung f\u00fcr die Vertretung der\nFrauen im l\u00e4ndlichen Raum hat der S\u00e4chsische Land-\nfrauenverband e.V. Der Verband befindet sich noch in der\nAufbauphase. Er hat zur Zeit zirka 600 Mitglieder. Mit der\nVergabe von F\u00f6rdermitteln werden an den Verband be-\nstimmte Erwartungen gestellt. Dazu geh\u00f6rt u. a. die Moti-\nvation der Frauen zum Aufbau ihres Engagements in\nWirtschaft, Gesellschaft, Kultur, Gemeinden und in der\nPolitik.\nDieser Punkt ist mir eigentlich der wichtigste. Die besten\nProgramme kommen nicht zum Tragen, wenn die Frauen\nsie nicht selbst vorantreiben.\n\n(Leroff, CDU: Genau!)\n\nDas Zurverf\u00fcgungstellen von Geldmitteln durch die\nStaatsregierung ist nur die eine Seite. Wir sollten Augen-\nmerk auf die M\u00f6glichkeit lenken, eine bestimmte Bef\u00e4hi-\ngung zu erreichen; denn dort haben wir enormen Nach-\nholbedarf.\nViel wichtiger ist mir, da\u00df Frauen mit Engagement und\nIdeen die Ziele der Frauenf\u00f6rderung verwirklichen helfen,\nda\u00df sie sich f\u00fcr Projekte einsetzen und andere Frauen mit\nmotivieren. An der Basis gibt es noch viele unausgesch\u00f6pf-\nte M\u00f6glichkeiten. Zum Erfolg f\u00fchren die Mittel von oben\nsowie das Engagement, die Ideen und die Einsatzbereit-\nschaft von unten. Davon bin ich fest \u00fcberzeugt.\nIch danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS hat noch 4 Mi-\nnuten Redezeit. M\u00f6chten Sie die Zeit nutzen? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nIch frage die CDU-Fraktion, ob das Wort gew\u00fcnscht wird.\n\u2013 Bitte, Herr Abg. Lehner. Sie haben 11 Minuten Zeit.\n\nLehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Sie kommen fast soeben von der Mittagspause. Essen\nund Trinken h\u00e4lt Leib und Seele zusammen. Ich meine\naber, da\u00df sich an die Hungerzeiten der Kriegs- und Nach-\nkriegszeit kaum noch jemand erinnert. Bei unserer Ern\u00e4h-\nrung heutzutage sind andere Dinge in den Vordergrund\nger\u00fcckt.\nUnter dem Gesichtspunkt der Qualit\u00e4t der Produkte spie-\nlen ethische Aspekte eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Ich denke\ndabei an Tierhaltung, Tiertransport, Tierschutz. Der Ver-\nbraucher m\u00f6chte aber nicht nur wissen, wie gesund seine\nNahrungsmittel sind \u2013 Fleisch und Wurst haben in den\nletzten Jahren so abgespeckt, da\u00df man gewillt ist, von di\u00e4-\ntetischen Erzeugnissen zu sprechen \u2013, der Verbraucher\nwill auch wissen, wo das Nahrungsmittel produziert wor-\nden ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nEr m\u00f6chte das Produkt von der Erzeugung, also vom\nBauernhof, bis zur Verkaufstheke zur\u00fcckverfolgen k\u00f6n-\nnen.\n\nEin weiteres Kriterium ist der hygienische Standard in den\neinzelnen Verarbeitungsstufen und der Frischegrad des\nNahrungsmittels, mit dem es auf den Tisch kommt.\nDie Frage, wie naturbelassen ein Nahrungsmittel ist, wird\nf\u00fcr die Menschen ebenfalls immer wichtiger. Ich denke\ndabei an Bestrahlungen, an die vielen Zusatz- und Hilfs-\nstoffe, die m\u00f6glich w\u00e4ren und die man jetzt schon einset-\nzen k\u00f6nnte. Eine EU-Verordnung benennt zirka 50 solcher\nZusatzstoffe, die im Raum der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft\neinsetzbar werden sollen. Aber \u00e4hnlich wie bei Bier, meine\nDamen und Herren, stehen wir Deutschen, was Fleisch-\nund Wurstwaren anbelangt, auf dem Standpunkt, da\u00df\nman mit sehr viel weniger Zusatzstoffen, n\u00e4mlich mit\nzirka f\u00fcnf, auskommen kann.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD,\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Danke, Herr Porsch.\nDie Wurst sollte n\u00e4mlich wirklich aus Fleisch bestehen;\ndenn dann brauchten Sie \u00fcber m\u00f6gliche Nebenwirkungen\nIhren Arzt oder Apotheker nicht zu befragen.\n\n(Beifall der Abg. Lehmann, CDU,\nund Wehnert, PDS)\n\nWer all dies im Hinterkopf hat, der kann ermessen und\nw\u00fcrdigen, wie wichtig es f\u00fcr die Verbraucher und die\nNahrungsmittelhersteller war, da\u00df das s\u00e4chsische Quali-\nt\u00e4tssiegel ,,Spezialit\u00e4ten aus Sachsen \u2013 Qualit\u00e4t aus Tradi-\ntion\u201c Anfang des Jahres 1993 eingef\u00fchrt worden ist.\nDas Ministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und For-\nsten hat in Zusammenarbeit mit Fachinstitutionen und Ab-\ngeordneten ein Siegel geschaffen, das einerseits dem Ver-\nbraucher Sicherheit und Auskunft \u00fcber Herkunft und\nQualit\u00e4t gibt und andererseits dem Hersteller eine ver-\nkaufsf\u00f6rdernde Kundeninformation bietet. Alle Qualit\u00e4ts-\nprogramme, die danach aufgelegt worden sind oder die\nsich noch in Arbeit befinden, beinhalten auf vertraglicher\nBasis die durchg\u00e4ngige Kontrolle der Erzeugnisse auf\nallen Stufen, also von der Erzeugung \u00fcber die Verarbei-\ntung bis zur Vermarktung.\nAber, meine Damen und Herren, im Europ\u00e4ischen Markt\nversch\u00e4rft sich der Verdr\u00e4ngungswettbewerb. Deshalb er-\n\u00f6ffnen die Qualit\u00e4tsprogramme der einheimischen Land-\nund Ern\u00e4hrungswirtschaft M\u00f6glichkeiten, sich vom brei-\nten austauschbaren Angebot abzuheben, Marktanteile zu\nsichern und damit vorhandenen Bed\u00fcrfnissen der Ver-\nbraucher Rechnung zu tragen, die sich auf qualitativ hoch-\nwertige und gesundheitlich unbedenkliche sowie ihren\nE\u00df- und Geschmacksgewohnheiten entsprechende Nah-\nrungsmittel richten.\nDer Slogan ,,Spezialit\u00e4ten aus Sachsen \u2013 Qualit\u00e4t aus Tra-\ndition\u201c in Verbindung mit dem Wappen unseres Freistaa-\ntes und den Landesfarben wei\u00df-gr\u00fcn steht f\u00fcr die Absatz-\nf\u00f6rderung der einheimischen Agrarprodukte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWelche Kriterien hat nun ein Hersteller zu erf\u00fcllen, wenn\ner sein Produkt mit einem dieser Siegel kr\u00f6nen m\u00f6chte?\n1. Die Inhaltsstoffe m\u00fcssen aus Sachsen sein.\n2. Der Hersteller verpflichtet sich, f\u00fcr seine Erzeugnisse\neine st\u00e4ndigen Kontrolle bei der Zentralen Marketingagen-\ntur oder bei einer von der Deutschen Landwirtschaftsge-\nsellschaft beauftragten Institution durchf\u00fchren zu lassen.\nDas Kontrollnetz in Deutschland ist ohnehin so eng-\nmaschig, da\u00df es schwarzen Schafen kaum noch gelingt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n257\n\n\n\ndurchzuschl\u00fcpfen. Die Kontrollen sind hart. Ich m\u00f6chte\nsie hier nicht aufz\u00e4hlen. Aber wer sich diesen Kontrollen\nfortlaufend unterzieht und sie erfolgreich besteht, der hat\ndie amtliche Grundlage in der Hand, eines unserer s\u00e4ch-\nsischen Qualit\u00e4tssiegel zu beantragen und sp\u00e4ter zu f\u00fch-\nren.\nDiese sind, wie gesagt: ,,Spezialit\u00e4ten aus Sachsen \u2013 Quali-\nt\u00e4t aus Tradition\u201c, f\u00fcr Getreide ,,Sachsens \u00c4hrenwort\u201c, f\u00fcr\ndas Qualit\u00e4tsprogramm Fleisch ,,Sachsenart f\u00fcr Schwei-\nne\u201c. F\u00fcr Rindfleisch befindet es sich noch in der Vorberei-\ntung. Es sind f\u00fcr das Qualit\u00e4tsprogramm Gem\u00fcse ,,Quali-\nt\u00e4tsgem\u00fcse aus Sachsen\u201c, f\u00fcr \u00f6kologische Erzeugnisse\n,,\u00d6kopunkt\u201c.\nDar\u00fcber hinaus wurde eine einheitliche umfassende Mar-\nketingkonzeption f\u00fcr die Kartoffelvermarktung erarbeitet.\nDie Marketingkonzeption f\u00fcr die seit 1558 privilegierten\nPulsnitzer Pfefferkuchen und die Marketingkonzeption\nf\u00fcr unsere Binnenfischerei mit ihrer ,,Via Carpia Saxonia\u201c\nund f\u00fcr die Direktvermarkter ,,Direkt vom Hof\u201c sind in\nArbeit.\nWir haben die Talsohle bei der Tierproduktion und bei der\nErzeugung anderer Agrarprodukte leider noch nicht er-\nreicht, meine Damen und Herren. Deshalb: Die Kreation\nunserer qualit\u00e4tsgest\u00fctzten Herkunftssiegel ist ein Schritt\nin die richtige Richtung, um diesen Negativtrend umzu-\n\nkehren. Aber die daf\u00fcr erforderlichen Untersuchungen\nkosten auch Geld. Die finanzielle Belastung der Betriebe ist\naber nicht gleich; denn es ist ein Unterschied, ob ein Her-\nsteller einen Artikel in gro\u00dfen Mengen produziert und die-\nsen zertifizieren l\u00e4\u00dft oder ob ein Betrieb wie meiner ca. 80\nProdukte in relativ kleinen Mengen herstellt.\nIch freue mich deshalb, da\u00df das Agrarministerium \u00dcber-\nlegungen anstellt, wie man s\u00e4chsische Betriebe so unter-\nst\u00fctzt, da\u00df sie dann auch die Kosten aufbringen k\u00f6nnen,\ndie beim Erwerb des Siegels auftreten.\nIch m\u00f6chte au\u00dferdem noch sagen, da\u00df unsere s\u00e4chsischen\nHerkunfts- und Qualit\u00e4tssiegel wirksam alle Absatz-\nbem\u00fchungen unterst\u00fctzen, Marktanteile im kaufkr\u00e4ftigen\nWesten auszubauen und internationale M\u00e4rkte zu gewin-\nnen. Die ostdeutschen Verbraucher entwickeln erfreu-\nlicherweise wieder eine engere Beziehung zu ihren heimi-\nschen Erzeugnissen, und ,,Sachsen kaufen wieder\ns\u00e4chsisch\u201c. Damit werden auch Arbeitspl\u00e4tze erhalten;\ndenn am Ende geht alles um die Wurst.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, damit ist die Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4-\nrung beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte\nZur Absicht der Staatsregierung,\n\neine \u00c4nderung des Pflegeversicherungsgesetzes\ndurch Einf\u00fchrung einer zus\u00e4tzlichen\n\nKompensationsm\u00f6glichkeit herbeizuf\u00fchren\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte\nKonsequenzen aus dem Auslaufen der operativen T\u00e4tigkeit\n\nder Treuhandanstalt\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n3. Aktuelle Debatte\nKonsequenzen aus dem Auslaufen der Antragsfrist\n\nim Rahmen der H\u00e4ftlingseingliederungshilfe\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nJa, bitte, Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte den An-\ntrag einbringen, unsere Aktuelle Debatte abzusetzen, und\nm\u00f6chte das kurz begr\u00fcnden d\u00fcrfen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Lassen sie mich erst ein-\nmal den Untertagesordnungspunkt aufrufen!\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Wenn Sie das gemacht haben, w\u00fcrde\nich es begr\u00fcnden.\n\n(Wehnert, PDS:\nEs ist rechtzeitig eingereicht!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n258\n\n\n\n1. Aktuelle Debatte\nZur Absicht der Staatsregierung, eine \u00c4nderung des Pflegeversicherungsgesetzes\ndurch Einf\u00fchrung einer zus\u00e4tzlichen Kompensationsm\u00f6glichkeit herbeizuf\u00fchren\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nNun k\u00f6nnen Sie, bevor ich abstimmen lasse, erst einmal\nbegr\u00fcnden.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete!\nGestern wollte man uns glauben machen, da\u00df neben Sach-\nsen in vielen Bundesl\u00e4ndern Bedenken bez\u00fcglich der\nKompensationsregelungen bestehen. Der Ministerpr\u00e4si-\ndent selbst bem\u00fchte sich, um uns seine Vordenkerrolle in\nRichtung Gerechtigkeit und Ehrlichkeit zu vermitteln. Mit-\ntels eines Entschlie\u00dfungsantrages bekr\u00e4ftigte die CDU-\nFraktion die wahren Absichten der Bundesratsinitiative.\nDie Absicht besteht nicht in der Gestaltung eines solidari-\nschen Pflegegesetzes, sondern in der Absicht, die im Ge-\nsetz festgeschriebene Kompensation anders zu gestalten:\nstatt Feiertagsstreichung Mehrarbeit oder Verzicht auf Ur-\nlaub durch den Arbeitnehmer, statt Solidarit\u00e4t Entsolidari-\nsierung.\nUnd einen zweiten Effekt wollte man erreichen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nBitte Begr\u00fcndung f\u00fcr das Absetzen!)\n\n\u2013 Ja, das will ich genau damit begr\u00fcnden. \u2013 Einen zweiten\nEffekt wollte man damit erreichen: ,,K\u00f6nig Kurt\u201c wollte\nsich nachtr\u00e4glich seinen Alleingang \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, w\u00fcr-\nden Sie bitte begr\u00fcnden, warum Sie die Debatte absetzen\nwollen, und nicht zum Inhalt reden!\n\n(Zurufe von CDU und PDS)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, das h\u00e4ngt genau mit\ndem Inhalt zusammen. Wir haben eine Aktuelle Debatte\nbeantragt zu Beweggr\u00fcnden f\u00fcr die Bundesratsinitiative.\nIch m\u00f6chte genau begr\u00fcnden, warum wir das heute zu-\nr\u00fcckziehen.\nAlso: Einen zweiten Effekt wollte man damit erreichen.\n,,K\u00f6nig Kurt\u201c wollte sich nachtr\u00e4glich seinen Alleingang,\nder gestern beschlossen wurde, sanktionieren lassen. Heu-\nte kam es anders. Endlich eine deftige Niederlage!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, ich\nweise Sie nochmals darauf hin, eine Begr\u00fcndung f\u00fcr die\nAbsetzung zu geben und nicht zum Inhalt zu sprechen.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme doch ge-\nrade dazu. Es ist gerade \u00fcber die Medien gekommen, da\u00df\nder Bundesrat entschieden hat, da\u00df dieser Antrag abge-\nlehnt wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas hei\u00dft, das Gesetz wurde im Bundesrat weggefegt. Es\nkam nicht einmal in die Aussch\u00fcsse. Unsere Absicht, den\nGegenstand der Bundesratsinitiative \u00fcber die Aktuelle De-\nbatte \u00f6ffentlich zu machen, haben wir erreicht. Vorerst hat\ndie Vernunft gesiegt. Deshalb ziehen wir diesen Antrag\nzur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich lasse jetzt abstimmen\n\u00fcber den Antrag der PDS-Fraktion, die Aktuelle Debatte:\n,,Zur Absicht der Staatsregierung, eine \u00c4nderung des\nPflegeversicherungsgesetzes durch Einf\u00fchrung einer zu-\ns\u00e4tzlichen Kompensationsm\u00f6glichkeit herbeizuf\u00fchren\u201c ab-\nzusetzen. Wer mit dieser Absetzung einverstanden ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die 1. Aktuelle\nDebatte abgesetzt, und es bleiben 2. Aktuelle Debatte:\nKonsequenzen aus dem Auslaufen der operativen T\u00e4tig-\nkeit der Treuhandanstalt, Antrag der Fraktion der CDU,\nund 3. Aktuelle Debatte: Konsequenzen aus dem Auslau-\nfen der Antragsfrist im Rahmen der H\u00e4lftlingseingliede-\nrungshilfe, Antrag der Fraktion der SPD.\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minu-\nten, PDS 15 Minuten und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht, 30 Minuten. Ich bitte zu beachten, da\u00df die Rede-\nzeit eines Redners 3 Minuten laut Gesch\u00e4ftsordnung\nbetr\u00e4gt.\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\nKonsequenzen aus dem Auslaufen der operativen T\u00e4tigkeit der Treuhandanstalt\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst die CDU-Fraktion das\nWort; Herr Dr. M\u00fcnch, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Bevor ich, Frau Pr\u00e4sidentin, meine Da-\nmen und Herren, zu meinen eigentlichen Ausf\u00fchrungen\nkomme, m\u00f6chte ich die Staatsregierung auffordern:\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer! Verhindern Sie, da\u00df eine Privatisierung des Waggon-\nbaus an Sachsen vorbei erfolgt!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs m\u00fcssen jetzt schwerste Gesch\u00fctze, die bis nach Bonn\nreichen, eingesetzt werden, um eine f\u00fcr Sachsen vertret-\nbare, die drei Standorte in G\u00f6rlitz, Bautzen und Niesky\nlangfristig sichernde L\u00f6sung zu erreichen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDas ist kein guter Abgang f\u00fcr die Treuhandanstalt, zumal\nder beispiellose Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen noch frische\nund tiefe Wunden hinterlassen hat. Industriebrachen wer-\nden in den neuen Bundesl\u00e4ndern noch Jahre als Narben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n259\n\n\n\ndes Umstrukturierungsprozesses im Gesicht der Wirt-\nschaft zu sehen sein \u2013 Zeugen ehemaliger ostdeutscher Be-\ntriebe, die nicht privatisiert oder saniert worden sind, auch\ndurch Unzul\u00e4nglichkeiten in der Arbeit der Treuhand-\nanstalt. Dazu kommen spektakul\u00e4re Einzelf\u00e4lle unseri\u00f6ser\nInvestoren.\nDennoch \u2013 die Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe, die Tatsache, da\u00df es\nbislang weltweit keine nachnutzbaren Erfahrungen gab,\nund die zweifellos vorhandenen Erfolge sollen nicht un-\nbeachtet bleiben. Dazu einige Zahlen: 4 084 Unternehmen\nwaren im Freistaat Sachsen durch die Treuhandanstalt\nbeim \u00dcbergang in die Marktwirtschaft zu begleiten, nicht\ngerechnet Bergwerkseigentum und Verm\u00f6gensanteile.\nVon diesen 4 084 Unternehmen befinden sich gegenw\u00e4rtig\nnoch 63, das sind 1,5 %, im Portefeuille der Treuhand-\nanstalt. Darunter sind 22 Unternehmen, die unmittelbar\nvor dem Verkauf stehen. 28 Unternehmen befinden sich in\nManagement KGs. 1 242 Unternehmen sind liquidiert wor-\nden oder sind in der Gesamtvollstreckung oder Liquida-\ntion. 1 899 Unternehmen wurden ganz oder zum \u00fcberwie-\ngenden Teil privatisiert, 89 kommunalisiert und 791\nreprivatisiert.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Im Ergebnis der Privatisierungen in\nSachsen gab es f\u00fcr 49,4 Milliarden DM Investitionsver-\npflichtungen und \u00fcber 428 000 Arbeitsplatzzusagen.\nIch m\u00f6chte noch eine abschlie\u00dfende pers\u00f6nliche Anmer-\nkung machen. Wir waren in vielen Einzelf\u00e4llen, z. B. im\nMaschinenbau, in der Glasindustrie, bei Forschungs-\nGmbHs, deshalb erfolgreich, weil es bei der Treuhand-\nanstalt auch Mitarbeiter gab, die unsere s\u00e4chsischen An-\nliegen mit Sachverstand, Kreativit\u00e4t und Mut zum Risiko\nunterst\u00fctzt haben. Diesen Mitarbeitern gilt unsere Hoch-\nachtung und unser Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten; Herr Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch m\u00f6chte in der Bewertung der Arbeit der Treuhand-\nanstalt an das anschlie\u00dfen, was Herr Kollege M\u00fcnch ge-\nsagt hat. Es war und ist f\u00fcrwahr kein guter Abschlu\u00df der\nBilanz der Treuhandanstalt, den sie mit der gestrigen Ent-\nscheidung des Pr\u00e4sidialausschusses zur Privatisierung der\nDWA herbeigef\u00fchrt hat. Ich m\u00f6chte Ihnen daher kurz zu\ndiesem Kapitel Treuhandanstalt und DWA einige Erkl\u00e4-\nrungen und Anmerkungen der Staatsregierung \u00fcbermit-\nteln.\nIch will sagen, ich bedaure es und bin pers\u00f6nlich auch\nver\u00e4rgert \u00fcber diese Art des Umgangs mit der Staatsregie-\nrung. Wir haben uns in den vergangenen Monaten um\nkein Unternehmen im partnerschaftlichen Verh\u00e4ltnis so\nernsthaft bem\u00fcht wie um die DWA, um sie mit ihren s\u00e4ch-\nsischen Standorten zu erhalten. Deshalb ist es schon ein\nskandal\u00f6ses Vorgehen, da\u00df quasi im Handstreich dieser\nBeschlu\u00df ohne Einbeziehung der Staatsregierung, ohne\nEinbeziehung der \u00fcbrigen Landesregierungen, der Betrof-\nfenen, der Gewerkschaften und auch der Betriebsr\u00e4te ge-\ntroffen wurde.\nDie Staatsregierung hat gestern abend bei der Teilnahme\nim Pr\u00e4sidialausschu\u00df gegen den Beschlu\u00df votiert. Sie war\n\njedoch, da sie nicht Mitglied im Pr\u00e4sidialausschu\u00df ist,\nnicht stimmberechtigt, hat aber deutlich gemacht, da\u00df\nSachsen den Beschlu\u00df ablehnt. Sie hat vor allen Dingen\nauch deutlich gemacht, da\u00df der Beschlu\u00df so nicht be-\nschlu\u00dfreif ist, weil viele Fragen offen sind. Es gab keine\nbefriedigenden Antworten zum Gesamtkonzept sowie zu\nwesentlichen Einzelpunkten, wie der Zukunft des Stand-\nortes Niesky, zur Produktgarantie f\u00fcr Bautzen. Es gab\nkeine klaren Aussagen zur Sicherstellung und Haftung f\u00fcr\neinzugehende Zusagen und Verbindlichkeiten. Es gab\nkeine Aussagen zur geplanten Kooperation mit Siemens\nals industriellem Partner. Es gab keine Aussagen zu den\nRahmenbedingungen, und es gab auch keine Aussagen\ndazu, was eintritt, wenn Siemens eine Kooperation ab-\nlehnt.\nGleichwohl hat der Pr\u00e4sidialausschu\u00df gestern abend be-\nschlossen \u2013 \u2013 allerdings konnte ein Ergebnis erzielt wer-\nden, und zwar auf einen enormen Druck unseres Minister-\npr\u00e4sidenten Kurt Biedenkopf hin. Er hat erreicht, da\u00df ein\nBeschlu\u00df gefa\u00dft wurde, der aufschiebende Wirkung hat.\nDieser Beschlu\u00df tritt erst in Kraft, wenn die Treuhand-\nanstalt mit allen Beteiligten und allen Betroffenen die Fra-\ngen gekl\u00e4rt hat und die Zustimmung des Freistaates Sach-\nsen bzw. der beteiligten Regierungen erreicht worden ist. \nDie zweite Bedingung, die angef\u00fchrt worden ist, lautet,\nda\u00df der Beschlu\u00df erst in Kraft tritt, wenn der Bundesfi-\nnanzminister unter Ber\u00fccksichtigung der Besprechungser-\ngebnisse dann die Genehmigung erteilen wird.\nWir werden in den kommenden Wochen die erforder-\nlichen Gespr\u00e4che f\u00fchren und wollen vor allen Dingen den\nvon der Treuhandanstalt vorgesehenen \u00dcbernehmer ken-\nnenlernen. Wir werden also Advent, Siemens oder sonst-\nwen zu Gespr\u00e4chen einladen, dazu die Gewerkschaften,\ndie Betriebsr\u00e4te, und wir wollen klare und verl\u00e4\u00dfliche\nAussagen zu allen 3 Standorten, klare Aussagen, die die\nEigenst\u00e4ndigkeit der Produktion der 3 Standorte sichern,\nklare Aussagen dazu, da\u00df Forschung und Entwicklung an\nden Standorten bleibt und diese keine verl\u00e4ngerten Werk-\nb\u00e4nke werden und da\u00df es auch eine Produktgarantie gibt.\nDie Staatsregierung betont noch einmal, da\u00df sie auf einen\nErhalt aller 3 Standorte, also Bautzen, G\u00f6rlitz und Niesky,\nbesteht. Ich erkl\u00e4re ausdr\u00fccklich, da\u00df zur Erreichung\ndieses Ziels auch Beteiligungen des Freistaates Sachsen\nm\u00f6glich sind. Die Staatsregierung wird unverz\u00fcglich mit\nder Bundesregierung und allen s\u00e4chsischen Bundestagsab-\ngeordneten Gespr\u00e4che aufnehmen. Ich habe heute dazu\neingeladen. Ich weise in diesem Zusammenhang nochmals\nauf die Erkl\u00e4rung des Bundeskanzlers hin, der betont hat,\nda\u00df die DWA-Standorte in Sachsen herausragende indu-\nstrielle Kerne und erhaltenswerte ,,Leuchtt\u00fcrme\u201c sind, f\u00fcr\ndie er sich einsetzen werde.\nF\u00fcr mich steht au\u00dfer Frage, da\u00df der Bundeskanzler auf der\nErf\u00fcllung dieser seiner Zusage bestehen wird. Wenn es\nkeine Einigung gibt, mu\u00df die Bundesregierung bzw. der\nBundesfinanzminister die Zustimmung versagen und\nDWA auf die Bundesmanagementgesellschaft, die ab\n1.1.1995 existiert, \u00fcberf\u00fchren, damit dann die Beteiligten\nin Ruhe eine L\u00f6sung f\u00fcr die DWA finden k\u00f6nnen, die Be-\nstand hat.\nIch bitte den Landtag, die Staatsregierung bei ihrem\nKampf, ein wesentliches St\u00fcck traditionsreicher s\u00e4ch-\nsischer Industrie zu erhalten, zu unterst\u00fctzen. Ich werde\nden Wirtschafts- und Arbeitsausschu\u00df direkt bzw. \u00fcber\nseinen Vorsitzenden je nach Dringlichkeit \u00fcber den Fort-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n260\n\n\n\ngang der Gespr\u00e4che der Staatsregierung permanent unter-\nrichten.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion; Herr Abg. Kehl.\n\nKehl, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nWenn das Kind in den Brunnen gefallen ist, dann kann\nman gut lamentieren, und all das, was hier von Herrn\nStaatsminister Dr. Schommer gesagt worden ist, geht\ntrotzdem wieder ein ganzes Teil an der Realit\u00e4t vorbei. Es\ntut mir leid, Herr Dr. Schommer, da\u00df ich das so sagen\nmu\u00df, aber es ist so.\nSie haben gesagt, Sie wollen diese drei Standorte hier in\nSachsen erhalten. Und ich bin daf\u00fcr. Ich darf darauf\nverweisen, da\u00df Ostdeutschland derzeit einen Umsatz von\n600 Millionen DM im Waggonbau mittelfristig realisieren\nkann. Diese 600 Millionen DM Umsatz w\u00fcrden ungef\u00e4hr\nhier 3 000 Leute besch\u00e4ftigen. Von den betriebswirtschaft-\nlichen Konzepten her geht das auch auf. Wenn wir nat\u00fcr-\nlich in Sachsen-Anhalt noch zwei Betriebsstandorte mit be-\ndienen m\u00fcssen, dann frage ich mich, wie soll das sein? Es\ngeht einfach nicht, weil nicht mehr Umsatzkapazit\u00e4t da ist.\nDas sind betriebswirtschaftliche und volkswirtschaftliche\nStrukturen, an die m\u00fcssen wir uns halten. Ich glaube, das\nVers\u00e4umnis liegt in der Vergangenheit, es liegt n\u00e4mlich\ndort, wo wir gefordert haben, da\u00df wir Betriebe ein ganz\nTeil des Weges als Freistaat begleiten wollen, bis sie wirt-\nschaftlich selbst\u00e4ndig, bis sie konkurrenzf\u00e4hig sind. Dort\nhat man sich versagt.\nHeute, meine Damen und Herren, glaubt doch keiner\nmehr daran, da\u00df diese Privatisierung zur\u00fcckgezogen wer-\nden kann. Das wird nicht m\u00f6glich sein, so traurig wie das\nist. Und ich w\u00fcnschte mir von ganzem Herzen, da\u00df es so\nw\u00e4re, da\u00df wir diese drei Standorte erhalten k\u00f6nnten.\nNoch etwas zu der Frage, wie gehen wir denn in Zukunft\nmit dieser Arbeitslosigkeit um? Ich glaube, da\u00df die Men-\nschen, die den Versprechungen eines Biedenkopf geglaubt\nhaben, eines Bundeskanzlers geglaubt haben, da\u00df diese\nMenschen ma\u00dflos entt\u00e4uscht sind, und es hat sich eigent-\nlich von Anfang an so angek\u00fcndigt. Ich kann das nicht\nverstehen, da\u00df man so mit diesen Menschen umgehen\nkann. Wenn ich sehe, wer in diesem Pr\u00e4sidialausschu\u00df\nsitzt, dann brauche ich mich nicht zu wundern, da\u00df diese\nEntscheidung so gefallen ist: Da sitzt die Bayer AG, da\nsitzen Leute wie u. a. auch der DGB. Aber da\u00df man all das\nso gelassen nahm und sich nicht darum gek\u00fcmmert hat,\nda\u00df man sich den volkswirtschaftlichen Anspr\u00fcchen ge-\nn\u00e4hert h\u00e4tte und das Konzept entsprechend gestrickt hat!\nIch kann nur eins sagen: DWA war. Ich bedauere das\nau\u00dferordentlich. Und wir sollten alle gemeinsam ver-\nsuchen, das so hinzukriegen, da\u00df noch etwas von DWA\n\u00fcbrigbleibt, denn es ist nicht ein strukturbestimmender Be-\ntrieb schlechthin, es ist der strukturbestimmende Betrieb.\nNach DWA ist eigentlich nichts mehr hier in Sachsen. Das\nist das Vers\u00e4umnis dieser Regierung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Beyer.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nWirtschaftspolitik im Freistaat Sachsen war naturgem\u00e4\u00df\n\neng verbunden mit Treuhandpolitik, aber nicht passiv,\nsondern mit den Jahren zunehmend durch aktive Ein-\nflu\u00dfnahme. An dieser Feststellung \u00e4ndern auch nichts die\nInformationen, die wir im Moment zur DWA haben. Be-\nkannt ist das Atlas-Projekt.\nWelchen Weg wir zur\u00fcckgelegt haben, m\u00f6chte ich mit\nzwei Zitaten verdeutlichen: Auf der 47. Sitzung am\n11.6.1992 dachte die SPD noch nach \u00fcber ein Szenario, wie\nein deindustrialisiertes Sachsen im Notstand zu verwalten\nw\u00e4re. W\u00f6rtlich: ,,Das Industrieland Sachsen existiert nicht\nmehr.\u201c Dagegen \u00e4u\u00dferte sich am 9. Dezember 1994 ein\nIG-Metall-Funktion\u00e4r wie folgt: ,,Ab dem Fr\u00fchjahr geht es\naufw\u00e4rts. Es wird 1995 Unternehmen geben, die einen\nMangel an Facharbeitern beklagen. Es ist unter dem Strich\ngelungen, Kernsubstanzen zu erhalten, aus denen sich et-\nwas machen l\u00e4\u00dft. Die Lage ist besser als die Stimmung.\u201c\nIch kann mich dem anschlie\u00dfen.\nIn der laufenden Privatisierung stattet die Treuhand die\nUnternehmen mit zwei- und dreistelligen Millionenbetr\u00e4-\ngen aus. F\u00fcr die bereits privatisierten Unternehmen im\nLand Sachsen liegt das Angebot der Treuhand bei \u00fcber 160\nMillionen DM als Kredit auf dem Tisch.\nWeil Sachsen, meine Damen und Herren, quasi ein Land\nvon Existenzgr\u00fcndern ist, regte die CDU-Fraktion mit\neinem Antrag im April an, einen s\u00e4chsischen Beteiligungs-\nfonds einzurichten. Nach dem Motto ,,Hilf dir selbst, dann\nhilft dir Gott!\u201c wollten wir zuerst unseren eigenen Beitrag\nleisten. Dieser Beteiligungsfonds \u2013 ich darf das hier einmal\nkurz unterstreichen \u2013 steht auf zwei S\u00e4ulen: Er stellt den\ns\u00e4chsischen kleinen und mittleren Unternehmen einmal\nEigenkapital zur Verf\u00fcgung und zum anderen Manage-\nmentkapazit\u00e4t. Beides wird in Kombination gebraucht,\nund beides geht \u00fcber Kreditgew\u00e4hrung, F\u00f6rdermittel und\ndas ganze Subventionsdenken hinaus.\nIch mu\u00df sagen, das, was der Wirtschaftsminister uns im\nHaushaltsentwurf zu den 50 Millionen DM in der Erl\u00e4ute-\nrung angeboten hat, hat mit einem Risikokapitalfonds lei-\nder \u00fcberhaupt nichts zu tun.\nDer s\u00e4chsische Beteiligungsfonds, wie ich ihn hier noch\neinmal ausdr\u00fccklich fordere, kann drei aktuelle Aufgaben\nprofessionell l\u00f6sen:\n1. Einsatz der 50 Millionen DM Haushaltsmittel, vermehrt\num Mittel vom freien Markt f\u00fcr s\u00e4chsische KMU.\n2. Analoger Einsatz der 160 Millionen DM vom Bund und\n3. auch eine Beteiligung an \u00fcbrigbleibenden Treuhandun-\nternehmen.\nIch appelliere zum Schlu\u00df an den Ministerpr\u00e4sidenten,\nhier t\u00e4tig zu werden, da\u00df wir den s\u00e4chsischen Beteili-\ngungsfonds, der lange \u00fcberf\u00e4llig ist, endlich zum Arbeiten\nbringen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Fraktion der PDS.\nBitte, Herr Abg. Langer.\n\nDr. Langer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Ge-\nnossinnen und Genossen! \u2013 Ich meine Leidensgenossen in\nSachen Treuhand.\nF\u00fcr einen, der\n\u2013 erstens als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Angestellter der Treu-\nhand mehrere Jahre gearbeitet hat und der in der Lage ist,\naus eigenem Erleben die Quellen, den Verlauf und das\nvermutliche Ergebnis der DWA-Katastrophe vor- und\nnachzuvollziehen, der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n261\n\n\n\n\u2013 zweitens in zahlreichen Beratungen, unter anderem der\nWirtschaftsausschu\u00dfsitzung mit dem DWA-Aufsichtsrat\nvor zwei Jahren etwa oder auch beim Versuch der Rettung\ns\u00e4chsischer Betriebe im Treuhandkabinett des Landes\nmehr oder weniger, meist mehr, machtlos war \u2013 am Diens-\ntag sollte zum Beispiel zu DWA wieder ein Rettungsver-\nsuch unternommen werden, leider vergeblich \u2013, der\n\u2013 drittens zur Zeit aus den f\u00fcnf Leitz-Ordnern des Berichts\ndes Treuhandausschusses, den ich von der Bundestags-\ngruppe erhielt, das Gesch\u00e4ft der Treuhand auch in Sachsen\nwie einen Krimi nachliest, der\n\u2013 xtens Gangster und ehrliche Nothelfer kennenlernte,\nauch zu viele vergebliche und zu wenige erfolgreiche Be-\nm\u00fchungen von Abgeordneten, z. B. in den Wahlkreisen\nund auch von Verantwortlichen in der Staatsregierung \u2013\ndas m\u00f6chte ich sagen \u2013,\nf\u00fcr den sind die paar Minuten Redezeit zu einer mit\nZahlen und Fakten zu belegenden Treuhand-Revue\n1990/1994, die nun noch das Nachwort G\u00f6rlitz/Baut-\nzen/Niesky erh\u00e4lt und die vor den Konsequenzen n\u00f6tig\nist, genauso Nonsens wie ein Ausblick auf die k\u00fcnftige\nVerfahrensweise und den m\u00f6glichen positiven Einflu\u00df des\nParlaments ab 1995.\nEin paar Worte noch zu DWA. Ich stimme der Einsch\u00e4t-\nzung der Kollegen Dr. M\u00fcnch und Kehl, unbedingt auch\ndem Staatsminister zu.\nJa, jahrelange Verhandlungen im stillen K\u00e4mmerlein der\nTreuhand; ja, gebrochene Versprechungen der Treuhand;\nja, eine, wenn es sein mu\u00df, s\u00e4chsische L\u00f6sung mit s\u00e4ch-\nsischen Unternehmen, die man nicht als Stieft\u00f6chter von\neiner fernen Zentrale aus herumschurigeln kann;\nja, wenn es nicht anders Erfolg verspricht, rein mit ihnen\nin eine Managementgesellschaft des Bundes!\nEntscheidungen einsamer M\u00e4chtiger, wie z. B. der Frau\nBreuel, m\u00fcnden sonst in der Reduzierung der Belegschaf-\nten der DWA auf ein Drittel, wie wir gelesen haben, und\nunklaren Perspektiven selbst f\u00fcr diese und am Ende im\nAus.\nDenn die Erfahrungen aus allen Richtungen besagen: Geht\nes um Kr\u00e4fteabbau bei Zeiss, trifft\u2019s zuerst den Standort\nJena. Geht\u2019s um VW, wird die Investition in Mosel zur\u00fcck-\ngenommen. Geht\u2019s um Alcatel, trifft\u2019s prim\u00e4r Rochlitz.\nBleibt mir, auf die verk\u00fcndeten Ma\u00dfnahmen der Staats-\nregierung in Sachen DWA setzend und hoffend und mit-\ntragend, den Abgesang auf die am 31.12. in Einzelteile zer-\nlegte Treuhand anzustimmen. Und der klingt mit den\nWorten Rolf Hochhuths in den ,,Wessis in Weimar\u201c \u2013 die\nhat mir der MDR am Mittwoch nahegebracht \u2013 wie folgt:\n,,Das Kapitel Treuhandanstalt, ihr Name und ihre T\u00e4tig-\nkeit stehen f\u00fcr eine Variante des Kolonialismus, wie er\nnirgendwo gegen Menschen des eigenen Kontinents, ge-\nschweige denn das eigene Volk je praktiziert wurde.\u201c\nDie haupts\u00e4chlichsten, speziell sozialen Konsequenzen aus\ndem Auslaufen der T\u00e4tigkeit der TH, nach denen die CDU\nfragt, sind f\u00fcr mich:\n1. Die politische und personelle Verantwortung f\u00fcr das\nPrivatisierungsgeschehen der letzten Jahre wird verwischt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende!\n\nDr. Langer, PDS:\n2. Ein Arbeitsbeschaffungsprogramm f\u00fcr Treuh\u00e4nder ist\nauf den Weg gebracht; f\u00fcr Dr. Gimbel und einige freut\n\nmich das \u2013 weniger f\u00fcr Frau Breuel und viele andere Neu-\nmillion\u00e4re mit goldenen Nasen.\n3. Die Kommunalisierung von Treuhandbesitz bleibt ein\nStiefkind.\n4. Ein Handlungsbedarf wird im Hinblick auf Wiedergut-\nmachung des durch den Privatisierungsfetisch angerichte-\nten Schadens in den neuen Bundesl\u00e4ndern nicht gesehen.\n5. Die Aussage des Finanzministers im Bundestag kenn-\nzeichnet die positive Seite!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde!\n\nDr. Langer, PDS: F\u00fcr ihn ist das Arbeitsergebnis eine ,,un-\nerwartet erfolgreiche Privatisierungsbilanz\u201c.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Langer, ich\nw\u00fcrde Sie bitten, von einer solchen Anrede, wie Sie sie\nvorhin gebrauchten, in Zukunft Abstand zu nehmen.\n\nDr. Langer, PDS: Ich hatte sie pr\u00e4zisiert.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte trotzdem darum.\nIch bitte jetzt die CDU-Fraktion; Herr Abg. Witzschel, bit-\nte.\n\nWitzschel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Nach soviel Schatten wieder mal etwas Licht!\nWie heute schon mehrfach ausgef\u00fchrt, stellt die Treu-\nhandanstalt am 31.12.1994 ihr operatives Gesch\u00e4ft ein. Ich\nm\u00f6chte aber einige Ausf\u00fchrungen zur Arbeit des Treu-\nhandkabinetts machen.\nEs tagte am 13.12. zum 45. Mal und im Januar 1991 zum\nersten Mal. Was ist dabei herausgekommen? F\u00fcnfundvier-\nzigmal haben leitende Mitarbeiter der Treuhandanstalt\nBerlin, Chemnitz, Leipzig und Dresden zusammengeses-\nsen, gemeinsam mit dem SMWA Problemf\u00e4lle zu beraten;\noft strittig und oft im nachhinein.\nWir Parlamentarier haben erreicht, da\u00df wir zu jeder Bera-\ntung mit Sitz und Stimme hinzugezogen worden sind. Das\nwar gar nicht ganz einfach, am Anfang zumindest nicht\nselbstverst\u00e4ndlich. Wir haben uns des \u00f6fteren sagen lassen\nm\u00fcssen, da\u00df, wer die Musik bezahlt, sie nat\u00fcrlich auch\nbestellen d\u00fcrfe. Und das ist weder der Landtag in Sachsen\nnoch das SMWA gewesen.\nOft wurde anfangs moniert, da\u00df wir \u00fcber Entscheidungen\nder Treuhandanstalt erst aus der Zeitung erfahren haben.\nUnd welche Betriebe liquidiert werden, das wu\u00dften wir\nzumindest nicht zuerst von der Treuhandanstalt.\nNur langsam setzte sich unsere massive Forderung durch,\nda\u00df das Fr\u00fchwarnsystem m\u00f6glichst nicht nur verwendet\nwird, sondern auch funktionieren solle. In vielen F\u00e4llen\nhaben wir aber \u00c4nderungen zugunsten unserer Betriebe\nerreicht. Wir haben f\u00fcr s\u00e4chsische Betriebe Luft schaffen\nk\u00f6nnen.\nMit der Zeit gewann auch die Meinung der Abgeordneten\nzumindest an Einflu\u00df und das Treuhandkabinett an Bei-\nspielwirkung. Sie wissen, da\u00df andere Bundesl\u00e4nder diese\nIdee nachvollzogen haben.\nIch m\u00f6chte aber die Gelegenheit nutzen, einmal ganz be-\nsonders Herrn Dr. M\u00fcnch zu nennen, der das Treuhand-\nkabinett immer als Instrument des Qu\u00e4lens genutzt hat\nund dort oft ein Nagel im Schuh war.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n262\n\n\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie positiven Auswirkungen sollten wir trotz aller Pro-\nbleme, auch der letztgenannten, nicht verkennen. Ich wei\u00df,\nda\u00df uns der Fall DWA auf keinen Fall befriedigen kann,\nund ich bin ebenso der Meinung wie Sie: Hier mu\u00df weiter\nverhandelt werden! Aber in vielen F\u00e4llen gibt der Erfolg\nuns recht. Wir haben Zeit gekauft, wir haben Arbeitspl\u00e4tze\nerhalten, wir haben nachgebessert. Das Atlas-Team hat\nuns hier sehr geholfen.\nAlles in allem \u00fcberwiegen die H\u00f6hen die Tiefen, und wir\nkonnten Schaden aktiv begrenzen. Aber von einem lasse\nich mich nicht abbringen. Ich bleibe dabei: Ges\u00fcndere Be-\ntriebe wachsen von unten und schrumpfen nicht von oben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nHerr Abg. Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist ziemlich genau 4 Jahre her, da\u00df der S\u00e4ch-\nsische Landtag zum ersten Mal \u00fcber das Thema Treu-\nhandanstalt debattiert hat. 4 Jahre hat uns das Thema be-\ngleitet, 4 Jahre haben wir eine st\u00e4rkere Einbeziehung des\nFreistaates Sachsen in die Treuhand-Entscheidungen ge-\nfordert, 4 Jahre hat die Opposition \u2013 leider vergeblich \u2013 die\nDezentralisierung strukturpolitischer Entscheidungen ge-\nfordert \u2013 weg von der Treuhandanstalt!\n\n(Protest des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Jawohl, Herr Leroff!\n\n(Leroff, CDU:\nNicht nur die Opposition!\n\nImmer bei der Wahrheit bleiben!)\n\n4 Jahre hat sich die Staatsregierung vor dieser Verantwor-\ntung gedr\u00fcckt.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, Herr Leroff!\nDie Trag\u00f6die um die DWA ist ein schlimmer, aber logi-\nscher Abschlu\u00df verfehlter Treuhandpolitik.\nPrivatisieren war das Zauberwort der Treuhandanstalt.\nPrivatisieren klingt ja auch so h\u00fcbsch marktwirtschaftlich.\nDabei war Privatisieren oft \u2013 nicht immer, aber oft \u2013 nur\neine vornehme Umschreibung f\u00fcr Verh\u00f6kern, Verscher-\nbeln und Verschieben, f\u00fcr Ausschalten l\u00e4stiger Konkur-\nrenz, f\u00fcr Mi\u00dfmanagement, ja, leider sogar bis hin zur Kor-\nruption.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd jetzt, wie geht es weiter? Was geschieht mit den letz-\nten s\u00e4chsischen Treuhandbetrieben? Was geschieht mit\nden Immobilien der Treuhand-Liegenschaftsgesellschaft?\nWas geschieht mit den privatisierten Unternehmen, die\nzunehmend in existentielle Not geraten?\nKlar ist doch: F\u00fcr die letzten Treuhandunternehmen und\nnicht nur f\u00fcr 3 oder vielleicht 4 mu\u00df schnellstens eine Kon-\nstruktion gefunden werden, und zwar eine s\u00e4chsische\nKonstruktion, in klarer Mitverantwortung des Freistaates.\nDem Bestreben, den letzten Rest auch noch \u00fcberst\u00fcrzt zu\nverh\u00f6kern \u2013 siehe DWA! \u2013 oder zu liquidieren, mu\u00df ener-\ngisch Widerstand geleistet werden.\n\nKlar ist auch: Die Liegenschaften der Treuhand-Liegen-\nschaftsgesellschaft d\u00fcrfen nicht meistbietend versteigert\nwerden, sondern m\u00fcssen als strukturpolitisches Instru-\nment des Freistaates eingesetzt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nKlar ist schlie\u00dflich auch: Es mu\u00df etwas geschehen zur Un-\nterst\u00fctzung der privatisierten Unternehmen, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLochbaum, SPD: Moment bitte.\n\u2013 die in Not geraten sind, denen aus verschiedensten\nGr\u00fcnden der Konkurs droht; Unterst\u00fctzung auch finan-\nziell \u2013 aber nicht nur finanziell. \u2013 Bitte, Herr Beyer.\n\nBeyer, CDU: Herr Kollege Lochbaum, Sie charakterisieren\ndas Privatisieren mit allen negativen Aspekten, die man\nsich nur denken kann. K\u00f6nnen Sie mir mal sagen, wie Sie\nbestandskr\u00e4ftige Arbeitspl\u00e4tze denn anders schaffen wol-\nlen als durch Privatisierung?\n\nLochbaum, SPD: Ich habe nicht gegen die Privatisierung\ngesprochen, sondern gegen das Privatisieren, wie es hier\nvorgenommen wurde. Und das ist ein Unterschied!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSEL Alcatel war ein letzter Warnschu\u00df, DWA ist eine\nBombe, die zu explodieren droht. Herr Schommer, ver-\nsuchen Sie, diese Explosion noch zu verhindern!\n4 Jahre lang war die Treuhandanstalt \u2013 das mu\u00df auch er-\nw\u00e4hnt werden \u2013 auch der Pr\u00fcgelknabe f\u00fcr wirtschafts-\npolitische Fehler der Bundesregierung, aber auch der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Pr\u00fcgelknabe ist tot. Wenn jetzt etwas schiefgeht, sind\nSie dran, Herr Schommer.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nbitte Herr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es ist schon ein bi\u00dfchen schwierig,\nam Ende so einer Debatte sachlich zu bleiben. Aber ich\nversuch\u2019 es mal, die schwarz-wei\u00df gemalte Darstellung\nmeiner Kollegen von der SPD etwas zu relativieren, und\nzwar mit einem Beispiel von der SPD.\nDa ist doch vor kurzem die Meldung gekommen, da\u00df der\nsozialdemokratische Ministerpr\u00e4sident aus Magdeburg\neinen Mann in sein Kabinett berufen hat, den seine eige-\nnen Genossen noch vor kurzem als den Oberplattmacher\nvon Wolfen, Bitterfeld und Buna beschimpft haben.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSicherlich wird er gedacht haben: Guter Einstand dort in\nBerlin, die machen eine astreine sozialdemokratische Wirt-\nschaftspolitik. Wir holen uns den Mann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n263\n\n\n\n(Gerlach, SPD:\nHat er mit Ihnen gesprochen,\nweil Sie es so genau wissen?)\n\nAuf der anderen Seite haben heute der Herr Kollege Kehl\nund Kollege Lochbaum gesagt: Am Beispiel der DWA hat\ndie Treuhand wieder deutlich gezeigt, da\u00df sie an sich nur\nplattmachen will, da\u00df sie am eigenen Unverm\u00f6gen schei-\ntern will\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie malen schwarz-wei\u00df!)\n\nund da\u00df sie im Prinzip nur schlechte Sachen f\u00fcr uns in\nSachsen geleistet hat.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nGehen Sie mal nach Niesky! \u2013\n\nUnruhe bei der SPD)\n\n\u2013 Bleiben Sie doch einmal ruhig!\nWahr ist aber, da\u00df die Treuhand die Arbeit angefa\u00dft hat,\neine gesamte Volkswirtschaft zu transformieren von einer\nzentral geleiteten Struktur hin zu einer wettbewerblich\nstrukturierten Unternehmenslandschaft. Das k\u00f6nnen Sie\nnicht wegreden.\nImmerhin sind unter schwierigsten Randbedingungen\n4 500 Betriebe in Sachsen bisher privatisiert worden.\nSelbstverst\u00e4ndlich stehen dagegen die Berichte von\nschwarzen Schafen, von ,,Nieten in Nadelstreifen\u201c. Die\nwill ich \u00fcberhaupt nicht wegdiskutieren. Aber der Tenor\nbleibt: Die Arbeit war \u00fcberwiegend gut.\nEins gilt aber f\u00fcr uns alle, auch im neuen Jahr: Wir Wirt-\nschaftspolitiker der CDU-Fraktion werden uns im n\u00e4ch-\nsten Jahr auch gegen\u00fcber den Nachfolgestrukturen der\nTreuhand intensiv darum bem\u00fchen, da\u00df die Auswirkun-\ngen der Arbeit dieser Institutionen f\u00fcr Sachsen \u00fcberwie-\ngend gute Ergebnisse bringen und insbesondere auch im\nBereich der DWA der Erhalt der Standorte in Sachsen ge-\nf\u00f6rdert wird. Darum wollen wir uns redlich bem\u00fchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie, liebe Kollegen von der linken Seite: Helfen Sie\nuns dabei! Wir brauchen jeden. Sie sind besser als Ihre\nheutigen Redebeitr\u00e4ge.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Fraktion der PDS,\nFrau Abg. Schulz. \u2013 Sie verzichten. Dann bitte ich die\nStaatsregierung, die noch einmal das Wort gew\u00fcnscht hat.\nHerr Minister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Diese De-\nbatte steht \u2013 wie konnte es auch anders sein \u2013 unter dem\nEindruck der Entscheidungen um die DWA. Deshalb\nm\u00f6chte ich auch nur noch sehr kurz zusammenfassend be-\nwerten, wie die Staatsregierung die Arbeit der Treuhand\neinsch\u00e4tzt. Man kann einen gar nicht so schlechten Ruf\nernsthaft gef\u00e4hrden, wenn man sich so verh\u00e4lt, wie man es\ngestern abend getan hat.\nMan kann es sich, Herr Lochbaum, auch so einfach\nmachen, wie Sie es ja schon angek\u00fcndigt haben, indem\nman nur Pr\u00fcgelknaben sucht. In den vergangenen Jahren\nwar die Treuhand Pr\u00fcgelknabe \u2013 statt der Politik. Nun\nwerde ich dies in den kommenden 5 Jahren sein.\n\n(Wehnert, PDS: Wenn Sie so lange durchhalten.)\n\nHerr Lochbaum, mir ist nicht bange um diese Diskussion\nmit Ihnen.\nIch bin sehr froh, da\u00df hier in diesem Hohen Hause auch\ndifferenziert vorgetragen worden ist, und ganz besonders\nhoch rechne ich das meinem ehemaligen Parlamentari-\nschen Staatssekret\u00e4r, dem Kollegen M\u00fcnch, an. Er geh\u00f6rte\nwirklich zu den Wadenbei\u00dfern im Treuhandkabinett.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nWehnert, PDS:\n\nEr h\u00e4tte Minister sein m\u00fcssen!)\n\nAber er war nicht nur verbissener, unerbittlicher Kritiker,\ner war auch sachkundig und deshalb au\u00dferordentlich ge-\nsch\u00e4tzt, gerade auch bei vielen Treuhandmitarbeitern.\nIch glaube, meine Damen, meine Herren, \u00fcber 4 300 priva-\ntisierte Unternehmen, Zusagen von fast 50 Milliarden DM\nan Investitionen von durch Treuhand privatisierten Unter-\nnehmen, wobei viele Investoren ihre Zusage gesteigert\nhaben, sind eine positive Bilanz, die zutreffend ist.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch den Mitgliedern des Par-\nlaments danken, die im Treuhandkabinett waren. Vier Jah-\nre Treuhandarbeit waren \u2013 l\u00e4\u00dft man einmal die Zeit von\n1990, als noch Modrows Erben dort w\u00fcten konnten, au\u00dfer\nacht, sondern rechnet ab Beginn der Arbeit mit Carsten\nRohwedder \u2013 zun\u00e4chst eine Arbeit der ausschlie\u00dflichen\nPrivatisierung. Ansonsten hat man die Unternehmen\nschalten und walten lassen, ihnen Liquidit\u00e4tshilfen ge-\ngeben.\nDann gibt es ein Datum, an das ich jetzt erinnern m\u00f6chte;\ndas ist im April 1992 der Tag, an dem die Staatsregierung,\nan dem ich mit Frau Breuel die bekannte Breuel-Schom-\nmer-Abmachung getroffen habe. Dies ist der Schritt, mit\ndem die Treuhand angefangen hat, Unternehmen auch zu\nsanieren, Unternehmen, wenn auch nicht immer aus-\nreichend, Spielraum f\u00fcr unternehmerisches Handeln zu\ngeben. Das war auch die Geburtsstunde von Atlas, meine\nDamen, meine Herren, der Gruppe, die hier auch genannt\nworden ist und die die Wirtschaftsstruktur, die die Arbeit\nder Treuhand enorm beeinflu\u00dft hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n215 Unternehmen wurden als regional bedeutsam einge-\nsch\u00e4tzt, davon 160 Unternehmen mit 22 000 Mitarbeitern\nprivatisiert; jedes f\u00fcnfte davon ein MBO oder ein MBO/\nMBI. Auch dies ist eine herausragende Leistung.\n29 Unternehmen  sind noch in der Liquidation und wer-\nden voraussichtlich teilweise \u00fcbernommen und werden\nauch in der Zukunft noch weiter bestehen. Davon gehe ich\naus.\nVon den urspr\u00fcnglich 57 500 Arbeitspl\u00e4tzen in diesen 215\nUnternehmen, meine Damen, meine Herren, konnten\n36 300, also fast zwei Drittel, erhalten werden. Dies ist\neine au\u00dferdordentlich positive Bilanz.\nDar\u00fcber hinaus wurden rund 300 Millionen DM F\u00f6r-\ndermittel des Freistaates f\u00fcr Investitionen in H\u00f6he von\n1,8 Milliarden DM ausgereicht. Das waren Investitionen,\ndie auch mit Treuhandmitteln bestritten wurden.\nMeine Damen, meine Herren! Ich danke den Mitarbeitern\nvon Atlas f\u00fcr ihre Leistung. Sie haben einen enormen Ruf,\nund sie haben wesentlich dazu beigetragen, da\u00df wir heute\nin Sachsen sagen k\u00f6nnen: Wir haben den Strukturwandel\ngeschafft, und wir k\u00f6nnen jetzt aufbauen und uns auf dem\nWeg nach vorn bewegen!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n264\n\n\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch danke auch den Mitgliedern des Parlaments, die im\nBeratungsgremium Region im Atlas-Projekt mitgearbeitet\nhaben.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat im Sommer dieses Jah-\nres erkl\u00e4rt, da\u00df sie bereit ist, eine Management-Holding\nSachsen zu gr\u00fcnden, um regional bedeutsame, noch nicht\nsanierte, aber sanierungsf\u00e4hige Treuhandunternehmen,\ndie bis Ende des Jahres nicht privatisiert sind, zu \u00fcberneh-\nmen. Dies hat zu einem sehr starken Privatisierungsschub\nbei der Treuhand gef\u00fchrt.\nZur Zeit gibt es nur ein Unternehmen, das wir erworben\nhaben, n\u00e4mlich MAG. Ich glaube, dies ist auch ein gutes\nZeichen. Es gibt noch drei Unternehmen, die aber in den\nn\u00e4chsten Tagen privatisiert werden.\nAtlas und auch ich pers\u00f6nlich haben allein f\u00fcr diese vier\nUnternehmen f\u00fcr den Fall einer \u00dcbernahme in die Mana-\ngement-Holding Finanzierungszusagen von fast 540 Mil-\nlionen DM durch die Treuhand verhandelt, davon \u00fcber\n300 Millionen DM liquidit\u00e4tswirksam. Ich glaube, auch\ndies hat gezeigt, da\u00df die Politik der Staatsregierung richtig\nwar.\nIch m\u00f6chte nur eins zur Arbeit der Management-Holding\nim kommenden Jahr sagen: Diese Management-Holding\nist geschaffen worden, um Treuhandunternehmen, die\nnoch nicht privatisiert sind, zu privatisieren. Sie ist nicht\ngegr\u00fcndet worden und wird auch nicht daf\u00fcr eingesetzt,\nHerr Lochbaum, um in Schwierigkeiten geratene Unter-\nnehmen des Freistaates Sachsen aufzunehmen. Dies ist\nnicht die Aufgabe, und das werden wir auch nicht tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur Neuordnung der Treuhandanstalt wissen Sie, da\u00df es\ndrei Gesellschaften gibt. Davon ist die Bundesanstalt f\u00fcr\nvereinigungsbedingte Sonderaufgaben insoweit f\u00fcr uns\nvon Bedeutung, weil hier im Bereich Abwicklung noch die\ns\u00e4chsischen Unternehmen sind, die sich in Liquidation be-\nfinden, und die Unternehmen, f\u00fcr die Nachverhandlungen\ngef\u00fchrt werden.\nIn allen Gremien wird die Regierung, wird das Land in\nBeir\u00e4ten beteiligt sein. Ich bedaure es, da\u00df es nicht gelun-\ngen ist, bei der Liegenschaftsgesellschaft der Treuhandan-\nstalt TLG mehr Einflu\u00df zu gewinnen. Es ist v\u00f6llig richtig:\nDies w\u00e4re das entscheidende Instrumentarium f\u00fcr Struk-\nturpolitik gewesen. Aber es lag nicht im Ermessen der\nStaatsregierung, dies auch umzusetzen.\nIch m\u00f6chte hier in aller Deutlichkeit ank\u00fcndigen: Das\nTreuhandkabinett alter Pr\u00e4gung hat mit dem 31. 12. 1994\nauch seinen Aufgabenbereich verloren. Ich werde f\u00fcr die\n\nArbeit in den Nachfolgegesellschaften erneut ein Treu-\nhandkabinett in abgewandelter Form berufen. Ich bitte das\nParlament, dann in diesem Treuhandkabinett mitzuarbei-\nten, wie das in den vergangenen Jahren der Fall gewesen\nist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich als letztes noch auf den Konsolidierungs-\nfonds eingehen. Die Treuhandanstalt hat 160 Millionen\nDM f\u00fcr Unternehmen zur Verf\u00fcgung gestellt, f\u00fcr privati-\nsierte Treuhandunternehmen, die in Liquidit\u00e4tsschwierig-\nkeiten gekommen sind.\nIch habe in der vergangenen Woche die Vertr\u00e4ge mit der\nTreuhandanstalt unterschrieben. Es wird ein Konsolidie-\nrungsfonds gegr\u00fcndet, der bei der S\u00e4chsischen B\u00fcrg-\nschaftsbank angedockt ist. Die S\u00e4chsische B\u00fcrgschaftsbank\nwird diesen Fonds verwalten; eine Erweiterung der Auf-\ngabenstellung des Gesellschafterkreises kann erfolgen.\nDie Verhandlungen laufen zur Stunde, so da\u00df ich dem\nParlament noch nicht die endg\u00fcltige Organisationsform\nmitteilen kann. Ich kann Ihnen aber sagen, da\u00df ich zur\nBeurteilung der Antr\u00e4ge f\u00fcr die Bewilligung sowohl der\nBeteiligung aus diesem 160-Millionen-Fonds wie auch aus\ndem 50-Millionen-Risikofonds, die im Haushalt meines\nHauses f\u00fcr das Jahr 1995 enthalten sind und hoffentlich\nauch vom Parlament genehmigt werden, die Nachfolge-\norganisation von Atlas, die sich gegr\u00fcndet hat, einsetzen\nwerde zur Beratung aller Unternehmen in Sachsen, die\nProbleme haben.\nDiese Gruppe hat sich privatisiert und hat sich zu einer\nGesellschaft zusammengeschlossen. Damit ist sicherge-\nstellt, da\u00df das Know-how, das Wissen um die s\u00e4chsische\nWirtschaft im Lande bleibt und auch weiterhin eingesetzt\nwerden kann.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfen. Zur Treuhand gab es keine\nAlternative. Ich danke allen, die mitgearbeitet haben, die\nTreuhand immer auf den richtigen Weg zu bringen. Die\nTreuhand und ihre Mitarbeiter haben \u00fcberwiegend eine\ngute Arbeit geleistet. Es gab viel zu kritisieren, und wir\nhaben dies kritisiert. Ich glaube, sie hat mit dazu beigetra-\ngen, da\u00df die wirtschaftliche Entwicklung im Freistaat\nSachsen in den kommenden Jahren weiter vorangehen\nwird.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, damit ist die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen. Ich\nrufe auf die\n\n3. Aktuelle Debatte\nKonsequenzen aus dem Auslaufen der Antragsfrist im Rahmen der\n\nH\u00e4ftlingseingliederungshilfe\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort; Herr Abg. Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landesbeauf-\ntragte f\u00fcr die Stasiunterlagen stellt in seinem zweiten Be-\nricht fest: ,,Die Stimme der tats\u00e4chlichen Opfer der DDR-\nDiktatur wird zunehmend schw\u00e4cher. Ihre Lobby in der\n\n\u00d6ffentlichkeit schwindet.\u201c \u2013 Wir als Demokraten im Land-\ntag sollten die Lobby f\u00fcr diese Opfer sein!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn unserer Aktuellen Debatte wenden wir uns darum die-\nsen politischen Opfern zu. Mit dem 31. 12. 1994 l\u00e4uft die\nFrist zur Antragstellung f\u00fcr Eingliederungshilfen nach\ndem H\u00e4ftlingshilfegesetz aus. Dies scheint einer Anzahl\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n265\n\n\n\nvon politischen H\u00e4ftlingen nicht bekannt zu sein; ihnen\ngilt hier unsere Debatte und Information.\nVoraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung dieser Leistung der\nEingliederungshilfe ist die Anerkennung als ehemaliger\npolitischer H\u00e4ftling. Als ehemaliger politischer H\u00e4ftling\nk\u00f6nnen anerkannt werden: deutsche Staatsangeh\u00f6rige\noder deutsche Volksangeh\u00f6rige, wenn sie nach der Beset-\nzung ihres Aufenthaltsortes oder nach dem 8. Mai 1945 in\nder Sowjetischen Besatzungszone oder im Ostteil Berlins\noder nach dem Bundesvertriebenengesetz in den L\u00e4ndern\nSowjetunion, Polen, Ungarn, Jugoslawien und Tschecho-\nslowakei aus politischen, nach freiheitlich-demokratischer\nAuffassung nicht zu vertretenden Gr\u00fcnden in Gewahr-\nsamhaft genommen wurden.\nDie Anerkennung als politischer H\u00e4ftling ist Vorausset-\nzung f\u00fcr eine Reihe m\u00f6glicher Leistungen, die ich hier\nkurz aufz\u00e4hlen m\u00f6chte: die vererblichen Eingliederungs-\nhilfen nach den \u00a7\u00a7 9a bis 9c des H\u00e4ftlingshilfegesetzes, die\nAnrechnung von Haftzeiten als rentensteigernde Ersatz-\nzeiten in der Rentenversicherung, die Besch\u00e4digtenversor-\ngung, die Hinterbliebenenversorgung und finanziellen\nUnterst\u00fctzungen nach \u00a7 18 des H\u00e4ftlingshilfegesetzes\ndurch die Stiftung f\u00fcr ehemalige H\u00e4ftlinge in Bonn.\n\n(Staatsminister Eggert:\nAu\u00dfenstelle Berlin!)\n\n\u2013 Ja, das werde ich gleich noch sagen. \u2013 Dies trifft immer\ndann zu, wenn der Betroffene auf dem Gebiet der Sowje-\ntischen Besatzungszone oder der DDR in Gewahrsam\ngenommen wurde. F\u00fcr die Anerkennung des Personen-\nkreises ist eine Bescheinigung nach \u00a7 10 des H\u00e4ftlingshilfe-\ngesetzes n\u00f6tig, und die Antragsteller f\u00fcr die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder m\u00fcssen sich an die Stiftung f\u00fcr ehemalige\npolitische H\u00e4ftlinge, Marienfelder Allee 66-80 in Berlin,\nwenden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, Ihre\nRedezeit ist zu Ende.\n\nRichter, Joachim, SPD: Betroffene, die nach dem straf-\nrechtlichen Rehabilitierungsgesetz rehabilitiert worden\nsind, fallen aus dieser H\u00e4ftlingshilfe heraus.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Richter, d\u00fcrfte\nich Sie bitten, \u2013 \u2013\n\nRichter, Joachim, SPD: \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, das ist eine\nInformation, die f\u00fcr die Opfer wichtig ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ihre Redezeit ist aber zu\nEnde; Sie k\u00f6nnen nachher gern noch einmal zu Wort kom-\nmen.\n\nRichter, Joachim, SPD: Dann beende ich meine Rede.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt die CDU-\nFraktion auf; Herr Abg. Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist ja in dem Sinne\nkeine richtige Debatte, sondern mehr eine Informations-\nveranstaltung f\u00fcr die Opfer, die im Grunde genommen die\nInformationen, die sie brauchen, jetzt noch einmal mitge-\nteilt bekommen sollen.\n\nInsofern gewinnt diese Veranstaltung besondere Bedeu-\ntung, weil sie auf die terminlichen Abl\u00e4ufe f\u00fcr die davon\nbetroffenen Personen aufmerksam machen will. Diese Ab-\nsicht ist lobenswert, vor allem deshalb, weil sie weniger\npolemisch erfolgt.\nIch bin oft Gast eines regionalen Opferverbandes im\nVogtland und wei\u00df daher, wie dankbar vor allem die\nmeist \u00e4lteren Mitglieder dieses Verbandes f\u00fcr solche Infor-\nmationen sind.\nDas H\u00e4ftlingshilfegesetz regelt unter anderem die Einglie-\nderungshilfen f\u00fcr politische H\u00e4ftlinge deutscher Staats-\nund Volkszugeh\u00f6rigkeit. Die Bedingungen f\u00fcr die An-\nerkennung hat mein Vorredner bereits dargestellt.\nDie Eingliederungshilfen werden politischen H\u00e4ftlingen\ngew\u00e4hrt, wenn sie ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Bei-\ntrittsgebiet, das hei\u00dft in der ehemaligen Sowjetischen Be-\nsatzungszone oder in der DDR, nach ihrer Entlassung bis\nzum 3. Oktober 1990 hatten oder ihren Wohnsitz im\nBeitrittsgebiet zwischen dem 3. Oktober 1990 und dem\n31. Dezember 1992 genommen haben. Das sind \u00fcberwie-\ngend die \u00dcbersiedler. Ab diesem Zeitpunkt gibt es f\u00fcr\nSp\u00e4taussiedler gesonderte Regelungen.\nDie Eingliederungshilfen betragen je nach Voraussetzung\nzwischen 30 und 60 DM je Gewahrsamsmonat. Das kann\nsich durch zus\u00e4tzliche Eingliederungshilfen um weitere\nBetr\u00e4ge erh\u00f6hen. Maximale Betr\u00e4ge sind wohl 250 DM pro\nGewahrsamsmonat zus\u00e4tzlich.\nF\u00fcr die Bearbeitung der Antr\u00e4ge sind zust\u00e4ndig: einmal\ndie Stiftung f\u00fcr ehemalige politische H\u00e4ftlinge, Au\u00dfenstel-\nle Berlin, oder f\u00fcr einen Gewahrsam in den Aussiedlungs-\ngebieten die Landesaufnahmestelle hier im Freistaat\nSachsen f\u00fcr Aussiedler in B\u00e4renstein. F\u00fcr beide Antragsbe-\nrechtigtengruppen gilt, da\u00df Antr\u00e4ge auf Gew\u00e4hrung von\nEingliederungshilfen bis zum 31. Dezember 1994 gestellt\nsein m\u00fcssen.\nIch m\u00f6chte insofern zum Schlu\u00df noch feststellen, da\u00df es\nbemerkenswert und nicht oft genug zu w\u00fcrdigen ist als\nTatsache, da\u00df politische H\u00e4ftlinge \u2013 also Opfer aus der\nZeit der sowjetischen Besatzungszeit und aus 40 Jahren\nDiktatur des Proletariats, ma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt durch die\nSED \u2013 f\u00fcr die ihnen oft willk\u00fcrlich zugef\u00fcgten k\u00f6rper-\nlichen und seelischen Leiden entsch\u00e4digt werden.\nMir ist klar, da\u00df f\u00fcr diese zugef\u00fcgten Leiden wohl kaum\neine in jedem Fall angemessene materielle Entsch\u00e4digung\nm\u00f6glich ist. Leid l\u00e4\u00dft sich nun mal nicht in Geld aus-\ndr\u00fccken. Aber um so wichtiger ist es, da\u00df die davon\nbetroffenen Personen aufgerufen werden, wenigstens die\nihnen mit diesem Gesetz noch gebotenen M\u00f6glichkeiten\nzu nutzen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Fraktion der PDS;\nHerr Bartl, bitte.\n\n(Bartl, PDS: Danke.)\n\nDann frage ich nochmal die CDU-Fraktion. Gibt es noch\nRedebedarf? \u2013 Damit geht es zur\u00fcck zur SPD-Fraktion.\nHerr Abg. Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Ich m\u00f6chte nur noch zwei Hin-\nweise geben.\nDer erste Hinweis ist, da\u00df die Antr\u00e4ge nicht nur von den\nehemaligen politischen H\u00e4ftlingen selbst gestellt werden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n266\n\n\n\nk\u00f6nnen. Wenn sie nicht mehr am Leben sind, sind auch\ndie Erbberechtigten in der Lage, die Antr\u00e4ge zu stellen.\nEin zweites. Ich m\u00f6chte nicht vers\u00e4umen, darauf hinzu-\nweisen, da\u00df es noch Hilfsm\u00f6glichkeiten nach \u00a7 18 des\nH\u00e4ftlingshilfegesetzes gibt, und zwar f\u00fcr solche H\u00e4ftlinge\nund deren Angeh\u00f6rige, die jetzt und heute in stark beein-\ntr\u00e4chtigter wirtschaftlicher Lage eine Unterst\u00fctzung durch\ndie Stiftung f\u00fcr ehemalige politische H\u00e4ftlinge in Bonn be-\nantragen k\u00f6nnen. Das trifft auch f\u00fcr Ehegatten und Kinder\nder ehemaligen H\u00e4ftlinge einschlie\u00dflich der Eltern zu. Dies\n\nsollte auch den Erben bzw. denen, die zu den Familien der\nH\u00e4ftlinge geh\u00f6rt haben oder noch geh\u00f6ren, bekannt sein.\nDie Adresse ist in Bonn bzw. auch bei uns abzurufen.\n\n(Beifall bei der SPD\nund vereinzelt bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wenn es keinen Redebe-\ndarf mehr gibt, w\u00fcrde ich die 3. Aktuelle Debatte schlies-\nsen und einen neuen Tagesordnungspunkt aufrufen. \u2013\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 2/0220\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen auch die Reihen-\nfolge der Behandlung der eingereichten Fragen bekannt-\ngemacht worden.\nIch w\u00fcrde nun den Herrn Abg. Jurk aufrufen, seine An-\nfrage zu stellen.\n\nJurk, SPD: Am Sitz des Landratsamtes des Niederschlesi-\nschen Oberlausitzkreises in G\u00f6rlitz entstehen erhebliche\nInvestitionskosten f\u00fcr die Unterbringung der Verwaltung\nim St\u00e4ndehaus und im Kreishaus. Wird die Staatsregie-\nrung die erforderlichen Bauma\u00dfnahmen am St\u00e4ndehaus\nund Kreishaus in G\u00f6rlitz finanziell bezuschussen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Eggert,\nbitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr\nKollege, es trifft zu, da\u00df f\u00fcr die Unterbringung der Ver-\nwaltung des Niederschlesischen Oberlausitzkreises in G\u00f6r-\nlitz erhebliche Investitionskosten erforderlich werden. Bis-\nher wurde dem Landratsamt G\u00f6rlitz mit Bescheid des\nRegierungspr\u00e4sidiums Dresden eine Zuwendung in H\u00f6he\nvon 1 980 727 DM und 20 Pfennigen f\u00fcr Planungs- und\nBauleistungen am k\u00fcnftigen Landratsamt, Otto-M\u00fcller-\nStra\u00dfe 7, dem Kreishaus, nach \u00a7 31 des FAG 1993 gew\u00e4hrt.\nAb dem Jahr 1995 stehen weder im Landeshaushalt noch\nnach dem Finanzausgleichsgesetz Mittel zur F\u00f6rderung\nvon Verwaltungsbauten der Landkreise zur Verf\u00fcgung;\ndas gilt auch f\u00fcr diesen Landkreis.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die laufende Frage Nr. 3; Frau\nEinsle, CDU.\n\nFrau Einsle, CDU: Im Zuge der Krankenhausnetzplanung\nim Landkreis Leipziger Land werden die Kreiskranken-\nh\u00e4user Schkeuditz, Zwenkau und Borna weiterhin betrie-\nben. Das ehemalige Krankenhaus Markranst\u00e4dt dagegen\nwird als solches stillgelegt.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Vorstellungen bestehen zur weiteren Nutzung\nder baulichen Anlagen und Einrichtungen des ehemaligen\nKreiskrankenhauses Markranst\u00e4dt?\n\n2. Welche Auswirkungen hatte die N\u00e4he zur Gro\u00dfstadt\nLeipzig auf die Entscheidung hinsichtlich der Berechnung\nvon Bettenkapazit\u00e4t bestehender bzw. geplanter Kliniken\nin der Stadt Leipzig?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hni-\nchen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:   Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Werte Frau Kollegin, namens der Staatsregierung\nund in Vertretung von Herrn Kollegen Geisler m\u00f6chte ich\nIhnen wie folgt antworten:\n\nBereits im Jahre 1992 wurde mit allen Beteiligten im Kran-\nkenhausplanungsausschu\u00df des Freistaates die station\u00e4re\nVersorgung im Landkreis Leipzig unter gleichzeitiger Be-\nr\u00fccksichtigung der Erfordernisse der Stadt Leipzig umfas-\nsend er\u00f6rtert.\n\nIm Ergebnis und unter Abw\u00e4gung aller Argumente wurde\nfestgestellt, da\u00df die bisher durch das Krankenhaus Mark-\nranst\u00e4dt erbrachten Leistungen durch die benachbarten\nKrankenh\u00e4user abgesichert werden k\u00f6nnen. Das Kranken-\nhaus Markranst\u00e4dt war aus medizinischen und wirt-\nschaftlichen \u00dcberlegungen nicht mehr als Krankenhaus-\nstandort zu halten.\n\nZur weiteren Nutzung der baulichen Anlagen des ehema-\nligen Krankenhauses Markranst\u00e4dt wurden in Verantwor-\ntung des Tr\u00e4gers der Einrichtung, n\u00e4mlich des Landkreises\nLeipziger Land, verschiedene konzeptionelle Ans\u00e4tze aus-\ngearbeitet und untersucht. Nach Informationen des Land-\nkreises Leipziger Land und der Inneren Mission Leipzig,\ndes Diakonischen Werkes, ist nunmehr ein l\u00e4ngerfristiger\nMietvertrag zwischen dem Landkreis Leipzig und der In-\nneren Mission Leipzig vorgesehen. Dieser Vertrag tritt am\n1. Januar 1995 in Kraft. Er er\u00f6ffnet der Diakonie M\u00f6glich-\nkeiten im Pflege- und Altenheimbereich dahin gehend,\nda\u00df sich durch eine zwischenzeitliche Nutzung des Mar-\nkranst\u00e4dter Baues als Ausweichunterbringungsm\u00f6glich-\nkeit die Rekonstruktions- und Neubauma\u00dfnahmen f\u00fcr das\nAlbert-Schweitzer-Haus und das Marienheim in Leipzig\nim Bauablauf wesentlich einfacher gestalten lassen.\n\nDie Innere Mission Leipzig hat kleinere Umbauma\u00dfnah-\nmen im Krankenhaus Markranst\u00e4dt bereits vorgenommen,\num die Umsiedlung der \u00e4lteren B\u00fcrger aus dem Albert-\nSchweitzer-Haus und dem Marienheim zu erleichtern und\neine entsprechende Pflege und Betreuung zu erm\u00f6glichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n267\n\n\n\nInsoweit k\u00f6nnen also das Geb\u00e4ude und die Anlagen wei-\nter genutzt werden.\nDar\u00fcber hinaus erfolgen Gespr\u00e4che und Abstimmungen\nzur Entwicklung der Krankenhauslandschaft in der Stadt\nLeipzig zwischen Vertretern der Stadt, den Tr\u00e4gern der\nEinrichtungen und Vertretern des Staatsministeriums f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit und Familie, um die Zielplanungen\nf\u00fcr die Krankenhausversorgung in Leipzig und der Region\nLeipzig, also f\u00fcr das Leipziger Umland, festzulegen. Diese\nGespr\u00e4che sind im einzelnen noch nicht abgeschlossen.\nDanke sch\u00f6n.\n\nFrau Einsle, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 11 auf;\nHerr Hilker, Fraktion der PDS.\n\nHilker, PDS:  Ab 1. 1. 1995 plant die Bundesregierung,\nregelm\u00e4\u00dfig milit\u00e4rische Tiefflug\u00fcbungen \u00fcber Sachsen ab-\nzuhalten. Dazu ist ein 10 km breiter Korridor von Norden\nnach S\u00fcden und S\u00fcdwesten nach Nordosten auf s\u00e4ch-\nsischem Territorium vorgesehen.\nDeshalb frage ich die Staatsregierung:\n1. Welche Gemeinden \u00fcber 5 000 Einwohner liegen unter\ndiesem Korridor?\n2. In welcher Form wurden die betroffenen Gemeinden\nund deren B\u00fcrger informiert?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Herr\nHilker!\nZu 1.: Gemeinden unter dem Korridor sind die Kommu-\nnen Burgst\u00e4dt, Crimmitschau, Gro\u00dfenhain, Gr\u00f6ditz, Hai-\nnichen, Lunzenau, Meerane, Mei\u00dfen, Mittweida, Nossen,\nPenig und Ro\u00dfwein.\nZu 2.: Die Flugbetriebs- und Informationszentrale des\nLuftwaffenamtes K\u00f6ln hat anl\u00e4\u00dflich einer Informations-\nveranstaltung in Mei\u00dfen am 1. Dezember 1993 Landr\u00e4te,\nB\u00fcrgermeister und Presse \u00fcber den zuk\u00fcnftigen Tiefflug-\nbetrieb informiert. Dort wurde auch ein B\u00fcrgertelefon des\nLuftwaffenamtes bekanntgegeben.\n\nHilker, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Nr. 6;\nFrau Klein, Fraktion der SPD.\n\nFrau Klein, SPD: Die Region Aue/Schwarzenberg ist von\nden wirtschaftlichen Umstrukturierungsprozessen seit der\nW\u00e4hrungsunion besonders betroffen. Nach der Schlie\u00dfung\nvieler Betriebe und der Entlassung vieler Besch\u00e4ftigter in\nden noch oder wieder produzierenden kleinen und mitt-\nleren Unternehmen ist diese Region nach wie vor trotz\nerheblicher Anstrengungen der Betroffenen in hohem\nMa\u00dfe durch eine Wirtschafts- und Infrastrukturschw\u00e4che\ngepr\u00e4gt. Der Erhalt der noch in dieser Region ans\u00e4ssigen\nBetriebe, die zum einen zwar stimmige Konzepte und eine\nzufriedenstellende Auftragslage vorweisen k\u00f6nnen, zum\nanderen aber infolge des fehlenden Eigenkapitals immer\nwieder in Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten geraten, mu\u00df auf\nallen Ebenen unterst\u00fctzt werden.\nFrage an die Staatsregierung:\n1. Haben sich Betriebe des Westerzgebirgskreises bzw. der\nfr\u00fcheren Kreise Aue und Schwarzenberg bereits mit der\n\nBitte um finanzielle Unterst\u00fctzung bei Liquidit\u00e4tsproble-\nmen an die Staatsregierung gewandt? Wie viele sind es,\nund wie konnte ihnen geholfen werden?\n2. Setzt die Staatsregierung bei den in Unternehmen ein-\ngesetzten Wirtschaftspr\u00fcfern neben der Qualifikation im\nfinanztechnischen Bereich eine zus\u00e4tzliche Qualifikation\nzur Beurteilung der Unternehmensphilosophie des zu pr\u00fc-\nfenden Unternehmens voraus?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Klein!\nZun\u00e4chst zur ersten Frage: Es haben sich bereits verschie-\ndene Betriebe aus dem Bereich Westerzgebirge bzw. den\nfr\u00fcheren Kreisen Aue und Schwarzenberg an mein Haus\ngewandt. Mangelndes Eigenkapital, Liquidit\u00e4tsschwie-\nrigkeiten, Managementdefizite und M\u00e4ngel in den Unter-\nnehmenskonzepten  sind  in  der  Regel  Grundlage  f\u00fcr\ndie schwierige Unternehmenssituation. Es mu\u00df klar dar-\nauf hingewiesen werden, da\u00df bei der Ausreichung von\nLiquidit\u00e4tskrediten oft aufgrund des Fehlens eines \u00fcber-\nzeugenden Unternehmenskonzeptes seitens der Banken\nZur\u00fcckhaltung ge\u00fcbt wird. Ohne ein schl\u00fcssiges betriebs-\nwirtschaftliches Konzept ist aber auch eine Kapitalerh\u00f6-\nhung letztlich nutzlos.\nDas SMWA ist f\u00fcr eine umfassende Einzelberatung der\nhilfesuchenden Unternehmen von seinen eigenen Ressour-\ncen her nicht entsprechend ausgestattet. Diese Aufgabe\nkann nur \u00fcber die entsprechenden Projekte vor Ort wie\nHerkules, Atlas, das Coachingprogramm f\u00fcr mittelst\u00e4n-\ndische Unternehmen bzw. durch private Unternehmens-\nberater wahrgenommen werden. Dies ist in vielen F\u00e4llen\ngeschehen. Ich bin gern bereit, Ihnen gleich eine Liste der\nUnternehmen zu zeigen, denen wir bereits helfen konnten.\n Lassen Sie mich ein Beispiel nennen, und zwar Blema\nKircheis GmbH. Bisher ist es aufgrund des gemeinsamen\nEngagements von Betriebsrat, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, Land-\nratsamt, Landrat Matko, dem Wahlkreisabgeordneten\nHerrn Colditz sowie der SAB gelungen, zum Erhalt des\nUnternehmens wichtige und richtige Wege aufzuweisen.\nIch habe heute selbst mit Betriebsr\u00e4ten in diesem Hause\n\u00fcber die weitere Zukunft diskutiert. Ich werde dieses Un-\nternehmen im Januar besuchen.\nWir werden zur Erweiterung der Beratungsleistung f\u00fcr\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen die Einrichtung\neiner sogenannten Clearing-Stelle bei der SAB veranlassen,\ndie Unternehmenskonzepte und die betriebswirtschaft-\nliche Situation der Unternehmen bewertet, auf dieser\nGrundlage F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten aufzeigt und gegebenen-\nfalls initiiert. Hierbei handelt es sich um die f\u00fchrenden\nAtlas-Mitarbeiter aus meinem Projekt Atlas.\nZur zweiten Frage m\u00f6chte ich sagen, da\u00df der Inhalt der\nT\u00e4tigkeit der Wirtschaftspr\u00fcfer auf der Grundlage der\nWirtschaftspr\u00fcferordnung basiert. Zu den T\u00e4tigkeiten der\nWirtschaftspr\u00fcfer z\u00e4hlen u. a. betriebswirtschaftliche Pr\u00fc-\nfungen, insbesondere von Jahresabschl\u00fcssen wirtschaft-\nlicher Unternehmen, und die Beratung in steuerlichen An-\ngelegenheiten.\nDie Pr\u00fcfung der Jahresabschl\u00fcsse, die ein Gesamtbild der\nUnternehmen widerspiegeln, beinhaltet auch die Einsch\u00e4t-\nzung hinsichtlich der k\u00fcnftigen Entwicklung der Unter-\nnehmen. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen bei der Erstattung be-\ntriebswirtschaftlicher Gutachten z. B. Prognosen \u00fcber das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n268\n\n\n\nFortbestehen des Unternehmens, die Zustandsbewertung\ndes Unternehmens und die Chancenverwirklichung der\nUnternehmensstrategie von Bedeutung sein.\nSchlie\u00dflich kommt der Pr\u00fcfung der Sanierung der Unter-\nnehmen eine nicht unerhebliche Bedeutung zu. Die ange-\nsprochene Unternehmensphilosophie spielt bei den vorge-\nnannten Pr\u00fcfungen, die auf betriebswirtschaftlichen Daten\nberuhen, eine erhebliche Rolle, die als zus\u00e4tzliche Qualifi-\nkation von den Wirtschaftspr\u00fcfern im Rahmen ihrer Pr\u00fc-\nfungst\u00e4tigkeit seitens der Staatsregierung vorausgesetzt\nwird.\nIn vielen F\u00e4llen erfolgte eine gelungene Zusammenarbeit\nzwischen Staatsregierung, meinem Hause, beauftragten\nWirtschaftspr\u00fcfern sowie branchen- und markterfahrenen\nBeratern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 4 auf.\nHerr Beyer, CDU, bitte.\n\nBeyer, CDU: Ich habe eine Frage zur Wirtschaftsstatistik.\nSeitens der Kammern wird hervorgehoben, da\u00df nach der\nbundesdeutschen Statistik zum Beispiel bei Aussagen \u00fcber\nUmsatz und Arbeitsproduktivit\u00e4t Unternehmensgr\u00f6\u00dfen\nmit weniger als 20 Besch\u00e4ftigten unber\u00fccksichtigt bleiben.\nIch frage:\n1. Trifft es zu, da\u00df der f\u00fcr uns so wichtige Unternehmens-\nbereich bei den o. g. Kriterien in der Statistik vernachl\u00e4s-\nsigt wird?\n2. Wenn ja, welche Ma\u00dfnahmen sind sinnvoll und erfolg-\nversprechend, um eine \u00c4nderung herbeizuf\u00fchren?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Beyer!\nZur ersten Frage antworte ich: Ja, das trifft in der Regel zu.\nUm ein vertretbares Verh\u00e4ltnis von Aufwand und Nutzen\nder statistischen Erhebungen zu erreichen, wurde auf die\nregelm\u00e4\u00dfige Einbeziehung der Kleinbetriebe verzichtet.\nDie Abschneidegrenze f\u00fcr die Einbeziehung von Unter-\nnehmen bzw. Betrieben ist im allgemeinen bei 20 Besch\u00e4f-\ntigten festgelegt. Durch die Nichterfassung von Betrieben\nmit im allgemeinen weniger als 20 Besch\u00e4ftigten in der\nmonatlichen Statistik des Bergbaus und verarbeitenden\nGewerbes werden nach Sch\u00e4tzungen des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit auch \u00fcber\n200 000 weitere in der s\u00e4chsischen Industrie t\u00e4tige Perso-\nnen nicht ausgewiesen. Das hei\u00dft, die in der \u00d6ffentlichkeit\ndiskutierten Zahlen sind zu niedrig. Der Abbau der Be-\nsch\u00e4ftigten in der s\u00e4chsischen Industrie ist nicht so rapide\ngewesen, wie das die amtlichen Statistiken ausweisen.\nIch komme zur zweiten Frage: Die Einbeziehung von Be-\ntrieben bzw. Unternehmen mit weniger als 20 Besch\u00e4ftig-\nten in die monatliche Erhebung w\u00fcrde f\u00fcr diese eine\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Belastung darstellen und damit\nder Zielstellung, B\u00fcrger und Wirtschaft von statistischen\nAuskunftspflichten zu entlasten und Statistiken auf das\nnormale und erforderliche Mindestma\u00df zu beschr\u00e4nken,\nentgegenstehen. Au\u00dferdem w\u00fcrde dies die Novellierung\ndes Gesetzes \u00fcber die Statistik im produzierenden Gewer-\nbe voraussetzen. Diesem mu\u00df der Bundesrat zustimmen.\nDa im Rahmen des F\u00f6deralen Konsolidierungsprogramms\ndie Bundesstatistik einen Einsparungsbetrag von mehr als\n150 Millionen DM zu erbringen hat, ist davon auszugehen,\n\nda\u00df eine derartige Novellierung keine Aussicht auf Erfolg\nhat.\nDie Gruppe der Betriebe und Unternehmen mit weniger\nals 20 Besch\u00e4ftigten ist zwar gegenw\u00e4rtig f\u00fcr Sachsen und\ndie neuen L\u00e4nder insgesamt aufgrund der sich noch voll-\nziehenden Umstrukturierung der Wirtschaft von gr\u00f6\u00dferer\nBedeutung als in den alten Bundesl\u00e4ndern, mit Fortschrei-\nten des Umstrukturierungsprozesses und damit der An-\ngleichung an die Verh\u00e4ltnisse entwickelter Volkswirtschaf-\nten wird aber auch diese \u00fcberdurchschnittliche Bedeutung\nder kleinen Unternehmen abnehmen. Daraus l\u00e4\u00dft sich\ndann eine zuverl\u00e4ssigere Sch\u00e4tzung ableiten, als dies der-\nzeit noch der Fall ist. Unter den gegebenen Bedingungen\nwird eine \u00c4nderung als nicht m\u00f6glich angesehen.\n\nBeyer, CDU: Herr Minister, gestatten Sie noch eine kurze\nZusatzfrage? \u2013 Wenn das so ist, haben Sie dann auch einen\n\u00dcberblick, wie der Zuwachs an Umsatz in Sachsen, der\ngegenw\u00e4rtig mit unter 10 % benannt wird, in Wirklichkeit\nunter Ber\u00fccksichtigung dieser Unternehmen ist?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, es ist bisher nur gelungen, gemeinsam mit dem Sta-\ntistischen Landesamt und der Bundesanstalt diese Werte\nzu sch\u00e4tzen. \u00dcber die Ums\u00e4tze der entsprechenden Unter-\nnehmensgruppen habe ich noch keine Unterlagen. Ich\nwerde aber versuchen, auch diese zu ermitteln, weil es\nerforderlich ist, nach au\u00dfen deutlich zu machen, da\u00df die\nEntwicklung besser ist als der im Augenblick vermittelte\nEindruck.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 12 auf.\nBitte, Frau Mattern, Fraktion der PDS.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich frage die Staatsregierung, in wel-\ncher Form die Staatsregierung bez\u00fcglich der notwendigen\nLiquidit\u00e4tssicherung f\u00fcr die traditionsreiche Oberlausitzer\nFeinpapierfabrik Bad Muskau GmbH, die zweifellos s\u00e4ch-\nsisches Know-how und Leistungsimage mitpr\u00e4gt, t\u00e4tig ge-\nworden ist?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Staatsminister Dr. Schommer,\nbitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Ich beantworte die Anfrage wie folgt:\nMein Haus hat, beginnend 1992, f\u00fcr die besonders struk-\nturschwache Region entlang der Nei\u00dfe das erfolgreiche\nSonderstrukturprogramm ,,Perlenkette\u201c aufgelegt. Im\nRahmen der Arbeit der Projektgruppe ,,Perlenkette\u201c ist\ndem Unternehmen in folgender Weise Hilfestellung gege-\nben worden:\n1. Erarbeitung eines Sanierungskonzeptes zur Anpassung\nder Kostenstruktur an eine realistische Umsatzgr\u00f6\u00dfe;\n2. Unterst\u00fctzung der Gesch\u00e4ftsleitung bei Verhandlungen\nmit der Treuhand zur Einl\u00f6sung einer 2,5 Millionen-DM-\nB\u00fcrgschaft bei der Deutschen Bank Cottbus.\n3. Unterst\u00fctzung der Gesch\u00e4ftsleitung bei Verhandlungen\nmit mehreren Banken zur zus\u00e4tzlichen Kapitalbeschaf-\nfung.\n4. Flankierend zu diesen Ma\u00dfnahmen ist dem Unterneh-\nmen ein Konsolidierungsdarlehen aus dem Sonderstruk-\nturprogramm ,,Perlenkette\u201c zur Verf\u00fcgung gestellt wor-\nden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n269\n\n\n\nIn einem abschlie\u00dfenden Gutachten der C&L Treuarbeit\nmu\u00dfte jedoch festgestellt werden, da\u00df die seinerzeit durch\ndie Gesch\u00e4ftsleitung prognostizierte Umsatzentwicklung\nmit zum Teil neu entwickelten Produkten aus heutiger\nSicht unrealistisch war. Auch die Umsetzung des seiner-\nzeit erarbeiteten Sanierungskonzeptes ist durch die alte\nGesch\u00e4ftsleitung nur halbherzig erfolgt.\nUnter diesen Voraussetzungen konnte im Ergebnis einer\ngemeinsamen Abstimmung der betroffenen H\u00e4user und\nder einbezogenen Landtagsabgeordneten der Region einer\nweiteren Kapitalzufuhr aus Mitteln der \u00f6ffentlichen Hand\nund ohne Hausbankbegleitung nicht mehr zugestimmt\nwerden. In der vergangenen Woche ist f\u00fcr das Unterneh-\nmen aufgrund von Zahlungsunf\u00e4higkeit Sequestration an-\ngeordnet worden. Wie einschl\u00e4gige Beispiele zeigen, kann\ndieser Schritt auch eine Chance f\u00fcr einen Neubeginn sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 2 auf.\nHerr Jurk, Fraktion der SPD.\n\nJurk, SPD: In Podrosche, Niederschlesischer Oberlausitz-\nkreis, steht nach Abschlu\u00df der Bauma\u00dfnahmen f\u00fcr die\nGrenzabfertigungsanlagen die \u00d6ffnung eines neuen\nGrenz\u00fcberganges zwischen Deutschland und Polen bevor.\nAus der Kenntnis der chaotischen Verkehrsverh\u00e4ltnisse in-\nfolge des Grenz\u00fcberganges Bad Muskau macht sich der\nBau einer neuen Stra\u00dfe erforderlich, damit die B\u00fcrger der\nOrtsteile Podrosche und Klein-Priebus der Einheitsge-\nmeinde Krauschwitz nicht unzumutbar belastet werden.\nIn welcher Weise setzt sich die Staatsregierung daf\u00fcr ein,\nda\u00df eine \u00d6ffnung des Grenz\u00fcberganges nicht vor Fertig-\nstellung der neuen Stra\u00dfe erfolgt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Herr\nJurk! Die Staatsregierung setzt sich grunds\u00e4tzlich daf\u00fcr\nein, da\u00df neue Grenz\u00fcberg\u00e4nge erst dann er\u00f6ffnet werden,\nwenn die erforderlichen stra\u00dfen- und br\u00fcckenbaulichen\nMa\u00dfnahmen abgeschlossen sind. Differenziert zu betrach-\nten ist aber die Lage hinsichtlich des neuen Grenz\u00fcbergan-\nges Podrosche. Dieser sollte nicht zuletzt den bestehenden\nGrenz\u00fcbergang Bad Muskau entlasten. Sie wissen, da\u00df\nBad Muskau schon seit langem v\u00f6llig \u00fcberlastet ist. Ins-\nbesondere an den Wochenenden ist die Bel\u00e4stigung der\nBewohner dieser Stadt durch grenz\u00fcberschreitenden Ver-\nkehr unzumutbar geworden.\nDie Stra\u00dfe in der Ortslage von Podrosche ist mit F\u00f6rder-\nmitteln des Freistaates instandgesetzt worden und befin-\ndet sich in einem guten Zustand. Die Instandsetzung der\nNei\u00dfebr\u00fccke ist abgeschlossen. Daher k\u00f6nnte der Grenz-\n\u00fcbergang in Betrieb genommen werden, sobald die Bau-\nma\u00dfnahmen auf polnischer Seite beendet sind und der\nGrenzbr\u00fcckenstaatsvertrag mit Polen abgeschlossen ist.\nDie Stra\u00dfe zum Grenz\u00fcbergang wird dann als Kreisstra\u00dfe\ngewidmet.\nVon der Gemeinde wird nun der Bau einer neuen Stra\u00dfe\ngew\u00fcnscht, die von der Staatsstra\u00dfe S 127 rechtwinklig\nabbiegt und direkt zu dem Grenz\u00fcbergang f\u00fchrt. Nach\nAnsicht der Abteilung Stra\u00dfenbau des Wirtschafts-\nministeriums k\u00f6nnte auch der Bau dieser Stra\u00dfe mit Mit-\nteln des Freistaates gef\u00f6rdert werden, sobald der Nieder-\nschlesische Oberlausitzkreis einen entsprechenden Antrag\nvorlegt. Die Zeit von der Bewilligung bis zur Fertigstel-\nlung der neuen Stra\u00dfe wird auf etwa ein Jahr gesch\u00e4tzt.\n\nEs erscheint aber nicht vertretbar, mit der Er\u00f6ffnung des\nGrenz\u00fcberganges weiter abzuwarten, bis die neue Stra\u00dfe\nfertiggestellt ist. Bad Muskau mu\u00df dringend entlastet wer-\nden. Die Zahl der Kraftfahrzeuge, die dort die Grenze pas-\nsierten, betrug 1991 767 206, also fast soviel wie an den\nbeiden anderen Grenz\u00fcberg\u00e4ngen zu Polen, n\u00e4mlich G\u00f6r-\nlitz und Zittau, zusammen. Angesichts dessen erscheint es\nm\u00f6glich, den Bewohnern von Podrosche zuzumuten, zu-\nn\u00e4chst ein Provisorium \u00fcber die bestehenden Gemeinde-\nstra\u00dfen hinzunehmen, zumal absehbar ist, da\u00df dies f\u00fcr\neinen nur vergleichsweise kurzen Zeitraum geschieht.\n\nJurk, SPD: Darf ich bitte nachfragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, ist Ihnen bekannt, da\u00df der\nCDU-Landtagsabgeordnete Ludwig Thomaschk auf einer\nEinwohnerversammlung vor vier Wochen den B\u00fcrgern in\nPodrosche fest zugesagt hat, da\u00df er sich mit allen verf\u00fcg-\nbaren Mitteln gegen die vorzeitige \u00d6ffnung des Grenz-\n\u00fcberganges einsetzen wird?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das ist mir nicht be-\nkannt.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 5, Frau Henke. Bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Die \u00dcbergangsregelung des Bundes-\nverfassungsgerichts schreibt ein Anerkennungsverfahren\nf\u00fcr Beratungsstellen vor, das auch f\u00fcr bestehende Bera-\ntungsstellen sp\u00e4testens bis zum 31.12.1994 durchzuf\u00fchren\nist.\nIch frage die Staatsregierung: Wie wird durch die stattfin-\ndende \u00dcberpr\u00fcfung sichergestellt, da\u00df die Beratungsstel-\nlen die Anforderungen des Urteils des Bundesverfassungs-\ngerichts erf\u00fcllen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das\nBundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil vom\n28. Mai 1993 gem\u00e4\u00df \u00a7 35 des Gesetzes \u00fcber das Bundes-\nverfassungsgericht eine Anordnung \u00fcber das Anerken-\nnungsverfahren f\u00fcr Beratungsstellen getroffen. F\u00fcr beste-\nhende Beratungsstellen, denen eine zum 31.12.1994 be-\nfristete Anerkennung erteilt wurde, gilt bis zum Inkrafttre-\nten der entsprechenden Richtlinie \u00fcber das Verfahren zur\nAnerkennung von Beratungsstellen zur Schwangerschafts-\nberatung im Freistaat Sachsen eine \u00dcbergangsregelung.\nDanach beantragen die Tr\u00e4ger von Schwangerschaftsbera-\ntungsstellen bis zum 15.12.1994 beim S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie die Er-\nneuerung der Anerkennung.\nIn diesem Antrag versichern Tr\u00e4ger und Beratungsstellen\nschriftlich, die Beratung gem\u00e4\u00df den Grunds\u00e4tzen durchzu-\nf\u00fchren, die das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil\nvom 28. Mai 1993 festgelegt hat. Das S\u00e4chsische Staats-\nministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie als die\nf\u00fcr die Anerkennung zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcberpr\u00fcft diese\nVersicherung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n270\n\n\n\nDazu suchen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter meines\nHauses Beratungsstellen pers\u00f6nlich auf, um sich anhand\neines umfangreichen Kriterienkataloges von der Einhal-\ntung der Festlegung des Bundesverfassungsgerichtes zu\n\u00fcberzeugen. Diesem Kriterienkatalog liegt die entspre-\nchende Anordnung des Bundesverfassungsgerichtes im\ngenannten Urteil zugrunde.\nDabei wird unter anderem gepr\u00fcft,\n\u2013 ob sich die Beratung vom Bem\u00fchen leiten l\u00e4\u00dft, die Frau\nzur Fortsetzung der Schwangerschaft zu ermutigen und\nihre Perspektiven f\u00fcr ein Leben mit dem Kind zu er\u00f6ffnen;\n\u2013 ob die Beratung zu einer verantwortlichen und gewis-\nsenhaften Entscheidung verhilft;\n\u2013 ob die Beratung bewu\u00dft macht, da\u00df das ungeborene\nKind ein gegen\u00fcber der Mutter eigenes Recht auf Leben\nhat und ein Schwangerschaftsabbruch nur in Ausnahme-\nsituationen in Betracht kommen kann, wenn der Frau\ndurch das Austragen des Kindes eine nicht zumutbare Be-\nlastung erw\u00e4chst;\n\u2013 ob alle nach Sachlage erforderlichen Informationen ge-\ngeben werden und\n\u2013 wie die schwangere Frau bei der Geltendmachung der\nAnspr\u00fcche unterst\u00fctzt wird.\nFerner ist die spezielle Qualifikation der die Beratung\ndurchf\u00fchrenden Personen nachzuweisen sowie zu best\u00e4ti-\ngen, da\u00df personelle und wirtschaftliche Interessenkonflik-\nte mit den Stellen, die Schwangerschaftsabbr\u00fcche vorneh-\nmen, ausgeschlossen sind.\nDurch diese Form der \u00dcberpr\u00fcfung ist gesichert, da\u00df alle\nBeratungsstellen im Freistaat Sachsen, denen die Anerken-\nnung erteilt wird, der Anordnung des Bundesverfassungs-\ngerichtes, dem Urteil vom 28. Mai 1993, gen\u00fcgen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 13; Herr D\u00fcrrschmidt, Fraktion der PDS.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe eine Frage zur Wests\u00e4ch-\nsischen Bekleidungswerke GmbH Zwickau.\nDie Wests\u00e4chsische Bekleidungswerke GmbH Zwickau ist\nder gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber der Textilbranche in der Stadt. In\nder Vorwoche berichteten nun mehrere Zeitungen vom\neventuellen Konkurs des Unternehmens. Sieht die Staats-\nregierung M\u00f6glichkeiten, noch rettend oder unterst\u00fctzend\neinzugreifen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident, ich beantworte die Anfrage wie folgt: Die\nWests\u00e4chsische Bekleidungswerke GmbH Zwickau hat\ninzwischen Antrag auf Gesamtvollstreckung gestellt. Das\nSequestrationsverfahren wurde eingeleitet. Mein Haus,\nwelches in der Vergangenheit zur Sicherung der Arbeits-\npl\u00e4tze sein F\u00f6rderinstrumentarium in erheblichem Ma\u00dfe\neingesetzt hatte, sah sich nach eingehender Pr\u00fcfung des\nUnternehmenskonzeptes nach einem erneuten Liquidit\u00e4ts-\nhilfeantrag nicht in der Lage, weitere Mittel zur Verf\u00fcgung\nzu stellen. Das Unternehmenskonzept war nicht plausibel\nund konnte keine mittelfristige Tragf\u00e4higkeit gew\u00e4hr-\nleisten.\nFalls sich eine tragf\u00e4hige Auffangl\u00f6sung abzeichnet, ist\nmein Haus bereit, weitere F\u00f6rderungen zu gew\u00e4hren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 7. Frau Klein, Fraktion der SPD.\n\nFrau Klein, SPD: Durch das Wismut-Altlasten-Gesetz\nwerden nur die durch die Wismut nach 1961 verursachten\nSch\u00e4den ber\u00fccksichtigt.\nIn einer Wahlveranstaltung in Johanngeorgenstadt im Au-\ngust 1994 hat Herr Justizminister Heitmann versprochen,\nmit einer Gemeinde einen Musterproze\u00df gegen die Bun-\ndesregierung f\u00fchren zu wollen, um den Gemeinden, in\ndenen durch den Uranabbau zwischen 1945 und 1961 un-\nabsehbare Sch\u00e4den entstanden sind, einen finanziellen\nAusgleich zu verschaffen.\nFrage an die Staatsregierung: Was hat die Staatsregierung\nin obengenannter Sache bisher unternommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja, Frau Kollegin Klein, die Staatsregierung hat zur\nPr\u00fcfung des rechtlichen Rahmens zwei Gutachten in Auf-\ntrag gegeben. Diese Gutachten kommen zu dem Resultat,\nda\u00df lediglich ein Zivilproze\u00df zwischen den Gemeinden\nund dem Bund in Frage kommen kann. Im Unterschied zu\neinem Verwaltungsgerichtsverfahren besteht bei einem Zi-\nvilproze\u00df die vollst\u00e4ndige Beweislast auf seiten des Kl\u00e4-\ngers. Die Gemeinde mu\u00df also eine Liegenschaft vorweisen,\ndie vor 1962 eine gewisse Zeit lang in der Verf\u00fcgungsbe-\nrechtigung der Wismut gestanden hat. Diese Fl\u00e4che mu\u00df\nzugleich heute in der Verf\u00fcgungsberechtigung der Ge-\nmeinde stehen.\nWir haben uns daraufhin bis jetzt damit befa\u00dft, eine solche\nBeweissituation zu schaffen, und sind dabei auf folgende\nSchwierigkeiten gesto\u00dfen:\n1. Es hat sich gezeigt, da\u00df die Grundb\u00fccher oftmals nur\nl\u00fcckenhaft dokumentieren, wie die Folge der einzelnen\nVerf\u00fcgungsberechtigten gewesen ist.\n2. Es ist offenbar von der Natur der Sache her oft der Fall\ngewesen, da\u00df die SDAG Wismut als Eigent\u00fcmer \u00fcber-\nhaupt nicht expressis verbis aufgef\u00fchrt war.\n3. Selbst wenn zweifelsfrei erkennbar war, da\u00df die Wismut\neinmal die Verf\u00fcgungsberechtigung \u00fcber eine solche\nFl\u00e4che hatte, ist im nachhinein nachzuweisen, da\u00df die\nSch\u00e4digung und Belastung der Fl\u00e4che \u2013 die Altlast \u2013 tat-\ns\u00e4chlich durch die Wismut zustande gekommen ist und\nnicht etwa durch weitere Nachnutzungen. Diese weiteren\nNachnutzungen haben in der Regel auch stattgefunden,\nund sie sind abzugrenzen gegen\u00fcber den durch die Wis-\nmut verursachten Sch\u00e4den.\nDies alles ist eine sehr, sehr schwierige Angelegenheit. Wir\nsind aber zuversichtlich, da\u00df wir das kl\u00e4ren k\u00f6nnen, da\u00df\nwir also bald die Beweisdokumente f\u00fcr einen solchen\nMusterproze\u00df in der Hand haben. Dann allerdings, mu\u00df\nich darauf hinweisen, ist es nicht Sache des Freistaates, als\nKl\u00e4ger aufzutreten, sondern das kann nur die Gemeinde\ntun. Was wir zugesagt haben, ist, da\u00df wir die Gemeinde,\nwenn sie dergleichen vorhat, bei der Beweiserhebung und\nbei der F\u00fchrung des Prozesses selbst unterst\u00fctzen werden.\nUnd daran halten wir fest.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die n\u00e4chste Frage, die\nlaufende Nummer 9, Herrn Abg. Stempell, auf.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage betrifft die\nF\u00f6rderung von Altenpflegeheimen. Ich frage die Staatsre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n271\n\n\n\ngierung: Welche Ver\u00e4nderungen ergeben sich bei der\nfinanziellen F\u00f6rderung von Altenpflegeheimen mit dem\nInkrafttreten des Pflegeversicherungsgesetzes? Wie erfolgt\neine Restfinanzierung vorher begonnener, jedoch noch\nnicht fertiggestellter Altenpflegeheime, und wie werden\ndie betroffenen Kommunen bzw. Tr\u00e4ger von den unter-\nschiedlichen finanziellen F\u00f6rderleistungen informiert?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte Herrn Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Al-\ntenpflegeheim-Investitionsma\u00dfnahmen sind bis zum\n31.5.1994 wie folgt finanziert worden: 40 % als verlorener\nZuschu\u00df vom Land, manchmal auch 50 %; 30 % oder ent-\nsprechend etwas weniger Kapitalaufnahme; 20 % von den\nKommunen und 10 % von den Tr\u00e4gern.\nMit der Pflegeversicherung ist ein Sonderprogramm zur\nBeseitigung des Nachholebedarfs in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern verbunden, so da\u00df wir in den n\u00e4chsten 8 Jahren in\nden neuen L\u00e4ndern jeweils 800 Millionen DM pro Jahr er-\nhalten. Danach sollen diese Bauten mit mindestens 20 %\ndurch Land und Kommune finanziert werden und mit\nmaximal 80 % aus diesen Bundesmitteln. Die genauen\nFestlegungen \u00fcber die Finanzierung werden im Rahmen\ndes Landespflegegesetzes ausgef\u00fchrt, die von Ihnen als\nParlament endg\u00fcltig beschlossen werden m\u00fcssen.\nDie betroffenen Heime sind \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien\nbzw. auch \u00fcber die Tr\u00e4ger informiert worden, vor allen\nDingen \u00fcber die Liga der Freien Wohlfahrtsverb\u00e4nde und\ndie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, denen wir schon fr\u00fch-\nzeitig angek\u00fcndigt haben, wie wir zu handeln gedenken.\nDie von mir genannten Zahlen beziehen sich auf das Bun-\ndesgesetz. Wir gehen im Augenblick davon aus, da\u00df die\n20 % zur H\u00e4lfte vom Land und von den Kommunen\nfinanziert werden sollen.\nSchlie\u00dflich komme ich noch zur Frage der baulich begon-\nnenen Heime. Hier ist mit der Weiterfinanzierung in der\ndamals festgelegten Form zu rechnen, aber es geht gene-\nrell im Landespflegegesetz nach der Frage der alten Last,\ndie sich nicht nur auf die von Ihnen genannten Heime\nbezieht, die gegebenenfalls jetzt noch fertiggebaut werden,\nsondern auch auf die Heime, die bis zum 31.5.1994 schon\nfertig waren, und auch die alte Last, die sich auf Heimen\naus der DDR-Zeit befindet, wo entsprechende Kredite\nheute noch abzul\u00f6sen sind. Dies alles wird im Rahmen des\nLandespflegegesetzes zu entscheiden sein.\n\nStempell, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Frage\nNr. 14; Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Ich frage die Staatsregierung: Hat die Staats-\nregierung Erkenntnisse, wonach es im Freistaat Sachsen\nStrafgefangenen ohne Rechtsgrundlage untersagt bzw. un-\nm\u00f6glich gemacht wurde, an Wahlg\u00e4ngen zu den Kommu-\nnalwahlen 1994 teilzunehmen? Liegen dieserhalb bei den\nJustizbeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen Strafanzeigen\nwegen Wahln\u00f6tigung oder sonstiger Strafrechtsverletzun-\ngen vor, und durch wen werden diese bearbeitet?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Die Kommunalwah-\nlen fanden bekanntlich in Sachsen am 12.6.1994 statt. Zur\nVorbereitung und Durchf\u00fchrung dieser Wahl wurden die\nJustizvollzugsanstalten in Sachsen mit einem umfassen-\nden, im Einvernehmen mit dem S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium des Innern ergangenen Wahlerla\u00df des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums der Justiz vom 18.4.1994 unterrichtet.\nZur Vermeidung von Verz\u00f6gerungen wurden die Justiz-\nvollzugsanstalten u.a. darauf hingewiesen, da\u00df bei Ver-\nwendung von \u00e4u\u00dferlich erkennbaren amtlichen Wahl-\nbriefumschl\u00e4gen keine Briefkontrolle \u2013 auch nicht bei\nUntersuchungsgefangenen \u2013 erfolgt und die Wahlbriefe\ndeshalb unmittelbar den Gefangenen zugeleitet werden.\nDie Durchf\u00fchrung der Kommunalwahlen verlief problem-\nlos. Die Voraussetzung f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Teil-\nnahme der Gefangenen an den Wahlen war gegeben. Zu-\nsendung und Versand von Wahlunterlagen wurden\nfristgerecht und ordnungsgem\u00e4\u00df abgewickelt. Es ist der\nStaatsregierung lediglich ein Fall bekannt, bei dem einem\nUntersuchungsgefangenen die Wahlunterlagen versp\u00e4tet\nzugegangen sind, so da\u00df er an der Nachwahl zur Kommu-\nnalwahl nicht teilnehmen konnte. Die Briefwahlunterlagen\nwaren versehentlich nicht als solche gekennzeichnet, so\nda\u00df durch die routinem\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrte richterliche\nBriefkontrolle die Unterlagen versp\u00e4tet ausgeh\u00e4ndigt wur-\nden.\nBei den Justizbeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen liegen we-\nder Beschwerden noch Ermittlungsverfahren wegen\nWahln\u00f6tigung oder sonstiger Strafrechtsverletzungen im\nZusammenhang mit der Kommunalwahl 1994 vor.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Frage laufende\nNr. 10, Herrn Albrecht von der CDU, auf.\n\nAlbrecht, CDU: Ich frage die Staatsregierung: Wie ge-\ndenkt das Wirtschaftsministerium die 1991 gemachte Zu-\nsage einer 90prozentigen F\u00f6rderung der B 2 im Rahmen\nder Messefinanzierung auch im Jahre 1995 umzusetzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Albrecht! Die F\u00f6rderzusage in H\u00f6he\nvon 90 % erfolgte im Januar 1993 auf der Grundlage der\nzul\u00e4ssigen H\u00f6chstf\u00f6rders\u00e4tze des Gemeindeverkehrsfi-\nnanzierungsgesetzes f\u00fcr 1993 und 1994. Im Jahre 1994\nwurde vom Regierungspr\u00e4sidium Leipzig gegen\u00fcber der\nStadt Leipzig dem vorzeitigen Baubeginn zugestimmt. Es\nwurden F\u00f6rdermittel auf der Basis des H\u00f6chstf\u00f6rdersatzes\nvon 90 % zur Verf\u00fcgung gestellt. In den Jahren 1995 ff. ist\neine F\u00f6rderung bis zu einem H\u00f6chstsatz von 75 % der\nzuwendungsf\u00e4higen Kosten m\u00f6glich.\n\nAlbrecht, CDU: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich  rufe  die  Frage  laufende\nNr. 15, Herrn Dr. Langer, Fraktion der PDS, auf.\n\n(Zuruf von der PDS: Er ist nicht da.)\n\nDann rufe ich die laufende Frage Nr. 25, Herrn Dr. Lipp-\nmann, CDU, auf.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! 1996 soll in Lichten-\nstein die Landesgartenschau erstmalig im Freistaat Sach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n272\n\n\n\nsen durchgef\u00fchrt werden. Der Vorbereitungsstand ist von\nallgemeinem Interesse. Ich frage daher die Staatsregie-\nrung: Welcher Stand ergibt sich bei der Vorbereitung der\nLandesgartenschau?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hni-\nchen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter!\nNachdem in den letzten beiden Jahren insbesondere die\nPlanungsarbeiten, die Ausrufung des Wettbewerbes und\nauch der Abschlu\u00df der entsprechenden Vertr\u00e4ge statt-\ngefunden haben, hat ja jetzt die Baut\u00e4tigkeit in vollem\nMa\u00dfe begonnen. Sie wissen, da\u00df der erste Spatenstich vor\neinem Jahr durch den Ministerpr\u00e4sidenten gemeinsam mit\ndem B\u00fcrgermeister der Stadt Lichtenstein erfolgt ist.\nVorrangig wurde bisher in drei Teilbereichen der Landes-\ngartenschau gebaut. Es handelt sich dabei um die Sanie-\nrung und Neugestaltung des Stadtparks, die Verlagerung\nund Neueinrichtung einer Kleingartenanlage und um den\nBau des Festplatzes am Gewerbegebiet. Die bisherigen\nInvestitionskosten belaufen sich auf ca. 6 Millionen DM.\nDas ist ein Drittel des vorgesehenen Bauvolumens.\nIch halte es f\u00fcr erw\u00e4hnenswert, da\u00df diese Leistungen bis-\nher ausschlie\u00dflich von s\u00e4chsischen Betrieben erbracht wor-\nden sind. Nat\u00fcrlich ist es so, da\u00df die verbleibende Zeit bis\nzur Er\u00f6ffnung der Landesgartenschau im April 1996 nicht\nmehr lang ist. Aber im Ergebnis der Koordinierungsbera-\ntungen und der Aufsichtsratssitzungen, an denen auch\nmein Haus beteiligt ist, kann eingesch\u00e4tzt werden, da\u00df die\nTerminstellungen eingehalten werden k\u00f6nnen, auch wenn\nes dazu noch ganz erheblicher Anstrengungen bedarf.\nParallel zur Bauabwicklung erfolgt durch die Landes-\ngartenschau Lichtenstein GmbH die Vorbereitung des Ver-\nanstaltungsplanes selbst. Das Konzept f\u00fcr die Veranstal-\ntungen in der Zeit vom 26.4. bis 13.10.1996 wurde in der\nletzten Aufsichtsratssitzung Anfang dieses Monats best\u00e4-\ntigt, so da\u00df jetzt die konkreten Verhandlungen mit den\nK\u00fcnstlern, den Vereinen und Verb\u00e4nden aufgenommen\nwerden k\u00f6nnen. Das gleiche gilt auch f\u00fcr das Konzept der\nWerbung und \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\nInsgesamt kann eingesch\u00e4tzt werden, da\u00df der Vorberei-\ntungsstand der 1. Landesgartenschau in Lichtenstein dem\nTerminplan entspricht, so da\u00df die 1. S\u00e4chsische Landes-\ngartenschau termingerecht ihre Pforten wird \u00f6ffnen k\u00f6n-\nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die laufende Nummer 16, Frau\nSchneider, PDS. \u2013 Nicht da. Die laufende Nummer 27,\nHerr Heinz, CDU.\n\nHeinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Im Zusammenhang mit der\nm\u00f6glichen Regionalisierung der beihilfef\u00e4higen \u00d6lsaaten-\nanbaufl\u00e4chen frage ich die Staatsregierung:\nKann die Staatsregierung den Umfang der Winteraussaa-\nten 1994 \u2013 \u00d6lsaaten \u2013 beziffern? Wie ist diese Anbaufl\u00e4che\nim Vergleich mit 1993 bzw. 1992 und vor dem Hinter-\ngrund der Regionalisierung der \u00d6lsaatenanbaufl\u00e4che zu\nbewerten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr\nAbgeordneter! Nach Ermittlungen unserer Landwirt-\nschafts\u00e4mter stehen derzeit ca. 81 300 Hektar Winterraps\nim Feld, darunter allerdings etwa 45 % als Industrieraps.\nDamit ist die Summe des Winterrapsanbaus im Vergleich\nzur Jahresernte 1994 mit 83 000 Hektar nicht  angewach-\nsen.\nVer\u00e4ndert hat sich aber nat\u00fcrlich gegen\u00fcber 1993 die Ver-\nteilung. Damals hatten wir noch etwa 12 % im Non-Food-\nBereich. 1992 lagen wir in der Summe bei 77 000 Hektar,\naber nur 6 % im Non-Food-Bereich. Damit trugen die s\u00e4ch-\nsischen Bauern den Empfehlungen meines Hauses und der\nVerb\u00e4nde entsprechend Rechnung, den Rapsanbau f\u00fcr\nLebensmittelerzeugung zugunsten des Anbaus nachwach-\nsender Rohstoffe zu verlagern und damit gerade auch den\nZw\u00e4ngen des Blair-House-Abkommens aus den GATT-\nVereinbarungen und den Beschl\u00fcssen der Agrarminister-\nkonferenz zur Begrenzung des Anbaus von \u00d6lsaaten f\u00fcr\nden Ern\u00e4hrungsbereich nachzukommen.\nDanach wird f\u00fcr Sachsen eine Garantieobergrenze von\n36 000 Hektar f\u00fcr \u00d6lsaaten um ca. 10 000 Hektar \u00fcber-\nschritten. Das ist immer noch ein beachtlicher Betrag von\netwa 27 %. Wir hoffen, da\u00df mit der in dieser Woche vom\nAgrarministerrat verabschiedeten Erm\u00e4chtigung der Mit-\ngliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union zur Einf\u00fchrung na-\ntionaler Obergrenzen auch Voraussetzungen geschaffen\nwerden f\u00fcr einzelbetriebliche Begrenzungen. Die Staatsre-\ngierung wird pr\u00fcfen, ob wir von dieser M\u00f6glichkeit Ge-\nbrauch machen, denn das hei\u00dft ja gleichzeitig noch mehr\nB\u00fcrokratie, noch mehr Papier und noch mehr Regelungen.\nDas ist der gegenw\u00e4rtige Stand.\n\nHeinz, CDU: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf laufende Nummer\n17; Frau Zschoche, PDS.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich frage die Staatsregierung: Welche erweiterten\nRegelungen sind f\u00fcr die in \u00a7 60 Landkreisordnung be-\nnannten Gleichstellungsbeauftragten vorgesehen, nach-\ndem mit dem Frauenf\u00f6rderungsgesetz f\u00fcr den \u00f6ffentlichen\nDienst die Rechtsstellung, Aufgaben, Befugnisse und das\nBeanstandungsrecht der Frauenbeauftragten wesentlich\nkonkreter gefa\u00dft werden?\nWieviele Gleichstellungsbeauftragte wurden bisher von\nKommunen und Landkreisen bestellt, und wieviele davon\n\u00fcben dieses Amt in Vollbesch\u00e4ftigung aus?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr  Pr\u00e4sident!\nFrau Kollegin! Eine Angleichung der im \u00a7 60 S\u00e4chsische\nLandkreisordnung im Hinblick auf die Gleichstellungsbe-\nauftragten enthaltenen Regelungen an die Vorschriften des\nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes \u00fcber die Rechtsstellung,\nAufgaben, Befugnisse und das Beanstandungsrecht der\nFrauenbeauftragten ist in n\u00e4chster Zeit nicht beabsichtigt.\n  Die Staatsministerin f\u00fcr die Fragen der Gleichstellung\nvon Frau und Mann vergibt im I. Quartal des n\u00e4chsten\nJahres eine Langzeitstudie \u00fcber die Rahmenbedingungen,\nArbeitsschwerpunkte und Kompetenzen der Gleichstel-\nlungsbeauftragten in s\u00e4chsischen Landkreisen und Ge-\nmeinden. Die Ergebnisse der Studien werden zeigen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n273\n\n\n\nwelche Rahmenbedingungen f\u00fcr die Arbeit der Gleichstel-\nlungsbeauftragten verbessert werden m\u00fcssen.\nNach den der Staatsregierung vorliegenden Zahlen wur-\nden in Gemeinden und Landkreisen bisher 274 Gleichstel-\nlungsbeauftragte bestellt. Bei 30 Gleichstellungsbeauftrag-\nten nimmt die T\u00e4tigkeit die gesamte Arbeitskraft\nhauptberuflich in Anspruch.\n\nFrau Zschoche, PDS: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 29, Herrn Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Bei der Agrardebatte hat\nbereits die Ausgleichszahlung in Wasserschutzgebieten\neine Rolle gespielt. Ich frage zu dieser Problematik die\nStaatsregierung: F\u00fcr wieviel Hektar wurde ein Antrag auf\nAusgleichszahlung f\u00fcr Nutzungseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr die\nLand- und Forstwirtschaft f\u00fcr den Zeitraum 1991\u20131993\nund f\u00fcr 1994 gestellt?\nWie ist der Sachstand der Bearbeitung der Ausgleichsan-\ntr\u00e4ge?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident!  Sehr geehrter Herr\nDr. Jahr! Die Ausgleichszahlungen basieren auf einer ent-\nsprechenden Rechtsvorschrift des Umweltministeriums.\nSie werden aber von den Landwirtschafts\u00e4mtern ausge-\nzahlt. Die Auszahlung erfolgte jetzt erstmalig am 30. No-\nvember \u00fcber die Landesoberkasse.\nInsgesamt wurden an 1 123 Antragsteller Ausgleichslei-\nstungen in einer Gesamth\u00f6he von 21 221 000 DM ausge-\nzahlt. Genaue Angaben \u00fcber den beantragten und bewil-\nligten Fl\u00e4chenumfang f\u00fcr die einzelnen Jahre, also 1991,\n1992 und 1993, liegen dem Ministerium erst am Ende des\nJahres vor.\nAus der Gesamtauszahlungssumme und aus dem gezahl-\nten Pauschalausgleichsbetrag l\u00e4\u00dft sich deshalb zur Zeit\nnur ein grober Mittelwert \u00fcber den Fl\u00e4chenumfang ab-\nsch\u00e4tzen. Danach wurden im Mittel der Jahre 1991 bis\n1993 f\u00fcr rund 100 000 Hektar landwirtschaftlich genutzte\nFl\u00e4chen solche Ausgleichsleistungen gew\u00e4hrt.\nNach \u00a7 9 der Schutz- und Ausgleichsverordnung sind An-\ntr\u00e4ge auf Ausgleichsleistungen j\u00e4hrlich zu stellen, das\nhei\u00dft, der Ausgleich f\u00fcr das Jahr 1994 wird von den Land-\nund Forstwirten erst im n\u00e4chsten Jahr beantragt. Sie er-\nfolgt dann r\u00fcckwirkend. Die H\u00f6he des Pauschalausglei-\nches betr\u00e4gt dann f\u00fcr 1994 und die folgenden Jahre\n220 DM pro Hektar und Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 18; Frau Mattern, PDS.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich frage die Staatsregierung:\nWelche Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung eingeleitet,\num die Arbeitspl\u00e4tze in der HOLEC Schaltger\u00e4tewerk\nMuskau GmbH, welche durch Treuhandvertrag gebunden\nsind, zu erhalten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Mattern, ich beantworte die Anfrage\nwie folgt: Die niederl\u00e4ndische Aktiengesellschaft HOLEC\nInternational BV hat 1992 die Schaltger\u00e4tewerk Bad Mus-\nkau GmbH von der Treuhandanstalt erworben. Die daraus\nfirmierte HOLEC Schaltger\u00e4te GmbH in Bad Muskau ent-\nwickelte sich positiv.\nIm Juli dieses Jahres haben sich Betriebsrat und Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrung an mein Haus gewandt und auf Gefahren hinge-\nwiesen, die aus einer m\u00f6glichen Produktionsverlagerung\nin das Mutterwerk resultieren k\u00f6nnten. In Abstimmung\nmit der damaligen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und dem Betriebsrat\nhaben wir uns an das Mutterunternehmen gewandt, um\ndiese Entscheidungen zu revidieren. Gleichzeitig haben\nwir die Treuhandanstalt aufgefordert, die Einhaltung der\nPrivatisierungsauflagen zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nAls Ergebnis dieser konzertierten Bem\u00fchungen von Be-\ntriebsrat, Landratsamt, Treuhandanstalt und meinem Hau-\nse konnte \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Auch von mir!)\n\n\u2013 und Herrn Jurk \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 gut; ich habe es nicht auf meinem Zettel;\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 nein, nein, das ist wahr! Dann waren Sie wohl ein\nbi\u00dfchen zu unauff\u00e4llig, lieber Herr Jurk! Aber ich bedanke\nmich auch f\u00fcr Ihr Engagement. \u2013 Nein, nein, ich bedanke\nmich; Sie wissen, da\u00df ich, wenn Sie was Gutes machen,\ndas auch sch\u00e4tze und auch anerkenne!\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013\nBeifall)\n\nEs ist uns allen gemeinsam auf jeden Fall gelungen, da\u00df\ndieses Unternehmen in Bad Muskau bleibt. Es konnte da\nnoch gemeinsam die letzte H\u00fcrde \u2013 und ich gehe davon\naus, da\u00df Sie daran auch beteiligt waren, Herr Jurk \u2013 ge-\nnommen werden, n\u00e4mlich die Sicherstellung des erforder-\nlichen Mietvertrages zu erreichen. Auch dies ist gelungen,\nso da\u00df Sie davon ausgehen k\u00f6nnen, da\u00df sich dieses Unter-\nnehmen in Bad Muskau nun positiv fortentwickeln wird.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich danke Ihnen \u2013 und Herrn Jurk\nauch.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir kommen zur laufenden\nNr. 30; bitte, Herr Nitzsche, Fraktion der CDU.\n\nNitzsche, CDU: Der S\u00e4chsische Landesjagdverband be-\nm\u00fcht sich bisher vergeblich um die Anerkennung als\nNaturschutzverband gem\u00e4\u00df \u00a7 29 Landesnaturschutzgesetz\nbeim S\u00e4chsischen Umweltministerium. Frage:\n1. Welche Hinderungsgr\u00fcnde stehen der Anerkennung\ndes Landesjagdverbandes als anerkanntem Naturschutz-\nverband entgegen?\n2. Welche Naturschutzverb\u00e4nde wurden im Freistaat Sach-\nsen bisher entsprechend \u00a7 29 Landesnaturschutzgesetz an-\nerkannt?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n274\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Nitzsche! Der S\u00e4ch-\nsische Landesjagdverband hat in der Tat im Januar 1992\neinen Antrag gestellt, als Naturschutzverband anerkannt\nzu werden.\nWenn der S\u00e4chsische Landesjagdverband anerkannter\nNaturschutzverband werden will, dann mu\u00df er prim\u00e4r die\nZiele des Naturschutzes und der Landschaftspflege f\u00f6r-\ndern, und zwar prim\u00e4r auch gegen\u00fcber dem jagdlichen\nZiel. Er darf also nicht prim\u00e4r jagdliche Ziele der Mitglie-\nder verfolgen, sondern prim\u00e4r die Ziele des Naturschutzes\nund der Landschaftspflege. Und da\u00df er dieses tut, daran\ngibt es Zweifel. Diese Zweifel gab es gegen\u00fcber der alten\nSatzung, und sie gibt es auch gegen\u00fcber der ge\u00e4nderten\nSatzung.\nEs existiert allerdings seit Sommer 1994 ein Vertrag zwi-\nschen dem S\u00e4chsischen Landesjagdverband und dem Na-\nturschutzbund. Und in dieser Situation kann der S\u00e4ch-\nsische Landesjagdverband ohne weiteres den Beweis\nantreten, da\u00df er doch prim\u00e4r die Ziele des Naturschutzes\nund der Landschaftspflege verfolgt. Wenn ihm das ge-\nlingt, dann steht seiner Anerkennung nichts im Wege,\ndenn er ist bis jetzt auch noch nicht abgelehnt worden.\nIhre 2. Frage m\u00f6chte ich dahin gehend beantworten: Nach\n\u00a7 29 des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes ist \u00fcberhaupt\nkein Verband anerkannt worden, sondern vielmehr nach\n\u00a7 56 des S\u00e4chsischen Landesnaturschutzgesetzes in Ver-\nbindung mit \u00a7 29 des Bundesnaturschutzgesetzes. Wenn\nSie die nach diesem Paragraphen anerkannten Institutio-\nnen wissen wollen, so kann ich Ihnen sagen, es sind 4. Es\nist\n1. der BUND \u2013 Landesverband Sachsen. Es ist\n2. der Naturschutzbund \u2013 Landesverband Sachsen. Es ist\n3. der Landesverein S\u00e4chsischer Heimatschutz. Und es ist\n4. die Gr\u00fcne Liga.\n\nNitzsche, CDU: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir kommen zur Frage laufende\nNummer 21; Herr Wehnert, PDS, bitte.\n\nWehnert, PDS:  Ich frage die Staatsregierung: Welche\nSchlu\u00dffolgerungen zieht die Staatsregierung aus den Er-\ngebnissen der Viehz\u00e4hlung im Freistaat Sachsen vom\n3. Dezember 1994 \u2013 ich hatte eigentlich erwartet, da\u00df sie\nm\u00f6glicherweise heute genannt wird \u2013 f\u00fcr die Bestandsent-\nwicklung und die F\u00f6rderpraxis bei den einzelnen land-\nwirtschaftlichen Tierarten?\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hni-\nchen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter!\nDie Viehz\u00e4hlung wird gem\u00e4\u00df \u00a7 19 der Neufassung der\nAgrarstatistik allgemein alle 2 Jahre, beginnend 1990, und\ndann noch einmal repr\u00e4sentativ alle 2 Jahre, beginnend\n1989, jeweils am 3. Dezember durchgef\u00fchrt.\nWie Ihnen ja bekannt ist und wie Sie das auch aus eigenen\nRecherchen wissen, werden die vorl\u00e4ufigen Ergebnisse der\nViehz\u00e4hlung vom S\u00e4chsischen Landesamt am 10. Januar\n\n1995 vorgelegt. Ich kann Ihnen deshalb dazu keine Aus-\nsagen machen.\nZu den Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung \u2013 wenn Sie da-\nnach gefragt hatten \u2013 zur Stabilisierung habe ich heute\nfr\u00fch Ausf\u00fchrungen gemacht. Aber Ihnen ging es ja um die\nViehz\u00e4hlung als solche.\n\nWehnert, PDS: Ich bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir kommen zur laufenden\nNr. 8; Frau Einsle, CDU.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die Fahrzeughalter im\nLandkreis Leipziger Land erhalten dieser Tage Bescheide\n\u00fcber erhebliche Verteuerungen ihrer Beitr\u00e4ge zur Haft-\npflicht- bzw. Kaskoversicherung ab 1.1.1995. Grund ist die\nvom HUK-Verband vorgenommene Regionalklassenregu-\nlierung der Versicherungsgesellschaften, die de facto die\nGleichsetzung des l\u00e4ndlichen Leipziger S\u00fcdraumes mit\ndem Leipziger Stadtzentrum bedeutet.\nGestatten Sie mir, in Abwandlung meines urspr\u00fcnglichen\nTextes, deutlichere Zahlen. Das hei\u00dft, im Leipziger Stadt-\nzentrum sind 94 Unf\u00e4lle pro 1 000 Kfz geschehen; im\nLandkreis Leipziger Land insgesamt 54,3, also etwas mehr\nals die H\u00e4lfte nur, im Jahre 1992.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Ist der HUK-Verband berechtigt, eine derartige Verall-\ngemeinerung solch unterschiedlicher Gebiete durchzuset-\nzen, nur weil sich angeblich eine gesonderte Einstufung\ndes Leipziger Landes nicht lohnt?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, den\nB\u00fcrgern des Landkreises zu helfen, eine gerechtere Einstu-\nfung in eine Regionalklasse zu erreichen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Einsle, die Regionalisierung und\nKlassifizierung f\u00fcr die Kfz-Einstufung erfolgt aus-\nschlie\u00dflich durch die Versicherungsgesellschaften selbst.\nDer HUK-Verband \u00fcbergab den Versicherungsgesellschaf-\nten \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident!\n\u2013 zur Entscheidungsfindung \u00fcber die Regionalklassenein-\nstufung lediglich eine von diesem erstellte Studie.\nGrundlage dieser Studie war u. a. eine komplexe Unter-\nsuchung des Gro\u00dfraumes Leipzig, die nach Aussagen des\nHUK-Verbandes  unabh\u00e4ngig  von  der Kreisreform f\u00fcr\ndie statistischen Ermittlungen der Jahre 1990 bis 1994 zu-\ngrunde gelegt wurde. Solche Statistiken geben u. a. einen\n\u00dcberblick \u00fcber Schadensverl\u00e4ufe in den Regionen, die bei\nentsprechenden Fahrzeugbest\u00e4nden mit den Zulassungs-\nbezirken identisch sind. Bei der Erstellung der Studie war\nf\u00fcr den Gro\u00dfraum Leipzig zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df wegen\nder weiterhin zum Teil verwendeten alten ,,DDR-Kennzei-\nchen\u201c eine regionale Zuordnung zum Landkreis Leip-\nzig/Stadt Leipzig nicht erfolgen konnte.\nEs steht im Ergebnis fest, da\u00df der HUK-Verband nicht be-\nrechtigt ist, eine Kfz-Regionalklasseneinstufung seinen\nMitgliedern gegen\u00fcber zwangsweise durchzusetzen.\n2. Eine unmittelbare Einflu\u00dfnahme durch die Staatsregie-\nrung ist nach der EU-weiten Liberalisierung des Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n275\n\n\n\nsicherungswesens nicht m\u00f6glich. Die Regionalklassenein-\nstufung ist seit Juli 1994 auch nicht mehr vom Bundesauf-\nsichtsamt f\u00fcr das Versicherungswesen zu genehmigen.\nDer HUK-Verband teilte dem SMWA auf Anfrage aller-\ndings mit, da\u00df bereits jetzt f\u00fcr das Jahr 1996 \u00fcberarbeitete\nWerte vorliegen, die bei der Pr\u00fcfung einer k\u00fcnftigen Re-\ngionalklasseneinstufung Ber\u00fccksichtigung finden.\n\nFrau Einsle, CDU: Darf ich nachfragen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, bitte.\n\nFrau Einsle, CDU: Und zwar: Ist die Einstufung in Regio-\nnalklassen zwingend an Zulassungsbezirke gebunden?\nDas hei\u00dft in dem Falle: Wir benutzen alle das ,,L\u201c \u2013 Leipzi-\nger Land und Stadt Leipzig. Mu\u00df dies daran gebunden\nsein, oder kann durchaus f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum eine\ngesonderte Einstufung erfolgen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs gibt keine zwingende Vorschrift. Deshalb entscheiden\ndie Versicherungsgesellschaften, wie sie die Einstufung\nvornehmen. Wenn Versicherungsnehmer damit nicht ein-\nverstanden sind, k\u00f6nnen sie nur die Versicherung wech-\nseln.\n\nFrau Einsle, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nummer\n23 auf. Herr Kosel von der Fraktion der PDS.\n\nKosel, PDS: F\u00fcr die Textilindustrie \u2013 ein einst ganze Re-\ngionen bestimmender Wirtschaftszweig \u2013 gab es verschie-\ndene Versuche der Wirtschaftsf\u00f6rderung. Doch die Lage,\nwie zum Beispiel in der Oberlausitz, ist nach wie vor\nschlecht. Daran erinnerten unl\u00e4ngst Arbeitnehmer von\nKombi-Press Seifhennersdorf.\nIch frage also: Welche konkreten Ergebnisse wurden bis-\nher beim Erhalt der regional traditionellen Textilbranche\nerzielt, und welche Perspektiven ergeben sich auch im\nHinblick auf die einzelnen Regionen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Bei dieser\nFragestellung, Herr Kosel, handelt es sich um eine Frage,\ndie nach meiner Auffassung den Rahmen einer m\u00fcnd-\nlichen Anfrage \u00fcberschreitet. Ich w\u00fcrde vorschlagen, da\u00df\nich Ihnen die Beantwortung schriftlich mitteile.\n\n(Kosel, PDS:\nDamit w\u00e4re ich sehr einverstanden.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nZeitdauer der Fragestunde ist abgelaufen. Die Regierungs-\nmitglieder werden aufgefordert, die Antworten auf alle\nnicht gestellten Fragen zur Aufnahme in das Plenarproto-\nkoll dem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Der Stenografi-\nsche Dienst ordnet diese in das Plenarprotokoll ein.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/0220\n\nDr. Langer, PDS: Frage Nr. 15\n\nTank- und Rastanlage Auerswalde\n\nWelche Ergebnisse brachte die anl\u00e4\u00dflich des Vor-Ort-Besu-\nches des Ministers f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung,\nHerrn Vaatz, am 3.8.1994 versprochene Pr\u00fcfung von Alter-\nnativen zum bisher geplanten Standort in Auerswalde?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Aus Anla\u00df meines Vor-Ort-Besuches vom 3.8.1994\nam Standort der geplanten Tank- und Rastanlage Auers-\nwalde fand am 24.8.1994 ein Gespr\u00e4ch zwischen den\nStaatssekret\u00e4ren Angst und Dr. Zeller statt.\n\nDabei wurde festgestellt, da\u00df sich aus naturschutzfach-\nlicher und wasserwirtschaftlicher Sicht keine eindeutigen\nVorteile f\u00fcr den Standort Auerswalde oder den Standort\nGersdorf (der auch als Dittersbach oder Sachsenburg be-\nzeichnet wird) ergeben.\n\nAn beiden Standorten w\u00e4ren wegen der Fl\u00e4chenversiege-\nlung Ausgleichsma\u00dfnahmen erforderlich. Der Bau am\nStandort Auerswalde w\u00fcrde im Gegensatz zum Standort\nGersdorf eine Arrondierung in einem bereits bebauten Ge-\nbiet bedeuten.\n\nVom Planungstr\u00e4ger (SMWA) wurde f\u00fcr den Standort\nAuerswalde eine Ver\u00e4nderung der Planung in Form einer\n,,Kompaktanlage\u201c \u2013 mit deutlich reduzierter Fl\u00e4cheninan-\nspruchnahme auf der S\u00fcdseite der BAB 4 \u2013 zugesichert.\n\nDer Gastst\u00e4ttenbereich w\u00e4re in diesem Fall auf dem n\u00f6rd-\nlich der BAB 4 befindlichen Areal konzentriert.\nDie Vorplanung f\u00fcr diese Kompaktanlage wurde zwi-\nschenzeitlich abgeschlossen.\nAu\u00dferdem ist vom Planungstr\u00e4ger unter besonderer Be-\nr\u00fccksichtigung von Umweltaspekten und aufbauend auf\nder Standortuntersuchung vom Juli 1993 noch eine vertie-\nfende Alternativstandortuntersuchung durchgef\u00fchrt wor-\nden. Im Ergebnis dieser Studie wird der Standort Auers-\nwalde bef\u00fcrwortet.\n\nFrau Schneider, PDS: Frage Nr. 16\nBerufsbegleitende Weiterbildung f\u00fcr Lehrerinnen und\nLehrer\nWelche M\u00f6glichkeiten der berufsbegleitenden Weiterbil-\ndung gibt es f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer an F\u00f6rderschu-\nlen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Im Jahre 1992 wur-\nden vom S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus in Ko-\noperation mit der FernUniversit\u00e4t Hagen und der Univer-\nsit\u00e4t Leipzig Weiterbildungskurse f\u00fcr Lehrer an F\u00f6rder-\nschulen begonnen. Diese Kurse erm\u00f6glichten in einer vier-\nsemestrigen Weiterbildung Lehrern f\u00fcr untere Klassen mit\neiner sonderp\u00e4dagogischen Fachrichtung bzw. Diplom-\nlehrern mit einer sonderp\u00e4dagogischen Fachrichtung den\nErwerb der unbefristeten Lehrerlaubnis in den Fachrich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n276\n\n\n\ntungen Lernbehindertenp\u00e4dagogik oder Verhaltensbehin-\ndertenp\u00e4dagogik oder Geistigbehindertenp\u00e4dagogik.\n81 Lehrer schlossen im Sommer 1994 diese Weiterbildung\nerfolgreich gem\u00e4\u00df LbVO ab, davon\n35 in der Fachrichtung Verhaltensbehindertenp\u00e4dagogik,\n38 in der Fachrichtung Geistigbehindertenp\u00e4dagogik und\n8 in der Fachrichtung Lernbehindertenp\u00e4dagogik.\nF\u00fcr P\u00e4dagogen mit dem Abschlu\u00df Lehrer f\u00fcr untere Klas-\nsen oder Diplomlehrer begann im September 1992 eine 6\nSemester dauernde Weiterbildungsma\u00dfnahme in der\nFachrichtung Lernbehindertenp\u00e4dagogik, verbunden mit\nStudienteilen entweder in der Fachrichtung Verhaltensbe-\nhindertenp\u00e4dagogik oder Geistigbehindertenp\u00e4dagogik.\nDerzeit befinden sich 103 Lehrer in der Qualifizierungs-\nma\u00dfnahme, die im Sommer 1995 gem\u00e4\u00df LbVO bzw.\nWeiVO beendet wird.\nLehrer an F\u00f6rderschulen haben im Schuljahr 1994/95 die\nM\u00f6glichkeit, sich an der S\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Lehrer-\nfortbildung in 60 Veranstaltungen fortzubilden.\nIn Kooperation mit Lehrerfortbildungseinrichtungen in\nTh\u00fcringen, Mecklenburg-Vorpommern und Sachsen-An-\nhalt werden zus\u00e4tzliche Fortbildungsangebote unterbrei-\ntet.\nBeginnend im Februar 1995, wird f\u00fcr Lehrer an F\u00f6rder-\nschulen f\u00fcr Lernbehinderte, Geistigbehinderte oder Ver-\nhaltensgest\u00f6rte ein Kurs ,,Diagnostik an F\u00f6rderschulen\u201c\nangeboten. Dieser Kurs erm\u00f6glicht Lehrern in 120 Stunden\nden Erwerb grundlegender Kenntnisse in den Bereichen\nEntwicklungspsychologie, Testtheorie, F\u00f6rder- und Um-\nschulungsdiagnostik sowie Praxis der Gutachtenerstel-\nlung.\n\nBartl, PDS: Frage Nr. 19\nBlema Kircheis GmbH\nSieht die Staatsregierung noch M\u00f6glichkeiten zur Unter-\nst\u00fctzung der Blema Kircheis GmbH nach dem bisherigen\nNichtzustandekommen des Sanierungskonzeptes (Atlas)?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nMit der Frage werden Wertungen zum Sanierungskonzept\neines Unternehmens in die \u00d6ffentlichkeit getragen.\nEin solches Verfahren birgt die Gefahr, da\u00df der gute Ruf\ndes Unternehmens \u00f6ffentlich in Frage gestellt wird.\nAn einem solchen Prozedere werde ich mich daher nicht\nbeteiligen. Ich erkl\u00e4re Ihnen aber gern, da\u00df das SMWA im\nKontakt mit der Unternehmensleitung ist und dieser\nvermittelt hat, welche Anforderungen an ein tragf\u00e4higes\nUnternehmenskonzept zu stellen sind, damit dieses durch\nBanken und das F\u00f6rderinstrumentarium des Freistaates\nbegleitet werden kann.\n\nHilker, PDS: Frage Nr. 20\n\u00a7 249h\nDer S\u00e4chsische Landtag hat auf seiner letzten Sitzung be-\nschlossen, da\u00df die bisherige F\u00f6rderpraxis f\u00fcr Stellen im\nBereich des \u00a7 249h bis zum 31. M\u00e4rz so weitergef\u00fchrt wird\nwie bisher. Bedeutet dies, da\u00df die Projekte erst im Monat\nM\u00e4rz des Jahres 1995 beim S\u00e4chsischen Aufbauwerk die\n15prozentige Finanzierung durch die Kommune oder aus\nanderen Quellen nachweisen m\u00fcssen und bis dahin ihre\nProjekte so weiterf\u00fchren k\u00f6nnen wie bisher?\nAu\u00dferdem verwies Staatsminister Dr. Geisler, darauf, da\u00df\nnach einer ihm vorliegenden Rechnung mit dem Zuschu\u00df\nvon 45 Millionen DM bei einer entsprechenden 15prozen-\n\ntigen Lohnkosten\u00fcbernahme durch die Kommune alle bis-\nherigen 5 670 Stellen weiter gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.\nWie setzt sich diese Rechnung zusammen, so da\u00df 5 670\nStellen mit Anteil der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, der Lan-\ndesregierung sowie 15prozentigem Zuschu\u00df durch die\nKommunen bzw. Tr\u00e4ger gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:\n1. Die den F\u00f6rderkriterien entsprechenden Projekte nach\n\u00a7 249h soziale Dienste/Jugendhilfe, die 15 % Anteil an der\nFinanzierung der Personalkosten ab 1.1.1995 nicht erbrin-\ngen k\u00f6nnen, erhalten noch bis 31.3.1995 die Kofinanzie-\nrung bis zu 100 % der Lohnkosten wie bisher.\n2. Im Jahre 1994 wurden \u2013 die endg\u00fcltigen Zahlen stehen\nnoch aus \u2013 ca. 75 Millionen DM* f\u00fcr die Kofinanzierung\nvon ca. 5 700 Arbeitsstellen gezahlt, das sind ca. 13 150 DM\npro Stelle. Dem entspricht folgende Durchschnittsrech-\nnung pro Stelle/Jahr 1994:\n  Lohnkosten:    32 170 DM (bei 80 % AZ)\n  LKZ/BAA:  ./. 19 020 DM\n  Zuschu\u00df Land:   13 150 DM\nBei sonst unver\u00e4nderten Bedingungen w\u00fcrde sich der Zu-\nschu\u00df des Landes wie folgt \u00e4ndern:\n  Lohnkosten:    32 170 DM\n  LKZ/BAA:  ./. 19 020 DM\n  15 % der LK  ./.  4 825 DM\n  Zuschu\u00df Land:   8 325 DM\nEs ist jedoch davon auszugehen, da\u00df der Lohnkostenzu-\nschu\u00df (LKZ) des Arbeitsamtes 1995 erh\u00f6ht wird. W\u00fcrde er\nauch nur auf 20 000 DM/Jahr erh\u00f6ht \u2013 dies ist mindestens\nzu erwarten \u2013, erg\u00e4be sich folgende Rechnung:\n  Lohnkosten:    32 170 DM\n  LKZ:      ./. 20 000 DM\n  15 % der LK  ./.  4 825 DM\n  Zuschu\u00df Land:   7 345 DM\nW\u00fcrde der 15-%-Anteil am 1.1.1995 von allen erbracht,\nerg\u00e4be sich folgender Bedarf f\u00fcr den Staatshaushalt 1995\nbei 5 670 Stellen:\n  5 670 x 7 345 DM = ca. 41,5 Millionen DM\nWird der Anteil erst am 1.4.1995 erbracht:\n  5 670 x 12 170 : 12 x 3 = 17,3 Millionen DM\n  5 670 x  7 345 : 12 x 9 = 31,2 Millionen DM\n              = ca. 48,5 Millionen DM\nDie 48,5 Millionen DM werden voraussichtlich nicht in\nvoller H\u00f6he ben\u00f6tigt. Viele Tr\u00e4ger werden schon ab\n1.1.1995 den Anteil von 15 % erbringen k\u00f6nnen.\nSollten die Mittel trotzdem nicht f\u00fcr alle Projekte aus-\nreichen, k\u00f6nnten auch einzelne den F\u00f6rderrichtlinien des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie entsprechende Projekte aus den dort zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Mitteln unterst\u00fctzt werden.\nUnter anderem besonders im Beratungsbereich werden\nz. Z. die F\u00f6rdermittel nicht ausgesch\u00f6pft, weil ein gro\u00dfer\nAnteil dieser Projekte \u00fcber \u00a7 249h finanziert wird. Rein\nrechnerisch haben ca. 400 \u00a7 249h-Stellen im Bereich der\nBeratung f\u00fcr Familien und in sozialen Notlagen die Haus-\nhaltstitel zur F\u00f6rderung dieser Aufgaben um ca. 8 Millio-\nnen DM entlastet \u2013 8 Millionen DM, die f\u00fcr eine Regel-\nfinanzierung bereitstehen, die viel sicherer f\u00fcr die Projekte\n\nAnmerkung: Zur Verf\u00fcgung standen 1994\n      70 Mio DM HH \u201994\n+ ca.   14 Mio DM Ausgabenreste\n      84 Mio DM\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n277\n\n\n\nw\u00e4ren, f\u00fcr die aber auch die Beteiligung der Tr\u00e4ger und\nKommunen selbstverst\u00e4ndlich Voraussetzung w\u00e4re.\nDie Finanzierung der Projekte nach \u00a7 249h im Bereich so-\nziale Dienste/Jugendhilfe im Jahr 1995 ist somit gesichert.\n\nWehnert, PDS: Frage Nr. 22\nFl\u00e4chenstillegung\nWieviel Hektar Fl\u00e4chenstillegung wurden im Freistaat\nSachsen f\u00fcr das Wirtschaftsjahr 1995 insgesamt und davon\ngetrennt nach Rotationsbrache, einfacher Stillegung und\nDauerbrache beantragt und genehmigt?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Die Antragstellung zu Fl\u00e4chen f\u00fcr das\nWirtschaftsjahr 1995 erfolgt voraussichtlich im Zeitraum\n1. April bis 15. Mai 1995. Entsprechend wurden f\u00fcr dieses\nWirtschaftsjahr bisher weder Fl\u00e4chenstillegungen bean-\ntragt noch bewilligt.\nIm Wirtschaftsjahr 1994 wurden in Sachsen f\u00fcr insgesamt\n101 069 Hektar Antr\u00e4ge auf Fl\u00e4chenstillegungspr\u00e4mie ge-\nstellt. Davon wurden 64 662 Hektar als rotierende Stille-\ngung mit einem Stillegungssatz von mindestens 15 % und\n36 407 Hektar einfache Stillegung mit einem Stillegungs-\nsatz von mindestens 20 % beantragt.\nAls garantierte Stillegung, die eine Form der einfachen\nStillegung ist, wurden 8 866 Hektar beantragt.\nBewilligt wurde die Stillegungspr\u00e4mie f\u00fcr eine Fl\u00e4che von\n97 583 Hektar. Eine Aufsplittung nach Stillegungsformen\nist dabei nicht m\u00f6glich.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 23\nWirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr Textilindustrie\nF\u00fcr die Textilindustrie, ein einst ganze Regionen bestim-\nmender Wirtschaftszweig, gab es verschiedene Versuche\nder Wirtschaftsf\u00f6rderung. Doch die Lage, wie zum Bei-\nspiel in der Oberlausitz, ist nach wie vor schlecht. Daran\nerinnerten Arbeitnehmer von Kombi-Press Seifhenners-\ndorf dieser Tage.\nIch frage:\nWelche konkreten Ergebnisse wurden bisher beim Erhalt\nder regional traditionellen Textilbranche erzielt, und wel-\nche Perspektiven ergeben sich?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIn dem Zeitraum Januar 1991 bis September 1994 verzeich-\nnete die Textil- und Bekleidungsindustrie im Durchschnitt\neine Produktivit\u00e4tssteigerung (Umsatz/Besch\u00e4ftigte) von\n590 %. Die Industrie wies demgegen\u00fcber 455 % aus. Das\nist beachtlich, allerdings auch verbunden mit einem erheb-\nlichen Arbeitsplatzabbau (seit 1990 um ca. 88 %).\nAuch bei der Umsatzentwicklung hat es bei der Textil-\nund Bekleidungsindustrie in Sachsen im zur\u00fcckliegenden\nJahr bereits eine deutlich positive Trendumkehr gegeben.\nDie Textilindustrie verzeichnete in Sachsen vom 30.9.1993\nbis zum 30.9.1994 ein Umsatzplus von ca. 22,3 %, im Ver-\ngleich die Industrie insgesamt ca. 18,6 %. Durch die Kon-\nzentration auf innovative Erzeugnisse und Nischenpro-\ndukte wurde 1994 ein Anteil von 4 % am gesamtdeutschen\nUmsatz von Textilerzeugnissen erreicht.\nIm Rahmen der F\u00f6rderung von Forschungs- und Entwick-\nlungsprojekten mit innovativem, technologieorientiertem\nInhalt (Einzel- und Verbundprojektf\u00f6rderung) bewilligte\nder Freistaat Sachsen bisher auf dem Textil- bzw. Textil-\nmaschinensektor f\u00fcr insgesamt 15 Vorhaben \u00fcber 7,5 Mil-\nlionen DM.\n\nDar\u00fcber hinaus wurden die drei s\u00e4chsischen Forschungs-\nunternehmen, welche im Textil- bzw. Textilmaschinen-\nbereich t\u00e4tig sind, \u00fcber die Technologief\u00f6rderprogramme\nmit bislang \u00fcber 9 Millionen DM gef\u00f6rdert. Diese Projekte\nund Einrichtungen konzentrieren sich vornehmlich auf\nden Gro\u00dfraum Chemnitz/Plauen. Aus dem Lausitzer Ge-\nbiet liegen uns bislang keine Antr\u00e4ge vor.\nDurch Atlas wurden der Treuhandanstalt insgesamt 215\nUnternehmen und davon 71 aus dem Bereich der Textil-\nund Bekleidungsindustrie als regional bedeutsam benannt.\nVon diesen 71 Unternehmen sind:\n48 privatisiert,\n 4 in einer Management-KG,\n15 in Liquidation,\n 4 von der THA als sanierungsf\u00e4hig eingesch\u00e4tzt.\nBis Jahresende werden weitere Privatisierungen (ca. 10)\nfolgen.\nF\u00fcr 1994 hatten bereits doppelt so viele Firmen wie 1993\nihr Interesse und ihren Bedarf an den einzelnen Ma\u00dfnah-\nmen angemeldet.\nBereits im August 1991 wurde Herr Berthold Keller zum\nSonderbeauftragten f\u00fcr die Textil- und Bekleidungsindu-\nstrie berufen.\nSeit August 1993 wird die S\u00e4chsische Staatsregierung bei\nder Realisierung ihrer Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der tex-\ntilen Kernbereiche durch den neuen Textilbeauftragten,\nHerrn Herbert Bittlinger, unterst\u00fctzt. Im Mai 1994 wurde\nunter Leitung des Textilbeauftragten das ,,Textilgespr\u00e4ch\u201c\nins Leben gerufen.\nGleichzeitig ist Herr Bittlinger Mitinitiator des Projektes\n,,Sachsenleinen\u201c.\nDas von uns ins Leben gerufene Projekt ,,Sachsenleinen\u201c\nist ein Beispiel daf\u00fcr, wie die in Sachsen vorhandenen\nWirtschaftspotentiale gezielt zum Aufbau einer ganzen\nWertsch\u00f6pfungskette genutzt werden k\u00f6nnen. Es ist vor-\ngesehen, mit der Umsetzung des Projektes ,,Sachsenlei-\nnen\u201c 1995 zu beginnen.\nDie F\u00f6rderung soll u. a. aus dem RETEX-Programm f\u00fcr\ndie Dauer von drei Jahren erfolgen.\nZiel des Projektes ist es, durch die Schaffung eines Unter-\nnehmensverbundes und die systematische Erschlie\u00dfung\nvon Synergieeffekten in einem Zukunftsmarkt Wettbe-\nwerbsvorteile f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft aufzubauen. In\ndas Projekt sind derzeit \u00fcber 50 mittelst\u00e4ndische Unter-\nnehmen und Institute einbezogen.\nNat\u00fcrlich gibt es gro\u00dfen Handlungsbedarf f\u00fcr alle Betei-\nligten und Verantwortlichen. Es ist beim besten Willen\nnicht m\u00f6glich, alle Aktivit\u00e4ten und Ma\u00dfnahmen in diesem\nRahmen anzusprechen bzw. n\u00e4her darauf einzugehen.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 24\nGrenz\u00fcberschreitende Kooperation\nDie grenz\u00fcberschreitende Kooperation, die Abstimmung\nvon Projekten an der Grenze gewinnen an Bedeutung. Un-\nl\u00e4ngst tagte der Ausschu\u00df f\u00fcr grenznahe Zusammenarbeit\nder Deutsch-Polnischen Regierungskommission. Welches\nsind die wesentlichen Ergebnisse der Beratung, und wel-\nche Verpflichtungen ergeben sich daraus f\u00fcr den Freistaat?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Die m\u00fcndliche Anfra-\nge des Abg. Kosel, PDS, beantworte ich wie folgt:\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr grenznahe Zusammenarbeit der\nDeutsch-Polnischen Regierungskommission ist am 13. und\n14. Dezember dieses Jahres zu seiner 7. Tagung in Bad\nMuskau zusammengetreten. Mitglieder im Ausschu\u00df sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n278\n\n\n\ndie grenznahen Wojewodschaften Stettin, Landsberg,\nGr\u00fcnberg und Hirschberg auf polnischer Seite sowie die\nL\u00e4nder Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen\nund Berlin. Die Einrichtung des Ausschusses geht auf den\ndeutsch-polnischen Vertrag \u00fcber gute Nachbarschaft und\nfreundschaftliche Zusammenarbeit vom 17. Juni 1991 zu-\nr\u00fcck.\nDer Ausschu\u00df nahm einen Bericht \u00fcber die Situation an\nden Grenzen zwischen der Bundesrepublik und der Re-\npublik Polen entgegen. Angesichts des gewaltig gestiege-\nnen Reiseaufkommens \u2013 im Jahr 1994 werden 120 Millio-\nnen Menschen die deutsch-polnische Grenze \u00fcberquert\nhaben \u2013 forderte der Ausschu\u00df beide Regierungen auf,\nsich intensiv um eine Verbesserung der Situation entlang\nder Grenze zu bem\u00fchen.\nMit der \u00d6ffnung des Grenz\u00fcberganges Ludwigsdorf (A 4)\nhat sich zumindest \u2013 soweit der Freistaat Sachsen betrof-\nfen ist \u2013 eine gewisse Entspannung ergeben. Neben diesem\nSchwerpunktthema befa\u00dfte sich der Ausschu\u00df ebenfalls\nmit den M\u00f6glichkeiten, des 50. Jahrestages des Endes des\nZweiten Weltkrieges in w\u00fcrdiger Form zu gedenken.\nAuch wurde \u00fcber die Frage der Stiftung eines deutsch-pol-\nnischen Journalistenpreises gesprochen.\nDie Abstimmung von grenz\u00fcberschreitenden Projekten,\ndie auch aus Mitteln der Europ\u00e4ischen Union kofinanziert\nwerden, f\u00e4llt nicht in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Aus-\nschusses f\u00fcr grenznahe Zusammenarbeit. Zur Regelung\ndieser Frage befindet sich ein Rahmenabkommen zwi-\nschen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik\nPolen in Vorbereitung, welches voraussichtlich am 20.12.\ndieses Jahres in Warschau unterzeichnet werden wird. Mit\nUnterzeichnung dieses Abkommens wird ein eigenes Ab-\nstimmungsgremium gebildet, das sowohl die Auswahl\ngrenz\u00fcberschreitender Projekte als auch deren sp\u00e4tere Be-\ntreuung sicherstellen wird.\n\nDr. Lippmann, CDU: Frage Nr. 26\nMittel f\u00fcr Fl\u00e4chen des Braunkohletagebaus\nDie Bundesregierung stellt f\u00fcr die Sanierung und Rekulti-\nvierung von Fl\u00e4chen des Braunkohletagebaus in den kom-\nmenden Jahren beachtliche finanzielle Mittel zur Verf\u00fc-\ngung.\nIch frage die Staatsregierung:\nSind diese Mittel auch f\u00fcr Aufforstung der genannten Fl\u00e4-\nchen einsetzbar?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Die Sanierung der Braunkohlen-Altlasten erfolgt\nentsprechend dem ,,Verwaltungsabkommen zwischen\nBund und neuen L\u00e4ndern \u00fcber die Regelung der Finanzie-\nrung der \u00f6kologischen Altlasten\u201c vom Dezember 1992, das\neine Kostenteilung im Verh\u00e4ltnis 75 (Bund) : 25 (Land)\nvorsieht. Bund und L\u00e4nder stellen zur Umsetzung des Ab-\nkommens j\u00e4hrlich ca. 1,5 Milliarden DM bereit.\nDie Hauptaufgabe der so finanzierten Sanierungsma\u00dfnah-\nmen ist der Abbau von akuten Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr Mensch\nund Umwelt. Dazu geh\u00f6ren insbesondere die Herstellung\nder bergtechnischen Sicherheit (B\u00f6schungssanierung etc.),\ndie Beseitigung von Altlasten u. a. im Bereich des auf-\ngehenden Grundwassers, Wiederherstellung eines ausge-\nglichenen, sich weitgehend selbst regulierenden Wasser-\nund Landschaftshaushaltes, Erosionsschutzma\u00dfnahmen\netc.\n\nDas bedeutet, unter o. g. Verwaltungsabkommen f\u00e4llt die\nsogenannte Grundsanierung der Bergbaufolgelandschaft.\nAufforstungen fallen unter das Verwaltungsabkommen,\nsoweit sie z. B. erforderlich sind\n\u2013 zur Verhinderung bzw. Verminderung von Erosionen,\n\u2013 zur Wiederherstellung und Gew\u00e4hrleistung eines dauer-\nhaft leistungsf\u00e4higen Landschaftshaushaltes auf den vom\nBraunkohlebergbau zerst\u00f6rten Fl\u00e4chen.\nDazu geh\u00f6ren u. a. auch folgende Arbeiten: Standort-\nerkundung, Grundmelioration, Zwischenbegr\u00fcnung und\nForstpflege.\nDies ist notwendig, weil auf vielen Kippb\u00f6den nur eine\nforstwirtschaftliche Nutzung m\u00f6glich ist.\n\nHeinz, CDU: Frage Nr. 28\nGesetz zur F\u00f6rderung der Einstellung der Landwirtschaft-\nlichen Erwerbst\u00e4tigkeit\nTrifft das Gesetz zur F\u00f6rderung der Einstellung der Land-\nwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit (FELEG) auch auf In-\nhaber oder Besch\u00e4ftigte von G\u00e4rtnereibetrieben zu?\nUnter welchen Voraussetzungen k\u00f6nnen o. g. Personen\ndas im Rahmen des FELEG gew\u00e4hrte Ausgleichsgeld er-\nhalten?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Mit dem ab dem 1. Januar 1995 gelten-\nden Agrarsozialreformgesetz (ASRG 1995) ist ab diesem\nZeitpunkt auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern das Gesetz\nzur F\u00f6rderung der Einstellung der Landwirtschaftlichen\nErwerbst\u00e4tigkeit (FELEG) vom 21.2.1989 (BGBl. I S. 233)\nwirksam.\nDas FELEG dient der sozialen Abforderung von agrarpoli-\ntischen Ma\u00dfnahmen. Den landwirtschaftlichen Unterneh-\nmern wird eine Produktionsaufgaberente, ihren mitarbei-\ntenden Familienangeh\u00f6rigen und ihren Arbeitnehmern\nwird ein Ausgleichsgeld gew\u00e4hrt, wenn das landwirt-\nschaftliche Unternehmen zum Zwecke der Fl\u00e4chenstille-\ngung oder zur Fl\u00e4chenaufstockung anderer Unternehmen\naufgegeben wird.\nZu Frage 1:\nDas FELEG beg\u00fcnstigt auch Inhaber und Besch\u00e4ftigte von\nG\u00e4rtnereibetrieben. Denn \u00a7 1 FELEG, in dem der beg\u00fcn-\nstigte Personenkreis definiert wird, kn\u00fcpft an landwirt-\nschaftliche Unternehmen im Sinne des Gesetzes \u00fcber die\nAlterssicherung der Landwirte (ALG) an, wozu auch die\nUnternehmen des Gartenbaues (\u00a7 1 Abs. 3 ALG) geh\u00f6ren.\nZu Frage 2:\nWenn eine Fl\u00e4chenstillegung oder Abgabe von Fl\u00e4chen im\nSinne des FELEG stattgefunden hat, k\u00f6nnen zuvor in der\ngesetzlichen Rentenversicherung beitragspflichtige Arbeit-\nnehmer oder zuvor nach dem ALG mitversicherte Fami-\nlienangeh\u00f6rige grunds\u00e4tzlich Ausgleichsgeld erhalten.\nWeitere Voraussetzung ist, da\u00df die Beg\u00fcnstigten nach der\nFreistellung keine mehr als geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung\noder T\u00e4tigkeit aufnehmen oder Entgeltersatzleistungen be-\nziehen. Ausgleichsgeld wird auch gew\u00e4hrt, wenn wegen\nTeilfl\u00e4chenstillegung, Extensivierung und Aufgabe von\nRebfl\u00e4chen Arbeitspl\u00e4tze wegfallen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Tagesordnungspunkt ist be-\nendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n279\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten zu Generelle Genehmigung zur Strafverfolgung gem\u00e4\u00df\n\n\u00a7 7 Abs. 2 Gesch\u00e4ftsordnung\nDrucksache 2/0215\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu das Wort nehmen. Es gelten\ndie \u00fcblichen Redezeiten. Die Reihenfolge w\u00e4re SPD, CDU\nund PDS. Wird das Wort gew\u00fcnscht? Ich frage die CDU. \u2013\nNein. SPD? \u2013 Verzichtet auch. PDS? \u2013 PDS w\u00fcnscht das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die Frage, wie man mit der Immunit\u00e4t von\nAbgeordneten umgeht, hat ja derzeit eine gewisse aktuelle\nBedeutung im Zusammenhang mit der Verurteilung kur-\ndischer Abgeordneter im t\u00fcrkischen Parlament.\nNat\u00fcrlich ist das, was wir heute zu diskutieren haben, auf\neinem ganz anderen Level angesiedelt. Trotzdem sollten\nwir uns die Beratung und die Entscheidung \u00fcber diese\nBeschlu\u00dfvorlage des Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4ts-\nausschusses nicht zu leicht machen.\nDie Ihnen vorliegende Beschlu\u00dfempfehlung des Ge-\nsch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschusses beinhaltet\nin der Konsequenz, da\u00df die Ermittlungs- und Strafverfol-\ngungsbeh\u00f6rden gegen jeden Abgeordneten dieses Hohen\nHauses in den n\u00e4chsten 5 Jahren ein Ermittlungsverfahren\neinleiten und bis ran an die Anklageschrift durchf\u00fchren\nk\u00f6nnen, ohne da\u00df der Landtag als Plenum dazu informiert\nsein mu\u00df und ohne da\u00df er sich dazu \u00e4u\u00dfern, eine Meinung\nbilden, entscheiden kann.\nDas hei\u00dft, da\u00df die betreffenden Abgeordneten nicht nur\nim Ermittlungsstadium zu Vernehmungen geladen oder\ngeholt werden k\u00f6nnen. Die Sache geht noch weiter. Nach\nZiff. 1 Abs. 1 Buchst. c) des Beschlusses sollte ohne Infor-\nmation und Zustimmung des Landtages der Vollzug ange-\nordneter Durchsuchung oder Beschlagnahme nach den\n\u00a7\u00a7 94 bis 100 und \u00a7\u00a7 102 ff. StPO m\u00f6glich sein.\n\n(Frau Schneider, PDS: Da sind wir dran!)\n\nDazu m\u00f6chte ich einmal ganz kurz die \u00a7\u00a7 94 ff. zitieren. \u2013\nDeshalb habe ich hier die Strafproze\u00dfordnung. ,,Gegen-\nst\u00e4nde, die als Beweismittel f\u00fcr die Untersuchung von Be-\ndeutung sein k\u00f6nnen, sind in Verwahrung zu nehmen\noder auf andere Weise sicherzustellen.\u201c\n\u00a7 95: ,,Wer einen Gegenstand der vorbezeichneten Art in\nseinem Gewahrsam hat, ist verpflichtet, ihn ohne Auffor-\nderung vorzulegen oder auszuliefern. Im Falle der Weige-\nrung k\u00f6nnen gegen ihn die nach \u00a7 70 bestimmten Ord-\nnungs- oder Zwangsmittel eingesetzt werden.\u201c\nDer \u00a7 99 f\u00e4llt auch mit darunter. Hier geht es um die Post-\nbeschlagnahme. ,,Zul\u00e4ssig ist die Beschlagnahme der an\nden Beschuldigten gerichteten Briefe und Sendungen auf\nder Post sowie der an ihn gerichteten Telegramme auf der\nTelegrafenanstalt\u201c. Und so weiter, und so fort. Ich kann\ndas gern weiter ausf\u00fchren.\nDer \u00a7 102 betrifft die Hausdurchsuchung bzw. die Woh-\nnungsdurchsuchung. ,,Bei dem, welcher als T\u00e4ter oder\nTeilnehmer einer Straftat\u201c, hier also der Abgeordnete, ,,in\nVerdacht ist, kann eine Durchsuchung der Wohnung und\nanderer R\u00e4ume sowie seiner Person und der zu ihm ge-\nh\u00f6renden Sachen sowohl zum Zwecke seiner Ergreifung\nals auch dann vorgenommen werden, wenn zu vermuten\n\nist, da\u00df die Durchsuchung zur Auffindung von Beweismit-\nteln f\u00fchren k\u00f6nnte.\u201c\nWir machen darauf aufmerksam, da\u00df, wenn das Par-\nlament diese Entscheidung trifft \u2013 es ist zwar noch eine\nSicherung eingebaut, da\u00df es bestimmte Informations-\npflichten und Zustimmungsvorbehalte durch den Pr\u00e4si-\ndenten gibt \u2013, weithin Kernbereiche der Immunit\u00e4t der\nAbgeordneten dieses Hauses f\u00fcr 5 Jahre aufgegeben wer-\nden. Dagegen haben wir erhebliche Bedenken. Wir hatten\nauch \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht im Gesch\u00e4ftsord-\nnungs- und Immunit\u00e4tsausschu\u00df, die nicht durchgekom-\nmen sind.\nIch sage noch eins dazu: Als Begr\u00fcndung wird angegeben,\nda\u00df gerade die Behandlung eines Straftatverdachtes gegen\nAbgeordnete im Parlament immer dazu f\u00fchrt, da\u00df es\ngewisserma\u00dfen bereits zu einer Vorverurteilung in der\n\u00d6ffentlichkeit kommt. Das ist nicht von der Hand zu wei-\nsen, weil es logischerweise immer von den Medien auf-\ngegriffen wird, wenn hier im Parlament ein solcher Antrag\nauf Aufhebung der Immunit\u00e4t eine Rolle spielt. Aber \u2013\nerstens \u2013 glaube ich, da\u00df wir als Politiker, als Zeitpersonen\nmit dieser Form von Transparenz leben m\u00fcssen und sich\njeder auch im Umgang mit den Strafgesetzen so einrichten\nmu\u00df. Und \u2013 zweitens \u2013 gibt es ohnehin eine gemeinsame\nVerwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nder Justiz und des Staatsministeriums des Innern \u00fcber die\nUnterrichtung der \u00d6ffentlichkeit bei Strafverfolgungs-\nsachen, ver\u00f6ffentlicht in dem entsprechenden Amts- und\nMitteilungsblatt. Aus dem geht hervor, da\u00df die Staats-\nanwaltschaft entscheidet, \u00fcber welche Ermittlungsver-\nfahren sie offizielle und \u00f6ffentliche Verlautbarungen\nmacht. Wir k\u00f6nnen es damit ohnehin nicht aufhalten,\nwenn es der Staatsanwalt, der Generalstaatsanwalt oder\nder leitende Oberstaatsanwalt eben doch \u00f6ffentlich\nmachen will.\nWir bitten, das unter dem Aspekt einfach noch einmal zu\n\u00fcberdenken und zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wir k\u00f6nnten uns auch\neine R\u00fcck\u00fcberweisung in den Gesch\u00e4ftsordnungs- und\nImmunit\u00e4tsausschu\u00df vorstellen oder eine nochmalige Pr\u00fc-\nfung im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df. Wir haben\njedenfalls gravierende Bedenken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht. Wir kommen zur Beschlu\u00dffassung. Es liegt mir\nein Antrag auf namentliche Abstimmung vor. Er hat die\nn\u00f6tigen Unterschriften.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Ge-\nsch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten zustim-\nmen m\u00f6chte, der mu\u00df also jetzt mit Ja, mit Nein oder\nStimmenthaltung stimmen. Wir kommen zur namentli-\nchen Abstimmung.\n\nBartl, PDS: Es gibt noch einen \u00c4nderungsantrag einer Ab-\ngeordneten unserer Fraktion.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n280\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, ich sehe, das ist ein\n\u00c4nderungsantrag als Anlage. Darin steht: ,,Der Gesch\u00e4fts-\nordnungs- und Immunit\u00e4tsausschu\u00df m\u00f6ge beschlie\u00dfen \u2026\u201c\nAber das ist kein \u00c4nderungsantrag, der im Plenum zu be-\nschlie\u00dfen ist, oder irre ich mich hier? \u2013 Wir machen es so:\nEs ist kein \u00c4nderungsantrag vorhanden, und wir kommen\nmeinem urspr\u00fcnglich ge\u00e4u\u00dferten Wunsch nach.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Entschuldigen Sie bitte. Ich war die\nEinreicherin, und ich m\u00f6chte den \u00c4nderungsantrag f\u00fcr\ndas Plenum umformulieren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das tut mir leid. Ich war mitten\nin der Abstimmung. Wenn ich etwas \u00fcbersehen h\u00e4tte,\nw\u00e4re das m\u00f6glich gewesen, aber jetzt k\u00f6nnen Sie das nicht\n\nmehr machen. Wir kommen jetzt zur namentlichen Ab-\nstimmung.\n\nFranke, CDU: Namentliche Abstimmung zu Drucksache\n2/0215, beginnend mit dem Buchstaben R.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nsiehe Anlagen)\n\nIst jemand im Saal, der nicht aufgerufen worden ist? \u2013\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich schlage\nIhnen vor, da\u00df wir in der Tagesordnung fortfahren und\ndas Ergebnis nach dem Tagesordnungspunkt bekanntge-\ngeben wird.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/0221\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegen\nIhnen in obengenannter Drucksache die Beschlu\u00dfempfeh-\nlungen und Berichte des Petitionsausschusses vor. Ich\nfrage, ob der Berichterstatter des Ausschusses das Wort\nnehmen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, es liegt auch kein Antrag auf\nAussprache vor, so da\u00df wir zur Abstimmung \u00fcber diese\nSammeldrucksache kommen k\u00f6nnen.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nEs wird Einzelabstimmung gefordert.)\n\n\u2013 Gut, Einzelabstimmung, das hatte ich jetzt \u00fcbersehen.\nDanke sch\u00f6n. Dann werden wir das gleich tun.\nEs liegt mir ein Antrag auf Einzelabstimmung und R\u00fcck-\n\u00fcberweisung an den Petitionsausschu\u00df vor. Deshalb kom-\nmen wir jetzt zu den Einzelabstimmungen.\nAuf Seite 16 die Petition 01/04164/1, K\u00fcndigung im\n\u00f6ffentlichen Dienst. Wer dem Votum des Ausschusses die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\ngen ist das Votum best\u00e4tigt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petition\n01/04207/1 auf Seite 19, \u00d6ffentlicher Dienst. Wer dem Vo-\ntum des Ausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem so zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 01/04324/1 auf Seite\n25, Entlassung aus dem \u00f6ffentlichen Dienst. Wer dem Vo-\ntum des Ausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem zugestimmt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf R\u00fcck-\n\u00fcberweisung. Das ist die Petition 01/04373/1, Seite 27,\nEntlassung aus dem \u00f6ffentlichen Dienst. Hier ist die R\u00fcck-\n\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df beantragt. Wer dem die Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\nBei wenigen Stimmenthaltungen und einer Gegenstimme\nist der R\u00fcck\u00fcberweisung zugestimmt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petition\n01/04417/7, Seite 30, Referendarstellenvergabe. Wer dem\nVotum des Ausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen. Dem ist aber mehrheitlich\nzugestimmt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petition 01/\n04447/1, Seite 31, \u00d6ffentlicher Dienst. Wer dem Votum\ndes  Ausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstim-\nmen und Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petition 01/\n04475/1, Seite 32, \u00d6ffentlicher Dienst. Auch hier ist die\nR\u00fcck\u00fcberweisung beantragt. Wer dem zustimmen m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimme dagegen und 2 Stimmenthaltungen ist dem zuge-\nstimmt.\n\nWir kommen zur Petition 01/03855/2, Seite 36, Versor-\ngung von Asylbewerbern. Auch hier ist die R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung beantragt. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Ab-\nstimmungsverhalten. Damit ist auch zu dieser Petition die\nR\u00fcck\u00fcberweisung beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist alles zu dem Tages-\nordnungspunkt\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nWir m\u00fcssen noch \u00fcber die Sammeldrucksache\n\nabstimmen!)\n\nbis auf die Abstimmung zu der Sammeldrucksache \u2013 abge-\narbeitet. Wer der Sammeldrucksache die Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n281\n\n\n\nBei einer ganzen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem\nzugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 5 beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungpunkt 4\n\nIch gebe Ihnen das Abstimmungsergebnis zum Tagesord-\nnungspunkt 4 bekannt. Mit Ja haben gestimmt 65 Abge-\nordnete, mit Nein 20 Abgeordnete, und der Stimme haben\n\nsich 18 Abgeordnete enthalten. Damit ist insgesamt mit Ja\ngestimmt worden.\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 2/0233\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 53 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung liegt Ihnen im Tagesordnungspunkt 6\nals Drucksache 2/0233 die Sammeldrucksache mit Be-\nschlu\u00dfempfehlung der Aussch\u00fcsse vor. Die Fraktion der\nSPD hat beantragt zu reden. Es steht je Fraktion eine Rede-\nzeit von 7 Minuten zur Verf\u00fcgung. Es ist folgende Reihen-\nfolge vorgesehen: CDU, SPD, PDS.\nIch frage die Fraktion der CDU, ob sie reden m\u00f6chte. \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nM\u00f6chte die Fraktion der PDS reden? \u2013 Das ist auch nicht\nder Fall.\nDann bitte ich jetzt die Fraktion der SPD, das Wort zu\nnehmen. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Der S\u00e4chsische Landesbeauftragte f\u00fcr\ndie Stasi-Unterlagen hat am 10.6.1994 seinen 2. T\u00e4tigkeits-\nbericht vorgelegt. Wer diesen Bericht liest, wird feststellen\nk\u00f6nnen, da\u00df der Landesbeauftragte und seine Beh\u00f6rde\nunersetzliche Arbeit im Bereich der Stasi-Aufarbeitung\nleisten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich ihm und ebenfalls seinen Mitarbeitern\nim Namen unserer Fraktion herzlichen Dank sagen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWir leben derzeit in einer Phase, in der es immer wieder\neinmal Versuche gibt, die Akten der Stasi-Unterlagen zu\nschlie\u00dfen,\n\n(Staatsminister Eggert:\nDie kommen von der SPD!)\n\ndie Vergangenheitsaufarbeitung zu beenden, einen\nRechtsfrieden auf Kosten der Opfer und zugunsten der\nT\u00e4ter herzustellen. Dies ist von uns als Parlament und De-\nmokraten, denke ich, abzuwehren.\nDas erste Mal in der deutschen Geschichte haben wir auf\nverschiedenen Ebenen \u2013 der Landesbeauftragte ist eine\nsolche Ebene \u2013 den Versuch der ehrlichen Aufarbeitung\nder Unrechtsgeschichte der DDR im Ansatz gefunden.\nDies sollten wir um einer ehrlichen Zukunft willen nicht\nverspielen. Darum bin ich dem Landesbeauftragten f\u00fcr\nsein vorsichtiges, sensibles und doch deutliches Heran-\ngehen an die Geschichte dankbar. Ich kann nur allen\npersonalf\u00fchrenden Stellen auch das Merkblatt, das im An-\nhang dieses Berichtes steht, zur \u00dcberpr\u00fcfung des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes empfehlen. Dieses Merkblatt ist der Ver-\nsuch, die Einzelfallpr\u00fcfung bei zuk\u00fcnftigen Einstellungen\nauf eine einheitliche Grundlage zu stellen. Vielleicht kann\ndieses Merkblatt auch eine gewisse Hilfe f\u00fcr unseren Be-\nwertungsausschu\u00df sein, den wir gestern beschlossen\nhaben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Da keine Ein-\nzelabstimmung beantragt worden ist, stelle ich hiermit die\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein\nanderes Abstimmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache insoweit\nim Sinne von \u00a7 98 Abs. 4 der GO durch den Landtag zuge-\nstimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nHaltung der Staatsregierung zur PDS\nDrucksache 2/0047, Kleine Anfrage der Abg. Frau Ostrowski, PDS\n\nIn diesem Tagesordnungspunkt werden entsprechend \u00a7 60\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung Kleine Anfragen der Abge-\nordneten behandelt, auf die die Staatsregierung nicht frist-\ngem\u00e4\u00df schriftlich geantwortet hat und deren Behandlung\nim Plenum durch die Abgeordneten fristgem\u00e4\u00df beantragt\nworden ist.\n\nDie Kleine Anfrage liegt allen Abgeordneten vor. Ich\nm\u00f6chte darauf aufmerksam machen, da\u00df zun\u00e4chst der\nFragesteller das Wort zur Verlesung seiner Frage erh\u00e4lt.\nDer Fragesteller hat das Recht, erg\u00e4nzende Fragen \u2013 h\u00f6ch-\nstens zwei \u2013 zu stellen, wenn ihm die Antwort nicht aus-\nreichend erscheint. Eine Besprechung der Antwort findet\nnicht statt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n282\n\n\n\nDer Tagesordnungspunkt beginnt nun mit der Fragestel-\nlung. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich frage die Staatsregierung:\n1. H\u00e4lt die S\u00e4chsische Staatsregierung die im Juli 1991 von\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf getroffene Einsch\u00e4tzung\naufrecht, die PDS sei ein ,,auslaufendes Produkt\u201c und\nm\u00fcsse ,,enteignet werden\u201c?\n2. H\u00e4lt die Staatsregierung die PDS f\u00fcr eine demokratische\nPartei?\n3. Wird die PDS in Sachsen vom Verfassungsschutz be-\nobachtet?\n4. Wenn Frage 3 mit ,,Ja\u201c beantwortet wird: Mit welchen\nMitteln geschieht diese Beobachtung?\n5. Wenn Frage 3 mit ,,Nein\u201c beantwortet wird: Wie steht\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung dazu, da\u00df die Bayerische\nStaatsregierung die PDS vom Verfassungsschutz beobach-\nten l\u00e4\u00dft?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Minister.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Frau\nOstrowski!\nZu 1. Der Ministerpr\u00e4sident hat eine derartige Aussage so\nnicht gemacht, denn eine Partei kann man nicht enteignen.\nDagegen h\u00e4lt er auch weiterhin an seiner Auffassung fest,\nda\u00df die SED als Rechtsvorg\u00e4ngerin der PDS ihr Verm\u00f6gen\nunrechtm\u00e4\u00dfig erworben hat\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nund deshalb dieses Verm\u00f6gen enteignet werden sollte,\nwas ja auch in beachtlichem Umfang geschehen ist.\nZu 2. Die Staatsregierung sieht keine Veranlassung, sich\ndazu zu \u00e4u\u00dfern. Eine abschlie\u00dfende Meinungsbildung hat\nbisher noch nicht stattgefunden.\nZu 3. Nein.\nZu 4. Entf\u00e4llt.\nZu 5. Die Entscheidung der Bayerischen Staatsregierung\nkann nicht Gegenstand einer Auskunft der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung sein.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich h\u00e4tte eine Nachfrage: K\u00f6nnen\nSie mir bitte erkl\u00e4ren, wieso meine pers\u00f6nlichen Beitrags-\nzahlungen, die ich als Mitglied der SED getroffen habe,\nunrechtm\u00e4\u00dfig waren?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das kann ich Ihnen\nnicht erkl\u00e4ren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber sie haben zur Verm\u00f6gensbildung\n\nbeigetragen!)\n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Porsch, zun\u00e4chst einmal sind Sie\nkein Fragesteller.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber Zwischenrufer!)\n\nSie haben zwar gut souffliert, dennoch sind Sie nicht der\noffizielle Fragesteller, und zweitens kann ich auf diese\nFrage sagen: Es hat auch zur Verm\u00f6gensbildung der SED\nbeigetragen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage. Ist\nIhnen das Interview bekannt, das die ,,Super-Illu\u201c mit\n\nHerrn Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf am 31.7.1990 gef\u00fchrt\nhat?\n\n(Schiemann, CDU: Durch wen?)\n\n\u2013 Es tut mir leid, wenn der Ministerpr\u00e4sident dort Inter-\nviews gibt. \u2013\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident ist gefragt worden, ob er der\nMeinung sei, da\u00df die PDS ,,enteignet\u201c werden m\u00fcsse. Er\nhat damals mit Ja geantwortet. Ich frage Sie: Ist Ihnen\ndieses Interview bekannt?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das Interview ist mir\nbekannt, aber das, was Sie soeben als Antwort angegeben\nhaben, ist nicht ganz richtig. Der Ministerpr\u00e4sident hat die\nAuskunft an die ,,Super-Illu\u201c in dem Sinne gegeben, wie\nich es vorhin interpretiert habe. Er hat gesagt: Ja, die Treu-\nhand hat schon den wesentlichen Teil des Verm\u00f6gens be-\nschlagnahmt.\nSie m\u00fcssen schon ein wenig fair sein und weiter zitieren.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Leider darf ich nicht weiter reden,\nweil ich bereits zwei Zusatzfragen gestellt habe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bedaure sehr, da\u00df eine weitere Er\u00f6rterung nicht m\u00f6g-\nlich ist.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich bitte um Entschul-\ndigung, ich kann das leider nicht bedauern.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Tages-\nordnungspunkt 7 ist damit beendet.\nVerehrte Abgeordnete! Gestatten Sie mir, da\u00df ich Ihnen\nam Schlu\u00df dieser Sitzung noch alles Gute f\u00fcr die verblei-\nbenden Tage dieses Jahres w\u00fcnsche. Ich m\u00f6chte Ihnen\nsehr herzlich f\u00fcr all das danken, was Sie an Arbeit gelei-\nstet, was Sie an Ideen und Innovationen in dieses Parla-\nment eingebracht haben. Ich denke, uns allen ist bewu\u00dft,\nda\u00df unsere T\u00e4tigkeit nicht auf Personen zugeordnet ist,\nsondern dem Wohl dieses Landes dienen soll.\nDeshalb m\u00f6chte ich Ihnen f\u00fcr Ihre Arbeit danken und Sie\nbitten, da\u00df Sie, wenn Sie heute abend nach Hause kom-\nmen, Ihre Angeh\u00f6rigen gr\u00fc\u00dfen, die indirekt einen gro\u00dfen\nTeil der von Ihnen geleisteten Arbeit mittragen, die Sie\nfreistellen und die Ihnen Gelegenheit geben, Ihr politisches\nMandat auszu\u00fcben. Ich glaube, gerade unsere Angeh\u00f6ri-\ngen haben es verdient, da\u00df wir ihnen am Ende dieses Jah-\nres herzlich Dank sagen.\nF\u00fcr die kommenden Feiertage w\u00fcnsche ich Ihnen alles\nGute und Erholung. Ich hoffe, da\u00df wir im n\u00e4chsten Jahr\nmit vereinten Kr\u00e4ften die Aufgaben in Angriff nehmen\nk\u00f6nnen, die uns das Volk des Landes Sachsen gestellt hat.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 5. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 6. Sitzung auf den\n25. Januar 1995 festgelegt. Die Einladung und die Tages-\nordnung f\u00fcr diese Sitzung werden Ihnen zugehen.\nDie 5. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. \u2013\nAuf Wiedersehen.\n                (Schlu\u00df der Sitzung: 17.33 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n283\n\n\n\nAnlage\n                           Namentliche Abstimmung\nin der 5. Sitzung                                     am 16. 12. 1994\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/0215\nNamensaufruf durch Abg. Franke, CDU,          beginnend mit dem Buchstaben R\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Ludwig, Barbara x\nBandmann x M\u00e4dler x\nBartl x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBellmann, Veronika x Mattern, Ingrid x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nBolick x M\u00f6ckel x\nProf. Dr. Bramke x Dr. M\u00fcnch x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Dr. Reinfried x\nGoliasch x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGro\u00df x Richter, Joachim x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nde Haas, Friederike x Roth, Andrea x\nDr. H\u00e4hle x Dr. Runge, Monika x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Sandig x\nHahn, Andreas x Schiemann x\nHatzsch x Schimpff x\nHauck x Schneider, Angela x\nHeinz x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeitmann x Schowtka x\nHenke, Rita x Schulmeyer x\nHermsdorfer x Schulz, Regina x\nHilker x Dr. Schwarz, Gisela x\nHubrich x Seidel, Heide x\nHubrig, Andrea x Seidel, Rolf x\nIltgen x Stachorra, Ruth x\nDr. J\u00e4hnichen x Steinert x\nDr. Jahr x Stempell x\nJurk x Teubner x\nKannegie\u00dfer x Thomaschk x\nKehl x Dr. Th\u00fcrmer x\nKeller, Karin x Dr. Tiedt x\nKlein, Gudrun x Ulbricht x\nKlinnert x Vaatz x\nKosel x Dr. Volkmer, Marlies x\nK\u00fchnrich x Wappler x\nKulscher x Weber, Christine x\nDr. Kunckel x Wehnert x\nKupfer x Weihnert, Margit x\nL\u00e4mmel x Weinhold x\nDr. Langer x Windisch, Uta x\nLattmann-Kretschmer, Gunhild x Winkler x\nLehmann x Witzschel x\nLehner x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLeroff x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:  65\nNeinstimmen:  20\nStimmenthaltungen:  18\n\nGesamtstimmen: 103\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n284\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 16. Dezember 1994\n\n285\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Fachregierungserkl\u00e4rung Landwirtschaft und l\u00e4ndlicher Raum\n\t2 Aktuelle Stunde\n\t3 Fragestunde\n\t4 Beschlu\u00dfempfehlungen und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten zu Generelle Genehmigung \n\t5 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\t6 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse\n\t7 Haltung der Staatsregierung zur PDS\n\n",
    "status": 200
}