{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T11:55:06Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:27:17Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:27:17Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "308",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T11:55:06Z",
        "date": "2001-10-12T05:27:17Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/16 16.06.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T11:55:06Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:27:17Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T11:55:06Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:27:17Z",
        "modified": "2001-10-12T05:27:17Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1956",
            "3451",
            "2395",
            "5685",
            "5296",
            "4753",
            "5528",
            "4990",
            "5573",
            "5435",
            "5545",
            "4908",
            "5971",
            "5824",
            "4944",
            "6058",
            "6035",
            "6467",
            "6210",
            "4732",
            "5974",
            "6257",
            "5809",
            "5498",
            "5791",
            "5833",
            "6009",
            "5925",
            "4753",
            "5457",
            "6502",
            "6436",
            "6197",
            "6099",
            "6144",
            "5938",
            "6208",
            "4897",
            "6294",
            "6180",
            "5322",
            "5740",
            "6349",
            "6096",
            "6716",
            "5975",
            "5376",
            "5676",
            "5093",
            "6499",
            "6530",
            "5180",
            "5213",
            "6556",
            "6776",
            "6378",
            "6156",
            "6415",
            "3800",
            "6073",
            "5571"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T11:55:06Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:27:17Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/16 16.06.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_16_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/16 16.06.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "61"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/16 16.06.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/16\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n16. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 16. Juni 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 17.15 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1091\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1091\nFrau Zschoche, PDS 1091\nLeroff, CDU 1091\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1091\nSchulmeyer, SPD 1091\nProf. Dr. Porsch, PDS 1091\nProf. Dr. Porsch, PDS 1092\nLeroff, CDU 1092\nFrau Klein, SPD 1092\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1092\n\nAntrag der Fraktion der PDS 1093\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Zur Wirksamkeit der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung\nAntrag der Fraktion der PDS 1093\n\nFrau Ostrowski, PDS 1093\nNitzsche, CDU 1094\nNitzsche, CDU 1095\nProf. Dr. Porsch, PDS 1095\nRichter, Joachim, SPD 1095\nWeinhold, CDU 1096\nEggert, Staatsminister des Innern 1096\nDr. Hahn, PDS 1098\nEggert, Staatsminister des Innern 1098\nEggert, Staatsminister des Innern 1099\nLeroff, CDU 1099\nDr. Hahn, PDS 1099\nFrau Seidel, SPD 1099\nFrau Gangloff, PDS 1100\nRichter, Joachim, SPD 1100\nRichter, Joachim, SPD 1101\nWeinhold, CDU 1101\nDr. Friedrich, PDS 1101\nDr. Friedrich, PDS 1102\nEggert, Staatsminister des Innern 1102\n\n   2. Aktuelle Debatte: Rollende Landstra\u00dfe\nAntrag der Fraktion der SPD 1102\n\nPlobner, SPD 1102\nDr. Nowak, CDU 1103\nFrau Mattern, PDS 1103\nGerlach, SPD 1103\nAlbrecht, CDU 1104\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1104\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/1187 1107\n\n\u2013 Sicherheit von Taxifahrern (Frage Nr. 1)\nAlbrecht, CDU 1107\nEggert, Staatsminister des Innern 1107\n\n\u2013 Rechtsgrundlage f\u00fcr \u00c4nderung der Landes-\nzugeh\u00f6rigkeit (Frage Nr. 2)\nJurk, SPD 1107\nEggert, Staatsminister des Innern 1107\n\n\u2013 8. Mai 1995 in Niesky (Frage Nr. 8)\nFrau Schulz, PDS 1108\nEggert, Staatsminister des Innern 1108\n\n\u2013 Modell der Diabetiker-Betreuung\n(Frage Nr. 7)\nFrau Petzold, CDU 1108\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1108\n\n\u2013 ,,Runder Tisch gegen Gewalt\u201c (Frage Nr. 4)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1108\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1108\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1109\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1109\n\n\n\n\u2013 Wohnbau Nordwest in Dresden (Frage Nr. 9)\nFrau Ostrowski, PDS 1109\nEggert, Staatsminister des Innern 1109\nFrau Ostrowski, PDS 1110\nEggert, Staatsminister des Innern 1110\n\n\u2013 Fl\u00e4chenerwerbsverordnung (Frage Nr. 20)\nWinkler, CDU 1110\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1110\n\n\u2013 \u00c4nderung der Protokollnotiz zu \u00a7 3\nBuchst. n BAT-O (Frage Nr. 6)\nFrau Klein, SPD 1110\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1110\nFrau Klein, SPD 1111\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1111\n\n\u2013 DS 2/0966 und Coswiger Modell\n(Frage Nr. 10)\nFrau Zschoche, PDS 1111\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1111\n\n\u2013 Kreisgebietsreform (Frage Nr. 16)\nFrau Petzold, CDU 1111\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1112\n\n\u2013 Ausbildungsplatzsituation in Sachsen im\nJahr 1995 (Frage Nr. 19)\nSchulmeyer, SPD 1112\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1112\n\n\u2013 Fortbestand Kinderland e.V. in Bautzen\n(Frage Nr. 11)\nKosel, PDS 1112\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1112\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1113\nKosel, PDS 1113\n\n\u2013 Pachtvertr\u00e4ge von Treuhandfl\u00e4chen\n(Frage Nr. 21)\nWinkler, CDU 1113\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1113\nWinkler, CDU 1114\n\n\u2013 Vorleistungen der Sozialhilfetr\u00e4ger bei noch\nnicht erfolgter Begutachtung durch den medizi-\nnischen Dienst der Krankenversicherungen\n(Frage Nr. 22)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1114\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1114\n\n\u2013 Unfallversicherungsschutz f\u00fcr Krippen- und\nHortkinder (Frage Nr. 12)\nFrau Schneider, PDS 1114\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1114\nFrau Schneider, PDS 1115\n\n\u2013 Holec-Schaltger\u00e4tewerk Bad Muskau\n(Frage Nr. 3)\nJurk, SPD 1115\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1115\n\n\u2013 F\u00f6rderung Klein- und mittelst\u00e4ndischer\nUnternehmen (Frage Nr. 13)\nFrau Schulz, PDS 1115\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1115\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert durch AFG\n(Frage Nr. 5)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1116\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1116\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/1187 1116\n\n\u2013 Kontakte im grenznahen Raum (Frage Nr. 14)\nKosel, PDS 1116\nEggert, Staatsminister des Innern 1116\n\n\u2013 EU-Programm ,,Armut 4\u201c (Frage Nr. 15)\nFrau Zschoche, PDS 1116\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1116\n\n\u2013 Nichteinhaltung der Aufforderung des Bun-\ndesverfassungsgerichtes an die S\u00e4chsische\nStaatsregierung, eine Stellungnahme per\n15. Mai 1995 \u00fcber die Altschuldenregelung f\u00fcr\nlandwirtschaftliche Unternehmen Sachsens ab-\nzugeben (Frage Nr. 17)\nWehnert, fraktionslos 1116\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1117\nWehnert, fraktionslos 1117\n\n3  Stand der Umsetzung der Pflegeversicherung\nin Sachsen\nDrucksache 2/0491, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung 1117\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1117\nStempell, CDU 1118\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1120\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1121\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1122\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1123\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1123\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1124\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1125\n\n4  F\u00f6rderung des kleinfl\u00e4chigen Einzelhandels\nim Innenstadtbereich\nDrucksache 2/0832, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1125\n\nWitzschel, CDU 1125\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n\n\nLochbaum, SPD 1126\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 1127\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1127\nWitzschel, CDU 1128\n\nAbstimmung und Zustimmug 1128\n\n5  \u2013 Lehrstellen in Sachsen\nDrucksache 2/1060, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ausbildungsplatzentwickler im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/0986, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1129\n\nFrau Weihnert, SPD 1129\nDr. M\u00fcnch, CDU 1129\nFrau Schulz, PDS 1130\nFrau Schulz, PDS 1131\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1131\nFrau Weihnert, SPD 1133\nDr. M\u00fcnch, CDU 1134\n\nAbstimmung und Ablehnung 1134\n\n6  Gr\u00fcndung eines Institutes f\u00fcr S\u00e4chsische\nGeschichte und Volkskunde\nDrucksache 2/0824, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1134\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1134\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 1135\nReber, CDU 1136\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 1136\nWeber, CDU 1136\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1136\nProf. Dr. Bramke, PDS 1136\nProf. Dr. Bramke, PDS 1137\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 1138\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1139\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 1139\nProf. Dr. Bramke, PDS 1140\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1140\n\nAbstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 2/1266 1140\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/1255 1140\n\nAbstimmung und Zustimmung 1140\n\n7  2. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten\nDrucksache 2/1058, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses\n\u2013 zu Drucksache 1/4580, 2. T\u00e4tigkeitsbericht\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\u2013 zu Drucksache 2/0895, Stellungnahme der\nStaatsregierung zum 2. T\u00e4tigkeitsbericht\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\n1140\n\nDr. Hahn, PDS 1140\nRichter, Joachim, SPD 1140\nBandmann, CDU 1141\nDr. Friedrich, PDS 1143\nDr. Giesen, S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter 1144\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1145\n\nAbstimmung und Zustimmung 1146\n\n8  Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nWahlpr\u00fcfungsausschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 11 und\n12 \u2013 Gesetz \u00fcber die Pr\u00fcfung der Wahlen\nzum S\u00e4chsischen Landtag vom 22. Juni 1994)\nDrucksache 2/1107\nDrucksache 2/1108\n\n1146\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 1146\n\n9  Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Peti-\ntionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/1178 1146\n\nFrau Einsle, CDU 1146\nFrau Einsle, CDU 1147\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1147\nAdamczyk, PDS 1147\n\nR\u00fcck\u00fcberweisung von Petitionen\nLeroff, CDU 1147\n\nVerabschiedung des Abg. Weinhold, Karl, CDU 1147\n\nRes\u00fcmee des 1. Jahres der 2. Wahlperiode\nPr\u00e4sident Iltgen 1147\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1148\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 16. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Folgende Abgeordnete, von denen Entschuldigun-\ngen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nProf. Milbradt, Herr Ulbricht, Herr Franke, Herr Kanne-\ngie\u00dfer, Herr Pfeifer und Herr Wehnert.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, folgende Ver-\n\u00e4nderungen zur Kenntnis zu nehmen:\nDie Tagesordnungspunkte 3, 4 und 5 sind zu streichen, da\ndie 3. Lesungen bereits gestern stattgefunden haben. Der\nTagesordnungspunkt 13 ist ebenfalls zu streichen. Es liegt\nkein Antrag von Mitgliedern des Landtages vor, Kleine\nAnfragen im Plenum m\u00fcndlich beantworten zu lassen.\nMeine Damen und Herren, es liegt mir ein als dring-\nlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 2/1221, Erh\u00f6hung der Sozialhilferegels\u00e4tze, vor. Es\nwar der Antrag, der gestern schon von der Tagesordnung\nheruntergenommen worden ist und f\u00fcr heute avisiert\nwurde. Ich bitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit des\nAntrages. Bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Dringlichkeit ergibt sich aus der Tatsache, da\u00df\ndie Staatsregierung per Verordnung nach dem Bundes-\nsozialhilfegesetz \u2013 gewisserma\u00dfen gezwungen \u2013 ab 1.7. die\nSozialhilferegels\u00e4tze um 1,1 % zu erh\u00f6hen gedenkt. Die\nWohlfahrtsverb\u00e4nde einschlie\u00dflich Caritas und Diakonie\nsind der Auffassung, da\u00df die Sozialhilferegels\u00e4tze nach\nden tats\u00e4chlich steigenden Lebenskosten um mindestens\n9 % angehoben werden m\u00fcssen.\nAm 23.6. findet eine Bundesratssitzung statt. Wir m\u00f6chten\ndie Gelegenheit heute wahrnehmen, die Staatsregierung\nzu bitten, eine Bundesratsinitiative zur Streichung von\n\u00a7 22 Abs. 4 Satz 2 vorzunehmen, damit Sachsen die M\u00f6g-\nlichkeit hat, von dem Schlu\u00dflicht, das es bisher in der\nH\u00f6he der Sozialhilferegels\u00e4tze in Deutschland bildet, weg-\nzukommen. Zur Zeit sind die M\u00f6glichkeiten der Staats-\nregierung eingeengt.\nDa die Bundesratssitzung am 23.6. genutzt werden mu\u00df,\num die Regels\u00e4tze zum 1.7. noch zu beeinflussen, ist die\nDringlichkeit unserer Auffassung nach gegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem Antrag das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir k\u00f6nnen der Begr\u00fcndung der Dringlichkeit der PDS-\nFraktion nach \u00a7 54 Abs. 3 nicht folgen; denn in der Tat ist\nes so, da\u00df zum 1.7. die Rechtsverordnung durch die Staats-\nregierung ver\u00f6ffentlicht werden mu\u00df. Wir sehen keinerlei\nChance, sinnvoll in der n\u00e4chsten Bundesratssitzung inner-\nhalb von 4 Tagen vor der Verordnung Ver\u00e4nderungen, die\nja einvernehmlich \u00fcber alle L\u00e4nder laufen m\u00fcssen, noch\nbewerkstelligen zu k\u00f6nnen, so da\u00df ausreichend Zeit ist, im\nLaufe des zweiten Halbjahres im Bundesrat entsprechende\nMa\u00dfnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen. Daher sehen wir die\nDringlichkeit nicht gegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich mu\u00df der Begr\u00fcndung von\nHerrn Leroff hier recht geben. Soweit die inhaltliche\nBegr\u00fcndung der PDS von uns mitgetragen wird \u2013 auch\nwir sind der Meinung, diese Anhebung um 1,1 % ist viel\nzu gering \u2013, sehen wir auch keine reale M\u00f6glichkeit, in der\nn\u00e4chsten Bundesratssitzung hier etwas zu ver\u00e4ndern. Da\u00df\netwas ver\u00e4ndert werden mu\u00df, ist klar. Aber ich glaube,\nwir sollten den Antrag als normalen Antrag behandeln.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich bringe\njetzt die Dringlichkeit des Antrages der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/1221, Erh\u00f6hung der Sozialhilferegels\u00e4tze,\nzur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob es weitere \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung gibt. \u2013 Bitte,\nHerr Schulmeyer.\n\nSchulmeyer, SPD: Ich stelle den Antrag, den Tagesord-\nnungspunkt 22, der gestern aufgrund des Abbruchs der\nDebatte nicht mehr behandelt wurde, heute in die Tages-\nordnung aufzunehmen. Das Problem, welches in diesem\nAntrag der SPD-Fraktion angesprochen wird, ist ein dring-\nliches Problem, da es um die Ausbildungssituation im\nFreistaat Sachsen geht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: K\u00f6nnen Sie bitte die Drucksachen-\nnummer nennen?\n\nSchulmeyer, SPD: Es ist die Drucksachennummer 2/0923.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann bringe ich den Antrag der Fraktion der SPD zur\nAbstimmung, die Drucksache 2/0923 auf die heutige\nTagesordnung zu setzen. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df wir diesen\nBeratungsgegenstand heute in die Tagesordnung aufneh-\nmen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n5 Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich nicht stattgege-\nben.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr\nProf. Porsch, bitte.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich stelle den\nAntrag, den Tagesordnungspunkt 23 der 15. Sitzung, Erla\u00df\neiner Sommersmog-Verordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen,\nDrucksache 2/1067, heute auf die Tagesordnung zu set-\nzen. Es gibt daf\u00fcr mehrere Gr\u00fcnde, die ich hier anbringen\nwill. Erstens: Es ist \u00fcberhaupt nur sinnvoll, vor dem Som-\nmer diese Drucksache zu behandeln, denn die n\u00e4chste\nLandtagssitzung ist voraussichtlich im September. Dann\nist die Sache, um die es geht, im wesentlichen vorbei.\n\n(Lehmann, CDU:\nEs kommt doch wieder ein Sommer.)\n\n\u2013 Es gibt wieder einen Sommer; ja, das ist richtig.\nEs gibt einen zweiten Grund, den ich hier anbringen will.\nBekanntlich konnte der Tagesordnungspunkt nicht behan-\ndelt werden, weil gestern auf Antrag der CDU-Fraktion\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1091\n\n\n\ndie Sitzung vorzeitig beendet wurde. Der Landtag sollte\naber unbedingt den Eindruck vermeiden, er folge dem\nsimplen Konzept von Herrn Leroff, das er uns gestern zu\nverkaufen versuchte, Demokratie sei einfach das Recht der\nSt\u00e4rkeren. Es reiche in der Demokratie, Mehrheiten zu\nhaben. Ich denke, zur Demokratie geh\u00f6ren neben Mehr-\nheitsentscheidungen \u2013 die geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich\ndazu, und die akzeptieren wir auch \u2013 aber auch Ehrlich-\nkeit und Vertrauensschutz.\nDiese Tagesordnung war im Pr\u00e4sidium beschlossen wor-\nden. Im Pr\u00e4sidium war uns bekannt \u2013 und wir haben offen\ndar\u00fcber gesprochen \u2013, da\u00df mit dieser Tagesordnung die\nSitzungszeit etwa bis Mitternacht gehen w\u00fcrde. Wir haben\nuns damit im Pr\u00e4sidium einverstanden erkl\u00e4rt. Die Oppo-\nsition hat darauf vertraut, da\u00df ihre Antr\u00e4ge dann entspre-\nchend behandelt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist f\u00fcr mich jetzt eine Erkl\u00e4rung.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  \u2013 Nein, das geh\u00f6rt f\u00fcr mich zur\nBegr\u00fcndung, der Landtag solle den Eindruck erwecken, er\nfolge einem solchen Konzept, das nur Mehrheiten sieht,\naber keine Ehrlichkeit und kein Vertrauen, nicht. Ich will\nalso nicht den Eindruck erwecken, da\u00df ich meine Di\u00e4ten\nnicht verdiene.\nIch denke, mit dem gestrigen Abbruch der Sitzung war\neine Mi\u00dfachtung der Arbeit der Opposition verbunden,\nund der Landtag sollte dies korrigieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Porsch, ich kann nur feststellen, da\u00df Sie wahrschein-\nlich auf einer anderen Pr\u00e4sidiumssitzung waren als ich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein.)\n\nWir haben uns bisher im Pr\u00e4sidium einvernehmlich\nverst\u00e4ndigt, da\u00df wir gegen 22.00 Uhr die Tagesordnung\nbeenden wollen. Das ist bisher einvernehmlich gewesen.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, nun h\u00f6ren Sie erst einmal zu, bevor Sie\nhier durch die Gegend schreien.\nSie m\u00fcssen sich im Moment daran gew\u00f6hnen, da\u00df in die-\nsem Hause die CDU-Fraktion die Mehrheit stellt. Das\nwollte der s\u00e4chsische W\u00e4hler.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNun h\u00f6ren Sie endlich auf, in Permanenz zu diskutieren,\nwas der W\u00e4hler entschieden hat. Er hat bis 1999 entschie-\nden.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nDer W\u00e4hler hat nicht \u00fcber\n\ndie Tagesordnung entschieden.)\n\n\u2013 Wie immer sind Ihre Zwischenrufe wie Ihre Kleinen\nAnfragen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte feststellen: Einen Vertrauensschutz meiner-\nseits, den Sie meinen, in irgendeiner Form als Zusage\nbekommen zu haben, gibt es nicht. Ich habe Ihnen immer\ngesagt, die Tagesordnung, die im Pr\u00e4sidium beschlossen\nworden ist, ist beschlossen worden, und es war Ihnen wie\n\nuns klar, da\u00df zu vermuten war, da\u00df das Zeitkontingent bei\nder Debatte und der Regierungserkl\u00e4rung selbst bei K\u00fcr-\nzung \u2013 Sie selbst haben das ja ausgef\u00fchrt \u2013 der Redezeiten\nbei der Regierungserkl\u00e4rung nicht ausreichen wird. Des-\nwegen ist es f\u00fcr Sie doch nicht so \u2013 \u2013\n\n(Zwischenruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\n\u2013 Frau Ostrowski, rufen Sie doch nicht immer dazwi-\nschen, das wird doch nicht intelligenter!\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nSie reden doch sonst auch dazwischen.)\n\nEs ist doch so, da\u00df wir feststellen m\u00fcssen, da\u00df wir die\nSitzungen bisher immer sp\u00e4testens gegen 22.00 Uhr been-\ndet haben. Wir werden diesen Konsens weiterhin fahren.\nIch bin der Meinung, da\u00df wir die Tagesordnung zu der\njeweiligen Sitzung festlegen. Ich werde mit dem Pr\u00e4sidium\nzusammen in Zukunft darauf achten, Herr Porsch, da\u00df wir\nvon vornherein auf 22 Uhr orientieren und alles andere\nnicht mehr auf die Tagesordnung setzen. So deutlich will\nich das hier einmal sagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Klein hat um das Wort gebeten;\ndann bitte Herr Porsch.\n\nFrau  Klein,  SPD:  Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt den\nAntrag der PDS, da es ja nun offensichtlich ist, da\u00df die\nBundesregierung nicht mehr rechtzeitig eine Sommer-\nsmog-Verordnung verabschieden wird, und weil dieser\nAntrag im wesentlichen die Intention der SPD enth\u00e4lt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zum Antrag bitte noch, Herr Porsch.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Ich m\u00f6chte etwas richtigstellen,\nwas Herr Leroff gesagt hat. Herr Leroff hat ja so gespro-\nchen, als h\u00e4tte der W\u00e4hler einzig und allein \u00fcber die Mehr-\nheit in diesem Hause entschieden. Der W\u00e4hler hat auch\n\u00fcber den Anteil der Opposition entschieden, und der\nW\u00e4hler hat dies getan in Anbetracht der Tatsache, da\u00df in\neiner parlamentarischen Demokratie der Opposition eine\nganz wichtige Funktion zukommt und da\u00df sie auch Rechte\nhat.\nIch bin der Meinung \u2013 und von dieser Meinung hat mich\nHerrn Leroffs Beitrag \u00fcberhaupt nicht abgebracht \u2013, da\u00df\nhier Rechte der Opposition durch die Mehrheit unbillig\neingeschr\u00e4nkt werden.\nWir haben im Pr\u00e4sidium dar\u00fcber gesprochen, da\u00df diese\nSitzung l\u00e4nger dauern wird, und auch dar\u00fcber, da\u00df wir\ndamit den Regelfall, also Ende 22.00 Uhr, wahrscheinlich\nau\u00dfer Kraft setzen werden. Wir haben das getan in Anbe-\ntracht der Tatsache, da\u00df eine ganze Reihe von Antr\u00e4gen\n\u00fcberhaupt noch nicht behandelt wurde und wir unsere\nArbeit tun wollten. Ich denke, das sollte man respektieren.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, zum Antrag? \u2013 Denn\nSie waren nicht bei der Pr\u00e4sidiumssitzung dabei.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Nein, zur Pr\u00e4sidiumssitzung kann ich\nnichts sagen, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also zum Antrag, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal unterst\u00fctzen,\nwarum der Antrag aufgenommen werden soll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1092\n\n\n\nIch habe gestern einen Gegenantrag gestellt. Ich habe f\u00fcr\nunsere Fraktion darum gebeten, da\u00df die gestrige Sitzung\nnicht beendet, sondern unterbrochen wird, weil genau\nnoch 4 Tagesordnungspunkte offen waren. Nun ist von\nder SPD-Fraktion, von der noch zwei Tagesordnungs-\npunkte waren, ein Antrag gestellt worden, und von uns ist\neiner gestellt worden, da\u00df er bitte aufgenommen werden\nsoll.\n\nMan sollte sich wirklich \u00fcberlegen, ob das gestern beab-\nsichtigt war, alle 4 wegzudr\u00fccken und damit \u00fcberhaupt\nnicht mehr zu debattieren, oder ob man sich dar\u00fcber ver-\nst\u00e4ndigen sollte, wenigstens wirklich ganz dringende\nPunkte, die auch nicht \u00fcber die Sommerpause hinaus-\ngeschoben werden d\u00fcrfen, auf die heutige Tagesordnung\nzu nehmen.\n\nDeshalb pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, da\u00df diese Drucksache 2/1067,\nSommersmog-Verordnung, auf die heutige Tagesordnung\ngesetzt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Ich bringe jetzt den Antrag der\nFraktion der PDS, die Drucksache 2/1067 auf die heutige\nTagesordnung zu setzen, zur Abstimmung. Wer dem die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist das mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann gilt die Tagesordnung, die\nIhnen vorliegt, mit den beschlossenen Ver\u00e4nderungen und\nStreichungen als f\u00fcr die heutige Beratung verbindlich.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Zur Wirksamkeit der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Rollende Landstra\u00dfe\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium\n\nwie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minu-\nten, PDS 15 Minuten; Staatsregierung, so gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nZur Wirksamkeit der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n(An Herrn Staatsminister Eggert gerichtet)\n\nHerr Minister, darf ich um Ihre Aufmerksamkeit bitten; es\ngeht um Ihr Ressort.\nDie weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Ich bitte den Antragsteller, zuerst das Wort zu\nnehmen. Frau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gesetze sind Regelinstrumentarien, die einerseits\nder Wirklichkeit entsprechen m\u00fcssen und andererseits die\nWirklichkeit gestalten wollen. Wenn sie im Leben greifen,\nhaben sie manchmal Jahrhunderte Bestand, wenn nicht,\nwerden sie zu Hemmnissen.\nManche Regelungen der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung\nsind solche oder sind problembehaftet, z. B. \u00a7 36 Abs. 3:\n,,In Eilf\u00e4llen kann der Gemeinderat ohne Frist, formlos\nund nur unter Angabe der Verhandlungsgegenst\u00e4nde ein-\nberufen werden.\u201c Dieser Satz scheint gut geregelt zu sein,\naber nur solange, bis sich pl\u00f6tzlich ein Konflikt auftut.\nAm 9. M\u00e4rz ging es im Dresdner Stadtrat um zwei solche\nEilantr\u00e4ge, von mehreren Fraktionen eingebracht und\nbegr\u00fcndet, die die stadtschneidende Autobahn betrafen,\nn\u00e4mlich erstens um die Herbeif\u00fchrung eines B\u00fcrgerent-\nscheides \u00fcber den Weg des Beschlusses durch den Stadt-\nrat, und zweitens um eine Ausstellung zur A 17 im Dresd-\nner Rathaus. Der Oberb\u00fcrgermeister weigerte sich jedoch,\n\nden Stadtrat \u00fcber die Aufnahme der Antr\u00e4ge in die Tages-\nordnung abstimmen zu lassen, mit der Begr\u00fcndung, der\nEilfall w\u00e4re gesetzlich nicht formuliert, also bestimme\nallein er, ob es einer sei. Da\u00df er dies tun konnte, liegt\nurs\u00e4chlich darin begr\u00fcndet, da\u00df der Eilfall gesetzlich nicht\nausdefiniert ist.\nDas konkrete Leben kann Situationen mit sich bringen, in\ndenen ein Gemeinderat auch au\u00dferhalb der Regelf\u00e4lle ent-\nscheiden mu\u00df. Es steht au\u00dfer Zweifel, da\u00df dies sowohl aus\nder Mitte des Gemeinderates als auch von seiten des B\u00fcr-\ngermeisters m\u00f6glich sein mu\u00df, sonst sind Rechtsstreitf\u00e4lle\nvorprogrammiert.\n\nIn der Antwort auf meine diesbez\u00fcgliche Rechtsaufsichts-\nbeschwerde antwortete das Regierungspr\u00e4sidium: ,,Wir\nm\u00fcssen Sie um Verst\u00e4ndnis bitten, da\u00df wir vor einer\nabschlie\u00dfenden Entscheidung noch weitere Ermittlungen\nf\u00fchren m\u00fcssen.\u201c\n\nEin zweites Beispiel: Im \u00a7 24 ist formuliert, da\u00df B\u00fcrger im\nRahmen eines B\u00fcrgerentscheides nur in ,,Gemeindeange-\nlegenheiten\u201c entscheiden k\u00f6nnen. Der Begriff ,,Gemeinde-\nangelegenheit\u201c ist im \u00a7 2 geregelt. Folgerichtig wurde ein\nB\u00fcrgerbegehren der Gemeinde Sebnitz \u2013 es betraf den\nPkw-Grenz\u00fcbergang \u2013 vom SMI als unzul\u00e4ssig bezeichnet.\nIch zitiere: ,,Wir weisen darauf hin, da\u00df B\u00fcrgerbegehren\nnach dem eindeutigen Wortlaut von \u00a7 24 nur zul\u00e4ssig sind\nin Gemeindeangelegenheiten. \u00dcber die Zulassung von\nGrenz\u00fcbergangsstellen entscheidet gem\u00e4\u00df Bundesgrenz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1093\n\n\n\nschutzgesetz das BMI im Benehmen mit dem BMF. Es han-\ndelt sich also eindeutig um eine Bundesangelegenheit. Das\nB\u00fcrgerbegehren ist somit unzul\u00e4ssig.\u201c\nDas B\u00fcrgerbegehren \u2013 Sind Sie f\u00fcr eine Autobahn Dres-\nden-Prag? \u2013 ist eine juristisch vergleichbare Situation. Die\nA 17 ist Bundesangelegenheit. Jetzt aber wird folgende\nArgumentation verwandt \u2013 ich zitiere aus der Antwort des\nRegierungspr\u00e4sidiums auf eine weitere Rechtsaufsichts-\nbeschwerde: ,,Die Kommunen sind aber nicht von vorn-\nherein auf die Aufgaben des \u00a7 2 beschr\u00e4nkt. Auch solche\nGegenst\u00e4nde k\u00f6nnen als Gemeindeangelegenheit erfa\u00dft\nwerden, die nicht in die Wahrnehmungszust\u00e4ndigkeit der\nGemeinde fallen. Das B\u00fcrgerbegehren ist zul\u00e4ssig.\u201c\nDie von mir angef\u00fchrten Beispiele lassen vermuten, da\u00df\ndie Gemeindeordnung mal so und mal so ausgelegt wer-\nden kann, je nachdem, wie die Interpretation ins politische\nKalk\u00fcl pa\u00dft. Das kann aber nicht im Sinne allgemeing\u00fcl-\ntiger gesetzlicher Regelungen sein. Die m\u00fcssen durch die\nEindeutigkeit ihrer Formulierung eine neutrale Auslegung\nerm\u00f6glichen.\nEine \u00c4nderung der von mir genannten Paragraphen, eine\nKonkretisierung wird sich notwendig machen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Nitzsche.\n\nNitzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Frau Ostrowski, in einem haben Sie\nrecht: Die Gemeindeordnung ist ein Gesetz, ein Gesetz,\ndas der Gemeindeverwaltung, den B\u00fcrgern und den B\u00fcr-\ngermeistern eine Gebrauchsanleitung sein soll \u2013 einer\nGebrauchsanleitung \u00e4hnlich, wie wenn ich ein neues\nB\u00fcgeleisen oder \u2026 etc. kaufe. Wie kann ich die Wirksam-\nkeit der Gebrauchsanleitung vergleichen? \u2013 Indem ich ver-\nsuche, eine andere Gebrauchsanleitung herzunehmen.\nAls ehemals praktizierender B\u00fcrgermeister, meine lieben\nKollegen von der PDS, m\u00f6chte ich nun auf etwas hin-\nweisen: Als wir im Mai 1990 nach gewonnener Kommu-\nnalwahl den B\u00fcrgermeister unserer Gemeinde stellen\nmu\u00dften, fand nat\u00fcrlich eine \u00dcbergabe wichtiger Akten\nstatt. Zu diesen ganz wichtigen Akten geh\u00f6rte dieses:\n,,Handakte des B\u00fcrgermeisters\u201c vom VEB Kartonagen\n\u00dcbigau.\nWas war drin in dieser Handakte? \u2013 Zum Beispiel\ndie Dienstordnung f\u00fcr B\u00fcrgermeister. Wichtige Sachen\nsind in dieser Handakte drin, z. B. wie man enteignet,\nalso will sagen: wie man denn Nutzungsrecht auf einen\nprivaten Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer festschreibt, wie man\neine Gewerbeanmeldung verhindern kann, oder wie man\nseine \u00f6rtliche Kirche am Gemeindeleben hindert. Das hat\nIhre Partei den B\u00fcrgermeistern an die Hand gegeben!\nIn dieser Dienstordnung f\u00fcr B\u00fcrgermeister stehen interes-\nsante Sachen drin.\n\n(Zurufe von der PDS:\nGemeindeordnung! \u2013 Thema verfehlt!)\n\n\u2013 Liebe Genossen der SED/PDS, jetzt k\u00f6nnen Sie endlich\nmal Ihre Seele baumeln lassen. Ich m\u00f6chte mich im vorhin-\nein bei den Protokollanten entschuldigen.\nEs stehen wichtige Dinge drin, die man nat\u00fcrlich einmal\nmit der jetzigen Gemeindeordnung vergleichen mu\u00df. Ein-\nleitung \u2013 ich zitiere: ,,Der Forderung der SED nach der\nSt\u00e4rkung der sozialistischen Staatsmacht als Hauptinstru-\n\nment f\u00fcr die politische Stabilit\u00e4t, f\u00fcr soziale Sicherheit und\nf\u00fcr ein friedliches Leben der B\u00fcrger ist stets die geb\u00fchren-\nde Aufmerksamkeit zu widmen.\u201c\nJetzt kommt es f\u00fcr B\u00fcrgermeister \u2013 Herr Porsch, einen\nkleinen Moment. Ich mache Ihnen selbstverst\u00e4ndlich eine\nKopie.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n,,Die sozialistische Staatsmacht st\u00e4rken, die sozialistische\nDemokratie voll entfalten, das bedeutet, den qualitativ\nh\u00f6heren Ma\u00dfst\u00e4ben gerecht zu werden, die an die Wissen-\nschaftlichkeit und Parteilichkeit, an die Komplexit\u00e4t und\nKonkretheit der Arbeit der Volksvertreter und der B\u00fcrger-\nmeister gestellt werden.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie ein Zwischenfrage, Herr\nNitzsche?\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag mitten in der Rede ist\nnicht m\u00f6glich.\n\nNitzsche, CDU: Ich zitiere weiter: ,,Der Arbeitsstil des\nB\u00fcrgermeisters mu\u00df\u201c \u2013 jetzt kommen konkrete Hinweise \u2013\n,,auf der sch\u00f6pferischen Anwendung des Marxismus-Leni-\nnismus, der Erfahrungen der Arbeiterklasse und ihrer\nmarxistisch-leninistischen Partei bei der Leitung der ent-\nwickelten sozialistischen Gesellschaft beruhen. Der B\u00fcr-\ngermeister ist der Repr\u00e4sentant des sozialistischen Staates\nin der Stadt und Gemeinde.\u201c\n\n(Beifall und Bravo-Rufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nNitzsche?\n\nNitzsche,  CDU:  \u2013 Frau Ostrowski, ich habe es schon\ngesagt, ich werde Ihnen eine Kopie geben; die k\u00f6nnen Sie\ndurchaus bekommen. Die Zeit ist mir zu kurz; ich m\u00f6chte\njetzt erst einmal mit meinem Vortrag zu Ende kommen. Es\nist mir eigentlich wichtig, das \u2019r\u00fcberzubringen.\nWas haben wir denn in der Gemeindeordnung? \u2013 Ver-\ngleichbares wurde uns nicht konkret an die Hand gege-\nben. Aber wir haben beispielsweise stehen: ,,Der B\u00fcrger-\nmeister ist Vorsitzender des Gemeinderates und Leiter der\nVerwaltung. Er vertritt die Gemeinde.\u201c \u2013 Wir haben das\ngeregelt im Grundgesetz Artikel 28 Abs. 2, die institutio-\nnelle Garantie der Gemeinde. Wir haben z. B. kein Erf\u00fcl-\nlungsorgan, wie es fr\u00fcher war. Der Lohnfonds des B\u00fcrger-\nmeisters war beim Rat des Kreises gebucht. Er hatte keine\nPersonalhoheit, wie wir sie in der Gemeindeordnung\nhaben, keine Finanzhoheit, keine Planungshoheit.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWir haben auch keine Finanzhoheit.)\n\n\u2013 Ja, alles klar.\nWeitere wichtige Dinge, was Sie noch Ihren B\u00fcrger-\nmeistern an die Hand gegeben haben: Anforderungen\nund Pers\u00f6nlichkeitseigenschaften, also die Frage: Wie mu\u00df\nder B\u00fcrgermeister politisch-moralisch beschaffen sein? \u2013\nIch zitiere \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1094\n\n\n\nNitzsche,  CDU:  \u2013 Genossin Ostrowski, jetzt bitte drauf-\nh\u00f6ren!:\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n,,Treue zur Arbeiterklasse und Anerkennung der f\u00fchren-\nden Rolle ihrer Partei, der SED, sowie aktive Verwirk-\nlichung der Beschl\u00fcsse der SED auf der Grundlage eines\nklaren Klassenstandpunktes.\u201c\nJetzt kommt das Schmankerl, Herr Porsch: ,,Klares\nBekenntnis zur Freundschaft mit der Sowjetunion und den\nanderen sozialistischen Bruderl\u00e4ndern und Ha\u00df gegen-\n\u00fcber dem Imperialismus.\u201c \u2013 Tolle Sache!\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nJetzt sind Sie sogar Teil des Imperialismus; wie Sie das\nverarbeiten, wei\u00df ich nicht.\n\n(Schallende Heiterkeit und\nBeifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Nitzsche, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\nNitzsche, CDU: \u2013 Ich komme jetzt zu meinem Schlu\u00dfsatz,\nHerr Pr\u00e4sident.\nIn der Gemeindeordnung habe ich verzweifelt gesucht,\nwen die B\u00fcrgermeister nun hassen oder lieben sollen. Das\nsteht nicht drin.\n\n(Schallende Heiterkeit)\n\nIch habe es vergeblich gesucht. Hier haben wir vielleicht\neinen gewissen Nachholbedarf; ich wei\u00df es nicht.\n\n(Unruhe und Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte Schlu\u00df jetzt, Herr Nitzsche.\n\nNitzsche, CDU: Ich m\u00f6chte mich im nachhinein noch ein-\nmal bei denjenigen, die die Gemeindeordnung in ihrer jet-\nzigen Form geschaffen haben, sicherlich im Namen aller\nB\u00fcrgermeister, und f\u00fcr die konkrete Anwendung im Inter-\nesse des Aufbaus unseres Freistaates Sachsen bedanken.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte um Entschuldigung, wenn der\nEindruck entstanden ist, da\u00df es etwas l\u00e4nger gedauert hat.\nWir haben den falschen Knopf gedr\u00fcckt. Ich bitte um\nNachsicht.\n\n(Zurufe von der PDS: Ja, ja!)\n\nHerr Prof. Porsch am Mikrofon 3, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident, darf ich jetzt einen\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag stellen bzw. eine Bitte \u00e4u\u00dfern?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Erstens mu\u00df ich feststellen: Ich\nkann \u00fcber das lachen, was ich in meinem Leben falsch\ngemacht habe und wozu ich heute so nicht mehr stehe \u2013\nim Gegensatz zur CDU. \u2013 Aber ich spreche jetzt wirklich\nzur Sache.\nHerr Pr\u00e4sident, nach der Gesch\u00e4ftsordnung haben die\nAbgeordneten, wenn sie sprechen, den Pr\u00e4sidenten und\ndas Plenum anzureden. Wir hatten in dieser Hinsicht auch\nin der vorigen Legislaturperiode hin und wieder einen\n\nKonflikt. Der Abgeordnete hat eine Fraktion SED/PDS\nangesprochen. Diese gibt es hier im Landtag nicht.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nAlso hat er nicht das Plenum angesprochen. Daher bitte\nich, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df die Gesch\u00e4ftsordnung k\u00fcnftig\ndahin gehend  eingehalten wird.\n\n(Leroff, CDU:\nDas war ein wahnsinniger Beitrag!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Den vorhergehenden Beitrag mu\u00df ich als\neinen unqualifizierten Beitrag bezeichnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Gemeindeordnung ist keine Gebrauchsanweisung und\nnicht mit einer Gebrauchsanweisung f\u00fcr ein B\u00fcgeleisen zu\nvergleichen. Ein Gesetz ist wohl als etwas wertvoller anzu-\nsehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr will uns plattmachen!)\n\nAber jetzt zur S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. Die S\u00e4ch-\nsische Gemeindeordnung trat nach einer kontrovers\ngef\u00fchrten Debatte am 1. Mai 1993 in Kraft. Damit erhielt\nder Freistaat Sachsen die wesentliche Gesetzesgrundlage\nf\u00fcr den Aufbau einer freiheitlichen kommunalen Selbst-\nverwaltung. Bereits zum damaligen Zeitpunkt mahnten\nwir als SPD-Fraktion immer wieder an, die kommunale\nSelbstverwaltung in der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung\nmit Leben zu f\u00fcllen. Alle Versuche der Oppositionsfrak-\ntion in dieser Richtung sind gescheitert.\nWir sind nach wie vor der \u00dcberzeugung, da\u00df diese Kom-\nmunalverfassung nicht nur s\u00e4chsischen Traditionen, son-\ndern auch dem Demokratieverst\u00e4ndnis unserer B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger zuwiderl\u00e4uft. Schon heute ist abzusehen,\nda\u00df sie an vielen Stellen einen erheblichen Novellierungs-\nbedarf aufweist und da\u00df an dieser Erkenntnis \u00fcber kurz\noder lang dieser Landtag nicht vorbeikommt. Das hei\u00dft\nfreilich auch, da\u00df ein Zeitraum von zwei Jahren sicherlich\nnicht ausreicht, um die Wirksamkeit der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung grunds\u00e4tzlich in Frage zu stellen.\n\n(Staatsminister Eggert: Sehr richtig!)\n\nIm Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und der Vertre-\nter in den Kommunalparlamenten vor Ort, die sich nach\nwie vor in einer Orientierungsphase befinden, um den\nUmgang mit der Gemeindeordnung in der praktischen\nArbeit zu pr\u00fcfen, sollten wir uns vor einer vorschnellen\n\u00c4nderung der Gemeindeordnung h\u00fcten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich will auf das gr\u00f6\u00dfte demo-\nkratische Defizit dieser Gemeindeordnung aufmerksam\nmachen. Nach \u00a7 27 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung ist der Gemeinderat die Vertretung der B\u00fcrger und\ndas Hauptorgan der Gemeinde. Er legt die Grunds\u00e4tze f\u00fcr\ndie Verwaltung der Gemeinde fest und entscheidet \u00fcber\nalle Angelegenheiten der Gemeinde, soweit nicht der B\u00fcr-\ngermeister kraft Gesetzes zust\u00e4ndig ist.\nMeine Damen und Herren! Ich selbst bin Mitglied im\nStadtrat der Stadt Zwickau, und viele von Ihnen werden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1095\n\n\n\nebenfalls in Gemeinde- und Stadtr\u00e4ten sitzen, so da\u00df ich\nwei\u00df, wie weit es mit den hehren Gesetzesbestimmungen\nunserer Gemeindeordnung in der Praxis her ist. Mitnich-\nten legt der Gemeinderat die Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verwal-\ntung der Gemeinde fest. Er best\u00e4tigt sie allenfalls, ohne sie\ngrunds\u00e4tzlich beleuchten zu k\u00f6nnen.\nDer Einflu\u00df der ehrenamtlichen Gemeinderatsmitglieder\nauf die Geschicke der Gemeinde ist aufgrund der Macht-\nf\u00fclle des B\u00fcrgermeisters und seiner, vor allen Dingen in\nden St\u00e4dten, m\u00e4chtigen Verwaltung stark eingeschr\u00e4nkt.\nDiese Konzentration der Macht geht zu Lasten des\nGemeinderates und l\u00e4\u00dft ihn h\u00e4ufig zu einem Feigenblatt\nverkommen.\nDies ist gerade bei der aktuellen Diskussion um die\nGemeindegebietsreform oder der Verwaltungsstrukturen,\nin der Haushaltsdiskussion oder beim Bauplanungsrecht\nimmer wieder neu feststellbar. Dieses Demokratiedefizit\nund die einseitige Machtkonzentration haben Sie als CDU\nmit dieser Gemeindeordnung zu verantworten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\n\nWeinhold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Richter, ich habe mir soeben die M\u00fche gemacht,\nmeinen Stadtrat in Form des Feigenblattes zu verstecken.\nEs ist mir, so glaube ich, gelungen, denn ich war B\u00fcrger-\nmeister und habe unter anderem nach dieser Gemeinde-\nordnung schon gearbeitet. Ich mu\u00df Ihnen ehrlich sagen,\nich war doch etwas \u00fcberrascht, da\u00df dieses Thema heute\nauf der Tagesordnung steht, weil ich momentan \u2013 das\nhaben Sie auch erkannt \u2013 \u00fcberhaupt keinen \u00c4nderungs-\nbedarf sehe.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSie sind halt ein kluger Mann!)\n\nWenn Sie, Frau Ostrowski, dort M\u00e4ngel erkennen, dann\nmag es sein, da\u00df Sie in Dresden bestimmte Probleme\ndamit haben. Aber es geht nicht nur um Dresden, um\nirgendwelche Entscheidungen zu Fragen der Autobahn\nund dergleichen, oder darum, da\u00df Sie m\u00f6glicherweise mit\nIhrer Mehrheit die Tagesordnung des Gemeinderates \u00fcber\nden Haufen werfen, weil Sie permanent Eilantr\u00e4ge ein-\nbringen m\u00fcssen. Wollen wir doch einmal bez\u00fcglich dieser\nEilantr\u00e4ge ehrlich sein. Wo bleibt denn dann die Ver\u00f6ffent-\nlichung? Es l\u00e4\u00dft sich schon einiges durcheinanderbringen,\nwenn wir diese Sache aufweichen.\nNun gebe ich Ihnen recht, da\u00df man einiges konkret fest-\nlegen sollte, aber man mu\u00df den Gemeinden auch Spiel-\nraum lassen, und das tut die Gemeindeordnung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir von dieser Machtf\u00fclle sprechen \u2013 Herr Richter,\nich komme noch einmal auf Ihr Thema zur\u00fcck \u2013, glaube\nich, da\u00df die B\u00fcrgermeister von Chemnitz oder Leipzig\ndies sicherlich nicht so sehen wie Sie. Ich denke, da\u00df sie\nsehr froh sind, eine solche Machtf\u00fclle zu haben, denn sie\nsind aus Ihrer Partei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie diese Machtf\u00fclle den CDU-B\u00fcrgermeistern nicht\ng\u00f6nnen, habe ich nat\u00fcrlich Verst\u00e4ndnis. Ich glaube, wir\nsind dar\u00fcber ganz froh und k\u00f6nnen damit arbeiten, denn\nwir haben zumindest in den kleineren Gemeinden und\n\nSt\u00e4dten in der Regel eine vern\u00fcnftige Mehrheit im\nGemeinderat.\nIch glaube, wir sollten auch die Unterschiede erkennen.\nDie Gemeindeordnung ist f\u00fcr den einen gut und f\u00fcr den\nanderen weniger gut. Sicherlich ist es f\u00fcr die St\u00e4dte\nung\u00fcnstig, da\u00df an diesem oder jenem Paragraphen etwas\nherumgefeilt werden sollte. Das ist auch abh\u00e4ngig von den\nMehrheitsverh\u00e4ltnissen. Ich denke, da\u00df in den kleineren\nSt\u00e4dten und Gemeinden ganz andere Probleme auftreten\nals in den gro\u00dfen.\nFrau Ostrowski, dieses Pamphlet ist sehr dick, es ist keine\nGebrauchsanweisung \u00fcber B\u00fcgeleisen, wie Sie wissen. Die\nErl\u00e4uterungen kommen noch hinzu. Man kann das von\nvorn bis hinten \u00fcberarbeiten, um f\u00fcr jeden einzelnen Ort\ndie passenden Paragraphen zu finden und zutreffend zu\nmachen. Ich glaube, das ist f\u00fcr Sachsen nicht machbar. Wir\nsollten das Gesetz momentan so lassen, wie es ist, und\nnicht permanent daran herumfeilen. Es m\u00fcssen Ver\u00e4nde-\nrungen kommen, meiner Ansicht nach ist das aber nicht so\neilig, da\u00df wir heute dar\u00fcber reden m\u00fcssen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Eggert hat um das\nWort gebeten. Bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es gibt Verwunderliches und weniger\nVerwunderliches. \u00dcber das, was die PDS, besonders von\nFrau Ostrowski initiiert, auf die Tagesordnung setzt, wun-\ndert sich schon niemand mehr.\nFrau Ostrowski, wenn es m\u00f6glich ist, lassen Sie sich bitte\ndas gew\u00e4hlte Thema ,,Zur Wirksamkeit der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung\u201c auf der Zunge zergehen. Es ist in\nIhrer Partei ein h\u00e4ufig auftretendes Ph\u00e4nomen, da\u00df inhalt-\nliche Vorstellungen so schwammig sind, da\u00df es ungeheuer\nschwerf\u00e4llt, dar\u00fcber zu reden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas behindert die Arbeit\n\ndes Verfassungsschutzes! \u2013\nHeiterkeit bei der PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich w\u00fcrde so reden, da\u00df dies insgesamt\nvon der PDS auch verstanden wird.\n\n(Zuruf und Heiterkeit bei der CDU \u2013\nLachen bei der PDS)\n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, es tut mir leid.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte um mehr Ernst.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Es  geh\u00f6rt  zu  den\nbesonderen Schwierigkeiten, immer die Wirksamkeit von\nGesetzen zu bestimmen. Das gilt nat\u00fcrlich erst recht, wenn\nes sich um ein Gesetz handelt, das ziemlich abstrakte Ziele\nverfolgt. Bei der Gemeindeordnung ist das der Fall. Das\nHauptziel ist doch ohne Zweifel die St\u00e4rkung der kommu-\nnalen Selbstverwaltung in all ihrem Facettenreichtum.\nAls wir uns in der 1. Legislaturperiode das Ziel gesetzt\nhaben, die noch von der Volkskammer der ehemaligen\nDDR erlassene Kommunalverfassung durch ein eigenst\u00e4n-\ndiges s\u00e4chsisches Gesetz zu ersetzen, standen wir doch vor\nder Frage, welche der vielen in den unterschiedlichsten\nAuspr\u00e4gungen in Deutschland vorhandenen Gemeinde-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1096\n\n\n\nverfassungssysteme f\u00fcr Sachsen vorzuziehen und welche\nam vorzugsw\u00fcrdigsten sind.\nBei der Beantwortung dieser Frage waren nicht nur verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfige Vorgaben ma\u00dfgeblich, sondern zu beachten\nwaren auch die Gesetze der sachlichen Richtigkeit, der\nVerwaltungspraktikabilit\u00e4t, der Effizienz und Effektivit\u00e4t\nder Erf\u00fcllung kommunaler Aufgaben.\nNachdem jetzt die Gemeindeordnung inzwischen 2 Jahre\nin Kraft ist, bin ich \u00fcberzeugt, da\u00df wir bei diesen Leitent-\nscheidungen, so wie wir sie in diesem Hause getroffen\nhaben, die richtigen Entscheidungen gef\u00e4llt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Volkswahl des B\u00fcrgermeisters, die \u00dcbertragung eige-\nner Entscheidungskompetenzen auf den B\u00fcrgermeister\nsowie seine Doppelstellung als stimmberechtigter Vor-\nsitzender des Gemeinderates und zugleich Leiter der Ver-\nwaltung und als Vollzugsorgan war eine ganz wesentliche\nGrundlage, da\u00df sich die Gemeinden in so kurzer Zeit als\nhandlungsf\u00e4hig erwiesen haben.\nZwar wird immer noch vereinzelt an dieser L\u00f6sung Kritik\nge\u00fcbt. Ich habe den Eindruck, Frau Ostrowski, was Sie\nvorhin vorgetragen haben, da\u00df es nicht so sehr \u2013 \u2013\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Oh, doch!)\n\n\u2013 Sie sind einfach mit bestimmten Entscheidungen\nim Stadtrat nicht durchgekommen und glauben jetzt,\nSie m\u00fc\u00dften, um das durchsetzen zu k\u00f6nnen, die Gemein-\ndeordnung \u00e4ndern.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nAber wir werden uns h\u00fcten, das zu tun. Es gibt keine Lex\nOstrowski.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nWer sagt denn so was?)\n\nEs ist immer wieder das Gespenst einer verfassungswid-\nrigen Entmachtung des Gemeinderates oder einer Diktatur\ndes B\u00fcrgermeisters an die Wand gemalt worden. Ich kann\ndiese Schreckensszenarien beim besten Willen nicht nach-\nvollziehen. Der Gemeinderat bleibt doch \u2013 das ist in der\nGemeindeordnung an vielen Stellen ausdr\u00fccklich festge-\nlegt \u2013 das in allen wirklich wichtigen und wesentlichen\nAngelegenheiten zust\u00e4ndige repr\u00e4sentative Entschei-\ndungsorgan der B\u00fcrgerschaften.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: In der Theorie!)\n\nEs bestimmt die Grunds\u00e4tze und Richtlinien der Kommu-\nnalpolitik und ist damit Herr des Verfahrens. Der B\u00fcrger-\nmeister kann den Gemeinderat weder mit seiner eigenen\nStimme noch mit der ihm zustehenden, sich auf die einfa-\nchen Gesch\u00e4fte der laufenden Verwaltung beschr\u00e4nken-\nden eigenen Entscheidungskompetenz majorisieren.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nIch habe Beispiele genannt.)\n\nDas geht nicht. Hingegen f\u00f6rdert die Volkswahl des B\u00fcr-\ngermeisters und seine Doppelstellung die sachliche Rich-\ntigstellung der Entscheidungen. Die Volkswahl macht\nn\u00e4mlich den B\u00fcrgermeister unabh\u00e4ngig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Alte Ordnung!)\n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, was der Kollege Nitzsche vorhin vorgetra-\ngen hat, das m\u00f6chten Sie doch gerne. Sie m\u00f6chten, da\u00df der\n\nW\u00e4hler Ihre Leute w\u00e4hlt und da\u00df die B\u00fcrgermeister nicht\nihrem Verstand und ihrer Sachkompetenz untergeordnet\nsind, sondern der Partei. Das haben wir nicht vor. Das\nwerden wir auch nicht machen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nWir wollen die B\u00fcrgermeister nicht unter eine Fraktions-\nkuratel stellen.\nSie alle werden mir an dieser Stelle zustimmen, da\u00df sich\nder B\u00fcrgermeister zun\u00e4chst einmal als Vertreter der B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger f\u00fchlen mu\u00df und da\u00df die Verpflich-\ntungen, die sich daraus ergeben,\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Eben)\n\nunter der parteilichen Zugeh\u00f6rigkeit stehen m\u00fcssen, aber\nnicht dar\u00fcber. Das ist das, was wir mit der Gemeindeord-\nnung wollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir auch!)\n\n\u2013 Die Botschaft h\u00f6r\u2019 ich wohl, allein mir fehlt der Glaube,\num auch einmal etwas Klassisches in den Landtag einzu-\nbringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Vorsitzende des Gemeinderates ist zugleich Leiter der\nVerwaltung. Er ist au\u00dferdem kraft Amtes naturgem\u00e4\u00df\nmehr Fachmann als der ehrenamtliche Vorsitzende. Dieses\nMehr an Fachwissen garantiert ein gr\u00f6\u00dferes Ma\u00df an Rich-\ntigkeit des Verfahrens und der Entscheidungen im\nGemeinderat.\nIch m\u00f6chte nicht verschweigen, da\u00df es selbstverst\u00e4ndlich\nEinzelf\u00e4lle gibt, in denen B\u00fcrgermeister nicht den hohen\nErwartungen gerecht werden, die man allgemein in B\u00fcr-\ngermeisterinnen und B\u00fcrgermeister setzt. Da gibt es auch\ndie eine oder andere Schlagzeile in der Presse. Aber von\neinem Einzelversagen her, von Einzelf\u00e4llen aus zu argu-\nmentieren, diese unreflektiert zu pauschalisieren, das wird\nder Sache nicht gerecht.\nNicht selten wird auch \u2013 aber das sind wir ja gewohnt,\nFrau Ostrowski \u2013 etwas sehr dick aufgetragen. Im \u00fcbrigen\nhaben wir eine funktionierende Rechtsaufsicht. Wenn es\nganz arg kommt, haben wir auch eine funktionierende\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rde, wo wir nicht unbedingt die\nStaatsanw\u00e4lte Ihrer Wahl \u00fcbernommen haben.\n\n(Leroff, CDU: Gott sei Dank!)\n\nEs ist uns gelungen, unter dem Dach der repr\u00e4sentativen\nDemokratie vielf\u00e4ltigste M\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerbeteili-\ngung vorzusehen, damit der einzelne B\u00fcrger mit der opti-\nmalen M\u00f6glichkeit der Anteilnahme und des gestaltenden\nEinflusses am Leben und an der Entwicklung seiner Hei-\nmatgemeinde teilnehmen kann. Als wichtigste Form nen-\nne ich das B\u00fcrgerbegehren und den B\u00fcrgerentscheid, mit\ndem der B\u00fcrger im Ergebnis an Stelle des Gemeinderates\nentscheiden kann. Wir werden diese B\u00fcrgerbegehren so\ndurchf\u00fchren, wie der Gesetzgeber sie vorgesehen hat. Es\nwird keine Ver\u00e4nderungen geben, nur damit der eine in\nbezug auf Mieten oder Autobahnen einen m\u00f6glichen Vor-\nteil hat.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nWo Grenz\u00fcberg\u00e4nge sind.)\n\nWir werden uns an dieser Stelle an die Gesetze halten. Wir\nwerden uns an den Souver\u00e4n, den Landtag, halten. Es\nwird keine Ver\u00e4nderung geben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1097\n\n\n\nIch will noch einmal ganz deutlich sagen: Die Gemeinde-\nordnung ist wie jedes Gesetz kein starres Regelwerk. Sie\nmu\u00df sich den st\u00e4ndig wandelnden Anschauungen und\nBed\u00fcrfnissen angleichen. In diesem Zusammenhang \u2013 das\nist v\u00f6llig klar \u2013 sind wir f\u00fcr jede konstruktive Kritik und\nZusammenarbeit dankbar. Aber zu sagen, da\u00df die\nGemeindeordnung undemokratisch w\u00e4re, da\u00df sie erg\u00e4n-\nzungsbed\u00fcrftig w\u00e4re, da kann ich Ihnen nur sagen: Wer\ndas fordert, hat wirklich keine Ahnung von der Praxis.\nUnd er wei\u00df auch nicht, was sie bedeutet, die Freiheit\neiner Kommune, eigene Entscheidungen treffen zu k\u00f6n-\nnen.\nHerr Nitzsche, Sie haben vorhin gesagt zu dem Regelwerk\nder SED f\u00fcr die SED-B\u00fcrgermeister, das vorgelegt wurde:\n,,Verwaltung der Finanzen\u201c. Das ist einfach ein Fehler. Es\ngab nichts zu verwalten. Wenn es damals Finanzen gege-\nben h\u00e4tte, dann w\u00e4ren wir heute nicht in dieser Situation\nin Sachsen, in der wir einfach sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS, Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wahlf\u00e4lschung ist eines der Dinge, die der DDR vor-\ngeworfen werden.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\nUnd da\u00df es \u2013 warten Sie doch einmal ab \u2013, und da\u00df es zum\nTeil erhebliche Manipulationen von Wahlen gegeben hat,\nkann und sollte niemand bestreiten; auch nicht die PDS.\nAngesichts dieser Vergangenheit sind wir uns hier im\nHause sicher darin einig, so etwas nie wieder zuzulassen.\nUnd dennoch geschieht Vergleichbares im Freistaat Sach-\nsen; nicht zuletzt auf der Grundlage unklarer Regelungen\nin der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung.\nIch will dies an einem Beispiel belegen. \u00a7 30 der Gemein-\ndeordnung regelt die einzuhaltenden Wahlgrunds\u00e4tze, die\nda lauten \u2013 Zitat: ,,Die Gemeinder\u00e4te werden von den B\u00fcr-\ngern in allgemeiner, unmittelbarer, freier, gleicher und\ngeheimer Wahl gew\u00e4hlt. Gew\u00e4hlt wird aufgrund von\nWahlvorschl\u00e4gen unter Ber\u00fccksichtigung der Grunds\u00e4tze\nder Verh\u00e4ltniswahl.\u201c\nSo weit, so gut. Mehr regelt die Gemeindeordnung nicht.\nDas Kommunalwahlgesetz legt schlie\u00dflich fest, da\u00df das\nAusz\u00e4hlverfahren nach d\u2019Hondt angewendet werden soll.\nDie betreffenden Formulierungen finden sich sowohl in\nder Gemeinde- als auch in der Landkreisordnung, so da\u00df\nich mir erlauben m\u00f6chte, an einem Beispiel aus dem Land-\nkreis S\u00e4chsische Schweiz aufzuzeigen, wohin derartige\nRegelungen f\u00fchren k\u00f6nnen.\nBei den Wahlen zum dortigen Kreistag erzielte die CDU\neinen Stimmenanteil von 48,7 %. Nach Anwendung von\nd\u2019Hondt bekam sie daf\u00fcr 32 Sitze. Das entspricht bei\n62 Mandaten einem Anteil von 51,6 %.\nDa weder Gemeindeordnung noch Landkreisordnung\ndefinitive Festlegungen zur Ausschu\u00dfgr\u00f6\u00dfe oder dem\nZ\u00e4hlverfahren zu deren Besetzung enthalten, entschied\nsich die nunmehrige absolute Mehrheit der CDU f\u00fcr die\nAusschu\u00dfst\u00e4rke acht und erneut das Z\u00e4hlverfahren nach\nd\u2019Hondt. Bei acht Mitgliedern in einem Ausschu\u00df entfal-\nlen je ein Sitz auf PDS und SPD; sechs Sitze entfallen auf\ndie CDU.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nBravo, das ist Wahlf\u00e4lschung.)\n\nNach Adam Ries besitzt die CDU damit in jedem Aus-\nschu\u00df eine Mehrheit von 75 %. Da der Landrat in jedem\nAusschu\u00df stimmberechtigter Vorsitzender ist, ergibt sich\nf\u00fcr die CDU eine satte Mehrheit von \u2013 sage und schreibe \u2013\n77,8 %. Die im Kreistag vertretenen Fraktionen der Freien\nW\u00e4hler, der F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sind somit in\nkeinem einzigen Ausschu\u00df vertreten, wenn ihnen nicht\ngn\u00e4digerweise der eine oder andere Platz geschenkt wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: F\u00fchrende Rolle.)\n\nFazit aus Sicht der PDS: Eine Gemeindeordnung, die es\nzul\u00e4\u00dft, da\u00df eine Partei, die nicht einmal von der H\u00e4lfte der\nW\u00e4hler gew\u00e4hlt wurde, sich auf dubiosem, wenngleich\nnicht ungesetzlichem Weg eine Mehrheit von nahezu 80 %\nverschaffen kann, ist dringend novellierungsbed\u00fcrftig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Eggert, CDU-Fraktion.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nJa, f\u00fcr den Fall, da\u00df Sie mich nicht kennen, Herr Porsch.\nHerr Hahn, wissen Sie, da\u00df das d\u2019Hondtsche System ver-\nfassungsm\u00e4\u00dfig anerkannt ist?\n\n(Frau Schneider, PDS: Das hatte er gesagt.)\n\nWenn Sie am Anfang davon geredet haben, einen Bezug\nzur Wahlf\u00e4lschung der ehemaligen DDR hergestellt\nhaben \u2013 dar\u00fcber gibt es ja wirklich viel zu reden \u2013, da hat\nja Ihre Partei auch ungeheuer gro\u00dfe Erfahrungen damit.\nW\u00fcrden Sie mir bitte einmal beantworten, warum Sie\ngegen dieses Verfahren, das Ihrer Meinung nach etwas mit\nManipulation oder Wahlf\u00e4lschung zu tun hat, nicht\ngerichtlich vorgegangen sind?\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Diese Zeit wird mir aber abgerechnet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, ja, das wird gemacht. Da brauchen Sie\nkeine Angst zu haben. Das ist \u00fcberhaupt kein Problem.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Herr Staatsminister Eggert, ich will das\ngern beantworten. Erstens habe ich eben eindeutig gesagt,\nda\u00df dies auf dubiosem, wenngleich nicht ungesetzlichem\nWege geschehen ist; denn das sind die gegenw\u00e4rtigen\nRegelungen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\nHerr Staatsminister, zweitens bleibe ich dabei: Wenn eine\nPartei 48 % bekommt und anschlie\u00dfend 77 % der Sitze\nerh\u00e4lt, dann ist dies aus meiner Sicht nicht demokratisch\nund mu\u00df ver\u00e4ndert werden.\nWeil Sie die Wahlf\u00e4lschung ansprachen, will ich als letztes\nsagen \u2013 und das w\u00e4re auch mein letzter Satz gewesen:\nEine derartige Wahlverf\u00e4lschung mu\u00df aus meiner Sicht\noder aus unserer Sicht in Zukunft abgestellt werden. Ich\nm\u00f6chte es nicht gleichsetzen mit der Wahlf\u00e4lschung in der\nDDR. Das will ich noch einmal ganz ausdr\u00fccklich sagen.\nAber so, wie die Gemeindeordnung und die Landkreisord-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1098\n\n\n\nnung hier geregelt sind, ist es aus unserer Sicht in keinem\nFalle demokratisch.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, eine Richtigstellung. Ja?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich mu\u00df an dieser Stelle zur\u00fcck-\nweisen, da\u00df die PDS-Fraktion geltendes Gesetz als dubios\nbezeichnet.\n\n(Bravo und Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine weitere Richtigstellung, Herr \u2013 \u2013\nF\u00fcr die CDU-Fraktion jetzt? \u2013 Ja, bitte. Dann hat die CDU-\nFraktion jetzt das Wort. Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU:\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, auf Sie zu schimpfen, hat wenig Sinn, weil\ndas, was Herr Hahn hier vorgetragen hat, aus meiner Sicht\nso d\u00fcnn ist, da\u00df man wirklich nicht der Sache folgen kann.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Herr Hahn, nun schreien Sie doch nicht immer so. Ich\nwei\u00df, da\u00df Sie im Kreistag auch immer herumfuhrwerken\nund schreien. Es wird doch nicht besser, was Sie sagen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nEntscheidend ist doch, da\u00df korrekt ausgez\u00e4hlt und korrekt\ndie Sitzverteilung vorgenommen worden ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist eben nicht korrekt!)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich wu\u00dfte ja immer schon, da\u00df Sie in der\nFrage nicht allzuviel draufhaben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ja, dann m\u00fcssen Sie Ihren Haufen im Griff halten.\nEntscheidend ist doch, Herr Dr. Hahn, da\u00df im Kreistag\nentsprechend Gesetz die Stimmenausz\u00e4hlung und die\nSitzverteilung vorgenommen worden sind. Das, was Sie\nhier betreiben, ist, den Landrat \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\n\u2013 Frau Ostrowski, Sie sollten da ganz still sein. Sie wissen\nja gar nicht, wovon Sie reden.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDann sollten Sie auch hier nicht den Eindruck erwecken,\nda\u00df im Kreis S\u00e4chsische Schweiz der Landrat und die\nkommunale Aufsicht und die Wahlgremien nach Gesetz\ndubiose Besetzungen vorgenommen haben.\n\n(Staatsminister Eggert: Das ist doch Absicht!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das Absicht, Herr Innenminister, vollkom-\nmen klar. \u2013 Man mu\u00df einmal deutlich sagen, Herr Hahn:\nDas, was in der S\u00e4chsischen Schweiz gemacht worden ist,\nist auch ein St\u00fcck Freiraum, das, was meine B\u00fcrgermei-\nster- und Landtagskollegen vorhin ausgef\u00fchrt haben \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Nun h\u00f6ren Sie doch einmal zu, bevor Sie wieder herum-\nschreien.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nEntscheidend ist doch, da\u00df beispielsweise Ihre Fraktion in\nden Aussch\u00fcssen nicht die Mehrheit hat. Das ist gut so f\u00fcr\ndie S\u00e4chsische Schweiz; denn Gnade uns Gott, Sie h\u00e4tten\nda die Mehrheit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen m\u00f6chte ich einfach sehr deutlich sagen: Es ist\ngeradezu eine Unversch\u00e4mtheit von Ihnen, den Kreis\nS\u00e4chsische Schweiz in einer Art und Weise darzustellen\nund so zu tun, als ob dort die gew\u00e4hlte Mehrheit die\nMehrheit benutzt, um dubiose Besetzungen durchzuf\u00fch-\nren. Das zeigt aber, Herr Dr. Hahn, welch geistige Haltung\ndahintersteht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der \u2013 \u2013 Sie\nwollen eine Richtigstellung. Bitte, Herr Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung\ndahin gehend vornehmen, da\u00df Herr Leroff davon gespro-\nchen hat, da\u00df das alles korrekt gelaufen ist. Es gibt mehre-\nre Verfahren f\u00fcr die Besetzung der Aussch\u00fcsse. Die Zahl\nder Ausschu\u00dfmitglieder kann durch das jeweilige Gre-\nmium \u2013 Gemeinderat, Kreistag, Stadtrat \u2013 festgelegt wer-\nden.\nHier ist das mit Abstand f\u00fcr die Opposition schlechteste\nVerfahren gew\u00e4hlt worden. Dies empfinde ich dann als\nundemokratisch.\n\n(Zuruf von der CDU: Das st\u00f6rt Sie offenbar!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Frau\nSeidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir transformieren uns vielleicht jetzt\nwieder etwas herunter. Als Kreisr\u00e4tin im Zwickauer Land\nseit 1990 m\u00f6chte ich einige Worte zu den Formen unmit-\ntelbarer Demokratie auf der Gemeindeebene, den soge-\nnannten B\u00fcrgermitwirkungsrechten, sagen. Sie sind in den\n\u00a7\u00a7 22 bis 25 fixiert.\nDie S\u00e4chsische Gemeindeordnung kennt diese als Einwoh-\nnerversammlung, Einwohnerantrag, B\u00fcrgerbegehren und\nB\u00fcrgerentscheid. Die Einwohnerversammlung ist das\nschw\u00e4chste Mittel b\u00fcrgerlicher Partizipation. Sie dient der\nEr\u00f6rterung bedeutsamer Gemeindeangelegenheiten und\nsoll B\u00fcrger und Einwohner \u00fcber wichtige Selbstverwal-\ntungsangelegenheiten informieren und gleichzeitig die\nMeinung der B\u00fcrger zu eben diesen Gemeindeangelegen-\nheiten erkunden, damit diese in den kommunalen Willens-\nbildungsproze\u00df einflie\u00dfen kann.\nAlles das h\u00f6rt sich rein theoretisch gut an, findet sich aber\nin der praktischen Umsetzung leider kaum wieder. Die\nEinwohner gerade in den kleineren Gemeinden interes-\nsieren sich sehr f\u00fcr die sogenannten allgemein bedeut-\nsamen Angelegenheiten, scheitern jedoch h\u00e4ufig an der\nunterschiedlichen Beurteilung, wann es sich um eine sol-\nche im Sinne des Gesetzes handelt. Selbst wenn es ihnen\ngelungen ist, diese H\u00fcrde zu \u00fcberwinden, stellt sich noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1099\n\n\n\nimmer die Frage nach der Wirksamkeit der in der Einwoh-\nnerversammlung vorgetragenen Bedenken.\nDas Gesetz schreibt nur die Er\u00f6rterung von allgemein\nbedeutsamen Gemeindeangelegenheiten vor. Anschlie-\n\u00dfend verlangt \u00a7 22 Abs. 4 dann nur noch die Behandlung\nder Vorschl\u00e4ge und Anregungen der Einwohnerversamm-\nlung innerhalb von drei Monaten durch das zust\u00e4ndige\nGemeindeorgan.\nDiese Behandlung sieht dann in der Praxis leider h\u00e4ufig so\naus, da\u00df ein entsprechender Tagesordnungspunkt in einer\nder n\u00e4chsten Gemeinderatssitzungen mit einer ablehnen-\nden Beschlu\u00dffassung abgearbeitet und damit der Einwoh-\nnerversammlung nach den Buchstaben des Gesetzes\nGen\u00fcge getan wird; ein Lehrst\u00fcck f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger in Sachen Politikverdrossenheit.\nZahlreiche Planungsentscheidungen k\u00f6nnten anders aus-\nsehen, h\u00e4tte man die Bedenken und Anregungen der B\u00fcr-\nger ernst genommen. Bestes Beispiel: Fehlentscheidungen\nbei der Planung von Kl\u00e4ranlagen. Die B\u00fcrger haben das\nNachsehen und werden im nachhinein zur Kasse gebeten.\n Der Einwohnerantrag hat ebenfalls ausschlie\u00dflich Selbst-\nverwaltungsrechte zum Gegenstand. Diese m\u00fcssen auf\nAntrag von mindestens 10 % der Einwohner innerhalb von\ndrei Monaten durch den Gemeinderat behandelt werden.\nHier m\u00f6chte ich auf meine Ausf\u00fchrungen zur Einwohner-\nversammlung verweisen.\nVom Ansatz erfreulich ist die Aufnahme der B\u00fcrgerver-\nsammlung und des B\u00fcrgerentscheides in die S\u00e4chsische\nGemeindeordnung. Auch hier ergeben sich mit Blick auf\nbisherige Erfahrungen erhebliche Bedenken beim hohen\nQuorum von 25 % der Stimmberechtigten. In kleinen\nGemeinden problemlos erreichbar, wird es in den gr\u00f6\u00dfe-\nren schon wesentlich schwieriger, ein Viertel der Stimm-\nberechtigten des Gemeindegebietes zu mobilisieren. Die\nAnzahl der kleineren Gemeinden wird bekanntlich im\nZuge der Gemeindegebietsreform abnehmen. Der B\u00fcrger-\nentscheid wird daher immer weniger Gelegenheit haben,\nsich in Zukunft zu bew\u00e4hren.\nNicht unerw\u00e4hnt lassen m\u00f6chte ich die Einwohnerrechte.\nNach \u00a7 11 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung ,,informiert\ndie Gemeinde ihre Einwohner laufend \u00fcber die allgemein\nbedeutsamen Angelegenheiten ihres Wirkungskreises\u201c.\nAuch hier obliegt es der Entscheidungsgewalt der\nGemeinde, welche Angelegenheiten sie f\u00fcr ,,allgemein\nbedeutsam\u201c erkl\u00e4rt. Gilt das etwa f\u00fcr Informationen \u00fcber\nentwicklungsbedeutsame Planungen und Vorhaben, zum\nBeispiel eben Kl\u00e4r- und Abwasseranlagen, oder vielleicht\nf\u00fcr weniger bedeutsame Angelegenheiten, die eine Infor-\nmation entbehrlich erscheinen lassen?\nMeine Damen und Herren, die Benennung von Defiziten\nin der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung kann nicht vollst\u00e4n-\ndig sein. Sie macht aber deutlich, da\u00df wir uns als Abgeord-\nnete diesem Thema verst\u00e4rkt widmen m\u00fcssen, wenn wir\ndas Engagement interessierter B\u00fcrger und Gemeindever-\ntreter nicht leerlaufen lassen wollen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Bandmann war angek\u00fcndigt. \u2013 Nicht? \u2013 Dann hat\ndas Wort die PDS. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst, Herr Nitzsche, Sie haben f\u00fcr mich\nbeeindruckend dargestellt, was mir in meiner vielj\u00e4hrigen\n\nB\u00fcrgermeistert\u00e4tigkeit immer mit Bewunderung widerfah-\nren ist, da\u00df die CDU-Kollegen und die Blockkollegen im-\nmer ganz nach Vorschrift der SED die Richtlinien befolgt\nhaben und uns dann immer noch links \u00fcberholt haben.\n\n(Bravo-Rufe und Beifall bei der PDS)\n\nDie PDS-Fraktion, meine Damen und Herren, ist der Auf-\nfassung, da\u00df Wohnungspolitik f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeit-\nraum Sozialpolitik sein mu\u00df. Die Kommunen m\u00fcssen\ndaf\u00fcr sorgen, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\n\u2013 jawohl, Herr Minister \u2013, da\u00df sie auf einen ausreichenden\nAnteil des Wohnungsbestandes sozialpolitischen Einflu\u00df\nbehalten. In diesem Kontext betrachte ich \u00a7 97 der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung. Da hat die Kommune diesen\nSpielraum nicht, von dem Sie vorhin sprachen, Herr Wein-\nhold. Wir haben diese Regelung auch im Blickwinkel der\ngrundgesetzlich gew\u00e4hrten Selbstverwaltungsgarantie\nschon immer f\u00fcr bedenklich gehalten. Wir glauben, dieser\n\u00a7 97 ist sogar systemwidrig.\n\nAuch in Sachsen zeigt sich, da\u00df durch den kaum vorhan-\ndenen Sozialwohnungsbestand und das unbefriedigende\nKonzept des sozialen Wohnungsbaus mit Mietpreisbin-\ndungen und Belegungsrechten die Probleme in den Kom-\nmunen, eine Wohnung im unteren Preissegment zu fin-\nden, nicht gel\u00f6st werden. Trotz chronischer Finanznot der\nKommunen gelang es nicht, sicher noch nicht, die Privati-\nsierungsauflagen zu erf\u00fcllen. Ich verweise auf die Antwort\nder Staatsregierung zur Drucksache 2/0510. Die Finanznot\nl\u00e4\u00dft Kommunen die Ankurbelung des sozialen Woh-\nnungsbaus eher als finanzielles Risiko denn als notwen-\ndige Richtungsentscheidung ansehen. Dabei wird \u00fcber-\nsehen, da\u00df diese kurzfristigen Ertragserw\u00e4gungen und die\nwohnungspolitische Unt\u00e4tigkeit eben nicht kostenneutral\nsind.\n\nMietschulden\u00fcbernahme, Notunterk\u00fcnfte, \u00dcbernahme\nvon Pensionen und Hotelkosten belasten in immer gr\u00f6\u00dfe-\nrem Ma\u00dfe den kommunalen Haushalt. Deshalb sollte es\nim alleinigen Ermessen der Kommunen liegen zu entschei-\nden, wieviel Prozent und wie lange Wohnungen im kom-\nmunalen Bestand zu halten sind. Die Kommunen sollten\nnicht dem Regelungszwang nach \u00a7 97 der Gemeindeord-\nnung unterliegen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir wollten als SPD-Fraktion\neine funktionierende kommunale Selbstverwaltung errei-\nchen, und zwar dadurch, da\u00df das Innenverh\u00e4ltnis der\nKommune eine Machtbalance hat. Dies soll eine Macht-\nbalance zwischen dem B\u00fcrgermeister und dem Gemeinde-\nrat sein. Diese Machtbalance ist derzeit nicht gew\u00e4hr-\nleistet. Das zeigen die Erfahrungen mit der Gemeindeord-\nnung.\n\nDer Gemeinderat hat z. B. auf die Tagesordnung keinen\nEinflu\u00df. Was auf die Tagesordnung des Gemeinderates\ngesetzt wird, bestimmt der B\u00fcrgermeister.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Der \u00c4ltestenrat.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1100\n\n\n\n\u2013 Der \u00c4ltestenrat bestimmt das nicht, sondern er hat nur\nberatende Funktion.\n\n(Zurufe von der PDS: Gesetzeskenntnis!)\n\nAber auch bei den Gemeinderatssitzungen bestimmt der\nB\u00fcrgermeister an vielen Stellen so viel bei der Tagesord-\nnung, da\u00df der Gemeinderat oft nicht handlungsf\u00e4hig ist.\nDas gleiche gilt auch f\u00fcr die Aussch\u00fcsse. Sie werden vom\nB\u00fcrgermeister einberufen. Er leitet die Aussch\u00fcsse nor-\nmalerweise auch. Er hat die M\u00f6glichkeit, die Leitung auf\nandere zu \u00fcbertragen. Die B\u00fcrgermeister in Zwickau\nhaben diese \u00fcbertragen bekommen, weil der Oberb\u00fcrger-\nmeister das gar nicht leisten kann in sechs oder acht Aus-\nsch\u00fcssen, Vorsitzender des Gemeinderates bzw. seiner\nAussch\u00fcsse zu sein. Also auch hier zeigen sich Defizite in\nder Gemeindeordnung in der Form, da\u00df die Machtbalance\nzwischen dem B\u00fcrgermeister und den R\u00e4ten nicht\ngew\u00e4hrleistet ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Deshalb brauchen wir irgend-\nwann \u2013 nicht jetzt sofort \u2013 an dieser Stelle eine \u00c4nderung,\ndamit das demokratische Defizit zugunsten des Gemein-\nderates aufgehoben wird, der ja von ehrenamtlichen Mit-\ngliedern besetzt wird. Ehrenamtliche Mitglieder k\u00f6nnen\nsich bei weitem nicht so einarbeiten, wie das ein haupt-\namtlicher Mitarbeiter in einer Gemeinde kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: \u2013 Nein. Danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort durch die CDU-Fraktion\nnoch gew\u00fcnscht?\n\nWeinhold, CDU: Frau Gangloff, eine ganz kurze Bemer-\nkung. Sie haben in der Tat recht, da\u00df man eigentlich diese\n20 % Wohnungsbestand nicht vorschreiben m\u00fc\u00dfte, son-\ndern die Kommunen m\u00fc\u00dften eigentlich von sich aus\nerkennen, da\u00df mit der Ver\u00e4u\u00dferung eines Wohnungs-\nbestandes die M\u00f6glichkeit der Eigenkapitalbeschaffung\neinger\u00e4umt wird, die ganz einfach n\u00f6tig ist, um die rest-\nlichen Wohnungen, die aus der fr\u00fcheren Zeit \u00fcbernom-\nmen worden sind, so zu sanieren, da\u00df die Wohnungen im\nertr\u00e4glichen Zustand mit vern\u00fcnftigem Preisniveau blei-\nben. Der gesamte Wohnungsbestand ist durch die Kom-\nmunen in dieser Form gar nicht erhaltbar und ist am Ende\ngar nicht mehr als Wohnraum zu bezeichnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS;\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wer die h\u00f6chst komplexe Gemeindeordnung\nmit einem B\u00fcgeleisen vergleicht, der zeigt eigentlich, wes\nGeistes Kind er ist.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Herr Staatsminister Eggert, nicht Sie. \u2013 Wenn wir rei\u00dfe-\nrische \u00dcberschriften f\u00fcr die Aktuelle Debatte w\u00e4hlen wie\n\nletztens, dann ist das nicht richtig. Wenn wir ein relativ\nsachliches Thema w\u00e4hlen wie heute, ist es auch nicht rich-\ntig. Ich frage, was sollen wir \u00fcberhaupt w\u00e4hlen?\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas frage ich mich auch.)\n\nIch denke, es ist legitim, Herr Staatsminister, nach\n2 1/4 Jahren Wirksamkeit der S\u00e4chsischen Gemeinde-\nordnung in der Praxis nachzufragen, was sich getan hat.\nHaben sich die hehren Ziele, denen wir durchaus zustim-\nmen, denn tats\u00e4chlich in der Praxis umsetzen lassen? Wo\ngibt es Defizite? Wo gibt es m\u00f6glicherweise Novellie-\nrungsbedarf? Nichts anderes wollten wir hier erreichen.\nIch denke, die drei sehr griffigen Beispiele, die von uns\ngekommen sind, zeigen, da\u00df die Dinge \u00fcberdacht werden\nm\u00fcssen. Das hei\u00dft nicht, da\u00df wir jetzt sofort das s\u00fcddeut-\nsche B\u00fcrgermeistermodell abschaffen wollen. Das wird\nsicher in der Praxis \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich sein.\nIch denke, man mu\u00df es einfach einmal auf den Punkt brin-\ngen. Es gibt nat\u00fcrlich diese riesengro\u00dfen Freir\u00e4ume. Ich\nsehe das im Kreistag Delitzsch, und es gibt andere Bei-\nspiele. Im Kreistag Delitzsch ist es genau anders als in der\nS\u00e4chsischen Schweiz. Dort wird n\u00e4mlich ziemlich propor-\ntional das Mehrheitsverh\u00e4ltnis auf die Fraktionen und\nAussch\u00fcsse abgebildet. Ich kann insofern nicht klagen.\nDiese riesigen Freir\u00e4ume verleiten nat\u00fcrlich zum\nMi\u00dfbrauch, insbesondere, wenn man sich \u00fcberlegt, da\u00df\nalle Gemeinder\u00e4te und Kreisr\u00e4te ehrenamtlich arbeiten\nund ihnen massiv die Verwaltung gegen\u00fcbersitzt.\nIn der Praxis ist es so, da\u00df 15, 20, 30 oder 50 Gemeinder\u00e4te\noder Kreisr\u00e4te ein geringeres Gewicht haben als ein B\u00fcr-\ngermeister oder ein Landrat. Ich will es auf den Punkt\nbringen. Der \u00a7 28, nach dem der Gemeinderat die Grund-\nlagen der Verwaltung bestimmt, mu\u00df dringend pr\u00e4zisiert\nwerden. Wir m\u00fcssen das Eilentscheidungsrecht und das\nWiderspruchsrecht des B\u00fcrgermeisters und des Landrates\nbeschneiden. Das denke ich sehr wohl. Es m\u00fcssen \u00d6ff-\nnungsklauseln hinein. Der B\u00fcrgermeister oder Landrat\nmu\u00df nicht automatisch immer den Vorsitz haben. Er mu\u00df\nnicht automatisch den beschlie\u00dfenden Aussch\u00fcssen vor-\nstehen. Die Abwahlh\u00fcrden m\u00fcssen einfach irdisch ge-\nmacht werden. Ich erinnere an das Beispiel S\u00e4chsische\nOberlausitz.\nHinsichtlich der Gemeindegebietsreform mu\u00df man \u00fcberle-\ngen, ob die Ortschaftsverfassung wesentlich aufgewertet\nwird. Die Ortschaftsr\u00e4te m\u00fcssen aufgewertet werden. Sie\nbrauchen Entscheidungsrecht und Vetorecht in bezug auf\nihre Ortschaften. Wir brauchen dringendst die unechte\nTeilortswahl, wenn jetzt die Gemeindegebietsreform l\u00e4uft.\nDie Informationspflicht und B\u00fcrgerbeteiligung m\u00fcssen\ndringend ausgebaut werden. Ich erinnere an die Dinge, die\nwir gestern zum Kommunalabgabenentlastungsgesetz\nvorgeschlagen haben. Es ist dringend n\u00f6tig, diese B\u00fcrger-\nrechte auch auf Zweckverb\u00e4nde auszudehnen. Ich denke,\ndas wird auch die CDU-Fraktion, wenn sie gutwillig nach-\ndenkt, so sehen. Die systemfremde Regelung in \u00a7 97 mu\u00df\ngestrichen werden. Das Verh\u00e4ltnis der \u00a7\u00a7 72 und 73,\n,,Haushaltsgrunds\u00e4tze\u201c und ,,Grunds\u00e4tze der Einnahme-\nbeschaffung\u201c, was ja eine der Ursachen f\u00fcr die Schwierig-\nkeiten beim Kommunalabgabengesetz ist, mu\u00df gekl\u00e4rt\nwerden. Hier werden diese Freir\u00e4ume sehr zuungunsten\nder Geb\u00fchrenschuldner ausgenutzt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1101\n\n\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich denke, wir sollten im Landtag dar-\n\u00fcber nachdenken, im 2. Jahr der 2. Legislaturperiode eine\nNovelle der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung in Angriff zu\nnehmen. Was sich bew\u00e4hrt hat, sollte beibehalten werden.\nWir werden im Herbst entsprechende Vorschl\u00e4ge vor-\nlegen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Eggert, eine Richtig-\nstellung, ja?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich mu\u00df an dieser Stelle eine Richtig-\nstellung machen. Ich weise noch einmal die unterschwel-\n\nligen Unterstellungen der PDS-Fraktion zur\u00fcck. Ich habe\nvorhin schon beim Abg. Hahn gesagt, da\u00df es nicht dubios\nist, was in der S\u00e4chsischen Schweiz gemacht worden ist,\nsondern rechtlich richtig. Ich mu\u00df an dieser Stelle sagen,\nda\u00df es auch kein Mi\u00dfbrauch war, wie das mein Vorredner\nan diesem Pult gesagt hat, sondern da\u00df die Entscheidung\nin der S\u00e4chsischen Schweiz rechtlich korrekt ist. Ich bitte\nSie, dies irgendwann einmal zu begreifen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen zur 1. Aktuellen Debatte nicht vor.\nDamit ist diese Debatte abgeschlossen.\nWir kommen jetzt zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nRollende Landstra\u00dfe\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich m\u00f6chte den Fraktionen noch bekannt-\ngeben, welche Redezeiten zur Verf\u00fcgung stehen:\nCDU 19 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 1 Minute, Staats-\nregierung 21 Minuten.\nIch bitte Herrn Plobner, jetzt das Wort zu nehmen.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Bisher 50 000 Lkws auf der Rollenden\nLandstra\u00dfe \u2013 das sind 50 000 Lkws weniger auf der Stra\u00dfe,\n50 000 mal Vermeidung von L\u00e4rm, Verringerung von\nUnf\u00e4llen, und das sind rund 2 Millionen Liter Dieselkraft-\nstoff, der in den Tanks der Trucks geblieben ist und nicht\nnach der Verbrennung im Motor \u00fcber den Auspuff als\nSchadstoffcocktail in die Umwelt gepustet wurde.\nDas sage ich bewu\u00dft im Gegensatz zu einigen Ver\u00f6ffent-\nlichungen. Das ist f\u00fcr mich kein Flop, sondern die erfolg-\nreiche Startphase f\u00fcr die Verlagerung des G\u00fcterverkehrs\nvon der Stra\u00dfe auf die Schiene.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWir begr\u00fc\u00dfen es, da\u00df das Kabinett gr\u00fcnes Licht f\u00fcr den\nweiteren Betrieb der RoLa gegeben hat.\nMit meinen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich aber nicht den Ein-\ndruck erwecken, da\u00df ich mit dem bisherigen Ablauf des\nProjektes Rollende Landstra\u00dfe rundum zufrieden bin. Ich\nm\u00f6chte folgende Punkte kritisch anmerken:\n1. Die Auslastung von 55 % ist einfach viel zu gering. Ich\nhabe bereits im Januar von dieser Stelle aus gesagt und\ngefordert: Wenn trotz der g\u00fcnstigen Konditionen f\u00fcr den\nLkw-Transport auf der Schiene, den sich der Freistaat\nimmerhin bis zu 20 Millionen DM im Jahr kosten l\u00e4\u00dft,\nSpeditionsfirmen weiter einen Bogen um die RoLa\nmachen, dann m\u00fcssen restriktive Ma\u00dfnahmen her.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Minister Schommer, Sie haben genug Geduld bewie-\nsen. Machen Sie endlich ernst mit dem Nachtfahrverbot!\nDie Unterst\u00fctzung des Hohen Hauses ist Ihnen sicher ge-\nwi\u00df.\n\n2. Es ist ein Skandal, da\u00df Bonn sich weiterhin hartn\u00e4ckig\nweigert, sich finanziell an der RoLa zu beteiligen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nEs ist einfach nicht zu verstehen, da\u00df der Freistaat hier mit\nden Verkehrsproblemen an der EU-Au\u00dfengrenze allein-\ngelassen wird. Herr Minister, dr\u00e4ngen Sie weiter auf Mit-\nfinanzierung! Wie sollen sonst die RoLa weiterfinanziert\noder gar ,,rollende Landstra\u00dfen\u201c zur Entlastung der \u00dcber-\ng\u00e4nge Neugersdorf oder Sch\u00f6nberg installiert werden?\nAuch die Tschechen m\u00fcssen daran erinnert werden, da\u00df\nsie schrittweise die zugesagten 15 % Kostenbeteiligung\nrealisieren.\n\n3. Die Strecke Dresden-Lovosice ist selbst bei voller Aus-\nlastung f\u00fcr einen rentablen Betrieb zu kurz. Erst ab ca.\n300 km Transportdistanz rechnet sich ein solches Projekt.\nIch frage aber: Warum sollen die Lkws erst durch ganz\nSachsen rollen, bevor sie auf die Schiene gehen? Gespr\u00e4che\nund Kooperationen mit den Nachbarl\u00e4ndern k\u00f6nnen und\nm\u00fcssen hier Abhilfe schaffen.\n\nAls ich heute fr\u00fch in Stollberg auf die Autobahn fuhr,\nkonnte ich noch die Folgen eines schweren Unfalls erle-\nben. Ein Lkw hatte die Fahrbahn verlassen, war aufs Feld\ngerollt, hatte dort einen Hochspannungsmast umgefahren,\nwar dabei selbst umgest\u00fcrzt. Die Autobahn war f\u00fcr meh-\nrere Stunden gesperrt. Da fiel mir sofort ein: Mit RoLa\nw\u00e4re das nicht passiert!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Schaden, der dort entstanden ist \u2013 ich sage mal\nlocker \u2013, liegt bestimmt bei \u00fcber einer Million DM. Zwan-\nzig solcher Unf\u00e4lle vermieden, und das Geld f\u00fcr die RoLa\nist schon wieder rein.\n\nAbschlie\u00dfend kann ich nur sagen: Herr Schommer, lassen\nSie sich in Ihrem Kurs zur Fortf\u00fchrung und Erweiterung\nder RoLa nicht beirren. Unsere Unterst\u00fctzung haben Sie.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Dr. Nowak.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1102\n\n\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Als Ende September 1994 die Rollen-\nde Landstra\u00dfe unter Beteiligung des tschechischen Ver-\nkehrsministers Strasky und unseres Staatsministers\nSchommer feierlich eingeweiht wurde \u2013 Herr Plobner von\nder SPD-Fraktion und ich konnten dabeisein \u2013, da lagen\nrund zwei Jahre Vorarbeit hinter der Staatsregierung, zwei\nJahre Vorarbeit, bei der die Staatsregierung oftmals bel\u00e4-\nchelt wurde. Insbesondere unsere B\u00fcndnis/Gr\u00fcnen \u2013\nFreunde warfen der Regierung und Staatsminister Schom-\nmer immer wieder einmal vor, sie w\u00fcrden nur starke Wor-\nte gebrauchen, aber nicht verkehrspolitisch handeln. Die\nKritiker sollten sich irren. Aus Worten wurden Taten. Seit-\ndem haben mehr als 50 000 Lastz\u00fcge die deutsch-tschechi-\nsche Grenze nicht auf der Stra\u00dfe, sondern auf der Schiene\n\u00fcberquert.\nSachsen hat sich die Rollende Landstra\u00dfe etwas kosten las-\nsen. Allein in diesem Jahr werden 20 Millionen DM bereit-\ngestellt. Die Infrastruktur an den Endpunkten der Rollen-\nden Landstra\u00dfe in Dresden-Friedrichstadt und in Lobositz\nwurde ausgebaut, gemeinsam mit der Deutschen Bahn AG\nein stabiles Bef\u00f6rderungssystem mit 10 bis 12 Z\u00fcgen am\nTag, jeweils in beiden Richtungen, aufgebaut.\n50 000 Lkw-Fahrten weniger auf der Stra\u00dfe in einem drei-\nviertel Jahr \u2013 das ist durchaus eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die\nsich sehen lassen kann. Folgerichtig nahm nat\u00fcrlich das\nInteresse zu, die Wirkungen dieser Verkehrsvermeidung\nauf der Stra\u00dfe zu untersuchen. Es gab Messungen. Abgase\nund L\u00e4rm wurden ermittelt. Die Presse berichtete. Sie\nberichtete, da\u00df kaum weniger Abgase, kaum weniger\nL\u00e4rm zu verzeichnen waren, und zog daraus den Schlu\u00df,\nda\u00df die Rollende Landstra\u00dfe eigentlich unn\u00fctz sei.\nNun fragt sich der geneigte Zeitungsleser, wie h\u00e4tte es\nausgesehen, wenn diese mehr als 50 000 Lkws auf der\nStra\u00dfe geblieben w\u00e4ren? Wie h\u00e4tten sich da die Me\u00dfwerte\nentwickelt? W\u00e4ren sie in puncto Abgase und L\u00e4rm eben-\nfalls gleich geblieben? Wenn ja, dann w\u00fcrde sich bei 50 000\nvermiedenen Lkw-Fahrten und ausgebliebenem Effekt\njede weitere Diskussion um Verkehrsvermeidung er\u00fcb-\nrigen. F\u00fcr mich liegt die Erkl\u00e4rung der, so sie stimmen,\nnahezu unver\u00e4nderten Umwelteffekte darin, da\u00df die\nStra\u00dfenbelastung zwischen Sachsen und B\u00f6hmen wie auf\nallen s\u00e4chsischen Stra\u00dfen in den letzten Monaten kontinu-\nierlich stieg und damit letztlich doch ein Effekt eingetreten\nist. Da\u00df bei 50 000 Lkw-Fahrten, statistisch gesehen, auch\neine Reihe von Verkehrsunf\u00e4llen zu verzeichnen gewesen\nw\u00e4ren, will ich nur am Rande erw\u00e4hnen. Herr Plobner hat\ndas auch getan. Wenn durch die eingesparten 50 000 Fahr-\nten auch nur ein t\u00f6dlicher Unfall ausgeblieben sein m\u00f6ge \u2013\nauch das w\u00e4re ein positiver Erfolg.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDoch zur\u00fcck zur \u00f6konomischen Dimension. Wir meinen,\nda\u00df der Auslastungsgrad der Rollenden Landstra\u00dfe gestei-\ngert werden kann. Da gibt es verschiedene M\u00f6glichkeiten.\nIch nenne bewu\u00dft die restriktiven an letzter Stelle.\nDie M\u00f6glichkeiten sind:\n1. Errichtung von Fahrzeugwaagen an den Grenz\u00fcber-\ng\u00e4ngen, denn wer auf die Eisenbahnwaggons auff\u00e4hrt,\nmu\u00df sich vorher verwiegen lassen; wer \u00fcber die Stra\u00dfe\nkommt, braucht dies nicht. Logo, da\u00df \u00fcberladene Fahr-\nzeuge die Eisenbahn meiden;\n2. die Verlegung der Zollabfertigung auf tschechischem\nGebiet von der Grenze zum Ausgangspunkt der Rollen-\nden Landstra\u00dfe in Lobositz,\n\n3. die Schaffung zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokapazit\u00e4ten f\u00fcr Grenz-\nspediteure in Friedrichstadt,\n4. weitere Ver\u00e4nderungen der Fahrpreise zuungunsten\neiner einfachen Fahrt und zugunsten einer Hin- und R\u00fcck-\nfahrt.\nDie restriktiven Ma\u00dfnahmen sind bereits angesprochen\nworden: \u00dcberholverbot, Wegfall der Privilegierung der\nAbfertigung leerer Fahrzeuge und, wenn alles nichts hel-\nfen sollte, das Nachtfahrverbot, das wir dann durchsetzen\nm\u00fcssen.\nIch meine, da\u00df die Rollende Landstra\u00dfe einen guten Ein-\nstieg in einen \u00f6kologisch vertr\u00e4glichen G\u00fcterverkehr in\nSachsen gebracht hat. Ich meine aber auch, da\u00df wir alles\ntun sollten, den unbegleiteten kombinierten Verkehr\nweiter zu entwickeln, sprich: die G\u00fcterverkehrszentren.\nGerade auf diesen Umstand werden wir bei den kommen-\nden Haushaltsberatungen besondere Beachtung legen\nm\u00fcssen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS, Frau\nMattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Ich verstand eigentlich den Anla\u00df der heu-\ntigen Aktuellen Debatte nicht. Es ist eigentlich alles dazu\ngesagt. Wenn es aber der SPD darum ging, dem Staats-\nminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit den R\u00fccken zu st\u00e4rken,\ndann kann ich nur in den Kanon der SPD einstimmen und\nder Rede des Kollegen Plobner zustimmen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDann machen Sie es doch!)\n\n\u2013 Ja, das habe ich gerade getan.\nIch m\u00f6chte hier aber noch einmal ausdr\u00fccklich unterst\u00fct-\nzen, da\u00df Erfahrungen aus den alten Bundesl\u00e4ndern besa-\ngen, da\u00df sich die grunds\u00e4tzliche Verlagerung des G\u00fcter-\nverkehrs auf die Schiene erst ab 300 km Transportdistanz\nrechnet und volkswirtschaftlich relevante Gewinne brin-\ngen kann. Dies besagt u. a. eine Studie mit dem Titel\n,,Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr oder Rollende Landstra\u00dfe \u2013 ein Res-\nsourcenbilanzmodell\u201c, eine Untersuchung der Arbeitsge-\nmeinschaft mathematische Modelle u. a. von Prof. Ulrich\nKnaur, Universit\u00e4t Oldenburg, 1980.\nHerr Schommer, ich kann Ihnen nur empfehlen, den Ver-\nsuch zu unternehmen, die Rollende Landstra\u00dfe auszu-\nbauen, sie zu verl\u00e4ngern. Es ist ein richtiger Ansatz und\nein Schritt in die richtige Richtung. Wir werden dies auch\nweiterhin unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Herr\nGerlach.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich denke doch, da\u00df es einen Anla\u00df gab,\ndiese Aktuelle Debatte durchzuf\u00fchren, und sei es deshalb,\nweil hier Diskussionen im Lande aufgekommen sind, die\ndarauf hinauslaufen, die Rollende Landstra\u00dfe wieder\nabzuschaffen, weil sie nicht effektiv genug sei.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, das ist Grund genug, um so etwas zu machen.\nEs ist nicht die ausdr\u00fcckliche Aufgabe der Opposition, um\nder Opposition willen auf die Minister einzupr\u00fcgeln, son-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1103\n\n\n\ndern wenn die Minister etwas richtig gemacht haben, dann\nsollen sie auch einmal Unterst\u00fctzung von der Opposition\nbekommen.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch auf zwei Punkte eingehen aufgrund der\nK\u00fcrze der Zeit. Das ist einmal die Problematik des Beginns\nder Rollenden Landstra\u00dfe in Sachsen.\nHerr Plobner hat schon ganz eindeutig gesagt, da\u00df eigent-\nlich Berlin oder ein anderer Ort, wo auch immer, g\u00fcnstiger\nw\u00e4re, um durch die gr\u00f6\u00dferen Entfernungen die Reisezeit,\nalso auch die Ruhezeit der Fahrer, auf die 4 Stunden zu\nbringen. Aber wenn es schon Dresden sein mu\u00df, dann ist\nes aus unserer Sicht g\u00fcnstiger, doch noch einmal den\nStandort Deutschenbora in Augenschein zu nehmen. Er\nwurde haupts\u00e4chlich aus Kostengr\u00fcnden und, so meinen\nwir, um anl\u00e4\u00dflich der bevorstehenden Landtagswahl\nschnelle Ergebnisse vorweisen zu k\u00f6nnen, als schlechter\nVerladebahnhof gew\u00e4hlt.\nWir favorisieren nach wie vor die noch auszubauende\nAnlage in Deutschenbora. Das w\u00fcrde die Lkws nicht erst\nin die Stadt hineinbringen, sondern hier w\u00e4re der Zugang\nunmittelbar von der A 4 aus m\u00f6glich. Wir wissen, da\u00df,\nwenn man dort durchgehend mit Elektroloks fahren will,\ndann noch einmal ca. 15 Millionen DM notwendig w\u00e4ren.\nWir hatten das Geld anl\u00e4\u00dflich der Landtagswahl gefor-\ndert, und wir stehen heute noch dazu.\nDie Ma\u00dfnahmen, um die Auslastung zu erh\u00f6hen, um die\nEinsparung der Haushaltsmittel besser zu bewerkstelligen,\nwurden von meinem Vorredner, Herrn Nowak, ausrei-\nchend beschrieben. Das mu\u00df also eine Mischung aus\nAnreiz und Zwang sein. Wir stehen zu dem Nachtfahr-\nverbot, und wir werden Ihnen auf dieser Strecke auch den\nR\u00fccken st\u00e4rken, falls es da Gegenwind geben sollte.\nNoch ein kurzes Wort zu den vorgelegten Me\u00dfergebnis-\nsen. Es ist f\u00fcr uns unertr\u00e4glich, da\u00df wir uns nach wie vor\nmit einem 17 bis 40 Meter breiten L\u00e4rmkorridor abfinden\nsollen, innerhalb dessen der Nachtgrenzwert erreicht oder\n\u00fcberschritten wird. Hier w\u00e4re das Nachtfahrverbot ein\nwahrer Segen der Anwohner der B 170.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas die Me\u00dfwerte beim Kohlenmonoxid, NOX, Benzol,\nStaub und Ru\u00df betrifft, so sind diese sicher nicht repr\u00e4sen-\ntativ. Es ist ja schon angenehm, da\u00df sie bis auf das NOX\ngefallen sind. Aber als Beweis f\u00fcr irgend etwas, positiv\noder negativ, taugen sie nicht. Dazu bedarf es kontinuier-\nlicher Me\u00dfreihen.\nTrotzdem liegt die Vermutung nahe \u2013 das sehen wir auch\nso \u2013, da\u00df die Rollende Landstra\u00dfe diejenigen Emissionen\nverhindert hat, die durch das inzwischen gestiegene Ver-\nkehrsaufkommen erzeugt worden w\u00e4ren.\nWir m\u00f6chten Sie, Herr Minister Schommer, einmal aus-\ndr\u00fccklich dr\u00e4ngen und unterst\u00fctzen, ausgetretene Denk-\npfade der Bundesrepublik zu verlassen und nicht die\nCourage vor sich selbst zu verlieren. An dieser Stelle\nhaben Sie keinen Gegenwind der SPD-Opposition, son-\ndern starken R\u00fcckenwind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Debatte im Januar hat es an und f\u00fcr sich gezeigt,\nes gibt eine relativ gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung. Aber schon in\nder Debatte im Januar wurde klar, es gibt auch Probleme,\ntats\u00e4chlich kritisch zu beleuchtende Probleme. Ich m\u00f6chte\nauf einige eingehen.\nEs war von Anfang an klar, da\u00df die Rollende Landstra\u00dfe\nein Reagieren auf die gegenw\u00e4rtige Verkehrssituation im\nFreistaat ist, und es war zumindest denen, die sich mit der\nSituation des Verkehrsgewerbes besch\u00e4ftigen m\u00fcssen,\nklar, da\u00df insbesondere die tschechischen und s\u00fcdosteuro-\np\u00e4ischen Spediteure den Weg zur Rollenden Landstra\u00dfe\nnicht finden werden, sondern diese M\u00f6glichkeit nur im\nAusnahmefall nutzen wollen.\nWir haben es dennoch geschafft, da\u00df der Anteil an Mehr-\nbelastungen im Verkehr, der in der betroffenen Region\nstattgefunden hat, seit dem Januar eben nicht de facto\nangestiegen ist, sondern mit 50 000 verladenen Lkws auf\nder Rollenden Landstra\u00dfe stattfand.\nHerr Minister, ich m\u00f6chte Sie deshalb an dieser Stelle\nermuntern, den Bund in die Pflicht zu nehmen, um die\nLasten dieses verkehrspolitischen Experimentes gleich-\nm\u00e4\u00dfiger zu verteilen. Dazu geh\u00f6rt weiterhin das Gespr\u00e4ch\nmit der tschechischen Seite, auch wenn wir wissen, da\u00df\ndie Situation der tschechischen Kommunen und des tsche-\nchischen Verkehrsministers finanziell sehr schwierig ist.\nDeshalb sind diese Gespr\u00e4che meines Erachtens sehr wich-\ntig.\nDie M\u00f6glichkeiten einer motivierenden Tarifgestaltung\nsind nach unserer Meinung eine weitere Variante, das\nGanze etwas effizienter zu gestalten. Ich denke hier insbe-\nsondere an die M\u00f6glichkeit, einen Gesamtpreis f\u00fcr Hin-\nund R\u00fcckfahrt zu bilden, der deutlich unter dem liegt, was\neine Einzelfahrt in der Summe mit einer sp\u00e4ter wiederum\nals Einzelfahrt stattfindenden Ladeleistung kosten w\u00fcrde.\n F\u00fcr besonders wichtig halte ich eine logistische Ver\u00e4nde-\nrung. Hierzu z\u00e4hle ich nicht nur unbedingt die Verl\u00e4nge-\nrung der Fahrstrecke \u2013 dies wurde ausreichend ausge-\nf\u00fchrt \u2013, sondern insgesamt die ganze Art und Weise, wie\nder Verladevorgang auch zeitlich verk\u00fcrzt und damit f\u00fcr\nden einzelnen Spediteur g\u00fcnstiger gestaltet werden kann.\n Ich m\u00f6chte mich also nochmals an den Redebeitrag von\nDr. Nowak und den anderen Vorrednern anschlie\u00dfen und\nbitte Sie, Herr Minister, herzlich, in der bekannten Weise\nfortzufahren und dieses Projekt eben nicht nur \u00fcber das\nHaushaltsjahr 1995 fortzuf\u00fchren, sondern weiter.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Dr. Nowak. Wird\ndas noch gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Als wir 1993\nzum ersten Mal im Verkehrsausschu\u00df meinen Vorsto\u00df dis-\nkutierten, etwas zu tun in der Verkehrspolitik, gab es sehr\nviele kritische Stimmen.\nIch m\u00f6chte dem Parlament und auch dem Ausschu\u00df an\ndieser Stelle sehr herzlich danken f\u00fcr die hartn\u00e4ckige\nUnterst\u00fctzung, die ich erhalten habe, die die Staatsregie-\nrung erhalten hat. Ich darf Ihnen versichern, wir werden\ngemeinsam weiterk\u00e4mpfen, und wir werden uns auch\nnicht entmutigen lassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1104\n\n\n\nWir wollten 1993/94 ein Zeichen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung\nsetzen und sagen: Wir k\u00fcmmern uns um eure Probleme,\ngerade an der B 170. Wir wollten auch ein Zeichen setzen,\nda\u00df nach der Wiedervereinigung von Sachsen aus Signale\nf\u00fcr Korrekturen in der Verkehrspolitik ausgehen werden.\nWo konnte man das besser tun als an diesem Beispiel Ent-\nlastung der B 170?\nWir wu\u00dften, da\u00df wir die Verkehrswelt Deutschlands und\nEuropas nicht \u00e4ndern konnten, aber ein St\u00fcckchen bewe-\ngen wollten wir sie. Ich glaube, ich kann Ihnen auch gleich\nnachweisen, da\u00df dies gelungen ist.\nWir haben von Anfang an gesagt, da\u00df es aufgrund der\ntechnischen Gegebenheiten niemals m\u00f6glich sein wird, die\nB 170 vollst\u00e4ndig vom Lkw-Verkehr zu entlasten. Das\nhaben wir bereits 1994, vor dem Start, gesagt. Es war aus\ntechnischen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. Hinzu kommt, da\u00df es\nden nationalen Verkehr und den Pkw-Verkehr gibt, der in\ngleicher Weise die Menschen, die Anwohner und die\nNatur bel\u00e4stigt, den wir ja sowieso nicht h\u00e4tten aus-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nDaher mu\u00df es auch als Erfolg angesehen werden \u2013 und ich\ndanke Ihnen, da\u00df es als solcher angesehen wird \u2013, da\u00df wir\nden enormen Anstieg des Verkehrs haben auffangen und\n\u00fcber die Schiene leiten k\u00f6nnen.\nNun gibt es Leute, die sagen, da\u00df es die RoLa gewesen ist,\ndie dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df der Verkehr angestiegen ist. Das\nist eine Argumentation, meine Damen und Herren, die ich\nnicht nachvollziehen kann. Wenn ich beim Kinderpferde-\nkarussell die Preise halbiere, kann es sein, da\u00df mehr Kin-\nder dieses Karussell benutzen. Aber kein Unternehmer \u2013\nkein Unternehmer aus den mittel- und osteurop\u00e4ischen\nL\u00e4ndern \u2013 wird nur deshalb, weil es einen Zuschu\u00df zur\nRollenden Landstra\u00dfe gibt, mehr Lkws hin- und herfahren\nlassen. Das ist das Ergebnis des verst\u00e4rkten Wirtschafts-\nwachstums beiderseits der Grenzen und der angestiege-\nnen Wirtschaftsbeziehungen.\nIm \u00fcbrigen, meine Damen und Herren, hat die Rollende\nLandstra\u00dfe die Kosten f\u00fcr den Transport nicht billiger\ngemacht, sondern mit unserem Zuschu\u00df erreichen wir nur,\nda\u00df bei der Kalkulation das Niveau der tschechischen\nSpediteure erreicht wird. Das hei\u00dft, jeder Tscheche, der\n\u00fcber die Rollende Landstra\u00dfe f\u00e4hrt, zahlt genausoviel, als\nw\u00fcrde er \u00fcber die Stra\u00dfe fahren. Eine Beg\u00fcnstigung gibt\nes lediglich f\u00fcr die deutschen Spediteure, weil sie hiervon\nprofitieren, wenn sie es denn nutzen.\nWas haben wir erreicht? \u2013 Die Rollende Landstra\u00dfe, dieses\nProjekt Sachsen/B\u00f6hmen, hat europaweit Aufmerksam-\nkeit erreicht und Zustimmung auf sich gezogen. Hier wird\nzum ersten Mal praktiziert \u2013 mit wirklich politischem Wil-\nlen \u2013, kurzfristig und mit vertretbarem Aufwand Verkehr\nvon der Stra\u00dfe auf die Schiene zu verlagern.\nDie Anerkennung des Engagements der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung und auch des Parlaments ist in der\nVerkehrswelt einzigartig. Dem ist angesichts des hohen\nStellenwertes, den Sachsen in Fragen der Innovation auf\nvielen Gebieten einnimmt, auch weiterhin Rechnung zu\ntragen.\nMeine Damen und Herren, mit der Rollenden Landstra\u00dfe\nidentifiziert sich die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung. Die Rollende\nLandstra\u00dfe findet bundesweit Zustimmung, und andere\nBundesl\u00e4nder kommen, um sich zu erkundigen, wie wir\ndas gemacht haben. Nicht umsonst dr\u00e4ngt beispielsweise\nauch die Region Vogtland darauf, einbezogen zu werden.\nDas gleiche gilt auch f\u00fcr Ostsachsen; dar\u00fcber denken wir\nja nach.\n\nEin Erfolg ist es, da\u00df die tschechische Regierung ihre\nablehnende Haltung komplett ge\u00e4ndert hat. Sie steht voll\nhinter diesem Projekt und hat in einem Brief an den Bun-\ndesverkehrsminister deutlich gemacht, da\u00df sie dieses Pro-\njekt unterst\u00fctzt und darum bittet, da\u00df die Bundesregie-\nrung die Unterst\u00fctzung ihrerseits aufnimmt.\nMeine Damen, meine Herren, hohe Zustimmung und\nAnerkennung haben wir bei der Europ\u00e4ischen Union\ngefunden, die der Bundesregierung ebenfalls deutlich\ngemacht hat, da\u00df Unterst\u00fctzung erforderlich ist. Die EU\nhat uns ihre Genehmigung erteilt. Sie sieht darin kurz-\nund mittelfristig den einzigen Weg. Auch mit dem Bund\nkonnte mittlerweile grunds\u00e4tzlich Einvernehmen erzielt\nwerden.\nAber es gibt nach wie vor die f\u00fcr mich nicht nachvollzieh-\nbare Haltung, da\u00df ordnungspolitische Ma\u00dfnahmen und\nZusch\u00fcsse zu den Betriebskosten nicht akzeptabel seien.\nMan bef\u00fcrchtet hier, ein Pr\u00e4judiz zu schaffen. \u2013 Warum\neigentlich nicht? Was spricht dagegen, hier ein Pr\u00e4judiz zu\nschaffen?\nGleichwohl hat es in einem sehr langen Gespr\u00e4ch, das ich\nmit Herrn Wissmann gef\u00fchrt habe, eine Ann\u00e4herung\ngegeben. Die Bundesregierung ist bereit, sich finanziell an\ndiesem Projekt zu beteiligen. Sie wird in diesem Jahr\n3 Millionen DM und im n\u00e4chsten Jahr 6 Millionen DM f\u00fcr\nInvestitionen in Friedrichstadt bewilligen. Die Bundes-\nregierung ist bereit, investive Ma\u00dfnahmen im Lande vor-\nzuziehen und zus\u00e4tzlich zu f\u00f6rdern und auf diese Weise\nden Landeshaushalt zu entlasten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df dies Betr\u00e4ge in zweistelliger Mil-\nlionenh\u00f6he sind. Ich werde den Verkehrsausschu\u00df so bald\nwie m\u00f6glich informieren, wenn ich dies pr\u00e4zisieren kann.\nDamit wird eine entscheidende Entlastung erreicht wer-\nden.\nWas hat nun die Rollende Landstra\u00dfe bisher gekostet? \u2013 Es\ngibt Leute, die erz\u00e4hlen in der \u00d6ffentlichkeit, bisher h\u00e4tte\ndieser ,,Quatsch\u201c schon 40 Millionen DM gekostet. Meine\nDamen und Herren, wer so etwas sagt, sagt die Unwahr-\nheit. Er sollte sich, auch wenn er in Finanzfragen sachkun-\ndig zu sein glaubt, erkundigen, worum es geht.\nDie Rollende Landstra\u00dfe hat seit ihrem Start \u2013 ein-\nschlie\u00dflich der investiven Vorbereitungen und der\nBetriebskosten \u2013 bis Ende April 1995 insgesamt 15,8 Mil-\nlionen DM gekostet und nicht 40 Millionen DM. Die\nBetriebskosten betrugen bisher 9,4 Millionen DM. Das er-\ngibt bei sieben Monaten 1,34 Millionen DM pro Monat \u2013\n1,34 Millionen DM, damit eben \u00fcber 50 000 Lkws auf der\nSchiene und nicht \u00fcber die B 170 durch das Erzgebirge\ngerattert und gebrummt sind.\nMeine Damen und Herren, das nenne ich eine au\u00dfer-\nordentlich g\u00fcnstige Investition auch zur Hebung der\nLebensqualit\u00e4t der Menschen an der Bundesstra\u00dfe B 170.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWeitere Kostensenkungen sind m\u00f6glich \u2013 neben der indi-\nrekten Beteiligung des Bundes \u2013 durch weitere Kapazit\u00e4ts-\nauslastungen. Ich teile Ihre Kritik und Ihre Bedenken: Sie\nist noch zu niedrig. Wir haben festgestellt, da\u00df insbesonde-\nre die Relation Lovosice-Dresden an bestimmten Wochen-\nenden bis zu 100 % ausgelastet ist. Wir werden darauf\nreagieren. Wir werden die Zahl der Z\u00fcge an diesen Tagen\nder besonders starken Inanspruchnahme erh\u00f6hen, an\nanderen Tagen verringern. Wir werden weitere Versuche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1105\n\n\n\nmachen, \u00fcber Korrekturen des Fahrpreises Anreize zu\nschaffen.\nIch bin mit Kollegen Eggert \u00fcbereingekommen, jetzt sehr\npr\u00e4zise zu \u00fcberlegen, wie wir die Verkehrssicherheits-\nanforderungen erh\u00f6hen werden, insbesondere f\u00fcr die\nLkws, die weiterhin \u00fcber die Bundesstra\u00dfe 170 statt \u00fcber\ndie Rollende Landstra\u00dfe fahren.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie tschechische Regierung hat zugesagt, da\u00df sie die Zoll-\nabfertigung nach Lovosice verlegen wird, so da\u00df auch hier\neine Zeitersparnis von einer Dreiviertelstunde erreicht\nwerden kann, damit die Attraktivit\u00e4t erh\u00f6ht wird. Wir\nverhandeln mit der Zollverwaltung, die bevorzugte Abfer-\ntigung der Leerfahrten in Zinnwald einzustellen, damit es\nhier keine Bevorzugung gibt.\nWir haben gegen\u00fcber der tschechischen Regierung, und\nich habe auch gegen\u00fcber Herrn Wissmann eindeutig\nerkl\u00e4rt: Die Ank\u00fcndigung, da\u00df das Nachtfahrverbot wei-\nterhin untersucht wird und als Ma\u00dfnahme einsetzbar sein\nmu\u00df und wird, habe ich nicht zur\u00fcckgenommen; es steht\nweiterhin im Raum.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nHerr Gerlach, der L\u00e4rmkorridor bei den Untersuchungen\nmu\u00df ge\u00e4ndert werden; da sind sich auch Fachleute einig.\nWir werden darauf dr\u00e4ngen \u2013 auch als Ergebnis unserer\nUntersuchungen \u2013, da\u00df hier eine st\u00e4rkere Aktualisierung\nerfolgt.\nIn Deutschenbora geht es um Investitionen von 60 Millio-\nnen DM, die wir in den Ausbau dieses Bahnhofs investie-\nren m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen die Strecke elektrifizieren; sie ist\neingleisig. Die Strecke, die wir dann mit dem gleichen\nEffekt bezuschussen m\u00fcssen, ist 45 Kilometer l\u00e4nger und\ndeshalb auch entsprechend teurer. Deshalb haben wir uns\nbisher entschieden, weiterhin bei Dresden zu bleiben.\nIch glaube, die baulichen Investitionen, die wir mit der\nStadt gemacht haben, haben auch zu einer Entzerrung und\nEntlastung des Verkehrs in Dresden gef\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren, wie soll es weitergehen? \u2013 Das\nKabinett hat beschlossen, da\u00df die Rollende Landstra\u00dfe\nweiterrollt. Sie hat mich aber beauftragt \u2013 und das ist auch\nrichtig so \u2013, weitergehende Analysen durchf\u00fchren zu las-\nsen, um daraus entsprechende Konsequenzen zu ziehen.\nErstmalig in Deutschland werden wir eine Kosten-Nutzen-\nAnalyse machen m\u00fcssen \u2013 auch unter \u00f6kologischen\nAspekten. Das bedarf einer gr\u00fcndlichen und umfassenden\nVorarbeit, um die Parameter entsprechend definieren zu\nk\u00f6nnen. Es wird also keine reine betriebswirtschaftliche\nGewinn- und Verlustrechnung, sondern eine \u00f6kologische\nGesamtrechnung, wenn wir Kosten und Nutzen einer sol-\nchen verkehrspolitischen Korrektur bewerten wollen.\nDas bedeutet, da\u00df wir neben der Verbesserung der Aus-\nlastung auch weiterhin Umweltdaten erheben m\u00fcssen und\nauch erheben werden. Dazu geh\u00f6rt es aber auch zu defi-\nnieren, wie hoch die Kosten der Inanspruchnahme der\nNatur durch den Lkw-Verkehr sind, denn jede Einsparung\nist gleichzeitig ein Ertrag der Rollenden Landstra\u00dfe. Dar-\n\u00fcber sind wir uns ja einig.\nWir werden auch von den Autobahngegnern Informa-\ntionen einholen, wenn sie von den Kosten des Verkehrs\nsprechen, der durch den Neubau von Autobahnen ent-\nsteht. Wir werden die Daten erbitten und werden sie dann\nin der Kalkulation der Ersparnis von Umweltbelastungen\ndurch die Rollende Landstra\u00dfe anwenden. Wir werden\n\nauch weiterhin L\u00e4rm- und Emissionsma\u00dfnahmen bzw.\nInvestitionen ergreifen, um den L\u00e4rmpegel zu verringern.\nAber, meine Damen, meine Herren, wir m\u00fcssen auch fest-\nstellen, wie Lebensqualit\u00e4t der Menschen gemessen wer-\nden kann. Auch das mu\u00df in diese Rechnung eingehen.\nMeine Damen, meine Herren! Wir m\u00fcssen in diese Rech-\nnung weiter die \u00dcberlegung einbeziehen, wie die Sicher-\nheit der Menschen und insbesondere der Kinder an den\nvielbefahrenen Stra\u00dfen eingesch\u00e4tzt werden soll.\nEine weitere Frage ist, ob Umgehungsstra\u00dfen eine Alter-\nnative sind. Das wird nat\u00fcrlich auch zu ber\u00fccksichtigen\nsein. Nur, meine Damen, meine Herren, das wissen wir\nauch: Wir brauchen viele Jahre, bis wir Umgehungsstra\u00dfen\nhaben. Wir brauchen aber jetzt Entlastung. Es gibt auch\nOrte an der B 170, wo eine Umgehungsstra\u00dfe nicht m\u00f6g-\nlich ist. Damit ist auch dieses Instrumentarium per se\nschon eingeschr\u00e4nkt.\nFrau Mattern, ein letztes noch zu Ihrem Gutachten zu der\nFrage, ab wann bzw. ab wieviel Kilometern eine Rollende\nLandstra\u00dfe sinnvoll ist. Es gibt Experten, die von 500 Kilo-\nmetern sprechen. Sie sprachen von 300 Kilometern; andere\nsprechen von 250 Kilometern. Sie sehen, es gibt dazu ein\nbreites Spektrum.\nIch w\u00fcrde meinen, alle diese Experten reden sehr theore-\ntisch von neuen Verkehrssystemen, aber sie reden pr\u00e4zise\nan dem Problem, das wir in Sachsen haben, vorbei. Wenn\nich allein diese Argumentation nehmen w\u00fcrde, w\u00fcrde sich\nschon bei 500 Kilometern eine Rollende Landstra\u00dfe von\nPrag nach Berlin nicht rechnen, sei sie sinnvoll oder nicht.\nWer eigentlich w\u00fcrde so etwas behaupten wollen?\nZum zweiten, meine Damen, meine Herren, sind diese\nlangen Entfernungen dann sinnvoll, wenn man neue Ver-\nkehrssysteme einrichten will, aber was wir haben, ist der\nTransitverkehr mit Lkws aus den mittel- und osteurop\u00e4i-\nschen L\u00e4ndern, die sich aus Kostengr\u00fcnden neue Ver-\nkehrssysteme noch nicht leisten k\u00f6nnen und auch noch\nnicht wollen. Hier m\u00fcssen wir eben kurzfristig handeln,\nobwohl es sicher nicht das modernste System ist. Anders\nbekommen wir die Masse dieser Lkws nicht von der\nStra\u00dfe.\nMeine Damen, meine Herren! Ich m\u00f6chte mich noch ein-\nmal bei Ihnen allen bedanken. Ich sage Ihnen zu: Wir wer-\nden diese Analysen machen; wir werden sie im Ausschu\u00df\ndiskutieren, und ich werde sie auch im Parlament vortra-\ngen. Die Staatsregierung wird f\u00fcr sinnvolle \u00c4nderungen\nder Verkehrspolitik k\u00e4mpfen.\nHerr Gerlach, ich bedanke mich bei Ihnen, wenn Sie sagen,\nda\u00df ich von Ihnen Gegenwind bekomme, aber in der gan-\nzen Diskussion mu\u00df man leider manchmal feststellen \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der SPD: R\u00fcckenwind!)\n\n\u2013 R\u00fcckenwind! Was habe ich gesagt?\n\n(Zurufe von der SPD: Gegenwind!)\n\n\u2013 Entschuldigung, das war eine Freudsche Fehlleistung,\ndie auch begr\u00fcndbar ist, wenn Sie die Diskussion in der\n\u00d6ffentlichkeit verfolgen. Leider gibt es \u2013 das ist insbeson-\ndere in der Meteorologie so \u2013 nicht nur R\u00fcckenwind, son-\ndern manchmal hat man auch drehende Winde. Man wei\u00df\ndann nicht so recht, woher der Wind auf einmal kommt.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nAber wir sind auf alles eingestellt.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1106\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Aktuelle\nDebatte ist mit diesem Beitrag abgeschlossen. Der Tages-\nordnungspunkt 1 ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/1187\n\nDie Fragen liegen Ihnen vor und wurden auch der Staats-\nregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihen-\nfolge der Behandlung der eingereichten Fragen bekannt-\ngemacht worden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg.\nAlbrecht, CDU-Fraktion, seine Frage an die Regierung\nstellt.\n\nAlbrecht,  CDU:  Die  j\u00fcngsten  brutalen  Raub\u00fcberf\u00e4lle,\nzuletzt der Mord an einem Taxifahrer in Magdeburg,\nhaben mich zu folgenden Fragen veranla\u00dft:\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die Sicherheit von\nTaxifahrern vor gewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffen?\n2. Welche Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung bisher\nergriffen bzw. welche Ma\u00dfnahmen sind k\u00fcnftig beabsich-\ntigt, um den Schutz von Taxifahrern vor gewaltt\u00e4tigen\n\u00dcbergriffen zu verbessern?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Kollege Albrecht, ich glaube, wir\nsind uns dar\u00fcber im klaren, da\u00df jeder Fall ein Fall zuviel\nist. Aus der Statistik ergibt sich, da\u00df im Freistaat Sachsen\nseit 1993 insgesamt zehn F\u00e4lle von gewaltt\u00e4tigen \u00dcber-\ngriffen auf Taxifahrer registriert worden sind. Dabei ist\neine Abnahme dieser Vorf\u00e4lle zu verzeichnen: 1993 sieben\nF\u00e4lle, 1994 zwei F\u00e4lle, in diesem Jahr ein Fall.\nDie Taxiunternehmen sind in erster Linie selbst f\u00fcr\nSchutzma\u00dfnahmen f\u00fcr ihr Personal und f\u00fcr ihre Fahrzeu-\nge verantwortlich. Dar\u00fcber hinaus sind aber die Taxifahrer\nst\u00e4ndig \u00fcber Funk mit der Taxizentrale verbunden, so da\u00df\nrelativ kurze Informationswege \u00fcber Vorkommnisse ent-\nstanden sind. Dieser Umstand versetzt auch die Polizei in\ndie Lage, sehr schnell nach Bekanntwerden solcher Vor-\nf\u00e4lle zu reagieren.\nIch habe mich einmal umgeh\u00f6rt. Zwischen den Taxiunter-\nnehmen und der Polizei besteht eine sehr gute Zusammen-\narbeit, die auch zum beiderseitigen Vorteil genutzt wird.\n\nAlbrecht, CDU: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Jurk seine\nFrage stellt.\n\nJurk, SPD: Am 2. Juli soll in Ortrand (Land Brandenburg)\neine B\u00fcrgerbefragung \u00fcber einen L\u00e4nderwechsel zum\nFreistaat Sachsen vorgenommen werden. Daher frage ich\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung, auf welcher Rechtsgrund-\nlage die Stadt Ortrand m\u00f6glicherweise in den Freistaat\nSachsen eingegliedert werden k\u00f6nnte.\nW\u00fcrde der Wechsel der Landeszugeh\u00f6rigkeit durch den\nFreistaat in Form au\u00dfergew\u00f6hnlicher Finanzzuweisungen\nhonoriert werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Kollege Jurk, der Drang nach\nSachsen ist, wie Sie bemerkt haben, sehr gro\u00df. Die Stadt\nOrtrand k\u00f6nnte auf der Grundlage von \u00a7 2 Abs. 2 des\nL\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetzes zu Sachsen wechseln, sofern\ndas gem\u00e4\u00df Artikel 143 Abs. 2 Grundgesetz noch im laufen-\nden Jahr geschieht. Es ist sehr wichtig, das zu wissen.\nAuch danach k\u00f6nnte Ortrand noch zu Sachsen wechseln.\nVoraussetzung f\u00fcr einen solchen Wechsel w\u00e4re aber in\nbeiden F\u00e4llen die Mitwirkung der Regierung und des\nLandtages Brandenburgs. In der Vergangenheit hat Bran-\ndenburg keine Bereitschaft erkennen lassen, Gemeinden\nwie Ortrand zu Sachsen wechseln zu lassen.\nW\u00fcrde Ortrand in absehbarer Zeit zu Sachsen wechseln,\nso w\u00e4re an eine einmalige Anschubfinanzierung zu den-\nken, wie sie die Gemeinden erhalten, die 1992 und 1994\nzum Beispiel von Th\u00fcringen nach Sachsen gekommen\nsind. Die H\u00f6he der einmaligen Anschubfinanzierung\nw\u00fcrde 136 DM pro Einwohner betragen. Zum Stichtag\n31.12.1993 hatte Ortrand 2 776 Einwohner. Jetzt mu\u00df man\nnur noch die Gesamtsumme ausrechnen.\n\nJurk, SPD: Darf ich nachfragen?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja, bitte. \u2013 Aber bitte\nnicht nach der Summe.\n\nJurk, SPD: \u2013 Das kann ich errechnen.\nMeine Frage noch einmal: Es gibt also noch keine konk-\nreten projektbezogenen Zusagen oder Forderungen?\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Nein; ich habe gerade\ngesagt, es gibt eine eindeutige Zusage, da\u00df es bei einem\nWechsel eine einmalige Anschubfinanzierung in der von\nmir eben genannten H\u00f6he gibt.\n\nJurk, SPD: Dann habe ich noch eine zweite Nachfrage,\nund zwar zum L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz. Ist es nicht so\ngewesen, da\u00df sich auf einer Tagung der Innenminister\neine Verst\u00e4ndigung dahin gehend ergab, da\u00df diese T\u00fcr zu\nist? Sie haben eben vom Ende des Jahres gesprochen.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Es ist so, da\u00df Meinun-\ngen oder Vereinbarungen von Innenministerkonferenzen \u2013\nwenn man dazugeh\u00f6rt, mag man das bedauern oder\nnicht \u2013 keine Rechtswirkung haben, also den klaren Geset-\nzeswortlaut nicht \u00e4ndern. Von daher bleibt es bei dieser\nGesetzeslage.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1107\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Abg. Frau Schulz, PDS,\nihre Frage zu stellen.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Am 8. Mai 1995 wurde eine Buch-\nlesung in Niesky durch vermutliche Parteig\u00e4nger bzw.\nSympathisanten der FAP in bedenklicher, menschenver-\nachtender Weise gest\u00f6rt. Die Soko Rex ermittelte.\nFrage an die Staatsregierung: Welche Erkenntnisse liegen\nzum Stand der Ermittlungen vor?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Schulz, bei den bisherigen\nUntersuchungen wurden sieben Jugendliche, die aus\nNiesky und Wei\u00dfwasser stammen, ermittelt und als\nBeschuldigte vernommen. Aus den Vernehmungen ist\nbekannt, da\u00df diese St\u00f6rung bewu\u00dft geplant und durch-\ngef\u00fchrt worden ist. Sie selbst bezeichnen sich als Mitglie-\nder des ,,Jungen Nationalen Spektrum\u201c und sind politisch\nder rechten Szene zuzuordnen.\nAls Motiv f\u00fcr ihre Handlungen haben sie die bewu\u00dfte\nProvokation von Andersdenkenden angegeben. Die\nBeschuldigten sind teilweise gest\u00e4ndig, und die Ermittlun-\ngen werden fortgef\u00fchrt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau Petzold,\nCDU, ihre Frage stellt.\n\nFrau Petzold, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, ich frage die Staats-\nregierung zum Modell der Diabetiker-Betreuung:\n1. Sind der Staatsregierung die Gr\u00fcnde daf\u00fcr bekannt,\nweshalb die Vereinbarung \u00fcber das neue Modell der Dia-\nbetiker-Betreuung von den Krankenkassen nicht ratifiziert\nwurde?\n2. Wann kann mit dem Inkrafttreten gerechnet werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nPetzold, die s\u00e4chsische Diabetiker-Vereinbarung ist ein\nModell, das von von den Beteiligten 1991 initiiert und in\ndieser ersten Form ratifiziert wurde und im Augenblick\nauch noch g\u00fcltig ist.\nNachdem erste Erfahrungen vorlagen, ist die Verein-\nbarung \u00fcberarbeitet worden. Alle s\u00e4chsischen Kranken-\nkassenverb\u00e4nde und die Landesvertretungen haben sich\ndaran beteiligt. Jeder Einzelverband mu\u00df jedoch diese Ver-\neinbarung durch seinen Vorstand best\u00e4tigen lassen. Bei\nden kleineren Landesverb\u00e4nden tritt der Vorstand nur in\ngr\u00f6\u00dferen Zeitabst\u00e4nden zusammen. Aus diesem Grunde\nstehen zur Zeit noch die Best\u00e4tigung und die Unterschrift\neines Krankenkassenverbandes aus. Es ist jedoch nur eine\nFrage der Zeit, wann die Vereinbarung von allen Parteien,\nsomit also auch von der letzten Partei, ratifiziert sein wird.\n Alle Vereinbarungspartner haben hart an der Neuformu-\nlierung gearbeitet und werden dies nicht in Frage stellen.\nEin genaues Datum kann ich nicht nennen; das habe ich\nanfangs bereits erl\u00e4utert. Es d\u00fcrfte jedoch innerhalb der\nn\u00e4chsten Zeit geschehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Dr. Schwarz\nihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Ich frage die\nStaatsregierung: Der ,,Runde Tisch gegen Gewalt\u201c, initiiert\ndurch Sie, Herr Landtagspr\u00e4sident, hat Defizite im Bereich\nder Familienpolitik genannt und Ma\u00dfnahmen vorgeschla-\ngen.\n1. Welche Schlu\u00dffolgerungen zieht die Staatsregierung\naus den Empfehlungen des Runden Tisches?\n2. Welche Ma\u00dfnahmen plant die Staatsregierung zur\nUmsetzung der Kinderkonvention der Vereinten Natio-\nnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nDr. Schwarz! Die S\u00e4chsische Staatsregierung verweist auf\ndie Einsch\u00e4tzung des Runden Tisches, da\u00df in den vergan-\ngenen drei Jahren vom Staat, von den Kommunen, von\nfreien Tr\u00e4gern und manchen Einzelinitiativen erhebliche\nAnstrengungen unternommen wurden, um Gewaltbereit-\nschaft und Gewaltaus\u00fcbung in unserer Gesellschaft ent-\ngegenzuwirken.\nBest\u00e4tigt wird auch die Aussage, da\u00df zwischenzeitlich ein-\ngetretene Ver\u00e4nderungen sowohl im gesellschaftlichen als\nauch im institutionellen und instrumentellen Bereich zu\nanderen Gewichtungen und Pr\u00e4missen gef\u00fchrt haben. In\ndiesem Zusammenhang verweist die S\u00e4chsische Staats-\nregierung auf die Feststellung des Runden Tisches, da\u00df die\nBeseitigung von Defiziten bei Personalausstattung, R\u00e4u-\nmen und finanziellen Mitteln nach wie vor als Dauerauf-\ngabe bestehen bleibt, obwohl im Vergleich zu 1992 durch-\naus erkennbare Verbesserungen zu verzeichnen sind.\nBei den im Bericht des Runden Tisches benannten Defizi-\nten handelt es sich also nicht vorrangig um kurzfristig zu\nbeseitigende M\u00e4ngel, sondern um permanente Aufgaben\nder Familienpolitik. Der Inhalt der Familienpolitik der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung ist hinreichend bekannt. Er\nbesteht darin, die Erziehungsf\u00e4higkeit der Familie und die\nErziehungsm\u00f6glichkeiten in der Familie zu st\u00e4rken und\ninsofern pr\u00e4ventiv zu wirken.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wertet daher die Aussagen\ndes Runden Tisches als grunds\u00e4tzliche Best\u00e4tigung ihrer\nFamilienpolitik. Allerdings sch\u00e4tzt die S\u00e4chsische Staats-\nregierung ein, da\u00df die Forderungen des Runden Tisches\nnach einer Regierungserkl\u00e4rung zur Familie, nach einem\nfamilienpolitischen Programm und nach einer landes-\nweiten Kampagne f\u00fcr die Familie wesentlich zu kurzgrei-\nfen, um die konkrete Situation von Familien zu verbes-\nsern.\nBekanntlich hat die S\u00e4chsische Staatsregierung bereits in\nden vergangenen Jahren Initiativen und Ma\u00dfnahmen\nergriffen. Beispielsweise sei an dieser Stelle das Recht auf\nden Kindergartenplatz und das Landeserziehungsgeld\ngenannt, das im \u00fcbrigen die nahezu f\u00fcnffache Summe des\nverschiedentlich geforderten Begr\u00fc\u00dfungsgeldes ausmacht.\nHinzuzuf\u00fcgen sind Individualzusch\u00fcsse zu Familien-\nferien, die F\u00f6rderung von Beratungsstellen mit unter-\nschiedlichen Angeboten, eine Familienkomponente in der\nWohnungspolitik und \u00e4hnlich vergleichbare Aktivit\u00e4ten.\nUneingeschr\u00e4nkt unterst\u00fctzt daher die S\u00e4chsische Staats-\nregierung die Feststellung des Runden Tisches, in der die\nFamilie als Ort bezeichnet wird, der in besonderer Weise\ngeeignet ist, zur Achtung von anderen Menschen, wertvol-\nlen ethischen Grund\u00fcberzeugungen, Rechtsbewu\u00dftsein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1108\n\n\n\nund zur Verh\u00fctung von Gewalt beizutragen. In vollst\u00e4n-\ndiger \u00dcbereinstimmung mit dem Runden Tisch h\u00e4lt es\ndeshalb die S\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr erforderlich,\ndie Familie in ihren verschiedenen Lebenslagen umfas-\nsend zu st\u00e4rken und gewaltf\u00f6rdernde Belastungen jedwe-\nder Art, denen sie ausgesetzt ist, durch wirksame Hilfe\nabzubauen. Daher erwartet die S\u00e4chsische Staatsregierung\nauch die konstruktive Unterst\u00fctzung durch die Opposi-\ntion in dieser Frage.\nZur zweiten Frage. Das \u00dcbereinkommen \u00fcber die Rechte\ndes Kindes ist in der Bundesrepublik Deutschland mit der\nHinterlegung der Ratifizierungsurkunde beim General-\nsekret\u00e4r der Vereinten Nationen am 5. April 1992 in Kraft\ngetreten. Die in diesem Dokument verankerten Grund-\ns\u00e4tze halten an der vorrangigen Elternverantwortung fest,\nmachen aber dar\u00fcber hinaus die Verpflichtung der Ver-\ntragsstaaten deutlich, positive Rahmenbedingungen f\u00fcr\ndie Entwicklung von Kindern und Jugendlichen zu schaf-\nfen. Dies gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr Sachsen und ist\nneben dem zweifellos weiterhin notwendigen politischen\nHandlungsbedarf noch st\u00e4rker als bisher im politischen\nBewu\u00dftsein zu verankern.\nUm das Kindeswohl bestm\u00f6glich zu verwirklichen, sind\nauch bei uns dauerhafte Anstrengungen zu unternehmen.\nDie Staatsregierung hat sich bisher von dieser Maxime lei-\nten lassen und wird dies auch in Zukunft tun. So gibt es\nbeispielsweise in Sachsen \u2013 ich habe das bereits in bezug\nauf die Familie gesagt \u2013 Kinderg\u00e4rten und Landeserzie-\nhungsgeld. Wir profitieren hierbei nicht nur von der Voll-\nversorgung aus DDR-Zeiten, denn wir haben unter ande-\nrem auch materiell in die Kinderg\u00e4rten investiert; in den\nletzten vier Jahren waren es insgesamt 160 Millionen DM.\nDer heutige Bestand an Kinderg\u00e4rten ist nicht nur ein\nErgebnis aus DDR-Zeit, vor allen Dingen in seiner Aus-\ngestaltung in bezug auf den baulichen und sanit\u00e4ren\nBereich.\nIn den letzten Jahren ist vor allem auf fachlichem und\ninhaltlichem Gebiet viel Neues entstanden. Ich will nur\nhervorheben, da\u00df wir in zunehmendem Ma\u00dfe von einer\nTr\u00e4gervielfalt sprechen k\u00f6nnen und sich der Integrations-\ngedanke fl\u00e4chendeckend durchgesetzt hat. Das sind zwei\nMomente, von denen man in DDR-Zeiten nicht einmal\ntr\u00e4umen konnte.\nDie inhaltliche Ausgestaltung unserer Kindertageseinrich-\ntungen wird weiter vorangetrieben. Von seiten der Lan-\ndesregierung werden wir auch in Zukunft daf\u00fcr Sorge tra-\ngen, da\u00df in Sachsen eine bedarfsgerechte Versorgung auf-\nrechterhalten bleibt. Dies schlie\u00dft das Engagement des\nStaates bei der \u00dcberwindung von noch vorhandenen Eng-\np\u00e4ssen und M\u00e4ngeln im Bereich von Bau und Ausstattung,\ninsbesondere bei freien Tr\u00e4gern, ein, wobei ich auch sagen\nm\u00f6chte, da\u00df die Verantwortung bei den Kommunen liegt\nund man mit der \u00dcbergabe an freie Tr\u00e4ger nicht aus der\nVerantwortung bez\u00fcglich der Investitionen f\u00fcr die Institu-\ntionen heraus ist. Dieses Fehlverhalten und diese Fehl-\ninterpretation ist in dem vergangenen halben bis dreivier-\ntel Jahr nicht ganz zu \u00fcbersehen.\nEin weiteres wesentliches Element, um den rechtlichen\nund sozialen Status von Kindern im Freistaat Sachsen zu\nverbessern, ist das Landeserziehungsgeld, das im Freistaat\nSachsen seit dem 1. Juli 1993 gezahlt wird. Wir wollen den\nBetrag des Landeserziehungsgeldes erh\u00f6hen, aber dar\u00fcber\nwerden Sie endg\u00fcltig im Landtag zu entscheiden haben.\nDamit unterst\u00fctzt der Freistaat Sachsen noch wirksamer\nals bisher Familien, das hei\u00dft, er unterst\u00fctzt auch Allein-\n\nerziehende als Ein-Eltern-Familie, die sich f\u00fcr die h\u00e4us-\nliche Erziehung ihrer Kinder in den ersten Lebensjahren\nentschieden haben.\nDar\u00fcber hinaus gibt es im Rahmen der Jugendhilfe eine\nVielzahl von Ma\u00dfnahmen, die geeignet sind, die Umset-\nzung der Kinderkonvention der Vereinten Nationen zu\nunterst\u00fctzen, und die im Freistaat Sachsen realisiert wer-\nden.\nIn einem umfangreichen und wirksamen System von lan-\ndesrechtlichen Regelungen und F\u00f6rderrichtlinien enga-\ngiert sich das Land Sachsen bei der Umsetzung aller Auf-\ngaben, die im SGB VIII verankert sind und die auch \u2013 das\nsoll an dieser Stelle nicht unerw\u00e4hnt bleiben \u2013 grunds\u00e4tz-\nliche kommunale Aufgaben sind. Das betrifft nicht nur die\nInvestitionen in Kinderg\u00e4rten.\nDie Kommunen und freien Tr\u00e4ger sind hierbei jedoch ent-\nsprechend zu unterst\u00fctzen, das hei\u00dft, nach SGB VIII \u00a7 82\nanzuregen und zu f\u00f6rdern. Das bleibt auch in Zukunft ein\nwichtiges Anliegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung.\n\n(Beifall des Abg. Klinnert, CDU)\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich habe zwei konkrete Nachfra-\ngen. Herr Minister, was halten Sie von dem Vorschlag des\n,,Runden Tisches gegen Gewalt\u201c f\u00fcr eine Kinderkommis-\nsion beim S\u00e4chsischen Landtag? Wann ist mit einem Fami-\nlienbericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu rechnen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Mit einem Familienbericht ist im Laufe des kom-\nmenden Jahres zu rechnen.\nVon einer Kinderkommission halte ich nur bedingt etwas,\nweil zus\u00e4tzliche Kommissionen nicht unbedingt wirklich\nzus\u00e4tzliche Erkenntnisse und zus\u00e4tzliche Initiativen aus-\nl\u00f6sen, sondern Zeit in Anspruch nehmen, die unter\nUmst\u00e4nden f\u00fcr aktive Arbeit vor Ort dann nicht vorhan-\nden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Abg. Frau Ostrowski,\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Die Woba Nordwest Dresden hat\nin den letzten Tagen zahlreichen Mietern Mieterh\u00f6hungen\ngeschickt, in denen sie mit der Begr\u00fcndung: ,,Bei einer\n\u00dcberpr\u00fcfung unserer Bestandsunterlagen stellten wir fest,\nda\u00df f\u00fcr Ihr Wohnhaus kein Beschaffenheitszuschlag f\u00fcr\ndas Geb\u00e4udeteil \u2026 erhoben wurde\u201c, pl\u00f6tzlich Beschaffen-\nheitszuschl\u00e4ge ab 1.7.1995 erhebt.\nDie 2. Grundmietenverordnung formuliert jedoch, da\u00df\nBeschaffenheitszuschl\u00e4ge nur dann nachtr\u00e4glich, also nach\ndem 1.1.1994, erhoben werden k\u00f6nnen, wenn die Sch\u00e4den\nbeseitigt wurden.\nIch frage die Staatsregierung: Wie bewertet die Staats-\nregierung im Hinblick auf das Mieten\u00fcberleitungsgesetz\ndieses Vorgehen der Woba?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Ostrowski, die Rechtslage ist\neindeutig bekannt. Wir haben auch davon erfahren. Der\nzust\u00e4ndige Abteilungsleiter hat der Woba einen Brief\ngeschrieben und rechtliche Bedenken geltend gemacht.\nWir erwarten jetzt einen Bericht von der Woba \u00fcber die\nVorgehensweise.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1109\n\n\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich bedanke mich.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Winkler,\nFraktion der CDU, die Frage an die Staatsregierung stellt.\nBitte, Herr Winkler.\n\nWinkler,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Zum  Thema  Fl\u00e4chen-\nerwerbsverordnung frage ich die Staatsregierung: Welche\nwesentlichen \u00c4nderungen wurden durch die Fachaus-\nsch\u00fcsse des Bundesrates zum Entwurf der Fl\u00e4chen-\nerwerbsverordnung beschlossen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Herr Kollege Winkler, die Frage\nbezieht sich auf das Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichs-\nleistungsgesetz, wenn ich Sie richtig verstanden habe.\nNach den letzten Beratungen im Agrarausschu\u00df des Bun-\ndesrates gibt es gegen\u00fcber dem urspr\u00fcnglichen Entwurf\nder Bundesregierung f\u00fcnf wesentliche \u00c4nderungen. Das\nist die Frage nach dem Kreis der Berechtigten, wer an dem\nFl\u00e4chenerwerbsprogramm teilnehmen kann. Dort ist\nerreicht worden, da\u00df bei den sogenannten juristischen Per-\nsonen jetzt auch Betriebe in der Rechtsform GmbH und\nCoKG daran teilnehmen k\u00f6nnen, da\u00df sie auch zu dem\nBerechtigtenkreis geh\u00f6ren.\nDie zweite Frage bezieht sich auf die ordnungsgem\u00e4\u00dfe\nverm\u00f6gensrechtliche Zuordnung. Dort gibt es die Ver-\npflichtung, da\u00df nachgewiesen werden mu\u00df. Wir hatten\ndar\u00fcber hinaus versucht, auch LPGs \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6n-\nnen, die sich in Liquidation befinden, bzw. Formen, die\ndaraus hervorgegangen sind.\nDes weiteren ist der Ausschlu\u00dftermin 31.12.1998 f\u00fcr\nanh\u00e4ngige Gerichtsverfahren nach dem Landwirtschafts-\nanpassungsgesetz nicht mehr Bestandteil dieses Verord-\nnungsentwurfs. Damit kann erreicht werden, da\u00df der\nVorrang des P\u00e4chters zur Teilnahme am verg\u00fcnstigten\nFl\u00e4chenerwerb unabh\u00e4ngig von der Laufzeit solcher\nRechtsstreitigkeiten erfolgen kann. Es ist also kein Hinde-\nrungsgrund mehr.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich darauf hinweisen,\nda\u00df sich Sachsen mit seiner Meinung, auch die verm\u00f6-\ngensrechtliche Zuordnung von Betrieben in Liquidation\nbzw. parallel dazu neugegr\u00fcndete Unternehmen einzu-\nbeziehen, nicht durchsetzen konnte, aber zumindest die\nR\u00fcckabwicklung dieses Fl\u00e4chenerwerbs m\u00f6glich sein\nkann, wenn sp\u00e4ter festgestellt werden sollte, da\u00df es erheb-\nliche Rechtsverst\u00f6\u00dfe gegeben hat.\nDas dritte Problem sind die Fragen der Bemessungsgrund-\nlage. Es war urspr\u00fcnglich vorgesehen, da\u00df nur die Eigen-\ntumsfl\u00e4chen im Beitrittsgebiet der neuen Bundesl\u00e4nder\nber\u00fccksichtigt werden. Es ist erreicht worden, da\u00df auch\nFl\u00e4chenbesitz in den alten Bundesl\u00e4ndern Ber\u00fccksich-\ntigung findet, wenn es um die Frage von Bemessungs-\ngr\u00f6\u00dfen geht.\nViertens ging es um die Frage des Erwerbs von Wald-\nfl\u00e4chen. Im gesamten Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichs-\nleistungsgesetz gibt es f\u00fcr den Erwerb von Waldfl\u00e4chen\nnur berechtigte und sonstige Bewerber. Ein vorzeitiger\nVerkauf von Waldfl\u00e4chen an sonstige Interessenten vor\n\nAblauf der im Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungs-\ngesetz festgelegten Fristen ist nach den neuen Regelungen\njetzt nicht m\u00f6glich. Insofern wurde der Passus ,,Sonstige\nInteressenten\u201c aus dem Entwurf gestrichen.\nF\u00fcnftens: Erwerb von Fl\u00e4chen f\u00fcr Naturschutzprojekte:\nDas ist grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich geworden. Dazu sind noch\neinzelne Bestimmungen zu erarbeiten.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich zur Fl\u00e4chenerwerbsordnung\nnoch so viel sagen, da\u00df damit ein Instrumentarium\nbesteht, das es erm\u00f6glicht, die Privatisierung dieser ehe-\nmaligen volkseigenen Fl\u00e4chen schnell und in einem relativ\n\u00fcberschaubaren Zeitraum abzuschlie\u00dfen. Damit hoffe ich,\nda\u00df wir auch f\u00fcr einen wesentlichen Teil der jetzt sehr\naktuellen offenen Eigentumsfragen eine Kl\u00e4rung herbei-\nf\u00fchren k\u00f6nnen.\nIch appelliere auch an die Bundesregierung, da\u00df die ent-\nsprechende Verordnung schnell in Kraft gesetzt werden\nm\u00f6ge.\n\nWinkler, CDU: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt die Abg. Frau Klein,\nFraktion der SPD, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau  Klein,  SPD:  Die Frage betrifft eine \u00c4nderung der\nProtokollnotiz zu \u00a7 3 Buchstabe n BAT-Ost.\nDer Sachverhalt: Ende November 1994 wurden Mitarbei-\nter, die aufgrund ihrer schweren Behinderung nur wenige\nWochenstunden am Gymnasium Aue eingesetzt waren,\nvon der \u00c4nderung obengenannter Protokollnotiz in\nKenntnis gesetzt (Anlage 1). Gleichzeitig wurde ihnen die\nR\u00fcckforderung der seit Mai 1994 \u00fcberzahlten Betr\u00e4ge in\nAussicht gestellt.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Auf welcher Grundlage ist die K\u00fcrzung des Bezuges\nder Renten wegen Erwerbsunf\u00e4higkeit und Berufsunf\u00e4hig-\nkeit erfolgt?\n2. Welche Entscheidung hat das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus \u00fcber die weitere Vorgehensweise bei den\nvon der \u00c4nderung des BAT-Ost Betroffenen (vgl. dazu\nAnlage 2) getroffen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nKlein, es wird jetzt ein bi\u00dfchen kompliziert. Ich spreche\ndeswegen etwas langsamer.\nDurch \u00a7 1 Nr. 1 Buchstabe b des vierten \u00c4nderungsvertra-\nges zum BAT-Ost vom 25. April 1994 wurde im Satz 3 der\nProtokollnotiz zum \u00a7 3 Buchstabe n BAT-Ost das Wort\n,,Rente\u201c durch das Wort ,,Vollrente\u201c ersetzt. In der bis\nzum 30.4.1994 geltenden Fassung wurde der Bezug einer\nRente aus einer hauptberuflichen T\u00e4tigkeit gleichgesetzt.\nEine Rente in diesem Sinne konnte auch eine Teilrente\nwegen Alters nach \u00a7 42 SGB VI sein, wenn sie auf einer\neigenen hauptberuflichen T\u00e4tigkeit beruhte. In diesem Fall\nwurde ein Arbeitsverh\u00e4ltnis mit einer regelm\u00e4\u00dfigen\nArbeitszeit von weniger als 18 Stunden w\u00f6chentlich nicht\nmehr vom BAT-Ost erfa\u00dft.\nDieses Ergebnis entsprach zumindest bei einer Teilrente in\nH\u00f6he von einem Drittel oder der H\u00e4lfte der erreichten\nVollrente nicht dem Willen der Tarifparteien. Nach der\nNeuregelung durch die Tarifparteien werden nunmehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1110\n\n\n\nnur noch die Bezieher von Vollrenten, darunter die Renten\nwegen Berufsunf\u00e4higkeit, \u00a7 43 SGB VI, und wegen\nErwerbsunf\u00e4higkeit, \u00a7 44 SGB VI, die mit weniger als\n18 Stunden w\u00f6chentlich besch\u00e4ftigt werden, vom Gel-\ntungsbereich des BAT-Ost ausgeschlossen. Die Teilrenten-\nbezieher mit weniger als 18 Stunden w\u00f6chentlicher\nBesch\u00e4ftigung werden dagegen seit dem 1. Mai 1994 vom\nTarifvertrag erfa\u00dft.\nIm vorliegenden Falle handelt es sich um Angestellte in\neinem Gymnasium, die in H\u00f6he von sieben F\u00fcnfundzwan-\nzigstel-Pflichtstundenanteil \u2013 das entspricht weniger als\n18 Stunden bei 40 Wochenstunden \u2013 teilzeitbesch\u00e4ftigt\nsind und eine Berufs- oder Erwerbsunf\u00e4higkeitsrente als\nVollrente beziehen. Diese Personen waren somit auch vor\nder \u00c4nderung der obengenannten Protokollnotiz bereits\nvom Geltungsbereich des BAT-Ost ausgeschlossen. Mit\ndiesen Besch\u00e4ftigten waren danach die Arbeitsverh\u00e4ltnisse\ngrunds\u00e4tzlich freivertraglich zu regeln. Im Bereich des\nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus findet f\u00fcr diesen Personen-\nkreis die Verwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Kultus, die Vereinbarung von Unter-\nrichtsauftr\u00e4gen, die nicht dem BAT-Ost unterfallen, vom\n22. Mai 1992 Anwendung.\nSeitens des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus\nwurden einzelnen Besch\u00e4ftigten jedoch Arbeitsvertr\u00e4ge\nausgeh\u00e4ndigt, nach denen sie vom Geltungsbereich des\nBAT-Ost erfa\u00dft werden.\nDie \u00c4nderung der Protkollnotiz zum \u00a7 3 Buchstabe n BAT-\nOst wurde seitens des Landesamtes f\u00fcr Finanzen, Bez\u00fcge-\nstelle Chemnitz, mit dem Schreiben vom November 1994\nzum Anla\u00df genommen, den betreffenden Besch\u00e4ftigten\nvorsorglich darauf hinzuweisen, da\u00df, sofern die zu\nbeschlie\u00dfenden \u00c4nderungen des Arbeitsvertrages Abwei-\nchungen gegen\u00fcber den bisherigen Bez\u00fcgen vorsehen,\nR\u00fcckforderungsanspr\u00fcche des Arbeitgebers entstehen\nk\u00f6nnen.\nDer Zeitraum ab Mai 1994 wird durch die Ausschlu\u00dffrist\ndes \u00a7 70 des BAT-Ost begr\u00fcndet und steht in keinem\nZusammenhang mit dem Wirksamwerden des 4. \u00c4nde-\nrungstarifvertrages zum BAT-Ost.\n\nFrau Klein, SPD: Darf ich noch eine R\u00fcckfrage stellen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Wurden R\u00fcckforderungsanspr\u00fcche gel-\ntend gemacht oder nicht?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Also, wenn neben der Vollrente mehr als das,\nwas man zuverdienen kann, bezahlt wird, sicher. Aber das\nkann ich Ihnen im einzelnen nat\u00fcrlich nicht sagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Zschoche,\nFraktion der PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\nBitte.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Bezug  nehmend  auf  die  Druck-\nsache 2/0966 stelle ich folgende Frage: Welche Entschei-\ndung bez\u00fcglich des angedachten Pilotprojektes wurde\ngetroffen, und inwieweit wurde dabei das Coswiger\nBesch\u00e4ftigungsmodell ber\u00fccksichtigt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Abgeordnete, wie Sie wissen, handelt\nes sich bei der von Ihnen zitierten Drucksache 2/0966 um\neinen \u00c4nderungsantrag der CDU zum Antrag Ihrer Frak-\ntion, Drucksache 2/0640.\nIm \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion, durch den S\u00e4ch-\nsischen Landtag angenommen am 27. April 1995, auf den\nsich Ihre Frage bezieht, wurde die Staatsregierung ersucht,\nzum einen die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit aufzufordern, zu-\nl\u00e4ssige Wege zur Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze und zur\nTeilung von Erwerbsarbeit vorzuschlagen. Zum anderen\nsollte in einem Pilotprojekt untersucht werden, wie mit\ndem Ziel der Verringerung der Frauenarbeitslosigkeit und\nder Unterst\u00fctzung eines sozialvertr\u00e4glichen Personal-\nabbaus F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten geb\u00fcndelt und kurzfristig\nwirksam gemacht werden k\u00f6nnen. Dabei sollten auch um-\nsetzbare Zielsetzungen des Coswiger Modells ber\u00fccksich-\ntigt werden.\nDie in dieser Drucksache aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen sind\nentsprechend der Beschlu\u00dffassung des Landtages eingelei-\ntet worden. \u00dcber die Ergebnisse wird die Staatsregierung\nzu gegebener Zeit dem Landtag berichten.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte noch eine Nachfrage\nstellen: F\u00fcr welches Pilotprojekt haben Sie sich entschie-\nden.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWenn die Gespr\u00e4che und die Untersuchungen soweit sind,\nda\u00df sie entscheidungsreif sind, werden die Entscheidun-\ngen getroffen, und ich werde Sie dann \u00fcber diese unter-\nrichten.\n\nFrau Zschoche, PDS: Und eine zweite Nachfrage. Ist in\ndie \u00dcberlegungen eines m\u00f6glichen Pilotprojektes Coswig\nnoch einbezogen, oder ist das ausgeschlossen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDer Landtag hat darum gebeten \u2013 das habe ich Ihnen auch\ngesagt \u2013, die umsetzbaren Kriterien aus dem Coswiger\nModell werden selbstverst\u00e4ndlich bei den \u00dcberlegungen\nber\u00fccksichtigt werden.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau Petzold,\nCDU, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Anfrage an die\nStaatsregierung zum Thema Kreisgebietsreform.\nDer Sachverhalt: Die Kreisr\u00e4te des Landkreises Dresden\nbem\u00e4ngeln, da\u00df der Entwurf des Ersten Gesetzes zur\n\u00c4nderung des Kreisgebietsreformgesetzes nicht einen ein-\nzigen Variantenvorschlag zur Selbst\u00e4ndigkeit des Land-\nkreises Dresden enth\u00e4lt. Im Falle der Verabschiedung des\nvorliegenden Gesetzentwurfes wird betont, wieder den\nWeg der verfassungsrechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung beschreiten\nzu wollen.\n1. Wie hoch sind die Proze\u00df- und Anwaltskosten der am\nVerfahren Beteiligten f\u00fcr das gerichtliche Verfahren?\n2. Wer tr\u00e4gt je nach Entscheidungslage die Kosten des\ngerichtlichen Verfahrens?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1111\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann,   Staatsminister   der   Justiz:   Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Zur Frage 1: In den bisherigen\nVerfahren wurde derzeit noch kein Kostenfestsetzungs-\nbeschlu\u00df erlassen. Es kann deshalb auch nicht gesagt wer-\nden, welche Kosten angefallen sind.\nAllgemein ist festzustellen:\na) Proze\u00dfkosten im Sinne von Gerichtskosten entstehen\nnicht, da gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshofsgesetzes das Verfahren des Gerichtshofes\nkostenfrei ist.\nb) Eine Angabe der zu erwartenden Anwaltskosten ist\nnicht m\u00f6glich. Die konkrete Festsetzung erfolgt im Rah-\nmen eines Kostenfestsetzungsbeschlusses des Verfas-\nsungsgerichtshofes, der eben in diesen F\u00e4llen noch nicht\nergangen ist.\nErstattungsf\u00e4hig sind ausschlie\u00dflich die notwendigen Aus-\nlagen im Sinne von \u00a7 16 Abs. 3 und 4 Verfassungsgerichts-\nhofsgesetz in Verbindung mit \u00a7 34a Abs. 2 Bundesverfas-\nsungsgerichtsgesetz. Dazu geh\u00f6ren die Anwaltskosten in\ngesetzlicher H\u00f6he sowie Aufwendungen, die zur Rechts-\nverteidigung als sachdienlich angesehen werden m\u00fcssen.\nDie genaue H\u00f6he dieser Kosten h\u00e4ngt zum einen von der\nFestsetzung des Gegenstandswertes durch den Verfas-\nsungsgerichtshof ab, zum anderen von den tats\u00e4chlich ent-\nstandenen Aufwendungen der Beteiligten, wie z. B. Reise-\nkosten.\nZu Frage 2: Unabh\u00e4ngig vom Ausgang des Verfahrens hat\nder Verfassungsgerichtshof eine Entscheidung \u00fcber die\nKostentragungspflicht zu treffen. Die gesetzliche Grund-\nlage hierf\u00fcr findet sich im \u00a7 16 Abs. 3 und 4 Verfassungs-\ngerichtshofsgesetz in Verbindung mit \u00a7 34a Abs. 2 Bundes-\nverfassungsgerichtsgesetz.\nBei Obsiegen des Antragstellers hat der Freistaat Sachsen\ndessen notwendige Auslagen ganz oder teilweise zu\nerstatten. Bei einem Unterliegen des Antragstellers steht\nes im Ermessen des Verfassungsgerichtshofes, die Kosten-\ntragungspflicht festzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Herr Schul-\nmeyer, SPD, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nSchulmeyer, SPD: Der Ministerpr\u00e4sident des Freistaates\nSachsen hat bei einer Veranstaltung am 1. Mai gesagt,\njeder Jugendliche im Freistaat Sachsen erh\u00e4lt eine Lehr-\nstelle. Das Berufsschuljahr beginnt am 2. August 1995. Um\nsicherzustellen, da\u00df zus\u00e4tzlich eingestellte Auszubildende\nnicht gleich zu Beginn ihrer Ausbildung den Anschlu\u00df\nverlieren, mu\u00df schnellstm\u00f6glich entschieden werden, ob\nund welche F\u00f6rdermittel bereitgestellt werden.\n1. Welche Ma\u00dfnahmen unternimmt die Staatsregierung,\num die prek\u00e4re Ausbildungsplatzsituation im Freistaat\nSachsen schnellstm\u00f6glich zu beseitigen?\n2. Zu welchem Zeitpunkt ist mit konkreten Ma\u00dfnahmen,\nbeispielsweise F\u00f6rderrichtlinien, zu rechnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr  Pr\u00e4sident!  Herr  Abgeordneter  Schulmeyer!  Die\nStaatsregierung arbeitet das ganze Jahr \u00fcber gemeinsam\n\nmit Arbeitsverwaltung und Kammern, um jeweils ein aus-\nreichendes Ausbildungsplatzangebot sicherzustellen.\nWelche konkreten Ma\u00dfnahmen das sind, will ich Ihnen\nkurz nennen. \u2013 Hierf\u00fcr haben wir ja auch die Lehrstellen-\noffensive gegr\u00fcndet, in der alle, die Tarifparteien und die\ngesellschaftlichen Gruppen, beteiligt sind.\nEs sind f\u00fcnf Programme der Staatsregierung aufgelegt, f\u00fcr\ndie in diesem Jahr 100 Millionen DM zur Verf\u00fcgung\nstehen: Es ist das Programm f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze. Es sind das Mobilit\u00e4tsprogramm und das neue Pro-\ngramm f\u00fcr Ausbildungsverb\u00fcnde und au\u00dferdem noch die\nHilfsprogramme f\u00fcr die \u00fcberbetriebliche Ausbildung und\ndie \u00fcberbetriebliche Lehrunterweisung f\u00fcr das Handwerk.\nDie Richtlinien hierf\u00fcr sind von mir am 13. Juni 1995\nunterzeichnet worden und damit in Kraft gesetzt worden.\nNeu ist die Mobilit\u00e4tsoffensive ,,Lehrlinge aus Sachsen\u201c,\ndie der Freistaat Sachsen gemeinsam mit den Dachorgani-\nsationen der Wirtschaft, DIHT und Zentralverband des\nDeutschen Handwerks, mit den Kammern, mit der\nArbeitsverwaltung gestartet hat.\nHerr Kollege Schulmeyer, wir werden nachher noch \u00fcber\ndie Antr\u00e4ge zum Lehrstellenangebot diskutieren. Ich\nschlage vor, da\u00df ich Details dann vortrage, um Wieder-\nholungen zu vermeiden. Ich habe bereits den Zeitpunkt\nder Ver\u00f6ffentlichung mitgeteilt.\nZusammenfassend kann ich sagen, da\u00df mit diesem gesam-\nten und in sich geschlossenen Programm \u2013 und das war\nauch nicht anders zu erwarten \u2013 das Angebot des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten auch verwirklicht wird. Jeder Ausbil-\ndungsf\u00e4hige und jeder Ausbildungswillige wird auch in\ndiesem Jahr ein Angebot f\u00fcr einen Ausbildungsplatz\nbekommen.\n\n(Schulmeyer, SPD: Danke.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Kosel, Frak-\ntion der PDS, seine Frage stellt.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mehr als 15 000 Kinder genossen allein in den\nersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres die selbstbestimmten\nsinnvollen Freizeitangebote der Au\u00dfenstelle Ostsachsen\nder ,,Kinderland\u201c Selbsthilfef\u00f6rderung im Land Sachsen\ne.V. Gegenw\u00e4rtig sind in Bautzen acht Personen auf ABM-\noder LKZ-Basis und zwei weitere in der ,,Aktion 55\u201c t\u00e4tig.\nNun sollen f\u00fcnf ABM-Stellen gestrichen werden.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung zur\nWeiterf\u00fchrung solcher Projekte wie in Bautzen?\n2. Inwieweit sind bei ,,Kinderland\u201c in anderen Regionen\nSachsens auch K\u00fcrzungen vorgenommen worden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nKosel, der Verein ,,Kinderland\u201c Selbsthilfef\u00f6rderung im\nLand Sachsen mit Sitz in Dresden wurde im Jahre 1994\ndurch das S\u00e4chsische Landesjugendamt wie folgt gef\u00f6r-\ndert:\na) 9 500 DM f\u00fcr ein Projekt der offenen Kinder- und\nJugendarbeit.\nb) 30 300 DM f\u00fcr ein Projekt im Rahmen des erziehe-\nrischen Kinder- und Jugendschutzes.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1112\n\n\n\nc) 11 000 DM als Sachkostenzuschu\u00df f\u00fcr ein Kinder- und\nJugendhilfezentrum.\nd) 110 730 DM f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Bereich der Kinder-\nund Jugenderholung.\nDies ergibt einen Gesamtbetrag f\u00fcr den Verein im Jahr\n1994 in H\u00f6he von 161 530 DM \u00fcber die einschl\u00e4gigen\nRichtlinien meines Hauses.\nNicht bewilligt werden konnten Projekte f\u00fcr das Land-\nschlo\u00df Borna, das Kinderheim Barkassengasse in Radebeul\nund eine Erziehungsberatungsstelle. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die\nAblehnung durch das Landesjugendamt lagen nicht im\nfinanziellen, sondern vor allem im fachlich-inhaltlichen\nBereich.\nIm Haushaltsjahr 1995 wurden bisher mit Stichtag 1.6.1995\ninsgesamt 21 Ma\u00dfnahmen mit einem F\u00f6rderumfang von\n145 220 DM im Programm ,,Sommer der Begegnung\u201c\nbezuschu\u00dft.\nNoch nicht bewilligt wurden f\u00fcr dieses Haushaltsjahr ein\nProjekt der Kinder- und Jugendarbeit mit einem Antrags-\nvolumen von 50 000 DM und ein Projekt Selbsthilfewerk-\nstatt in Radebeul in H\u00f6he von 6 800 DM. Diese Ma\u00dfnah-\nmen werden zur Zeit noch im Landesjugendamt gepr\u00fcft.\nZweitens. \u00dcber den \u00a7 249h AFG wurden dem Verein bis-\nher vier Ma\u00dfnahmen mit insgesamt 18 Stellen genehmigt\nund bezuschu\u00dft: ein Projekt mit sechs Personen in Dres-\nden, ein Projekt mit vier Personen in Chemnitz. Zwei Pro-\njekte sind in Bautzen mit drei und f\u00fcnf Personen angesie-\ndelt. Da finden Sie dann diese acht von Ihnen wieder.\nF\u00fcr das Projekt Kinder- und Jugendarbeit im Landkreis\nBautzen mit drei Personen hat das Landratsamt der Kofi-\nnanzierung in H\u00f6he von 11 937 DM zugestimmt. Vom\nFreistaat erh\u00e4lt der Tr\u00e4ger hierf\u00fcr im Jahr 1995 insgesamt\n27 634 DM an Personalkostenzusch\u00fcssen. Der Zuwen-\ndungsbescheid ist dem Tr\u00e4ger bereits zugegangen.\nF\u00fcr die Ma\u00dfnahme ,,Jugendhilfe Kinderland\u201c im Land-\nkreis Bautzen mit f\u00fcnf Personen \u2013 das sind die, die Sie\nangesprochen haben \u2013 hat der Verein einen Zuwendungs-\nbescheid f\u00fcr das Jahr 1995 in H\u00f6he von 45 693 DM erhal-\nten. Die Grundlage f\u00fcr die Bewilligung bildete der Antrag\ndes Vereins vom 10.11.1994, in dem die Drittmittel in\nH\u00f6he der geforderten 15 % Kofinanzierung an Personal-\nkosten \u2013 in diesem Fall 26 370 DM \u2013 als gesichert ange-\ngeben waren. Hier ist der Verein vermutlich davon ausge-\ngangen, da\u00df das Landratsamt auch hier die Kofinanzie-\nrung \u00fcbernimmt. Dies ist jedoch nicht der Fall. Das Land-\nratsamt gibt lediglich einen Zuschu\u00df von 8 136 DM. Der\nVerein hat nun den Antrag an den Freistaat gestellt, die\nfehlenden Restmittel in H\u00f6he von 18 234 DM zu \u00fcberneh-\nmen.\nDrittens. Auf der Grundlage der geltenden Regelungen im\nRahmen des \u00a7 249h AFG und der Richtlinien meines Hau-\nses bestehen, wie Sie an dem bisher Gesagten nachvoll-\nziehen k\u00f6nnen, F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten in betr\u00e4chtlichem\nUmfang von seiten des Landes. Damit k\u00f6nnen solche Pro-\njekte wie in Bautzen selbstverst\u00e4ndlich weitergef\u00fchrt wer-\nden. Ziel des Vereins mu\u00df es aber sein, \u00fcber das Konstrukt\n249h in Regelfinanzierung zu kommen. Auch das habe ich\ninzwischen mindestens schon zehnmal hier gesagt. 100 %\nSubvention \u00fcber Landesmittel kann es in Zukunft nicht\nmehr geben.\nDer \u00a7 249h war und ist ein Hilfsmittel, Strukturen in der\nJugendhilfe aufzubauen. Der jeweilige Tr\u00e4ger dieser Ma\u00df-\nnahme hatte dabei aufgrund der Unterst\u00fctzung durch den\nFreistaat und die Arbeitsverwaltung Zeit, sich im regio-\nnalen Bereich zu etablieren und mit seiner Arbeit seine\n\nUnverzichtbarkeit f\u00fcr den \u00f6rtlichen \u00f6ffentlichen Jugend-\nhilfetr\u00e4ger zu demonstrieren, so da\u00df dieser aufgrund\nseiner \u00f6rtlichen Verantwortung mit in die Finanzierung\neinsteigt.\nZumindest beim letztgenannten Projekt scheint dies in\nBautzen nicht der Fall zu sein. Nach dem Kenntnisstand\nist der Verein ,,Kinderland\u201c in anderen Regionen nicht\ndavon betroffen. In Chemnitz und Dresden sind nach\nMitteilung des S\u00e4chsischen Aufbauwerkes die Drittmittel\nim Rahmen des \u00a7 249h AFG f\u00fcr 1995 gesichert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nKosel, PDS: Die Frage nach den anderen Regionen wollte\nja nur die Relation sichtbar machen. Aber mir ging es um\nBautzen. So frage ich denn: Sehen Sie eine M\u00f6glichkeit,\nwenn entsprechende Konzepte eingereicht werden, da\u00df\ndiese Ma\u00dfnahme fortgef\u00fchrt wird, weil die Resonanz \u2013\nund ich habe einen Beleg daf\u00fcr in meinen H\u00e4nden \u2013 in\nBautzen gro\u00df ist \u2013 unerwartet gro\u00df \u2013 und ein enormer\nSchaden entst\u00fcnde, w\u00fcrde diese T\u00e4tigkeit nicht weiter\nausgef\u00fchrt werden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich habe darauf geantwortet. Lesen Sie bitte die\nAntwort nach.\n\nKosel, PDS: Gut.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Winkler,\nFraktion der CDU, seine Frage an die Staatsregierung\nstellt.\n\nWinkler,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Zum  Thema  Pachtver-\ntr\u00e4ge von Treuhandfl\u00e4chen frage ich die Staatsregierung:\nWelche Konsequenzen werden sich bei der Vergabe von\nPachtvertr\u00e4gen von Treuhandfl\u00e4chen durch Inkrafttreten\nder im Entwurf vorliegenden Fl\u00e4chenerwerbsverordnung\ndes Bundes ergeben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter!\nMeine Damen und Herren! Gegenw\u00e4rtig werden durch\ndie BVVG in Sachsen 95 000 Hektar landwirtschaftlich\ngenutzte Fl\u00e4chen verpachtet. Das sind etwa 10 % der land-\nwirtschaftlichen Fl\u00e4chen von Sachsen. Es ist damit zu rech-\nnen, da\u00df bis zum Abschlu\u00df des Gesetzgebungsverfahrens,\nvon dem ich vorhin schon gesprochen habe, noch ca.\n13 000 bis 14 000 Hektar ehemals volkseigener landwirt-\nschaftlicher Fl\u00e4chen langfristig zu verpachten sind. Das\nsind also vorwiegend die Fl\u00e4chen, f\u00fcr die zur Zeit nur ein\nkurzfristiger Pachtvertrag besteht.\nNach der endg\u00fcltigen Verabschiedung der Fl\u00e4chener-\nwerbsverordnung durch die Bundesregierung mit Zustim-\nmung durch den Bundesrat ergeben sich im Detail folgen-\nde Konsequenzen:\n1. Die Vergaberichtlinie der Treuhandanstalt bleibt wei-\nterhin in Kraft. Sie beh\u00e4lt ihre G\u00fcltigkeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1113\n\n\n\n2. Eine Ver\u00e4nderung ergibt sich im Verfahren; denn mit\ndem laut \u00a7 4 Abs. 1 dieses Entsch\u00e4digungs- und Aus-\ngleichsleistungsgesetzes zu bildenden Beirat steht dieser\nentsprechend der Verordnung dann dem Land f\u00fcr Ver-\npachtungsf\u00e4lle als eine Art Widerspruchsorganisation zur\nVerf\u00fcgung. Also ein demokratisches Mitspracherecht bei\ndieser Treuhandarbeit ist gew\u00e4hrleistet.\nInsbesondere ist dies der Fall, wenn die f\u00fcr die Privatisie-\nrung zust\u00e4ndige Stelle von den Empfehlungen der nach\nLandesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde f\u00fcr diese langfristige\nVerpachtung abweichen will. Insofern er\u00fcbrigt sich dann\nwahrscheinlich bei uns die Institution des Landes-\npachtausschusses. Durch diesen Beirat werden diese T\u00e4tig-\nkeiten mit \u00fcbernommen. Ich hoffe, da\u00df damit auch eine\ndemokratische Mitsprache gew\u00e4hrleistet werden kann.\n\nWinkler, CDU: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau\nDr. Volkmer, Fraktion der SPD, ihre Frage an die Staats-\nregierung stellt. Bitte, Frau Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es geht um Vorleistungen der\nSozialhilfetr\u00e4ger bei noch nicht erfolgter Begutachtung\ndurch den Medizinischen Dienst der Krankenversicherun-\ngen.\nTrifft es zu, da\u00df die Zahlungen an Pflegebed\u00fcrftige, die\nkeine oder noch keine Leistungen der Pflegeversicherung\nerhalten, trotz der Hinweise des S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie und des\nBundesministeriums f\u00fcr Gesundheit von den Sozialhilfe-\ntr\u00e4gern im Freistaat Sachsen zum 31.3.1995 eingestellt\nworden sind?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nVolkmer, in dieser Absolutheit sicher nicht. Der Artikel 51\ndes Pflegeversicherungsgesetzes stellt sicher, da\u00df Pflege-\nbed\u00fcrftige, die bis zum 31. M\u00e4rz 1995 Pflegegeld nach\ndem \u00a7 69 des Bundessozialhilfegesetzes erhalten haben,\nhierauf weiterhin einen Rechtsanspruch haben, auch wenn\nsie noch nicht vom Medizinischen Dienst der Pflegekassen\nuntersucht worden sind.\nDieser Bestandsschutz ist der ausdr\u00fcckliche Wille des\nBundesgesetzgebers. Er gilt auch sogar f\u00fcr neu auftretende\nF\u00e4lle ab 1. April.\nF\u00fcr die Anwendung der Besitzstandsregelung nach Arti-\nkel 51 der Pflegeversicherung ist auch nicht Voraus-\nsetzung, da\u00df vor dem 31. M\u00e4rz Leistungen bezogen wur-\nden. Von meinem Haus wurde deshalb durch mehrere\nRundschreiben, die Sie ja auch genannt haben, an die\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie eine Pressemit-\nteilung darauf hingewiesen, da\u00df durch die Einf\u00fchrung der\nPflegeversicherung ab 1. April 1995 auch im Freistaat\nSachsen niemand schlechtergestellt werden darf als vor-\nher.\nTrotzdem weigern sich einige Sozial\u00e4mter, die den Pflege-\nbed\u00fcrftigen zustehenden Leistungen zu zahlen, v\u00f6llig im\nWiderspruch zu jeder Vorleistungsverpflichtung durch\nBSHG und der Sozial\u00e4mter. Ich habe daraufhin veranla\u00dft,\nda\u00df in diesen F\u00e4llen das zust\u00e4ndige Regierungspr\u00e4sidium\nals Rechtsaufsicht \u2013 von Fachaufsicht kann ich da nicht\n\nausgehen \u2013 t\u00e4tig wird und diejenigen Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte beanstandet, die den Pflegebed\u00fcrftigen\nnoch immer Leistungen vorenthalten.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Schneider, PDS,\nihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Schneider, PDS: Ich frage die Staatsregierung: Wie\nist der aktuelle Stand zur Einbeziehung der Krippen- und\nHortkinder in den Unfallversicherungsschutz?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wie\nIhnen bekannt ist, stehen nach dem Au\u00dferkrafttreten der\nzun\u00e4chst bis zum 31.12.1991 weitergeltenden Vorschriften\nder ehemaligen DDR Kinder in Horten und Kinderkrippen\nals Einrichtungen der Tagesbetreuung und Erziehung\nnicht mehr unter dem gesetzlichen Unfallversicherungs-\nschutz. Der seit dem 1.1.1992 uneingeschr\u00e4nkt in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern geltende \u00a7 539 der Reichsver-\nsicherungsordnung bezieht zwar Kinder w\u00e4hrend des\nBesuchs des Kindergartens und Sch\u00fcler w\u00e4hrend des\nBesuchs der allgemeinbildenden Schule in den Schutz der\ngesetzlichen Unfallversicherung ein. Nicht erfa\u00dft werden\nvon dieser Regelung aber Kinder in Krippen und Horten.\n Wegen der L\u00fccken im Bereich des gesetzlichen Unfall-\nversicherungsschutzes f\u00fcr Hortkinder hat der S\u00e4chsische\nGemeindeunfallverband von einer ihm durch die Reichs-\nversicherungsordnung einger\u00e4umten Erm\u00e4chtigung\nGebrauch gemacht. Im Wege der erweiterten Anwendung\neiner Satzungsvorschrift dehnte er den Versicherungs-\nschutz auf diejenigen Personen aus, die die St\u00e4tte des\nUnternehmens (Schul- oder Hortgeb\u00e4ude und Schul- oder\nHortgel\u00e4nde) im Auftrag oder mit Zustimmung des\nUnternehmers (Schule oder Horttr\u00e4ger) aufsuchen, auf\nihr verkehren oder sich dort aufhalten.\nInsofern ist f\u00fcr Sachsen alles geregelt, und wir brauchen\nkeine Bundesregelung. Unabh\u00e4ngig davon wissen Sie, da\u00df\nwir uns sehr daf\u00fcr eingesetzt haben. Ich habe auch laufend\nberichtet, denn Sie haben immer wieder gefragt. Ich erin-\nnere an die Diskontinuit\u00e4t durch die Wahl.\nIm Augenblick ist der Stand so: Am 18.5.1995 fand im\nPlenum des Deutschen Bundestages die 1. Lesung dazu\nstatt. Der Entwurf wurde an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse\n\u00fcberwiesen. Nach den mir vorliegenden Informationen\nmu\u00df allerdings davon ausgegangen werden, da\u00df sich die\nAussch\u00fcsse der Auffassung des Bundesministeriums f\u00fcr\nArbeit und Sozialordnung anschlie\u00dfen, vor dem Inkraft-\ntreten der Neuregelung des Unfallversicherungsrechtes im\nVII. Buch des Sozialgesetzbuches, SGB VII, unseren\nGesetzentwurf nicht mehr zu verabschieden.\nDer am 12.5.1995 im Plenum des Bundesrates bereits\nbehandelte Gesetzentwurf der Bundesregierung f\u00fcr ein\nSGB VII sieht ebenfalls den Unfallversicherungsschutz f\u00fcr\nKinder w\u00e4hrend des Besuches von Tageseinrichtungen\nvor. Die entsprechende Vorschrift des SGB VII ist prak-\ntisch identisch mit den Kernvorschriften unserer Gesetzes-\ninitiative. Insofern \u2013 denke ich \u2013 ist f\u00fcr uns alles geregelt.\nF\u00fcr die Zukunft ist absehbar, da\u00df es so gesamtdeutsch\ngeregelt wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1114\n\n\n\nFrau Schneider, PDS: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Jurk, SPD,\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk, SPD: Die ehemalige Schaltger\u00e4tewerk Bad Muskau\nGmbH wurde 1992 durch die niederl\u00e4ndische Firma Holec\nInternational BV von der Treuhandanstalt erworben.\nInzwischen zeichnet sich ab, da\u00df die beim Kauf vertraglich\nzugesicherte Besch\u00e4ftigtenzahl von 90 per 1.7.1995 unter-\nschritten werden wird.\nIst der Staatsregierung bekannt, mit welcher Vertrags-\nstrafe durch die BVS die Holec International BV zu rech-\nnen hat? Hat der Freistaat Sachsen Investitionszusch\u00fcsse\nausgereicht, die an die Erf\u00fcllung der Besch\u00e4ftigungs-\nzusage gebunden waren, und w\u00fcrden diese zur\u00fcckgefor-\ndert werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Lieber Herr Jurk! Die nieder-\nl\u00e4ndische Aktiengesellschaft Holec International BV hat\n1992 die Schaltger\u00e4tewerk Bad Muskau GmbH von der\nTreuhandanstalt erworben. Die daraus firmierte Holec\nSchaltger\u00e4te GmbH Bad Muskau entwickelt sich seitdem\npositiv. Im Gegensatz zum niederl\u00e4ndischen Mutterkon-\nzern wurden schwarze Zahlen geschrieben. Im Juli ver-\ngangenen Jahres haben sich neben Ihnen auch Betriebsrat\nund Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung an das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit gewandt, weil es Anzei-\nchen daf\u00fcr gab, da\u00df Holec International eine Produktions-\nverlagerung von Bad Muskau in die Niederlande plant.\nIn Abstimmung mit der damaligen Gesch\u00e4ftsleitung und\ndem Betriebsrat hat sich mein Haus gegen diese Pl\u00e4ne\ngewandt und seinen Willen zum Erhalt des Werkes in Bad\nMuskau gegen\u00fcber dem Vorstand auch bekundet. Gleich-\nzeitig haben wir auch die Treuhandanstalt aufgefordert,\ndie Einhaltung des Privatisierungsvertrages zu pr\u00fcfen.\nDieses konzertierte Vorgehen von Betriebsrat, Landrats-\namt, Treuhandanstalt, von Ihnen als zust\u00e4ndigem Land-\ntagsabgeordneten und dem S\u00e4chsischen Staatsministerium\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat sicher entscheidend dazu\nbeigetragen, da\u00df das Werk in Bad Muskau erhalten geblie-\nben ist.\nIm September vergangenen Jahres wurde dann der Stand-\nort Bad Muskau mit den im Privatisierungsvertrag fest-\ngeschriebenen Besch\u00e4ftigten durch den Konzernvorstand\nbest\u00e4tigt.\nAls letztes Hindernis stand eine Verl\u00e4ngerung des Miet-\nvertrages f\u00fcr den Bestand des Holec-Werkes aus. Auch\nhier konnte durch ein gemeinsames Vorgehen der eben\nzitierten Personen eine L\u00f6sung gefunden werden. Der Pri-\nvatisierungsvertrag schreibt die Besch\u00e4ftigung von 60 Mit-\narbeitern bis zum 30. Juni 1995 und dar\u00fcber hinaus bis\nzum 31.12.1996 von 90 Mitarbeitern vor. Wird diese\nBesch\u00e4ftigungszusage vom K\u00e4ufer nicht eingehalten, wird\nein P\u00f6nale von 25 000 DM je fehlenden Arbeitnehmer\nf\u00e4llig. Eine \u00dcberpr\u00fcfung durch die Bundesanstalt f\u00fcr\nvereinigungsbedingte Sonderaufgaben \u2013 BVS \u2013 ergab die\nEinhaltung des Privatisierungsvertrages.\nEs gibt zwar Bestrebungen der Holec Schaltger\u00e4te GmbH,\ndie zugesagten Arbeitsplatzbindungen nachzuverhandeln,\naber bisher ohne Ergebnis. Die Bundesanstalt f\u00fcr vereini-\n\ngungsbedingte Sonderaufgaben wird nicht ohne zwingen-\nden Grund den Vertrag mit der Holec aufweichen. Nach\nVertragstext wird eine Vertragsstrafe nur dann nicht f\u00e4llig,\nwenn die Besch\u00e4ftigung der Arbeitskr\u00e4fte aus im Zeit-\npunkt des Vertragsabschlusses nicht vorhersehbaren\nbetrieblichen Gr\u00fcnden wirtschaftlich nicht zumutbar ist.\nZum zweiten Teil Ihrer Frage: Die Holec Schaltger\u00e4te\nGmbH hat Investitionsf\u00f6rdermittel im Rahmen der\nGemeinschaftsaufgabe Verbesserung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur beantragt. Im Juni vergangenen Jahres\nwurde dieser Antrag wegen fehlender Hausbankenbeglei-\ntung storniert. Es hat also keine Ausreichung gegeben.\nDeshalb gibt es auch keinen Grund, etwas zur\u00fcckzu-\nfordern.\n\nJurk, SPD: Darf ich nachfragen? \u2013 Haben Sie Informatio-\nnen, da\u00df der derzeitige Besch\u00e4ftigungsstand von 75 Be-\nsch\u00e4ftigten zum 1.7.1995 auf 90 erh\u00f6ht wird, oder wird das\nnicht erfolgen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas kann ich Ihnen an dieser Stelle nicht pr\u00e4zise sagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Schulz, PDS,\nihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Am 23. Mai 1995 fand\neine IHK-Fachkonferenz Sachsens unter der Thematik F\u00f6r-\nderung von Klein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen im\nFreistaat Sachsen statt. In einem Expertenforum ,,Sind F\u00f6r-\ndermittel noch ein Thema?\u201c sollte im Podium neben Ver-\ntretern des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Direktoren\nund Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern von Banken, Kreditinstituten usw.\nauch ein Experte des S\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit mehreren hundert Anwesenden Rede\nund Antwort stehen.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Was wurde mit der Delegierung bzw. Beauftragung des\nHerrn Kuhl zur Wahrnehmung dieser Aufgabe bezweckt,\nda doch abzusehen war, da\u00df dieser Mitarbeiter \u2013 erst\nwenige Tage beim SMWA im Dienst \u2013 auf die sehr kon-\nkreten Fragen zur F\u00f6rdermittelpolitik der s\u00e4chsischen\nRegierung keine Antworten geben konnte?\n2. Ist sich das SMWA bewu\u00dft, da\u00df es mit einer solchen\nArbeitsweise bzw. Einstellung Menschen und Gremien\nbr\u00fcskiert, auf deren aktive Mitgestaltungsbereitschaft und\nZusammenarbeit die s\u00e4chsische Regierung lieber bauen\nsollte?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Abgeordnete! Die beabsichtigte Ver-\ntretung meines Hauses neben Fachreferenten und Mitar-\nbeitern durch den Leiter der Abteilung Wirtschafts-\nf\u00f6rderung war kurzfristig wegen wichtiger anderer Ter-\nmine ge\u00e4ndert worden. Auf ausr\u00fccklichen Wunsch der\nIndustrie- und Handelskammer ist der Leiter der Abtei-\nlung f\u00fcr Wirtschaftspolitik und sektorale Strukturpolitik\nmit der Vertretung beauftragt worden.\nDar\u00fcber hinaus standen \u2013 wie eben gesagt \u2013 w\u00e4hrend der\ngesamten Veranstaltung Mitarbeiter meines Hauses f\u00fcr\nR\u00fcckfragen und Gespr\u00e4che zur Verf\u00fcgung. Im \u00fcbrigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1115\n\n\n\nerhielt der von Ihnen zitierte Abteilungsleiter nach meiner\nKenntnis hervorragende Beurteilungen.\nIch glaube, mit dieser der Bedeutung der Veranstaltung\nangemessenen Pr\u00e4senz hat das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zum Erfolg der Veranstal-\ntung beigetragen.\nIhre Einsch\u00e4tzung der Vertretung des SMWA bei dieser\nVeranstaltung scheint mir im \u00fcbrigen nicht nur nicht\nrepr\u00e4sentativ zu sein, sondern auch einem Wunschdenken\nzu entspringen. Bisher ist mir oder meinem Hause eine\nKritik an der Vertretung meines Hauses nicht bekannt\ngeworden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen jetzt zur letzten Frage. Ich\nbitte, da\u00df Frau Dr. Schwarz, SPD, ihre Frage an die Staats-\nregierung stellt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich frage die Staatsregierung zu\nfolgendem Sachverhalt:\nBei Tr\u00e4gern von Ma\u00dfnahmen, gef\u00f6rdert durch AFG, gibt\nes Unsicherheiten, wie es mit verschiedenen Ma\u00dfnahmen\nweitergehen soll.\n1. Wann wird es eine Entscheidung der Staatsregierung\n\u00fcber die Mittelzuteilung einer Verpflichtungserm\u00e4ch-\ntigung 1996 geben?\n2. Plant die Staatsregierung, den prozentualen Eigenanteil\nder Tr\u00e4ger bei Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h zu erh\u00f6hen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler. Bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nDr. Schwarz!\n\nZu 1. Dies ist erst m\u00f6glich, wenn das Kabinett \u00fcber den\nEntwurf des Haushaltsplanes 1996 entschieden hat. Das ist\nja jetzt schon im Gespr\u00e4ch gewesen, das wird Ende dieses\nMonats sein. Aber es wird deswegen keine zus\u00e4tzliche\nVerpflichtungserm\u00e4chtigung geben, denn die m\u00fc\u00dften Sie\nals Parlament hier beschlie\u00dfen, da das Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nsind, wie Sie wissen, die weit \u00fcber 10 Millionen DM ge-\nhen.\n\nInsofern ist das ohne Haushaltsbeschlu\u00df nicht m\u00f6glich,\nund es werden Absichtserkl\u00e4rungen sein, die darauf hin-\nweisen, wie wir denken, die aber die Autorit\u00e4t des Parla-\nmentes nicht in Zweifel stellen.\n\nZu 2. Schlicht und ergreifend: Ja. Das ist der Fall.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Darf ich nachfragen, welche\nH\u00f6he Sie dabei anvisiert haben?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das kann man sicher heute noch nicht endg\u00fcltig\nsagen, aber es liegt doch relativ nahe, da\u00df, wenn wir im\n1. Jahr die Kofinanzierung zu 100 % \u00fcbernommen haben,\nim 2. Jahr die Tr\u00e4ger und Kommunen mit einem Drittel\nbeteiligt sind, im 3. Jahr mit zwei Dritteln und im 4. Jahr\ngegebenenfalls voll, da\u00df man so etwas vern\u00fcnftig gestal-\ntet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zeit-\ndauer der Fragestunde ist abgelaufen. Die Regierungsmit-\nglieder werden aufgefordert, alle hier nicht behandelten\nFragen zur Aufnahme in das Plenarprotokoll zu geben.\nDer Stenografische Dienst wird dann diese Antworten mit\neinordnen.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/1187\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 14\n\nKontakte im grenznahen Raum\n\nDie Regelungen des Schengener Abkommens f\u00fchren im\ngrenznahen Raum zu Polen und Tschechien zur Behinde-\nrung oder Gef\u00e4hrdung entwickelter kultureller, sportlicher\nund anderer Kontakte. So ist G\u00f6rlitz bekannt f\u00fcr gemein-\nsame Kulturprojekte.\n\nDie Frage lautet:\n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, wie\nbisher im kleinen Grenzverkehr Erleichterungen f\u00fcr\nBesucher von Projekten der Kultur, des Sports oder der\nJugendarbeit zu gew\u00e4hren?\n\n2. Welche Perspektiven haben nach Sicht der Staatsregie-\nrung grenznahe Kultur- und Jugendprojekte in Anbetracht\ndes Schengener Abkommens?\n\nEggert,   Staatsminister   des   Innern:   Es gibt keinerlei\nAnzeichen daf\u00fcr, da\u00df durch die Regelungen des Schenge-\nner Abkommens und deren Umsetzung Kontakte irgend-\nwelcher Art zwischen Sachsen und seinen Nachbarn im\nS\u00fcden und Osten in irgendeiner Weise gef\u00e4hrdet oder\nbehindert werden. Die M\u00f6glichkeiten des Kleinen Grenz-\nverkehrs werden von dem Abkommen ohnedies nicht\nber\u00fchrt. Die Perspektiven grenznaher Kultur- und Jugend-\n\nprojekte haben sich durch das Schengener Abkommen\nnicht ver\u00e4ndert.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frage Nr. 15\nEU-Programm ,,Armut 4\u201c\nIst das Programm ,,Armut 4\u201c von der EU mittlerweile\nbeschlossen worden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ihre Frage beantworte ich mit Nein.\nDie franz\u00f6sische Ratspr\u00e4sidentschaft wird das Programm\nauf die Tagesordnung des EU-Sozialministerrates am\n29.6.1995 setzen. Ein neuer Entwurf \u2013 dem Deutschland\neventuell zustimmen k\u00f6nnte \u2013 ist bishlang aber noch nicht\nvorgelegt worden.\n\nWehnert, fraktionslos: Frage Nr. 17\nNichteinhaltung der Aufforderung des Bundesverfas-\nsungsgerichtes an die S\u00e4chsische Staatsregierung, eine\nStellungnahme per 15. Mai 1995 \u00fcber die Altschulden-\nregelung f\u00fcr landwirtschaftliche Unternehmen Sachsens\nabzugeben\nWarum und mit welcher Begr\u00fcndung ignoriert die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung benannte Aufforderungen des Bun-\ndesverfassungsgerichtes\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1116\n\n\n\n\u2013 wissend, da\u00df diese im Zusammenhang mit einer Ver-\nfassungsklage \u00fcber die Feststellung zu Verst\u00f6\u00dfen\ngegen das Grundgesetz nach Artikel 14 Abs. 1 Satz 1\nund dem BGH als vordringlich erscheint,\n\n\u2013 obwohl ihr bekannt ist, da\u00df die landwirtschaftlichen\nUnternehmen Sachsens bei der h\u00f6chsten Altkredit-\nbelastung von 3 374 TDM die geringste Entschuldung\nmit 1 159 TDM (bzw. 34,4 %) aller neuen Bundesl\u00e4nder\nerfolgte,\n\n\u2013 wissend, wie in Beantwortung der Drucksache 2/0579\nvom 2. M\u00e4rz 1995 anerkannt, da\u00df die vom BGH zu f\u00e4l-\nlende Entscheidung von existentieller Bedeutung f\u00fcr\ns\u00e4chsische Landwirte ist?\n\nHeitmann,   Staatsminister   der   Justiz:  Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung hat die Frist des Bundesverfassungs-\ngerichts nicht verstreichen lassen; denn das Bundesverfas-\nsungsgericht hatte zun\u00e4chst eine Frist zur Abgabe von\nStellungnahmen bis zum 15. Mai 1995 vorgesehen. Der\nBundesregierung wurde dann eine Fristverl\u00e4ngerung bis\nzum 31. Juli 1995 einger\u00e4umt. Diese Fristverl\u00e4ngerung\nwirkt auch zugunsten der S\u00e4chsischen Staatsregierung, die\nsomit die M\u00f6glichkeit hat, innerhalb dieses Zeitraumes\neine Stellungnahme abzugeben. Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung pr\u00fcft derzeit die Erforderlichkeit und den Inhalt\nder beim Bundesverfassungsgericht einzureichenden Stel-\nlungnahme.\n\nWehnert, fraktionslos: Frage Nr. 18\nStandpunkt der Staatsregierung zum Brief des S\u00e4chsischen\nStaatsministers Arnold Vaatz an den Schriftsteller Rolf\nSchneider (SZ vom 7. Juni 1995)\nInwieweit teilt die Staatsregierung die Auffassung ihres\nStaatsministers Vaatz in benanntem Brief an den Schrift-\nsteller Rolf Schneider und die im SZ-Artikel erhobenen\nBehauptungen, ,,in absichtsvoller \u00dcbereinstimmung mit\ndem Geist der ,S\u00e4chsischen Zeitung\u2019 gehandelt\u201c zu haben.\nWas unternimmt die Staatsregierung, um k\u00fcnftig solche\nsubjektiven \u00c4u\u00dferungen eines ihrer Staatsminister, welche\ndie Staatsregierung Sachsens in ihrer Gesamtheit diskrimi-\nnieren, zu unterbinden?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Die Staatsregierung\nbesch\u00e4ftigt sich grunds\u00e4tzlich nicht mit privatem Brief-\nwechsel ihrer Mitglieder, kann deshalb auch keine Mei-\nnung zu dessen Inhalt haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\ndet.\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.38 Uhr bis 13.30 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nStand der Umsetzung der Pflegeversicherung in Sachsen\nDrucksache 2/0491, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD und PDS je 10 Minuten. Als Einbringerin spricht\nzuerst die Fraktion der SPD, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Leider ist der Sozialminister noch nicht da,\naber ich nehme an, er wird bald kommen. Das w\u00fcrde mich\nsonst wundern, denn wir fragen ja: Wie ist das Sozialmini-\nsterium mit der Gro\u00dfen Anfrage der SPD zur Pflegever-\nsicherung umgegangen?\nF\u00fcr mich ist die Art der Beantwortung schlicht und ergrei-\nfend ein Affront und zeigt, da\u00df das Staatsministerium\nnicht willens ist, zeitnah und umfassend und der Sache\ndienlich auf eine Anfrage zu antworten. F\u00fcr mich dr\u00e4ngt\nsich aber auch der Verdacht auf, da\u00df das Staatsministe-\nrium zu Beginn der 2. Legislaturperiode die Opposition\neher als l\u00e4stiges Anh\u00e4ngsel des Landtages ansieht denn als\nnotwendiges, wichtiges und konstruktives Element parla-\nmentarischer Demokratie.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nDie Antworten sind kurz, nichtssagend, unpr\u00e4zise oder\nfalsch. Das Zahlenmaterial ist veraltet. Einige Beispiele:\nDer Sozialminister antwortet auf die Frage nach vereinbar-\nten Pflegeverg\u00fctungen mit dem Hinweis: ,,Die Pflegekas-\nsen in Sachsen beabsichtigen, den Leistungserbringern\nnoch im April neue Angebote zur Verg\u00fctung der Pflege-\nleistung zu unterbreiten.\u201c Die Gro\u00dfe Anfrage wurde dem\nLandtag erst am 19. Mai zugeleitet. Insofern ist es mir\n\nunverst\u00e4ndlich, warum das Sozialministerium im Mai\nnicht in der Lage war, ein Ereignis, das im April statt-\nfinden sollte, in der Antwort zu ber\u00fccksichtigen.\nIm \u00fcbrigen ist es auch heute noch so, da\u00df es im ambu-\nlanten Bereich keine Verhandlungen gegeben hat und die\nvorbereitende Arbeitsgruppe ihre Arbeit abgebrochen hat\nwegen un\u00fcberbr\u00fcckbarer Gegens\u00e4tze zwischen der Liga\nder freien Wohlfahrtspflege und den Pflegekassen.\nAuf die Frage nach der Absicht der Staatsregierung hin-\nsichtlich der Investitionsf\u00f6rderung in ambulanten Einrich-\ntungen belehrt das Staatsministerium die Fraktion \u2013 ich\nzitiere: ,,Die Entscheidung \u00fcber die F\u00f6rderung trifft der\nLandtag im s\u00e4chsischen Pflegegesetz.\u201c Die SPD-Fraktion\nbraucht eine solche Belehrung nicht. Sie kennt den demo-\nkratischen Grundsatz, nach dem Gesetze f\u00fcr den Freistaat\nSachsen im S\u00e4chsischen Landtag verabschiedet werden.\nDies stand aber gar nicht zur Debatte.\nVielmehr wollte die SPD-Landtagsfraktion von der Staats-\nregierung ihre Absichten und ihre Meinung hinsichtlich\neiner Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr ambulante Pflegeeinrich-\ntungen erfahren. Dies wird aus der Fragestellung hinrei-\nchend deutlich.\nIm \u00fcbrigen haben wir auf verschiedenen parlamenta-\nrischen Wegen versucht, uns hier\u00fcber Klarheit zu ver-\nschaffen, 1. bei den Haushaltberatungen 1995 und 2. durch\nunseren Antrag zur Umsetzung der Pflegeversicherung im\nFreistaat Sachsen vom 3. Februar 1995.\nDie Staatsregierung beantwortet jedoch die Frage nach\nihren Vorstellungen f\u00fcr den ambulanten Bereich nicht, so\nda\u00df davon ausgegangen werden mu\u00df, da\u00df die Staatsregie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1117\n\n\n\nrung dar\u00fcber noch keine konkreten Vorstellungen hat,\nwas mir wiederum auch ganz verst\u00e4ndlich ist, da die\nStaatsregierung bis heute zum Beispiel noch keine\nBedarfsplanung im ambulanten und teilstation\u00e4ren\nBereich vorliegen hat.\nNotwendig ist dabei auch die Einbeziehung des Bedarfs\nund der F\u00f6rderung von altersentsprechenden Wohnungen\nin die Bedarfsplanung, weil das eine Grundvoraussetzung\nf\u00fcr ambulante Pflege ist. Wenn aber keine Bedarfsplanung\nf\u00fcr die ambulante und teilstation\u00e4re Pflege vorhanden ist,\nwie seri\u00f6s sind dann die schon geplanten Investitions-\nmittel f\u00fcr den station\u00e4ren Bereich? Wird hier nicht ein\nGrundstein f\u00fcr die \u00dcberversorgung im station\u00e4ren Bereich\ngelegt? Wird hierbei nicht der Grundsatz eines sparsamen\nund wirtschaftlichen Umgangs mit Ressourcen verletzt?\nEs gilt auch in der Pflegeversicherung den Grundsatz\n,,ambulant vor station\u00e4r\u201c durchzusetzen.\nWas soll man davon halten, wenn die Staatsregierung zum\nBeispiel schreibt: ,,Die Schiedsstelle wurde noch in keinem\neinzigen Fall angerufen\u201c \u2013 und dabei verschwiegen wird,\nda\u00df es noch gar keine Schiedsstelle gibt? Inzwischen ist die\nSchiedsstelle, die es noch gar nicht richtig gibt, von der\nLiga der freien Wohlfahrtspflege angerufen worden, weil\ndie Arbeit in der Arbeitsgruppe Pfleges\u00e4tze gescheitert ist.\nDas Schreiben ist dem Sozialministerium zugegangen.\nHeute, nach fast 3 Wochen, ist diesbez\u00fcglich noch nichts\npassiert. Die Staatsregierung ist dringend aufgefordert,\nhier t\u00e4tig zu werden!\nWas sollen wir von der Staatsregierung halten, wenn sie in\nder Antwort schrieb, da\u00df, soweit vom MDK noch nicht\nalle Pflegebed\u00fcrftigen begutachtet sind, die Sozialhilfe-\ntr\u00e4ger in fast allen F\u00e4llen in Vorleistung gehen? Tats\u00e4ch-\nlich ist es so, da\u00df fast alle Sozial\u00e4mter in Sachsen nicht in\nVorleistung gegangen sind. Tatsache ist, da\u00df die Leistun-\ngen der meisten Sozial\u00e4mter zum 1. April eingestellt wur-\nden und erst die Begutachtung durch den Medizinischen\nDienst der Krankenkassen verlangt wird.\nInzwischen ist der Staatsminister zu diesem Tatbestand\nt\u00e4tig geworden, was auch dringend notwendig ist, da es\nbei optimistischen Sch\u00e4tzungen noch rund 4 Monate\ndauert, bis alle Antr\u00e4ge, die beim Medizinischen Dienst\nder Krankenkassen vorliegen, abgearbeitet sind.\nInsgesamt beklagen insbesondere die Tr\u00e4ger der freien\nWohlfahrtspflege mangelnde Aktivit\u00e4ten von seiten des\nSozialministeriums beim Umsetzen der Pflegeversiche-\nrung.\nIch nehme die restliche Zeit sp\u00e4ter, damit ich dann noch\netwas sagen kann, weil der Sozialminister nicht die ganze\nZeit anwesend war und erst zum Schlu\u00df gekommen ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nStempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehr-\nte Damen und Herren! Ich kann mich der Wertung der\nSPD-Fraktion in bezug auf die Beantwortung der Gro\u00dfen\nAnfrage nicht anschlie\u00dfen. Die Antworten sind aus-\nreichend und dem Arbeitsstand entsprechend. Es gibt\neben auch manche Sachverhalte, die nicht in die Zust\u00e4n-\ndigkeit des Sozialministeriums fallen. Das mu\u00df man wis-\nsen, und das mu\u00df man einfach auch akzeptieren.\nZur Aussprache steht die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion\n,,Stand der Umsetzung der Pflegeversicherung in Sach-\nsen\u201c, Drucksache 2/0491. Ich finde es gut, da\u00df wir uns\n\nwiederholt \u2013 in den letzten Monaten haben wir es schon\neinige Male getan \u2013 mit der Pflegeversicherung hier im\nLandtag besch\u00e4ftigen, k\u00f6nnen wir so doch auch etwas zur\nallgemeinen Aufkl\u00e4rung beitragen.\nEingereicht wurde die Gro\u00dfe Anfrage am 15. Februar, also\nzu einem Zeitpunkt, als noch keine Stufe der Pflegever-\nsicherung in Kraft getreten war und die Vorbereitungen\nf\u00fcr die Absicherung der Einf\u00fchrung der ersten Stufe der\nambulanten Pflege ab 1. April 1995 im vollen Gange\nwaren. Wie nicht anders zu erwarten, war und ist das auch\nheute noch ein dynamischer Proze\u00df, der unter anderem\nauch in Abh\u00e4ngigkeit von den Antragstellungen und in\nder Folge von deren Bearbeitung bis zur Entscheidung\ndurch die Medizinischen Dienste der Krankenkassen und\nder Pflegekassen mitbestimmt wird.\nDie Pflegeversicherung ist nach fast 20j\u00e4hriger Bem\u00fchung\nvor allem dank der CDU/CSU-Bundestagsfraktion Tat-\nsache geworden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Wie bitte?)\n\n\u2013 Die SPD hat mit dazu beigetragen, aber sie hat sich auch\nlange dazu hofieren lassen.\nSeit 1. April dieses Jahres l\u00e4uft die Umsetzung der ersten\nPhase der ambulanten Pflege. Dies bedeutet die Pflege\npflegebed\u00fcrftiger Menschen zu Hause in ihren eigenen\nWohnungen. Die zweite Phase wird mit Einf\u00fchrung der\nstation\u00e4ren Pflege am 1. Juli 1996 in Kraft treten.\nBei allem Meinungsstreit und auch der oftmals gef\u00fchrten\nPolemik m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion im Landtag, die\nCDU-Fraktion, feststellen, da\u00df die Einf\u00fchrung der Pflege-\nversicherung eine gute Entscheidung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige,\nihre Angeh\u00f6rigen und die zu Pflegenden war. Erstmals\nwerden Pflegepersonen, die nicht gewerbsm\u00e4\u00dfig pflegen,\nz. B. Familienangeh\u00f6rige oder Nachbarn, durch die Zah-\nlung von Beitr\u00e4gen f\u00fcr die Rentenversicherung und durch\ndie beitragsfreie Einbeziehung in den Schutz der gesetz-\nlichen Unfallversicherung sozial abgesichert.\nPflegebed\u00fcrftige Personen d\u00fcrfen selbst entscheiden, wel-\nche Pflegehilfe sie in Anspruch nehmen wollen, Pflegegeld\noder Pflegesachleistungen; auch kombinierte Leistungen\nsind m\u00f6glich. Die Erfahrungen des Alltags lehren uns, da\u00df\nnicht nur \u00e4ltere Menschen pflegebed\u00fcrftig werden k\u00f6n-\nnen; niemand ist auch in jungen Jahren vor schweren\nSchicksalsschl\u00e4gen gefeit. Daher gilt, da\u00df Menschen jeden\nAlters in die Pflegeversicherung einbezogen sind.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle den Bundesminister f\u00fcr Arbeit\nund Sozialordnung, Herrn Norbert Bl\u00fcm, zitieren, der ja\neiner der Hauptverfechter der Pflegeversicherung war:\n,,Der einzelne wird mit dem Risiko, pflegebed\u00fcrftig zu\nwerden, nicht allein gelassen. Jetzt hat er einen Rechtsan-\nspruch auf Hilfe der Pflegeversicherung.\u201c\nHerr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten Damen und Herren!\nDas vom Deutschen Bundestag am 26. Mai 1994 verab-\nschiedete ,,Gesetz zur sozialen Absicherung des Risikos\nder Pflegebed\u00fcrftigkeit\u201c sieht organisatorische Voraus-\nsetzungen f\u00fcr dessen Umsetzung vor, die zum Teil verant-\nwortlich durch die Bundesl\u00e4nder f\u00fcr die Vorhaltung einer\nleistungsf\u00e4higen, zahlenm\u00e4\u00dfig ausreichenden und wirt-\nschaftlich-pflegerischen Versorgungsstruktur gew\u00e4hrlei-\nstet werden m\u00fcssen.\nEntsprechend \u00a7 9 dieses Gesetzes sollen zur finanziellen\nF\u00f6rderung der Investitionskosten der Pflegeeinrichtungen\neingesparte Mittel eingesetzt werden, die bei den Tr\u00e4gern\nder Sozialhilfe \u2013 ich m\u00f6chte hier vor allem f\u00fcr die \u00fcber\u00f6rt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1118\n\n\n\nliche Hilfe den Landeswohlfahrtsverband nennen \u2013 durch\ndie Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung entstehen.\nDie Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit und die Bestim-\nmung der Pflegestufe \u2013 es gibt bekanntlich drei Pflege-\nstufen zuz\u00fcglich einer H\u00e4rtefallregelung \u2013 erfolgen durch\nden Medizinischen Dienst der Krankenversicherungen im\nAuftrag der Pflegekassen. Die Zuordnung der Pflegestufe\nnehmen die Pflegekassen selbst auf der Grundlage dieser\nGutachten vor.\nDie Pflegekassen haben terminlich zum 1.1.1995 im Frei-\nstaat Sachsen ihre T\u00e4tigkeit aufgenommen. Sie konnten\nes ja vorher gar nicht, weil das SGB XI. erst am 1.1.1995\nin Kraft getreten ist. Zu diesem Zeitpunkt lagen aus\ndem Freistaat Sachsen 20 338 Antr\u00e4ge auf Leistungen aus\nder Pflegeversicherung vor. Bis Ende Mai dieses Jahres\nerh\u00f6hte sich die Antragszahl auf 82 502, wovon 52 107 An-\ntr\u00e4ge begutachtet waren.\nIn den letzten Monaten wurden durch den Medizinischen\nDienst der Kassen ca. 10 000 Antr\u00e4ge monatlich beschie-\nden. Hauptzug\u00e4nge an Antr\u00e4gen gab es in den Monaten\nFebruar und M\u00e4rz mit jeweils ca. 15 000. Damit ist doch\nklar, da\u00df nicht alle Antr\u00e4ge bis zum 1. April bearbeitet\nwerden konnten, zumal auch weitere Eing\u00e4nge im Mai\nund im Juni in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu verzeichnen sind.\nEs ist davon auszugehen, da\u00df noch nicht entschiedene\nAntr\u00e4ge auf Sachleistungen bzw. auf Pflege zu Hause, die\nvor dem 1. April gestellt worden sind, wie vorhin auch\nvom Minister ausgef\u00fchrt, nach dem 1. April bevorzugt\nbegutachtet werden. Geldleistungen werden nachgezahlt.\nAlle, die bisher Pflegeleistungen von der Sozialhilfe erhal-\nten haben, m\u00fcssen ihre Leistungen auch \u00fcber den 1. April\n1995 hinaus so lange erhalten, bis die Pflegekasse entschie-\nden hat. Die mancherorts erfolgte Einstellung der Zahlun-\ngen der Sozialhilfe ist nicht Rechtens. Ich hoffe, da\u00df es dort\nzwischenzeitlich wieder zu Zahlungen der Sozialhilfe-\ntr\u00e4ger gekommen ist.\nDas war doch von Anfang an eindeutig klar, und es ist\nnicht verst\u00e4ndlich, da\u00df es trotzdem zu diesen beunruhi-\ngenden Versuchen der Zahlungseinstellung gekommen ist.\nDas ist schlimm.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren,\nwie eigentlich erwartet, hat sich die Mehrzahl der Antrag-\nsteller f\u00fcr den Erhalt von Pflegegeld entschieden. Zirka\n85 % der gestellten Antr\u00e4ge sind auf die Zahlung von\nPflegegeld orientiert; nur ca. 15 % auf Sachleistungen,\ndavon ein geringer Anteil auf kombinierte Leistungen.\nNicht unber\u00fccksichtigt darf bleiben, da\u00df die Sozialhilfetr\u00e4-\nger zur Erg\u00e4nzung der Leistungen der Pflegeversicherung\nverpflichtet sind, auch den tats\u00e4chlichen Bedarf der Hilfe-\nbed\u00fcrftigen abzudecken. Au\u00dferdem ist die Sozialhilfe wei-\nter f\u00fcr alle zust\u00e4ndig, die hilfebed\u00fcrftig sind, jedoch die\nPflegestufe 1 nicht erreichen.\nDer Abschlu\u00df von Versorgungsvertr\u00e4gen mit Anbietern\nvon Pflegeleistungen befindet sich in der Phase der\nAbstimmung. Aber das soll nach Aussage des Sozialmini-\nsteriums kein Ausnahmefall f\u00fcr Sachsen sein, sondern\n\u00e4hnlich ist das bundesweiter Arbeitsstand. Negative Aus-\nwirkungen auf die Pflegeleistungen g\u00e4be es nach Aussage\nvon Vertretern aus dem Sozialministerium im Freistaat\nSachsen nicht.\nAuf jeden Fall ist erkennbar, da\u00df es ein breitgef\u00e4chertes\nSpektrum von Anbietern von Pflegeleistungen in Sachsen\ngibt: in freier, gemeinn\u00fctziger, in privater und in kommu-\nnaler Tr\u00e4gerschaft. Der Abschlu\u00df von Versorgungsvertr\u00e4-\n\ngen liegt in der Zust\u00e4ndigkeit der Pflegekassen und der\nAnbieter von Pflegeleistungen.\nDas Sozialministerium ist ebenso am langsam \u00fcberf\u00e4lligen\nAbschlu\u00df der Versorgungsvertr\u00e4ge interessiert, hat aber\nkeinen direkten Einflu\u00df auf deren Abschlu\u00df. Das mu\u00df\nman begreifen und akzeptieren. Das Sozialministerium als\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde darf nicht in die Zust\u00e4ndigkeit der\nPflegekassen eingreifen, wie \u00fcbrigens auch die Entschei-\ndung \u00fcber das Vorliegen von Pflegebed\u00fcrftigkeit und die\nPflegestufe durch die Pflegekassen und nicht durch das\nSozialministerium unter ma\u00dfgeblicher Ber\u00fccksichtigung\ndes Gutachtens der Medizinischen Dienste der Kassen\ngetroffen wird .\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die entspre-\nchend den Bestimmungen des Pflegeversicherungs-\ngesetzes durch die Bundesl\u00e4nder wahrzunehmenden\nbegleitenden Ma\u00dfnahmen, wie die Verabschiedung eines\nLandespflegegesetzes sowie von Verordnungen zur Bil-\ndung einer Landesschiedsstelle und zur Bildung eines\nLandespflegeausschusses, sind abgeschlossen bzw. einge-\nleitet. Der Landespflegeausschu\u00df wurde am 8. Juni 1995\ngegr\u00fcndet. Das Landespflegegesetz befindet sich als Refe-\nrentenentwurf in der Anh\u00f6rung.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWann bekommen wir den mal?)\n\n\u2013 Vielleicht wird das dann der Herr Staatsminister beant-\nworten k\u00f6nnen.\nDie Pflegeausschu\u00dfverordnung und die Schiedsstellenver-\nordnung sind im S\u00e4chsischen Gesetzblatt ver\u00f6ffentlicht.\nF\u00fcr die Landesschiedsstelle, deren Gr\u00fcndung vorbereitet\nwird, liegt z. Z., wie vorhin bereits gesagt, ein einziger\nAntrag auf Kl\u00e4rung vor. Ich hoffe, da\u00df diese Schiedsstelle\nbald ihre Arbeit aufnehmen kann.\nNun noch einige Bemerkungen zur Finanzierung von\nInvestitionen f\u00fcr die erforderlichen Pflegeeinrichtungen\nsowie von Investitionen f\u00fcr die ambulanten Pflegedienste.\nIn den Jahren 1995 bis 2002 stellt der Bund den neuen\nBundesl\u00e4ndern j\u00e4hrlich 800 Millionen DM zur Verbesse-\nrung der Qualit\u00e4t der ambulanten, teil- und vollstatio-\nn\u00e4ren Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit dem Ziel der\nAnpassung des Versorgungsniveaus an das der alten Bun-\ndesl\u00e4nder zur F\u00f6rderung von Investitionen in Pflegeein-\nrichtungen zur Verf\u00fcgung.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft, da\u00df der Bund ab sofort 80 % der Investitions-\nkosten bei Pflegeeinrichtungen tr\u00e4gt, je 10 % das Land und\ndie Kommunen. F\u00fcr 1995 stehen im Freistaat Sachsen ins-\ngesamt 236,7 Millionen DM f\u00fcr diese Gesamtinvestitionen\nzur Verf\u00fcgung. Im Jahre 1996 werden es ann\u00e4hernd\n397 Millionen DM sein und in den Jahren 1997 bis 2002\nj\u00e4hrlich ca. 451 Millionen DM.\nDie entscheidenden organisatorischen Vorbereitungen zu\neinem sinnvollen Einsatz dieser Mittel werden im Freistaat\nSachsen durch einen im Sozialministerium bereits seit 1991\nt\u00e4tigen Koordinierungsausschu\u00df f\u00fcr Altenpflegeheime\ngetroffen, der sich streng an die Bedarfsplanung und an\nPriorit\u00e4ten unter Ber\u00fccksichtigung einer Tr\u00e4gervielfalt zur\nSchaffung fl\u00e4chendeckender Versorgungsstrukturen orien-\ntiert.\nDie pauschale F\u00f6rderung station\u00e4rer Pflegeeinrichtungen\nund ambulanter Pflegedienste wird mit der Inkraftsetzung\ndes Landespflegegesetzes geregelt. Dar\u00fcber hinaus stehen\nim Einzelplan 08, dem Plan des Sozialministeriums,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1119\n\n\n\nZusch\u00fcsse zum Betrieb von Sozialstationen und zur F\u00f6r-\nderung von ambulanten sozialpflegerischen Diensten, wie\nzum Beispiel von hauspflegerischen Diensten, Essens-\ndiensten, Beratungs- und Betreuungsdiensten, das hei\u00dft,\nausschlie\u00dflich f\u00fcr Aufgaben, die \u00fcber die Pflegedienste\nhinaus erbracht werden, beispielsweise durch die Sozial-\nstationen, im Jahre 1995 in H\u00f6he von 15 Millionen DM zur\nVerf\u00fcgung.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die vom Sozial-\nministerium in Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage getrof-\nfenen Aussagen beziehen sich auf einen Arbeitsstand, der\naufgrund der Dynamik, gerade in der Zeit der Einf\u00fchrung\nder Pflegeversicherung, einer schnellen Ver\u00e4nderung\nunterworfen ist. Das erschwert konkrete Aussagen\nbetr\u00e4chtlich.\nF\u00fcr die Beantwortung dieser Gro\u00dfen Anfrage m\u00f6chte ich\nden Mitarbeitern des Sozialministeriums im Namen der\nCDU-Fraktion herzlichen Dank sagen. Da\u00df heute der\nSachstand ein v\u00f6llig anderer ist als am 15. Mai, ist doch\nglasklar. Ich habe gesagt, da\u00df hier dynamische Prozesse\nwirken.\nDoch noch nicht alles ist ideal gel\u00f6st, und da\u00df in der\nUmsetzung noch Fehler passieren und es uns manchmal\nauch zu langsam vorangeht, wissen wir und nehmen es\ngelegentlich bedauernd zur Kenntnis. Aber der Grund-\nansatz ist gut. Wie bei allem Neuen mu\u00df man zun\u00e4chst im\nInteresse der pflegebed\u00fcrftigen Menschen Erfahrungen\nsammeln.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr D\u00fcrrschmidt, Fraktion der\nPDS, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Mit Inkrafttreten des Pflegeversicherungs-\ngesetzes am 1. Januar 1995 ist das soziale Netz um einen\nwichtigen Bestandteil erweitert worden. Nun ist auch die\nAbsicherung des Risikos der Pflegebed\u00fcrftigkeit erreicht.\nDie im Gesetz vorgesehenen Leistungen f\u00fchren zu einer\nnachhaltigen Entlastung der Betroffenen und ihrer Fami-\nlien.\u201c So ist es nachzulesen im Vorwort zur Antwort auf\ndie Gro\u00dfe Anfrage der SPD, Stand der Umsetzung der\nPflegeversicherung in Sachsen.\nDie Verabschiedung des Pflegegesetzes und dessen Anlauf\nwar mit gro\u00dfen Schlagzeilen verbunden: ,,Endlich kommt\ndie Pflege.\u201c, ,,Der Start in die ambulante Pflegever-\nsicherung wird kein Fehlstart sein.\u201c und vieles mehr. Doch\nnach wie vor ist sehr viel bez\u00fcglich der konkreten Umset-\nzung unklar.\nErstes Beispiel daf\u00fcr sind die von der Staatsregierung\ngegebenen Antworten. Nun wird uns heute der Minister\nbestimmt aktuellere Informationen mitteilen k\u00f6nnen, aber\nich mu\u00df von dem ausgehen, was uns vorgelegt wurde.\nAuf einen Nenner gebracht, kommt zum Ausdruck: Die\nEinf\u00fchrung der Pflegeversicherung ist mit vielen Proble-\nmen verbunden.\nTats\u00e4chlich gibt es eine Verbesserung f\u00fcr einen Teil der\nauf Pflege und Hilfe angewiesenen Menschen, sowohl\nbez\u00fcglich erstmaliger Pflegeleistungen als auch der Zah-\nlung der 800-DM-Betr\u00e4ge, also der Stufe II. Positiv ist\nauch, da\u00df Pflegepersonen eigene Rentenanspr\u00fcche erwer-\nben k\u00f6nnen sowie unfallversichert sind. Aber gerade diese\npositiven Aspekte verdecken die gravierenden Unzul\u00e4ng-\nlichkeiten und Konstruktionsfehler.\n\nViele Menschen erhalten nach wie vor keine Leistungen\noder bleiben in der Sozialhilfe. Das Weiterzahlen der\nSozialhilfe wurde nur durch Ausnahmegenehmigung\nm\u00f6glich. Es geht nicht darum, was und welche Leistungen\nein auf Hilfe, Assistenz und Pflege angewiesener Mensch\nben\u00f6tigt, um ein eigenst\u00e4ndiges und selbstbestimmtes\nLeben f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Die Pflegeversicherung ist weit\ndavon entfernt, eine tats\u00e4chliche Absicherung der Pflege\nzu bewirken. Es ist im Grunde genommen immer nur eine\nFinanzdebatte. Die Behauptung, da\u00df mit dieser Pflege-\nversicherung die Sozialhilfe als Regelfinanzierung bei\nPflege beseitigt wird, ist nicht zutreffend.\nWie war die Situation? 1993 waren ca. 75 % der in west-\ndeutschen Heimen lebenden Pflegebed\u00fcrftigen auf zus\u00e4tz-\nliche Leistungen der Sozialhilfe angewiesen. In Ost-\ndeutschland kann man von einer 98prozentigen Sozial-\nhilfeabh\u00e4ngigkeit ausgehen. Aber auch von den zu Hause\ngepflegten Menschen waren mehr als 30 % auf Sozialhilfe-\nleistungen angewiesen.\nDie Konsequenz aus dieser Situation: Alte und behinderte\nMenschen k\u00f6nnen nicht frei \u00fcber ihr Leben, \u00fcber ihr\nWohn- und Lebensumfeld und schlie\u00dflich \u00fcber ihren Auf-\nenthaltsort entscheiden. Sozialbeh\u00f6rden und \u00c4rzte bestim-\nmen nicht selten \u00fcber den Lebensort, indem sie die Finan-\nzierung pflegeintensiver Hilfe nicht in ausreichendem\nMa\u00dfe gew\u00e4hren und aus Kostengr\u00fcnden Heimeinweisun-\ngen f\u00fcr zumutbar halten.\nAuch nach Inkrafttreten der Pflegeversicherung sind\nerhebliche Versorgungsl\u00fccken gegeben. Von der Pflege-\nversicherung wird zwar ein bestimmter Sockelbetrag\ngeleistet. Diese Leistung reicht aber nicht aus, um die\nMehrzahl der bisherigen Sozialhilfeempf\u00e4nger von dieser\nunabh\u00e4ngig zu machen. Au\u00dferdem ist f\u00fcr den Kreis der\nPflege- und Hilfebed\u00fcrftigen die Wahlm\u00f6glichkeit zwi-\nschen Geld- und Sachleistungen faktisch nicht gegeben.\nNur derjenige, der Sachleistungen aus der Pflegever-\nsicherung beantragt, hat, falls er einen weitergehenden\nBedarf hat, Anspruch auf erg\u00e4nzende Sozialhilfeleistun-\ngen.\nAnders ausgedr\u00fcckt: Wenn ich besonders schwer pflege-\nbed\u00fcrftig bin, kann ich nicht nur Geldleistungen, sondern\nmu\u00df zus\u00e4tzlich Sachleistungen beantragen. Ansonsten\nmu\u00df ich f\u00fcr den Differenzbetrag zwischen Geldleistung\nund Sachleistung selbst aufkommen \u2013 so nach einem Gut-\nachten aus Bayern \u2013, um dann erg\u00e4nzende Hilfe von der\nSozialhilfe zu bekommen. Bin ich also eingestuft in Pflege-\nstufe III, bekomme dar\u00fcber hinaus noch zus\u00e4tzliche Lei-\nstungen von insgesamt ca. 6 000 Mark und m\u00f6chte nur die\nGeldleistung in Anspruch nehmen \u2013 1 300 DM \u2013, mu\u00df ich\nden Rest bis zu 2 700 DM bzw., wenn mir wegen Schwer-\npflegebed\u00fcrftigkeit 3 750 DM zugebilligt wurden, aus mei-\nner eigenen Tasche bezahlen, um dann wieder von der\nSozialhilfe Geld zu bekommen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nIch kenne keinen Sozialhilfeempf\u00e4nger,\n\nder 6 000 DM hat!)\n\n\u2013 Daf\u00fcr gibt es gen\u00fcgend Beispiele, Herr Geisler. Sie wis-\nsen ganz genau, da\u00df schwerbehinderte junge Menschen,\ndie aktiv sind, studieren bzw. im Berufsleben stehen, f\u00fcr\nihre eigene Pflege bis zu 10 000 DM ben\u00f6tigen. Solche F\u00e4lle\ngibt es, und genau f\u00fcr diese F\u00e4lle trifft dieses Problem zu.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nF\u00fcr 0,1 % der Sozialhilfeempf\u00e4nger!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1120\n\n\n\n\u2013 Und wenn es nur 0,1 % sind, aber f\u00fcr diese 0,1 % ist die\nL\u00f6sung nicht zufriedenstellend. Sind wir uns einig in\ndieser Frage?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Okay!)\n\n\u2013 Danke.\nAusgehend von der urspr\u00fcnglich breit propagierten Ziel-\nstellung, Sozialhilfeabh\u00e4ngigkeit durch die Pflegever-\nsicherung zu beseitigen, ist festzustellen:\n1. Die Zahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger wird mit Einf\u00fch-\nrung der Pflegeversicherung nicht wesentlich reduziert.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nUnbewiesene Behauptung!)\n\n2. Dennoch sind beachtliche Entlastungen der Sozialhilfe-\ntr\u00e4ger wahrscheinlich, und zwar deshalb, weil genau die\nPflegestufen bezahlt werden. Aber dennoch bleibt der\nFakt, da\u00df insgesamt auch bei uns sehr viele Sozial\u00e4mter\ndavon ausgehen, da\u00df vermutlich nur eine Einsparung von\n20 bis 30 % erfolgen wird. Es erfolgt also eine Entlastung\ndes Sozialhilfehaushaltes, ohne die Mehrheit der Pflege-\nbed\u00fcrftigen aus der Sozialhilfeabh\u00e4ngigkeit zu entlassen.\nDas finanztechnische Ziel, die Umstellung der Pflegefinan-\nzierung von der Steuer- auf die Beitragsfinanzierung, wird\nmit dieser Pflegeversicherung erreicht, w\u00e4hrend das in\nHochglanzbrosch\u00fcren proklamierte Ziel ,,wesentliche Ein-\nschr\u00e4nkung der Sozialhilfeabh\u00e4ngigkeit\u201c weitgehend ver-\nfehlt worden ist.\nEin weiteres Problem besteht darin, da\u00df sich die Pflegever-\nsicherung nicht nach dem Bedarfsprinzip richtet, sondern\nzugunsten der Beitragsstabilit\u00e4t gestaltet wurde. Damit\nwird der Anspruch, alle notwendigen Leistungen bereit-\nzustellen, aufgegeben. Die Pflegeversicherung sieht nur\nnoch begrenzte Leistungen vor, die lediglich nach Pflege-\nform und Pflegestufe variieren. Man mu\u00df es noch einmal\ndeutlich sagen: Die Pflegeversicherung sieht ausdr\u00fccklich\nkeine vollst\u00e4ndige Deckung des Bedarfs vor, sondern ver-\nsteht sich lediglich als eine Grundsicherung.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das ist richtig!)\n\nDie H\u00f6he der Leistungsaufgaben richtet sich nicht nach\nden Notwendigkeiten oder Bed\u00fcrfnissen, sondern nach\nder H\u00f6he der Einnahmen. Leistungsver\u00e4nderungen\nbeschlie\u00dft nur die Regierung. In der amtlichen Begr\u00fcn-\ndung des Gesetzentwurfes hei\u00dft es: ,,Eine \u00c4nderung der\nLeistungen erfolgt nicht automatisch und nicht in regel-\nm\u00e4\u00dfigen Zeitabst\u00e4nden. Die Leistungsh\u00f6he wird unter\nBeachtung des Grundsatzes der Beitragsstabilit\u00e4t durch\nRechtsverordnung angepa\u00dft.\u201c\nHier zeigt sich die Finanzierungslogik der Pflegever-\nsicherung \u00fcberdeutlich. Vorrang hat die Frage, was finan-\nziert werden kann. Manche Politiker sagen, was finanziert\nwerden kann. Unter Bezugnahme darauf wird dann die\nLeistungsh\u00f6he festgesetzt. Dieses Herangehen der Bun-\ndesregierung hat schon zu ersten wesentlichen Einschr\u00e4n-\nkungen in der Leistungserbringung gef\u00fchrt. So wurde die\nZeiteinheit f\u00fcr Pflegestunden von 60 Minuten auf 90 Mi-\nnuten erh\u00f6ht. Das hat gravierende Auswirkungen auf die\nLeistungsh\u00f6he. Damit k\u00f6nnen wesentlich weniger Stun-\nden, als urspr\u00fcnglich gedacht, finanziert werden. Das\nkann zur Folge haben, da\u00df die in der Pflegebed\u00fcrftigkeits-\nrichtlinie festgeschriebenen Mindeststunden nicht bezahlt\nwerden k\u00f6nnen. Es liegt daf\u00fcr eine ganz interessante Stu-\ndie aus Hamburg vor. Ich will darauf nicht weiter einge-\nhen.\n\nWir wissen, da\u00df f\u00fcr die Stufe I eigentlich 45 Stunden im\nMonat gegeben sind. Wenn die Kosten f\u00fcr eine Stunde zu\nhoch werden, kann das dazu f\u00fchren, da\u00df nur 38 Stunden\nbezahlt werden k\u00f6nnen. Sehr deutlich wird dieser Fakt in\nder Antwort auf die Frage 5. Was der Gesetzgeber hier\nvorgegeben hat, ist mehr als makaber. In der Antwort ist\nsehr gut nachzulesen \u2013 der Staatsminister hat dies sehr\ndeutlich niedergeschrieben \u2013, da\u00df sich die Anzahl der F\u00e4lle\nmit Schwerstpflegebed\u00fcrftigkeitsstufe III ausschlaggebend\nauf die Gestaltung der H\u00e4rtefallrichtlinien auswirkt.\nMit anderen Worten: Wenn es au\u00dferordentlich viele F\u00e4lle\ngibt, f\u00fcr die die Schwerstpflegebed\u00fcrftigkeitsstufe III\nzutrifft und die auch noch in die H\u00e4rtefallklausel kommen,\nwerden die Richtlinien so hochgesetzt, da\u00df nur ein mini-\nmaler Anteil in Frage kommt, weil es nicht darum geht,\nwer schwerstpflegebed\u00fcrftig und H\u00e4rtefall ist, sondern\nder H\u00e4rtefall richtet sich danach, ob eine zus\u00e4tzliche Pr\u00fc-\nfung vorgenommen wird. Nachdem noch einmal nachge-\ndacht und die besonders schweren F\u00e4lle herausgefiltert\nworden sind, wird die 3-Prozent-Grenze festgestellt. Hier\nwird alles \u00fcber den Haufen geworfen. Es geht \u00fcberhaupt\nnicht mehr um Absicherung und \u00e4hnliche Fragen.\nAus der Antwort auf die Frage 11 ergibt sich ein weiteres\nschwerwiegendes Problem, und zwar, wie mit den vorge-\nsehenen Investitionsmitteln im Pflegebereich umgegangen\nwird. So, wie dies die SPD-Fraktion fordert und in Presse-\nmitteilungen sehr deutlich zum Ausdruck gebracht hat,\nverlangen auch wir eine gr\u00f6\u00dfere gestalterische Eigenver-\nantwortung der Staatsregierung bez\u00fcglich der h\u00e4uslichen\nPflege. Bisher wird nur all das, was im station\u00e4ren Bereich\nvorhanden ist, abgesichert. Der ambulante Bereich aber ist\nkaum mit Investitionen verbunden. Der Staatsminister\nschreibt sehr deutlich, da\u00df dies mit dem S\u00e4chsischen\nPflegegesetz dann getan werde. Jetzt geht es aber eigent-\nlich darum, die dementsprechenden Strukturen aufzu-\nbauen, um wirklich den Richtlinien und Prinzipien, da\u00df\nRehabilitation vor Pflege und ambulant vor station\u00e4r geht,\nzu entsprechen. Gegenw\u00e4rtig wird genau dies nicht getan.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZustimmung bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer, Fraktion der SPD,\nbitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Stempell, Sie haben ledig-\nlich \u00fcber das, was die Pflegeversicherung beinhaltet,\ndoziert. Ich glaube, das d\u00fcrfte inzwischen Allgemeingut\nsein und ist auch \u00fcberall nachlesbar. Uns geht es darum,\nwie ganz konkret in Sachsen die Pflegeversicherung um-\ngesetzt wird.\n\n(Stempell, CDU:\nDa haben Sie mir nicht richtig zugeh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Ich habe Ihnen ganz genau zugeh\u00f6rt.\n\n(Goliasch, CDU:\nDann haben Sie das nicht richtig verstanden.\n\nEs gibt nur diese zwei M\u00f6glichkeiten!)\n\nIch kann Ihnen nicht recht geben, da\u00df keine andere Beant-\nwortung m\u00f6glich war, denn wenn sich auf Daten vom\n30. M\u00e4rz, die ich schon am 10. April hatte, bezogen wird,\ndann leuchtet mir nicht ein, warum wir die Antwort nicht\nschon vier Wochen eher bekommen konnten. Wenn wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1121\n\n\n\ndie Antwort im Mai bekommen, erwarte ich eindeutig\nDaten vom 30. April.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDas waren wirklich keine komplizierten Fragen. Das\nhaben Sie selbst gesagt, weil wir im Februar einfach eine\nschnelle \u00dcbersicht dar\u00fcber haben wollten, wie der eigent-\nliche Sachstand aussieht.\nAlles in allem bleibe ich dabei: Der Umgang mit der\nPflegeversicherung \u2013 ich habe in der Zeitung gesagt, da\u00df\nder Umgang stiefm\u00fctterlich ist, ich m\u00f6chte mich korrigie-\nren \u2013 ist stiefv\u00e4terlich. Der Staatsminister beschr\u00e4nkt sich\ndarauf, die notwendigen Verordnungen vorzulegen, die\naber nicht umgesetzt werden. Es hat noch keine direkten\nVerhandlungen zwischen Pflegekassen und Leistungs-\nerbringern f\u00fcr die Leistungen in der ambulanten Pflege\ngegeben. Alles, was es bisher gab, war eine Vorbereitungs-\ngruppe. Auch diese ist gescheitert. Die Schiedsstelle ist\nnoch nicht arbeitsf\u00e4hig. Ein Landespflegegesetz fehlt, mit\ndem grunds\u00e4tzliche Entscheidungen getroffen werden,\nauf die alle an der Pflege Beteiligten dringend warten. Ich\nwarte, und auch unsere Fraktion wartet auf den Referen-\ntenentwurf f\u00fcr das Landespflegegesetz.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nWir wollen in dem Landespflegegesetz die Notwendigkeit\nder Bedarfsplanung in den Kommunen, die Bestimmun-\ngen zur pflegerischen Versorgungsstruktur, die Definition\nder Leistungsangebote, verbindliche Festlegungen zur\nF\u00f6rderung der Sozialstationen im investiven Bereich \u00fcber\ndas Jahr 1995 hinaus, die F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen im\nUmfeld der Pflege, also von Ma\u00dfnahmen, die nicht durch\ndie Pflegeversicherung abgedeckt werden, z. B. Beratungs-\nstellen, soziale Dienste, Ergotherapie im station\u00e4ren\nBereich, geregelt sehen.\nDas Staatsministerium schweigt auch dazu, da\u00df die H\u00e4rte-\nfallregelung, nach der in Sonderf\u00e4llen bis zu 3 % der\nSchwerstpflegebed\u00fcrftigen monatlich Sachleistungen von\n3 750 DM bewilligt werden k\u00f6nnen, bisher in Sachsen\nnicht angewandt wird. Es mu\u00df nicht so sein, da\u00df sie nicht\nangewandt wird, sondern Minister Bl\u00fcm hat lediglich\nempfohlen, sie nicht anzuwenden. Von Ihrer Seite wird\nauch dazu geschwiegen, da\u00df in Sachsen die Einstufung in\ndie Pflegestufe III nur bei 6 % der Pflegef\u00e4lle erfolgt. Bun-\ndesweit ist die Zahl mehr als doppelt so hoch.\nAlles in allem gehen zu wenig Initiativen von Ihrem Mini-\nsterium aus, vielleicht deshalb, um dann anderen den\nSchwarzen Peter zuschieben zu k\u00f6nnen, wenn etwas nicht\nklappt. Ich glaube aber eher, da\u00df Sie die Chancen, die\ndieses Gesetz bietet, nicht erkennen, und Sie den gro\u00dfen\nGestaltungsspielraum, den Sie haben, nicht nutzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion noch das\nWort? \u2013 Nein, das ist nicht der Fall. \u2013 Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das\nist wirklich eine lange Geschichte. Ich beziehe mich heute\nbewu\u00dft auf die SPD und auf Sie, Frau Dr. Volkmer.\n\n(Hatzsch, SPD: Das war anzunehmen!)\n\nIch denke, da\u00df das, was Herr D\u00fcrrschmidt versucht hat,\nteilweise als Unterlassung oder Fehlleistung hinzustellen,\n\nsehr schnell dadurch in das richtige Licht ger\u00fcckt wird,\nda\u00df bisher niemand gesagt hat, alle Sozialhilfebed\u00fcrftig-\nkeit w\u00fcrde damit aufgehoben. Wenn Sie richtig nachlesen\nw\u00fcrden, k\u00f6nnten Sie sehen, es ist immer gesagt worden,\nda\u00df angestrebt wird, das jetzt bestehende Verh\u00e4ltnis von\n30 zu 70 auf 70 zu 30 umzukehren. Bei immerhin 30 % der\nF\u00e4lle hat man demzufolge von Anfang an damit gerechnet,\nda\u00df sie sozialhilfebed\u00fcrftig bleiben. Es hat niemand jemals\nbehauptet, da\u00df sich null Prozent erreichen lasse.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben Ihre ganze Argumentation auf diese 0,1 % auf-\ngebaut. Ich hatte bereits einen entsprechenden Zwischen-\nruf gemacht.\nInsofern ist auch \u2013 ich sage das, um Ihre Argumentation\nein bi\u00dfchen in das rechte Licht r\u00fccken zu k\u00f6nnen, sofern\nSie die Pflegeversicherung verstanden haben \u2013 mit der\nEntlastung am 1.7.1996 zu rechnen, nicht am 1.4.1995. Alle\nLeute, die so etwas denken, haben das Gesetz nicht richtig\ngelesen. Wir werden uns also n\u00e4chstes Jahr im Oktober\ndar\u00fcber unterhalten, wie viele F\u00e4lle aus der Sozialhilfe-\nbed\u00fcrftigkeit herausgenommen wurden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun m\u00f6chte ich auf die \u00c4u\u00dferungen von Frau\nDr. Volkmer eingehen, zun\u00e4chst darauf, da\u00df die Vorlage\nnicht rechtzeitig eingegangen sei:\nIch kann Ihnen den Nachweis erbringen, da\u00df diese Vor-\nlage entsprechend unserer Gesch\u00e4ftsordnung am 18. Mai\neingegangen ist. Das Eingangsdatum, nicht das Ausgabe-\ndatum an Ihre Fraktion z\u00e4hlt. Insofern ist der Vorwurf\nunberechtigt. Ich kann Ihnen das zeigen.\n\n(Leroff, CDU:\nDas lohnt sich doch nicht, Herr Dr. Geisler!)\n\nSie haben mir vorgehalten, da\u00df ich den Termin 18. Mai\nnicht eingehalten h\u00e4tte.\nGrunds\u00e4tzlich ben\u00f6tigt die Beantwortung jeder Gro\u00dfen\nAnfrage einen bestimmten Vorlauf, insbesondere dann,\nwenn, wie in diesem Fall, Ausk\u00fcnfte von au\u00dferhalb der\nStaatsregierung, beispielsweise von den Pflegekassen, ein-\ngeholt werden m\u00fcssen.\nIch m\u00f6chte Sie ferner daran erinnern, da\u00df Gro\u00dfe Anfragen\nim Namen und im Auftrag der Staatsregierung beantwor-\ntet werden \u2013 das entspricht dem Gewicht einer Gro\u00dfen\nAnfrage, insofern scheinen Sie das falsche Mittel gew\u00e4hlt\nzu haben \u2013, da\u00df diese vor Zuleitung an den Landtag im\nKabinett diskutiert werden, damit auch alle aus der Sicht\nder Staatsregierung relevanten Gesichtspunkte Ber\u00fcck-\nsichtigung finden. Ich werde mich daher auch weiterhin\nan die parlamentarischen und regierungsinternen Gepflo-\ngenheiten halten und im Kabinett besprochene Antworten\nnicht nachtr\u00e4glich korrigieren, auch nicht mit aktuelleren\nZahlen. Dies ist mindestens in meinem Verst\u00e4ndnis die\nAnwendung der Spielregeln. Sie m\u00f6gen \u2013 das haben Sie\ngesagt \u2013 ein anderes Demokratieverst\u00e4ndnis haben.\nZweiter Vorwurf: Die notwendigen Verordnungen seien\nnoch nicht in die Tat umgesetzt.\nBeide Verordnungen sind am 2. Mai vom Kabinett verab-\nschiedet worden. Die konstituierende Sitzung des Lan-\ndespflegeausschusses hat stattgefunden. Im \u00fcbrigen ist der\nGrundidee des Landespflegeausschusses, den Sachver-\nstand der Einrichtungstr\u00e4ger sowie der Kostentr\u00e4ger in die\nPlanung und F\u00f6rderung von Pflegeeinrichtungen mit ein-\nzusetzen, im Freistaat Sachsen bereits auf freiwilliger\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1122\n\n\n\nEbene im Rahmen des Koordinierungsausschusses f\u00fcr\nInvestitionen der Altenhilfe Rechnung getragen worden.\nAlso, wir machen das lange vor der Pflegeversicherung.\nDieser Koordinierungsausschu\u00df hat folgende Zusammen-\nsetzung: f\u00fcnf Vertreter der Liga, zwei Vertreter des St\u00e4dte-\nund Gemeindetages, zwei Vertreter des Landkreistages, je\neinen des Landeswohlfahrtsverbandes und des SMS. Das\nwird zuk\u00fcnftig erg\u00e4nzt durch die Vertreter der Privaten\nund der Pflegekassen. Dieser Koordinierungsausschu\u00df hat\nimmerhin schon 47mal getagt, 12 Projekte inzwischen fer-\ntiggestellt; 33 sind in Bau, und 20 werden 1995 begonnen.\nAlso, es l\u00e4uft alles planm\u00e4\u00dfig und schon viel l\u00e4nger, als die\nPflegeversicherung \u00fcberhaupt da ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInvestitionsprojekte werden nur zur F\u00f6rderung vorge-\nsehen, wenn eine Bedarfsbest\u00e4tigung durch den Land-\nkreis, in dem das Heim gebaut wird, oder der kreisfreien\nStadt vorliegt. Insofern geschieht die kommunale Planung.\n Nun noch ein wenig dazu, wer wie weit ist und da\u00df wir\nhier in Sachsen so schlecht w\u00e4ren. Von den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern gibt es noch kein einziges Land, das ein Gesetz\nhat. Wir werden wahrscheinlich die Nr. 2 sein. Bei der\nPflegeausschu\u00dfverordnung waren wir die ersten. Im\nAugenblick gibt es ganze zwei. Bei der Schiedsstellenver-\nordnung waren wir die zweiten. Da gibt es im ganzen\ndrei. Also, wenn ich die ,,Platzziffer\u201c f\u00fcr Sachsen in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern bilde, \u2013 2,1,2 \u2013 liegen wir immerhin\nganz vorn, und es gibt niemanden, der vor uns liegt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch mache Ihnen auch diese Rechnung von allen Bundes-\nl\u00e4ndern zusammen auf. Da sind wir beim Gesetz etwa auf\nPlatz vier bis sechs. Ich sage Ihnen, welche drei L\u00e4nder das\nGesetz bis jetzt haben. Das sind Hessen und Rheinland-\nPfalz,  zwei SPD-regierte L\u00e4nder,  und Bayern,  ein CSU-\nregiertes Land. Nun h\u00f6ren Sie genau zu: Die beiden SPD-\nregierten L\u00e4nder haben im Augenblick weder eine Verord-\nnung zum Landespflegeausschu\u00df noch f\u00fcr eine Schieds-\nstelle. Die haben zwar ein Gesetz, aber das brauchen wir\nnotfalls sp\u00e4ter. Das machen die Hamburger zum Beispiel.\nDie sehen vor, da\u00df das Gesetz 1996 im Juni vorhanden ist.\nDa\u00df wir die Verordnung eher brauchen, da stimme ich\nIhnen zu. Aber die SPD-regierten L\u00e4nder haben diese Ver-\nordnung zum Beispiel nicht.\nInsofern, meine Damen und Herren, f\u00fchle ich mich durch-\naus in Deutschland sehr weit vorn als einer, der in Sachsen\nVerantwortung hat, und es ist nicht so, wie die SPD es\nimmer vort\u00e4uschen will, da\u00df wir ganz schlecht sind und\nich als Minister die Sache verschlampen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Leroff, CDU:\nSonst haben sie nichts f\u00fcr die Opposition.)\n\nZum Vorwurf, Leistungen der Sozialhilfe seien eingestellt\nworden, bis die Begutachtung durch den Medizinischen\nDienst der Krankenkassen erfolgt ist:\nZwar konnten die Sozial\u00e4mter noch nicht alle Bescheide\nauf die neue Rechtslage umstellen, da die Begutachtung\nder Antr\u00e4ge von Pflegebed\u00fcrftigen noch nicht abgeschlos-\nsen ist. Die Sozialhilfetr\u00e4ger sind aber bei diesen F\u00e4llen\nvon meinem Haus zur Weiterleistung aufgefordert wor-\nden, um den Akutbedarf der zu Pflegenden zu decken,\ndenn nach \u00a7 2 Abs. 2 BSHG ist die Sozialhilfe ja nur dann\nnachrangig, wenn die Pflegebed\u00fcrftigen tats\u00e4chlich\n\nLeistungen durch die Pflegekassen erhalten. Insofern ist\ndie Gesetzeslage an dieser Stelle eindeutig.\nIm \u00fcbrigen sind die Sozial\u00e4mter nach dem Willen des\nGesetzgebers aufgrund der Besitzstandsregelung des Arti-\nkels 51 Pflegeversicherungsgesetz zur Weiterzahlung des\nvor dem 31.3.1995 gew\u00e4hrten Pflegegeldes verpflichtet.\nAuch darauf sind die Sozial\u00e4mter durch mehrere Presse-\nmitteilungen, Rundschreiben an alle Landr\u00e4te und Ober-\nb\u00fcrgermeister im Freistaat sowie weitere Einzelschreiben\nhingewiesen worden. Da die Kreise und Kreisfreien St\u00e4dte\ndie Aufgaben des \u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4gers in eigener\nVerantwortung ausf\u00fchren, unterliegen sie jedoch keiner\ndiesbez\u00fcglichen Fachaufsicht. Das hatte ich heute fr\u00fch\nauch so schon gesagt. Insofern ist mein Handeln dort\ngesetzlich begrenzt.\nWeiterer Vorwurf: Der Minister schweigt sich \u00fcber die\nH\u00e4rtefallregelung aus. Auf diesen Vorwurf hin m\u00fcssen Sie\nnur einen Blick in das Gesetz werfen. Ich zitiere \u00a7 17 Abs. 1\nSatz 3 und den anschlie\u00dfenden Satz 1 des 2. Absatzes\ndes SGB XI: ,,Die Spitzenverb\u00e4nde der Pflegekassen\nbeschlie\u00dfen unter Beteiligung des Medizinischen Dienstes\nder Spitzenverb\u00e4nde der Krankenkassen gemeinsam und\neinheitlich Richtlinien zur Anwendung der H\u00e4rtefallrege-\nlung des \u00a7 36 Abs. 4 und des \u00a7 43 Abs. 2. Die Richtlinien\nnach Abs. 1 werden erst wirksam, wenn das Bundesmini-\nsterium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung sie genehmigt.\u201c Wir\nsind v\u00f6llig au\u00dfen vor. Dieser Vorwurf an mich ist v\u00f6llig\nam Gesetz vorbei, Frau Volkmer.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich kenne die Gesetzeslage. Aber\nich habe gefragt, warum Sie sich nicht dazu \u00e4u\u00dfern.\n\n(Leroff, CDU: Brauchen wir im Grunde nicht.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, eine Frage.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich habe Ihnen die Antwort gegeben.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe gefragt, warum sich der\nMinister nicht dazu \u00e4u\u00dfert, weil in Ihrem politischen Ver-\nantwortungsbereich doch liegt, da\u00df die Pflegebed\u00fcrftigen\nin Sachsen die Leistungen bekommen, die ihnen zustehen.\nWenn man sich einmal anguckt, da\u00df nur die H\u00e4lfte der\nPflegebed\u00fcrftigen im Vergleich zu den alten Bundesl\u00e4n-\ndern mit der Pflegestufe III eingestuft ist \u2013 das sind die\nletzten Zahlen, die mir zug\u00e4nglich sind \u2013, und dann noch\nnicht einmal eine H\u00e4rtefallregelung greift, so mu\u00df ich\nsagen, da\u00df mir das als Benachteiligung vorkommt. Da\nglaube ich schon, da\u00df Sie hier auch eine Verantwortung\nhaben, sich dazu zu \u00e4u\u00dfern,\n\n(Dr. Geisler, Staatsminister: Nein.)\n\nWarum ist das so?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Frage war sehr schwer her-\nauszuh\u00f6ren. Sagen Sie noch: Sehen Sie das auch so?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1123\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Volkmer, ich habe Ihnen darauf geantwor-\ntet, wer daf\u00fcr verantwortlich ist. Richten Sie die Frage an\ndie Verantwortlichen.\n\n(Leroff, CDU: Genauso ist das. \u2013\nFrau Dr. Volkmer, SPD:\n\nDas habe ich gemacht, und da warte ich\nauf eine Antwort.)\n\n\u2013 Ich habe jetzt keine zweite Frage zugelassen. Jetzt sind\nSie nicht mehr dran.\nAn dieser Stelle ebenso wie zum Beispiel zu der ge\u00e4u\u00dfer-\nten Vermutung, ich h\u00e4tte auf die Begutachtungspraxis des\nMDK eingewirkt, frage ich mich, welches Demokratiever-\nst\u00e4ndnis hinter diesen Vorw\u00fcrfen steht. Ich bin froh dar-\n\u00fcber, da\u00df wir jetzt in einem f\u00f6deralen und pluralistischen\nStaat leben, in dem alle Beteiligten aufgefordert sind, ihre\nKompetenz und ihre Gestaltungskraft mit einzubringen.\nIch zumindest m\u00f6chte nicht mehr zur\u00fcck in eine Zeit, in\nder tats\u00e4chlich alles nur von einer einzigen Person abh\u00e4n-\ngig werden konnte. Ich bin der Meinung, da\u00df diese Posi-\ntion von der Mehrzahl unserer Mitb\u00fcrger geteilt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern, fragen Sie die daf\u00fcr Zust\u00e4ndigen.\nVorwurf: Bezahlung der Pflegedienste noch v\u00f6llig unge-\nkl\u00e4rt.\nIm Verg\u00fctungsbereich mu\u00df noch einiges erarbeitet wer-\nden, nicht vom Land.\n1. Die Abgrenzung der Leistungen von den Investitions-\naufw\u00e4nden, zu regeln durch Rechtsverordnung des Bun-\ndes mit Zustimmung des Bundesrates nach \u00a7 83 Abs. 1\nNr. 5 SGB XI; Stand: Der Entwurf ist am 8. Juni im Bundes-\nratsausschu\u00df f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung diskutiert\nworden.\n2. Beschreibung der allgemeinen Pflegeleistungen,\nAbgrenzung von Zusatzleistungen und Leistungen bei\nUnterkunft und Verpflegung, zu regeln durch Rahmenver-\ntrag nach \u00a7 75 SGB XI zwischen Landesverb\u00e4nden der\nPflegekassen mit MDK und den Vereinigungen der Tr\u00e4ger\nder Pflegeeinrichtungen: wieder nicht wir; Stand: mit den\nambulanten Bereich nahezu abgeschlossen; unterzeichnet\nwird von den Leistungserbringern nur im Paket mit der\nVerg\u00fctungsvereinbarung.\n3. Verg\u00fctungsvereinbarung: zu regeln durch die Verein-\nbarung zwischen den Tr\u00e4gern der Pflegeeinrichtungen\nund den betroffenen Kostentr\u00e4gern bzw. den Vereinigun-\ngen der Einrichtungstr\u00e4ger der Landesverb\u00e4nde der\nPflegekassen sowie dem Verband der privaten Versiche-\nrungen e. V. und den Sozialhilfetr\u00e4gern; wieder nicht wir;\nStand: Im ambulanten Bereich sind die Verhandlungen\ngescheitert. Die Schiedsstelle ist angerufen. Im Bereich der\nteilstation\u00e4ren und Kurzzeitpflege wird noch \u00fcber eine\n\u00dcbergangsregelung nach \u00a7 49 der Pflegeversicherung\ngerungen.\nSozialstationen; Vorwurf der SPD, ,,ambulant vor statio-\nn\u00e4r\u201c nicht ausgef\u00fcllt, es sollten Beratungs- und Regiestel-\nlen gegr\u00fcndet werden, statt dessen Grundsteine f\u00fcr die\nAusweitung der station\u00e4ren Altenpflege gelegt.\nDa\u00df, rein monet\u00e4r betrachtet, die station\u00e4re Pflege im Vor-\ndergrund steht, liegt in der Natur der Sache. Der Neubau\neines station\u00e4ren Pflegeplatzes kostet nun einmal mehr als\neine laufende Investitionskostenpauschale f\u00fcr die ambu-\nlanten. Bei der bereits laufenden F\u00f6rderung nach \u00a7 52\n\nPflegeversicherung werden auch teilstation\u00e4re und Kurz-\nzeitpflegepl\u00e4tze ber\u00fccksichtigt. Diese entstehen also jetzt.\nUm zu einer angemessen W\u00fcrdigung der Aktivit\u00e4ten der\nStaatsregierung zu kommen, m\u00f6chte ich Sie darauf hin-\nweisen, da\u00df die seit Mai 1993 geltende F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr\nanerkannte Sozialstationen \u00fcber den 31. M\u00e4rz 1995 hinaus\nfortgef\u00fchrt wird. Der ambulante Bereich wird also bereits\nim gegenw\u00e4rtigen Haushalt mit 15 Millionen DM gef\u00f6r-\ndert. Dabei werden insbesondere auch Aufgaben der\nKoordinierung von Leistungen und der Beratung von\nPflegebed\u00fcrftigen und Angeh\u00f6rigen gef\u00f6rdert. Genau das,\nwas Sie mit diesen Stellen anstreben, ist alles schon\ngeschehen.\nMit dieser F\u00f6rderung, die sich in den Jahren von 1991 bis\n1994 immerhin auf etwa 50 Millionen DM aufsummiert, ist\nein fl\u00e4chendeckendes Netz von 240 Sozialstationen im\nFreistaat aufgebaut worden, auf das wir stolz sein k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Augenblicklich nicht.\nZus\u00e4tzlich ist im Entwurf des S\u00e4chsischen Pflegegesetzes\nim Gegensatz zu den Entw\u00fcrfen des Landes Brandenburg\noder des Landes Baden-W\u00fcrttemberg daneben eine Lan-\ndesf\u00f6rderung f\u00fcr Investitionskosten f\u00fcr ambulante Pflege-\neinrichtungen vorgesehen. Und ich mu\u00df jetzt hier schon\nwieder einmal sagen: Der eigentliche Einspareffekt \u2013 und\ndas sagt das Pflegegesetz aus \u2013 wird am 1.7.1996 eintreten.\nUnd mit dem eigentlichen Einspareffekt werden dann\ndiese Investitionskosten gedeckt. Wir werden das zum\nHaushalt 1996 beraten. Da habe ich auch noch wesentlich\nmehr Mittel als diese 15 Millionen DM eingeplant.\nVorwurf: F\u00fcnf Jahre alte Planung:\nErlauben Sie mir vor Ort, darauf hinzuweisen, da\u00df der\nFreistaat Sachsen noch gar nicht f\u00fcnf Jahre lang besteht.\nSeien Sie mir daher bitte nicht b\u00f6se, wenn ich Ihren Vor-\nwurf nicht so ganz ernst nehmen kann.\nDie Bewertungskriterien f\u00fcr die F\u00f6rderbeurteilung von\nNeu- und Umbauten und Sanierungen von Einrichtungen\nder station\u00e4ren Altenhilfe wurden im Juni 1992 ver\u00f6ffent-\nlicht. Sie sind also drei Jahre alt. In ihnen sind auch\nBedarfsanhaltswerte enthalten. Diese Bewertungskriterien\nwurden bereits nach einem Jahr, also 1993 \u2013 die sind jetzt\nzwei Jahre alt \u2013, im erforderlichen Umfang \u00fcberarbeitet.\nIch bedaure es sehr, wenn ich feststellen mu\u00df, da\u00df ver-\n\u00f6ffentlichte Materialien nicht gelesen werden.\nSchlie\u00dflich der Vorwurf: Keine Planung, ins Blaue hinein\nbauen:\nEs gibt bislang schon Orientierungswerte zur Ermittlung\ndes voraussichtlichen Bedarfs. Diese gelten vorl\u00e4ufig wei-\nter, bis \u00fcber die Entwicklung der Nachfrage nach der\nPflegesachleistung neue Daten vorliegen. Und diese wer-\nden wir sicher in den n\u00e4chsten Monaten bekommen, und\ndann werden die entsprechenden Orientierungswerte\nauch daran gemessen und ver\u00e4ndert werden.\nUm eine Verschleuderung von \u00f6ffentlichen F\u00f6rdermitteln\nauszuschlie\u00dfen, werden Investitionsprojekte f\u00fcr Pflegeein-\nrichtungen nach Ma\u00dfgabe einer gerade erarbeiteten Priori-\nt\u00e4tenliste gef\u00f6rdert. Diese Priorit\u00e4tenliste ber\u00fccksichtigt\nden bereits erreichten Versorgungsgrad in den jeweiligen\nLandkreisen, die Priorit\u00e4t des Landkreises \u2013 die Kommu-\nnen sind also immer mit drin, jetzt schon \u2013 sowie die\nStrukturst\u00e4rke des Einzugsgebietes.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1124\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie jetzt eine Zwischen-\nfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein.\nProjekte f\u00fcr Tages- und Kurzzeitpflege haben dabei erste\nPriorit\u00e4t.\n\n(Zurufe bei der CDU)\n\n\u2013 Weil das ja vorhin auch keine Frage war, insofern wollte\nich darauf nicht mehr eingehen.\nIch weise also auch diesen Vorwurf entschieden zur\u00fcck.\nNun werden Sie also noch von mir die heutigen Zahlen\nerwarten bzw. wie die jetzigen Zahlen von Ende April\nsind.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Vom Mai.)\n\nNein, ich habe sie bis jetzt nicht.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe sie.)\n\nVon Sachsen habe ich sie, aber nicht von den anderen L\u00e4n-\ndern. Haben Sie sie vom MDK? \u2013\nOkay. \u2013 Also nehmen wir einmal die Zahlen von Ende\nApril. Da sind wir in Sachsen \u2013 und das ist jetzt nicht\nmeine Leistung; das sage ich gleich vornweg, damit nicht\nwieder gesagt wird, ich w\u00fcrde mich mit fremden Federn\nschm\u00fccken \u2013, bei der Bearbeitung immerhin die viert-\nschnellsten. Elf sind hinter uns. Und bei der Ablehnungs-\nquote sind wir bei weitem nicht die mit der h\u00f6chsten\n\nAblehnungsquote. Da liegen wir an sechster Stelle. Die\nh\u00f6chste Ablehnungsquote hat Berlin mit 41 %; die zweit-\nh\u00f6chste Hamburg mit 40 %, die dritth\u00f6chste Brandenburg\nmit 37 %, die vierth\u00f6chste Mecklenburg-Vorpommern mit\n35 %, die f\u00fcnfth\u00f6chste Saarland mit 32,2 %, und die\nsechsth\u00f6chste hat Sachsen mit 31,8 %. Das sind die Zahlen\nvom April.\nF\u00fcr den Monat Mai kann ich Ihnen von Sachsen noch\nsagen, da\u00df die Ablehnungsquote 30 % betr\u00e4gt. Und die\nBearbeitungsquote ist inzwischen auf 63,2 % gestiegen.\nInsofern bin ich sehr zufrieden mit der Arbeit des Medizi-\nnischen Dienstes und sage allen ganz herzlichen Dank.\n\nAuch Ihre Rechnung \u2013 ,,vier bis acht Monate\u201c Bedarf \u2013 ist\nnicht so. Also, mir ist gesagt worden, da\u00df Sie nicht blo\u00df\nvier gesagt haben. Hier haben Sie sich heute schon ein\nbi\u00dfchen zur\u00fcckgenommen. Aber in der \u00d6ffentlichkeit\nhaben Sie ,,vier bis acht\u201c gesagt. Und von daher kann ich\nsagen, da\u00df mit 52 000 am 31.5. bearbeiteten Antr\u00e4gen\ngenau die Zahl erreicht worden ist, f\u00fcr die am 28.2. An-\ntr\u00e4ge gestellt worden sind. Und das, denke ich, sind ganz\nschlicht und ergreifend drei Monate und nicht vier und\nauch nicht mehr.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit been-\ndet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nF\u00f6rderung des kleinfl\u00e4chigen Einzelhandels im Innenstadtbereich\nDrucksache 2/0832, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeit ist wie folgt: CDU-Fraktion 10 Minuten, SPD-\nFraktion 5 Minuten, PDS-Fraktion 5 Minuten. Und die Rei-\nhenfolge in der 1. Runde: CDU, SPD, CDU, PDS. Ich erteile\nder CDU-Fraktion als Einreicherin das Wort.\n\nWitzschel,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bin der festen \u00dcberzeugung, da\u00df das Thema\nder genannten Drucksache auf gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung in\ndiesem Hohen Hause sto\u00dfen wird. Ich gehe weiter davon\naus, da\u00df wir uns einig sind, da\u00df innerst\u00e4dtischer klein-\nfl\u00e4chiger Einzelhandel zur Kultur einer Stadt geh\u00f6rt. Und\nwenn ich unseren Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien richtig verstehe, kostet Kultur\nimmer Geld.\nWelch fatale Folgen es haben kann, wenn innerst\u00e4dtischer\nkleinfl\u00e4chiger Einzelhandel vernachl\u00e4ssigt wird, kann man\nleider auch in Sachsen sehen. Wir haben in den letzten\nJahren eine Entwicklung mit ansehen m\u00fcssen, die uns eine\nEinzelhandelslandschaft hinterlassen hat, an deren Folgen\nwir noch eine ganze Weile zu kauen haben. Ich m\u00f6chte\nhier nicht einseitig auf Investitionen auf der gr\u00fcnen Wiese\nherumhacken, und ich m\u00f6chte auch daran erinnern, da\u00df\nwir selbst als Kunden mit unserem Kaufverhalten manche\nEntscheidung mit verursacht haben.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nMancher B\u00fcrgermeister ist von seinen Einwohnern\ngedr\u00e4ngt worden, Entscheidungen in eine solche Richtung\nzu treiben; auch wir wollten in Superm\u00e4rkten zu Super-\npreisen einkaufen k\u00f6nnen.\n\nIch denke manchmal: Mu\u00dften wir eine solche Entwicklung\ndurchmachen? Es ist ein bi\u00dfchen anders als mit den\nMasern, denn wenn man diese hinter sich hat, ist man\ngest\u00e4rkt bzw. immun. Wir haben jetzt Erfahrungen, aber\nleider auch Schaden.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWir sind aber nicht daran gestorben.)\n\nIn der Vergangenheit war beim Handel die Investitionsf\u00f6r-\nderung ausgeklammert, und das hat zu Benachteiligungen\ngef\u00fchrt. Wir haben als CDU-Fraktion mit Verb\u00e4nden, mit\nKammern, mit vielen Betroffenen \u2013 ich denke hier an\nIndustrie- und Handelskammern, ich denke an Hand-\nwerkervertretungen, aber auch den Verband des S\u00e4ch-\nsischen Gro\u00df- und Einzelhandels \u2013 eine Reihe von Gespr\u00e4-\nchen gef\u00fchrt. Und ich bin froh dar\u00fcber, da\u00df unsere Bem\u00fc-\nhungen Fr\u00fcchte gezeigt haben.\n\nEin paar Zahlen dazu: Von 1990 bis 1994 wurden 137 000\nExistenzen im Handel gegr\u00fcndet, und sie besch\u00e4ftigen ca.\n500 000 Mitarbeiter.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1125\n\n\n\n20 % der Investitionen in den Handel in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern stammen von Ostdeutschen. Das hei\u00dft, 80 %\nwurden aus alten Bundesl\u00e4ndern in die neuen Bundesl\u00e4n-\nder investiert. Aber 90 % der Einzelh\u00e4ndler haben ihren\nStandort im Innenstadtbereich. Wenn man jetzt noch\nbedenkt, da\u00df der kleinfl\u00e4chige Gro\u00df- und Einzelhandel am\nehesten die Vermarktung ostdeutscher Produkte betreibt \u2013\nim Gegensatz zu den gro\u00dfen Ketten \u2013, dann ist sicherlich\nin diesem Hohen Hause klar, f\u00fcr wen unser Herz schlagen\nmu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa ich selbst recht gut wei\u00df, wor\u00fcber ich hier rede, kann\nich betonen: Es ist h\u00f6chste Zeit, das zu retten, was noch zu\nretten ist. Jeder kleine H\u00e4ndler mu\u00df seine Nische suchen.\nH\u00e4ufig ist es ein Spezialsortiment. Da\u00df das einen hohen\nAufwand an Beratung und Technik erfordert, das wissen\nSie. Pr\u00e4sentation, Dienstleistung auf hohem Niveau kostet\nGeld. Bisher war hier der Gro\u00df- und Einzelhandel ausge-\nklammert.\nIch bin froh dar\u00fcber, heute und hier berichten zu k\u00f6nnen,\nda\u00df es uns gemeinsam gelungen ist, bei der Beratung zum\nJahressteuergesetz 1996 im Deutschen Bundestag zu errei-\nchen, da\u00df bei der Investitionszulage 10 % nun nicht nur\nf\u00fcr Handwerk und verarbeitendes Gewerbe, sondern auch\nf\u00fcr kleinen und mittelst\u00e4ndischen Einzelhandel gew\u00e4hrt\nwerden, wenn er innerst\u00e4dtisch gelegen ist, wenn er nicht\nmehr als 50 Besch\u00e4ftigte hat und wenn er unter einer\nbestimmten Umsatzgr\u00f6\u00dfe liegt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sollten auch beachten, da\u00df auch Einkaufs- und Liefer-\ngenossenschaften einbezogen sind. Das hilft uns auch ein\nganzes St\u00fcck weiter. Wir k\u00f6nnen dokumentieren: Wenn\nwir gemeinsam mit der Staatsregierung \u2013 ich denke an die\nAntwort auf unseren Antrag \u2013, mit Kammern und Verb\u00e4n-\nden, mit Betroffenen Einflu\u00df nehmen auf die Politik in\nBonn, gelingt uns durchaus einiges.\nIch will nicht verheimlichen, die Mittelstandsvereinigung\nder CDU hat in Bund und Land hierzu auch einiges beige-\ntragen. Ich hoffe, da\u00df diese Initiativen, die f\u00fcr unseren\nMittelstand au\u00dferordentlich wichtig sind, nun auch die\nweiteren parlamentarischen H\u00fcrden in Bonn nehmen.\nIch m\u00f6chte betonen, im Kabinettsentwurf zum Jahres-\nsteuergesetz war die 10prozentige Investitionszulage nicht\nenthalten. Das ist durch die Arbeit der Aussch\u00fcsse ent-\nstanden. Es ist im Bundestag so beschlossen worden.\nIch m\u00f6chte heute und hier alle Fraktionen aufrufen: Neh-\nmen Sie Einflu\u00df auf Ihre Landesvertreter. Fordern Sie\ndazu auf, keine Verz\u00f6gerungen zuzulassen! Nur im Bun-\ndesrat oder im Vermittlungsausschu\u00df droht jetzt noch\nGefahr. Die sollten wir gemeinsam abwenden. Sie k\u00f6nnen\nbeweisen, da\u00df Ihr Herz f\u00fcr den Mittelstand schl\u00e4gt. F\u00fcr\nunser Land, f\u00fcr unseren Mittelstand ist es wichtig, da\u00df wir\nhier keine Luft dranlassen.\nIch bitte Sie, dem CDU-Antrag zuzustimmen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\n\nLochbaum,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Unsere Innenst\u00e4dte ver\u00f6den zusehends. Die\nGesch\u00e4fte sind fast leer. Die Folge ist der Konkurs oder der\n\ndrohende Konkurs, sind Gewerbeabmeldungen des inner-\nst\u00e4dtischen Einzelhandels. Aber gerade der Einzelhandel\nist ein besonders wichtiger Bestandteil des einheimischen\nMittelstandes. Was sind die Ursachen?\nDie Ursachen sind die \u00fcberdimensionierten gro\u00dffl\u00e4chigen\nHandelseinrichtungen am Rande der St\u00e4dte. Damit bin ich\nbeim Antrag und der Antwort der Staatsregierung. Ich\nzitiere: ,,Zu bedenken ist insbesondere, da\u00df der gro\u00dffl\u00e4-\nchige Einzelhandel auf der gr\u00fcnen Wiese, der heute eine\nf\u00fcr den mittelst\u00e4ndischen Einzelhandel vielfach existenz-\nbedrohende Gef\u00e4hrdung darstellt, durch gro\u00dfz\u00fcgige\nAbschreibungsm\u00f6glichkeiten gef\u00f6rdert wird.\u201c Das kann\nman nur unterstreichen.\nDie Analyse ist richtig. Auf die Problematik und die Aus-\nwirkungen auf die Arbeitspl\u00e4tze im Einzelhandel wird\nhingewiesen. Auf die beachtlichen Zahlen hat Herr Witz-\nschel hingewiesen. Das ist alles richtig. Aber verschwiegen\nwird: An dieser Entwicklung hat neben vielen Kommunal-\npolitikern auch die s\u00e4chsische Regierung ein ger\u00fcttelt Ma\u00df\nan Mitverantwortung bez\u00fcglich der F\u00f6rderpraxis, bez\u00fcg-\nlich der Aufsichtspflicht.\nDie Warnungen waren vorhanden, vor allem von erfah-\nrenen Kommunalpolitikern aus den alten Bundesl\u00e4ndern.\nSie wurden zum Teil auf den verschiedenen politischen\nEbenen in den Wind geschlagen. Jetzt stehen wir vor\neinem Scherbenhaufen. Der Einzelhandel droht zu sterben,\ndie Innenst\u00e4dte zu ver\u00f6den. Was kann man jetzt noch tun?\nNat\u00fcrlich ist auch der Einzelhandel selbst gefordert, nicht\nnur zu jammern, sondern sich selbst den Erfordernissen\ndes Strukturwandels zu stellen, sich umzustellen, zum Teil\nauf v\u00f6llig neue Sortimente; denn mit Waren des t\u00e4glichen\nBedarfs ist man den Superm\u00e4rkten im Konkurrenzkampf\neindeutig unterlegen. Aber er mu\u00df auch die Chance zum\nStrukturwandel erhalten. Dazu sind auch Investitionen\nerforderlich.\nDamit bin ich wieder beim vorliegenden Antrag und bei\nder Antwort der Staatsregierung. Ich zitiere: ,,Nach unse-\nren Informationen ist vorgesehen, da\u00df die Bundesregie-\nrung den Vorschlag, den Klein- und mittelst\u00e4ndischen\nHandel in die Investitionszulagenf\u00f6rderungen wieder auf-\nzunehmen, in die parlamentarische Diskussion einbringt.\u201c\nJa, meine Damen und Herren, die Informationen der\nStaatsregierung sind hier unvollst\u00e4ndig.\nIch habe hier einen Antrag von SPD-Bundestagsabgeord-\nneten vom 17. M\u00e4rz dieses Jahres vorliegen, der beinahe\ndeckungsgleich mit dem CDU-Antrag ist. Punkt 2: ,,Die\nBundesregierung wird aufgefordert, die Investitionszu-\nlagenregelung wie folgt zu erg\u00e4nzen:\u201c \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Schommer:\nAuch Forderung der CDU!)\n\n\u2013 Ja, auch das. \u2013 ,,Mit einer 10prozentigen Investitions-\nzulage werden Investitionen, bewegliche G\u00fcter des Anla-\ngeverm\u00f6gens bis zu einer H\u00f6he von 250 000 DM pro Jahr\nvon selbst\u00e4ndigen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen des\nHandels beg\u00fcnstigt, die nicht mehr als 50 Mitarbeiter\nbesch\u00e4ftigen und nicht mehr als 10 Millionen DM Jahres-\numsatz erzielen.\u201c\nNat\u00fcrlich stimmen wir dem CDU-Antrag zu. Die \u00dcberein-\nstimmung, Herr Witzschel, ist insofern vorhanden. Aber\nklar ist auch, das reicht keinesfalls aus, um den innerst\u00e4d-\ntischen Einzelhandel wirklich zu retten. Hier sind\nGesamtkonzepte f\u00fcr die Gestaltung der Innenst\u00e4dte\nerforderlich, in die die Einzelhandelsbetriebe integriert\nwerden m\u00fcssen. Unsere Zentren m\u00fcssen so gestaltet wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1126\n\n\n\nden, da\u00df das Einkaufen eben zum Erlebnis wird, da\u00df man\nsich wohl f\u00fchlt. Das ist eine der vordringlichen Aufgaben\nder st\u00e4dtebaulichen Entwicklung und Gestaltung.\nWir brauchen Gesamtkonzepte, die die bauliche Gestal-\ntung, die Verkehrsplanung in Abstimmung von \u00f6ffent-\nlichem Personennahverkehr und Individualverkehr, die\nkulturelle Gestaltung, die gastronomische Gestaltung und\nnat\u00fcrlich auch den Einzelhandel einschlie\u00dfen m\u00fcssen. Nur\nin dieser Vernetzung, nur in derartigen Gesamtkonzep-\ntionen liegt eine Chance.\nSo und nur so k\u00f6nnen wir wirklich zur Rettung des inner-\nst\u00e4dtischen Einzelhandels beitragen. So und nur so erhal-\nten wir auch wirklich die Attraktivit\u00e4t unserer Innen-\nst\u00e4dte.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Dann rufe ich die PDS-Frak-\ntion auf. Bitte, Frau Dr. Bretschneider.\n\nFrau  Dr.  Bretschneider,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Verehr-\nte Damen und Herren! ,,Aus mittelstandspolitischer Sicht\nist die Wiederzulassung der Investitionszulage f\u00fcr kleine\nund mittlere Handelsbetriebe dringend erforderlich.\u201c \u2013 So\nbeginnt die Stellungnahme der Staatsregierung zu dieser\nDrucksache.\n\n(Staatsminister Eggert: Sehr richtig!)\n\nBegr\u00fc\u00dfenswert. Aber schon auf der n\u00e4chsten Zeile wird es\nrelativiert durch die Abgrenzung: g\u00fcltig f\u00fcr Handelsunter-\nnehmen mit nicht mehr als 50 Besch\u00e4ftigten. Bei dieser\nvorgegebenen Betriebsgr\u00f6\u00dfe w\u00fcrden also auch Filialisten\nund Handelsketten Nutznie\u00dfer der F\u00f6rderung sein k\u00f6n-\nnen. Der Rahmen der Nutzer dieser Investitionshilfe wird\ndamit jedoch gesprengt; denn es sollte eigentlich mehr um\nFamilienbetriebe, die sogenannten Tante-Emma-L\u00e4den um\ndie Ecke, gehen, die eine maximale Mitarbeiterzahl von\netwa 10 Personen haben.\nDie Erhaltung des familiengef\u00fchrten Einzelhandels in den\nInnenst\u00e4dten mu\u00df nach Meinung unserer Fraktion, der\nFraktion der PDS, das Hauptziel der F\u00f6rderung sein.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Jawohl. Diese Gruppe der Erwerbst\u00e4tigen wurde in der\nDDR und dadurch auch durch die SED nicht gef\u00f6rdert.\nDas war ein Fehler und ist bedauerlich. Um so mehr Aner-\nkennung verdienen die Familien, die ihre Handelseinrich-\ntungen mit liebevoller Kundenbetreuung weitergef\u00fchrt\nhaben und heute noch engagiert weiterf\u00fchren.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nNun wurden 1994 die Abgeordneten nicht in diesen Land-\ntag gew\u00e4hlt, um Geschichtsaufarbeitung zu betreiben, son-\ndern um zu zeigen, da\u00df sie aus ihrer bisherigen Bio-\ngraphie \u2013 so sie denn eine besitzen \u2013 gelernt haben und\nbereit sind, neue Wege in Sachsen zu gehen. Wir wollen\ndies mittun.\nDer innerst\u00e4dtische Einzelhandel wurde 1993 aus den\nInvestitionszulagenregelungen der Bundesregierung her-\nausgenommen. Aber gerade dieser Bereich hat in den letz-\nten Jahren eine schwierige Wegstrecke zur\u00fcckgelegt. Er\nhat sich gegen kapitalstarke und expansive westdeutsche\nHandelsketten und Filialisten zu behaupten. Die PDS-\n\nGruppe im Deutschen Bundestag hatte deshalb den\nAntrag eingebracht, den ostdeutschen mittelst\u00e4ndischen\nHandel in die Investitionszulagenregelung wieder einzu-\nbeziehen. Im Jahressteuergesetz wurde dieser Vorschlag\naufgegriffen, aber mit der Abgrenzung, wie soeben darge-\nlegt; das hei\u00dft, mit der M\u00f6glichkeit der Unterst\u00fctzung\nauch von Filialisten bis 50 Besch\u00e4ftigte.\nLeider hat sich ein existenzbedrohender Wettbewerb zwi-\nschen Fach- und Einzelhandel in den Innenst\u00e4dten und auf\nden D\u00f6rfern gegen Einkaufparks, Fachm\u00e4rkte und Dis-\ncounter auf der gr\u00fcnen Wiese vollzogen und wird immer\nh\u00e4rter. Viele Innenst\u00e4dte ver\u00f6den immer mehr. Der mit-\ntelst\u00e4ndische Handel wird chancenlos, weil au\u00dferhalb der\nSt\u00e4dte das Angebot \u00fcbergro\u00df geworden ist.\nNein, wir m\u00f6chten keine staatliche Reglementierung des\nHandelsangebotes oder des Warenumfangs. Wir haben ja\nauch aus der Geschichte gelernt! Deshalb setzen wir uns\nheute daf\u00fcr ein, da\u00df das, was heute m\u00f6glich ist, auch heu-\nte getan wird.\nNoch gibt es im Freistaat Sachsen eine gro\u00dfe Anzahl klei-\nner Unternehmen im Einzelhandel. Zum Stichtag 30.4.1993\nwaren es laut Aussage der Staatsregierung zur Vorlage\n18 481 Unternehmen mit 76 194 Besch\u00e4ftigten. Inzwischen\nist diese Zahl aufgrund der ansteigenden Insolvenzen\nwohl gesunken. Aber zu jenem Zeitpunkt bedeutete das\ndurchschnittlich vier Besch\u00e4ftigte pro Unternehmen.\nDieses Verh\u00e4ltnis wird sich nicht ge\u00e4ndert haben, so da\u00df\nUnternehmen dieser Gr\u00f6\u00dfe auch die Zielgruppe der F\u00f6r-\nderung sein m\u00fcssen.\nDie teilweise sehr bescheidene Einkommenssituation der\nBesch\u00e4ftigten in diesen Handelseinrichtungen gilt es zu\nverbessern, indem der immense wirtschaftliche Druck, der\nauf den kleinen Einrichtungen lastet, zumindest teilweise\nund vor allem in der gegenw\u00e4rtigen Phase des Kunden-\nabwanderns in die Riesenzentren reduziert wird.\nDer gegenw\u00e4rtige Zustand des innerst\u00e4dtischen Einzel-\nhandels ist das Ergebnis der letzten Jahre und damit der\nInvestitionspolitik der CDU-Regierung in der Bundesrepu-\nblik und im Freistaat Sachsen und der Kommunalpolitik\nder neuen Mehrheiten. Seinen Ursprung hat der innerst\u00e4d-\ntische Einzelhandel aber in der geschichtlichen Entwick-\nlung der Regionen. Umwelt- und menschenfreundlich hat\ner sich im Stadtkern angesiedelt \u2013 b\u00fcrgernah und kunden-\nnah. Es ist deshalb auch im politischen Interesse dieses\nHauses, den Einzelhandel dort zu belassen bzw. ihn zu\nunterst\u00fctzen, da\u00df er dort bleiben kann. Dazu ist es aber\nn\u00f6tig, bei der F\u00f6rdermittelausreichung die Abgrenzung\nauf kleine Unternehmen zu beschr\u00e4nken und Mittelabflu\u00df\nan Filialen und Handelsketten auszuschlie\u00dfen.\nDanke.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\nums Wort gebeten. Herr Minister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Herren! Es ist ein\nrichtig begl\u00fcckender Tag, heute so viel \u00dcbereinstimmung\ndes Parlaments auch mit dem, was die Staatsregierung\nmacht, vorzufinden. Ich bedanke mich ganz herzlich, auch\nwenn es bei Ihnen, Herr Lochbaum, mal so ein bi\u00dfchen\ngegrollt hat. Aber wissen Sie, zu dem Scherbenhaufen, den\nSie im s\u00e4chsischen Einzelhandel sehen, kann ich Ihnen nur\nsagen: Sie sollten den ganzen Einkauf nicht nur Ihrer Frau\n\u00fcberlassen, sondern selber mal einkaufen gehen!\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1127\n\n\n\nAber gleichwohl, ich danke auch f\u00fcr die \u00dcbereinstim-\nmung.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWas kostet denn ein Pfund Butter?\n\nWann haben Sie denn das letzte Mal\nein Pfund Butter gekauft?)\n\n\u2013 Ich habe das letzte Mal vor Ostern ein Pfund Butter ge-\nkauft,\n\n(Heiterkeit)\n\nund zwar deutsche Markenbutter aus Sachsen. M\u00fcller-\nmilch, sch\u00f6n, nicht?\n\n(Heiterkeit und Beifall \u2013\nDr. Kunckel, SPD:\n\nWieviel hat sie gekostet?)\n\n\u2013 Das interessiert jetzt hier nicht. Ich kenne die Preise. Ich\nkomme doch auch aus der Branche. Wir k\u00f6nnen ja auch\ngern so weiter diskutieren, obwohl ich schon sehe, wenn\nder Kollege Richter mal ans Mikrofon tritt \u2013 ich meine jetzt\nABM-Richter; ich meine Sie, Herr Kollege aus Chemnitz \u2013,\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter)\n\ndann wird es ohnehin noch ein wenig heftiger zugehen.\nHerr Kollege Witzschel hat den tiefgreifenden Struktur-\nwandel gr\u00fcndlich analysiert. Ich stimme mit Ihnen in allen\nPunkten \u00fcberein.\nIch will einen Satz aufgreifen, den Herr Lochbaum\ngenannt hat. Er hat die positiv wirksamen Westberater\ngemeint, die gesagt haben: Macht nicht die Fehler, die wir\nhier im Westen gemacht haben! Wir h\u00e4tten auch alle gern\ndarauf geh\u00f6rt, aber erstens sind die meisten S\u00fcnden im\nEinigungsvertrag festgeschrieben worden, da\u00df n\u00e4mlich die\ngro\u00dfen Planungen noch bis zum 2. Oktober 1990 abge-\nschlossen wurden. Da hat auch Ihre Partei bei der letzten\nRegierung mit zugestimmt. Zweitens war es auch ein\nSt\u00fcckchen kommunale Selbstverwaltung. Bevor die Staats-\nregierung gew\u00e4hlt wurde und ihre Arbeit aufnehmen\nkonnte, haben schon viele Ortsparlamente wiederum\nBeschl\u00fcsse gefa\u00dft, die wir akzeptieren mu\u00dften. Sie kennen\nja: Pacta sunt servanda.\n\n(Leroff, CDU:\n\u00dcbersetzen Sie das,\n\nsonst verstehen die das nicht.)\n\n\u2013 Herr Leroff, Sie werden es ihnen schon \u00fcbersetzen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei CDU und SPD)\n\nGleichwohl teile ich Ihre Auffassung. Ich wei\u00df, hier ist vie-\nles zu korrigieren, und die Staatsregierung wird das auch\ntun. Wir haben klare Vorgaben gemacht, was die Landes-\nplanung angeht. Und, meine Damen, meine Herren, wir\nwerden auch dann, wenn f\u00fcr den gro\u00dffl\u00e4chigen Einzel-\nhandel in der Peripherie der gro\u00dfen St\u00e4dte die vorl\u00e4ufige\nGenehmigung ausl\u00e4uft, wenn es keine \u00dcbereinstimmung\nmit der Landes- und Regionalplanung gibt, die Genehmi-\ngung verweigern.\nIch hoffe, da\u00df, wenn das Geschrei um verlorengegangene\nArbeitspl\u00e4tze ert\u00f6nt, Sie auf unserer Seite stehen und\nsagen, das ist landesplanerisch richtig. Hier mu\u00df gehan-\ndelt werden. Dies wird sich dann zeigen, verehrter Herr\nLochbaum.\n\nIch mu\u00df auch einen Appell an die Kommunen richten. Ihr\nm\u00fc\u00dft auch dem gr\u00f6\u00dferfl\u00e4chigen Einzelhandel innerhalb\nder Stadtmauern die erforderlichen Fl\u00e4chen zur Verf\u00fc-\ngung stellen, damit sie nicht an die Peripherie abwandern.\nDies ist eine ganz wichtige Aufgabe der kommunalen\nSelbstverwaltung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen alle, was mein Haus zur F\u00f6rderung und Unter-\nst\u00fctzung des Einzelhandels in Sachsen tut. Ich will das\nnicht weiter aufz\u00e4hlen. Ich m\u00f6chte die mehrj\u00e4hrigen\nStadtmarketingprojekte erw\u00e4hnen und auch die Seminare,\ndie wir durchf\u00fchren.\nZum Stand des Antrags der CDU-Fraktion m\u00f6chte ich fol-\ngendes sagen: Ich habe mehrfach, auch gegen\u00fcber dem\nBundesminister f\u00fcr Wirtschaft, dargelegt, da\u00df mein Haus\nund die Staatsregierung die Auffassung vertreten, da\u00df die\nInvestitionszulage f\u00fcr den kleinen Handel erforderlich ist.\nDas hat der Ministerpr\u00e4sident, das hat die Staatsregierung\ngetan. Das ist in allen Bereichen so geschehen.\nDer Bundestag hat am 2. Juni 1995 das Jahressteuergesetz\nbeschlossen und dort diese Regelungen aufgenommen. Ich\nglaube, meine Damen und Herren, das war eine kluge Ent-\nscheidung. Wenn Sie wollen, da\u00df diese kluge Regelung\nauch in Kraft tritt, meine verehrten Damen und Herren\nvon der Opposition, dann sollten Sie im Bundesrat und\nBundestag auch sicherstellen, da\u00df das Jahressteuergesetz\n1996 in der vorliegenden Fassung auch angenommen\nwird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Wort hat die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Witzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Meine Damen und Herren! Wie vorher-\ngesehen \u2013 die \u00dcbereinstimmung ist faszinierend. Ich\nm\u00f6chte jetzt nicht noch einmal \u00fcber Genehmigungspraxis\nsprechen. Auch ich hatte mir aufgeschrieben: Achtung,\nwenn Vertr\u00e4ge auslaufen! Hoffentlich singen wir dann\nauch alle vom gleichen Blatt.\nEine weitere Erg\u00e4nzung. Der Handel mu\u00df seinen Weg sel-\nber finden. Man darf ihn m\u00f6glichst wenig reglementieren.\nWir brauchen in der Innenstadt Fach- und Spezialge-\nsch\u00e4fte, aber auch den ,,Tante-Emma-Laden\u201c. Diese\nGenehmigungspraxis beginnt bei der Frage der Parkpl\u00e4tze\nf\u00fcr Kunden. Da k\u00f6nnen wir uns alle wieder streiten.\nIch m\u00f6chte noch auf eine Sache antworten. Bei der 50-Mit-\narbeiter-Grenze sollten wir nicht von uns aus die Latte\ntiefer legen. Wenn wir alle davon sprechen, da\u00df wir Teil-\nzeitbesch\u00e4ftigung f\u00f6rdern wollen, dann sollten wir sie uns\nnicht mit so einer Idee wieder aushebeln. Ich m\u00f6chte, da\u00df\nwir bei dieser 50-Mitarbeiter-Grenze bleiben. Damit wer-\nden auch Kleinere gef\u00f6rdert. Es ist f\u00fcr uns alle eine akzep-\ntable L\u00f6sung. Ich bitte Sie, dem Antrag zuzustimmen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/0832 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Somit\nist dieser Antrag einstimmig angenommen.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1128\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Lehrstellen in Sachsen\nDrucksache 2/1060, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ausbildungsplatzentwickler im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0986, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind vorgesehen: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD,\nCDU, PDS, CDU. Ich erteile nun der Fraktion der SPD und\ndanach der CDU als Einreichern das Wort. Ich bitte die\nSPD-Fraktion. Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In den letzten Wochen, Tagen, ja eigentlich Stun-\nden wird immer wieder die Ausbildungsplatzsituation mit\nneuen Zahlen dargestellt. In der momentanen Situation ist\nbesonders die Zahl der noch fehlenden Ausbildungspl\u00e4tze\nhei\u00df umstritten.\nMit unserem Antrag, meine Damen und Herren, haben\nwir noch einmal ganz bewu\u00dft auf dieses Problem hinge-\nwiesen. Herr Minister, zu Ihren Zahlen: Ihr Ministerium,\ndas Landesarbeitsamt, Kammern und Verb\u00e4nde, Gewerk-\nschaften \u2013 jeder spricht von einer anderen Zahl fehlender\nAusbildungspl\u00e4tze. Dies wird auch ausdr\u00fccklich in unse-\nrem Antrag gesagt. Um so erstaunter waren wir, Herr\nSchommer, da\u00df wir von Ihnen die Antwort erhielten, die\ngeforderten statistischen Daten werden vom Landes-\narbeitsamt Sachsen auf der Grundlage der Arbeits-\namtsbezirke monatlich erhoben und dokumentiert. Das\nstimmt schlicht und ergreifend nicht. Die Zahlen der\nLandesarbeits\u00e4mter sind nicht die Zahlen der fehlenden\nAusbildungspl\u00e4tze. Aber genau danach hatten wir gefragt.\n Wenn ich mir dann Ihre Antwort auf unsere Anfrage\nbetrachte, so ist diese grundweg falsch oder mangelhaft\nund fehlend, weil das nicht die Zahl ist, die wir von Ihnen\nwissen wollten. Wir haben ja bewu\u00dft die Staatsregierung\ngefragt, nicht nur Ihr Ministerium. Hier m\u00fc\u00dften z. B. auch\ndie ca. 12 000 Stellen aus dem Kultusministerium in der\nAntwort mit vorliegen. Damit ergibt sich schon eine\nandere Darstellung.\nIn diesem Antrag wird deutlich gemacht, da\u00df das bishe-\nrige System der Erfassung von Daten f\u00fcr Lehrstellen v\u00f6llig\nunzureichend und verwirrend ist und damit auch zu Ver-\nunsicherungen f\u00fchrt und sicherlich nicht zuletzt auch zu\nFehlinterpretationen bei den einzelnen Betroffenen. Es ist\nwohl schon ein Unterschied, ob wir von 6 000 bis 8 000\nfehlenden Lehrstellen sprechen oder von 15 000 fehlenden\nLehrstellen, denn das ergibt sich aus der Statistik. Wenn\nich die Mai-Zahlen und die Zahlen vom Kultusminister\nnehme, dann habe ich immer noch eine Differenz von ca.\n15 000 Lehrstellen und nicht 6 000 bis 8 000, was Ihr Mini-\nsterium bisher sagt. Sie m\u00fc\u00dften mir dann schon erkl\u00e4ren,\nwelche Einzelteile dazugeh\u00f6ren. Das war aber auch unsere\nErwartung in diesem Antrag.\nWir freuen uns aber, da\u00df Sie offensichtlich das Ganze auf-\ngegriffen haben, nach einem neuen System der Berech-\nnung zu suchen, denn hinter jeder Zahl stecken Jugend-\nliche, stecken Eltern und damit auch Schicksale.\nDie Zahl der fehlenden Ausbildungspl\u00e4tze, ganz konkret\nund exakt, ist von h\u00f6chster politischer Brisanz. Deshalb\nm\u00fcssen hier und von uns Pr\u00e4missen gesetzt werden, wie\nwir diese Zahlen heranbekommen. Es kann nicht der Wirt-\n\nschaft freigestellt werden, wann sie und ob sie einen freien\nAusbildungsplatz meldet und wann sie und ob sie einen\nabgeschlossenen Ausbildungsvertrag meldet. Diese Anga-\nben sind ja letztendlich auch haushaltsrelevant.\nWie sollen wir ganz konkret dar\u00fcber diskutieren, wieviel\nF\u00f6rdermittel wir f\u00fcr unsere eigenen Landesprogramme\nben\u00f6tigen, wenn wir keine konkreten Zahlen haben? Das\nwar ganz implizit dieser Antrag.\nWir sind dem Ganzen noch einmal gefolgt, auch Ihren\nHinweisen. Wir m\u00f6chten doch bitte mit korrekten Zahlen\narbeiten. Diese Grunddaten, die Sie geliefert haben, stim-\nmen nicht.\nEin weiteres Problem im Zusammenhang mit dem Antrag\nder CDU: Von der Bundes- und Landesregierung werden\ndie unterschiedlichsten Programme zur Schaffung von\nAusbildungspl\u00e4tzen angek\u00fcndigt. Wir freuen uns, obwohl\nwir es per 1.6. beschlossen haben, da\u00df nun die Landespro-\ngramme unterschrieben sind. Es ist allerdings auch eine\nMi\u00dfachtung des Parlaments, da\u00df dieses erst zum 13.6. pas-\nsiert und nicht zum 1.6., so, wie das hier verabschiedet\nwurde. Das ist, meine Damen und Herren, eigentlich auch\nein Eklat gegen den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten, der sich\ngerade in diese Diskussion eingeschaltet und das Ganze\nauch best\u00e4tigt hat.\nDer Einsatz von Ausbildungsplatzentwicklern wird eben-\nfalls ganz lange angek\u00fcndigt. Bis heute ist das Programm\nnicht in Kraft, bis heute sind die Modalit\u00e4ten nicht\nbekannt, bis heute wissen wir nicht, wer wo angegliedert\nwird. Die Finanzen sind nicht bekannt.\nMeine Damen und Herren, eines wissen wir aber ganz\nsicher: Am 3. August beginnt die Ausbildungszeit. Ich\nglaube, das ist wahrscheinlich in diesem Hohen Haus und\nauch in den Ministerien das einzige bekannte und fest-\nstehende Datum.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion, Herr Abg. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Eine konkrete Zahl zu ermitteln ist\nsicher nicht ganz einfach. Das Problem der Statistik ist\nangesprochen worden. Jeder geht nach anderen Regeln\nvor.\nIch habe auch einmal eine Zahl ausgerechnet. Ich kann\nIhnen gern einmal erl\u00e4utern, wie ich auf die Zahl gekom-\nmen bin. Aber auch dar\u00fcber l\u00e4\u00dft sich streiten. Ich bin auf\n9 491 gekommen.\nDie Antwort der Staatsregierung unterstreicht eigentlich\ndas, was bereits gesagt worden ist. Sie ist keineswegs\ngeeignet, uns beruhigt in den Urlaub fahren zu lassen.\nAuch die Statistik vom Mai, die beigef\u00fcgt worden ist \u2013 das\nhat sich im April schon angedeutet \u2013 l\u00e4\u00dft noch keine Ent-\nspannung der Lage erkennen, obwohl das in den Medien\nzum Teil angek\u00fcndigt worden ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1129\n\n\n\nErschwerend in diesem Jahr ist, da\u00df 1 680 Ausbildungs-\nstellen weniger angeboten worden sind und sich 6 516 Be-\nwerber zus\u00e4tzlich um eine Lehrstelle bem\u00fcht haben. Es\nreichen zwar offensichtlich nach den vorliegenden Berich-\nten die Ausbildungsm\u00f6glichkeiten in Deutschland insge-\nsamt, aber sie fehlen eben in den ostdeutschen Bundesl\u00e4n-\ndern. Wenn es noch eines Beweises zur weiteren Notwen-\ndigkeit der F\u00f6rderung der ostdeutschen Wirtschaft bedurft\nh\u00e4tte, hier ist er erbracht worden.\nDoch auch in diesem Jahr \u2013 ich bin sicher \u2013 wird jeder\nSchulabg\u00e4nger eine Lehrstelle bekommen. Da die au\u00dfer-\nbetriebliche Ausbildung auch unter dem Gesichtspunkt\neines sp\u00e4teren Arbeitsplatzes die ung\u00fcnstigste Form der\nAusbildung ist, werden wir das Ausbildungsproblem\nnicht l\u00f6sen k\u00f6nnen, ohne verst\u00e4rkt die M\u00f6glichkeiten in\nden alten Bundesl\u00e4ndern zu nutzen. Das hat, wie oft im\nHohen Hause diskutiert worden ist, sowohl Vor- als auch\nNachteile. Einerseits erh\u00e4lt der Jugendliche im allge-\nmeinen eine sehr gute Ausbildung, erweitert sein Gesichts-\nfeld, lernt neue Freunde kennen. Andererseits mu\u00df er\nzumindest zeitweise von seiner Familie, von seinem lieb-\ngewordenen Umfeld Abstand nehmen, und er geht m\u00f6gli-\ncherweise dem Aufbau unseres Landes verloren, indem er\nim Westen bleibt. Unser Ziel mu\u00df es deshalb sein, Rah-\nmenbedingungen zu schaffen, die den jungen Menschen\ndie Ausbildung in den alten Bundesl\u00e4ndern zwar erleich-\ntern, gleichzeitig aber die R\u00fcckkehr nach Sachsen f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Ausbildungsm\u00f6glichkeiten sollten auch die Abitu-\nrienten nutzen \u2013 9 000 sind das an der Zahl \u2013, die sich nicht\nzu einem Studium entschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir werden\nerst dann ein normales Bundesland sein, wenn im Frei-\nstaat Sachsen selbst ausreichend viel betriebliche Ausbil-\ndungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen. Das aber ist ein lang-\nwieriger Proze\u00df, und es bedarf dazu auch strategischer\nEntscheidungen im Haushalt 1996, die wir in der Haus-\nhaltsdiskussion mit Ihnen ganz bestimmt noch besprechen\nwerden.\nZu den betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tzen in Sachsen drei\nAnmerkungen:\n1. Schnellstm\u00f6gliche Besetzung der bereits vorhandenen\nbetrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze, die auch einen ziemlich\nsicheren Arbeitsplatz bedeuten. Wie der Statistik vom\nApril und auch vom Mai zu entnehmen ist, gibt es bereits\njetzt in Sachsen in einigen Berufsgruppen mehr Lehrstellen\nals Interessenten. Beispiele: Steinarbeiter/Baustoffher-\nsteller, Chemiearbeiter/Kunststoffverarbeiter, Papierher-\nsteller und -verarbeiter, im Textil-, Bekleidungs- und\nLedergewerbe; Verkehrsberufe. Mehr freie Ausbildungs-\npl\u00e4tze als Bewerber gibt es zur Zeit auch in folgenden\nBerufen: Fleischer, Landwirt, Energie-Elektroniker, Zer-\nspanungsmechaniker, Industriemechaniker, Konstruk-\ntionsmechaniker.\nIch habe einmal die Zahlen, die mir im Detail vorliegen,\nzusammengerechnet und komme auf eine Differenz von\n769. Das ist nat\u00fcrlich nicht viel. Das wei\u00df ich auch. Aber\nwir sollten diese M\u00f6glichkeiten schnellstens umsetzen,\nweil das eine doppelte Bedeutung hat. Es sind Ausbil-\ndungspl\u00e4tze, es sind sp\u00e4tere Arbeitspl\u00e4tze, und es ist f\u00fcr\ndie s\u00e4chsische Wirtschaft.\nDie CDU-Fraktion hat bei einigen Vor-Ort-Aktionen auch\nfestgestellt, da\u00df in der Metallbranche insgesamt und auch\n\nin der Milchverarbeitung zus\u00e4tzliche Ausbildungsstellen\nangeboten werden.\nDer Landesverband der Freien Berufe in Sachsen wirbt in\nseinem Projekt ,,Frauen im Beruf\u201c speziell um weibliche\nLehrlinge. Es sind hier 1 353 Ausbildungsstellen bereit-\ngestellt worden; Tendenz steigend. Die s\u00e4chsische Bauin-\ndustrie arbeitet an einem Modellversuch, die dreij\u00e4hrige\nBerufsausbildung attraktiver zu machen, indem gleichzei-\ntig die Fachhochschulreife erreicht wird.\nDiese Projekte stehen stellvertretend f\u00fcr zahlreiche Akti-\nvit\u00e4ten der Kammern und Unternehmerverb\u00e4nde. Die\nIHK hat zum Beispiel ein Infotelefon ab 20.6.1995 vorge-\nsehen \u2013 ich habe hier auch die Telefonnummer: Dresden\n2 80 23 33 \u2013, \u00fcber das man sowohl Ausbildungspl\u00e4tze an-\nbieten kann als auch sich als Jugendlicher nach Lehrstellen\nerkundigen kann.\n2. Herr Staatsminister Dr. Schommer, ich bitte Sie, in die\nStatistik zur GA-F\u00f6rderung die erhaltenen und neu-\ngeschaffenen Ausbildungspl\u00e4tze mit aufzunehmen.\n3. Die fachliche Anleitung der Ausbildungsplatzberater\ndurch das SMWA unter der Ma\u00dfgabe, da\u00df sowohl neue\nAusbildungspl\u00e4tze erschlossen als auch \u2013 und das ist mir\nbesonders wichtig \u2013 Schlu\u00dffolgerungen f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre abgeleitet werden.\nDa bisher noch keine Richtlinie von der Bundesregierung\nf\u00fcr die Ausbildungsplatzentwickler erlassen wurde, was\nich sehr bedauere, werden diese, freundlich formuliert, in\ndiesem Jahr kaum wirksam werden.\nImmerhin k\u00f6nnen in Sachsen f\u00fcr maximal 3 Jahre bis zu\n40 Ausbildungsplatzentwickler t\u00e4tig werden. Unser Kol-\nlege Pietzsch hat angeregt, da\u00df diese Ausbildungsplatzent-\nwickler gleichzeitig auch die Organisation der Betreuung\nvon Jugendlichen, die sich in den alten Bundesl\u00e4ndern\nausbilden lassen, mit \u00fcbernehmen sollten. Ich halte das f\u00fcr\n\u00fcberlegenswert.\nIch m\u00f6chte in dem Zusammenhang den Arbeits\u00e4mtern\ndanken, aber auch den Kammern, die gewisserma\u00dfen vor-\nab unb\u00fcrokratisch Vorleistungen erbracht haben, indem\nsie die Akquisition erm\u00f6glicht haben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Kammern\nhaben zugesagt, und wir k\u00f6nnen uns darauf verlassen,\nda\u00df sie den Ermessensspielraum der gesetzlichen Rah-\nmenbedingungen aussch\u00f6pfen wollen. \u00dcberschrift: ,,Aus-\nbildung f\u00f6rdern, nicht verhindern\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Frau Abg. Schulz, bitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In vielem, was Kollege Dr. M\u00fcnch zur Diskussion\nbrachte, kann ich ihm durchaus zustimmen. Da waren eine\nganze Reihe recht praktischer Vorschl\u00e4ge dabei. Um so\nbedauerlicher ist es, da\u00df wir zum heutigen Zeitpunkt noch\n\u00fcber solche Dinge sprechen m\u00fcssen.\nVersprechen, Appelle, Zur\u00fcckweisungen von Kritiken,\nzwei Kanzlerrunden in Bonn, in Sachsen die Ausbildungs-\ninitiative beim SMWA und in den letzten Tagen das\nErgebnis in den Medien: Der Berg krei\u00dfte und gebar eine\nMaus.\nEs ist keine Heilung des Problems Lehrstellen in Sicht. Es\nwerden fast nur die bereits bekannten Pflaster \u2013 so k\u00f6nnte\nman sagen \u2013 vergr\u00f6\u00dfert. Netzwerke f\u00fcr Lehrstellensuche\nund Mobilit\u00e4tshilfeerweiterung hei\u00dfen die Zauberworte.\nEs werden mit einem Darlehen die Jugendlichen noch ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1130\n\n\n\npaar Jahre fr\u00fcher, als ohnehin schon traurig und flei\u00dfig\npraktiziert, zum Verlassen der Heimat aufgefordert.\nIch erinnere mich noch sehr gut. 1989 verlie\u00dfen die jungen\nLeute ihre Heimat aus Demokratie- und Freiheitsdefiziten,\nheute infolge Perspektivlosigkeit in Sachsen. Damals\nkonnte ich es unserer Obrigkeit nicht verzeihen, da\u00df sie\nihre Fehler nicht erkannte und sie das Problem kaltlie\u00df,\nda\u00df ihr das Volk davonlief. Heute wird die Jugend dazu\nvon der Obrigkeit mit einem Darlehen gelockt. Ich hoffe\nwenigstens, da\u00df der Minister dar\u00fcber nicht unbedingt froh\nist.\nNiemand von uns kann sagen, da\u00df er von der Situation\n\u00fcberrascht wurde. Jeder, der einigerma\u00dfen mit Statistiken\numgehen kann, konnte 2 und 2 zusammenz\u00e4hlen. Da gab\nes die Reduzierung der Industriearbeitspl\u00e4tze in Sachsen\nauf weniger als ein Drittel gegen\u00fcber 1991. Da gab es\nSch\u00fcler, die in ausrechenbarer Zeit auf den Lehrstellen-\nund Arbeitsmarkt dr\u00e4ngen w\u00fcrden. Schlie\u00dflich gab es\neinen \u00dcberhang an Ausbildungsbedarf durch die Sch\u00fcler\nvergangener Jahre, die sich infolge der bereits vorhan-\ndenen Lehrstellenknappheit zu einer l\u00e4ngeren Schulzeit\nentschlossen hatten; Bugwelle nennt man das heute.\nAll das war weder der Bundesregierung noch unserer\nStaatsregierung Anla\u00df, \u00fcber neue Wege zur Durchsetzung\nder beruflichen Ausbildung f\u00fcr alle Jugendlichen nachzu-\ndenken. F\u00fcr die Unf\u00e4higkeit zur Pr\u00e4vention wird sozu-\nsagen indirekt der Jugend der Ball zugeschoben, so nach\ndem Motto: Wer keine Lehrstelle bekommt, ist nunmehr\nselber schuld. Wir haben unsere Schuldigkeit getan. Wir\nunterst\u00fctzen euch gro\u00dfz\u00fcgig bei der Suche mit Geld. Und\nwenn ihr nach drei Jahren wiederkommt, d\u00fcrft ihr das\nGeld behalten.\nF\u00fcr uns ist das in mehrfacher Hinsicht makaber. Zum\neinen begibt sich die Staatsregierung in die Position des\nSchaffners, der den Jugendlichen zuruft: ,,Alles einsteigen\nund T\u00fcren zu!\u201c, und der letzte wird aufgefordert, in Sach-\nsen das Licht auszumachen. Zum anderen ist da f\u00fcr die\nJugendlichen der Geldrucksack. Ich habe mich in den letz-\nten Tagen an der Basis umgeh\u00f6rt und wei\u00df, wovon ich\nrede, wie diskutiert wird.\nWenn auf der vorgestrigen Konferenz der Lausitzer Koh-\nlegiganten zu Arbeitsmarktproblemen eingesch\u00e4tzt\nwurde \u2013 ich war dabei \u2013, da\u00df sich die Anzahl der Besch\u00e4f-\ntigten seit 1990 halbiert hat und in den n\u00e4chsten Jahren mit\neinem Arbeitsplatzabbau in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu rechnen\nist \u2013 von 10 000 in diesem Jahr auf ca. 1 100 im Jahre 2000\nallein in der BVL \u2013, dann gibt uns das zu denken. Von\ndiesen Betrieben, die eine enorme Gr\u00f6\u00dfe in unserer Region\ndarstellen, wird eingesch\u00e4tzt, da\u00df sich die wirtschaftliche\nSituation auf die Lehrstellenbereitstellung nicht gerade\npositiv auswirkt \u2013 von Einstellungsgarantien ganz zu\nschweigen. In diese Situation hinein wollen dann die in\nden westlichen Bundesl\u00e4ndern ausgebildeten jungen\nGesellen und Facharbeiter wieder in ihrer Heimat Fu\u00df\nfassen? \u2013 Das zu glauben ist abwegig.\nUnsere Fraktion fordert \u2013 und darin sind wir uns mit\nFunktionstr\u00e4gern und Betroffenen aus IHK und Hand-\nwerkskammern einig \u2013, da\u00df eine langfristige und nicht in\nJahresscheiben festgelegte F\u00f6rdermittelplanung notwen-\ndig ist, damit Kontinuit\u00e4t einziehen kann und zugesagte\nF\u00f6rdermittel tats\u00e4chlich auch flie\u00dfen.\nWir fordern \u2013 Vorschl\u00e4ge dazu werde ich nicht unterbrei-\nten; sie w\u00fcrden ohnehin nicht geh\u00f6rt werden \u2013 langfristige\nL\u00f6sungen, Dauerl\u00f6sungen, gesetzliche Ma\u00dfnahmen, ein\nduales System der Ausbildung, das seinem Namen gerecht\n\nwird und nicht nur am Tropf des Staatshaushaltes h\u00e4ngt\nund \u00fcberwiegend auf den Schultern der Handwerker-\nschaft liegt.\nDas hei\u00dft, wir erwarten von unserem s\u00e4chsischen Ministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, da\u00df es initiativ wird\ngegen\u00fcber der Bundesregierung, Varianten zu suchen und\nzuzulassen, da\u00df eine Ausbildungsplatzabgabe f\u00fcr ausbil-\ndungsunwillige gro\u00dfe Unternehmen m\u00f6glich wird \u2013 \u00e4hn-\nlich dem Beispiel in D\u00e4nemark; vor vier Wochen habe ich\ndas hier \u00fcbergeben.\nWir fordern, leerstehende Betriebe zu nutzen, mit Lehr-\nmeistern \u00e4lterer Jahrg\u00e4nge zu best\u00fccken bzw. sie aufzufor-\ndern, dort aktiv zu werden, um praktische Ausbildung in\nBetrieben, in der Praxis zu organisieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, kom-\nmen Sie bitte zum Schlu\u00df.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  \u2013 Ein letzter Satz. Und wir fordern\nunseren Minister auf, in der Bundesregierung vorstellig zu\nwerden. Wir brauchen eine Gemeinschaftsinitiative auch\nin diesem Jahr, auch wenn es nicht die beste L\u00f6sung sein\nwird.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten; Herr Minister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Herren! Alle Jahre\nwieder die gleiche Diskussion! Zu Beginn eines jeden Jah-\nres f\u00e4ngt der Deutsche Gewerkschaftsbund an, eine kata-\nstrophale Situation auf dem Ausbildungsstellenmarkt zu\nbeklagen, ohne da\u00df er konkrete Wege aufzeigt, wie man\nsie denn l\u00f6sen will.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSie ist auch eine Katastrophe! \u2013\n\nWeitere Zurufe von SPD und PDS)\n\nNat\u00fcrlich  \u2013  und  das  gilt  f\u00fcr  alle  entsprechenden  Par-\nteien \u2013 folgt die Opposition. Wir haben ja heute auch Frau\nWeihnert geh\u00f6rt. Ich hatte gedacht, die gute Stimmung in\ndiesem Hause \u2013 \u2013 Ich hatte Sie \u00fcbersehen, sonst h\u00e4tte ich\nSie nat\u00fcrlich noch vorher genannt. \u2013 Sie greifen dann diese\nZahlen auf.\nUnd die Staatsregierung \u2013 wie sich das geh\u00f6rt \u2013 arbeitet\nderweil gemeinsam mit der Arbeitsverwaltung, mit den\nKammern, um die Probleme mit der Wirtschaft zu l\u00f6sen.\nIch danke allen, die mit der Staatsregierung in den vergan-\ngenen vier Jahren immer einen Weg f\u00fcr unsere jungen\nMenschen im Freistaat Sachsen gefunden haben, einen\nAusbildungsplatz zu erhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das Ergebnis: Dann h\u00f6rt man nichts mehr von Aner-\nkennung. Ich sehe es ja auch jetzt schon wieder, Sie wer-\nden ruhig bleiben. Aber das ist auch nicht unbedingt\nerforderlich. Wir haben einen Weg, Anerkennung zu fin-\nden: Das sind die Wahlen. Schauen Sie, dann denke ich an\ndas vergangene Jahr, und dann schaue ich in die Zukunft,\nund dann wei\u00df ich, da\u00df die Menschen auch in Zukunft\nunseren Weg richtig einsch\u00e4tzen werden.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1131\n\n\n\n\u2013 Ja, Frau Weihnert, lassen Sie mich nur zitieren: Es kann\nnicht der Wirtschaft \u00fcberlassen bleiben, wie viele Ausbil-\ndungspl\u00e4tze sie zur Verf\u00fcgung stellt. Das hei\u00dft, so eine\nDiskussion, Sie fordern eine Ausbildungsplatzabgabe, eine\nMeldepflicht \u2026\nMeine Damen, meine Herren, das ist das Abwegigste, was\nman sich vorstellen kann! Es ist immer noch die Entschei-\ndung eines jeden Unternehmers, wie viele Ausbildungs-\npl\u00e4tze er anbietet und wann er das tut. Wenn Sie das regu-\nlieren wollen, wird das genauso ins Leere gehen, als wenn\nSie den B\u00fcrgern vorschreiben, wann und wo und wieviel\nund was sie essen sollen, nur damit die Gastronomie die\nAnzahl ihrer Mitarbeiter richtig einplanen kann. Das ist\nein Weg, der in die Irre f\u00fchrt!\nDas gleiche mit den ,,falschen\u201c Zahlen! Frau Weihnert, ich\nwill jetzt nicht mit Ihnen \u00fcber einzelne Zahlen diskutieren.\nDie Zahlen, die wir dem Parlament vorgelegt haben, sind\nin Ordnung. Aber ich biete Ihnen an, damit wir hier nicht\n\u00fcber Zahlensalat diskutieren: Kommen Sie ins SMWA,\nund wir werden \u00fcber unsere Zahlen mit Ihnen diskutie-\nren, und wir werden dann auf Ihre Zahlen eingehen. Wir\nwerden ja dann sehen, was richtig ist.\nZu den Richtlinien will ich nur eines sagen: Wenn Sie das\nals einen Affront bezeichnen \u2013 das war ein formal notwen-\ndiger Weg, weil Mitzeichnungen von anderen Beh\u00f6rden\nerforderlich waren. In der Wirklichkeit hat man mit den\nRichtlinien bereits gearbeitet. Die ganze Wirtschaft war\ndarauf vorbereitet. Ich akzeptiere das nicht als Kritik. Es\nwar kein Affront gegen\u00fcber diesem Landtag!\nMeine Damen und Herren! Wie ist die Situation in diesem\nJahr? \u2013 Wir haben bereits Anfang des Jahres mit der Lehr-\nstellenoffensive begonnen und auch in diesem Hause, die\nSituation in diesem Lande zu analysieren und die Proble-\nme zu definieren. Ich habe auch schon vor der \u00d6ffentlich-\nkeit deutlich gemacht, da\u00df dieses Jahr ein schwieriges Jahr\nwerden wird, weil die Zahl der Bewerber angestiegen ist \u2013\nund zwar um 15 % \u2013, und im Februar war die Zahl der\ngemeldeten Ausbildungspl\u00e4tze zur\u00fcckgegangen.\nAber auch jedes Jahr sage ich in diesem Hohen Hause, da\u00df\ndieser Statistikvergleich, von dem Sie ausgehen, in die Irre\nf\u00fchrt. Die Arbeitsverwaltung meldet als Bewerber um\nAusbildungspl\u00e4tze jeden, der irgendeinen Ausbildungs-\nplatz zu besetzen angibt, ohne R\u00fccksicht darauf, ob er es\ntats\u00e4chlich will. Die Zahlen werden nicht korrigiert, auch\nwenn junge Menschen bereits einen Ausbildungsplatz\ngefunden und ein Ausbildungsverh\u00e4ltnis abgeschlossen\nhaben. Die meisten melden sich nicht ab, so da\u00df die Zahl\nimmer noch so hoch bleibt.\nAuf der anderen Seite ist nicht die Zahl der Ausbildungs-\npl\u00e4tze entscheidend, die man bei der Arbeitsverwaltung\nmeldet, sondern die, die die Betriebe anbieten und die\ndann in der Kammer in die Handwerksrolle oder in die\nAusbilderrolle eingetragen werden. Da, kann ich Ihnen\nsagen, war Ende Mai 1995 das Angebot und die Zahl der\neingetragenen Ausbildungsverh\u00e4ltnisse im Bereich der\nIndustrie- und Handelskammern, also der Industrie, um\n30 % h\u00f6her als im Mai 1994. Das geht aus keiner Statistik\nhervor, die Sie lesen; aber dies ist auch ein St\u00fcck der Wirk-\nlichkeit.\nEs gibt nat\u00fcrlich diese Diskrepanz, da es Pauschalzahlen\nsind, bezogen auf einzelne Branchen; es gibt sie bezogen\nauf einzelne Regionen. Da mu\u00df man auch einmal analysie-\nren: Was machen eigentlich diese 53 000 danach? \u2013 Da gibt\nes ein bestimmtes Schema, das jedes Jahr das gleiche ist.\nWenn ich das Jahr 1994 nehme: Im Oktober 1994 \u2013 Beginn\n\ndes Ausbildungsjahres 1994 \u2013 haben von den insgesamt\nfast 50 000 gemeldeten Bewerbern um einen Ausbildungs-\nplatz tats\u00e4chlich 28 400 eine betriebliche Ausbildung\nbegonnen.\nEs gab dann die Gemeinschaftsinitiativen, es gab die\nBehinderten- und Benachteiligtenf\u00f6rderung. Insgesamt\nwaren es etwa 70 % derjenigen, die sich bei der Arbeitsver-\nwaltung gemeldet und um einen Ausbildungsplatz nach-\ngefragt haben. Die anderen \u2013 das z\u00e4hlt ja auch darunter \u2013\nsind z. B. auf allgemeinbildende Schulen gegangen, zu\nBerufsfachschulen, zu \u00fcbrigen beruflichen Fachschulen,\nzur Universit\u00e4t oder zur Fachhochschule. Das geht aus\ndieser Statistik der Arbeitsverwaltung \u00fcberhaupt nicht\nhervor!\nWir gehen davon aus, da\u00df auch in diesem Jahr von den\n53 000 nur 70 % tats\u00e4chlich in die betriebliche Ausbildung\ngehen. Dann werden es 38 000 Stellen sein, die die Wirt-\nschaft anbieten mu\u00df.\nMeine Damen und Herren, hier\u00fcber m\u00fcssen wir disku-\ntieren und d\u00fcrfen nicht Angst und Schrecken verbreiten\ndurch Argumentationen mit Scheinzahlen, die so nicht\nzutreffen.\nIch habe ja heute morgen in der Sitzung des Ausschusses\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit angek\u00fcndigt: Ich werde im\nOktober/November mit den Spitzenverb\u00e4nden der deut-\nschen Wirtschaft, mit der Arbeitsverwaltung und den\nKammern im Lande dar\u00fcber sprechen, da\u00df man eine aus-\nsagekr\u00e4ftigere Statistik erstellt, in der man auch die tat-\ns\u00e4chlichen Eintragungen ber\u00fccksichtigt, um diese ganzen\nZahlen zu relativieren. Es nutzt niemandem, wenn man\npermanent nur klagt, wie schwierig die Situation ist!\nWas hat die Staatsregierung getan? \u2013 Sie wissen es; ich will\nes noch einmal wiederholen: Sie hat ein umfangreiches\nProgramm zur F\u00f6rderung von Ausbildungspl\u00e4tzen\nbeschlossen. Da sind zun\u00e4chst einmal die drei F\u00f6rder-\nprogramme, n\u00e4mlich die Schaffung von zus\u00e4tzlichen Aus-\nbildungspl\u00e4tzen; dazu geh\u00f6rt die Mobilit\u00e4tshilfe; dazu\ngeh\u00f6rt der neue Weg, den wir gehen, der Weg der Ausbil-\ndungsverb\u00fcnde, indem wir n\u00e4mlich die Unternehmen zur\nAusbildung motivieren wollen, die aufgrund von techni-\nschem, organisatorischem und auch personellem Mangel\nselbst nicht ausbilden k\u00f6nnen. Dies ist ein richtiger Weg!\n Wir haben bereits 11 Ausbildungsverb\u00fcnde vertraglich\nabgesichert, und weitere 20 werden sich in den n\u00e4chsten\nWochen konstituieren. Es werden als Minimum 1 000 neue\nArbeitspl\u00e4tze durch diese Verb\u00fcnde geschaffen werden.\nUnd wir haben Hilfen f\u00fcr \u00fcberbetriebliche Ausbildung\nund f\u00fcr die \u00fcberbetriebliche Lehrunterweisung im Hand-\nwerk geschaffen. Zusammen werden wir daf\u00fcr 100 Millio-\nnen DM ausgeben, die im Haushalt stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, das ist auch ein Zeichen, da\u00df wir einen rich-\ntigen Weg gehen, meine Damen und Herren.\nWas tun wir noch? \u2013 Neue Wege gehen! Frau Schulz, ich\nh\u00f6re wirklich Ihre Vorschl\u00e4ge \u2013 und das ist immer wieder\ndas gleiche: Neue Wege mu\u00df man gehen, kreativ mu\u00df\nman sein! \u2013 Dann sagen Sie es doch einmal konkret! Es ist\ndoch kein Argument zu sagen, Sie h\u00f6ren doch nicht auf\nuns! Vielleicht w\u00fcrde ich ja doch einmal h\u00f6ren, wenn Sie\ndas ,,Ei des Kolumbus\u201c entdecken w\u00fcrden; das w\u00e4re wirk-\nlich etwas. Aber nein, Sie kritisieren, kritisieren, kritisieren,\nund was kommt heraus?! \u2013 Noch weniger als ein\nM\u00e4uschen, noch nicht einmal ein Maik\u00e4fer oder irgendein\nWurm, sondern nichts kommt dabei heraus, Frau Schulz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1132\n\n\n\nWas tun wir noch? \u2013 Es wird in diesem Jahr zum ersten\nMal die Ausbildungsplatzentwickler geben. Und nun,\nFrau Weihnert, kritisieren Sie uns, da\u00df sie jetzt erst kom-\nmen. Sie wissen ganz genau, da\u00df die Ausbildungsplatzent-\nwickler ein Programm des BMBF sind, da\u00df die finanziellen\nVoraussetzungen erst in der vergangenen Woche geschaf-\nfen worden sind und da\u00df wir erst in der n\u00e4chsten Woche\nendg\u00fcltig mit unseren Kammern kl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie wir\ndas organisieren.\nEs wird 40 Ausbildungsplatzentwickler in Sachsen geben.\nSie werden an die Kammern angebunden und werden\ndann Unternehmen bei der Ausbildung und auch bei der\nSchaffung neuer Ausbildungspl\u00e4tze beraten. Sie werden\ndrei Jahre t\u00e4tig sein. Das hei\u00dft, hier gibt es eine Kontinuit\u00e4t\nf\u00fcr die jungen Leute.\nIch habe dar\u00fcber hinaus mit den Spitzenverb\u00e4nden der\nWirtschaft verabredet, da\u00df wir uns im Oktober/Novem-\nber gemeinsam mit dem Kollegen R\u00f6\u00dfler dar\u00fcber unter-\nhalten werden, was im Berufsschulbereich und in der\nZusammenarbeit mit der Wirtschaft verbessert werden\nkann, damit etwaige Ausbildungshemmnisse abgebaut\nwerden k\u00f6nnen, und da\u00df wir gemeinsam mit den Kam-\nmern \u00fcberlegen, ob wir bereits fr\u00fcher mit Aktionen begin-\nnen k\u00f6nnen, um diese hektische Diskussion erst gar nicht\naufkommen zu lassen.\nJetzt kommt der letzte und wichtigste Teil, den ich heute\nhier vortragen m\u00f6chte. Das ist die Mobilit\u00e4tsaktion ,,Lehr-\nlinge aus Sachsen\u201c.\nMeine Damen, meine Herren! Sie wissen, da\u00df wir Anh\u00e4n-\nger des dualen Systems sind: Ausbildung im Betrieb und\nin der Berufsschule und nicht au\u00dferbetriebliche Ausbil-\ndung. Wir haben in den vergangenen Jahren mit der\nGemeinschaftsinitiative Ost Problemsituationen \u00fcber-\nbr\u00fccken k\u00f6nnen. Aber das ist weder f\u00fcr die Betriebe noch\nf\u00fcr den Finanzminister und den Staatshaushalt noch f\u00fcr\ndie jungen Menschen eine Perspektive. Deshalb wollen\nwir damit Schlu\u00df machen.\nEs gibt heute in den alten Bundesl\u00e4ndern, in Sachsen und\nin den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern \u00fcberall Ausbil-\ndungspl\u00e4tze, die nicht besetzt sind, f\u00fcr die die Betriebe\nkeine Nachfrage haben, weil sich niemand bewirbt. Des-\nhalb bieten wir jedem jungen Menschen einen Ausbil-\ndungsplatz an, in ganz Deutschland.\nEs ist das erste Mal, da\u00df sich die Spitzenverb\u00e4nde der\nWirtschaft bereit erkl\u00e4ren, eine s\u00e4chsische Aktion zu star-\nten, um brachliegendes Ausbildungspotential zu nutzen.\nIn Bonn bei den Spitzenverb\u00e4nden wird es Fachleute\ngeben, die Ausbildungsplatzangebote sammeln. In den\ns\u00e4chsischen Kammern und bei der Arbeitsverwaltung\nsowie in meinem Hause wird es Stellen geben, die eben-\nfalls die Nachfrage nach Ausbildungspl\u00e4tzen sammeln.\nWir werden sie dann gemeinsam zusammenbringen. Ich\nbin \u00fcberzeugt davon, da\u00df jeder junge Sachse mindestens\nein oder zwei Ausbildungsplatzangebote erhalten wird.\nDann ist es seine Entscheidung, ob er dieses Angebot\nannimmt.\nWir haben nicht vor, weitere Hilfsprogramme zu starten,\nauch keine \u00fcberbetriebliche Ausbildung. Wenn dann\njunge Menschen sagen, da\u00df sie hierbleiben wollen, dann\nist es eine Entscheidung der Eltern und der jungen Men-\nschen, dieses Angebot anzunehmen. Es wird, zumindest\naus heutiger Sicht, keine erg\u00e4nzenden staatlichen Pro-\ngramme geben, weil wir das f\u00fcr falsch halten. Wir haben\nimmer wieder, auch in der \u00f6ffentlichen Diskussion, gese-\n\nhen, da\u00df der Staat Aufgaben an sich zieht, die er weder\nerfolgreich durchf\u00fchren noch bezahlen kann.\nEs geht doch nicht an, da\u00df sich junge Menschen, die fr\u00fcher\nbei ihren Eltern gewohnt haben, einfach selbst\u00e4ndig\nmachen und eine Wohnung fordern. Es gibt aber nicht\ngen\u00fcgend Wohnungen. Nun soll der Staat Wohnungen\nschaffen. Es gibt nicht gen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze \u2013 der Staat\nsoll Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Wir haben dar\u00fcber bei der\nBehindertenhilfe und in der Drogenpolitik diskutiert.\n\u00dcberall zieht der Staat Aufgaben an sich.\nMeine Damen, meine Herren! Wir k\u00f6nnen und wollen\ndiese Aufgaben nicht dauernd \u00fcbernehmen. Deshalb wer-\nden wir die Verantwortung an die jungen Menschen\nzur\u00fcckgeben. Das ist der richtige Weg, um auch die\nZusage des Ministerpr\u00e4sidenten einhalten zu k\u00f6nnen,\njedem jungen Sachsen, der ausbildungswillig und -f\u00e4hig\nist, einen Ausbildungsplatz anzubieten.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen nun zu\nden Schlu\u00dfworten. Ich bitte die SPD-Fraktion. Frau\nAbg. Weihnert, bitte.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Herr Minister, ich kann Ihre Auf-\nregung nicht ganz verstehen, wenn Sie uns vorwerfen, wir\nw\u00fcrden mit Zahlen jonglieren. Gerade damit wir das nicht\ntun, gibt es die Drucksache 2/1060. Wir haben von Ihnen\nkonkret erbeten, welche Kriterien und Zahlen ber\u00fccksich-\ntigt werden m\u00fcssen. Das ist also eine Frage, die Sie nicht\nbeantwortet haben.\nDann werfen Sie unserer Fraktion vor, nicht konstruktiv\nzu sein. Genau das ist der Punkt. Es ist eben nicht so, da\u00df\nalle Jahre wieder etwas hinausgepl\u00e4rrt wird. Wir wollten\neine sachliche Grundlage, und diese haben wir von Ihnen\nnicht bekommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n,,Lehrlinge aus Sachsen\u201c \u2013 das ist sch\u00f6n und gut. Ich hoffe\naber, da\u00df das kein Werbeslogan ist, der etwa so klingt wie\n,,G\u00fctesiegel Sachsen\u201c und ,,Wir verfrachten und verkaufen\nunsere Lehrlinge\u201c. Seien wir ganz vorsichtig mit diesem\nBegriff. Unsere Jugendlichen sind keine Ware, die wir in\ndie alten L\u00e4nder verschieben, weil wir sie hier nicht ein-\nsetzen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Goliasch, CDU:\nSo ein Quatsch, so ein Schwachsinn!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich gern hier vorn \u00e4u\u00dfern, wenn Sie das\nm\u00f6chten.\n\n(Goliasch, CDU:\nIch \u00e4u\u00dfere mich dort, wo ich es m\u00f6chte!)\n\nEs gibt aber in unserer Verfassung \u2013 daran m\u00f6chte ich\nauch Sie erinnern \u2013 in Artikel 7 folgenden Absatz: ,, Das\nLand erkennt das Recht eines jeden Menschen auf ein\nmenschenw\u00fcrdiges Dasein, insbesondere auf Arbeit, auf\nangemessenen Wohnraum, auf angemessenen Lebens-\nunterhalt, auf soziale Sicherung und auf Bildung, als\nStaatsziel an.\u201c Hei\u00dft denn jetzt auf einmal unser Staatsziel:\n,,Wir bieten Lehrlinge aus Sachsen in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern an\u201c? Ich glaube schon, da\u00df das zu hinterfragen ist.\n\n(Lehmann, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1133\n\n\n\nWir sehen n\u00e4mlich unter dem Oberbegriff des menschen-\nw\u00fcrdigen Daseins eine Gemeinwohldaseinspflege f\u00fcr\nunsere Lehrlinge. Ich kann jeden verstehen, der sagt: Wir\nwollen grunds\u00e4tzlich in Sachsen bleiben, wir bekennen\nuns zu Sachsen, und wir wollen hier eine Lehrstelle haben.\nWir sprechen \u00fcber 15- und 16j\u00e4hrige Jugendliche! Auch\ndas ist heute morgen besprochen worden.\nIch glaube auch kaum \u2013 damit gehe ich noch einmal kurz\nauf die Intention von Herrn Pietzsch ein \u2013, wenn Ausbil-\ndungsplatzentwickler hier vor Ort daf\u00fcr sorgen sollen, die\nLehrlingsstellen zu akquirieren, da\u00df sie dann in den Alt-\nbundesl\u00e4ndern, zum Beispiel in Bremen oder im Saarland,\nLehrlinge betreuen k\u00f6nnen. Das kann wohl nicht ganz\nfunktionieren. Wenn wir Lehrlinge woanders hinschicken\nk\u00f6nnen, dann sind das Ausnahmen, es sind nur Teile. In\nIhrer Antwort zur Gro\u00dfen Anfrage der PDS haben Sie\nselbst nachgewiesen, wie wenig eigentlich ein solches\nMobilit\u00e4tshilfeprogramm angenommen wird.\nWir bestehen daher auf unserem Antrag, Sie m\u00f6gen\nberichten, wie viele Lehrstellen tats\u00e4chlich bei uns angebo-\nten werden. Das Sammelsurium der Antwort, die Sie hier\ndarauf gegeben haben, ist f\u00fcr uns unbefriedigend.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. M\u00fcnch f\u00fcr die\nCDU-Fraktion, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die CDU-Fraktion wird den SPD-Antrag ableh-\n\nnen. Die Berichterstattung ist erfolgt. Wir k\u00f6nnen nicht im-\nmer berichten, wir m\u00fcssen auch einmal arbeiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nLehmann, CDU: Sehr gut!)\n\nDer Antrag der CDU-Fraktion ist mit der Antwort der\nStaatsregierung erledigt.\n\nIch m\u00f6chte nur noch eines ank\u00fcndigen: Wir werden dahin\ngehend aktiv werden, da\u00df die F\u00f6rderprogramme, die jetzt\nvom Kabinett verabschiedet worden sind, im n\u00e4chsten\nJahr bereits Anfang des Jahres zur Verf\u00fcgung stehen,\ndamit wir dort auch mehr Zeit und die Unternehmen die\nentsprechende Planungssicherheit haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bevor wir zur Beschlu\u00df-\nfassung kommen, frage ich die SPD-Fraktion, ob sie ihre\nDrucksache 2/1060 als erledigt erkl\u00e4ren will. \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Ich stelle die Druck-\nsache 2/1060 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4llt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Gegen-\nstimmen ist dieser Antrag abgelehnt worden.\n\nIch frage die CDU-Fraktion, ob sie ihren Antrag als erle-\ndigt erkl\u00e4ren will. \u2013 Das ist der Fall. Damit ist dieser\nTagesordnungspunkt abgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nGr\u00fcndung eines Institutes f\u00fcr S\u00e4chsische Geschichte und Volkskunde\nDrucksache 2/0824, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 16 Minuten, SPD 8 Mi-\nnuten, PDS 8 Minuten. Die Reihenfolge: CDU, SPD, CDU,\nPDS.\nIch erteile nun der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Herr Abg. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! ,,Die s\u00e4chsische Geschichte kennt zwei gro\u00dfe\nMomente\u201c, \u00e4u\u00dferte Goethe. Danach war der eine Moment,\nals Friedrich der Weise die Kaiserkrone ausschlug, der\nandere, als Bernhard von Weimar nach dem Tod Gustav\nAdolfs zu L\u00fctzen das Kommando \u00fcbernahm, um einen\nSieg der Wallensteinschen Truppen zu verhindern.\nOb wir darin die gr\u00f6\u00dften Momente s\u00e4chsischer Geschichte\nzu sehen bereit sind, sei dahingestellt. Vielleicht ist die\nGr\u00fcndung der Universit\u00e4t Leipzig und weit sp\u00e4ter die\nGr\u00fcndung der Jenenser Universit\u00e4t ungleich wichtiger\nund von kaum \u00fcbersehbaren geistigen Folgen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nVor allem die Gr\u00fcndung der\n\ndeutschen Sozialdemokratie ist wichtig!)\n\n\u2013 Dar\u00fcber lie\u00dfe sich streiten. \u2013\nDennoch h\u00e4lt Goethes Sentenz zwei symbolische Augen-\nblicke fest, in denen Sachsen in den Mittelpunkt deutscher,\nja europ\u00e4ischer Geschichte trat. Der eine Moment ist ein\nkriegerischer, expansiver und f\u00fcr Sachsen im Grunde\nuntypischer Augenblick. Die Namen gro\u00dfer Feldherren,\n\nwie Bernhard von Weimar und Moritz von Sachsen, ent-\nsprechen kaum dem Bild, das sich Deutschland von Sach-\nsen macht, und es entspricht kaum dem s\u00e4chsischen\nSelbstverst\u00e4ndnis.\nDer zweite von Goethe benannte Augenblick ist ein Akt\nder Selbstbeschr\u00e4nkung, des weisen Verzichtes auf ein\nAmt, das die s\u00e4chsischen Mittel und M\u00f6glichkeiten \u00fcber-\nforderte und das scheinbar einen gr\u00f6\u00dferen Wirkungskreis\ngeboten h\u00e4tte; doch nur scheinbar. Ein solcher Vorgang ist\ncharakteristisch f\u00fcr Sachsen. Er wiederholt sich 1815,\nwenngleich in gewissem Sinne erzwungen.\n\nDie erste Selbstbeschr\u00e4nkung erm\u00f6glichte das Vordringen\nder Reformation aus Sachsen nach Europa und damit eine\nRevolutionierung des europ\u00e4ischen Denkens. Die zweite\nhatte den Aufstieg Sachsens zum f\u00fchrenden Industrieland\nDeutschlands zur Folge.\n\nDa\u00df zwischen beiden, nahezu drei Jahrhunderte auseinan-\nderliegenden Ereignissen ein wesentlicher Zusammen-\nhang besteht, dazu brauchten wir nicht erst Max Webers\n,,Protestantische Ethik\u201c zu Rate zu ziehen. Doch dies kann\nnur durch die Pflege und das Verst\u00e4ndnis der s\u00e4chsischen\nGeschichte und der s\u00e4chsischen Volkskunde deutlich wer-\nden. Die Volkskunde ist von gleicher Wichtigkeit f\u00fcr die\nHerausbildung Sachsens zu einer modernen, namhaften\nRegion in Europa. Karlheinz Blaschke hat die Einsiedlung\nder von S\u00fcden und Westen kommenden Bauern in die\nau\u00dferordentlich d\u00fcnn besiedelten Sorbenlande beschrie-\nben:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1134\n\n\n\n,,Zudem waren die Menschen ganz auf sich allein gestellt,\nund es ist offensichtlich, da\u00df es vor allem die Kraft der\nGemeinde mit ihrer gegenseitigen Hilfeleistung war, die\nein solches Werk \u00fcberhaupt erm\u00f6glicht hat.\nWenn man mit eigenen Augen solche Landstriche ansieht,\nin denen sich die ersten Siedlungsverh\u00e4ltnisse noch weit-\ngehend unver\u00e4ndert erhalten haben, dann bekommt man\neinen Eindruck davon, mit welch sicherem Gef\u00fchl und\nGestaltungswillen die f\u00fcr uns namenlosen Kolonisten des\n12. und 13. Jahrhunderts ans Werk gegangen sind.\n\n(Beifall von Staatsminister Vaatz)\n\nSie m\u00fcssen ein ungemein gut entwickeltes Empfinden f\u00fcr\ndas Zweckm\u00e4\u00dfige, das N\u00fctzliche und das M\u00f6gliche\ngehabt haben, ein enges unmittelbares Verh\u00e4ltnis zur\nArbeit, zum Boden und zur Landschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhre D\u00f6rfer sind nicht im Zuge einer langen Entwicklung\nallm\u00e4hlich gewachsen, sondern sind bewu\u00dft gebaut und\nplanm\u00e4\u00dfig gestaltet worden. Dennoch gleicht nicht ein\neinziges Dorf dem anderen.\u201c\nDieses sichere Gef\u00fchl, wenn es, wof\u00fcr einiges spricht, je\nexistiert hat, ist uns zum Teil verlorengegangen, und zwar\nnicht allein durch die Traditionsverachtung des National-\nsozialismus und des real existierenden Sozialismus, nicht\nallein durch den w\u00fctenden Zentralismus beider Systeme.\nAuch die europ\u00e4ische Moderne rief diese Grundtendenz\nhervor, die durch die beiden Diktaturen in Deutschland\nversch\u00e4rft und beschleunigt wurde. Beide Systeme waren\nradikal antimodern; das eine System durch utopische\nRegression, das andere System durch eine Entwertung der\nGegenwart, eine repressive Berufung auf eine vermeint-\nliche paradiesische Zukunft.\nJoachim Ritter und in seiner Nachfolge Otto Marquardt\nhaben gezeigt, da\u00df die Moderne die historische Besinnung\nnicht etwa \u00fcberfl\u00fcssig, sondern in hohem Grade notwen-\ndig macht. Geisteswissenschaft, vornehmlich Geschichte\nund Volkskunde, wahren den Sinnzusammenhang. Diesen\nSinnzusammenhang droht die fortschreitende Moderne zu\nzerrei\u00dfen. Durch die R\u00fcckbesinnung auf Geschichte und\nVolkskunde werden die Regionalkr\u00e4fte gest\u00e4rkt, es wird\neine landstrichgerechte L\u00f6sung gesucht und gefunden.\nOtto Marquardt sagt: ,,Zukunft braucht Herkunft.\u201c Wir\nwerden keine Zukunft haben, wenn wir uns der s\u00e4ch-\nsischen Herkunft nicht entsinnen werden.\nEin Institut f\u00fcr S\u00e4chsische Geschichte und Volkskunde ist\ndeshalb unabdingbar auch f\u00fcr die s\u00e4chsische Entwicklung\nin  d i e  Zukunft und in  d e r  Zukunft. Es w\u00e4re\nkeine Neugr\u00fcndung, sondern eine Renaissance, denn\nSachsen erhielt 1906 das erste landesgeschichtliche Institut\nin Deutschland. Das zweite folgte erst 15 Jahre sp\u00e4ter in\nden Rheinlanden. 1926 wurde an der Technischen Univer-\nsit\u00e4t \u2013 damals an der Technischen Hochschule \u2013 in Dres-\nden die Landesstelle f\u00fcr Volkskunde gegr\u00fcndet. Beide\nDiktaturen waren im Grunde der Volkskunde und der\nLandesgeschichte feind. Sie widersprachen ihrer Ideologi-\nsierung, ihrer Zentralisierung.\nWir brauchen dieses Institut. Ein Staatswesen, das sich\nnicht seiner Herkunft und Kontinuit\u00e4t bewu\u00dft bleibt, wird\nschwer aus einer Krise zu neuer Bl\u00fcte finden. Wer aber\nmeint, ein Institut f\u00fcr S\u00e4chsische Geschichte und Volks-\nkunde sei zu teuer und koste mehr, als es einbringe, der\nverkennt eines: Sparen lohnt nur in einem aufstrebenden\nGemeinwesen; in einem sinkenden Gemeinwesen findet\ndas Sparen keinen Grund und ist ebenso t\u00f6richt wie die\n\nVerschwendung, nur da\u00df es im Gegensatz zu dieser freud-\nlos macht.\n\n(Beifall bei der CDU und\nBeifall des Abg. Richter, Joachim, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die SPD-Frak-\ntion.\n\nDr.  Th\u00fcrmer,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Da\u00df die Fraktion der SED, die sich zur Zeit PDS\nnennt,\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nimmer wieder Antr\u00e4ge stellt, die substanzlos und sub-\nstanzarm sind und die die Tagesordnung unn\u00f6tig auf-\nbl\u00e4hen, wissen wir.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Hahn, PDS:\nSie bl\u00e4hen sie doch auf! \u2013 Prof. Dr. Porsch:\n\nDiese Ausf\u00fchrungen sind nicht\neinmal einen Zwischenruf wert! \u2013\n\nZuruf von der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie brechen gegebenenfalls\n\ndie Sitzung einfach ab!)\n\nEs ist allerdings so, da\u00df auch die Mehrheitsfraktion dieser\nVersuchung nicht ganz widerstehen kann. Dies belegt der\nvorliegende Antrag. Er ist \u00fcberschrieben: Gr\u00fcndung eines\nInstituts \u2026 Dies suggeriert, da\u00df hier das F\u00fcr und Wider\nder Gr\u00fcndung eines solchen Instituts beraten werden soll.\nDabei ist diese Institutsgr\u00fcndung doch weitgehend un-\nstrittig, und sie ist de facto auch schon Gesetz; denn in der\nHaushaltsberatung ist klargeworden, da\u00df niemand dage-\ngen Einw\u00e4nde hat, und es sind bereits Mittel daf\u00fcr einge-\nstellt worden. Es ist also kein Beratungsbedarf zu sehen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDer Haushalt ist \u00fcberhaupt\n\nnoch nicht eingebracht!)\n\nEs ist im Antragstext zu lesen, da\u00df es eigentlich um etwas\nanderes geht. Nach dem Text des Antrages mu\u00df man\nschlie\u00dflich werten. Es geht darum, die Staatsregierung zu\nersuchen, ein Konzept f\u00fcr die Gr\u00fcndung vorzulegen.\nDagegen kann doch in diesem Hause niemand sein. Also\ngibt es eigentlich auch hier keinen Beratungsbedarf. Bera-\ntungsbedarf gibt es erst wieder, wenn das Konzept vor-\nliegt.\nAbsurd wird die ganze Angelegenheit dadurch, da\u00df die\nVertreter der Mehrheitsfraktion im Pr\u00e4sidium ungeachtet\ndes eingetretenen Behandlungsstaus von Antr\u00e4gen eine\nverl\u00e4ngerte Redezeit f\u00fcr diesen Antrag beantragt haben.\n\n(Teubner, CDU: Sie sind wohl neu hier?)\n\n\u2013 Ja, ich bin neu; deswegen verwundert mich das viel-\nleicht um so mehr.\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\n\nBandmann, CDU: Wenn Sie etwas\nVern\u00fcnftiges sagen w\u00fcrden,\nbek\u00e4men Sie auch Beifall! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Bandmann,\nSie k\u00f6nnten das gar nicht begreifen,\n\nwenn ich etwas Vern\u00fcnftiges sagen w\u00fcrde! \u2013\nZuruf von der CDU:\n\nWann geht es denn nun weiter?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1135\n\n\n\nEs wird also derzeit kein Behandlungsbedarf sichtbar.\nEs mu\u00df auch gefragt werden \u2013 b\u00f6se Zungen behaupten\ndas \u2013, ob diese verl\u00e4ngerte Redezeit nicht einfach verlangt\nwurde, um hier der Mehrheitsfraktion, vielleicht auch den\nHinterb\u00e4nklern, eine Gelegenheit zu schaffen, sich vor\ndem Plenum zur Rolle der Bedeutung in Szene setzen zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von allen Fraktionen)\n\nIch bin auch Hinterb\u00e4nkler und werde mich an diesem\nMi\u00dfbrauch des Plenums nicht beteiligen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDas ist auch Ihre Aufgabe als Hinterb\u00e4nkler! \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nMeine Fraktion hat einen \u00c4nderungsantrag eingebracht,\nder weitere Akte des Schattenboxens in diesem Plenum\nverhindern soll. Wir werden zur entsprechenden Zeit auch\ndiesen Antrag begr\u00fcnden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr Abg. Reber.\n\nReber, CDU: Herr Kollege, ist Ihnen eigentlich bekannt,\nda\u00df wir uns jetzt voll in der Haushaltsvorberatung befin-\nden? In einer Haushaltsvorberatung ist es notwendig, um\neine bestimmte Gr\u00f6\u00dfenordnung f\u00fcr eine Finanzzuwei-\nsung, Investitionshilfe oder sonstige Zuweisungen feststel-\nlen zu k\u00f6nnen, ein Konzept zu erarbeiten. Das ist der\nInhalt dieses Antrages. Ist Ihnen das so bewu\u00dft geworden?\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: \u2013 Nat\u00fcrlich, ich habe das doch ausge-\nf\u00fchrt. Es wird niemand aus diesem Haus etwas dagegen\nhaben, da\u00df wir von der Staatsregierung ein Konzept ein-\nfordern. \n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBeraten wird aber dann, wenn das Konzept vorliegt. Das\nist doch ganz selbstverst\u00e4ndlich.\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr.  Th\u00fcrmer,  SPD:  Dann  formulieren  Sie  doch  Ihre\nAntr\u00e4ge so, da\u00df klar wird, was hier zu behandeln ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Aber nat\u00fcrlich.\n\nWeber, CDU: Ich m\u00f6chte dem Kollegen eine Empfehlung\ngeben, weil er hier neu ist.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Sie haben hier eine Frage zu stellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Weber, eine\nZwischenfrage!\n\n(Zurufe von der SPD: Fragen! \u2013\nGoliasch, CDU: Jeder blamiert sich,\n\nso gut wie er kann.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Fahren Sie bitte fort,\nHerr Abgeordneter.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Das war\u2019s eigentlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Herr Abg. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich wollte eigentlich das Wort nicht noch einmal\nergreifen. Da ich aber als Hinterb\u00e4nkler nat\u00fcrlich selten\ndie Gelegenheit habe, hier vorn zu reden, wollte ich die\nGelegenheit nicht auslassen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nHerr Th\u00fcrmer, in unserer Fraktion ist es nicht ganz so ein-\nfach wie in der Ihren. Wir haben n\u00e4mlich in allen Berei-\nchen Experten, n\u00e4mlich f\u00fcr Kultur, Finanzen, Wirtschaft,\nSchule usw.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nEs gibt immer Interessenlagen. Wahrscheinlich ist Ihnen\nnicht bewu\u00dft geworden, da\u00df die Gr\u00fcndung eines solchen\nInstitutes Geld kostet, und zwar viel Geld. Wir haben\nbescheiden an eine Zahl von sechs bis sieben Stellen\ngedacht. Das ist, gemessen an den fr\u00fcheren Ausma\u00dfen\neines solchen Institutes und Instituten anderer L\u00e4nder, wie\nBayern, nat\u00fcrlich eine l\u00e4cherliche Zahl von Mitarbeitern.\nDennoch m\u00fcssen wir hier schon Millionen in den Haus-\nhalt einstellen. Das bedeutet nat\u00fcrlich, da\u00df hier ein Ver-\nhandlungsbedarf besteht; denn jede Million, die wir in den\nHaushalt einstellen, bedeutet, da\u00df wir an anderer Stelle\nsparen m\u00fcssen. Kein Ressort, das seine Aufgaben ernsthaft\nverwaltet, wird wohl in unserer Finanzsituation Millionen\nhergeben k\u00f6nnen.\nWir m\u00fcssen dieses Thema hier in den Landtag tragen, weil\nes ein Thema von immensem Interesse f\u00fcr die \u00d6ffentlich-\nkeit ist, weil es ein Thema ist, das nicht nur vierzig, son-\ndern sechzig Jahre extrem vernachl\u00e4ssigt worden ist, was\nf\u00fcr unser Selbstverst\u00e4ndnis als Sachsen entscheidend ist. \nWir wissen, 1996 l\u00e4uft das Wissenschaftler-Integrations-\nprogramm aus. Damit m\u00f6chte ich mich zwar nicht endg\u00fcl-\ntig abfinden. Das m\u00fcssen wir noch einmal thematisieren.\nAber auf jeden Fall darf die Volkskunst, die wir jetzt in\ndas Wissenschaftler-Integrationsprogramm hin\u00fcbergeret-\ntet haben, nicht Ende 1996 aussterben. Aber dazu bedarf es\neiner Verst\u00e4ndigung mit dem Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df, mit den Haushalts- und Finanzexperten unserer\nFraktion, aber auch mit allen anderen Ressorts. Das ist\nau\u00dferordentlich wichtig.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nun bitte die PDS-Frak-\ntion, Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wieder \u2013 und eigentlich gegen die Erwar-\ntung \u2013 zeigt sich, da\u00df die geplante Gr\u00fcndung eines so klei-\nnen und vielleicht feinen Instituts doch mehr Erregung\nhervorruft, als urspr\u00fcnglich gedacht war. Das mu\u00df wohl\ndamit zusammenh\u00e4ngen, da\u00df sich an diesem Gegenstand\nauch Grunds\u00e4tze in der Wissenschaftspolitik und vor allen\nDingen Gegens\u00e4tze zeigen.\nAls Historiker und zumal als Historiker, der sich seit rund\n12 Jahren auch, wenngleich nicht vorrangig, mit s\u00e4ch-\nsischer Geschichte befa\u00dft, m\u00fc\u00dfte ich eigentlich hocherfreut\nsein und diesem Antrag zustimmen, zumal es sich ja um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1136\n\n\n\neine Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme handelt. Ich kann es\naber nicht und werde hier f\u00fcr mich und meine Fraktion\ngegen diesen Antrag sprechen, nicht der puren Opposition\nwillen, sondern aus sachlichen Gr\u00fcnden.\nMeine Damen und Herren! Von den vier Universit\u00e4ten\ngibt es an den drei gro\u00dfen, ausgenommen Freiberg, gut\ndotierte C 3- und C 4-Professoren f\u00fcr s\u00e4chsische Landes-\ngeschichte. Zur s\u00e4chsischen Geschichte wird aber auch\ngeforscht in eben diesen Universit\u00e4ten in den anderen\nhistorischen Bereichen, zum Teil sogar ausf\u00fchrlicher und\numfangreicher als in den Landesgeschichtslehrst\u00fchlen.\nS\u00e4chsische Landesgeschichte wird gleichfalls im Hannah-\nArendt-Institut, im Sorbischen Institut betrieben, dann\naber auch, sozusagen in Fortsetzung der Tradition der\nWissenschaftsgeschichte, zum Teil an den HTW, aber auch\nin Fachbereichen wie etwa Medienwissenschaften, Kultur-\nwissenschaften usw. Dazu kommt die Historische Kom-\nmission der S\u00e4chsischen Akademie der Wissenschaften,\ndie schon in der DDR vor allem in den 70er und 80er\nJahren einen vorz\u00fcglichen Ruf hatte, die zwar keine eigene\nForschungskapazit\u00e4t hatte, aber als Koordinator und\nAnreger eine wesentliche Rolle spielen konnte.\nBer\u00fccksichtigen wir noch das dichte Geflecht von histo-\nrischen Zeitschriften, Journalen, B\u00fcchern und Buchreihen,\ndann wird ganz eindeutig festzustellen sein: Die Wissen-\nschaftslandschaft ,,S\u00e4chsische Geschichte in Sachsen\u201c kann\nsich mit der in den Bundesl\u00e4ndern, die als f\u00fchrend in der\nLandesgeschichte gelten, also vor allem Bayern und\nBaden-W\u00fcrttemberg, durchaus messen.\nNun kommt der Antrag, eine neue Einrichtung zur s\u00e4ch-\nsischen Landesgeschichte zu schaffen. Gestern haben wir\ndas Bibliotheks-Fusionsgesetz auf den Weg gebracht, bei\ndem auch dessen Bef\u00fcrworter allesamt bedauerten, da\u00df\ndie Landesbibliothek aus fiskalischen Gr\u00fcnden nicht als\neigenst\u00e4ndige Einrichtung bestehen bleiben k\u00f6nne. Heute\nkommen von den Initiatoren des Bibliotheksgesetzes Pr\u00e4li-\nminarien f\u00fcr ein keinesfalls billiges Institut, obwohl\ndaf\u00fcr \u2013 ich glaube, es doch einigerma\u00dfen glaubhaft darge-\nlegt zu haben \u2013 ein akuter Bedarf nicht besteht. Wie pa\u00dft\ndas zusammen?\nDie Landesgeschichte, so wie sie in Deutschland gewach-\nsen ist, wurde nicht zuletzt von den F\u00fcrsten auf den Weg\ngebracht, von diesen zu ihrer Imagepflege gef\u00f6rdert, und\nist bis heute im wesentlichen konservativ beherrscht. Ver-\nsuche, moderne sozialwissenschaftliche Methoden und\nzeitgeschichtliche Fragen hier durchzusetzen, waren bis-\nher wenig erfolgreich, wie erst unl\u00e4ngst auf einer gro\u00dfen\nTagung der Landesgeschichtler in G\u00f6ttingen beklagt\nwurde und dem nicht widersprochen werden konnte.\nImmer auch spielten die Erforschung der Herrscherh\u00e4user,\nihrer Kultur, die Vermittlung von konservativen Werten,\nwie Heimatverbundenheit usw., die Hauptrollen in der\nlandesgeschichtlichen Forschung \u2013 und das bis heute. Ich\nglaube, der Vortrag von Kollegen Gr\u00fcning hat im wesent-\nlichen diese Bewertung best\u00e4tigt.\nDabei \u2013 das will ich unzweideutig sagen \u2013 haben diese\ngerade skizzierten Fragestellungen durchaus ihre Berechti-\ngung. Ich jedenfalls verteufle nicht die Pflege konserva-\ntiver Werte. Aber es geht um die Dimension. Und hier\nstimmt die Dimension einfach nicht, wenn Landes-\ngeschichte diesen \u00fcberh\u00f6hten Platz hat und andere For-\nschungseinrichtungen nicht entsprechend dimensioniert\nsind.\nWir wollen doch schlie\u00dflich in ein Europa moderner\nRegionen. Aber wir werden doch diesen Weg in ein\n\nEuropa moderner Regionen durch eine geistes- und sozial-\nwissenschaftliche Forschung, in der letztlich bei dieser\n\u00dcberdimensionierung mangelnde Weltoffenheit und die\nTendenz zur Heimatt\u00fcmelei vorherrschen, nicht bef\u00f6r-\ndern.\nWir haben unbestreitbar in der DDR gerade in der geistes-\nund sozialwissenschaftlichen Forschung Provinzialismus\ngehabt; und diesen sollten wir heute vermeiden.\nIm \u00fcbrigen bringt der Vergleich von gestern und heute\nnoch ein Kuriosum zutage, \u00fcber das einem nicht blo\u00df ein\nGrinsen gelingen kann. Eigentlich standen sich gestern\nbeim Bibliotheksgesetz Gegner und Bef\u00f6rderer des\nFusionsgesetzes mindestens in einem wesentlichen Punkt\nseitenverkehrt gegen\u00fcber. Eigentlich h\u00e4tte man erwarten\nm\u00fcssen, da\u00df Staatsregierung und Mehrheitsfraktion f\u00fcr\nden selbst\u00e4ndigen Erhalt der Landesbibliothek als St\u00e4tte\nder Imagepflege des K\u00f6nigshauses streiten w\u00fcrden. Aber\nnein, die Staatsregierung blieb in diesem nicht unwich-\ntigen Punkt sehr zur\u00fcckhaltend, vertrat ein auf die Funk-\ntionalit\u00e4t der Bibliothek und auch auf die Methodik beim\nHerangehen an das Erbe ungleich moderneres Konzept als\ndie Bef\u00fcrworter einer Landesbibliothek, also als die beiden\nOppositionsparteien, in diesem einen Punkt. Herr Kollege\nMeyer hat darauf sehr zur\u00fcckhaltend und freundlich hin-\ngewiesen. Er h\u00e4tte eigentlich mit Spott und H\u00e4me \u00fcber\nuns herfallen k\u00f6nnen, und wir h\u00e4tten kein gewichtiges\nGegenargument gehabt.\nHeute stehen die Kontrahenten \u2013 glaube ich \u2013 wieder eini-\ngerma\u00dfen richtig zu- oder gegeneinander. Und aus den\ngenannten Gr\u00fcnden, wie Landesgeschichte angelegt ist,\nwelche Probleme in ihr stehen und auch weil offenkundig\ndie Volkskunde in dieser gleichen Richtung angedacht ist,\nkann sich die PDS mit diesem Institut nicht befreunden.\nIch m\u00f6chte au\u00dferdem noch hinzuf\u00fcgen, da\u00df die Versuche,\n\u00fcber Geschichte, \u00fcber solche Werte sinnstiftend, identi-\nt\u00e4tstiftend zu wirken, in einer bestimmten Weise und aufs\nneue Legitimationswissenschaft in der Tendenz bef\u00f6rdern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es.)\n\nIm Streit um das Deutsche Museum in Bonn ist dessen\nKonzeption ja auch deshalb erfolgreich behauptet worden,\nweil man sich dort ausdr\u00fccklich gegen Sinnstiftung erkl\u00e4rt\nhat.\nWenn \u2013 und das sei meine Schlu\u00dfbemerkung \u2013 statt des-\nsen ein Institut auf den Weg gebracht wird, in dem tat-\ns\u00e4chlich Volkskunde oder Ethnologie die Dominanz\nhaben, in moderner Weise, interdisziplin\u00e4r, da\u00df also auch\nhier fremde Kulturen mit erforscht und eingefangen wer-\nden, dann h\u00e4tten Sie unsere volle Zustimmung. Oder \u2013\nund das k\u00f6nnte vielleicht noch wichtiger sein: In einer An-\nfrage von Kollegen Th\u00fcrmer zur Frauenforschung m\u00fc\u00dfte\nFrau de Haas ein jammervolles Bild \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nSchlu\u00df, Herr Abgeordneter.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: der Frauenforschung in Sachsen\nkonstatieren. Ein Institut f\u00fcr Frauenforschung, auch klein\nund fein, das w\u00e4re ein vorz\u00fcglicher Weg f\u00fcr eine moderne\ngeistes- und sozialwissenschaftliche Richtung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort zu nehmen? Das ist nicht der\nFall. Dann frage ich die SPD-Fraktion. Sie haben noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1137\n\n\n\nRedezeit. Das ist auch nicht der Fall. Dann bitte ich Herrn\nStaatsminister Prof. Meyer, das Wort zu nehmen.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Den\nAntrag der CDU-Fraktion zur Gr\u00fcndung eines Instituts\nf\u00fcr S\u00e4chsische Geschichte und Volkskunde begr\u00fc\u00dfe ich\nmit Nachdruck. Ich begr\u00fc\u00dfe auch die Sinnspitze, wenn\nauch nicht die Details des SPD-Antrages, wiewohl mich\ndie Ausf\u00fchrungen des Abgeordneten Dr. Th\u00fcrmer ein\nwenig verwirrt haben. Ich halte mich jetzt einmal eher an\ndas, was in dem Antrag zum Ausdruck kommt. Ich will\naber darauf hinweisen, da\u00df doch wohl die Grenzen zwi-\nschen der Verantwortung und der Rolle des Parlaments\nund der Aufgabe der Exekutive nicht durch Terminfest-\nsetzung verwischt werden sollen.\nIm Grunde handelt es sich darum, an eine Tradition\nwieder anzukn\u00fcpfen, die in Sachsen weit zur\u00fcckgeht.\nDr. Gr\u00fcning hat darauf hingewiesen. Und aus dieser\nTradition erwuchs im Jahre 1926 eine Landesstelle f\u00fcr\nVolkskunde. Ich betone so ausdr\u00fccklich diesen Begriff, um\ndeutlich zu machen, da\u00df das Land dieser Aufgaben-\nstellung eine besondere Institution widmete.\nDiese Einrichtung wurde dann im Jahre 1954, das hei\u00dft,\nzwei Jahre nach Aufl\u00f6sung des Landes Sachsen, an das\nInstitut f\u00fcr Deutsche Volkskunde der Akademie der Wis-\nsenschaften zu Berlin angegliedert.\nSie wissen, da\u00df durch den Einigungsvertrag, den Artikel\n38, die DDR-Akademie der Wissenschaften als eine For-\nschungsorganisation aufgel\u00f6st wurde, um den Weg freizu-\nmachen f\u00fcr eine sinnvolle Neustrukturierung der For-\nschungslandschaft. Das wissenschaftliche Potential der\nS\u00e4chsischen Volkskunde wurde vom Wissenschaftsrat\npositiv evaluiert. Bis 1996 \u2013 darauf wies Dr. Gr\u00fcning hin \u2013\nwird die Weiterf\u00fchrung der S\u00e4chsischen Volkskunde\ndurch das Wissenschaftler-Integrationsprogramm finan-\nziert.\nNun ist es zwar sinnvoll, und es ist beabsichtigt, das\ngeplante Institut in eine Beziehung zu den landesge-\nschichtlichen Lehrst\u00fchlen der s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten\nzu bringen. Der Versuch, die S\u00e4chsische Volkskunde in\nVerbindung mit der s\u00e4chsischen Geschichte aber voll in\ndie Universit\u00e4ten zu integrieren, w\u00fcrde faktisch einem\nWegfall dieses wissenschaftlichen Potentials gleichkom-\nmen und w\u00e4re nach meinem Eindruck auch Ausdruck\neiner Geringsch\u00e4tzung dieses wichtigen Elements des Gei-\nstes und Profils unseres Landes.\nIch hatte \u2013 offen gestanden \u2013 gar nicht darauf gehofft, da\u00df\nmir bei einer \u2013 wenn man so will \u2013 fast stinknormalen\nDebatte im Landtag, die \u2013 das sei Dr. Th\u00fcrmer noch ein-\nmal ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt \u2013 sich sozusagen im Vorfeld von\nHaushaltsberatung bewegt und dem Abstecken von Ver-\nhandlungspositionen, ich hatte also gar nicht gedacht, da\u00df\nmir der Kollege Bramke die M\u00f6glichkeit gibt, diese wich-\ntige Aufgabenstellung des Instituts f\u00fcr S\u00e4chsische Volks-\nkunde und Geschichte noch einmal mit allem Nachdruck\nzu unterstreichen. Er hat ja dankenswerterweise deutlich\ngemacht, da\u00df bei aller prinzipiellen Bejahung von\nGeschichte und \u2013 wie er sich ausdr\u00fcckte \u2013 konservativer\nWerte, wenn es dann zum Schwur kommt, wenn es nun\ndarum geht, ein Institut f\u00fcr S\u00e4chsische Geschichte und\nVolkskunde zu gr\u00fcnden, ihm alles M\u00f6gliche eher einf\u00e4llt,\nals diesen Gedanken zu unterst\u00fctzen.\nEs geht selbstverst\u00e4ndlich nicht um Imagepflege. Es geht\nschon gar nicht um die Herausstellung ganz bestimmter\n\nWerte, denn dies w\u00fcrde ja dem Gebot wissenschaftlicher\nFreiheit, wissenschaftlicher Pluralit\u00e4t widersprechen. Hier\nwird keine Einrichtung geschaffen, um die besondere Tra-\ndition eines Herrscherhauses zu pflegen. Hier geht es nicht\num eine Stelle f\u00fcr Heimatt\u00fcmelei.\nIm Zusammenhang mit der Sinnstiftung sollten wir uns\nallerdings auf eine Debatte einlassen. Nicht, da\u00df ein sol-\nches Institut der Sinnstiftung dient, aber hier wird geistige\nArbeit geleistet, die eingeht in das geistige Gespr\u00e4ch in\ndiesem Land. Und aus dieser Debatte, aus dieser st\u00e4ndi-\ngen gedanklichen Debatte, die ein Wesensmerkmal des\nLandes ist und die auch ein Ausdruck der Lebendigkeit\ndes Landes ist, erw\u00e4chst nat\u00fcrlich Sinnstiftung. Und da\u00df\nSinnstiftung ein notwendiges Element von Gemeinschaft\nund Gesellschaft ist, dar\u00fcber k\u00f6nnten wir uns doch sehr\nrasch verst\u00e4ndigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch habe den Eindruck, es geht gar nicht darum, Sinnstif-\ntung und ihre Notwendigkeit zu leugnen, sondern Herrn\nKollegen Bramke geht es darum, welcher Sinn bei einer\nsolchen geistigen Debatte herausgearbeitet wird.\nIch bekenne mich bei der Landesbibliothek \u2013 Sie haben das\nja erneut aufgegriffen \u2013 gleicherma\u00dfen zu Funktionalit\u00e4t\nund Geschichte dieser Landesbibliothek. Das habe ich ge-\nstern in aller Deutlichkeit ausgef\u00fchrt. Ich kann voll zu\ndem stehen, was ich gestern gesagt habe, und zu dem, was\nich heute sage. Da sehe ich keinen Widerspruch. Ich habe\nnur mit gro\u00dfem Interesse bemerkt, da\u00df Sie, Herr Kollege\nBramke, durch Ihren Beitrag die Opposition Ihrer Fraktion\nzu der Integration, zu dieser neuen Aufgabenstellung f\u00fcr\ndie S\u00e4chsische Landesbibliothek in ihrer ganzen Fragw\u00fcr-\ndigkeit gezeigt haben. Sie haben es n\u00e4mlich deutlich\ngemacht, da\u00df Sie hier lediglich Opposition um der Oppo-\nsition willen betrieben haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, nein!)\n\nAber selbstverst\u00e4ndlich. Das ist die logische Konsequenz\naus dem, was Prof. Bramke hier ausgef\u00fchrt hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein.)\n\nEs gab in der Tat Provinzialismus in der DDR. Dieser Pro-\nvinzialismus der DDR bestand unter anderem darin, je\nnach den politischen Bed\u00fcrfnissen Geschichte zu instru-\nmentalisieren oder schlicht zu ignorieren. Die Neu- und\nWiedergr\u00fcndung eines Institutes f\u00fcr S\u00e4chsische Geschich-\nte und Volkskunde dient in der Tat auch dazu, die Ver-\ns\u00e4umnisse dieser Jahrzehnte zu korrigieren.\nDabei ist durch die Freiheit der Lehre und Forschung, die\ndas Grundgesetz und die S\u00e4chsische Verfassung garantie-\nren und die wir im umfassenden Sinne praktizieren,\nsichergestellt, da\u00df ein solches Institut in niemandes Dienst\nsteht, es sei denn im Dienst der Wahrheit und der Erfor-\nschung der s\u00e4chsischen Geschichte und der s\u00e4chsischen\nVolkskunde.\nMeine Damen und Herren, ich halte es auch f\u00fcr einen nor-\nmalen Ausdruck eines Landes, da\u00df es \u00fcber seine Geschich-\nte nachdenkt, \u00fcber sein Woher und nat\u00fcrlich damit auch\n\u00fcber sein Wohin. Ich darf darauf hinweisen, da\u00df die Mehr-\nheit der deutschen L\u00e4nder \u00fcber vergleichbare Landes-\ninstitute verf\u00fcgt. Nicht ohne Interesse f\u00fcr Sie, verehrte\nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages, k\u00f6nnte die Tatsa-\nche sein, da\u00df die L\u00e4nder Berlin und Brandenburg die\nGr\u00fcndung eines Forschungsinstitutes f\u00fcr Preu\u00dfische\nGeschichte \u2013 \u00fcbrigens mit etwa 20 Stellen \u2013 planen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1138\n\n\n\nIch denke, es ist \u00fcberhaupt kein Ausdruck von Provinzia-\nlismus, es ist im Gegenteil ein Ausdruck von Selbst-\nbewu\u00dftsein und von Offenheit gegen\u00fcber Deutschland,\nEuropa und der Welt, da\u00df wir die Rolle Sachsens in der\ndeutschen Geschichte und den Beitrag Sachsens zum\nLeben und zur Art des deutschen Volkes und nat\u00fcrlich\nauch in der Gemeinschaft der europ\u00e4ischen V\u00f6lker in\neinem Institut erforschen, das sich der s\u00e4chsischen\nGeschichte und der s\u00e4chsischen Volkskunde widmet, und\nda\u00df diese f\u00fcr das geistige Leben dieses Landes wichtige\nAufgabe auf diese Weise wieder eine gute, institutionali-\nsierte Basis erh\u00e4lt.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Der Antragsteller hat das\nSchlu\u00dfwort. Bitte die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Bramke, was Sie geboten haben, war eine\nverungl\u00fcckte Mischung aus Frankfurter Schule und Post-\nstalinismus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie wissen doch gar nicht,\n\nwas Frankfurter Schule ist!)\n\n\u2013 Herr Porsch, die kenne ich besser als Sie. Auch wenn\nSie sich manches einbilden, sind Sie nicht so klug, wie Sie\nmeinen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nIch sehe, da\u00df die Methode der SED, eine Landesgeschichte\nund Volkskunde in Sachsen zu verhindern, in der PDS\nfortgesetzt wird. Das \u00fcberrascht mich an sich nicht. Von\nIhnen, Herr Bramke, \u00fcberrascht es mich dennoch.\nDa\u00df die s\u00e4chsische Landesgeschichte einen guten Stand\nhat, ist doch darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df wir eine hervor-\nragende Vorarbeit vor den Diktaturen hatten und da\u00df wir\neinige Herren, wie Herrn Blaschke, hatten, die zwar nicht\ndas richtige Parteibuch besa\u00dfen und deswegen damals\nnicht Ordentliche Mitglieder der Akademie der Wissen-\nschaften auf lange Zeit werden konnten,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\naber im kirchlichen Raum und am Rande doch geforscht\nhaben. Die Volkskunde wurde nicht mit dem Willen, son-\ndern gegen den Willen der DDR weitergef\u00fchrt.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nMeine Damen und Herren, nat\u00fcrlich sind wir stolz auf\nunsere Lehrst\u00fchle f\u00fcr Geschichte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS,\nm\u00f6chte eine Zwischenfrage stellen.)\n\n\u2013 Herr Porsch, jetzt habe ich keine Lust, mit Ihnen zu\nreden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ich glaube nicht, da\u00df mit Ihnen irgend etwas produktiv\nsein k\u00f6nnte.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ich will die Lehrst\u00fchle nicht schm\u00e4lern. Unsere Lehr-\nst\u00fchle f\u00fcr Geschichte sind wichtig. Aber sie k\u00f6nnen das,\nwas ein Institut leisten k\u00f6nnte, beim besten Willen nicht\nleisten.\nWir haben in Sachsen ein gro\u00dfartiges Archiv- und Quel-\nlenmaterial, das nur zu Teilen ausgewertet ist. Sachsen soll\nhier nicht ein provinzielles Beispiel geben, sondern ein Bei-\nspiel f\u00fcr ein modernes Land, ein Land, das immer auf dem\nWeg zur Modernit\u00e4t war und in der Modernit\u00e4t stand \u2013\nbis auf die 40 Jahre DDR-Diktatur.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDieses Quellenmaterial mu\u00df ausgewertet werden. Es\ngeht nicht um das F\u00fcrstenhaus. Das spielt nat\u00fcrlich auch\neine Rolle. Es geht um die Geschichte des Bergbaus, es\ngeht um die Handelsstr\u00f6me, es geht um die Verwaltungs-\ngeschichte, die Rechtsgeschichte und nat\u00fcrlich auch\num die Geistesgeschichte; und die zu schm\u00e4lern sieht\nzwar der SED \u00e4hnlich, ist aber nicht gerechtfertigt.\nEs warten allein 30 000 Buchtitel und wichtiges Archiv-\nund Quellenmaterial in der Sammlung der Volkskunde.\nDie Volkskunde nimmt Dorfformen auf. Sie h\u00e4lt das fest,\nwas vielleicht durch die moderne Siedlung \u2013 man kann es\nbeklagen, ich beklage es auch, es wird trotzdem in man-\nchen Teilen geschehen \u2013, durch die moderne Entwicklung\nin wenigen Jahren nicht mehr so vorhanden ist. Aber es ist\nwert, aufbewahrt  zu werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen nun zur\nBeschlu\u00dffassung. Mir liegt der \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der SPD in der Drucksache 2/1266 vor. Ich bitte, die-\nsen einzubringen, wenn das gew\u00fcnscht wird.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD liegt\nIhnen vor. Die Begr\u00fcndung mu\u00df in einem Punkt abge-\n\u00e4ndert werden, da der weitgehende Konsens, der sich\nbisher abzuzeichnen schien, durch den Redebeitrag von\nProf. Bramke nicht gegeben zu sein scheint.\nDie anderen Begr\u00fcndungspunkte bleiben aufrechterhal-\nten. Das hei\u00dft, der Landtag sollte die Staatsregierung auf-\nfordern, ein solches Institut zu begr\u00fcnden, und die Beteili-\ngung des Landtages allerdings darauf beschr\u00e4nken, da\u00df\nder zust\u00e4ndige Ausschu\u00df das Konzept ber\u00e4t.\nEine terminliche Frist ergibt sich aus dem Auslaufen\ndes Wissenschaftler-Integrationsprogramms, das zun\u00e4chst\nkein Nachfolgeprogramm in sich ist. Dieses Wissenschaft-\nler-Integrationsprogramm l\u00e4uft am 31.6.1996 aus. Das ist\ndann der \u00e4u\u00dferste Termin.\nDer urspr\u00fcngliche Antrag der CDU wird durch diese\n\u00c4nderung in seiner Intention aufgegriffen und, so glauben\nwir, auch verst\u00e4rkt. Wir bitten also um die Zustimmung\nzu diesem pr\u00e4zisierenden Antrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer w\u00fcnscht noch das\nWort zum Antrag? \u2013 Herr Abg. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Th\u00fcrmer, nach meinem Herzen\nm\u00f6chte ich Ihrem Antrag gern zustimmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas kann ich mir denken!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1139\n\n\n\nIch hoffe auch, da\u00df die Gr\u00fcndung eher erfolgen kann als\nzum 31.12.1996. Nur die Fairne\u00df gebietet, da\u00df wir, weil\nhier Finanzdinge ber\u00fchrt sind, weil mehrere Ressorts mit\ntangiert sind, das Konzept nat\u00fcrlich sowohl in den Frak-\ntionen als auch im Landtag beraten.\nEs w\u00e4re falsch, wenn wir den Sachverst\u00e4ndigen der ande-\nren Ressorts die M\u00f6glichkeit n\u00e4hmen, hieran mitzuwirken.\nSchlie\u00dflich ber\u00fchrt ein solches Konzept auch das Haus-\nhaltsrecht des Landtages. Insofern ist es nicht nur eine\nFrage der Exekutive. Deswegen m\u00fcssen wir, obwohl wir\nin der Tendenz dem Antrag nat\u00fcrlich folgen k\u00f6nnen, ihn\nin dieser Formulierung ablehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Der Antrag der SPD h\u00e4tte dann\nSinn, wenn er darauf zielen w\u00fcrde, da\u00df das Konzept vor\nder Gr\u00fcndung einer entsprechenden \u00d6ffentlichkeit\nbekanntgegeben wird, damit sich die Landtagsabgeord-\nneten vorher auch mit diesem Konzept wirklich vertraut\nmachen k\u00f6nnen. Wenn jetzt der Beschlu\u00df zur Errichtung\ndes Instituts gefa\u00dft wird und gleichzeitig der Beschlu\u00df\ngefa\u00dft wird, es mu\u00df danach ein Konzept erarbeitet wer-\nden, dann ist es doch bei den Mehrheitsverh\u00e4ltnissen klar,\nda\u00df jedes Konzept durchgebracht werden kann, ohne da\u00df\nin einer \u00d6ffentlichkeit \u00fcber dieses Konzept gestritten wer-\nden kann, auch von einer begleitenden \u00d6ffentlichkeit der\nMedien.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist doch eh\u2019 klar, Herr Bramke!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht zum Antrag? \u2013 Dann lasse ich jetzt \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 2/1266, abstimmen. Wer dem seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Antrag\nist mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch komme zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/1255. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Unser urspr\u00fcnglicher Antrag nannte\nkeinen Termin. Wir m\u00f6chten das Konzept m\u00f6glichst bald,\naber in einer sinnvollen Zeit, haben, damit wir es im Aus-\nschu\u00df beraten k\u00f6nnen und es nat\u00fcrlich auch in den einzel-\nnen anderen Aussch\u00fcssen, die tangiert werden, mitberaten\nk\u00f6nnen. Deswegen erbitten wir ein Konzept bis zum\n15.10.1995. Das besagt unser \u00c4nderungsantrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird zum Antrag noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse\nich jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der CDU, Drucksache 2/1255.\n\nWer diesem seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und\nwenigen Stimmen dagegen ist dieser Antrag so angenom-\nmen. Damit hat sich die Drucksache 2/0824 erledigt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n2. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nDrucksache 2/1058, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\n\u2013 zu Drucksache 1/4580, 2. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\n\u2013 zu Drucksache 2/0895, Stellungnahme der Staatsregierung zum 2. T\u00e4tigkeitsbericht\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\nFolgende Redezeiten sind vorgesehen: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde lautet: SPD, CDU, PDS, CDU. \u2013 Hier wird\ndas Wort gew\u00fcnscht. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Der \u00a7 72 unserer Gesch\u00e4ftsordnung sieht im Absatz 2\nvor: ,,Der Pr\u00e4sident erteilt dem Datenschutzbeauftragten\nin der Aussprache \u00fcber den von ihm vorgelegten j\u00e4hr-\nlichen Bericht das Wort, wenn es von einer Fraktion \u2026 des\nLandtages verlangt wird.\u201c F\u00fcr die PDS-Fraktion m\u00f6chte\nich dieses Verlangen jetzt ausdr\u00fccken und bitten, da\u00df der\nDatenschutzbeauftragte gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung das\nWort zu diesem Bericht im Landtag erh\u00e4lt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Darf ich den Daten-\nschutzbeauftragten dann bitten \u2013 \u2013\n\n(Abstimmung im Sitzungsvorstand)\n\nDas war ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis. Gut, also zuerst kommen die\nFraktionen zu Wort, und danach erteile ich dem Daten-\nschutzbeauftragten das Wort. Wir beginnen mit der SPD-\nFraktion. Herr Abg. Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wenn auch der jetzt zur Beschlu\u00dffassung\nanstehende 2. T\u00e4tigkeitsbericht und die damit im Zusam-\nmenhang zu sehende Stellungnahme der Staatsregierung\naufgrund des Zeitablaufs einiges an Aktualit\u00e4t verloren\nhat, so gilt dies nicht f\u00fcr den Datenschutz an sich. Dem\nDatenschutz mu\u00df gerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern\neine besondere Bedeutung beigemessen werden. Denn\nhier sind die Menschen gerade im Umgang mit ihren\nDaten durch \u00f6ffentliche Stellen w\u00e4hrend des Bestehens der\nDDR in vielerlei Hinsicht in ihren Rechten beeintr\u00e4chtigt\nworden. Diese Entwicklung mu\u00df deshalb einen ganz\nbesonders sorgsamen Umgang im Hinblick auf die Erhe-\nbung, Speicherung und den Schutz personenbezogener\nDaten zur Folge haben.\n\nVor diesem Hintergrund bisheriger Erfahrungen ist es\nauch wenig hilfreich, wenn sich gerade die Exekutive auf\neinen formalen Standpunkt zur\u00fcckzieht, da\u00df die Kontrolle\ndes Datenschutzbeauftragten, der Kernbereich exekutiver\nEigenverantwortlichkeit, im Sinne der Artikel 51 und 54\nder S\u00e4chsischen Verfassung verschlossen bleiben m\u00fcsse,\nja, da\u00df die Staatsregierung weitgehend sogar die Auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1140\n\n\n\nfassung vertritt, da\u00df es ihr gegen\u00fcber dem Datenschutz-\nbeauftragten als Hilfsorgan des Parlaments gestattet sein\nm\u00fcsse, Ausk\u00fcnfte sowie die Einsicht in Akten oder son-\nstige Unterlagen zu verweigern.\nDie Frage nach der Rechtsstellung des Datenschutzbeauf-\ntragten, ob er nun ein Hilfsorgan des S\u00e4chsischen Land-\ntages oder ein selbst\u00e4ndiges Verfassungsorgan ist, wie sie\nbereits \u00f6ffentlich gestellt wurde, widerspricht dem eigent-\nlichen B\u00fcrgerinteresse und sollte infolgedessen akade-\nmischen Handlungen in den westlichen Bundesl\u00e4ndern\nvorbehalten bleiben. Denn in den westlichen Bundesl\u00e4n-\ndern steht die Anzahl derer, die in ihrer Menschenw\u00fcrde\ndurch den Mi\u00dfbrauch von Daten verletzt wurden, au\u00dfer\nVerh\u00e4ltnis zum betroffenen Personenkreis in den \u00f6stlichen\nBundesl\u00e4ndern, also auch in Sachsen.\nDiese formaljuristische Diskussion ist f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger letztlich ohne Belang. F\u00fcr sie steht vielmehr\ndie Frage im Vordergrund, welche Ma\u00dfnahmen ergriffen\nwerden m\u00fcssen, um ihr Selbstbestimmungsrecht dar\u00fcber\nzu sichern, welche der sie betreffenden Informationen in\nwelche Sektoren der gesellschaftlichen Umwelt, zu der\nauch die Beh\u00f6rden zu rechnen sind, gelangen.\nDeshalb vertreten wir als SPD-Fraktion die Auffassung,\nda\u00df man im Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das\nlangsam wachsende Vertrauen in den beh\u00f6rdlichen\nUmgang mit Daten st\u00e4rken, ja in vielen F\u00e4llen sogar erst\nbegr\u00fcnden mu\u00df, die Kontrollbefugnis des Datenschutz-\nbeauftragten lieber weiter als enger ausgestalten sollte.\nGerade die Einsch\u00e4tzung des Datenschutzbeauftragten in\nseinem 3. T\u00e4tigkeitsbericht, der vor gut einem Monat her-\nausgegeben wurde und uns schon vorliegt, da\u00df ein Teil\nder im 2. T\u00e4tigkeitsbericht angedeuteten Probleme gel\u00f6st\nseien, zeigt, da\u00df seine Beh\u00f6rde eine notwendige und\nerfolgreiche Aufgabe erf\u00fcllt.\nIch m\u00f6chte zwei Beispiele aus dem 2. T\u00e4tigkeitsbericht des\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ansprechen. Die\nStaatsregierung hat sich wiederholt f\u00fcr die Notwendigkeit\neines Landessystemkonzepts ausgesprochen. Begr\u00fcndet\nwurde dies mit dem Aufbau einer leistungsf\u00e4higen und\nwirtschaftlichen Verwaltung zur Bearbeitung von Verwal-\ntungsabl\u00e4ufen. Der Datenschutzbeauftragte stellt hier zu\nRecht die Frage, ob die Schaffung ressort\u00fcbergreifender\nNetze zur Erf\u00fcllung der konkreten Aufgaben tats\u00e4chlich\nerforderlich ist und ob hierf\u00fcr eine klare gesetzliche\nGrundlage existiert. Vergleicht man die Ausf\u00fchrungen\nzum Landessystemgesetz mit denjenigen im 3. T\u00e4tigkeits-\nbericht, so stellt man fest, da\u00df es zwischenzeitlich Modell-\nversuche, eine Beratungsstelle f\u00fcr Informationstechnik,\neine Arbeitsgruppe Landesnetz gibt.\nAber eines gibt es noch immer nicht, ein Landessystem-\nkonzept. Ja, im Gegenteil, nach all den zus\u00e4tzlichen Orga-\nnisationsebenen mu\u00df man sogar die Frage nach der Sinn-\nhaftigkeit eines fl\u00e4chen- und beh\u00f6rdendeckenden Landes-\nnetzes neu stellen. Der Hinweis auf die finanziellen, orga-\nnisatorischen und gesellschaftlichen Folgelasten eines so\ngro\u00dffl\u00e4chigen Landesdatennetzes ist folgerichtig und mu\u00df\nernstgenommen werden.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zu den im 2. T\u00e4tig-\nkeitsbericht im Zusammenhang mit dem Landessystem-\nkonzept aufgeworfenen Fragen erweckt den Eindruck, da\u00df\nes der Staatsregierung gerade an diesem Willen, die Kritik-\npunkte des Datenschutzbeauftragten ernst nehmen zu\nwollen, fehlt. Denn sie beschr\u00e4nkt sich auf den banalen\nHinweis, da\u00df die im T\u00e4tigkeitsbericht geforderte Bedarfs-\nanalyse f\u00fcr ein ressort\u00fcbergreifendes Netz vorliege und\n\ngegenw\u00e4rtig ausgewertet werde. Damit zeigt sie ein\nbesonderes Geschick, am eigentlichen Thema vorbeizu-\nreden.\nWir haben bereits heute morgen \u2013 und da komme ich zum\nzweiten Beispiel \u2013 \u00fcber die Fragen der Wirksamkeit der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung miteinander debattiert, so\nda\u00df ich hieran ankn\u00fcpfen m\u00f6chte. Der Datenschutzbeauf-\ntragte weist in seinem T\u00e4tigkeitsbericht auf die M\u00f6glich-\nkeit hin, die Gemeinderatsmitglieder, die in vielen F\u00e4llen\nAussch\u00fcssen angeh\u00f6ren, wo es auch um personenbezo-\ngene Informationen und Daten geht, nicht nur allgemein\n\u00fcber ihre Verschwiegenheitspflicht auf der Grundlage der\nGemeindeordnung, sondern auch auf der Grundlage des\nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes zu belehren.\nAuch in diesem Punkt w\u00e4re eine aufgeschlossenere Hal-\ntung in bezug auf den Datenschutz von seiten der Staats-\nregierung w\u00fcnschenswert gewesen. Aber auch hier zieht\nsich die Staatsregierung auf den formaljuristischen Stand-\npunkt zur\u00fcck, da\u00df die in der Gemeindeordnung geregelte\nVerschwiegenheitspflicht ausreiche. Auch in diesem Punkt\ngreift die Stellungnahme unter Beachtung der Sensibilit\u00e4t\ndieses Themas zu kurz.\nDer Hinweis des Datenschutzbeauftragten ist zumindest\nerw\u00e4genswert, so da\u00df es durchaus im Interesse der kom-\nmunal engagierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gewesen\nw\u00e4re, sich mit dieser Frage ein wenig intensiver auseinan-\nderzusetzen.\nAbschlie\u00dfend: Diese Vorgehensweise durchzieht die\ngesamte Stellungnahme der Staatsregierung zum T\u00e4tig-\nkeitsbericht des Datenschutzbeauftragten; denn wenn sich\ndie Staatsregierung veranla\u00dft sieht, eine eigene Stellung-\nnahme zum T\u00e4tigkeitsbericht abzugeben, dann sollte sie\ndiese Gelegenheit auch f\u00fcr eine an der Sache orientierte\nAuseinandersetzung mit Sachargumenten nutzen, da\u00df\nn\u00e4mlich der Schutz des einzelnen vor Beeintr\u00e4chtigung\nseines Pers\u00f6nlichkeitsrechtes, insbesondere seines Rechtes\nauf informationelle Selbstbestimmung, durch Beh\u00f6rden\nund sonstige \u00f6ffentliche Stellen in Freistaat Sachsen vorge-\nschrieben  ist,  und  zwar  im  S\u00e4chsischen  Datenschutzge-\nsetz, \u00a7 1.\nMeine Damen und Herren! Vertrauen ist gut. Bei den\nDaten ist Kontrolle besser. Zu dieser Kontrolle haben wir\nden Datenschutzbeauftragten gew\u00e4hlt. Wir danken ihm\nf\u00fcr seine gute Arbeit, die er 1993, aber nat\u00fcrlich auch in\nden nachfolgenden Jahren, geleistet hat.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wenn wir uns heute mit dem 2. T\u00e4tig-\nkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nbefassen, dann tun wir dies zu Recht sicherlich zu einem\nzu sp\u00e4ten Zeitpunkt. Der T\u00e4tigkeitsbericht wurde bereits\nam 31. Mai 1994 vorgelegt, und wir befassen uns heute\nerst damit, w\u00e4hrend uns jetzt schon der 3. T\u00e4tigkeits-\nbericht vorliegt. Ich meine, ideal ist das nicht. Auch wenn\nman in Rechnung stellt, da\u00df im Herbst 1994 Landtags-\nwahlen stattgefunden haben, ist die Stellungnahme der\nStaatsregierung dem Landtag doch erst recht sp\u00e4t zuge-\ngangen.\nDie Vertreter der Staatsregierung haben in den Aus-\nschu\u00dfberatungen f\u00fcr ihre relativ sp\u00e4te Stellungnahme\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1141\n\n\n\ndurchaus gute Gr\u00fcnde angef\u00fchrt. Das Bem\u00fchen, gemein-\nsam mit dem Datenschutzbeauftragten festgestellte Pro-\nbleme und Fehlentwicklungen zu korrigieren und nicht\neinfach in einer schnellen, aber in der Sache wenig hilf-\nreichen Stellungnahme eine Verteidigungsposition zu\nbeziehen, halte ich f\u00fcr durchaus begr\u00fc\u00dfenswert. F\u00fcr den\nLandtag selbst ist nat\u00fcrlich ein solches Verfahren nicht\nganz unproblematisch.\nDer Bericht des Datenschutzbeauftragten, der sowohl\nInformation f\u00fcr den Landtag \u00fcber die aktuelle Situation\ndes Datenschutzes im Freistaat Sachsen wie auch Rechen-\nschaftsbericht des Datenschutzbeauftragten selbst sein\nsoll, l\u00e4\u00dft sich im Landtag sicher leichter diskutieren und\nbewerten, wenn eine zeitliche N\u00e4he zu den aktuellen\nEreignissen da ist. Ich komme sp\u00e4ter noch einmal darauf\nzur\u00fcck.\nIch denke, da\u00df der Bitte des Innenausschusses Geh\u00f6r\ngew\u00e4hrt wird, sich in Zukunft mit einer Stellungnahme\netwas z\u00fcgiger zu beflei\u00dfigen. Da\u00df wir eine Stellungnahme\nder Staatsregierung nicht von heute auf morgen erwarten\nk\u00f6nnen, halte ich dabei jedoch ebenfalls f\u00fcr selbstver-\nst\u00e4ndlich. Letztlich ist es unsere Aufgabe, den T\u00e4tigkeits-\nbericht des Datenschutzbeauftragten und die von diesem\ngetroffene Feststellung zu bewerten. Dies kann aber nur\nsinnvoll geschehen, wenn auch die Staatsregierung die\nausreichende Zeit hat, auf diese Stellungnahme einzuge-\nhen.\nZum Inhalt des 2. T\u00e4tigkeitsberichtes des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten gibt es nach dem Ergebnis der\nBeratungen im Innenausschu\u00df aus meiner Sicht nicht mehr\nallzuviel zu sagen. Ich begr\u00fc\u00dfe die Bem\u00fchungen der\nStaatsregierung, gemeinsam mit dem Datenschutzbeauf-\ntragten nach M\u00f6glichkeiten zur Beseitigung von aufge-\ntretenen Fehlern und Fehlentwicklungen zu suchen, die zu\nder etwas versp\u00e4teten Stellungnahme gef\u00fchrt haben.\nOffenbar waren aber die Gespr\u00e4che zwischen dem Daten-\nschutzbeauftragten und der Staatsregierung von Erfolg\ngekr\u00f6nt. So konnte der Beauftragte im Ausschu\u00df auch dar-\nauf hinweisen, da\u00df viele der von ihm festgestellten Pro-\nbleme gemeinsam mit der Staatsregierung zwischenzeit-\nlich ausger\u00e4umt werden konnten. Da\u00df der Datenschutz-\nbeauftragte dabei ausdr\u00fccklich das gute Verh\u00e4ltnis zur\nStaatsregierung herausstellte und die gute Zusammen-\narbeit lobend erw\u00e4hnt hat, bewerte ich als ein Zeichen\ndaf\u00fcr, da\u00df die Staatsregierung sicher sehr ernsthaft um\neinen m\u00f6glichst guten Datenschutz bem\u00fcht ist.\nIch bin sicher, da\u00df sie diesen Weg auch weiterhin fortset-\nzen wird und sich in einer engen Zusammenarbeit mit\ndem Datenschutzbeauftragten weiterhin in bew\u00e4hrter\nWeise bem\u00fchen wird, dem grundgesetzlich gesch\u00fctzten\nRecht auf informationelle Selbstbestimmung bestm\u00f6glich\nRechnung zu tragen.\nMein Vorredner ist ja schon auf die Situation eingegangen,\naus der wir gekommen sind, da\u00df ja eigentlich der Umgang\nmit Daten eines der sensibelsten Themen der Vergangen-\nheit war. Unter dem Kapitel 15.2, Bereinigung der DDR-\nKriminaldatenbest\u00e4nde, ist auch noch einmal ein St\u00fcck\nR\u00fcckblick in die relativ nahe Geschichte skizziert, auf die\nder Datenschutzbeauftragte zu Recht hinweist, da\u00df bei der\nLandespolizei des Freistaates, der S\u00e4chsischen Polizei, die\nzu DDR-Zeiten angelegten Kriminalakten zur Erf\u00fcllung\naktueller polizeilicher Aufgaben noch weitergef\u00fchrt wer-\nden m\u00fcssen. Er weist zu Recht darauf hin, da\u00df dort eine\nTrennung der alten Datenbest\u00e4nde aus DDR-Recht herbei-\ngef\u00fchrt werden mu\u00df, ohne diese zu vernichten.\n\nDa geht es z. B. um die L\u00f6schung der Daten zu Informa-\ntionen \u00fcber ungesetzlichen Grenz\u00fcbertritt, Demonstra-\ntionsteilnahme im Oktober/November 1989, Antrag auf\n\u00dcbersiedlung, L\u00f6schung von Datens\u00e4tzen zu Personen,\ndie aufgrund von Handlungen registriert waren, die nach\ndem Strafgesetzbuch der Bundesrepublik Deutschland kei-\nnen Straftatbestand darstellten, z. B. die Verleitung zu\nasozialer Lebensweise, was das in der DDR auch immer\ngehei\u00dfen haben mag, oder z. B. die Frage der Zusammen-\nrottung.\nIch denke, da\u00df der Datenschutzbeauftragte zu Recht dar-\nauf hinweist, da\u00df dies aus dem polizeilichen Bestand her-\nauskommt. Aber da\u00df diese Daten wirklich erhalten blei-\nben, ist eine wichtige Arbeit, die er hier geleistet hat.\nAuch in einem anderen Kapitel, dem Kapitel 6.3, Verwen-\ndung von Steuerlisten der ehemaligen DDR, hat sich der\nDatenschutzbeauftragte positiv in den Proze\u00df der Umge-\nstaltung mit eingebracht, indem er in dem Bereich der\nGrundb\u00fccher durchaus initiativ geworden ist und Bundes-\nund Landesministerien gebeten hat, doch daf\u00fcr zu sorgen,\nda\u00df die bei den Finanz\u00e4mtern bzw. die bei den kommu-\nnalen Steuer\u00e4mtern vorhandenen Unterlagen genutzt\nwerden, um die Grundbuchbest\u00e4nde, die zum Teil ver-\nlorengegangen sind bzw. zum Teil unleserlich waren,\nwieder entsprechend unter datenschutzrechtlichen Bedin-\ngungen zur Verf\u00fcgung zu stellen, um zu einer Rekon-\nstruktion der Grundb\u00fccher zu gelangen.\nF\u00fcr diese Arbeit meinen pers\u00f6nlichen Dank.\nDa\u00df wir auch k\u00fcnftig sehr interessante Beitr\u00e4ge zu erwar-\nten haben, weist auch der 3. T\u00e4tigkeitsbericht aus, auf den\nich an einer Stelle noch einmal deutlich eingehen m\u00f6chte,\nohne da\u00df dies heute Gegenstand der Debatte ist. Unter\ndem Punkt 5.5, Systemn\u00e4he, steht ausdr\u00fccklich: ,,Ich halte\ndeshalb eine konsequentere \u00dcberpr\u00fcfung dieses Personen-\nkreises nicht nur auf MfS- und AfNS-Vergangenheit, son-\ndern auch auf Systemn\u00e4he f\u00fcr geboten.\u201c Er bezieht sich\ndort ausdr\u00fccklich auf Spitzenpositionen in Gemeinden\nund in Landsrats\u00e4mtern. Das zeigt uns, da\u00df offensichtlich\ndieser Proze\u00df noch nicht in vollem Umfang beendet ist.\nDa\u00df wir auch k\u00fcnftig in den T\u00e4tigkeitsberichten des\nDatenschutzbeauftragten Feststellungen dar\u00fcber finden\nwerden, da\u00df in Einzelf\u00e4llen das Recht auf Datenschutz\nbeeintr\u00e4chtigt wurde, daran wird wohl nicht zu r\u00fctteln\nsein. Dies l\u00e4\u00dft sich bei allen Bem\u00fchungen allein aufgrund\nder Vielzahl der F\u00e4lle und Verwaltungsvorg\u00e4nge, in denen\nder Umgang mit gesch\u00fctzten pers\u00f6nlichen Daten notwen-\ndig ist, wohl leider nie vermeiden.\nDa\u00df es die Pflicht des Datenschutzbeauftragten ist, diese\nF\u00e4lle aufzudecken und zu benennen, ist ebenso selbstver-\nst\u00e4ndlich, wie die Staatsregierung, wie sie es auch bisher\ngetan hat, bem\u00fcht sein mu\u00df, diesen F\u00e4llen nachzugehen\nund daf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df sie sich nicht wiederholen.\nDa\u00df wir dessenungeachtet im Freistaat Sachsen, wohl\nnicht zuletzt aufgrund der vom Datenschutzbeauftragten\nselbst ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnten guten und engen Zusam-\nmenarbeit mit der Staatsregierung, eine positive Entwick-\nlung haben, m\u00f6chte ich hier noch einmal ausdr\u00fccklich\nbetonen.\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir\nabschlie\u00dfend, dem Datenschutzbeauftragten f\u00fcr seinen\n2. T\u00e4tigkeitsbericht, der eine sehr umfangreiche Flei\u00dfarbeit\ndarstellt, zu danken. Durch den Bericht kann ich der\nBev\u00f6lkerung versichern, da\u00df wir im Freistaat Sachsen die\nArbeit auf gesicherten datenschutzrechtlichen Verh\u00e4ltnis-\nsen gr\u00fcnden. Ich hoffe, da\u00df die Zusammenarbeit auch in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1142\n\n\n\nseiner weiteren Amtszeit erfolgreich erfolgt und wir auch\nweiterhin ein hohes Datenschutzniveau im Freistaat Sach-\nsen haben werden.\nMeine Damen und Herren! Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion, Herrn Abg. Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Bandmann, im Gegensatz zu Ihnen\nbezweifle ich, ob es gute Gr\u00fcnde waren, die die Staats-\nregierung veranla\u00dft haben, sich ein volles Jahr Zeit zu neh-\nmen f\u00fcr eine Stellungnahme zu einem Bericht, der nat\u00fcr-\nlich zeitnah zu behandeln ist. Ich sage nur am Rande: Auf\nBundesebene und in den alten Bundesl\u00e4ndern sind f\u00fcr\neine solche Art Stelungnahme durchschnittlich ein Viertel-\njahr, maximal ein halbes Jahr \u00fcblich. Sachsen ist hier also\neindeutig Bummelletzter.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch denke, das ist nicht gerade ein Ruhmesblatt f\u00fcr die\nStaatsregierung, speziell vor dem Hintergrund des Arti-\nkels 33 der Landesverfassung \u2013 Grundrecht auf informa-\ntionelle Selbstverwaltung. Ich denke, auf dieses Grund-\nrecht war einstmals dieses Hohe Haus mitsamt der Staats-\nregierung zu Recht stolz.\nIm Gegensatz zur CDU bedanken wir uns nicht nur f\u00fcr\nden T\u00e4tigkeitsbericht, sondern generell f\u00fcr die Arbeit des\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten, f\u00fcr seine sehr enga-\ngierte und couragierte Arbeit.\nLegt man nun die Stellungnahme der Staatsregierung\nneben diesen T\u00e4tigkeitsbericht \u2013 leider eben neben den\n2. T\u00e4tigkeitsbericht und nicht neben den 3. T\u00e4tigkeitsbe-\nricht, \u00fcber den ich viel lieber reden w\u00fcrde \u2013, so kann man\nnur eines sagen, da\u00df es ein d\u00fcnnes, ein lapidares, ein bor-\nniertes, ein rechthaberisches Papier ist. Es ist \u2013 ich sage es\netwas zugespitzt \u2013 eine regelrechte Mi\u00dfachtung des Insti-\ntutes des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten und damit\nauch indirekt eine Mi\u00dfachtung dieses Hohen Hauses.\nMit einer Arroganz sondergleichen \u2013 anders kann man das\ngar nicht ausdr\u00fccken \u2013 wird der S\u00e4chsische Datenschutz-\nbeauftragte regelrecht belehrt, was er in seinem Bericht\nnicht anzusprechen habe, wo er angeblich seine Kompe-\ntenzen \u00fcberschritten habe, was er wo und wie gn\u00e4diger-\nweise ver\u00f6ffentlichen darf. Offensichtlich \u2013 das ist unser\nEindruck \u2013 kann die Staatsregierung eben nur sehr schwer\nmit einem in der Aus\u00fcbung seines Amtes wirklich unab-\nh\u00e4ngigen, weisungsfreien und nur den Gesetzen unter-\nworfenen Datenschutzbeauftragten leben, einem Daten-\nschutzbeauftragten, der noch dazu das Kreuz hat, ohne\nAnsehen von Amt und Person und ohne billigen Opporto-\nnismus unangenehme Wahrheiten auszusprechen und auf\nAnpassung zu verzichten.\nEs mag nun dahingestellt bleiben, ob sich der S\u00e4chsische\nDatenschutzbeauftragte in der Legislative, in der ,,Guber-\nnative\u201c oder gar im ,,minsterialfreien Raum\u201c oder auch\nsonstwo bewegt; ich denke, das ist relativ uninteressant.\nF\u00fcr die PDS-Fraktion ist entscheidend, da\u00df seine Unab-\nh\u00e4ngigkeit nicht angetastet wird, da\u00df er dem Landtag und\nnur dem Landtag verpflichtet bleibt, vor allem aber, da\u00df\nseine Hinweise, Ratschl\u00e4ge, Empfehlungen und Beanstan-\ndungen wesentlich ernster als bisher genommen werden\n\nund da\u00df sie vor allem zeitnah und nicht irgendwann und\nm\u00f6glicherweise niemals ber\u00fccksichtigt werden.\nWir denken, der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte ist in\nallererster Linie ein Anwalt aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nin Sachen informationeller Selbstbestimmung, praktisch\nder Ombudsmann im Kampf gegen die ,,gl\u00e4sernen B\u00fcr-\nger\u201c.\nIn diesem Sinne werden wir dem S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten auch weiterhin politisch den R\u00fccken\nst\u00e4rken, wohl wissend, da\u00df er unsere politischen Auf-\nfassungen durchaus nicht teilt, und in Kauf nehmend, da\u00df\ner auch unserer Fraktion in der Vergangenheit und sicher\nauch in der Zukunft manch unangenehme Wahrheit sagen\nwird.\nDen flotten Spruch aber: ,,Seine Unabh\u00e4ngigkeit bezahlt\nder Datenschutzbeauftragte mit seiner Wirkungslosig-\nkeit\u201c, werden wir niemals unterschreiben. Wir stellen\ndagegen: Der Datenschutzbeauftragte ist dann und nur\ndann wirksam, wenn er wirklich unabh\u00e4ngig ist und\nbleibt.\nNun zu dem Bericht selbst und zur Stellungnahme der\nStaatsregierung. Auf den ersten Blick gesehen, k\u00f6nnte man\nmeinen: Alles Schnee von gestern, das meiste hat sich von\nselbst erledigt. Beanstandungen wurden ber\u00fccksichtigt\noder eben auch nicht, die Gesetze inzwischen \u00fcber-\nwiegend verabschiedet, meist ohne die Empfehlungen des\nDatenschutzbeauftragten geb\u00fchrend zu ber\u00fccksichtigen.\nWas soll es also?\nNun, so einfach, denke ich, ist es nicht. Ich will hier nur ein\neinziges typisches Beispiel aufzeigen und daran erkl\u00e4ren,\nda\u00df aus unserer Sicht doch noch erheblicher unaufgearbei-\nteter Handlungsbedarf in Sachen Datenschutz besteht.\nIn Ziffer 15.1 beleuchtet der Datenschutzbeauftragte den\nseinerzeitigen Entwurf zur S\u00e4chsischen Polizeigesetz-\nnovelle und warnt dort eindringlich vor der Tendenz,\npolizeiliche und geheimdienstliche Aufgaben oder gar\nBefugnisse zu vermischen. Speziell werden auf Seite 81\ndieses Berichtes die gro\u00dfe Anzahl unbestimmter Rechts-\nbegriffe in der Polizeigesetznovelle kritisiert und aus\ndatenschutzrechtlicher Sicht w\u00fcnschenswerte Konkretisie-\nrungen angemahnt. W\u00f6rtlich hei\u00dft es: ,,Deshalb ist mit\ndem Begriff des organisierten Verbrechens nur zur\u00fcckhal-\ntend umzugehen. Die derzeitige Unsicherheit in der Bev\u00f6l-\nkerung darf nicht zu schrankenloser Erweiterung polizei-\nlicher Eingriffsinstrumentarien mit der Begr\u00fcndung\nmi\u00dfbraucht werden, Banden, die es seit jeher gibt, seien\nmit der Mafia gleichzusetzen.\u201c\nWas ist aber nun inzwischen geschehen? In der Novelle\ndes S\u00e4chsischen Polizeigesetzes sind diese und andere\nHinweise des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten, eben\ndas verfassungsrechtliche Zweckbindungsgebot und den\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz bei der polizeilichen\nDatenerfassung zu beachten, mitnichten beachtet worden.\nGanz im Gegenteil, die Staatsregierung hat alles Polizei-\nfreundliche und Datenschutzunfreundliche, was sie in den\nalten Bundesl\u00e4ndern orten konnte, zu einem h\u00f6chst\nbrisanten Kn\u00e4uel zusammengekehrt. Dazu wird zu gege-\nbener Zeit der Verfassungsgerichtshof eine Entscheidung\ntreffen.\nAber die Staatsregierung war auch inzwischen nicht unt\u00e4-\ntig. Aus Ihren Ministerien, Herr Staatsminister Heitmann\nund Herr Staatsminister Eggert, kommt die in der \u00d6ffent-\nlichkeit kaum bekannte gemeinsame Verwaltungsvor-\nschrift \u00fcber die Zusammenarbeit von Staatsanwaltschaft\nund Polizeivollzugsdienst bei der Bek\u00e4mpfung der organi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1143\n\n\n\nsierten Kriminalit\u00e4t. Diese Verwaltungsvorschrift hat es\naber wirklich in sich. Sie ist praktisch das Sahneh\u00e4ubchen\nauf die Erm\u00e4chtigungen des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes.\nIch m\u00f6chte das begr\u00fcnden: Im Punkt 6 dieser Verwal-\ntungsvorschrift werden sogenannte Initiativermittlungen\ngestattet. Das sind Vollmachten, die nahezu einen Blanko-\nscheck f\u00fcr die konspirative Durchdringung fast aller per-\ns\u00f6nlichen und gesellschaftlichen Lebensbereiche erm\u00f6g-\nlichen.\nWie will denn die Staatsregierung ausschlie\u00dfen, da\u00df unter\nVerzicht auf das Vorliegen eines konkreten Straftatver-\ndachtes die Ausschreibung eines abstrakten, schwer ein-\ngrenzbaren Vorfeldes des sog. verallgemeinerten Verdach-\ntes zur polizeilichen Beobachtung nur vermeintlich krimi-\nnogener Szenen nicht zum politischen Mi\u00dfbrauch f\u00fchrt,\nzur heimlichen Informationserhebung im Vorfeld \u2013 ich\nbetone: ohne konkreten Anfangsverdacht \u2013, und f\u00fcge\nhinzu: unter Einbeziehung einer unbestimmten Anzahl\nv\u00f6llig unbeteiligter Begleit- und Kontaktpersonen, die\nunter Umst\u00e4nden niemals erfahren werden, da\u00df sie durch\ndie polizeilichen Datenm\u00fchlen gedreht worden sind und\ndort mit Sicherheit ihre bleibenden Spuren hinterlassen\nhaben?\nUnter diesen Umst\u00e4nden d\u00fcrfen laut Vorschrift zul\u00e4ssige\n,,geheimpolizeiliche\u201c Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden.\nIch meine, eine rechtsstaatliche Kontrolle dieser Vollmach-\nten ist prinzipiell nicht m\u00f6glich, denn, so hei\u00dft es in der\ngemeinsamen Verwaltungsvorschrift: Bei diesen Initiati-\nvermittlungen liegen Strafverfolgung und Gefahren-\nabwehr in einer typischen Gemengelage vor. Dem Staats-\nanwalt steht aber bekanntlich bei der Gefahrenabwehr\nkeine Leitungsbefugnis zu.\nIch frage Sie nun, werte Damen und Herren: Ist das nicht\nder Weg zum hemmungslosen Datensammeln auf Vorrat?\nIst das nicht der Weg zum gl\u00e4sernen Sachsen, zur gl\u00e4ser-\nnen S\u00e4chsin \u2013 durchschaubar und manipulierbar?!\nIch denke, f\u00fcr den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nwird es auch in Zukunft noch sehr viel zu tun geben. Wir\nwerden ihn dazu ermuntern, an Hartn\u00e4ckigkeit und auch\nan Kantigkeit nicht nachzulassen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nSomit erteile ich jetzt dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\ntragten das Wort, sofern er das m\u00f6chte. \u2013 Herr Giesen,\nbitte.\n\nDr. Giesen,  S\u00e4chsischer  Datenschutzbeauftragter:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es\nist f\u00fcr mich eine gro\u00dfe Ehre, vor diesem Hohen Haus zu\nsprechen. Erlauben Sie mir aber gleichzeitig zu sagen, da\u00df\nich ein wenig auf dem falschen Fu\u00df erwischt wurde, weil\nich erst seit Beginn dieser Debatte wei\u00df, da\u00df die PDS\ndiesen Antrag zu stellen beabsichtigte, da\u00df ich hier\nspreche.\nDennoch: Ich freue mich sehr, da\u00df ich das darf; und ich\nm\u00f6chte die Gelegenheit wahrnehmen, vielleicht einmal\nganz frei und unvorbereitet auf einige Grundsatzfragen\nmeiner Arbeit einzugehen.\nDas erste, was ich hier sagen m\u00f6chte: Ich habe einen sehr\nsch\u00f6nen Beruf. Ich habe einen freien Beruf. Sie, meine\nDamen und Herren Abgeordneten, haben ebenfalls einen\nfreien Beruf; aber Sie unterliegen hin und wieder einem\n\nsogenannten Fraktionszwang. Auch einen solchen habe\nich nicht zu erdulden. Ich \u00fcbe mein Amt sehr gern aus.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas zweite, was ich sagen m\u00f6chte: Ich m\u00f6chte meinen\nDamen und Herren, die in meiner Beh\u00f6rde t\u00e4tig sind, sehr\nherzlich danken f\u00fcr den Flei\u00df und die fachliche und per-\ns\u00f6nliche Unterst\u00fctzung, die sie mir gew\u00e4hrt haben.\nDas dritte, was ich sagen m\u00f6chte: Solange meine Unab-\nh\u00e4ngigkeit nicht ber\u00fchrt wird, ist mit mir \u00fcber alles zu\nsprechen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wenn die Staatsregie-\nrung, aber auch andere Beh\u00f6rden, die Regularien zum\nUmgang mit personenbezogenen Informationen vorhaben,\nnoch h\u00e4ufiger und noch fr\u00fchzeitiger mit mir sprechen\nw\u00fcrden. Guten juristischen Argumenten gegen\u00fcber bin\nich immer aufgeschlossen. Allerdings \u2013 das erlaube ich mir\nauch zu sagen \u2013, die Qualit\u00e4t ist nicht \u00fcberall die gleiche,\num es vorsichtig auszudr\u00fccken.\nEin wesentliches Prinzip dieses Staatswesens ist die infor-\nmationelle Gewaltenteilung. Wir haben nicht nur einen\nTr\u00e4ger von Obrigkeit, wir haben nicht nur den Freistaat\nSachsen, sondern wir haben eine Reihe von Untergliede-\nrungen. Diese Macht, die Macht \u00fcber Menschen durch\nInformationen, ist geteilt. Ich meine, da\u00df in allen Bereichen\nder Politik und der Exekutive ein Lernproze\u00df notwendig\nist, da\u00df man diese informationelle Gewaltenteilung ernster\nnimmt.\nMit anderen Worten: Das, was die Kommunen in eigener\nZust\u00e4ndigkeit tun d\u00fcrfen \u2013 Stichworte: Universalit\u00e4ts-\nprinzip, Planungshoheit, Organisationshoheit \u2013, das sollte\nman den Kommunen tunlichst \u00fcberlassen und sich mit\nfreundlichen Empfehlungen, z. B. des Innenministeriums\nzur kommunalen Datenverarbeitung, zur\u00fcckhalten. Das\nInnenministerium ist f\u00fcr solche Empfehlungen nicht\nzust\u00e4ndig.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nWiderspruch des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nEmpfehlungen, meine Damen und Herren, werden n\u00e4m-\nlich hierzulande allzusehr und allzuschnell \u2013 wohl auch\naus der Geschichte begr\u00fcndet \u2013 als bare M\u00fcnze, sozusagen\nals Vorschrift, gedeutet.\nWenn ich mit den B\u00fcrgermeistern auf dem Lande spreche,\ndann h\u00f6re ich immer wieder, da\u00df dies doch vom Innenmi-\nnisterium so oder so durchgestellt sei. Man kann noch\nnicht zwischen Empfehlungen und Erlassen oder gar\ngesetzlichen Vorschriften unterscheiden. Das w\u00e4re sicher-\nlich ein Punkt, den ich mir f\u00fcr die Zukunft w\u00fcnschte und\nden ich auch schon in meinem 2. T\u00e4tigkeitsbericht so ange-\nsprochen habe.\nEin weiteres ist die Frage, wie wir mit anderen Tr\u00e4gern\n\u00f6ffentlicher Gewalt umgehen, z. B. mit den Universit\u00e4ten.\nAuch dort erlebe ich, z. B. vom SMWK, mehr und mehr \u2013\neigentlich in steigender Tendenz \u2013 eine allumfassende\nBetreuung. Wenn der Minister beispielsweise schreibt, da\u00df\ndie Evaluationsberichte, die keinerlei gesetzliche Grund-\nlage haben, dann und dann abzuliefern seien, weil man\ndie Ergebnisse f\u00fcr die Mittelzuweisung ben\u00f6tige, dann\nmu\u00df ich sagen: Hier wird mit den Daten offenbar falsch\numgegangen, hier ist das Zweckbindungsgebot verletzt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nUnd so lassen sich \u2013 ganz aktuell, aber auch in bezug auf\ndas Jahr 1993/Fr\u00fchjahr 1994 \u2013 sehr aktuelle Beispiele brin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1144\n\n\n\ngen, in denen doch sehr deutlich wird, da\u00df noch vieles zu\ntun ist.\nIch will aber auch das Positive nicht unerw\u00e4hnt lassen: Die\nZusammenarbeit auf den klassischen Feldern \u2013 Streitfel-\ndern, h\u00e4tte ich beinahe gesagt \u2013, n\u00e4mlich mit der Polizei\nund insbesondere dem Verfassungsschutz, ist in der Praxis\nau\u00dferordentlich gut. Wir werden dort fr\u00fchzeitig beteiligt,\nwir werden fr\u00fchzeitig um Rat gebeten, und auf diese\nWeise wird gerade unter Fachkundigen sehr schnell ein\nKompromi\u00df erzielt. Diese Kompromisse sind zum Teil\nvorbildlich \u2013 auch f\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder.\nAuf die Polizeigesetznovelle, meine Damen und Herren,\nm\u00f6chte ich nat\u00fcrlich nicht eingehen. Ich m\u00f6chte jeden\nEindruck einer Einflu\u00dfnahme auf die Rechtsprechung ver-\nmeiden.\nMeine Damen und Herren, ich will vielleicht doch noch\neiniges hervorheben: Wenn wir dar\u00fcber nachdenken, wie-\nweit die Informationsverarbeitung bereits gediehen ist \u2013\nauch im Freistaat Sachsen \u2013, dann wird deutlich, da\u00df wir\nuns sehr darum bem\u00fchen m\u00fcssen, an dieser informatio-\nnellen Gewaltenteilung festzuhalten. Ich m\u00f6chte deshalb\nden Anmerkungen des Rechnungshofes ein Fragezeichen\nentgegenhalten, ob es wirklich richtig ist, hier von verein-\nheitlichten Systemen auszugehen.\nIch meine, wir sollten am Ressortprinzip festhalten und\ndie Ressorts nicht unbedingt dazu zwingen, nun gleich-\nartige Systeme anzuschaffen. Im Gegenteil meine ich:\nAuch das Ressortprinzip ist ein St\u00fcck informationeller\nGewaltenteilung und damit ein St\u00fcck rechtsstaatlicher\nGewaltbeschneidung.\nF\u00fcr die Zukunft w\u00fcnsche ich mir eine fr\u00fchzeitigere, eine\nverbesserte Zusammenarbeit mit einigen Beh\u00f6rden.\nInsgesamt m\u00f6chte ich aber feststellen, da\u00df die Arbeit\nerfolgreich war. Ich m\u00f6chte hier auch nicht in die Kritik\naller drei Fraktionen zur Versp\u00e4tung der Staatsregierung\neinstimmen; ich glaube, das ist deutlich genug geworden.\nEs steht mir nicht zu, an dieser Stelle die Staatsregierung\nkonkret zu kritisieren.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister Heit-\nmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Gegensatz\nzu dem Eindruck, der hier zumindest teilweise erzeugt\nwurde, hat der Datenschutz einen festen Platz in der All-\ntagsarbeit der s\u00e4chsischen Verwaltung eingenommen.\nNicht umsonst haben wir hier in diesem Hohen Hause in\nunserer Verfassung einen Artikel 33, auf den schon Bezug\ngenommen worden ist \u2013 ein landeseigenes Grundrecht,\ndas wir vor dem besonderen Hintergrund unserer Vergan-\ngenheit sehen, in der es eben den ,,gl\u00e4sernen Menschen\u201c\ngab, Herr Dr. Friedrich.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Leider, leider!)\n\nGerade deshalb haben wir diese Bestimmung aufgenom-\nmen, und ich denke, Sie sollten w\u00fcrdigen, da\u00df das jetzt so\nist und da\u00df der Datenschutz in der s\u00e4chsischen Verwal-\ntung einen solchen Platz hat, wie er sich auch aus dem\nBericht des Datenschutzbeauftragten ergibt und wie er es\ngerade selbst in seinen Ausf\u00fchrungen dargelegt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wissen, wo wir herkommen. Ich glaube, vor diesem\nHintergrund ist es wichtig zu w\u00fcrdigen, da\u00df hier ein\ngro\u00dfes St\u00fcck echter Aufbauarbeit geleistet wurde.\nDer Datenschutzbeauftragte hat in seinem 2. T\u00e4tigkeits-\nbericht zun\u00e4chst allgemeine Fragen des Datenschutzes\nangesprochen. Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft es, wenn der\nDatenschutzbeauftragte dazu beitr\u00e4gt, Problembewu\u00dft-\nsein wachzuhalten. Das ist seine Aufgabe. Er hat auch\nmehrere F\u00e4lle geschildert, in denen er eine Verbesserung\ndes Datenschutzes f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, und die Staats-\nregierung hat jeweils Stellung genommen.\n\u00dcber der Schilderung der einzelnen F\u00e4lle darf der Leser\ndieses T\u00e4tigkeitsberichtes aber nicht aus den Augen verlie-\nren, da\u00df es sich in der Tat um Einzelf\u00e4lle handelt. Um\ndiese richtig einordnen zu k\u00f6nnen, mu\u00df man sich klar-\nmachen, welche Vielzahl von personenbezogenen Vorg\u00e4n-\ngen die Beh\u00f6rden im ganzen Freistaat Tag f\u00fcr Tag durch-\nlaufen und bei denen der Datenschutz gewahrt ist. Solche\nEinzelf\u00e4lle sind f\u00fcr die Staatsregierung jeweils Grundlage,\num zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob entweder Gesetze ge\u00e4ndert werden\nm\u00fcssen oder ob es sich um einen Fehler einzelner Mitar-\nbeiter handelt. Das Gesamtbild aber ist durchaus positiv,\nnicht zuletzt durch das S\u00e4chsische Datenschutzgesetz, das\neinen hohen Datenschutzstandard setzt und das ja mit\neiner seltenen Einm\u00fctigkeit aller Fraktionen verabschiedet\nwurde.\nAuch bei der Stellungnahme der Staatsregierung zum\n2. T\u00e4tigkeitsbericht sind \u2013 es ist schon angesprochen wor-\nden \u2013 Punkte \u00fcbriggeblieben, zu denen die Staatsregie-\nrung eine andere Auffassung vertritt als der Datenschutz-\nbeauftragte.\nMeine Damen und Herren! Das ist nat\u00fcrlich und wird es\nimmer geben. Schon die Einleitung des 2. T\u00e4tigkeitsberich-\ntes schlie\u00dft mit dem Hinweis, da\u00df sich ein Kompromi\u00df\nzwischen dem Gemeinschaftsanspruch und dem Indivi-\ndualrecht entwickeln mu\u00df. Wie jedes Grundrecht ist nat\u00fcr-\nlich auch das Grundrecht auf informationelle Selbstbestim-\nmung nicht schrankenlos. Der B\u00fcrger hat nicht nur einen\nAnspruch auf Schutz der pers\u00f6nlichen Daten, er hat auch\neinen Anspruch etwa auf das Funktionieren der staat-\nlichen Verwaltung, auf eine Garantie der inneren Sicher-\nheit und auf die Daseinsvorsorge durch den Staat. Das\nmu\u00df in ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis gebracht werden.\nF\u00fcr das Funktionieren der staatlichen Verwaltung hat die\nStaatsregierung einzustehen. Hierbei kann es \u2013 und mu\u00df\nes meines Erachtens sogar \u2013 Zielkonflikte mit dem Daten-\nschutzbeauftragten geben. Da\u00df solche Zielkonflikte beste-\nhen und sich nur durch eine sorgf\u00e4ltige Abw\u00e4gung l\u00f6sen\nlassen, worum sich die Staatsregierung auch weiterhin mit\nallen Kr\u00e4ften bem\u00fchen wird, das sollten Sie sich bei der\nW\u00fcrdigung des T\u00e4tigkeitsberichtes und der Stellungnah-\nme hierzu vor Augen halten.\nZwei solcher Konflikte hat der Herr Datenschutzbeauf-\ntragte in seinen Ausf\u00fchrungen schon angedeutet. Ich den-\nke an seine Ausf\u00fchrungen, die er zu den Universit\u00e4ten\nmachte. Universit\u00e4ten haben kein unbeschr\u00e4nktes, son-\ndern ein begrenztes Selbstverwaltungsrecht. Im Blick dar-\nauf, im Blick auf die Verwaltung der Universit\u00e4ten ist es\nnat\u00fcrlich auch ein Recht der Staatsregierung, die eine oder\nandere Forderung zu stellen.\nWas die Vereinheitlichung des Datenverarbeitungs-\nsystems anbelangt, so haben Sie den Ausf\u00fchrungen des\nHerrn Datenschutzbeauftragten entnehmen k\u00f6nnen, da\u00df\nes auch in diesem Bereich Zielkonflikte zwischen Ihren\nAnliegen und denen des Datenschutzbeauftragten geben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1145\n\n\n\nkann. So ist das nun einmal. Aber ich denke, das ist in\neiner Demokratie auch gut. Und zu diesem Zweck haben\nwir schlie\u00dflich einen Datenschutzbeauftragten bestellt.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich noch auf die angesprochene sp\u00e4te\n\u00dcbersendung der Stellungnahme der Staatsregierung zum\n2. T\u00e4tigkeitsbericht eingehen. Ich m\u00f6chte sagen, da\u00df wir\ndiese Kritik ernst nehmen und sie uns berechtigt erscheint.\nWir werden uns bem\u00fchen, unsere Stellungnahme zum\nneuen Bericht dem Landtag schneller vorzulegen. Ich bitte\nSie aber zu bedenken, da\u00df die Stellungnahme sorgf\u00e4ltig-\nster Abstimmung mit den einzelnen Ressorts bedarf. Das\nbraucht seine Zeit.\n\nAuch mit dem Datenschutzbeauftragten gibt es nat\u00fcrlich\nin der Zwischenzeit immer Gespr\u00e4che, um m\u00f6glichst ein-\nvernehmliche L\u00f6sungen herzustellen. Jedenfalls werden\nSie auf unsere Stellungnahme zum 3. Bericht nicht wieder\nso lange warten m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Wer dem Daten-\nschutzbericht, so wie er Ihnen vorliegt, die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem T\u00e4tig-\nkeitsbericht des Datenschutzbeauftragten mit der Mehr-\nheit des Parlamentes zugestimmt worden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Der Beschlu\u00dfempfehlung!)\n\n\u2013 Gibt es Probleme? \u2013 Der Beschlu\u00dfempfehlung, selbst-\nverst\u00e4ndlich.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 7 beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Wahlpr\u00fcfungsausschusses\n(gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 11 und 12 \u2013 Gesetz \u00fcber die Pr\u00fcfung der Wahlen\n\nzum S\u00e4chsischen Landtag vom 22. Juni 1994)\nDrucksache 2/1107\n\nDrucksache 2/1108\n\nDas Pr\u00e4sidium hat vorgeschlagen, dazu keine Aussprache\ndurchzuf\u00fchren. Dennoch frage ich, ob von einem Mitglied\ndes Landtages das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nIch frage auch die Berichterstatter des Ausschusses, Herrn\nAdler bzw. Frau Schulz, ob sie das Wort nehmen m\u00f6ch-\nten. \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen deshalb zur\nAbstimmung. Ich lasse zuerst abstimmen \u00fcber die Druck-\nsache 2/1107 und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\n\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist dem so\nzugestimmt worden.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/1108. Ich\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmenthaltungen ist dem auch zugestimmt\nworden.\nDamit ist die Beschlu\u00dfempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsaus-\nschusses angenommen und auch der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/1178\n\nWir behandeln diesen Tagesordnungspunkt entsprechend\n\u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung.\nIch frage auch jetzt den Berichterstatter, ob er das Wort zu\neiner m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung w\u00fcnscht. \u2013 Das ist offen-\nsichtlich nicht der Fall.\nEs ist beantragt worden, da\u00df \u00fcber einzelne Antr\u00e4ge Ein-\nzelabstimmungen durchgef\u00fchrt werden sollen. Ich lasse\ndeshalb \u00fcber folgende Petitionen abstimmen:\nSeite 10, Petitionsnummer 01/04098/3, beantragt von der\nFraktion der PDS. Wer dem Votum des Ausschusses \u2013 \u2013\n\n(Abg. Frau Einsle, CDU,\nmeldet Redebedarf an.)\n\n\u2013 Bitte, doch noch eine Wortmeldung.\n\nFrau Einsle, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meiner Ansicht nach\nist vereinbart worden, da\u00df zu dieser Petition der Beschlu\u00df\ngefa\u00dft wurde, sie in den Ausschu\u00df zur\u00fcckzu\u00fcberweisen,\nweil dort einige Diskrepanzen aufgefallen sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Petition w\u00e4re also Einzelabstim-\nmung und R\u00fcck\u00fcberweisung vorgesehen?\n\nFrau Einsle, CDU: Ja, die Petition 01/04098/3.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr diese Petition wurde die R\u00fcck\u00fcber-\nweisung beantragt?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1146\n\n\n\nFrau Einsle, CDU: Ich hatte eigentlich beantragt, das auf\ndem Antrag zu vermerken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird also beantragt, da\u00df diese Petition\nzur\u00fcck an den Ausschu\u00df \u00fcberwiesen wird.\nDann lasse ich dar\u00fcber abstimmen. Wer der R\u00fcck\u00fcber-\nweisung der von mir genannten Petition an den Ausschu\u00df\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das so beschlossen.\nFalls sich jetzt ein anderes als das von mir genannte\nVotum ergibt, bitte ich um entsprechende Korrektur. Of-\nfensichtlich sind die Unterlagen nicht auf dem allerneue-\nsten Stand.\nWir stimmen jetzt \u00fcber die Petition 01/04111/2, PDS,\nGesetz \u00fcber Recht auf Eheschlie\u00dfung Personen gleichen\nGeschlechts, ab. Wer dem Votum des Ausschusses seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Die Mehrheit des Plenums hat der Petition\nzugestimmt.\nIch lasse \u00fcber die Petition 01/04182/2, PDS, Sachleistun-\ngen f\u00fcr Asylbewerber, abstimmen. Wer dem Votum des\nAusschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen wurde zugestimmt.\nIch lasse \u00fcber die Petition 01/04435/6, PDS, Anerkennung\nBehinderungsgrad, abstimmen. Wer der Empfehlung des\nAusschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimme dagegen\nund Stimmenthaltungen wurde dem mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag des Abg. Adamczyk\nin Drucksache 2/1267 zur Petition 01/04653/6, PDS,\nKriegsopferf\u00fcrsorge. Ich lasse \u00fcber das Votum des Aus-\nschusses abstimmen. Herr Adamczyk, m\u00f6chten Sie dazu\nnoch sprechen? \u2013 Bitte.\n\nAdamczyk,  PDS:  Ich  m\u00f6chte  nur  sagen,  da\u00df  sich  die\nBeschlu\u00dfempfehlung ge\u00e4ndert hat. Wir schlagen vor, da\u00df\ndie Petition im Einvernehmen mit dem Bearbeiter, Herrn\nHans-J\u00f6rg Kannegie\u00dfer, f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wird, da aus\ndem letzten Absatz eindeutig hervorgeht, da\u00df der Petent\neine Antwort bekommen hat und nicht klagt. Damit ist die\nPetition gegenstandslos.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse \u00fcber den Antrag, Druck-\nsache 2/1267, abstimmen. Wer der Drucksache zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dieser Antrag einstimmig beschlossen, und es er\u00fcbrigt\nsich die Abstimmung \u00fcber die Petition.\nIch lasse nun \u00fcber die Petition 02/00373/1, PDS, Besch\u00e4f-\ntigung im \u00f6ffentlichen Dienst, abstimmen. Wer dem\nVotum des Ausschusses zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist\ndem mehrheitlich so zugestimmt worden.\nEs wird des weiteren vom Abg. Pfeifer die R\u00fcck\u00fcber-\nweisung der Petition 02/00423/3, Angelegenheiten der\nGerichte, beantragt. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die letzte Zahl mu\u00df der\nOrdnung halber 2 hei\u00dfen, Sie hatten 3 gesagt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich korrigiere das und wiederhole die\nNummer: Petition 02/00423/2. Ich lasse \u00fcber die R\u00fcck-\n\u00fcberweisung abstimmen. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das einstimmig so beschlossen.\nIch lasse \u00fcber die Petition 02/00501/8, PDS, Stra\u00dfenaus-\nbaubeitr\u00e4ge, abstimmen. Wer dem Votum des Ausschus-\nses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und vier\nStimmen dagegen ist dem zugestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber die Petition 02/00509/8, PDS, Eigenanteil\nSch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten, abstimmen. Wer dem Votum\ndes Ausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem zugestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber die Petition 02/00579/1, PDS, \u00d6ffentlicher\nDienst, abstimmen. Wer dem Votum des Ausschusses die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen und einer\ngro\u00dfen Anzahl Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber die Petition 02/00614/1, PDS, K\u00fcndigung\nim \u00f6ffentlichen Dienst, abstimmen. Wer dem Votum des\nAusschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte darauf hinwei-\nsen, da\u00df die Petition auf Seite 106, Nr. 02/00582/6, von\nIhnen nicht zur Einzelabstimmung aufgerufen worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte um Entschuldigung. Wir wer-\nden das jetzt nachholen. Ich lasse \u00fcber die Petiti-\non 02/00582/6, PDS, Pflegeversicherung, abstimmen. Wer\ndem Votum des Ausschusses die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der Petition\nzugestimmt worden.\nWir kommen nun zur vorletzten Petition, und zwar zur\nPetition 02/00681/4, PDS, Vergleichsmiete. Wer dem\nVotum des Ausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und drei Stimmen\ndagegen ist dem so zugestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber die Petition 02/00759/7, PDS, Teilanerken-\nnung f\u00fcr den Beruf ,,Staatlich anerkannter Erzieher\u201c f\u00fcr\nDiplomlehrer, abstimmen. Wer dem Votum des Ausschus-\nses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Petition ist mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1147\n\n\n\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird noch ein anderes\nStimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Inso-\nweit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung vom Landtag zugestimmt worden.\nDer Tagesordnungspunkt 9 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir nun, nach-\ndem die Tagesordnung abgearbeitet worden ist, noch\nwenige Worte. Ich m\u00f6chte Ihnen zu zwei Punkten etwas\nsagen.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich die Gelegenheit wahrnehmen, einen\nAbgeordneten aus unserer Mitte zu verabschieden. Er hat\nmir heute schriftlich und urkundlich erkl\u00e4rt, da\u00df er ab\nheute nicht mehr Abgeordneter des S\u00e4chsischen Landtages\nsein kann, weil er von den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern\nseiner Gemeinde zum B\u00fcrgermeister gew\u00e4hlt worden ist.\nEs geht um unseren Abgeordneten von der CDU-Fraktion,\nHerrn Weinhold, Karl. Er ist neu in den Landtag gew\u00e4hlt\nworden. Er ist ein Mann der Praxis. Dies ist f\u00fcr uns sehr\nwertvoll, da wir im Landtag gerade den Kontakt und die\nunmittelbaren Erfahrungen an der Basis immer als gro\u00dfe\nBereicherung empfinden. Ich hoffe sehr, da\u00df die Verbin-\ndung zum S\u00e4chsischen Landtag nicht abrei\u00dfen m\u00f6ge und\nda\u00df er uns mit seinen Erfahrungen weiterhin zur Verf\u00fc-\ngung steht. Wir greifen gern auf Ihre Erfahrungen zur\u00fcck.\n Ich w\u00fcnsche Ihnen nunmehr im Namen unserer Parla-\nmentarier alles Gute, Schaffenskraft und da\u00df Sie dort, wo\nder W\u00e4hler Sie gern haben m\u00f6chte, auch f\u00fcr den Freistaat\nSachsen das Beste schaffen m\u00f6gen!\n\n(Anhaltender Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Am Ende des 1. Plenarjahres\nder 2. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtages nach\nder Wiedervereinigung unseres Vaterlandes m\u00f6chte ich\nIhnen ganz herzlich f\u00fcr die von Ihnen f\u00fcr die Menschen\nunseres Freistaates Sachsen geleistete Arbeit danken.\nGestatten Sie mir, Sie aus Anla\u00df des Abschlusses des par-\nlamentarischen Jahres nach dieser Sitzung ganz herzlich\nzu einem Parlamentarischen Abend einzuladen. Eigens\ndaf\u00fcr ist hier am Kai ein Schiff bereitgestellt worden. Es\nhandelt sich um das Schiff ,,August der Starke\u201c.\nDas hat nat\u00fcrlich einen tiefen Sinn. Sie werden das auch\ngleich merken, denn wenn ich auf die gestern und heute\nabsolvierte Tagesordnung unserer Landtagssitzungen\nzur\u00fcckblicke, so sehe ich nat\u00fcrlich, da\u00df wir ein sehr star-\nkes St\u00fcck Arbeit hinter uns haben.\nSie d\u00fcrfen mir glauben, da\u00df ich Sie nicht nur deswegen\nheute auf das Schiff ,,August der Starke\u201c als Ort unserer\nletzten Begegnung zum Ende des Plenarjahres einlade.\nIch denke, es hat auch damit zu tun, da\u00df wir stark im Bild\nbleiben. Es soll auch dokumentieren, da\u00df das Parlament\nim System der gewaltenteilenden Demokratie eine wich-\ntige Stellung einnimmt. Das hat freilich nichts zuerst mit\nstarken Mehrheiten zu tun, wie wir sie, zumal in der nun\nbegonnen 2. Wahlperiode, kennen.\n\nStark sein kann f\u00fcr den Landtag nur hei\u00dfen, kraftvoll die\nvor ihm liegenden Aufgaben anzupacken, die Diskus-\nsionen miteinander nicht zu meiden, sondern zu suchen\nund im Anschlu\u00df daran \u00fcber die Anerkennung der st\u00e4rk-\nsten Argumente zu befinden. Dabei sollten es nicht die\nst\u00e4rksten T\u00f6ne sein, sondern die bestm\u00f6gliche Entschei-\ndung, die uns letztlich hier zum Handeln ruft.\nOb das hinter uns liegende erste Jahr der neuen, nunmehr\nf\u00fcnfj\u00e4hrigen Wahlperiode in diesem Sinne immer stark\nwar, m\u00f6gen Sie selbst, vor allem aber unsere B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger, beurteilen. Gewi\u00df wird man hier Licht und\nSchatten beieinander finden. Aber so ist es ja auch au\u00dfer-\nhalb des politischen Lebens. Wo Licht ist, ist auch Schat-\nten, und wo Schatten ist, mu\u00df auch Licht sein. Sonst g\u00e4be\nes keinen Schatten. Es mu\u00df auch jemand da sein, der\nSchatten wirft.\nF\u00fcr dieses Licht, das Sie alle in die Bew\u00e4ltigung der uns\n\u00fcbertragenen Aufgaben gebracht haben, m\u00f6chte ich Ihnen\ndanken. Ich m\u00f6chte in den Dank auch unsere Angeh\u00f6rigen\nmit einschlie\u00dfen, die ja heute unter uns weilen werden.\nOhne ihre Geduld, ohne ihre Unterst\u00fctzung w\u00e4re unsere\nArbeit nicht zu leisten. Ich denke, da\u00df es nur recht und\nbillig ist, da\u00df wir am Ende eines parlamentarischen Jahres\nunseren Angeh\u00f6rigen Dank sagen.\nIch m\u00f6chte aber auch allen Dank sagen, die mit uns\nzusammenarbeiten. Das betrifft die Mitarbeiter Ihrer Frak-\ntionen. Das betrifft ganz pers\u00f6nlich Ihre Mitarbeiter. Das\nbetrifft aber auch die Mitarbeiter aus den Ministerien, die\nunsere Arbeit begleiten. Es betrifft auch die Journalisten\nder Landespressekonferenz, die unsere Arbeit allerdings\nsehr kritisch begleiten.\nIch w\u00fcnsche, da\u00df wir heute abend einige Stunden mitein-\nander verbringen und vielleicht \u00fcber das eine oder andere\nThema sprechen, das hier im Parlament \u00fcblicherweise\nsonst zu kurz kommt.\nKurzum, seien Sie alle ganz herzlich eingeladen.\nVielen Dank und auf Wiedersehen heute abend und zum\nBeginn des 2. parlamentarischen Jahres der 2. Legislatur-\nperiode!\n\n(Langanhaltender Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Gedulden Sie sich noch einen\nAugenblick. Ich mu\u00df noch eine Formalie erledigen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Tagesordnung\nder 16. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 17. Sitzung auf\nDonnerstag, den 7. September festgelegt. Die Einladungen\ngehen Ihnen wie \u00fcblich zu.\nDie 16. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist hiermit\ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche einen guten Nachhauseweg! Wir\ntreffen uns wieder.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.15 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 20 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 16. Juni 1995\n\n1148\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Stand der Umsetzung der Pflegeversicherung in Sachsen\n\t4 F\u00f6rderung des kleinfl\u00e4chigen Einzelhandels im Innenstadtbereich\n\t5 \u2013 Lehrstellen in Sachsen\n\t6 Gr\u00fcndung eines Institutes f\u00fcr S\u00e4chsische Geschichte und Volkskunde\n\t7 2. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\t8 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Wahlpr\u00fcfungsausschusses\n\t9 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}