{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-03-05T12:13:15Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:49:56Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:49:56Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "355",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "1999-03-05T12:13:15Z",
        "date": "2001-10-12T06:49:56Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/93 10.12.1998",
        "dcterms:created": "1999-03-05T12:13:15Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:49:56Z",
        "meta:creation-date": "1999-03-05T12:13:15Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:49:56Z",
        "modified": "2001-10-12T06:49:56Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1737",
            "3060",
            "3189",
            "828",
            "4232",
            "3391",
            "5455",
            "5781",
            "5132",
            "5753",
            "5082",
            "5619",
            "5761",
            "6253",
            "5487",
            "5865",
            "5969",
            "5287",
            "6082",
            "6046",
            "6011",
            "5386",
            "4118",
            "5405",
            "6075",
            "5506",
            "5935",
            "5665",
            "5446",
            "5779",
            "5561",
            "5404",
            "5312",
            "6510",
            "6506",
            "6504",
            "6295",
            "5858",
            "5344",
            "5653",
            "5877",
            "5963",
            "5399",
            "6258",
            "5414",
            "5375",
            "5151",
            "5851",
            "6380",
            "6309",
            "5816",
            "5311",
            "6597",
            "5505",
            "5452",
            "6266",
            "6422",
            "6730",
            "5345",
            "6156",
            "5771",
            "6033",
            "5435",
            "5802",
            "6212",
            "5318",
            "5947",
            "6070",
            "5305",
            "3913"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-03-05T12:13:15Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:49:56Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/93 10.12.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "resourceName": "b'2_PlPr_93_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 2/93 10.12.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "70"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/93 10.12.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/93\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n93. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 10. Dezember 1998, Neuer Plenarsaal Schluss: 17.56 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6775\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr\nAbg. Frau Einsle, CDU 6775\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6775\nAdler, SPD 6775\nDr. Hahn, PDS 6775\nLeroff, CDU 6775\nBeyer, CDU 6775\n\n1  Wahl von zwei stimmberechtigten Ersatzmit-\ngliedern des Landesjugendhilfeausschusses\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Ziffer 7 des  Landesjugend-\nhilfegesetzes)\nDrucksache 2/10289, Wahlvorschlag der\nFraktion der CDU 6776\n\nOffene Abstimmung \u2013 Annahme der Wahl 6776\n\n2  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nKonsequente Realisierung der Autobahn\nA 17/D 8 Dresden-Prag\nAntrag der Fraktion der CDU 6776\n\nAlbrecht, CDU 6776\nDr. Kunckel, SPD 6777\nDr. M\u00fcnch, CDU 6777\nFrau Mattern, PDS 6777\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 6778\nDr. Kunckel, SPD 6778\nDr. Kunckel, SPD 6779\nL\u00e4mmel, CDU 6779\nFrau Mattern, PDS 6780\nLeroff, CDU 6780\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6781\n\n   2. Aktuelle Debatte\nPerspektiven kommunaler Energieversor-\ngungsunternehmen im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 6782\n\nFrau Dr. Runge, PDS 6782\nBolick, CDU 6782\nGerlach, SPD 6783\nBeyer, CDU 6783\nFrau Dr. Runge, PDS 6784\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6784\n\n   3. Aktuelle Debatte\nBek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit in\nSachsen im Rahmen des Sofortprogrammes\nder neuen Bundesregierung\nAntrag der Fraktion der SPD 6785\n\nFrau Ludwig, SPD 6785\nDr. M\u00fcnch, CDU 6786\nFrau Schulz, PDS 6786\nFrau Nicolaus, CDU 6786\nFrau Weihnert, SPD 6787\nWinkler, CDU 6787\nDr. Hahn, PDS 6788\nBandmann, CDU 6788\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6788\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 6789\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6789\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6792\nProf. Dr. Porsch, PDS 6792\nDr. H\u00e4hle, CDU 6793\n\n\n\n3  Fragestunde\nDrucksache 2/10287 6794\n\n\u2013 Verkauf des Kreiskrankenhauses Sebnitz\n(Frage Nr. 1)\nDr. Hahn, PDS 6794\nHardraht, Staatsminister des Innern 6794\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6795\n\n\u2013 Belastung der Land- und Forstwirtschaft\ndurch die \u00d6kosteuer (Frage Nr. 2)\nDr. Lippmann, CDU 6795\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6795\n\n\u2013 Erweiterung kommunaler Zust\u00e4ndigkeit\n(Frage Nr. 4)\nFrau Zschoche, PDS 6796\nHardraht, Staatsminister des Innern 6796\n\n\u2013 Einkommenssituation der s\u00e4chsischen\nLandwirte (Frage Nr. 3)\nDr. Jahr, CDU 6796\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6797\nDr. Jahr, CDU 6797\n\n\u2013 Selbsthilfekontaktstellen im Freistaat Sachsen\n(Frage Nr. 5)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6797\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6797\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6798\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6798\n\n\u2013 Gemeinschaftsaufgabe ,,Verbesserung der\nAgrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c\n(Frage Nr. 14)\nTeubner, CDU 6798\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6798\n\n\u2013 S\u00e4chsische Polizei und illegale Einreise\n(Frage Nr. 6)\nFrau Dr. Ernst, PDS 6798\nHardraht, Staatsminister des Innern 6798\nFrau Dr. Ernst, PDS 6799\nHardraht, Staatsminister des Innern 6799\n\n\u2013 M\u00f6gliche Verfahrensfehler im Taxifahrer-\nprozessen (Frage Nr. 7)\nFrau Mattern, PDS 6799\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6799\nBartl, PDS 6799\n\n\u2013 Taxifahrerprozess M. R\u00f6\u00dfler (Frage Nr. 8)\nFrau Schneider, PDS 6799\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6800\n\n\u2013 Verkauf der Kauschwitz-Syrauer Heide\n(Frage Nr. 10)\nFrau Roth, PDS 6800\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6800\n\n\u2013 Stiftung Lesen (Frage Nr. 11)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6800\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6801\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6801\n\n\u2013 Unterhaltszahlungen f\u00fcr Kinder\n(Frage Nr. 12)\nFrau Zschoche, PDS 6801\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6801\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6802\nFrau Zschoche, PDS 6802\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/10287 6802\n\n\u2013 S\u00e4chsische Polizei und illegale Einreise\n(Frage Nr. 6)\nFrau Dr. Ernst, PDS 6802\nHardraht, Staatsminister des Innern 6802\n\n\u2013 Nachfrage Naturschutzgebiet\n,,Am R\u00fcmpfwald\u201c Glauchau (Frage Nr. 9)\nAdamczyk, PDS 6802\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6802\n\n\u2013 NPD-Landesparteitag (Frage Nr. 13)\nAdamczyk, PDS 6802\nHardraht, Staatsminister des Innern 6802\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aus-\nf\u00fchrung des \u00a7 305 der Insolvenzordnung und\nzur Anpassung des Landesrechts an die Insol-\nvenzordnung\nDrucksache 2/9592, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/10018, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen\n\nBartl, PDS 6803\nFrau Weber, CDU 6804\nSchulmeyer, SPD 6805\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6806\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6807\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/10378 6807\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6807\nFrau Weber, CDU 6807\nProf. Dr. Porsch, PDS 6807\n\nAbstimmung und Ablehnung 6807\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/10394 6808\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6808\nFrau Weber, CDU 6808\nProf. Dr. Porsch, PDS 6808\n\nAbstimmung und Ablehnung 6808\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/10379 6808\nFrau Zschoche, PDS 6808\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6809\nFrau Weber, CDU 6809\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6809\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6810\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6810\n\nAbstimmung und Ablehnung 6810\n\nAbstimmung un Annahme des Gesetzes 6810\n\n5  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung versorgungs- und besoldungs-\nrechtlicher Vorschriften\nDrucksache 2/9789, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU\nDrucksache 2/10210, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6811\n\nBandmann, CDU 6811\nRichter, Joachim, SPD 6811\nDr. Friedrich, PDS 6812\nBandmann, CDU 6812\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6813\n\n6  2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nKommunalwahlen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/10017, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU\nDrucksache 2/10212, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6813\n\nRichter, Joachim, SPD 6813\nSchimpff, CDU 6814\nDr. Friedrich, PDS 6814\nSchimpff, CDU 6815\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6815\n\n7  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 2/9785, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS\nDrucksache 2/10259, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6816\n\nDr. Friedrich, PDS 6816\nRasch, CDU 6816\nFrau Stachorra, SPD 6816\n\nAbstimmung und Ablehnung 6817\n\n8  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\ndie Regierungspr\u00e4sidien im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9733, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/10211, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6817\n\nSchowtka, CDU 6817\nRichter, Joachim, SPD 6818\nLeroff, CDU 6818\nDr. Friedrich, PDS 6819\nDr. Friedrich, PDS 6820\nHardraht, Staatsminister des Innern 6820\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6822\nSchowtka, CDU 6822\n\n9  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nHochschulmedizin im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/10297, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6822\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6822\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6823\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Versor-\ngungsr\u00fccklagen im Freistaat Sachsen und\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den\nKommunalen Versorgungsverband Sachsen\nDrucksache 2/10298, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6824\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6824\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6825\n\n11 Pr\u00e4vention und vergleichende Auswertung\nDrucksache 2/4402, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6825\n\nPietzsch, CDU 6825\nDr. Hahn, PDS 6826\nFrau Seidel, SPD 6826\nHardraht, Staatsminister des Innern 6827\nPietzsch, CDU 6829\n\nAbstimmung und Zustimmung 6829\n\n12 \u2013 Institut f\u00fcr Angewandte Geod\u00e4sie,\nStandort Leipzig\nDrucksache 2/9918, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Leipziger Au\u00dfenstelle des Bundesamtes f\u00fcr\nKartographie und Geod\u00e4sie (BKG)\nDrucksache 2/10119, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6829\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 6829\nSchiemann, CDU 6830\nHatzsch, SPD 6832\nDr. H\u00e4hle, CDU 6833\nProf. Dr. Bramke, PDS 6833\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/9918 6833\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/10395\nHatzsch, SPD 6834\nHardraht, Staatsminister des Innern 6834\nDr. H\u00e4hle, CDU 6834\nHardraht, Staatsminister des Innern 6835\nProf. Dr. Bramke, PDS 6836\n\nAbstimmung und Ablehnung 6836\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/10119 6836\n\n13 Kulturentwicklungs- und Kulturfinanzierungs-\nkonzept\nDrucksache 2/9856, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6837\n\nKosel, PDS 6837\nGro\u00df, CDU 6837\nGro\u00df, CDU 6838\n\nHatzsch, SPD 6838\nKosel, PDS 6839\n\nAbstimmung und Ablehnung 6839\n\n14 Beschlussempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/10288 6840\n\nAbstimmung und Zustimmung 6840\n\n15 Beschlussempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/10177 6840\n\nAbstimmungen 6840\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6840\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 93. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages.\nAuch heute habe ich zu Beginn unserer Sitzung eine sehr\nangenehme Aufgabe. Ich darf einem Mitglied unseres Par-\nlaments zum Geburtstag gratulieren. Frau Einsle, alles\nGute, herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Gesundheit, Wohlergehen\nund was Sie sich sonst noch w\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Lehner, Herr Seidel, Herr\nWitzschel, Herr Pfeifer, Herr Thomaschk, Herr Eggert,\nHerr Klinnert, Frau Gangloff und Herr Dr. Tiedt.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich darf Sie bitten, fol-\ngende Streichung vorzunehmen: Tagesordnungspunkt 19,\nKleine Anfragen.\nGibt es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung Ihrer-\nseits noch \u00c4nderungs- oder Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche? \u2013\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kolleginnen\nund Kollegen! Meine Fraktion bittet, die Druck-\nsache 2/8613, Ursachen von Insolvenzen und Liquida-\ntionen in Sachsen, von der Tagesordnung zu streichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das w\u00e4re der Tagesordnungspunkt 12 in\nder Ihnen vorliegenden Fassung.\n\n(Adler, SPD: Ja.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Erg\u00e4nzungen? \u2013 Bitte,\nHerr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Auch wir m\u00f6chten eine Streichung beantragen, und\nzwar den Tagesordnungspunkt 15 \u2013 das ist die Druck-\nsache 2/9260 \u2013, den wir heute von der Tagesordnung\nnehmen wollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, das zur Kenntnis zu nehmen.\nGibt es weitere Hinweise? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir als Fraktion w\u00fcrden ganz gern unseren Antrag\nzur Drucksache 2/8660, Tagesordnungspunkt 14, f\u00fcr\nheute absetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich hoffe, dass der Rest dann noch drauf-\nbleibt!\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nWird weiter das Wort zur Tagesordnung gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es kommt keine weitere Absetzung, sondern ein\nHinweis. Sie haben erkl\u00e4rt, dass der Tagesordnungs-\npunkt 19 \u2013 Kleine Anfragen \u2013 zu streichen ist.\n\nIch m\u00f6chte nun auf den \u00a7 62 der Gesch\u00e4ftsordnung hin-\nweisen, die Behandlung von Gro\u00dfen Anfragen. Dort hei\u00dft\nes im Abs. 3: ,,Beantwortet die Staatsregierung die Gro\u00dfe\nAnfrage nicht binnen zehn Sitzungswochen nach Ab-\nsendedatum des Landtages, so wird die Gro\u00dfe Anfrage auf\nAntrag des Antragstellers, der binnen drei Sitzungs-\nwochen gestellt werden kann, zur Besprechung auf die\nTagesordnung der n\u00e4chsten Plenarwoche gesetzt.\u201c\n\nIch m\u00f6chte hier darauf aufmerksam machen, dass die\nDrucksache 2/9602, das ist die Gro\u00dfe Anfrage der PDS-\nFraktion \u2013 Castortransporte/Rossendorf \u2013 seit mehr als\n14 Tagen \u00fcberf\u00e4llig ist und von der Staatsregierung nicht\nfristgerecht beantwortet wurde.\n\nWir h\u00e4tten jetzt die M\u00f6glichkeit, dies auf die Tages-\nordnung setzen zu lassen, eventuell auch auf die der\nn\u00e4chsten Plenarsitzung. Wir wollen jedoch eine sach-\ngerechte Behandlung dieses Themas. Ich m\u00f6chte deshalb\ndiesen Punkt dazu nutzen die Staatsregierung aufzufor-\ndern, diese \u00fcberf\u00e4llige Drucksache endlich nachzureichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Wir nehmen das zur Kenntnis.\nDer Adressat war klar.\n\nHerr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Darf ich Sie fragen, ob man,\nwenn die SPD den Tagesordnungspunkt 12 \u2013 Insolven-\nzen \u2013 absetzt, nichts machen kann? Ich wollte dabei eigent-\nlich auf die Megainsolvenz durch die Bonner Bruchpiloten\neingehen.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU\n\u2013 Zurufe von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Beyer, da kann man in der Tat\nnichts dagegen tun. Das ist Gesch\u00e4ftsordnung. Wenn die\nbeantragende Fraktion das nicht beraten haben will, dann\nist das auf den entsprechenden Antrag hin von der Tages-\nordnung herunterzunehmen.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Erg\u00e4nzungs-\noder Streichungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung mit den soeben vollzogenen Streichungen f\u00fcr die\nheutige Beratung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen deshalb zur\nAbarbeitung der Tagesordnung.\n\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6775\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl von zwei stimmberechtigten Ersatzmitgliedern\ndes Landesjugendhilfeausschusses\n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Ziffer 7 des Landesjugendhilfegesetzes)\nDrucksache 2/10289, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nDa keine Debatte vorgesehen ist, kommen wir gleich zur\nWahl. Ich frage Sie, ob wir in einer offenen Abstimmung\ndie Wahlhandlung vornehmen k\u00f6nnen oder ob ein Abge-\nordneter widerspricht. \u2013 Es widerspricht niemand.\nMeine Damen und Herren! Dann k\u00f6nnen wir durch Hand-\nzeichen die vorgeschlagenen Kandidaten w\u00e4hlen.\nDer Form halber muss ich Sie noch fragen, ob Sie eine\ngetrennte Wahl oder eine geschlossene Wahl beider Kandi-\ndaten w\u00fcnschen. Ich w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, eine ge-\nschlossene Wahl beider Kandidaten vorzunehmen. Erhebt\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\ndann lasse ich \u00fcber den Wahlvorschlag der CDU ab-\nstimmen, Frau Nicolaus als stimmberechtigtes Ersatz-\nmitglied des Landesjugendhilfeausschusses zu w\u00e4hlen\nund Herrn Rohwer als stimmberechtigtes Ersatzmitglied\ndes Jugendhilfeausschusses zu w\u00e4hlen.\n\nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist die Wahl einstimmig erfolgt.\n\nFrau Nicolaus und Herr Rohwer, nehmen Sie die Wahl\nan? \u2013\n\n(Rohwer, CDU: Ich nehme die Wahl an.)\n\nSie nehmen die Wahl an.\n\n(Frau Nicolaus, CDU: Ich nehme die Wahl an.)\n\nFrau Nicolaus, Sie auch.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Konsequente Realisierung\nder Autobahn A 17/D 8 Dresden-Prag\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Perspektiven kommunaler Energieversorgungsunternehmen\nim Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit in Sachsen\nim Rahmen des Sofortprogrammes der neuen Bundesregierung\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Aktuelle Stunde dauert 60 Minuten. Die Verteilung\nder Gesamtredezeiten auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4si-\ndium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD\n\n15 Minuten, PDS 15 Minuten; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nKonsequente Realisierung der Autobahn A 17/D 8 Dresden-Prag\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nZuerst wird der Antragsteller sprechen, also ein Mitglied\nder CDU-Fraktion, danach SPD, CDU, PDS; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort zu nehmen. Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Das, was in Bonn in Sachen Steuer-\npolitik gemacht wird, ist ein nicht zu verstehender Zick-\nzackkurs. Bei der Trassenf\u00fchrung von Autobahnen ist so\netwas ausgesprochen sch\u00e4dlich. Deshalb kann der Zweck\n\ndieser Debatte nur sein, eine klare Linie zu ziehen, was die\neinzelnen Fraktionen dieses Hauses im Hinblick auf die\nAutobahn in Zukunft durchsetzen wollen.\nWir als s\u00e4chsische CDU haben uns mehrfach zu diesem\nProblem positioniert. Wir stehen zu dieser Trasse und zu\ndieser Autobahn. Wir erwarten klare Aussagen von den\nanderen Fraktionen in diesem Haus.\n\nWas sagen beispielsweise die Kollegen der SPD? Herr Ger-\nlach ist ein St\u00fcck dagegen. Der Herr Fraktionsvorsitzende\nist ein St\u00fcck daf\u00fcr. Wie lautet denn nun die klare Aussage,\ndie her\u00fcberkommt? Kann sich die s\u00e4chsische SPD nicht zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6776\n\n\n\ndieser Trasse entscheiden oder will sie es nicht? Oder war-\ntet sie auf Nachhilfe aus Bonn? Es ist schwer nachvollzieh-\nbar.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie f\u00fchrt harte Koalitions-\nverhandlungen!)\n\n\u2013 Bis zum Letzten, Herr Porsch.\nAber auch Parteien, die in diesem Lande angetreten sind,\nf\u00fcr die Wirtschaft einiges zu tun \u2013 auch wenn sie im\nMoment nicht in diesem Landtag sitzen, beispielsweise die\nGr\u00fcnen \u2013, vertreten einen Kurs, der nicht nachvollziehbar\nist. W\u00e4hrend die Gr\u00fcnen in Bonn, die Verantwortung tra-\ngen, klipp und klar zu den Projekten in Sachsen stehen,\nwackeln die Gr\u00fcnen in Sachsen in einer Art und Weise, die\nf\u00fcr uns, f\u00fcr mich nicht verst\u00e4ndlich ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Hahn, PDS: Nur wir sind\nkonsequent!)\n\nDas geht bis zu der Forderung nach einem Baustopp bzw.\neinem R\u00fcckbau dessen, was bis jetzt geschaffen wurde.\nDie Gr\u00fcnen in Bonn, die Verantwortung tragen, setzen\nsich konsequent daf\u00fcr ein, bestehende bzw. angefangene\nProjekte im Freistaat Sachsen fortzuf\u00fchren.\nWof\u00fcr stehen wir? Die Trasse A 17 ist f\u00fcr uns lebenswich-\ntige Infrastruktur, nicht nur f\u00fcr den Freistaat Sachsen an\nsich, sondern auch in der Nord-S\u00fcd-Verbindung Skandi-\nnavien-Berlin-Sachsen-Balkan. Wer zu dieser Trasse steht,\nsteht f\u00fcr den Wettbewerb. Wer dagegen ist \u2013 dies ist eine\nganz klare Aussage \u2013, koppelt sich vom Wettbewerb ab, ist\ngegen die Infrastrukturentwicklung und damit automa-\ntisch auch gegen die Wirtschaftsentwicklung.\nEs gibt offene Fragen. Diese sind klar anzusprechen und\nzu regeln. Es handelt sich um Fragen der Finanzierung\nund in der Einzelstandortbestimmung auch um Fragen der\nTrassierung. Dies muss insbesondere mit der tschechi-\nschen Seite abgestimmt werden. Wir gehen davon aus,\ndass dies bis zum Januar l\u00f6sbar ist. Deshalb brauchen wir\nkeine kleinlichen Streitereien. Klare Fakten liegen auf dem\nTisch. Das politische Bekenntnis der CDU-Fraktion im\nLandtag lautet: Die Autobahn muss kommen!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Wird es jetzt gew\u00fcnscht?\n\nDr. Kunckel, SPD: Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst noch einige Ein-\nlassungen der CDU h\u00f6ren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort wird in der ersten Runde nicht\ngew\u00fcnscht. Dann hat nunmehr ein Mitglied der CDU-\nFraktion das Wort, Herr Dr. M\u00fcnch.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt einmal etwas zur Maut!\n\u2013 Jurk, SPD: Wie teuer wird es denn damit?)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Auch wir k\u00f6nnten nat\u00fcrlich\nzun\u00e4chst einmal verzichten und eine Runde passen, um\nauf den Vorredner einzugehen, aber Herr Kollege Kunckel\nwird sich sicher dazu noch bekennen.\nKollege Kunckel, die Autobahn A 17 ist von strategischer\nBedeutung f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr Ostdeutschland, f\u00fcr Tsche-\n\nchien und f\u00fcr Europa. Ich denke, dies ist allgemein aner-\nkannt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bis nach Rio de Janeiro\nw\u00fcrde ich sie ziehen!)\n\nSie ist dar\u00fcber hinaus \u2013 Herr Kollege Albrecht hat das\nbereits gesagt \u2013 zu einer Nagelprobe der politischen\nHandlungsf\u00e4higkeit und Berechenbarkeit in Deutschland\ngeworden, denn unbelehrbare Gegner dieser Autobahn\nwollen noch immer einen Baustopp erreichen. Sie zogen\ngegen den Bau der Siemens-Chipfabrik in Dresden, gegen\ndie Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, gegen VW am Stra\u00dfburger\nPlatz und gegen die A 17 zu Felde. F\u00fcr sie sind die Ent-\nwicklung unseres Landes und Arbeitspl\u00e4tze zweitrangig.\nIn Sachsen sind gegenw\u00e4rtig etwa 43 000 Bauarbeiter\narbeitslos. Auch unter diesem Gesichtspunkt brauchen wir\ndie Autobahn A 17. Denn die Baukosten betragen rund\n1,3 Milliarden DM. Wenn ich die Leistung pro Bauarbeiter\nansetze, so sind das 6 500 Mannjahre, die die A 17 allein in\nder Bauindustrie, ohne vorgelagerte und nachgelagerte\nBereiche und ohne Investitionen entlang der Autobahn,\nbringt. Es wird eingesch\u00e4tzt, dass die Autobahn A 17 ins-\ngesamt 20 000 Arbeitspl\u00e4tze schaffen kann.\nKollege Kunckel, die B\u00fcrger in Dresden jedenfalls stehen\nhinter der stadtnahen Autobahn nach Prag. Sie haben sich\nim B\u00fcrgerbegehren vom November 1995 den Argumenten\nder Dresdner CDU und anderer Bef\u00fcrworter mit Zweidrit-\ntelmehrheit angeschlossen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber andere als heute!)\n\nDie CDU \u2013 das soll in der heutigen Debatte deutlich\nwerden \u2013 tritt ohne Wenn und Aber f\u00fcr die schnelle und\nkonsequente Realisierung der Autobahn A 17/D 8 Dres-\nden-Prag ein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch fordere Kollegen Kunckel und die s\u00e4chsische SPD auf,\njetzt Flagge zu zeigen, sich ohne Wenn und Aber auch\n\u00f6ffentlich zur Autobahn A 17 zu bekennen und die Ab-\nsicherung der Finanzierung durch den Bund zu bef\u00f6rdern.\n\n(Adler, SPD: Das h\u00e4tten Sie doch schon vor einem\nhalben Jahr schaffen k\u00f6nnen!)\n\nWir haben jetzt durch die Autobahn die Chance, dass\nEuropa weiter zusammenw\u00e4chst. Nutzen wir diese\nChance!\nWir w\u00fcnschen dem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr sein Gespr\u00e4ch\nmit dem Kabinett der Bundesregierung am 16. Dezember\nviel Erfolg!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Meldungen der letzten Tage und\nauch das soeben zum Thema A 17 Geh\u00f6rte lassen erneut\nerhebliche Zweifel an der Solidit\u00e4t des gesamten Unter-\nnehmens aufkommen. Das schnelle Fr\u00fchst\u00fcck in Prag, es\nscheint abgefr\u00fchst\u00fcckt zu haben.\nDieses Autobahnprojekt stellt sich mehr und mehr als ein\nDilemma dar. Ich wei\u00df, dass der Vergleich hinkt, aber\ndiese Autobahn k\u00f6nnte zum Transrapid Sachsens werden.\nDie Risiken und Nebenwirkungen dieser Autobahn\nwurden nicht nur den B\u00fcrgern Dresdens w\u00e4hrend des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6777\n\n\n\nB\u00fcrgerentscheides verschwiegen, sondern auch heute noch\nwird geleugnet, was das Zeug h\u00e4lt: An dieser Autobahn\nw\u00fcrde Sachsen genesen, die Wirtschaft erbl\u00fchen \u2013 so\nhie\u00df es und so wird es auch heute noch behauptet. Magen-\nbeschwerden, die das DIW in der Schw\u00e4chung des\nZentrale-Orte-Prinzips durch diese Autobahn sah und da-\ndurch sogar ein Verringerung der Zahl der Arbeitspl\u00e4tze\nin der Stadt Dresden f\u00fcr denkbar hielt, wurden \u00fcber-\ngangen wie so vieles andere auch.\nAls der tschechische Umweltminister Bedenken \u00e4u\u00dferte,\nwurden so viele Reisen nach Prag unternommen wie seit\nlangem nicht mehr. Schnell wollte man die Kopfschmerzen\nbek\u00e4mpfen, die sich aus dem Gedanken ergaben, dass\nm\u00f6glicherweise ein Autobahntorso in der Landschaft der\nS\u00e4chsischen Schweiz stehen k\u00f6nnte. Schnell und an\nOberfl\u00e4chlichkeit nicht zu \u00fcberbieten musste verhindert\nwerden, dass eine erneute Diskussion zu Alternativen zur\nA 17 aufkommt, obwohl es die richtige, vielleicht die letzte\nM\u00f6glichkeit gewesen w\u00e4re die A 17 auf den Pr\u00fcfstand zu\nstellen. Gerade jetzt w\u00e4re es m\u00f6glich und notwendig ge-\nwesen, andere, kosteng\u00fcnstigere Linienf\u00fchrungen f\u00fcr die\nAutobahn nach Prag erneut zu pr\u00fcfen. Genau das wollen\nwir. Wir hoffen, dass die neue Bundesregierung so viel\nVerstand und \u00f6kologischen Sinn aufbringt, diese Pr\u00fcfung\nauch durchzuf\u00fchren und eine ordentliche und durchdach-\nte \u00dcberarbeitung des Bundesverkehrswegeplanes schnell\nvorzulegen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wenn man bisher noch\nnicht von der Notwendigkeit dieser Debatte h\u00e4tte \u00fcber-\nzeugt sein wollen, so ist nach der letzten Rednerin klar\ngeworden, dass es erheblichen Bedarf gibt, immer wieder\nauf die wirklichen Gegebenheiten und Aussagen einzu-\ngehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit dem Neubau der A 17 wird ein bedeutender \u00fcber-\nregionaler Verkehrsweg geschaffen, und zwar einer, der\nEntflechtungs- und Erschlie\u00dfungseffekte f\u00fcr den ober-\nzentralen Raum um Dresden und auch erhebliche Ent-\nlastungspotenziale f\u00fcr den innerst\u00e4dtischen Verkehr\nbesitzt, auch wenn das vielen immer wieder als eine Frage\nerscheint, die sie verneinen.\nWas bleibt also unter dem Strich? G\u00fcnstige Effekte f\u00fcr die\nVerkehrsinfrastruktur und die Wirtschaftsstruktur!\nWenn diese beiden Dinge nun auch mit den Erfordernis-\nsen der Raumordnung und Landesplanung in \u00dcberein-\nstimmung stehen, dann ist also der Bau dieser Autobahn\nein echtes St\u00fcck Landesentwicklung f\u00fcr Sachsen. Ich\ndenke, die Studie des Umweltministeriums \u00fcber die\nraumordnerische Beurteilung vom 31. M\u00e4rz 1994 hat das\n\u00fcberzeugend nachgewiesen. Ich muss ernsthafte Zweifel\nanmelden, Frau Mattern, dass Sie diese Studie jemals in\nder Hand gehabt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann w\u00e4ren Sie zumindest bis Ende des Jahres 1998\ndahinter gekommen, dass die Trasse \u00fcberhaupt nicht\n\ndurch die S\u00e4chsische Schweiz geht. Aber das nur einmal\nkurz am Rande.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEs ist also ganz eindeutig, dass auch die konkurrierenden\nNutzungsanspr\u00fcche sowohl in den Planungen als auch in\nden Bauvarianten ber\u00fccksichtigt werden, was sich in den\nlandschaftspflegerischen Begleitpl\u00e4nen und in der Behand-\nlung der Konfliktpunkte widerspiegelt. Die B\u00fcndelung auf\neine leistungsf\u00e4hige Verkehrsverbindung entlastet auch\ndie zentralen Orte und Siedlungen an der B 170 und B 172.\nEs ist geradezu wissenschaftlich gesehen ein Witz, das\nZentralortsystem durch die A 17 in irgendeiner Weise in\nGefahr zu sehen. Das ordnet sich f\u00fcr mich in die Zahl\nvieler Experten und Pseudoexperten ein, die uns hier\nimmer wieder erz\u00e4hlen und glauben machen wollen, sie\nw\u00fcssten ganz genau, wie sch\u00e4dlich und wie wirkungslos\ndiese Autobahn letztlich ist.\nNat\u00fcrlich ist sie das Ergebnis einer Abw\u00e4gung, weil ein\nAutobahnbau immer ein Eingriff in Natur und Landschaft\nist. Aber immer dann, wenn er unter der Beachtung gesell-\nschaftlicher Auflagen und der gesetzlichen Vorschriften\nerfolgt, ist er ein St\u00fcck Entwicklungschance, die wir mit\ntragen m\u00fcssen. Es geh\u00f6rt eben auch Demokratieverst\u00e4nd-\nnis dazu, eine solche Entscheidungslage zu akzeptieren.\nEin letztes Wort richte ich noch an die Kollegen der SPD-\nFraktion. Man muss nur einmal in die fr\u00fcheren Plenardis-\nkussionen zu diesem Thema schauen. Vor einigen Jahren\nhaben Sie sich an der Debatte noch gar nicht beteiligt, weil\nSie einen Parteitagsbeschluss hatten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist gar nicht so!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, Herr Kunckel! Lesen Sie die Protokolle und\nIhre eigenen Beschl\u00fcsse!\nSie wollten gar keine Autobahn Sachsen-B\u00f6hmen.\n\n(Adler, SPD: Wenn wir nicht dazu debattiert haben,\nkann auch nichts im Protokoll stehen!)\n\nHeute m\u00f6chte ich Ihnen nur raten, schlie\u00dfen Sie sich dem\nVotum Ihres SPD-Unterbezirkes Pirna an, wo gesagt wird,\ndie A 17 ist eine eindeutige Chance f\u00fcr die Entwicklung\nSachsens. Diese Entwicklung sollten wir gemeinsam bef\u00f6r-\ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nDr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Normalerweise sind diese Debatten\nSache der verkehrspolitischen Sprecher. Da ich aber von\nIhrer Fraktion mehrfach daraufhin angesprochen worden\nbin, will ich gern selbst Stellung nehmen und ein kleines\nbisschen zur Versachlichung der Debatte beitragen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nErster Gesichtspunkt: Der Bau von Verkehrsprojekten,\negal, ob Autobahn, Stra\u00dfe, Schiene, Luftverkehr oder\nWasserstra\u00dfen, ist ein erheblicher Eingriff in die Natur.\nZielkonflikte sind programmiert. Man kann sich dann\nentscheiden, ob die wirtschaftlichen oder vermeintlich\nwirtschaftlichen Interessen oder die \u00f6kologischen Interes-\nsen den Vorrang bekommen.\nUnsere Fraktion, Herr Mannsfeld, hat gesagt, lasst uns mit\neiner leistungsf\u00e4higen Schienenverbindung nach B\u00f6hmen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6778\n\n\n\nbeginnen. Wir haben nie eine Autobahn vollkommen aus-\ngeschlossen, sondern wir wollten eine leistungsf\u00e4hige\nSchienenverbindung, erg\u00e4nzt durch eine vierstreifige Bun-\ndesverkehrsstra\u00dfe im Freiberger Korridor. Das war unsere\nPosition.\nDie Mehrheit in diesem Land \u2013 das respektieren wir,\nHerr Mannsfeld \u2013 hat anders entschieden, sowohl was das\nLand als auch was die stadtnahe Trassenf\u00fchrung betrifft.\nDiese Entscheidung respektieren wir. Ein Umsatteln zum\njetzigen Zeitpunkt w\u00fcrde erhebliche infrastrukturelle\nNachteile f\u00fcr das Land bedeuten.\nIm \u00dcbrigen haben sich auch die Positionen bei den Tsche-\nchen ge\u00e4ndert. Der erste Verkehrsminister im Kabinett\nKlaus hat das an dritter Stelle gesehen. Der jetzige Ver-\nkehrsminister, mit dem ich vorige Woche gesprochen\nhabe, sieht das priorit\u00e4r. Diesen Bedingungen hat sich die\nSPD zu f\u00fcgen und sie tut dies auch.\n\n(Beifall bei SPD und CDU\n\u2013 Zuruf von der CDU: Bravo!)\n\nZweiter Gesichtspunkt: Die Grundsatzentscheidung ist\nfolgende: Der Bau der A 17 ist ein Projekt des vordring-\nlichen Bedarfs des Bundesverkehrswegeplanes. So ist das.\nDer Bundesverkehrswegeplan wird st\u00e4ndig \u00fcberarbeitet\nund auch st\u00e4ndig fortgeschrieben. Es gibt aus Bonn\n\u00fcberhaupt keinen Zweifel daran, dass die Projekte,\ndie begonnen worden sind, auch fortgef\u00fchrt werden,\nHerr Mannsfeld, Herr M\u00fcnch und Herr Albrecht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nHerr Albrecht, durch die Bundesregierung wird der Bau\nder A 17 also nicht grunds\u00e4tzlich gef\u00e4hrdet.\nDritter Gesichtspunkt: Auch das dient zur Versachlichung\nder Debatte; es betrifft die Finanzierung.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDie Finanzierung \u2013 h\u00f6ren Sie einmal ruhig zu, Herr Band-\nmann, Sie verstehen sowieso nichts davon \u2013\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nder Abschnitte 1.1 und 1.2 ist klar: 844 Millionen DM tr\u00e4gt\nder Bund bei, 110 Millionen DM der Freistaat. Wir stellen\nalso fest, von der Bundesautobahn 4 bis zur Anschluss-\nstelle Pirna ist die Finanzierung gekl\u00e4rt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Kunckel, SPD: Von Herrn Bandmann zu dieser Frage\nnicht! Zur Innenpolitik ja. Von der Autobahn versteht er\nnichts. Das habe ich schon gesagt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zuruf des\nAbg. Bandmann, CDU)\n\nIm Abschnitt von Pirna bis zur Grenze gibt es Vereinba-\nrungen, meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion,\ndes Freistaates mit dem Bund \u00fcber folgende Finanzierung:\n20 % Anschubfinanzierung des Bundes, 30 % Landesmittel\naus dem Efre-Programm und 50 % Privatfinanzierung.\nDas ist mit der Regierung Kohl vereinbart worden. Nun\nverlassen Sie, meine Damen und Herren, diese Vertrags-\nbasis, indem der Wirtschaftsminister jetzt sagt, ein Betrei-\nbermodell f\u00fcr den Abschnitt von Pirna zur Landesgrenze\nrechnet sich nicht und kommt nicht mehr infrage.\n\nDas hei\u00dft, meine Damen und Herren, ich stelle fest, der\nFreistaat und nicht der Bund hat die bisherige Verhand-\nlungsbasis verlassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAlle Faktoren, die den Bau der A 17 noch verz\u00f6gern bzw.\nbehindern k\u00f6nnen, liegen im Einflussbereich des Frei-\nstaates und nicht beim Bund.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Antrag der CDU-Fraktion, meine Damen und Herren,\nvom 11.11.1998, man m\u00f6ge sich jetzt darum k\u00fcmmern,\ndass der Bund die Finanzierung regelt, ist im h\u00f6chsten\nMa\u00dfe demagogisch.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt die Fraktion der CDU. Herr L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! A 17 und kein Ende, so k\u00f6nnte diese Debatte auch\nhei\u00dfen, denn wir haben uns schon oft in diesem Hause mit\ndiesem Problem befasst.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben die doch beantragt!)\n\nIch habe vor dieser Debatte viele Leute gefragt: Was er-\nwarten Sie denn von uns Politikern hinsichtlich der A 17?\nIch kann Ihnen sagen, ein ganz eindeutiges Votum:\nWeiterbauen, weiterbauen, weiterbauen, nicht debattieren!\n\n(Adler, SPD: Sie debattieren doch!)\n\nEs hei\u00dft: weiterbauen, um Sachsen nach Europa zu brin-\ngen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die A 17 ist keine Umgehungs-\nstra\u00dfe f\u00fcr Dresden. Die A 17 ist ein L\u00fcckenschluss eines\nVerkehrszuges, der von Skandinavien \u00fcber Berlin und\nSachsen nach Mittel- und S\u00fcdeuropa l\u00e4uft. Deshalb ist die\nA 17 kein Dresdner Problem, wie das oftmals hier erschei-\nnen mag. Die PDS und die SPD haben in der Stadt\nDresden versucht dieses Problem als regionales Problem\ndarzustellen. Die A 17 ist ein deutschlandweites, ein euro-\npaweites Projekt. Diese Dimension m\u00fcssen wir in diesem\nRahmen betrachten.\nHerr Kunckel, wenn Sie sagen, es ist Demagogie, dass wir\ndar\u00fcber reden, dass die Finanzierungsprobleme in Bonn\nzu l\u00f6sen sind, dann kann ich Ihnen nur sagen, Bundes-\nautobahnbau ist ein Problem des Bundes. Wenn Sachsen\nmit eigenen Finanzierungsvorschl\u00e4gen in das Rennen ge-\ngangen ist,\n\n(Jurk, SPD: Das haben Sie fr\u00fcher anders gesehen!)\n\ndann doch nur deshalb, um dieses Projekt zu beschleuni-\ngen und schneller fertig zu stellen, als es urspr\u00fcnglich\ngeplant war.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIch kann nur an Sie appellieren, Ihr Wahlversprechen \u2013 wir\nwerden nicht alles anders, aber besser machen \u2013 einzu-\nl\u00f6sen. Wir warten nun darauf, dass Sie dieses Versprechen,\ndas Sie den W\u00e4hlern gegeben haben, einl\u00f6sen.\n\n(Jurk, SPD: Das machen wir!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6779\n\n\n\nNun warten wir darauf, dass Sie kraft Ihrer vielen Manda-\nte in Bonn darauf hinwirken, dass auch die Finanzierung\ndes dritten Abschnittes schnellstens gekl\u00e4rt wird.\n\n(Adler, SPD: Mit der Geldpresse, Herr L\u00e4mmel!)\n\nSie k\u00f6nnen doch nicht sagen, in Sachsen muss die Finan-\nzierung gekl\u00e4rt werden, sondern Sie haben es in der Hand.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWir und die B\u00fcrger in Sachsen werden Sie daran messen,\nwie Sie in Bonn agieren, um die Finanzen in die Reihe\nzu bekommen und das Projekt schnellstm\u00f6glich abzu-\nschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD: Das ist unseri\u00f6s,\nHerr L\u00e4mmel!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Macht nur so weiter,\nda wird das nichts mit der Koalition!)\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Im Bundesverkehrswegeplan \u2013 und\ndas ist das einzige hier heranzuziehende und relevante\nDokument \u2013 stehen bis heute immer noch nicht mehr als\n625 Millionen DM f\u00fcr die A 17 bereit. Die Kosten belaufen\nsich bekanntlich und nach Angaben aller Regierungen auf\n1,3 Milliarden DM.\nAllein der erste, jetzt begonnene Bauabschnitt von 3,6 Kilo-\nmeter L\u00e4nge, zu dem auch der ber\u00fchmte ,,Baggerbiss\u201c\nvollzogen wurde und welcher 128 Millionen DM kosten\nsoll, ist im Bundeshaushalt 1998 und 1999 gerade einmal\nmit 42 Millionen DM abgesichert.\nIn der n\u00e4chsten Zeit muss der Bundesverkehrswegeplan\n\u00fcberarbeitet werden. Niemand wei\u00df nat\u00fcrlich, welche\nMittel dann von Bonn zu erwarten sein werden; denn ich\nnehme ganz stark an, dass die neue Bundesregierung hier\nnat\u00fcrlich eine Pr\u00fcfung vornehmen wird und auch ganz\neinfach Kostenvernunft dann walten lassen muss.\nWachstum um des Wachstums willen, so wie es hier in\nSachsen bez\u00fcglich der Autobahn gepredigt wird, meine\nDamen und Herren, das ist die Ideologie der Krebszelle.\nDie Folgen kennen Sie.\nMeine Damen und Herren von der Regierung und der\nCDU-Fraktion, Sie brauchen es einfach nur zuzugeben:\nDer Wunschtraum von einer Autobahn entpuppt sich\nheute als eine Aff\u00e4re, die ein unglaubliches Vorleben hat\nund deren Ausgang derzeit noch gar nicht absehbar ist.\nDie vor allem von den Ministern unserer s\u00e4chsischen\nRegierung aus Irref\u00fchrung, L\u00fcgen und Manipulationen\ngeschneiderte Kulisse f\u00fcr das geplante Autobahnprojekt\nist am Zusammenbrechen. Wer einmal l\u00fcgt, dem glaubt\nman nicht mehr.\nHerr Kollege Mannsfeld, auch wenn Sie mir weismachen\nwollen, dass Pirna vielleicht in der N\u00e4he von Leipzig liegt,\nf\u00fcr mich liegt es nat\u00fcrlich in der N\u00e4he der S\u00e4chsischen\nSchweiz. Und es hat sehr heftig etwas mit der S\u00e4chsischen\nSchweiz zu tun.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie nicht selbst erken-\nnen, dass der Wegfall privater Investoren f\u00fcr Ihr Jahrhun-\ndertprojekt die deutlichste Aussage f\u00fcr die Irrsinnigkeit\nIhres Vorhabens ist, sind Sie offensichtlich nur noch von\n\nIhrer Bauwilligkeit getrieben und haben l\u00e4ngst die Realit\u00e4t\nin diesem Land aus den Augen verloren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Leroff, bitte.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Frau Kollegin, was Sie hier ausgef\u00fchrt haben \u2013 da\nkann ich nur sagen \u2013, ist mehr als l\u00e4cherlich. Erstens,\ndenke ich, hat die Staatsregierung weder gelogen noch hat\nsie uns irregef\u00fchrt. Sie hat immer gesagt: Um die Sache zu\nbeschleunigen, brauchen wir eine klare Finanzierung.\nDa der dritte Bauabschnitt in der Gesamtfinanzierung bis\nzum Schluss nicht eindeutig zu kl\u00e4ren war, hat die Staats-\nregierung darauf gesetzt, indem sie den H\u00f6henunterschied\nzwischen Pirna und dem tschechischen Teil bei Usti mit\n\u00fcber 600 m als Pass bezeichnete, nach dem Bundesfern-\nstra\u00dfenfinanzierungsgesetz eine M\u00f6glichkeit zu schaffen,\num \u00fcberhaupt die Mautdiskussion anzuschieben. Ich\ndenke, das hat dazu gef\u00fchrt, dass es \u00fcberhaupt m\u00f6glich\nwurde, dieses zu tun.\nDar\u00fcber hinaus sind die Kosten f\u00fcr diese Autobahn nicht\nauf 1,3 Milliarden DM gestiegen, weil wir der Meinung\nsind, wir bauen irgendwo einfach etwas hin, sondern weil\nwir auch umwelttechnisch m\u00f6glichst optimal die Dinge\ngestalten wollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nLeroff, CDU: \u2013 Nein, im Moment nicht.\nDar\u00fcber hinaus, Frau Mattern, m\u00f6chte ich Ihnen deutlich\nsagen: Ich wei\u00df sehr wohl, wo Pirna ist. Es ist mein Wahl-\nkreis. Fragen Sie doch einmal die Menschen, die dort\nleben \u2013 die geh\u00f6ren zur Umwelt \u2013, die zurzeit l\u00e4ngs der\nTrasse Bad Schandau, der 172, wohnen, ob sie der Mei-\nnung sind, dass sich nach wie vor all das dort durchqu\u00e4len\nsoll, was sich dort durchqu\u00e4lt. Die Stadt Pirna und auch\ndie Stadt Heidenau haben dar\u00fcber hinaus ganz erhebliche\nDefizite durch die jetzige Belastung des Verkehrs in Rich-\ntung Tschechien.\nFrau Kollegin, ob die Trasse in der Richtung, was Herr\nKunckel angesprochen hat, n\u00e4mlich durch den Korridor\nFreiberg vierspurig, die Entlastung bringt, bleibt dahin-\ngestellt.\nNichtsdestotrotz, meine Damen, meine Herren, m\u00f6chte ich\nsehr deutlich machen: Auch die Region steht zu dieser\nAutobahn, weil die Region n\u00e4mlich sehr deutlich erkennt,\ndass wir bestimmte Betriebe, die gewerbliche Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen, nur dort ansiedeln k\u00f6nnen, wenn diese\nBetriebe eine M\u00f6glichkeit haben, ihre Materialien anzu-\nliefern und auch das, was sie produziert haben, fort-\nzuschaffen auf einem schnellen Weg, ohne sich \u00fcber zwei-\neinhalb Stunden durch Dresden qu\u00e4len zu m\u00fcssen, um\n\u00fcberhaupt zur A 4 Richtung West oder Nord kommen zu\nk\u00f6nnen.\nDar\u00fcber hinaus muss man wissen \u2013 und wahrscheinlich\nhaben wir da etwas bessere Dr\u00e4hte, Frau Kollegin: Nach\nGespr\u00e4chen mit allen Investoren, mit denen ich bisher ge-\nsprochen habe \u2013 und ich rede mit sehr vielen Investoren in\nunserer Region, die sich auch dort angesiedelt haben, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6780\n\n\n\n\u2013 Ja, Herr Kollege Hahn, ich wei\u00df ja, dass mit Ihnen keiner\nredet \u2013 das kann ich auch verstehen \u2013, da Sie ja nichts\nbewegen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\n\u2013 m\u00f6chte ich deutlich feststellen, dass diese Investoren klar\nsagen: Neben der Schiene, neben der Elbe brauchen wir\nden Verkehrsweg Autobahn. Deswegen k\u00f6nnen wir nur\ndann investieren, wenn er kommt. Wir bleiben dabei: Er\nmuss kommen!\nUnd ein Letztes, meine Damen, meine Herren: Ich denke,\nes ist schon wichtig zu erkennen, dass man, auch der Frei-\nstaat \u2013 ich komme zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident \u2013, mit der\njetzigen Bundesregierung dar\u00fcber reden muss; denn,\nHerr Kunckel, Sie haben hier immer gro\u00df get\u00f6nt, Sie\nbewegen jetzt etwas in Bonn. Wir werden uns daran erin-\nnern und werden sehen, ob das denn auch so kommt, wie\nSie es hier darstellen.\nUnd, Herr Porsch, eine Koalition mit Ihnen wird f\u00fcr uns\nnie infrage kommen; zwischen der SPD und Ihnen wei\u00df\nich nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS\n\u2013 Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von den Fraktionen liegen weiter keine\nWortmeldungen vor. Die Staatsregierung? \u2013 Bitte, Herr\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Die Ein-\nweihung der A 17 von Dresden nach Prag sp\u00e4testens im\nFr\u00fchjahr 2003 wird ein gro\u00dfes europ\u00e4isches Fest werden.\nIch freue mich jetzt schon darauf, dass wir dieses Fest\nwerden feiern k\u00f6nnen!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nNicht nur die Berichterstattung in der Presse, in den\nMedien, sondern auch die Debatte heute machen deutlich,\nwelche Bedeutung diese Autobahntrasse f\u00fcr Sachsen,\nf\u00fcr Deutschland, aber auch f\u00fcr das Zusammenwachsen\nEuropas hat.\nHerr Kollege Kunckel, ich m\u00f6chte Ihnen meine Aner-\nkennung f\u00fcr Ihren Beitrag aussprechen. Ich m\u00f6chte Ihre\nErkl\u00e4rung hervorheben: Als demokratische Partei akzep-\ntieren wir Mehrheitsentscheidungen. Genau das ist auch\nder Sinn von Demokratie. Das macht weiterhin deutlich,\ndass die PDS keine demokratische Partei ist, weil sie sich\ngegen diesen Willen wendet. Deshalb vielen Dank!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des\nAbg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nZum Zweiten hat mir Ihr Beitrag, Herr Kollege Kunckel,\nauch deutlich gemacht, dass Ihre Beziehungen zum neuen\nBundesverkehrsminister und zu dessen Ministerium be-\nreits hervorragend funktionieren. Sonst h\u00e4tten Sie nicht\nwissen k\u00f6nnen, was ich mit Kollegen Wissmann abgespro-\n\nchen habe. Allerdings hat man Ihnen nicht gesagt, unter\nwelchen Bedingungen ich mit dem Kollegen Wissmann\n\u00fcber was gesprochen habe. Das sind zun\u00e4chst die von\nIhnen zitierten 110 Millionen DM Landesmittel, die nie zu-\ngesagt worden sind. Wir haben gesagt, wir sehen uns in\nder Lage, wenn wir bauen und Bonn finanziert, dass wir\n110 Millionen DM dadurch einsparen k\u00f6nnen, dass wir\neingesparte Mittel des Bundes bei anderen Bauvorhaben\nauf die A 17 lenken und dass wir die einen oder anderen\nMa\u00dfnahmen ein wenig in die Zukunft werden verlagern\nk\u00f6nnen. Das allerdings hat Herr Wissmann in seinem letz-\nten Brief zur\u00fcckgenommen.\nZum Zweiten haben wir \u00fcber eine Mautregelung gespro-\nchen. In dem Zusammenhang wird zu diskutieren sein,\nwie hier eine Anschubfinanzierung zu gestalten ist. Aber\nso, wie es aussieht, wird die Studie zu dem Ergebnis kom-\nmen, dass eine Maut nicht durchsetzbar ist. Dann wird\nman eben dar\u00fcber zu diskutieren haben, wie eine Bun-\ndesautobahn vom Bund zu finanzieren sein wird.\nZu dem Ansatz des Bundes will ich nur eines sagen:\n1,1 Milliarden DM hat der Bund f\u00fcr den Bau dieser\nAutobahn in der mittelfristigen Finanzplanung bis zum\nJahre 2005 vorgesehen. Wir werden mit ihm dar\u00fcber spre-\nchen, dass dieser Betrag bis zum Jahr 2002/2003 vorgezo-\ngen werden kann. Die Planfeststellungsverfahren laufen.\nIch wei\u00df, dass es in der Beamtenschaft des Bundes-\nverkehrsministeriums Widerst\u00e4nde gibt, weil man mehr\nAutobahnen im Westen bauen will als bei uns im Osten.\nAber ich bin aus folgendem Grund sehr optimistisch, dass\ndiese Autobahn kommen wird:\nErstens. \u00dcber die \u00f6konomische Bedeutung ist hier in die-\nsem Parlament in der heutigen Debatte gesprochen\nworden. Es ist ein entscheidender Beitrag zum Aufbau\nOst. Wenn das so ist, wird der Bundeskanzler, der den\nAufbau Ost zur Chefsache erkl\u00e4rt hat, auch dann diesen\nAufbau Ost entsprechend durch die Bef\u00f6rderung der\nFinanzierung nach vorn bringen.\nZweitens. Ab 1. Januar 1999 wird der Kollege M\u00fcntefering\nder Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Verkehrsministerrates sein\nund ich kann mir nicht vorstellen, dass der Kollege M\u00fcnte-\nfering auch nur einen Zentimeter dieser transeurop\u00e4ischen\nRoute nicht genehmigen wird und nicht bauen lassen\nwird.\nDeshalb: Die Autobahn wird konsequent gebaut. Die\nBr\u00fccke \u00fcber den Zschonergrund ist ausgeschrieben. Wir\nrechnen damit, dass im Fr\u00fchjahr gebaut werden kann. Die\nweiteren Planfeststellungsverfahren laufen. Ein Narr, wer\nglaubt, dass man im Fr\u00fchjahr 2003 nicht mit dem Auto\nzum Fr\u00fchst\u00fcck nach Prag fahren kann!\nUnser Kampf seit 1991 hat sich gelohnt. Und wir werden\ndiese Autobahn gemeinsam einweihen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nerste Debatte abgeschlossen. Wir kommen jetzt zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6781\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\nPerspektiven kommunaler Energieversorgungsunternehmen\n\nim Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZuerst wird die Antragstellerin, die Fraktion der PDS,\nsprechen. Danach CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Dr. Runge, Sie\nhaben das Wort.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! W\u00e4hrend die Veag im Oktober Strompreissenkun-\ngen f\u00fcr Industriekunden von 250 Millionen DM durch\n\u00c4nderung in ihrer Bilanz- und Abschreibungspolitik\nank\u00fcndigte, verk\u00fcndeten die Leipziger Stadtwerke zur\ngleichen Zeit Preiserh\u00f6hungen f\u00fcr private Verbraucher.\nWarum ist das so? Die Stadtwerke sind weiterhin mit den\ninsgesamt zu hohen Stromabgabepreisen der Veag kon-\nfrontiert, m\u00fcssen andererseits die versprochenen Preis-\nsenkungen an Industriekunden weitergeben und werden\nzugleich von Unternehmen wegen der hohen Preise unter\nDruck gesetzt. Bei gleichbleibenden Betriebskosten m\u00fcssen\nsie die Einnahmenverluste bei Industriekunden auf die\nprivaten Verbraucherpreise draufsatteln. In ihrer Preispoli-\ntik sind sie zwischen Liberalisierung und Schutzklausel\ngefangen und die privaten Verbraucher m\u00fcssen die Zeche\nbezahlen.\nWirtschaftsminister Schommer, der hierf\u00fcr die Aufsichts-\npflicht hat und Strompreise genehmigt, schaut diesem\nTreiben gelassen zu. Es gibt hierf\u00fcr nur eine rasche\nL\u00f6sung: die Beseitigung der Schutzklausel \u2013 Lex Veag\ngenannt \u2013 im neuen Energiewirtschaftsrecht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nNicht erst 2003. Dass Stotz dagegen ist, kann ich nachvoll-\nziehen, aber nicht akzeptieren.\nIn der Koalitionsvereinbarung der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung hei\u00dft es sehr allgemein: ,,Die neue Bundesregie-\nrung wird Instrumentarien entwickeln, die zur Anpassung\nder Strompreise in den neuen L\u00e4ndern an das Westniveau\nf\u00fchren sollen.\u201c\nNach der gestrigen Sitzung des Ausschusses ,,Neue L\u00e4n-\nder\u201c in Bonn sind sie auch gewillt, dieses Thema Strom-\npreise Ost zum Gegenstand des Treffens in der n\u00e4chsten\nWoche in Dresden zu machen. Gut so!\nDie Forderungen des Verbandes kommunaler Unterneh-\nmen an das neue Energiewirtschaftsrecht sind nur teil-\nweise umgesetzt worden. Dennoch ist es gelungen, den\nHandlungsspielraum f\u00fcr Stadtwerke zu erweitern, indem\nals Alternative zum verhandelten Netzzugang das Allein-\nabnehmermodell f\u00fcr Stadtwerke befristet ins Gesetz auf-\ngenommen wurde. Auch diese Befristung m\u00fcsste f\u00fcr die\nStadtwerke aufgehoben werden.\nIhre Existenz ist deshalb bedroht, weil sie Gro\u00dfkunden\nverlieren werden und aufgrund von Beschr\u00e4nkungen in\nden Gemeindeordnungen nicht au\u00dferhalb ihrer Gebiets-\ngrenzen wirtschaftlich t\u00e4tig sein d\u00fcrfen. Hier wird Chan-\ncengleichheit im Wettbewerb erheblich verletzt. Unter den\n1 200 Stadtwerken ist bereits eine Konzentrationswelle an-\ngelaufen, um ihre \u00dcberlebenschancen gegen die neun\ngro\u00dfen Verbundunternehmen zu erh\u00f6hen.\nJeder, der etwas Phantasie besitzt, kann sich ungef\u00e4hr aus-\nmalen, was es f\u00fcr die kommunale Wirtschaft und den Ar-\nbeitsmarkt bedeutet, wenn nach Sch\u00e4tzungen etwa nur ein\n\nDrittel der Stadtwerke \u00fcberleben wird. Steuern Sie recht-\nzeitig dagegen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Bolick, bitte.\n\nBolick,  CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Stadtwerke haben nach der Wende\nauch in Sachsen, beauftragt von St\u00e4dten und Kommunen,\ndie Versorgung mit Gas, Elektro und Fernw\u00e4rme \u00fcber-\nnommen. Teilweise wurden auch Wasserversorgung,\nAbwasserentsorgung und andere Gesch\u00e4ftsbereiche mit\naufgenommen.\nSie erf\u00fcllen diese Aufgaben zuverl\u00e4ssig, wirtschaftlich,\numweltgerecht und haben einen erheblichen Anteil an der\nmodernen Infrastruktur unserer St\u00e4dte und Gemeinden.\nVielerorts sind sie zu einem wichtigen Wirtschaftsfaktor\ngeworden.\nDie Konzessionsabgaben \u2013 allein 538 Millionen DM von\n1993 bis 1997 \u2013 st\u00e4rken ganz erheblich die kommunalen\nHaushalte.\nDie Vergabe von Auftr\u00e4gen erfolgt vorwiegend in der\nRegion. Auftr\u00e4ge f\u00fcr mehr als 4,3 Milliarden DM wurden\nin den letzten f\u00fcnf Jahren an s\u00e4chsische Firmen vergeben.\nSie stellen auch erhebliche Ausbildungspl\u00e4tze bereit.\nAllein 1997 wurden 582 Auszubildende angenommen.\nDurch Orientierung auf umweltfreundlichen Energieein-\nsatz leisten die Stadtwerke auch einen erheblichen Beitrag\nzum Umweltschutz. In den Versorgungsbereichen wurde\nder CO2-Aussto\u00df in den letzten f\u00fcnf Jahren um 1,7 Millio-\nnen Tonnen reduziert und damit nahezu halbiert.\nIm Verband kommunaler Unternehmen \u2013 VKU \u2013 Landes-\ngruppe Sachsen haben sich rund 50 s\u00e4chsische Versor-\ngungsbetriebe zusammengeschlossen, um Kompetenz und\nLeistung zu verbinden.\nDie Entwicklung unserer kommunalen Versorgungsbe-\ntriebe war bisher erfolgreich. Bereits seit dem vergangenen\nJahr zeigt sich jedoch, dass die Absatzentwicklung beim\nStrom stagniert, keine Zunahmen mehr zu verzeichnen\nsind, und bei Gas und Fernw\u00e4rme r\u00fcckl\u00e4ufig ist.\nDurch die Liberalisierung der Energiem\u00e4rkte kommen\nweitere Herausforderungen auf die Versorger zu. Die\nLeistungsf\u00e4higkeit im Wettbewerb r\u00fcckt zuk\u00fcnftig in den\nVordergrund. Durch Kunden- und Umweltorientierung,\nKostentransparenz, Kreativit\u00e4t und Kooperation will man\nsich vom Wettbewerb abheben. Auch die Erschlie\u00dfung\nbeliebiger weiterer Gesch\u00e4ftsfelder wird diskutiert, wobei\nhier allerdings das Gemeindewirtschaftsrecht entgegen-\nsteht und Grenzen setzt. Beteiligung und Zusammen-\nschl\u00fcsse von Versorgern werden erwogen, um Synergien\nzu erzeugen.\nDie Stadtwerke in Sachsen haben gute Voraussetzungen,\num die zuk\u00fcnftigen Entwicklungen aktiv mitzugestalten.\nAllerdings besteht die Gefahr, dass durch weitere wirt-\nschafts- und finanzpolitische Querschl\u00e4ger des rot-gr\u00fcnen\nPilotprojekts in Bonn den Versorgern wie auch der ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6782\n\n\n\nsamten Wirtschaft in den neuen Bundesl\u00e4ndern dauerhaft\ngeschadet wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Perspektiven kommunaler Energie-\nversorgungsunternehmen im Freistaat Sachsen \u2013 es ist ein\nschieres Unding, sich einem derart komplexen wie inhalts-\nschweren Thema in Form eines Kurzbeitrages zu n\u00e4hern:\nEurop\u00e4ische Richtlinie f\u00fcr den Strombinnenmarkt, Neu-\nfassung des Energiewirtschaftsgesetzes, Energiekonsens-\ngespr\u00e4che, mittendrin unsere Problematik Stadtwerke,\nKommunalverfassung usw. usf.\nSie alle bilden ein solches Themengeflecht, dass der Ein-\nstieg in eine Diskussion einfach ein konkreteres Thema\nerforderlich gemacht h\u00e4tte, sonst redet hier jeder \u00fcber\nirgendetwas. Deshalb heute auch nur so viel: Die SPD-\nFraktion hat ein Herz f\u00fcr die Stadtwerke, wie unser Wirt-\nschaftsminister ein Herz f\u00fcr die Privatisierung hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Kraft der zwei Herzen!)\n\nWir haben dies in der Vergangenheit mehrfach durch par-\nlamentarische Initiativen bewiesen. Auch ist uns die\nGefahr der Stunde wohl bewusst. In den Niederlanden,\nwo die Energiemarktliberalisierung bereits weiter fort-\ngeschritten ist, haben sich bis zum heutigen Tag von einst-\nmals 120 Stromanbietern nur noch 40 etablieren k\u00f6nnen. \u2013\nWas ist zu tun?\nWir als s\u00e4chsische SPD sehen unsere Aufgabe zun\u00e4chst\neinmal darin, unter Ausnutzung unserer famili\u00e4ren Ver-\nbindungen zur Bundesregierung dahin gehend zu wirken,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sind die alle untereinander\nverwandt?)\n\ndass das Energiewirtschaftsgesetz derart novelliert wird,\ndass sich die Wettbewerbschancen f\u00fcr unsere kommuna-\nlen Unternehmen sp\u00fcrbar verbessern.\nHerr Porsch, wie Sie vielleicht schon bemerkt haben, ist\ndort die SPD mit am Regieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, aber famili\u00e4r\nist etwas anderes!)\n\nWir wollen uns schlie\u00dflich nicht den Ast abs\u00e4gen, auf dem\nwir sitzen.\nUns ist in diesem Zusammenhang aber auch klar, dass wir\ndie Folgen der Marktliberalisierung lediglich mildern k\u00f6n-\nnen. Evolution und Europ\u00e4isierung sind unumkehrbar. Es\nmacht auch \u00fcberhaupt keinen Sinn an einem europ\u00e4ischen\nPfeiler zu r\u00fctteln, der gerade erst m\u00fchsam errichtet wurde.\nSachsens Stadtwerke tun also gut daran, sich generell auf\neinen h\u00e4rteren Wettbewerb einzustellen. Hierbei ist\nweniger Landespolitik gefragt als vielmehr Kreativit\u00e4t und\nEngagement der kommunalen Unternehmen wie auch der\nB\u00fcrgermeister und der Kommunalparlamente.\nEinige unserer St\u00e4dte, zum Beispiel Leipzig, haben sich\nbereits auf den Weg gemacht und sind dabei sich den ver-\n\u00e4nderten Rahmenbedingungen anzupassen. Bereits jetzt\nwird dabei ersichtlich, dass es keinen allgemeinen\nK\u00f6nigsweg gibt. Angesichts der ganz unterschiedlichen\nAusgangslage ist das kein Wunder.\nIch m\u00f6chte mit dem Versprechen enden, dass \u2013 sobald\nsich die bundespolitischen Rahmenbedingungen gekl\u00e4rt\n\nhaben \u2013 das Thema Stadtwerke wieder Thema in diesem\nHause sein wird. Wir werden daf\u00fcr Sorge tragen, dass es\ndann etwas konkreter wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMit dem In-Kraft-Treten der Elektrizit\u00e4tsbinnenmarkt-\nrichtlinie der EU und ihrer nationalen Umsetzung zieht\nhier endlich Wettbewerb ein \u2013 dringlich f\u00fcrwahr, denn ge-\nrade die nationalen Energiem\u00e4rkte waren weitgehend\nwettbewerbsentleert. Bei den Stromkosten liegt Deutsch-\nland in der EU auf dem dritten Spitzenplatz.\nNat\u00fcrlich hat die weitreichende Liberalisierung Wirkun-\ngen und bringt vielerorts Ver\u00e4nderungen bis hin zu der\nr\u00fcckw\u00e4rts gewandten Forderung, die Gemeindeordnung\nzu \u00e4ndern \u2013 wie von Frau Dr. Runge erw\u00e4hnt. Den Kom-\nmunen solle danach erlaubt werden, \u00fcber den Bereich\nihrer Gemeinde hinaus Leistungen anbieten zu d\u00fcrfen,\nLeistungen, die sonst im Wettbewerb von Privaten er-\nbracht werden.\nWer dieses Ansinnen stellt und unterst\u00fctzt, macht die\nRolle r\u00fcckw\u00e4rts. Nach unserem Verfassungsrecht und der\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts sind den\nGemeinden rein erwerbswirtschaftlich-fiskalische Unter-\nnehmen untersagt. Wenn sinnvollerweise zwischen Kern-\naufgaben und Gew\u00e4hrleistungsaufgaben unterschieden\nwird, geh\u00f6rt eben die Stromversorgung der B\u00fcrger nicht\nzu den Kernaufgaben der Kommunen.\nDie L\u00f6sung unseres kleinen Problems kann doch nur\nhei\u00dfen, endlich den alten Zopf der Deutschen Gemeinde-\nordnung von 1935 nach dem Muster des Preu\u00dfischen Ge-\nmeindeverfassungsrechts abzuschneiden. Eine \u00c4nderung\nder Gemeindeordnung ist vielmehr dahin gehend n\u00f6tig,\ndass es eindeutig nicht in den Aufgabenbereich der Kom-\nmunen geh\u00f6rt eine Ware anzubieten, die auf dem Wett-\nbewerbsmarkt erh\u00e4ltlich ist. Strom wird heute wie ein\nRohstoff gehandelt.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nIn der Anh\u00f6rung wurde zu Recht auf die einsehbare Praxis\nin den USA oder in Norwegen hingewiesen. Wir m\u00fcssen\ndoch einmal zur Kenntnis nehmen, meine Damen und\nHerren, welche Vorteile der Leistungswettbewerb bringt\nund wie sich die Welt schon um unser kleines, aber viel-\nleicht feines Stadtwerk herum ver\u00e4ndert hat. In Norwegen\nkann der Stromkunde regelm\u00e4\u00dfig in der Zeitung die zehn\ng\u00fcnstigsten Anbieter studieren und per Telefon von einem\nTag zum anderen den Lieferanten wechseln.\nNicht nur eine deutliche Preissenkung stellt sich durch den\nWettbewerb ein, sondern gleichzeitig verbessert sich die\nDienstleistungspalette. Diese Doppelwirkung von Lei-\nstungswettbewerb ist Ziel und Ergebnis, wenn Monopole\naufgebrochen werden.\nIch bin mir sicher, meine Damen und Herren, das erfolg-\nreiche Management eines kommunalen EVU hat keine\nVorbehalte gegen eine Privatisierung, weil die Vorteile ein-\ndeutig \u00fcberwiegen und der Verbraucher am Ende den\nNutzen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6783\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das neue Energierecht f\u00f6rdert prim\u00e4r einen Preis-\nwettbewerb, der die Besonderheiten der Energieversor-\ngung in Deutschland ungen\u00fcgend beachtet.\nDie auf Artikel 28 Abs. 2 Grundgesetz basierende Rege-\nlungskompetenz der St\u00e4dte f\u00fcr die \u00f6rtliche Energiever-\nsorgung wird im neuen Energiewirtschaftsrecht nicht\ndurchgesetzt. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass die St\u00e4dte einen\nGro\u00dfteil ihres Aufkommens an Konzessionsabgaben \u2013\n1997 waren es immerhin 6,41 Milliarden DM \u2013 zum Teil\neinb\u00fc\u00dfen werden. Eine faktische Sicherung der Konzes-\nsionsabgaben in bisheriger H\u00f6he ist infrage gestellt. Zwar\ngilt die Konzessionsabgabe auch f\u00fcr durchgeleiteten\nStrom, aber die H\u00f6he kann sich erheblich \u00e4ndern.\nWerden zum Beispiel Kundengruppen wie Tankstellen\noder Discounter geb\u00fcndelt, so werden aus ehemaligen\nTarifkunden pl\u00f6tzlich Sondertarifkunden, die dann statt\n4,69 Pfennig nur noch 0,22 Pfennig oder gar keine Konzes-\nsionsabgabe mehr zahlen.\nEin anderes Problem f\u00fcr die Gewinnerwartungen der\nStadtwerke ergibt sich aus der per Gesetz erleichterten\nEigenerzeugung. Da aber nach \u00a7 14 des neuen Energiewirt-\nschaftsrechtes die Zahlung von Konzessionsabgaben an\ndie Benutzung von \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen gebunden ist, er-\ngibt sich eine groteske Situation: Baut ein privater Investor\nseine Energieerzeugungsanlage in einem Hochhaus oder\nauf seinem eigenen Gel\u00e4nde, dann muss er keine Konzes-\nsionsabgabe zahlen. Machen die Stadtwerke aber das Glei-\nche, dann wird die volle Abgabe f\u00e4llig.\nMit den Gewinnen im Energiesektor werden bekanntlich\ndie Verluste im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr gegen-\nfinanziert. Sinkende Gewinne im Stromgesch\u00e4ft schlagen\nautomatisch auf h\u00f6here Preise im \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehr durch und bedeuten R\u00fcckbau von Standards.\nF\u00fcr eine k\u00fcnftige Novelle des neuen Energiewirtschafts-\nrechtes fordern wir deshalb: V\u00f6llige Wiederherstellung der\nkommunalen Regelungskompetenz, eine unbefristete\nAufnahme des Alleinabnehmersystems, Sicherung des\nKonzessionsabgabevolumens f\u00fcr die Kommunalfinanzen\nund Quersubventionierung sowie weitere Regelungen zur\nKraft-W\u00e4rme-Kopplung und zur regenerativen Energie-\nnutzung.\nHerr Beyer, noch ein Wort zu Ihnen. Ich staune \u00fcber Sie.\nSPD und PDS hatten hier vor etwa einem halben bis drei-\nviertel Jahr einen Antrag zur \u00c4nderung der Gemeindeord-\nnung eingebracht, um den Stadtwerken Chancengleichheit\nim Wettbewerb zu erm\u00f6glichen. Ich kann mich erinnern,\ndass die CDU diese Antr\u00e4ge hier mehrheitlich abgelehnt\nhat. Mittlerweile werden Sie zum F\u00fcrsprecher. Donner-\nwetter, kann ich nur sagen, weiter so!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nStaatsminister Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben in\nSachsen ein dreistufiges Energieversorgungssystem: in der\noberen Ebene die Verbundunternehmen, in der mittleren\nEbene die drei Regionalversorgungsunternehmen f\u00fcr\nStrom und f\u00fcnf Unternehmen f\u00fcr Gasversorgung und in\n\nder unteren Ebene derzeit, Herr Gerlach, 39 Stadtwerke,\nf\u00fcr die ich auch ein Herz habe.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nEine s\u00e4chsische Energielandschaft ohne die kommunalen\nVersorgungsunternehmen in Sachsen, Herr Gerlach, ist\nheute nicht denkbar.\n\n(Beifall des Abg. Gerlach, SPD)\n\nDie Stadtwerke leisten einen wichtigen Beitrag beim Auf-\nbau des Wirtschaftsstandortes Sachsen und wir tun eben\nmehr, als Sie glauben. Es ist ja Ihr Problem, dass Sie nicht\nmitbekommen, was wir alles f\u00fcr die Stadtwerke und f\u00fcr\ndie Energieversorgung hier in diesem unserem Lande tun.\nEs ist wie bei den Lehrlingen und auch anderswo. Mehr\nals ein Drittel der Strom- und Gasversorgung wird durch\ndie Stadtwerke gesichert.\nDer engen Zusammenarbeit von Energiepolitik und Kom-\nmunen ist es zu danken, dass wir heute eine leistungs-\nstarke, preisw\u00fcrdige und umweltvertr\u00e4gliche Energiever-\nsorgung durch die Stadtwerke haben. Dass die Stadtwerke\nleistungsstark sind, zeigt, dass seit der Gr\u00fcndung Investi-\ntionen von \u00fcber drei Milliarden DM get\u00e4tigt wurden. Das\nbedeutet nicht zuletzt auch langfristige Sicherung von\nArbeitspl\u00e4tzen vor Ort und auch im s\u00e4chsischen Braun-\nkohlenbergbau sowie h\u00f6chste Wertsch\u00f6pfung im Freistaat.\nDass wir eine umweltvertr\u00e4gliche Energieversorgung auf-\ngebaut haben, zeigt sich daran, dass mehr als ein Drittel\ndes Strombedarfs in Kraft-W\u00e4rme-Kopplung erzeugt wird.\nZur Problematik der Industriestrompreisdisparit\u00e4t Ost-\nWest hat die Wirtschaftsministerkonferenz Ost eine Ar-\nbeitsgruppe unter s\u00e4chsischer Federf\u00fchrung eingesetzt.\nZiel ist es, die Oststrompreise schrittweise, aber so schnell\nwie m\u00f6glich an die Weststrompreise anzugleichen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDavon werden auch die Stadtwerke profitieren. Die Be-\nzugskonditionen werden sich verbessern.\nDie Veag hat auf meinen Druck hin und als Ergebnis der\nVerhandlungen, die ich gef\u00fchrt habe, bereits ein deutliches\nSignal dergestalt gesetzt, dass sie ihre Abschreibungspoli-\ntik \u00e4ndert und damit einen gr\u00f6\u00dferen Spielraum zugunsten\nder s\u00e4chsischen Industrie hat.\nMit In-Kraft-Treten des neuen Energiewirtschaftsgesetzes\nim April dieses Jahres ist nunmehr auch der Energiemarkt\ndem Wettbewerb ge\u00f6ffnet. Auch die Stadtwerke m\u00fcssen\nsich dem Wettbewerb stellen. An althergebrachten Struk-\nturen darf nicht festgehalten werden. Ich stimme ja Herrn\nKollegen Beyer zu, dass es sich hier teilweise um alte\nZ\u00f6pfe handelt, nur, wir k\u00f6nnen nicht zulassen, dass nun in\neinem radikalen Glatzenschnitt alle Haare abgeschnitten\nwerden. Herr Beyer, wir m\u00fcssen dies schrittweise vor-\nantreiben.\nDie ersten Ver\u00e4nderungen sind auch schon sichtbar. Ich\ndenke da an die geplante Fusion der drei Regionalver-\nsorger \u2013 der WESAG, der EVS AG und der ESSAG \u2013, an\nden Verkauf von Stadtwerksanteilen an private Kapital-\ngeber \u2013 Beispiel Leipzig \u2013 und an den Abschluss von\nKooperationen, um gemeinsame Aktivit\u00e4ten zu b\u00fcndeln.\nEs wird sich ein starker Konzentrationsprozess vollziehen.\nDie Spreu wird sich dabei vom Weizen trennen. Ich wei\u00df,\ndass in der Phase der Konsolidierung seit der Stadtwerke-\ngr\u00fcndung f\u00fcr manche der Wettbewerb zu fr\u00fch kommt\nund sie sich f\u00fcr den Wettbewerb nicht ausreichend ger\u00fcs-\ntet sehen. Auch wenn einzelne Fragen \u2013 ich denke an das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6784\n\n\n\ngewichtige Problem der Versorgung \u00fcber die Gemeinde-\ngrenzen hinaus \u2013 noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt sind,\nhaben doch die Stadtwerke \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013\nbeim Start in den Wettbewerb auch einige ,,Heimvorteile\u201c:\n1. Im Querverbund k\u00f6nnen sie Synergieeffekte nutzen.\n2. Sie sind Netzinhaber, besitzen also ein nat\u00fcrliches\nMonopol.\n3. Sie haben eine direkte N\u00e4he zu ihren Kunden.\n4. Das Angebot umfangreicher Dienstleistungen aus einer\nHand ist m\u00f6glich, wobei wir aufpassen m\u00fcssen, dass hier\nprivatisiert werden kann, was zu privatisieren ist.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n5. Die meisten Stadtwerke haben bereits in der Vergangen-\nheit auf g\u00fcnstige Kostenstrukturen geachtet.\nDurch eine gro\u00dfz\u00fcgige Auslegung der geltenden Ge-\nmeindeordnung, Herr Gerlach, kann den Bed\u00fcrfnissen\nder kommunalen Versorgungsunternehmen ausreichend\nRechnung getragen werden. Eine Benachteiligung bei der\nTeilnahme am Wettbewerb findet nach meiner Auffassung\nnicht statt. Das \u00d6rtlichkeitsprinzip besagt lediglich, dass\n\neine Gemeinde nicht gegen den Willen einer anderen Ge-\nmeinde auf deren Gebiet wirtschaftlich t\u00e4tig werden darf.\nZul\u00e4ssig ist auch die stillschweigende Duldung einer wirt-\nschaftlichen Bet\u00e4tigung \u00fcber die Gemeindegrenzen hinaus.\nBei Einschaltung eines Stromh\u00e4ndlers und im Falle der\nMinderheitsbeteiligung einer Gemeinde spielt das \u00d6rtlich-\nkeitsprinzip ohnehin keine Rolle.\nNoch einmal: Eine \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Kommunal-\nverfassung ist meines Erachtens nicht erforderlich. Ich\nwerde diesen Meinungsbildungsprozess aufmerksam ver-\nfolgen. Es ist klar, den Stadtwerken d\u00fcrfen keine zus\u00e4tz-\nlichen Steine in den Weg gelegt werden \u2013 daf\u00fcr setze ich\nmich ein \u2013, aber sie werden sich auch dem Wettbewerb zu\nstellen haben, und daf\u00fcr setze ich mich genauso ein.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\nauch die 2. Aktuelle Debatte \u2013 Perspektiven kommunaler\nEnergieversorgungsunternehmen im Freistaat Sachsen \u2013\nabgeschlossen.\nWir kommen nun zu\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nBek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit in Sachsen\nim Rahmen des Sofortprogrammes der neuen Bundesregierung\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZun\u00e4chst spricht die Fraktion der SPD, danach CDU, PDS,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Frau Ludwig, Sie haben das Wort.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Oktober dieses Jahres waren in der Bundes-\nrepublik Deutschland knapp 428 000 Jugendliche unter\n25 Jahren arbeitslos. In Sachsen gibt es im Dezember dieses\nJahres 2 930 unvermittelte Lehrstellenbewerber. Insgesamt\ngibt es in Sachsen ca. 34 470 junge Menschen unter 25 Jah-\nren, die arbeitslos sind oder noch eine Lehrstelle suchen.\nDie Dunkelziffer in diesem Bereich ist besonders schwer\nzu ermitteln.\nIn dieser Situation befinden wir uns seit Jahren. Genau in\ndieser Situation beschlie\u00dft die neue Bundesregierung ein\nSofortprogramm zum Abbau der Jugendarbeitslosig-\nkeit f\u00fcr Ausbildung, Qualifizierung und Besch\u00e4ftigung\nJugendlicher. Ein solches Programm w\u00e4re schon seit\nJahren notwendig gewesen und deshalb k\u00f6nnen es die jun-\ngen Menschen, die jetzt eine neue Chance erhalten, kaum\nglauben, dass es dieses Programm jetzt gibt.\nWenn Sie sich mit jungen Menschen unterhalten \u2013 und ich\nhabe das in den letzten Wochen sehr oft getan \u2013, dann\nwerden Sie sehr schnell immer wieder zu dem Thema\nkommen, welches die jungen Menschen unheimlich be-\nsch\u00e4ftigt, n\u00e4mlich das Thema Arbeitslosigkeit oder auch\ndie Angst vor Arbeitslosigkeit. Wenn Sie zum Beispiel mit\nJugendlichen sprechen, die keine Lehrstelle abbekommen\nhaben, die viele Bewerbungen hinter sich haben und viele\nAbsagen bew\u00e4ltigen mussten, dann erleben diese Jugend-\nlichen zum Teil das Schicksal ihrer arbeitslosen Mutter\noder ihres arbeitslosen Vaters traumatisch an sich selbst\nnoch einmal.\nIch habe mir auch besonders Gedanken gemacht, als wir\nmit Jugendlichen im Gef\u00e4ngnis gesprochen haben, die\n\neigentlich Pl\u00e4ne f\u00fcr ihr Leben in Freiheit machen, aber auf\nder anderen Seite Angst vor der Entlassung haben, weil sie\nbef\u00fcrchten, dass ihnen die Arbeit und damit das ordent-\nlich verdiente Geld fehlen wird, um diese Pl\u00e4ne packen zu\nk\u00f6nnen.\n\nDie Sorge um den Ausbildungsplatz ist f\u00fcr viele Jugend-\nliche zu einem tief gehenden psychischen Problem und zu\neinem Belastungsgef\u00fchl geworden.\n\nDeshalb geht es bei dem Sofortprogramm gegen Jugend-\narbeitslosigkeit um viel mehr als um die 100 000 jungen\nLeute, denen geholfen werden kann.\n\nEs geht vor allem auch darum, grunds\u00e4tzlich das Ver-\ntrauen der jungen Menschen, besonders hier im Osten, in\nunsere Demokratie zu gewinnen. Die jungen Menschen\nm\u00fcssen endlich die Erfahrung machen \u2013 und sie werden\ndie Erfahrung machen \u2013, dass ihre Interessen im Mittel-\npunkt von Politik stehen, dass unsere Demokratie sehr\nwohl in der Lage ist, ihre Probleme auch in ihrem Sinne zu\nl\u00f6sen, und dass sie an der Probleml\u00f6sung mitarbeiten sol-\nlen und m\u00fcssen.\n\nDas Sofortprogramm nimmt den Jugendlichen ein St\u00fcck\nLast, die sie allein nicht tragen k\u00f6nnen, aber es entl\u00e4sst sie\nkeinesfalls aus der Verantwortung. Es wird jetzt darum\ngehen, was mit diesem neuen und wichtigen Anfang pas-\nsiert, wie die Chancen auch von unseren Arbeits\u00e4mtern\ngenutzt werden. Zugleich geht es um eine Absage an die\nVorstellung, dass innerhalb unserer Wettbewerbsgesell-\nschaft sich wirklich alle im System der freien Konkurrenz\nimmer selbst und allein helfen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6785\n\n\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Weihnachtszeit ist Geschenkezeit,\nund so lud, Frau Ludwig, der Bonner Weihnachtsmann\nseinen roten Sack auf das gr\u00fcne Fahrrad.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit im Saal)\n\nLeider verga\u00df er die Brille, denn es musste alles ganz\nschnell gehen. Sein Kompass war deshalb das Geschrei der\nanderen Verkehrsteilnehmer, denen er immer wieder in\ndie Quere kam.\nSchauen wir uns im Folgenden den Inhalt des P\u00e4ckchens\nmit der Aufschrift ,,Sonderprogramm zum Abbau der\nJugendarbeitslosigkeit\u201c n\u00e4her an. Einige Bausteine, wie\nTrainingsma\u00dfnahmen oder Lohnkostenzusch\u00fcsse, sind\naus Gesetzen der alten Koalition bekannt. Manche wurden\nin Sachsen entwickelt und werden bei uns seit l\u00e4ngerem\nmit Erfolg angewandt, wie regionale Projekte, gezielte\nUmschulung und Ausbildungsverb\u00fcnde.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Dann sind ja unsere\nArbeits\u00e4mter gut darauf eingestellt.)\n\nJetzt sind die Bausteine rot-gr\u00fcn angemalt, man kann sie\ntrotzdem verwenden. Die im Wahlkampf versprochene\nSt\u00e4rkung des Mittelstandes blieb aus. Sie h\u00e4tte zus\u00e4tzliche\nbetriebliche Arbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen. Insgesamt zu\nviel Staat, zu viel Verwaltungsaufwand.\nIch rege an, Herr Staatsminister Dr. Schommer, dass Sie\nmit dem Landesarbeitsamt, mit der Stiftung Innovation\nund Arbeit, mit unseren Arbeitsplatz- und Ausbildungs-\nplatzentwicklern noch Details kl\u00e4ren und uns im Aus-\nschuss entsprechend informieren.\nWeihnachtszeit ist Geschenkezeit, doch bei Geschenken\naus Bonn will keine reine Freude aufkommen.\n\n(Zurufe von der SPD: Bei Ihnen nicht!)\n\nEs hat sich herumgesprochen, Frau Weihnert, sie sind noch\nnicht bezahlt, und die Beschenkten werden im Anschluss\nnoch zur Kasse gebeten. Machen wir gemeinsam das Beste\naus diesem Programm!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meinen Damen und\nHerren! Sehr geehrter Herr Kollege M\u00fcnch, ich denke, ein\nBaukasten, der etwas farbige Bausteine enth\u00e4lt, ist nicht\nweniger schlecht als ein schwarzer.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas hat ja niemand gesagt.)\n\nJugendarbeitslosigkeit scheint f\u00fcr die s\u00e4chsische Regie-\nrung oder das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\noffenbar kein allzu freudiges Thema zu sein; es wird ganz\ngern vergessen. Wenn wir uns die monatlich erscheinen-\nden Wirtschaftstelegramme anschauen, findet die Thema-\ntik Jugendarbeitslosigkeit keine Widerspiegelung, sie ist\nkeine statistische Gr\u00f6\u00dfe in diesem Material.\nDie Jugendarbeitslosigkeit in Sachsen bel\u00e4uft sich auf\nrund 34 500 Jugendliche und mehr als 2 500 Lehrstellen-\nsuchende. Also ist es doch ein Thema. Wir sind der\nAnsicht, dass die f\u00fcr Sachsen zur Verf\u00fcgung stehenden\n209 Millionen DM der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit durch die\nArbeits\u00e4mter schnell und sinnvoll zum Einsatz zu bringen\nsind.\n\nDas Landesarbeitsamt hatte bereits in den vergangenen\nJahren eine Reihe von Ma\u00dfnahmen ergriffen und Instru-\nmentarien entwickelt, die das Problem der Jugendarbeits-\nlosigkeit nicht ausufern lie\u00dfen. Es wird auch mit der neuen\nSumme kein Prophet notwendig sein, um zu erkennen,\ndass damit das Problem nicht grunds\u00e4tzlich gel\u00f6st wird,\naber gemildert werden kann.\n\nUns besch\u00e4ftigen in diesem Zusammenhang folgende\n\u00dcberlegungen: Wir erachten es als sinnvoll und notwen-\ndig, so viel wie m\u00f6glich regionale Akteure an die Runden\nTische der Arbeits\u00e4mter zu holen, um mit der einmalig zur\nVerf\u00fcgung stehenden Summe m\u00f6glichst dauerhafte Wir-\nkungen auszul\u00f6sen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns auch, dass die\nArbeitsloseninitiativen bzw. -verb\u00e4nde genauso in die\nBeratungsrunden einbezogen werden sollten wie die\nRegionalstellen der Stiftung Innovation und Arbeit Sach-\nsen, die m\u00f6glicherweise f\u00fcr das Jahr 1999 den Schwer-\npunkt bei Projekten f\u00fcr Jugendliche setzen k\u00f6nnten.\n\nWir denken auch, dass die Jugendlichen ohne Lobby, ohne\nIntegration und Interessenverb\u00e4nde eine Anlaufstelle\nbrauchen. Sie brauchen Partner. Es w\u00e4re \u00fcberlegenswert,\nob die DGB-Jugend solche Kontaktstellen aufbaut, um die\nJugendlichen zu erfassen, die jetzt schon resigniert haben.\n\nSchlie\u00dflich schlagen wir, Herr Dr. M\u00fcnch, als Erg\u00e4nzung\nzu Ihrem Vorschlag Folgendes vor: Wir m\u00f6chten, dass sich\nder Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie in\nseiner ersten Sitzung im neuen Jahr mit dem Pr\u00e4sidenten\ndes Landesarbeitsamtes und gegebenenfalls weiteren\nPartnern zusammenfindet, um zu beraten, welche erg\u00e4n-\nzenden Ma\u00dfnahmen die S\u00e4chsische Staatsregierung unter-\nnehmen kann und muss, um ein Integrationsprojekt auf\nden Weg zu bringen. Nebeneinanderher n\u00fctzt uns nichts.\nDie Zeiten sind vorbei.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Unser neuer Bundeskanzler ist ja\nangetreten unter dem Motto, sich am Abbau der Arbeits-\nlosigkeit messen zu lassen. Unter diesem Kontext wollen\nwir auch einmal dieses Programm betrachten, das zur Be-\nk\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit aufgelegt worden ist.\nAber wir m\u00fcssen es n\u00fcchtern und sachlich analysieren.\n\nEines ist nat\u00fcrlich klar: dass das von der SPD aufgelegte\nProgramm auch von unserer Seite begr\u00fc\u00dft wird, weil es ja\ndazu beitragen soll, die Jugendarbeitslosigkeit zu bek\u00e4mp-\nfen. Wir m\u00fcssen uns aber fragen, ob dieses Programm ein\ntaugliches Instrument zur dauerhaften Bek\u00e4mpfung der\nJugendarbeitslosigkeit oder ob es nur eine Sch\u00f6nung f\u00fcr\nein Jahr ist. Denn wie geht es nach diesem Jahr weiter?\nWerden diese Ma\u00dfnahmen denn auch von den Jugend-\nlichen angenommen? All diese Dinge m\u00fcssen wir uns vor\nAugen halten.\n\nWir fordern von der neuen Bundesregierung Struktur-\nreformen, mehr Flexibilit\u00e4t und Zukunftstechnik in der\nWirtschaft.\n\nWir haben gestern in der Debatte um den Haushalt von\nunserem Kultusminister geh\u00f6rt, dass 96 % der Jugend-\nlichen 1996 einen Ausbildungsplatz erhalten haben. Nat\u00fcr-\nlich kann das nicht dar\u00fcber hinweg tr\u00f6sten, dass es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6786\n\n\n\nJugendliche gibt, die keinen Arbeitsplatz und keinen Aus-\nbildungsplatz erhalten haben.\n\n(Frau Schulz, PDS: Ja, aber wer hat denn das\nzu verantworten?)\n\nWir brauchen f\u00fcr unsere Jugendlichen hier in Sachsen Ent-\nfaltungsm\u00f6glichkeiten auf dem ersten Arbeitsmarkt, die\nzukunftsorientiert sind, die innovativ sind. Bei aller\nAchtung vor dem vorliegenden Programm kann das\neigentlich nur ein L\u00fcckenf\u00fcller f\u00fcr das bevorstehende Tun\nder Bundesregierung sein, was wir als CDU einfordern,\nmeine lieben Kollegen von der SPD-Fraktion. Bei den\nguten famili\u00e4ren Beziehungen, die Herr Gerlach vorhin\ngenannt hat, d\u00fcrfte es ja \u00fcberhaupt kein Problem sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das bereits erw\u00e4hnte Sofortprogramm ist fester\nBestandteil des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit, Ausbildung und\nWettbewerbsf\u00e4higkeit, das am 7. Dezember seinen Anfang\ngenommen hat. Das ist richtig, weil n\u00e4mlich nicht eine ein-\nmalige Veranstaltung dazu notwendig ist. Wer die Be-\nschl\u00fcsse der Bundesregierung gelesen hat, wei\u00df, dass es\neine dauerhafte Einrichtung sein muss, weil, wie wahr, all\ndas, was die Hinterlassenschaft der CDU ist, nicht mit\neinem Streich zu kl\u00e4ren und zu reparieren ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist wahrlich ein l\u00e4ngerer Prozess notwendig.\nDieser Anfang ist ja wohl nicht schlecht. Es wurden\nn\u00e4mlich umgehend mit den notwendigen Partnern wie\nWirtschaft, Gewerkschaft, Landesarbeitsamt, Bundesan-\nstalt f\u00fcr Arbeit entsprechende Vereinbarungen getroffen.\nIn diesen Vereinbarungen, wie sie weitergegeben worden\nsind, fordern wir auch von der Staatsregierung sich mit\nden entsprechenden Partnern zur Umsetzung eines Pro-\ngramms umgehend zusammenzusetzen, das uns ja immer-\nhin 209,4 Millionen DM in Sachsen beschert, weil wir es\nnicht geregelt bekommen haben, unsere Hausaufgabe im\nLande selbst zu tun, n\u00e4mlich unseren Jugendlichen, die\nzwar zu Beginn ihrer Lebenszeit Erziehungsgeld erhalten,\naber dann im Regen stehen bleiben, wenn es um Sachen\nAusbildung geht, wieder einen Ausbildungsplatz zu ge-\nw\u00e4hrleisten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Weihnert, SPD: \u2013 Nein.\nEin Schwerpunkt dieses Programmes ist die F\u00f6rderung\nregionaler Projekte. Da glaube ich, dass wir hier noch jede\nMenge M\u00f6glichkeiten haben. Regionale Projekte hei\u00dft zum\nBeispiel Unterst\u00fctzung bestehender Ausbildungsver-\nb\u00fcnde. Es ist nat\u00fcrlich klar, wenn wir bereits 4 000 Jugend-\nliche in bestehenden Ausbildungsverb\u00fcnden haben, dass\ndies sicherlich schwierig sein wird. Aber es gibt neue\nBereiche \u2013 die hatten wir bereits auch mit unserem Antrag\neingebracht \u2013 in den IT-Berufen. Wir fordern die Staats-\nregierung auf, massiv mit der Telekom zu sprechen, ob\nnicht ein Ausbildungsverbund zu IT-Berufen machbar ist.\nDie Ausbildungskapazit\u00e4ten sind in Leipzig vorhanden.\nDer Bereich Leipzig ist dazu auch bereit. Aber die Kon-\nzernleitung muss dazu noch \u00fcberredet werden.\n\nEin weiterer Schwerpunkt. Dreimonatiges Trainingspro-\ngramm wurde gesagt und anschlie\u00dfend au\u00dferbetriebliche\nAusbildung entsprechend SGB III, also vorhandene Ma\u00df-\nnahmen zuerst einmal nutzen, um die Jugendlichen so\nschnell wie m\u00f6glich zur Ausbildung zu bringen.\nNicht unwesentlich ist auch Folgendes. Wir haben gestern\n\u00fcber die Mittelschule gesprochen. Das Angebot eines\nHauptschulabschlusses besteht jetzt f\u00fcr alle, auch f\u00fcr die,\ndie der Berufsschulpflicht nicht mehr unterliegen. Meine\nDamen und Herren, wenn ich mir ansehe, wie viele junge\nMenschen trotz dieser ,,phantastischen\u201c Mittelschule, die\nwir haben, keinen Abschluss haben, dann ist das wahrlich\nbedr\u00fcckend. Ich glaube, dieses Programm ist endlich das\nrichtige, um zus\u00e4tzliche Finanzen f\u00fcr die Ausbildung zu\nerhalten.\nWir erwarten, dass unsere Landesregierung so schnell wie\nm\u00f6glich das bereitstehende Geld und die bereitstehenden\nM\u00f6glichkeiten ausnutzt, um allen Jugendlichen einen Aus-\nbildungsplatz zu geben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Winkler, bitte.\n\nWinkler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Diese Aktuelle Debatte und somit die\nDiskussion um das Sofortprogramm zum Abbau der\nJugendarbeitslosigkeit f\u00e4llt in eine Zeit, in der Wunsch-\nzettel Hochkonjunktur haben.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Das haben wir schon\neinmal geh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Das haben wir schon einmal geh\u00f6rt. Man kann das aber\nin dieser sch\u00f6nen Weihnachtszeit nicht oft genug sagen,\nliebe Kolleginnen und Kollegen.\nAls Vater zweier noch Wunschzettel schreibender Kinder\nwei\u00df ich sehr gut, dass nicht alles, was auf diesen\nWunschzetteln steht, in Erf\u00fcllung gehen kann. Ich habe die\nBef\u00fcrchtung, dass auch dieser Wunsch zum sofortigen\nAbbau der Jugendarbeitslosigkeit nicht in Erf\u00fcllung gehen\nkann, obwohl ich es unseren Jugendlichen w\u00fcnschen w\u00fcr-\nde und obwohl es notwendig ist, weil wir wissen, dass die\nArbeitslosigkeit f\u00fcr junge Menschen in einem ganz wichti-\ngen Bereich ihres Lebens passiert und dass das pr\u00e4gend\nf\u00fcr die Zukunft sein kann.\nAber wir wollen die Eigenverantwortung st\u00e4rken und\nnicht mit staatlichen Programmen alle Verantwortung von\nden Jugendlichen wegnehmen. Wir m\u00fcssen auch zusehen,\ndass wir die Dinge, die wir vorhaben, dauerhaft finanzie-\nren. Es kommt dabei \u00fcberhaupt nicht darauf an, welche\nFarben die Bausteine haben, die im Sack sind, aber es\nkommt darauf an, dass die Konsistenz und die Festigkeit\nder Bausteine ausreichend sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und sie zusammenpassen!)\n\nJedes Haus, das gebaut wird \u2013 auch wenn es nur ein Haus\naus Bausteinen ist, die zu Weihnachten geschenkt wer-\nden \u2013, muss dauerhaft finanziert werden. Das scheint mir\nbei diesem Programm nicht der Fall zu sein.\nUm einmal ein Beispiel zu nennen. ESF-Mittel wurden ver-\nwendet, die urspr\u00fcnglich f\u00fcr Langzeitarbeitslose gedacht\nwaren. Die fehlen dann dort m\u00f6glicherweise.\nZweitens ist ein Punkt dabei, der mich sehr nachdenklich\nstimmt: Es werden Lohnkostenzusch\u00fcsse gezahlt, um\nUnternehmen zu entlasten. Da frage ich mich \u2013 diese Frage\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6787\n\n\n\nm\u00fcssen Sie sich auch gefallen lassen: Warum entlastet\nman denn die Unternehmen nicht mit einer ordentlichen\nSteuerreform, die dringend notwendig ist?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann brauchten wir auch nicht dieses Sonderprogramm,\nvon dessen Wirkung ich nicht \u00fcberzeugt bin und das\nkeineswegs langfristig angelegt ist.\nIch fordere Sie auf: Nutzen Sie Ihren Einfluss \u00fcber Ihren\nStaatsminister. Wir werden uns an der Diskussion eben-\nfalls beteiligen, um unseren Jugendlichen eine Zukunft zu\nbieten, um ihnen in Zukunft Arbeitspl\u00e4tze anbieten zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege M\u00fcnch, Herr Winkler, Sie sprechen\nimmer von der Weihnachtszeit. Ich frage mich, was Sie in\nden letzten beiden Tagen in der Haushaltsdebatte gemacht\nhaben. Was haben Sie da f\u00fcr Geschenke verteilen wollen?\nNehmen Sie doch einfach zur Kenntnis, dass der Weih-\nnachtsmann in der Regel ein rotes M\u00e4ntelchen hat, und\ng\u00f6nnen Sie auch den Sozialdemokraten mal ein solches\nProgramm.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nIm \u00dcbrigen finde ich es ziemlich unredlich, meine Damen\nund Herren von der CDU, das will ich schon sagen, dass\nSie hier versuchen, ein sinnvolles Projekt der neuen Bun-\ndesregierung madig zu machen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas hat niemand getan, Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren!)\n\nSie hatten 16 Jahre Zeit, wirksam etwas gegen die Jugend-\narbeitslosigkeit zu tun, Sie sind kl\u00e4glich gescheitert.\nIch will auch ganz deutlich sagen: Die PDS hat mehrfach\nerkl\u00e4rt, dass sie sinnvolle Vorhaben der neuen Bundesre-\ngierung unterst\u00fctzen wird. Wir halten das 100 000-Arbeits-\npl\u00e4tze-Programm f\u00fcr vern\u00fcnftig und vor allen Dingen f\u00fcr\nnotwendig. Es ist nicht ausreichend \u2013 das f\u00fcge ich hinzu \u2013,\naber es ist ein erstes wichtiges Signal.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Im Gegensatz zur CDU gestatte ich Zwi-\nschenfragen, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nBandmann, CDU: Herr Kollege, k\u00f6nnen Sie mir bitte mal\nerkl\u00e4ren, wie die Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages\n16 Jahre Zeit hatten, die von Ihnen aufgeworfene Frage zu\nregeln?\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Bandmann, Sie haben sich\nsonst hier immer hingestellt und haben sich mit der Bun-\ndesregierung identifiziert, die ja von der CDU und von\nIhrem Kanzler getragen worden ist. Jetzt m\u00fcssen Sie auch\ndamit leben, dass ich Sie darauf hinweise und sage, dass\nIhre Partei in den letzten Jahren versagt hat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte aber zum Schluss kommen. Wir halten das\n100 000-Arbeitspl\u00e4tze-Programm f\u00fcr vern\u00fcnftig und not-\nwendig. Deshalb lassen Sie uns nicht l\u00e4nger dar\u00fcber reden,\nlassen Sie uns endlich handeln!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die SPD-\nFraktion; Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Winkler, es sind keine\nWunschzettel.\n35 000 Jugendliche, die in Sachsen keinen Arbeitsplatz\nhaben, wie wir vor zwei Tagen in der Statistik gelesen\nhaben, sind ein dr\u00fcckendes Problem.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir k\u00f6nnen der neuen Bundesregierung nur dankbar sein,\ndass sie keinen Tag verstreichen l\u00e4sst, um dieses Problem\nanzugehen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig!)\n\nDie konjunkturelle Entwicklung \u2013 Herr Winkler, einige\nIhrer Kollegen haben sie immer auf den ersten Arbeits-\nmarkt verwiesen \u2013 und der Verlauf des ersten Arbeits-\nmarktes lassen eben f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre keine Verbesse-\nrung erhoffen. Im Gegenteil. Die Bedeutung des zweiten\nArbeitsmarktes f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung steigt \u2013 ich sage ganz\nbewusst: leider \u2013 st\u00e4ndig an und nur \u00fcber ihn gelingt es,\ndie absoluten Arbeitslosenzahlen zu senken. Auch das\nbeweist die Statistik in dieser Woche.\nEin wesentlicher Teil des Sofortprogrammes besteht eben\ndarin, Qualifizierungs- und Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen\nf\u00fcr arbeitslose Jugendliche zu organisieren, um den\nJugendlichen \u00fcber die zweite Schwelle den Einstieg in das\nBerufsleben zu erm\u00f6glichen.\nAusdr\u00fccklich wird in dem Sofortprogramm betont, meine\nDamen und Herren, dass es im Rahmen des B\u00fcndnisses\nf\u00fcr Arbeit erweitert und erg\u00e4nzt werden kann. Genau dort\nsetzt die Verantwortung des Freistaates ein.\nDeshalb fordere ich die Staatsregierung auf, im Rahmen\neines Besch\u00e4ftigungspaktes Sachsen mit der Arbeitsver-\nwaltung und den Sozialpartnern Gespr\u00e4che aufzunehmen\n\n(Lehmann, CDU: Schon mehrere Jahre!)\n\nmit dem klaren Ziel, \u00fcber verbindliche Absprachen aller\nSeiten daf\u00fcr zu sorgen \u2013 Herr Lehmann, h\u00f6ren Sie gut\nzu \u2013, dass noch mehr Jugendliche qualifiziert in das\nBerufsleben \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass der gerade verabschiedete\nHaushalt gen\u00fcgend Spielr\u00e4ume f\u00fcr einen echt unter-\nst\u00fctzenden Beitrag Sachsens liefern kann. Es reicht aus\nmeiner Sicht nicht aus, wenn der Herr Ministerpr\u00e4sident\nsehr kritische Briefe nach Bonn schickt bez\u00fcglich der alten\nBundesregierung. Jetzt haben wir eine neue Bundesregie-\nrung, jetzt d\u00fcrfen auch wir uns in Sachsen nicht einfach\nzur\u00fccklehnen und sagen, wir machen weiter so,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nsondern jetzt geht es darum, diese Initiativen der neuen\nBundesregierung auch hier in Sachsen zu unterst\u00fctzen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6788\n\n\n\nund zwar dahin gehend, dass eine quantitative Auswei-\ntung des Programmes erfolgt.\nDeshalb fordere ich den Wirtschaftsminister auf, seine\nrestriktive Haltung aufzugeben. Nutzen Sie die Ermes-\nsensspielr\u00e4ume des Haushaltes. Nutzen Sie die vorhande-\nnen Reserven zur Kofinanzierung. Jeder Jugendliche, der\ndavon profitiert, ist ein Gewinn \u2013 ein Gewinn f\u00fcr den\nJugendlichen und f\u00fcr Sachsen! An Ihrem Beitrag werden\nwir ermessen, meine Damen und Herren von der Mehr-\nheitsfraktion, wie sehr Sie das Problem Jugendarbeitslosig-\nkeit tats\u00e4chlich politisch dr\u00fcckt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat um das\nWort gebeten. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich wollte nur\nsagen, damit weitere Missverst\u00e4ndnisse unterbleiben, dass\nwir l\u00e4ngst mit der Bundesregierung im Gespr\u00e4ch \u00fcber die\nUmsetzung dieses Programmes sind. Der Bundeswirt-\nschaftsminister war heute Morgen fast anderthalb Stunden\nbei mir.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das scheint Ihre Fraktion\nnicht zu interessieren!)\n\n\u2013 Doch, doch, die Fraktion wei\u00df das auch. Allerdings ist\nbis heute eine zentrale Frage ungekl\u00e4rt, die auch der\nBundeskanzler in Berlin, als wir uns mit ihm getroffen\nhaben, nicht beantworten konnte: die Frage, wie das Pro-\ngramm finanziert wird. Es sollen 2 Milliarden DM aufge-\nwendet werden. Bis heute ist unklar, ob in den 2 Milliar-\nden DM 600 Millionen DM europ\u00e4ische Mittel drinstecken,\ndie uns schon zur Verf\u00fcgung stehen. Dann w\u00fcrde es n\u00e4m-\nlich bedeuten, dass die Bundesregierung nur 1,4 Milliar-\nden DM zur Verf\u00fcgung stellt und wir das, was wir bisher\nmit unserem Anteil an den 600 Millionen DM gemacht\nhaben, so nicht weitermachen k\u00f6nnten, oder ob die 2 Mil-\nliarden DM wirklich aus dem Bundeshaushalt kommen.\n\nSolange man das nicht wei\u00df, kann man all die Dinge, die\nhier \u2013 wie ich glaube, zu Recht \u2013 mit Leidenschaft gefor-\ndert werden, nicht umsetzen, sondern man muss Klarheit\nhaben, wie dieses Programm mit unserem Landes-\nprogramm verzahnt werden kann.\n\nIch will dem zust\u00e4ndigen Ressortchef nicht vorgreifen,\naber ich wollte doch sagen, dass auch der Bundeswirt-\nschaftsminister heute mit mir dar\u00fcber gesprochen hat und\nwir nat\u00fcrlich an dieser Verzahnung interessiert sind. Aber\ndas geht nur, wenn wir die daf\u00fcr notwendigen Kenntnisse\nund die notwendigen Voraussetzungen haben.\n\nSo ist zum Beispiel unklar, ob das Programm in erster\nLinie eine weitere Unterst\u00fctzung f\u00fcr Ausbildungspl\u00e4tze\nsein soll, ob es arbeitslosen Jugendlichen dienen soll, die\nschon fertig sind mit der Ausbildung, oder ob es arbeits-\nlosen Jugendlichen dienen soll, die f\u00fcr eine berufliche Aus-\nbildung nicht ausreichend qualifiziert sind.\n\nSie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass wir selbstverst\u00e4nd-\nlich jede M\u00f6glichkeit, die uns finanziell geboten wird,\numsetzen. Umsetzen muss es das Land sowieso. Die Bun-\ndesregierung hat gar keine administrativen Voraussetzun-\ngen daf\u00fcr, um ein solches Programm umzusetzen. Das\nk\u00f6nnen nur die L\u00e4nder.\n\nNicht nur der Freistaat Sachsen, sondern auch die anderen\nBundesl\u00e4nder warten auf die Kl\u00e4rung der von mir auf-\ngeworfenen Fragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Wirtschaftsminister\nHerr Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Nach dem\nBeitrag von Herrn Richter und unserer Diskussion \u00fcber\ndie vorgestern ver\u00f6ffentlichten Arbeitsmarktzahlen sehe\nich mich doch gen\u00f6tigt, da das Problem, die Jugendarbeits-\nlosigkeit, \u00fcber die wir heute diskutieren, im Gesamt-\nzusammenhang gesehen werden muss, erneut einige ana-\nlytische Aussagen zum Arbeitsmarkt insgesamt zu\nmachen. Nur wenn wir wissen, Herr Richter, was tats\u00e4ch-\nlich ist, k\u00f6nnen wir auch gemeinsam das neue Programm\nzum Erfolg f\u00fchren.\nErstens. 81 % der Menschen in Sachsen, die arbeiten wol-\nlen, haben Arbeit \u2013 bei M\u00e4nnern sind es 85 %, bei Frauen\n77 %. Dies ist eine positive Botschaft, die ich an den An-\nfang stellen m\u00f6chte.\nZweitens. Das Niveau der Erwerbst\u00e4tigkeit in Sachsen hat\nsich bis auf geringf\u00fcgige zwei Prozentpunkte der Durch-\nschnittssituation in den alten L\u00e4ndern angen\u00e4hert.\nDrittens. Die Erwerbst\u00e4tigkeit in Sachsen war 1997 gleich\noder sogar h\u00f6her als in allen anderen neuen L\u00e4ndern.\nGleichzeitig hat Sachsen in diesem Jahr seine \u00fcber lange\nZeit gehaltene Spitzenposition der niedrigsten Arbeits-\nlosenquote unter den neuen L\u00e4ndern an Th\u00fcringen abge-\ngeben.\nIm November hatte Sachsen eine Arbeitslosenquote von\n16,7 %. In Th\u00fcringen betrug sie 14,4 %. In Th\u00fcringen war\nauch die Jugendarbeitslosigkeit etwas geringer als in Sach-\nsen. Ich komme darauf zur\u00fcck.\nDie Debatte hat auch hier und heute wieder gezeigt, dass\ndie Arbeitslosenquote von der Opposition und der \u00d6ffent-\nlichkeit wahrgenommen wird, dagegen das Niveau der Er-\nwerbst\u00e4tigkeit, das, wie gesagt, in Sachsen gleich hoch wie\nin den anderen neuen L\u00e4ndern oder h\u00f6her ist, in der Regel\nunber\u00fccksichtigt bleibt.\nSchauen wir uns noch einmal an, was hinter der Arbeits-\nlosenquote von 14,4 % in Th\u00fcringen steckt.\n1. Da ist die Entlastung durch Pendler. Th\u00fcringen hat be-\ng\u00fcnstigt durch seine geografische Lage eine deutlich h\u00f6he-\nre Entlastung seines Arbeitsmarktes durch Pendler. In\nSachsen pendeln nur 32 000 Besch\u00e4ftigte mehr aus als ein.\nIn Th\u00fcringen betr\u00e4gt dieser Saldo knapp 60 000.\nH\u00e4tten wir beim Pendlersaldo einen gleich hohen Prozent-\nsatz wie Th\u00fcringen, dann g\u00e4be es in Sachsen rechnerisch\nbis zu 75 000 Menschen weniger, die auf dem s\u00e4chsischen\nArbeitsmarkt eine Arbeit suchen. Das w\u00e4re rechnerisch\neine Arbeitslosenqoute von nur 13 %. Das ist eine enorme\nDifferenz zu 16,7 %.\nIch sage das deshalb, weil es deutlich macht, dass ein sol-\ncher Unterschied zu Th\u00fcringen nicht allein ein Ergebnis\nder Politik ist, sondern sich auch durch die geografische\nLage ergibt. Das muss man wissen, auch wenn man poli-\ntisch diskutiert.\n2. Ich spreche noch einmal die \u00f6ffentliche Verwaltung an.\nAufschlussreich ist ein L\u00e4ndervergleich im Hinblick\nauf die Erwerbst\u00e4tigen in der \u00f6ffentlichen Verwaltung.\nHierzu z\u00e4hlen u. a. kommunale und Landesbeh\u00f6rden,\nWirtschaftsf\u00f6rderung sowie Verteidigung und Sozialver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6789\n\n\n\nsicherung. Nicht dazu geh\u00f6ren \u2013 und das macht das Pro-\nblem noch gr\u00f6\u00dfer \u2013 Post, Bahn und Bildung, also Schulen\nund Hochschulen.\nIn Sachsen arbeiten im Bereich der \u00f6ffentlichen Verwal-\ntung relativ gesehen deutlich weniger Personen als in\nTh\u00fcringen oder in den anderen neuen L\u00e4ndern. Das woll-\nten wir.\nWollten wir die gleiche Quote wie Th\u00fcringen bei den\nBesch\u00e4ftigten in der \u00f6ffentlichen Verwaltung erreichen,\nm\u00fcsste der Staat bis zu 76 000 Arbeitspl\u00e4tze zus\u00e4tzlich in\nseinem Bereich zur Verf\u00fcgung stellen. Daf\u00fcr m\u00fcssten in\nSachsen pro Jahr 4,9 Milliarden DM zus\u00e4tzlich aufgebracht\nwerden. Das hei\u00dft, die Verschuldung w\u00fcrde sich um\n1 000 DM pro Kopf erh\u00f6hen. Das wollen wir nicht.\nGanz abgesehen von dieser h\u00f6heren Verschuldung bleiben\nwir bei dem Ziel einer schlanken Verwaltung, denn nur\neine schlanke Verwaltung l\u00e4sst privaten Unternehmern ge-\nn\u00fcgend Raum neue Dienstleistungen zu entwickeln.\n3. Arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen: Th\u00fcringen hat auf\ndiesem Gebiet \u2013 und das ist das gewollte Ergebnis der\nDewes-Politik in Th\u00fcringen \u2013 ein Drittel mehr Mittel im\nzweiten Arbeitsmarkt eingesetzt als in Sachsen.\nDiese Politik kommt sicherlich den Arbeitslosen zugute.\nMittel- und langfristig bewirkt sie aber das Gegenteil,\ndenn die Folge ist eine sehr hohe Verschuldung. Die Mehr-\nkosten f\u00fcr Sachsen w\u00e4ren immerhin 300 Millionen DM.\nWir gehen einen anderen Weg als Th\u00fcringen. Wir werden\nauch morgen noch finanziellen Gestaltungsspielraum\nhaben, um denjenigen einen Spielraum zu geben, die sich\nam ersten Arbeitsmarkt engagieren wollen.\nIch komme jetzt zur Jugendarbeitslosigkeit. Auch hier\nwieder vorab einige Fakten.\nIn Deutschland waren im November 1998 rund 426 500 Ju-\ngendliche unter 25 Jahren arbeitslos. Knapp ein Viertel\ndavon war j\u00fcnger als 20 Jahre. Die Jugendarbeitslosen-\nquote betrug in Deutschland im November 10,8 %. Sie war\ndamit niedriger als in den meisten anderen europ\u00e4ischen\nL\u00e4ndern. Im Durchschnitt der EU-L\u00e4nder betrug sie im\nvergangenen Jahr 21,2 %.\nIm November 1998 waren in Sachsen rund 34 000 Jugend-\nliche unter 25 Jahren arbeitslos. Das entsprach einer\nJugendarbeitslosenqoute von 14,1 %. In Th\u00fcringen waren\nes 11,8 %. Die Arbeitslosenquote der unter 20-J\u00e4hrigen be-\ntrug f\u00fcr sich betrachtet 9,6 %, im Durchschnitt der neuen\nL\u00e4nder 11,4 %, die der zwischen 20- und 25-J\u00e4hrigen be-\ntrug 16,5 %, in den neuen L\u00e4ndern 18,1 %.\nIn Sachsen haben \u2013 und das ist wichtig festzustellen \u2013 rund\n40 % der jugendlichen Arbeitslosen keine abgeschlossene\nBerufsausbildung. In den neuen L\u00e4ndern liegt diese Zahl\nbei 44 %. Zum Vergleich: Von allen Arbeitslosen in Sach-\nsen haben nur 17,6 % keine abgeschlossene Berufsaus-\nbildung. Hier liegt das Problem. Hier\u00fcber m\u00fcssen wir\ndiskutieren und auch Wege gehen und finden, n\u00e4mlich die\nQualifizierung. Nur, Jugendliche m\u00fcssen sich auch qualifi-\nzieren lassen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist ein notwendiger Erg\u00e4nzungssatz.\n4. 69 % der betroffenen Jugendlichen in Sachsen sind bis\nzu drei Monate arbeitslos, 12 % drei bis sechs Monate und\n19 % l\u00e4nger als sechs Monate. Es sind also mehr als zwei\nDrittel der betroffenen Jugendlichen kurzzeitarbeitslos.\nAuch das gilt es festzuhalten. Das sind die Zahlen vom\nSeptember dieses Jahres.\n\nZur Ausbildungsstellensituation \u2013 Frau Weihnert, Frau\nLudwig \u2013 haben wir ja bereits vorgestern im Rahmen der\nHaushaltsdiskussion gesprochen.\n\nIch m\u00f6chte nur wiederholen, dass Ende November 1998\ndie Zahl der bis dahin nicht vermittelbaren Bewerber um\n40 % geringer als im Vorjahr war. Das spricht, glaube ich,\nf\u00fcr sich.\nEs bleibt auch festzustellen, dass der Anteil \u2013 das haben Sie\nauch selber gesagt \u2013 der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Aus-\nbildungspl\u00e4tze viel zu hoch ist. Hier liegt auch eine\nGefahr, die dieses Programm in sich birgt. Das muss man\nansprechen d\u00fcrfen.\n\nWir k\u00f6nnen einen positiven Beitrag der jungen Generation\nf\u00fcr die Zukunft unseres Landes nur dann erwarten, wenn\nwir ihr Chancen einr\u00e4umen. Die Staatsregierung wird des-\nhalb die Anstrengungen der Arbeits\u00e4mter, das Sonderpro-\ngramm rasch umzusetzen, voll unterst\u00fctzen.\nIch werde, Herr Kollege M\u00fcnch, Ihre Anregung aufgreifen\nund dieses Thema auch im Rahmen der Stiftung Innova-\ntion und Arbeit, aber auch \u00fcber unsere Kan\u00e4le mit der\nArbeitsverwaltung und den Arbeitsplatzentwicklern dis-\nkutieren und werde Sie \u00fcber den Fortgang und die Umset-\nzung im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie\nauf dem Laufenden halten.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch begr\u00fc\u00dfe, dass dieses Programm mit 40 % seiner Mittel\nin den neuen L\u00e4ndern einen Schwerpunkt setzt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Hahn, PDS: Aber?)\n\nZielgruppe des Programms sind entsprechend den noch\nvon der alten Bundesregierung im Rahmen der EU unter-\nzeichneten ,,Besch\u00e4ftigungspolitischen Leitlinien\u201c Jugend-\nliche, bei denen die Gefahr besteht, dass sie l\u00e4nger als\nsechs Monate arbeitslos sein werden. Erinnern Sie sich an\ndie Zahlen, die ich eben genannt habe, dann sieht man\nauch hier eine gewisse Begrenztheit der Zielsetzung in Be-\nzug auf die Wirklichkeit.\nDar\u00fcber hinaus richtet sich das Programm vor allem an\nnicht versorgte Ausbildungsplatzbewerber aus dem Ver-\nmittlungsjahr 1998.\nAber ich m\u00f6chte gerade im Hinblick auf diesen Jugend-\nkreis doch hier daran erinnern d\u00fcrfen, dass zum Beispiel\nder Kollege Geisler in seinem Programm der Jugend-\nberufshilfe 1998 \u00fcber acht Millionen DM eingesetzt hat,\num 2 300 Jugendlichen aus sozial gef\u00e4hrdeten Situatio-\nnen, Schulabbrechern, Ausbildungsplatzabbrechern, eine\nzweite Chance zu geben. Dieser Vertrag wurde mit der\nLandesarbeitsverwaltung, mit den kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nden, mit dem SMWA und dem SMS unterzeichnet.\nSie sehen, wir tun auch hier eine ganze Menge. Das war\nauch Inhalt meiner Frage bei der Arbeitsministerkonferenz\nim November in Mainz, als man das Hohelied neuer Pro-\ngramme sang. Ich fragte: Sagen Sie uns doch, bitte sch\u00f6n,\nwas wir noch alles versuchen sollen, um jungen Menschen\neine Chance zu geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nTun wir nicht so, als ob wir permanent das Rad neu erfin-\nden wollen!\nAber wir werden auch dieses Angebot annehmen und mit\nKraft umzusetzen versuchen. Nur bitte ich es mir wirklich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6790\n\n\n\nnicht zu ver\u00fcbeln, dass ich auch hier auf Ecken und End-\nlichkeiten hinweisen muss.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Sie zerreden alles!)\n\nZur Umsetzung des Sonderprogramms: Es handelt sich\num ein Bundesprogramm. Herr Richter, eine Kofinanzie-\nrung der L\u00e4nder ist nicht vorgesehen. Die Umsetzung\nerfolgt im Rahmen einer Verwaltungsvereinbarung, die\nzwischen dem Bundesarbeitsminister und dem Pr\u00e4siden-\nten der Bundesanstalt abgeschlossen wurde.\nDer Freistaat hat sich in Besprechungen beim Bundes-\narbeitsminister daf\u00fcr eingesetzt, dass eine flexible Um-\nsetzung des Programms entsprechend den spezifischen\nL\u00e4nderproblemen m\u00f6glich gemacht wird. Nach meiner\nAuffassung sollen die Landesarbeits\u00e4mter die zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Mittel unter Einbeziehung des jeweili-\ngen Verwaltungsausschusses aufteilen. Diese Position der\nStaatsregierung erhielt in der letzten Sitzung des Verwal-\ntungsausschusses beim Landesarbeitsamt Sachsen am\n26.11. die Zustimmung aller B\u00e4nke, wof\u00fcr ich dankbar bin.\nVon den zwei Milliarden DM des Programms erh\u00e4lt Sach-\nsen rund 209 Millionen DM. Das sind 26,13 % des Anteils\nder neuen L\u00e4nder. Die Aufteilung auf die Arbeits\u00e4mter\nerfolgt nach einem Indikator, der drei Faktoren ber\u00fcck-\nsichtigt:\n1. die Arbeitslosen unter 25 Jahre insgesamt,\n2. Jugendliche ohne abgeschlossene Berufsausbildung,\n3. Jugendliche, die mindestens drei Monate arbeitslos sind.\nZus\u00e4tzlich zu den Mitteln k\u00f6nnen aus dem von der\nneuen Bundesregierung angek\u00fcndigten ABM-Sachkosten-\nprogramm f\u00fcr 1999 Mittel f\u00fcr Jugendliche in Besch\u00e4fti-\ngungsprojekten eingesetzt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIn den einzelnen Arbeits\u00e4mtern in Sachsen gibt es be-\nreits interessante \u00dcberlegungen zur Umsetzung des\nProgramms im Einzelnen. Anl\u00e4sslich der \u00f6ffentlichen\nGespr\u00e4chsrunde der ,,Bild\u201c-Zeitung Dresden zu dem\nThemenkomplex Arbeit und \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4f-\ntigung am 30. November 1998 hat mir der Direktor des\nArbeitsamtes Dresden seine Ideen f\u00fcr die Umsetzung des\nProgramms mitgeteilt. Ich halte sie f\u00fcr interessant. Des-\nhalb trage ich sie hier vor. Er beabsichtigt Folgendes:\n1. Jugendliche, die in Grundausbildungslehrg\u00e4nge einge-\nm\u00fcndet sind und eigentlich erst f\u00fcr eine Vermittlung in\ndie berufliche Erstausbildung f\u00fcr September 1999 vorge-\nsehen sind, sollen nach M\u00f6glichkeit bereits im April 1999\nin \u00fcberbetrieblich gef\u00f6rderte Erstausbildungen einm\u00fcn-\nden. Das erste Jahr der \u00fcberbetrieblichen Ausbildung soll\ndurch das neue Sofortprogramm finanziert werden. Die\nFolgejahre sollen nach M\u00f6glichkeit in betrieblicher Ausbil-\ndung stattfinden, damit diese Jugendlichen schneller zu\neiner Ausbildung kommen und auch nicht im September\nin Konkurrenz zu dem neuen Bewerberjahrgang treten.\n2. Nach den Vorstellungen des Arbeitsamtes Dresden sol-\nlen auch Lohnkostenzusch\u00fcsse aus dem Sofortprogramm\nf\u00fcr arbeitslose Jugendliche, die nach abgeschlossener Be-\nrufsausbildung arbeitslos sind, gew\u00e4hrt werden.\n3. Arbeitslose Jugendliche mit einer abgeschlossenen Be-\nrufsausbildung, die von ihrem Inhalt her den Anforderun-\ngen entspricht, die zum Beispiel in Dresden von den\nArbeitgebern der Mikroelektronik gestellt werden, sollen\neine weitere Chance erhalten. Nach den Vorstellungen des\nArbeitsamtes Dresden sollen sie mit den Mitteln des Son-\nderprogramms eine entsprechende Anpassungsqualifizie-\n\nrung erhalten. Hier\u00fcber sei mit Siemens bereits ein erstes\nGrundsatzgespr\u00e4ch gef\u00fchrt worden.\n4. Das Programm soll ferner weitere Qualifizierungs- und\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen erm\u00f6glichen, um Jugend-\nliche mit Defiziten zu qualifizieren und ihnen zu einer\nsinnvollen Besch\u00e4ftigung zu verhelfen.\nMeine Damen, meine Herren! Ich wiederhole: Wir werden\ndie Arbeits\u00e4mter bei der Umsetzung dieses Programms in\ndiesem Sinne voll unterst\u00fctzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas Sonderprogramm darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass\nwir die eigentlichen Ursachen der Jugendarbeitslosigkeit\naus dem Auge verlieren.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das m\u00fcssen Sie uns sagen!)\n\n\u2013 Frau Volkmer, dazu geh\u00f6rt, dass Sie endlich einmal die\nErkenntnisse der s\u00e4chsisch-bayerischen Zukunftskommis-\nsion \u00fcber die Zukunft der Erwerbsarbeit zur Kenntnis\nnehmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Aber ich sehe schon an Ihrer Reaktion, dass Sie in dieser\nFrage unbelehrbar sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie auch!)\n\n\u2013 Es hat wenig Sinn. Ich will das jetzt nicht fortf\u00fchren. Es\ntut mir nur leid f\u00fcr die jungen Menschen, dass Sie nicht\nbereit sind, ihnen die Wahrheit zu sagen, wie ihre Zukunft\nin diesem Lande aussieht, was Arbeit angeht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGaukeln wir ihnen doch nicht immer vor, wir m\u00fcssten\nihnen mit Sonderprogrammen eine berufliche Perspektive\ngeben. Die Wirklichkeit sieht anders aus. Hinter dieser\nWirklichkeit hinken Sie immer noch her. Deshalb sitzen Sie\nauch da, wo Sie jetzt sitzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der SPD)\n\nWie bei jedem neuen Programm besteht auch die Gefahr,\ndass Mitnahmeeffekte erzeugt werden. Dies sollte nach\nM\u00f6glichkeit vermieden werden. Wir d\u00fcrfen uns nicht an\nSubventionen gew\u00f6hnen. Au\u00dferdem besteht die Gefahr,\ndass dieses Programm bei den Arbeitgebern Erwartungen\nerzeugt, die nach der einj\u00e4hrigen Laufzeit des Pro-\ngramms \u2013 wir reden nur \u00fcber eine einj\u00e4hrige Laufzeit \u2013\nnicht mehr erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Auch Sie beklagen\nschlie\u00dflich die F\u00f6rdermentalit\u00e4t vieler unserer Unterneh-\nmer und unserer Wirtschaft. Selbst wenn bestimmte Ver-\npflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr 1999 oder 2000 existieren,\nso kennen wir doch ihre H\u00f6he noch nicht.\nIhnen und der Bundesregierung schlage ich vor, dass wir\nnach einer gewissen Laufzeit die Wirkung dieses\nProgramms, insbesondere dessen Nachhaltigkeit im leh-\nmannschen Sinne, sehr genau \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nMeine Damen, meine Herren! Wir wissen noch nicht, wie\ndie Finanzierung aussieht. Darauf hat schon der Minister-\npr\u00e4sident hingewiesen. Auch die pr\u00e4zise Ausgestaltung ist\nnoch nicht bekannt. Die Verzahnung, die der Ministerpr\u00e4-\nsident und auch Kollege Kunckel in der Haushaltsdebatte\nangesprochen haben, wollen wir vornehmen. Nur m\u00fcssen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6791\n\n\n\nwir wissen, welche Zahnr\u00e4der sich wo befinden und wie\nsie sich drehen.\n\n(Jurk, SPD: Sie kriegen das!)\n\n\u2013 Es ist ja sch\u00f6n, wenn wir es bekommen.\nEine weitere Forderung richte ich an die Arbeits\u00e4mter.\nMeine Damen, meine Herren, wir sollten dort, wo es ange-\nbracht ist, auch konsequent sein. Jugendliche Arbeitslose,\ndie zumutbare Angebote ablehnen, m\u00fcssen eine Reaktion\nsp\u00fcren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie Erfahrungen bei der Heranziehung von arbeitsf\u00e4higen\nSozialhilfeempf\u00e4ngern zu Arbeit beweisen, dass sich Kon-\nsequenz f\u00fcr alle Beteiligten auszahlt.\nAbschlie\u00dfend begr\u00fc\u00dfe ich es, dass das BMA in den Be-\nratungen mit den L\u00e4ndern ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt hat, dass\ndas Sonderprogramm nicht zulasten vorhandener Bund-\nL\u00e4nder-Programme gehen wird. Ich meine damit die\nGemeinschaftsinitiativen. Sorgen Sie also in diesem Sinne\ndaf\u00fcr, dass wir die weiteren Informationen schnell bekom-\nmen, und wir werden gemeinsam zum Wohle der jungen\nLeute in Erg\u00e4nzung zu dem, was wir an erfolgreicher\nArbeitsmarktpolitik in Sachsen ohnehin betreiben, diesem\nProgramm der Bundesregierung zum Erfolg verhelfen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktionen haben jetzt Gelegenheit,\ndarauf zu antworten.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich glaube, es ist jetzt nicht die Zeit, mit\nIhnen, Herr Staatsminister Schommer, \u00fcber die Zukunfts-\nkommission oder alternative Gedanken zu diskutieren. Ich\nm\u00f6chte Ihnen jedoch ausdr\u00fccklich danken, dass Sie noch\neinmal die wesentlichen Punkte des Programms vorge-\nstellt haben. Sie wissen, dass es unserer Fraktion wegen\nder Gestaltung der Redezeiten leider nicht m\u00f6glich ist, die\nDinge in dieser Weite und Breite darzustellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch danke Ihnen auch daf\u00fcr, dass Sie dieses Programm als\nChance, auch den Jugendlichen in Sachsen zu helfen,\nbegriffen haben. Dies geschah ganz im Gegensatz zur\nFraktion, die nichts weiter zu tun hatte als von Geschen-\nken zu reden und daran herumzum\u00e4keln.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sie haben doch gar nicht zugeh\u00f6rt!)\n\nAuch hat sie nicht begriffen, wie wichtig es ist, jetzt den\nJugendlichen zu helfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNur gemeinsam k\u00f6nnen wir das umsetzen. Wir werden\ndas, was Sie in Ihrem Hause und was die Arbeits\u00e4mter tun\nwerden, begleiten. Wir werden sehen, wie sich die Ent-\nwicklung im Fr\u00fchjahr darstellen wird. Das Problem liegt\ndarin, dass sehr schnell geholfen werden muss. Wir m\u00fcs-\nsen jetzt mit einem Programm das ver\u00e4ndern, was die alte\nKohl-Regierung uns hinterlassen hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, auch werden Sie mir glauben,\ndass nat\u00fcrlich alle daran interessiert sind, dass die Finan-\n\nzierung seri\u00f6s und schnell gekl\u00e4rt wird, damit der Weg\nbeginnen kann.\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung und\nverehrte Kolleginnen und Kollegen! Im Interesse der\nJugendlichen, die noch keinen Ausbildungsplatz haben,\nund derjenigen, die nach der Ausbildung in Arbeit gehen\nwollen, ist es wichtig in diesem Bereich etwas zu tun.\nLassen Sie uns das gemeinsam machen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion das Wort? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\n\nDann die PDS-Fraktion.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, in einem Punkt sind wir uns einig: Hier\nliegt ein Problem vor, das bis dato nicht nur nicht gel\u00f6st\nist, sondern das immer dr\u00fcckender wird. Die Tatsache,\ndass es f\u00fcr junge Leute immer dr\u00fcckender wird, ist umso\nbedr\u00fcckender.\n\nDies ist einerseits objektiven Ursachen geschuldet, n\u00e4mlich\neiner Entwicklung in der Wirtschaft, die durch eine explo-\nsionsartige Rationalisierung gekennzeichnet ist. Anderer-\nseits ist dies subjektiven Gr\u00fcnden geschuldet, n\u00e4mlich\ndem Versagen von alter Bundesregierung und S\u00e4chsischer\nStaatsregierung. Wenn die CDU-Fraktion in der heutigen\nDebatte von der neuen Bundesregierung Strukturreformen\nin der Sache eingefordert hat, so beinhaltet diese Forde-\nrung das Eingest\u00e4ndnis, dass die alte Bundesregierung zu\nden notwendigen Reformen nicht in der Lage war.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nGenau das ist der Fall. Jetzt verlangen Sie pl\u00f6tzlich nach\n20 Tagen von der neuen Bundesregierung, sie solle all die\nProbleme l\u00f6sen, die die alte Bundesregierung in 16 Jahren\nnicht gel\u00f6st hat.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIhre Rezepte, mit denen Sie die L\u00f6sung immer wieder\nausschlie\u00dflich auf den ersten Arbeitsmarkt und an die\nWirtschaft delegieren, haben eben versagt. Wenn der\nMinisterpr\u00e4sident einen Brief an seine CDU schreibt, wo er\nsagt, das, was Herr Kohl und die anderen gemacht haben,\nwar nicht mehr konservativ, sondern reaktion\u00e4r, stimme\nich ihm ja zu. Aber seine Alternative zu reaktion\u00e4r ist\nimmer der Aktion\u00e4r. Der l\u00f6st die Probleme nat\u00fcrlich auch\nnicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDennoch muss ich eindeutig sagen, der Ministerpr\u00e4sident\nscheint offensichtlich vern\u00fcnftiger als seine Fraktion und\nauch sein Wirtschaftsminister zu sein. Ja, er verhandelt\nimmerhin \u00fcber eine Chance und lotet die M\u00f6glichkeiten\nder Verwirklichung aus. Da kann ich ihm nur Zuspruch\ngew\u00e4hren und sagen: Machen Sie weiter!\n\nAllerdings, eines wissen wir auch, hier ist ein Sofortpro-\ngramm aufgelegt. Dieses Sofortprogramm wird nicht alle\nProbleme l\u00f6sen. F\u00fcr die dauerhafte L\u00f6sung muss sich auch\ndie Bundesregierung noch etwas einfallen lassen.\n\nDa wundere ich mich \u00fcber Herrn Kunckel. Als wir vor\nJahren ein Sofortprogramm zur Linderung der Jugend-\narbeitslosigkeit gefordert haben, hat er gesagt: Sofortpro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6792\n\n\n\ngramme bringen nichts, Sofortprogramme taugen nichts.\nMan muss dauerhafte L\u00f6sungen bringen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAuf Landesebene nicht!)\n\nDa muss ich sagen, auf die warte ich nat\u00fcrlich noch.\n\nDie L\u00f6sung wird nicht ohne die Wirtschaft gehen. Wenn\ndiese L\u00f6sung gemeinsam mit der Wirtschaft angegangen\nwird, dann meine ich aber, die F\u00f6rderung muss vor allem\nbei Kleinbetrieben und Mittelstand ansetzen, denn dort\nwird noch ausgebildet und werden Arbeitspl\u00e4tze geschaf-\nfen \u2013 und nicht bei den Leuchtt\u00fcrmen, f\u00fcr die wir Milliar-\nden mit viel zu hohem Risiko ausgegeben haben.\n\nInsofern halte ich die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Lehrlingsausbildung,\ndie zweckgebundenen Zusch\u00fcsse f\u00fcr den richtigen Weg,\ndenn dann wird dieses Geld tats\u00e4chlich f\u00fcr Lehrlings-\nausbildung eingesetzt. Steuerliche Entlastung wird zwar\nein Aufatmen der Betriebe nach sich ziehen, aber ob sie\ndas Ersparte dann in die Lehrlingsausbildung bringen, ist\nallerdings mehr als fraglich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion bitte, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Von der Opposition ist heute mehr-\nfach die CDU-Fraktion angegriffen worden: Wir w\u00e4ren\nanders als die Staatsregierung nicht der Meinung, dass ein\nsolches Sofortprogramm genutzt werden sollte. Ich habe\ndie Redebeitr\u00e4ge meiner Kollegen verfolgt. Ich habe nichts\ndavon geh\u00f6rt. Ich wei\u00df nicht, mit welchen Taschen-\nspielertricks Sie hier immer ans Pult treten.\n\nIch muss Sie ganz deutlich darauf hinweisen: Dieses\nSofortprogramm der neuen Bundesregierung ist die Fort-\nf\u00fchrung eines Programmes der alten Bundesregierung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei PDS und SPD)\n\nSie hatte das Programm unterschrieben und es sollte wirk-\nsam werden.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nGeben Sie mir das mal zum Lesen, Herr H\u00e4hle!)\n\nEs sollte wirksam werden f\u00fcr alle jungen Leute, die l\u00e4nger\nals sechs Monate arbeitslos sind.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das h\u00e4tten Sie gern!)\n\nNun hat der Wirtschaftsminister dem Parlament doch zur\nKenntnis gegeben, dass es sich allenfalls um ein Drittel der\njetzt von Ihnen genannten Zahlen handelt, die unter\n\nJugendarbeitslosigkeit leiden, die in diese Programmstruk-\ntur \u00fcberhaupt hineinfallen.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\n10 000 sind das nunmehr!)\n\nZwei Drittel sind Kurzzeitarbeitslose. Kurzzeitarbeitslose\nbei Jugendlichen entstehen regelm\u00e4\u00dfig jedes Jahr. Das\nhabe ich gestern schon ausgef\u00fchrt. Es wird \u00fcber den Be-\ndarf hinaus in den Betrieben ausgebildet und dann nat\u00fcr-\nlich entlassen.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Wenn Sie das schon\nals selbstverst\u00e4ndlich hinnehmen, dass anschlie\u00dfend\n\nentlassen wird, so ist das traurig!)\n\nWir haben beim Vergleich der Zahlen von September zu\nOktober feststellen k\u00f6nnen, dass die Zahl der Jugendlichen\nbinnen eines Monats halbiert worden ist, die arbeitslos ge-\nwesen sind. Viele junge Leute haben sehr schnell wieder\neinen Arbeitsplatz gefunden.\nDie ganze Debatte wird wieder so gef\u00fchrt, dass junge\nLeute nicht ermutigt, sondern entmutigt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch werde nicht aufh\u00f6ren darauf hinzuweisen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nSie legen hier den Antrag auf eine Aktuelle Debatte vor\nund es gef\u00e4llt Ihnen dann nicht, wenn der Wirtschafts-\nminister Positives zu verk\u00fcnden hat, n\u00e4mlich, dass es\nbereits eigene \u00dcberlegungen in Sachsen gibt dieses Pro-\ngramm umzusetzen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist seine Pflicht!)\n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass es diese\n\u00dcberlegungen gibt,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Daf\u00fcr wird er bezahlt!)\n\ndass sie weit gediehen sind und dass Sie deswegen auch\ngeklatscht haben. Also, Sie k\u00f6nnen da nicht ans Pult treten\nund sagen, es sei wieder alles schlecht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ich habe ja auch gelobt!)\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nDas war ein toller Beitrag, Herr H\u00e4hle!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n3. Aktuelle Debatte \u2013 Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosig-\nkeit in Sachsen im Rahmen des Sofortprogrammes der\nneuen Bundesregierung \u2013, beantragt von der Fraktion der\nSPD, abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt be-\nendet.\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6793\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 2/10287\n\nDiese Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermit-\ntelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung\nder eingereichten Fragen bekannt gemacht worden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte jetzt die Abgeordne-\nten, ihre Fragen an die Staatsregierung zu stellen. Zuerst\nHerr Dr. Hahn, Fraktion der PDS.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um den Verkauf des Kreiskrankenhauses\nSebnitz.\nDer Kreistag des Landkreises S\u00e4chsische Schweiz be-\nschloss vor wenigen Wochen mehrheitlich den Verkauf\ndes Kreiskrankenhauses in Sebnitz an die S\u00e4chsische\nSchweiz Kliniken GmbH. Obwohl ein deutlich h\u00f6heres\nGebot eines weiteren Kaufinteressenten vorlag, entschie-\nden sich viele Kreisr\u00e4te f\u00fcr die genannte GmbH, weil in\ndieser Gesellschaft drei \u00c4rzte aus dem Sebnitzer Kranken-\nhaus bzw. der Region mit jeweils 25 Prozent beteiligt sind.\nDie Finanzierung des Kaufpreises seitens der beteiligten\n\u00c4rzte ist dem Vernehmen nach bis dato nicht gesichert, so\ndass nunmehr die Gefahr besteht, dass entgegen dem\nWillen des Kreistages doch eine westdeutsche Betreiber-\ngesellschaft allein das betreffende Krankenhaus \u00fcber-\nnehmen wird.\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung den vom Kreistag\nS\u00e4chsische Schweiz beschlossenen Verkauf des Kreis-\nkrankenhauses Sebnitz im Allgemeinen und hinsichtlich\ndes ausgehandelten Kaufvertrages mit dem darin enthalte-\nnen Verkaufspreis von 14,2 Millionen DM im Besonderen?\n2. Wie beurteilt die Staatsregierung die Chancen f\u00fcr eine\nbaldige Genehmigung des Kaufvertrages durch das\nzust\u00e4ndige Regierungspr\u00e4sidium Dresden, so dass der\nVerkaufserl\u00f6s noch in diesem Jahr f\u00fcr den Kreishaushalt\nkassenwirksam werden kann?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die beiden Fragen\ngemeinsam durch meinen Beitrag beantworten.\nDie Entscheidung des Kreistages des Landkreises S\u00e4ch-\nsische Schweiz, dieses Krankenhaus, das Sie erw\u00e4hnt\nhaben, an einen privaten Tr\u00e4ger zu \u00fcbertragen, findet ge-\nnerell die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 90 Abs. 1 Satz 2 der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung d\u00fcrfen Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde, also auch Kranken-\nh\u00e4user, in der Regel nur zu ihrem vollen Wert ver\u00e4u\u00dfert\nwerden. Es ist zu diesem Krankenhaus ein Gutachten ein-\ngeholt worden. Aus diesem Gutachten ergibt sich ein Wert\nvon 8,69 Millionen DM. Im Hinblick auf die Verkaufs-\nabsichten ist der beabsichtigte Verkauf ausgeschrieben\nworden. Es haben sich verschiedene Bewerber gemeldet,\ndarunter die Rh\u00f6n-Klinik, die ein Angebot \u00fcber 16,5 Mil-\nlionen DM gemacht hat, und als weiterer Anbieter die\nS\u00e4chsische Kliniken GmbH, die 14,2 Millionen DM ange-\nboten hat.\n\nDer Kreistag hat beschlossen, wie Sie in Ihrer Frage auch\ndeutlich machen, dass der Zuschlag der S\u00e4chsische Klini-\nken GmbH mit einer Differenz von minus 2,3 Millio-\nnen DM zum H\u00f6chstgebot der Rh\u00f6n-Klinik erteilt werden\nsoll.\nDer Verkauf ist durch das Regierungspr\u00e4sidium genehmi-\ngungspflichtig. Dem Regierungspr\u00e4sidium Dresden war\neine Pr\u00fcfung, ob hinreichende Gr\u00fcnde vorliegen, den\nZuschlag einem Anbieter erteilen zu wollen, der 2,3 Millio-\nnen DM weniger anbietet, bisher nicht umfassend m\u00f6glich.\nDas Landratsamt ist mit Schreiben des Regierungspr\u00e4si-\ndiums vom 1. Dezember dieses Jahres um die Nachrei-\nchung der Begr\u00fcndung f\u00fcr diesen Zuschlag f\u00fcr 2,3 Millio-\nnen DM weniger Erl\u00f6s gebeten worden. Da die erbetene\nStellungnahme noch nicht vorliegt, ist eine abschlie\u00dfende\nBeurteilung der Genehmigungsf\u00e4higkeit unter finanziellen\nGesichtspunkten bisher nicht m\u00f6glich.\nDie Teile, die in Ihren Fragen hier als eventuelle Zu-\nschlagsgr\u00fcnde ,,unterstellt\u201c werden, kenne ich nicht. Sie\nwerden bei dem gesamten Pr\u00fcfverfahren mit einflie\u00dfen,\nwenn es sich nicht um Unterstellungen handeln sollte.\nDas Regierungspr\u00e4sidium geht im \u00dcbrigen von der Ge-\nnehmigungsf\u00e4higkeit des Vorhabens aus. Insbesondere\nliegt die entsprechende positive Stellungnahme aus dem\nMinisterium des Kollegen Dr. Geisler vor.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chten Sie eine Nach-\nfrage stellen?\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe zwei Nachfragen, Frau Pr\u00e4siden-\ntin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Die erste Nachfrage bezieht sich auf Ihre\nletzte \u00c4u\u00dferung, Herr Minister, wo Sie gesagt haben, das\nRegierungspr\u00e4sidium geht grunds\u00e4tzlich von einer Geneh-\nmigungsf\u00e4higkeit aus. Das bezieht sich auf den Verkauf?\nIch frage: Bezieht sich das auf den Verkauf generell und\nnicht auf den Kaufpreis sowie den entsprechenden\nK\u00e4ufer?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Richtig.\n\nDr. Hahn, PDS: Die zweite Frage: Abgesehen davon, dass\ndie PDS von jeher gegen einen Verkauf war, m\u00f6chte ich\nfragen, ob Sie nachvollziehen k\u00f6nnen, dass sich ein gro\u00dfer\nTeil der Kreisr\u00e4te jetzt get\u00e4uscht f\u00fchlt und der Meinung\nist, unter Vorspiegelung falscher Tatsachen dem Verkauf\neines f\u00fcr 130 Millionen DM neu erbauten Krankenhauses\nzugestimmt zu haben?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich gehe davon aus,\ndass der Tagesordnungspunkt zu der entsprechenden\nKreistagssitzung entsprechend angemeldet worden war,\ndass die entsprechende Unterlage vorher verschickt und\ndieser Tagesordnungspunkt dann mit allem Pro und\nKontra f\u00fcr die verschiedenen Angebote behandelt worden\nist, so dass im Grundsatz keine T\u00e4uschung erfolgt sein und\nsich niemand get\u00e4uscht vorkommen kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6794\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In\nErg\u00e4nzung der Ausf\u00fchrungen meines Kollegen Hardraht\nm\u00f6chte ich noch einmal deutlich zur\u00fcckweisen, dass hier\nimmer wieder von Kauf des Krankenhauses gesprochen\nwird.\nEs muss differenziert werden, dass die F\u00f6rdersumme nicht\nverkauft werden kann und auch nicht gekauft werden\nkann.\n\n(Staatsminister Hardraht: Kreisanteil!)\n\nEs geht nur um den Kreisanteil. Das wollte ich noch ein-\nmal deutlich hervorheben. Das ist gew\u00e4hrleistet in dem\nTeil, den Herr Kollege Hardraht gesagt hat, eben dass eine\nentsprechende Belastung an erster Stelle des Grundbuches\n\u00fcber die F\u00f6rdersumme erfolgt ist und diese Zusage da ist.\nNur in diesem Falle oder mit dieser Sicherung haben wir\nden Verkauf von unserer Seite aus als m\u00f6glich angesehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 2. Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Meine Frage ber\u00fchrt den\nEinfluss der \u00f6kologischen Steuer auf die Land- und Forst-\nwirtschaft.\nNach den Pl\u00e4nen zur Ausgestaltung der \u00d6kosteuer durch\ndie neue Bundesregierung geh\u00f6rt die Land- und Forst-\nwirtschaft sowie auch der Gartenbau, obwohl sie volks-\nwirtschaftlich dem prim\u00e4ren Sektor zugeordnet sind, nicht\nzum produzierenden Gewerbe. Die Folgen davon sind er-\nhebliche Belastungen durch eine Verteuerung der Betriebs-\nmittel.\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n1. Welche Nachteile, insbesondere finanzielle Mehr-\nbelastungen, ergeben sich f\u00fcr den Bereich Land- und\nForstwirtschaft und den Gartenbau und hier wieder ins-\nbesondere den Anbau in Gewachsh\u00e4usern aus der geplan-\nten \u00d6kosteuer?\n2. Geht nach Auffassung der Staatsregierung von der\ngeplanten Steuerreform ein positiver Impuls f\u00fcr den\n\u00f6kologischen Landbau bzw. f\u00fcr die umweltgerechte Land-\nund Forstwirtschaft aus?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Minister J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nWerter Herr Abgeordneter, Sie haben Recht mit Ihrer Fest-\nstellung: F\u00fcr Unternehmen des produzierenden Gewerbes\nist, bezogen auf Heiz\u00f6l, Gas und Strom, also nicht auf\nMineral\u00f6lkraftstoffe, ein erm\u00e4\u00dfigter Steuersatz in H\u00f6he\nvon 25 % des genannten vollen Steuersatzes vorgesehen.\nDer landwirtschaftliche Betrieb aber, gleichg\u00fcltig ob als\nEinzelunternehmen, ob als Person, gesellschaftliche oder\njuristische Person, geh\u00f6rt nach der Begriffsdefinition\ndieses vorliegenden Gesetzesentwurfes nicht zum produ-\nzierenden Gewerbe und damit auch nicht zum beg\u00fcnstig-\nten Personenkreis f\u00fcr den erm\u00e4\u00dfigten Steuersatz.\n\nDas bedeutet, dass die s\u00e4chsischen Betriebe der Land- und\nForstwirtschaft die so genannte \u00f6kologische Steuerreform\nin voller H\u00f6he tragen m\u00fcssen.\nHinzu kommt, dass schon heute der Strommarkt deutliche\nPreisunterschiede zwischen West- und Ostdeutschland\naufweist. Die Industriestrompreise liegen f\u00fcr die ostdeut-\nschen L\u00e4nder, also nach den eigenen Angaben des Bundes-\nverbandes der Energieabnehmer, im Durchschnitt um\n2,1 Pfennige pro Kilowattstunde \u00fcber denen in den west-\ndeutschen Bundesl\u00e4ndern.\nIst der landwirtschaftliche Sektor schon jetzt mit einem\nGesamtenergiekostenanteil von 12,5 % zu den Produk-\ntionskosten relativ hoch belastet, so erh\u00f6ht sich bei In-\nKraft-Treten der \u00f6kologischen Steuerreform dieser Kosten-\nanteil nochmals. Allein die Stromkosten in den Betrieben\nder Tierproduktion w\u00fcrden durch diesen angedachten\nSteuersatz in H\u00f6he von zwei Pfennigen pro Kilowatt-\nstunde um 6,5 Millionen DM ansteigen. Das Ansteigen der\nMineral\u00f6lsteuer auf Kraftstoffe um sechs Pfennige pro\nLiter belastet die Betriebe in der Land- und Forstwirtschaft\num weitere 5,8 Millionen DM.\nIm Gartenbau f\u00fchrt die \u00d6kosteuer insbesondere zu Nach-\nteilen dort, wo es bei Anbau unter Glas zur Erh\u00f6hung der\nHeizkosten kommt. 90 % dieser Betriebe haben in den\nvergangenen acht Jahren gerade einmal auf \u00d6lheizung\numgestellt. Durch diese Steuerreform erh\u00f6hen sich die\nHeizkosten in diesen Betrieben um 10 bis 12 %, etwas un-\nterschiedlich im Zierpflanzenbau und Gem\u00fcsebau.\nDie Mehrkostenbelastung des Produktionsgartenbaus ins-\ngesamt erreicht eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von \u00fcber 800 000 DM\nnach unseren jetzigen Ermittlungen. Also selbst die Ge-\nwinne der besten Zierpflanzenbaubetriebe k\u00f6nnten diese\nMehrbelastung nicht mehr ausgleichen.\nPer Saldo bedeutet diese so genannte \u00f6kologische Steuer-\nreform f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft bei uns eine Ein-\nkommenseinbu\u00dfe bis zu 1,5 %, im Produktionsgartenbau\nMindereinkommen bis zu 4,7 %.\nDas unterstellte Kostenprinzip der \u00f6kologischen Steuer-\nreform ist in diesem Ausma\u00df nicht tragbar. Als produ-\nzierender Wirtschaftszweig muss die Landwirtschaft\nmindestens dem produzierenden Gewerbe gleichgestellt\nwerden mit der Folge, dass die im Gesetzentwurf vorge-\nsehenen Erm\u00e4\u00dfigungen und Freistellungen gleicherma\u00dfen\nhier auch Anwendung finden.\nF\u00fcr den Unter-Glas-Gartenbau als energieintensivem Wirt-\nschaftszweig ist dar\u00fcber hinaus die Aufnahme in die Liste\nder freigestellten Wirtschaftszweige notwendig.\nIm Hinblick auf ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen\nBelastung und Entlastung k\u00f6nnen im laufenden Gesetz-\ngebungsverfahren die energieintensiven Bereiche, die der\nLandwirtschaft und Forstwirtschaft vorgelagert und nach-\ngelagert sind, nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. Um den\nBesonderheiten dieser Betriebe Rechnung zu tragen, ist der\nEnergiekostenanteil ohne Einbeziehung der Rohstoff-\nkosten nach unserer Meinung zu bewerten.\nHerr Abgeordneter, zu Ihrer zweiten Frage: Das ist ja das\neigentlich Bedauerliche, dass mit der Verbindung dieser\nSteuerreform mit dem Begriff ,,\u00f6kologisch\u201c der Eindruck\nerweckt werden soll, es ist etwas Positives. Im Ergebnis\nkommt aber dabei nur heraus, dass der Begriff ,,\u00f6ko-\nlogisch\u201c diffamiert und entwertet wird. Ich bedauere das\nau\u00dferordentlich.\n\u00d6kologisch und umweltgerecht wirtschaftende Betriebe\nhaben n\u00e4mlich in der Landwirtschaft noch gr\u00f6\u00dfere Nach-\nteile als die, die ich jetzt hier genannt habe, da sie in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6795\n\n\n\nRegel weniger mit Agrochemikalien arbeiten und daf\u00fcr\neben mehr Produktionsverfahren insgesamt einsetzen.\nSo gesehen haben \u00f6kologisch wirtschaftende Betriebe\nkeinerlei betriebswirtschaftliche Vorteile. Es ist also reine\nAugenwischerei. Es wird mit falschen Begriffen hier etwas\nvorgegaukelt.\nHerr Abgeordneter, ich fasse zusammen: Der Ansatz einer\n\u00f6kologischen Steuerreform mag in der Grundidee viel-\nleicht richtig sein, aber es ist keine. Die Ausgestaltung\nbringt f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft erhebliche Nach-\nteile mit sich, vermindert die Wettbewerbsf\u00e4higkeit, nutzt\nauch \u00f6kologisch wirtschaftenden Betrieben \u00fcberhaupt\nnichts.\nDie Steuererh\u00f6hungen sind, so gesehen, f\u00fcr die Landwirt-\nschaft und den Gartenbau eine Katastrophe. Ich lehne sie\ndeshalb in dieser Form ab.\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 4. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Anl\u00e4sslich des Besuches der Bosch-\nStiftung im Freistaat Sachsen vertrat der Ministerpr\u00e4sident\ndie Auffassung, dass es im Falle der weiteren St\u00e4rkung der\nkommunalen Zust\u00e4ndigkeiten perspektivisch denkbar ist,\ndass der Landtag als Teilzeitparlament arbeitet.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche konkreten Vorstellungen zur Erweiterung der\nkommunalen Zust\u00e4ndigkeiten hat die Staatsregierung bis-\nlang erarbeitet?\n2. Welche \u00dcberlegungen gibt es, wie im Falle der \u00dcber-\ntragung weiterer Zust\u00e4ndigkeiten an die Kommunen die\nKommunalvertretungen gest\u00e4rkt werden sollen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Frau Abgeordnete, zu Ihrer\nFrage 1. Bereits in der Vergangenheit sind den Landkrei-\nsen und den kreisfreien St\u00e4dten in zahlreichen Gesetzen\nAufgaben zugewiesen worden. Darunter sind auch Auf-\ngaben, f\u00fcr die in einigen anderen Bundesl\u00e4ndern staatliche\nBeh\u00f6rden zust\u00e4ndig sind. Ich erinnere insoweit nur bei-\nspielhaft an die Gesundheits\u00e4mter oder an die ab 31.5. des\nJahres 2002 bestehende Zust\u00e4ndigkeit der Kreise f\u00fcr den\n\u00d6PNV.\nEs ist und bleibt aber auch erkl\u00e4rtes Ziel der Staatsregie-\nrung, im Rahmen der Verwaltungsreform m\u00f6glichst viele\nAufgaben von den Regierungspr\u00e4sidien und den staat-\nlichen Sonderbeh\u00f6rden sowie den Ministerien \u2013 soweit es\neben geht \u2013 auf die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte zu\n\u00fcbertragen. Wir werden so dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip und\ndem Grundsatz gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher B\u00fcrgern\u00e4he Rechnung tra-\ngen.\nDie Vorarbeiten f\u00fcr die Aufgabenverlagerung in einer um-\nfassenden Funktionalreform sind in diesem Zusammen-\nhang weit fortgeschritten. Wir haben die aufgabenkritische\nUntersuchung der einzelnen Ministerien, mit der die f\u00fcr\neine Verlagerung infrage kommenden Aufgaben ermittelt\nwerden sollen, weitgehend abgeschlossen. Die zus\u00e4tzlich\neingeholten Gutachten privater Unternehmensberatungs-\ninstitute liegen weitgehend vor oder die wenigen, die noch\nfehlen, werden in K\u00fcrze eingehen.\nAnhand dieses Datenmaterials werden wir pr\u00fcfen, welche\nAufgaben tats\u00e4chlich verlagert werden sollen und k\u00f6nnen.\n\nDie endg\u00fcltigen Ergebnisse werden wir voraussichtlich zu\nBeginn der n\u00e4chsten Legislaturperiode vorlegen.\nZu Ihrer Frage 2: Es gibt derzeit keine konkreten \u00dcber-\nlegungen zur St\u00e4rkung der Gemeinder\u00e4te und Kreistage.\nOb und inwieweit die \u00dcbertragung von staatlichen Auf-\ngaben auf die kommunale Ebene insoweit mit einer\n\u00c4nderung der Gemeindeordnung bzw. Landkreisordnung\nverbunden sein muss, wird ebenfalls erst zu entscheiden\nsein, wenn die dargestellten Pr\u00fcfungen abgeschlossen\nsind.\nAuf den ersten Blick glauben wir, dass die \u00dcbertragung\nvon staatlichen Aufgaben auf die gemeindliche Ebene, ins-\nbesondere die Landkreisebene, nicht zu einer Ver\u00e4nderung\nder Kreistagsbefugnisse f\u00fchren muss.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich bedanke mich f\u00fcr die Antwort\nund m\u00f6chte eine Nachfrage stellen, Herr Minister.\nIch frage Sie: Sollen nach Auffassung der Staatsregierung\nm\u00f6glicherweise auch die Staatsregierung, die Bundesregie-\nrung, der Bundestag ihre Arbeit in Teilzeitbesch\u00e4ftigung\nerledigen, wenn dann einmal Teilzeitparlament infrage\nk\u00e4me?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Frage stellt sich\nf\u00fcr mich derzeit nicht.\n\nFrau Zschoche, PDS: Und die zweite Nachfrage: Wenn\neine solche Regelung der Einf\u00fchrung eines Teilzeitparla-\nments \u2013 das hat der Ministerpr\u00e4sident ja vor Presseleuten\ngesagt, also ist das schon mehr durchdacht und war kein\nLapsus; der passiert normalerweise dem Ministerpr\u00e4siden-\nten sehr selten \u2013 diskutiert wird, frage ich: Ist denn dann\nnicht das Prinzip der Demokratie gef\u00e4hrdet, wenn auf der\neinen Seite ge\u00e4u\u00dfert wird, ,,m\u00f6glicherweise ein Teilzeit-\nparlament\u201c, aber \u00fcber die Ausgestaltung der Arbeit in der\nRegierung, im Kabinett, der Minister die Frage der Teil-\nzeitregelung \u00fcberhaupt nicht angesprochen wird?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich habe Ihre Frage\nnicht verstanden.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 D\u00fcrrschmidt, PDS:\nTraurig ist das.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nFrage Nr. 3; Herr Dr. Jahr.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe eine Frage an den Minister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft zur Einkommenssituation der s\u00e4chsischen\nLandwirte.\n\n(Anhaltende Unruhe bei der PDS)\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n\n1. Wie werden sich die von der Bundesregierung geplan-\nten \u00c4nderungen des \u00a7 13 EStG (Freibetrag und Gewinn-\nermittlung) auf die Einkommenssituation der s\u00e4chsischen\nLandwirte voraussichtlich auswirken?\n2. Welche finanziellen Auswirkungen auf die Landwirt-\nschaft wird nach Auffassung der Staatsregierung die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6796\n\n\n\nReduzierung bzw. der Wegfall der pauschalen Mehrwert-\nsteuerveranlagung haben?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr\nAbgeordneter, das geplante Steuerentlastungsgesetz ist\nnach Auffassung der Staatsregierung wirtschaftspolitisch\nverfehlt, bringt nur halbherzige Steuersatzsenkungen und\neine unzureichende Nettoentlastung. Also, es ist vertei-\nlungspolitisch unausgewogen. Es ist eigentlich ein Muster\nan Steuerkomplizierung.\nSie haben Recht: Unabh\u00e4ngig von der vorigen Frage nach\nder Energietr\u00e4gerverteuerung \u2013 die Land- und Forstwirt-\nschaft ist ein Hauptopfer dieses Steuerkonzepts. Die Land-\nwirtschaft wird unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zus\u00e4tzlich belastet.\nObwohl der Anteil der land- und forstwirtschaftlichen\nProduktion in Deutschland an der volkswirtschaftlichen\nGesamtleistung nur etwa ein Prozent betr\u00e4gt, soll ihr\nAnteil an der Gegenfinanzierung bei rund drei Prozent\nliegen, also bei etwa 1,4 Milliarden DM. Und selbst der\njetzige Bundeslandwirtschaftsminister, Herr Funke, h\u00e4lt\ndiese Pl\u00e4ne f\u00fcr unausgegoren und hat Verbesserungen an-\ngemahnt.\nZu den Auswirkungen der geplanten \u00c4nderungen im Ein-\nzelnen und Konkreten:\nErstens zur Gewinnermittlung nach Durchschnittss\u00e4tzen.\nVon der Regierungskoalition wird vorgeschlagen, dieses\nVerfahren auf Kleinbetriebe und im Wesentlichen auf\nNebenerwerbsbetriebe zu begrenzen, und zwar solche mit\neiner landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che bis zu 15 Hektar.\nDurch die ver\u00e4nderte Regelung sollen allein 125 Millionen\nDM aus der Landwirtschaft zus\u00e4tzlich finanziert werden;\nalso es betrifft die Kleinen.\nIn Sachsen gehen wir davon aus, dass zirka 300 Betriebe\nvon dieser Neuregelung betroffen sind, die mit Minderein-\nnahmen von mindestens 250 000 DM zu rechnen h\u00e4tten.\nDer zweite Teil, die Streichung des Freibetrages nach \u00a7 13\nAbs. 3; Sie hatten es erw\u00e4hnt. Aufgrund der Einkom-\nmenssituation hier in den neuen L\u00e4ndern ist der Betroffen-\nheitsanteil wesentlich h\u00f6her als bei der Einschr\u00e4nkung der\nGewinnermittlung nach Durchschnittss\u00e4tzen. Und die\nStreichung dieses Freibetrages trifft in Sachsen bis auf\nganz wenige Ausnahmen fast alle landwirtschaftlichen\nEinzelunternehmen und ist mit einer Mehrbelastung um\ndie sechs Millionen DM f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft\nverbunden.\nDas Dritte, zum Absenken der Vorsteuerpauschale. Die\nUmsatzsteuerpauschalierung f\u00fcr landwirtschaftliche Un-\nternehmer ist ja zun\u00e4chst einmal eine Steuerverein-\nfachungsma\u00dfnahme, also der Steuerverwaltungskosten,\nwo sowohl beim Steuerpflichtigen als auch beim Staat\ngespart werden soll. Dieser Vorteil der Vereinfachung f\u00e4llt\nweg. Es kommt zu einer au\u00dferordentlichen Komplizie-\nrung. Durch die Absenkung der Vorsteuer werden die\nLand- und Forstwirte zu Aufzeichnungen gezwungen, da\ndie Vorsteuerpauschale in ihrer H\u00f6he nicht mehr \u00f6kono-\nmisch gerechtfertigt ist.\nEine Analyse f\u00fcr Sachsen hat ergeben, dass mehr als\n7 000 Betriebe jetzt die M\u00f6glichkeit zur Pauschalierung\nbesa\u00dfen, deren Anspruch dazu jetzt also wegf\u00e4llt. Ich be-\ndauere das au\u00dferordentlich.\nHinzu kommt, dass zunehmend optierende Betriebe auf-\ngrund abnehmender Investitionst\u00e4tigkeit eigentlich wieder\n\nzur Pauschalierung zur\u00fcck wollen. Also, die Abschaffung\nder Pauschalierung f\u00fchrt in der Finanzverwaltung zus\u00e4tz-\nlich zu erheblichen Verwaltungskosten. Ob diese Kosten\ndurch Mehreinnahmen aus der Umsatzsteuer kompensiert\nwerden k\u00f6nnen, ist fraglich. Es ist zu vermuten, dass mit\nder Abschaffung der Pauschalierung in Sachsen kein posi-\ntiver Budgeteffekt f\u00fcr den Fiskus geschaffen w\u00fcrde. Unter\ndem Strich: Au\u00dfer Spesen nichts gewesen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Haben Sie eine Nach-\nfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Nein, danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 5. Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Anfrage bezieht sich auf Selbsthilfe-\nkontaktstellen im Freistaat Sachsen.\n1. Wie werden Arbeit und Wirksamkeit der gegenw\u00e4rtig\nim Freistaat Sachsen t\u00e4tigen Selbsthilfekontaktstellen beur-\nteilt?\n2. Welche Vorstellungen gibt es f\u00fcr die k\u00fcnftige Finanzie-\nrung der Selbsthilfekontaktstellen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ver-\nehrte Frau Kollegin!\nZu 1.: Positiv.\nZu 2.: Die Selbsthilfe wird in Form der Unterst\u00fctzung der\nGruppen unstrittig weitergef\u00fchrt.\nDie Kontaktstellen, nach denen Sie gefragt haben, halten\nwir l\u00e4ngerfristig nicht f\u00fcr notwendig, da sie Doppel-\nstrukturen konstruieren. Wir haben als eines der wenigen\nBundesl\u00e4nder \u2013 vielleicht einziges Bundesland \u2013 in unse-\nrem Gesetz f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst den\n\u00a7 11 \u2013 ich habe darauf immer wieder hingewiesen \u2013, wo\ndiese Beratungspflicht den Gesundheits\u00e4mtern per Gesetz\nzugewiesen ist. Von daher halten wir diese Kontaktstellen,\nalso sozusagen koordinierende und informierende Arbeit,\nnicht mehr l\u00e4nger f\u00fcr notwendig.\nWir haben au\u00dferdem vielf\u00e4ltige andere Beratungsstellen,\ndie zu einzelnen fachlichen Bez\u00fcgen beraten. Alle diese\nhaben die Verpflichtung der Information, wenn sich Rat\nsuchende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber bestehende Selbst-\nhilfegruppen an sie wenden. Von daher haben wir diese\nHaltung hier schon seit l\u00e4ngerer Zeit immer wieder ver-\ntreten.\nEs geht darum, dass man Dinge nicht doppelt oder sogar\ndreifach organisiert, sondern die Mittel gezielt einsetzt. Da\nwir \u2013 wie von 1997 zu 1998 \u2013 bei der Selbsthilfegruppen-\nf\u00f6rderung immerhin eine 50-prozentige Steigerung haben,\nmeine ich, dass die Mittel in Zukunft bei entsprechendem\nBedarf auch weiter erh\u00f6ht werden k\u00f6nnen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Eine Nachfrage: Haben\nSie, Herr Minister \u2013 weil Sie gesagt haben, die Qualit\u00e4t sei\nerst einmal positiv einzusch\u00e4tzen \u2013, mit den Selbsthilfe-\nkontaktstellen vor Ort Kontakt gehabt und mit ihnen \u00fcber\neine weitere Perspektive oder Perspektivlosigkeit gespro-\nchen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6797\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wir haben in den vergangenen Jahren vielf\u00e4ltig\nKontakte gehabt, wobei ich diese nicht jedes Mal selbst\nwahrgenommen habe. Ich habe vor zweieinhalb Jahren ein\nsehr ausf\u00fchrliches Gespr\u00e4ch mit der entsprechenden Ein-\nrichtung in Zwickau gehabt. Die weiteren Kontakte sind\nim Wesentlichen von unserem Abteilungsleiter Herrn\nJaniszewski wahrgenommen worden. Von daher k\u00f6nnen\nwir die Arbeit sehr wohl einsch\u00e4tzen. Wir haben sie in der\nAufbauphase auch f\u00fcr sachgerecht gehalten.\nDie Kontaktstellen werden gegenw\u00e4rtig nur noch in den\ndrei gro\u00dfen St\u00e4dten von uns gef\u00f6rdert. In den anderen\nBereichen, wo solche Kontaktstellen sind, werden sie auch\ngegenw\u00e4rtig schon von den Kommunen bzw. von den\nLandkreisen gef\u00f6rdert.\nWir sehen auch in Zukunft Beratungsbedarf, aber \u2013 ich\nsage es jetzt ganz konkret \u2013 nicht f\u00fcr den einzelnen B\u00fcr-\ngern, sondern innerhalb des Landkreises zur Verteilung\nder Mittel, die wir schon in diesem Jahr und so auch\nzuk\u00fcnftig den Landkreisen pauschal zur Verf\u00fcgung stel-\nlen. Genauso wie Arbeitsgemeinschaften im Bereich der\nBehindertenarbeit oder Arbeitsgemeinschaften entspre-\nchend BSHG \u00a7 95 verpflichtend sind, sollten solche\nArbeitsgemeinschaften in den Landkreisen \u00fcber die\nVerteilung der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel f\u00fcr die\nSelbsthilfegruppen mitberatend t\u00e4tig sein, also nicht mehr\nin der Beratung der einzelnen B\u00fcrger, sondern f\u00fcr koordi-\nnierende Aufgaben. Das ist der wesentliche Unterschied.\nDa gibt es Meinungsverschiedenheiten, die bis jetzt nicht\n\u00fcberwunden wurden. Aber wir sehen die entsprechenden\nStrukturen als ausreichend an und brauchen keine weite-\nren.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Eine zweite Nachfrage:\nIch wei\u00df, dass im Haushalt f\u00fcr das Jahr 2000 f\u00fcr diese\nSelbsthilfekontaktstellen null D-Mark eingestellt sind. Vor\ndem Hintergrund eines Protestes dagegen stelle ich die\nFrage: Wie wird ein solcher \u00dcbergang mit den Betreffen-\nden vorbereitet? Wird ihr K\u00f6nnen dann anderswo, in den\nanderen Strukturen, die Sie benannten, genutzt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es besteht \u00fcberhaupt kein Hindernis, dass diese\nMenschen, soweit sie eigenen oder anderweitigen Bedarf\nhaben, in den Selbsthilfegruppen arbeiten. Es wird von\nuns dann keine Personalstelle mehr finanziert und von\ndaher ist ihnen praktisch schon seit vier Jahren deutlich\ngeworden, dass das ausl\u00e4uft. Und am diesj\u00e4hrigen Haus-\nhalt ist ersichtlich, wann es soweit ist, n\u00e4mlich am\n31.12.1999. Wenn wir keinen Anschlussbedarf sehen, gibt\nes auch keinen Grund daf\u00fcr Organisationen aufzubauen,\ndie die Anschlussfinanzierung \u00fcbernehmen.\n\n(Zuruf von der CDU: Machen wir alles.\nDas ist eine Frage der Antragstellung!)\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nNr. 14 auf. Herr Teubner, bitte.\n\nTeubner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe an die Staats-\nregierung folgende zwei Fragen:\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung den zu erwartenden\nMittelabfluss der Bund-L\u00e4nder-Gemeinschaftsaufgabe\n\n,,Verbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschut-\nzes\u201c ein?\n2. Liegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung Erkenntnisse\nvor, dass andere Bundesl\u00e4nder die geplanten Mittel aus\nder Gemeinschaftsaufgabe nicht in vollem Umfang ab-\nflie\u00dfen lassen werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister J\u00e4hnichen,\nbitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ver-\nehrter Herr Abg. Kollege Teubner, zu Ihrer ersten Frage:\nDie Mittel der Gemeinschaftsaufgabe werden in Sachsen\nzeitgerecht und in vollem Umfang abflie\u00dfen. Wir werden\nkeine Mark \u2013 nicht eine einzige! \u2013 an Bonn zur\u00fcckgeben.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr gut!)\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Die urspr\u00fcngliche Mittelanmel-\ndung zum Rahmenplan 1998 bis 2001 betrug 188,5 Millio-\nnen DM, davon 113 Millionen DM Bundesmittel. Durch\nNichtinanspruchnahme von Bundesmitteln durch andere\nL\u00e4nder sind 11,5 Millionen DM bei der Bundesregierung\nfrei geworden. Insbesondere Schleswig-Holstein hat seine\nBundesmittel in sehr gro\u00dfem Umfang nicht in Anspruch\ngenommen und gibt sie zur\u00fcck.\nSachsen hat beantragt, von diesen 11,5 Millionen DM\neinen entsprechenden Anteil zu bekommen. Wir haben ihn\nauch erhalten, und zwar in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von\n833 000 DM, die wir zus\u00e4tzlich einsetzen und auch mit\nMitteln aus dem Landeshaushalt kofinanzieren werden, so\ndass wir zu einer echten Erh\u00f6hung f\u00fcr den Freistaat kom-\nmen k\u00f6nnen. Wir sind damit das einzige neue Bundesland,\ndas so einen Mehrbedarf angemeldet hat. Und ich bin froh,\ndass wir das auch entsprechend umsetzen k\u00f6nnen.\n\nTeubner, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr Staatsminister.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Anfrage mit der\nlaufenden Nr. 6 erh\u00e4lt Frau Dr. Ernst das Wort.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Meine Frage bezieht sich auf die\nTaxifahrerprozesse.\nWie h\u00e4ufig hat sich die s\u00e4chsische Polizei 1998 an der Ver-\nhinderung bzw. R\u00fcckg\u00e4ngigmachung der illegalen Ein-\nreise von ausl\u00e4ndischen Personen beteiligt und auf\nwelcher gesetzlichen Grundlage geschah das?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer antwortet bitte f\u00fcr\ndie Staatsregierung?\n\n(Zuruf von der Regierungsbank: Die Polizei! \u2013\nHeiterkeit)\n\nIch w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn Herr Minister Hardraht die\nBeantwortung \u00fcbernimmt.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es scheint hier ein Missver-\nst\u00e4ndnis vorzuliegen, aber ich versuche, Ihre Frage, soweit\nich das kann, zu beantworten.\nWir sind der Auffassung, dass die Taxifahrer insgesamt im\nGrenzbereich, aber auch hier in Dresden und in Leipzig, in\nsehr viel intensiverem Ma\u00dfe aufgekl\u00e4rt werden m\u00fcssen\n\u00fcber die Grenze zwischen Recht und Unrecht bei der Be-\nf\u00f6rderung von illegal eingereisten Personen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6798\n\n\n\nWir haben eine Arbeitsgruppe eingesetzt, die die bisher\nergangenen Entscheidungen des Justizministeriums bzw.\nder Gerichte und der Staatsanwaltschaften dazu auswertet\nund aus dieser Auswertung ein entsprechendes Informa-\ntionsblatt erstellt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch halte es f\u00fcr absolut notwendig, dass hier klargestellt\nwird, dass das Bef\u00f6rdern von illegal eingereisten Personen\neine strafbare Handlung und Teilkomplex der gesamten\nSchleuserkriminalit\u00e4t ist. Wir werden mit allen Mitteln, die\nwir haben, sowohl von der Polizei als auch vonseiten der\nGerichte und Staatsanwaltschaften, diese Beihilfe zu illega-\nlen Grenz\u00fcbertritten weiter effektiv bek\u00e4mpfen.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Das Problem besteht darin, dass Sie\ndamit die Frage eigentlich nicht beantwortet, sondern\nmehr zu den allgemeinen Problemen gesprochen haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, w\u00e4ren Sie\ndamit einverstanden, die Beantwortung der Frage schrift-\nlich nachzureichen?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Das w\u00e4re sehr sch\u00f6n.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich bin damit ein-\nverstanden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann bitte ich darum,\ndas schriftlich nachzureichen.\nIch rufe jetzt die laufende Nr. 7 auf. Bitte, Frau Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage bezieht sich auf m\u00f6gliche Verfahrens-\nfehler in den Taxifahrerprozessen.\nIn Pressever\u00f6ffentlichungen der letzten Wochen wird im\nZusammenhang mit den Zittauer Taxifahrerprozessen\nunter anderem dar\u00fcber berichtet, dass der Vorsitzende\nRichter Hermann J\u00f6st, der am Landgericht G\u00f6rlitz mehrere\nBerufungsverfahren f\u00fchrte, als Staatsanwalt pers\u00f6nlich an\nErmittlungen gegen in erster Instanz verurteilte Taxifahrer\nbeteiligt war.\nIch frage die Staatsregierung: In welchem Zeitraum und in\nwelchen F\u00e4llen hat Hermann J\u00f6st Ermittlungshandlungen\nals Beamter der Staatsanwaltschaft gegen Taxifahrer\nwegen des Verdachts der Begehung einer Straftat nach\n\u00a7 92 ff. des Ausl\u00e4ndergesetzes durchgef\u00fchrt, geleitet oder\nin Leitungsfunktion in sonstiger Weise beeinflusst.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich antworte wie\nfolgt: Der Vorsitzende Richter am Landgericht J\u00f6st war bis\nzum 30. November 1997 Leiter der Zweigstelle Zittau der\nStaatsanwaltschaft G\u00f6rlitz. W\u00e4hrend seiner Zeit als Staats-\nanwalt waren bei der Staatsanwaltschaft G\u00f6rlitz und beim\nAmtsgericht Zittau mehrere Verfahren gegen Taxifahrer\nwegen Einschleusens von Ausl\u00e4ndern und Beihilfe zur\nunerlaubten Einreise anh\u00e4ngig.\nIn keinem der verhandelten Verfahren war Herr J\u00f6st als\nSitzungsvertreter der Staatsanwaltschaft t\u00e4tig. Er leitete\nauch kein Ermittlungsverfahren gegen Taxifahrer wegen\nder hier infrage stehenden Delikte. Lediglich in einem Ver-\nfahren gegen Taxifahrer nahm Herr J\u00f6st am 14. M\u00e4rz 1997\n\nan einer Durchsuchung der Taxi-Funkzentrale teil. Dieses\nVerfahren wurde aber eingestellt, und zwar gegen einen\nder Beschuldigten mangels Tatnachweises nach \u00a7 170\nAbs. 2 StPO und gegen den anderen Beschuldigten im\nHinblick auf dessen Verurteilung in einem anderen Ver-\nfahren nach \u00a7 154 Abs. 1 StPO.\nNach dem Gesetz ist ein Richter nicht schon deshalb von\nder Aus\u00fcbung des Richteramtes ausgeschlossen, weil er\neinmal Staatsanwalt war, sondern nur dann, wenn er in\nderselben Sache als Staatsanwalt t\u00e4tig gewesen ist. Das be-\ndeutet, dass es sich in dem Strafverfahren um denselben\nBeschuldigten und um dieselbe konkrete Straftat gehan-\ndelt haben muss.\nDiese Voraussetzungen lagen nach meiner Erkenntnis bei\ndem von Herrn Vorsitzenden Richter am Landgericht J\u00f6st\nals Richter gef\u00fchrten Strafverfahren nicht vor.\n\nFrau Mattern, PDS: Vielen Dank. Ich gebe eine Nachfrage\nan meinen Kollegen Bartl weiter, was nach Gesch\u00e4ftsord-\nnung ja gestattet ist.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich wei\u00df.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister der Justiz, ist es bekannt,\nist es auszuschlie\u00dfen oder noch nicht aufgekl\u00e4rt, ob der\nHerr J\u00f6st in seiner Eigenschaft als Leiter der Au\u00dfenstelle\nZittau der Staatsanwaltschaft G\u00f6rlitz von Staatsanw\u00e4lten,\ndie unmittelbar mit der Bearbeitung derartiger Ermitt-\nlungsverfahren befasst waren, konsultativ angefragt\nworden ist und ob er sich in diesem Zusammenhang in\nWahrnahme der Konsultation zu diesem Verfahren ge-\n\u00e4u\u00dfert hat?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Das wei\u00df ich nicht.\nIm \u00dcbrigen sollten Sie ihn da einmal selbst fragen. Sie sind\nja Verteidiger in einem Verfahren dort und haben Gelegen-\nheit dazu.\n\nBartl, PDS: Nein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nFrage Nr. 8 auf. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Meine Frage bezieht sich auf den\nTaxifahrerprozess Michael R\u00f6\u00dfler.\nDas Amtsgericht Zittau verwies in seinem Urteil im Falle\nMichael R\u00f6\u00dfler, dass das Gericht f\u00fcr den Angeklagten, der\nbis dato noch nicht strafrechtlich in Erscheinung getreten\nwar, keine g\u00fcnstige Sozialprognose sah, die ein Absehen\nvon der Vollstreckung des Urteils erm\u00f6glichen w\u00fcrde. Als\nBegr\u00fcndung wurden die Arbeitslosigkeit von Michael\nR\u00f6\u00dfler und seine schlechte finanzielle Situation angegeben,\ndie vermuten lie\u00dfen, erneut oben genannte Straftaten zu\nbegehen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Nach welchen Kriterien werden Sozialprognosen, die\nEinfluss auf Strafma\u00df oder Strafvollstreckung haben, erar-\nbeitet?\n2. Gilt Arbeitslosigkeit oder finanzielle Not als ein Krite-\nrium, das die Sozialprognose negativ beeinflusst?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Heitmann\nf\u00fcr die Staatsregierung, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6799\n\n\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich antworte wie\nfolgt: Sie werden verstehen, dass ich zu einem konkreten\nUrteil wegen der verfassungsrechtlich gew\u00e4hrleisteten\nrichterlichen Unabh\u00e4ngigkeit grunds\u00e4tzlich keine Stellung\nnehmen kann. Das erwarten Sie von mir ja auch in ande-\nren F\u00e4llen. Ich kann aber zu Ihren Fragen allgemein etwas\nsagen.\nZur ersten Frage:\n1. Eine g\u00fcnstige Sozialprognose ist Voraussetzung f\u00fcr eine\nStrafaussetzung zur Bew\u00e4hrung. Grundlage f\u00fcr das Straf-\nma\u00df ist dagegen die Schuld des T\u00e4ters. Dabei sind die\nWirkungen, die f\u00fcr das k\u00fcnftige Leben des T\u00e4ters in der\nGesellschaft zu erwarten sind, zu ber\u00fccksichtigen.\n2. Bei der Sozialprognose kommt es darauf an, ob zu er-\nwarten ist, dass der Verurteilte sich schon die Verurteilung\nzur Warnung dienen l\u00e4sst und k\u00fcnftig auch ohne die Ein-\nwirkung des Strafvollzuges keine Straftaten mehr begehen\nwird. Dabei sind namentlich die Pers\u00f6nlichkeit des Ver-\nurteilten, sein Vorleben, die Umst\u00e4nde seiner Tat, sein\nVerhalten nach der Tat, seine Lebensverh\u00e4ltnisse und die\nWirkungen zu ber\u00fccksichtigen, die von der Aussetzung\nf\u00fcr ihn zu erwarten sind.\nZur zweiten Frage:\nNach dem Gesetz sind bei der Sozialprognose die Lebens-\nverh\u00e4ltnisse des Verurteilten zu ber\u00fccksichtigen. Hierzu\ngeh\u00f6ren unter anderem eben auch Arbeitslosigkeit oder\nfinanzielle Not. Beide Kriterien m\u00fcssen jedoch nicht not-\nwendigerweise f\u00fcr eine negative Sozialprognose sprechen.\nEntscheidend ist die Gesamtw\u00fcrdigung der Umst\u00e4nde des\nEinzelfalls durch das Gericht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die laufende Frage Nr. 9\nwurde vom Abg. Herrn Adamczyk gestellt, der heute ent-\nschuldigt fehlt. Ich bitte die Staatsregierung schriftlich\nAntwort zu erteilen. Das trifft im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die\nlaufende Frage Nr. 13 zu.\nIch rufe die laufende Frage Nr. 10 auf. Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nFrage betrifft den Verkauf des Naturschutzgebietes\nKauschwitz-Syrauer Heide. Am 20.11.1997 wurde die\nVer\u00e4u\u00dferung  des  Naturschutzgebietes  Kauschwitz-\nSyrauer Heide an einen Privaten notariell beurkundet.\nMeine Fragen:\n1. Wie k\u00f6nnen die zust\u00e4ndigen Naturschutzbeh\u00f6rden die\nEinhaltung der Festlegungen des Pflege- und Entwick-\nlungsplanes nach \u00dcbereignung des Naturschutzgebietes\nan einen Privaten gew\u00e4hrleisten?\n2. Wie wird im Fall der Kauschwitz-Syrauer Heide das\nBeweidungs- und Aufforstungskonzept umgesetzt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister J\u00e4hnichen,\nbitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr\nverehrte Frau Abgeordnete! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst, wie\nschon so oft, darauf hinweisen, dass der Verkauf von\nNaturschutzfl\u00e4chen an Private nicht von vornherein dem\nSchutzzweck widerspricht. Das w\u00fcrde ja im Umkehr-\nschluss hei\u00dfen, dass Private nicht in der Lage sind, solche\nNaturschutzauflagen zu beachten, oder andersherum\ngesagt, dass der Staat alle Naturschutzobjekte aufkaufen\nm\u00fcsste.\n\nPrivate Eigent\u00fcmer sind ebenso wie die \u00f6ffentliche Hand\nan die Pflege- und Entwicklungspl\u00e4ne f\u00fcr die entsprechen-\nden Gebiete gebunden. Ich freue mich, dass Herr\nAbg. Gerlach heute schon einmal zum Ausdruck gebracht\nhat, dass er \u2013 privat gesehen \u2013 ein Herz f\u00fcr die Privatisie-\nrung hat. Die PDS scheint aber jedem Interessenten, der\nunter Schutz stehende Fl\u00e4chen erwerben will, zun\u00e4chst\neinmal zu unterstellen, er beabsichtige den Schutzzweck\nzu vereiteln, Frau Abgeordnete. An dieser falschen Denk-\nweise zeigt sich, in meinen Augen zumindest, ein gest\u00f6rtes\nVerh\u00e4ltnis zum privaten Eigentum.\nZur ersten Frage. Der Naturschutz ist darauf angewiesen,\nbesonders mit den privaten Eigent\u00fcmern von Natur-\nschutzfl\u00e4chen kooperativ zusammenzuarbeiten, um eine\noptimale Pflege und Entwicklung der gesch\u00fctzten Fl\u00e4chen\nzu erreichen. Das gilt f\u00fcr die Kauschwitz-Syrauer\nHeidelandschaft genauso wie f\u00fcr alle anderen unter\nSchutz gestellten Fl\u00e4chen. F\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die nach der\nSchutzgebietsverordnung notwendig sind, besteht eine\nallgemeine Duldungspflicht der Eigent\u00fcmer und Nut-\nzungsberechtigten des Naturschutzgebietes, in diesem Fall\nder Kauschwitz-Syrauer Heidelandschaft auch eine\nDuldungspflicht eines neuen privaten Eigent\u00fcmers.\nNur f\u00fcr den Fall, dass Eigent\u00fcmer die Duldung ver-\nweigern, kann die Naturschutzbeh\u00f6rde die erforderlichen\nAnforderungen auch durch Verwaltungsakt treffen, also in\ndiesem Fall nach \u00a7 41 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Naturschutz-\ngesetzes. Der Schutzzweck ist also in jedem Fall gew\u00e4hrlei-\nstet, und zwar unabh\u00e4ngig davon, wer Eigent\u00fcmer ist.\nZu Ihrer zweiten Frage, Frau Abgeordnete: Die betreffen-\nden Schutzgebietsfl\u00e4chen werden derzeit \u2013 und Sie wissen\ndas \u2013 von einer Erwerbssch\u00e4ferei entsprechend dem\nSchutzzweck beweidet. Die Sch\u00e4ferei verf\u00fcgt noch \u00fcber\neinen geltenden Pachtvertrag, der mit dem vormaligen\nFl\u00e4cheneigent\u00fcmer abgeschlossen worden ist und, wie ge-\nsagt, weiter Rechtskraft hat. Ein vorliegender Antrag beim\nzust\u00e4ndigen Amt f\u00fcr Landwirtschaft \u2013 zuerst Aufforstung\n\u2013 liegt vor. Das ist richtig.\nEr wird zurzeit gepr\u00fcft, ob er genehmigt werden kann,\nalso ob er mit den vorgegebenen Schutzzielen vereinbar\nist.\n\nFrau Roth, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Ja sicher.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Staatsminister, haben Sie davon\nKenntnis, dass die Beweidung zurzeit von dem Privaten\nnicht zugelassen wird, obwohl, wie Sie richtig feststellten,\nder Pachtvertrag noch gilt?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Ich habe lediglich die Information, dass es einen\ngeltenden Verwaltungsvertrag gibt und dass dieser Ver-\ntrag auch nicht aufgehoben worden ist, also nach wie vor\nRechtskraft hat.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 11. Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine Anfrage betrifft\ndie Stiftung Lesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6800\n\n\n\nAuf meine Kleine Anfrage zur F\u00f6rderung des Friedrich-\nB\u00f6decker-Kreises Sachsen e. V., der sich vor allem der Ver-\nbreitung von Literatur unter Kindern und Jugendlichen\nwidmet, wurde mir mitgeteilt, dass dieser Verein vom\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, nicht aber\nvom Staatsministerium f\u00fcr Kultus gef\u00f6rdert wird. Hin-\ngegen unterst\u00fctzte das SMK im Jahre 1997 die beim Bund\nangesiedelte Stiftung Lesen in Form einer Zustiftung in\nH\u00f6he von 150 000 DM.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. In welcher Weise wurde die Stiftung Lesen bisher im\nFreistaat Sachsen wirksam?\n2. Welche Aktivit\u00e4ten, die weitere Zustiftungen rechtferti-\ngen w\u00fcrden, sind von der Stiftung Lesen im Freistaat\nSachsen vorgesehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Die\n1987 gegr\u00fcndete Stiftung Lesen, die unter der Schirmherr-\nschaft von Bundespr\u00e4sident Roman Herzog arbeitet, ist\nbundesweit als f\u00fchrende Fachagentur f\u00fcr Lesef\u00f6rderung\nund deren wesentlichster Projekttr\u00e4ger anerkannt.\nNach einer Zustiftung durch die Bundesregierung in H\u00f6he\nvon 10 Millionen DM im Jahre 1990 traten sowohl f\u00fchren-\nde Wirtschaftsunternehmen als auch eine Reihe von Bun-\ndesl\u00e4ndern in den Stifterrat ein. Mit einer Zustiftung von\n150 000 DM wurde der Freistaat Sachsen 1997 Mitglied im\nStifterrat und befindet sich damit in der Gesellschaft von\nHessen, Niedersachsen, Rheinland-Pfalz und demn\u00e4chst\nBaden-W\u00fcrttemberg.\nIm Rahmen der 1990 auf der Frankfurter Buchmesse ins\nLeben gerufenen Kampagne ,,B\u00fccher f\u00fcr die neuen\nBundesl\u00e4nder\u201c sind an ca. 706 Einrichtungen in Sachsen\nB\u00fccher geflossen. Eine Reihe von bundesweiten Aktionen\nund Projekten wie ,,Reisezeit ist Lesezeit\u201c, ,,Prominente f\u00fcr\ndas Lesen\u201c, ,,B\u00fccherfr\u00fchling\u201c oder Veranstaltungen zum\nInternationalen Tag des Buches sind auch s\u00e4chsischen\nInteressenten im Spektrum von lesehungrigen Kindern\nund Jugendlichen bis zu Multiplikatoren der Lesef\u00f6rde-\nrung zugute gekommen.\nW\u00e4hrend der Leipziger Buchmesse im M\u00e4rz 1998 f\u00fchrte\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus unter Beteili-\ngung der Stiftung Lesen eine gut besuchte Podiumsdiskus-\nsion zum Thema ,,Literatur im Unterricht\u201c durch.\nUnter der Schirmherrschaft des Ministerpr\u00e4sidenten fand\nam vergangenen Freitag hier im Dresdner Blockhaus die\nAuszeichnungsveranstaltung ,,Auslese \u201998\u201c mit einer\nLesung der Schriftstellerin Elke Heidenreich statt. Im\nFebruar 1999 wird die Stiftung Lesen eine Veranstaltung\nzu Fragen der Reiseliteratur in Leipzig durchf\u00fchren. An-\nfang Januar 1999 wird in meinem Haus eine Absprache\nmit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Stiftung \u00fcber m\u00f6gliche Pro-\njekte in Kooperation mit s\u00e4chsischen Partnern f\u00fcr das\nkommende Jahr stattfinden. Danach kann \u00fcber weitere\nkonkrete Aktivit\u00e4ten Auskunft gegeben werden.\nEine weitere Zustiftung, wie Sie in Ihrer Frage vermuten,\nist nicht vorgesehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chten Sie noch eine\noder zwei Nachfragen stellen?\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Bisher nur eine Frage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Danke f\u00fcr die Informa-\ntion \u00fcber Dinge, die ich wirklich nicht wusste, die ich\nwirklich nicht nur suggestiv gefragt habe.\nIm Januar 1999 soll eine weitere Beratung \u00fcber Projekte\nstattfinden. Ist da auch angedacht \u2013 das ist nat\u00fcrlich Hin-\ntergrund meiner Frage \u2013, Lesef\u00f6rderung f\u00fcr Kinder und\nJugendliche in Schulen, weil das ja \u00fcber den B\u00f6decker-\nKreis mit Hilfe Ihres Ministeriums nicht m\u00f6glich ist, zu\nrealisieren?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das wei\u00df ich jetzt\nnicht so genau, aber wenn Sie das interessiert, lasse ich\nIhnen dann nach diesem Gespr\u00e4ch eine Information zu-\nkommen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: W\u00e4ren Sie bereit in\ndieser Richtung mitzudenken?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wir pr\u00fcfen erst\neinmal, was da \u00fcberhaupt an Projekten vorgesehen ist.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Gut. \u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 12. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Wie viele unterhaltspflichtige M\u00fct-\nter und V\u00e4ter zahlten 1998 Unterhalt f\u00fcr ihre Kinder?\nWie viele der unterhaltspflichtigen M\u00fctter und V\u00e4ter zahl-\nten 1998 keinen Kindesunterhalt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Minister Geis-\nler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nFrau Zschoche, das ist eine Frage, die man nicht beant-\nworten kann, denn jede Mutter und jeder Vater, die ihre\nKinder ganz normal in der Familie versorgen, erziehen,\nkleiden, zur Schule schicken, zahlen den notwendigen Un-\nterhalt.\nDas Zweite, was es unm\u00f6glich macht, das zu beantworten:\nWir k\u00f6nnen jetzt nicht z\u00e4hlen, wie viele das sind. Jemand,\nder selbst nicht ein entsprechendes Einkommen hat,\nobwohl er nach Ihren Vorstellungen unterhaltspflichtig ist,\nist wiederum dann nicht unterhaltspflichtig. Wenn jemand\nunter 1 400 DM eigenes Einkommen hat, ist er nicht unter-\nhaltspflichtig. Aus diesem Grunde ist Ihre Frage nicht zu\nbeantworten.\n\nFrau Zschoche, PDS: Dann m\u00f6chte ich fragen: Stimmen\nSie dem Argument zu, dass die Jugend\u00e4mter, wenn es um\nUnterhaltsvorschussleistungen geht, die aus Landesmit-\nteln kommen, bisher nicht aktiv genug auf diesem Gebiet\ngeworden sind?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: So pauschal muss ich das verneinen. Dem stimme\nich nicht zu. Dass dort aber durchaus noch Reserven sind,\nsehen wir als gegeben.\n\nFrau Zschoche, PDS: Eine zweite Nachfrage. \u2013 K\u00f6nnen Sie\nsich vorstellen, dass die Jugend\u00e4mter so eine Art Anreiz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6801\n\n\n\nbekommen in der Frage der Durchsetzung von Unter-\nhaltsanspr\u00fcchen \u2013 zum Beispiel bei Geschiedenen \u2013, dass\ndiese Jugend\u00e4mter aktiviert werden, indem zum Beispiel\ndurch einen Teil der Gelder, die sie durch aktives Mittun\neinspielen, m\u00f6glicherweise die Sache besser geregelt\nwerden kann, dass das Land etwas von den Einnahmen\nabgibt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist durchaus ein Gedanke, \u00fcber den man\nnachdenken kann. Das ist einer der Punkte, die Sie in den\nvergangenen Tagen wegen Soziallastenausgleich an-\ngesprochen haben. Wir sind n\u00e4mlich der Meinung, dass an\ndieser Stelle \u2013 an anderen ebenfalls \u2013 die m\u00f6gliche Refi-\n\nnanzierung nicht ausreichend und nicht gleichm\u00e4\u00dfig von\nallen Landkreisen erfolgt und sich deswegen der Sozial-\nhilfebedarf der Landkreise in den letzten Jahren sehr\nunterschiedlich entwickelt hat, wie diese Refinanzierung\nsehr unterschiedlich aktiv betrieben wird \u2013 so auch in dem\nBereich, den Sie jetzt angesprochen haben.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren! Die Zeitdauer der Fragestunde ist abgelaufen. Der\nStenografische Dienst wird die ihm zugehenden Ant-\nworten auf die nicht behandelten Fragen in das Plenar-\nprotokoll einordnen.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/10287\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frage Nr. 6\nS\u00e4chsische Polizei und illegale Einreise\nWie h\u00e4ufig hat sich die s\u00e4chsische Polizei 1998 an der\nVerhinderung bzw. R\u00fcckg\u00e4ngigmachung der illegalen\nEinreise von ausl\u00e4ndischen Personen beteiligt und auf\nwelcher gesetzlichen Grundlage geschah das?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Unterbindung\nder illegalen Einreise von Ausl\u00e4ndern obliegt dem Bundes-\ngrenzschutz im Rahmen seiner grenzpolizeilichen Auf-\ngaben. Die s\u00e4chsische Landespolizei wird erst t\u00e4tig, wenn\nillegal eingereiste Personen nach dem \u00dcberschreiten der\nGrenze im Landesinnern (einschlie\u00dflich des grenznahen\nRaumes) aufgegriffen werden.\nAn einer Verhinderung der illegalen Einreise von ausl\u00e4n-\ndischen Personen ist die s\u00e4chsische Polizei danach nicht\nbeteiligt.\nZust\u00e4ndig ist hingegen die s\u00e4chsische Polizei f\u00fcr Zur\u00fcck-\nschiebungen und f\u00fcr den Vollzug von Abschiebungen. Die\nZust\u00e4ndigkeit ergibt sich aus \u00a7 63 Abs. 6 des Ausl\u00e4nderge-\nsetzes. Vom 1. Januar bis zum 30. November 1998 wurden\nvon der s\u00e4chsischen Polizei im Rahmen dieser Zust\u00e4ndig-\nkeit 2 431 illegal eingereiste Personen abgeschoben oder\nzur\u00fcckgeschoben.\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 9\nNachfrage Naturschutzgebiet ,,Am R\u00fcmpfwald\u201c Glauchau\nIn der von mir gestellten Anfrage antwortete der Finanz-\nminister, ich zitiere auszugsweise: ,,Eine f\u00f6rmliche Anh\u00f6-\nrung fand nicht statt. Das Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz\nals zust\u00e4ndige Naturschutzbeh\u00f6rde wurde von der\nunteren Naturschutzbeh\u00f6rde Chemnitzer Land \u00fcber den\nVerkauf informiert.\u201c\n,,Es existiert keine Rechtsgrundlage, die beim Verkauf von\nNaturschutzfl\u00e4chen eine Anh\u00f6rung der zust\u00e4ndigen\nNaturschutzbeh\u00f6rde vorschreibt.\u201c\nDem gegen\u00fcber steht der Gesetzestext des Bundesnatur-\nschutzgesetzes, herausgegeben im Bundesgesetzblatt Jahr-\ngang 1998 Teil I Nr. 66 Seite 2996. Im \u00a7 3 Aufgaben der\nBeh\u00f6rden und \u00f6ffentlichen Stellen Abs. 2 hei\u00dft es, ich zitie-\nre: ,,Andere Beh\u00f6rden und \u00f6ffentliche Stellen haben im\nRahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit die Verwirklichung der Ziele\ndes Naturschutzes und der Landschaftspflege zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rden bereits bei der Vorbereitung aller \u00f6ffentlichen\nPlanungen und Ma\u00dfnahmen, die die Belange des Natur-\n\nschutzes und der Landschaftspflege ber\u00fchren k\u00f6nnen, zu\nunterrichten und anzuh\u00f6ren, soweit nicht eine weiter-\ngehende Form der Beteiligung vorgeschrieben ist.\u201c\nDaraus ergibt sich aus meiner Sicht ein Widerspruch zwi-\nschen dem Gesetzestext des Bundesnaturschutzgesetzes\nund der Verfahrensweise des Finanzministeriums.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Wie ist der Wortlaut der ,,Information\u201c der unteren\nNaturschutzbeh\u00f6rde Chemnitzer Land an die zust\u00e4ndige\nNaturschutzbeh\u00f6rde Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz?\n2. Wie interpretiert das S\u00e4chsische Finanzministerium den\n\u00a7 3 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber den Bundesnaturschutz?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Zur\n1. Frage:\nDer genaue Wortlaut ist nicht bekannt, da es sich um ein\nTelefongespr\u00e4ch handelte.\nZur 2. Frage:\nDer \u00a7 3 Abs. 2 Bundesnaturschutzgesetz ist eine Amtshilfe-\nvorschrift zwischen hoheitlich handelnden Beh\u00f6rden. Bei\neinem Grundst\u00fccksverkauf \u2013 fiskalisches Handeln \u2013 han-\ndelt die Beh\u00f6rde jedoch wie eine Privatperson. Eine unmit-\ntelbare Informationspflicht im Zusammenhang mit der\nAmtshilfe besteht daher nicht. Im \u00dcbrigen wird auf die\nAntwort zu Drucksache 2/9793, 7. m\u00fcndliche Anfrage,\nvom 9.10.1998 verwiesen.\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 13\nNPD-Landesparteitag\n1. Welchen Inhalt hatte der am 28.11.1998 in Hermsdorf\n(Landkreis D\u00f6beln) stattgefundene NPD-Landesparteitag?\n2. Wer sind die am 28.11.1998 gew\u00e4hlten Spitzenkandida-\nten der NPD auf der Landesliste zur Wahl des S\u00e4chsischen\nLandtages 1999?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Ihre Frage, Herr\nAbgeordneter, beantworte ich wie folgt:\nZu Frage 1: Auf dem Landesparteitag sollen die Kandida-\nten des NPD-Landesverbandes Sachsen f\u00fcr die s\u00e4chsischen\nLandtagswahlen 1999 gew\u00e4hlt worden sein.\nZu Frage 2: Eine Landesliste im Sinne des \u00a7 27 Landes-\nwahlgesetz lag der Staatsregierung bis zum 8.12.1998 noch\nnicht vor. Deshalb m\u00f6chte ich mich zu den Namen der\nvermutlichen Landtagskandidaten nicht \u00e4u\u00dfern. Einem\nArtikel der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c (Ausgabe Pirna) vom\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6802\n\n\n\n4.12.1998 war zu entnehmen, dass der NPD-Kreis-\ngesch\u00e4ftsf\u00fchrer Uwe Leichsenring nach eigenen Angaben\nf\u00fcr Platz 3 der Landesliste nominiert wurde und dass die\nLandesliste mit insgesamt 25 Kandidaten besetzt sein soll.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt abschlie\u00dfen.\nWir gehen jetzt in eine Mittagspause bis 13.50 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.49 Uhr bis 13.48 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung des \u00a7 305\nder Insolvenzordnung und zur Anpassung des Landesrechts an die Insolvenzordnung\n\nDrucksache 2/9592, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/10018, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Ich rufe die Fraktion der PDS auf. Es\nspricht Herr Bartl; bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die neue Insolvenzordnung vom 5. Oktober\n1994 tritt am 1. Januar kommenden Jahres in Kraft. Sie\nz\u00e4hlt jedoch bereits heute zu den meistgescholtenen\nGesetzeswerken. Einer der ausgewiesensten Kritiker ist\nzweifellos unser eigener Justizminister, Herr Staatsminis-\nter Heitmann.\nBesonderer Ausweis daf\u00fcr ist sein Namensartikel in der\n,,Neuen Juristischen Wochenschrift\u201c, Heft 36/98, der auch\nin der j\u00fcngsten Ausgabe der ,,Information und Dokumen-\ntation f\u00fcr den Freistaat Sachsen\u201c Nr. 11/98 vom 3. Dezem-\nber wiedergegeben wird \u2013 ein Beitrag, der gelinde gesagt\nvon Sarkasmus nur so strotzt und kaum zu \u00fcbertreffen ist.\nVon der ,,Absolution f\u00fcr Schulden aller Art\u201c ist die Rede,\ndavon, dass der Staat damit zum ,,kurzsichtigen Robin\nHood\u201c werde, der ,,den Armen nehme und den Ver-\nschwendern gebe\u201c. Der Staat werde ,,vom k\u00fchlen aber zu-\nverl\u00e4ssigen W\u00e4chter b\u00fcrgerlicher Freiheit zur Amme\u201c. Der\nStaat gefalle sich in ,,tantenhaften Liebesbezeugungen\u201c.\nUnd zum guten Ende sieht der Herr Staatsminister Heit-\nmann im Zeichen dieser Insolvenzordnung gar die ,,Stabi-\nlit\u00e4t der Gesellschaft, das Vertrauen in den Rechtsstaat\nund damit in wesentliche Grundlagen des Staates\u201c un-\nn\u00f6tig gef\u00e4hrdet.\nWeshalb dann diese Staatsregierung das heute zu be-\nschlie\u00dfende Gesetz einbrachte, das eine noch n\u00e4her zu er-\nl\u00e4uternde Bestimmung des \u00a7 305 dieser Insolvenzordnung\nuntersetzt, dem Landesrecht anpasst, muss den geneigten\nZuh\u00f6rer verwundern.\nWir jedenfalls haben ein positiveres Verh\u00e4ltnis zur Insol-\nvenzordnung und damit auch zum vorliegenden Gesetz,\nwenngleich die mit dieser Insolvenzordnung neu ein-\ngebrachte Verbraucherinsolvenz mit Sicherheit keine\nwundersamen Ver\u00e4nderungen in der Lage der vielen\nSchuldner herbeif\u00fchren wird, auch wenn dieses Gesetz\nseine Praktikabilit\u00e4t im Leben unter Beweis stellen muss\nund wenngleich einige Bestimmungen tats\u00e4chlich wenig\ndurchdacht erscheinen.\nF\u00fcr diejenigen unserer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger, die\nals \u00fcberschuldet gelten \u2013 etwa zwei Millionen Haushalte\n\nin der Bundesrepublik Deutschland werden mit diesem\nStatus versehen, und keineswegs alles Verschwender, wie\ndies Staatsminister Heitmann in diesem Namensartikel\napostrophiert, sondern oft durch gescheiterte Versuche der\nSelbst\u00e4ndigkeit, durch Konkurs des Arbeitgebers, unvor-\nhersehbare K\u00fcndigungen, unvorhersehbare Durchgriffs-\nhaftung in diese Schuldnerrolle geraten und deshalb nicht\nmehr in der Lage, eingegangene Zahlungsverpflichtungen\nzu erf\u00fcllen \u2013, f\u00fcr diese mehreren Millionen B\u00fcrger bringt\ndieses Gesetz die Chance eines Neubeginns.\nUm Sinn und Zweck des heute zu beschlie\u00dfenden Landes-\ngesetzes zu begreifen, muss man die Grundz\u00fcge des Ver-\nbraucherinsolvenzverfahrens erfassen. Es ist als Stufen-\nmodell konzipiert. Die erste Stufe besteht darin, dass der\ninsolvente Verbraucher unter Vermittlung einer geeigne-\nten nat\u00fcrlichen Person oder einer geeigneten Stelle ver-\nsuchen soll, mit seinen Gl\u00e4ubigern au\u00dfergerichtlich einen\nVergleich zu schlie\u00dfen, n\u00e4mlich einen so genannten Schul-\ndenbereinigungsplan zu vereinbaren, in dem festgehalten\nwird, auf welche Weise Verbindlichkeiten getilgt werden\nund \u2013 wenn vereinbarungsgem\u00e4\u00df teilgetilgt \u2013 welcher Teil\nder Schulden erlassen wird.\nDas Einschalten dieser ersten Stufe ist im doppelten Sinne\nkonstruktiv. Der Schuldner wird gezwungen aktiv ver-\nantwortlich zu werden, seine Schulden nicht auszusitzen,\nsondern nachweisbar intensiv an der Tilgung zu arbeiten.\nDie Justiz wird durch diesen au\u00dfergerichtlichen Teil, der\nVergleichsbem\u00fchungen voraussetzt, eindeutig entlastet.\nDas zumindest m\u00fcsste Staatsminister Heitmann lobend er-\nw\u00e4hnen.\nErst wenn dieses aktiv betriebene Schuldenbereinigungs-\nverfahren nachweislich gescheitert ist, kann der Schuldner\ninnerhalb von sechs Monaten bei einem Gericht die ge-\nrichtliche Auseinandersetzung beantragen. In dieser zwei-\nten Stufe f\u00fchrt dann das Insolvenzgericht nochmals ein\ngerichtliches Schuldenbereinigungsverfahren durch, wenn\ndies scheitert, unter Umst\u00e4nden ein vereinfachtes Insol-\nvenzverfahren.\nWenn der Schuldner jetzt zum Gericht kommen will, um\ndiese zweite Stufe gewisserma\u00dfen anzuschieben, in die\nzweite Stufe einzutreten \u2013 in den gerichtlichen Vergleich\ngewisserma\u00dfen \u2013, muss er bestimmte Voraussetzungen\nerf\u00fcllen. Das uns vorliegende Gesetz bezieht sich aus-\nschlie\u00dflich auf diese erste und zweite Stufe.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6803\n\n\n\nDie Insolvenzordnung erlaubt es den L\u00e4ndern in \u00a7 305\nAbs. 1 Nr. 1 durch Landesrrecht zu bestimmen, welche\ngeeigneten Personen und geeigneten Stellen dem Schuld-\nner zum Zwecke der Vorladung beim Gericht eine Beschei-\nnigung erstellen k\u00f6nnen, aus der sich ergibt, dass er eine\nau\u00dfergerichtliche Einigung mit den Gl\u00e4ubigern \u00fcber die\nSchuldenbereinigung in den letzten sechs Monaten ver-\ngeblich versucht hat.\nWir halten dieses vorliegende Gesetz im Grunds\u00e4tzlichen\nf\u00fcr brauchbar, wenn auch f\u00fcr deutlich qualifizierungs-\nf\u00e4hig. Wir h\u00e4tten uns schon gew\u00fcnscht, dass etwa analog\nzur Regelung im Ausf\u00fchrungsgesetz von Baden-W\u00fcrttem-\nberg der Kreis der geeigneten nat\u00fcrlichen Personen\nau\u00dfergerichtlich geregelt wird, um damit auch die An-\nwenderfreundlichkeit zu erh\u00f6hen.\nBaden-W\u00fcrttemberg nennt Rechtsanw\u00e4lte, Notare, Steuer-\nberater, Wirtschaftspr\u00fcfer, vereidigte Buchpr\u00fcfer und\ndergleichen mehr. Bei uns hei\u00dft es im \u00a7 1, dass geeignete\nStellen im Freistaat Sachsen solche Stellen sind, die als\ngeeignet anerkannt worden sind. Also muss dann der\nLeser tats\u00e4chlich weit in der Materie stecken, um mit dem\nParagraphen etwas anfangen zu k\u00f6nnen.\nEs ist aus unserer Sicht auch nicht einzusehen, weshalb\nzum Beispiel im \u00a7 3 nur eine Kann-Vorschrift geregelt ist.\nWir werden zu einigen Bestimmungen dieses Gesetzes \u2013\nmeine Fraktionskolleginnen und -kollegen werden be-\ngr\u00fcnden, aus welchen Sach- und Rechtserw\u00e4gungen \u2013 \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge einbringen.\nIm Grunds\u00e4tzlichen meinen wir, dass dieses Gesetz \u2013 da es\ndarauf abzielt, Menschen, die durch Schuld in Not geraten\nsind, eine neue Perspektive zu er\u00f6ffnen, durch eine gesetz-\nlich beschriebene Wohlverhaltensregelung zu Aktivit\u00e4t\nund Verantwortung anzuhalten, einen Ausgleich zwischen\nSchuldner und Gl\u00e4ubiger herbeizuf\u00fchren, damit auch zum\nRechtsfrieden beizutragen \u2013 durchaus positiv aufgenom-\nmen werden sollte. Wir werden diesem Gesetz deshalb\nzustimmen und es entsprechend kritisch begleiten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nFrau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das ist nun mal ein Gesetzentwurf,\nder wirklich nicht mehr die Frage stellt, ob, sondern wie\nwir es im Freistaat Sachsen umsetzen. Herr Bartl hat das\nhier schon fach- und sachgerecht erl\u00e4utert. Ich gebe zu, ich\nhatte das von Ihrer Seite noch viel theatralischer erwartet.\nIch muss eines dazu sagen: Herr Staatsminister Heitmann,\nfalls er dann dazu spricht \u2013 ich wei\u00df es nicht \u2013, wird sich\nselber verteidigen k\u00f6nnen. Aber ich glaube nicht, dass er\ndas so gemeint hat, dass er dieses Gesetz \u00fcberhaupt nicht\nbef\u00fcrworten kann, sondern ich denke, dass wir sehr\ndifferenziert die \u00dcberschuldung der Einzelnen betrachten\nm\u00fcssen.\nSie wissen selber, dass es welche gibt, die ohne Schuld in\nNot geraten. Das k\u00f6nnen zum Beispiel Kleinbetriebe sein,\ndie durch eine bestimmte Zahlungsmoral in den Ruin\ngetrieben werden. Es k\u00f6nnen aber auch Privatpersonen\nsein, die sich \u00fcberschulden, weil sie ganz einfach ihre\neigene Lage nicht richtig einsch\u00e4tzen.\nDas ist dann schon ein bisschen schuldhaft, wenn ich in\nVersandh\u00e4usern oder sonstwo bestelle und wei\u00df, dass ich\ndas \u00fcberhaupt nicht bezahlen kann. Ich nehme da die aus,\n\ndie ein Haus gebaut haben, dann arbeitslos geworden sind\nund das nun nicht mehr abbezahlen k\u00f6nnen.\nMan muss das also sehr differenziert betrachten. Ich neh-\nme auch an, dass der Minister gemeint hat, dass wir das\nsehr differenziert betrachten m\u00fcssten.\nNichtsdestotrotz sind es rund zwei Millionen Bundesb\u00fcr-\nger, die bei uns in der Schuldenfalle sitzen. Die Hoffnung,\naus der Verstrickung von \u00dcberschuldung, wachsenden\nZinsen und immer neuen Forderungen der Gl\u00e4ubiger her-\nauszukommen, war bis jetzt nicht gegeben. Mit dem neuen\nInsolvenzrecht, das Anfang des n\u00e4chsten Jahres in Kraft\ntritt, wird es einen Ausweg geben. Der Neuanfang wird\naber mit einigen Auflagen verbunden sein, welche aus\nunserer Sicht auch notwendig sind.\nVon allen Beteiligten lange erwartet liegt jetzt ein Vor-\nschlag zur n\u00e4heren Bestimmung der Insolvenzordung im\nFreistaat Sachsen vor. In der Drucksache 2/9592 legt die\nStaatsregierung das Gesetz zur Ausf\u00fchrung des \u00a7 305 der\nInsolvenzordnung und zur Anpassung des Landesrechts\nan die Insolvenzordnung vor.\nDie CDU-Fraktion hat zum Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung eine ausf\u00fchrliche Diskussion nach einer Anh\u00f6rung\nvon Sachverst\u00e4ndigen gef\u00fchrt. Dort sind wir zu der \u00dcber-\nzeugung gelangt, dass im Gesetz noch Detailregelungen\neingef\u00fcgt werden sollen. Diese wurden im \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion eingebracht und im Sozialaus-\nschuss beraten und auch beschlossen.\nNoch einige Worte zum wesentlichen Sinn der Insolvenz-\nordnung. Das In-Kraft-Treten der neuen Insolvenzord-\nnung am 1. Januar 1999 gibt hoffnungslos \u00fcberschuldeten\nPrivatpersonen und Kleingewerbetreibenden die Chance,\nnach sieben Jahren ein schuldenfreies Leben zu f\u00fchren. Die\nInsolvenzordnung bietet die M\u00f6glichkeit Haushalte zu\nentschulden und ist somit bei konsequenter Anwendung\nein sinnvoller Abschluss eines Schuldenberatungspro-\nzesses. So betrachten wir das auch als CDU.\nDer erste Schritt \u2013 au\u00dfergerichtlicher Einigungsversuch \u2013\nmuss von geeigneten Stellen begleitet und erarbeitet\nwerden. Es ist ein Schuldenplan aufzustellen und alle\nGl\u00e4ubiger m\u00fcssen mitwirken. Die aktuelle Gesamtsitua-\ntion ist zu erfassen.\nScheitert der au\u00dfergerichtliche Vergleich, soll die Beratung\ndem Schuldner bei der Erstellung der Unterlagen f\u00fcr die\ngerichtliche Verfahrensphase helfen.\nFehlende oder falsche Angaben k\u00f6nnen zu einer Ver-\nsagung der Restschuldbefreiung f\u00fchren.\nDie Phase 2 soll mit gerichtlicher Unterst\u00fctzung wieder\nauf die Phase 1 zur\u00fcckf\u00fchren. Die Phase 3 ist das gericht-\nliche Insolvenzverfahren. In der Phase 4 wird dem Schuld-\nner ein Treuh\u00e4nder zur Seite gegeben, der die gesetzlichen\nVorgaben umsetzt und den Schuldner begleitet. F\u00fcr die\nPhasen 2 und 4 werden zus\u00e4tzliche Stellen geschaffen.\nDies hat der Freistaat im Haushalt auch ber\u00fccksichtigt.\nUns kommt es aber im Sozialbereich darauf an, dass die\ngeeigneten Stellen f\u00fcr die Beratungen der Phase 1 aus Sicht\nder CDU-Fraktion eben doch sehr wichtig sind, weil sie\ndas alles vorbereiten m\u00fcssen. Da dies die Voraussetzung\ndaf\u00fcr ist, dass der Erfolg eintritt, denke ich, m\u00fcssen wir\ndas auch unterst\u00fctzen. Darum ist die CDU-Fraktion\nweiterhin der Meinung, dass die Handlungsf\u00e4higkeit nur\ndann gegeben ist, wenn sich die benannten Schuldnerbe-\nratungsstellen nicht um eigene existenzielle Probleme\nk\u00fcmmern m\u00fcssen, sondern in die Lage versetzt werden,\nihren Beratungsaufgaben nachkommen zu k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6804\n\n\n\nIn der Anh\u00f6rung kam dies auch \u00fcbereinstimmend von\nallen zum Ausdruck. Die Hauptprobleme dabei waren die\nFestlegung der Zust\u00e4ndigkeit, die ausreichende und quali-\nt\u00e4tsgerechte Personalbesetzung sowie die Kostenfrage. Wir\nsind der festen \u00dcberzeugung, dass der \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion diese Hauptprobleme umfassend be-\nr\u00fccksichtigt. Durch die Einf\u00fcgung eines \u00a7 5 \u2013 Finanzie-\nrung \u2013 wird den anerkannten Stellen im Freistaat Sachsen\ndie Sicherheit gegeben, dass die Beratungst\u00e4tigkeit nach\nder Insolvenzordnung zus\u00e4tzlich zur Schuldnerberatung\nverg\u00fctet wird.\nAllerdings wendet sich die CDU-Fraktion gegen eine\ngemischte pauschale Erh\u00f6hung des Ansatzes der Schuld-\nnerberatungstellen, welche nach dem \u00a7 17 Bundessozial-\nhilfegesetz beraten. Im \u00dcbrigen ist dies auch aus der Stel-\nlungnahme des St\u00e4dte- und Gemeindetages von Sachsen\nzu entnehmen. Hier hei\u00dft es: ,,Nach \u00a7 17 Bundessozial-\nhilfegesetz soll zur Vermeidung und \u00dcberwindung von\nLebenslagen, in denen Leistungen der Hilfe zum Lebens-\nunterhalt erforderlich oder zu erwarten sind, eine F\u00f6rde-\nrung durch Beratung und Unterst\u00fctzung erfolgen.\u201c Weiter\nhei\u00dft es: ,,Die Kostentragung f\u00fcr das Verbraucherinsol-\nvenzverfahren aus \u00a7 17 Bundessozialhilfegesetz herzulei-\nten entbehrt unseres Erachtens jeglicher Grundlage.\u201c\nWir teilen die Auffassung des St\u00e4dte- und Gemeindetages,\ndie beiden Beratungspunkte streng zu trennen. Deshalb\nhat sich die CDU-Fraktion f\u00fcr eine Verg\u00fctung stark ge-\nmacht und deshalb soll eine Verg\u00fctung f\u00fcr alle Geldgeber\nnachvollziehbar an die anerkannten Stellen bezahlt wer-\nden. Die Verg\u00fctung soll in Form einer Fallpauschale je Ein-\nzelfall bezahlt werden. Auf diese Weise wird \u2013 so denken\nwir \u2013 ein verwaltungseffizientes Verfahren gew\u00e4hrleistet,\ndas sich den konkreten Verh\u00e4ltnissen anpasst.\nDie Tr\u00e4ger der Schuldnerberatungstellen und somit auch\ndie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte werden durch das\nVorgehen der CDU-Fraktion wesentlich entlastet, da die\nKosten, welche im Kostenblatt des Gesetzentwurfes der\nStaatsregierung auftreten, durch die Verg\u00fctung im Einzel-\nfall durch den Freistaat Sachsen nicht eintreten werden.\nDiese Verfahrensweise soll ein Jahr praktiziert werden.\nDann erst \u2013 ich glaube, diesen Weg werden alle verstehen,\nweil hier noch keine Erfahrungen mit diesem Gesetz vor-\nliegen \u2013 wird eine Auswertung m\u00f6glich sein.\nWir glauben, dass dies f\u00fcr alle Beteiligten ein gangbarer\nWeg ist und bei einer guten Zusammenarbeit f\u00fcr alle trag-\nf\u00e4hig sein kann.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nSchulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Novellierung der Insolvenzordnung erm\u00f6g-\nlicht zum ersten Mal in Deutschland spezifische\nRegelungen zur Schuldenbefreiung eines privaten Ver-\nbrauchers. Damit sch\u00f6pfen Tausende von verschuldeten\nHaushalten in Deutschland wieder Hoffnung.\nBisher war es so, dass die verschuldeten Haushalte unter\nUmst\u00e4nden ein Leben lang verpflichtet waren, den \u00fcber\nden Pf\u00e4ndungsfreigrenzen liegenden Teil ihres Einkom-\nmens zur Schuldentilgung und den damit verbundenen\nZinszahlungen zu verwenden. F\u00fcr viele Verbraucher hie\u00df\nund hei\u00dft dies, in dem Wissen leben zu m\u00fcssen, dass das\neigene Einkommen bei noch so viel Sparsamkeit und noch\n\nso viel M\u00fche nie ausreichen wird, um die Schulden bezah-\nlen zu k\u00f6nnen.\nDie neue Insolvenzordnung bietet nun die M\u00f6glichkeit,\nneben der Schuldenbereinigung auch eine Restschuld-\nbefreiung unter bestimmten Voraussetzungen zu erhalten\nund damit im besten Fall nach sieben Jahren wieder ein\nschuldenfreies Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nDas Insolvenzverfahren wird dabei in drei sehr kompli-\nzierten Stufen durchgef\u00fchrt. Experten gehen davon aus,\ndass kaum ein Schuldner in der Lage sein wird, dieses\nInsolvenzverfahren selbst durchzuf\u00fchren. Vielmehr wird\nvermutet, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil der Schuldner professio-\nnelle Hilfe in Anspruch nehmen muss. Vor allem aus die-\nsem Grunde ist es wichtig, dass in den L\u00e4ndern professio-\nnelle Beratungsstellen, die im Gesetz kurz geeignete Stel-\nlen genannt werden, in ausreichender Qualit\u00e4t und Quan-\ntit\u00e4t zur Verf\u00fcgung stehen.\nDar\u00fcber hinaus muss ausgeschlossen werden, dass sich\n,,schwarze Schafe\u201c, die mit der Schuldenbereinigung und\nder Restschuldbefreiung noch ein Gesch\u00e4ft machen wol-\nlen, in die Auswahl der geeigneten Stellen einschleichen.\nZur Auswahl und zu erf\u00fcllenden Anerkennungskriterien\nf\u00fcr geeignete Stellen sind im Ausf\u00fchrungsgesetz relativ\nunumstrittene Regelungen getroffen worden, die sich\n\u00fcberwiegend in gleicher Form und \u00e4hnlicher Formulie-\nrung auch in den Ausf\u00fchrungsgesetzen anderer Bundes-\nl\u00e4nder wiederfinden.\nDie Annahme des \u00c4nderungsantrages der PDS-Fraktion\nzu diesem Themenkomplex w\u00fcrde aus meiner Sicht in der\nPraxis weder zu besseren noch zu schlechteren Ergebnis-\nsen f\u00fchren.\nWeit mehr umstritten war ein dritter wesentlicher Rege-\nlungskomplex im Gesetzentwurf der Staatsregierung. Zu-\nn\u00e4chst fehlte n\u00e4mlich eine Passage zur Finanzierung der\nSchuldnerberatungsstellen, die wahrscheinlich den \u00fcber-\nwiegenden Teil der geeigneten Stellen bilden werden.\nZwar waren sich alle drei Fraktionen im Sozialausschuss\ndar\u00fcber einig, dass dem Votum einer Expertenanh\u00f6rung\ngefolgt werden solle, wonach der Freistaat f\u00fcr eine aus-\nreichende Finanzierung der Schuldnerberatungsstellen zu\nsorgen habe. \u00dcber die Frage, wie die Ausgestaltung dieser\nFinanzierung aussehen soll, gab es jedoch Dissens.\nDie Opposition favorisierte zun\u00e4chst ein Modell, bei dem\ndie Finanzierungspflicht seitens des Freistaates im Gesetz\nfestgeschrieben werden sollte, die Details aber einer\nRechtsverordnung vorbehalten worden w\u00e4ren. Dies sollte\nzu einer Finanzierung nach Ma\u00dfgabe des Haushaltsplanes\nf\u00fchren, zu dem SPD und PDS entsprechende \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge gestellt hatten.\nDie CDU stellte hingegen den Antrag, f\u00fcr jede erfolgte\nBeratung eine pauschale Verg\u00fctung je Einzelfall zu ge-\nw\u00e4hren. Die H\u00f6he dieser Pauschale \u2013 so sieht es die\nBeschlussempfehlung vor \u2013 wird ebenfalls durch Rechts-\nverordnung festgelegt.\nGegen den CDU-Antrag spricht, dass eine Einzelfallab-\nrechnung m\u00f6glicherweise zu einem hohen Verwaltungs-\naufwand f\u00fchrt. Gegen die Variante einer institutionellen\nF\u00f6rderung spricht, dass diese noch st\u00e4rker unter Haus-\nhaltsvorbehalten steht als eine Einzelfallabrechnung. Im\nErgebnis stehen aber beide Varianten in der Gefahr, dass\ndie Finanzierung auch von der jeweiligen Haushaltssitua-\ntion abh\u00e4ngig ist.\nIch muss gestehen, dass es mir relativ egal ist, welche\nVariante gew\u00e4hlt wird. Entscheidend ist, dass das Gesetz\n\u00fcberhaupt die Finanzierungsverantwortung des Landes\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6805\n\n\n\nfestschreibt. Allein diese Tatsache verhindert, dass die\nZuwendungen an die Schuldnerberatungsstellen deutlich\nhinter den tats\u00e4chlichen finanziellen Aufwendungen f\u00fcr\ndie Beratung im Insolvenzverfahren zur\u00fcckbleiben.\nUm es in einem Satz zu sagen: Die SPD-Fraktion kann mit\nder Beschlussempfehlung des Sozialausschusses leben und\nwird ihre Zustimmung nicht verweigern.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall der\nAbg. Frau Weber, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von den Fraktionen besteht kein\nRedebedarf mehr. Daher spricht f\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nneue Insolvenzordnung l\u00f6st am 1.1.1999 das bisher in Ost\nund West unterschiedlich geltende Konkurs- und Ver-\ngleichsrecht bzw. Gesamtvollstreckungsrecht durch eine\neinheitliche Gesetzesnorm ab. Durch dieses Bundesgesetz\nist im Freistaat Sachsen das hier vorliegende Artikelgesetz\nzur Ausf\u00fchrung des \u00a7 305 der Insolvenzordnung und zur\nAnpassung des Landesrechts an die Insolvenzordnung\nnotwendig geworden.\nDabei tr\u00e4gt der 1. Artikel der Erm\u00e4chtigung des Bundes-\ngesetzgebers zur Bestimmung von geeigneten Stellen im\nSinne von \u00a7 305 der Insolvenzordnung durch ein Ausf\u00fch-\nrungsgesetz Rechnung. Die Artikel 2 bis 13 dienen ledig-\nlich der notwendigen begrifflichen Anpassung des s\u00e4ch-\nsischen Landesrechts an die neue Insolvenzordnung.\nZu Hintergrund und Inhalt des im Artikel 1 formulierten\nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zu \u00a7 305 der Insolvenz-\nordnung m\u00f6chte ich einige Anmerkungen machen.\nIm neuen Teil der Insolvenzordnung wird erstmalig in\nDeutschland ein Verbraucherinsolvenzverfahren einge-\nf\u00fchrt, das \u00fcberschuldeten Personen eine Restschuldbe-\nfreiung erm\u00f6glicht. Diese Neuregelung bietet also eine\nParallele zum Konkursrecht f\u00fcr Unternehmen, das hei\u00dft,\nf\u00fcr \u00fcberschuldete B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich in\neiner ausweglosen Situation befinden, wird die Chance\neines \u00f6konomischen Neuanfangs geschaffen.\nDiese Option ist mit sehr strengen Auflagen und Kriterien\nverbunden, um einem eventuellen Missbrauch vorzubeu-\ngen. Daher wird im Zusammenhang mit der Insolvenzord-\nnung auch immer vom so genannten redlichen Schuldner\ngesprochen, da die Restschuldbefreiung nur f\u00fcr Personen\nm\u00f6glich ist, die zum Beispiel nicht einschl\u00e4gig vorbestraft\nsind und die Schulden nicht in betr\u00fcgerischer Absicht ge-\nmacht haben.\nSofern ein au\u00dfergerichtlicher Einigungsversuch zwischen\nSchuldner und Gl\u00e4ubiger gescheitert ist, kann vom Schuld-\nner die Er\u00f6ffnung eines gerichtlichen Verfahrens beantragt\nwerden. Ziel ist aber zun\u00e4chst die freiwillige oder m\u00f6g-\nlicherweise auch vom Richter erzwungene Verst\u00e4ndigung\nauf einen siebenj\u00e4hrigen Schuldenbereinigungsplan.\nErf\u00fcllt der Schuldner alle Auflagen der siebenj\u00e4hrigen\nWohlverhaltensphase, so kann er an deren Ende eine Rest-\nschuldbefreiung erlangen. Das bedeutet, dass die eventuell\nnoch bestehenden Altschulden vom Gl\u00e4ubiger erlassen\nwerden m\u00fcssen.\nDie M\u00f6glichkeit des gerichtlichen Entschuldungsver-\nfahrens soll zun\u00e4chst die Chance einer au\u00dfergerichtlichen\nEinigung zwischen Schuldner und Gl\u00e4ubiger verbessern.\nDaher geh\u00f6rt es zu den zwingenden Voraussetzungen des\n\nVerfahrens, dass eine au\u00dfergerichtliche Einigung mit Hilfe\neiner geeigneten Person oder einer geeigneten Stelle ver-\nsucht wurde. Welche Stellen als geeignet anerkannt\nwerden sollen, wird durch das vorliegende Ausf\u00fchrungs-\ngesetz bestimmt.\nHerr Bartl, insofern wurden nicht s\u00e4mtliche Punkte in\neinem Paragraphen geregelt. Wir h\u00e4tten nat\u00fcrlich auch als\nGesamt\u00fcberschrift ,,\u00a7 1\u201c w\u00e4hlen k\u00f6nnen. In diesem Falle\nh\u00e4tten Sie nicht in \u00a7 3 suchen m\u00fcssen, welche Stelle als\ngeeignet anerkannt ist. Diese Angabe ist in \u00a7 3 enthalten.\nEbenso h\u00e4tten auch die \u00a7\u00a7 2 und 4 unter \u00a7 1 subsumiert\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Bartl, PDS: Das ist ungew\u00f6hnlich\nf\u00fcr einen Gesetzestext!)\n\n\u2013 Ich ging davon aus, dass Sie bis \u00a7 3 lesen k\u00f6nnen. Jeder,\nf\u00fcr den diese Regelung relevant ist, liest auch bis zu\ndiesem Paragraphen und nicht nur bis \u00a7 1.\nGelingt diese au\u00dfergerichtliche Einigung, so ist ein gericht-\nliches Verfahren nicht mehr n\u00f6tig. Misslingt der Versuch,\nso ist dies von der Person oder der Beratungsstelle, die den\nau\u00dfergerichtlichen Einigungsversuch unterst\u00fctzt und\nbegleitet hat, zu bescheinigen. Diese Bescheinigung ist\nVoraussetzung f\u00fcr die Er\u00f6ffnung des gerichtlichen In-\nsolvenzverfahrens.\nDa schon die Begr\u00fcndung des Bundesgesetzes darauf ver-\nweist, dass als geeignete Personen die Angeh\u00f6rigen der\nrechtsberatenden Berufe anzusehen sind, werden im Frei-\nstaat Sachsen nur geeignete Stellen einem Anerkennungs-\nverfahren unterzogen. Ziel dieses Verfahrens ist es, den\nSchuldnern die Gewissheit zu geben, dass sie in einer als\ngeeignet anerkannten Beratungsstelle professionell und\nseri\u00f6s begleitet werden. In erster Linie werden hierf\u00fcr die\nstaatlich gef\u00f6rderten Schuldnerberatungsstellen infrage\nkommen. Dabei wird die Seriosit\u00e4t der Stelle insbesondere\ndadurch gesichert, dass sie von einem Spitzenverband der\nfreien Wohlfahrtspflege, einer Verbraucherzentrale oder\neiner K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts getragen und\neine gleichzeitige Beeinflussung der Beratung durch ge-\nwerbliche Finanzdienstleistungen ausgeschlossen wird.\nDie Professionalit\u00e4t der Beratungsstelle wird vor allem\ndurch die Anforderungen an die fachliche Qualifikation\nder Beratungskr\u00e4fte und durch mindestens einen Berater\nmit zweij\u00e4hriger spezifischer Berufserfahrung gesichert.\nDas Ausf\u00fchrungsgesetz stellt durch die Definition der\nAufgabe einer geeigneten Stelle sicher, dass jeder B\u00fcrger\nim Vorfeld eines gerichtlichen Insolvenzverfahrens umfas-\nsend beraten und begleitet wird und auch bei der Er-\nstellung der notwendigen Unterlagen gewissenhafte\nUnterst\u00fctzung erh\u00e4lt. Damit schafft das S\u00e4chsische Aus-\nf\u00fchrungsgesetz zu \u00a7 305 der Insolvenzordnung f\u00fcr red-\nliche Schuldner die notwendigen Rahmenbedingungen,\nihre oft aussichtslose Lage erfolgreich zu bew\u00e4ltigen, und\ngibt ihnen langfristig die M\u00f6glichkeit eines \u00f6konomischen\nNeuanfangs.\nIch m\u00f6chte bereits an dieser Stelle feststellen, dass wir uns\nauch bem\u00fcht haben, die Verordnung bez\u00fcglich der\nKostenerstattung fertig zu stellen. Wenn das Gesetz heute\nbeschlossen und dann unterzeichnet wird, kann diese Ver-\nordnung morgen unterzeichnet werden und tritt somit in\nKraft. Der Rahmen ist durch den eingef\u00fcgten \u00a7 5 deutlich\nsichtbar gesetzt worden. Die erfolgreiche Einigung soll\nst\u00e4rker honoriert werden als die nicht erfolgreiche. Eben-\nfalls soll sich an die Anwaltsordnung gehalten werden.\nDies steht zwar nicht im Gesetz, aber in der Begr\u00fcndung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6806\n\n\n\nVon daher und nach all dem, was uns bekannt geworden\nist, werden wir uns nat\u00fcrlich an diesen Rahmen halten.\nDie Honorierung der nicht erfolgreichen Einigung wird\nzwischen 300 DM und 400 DM und die der erfolgreichen\nzwischen 400 und 500 DM angesiedelt werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um den Be-\nschluss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ent-\nsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage\nich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der\nFassung, wie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen\nwurde, zu beraten und abzustimmen. \u2013 Es gibt keinen\nWiderspruch.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz zur\nAusf\u00fchrung des \u00a7 305 der Insolvenzordnung und zur\nAnpassung des Landesrechts an die Insolvenzordnung,\nDrucksache 2/9592. Die Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\ntr\u00e4gt die Drucksachen-Nr. 2/10018.\nIch rufe den Artikel 1 S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zu\n\u00a7 305 Insolvenzordnung auf. Es gibt zu \u00a7 3 einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS in der Druck-\nsache 2/10378. Hier geht es um die Abs\u00e4tze 1 und 3. \u2013\nHerr D\u00fcrrschmidt f\u00fcr die Fraktion der PDS.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mein Kollege Bartl hat schon in seinem Redebei-\ntrag darauf hingewiesen, dass wir das mit den geeigneten\nStellen nicht ganz so einfach sehen wie Sie, Herr Staats-\nminister. Wenn man das so liest, k\u00f6nnte man sagen, eine\nStelle ist geeignet, wenn sie geeignet ist. Ob sie geeignet\nist, wird nicht nach objektiven Kriterien entschieden,\nsondern neben den objektiven Kriterien gibt es noch ein\npaar subjektive Entscheidungsm\u00f6glichkeiten von Beamten\nin den Regierungspr\u00e4sidien.\nAus unserer Sicht m\u00fcsste das im Gesetz klar und eindeutig\nformuliert sein. Es sollten keine Ermessensentscheidungen\nenthalten sein. Deshalb haben wir zum \u00a7 3 Anerkennung\neinen \u00c4nderungsantrag. Wir wollen, dass das Wort\n,,kann\u201c durch das Wort ,,soll\u201c ersetzt wird. Damit wollen\nwir wirklich erreichen, dass die bisherigen Ermessens-\nentscheidungen, die M\u00f6glichkeiten des Ausschlusses zu-\nlassen, aufgehoben werden.\nF\u00fcr die Anerkennung soll als objektives Kriterium vor-\nausgesetzt werden, dass sie dann erteilt wird, wenn die\nVoraussetzungen erf\u00fcllt sind, wie sie in den anderen\nPunkten im Absatz 1 des \u00a7 3 aufgef\u00fchrt sind. Dann kann\nman auch die Anerkennung als geeignete Stelle erhalten.\nEine \u00e4hnliche Problematik ist im Absatz 3 enthalten. Eine\nAnerkennung kann abgelehnt werden. Hier also gerade\nwieder der andere Ausschluss. Auf der einen Seite sage\nich, wenn mir die Stelle nicht genehm ist, kann ich ihr die\nAnerkennung nicht erteilen, auf der anderen Seite kann ich\naber dann pl\u00f6tzlich nicht abgelehnt werden, wenn Ver-\nbraucherinsolvenzen im Zusammenhang mit Kredit-,\nFinanz- und Finanzvermittlungsdienstleistungen stehen.\nWir glauben, dass es \u00fcberhaupt nicht geht, dass jemand,\nder eigentlich zust\u00e4ndig ist, die Entschuldungen zu\nmachen, gleichzeitig nicht mit der Finanzverwaltung, der\nKreditverwaltung verbunden ist. Wir denken, dass das\nklar und deutlich in diesem Gesetz formuliert werden\nmuss und diese Ermessensentscheidungen herausgenom-\nmen werden m\u00fcssen. Deshalb unsere beiden ganz kleinen\n\n\u00c4nderungen, die aber aus unserer Sicht eine sehr gro\u00dfe\nWirkung und Bedeutung haben und die diesem Gesetz die\nQualit\u00e4t geben, damit die Aufgaben, die das Gesetz erf\u00fcl-\nlen soll, auch voll und ganz erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wird\nzu diesem \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 2/10378\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Weber, Fraktion der CDU,\nbitte.\n\nFrau Weber, CDU: Der \u00c4nderungsantrag betrifft zwei\nAbs\u00e4tze. Ich spreche zuerst zum Absatz ,,Anerkennung\u201c,\nin dem die PDS-Fraktion ,,kann\u201c in ,,soll\u201c umwandeln will.\nIch denke, dass das ,,kann\u201c die richtige Form ist, weil das\nRegierungspr\u00e4sidium ganz einfach Entscheidungsm\u00f6g-\nlichkeiten ben\u00f6tigt, denn wir haben bei der Anerkennung\nin den Punkten 1 bis 5 Voraussetzungen stehen, die daf\u00fcr\nfestgelegt sind, dass eine Stelle \u00fcberhaupt erst arbeiten\nkann. Wenn wir schreiben ,,soll\u201c, dann muss jeder, der den\nAntrag stellt und diese f\u00fcnf Punkte erf\u00fcllt, auch anerkannt\nwerden. Ich glaube aber nicht, dass das so sein kann, denn\nes muss eine Begr\u00fcndung zum Beispiel auch abgelehnt\nwerden k\u00f6nnen. Wenn der Bedarf gedeckt ist, k\u00f6nnen wir\nnicht beliebig viele Stellen zulassen. Ich denke schon, dass\ndas eingegrenzt werden sollte. Die Regierungspr\u00e4sidien\nsollen den Ermessensspielraum bekommen, wonach Stel-\nlen anerkannt oder aus Gr\u00fcnden abgelehnt werden.\nZum Absatz 3: Eine Anerkennung ,,ist abzulehnen\u201c, statt\n,,kann abgelehnt werden\u201c, wenn Finanzvermittlungs-\ndienstleistungen vorliegen. Ich gebe zu, es ist ein umstrit-\ntener Punkt. Dennoch sind wir der Meinung, dass auch\ndort das Regierungspr\u00e4sidium seine Aufsichtspflicht\nwahrnehmen muss. Es muss gewissenhaft entscheiden,\nweil wir zum Beispiel im Pflegegesetz nicht eingegrenzt\nhaben, dass Pflege nur Wohlfahrtsverb\u00e4nde erbringen\nk\u00f6nnen, sondern zukunftsweisend auch andere. Ich denke,\nin diesem Bereich sollte eventuell Konkurrenz sein. Es soll-\nte auch einmal jemand anderes zugelassen werden. Es\nmuss nicht unbedingt ein Kreditinstitut sein, das ein und\ndenselben Schuldner hat. Daf\u00fcr haben wir ja unsere Beh\u00f6r-\nden, die das \u00fcberpr\u00fcfen.\nWir werden den Antrag ablehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zu diesem \u00c4nderungsantrag\nnoch Herr Prof. Porsch, Fraktion der PDS.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen:\nFrau Webers Argumentationen waren in sich selbst\nunschl\u00fcssig.\nFrau Weber, Sie haben gesagt, dass die M\u00f6glichkeiten\neingegrenzt werden sollen. Sie haben das ,,sollen\u201c also im\nSinne des Ausdrucks eines Wunsches verwendet, wobei\nSie mit Nachdruck darauf hinweisen, dass Sie ihn gern\nrealisiert h\u00e4tten, aber nicht ganz genau wissen, ob es geht,\nund deshalb auch nicht ganz genau wissen, ob es Realit\u00e4t\nwird. Das ist die Semantik von ,,sollen\u201c. Die Semantik von\n,,kann\u201c ist, dass man es machen kann oder nicht. Da fehlt\nder Nachdruck. Die Semantik von ,,sollen\u201c ist bei weitem\nnicht die, dass es sein muss. Sonst h\u00e4tten Sie das ,,sollen\u201c\nan der Stelle auch nicht verwendet. Sie haben es richtig\nverwendet. Aus dem Grunde haben Sie mich auch nicht\ndavon \u00fcberzeugt, dass dort ,,kann\u201c stehen muss, sondern\nich denke, dort muss ,,soll\u201c stehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6807\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag\nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt noch ein-\nmal.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich will zu den Ausf\u00fchrungen von\nFrau Weber zum zweiten Fakt etwas sagen. Das ist genau-\nso unsinnig aus meiner Sicht. Wer wei\u00df denn genau, dass\ndieses Kreditinstitut nicht doch unmittelbar mit dem\nSchuldner verbunden ist? Es ist anerkannt als derjenige,\nder die Entschuldung machen darf. Wenn der Schuldner\nkommt, dann macht das das Institut. Dann ist pl\u00f6tzlich die\nVernetzung vorhanden. Wer will das ausschlie\u00dfen?\nKommt dann noch eine Beh\u00f6rde dazwischen, die das\npr\u00fcft? Ich glaube nicht, sondern es wird vorher nur\ngepr\u00fcft, ob zugelassen wird oder nicht.\nDas Problem ist doch, dass ich hier Subjektivit\u00e4t hinein-\nbringe. Ich gehe also von der Objektivit\u00e4t des Gesetzes\nweg. Man sagt objektiv ja, aber ich entscheide trotzdem\nsubjektiv, ob ich die Stelle will oder nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nRedebedarf besteht zu dem \u00c4nderungsantrag nicht mehr.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nin der Drucksache 2/10378, der von der PDS eingebracht\nwird.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach\nden Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach den Stimmenthaltun-\ngen. \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen mehr-\nheitlich abgelehnt.\nJetzt liegt ein weiterer \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS zu \u00a7 4 vor. Das ist die Drucksache 2/10394. Herr\nD\u00fcrrschmidt bringt auch diesen ein. Herr D\u00fcrrschmidt,\nFraktion der PDS.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir wollen, dass ein\nzus\u00e4tzlicher Abschnitt 4 angef\u00fcgt wird. Das kann kurz\nund schmerzlos gemacht werden.\nWir sind der Auffassung, dass die Liste der als geeignet\nanerkannten Stellen im Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht werden\nsollte und wenn weitere zugelassen werden, diese st\u00e4ndig\naktualisiert wird. Mehr ist nicht unser Begehr.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Weber, Fraktion der\nCDU.\n\nFrau Weber, CDU: Kurz und schmerzlos werden wir das\nablehnen, und zwar aus folgendem Grund: Es gibt in Sach-\nsen ein B\u00fcrgerbuch. Dort sind schon viele Ver\u00f6ffentlichun-\ngen solcher Stellen enthalten. Das hat die Staatsregierung\nohne unseren Auftrag gemacht.\nIch gehe nicht davon aus, dass, wenn, wie hier gesagt\nwird, anerkannte Stellen im S\u00e4chsischen Amtsblatt ver-\n\u00f6ffentlicht werden, es Sinn macht. Ich glaube, nicht ein\neinziger B\u00fcrger, der im normalen Leben steht, liest dieses\nAmtsblatt und sucht sich heraus,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Aber das Gericht!)\n\nwo diese Stelle ist. Aber ein B\u00fcrgerbuch, so nehme ich an,\nnimmt ein B\u00fcrger eher zur Hand.\nWenn eine Staatsregierung das nicht von sich aus tut, was\nsie bis jetzt schon immer getan hat, dann wei\u00df ich nicht,\nwo wir dann sind. Ich setze soviel Vertrauen in unsere\n\nStaatsregierung, dass sie in das B\u00fcrgerbuch, das schon\nexistiert, diese Stelle mit aufnimmt. Deshalb lehnen wir\ndas kurz und schmerzlos ab.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch m\u00f6chte noch\nf\u00fcr die Fraktion der PDS sprechen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja, Frau Weber, Sie haben mich\nschon wieder nicht \u00fcberzeugt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEs gibt in Sachsen in jeder Stadt ein Telefonbuch und trotz-\ndem, nehme ich an, haben Sie Ihr eigenes Telefonverzeich-\nnis, weil es bequemer ist, dort hineinzuschauen und nicht\nerst das dicke Telefonbuch zu w\u00e4lzen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nWort wird zu diesem \u00c4nderungsantrag nicht ge-\nw\u00fcnscht. Ich komme zur Abstimmung, \u00fcber die Druck-\nsache 2/10394. Wer diesem \u00c4nderungsantrag der PDS\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage\nnach Stimmenthaltungen. Eine Stimmenthaltung, eine\nReihe Stimmen daf\u00fcr, mehrheitlich aber abgelehnt.\nDann gibt es noch den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 2/10379. Hier geht es um eine Neufas-\nsung des \u00a7 5. Frau Zschoche, Fraktion der PDS, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: \u2013 Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident.\nMeine Damen und Herren! Es geht um das leidige Prob-\nlem der Finanzierung, das man so oder so regeln kann.\nNachdem im Gesetzentwurf die Frage gar nicht geregelt\nwar, hat die CDU \u2013 das ist richtig, das bef\u00fcrworten wir\nauch \u2013 einen Vorschlag unterbreitet, der nach unserer Auf-\nfassung verbesserungsbed\u00fcrftig ist.\nWir stimmen \u00fcberein, dass die Schuldnerberatungsstellen\nFinanzen brauchen, um Personal zu bezahlen. Wir stim-\nmen hoffentlich auch \u00fcberein, dass da noch sehr viele\nSachmittel eingestellt werden m\u00fcssen, weil unter anderem\ndie technische Ausstattung dazu noch gar nicht da ist.\nWir meinen, dass der Artikel 5 wie folgt gefasst werden\nsollte: ,,Das Land gew\u00e4hrt den nach \u00a7 3 als geeignet aner-\nkannten Stellen nach Ma\u00dfgabe des Staatshaushaltes die\nzur Sicherstellung eines ausreichenden Angebotes qualifi-\nzierte Erf\u00fcllung der Aufgaben der nach \u00a7 2 erforderlichen\nZuwendungen zu den Personal- und Sachkosten. Voraus-\nsetzungen, Umfang und Verfahren der Gew\u00e4hrung der\nZuwendungen regelt das f\u00fcr die Schuldnerberatung\nfachlich zust\u00e4ndige Staatsministerium durch Rechtsver-\nordnung.\u201c\nHerr Minister Geisler hat sich dazu bekannt, als Ressort-\nchef in diesem Bereich t\u00e4tig zu werden und die Rechtsver-\nordnung morgen zu unterschreiben. Also insofern w\u00fcrden\nSie auch von uns diese Erm\u00e4chtigung bekommen.\nWir meinen, diese Regelung ist g\u00fcnstiger, weil sie die\nSchuldnerberatungsstellen davon \u00fcberzeugt, dass das, was\nan diesen zus\u00e4tzlich ihnen \u00fcbertragenen Aufgaben zu zah-\nlen ist, zu erbringen ist, auch finanziell sichergestellt wird.\nWenn es noch eines Argumentes bedarf, um Sie zu be-\nwegen, unserem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen, darf ich\nSie auf einen Vorschlag der Justizministerkonferenz zur\nVereinfachung des neuen Insolvenzverfahrens verweisen.\nDie Justizminister aller L\u00e4nder der Bundesrepublik haben\nsich auf einen Vorschlag geeinigt. Ich zitiere: ,,Das Land\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6808\n\n\n\ngew\u00e4hrt nach Ma\u00dfgabe des Staatshaushaltes im Rahmen\nbesonderer Richtlinien eines Ministeriums den anerkann-\nten Stellen auf Antrag Zuwendungen zu den anerkannten\nPersonalkosten f\u00fcr hauptberuflich t\u00e4tige Mitarbeiter und\nzu den erforderlichen Sachkosten.\u201c\nWir haben nicht mehr und nicht weniger getan, als den\nSachverstand aller Justizminister zu nutzen, die wissen,\nwas jetzt auf uns zukommt, und diesen Vorschlag hier ein-\ngebracht.\n,,Nach Ma\u00dfgabe des Staatshaushaltes\u201c, Frau Weber \u2013 da\nm\u00f6chte ich Ihnen noch einmal etwas entgegnen, weil es da\neinen Dissens in der Ausschussberatung gab \u2013 hei\u00dft nicht,\ndass das nach Belieben eingestellt werden kann, sondern\n,,nach Ma\u00dfgabe des Staatshaushaltes\u201c hei\u00dft, dass die erfor-\nderliche Sachaufstellung, wie wir sie jetzt in diesem \u00a7 5\nneu formuliert haben, im Staatshaushalt eingestellt wird.\nWenn die Mittel in der H\u00f6he \u2013 Sie haben ja auch welche\neingestellt, von denen Sie nicht wissen, ob sie reichen \u2013\nnicht reichen, dann gibt es noch das Instrumentarium der\n\u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben.\nIch bitte Sie herzlich um die Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nVorschlag ist mindestens nicht gleich umsetzbar, Frau\nZschoche. Das, was ich zugesagt hatte, bezog sich auf die\nVorbereitungen entsprechend dem jetzt zur Diskussion\nvorliegenden Vorschlag.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Nein, Ihr Vorschlag beinhaltet eine lange Untersuchung\nder Kosten. Besser ist, ich verlasse mich auf das, was in der\nRechtsanwaltsordnung \u2013 eben aus Erfahrung \u2013 schon\nfixiert ist. In den Geb\u00fchren sind sowohl Personal- als auch\nSachkosten enthalten.\nInsofern ist das schnell umsetzbar, weil wir uns auf diese\nErfahrungen verlassen. Wenn wir jetzt erst anfangen\nm\u00fcssten und erheben, was jeder braucht, dann sind wir\nfr\u00fchestens Mitte n\u00e4chsten Jahres so weit.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Weber, Fraktion\nder CDU, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Also mir gibt es ja schon die Ehre, dass\nhier jetzt immer der Fraktionschef der PDS aufsteht und\nredet. Die anderen werden der Situation wahrscheinlich\nnicht mehr Herr.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDer \u00c4nderungsantrag \u00a7 5 Finanzierung: Frau Zschoche,\nam 11.9. in der Sozialausschusssitzung hat die CDU-Frak-\ntion, was eigentlich sonst gar nicht so sehr \u00fcblich ist, zum\nEntwurf der Staatsregierung eine Anh\u00f6rung gefordert. Da\nhaben Sie noch nicht einmal richtig gewusst, wie Insol-\nvenzordnung geschrieben wird. Das muss man jetzt wirk-\nlich einmal sagen.\n\n(Oh! und Lachen bei der PDS\n\u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie h\u00e4tten den Entwurf einfach durchgewunken. Da haben\nwir uns noch gewundert und haben gedacht, jetzt m\u00fcssen\nwir eingreifen, jetzt m\u00fcssen wir eine Anh\u00f6rung fordern.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist eine Unterstellung!)\n\n\u2013 Das ist keine Unterstellung. Das ist die Wahrheit.\n\n(Zurufe von der PDS \u2013 Unruhe\n\u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nJetzt stellen Sie sich hier hin und wollen von uns einen\nAntrag ablehnen, der, wenn wir es richtig \u00fcberlegen und\nwenn Sie es zugeben, weitergehend ist als Ihr Antrag.\nWenn bei Ihnen nach Ma\u00dfgabe des Staatshaushaltsplanes\nim September das Geld alle ist, sagen Sie, dann machen\nwir einen Nachtragshaushalt. Das ist immer so flapsig\nleicht, wie Sie das sagen. Wir sagen, wenn kein Geld da ist,\ndann wird nichts mehr gezahlt. Nach unserem Vorschlag\nwird eine Einzelpauschale gezahlt, die an die Rechtsan-\nwaltsordnung angelehnt ist, die nach einem Jahr \u00fcberpr\u00fcft\nwird.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist der Rechtsanspruch nach diesem \u00a7 5\ngegeben, dass jeder Einzelfall, der nachgewiesen wird,\nbezahlt wird. Deshalb denke ich, dass wirklich unser Vor-\nschlag der weitergehende ist und dass eigentlich von allen\nFraktionen dort zugestimmt werden kann.\nDas Zweite: Ihr Vorschlag widerspricht sich ja selbst,\nwenn kein Geld mehr da ist am Jahresende und geeignete\nanerkannte Stellen mit gen\u00fcgend Personal auszustatten\nsind. Wenn man aber nicht einen Rechtsanspruch fest-\nschreibt \u2013 und der ist bei uns festgeschrieben \u2013, dann ist es\nsehr widerspr\u00fcchlich. Deshalb w\u00fcrde ich Sie schon herz-\nlich bitten, sich unserem Vorschlag anzuschlie\u00dfen und ein\nbissel Vertrauen zu uns zu haben.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird das Wort noch gew\u00fcnscht\nau\u00dfer dem allgemeinen Geraune? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt,\nFraktion der PDS, bitte.\n\n(Leroff, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt wird jetzt Licht\nin das Anliegen der PDS bringen!)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Das ist richtig, Herr Leroff, dass Sie\ndas denken. Aber Sie m\u00fcssen ja einmal da durch. Das wis-\nsen Sie auch.\n\n(Leroff, CDU: Ja, das wissen wir auch!)\n\n\u2013 Sehen Sie!\nFrau Weber, ich habe vorhin auch auf Sie geantwortet. Ich\nantworte jetzt auch darauf, zum Ersten auf das, was die\nAnh\u00f6rung betrifft. Sie wollen uns jetzt hier unterstellen,\ndass wir jedes Gesetz oder alles, was wir nicht mit An-\nh\u00f6rung machen, nicht von vornherein mit unserem Sach-\nverstand beurteilen k\u00f6nnten. Das ist das Erste.\nIch denke einmal, nach der Lesart m\u00fcssten wir jetzt im\nSozialausschuss vorgehen, dass wir zu jedem Gesetz, das\nhereinkommt, automatisch eine Anh\u00f6rung beantragen,\nweil sonst die CDU-Fraktion denkt, wir sind ein bissel\ndumm und k\u00f6nnen den Sachverhalt nicht begreifen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU:\nDas wissen wir!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6809\n\n\n\n\u2013 Das denken Sie. Das setzen Sie voraus. Das ist genau Ihr\nProblem, Frau Weber.\nDas Zweite, was Sie zu den Finanzen gesagt haben, ist:\nEntweder ich habe eine gesetzliche Grundlage, dass ich\neine Finanzausstattung machen muss. Wenn dann das\nGeld nicht mehr da ist, dann muss ich, wie das Herr Minis-\nter immer so wundersch\u00f6n sagt, mit \u00dcpls (\u00dcberplan-\nm\u00e4\u00dfige Ausgaben) abdecken oder ich habe keine gesetz-\nliche Grundlage. Das ist das Problem.\nEgal welchen Betrag wir eingestellt haben, das Ministe-\nrium muss immer die anfallenden Kosten bezahlen. Wenn\nMitte des Jahres das Geld weg ist, m\u00fcssen Sie es Mitte des\nJahres machen, wenn das Geld Anfang des Jahres weg ist,\nm\u00fcssen Sie es Anfang des Jahres machen, und wenn es\nzum Ende des Jahres verbraucht ist, m\u00fcssen Sie es Ende\ndes Jahres begleichen. Das \u00e4ndert nichts an dem, was Sie\nals CDU wollen und was wir wollen. Es \u00e4ndert aber an\ndem Sachverhalt etwas.\nSie haben eine andere Einstellung zu dem. Sie sagen, Sie\nwerden im Nachhinein f\u00fcr jeden einzelnen Fall irgendeine\nPauschale erstatten. Wir sagen, dass es einer ersten Grund-\nausstattung, einer finanziellen Grundausstattung bedarf.\nFrau Weber, Sie wollen nicht darauf h\u00f6ren. Daf\u00fcr habe ich\nauch Verst\u00e4ndnis. Aber, auch wenn Sie es nicht h\u00f6ren\nwollen, es bedarf einer finanziellen Grundausstattung,\ndass \u00fcberhaupt die Stellen ihrer Verantwortung nachkom-\nmen k\u00f6nnen. Das ist ein himmelweiter Unterschied zu\ndem, was Sie machen. Sie wollen lediglich f\u00fcr jeden einzel-\nnen Fall etwas einstellen. Nur das wird bezahlt, das wird\ndann honoriert.\nWir wollen, dass diese Stellen in der Lage sind, ihrer Auf-\ngabe \u2013 wie es im Gesetz steht \u2013 \u00fcberhaupt gerecht zu\nwerden. Das ist der Unterschied. Das wollen Sie nicht\nbegreifen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt noch einmal Herr Staats-\nminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nD\u00fcrrschmidt, Sie wissen, dass die Stellen bestehen, dass\nwir 60 haben, dass sie ausgestattet sind und dass die F\u00f6r-\nderrichtlinie weiter gilt. Insofern haben sie durchaus eine\nGrundausstattung. Das ist alles gew\u00e4hrleistet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren! \u2013\nGut, Herr D\u00fcrrschmidt, ein letztes Mal, bitte. Ich kann\nIhnen das nicht vorschreiben, aber ich bitte Sie freundlich.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident.\nHerr Staatsminister, Sie reden von den 60 Stellen. Wir\nwissen bis heute nicht, ob a) die 60 Stellen ausreichend\nsind und b) schreiben Sie hier \u2013 ich gehe von Ihrem eige-\nnen Gesetzestext aus \u2013 ,,kann\u201c.\nWer wei\u00df denn, ob Sie nicht Anfang Januar pl\u00f6tzlich\nsagen, das sind nur noch 50 und wir wollen 20 neue zulas-\nsen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nDie 20 neuen haben noch keinen Pfennig Grundausstat-\ntung. Was wird dann?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Die bekommen nach\nder F\u00f6rderrichtlinie Geld.)\n\n\u2013 Nach welcher F\u00f6rderrichtlinie? Das eine ist das Gesetz\nund das andere sind die Schuldnerberatungsstellen. Das\nist doch ganz was anderes. Influenzverordnung ist doch\netwas ganz anderes.\n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEntschuldigung! \u2013 Insolvenzverordnung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: \u2013 Ja, Spa\u00df muss auch sein.\nAlso, ich denke, wir sollten jetzt \u00fcber den Artikel 1 abstim-\nmen. Etwas Neues wird nicht mehr kommen. \u2013 Zuerst\nmuss ich aber \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen\nlassen. \u00c4nderungsantrag Drucksache 2/10379 der Fraktion\nder PDS. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt.\nJetzt darf ich zum Artikel 1 in der Form der Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses kommen. Wer dem Artikel 1 in\nder Form der Beschlussempfehlung des Ausschusses seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Und die Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimme.\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltun-\ngen. Damit angenommen.\nIch rufe auf Artikel 2 \u00c4nderung des Justizausf\u00fchrungs-\ngesetzes; Artikel 3 \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen; Artikel 4 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nPrivatrundfunkgesetzes; Artikel 5 \u00c4nderung des Gesetzes\nzur Ausf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung des Rechts der Industrie-\nund Handelskammern im Freistaat Sachsen; Artikel 6\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufekammergesetzes;\nArtikel 7 \u00c4nderung des Verwaltungskostengesetzes des\nFreistaates Sachsen; Artikel 8 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nDolmetschergesetzes; Artikel 9 \u00c4nderung des Landes-\neisenbahngesetzes; Artikel 10 \u00c4nderung des Landes-\nseilbahngesetzes; Artikel 11 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nArchitektengesetzes; Artikel 12 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nIngenieurkammergesetzes; Artikel 13 \u00c4nderung des Spar-\nkassengesetzes des Freistaates Sachsen; Artikel 14 In-Kraft-\nTreten.\nWer diesen Artikeln seine Zustimmung geben will, bitte\nich um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Ich sehe keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen?\n\u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit beschlossen.\nMeine Damen und Herren, da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderung beschlossen worden ist, er\u00f6ffne ich die 3. Le-\nsung. Es liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen\nAussprache vor. Ich stelle den Entwurf Gesetz zur\nAusf\u00fchrung des \u00a7 305 der Insolvenzordnung und zur An-\npassung des Landesrechts an die Insolvenzordnung,\nDrucksache 2/9592, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes in 3. Lesung\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nIch frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine.\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit\nist der Entwurf als Gesetz beschlossen und dieser Tages-\nordnungspunkt abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6810\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\nversorgungs- und besoldungsrechtlicher Vorschriften\n\nDrucksache 2/9789, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\nDrucksache 2/10210, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Fraktionen werden das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache bekommen. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nCDU, SPD, eventuell CDU und PDS. Und die Redezeiten:\nCDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Herr Band-\nmann f\u00fcr die Fraktion der CDU, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Durch den von der CDU-Fraktion\neingebrachten Gesetzentwurf, der Ihnen nun in der\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses vorliegt,\nwerden die Leistungen f\u00fcr hauptamtliche kommunale\nWahlbeamte sowohl hinsichtlich der Versorgung als auch\nhinsichtlich der Besoldung verbessert.\nDie versorgungsrechtliche Regelung des \u00a7 160 Abs. 2 des\nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes sah bisher vor, dass haupt-\namtliche B\u00fcrgermeister in den Ruhestand treten konnten,\nwenn sie ein Amt als hauptamtlicher B\u00fcrgermeister, Bei-\ngeordneter, Landrat, Verbandsvorsitzender, Ortsvorsteher\noder Amtsverweser w\u00e4hrend der vollen Dauer von minde-\nstens zwei Wahlperioden wahrgenommen haben. Das\nw\u00e4ren nach s\u00e4chsischem Recht neun Jahre.\nDiese Regelung f\u00fchrt durch die Vielzahl der freiwilligen\nund demn\u00e4chst auch gesetzlichen Gemeindegebiets-\nreformma\u00dfnahmen dazu, dass diese Personengruppen die\nVoraussetzung der vollen zwei Wahlperioden nicht errei-\nchen. Dadurch werden insbesondere die B\u00fcrgermeister der\nersten Stunde nach dem demokratischen Neuanfang in\nSachsen schlechter gestellt, die durch sehr viel Energie,\npers\u00f6nlichen Einsatz und oftmals auch pers\u00f6nlichen Ver-\nzicht entscheidend ihren Beitrag f\u00fcr den Aufbau der kom-\nmunalen Selbstverwaltung im Freistaat Sachsen geleistet\nhaben.\nDie zuk\u00fcnftige Fassung dieses Paragraphen soll nun so\numgestaltet werden, dass eine Amtszeit von insgesamt\nneun Jahren in einem hauptamtlichen kommunalen Wahl-\namt unabh\u00e4ngig von zwischenzeitlichen Unterbrechungen\nf\u00fcr den Ruhestand ausreichend ist. Die neun Jahre setzen\nsich zusammen aus einer zweij\u00e4hrigen Amtszeit im\nFreistaat Sachsen nach den Vorschriften der Kommunal-\nverfassung vom 17. Mai 1990 in der DDR und einer sieben-\nj\u00e4hrigen Amtszeit als kommunaler Wahlbeamter ent-\nsprechend den geltenden Vorschriften.\nDie bei der Versorgung geschilderte Regelungsl\u00fccke hin-\nsichtlich der Beachtung von Unterbrechungen der Amts-\nzeit spielt auch bei der Besoldung durch das Erfordernis\nder Wiederwahl in \u00a7 7 Abs. 2 der kommunalen Besol-\ndungsverordnung eine Rolle. Dies f\u00fchrt dazu, dass\nB\u00fcrgermeister der ersten Stunde, die ihr Amt durch eine\nGemeindegebietsreformma\u00dfnahme in der Freiwilligkeits-\nphase verloren haben, nicht fr\u00fchestens im Jahre 1998,\nsondern generell erst im Jahre 2001 von der M\u00f6glichkeit\nder H\u00f6hergruppierung Gebrauch machen k\u00f6nnen. Dies\nf\u00fchrt zu einer Benachteiligung, die es auszugleichen gilt.\nNach der im Gesetzentwurf enthaltenen Formulierung\nentf\u00e4llt nun das Erfordernis der Wiederwahl. An seine\nStelle tritt eine H\u00f6hergruppierung generell bereits ab\nsieben Jahren Amtszeit, wenn die Amtszeit bei derselben\n\nGebietsk\u00f6rperschaft oder deren Rechtsnachfolger ver-\nbracht wurde. Eine durch eine Gemeindegebietsreform-\nma\u00dfnahme bedingte Unterbrechung der Amtsaus\u00fcbung in\nder Zeit zwischen der Gemeindeumbildung bis zu einer\nerneuten Amtsaus\u00fcbung ist damit unbeachtlich.\nNunmehr soll f\u00fcr die kommunalen Wahlbeamten, die 1991\nund 1992 erstmals gew\u00e4hlt wurden, eine H\u00f6hergruppie-\nrung fr\u00fchestens 1999 m\u00f6glich sein; f\u00fcr die, die 1993\ngew\u00e4hlt wurden, fr\u00fchestens im Jahre 2000 und f\u00fcr die-\njenigen, die 1994 gew\u00e4hlt wurden, ab dem Jahr 2001.\nDer Gesetzentwurf erweitert als Anpassung dar\u00fcber\nhinaus die Dienstaufwandsentsch\u00e4digungsverordnung\nund die Aufwandsentsch\u00e4digungsverordnung um die\nhauptamtlichen und ehrenamtlichen Ortsvorsteher, deren\nRechtsstellung durch die Gesetze \u00fcber die Neugliederung\nder Gemeindegebiete begr\u00fcndet wird.\nDer Innenausschuss \u2013 und ich denke, das ist wichtig fest-\nzuhalten \u2013 hat diesem Gesetzentwurf ohne Gegenstimmen\nzugestimmt. Meine Damen und Herren, ich bitte Sie daher\nim Interesse der Genannten um Zustimmung zu diesem\nGesetzentwurf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Als N\u00e4chster erh\u00e4lt der Abg.\nRichter f\u00fcr die Fraktion der SPD das Wort. Bitte, Herr\nRichter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit diesem Gesetz wird eine Gerechtigkeits-\nl\u00fccke geschlossen. Dies ist umso erfreulicher, als das Ge-\nsetz diejenigen Personen betrifft, die sich nach dem Ende\nder DDR bereitgefunden haben, ein demokratisches\nGemeinwesen auf kommunaler Ebene aufzubauen. Den\nB\u00fcrgermeistern, Landr\u00e4ten und Beigeordneten der ersten\nStunde ist es im Wesentlichen \u2013 oft ohne jegliche Vor-\nkenntnisse \u2013 durchaus gelungen, aus dem Nichts eine\nfunktionierende kommunale Selbstverwaltung aufzu-\nbauen. Ein solcher Einsatz f\u00fcr Demokratie und f\u00fcr unser\nGemeinwesen darf nicht durch eine starre gesetzliche\nRegelung, wie sie derzeit besteht, auch noch bestraft wer-\nden.\nNur B\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te und Beigeordnete, die zwei\nvollst\u00e4ndige Legislaturperioden ohne Unterbrechung\namtiert haben, treten nach der jetzigen Regelung in den\nRuhestand f\u00fcr f\u00fcnf Jahre. B\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te und\nBeigeordnete, die in der ersten Legislaturperiode der\nNachwendezeit erst einem Stasi-belasteten Wahlbeamten\ngefolgt sind, oder solche, deren Amtszeit durch eine frei-\nwillige Eingliederung oder Verschmelzung ihrer Gemein-\nden bzw. Landkreise unterbrochen wurde und die deshalb\nkeine vollst\u00e4ndige Legislaturperiode ohne Unterbrechung\nnachweisen k\u00f6nnen, w\u00fcrden nach der derzeitigen Rege-\nlung leer ausgehen. Dies ist besonders schwer zu ver-\nmitteln, einfach deshalb, weil die derzeitigen Kommunal-\nbeamten, die zwei vollst\u00e4ndige Legislaturperioden ohne\nUnterbrechung amtieren, in den Genuss einer Ruhestands-\nregelung kommen sollen, ein Wahlbeamter, der jedoch ins-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6811\n\n\n\ngesamt eine wesentlich l\u00e4ngere Dienstzeit, aber nicht zwei\nvollst\u00e4ndige Legislaturperioden ohne Unterbrechung auf-\nzuweisen hat, diese M\u00f6glichkeit nicht haben soll.\nDiese Gerechtigkeitsl\u00fccke wird jetzt mit diesem Gesetz\ngeschlossen. Die Neuregelung sieht als Erfordernis nur\neine Gesamtdienstzeit von neun Jahren vor \u2013 im Vergleich\nzur jetzigen Regelung, die elf bzw. zw\u00f6lf Jahre voraus-\nsetzt \u2013, eine Regelung, der auch die SPD-Fraktion ange-\nsichts der Anfangsschwierigkeiten und der erbrachten\nLeistungen in den ersten Stunden des Neuanfangs folgen\nkann.\nMeine Damen und Herren! Das Signal, das von diesem\nGesetz ausgeht \u2013 wenn auch das Gesetz nur f\u00fcr einen\nbestimmten Personenkreis bestimmt ist \u2013, ist nicht nur ein\nSt\u00fcck weit f\u00fcr die Zukunft, sondern vor allem auch im\nHinblick auf die bevorstehenden Kommunalwahlen wich-\ntig. Der Einsatz f\u00fcr Demokratie und Gemeinwesen muss\nsich lohnen und darf in keinem Fall von der Gesellschaft\nund dem Gemeinwesen bestraft werden. Darum stimmen\nwir diesem Gesetz zu.\n\n(Beifall bei CDU und SPD\n\u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS spricht\nder Abg. Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verdienstvolle Leute nach der Wende \u2013 auch vor\nder Wende gab es sicher eine ganze Menge, sicher geh\u00f6ren\nauch viele B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister dazu,\ngerade auch die ehrenamtlichen, \u00fcber die dieses Gesetz\nkein Wort verliert. Vielleicht lie\u00dfe sich bei dieser Gelegen-\nheit auch einmal \u00fcber Gerechtigkeitsl\u00fccken bei Ehrenamt-\nlichen nachdenken.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch m\u00f6chte aber zum Gesetz sprechen. Das Gesetz bezieht\ndie Ehrenamtlichen nicht ein, sondern nur die Hauptamt-\nlichen. Es ist ein typisches L\u00fcckenschlie\u00dfungsgesetz. F\u00fcr\ndie B\u00fcrgermeister und auch Landr\u00e4te der so genannten\nersten Stunde sollen versorgungs- und besoldungsrecht-\nliche Regelungsl\u00fccken im Zusammenhang mit der\nGebietsreform und auch mit den Kommunalwahlen\ngeschlossen werden. Insofern ist das korrekt.\nWas ist der Kern? Sie sollen deshalb geschlossen werden,\ndamit diejenigen, die durch freiwillige Gebietsreform-\nma\u00dfnahmen, an denen sie nat\u00fcrlich ma\u00dfgeblich in ihrer\nFunktion beteiligt waren und deshalb \u00fcber keine ununter-\nbrochene Amtskarriere verf\u00fcgen und bei der Anrechnung\nder beamtenrechtlich notwendigen neunj\u00e4hrigen Amtszeit\nf\u00fcr die Ruhestandsregelung objektiv benachteiligt werden,\nzumindest nicht schlechter gestellt werden als diejenigen,\ndie genau das nicht getan haben, also keine freiwilligen\nMa\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt haben, sondern auf die Einglie-\nderungsgesetze gewartet haben \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden\nauch immer \u2013 und demzufolge auf eine ununterbrochene\nAmtszeit verweisen k\u00f6nnen und dann \u00fcber die Regelun-\ngen des Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetzes doch relativ\ngro\u00dfz\u00fcgig abgefunden werden. \u2013 Soweit der etwas sper-\nrige beamtenrechtliche Sachverhalt, zugegeben etwas\nvereinfacht dargestellt, doch \u2013 denke ich \u2013 auf den Punkt\ngebracht.\nBemerkenswert an den Ausschussberatungen war einzig\nund allein, dass es der CDU \u2013 immerhin die Einbringerin\ndes Gesetzentwurfes \u2013 partout nicht gelingen wollte, Sinn\n\nund Zweck des eigenen parlamentarischen Vorsto\u00dfes auch\nnur einigerma\u00dfen verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern. Weder konnte\ndie CDU die eben von mir pr\u00e4zise bezeichnete L\u00fccke, die\nzu schlie\u00dfen sie sich vorgenommen hatte, genau definie-\nren, noch war es ihr m\u00f6glich, auch nur einigerma\u00dfen exakt\nden betroffenen Personenkreis zu quantifizieren, der in\nden Genuss dieser Regelung kommen soll.\nDie CDU war also nicht nur unf\u00e4hig, das eigene Gesetz zu\nverstehen, sie war dar\u00fcber hinaus nicht einmal in der\nLage, ihre Unf\u00e4higkeit auch verst\u00e4ndlich auszudr\u00fccken.\nSie musste die Notbremse einer 20-min\u00fctigen Auszeit zie-\nhen, denn zum Gl\u00fcck gab es noch kompetente Vertreter\nder Staatsregierung, die der CDU erkl\u00e4ren konnten, was\nihr eigener Gesetzentwurf eigentlich soll.\nSo viel zur innenpolitischen Kompetenz der CDU und des-\nhalb mein Dank an die Staatsregierung.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir haben hier also ein klassisches Heilungsgesetz, eine\nNachwehe der verungl\u00fcckten Gemeindegebietsreform. Be-\ntroffen sind, wie wir nun endlich festgestellt haben, rund\n100 Personen \u2013 nicht sonderlich viel \u2013, die entsprechende\nAntr\u00e4ge stellen m\u00fcssen; Kostenvolumen rund 900 000 DM,\ndie vom kommunalen Versorgungsverband zu tragen\nsind, der sich wiederum, wie bekannt ist, \u00fcber Umlagen\nvon den Gemeinden finanziert.\nDie PDS macht aus diesem kleinen Gesetzchen nun wirk-\nlich keine politische Grundsatzfrage, allein schon deshalb\nnicht, weil es doch falsch w\u00e4re, ausgerechnet auf dem\nR\u00fccken der B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister von\n\u00fcberwiegend kleineren Gemeinden, die immerhin Beweg-\nlichkeit gezeigt und die freiwillige Formen der kommu-\nnalen Zusammenarbeit gefunden haben und nun wahrlich\nnicht zu den Spitzenverdienern in Sachsen z\u00e4hlen, unsere\nprinzipielle Kritik an der Gebietsreform abzuladen. M\u00f6ge\nhier also Gleichbehandlung mit ihren Amtsschwestern\nund -br\u00fcdern hergestellt werden. Die PDS ist immer f\u00fcr\nGleichbehandlung und Gerechtigkeit.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nImmer! \u2013 Lesen Sie bitte nach: ,,Herausforderung Sachsen\n2000\u201c.\nNoch viel mehr w\u00fcnscht sich meine Fraktion allerdings,\ndass sich die Fraktionen der CDU und der SPD hier im\nLandtag und nat\u00fcrlich auch die Staatsregierung endlich\neinmal Gedanken \u00fcber die Ehrenamtlichen machen. Ich\ndenke, das w\u00e4re im Vorfeld der Kommunalwahlen beson-\nders angezeigt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bandmann hat noch Rede-\nzeit und erh\u00e4lt noch einmal das Wort.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich hatte zun\u00e4chst nicht\nvor, noch einmal in die B\u00fctt zu gehen, aber aufgrund der\nv\u00f6llig haltlosen Polemik\n\n(Zuruf von der PDS: Lesen Sie im Protokoll nach!)\n\nvonseiten der Partei des Demokratischen Sozialismus ist es\nwichtig, hier noch einmal einige Dinge klarzustellen.\nWenn Sie, Herr Dr. Friedrich, ausf\u00fchren, dass Sie immer\nf\u00fcr Gleichbehandlung und Gerechtigkeit waren, so ist,\n\u00fcbersetzt in Ihren Sprachgebrauch, Gleichbehandlung und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6812\n\n\n\nGerechtigkeit mit Unterdr\u00fcckung und Angst f\u00fcr Betroffe-\nne gleichzusetzen \u2013 um das klarzustellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der PDS:\nEin Schwachsinn!)\n\nAuch bis heute ist nicht v\u00f6llig klar, wie viel Personen exakt\nbetroffen sind. Es sind an die 100 Personen. Die genannte\nSumme ist auch unscharf, weil dies nur auf Antrag des\nEinzelnen veranlasst und dann der kommunale Versor-\ngungsverband t\u00e4tig wird.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das hat er doch alles gesagt!)\n\nDas hat er zun\u00e4chst einmal nicht gesagt und das war auch\ndie genaue Aussage am Ende unserer Auszeit: Es ist deut-\nlich f\u00fcr die Betroffenen her\u00fcberzubringen, dass in jedem\nEinzelfall von den Betroffenen zun\u00e4chst ein Antrag in\ndieser Sache zu stellen ist. Ansonsten, denke ich, ist\ndeutlich geworden, dass hier im Grunde genommen f\u00fcr\ndie Betroffenen gehandelt wird und die CDU diejenige ist,\ndie sich hier stark gemacht hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten\nund abzustimmen. \u2013 Es gibt keinen Widerspruch, also ver-\nfahren wir so.\nWir kommen nun zur Einzelabstimmung. Ich rufe das\nGesetz zur \u00c4nderung versorgungs- und besoldungsrecht-\nlicher Vorschriften, Drucksache 2/9789, Gesetzentwurf der\n\nFraktion der CDU, mit der Beschlussempfehlung des\nInnenausschusses, Drucksache 2/10210, auf. Ich rufe\nArtikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes,\nArtikel 2 \u00c4nderung der Kommunalbesoldungs-Ver-\nordnung, Artikel 2a \u00c4nderung der Dienstaufwandsent-\nsch\u00e4digungs-Verordnung und Artikel 2b \u00c4nderung der\nAufwandsentsch\u00e4digungs-Verordnung auf.\nWer diesen Artikeln seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Ge-\ngenstimmen. \u2013 2 Gegenstimmen. Ich frage nach Stimment-\nhaltungen. \u2013 2 Stimmenthaltungen.\nIch rufe Artikel 3 R\u00fcckkehr zum einheitlichen Verord-\nnungsrang und Artikel 4 In-Kraft-Treten auf.\nWer diesen beiden Artikeln seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Ich\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 2 Gegenstimmen. Ich\nfrage nach Stimmenthaltungen. \u2013 4 Stimmenthaltungen.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die\n3. Beratung. Es liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen\nAussprache vor. So stelle ich den Entwurf Gesetz zur\n\u00c4nderung versorgungs- und besoldungsrechtlicher Vor-\nschriften, Drucksache 2/9789, Gesetzentwurf der Fraktion\nder CDU, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\nals Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegen-\nstimmen. \u2013 2 Gegenstimmen. Ich frage nach Stimment-\nhaltungen. \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit ist der Entwurf\nals Gesetz beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist\nabgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/10017, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\nDrucksache 2/10212, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Recht zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten,\nSPD und PDS je 5 Minuten. Ich rufe die Fraktion der SPD\nauf. Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die CDU-Fraktion hat angesichts der Kom-\nmunalwahlen kalte F\u00fc\u00dfe bekommen. Anders l\u00e4sst sich der\njetzt vorliegende Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Kom-\nmunalwahlgesetzes nicht interpretieren. Nur wird ihr dies\nleider nicht viel helfen, denn auch die von ihr angestrengte\nNeuregelung der aktiven Wahlberechtigung der EU-B\u00fcr-\nger bei Kommunalwahlen d\u00fcrfte kaum verfassungs- und\neuroparechtskonform sein.\n\nAuch nach der von der CDU-Fraktion vorgesehenen Neu-\nregelung m\u00fcssen n\u00e4mlich wahlberechtigte Unionsb\u00fcrger\nerst einen Antrag stellen, um an den Kommunalwahlen\nteilnehmen zu k\u00f6nnen. Das in Artikel 28 Grundgesetz\nverankerte Gebot der Gleichheit der Wahl verbietet solche\nErschwernisse f\u00fcr Unionsb\u00fcrger anderer Staaten im Ver-\ngleich zu deutschen Wahlberechtigten. Die Regelung d\u00fcrf-\nte damit kaum verfassungskonform sein. Auch Artikel 8b\n\ndes EU-Vertrages zielt eindeutig darauf ab, allen Unions-\nb\u00fcrgern, unabh\u00e4ngig davon, ob sie Staatsangeh\u00f6riger des\nWohnsitzstaates sind oder nicht, das aktive Wahlrecht bei\nKommunalwahlen unter gleichen Bedingungen einzu-\nr\u00e4umen.\n\nMit Ihrer Neuregelung missachten Sie aber nicht nur diese\nRechte, sondern setzen EU-B\u00fcrger mit einer Verpflichtung\nzu einer Erkl\u00e4rung an Eides statt auch noch dem Risiko\neiner m\u00f6glichen Strafverfolgung aus. Sie verhalten sich\nauch mit dieser Neuregelung alles andere als vertragstreu.\nSie verletzen eines der wenigen auf europ\u00e4ischer Ebene\ndirekt einger\u00e4umten B\u00fcrgerrechte.\n\nB\u00fcrgerrechte gelten, meine Damen und Herren, scheinbar\nnur dann, wenn sie ausschlie\u00dflich von Ihnen in Anspruch\ngenommen werden k\u00f6nnen. Diese Einstellung, dachte ich,\nl\u00e4ge mit dem Untergang der SED-Diktatur hinter uns. Ihre\nideologischen Probleme, die Sie mit einem gemeinsamen\nEuropa haben, sind auch rational nicht nachvollziehbar.\nDie reichlich nach Sachsen flie\u00dfenden EU-F\u00f6rdergelder\nm\u00f6chten Sie, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, auf keinen Fall missen, aber eigene kleine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6813\n\n\n\nSchritte zu gehen, wie die Einf\u00fchrung eines gleichwertigen\nWahlrechts f\u00fcr alle Unionsb\u00fcrger, sind Sie nicht bereit.\nZudem w\u00fcrde eine automatische Eintragung der B\u00fcrger\nanderer EU-Staaten in die W\u00e4hlerverzeichnisse weitaus\nweniger Verwaltungsaufwand und damit auch Kosten\nverursachen und betr\u00e4fe in Sachsen auch nur eine geringe\nAnzahl von B\u00fcrgern.\nIch kann Sie, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, nur auffordern: Stimmen Sie diesem Gesetz nicht\nzu und machen Sie damit den Weg frei f\u00fcr eine Neurege-\nlung, die alle Unionsb\u00fcrger gleich behandelt! In diesem\nSinne lehnen wir das Gesetz ab.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Fraktion der\nCDU. Herr Schimpff, bitte.\n\n(Zurufe von der Opposition: Oh! \u2013 Aber jetzt.)\n\nSchimpff, CDU: Danke sch\u00f6n. Herr Pr\u00e4sident! Der Beginn\nmeiner Rede hat sich etwas verz\u00f6gert, da ich das Pult erst\neinmal von dem niedrigen Niveau, auf das uns Herr Rich-\nter gebracht hat, in die H\u00f6he bringen mu\u00dfte.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Manche sind oben\nund m\u00fcssen wieder absteigen.)\n\nIch darf Ihnen auch versichern, Herr Richter, kalte F\u00fc\u00dfe\nbekommen wir vielleicht, wenn wir barfu\u00df bei diesem\nWetter drau\u00dfen herumlaufen w\u00fcrden, aber so unvern\u00fcnf-\ntig ist die CDU-Fraktion nicht.\nWarum diese Novelle sinnvoll ist, habe ich bei der Einbrin-\ngung erkl\u00e4rt und m\u00f6chte das hier nicht noch einmal wie-\nderholen. Sie ist selbstverst\u00e4ndlich verfassungskonform.\nSie entspricht dem Recht der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft.\nIn der Richtlinie des Rates der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft, auf die sich unsere vorige Novelle zur Einf\u00fchrung\ndes EU-Ausl\u00e4nderwahlrechtes bei Kommunalwahlen in\nSachsen bezog, hei\u00dft es in Artikel 7: ,,Der aktiv Wahl-\nberechtigte im Sinne des Artikels 3 \u00fcbt sein Wahlrecht im\nWohnsitzmitgliedstaat aus, wenn er eine entsprechende\nWillensbekundung abgegeben hat.\u201c Das ist nach der Syste-\nmatik unseres Kommunalwahlrechtes nun in Form eines\nAntrages notwendig.\nSchlie\u00dflich wird das W\u00e4hlerverzeichnis zu jeder Wahl neu\nerstellt. Herr Richter, eine automatische Eintragung, wie\nsie Ihnen vorschwebt,\n\n(Richter, Joachim, SPD: Wie f\u00fcr jeden Deutschen.)\n\nist, solange es kein alle EU-Staaten gleicherma\u00dfen umfas-\nsendes gemeinsames, auch abgleichbares Melderecht gibt,\neinfach nicht m\u00f6glich. Da ein solches Melderecht aber an\nsich nicht m\u00f6glich ist, solange nicht alle EU-Mitglieds-\nstaaten \u00fcberhaupt eine Meldepflicht in ihren nationalen\nGesetzen vorgesehen haben, ist das eine derartig ferne\nVision, die Sie uns hier geschildert haben, da\u00df wir sie auf-\ngrund unserer begrenzten pers\u00f6nlichen Lebenszeit hier\nnoch nicht in die aktuellen Er\u00f6rterungen einf\u00fchren m\u00fcs-\nsen.\nIch bitte Sie also, meine Damen und Herren, der Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der PDS.\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich muss die H\u00f6he etwas zur\u00fcckneh-\nmen, aber nicht wegen meines Redebeitrages.\nZu einem solch provinziellen Gesetz habe ich selten oder\n\u00fcberhaupt noch nicht gesprochen, denn im Kern ist doch\ndie Botschaft folgende: F\u00fcr Sie, f\u00fcr die s\u00e4chsische Union,\nh\u00f6rt der Europa-Spa\u00df sp\u00e4testens an der Kommunalwahl-\nurne auf. Wem das bisher noch nicht aufgefallen ist, dem\nwird das sp\u00e4testens mit dieser Initiative deutlich, die im\nKern eine einzige Diskriminierung der EU-B\u00fcrgerinnen\nund -B\u00fcrger zu den Kommunalwahlen bereits am 13. Juni\n1999 darstellt und die \u2013 das kann ich Ihnen nicht ersparen,\nHerr europapolitischer Sprecher Volker Schimpff \u2013 nicht\nnur ein schlimmes Licht auf Sie pers\u00f6nlich wirft, sondern\nauch auf die Fraktion, die solche Gesetzesinitiativen, die\neine einzige Diskriminierung darstellen, durchgehen l\u00e4sst\nund auch noch in den Landtag einreicht.\nMan h\u00e4tte erwarten k\u00f6nnen, dass sich die CDU-Fraktion\nsehr wohl Gedanken macht, wie das Kommunalwahlrecht\nweiter zu entwickeln ist. Es gibt viele Ansatzpunkte, das\nKommunalwahlrecht weiter zu entwickeln. Nach der\nmissgl\u00fcckten Gebietsreform w\u00e4re es etwa angezeigt\ngewesen, sich in der CDU-Fraktion oder auch in der\nStaatsregierung einen Kopf dar\u00fcber zu machen, wie die\nRechte der Kommunen gest\u00e4rkt werden, die nach ihrer\nZwangseingemeindung k\u00fcnftig nur noch Ortschaften sind\nund die nach einer \u00dcbergangsfrist sp\u00e4ter nicht einmal\nmehr einen Anspruch darauf haben, im Gemeinderat der\naufnehmenden Gemeinde vertreten zu sein. Unechte Teil-\nortswahl hei\u00dft das Stichwort.\nDoch weit gefehlt. Herr Staatsminister Hardraht, ich kann\nIhnen das auch nicht ersparen. Die CDU, die Staats-\nregierung, Sie, Herr Hardraht, halten die s\u00e4chsischen\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler offenbar f\u00fcr zu dumm, dieses\nWahlsystem zu begreifen, das immerhin seit Jahrzehnten\nin S\u00fcddeutschland sehr erfolgreich praktiziert wird.\nMan h\u00e4tte erwarten m\u00fcssen, dass die CDU endlich \u00fcber\nmehr B\u00fcrgermitsprache, B\u00fcrgerbeteiligung zum Beispiel\nbei Kommunalabgaben, nachdenkt und entsprechende\nNovellierungsvorschl\u00e4ge zur Gemeindeordnung, zum\nKommunalabgabengesetz unterbreitet. Glatte Fehlanzeige!\nMan h\u00e4tte erwarten k\u00f6nnen, dass die CDU endlich und\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig das Thema ,,Wahlalter 16\u201c thematisiert\nund \u00fcber entsprechende \u00c4nderungen im Kommunalwahl-\ngesetz mit allem Pro und Kontra nachdenkt. Wir kennen\ndie Anh\u00f6rungsergebnisse. Aber weit gefehlt. Stattdessen\ntreibt die CDU als Einziges offenbar die Sorge um, ob\nwohl einzelne EU-B\u00fcrgerinnen und EU-B\u00fcrger trotz eines\nim Freistaat angemeldeten Hauptwohnsitzes ihren tats\u00e4ch-\nlichen Lebensmittelpunkt nicht doch etwa zum Beispiel in\nIverness, Taormina oder Ibiza haben k\u00f6nnten und so m\u00f6g-\nlicherweise ihr Kommunalwahlrecht in Sachsen miss-\nbr\u00e4uchlich in Anspruch nehmen.\nUm solches Ungemach vom Freistaat fern zu halten, sollen\nk\u00fcnftig alle EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger nicht nur das\nihnen zustehende Kommunalwahlrecht b\u00fcrokratisch be-\nantragen m\u00fcssen, sondern dar\u00fcber hinaus noch eine\nErkl\u00e4rung an Eides statt \u00fcber ihren tats\u00e4chlichen Lebens-\nmittelpunkt abgeben. Schw\u00e4rzer geht es nimmer, sage ich.\nWelcher deutsche Staatsb\u00fcrger muss sich denn dem Risiko\nunterziehen, mit einer sich gegebenenfalls als falsch erwei-\nsenden Angabe \u00fcber seinen Lebensmittelpunkt nach \u00a7 156\nStrafgesetzbuch, also falsche Versicherung an Eides statt,\nder Gefahr eines Strafverfahrens und einer Verurteilung\nmit Freiheitsstrafe bis zu immerhin drei Jahren oder Geld-\nstrafe auszusetzen, und das nur deshalb, um an einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6814\n\n\n\nschlichten Kommunalwahl teilzunehmen? Wieso sollen\nEU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger, die 18 Jahre alt sind und seit\ndrei Monaten in der Gemeinde ihren Hauptwohnsitz\nhaben, also uneingeschr\u00e4nkt wahlberechtigt sind, \u00fcber-\nhaupt extra einen Antrag auf die Aufnahme ins W\u00e4hler-\nverzeichnis stellen, w\u00e4hrend dies den deutschen Staats-\nangeh\u00f6rigen ganz selbstverst\u00e4ndlich von Amts wegen\nzugestanden wird?\nWir sagen, derartige b\u00fcrokratische Ausfl\u00fcsse einer Blut-\nund-Boden-Ideologie machen deutlich: Die s\u00e4chsische\nCDU, deren Ex-Kanzler immer wieder das Hohelied der\nEurop\u00e4ischen Union gesungen hat, praktiziert diese\nUnion, wenn es konkret wird, als nationalen Behinde-\nrungspakt.\nDie PDS fordert die CDU-Fraktion auf, diesen diskriminie-\nrenden und latent ausl\u00e4nderfeindlichen Gesetzentwurf\nzur\u00fcckzuziehen, denn damit w\u00fcrde die betreffende EU-\nRichtlinie in einer Weise landesrechtlich untersetzt, dass\nderen Geist und Buchstaben konterkariert werden. Die\nPDS fordert die absolute Gleichbehandlung von EU-B\u00fcr-\ngerinnen und -B\u00fcrgern und deutschen Staatsangeh\u00f6ren bei\nder Vorbereitung und Durchf\u00fchrung von Kommunalwah-\nlen, das hei\u00dft eine Aufnahme in die W\u00e4hlerverzeichnisse\nvom Amts wegen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nSchimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: \u2013 Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident.\nIch ergreife noch einmal das Wort, um auf Herrn Friedrich\nzu antworten, der uns hier merkw\u00fcrdige Dinge vorwirft\nwie, da\u00df der ,,EU-Spa\u00df an der Wahlurne\u201c aufh\u00f6rt. Die EU\nmacht genauso viel und genauso wenig Spa\u00df wie das\nmeiste andere in der Politik. Ich finde zwar, da\u00df Politik\nauch Spa\u00df machen soll, aber das ist nicht das Hauptziel,\nund deshalb k\u00f6nnen wir dieses Kriterium hier eigentlich\nau\u00dfer acht lassen.\nMehr im Zentrum dessen, was Ihre spa\u00dflose Ausf\u00fchrung\nhier brachte, war der Vorwurf, die Novelle zum Kommu-\nnalwahlrecht sei eine einzige Diskriminierung.\nMeine Damen und Herren! Das ist sie selbstverst\u00e4ndlich\nnicht! Wenn Sie in das Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Ge-\nmeinschaften hineinschauen und sich die vorhin schon\neinmal erw\u00e4hnte Richtlinie zu Rate ziehen, dann werden\nSie im Artikel 8 Abs. 2 finden: ,,Um in das W\u00e4hlerverzeich-\nnis eingetragen zu werden, hat der aktiv Wahlberechtigte\nim Sinne des Artikel 3 die gleichen Nachweise wie ein\ninl\u00e4ndischer aktiv Wahlberechtigter zu erbringen. Ferner\nkann der Wohnsitzmitgliedstaat verlangen, da\u00df der aktiv\nWahlberechtigte im Sinne des Artikel 3 einen g\u00fcltigen\nIdentit\u00e4tsausweis sowie eine f\u00f6rmliche Erkl\u00e4rung mit der\nAngabe seiner Staatsangeh\u00f6rigkeit und seiner Anschriften\nim Wohnsitzmitgliedstaat vorlegt.\u201c\nGenau das ist es, was mit dieser Novelle wortw\u00f6rtlich in\nunserer Kommunalwahlordnung gefordert sein wird. Hier\n\nhandelt es sich um eine genaue Anwendung der Richtlinie\ndes Rates der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften!\nWenn wir hier von Diskriminierung sprechen, so mu\u00df\nallerdings darauf hingewiesen werden, da\u00df die derzeitige\nBundesregierung eine solche durchaus herzustellen trach-\ntet: Denn w\u00e4hrend ein, sagen wir, Franzose, Portugiese\noder Finne, der in Leipzig, in Dresden oder in Reichenbach\nwohnt, an den Kommunalwahlen aufgrund dieser Richt-\nlinie, aufgrund dieser unserer Kommunalwahlordnung\nteilnimmt und seinen Willen bekundet, da\u00df er da mit-\nw\u00e4hlen m\u00f6chte, wird k\u00fcnftig durch die unkontrollierte\nallgemeine Zulassung von Doppelstaatsangeh\u00f6rigkeiten,\ndurch automatische Verleihung von Doppelstaatsangeh\u00f6-\nrigkeiten eine Ungleichbehandlung der deutschen und der\nanderen EU-B\u00fcrger und von diesen Doppelstaatlern dann\nhergestellt. Das ist die Diskriminierung, die Sie herstellen!\nDas ist eine Inl\u00e4nder- und eine Europ\u00e4er-Diskriminie-\nrung \u2013 gegen die werden wir uns wenden!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter von den\nFraktionen nicht gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie durch\nden Ausschuss vorgeschlagen, zu beraten und abzustim-\nmen. \u2013 Es gibt keinen Widerspruch. Wir stimmen ab \u00fcber\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Kom-\nmunalwahlen im Freistaat Sachsen, Drucksache 2/10017,\nGesetzentwurf der Fraktion der CDU, Beschlussempfeh-\nlung des Innenausschusses, Drucksache 2/10212.\nIch rufe auf Artikel 1 \u00c4nderung des Kommunalwahlgeset-\nzes. Wer dem seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltung.\nDamit ist Artikel 1 mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf Artikel 2 In-Kraft-Treten. Wer dem seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches\nAbstimmungsverhalten. Mit Mehrheit angenommen.\nMeine Damen und Herren! Die 2. Lesung ist geschlossen.\nDa in der 2. Lesung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Lesung.\nEs liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache\nvor. Ich stelle somit den Entwurf Erstes Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Gesetzes \u00fcber die Kommunalwahlen im Freistaat\nSachsen, Drucksache 2/10017, Gesetzentwurf der Fraktion\nder CDU, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\nals Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Geset-\nzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\nwenigen Stimmen dagegen und mehr Stimmen daf\u00fcr ist\nder Entwurf als Gesetz beschlossen und dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6815\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\nder Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/9785, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\nDrucksache 2/10259, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Redezeiten in der allgemeinen Aussprache: CDU 10,\nSPD und PDS je 5 Minuten.\nIch rufe auf Herrn Dr. Friedrich, Fraktion der PDS.\n\n(Zurufe)\n\nDr. Friedrich, PDS: \u2013 Ich kann es Ihnen nicht ersparen, ich\nwerde nachher noch einmal zu Ihnen sprechen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das ist jetzt\nnun einmal zur Abwechslung ein fast unpolitischer\nGesetzentwurf, vor einiger Zeit vor Abschluss der Ge-\nbietsreform von uns aus sehr praktischen, fast pragma-\ntischen Erw\u00e4gungen initiiert. Wir wollten unsinnige, nicht\nbegr\u00fcndete Stra\u00dfenumbenennungen, wie sie in der jetzi-\ngen Fassung der Gemeindeordnung \u00a7 5 Abs. 4 automatisch\nbei Doppelauftreten von Stra\u00dfenbezeichnungen verlangt\nwerden, vermeiden, falls Verwechslungsm\u00f6glichkeiten\nzuverl\u00e4ssig ausgeschlossen werden k\u00f6nnen \u2013 etwa der-\ngestalt, dass unterscheidbare Ortsteilbezeichnungen vor-\nliegen.\nDamit sollten auf der einen Seite Kosten eingespart\nwerden, auf der anderen Seite sollten Identit\u00e4tsgef\u00fchle der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geachtet und gewahrt werden.\nNun hat die CDU-Fraktion diesen PDS-Vorschlag erfreu-\nlicherweise in einem eigenen \u00c4nderungsantrag in die\nGebietsreformgesetze \u00fcbernommen, zumindest als \u00dcber-\ngangsregelung \u2013 befristet, aber immerhin. Die CDU hat\ndas Problem also durchaus anerkannt, hat sich einen\nhalben Schritt, wie ich meine, auf die Probleml\u00f6sung zube-\nwegt.\nAnders als die CDU will die PDS aber keine \u00dcbergangs-\nregelung, sondern eine abschlie\u00dfende Regelung in der\nGemeindeordnung haben, aus zwei Gr\u00fcnden. Erstens ist\nes nicht zu vermitteln, warum es zu diesem relativ harm-\nlosen Problem in Sachsen zwei verschiedene Rechtslagen\ngeben soll, wenn auch nur f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit.\nZweitens ist es \u00fcberhaupt nicht ausgeschlossen, dass das\nProblem unsinniger oder unn\u00f6tiger Stra\u00dfenumbenen-\nnungszw\u00e4nge auch nach Abschluss der Gebietsreform\nnoch immer aktuell bleibt. Ich darf an die ber\u00fchmte Ent-\nsteinerungsklausel erinnern, die ja freiwillige Gebiets-\nver\u00e4nderungen in eine ganz bestimmte von der Staats-\nregierung gewollte Richtung nat\u00fcrlich auch sp\u00e4ter noch\nm\u00f6glich macht.\nHaben Sie also ein Herz f\u00fcr selbst bestimmende Kommu-\nnen, die ganz gewiss und ganz bestimmt selber wissen\nsollten und auch selber wissen, wann sie welche Stra\u00dfen\numbenennen und wann das nicht erforderlich ist. Stimmen\nSie f\u00fcr unseren Gesetzentwurf.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Fraktion der CDU,\nbitte; Herr Abg. Rasch.\n\nRasch,  CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Lieber Herr Dr. Friedrich, wieso wir\nhier nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung beschlossen haben sollten\n\nim Rahmen der Gemeindegebietsreform, als wir eben dort\ndie Gemeindeordnung novelliert haben, das m\u00fcssen Sie\nmir noch einmal erkl\u00e4ren. Vielleicht geben Sie mir da mal\nein kleines Privatissimum.\nHier ist ja eigentlich im Sachverhalt klar, dass im Grund-\nsatz das Recht der Benennung von Stra\u00dfen usw. in den\nGemeinden ein Recht der Gemeinden ist. Strittig ist nun\nnur noch, inwieweit dieses Recht eingeengt werden muss\ndurch Zwang zur Eindeutigkeit.\nDass Eindeutigkeit der Stra\u00dfenbenennung sinnvoll und\nrichtig ist, ist eindeutig. Da geht es eben um Feuerwehr\nund Rettungsdienst, die ihre Adresse finden m\u00fcssen. Da\ngeht es um Polizei und Verwaltung, die eindeutige Zu-\nordnungen treffen m\u00fcssen. Es geht nicht zuletzt darum,\nZustellvorg\u00e4nge vern\u00fcnftig abarbeiten zu k\u00f6nnen. Selbst\nder Gerichtsvollzieher braucht eine eindeutige Adresse.\nInsofern ist es unstrittig. Allerdings: Auch die Gemeinden\nwissen nat\u00fcrlich um das Erfordernis dieser Eindeutigkeit.\nInsofern ist es nun fast ein Streit um des Kaisers Bart, ob\ndenn dieses grunds\u00e4tzliche Recht der Benennung von\nStra\u00dfen bei der Gemeinde \u00fcberhaupt noch eingeschr\u00e4nkt\nwerden sollte.\nSie bevorzugen nun in den Gemeindeteilen diese Eindeu-\ntigkeit nochmals zu erzwingen. Das, was wir bereits in der\nNovelle im Rahmen der Gemeindegebietsreform realisiert\nhaben, hat eine vergleichbare, sinnvolle Grundlage. Das\nist, glaube ich, f\u00fcr die Praxis sinnvoll und ausreichend.\nInsofern w\u00e4re es eigentlich auch f\u00fcr Sie vielleicht ein\nZeichen der Einsicht in die Realit\u00e4t. Dieses Gesetz ist ein-\nfach nicht mehr erforderlich, weil der Sachverhalt geregelt\nist. Insofern k\u00f6nnen wir es nur noch ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion; Frau\nAbg. Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Das vorgetragene Anliegen der\nPDS ist bereits geltendes Recht. Es liegt nunmehr in der\nVerantwortung der Kommunen, mehrfach auftretende\nStra\u00dfennamen im Sinne der Eindeutigkeit von Adressen\nzu \u00e4ndern oder auch nicht. Die Vorbereitungen sind\njedenfalls im vollen Gange, vor allen Dingen in den\ngro\u00dfen St\u00e4dten. Dort betrifft das beispielsweise in Leipzig\n500 Stra\u00dfennamen.\nDie SPD vertraut auf die regionale Kompetenz der Kom-\nmunen, hier eine sinnvolle L\u00f6sung zu finden. Dies sollte\nauch die PDS tun \u2013 Herr Friedrich hat uns eben dazu auf-\ngefordert, uns f\u00fcr selbstbestimmte Kommunen einzu-\nsetzen.\nWir halten eine nochmalige Gesetzes\u00e4nderung deshalb f\u00fcr\nunn\u00f6tig und kontraproduktiv. Die PDS sollte ihren Antrag\nzur\u00fcckziehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nie und nimmer!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6816\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit k\u00f6nnen wir zur Abstim-\nmung kommen. Ich schlage Ihnen vor, artikelweise vor-\nzugehen. Ich rufe auf das Gesetz zur \u00c4nderung der\nGemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen in der Druck-\nsache 2/9785, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS.\nArtikel 1 \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\n\nund Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nIch rufe auf Artikel 2 In-Kraft-Treten. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einigen\nStimmen daf\u00fcr ist auch Artikel 2 mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nDa beide Artikel abgelehnt wurden, ist eine nochmalige\nAbstimmung nicht notwendig. Ich schlie\u00dfe damit diesen\nTagesordnungspunkt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/9733, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/10211, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10, SPD 5, PDS 5 Mi-\nnuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD,\nCDU, PDS; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Bitte, Herr\nAbg. Schowtka.\n\nSchowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! In der von diesem Hohen Haus in\nseiner 1. Legislaturperiode mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehr-\nheit \u2013 allerdings ohne die PDS \u2013 beschlossenen Verfassung\nhei\u00dft es im 7. Abschnitt unter der \u00dcberschrift ,,Die Ver-\nwaltung\u201c im Artikel 83:\n,,(1) Aufbau, r\u00e4umliche Gliederung und Zust\u00e4ndigkeiten\nder Landesverwaltung werden durch Gesetz geregelt.\nAufgaben, die von den nachgeordneten Verwaltungs-\nbeh\u00f6rden zuverl\u00e4ssig und zweckm\u00e4\u00dfig erf\u00fcllt werden\nk\u00f6nnen, sind diesen zuzuweisen.\n(2) Die Einrichtung der staatlichen Beh\u00f6rden im einzelnen\nobliegt der Staatsregierung. \u2026\u201c\nDas hei\u00dft mit einfachen Worten, meine Damen und Her-\nren: Der Landtag gibt die gro\u00dfe Linie an, die Regierung\nk\u00fcmmert sich um das Detail. Eine den zitierten verfas-\nsungsrechtlichen Vorgaben entsprechende gesetzliche\nGrundlage f\u00fcr die Einrichtung der Regierungspr\u00e4sidien\nbesteht derzeit nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas Fehlen einer gesetzlichen Grundlage stellt jedoch\nkeinen Versto\u00df gegen die Verfassung dar, weil die\nRegierungspr\u00e4sidien vor In-Kraft-Treten der Verfassung\ngegr\u00fcndet worden sind.\nDie Rechtsgrundlage f\u00fcr die Regierungspr\u00e4sidien bilden\nein Kabinettsbeschluss vom 27.11.1990 sowie die allj\u00e4hr-\nliche Bereitstellung von Haushaltsmitteln und Personal-\nstellen im Staatshaushaltsplan sowie zahlreiche Einzel-\nvorschriften, die den Regierungspr\u00e4sidien Aufgaben\nzuweisen.\nDie Regierungspr\u00e4sidien sind daher f\u00fcr den bereits\nerw\u00e4hnten und derzeit noch laufenden \u00dcbergangszeit-\nabschnitt ausreichend legitimiert. Nach st\u00e4ndiger Recht-\nsprechung des Bundesverfassungsgerichtes verbleibt dem\nGesetzgeber ein ausreichend bemessener Zeitraum, um\neiner wie im Falle des Artikels 83 Abs. 1 der S\u00e4chsischen\nVerfassung sp\u00e4ter hinzugekommenen Verfassungsforde-\n\nrung nachzukommen. Diese \u00dcbergangsfrist ist noch nicht\n\u00fcberschritten, jedoch besteht dringender Handlungs-\nbedarf.\nMeine Damen und Herren, mit der Zustimmung zum\nvorliegenden Gesetzentwurf der Staatsregierung bekennt\nsich die CDU-Fraktion zur derzeit notwendigen Existenz\nvon Regierungspr\u00e4sidien im Freistaat Sachsen. Diesem\nBekenntnis ist ein jahrelanger Meinungsbildungsprozess\ninnerhalb der Fraktion \u00fcber Sein oder Nichtsein der Mittel-\nbeh\u00f6rden in Sachsen vorausgegangen;\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie haben wieder falsch entschieden!)\n\neine Diskussion, die mit dem Kopf, aber auch manchmal\naus dem Bauch gef\u00fchrt wurde, auf jeden Fall eine demo-\nkratische Auseinandersetzung, nach der wir alle kl\u00fcger\ngeworden sind.\nDas vorliegende Gesetz stellt auch keine ewige Bestands-\ngarantie f\u00fcr die Regierungspr\u00e4sidien dar, die es \u00fcbrigens\nf\u00fcr keine s\u00e4chsische Beh\u00f6rde geben darf. Denn Organisa-\ntionsstrukturen haben eine dienende und keine beherr-\nschende Funktion.\nDeshalb wird meine Fraktion auch einen \u00c4nderungsantrag\nzur Vorziehung der in \u00a7 5 vorgesehenen Berichtspflicht\nder Staatsregierung einbringen.\nMeine Damen und Herren! Ich wehre mich dagegen, die\nim Freistaat auf vielerlei Ebenen seit langem gef\u00fchrte\nDiskussion zur Funktionalreform lediglich auf die Regie-\nrungspr\u00e4sidien zu begrenzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das w\u00e4re ein Anfang!)\n\nEs geht vielmehr um eine optimale Beh\u00f6rdenstruktur, die\nalle Verwaltungsbereiche, von den Kommunen bis zur\nStaatsregierung, umfasst,\n\n(Richter, Joachim, SPD: Herr Schowtka,\nSie haben ausnahmsweise einmal Recht!)\n\n\u2013 Danke.\nnicht nur, weil uns die Verwaltung zu viel Geld kostet,\nsondern weil eine moderne und effektive Verwaltung\nheute auch ein Standortfaktor f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit Sachsens im nationalen und internationalen Wett-\nbewerb ist.\nErinnern wir uns, meine Damen und Herren. Es war eine\nexistenzielle Notwendigkeit f\u00fcr den Freistaat, die Landes-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6817\n\n\n\nverwaltung in der 1. Legislaturperiode so rasch wie m\u00f6g-\nlich aufzubauen. Zugegeben, dabei wurde mit hei\u00dfer\nNadel auch manches zu \u00fcppig gen\u00e4ht.\nMit der zwangsl\u00e4ufigen Fortf\u00fchrung von Einrichtungen\nder DDR und dem Aufbau von Sonderbeh\u00f6rden ist eine\nzunehmend un\u00fcbersichtliche Verwaltungsstruktur mit\neinem zeitweise nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfen Aufgabenbestand\nins Kraut geschossen. Der angestrebten Funktionalreform\nmuss vor diesem Hintergrund eine Aufgabenbestands-\nund Aufgabenvollzugskritik vorangehen, wie sie durch\nmeine Fraktion mit einem entsprechenden Antrag vor\nzwei Jahren in Gang gesetzt wurde \u2013 eine wahre Sisyphus-\narbeit, aber unentbehrlich.\nNeben der \u00dcberpr\u00fcfung aller Aufgaben auf ihre Notwen-\ndigkeit und der Vereinfachung der Verwaltungsverfahren\ngeht es weiterhin um die Frage, ob die jeweiligen Auf-\ngaben von der richtigen Beh\u00f6rde wahrgenommen werden.\nGrunds\u00e4tzlich sollte hinfort gelten, dass die noch durch\ndie Ministerien wahrgenommenen Vollzugsaufgaben auf\ndie Regierungspr\u00e4sidien bzw. die Landrats\u00e4mter \u00fcber-\ntragen werden. Reiner Gesetzesvollzug und das Treffen\nvon Einzelfallentscheidungen sind nicht Aufgabe oberster\nLandesbeh\u00f6rden.\nF\u00fcr welche Aufgaben sind die Regierungspr\u00e4sidien vor-\nl\u00e4ufig unverzichtbar?\nDie koordinierende B\u00fcndelungsfunktion der Regierungs-\npr\u00e4sidien ist von zentraler Bedeutung. Ohne sie w\u00e4re die\nerforderliche Abstimmung der einzelnen staatlichen Be-\nh\u00f6rden derzeit nicht gew\u00e4hrleistet. Insbesondere bei dem\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen so wichtigen F\u00f6rderwesen sowie\nbei komplexen Planungsverfahren w\u00fcrde sich das Fehlen\neiner allgemeinen Verwaltungsbeh\u00f6rde sehr negativ be-\nmerkbar machen.\nDie Aufsicht \u00fcber die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte\nw\u00fcrde unmittelbar durch die Staatsministerien erfolgen,\nwas im Hinblick auf die gro\u00dfe Anzahl der Gebietsk\u00f6rper-\nschaften eine starke und systemfremde Belastung bedeute-\nte.\nDie unmittelbare Aufsicht w\u00fcrde sich dar\u00fcber hinaus auf\nsehr viele Ministerien verteilen m\u00fcssen. Die Aufsicht l\u00e4ge\nnicht in einer Hand. Dies f\u00fchrte zu einem stark erh\u00f6hten\nAbstimmungsbedarf auf staatlicher Seite und zu einer\nerheblichen Erh\u00f6hung der Schnittstellen zu anderen Be-\nh\u00f6rden f\u00fcr die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte.\nMeine Damen und Herren! Im Hinblick auf die in Angriff\ngenommene Funktionalreform unterst\u00fctzt meine Fraktion\nvielmehr die Zielvorstellung der Staatsregierung, in der es\nprogrammatisch hei\u00dft: ,,Die Anzahl der derzeit bestehen-\nden Sonderbeh\u00f6rden ist nach M\u00f6glichkeit zu reduzieren\nund die B\u00fcndelungsfunktion der Mittelinstanz zu st\u00e4rken.\nEine Eingliederung von Sonderbeh\u00f6rden in die Beh\u00f6rden\nder allgemeinen Verwaltung ist dort anzustreben, wo eine\nAufgabenverflechtung besteht und eine geb\u00fcndelte Auf-\ngabenwahrnehmung zweckm\u00e4\u00dfig ist. Eine Eingliederung\nsollte nur unterbleiben, wenn fachliche Gesichtspunkte die\nSelbst\u00e4ndigkeit der Beh\u00f6rden erfordert. In diesem Falle hat\nnach M\u00f6glichkeit eine Zusammenfassung sonderbeh\u00f6rd-\nlicher Aufgaben zu erfolgen.\u201c\nDass bis zur Vollendung der Funktionalreform in Sachsen\nnoch eine gewaltige Wegstrecke zur\u00fcckzulegen ist, bleibt\nf\u00fcr jeden, der mit dieser Materie ernsthaft befasst ist, klar.\nNur Dilettanten haben daf\u00fcr schnelle Stammtischl\u00f6sungen\nparat.\nW\u00e4hrend man in den alten Bundesl\u00e4ndern auf diesem Ge-\nbiet in Etappen von 20 Jahren rechnet, haben wir es in\n\nSachsen innerhalb von zwei Legislaturperioden geschafft,\ndie Kreis- und Gemeindegebietsreform als grundlegenden\nSchritt der Funktionalreform gesetzlich abzuschlie\u00dfen. Ein\nwichtiger Meilenstein ist auch die Einf\u00fchrung einer zwei-\nstufigen Verwaltungsorganisation im Bereich des Kultus-\nministeriums.\nMeine Damen und Herren! Wer diese verwaltungsorgani-\nsatorischen Erfolge herunterzuspielen versucht und den\nVerlauf der Funktionalreform in Sachsen als zu langsam\nkritisiert, dem kann ich nur mit einem Zitat von Otto von\nBismarck antworten:\n\n(Zurufe von SPD und PDS: Oh!)\n\n,,Ein willk\u00fcrliches, nur nach subjektiven Gr\u00fcnden be-\nstimmtes Eingreifen in die Entwicklung hat immer nur das\nAbschlagen unreifer Fr\u00fcchte zur Folge gehabt.\u201c\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas war ja ein G\u00e4rtner!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Diese Woche platzte die Meldung\ndurch unser Land: ,,14 Landes\u00e4mter f\u00fcr Landwirtschaft\narbeiten ohne Gesetzesbefugnis.\u201c\n\n(Dr. Jahr, CDU: Aber sie arbeiten gut.)\n\nNun soll im Schweinsgalopp ein Beh\u00f6rdenerrichtungs-\ngesetz mit hei\u00dfer Nadel gestrickt werden. Dabei schreibt\ndie S\u00e4chsische Verfassung seit 1996 vor \u2013 Artikel 83 \u2013:\n,,Aufbau, r\u00e4umliche Gliederung und Zust\u00e4ndigkeiten der\nLandesverwaltung werden durch Gesetz geregelt.\u201c\nWarum ist da bis heute nichts geschehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: \u2013 Ja, bitte, Herr Leroff. Wenn Sie\neine Frage haben, will ich Ihnen gern zur Verf\u00fcgung\nstehen.\n\nLeroff, CDU: Herr Kollege Richter, ist Ihnen bekannt, dass\nman beispielsweise in dem seit langem SPD-regierten\nLand Nordrhein-Westfalen 30 Jahre gebraucht hat, um ein\nsolches Gesetz zu machen?\n\nRichter, Joachim, SPD: Die Nordrhein-Westfalen sind\nvielleicht etwas langsamer als wir Sachsen. Wir k\u00f6nnten\nbedeutend schneller sein.\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 Leroff, CDU:\nWir haben erst das achte Jahr.)\n\nSeit sechs Jahren, meine Damen und Herren, mahnen wir\nals SPD-Fraktion eine Funktionalreform und ein Landes-\norganisationsgesetz an. Nichts hat sich bis heute getan.\nMeine Damen und Herren! Mit Ihrem obrigkeitsstaatlichen\nVerst\u00e4ndnis \u2013 Bismarck ist eben erw\u00e4hnt worden \u2013 glau-\nben Sie, mit k\u00f6niglicher Selbstherrlichkeit per Kabinetts-\nbeschl\u00fcssen Landesverwaltungen installieren zu k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bismarck war nur sein Kanzler!)\n\nJetzt ist die Geduld der Verwaltungsgerichte zu Ende. Nun\nstricken Sie ein Gesetz \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien, und\nnur \u00fcber diese, und weitere zu den Landes\u00e4mtern, ohne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6818\n\n\n\nKonzeption \u00fcber die zuk\u00fcnftige Aufgabenzuordnung und\nVerwaltungsorganisation.\nDas jetzt von der Staatsregierung als Interimsgesetz vor-\ngelegte Gesetz \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien, das diesen\nzudem noch eine Bestandsgarantie sch\u00e4tzungsweise bis\nzum Jahr 2005 gibt, kommt nicht nur reichlich sp\u00e4t,\nsondern ist ungen\u00fcgend. Es f\u00e4llt der Staatsregierung offen-\nsichtlich schwer, \u00fcberhaupt mit offenen Karten zu spielen,\noder sie wei\u00df vielleicht gar nicht, wie die Landesorgani-\nsation in Zukunft in Sachsen aussehen soll.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Das wird es sein!)\n\nDie im Innenministerium eingerichtete Projektgruppe\nFunktionalreform ging zumindest noch im April dieses\nJahres von einem Fortbestand der Regierungspr\u00e4sidien\naus. In den Eckpunkten, die die Arbeit der Projektgruppe\nFunktionalreform bestimmen, ist gar eine St\u00e4rkung der\nMittelinstanz festgeschrieben.\nVon einer Pr\u00fcfung der Notwendigkeit der staatlichen Mit-\ntelinstanzen aber, meine Damen und Herren, auch der\nvielen Landes\u00e4mter, halten wir durchaus sehr viel. Aber\nwarten wir bitte nicht zu lange, sondern dr\u00fccken wir auf\ndie Tube, damit die Funktionalreform kommt und dann\ndie Landesorganisation f\u00fcr Sachsen abgestimmt werden\nkann.\nAu\u00dferdem, meine Herren, muss ich Sie Folgendes fragen:\nHerr Minister, Sie haben schon einmal eine Beratungs-\ngesellschaft eingesetzt, um die Regierungspr\u00e4sidien, ihre\nEffektivit\u00e4t und ihre M\u00f6glichkeit, bestehen zu bleiben oder\nnicht bestehen zu bleiben, zu pr\u00fcfen.\n\n(Staatsminister Hardraht: Drei.)\n\nEs liegt auch ein Ergebnis vor. Aber davon ist gar nicht\nmehr die Rede. Es ist wahrscheinlich in den Papierkorb\ngewandert und damit das Geld, das Sie daf\u00fcr ausgegeben\nhaben.\nHeute, meine Damen und Herren, sehen wir die Ergebnis-\nse einer verfehlten Politik. Die Staatsregierung ist mit dem\nLeitmotiv \u2013 ich zitiere \u2013 einer ,,Zukunftsinitiative Verwal-\ntungsreform Sachsen\u201c in diese Legislaturperiode gestartet.\nNach drei Jahren Arbeit an einer Funktionalreform steckt\ndiese noch in den Startl\u00f6chern.\nDie einzigen sichtbaren Ergebnisse sind drei Dinge, au\u00dfer\nder Gemeindegebietsreform: n\u00e4mlich der Referentenent-\nwurf zur Teilverstaatlichung der Landrats\u00e4mter, der den\nGrundgedanken der kommunalen Selbstverwaltung in\neklatanter Weise missachtet und dem staatlichen Zentralis-\nmus fr\u00f6nt. Dieser Referentenentwurf ist immer noch nicht\nvom Tisch. Warten wir mal ab, was da kommen mag!\nDas Zweite ist: Sie planen eine Reform der Vermessungs-\nverwaltung, die erst im Jahr 2002 wirklich greifen soll und\nauch dann die Vermessungsverwaltung weiter als eigene\nSonderverwaltung fortf\u00fchrt, sofern diese Reform \u00fcber-\nhaupt kommt. Auch das ist noch nicht klar.\nDas Dritte ist jetzt dieses Gesetz zu den Regierungspr\u00e4si-\ndien, das lediglich den Status quo festschreibt. Von Reform\nkann an dieser Stelle \u00fcberhaupt keine Rede sein.\nDie von der Staatsregierung bevorzugte aufgabenbezoge-\nne Vorgehensweise ohne deutliche Rahmenbedingungen\nvorzugeben ist im Grunde \u2013 nach drei bzw. fast vier Jahren\nder Stabsstelle \u2013 nicht ersichtlich.\nSo sieht das, meine Damen und Herren, in Sachsen aus.\nGestartet wurde mit dem Willen zu einer Verwaltungs-\nreform und am Ende nach f\u00fcnf Jahren ist man im Grunde\ngescheitert.\n\nDer jetzt vorliegende Gesetzentwurf \u00fcber die Regierungs-\npr\u00e4sidien in Sachsen schreibt diesen staatlichen Zentralis-\nmus f\u00fcr einen unangemessen langen Zeitraum fort, ver-\nfestigt die Strukturen und vertr\u00f6stet die B\u00fcrger und die\nPolitik um weitere Jahre. N\u00f6tige Reformen sind so zu-\nn\u00e4chst einmal auf die lange Bank geschoben worden.\nMeine Damen und Herren! Der Wille zur Reform reicht\nnicht aus; man muss Taten folgen lassen. Die m\u00f6chten wir\nerst einmal sehen, bevor wir einem solchen Gesetz zustim-\nmen k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Von Reform, gar von Funktionalreform, kann\nwirklich keine Rede sein. Herr Staatsminister Hardraht, Sie\nsind auf diesem Gebiet ein zahnloser Dauerank\u00fcndigungs-\nminister geblieben.\n,,Sachsen betreibt illegale Beh\u00f6rden\u201c, titelte die ,,Morgen-\npost\u201c unl\u00e4ngst, und sie hat damit wohl Recht, denn das\nEinzige, was die Regierungspr\u00e4sidien auszeichnet, ist, dass\nsie an die alten DDR-Bezirke erinnern. Kollege Schowtka,\ninsofern sind die Regierungspr\u00e4sidien wohl doch hinsicht-\nlich ihrer Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit leicht oder sogar mittel-\nschwer infrage zu stellen. Im \u00dcbrigen h\u00e4tte Ihre neue,\nautokratische Staatstheorie, Kollege Schowtka, dem wil-\nhelminischen Deutschland zur Ehre gereicht.\nNat\u00fcrlich hat die ,,Morgenpost\u201c Recht. Streng genommen\nsind die Regierungspr\u00e4sidien wie auch die anderen Mittel-\nbeh\u00f6rden gesetzlich nicht legitimiert. Sie sollen es nun-\nmehr werden. Es handelt sich also wieder einmal um ein\nHeilungsgesetz. Allein das ist Skandal genug und wirft ein\nsehr bezeichnendes Schlaglicht auf die Ordnung oder,\nrichtiger gesagt, Unordnung im Hause Hardraht. Aber ich\nwill nicht ungerecht sein: Diese Unordnung hat wohl mehr\nIhr Vorg\u00e4nger Heinz Eggert zu verantworten, der Ihnen\nalle Bereiche mit Ausnahme derer, die die Polizei betref-\nfen, in einem wahrlich erbarmungsw\u00fcrdigen Zustand hin-\nterlassen hat.\nAuch deshalb kommen die vom Staatsministerium des\nInnern initiierten Heilungsgesetze immer mehr in Mode.\nIch erinnere daran, dass wir bereits \u00fcber das Heilungsge-\nsetz zu den Zweckverb\u00e4nden entscheiden mussten. Eben-\nfalls wird es zur Gemeindegebietsreform Heilungsgesetze\ngeben. Das ist so sicher wie das Amen in der Kirche.\nEntsprechende Gesetze gibt es auch zum kommunalen\nFinanzausgleich und zum Polizeigesetz. Ganz sicher wird\ndies auch zu dem Personalvertretungsgesetz der Fall sein.\nWir sehen hier also nur die Spitze des Eisberges.\nDoch zur\u00fcck zu den Regierungspr\u00e4sidien. In Wahrheit ist\ndieser Gesetzentwurf nicht nur ein Heilungsgesetz, son-\ndern mehr, denn faktisch werden die Regierungspr\u00e4sidien\n\u00fcber das Jahr 2004 hinaus und damit bis weit in die vierte\nWahlperiode des S\u00e4chsischen Landtages konserviert.\nWenn das nicht rekordverd\u00e4chtig f\u00fcr das Guinness-Buch\nist!\nDie PDS sagt: Dies ist eine politische Gef\u00e4lligkeitsleistung\ngegen\u00fcber der eigenen Ministerialb\u00fcrokratie, die sich bis\nin die Regierungspr\u00e4sidien hinein ihre St\u00fctzen mit festen\nBesitzst\u00e4nden und sehr viel Beharrungsverm\u00f6gen geschaf-\nfen hat; Besitzst\u00e4nde und Beharrungsverm\u00f6gen, die der\nHerr Ministerpr\u00e4sident einstmals \u00fcberhaupt nicht zulas-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6819\n\n\n\nsen oder die er abschaffen wollte; Besitzst\u00e4nde und Behar-\nrungsverm\u00f6gen, die als gro\u00dfe, tr\u00e4ge Bremsmasse in Form\neiner wirklich kleinlichen Kommunalaufsicht auf dem\nR\u00fccken der Kommunen lasten, deren Selbstverwaltung\nimmer mehr einschr\u00e4nken und vor allem die F\u00f6rdermittel-\npolitik des Landes unendlich verb\u00fcrokratisieren.\nAus all diesen Gr\u00fcnden ist die Konservierung der Regie-\nrungspr\u00e4sidien bis \u00fcber das Jahr 2004 hinaus ein Akt der\npolitischen Unvernunft, ja, eine politische Fehlleistung\nerster G\u00fcte. Gerade wer wie die CDU nicht m\u00fcde wird,\nden ,,schlanken Staat\u201c im Munde zu f\u00fchren; gerade wer\nwie die Staatsregierung Millionen in diverse Organisa-\ntionsgutachten investiert hat und staatliche Aufgaben-\nkritik betreiben will, muss sich nach der \u00dcbereinstimmung\nvon Wort und Tat fragen lassen.\nWenn Sie, Herr Hardraht, jetzt die Flucht nach vorn antre-\nten \u2013 nicht antreten wollen, sondern regelrecht antreten\nm\u00fcssen \u2013 und mit diesem Gesetz ohne R\u00fccksicht auf die\nErgebnisse und ohne konzeptionelle Vorstellungen zur\nFunktionalreform ausgerechnet die Regierungspr\u00e4sidien\nversteinern wollen, so zeugt das von ebenso viel Konzep-\ntionslosigkeit wie von fehlender Courage.\nUm nicht missverstanden zu werden: Wir kritisieren wirk-\nlich nicht die Menschen, die in den Regierungspr\u00e4sidien\narbeiten, dort einen nicht ganz schlecht dotierten Arbeits-\nplatz gefunden haben, verantwortungsbewu\u00dft und gewis-\nsenhaft ihre Aufgaben erf\u00fcllen und nat\u00fcrlich ein Interesse\ndaran haben \u2013 das ist ganz legitim \u2013, dass ihr Arbeitsplatz\nerhalten bleibt. Das k\u00f6nnen wir gut nachvollziehen. Des-\nhalb gibt es mit uns auch keine unerquicklichen Sozial-\nneiddiskussionen \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien, die eine\nverflossene Drei-P\u00fcnktchen-Landtagspartei bei jeder\nunpassenden Gelegenheit bis zum \u00dcberdruss zelebriert\nhat.\nUnsere Kritik an den Regierungspr\u00e4sidien und generell an\nden ausufernden Sonder- und Mittelbeh\u00f6rden ist viel\nprinzipieller; sie ist politischer. Die PDS bekr\u00e4ftigt ihre\nAuffassung, dass f\u00fcr das kleine Sachsen ein zweistufiger\nVerwaltungsaufbau bei Wegfall der ohnehin nicht demo-\nkratisch legitimierbaren und auch nicht kontrollierbaren\nMittelinstanzen eine herangereifte Herausforderung ist.\nDieser Weg kann sehr geordnet beschritten werden, indem\ndie Kompetenz und das Engagement der dort besch\u00e4ftig-\nten Menschen schrittweise auf die Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte \u00fcbertragen und besonders die dortigen\nKommunal\u00e4mter und Rechtsabteilungen gest\u00e4rkt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nDr. Friedrich, PDS: \u2013 Sofort. \u2013 Damit kann die durchaus\nsinnvolle B\u00fcndelungs- und Entlastungsfunktion auf einer\nviel besser daf\u00fcr geeigneten Ebene stattfinden. Der Ein-\nstieg k\u00f6nnte problemlos im Jahr 2000 beginnen und bis\nzum 31.12.2002 sozialvertr\u00e4glich abgeschlossen werden,\nwenn Sie jetzt diesen Gesetzentwurf ablehnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Richter und Herr\nDr. Friedrich, Sie haben offensichtlich den Sinn dieses\nGesetzentwurfes immer noch nicht verstanden. Wenn Sie,\n\nHerr Dr. Friedrich, soeben sagten, Sie w\u00fcrden das Gesetz\nablehnen, dann wollen Sie im Grunde die Auflage des\nOberverwaltungsgerichts, dass ein Formalgesetz f\u00fcr die\nRegierungspr\u00e4sidien verabschiedet werden muss, nicht\nwahrhaben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie, Herr Richter, fordern, dass wir eine Reform der\nRegierungspr\u00e4sidien jetzt vorlegen, so haben Sie ebenfalls\nden Sinn dieses reinen Formalgesetzes v\u00f6llig verkannt und\nnutzen lediglich den Umstand, dass wir ein Formalgesetz\nvorlegen m\u00fcssen \u2013 ich sage gleich noch einmal, warum \u2013,\num die gesamte Verwaltungsreform schlecht zu machen.\nIch sage Ihnen eines ganz deutlich: Man kann in die Arena\nals SPD-L\u00f6we eintreten, wie zum Beispiel bei der\nGemeindegebietsreform. Bei diesem Thema hat uns die\nSPD, jedenfalls in erheblichen Teilen ihrer Fraktion, kriti-\nsiert, wir w\u00fcrden nicht weit genug greifen. Sp\u00e4ter, als Sie\nsich der Abstimmung n\u00e4herten, wurde aus diesem L\u00f6wen\neine Maus. So ist das bei Ihnen und auch bei der PDS. Es\nist eben sehr einfach, die gro\u00dfe Forderung ,,weg mit den\nRegierungspr\u00e4sidien\u201c zu stellen und die \u00dcbertragung aller\nAufgaben auf die Landrats\u00e4mter vorzuschlagen.\nIch kann Sie nur auffordern, in die L\u00e4nder zu schauen, in\ndenen Ihre Partei seit Jahren die Regierung stellt. Das Bei-\nspiel Nordrhein-Westfalen ist genannt worden. Ich glaube,\nnach 40 Jahren hat es ein solches Gesetz gegeben, ohne\ndass sich irgendjemand dar\u00fcber mokiert h\u00e4tte, Regie-\nrungspr\u00e4sidien gibt es dort immer noch.\nDenken Sie an Rheinland-Pfalz, ein im Wesentlichen von\nIhrer Partei regiertes Land. Was ist dort getan worden? In\nder Koalitionsvereinbarung mit der F.D.P. ist die Abschaf-\nfung der Regierungspr\u00e4sidien festgelegt worden. In der\nRealit\u00e4t wurden jedoch nur die Schilder ausgewechselt.\nAuf ihnen steht nun nicht mehr ,,Regierungspr\u00e4sidium\u201c,\nsondern, wie ich schon einmal vorgetragen habe,\n,,Clearingstelle\u201c. Das war die Reform. Herr Richter, gegen\nsolche nur nominellen Reformen habe ich etwas, weil sie\ndas Volk f\u00fcr dumm halten. Die B\u00fcrger, die dort oben\nsitzen, sind nicht so dumm, wie Sie es hier manchmal\nunterstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt zur Sache. Herr Schowtka hat das Wesentliche gesagt.\nWenn von Ihnen, Herr Richter oder Herr Dr. Friedrich,\ngesagt wird, die Regierungspr\u00e4sidien brauchten jetzt ein\nHeilungsgesetz oder sie h\u00e4tten bisher ohne Rechtsgrund-\nlage gearbeitet, so ist dies schlicht dummes Zeug. Die\nRechtsgrundlage ist zum einen die damalige Errichtungs-\nentscheidung des Kabinetts. Diese ist v\u00f6llig legal gefasst\nworden.\nIm Jahre 1992 ist die S\u00e4chsische Verfassung erlassen wor-\nden. In Artikel 83 steht, dass der Beh\u00f6rdenaufbau durch\nGesetz geregelt werden muss. Dies ist nahezu dieselbe\nFormulierung wie in Nordrhein-Westfalen, wo es kein\nGesetz \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien gab. Auch ist es\nnahezu dieselbe Formulierung wie die in Bayern. Dort gibt\nes heute noch nicht einmal die Andeutung eines solchen\nGesetzes f\u00fcr die Errichtung der Regierungspr\u00e4sidien.\nAber in Sachsen ist es anders. Der Gerichtsentscheid ist\nschon vor ungef\u00e4hr zwei Monaten ergangen und nicht erst\ngestern pl\u00f6tzlich bekannt geworden. Sie haben die Zeitun-\ngen nicht gelesen. Seit zwei Monaten ist das Ganze be-\nkannt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6820\n\n\n\nMan kann sehr wohl mit Herrn Schowtka die Auffassung\nvertreten \u2013 und wir haben sie bislang vertreten: Wenn\njedes Jahr der Haushaltsplan in Form eines Gesetzes mit\nden entsprechenden Kapiteln f\u00fcr die drei Regierungspr\u00e4si-\ndien verabschiedet wird, dann hat damit der Landtag das\ngesetzlich Notwendige getan, um dem Artikel 23 Abs. 1\nder S\u00e4chsischen Verfassung gerecht zu werden.\nIch kann die Entscheidung des Oberverwaltungsgerichtes\nnicht nachvollziehen. Zu diesem Punkt findet sich dort\nauch nichts. Der Gedanke ist von diesem Gericht nicht\nber\u00fccksichtigt worden.\nDas Gericht hat in seinen Gr\u00fcnden \u2013 nachdem Sie nicht\neinmal wussten, wann es erlassen wurde, werden Sie die\nGr\u00fcnde auch nicht kennen \u2013 klar gesagt, es muss jetzt eine\ngesetzliche Grundlage geschaffen werden. Entgegen dem,\nwas in vielen Zeitungen zu lesen war, ist nicht etwa r\u00fcck-\nwirkend die Rechtsgrundlage der Regierungspr\u00e4sidien f\u00fcr\nihr Tun weggefallen, sondern es ist lediglich gesagt\nworden, f\u00fcr die Zukunft, nach M\u00f6glichkeit ab sofort,\nm\u00fcssen die Staatsregierung und der Landtag eine formale\nRegelung schaffen, in der steht: Die Regierungspr\u00e4sidien\nexistieren in Sachsen, zu schaffen ist also die juristische\nund rechtliche Fotografie des Ist-Zustandes. Das hei\u00dft, f\u00fcr\ndie Vergangenheit bleibt es bei dem, was war und ist.\nEs ist ebenfalls in den Gr\u00fcnden klar angef\u00fchrt, was bis\nzum Erlass dieses Gesetzes oder der entsprechenden\nGrundlagengesetze f\u00fcr die \u00fcbrigen Sonderbeh\u00f6rden ge-\nschehen muss. Darin ist nicht enthalten, dass sie nichts\nmehr tun k\u00f6nnen. Es steht eindeutig in der Entscheidung\nzu lesen, dass nicht die Mitarbeiter dieser Mittelinstanzbe-\nh\u00f6rden, sondern die jeweils zust\u00e4ndigen Fachministerien\nin der Zwischenzeit Unterschriften leisten.\nIch m\u00f6chte, da Sie die Verwaltungsreform intensiv ange-\nmahnt haben, etwas dazu sagen. Wir haben ja heute auch\nnoch etwas Zeit, nicht wahr?\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Sie haben Zeit!)\n\nIch glaube, Sie machen es sich zu einfach. Sie hacken auf\nden Regierungspr\u00e4sidien herum und greifen sie perma-\nnent an \u2013 und nicht erst seit heute. Ich frage mich manch-\nmal: warum? Herr Friedrich, Sie haben ja die Katze zum\nTeil aus dem Sack gelassen: Weil es zum Teil Ihre fr\u00fcheren\nBezirksverwaltungsbeh\u00f6rden gewesen seien.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Da m\u00fcssten wir sie ja lieben!)\n\nDas andere ist, Sie rufen nach Verwaltungsreform. Was\nmachen Sie? Sie hacken auf den Mitarbeitern dieser\nPr\u00e4sidien herum.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWenn Sie da sagen wollen, das sei Verwaltungsreform im\nSinne von Motivation, wenn Sie sich nur \u00fcber diese Ein-\nrichtungen beschweren, dann f\u00f6rdert das mit Sicherheit\nnicht die Motivation der dort t\u00e4tigen Mitarbeiter.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Ich habe einen Vorschlag gemacht!)\n\nDiesen Mitarbeitern geb\u00fchrt auch einmal der Dank dieses\nHauses f\u00fcr das, was sie dort in den letzten Jahren geschaf-\nfen und getragen haben.\nWieso eigentlich immer nur die Regierungspr\u00e4sidien? Die\nRegierungspr\u00e4sidien in Sachsen sind stellenm\u00e4\u00dfig sehr viel\nschmaler ausgestattet als die Regierungspr\u00e4sidien in den\nwestdeutschen L\u00e4ndern: Wir haben in den Regierungs-\npr\u00e4sidien derzeit 1 225 Mitarbeiter. Das entspricht einem\nSchl\u00fcssel von einem Mitarbeiter auf 3 677 Einwohner in\n\nSachsen. In Bayern kommt ein Mitarbeiter in den Regie-\nrungspr\u00e4sidien auf 2 517 Einwohner und in Hessen \u2013 dort\nk\u00f6nnten Sie, Herr Richter, wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden, die\nVerwaltungsreform einf\u00fchren! \u2013 ein Mitarbeiter auf 1 581\nB\u00fcrger. Das hei\u00dft zu Deutsch, unsere Regierungspr\u00e4sidien\nin Sachsen sind halb so stark besetzt wie Ihre von der SPD\nin Hessen.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Sie m\u00fcssen die Landes\u00e4mter\nmit einbeziehen!)\n\nDieses sehr preiswert arbeitende Modell wollen Sie ab-\nschneiden.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIch w\u00fcrde vorschlagen, sorgen Sie mit Ihrer SPD erst ein-\nmal daf\u00fcr, dass Sie in Hessen die Mitarbeiterzahl in den\nRegierungspr\u00e4sidien auf die H\u00e4lfte bringen und damit auf\ns\u00e4chsisches Niveau.\n\n(Jurk, SPD: Noch ist Hessen ein Geberland!)\n\nWir haben in den Regierungspr\u00e4sidien in den letzten Jah-\nren die Stellenzahl reduziert.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Nun h\u00f6ren Sie doch mal zu! \u2013\nEin weiterer Punkt: Die Aufgaben in den Regierungspr\u00e4si-\ndien haben zugenommen. Wir haben jedoch insgesamt\neinen Stellenabbau in den s\u00e4chsischen Regierungspr\u00e4si-\ndien zu verzeichnen gehabt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd: Herr Schowtka hat zu Recht davon gesprochen, dass\nes nicht nur um die Regierungspr\u00e4sidien, sondern auch\num die anderen Sonderbeh\u00f6rden geht. Wie gesagt, wir\nhaben 1 225 Mitarbeiter in den Regierungspr\u00e4sidien, aber\n1 927 in den Sonderbeh\u00f6rden im Landwirtschaftsbereich\nund 839 im Umweltbereich. Das muss man nebeneinander\nlegen und sich fragen, wie man hier insgesamt eine Ver-\nwaltungsreform umsetzt. Die Grundz\u00fcge, Herr Richter,\nhaben wir im Innenausschuss oft genug behandelt. Ich\nm\u00f6chte sie hier noch einmal darlegen.\nWir sind der Meinung, dass man die Regierungspr\u00e4sidien\nin Sachsen auf Dauer herausnehmen soll. Das ist keine\nFrage. Das geht aber erst dann, wenn die Anzahl der\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte vermindert worden ist.\nDas ist ein Junktim, durch das diese beiden Vorhaben ver-\nbunden sind.\n\n(Jurk, SPD: Das h\u00e4tten Sie haben k\u00f6nnen!)\n\nSie k\u00f6nnen ein Land von der Gr\u00f6\u00dfe Sachsens nicht unmit-\ntelbar zwischen Landrats\u00e4mtern und Ministerien regieren,\nwenn Sie 22 Landrats\u00e4mter und dazu sieben kreisfreie\nSt\u00e4dte haben. Das ist eine zu gro\u00dfe Anzahl an mittelbaren\nBeh\u00f6rden.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Das ist richtig!)\n\nHerr Richter, Sie m\u00fcssen diese beiden Vorhaben zusam-\nmenziehen. Das haben Sie einmal gefordert, aber sind\ndann vom L\u00f6wen zur Maus geworden und haben nicht\neinmal eine gr\u00f6\u00dfere Gemeindegebietsreform mitgemacht.\nDass es schwierig ist, diese beiden gro\u00dfen Vorhaben zu\nkombinieren, wissen Sie selber. Dass das aus Gr\u00fcnden der\nAkzeptanz bei den Mitarbeitern, vor allem auch bei den\nB\u00fcrgern, eine gewisse Zeit braucht, wissen Sie ebenfalls.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6821\n\n\n\nAnders ist Ihr Stimmverhalten bei der Gemeindegebiets-\nreform nicht zu erkl\u00e4ren.\nWir haben dazu einen Zeitplan und werden ihn durchset-\nzen, aber mit Augenma\u00df und so, dass es von der Bev\u00f6lke-\nrung akzeptiert wird.\nIch glaube, man muss schon sehen, dass Sachsen mit\n4,5 Millionen Einwohnern immerhin ein Land ist, in dem\nman nicht ohne weiteres von heute auf morgen eine solche\nMittelinstanz mit der Schere herausschneiden kann. Das\nwissen Sie selbst ganz genau. Ich w\u00fcrde Sie darum bitten,\ndass Sie diese einseitigen Versprechungen und Ank\u00fcndi-\ngungen hier sein lassen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Wir stimmen\nabschnittsweise ab.\nIch rufe auf das Gesetz \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien im\nFreistaat Sachsen in der Drucksache 2/9733, Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung, Beschlussempfehlung des\nInnenausschusses in der Drucksache 2/10211, Erster Ab-\nschnitt \u00a7\u00a7 1 bis 4. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen dagegen ist dennoch der\nErste Abschnitt mehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe auf den Zweiten Abschnitt \u00a7\u00a7 5 und 6 \u2013 Schluss-\nvorschriften und In-Kraft-Treten und Au\u00dfer-Kraft-Treten.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder das\ngleiche Stimmverhalten. Damit ist dem Zweiten Abschnitt\n\nmehrheitlich zugestimmt worden und die 2. Beratung ab-\ngeschlossen.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung.\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor. Ich stelle daher den Entwurf Gesetz \u00fcber die\nRegierungspr\u00e4sidien im Freistaat Sachsen in der in der\n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner ganzen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem Gesetz\ndennoch mehrheitlich zugestimmt worden. Der Tages-\nordnungspunkt ist damit beendet.\nEine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten? \u2013 Herr\nSchowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Es ist keine Erkl\u00e4rung\nzum Abstimmungsverhalten. Ich muss nur auf etwas hin-\nweisen. Ich habe in meinen Ausf\u00fchrungen gesagt, meine\nFraktion wird einen \u00c4nderungsantrag zur Vorziehung der\nBerichtspflicht einbringen. Die Vorziehung der Berichts-\npflicht ist aber schon in der Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses eingebracht worden.\n\n(Zuruf von der PDS: Weil Sie die Mehrheit haben!)\n\nDamit ist das gekl\u00e4rt, falls es nicht verstanden worden ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Mir lag nichts vor. Des-\nhalb habe ich das auch nicht aufgerufen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Hochschulmedizin\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/10297, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zur allgemeinen\nAussprache vor. Es spricht daher nur der Einreicher. Das\nist die Staatsregierung. Herr Minister Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die\nNotwendigkeit einer Reform der Hochschulmedizin in\nDeutschland ist unbestreitbar. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr eine institu-\ntionelle Neuordnung werden auch von den Parteien, die\nim Bund oder in den L\u00e4ndern politische Verantwortung\nf\u00fcr die Hochschulen tragen, gemeinsam anerkannt.\nFrau Abg. Dr. Schwarz hat bei der Vorstellung des Gesetz-\nentwurfs der SPD in der Landtagssitzung am 8. Oktober\n1998 auf die Sachverhalte, wie sie in den entsprechenden\nPapieren der Kultusministerkonferenz und des Wissen-\nschaftsrates dargelegt werden, ausf\u00fchrlich Bezug genom-\nmen.\nDaher will ich meinerseits nur noch einmal auf das\nGesundheitsstrukturgesetz vom 21. Dezember 1992 hin-\nweisen. Mit diesem Gesetz tritt in der Finanzierung der\nVersorgungsleistungen durch die Krankenh\u00e4user an die\nStelle des Kostendeckungsprinzips die leistungsgerechte\nVerg\u00fctung.\nF\u00fcr die Universit\u00e4tsklinika hat diese Reform besonders\neinschneidende Wirkungen. Universit\u00e4tsklinika unter-\n\nscheiden sich von den \u00fcbrigen Krankenh\u00e4usern bekannt-\nlich dadurch, dass sie in enger Wechselwirkung mit einer\nMedizinischen Fakult\u00e4t stehen, die im engen Zusammen-\nhang mit der Krankenversorgung Aufgaben der Lehre und\nForschung durchf\u00fchrt. Diese Aufgaben und nur diese wer-\nden vom jeweiligen Land finanziert. Das bleibt auch in\nZukunft so.\nBisher war jedoch der Aufwand f\u00fcr Lehre und Forschung\nBestandteil der Gesamtkosten des jeweiligen Universit\u00e4ts-\nklinikums. Dabei wurde von den L\u00e4ndern davon aus-\ngegangen, dass dieser Aufwand zwischen 20 und 30 % der\nGesamtkosten betr\u00e4gt. Es blieb jedoch unklar, welcher\nAnteil der Bruttokosten tats\u00e4chlich von der Kranken-\nversorgung verursacht und wie viel von den dem Univer-\nsit\u00e4tsklinikum insgesamt zur Verf\u00fcgung stehenden Mit-\nteln f\u00fcr Lehre und Forschung aufgewendet werden.\n\nDie Medizinische Fakult\u00e4t hat zurzeit auf den Einsatz der\nMittel f\u00fcr Lehre und Forschung faktisch keinen Einfluss.\nEs gibt ja nur einen Haushalt f\u00fcr die Medizin an der\nUniversit\u00e4t und den verwaltet bisher das Universit\u00e4ts-\nklinikum. F\u00fcr eine Neuordnung der Hochschulmedizin\nergeben sich daher drei Ziele:\n\nErstens. Ein Universit\u00e4tsklinikum muss k\u00fcnftig in der\nLage sein, seine Leistungen in der Krankenversorgung\nkostenorientiert zu erbringen. Daf\u00fcr bedarf es einer hand-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6822\n\n\n\nlungsf\u00e4higen Leitungsstruktur und eines Instrumentari-\nums, das eine eigenverantwortliche F\u00fchrung des Klini-\nkums als Wirtschaftsbetrieb erlaubt.\nZweitens. Die Medizinische Fakult\u00e4t muss wie andere\nFakult\u00e4ten in die Lage versetzt werden, auf der Grundlage\nder vom Land zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel im Rahmen\nder akademischen Selbstverwaltung eigenverantwortliche\nEntscheidungen f\u00fcr Lehre und Forschung zu treffen.\nSchlie\u00dflich drittens. Da in der Realit\u00e4t die durch das Klini-\nkum gebotene Krankenversorgung und die medizinische\nLehre und Forschung eine untrennbare Einheit darstellen,\nmuss eine wirkungsvolle Zusammenarbeit zwischen den\nVerantwortungs- und Entscheidungsstrukturen des Uni-\nversit\u00e4tsklinikums einerseits und der Fakult\u00e4t andererseits\nrechtlich garantiert sein.\n\u00dcber die Neugestaltung der Hochschulmedizin, die diesen\ndrei Zielen gerecht wird, ist lange im Lande diskutiert\nworden. Man wird sagen k\u00f6nnen, dass nur wenige Geset-\nzesvorhaben so gr\u00fcndlich mit allen Beteiligten und in der\n\u00d6ffentlichkeit er\u00f6rtert worden sind wie dieses. Nichts ist\nalso absurder, als von einem \u00fcberfallartigen Vorgehen der\nRegierung zu sprechen.\n\u00dcberlegungen der Technischen Universit\u00e4t Dresden fol-\ngend haben wir uns besonders intensiv mit dem Projekt\neiner privatrechtlichen Stiftung besch\u00e4ftigt. Ich gestehe,\ndass ich das nach wie vor f\u00fcr ein attraktives Modell halte.\nAllerdings erwies eine n\u00e4here Analyse, dass die Stiftung\neinen neuen Eigent\u00fcmer begr\u00fcndet, der in keiner Bezie-\nhung mehr mit dem Freistaat Sachsen als derzeitigem\nEigent\u00fcmer der Universit\u00e4tsklinika steht. Daraus ergeben\nsich zwei Schwierigkeiten:\n1. Auch wenn wir hoffen, dass durch eine effiziente F\u00fch-\nrung der Universit\u00e4tsklinika Mittel f\u00fcr Investitionen\nerwirtschaftet werden, m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass\nder gr\u00f6\u00dfere Teil der Investitionen vom Land als dem\nEigent\u00fcmer geleistet werden muss. Im Falle der Univer-\nsit\u00e4tsklinika geschieht das bekanntlich zusammen mit dem\nBund auf der Grundlage von Empfehlungen des Wissen-\nschaftsrates im Rahmen des Hochschulbauf\u00f6rdergesetzes.\n2. Auch wenn es der Hauptzweck der Rechtsform\u00e4nde-\nrung ist, eine durch die Krankenkassen finanzierbare\nKrankenversorgung sicherzustellen, w\u00e4re es angesichts\nder un\u00fcbersichtlichen Lage im Gesundheitswesen leicht-\nsinnig, auf die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerschaft des Landes zu ver-\nzichten. Diese Gew\u00e4hrtr\u00e4gerschaft folgt aber nur aus der\nEigent\u00fcmerstellung des Freistaates.\nEine tragf\u00e4hige L\u00f6sung ergab sich daraus, dass wir uns in\nder Regierung darauf verst\u00e4ndigten, einerseits die Anstalt\ndes \u00f6ffentlichen Rechts als neue Rechtsform zu w\u00e4hlen,\nandererseits aber im Unterschied zu den bisher in anderen\nL\u00e4ndern gew\u00e4hlten L\u00f6sungen wie auch, wenn ich recht\nsehe, zum Gesetzentwurf der s\u00e4chsischen SPD eine wirk-\nliche Unternehmensstruktur zu schaffen. Das bedeutet im\nEinzelnen:\nDer Aufsichtsrat besteht \u00fcberwiegend aus unabh\u00e4ngigen\nPers\u00f6nlichkeiten aus Wissenschaft und Wirtschaft sowie\nnach den Prinzipien der Mitbestimmung aus einem Per-\nsonalvertreter, w\u00e4hrend die Amtstr\u00e4ger des Landes und\nder Universit\u00e4t in der Minderheit sind. An die Stelle der\nGesellschafterversammlung, die in einer Aktiengesell-\nschaft den Eigent\u00fcmer repr\u00e4sentiert, treten genau definier-\nte Tr\u00e4gerrechte des Freistaates, die von der Regierung\nwahrgenommen werden.\nUm gleichwohl unternehmerisches Handeln zu erm\u00f6g-\nlichen, wird f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Tr\u00e4gerrechte eine kurze\n\nFrist gesetzlich festgelegt. Der Klinikumsvorstand besteht\naus Personen, die vom Aufsichtsrat und vom Tr\u00e4ger nach\nAusschreibung auf der Basis von k\u00fcndbaren Vertr\u00e4gen f\u00fcr\ndiese Aufgabe gewonnen werden. Damit besteht er nicht\naus Amtstr\u00e4gern oder Gruppenrepr\u00e4sentanten.\nZiel des Gesetzentwurfes ist es, den Universit\u00e4tsklinika\nM\u00f6glichkeiten der Wirtschaftsf\u00fchrung zu er\u00f6ffnen, die\ndenen von Unternehmen nahe kommen. Zugleich soll die\nEinbeziehung privater Betreiber und Investoren f\u00fcr einzel-\nne geeignete Aufgaben und Gebiete erm\u00f6glicht werden,\nwenn das im Interesse des Universit\u00e4tsklinikums und\nseiner Aufgabenstellung liegt.\nDie Universit\u00e4tsklinika werden tariff\u00e4hig und k\u00f6nnen sich\nbestehenden oder k\u00fcnftig zu bildenden Tarifgemeinschaf-\nten anschlie\u00dfen. Bis zum Abschluss neuer Tarifvertr\u00e4ge\nwird f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der derzeitige tarifliche Besitz-\nstand gesetzlich garantiert.\nAls Gegengewicht zum Universit\u00e4tsklinikum erh\u00e4lt die\nMedizinische Fakult\u00e4t, die f\u00fcr Lehre und Forschung ver-\nantwortlich ist, die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die theoretischen\nInstitute der Hochschulmedizin und im Rahmen der\nKompetenzen des Rektoratskollegiums der Universit\u00e4t die\nVerwendung der finanziellen Mittel des Landes f\u00fcr die\nmedizinische Lehre und Forschung. Im Vorgriff auf die\ngeplante Entfaltung der universit\u00e4ren Finanzautonomie\nwerden diese Mittel als Wirtschaftsplan gef\u00fchrt. Um die\nHandlungsf\u00e4higkeit der Fakult\u00e4t zu erh\u00f6hen, wird \u00fcber-\ndies ein Dekanatskollegium gebildet, das als eine Art\nFakult\u00e4tsvorstand fungiert.\nDer Vorstand des Klinikums und die Vertretung der\nFakult\u00e4t bilden als Konsens- und Kooperationsgremium\neine Gemeinsame Konferenz mit einem unabh\u00e4ngigen\nVorsitzenden, dessen Stimme im Konfliktfall entscheidend\nist. Die Hauptaufgabe der Gemeinsamen Konferenz be-\nsteht darin, die Interessen von Lehre und Forschung im\nZusammenwirken von Klinikum und Fakult\u00e4t und damit\nden besonderen Charakter des Universit\u00e4tsklinikums als\neiner Einrichtung der Hochschulmedizin zu wahren, f\u00fcr\ndie bekanntlich im Unterschied zu anderen Kranken-\nh\u00e4usern das Hochschulbauf\u00f6rdergesetz des Bundes zu-\ntrifft.\nMeine Damen und Herren! Mit einer solchen Konstruktion\nerreichen wir Transparenz und klare Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die\nunterschiedlich finanzierten Aufgabengebiete der Kran-\nkenversorgung einerseits und von Lehre und Forschung\nandererseits und sichern zugleich eine konstruktive Zu-\nsammenarbeit der beiden F\u00fchrungsstrukturen mit einem\neindeutigen Entscheidungsweg im Konfliktfall.\nMit diesem Gesetzentwurf, der auf eingehenden Analysen\nund intensiven Beratungen basiert, glauben wir nicht nur\neine eigenst\u00e4ndige s\u00e4chsische, sondern auch eine prak-\ntikable und in sich konsequente L\u00f6sung f\u00fcr die Aufgaben\nunserer Universit\u00e4tsklinika gefunden zu haben, die diesen\neine wirkliche Zukunftschance er\u00f6ffnet. Zugleich entspre-\nchen wir damit einer unausweichlichen Notwendigkeit.\nIch bitte um die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes zur\nBeratung an die Landtagsaussch\u00fcsse und danke f\u00fcr die\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall der\nAbg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz\n\u00fcber die Hochschulmedizin im Freistaat Sachsen an\nfolgende Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen: Ausschuss f\u00fcr Wis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6823\n\n\n\nsenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013, Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen, Haushalts- und Finanzausschuss, Verfassungs-\nund Rechtsausschuss.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist die \u00dcberweisung einstimmig beschlossen und der\nTagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Versorgungsr\u00fccklagen\nim Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber den Kommunalen Versorgungsverband Sachsen\n\nDrucksache 2/10298, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es\nspricht daher nur der Einreicher. Herr Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mit dem Gesetz\n\u00fcber Versorgungsr\u00fccklagen soll die landesrechtliche Um-\nsetzung der im Bundesbesoldungsgesetz vorgesehenen\nBildung von Versorgungsr\u00fccklagen zur Eind\u00e4mmung des\nAnstieges der Versorgungslasten geregelt werden. Der\nBundesgesetzgeber hat vor dem Hintergrund steigender\nVersorgungslasten f\u00fcr ehemalige Beamte dieses v\u00f6llig\nneue Instrument zur Finanzierung eines Teils dieser Ver-\nsorgungsaufgaben geschaffen. Es wurde in das Bundesbe-\nsoldungsrecht integriert und auf dort bereits vorhandene\nRegelungen, insbesondere auf die Vorschriften \u00fcber die\nAnpassung der Besoldung, abgestimmt.\nInsoweit handelt es sich bei diesem Gesetzentwurf ledig-\nlich um die landesrechtliche Umsetzung bundesrechtlicher\nVorgaben. Der gesetzgeberische Gestaltungsspielraum des\nFreistaates Sachsen ist dadurch begrenzt.\nZur Finanzierung k\u00fcnftiger Versorgungsaufgaben werden\nin der Zeit vom 1. Januar 1999 bis zum 31. Dezember 2013\ndie jeweiligen Besoldungs- und Versorgungsanpassungen\nder Beamten, Richter und Versorgungsempf\u00e4nger um j\u00e4hr-\nlich durchschnittlich 0,2 Prozentpunkte gemindert. Die\nsich so ergebende Einsparung f\u00fcr die jeweiligen Diensther-\nren im laufenden Jahr und in den Vorjahren sind nach\nBundesrecht einer Versorgungsr\u00fccklage als Sonderver-\nm\u00f6gen zuzuf\u00fchren und werden ab dem Jahre 2014 zweck-\ngebunden f\u00fcr die Zahlung der Beamtenpensionen ver-\nwendet.\nEs handelt sich insofern um eine Refinanzierung des\nLandeshaushaltes f\u00fcr bestimmte Aufgaben, die zuvor\nvon dem k\u00fcnftigen Empf\u00e4ngerkreis aufgebracht wurden.\nGleichzeitig wird durch die Verminderung der Besol-\ndungs- und Versorgungsanpassung das Besoldungs- und\nVersorgungsniveau nach Ablauf von 15 Jahren um 3 % ab-\ngesenkt, was langfristig zu einer dauerhaften Entlastung\nder \u00f6ffentlichen Haushalte f\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren! Der Schatten, den der Ver-\nsorgungsberg vorauswirft \u2013 insbesondere in Westdeutsch-\nland \u2013, pr\u00e4gt die Debatte um die Versorgungslasten. Die\nBildung von Versorgungsr\u00fccklagen zur Finanzierung\nk\u00fcnftiger Versorgungsausgaben ist daher geboten. Dank\neiner restriktiven Verbeamtung, insbesondere im Bereich\nBildung, unterscheidet sich die Situation bei uns von der\nLage in den alten Bundesl\u00e4ndern deutlich. W\u00e4hrend die\nalten Bundesl\u00e4nder mit einer Explosion der Versorgungs-\nlasten im Zeitraum nach 2010 rechnen m\u00fcssen, tritt im\n\nFreistaat Sachsen der Versorgungsberg voraussichtlich\nsp\u00e4ter ein. Gleichwohl gilt es auch f\u00fcr uns, die durch die\nEntwicklung der Versorgungslasten verursachten k\u00fcnfti-\ngen Belastungen des \u00f6ffentlichen Haushalts mittels der\nvorgesehenen Ma\u00dfnahmen zu begrenzen. Denn die Zahl\nder Versorgungsempf\u00e4nger wird sich von 265 im Jahr 1997\nauf zirka 5 400 im Jahre 2013 erh\u00f6hen und dadurch wer-\nden die Versorgungsausgaben von derzeit neun Millio-\nnen DM auf 274 Millionen DM im Jahre 2013 ansteigen.\nDer vorgelegte Gesetzentwurf tr\u00e4gt diesem Umstand\nRechnung und setzt folgende Ziele um:\nErstens. Sicherheit der Anlageform\nDie der Versorgungsr\u00fccklage des Freistaates Sachsen\nzugef\u00fchrten Mittel sollen vorzugsweise in Schuldver-\nschreibungen oder Schuldscheindarlehen des Freistaates\nSachsen zu markt\u00fcblichen Bedingungen angelegt werden.\nDie der Aufsicht des Landes unterstehenden K\u00f6rperschaf-\nten, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts, die\nals Dienstherren an Beamte Dienstbez\u00fcge und an Ver-\nsorgungsempf\u00e4nger Versorgungsbez\u00fcge zahlen, haben die\nM\u00f6glichkeit ein eigenes Sonderverm\u00f6gen zu errichten\noder sich am Sonderverm\u00f6gen des Freistaates Sachsen zu\nbeteiligen. Soweit sie ein eigenes Sonderverm\u00f6gen er-\nrichten, haben sie die zugef\u00fchrten Mittel m\u00fcndelsicher\nanzulegen.\nZweitens. Verwaltungs\u00f6konomische Abwicklung des\nSonderverm\u00f6gens\nDie Versorgungsr\u00fccklage des Freistaates Sachsen wird\nvom Staatsministerium der Finanzen verwaltet. Die\nVerwaltung der Mittel der Versorgungsr\u00fccklage des Frei-\nstaates Sachsen wird dem Landesamt f\u00fcr Finanzen\n\u00fcbertragen. Die Versorgungsr\u00fccklage wird als rechtlich\nunselbst\u00e4ndiges Sonderverm\u00f6gen entsprechend dem\nGrundstock eingerichtet. Im Gegensatz zur rechtlich\nselbst\u00e4ndigen Fondsl\u00f6sung verursacht das rechtlich un-\nselbst\u00e4ndige Sonderverm\u00f6gen keine Gr\u00fcndungskosten,\neinen nur geringen Verwaltungsaufwand ohne Sach- und\nPersonalkosten und keine steuerrechtlichen Probleme. Wir\nachten also auch hier auf schlanke Handhabbarkeit zus\u00e4tz-\nlicher Verwaltungsaufgaben.\nDrittens. Trennung des Sonderverm\u00f6gens vom \u00fcbrigen\nVerm\u00f6gen des Dienstherrn\nAus der Rechtsnatur des Sonderverm\u00f6gens folgt die\nPflicht zur Trennung vom sonstigen Verm\u00f6gen. Es darf\nkeinesfalls zur Vermischung oder gegenseitigen Inan-\nspruchnahme von f\u00fcr sich zweckgebundenen Mitteln\nkommen.\nViertens. Ber\u00fccksichtigung der kommunalen Selbstverwal-\ntung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6824\n\n\n\nDer Kommunale Versorgungsverband bildet f\u00fcr seine\nBesoldungs- und Versorgungsempf\u00e4nger und seine Mit-\nglieder auf jeden Fall eine eigene Versorgungsr\u00fccklage,\nderen Zweck ebenso wie bei der Versorgungsr\u00fccklage des\nFreistaates durch das Bundesbesoldungsgesetz vorge-\ngeben ist, durch die Errichtung einer Versorgungsr\u00fccklage\nf\u00fcr den kommunalen Bereich. Im Gesetz \u00fcber den Kom-\nmunalen Versorgungsverband Sachsen wird in der geset-\nzestechnischen Umsetzung dem Aspekt der kommunalen\nSelbstverwaltung Rechnung getragen. Wir entsprechen\nhier dem Wunsch der kommunalen Landesverb\u00e4nde.\nDie Regelung der Verwendung der Sonderverm\u00f6gen nach\nder Ansparphase zur Haushaltsentlastung von Ver-\nsorgungsausgaben im Einzelnen bleibt sowohl f\u00fcr den\nstaatlichen als auch f\u00fcr den kommunalen Bereich k\u00fcnfti-\ngen Rechtsnormen \u00fcberlassen. Diese werden \u2013 so hoffe\nich \u2013 von meinem Nachfolger dann zeitgerecht im\nJahre 2013 vorgelegt werden.\nMit diesem Artikelgesetz kommt demnach nicht nur die\nStaatsregierung ihrer Verpflichtung aus dem Bundesbesol-\n\ndungsgesetz nach, sondern alle Kommunen und andere\nK\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts werden zur Abf\u00fch-\nrung von Betr\u00e4gen an Versorgungsr\u00fccklagen verpflichtet.\nMeine Damen und Herren, ich bitte um \u00dcberweisung in\ndie zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse.\n\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nIhnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber Versorgungsr\u00fcck-\nlagen im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des Geset-\nzes \u00fcber den Kommunalen Versorgungsverband Sachsen\nan den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den\nHaushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem\nVorschlag folgen kann, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung einstimmig beschlossen\nund der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nPr\u00e4vention und vergleichende Auswertung\nDrucksache 2/4402, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Mi-\nnuten, PDS 5 Minuten und die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU, SPD und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Die Fraktion der CDU hat jetzt das\nWort. Herr Abg. Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Pr\u00e4vention hei\u00dft Vorbeugen durch\nAufkl\u00e4ren. Bei dem uns vorliegendem Berichtsantrag der\nCDU-Fraktion geht es um diesen Fakt, eigentlich um einen\nzentralen Punkt in unserem Leben, den Stra\u00dfenverkehr.\n\nFast auf den Tag genau zwei Jahre liegt der Antrag zur\u00fcck.\nManchmal ist es von Vorteil, wenn so ein Antrag lange\nzur\u00fcckliegt, weil man dann auch ausreichend Zeit hat, an\ndem, was angestrebt ist, zu \u00fcberpr\u00fcfen, wie wirksam es in\nder Praxis ver\u00e4ndert und umgesetzt wird.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEs ist nicht unsere Aufgabe die Arbeit der Polizei zu\nmachen, aber es ist unsere Aufgabe und unsere Pflicht die\nArbeit der Polizei zu unterst\u00fctzen, zu begleiten und die\nerforderlichen Mittel bereitzustellen.\n\nStatistiken \u2013 um die geht es in diesem Fall \u2013 sind ein\nAbbild der Wirklichkeit. Der vielfach zitierte Satz ,,Ich\nglaube nur der Statistik, die ich selbst gef\u00e4lscht habe\u201c ist in\ndiesem Problembereich fehl am Platze. Denn es handelt\nsich hier nicht nur um die vergleichende Auswertung von\nZahlen, sondern hinter jeder Zahl, um die es in der Unfall-\nstatistik geht, steht ein Mensch, steht ein ganz spezielles\nSchicksal.\n\nIch m\u00f6chte diesen Antrag der CDU-Fraktion zum Anlass\nnehmen, Ihnen am Beispiel meiner im Wahlkreis zust\u00e4ndi-\ngen Polizeidirektion Zwickau \u00fcber die praktischen Erfah-\nrungen beim Umgang mit der \u00f6rtlich erstellten Statistik zu\nberichten. Dazu ist es notwendig und erforderlich, Sie mit\neinigen Zahlen zu konfrontieren. Ich beziehe mich dabei\n\nauf die Zahlen des Jahres 1997 und die aktuellen Zahlen\ndes Jahres 1998 bis Oktober.\nDie Polizeidirektion Zwickau umfasst acht Polizeireviere,\ndie die unterschiedlichsten Aufgaben zu erf\u00fcllen haben,\ndie sich durch die regionalen Verflechtungen ergeben. Die\nhervorragende Arbeit im repressiven wie im pr\u00e4ventiven\nBereich hat die Polizeidirektion Zwickau zu einer der er-\nfolgreichsten in Sachsen gemacht.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDas ist vor allem ein Verdienst der Polizistinnen und Poli-\nzisten, die mit ihren Ideen und mit ihrem Engagement\ndazu beitragen. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen auch von dieser Stelle\naus unser Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Verkehrsunfall-\nstatistik gestaltet sich wie folgt: 1997 fanden im Bereich der\nPolizeidirektion Zwickau 8 847 Verkehrsunf\u00e4lle statt mit\n1 700 Verletzten und leider 33 Toten. 1998 ereigneten sich\n9 223 Verkehrsunf\u00e4lle mit 1 688 Verletzten und 27 Toten.\n\nDas hei\u00dft, bei einer Zunahme der Verkehrsunf\u00e4lle um\n4,25 % und der gleichzeitigen Abnahme der Verletztenzahl\num 1 % bzw. der t\u00f6dlich Verletzten um 18 % kann man\nfeststellen, dass trotz Zunahme der Unf\u00e4lle die Schwere\nabgenommen hat.\n\nNun hilft es uns nicht weiter dar\u00fcber zu diskutieren, wie\nman die Unfallzahlen senken kann, wenn man keine\ndetaillierte Erfassung der Schadensereignisse heranzieht.\nUnbestritten ist, dass die regionalen Bedingungen, wie\nBev\u00f6lkerungsdichte, Verflechtungsbeziehungen, Verkehrs-\ninfrastruktur, einen ma\u00dfgeblichen Anteil bei der Bewer-\ntung der Entwicklungstendenzen haben.\n\nLassen Sie mich anhand von ein paar Schwerpunkten die\nTendenzen aufzeigen. So zeigt sich, dass das Fahren unter\nAlkohol und Fahrerflucht eine zentrale Rolle spielen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6825\n\n\n\nZum Alkohol: Ein Gl\u00e4schen in Ehren kann niemand ver-\nwehren. \u2013 Leider bleibt es in vielen F\u00e4llen nicht bei einem.\nIm Bereich der PD Zwickau ereigneten sich 1997 402 Ver-\nkehrsunf\u00e4lle unter Einwirkung von Alkohol, 1998 bisher\n291 Unf\u00e4lle. Auch wenn der Anteil am Gesamtunfallge-\nschehen von 4,54 % auf 3,15 % gesenkt werden konnte, ist\ner in diesem Deliktbereich viel zu hoch. Trotz erh\u00f6htem\nVerfolgungsdruck stieg die Anzahl der festgestellten Trun-\nkenheitsfahrten.\nEine wirkungsvolle Pr\u00e4vention ist neben der Erh\u00f6hung der\nrepressiven Ma\u00dfnahmen zur Verst\u00e4rkung des Verfol-\ngungsdrucks sowie der Aufkl\u00e4rung der Zielpersonen\nwichtig. Als Beispiel f\u00fcr die Verkehrspr\u00e4ventionsarbeit der\nPD Zwickau nenne ich die Kinder- und Jugendarbeit. So\nwurden von Januar bis Oktober 1998 214 Schulwege-\ntrainingsaktionen durchgef\u00fchrt, an denen immerhin\n3 100 Kinder teilgenommen haben. Die Jugendverkehrs-\nschule gestaltete 343 Veranstaltungen, auf denen \u00fcber\n3 000 Kinder die Radfahrpr\u00fcfung ablegten. Dass es dabei\nnicht nach der Devise ,,Dabei sein ist alles\u201c ging, zeigt das\nErgebnis. Das hei\u00dft, 2 887 Kinder haben diese Pr\u00fcfung\nbestanden, 251 allerdings nicht.\nBesonders hervorheben m\u00f6chte ich auch die ausgezeichne-\nte Arbeit der Puppenb\u00fchne der PD Zwickau, die in 50 Ver-\nanstaltungen 2 400 Kinder erreichen konnte \u2013 eine sehr,\nsehr wichtige Arbeit.\nMit den restlichen 483 Veranstaltungen, die sich an alle\nanderen Verkehrsteilnehmer richteten, konnten \u00fcber\n7 000 Teilnehmer erreicht werden. Wie wichtig diese\nArbeit ist, stellt man bei solchen Aktionen wie der Fahr-\nradbeleuchtungsaktion ,,Ohne Licht \u2013 mit mir nicht!\u201c fest.\nAn ihr beteiligten sich in der Region Zwickau 30 Schulen.\nEs wurden dabei 863 Fahrr\u00e4der kontrolliert, wobei\n461 M\u00e4ngel festgestellt wurden, das hei\u00dft, jedes zweite\nFahrrad war nicht verkehrssicher. Ich glaube, hier ist\nneben der Feststellung der M\u00e4ngel besonders die Verant-\nwortung der Eltern st\u00e4rker anzumahnen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dass man bei diesem\numfassenden Thema nicht tiefgreifende Diskussionen\nf\u00fchren kann, ist jedem klar. Wir sollten uns aber mit ein-\nbringen bei der Unterst\u00fctzung regionaler Aktivit\u00e4ten.\nBei meinen Vorbereitungen auf dieses Thema habe ich mit\nErsch\u00fctterung feststellen m\u00fcssen, dass die sehr vielf\u00e4ltige\nArbeit der Polizei in den Medien kaum auf Interesse\ngesto\u00dfen ist. Ich halte es f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich, wenn nur\nder grauenvollste Unfall eine Schlagzeile wert ist. Wo blei-\nben denn die Informationen \u00fcber die vielen pr\u00e4ventiven\nProjekte, nicht nur die der Polizei?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich zum Schluss auf einige Ma\u00dfnahmen der\nPD, die im Ergebnis der Auswertung der regionalen Statis-\ntik ergriffen werden, eingehen. F\u00fcr die Polizei ergibt sich\nf\u00fcr das kommende Jahr eine Zielstellung, die ich einmal\nkurz in vier Punkten n\u00e4her bringen will:\n1. Der Verfolgungsdruck zur Verhinderung von Alkohol-\nfahrten sollte als permanente Aufgabenstellung im\nRahmen des t\u00e4glichen Dienstes konsequent beibehalten\nwerden.\n2. Die Qualit\u00e4t der Geschwindigkeitskontrollen im Zu-\nsammenhang mit der Einflussnahme auf die Verkehrs-\nteilnehmer durch Anhaltekontrollen ist vordergr\u00fcndig zu\nplanen und durchzuf\u00fchren, um die unmittelbare verkehrs-\nerzieherische Wirkung auf die Verkehrsmoral zu erhalten.\n\nMindestens 30 % der Geschwindigkeitskontrollen sind als\nAnhaltekontrollen durchzuf\u00fchren.\n3. Intensivierung der Geschwindigkeitskontrollen durch\nVerl\u00e4ngerung der Messzeit pro Tag und Ger\u00e4t sowie Ver-\nlegung auf Wochenenden und Nachtstunden. Hier sind\nErkenntnisse aus der vergangenen Zeit mit eingeflossen.\n4. Verst\u00e4rkung der Kontrollt\u00e4tigkeit vor Kindereinrichtun-\ngen mit dem Ziel der Zur\u00fcckdr\u00e4ngung von Verkehrs-\nunf\u00e4llen mit Kindern.\nF\u00fcr diese verantwortungsvollen Aufgaben w\u00fcnsche ich\nden Polizistinnen und Polizisten viel Erfolg.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die PDS-Fraktion er-\nh\u00e4lt Herr Dr. Hahn das Wort.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Pietzsch, Sie haben viel\nRichtiges gesagt, aber welche neuen Erkenntnisse Sie seit\nder Einreichung Ihres Antrages vor \u00fcber zwei Jahren und\ninsbesondere aus der Antwort der Staatsregierung gewon-\nnen haben, ist \u2013 zumindest mir \u2013 nach Ihrem Redebeitrag\nnicht deutlich geworden.\nDas Problemfeld allerdings, das die CDU-Fraktion mit\ndem Antrag thematisiert \u2013 dies f\u00fcge ich hinzu \u2013, ist wich-\ntig genug. Das Verkehrsunfallgeschehen ist, wie wir alle\nwissen, auch im Freistaat Sachsen dramatisch und bis-\nweilen tragisch. Insofern stimme ich Ihnen, was diese Aus-\nsage angeht, wieder zu. Allerdings frage ich, welchen Sinn\nes macht die Staatsregierung \u00fcber einen solchen Berichts-\nantrag zu fragen, ob und wie die Verkehrsunfallzahlen als\nGrundlage der polizeilichen Pr\u00e4ventionsarbeit und f\u00fcr\nControlling-Ma\u00dfnahmen beim Polizeivollzugsdienst aus-\ngewertet werden. Ich bin nicht ganz sicher, ob Ihr Antrag\ninsofern der Problematik gerecht wird. Eine Kleine An-\nfrage h\u00e4tte das Problem genauso thematisieren k\u00f6nnen.\nIm \u00dcbrigen t\u00e4ten Sie Ihrem eigenen Staatsminister Unrecht\nund es w\u00e4re auch ein Jammer, wenn die Staatsregierung\nh\u00e4tte berichten m\u00fcssen, dass sie in Ansehung der Ver-\nkehrsunfallbelastung im Freistaat Sachsen die Verkehrsun-\nfallstatistik dem Polizeivollzugsdienst nicht auswertend\nzur Kenntnis gegeben h\u00e4tte und die polizeiliche Pr\u00e4ven-\ntionsarbeit und die Controllingma\u00dfnahmen nicht auf\ndieser Basis durchf\u00fchren w\u00fcrde. Ich glaube auch nicht,\ndass das der Fall ist.\nWir nehmen also die Antwort der Staatsregierung auf den\nAntrag der CDU zur Kenntnis und behalten uns vor,\ndemn\u00e4chst das tats\u00e4chliche Konzept \u2013 ich wiederhole: das\nKonzept der Staatsregierung \u2013 zur Ver\u00e4nderung der\ndrastischen Situation im Verkehrsunfallgeschehen im Frei-\nstaat Sachsen zu hinterfragen. Dies w\u00e4re dann in der Tat\nein Thema f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht die Abg. Frau Seidel.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Der Antrag der CDU-Fraktion hat die\nUnfallstatistik im Freistaat zum Gegenstand. Dass Unfall-\ngeschehen ausgewertet wird, sich herauskristallisierende\nUnfallschwerpunkte analysiert und die entsprechenden\npr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen eingeleitet werden, ist eigentlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6826\n\n\n\nderart selbstverst\u00e4ndlich, dass dies kein Thema eines Ple-\nnums sein m\u00fc\u00dfte. Hier schlie\u00dfe ich mich der Meinung des\nKollegen Dr. Hahn an.\nAuch die allgemeine Aufkl\u00e4rung zur Verbesserung der\nVerkehrssicherheit geh\u00f6rt zu den Grundaufgaben der Poli-\nzei. Hier ist sie \u2013 das ist positiv anzumerken \u2013 mit bisher\nguten Ans\u00e4tzen im Bereich der Verkehrserziehung bei\nKindern und Jugendlichen aufgefallen. Die Aktionen\n,,Radfahrer\u201c, ,,Sicherer Schulweg\u201c und die Figur ,,Poldi\u201c\nsind durchgehend als gelungen zu bezeichnen. Auch ich\nwei\u00df, dass die Polizeidirektion Zwickau dabei Vorbild-\nwirkung hat.\nIm Bereich der Verkehrssicherheitsaufkl\u00e4rung f\u00fcr erwach-\nsene Verkehrsteilnehmer kann unserer Meinung nach aber\nnoch zugelegt werden. Als Massenmedium bietet sich das\nFernsehen geradezu an, Herr Pietzsch. Warum produziert\ndie s\u00e4chsische Polizei nicht zusammen mit dem MDR und\nanderen Partnern wieder Sicherheits-Spots? Sie k\u00f6nnten\nzum Beispiel \u2013 allerdings aufgepeppt \u2013 dem ,,Verkehrs-\nkompass\u201c \u00e4hneln.\nPriorit\u00e4t m\u00fcssen jedoch solche Aktionen haben, die die\njugendlichen F\u00fchrerscheinbesitzer erreichen. Unter ihnen\ngibt es die meisten Verkehrstoten und Schwerverletzten.\nSo kann man auf Pr\u00e4senz mit Sicherheitsangeboten und\n-aktionen f\u00fcr und mit Jugendlichen beispielsweise rund\num Discos heute absolut nicht mehr verzichten.\nDoch ebenso wichtig f\u00fcr die Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr\nsind kontinuierliche und ausreichende Verkehrskontrol-\nlen, weil sich offensichtlich nur so die Unfallzahlen ver-\nmindern lassen.\nAlle Pr\u00e4ventionsstrategien und verkehrsbaulichen Ma\u00df-\nnahmen sind nur dann Erfolg versprechend, wenn gleich-\nzeitig die Kontrollt\u00e4tigkeit der Polizei gesteigert wird. Hier\ngibt es aber im Freistaat noch erhebliche Defizite. Falscher\nPersonaleinsatz und unzureichende Personalplanung las-\nsen ausreichende Kontrollen, die zu einem ver\u00e4nderten\nVerkehrsverhalten f\u00fchren k\u00f6nnten, nicht zu.\nGeschwindigkeits- und Alkoholkontrollen finden in Sach-\nsen wegen Personalmangel und falscher Priorit\u00e4ten-\nsetzung nicht nur h\u00f6chst unzureichend statt, sondern auch\noft zu falscher Zeit und an falscher Stelle. Die Einrichtung\neiner zentralen Bu\u00dfgeldstelle, die eine Verfolgung von\nOrdnungswidrigkeiten wesentlich schneller und \u00f6ko-\nnomischer gestalten w\u00fcrde, ist bis heute auch noch nicht\nerfolgt. Die Umstrukturierung der Autobahnpolizei\nkommt ebenfalls viel zu sp\u00e4t und f\u00fchrt vor allem nicht zu\ndem wichtigen h\u00f6heren Personalschl\u00fcssel.\nWir brauchen aber erh\u00f6hte Kontrollt\u00e4tigkeit, um endlich\nzu mehr Sicherheit auf unseren Stra\u00dfen zu kommen. Als\nVielfahrerin erlebe ich t\u00e4glich, wie zahlreiche Autofahrer\nsich und damit auch andere durch r\u00fccksichtsloses Verhal-\nten gef\u00e4hrden. In den schmalen Fahrspuren von Baustellen\nwerde ich zum Beispiel immer \u00f6fter durch ,,freundliches\nLichthupen\u201c darauf aufmerksam gemacht, dass Geschwin-\ndigkeitsbegrenzungen etwas Unverbindliches sind, so\nunverbindlich, dass man sich nicht daran halten muss.\nMittlerweile gr\u00fc\u00dfe ich freundlich winkend nach hinten,\ndenn es k\u00f6nnte ja der verfolgte Abgeordnete Kollege\nBandmann sein, der mit flotten 120 km/h an mir vor-\nbeibrausen will.\n\n(Vereinzelt Lachen bei SPD und PDS \u2013\nLachen des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nAber nun ernsthaft: Bei 76 700 Verkehrsunf\u00e4llen im ersten\nHalbjahr 1998, davon 11 223 Unf\u00e4lle mit Personenschaden\n\nund \u00fcber 300 Toten, sollten wir eigentlich nichts unver-\nsucht lassen, damit es in Zukunft zu deutlich weniger\nUnf\u00e4llen kommt, auch wenn oder gerade weil uns dies\nletztendlich nur durch verst\u00e4rkte Kontrollen gelingen\nkann.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung auf. Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Das Emnid-Institut hat im Auf-\ntrag der S\u00e4chsischen Staatskanzlei vor einiger Zeit eine\nUmfrage zum Problemkreis innere Sicherheit durch-\ngef\u00fchrt und dabei insbesondere nachgefragt, welche Teile,\nwelche Abschnitte der inneren Sicherheit die Bev\u00f6lkerung\nbesonders bewegen. Die Verkehrssicherheit, meine Damen\nund Herren, ist dabei, wenn auch mit deutlichem Abstand,\nnach der Gewaltkriminalit\u00e4t an zweiter Stelle genannt\nworden, in etwa gleichauf mit der Furcht vor Kleinkrimi-\nnalit\u00e4t bzw. vor allgemeinem Vandalismus.\nWir haben nicht erst seit der Durchf\u00fchrung dieser Um-\nfrage der Verbesserung der Verkehrssicherheit einen deut-\nlichen Stellenwert bei unserer gesamten Kriminalpolitik\neinger\u00e4umt. Die Zahlen sind nicht beruhigend; die Zahlen\nsind wirklich Besorgnis erregend. Ich m\u00f6chte einige Zah-\nlen in Erg\u00e4nzung zu dem, was bereits von Herrn Pietzsch\ngenannt worden ist, dann aber auf die gesamts\u00e4chsischen\nVerh\u00e4ltnisse abgestellt, nennen und Ihnen auch in groben\nUmrissen die Probleme darzustellen versuchen.\nIm Jahre 1991, ein Jahr nach der Wende, gab es in Sachsen\n81 000 Unf\u00e4lle. F\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter, im Jahr 1995, waren es\n139 000 \u2013 bedingt durch eine h\u00f6here Zulassung von Kraft-\nfahrzeugen, bedingt durch die Aufhebung der Geschwin-\ndigkeitsbeschr\u00e4nkungen auf den Autobahnen oder eine\nHeraufsetzung der Geschwindigkeitsbegrenzungen, be-\ndingt auch durch weniger stringente Kontrollen, als sie\nfr\u00fcher zu DDR-Zeiten in Sachsen und anderen Gebieten\ndurchgef\u00fchrt worden sind.\nWir haben damals, im Herbst 1995, eine Kurzanalyse\ndurchgef\u00fchrt, um festzustellen, wie wir diesem rasanten\nAnwuchs der Verkehrsunfallzahlen relativ rasch beikom-\nmen k\u00f6nnten. Es hat sich best\u00e4tigt, was wir vermutet hat-\nten \u2013 dass die Ursachen an zwei Punkten festzumachen\nsind: einmal das Fahren im alkoholisierten Zustand und\nzum anderen das Fahren mit \u00fcberh\u00f6hter Geschwindigkeit.\nEin weiterer Punkt ist damals ebenfalls deutlich geworden,\nn\u00e4mlich dass Kinder \u00fcberproportional zu ihrem Anteil an\nder Bev\u00f6lkerung Opfer von Verkehrsunf\u00e4llen wurden,\ninsbesondere bedauerlicherweise bei der Anzahl der Ver-\nkehrstoten.\nWir haben damals sofort Strategien zu entwickeln ver-\nsucht, wie wir dieser Entwicklung Herr werden konnten,\nund haben genau das gemacht, was hier von der SPD-Seite\ngefordert worden ist. Wir haben damals, im Sp\u00e4therbst\n1995, mit erheblichen \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Mitteln, von\nHerrn Milbradt bewilligt, Geschwindigkeitskontrollmess-\nger\u00e4te und Alkoholmessger\u00e4te beschafft. Ich glaube, ins-\ngesamt waren es jeweils 200 Ger\u00e4te. Wir haben seit 1996 in\ndiesen Bereichen versucht, durch eine ma\u00dfvolle, aber\ndeutliche Erh\u00f6hung der Kontrollen der Probleme Herr zu\nwerden.\nDie Erfolge sind zu sp\u00fcren. Ich m\u00f6chte Ihnen das kurz\ndarstellen, wobei ich mir selber dar\u00fcber im Klaren bin,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6827\n\n\n\ndass diese Erfolge ,,Erfolge\u201c \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013\nsind, weil das relativ hohe Niveau immer noch zu hoch ist.\nWir hatten im Jahre 1997 erstmals einen Abw\u00e4rtstrend von\nungef\u00e4hr 2 000 Verkehrsunf\u00e4llen gegen\u00fcber dem Vorjahr.\nWir liegen derzeit etwa bei 135 000 Verkehrsunf\u00e4llen im\nJahr. Wir haben, wenn Sie das im Bundesgebiet quer-\nschnittsm\u00e4\u00dfig vergleichen, insgesamt bei den Verletzten\neine Zahl erreicht, die die drittbeste im gesamten Bundes-\ngebiet ist. Es gibt also doch Erfolge, anders als von der\nSPD-Seite gesagt worden ist.\n,,Besser\u201c als wir, was die Wertung angeht, sind Baden-\nW\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen und dann\nkommen wir. Auf eine Million Einwohner entfielen im\nJahr 1997 580 Verletzte, in Baden-W\u00fcrttemberg, im ,,g\u00fcn-\nstigsten\u201c Land, 526. Nach Baden-W\u00fcrttemberg, Nord-\nrhein-Westfalen und Sachsen kommen die anderen L\u00e4nder\nmit deutlich schlechteren, also h\u00f6heren Belastungszahlen.\n\nWir hatten \u2013 auch das ist erfreulich, wenn auch das Niveau\ndoch noch unerfreulich ist \u2013 bei der Verminderung der\nZahlen der Verkehrstoten nachhaltige Erfolge. Wir haben\nallein 1998, gemessen an den ersten neun Monaten im Ver-\nh\u00e4ltnis zu 1997, einen R\u00fcckgang um wiederum 100 Ver-\nkehrstote verzeichnen k\u00f6nnen und liegen, wenn man diese\nmakabre Wertung nach Verkehrstoten einmal akzeptiert,\nbei den ostdeutschen L\u00e4ndern inzwischen an der g\u00fcn-\nstigsten Stelle, im Verh\u00e4ltnis zu den westdeutschen L\u00e4n-\ndern aber an der schlechtesten.\nDas macht wirklich sehr nachdenklich. Wir haben erheb-\nliche Erfolge bei der Bek\u00e4mpfung von Verkehrsbrutalit\u00e4t,\nbei der R\u00fccksichtslosigkeit im Verkehr gegen\u00fcber Kindern\nerzielt. Auch das m\u00f6chte ich an dieser wirklich unguten,\nmakabren Zahl der Verkehrstoten belegen. Wir hatten in\nden ersten neun Monaten des letzten Jahres 21 tote Kinder\nzu bedauern. In den ersten neun Monaten dieses Jahres\nwaren es 11, also eine Halbierung. Ich m\u00f6chte betonen,\ndass das Erfolge sind, angesichts derer auch einmal die\nArbeit der Polizei gew\u00fcrdigt werden sollte.\nDiese Ma\u00dfnahmen, meine Damen und Herren, reichen mit\nSicherheit nicht aus. Und auch wenn ich Ihnen noch\neinmal wie etwa vor einem Jahr kurz sage, in welcher\nDichtigkeit Verkehrskontrollen durchgef\u00fchrt werden, ist\ndas kein Trost, was diese hohe Zahl der Verletzten und vor\nallem die hohe Zahl der Verkehrstoten angeht. Wir haben\nin Sachsen Verkehrskontrollen so durchgef\u00fchrt, dass etwa\nsieben Millionen \u2013 das ist kein Versprecher \u2013 Fahrzeuge im\nJahr 1997 erfasst worden sind. Diese Fahrzeuge sind also\ndurch die Lichtschranken oder Laserstrahlschranken\ngefahren. Etwa 10 % sind wegen \u00dcberschreitung der Ge-\nschwindigkeitsbegrenzung usw. auff\u00e4llig geworden. Das\nist so, wie wenn jeder Sachse, auch die Kinder, ein Auto\nh\u00e4tte und zweimal pro Jahr geblitzt w\u00fcrde. Das ist eine\nDichte, wie wir sie in anderen Bundesl\u00e4ndern so schnell\nnicht wiederfinden.\nWir werden die Kontrollen intensivieren. Wir werden mit\nden neuen Stellen, die wir in den letzten Jahren bekommen\nhaben und auf denen die Mitarbeiter der Polizei entspre-\nchend ausgebildet und damit einsatzf\u00e4hig geworden sind,\nauch die Bereiche der Verkehrspolizei nachhaltig ver-\nst\u00e4rken.\nDie Autobahnpolizei ist inzwischen umstrukturiert. Wir\nhaben aus den Leitungsstellen der Autobahnpolizeireviere\ndie Mitarbeiter in die Reviere selbst als Mitarbeiter f\u00fcr die\nFahrzeuge hineinbringen k\u00f6nnen. Auch das m\u00f6chte ich\nsagen: Es gibt selbstverst\u00e4ndlich in Sachsen l\u00e4ngst, seit\n\nlanger, langer Zeit eine zentrale Bu\u00dfgeldstelle, n\u00e4mlich in\nChemnitz.\nWas uns im Stra\u00dfenverkehr besondere Probleme bereitet \u2013\ndas m\u00f6chte ich betonen \u2013, sind die Baustellen auf den\nAutobahnen. Hier Verkehrskontrollen wirksamer Art\ndurchzuf\u00fchren ist au\u00dferordentlich schwierig. Wir k\u00f6nnen\nauf den Autobahnen die Verkehrsrowdys so gut wie nicht\nanhalten. Das ist mehrfach in Sachsen wie auch in\nBrandenburg und auch Bayern probiert worden. Das hat\nchaotische Zust\u00e4nde gegeben. Die Bev\u00f6lkerung hat es auch\nnicht mehr akzeptiert. Hier wird man nur mit Radar-\nkontrollen arbeiten k\u00f6nnen, die aber bei den vierstreifigen\nBaustellen au\u00dferordentlich schwer einzusetzen sind, ins-\nbesondere \u2013 es liegt nahe, ich brauche das nicht zu erkl\u00e4-\nren \u2013 auf den jeweiligen \u00dcberholspuren.\nDie Forderung ist gut, ich erhebe sie auch als Privatmann,\nals Innenminister. Aber man muss eben realistisch sehen,\ndass die Durchf\u00fchrung dieser Kontrollen technisch nahezu\nunm\u00f6glich ist. Man kann am Ende und zu Beginn der Bau-\nstellen kontrollieren. Das wird in Sachsen selbstverst\u00e4nd-\nlich gemacht, nur dass man es eben auch bisweilen sieht\nund dann vorsichtig f\u00e4hrt.\nWir haben, um auf das Thema des Antrages zu kommen,\nseinerzeit auch intensiv versucht eine Auswertung statis-\ntisch vorzunehmen, um f\u00fcr die pr\u00e4ventiven Planungen\ngezielter die Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte eines zum Ausdruck bringen: Es gibt keine\nklassischen Verkehrsunfallstellen in Sachsen, bei denen\nman sagen k\u00f6nnte: Wenn wir insgesamt 15 solche Stellen\nbeseitigen, dann \u00e4ndert sich insgesamt das Unfallverhal-\nten.\nMan kann ziemlich deutlich sagen, dass die wenigsten\nschweren Unf\u00e4lle auf den Autobahnen geschehen. Die\nschwersten Unf\u00e4lle geschehen auf den Landstra\u00dfen, ins-\nbesondere den Kreisstra\u00dfen und dort mehr oder weniger\nzuf\u00e4llig an ganz unterschiedlichen Orten ohne besondere\nSchwerpunkte, und zwar bedingt durch \u00fcberh\u00f6hte Ge-\nschwindigkeit, durch falsche \u00dcberholman\u00f6ver, die oft mit\ndem Bruch am Baum enden. Das sind t\u00f6dliche Verkehrs-\nunf\u00e4lle, die wir zu bedauern haben.\nHier wird man \u00fcber pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen weniger\ndurch Beseitigung der entsprechenden Ecken und Kanten\nauf den Stra\u00dfen etwas tun k\u00f6nnen. Hier wird man durch\nVer\u00e4nderungen im Kopf der jeweiligen Fahrer vorangehen\nm\u00fcssen, durch den Versuch die Psyche unserer jungen\nFahrer \u2013 es sind junge Fahrer, die diese Unf\u00e4lle verur-\nsachen und selbst mit erleiden \u2013 zu ver\u00e4ndern.\nWir haben inzwischen mit dem Verkehrsministerium von\nHerrn Dr. Schommer einvernehmliche Regelungen ge-\nschaffen, in denen zwischen der Polizei auf der einen Seite\nund den Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden auf der anderen Seite\nUnfalljahrestypenkarten erstellt werden, aufgrund derer\ngenau erkannt werden kann, wo welche Unfallschwer-\npunkte sind, die dann von der Stra\u00dfenbauverwaltung\nnach M\u00f6glichkeit beseitigt werden. Das ist aber nicht das\nAllheilmittel \u2013 ich weise noch einmal ausdr\u00fccklich darauf\nhin. Wichtiger ist es, die Opfer und vor allem die r\u00fcck-\nsichtslosen Fahrer in ihrem Verhalten zu ver\u00e4ndern.\nDie Programme, die Kinder betreffen, hat Herr Pietzsch\ngenannt. Es sind allerdings fl\u00e4chendeckende Programme\nf\u00fcr ganz Sachsen, die von Polizeidirektor Rei\u00dfmann im\nZwickauer Polizeidirektionsbereich durchgef\u00fchrt worden\nsind. Sie werden in den anderen Polizeidirektionen ebenso\numgesetzt \u2013 das Programm des Verkehrskaspers, der\nheute Verkehrspuppenb\u00fchne hei\u00dft, das Programm der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6828\n\n\n\nRadfahrausbildung f\u00fcr Kinder der 3. und 4. Klasse, ob es\ndie Kontrollg\u00e4nge der Polizei auf den Schulh\u00f6fen sind, um\ndie Beleuchtung der Fahrr\u00e4der zu kontrollieren, ob es die\nAppelle sind \u00fcber die Schulen an die Eltern, selber einmal\nnachzusehen, ob die Fahrr\u00e4der verkehrssicher sind, ob die\nBeleuchtung in Ordnung ist. Warum muss das die Polizei\nmachen? Warum machen das nicht Mutter und Vater oder\nSchwestern und Br\u00fcder zu Hause? Wir haben weitere Pro-\ngramme angelegt, Verkehrskalender usw. usw.\nIch glaube, wir sind auf dem richtigen Weg. Aber ich glau-\nbe, man muss auch etwas Weiteres deutlich sagen: Ich\nhabe den Eindruck, dass in Sachsen f\u00fcr manchen Fahrer\ndas Auto ein Prestigezeichen ist, ein Prestigeobjekt, an\ndem er das zum Teil abl\u00e4sst, ausl\u00e4sst, was er anderswo\nnicht so zur Geltung bringen kann. Ich glaube, das ist eine\nVerhaltensweise, die langfristig ge\u00e4ndert werden muss.\nDas Selbstverst\u00e4ndnis der Jugendlichen muss verst\u00e4rkt\nwerden. Das wird uns Zeit kosten. Das muss man auch\nhinnehmen. Nur mit autorit\u00e4ren Methoden werden wir\ndie Situation nicht verbessern k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe nun das Schluss-\nwort auf. Bitte, Herr Abg. Pietzsch, CDU.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Ich hatte eigentlich nicht vor noch\neinmal dazu kurz zu sprechen, aber ich muss doch noch\neiniges richtig stellen.\nDer Vorwurf vom Kollegen Hahn, dass das nicht die rich-\ntige Form ist und er aus der Antwort und aus den Rede-\nbeitr\u00e4gen hier nichts Richtiges erkennen kann, was sich\ndenn Neues ereignet hat, ist eigentlich nicht zutreffend.\nWenn man sich intensiv mit dem Thema befasst hat, so\nwie es hier der Inhalt des Antrages ist, h\u00e4tte man feststel-\nlen k\u00f6nnen, wie wichtig es ist, die unterschiedlichen Er-\ngebnisse der einzelnen Jahre miteinander zu vergleichen,\n\nund was es f\u00fcr Fortschritte in den einzelnen Bereichen ge-\ngeben hat.\nIch hatte auch in meinem Redebeitrag darauf hingewiesen,\ndass eine tiefgreifende Diskussion hier nicht Sinn und\nZweck ist und wir sollten ja auch nicht die Aufgaben der\nPolizei \u00fcbernehmen, sondern die Polizei motivieren und\ndarauf hinweisen, in dem Bereich aktiver zu werden.\nLiebe Kollegin Seidel! Der Hinweis darauf, dass zu wenig\ngetan wird aus Ermangelung an Personal usw., stimmt\nnicht. Das m\u00fcssten Sie eigentlich wissen. Der Au\u00dfen-\ndienstanteil \u00fcber alle Bediensteten der PD Zwickau betr\u00e4gt\nca. 48 %. Das ist ein sehr hoher Anteil Au\u00dfendienst. Diese\nBehauptung ist fehl am Platz. Das motiviert n\u00e4mlich nicht,\ndas demotiviert.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird zu diesem Berichts-\nantrag Abstimmung gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Pietzsch?\n\nPietzsch, CDU: Ich hatte noch etwas vergessen, Frau Pr\u00e4-\nsidentin. Wir bitten um Abstimmung \u00fcber den Antrag,\ndass wir ihn zum gegebenen Zeitpunkt mit den neuesten,\naktuellen Zahlen wieder zur Diskussion vorliegen haben;\ndenn eine Kleine Anfrage n\u00fctzt uns nichts, wenn wir die\nStatistik hierher bekommen und uns dann bem\u00fchen m\u00fcss-\nten, dies noch mit weiter reichenden Statistiken zu ver-\ngleichen. Wir bitten daher darum, \u00fcber diesen Antrag\nnoch einmal abzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/4402 zur Abstim-\nmung. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nwenigen Stimmenthaltungen ist dem Antrag mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u2013 Institut f\u00fcr Angewandte Geod\u00e4sie, Standort Leipzig\nDrucksache 2/9918, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Leipziger Au\u00dfenstelle des Bundesamtes f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie (BKG)\nDrucksache 2/10119, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 20, SPD 10, PDS 10 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS das Wort. Bitte, Herr Prof.\nDr. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Debatte, die wir heute zu\nf\u00fchren haben, hat ja bereits eine Vorgeschichte, die in\nmancher Hinsicht an die Geschichte der WIPianer, die\nnicht gut ausgegangen ist, erinnert. So weit will ich jetzt\nnicht zur\u00fcckgehen, sondern nur darauf verweisen, dass\ndie PDS bereits am 19. M\u00e4rz dieses Jahres einen Antrag\ngestellt hat, um die Staatsregierung zu ersuchen, sich ein-\ndeutig f\u00fcr den Erhalt des Standortes Leipzig Geo-\nd\u00e4sie/Kartographie einzusetzen und sich nicht darauf zu\n\nverlassen, dass das vorgesehene Sch\u00e4uble-Gutachten bei\nAbw\u00e4gung der Vor- und Nachteile f\u00fcr oder gegen Leipzig\noder Frankfurt am Main f\u00fcr den ostdeutschen Standort\npl\u00e4dieren w\u00fcrde.\nSie erinnern sich: Wolfgang Sch\u00e4uble hatte sich noch ein-\nmal eingeschaltet und zu vermitteln versucht und ange-\nk\u00fcndigt, es w\u00fcrde noch einmal ein Gutachten abgegeben\nwerden m\u00fcssen, weil ja das erstere von Leipzig aus mit\nguten Gr\u00fcnden angezweifelt werden konnte.\n\nUnser Argument, weshalb wir uns nicht auf dieses Gut-\nachten verlassen wollten, war, dass ungeachtet des aner-\nkennenswerten Einsatzes der Bundestagsabgeordneten\nWei\u00dfgerber, SPD, und Kolbe, CDU, in beiden gro\u00dfen Par-\nteien die Westler letztlich doch den st\u00e4rkeren Einfluss\nhaben w\u00fcrden. Es ist genau so gekommen, wie wir be-\nf\u00fcrchtet haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6829\n\n\n\nNachdem zun\u00e4chst der neue Innenminister Schily durch\nseine Gleichg\u00fcltigkeit gegen\u00fcber vermeintlichem ostdeut-\nschem Kleinkram seinen Parteifreund Gunter Wei\u00dfgerber\ndesavouierte und bitter entt\u00e4uschte und so doch noch\nseinem unseligen Vorg\u00e4nger \u2013 ich meine Vorg\u00e4nger als\nMinister \u2013 zu einem, man k\u00f6nnte fast sagen, beinahe\nKanther-Sieg zu verhelfen schien, wurde jetzt die Leipzi-\nger Au\u00dfenstelle f\u00fcr Geod\u00e4sie/Kartographie zu einem\nSterben auf Raten verurteilt oder begnadigt, je nachdem,\nwie der Standpunkt ist. Denn nichts anderes bedeutet der\nAufschub der endg\u00fcltigen Entscheidung bis 2005. Dabei\nist anzuerkennen, dass nicht sofort der Vollzug der Liqui-\ndation durchgef\u00fchrt wurde, sondern dass jetzt immer\nnoch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Entscheidung offen blieb\nund immerhin noch f\u00fcr einige Jahre erst einmal Besch\u00e4fti-\ngung gesichert ist.\nDabei h\u00e4tte eine klare Entscheidung f\u00fcr Leipzig jetzt \u2013 die\nja nicht gleichzeitig gegen Frankfurt h\u00e4tte sein m\u00fcssen \u2013\ngenau auf der Linie der Koalitionsvereinbarungen von\nSPD und B\u00fcndnisgr\u00fcnen gelegen. Denn dort hei\u00dft es \u2013 ich\nzitiere: ,,Die \u00dcberwindung der Defizite vor allem bei indu-\nstrienaher Forschung wie auch beim Forschungspersonal\nin Ostdeutschland werden wir bei der Schwerpunkt-\nsetzung ber\u00fccksichtigen.\u201c Diese Formulierung scheint\ngerade auf das Leipziger Institut zugeschnitten zu sein,\nund zwar Punkt f\u00fcr Punkt.\nNur: Im Jahre 2005 ist die Schwerpunktsetzung l\u00e4ngst\nvorbei, ebenso wie selbst die verbale Chefsache Ost wahr-\nscheinlich nicht mehr in Erinnerung sein d\u00fcrfte.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Warten wir es ab, Herr Bramke!)\n\n\u2013 Ich habe gesagt: wahrscheinlich. Es ist immerhin noch\neine ziemlich lange Zeit.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ihr Blick in die Zukunft\nist in aller Regel falsch!)\n\nEs ist auch keine Unterstellung, wenn hier ein b\u00f6ses Spiel\nin der Aufspaltung der Interessen der Belegschaft ver-\nmutet wird. Ich habe mich genau erkundigt, denn \u2013 ich\nbitte Sie genau zuzuh\u00f6ren \u2013 diese Belegschaft ist schon\naltersm\u00e4\u00dfig geteilt. Ein etwas gr\u00f6\u00dferer Teil der rund\n100 Mitarbeiter kann pers\u00f6nlich altersm\u00e4\u00dfig mit der Bot-\nschaft 2005 leben, weil er dann im Ruhestand oder dicht an\ndiesen herangekommen sein wird. Es ist menschlich und\n\u00fcberhaupt nicht zu verurteilen, wenn dieser Teil nicht\nmehr wild zum Widerstand entschlossen ist.\nWir im Landtag m\u00fcssen aber auch die Interessen der\nj\u00fcngeren Minderheit und vor allem die Perspektiven der\nWissenschaft im strukturschwachen Osten wahrnehmen.\n\n(Beifall des Abg. Kosel, PDS)\n\nIch habe noch eine Bemerkung: Die Kartographen und\nGeod\u00e4ten in Leipzig haben ja auch bereits eine Vorleistung\ngebracht. In einem Gespr\u00e4ch mit dem im September aus-\ngeschiedenen Leiter der Zweigstelle Leipzig, Dr. Soltau,\nhat dieser mir ausdr\u00fccklich versichert, dass gerade Geo-\nd\u00e4ten und Kartographen in Leipzig in die Bundeswissen-\nschaft ihrer Zweige sehr viel einbringen k\u00f6nnen, denn sie\nhaben bereits zu DDR-Zeiten l\u00e4nder\u00fcbergreifend \u2013 was f\u00fcr\nGeod\u00e4ten und Kartographen in der Bundesrepublik ja bis\ndahin nicht der Fall war \u2013 gearbeitet und damit Vor-\nleistungen erbracht f\u00fcr den Weg in gr\u00f6\u00dfere Einheiten,\nauch f\u00fcr den Weg nach Europa.\nEs liegen \u2013 dazu werden wir noch kommen \u2013 noch zwei\nweitere Antr\u00e4ge von der CDU und der SPD vor. Ich bitte\n\ndie Kollegen in beiden Fraktionen wirklich sehr herzlich,\naber auch dringend, noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen, auch in\nsich zu gehen, ob diese Antr\u00e4ge nicht zu schwach sind und\ndiesem Sterben auf Raten und dem endg\u00fcltigen Absterben\n2005 Vorschub leisten.\nWir von der PDS fordern daher noch einmal alle Abgeord-\nneten des Hohen Hauses auf, die Staatsregierung zu beauf-\ntragen sich daf\u00fcr einzusetzen, dass schon in den n\u00e4chsten\nMonaten in Bonn endg\u00fcltig die Weichen f\u00fcr den Erhalt der\nGeod\u00e4sie und Kartographie in Leipzig gestellt werden.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Kollege\nProf. Bramke, ich m\u00f6chte Sie an einer Stelle korrigieren:\nIhre Fraktion hat bereits am 9.6.1997 auf dieses Problem\naufmerksam gemacht.\n\n(Kosel, PDS: Noch besser!)\n\n\u2013 Deshalb habe ich es ja angesprochen, Herr Kollege.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit Messkette,\nBussole, Diopterlineal und Gradbogen begann der Frei-\nberger Markscheider Matthias Oeder im Jahre 1586 mit der\nLandesaufnahme zur Herstellung von Originalkartierun-\ngen des Kurf\u00fcrstentums Sachsen. Dabei wurde zun\u00e4chst\nbei der Originalkartierung der aus heutiger Sicht eher\nungew\u00f6hnlich gro\u00dfe Ma\u00dfstab von 1 : 13 333 \u2013 Herr Kolle-\nge, Sie k\u00f6nnen das nachvollziehen \u2013 angewandt. Als Mark-\nscheider war Oeder in diesem aufgrund seiner Arbeit im\nBergbau zu Hause.\nDamit geh\u00f6rte das Kurf\u00fcrstentum Sachsen zu den ersten\nStaaten, in denen planm\u00e4\u00dfig eine Landesaufnahme durch-\ngef\u00fchrt wurde. Unter Kurf\u00fcrst Christian I. erlangten s\u00e4ch-\nsische Vermesser erstmals eine entsprechende Beachtung\nin unserem Land. Die Arbeiten von Oeder und sp\u00e4ter von\nseinem Neffen Zimmermann entsprechen nicht in jeder\nBeziehung den Anforderungen der wissenschaftlichen\nLandesaufnahme. Die technischen M\u00f6glichkeiten boten\ndamals auch nicht die Grundlage dazu.\nErstaunlich bleibt dennoch das Ergebnis. Pr\u00e4zision, Voll-\nst\u00e4ndigkeit und Genauigkeit ringen uns als Betrachter \u2013\nauch nach 400 Jahren \u2013 Hochachtung und Anerkennung\nf\u00fcr das Geleistete ab. Durch diese damals sehr weise und\nvorausschauende Entscheidung f\u00fcr das s\u00e4chsische Ver-\nmessungswesen dr\u00e4ngten sich nat\u00fcrlich sp\u00e4ter viele\ns\u00e4chsische Namen in das Wissenschaftsbuch der Geod\u00e4sie\nKartographie, aber auch benachbarter Wissenschaften.\nIch denke aber auch an die Stra\u00dfenaufnahme des Pfarrers\nAdam Friedrich Z\u00fcrner, dem wir als kurf\u00fcrstlichen Land-\nund Grenzkommissar das Aufstellen der Postmeilens\u00e4ulen\nzu verdanken haben. Den Messungen f\u00fcr das Grund-\nsteuersystem unseres K\u00f6nigreiches in den Jahren 1835 bis\n1841 folgten Kartenaufnahmen ab 1865 aufgrund einer\nunter der Leitung des Dresdners August Nagel durchge-\nf\u00fchrten Triangulation.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nErster Vorsteher der Technischen Bildungsanstalt Dres-\nden \u2013 heute die Technische Universit\u00e4t \u2013 zum Beispiel\nwar der Landmesser Lohrmann. Das Lohrmann-Obser-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6830\n\n\n\nvatorium ist das bleibende Denkmal f\u00fcr diesen Land-\nmesser geblieben.\nDer Blick in die Geschichte, meine Damen und Herren,\nzeigt: Seit vielen Jahrhunderten leisten s\u00e4chsische Karto-\ngraphen, Vermesser und artverwandte Wissenschaftler\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Elektrotechniker!)\n\nentscheidende Beitr\u00e4ge \u00fcber die eigenen Landesgrenzen\nzur L\u00f6sung geod\u00e4tischer und kartographischer Aufgaben.\nDer Streifzug durch die Geschichte l\u00e4sst nunmehr auch die\nbesondere Stellung des ehemaligen Institutes f\u00fcr Ange-\nwandte Geod\u00e4sie, der Leipziger Au\u00dfenstelle des Bundes-\namtes f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie, in einem anderen\nLicht erscheinen. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich\nin den letzten Monaten klar zum Verbleib des Standortes\nin Leipzig ausgesprochen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Hat sich durchgesetzt!)\n\nDieses Hohe Haus hat sich am 17.10.1998 in einer eindeuti-\ngen und klaren Entscheidung ebenfalls f\u00fcr den Erhalt\ndieser Au\u00dfenstelle ausgesprochen.\n\n(Hatzsch, SPD: Einstimmig!)\n\n\u2013 Einstimmig. Vielen herzlichen Dank, Herr Kollege\nHatzsch! Sie kommen ja aus Leipzig.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ich war auch daf\u00fcr;\nich bin aus Dresden!)\n\nIch freue mich, dass diese Klarheit zwischen den Frak-\ntionen auch weiterhin besteht.\n\n(Adler, SPD: Mal sehen!)\n\nWas gibt uns diese Au\u00dfenstelle nun auch aus fachlicher\nSicht? Die Arbeit der Au\u00dfenstelle hat in den letzten Jahren\neinen entscheidenden Beitrag zum Aufholprozess und zur\ntechnischen Angleichung der neuen Bundesl\u00e4nder an die\nanderen deutschen L\u00e4nder geleistet. Zeitgleich mit der\nWiedervereinigung unseres Vaterlandes wurde in den\nLandesvermessungsbeh\u00f6rden der westlichen Bundes-\nl\u00e4nder mit dem Aufbau der dreidimensionalen Referenz-\nsysteme begonnen.\nDie nunmehr neuen Bundesl\u00e4nder Mecklenburg-Vorpom-\nmern, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen, Brandenburg und der\nFreistaat Sachsen wurden bei der Erarbeitung der Vor-\naussetzungen zur Einf\u00fchrung einheitlicher geod\u00e4tischer\nGrundlagen im europ\u00e4ischen Referenzsystem durch die\nLeipziger Au\u00dfenstelle tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzt.\nSeit 1994 wird das deutsche GPS-Referenznetz in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern mit Unterst\u00fctzung des BKG ver-\ndichtet. Die Ergebnisse wurden im Auftrag der neuen\nL\u00e4nder in Leipzig ausgewertet. Das Projekt zur Realisie-\nrung des Referenzgeoids f\u00fcr Deutschland ist in den neuen\nBundesl\u00e4ndern weitestgehend erarbeitet. Das Projekt\nReferenzgeoid bleibt eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr den\nAbgleich zwischen den GPS-Daten und dem deutschen\nHaupth\u00f6hennetz.\nWeiterhin \u2013 vielleicht sollte man das noch anmerken \u2013 be-\nstehen derzeit ganz konkrete Zusammenarbeitsaspekte\nzwischen den neuen Bundesl\u00e4ndern und der Au\u00dfenstelle\nin Leipzig. Da nenne ich zum Beispiel den gemeinsamen\nBetrieb einer multifunktionalen GPS-Referenzstation auf\ndem Geb\u00e4ude des BKG in Leipzig als Bestandteil des\ndeutschlandweiten Satellitenpositionierungsdienstes der\nDeutschen Landesvermessung, kurz gesagt SAPOS, mit\nfolgenden Aufgaben:\n\n1. Bereitstellung von GPS-Messdaten f\u00fcr zentimetergenaue\nsatellitengeod\u00e4tische Bestimmungen von Lagefestpunkten,\nwelche als Grundlagen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Katas-\ntervermessungen in der Stadt Leipzig und im Gro\u00dfraum\nLeipzig ben\u00f6tigt werden, permanente Bereitstellung von\nGPS \u2013 \u2013\nIch bitte Sie jetzt einfach einmal zuzuh\u00f6ren, auch Herr\nKollege Leroff. Das ist n\u00e4mlich auch wichtig f\u00fcr unseren\nFreistaat.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013 Leroff, CDU:\nAber es geh\u00f6rt nicht zum Antrag, Herr Kollege!)\n\n\u2013 permanente Bereitstellung von GPS-Korrekturdaten \u2013 ich\nwiederhole mich \u2013, die vom Mitteldeutschen Rundfunk\n\u00fcber UKW im Radiodatensystem \u2013 RDS \u2013 f\u00fcr Sachsen,\nSachsen-Anhalt und den Freistaat Th\u00fcringen fl\u00e4chen-\ndeckend ausgesendet werden und potenziellen Nutzern,\nwie zum Beispiel dem \u00f6ffentlichen Personennah- und\nFernverkehr, der Land- und Forstwirtschaft \u2013 meine\nBauern hier im Saal, h\u00f6ren Sie zu! \u2013, der Wasserwirtschaft,\nder Fahrzeugnavigation sowie den Beh\u00f6rden mit sicher-\nheitsrelevanten Aufgaben schnelle metergenaue Positio-\nnierungen und Ortungen erlauben;\n2. die Durchf\u00fchrung von wissenschaftlichen Arbeiten\ndurch das BKG als Grundlage f\u00fcr die Transformation der\nKoordinaten des trigonometrischen Festpunktfeldes vom\ngegenw\u00e4rtigen vorl\u00e4ufigen amtlichen Lagebezugssystem\ndes Freistaates Sachsen in das zuk\u00fcnftige europ\u00e4ische\nbundeseinheitliche Lagebezugssystem \u2013 ETRS \u2013 European\nTerrestrial Reference System.\nIm Einzelnen m\u00f6chte ich nochmals auf einige kleine\nAspekte hinweisen, die aber selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr\ndie Zusammenarbeit der Landesvermessung mit dem BKG\neinfach notwendig sind: Berechnung der Geoidundulation\ndes Freistaates Sachsen, das hei\u00dft die Differenzen zwi-\nschen den auf das Quasigeoid bezogenen H\u00f6hen des\nvorl\u00e4ufigen amtlichen H\u00f6henbezugssystems zu den mit\nGPS gemessenen ellipsoidischen H\u00f6hen, die Bestimmung\nvon Parametern f\u00fcr die Transformation der Lagebezugs-\nsysteme, eine st\u00e4ndige Konsultation der neuen Bundes-\nl\u00e4nder mit dem BKG in Leipzig zu wissenschaftlichen\nProblemen der Grundlagenvermessung.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich darauf verweisen, dass in\nden vergangenen Jahren vom BKG f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen folgende Zuarbeiten geleistet wurden \u2013 ich beeile\nmich, Herr Kollege Kunckel \u2013: Mitarbeit bei der Messung\nund Berechnung des C-Netzes im Freistaat Sachsen,\ndie Berechnung des s\u00e4chsischen Teiles des deutschen\nSchweregrundnetzes und die Berechnung des s\u00e4chsischen\nTeils des zuk\u00fcnftigen bundeseinheitlichen deutschen\nHaupth\u00f6hennetzes.\nMit dieser Aufz\u00e4hlung wollte ich Ihnen einmal einen\netwas tieferen Einblick in die Arbeit des BKG geben und\nSie nochmals alle daf\u00fcr sensibilisieren sich eindeutig f\u00fcr\nden Standort Leipzig auszusprechen.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nDie Teilung Deutschlands hat uns unterschiedliche Stand-\norte in vielen Bereichen von Verwaltung und Wissenschaft\ngebracht.\n\n(Beifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nDabei wurden viele Standorte in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern geschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6831\n\n\n\nIch bitte Sie sich alle daf\u00fcr einzusetzen: Die Au\u00dfenstelle\ndes Bundesamtes f\u00fcr Kartographie brauchen wir auch in\nZukunft in Leipzig!\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Geduld.\n\n(Starker Beifall bei allen Fraktionen\n\u2013 Dr. Kunckel, SPD: Bravo!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich Ihren Beifallssturm unterbre-\nchen und Sie bitten, dass jetzt die SPD-Fraktion das Wort\nnimmt? \u2013 Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch spreche hier nicht nur als Leipziger, sondern auch\nwegen der Tatsache, dass ich zwei Markscheider in der\nFamilie hatte. Mein verstorbener Vater war auch einer.\n\n(Leroff, CDU: Der hatte einen anst\u00e4ndigen Beruf!\n\u2013 Schiemann, CDU: Sehr gut!\n\n\u2013 Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Uns liegen zwei\nAntr\u00e4ge vor, welche beide den Erhalt des Standortes Leip-\nzig f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Geod\u00e4sie und Kartographie\nzum Ziel haben.\nDa wir in Sachsen keinen Regierungswechsel hatten, kann\nes bei den beiden Antr\u00e4gen im Grunde keinen Dissens\ngeben, haben wir doch vor reichlich einem Jahr einen\nentsprechenden Antrag \u2013 es wurde schon darauf hin-\ngewiesen \u2013 mit der Drucksachennummer 2/0618 in der\nge\u00e4nderten Fassung \u2013 das war dann ein Antrag der CDU-\nFraktion mit der Drucksachennummer 2/7152 \u2013 verab-\nschiedet.\nZiel war es, nicht nur den Standort Leipzig zu erhalten,\nsondern den Sitz des Bundesamtes nach Leipzig zu ver-\nlegen.\nDie Staatsregierung schreibt zwar in den verschiedenen\nStellungnahmen zu den verschiedenen Antr\u00e4gen und\nmeiner Kleinen Anfrage von ihren Bem\u00fchungen um den\nErhalt der Leipziger Au\u00dfenstelle; Erfolg war aber diesen\nBem\u00fchungen bisher nicht beschieden.\nHerr Kanther ignorierte die Empfehlungen der F\u00f6deralis-\nmuskommission und legte sich auf den Standort Frankfurt\nfest. Zum Gl\u00fcck f\u00fcr die Leipziger hat es einen Regierungs-\nwechsel in Bonn gegeben.\n\n(Leroff, CDU: Abwarten!)\n\nDer neue Bundesinnenminister, Otto Schily, hat der\nAu\u00dfenstelle eine Bestandsgarantie bis zum Jahr 2005 gege-\nben und eine Arbeitsgruppe zur Regelung der Aufgaben-\nverteilung eingesetzt.\nHerr Schily hat dies getan, weil er durch verschiedene\ns\u00e4chsische SPD-Politiker auf den Sachverhalt aufmerksam\ngemacht wurde. So sind hier insbesondere die Bem\u00fchun-\ngen der MdB Wei\u00dfgerber und Schwanitz, des Leipziger\nRegierungspr\u00e4sidenten Steinbach und auch des Fraktions-\nvorsitzenden der SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag zu\nnennen. Herrn Schwanitz ist es letztlich gelungen den Auf-\nschub auszuhandeln.\nDie Besch\u00e4ftigten der Leipziger Au\u00dfenstelle haben nun\nnach vielen Jahren der Ungewissheit zum ersten Mal nach\nder Wende eine klare zeitliche Perspektive \u2013 und nicht nur\neine zeitliche.\nIch  darf  Ihnen  aus  dem  Schreiben  Otto  Schilys  an\nDr. Kunckel zitieren: ,,Selbstverst\u00e4ndlich werde ich mich\nmit Nachdruck daf\u00fcr einsetzen, dass wir f\u00fcr alle betroffe-\nnen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in Frankfurt, Leip-\n\nzig, Potsdam und Berlin geeignete Anschlussverwendung\nfinden.\u201c\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist vor\ndiesem Hintergrund schon reichlich dreist, wenn der MdB\nKolbe, CDU, der von seinem Parteifreund Kanther offen-\nsichtlich nur hingehalten wurde und nichts erreicht hatte,\nin einer Pressemitteilung den zun\u00e4chst ausgehandelten\nKompromiss als klare Niederlage f\u00fcr Leipzig wertet. Auch\nwenn sich Herr Kolbe offensichtlich schnell in die Rolle\neines Fundamentaloppositionellen begeben hat, ist dieser\nStil wenig angebracht und findet hoffentlich bei uns hier in\ndiesem Hause keine Fortsetzung.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einige\nBemerkungen zu den Fakten machen, was ich zugleich als\nmeine Hinf\u00fchrung zum \u00c4nderungsantrag der SPD ver-\nstehen m\u00f6chte.\nDie letzte Stellungnahme des Bundesrechnungshofes vom\n2.10.1998 ist bei allen m\u00f6glichen Einw\u00e4nden im Detail\neindeutig hinsichtlich der Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung m\u00f6g-\nlicher zentraler Standorte. Zu Frankfurt gibt es aus Gr\u00fcn-\nden der dort get\u00e4tigten Investitionen und der Spezifik der\nImmobilie und zum Teil ungekl\u00e4rter Eigentumsverh\u00e4lt-\nnisse in Leipzig \u2013 so bedauerlich das f\u00fcr Leipziger Verh\u00e4lt-\nnisse ist, wo sich ein weit h\u00f6herer Investitionsbedarf er-\ngibt \u2013 keine Alternative. Ich wiederhole: Aus wirtschaft-\nlichen Gr\u00fcnden gibt es an und f\u00fcr sich keine Alternative.\nTrotz allem Hin und Her ist in Leipzig mit Kosten in der\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 50 Millionen DM zu rechnen. Wenn\nwir den Leipziger Standort erhalten wollen, dann haben\nwir nur zwei prinzipielle M\u00f6glichkeiten: Zum Ersten\nk\u00f6nnen wir versuchen uns auf die Empfehlungen der\nF\u00f6deralismuskommission zur\u00fcckzuziehen und unter Her-\nanziehung anderer Beispiele, zum Beispiel Bundesgerichts-\nhof nach Leipzig oder der Bundeshauptstadt Berlin, darauf\nbestehen, dass diese Kosten nun einmal aufzubringen sind.\nEin Wort zur CDU und in diesem Zusammenhang zu\nIhrem Antrag.\nWenn Sie eine solche L\u00f6sung fordern, dann beachten sie\nbitte immer, dass es Ihre Bundesregierung war, die diese\nL\u00f6sung bisher br\u00fcsk zur\u00fcckgewiesen hat, als sie noch die\nGelegenheit hatte hier etwas zu entscheiden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig!)\n\nAuf alle F\u00e4lle bedarf es aber f\u00fcr eine solche Entscheidung\neines neuen Gutachtens f\u00fcr den Standort Frankfurt.\nWenn sogar von einer solchen Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung\nabh\u00e4ngig gemacht werden soll, ob der Leipziger Standort\nerhalten werden soll, dann ist dies mit hoher Wahrschein-\nlichkeit das Ende von Leipzig.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: So ist das!)\n\nZum Zweiten haben wir aber auch die M\u00f6glichkeit, unter\nW\u00fcrdigung der sachlichen und finanziellen Lage des Leip-\nziger Standortes diesen als Au\u00dfenstelle zu erhalten. In\ndiesem Falle muss eine neue Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung\nerfolgen, die die Mehrkosten des Betriebs der Au\u00dfenstelle\nin Leipzig gegen\u00fcber der Zentralisation in Frankfurt im\nDetail und auch in Varianten durchspielt. Gerade dies ist\ndas Anliegen unseres \u00c4nderungsantrages. Denn die vom\nHause Kanther durchgef\u00fchrte Untersuchung weist aner-\nkannterma\u00dfen M\u00e4ngel auf. Insbesondere die Baukosten in\nH\u00f6he von 33 Millionen DM erscheinen bei weitem zu hoch\nund fehlerhaft ermittelt zu sein.\nMeine Damen und Herren! Wer den Leipziger Standort\ndes Bundesamtes f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6832\n\n\n\nDauer erhalten will, der muss sich jetzt in einen konstruk-\ntiven Dialog einbringen und darf das Thema nicht zur\npolitischen Profilierung benutzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir verstehen in dieser Richtung positiv das Verhalten der\nStaatsregierung und des Ministerpr\u00e4sidenten, der ja von\nHerrn Kanther schon im Herbst \u00fcber dessen feste Absicht\ninformiert worden war, die Leipziger Au\u00dfenstelle zu\nschlie\u00dfen. Ich verzichte aus diesem Grunde auch auf Zitate\naus dem mir zum Teil vorliegenden Briefwechsel zwischen\nden s\u00e4chsischen Ministerien und dem Innenministerium in\nBonn. Uns geht es nicht um Schuldzuweisungen, sondern\num die L\u00f6sung des Problems.\n\nDas von uns spezifisch geforderte und von der alten\nRegierung nicht mehr in Auftrag gegebene Gutachten zur\nUntersuchung der Wirtschaftlichkeit zweier Standorte\nkann nur ein erster Schritt hierf\u00fcr sein. Die politische Ent-\nscheidung, die Mehrkosten f\u00fcr zwei Dienststellen auch\nnoch nach dem Jahr 2005 zu tragen, w\u00e4re der notwendige\nabschlie\u00dfende Schritt. Den ersten Schritt allerdings hat die\nneue Bundesregierung getan, n\u00e4mlich die Aussetzung der\nEntscheidung bis zum Jahr 2005. Es soll nicht vergessen\nwerden dies zu w\u00fcrdigen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Zum \u00c4nderungsantrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2013 Das folgt sp\u00e4ter. \u2013 F\u00fcr die PDS-Frak-\ntion Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich mache es kurz. Zun\u00e4chst vielen Dank,\nHerr Kollege Schiemann, dass Sie auch auf einen fr\u00fcheren\nTermin einer unserer Initiativen hingewiesen haben. Das\nist mir sehr sympatisch. Denn h\u00e4tte ich jetzt unsere Akti-\nvit\u00e4ten dargelegt, dann w\u00e4re sofort der Vorwurf des\nAktionismus oder des Populismus aufgetaucht. Ihnen\nwird man dies sicher nicht zumuten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Wieso?\nWarum sind Sie so defensiv?)\n\n\u2013 Das machen Sie dann bitte untereinander aus.\n\nZu den Argumenten. Herr Kollege Hatzsch, ich stimme\nIhnen zun\u00e4chst in der Forderung zu, dass wir den Kurs\nfortsetzen, auf dem wir bisher gefahren sind, und jeder\nVersuchung widerstehen sollten parteipolitisches Kapital\naus dieser Problematik zu schlagen. Deshalb folgt jetzt\neine Erwiderung auf Ihre Ausf\u00fchrungen, aber wirklich in\nder Sache.\n\nZun\u00e4chst einmal finde ich es sehr gut, wenn Sie hier aus\neinem Brief von Otto Schily zitieren, in dem er auf jeden\nFall zusichert, dass es eine geeignete Anschlussverwen-\ndung f\u00fcr die jetzigen qualifizierten Mitarbeiter der Au\u00dfen-\nstellen gibt. Das ist wesentlich mehr als vorher. Das ist\nzun\u00e4chst einmal soziale Sicherheit, kann aber auch bereits\nbedeuten, dass man erw\u00e4gt \u00fcber die soziale Sicherung der\njetzt Betroffenen bereits das Problem als erledigt zu\n\nbetrachten. Ich betone, dass man dieser Auffassung sein\nkann. Man sollte alle M\u00f6glichkeiten im Auge behalten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Man findet nat\u00fcrlich immer\neinen Grund!)\n\n\u2013 Herr Kollege Kunckel, man ist auch dazu angehalten bis\nzu einem gewissen Grade skeptisch oder gar misstrauisch\nzu sein. Ich verstehe jedoch durchaus, wenn Sie etwas\nmehr Vertrauen zu diesem Minister haben als zu Herrn\nKanther, nicht nur, weil Otto Schily Mitglied Ihrer Partei\nist, sondern weil auch ich glaube, das Otto Schily eine an-\ndere Statur als Kanther hat.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Herr Bramke, im Grunde\nsagen Sie doch Folgendes: Wenn diese Sicherung\n\nnicht gegeben w\u00fcrde, dann w\u00e4re es g\u00fcnstiger\nf\u00fcr dieses Institut!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zwischenrufe sind m\u00f6glich, aber keine\nDiskussionsbeitr\u00e4ge! Im \u00dcbrigen hat die SPD-Fraktion\nnoch Redezeit.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Ich darf hier wohl doch auch das,\nwas Ihr Kollege Hatzsch gesagt hat, einer kritischen\nPr\u00fcfung unterziehen, ohne dass ich seine Ausf\u00fchrungen\nzur\u00fcckweise.\nNoch eine Bemerkung zu den Kosten. \u00dcber die Frage, ob\ndie Kosten wirklich so hoch und die Eigentumsverh\u00e4lt-\nnisse ungekl\u00e4rt sind, gibt es unterschiedliche Meinungen,\nzum Beispiel auch unter den Mitarbeiterinnen und Mit-\narbeitern des Standortes. Deshalb w\u00fcrde ich jetzt nicht\nsolche Zahlen in den Raum stellen. Einige sagen n\u00e4mlich,\nsie seien viel niedriger.\n\n(Hatzsch, SPD: Ich habe die Zahlen doch bezweifelt,\nHerr Bramke!)\n\n\u2013 Gut, aber sie sind erst einmal da.\nAuch ich bin daf\u00fcr, die von Ihnen hervorgehobenen M\u00f6g-\nlichkeiten zu nutzen. Ich k\u00fcndige aber bereits an dieser\nStelle an, dass die Fraktion der PDS noch eine andere\nInitiative starten wird, n\u00e4mlich eine Anh\u00f6rung auch im\nS\u00e4chsischen Landtag. Dies w\u00e4re zus\u00e4tzlich zu den M\u00f6g-\nlichkeiten, die Sie vorgeschlagen haben, eine weitere\nM\u00f6glichkeit, die ich auch f\u00fcr richtig halte.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\nzur allgemeinen Aussprache gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, dann frage ich, ob die einreichenden Fraktio-\nnen jetzt das Schlusswort halten wollen. Herr Bramke?\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Danke, nein.\n\n(Hatzsch, SPD: Zum \u00c4nderungsantrag!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2013 Er ist noch nicht aufgerufen worden. \u2013\nZun\u00e4chst geht es um das Schlusswort. Wird von der CDU-\nFraktion noch das Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Meine\nDamen und Herren! Dann kommen wir jetzt zur Abstim-\nmung.\nZun\u00e4chst stimmen wir \u00fcber die Drucksache mit dem An-\ntrag der Fraktion der PDS ab. Dann folgt die Abstimmung\n\u00fcber den Antrag der CDU-Fraktion. Dabei wird auch der\n\u00c4nderungsantrag behandelt werden.\nIch lasse \u00fcber den Antrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 2/9918, abstimmen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6833\n\n\n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe jetzt den Antrag der Fraktion der CDU, Druck-\nsache 2/10119, auf. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD vor.\nHerr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hin-\nweisen, dass wir uns hier nicht politisch profilieren wollen\nnach dem Motto ,,Der eine hat Recht und der andere hat\nUnrecht.\u201c Hier geht es um die Sache.\nIch m\u00f6chte Sie inst\u00e4ndig bitten, sich noch einmal den\n\u00c4nderungsantrag meiner Fraktion vorzunehmen und\ndiesen mit dem Originalantrag der CDU-Fraktion zu ver-\ngleichen. Beide Antr\u00e4ge sind auf den ersten Blick sehr \u00e4hn-\nlich, aber die \u00c4hnlichkeit ist nicht hundertprozentig. Es\nbesteht keine Deckungsgleichheit. Ich m\u00f6chte Sie auf die\nUnterschiede hinweisen.\nWir h\u00e4tten unseren \u00c4nderungsantrag nicht gestellt und\nwaren innerhalb der Fraktion so weit, dem Antrag der\nCDU-Fraktion zuzustimmen, bis wir uns den Text noch\neinmal genau angesehen hatten. Aus unserer Sicht besteht\nbei dem Text der CDU-Fraktion folgende Gefahr: Sie for-\ndern eine sofortige Wirtschaftlichkeitsuntersuchung. Nun\nkennen wir aber das Gutachten des Bundesrechnungs-\nhofes. Es ist f\u00fcr Leipzig eigentlich vernichtend. Wenn wir\njetzt diesen Antrag auf eine sofortige Wirtschaftlich-\nkeitsuntersuchung stellen und nicht, wie mit unserem\n\u00c4nderungsantrag beabsichtigt, den Zeitraum von sieben\nJahren aussch\u00f6pfen und diese Untersuchung wiederum so\nnegativ ausf\u00e4llt, so laufen wir aus unserer Sicht Gefahr,\ndass Leipzig geschlossen wird, und zwar ziemlich schnell,\nweil der \u00f6ffentliche Druck da ist.\nIn der zweiten Passage unseres Antrages m\u00f6chten wir,\nunabh\u00e4ngig von dem Ergebnis einer zweiten Unter-\nsuchung, die auch wir w\u00fcnschen, aber in einer l\u00e4ngeren\nZeitspanne, dass es eine politische Entscheidung gibt. Die-\nsen Effekt bringt in unserem Antrag das Wort ,,Grund-\nlage\u201c. Grundlage der dann zu treffenden Entscheidung\nsoll die grunds\u00e4tzliche Aussage der unabh\u00e4ngigen F\u00f6dera-\nlismuskommission sein. Sie weisen auch darauf hin, er-\nheben dies jedoch nicht zur Grundlage Ihres Antrages.\nUnser Antrag ist f\u00fcr die Sicherung des Leipziger Stand-\nortes der bessere. Bitte stimmen Sie dem zu!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Mir ist ein\nkleiner Lapsus unterlaufen. In der allgemeinen Debatte\nhatte ich vergessen, dass sich die Staatsregierung zu Wort\ngemeldet hatte. Mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis w\u00fcrde ich den\nStaatsminister an dieser Stelle noch sprechen lassen.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Wir machen erst\neinmal weiter.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann geht es weiter mit dem \u00c4nde-\nrungsantrag. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr.  H\u00e4hle,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf hin-\nweisen, dass wir in der Tat nicht sehr weit voneinander\nentfernt sind und auch gepr\u00fcft haben, ob wir diesem\n\u00c4nderungsantrag der SPD nicht beitreten k\u00f6nnten. Die\n\nPr\u00fcfung hat aber folgendes ergeben, was ich Ihnen erkl\u00e4-\nren muss:\nWir haben ja auch an dem Protest gegen\u00fcber der eigenen\nBundesregierung festgehalten. Es ist nicht so, dass wir uns\ndem, was dort beschlossen worden ist, gef\u00fcgt haben, son-\ndern wir haben uns von Anfang an gegen die Verlagerung\nder Au\u00dfenstelle des Bundesamtes f\u00fcr Kartographie und\nGeod\u00e4sie gewehrt. Grundlage unserer \u00dcberlegungen und\nunseres Antrages gegen\u00fcber der Bundesregierung war die\nForderung eines unabh\u00e4ngigen Gutachtens.\nHerr Hatzsch verweist jetzt auf das Gutachten des Bundes-\nrechnungshofes, das auch Herr Kanther zur Grundlage\ngenommen hat, um die Entscheidung zu treffen, weil\ndieses Gutachten, wenn man es so nimmt, eindeutig ist.\nUnsere Kollegen im Bundestag haben uns aber darauf auf-\nmerksam gemacht, dass die Datenlage, die verwendet\nwurde, regelrecht unseri\u00f6s war. Man hat in der Frank-\nfurter Dienststelle die Mietkosten zum Beispiel stark\nheruntergesch\u00f6nt und hat die tats\u00e4chlichen Kosten nicht\nber\u00fccksichtigt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wer hat das gemacht?)\n\n\u2013 Das ist der Bundesrechnungshof, ein unabh\u00e4ngiges\nGremium, nicht von der Bundesregierung abh\u00e4ngig. Er hat\nein Gutachten erstellt.\nWir meinten, es muss dennoch ein Gutachten vorliegen,\num das zu objektivieren, das ausdr\u00fccklich nicht in Sachsen\nund auch nicht in Hessen erstellt wird, sondern von unab-\nh\u00e4ngigen Gutachtern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei m\u00f6chten wir gern bleiben. Wir m\u00f6chten uns auch\nnicht so schnell damit abfinden, dass im Jahr 2005 diese\nAu\u00dfenstelle aufgel\u00f6st wird, sondern wir m\u00f6chten sie\ndauerhaft erhalten. Deshalb bitten wir unsere Staatsregie-\nrung sich in diesem Sinne daf\u00fcr einzusetzen.\nIn der n\u00e4chsten Woche wird Herr Bundeskanzler Schr\u00f6der\nin Sachsen sein. Da wird es die erste Gelegenheit f\u00fcr unse-\nren Ministerpr\u00e4sidenten geben, auch auf dieses Problem\nhinzuweisen und darum zu bitten, dass man auch unter\nBer\u00fccksichtigung der Beschl\u00fcsse der F\u00f6deralismuskom-\nmission noch einmal erneut nachdenkt.\nWenn wir jetzt zustimmen, dass da so viel Zeit ist bis zum\nJahr 2005 zu pr\u00fcfen, dann billigen wir ja im Grunde ge-\nnommen schon die Entscheidung, dass endg\u00fcltig nach\nFrankfurt verlegt wird. Deshalb haben wir Bedenken und\nbestehen darauf, dass unser Antrag im vollen Wortlaut\nverabschiedet wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch, daf\u00fcr, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch nehme jetzt noch einmal Stellung dazu. Leider ist der\nKonsens nur bis zu diesem Punkt gegangen, Herr Kollege\nH\u00e4hle. Jetzt m\u00fcssen nat\u00fcrlich einige Sachen gesagt wer-\nden.\nSie haben nie aufgegeben, dass der Standort nach Leipzig\nkommt oder bleibt. Ich kann mich an keine einzige\nPresseerkl\u00e4rung aus keinem Ministerium in Sachsen erin-\nnern, als Kanther beschloss, die Einrichtung in Leipzig zu\nschlie\u00dfen.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6834\n\n\n\n\u2013 Dann nehme ich das gegebenenfalls zur\u00fcck. Mir war nie\neine Ver\u00f6ffentlichung bekannt.\nNun das andere und Entscheidende. Dass Sie nat\u00fcrlich\ndavon ausgehen, dass die Datenlage des Bundesrech-\nnungshofes gesch\u00f6nt ist, ist etwas verwunderlich. Aber\ndas sei dahingestellt. Wir bezweifeln die Zahlen auch.\nAber Tatsache bleibt nach wie vor, Herr Kollege H\u00e4hle, Sie\nhaben jetzt verk\u00fcndet, dass sich Ihre Leute und Ihre MdB\nin Bonn daf\u00fcr ununterbrochen einsetzen und dass diese\nDatenlage des Bundesrechnungshofes gesch\u00f6nt ist. Dann\ndarf ich Ihnen mitteilen \u2013 vielleicht wissen Sie es noch\nnicht \u2013, dass am 4.12., also am vergangenen Freitag, der\nFinanzausschuss des Bundestages \u00fcber diesen Bericht des\nBundesrechnungshofes befunden hat. Es waren der\nBundesrechnungshof und die Mitglieder der Bundestags-\nfraktion der CDU, die diesen Rechnungshofbericht zustim-\nmend zur Kenntnis nehmen wollten, und erst durch die\nMehrheit der Koalitionsparteien ist dieses ,,zustimmend\u201c\nabgewendet worden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nEs wurde in eine ,,Kenntnisnahme\u201c umformuliert. Sie spie-\nlen falsch, Herr H\u00e4hle,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nso wie in der Vergangenheit falsch gespielt wurde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Hardraht, Sie haben\ndas Wort.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte hier zwei Dinge\nbeitragen. Einmal m\u00f6chte ich noch in Erinnerung rufen,\ndass sich die Staatsregierung, insbesondere der Minister-\npr\u00e4sident, aber auch andere, von Anfang an, also seit Som-\nmer letzten Jahres, daf\u00fcr verwendet haben, dieses Institut\nin Sachsen zu halten und dar\u00fcber hinaus zu versuchen,\nden Teil des Instituts, der in Frankfurt ist, nicht in Frank-\nfurt zu belassen, sondern nach Sachsen zu holen. Das ist\ndie Ausgangsbasis gewesen.\nEs schien dann so, dass auf der Bundesebene maximal ein\nVerbleib des Instituts durchsetzbar sei, nicht die Zusam-\nmenlegung in Sachsen. Auch das war eine wacklige Sache.\nDarum ist dann mit dem Bundesinnenministerium und\nnicht nur mit Herrn Kanther pers\u00f6nlich, sondern mit der\nInstitution des Bundesministeriums auf der einen Seite\nund der CDU-Fraktion im Bundestag auf der anderen\nSeite, vereinbart worden, dass das erw\u00e4hnte Erg\u00e4nzungs-\ngutachten eingeholt werden sollte. Bestimmend war dabei,\ndass Gutachter eine von Sachsen und Hessen sowie von\ndem Bund unabh\u00e4ngige Pers\u00f6nlichkeit oder entsprechen-\nde Institution sein sollten, auf die sich Sachsen und der\nBund einigen sollten.\nW\u00e4hrend wir das versucht haben, hat sich Herr Kanther,\nindem er sich von dieser Absprache abgewandt hat, noch-\nmals an den Bundesrechnungshof gewandt. Dieser hat\ndann das Erg\u00e4nzungsgutachten Anfang Oktober vor-\ngelegt. Dieses Erg\u00e4nzungsgutachten befasst sich mit\ns\u00e4mtlichen Einwendungen, die aus Leipzig und Frankfurt\nhinsichtlich des ersten Bundesrechnungshofgutachtens\ngekommen sind und die auch zum Teil gegen das Gutach-\nten und die finanziellen \u00dcberlegungen ge\u00e4u\u00dfert wurden,\ndie von der Leipziger Dienststelle selbst angestellt worden\nsind.\n\nIch glaube, es geht dabei jetzt weniger darum, ob dieses\nErg\u00e4nzungsgutachten des Bundesrechnungshofes rechen-\ntechnisch richtig oder falsch ist. Es geht darum, ob die\nGrundlagen, auf denen die beiden Gutachten des Bundes-\nrechnungshofes beruhen, richtig oder falsch sind. Diese\nGrundlagen sind zweifelhaft. Daran halte ich f\u00fcr mich und\nauch f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten fest: Es gibt die Fragen \u2013\ndas hat Herr Hatzsch zum Teil ausgef\u00fchrt \u2013: Was m\u00fcsste\nin Frankfurt investiert werden, wie verhalten sich die\nEigentumsverh\u00e4ltnisse in Frankfurt, muss das Geb\u00e4ude\ndoch noch gekauft werden? In wessen Eigentum steht\nes? \u2013 Dann \u00e4ndert sich die gesamte Rechengrundlage\nschlagartig. Es geht nicht so sehr um die Frage \u2013 auf diesen\nTeil komme ich gleich vertieft zur\u00fcck \u2013, was die Wieder-\nherrichtung der R\u00e4ume in Leipzig f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung\ndes laufenden Betriebes kostet, sondern es muss die\nGesamtrechnung aufgemacht werden. Darum lassen Sie\nmich jetzt auf den zweiten Teil kommen: Was haben wir\nals Staatsregierung vor und was haben wir in den letzten\nTagen von Herrn Kanther als Minister getan.\nIch habe die Geschichte am Morgen des Tages erfahren,\nnachdem Herr Kanther die Entscheidung getroffen hatte.\nIch habe ihn sofort angerufen und mir erkl\u00e4ren lassen,\nwieso ein zweites Bundesrechnungshofgutachten einge-\nholt und nicht die Entscheidung \u00fcber den gemeinsam zu\nbestellenden unabh\u00e4ngigen Gutachter abgewartet worden\nsei.\nDie Antworten \u2013 ich sage es in aller Offenheit \u2013 haben\nmich nicht befriedigt. Ich halte das, was Herr Kanther ent-\nschieden hat, f\u00fcr einen Affront gegen Sachsen und klaren\nAffront gegen die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder.\nIch habe eindeutig gesagt, dass ich diese Entscheidung in\nkeiner Weise nachvollziehen kann. Wir werden alles tun,\num diese Entscheidung r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Das haben\nwir getan, nachdem Herr Schily sein Amt angetreten hat.\nIch habe pers\u00f6nlich Herrn Schily geschrieben. Wir haben\nihn am Rande der Innenministerkonferenz auf die Dinge\nangesprochen. Ich glaube, es ist schon als Erfolg zu\nwerten, dass dann innerhalb weniger Tage erst einmal die\ngesamte Umzugsplanung ausgesetzt worden ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist der eine Teil.\nWie geht es jetzt genauer weiter? Ich meine, wir sollten auf\nder Durchf\u00fchrung der Begutachtung durch einen unab-\nh\u00e4ngigen Gutachter bestehen. Wir sollten die Gesamt-\ndiskussion wieder aufnehmen und fortsetzen, die Gesamt-\ndiskussion um die Frage: Sollte das Gesamtinstitut in\nLeipzig eingerichtet und der Teil aus Frankfurt nach Leip-\nzig verlagert werden? Wieso soll eigentlich Leipzig nach\nFrankfurt und nicht Frankfurt nach Leipzig?\nWenn ich das weiter greifend darstellen darf, glaube ich,\ndass es um die Frage geht: Wieso soll eigentlich ein Institut\naus den ostdeutschen L\u00e4ndern, speziell hier aus Sachsen,\nnach Westdeutschland, obwohl wir doch eigentlich immer\ndavon ausgegangen sind, dass nach der Wiedervereini-\ngung das, was fr\u00fcher in Ostdeutschland an Bundes- oder\nReichsinstituten war, im Gro\u00dfen und Ganzen wieder hier-\nher kommt?\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWenn Sie das durchrechnen \u2013 und wir haben das einmal\ngemacht \u2013, dann haben wir eine Negativbilanz. Das hei\u00dft,\nwir haben klipp und klar Anspr\u00fcche an den Bund auf die\nWiedereinrichtung von Bundeseinrichtungen hier in Sach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6835\n\n\n\nsen. Es geht darum, das durchzusetzen. Es geht nicht nur\ndarum zu verhindern, dass noch mehr Einrichtungen ab-\nwandern.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWenn Sie die Beispiele einmal h\u00f6ren wollen, dann sieht\ndas so aus: Das Reichsgericht war ohne Zweifel in Leipzig,\ndeshalb sollte der Bundesgerichtshof insgesamt zur\u00fcck;\nder Bundesgerichtshof, nicht das Bundesverfassungs-\ngericht. \u00dcber das reden wir nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\n\u2013 Das kommt gleich, sofort. Das verstehe ich schon noch,\nwas das ist. \u2013 Es geht um den Bundesgerichtshof, und\nzwar einschlie\u00dflich der Dienststelle des Generalbundes-\nanwaltes, der seinen Sitz in Karlsruhe hat. Es handelt sich\num insgesamt 439 Mitarbeiter des Bundesgerichtshofes\nund 188 Mitarbeiter der Bundesanwaltschaft.\nDavon muss man dann den so genannten 5. Strafsenat\nabziehen, der von Berlin inzwischen nach Leipzig ver-\nlagert worden ist, und die Anzahl der entsprechenden\nMitarbeiter des Generalbundesanwaltes, die ebenfalls\nschon in Leipzig sind; das sind insgesamt 33. Und man\nmuss, Herr Schiemann, v\u00f6llig zu Recht, das abziehen, was\nstatt des Rechtsnachfolgers des Reichsgerichtes, also des\nBundesgerichtshofes, nach Leipzig kommt, also das Bun-\ndesverwaltungsgericht; das sind 263 Mitarbeiter.\nDas ergibt 627 Mitarbeiter insgesamt abz\u00fcglich 33 und 263.\nEs verbleiben 331 Mitarbeiter, die wir guthaben. Aber das\nist keine kleinliche Stellen- und keine kleinliche Pro-Kopf-\nZ\u00e4hlung, sondern ich glaube, das ist eine schlichte Frage\nder Anerkennung dessen, was die alten Bundesl\u00e4nder\ngehabt haben nach dem Kriege, und \u2013 das ist die Kern-\nfrage \u2013 inwieweit das, was damals hier weggehen musste,\neigentlich wieder hier eingerichtet werden muss.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nMan muss die Grundfrage dieser F\u00f6deralismuskommis-\nsion erneut aufwerfen. Es kann nicht darum gehen, dass\nklammheimlich aus irgendwelchen Wirtschaftlichkeits-\ngesichtspunkten dieses Institut, das, wie Herr Schiemann\ndas sehr eindringlich, sehr \u00fcberzeugend dargestellt hat,\ntraditionell nach Sachsen geh\u00f6rt \u2013 es ist wissenschaftlich\neiner der Pluspunkte, der gro\u00dfen Punkte in Sachsen \u2013,\ndennoch, ich sage einmal, vielleicht weggenommen oder \u2013\nin Anf\u00fchrungszeichen gesetzt \u2013 ,,geraubt\u201c wird.\nWir haben \u2013 wie dargestellt - gegen\u00fcber dem Bund einen\nNachholbedarf von 300 Mitarbeitern. Den gilt es abzu-\ndecken. Es gilt sich zu wehren, dass Sachsen weiter um\nabsolute Spitzeneinrichtungen zugunsten der westdeut-\nschen L\u00e4nder \u00e4rmer wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Gestatten Sie?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Ich habe noch nicht zu den An-\ntr\u00e4gen sprechen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, richtig.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Zu dem Antrag der CDU: Wir\nbestreiten \u00fcberhaupt nicht die Bem\u00fchungen der Fraktion\nder CDU und auch nicht die der Staatsregierung \u2013\nHerr Hardraht hat ja eben hier noch schl\u00fcssige Informa-\ntionen gegeben \u2013, diesen Standort, dieses Institut hier in\nLeipzig zu erhalten und f\u00fcr den Freistaat auch zu erhalten.\nDer Schwachpunkt liegt in der Tat darin \u2013 da stimme ich\nHerrn Hatzsch zu \u2013, dass die Konzentration lediglich auf\nein Institut f\u00fcr Kartographie/Geod\u00e4sie erstens in seiner\nNotwendigkeit noch l\u00e4ngst nicht begr\u00fcndet ist und zwei-\ntens, wenn diese Entscheidung auf ein Institut, auf einen\nStandort hinausl\u00e4uft, dann die Unsicherheit, ob es hier\nerhalten bleibt, sehr gro\u00df ist.\nInsoweit wird die Fraktion der PDS sich nur schwerlich\ndirekt \u2013 bei aller Anerkennung des Bem\u00fchens um den Er-\nhalt von Leipzig \u2013 dem CDU-Antrag anschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nIch sagte schon, der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nSPD ist hier konsequenter, vor allem wo es im ersten Teil\nhei\u00dft, dass noch einmal gepr\u00fcft wird, welche M\u00f6glichkei-\nten es gibt, um das Institut an zwei Standorten zu erhalten.\nDer Verweis dann auf die F\u00f6deralismuskommission ist\nnat\u00fcrlich folgerichtig.\nDer eigentliche Schwachpunkt ist aber auch hier \u2013 und ich\nm\u00f6chte noch einmal an das erinnern, was ich vorhin ge-\nsagt habe \u2013, dass die Frist bis zur geplanten Aufhebung\neine sehr lange ist und dass hier eben die altersm\u00e4\u00dfige\nEntwicklung der Belegschaft ja gerade dazu verf\u00fchrt,\nwenn die Pr\u00fcfung sehr sp\u00e4t erfolgt, 2003 oder 2004, dass\ndann im Grunde die Sache von der Biografie der Mitarbei-\nter her erledigt ist.\nEs wird m\u00f6glicherweise eine unterschiedliche Abstim-\nmungslage bei uns in der Fraktion geben. Das hei\u00dft, wir\nhalten den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD f\u00fcr eine\ngewisse Verbesserung, sind aber unver\u00e4ndert der Auf-\nfassung, dass unser Antrag der klarste und eindeutigste\nist, der die beste L\u00f6sung erm\u00f6glichen w\u00fcrde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD, Drucksache 2/10395. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist\ndem \u00c4nderungsantrag mehrheitlich nicht zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/10119, Antrag\nder Fraktion der CDU. Wer dem zustimmen will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei Stimmen dagegen und einer gro\u00dfen Stimmen-\nanzahl Enthaltungen ist der Drucksache mehrheitlich zu-\ngestimmt.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6836\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nKulturentwicklungs- und Kulturfinanzierungskonzept\nDrucksache 2/9856, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge:\nCDU, PDS, SPD, CDU. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte\ndie Fraktion der PDS das Wort zu nehmen. Herr Kosel,\nbitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestern fiel das Wort, langfristige Projekte br\u00e4uch-\nten Planungssicherheit, so wie sich noch in Sachsen vieles\nin der F\u00f6rderung von Kultur zwischen zwei oder mehre-\nren Ministerien abspielt und sich eigentlich nur im Zusam-\nmenspiel erf\u00fcllen kann.\nDer 1992 vorgelegte Entwurf zu den Grundlagen eines\nKulturkonzeptes brachte in der Tat eine Bestandsauf-\nnahme der Kultur in Sachsen nach der Wende. Seitdem ist\naber sehr viel geschehen. So ist es eben fraglich, ob der\nSatz, der in der Antwort geschrieben steht, haltbar ist. Ich\nzitiere ihn: ,,Ein gesonderter Bericht w\u00fcrde dies lediglich\nzusammenfassen und keine neue Information vermitteln.\u201c\nDa f\u00fcge ich nur lakonisch hinzu: Das l\u00e4ge dann wohl am\nBericht und nicht an der Wirklichkeit.\nWir richten ja alle \u2013 die einen skeptisch, die anderen\neuphorisch \u2013 unseren Blick in die Zukunft der Europ\u00e4-\nischen Union. Neben der W\u00e4hrungsunion, der politischen\nZusammenarbeit und der Wirtschaftsglobalisierung sind\ndie kulturellen Dimensionen eine gro\u00dfe Herausforderung.\nDem will sich sicherlich auch Sachsen stellen. Das Euro-\np\u00e4ische Institut f\u00fcr vergleichende Kulturforschung hat mit\nSicht eben auf dieses Europa recht interessante Vorschl\u00e4ge\nausgereicht, die auch auf die Probleme der Kulturentwick-\nlung in Sachsen selbst bezogen werden sollten.\nDa w\u00e4re unter anderem erstens die so genannte neue\nUn\u00fcbersichtlichkeit, der entgegenzuwirken sei und die\nSachsen wohl auch betrifft, das ja zu grenz\u00fcberschreiten-\nden Kulturkontakten regelrecht herausgefordert ist.\nDa w\u00e4re zum Zweiten die Querverbindung der Kultur zu\nunterschiedlichen Politik- und Handlungsebenen zu\ngestalten, so auf dem Gebiet des Sozialen, der Bildung, der\nLandwirtschaft, der Wirtschaft \u2013 ich sprach ja davon\nschon \u2013, um dies zu erleichtern. Auch das betrifft den Frei-\nstaat.\nImmerhin, so hat Finanzminister Milbradt vor dem Kul-\ntursenat erkl\u00e4rt und berichtet, belaufen sich die Ausgaben\nf\u00fcr Kultur in Kommunen und Freistaat in allen Ver-\nstrickungen insgesamt auf 1,3 Milliarden DM. Das ist\nschon eine Anforderung auch an planerische Gr\u00f6\u00dfen.\nDrittens ist ein verl\u00e4ssliches Verfahren f\u00fcr die vergleichen-\nde Forschung zu entwickeln. Auch das betrifft doch\nSachsen; denn gerade Sachsen hat eigens f\u00fcr die Kultur-\nforschung eingerichtete Institute zu unterhalten. Diese\nsollten nat\u00fcrlich ihre wissenschaftliche Arbeit auch auf\nlange Sicht betreiben k\u00f6nnen.\nDas \u2013 allein eben nur aus der europ\u00e4ischen Sicht \u2013 sind\nAnforderungen an eine Kulturanalyse und -planung. Und\nnicht zuletzt fordert uns dazu auch die Kulturvertr\u00e4glich-\nkeitsklausel im Vertrag von Maastricht heraus.\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion will keine\nstaatliche Kulturverwaltung und -regelung, aber eine auf\n\nLangfristigkeit und Nachhaltigkeit gerichtete Kulturent-\nwicklung, wie es dem f\u00f6deralen Prinzip im Freistaat\nzukommt, freilich unter Ma\u00dfgabe des Bundesverfassungs-\ngerichtsurteils vom Februar 1961 \u2013 ich zitiere \u2013, ,,soweit\nkulturelle Angelegenheiten \u00fcberhaupt staatlich verwaltet\nund geregelt werden k\u00f6nnen\u201c.\nDie Kompetenz der L\u00e4nder in der Kulturf\u00f6rderung hat\nihre Hauptformen. Und erst unl\u00e4ngst wurde in diesem\nHaus von Prof. Wiesand auf sie verwiesen, n\u00e4mlich: den\nUnterhalt \u00f6ffentlicher Einrichtungen der Kultur, die\ndirekte Kulturf\u00f6rderung durch g\u00fcnstige rechtliche soziale\nRahmenbedingungen, die F\u00f6rderung freier Kulturaktivi-\nt\u00e4ten und die direkte wirtschaftliche Hilfe im Kulturbe-\nreich. Das alles wird ohne solide Analysen und Statistiken\nund ohne die darauf gest\u00fctzten Konzepte nicht in der\nHand zu halten sein.\nDie Forderung des S\u00e4chsischen Kultursenats, die ich im\nFolgenden zitiere, entspricht auch der Auffassung der\nPDS-Fraktion. Ich zitiere: ,,Das SMWK soll\u201c \u2013 im Text steht\n,,den Senat kurzfristig\u201c \u2013 ich setze die letzten drei W\u00f6rter\nmit eigenem Text fort, n\u00e4mlich: den Landtag mittelfristig\n(Ende der Einf\u00fcgung) \u2013 ,,\u00fcber solche langfristigen Konzep-\nte informieren, die eine \u2026 Strukturreform der s\u00e4chsischen\nKulturlandschaft beschleunigen und neue Tr\u00e4gerschafts-\nmodelle fordern.\u201c\nIch glaube, die Haushaltsdebatte hat gestern auch gezeigt,\ndass die Kultur- und Kunstf\u00f6rderung \u00fcbersichtlich und\nauf lange Sicht angelegt sein muss. Das kann \u2013 um noch\neinmal auf Herrn Milbradt zu sprechen zu kommen \u2013\nnicht allein im Bereich des Finanzministers zu kl\u00e4ren sein,\nder vielleicht was nun Priorit\u00e4t hat im Spielcasino aushan-\ndeln l\u00e4sst, sondern das \u2013 da verweise ich auf den\nHerrn Kunstminister, den ich einmal so nennen darf \u2013\nmuss Grundlage von Konzepten sein.\nSachsen ist angehalten seinen Beitrag zum Kultur-\nkontinent Europa zu leisten. Allein aus dieser Anforde-\nrung heraus wie auch aus der Anforderung, die sich aus\nder S\u00e4chsischen Verfassung ergibt, sind wir der Meinung,\ndass Kulturanalysen und -konzepte unumg\u00e4nglich sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sie, meine Damen und Herren\nvon der PDS, fordern ein Kulturentwicklungs- und Kultur-\nfinanzierungskonzept\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist doch gut!)\n\nund weisen darauf hin, dass Ihre Forderung seit Anfang\nder 1. Legislaturperiode bestehe.\nIch erinnere mich sehr gut der Debatten, die wir damals\nnoch in der Dreik\u00f6nigskirche dar\u00fcber f\u00fchrten. Heute wie\ndamals sage ich Ihnen, dass ich ein solches quasi generali-\nsierendes Gesamtkonzept, das Ihnen auch damals schon\nvorgeschwebt hat, schlicht f\u00fcr unm\u00f6glich und f\u00fcr keine\nhilfreiche Methode halte.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6837\n\n\n\nEs ist ja kein b\u00f6ser Wille der Staatsregierung, dass das\nnoch nicht zu Ihrer Zufriedenheit vorliegt, sondern es sind\neinfach die Entscheidungsmechanismen, die Entschei-\ndungszyklen, die ein Verfahren ganz anders gestalten, als\nSie sich das hier vorstellen. Und Herr Kosel, ich kann mich\ndes Eindrucks nicht erwehren, Sie sind offensichtlich mit\nIhrem Kulturverst\u00e4ndnis auf dem Weg vom Zentralismus\nzur freiheitlich pluralistischen Demokratie noch nicht ge-\nn\u00fcgend vorangekommen,\n\n(Beifall der Abg. Frau Windisch, CDU)\n\nwenn Sie uns suggerieren wollen, dass Artikel 1 und 11\nder S\u00e4chsischen Verfassung ein solches Konzept vorschrie-\nben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Freistaat\nmuss nat\u00fcrlich im Rahmen der genannten Artikel unserer\nVerfassung Kultur erm\u00f6glichen und den Zugang der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sichern. Er muss aber auch die\nunterschiedlichen Ebenen der Kulturorganisation und der\nKulturadministration mit ihrem spezifischen Gestaltungs-\nauftrag respektieren. In dem Bereich, wo der Freistaat als\nTr\u00e4ger von Kunst und Kultur fungiert, muss er den Rah-\nmen von Kunst- und Kulturaus\u00fcbung setzen. Und das tut\ner auf diesen Feldern.\nDas tut er auf dem Feld der k\u00fcnstlerischen Bildung, in der\nberuflichen Qualifikation und Breitenbildung. Ich will das\nhier nicht weiter ausf\u00fchren. Er tut das auf dem Gebiet der\ndarstellenden Kunst, der Musik, der Theater und der\nentsprechenden Ensembles. Er tut das auf dem Feld der\nSammlungen und Ausstellungen bildender Kunst in\nMuseen und Galerien der verschiedensten Inhalte. Und er\ntut das letztlich auf dem Gebiet des Denkmalschutzes und\nder Denkmalpflege.\nIn den Bereichen, wo der Freistaat nicht als Tr\u00e4ger\nfungiert, hat er mit dem Kulturraumgesetz ein Instrument\ngeschaffen, das die Eigenverantwortung f\u00fcr Kulturpflege\nerh\u00f6ht, ja durch entsprechende Zuwendungen diese in den\nRang einer Pflichtaufgabe erhebt.\nIch habe in der vergangenen Woche an der Beratung des\nKultursekretariats im Kulturraum Leipziger Land teil-\ngenommen. Und ich muss sagen, ich war beeindruckt von\nder Selbst\u00e4ndigkeit und dem Engagement, mit dem die\nVertreter ihre Aufgaben dort wahrgenommen haben.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben in\nden vergangenen acht Jahren im Kulturausschuss gemein-\nsam und \u2013 wie ich glaube \u2013 streckenweise doch auch recht\nkonstruktiv f\u00fcr die Kulturpolitik in Sachsen zusammen-\ngearbeitet. Wir haben dabei gelernt, wie differenziert die\nSteuerung kultureller Prozesse vonstatten geht. Zu diesem\nZweck haben wir ja auch Gesetze, Vorschriften, Ergebnis-\nberichte initiiert. Es wurden autonome Gremien zur Bera-\ntung und Evaluierung geschaffen. Und dar\u00fcber wurden\nviele Debatten auch zwischen den Gremien gef\u00fchrt.\nIch denke, dabei muss doch klar geworden sein, dass ein\nstatisches Konzept, wie Sie es fordern, wenig Sinn macht.\nEs ersetzt schon gar nicht den fortw\u00e4hrenden Streit \u00fcber\ndie Notwendigkeit von Kultur und Kunst, die k\u00e4mpferi-\nsche Auseinandersetzung um das W\u00fcnschbare und das\nRealisierbare. Ich verweise auch wie Sie, Herr Kosel, auf\ndie gestrige Haushaltsdebatte. Da hat es ja genug Diskus-\nsionen gegeben, die diese Dinge sehr deutlich wider-\ngespiegelt haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGro\u00df, CDU: \u2013 Nein, ich m\u00f6chte jetzt zum Ende kommen.\nVergessen wir nicht, meine sehr verehrten Damen und\nHerren: Auch die inneren, die rezeptiven Bedingungen\nvon Kunst und Kultur \u00e4ndern sich mit der Zeit. Ich erw\u00e4h-\nne nur die rasante Vermehrung kultureller Medien und\nAusdrucksformen, die das Verh\u00e4ltnis von individueller\nKulturrezeption und traditioneller Kulturpflege ver\u00e4ndert\nhaben und k\u00fcnftig weiter stark ver\u00e4ndern werden. Auch\nunter diesem Gesichtspunkt ist Ihr Antrag nicht hilfreich\nund sinnvoll.\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren, hat die s\u00e4chsische\nKulturpolitik von ganz unparteiischer Seite lobende Worte\nerfahren. Ich komme da auch auf die Sitzung des S\u00e4ch-\nsischen Kultursenats von voriger Woche zur\u00fcck. Dort be-\nscheinigten n\u00e4mlich die Herren Prof. Andreas Wiesand\nvom Zentrum f\u00fcr Kulturforschung und von L\u00f6ffelholz,\nKulturkreis der deutschen Wirtschaft im Bundesverband\nder deutschen Industrie, dem Freistaat, dass er das einzige\nBundesland sei, das die gegenw\u00e4rtigen Herausforderun-\ngen vor allem im Zusammenhang mit der Einigung Euro-\npas erkannt hat und entsprechend agiert.\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie den Antrag der\nPDS-Fraktion abzulehnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das Wort.\nHerr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Antwort des Staatsministers auf die Frage nach einem\nKulturentwicklungs- und Kulturfinanzierungskonzept\nf\u00e4llt mehr als mager aus. Es ist zutreffend, dass die im\nJahre 1992 vorgelegte Fassung eines Entwurfes nur die\nGrundlage sein sollte f\u00fcr weitergehende \u00dcberlegungen zu\neinem Kulturkonzept f\u00fcr den ganzen Freistaat. Und auch\nmeine Fraktion h\u00e4lt solche \u00dcberlegungen keinesfalls f\u00fcr\n\u00fcberfl\u00fcssig.\nAuf eine berechtigte Nachfrage lediglich auf das Kultur-\nraumgesetz und ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen der\nStaatstheater sowie den Entwurf einer Museumskonzep-\ntion hinzuweisen ist schlechthin arrogant\n\n(Frau Schulz, PDS: Richtig!)\n\noder zeigt, wie wenig Stellenwert Sie, Herr Minister \u2013 er ist\nnicht da \u2013, und Ihr Haus der Arbeit der Opposition bei-\nmessen.\n\n(Beifall der Abg. Jurk, SPD, und Kosel, PDS)\n\nDas Kulturraumgesetz nimmt in solch einer Auflistung\nzweifelsohne einen zentralen Platz ein, doch bleibt dies die\neinzige Antwort des Ministeriums zum Thema Kultur im\nl\u00e4ndlichen Raum.\nDie Umwandlung der Staatstheater in Staatsbetriebe ist\neine Konsequenz aus dem Zwang nach Wirtschaftlichkeit\nund Flexibilit\u00e4t. Es w\u00e4re mir neu, dass dieser Schritt aus\ninhaltlichen \u00dcberlegungen erwachsen w\u00e4re. Eine Er-\nw\u00e4hnung in dem genannten Zusammenhang ist daher\nunpassend und ich werde nicht noch weiter darauf ein-\ngehen.\nAm 21. Januar dieses Jahres brachte meine Fraktion einen\nAntrag ein, in dem wir Auskunft zu einer Museums-\nkonzeption f\u00fcr den Freistaat Sachsen erhalten wollten. Als\nReaktion darauf haben Sie, Herr Minister, die Bildung von\nExpertengruppen und die Vorlage eines Konzeptionsent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6838\n\n\n\nwurfes f\u00fcr den Jahresbeginn 1999 in Aussicht gestellt. Ich\nwiederhole: Nach einem Jahr soll nicht etwa eine Konzep-\ntion vorgelegt werden, sondern ein Entwurf einer Konzep-\ntion. Das ist nicht mehr zu fassen und ist auch nicht das\nerste Mal, dass wir eine Antwort in dieser Qualit\u00e4t erhal-\nten. Ich denke nur an die Bibliothekskonzeption f\u00fcr Sach-\nsen.\nHerr Meyer, rechnen wir die Jahre 1990 bis 1993 als\nschwierige Anfangsjahre, so m\u00fcssen Sie sich doch nach\nf\u00fcnf Jahren endlich fragen lassen, wie die Abteilungen\nIhres Ministeriums eigentlich arbeiten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie verweisen auf Ihre Regierungserkl\u00e4rung, worin alles\nzum Thema Kultur in Sachsen gesagt sei. Gesagt ist darin\ntats\u00e4chlich viel Bedeutendes, doch k\u00f6nnen wir die Um-\nsetzung dieser Absichten durch Ihr Ministerium nur recht\nschwer erkennen. Wo bleiben denn die neuen kulturellen\nAufbr\u00fcche? Wo bleibt denn der Mut, Strukturen und Insti-\ntutionen auf ihren fortdauernden Sinn und ihre angemes-\nsene Wirksamkeit hin zu \u00fcberpr\u00fcfen? Wo bleiben die\nUmbewertungen und Neuakzentuierungen? Diese Forde-\nrungen betreffen ja nicht nur die Kulturr\u00e4ume, sondern\nauch die Arbeit Ihres Hauses. Haben Sie denn Pl\u00e4ne f\u00fcr\ndie Museen? Wo liegen die m\u00f6glichen Neuakzentuierun-\ngen? Es m\u00fcsste Ihnen doch ein Vergn\u00fcgen, ja ein Be-\nd\u00fcrfnis sein, uns, die Opposition, an Ihrem offenen und\nsuchenden Blick f\u00fcr das Kommende teilhaben zu lassen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndie innovativen Ideen Ihrer Abteilungen Kunst zu erwei-\ntern. Wie haben Sie doch selbst gesagt? \u2013 ,,Die F\u00e4higkeit,\ndas Kommende zu erkennen und zu gestalten, ist die\neigentliche Frucht der Kultur.\u201c Diese Ihre Anspr\u00fcche\nk\u00f6nnen wir \u2013 abgesehen vom Kulturraumgesetz \u2013 in der\nkonkreten Umsetzung Ihrer Kulturpolitik nicht mehr\nerkennen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nIhre Antwort auf den Antrag der PDS spricht f\u00fcr sich.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von der Staats-\nregierung? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, damit hat die PDS das Schluss-\nwort. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist schon einigerma\u00dfen verwunderlich, dass\ndieser Tagesordnungspunkt gerade mit der Ma\u00dfgabe auf\nden heutigen Tag gelegt wurde, da sei der Herr Minister\nnoch anwesend \u2013 und nun gl\u00e4nzt er durch Abwesenheit.\nWenn das kein Signal ist, dann wei\u00df ich nicht, was Signale\nsein sollten!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nOffensichtlich hat er ein wenig Angst vor den Fragen, die\ndie Opposition zu stellen trachtet.\n\n(Zuruf von der CDU: Vor Ihren Fragen!)\n\nDenn seit 1992 geht es um ein Konzept. Es ist nie die Rede\nvon einem generalisierenden Konzept gewesen, sondern\nvon einem Konzept, mit dem jene Verantwortlichkeiten,\ndie der Freistaat innehat, so in der Hand gehalten und so\nmit der Sicht auf das neue Jahrhundert behandelt werden,\ndass man Linien der Kulturentwicklung als Rahmenm\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr die Innovation vorzeichnet. Es geht doch\nnicht um den Vorgriff auf kulturelle Entwicklungen in\nSonderheit, sondern um die Schaffung solcher Rahmenbe-\ndingungen, dass Bibliotheken sich entwickeln k\u00f6nnen,\ndass Museen sich gestalten k\u00f6nnen, dass in den Kultur-\nr\u00e4umen sich der Kulturraumbildungsauftrag vollenden\nkann. Der Blick ist doch mit konzeptionell und er muss in\ndas neue Jahrtausend, in das neue Jahrhundert hinein-\nreichen.\n\n(Zuruf von der SPD: Jahrtausend ist richtig!)\n\nDas ist doch das Problem: dass wir eine sehr unterschied-\nliche Kulturlandschaft haben, die unterschiedliche F\u00f6r-\nderebenen hat und dazu noch Bereiche, wo verschiedene\nMinisterien zu ein und demselben kulturellen Bereich ihre\nF\u00f6rdermittel ausreichen. Dies alles muss konzeptionell so\ngekl\u00e4rt sein, dass es zu keiner Doppel- und zu keiner Null-\nfinanzierung kommt, zu keinen F\u00f6rderungen kommt, die\nau\u00dferhalb einer dem Landtag auch vorschwebenden kul-\nturellen Verantwortung liegen.\n\nIch kann nur sagen: Konzepte, wie wir sie haben m\u00f6chten,\nsind \u00fcberhaupt kein Einschnitt in die Freiheit der Kultur,\nsondern gerade die Garantie f\u00fcr die Entwicklung der\nFreiheit der Kultur. Sie sollen ja so angelegt sein, dass sie\nFlexibilit\u00e4t und Innovation erm\u00f6glichen, und dies eben ist\nauch die Forderung, die ich hier habe, zu der ich auch\nnicht von ungef\u00e4hr einen Satz aus der Entschlie\u00dfung des\nKultursenats zitiert habe, der die Meinung des S\u00e4chsischen\nKultursenats widerspiegelt.\n\nUm im Bilde zu bleiben: Die Antwort der Staatsregierung\nwar mehr als d\u00fcrftig. Da f\u00e4llt mir zum Schluss nichts\nanderes ein als zu sagen: Nichts ist auch etwas, aber etwas\nist hier auch nichts. Und das war nichts, was die Staats-\nregierung zu antworten wusste.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage die Fraktion der PDS, ob sie\nihren Antrag als erledigt betrachtet oder ob sie Abstim-\nmung w\u00fcnscht. Bitte, Herr Kosel.\n\nKosel, PDS: Wir lassen abstimmen in der Hoffnung, dass\nmittlerweile auch die CDU-Fraktion begriffen hat, worum\nes hier eigentlich geht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Dann lasse\nich abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/9856. Wer zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die\nDrucksache mehrheitlich abgelehnt und der Tagesord-\nnungspunkt 13 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6839\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/10288\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von sieben Minuten\nje Fraktion festgelegt. W\u00fcnscht die CDU-Fraktion das\nWort? \u2013 Die SPD-Fraktion? \u2013 Die PDS-Fraktion? \u2013 Die\nStaatsregierung? \u2013 Meine Damen und Herren, Einzelab-\nstimmungen sind nicht gew\u00fcnscht.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird ein\nanderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Sammeldruck-\nsache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der GO durch den Landtag\nzugestimmt und der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/10177\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen die Drucksache 2/10177 als Sammeldrucksache zu\nPetitionen vor.\nZun\u00e4chst frage ich, ob ein Berichterstatter noch das Wort\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Da kein Verlangen nach\nAussprache der Fraktionen vorliegt, kommen wir sogleich\nzur Abstimmung.\nMeine Damen und Herren, nehmen Sie bitte die Berichti-\ngungen zur Beschlussempfehlung zur Kenntnis. Diese sind\nin der Ihnen vorliegenden Zusammenstellung zu Druck-\nsache 2/10177 enthalten.\nMeine Damen und Herren, es ist R\u00fcck\u00fcberweisung von\nPetitionen beantragt worden. Diese R\u00fcck\u00fcberweisungs-\nantr\u00e4ge liegen Ihnen in einer Zusammenstellung zu\nDrucksache 2/10177 vor. In der dort aufgef\u00fchrten Reihen-\nfolge bringe ich diese jetzt zur Abstimmung.\nIch rufe die Petition auf Seite 21 auf. Wer der R\u00fcck\u00fcber-\nweisung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Das war\neinstimmig.\n\n(Zuruf von der CDU: Eine Stimmenthaltung!)\n\n\u2013 Eine Stimmenthaltung. Wir nehmen das mit zu Proto-\nkoll. Trotzdem ist die R\u00fcck\u00fcberweisung beschlossen.\nIch rufe die Petition auf Seite 27 auf. Wer stimmt der R\u00fcck-\n\u00fcberweisung zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung gleiches Abstimmungsergeb-\nnis; damit R\u00fcck\u00fcberweisung beschlossen.\nIch rufe die Petition auf Seite 29 auf. Wer der R\u00fcck\u00fcber-\nweisung zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEine Gegenstimme; eine Stimmenthaltung. Damit ist die\nR\u00fcck\u00fcberweisung beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen hat die Fraktion der PDS bzw. die Fraktion\nder SPD ihre abweichende Meinung kundgetan. Die\nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt\nIhnen in Drucksache 2/10177 vor.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlussempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, hier wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist\nder Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt.\nDer Tagesordnungspunkt 15 ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tages-\nordnung der 93. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages\nist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die\n94. Sitzung auf morgen, Freitag, den 11. Dezember 1998,\n10.00 Uhr festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung\ndazu liegen Ihnen vor.\n\nMeine Damen und Herren! Die 93. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg und einen guten Abend.\n\n(Schluss der Sitzung: 17.56 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 10. Dezember 1998\n\n6840\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl von zwei stimmberechtigten Ersatzmitgliedern des Landesjugendhilfeausschusses\n\t2 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte: Konsequente Realisierung der Autobahn A 17/D 8 Dresden-Prag\n\t2. Aktuelle Debatte: Perspektiven kommunaler Energieversorgungsunternehmen im Freistaat Sachsen\n\t3. Aktuelle Debatte: Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit in Sachsen im Rahmen des Sofortprogrammes der neuen Bundesregierung\n\n\t3 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung des \u00a7 305 der Insolvenzordnung und zur Anpassung des Landesrechts ...\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung versorgungs- und besoldungsrechtlicher Vorschriften\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen\n\t7 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t8 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien im Freistaat Sachsen\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Hochschulmedizin im Freistaat Sachsen\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Versorgungsr\u00fccklagen im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes ...\n\t11 Pr\u00e4vention und vergleichende Auswertung\n\t12 \u2013 Institut f\u00fcr Angewandte Geod\u00e4sie, Standort Leipzig\n\t13 Kulturentwicklungs- und Kulturfinanzierungskonzept\n\t14 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t15 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}