{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T20:29:58Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:30:03Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:30:03Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "416",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T20:29:58Z",
        "date": "2001-10-12T05:30:03Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/21 06.10.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T20:29:58Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:30:03Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T20:29:58Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:30:03Z",
        "modified": "2001-10-12T05:30:03Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1870",
            "3138",
            "2554",
            "4130",
            "4542",
            "5521",
            "5729",
            "5713",
            "5899",
            "5674",
            "6507",
            "5242",
            "5797",
            "6375",
            "5768",
            "6546",
            "5479",
            "6172",
            "6568",
            "6012",
            "6437",
            "4974",
            "5864",
            "5888",
            "6274",
            "5670",
            "5502",
            "5931",
            "5511",
            "6246",
            "6047",
            "6319",
            "6346",
            "6484",
            "6386",
            "6371",
            "6443",
            "6436",
            "5301",
            "5926",
            "6730",
            "6125",
            "6242",
            "6327",
            "6135",
            "5563",
            "5747",
            "6111",
            "6391",
            "6667",
            "6227",
            "5331",
            "6313",
            "6094",
            "6355",
            "6096",
            "5463",
            "5514",
            "6630",
            "5580",
            "6464",
            "6111",
            "5681",
            "5404",
            "5268",
            "4798",
            "3299",
            "5395",
            "6164",
            "6261",
            "6469",
            "5957",
            "6110",
            "4846",
            "6340",
            "5634",
            "5479",
            "6053",
            "5202",
            "6101",
            "4256",
            "1839",
            "346"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T20:29:58Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:30:03Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/21 06.10.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_21_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/21 06.10.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "83"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/21 06.10.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/21\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n21. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 6. Oktober 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 19.48 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1401\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1401\nAdamczyk, PDS 1401\nLeroff, CDU 1401\nFrau Zschoche, PDS 1401\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nBundesautobahn Dresden \u2013 Prag\nAntrag der Fraktion der CDU 1402\n\nAlbrecht, CDU 1402\nGerlach, SPD 1402\nDr. Reinfried, CDU 1403\nFrau Ostrowski, PDS 1404\nDr. M\u00fcnch, CDU 1404\nGerlach, SPD 1405\nFranke, CDU 1405\nFrau Ostrowski, PDS 1406\nL\u00e4mmel, CDU 1406\nL\u00e4mmel, CDU 1407\nLeroff, CDU 1407\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1407\n\n   2. Aktuelle Debatte\nInsolvenzen und Gesamtvollstreckungen im\ns\u00e4chsischen Mittelstand\nAntrag der Fraktion der SPD 1409\n\nKehl, SPD 1409\nBeyer, CDU 1410\nFrau Gangloff, PDS 1410\nLehmann, CDU 1411\nKehl, SPD 1411\nKehl, SPD 1412\nDr. Langer, PDS 1412\nWitzschel, CDU 1412\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1412\n\n   3. Aktuelle Debatte\nZur Lage der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder\nin Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 1414\n\nFrau Mattern, PDS 1414\nFranke, CDU 1415\nSandig, CDU 1415\nFrau Weihnert, SPD 1416\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 1416\nBartl, PDS 1417\nHardraht, Staatsminister des Innern 1417\nHardraht, Staatsminister des Innern 1418\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/1810 1419\n\n\u2013 Brandsch\u00e4den auf Feldern (Frage Nr. 1)\nHahn, CDU 1419\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1419\n\n\u2013 Arznei- und Heilmittelbudget (Frage Nr. 5)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1419\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1419\n\n\u2013 Privatisierung der Maschinen- und Anlagen-\nbau Grimma (MAG) GmbH (Frage Nr. 6)\nFrau Dr. Runge, PDS 1420\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1420\n\n\u2013 Situation der Landwirtschaftsbetriebe im Frei-\nstaat Sachsen (Frage Nr. 2)\nKupfer, CDU 1420\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1420\n\n\n\n\u2013 B\u00fcrgerbegehren zur Autobahn BAB 17 in\nDresden (Frage Nr. 14)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1420\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1420\n\n\u2013 Nachwahlen zum Kreistag S\u00e4chsische\nSchweiz in der Gemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig\n(Frage Nr. 7)\nDr. Hahn, PDS 1421\nHardraht, Staatsminister des Innern 1421\n\n\u2013 Situation der Landwirtschaftsbetriebe im\nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 3)\nDr. Lippmann, CDU 1421\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1422\n\n\u2013 EG-Ausnahmeregelung f\u00fcr die Behandlung\nvon kommunalem Abwasser (Frage Nr. 8)\nFrau Roth, PDS 1422\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1422\n\n\u2013 Eingliederung von Umsiedlern bzw. Sp\u00e4taus-\nsiedlern (Frage Nr. 4)\nHahn, CDU 1423\nHardraht, Staatsminister des Innern 1423\n\n\u2013 Kommunalabgabengesetz (Frage Nr. 9)\nFrau Ostrowski, PDS 1423\nHardraht, Staatsminister des Innern 1423\n\n\u2013 Haus der Sorben (Frage Nr. 10)\nKosel, PDS 1423\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1424\nKosel, PDS 1424\n\n\u2013 Drucksache 2/1498 \u2013 Lehrereinsatz\n(Frage Nr. 11)\nFrau Zschoche, PDS 1424\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1424\n\n\u2013 Sorbisches National-Ensemble (Frage Nr. 12)\nKosel, PDS 1425\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 1425\n\n\u2013 Anrechnung der Kindererziehungszeiten\n(Frage Nr. 13)\nFrau Zschoche, PDS 1425\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1425\n\n3  Denkmalschutz und Denkmalpflege\nDrucksache 2/0997, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung 1426\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1426\nFrau Ernst, SPD 1427\nFrau Ernst, SPD 1428\nFrau Einsle, CDU 1428\nProf. Dr. Bramke, PDS 1429\nSchimpff, CDU 1430\nKosel, PDS 1431\n\nKosel, PDS 1432\nHardraht, Staatsminister des Innern 1432\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 1434\nFrau Ernst, SPD 1435\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1436\n\n4  Entwicklung der gymnasialen Oberstufe an\nden allgemeinbildenden Gymnasien in\nSachsen\nDrucksache 2/0910, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung 1436\n\nHatzsch, SPD 1436\nSeidel, CDU 1437\nDr. Hahn, PDS 1439\nFrau Henke, CDU 1440\nProf. Dr. Bramke, PDS 1440\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1441\n\n5  Naturschutz im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0831, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1443\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1443\nFrau Klein, SPD 1444\nFrau Windisch, CDU 1445\nFrau Roth, PDS 1445\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1446\nFrau Roth, PDS 1448\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1448\nFrau Klein, SPD 1449\n\nAbstimmung und Zustimmung 1449\n\n6  Umsetzung des Interreg-II-Programms im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 2/0441, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1449\n\nDr. Metz, CDU 1449\nFrau Schulz, PDS 1451\nFrau Weihnert, SPD 1451\nFrau Weihnert, SPD 1452\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1452\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1453\nFrau Weihnert, SPD 1453\nDr. Metz, CDU 1454\n\nAbstimmung und Zustimmung 1454\n\n7  Gesetzliche Verankerung einer Obergrenze\nf\u00fcr Wasser- und Abwassergeb\u00fchren\nDrucksache 2/1617, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1454\n\nGerlach, SPD 1454\nGerlach, SPD 1455\nFranke, CDU 1455\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1455\nFrau Ostrowski, PDS 1457\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1458\nHardraht, Staatsminister des Innern 1459\nGerlach, SPD 1460\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1461\nDr. Friedrich, PDS 1461\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1462\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 1462\nGerlach, SPD 1462\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1463\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1463\n\nAbstimmung und Ablehnung 1463\n\n8  Landeseigene, kommunale und private Aus-\nund Weiterbildungsst\u00e4tten\nDrucksache 2/0503, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1464\n\nFrau Keller, CDU 1464\nDr. Friedrich, PDS 1464\nFrau Weihnert, SPD 1464\n\n9  \u2013 F\u00f6rderung von Genossenschaften aus kom-\nmunalen Wohnungsbest\u00e4nden \u2013 Mietergenos-\nsenschaften\nDrucksache 2/0916, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Pr\u00e4zisierung der Ver\u00e4u\u00dferungsauflage nach\ndem Altschuldenhilfegesetz\nDrucksache 2/1065, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 F\u00f6rderung von Genossenschaften aus kom-\nmunalen Wohnungsbest\u00e4nden \u2013\nMietergenossenschaften\nDrucksache 2/1371, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1465\n\nFrau Ostrowski, PDS 1465\nAlbrecht, CDU 1465\nFrau Stachorra, SPD 1466\nDr. Nowak, CDU 1467\nHardraht, Staatsminister des Innern 1469\nFrau Gangloff, PDS 1469\nDr. Nowak, CDU 1469\n\nFrau Stachorra, SPD 1470\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1470\n\nAbstimmung und Zustimmung zu\nDrucksache 2/1065 1470\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/1371 1471\n\n10 \u2013 Erla\u00df landesrechtlicher Vorschriften \u00fcber\nBelegungsbindungen f\u00fcr Wohnungen der\nWohnungsunternehmen nach dem Au\u00dferkraft-\ntreten des Belegungsrechtsgesetzes\nDrucksache 2/1238, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Gesetzliche Regelung zur Sicherung von\nBelegungsrechten im kommunalen und genos-\nsenschaftlichen Wohnungswesen\nDrucksache 2/1307, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1471\n\nFrau Stachorra, SPD 1471\nWinkler, CDU 1472\nFrau Ostrowski, PDS 1472\nHardraht, Staatsminister des Innern 1473\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1473\nFrau Stachorra, SPD 1473\nWinkler, CDU 1473\n\nAbstimmungen 1474\n\n11 Grundgesetz\u00e4nderung betreffend Artikel 48\ndes Grundgesetzes \u2013 Di\u00e4tenregelung\nDrucksache 2/1870, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 1474\n\nAdamczyk, PDS 1474\nAdamczyk, PDS 1475\nLeroff, CDU 1475\nJurk, SPD 1476\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1477\nDr. Friedrich, PDS 1477\n\nNamentliche Abstimmung 1478\nThomaschk, CDU 1478\n(Abstimmungsergebnis siehe Anlage)\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1478\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 21. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nDr. Kunckel, Herr Steinert und Frau Schneider.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, folgende \u00c4nde-\nrungen vorzunehmen. Ich bitte Sie, die Tagesordnungs-\npunkte 3, 4, 5, 6, 7, 16, 17 und 18 zu streichen. Die Punkte\nsind bereits in der 20. Sitzung behandelt worden.\nF\u00fcr die heutige Sitzung liegt mir ein als dringlich bezeich-\nneter Antrag der Fraktion der PDS, Drucksache 2/1870,\nGrundgesetz\u00e4nderung, betreffend Artikel 48 des Grund-\ngesetzes, Di\u00e4tenregelung, vor. Ich bitte, da\u00df die Dringlich-\nkeit dieses Antrages begr\u00fcndet wird. Herr Adamczyk,\nbitte.\n\nAdamczyk,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Die Fraktion der PDS hat in der Druck-\nsache 2/1870, Grundgesetz\u00e4nderung, betreffend Artikel 48\ndes Grundgesetzes, Di\u00e4tenregelung, einen Dringlichen\nAntrag vorgelegt. Laut Antrag soll die Staatsregierung\ndurch den Landtag Sachsen aufgefordert werden, in der\nSitzung des Bundesrates am 13. Oktober 1995 dem 43. Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des Grundgesetzes, betreffend Arti-\nkel 48 Abs. 3 Grundgesetz, nicht zuzustimmen. Dringlich\nist dieser Antrag, da die Sitzung des Bundesrates bereits\nam 13. Oktober 1995, also in einer knappen Woche, statt-\nfindet und eine Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages, auf\nder dieser Antrag behandelt werden k\u00f6nnte, bis dahin\nnicht mehr durchgef\u00fchrt wird.\nNach \u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Land-\ntages ist durch unsere Fraktion der Dringliche Antrag am\n2. Oktober, also drei Arbeitstage vor der Plenarsitzung,\neingereicht worden. Wir bitten Sie, der Dringlichkeit des\nAntrages zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich die Dringlichkeit des\nAntrages Drucksache 2/1870, Grundgesetz\u00e4nderung,\nbetreffend Artikel 48 des Grundgesetzes, zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und\neiner Stimme dagegen ist der Dringlichkeit mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte, Herr\nLeroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch bitte nur, den jetzt beschlossenen Dringlichen Antrag\nin die Tagesordnung einzuordnen. Wir schlagen vor, ihn\nentsprechend der neuen Numerierung als Tagesordnungs-\npunkt 11 zu behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es dazu Wortmeldungen? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir das entsprechend einord-\nnen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur \u00c4nderung der Tagesord-\nnung? \u2013 Bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS-Fraktion beantragt, den Antrag, der jetzt\nals Tagesordnungspunkt 13, Drucksache 2/1100, aufge-\nf\u00fchrt ist, von der Tagesordnung zu nehmen.\nWir haben mittlerweile durch einen Bericht der Staats-\nregierung erfahren, da\u00df begonnen wurde, die Konsequen-\nzen aus dem Pr\u00fcfbericht des Landesrechnungshofes zu\nziehen. Deshalb beantragen wir, da\u00df dieser Antrag im\nAusschu\u00df im Zusammenhang mit den Haushaltsberatun-\ngen besprochen wird, damit wir diesen Proze\u00df dort kri-\ntisch begleiten k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nach der mir vorliegenden Tagesord-\nnung handelt es sich um den Tagesordnungspunkt 13,\nAntrag der Fraktion der PDS, Fort- und Weiterbildung im\nBereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie, Drucksache 2/1100. Ich bitte, das\nentsprechend zur Kenntnis zu nehmen, so da\u00df hier ledig-\nlich der Antrag der CDU-Fraktion verbleibt: Landeseigene,\nkommunale und private Aus- und Weiterbildungsst\u00e4tten,\nDrucksache 2/0503.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur heutigen Tagesord-\nnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die vorlie-\ngende Tagesordnung mit den soeben vorgetragenen und\nvon Ihnen beschlossenen \u00c4nderungen als best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1401\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Bundesautobahn Dresden \u2013 Prag\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Insolvenzen und Gesamtvollstreckungen im\ns\u00e4chsischen Mittelstand\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n3. Aktuelle Debatte: Zur Lage der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium\n\nwie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minu-\nten, PDS 15 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nWir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nBundesautobahn Dresden \u2013 Prag\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort. Weitere Reihenfolge in der 1. Runde:\nSPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile jetzt der Fraktion der CDU das Wort. Herr\nAlbrecht, bitte.\n\nAlbrecht,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Autobahn Dresden \u2013 Prag hat\ndieses Haus in den letzten Monaten, um nicht zu sagen in\nden letzten Jahren, ja oft besch\u00e4ftigt. In den zur\u00fcckliegen-\nden 4 bis 8 Wochen ist es merkw\u00fcrdigerweise sehr ruhig\ngeworden. Diese Ruhe halte ich f\u00fcr gef\u00e4hrlich.\n\nWir wissen zum einen, der Bundesverkehrswegeplan ist\nchronisch unterfinanziert, und wir wissen zum anderen,\nda\u00df die rot-gr\u00fcne Verhinderungsmehrheit im Dresdner\nRathaus geradezu einen Autobahnkrieg f\u00fchrt, um dieses\nwichtige Projekt zu verhindern.\n\nSo besteht aus meiner Sicht die Gefahr, da\u00df der Bund die\nAutobahn Sachsen \u2013 B\u00f6hmen zugunsten anderer, vor allen\nDingen zugunsten nichts\u00e4chsischer Projekte hintanstellt.\nDies, meine Damen und Herren, w\u00e4re, glaube ich, das\nSchlechteste, was passieren k\u00f6nnte, und zwar aus der Sicht\ndes Landes, aber nat\u00fcrlich auch aus der Sicht der B\u00fcrger\nder Landeshauptstadt. Ich m\u00f6chte dies kurz begr\u00fcnden.\n\nDie Verkehrspolitik, die wir hier als CDU-Fraktion in die-\nsem Landtag vertreten, ist eine Politik mit Augenma\u00df. Das\nhei\u00dft, wir sind weit davon entfernt, den Autobahnbau als\ndas alleinige Allheilmittel anzusehen. Wir setzen aller-\ndings \u2013 das ist wahr \u2013 auf einige wenige ausgew\u00e4hlte\nAutobahnprojekte, die wir f\u00fcr unser gesamtes Stra\u00dfenver-\nkehrsnetz f\u00fcr wichtig halten. Wir haben, wenn wir den\nVergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern sehen, ein Auto-\nbahnnetz in Sachsen, das sehr weitmaschig ist und das wir\ntrotzdem f\u00fcr ausreichend leistungsf\u00e4hig hielten, wenn\ndenn u. a. dieses Projekt realisiert werden k\u00f6nnte.\n\nDas Argument der Autobahngegner, da\u00df dieser Auto-\nbahnbau Verkehr erzeugen w\u00fcrde, ist doch etwas welt-\nfremd, wenn man sich beispielsweise die t\u00e4glichen Ver-\nkehre zwischen Pirna und Klotzsche anschaut. Dort ist der\nVerkehr l\u00e4ngst da. Wir reden ihn nicht herbei, er existiert.\n\nDresden braucht also eine L\u00f6sung. Diese L\u00f6sung kann\nnach Lage der jetzigen Dinge nur eine A 17 sein.\nWarum halte ich die Ans\u00e4tze der Autobahngegner f\u00fcr eine\nMogelpackung? Zum einen: Eine kommunale Entlastungs-\nstra\u00dfe bzw. ein kommunales Entlastungsstra\u00dfennetz ist\naus finanzieller Sicht in keiner Weise zu erkennen. Der\nBund jedenfalls wird sich an derartigen Traumvorstel-\nlungen nicht beteiligen. Ich glaube auch nicht, da\u00df die\nKommune dazu die Mittel hat. Zum anderen sehe ich\nkeine weitere technisch realisierbare M\u00f6glichkeit, um eine\ngerade unter finanziellen Dingen umweltvertr\u00e4gliche\nL\u00f6sung herbeizuf\u00fchren.\nDas hei\u00dft, es bliebe f\u00fcr Dresden alles beim alten. Ob dies\nden Dresdner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zuzumuten ist,\nwage ich zu bezweifeln.\nIch bitte also alle, die an diesem Thema interessiert sind,\nsich am B\u00fcrgerentscheid zu beteiligen, und zwar zum\nWohle der Stadt Dresden, zum Wohle des Freistaates und\nauch im Sinne einer gedeihlichen Zusammenarbeit mit\nden Nachbarv\u00f6lkern, sprich: mit der Tschechischen Repu-\nblik.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Herr\nGerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Ob ich eine Autobahn ben\u00f6tige oder\nnicht, ist gerade in unserer Zeit nicht in erster Linie ein\nwirtschaftlicher oder entwicklungspolitischer Faktor, son-\ndern zu gro\u00dfen Teilen eine Frage der politischen Sicht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nVerk\u00fcrzt lautet sie: Sehe ich die Welt \u00fcberwiegend durch\ndie Scheibe meines Autos, oder sehe ich sie aus dem Zug-\noder Busfenster? Bin ich ein Betroffener des \u00f6ffentlichen\nNahverkehrsmittels, oder bin ich einer, der den \u00d6PNV nur\nals willkommenen \u00d6ffentlichkeitsgag nutzt? Ich erinnere\nan die sch\u00f6nen Bilder von Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1402\n\n\n\nder seinen mit einer Bahnerm\u00fctze gezierten Kopf aus einer\nIntercity-Lok dem staunenden Volke zeigte.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nOder ist es eventuell sogar das Motiv, als ehrgeiziger\nKreissekret\u00e4r ein wichtiges Projekt f\u00fcr die Landeshaupt-\nstadt mit durchgesetzt zu haben? Brauche ich die Auto-\nbahn, damit ich den Lebensstil, der sich in den letzten\nzehn bis zwanzig Jahren herausgebildet hat, weiterf\u00fchren\nkann, oder bin ich bereit, auch \u00fcber neue Alternativen\nnachzudenken, wie sie zum Beispiel sehr deutlich in der\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zur A 17 im Dresdner Rathaus am\n27.2.1995 ge\u00e4u\u00dfert wurden?\nWenn diese Pr\u00e4missen gekl\u00e4rt sind, bekomme ich einen\nanderen Blick f\u00fcr die Verkehrspolitik im allgemeinen und\nf\u00fcr eine Autobahn im besonderen und damit die Freiheit\nim Kopf, mehr oder weniger vorurteilsfrei \u00fcber Alter-\nnativen nachzudenken und sie auch gegeneinander abzu-\nw\u00e4gen. Das geschieht aber bisher nicht bei der regierenden\nMehrheit, die mit verantwortlich ist, da\u00df wir Fahrgewohn-\nheiten ganz einfach 1 : 1 \u00fcbernommen haben, anstatt die\nWende zu nutzen, um zum Beispiel deutliche preispoli-\ntische Signale auszusenden.\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf hat gestern zur A 17 gesagt:\n,,Ihr Bau ist unverzichtbar.\u201c \u2013 Begr\u00fcndet hat er das nicht.\nIch stelle den \u00fcblicherweise vorgebrachten Standort \u2013 und\ndamit Wirtschaftsargumenten die Argumente von Prof.\nKutter, Verkehrs- und Wirtschaftswissenschaftler am\nDeutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung Berlin,\nanl\u00e4\u00dflich der bereits erw\u00e4hnten Anh\u00f6rung in Dresden ent-\ngegen. Ich zitiere: ,,Zu der Frage, ob die wirtschaftlichen\nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten wirklich verbessert werden\nk\u00f6nnen,\u201c \u2013 gemeint ist durch den Autobahnbau \u2013 ,,ist zu\nsagen, da\u00df die \u00d6konomie bisher dazu nichts beweisen\nkann.\u201c\nAn anderer Stelle antwortet er auf die Frage: ,,Was hat die\nAutobahn zu tun mit der Standortwahl von Betrieben \u2026?\nDa mu\u00df man feststellen, da\u00df die Untersuchungen, die\nes nur sehr sp\u00e4rlich gibt, eigentlich eine ganz andere\nRangfolge der Entscheidungskriterien f\u00fcr die Betriebe\nerbringen.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nEin wesentlicher Punkt sind Grundst\u00fcckskosten, finan-\nzielle F\u00f6rdermittel; inwieweit ist dieser Grunderwerb mit\ngewissen F\u00f6rderungen verbunden, und dar\u00fcber hinaus\nspielen die Ausweitungsm\u00f6glichkeit, die Vergr\u00f6\u00dferung\nder Betriebe, das Arbeitskr\u00e4ftepotential eine sehr gro\u00dfe\nRolle. Und erst nachrangig kommen Verkehrsfragen zum\nTragen, wobei die Anbindung an das Netz generell eine\nsehr gro\u00dfe Bedeutung hat.\u201c\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Dr. Reinfried, bitte.\n\nDr. Reinfried, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Autobahn Dresden \u2013 Prag kann\nStreitobjekt demokratischen Entscheidungsprozesses sein.\nAber sie sollte nicht Zankapfel sein in einem Streit, in dem\nnicht mehr Sachargumente z\u00e4hlen, sondern nur noch ver-\n\nbohrte Parteienpositionen, wie sich das derzeit im Dresd-\nner Stadtrat bei den Abgeordneten zeigt.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nEs ist im Entscheidungsproze\u00df, und da ist es, denke ich,\ndurchaus noch richtig, einsehbar und nachvollziehbar, zu\nverschiedenen Positionen zu kommen. Die einen haben\ngesagt: Die Autobahn halten wir nicht f\u00fcr richtig; der\nOberb\u00fcrgermeister soll dagegen klagen. \u2013 So weit, so gut.\nDer Oberb\u00fcrgermeister und nat\u00fcrlich die CDU im Stadtrat\nDresdens waren anderer Meinung. Und entsprechend der\nGemeindeordnung hat der Oberb\u00fcrgermeister sein Veto\neingelegt gegen diesen Beschlu\u00df, zu dem er berechtigt ist,\nweil er der Meinung ist, es ist gegen die Interessen der\nStadt gerichtet.\nGut, die anderen haben ihre Positionen wiederholt\nbenannt und den Oberb\u00fcrgermeister wiederum aufgefor-\ndert zu klagen. Das hat zur Folge gehabt, da\u00df CDU, F.D.P.,\nandere demokratische Parteien von einem Instrument \u2013\ndie DSU zum Beispiel, die sich mitbeteiligt hat \u2013, von\neinem demokratischen Instrument Gebrauch gemacht hat-\nten, das die Gemeindeordnung ausdr\u00fccklich vorsieht,\nn\u00e4mlich die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, die B\u00fcrger, das\nVolk zu befragen, um in einem B\u00fcrgerbegehren festzu-\nstellen: Wollen wir in dieser Frage die Kompetenz dem\nStadtrat entziehen und das Volk selbst entscheiden las-\nsen? \u2013 Und was hat sich herausgestellt? Binnen k\u00fcrzester\nZeit haben 38 000 Personen gesagt: Jawohl, so wollen wir\ndie Sache entscheiden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df sich in gewissem \u00dcbereifer einige mit der Unterschrift\nbeteiligt haben, die ihren Wohnsitz nicht in Dresden hat-\nten, hat der Sache ja keinen Abbruch getan, sondern zeigt,\nda\u00df die gesamte Region mehrheitlich diese Sache zu unter-\nst\u00fctzen scheint.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd nun w\u00e4re es eigentlich richtig und vern\u00fcnftig gewe-\nsen, da\u00df die Verhinderer oder die, die andere Positionen\nvertreten haben, nach diesem B\u00fcrgerbegehren gesagt h\u00e4t-\nten: Okay, dieses Ergebnis akzeptieren wir, und wir ziehen\nunsere Position \u2013 n\u00e4mlich: der Oberb\u00fcrgermeister soll kla-\ngen \u2013 zur\u00fcck. Wir erkennen das an und machen damit den\naufwendigen Proze\u00df eines B\u00fcrgerentscheides, der fast eine\nMillion Mark kostet, \u00fcberfl\u00fcssig.\nAber nein, gerade das haben sie nicht getan!\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nNun ziehen wir diese Sache eben durch. Und der B\u00fcrger-\nentscheid am 5. November wird zeigen, wie die Mehr-\nheiten verteilt sind. Wir sind uns da ganz sicher: Die\nDresdner wollen diese Autobahn!\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS, Frau\nOstrowski, bitte.\n\n(Goliasch, CDU:\nFrau Ostrowski, sagen Sie,\n\nich bin die B\u00fcrger! \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1403\n\n\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Aus dem ,,Kalender f\u00fcr das Erzgebirge und das\n\u00fcbrige Sachsen, Deutschland 1938\u201c \u2013 ich zitiere: ,,Gegen\n14.30 Uhr erscheint der F\u00fchrer an der Festst\u00e4tte in Dres-\nden-Altstadt, herzlich begr\u00fc\u00dft von unz\u00e4hligen Volks-\ngenossen. In seiner Ansprache verbreitet er sich \u00fcber die\npolitische, wirtschaftliche und soziale Bedeutung der\nReichsautobahn. ,Glauben Sie mir\u2019, ruft er, ,noch viel\ngewaltiger wird der Einflu\u00df dieser Stra\u00dfen sein. Es wird\nmehr als alles \u00fcbrige mithelfen, die deutschen Lande mit-\neinander zu verbinden und in eine Einheit zu zwingen.\u2019\nKurz nach 15.00 Uhr setzt sich der stattliche Wagenzug in\nBewegung. Nach Hohenstein-Ernstthal verk\u00fcndet ein\nSchild: ,Ende der Autobahn\u2019.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nAber die Arbeit an der Weiterf\u00fchrung des gro\u00dfen Auto-\nbahnweges geht weiter.\u201c Ende des Zitats.\nTats\u00e4chlich, in der Autobahnplanung Dresden \u2013 Prag gibt\nes eine bemerkenswerte Kontinuit\u00e4t von Hitler \u00fcber\nUlbricht und Honecker bis zu Kohl.\n\n(Entr\u00fcstung bei der CDU)\n\nSchon damals war die Autobahn das Zauberwort f\u00fcr den\nWirtschaftsaufschwung. Im ,,Dresdner Anzeiger\u201c k\u00fcndet\nein Artikel von der Autobahnspinne um Dresden und\nsieht die Stadt schon wie ein Herz mitten in den Schlag-\nadern des Gro\u00dfraumverkehrs liegen. Im S\u00fcden wird die\nTrasse nach Prag geplant; ungef\u00e4hr die Trasse der jetzigen\nstadtschneidenden A 17.\nIn der DDR werden die Planungen durch jene Institution,\ndie fast nahtlos in das Autobahnamt Sachsen \u00fcbergeht,\nfortgef\u00fchrt. Die sogenannte K\u00f6nigsvariante entsteht. Fl\u00e4-\nchen im S\u00fcden der Stadt werden bewu\u00dft freigehalten. Nur\nfehlende finanzielle Mittel verhindern, da\u00df die Autobahn\ngebaut wird.\nNach der Einheit wird das Projekt wieder aus der Schub-\nlade geholt. 1991 ersucht die CDU-Landtagsfraktion die\nStaatsregierung um Einleitung eines Genehmigungs-\nverfahrens. Die Pr\u00fcfung von sieben alternativen Trassen\nund f\u00fcnf Korridoren wird weitgehend durch B\u00fcrger-\nproteste erreicht. Nur das sogenannte Hundsd\u00f6rfer-Gut-\nachten hatte eine gleichberechtigte Bewertung aller f\u00fcnf\nKorridore vorgenommen und kam nach dieser Gesamt-\nabw\u00e4gung auf den Bau einer Bundesstra\u00dfe im Korri-\ndor 7 \u2013 Bereich Zittau.\nEs wird nur \u00fcber diese alte, stadtnahe Variante von Bonn\nentschieden, und sie wird in den Verkehrswegeplan aufge-\nnommen. Am 31.10.94 best\u00e4tigt Bonn die stadtschneiden-\nde Linie bis zur Anschlu\u00dfstelle Pirna.\nIm Januar \u201995 findet eine siebenst\u00fcndige Expertenan-\nh\u00f6rung statt. Alle Experten, bis auf einen, sind vom Ober-\nb\u00fcrgermeister der Stadt Dresden pers\u00f6nlich ausgew\u00e4hlt\nworden. Die \u00fcberwiegende Mehrzahl der Experten \u2013 die\nPolitiker nehme ich selbstredend hier heraus \u2013 lehnt die\nstadtschneidende Trasse ab oder \u00e4u\u00dfert gro\u00dfe Bedenken.\nIm Ergebnis der Anh\u00f6rung beauftragt eine Mehrheit des\nDresdner Stadtrates auf Grundlage des Beschlusses des\nStadtrates von 1993 den Oberb\u00fcrgermeister, diese Ableh-\nnung \u00f6ffentlich zu vertreten und notfalls, Herr Dr. Rein-\nfried \u2013 nur notfalls \u2013, bis zur Klage zu gehen. Daraufhin\nsetzt das B\u00fcrgerbegehren ein.\nSie wiederholen nicht nur die Verkehrsplanung der 60er\nund 70er Jahre, Sie verwirklichen vom Grundsatz her eine\nVerkehrsplanung, die unter Hitler begonnen und in der\n\nDDR fortgesetzt wurde. Sie wiederholen auch die Argu-\nmente Ihrer Vorg\u00e4nger.\nSie beteiligten die \u00d6ffentlichkeit nicht, als es um das\nAbw\u00e4gen der Trasse ging. Sie beteiligen sie jetzt, weil es\nIhnen um das Durchsetzen der Trasse geht \u2013 koste es, was\nes wolle.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nPfui! So einen Schei\u00df\u2019 habe ich lange\n\nnicht geh\u00f6rt in dem Haus! \u2013\nZuruf von der CDU: Pfui!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Verehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Frau Ostrowski, Sie sollten sich sch\u00e4-\nmen, und zwar zweifach:\n\n(Lang anhaltender Beifall bei CDU und SPD)\n\nerstens f\u00fcr den Vergleich und zweitens daf\u00fcr, da\u00df Sie und\nIhre Genossen nicht den Genossen Ulbricht angehalten\nhaben, Stra\u00dfen zu bauen. Denn dann h\u00e4tten wir das Geld\nauch f\u00fcr andere Projekte.\n\n(Bartl, PDS:\nF\u00fcr Kinderg\u00e4rten haben wir es ausgegeben.)\n\nIch hoffe, da\u00df die SPD auch einmal \u00fcber diesen Beitrag\nnachdenkt. Ich komme dann noch einmal darauf zur\u00fcck.\nDresden, die Stadt mit der h\u00f6chsten Dynamik und den\nbesten Zukunftschancen, ist auf dem Weg, einen Verkehrs-\nkollaps zu erleiden, sich zum Mekka der Z\u00f6gerer und\nNeinsager zu entwickeln.\nDie Linie A 17 \u2013 der Kollege Albrecht wies darauf hin \u2013 ist\nbestimmt. Die tschechische Regierung hat mit Kabinetts-\nbeschlu\u00df ihre Bereitschaft erkl\u00e4rt, Bau und Finanzierung\nder D 8 \u2013 so hei\u00dft sie auf ihrem Gebiet \u2013 zu \u00fcbernehmen.\nF\u00fcr die Stadt Dresden ist das, so meine ich, eine goldene\nBr\u00fccke ins goldene Prag.\n\n(Prof. Dr. Porsch: So teuer wird das!)\n\nDoch im Stadtrat hat man eine andere Entscheidung\ngetroffen \u2013 Kollege Dr. Reinfried wies darauf hin \u2013: Der\nOberb\u00fcrgermeister soll klagen.\nIch frage die Kolleginnen und Kollegen der SPD, vor allen\nDingen die Arbeitsmarktpolitiker, ich frage die Wirt-\nschaftspolitiker, die Kollegen vom Bau und Verkehr \u2013\nes wird ja vielleicht von Ihnen noch einmal jemand spre-\nchen \u2013, ob Sie den Beitrag des Kollegen Gerlach so auch in\nder Fraktion akzeptiert haben und ob Sie die Meinung der\nSPD im Stadtrat tragen. Wir werden Ihnen Ihre Argumen-\nte nat\u00fcrlich gelegentlich wieder um die Ohren schlagen,\nwenn Sie in bestimmten Regionen den Ausbau von\nStra\u00dfen, von Autobahnen haben wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist auch eine Frage, da\u00df man das in der Fraktion auch\neinmal ausgewogen darstellt. Wir haben das ja auch lange\nkontrovers diskutiert.\nWir brauchen am 5. November eine Mehrheit f\u00fcr die\nAutobahn, ca. 93 000 Jastimmen, um den Beschlu\u00df des\nStadtrates entsprechend zu korrigieren. Wird das nicht\nerreicht, h\u00e4tte das eine negative Langzeitwirkung f\u00fcr den\nVerkehr in und um Dresden, nicht nur f\u00fcr den Stra\u00dfenbau.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1404\n\n\n\nIch sehe schon, wie sich mancher im Westen die H\u00e4nde\nreibt, wie der Bundesfinanzminister seinen Rotstift k\u00fc\u00dft\nund schreibt: ,,Danke!\u201c\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWir sollten Bonn keine offene Flanke bieten, keinen\nAnsatzpunkt f\u00fcr finanzielle K\u00fcrzungen. Woher will denn\ndie Stadt das Geld f\u00fcr eigene Projekte nehmen? Von den\nB\u00fcrgern etwa?\nDie Autobahn schafft sowohl Arbeitspl\u00e4tze w\u00e4hrend der\nBauphase f\u00fcr zirka f\u00fcnf Jahre und \u00fcber 4 000 Arbeitspl\u00e4tze\ndurch die entstehende entsprechende Infrastruktur. Der\nZusammenhang zwischen einem Kapazit\u00e4tsanstieg im\nStra\u00dfensystem, dem Wirtschaftswachstum und dem R\u00fcck-\ngang der Arbeitslosenquote ist wissenschaftlich nach-\ngewiesen, Herr Kollege Gerlach. Das wei\u00df jeder in der\nBev\u00f6lkerung, der sieht, was dort entsteht, wo eine Auto-\nbahn gebaut worden ist. Ihre Experten, die Sie heran-\nziehen, haben zumindest in der wissenschaftlichen Welt\nkeine Mehrheit.\nIch bitte alle darum, sich f\u00fcr die Autobahn einzusetzen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Herr\nGerlach, bitte.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nJetzt sagt er ja. Jetzt haben wir ihn \u00fcberzeugt. \u2013\n\nZurufe weiterer Abgeordneter der CDU)\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr H\u00e4hle, Sie t\u00e4ten gut daran, nicht so oft\nreinzuschreien, sondern manchmal nur zuzuh\u00f6ren; das\nvorab.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWeiterhin habe ich nicht mehrere Experten, sondern erst\neinmal nur einen zitiert. Ich k\u00f6nnte mehrere zitieren. Da\nreichen aber drei Minuten nicht aus. Das wissen Sie.\nDas n\u00e4chste ist: Es f\u00e4llt mir schwer nach dem Beitrag von\nFrau Ostrowski, wieder zu Sachargumenten zur\u00fcckzufin-\nden. Ich fand ihn etwas unter der G\u00fcrtellinie.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch m\u00f6chte die A-17-Diskussion noch mit einem Blick auf\ndie junge Generation erg\u00e4nzen. Sie haben ja hier nicht viel\nmehr gemacht als eine Werbeveranstaltung f\u00fcr Ihr B\u00fcrger-\nbegehren, weil Sie daf\u00fcr m\u00f6glicherweise die Mehrheit im\nStadtrat nicht haben. Es ist Ihr gutes Recht, es so zu\nmachen. Das m\u00fcssen wir akzeptieren. Unsere Jugend ist\nes, die die Folgen unserer Entscheidungen \u2013 ganz gleich,\nwie sie ausfallen \u2013 tragen oder \u2013 besser \u2013 ertragen mu\u00df.\nDie jungen Menschen sind in ihrer deutlichen Mehrheit\ngegen diese Autobahn, Herr M\u00fcnch. Und sicher nicht,\nweil sie das Auto f\u00fcr ein abzuschaffendes Teufelszeug hal-\nten. Nein, sie ahnen etwas von der Ignoranz und Verdr\u00e4n-\ngung der bequem und satt gewordenen mittleren und \u00e4lte-\nren Generation, die sich die angenehmen Seiten eines vor-\nwiegend \u00f6ffentlichen Verkehrs immer noch als Beschr\u00e4n-\nkung der pers\u00f6nlichen Freiheit, als Zumutung, Entm\u00fcndi-\ngung usw. usf. einredet oder einreden l\u00e4\u00dft. Jeder von\nIhnen hat ja mindestens auch schon einmal diese Erfah-\nrung gemacht.\nDas erleben auch junge Menschen t\u00e4glich, aber sie k\u00f6nnen\noder sie wollen sich damit nicht abfinden. Und wir sollten\n\nauf sie h\u00f6ren. Oder sie werden sich angewidert von uns\nabwenden und falschen Propheten anh\u00e4ngen, die wirklich\nnichts Gutes mit unserer, gemeinsam mit der Jugend\nerstrittenen Demokratie vorhaben.\nEin letztes Wort zur PDS-Fraktion. Ich achte den Willen\nvon Frau Ostrowski, diese Autobahn zu verhindern. Ich\nkann sie auch gut verstehen, nach Mitteln zu suchen, diese\nRegierung mit ihrer \u00fcbersatten Mehrheit auf Trab zu hal-\nten. Wer aber durch ein Gewitter von parlamentarischen\nAnfragen, \u00fcber deren Sinnhaftigkeit man sehr streiten\nkann, darangeht, ganze B\u00e4ume zu vernichten, mu\u00df sich\nfragen lassen, ob sein Engagement gegen L\u00e4rm und\nAbgase glaubhaft ist.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nMit pro Frage 400 mal 2 Bl\u00e4ttern mal 26 Fragen zur Auto-\nbahn haben Sie immerhin schon in Summe einen etwa\n2,30 m hohen Papierstapel verursacht!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Franke, bitte.\n\nFranke,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Es ist nun schon das vierte oder f\u00fcnf-\nte Mal, da\u00df die Autobahn A 17 auf der Tagesordnung\nunseres Landtags steht. Aber anders als bei den vorange-\ngangenen Debatten, bei denen Antr\u00e4ge der Gr\u00fcnen oder\nder PDS, die auf eine Verhinderung der Autobahn und\nihres Baues zielten, Anla\u00df waren, haben wir diese Debatte\nbeantragt, um festzustellen, welchen Stand die Bauvor-\nbereitungen erreicht haben und da\u00df alle R\u00e4nkespiele der\nPDS und ihrer Freunde, die auf Verhinderung zielten,\ngescheitert sind.\nIn beharrlicher und kontinuierlicher, fast dreij\u00e4hriger\nArbeit ist im Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nsowohl durch eigene Untersuchungen verschiedener\nTrassen, aber auch durch Beachtung von Gutachten und\nStudien eine Linienf\u00fchrung ausgearbeitet worden, die\nsowohl aus Umweltschutzsicht als auch unter dem Aspekt\nder Verkehrsentlastung f\u00fcr den Raum Dresden, das obere\nElbtal, aber auch den Raum zwischen Dippoldiswalde und\nZinnwald, zwischen Pirna und der Grenze im Bahratal\neine gute L\u00f6sung bietet.\nAllen daran Beteiligten geb\u00fchrt Dank f\u00fcr ihre gute Arbeit.\nDie Autobahn kann so gebaut werden, wie es jetzt die\nLinienbestimmung vorsieht.\nDen Autobahngegnern, die zuerst eine Zerst\u00f6rung der\nS\u00e4chsischen Schweiz und anderer sch\u00fctzenswerter Natur-\nr\u00e4ume behaupteten, kamen Argumente, die h\u00e4tten gegen\ndie Autobahn sprechen k\u00f6nnen, im Zuge dieser Bearbei-\ntung immer mehr abhanden, je weiter die Planungen\ngediehen. Heute gibt es praktisch kein Argument mehr\ngegen die best\u00e4tigte Linienf\u00fchrung, das nicht bereits fun-\ndiert widerlegt worden ist.\nDie Einw\u00e4nde werden nun immer unsinniger. Aber\nUnsinn wird nicht wahr, auch wenn man ihn noch so h\u00e4u-\nfig wiederholt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeutlich wird, da\u00df es dem Verhinderungsb\u00fcndnis nicht\num die Natur oder die Menschen geht. Gr\u00fcne halten oft in\nVerblendung an ihrer Ablehnung fest. Die PDS aber\nbetreibt eine ganz offensichtlich gegen die Interessen der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1405\n\n\n\nMenschen und gegen eine gedeihliche Entwicklung in\nSachsen gerichtete Obstruktionspolitik.\nFrau Ostrowski von der PDS-Fraktion hat am 27. August\nund am 5. September allein sieben \u2013 man mu\u00df sagen \u2013\n\u00e4u\u00dferst d\u00fcmmliche Kleine Anfragen an die Staatsregie-\nrung gerichtet. M\u00f6glicherweise will sie damit eine Art\nPolit-Dadaismus betreiben.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nBei einem Blick in die Luftbildaufnahmen und den Luft-\nbildplan des SMU h\u00e4tte sie ihre Fragen alle selbst beant-\nworten k\u00f6nnen.\nSo h\u00e4lt der, der mit Fragen lieber Mitarbeiter des Staats-\nministeriums von der Arbeit abh\u00e4lt, wohl nicht viel von\neiner vern\u00fcnftigen Arbeit im Landtag. Ich habe noch nie-\nmanden kennengelernt, auf den es mehr zutrifft als auf\nFrau Ostrowski, da\u00df es Diebe gibt, die von den Gesetzen\nnicht bestraft werden, die aber den Menschen das Kost-\nbarste stehlen, n\u00e4mlich die Zeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr jemanden, der Ihre Anfragen beantworten mu\u00df, Frau\nOstrowski, sind Sie im wahrsten Sinne des Wortes ein\nTagedieb.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDer Bau der Autobahn A 17 ist aber f\u00fcr viele Menschen,\ndie an den zu entlastenden Stra\u00dfen wohnen, eine so wich-\ntige und ernste Angelegenheit. Sie verdient es nicht, zum\nGegenstand alberner M\u00e4tzchen von Frau Ostrowski\ngemacht zu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Argumente der Experten: Stichwort ,,Ver-\nkehrsentlastung\u201c: Dr. Rohde, SMWA: ,,Nur 10 % der Fahr-\nzeuge sind Ferndurchgangsverkehr, die keine Quelle und\nkein Ziel in Sachsen haben.\u201c\nDr. Trawnicek, SMU: ,,Es ist in den Unterlagen, die uns\nzur Verf\u00fcgung gestellt wurden, auch nicht nachvollzieh-\nbar, welche Entlastungswirkung durch den Bau der Auto-\nbahn erzielt wird. Das ist so qualifiziert nicht untersucht\nworden.\u201c\nProf. Lohse, TU: ,,Der Fernverkehr bringt einen Anteil von\nweniger als 10 % des gesamten Verkehrs. Es ist festzustel-\nlen, da\u00df die verkehrsplanerische Untersuchung zur Auto-\nbahn, bezogen auf die internen Verkehrsprobleme der\nStadt, nicht einer wirklichen integrativen Verkehrs-\nplanung gen\u00fcgt. Damit bringt sich die Stadt in eine sehr\nung\u00fcnstige Entscheidungssituation, da sie m\u00f6gliche\nHandlungsalternativen nicht analysiert hat.\u201c\nProf. Hertel, TU: ,,\u2026 mu\u00df darauf hingewiesen werden,\nda\u00df eine Autobahn die gewollte Entzerrung von Transit-,\nRegional- und Stadtverkehr nicht unterst\u00fctzt. Es kommt\nzu einer Verlagerung des Verkehrs innerhalb der Stadt,\nn\u00e4mlich auf die Anwohner der Zubringerstrecken.\u201c\nB\u00fcrgermeister Gaber: ,,Eine Entlastung des B\u00fcrgers gegen-\n\u00fcber dem heutigen Zustand wird es nicht geben. Selbst die\nNetzelemente, von denen die A 17 Verkehr abziehen soll,\nzeigen Belegungszahlen, die immer noch erheblich \u00fcber\nden heutigen liegen.\u201c\n\nStichwort ,,Wirtschaft\u201c: Prof. Knoflacher, Wien: ,,Die Auto-\nbahn wird nur einer nicht auf Dresden orientierten und\nnicht von Dresden abh\u00e4ngigen Wirtschaft neue Zugriffs-\nm\u00f6glichkeiten schaffen. Sie wird eine gute Voraussetzung\ndaf\u00fcr sein, da\u00df man au\u00dferhalb von Dresden Strukturen\nerrichten kann, mit denen man die Wirtschaftskraft von\nDresden ausbeuten kann.\u201c\nProf. Kutter: ,,Die \u00d6konomie kann dazu eigentlich nichts\nso richtig beweisen. Betreffs der Fernerreichbarkeit mu\u00df\nman sagen, da\u00df der Bau der Autobahn nicht allzuviel an\nder Situation im oberen Elbtal \u00e4ndert. Die Verbesserungen\nliegen im F\u00fcnf- bis Zehn-Minuten-Bereich.\u201c\nStichwort ,,Landes- und Stadtentwicklung\u201c.\nOffener Brief der Architektenkammer Sachsen: ,,Wir wei-\nsen auf eine Vielzahl von Bereichen hin, die substantiell\ngef\u00e4hrdet oder erheblich entwertet werden. Alle diese\nPunkte sind den Verantwortlichen seit den Planungen\n1993 bekannt. Wir k\u00f6nnen nicht unwidersprochen zulas-\nsen, da\u00df sie dem Phantom einer angeblich zukunftsgerech-\nten Verkehrsl\u00f6sung geopfert werden.\u201c \u2013 Es folgen die\nUntersetzung der Problemzonen Stadtentwicklung, Land-\nschaftsschutz, Denkmalschutz, Stadtklima und 84 Unter-\nschriften.\nDiese und andere Argumente, meine Damen und Herren,\nhaben Sie der \u00d6ffentlichkeit nicht zug\u00e4nglich gemacht. Sie\nwollen einen B\u00fcrgerentscheid, ohne da\u00df die B\u00fcrger wirk-\nlich sachkundig entscheiden k\u00f6nnen.\nDer Oberb\u00fcrgermeister von Dresden hat auf einer CDU-\nVersammlung formuliert: ,,Wenn wir die Zukunftschancen\nvon Dresden nicht verspielen wollen, m\u00fcssen wir bis zum\nUmfallen daf\u00fcr k\u00e4mpfen, den B\u00fcrgerentscheid zu gewin-\nnen. Es geht um Dresdens Zukunft.\u201c\nGerade weil es um Dresdens Zukunft geht, k\u00f6nnen Sie\ndavon ausgehen, da\u00df auch wir k\u00e4mpfen werden \u2013 nur,\numfallen werden wir nicht und dabei mehr auf die Aus-\nsagen der Experten als auf die Aussagen von Politikern\nvertrauen.\nIm \u00fcbrigen h\u00e4tte ich Sie heute gern zur ersten Demonstra-\ntion f\u00fcr Ihre Politik begl\u00fcckw\u00fcnscht. Ich kann Ihnen nur\nmein Beileid aussprechen: Wenn das alle Autobahnbef\u00fcr-\nworter sind, die heute vor dem Landtag standen, dann\nwerden wir ja sehen, wie der B\u00fcrgerentscheid ausgeht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Leroff, CDU:\nDie m\u00fcssen arbeiten, im Gegensatz zu Ihnen! \u2013\n\nGoliasch, CDU:\nFrau Ostrowski, wenn man unten liegt,\n\nkann man nicht mehr umfallen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir alle wissen, da\u00df das Autobahnprojekt A 17 gegen-\nw\u00e4rtig eines der kompliziertesten Verkehrsbauprojekte in\nDeutschland ist. Nun komme ich aus einem Gebiet \u2013 und\nder gr\u00f6\u00dfte Teil meiner W\u00e4hler wohnt ebenfalls in diesem\nGebiet \u2013, das von der Autobahn in Zukunft unmittelbar\ntangiert werden wird. Ich habe selbst w\u00e4hrend des letzten\nJahres mehrere Informationsveranstaltungen zum Pro-\nblem A 17 organisiert. Dabei ist mir klar geworden, da\u00df\nnicht die Zahl der absoluten Gegner des Projektes \u00fcber-\nwiegt, sondern da\u00df diejenigen Menschen \u00fcberwiegen, die\neinen Informationsbedarf hatten und haben.\nNat\u00fcrlich gab es auch eine Menge Leute, die gewisse\nBedenken gegen einzelne Abschnitte der geplanten Trasse\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1406\n\n\n\nhatten. Auch ich hatte verschiedene Bedenken, auch\n\u00f6ffentlich, ge\u00e4u\u00dfert. Dabei denke ich nur an das Problem\nder Tunnelausfahrt Kaitz oder die \u00dcberbr\u00fcckung des\nCoselgrundes.\nIch m\u00f6chte hier aber deutlich sagen, da\u00df die Autobahn-\nplaner im Wirtschaftsministerium, speziell Herr Dr. Rohde\nund das Autobahnamt, jederzeit zum qualifizierten\nGespr\u00e4ch bereit gewesen sind. Die PDS-Genossen und\nauch Frau Ostrowski habe ich nie auf einer Informations-\nveranstaltung begr\u00fc\u00dfen k\u00f6nnen, weil es diesen Leuten\nnicht um Informationen geht, sondern um Aufwiegelung.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nHeute kann ich feststellen, da\u00df sich die M\u00fchen der letzten\nMonate durchaus gelohnt haben. Die Verschiebung der\nTrasse im Dresdner S\u00fcden, die komplette Untertunnelung\ndes Stadtteils Cosch\u00fctz und weitere Details, vor allen Din-\ngen am Autobahnkreuz Kaitz, haben daf\u00fcr gesorgt, da\u00df\ndie Planung wesentlich verbessert werden konnte und\ndamit die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung gestiegen ist.\nIch m\u00f6chte nicht behaupten, Hauptinitiator dieser Aktion\ngewesen zu sein, aber ich kann von mir behaupten, da\u00df\nich mich \u00fcber die letzten Monate st\u00e4ndig darum bem\u00fcht\nhabe, an diesem Proze\u00df mitzuwirken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch hatte es kurz gesagt: Die Genossen der PDS sind\neigentlich nur als Aufwiegler in Aktion getreten.\nMeine Damen und Herren! Ich habe in vielen Gespr\u00e4chen\nmit B\u00fcrgern und verschiedenen Initiativen \u2013 pro und kon-\ntra Autobahn \u2013 festgestellt, da\u00df folgende Forderungen bei\nder Realisierung des Projektes an die Staatsregierung zu\nstellen sind.\nZum ersten mu\u00df die Staatsregierung sichern, da\u00df alle\nMa\u00dfnahmen, die sich gegenw\u00e4rtig zum Umweltschutz in\nProjektierung befinden \u2013 ich denke an die Gr\u00fcnbr\u00fccken,\nich denke an die Tunnel und an den Schallschutz \u2013, auch\nrealisiert werden.\nZweitens erwarte ich von der Staatsregierung, da\u00df sie vor\nBeginn der Einwohnerversammlungen, die in K\u00fcrze zum\nB\u00fcrgerentscheid beginnen werden, alle Einwohner in\nDresden in einer Informationsschrift detailliert und aktuell\n\u00fcber den Stand der Planungen informiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ich erwarte weiterhin von den Planern,\nda\u00df auch in der n\u00e4chsten Zeit hart daran gearbeitet wird,\nweitere Belastungen zu reduzieren, um dieses Projekt so\nzu gestalten, da\u00df es Akzeptanz finden kann.\nAbschlie\u00dfend erhoffe ich mir, da\u00df sich die Staatsminister\nDr. Schommer und Vaatz bei einer gro\u00dfen B\u00fcrgerver-\nsammlung im Dresdner S\u00fcden engagieren. Ich m\u00f6chte von\ndieser Stelle die Dresdner Bev\u00f6lkerung aufrufen, ihre\ndemokratischen Rechte wahrzunehmen und zum B\u00fcrger-\nentscheid zu gehen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWenn man \u00fcber Autobahn spricht, spricht man in der\n\nRegel immer nur \u00fcber Dresden. Die Region S\u00e4chsische\nSchweiz-Wei\u00dferitzkreis braucht diese Autobahn aus vie-\nlerlei Gr\u00fcnden, und niemand will diese Autobahn bauen,\nohne jeden Umweltschutz zu ber\u00fccksichtigen. Aber wenn\ndie PDS, die nicht nur in Kreistagen, sondern auch hier im\nLandtag die Menschen \u2013 Herr Gerlach, ich habe auch den\nEindruck wie Sie \u2013 beim Umweltschutz immer vergi\u00dft,\ndann frage ich mich, wenn nur noch Tiere und Pflanzen im\nUmweltschutz eine Rolle spielen, warum wir dann nicht\nhingehen und uns \u00fcberhaupt nicht mehr unterhalten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nUnd was sich die PDS geleistet hat, zeigt mir, da\u00df nichts\ndazugelernt worden ist \u2013 im Gegensatz zu dem, was der\nFraktionsvorsitzende gestern ausgef\u00fchrt hat. Wer \u00fcber\nHitler, Ulbricht und Honecker zu einem demokratisch\ngew\u00e4hlten Bundeskanzler Kohl kommt, der kann meines\nErachtens nicht begriffen haben, wie Demokratie funktio-\nniert, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nUnd das Verhalten im Stadtrat zeigt auch sehr deutlich:\nDie Volksbefragung w\u00fcnscht man im Prinzip nicht; es\nk\u00f6nnte n\u00e4mlich das, was man politisch will, nicht best\u00e4tigt\nwerden.\nUnd, meine Damen und Herren, ich kann nur hoffen \u2013 \u2013\nDenn wenn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der S\u00e4ch-\nsischen Schweiz oder im Wei\u00dferitzkreis mitw\u00e4hlen d\u00fcrf-\nten, dann w\u00e4re mir nicht darum bange, da\u00df diese Auto-\nbahn kommt, denn sie ist f\u00fcr diese Kreise existentiell wich-\ntig.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSie k\u00f6nnen doch noch ein\n\nB\u00fcrgerbegehren initiieren.)\n\nUnd, Herr Gerlach, wenn man von satter und tr\u00e4ger \u00e4lte-\nrer Generation spricht \u2013 seien Sie mir nicht b\u00f6se \u2013, dann ist\ndas eine Unversch\u00e4mtheit gegen\u00fcber den B\u00fcrgern, die\ndas, was wir uns heute leisten k\u00f6nnen, aufgebaut haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade unsere j\u00fcngeren Mitb\u00fcrger sind ja diejenigen, die\n\u00fcberwiegend \u00fcber mindestens ein Fahrzeug verf\u00fcgen. Ich\nbin mir da nicht so sicher, da\u00df es nur die \u00c4lteren und\nSatten in diesem Land sind, die Auto fahren.\nUnd wenn Sie von Gutachtern sprechen, dann k\u00f6nnten\nwir auch eine riesenlange Liste derer aufz\u00e4hlen, die sehr\nwohl gute Argumente f\u00fcr diese Autobahn auff\u00fchren.\nUnd ich sage nochmals: Wer B\u00f6hmen und Sachsen nicht\nmiteinander verbindet, auch infrastrukturm\u00e4\u00dfig, wird die\nZukunft dieser Region in Europa verscherzen. Das, meine\nDamen und Herren, ist die Politik, die Sie betreiben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann hat das\nWort jetzt Herr Staatsminister Dr. Schommer; bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Der B\u00fcrger-\nentscheid zur A 17 r\u00fcckt n\u00e4her. Die politische Opposition\nwird nerv\u00f6ser. Wir haben es heute wieder gemerkt.\nZunehmend werde ich jetzt auch von B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern zu diesem Thema direkt angeschrieben. Aus\neinem solchen Brief eines B\u00fcrgers an mich \u2013 eines Dresd-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1407\n\n\n\nner B\u00fcrgers \u2013 m\u00f6chte ich kurz zitieren, weil er meines\nErachtens aktuell und treffend die mehrheitliche Meinung\nzum Thema ,,Autobahn und Demokratie\u201c widerspiegelt,\nauch wenn der Verfasser das s\u00e4chsische Kommunalrecht\nnicht ganz richtig auslegt.\nEr schreibt: ,,Ich bin erst vor kurzem aus dem von der\nk\u00fcnftigen Autobahn zu durchquerenden Gebiet nach\nDresden gezogen. Ein haupts\u00e4chlicher Grund hierf\u00fcr\nwaren der Arbeitsweg und die Arbeitsm\u00f6glichkeiten.\nTrotz der durchschnittlichen Entfernung von 30 km dieses\nGebietes von Dresden ben\u00f6tigt man f\u00fcr seinen Arbeitsweg\nin die Landeshauptstadt und zur\u00fcck t\u00e4glich bis zu drei\nStunden im Stra\u00dfenverkehr. Warum d\u00fcrfen also nur\nDresdner B\u00fcrger am Entscheid teilnehmen? Was interes-\nsiert einen Dresdner der Arbeitsweg der Provinzler? Was\ninteressiert einen Dresdner die hohe Arbeitslosigkeit in\ndiesem Gebiet? Was interessiert einen Dresdner, welche\nUmweltsch\u00e4den der t\u00e4gliche permanente Stop-and-go-\nVerkehr zwischen Pirna und Dresden\u201c \u2013 von dort kam er\nher \u2013 ,,bzw. Zinnwald und Dresden anrichtet? Somit for-\ndere ich Sie auf, sich daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df der B\u00fcrgerent-\nscheid auch in den Landkreisen S\u00e4chsische Schweiz und\nWei\u00dferitz stattfindet. Es kann nicht sein, da\u00df aus-\nschlie\u00dflich Dresden die Entscheidung \u00fcber das Umland\nf\u00e4llt, was sie gebietsm\u00e4\u00dfig eigentlich nichts angeht und\ndamit Gott spielt f\u00fcr die Menschen, deren letzte Hoffnung\nder baldige Bau dieser Autobahn ist.\u201c\nMeine Damen, meine Herren! Ich m\u00f6chte meine Feststel-\nlung vom 24. M\u00e4rz dieses Jahres in der 10. Sitzung des\nLandtages zur seinerzeitigen Aktuellen Debatte auf\nAntrag der PDS-Fraktion ,,Autobahn und Demokratie \u2013\nnur ein Dresdner Trauerspiel?\u201c heute nicht wiederholen,\naber ich m\u00f6chte folgendes zur A 17 sagen:\nF\u00fcr die Entscheidung, ob und wie die A 17 gebaut wird, ist\nnach dem Grundgesetz allein das Bundesverkehrsministe-\nrium zust\u00e4ndig. Eine \u00dcbertragung dieser Entscheidung\nauf die B\u00fcrger ist nicht m\u00f6glich. Da die Autobahn insge-\nsamt 7 km, davon 3,4 km im Tunnel, \u00fcber das Gebiet der\nStadt Dresden gef\u00fchrt werden soll, also das Gebiet der\nStadt Dresden tangiert, nicht durchschneidet, ist die Stadt\nvon dem Vorhaben betroffen und mu\u00df deshalb dazu\ngeh\u00f6rt werden.\nDer daf\u00fcr zust\u00e4ndige Stadtrat hat sich vor zwei Jahren f\u00fcr\ndie Autobahn Dresden-Prag, jedoch gegen die vom Bun-\ndesverkehrsministerium bestimmte Linienf\u00fchrung ausge-\nsprochen.\nEs hat sich aber auch eine B\u00fcrgerinitiative zugunsten\ndieser Linienf\u00fchrung gebildet. Mit einem B\u00fcrgerbegehren\nkonnte sie erreichen, da\u00df ein B\u00fcrgerentscheid durchzuf\u00fch-\nren ist. Weder die Stellungnahme der Stadt noch das\nErgebnis des B\u00fcrgerentscheides f\u00fchren eine Entscheidung\n\u00fcber das Vorhaben herbei. Vielmehr ist bei der endg\u00fcl-\ntigen Entscheidung im Planfeststellungsbeschlu\u00df das F\u00fcr\nund Wider unter rechtlichen Gesichtspunkten abzuw\u00e4gen.\nIn diese Abw\u00e4gung ist neben allen anderen Gesichtspunk-\nten sowohl die Stellungnahme der Stadt als auch das\nErgebnis des B\u00fcrgerentscheides einzubeziehen.\nBez\u00fcglich dieses Vorhabens besteht zwischen der Staats-\nregierung und dem Bundesverkehrsministerium Einver-\nnehmen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen in den Umlandgemeinden\nB\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheide nur f\u00fcr deren\nGemeindegebiet durchgef\u00fchrt werden. Dies mu\u00df organi-\nsiert werden.\nEs werden immer wieder Ger\u00fcchte verbreitet, die Realisie-\nrung der A 17 sei gef\u00e4hrdet, da aufgrund von Haushalts-\n\nk\u00fcrzungen im Fernstra\u00dfenbau Mittel nicht zur Verf\u00fcgung\nstehen w\u00fcrden. Richtig ist, da\u00df der j\u00e4hrliche Finanz-\nrahmen f\u00fcr Bundesfernstra\u00dfen von 10,4 auf 9,9 Milliar-\nden DM f\u00fcr 1996 gek\u00fcrzt wurde. Von den 500 Millio-\nnen DM gehen jedoch lediglich 100 Millionen DM zu\nLasten der neuen Bundesl\u00e4nder. F\u00fcr Sachsen sind es also\nca. 26 Millionen DM weniger.\nIn der Beantwortung einer diesbez\u00fcglichen Bundestags-\nanfrage hat die Bundesregierung eindeutig dargelegt, da\u00df\ndie Finanzierung der A 17 als bedeutendes Stra\u00dfenbauvor-\nhaben in den neuen Bundesl\u00e4ndern gesichert ist und da\u00df\nauch Verz\u00f6gerungen des Vorhabens aus finanziellen\nGr\u00fcnden nicht zu bef\u00fcrchten sind. Ich gehe sogar davon\naus, da\u00df der Haushaltsausschu\u00df des Bundestages in seiner\nSitzung am 12. Oktober den s\u00e4chsischen Verf\u00fcgungsrah-\nmen noch aufstocken wird.\nMeine Damen und Herren! Wir sollten alle daf\u00fcr Sorge\ntragen, da\u00df die eindeutige Haltung Bonns pro A 17 nicht\ndurch hausgemachte Querelen ins Negative umschl\u00e4gt.\nDies sage ich bewu\u00dft in Richtung Stadtparlament der Lan-\ndeshauptstadt. Wenn dieses Bonner Geschenk von der\nStadtratsopposition abgewiesen wird, dann m\u00fcssen PDS,\nSPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und B\u00fcrgerfraktion vor\nihren W\u00e4hlern verantworten, wenn die Elbestadt im Ver-\nkehrschaos erstickt. Dresden wird in den n\u00e4chsten Jahr-\nzehnten kaum in der Lage sein, eine solche Entlastungs-\nstra\u00dfe zu finanzieren, das Land genausowenig.\nEnde September wurde in Bonn die Vereinbarung mit der\ntschechischen Regierung \u00fcber den Zusammenschlu\u00df der\nbeiden Autobahnen A 17 und D 8 getroffen. Die Ausarbei-\ntung des Staatsvertrages wird Anfang Dezember in Dres-\nden beginnen. Das tschechische Parlament hat die Fertig-\nstellung der D 8 einschlie\u00dflich des Grenzbereiches f\u00fcr das\nJahr 2002 beschlossen. Der Baubeginn auf s\u00e4chsischer Seite\nist f\u00fcr M\u00e4rz 1997 fest eingeplant. Der Bau der A 17 erfolgt\nin drei Abschnitten, jeweils mit einem Jahr Zeitversatz, so\nda\u00df die Gesamtfertigstellung zeitgleich mit Tschechien\nm\u00f6glich ist.\nMeine Damen, meine Herren! Verehrte Frau Ostrowski \u2013\nich wei\u00df, da\u00df sie drau\u00dfen ist, aber sie h\u00f6rt es \u2013, ich habe\nnach Ihren Ausf\u00fchrungen das Gef\u00fchl, da\u00df bei Ihnen wohl\nnicht einmal mehr der Psychotherapeut helfen kann. Mir\nscheint, Sie sind ein hoffnungsloser Fall.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir geben uns M\u00fche!)\n\nIch m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei der SPD und bei der\nCDU f\u00fcr die klaren Ausf\u00fchrungen und f\u00fcr die klare Reak-\ntion zu den Ausf\u00fchrungen von Frau Ostrowski bedanken.\nHerr Porsch, wenn Sie nicht eingreifen, wird die PDS zum\nTotengr\u00e4ber der politischen Kultur in diesem Lande.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie hat nur ein schlechtes Vorbild.\n\nEs war Herr Kohl, der einst Gorbatschow\nmit Goebbels verglichen hat!)\n\nHerr Franke, ich m\u00f6chte mich bei Ihnen f\u00fcr die klaren\nWorte bedanken, die Sie zum Mi\u00dfbrauch des parlamenta-\nrischen Rechts in bezug auf das Stellen Kleiner Anfragen\nge\u00e4u\u00dfert haben.\nZu den Vorw\u00fcrfen, die von Frau Ostrowski erhoben wor-\nden sind, kann ich nur sagen: Schauen Sie sich die Unter-\nlagen an! Es ist kein richtiges Verfahren, einzelne Zitate\nhier vorzutragen und dann zu sagen, da\u00df die \u00d6ffentlich-\nkeit nicht vollst\u00e4ndig informiert ist. Ich erkl\u00e4re noch ein-\nmal, jede Information wird der \u00d6ffentlichkeit vorgelegt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1408\n\n\n\nwerden. Man mu\u00df sich nur daf\u00fcr interessieren, dann wird\nman es auch erfahren.\nHerr L\u00e4mmel, ich m\u00f6chte Ihnen noch einmal die Zusage\ngeben, da\u00df alle projektierten Ma\u00dfnahmen auch umgesetzt\nwerden. Ich wei\u00df, es ist bisher noch keine Autobahn in\nDeutschland mit einem solch enormen finanziellen Auf-\nwand zum Schutz der Natur und vor allen Dingen der\nMenschen in diesem Gebiet gebaut worden. Das sollten\nwir endlich einmal zur Kenntnis nehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden die Dresdner B\u00fcrger auch informieren. Wir\nwerden aber nicht nur die Dresdner B\u00fcrger, sondern alle\nB\u00fcrger, die entlang der Autobahn wohnen, vollst\u00e4ndig\n\u00fcber den Bau dieser Autobahn und \u00fcber alle Fragen, die\ndamit zusammenh\u00e4ngen, informieren. Wir werden weiter-\nhin, auch in der Feinabstimmung, alles tun, um L\u00f6sungen\nzu suchen, durch die die Belastungen f\u00fcr die Menschen\nreduziert werden k\u00f6nnen.\nHerr L\u00e4mmel, ich sage Ihnen zu, ich werde mich auf B\u00fcr-\ngerversammlungen engagieren und mit den B\u00fcrgern, ins-\nbesondere von Dresden, direkt diskutieren. Ich wei\u00df, da\u00df\ndie B\u00fcrger in dieser Stadt wesentlich kl\u00fcger sind als man-\nche von ihnen gew\u00e4hlte Repr\u00e4sentanten.\n\n(Beifall bei der CDU und Beifall\nder Abgeordneten Frau Dr. Volkmer und\nHatzsch, SPD \u2013 Frau Dr. Volkmer, SPD:\n\nDas stimmt!)\n\nMeine Damen und Herren! Wer gegen die A 17 k\u00e4mpft\noder durch eine ideologische Brille sieht, vers\u00fcndigt sich\nan den Menschen in Dresden, im Gro\u00dfraum Dresden und\n\nan denen, die an der B 170 wohnen. L\u00e4rm, Gestank und\nUnf\u00e4lle sowie sinnlose Zeit im Stau sind die Folgen. Wer\ngegen die A 17 k\u00e4mpft, erkl\u00e4rt sich zum Umwelts\u00fcnder.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Was?)\n\nWir wissen, da\u00df die Staus ein Vielfaches an Umweltsch\u00e4-\nden in der Luft verursachen, als dies bei flie\u00dfendem Ver-\nkehr der Fall ist. Es verst\u00f6\u00dft gegen die Interessen des Wirt-\nschaftsstandortes Sachsen, denn wir brauchen vern\u00fcnftige\nVerkehrsverbindungen, und wir sollten uns auch dagegen\nwehren, da\u00df der Eindruck erweckt wird, weder die Staats-\nregierung noch dieses Parlament seien bereit und in der\nLage, ihrer verfassungsgem\u00e4\u00dfen Aufgabe gerecht zu wer-\nden, n\u00e4mlich am Gemeinwohl orientierte Entscheidungen\nzu treffen und auch durchzusetzen. Dies werden wir\ngemeinsam tun. Deshalb richte ich meinen Dank an die\nCDU-Fraktion hier im Parlament und an die CDU-Frak-\ntion im Stadtparlament von Dresden.\nMeine Damen, meine Herren! Wir werden diese Autobahn\nim Interesse der Menschen und des Landes bauen. Ich\nappelliere an alle Dresdner: Gehen Sie zum B\u00fcrgerent-\nscheid! Es geht um eine wichtige Richtungsentscheidung.\nMachen wir nach au\u00dfen hin in ganz Deutschland deutlich,\nda\u00df in Sachsen richtige Entscheidungen unter Beteiligung\nder B\u00fcrger getroffen und umgesetzt werden! Wir sind ein\ndemokratisches Land!\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\ndiese Debatte abgeschlossen.\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nInsolvenzen und Gesamtvollstreckungen im s\u00e4chsischen Mittelstand\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde lautet: CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nIch bitte, da\u00df jetzt die Fraktion der SPD das Wort nimmt.\nHerr Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nGestatten Sie mir vorab eine Bemerkung zu der letzten\nDebatte. Herr M\u00fcnch, ich werde als Wirtschaftspolitiker\nIhnen nicht antworten.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Schade!)\n\nAber ich bei\u00dfe mir fast die Zunge ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sachsens Wirt-\nschaft erlebt derzeit einen Aderla\u00df in allen Wirtschafts-\nzweigen, der nach f\u00fcnf Jahren sozialer Marktwirtschaft\nschlimmer nicht sein kann. Die Insolvenzwelle streift alle\nFormen des Gr\u00fcndungsgeschehens der letzten f\u00fcnf Jahre\nin diesem Freistaat, die Privatisierer, die Reprivatisierer,\ndie Neugr\u00fcnder, und selbst gestandene Unternehmen sind\nvor diesen Insolvenzen nicht mehr sicher. Die Konjunktur-\nlokomotive Bauindustrie kommt in die Negativschlag-\n\nzeilen. Das Flaggschiff des Wiederaufbaus scheint zu sin-\nken, und es droht eine Katastrophe.\n\nDas alles geschieht, obwohl mit den Anlageinvestitionen\ngro\u00dfe Fortschritte bei der  Erneuerung der Umstrukturie-\nrung des Kapitalstocks erreicht werden und die volkswirt-\nschaftliche Investitionsquote, also die Anzahl der Anlage-\ninvestitionen im Bruttoinlandprodukt, in Sachsen f\u00fcr 1994\n\u00fcber 50 % lag und sich die Gesamtsumme der privaten\nInvestitionen im Unternehmensbereich bis Ende 1994 in\nSachsen auf sch\u00e4tzungsweise 96 Milliarden DM belief.\n\nMeine Damen und Herren, das ist zugegebenerma\u00dfen eine\ngute Ausgangsposition f\u00fcr den Neuanfang einer Volks-\nwirtschaft, aber einer Volkswirtschaft, deren Proportionen\nstimmen m\u00fcssen. Proportion hei\u00dft, Handwerk, Klein-\nbetriebe, Mittelstand sowie gr\u00f6\u00dfere Betriebe m\u00fcssen eine\nEinheit bilden. Das hei\u00dft aber auch, Gro\u00dfhandel und Ein-\nzelhandel d\u00fcrfen nicht vernachl\u00e4ssigt werden. Das hei\u00dft\nweiterhin, Forschung, Entwicklung, Patente, neue Techno-\nlogie- und Produktinnovationen m\u00fcssen t\u00e4glich Thema in\ndieser Wirtschaft sein.\n\nAll das, meine Damen und Herren, was auch von der\nCDU in letzter Zeit vernachl\u00e4ssigt worden ist, tr\u00e4gt dazu\nbei, da\u00df wir Insolvenzen haben. Das ist die Markt-\nerschlie\u00dfung, das ist die Marktbearbeitung, und das ist der\nAu\u00dfenhandel.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1409\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen in Sachsen\n,,intelligente\u201c Produkte mit einem hohen Anteil an Dienst-\nleistungen. Das ist allgemein bekannt. Ich frage: Wann fan-\ngen wir damit an?\nIn diesem Freistaat mu\u00df es m\u00f6glich sein, mit Ideen Geld\nzu verdienen. Ich frage Sie: Wo verdienen kluge Leute mit\nIdeen in diesem Land Geld?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie \u00d6konomie hat aus sich heraus f\u00fcr den Komplexstand-\nort Sachsen keine L\u00f6sung, kann sie nicht haben. Sie hat\nkeine L\u00f6sung f\u00fcr Hochlohnland, Arbeitsplatzsicherheit,\nsoziale Sicherheit, wenn die Politik f\u00fcr die Unternehmen\nnicht die n\u00f6tigen Rahmenbedingungen schafft, wenn diese\nRegierung das nicht tut.\nIndikatoren f\u00fcr eine gesunde betriebswirtschaftliche\nEbene k\u00f6nnen in Sachsen nur der Staat, seine Wirt-\nschaftspolitik, seine ordnungspolitischen Ma\u00dfst\u00e4be und\ndie Handhabung des Wirtschaftsrechts sein. Der Minister-\npr\u00e4sident wies gestern in seiner Rede darauf hin und\nnannte das Kombination. Wenn wir all das am Wirt-\nschaftsstandort Sachsen zusammenf\u00fchren, k\u00f6nnen wir mit\nErfolg und Stabilit\u00e4t rechnen. Aber wie stellt sich die\nSituation in Sachsen dar?\nMeine Damen und Herren! Unsicherheit ist die teuerste\nF\u00f6rderung, und ich kann mich des Eindrucks nicht erweh-\nren, da\u00df in Sachsens Wirtschaftsstrategie nichts sicher ist.\nSie gleicht einer Herde versprengter wilder Pferde, die\nfortw\u00e4hrend ihre Richtung \u00e4ndert, mittendrin unser Wirt-\nschaftsminister als Chef-Cowboy, der mit lockeren Z\u00fcgeln\nin die jeweilige Richtung hinterherreitet\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD)\n\nund sich gelegentlich bei einem seiner Unter-Cowboys auf\nseiner Ranch nach der Richtung erkundigt.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der Regierungsfraktion!\nSachsens Wirtschaft braucht endlich eine Strategie. Wir\nbrauchen ein solides Wirtschaftsfundament, um den\nSturm auf die Marktbastion antreten zu k\u00f6nnen. Sachsens\nInsolvenzen im gro\u00dfen Stil sind der Versuch, diese Markt-\nbastion mit kurzem Atem zu erst\u00fcrmen. Das hei\u00dft Liquidi-\nt\u00e4tsschw\u00e4che.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort.\nHerr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Erst am 19. Mai, also kurz vor der Sommerpause,\ndebattierte der Landtag unter Beteiligung des Minister-\npr\u00e4sidenten das gleiche Thema. Welches ist das Ziel der\nneuerlichen Debatte, beantragt von den s\u00e4chsischen\nSozialdemokraten?\nUnter ,,s\u00e4chsisch\u201c, meine Damen und Herren und Frau\nDr. Schwarz, w\u00fcrde ich ja gern unsere gemeinsamen An-\nstrengungen und auch Sorgen um den Mittelstand einord-\nnen. Unter dem eigentlichen Parteiennamen\n,,Spezialdemokraten\u201c aber f\u00e4llt mir zur Wirt-\nschaftskompetenz im Moment leider gar nichts ein. Den-\nken Sie nur an das sinnlose Muskelspiel \u00fcber den Bundes-\nrat, das die Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer bisher\nverhindert hat. Ich frage mich besorgt, wie sehr schadet\n\ndenn eine solche k\u00fcnstlich wieder hochgeholte Debatte\nder ohnehin zu geringen ,,Eigenkapitalbasis\u201c des Parla-\nments?!\nG\u00e4be es nicht im konkreten f\u00fcr die SPD als Oppositions-\npartei die Aufgabe, im fundamentalen Interesse des s\u00e4ch-\nsischen Mittelstandes zum Beispiel auf die Realisierung\nvon Haushaltsbeschl\u00fcssen zu dr\u00e4ngen? Dabei denke ich\nnat\u00fcrlich an einen ganz bestimmten \u00fcber 50 Millionen\nrespektive 35 Millionen DM, der ein geschlagenes Jahr\nnach Kabinettsbeschlu\u00df noch keinen einzigen s\u00e4chsischen\nMittelst\u00e4ndler oder Existenzgr\u00fcnder erreicht hat.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nDabei richtet die Deutsche Ausgleichsbank Runde Tische\nein und \u00fcberholt uns sogar der Bund, indem er drei\nMonate vorfristig ab 1.10.1995 schon den Zugriff auf den\n500-Millionen-Fonds gestattet. Nach jahrelangen Bem\u00fc-\nhungen verzichte ich, in der Sache zu argumentieren.\nMeine Damen und Herren! Ich darf aber zur Abwechslung\neinmal einen Mann zitieren, dem wenigstens der west-\ndeutsche Stallgeruch anhaftet. Lothar Sp\u00e4th sagte im Okto-\nber 1993 \u2013 der Zeitpunkt ist interessant \u2013, ich zitiere: ,,Den\neigentlichen Durchbruch m\u00fcssen wir erzielen mit dem\nMittelstand, und der Mittelstand ist wieder der, der auf\nRisikokapital angewiesen ist. Nur, der Staat mu\u00df die\nRisikokapitalentwicklung f\u00f6rdern. Er mu\u00df sie steuerlich\nf\u00f6rdern. Er mu\u00df mit bestimmten R\u00fcckb\u00fcrgschaften in\nbestimmte Risiken mit rein, und er mu\u00df die freien Kapital-\nunternehmer arbeiten lassen. Dann bewegt sich das\nGanze. Das Entscheidende\u201c, sagt er zum Schlu\u00df, ,,ist nur\ndie Langeweile, mit der wir aus lauter Sicherheitsbed\u00fcrf-\nnis mit unseren Ordnungsstrukturen die Initiative kaputt-\nmachen.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLothar Sp\u00e4th geh\u00f6rt offensichtlich nicht zu denen, die sub-\njektive Barrieren nicht mehr \u00fcberwinden k\u00f6nnen, die aus\njahrzehntelanger Ein\u00fcbung im altbundesrepublikanischen\nSystem entstanden sind. Nur solche subjektiven Barrieren\nk\u00f6nnen bewirken, da\u00df ein dringend notwendiges Instru-\nment, einen Teil von Konkursen zu verhindern, in Sachsen\nseit einem Jahr auf Eis liegt.\nMeine Damen und Herren! Die Sicherung der Zukunft\nerfordert auch Analysen, aber sie erfordert in erster Linie\nz\u00fcgiges Handeln.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Leider kann ich in den 3 Minuten nicht ausf\u00fchr-\nlich zu der aus unserer Sicht hochaktuellen Debatte disku-\ntieren. Ich kann also nur auf ein paar Ursachen und einige\nErscheinungen eingehen, die man in Sachsen als zweite\nPhase der Privatisierung bezeichnet.\nErstens. Mi\u00dfwirtschaft, falsche Strategie, v\u00f6llig ungen\u00fc-\ngende Arbeitsergebnisse der Treuhandanstalt ist die erste.\nDiese pre\u00dfte Unternehmen in Eigentumsverh\u00e4ltnisse, die\nzum gro\u00dfen Teil nicht trugen, konzeptionell und finanziell\nnicht.\nZweitens. 80 % der Unternehmen, des industriellen Ver-\nm\u00f6gens, des Eigentums ging in die offenen H\u00e4nde west-\ndeutscher Konzerne und Besitzer. T\u00f6chter entstanden im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1410\n\n\n\nOsten, und jetzt, wo sich die M\u00fctter in einer Konjunktur-\nperiode niedrigen Levels befinden, werfen sie diese T\u00f6ch-\nter hier im Osten \u00fcber Bord, schlie\u00dfen sie diese Bereiche.\nDrittens. Was mit Wagemut und Selbst\u00e4ndigkeit, wie der\nMinisterpr\u00e4sident gestern die Unternehmensgr\u00fcnder\nbezeichnete, entstand, also MBO, Gewerbe, Handwerk, ist,\nmeine Damen und Herren, im Wettbewerb auf nationalen\nwie internationalen M\u00e4rkten einem harten Preisdruck,\nsteigenden Lohnkosten und unz\u00e4hligen Auflagen aus-\ngesetzt. Vor dem Hintergrund ihrer oft \u00e4u\u00dferst knappen\nKapitalausstattung bilden dabei Altschulden, die schlechte\nZahlungsmoral ihrer Kunden und ein hoher Investitions-\nbedarf besondere Herausforderungen, denen sie nicht nur\nin Einzelf\u00e4llen eben nicht gewachsen sind.\nViertens. Der Freistaat hielt sich in der Regel heraus. Wo er\nes nicht tat, gibt es Aufschwung. Ich nenne Freital und\nMei\u00dfen. H\u00e4tte man nur gewollt!, sagt meine Fraktion. Jetzt\nliegen die Kinder im Brunnen, manche sind schon ertrun-\nken. Wir zweifeln, ob die Rettungsringe, die die Staats-\nregierung, die Bundesregierung und die Europ\u00e4ische\nUnion jetzt dem Mittelstand zuwerfen, ergriffen werden\nk\u00f6nnen. Ich zweifle daran um so mehr, als ich vorgestern\nvernahm, da\u00df zur Rettung von Konkursen und Insolven-\nzen der Mittelst\u00e4ndler die Deutsche Ausgleichsbank mit\nder IHK Chemnitz eine Notrufzentrale f\u00fcr Gef\u00e4hrdete ein-\nrichten wollen. Da sage ich nur: SOS, SOS, SOS!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Insolvenzen und Gesamtvollstreckungen sind nicht\nvermeidbar. Ebenso funktioniert die Strategie nicht, die\nChancen zu privatisieren und die Risiken zu vergesell-\nschaften. Herr Kehl, bis dahin sind wir uns sicher einig.\nErfolg und Mi\u00dferfolg einer Unternehmung h\u00e4ngen nicht in\nwesentlichem Ma\u00df vom Staat ab, sondern von der Qualit\u00e4t\nder Unternehmerpers\u00f6nlichkeit. Er/sie mu\u00df fit sein. Er\nmu\u00df eine gute Idee haben und darauf sein Produkt-,\nFinanz- und Marketing-Konzept aufbauen. Er mu\u00df vor\nallem aber andere von seinem Konzept \u00fcberzeugen k\u00f6n-\nnen, insbesondere seine Hausbank.\nF\u00fcr eine gewisse Sicherheit mu\u00df er nat\u00fcrlich sorgen. Sie\nwissen, wie wir alle, da\u00df f\u00fcr 1 DM Eigenobligo die Bank\nnicht 1 Million DM Darlehen herauszur\u00fccken bereit ist.\n\u00dcber die Hausbank hat man dann Zugang zu den Dar-\nlehensprogrammen der KfW und der Deutschen Aus-\ngleichsbank \u00fcber Errichtung und Festigung der Unterneh-\nmen. Dazu kommen zinsg\u00fcnstige Investitionsprogramme\nder S\u00e4chsischen Aufbaubank. Es gibt F- und E-Hilfen und\nB\u00fcrgschaften. Im verarbeitenden Gewerbe sind dazu noch\nbis zu 23 % Investitionszusch\u00fcsse m\u00f6glich. Einstellungs-\nbeihilfen, zum Beispiel f\u00fcr arbeitslose Frauen, kann er\n\u00fcber den Tr\u00e4ger des Europ\u00e4ischen Sozialfonds beantragen.\nDas sind immerhin auch bis zu 15 000 DM je Einstellung.\nWill er neu bauen, kann er das auf einer \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderten Werbefl\u00e4che.\nDas ist aber noch nicht alles. Die Beratungsstelle der SAB\nf\u00fcr Kleinst- und Kleinbetriebe ber\u00e4t komplett; Coaching\nund Beratungsprogramme begleiten. Nat\u00fcrlich darf er\nkeine groben Fehler machen. Er braucht einen guten\nSteuerberater, der in Reichweite wohnt \u2013 die Fernsteue-\nrung aus dem Westen ist oftmals schlechter. Und er mu\u00df\njemanden haben, der die Buchf\u00fchrung macht und etwas\n\ndavon versteht. Das kann die arbeitslose Mutti sein, aber\nsie mu\u00df sich vorher qualifiziert haben. Sie mu\u00df wissen,\nda\u00df das Finanzamt und die Krankenkassen keine ,,Gr\u00fc\u00df-\nGott-Onkels\u201c sind, sondern da\u00df sie regelm\u00e4\u00dfig ihr Geld\nhaben m\u00fcssen.\nDie Kundschaft sollte divers sein, und man sollte recht-\nzeitig ein Gef\u00fchl f\u00fcr die Seriosit\u00e4t derselben entwickeln.\nDie Wachstumsgeschwindigkeit h\u00e4ngt von der Ertragslage\nab und von der Entscheidung des Unternehmers, Kapital-\nbeteiligungen zuzulassen oder nicht. Unser Kapitalbeteili-\ngungsfonds steht voraussichtlich ab Ende Oktober zur\nVerf\u00fcgung. Die Liquidit\u00e4tsspielr\u00e4ume sollten nicht durch\ndie H\u00f6he der nicht bezahlten Rechnungen bei den Vorlie-\nferanten bestimmt sein, und er braucht gute Facharbeiter,\nauf die er sich verlassen kann.\nWenn es alle Unternehmer in Sachsen in etwa so machen\nund dabei etwas Gl\u00fcck haben, meine Damen und Herren,\nwerden wir auch weiterhin mehr Gewerbeanmeldungen\nals -abmeldungen haben. Nach intensivem Studium der\nmir vorliegenden statistischen Materialien, Herr Kehl,\nkann ich Ihr Weltuntergangsszenario nicht best\u00e4tigen.\n\n(Kehl, SPD:\nDa m\u00fcssen Sie es mal lesen! \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der SPD-Fraktion;\nwird es gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Lehmann, Sie machen es sich ein bi\u00dfchen zu einfach.\nWenn Sie das, was momentan in dieser Wirtschaft pas-\nsiert, alles auf die Unternehmer zur\u00fcckdelegieren, dann ist\ndas unfair.\nWir haben sicherlich Unternehmer dabei, die nicht wissen,\nwie es gemacht wird; das gibt es immer. Ich streite auch\nnicht ab, da\u00df es eine gewisse Quote gibt, die einfach nicht\n\u00fcberleben kann. Aber in den Gr\u00f6\u00dfenordnungen, wie es\ngegenw\u00e4rtig in Sachsen passiert, verschleudern wir volks-\nwirtschaftliches Gut in Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Wir rechnen\nmit 3 Milliarden DM. Wenn das f\u00fcr Sie keine Gr\u00f6\u00dfe ist,\ndann wei\u00df ich nicht, was es sonst ist.\nAber ich erlaube mir noch einmal eine kurze Beschreibung\ndes Wirtschaftsstandortes Sachsen. Wir h\u00f6ren ja immer\nwieder \u2013 und das haben Sie gerade auch noch einmal\nbest\u00e4tigt, Herr Lehmann \u2013, es ist ja alles nicht so schlimm.\nIm Wettbewerb der deutschen Bundesl\u00e4nder liegt Sachsen\nbei der Arbeitsproduktivit\u00e4t an letzter Stelle. Folgerichtig\nliegen wir nat\u00fcrlich bei den L\u00f6hnen an vorletzter Stelle.\nBei dem Auslandsumsatz liegen wir ebenfalls an vorletzter\nStelle; der Fairne\u00df halber sage ich noch dazu: vor Branden-\nburg.\nBei Ver\u00e4nderungen bei den in der Industrie Besch\u00e4ftigten\nim Zeitraum 1991 bis 1994 liegt Sachsen mit minus 63,9 %\nam Ende der Tabelle. Und so kann ich das fortf\u00fchren. Weil\nwir immer von Hochtechnologieland sprechen: bei den\nPatentanmeldungen an viertletzter Stelle mit 17 Patenten\nauf 100 000 Einwohner. Spitzenl\u00e4nder wie Baden-W\u00fcrt-\ntemberg oder Bayern liegen bei 81 bzw. bei 65.\nDer ganze Kreis schlie\u00dft sich bei den Investitionen. Im\nKonzert der Bundesl\u00e4nder liegen wir an f\u00fcnfter Stelle mit\n1 905 DM pro Einwohner. Th\u00fcringen, Brandenburg, Sach-\nsen-Anhalt, Mecklenburg-Vorpommern rangieren noch\nvor uns; Mecklenburg-Vorpommern mit 2 567 DM pro\nEinwohner.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1411\n\n\n\nMeine Damen und Herren, der Erfolg gibt auch diesen\nL\u00e4ndern recht, wenn ich die Tabelle einmal fortsetze, wo\ndie anderen L\u00e4nder liegen. Es gibt einen Spruch oder eine\nVolksweisheit, die sagt: Die K\u00fccken werden im Herbst\ngez\u00e4hlt. \u2013 In Sachsen ist Sp\u00e4tsommer, und die Bilanz\nSchommerscher Wirtschaftspolitik signalisiert: Nicht alle\nGelege sind fruchtbar. Das kann man auch nicht erwarten;\nnur, es d\u00fcrfen nicht zu viele sein.\nSachsens B\u00fcrokratie, behaupte ich einmal, ist unterneh-\nmensfeindlich. Ich habe k\u00fcrzlich im Treuhandkabinett\nfestgestellt, da\u00df von 31 anwesenden Personen f\u00fcnf Ossis\nwaren, davon vier Bundestagsabgeordnete, und ich\nbezweifle einfach, da\u00df all die Leute, die nur vor\u00fcber-\ngehend hier sind, sich mit dem Engagement und dieser\nSachkenntnis der s\u00e4chsischen Wirtschaft widmen, wie das\nvielleicht Leute tun, die immer hier vor Ort sind und wis-\nsen, es ist ihre ureigenste Zukunft.\nAuch hier sollten wir einmal dar\u00fcber nachdenken, ob es\nmittlerweile nicht doch gen\u00fcgend Sachsen gibt, die Ver-\nantwortung in dieser Regierung tragen k\u00f6nnen. Ich bin der\nMeinung, da\u00df es die gibt. Man mu\u00df ihnen eine Chance\ngeben. Dann haben wir auch etwas, worauf wir bauen\nk\u00f6nnen, n\u00e4mlich auf s\u00e4chsische Bodenst\u00e4ndigkeit.\nDie Insolvenzen in der s\u00e4chsischen Wirtschaft sind keine\nReinigungskrise, meine Damen und Herren. Das wird ja\nauch immer wieder von der Regierungsfraktion behaup-\ntet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schlu\u00df.\n\nKehl, SPD: Einen gewissen Teil akzeptiere ich, aber nicht\nin dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung. Ich w\u00fcnsche mir, da\u00df Sachsens\nWirtschaft das erreicht, was sie eigentlich haben sollte:\neine Spitzenposition unter Deutschlands L\u00e4ndern.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Zwischenfrage, Herr Dr. Langer?\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich habe keine Zwi-\nschenfrage, ich bin nur zu sp\u00e4t wahrgenommen worden. \u2013\nEs waren nicht vier Bundestagsabgeordnete im Treuhand-\nkabinett, sondern vier Landtagsabgeordnete; damit das\nnicht falsch verstanden wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also eine Richtigstellung, gut. \u2013 Das\nWort hat jetzt die Fraktion der CDU; Herr Witzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn ich mich recht erinnere, haben wir vor wenigen\nMonaten \u00fcber dieses Thema in diesem Hohen Hause\nschon einmal gesprochen. Ich kann auch heute dazu noch\nnicht von Erfahrungen aus einem Selbstversuch berichten.\nIch hoffe auch, da\u00df mir das beim Thema Insolvenzen auch\nin Zukunft erspart bleibt.\nInsolvenzen sind ein Thema, das jeden betroffen macht,\ndenn immer stehen tragische Schicksale dahinter, mal von\nein paar Absichten abgesehen. Aber die Statistik \u2026 Und,\nHerr Kehl, ich habe manchmal den Eindruck, da\u00df Sie da\nwirklich ein bi\u00dfchen \u00fcbertreiben. Es gibt da einen sch\u00f6nen\nSpruch: Traue keiner Statistik, die du nicht selbst erlogen\nhast.\n\n(Zurufe: Erstellt!)\n\nWir haben im I. Quartal 513 Antr\u00e4ge auf Gesamtvoll-\nstreckung gehabt, davon sind aber 323 mangels Masse\nabgelehnt worden. Ich will das \u00fcbersetzen: Mangels Masse\nhei\u00dft, da\u00df das Verm\u00f6gen nicht einmal reicht, um die Ver-\nfahrenskosten zu tragen. Wir haben aber 203 000 Gewerbe-\nbetriebe in Sachsen.\nIch will nicht verschweigen: Pleiten m\u00fcssen sein, sie geh\u00f6-\nren zum Wettbewerb, sie dienen der Marktbereinigung,\nsie sind notwendig. Wir m\u00fcssen versuchen, die Auswir-\nkungen zu mildern. Viele der hier Anwesenden wissen gar\nnicht, welche pers\u00f6nliche Tragik hinter einem solchen\nEnde steht.\nAber wir m\u00fcssen auch akzeptieren, da\u00df mitunter eine\nGesamtvollstreckung eine Chance darstellt, zumal sie\nnicht mit dem Makel des Konkurses behaftet ist. Sie kann\nauch Quelle f\u00fcr einen gesunden Neuanfang sein. Wir soll-\nten das nicht ganz vergessen.\nIch m\u00f6chte zwei Fragen stellen und diese gleich beant-\nworten. Erstens, was f\u00fchrt zur Insolvenz? \u2013 Es sind\neine Menge Themen genannt: Schwache Eigenkapital-\nbasis, Finanzierungsprobleme, schlechte Zahlungsmoral,\nKostendruck. Wir sollten auch Steuern und Tarifab-\nschl\u00fcsse nicht verkennen.\nZweitens, was kann man dagegen tun? \u2013 Ich gehe nur auf\nein Problem ein, das sind die s\u00e4umigen Zahler. Warum\nwird immer wieder gefordert, den Unternehmen mit feh-\nlender Liquidit\u00e4t \u00fcber die Br\u00fccken zu helfen? \u2013 Wir sollten\neinmal \u00fcberlegen, wie k\u00f6nnen wir ihnen zu ihrem Recht\nverhelfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch mache von hier aus einen ganz konkreten Vorschlag.\n\u00c4hnlich wie bei der massiven Unterst\u00fctzung von Grund-\nbuch\u00e4mtern und Verm\u00f6gens\u00e4mtern sollten wir \u00fcberlegen,\nob wir jetzt nicht den Gerichten helfen sollten.\nIch bitte die Staatsregierung zu pr\u00fcfen, ob mit einer geson-\nderten Aktion Gerichte mit scharfen, erfahrenen Gerichts-\nvollziehern ausgestattet werden k\u00f6nnten. Wir brauchen\nschnelle Urteile, wir brauchen noch schnellere Gerichts-\nvollzieher, die umgehend beim Schuldner vor der T\u00fcr\nstehen, vielleicht auch nicht vor einer Taschenpf\u00e4ndung\nzur\u00fcckschrecken. Und wir m\u00fcssen das Opfer sch\u00fctzen,\nnicht den T\u00e4ter.\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen: Auch unsere Unternehmer\nm\u00fcssen ihre Hausaufgaben machen \u2013 st\u00e4ndige Weiterbil-\ndung, Aneignung von Rechtskenntnissen. Aber eines mu\u00df\nich sagen: Zahlungsverzug darf in Sachsen kein Kavaliers-\ndelikt sein.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der PDS noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staatsregie-\nrung? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Die Zahl der\nUnternehmenszusammenbr\u00fcche in Sachsen und in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern ist 1994 insgesamt angestiegen. 1994\nkam es in Sachsen zu knapp 1 500 Gesamtvollstreckungen.\nRund zwei Drittel der Gesamtvollstreckungen entfielen in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern und in Sachsen auf Unterneh-\nmen und freie Berufe.\nNoch aussagef\u00e4higer f\u00fcr die Situation bei den Unterneh-\nmen und freien Berufen ist die Insolvenzquote, also das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1412\n\n\n\nVerh\u00e4ltnis von Gesamtvollstreckungsverfahren zu den\nNettogewerbezuw\u00e4chsen pro Jahr. Die Insolvenzquote\nbetrug in Sachsen im Jahr 1994 6,4 %. Im Durchschnitt der\nneuen Bundesl\u00e4nder betrug diese Quote 7,6 %. Dabei lag\nsie 1993 noch, wie in Sachsen, bei nur 3,3 %.\nIm Vergleich alte Bundesl\u00e4nder \u2013 neue Bundesl\u00e4nder lag\ndie Insolvenzquote 1994 im Osten um rund ein Drittel\nh\u00f6her als im Westen.\nVon den s\u00e4chsischen Unternehmen, die in Gesamtvoll-\nstreckung gehen mu\u00dften, waren Neugr\u00fcndungen beson-\nders stark betroffen. Zirka 85 % der betroffenen Unterneh-\nmen sind in den letzten f\u00fcnf Jahren gegr\u00fcndet worden. In\nden neuen Bundesl\u00e4ndern sind es 89 %. Von diesen jungen\nUnternehmen entfielen 1994 in Sachsen 22 % auf den\nDienstleistungsbereich, im Vorjahr waren es 24 %; 12 %\nauf das verarbeitende Gewerbe, im Vorjahr waren es 18 %;\n16 % auf den Handel, im Vorjahr waren es 21 %; und 19 %\nauf das Baugewerbe, hier waren es im Vorjahr nur 13 %.\nDer Anteil der Gesamtvollstreckungen im Bereich ver-\narbeitendes Gewerbe, Dienstleistungen und Handel sank\nim Jahresvergleich 1993 zu 1994. Der Anteil der\nGesamtvollstreckungen nahm im Baubereich dagegen\nkr\u00e4ftig zu.\nF\u00fcr die Mehrzahl der in Gesamtvollstreckung gegangenen\nUnternehmen in Ostdeutschland ist eine Besch\u00e4ftigungs-\ngr\u00f6\u00dfe von 20 bis 50 Mitarbeitern typisch. Der Mittelstand\nist also in besonderem Ma\u00dfe betroffen. F\u00fcr die Anzahl\nder vom Konkurs betroffenen Mitarbeiter liefert die Zahl\nder Bezieher von Konkursausfallgeld Anhaltspunkte. In\nden neuen L\u00e4ndern bezogen 1993 41 000 und 1994\n62 000 Betroffene Konkursausfallgeld. Im fr\u00fcheren Bun-\ndesgebiet waren es 126 000 bzw. 128 000.\nF\u00fcr das gesamte Bundesgebiet sch\u00e4tzt das Statistische\nBundesamt die Forderungsausf\u00e4lle auf 33 Milliarden Mark\nim Jahr 1993 und auf 34 Milliarden Mark im vergangenen\nJahr. Zu Recht macht uns diese Entwicklung Sorgen. Den-\nnoch d\u00fcrfen wir bei allen Betrachtungen eines nicht au\u00dfer\nacht lassen: Der Saldo zwischen Gewerbeanmeldungen\nund -abmeldungen ist seit Oktober 1990 in Sachsen stets\npositiv gewesen. Wir haben insgesamt heute einen Positiv-\nsaldo von 203 000 Gewerbebetrieben. Es haben also deut-\nlich mehr Neugr\u00fcndungen Erfolg als Mi\u00dferfolg gehabt.\nIn der \u00fcberwiegenden Zahl der F\u00e4lle hat es sich also f\u00fcr\ndiejenigen gelohnt, die Mut hatten, sich selbst\u00e4ndig zu\nmachen. Das m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich betonen.\nWas k\u00f6nnen wir nun tun? Wie k\u00f6nnen wir den Trend\numkehren? Als Ursache kommt f\u00fcr die Insolvenzen ein\nganzes Spektrum von Gr\u00fcnden in Betracht. Zum Beispiel:\neine Markterschlie\u00dfung, die l\u00e4nger und teurer als geplant\nist; eine Produktentwicklung, die mehr Zeit als geplant in\nAnspruch nimmt; Abh\u00e4ngigkeit von einem oder wenigen\nAbnehmern und Dominoeffekt.\nNach Untersuchungen der Deutschen Bundesbank in den\nalten Bundesl\u00e4ndern k\u00f6nnen etwa 14 % der Konkurse als\ndurch vorausgegangene Insolvenzen mitverursacht\nbetrachtet werden. Alle jungen Unternehmen \u2013 ob Ost\noder West \u2013 sind einer hohen Insolvenzgef\u00e4hrdung aus-\ngesetzt. Ihnen fehlen hinreichende finanzielle Reserven,\num Auffangverluste zu verkraften. In den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern versch\u00e4rft sich dieses Problem aber noch gewaltig.\nInfolge des Gr\u00fcndungsbooms gibt es besonders viele\njunge Unternehmen, die sich durch den Dominoeffekt\ngegenseitig gef\u00e4hrden. Die Zahlungsausfallrisiken kumu-\nlieren sich.\n\nDurch die umfassende notwendige Neuorientierung \u2013\nProdukt und M\u00e4rkte \u2013 sind die Unternehmen hier einem\nbesonders hohen Anfangsrisiko ausgesetzt. Wer in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern im Zusammenhang mit Insolvenzen\nvon notwendiger Marktbereinigung spricht, verkennt die\nSituation gr\u00fcndlich, sieht man vom Baubereich ab. Die\nUnternehmen sind noch immer in der Startphase. Es ist die\nnoch immer schwache Wettbewerbsf\u00e4higkeit, die viele\njunge Unternehmen in den neuen Bundesl\u00e4ndern so insol-\nvenzanf\u00e4llig macht. Und die fehlenden finanziellen Reser-\nven sind wie ein fehlendes Immunsystem.\nUm sich entwickeln zu k\u00f6nnen, sind die Unternehmen\ndeshalb vielfach auf externe Hilfen angewiesen. So viel-\nf\u00e4ltig wie die Ursachen f\u00fcr die Insolvenzen ist das in Sach-\nsen angebotene Instrumentarium zur Verringerung von\nInsolvenzgefahren. Dabei sind die Managementhilfen min-\ndestens genausowichtig wie Finanzhilfen. Mit dem\nCoaching-Programm steht den Unternehmen ein wirk-\nsames Instrument der Beraterf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung.\nZirka 3 000 Betriebe haben diese Hilfe bisher angenom-\nmen. Von diesen sind heute lediglich knapp 70 Unterneh-\nmen nicht mehr am Markt. In vielen F\u00e4llen gelang es allein\ndurch rechtzeitige Inanspruchnahme von Beraterhilfe,\nInsolvenzen abzuwenden.\nUm Insolvenzen an sich lebensf\u00e4higer Unternehmen zu\nverhindern, stehen den Unternehmen im Freistaat Sachsen\numfangreiche Hilfen zur Verbesserung der Kapitalausstat-\ntung zur Verf\u00fcgung. Davon wird reichlich Gebrauch\ngemacht, wie folgende Beispiele zeigen:\nKonsolidierungsdarlehen. Allein 1994 wurden zur \u00dcber-\nbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsproblemen 227 Antr\u00e4ge auf Kon-\nsolidierungsdarlehen mit einem Volumen von 166 Millio-\nnen DM von der SAB f\u00fcr den Freistaat Sachsen bewilligt.\nDas ist ein Zinszuschu\u00dfprogramm. Hiermit konnten\nknapp 9 000 Arbeitspl\u00e4tze erhalten bleiben. Das macht\ndeutlich, da\u00df diese Hilfen \u2013 gerade auch die Zinszuschu\u00df-\nprogramme \u2013 nicht unbedingt Mitnahmeeffekte nach sich\nziehen, sondern konkrete Hilfen sind.\nDie B\u00fcrgschaftsbank Sachsen stimmte 1994 der \u00dcber-\nnahme von 730 B\u00fcrgschaften mit einem Kreditvolumen\nvon 320 Millionen DM zu. Mit den verb\u00fcrgten Engage-\nments wurden Investitionen von \u00fcber einer Milliarde DM\nget\u00e4tigt. Mit der Realisierung dieser Investitionen werden\n\u00fcber 10 000 Arbeitspl\u00e4tze gesichert. Bei den bewilligten\nB\u00fcrgschaften liegt das Handwerk mit \u00fcber 40 % des Kre-\nditvolumens auf dem Spitzenplatz.\nDie Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Sachsen ging\nim Jahre 1994 \u00fcber 50 Beteiligungen mit einem Volumen\nvon rund 45 Millionen DM ein. Kumuliert wurden bis\nMitte dieses Jahres insgesamt \u00fcber 180 Beteiligungen mit\neinem Beteiligungsvolumen von \u00fcber 140 Millionen DM\neingegangen. Hinzu kommen die Beteiligungen aus dem\nTreuhandkonsolidierungsfonds. Bis jetzt wurden \u00fcber\n60 Beteiligungen mit einem Volumen von \u00fcber 80 Millio-\nnen DM bewilligt.\nWeitere Formen der Eigenkapitalhilfen sind in diesem Jahr\ndazugekommen. Wir erwarten f\u00fcr sie kurzfristig die\nGenehmigung aus Br\u00fcssel.\nIch erw\u00e4hne die Konsolidierungsbeteiligung an Unterneh-\nmen, die nicht ehemalige Treuhandunternehmen sind.\nHierf\u00fcr stehen der B\u00fcrgschaftsbank Sachsen 15 Millio-\nnen DM zur Verf\u00fcgung. Sie wird damit ein Beteiligungs-\nvolumen von 45 Millionen DM realisieren k\u00f6nnen. Ent-\nsprechende Antr\u00e4ge werden trotz der noch ausstehenden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1413\n\n\n\nBr\u00fcsseler Genehmigung bereits von der B\u00fcrgschaftsbank\nSachsen bearbeitet.\nDie Sachsen LB errichtet derzeit die S\u00e4chsische Beteili-\ngungsfonds GmbH. Alle notwendigen Gesellschafter-\nbeschl\u00fcsse sind gefa\u00dft. F\u00fcr die Aufgaben stehen 35 Millio-\nnen DM an Landesmitteln zur Verf\u00fcgung. Pro Jahr wird\nab 1996 eine Kapitalsammelstelle \u00fcber die Kreditanstalt\nf\u00fcr Wiederaufbau und die Deutsche Ausgleichsbank den\nUnternehmen in den neuen Bundesl\u00e4ndern 500 Millio-\nnen DM zur Eigenkapitalverst\u00e4rkung zur Verf\u00fcgung stel-\nlen. F\u00fcr uns kommt es darauf an, da\u00df dieses Kapital auch\njungen, innovativen, wachstumsorientierten Unternehmen\nzugute kommt. Erforderlichenfalls m\u00fcssen wir das durch\nerg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen sicherstellen. Wir werden im\nRahmen der Haushaltsverhandlungen dar\u00fcber diskutie-\nren. Die Bundesregierung wird die Einzelheiten in K\u00fcrze\nbekanntgeben. Auf unserer Seite laufen bereits die Vorbe-\nreitungen, um dieses Programm in Anspruch nehmen zu\nk\u00f6nnen.\nEs gibt also eine F\u00fclle von M\u00f6glichkeiten, die Eigen-\nkapitalhilfe und die Eigenkapitalbasis zu st\u00e4rken und\nManagementhilfen in Anspruch zu nehmen. Hierzu z\u00e4hlt\ninsbesondere die Clearingstelle, die gezielt kleinen und\nmittleren Unternehmen hilft.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df noch auf die Hilfen nach\nBeantragung der Gesamtvollstreckung kommen. Nach\neiner Studie des Instituts f\u00fcr Mittelstandsforschung Bonn\naus dem Jahre 1990 wurden knapp 20 % der Unternehmen\nfortgef\u00fchrt, bei denen ein Insolvenzverfahren er\u00f6ffnet\nwurde. 1994 wurde in den neuen L\u00e4ndern bei rund einem\nDrittel der insolvent gewordenen Unternehmen das\nGesamtvollstreckungsverfahren er\u00f6ffnet. Ich vermute, da\u00df\nweit mehr als nur 20 % dieser Unternehmen in den neuen\nL\u00e4ndern aussichtsreiche \u00dcberlebenschancen haben. Ich\ndenke nur an die F\u00e4lle, in denen \u00dcbernehmer von Treu-\nhandunternehmen ganz offensichtlich pers\u00f6nlich \u00fcberfor-\ndert waren und darin der wahre Grund f\u00fcr die Insolvenz\nzu suchen ist. Gerade hier erwarte ich nachhaltige Beitr\u00e4ge\nder BVS f\u00fcr einen zweiten Start.\nOb es gelingt, diese Fortf\u00fchrungschance zu realisieren,\nh\u00e4ngt auch sehr vom Engagement des Verwalters und der\nGemeinschaft der Gl\u00e4ubiger \u2013 in aller Regel die Banken\nund Kreditinstitute \u2013 ab. Gelingt es, ein Unternehmen aus\ndem Gesamtvollstreckungsverfahren herauszuf\u00fchren,\nkommt dies in aller Regel auch den vom Gesamtvoll-\nstreckungsverfahren betroffenen kleinen Zulieferern und\nHandwerkern zugute. Auch daran sollten die Gl\u00e4ubiger-\nbanken denken, wenn sie meinen, ihre Anspr\u00fcche realisie-\nren zu m\u00fcssen.\nIm Rahmen der Innovations- und Arbeitsmarktoffensive\nhat das Gremium Wirtschaft und Arbeit in seiner ersten\n\nSitzung beschlossen, eine Arbeitsgruppe zu diesem The-\nmenkomplex einzusetzen. Diese Arbeitsgruppe soll ins-\nbesondere pr\u00fcfen, ob und was noch getan werden kann,\num den Unternehmen einen zweiten Start aus dem\nGesamtvollstreckungsverfahren heraus zu erm\u00f6glichen.\nIch nehme sehr dankbar, Herr Witzschel, Ihren Vorschlag\nauf, eine Task-force einzusetzen, wie wir das in anderen\nF\u00e4llen getan haben. Ich werde in meinem Hause auch die\nentsprechenden Formulierungen vorbereiten, damit wir\nim Rahmen der Haushaltsverhandlungen dann auch die-\nsen sehr guten Vorschlag realisieren k\u00f6nnen. Kurzfristig\nFachleute, eine Task-force zur Verf\u00fcgung zu stellen ist der\nrichtige Weg.\nWir m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten nutzen, unverschuldet in\nInsolvenz geratenen Unternehmen diesen zweiten Start zu\nerm\u00f6glichen.\nMeine Damen, meine Herren! Ich wollte nur wenige\nAnmerkungen machen. Lassen Sie mich aber beginnen,\nHerr Kehl, mit Ihrem Vorwurf, die Verwaltung in Sachsen\nsei wirtschaftsfeindlich. Das haben Sie gesagt. Das Urteil\nderjenigen, die wirklich etwas von der Sache verstehen,\nn\u00e4mlich die Unternehmer, lautet anders.\nEs macht mich wirklich traurig, wenn Sie sagen, da\u00df Men-\nschen, die in den alten Bundesl\u00e4ndern geboren sind, aber\nseit langem, langem in Sachsen leben und arbeiten, nicht\ndas Engagement und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Probleme haben\nwie die Menschen, die hier geboren sind.\nMeine Damen, meine Herren! Herr Kehl, mit diesem\nfalschen und zugleich sch\u00e4bigen Vorwurf sch\u00fcren Sie\npopulistische Vorurteile. Das ist der Stoff, aus dem auch\nPolitikverdrossenheit entsteht. Ich m\u00f6chte das f\u00fcr meine\nMitarbeiter zur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchade! Si tacuisses \u2026 zu diesem Punkt.\nAber zu einem anderen Punkt will ich doch noch etwas\nsagen, n\u00e4mlich zu Ihrer Risikofreude in Sachen A 17. Sie\nsind sogar bereit gewesen, Ihre Zunge daf\u00fcr einzusetzen.\nIch hoffe, da\u00df diese Aussage vor diesem Hohen Haus\nnicht zu einem Gesamtvollstreckungsverfahren Ihrer Frak-\ntion und Ihrer Partei gegen Sie f\u00fchrt. Sie k\u00f6nnen sicher\nsein, unsere Hilfe haben Sie, auf uns k\u00f6nnen Sie sich ver-\nlassen.\nVielen Dank, meine Damen und meine Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n2. Aktuelle Debatte beendet.\nWir kommen zu\n\n3. Aktuelle Debatte\nZur Lage der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Frak-\ntion der PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der\n1. Runde: CDU, SPD, der Ausl\u00e4nderbeauftragte, die\nStaatsregierung. Ich erteile als erster der PDS-Fraktion das\nWort.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es ist nicht lange her, seit in Deutsch-\nland das Recht auf Asyl de facto abgeschafft wurde. CDU\nund SPD feierten dies in Bonn und anderswo als den soge-\nnannten Asylkompromi\u00df.\n\nSeitdem, meine Damen und Herren, ist die Lage der Aus-\nl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder unsicherer als je zuvor. Noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1414\n\n\n\nnie vorher waren die politischen Gedanken eines Teils der\nHerrschenden in diesem Lande und ganz besonders in\nSachsen so dreist und unverhohlen ausl\u00e4nderfeindlich,\nwie derzeit zu beobachten.\nIndiz daf\u00fcr ist nicht nur das geplante Ausl\u00e4nderleistungs-\ngesetz, welches gegenw\u00e4rtig unter massiver Kritik steht,\nsondern vor allem das durch die CDU-Fraktion vorgelegte\nArbeitspapier zur Versch\u00e4rfung des S\u00e4chsischen Polizei-\ngesetzes.\nMit dem Ziel, im 30-km-Grenzbereich in Sachsen ereignis-\nund verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen durchzusetzen, sol-\nlen BGS-Befugnisse extensiv in das Polizeirecht \u00fcbernom-\nmen werden. Geplant wird, den 30-km-Korridor auf 50 km\nzu erweitern.\nMeine Damen und Herren! Dies bedeutet, da\u00df Ausl\u00e4nde-\nrinnen und Ausl\u00e4nder unterschiedslos fast auf dem\ngesamten Gebiet Sachsens ohne konkreten Verdachts-\nmoment kontrolliert, festgenommen und \u00fcberpr\u00fcft wer-\nden k\u00f6nnen. Es fehlen die Worte, um diese geplante\nSicherheitsdoktrin zu beschreiben, welche wiederum kein\nmenschenw\u00fcrdiges Mittel gegen die tats\u00e4chliche Krimina-\nlit\u00e4t sein wird. Eine sicherheitspolitische Gleichmacherei\ndient in keiner Weise dem demokratischen Verfassungs-\nstaat.\nMeine Damen und Herren! Dies ist noch nicht genug. Die\nImpertinenz kennt offenbar keine Grenzen. In einer\ngro\u00dfen s\u00e4chsischen Zeitung war der Aufruf an alle B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger zu lesen, ab sofort im Niederschle-\nsischen Oberlausitzkreis f\u00fcnf verschiedene BGS-Telefon-\nnummern anzurufen, um sogenannte verd\u00e4chtige Aus-\nl\u00e4nder anzuzeigen. Das ist Aufruf zur Denunziation und\nbedient eine Angstmentalit\u00e4t anstelle einer Zielstellung,\ndie das Zusammenleben von Deutschen und Ausl\u00e4ndern\nbef\u00f6rdern w\u00fcrde.\nNun zu einigen Fakten, auf die es zur Zeit keine Antwor-\nten gibt.\nWeshalb schiebt Sachsen jugoslawische Kriegsdienstver-\nweigerer nach Restjugoslawien ab, obwohl sie dort die\nVerfolgung, egal von welcher B\u00fcrgerkriegsseite, erwartet?\nWeshalb erteilen Chemnitzer Richter Abschiebebescheide\nan Fl\u00fcchtlinge aus Afghanistan, und weshalb erteilen\nLeipziger oder Dresdner Richter solche Bescheide nicht?\nIst das die Unabh\u00e4ngigkeit von Richtern oder Willk\u00fcr auf-\ngrund fehlender konkreter Verfahrenskriterien hinsicht-\nlich der Anerkennung afghanischer Asylsuchender?\nWeshalb werden Fl\u00fcchtlinge aus Algerien grunds\u00e4tzlich\nzur\u00fcckgeschoben, obwohl jeder wei\u00df, da\u00df die mosle-\nmischen Radikalen in Algerien gerade diese Fl\u00fcchtlinge\nlebensbedrohlich verfolgen?\nWeshalb hat das s\u00e4chsische Innenministerium verf\u00fcgt, da\u00df\nmit der Umstellung von Sach- auf Geldleistungen f\u00fcr\nAsylbewerber in Sachsen verboten wird, in den Asyl-\nbewerberheimen kleine K\u00fcchen einzurichten? Das Kochen\nim weitesten Sinne wurde untersagt. Das kann doch nur\nhei\u00dfen, da\u00df man trotz der Auszahlung von Geldleistungen\ndie Ausl\u00e4nder zwingen will, weiterhin Lebensmittelpakete\nzu erwerben. Bekannt ist, da\u00df sich z.B. in einem solchen\nLebensmittelpaket der Fa. Meigo im angeblichen Wert von\n34 DM ein Inhalt von gerade einmal 23,58 DM wiederfand.\nMeine Damen und Herren! Sie werden nicht verhindern\nk\u00f6nnen, da\u00df die PDS diese kleinen und gro\u00dfen\nUnmenschlichkeiten immer wieder thematisieren wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nF\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr Sandig. Aber vor-\nher noch eine Richtigstellung.\n\nFranke, CDU: Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung vorneh-\nmen.\nFrau Mattern hat vier Dinge gesagt in Ihrer Rede. Sie hat\nbehauptet, die Herrschenden in unserem Lande seien\nunverhohlen ausl\u00e4nderfeindlich. Das ist falsch. Das gibt es\nnicht, und es kann von ihr kein einziger Fall nachgewiesen\nwerden.\nSie behauptet, die Impertinenz kenne keine Grenzen. Der\nBundesgrenzschutz ver\u00f6ffentliche einen Aufruf zur\nDenunziation. Auch das ist eine ungeheuerliche Unterstel-\nlung.\nDie gesamte Rede der Frau Mattern war ausschlie\u00dflich\nHetze, Beleidigung und Herabw\u00fcrdigung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Sandig, Sie haben das Wort.\n\nSandig,  CDU:  Wir sollen heute \u00fcber die Situation der\nAusl\u00e4nder in Sachsen sprechen. So pauschal ist das zum\nGl\u00fcck gar nicht m\u00f6glich, denn die Ausl\u00e4nder in Sachsen\nsind eine Gruppe von ungef\u00e4hr 74 000 Menschen, die\nsich ebenso wie jede andere Gruppe durch menschliche,\nsoziale und religi\u00f6se Vielfalt auszeichnet und sich einer\npauschalen Beurteilung entzieht, es sei denn, man will bei\nAllgemeinpl\u00e4tzen bleiben.\nEines gilt jedoch f\u00fcr alle Ausl\u00e4nder in Sachsen, unabh\u00e4n-\ngig davon, ob sie l\u00e4nger oder kurz oder dauerhaft unter\nuns leben: Ihr Lebensgef\u00fchl in Sachsen, die Eindr\u00fccke, die\nsie von hier aus in die Welt mitnehmen, werden von uns\nallen bestimmt, meine Damen und Herren. Wir alle haben\ninsofern eine Verantwortung, die Kirchen, die Wohlfahrts-\nverb\u00e4nde, die Kommunen, der Staat, ja jeder einzelne B\u00fcr-\nger des Freistaates, wenn wir es mit dem Gebot der Men-\nschenw\u00fcrde ernst nehmen.\nNicht jeder Ausl\u00e4nder kann in Sachsen, in Deutschland\nbleiben oder unter den von ihm gew\u00fcnschten Umst\u00e4nden\nleben. Das hat der demokratisch legitimierte Gesetzgeber\nso nicht gewollt. Aber ebenso wie vom Staat das Recht\nund das dringende Bem\u00fchen um Gerechtigkeit zu erwar-\nten ist, so ist von den Menschen und den Beh\u00f6rden Huma-\nnit\u00e4t im Umgang mit den Fremden und bei der Umset-\nzung des Rechts zu erwarten.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang sehr gern auf eine\nRede von Roman Herzog hinweisen, gehalten am 21. Sep-\ntember anl\u00e4\u00dflich des 50j\u00e4hrigen Bestehens von Friedland.\nEr sagte damals: ,,Wir brauchen noch mehr Menschen in\nunserem Land, die Rat und Hilfe bei der Eingliederung\ngeben. Das ist nicht ausschlie\u00dflich eine Frage des Geldes\nund der materiellen Unterst\u00fctzung. Vor allem ist es eine\nFrage der Mitmenschlichkeit.\u201c Ich zitiere weiter aus der\nRede: ,,Politische Fl\u00fcchtlinge, Opfer ethnischer Verfolgun-\ngen, Menschen auf der Suche nach pers\u00f6nlichen Chancen\n\u2013 es kommen so viele Motive zusammen, die den Migran-\ntenstrom anschwellen lassen. Diesem Problem k\u00f6nnen wir\nnicht durch Abgrenzung begegnen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Die Situation der meisten Aus-\nl\u00e4nder in Sachsen, so unterschiedlich sie je nach Aufent-\nhaltsstatus und erreichter Integration sein mag, ist alles in\nallem besser als zu DDR-Zeiten.\nAber das kann ja nicht der Ma\u00dfstab sein. Ich k\u00f6nnte mir\nvorstellen, die Lage der hiesigen Fremden als einiger-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1415\n\n\n\nma\u00dfen zufriedenstellend zu bezeichnen. Aber das hei\u00dft,\nda\u00df wir sie mit den gleichen mitmenschlichen Ma\u00dfst\u00e4ben\nbehandeln, die auch wir Deutsche f\u00fcr uns in Anspruch\nnehmen. Daran m\u00fcssen wir noch arbeiten, bei allem, was\nbereits dankenswerterweise f\u00fcr und mit Ausl\u00e4ndern\ngeschehen ist.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der SPD-Fraktion;\nFrau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wie mein Vorredner zu Recht festgestellt hat, ist\ndas Thema der Aktuellen Debatte, welches von der Frak-\ntion der PDS gew\u00e4hlt wurde \u2013 ,,Zur Lage der Ausl\u00e4nder in\nSachsen\u201c \u2013, hier unangebracht. Wenn man sich eindeutig\nmit der Lage von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern hier\nbesch\u00e4ftigen will, dann sollte man das sachkundig und\nauch ehrlich tun.\nWie jeder wei\u00df, sind n\u00e4mlich die Gr\u00fcnde des Aufenthalts\nvon B\u00fcrgern ohne deutschen Pa\u00df sehr unterschiedlicher\nNatur in Sachsen. Ich erinnere nur an EU-B\u00fcrger, B\u00fcrger-\nkriegsfl\u00fcchtlinge, Fl\u00fcchtlinge, Werksvertragsarbeiter, Stu-\ndenten, Asylbewerber, Asylsuchende, berechtigte Ver-\ntragsarbeitnehmer; ich k\u00f6nnte die Latte sonst wie weit\nziehen.\nJeder hat seine Probleme, jeder hat seine W\u00fcnsche, und\njeder hat das Recht, wenn wir dieses Thema ernst nehmen,\nauch hier angesprochen zu werden. Das ist nicht in einer\nAktuellen Debatte machbar. Aussiedler und ausl\u00e4ndische\nEhepartner geh\u00f6ren auch dazu. Die Problematik Asyl-\nbewerberleistungsgesetz, Abschiebehaftbedingungen,\nfehlende Antidiskriminierungsgesetzgebung in Deutsch-\nland \u2013 die Latte ist so lang! Und ich h\u00e4tte mir wohl\ngew\u00fcnscht, gerade auch von Ihrer Fraktion, da\u00df hier eine\nernsthafte Debatte dazu m\u00f6glich w\u00e4re.\nEs wurde bereits gesagt: Zirka 74 000 Menschen in Sachsen\nsind Ausl\u00e4nder. Das sind 1,6 % der Bev\u00f6lkerung; gegen-\n\u00fcber anderen Bundesl\u00e4ndern sehr wenig. Es kann f\u00fcr uns\nin dieser Zeit also nur hei\u00dfen, da\u00df wir, wenn wir auch von\nEuropa sprechen und dies auch ernst meinen in diesem\nHohen Haus, Bedingungen schaffen, die eine problemlose\nIntegration der sich rechtm\u00e4\u00dfig in Sachsen aufhaltenden\nAusl\u00e4nder erm\u00f6glichen. Zu einem modernen Land, das\nwir sein wollen und welches sich ausdr\u00fccklich zu Europa\nbekennt, geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich auch ausl\u00e4ndische\nMitb\u00fcrger, die soweit wie m\u00f6glich die gleichen Rechte\nund Pflichten besitzen wie deutsche Staatsangeh\u00f6rige.\nDazu geh\u00f6rt nun einmal die Umsetzung der Menschen-\nrechte, der Humanit\u00e4t. Wir haben es gerade geh\u00f6rt.\nDas bedeutet aber auch f\u00fcr uns Politiker, da\u00df Ausl\u00e4nder in\nReden und \u00c4u\u00dferungen nicht diskriminiert oder krimina-\nlisiert werden d\u00fcrfen. Zum Gl\u00fcck wurden in diesem Haus\noder in Fachaussch\u00fcssen entsprechende Richtigstellungen\nvorgenommen.\nWie wir es ernst meinen mit unserer Integration von Aus-\nl\u00e4ndern, werden wir in wenigen Wochen zur Debatte der\nEU-Gesetzgebung wahrnehmen k\u00f6nnen, ob tats\u00e4chlich\nalle Fraktionen auch bei einem ganz konkreten Beispiel\ndas wahrnehmen, was sie hier verk\u00fcnden \u2013 Menschen-\nw\u00fcrde und Integration auch f\u00fcr andere in Sachsen. \u2013\nDanke.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Ausl\u00e4nderbeauftragte.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Deutschland ist ein Land,\nin das viele Menschen fliehen oder das zumindest m\u00f6ch-\nten. Viele Millionen Deutsche waren ja selbst einmal\nFl\u00fcchtlinge. Sie m\u00fc\u00dften daher die Bedeutung von Angst\nund Flucht sowie das Gl\u00fcck der Zuflucht aus eigener\nErfahrung noch kennen. Trotzdem wird auch in Sachsen\nden hier lebenden Fl\u00fcchtlingen nicht immer das Gef\u00fchl\nvermittelt, man sei froh, da\u00df sie dem Schlimmsten entron-\nnen sind. Im Gegenteil, jeder wei\u00df pl\u00f6tzlich gute Gr\u00fcnde,\nwarum die Situation im Heimatland des jeweiligen Fl\u00fccht-\nlings in keinster Weise Anla\u00df zur Flucht gewesen sein\nkann. Einige haben den Eindruck, den Fl\u00fcchtlingen gehe\nes viel zu gut in Sachsen oder die Fl\u00fcchtlinge seien nicht\ndankbar genug.\nVor diesem Hintergrund, meine Damen und Herren,\nm\u00f6chte ich exemplarisch auf eine Gruppe n\u00e4her eingehen,\ndie bosnischen Kriegsfl\u00fcchtlinge. Sie sind in gro\u00dfer Not\nvor reichlich drei Jahren zu uns gekommen. Die Fl\u00fccht-\nlinge und auch wir gingen damals davon aus, da\u00df sie nach\nkurzer Zeit \u2013 maximal nach einem halben Jahr \u2013 in ihre\nHeimat w\u00fcrden zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. Der Krieg in Bos-\nnien hat uns eines Besseren belehrt. Der aufenthaltsrecht-\nliche Status der Fl\u00fcchtlinge, ihre Unterbringung, alle vom\nFreistaat Sachsen vorgesehenen Lebensumst\u00e4nde waren\naber nur auf einen mehr oder weniger vor\u00fcbergehenden\nAufenthalt ausgerichtet. Die Fl\u00fcchtlinge selber sind in der\nRegel sehr dankbar. Das erfahre ich immer wieder aus\nSchreiben und Gespr\u00e4chen. Aber die f\u00fcr einen l\u00e4ngeren\nAufenthalt nicht gedachten und f\u00fcr diesen Zweck manch-\nmal auch unzureichenden Lebensbedingungen wirken auf\nDauer als Konflikte sch\u00fcrendes Potential, das sich bei den\nFl\u00fcchtlingen untereinander, aber manchmal auch nach\nau\u00dfen entl\u00e4dt. Hier, denke ich, ist es an der Zeit, \u00fcber\nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten nachzudenken, falls der Krieg jetzt\nnicht zu Ende kommt.\nIch will das am Beispiel einer jungen Frau verdeutlichen.\nWie gesagt \u2013 vor gut drei Jahren ist sie mit ihrer Familie\nals Kontingentfl\u00fcchtling nach Sachsen gekommen, hat hier\ndie Schule besucht, im Sommer dieses Jahres ihr Abitur\ngemacht. Sie spricht nat\u00fcrlich flie\u00dfend deutsch und\nm\u00f6chte nun nach ihrer Schulausbildung studieren bzw.\neine Ausbildung beginnen. Daf\u00fcr w\u00e4re finanzielle Unter-\nst\u00fctzung erforderlich, wie sie in Form des BAf\u00f6G Deut-\nschen oder EU-Europ\u00e4ern gew\u00e4hrt wird. Als Fl\u00fcchtling ist\nsie aber als BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger nicht vorgesehen, und als\nStudentin entfiele f\u00fcr sie die Sozialhilfe. Resultat ist nun in\nihrem Fall, da\u00df sie Sozialhilfe bek\u00e4me, wenn sie zu Hause\nbliebe. Wenn sie aber studieren w\u00fcrde, entfiele die Sozial-\nhilfe, und nat\u00fcrlich w\u00fcrde sie auch kein BAf\u00f6G bekom-\nmen. Es handelt sich um eine junge Frau, die mit ihren\nEltern und dem Bruder in einem Zimmer lebt, keine\ngro\u00dfen Anspr\u00fcche stellt, die dankbar ist f\u00fcr das Gew\u00e4hrte.\nSie m\u00f6chte die Zeit nur sinnvoll nutzen, um nach ihrer\nR\u00fcckkehr in die Heimat qualifiziert beim Aufbau mithel-\nfen zu k\u00f6nnen.\nDas ist der Kern des Problems, meine Damen und Herren,\ndie Gemengelage vieler Fl\u00fcchtlinge. Entgegen ihren\nErwartungen, ohne ihr Verschulden verl\u00e4ngert sich ihr\nAufenthalt in Sachsen. Da werden Themen wie Ausbil-\ndung, Kindergarten, muttersprachlicher Unterricht, Arbeit\nund Wohnraum immer dringlicher. Und ich denke, dar-\n\u00fcber m\u00fcssen wir nachdenken, denn die bosnischen Kriegs-\nfl\u00fcchtlinge sind nur ein Beispiel. Viele Apsekte der geschil-\nderten Problematik lassen sich z. B. auch auf Asylbewer-\nber, die seit vier Jahren in Sachsen leben, \u00fcbertragen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1416\n\n\n\nEs geht, meine Damen und Herren, entgegen vielen\nStammtischreden nicht darum, den Fl\u00fcchtlingen ein\nLuxusleben zu finanzieren, das der einheimischen Bev\u00f6l-\nkerung verwehrt bleibt. Nein, es geht ganz einfach um die\nsinnvolle, auf die besondere Situation zugeschnittene\nAnwendung des geltenden Rechts, und es geht um unser\naller Mitmenschlichkeit, bei der es eben nicht hei\u00dfen darf:\nDa k\u00f6nnte ja jeder kommen!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Nat\u00fcrlich haben Sie recht, Frau Weihnert.\nDas Thema ist so komplex und so kompliziert, da\u00df es in\neiner Aktuellen Debatte nicht einmal ann\u00e4hernd er\u00f6rtert\nwerden kann. Ich glaube, da liegt das erste Problem.\nEs ist eben unser Vorwurf an das Ausl\u00e4nderrecht der Bun-\ndesrepublik Deutschland, da\u00df es diese Ungleichbehand-\nlung von Ausl\u00e4ndern gebracht hat, da\u00df Angeh\u00f6rige von\nNATO-Truppen einen Extrastatus haben, da\u00df EG-B\u00fcrger\neinen Extrastatus haben, da\u00df sogenannte Assoziationsaus-\nl\u00e4nder einen Extrastatus haben.\nWir haben die Ungleichbehandlung von Ausl\u00e4ndern ein-\ngef\u00fchrt. Das ist das erste Problem.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSie haben als Staatsanwalt\n\njede Ausweisung verhindert.)\n\n\u2013 Ja, das wissen Sie ganz genau. Sie waren ja vor allem\nimmer dabei.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nUnglaublich!)\n\n\u2013 Sie m\u00fcssen viel Zeit haben, meine ganzen Unterlagen zu\nlesen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist auch n\u00f6tig. \u2013 Allgemeines Gel\u00e4chter)\n\nDas Wort Ausl\u00e4nder bezeichnet dem urspr\u00fcnglichen\nWortsinn nach einen Menschen, dessen Lebensmittelpunkt\nsich au\u00dferhalb des Landes befindet und der daher nicht zu\ndiesem Land und seiner Gesellschaft geh\u00f6rt.\nIn Deutschland ist Ausl\u00e4nder im Rechtssinn, wer nicht die\ndeutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit oder die Volkszugeh\u00f6rigkeit\nim Sinne des Artikel 116 Abs. 1 Grundgesetz hat. Aus-\nl\u00e4nder im Rechtssinn sind aber tats\u00e4chlich viele Inl\u00e4nder,\ndenn wir haben in der Bundesrepublik Deutschland eine\nVielzahl von Menschen, die seit vielen Jahren hier in\ndiesem Lande leben und l\u00e4ngst ihren Lebensmittelpunkt\nhier haben, die aber dennoch nicht als Inl\u00e4nder Anerken-\nnung finden k\u00f6nnen. Ich nenne z. B. Gastarbeiter West, ich\nnenne Regierungsvertragsarbeiter Ost, ich nenne die\nFamilienangeh\u00f6rigen, ich nenne hier geborene Abk\u00f6mm-\nlinge von solchen Gastarbeitern, denen dieses restriktive\nStaatsb\u00fcrgerschaftsrecht eben diesen Status versagt.\nEin besonderes Problem, das wir dann auch spezifizieren\nk\u00f6nnen, ist z. B. das der vietnamesischen B\u00fcrger. Es war in\nder Bundesrepublik Deutschland immer Konsens, da\u00df\njedenfalls bei aller Ungleichbehandlung das Rechtsstaats-\nprinzip auch f\u00fcr die Ausl\u00e4nder gilt.\nWas mit diesem Regierungsabkommen geschehen ist, ist\ndie Aufgabe dieses Prinzips. Das will ich auch gern bewei-\nsen. Dieses Abkommen zwischen der Regierung der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland und der Regierung der Sozialisti-\nschen Republik Vietnam \u00fcber die R\u00fccknahme der vietna-\nmesischen Staatsangeh\u00f6rigen vom 21.7. \u2013 die Unterschrift\nder vietnamesischen Seite mit einem milliardenschweren\nKredit erkauft; ich nenne das auch nur noch sozialistischen\nMenschenhandel staatlicher Art \u2013 sieht z. B. vor, da\u00df\nbevorzugt Straft\u00e4ter und Beschuldigte zur\u00fcckzuf\u00fchren\nsind. Noch nirgendwo gab es einen Vertrag, wo man\nBeschuldigte unter dem Aspekt der Pr\u00e4sention der Nicht-\nschuld aus diesem Status heraus Rechtswirkung angedei-\nhen lassen kann. Man kann also jedem, den man loswer-\nden will, ein Ermittlungsverfahren an den Hals h\u00e4ngen\nund hat sofort einen R\u00fcckf\u00fchrungsgrund. Wir meinen,\nda\u00df das ein neuer Level, eine neue Schallmauer ist, die wir\nhier weiter thematisieren werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Zeit f\u00fcr eine ausf\u00fchrliche\nDarstellung zu diesem komplexen Thema ist zu kurz.\nAber mir scheint es notwendig, einige Fakten hier hin\u00fcber-\nzubringen, um manches, was hier unvollst\u00e4ndig oder\nfalsch dargestellt worden ist, zu ber\u00fccksichtigen und um\ninsbesondere einer gewissen Panikmache entgegenzu-\ntreten.\nEs ist richtig: Die Anzahl der Ausl\u00e4nder in Sachsen ist\ndeutlich gestiegen. 1993 hatten wir etwa 62 000 Ausl\u00e4nder\nin Sachsen registriert. Mitte 1995 hatten wir an Registrier-\nten \u2013 insofern ergibt sich eine Differenz zu den von Ihnen\ngenannten Zahlen \u2013 71 652 Ausl\u00e4nder. Das entspricht\neinem Prozentsatz an der Bev\u00f6lkerung in Sachsen von\nlediglich 1,5 % bei etwa 8,6 % im gesamten Bundesgebiet\nund 10 bis 16 % in den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern.\nWenn Sie dann diese Zahlen \u2013 die ca. 74 000 oder, wenn\nSie auf die Registrierten abstellen, 72 000 \u2013 einmal genau\nauseinandernehmen, dann ist es unrichtig, st\u00e4ndig und\nimmer wieder zu betonen, da\u00df ein erheblicher Anteil\ndavon illegal hier in Sachsen weile. Es ist bereits darauf\nhingewiesen worden, da\u00df ein erheblicher Prozentsatz,\netwa 10 %, EU-Ausl\u00e4nder sind, wobei ich mich frage, ob\nman diese eigentlich \u00fcberhaupt noch als Ausl\u00e4nder\nbezeichnen sollte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nEtwa 9 000 weitere registrierte Ausl\u00e4nder haben ein dauer-\nhaftes Aufenthaltsrecht, das hei\u00dft, sie befinden sich hier\naufgrund einer Aufenthaltsberechtigung oder einer unbe-\nfristeten Aufenthaltserlaubnis. Etwa 30 000 weitere Perso-\nnen verf\u00fcgen \u00fcber eine befristete Aufenthaltserlaubnis\noder eine -befugnis, und ein weiterer erheblicher Anteil\nbefindet sich aufgrund beh\u00f6rdlich ausgesprochener Dul-\ndungen hier.\nEin weiterer Punkt. Es wird immer wieder betont und\nbehauptet und falsch in die Bev\u00f6lkerung hinein vermittelt,\ndiese Ausl\u00e4nder w\u00fcrden einem besonders hohen Prozent-\nsatz an Kriminalit\u00e4t unterliegen. Ich m\u00f6chte darauf hin-\nweisen, da\u00df gerade in Sachsen die Kriminalit\u00e4t durch Aus-\nl\u00e4nder von 1994 auf 1995 deutlich me\u00dfbar abgesunken ist,\nund das nicht zuletzt aufgrund der Ermittlungst\u00e4tigkeit\nder von meinem Vorg\u00e4nger eingesetzten Soko Rex, die\nsich nun auch pr\u00e4ventiv auswirkt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1417\n\n\n\nIch m\u00f6chte einen dritten Punkt anschlie\u00dfen, der in der\ninternationalen Sph\u00e4re immer wieder, insbesondere bei\nAmnesty International, eine gro\u00dfe Bedeutung erf\u00e4hrt: die\nFrage der Abschiebeverfahren. Auch dort ist Sachsen wie\nin vielen anderen Dingen Spitze. Es sind an Abschiebe-\nh\u00e4ftlingen lediglich, aber immer noch zuviel \u2013 das sage ich\nf\u00fcr mich ausdr\u00fccklich dazu \u2013, 107 Personen in Abschiebe-\nhaft. Diese Zahl sagt eigentlich nicht alles. Man mu\u00df die\nDauer der durchschnittlichen Abschiebehaft daneben-\nhalten. Da liegt Sachsen recht weit vorn mit etwa 28 bis\n32 Tagen. Das entspricht dem Standard der westdeut-\nschen Bundesl\u00e4nder.\nWir werden im Innenministerium nach Wegen suchen,\ndiese Abschiebedauer weiter zu verk\u00fcrzen und die Zahl\nder Abschiebeh\u00e4ftlinge zu verringern. Nur \u2013 das sollte\nman hier nicht verschweigen \u2013 nehmen die Probleme der\nAbschiebeverfahren in einem unerh\u00f6rten Ma\u00dfe zu: Wir\nhaben es zum Teil mit Asylanten zu tun, die von ihren\nHeimatl\u00e4ndern nicht zur\u00fcckgenommen werden. Das gilt\ninsbesondere zunehmend f\u00fcr Algerien, wo es Sache der\nBundesregierung ist, darauf hinzuwirken, da\u00df dieser\nunm\u00f6gliche Zustand so nicht weiter aufrechterhalten\nbleibt.\nWir haben weiter das Problem, da\u00df ein gro\u00dfer Teil dieser\nAsylanten, die sich in Abschiebehaft befinden, vor ihrer\nInhaftierung, auch unmittelbar nach Stellung des Antra-\nges, zum Teil fr\u00fcher, die Identifizierungspapiere weg-\ngeworfen hat und man so Schwierigkeiten bei der\nAbschiebung hat, weil jedes Land behauptet: Dieser B\u00fcr-\nger geh\u00f6rt nicht in unser Land; er ist nicht unser B\u00fcrger!\nInsoweit glaube ich, da\u00df durch das Verbrechensbek\u00e4mp-\nfungsgesetz vom vorigen Jahr ein gewisser Fortschritt\nerzielt worden ist. Man mag davon halten, was man will,\naber in diesem Zusammenhang bringt es Vorteile, indem\nn\u00e4mlich alle diejenigen, die um Asyl nachsuchen, identifi-\nziert und diese Identifikationsmerkmale zentral gespei-\nchert werden, so da\u00df sie im nachhinein abrufbar sind. Ich\nglaube, es ist eine Frage der Zeit, diese Dinge in den Griff\nzu bekommen.\nIch m\u00f6chte dem, was hier in bezug auf die B\u00fcrgerkriegs-\nfl\u00fcchtlinge aus Bosnien-Herzegowina angerissen worden\nist, noch kurz einiges anf\u00fcgen. In Sachsen befinden sich\n1 745 solcher armen Menschen. Zirka zwei Drittel \u2013 das\nsage ich insbesondere im Hinblick auf den Wortbeitrag der\nPDS hier \u2013 verf\u00fcgen \u00fcber eine Duldung, und das restliche\nDrittel hat eine Aufenthaltsbefugnis. Es kann sich hier bei\nden von der PDS angesprochenen F\u00e4llen nur um extreme\nAusnahmef\u00e4lle handeln. Derer sollte man Herr werden.\nBei diesem Teil der Ausl\u00e4nder m\u00f6chte ich noch auf folgen-\ndes hinweisen. Wir wissen, insbesondere im Innenministe-\nrium, da\u00df die Lage dieser Fl\u00fcchtlinge besonders schwierig\nist. Die enge Unterbringung in den Wohnheimen f\u00fchrt zu\ndeutlichen Spannungen. Ich sehe aber auch gro\u00dfe Pro-\nbleme, diese Fl\u00fcchtlinge in anderem freiem Wohnraum\ndieses Landes ohne weiteres schnell und z\u00fcgig unter-\nzubringen, ohne manches an Atmosph\u00e4re zu tr\u00fcben, was\nsich derzeit gerade begradigt hat.\nF\u00fcr diese Fl\u00fcchtlinge gibt es sehr wenig Arbeitsm\u00f6glich-\nkeiten. Wir k\u00f6nnen diesen Fl\u00fcchtlingen trotzdem nur\nraten, einen Arbeitsplatz zu suchen, sich um einen Ausbil-\ndungsplatz f\u00fcr die Kinder und f\u00fcr sich zu bem\u00fchen. Aber\neines mu\u00df man dabei betonen: Diese arbeitswilligen Bos-\nnier sollten sich an die geltenden Vorschriften halten.\nArbeiten darf nur derjenige, der eine Arbeitserlaubnis\nbekommen hat.\n\nNun zu den Vietnamesen und zu anderen Ausl\u00e4ndern aus\ndem fr\u00fcheren Arbeitnehmerbereich der DDR, n\u00e4mlich\nAngola und Mosambik. Wir haben uns beim Bund nach-\ndr\u00fccklich f\u00fcr das Zustandekommen einer Bleiberechts-\nregelung eingesetzt. In zirka 80 % der F\u00e4lle \u2013 das mu\u00df man\neinmal genau zur Kenntnis nehmen \u2013 konnten aufgrund\nder Einzelfall\u00fcberpr\u00fcfung die Voraussetzungen f\u00fcr eine\nsolche Bleiberechtsregelung bejaht werden.\nEs sind immerhin 5 700 solcher ehemaligen sogenannten\nVertragsarbeitnehmer, die sich nunmehr legal hier aufhal-\nten.\nDas angesprochene Abkommen mit Vietnam ist tats\u00e4ch-\nlich, aber wohl eher anders herum, als Sie es sehen, kri-\ntisch zu w\u00fcrdigen. Sie haben auf einen materiell schwieri-\ngen Punkt hingewiesen. Ich glaube nach der Lekt\u00fcre\ndieses \u00dcbereinkommens, da\u00df die formalen Voraussetzun-\ngen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung so unerh\u00f6rt hoch angesiedelt\nsind, da\u00df dieses Abkommen meines Erachtens nur be-\nschr\u00e4nkte Wirkung haben wird. Man wird sich wohl \u00fcber-\nlegen m\u00fcssen, ob die Praxis der Bundesregierung, in sol-\nchen Zusammenh\u00e4ngen hohe Geldbetr\u00e4ge zu zahlen und\ndadurch erst die R\u00fcckf\u00fchrung abgelehnter Asylanten, ab-\ngelehnter, zur Abschiebung ,,bereitstehender\u201c \u2013 in Anf\u00fch-\nrungszeichen \u2013 Ausl\u00e4nder zu erm\u00f6glichen, ob diese Me-\nchanik, daf\u00fcr Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen, wirklich die\ngl\u00fccklichste ist. Daran habe ich Zweifel.\nEin letzter Punkt noch zur Erg\u00e4nzung. Wir alle wissen,\nda\u00df die Integration der Ausl\u00e4nder in unserem Land, in\nSachsen, in Deutschland nur gelingen kann, wenn diese\nAusl\u00e4nder, jedenfalls im Grundansatz, in gewissem\nUmfang bereit sind, sich hier in gewissem Grade einzu-\ngliedern. Die meisten Ausl\u00e4nder sind dazu auch bereit.\nMan mu\u00df nur deutlich betonen, da\u00df diejenigen Ausl\u00e4nder,\ndie die deutschen Gesetze nicht achten wollen und hier\nStraftaten begehen, unter Ausnutzung der hier gegebenen\nsozialen und auch liberalen Verh\u00e4ltnisse, mit unserer, mit\nmeiner Nachsicht nicht rechnen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bartl, PDS:\nWas ist das f\u00fcr ein Menschenbild!)\n\nAusl\u00e4nderkriminalit\u00e4t mu\u00df im \u00f6ffentlichen Interesse\nebenso konsequent, vielleicht, zur Vermeidung dauer-\nhafter Sch\u00e4den im Zusammenleben zwischen den Deut-\nschen und den Ausl\u00e4ndern, st\u00e4rker bek\u00e4mpft werden als\nInl\u00e4nderkriminalit\u00e4t, zumal sich insbesondere die spezi-\nfische, von Ausl\u00e4ndern begangene Kriminalit\u00e4t auf einige\nwenige, besonders sozialsch\u00e4dliche Delikte beschr\u00e4nkt.\n\n(Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie ein Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein.\nIch nenne zum Beispiel den Menschenhandel, die Zuh\u00e4lte-\nrei und das Schlepperwesen. Wir werden diese kriminell\ngewordenen Ausl\u00e4nder konsequent, unter Aussch\u00f6pfung\naller rechtlichen M\u00f6glichkeiten verfolgen, bestrafen und,\nsoweit dies rechtlich m\u00f6glich ist, ausweisen.\nZum Abschlu\u00df m\u00f6chte ich aber eines noch einmal sagen:\nDiese letzten S\u00e4tze sagen nichts dar\u00fcber aus, welche posi-\ntive Einstellung ich pers\u00f6nlich, das Innenministerium und\ndiese Staatsregierung zum Problem der Ausl\u00e4nderintegra-\ntion insgesamt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1418\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann ist\n\ndie Debatte insgesamt abgeschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt 1 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/1810\n\nDie Fragen wurden vorher der Staatsregierung \u00fcbermit-\ntelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung\nder eingereichten Fragen bekanntgemacht worden. Ich\nbitte deshalb, da\u00df jetzt die erste Frage gestellt wird. Das\ngeschieht durch Herrn Hahn von der Fraktion der CDU.\nBitte, Herr Hahn.\n\nHahn, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIn der Landwirtschaft gab es in diesem Jahr infolge des\nungew\u00f6hnlich hei\u00dfen und trockenen Sommers eine Viel-\nzahl von Brandsch\u00e4den auf Feldern. Teilweise wurde\nerhebliches Ernteaufkommen vernichtet.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Gibt es hierzu f\u00fcr den Freistaat Sachsen eine\nGesamt\u00fcbersicht?\n2. Werden betroffene Landwirtschaftsbetriebe entsch\u00e4-\ndigt, und, wenn ja, wie erfolgt diese Entsch\u00e4digung, bzw.\nwelche staatlichen Hilfen unter welchen Voraussetzungen\nk\u00f6nnen diese Betriebe in Anspruch nehmen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehr verehrter Herr Abg. Hahn, ich entnehme\nIhrer Frage, da\u00df Sie sie schon l\u00e4nger gestellt haben. Brand-\nsch\u00e4den auf Feldern in der Landwirtschaft gab es in die-\nsem Jahr infolge des ungew\u00f6hnlich hei\u00dfen und trockenen\nSommers an einer Vielzahl von Orten. Teilweise wurden\nerhebliche Ernteaufkommen vernichtet.\nDem Ministerium liegen nach bisherigem Kenntnisstand\nkeine Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, da\u00df es aufgrund der\nTrockenheit in diesem Sommer zu mehr Brandsch\u00e4den\nund zu mehr Ausf\u00e4llen auf den Feldern gekommen ist als\nim Jahr vorher. Ich m\u00f6chte allerdings betonen, da\u00df dazu\nkeine exakten statistischen Daten vorliegen.\nLandwirtschaftsbetriebe k\u00f6nnen ihr Feldinventar gegen\ndas Brandrisiko versichern, so da\u00df im Schadensfall eine\nEntsch\u00e4digung gew\u00e4hrleistet ist. Eine Anwendung der\nNotstandsbeihilferichtlinie, so wie wir das in der Trocken-\nperiode 1993 vorgenommen haben, ist in diesem Jahr nicht\nnotwendig geworden und soll auch nicht erfolgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Dr. Volkmer ihre\nFrage stellt.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich frage die Staatsregierung zum Arznei-\nund Heilmittelbudget.\nHerr Staatsminister, nach \u00a7 84 Abs. 2 SGB V erfassen die\nKrankenkassen die von den Vertrags\u00e4rzten veranla\u00dften\nAusgaben f\u00fcr Arznei-, Verband- und Heilmittel und \u00fcber-\nmitteln sie an die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen. Wann\n\nwerden diese Daten der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung f\u00fcr\ndas Jahr 1995 vorgelegt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nVolkmer, nach den gegenw\u00e4rtigen Erkenntnissen werden\ndie Daten f\u00fcr 1995 im ersten Halbjahr 1996 zur Verf\u00fcgung\nstehen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Das mu\u00df man so zur Kenntnis\nnehmen, aber es ist nicht befriedigend.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sie haben f\u00fcr das ganze Jahr gefragt. Es ist fr\u00fche-\nstens im M\u00e4rz oder April zu erwarten. Nach der Verz\u00f6ge-\nrung in diesem Jahr haben Sie aber nicht gefragt. Ich will\nIhnen das aber gern noch erkl\u00e4ren.\n\nDie Verz\u00f6gerung hat ihre Gr\u00fcnde darin, da\u00df fehlerhafte\nDatenb\u00e4nder vorlagen und diese sp\u00e4ter durch die von den\nApotheken beauftragten Rechenzentren berichtigt werden\nmu\u00dften. Deswegen hat das bis jetzt noch nicht dazu\ngef\u00fchrt, da\u00df wir die 1994er Daten Anfang Oktober 1995\nvorliegen haben. Aber diese Fehler sind, soweit uns mit-\ngeteilt worden ist, behoben, so da\u00df wir erwarten, da\u00df in\nZukunft relativ kontinuierlich, dann viertelj\u00e4hrlich, Daten\nzur Verf\u00fcgung stehen; denn alles, was in der vergangenen\nZeit wieder durch die Presse gegangen ist, passierte weit-\nhin ohne Daten.\n\nIch lege das zugrunde, um es noch einmal auszusprechen:\nDie \u00dcberschreitung des Arzneimittelbudgets f\u00fcr 1994 wird\ngegenw\u00e4rtig auf 100 Millionen DM gesch\u00e4tzt. Das ist\ngegen\u00fcber 6,1 Milliarden DM ein doch relativ kleiner Pro-\nzentsatz. Wenn man diesen Betrag auf die 18 000 nieder-\ngelassenen \u00c4rzte in Ostdeutschland umrechnet, ergibt das\npro Arzt maximal 6 000 DM, und zwar gegen\u00fcber dem\nBetrag f\u00fcr das ganze Jahr 1994 \u2013 in der Zeitung wird\nimmer von 30 000 DM und 50 000 DM Nachzahlung ge-\nsprochen. Wenn man dann noch ber\u00fccksichtigt, da\u00df der\nUmsatz der \u00c4rzte zwischen 150 000 DM und 350 000 DM\npro Jahr liegt \u2013 ich lasse jetzt die sehr kostenintensiven\nR\u00f6ntgeneologen heraus \u2013, dann mu\u00df man sagen, da\u00df\ndiese \u2013 gegebenenfalls \u2013 6 000 DM Betriebsausgaben sind,\ndie vor der Versteuerung abgezogen werden, so da\u00df nach\nheute zu erwartenden h\u00f6heren Ausgaben also maximal\n3 000 DM pro Arzt nach Versteuerung \u00fcbrigbleiben. Das\nsind 250 DM im Monat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Runge, PDS, ihre\nFrage stellt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1419\n\n\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Ich habe folgende Fragen an die\nStaatsregierung \u2013 sie betreffen die Privatisierung der\nMaschinen- und Anlagenbau Grimma GmbH:\n1. Wie weit ist die Privatisierung der Maschinen- und\nAnlagenbau Grimma GmbH zur Zeit fortgeschritten?\n2. Wieviel wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze k\u00f6nnen durch\ndiese Privatisierung k\u00fcnftig entstehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Runge, bisher sind die Verhandlun-\ngen mit zwei Interessenten nahezu abgeschlossen. In der\nn\u00e4chsten Woche wird sich der Aufsichtsrat der Mana-\ngement Holding Sachsen GmbH mit vorgelegten \u00dcber-\nnahmekonzepten befassen.\nZur zweiten Frage: \u00dcber die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze kann\nvor Abschlu\u00df der Privatisierung keine Aussage getroffen\nwerden. Sie h\u00e4ngt von dem \u00dcbernahmekonzept des Priva-\ntisierers und von der wirtschaftlichen Entwicklung der\nMAG ab. Die Interessenten gehen in ihren Konzepten aber\ndavon aus, da\u00df die Besch\u00e4ftigtenzahl bei der MAG durch\nden Ausbau bestehender und die Erschlie\u00dfung neuer\nGesch\u00e4ftsfelder die heutige Besch\u00e4ftigtenzahl von knapp\n400 mittelfristig \u00fcbersteigen kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt Herr Kupfer, CDU-\nFraktion, seine Frage stellt; laufende Nr. 2.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch habe zwei Fragen an die Staatsregierung, die sich mit\nder Situation der landwirtschaftlichen Betriebe im Frei-\nstaat Sachsen besch\u00e4ftigen.\n1. Gibt es Auswirkungen auf die \u00f6konomische Situation\nder Landwirtschaftsbetriebe durch den Verfall des ameri-\nkanischen Dollars?\n2. Wenn ja, welche M\u00f6glichkeiten sieht die Landesregie-\nrung, dem entgegenzuwirken?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verehrter Herr Abgeordneter, die Schw\u00e4che des\nUS-Dollars wirkt sich auf die \u00f6konomische Situation der\nlandwirtschaftlichen Betriebe in Sachsen, soweit man\n\u00fcberhaupt noch von einem Verfall sprechen kann, kaum\naus. Daf\u00fcr sorgt das System des Au\u00dfenschutzes der Euro-\np\u00e4ischen Union. Die Einfuhrpreise f\u00fcr landwirtschaftliche\nProdukte werden auf der Basis des neuen GATT-Vertrages\nauf das Niveau in der Europ\u00e4ischen Union insgesamt\nangehoben. F\u00fcr Getreide gilt beispielsweise die soge-\nnannte 55-%-Regel, die besagt, da\u00df der Zoll auf Getreide-\neinfuhr nach Europa bis zu 55 % betragen darf. Die Lage\nbei Getreide ist auf dem Weltmarkt allerdings derzeitig so\ng\u00fcnstig, da\u00df der Au\u00dfenschutz \u00fcberhaupt nicht ben\u00f6tigt\nwird, das hei\u00dft also, die s\u00e4chsische Landwirtschaft arbeitet\neigentlich zu Weltmarktkonditionen.\nAuswirkungen gibt es aber auf den Faktorm\u00e4rkten, bei-\nspielsweise bei Importfuttermitteln und bei Treibstoffen.\nZu Ihrer zweiten Frage: Welche M\u00f6glichkeiten sieht die\nStaatsregierung? \u2013 Im Gegensatz zum Dollarkurs wirken\ndie St\u00e4rke der D-Mark und die Schw\u00e4che anderer europ\u00e4i-\n\nscher W\u00e4hrungen direkt auf die Erl\u00f6se der Landwirtschaft,\nalso innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. Hier hat es vor\nallem im Fr\u00fchsommer Preissenkungen gegeben, die, wie\nSie wissen, ausgeglichen werden.\nBei der L\u00f6sung dieses Problems unterst\u00fctze ich gemein-\nsam mit meinen Kollegen aus den Bundesl\u00e4ndern die Stra-\ntegie von Bundesminister Borchert, \u00fcber die Steuerpau-\nschale auf landwirtschaftliche Produkte insgesamt einen\nAusgleich zu erreichen, so da\u00df ich davon ausgehe, da\u00df es\nkeine weiteren Auswirkungen gibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Dr. Volkmer ihre\nFrage an die Staatsregierung stellt; laufende Nr. 14.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Anfrage geht an den Ministerpr\u00e4siden-\nten zum B\u00fcrgerbegehren zur Autobahn BAB 17 in Dres-\nden. Ich frage den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten:\n1. Inwieweit f\u00fchlen Sie und Ihre Regierung sich an den\nAusgang des B\u00fcrgerbegehrens in der Stadt Dresden\ngebunden?\n2. Welchen Stellenwert r\u00e4umen Sie dem dabei zum Aus-\ndruck gebrachten B\u00fcrgerwillen ein?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Dr. Volkmer, f\u00fcr die Staatsregierung\nantworte ich wie folgt:\nNach dem Grundgesetz obliegt die Entscheidung, ob und\nwo die Autobahn A 17 gebaut wird, allein dem Bundes-\nverkehrsministerium. Dieses ist gegen\u00fcber der Staatsregie-\nrung sogar weisungsbefugt. Da aber das Bundesverkehrs-\nministerium bestimmt hat, da\u00df die Linie der Autobahn\n\u00fcber das Stadtgebiet gef\u00fchrt werden soll, sind die Belange\nvon Dresden ber\u00fchrt. Die Stadt Dresden wurde deshalb\nzu diesem Stra\u00dfenbauvorhaben geh\u00f6rt. Der Gemeinderat\nhat mehrheitlich die vom Bundesverkehrsministerium\nbestimmte Linie der Autobahn abgelehnt. Daraufhin hat\nsich zugunsten der vom Bundesverkehrsministerium\nbestimmten Linie eine B\u00fcrgerinitiative gebildet, die mit\neinem B\u00fcrgerbegehren erreicht hat, da\u00df am 5.11.1995 ein\nB\u00fcrgerentscheid zur stadtnahen Linie durchgef\u00fchrt wird.\nEntscheiden sich mindestens 93 000 Abstimmungsberech-\ntigte f\u00fcr ja oder nein, hat der B\u00fcrgerentscheid die Wirkung\neines Beschlusses des Gemeinderates, der allerdings inner-\nhalb von drei Jahren durch einen neuen B\u00fcrgerentscheid\nabge\u00e4ndert werden kann.\nKommt der B\u00fcrgerentscheid nicht zustande, weil die not-\nwendigen Stimmen nicht abgegeben werden, verbleibt es\nbei der das Vorhaben ablehnenden Stellungnahme der\nStadt Dresden, entsprechend dem dazu ergangenen\nGemeinderatsbeschlu\u00df. Bei der endg\u00fcltigen Entscheidung\n\u00fcber das Vorhaben im Planfeststellungsbeschlu\u00df sind nach\nrechtlich festgelegten Gesichtspunkten alle Belange gegen-\neinander abzuw\u00e4gen. Dazu geh\u00f6ren auch die von der\nStadt Dresden geltend gemachten Belange, sei es aufgrund\neines Gemeinderatsbeschlusses oder aufgrund eines B\u00fcr-\ngerentscheides, sofern ein solcher zustande kommt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Dr. Hahn, PDS, seine\nFrage an die Staatsregierung zu stellen; laufende Nr. 7.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1420\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage bezieht sich\nauf die Nachwahlen zum Kreistag S\u00e4chsische Schweiz in\nder Gemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig.\nIm Zusammenhang mit der \u00c4nderung des Kreisgebiets-\nreformgesetzes vom 6. September 1995 sollen am 3. De-\nzember 1995 in der Gemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig zwei\nKreisr\u00e4te zum Kreistag S\u00e4chsische Schweiz nachgew\u00e4hlt\nwerden. Ich frage die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung den Fakt, da\u00df sich in\nder ,,\u00d6ffentlichen Bekanntmachung zur Wahl des Kreis-\ntages\u201c (Amtsblatt des Landkreises S\u00e4chsische Schweiz\nNr. 8 vom 17. August 1994) unter den amtlich best\u00e4tigten\nErsatzpersonen f\u00fcr den Kreistag insgesamt vier Einwoh-\nner der Gemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig befinden, die bei\nden Wahlen zum Kreistag des Landkreises S\u00e4chsische\nSchweiz am 12. Juni 1994 kandidiert und zusammen \u00fcber\n1 600 Stimmen erhalten haben, obwohl sie zum damaligen\nZeitpunkt infolge der Entscheidung des Landesverfas-\nsungsgerichtshofes zur Aussetzung der Kreistagswahlen\nin verschiedenen Gebieten \u2013 unter anderem auch in der\nGemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig \u2013 offenbar \u00fcberhaupt nicht\nw\u00e4hlbar waren?\n2. Wie geht die Staatsregierung mit der Tatsache um, da\u00df\ndurch die nachtr\u00e4gliche Anwendung der Mandatsvertei-\nlung nach d\u2019Hondt auf den speziellen Wahlkreis Sch\u00f6n-\nfeld-Wei\u00dfig eine andere, gegebenenfalls mehrheitsver\u00e4n-\ndernde Mandatsverteilung zu erwarten ist, als wenn das\nd\u2019Hondtsche Verfahren auf den gesamten Landkreis S\u00e4ch-\nsische Schweiz (einschlie\u00dflich Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig) ange-\nwandt, das hei\u00dft, eine Mandatsneuverteilung der nun-\nmehr 64 Kreistagssitze auf der Basis des Wahlergebnisses\nvom 12. Juni 1994 plus des Resultates der Wahlen in\nSch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig am 3. Dezember 1995 vorgenommen\nwerden w\u00fcrde?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Eine  Frage,  die\nschwer zu verstehen ist. Ich hoffe, da\u00df die Antwort nicht\nganz unverst\u00e4ndlich bleibt. Es ist ein etwas diffiziler Vor-\ngang.\nZu Ihrer Frage eins: Der S\u00e4chsische Verfassungsgerichts-\nhof hat am 19. Mai \u2013 das Datum ist wichtig \u2013 dieses Jahres\nim Wege der einstweiligen Anordnung bestimmt, da\u00df\nunter anderem in der Gemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig keine\nKreiswahlen f\u00fcr den Kreistag des k\u00fcnftigen Landkreises\nS\u00e4chsische Schweiz stattfinden sollen.\nAm Tage der Wahl, um die es hier geht und die Ende Mai\n1994 durchgef\u00fchrt worden ist, sind die in Rede stehenden\nKandidaten \u2013 es waren ja Ersatzkandidaten \u2013 materiell-\nrechtlich nicht w\u00e4hlbar gewesen. \u2013 Soweit ist das, was Sie\nnachfragen, schlicht zu beantworten. Die h\u00e4tten nicht auf\nder Liste stehen d\u00fcrfen.\nAber \u2013 und nun kommt es \u2013 sie standen dennoch zu Recht\nauf der Liste, weil gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 6 des Kommunalwahl-\ngesetzes bereits am 40. Tage vor der Wahl die Benennung\nder Kandidaten vorzunehmen war und nachtr\u00e4gliche Ver-\n\u00e4nderungen der Kandidaten keine Ber\u00fccksichtigung mehr\nfinden k\u00f6nnen. Das ist hier genauso, als wenn die Kandi-\ndaten wegziehen oder sterben.\nDer zweite Punkt dazu: Bei der Feststellung des amtlichen\nWahlergebnisses nach \u00a7 24 Abs. 1 des Kommunalwahl-\ngesetzes ist dagegen zu ber\u00fccksichtigen, ob eine Person\nzum Zeitpunkt der Wahl w\u00e4hlbar war oder nicht. Dabei\n\ngeht diese Feststellung \u00fcber die rein wahlstatistische Aus-\nz\u00e4hlung hinaus. Es war deshalb nicht korrekt, Bewohner\naus der Gemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig als Ersatzm\u00e4nner\nfestzustellen. Dieser Fehler blieb jedoch und bleibt ohne\nAuswirkungen. Deshalb brauchte eine Wahlpr\u00fcfung nach\n\u00a7 26 des Kommunalwahlgesetzes nicht durchgef\u00fchrt zu\nwerden, denn hinsichtlich der Ersatzpersonen \u2013 und das\nist das Wesentliche, da\u00df es jeweils Ersatzpersonen waren \u2013\nfindet eine nachtr\u00e4gliche Ung\u00fcltigkeitserkl\u00e4rung des\nListenplatzes nicht statt.\nDaf\u00fcr besteht auch kein Bed\u00fcrfnis, weil die entsprechende\nPr\u00fcfung dar\u00fcber, ob der Betreffende w\u00e4hlbar war oder\nnicht, in dem Moment stattfindet, in dem es zu diesem\nNachr\u00fcckungsvorgang tats\u00e4chlich kommt. \u2013 Soviel zur\nFrage 1.\nZur Frage 2. Es ist nach unserer Rechtspr\u00fcfung ausge-\nschlossen, den gesamten Kreistag des Landkreises S\u00e4ch-\nsische Schweiz nur wegen des Hinzukommens der\nGemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig neu w\u00e4hlen zu lassen oder\ndas hier anfallende Wahlergebnis mit dem Wahlergebnis\naus dem Jahre 1994 zu verrechnen. Vor allem die letztere\nVariante ist verfassungsrechtlich unhaltbar. Sie h\u00e4tte n\u00e4m-\nlich zur Folge, da\u00df aufgrund der Neuberechnung bereits\ngew\u00e4hlte Kreisr\u00e4te nachtr\u00e4glich ihr Mandat verlieren w\u00fcr-\nden.\nDie Wahl damals war keine Wahl, die unter irgendwel-\nchen Bedingungen oder Vorbehalten, beispielsweise dem\nVorbehalt der Nachkorrektur, gestanden hat. Das Wahl-\nergebnis von 1994 verdient deshalb Bestandskraft. Ich f\u00fcge\nhinzu, da\u00df wir diesem Geschehen unsere Aufmerksamkeit\nverst\u00e4rkt zuwenden werden.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, ich habe zwei Nach-\nfragen.\nDiese vier Personen haben kandidiert; sie haben 1 600\nStimmen erhalten und konnten nicht in den Kreistag nach-\nr\u00fccken. Sie sind als Ersatzpersonen festgestellt. D\u00fcrfen\ndiese vier Personen bei der folgenden Wahl jetzt erneut\nkandidieren?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Meines Erachtens\nd\u00fcrfen sie das. Meiner Meinung nach ist das eindeutig.\n\nDr. Hahn, PDS: Meine zweite Frage lautet: Wie erkl\u00e4ren\nSie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern von Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig,\nda\u00df ihnen bis zum Jahre 2001 die M\u00f6glichkeit genommen\nwird, den Landrat ihres Landkreises mit zu bestimmen.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Ich  meine,  da\u00df\ndiese Frage mit den hier gestellten Fragen nichts zu tun\nhat.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das stimmt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, da\u00df nun Herr\nDr. Lippmann von der CDU-Fraktion seine Frage an die\nStaatsregierung stellt; laufende Nr. 3.\n\nDr. Lippmann, CDU: Meine Frage ber\u00fchrt ebenfalls die\nSituation der Landwirtschaftsbetriebe. Ich frage die Staats-\nregierung:\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die \u00f6konomische\nSituation der s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetriebe?\n2. Welche Aussagen liefert dazu das Netz der Testbe-\ntriebe?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1421\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zu der Frage der \u00f6konomischen Situation insge-\nsamt ist im Agrarbericht schon ausf\u00fchrlich Stellung\ngenommen worden. Wir haben dar\u00fcber im Haus disku-\ntiert. Dazu hat es eine umfassende Darstellung gegeben.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich noch folgende Bemerkun-\ngen machen.\nDer Umstrukturierungsproze\u00df in der Landwirtschaft ist\nnoch nicht abgeschlossen, obwohl sich die Strukturen nur\nnoch sehr geringf\u00fcgig ver\u00e4ndert haben. Es wird insgesamt\neine \u00f6konomische Stabilisierung der Betriebe bei stark\nanhaltender Investitionst\u00e4tigkeit, aber gleichzeitig auch\nbei einer stark differenzierten Entwicklung von Markt-\nfrucht- und Futterbaubetrieben sichtbar. So stieg die\nSumme aus Gewinn und Fremdl\u00f6hnen \u2013 das ist eine Kenn-\nzahl, die die Ergebnisse der nat\u00fcrlichen und der juristi-\nschen Personen und Betriebe vergleichbar macht \u2013 gegen-\n\u00fcber dem Vorjahr weiter an. Zum Teil war dieser Anstieg\nau\u00dferordentlich betr\u00e4chtlich.\nAuch die Eigenkapitalausstattung der landwirtschaft-\nlichen Unternehmen hat sich weiter verbessert, und zwar\nin der Gr\u00f6\u00dfenordnung 100 bis 400 DM pro Hektar. Aller-\ndings gibt es nach wie vor einen enormen R\u00fcckstand bei\nder Eigenkapitalausstattung gegen\u00fcber den Betrieben in\nden alten Bundesl\u00e4ndern.\nEbenfalls bemerkenswert ist im Vergleich zu den alten\nBundesl\u00e4ndern das hohe Investitionsniveau in unserer\nLandwirtschaft, durchschnittlich 379 DM pro Hektar in\nMarktfruchtbetrieben gegen\u00fcber 17 DM in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern und 1 177 DM pro Hektar in den Betrieben mit\nFutterbau gegen\u00fcber 132 DM in den alten Bundesl\u00e4ndern.\nAllerdings mu\u00dften diese Nettoinvestitionen auch in\nunvergleichlich h\u00f6herem Ma\u00dfe durch Fremdkapital finan-\nziert werden.\nZu Ihrer Frage bez\u00fcglich des Testbetriebsnetzes: Aussagen\n\u00fcber die Einkommenssituation und damit \u00fcber die reale\nwirtschaftliche Lage der Landwirtschaftsbetriebe sind aus-\nschlie\u00dflich \u00fcber die Auswertung dieser Testbetriebe zu\ngewinnen. Diese stehen im Rahmen des Testbetriebsnetzes\nsowie im Rahmen der gef\u00f6rderten Betriebe mit Buchhal-\ntungsauflage, also von diesen zwei Teilen insgesamt, zur\nVerf\u00fcgung.\nDie Angaben zur ersten Frage sind eine solche Auswer-\ntung der Jahresabschl\u00fcsse s\u00e4chsischer Landwirtschafts-\nbetriebe. Dar\u00fcber hinaus stehen sehr detaillierte Angaben\nim Rahmen einer Auswertung zur Verf\u00fcgung. Es liegt eine\nBrosch\u00fcre zu Buchf\u00fchrungsergebnissen der Landwirt-\nschaft im Freistaat Sachsen vor. Ich w\u00fcrde Ihnen diese\nBrosch\u00fcre und n\u00e4here Details gern zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt Frau Roth von der\nPDS-Fraktion ihre Frage an die Staatsregierung stellt. Bitte;\nlaufende Nr. 8.\n\nFrau Roth, PDS: Meine Frage betrifft die EG-Ausnahme-\nregelung f\u00fcr die Behandlung von kommunalem Abwasser.\nArtikel 3 der Richtlinie des Rates der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft vom 21. Mai 1991 \u00fcber die Behandlung von\nkommunalem Abwasser stellt allen Gemeinden ab 2 000\nEinwohnerwerten Fristen zur Ausstattung mit einer Kana-\nlisation.\n\nAusnahmen sind zugelassen, wenn die Einrichtung einer\nKanalisation nicht gerechtfertigt ist, weil sie entweder kei-\nnen Nutzen f\u00fcr die Umwelt mit sich bringen w\u00fcrde oder\nmit \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Kosten verbunden w\u00e4re. Dann sind indi-\nviduelle Systeme oder andere geeignete Ma\u00dfnahmen\nerforderlich, die das gleiche Umweltschutzniveau gew\u00e4hr-\nleisten.\nIch frage:\n1. Welche Kriterien gelten im einzelnen, wenn Gemeinden\nund Einwohner im Freistaat Sachsen von diesen Ausnah-\nmen unter den oben genannten Aspekten ,,kein Nutzen\nf\u00fcr die Umwelt\u201c oder ,,mit \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Kosten verbun-\nden\u201c Gebrauch machen wollen?\n2. Was ist unter ,,individuellen Systemen und anderen\ngeeigneten Ma\u00dfnahmen, die das gleiche Umweltschutz-\nniveau gew\u00e4hrleisten,\u201c konkret zu verstehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nRoth, die von Ihnen genannte Richtlinie bestimmt, da\u00df\nGemeinden mit 2 000 bis 15 000 Einwohnern bis zum\n31.12.2005 mit Abwasserkanalisationen auszustatten sind.\nUnter Gemeinden im Sinne dieser EU-Richtlinie sind aber\nnicht Gemeinden in ihren politischen Grenzen zu verste-\nhen, sondern es geht um Gebiete, in denen Besiedlung\nund/oder wirtschaftliche Aktivit\u00e4ten f\u00fcr eine Sammlung\nvon kommunalem Abwasser und f\u00fcr eine Weiterleitung\nzu einer kommunalen Abwasserbehandlungsanlage aus-\nreichend konzentriert sind oder bei denen sich eine Ein-\nleitungsstelle erforderlich macht.\nGemeinden im Sinne der Richtlinie sind also rein tech-\nnische Gemeinden in dem Sinne, da\u00df es \u00fcberhaupt unter\nBetrachtung der \u00f6rtlichen Gegebenheiten \u00f6konomisch und\ntechnisch sinnvoll ist, eine zentrale Abwasserbeseitigung\naufzubauen. Selbst in diesen F\u00e4llen sieht die EU-Richtlinie\ndar\u00fcber hinaus die ersatzweise M\u00f6glichkeit der Errichtung\nvon individuellen Systemen, beispielsweise Hauskl\u00e4ran-\nlagen, und andere Ma\u00dfnahmen vor, wenn durch die Kana-\nlisation kein Nutzen f\u00fcr die Umwelt gebracht w\u00fcrde oder\nwenn dies mit \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Kosten verbunden w\u00e4re.\nDas Zutreffen bzw. die Spezifikation von solchen Sachver-\nhalten ist allerdings nur im Einzelfall unter der jeweiligen\nBer\u00fccksichtigung des \u00f6rtlichen Ausgangszustandes m\u00f6g-\nlich. So k\u00f6nnen die von Ihnen jetzt nachgefragten Kriterien\nf\u00fcr die Aspekte ,,kein Nutzen f\u00fcr die Umwelt\u201c nicht f\u00fcr\nganz Sachsen allgemein beantwortet werden. Somit sind\nF\u00e4lle angesprochen, in denen eine Zentralisierung keinen\nSinn macht, weil durch die bestehenden dezentralen\nSysteme objektiv keine negative, durch ein zentrales\nSystem verbesserbare Gew\u00e4ssersituation besteht. In Ein-\nzelf\u00e4llen k\u00f6nnte eine Zentralisierung sogar durch die\npunktuelle Einleitung einer aus wasserwirtschaftlicher\nSicht negativen Beeinflussung entstehen.\nDer Aspekt ,,mit \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Kosten verbunden\u201c als ein\nweiterer Aspekt ist ebenfalls nur aus der tats\u00e4chlichen\nBelastungssituation der Gew\u00e4sser vor Ort und aus der\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der f\u00fcr eine Zentralisierung der\nAbwasserbehandlung notwendigen Investitionskosten\nfeststellbar.\nF\u00fcr ,,individuelle Systeme und andere geeignete Ma\u00dfnah-\nmen, die das gleiche Umweltschutzniveau gew\u00e4hrleisten\u201c,\nkommen letztlich alle Systeme der dezentralen Abwasser-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1422\n\n\n\nbeseitigung von einzelnen Grundst\u00fccken in Frage, bei-\nspielsweise Kleinkl\u00e4ranlagen oder auch abflu\u00dflose Sam-\nmelgruben.\nWelches dieser Systeme nun im Einzelfall ein mit der zen-\ntralen Abwasserbeseitigung vergleichbares Umweltschutz-\nniveau erreicht, kann eben nur wieder im Einzelfall\nbestimmt werden, wenn Ausgangszustand und die mit\nder Zentralisierung erreichbare Verbesserung der Gew\u00e4s-\nserg\u00fcte bekannt sind.\nDas Umweltministerium wird zur Umsetzung dieser EU-\nRichtlinie in s\u00e4chsisches Wasserrecht eine Verordnung\nerlassen, wie es der \u00a7 4 des S\u00e4chsischen Wassergesetzes\nvorsieht, auf deren Grundlage jedes von dieser Richtlinie\nim vorstehenden Sinn betroffene Gebiet durch Einzelfest-\nstellung der zust\u00e4ndigen h\u00f6heren Wasserbeh\u00f6rde benannt\nwerden wird.\nAbschlie\u00dfend kann man sagen, da\u00df sich hinsichtlich der\nzentralen Erschlie\u00dfung im Rahmen der Abwasserbeseiti-\ngung das EU-Recht nicht von den nationalen Rechtsvor-\nschriften unterscheidet \u2013 zentrale Erschlie\u00dfung nur dort,\nwo die Abwassererzeuger, nat\u00fcrliche Einwohner und/\noder Gewerbe dicht angesiedelt sind, da\u00df die zentrale\nAbwasserbeseitigung technisch sinnvoll ist. Anders als das\nnationale Recht schreibt aber die EU-Richtlinie f\u00fcr diese\nErschlie\u00dfung der Gebiete eben einen festen Termin vor,\nund das ist der besagte 31.12.2005.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Hahn, CDU,\nseine Frage an die Staatsregierung stellt; laufende Nr. 4.\n\nHahn, CDU: Im ersten Halbjahr 1995 ist es nach statisti-\nschen Angaben zu einem weiteren R\u00fcckgang bei der Ein-\ngliederung von Umsiedlern bzw. Sp\u00e4taussiedlern in Sach-\nsen gekommen. Auch die Einb\u00fcrgerungen in s\u00e4chsische\nKommunen zeigen einen deutlichen R\u00fcckgang.\nIch frage die Staatsregierung:\nWieviel Umsiedler bzw. Sp\u00e4taussiedler sind gegenw\u00e4rtig\nin Sachsen registriert, integriert bzw. sind s\u00e4chsische B\u00fcr-\nger?\nGibt es daf\u00fcr eine Einb\u00fcrgerungskonzeption bzw. ein Inte-\ngrierungskonzept?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Seit 1990 hat Sachsen \u00fcber\n45 000 Sp\u00e4taussiedler aufgenommen. Im Jahre 1994 belief\nsich die Zahl auf zirka 12 000. In der Zeit vom 1. Januar bis\nEnde August dieses Jahres sind zirka 7 000 Personen hin-\nzugekommen. Allerdings mu\u00df man folgendes dazu sagen:\nW\u00e4hrend der ersten 6 bis 12 Monate ihres Aufenthaltes\nverlassen zirka zwei Drittel dieser in Sachsen registrierten\nSp\u00e4taussiedler dieses Land, um nach Westdeutschland\n\u00fcberzusiedeln, zum einen, weil die Lebensverh\u00e4ltnisse\ndort zum Teil besser sind, zum anderen, weil sie dort\nmehr Verwandte und Freunde haben.\nWir haben den Sp\u00e4taussiedlern verschiedene Hilfsange-\nbote zuteil werden lassen, und zwar insbesondere einmal\nbei der beruflichen Qualifizierung, zum zweiten bei der\nVermittlung von Wohnraum und schlie\u00dflich bei der sozia-\nlen Integration. Finanziell zust\u00e4ndig ist im wesentlichen\nder Bund im Rahmen der Regelungen im Kriegsfolgen-\nlastengesetz. Das Land schie\u00dft aber ebenfalls zu.\n\nDie Einzelheiten zu diesem Konzept haben wir derzeit in\neiner Richtlinie vorbereitet; die Richtlinie ist fertig formu-\nliert. Sie wird jetzt mit dem zust\u00e4ndigen Beirat f\u00fcr Vertrie-\nbenenfragen abgestimmt.\n\nHahn, CDU: Gestatten Sie noch eine Nachfrage? \u2013 Es ist\njetzt insgesamt nicht bekannt, wieviel B\u00fcrger in Sachsen\nverblieben sind?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Sie k\u00f6nnen davon\nausgehen, da\u00df von den insgesamt etwa 50 000 derzeit ein\nDrittel hier in Sachsen ist.\n\nHahn, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Ostrowski, PDS,\nihre Frage an die Staatsregierung stellt; laufende Nr. 9.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Wie will die Staatsregierung\nzuk\u00fcnftig daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df die in der \u00d6ffentlichkeit\ngegen das Kommunalabgabengesetz protestierenden B\u00fcr-\nger nicht immer wieder durch unhaltbare Versprechun-\ngen, wie zum Beispiel die 8 DM Obergrenze f\u00fcr Wasser\nund Abwasser pro Kubikmeter oder die 250 Millionen DM\nF\u00f6rdermittel, und die stets darauffolgenden Dementis ver-\nunsichert werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet der\nHerr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister des Innern:  Das Staatsministe-\nrium des Innern und das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt\nwerden in den n\u00e4chsten Wochen ein umfassendes Infor-\nmationsblatt f\u00fcr die B\u00fcrger und die Gemeinden heraus-\nbringen. In diesem Blatt werden die B\u00fcrger umfassend\n\u00fcber die Regelungen des Kommunalabgabengesetzes in\nSachsen sowie die Grunds\u00e4tze der Beitrags- und Geb\u00fch-\nrenerhebung informiert. Die B\u00fcrger erhalten insbesondere\neine deutliche Information \u00fcber die m\u00f6glichen Hilfen, die\nim Kommunalabgabengesetz geregelt sind, und auch \u00fcber\ndie Hilfen nach anderen Gesetzen, in denen soziale Abfe-\nderungen vorgesehen sind.\nIn diesem Zusammenhang haben wir auch vor, ausdr\u00fcck-\nlich darauf hinzuweisen, da\u00df durch die Gew\u00e4hrung von\nF\u00f6rdermitteln die Aufgabentr\u00e4ger in die Lage versetzt\nwerden, die Leistung Abwasserbeseitigung von 8 DM pro\nKubikmeter anzubieten, wenn von dem Instrument des\nAnschlu\u00dfbeitrages kein Gebrauch gemacht wird, und das\ngleiche im Falle der Trinkwasserversorgung mit 4,80 DM\nunter denselben Bedingungen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Kosel, PDS, seine\nFrage an die Staatsregierung zu stellen; laufende Nr. 10.\n\nKosel, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDie sorbische \u00d6ffentlichkeit erfuhr eher zuf\u00e4llig, da\u00df sich\ndas Haus der Sorben im Eigentum des Freistaates befindet.\nDas Haus wurde 1956 auf einer Liegenschaft errichtet, die\n1946 der sorbischen wissenschaftlichen Vereinigung\nMacica Serbska \u00fcbereignet wurde.\nIch frage also:\nWieso wurden weder die Macica noch die Domowina \u00fcber\ndie Eigentumsfragen unterrichtet, obwohl es zum Macica-\u2019\n\n\u2019\n\n\u2019\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1423\n\n\n\nEigentum seit 1990 Anfragen, Beratung und dergleichen\ngab?\nWie gedenkt die Staatsregierung, eingedenk der Briefe\nund Stellungnahmen von sorbischen B\u00fcrgern und Verei-\nnen an die Staatsregierung, in dieser Angelegenheit weiter\nzu verfahren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Den Vertretern der\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk sind die eigentumsrecht-\nlichen Fragen hinsichtlich des Hauses der Sorben hinl\u00e4ng-\nlich bekannt. Der Verm\u00f6genszuordnungsbescheid vom\n21. M\u00e4rz 1995, um den es hier geht, trifft ausschlie\u00dflich\neine eigentumsrechtliche Entscheidung zwischen dem\nFreistaat Sachsen und der Bundesrepublik Deutschland.\nDie m\u00f6glicherweise bestehenden Rechte der sorbischen\nEinrichtungen nach dem Verm\u00f6gensgesetz bleiben davon\nunber\u00fchrt.\nZur Frage 2: Der Freistaat Sachsen beabsichtigt, das Eigen-\ntum an der Liegenschaft ,,Haus der Sorben\u201c in die Stiftung\nf\u00fcr das sorbische Volk einzubringen, so sie das w\u00fcnscht.\nDies ist jedoch erst m\u00f6glich, wenn die Stiftung die Rechts-\nf\u00e4higkeit erlangt hat. Um es deutlich zu sagen: Wenn sich\nein Berechtigter findet, der das Haus nimmt, ist er herzlich\neingeladen, einen Antrag zu stellen. Ich vermute aber, da\u00df\nsich wegen der Unterhaltungskosten m\u00f6glicherweise die\nBegeisterung in Grenzen h\u00e4lt.\n\nKosel,  PDS:  Darf ich nachfragen? \u2013 Das ist ein verbind-\nliches Wort?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Zschoche, PDS,\nihre Frage an die Staatsregierung stellt; laufende Nr. 11.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Auf meine Kleine Anfrage zur Zumutbarkeit der\nmaximalen Wochenstundenzahl f\u00fcr Lehrerinnen und Leh-\nrer an den s\u00e4chsischen Schulen und zur H\u00f6he der maxima-\nlen Unterrichtsbelastung f\u00fcr diese an einem Schultag hat\ndas Kultusministerium unter Hinweis auf dessen einschl\u00e4-\ngige Verwaltungsvorschriften sinngem\u00e4\u00df geantwortet, da\u00df\nLehrkr\u00e4fte in der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben zeitlich nicht\ngebunden seien, es schulartbezogen zu einer variablen\nUnterrichtsverpflichtung der einzelnen Lehrkr\u00e4fte an den\neinzelnen Wochentagen komme und eine verbindliche\nFestlegung hierbei nicht m\u00f6glich sei, um den flexiblen\nAnforderungen des Bildungs- und Erziehungsauftrages\ndes Staates gerecht zu werden.\nIch ziehe aus dieser Antwort den Schlu\u00df, da\u00df das Kultus-\nministerium nicht bereit ist, eine verbindliche Obergrenze\nder w\u00f6chentlichen bzw. t\u00e4glichen Unterrichtsbelastung f\u00fcr\ndie s\u00e4chsischen Lehrkr\u00e4fte zu setzen. Dieser Eindruck\ndeckt sich im \u00fcbrigen auch mit entsprechenden Hinwei-\nsen, die ich von betroffenen Lehrkr\u00e4ften erhielt.\nUnter Hinweis auf die F\u00fcrsorgepflicht des Staates f\u00fcr\nseine Lehrerinnen und Lehrer frage ich die Staatsregie-\nrung, wie dieser unertr\u00e4gliche Zustand schnellstm\u00f6glich\nbeseitigt werden soll.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das w\u00f6chentlich\nzu erteilende Regelstundenma\u00df ist in der Verwaltungsvor-\nschrift des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus zur\nArbeitszeit der Lehrkr\u00e4fte, Frau Zschoche, vom 2. Juli\n1992, ge\u00e4ndert durch die Verwaltungsvorschrift des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus zur Arbeitszeit der\nLehrkr\u00e4fte an \u00f6ffentlichen Schulen vom 20.8.1993, festge-\nlegt.\n\nSchulartbezogen kann es besonders an den beruflichen\nSchulen, bedingt durch den Blockunterricht, kurzzeitig zu\neiner h\u00f6heren w\u00f6chentlichen Unterrichtsverpflichtung\nkommen. Diese Mehrarbeits-Unterrichtsstunden werden\nentweder in den Folgemonaten ausgeglichen oder aber\nverg\u00fctet, und das nicht schlecht.\n\nDa Lehrkr\u00e4fte die Unterrichtsstunden regelm\u00e4\u00dfig zu\nHause vor- und nachbereiten und dabei zeitlich nicht\ngebunden sind, l\u00e4\u00dft sich eine verbindliche Tagesarbeitszeit\nnicht festlegen; das wissen Sie auch als ehemalige Lehre-\nrin. Das Regelstundenma\u00df ist als Richtwert f\u00fcr die\nw\u00f6chentlichen Unterrichtsverpflichtungen jedoch grund-\ns\u00e4tzlich verbindliche Bezugsgr\u00f6\u00dfe der an den Schulen zu\nerbringenden Arbeitsleistung.\n\nDie unterschiedlichen Anforderungen der einzelnen Lehr-\nkr\u00e4fte an den einzelnen Schulen l\u00e4\u00dft die Festlegung einer\nverbindlichen Tagesobergrenze nicht zu, weder in Sachsen\nnoch in anderen Bundesl\u00e4ndern.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Ich m\u00f6chte nachfragen. \u2013 Wie k\u00f6n-\nnen sich die Lehrerinnen und Lehrer sch\u00fctzen, die kurz-\nzeitig \u00fcber 30 Wochenstunden Unterricht geben und f\u00fcr\nzwei Wochen lang 43 Stunden pro Woche? Das k\u00f6nnen Sie\ndoch f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer auch kurzzeitig nicht\nf\u00fcr zumutbar halten.\n\nIch frage: Wie sollen sich die Lehrerinnen und Lehrer jetzt\nsch\u00fctzen, wenn Sie dieser Verantwortung nicht entspre-\nchen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist insbeson-\ndere an den berufsbildenden Schulen der Fall, im Blockun-\nterricht. Ich wei\u00df, da\u00df das die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit unserer\nBerufsschullehrer akzeptiert.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDas h\u00e4ngt einfach mit den Rhythmen in unserer dualen\nAusbildung zusammen; das m\u00fc\u00dften Sie als P\u00e4dagogin\neigentlich wissen. Entsprechend meiner Aussage wird das\nauch zeitlich ausgeglichen. Ich bin auch der Meinung, da\u00df\nes so m\u00f6glich ist.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Herr Staatsminister, wissen Sie\nauch, da\u00df eine gro\u00dfe Portion Existenzangst die Lehrer\nbereitwillig macht, eine so hohe Belastung durchzustehen?\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Die Lehrer macht\nnicht die Existenzangst bereitwillig, sondern ihr p\u00e4dago-\ngisches Engagement.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1424\n\n\n\nDas ist, glaube ich, die Antriebskraft unserer s\u00e4chsischen\nLehrer. Das macht sie so flexibel und so einsichtsf\u00e4hig.\nUnd es wird auch dabei bleiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Kosel seine Frage\nan die Staatsregierung stellt; laufende Nr. 12.\n\nKosel, PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das sorbische National-Ensemble soll zum 1. Ja-\nnuar des n\u00e4chsten Jahres in eine GmbH umgebildet und\nsomit aus der bisherigen Tr\u00e4gerschaft entlassen werden.\nDer Intendant erkl\u00e4rte dieser Tage, er stehe dann nicht\nmehr zur Verf\u00fcgung, weil er bef\u00fcrchtet, da\u00df die k\u00fcnstle-\nrischen Aufgaben in den Hintergrund treten w\u00fcrden.\nIch frage:\n1. Welche Gr\u00fcnde gibt es f\u00fcr die Staatsregierung zur vor-\ngesehenen GmbH-Gr\u00fcndung? \u2013 Dazu m\u00f6chte ich anmer-\nken, da\u00df mittlerweile der Rechnungshofbericht vorliegt.\nIst dies der Grund?\n2. Sieht die Staatsregierung danach das \u00fcber Jahrzehnte\ngepr\u00e4gte Profil und die mit vielen Erfahrungen der geho-\nbenen Folklorepflege gest\u00fctzte Konzeption des sorbischen\nNational-Ensembles weiterhin bewahrt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet f\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Staatsminister Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit\nEntstehung und Festigung der Stiftung f\u00fcr das sorbische\nVolk, der Herausbildung der Kulturr\u00e4ume in Sachsen\nsowie dem Beschlu\u00df des Privatisierungskonzeptes der\ns\u00e4chsischen Regierung hat sich herausgestellt, da\u00df es sinn-\nvoll und notwendig ist, das sorbische National-Ensemble\nin einer nichtstaatlichen Rechtsform weiterzuf\u00fchren.\nEntsprechend der besonderen Aufgabenstellung des sor-\nbischen National-Ensembles wird die Rechtsform einer\ngemeinn\u00fctzigen GmbH favorisiert. Zugleich mit den\nBem\u00fchungen, f\u00fcr das sorbische National-Ensemble eine\nprivatrechtliche Form zu finden, laufen die Bem\u00fchungen,\neine rechtsf\u00e4hige Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk zu errich-\nten. Diese wurde am 19.10.1991 als nicht rechtsf\u00e4hige Stif-\ntung des \u00f6ffentlichen Rechts im Gesch\u00e4ftsbereich der S\u00e4ch-\nsischen Staatskanzlei errichtet.\nNachdem die Stiftung ihre Rechtsf\u00e4higkeit erreicht hat,\nsoll diese Gesellschafter der Sorbisches National-Ensemble\nGmbH werden, zumal die Stiftung bereits jetzt der allei-\nnige Zuwendungsgeber f\u00fcr die institutionelle F\u00f6rderung\ndes sorbischen National-Ensembles ist.\nBis zum Zeitpunkt der \u00dcbernahme der Gesellschafter-\nanteile durch die Stiftung soll der Freistaat die Gesellschaf-\nteranteile \u00fcbernehmen, um den Bestand des sorbischen\nNational-Ensembles zu gew\u00e4hrleisten.\nNun zur zweiten Frage. Wesentliche Aufgaben des sor-\nbischen National-Ensembles, wie das Betreiben eines pro-\nfessionell-k\u00fcnstlerischen Tournee-Ensembles mit den\nSparten Chor, Ballett und Orchester, die Pr\u00e4sentation von\nvorwiegend sorbischer bzw. wendischer Kultur- und\nKunstmusik, das vorrangige Wirken in der deutsch-sor-\nbischen Lausitz sowie das Angebot der k\u00fcnstlerischen Pro-\nduktion, national und international, sollen die Grundlage\nf\u00fcr den Gegenstand des Unternehmens Sorbisches Natio-\nnal-Ensemble GmbH bilden.\nDie Gesellschaft soll auf den bisherigen Erfahrungen, dem\nk\u00fcnstlerischen Niveau und der nationalen wie internatio-\n\nnalen Reputation des sorbischen National-Ensembles auf-\nbauen und das eigene Profil nicht nur bewahren, sondern\nweiterentwickeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df Frau Zschoche, PDS, ihre\nFrage an die Staatsregierung stellt; laufende Nr. 13.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nIm Vorfeld der Beratung der Sozial- und Arbeitsminister\nk\u00fcndigte Staatsminister Dr. Geisler an \u2013 ich hoffe, die\nPresse hat das exakt wiedergegeben \u2013, sich f\u00fcr eine h\u00f6here\nAnrechnung der Kindererziehungszeiten bei der Rente\neinzusetzen.\nIch frage die Staatsregierung:\nWelches Ergebnis brachte diesbez\u00fcglich die gemeinsame\nBeratung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nZschoche, ich habe ja nicht nur im Vorfeld der genannten\nKonferenz gesagt, da\u00df wir diese Meinung vertreten. Wir\nhaben sie deshalb auch in den von uns vorgelegten Antr\u00e4-\ngen nat\u00fcrlich mit aufgenommen.\nSie haben sicher den Pressemitteilungen auch entnommen,\nda\u00df die 72. Konferenz der Ministerinnen und Minister,\nSenatorinnen und Senatoren f\u00fcr Arbeit und Soziales der\nL\u00e4nder einstimmig den Dresdner Konsens der Arbeits-\nund Sozialminister aller L\u00e4nder beschlossen hat. Darin\nwird auf Initiative Sachsens festgestellt, da\u00df die soziale\nSicherung von Frauen im Alter verbessert werden mu\u00df.\n,,Notwendig hierbei\u201c \u2013 so hei\u00dft es in dem Beschlu\u00df wei-\nter \u2013 ,,ist eine eigenst\u00e4ndige Altersrechnung der Frauen\nunter Ber\u00fccksichtigung von Kindererziehungszeiten\u201c.\n,,Viele Frauen\u201c \u2013 hierzu mu\u00df man sagen, das ,,viele\u201c ist\nganz stark auch dadurch begr\u00fcndet, da\u00df von den 16 L\u00e4n-\ndern 11 alte Bundesl\u00e4nder sind \u2013 ,,verzichten zugunsten\nder Erziehung von Kindern auf eine durchgehende Berufs-\nt\u00e4tigkeit.\u201c\n,,Unser Ziel mu\u00df es sein, den Beitrag, den diese Frauen f\u00fcr\ndas Rentenversicherungssystem und damit f\u00fcr die Gesell-\nschaft leisten, zu honorieren und sie insbesondere vor\neiner Unterversorgung im Alter zu bewahren, indem Kin-\ndererziehungszeiten mit beitragspflichtigen Zeiten im\nArbeitsleben gleichgestellt werden.\u201c Das ist Beschlu\u00dftext\ndieser Dresdner Erkl\u00e4rung.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage, Herr\nMinister: Steht m\u00f6glicherweise auch ein Vorschlag ins\nHaus, wonach Kindererziehungszeiten besser bei der\nRente ber\u00fccksichtigt werden f\u00fcr die Frauen, die berufs-\nt\u00e4tig waren, oder gilt das jetzt nur f\u00fcr die Frauen, die statt\nBerufst\u00e4tigkeit ihre Kinder erzogen haben?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das wird sicher im wesentlichen erst einmal die\nZeiten betreffen, f\u00fcr die sonst keine rentenversicherungs-\nrechtlichen Anspr\u00fcche entstehen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nFragestunde abgelaufen. Alle Fragen wurden durch die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1425\n\n\n\nStaatsregierung beantwortet. Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 2 beendet.\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13.45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.43 Uhr bis 13.45 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nDenkmalschutz und Denkmalpflege\nDrucksache 2/0997, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nRedezeiten: Fraktion der CDU 20 Minuten, Fraktionen der\nSPD und der PDS je 10 Minuten. Als Einbringerin spricht\nzuerst f\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Nirgends deutlicher \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Sie m\u00fcssen lauter sprechen!)\n\n\u2013 Eigentlich, hoffe ich, nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte um Entschuldigung, das\nMikrophon war noch in der Mittagspause. Jetzt geht alles\nseinen Gang.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Also, den Herrn Pr\u00e4sidenten habe ich\nschon begr\u00fc\u00dft. Dann also: Meine Damen und Herren! Nir-\ngends deutlicher als im Bereich des Denkmalschutzes l\u00e4\u00dft\nsich aufzeigen, wie Eigentum \u00fcber die blo\u00dfe Verpflichtung\nhinaus zu einer Last werden kann und welcher weitrei-\nchender Erkenntnisse es bedarf, das W\u00fcnschenswerte mit\ndem Leistbaren und das Notwendige als Ideal mit dem\nNotwendigen als Wirklichkeit zu w\u00e4gen.\nNirgends deutlicher wird das Wechselspiel zwischen den\nAufwendungen des einzelnen und den Leistungen der\nGesellschaft.\nEigentum erscheint hier unverstellt in seiner Doppelrolle\nals Wert f\u00fcr den, welcher es besitzt, und als Wert der\nGemeinschaft, die weniger dadurch begrenzt wird, als sie\ndaran teilnimmt.\nDenkmalschutz und Denkmalpflege im heutigen Sinne\nsind keineswegs etwas Selbstverst\u00e4ndliches, das zu allen\nZeiten und in allen Kulturkreisen praktiziert worden\nw\u00e4re. Im Gegenteil: Unser Denkmalverst\u00e4ndnis ist moder-\nnen Ursprungs.\nVergangene Epochen bis hinein in das 19. Jahrhundert, das\nhier \u2013 wie in manch anderer Hinsicht \u2013 einen Wendepunkt\nmarkiert, pr\u00e4gten selbst\u00fcberzeugt und gegenwartsbewu\u00dft\nihren Stil auch alten, aus g\u00e4nzlich anderem Kultursinn\nerrichteten Bauwerken auf.\nRomanische Basiliken wurden im gotischen Geist umge-\nstaltet, Renaissance-Male, die den Raumeindruck entschei-\ndend ver\u00e4nderten, in gotischen Schiffen errichtet. Doch\nkaum eine Stilepoche besa\u00df ein so ungebrochenes Selbst-\nwertgef\u00fchl und einen so rigorosen Verwirklichungsdrang\nwie der Barock. Das ausgehende 20. Jahrhundert besitzt in\nbezug auf die Architektur dieses Selbstwu\u00dftsein keines-\nwegs, daf\u00fcr aber einen ausgepr\u00e4gten Denkmal- und\nmusealen Sinn. Dies ist besonders in Sachsen mit seiner\nhohen Baut\u00e4tigkeit auch notwendig, weil anderenfalls\nhistorische Stadt- und landschaftsgebundene Dorfbilder\ninnerhalb weniger Jahre verschwinden w\u00fcrden. Denn der\neigene st\u00e4dtische Geist, der noch weit bis ins 19. Jahrhun-\ndert \u2013 regional sogar ins 20. Jahrhundert \u2013 hinein wirksam\n\nwar und anstelle abgerissener H\u00e4user Bauten im gleichen\nund oft jahrhundertelang erprobten, eine Landschaft pr\u00e4-\ngenden Stil entstehen lie\u00df, ist weitgehend erloschen.\nDas ist keineswegs allein die Folge zweier deutscher Dik-\ntaturen, insbesondere der braunen, welche den Begriff der\nTradition in Deutschland f\u00fcr Jahre suspekt werden lie\u00df. Es\nresultiert in entscheidendem Ma\u00dfe aus den zentrifugalen\nKr\u00e4ften der modernen europ\u00e4ischen Gesellschaften, die\nstatt einiger eine Vielzahl von Zentren von geringer \u00f6rt-\nlicher und zeitlicher Stabilit\u00e4t hervorbringen. Diesen zen-\ntrifugalen Kr\u00e4ften wirkt folgerichtig der museale Sinn\nunserer Epoche entgegen. Ja, er wurde von jenen hervor-\ngerufen, weil ein Staatswesen auf l\u00e4ngere Sicht nur \u00fcber-\ndauern wird, wenn es diesem Gesetz der Kompensation\nfolgt.\nIn gesichtslosen Orten verlieren auch Menschen leicht das\nGesicht. Wie jedes Produkt, das sich auf dem Markt\nbehaupten will, einen Namen gewinnen mu\u00df, so sollte\neine Stadt, wenn sie etwas gelten will \u2013 sei es wirt-\nschaftlich als Anziehungspunkt f\u00fcr Institutionen, Inve-\nstoren oder Touristen, sei es als Lebensort, der seine\nBewohner pr\u00e4gt und sie bef\u00e4higt, Zeit und Umgebung zu\npr\u00e4gen \u2013, ein Gesicht besitzen. Und woher k\u00f6nnte dieses\nstammen, wenn nicht aus ihrer Tradition, die sich in einer\nAnzahl spezifischer Bauwerke manifestiert?\nDenkmalschutz und -pflege, die dem gerecht werden,\nhaben in Sachsen nicht mit der Neugr\u00fcndung des Freistaa-\ntes begonnen. Aber die Leistung von Restauratoren und\nDenkmalpflegern konnte den sich beschleunigenden Ver-\nfall der St\u00e4dte und Kulturlandschaften in der DDR nicht\naufhalten.\nVerfall und Zerst\u00f6rung waren in der sowjetischen Besat-\nzungszone und in der fr\u00fchen DDR gewollt \u2013 einerseits aus\nHa\u00df auf aristokratische wie b\u00fcrgerliche Traditionsformen.\nErinnert sei an die Verw\u00fcstung von Ritterg\u00fctern und\nSchl\u00f6ssern, die Liquidierung des Berliner Schlosses, die\nSprengung der Leipziger Universit\u00e4tskirche und die Ver-\nuntreuung der nicht grundhaft vernichteten Bestandteile\nin dieser Stadt, so da\u00df von einer zweiten Zerst\u00f6rung Dres-\ndens gesprochen werden konnte.\nTrotz allen Zerfalls ist auf uns ein gro\u00dfer Reichtum\ngekommen. Wie wir ihn zu wahren wissen, dar\u00fcber wollte\nmeine Fraktion durch eine Gro\u00dfe Anfrage Rechenschaft\nerlangen.\nDie Erfassung von Denkmalen erweist sich dabei als eine\nHauptaufgabe. Sie ist weit gediehen, aber keineswegs\nabgeschlossen. Die Vielzahl von 120 000 vermuteten Denk-\nmalen in Sachsen und der gesch\u00e4tzte Finanzierungsbedarf\nvon 225 Milliarden DM l\u00e4\u00dft einen Teil des Problems\nerkennen. Da\u00df Eigentum verpflichtet, wird nirgends deut-\nlicher als im Denkmalbereich. Andererseits ist rasch der\nBereich des Zumutbaren \u00fcberschritten, bedenkt man, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1426\n\n\n\nderzeit 60 % des denkmalpflegerischen Mehraufwandes\nf\u00f6rderf\u00e4hig sind.\nWelche Konsequenzen daraus f\u00fcr Bauvorhaben und\nUmbauw\u00fcnsche entstehen, dar\u00fcber wird Frau Einsle noch\nsprechen.\nEs seien noch kurz die Problemkreise angerissen. Eine\nwirksame Denkmalpflege l\u00e4\u00dft sich nur mit Hilfe der Ei-\ngent\u00fcmer, der St\u00e4dte, der Landkreise und der Gemeinden\ngew\u00e4hrleisten, niemals aber gegen sie. \u00dcbertriebene An-\nforderungen f\u00fchren nicht zu einer Erhaltung, sondern zu\neiner Zerst\u00f6rung von Denkmalen, da ihre Sicherung oder\nRestaurierung unter solchen Umst\u00e4nden oft gar nicht in\nAngriff genommen wird. Wirksame Denkmalpflege ist nur\nm\u00f6glich, wo ein Regional- und Heimatbewu\u00dftsein\nerkennbar ist und f\u00f6rdernd zur Seite steht.\nNicht jedes Denkmal kann erhalten werden. Daf\u00fcr ist kein\nStaat reich genug. Zum anderen verhindert die strengste\nL\u00f6sung zuweilen eine Einbindung in das st\u00e4dtische Leben.\nEin Denkmal aber, das keinen Ort mehr in unserem zeit-\ngen\u00f6ssischen Leben besitzt, verf\u00e4llt unweigerlich.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD, Frau Ernst,\nbitte.\n\nFrau Ernst, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Jeder wei\u00df es, Sachsen ist eines der reichsten Kultur-\nl\u00e4nder der Bundesrepublik. Wir blicken nicht nur auf\ngro\u00dfe Traditionen des Theaters, der Musik und der Litera-\ntur. Die s\u00e4chsische Landschaft ist vor allem auch eine\nLandschaft von Kulturbauten und Kulturdenkmalen. Ich\ndenke dabei nicht nur an die Zentren einstiger Gro\u00dfherr-\nschaft mit ihrer h\u00f6fischen und sakralen Pracht, sondern\nauch an die Vielfalt kultureller Traditionen in ihren regio-\nnaltypischen Auspr\u00e4gungen.\nNeben vielen wertvollen Kirchen, Schl\u00f6ssern, Theater-\ngeb\u00e4uden und Parkanlagen steht das B\u00fcrgerhaus, das Bau-\nernhaus, die M\u00fchle, der Brunnen. In Bau und Architektur\nfand die geistige Dimension von Kultur und Kunst \u2013 und\ndas nicht nur in den Metropolen Dresden und Leipzig \u2013\nihren besonderen Ausdruck.\nDie DDR hat in 40 Jahren diese Dimension s\u00e4chsischer\nKultur verkannt und vernachl\u00e4ssigt und damit dem Ver-\nfall preisgegeben. Kulturlandschaften wurden erbar-\nmungslos der Kohleindustrie geopfert, ganze Stadtteile\nniedergerissen, um sozialistische \u2013 d. h. geschichts- und\ngesichtslose \u2013 Wohnsilos hinzubauen.\nDie verwinkelte Hintergasse, der abgelegene Friedhof, das\nBauerngeh\u00f6ft mu\u00dften nach der Wende erst wieder neu\nentdeckt und als Denkmal registriert werden. Ich k\u00f6nnte\nviele Einzelbeispiele f\u00fcr den miserablen Zustand von Bau-\nten anf\u00fchren.\nAber auch diese scheinbar kulturell gesichtslose Epoche \u2013\nwir haben ja selbst darin gelebt \u2013 schreit nach Dokumenta-\ntion.\nDie Wende hat den Denkmalschutz in Sachsen vor eine\nVielzahl von Problemen gestellt. Sie ist Neubeginn, Her-\nausforderung und Chance.\nWir Sozialdemokraten sehen uns und unsere Kultur im\nSpiegel der Denkmale, die uns heute umgeben, in der\nSpannung von wirtschaftlicher und kultureller Erneue-\nrung im Freistaat Sachsen. Deshalb liegen uns Denkmal-\nschutz und Denkmalpflege in besonderer Weise am Her-\nzen, und wir haben die Antworten der Staatsregierung auf\n\ndie Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion mit gro\u00dfer Auf-\nmerksamkeit zur Kenntnis genommen.\nMit der heutigen Aussprache zu dieser Gro\u00dfen Anfrage\nblicken wir zur\u00fcck auf den Zeitraum von zwei Jahren seit\nInkrafttreten des Gesetzes zum Schutz und zur Pflege der\nKulturdenkmale in Sachsen. Es galt, Strukturen f\u00fcr die\nUmsetzung der gesetzlichen Regelungen zu schaffen und\ndie eingerichteten Denkmalschutz- und Fachbeh\u00f6rden\narbeitsf\u00e4hig zu machen. Wir verkennen nicht, da\u00df in die-\nsen Bereichen schon Anerkennens- und Bemerkenswertes\ngeleistet wurde. Dennoch, Herr Hardraht, gestatten Sie,\nwenn wir Ihre vorwiegend positiven Antworten zum\nZustand des Denkmalschutzes und der Denkmalpflege an\neinigen Stellen etwas gr\u00fcndlicher beleuchten.\nAm Anfang steht immer die Bestandsaufnahme. Das Lan-\ndesamt f\u00fcr Denkmalpflege nennt f\u00fcr das Land Sachsen\neine Zahl von 120 000 Bau-, Kunst- und technischen Kul-\nturdenkmalen. 55 bis 60 % davon sind bisher erfa\u00dft.\nDavon m\u00fcssen wir ausgehen, wollen wir die ganze Proble-\nmatik im Denkmalschutz sehen.\nAngesichts einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 120 000 Denkmalen\nstellt sich die berechtigte Frage nach der Definition des\nDenkmalbegriffs, unabh\u00e4ngig von dem im Gesetz fest-\ngelegten Kriterienkatalog. Ein inflation\u00e4rer Denkmal-\nbegriff ist kontraproduktiv. An erster Stelle mu\u00df die Sub-\nstanzerhaltung stehen. Die Dachreparatur ist also zun\u00e4chst\nwichtiger als die Restauration des Deckengem\u00e4ldes.\nEs sei dahingestellt, ob jedes B\u00fcrgerhaus zum Denkmal\nerkl\u00e4rt werden mu\u00df, nur weil es alt und ehrw\u00fcrdig ist.\nWenn sich aber die Staatsregierung f\u00fcr eine Erweiterung\nder Denkmalliste auf 120 000 Baudenkmale entscheidet,\nmu\u00df solch ein Vorhaben auch in Zukunft finanzierbar\nsein.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nDie Sprache des Haushaltsplanentwurfes 1996 offenbart\njedoch eine andere Wahrheit. Ich frage mich, wie die Rech-\nnung aufgehen soll, wenn man die Anzahl der Denkmale\nerh\u00f6ht, gleichzeitig aber die Mittel k\u00fcrzt. Das betrifft die\nLandesf\u00f6rderprogramme sowie den Bereich der Schneller-\nfassung und Bestandsaufnahme von Kulturdenkmalen\ngleicherma\u00dfen. Auch das Auslaufen der 50prozentigen\nSonderabschreibung f\u00fcr Abnutzung zum Jahresende 1996\nwird sich in dieser angespannten Finanzsituation zus\u00e4tz-\nlich niederschlagen.\nZur Personalsituation: Aus dem oben genannten grund-\ns\u00e4tzlichen Widerspruch ergeben sich bereits heute die Pro-\nbleme der Mitarbeiter in Denkmalschutz und Denkmal-\npflege.\nWie sieht es in den unteren Denkmalschutzbeh\u00f6rden aus?\nDie Aufarbeitung der in DDR-Zeiten vernachl\u00e4ssigten\nBereiche der Denkmalerfassung, die Zunahme der Bau-\nt\u00e4tigkeit, die Einhaltung der gesetzlichen Vorschriften, wie\nZwei-Monats-Fiktion, konfrontiert die Mitarbeiter des\nDenkmalschutzes ohnehin mit einem Verwaltungsauf-\nwand in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, die nicht zu bew\u00e4ltigen sind.\nDas betrifft vor allem die Beantragungs- und Bearbei-\ntungsflut, die alle Kr\u00e4fte bindet, was noch zu oft auf\nKosten fachlicher Aufgaben geht.\nDie in der Gro\u00dfen Anfrage gew\u00e4hlte Beschreibung: ,,Es ist\nk\u00fcnftig nicht auszuschlie\u00dfen, da\u00df ein erh\u00f6hter Personal-\nbedarf besteht, der nach Ma\u00dfgabe des Haushalts zu erf\u00fcl-\nlen ist\u201c benennt das Problem unzureichend. Das hei\u00dft,\nsie verschleiert die Fakten. Zum Beispiel stehen in der\nUnteren Denkmalschutzbeh\u00f6rde Bautzen als Fachbear-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1427\n\n\n\nbeiter drei Personen zu Verf\u00fcgung. F\u00fcr den Bereich der\nunteren Denkmalpflegebeh\u00f6rde erfolgte eine Erh\u00f6hung\nder erfa\u00dften Einzeldenkmale von vormals 400 auf aktuell\n1 500 Objekte. Obwohl dem Landesamt f\u00fcr Denkmal-\npflege bereits 1993 die teilweise erheblichen Bedenken\ngegen eine solche Erh\u00f6hung bei Beachtung der zu erwar-\ntenden Verwaltungsverfahren sowie der aus finanziellen\nGr\u00fcnden minimalen Personaldecke mitgeteilt wurden,\nkonnte hierzu keine wesentliche Vereinfachung erreicht\nwerden.\nDurch die zwischenzeitlich ver\u00f6ffentlichte Denkmalliste\nwird das Bauordnungsamt mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig vielen\nEinzelverfahren gem\u00e4\u00df s\u00e4chsischem Denkmalschutzgesetz\nund sonstigem Verfahrensrecht belastet. Solch eine Situa-\ntion geht zu Lasten dringend notwendiger fachlicher\nLeistung.\nIn G\u00f6rlitz entfallen auf jeden Mitarbeiter monatlich ca.\n40 Genehmigungsverfahren. Allein im vergangenen Jahr\nwurden 1500 Genehmigungsantr\u00e4ge bearbeitet. Die kon-\nzeptionelle Arbeit kommt daher zu kurz. So wurde z. B.\nim 1. Quartal 1995 die gleiche Anzahl denkmalschutz-\nrechtlicher Zustimmungen gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 3 S\u00e4chsisches\nDenkmalschutzgesetz wie im gesamten Vorjahr 1994 bear-\nbeitet.\nIn der Unteren Denkmalpflegebeh\u00f6rde G\u00f6rlitz ist eine\nMitarbeiterin allein nur mit der Bearbeitung von F\u00f6rder-\nmittelantr\u00e4gen besch\u00e4ftigt. Das ist notwendig, weil die\nAntr\u00e4ge recht kompliziert sind und von den Antrag-\nstellern, meist \u00e4lteren B\u00fcrgern, oft nicht selbst ausgef\u00fcllt\nwerden k\u00f6nnen.\nAuch solche Fakten m\u00fcssen in k\u00fcnftige Personalentschei-\ndungen einbezogen werden. Daraus ergibt sich, da\u00df eine\n\u00dcberpr\u00fcfung und Erweiterung der Personalstellen drin-\ngend erforderlich ist.\nDas gleiche Problem stellt sich auch f\u00fcr die Personalent-\nwicklung in den Landes\u00e4mtern. Eine personelle Auf-\nstockung scheint unabdingbar. Diesbez\u00fcgliche verbind-\nliche Aussagen werden nach Ma\u00dfgabe des Haushaltes\nauch hier in Ihrer Antwort einfach offengelassen.\nDen vermeintlichen Ausweg, bestimmte Aufgaben des\nLandesamtes f\u00fcr Arch\u00e4ologie an private Dritte zu verge-\nben, m\u00f6chte ich hinterfragen. Wie ist eine solche Regelung\nmit dem Gesetz in \u00dcbereinstimmung zu bringen? Sie f\u00fch-\nren an, das Landesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie wird die Schneller-\nfassung 1996 abschlie\u00dfen. Aufgrund der geplanten Mittel-\nk\u00fcrzungen halte ich das aber gerade in diesem Bereich f\u00fcr\nunwahrscheinlich.\nIm Zusammenhang mit der Personalsituation m\u00f6chte ich\nnoch auf die Frage der Qualifikation eingehen. Zum\ngro\u00dfen Teil werden Mitarbeiter unter ihrer Qualifikation\nund auch nicht nach der Art ihrer T\u00e4tigkeit eingestuft. Die\npersonellen Eingruppierungen sind \u00fcberpr\u00fcfungsw\u00fcrdig.\nUnser Vorschlag w\u00e4re, die Zahl der ehrenamtlichen Beauf-\ntragten der Denkmalpflege zu erh\u00f6hen und sie in ein Qua-\nlifikationsprogramm einzubeziehen.\nDie Einbindung von ABM-Kr\u00e4ften mu\u00df als wichtiges\nStandbein erhalten bleiben. Aber auf dieses Problem\nm\u00f6chte ich jetzt im einzelnen nicht eingehen.\nNoch etwas zu Zusch\u00fcssen und deren Verteilung: Ihre in\nder Gro\u00dfen Anfrage angef\u00fchrten Zahlen lassen ein klares\nKonzept bei der Mittelverteilung vermissen. Im Jahre 1996\nwurden \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien ca. 30 Millionen DM\nf\u00fcr kirchliche Denkmale ausgereicht, 40 Millionen DM\nkommunal und 33 Millionen privat vergeben.\n\nNach welchen Kriterien werden diese Zusch\u00fcsse verteilt\nund bewilligt? Wie viele Spitzenobjekte mit Zusch\u00fcssen\n\u00fcber 250 000 DM wurden vom Innenministerium geneh-\nmigt und gef\u00f6rdert?\nDa die Zahlen nicht erkennen lassen, welche Grunds\u00e4tze\nden Entscheidungen \u00fcber Mittelzuweisungen voraus-\ngehen, frage ich: Geht es immer noch um Rettung, darum,\nSchlimmstes zu verhindern? Oder f\u00f6rdern wir nach dem\nGie\u00dfkannenprinzip \u2013 \u00fcberall ein bi\u00dfchen? Leisten wir uns\nSahnet\u00f6rtchen \u00e0 la K\u00f6nigsgasse?\nGerade solche Grunds\u00e4tze der Landesregierung sind wich-\ntig f\u00fcr Entscheidungen vor Ort.\nZur Mittelausreichung m\u00fcssen wir des weiteren fragen:\nF\u00fcr 1995 wurden im I. Quartal f\u00fcr alle Bereiche gemein-\nsam lediglich ca. 8 Millionen DM ausgereicht, obwohl es\nca. 20 Millionen DM h\u00e4tten sein m\u00fcssen. Unabh\u00e4ngig von\nHaushaltsgrunds\u00e4tzen ist sicher allgemein verst\u00e4ndlich,\nda\u00df ein im zweiten Halbjahr ergangener Bewilligungs-\nbescheid durch den Bauherrn nur sehr schwer umsetzbar\nist, \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Ernst, bitte kommen Sie\nzum Schlu\u00df.\n\nFrau Ernst, SPD: \u2013 zumal die Zuschu\u00dfsummen in der\nRegel nur ein Bruchteil der Gesamtinvestitionen sind. \u2013 Ich\nmu\u00df jetzt etwas unterschlagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich mu\u00df Sie um Entschuldigung\nbitten; hier ist die Anlage kaputt. Bei Ihnen blinkt es leider\nnicht dort vorn. Also bitte noch ein bis zwei S\u00e4tze.\n\nFrau Ernst, SPD: Alle diese Fragen f\u00fchren in letzter Kon-\nsequenz zur\u00fcck auf den Kern des Problems, sei es, da\u00df wir\ndabei nun \u00fcber vorhandene oder fehlende Finanzen spre-\nchen, \u00fcber Entscheidungen von Landes\u00e4mtern oder Fach-\noberbeh\u00f6rden. Am Ende bleibt die Frage nach dem Anlie-\ngen von Denkmalschutz und -pflege hier und heute.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU;\nFrau Einsle, bitte.\n\nFrau  Einsle,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sachsen ist ein Land mit einer gro\u00dfen bau-\ngeschichtlichen, aber auch technik- und industriege-\nschichtlichen Tradition. Dieses Erbe gilt es angemessen zu\nwahren. Dabei stehen wir vor dem Problem, da\u00df weite\nTeile der Bausubstanz unseres Landes 50 bis 60 Jahre lang,\nn\u00e4mlich von den drei\u00dfiger Jahren bis 1990, eine regel-\nm\u00e4\u00dfige Instandhaltung entbehren mu\u00dften. Dementspre-\nchend hoch ist der langfristig zu sehende Finanzbedarf f\u00fcr\ndie Erhaltung der Denkmale. Vorsichtige Hochrechnungen\ngehen von 250 Milliarden DM aus. Besonders bemerkens-\nwert: Zwischen der H\u00e4lfte und zwei Dritteln dieser gewal-\ntigen Summe sind allein f\u00fcr Wohnbauten zu veranschla-\ngen. Leider kann dieser Betrag allenfalls zu einem Bruch-\nteil \u00fcber F\u00f6rdermittel erbracht werden. Es kommt darauf\nan, da\u00df alle Seiten mit Fingerspitzengef\u00fchl an die Sache\nherangehen.\nDer Eigent\u00fcmer eines Denkmals, gerade auch eines Wohn-\nhauses, mu\u00df sich bewu\u00dft werden, da\u00df eine denkmal-\ngerechte Restaurierung nicht nur ein Gebot der Sozial-\npflicht des Eigentums ist, sondern auch den Wert des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1428\n\n\n\nObjektes erh\u00f6ht. Auf der anderen Seite appelliere ich aber\nauch an die Beh\u00f6rden, bei Denkmalschutzauflagen die\nLeistungsf\u00e4higkeit der Eigent\u00fcmer mit zu ber\u00fccksichtigen\nund mit Kompromi\u00dfbereitschaft und gutem Willen zu\neiner einvernehmlichen und der Sache angemessenen\nL\u00f6sung zu gelangen. Dies ist auf beiden Seiten gefragt.\nSo hinterfrage ich die Methodik der praktizierten Schnell-\nerfassung, bei der in den letzten Jahren teilweise die Erfas-\nser durch die Gemeinden zogen, ohne Eigent\u00fcmer oder\nB\u00fcrgermeister zu informieren. Zum Teil recht w\u00fctende\nBesitzer von Grundst\u00fccken riefen bei mir an, weil sie erst\nvon der Erfassung ihres Wohngeb\u00e4udes als Denkmal\nerfuhren, als eine geplante Bauma\u00dfnahme durchgef\u00fchrt\nwerden sollte. Dabei sind doch gerade im l\u00e4ndlichen\nRaum die Ma\u00dfnahmen auf Wohneigentum h\u00e4ufig gr\u00f6\u00dftes\nBet\u00e4tigungsfeld des heimischen Mittelstandes.\nIm Hinblick auf die Bedeutung von Denkmalen in kultur-\nhistorischer Hinsicht m\u00fcssen wir schon unterscheiden, ob\nwir \u00fcber ein Dorf, wie \u00fcber Cunnersdorf mit seinen typi-\nschen Umgebindeh\u00e4usern, das zum Weltkulturerbe der\nUNESCO geh\u00f6rt, oder \u00fcber ein kleines Dorf entscheiden,\nwelches nur seinen typischen Ortsstil wiederherstellen\nm\u00f6chte.\nDas hei\u00dft also: Augenma\u00df bei der Erfassung von Denkma-\nlen bzw. denkmalgesch\u00fctzten Teilen an Fassaden, z\u00fcgige\nBearbeitung der Antr\u00e4ge und Ausreichung von F\u00f6rdermit-\nteln ist meine dringende Bitte an die Denkmal- und\nGenehmigungsbeh\u00f6rden.\nBesonders hervorheben m\u00f6chte ich bei dieser Gelegenheit\ndie vom Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten gew\u00e4hrten F\u00f6rderungen zur Dorfentwicklung\nund Strukturverbesserung im l\u00e4ndlichen Raum. Unz\u00e4hlige\nMa\u00dfnahmen sind hier zur Versch\u00f6nerung von Ortsbildern\nin unkomplizierter Weise gef\u00f6rdert worden. Wenn ich in\nden letzten Tagen in der einschl\u00e4gigen Boulevardpresse\nlesen mu\u00dfte, da\u00df manche die \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuord-\nnung abschaffen wollen, dann betrachte ich das als Pau-\nschalschelte, ohne zu unterscheiden zwischen Beh\u00f6rden,\ndie sich bew\u00e4hrt haben, und denen, deren Arbeitsweise\nund Existenz in der Tat zu hinterfragen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBetrachten wir dagegen die F\u00f6rdermittel f\u00fcr Denkmal-\nschutz im engeren Sinne, dann k\u00f6nnen diese nie aus-\nreichend sein. Der Freistaat Sachsen leistet bei der Moder-\nnisierung und Instandsetzung von Wohnungen zumindest\nindirekt einen ganz entscheidenden Beitrag, um gerade bei\nden Wohngeb\u00e4uden zum Erhalt der f\u00fcr Sachsen charakte-\nristischen Bausubstanz beizutragen. Der weit \u00fcberwiegen-\nde Anteil des in den vergangenen Jahren und auch k\u00fcnftig\nmit einem j\u00e4hrlichen Bewilligungsvolumen von 1 Milli-\narde DM ausgestatteten Mietwohnungsbauprogramms\ngeht in die Modernisierung und Instandsetzung von beste-\nhenden H\u00e4usern. Nat\u00fcrlich sind dies nicht alles Denkmale.\nDennoch sind die auf diesem Weg bereitgestellten Mittel\ngerade auch f\u00fcr Denkmale ein nicht zu untersch\u00e4tzender\nFaktor. Dabei ist zu beachten, da\u00df jede Mark F\u00f6rdermittel,\ndie f\u00fcr ein Denkmal zur Verf\u00fcgung gestellt wird, Investi-\ntionen von etwa 8 DM nach sich zieht.\nTrotz aller finanziellen Engp\u00e4sse bei den Denkmalschutz-\nf\u00f6rdermitteln im engeren Sinne konnten im Durchschnitt\nder vergangenen vier Jahre \u00fcber 60 % der Antr\u00e4ge positiv\nentschieden werden. Augenma\u00df bei der Auflage und den\ndamit verbundenen Aufwendungen f\u00fcr den Eigent\u00fcmer\n\nsind hier gefragt. Dies ist f\u00fcr die Betroffenen manchmal\neine Gratwanderung.\nIch m\u00f6chte aber davor warnen, den Denkmalschutz als\nVerhinderungsinstrumentarium zu betrachten. Mit solcher\nDenkweise setzen wir die kulturelle Identit\u00e4t unseres Lan-\ndes aufs Spiel.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der PDS,\nProf. Dr. Bramke, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! H\u00e4tte \u00fcber der Drucksache nicht die Bezeich-\nnung ,,Gro\u00dfe Anfrage\u201c gestanden, h\u00e4tte ich das dort ent-\nhaltene Material auch f\u00fcr ein Studienheft halten k\u00f6nnen\nmit knappen, einfach formulierten Fragen, etwa gerichtet\nan Auszubildende, die sich vorbereiten, in der s\u00e4chsischen\nDenkmalpflege t\u00e4tig zu sein, vielleicht in einer Fachhoch-\nschule ausgebildet, und mit soliden Antworten. Wie\ngesagt, es h\u00e4tte ein gutes Studienheft abgegeben. Ob die so\nverfa\u00dfte Anfrage auch geeignet war, hier eine problem-\norientierte Diskussion zu f\u00fchren, sei dahingestellt.\n\u2013 Bei mir l\u00e4uft die Zeit nicht mit.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist das, was kaputt ist.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Ich m\u00f6chte aber hervorheben,\nda\u00df die Antwort instruktiv, dazu wohltuend sachlich und\nohne eine Beweihr\u00e4ucherung der politisch Verantwort-\nlichen ist, obwohl Bemerkenswertes geleistet wurde und\ndurchaus Lob am Platze ist.\nBemerkungen m\u00f6chte ich jetzt nur zu den entwickelten\nPerspektiven, und zwar in einem Bereich, machen. Es wird\ndann Kollege Kosel fortsetzen.\nAuf die Frage nach den Perspektiven wird nach meiner\nAuffassung allzu bescheiden geantwortet, vor allem, was\ndie Sorge um die Industriedenkmale in Sachsen angeht.\nSachsen war ein Industrie- und Kulturland. Heute ist\nSachsen \u2013 nun, sagen wir \u2013 ein Kulturland. \u00dcber eine spe-\nzielle Kulturpflege k\u00f6nnte wenigstens \u2013 und das w\u00e4re\nnicht wenig \u2013 eine ganze Menge zur Erinnerung an dieses\nIndustrie- und Kulturland getan werden und k\u00f6nnten viel-\nleicht auch dar\u00fcber hinaus Anregungen gegeben werden,\nauch im gewerblichen Bereich wieder gestalterisch t\u00e4tig zu\nwerden.\nDas Vorbild, was die Pflege von Industriedenkmalen\nangeht, ist Nordrhein-Westfalen, die Ruhr-Region. Sach-\nsen k\u00f6nnte aber an die Spitze der deutschen L\u00e4nder betref-\nfend die Pflege von Industriedenkmalen gelangen, einmal\nweil es die \u00e4lteste Industrie hat, eine vielf\u00e4ltigere, und\nschlie\u00dflich aufgrund einer g\u00fcnstigen Struktur. Weil die\nIndustrie \u2013 solange sie existierte \u2013 aus Klein- und Mittel-\nbetrieben bestand, k\u00f6nnten diese Denkmale auch billiger\ngepflegt und gestaltet werden, als das in Nordrhein-West-\nfalen m\u00f6glich ist.\nSchlie\u00dflich k\u00f6nnte das besonders am S\u00fcdraum von Leip-\nzig exemplifiziert werden, jener vielleicht gr\u00f6\u00dften Pro-\nblemregion \u2013 gro\u00df nicht im Sinne der Region, es handelt\nsich hier um den Kreis Borna, sondern von dem Problem\nher, wohl nicht nur in den ostdeutschen L\u00e4ndern. Es gibt\nviele Projekte, den S\u00fcdraum zu gestalten. Und an der Dis-\nkussion um Heuersdorf hat sich das gezeigt. War nicht die\nL\u00f6sung von Heuersdorf zu eindimensional, lediglich auf\ndie Fortf\u00fchrung einer bestimmten industriellen Richtung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1429\n\n\n\nangelegt? Hat man nicht vielleicht zu schnell beiseite\ngelegt, was vor allen Dingen \u00fcber die Kultur des S\u00fcd-\nraumes schon vorgedacht worden ist? Unter den vielen\nProjekten zum S\u00fcdraum von Leipzig wird immer wieder\nbetont, da\u00df die L\u00f6sung aller Probleme nur im Zusammen-\nhang erfolgen kann und da\u00df die Gestaltung der Land-\nschaft \u2013 das ist im wesentlichen Industrielandschaft \u2013 auch\ngleichzeitig entscheidend sein wird f\u00fcr die Perspektiven\nder dort wohnenden Menschen.\nUm nur ein Beispiel zu sagen: Es geht um den Streit, soll\ndie Region rekultiviert, also m\u00f6glichst wieder in ihren fr\u00fc-\nheren Zustand vor der Industrialisierung zur\u00fcckgebracht\nwerden, oder soll nicht im wesentlichen die Landschaft\nbleiben, durch geringf\u00fcgige Modifizierung ver\u00e4ndert, um\nso zu einem einzigartigen Denkmal der Industrie insge-\nsamt zu werden? Hier k\u00f6nnte die Denkmalpflege durch\nAnst\u00f6\u00dfe vorangehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; bitte,\nHerr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Kurt Biedenkopf hat gestern in seiner Regierungs-\nerkl\u00e4rung die ,,Pflege unserer historischen Substanz, ins-\nbesondere der Denkmale\u201c, zu den herausragenden Auf-\ngaben des Freistaates gez\u00e4hlt. Historische Substanz sind\naber nicht nur barocke Schl\u00f6sser und Jugendstilkirchen,\nsondern auch jene einzigen Zeugnisse fast unserer gesam-\nten Geschichte von den ersten Menschen in Sachsen bis zu\nden fr\u00fchen Siedlern in den Bergst\u00e4dten des Erzgebirges,\nalso die arch\u00e4ologischen oder Bodenaltert\u00fcmer.\nDiese historische Substanz pr\u00e4gt einerseits bis heute\nunsere Kulturlandschaft, andererseits ruht sie unsichtbar\nim Boden, bis sie entweder vom Bagger ungesehen zer-\nst\u00f6rt wird oder aber zuvor von sachkundiger Hand gebor-\ngen und gesichert wird. Ich will einige Beispiele nennen.\nIm S\u00fcdraum Leipzig gelang es, unmittelbar an der Tage-\nbaukante unter h\u00f6chstem Zeitdruck die bislang gr\u00f6\u00dfte\nfr\u00fchbronzezeitliche Siedlung Mitteleuropas zu ergraben.\nSie verschafft dem Fundort Zwenkau einen bleibenden\nPlatz in der europ\u00e4ischen Arch\u00e4ologie.\nIn Dresden f\u00fchren die Grabungen am Altmarkt in bislang\nnicht vorstellbarer Dichte und Intensit\u00e4t in die Anf\u00e4nge\nunserer Landeshauptstadt, ins 12. Jahrhundert, zur\u00fcck.\nWenn Sie dort einen Besuch machen, werden Sie auch vor\nden Kellern der \u00e4ltesten Steinh\u00e4user Dresdens stehen, die\nvon den ersten Stadtb\u00fcrgern im 13. Jahrhundert gebaut\nund die manchmal bis 1945 benutzt wurden.\nGanz im Osten des Freistaates sto\u00dfen die Arch\u00e4ologen im\nTagebau Reichwalde, einer kargen Heidelandschaft, auf\ndie Spuren noch nicht se\u00dfhafter Menschen, der Mesolithi-\nker des 8. Jahrtausends vor Christus, deren Steinwerk-\nzeuge und Feuerstellen von den Anf\u00e4ngen dieser Kultur-\nlandschaft berichten.\nIch will die Beispiele hier abbrechen, ehe der Arch\u00e4ologe\nmit mir durchgeht.\nWas aber deutlich wird \u2013 viele von Ihnen werden es nicht\nnur aus der Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe\nAnfrage, sondern auch aus dem eigenen Wahlkreis oder\ndurch den Besuch der Ausstellung ,,Arch\u00e4ologie in Sach-\nsen\u201c, die zur Zeit in Chemnitz zu sehen ist, wissen \u2013, ist,\nda\u00df diese Erfolge der arch\u00e4ologischen Denkmalpflege\npraktisch konfliktfrei erreicht wurden.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist gut!)\n\nIn einer extrem schwierigen Aufbausituation mit explodie-\nrendem Bauvolumen, unter m\u00f6rderischem Zeitdruck und\ninmitten des Auf- und Umbaues der Beh\u00f6rdenstruktur ist\nes gelungen, gest\u00fctzt auf das S\u00e4chsische Denkmalschutz-\ngesetz von 1993, an die gro\u00dfen Traditionen s\u00e4chsischer\nArch\u00e4ologie der Vorkriegszeit und der f\u00fcnfziger und sech-\nziger Jahre positiv anzukn\u00fcpfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Sicherlich haben auch Sie mit\neiniger Verwunderung die Statistiken studiert, die als\nAnlage der Landtagsdrucksache beigelegt waren. Die\n\u00dcbersicht, die uns erl\u00e4utert, woher die Gelder kommen,\nmit denen das Landesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie seine Grabun-\ngen finanziert, zeigt, da\u00df diese zu weitaus mehr als 50 %\nnicht aus dem Staatshaushalt stammen, sondern von Drit-\nten eingeworben worden sind. Daraus wird deutlich: Wir\nhaben 1993 ein gutes Denkmalschutzgesetz verabschiedet,\ninsbesondere, als wir uns dazu verst\u00e4ndigt haben, mit\ndem \u00a7 14 Abs. 3 auch die Veranlasser von arch\u00e4ologischen\nRettungsgrabungen in die Pflicht zu nehmen.\nWas uns noch mehr erstaunen kann, ist, da\u00df die Erf\u00fcllung\ndieser Pflicht offensichtlich relativ freiwillig und im guten\nEinvernehmen von Arch\u00e4ologen und Investoren geschieht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Jahr sind es \u00fcber 10 Millionen DM, die das Lan-\ndesamt eingeworben hat. Aber bisher gab es keine Wider-\nspruchsverfahren, keine gerichtlichen Streitf\u00e4lle in dieser\nAngelegenheit. Die 50prozentige Sonderabschreibung\nmacht es vielen Bauherren und Investoren relativ leicht,\ndie Kostenbeteiligung an Grabungen zu \u00fcbernehmen.\nDer zweite Arbeitsmarkt, der vom Landesamt durch\nAB-Ma\u00dfnahmen intensiv mit einem F\u00f6rdervolumen von\n6,5 Millionen DM in Anspruch genommen wurde, tr\u00e4gt\nebenfalls erheblich zur Kostend\u00e4mpfung bei, so da\u00df die\nrelativ geringen Haushaltsmittel des Freistaates in H\u00f6he\nvon 2,5 Millionen DM tats\u00e4chlich optimiert werden.\nErw\u00e4hnt sei auch, da\u00df gerade in strukturschwachen\nGebieten gezielt auf weitere F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zur\u00fcck-\ngegriffen wird. Ich erinnere an ein Projekt des Landes-\namtes f\u00fcr Arch\u00e4ologie mit dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds\nim vorerzgebirgischen Lichtenstein, durch das 20 Frauen\nAuskommen und Fortbildung angeboten wird.\nDie s\u00e4chsische Landesarch\u00e4ologie ist erfolgreich. Dies\nsehen Sie an der vorgelegten Bilanz, einer Bilanz, die in\nZukunft aber gef\u00e4hrdet sein wird; denn das Auslaufen der\nSonder-AfA, die erhebliche K\u00fcrzung der ABM-Mittel und\nvor allem der Strukturwandel bei den Bauherren von\ngro\u00dfen Abschreibungsprojekten hin zum s\u00e4chsischen Mit-\ntelst\u00e4ndler mit einer knappen Kapitaldecke wird es k\u00fcnf-\ntig erschweren, Drittmittel in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung ein-\nzuwerben.\nIch bin der Auffassung, da\u00df wir, um den wirtschaftlichen\nAufschwung weiter zu stabilisieren und zugleich sicherzu-\nstellen, da\u00df unser historisches Erbe nicht unbeobachtet f\u00fcr\nimmer zerst\u00f6rt wird, auf diese ver\u00e4nderten Rahmenbedin-\ngungen reagieren m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Auch wenn die letzten S\u00e4tze so\nklingen: Sie befinden sich nicht in der Haushaltsdebatte.\nAber Sie sehen, Arch\u00e4ologen m\u00fcssen nicht nur graben und\ngr\u00fcbeln. Die s\u00e4chsischen Arch\u00e4ologen m\u00fcssen auch rech-\nnen und k\u00f6nnen rechnen.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1430\n\n\n\nIch will aber durchaus auch im Hinblick auf die Haus-\nhaltsberatung, an deren Anfang wir uns befinden, nicht\nverschweigen, da\u00df dieses Hohe Haus der verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigen Pflicht unseres Freistaates zur Bewahrung seiner\nKultur nachkommen mu\u00df.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nWas uns jetzt nicht gelingt zu sichern, zu erfassen, wird\nf\u00fcr unsere Enkel verloren bleiben. Denn mit der arch\u00e4olo-\ngischen Geschichte im Boden verh\u00e4lt es sich wie mit nicht\nnachwachsenden Rohstoffen \u2013 einmal verbraucht, f\u00fcr\nimmer verloren. Daher ist f\u00fcr unsere Arch\u00e4ologen eine\nangemessene Personal- und Sachmittelausstattung unbe-\ndingt erforderlich.\nDurch Initiative der CDU-Fraktion gelang es in den vor-\nj\u00e4hrigen Haushaltsberatungen, f\u00fcr 1995 den Aufbau eines\nGeographischen Informationssystems zu erm\u00f6glichen. Die\nBearbeitung von Baugesuchen, die Kommunikation mit\nPlanungsb\u00fcros k\u00f6nnen dadurch erheblich beschleunigt\nwerden, weil die Unterlagen \u00fcber Fundpl\u00e4tze vom Lan-\ndesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie digitalisiert wurden und in der\nn\u00e4chsten Ausbaustufe den unteren Denkmalschutzbeh\u00f6r-\nden online zug\u00e4nglich sein werden. F\u00fcr den weiteren Aus-\nbau sind im Haushalt 1996 700 000 DM veranschlagt. Mit\nder Einwerbung von weiteren Stiftungsmitteln ist zu rech-\nnen.\nSorge bereiten mir aber zwei andere Probleme. Die Durch-\nf\u00fchrung von Rettungsgrabungen mu\u00df weiterhin z\u00fcgig\nund konfliktfrei gesichert werden. Dazu sind aus den eben\ngenannten Gr\u00fcnden deutlich mehr Haushaltsmittel als\nEigenanteil erforderlich. Ebenso ber\u00fccksichtigt die Stellen-\nausstattung des Landesamtes f\u00fcr Arch\u00e4ologie nicht ausrei-\nchend die Doppelaufgabe des Hauses als Fachbeh\u00f6rde,\nvergleichbar mit dem Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege, und\nals einziges arch\u00e4ologisches Landesmuseum des Freistaa-\ntes. Nicht alles kann nat\u00fcrlich durch die vorhandenen\nSynergieeffekte abgefangen werden. Im Vergleich mit\nanderen H\u00e4usern wird deutlich, da\u00df die Zahl der Wissen-\nschaftler zu gering ist.\nDie laut Kabinettsbeschlu\u00df vom 1. August 1995 vorge-\nsehene Nutzung des Japanischen Palais f\u00fcr die Ausstel-\nlung des Landesmuseums f\u00fcr Vorgeschichte, des V\u00f6lker-\nkundemuseums und der naturwissenschaftlichen Museen\nbei gleichzeitigem Ausbau eines Standortes in Klotzsche\nf\u00fcr Sammlungen, Werkst\u00e4tten, Wissenschaft und Verwal-\ntung macht es dringend notwendig, da\u00df im Museumsbe-\nreich des Landesamtes eine Stabilisierung der Personal-\nausstattung erfolgt.\nIch bin zuversichtlich, meine Damen und Herren, da\u00df es\nuns angesichts der ebenfalls stabilisierten Mehrheit der\nCDU in diesem Hohen Haus gelingen wird, die notwen-\ndigen Haushaltsvoraussetzungen f\u00fcr eine erfolgreiche und\ndem Range Sachsens als Kulturstaat angemessene Landes-\narch\u00e4ologie zu schaffen, so wie es uns gelungen ist, mit\nden kleinen s\u00e4chsischen Besonderheiten in unserem Denk-\nmalschutzgesetz den respektvollen Neid unserer Nach-\nbarn hervorzurufen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kosel, Fraktion der PDS.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Feld der Denkmalpflege ist ein weites, buntes,\n\nmit vielen besonderen Problemen versehenes Feld. In\ndieses Feld trifft die Gro\u00dfe Anfrage hinein.\nIch meine schon, die Staatsregierung kann nichts daf\u00fcr,\nwie die Fragen gestellt werden. Sie kann f\u00fcr das Feld, aus\ndem sie erwachsen. F\u00fcr die Antworten kann die Staats-\nregierung schon.\nIch meine \u2013 das ist ja schon angedeutet worden \u2013, da\u00df die\nZeit so sehr nach zwei Jahren nicht mehr danach steht zu\nfragen, wie denn die Beh\u00f6rden installiert und die Verfah-\nren eingeleitet wurden, sondern da\u00df eher zu fragen w\u00e4re,\nwas sich bew\u00e4hrt hat, was diese Einrichtungen, Beh\u00f6rden\nund Verfahren, die ins Laufen gebracht wurden, bewirkt\nhaben. Sie sind doch nur zum Zwecke der Denkmalpflege\neingerichtet worden und nicht Selbstzweck. Ich m\u00f6chte zu\neinigen Fragen sprechen, die daraus erwachsen.\nDas eine ist die Denkmalliste. Unbestritten war es notwen-\ndig, im Schnellverfahren Listen zusammenzustellen. Dies\nhatte auch eine moralische Gr\u00f6\u00dfe, denn damit wurde\nsignalisiert, da\u00df ein Wert vorhanden ist. Dies schuf \u00d6ffent-\nlichkeit. Ohne \u00d6ffentlichkeit, ohne das Bewu\u00dftsein, etwas\ntun zu m\u00fcssen \u2013 das werde ich an anderer Stelle noch\neinmal sagen \u2013, kann man auch im denkmalpflegerischen\nBereich nichts bewirken. Allein von F\u00f6rdermitteln, von\nZusch\u00fcssen, ohne da\u00df ein Bezug zum Denkmal vorhanden\nist, wird, so glaube ich, Denkmalpflege verkommerzialisie-\nren, und sie br\u00e4chte nicht das Ergebnis, das vonn\u00f6ten ist.\nDoch ohne Zusch\u00fcsse geht es eben nicht.\nJetzt wird gesagt \u2013 ich zitiere: ,,Die Zusch\u00fcsse \u2026 k\u00f6nnen\nallein nicht den erforderlichen Restaurierungs- bzw. Sub-\nstanzerhaltungsbedarf an Denkmalen abdecken.\u201c \u2013 Das ist\nwahr. Das Problem \u2013 es verzweigt sich weiter \u2013 betrifft\netwa den denkmalbedingten Mehraufwand. Ich nenne als\nBeispiel die Umgebindeh\u00e4user in der Oberlausitz. Sie\nhaben schon im vergangenen Landtag unsere Gem\u00fcter\nerregt. Dies ist eine Landschaft, die Unikat ist. Sie ist \u00fcber\nJahrhunderte gepr\u00e4gt. Es ist eine breite Landschaft: Sie\nreicht vom polnischen Luban \u00fcber das tschechische Gebiet\nbis in die Oberlausitz hinein. Sie hat Sprengel, sie hat\ndichte Siedlungsgebiete, und sie hat eine Vielfalt, die es zu\nerhalten gilt. Es ist eine in sich strukturierte, \u00fcber Jahrhun-\nderte gewachsene Landschaft.\nSie ist bedroht. Sie ist von \u00fcberregionaler Bedeutung, und\nsie kann nur durch einen Verbund von verschiedenen\nMa\u00dfnahmen erhalten werden, eben nicht durch Denkmal-\npflege allein. Das erfordert, eine Wirtschaft so zu gestalten,\nda\u00df Denkmalpflege betrieben werden kann. Das erfordert,\nda\u00df der Fremdenverkehr diese \u00d6ffentlichkeit bewirkt und\nbef\u00f6rdert, da\u00df die Umwelt vertr\u00e4glich gestaltet wird, da\u00df\nsich die Kultur der Region heimisch f\u00fchlt und da\u00df der\nVerkehr ordentlich funktioniert.\nAlso ist Denkmalpflege weit mehr als das Erhalten von\neinzelnen Geb\u00e4uden. Es ist die Pr\u00e4gung von Lebens-\nfeldern. Das Erscheinungsbild der D\u00f6rfer und St\u00e4dte ist\nma\u00dfgeblich durch landschaftspr\u00e4gende Geb\u00e4ude oder\nGeb\u00e4udegruppen, Stra\u00dfenz\u00fcge oder Siedlungsformen\nbestimmt. Die typische Stadtarchitektur in Sachsen und\ndie typische Volksbauweise sind Kulturwerte, und diese\nWerte sind in Gefahr \u2013 das mu\u00df man auch einmal offen\nsagen \u2013 durch falsch verstandene Modernismen.\nIch predige nicht einer Architektur das Wort, die sich nach\nhinten richtet, die nur in die Vergangenheit gerichtet ist.\nIch bin f\u00fcr eine sehr moderne Architektur. Moderne Archi-\ntektur \u2013 das hat auch der Architektentag in Dresden\ngezeigt \u2013 ist nicht zu vergleichen mit Modernismen um\njeden Preis. Diese Landschaft ist gef\u00e4hrdet durch eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1431\n\n\n\nEffekthascherei. Sie ist gef\u00e4hrdet durch unma\u00dfst\u00e4bliche\nVer\u00e4nderungen, die oft auch in Siedlungsstrukturen hin-\neingreifen und damit das gesamte Gef\u00fcge bedrohen.\nWenn also Denkm\u00e4ler erhalten werden sollen \u2013 und ich\nspreche vor allen Dingen \u00fcber St\u00e4dte, \u00fcber Stra\u00dfenz\u00fcge\nund \u00fcber Dorfarchitektur \u2013, dann bedarf es neben den F\u00f6r-\ndermitteln sachkundiger Leute, die sich daf\u00fcr verwenden.\nEs bedarf einer Vielzahl engagierter Denkmalpfleger, die\nsich vor Ort mit diesen Fragen besch\u00e4ftigen, die die\n\u00d6ffentlichkeit \u2013 ich komme auf diesen Punkt wieder\nzur\u00fcck \u2013 wachhalten, f\u00fcr die Kulturwerte \u00f6ffnen.\nWir haben eine Vielzahl von architektonischen Ensembles,\ndie noch nicht verbaut sind. Das ist die Chance, die wir\nhaben. Zur Erhaltung und Wiederherstellung unverwech-\nselbarer, landesspezifisch gepr\u00e4gter St\u00e4dte und D\u00f6rfer ist,\nso meine ich schon, ein komplexes Programm vonn\u00f6ten.\nDas Denkmalpflegegesetz bietet daf\u00fcr gute Ans\u00e4tze. Wir\nals PDS haben auch f\u00fcr dieses Gesetz gestimmt.\nDoch nun ist ein erh\u00f6hter Handlungsbedarf vorhanden,\nund ich meine \u2013 die Vorredner deuteten es schon an \u2013, da\u00df\ndas Umfeld, in dem wir leben \u2013 das barocke Haus, die\nDorfarchitektur, das Siedlungsgebiet, die Dorfaue \u2013, uns in\nunserem Verst\u00e4ndnis, das wir haben, mitpr\u00e4gen. Sie schaf-\nfen einen Grad an Identifikation, den wir wohl brauchen.\nAber dies \u2013 damit komme ich noch einmal auf einen Punkt\nzur\u00fcck \u2013 bedarf nat\u00fcrlich der F\u00f6rderung. Es bedarf auch\nder F\u00f6rderung der Denkmalpflege als \u00f6ffentliche Einrich-\ntung. Es bedarf eines \u00f6ffentlichen Bewu\u00dftseins. Und es\nbedarf der Einsicht, da\u00df die Denkmalpflege nicht im Wege\nstehen darf und das hemds\u00e4rmelige Gebaren nicht im\nwirtschaftlichen Aufschwung oder bei der Wahrung von\nEigentum denkmalpflegerische Aspekte beiseiteschiebt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende,\nHerr Kosel.\n\nKosel, PDS: \u2013 Ich bin am Schlu\u00df.\nIch denke, es wird in ein oder zwei Jahren notwendig sein,\neine Neuauflage einer Gro\u00dfen Anfrage, aber dann zu den\nErgebnissen der Denkmalpflege in Sachsen, vorzunehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wesentliches Element einer\nKultur ist deren Kontinuit\u00e4t. Erst die Best\u00e4ndigkeit kon-\nsensgetragener, langzeitig geltender anerkannter Wertvor-\nstellungen f\u00fchrt zu Kultur, innerer Festigkeit, Selbstver-\ntrauen der B\u00fcrger und damit zu einem langen inneren und\nauch \u00e4u\u00dferen Frieden.\nWesentlicher und sichtbarster Teil einer Kulturgesellschaft\nbzw. ihrer sich schrittweise vollziehenden Entwicklung ist\ndie Baukultur. Gerade diese Stadt Dresden, dieses Land\nSachsen sind beste Belege f\u00fcr diese Aussage.\nDie Entstehung der Denkmalpflege \u00fcberhaupt ist unab-\ndingbar an das Bestehen einer sie tragenden Kultur gebun-\nden. Ein Leben ohne geschichtlich erfahrbare Kontinuit\u00e4t\nl\u00e4\u00dft offene Fragen in dem einzelnen zur\u00fcck und gef\u00e4hrdet\n\u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum die menschliche Identit\u00e4t.\nDie Spur des Historischen, des Unverwechselbaren in\nunserer Gegenwart sichtbar werden zu lassen \u2013 das ist die\nwesentliche Aufgabe der Denkmalpflege.\nSie, die Denkmalpflege, hat in Deutschland eine lange,\nausgepr\u00e4gte Tradition. Aber insbesondere nach den see-\n\nlischen Entwurzelungen vieler Menschen und der zum\nTeil fl\u00e4chendeckenden Zerst\u00f6rung deutscher Kulturbau-\nten, vor allem im Zweiten Weltkrieg, gewann die Denk-\nmalpflege in der Suche der Menschen nach Bew\u00e4hrtem\neinen neuen, beachtlichen Schub.\nZugleich lag, insbesondere in Ostdeutschland, aber in Tei-\nlen Westdeutschlands auch, in dieser Entwicklung eine\nkritische Antwort auf die umfangreichen Abrisse in unse-\nren Altst\u00e4dten in den Nachkriegsjahrzehnten sowie eine\nGegenreaktion auf moderne, zum Teil monotone Bau-\nweise.\nIn den unmittelbaren Nachkriegsjahren wurden in der\nDDR die b\u00fcrgerliche Kultur und damit die Denkmalpflege\noftmals geringgesch\u00e4tzt. Dabei sollten aber die besonders\nengagierten Denkmalspfleger im einzelnen und ihre\nLeistungen nicht vergessen werden. In der Fl\u00e4che stellte\nsich ein gewisser Wandel ein, der jedoch den Verfall der\nDenkmale aufgrund der Ineffizienz der Planwirtschaft ins-\ngesamt nicht aufhalten konnte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Verpflichtung, Denkmale und andere Kulturg\u00fcter zu\nsch\u00fctzen und zu pflegen, wird in Artikel 11 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung Ausdruck verliehen. Entsprechend\ndieser Verpflichtung wurde das Gesetz zum Schutz und\nzur Pflege der Kulturdenkmale im Freistaat Sachsen 1993\nverabschiedet.\nDie Staatsregierung legt erstmals mit der Beantwortung\nder Gro\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen\nLandtag zum Thema Denkmalschutz und Denkmalpflege\neinen umfassenden Bericht zur Lage der Denkmalpflege\nund des Denkmalschutzes in Sachsen vor. Der Bericht\ninformiert \u00fcber den Stand der Umsetzung der gesetzlichen\nBestimmungen im Bereich des Denkmalschutzes und der\nDenkmalpflege sowie \u00fcber die Bew\u00e4hrung des S\u00e4ch-\nsischen Denkmalschutzgesetzes in der Praxis.\nDie Staatsregierung steht gerade bei der Erhaltung der\nhistorischen Bausubstanz und anderer Kulturg\u00fcter seit\n1990 vor einer historisch einmaligen Herausforderung und\nzugleich Chance. Sachsen ist ein Bundesland mit einem\nreichen Bestand an wertvollen Baudenkmalen, an Werken\nder bildenden und angewandten Kunst und mit einer aus-\ngepr\u00e4gten \u2013 das betone ich besonders \u2013 Industriehinterlas-\nsenschaft.\nDie verfahrensm\u00e4\u00dfigen Vorgaben des Denkmalschutz-\ngesetzes f\u00fcr den Aufbau eines effektiven Denkmalschutzes\nin Sachsen wurden, abgesehen von der bevorstehenden\nKonstituierung des Denkmalrates, vollst\u00e4ndig umgesetzt.\nNach dem S\u00e4chsischen Denkmalschutzgesetz wurden die\nDenkmalschutzbeh\u00f6rden als allgemeine Verwaltungs-\nbeh\u00f6rden im dreigliedrigen Verwaltungsaufbau gebildet.\nAls Fachbeh\u00f6rden f\u00fcr alle Fragen des Denkmalschutzes\nund der Denkmalpflege wurden das Landesamt f\u00fcr Denk-\nmalpflege f\u00fcr alle Belange der Bau- und Kunstdenkmale\nund das Landesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie f\u00fcr die arch\u00e4ologi-\nschen Kunstdenkmale gegr\u00fcndet.\nZur n\u00e4heren Ausgestaltung des S\u00e4chsischen Denkmal-\nschutzgesetzes wurden zahlreiche Verwaltungsvorschrif-\nten erlassen. Hierbei sind die Verwaltungsvorschrift \u00fcber\ndie Erfassung von Kulturdenkmalen in \u00f6ffentlichen Ver-\nzeichnissen, die Verwaltungsvorschrift zum Projektmana-\ngement auf dem Gebiet des Denkmalschutzes und die Ver-\nwaltungsvorschrift \u00fcber ehrenamtliche Beauftragte \u2013 das\ngibt es, das m\u00f6chte ich betonen, gerade im Hinblick auf\nden einen Redebeitrag von vorhin \u2013 vorrangig zu nennen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1432\n\n\n\nNach meiner Einsch\u00e4tzung haben sich die Regelungen des\nS\u00e4chsischen Denkmalschutzgesetzes bew\u00e4hrt. Insbesonde-\nre \u2013 und darauf lege ich Wert \u2013 glaube ich, da\u00df der uralte\nWiderspruch zwischen Denkmalschutz und dem Bem\u00fc-\nhen um beschleunigten Wohnungsbau, dem Bem\u00fchen um\nbeschleunigte Industrieansiedlung durch die \u00c4nderung\ndes s\u00e4chsischen Denkmalschutzes, n\u00e4mlich durch die Ein-\nf\u00fchrung der Benehmensregelung, einen angemessenen,\ninzwischen wohl auch bew\u00e4hrten Kompromi\u00df erfahren\nhat.\nDie Arbeitsbelastung der Mitarbeiter in den Denkmal-\nschutzbeh\u00f6rden und in den Landesoberbeh\u00f6rden ist, wor-\nauf hier zu Recht hingewiesen worden ist, unerh\u00f6rt hoch.\nVieles an Mehrarbeit kann nur durch das Engagement der\nMitarbeiter aufgefangen werden. Und trotzdem kommt es\ndann in einzelnen Verfahren zu Verz\u00f6gerungen. Diese\nVerz\u00f6gerungen aber wiederum werden geschluckt durch\ndie Fiktionsphase des \u00a7 13 Abs. 4 des Denkmalschutz-\ngesetzes. Durch diesen gesetzlichen Ausgleich wird eine\nVerz\u00f6gerung im Investivplanungsbereich vermieden.\nAuch ist es nach meinen Begriffen eine angemessene Kom-\npromi\u00dfl\u00f6sung zwischen den Belangen des Denkmalschut-\nzes und den Belangen der Industrie bzw. des Wohnungs-\nbaus.\nEine Voraussetzung aktiven Denkmalschutzes ist\nzun\u00e4chst, den Denkmalbestand in seiner Anzahl und\nWertigkeit beziffern zu k\u00f6nnen. Im Rahmen der Schnell-\nerfassung ist insgesamt die H\u00e4lfte der vermuteten 120 000\nBau-, Kunst- und Kulturdenkmale erfa\u00dft worden. Bei den\narch\u00e4ologischen Denkmalen wird die entsprechende\nAnzahl auf 15 % der vermuteten 30 000 Denkmale\ngesch\u00e4tzt.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung setzt bei der F\u00f6rdermittel-\nvergabe Priorit\u00e4ten, und zwar auch im Hinblick auf die im\nHaushalt nur begrenzt zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel.\nDabei stehen \u2013 das ist hier gefordert worden, und so\ngeschieht es auch \u2013 Sicherung und Konservierung zweifel-\nlos im Vordergrund.\nDabei mu\u00df immer wieder nachhaltig hinterfragt werden,\nin welcher Weise wegen der Begrenzung der Mittel diese\nMittel besonders nachhaltig und effektiv eingesetzt wer-\nden k\u00f6nnen.\nDer erste Ansatz liegt in der Grundentscheidung, da\u00df die\nDenkmalf\u00f6rdermittel im wesentlichen als Anreiz daf\u00fcr\neingesetzt werden, da\u00df private Bauherren die erheblichen\nKosten f\u00fcr die Sanierung ihres Denkmals teilweise erstat-\ntet bekommen. Wir erstatten regelm\u00e4\u00dfig \u2013 dazu gibt es\nTabellen \u2013 etwa ein Drittel, so da\u00df \u2013 ich sage Ihnen die\nZahlen der F\u00f6rderungssummen nachher noch \u2013 wir einen\nMehreffekt allein zur Erhaltung und Sanierung der denk-\nmalgesch\u00fctzten Teile von nochmals zwei Dritteln zu ver-\nzeichnen haben, unabh\u00e4ngig von dem von Frau Einsle\nschon genannten Betrag, der sich im Hinblick auf die\ngesamte Baut\u00e4tigkeit auswirkt \u2013 1 : 8, 1 : 10.\nDer zweite Weg ist, da\u00df wir eine schnellere Privatisierung\nvon staatlichem oder kommunalem Besitz an Denkmalen\nversuchen. Das Leerstehenlassen, die ungl\u00fcckliche Nut-\nzung zahlreicher \u00f6ffentlicher Denkmale tr\u00e4gt nicht zu\nderen Erhalt bei. Eine Ver\u00e4u\u00dferung unter dem Gebot einer\ndenkmalvertr\u00e4glichen Nutzung f\u00fchrt in der Regel schnel-\nler zu Investitionen in Denkmale und damit zu deren\nErhaltung \u00fcberhaupt.\nWir haben 1994 und 1995 jeweils einen Band mit denkmal-\ngesch\u00fctzten Bauten herausgeben lassen \u2013 mit insgesamt\n500 verk\u00e4uflichen Objekten. Davon sind inzwischen ca.\n\n5 bis 10 % \u2013 je nach Band \u2013 verkauft. Es geht um Wohn-\nbauten, Schl\u00f6sser. Ein dritter Band, in dem die verkauf-\nbaren Industriebauten, die unter Denkmalschutz stehen,\nzusammengefa\u00dft sein werden, ist in Vorbereitung.\nMir erscheint eines wichtig, n\u00e4mlich, da\u00df wir versuchen,\nauch von der Denkmalschutzseite her im Einvernehmen\nmit den Kommunen ein verbessertes Konzept zur Nut-\nzung der denkmalgesch\u00fctzten Bauten, insbesondere der\nIndustriebauten, durch Private und die Kommunen selbst,\nvor allem durch Vereine, zu erreichen: Denkmale sind\nkeine tote Sache, sie leben aus ihrer Geschichte. Aber sie\nm\u00fcssen eben auch lebendig gehalten, mit neuem Leben\nerf\u00fcllt werden. Denkmalgesch\u00fctzte H\u00e4user, denkmal-\ngesch\u00fctzte Industriehallen m\u00fcssen von Jugendgruppen,\nvon Musikgruppen \u2013 Klassik, Rock oder Pop \u2013 benutzt\nwerden k\u00f6nnen, ebenso von Schachvereinen, von anderen\nVereinen. Und \u2013 das f\u00fchrt dann zusammen \u2013 man sollte in\ndiesem Zusammenhang tats\u00e4chlich versuchen, die Bev\u00f6l-\nkerung \u00fcber das ehrenamtliche Moment an der Erhaltung\nund der Pflege dieser in der Tradition verhafteten Bauten\nzu beteiligen.\nSie, Frau Ernst, haben gefordert, wir sollten die Summe\nder F\u00f6rdermittel erh\u00f6hen. Ich w\u00fcrde hoffen, da\u00df ein einzi-\nges der von Ihrer Partei gef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder auch nur\nansatzweise die Summe der F\u00f6rdermittelbetr\u00e4ge erreichen\nw\u00fcrde, die wir hier in Sachsen inzwischen ausgeben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSachsen investiert in den Denkmalschutz allein im Jahre\n1995 111 Millionen DM. Sachsen steht damit bereits in den\nabsoluten Zahlen mit Abstand an der Spitze s\u00e4mtlicher\nBundesl\u00e4nder; egal, ob alt oder neu.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDamit das untermauert wird und Sie Ihren Vorschlag viel-\nleicht nicht an mich, sondern an meine Kollegen in Bran-\ndenburg, Bremen, Hamburg, Schleswig-Holstein, Nord-\nrhein-Westfalen richten, sage ich Ihnen einmal die Betr\u00e4ge:\nSachsen \u2013 noch einmal \u2013 111 Millionen DM, Hamburg\n142 000 DM, Hessen 14 Millionen DM, Brandenburg\n22 Millionen DM, Schleswig-Holstein 4 Millionen DM. Es\nist nach meinem Begriff f\u00fcr manchen nicht unbedingt von\nVorteil, hier Sachsen aufzufordern, mehr Mittel zu inve-\nstieren.\nUnd ein anderer Querschnittsvergleich: Sachsen hat, wenn\nSie die Jahre 1992 bis 1995 quer vergleichen, in s\u00e4mtlichen\nJahren seit 1992 die absoluten Spitzens\u00e4tze im Verh\u00e4ltnis\nzu s\u00e4mtlichen Bundesl\u00e4ndern \u2013 mit Ausnahme von Bay-\nern \u2013, und im Jahre 1995 haben wir Bayern auch noch\n\u00fcberholt.\nDie Frage ist, wie wir unseren Apparat, wie wir die F\u00f6r-\ndermittel insgesamt noch effektiver ausgestalten bzw. ein-\nsetzen k\u00f6nnen. Ich glaube, da\u00df es notwendig sein wird, in\nden einzelnen \u00c4mtern der mittleren und oberen Instanz\nmodernere Projektmanagement-Methoden einzuf\u00fchren,\num zu k\u00fcrzeren Bearbeitungszeiten, insbesondere im\nWiderspruchsverfahren, zu gelangen.\nWir \u00fcberlegen auch, inwieweit wir bestimmte Aufgaben,\ndie bisher von den bezeichneten \u00c4mtern wahrgenommen\nwerden, an private Dritte, insbesondere Architekten, ver-\ngeben k\u00f6nnen.\nUnd auch hier die Klammer: Wir werden \u00fcberpr\u00fcfen,\ninwieweit wir die Beteiligung von ehrenamtlich T\u00e4tigen\nverst\u00e4rken k\u00f6nnen. Bei der Pflege der Tradition mu\u00df nicht\nimmer alles gegen Geld gemacht werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1433\n\n\n\nDie Staatsregierung hat durch die Umsetzung der Vor-\ngaben des s\u00e4chsischen Denkmalschutzes und durch die\nBereitstellung von F\u00f6rdermitteln in der genannten H\u00f6he\nErhebliches zur Erhaltung und Bewahrung der histo-\nrischen Bausubstanz in Sachsen geleistet. Wir werden\ndieses Ziel weiter verfolgen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Meyer,\nbitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das\ndeutsche Wort ,,Denkmal\u201c bringt die Sache auf den Punkt:\nEs geht um etwas, das des Nachdenkens und darum des\nBewahrens wert ist. Denkmalschutz und Denkmalpflege\nsind praktischer Dienst an der Geschichte. Nur wer sich\nerinnern kann und sich erinnern will, der wei\u00df etwas \u00fcber\nsich selbst, \u00fcber seine Gegenwart und seine Zukunft.\nEs ist kein Zufall, da\u00df in der Zeit vor der Wende der\nAnblick von Verfall und Vernachl\u00e4ssigung unserer St\u00e4dte\nund Gemeinden ein wichtiger Grund f\u00fcr den allgemeinen\nMi\u00dfmut und den wachsenden Zorn war. Unvergessen\nwaren auch die ideologisch motivierten Schandtaten, z. B.\nder Abri\u00df der Leipziger Universit\u00e4tskirche, durch die der\nZerst\u00f6rung des Krieges weitere schwere Verluste an histo-\nrischen und k\u00fcnstlerischen Werten hinzugef\u00fcgt worden\nsind.\nSo war es auch kein Zufall, da\u00df sich mit der Wende der\nWille durchsetzte, Bedrohtes zu retten, um wenigstens\netwas von dem Verlorenen wiederzugewinnen. Dieser\nWille ist bis heute lebendig. Er bedeutet nicht, den Blick\nzur\u00fcckzuwenden, er bedeutet aber sehr wohl, f\u00fcr die\nGegenwart und f\u00fcr die Zukunft die R\u00fcckbindung an die\nVergangenheit und ihre Leistungen wiederherzustellen.\nDie Herausforderung, ja die Schwierigkeit besteht nun\ndarin, zwei Dinge auf einmal zu tun, n\u00e4mlich das Erhal-\ntenswerte zu bewahren und wiederherzustellen und\nzugleich das Land und seine Wirtschaft neu aufzubauen.\nMan k\u00f6nnte auch umgekehrt sagen, sie besteht darin, das\nLand und seine Wirtschaft neu aufzubauen und damit die\nKraft zu haben, das Erhaltenswerte zu wahren. Darin\nunterscheidet sich unsere Situation von der Westdeutsch-\nlands in den ersten Nachkriegsjahrzehnten. Damals lag\ndas Schwergewicht fast allein auf dem Wiederaufbau,\ngenauer gesagt, auf dem Neuaufbau. Man wollte die\nschreckliche Vergangenheit der Nazizeit und des Krieges\nso rasch wie m\u00f6glich \u00fcberwinden und ein innerlich und\n\u00e4u\u00dferlich modernes Land aufbauen.\nMancher meinte, um Denkmalschutz k\u00f6nnte man sich\nk\u00fcmmern, wenn man reich genug w\u00e4re, es sich wieder\nleisten zu k\u00f6nnen. Auch dieser Haltung ist im Westen\nUnersetzliches zum Opfer gefallen. Als sich die \u00f6ffentliche\nBesinnung Ende der 60er/Anfang der 70er Jahre durch-\nsetzte, war es f\u00fcr manches zu sp\u00e4t.\nWir dagegen haben nach den Erfahrungen der letzten\n40 Jahre eine andere Grundeinstellung. Wir kennen den\nWert dessen, was in Jahrhunderten geschaffen worden ist\nund was unser Land unverwechselbar macht. Au\u00dferdem\nwissen wir, da\u00df vieles nur noch jetzt gerettet werden kann\noder f\u00fcr immer verloren ist. \u00dcberall in Sachsen kann man\nsich inzwischen daran erfreuen, wie alter Glanz in unsere\nSt\u00e4dte zur\u00fcckkommt. Fast jeder Marktplatz in Sachsen\nund so manches in seiner urspr\u00fcnglichen Sch\u00f6nheit wie-\n\nderhergestellte Haus zeugen davon. Schlie\u00dflich er\u00f6ffnen\nuns die bei Bauvorhaben durchzuf\u00fchrenden arch\u00e4olo-\ngischen Untersuchungen Einsichten in unsere Vergangen-\nheit, die wir sonst nie erhalten h\u00e4tten.\nZugleich, meine Damen und Herren, sind Kulturdenkmale\nwesentliche Aktivposten f\u00fcr die wirtschaftliche Belebung\nunseres Landes. Die Bewahrung und Pflege der Denkmale\nist auch eine Investition f\u00fcr die Zukunft, denn ein solches\nLand zieht auch Investoren an. Freilich, wir m\u00fcssen mit\nunseren Kr\u00e4ften und M\u00f6glichkeiten haushalten, und wir\nk\u00f6nnen nicht die Zukunft um der Vergangenheit willen\ngef\u00e4hrden. Wir stehen also nicht selten vor Konflikten. Es\nstellt sich die Frage, wie wir mit den Konflikten umgehen.\nNach dem Vorbild der alten Bundesl\u00e4nder haben wir auch\nf\u00fcr Sachsen ein Denkmalgesetz geschaffen und den Denk-\nmalschutz rechtlich gekl\u00e4rt. Das war richtig und notwen-\ndig. Es ist ein gutes Gesetz, aber es w\u00e4re verh\u00e4ngnisvoll\nf\u00fcr den Denkmalschutz, wollte man ihn in erster Linie mit\nrechtlichen Mitteln durchsetzen.\nIch erinnere mich, 1991 habe ich von einem damals in\nSachsen t\u00e4tigen und durchaus an Denkmalschutz interes-\nsierten Juristen einen Brief erhalten, in dem er mir schrieb,\ner verstehe gar nicht, was ich mit fachlicher Abw\u00e4gung\nmeinte; die Sache sei doch einfach so, da\u00df die Denkmal-\npfleger feststellten, was ein Denkmal sei, damit sei es\nrechtlich gesch\u00fctzt, und im Streitfall gehe man zum\nGericht. \u2013 Das ist nat\u00fcrlich der Weg, wie man dem Denk-\nmalschutz den politischen Boden entzieht. Denkmalschutz\nund Denkmalpflege k\u00f6nnen nur dann auf Dauer erfolg-\nreich sein, wenn sie sich auf breite Zustimmung st\u00fctzen\nk\u00f6nnen. Deshalb pl\u00e4diere ich f\u00fcr einen dialogischen und\nkooperativen Denkmalschutz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas wichtigste Instrument des Denkmalsch\u00fctzers und des\nDenkmalpflegers ist nicht der Rechtsakt, sondern das\nGespr\u00e4ch.\nIch m\u00f6chte etwas zu unserer Vorgehensweise sagen. Frau\nErnst hat hier beklagt, da\u00df wir eine stattliche Liste von\nDenkmalen haben. Sie geht offenbar von der Auffassung\naus, die Regierung w\u00fcrde beschlie\u00dfen, was ein Denkmal\nist. Das ist ein riesengro\u00dfer Irrtum, und da sei Gott vor.\nWas ein Denkmal ist, ergibt sich aus objektiven Kriterien.\nAber es ist \u2013 das gebe ich zu \u2013 oft der notwendige Aus-\ngangspunkt f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch dar\u00fcber, wie denn nun mit\ndiesem Denkmal umzugehen ist. Es kann durchaus auch\nim Ergebnis eines solchen Gespr\u00e4ches die Entscheidung\nstehen, da\u00df wir bei allem anerkannten Wert dieses Denk-\nmal nicht erhalten k\u00f6nnen. Wir wollen die Dinge nicht\nverwischen. Zun\u00e4chst gehen wir von den Kriterien des\nDenkmalschutzgesetzes aus und sagen: Dies ist ein Denk-\nmal, und wir fragen uns, was man tun kann.\nNach meiner Erfahrung, meine Damen und Herren, sind\ndie meisten Konflikte l\u00f6sbar, wenn sich Nutzer und Denk-\nmalpfleger an einen Tisch setzen und gemeinsam eine rea-\nlistische L\u00f6sung suchen. Drei Fragen sind dabei von \u00fcber-\nragender Bedeutung:\n1. Wie w\u00e4gen wir verantwortbar den Wert des Denkmals\nund die Kosten seiner Erhaltung gegeneinander ab?\n2. Wie verbindet man die Wahrung und die Wiederher-\nstellung des Denkmals mit einer sinnvollen Nutzung,\ndamit es ein Teil des Lebens bleibt?\n3. Welche Eingriffe oder welche Art der Wiederherstel-\nlung f\u00fchren zu einem irreparablen Schaden? Was k\u00f6nnte\ndurchaus erst in einigen Jahren denkmalgerecht wieder-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1434\n\n\n\nhergestellt werden? \u2013 Das ist eine Frage, die meiner Mei-\nnung nach von gro\u00dfer Bedeutung ist, insbesondere in\nbezug auf unsere nicht sonderlich kapitalkr\u00e4ftigen B\u00fcrger.\nNat\u00fcrlich ist es ein Unterschied, ob ich beispielsweise\ndurch ein Dach ein Geb\u00e4ude v\u00f6llig ver\u00e4ndere, ja verschan-\ndele, oder ob ich mir gen\u00fcgend Zeit lasse, um vielleicht ein\ndenkmalgerechtes Fenster sp\u00e4ter einzuf\u00fcgen. Ich gebe zu,\nda\u00df wir im Moment da noch nicht die richtigen Formen\ngefunden haben. Nat\u00fcrlich m\u00f6chte der Denkmalpfleger\nauch eine gewisse Sicherheit haben, da\u00df der gew\u00fcnschte\nZustand tats\u00e4chlich zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt erreicht\nwird.\nIch glaube, wir haben hier durchaus noch einen Ansatz-\npunkt zum Gespr\u00e4ch. Ich bin daher mit gro\u00dfem Nach-\ndruck daf\u00fcr, da\u00df wir, wie es Kollege Hardraht bereits dar-\ngestellt hat, zus\u00e4tzlich zu den \u00f6ffentlich Bediensteten ver-\ntrauensw\u00fcrdige und kompetente Architekten und andere\ngewinnen, zus\u00e4tzlich solche Aufgaben zu \u00fcbernehmen\nund damit auch den Kreis jener zu erweitern, die mit B\u00fcr-\ngern \u00fcber solche Fragen Gespr\u00e4che f\u00fchren. In diesem\nZusammenhang m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen, was\nvon privater Hand in Sachsen in den letzten Jahren gelei-\nstet worden ist, um Denkmale wiedererstehen zu lassen.\nFrau Ernst, Ihr Beitrag war von gro\u00dfer Sympathie f\u00fcr den\nDenkmalschutz durchdrungen. Wir sind uns in dieser\nSympathie einig. Ich mu\u00df Ihnen aber noch in einem weite-\nren Punkt widersprechen. Die K\u00f6nigsgasse \u2013 Sie meinen\nwahrscheinlich die K\u00f6nigstra\u00dfe \u2013 in Dresden ist kein\n,,Sahneh\u00e4ubchen\u201c, das sich die Regierung leistet. Das ist\nein gro\u00dfer Irrtum. Es ist ein Zeugnis des Engagements von\nB\u00fcrgern, die dort weit \u00fcber ihre, lapidar gesagt, Bed\u00fcrf-\nnisse hinaus Geld investieren, damit eine Stra\u00dfe in alter\nPracht wiederersteht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiesen B\u00fcrgern kann man meiner Ansicht nach gar nicht\noft genug Dank sagen. Ich habe kein Vertrauen in das\nZauberwort ,,Konzept\u201c. Wir brauchen Partner und Ver-\nb\u00fcndete, um ein Denkmal nach dem anderen zu retten.\nMit einem Wort, durch ein Konzept werden wir nicht\nzus\u00e4tzliches Geld beschaffen. Da\u00df wir sehr viel Geld auf\ndiesem wichtigen Gebiet investieren, das ist heute schon\ndeutlich gesagt worden. Jetzt geht es darum, m\u00f6glichst\nviele Partner zu gewinnen, die ebenfalls Geld investieren,\ndamit wir mit Hilfe der \u00f6ffentlichen Mittel soviel wie m\u00f6g-\nlich bewirken k\u00f6nnen.\nIch denke, wir sind uns alle darin einig, da\u00df es unverant-\nwortlich w\u00e4re, das Thema Denkmalschutz und Denkmal-\npflege zu vertagen, denn dann w\u00fcrden wir Sachsen bald\nnicht wiedererkennen. Es w\u00fcrde ein Land von der Stange,\nes w\u00fcrde ein \u00dcberall und Nirgendwo, das wir dann selbst\nnicht mehr sehen wollen. In der politischen Wirklichkeit\ngibt es in aller Regel einen derartigen Gegensatz in dieser\nForm gar nicht. Statt dessen finden wir landauf und\nlandab \u00fcberzeugende Beispiele daf\u00fcr, wie Denkmalschutz\nund sinnvolle Nutzung bei akzeptablen Kosten zusam-\nmengef\u00fchrt werden.\nVor wenigen Wochen begingen wir den ,,Tag des offenen\nDenkmals\u201c. Er wurde in Leipzig im ber\u00fchmten Specks\nHof er\u00f6ffnet. Den begeisterten B\u00fcrgern pr\u00e4sentierten Inve-\nstor und Landeskonservator den gemeinsamen Erfolg. Sie\nwaren sehr stolz darauf, und das mit Recht. Ich war einer\nder ganz wenigen unter den Anwesenden, die wu\u00dften,\nda\u00df sich beide zeitweilig bis aufs Messer befehdet hatten.\nSchlie\u00dflich aber fanden beide doch zu einem konstruk-\n\ntiven Dialog zusammen. Aus diesem Dialog heraus\nerreichten sie schlie\u00dflich einen Kompromi\u00df, \u00fcber den wir\nuns alle freuen k\u00f6nnen und \u00fcber den sich auch die nach\nuns kommenden Generationen freuen werden.\nDialogischer und kooperativer Denkmalschutz geht nicht\nallein Nutzer und Denkmalpfleger an, sondern erfordert\nunser aller Mitwirkung. Es ist etwas, was alle unsere Mit-\nb\u00fcrger angeht. Deshalb m\u00f6chte ich Sie darum bitten, die-\nsen Gedanken ins Land zu tragen, f\u00fcr den Gedanken des\nDenkmalschutzes zu werben, aber zugleich auch den\nDenkmalpflegern zu helfen, jeweils eine realistische\nL\u00f6sung zu finden. Dann werden wir das Ziel erreichen,\ndas uns alle verbindet, n\u00e4mlich ein sch\u00f6nes Sachsen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nGem\u00e4\u00df \u00a7 85 Abs. 5 haben die Fraktionen, die eine von der\nRegierung abweichende Meinung vortragen wollen, jetzt\n3 Minuten Redezeit. Frau Ernst, bitte.\n\nFrau Ernst, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Was ich vorhin sagen wollte, haben mir inzwischen\nandere weggenommen. Das ist schade.\nIch wollte aber trotzdem noch auf den Vergleich von\nHerrn Hardraht reagieren, einfach weil ich der Meinung\nbin, 111 Millionen DM f\u00fcr Sachsen sind schon eine sehr\nhohe Summe. Trotzdem kann man das nicht mit west-\nlichen L\u00e4ndern vergleichen. Der Vergleich hinkt einfach.\nIn 50 Jahren werden wir auch woanders stehen. Wir m\u00fcs-\nsen dieses DDR-Erbe mitschleppen und mitfinanzieren. Es\nsteht also in keiner Relation zu der Anzahl der verkomme-\nnen Kulturdenkmale.\nMan kann auch die L\u00e4nder untereinander nicht verglei-\nchen. Da sind ganz andere Bedingungen. Auch von der\nEinwohnerzahl und von der Gr\u00f6\u00dfe her sind sie unter-\nschiedlich.\nMir bleiben eigentlich nur noch ein paar Schlu\u00dfgedanken\nzur inhaltlichen Orientierung des Denkmalschutzes. Die\nOrientierung in Hinblick auf die Verkn\u00fcpfung mit wirt-\nschaftlichen Faktoren sehe ich vor allem in einer zuk\u00fcnf-\ntigen Verbindung zum Tourismus, zur Landwirtschaft\nund zum Naturschutz, die ich f\u00fcr sehr notwendig halte.\nZu den dringend erforderlichen Aufgaben und Zust\u00e4ndig-\nkeiten des Ministeriums geh\u00f6rt eben auch die B\u00fcndelung\nvon Interessen, die bislang noch nebeneinander existieren.\nIch erw\u00e4hne hier nur die Konzentration von Schutzbelan-\ngen und effizientere Querverbindungen, die w\u00fcnschens-\nwert w\u00e4ren.\nAbschlie\u00dfend noch ein paar Gedanken: Wir als Bewahrer\nvon Erhaltenswertem \u2013 Herr Minister Meyer sagte das\nvorhin \u2013 sollten, gerade weil wir dieses Erbe angetreten\nhaben, behutsam damit umgehen. Jedes Baudenkmal\nbesitzt einen einmaligen Wert nur als Ganzes. Wir sollten\nkeine alten Geb\u00e4ude kaputtsanieren, entkernen, Fahrstuhl-\nsch\u00e4chte hineintreiben, wie das schon geschehen ist.\nMachen wir es zum Museum oder zum Beschw\u00f6rer der\nVergangenheit, oder sehen wir darin unser historisches\nFundament, ein St\u00fcck Menschheitskultur, einen Teil unse-\nrer eigenen Identit\u00e4t und die Voraussetzung f\u00fcr zuk\u00fcnf-\ntiges Sch\u00f6pfertum? Entscheidend ist wohl die Bereitschaft\nzu Kompromissen, Denkmale in unser Heute und seine\nLebensformen einzubeziehen und ihnen damit Sinn und\nDauer zu verleihen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1435\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU, wenn sie\neine abweichende Meinung vortragen will.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ich will als Schlu\u00dfwort etwas sagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gibt es das \u00fcberhaupt? \u2013 Erst\neinmal die abweichenden Meinungen. Die PDS verzichtet.\n\nHerr Dr. Gr\u00fcning, ich mu\u00df Sie entt\u00e4uschen. Bei einer\nGro\u00dfen Anfrage gibt es kein Schlu\u00dfwort, aber Sie haben\ndie M\u00f6glichkeit, eine abweichende Meinung vorzutragen.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Nein, das m\u00f6chte ich nicht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet.\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nEntwicklung der gymnasialen Oberstufe an den allgemeinbildenden\nGymnasien in Sachsen\n\nDrucksache 2/0910, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen auch hier f\u00fcr die Fraktion der\nCDU 20 Minuten, SPD und PDS je 10 Minuten. Als Ein-\nbringer spricht zuerst die Fraktion der SPD; Herr Hatzsch,\nbitte.\n\nHatzsch,  SPD:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident,  meine\nDamen und Herren! Verehrter Herr Kultusminister, ich\nwill nur hoffen, da\u00df Sie die Beantwortung unserer Gro\u00dfen\nAnfrage blind unterschrieben haben. Ansonsten w\u00fcrden\nSie sich n\u00e4mlich als Minister selbst in Frage stellen.\nDie Antworten sind in ihrem gr\u00f6\u00dften Teil von einer hoch-\ntrabenden Inhaltsleere, geradezu eine Zumutung. Sie soll-\nten Ihre Mitarbeiter bei Ihrem Kollegen Prof. Meyer in die\nLehre schicken!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLassen Sie mich in K\u00fcrze an nur zwei Beispielen diese\nEinsch\u00e4tzung belegen.\nErstens. Zur Frage 1.2: Auf die Frage nach den inhaltlichen\nVorstellungen zu den Begriffen ,,allgemeine Studierf\u00e4hig-\nkeit\u201c und ,,allgemeine Hochschulreife\u201c bietet Ihre Antwort\nnichts au\u00dfer einer unvollst\u00e4ndigen Angabe des Begriffs-\numfanges. Der war dem Fragesteller durchaus klar. Nur\nliegen die Schwierigkeiten und Kontroversen in der Praxis\nin den aktuellen Diskussionen gerade in den unterschied-\nlichen Bestimmungen dieser Begriffsinhalte. Nach denen\nwar ausdr\u00fccklich gefragt. Entweder wollen Sie uns auf\nden Arm nehmen, oder aber Ihr f\u00fcr Gymnasien zust\u00e4n-\ndiger Mitarbeiter kennt die grundlegenden methodolo-\ngischen Unterschiede zwischen Begriffsinhalt und -um-\nfang nicht.\nZweitens. Auf die Frage 2.6: ,,Die Staatsregierung\u201c \u2013 so\nwird dort geantwortet \u2013 ,,interessiert der Ausbildungs-\nstand basaler F\u00e4higkeiten ihrer Abiturienten nicht.\u201c \u00c4hn-\nliche Antworten gibt es zu allen Fragen, die das Ziel der\ngymnasialen Ausbildung betreffen.\nWozu ist das Kultusministerium eigentlich da, wenn es\nsich nicht daf\u00fcr interessiert, welches Niveau die Absolven-\nten ihrer Gymnasien haben? Wozu geben wir das viele\nGeld f\u00fcr schulische Bildung aus? Wof\u00fcr der ganze Schul-\nverwaltungsapparat einschlie\u00dflich seines ministeriellen\nTeils? Doch nicht nur daf\u00fcr, damit er nur als Beh\u00f6rde\nfunktioniert, sondern letztlich und haupts\u00e4chlich deshalb,\ndamit am Ende die Bildungsabschl\u00fcsse ein gew\u00fcnschtes\nNiveau haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\u00dcber die Ausbildung vieler der selbst aufgef\u00fchrten Kom-\npetenzen ist das Kultusministerium als oberste Schulauf-\nsichtsbeh\u00f6rde nach eigenen Aussagen nicht aussagef\u00e4hig.\nMit den gegebenen oder vielmehr nicht gegebenen Ant-\nworten gesteht das Kultusministerium seine Verletzung\ndes S\u00e4chsischen Schulgesetzes \u00a7 58, Schulaufsicht, ein.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In der Beant-\nwortung wird ganz klar: Das SMK hat keine Beziehung\nzwischen den Kompetenzen, die Abiturienten im Laufe\nihrer Schulzeit erwerben sollen, zu den Strukturen, in\ndenen dies praktisch geschehen soll. Dies ist aber gerade\nauch mit dem Blick auf die gymnasiale Praxis in Sachsen\ndringend notwendig.\nVor dem Hintergrund einer auch von uns prinzipiell nicht\nin Frage gestellten zw\u00f6lfj\u00e4hrigen Schulzeit bis zum Abitur\nmu\u00df unter den formalen Bedingungen der KMK-Anforde-\nrungen, gepaart mit dem Zentralabitur, der Unterricht zu\neiner enormen Stoffsch\u00fcttung f\u00fchren. Das Verstehen bleibt\nnicht selten auf der Strecke, von anderen nichtwissen-\nschafts-prop\u00e4deutischen Kompetenzen gar nicht zu reden.\nVor diesem Hintergrund scheint uns eine praktisch rele-\nvante Zielbestimmung des nicht nur s\u00e4chsischen Abiturs\nmehr als geboten. Die derzeit aktuellen Verhandlungen in\nder KMK b\u00f6ten hierf\u00fcr eine Gelegenheit.\nDer Landtag h\u00e4tte nun wohl ein Recht zu erfahren, welche\nPositionen der Kultusminister in der KMK zu vertreten\ngedenkt. \u2013 Fehlmeldung. Au\u00dfer solchen Phrasen, da\u00df er\nsich einsetzt f\u00fcr eine \u2013 ich zitiere: ,,Neubestimmung der\nZiele, Aufgaben und Strukturen des Gymnasiums im\nInteresse der zeitgem\u00e4\u00dfen Vorbereitung und Motivation\nder Absolventen auf postgraduale Lernphasen auf der\nBasis einer transferf\u00e4higen Grundlagenbildung\u201c oder ,,f\u00fcr\neine \u00d6ffnung der KMK-Vereinbung f\u00fcr die Umsetzung\neiner zeitgem\u00e4\u00dfen Konzeption der gymnasialen Oberstu-\nfe \u2026\u201c; vor 6 Jahren h\u00e4tten wir dazu gesagt: partei-\nchinesisch.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWie gerade diese zeitgem\u00e4\u00dfen Konzepte aussehen sollen,\nbleibt weitgehend im dunkeln oder verliert sich in ver-\nsch\u00e4mten Andeutungen. Sie wollen vor die Reform von\n1972 zur\u00fcckgehen. In Sachsen scheint demzufolge die Zeit\nnicht nur stillzustehen, sondern gar zur\u00fcckzugehen.\nBegr\u00fcndungen f\u00fcr angedeutete Positionen, nach denen\nauch explizit gefragt worden war, sucht man vergebens.\nWir erwarten heute, da\u00df der Kultusminister dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag einige der schuldig gebliebenen Antwor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1436\n\n\n\nten in einer diesem Hohen Haus geb\u00fchrenden Form gibt\noder zumindest zusichert, da\u00df er diese schriftlich nach-\nreichen wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Obwohl es fast keine Frage\ngibt, die befriedigend beantwortet w\u00e4re, beziehen wir uns\nin der Antwort bzw. Stellungnahme wenigstens auf fol-\ngende Schwerpunkte:\n1. Wie sch\u00e4tzt das s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Kultus die\nAusbildung der in der Frage 1.1 aufgef\u00fchrten Kompeten-\nzen ein? Wie pr\u00fcfen Sie diese Kompetenzen? Welche\nSchlu\u00dffolgerungen sind gegebenenfalls f\u00fcr ein ver\u00e4ndertes\nGymnasium zu ziehen?\n2. Was versteht die Staatsregierung nun konkret unter\neiner zeitgem\u00e4\u00dfen gymnasialen Oberstufe? Inwiefern\nstimmt das nicht mit den Zielstellungen der g\u00fcltigen\nKMK-Vereinbarung in der Fassung von 1988 \u00fcberein?\n3. Wie kann der Bearbeiter bei der Frage 1.2.4 behaupten,\nda\u00df dezentrale Formen des Abiturs keine Transparenz\naufweisen und da\u00df das Zentralabitur zur bundesweiten\nAnerkennung notwendig sei? Wie kann behauptet wer-\nden, dezentrale Formen des Abiturs w\u00e4ren nicht objektiv?\n4. Auf welcher Grundlage arbeitet die Arbeitsgruppe\nSchulentwicklungsplanung? Auf welcher Grundlage wer-\nden Lehrerbedarfsprognosen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre gege-\nben, wenn die Staatsregierung bzw. ihr Kultusministerium\nlaut Antwort 1.4 keine Annahmen zum \u00dcbergang ins\nGymnasium bzw. in die Sekundarstufe II geben kann oder\nwill?\nDie Zitierung des Schulgesetzes in allen Ehren. Sie bestim-\nmen immerhin per Verwaltungsakt, welche Art der Bega-\nbung und der Leistungen Voraussetzung f\u00fcr die Aufnah-\nme ins Gymnasium sind. Sie machen diese Vorgaben mit\nall ihren Folgen, und Sie sollten dies wenigstens mit\nBewu\u00dftheit tun.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Als Fazit aus\nden Antworten kann festgestellt werden, da\u00df das SMK\nwenig Interesse an dem hat, was mit dem Abitur an Kom-\npetenzen ausgebildet wird. Oder aber: Das Parlament\nwird hier zum besten gehalten, entbehren doch die Ant-\nworten manchmal nicht einer gewissen Komik, wenn doch\nzuallererst der Logik.\nWenn zum Beispiel auf die Frage 3.4.3, Nutzung der\nErfahrungen der alten L\u00e4nder mit der gymnasialen Ober-\nstufe seit 1972, wenigstens noch mit Verweisen geantwor-\ntet wird, wird in der Antwort 3.4 eine Einsch\u00e4tzung der\nOberstufenreform abgelehnt.\nWie kann man denn ernsthaft Erfahrungen verwenden,\nohne dieselben sowie den Erfahrungsrahmen einsch\u00e4tzen\nzu k\u00f6nnen? Es war doch nach gar keiner politischen oder\nanderweitigen Bewertung gefragt. Oder wie kann man bei\nder Frage 3.4.1 behaupten, da\u00df die KMK-Ziele zur gymna-\nsialen Oberstufe verbindliche Grundlagen zur Weiterent-\nwicklung seien, wenn man im Grundsatz vor die Reform\nvon 1972 zur\u00fcckwill, n\u00e4mlich Klassenverband und Kern-\nf\u00e4cher, auch wenn dies nur versteckt formuliert wird?! \u2013\nSchl\u00e4gt hier vielleicht wieder ideologische Borniertheit\ndurch?\nDas DDR-Abitur wird verdammt, obwohl man strukturell,\nnat\u00fcrlich jetzt ab Klasse 5, eher an die DDR-EOS ankn\u00fcpft.\nVielleicht sollte sich das SMK fragen, ob nicht die Sch\u00fcler\nheute in der Tat ,,infolge einer durch die realen Umst\u00e4nde\nauf Faktenvermittlung orientierten Unterrichtsf\u00fchrung\n\nihre Ausbildung nach zwei Jahren mit einem Zentralabitur\nabschlie\u00dfen\u201c, wie es zur Frage 3.5 richtig zur EOS hei\u00dft.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich komme zum\nSchlu\u00df. Es bleibt fraglich, wie mit der hier dokumentierten\nKompetenz und dem fehlenden Problembewu\u00dftsein Sach-\nsen tats\u00e4chlich die Diskussion um die gymnasiale Ober-\nstufe produktiv beleben kann. Es bleibt fraglich, wie das\nKultusministerium seine Verantwortung f\u00fcr ein nicht\nunbedeutendes St\u00fcck Leben von vielen tausend jungen\nMenschen wahrnehmen kann. Es bleibt fraglich, ob diese\nVerantwortung \u00fcberhaupt gesehen wird.\nWir werden uns \u00fcberlegen, ob wir nicht vielleicht den\nLehrern und Sch\u00fclern als unmittelbar von dieser Politik\nBetroffenen diese Gro\u00dfe Anfrage zuschicken sollten. Es\ng\u00e4be eine erheiternde Lektion in Sachen Kompetenz des\nKultusministeriums. Allerdings wohl mit dem bitteren\nBeigeschmack, da\u00df man doch dieser Inkompetenz\nzun\u00e4chst mehr oder weniger hilflos ausgeliefert ist.\nWenn die Antworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage ernst\ngemeint sind, dann haben Sie, Herr Minister, damit Ihre\nministerielle Unf\u00e4higkeit in ungebrochener Kontinuit\u00e4t zu\nIhren Vorg\u00e4ngern dokumentiert.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nBr\u00fcsten Sie sich dann bitte nicht in Ihrer Erwiderung,\nda\u00df Sie Ihr Haus jetzt endlich in Ordnung gebracht\nhaben, was die Lehrerstatistiken usw. betrifft. Das war\nweder Ihre Aufgabe noch Ihr Verdienst, sondern das ist\ndie Aufgabe Ihres Staatssekret\u00e4rs und somit sein Ver-\ndienst. Als Minister  haben  Sie  die  Verantwortung f\u00fcr\ndie  i n h a l t l i c h e  Gestaltung des Schul-\nwesens im Rahmen des Schulgesetzes. Nehmen Sie diese\nendlich wahr!\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion; bitte.\n\nSeidel,  CDU:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten\nDamen und Herren! Wenn wir uns heute an dieser Stelle\nmit der Entwicklung der gymnasialen Oberstufe an den\nallgemeinbildenden Gymnasien besch\u00e4ftigen, so greifen\nwir ein Thema auf, das einerseits weit in die Zukunft\nweist, andererseits f\u00fcr die Standortsicherung des Wirt-\nschaftsstandortes Deutschland von wesentlicher Bedeu-\ntung ist.\nLeider, Herr Hatzsch, habe ich aus Ihren vielen Anfragen\nund auch der Gro\u00dfen Anfrage, die Sie an das Kultusmini-\nsterium gerichtet haben, nicht heraush\u00f6ren k\u00f6nnen, wel-\nche Position die SPD zu diesen Themen aufgreift, und Sie\nhaben hier auch Ihre Chance vertan, Ihre Position darzu-\nstellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der PDS:\nDas sind Fragen, da kann ich\n\nkeine Antworten geben.)\n\nIn einer Zeit der politischen, wirtschaftlichen und tech-\nnischen Umw\u00e4lzung kommt der Bildung und der Qualifi-\nkation der Menschen eine immer st\u00e4rkere Bedeutung zu.\nInnovationsf\u00e4higkeit und verantwortungsvolle Nutzung\nmoderner Technologien sind f\u00fcr unser Land lebenswichtig\nund verlangen, da\u00df die Menschen in der schulischen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1437\n\n\n\nberuflichen Bildung einschlie\u00dflich der Hochschulbildung\nauf einen dauerhaften Lernproze\u00df vorbereitet werden\nm\u00fcssen.\nDabei kommt der Rekrutierung des akademischen Nach-\nwuchses sicherlich eine gro\u00dfe Bedeutung zu, wenn wir\ndabei im gleichen Atemzug sagen, da\u00df allein mit akade-\nmischer Bildung der Standort Deutschland nicht zu halten\nist. Wir ben\u00f6tigen gleichzeitig eine zukunftsf\u00e4hige und\nattraktive Berufsausbildung.\nDie Gleichwertigkeit beider Ausbildungss\u00e4ulen wird von\nder Christlich Demokratischen Union Sachsens gefordert\nund bedarf einer weiteren Ausgestaltung; \u2013 auch hierzu\nvon Ihnen kein Wort.\nWenn die Hochschulrektorenkonferenz feststellt, da\u00df die\nStudenten Schw\u00e4chen in der sprachlichen Ausdrucks-\nf\u00e4higkeit und in der Allgemeinbildung aufweisen, und\ngleichzeitig verst\u00e4rkt Aufnahmepr\u00fcfungen an den Hoch-\nschulen fordert, zeigen uns diese Tendenzen, da\u00df eine\nWeiterentwicklung auch der gymnasialen Oberstufe \u00fcber-\nf\u00e4llig ist.\nDer Deutsche Philologenverband sch\u00e4tzt ein, da\u00df die Ziel-\nsetzung der Oberstufenreform 1972 im ganzen nicht\nerreicht worden ist und da\u00df sich das System mit\nLeistungs- und Grundkursen nachweislich nicht bew\u00e4hrt\nhat. Ich zitiere: ,,Obwohl die grunds\u00e4tzliche Freiheit der\nSch\u00fcler bei der F\u00e4cherwahl in der Absicht gew\u00e4hrt wurde,\nden individuellen Neigungen und Spezialisierungen glei-\ncherma\u00dfen entsprechen zu k\u00f6nnen, erf\u00fcllte sich weder die\nErwartung nach mehr Lebensentfaltung der Lernenden,\nnoch lie\u00df sich auf Dauer ein Bewu\u00dftsein f\u00fcr mehr Selbst-\nbestimmung bei der eigenen schulischen Laufbahn erzie-\nlen. Kurswahlen und -abwahlen geschahen zunehmend\nunter dem Gesichtspunkt der allgemeinen Praktikabilit\u00e4t,\nnach Sympathien f\u00fcr Lehrer und den am leichtesten zu\nerzielenden optimalen Zeugnis- und Abiturergebnissen.\nDaher ergibt sich auch die Frage nach einer dezentralen\nForm der Ablehnung der Abiturpr\u00fcfung von allein.\u201c\nDiese Einsch\u00e4tzung, meine Damen und Herren, spricht f\u00fcr\nsich, und dieser Einsch\u00e4tzung wurde in Sachsen durch das\nZentralabitur in Deutsch und Mathematik bereits gegen-\ngesteuert. Gleichwohl wollen unsere Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler und die \u00fcberwiegende Zahl der Lehrer und Eltern\nverst\u00e4rkten Unterricht in Kernf\u00e4chern im Klassenverband.\n Das bisherige Kurssystem mu\u00df also durch verst\u00e4rkte\nKernfachbindung und Unterrichtung in Klassengr\u00f6\u00dfe\nreformiert werden. Die Fiktion, da\u00df alle F\u00e4cher f\u00fcr die\nStudierf\u00e4higkeit gleichwertig sind, ist aus unserer Sicht\nfalsch und f\u00fchrt au\u00dferdem in der Sekundarstufe I zu\neinem verwissenschaftlichten Unterricht, um den entspre-\nchenden Anschlu\u00df zu bekommen, und somit wird auch\ndie Freude am Lernen f\u00fcr unsere Kinder zu kurzgehalten.\n Wir wollen ein Organisationsprinzip anstreben, das sich\naus einem System von Pflicht-, Wahlpflicht- und Wahl-\nf\u00e4chern zusammensetzt. Der Pflichtbereich besteht aus den\nKernf\u00e4chern Deutsch, Mathematik und einer fortgef\u00fchrten\nFremdsprache, die von allen Abiturienten zu belegen\nsind und obligatorisch gepr\u00fcft werden. Dazu kommen\nweitere Pflichtf\u00e4cher, wie Geschichte, Religion bzw. Ethik,\nGemeinschaftskunde, Sport und eventuell ein naturwis-\nsenschaftliches Fach.\nBei den Wahlpflichtf\u00e4chern belegt jeder Sch\u00fcler eine wei-\ntere Naturwissenschaft oder beide oder drei, eine weitere\nFremdsprache sowie Musik oder Kunst. Im Wahlbereich\nbietet die Schule ihren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern dann\ndie M\u00f6glichkeit zur weiteren individuellen Schwerpunkt-\n\nsetzung, auch mit vertiefendem oder \u00fcbergreifendem Cha-\nrakter.\nWir meinen, da\u00df dieser Weg besser als der bisherige geeig-\nnet ist, eine wissenschaftliche Grundbildung zu vermitteln\nund einer sozialen Vereinsamung an unseren Gymnasien\nvorzubeugen.\nDer gymnasiale Bildungsgang mu\u00df Voraussetzungen f\u00fcr\nein Studium schaffen, ohne universit\u00e4re Inhalte vorweg-\nzunehmen. Dabei kommt der \u00dcberarbeitung der Lehr-\npl\u00e4ne eine entsprechende Rolle zu. Wenn zum Beispiel der\nDeutschlehrplan formuliert: ,,Die Sch\u00fcler verf\u00fcgen \u00fcber\neinen reichen Wortschatz, beherrschen Orthographie und\nInterpunktion und bilden grammatikalisch richtige S\u00e4tze\u201c,\naber dann Rechtschreibung und Grammatik in der Se-\nkundarstufe II, also in der 11. und 12. Klasse, nicht mehr\nvorkommen, mu\u00df der Lehrplan auch in Sachsen nach\nseiner ersten Runde der Anwendung noch einmal abge-\nklopft werden.\nUm im Beispiel zu bleiben: Wir sind schon der Meinung,\nda\u00df bei Interpretationen \u00fcber die deutschen Romantiker,\nwie E. T. A. Hoffmann, Chamisso oder Eichendorff, die\nBewertung der korrekten deutschen Sprache in Recht-\nschreibung und Grammatik nicht unterbleiben darf und\nein Teil des Gesamtpr\u00e4dikats zu sein hat.\nMeine Damen und Herren, der Dresdner Philologe Prof.\nVictor Klemperer, der viele Jahre an der Fakult\u00e4t f\u00fcr\nBerufsp\u00e4dagogik und Kulturwissenschaften der TU unter-\nrichtet hat und durch seine Untersuchung der Sprache des\nDritten Reiches weltber\u00fchmt wurde, hat einmal formu-\nliert, da\u00df die Achtung und die F\u00f6rderung der Jugend sich\nin hohen Forderungen an die Jugend ausdr\u00fcckt.\nMit \u00e4hnlicher Intuition schrieb Konrad Wei\u00df, der B\u00fcrger-\nrechtler, B\u00fcndnis 90/die Gr\u00fcnen, in der ,,Welt am Sonn-\ntag\u201c vom 1. Oktober, da\u00df die neue Elite, die Ostdeutsch-\nland braucht, von den ganz Jungen kommen wird, die im\nwiedervereinigten Deutschland erwachsen geworden sind.\n Wir als CDU wollen in diesem Sinne, da\u00df unsere Gymna-\nsiasten unabh\u00e4ngig von Stand, Geschlecht oder Gesin-\nnung, allein durch ihre Leistung ihren Platz in der Gesell-\nschaft definieren und vielleicht ein Teil eben dieser Elite\nwerden. Und dazu geh\u00f6rt auch das Bekenntnis zu einer\neffektiven zw\u00f6lfj\u00e4hrigen Ausbildung bis zum Abitur.\n12 Jahre Schulzeit m\u00fcssen und d\u00fcrfen nicht bedeuten, da\u00df\ndie Bef\u00e4higung zur Aufnahme eines Studiums fehlt, son-\ndern da\u00df insgesamt eine Straffung des Stoffes \u00fcber alle\nKlassenstufen \u2013 vorwiegend in der Mittelstufe \u2013 vorge-\nnommen wird. Sachsen hat dabei eine organisatorische\nund inhaltliche Konzeption der gymnasialen Bildung kon-\nstruiert, nach der eine zw\u00f6lfj\u00e4hrige Schulzeit ohne qualita-\ntive Abstriche m\u00f6glich ist und die weiter zu optimieren ist.\nIch zitiere noch einmal Konrad Wei\u00df: ,,An der Harvard-\nUniversit\u00e4t habe ich gro\u00dfartige Leute aus Sachsen kennen-\ngelernt. In der DDR h\u00e4tten sie nie die Chance gehabt, ganz\nnach vorn zu kommen. Das ist ihnen bewu\u00dft.\u201c\nUns ist diese Aussage ein Beweis f\u00fcr die Richtigkeit unse-\nres s\u00e4chsischen Weges. Der gemeinsame Unterricht der\nKinder ab der 5. Klasse in der orientierenden Stufe und die\nEinheit der gymnasialen Ausbildung in den Klassen 7 bis\n12 sind ausreichend und notwendig, damit sich unsere\nJugend gen\u00fcgend Wissen und Methoden aneignet, um\nauf den Universit\u00e4ten und Hochschulen in Europa und\n\u00dcbersee ihre Ausbildung erfolgreich weiterzuf\u00fchren. Und\nwenn Eltern ihre Kinder trotz Bildungsempfehlung nicht\ndiesen Weg zur Hochschulreife gehen lassen, haben\nunsere Jugendlichen immer noch die Chance, sich diese\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1438\n\n\n\nam beruflichen Gymnasium in einer dreij\u00e4hrigen Ausbil-\ndung anzueignen. Dabei sei hier noch festzustellen, da\u00df\ndie Vermittlungsquote zur Bildungsempfehlung nach der\n4. Klasse nur noch 1 % betr\u00e4gt, da\u00df also eine gro\u00dfe Treff-\nsicherheit unter unseren P\u00e4dagogen festzustellen ist.\nDer Pr\u00e4sident des Deutschen Lehrerverbandes Krau\u00df\nstellte k\u00fcrzlich fest, da\u00df in sozialdemokratisch regierten\nL\u00e4ndern eine zunehmende Diskreditierung des Leistungs-\ngedankens mit einer schleichenden Abschaffung des\ngegliederten Schulwesens und damit der begabtengerech-\nten Schule einhergeht. Er nennt diese Entwicklung, deren\nLeidtragende immer Kinder mit Leistungs- und Erzie-\nhungsdefiziten sind, eine zutiefst reaktion\u00e4re Schulpolitik.\nUnd ich hoffe, da\u00df unsere SPD-Fraktion nicht ebenfalls\ndiesen Weg beschreiten will.\nWir als CDU bekennen uns ausdr\u00fccklich und entschieden\nzur Leistung als Grundprinzip unserer Gesellschaft \u2013 auch\nim Gymnasium.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir werden eine schleichende Verw\u00e4sserung der Ausbil-\ndung nicht zulassen. Auch in diesem Sinne setzen wir uns\nf\u00fcr eine Reform der gymnasialen Oberstufe in der\nbeschriebenen Struktur\u00e4nderung in dieser Legislatur-\nperiode ein und hoffen, diese zum Erfolg f\u00fchren zu k\u00f6n-\nnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Fraktion\nder PDS; Herr Abg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Zun\u00e4chst zu Herrn Seidel ein Wort. Eine Gro\u00dfe\nAnfrage hat \u2013 wie der Name sagt \u2013 zum Inhalt, da\u00df eine\nFraktion Fragen stellt und die Staatsregierung antwortet.\nHier von der SPD Standpunkte und Stellungnahmen zu\nverlangen ist einfach unredlich. Vielleicht sollten Sie sich\ndiesbez\u00fcglich einmal die Gesch\u00e4ftsordnung dieses Hauses\nansehen.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nSeitens der PDS-Fraktion m\u00f6chte ich es ausdr\u00fccklich\nbegr\u00fc\u00dfen, da\u00df die Problematik der gymnasialen Oberstufe\ndurch die Gro\u00dfe Anfrage der SPD hier im Plenum des\nLandtages thematisiert worden ist.\nIch verstehe die heutige Debatte als einen Auftakt zu einer\nnotwendigen ausf\u00fchrlichen Diskussion dieses Gegenstan-\ndes; vielleicht auch im zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df. Dieser Auf-\ntakt wird allerdings erheblich behindert durch die Art und\nWeise der Beantwortung der von den Sozialdemokraten\naufgeworfenen Fragen durch das Staatsministerium f\u00fcr\nKultus. Herr Hatzsch hat dazu schon etwas gesagt, und\nich werde auch noch darauf zur\u00fcckkommen.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich allerdings eines festhalten, worin sich\noffensichtlich alle drei Fraktionen dieses Hauses einig\nsind. Und da es ja gerade im Bildungsbereich nicht \u00fcber-\nm\u00e4\u00dfig viele Dinge gibt, \u00fcber die ein fraktions\u00fcbergreifen-\nder Konsens besteht, will ich auch hier f\u00fcr die PDS noch\neinmal erkl\u00e4ren: Wir unterst\u00fctzen die Bem\u00fchungen des\nKultusministers, den s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nlern weiterhin nach 12 Jahren den Abschlu\u00df des Abiturs\nzu erm\u00f6glichen. Dies setzt allerdings voraus, da\u00df die Lehr-\npl\u00e4ne von unn\u00f6tigen Stoffeinheiten entr\u00fcmpelt werden,\n\num ausreichend Platz f\u00fcr Wiederholungs- und Festigungs-\nma\u00dfnahmen zu schaffen. Und schlie\u00dflich mu\u00df auch der\nFrage des selbst\u00e4ndigen Wissenserwerbs \u2013 nicht zuletzt\nmit Blick auf die sp\u00e4teren Anforderungen im Studium \u2013\nerh\u00f6hte Aufmerksamkeit und damit auch mehr Zeit einge-\nr\u00e4umt werden.\nZustimmung unsererseits gibt es auch zu den \u00dcberlegun-\ngen \u2013 Zitat: ,,\u2026 den Unterricht im Klassenverband wieder\naufzuwerten\u201c, wie der Kultusminister in einem Gespr\u00e4ch\nmit der F.A.Z angek\u00fcndigt hat. Eine Reform des bisheri-\ngen Kurssystems in der gymnasialen Oberstufe erscheint\nuns unumg\u00e4nglich und wird im \u00fcbrigen auch von den\nSch\u00fclern selbst durchaus gefordert.\nViel mehr Gemeinsamkeiten mit der Mehrheitsfraktion\ndieses Hauses vermag ich dann allerdings auch nicht mehr\nzu erkennen. \u00dcberhaupt ist es nicht ganz einfach, aus den\nAntworten des Kultusministeriums R\u00fcckschl\u00fcsse auf die\nPl\u00e4ne der Staatsregierung zu ziehen, denn eine Reihe von\nFragen der SPD wird oberfl\u00e4chlich oder gar nicht beant-\nwortet. So zum Beispiel nach der Rolle des Zentralabiturs,\nvon dessen Notwendigkeit uns bis heute noch keiner zu\n\u00fcberzeugen vermochte, so zum Beispiel hinsichtlich der\nangestrebten \u00dcbergangsquoten von der Sekundarstufe I\nzur gymnasialen Oberstufe oder auch hinsichtlich der\nBeurteilung der Lehrerversorgung im Gymnasialbereich.\nZu letzterer Problematik m\u00f6chte ich unsere Haltung\nbekr\u00e4ftigen, da\u00df die derzeit geltenden Pflichtstundenzah-\nlen f\u00fcr die dort besch\u00e4ftigten P\u00e4dagogen nicht das letzte\nWort gewesen sein k\u00f6nnen. Eine Senkung ist nach unserer\nAuffassung zwingend erforderlich. Die Kleine Anfrage\nvon Herrn Kollegen Hatzsch zum Unterrichtsausfall am\nGymnasium hat auf erschreckende Weise deutlich\ngemacht, welche Auswirkungen die derzeitige \u00dcber-\nlastungssituation mit sich bringt.\nBei anderen Problemen hat das SMK eine klare, wenn-\ngleich, wie ich finde, vorschnelle Antwort parat. Die Frage\nnach der Wiederaufnahme einer Berufsausbildung mit\nAbitur l\u00e4\u00dft sich wohl kaum mit dem Verweis auf das der-\nzeit geltende Schulgesetz beantworten.\nIch selbst habe in der DDR eine Berufsausbildung als\nSchriftsetzer mit Abitur absolviert, danach ein Lehrerstu-\ndium abgeschlossen und im vergangenen Jahr im verein-\nten Deutschland promoviert. Dies und der Fakt, da\u00df auch\nSie alle hier in diesem Haus die Bildung der DDR durch-\nlaufen haben \u2013 \u2013\n\n(Leroff, CDU: H\u00f6, h\u00f6!)\n\n\u2013 Ja, Herr Leroff, es gibt immer die Ausnahme von der\nRegel. Dies rechtfertigt doch die Aussage, da\u00df es im ach so\nindoktrinierten Schulsystem des ach so totalit\u00e4ren Staates\nnicht ganz so furchtbar gewesen sein kann, wie das Kul-\ntusministerium glauben machen will. Und nat\u00fcrlich ist das\nberufliche Gymnasium kein vollwertiger Ersatz f\u00fcr die\nBerufsausbildung mit Abitur, weil es eben nicht zu einem\nentsprechenden Berufsabschlu\u00df f\u00fchrt.\nDa\u00df es heute noch eine Reihe von Problemen im Gymna-\nsialbereich gibt, steht au\u00dfer Zweifel. Herr Kollege Bramke\nwird dazu noch sprechen. Eine Reform der gymnasialen\nOberstufe, die nicht nur Sch\u00f6nheitskosmetik betreibt,\nbleibt aus unserer Sicht auf der Tagesordnung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte nun die CDU-Frak-\ntion; Frau Abg. Henke, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1439\n\n\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bin davon ausgegangen, da\u00df wir bei einer\nGro\u00dfen Anfrage zum Thema Reform der gymnasialen\nOberstufe, gestellt von der Fraktion der SPD, hier gemein-\nsam herangehen wollen, um das Abitur in Sachsen nach\nvorn zu bringen. Ich mu\u00df ganz eindeutig sagen, ich bin\nmehr als nur entt\u00e4uscht, und ich hoffe, es haben viele Leh-\nrer und viele Sch\u00fcler geh\u00f6rt, wie Sie hier agieren.\nIch glaube nicht, da\u00df Sie sagen k\u00f6nnen, die Antworten auf\ndie Fragen sind Phrasen. Dann, mu\u00df ich nat\u00fcrlich sagen,\nHerr Hatzsch, sind Sie nicht m\u00e4chtig und in der Lage,\ndiese Antworten auch ordentlich zu lesen.\n\n(Hatzsch, SPD: Ich kann sie sehr gut lesen.)\n\nSie haben gesagt: Zu 1.4 \u2013 ich nehme nur das eine Thema\nheraus \u2013 ist keine Antwort erteilt worden. Bei 1.4 steht:\n\u00dcbergangsquoten Sekundarstufe. Darunter: ,,Die Staats-\nregierung gibt keine Quoten vor.\u201c Es ist eine Antwort dar-\nauf gegeben worden, und zwar in bezug auf den Schul-\nparagraphen 34. Genauso ist das.\nSie haben bei 1.4.1 eine Nachfrage gestellt nach den \u00dcber-\ngangsquoten. Darunter steht: ,,entf\u00e4llt\u201c. Das ist richtig,\n\n(Hatzsch, SPD: Bitte die ganze Frage zitieren!)\n\nda in der ersten Frage geantwortet wurde: ,,Die Staats-\nregierung gibt keine Quoten vor.\u201c\n\n(Hatzsch, SPD: Danach habe ich nicht gefragt.)\n\nWenn Sie als ehemaliger Lehrer diese Antworten nicht\nverstehen, k\u00f6nnen Sie uns das nicht vorwerfen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Goliasch, CDU:\nEinem Lehrer verzeiht man!)\n\nAnsonsten denke ich mir, da\u00df die Diskussion \u00fcber die\ngymnasiale Oberstufe sicherlich auch angebracht ist. Wir\nm\u00f6chten junge Menschen haben, die auf die Zukunft\norientiert ausgebildet werden, das hei\u00dft also, wir wollen\nGrundlagen schaffen, junge Menschen zu bef\u00e4higen,\nselbstbewu\u00dft einen Beruf zu ergreifen, selbstbewu\u00dft\nden \u00dcbergang zum Studium zu bew\u00e4ltigen, somit dieses\nStudium zu beginnen und auch zu beenden, nicht vor-\nzeitig abzubrechen, um Student auf Dauer zu werden.\nDie \u00dcberlegungen, die hier von seiten des Kultusministers\nangestellt worden sind, sind sehr wohl positiv zu betrach-\nten, wenn der Kernbereich gef\u00f6rdert wird und wenn vor\nallen Dingen \u2013 und das vertreten wir als CDU-Fraktion\nauch vehement \u2013 die mathematisch-naturwissenschaft-\nlichen Seiten wieder mehr in den Vordergrund gebracht\nwerden, um so, wie es auch gestern in der Regierungs-\nerkl\u00e4rung vom Ministerpr\u00e4sidenten her\u00fcbergekommen\nist, gerade am Ingenieurwesen Interesse zu wecken, um\njunge Menschen wieder in diesem wichtigen, zukunfts-\norientierten Bereich einzuordnen.\nIch denke mir, da\u00df es jeder mitbekommen hat, da\u00df es\nIhnen gar nicht ernst war mit Ihrer Gro\u00dfen Anfrage, die\ngymnasiale Oberstufe zu reformieren, sondern da\u00df Sie\nhier ganz einfach wieder nur auf Konfrontation gehen\nwollten; und das lehnen wir ganz eindeutig ab.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Leroff, CDU:\nBravo! Herr Hatzsch,\n\njetzt haben Sie wieder nicht zugeh\u00f6rt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die PDS-Frak-\ntion: Ist noch Redebedarf? \u2013 Herr Abg. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich kn\u00fcpfe noch einmal an die Frage nach der\nBewertung des DDR-Abiturs an. Sie ist hier bewu\u00dft\ngestellt worden. Mein Kollege Hahn hat schon etwas dazu\ngesagt. Ich m\u00f6chte die Fragestellung, die er gemacht hat,\nnoch ein bi\u00dfchen erweitern.\nDie Bewertung des DDR-Abiturs ist ja alles in allem sehr\nnegativ. Danach m\u00fc\u00dfte man ja von einer ausgesprochen\ndeformierenden Wirkung, die dieses Abitur f\u00fcr die, die es\ndurchlaufen haben, gehabt hat, ausgehen.\nWenn der Ministerpr\u00e4sident jetzt hier w\u00e4re, der ja gestern\n\u00fcber unsere Fraktion ein so schlechtes Urteil abgegeben\nhat, w\u00fcrde er sich vielleicht best\u00e4tigt sehen und w\u00fcrde\nsagen: Bei dieser Schule, bei diesem Abitur waren solche\nResultate \u2013 so wie er sie jetzt zu erkennen glaubt \u2013 unum-\ng\u00e4nglich. Aber nun sitzen hier eben mehrheitlich nicht die\nVertreter der PDS, sondern die der CDU und der SPD,\nund die weitaus meisten \u2013 gewi\u00df, Herr Leroff, Sie sind\nnicht dabei, und Herr Tiedt, und ich glaube, auch auf\neinige andere trifft das zu \u2013 haben hier das DDR-Abitur\nabsolviert, absolvieren m\u00fcssen,\n\n(Goliasch, CDU: D\u00fcrfen!)\n\n\u2013 d\u00fcrfen; vielen Dank, Herr Goliasch. Damit wird doch\nauch irgendwie deutlich, da\u00df hier durchaus dieses Abitur\nEntwicklungs- und Aufstiegschancen erm\u00f6glicht hat,\ndie zu pr\u00fcfen \u2013 und ich glaube, das war der Sinn der\nAnfrage \u2013 durchaus lohnt.\nIch m\u00f6chte noch auf etwas anderes verweisen. Vor etwa\nzwei Jahren hat Professor Wilhelm Weidemann \u2013 \u00fcbrigens\nauch Kanzlerberater \u2013 auf dem Historikertag in Hannover\neine Analyse des Geschichtsunterrichts der Bundesrepu-\nblik alt bis zum Jahre 1992 vorgenommen, und er hat ein\nvernichtendes Urteil abgegeben. Die Tendenz seiner Ant-\nwort war: Er ist sich nicht sicher, ob die negativen Folgen\ndieses Geschichtsunterrichtes in der Bundesrepublik alt in\nder Abiturstufe nicht gr\u00f6\u00dfer sind als die positiven. Ich\nf\u00fcge hinzu: Ein solches Urteil h\u00e4tte, nein habe ich \u00fcber den\nDDR-Geschichtsunterricht in den 80er Jahren auch abge-\ngeben, obwohl ich selbst auch Lehrer gewesen bin. Und\ndarauf will ich hinaus.\nWenn es also in beiden Teilen Deutschlands \u2013 und es wird\nsich bis heute nicht so sehr viel ge\u00e4ndert haben \u2013 gleiche\nTendenzen gibt, mu\u00df auch der Vergleich, nach dem\ngefragt worden ist, notwendig sein. \u00dcberhaupt f\u00e4llt mir\nauf, da\u00df den gezielten und, wie ich finde, gut gestellten\nFragen nach Vergleichbarkeit der Situation der Schulen in\nSachsen, eben nicht nur, was die aktuelle Situation betrifft,\nzwischen Bundesrepublik neu und Bundesrepublik alt,\nalten und neuen Bundesl\u00e4ndern, sondern auch dem Ver-\ngleich seit der Zeit vor 1972 und nach 1972 und heute, da\u00df\ndiesen Fragen fast ausgewichen wurde mit Vermerken, die\nin der Tat in der Richtung liegen, wie sie Herr Hatzsch\nbeschrieben hat. Das war ein Ausweichen oder ein Nicht-\nbeantworten oder ein Sich-Beschr\u00e4nken auf d\u00fcrftige Ant-\nworten.\nIch sage noch einmal: Wenn tats\u00e4chlich diese Forderun-\ngen, die in den Katalogen dort aufgestellt sind, erf\u00fcllt wer-\nden sollen \u2013 Kreativit\u00e4t usw., auch Studierf\u00e4higkeit \u2013,\nwenn die Schule den gewachsenen Anforderungen ent-\nsprechen soll, dann kann das nicht allein aus Sachsen her-\naus geschehen, sondern nur im Vergleich, im Wettbewerb\nmit den anderen. Die Zeit ist l\u00e4ngst da. Die M\u00f6glichkeiten\nsind da, diesen Vergleich auch anzustellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1440\n\n\n\nSchlie\u00dflich noch eins: Es ist eine Frage gestellt worden\nnach den M\u00f6glichkeiten und nach den Zielen, wie soziales\nVerhalten in der Schule, in der Abiturstufe erlernt und\neinge\u00fcbt wird. Die Antwort war sehr ehrlich. Das gebe ich\nzu. Aber sie war f\u00fcr mich erschreckend. Das sage ich nicht\naus der Oppositionspolemik heraus. Bitte, lesen Sie alle\nnoch einmal diese Antwort. Dann werden Sie nicht nur ein\nAusweichen finden, sondern im Grunde die Antwort: Das\nspielt f\u00fcr uns keine Rolle.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nWir sind einge\u00fcbt auf das Training der Selbstverwirk-\nlichung, der individuellen Eigenschaften. Einverstanden,\ndas ist in der DDR vernachl\u00e4ssigt worden. Aber wir sind\nuns doch auch im klaren, da\u00df in den modernen Industrie-\ngesellschaften oder postindustriellen Gesellschaften und\nnicht zuletzt aber auch in der bundesdeutschen Gesell-\nschaft \u2013 und das ist in der Jugend besonders ausgepr\u00e4gt \u2013\neine Vereinzelung stattgefunden hat und es endlich Zeit\nist, wirklich wieder soziales Verhalten zu \u00fcben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn das nicht in den Schulen geschieht, wenn das nicht\nin der Abiturstufe geschieht, wo denn sonst?\nIch bitte also noch einmal, diese Stunde hier, diese Diskus-\nsion um die Gro\u00dfe Anfrage der SPD, die wirklich Bemer-\nkenswertes zutage gef\u00f6rdert hat, aber in dem Sinne, da\u00df\nwir erschreckend nachdenken sollen, zu nutzen, um dieses\nNachdenken auch tats\u00e4chlich vorzunehmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nFrau Henke, CDU:\n\nDas k\u00f6nnen Sie machen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregierung; bitte, Herr Minister\nR\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Verehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einem\nZitat des ehemaligen Kultusministers von Nordrhein-\nWestfalen, Herrn Hans Schwier, beginnen, das ,,Der Spie-\ngel\u201c k\u00fcrzlich gebracht hat und das ich bemerkenswert fin-\nde, wie ich \u00fcberhaupt diese Pers\u00f6nlichkeit bemerkenswert\nfinde. Herr Hatzsch, ich will das nur unkommentiert hier\nim Raum stehenlassen.\n,,Da\u00df an der Spitze eines Kultus- oder Schulministeriums\neine Lehrerin oder ein Lehrer stehen mu\u00df, ist sogar nach-\nweislich falsch, weil es gute Kultusminister gab und gibt,\ndie nicht Lehrer waren. Vielleicht ist es sogar besser, wenn\nsie einen anderen Beruf hatten.\u201c\n\n(Zuruf von der SPD: Aber nur vielleicht!)\n\n,,Der Spiegel\u201c fragt: ,,Warum?\u201c \u2013 ,,Dann geraten Sie nicht\nin Gefahr zu glauben, alles aus eigener Erfahrung beurtei-\nlen zu k\u00f6nnen, obwohl die so lange zur\u00fcckliegt, da\u00df sie\nf\u00fcr die Gegenwart nicht relevant ist.\u201c\nGenauso, wie ich Herrn Schwier sch\u00e4tze, pa\u00dft das auf Sie,\nHerr Hatzsch. Sie haben schon so lange keine Schule mehr\nvon innen gesehen, da\u00df es vielleicht besser w\u00e4re, wenn Sie\nsich ein anderes Politikfeld hier im Landtag suchten, bei-\nspielsweise die Wirtschaftspolitik, quasi als autodidak-\ntischer Quereinsteiger.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nWas haben Sie denn vorher gemacht?)\n\nNun zu dem uns sicher weiter und auch in Zukunft\nbesch\u00e4ftigenden Thema.\nDie Wahl des Bildungsgangs Gymnasium erfolgte in der\nAbsicht, grunds\u00e4tzlich eine gymnasial ausgerichtete\nSchullaufbahn zu absolvieren, und viele streben das ja f\u00fcr\nihre Kinder an. H\u00e4tten Sie gefragt, Herr Hatzsch, wie die\nPalette der Abschl\u00fcsse in Sachsen ist, so k\u00f6nnte ich Ihnen\njetzt sofort antworten: 52 % Realschulabschlu\u00df, 15 %\nHauptschulabschlu\u00df, 33 % Hochschulreife oder Fachhoch-\nschulreife. Diese Abschlu\u00dfpalette ist f\u00fcr einen modernen\nIndustriestaat beispielhaft.\nDie Eltern streben nat\u00fcrlich die Hochschulreife f\u00fcr einen\ngro\u00dfen Teil der Kinder an. Das wird sich in Sachsen,\nsch\u00e4tze ich, bei einem Drittel eines Altersjahrgangs ein-\npegeln. Das ist auch nicht schlecht, weil es ja weitere M\u00f6g-\nlichkeiten gibt, nach Absolvieren der Mittelschule \u00fcber\nandere Schularten zur Hochschulreife oder Fachhoch-\nschulreife zu kommen. Wir sollten diese M\u00f6glichkeit auch\nnoch ausbauen, quasi als eine Art gymnasiale Oberstufe\nder Mittelschule, die weit in den Bereich der berufsbilden-\nden Schulen hineinreicht. Mit dieser allgemeinen Hoch-\nschulreife, die wir an unseren s\u00e4chsischen Gymnasien ver-\ngeben, mu\u00df nat\u00fcrlich der s\u00e4chsische Abiturient an jeder\ns\u00e4chsischen oder deutschen Fakult\u00e4t studieren k\u00f6nnen.\nDas ist unser Ziel, und daran wird sich, jedenfalls solange\nich Kultusminister bin, nichts \u00e4ndern.\nBildungsziele des Gymnasiums \u2013 zu Recht ist dieses KMK-\nDeutsch, das sich in der Gro\u00dfen Anfrage widerspiegelt,\nkritisiert worden. Blo\u00df: Das haben uns ja P\u00e4dagogen und\nFachwissenschaftler mehr oder weniger aufgedr\u00fcckt. Ich\nm\u00f6chte deshalb, weil auch die Mehrzahl der Kollegen hier\nNichtp\u00e4dagogen sind, einfach versuchen, das etwas all-\ngemeinverst\u00e4ndlicher auszudr\u00fccken.\nSie m\u00fcssen nat\u00fcrlich entschuldigen, da\u00df wir den Fachjar-\ngon, den uns die deutsche Kultusministerkonferenz im\nLaufe der Jahrzehnte aufgedr\u00fcckt hat, hier verwenden.\nH\u00e4tten wir es nicht gemacht, w\u00e4re die Kritik genauso\ngekommen. Dann w\u00e4re vielleicht die Gro\u00dfe Anfrage zu\npopul\u00e4rwissenschaftlich erschienen.\nWas wollen wir im Gymnasium? Vertiefte Allgemeinbil-\ndung und wissenschaftsprop\u00e4deutische Arbeitsweisen,\nwie das so sch\u00f6n hei\u00dft. Die Allgemeinbildung besitzt der-\njenige, der \u00fcber die symbolisch repr\u00e4sentierten und syste-\nmatisch geordneten Vorstellungen verf\u00fcgt, die uns die\nKultur \u00fcberliefert. Ich glaube, damit sind wir alle Dekor zu\nWissenschaftsprop\u00e4deutik \u2013 auch so ein sch\u00f6ner Aus-\ndruck. Das ist nichts anderes als das der Wissenschaft vor-\ngelagerte System von Denk- und Arbeitsweisen, das im\nUmgang mit der Wissenschaft w\u00e4chst, ohne sie selbst zu\nbetreiben. Wir wollen \u2013 im Klartext \u2013 nicht die ersten Stu-\ndiensemester in die Gymnasien \u2019reinziehen, sondern wir\nwollen einfach mal Arbeitsweisen, Vorgehensweisen,\nMethoden \u00fcben und trainieren, um ein bi\u00dfchen f\u00fcrs Stu-\ndium fit zu machen. Das einfach hier an dieser Stelle, um\nwichtige Bildungsziele des Gymnasiums auch mal darzu-\nstellen.\nDispositionen, also F\u00e4higkeiten, die wir im Gymnasium\nanstreben, sind nat\u00fcrlich auch in der qualifizierten Berufs-\nausbildung und Berufsaus\u00fcbung gefragt. Das ist f\u00fcr uns\nauch die Grundlage f\u00fcr die angestrebte Gleichwertigkeit\nvon beruflicher und allgemeiner Bildung. Ich will ein paar\nnennen. Ich glaube, sie sind auch ein kleinster gemein-\nsamer Nenner, auf den wir uns alle einigen k\u00f6nnen. Wir\nwollen die F\u00e4higkeit zum ausdauernden und qualifizier-\nten Arbeiten entwickeln. Lernbereitschaft und Leistungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1441\n\n\n\nwillen \u2013 dazu bekenne ich mich ausdr\u00fccklich. Wir wollen\ndie F\u00e4higkeit zum Denken in Zusammenh\u00e4ngen \u00fcber\nFachgrenzen hinweg entwickeln. Wir wollen Selbst\u00e4ndig-\nkeit im Denken und Handeln erzeugen, Verantwortungs-\nbewu\u00dftsein und Bereitschaft hervorrufen und Aufge-\nschlosssenheit f\u00fcr kooperative Arbeitsverfahren.\nIch scheue mich kein bi\u00dfchen, hier an die vielger\u00fchmten\nSekund\u00e4rtugenden zu erinnern. Ganz klar, da\u00df wir die\nauch am Gymnasium entwickeln wollen. Wir brauchen ein\ngeschultes Ged\u00e4chtnis, wir brauchen die Bereitschaft, sich\nauch anstrengenden geistigen Herausforderungen zu stel-\nlen. Wir brauchen Kreativit\u00e4t, Kritik und Urteilsf\u00e4higkeit,\nund wir brauchen Problembewu\u00dftsein. All das sind Dinge,\nauf die wir uns hier sicher einigen k\u00f6nnen.\nSie wissen, da\u00df wir in Sachsen in der Struktur der gymna-\nsialen Oberstufe und der Struktur der Pr\u00fcfungen schon\neiniges realisiert haben. Ich will jetzt nicht n\u00e4her darauf\neingehen. Das wird uns sicher alle noch besch\u00e4ftigen. Aber\neines unterstreiche ich hier nachdr\u00fccklich: Wir werden\nunser 8j\u00e4hriges Gymnasium und das Abitur nach 12 Jah-\nren, das europ\u00e4ischen Standards entspricht, mit N\u00e4geln\nund Klauen gegen die unheilige Allianz altbundesdeut-\nscher Kultuspolitik verteidigen, egal welcher politischen\nCouleur.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei hilft uns auch das anspruchsvolle schriftliche\nZentralabitur, das ein wesentlicher Bestandteil des\nGesamtabiturs in Sachsen ist. Immerhin haben 1994 93 %\ndas Abitur mit einer Durchschnittsnote von insgesamt 2,3\nbestanden. Dieses Jahr waren es 95 %. Daf\u00fcr ist der Noten-\ndurchschnitt etwas heruntergegangen auf 2,4.\nIch fordere die sozialdemokratischen Altbundesl\u00e4nder auf,\nKollege Hatzsch, endlich auch ein Zentralabitur einzuf\u00fch-\nren. Dann haben wir einen objektiven Vergleichsma\u00dfstab.\nWir legen die Sprunglatte alle auf eine H\u00f6he; die einen\nnehmen 12 Schritte Anlauf, die anderen 13 Schritte. Ent-\nscheidend ist doch nur, wer die H\u00f6he \u00fcberspringt. Damit\nwir diese objektiven Kriterien haben, brauchen wir das\nZentralabitur. Ich sehe schon, Herr Hatzsch, Sie bem\u00fchen\nsich, Ihre Kollegen zu agitieren. Viele Sozialdemokraten\nfinden das ganz vern\u00fcnftig, und ich glaube, nicht nur\nSozialdemokraten.\nWie wird es in Sachsen weitergehen? Die Kollegen sind\ndarauf eingegangen. Wir wollen bei der Weiterentwick-\nlung des s\u00e4chsischen Gymnasiums traditonell bew\u00e4hrte\nOrganisationsformen von Schule, die wir durchaus aus\nder DDR-Zeit gekannt haben, mit der Wahlm\u00f6glichkeit in\neinem eingeschr\u00e4nkten Kurssystem in der gymnasialen\nOberstufe verbinden. Die Kernf\u00e4cher sollen wieder im\nsozial integrierenden Klassenverband gef\u00fchrt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas bringt soziale N\u00e4he und entspricht der Forderung der\nMehrheit der s\u00e4chsischen Eltern und Lehrer. Ich glaube,\nauf diese solide Mehrheit werde ich mich auch st\u00fctzen. In\ndiesen Kernf\u00e4chern kommt nat\u00fcrlich dem Abitur in der\nschriftlichen und m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung eine besondere\nBedeutung zu. Wir denken an die Aufgliederung der gym-\nnasialen Oberstufe in Pflichtf\u00e4cher, Wahlpflichtf\u00e4cher und\nWahlf\u00e4cher. Ich habe das in der Presse auch schon\numf\u00e4nglich dargestellt \u2013 Sie haben das sicher mitgeschnit-\nten, Herr Hatzsch \u2013, z. B. in der F.A.Z, in der ,,Welt\u201c usw.\nDie Pflichtf\u00e4cher Deutsch, Mathematik und Fremdsprache\nkann dann keiner abw\u00e4hlen. Ich glaube, wir wollen auch\n\nnicht, da\u00df so wichtige Dinge abgew\u00e4hlt werden. Man mu\u00df\nsich hier einer schriftlichen Pr\u00fcfung unterziehen.\nEin weiteres Pflichtfach bis zum Abitur ist Geschichte.\nDas wollen wir gern mit einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung\nabschlie\u00dfen.\nHerr Prof. Bramke, ich glaube, hier gibt es wirklich Nach-\nholbedarf. Wir sollten uns auf jeden Fall nicht darauf ein-\nlassen, da\u00df wir die Geschichte als durchgehend zu bele-\ngendes Fach weglassen. Religion oder Ethik und Sport\nsollen ebenfalls durchgehend bis zum Abitur gef\u00fchrt wer-\nden. Erdkunde und Gemeinschaftskunde sind ein Jahr zu\nbesuchen.\nIn den Wahlpflichtf\u00e4chern w\u00e4hlen die Sch\u00fcler dann zwi-\nschen Physik, Chemie, kombiniert mit Biologie, wobei\nauch hier an eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung gedacht ist. Ob wir\nes dann machen, ist noch nicht ganz sicher. Weiterhin zu\nnennen w\u00e4ren als Wahlpflichtf\u00e4cher Musik, Kunst sowie\neine weitere Fremdsprache. Als Wahlf\u00e4cher k\u00f6nnen eine\ndritte Fremdsprache, Philosophie, Informatik oder Astro-\nnomie belegt werden. Ich glaube, das ist eine sch\u00f6ne\nSache. M\u00f6glich ist auch eine Vertiefung in einem der\nPflicht- oder Wahlpflichtf\u00e4cher.\nMit diesem s\u00e4chsischen Modell m\u00f6chte ich gern in der\nKultusministerkonferenz f\u00fcr diesen unseren s\u00e4chsischen\nWeg Freir\u00e4ume schaffen. Wir wollen so die Reform der\ngymnasialen Oberstufe im Freistaat vorantreiben. Wir\nwollen im Westen niemanden missionieren, aber wir bit-\nten um die Freir\u00e4ume, uns in den neuen Bundesl\u00e4ndern,\nan unsere Erfahrungen ankn\u00fcpfend, unseren Weg gehen\nzu lassen.\nUnd, Herr Hatzsch, da ja Reformideen vor Parteigrenzen\nnicht haltmachen, habe ich zusammen mit meinem th\u00fcrin-\ngischen Kollegen Althaus, dem Kultusminister, unseren\nehemaligen Landtagskollegen Prof. F\u00f6rster gewonnen, der\ndiese unsere Vorstellung quasi als s\u00fcdostdeutscher\nInteressenvertreter in der entsprechenden Arbeitsgruppe\nder Kultusministerkonferenz vertritt. Einen besseren\nK\u00e4mpfer f\u00fcr unser leistungsorientiertes s\u00e4chsisches Abitur\nund das, was ich hier gerade vorgetragen habe und was\nSie so vehement kritisieren, Herr Hatzsch, kann ich mir\n\u00fcberhaupt nicht vorstellen!\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nDie Staatsregierung bem\u00fcht sich sehr, solche Kompetenz,\ndie Sie auf den hinteren Listenpl\u00e4tzen plaziert haben, ein-\nzubinden, damit sie dem Freistaat Sachsen nicht verloren-\ngeht.\n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nHerr Hatzsch, k\u00f6nnen Sie sich denn einen besseren Inte-\nressenvertreter unserer s\u00e4chsischen Interessen vorstellen\nals Kollegen Prof. F\u00f6rster? \u2013 Sicher nicht, Herr Hatzsch.\nIch sage Ihnen deutlich hier an dieser Stelle: Sie k\u00f6nnen\nsich mit Prof. F\u00f6rster nicht vergleichen!\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDas Ausscheiden von Prof. F\u00f6rster aus Ihrer Fraktion, das\nSie sich selber zuzuschreiben haben, ist ein schwerer Ver-\nlust f\u00fcr diesen Landtag. Das, glaube ich, sollten wir\nzumindest von seiten der Staatsregierung teilweise aus-\nb\u00fcgeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1442\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Behandlung\nder Gro\u00dfen Anfrage beendet. Die Redezeit f\u00fcr die SPD-\nFraktion ist abgelaufen. Hat die CDU-Fraktion jetzt noch\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Also ist dieser Punkt\ndoch beendet.\n\n(Der Abg. Hatzsch, SPD,\nm\u00f6chte auf den an ihn\n\ngerichteten Vorwurf eingehen.)\n\nHerr Abgeordneter, es tut mir leid. Sie haben Ihre gesamte\nRedezeit verbraucht.\n\n(Hatzsch, SPD: Er hat nicht \u00fcberzogen?)\n\n\u2013 Nein, er hat auch nicht \u00fcberzogen.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nNein, weder so noch anders.)\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nNaturschutz im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0831, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10, SPD 5, PDS 5 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ziemlich genau drei Jahre\nnach Verabschiedung des S\u00e4chsischen Naturschutzgeset-\nzes, das sich trotz aller anderslautenden Aussagen als\nmodernes Gesetz bewiesen hat und das auch einer Nor-\nmenkontrollklage standhielt,\n\n(Beifall des Abg. Franke, CDU)\n\nwar es Anliegen meiner Fraktion, die Ergebnisse der\nNaturschutzarbeit in Sachsen zu w\u00fcrdigen, aber auch \u00fcber\nneue Ans\u00e4tze und Impulse nachzudenken.\nNaturschutz steht immer ein wenig im Schatten des tech-\nnischen Umweltschutzes und ist auch in der \u00f6ffentlichen\nBewertung h\u00e4ufig von vielen offenen Fragen begleitet.\nInsofern ist es auch Ziel unseres Antrags, Bedeutung und\nStellenwert des Naturschutzes im Rahmen allgemeiner\nStrategien zur Erhaltung der nat\u00fcrlichen Lebensgrund-\nlagen deutlicher werden zu lassen.\nWie sieht die Situation aus? Nun, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, die j\u00fcngste Studie des Bundesamtes\nf\u00fcr Naturschutz legt offen, da\u00df 69 % aller Lebensraum-\ntypen in Deutschland als gef\u00e4hrdet einzustufen sind und\ndavon wiederum knapp 70 % als stark gef\u00e4hrdet oder von\ndirekter Vernichtung bedroht sind. Es bedarf also mehr als\nder bisher oft sektoralen oder gar isolierten Ma\u00dfnahmen\ndes Naturschutzes, um diese Entwicklung zu kompensie-\nren.\nStellt man der Gef\u00e4hrdung die Verursacher dieser Situa-\ntion gegen\u00fcber, erkennt man unschwer, da\u00df es unsere\neffektorientierte Wirtschaftsweise in nahezu allen Bran-\nchen und Bereichen ist, die zu diesem Ergebnis f\u00fchrt.\nAuch in Sachsen belegen die Zahlen keine heile Welt,\nsind doch immerhin, bezogen auf Artengruppen, 30 % der\nS\u00e4ugetiere, der V\u00f6gel, der Farn- und Bl\u00fctenpflanzen und\nsogar 55 % der Fische stark gef\u00e4hrdet oder vom Aus-\nsterben bedroht. Wollte man die Zahlen der Kategorie\n,,Gef\u00e4hrdet\u201c noch einbeziehen, w\u00fcrde diese Zahlengruppe\nnoch wesentlich bedenklicher.\nDoch genau in dieser Situation beweist auch der Natur-\nschutz selbst, da\u00df er in einer Krise steckt, denn der noch\nimmer vorherrschende Einzelartenschutz mit strengem\nKonservierungsprinzip ist den Anforderungen nicht ange-\n\nmessen. So m\u00fc\u00dfig es auch ist und in einer politischen\nDebatte wohl auch nicht angebracht, \u00fcber einen anthro-\nprozentrischen oder \u00f6kozentrischen Ansatz im Natur-\nschutz zu diskutieren, aber auch, wenn man vom Selbst-\nverst\u00e4ndnis des Menschen aus Naturschutz betreibt, bleibt\nnur die Einsicht, da\u00df ohne einen gr\u00f6\u00dferen Respekt vor\ndem Eigenwert der Natur Naturschutz auch aus Sicht\nchristlicher Umweltethik nicht zu erreichen ist.\nDiese beiden Anmerkungen zum Verst\u00e4ndnis f\u00fchren kon-\nsequenterweise zu der Schlu\u00dffolgerung, da\u00df Naturschutz\nim weitesten und nicht im engen Sinne auf der gesamten\nNutzfl\u00e4che das Ziel sein mu\u00df, wie es aus wissenschaft-\nlicher Sicht auch schon seit \u00fcber 15 Jahren belegt wird.\n\nDie h\u00e4ufig zu h\u00f6rende Fragestellung, wieviel Fl\u00e4che\nbraucht denn Naturschutz, also der Arten- und Biotop-\nschutz, ist v\u00f6llig falsch. Die Frage mu\u00df lauten, wieviel\nFl\u00e4che wir dem Artenschutz eingedenk der eingetretenen\nEntwicklung denn wirklich zubilligen wollen, wieviel wir\nuns wirklich leisten wollen. Viel wichtiger noch die Frage,\nwie das Leitbild der Kulturlandschaft der Zukunft aus-\nsieht. Pauschale Fl\u00e4chenforderungen f\u00fcr den Naturschutz\nvon 10 bis 15 % sind dieser Einsicht nicht ad\u00e4quat, denn\nsie sind viel zu unkonkret, um daraus politisches Handeln\nableiten zu k\u00f6nnen. Notwendig ist eine inhaltliche und\nregionale Pr\u00e4zisierung dieser Zahlen.\nInsofern macht die Antwort zur Drucksache auch schon\ndeutlich, welche Defizite auf dem Weg zu einer sinnvollen\nNaturschutzstrategie in Sachsen zu \u00fcberwinden sein wer-\nden, denn die Hinweise auf Personalengp\u00e4sse und den\nMangel an Haushaltsmitteln sprechen f\u00fcr sich. Anderer-\nseits belegt auch die Antwort der Staatsregierung hinsicht-\nlich der Ausweisung von Schutzgebieten eine begr\u00fc\u00dfens-\nwerte Entwicklung, die sich in rund 3,7 Fl\u00e4chenprozent f\u00fcr\nden strengeren und 37 % im Landschaftsschutz widerspie-\ngeln. Nehmen wir noch die \u00fcber 14 000 kartierten Biotope\nmit einer Fl\u00e4chenrepr\u00e4sentanz von fast 55 000 Hektar hin-\nzu, was noch einmal 3 Fl\u00e4chenprozente ergibt, so sehen\nwir tats\u00e4chlich eine begr\u00fc\u00dfenswerte Entwicklung.\n\nSo gesehen ist das Schutzgebietsystem meines Erachtens\nauch weitestgehend vervollst\u00e4ndigt, kommt es doch jetzt\nvor allem darauf an, die besonders gesch\u00fctzten Fl\u00e4chen\nvor sch\u00e4dlichen Eingriffen und Einfl\u00fcssen zu bewahren\nund im Vollzug der Rechtsvorschriften bei der Abw\u00e4gung\nmit anderen gesellschaftlichen Interessen zwar konse-\nquent, aber niemals dogmatisch zu handhaben.\n\nIch erinnere ganz bewu\u00dft an den Extensivierungsproze\u00df\nin der Landwirtschaft. Wir m\u00fcssen begreifen, da\u00df die\nGrundidee von Naturschutz auf der Gesamtfl\u00e4che\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1443\n\n\n\nzwangsl\u00e4ufig eine wieder vielseitigere Flora und Fauna\nnach sich zieht, ohne da\u00df man aus \u00fcberholter Reservats-\nvorstellung heraus immer neue Schutzgebiete ausweisen\nkann. Aber gerade die noch immer gel\u00e4ufige Verfahrens-\nweise, jedes wiederentdeckte Lebewesen durch einen FND\noder anderweitig zu sch\u00fctzen, zeigt, da\u00df Naturschutzpoli-\ntik heute noch zuviel aus der Sicht des St\u00e4dters gemacht\nwird, der den Naturraum gar nicht kennt und erst recht\nnicht seine Bewirtschafter.\nAn dieser Stelle wenigstens auch noch eine Anmerkung zu\ndem sonst immer wieder benannten Konflikt zwischen\nLandwirtschaft und Naturschutz. An dem scheint hier\nweniger der Landwirt als manchmal die Landwirtschafts-\npolitik schuld zu sein. Da aber in Sachsen das Konzept der\numweltvertr\u00e4glichen Wirtschaftsweise und das Instru-\nment des Vertragsnaturschutzes gilt, sollten alle Weichen\nf\u00fcr ein gedeihliches Miteinander von Landwirtschaft und\nNaturschutz in Sachsen gegeben sein, so wie es auch die\nj\u00fcngste Verwaltungsvorschrift zwischen Flurbereinigung\nund Naturschutz gezeigt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir aus der Sicht des Natur- und Artenschutzes\nVorranggebiete f\u00fcr bestimmte unumg\u00e4ngliche Schutzziele\nbrauchen, so k\u00f6nnen wir unserer Kulturlandschaft keine\nrealit\u00e4tsferne Naturschutzdynamik \u00fcberst\u00fclpen. Auf\ngegenseitige Akzeptanz und das Abw\u00e4gungsgebot setzt\nunsere Naturschutzpolitik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion. Frau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Vor kurzem wurde in\nder Presse die Antrags- und Anfragenflut der Landtags-\nabgeordneten glossiert, vor allem auch die sogenannten\nBerichtsantr\u00e4ge, mit denen die CDU-Fraktion das Podium\nzur Selbstdarstellung der Staatsregierung bereite.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuch der heute zur Debatte stehende Berichtsantrag stellt\nkeine Ausnahme von dieser Regel dar.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist unser gutes Recht!)\n\nSicher gibt es auch Positives \u00fcber den Naturschutz in\nSachsen zu vermelden, vor allem dar\u00fcber, was dazu auf\ndem Papier steht.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das pa\u00dft Ihnen nicht!)\n\nAber zur Praxis bestehen viele Defizite. Daher gibt es kei-\nnen Grund zum Jubeln.\nF\u00fcnf Punkte sind es, mit denen ich diese Defizite belegen\nm\u00f6chte.\nErstens. Ehrenamtliches Engagement ersetzt keine\nPflichtaufgaben der Staatsregierung. Im Bericht der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung ,,F\u00fcnf Jahre Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c\nkann man lesen \u2013 ich zitiere: ,,Der Schutz von Natur und\nLandschaft kann aufgrund des immens gestiegenen\nArbeitsumfanges und der Anforderungen an den Natur-\nschutz nicht allein durch staatliche Beh\u00f6rden erfolgen.\nEhrenamtliche Natursch\u00fctzer, Naturschutzstationen und\nPflegeh\u00f6fe, Landschaftspflegeverb\u00e4nde, Naturschutz-\nvereine und -verb\u00e4nde sowie zahlreiche andere Vereine\n\nund Institutionen unterst\u00fctzen die Arbeit der Natur-\nschutzbeh\u00f6rden.\u201c\nIch glaube nicht, Herr Vaatz, da\u00df es sich die Staatsregie-\nrung so leicht machen kann. Die vielen negativen Auswir-\nkungen menschlicher T\u00e4tigkeit auf unsere Natur verlan-\ngen zwingend nach einem Naturschutz als vorwiegend\nstaatliche Aufgabe. Wenn Pflichtaufgaben abgegeben wer-\nden, was dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip in unserer Gesellschaft\nentspricht, dann m\u00fcssen auch die entsprechenden finan-\nziellen Mittel daf\u00fcr bereitgestellt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber wie sieht die Wirklichkeit aus? Naturschutzstationen,\nLandschaftspflegeverb\u00e4nde und andere klagen \u00fcber feh-\nlende institutionelle F\u00f6rderung, \u00fcber den j\u00e4hrlichen Wech-\nsel von ABM-Kr\u00e4ften und den damit einhergehenden Ver-\nlust an Qualit\u00e4t sowie \u00fcber die fehlende finanzielle Unter-\nst\u00fctzung der Umweltbildungsarbeit.\nDie zweite Stufe der Biotopkartierung steht aus. Die\nStaatsregierung selbst entschuldigt das Fehlen einer effek-\ntiveren Erf\u00fcllung des gesetzlichen Auftrages der Natur-\nschutzbeh\u00f6rden mit Personalengp\u00e4ssen und fehlenden\nHaushaltsmitteln.\nZweitens. Dem bedenkenlosen Verbrauch der Landschaft\nist Einhalt zu gebieten.\nObwohl das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt seit\n1992 die Aufstellung von kommunalen Landschaftspl\u00e4nen\nals \u00f6kologische Grundlage f\u00fcr die Bauleitplanung f\u00f6rdert,\nist eben vielerorts nicht der Effekt eingetreten, da\u00df Land-\nschaftspl\u00e4ne vor oder zeitgleich mit Bauleitpl\u00e4nen aufge-\nstellt wurden. Aber Landschaftsplanung als \u00f6kologische\nEntwicklungsplanung h\u00e4tte dem rasanten Verbrauch an\nLandschaft durch teilweise viel zu gro\u00dfe Gewerbegebiete\nverhindern k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nIndustriebrachen stehen noch vielerorts in ausreichendem\nMa\u00dfe zur Verf\u00fcgung.\nWie ist es denn um die Ausweisung von Schutzgebieten\nwirklich bestellt? Wir wissen, da\u00df zahlreiche Antr\u00e4ge zur\nUnterschutzstellung von Gebieten bei den staatlichen\nUmweltfach\u00e4mtern und bei den Regierungspr\u00e4sidien\noffensichtlich auf Eis liegen. Es w\u00e4re interessant, wenn Sie\nden Grund herausfinden k\u00f6nnten, Herr Minister.\nDrittens. Wir fordern eine umgehende \u00dcberpr\u00fcfung der\nbeim S\u00e4chsischen Oberbergamt vorliegenden Antr\u00e4ge auf\nAbbau oberfl\u00e4chennaher Rohstoffe dahin gehend, da\u00df die\nin Frage kommenden Abbaufl\u00e4chen nicht in Gebieten lie-\ngen, die unter Schutz gestellt sind bzw. f\u00fcr die eine Unter-\nschutzstellung beantragt wurde.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nViertens. Wir fordern die S\u00e4chsische Staatsregierung auf,\nim Bundesrat endlich die Initiative zur Umsetzung der\nEU-Richtlinie ,,Flora \u2013 Fauna \u2013 Habitat\u201c zu ergreifen, denn\ndie derzeitige Nichtumsetzung nur auf die Bundesregie-\nrung abzuw\u00e4lzen ist zu einfach, Herr Vaatz.\nF\u00fcnftens. Der Vollzug des Naturschutzgesetzes ist strikt\ndurchzusetzen.\nTrotz Naturschutzgesetz und klarer Kompetenzverteilung\nkommt es immer wieder zu Eingriffen, die entweder im\nnachhinein sanktioniert oder nicht geahndet werden. Als\naktuelles Beispiel sei das Dubringer Moor genannt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1444\n\n\n\nZusammenfassend mu\u00df aus Sicht meiner Fraktion gesagt\nwerden, da\u00df die Staatsregierung mit ihrer Antwort auf\ndiesen Berichtsantrag zwar ihrer Berichtspflicht nach-\ngekommen ist, ihre Verantwortung f\u00fcr den Naturschutz\njedoch noch nicht hinreichend wahrnimmt.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion bitte.\n\nFrau  Windisch,  CDU:  Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Kollegin\nKlein, ich glaube, auch beim Naturschutz wiederholt sich\ndasselbe Spiel: Erst einmal das Schlechtreden, was eigent-\nlich besser ist, wie es dargestellt wird.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nAls! \u2013 Heiterkeit bei der PDS)\n\nFragen wir einmal nach den Ursachen, warum manches\nnoch nicht funktioniert, so ist die Konzeptionslosigkeit vor\nOrt auch manchmal daran schuld.\nIch komme noch einmal auf die Bedeutung von Natur-\nschutzstationen f\u00fcr den praktischen Naturschutz zur\u00fcck.\nNach der Wiedervereinigung existierten im Freistaat etwa\n30 Stationen, Zentren und St\u00fctzpunkte als Basiseinrichtun-\ngen des ehrenamtlichen Naturschutzes in recht unter-\nschiedlicher Strukturierung, personeller Besetzung und\nmit meist sehr d\u00fcrftiger materieller Ausstattung.\nBereits im Vorfeld der Erarbeitung des S\u00e4chsischen Natur-\nschutzgesetzes hat die CDU-Fraktion auf die Erhaltung\nder Stationen gedr\u00e4ngt und deren Verankerung im Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung durchgesetzt. Fr\u00fchzeitig\nwurde vom SMU ein naturr\u00e4umlich orientiertes fachliches\nKonzept als Grundlage einer entsprechenden F\u00f6rderricht-\nlinie erarbeitet. Diesem Konzept und dem Engagement\nvieler im Naturschutz T\u00e4tiger ist es zu verdanken, da\u00df die\nNaturschutzarbeit recht bald nach dem Umstrukturie-\nrungsproze\u00df unter wesentlich verbesserten materiellen\nBedingungen fortgef\u00fchrt werden konnte.\nDie Arbeit im Naturschutz hat sich stabilisiert. Qualifizier-\ntes hauptamtliches Personal mit wissenschaftlicher Ausbil-\ndung oder langj\u00e4hriger praktischer Erfahrung im Natur-\nschutz und in der Landschaftspflege wird unterst\u00fctzt\ndurch zahlreiche Mitarbeiter \u00fcber ABM, \u00a7-249h-Ma\u00df-\nnahmen, das freiwillige \u00f6kologische Jahr und auch von\nZivildienstleistenden. Derzeit erf\u00fcllen 17 Stationen in\nSachsen und weitere kleinere, meist lokal t\u00e4tige Stationen\ndie Anforderungen des F\u00f6rderkonzeptes.\nNachzudenken w\u00e4re allerdings dar\u00fcber, ob die Bildung\nvon gr\u00f6\u00dferen Zweckverb\u00e4nden die Arbeit der Stationen\nnicht effektiver werden lie\u00dfe. Ich m\u00f6chte dies am Beispiel\ndes Zweckverbandes ,,Naturschutzstation Westerzge-\nbirge\u201c in Zw\u00f6nitz f\u00fcr die Landkreise Aue-Schwarzenberg\nund Stollberg verdeutlichen. Das, was urspr\u00fcnglich eine\nKrisensituation war, wurde dort als Chance erkannt, als\nn\u00e4mlich durch den Wechsel der Stadt Zw\u00f6nitz in den\nLandkreis Stollberg pl\u00f6tzlich von der Landkreisverwal-\ntung Aue das ganze Inventar der Station in den Kreis Aue\ngezogen werde sollte und im Landkreis Stollberg, in Zw\u00f6-\nnitz, gute r\u00e4umliche Voraussetzungen und ein leeres\nGeb\u00e4ude \u00fcbriggeblieben w\u00e4ren.\nIntensive Bem\u00fchungen, vor allem auf politischer Ebene,\nf\u00fchrten hier zur Bildung dieses Zweckverbandes. Die\nStation, mit guten r\u00e4umlichen und technischen Voraus-\nsetzungen ausgestattet, betreut \u00fcber drei dezentrale St\u00fctz-\n\npunkte gegenw\u00e4rtig 100 Schutzobjekte auf einer Fl\u00e4che\nvon 10 500 Hektar. Der Leiter der Station und drei Vor-\narbeiter wurden fest angestellt, und zeitweise konnten bis\nzu 60 Personen \u00fcber ABM besch\u00e4ftigt werden.\nBewirtschaftet werden durch den Verband z. B. auch\n100 Hektar Gr\u00fcnland, vor allem Feucht- und Na\u00dfwiesen\nin ung\u00fcnstigem Gel\u00e4nde, oft bereits zu DDR-Zeiten auf-\ngegebene Fl\u00e4chen. Hier ist die fachgerechte Durchf\u00fchrung\nder Arbeiten, zu der laut Gesetz der Eigent\u00fcmer verpflich-\ntet ist, besonders gefragt. Die Eigent\u00fcmer, deren Bezie-\nhung zu Grund und Boden in 40 Jahren Sozialismus teil-\nweise verk\u00fcmmert ist, haben an der Bewirtschaftung der\nlandwirtschaftlich nicht nutzbaren Fl\u00e4chen mitunter wenig\nInteresse, sind zu alt f\u00fcr diese Arbeiten, nicht mehr in der\nLandwirtschaft t\u00e4tig oder nicht ortsans\u00e4ssig. Es lie\u00dfen sich\nhier viele Gr\u00fcnde nennen.\nWerden die unter Schutz stehenden Landschaftsbestand-\nteile von Vertragsfirmen bewirtschaftet, so ben\u00f6tigen diese\ndennoch die fachlichen und r\u00e4umlichen Kenntnisse des\nFachpersonals.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, kom-\nmen Sie bitte zum Ende.\n\nFrau  Windisch,  CDU:  Da  die  Firmen  gewinnorientiert\narbeiten, mu\u00df darauf geachtet werden, da\u00df hier nicht\nQuantit\u00e4t vor Qualit\u00e4t geht und besonders kleine Pflege-\nma\u00dfnahmen unterbleiben.\nIch beende an dieser Stelle. Mein Kollege wird das weiter\nausf\u00fchren.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der CDU ,,Naturschutz in Sachsen\u201c\nhat auch f\u00fcr uns besonderes Gewicht. Die Sorge um den\nSchutz der Natur im Interesse eines menschenw\u00fcrdigen\nLebens ist Ausdruck humaner Politik. Wie wird die Staats-\nregierung diesem Anspruch gerecht?\n\u00dcberpr\u00fcfen wir ihren Bericht an der Realit\u00e4t aus der Sicht\nder Natursch\u00fctzer. Die Regierung spricht in ihm vom\nMangel an finanziellen Mitteln und von Personaleng-\np\u00e4ssen. In der Zeitschrift ,,Natur und Landschaft\u201c bildet\nSachsen im Vergleich der Naturschutzfachinstitutionen\naller Bundesl\u00e4nder beim Personalbestand das Schlu\u00dflicht.\nNordrhein-Westfalen hat 283, Brandenburg 120, Sachsen\n16 Mitarbeiter. Wenn diese Zahlen stimmen, w\u00e4re es\nschlimm.\nAls verh\u00e4ngnisvoll f\u00fcr den Naturschutz in Sachsen erweist\nsich die Ausgliederung der Orte aus der Landschafts-\nplanung und den Landschaftsschutzgebieten. Berechtigt\nstellen die Verfasser der Denkschrift des Landesvereins\n,,S\u00e4chsischer Heimatschutz\u201c fest:\n,,In kurzem Zeitraum ist die Landschaft Sachsens als Ein-\nheit von Siedlung und Natur schwerwiegend, irreparabel\ngesch\u00e4digt worden, z. B. Wei\u00dfig bei Dresden, Ostrau im\nKreis D\u00f6beln, Gerichshain bei Wurzen \u2013 die Kette der Bei-\nspiele lie\u00dfe sich weiterf\u00fchren. Notwendig ist die Einbezie-\nhung der Orte in die Landschaftsplanung durch den\nGesetzgeber.\u201c\nUns interessiert auch, welche Fl\u00e4chen in den letzten Jahren\naus den Landschaftsschutzgebieten Sachsens ausgeglie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1445\n\n\n\ndert wurden. Stimmt es, da\u00df allein im Landschaftsschutz-\ngebiet Westlausitz mit einer Gesamtfl\u00e4che von 103 ha f\u00fcr\nGewerbe und Wohngebiete 45 Ausgliederungen vorge-\nnommen wurden? Wie soll zuk\u00fcnftig die Zersiedelung der\nLandschaft verhindert werden?\nDer Bericht zum Stand der kommunalen Landschafts-\nplanung in Sachsen befriedigt uns nicht. Durch die f\u00fcnf-\nj\u00e4hrige Aussetzung einer verbindlichen Planung und Ent-\nwicklung der Landschaft kommt es zum planerischen\nWildwuchs. Dresden zum Beispiel versucht schon seit\n1990, einen Landschaftsplan zu erstellen. Nun ist er\nbeschlu\u00dfreif. Aber wenn ein attraktiver amerikanischer\nInvestor kommt, soll er v\u00f6llig \u00fcber den Haufen geworfen\nwerden. Und das gar auf Empfehlung von Staatssekret\u00e4r\nAngst.\nZu fragen ist: Welche Verbindlichkeit, welche Autorit\u00e4t\nhaben Landschafts- und Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne?\n\nDas Kapital ist wie ein scheues Reh, es fri\u00dft nur vom fein-\nsten Gr\u00fcn, und es braucht Ruhe dazu, reines Wasser und\nsch\u00f6ne Landschaft. Aus Kalifornien kommend, tippt es\nmit genauer Ortskenntnis sogar neben das Gewerbegebiet\nR\u00e4hnitz. Da\u00df damit Ausgleichsfl\u00e4chen f\u00fcr andere Indu-\nstrieansiedlungen verlorengehen, interessiert nicht. Die\nStadt wird in Not kommen, wenn sie den Biotop-G\u00fcrtel\num Dresden st\u00e4ndig neuen Investoren opfert.\n\nDa es hier um die Landeshauptstadt geht und AMD ein\nProjekt von Landesbedeutung ansiedeln will, sollte sich\nauch der Landtag damit besch\u00e4ftigen, wozu das Schutz-\nw\u00fcrdigkeitsgutachten des Naturschutzbundes, in dem\nfestgestellt wird, da\u00df das Gebiet eine ungew\u00f6hnliche\nArtenvielfalt aufweist, von regionaler Bedeutung im Bio-\ntopverbund ist und als unbedingt erhaltenswertes Land-\nschaftsbild einzustufen ist, beizuziehen ist.\nDer Natur- und Landschaftsschutzgedanke wird hier zur\nFarce. Das Totschlagargument gegen die Natur, die Schaf-\nfung von Arbeitspl\u00e4tzen erweist sich als Scheinargument,\ndenn sowohl f\u00fcr Siemens als auch f\u00fcr AMD gab bzw. gibt\nes Alternativen in weniger sensiblen Gebieten. Land-\nschaftsplanung soll nicht Investoren verhindern, sondern\nihnen Sicherheit geben. Sie soll nicht Konflikte sch\u00fcren,\nsondern m\u00f6glichst vermeiden.\n\nEs ist traurig \u2013 so sch\u00e4tzen es s\u00e4chsische Natursch\u00fctzer im\nEurop\u00e4ischen Naturschutzjahr ein \u2013, da\u00df die s\u00e4chsische\nNaturschutzpolitik eher konservativ-konservierend ist. Es\nfehlen innovative Gedanken eines modernen, zukunfts-\norientierten Naturschutzes. Naturschutz sollte man nicht\nnur als Betreuen und Pflegen von Schutzgebieten begrei-\nfen. Eine moderne Naturschutzpolitik mu\u00df den Natur-\nschutz in die Wirtschaft integrieren und umgekehrt die\nWirtschaftskraft f\u00fcr den Naturschutz nutzen. Vor allem\nehrenamtliche T\u00e4tigkeit bei der Forschung, Kartierung,\ndem Betreiben von Naturschutzstationen reicht nicht. Sich\nauf den Erfolgen ehrenamtlicher Arbeit vieler Enthu-\nsiasten, die oft genug als ,,gr\u00fcne Spinner\u201c verspottet wer-\nden, auszuruhen gen\u00fcgt nicht.\n\nSachsen setzt nicht einmal im konservierenden Natur-\nschutz das Allern\u00f6tigste um, geschweige denn neue\nNaturschutzkonzepte von Biotopverbund- und Schutz-\ngebietssystemen im Sinne eines ganzheitlichen und nach-\nhaltigen Naturschutzes. Ehrenamtlicher Naturschutz kann\nprofessionelles Naturschutzmanagement nur erg\u00e4nzen,\nnicht ersetzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die Staatsregie-\nrung; Herrn Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nZun\u00e4chst erst mal einige Bemerkungen zur Naturschutz-\nstrategie hier in Sachsen \u00fcberhaupt. Der Gesetzesauftrag\nf\u00fcr Naturschutz und f\u00fcr Landschaftspflege soll fl\u00e4chen-\ndeckend umgesetzt werden. Das Umweltministerium\nverfolgt nun als oberste Naturschutzbeh\u00f6rde einen inte-\ngrierenden Ansatz. Er besteht aus zwei strategischen Kom-\nponenten. Einerseits geht es ganzfl\u00e4chig um eine \u00f6kologie-\ngerechte Landschaftsnutzung, die Vielfalt, Eigenart und\nSch\u00f6nheit von Natur und Landschaft bewahrt. Dabei k\u00f6n-\nnen die Nutzer von land-, forst- und fischereiwirtschaft-\nlichen Grundst\u00fccken bei ihrer t\u00e4glichen Betriebsf\u00fchrung\nden entscheidenden Beitrag erbringen. Und sie sollen ihn\nauch erbringen. Er ist erw\u00fcnscht.\nDie zweite strategische Komponente umfa\u00dft den Schutz,\ndie Pflege und die Entwicklung schutzw\u00fcrdiger und\nschutzbed\u00fcrftiger Teile von Natur und Landschaft sowie\nderen biotopwirksame Vernetzung. Das Umweltministe-\nrium hat diesbez\u00fcglich ein Schutzgebietsprogramm ent-\nwickelt, das seit 1992 umgesetzt wird; und es wird derzeit\nfortgeschrieben.\nBeide Komponenten werden gleichzeitig verfolgt und sol-\nlen in beispielhaft integrierter Form in Naturschutz-\ngro\u00dfprojekten und Landesschwerpunktprojekten umge-\nsetzt werden.\nHier an dieser Stelle folgende Bemerkung: Ich halte es im\nGegensatz beispielsweise zu meiner nieders\u00e4chsischen\nKollegin Frau Griefahn f\u00fcr falsch, wenn wir Naturschutz\nso verstehen, als m\u00fcsse das Land die schutzw\u00fcrdigen Fl\u00e4-\nchen alle kaufen, um darauf Naturschutz durchzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist \u2013 ganz im Gegenteil \u2013 eine der Verpflichtungen des\nEigentums, da\u00df der Eigent\u00fcmer von schutzw\u00fcrdigen Fl\u00e4-\nchen die Naturschutzbindungen, die Einschr\u00e4nkungen, die\ner aus Gr\u00fcnden des Naturschutzes dort zu gew\u00e4rtigen hat,\nauch tats\u00e4chlich gestattet. Das Land kann hier nicht auf\nder einen Seite kaufen und auf der anderen Seite m\u00f6g-\nlicherweise kapitulieren, wenn es etwa gegen die Absich-\nten eines Eigent\u00fcmers von schutzw\u00fcrdigem Land vor-\ngehen will.\nBei der Umsetzung des Schutzgebietsprogramms ist der\nArbeitsfortschritt der zust\u00e4ndigen Naturschutzbeh\u00f6rde im\nHinblick auf beschr\u00e4nkte Personalkapazit\u00e4ten, wie das\nauch die Vorredner schon richtig bemerkt haben, noch\nrelativ bescheiden, jedoch wegen der strengen fachlichen\nVorgaben und Kriterien des Programms sowie wegen\numfangreicher Verfahren mit Beteiligung der \u00d6ffentlich-\nkeit und aller Ber\u00fchrten sehr solide, denn das Wichtigste,\ndas wir erzielen m\u00fcssen, ist bei unserem Verfahren die\nGerichtsfestigkeit. Was wir uns nicht leisten k\u00f6nnen, ist,\nda\u00df die Festsetzung der Naturschutzbeh\u00f6rde dann auf\ndem Gerichtswege wieder kassiert wird.\nSeit dem Stand der Berichterstattung 1.1.1995 wurden f\u00fcnf\nNaturschutzgebiete neu ausgewiesen und ein Natur-\nschutzgebiet erweitert, was insgesamt einen Fl\u00e4chenzu-\ngang von rund 1 600 ha bedeutet.\nBekanntlich hat das Schutzgebietsprogramm f\u00fcr den Frei-\nstaat verschiedene Anregungen des Nationalparkpro-\ngramms der letzten freigew\u00e4hlten DDR-Regierung nach\nkritischer Pr\u00fcfung aufgegriffen. Auch an dieser Stelle\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1446\n\n\n\nm\u00f6chte ich noch einmal den Dank an den damaligen stell-\nvertretenden Umweltminister Prof. Succow erneuern, der\nsich hervorragende Verdienste um die Fl\u00e4chensicherung\nerworben hat.\nIch verweise auf die bevorstehende Ausweisung des\nNaturparks Erzgebirge-Vogtland. Es handelt sich um eine\nGebietsausweisung auf einer Fl\u00e4che von rund 150 000 ha,\neine Gebietsausweisung, die neben dem Naturschutz glei-\ncherma\u00dfen der Erholung dient. Es wird damit quasi ein\nMarkenzeichen f\u00fcr die gesamte Urlauberregion gepr\u00e4gt.\nF\u00fcr das 1994 einstweilig sichergestellte Biosph\u00e4renreservat\nOberlausitzer Heide- und Teichlandschaft laufen die Vor-\nbereitungen f\u00fcr die Einleitung des Festsetzungsverfahrens.\nDer jetzige Verordnungsentwurf entstand nach intensiver\nAbstimmung mit dem Landwirtschaftsministerium und\nden Hauptbetroffenen: Landwirtschaft, Forstwirtschaft,\nFischerei und Jagd. Vor Er\u00f6ffnung des ordentlichen Fest-\nsetzungsverfahrens werden demn\u00e4chst noch einmal alle\nber\u00fchrten kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften und betrof-\nfenen Verb\u00e4nde und Beh\u00f6rden geh\u00f6rt, weil wir Natur-\nschutz eben mit den Betroffenen und nicht an den Betrof-\nfenen vorbei machen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcblicherweise, jedoch bei diesem beispielhaften Schutz-\ngebiet in besonderem Ma\u00dfe, legt das Umweltministerium\nauf die Zusammenarbeit, insbesondere mit dem Landwirt-\nschaftsressort, gr\u00f6\u00dften Wert. Hier mu\u00df ein Gemeinschafts-\nwerk entstehen. F\u00fcr das einstweilig sichergestellte\nBiosph\u00e4renreservat wurde in den vergangenen Monaten\nAntrag auf internationale Anerkennung im Rahmen des\nUNESCO-Programms ,,Der Mensch und die Biosph\u00e4re\u201c\ngestellt. Derzeit pr\u00fcft das deutsche Nationalkomitee die-\nsen Antrag.\nEntsprechend dem Beschlu\u00df dieses Parlaments, des S\u00e4ch-\nsischen Landtages \u2013 Drucksache 1/0952 \u2013, und aufgrund\nder Empfehlungen des Deutschen Rates f\u00fcr Landschafts-\npflege und anderer ma\u00dfgeblicher Fachgremien hat sich\ndas Umweltministerium auch mit den Hinterlassenschaf-\nten der WGT-Liegenschaften und deren Naturschutzrele-\nvanz befa\u00dft.\nEs hat sich gezeigt, da\u00df viele dieser Fl\u00e4chen aufgrund der\nSpezifik ihrer Nutzung und Entwicklung gro\u00dfr\u00e4umig \u00fcber\nschutzw\u00fcrdige und schutzbed\u00fcrftige Naturwerte von\neurop\u00e4ischem Rang inmitten intensiv genutzter Land-\nschaft verf\u00fcgen, z. B. die K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide, insgesamt\n7 000 Hektar, und die Gohrischheide, rund 3 000 Hektar.\nDiese Gebiete befinden sich daher als Naturschutzgebiet\nebenfalls im Festsetzungsverfahren.\nMit der Einf\u00fchrung der Schutzgebietskategorie Biosph\u00e4-\nrenreservat in das S\u00e4chsische Naturschutzgesetz wurden\nnachwirkende Impulse f\u00fcr die Novellierung des Bundes-\nnaturschutzgesetzes gegeben. Bekanntlich arbeitet die\nBundesregierung bereits in der dritten Legislaturperiode\nan dem Entwurf eines neuen Rahmengesetzes f\u00fcr den\nNaturschutz und die Landschaftspflege in Deutschland.\nNunmehr scheint allerdings \u2013 das glaube ich sagen zu\nk\u00f6nnen \u2013 etwas Bewegung in das Gesch\u00e4ft zu kommen,\nweil nun auch aus der Sicht des europ\u00e4ischen Rechts drin-\ngender Handlungsbedarf gegeben ist. Die neuen Bundes-\nl\u00e4nder haben bewirkt, da\u00df die Gebietskategorie Biosph\u00e4-\nrenreservat f\u00fcr den Schutz von Kulturlandschaften mit\nau\u00dfergew\u00f6hnlicher Artenvielfalt nunmehr endlich in das\nBundesgesetz in Gestalt des jetzigen Gesetzentwurfes Auf-\nnahme gefunden hat. Das bedeutet, da\u00df dann auch letzte\n\nRechtssicherheit f\u00fcr das Biosph\u00e4renreservat, das wir in\nSachsen haben, geschaffen ist und da\u00df damit die Chance,\nes auf dem Rechtswege wegzuklagen, gleich Null wird.\nEin heftig umstrittener Punkt f\u00fcr die Novellierung des\nBundesnaturschutzgesetzes war und ist die Abschaffung\ndes sogenannten Landwirtschaftsprivilegs. Mit einer ent-\nsprechenden Regelung f\u00fcr den Vertragsnaturschutz und\nden H\u00e4rtefallausgleich, wie im S\u00e4chsischen Naturschutz-\ngesetz festgeschrieben, k\u00f6nnten diese H\u00fcrden zu nehmen\nsein. Wir treten daf\u00fcr ein, da\u00df das auch geschieht.\nZur FFH-Richtlinie ist zu sagen, da\u00df sich die Bundesrepu-\nblik Deutschland wegen der nicht fristgem\u00e4\u00dfen Umset-\nzung der EU-Richtlinie derzeit einem Vertragsverletzungs-\nverfahren ausgesetzt sieht. Die L\u00e4nder konnten, weil die\nBundesregierung nicht reagiert hat, dementsprechend bis-\nher keine Gebiete benennen, die die Kriterien der EU erf\u00fcl-\nlen.\nSachsen wird sich selbstverst\u00e4ndlich an der von der EU\nbeschlossenen Schaffung eines europaweiten \u00f6kologischen\nNetzes besonderer Schutzgebiete ,,Natura 2000\u201c beteili-\ngen. Es will jedoch niemand die Katze im Sack kaufen.\nSelbstverst\u00e4ndlich arbeitet mein Haus an der Vorbereitung\neines solchen Schrittes. Die Liste der zu benennenden\nGebiete kommt demn\u00e4chst in Ressortabstimmung und\nwird dem Kabinett letztendlich zur Best\u00e4tigung vorgelegt.\nIch darf aber noch einmal sagen: Wir k\u00f6nnen bei aller\nEnergie, die man bei der Umsetzung der FFH-Richtlinie im\neigenen Lande aufbringt, den Handlungsbedarf der Bun-\ndesregierung durch eigene Aktivit\u00e4ten nicht ersetzen.\nEin Wort zur Problematik der Ausgliederung von Fl\u00e4chen\naus Landschaftsschutzgebieten im Zusammenhang mit\nst\u00e4dtebaulichen Satzungen. Bekanntlich wurde in der\ndamaligen DDR von dieser Schutzgebietskategorie sehr\numfangreich Gebrauch gemacht, wobei auch die besiedel-\nten R\u00e4ume Bestandteil der Schutzgebiete wurden und die-\nse damit unter Landschaftsschutz standen. Im Hinblick auf\nArtikel 28 Grundgesetz sowie aus bau- und naturschutz-\nrechtlicher Sicht ist dies allerdings ein unhaltbarer\nZustand, weil die st\u00e4dtebauliche Satzung eine Verordnung\nzum Landschaftsschutz nun einmal nicht verdr\u00e4ngen\nkann. Durch Aufnahme einer speziellen Regelung in das\nS\u00e4chsische Naturschutzgesetz wurde zum Stichtag des\nInkrafttretens des Gesetzes der Konflikt hinsichtlich der\nvorhandenen Bebauungspl\u00e4ne und im Zusammenhang\nmit den bereits bebauten Ortsteilen gel\u00f6st. Da diese Rege-\nlung jedoch keine Vorratsausgliederung bewirken konnte,\nviele Gemeinden jedoch erst nach dieser Stichtagsregelung\nberechtigte Siedlungsentwicklungen konzipiert haben,\nbestand dieser Konflikt fort, und es mu\u00dfte eine weitere\nL\u00f6sung gefunden werden.\nMit dem Aufbaubeschleunigungsgesetz wurde durch Ein-\nf\u00fchrung des \u00a7 51 Abs. 4 in das S\u00e4chsische Naturschutz-\ngesetz eine entsprechende L\u00f6sung zur Verfahrensbe-\nschleunigung festgelegt \u2013 ein Parallelverfahren f\u00fcr st\u00e4dte-\nbauliche Satzung und LSG-Ausgliederung. Umwelt- und\nInnenministerium haben dazu am 19. Juni dieses Jahres\neine Verwaltungsvorschrift erlassen. Probleme d\u00fcrften\nsich k\u00fcnftig nur bei Nichtbefolgen der Ausgliederungs-\nregelungen, gegebenenfalls f\u00fcr einige Altf\u00e4lle, ergeben.\nWas die vorhin angesprochene Dimension von Ausgliede-\nrungen betrifft, m\u00f6chte ich sagen, da\u00df sich die Ausgliede-\nrung unterhalb von einem Prozent der Gesamtfl\u00e4che\nbewegt, und zwar inklusive der Ausgliederungen, die sich\naus Fehleingliederungen ergeben haben und die nachtr\u00e4g-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1447\n\n\n\nlich beseitigt werden mu\u00dften. Es ist also falsch, wenn man\nhier Horrorszenarien von gr\u00f6\u00dftem Ausma\u00df aufmacht.\nIn bezug auf den Naturschutz wurde im Freistaat Sachsen\nin den vergangenen Jahren insbesondere an der ehrenamt-\nlichen Front eine sehr gute und dankenswerte Arbeit gelei-\nstet. Das ist nicht zuletzt den insgesamt 1 510 Personen zu\nverdanken, die als Naturschutzbeauftragte und Natur-\nschutzhelfer ehrenamtlich Hervorragendes zur Unterst\u00fct-\nzung der Naturschutzbeh\u00f6rden leisten. Ich bedanke mich\nan dieser Stelle auch bei diesen Personen.\nIch m\u00f6chte dazu noch etwas sagen. Es ist falsch, darauf\nabzuheben, da\u00df der Staat diese Arbeit zu bezahlen habe.\nGerade die ehrenamtlichen Natursch\u00fctzer legen oftmals\ngr\u00f6\u00dften Wert auf die Bemerkung, da\u00df ihre T\u00e4tigkeit ehren-\namtlich ist. Ich glaube, wir w\u00fcrden dieses enorme Engage-\nment, das aus sehr viel echtem Idealismus besteht, falsch\nbewerten, wenn wir meinten, wir sollten deren Arbeit\ndurch Beh\u00f6rdent\u00e4tigkeit ersetzen. Das kann nicht der Weg\nsein. Im Gegenteil, wir m\u00fcssen m\u00f6glichst viele Menschen\nermutigen, auch noch im ehrenamtlichen Engagement f\u00fcr\neine so wichtige Sache wie den Naturschutz einen Sinn zu\nsehen und dies auch den nachfolgenden Generationen\nweiterzuvermitteln. Aus dem Grunde beschr\u00e4nkt sich die\ninstitutionelle F\u00f6rderung, die wir in Sachsen haben, auf\ndie anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde, und zwar mit\ngutem Grund. Aber alle anderen Projektf\u00f6rderungen, die\nsinnvoll sind und die den ehrenamtlichen Bereich betref-\nfen, leisten wir gern. An der Stelle ist sehr viel geschehen.\nEs ist au\u00dferdem notwendig, auch die Arbeit der anerkann-\nten Naturschutzverb\u00e4nde entsprechend zu w\u00fcrdigen. Um\nk\u00fcnftig eine noch effektivere Arbeit des ehrenamtlichen\nund des privaten Naturschutzes zu erm\u00f6glichen, wollen\nwir das Modell der erfolgreich arbeitenden Naturschutz-\nstationen qualitativ und gegebenenfalls in Form einer noch\nbesseren rechtlichen Absicherung ausbauen. Wir haben\ngegenw\u00e4rtig 17 derartige staatlich gef\u00f6rderte Naturschutz-\nstationen.\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich immer beachten und pr\u00fcfen, da\u00df es\nnicht darauf ankommt, m\u00f6glichst viel Geld zu investieren.\nDas Wesentliche ist vielmehr, da\u00df auch hier Aufwand und\nNutzen in einem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis zueinander ste-\nhen. Auch in diesem Bereich darf es keine \u00dcberausstat-\ntung geben. Das trifft f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Bereiche in Sach-\nsen zu. Wir wollen jedoch dem Bedarf entsprechend die\nn\u00f6tigen Kapazit\u00e4ten schaffen. Das sage ich zu, und es wird\nam Geld nicht scheitern.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich die hervorragende Arbeit der\nLandschaftspflegeverb\u00e4nde, die hier \u00fcberhaupt noch nicht\nerw\u00e4hnt worden sind, nennen, in denen ein besonders\neffektives Zusammenwirken von Naturschutz, Landwirt-\nschaft und Kommunen zustande gekommen ist, was mei-\nnes Erachtens Modellcharakter auch f\u00fcr andere Bereiche\nim \u00f6ffentlichen Leben hat und was meiner Ansicht nach\nf\u00fcr Ostdeutschland zum Markenzeichen geworden ist.\nNur durch ein partnerschaftliches Miteinander und durch\nein Aufeinanderzugehen kann hier wirklich effektive\nArbeit geleistet werden. Das gilt nicht nur f\u00fcr den Natur-\nschutz. Hier k\u00f6nnen viele andere Politikdisziplinen vom\nNaturschutz lernen.\nIch denke, die Naturschutzarbeit im Freistaat Sachsen\nkann sich sehen lassen. Wir haben eine qualitativ hoch-\nwertige Naturschutzarbeit, auch dann, wenn wir mit der\nVerausgabung von Geld sehr sorgf\u00e4ltig und z\u00f6gerlich\n\numgehen und wenn wir nicht unser Hauptziel darin\nsehen, da\u00df wir aus Naturschutzgr\u00fcnden alles verf\u00fcgbare\nLand in Sachsen aufkaufen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordneten! Die Fraktionen, die eine abweichende\nMeinung vortragen wollen, haben eine Redezeit von f\u00fcnf\nMinuten. Bitte, Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Vaatz, ich habe eine Bitte an Sie. Ich\nhabe in meiner Frage nach der Gr\u00f6\u00dfenordnung der Aus-\ngliederung aus den Naturschutzgebieten die Besorgnis der\nNatursch\u00fctzer formuliert. Ich denke schon, da\u00df mir als\nAbgeordnete der Opposition eine derartige Frage gestattet\nist. Ich bitte Sie, eine solche Frage nicht als Horrorszenario\ndarzustellen. Das war unfair.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Staatsminister Vaatz:\nDas bezog sich doch gar nicht auf Ihre Frage!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun um das\nSchlu\u00dfwort der CDU-Fraktion. Herr Prof. Mannsfeld,\nbitte.\n\nProf.  Dr.  Mannsfeld,  CDU:  Frau  Pr\u00e4sidentin,  meine\nDamen und Herren! Frau Roth, entschuldigen Sie, da\u00df ich\nIhnen den R\u00fccken zukehren mu\u00df, aber ich m\u00f6chte auf Ihre\nFrage eingehen, eine Frage, die man sich als Abgeordneter\nauch versuchen kann selber zu beantworten, n\u00e4mlich \u00fcber\ndie Fl\u00e4chen, die aus den Landschaftsschutzgebieten aus-\ngegliedert werden.\nWas die Westlausitz betrifft, sind insgesamt nach dem\nHerbst 1993 16 Ausgliederungen mit einem Fl\u00e4chen-\numfang \u2013 ich habe es vorhin einmal kurz \u00fcberschlagen \u2013\nvon rund 49 Hektar erfolgt. Das ist die Realit\u00e4t.\nWenn Sie die Besorgnis von Naturschutzverb\u00e4nden und\nNatursch\u00fctzern hier artikulieren, mu\u00df ich Ihnen allerdings\nsagen: Was wir im S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz\ngemacht haben, war die Anpassung an das Bundesrecht.\nDem m\u00fcssen wir einfach im gegenw\u00e4rtigen Zustand,\nbevor wir ein neues Bundesgesetz haben, Rechnung tra-\ngen.\nGestatten Sie mir noch, meine Damen und Herren, einige\nErwiderungen auf einiges, was hier vorgetragen wurde.\nFrau Klein, abgesehen von dem Ruf nach dem Staat, den\nIhre Fraktion immer wieder sehr schnell einbringt, mu\u00df\nich Ihnen einmal sagen: Wenn Sie das ehrenamtliche Enga-\ngement im Naturschutz mit Ihrer \u00c4u\u00dferung relativ gering\ngesch\u00e4tzt haben, so zeigen Sie eigentlich nur, da\u00df Sie von\ndem Naturschutz, insbesondere dessen, was auch der\nNaturschutz ehrenamtlich in der DDR \u00fcber diese schwie-\nrige Phase in die Gegenwart gerettet hat, wohl wenig\nAhnung haben, weil gerade das ehrenamtliche Engage-\nment die Basis ist, die wir zur Komplementierung des\nstaatlichen Handelns ben\u00f6tigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben angemahnt, da\u00df die 2. Stufe der Biotopkartie-\nrung noch nicht vorliegt. Ich mu\u00df allen Ernstes fragen:\nWissen Sie \u00fcberhaupt, wovon Sie sprechen? Es ist eine\nau\u00dferordentlich dankenswerte und zu begr\u00fc\u00dfende\nLeistung der staatlichen Umweltfach\u00e4mter, des Landes-\namtes f\u00fcr Umwelt und Geologie und des SMU gewesen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1448\n\n\n\nin k\u00fcrzester Zeit aus der Befliegung eine Kartierung f\u00fcr\n14 188 Biotope auf knapp 55 000 Hektar f\u00fcr Sachsen vor-\nzulegen, um damit die Sicherung der Fl\u00e4chen zu erzielen.\nJetzt, in der zweiten Runde, ist die wissenschaftlich-fach-\nliche Begleitung und Zielstellung zu erarbeiten. Und da\u00df\nman dazu Zeit braucht, sollte jeder, der von der Materie\nredet, auch wissen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin Fazit ergibt sich f\u00fcr mich aus der Gesamtdiskussion,\nmeine Damen und Herren. Menschliche Eingriffe in die\nNatur werden sich auch k\u00fcnftig nicht vermeiden lassen.\nSie d\u00fcrfen aber nicht zur Zerst\u00f6rung der Lebensgrundlage\nf\u00fchren. Darin sind wir uns sicherlich auch in den unter-\nschiedlichen Fraktionen und Parteien alle einig. Deswegen\nmu\u00df man auch einmal sagen, da\u00df Natur- und Artenschutz\nzur Wahrnehmung menschlicher Verantwortung gegen-\n\u00fcber der Natur auch als Sicherung der Existenzbedingun-\ngen der Menschen begriffen werden mu\u00df und insofern\nNatur- und Artenschutz mehr ist als Schutz vor dem Men-\nschen. Er ist Dienst am Menschen. In dieser Grundauffas-\nsung und den Dingen, die der Staatsminister sehr ausf\u00fchr-\nlich \u00fcber das Instrumentarium dargestellt hat, hat diese\nAnfrage einen wichtigen Stellenwert f\u00fcr unsere Natur-\nschutzarbeit gehabt.\nIch bitte das Hohe Haus um Zustimmung zu unserem\nAntrag.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Prof. Manns-\nfeld, als erledigt wollen Sie den Antrag nicht betrachten?\nSie bitten um Abstimmung? \u2013 Hier ist noch eine Wortmel-\ndung. Bitte sehr.\n\nFrau Klein, SPD: Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung bringen.\nMir wurde zweimal vorgeworfen, da\u00df ich das ehrenamt-\nliche Engagement zu geringsch\u00e4tze. Das war \u00fcberhaupt\nnicht Anliegen meiner Rede. Wenn Sie das Protokoll nach-\nlesen, werden Sie das auch merken. Ganz im Gegenteil, ich\nsch\u00e4tze das ehrenamtliche Engagement auch sehr, aber die\nStaatsregierung hat selber gesagt, da\u00df sie effektiver arbei-\nten k\u00f6nnte, wenn mehr Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung\nst\u00fcnden. Deshalb habe ich gesagt, so leicht kann man es\nsich nicht machen. Das ist meine Richtigstellung.\n\n(Goliasch, CDU:\nJedes Mal schlanker Staat und das Geld!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/0831 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nvielen Stimmenthaltungen ist dieser Drucksache mehrheit-\nlich so zugestimmt.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nUmsetzung des Interreg-II-Programms im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0441, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: CDU, PDS, SPD; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Herr Abg. Metz, bitte.\n\nDr.  Metz,  CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich spreche zum Antrag der CDU-\nFraktion zur Umsetzung des Interreg-II-Programms im\nFreistaat Sachsen. Lassen Sie mich bitte zun\u00e4chst einen\n\u00dcberblick \u00fcber die Entwicklung dieses F\u00f6rderprogramms\nin den zur\u00fcckliegenden Jahren geben.\nDas urspr\u00fcngliche Interreg-Programm war zun\u00e4chst nur\nauf die F\u00f6rderung der alten Bundesl\u00e4nder ausgerichtet.\nNach 1990 ergab sich selbstverst\u00e4ndlich die Notwendig-\nkeit, auch die neuen L\u00e4nder mit in die EU-F\u00f6rderung ein-\nzubinden. Nat\u00fcrlich mu\u00dften Instrumentarien dazu\ngeschaffen werden, die speziell die Situation in den neuen\nL\u00e4ndern ber\u00fccksichtigen. Dies ist nunmehr mit der Schaf-\nfung des Interreg-II-Programms erfolgt.\nAllein im Freistaat Sachsen sind \u2013 dies ist im Vergleich zur\n\u00fcbrigen Bundesrepublik sehr viel \u2013 13 Grenzkreise als\nsogenannte Ziel-I-Regionen ausgewiesen. Das hei\u00dft, diese\nRegionen erhalten die h\u00f6chstm\u00f6gliche F\u00f6rderung. Es wird\ndaher m\u00f6glich sein, im Zeitraum von 1995 bis 1999 etwa\n280 Millionen DM in den Freistaat Sachsen flie\u00dfen zu las-\nsen. Um es noch einmal deutlich zu machen: In den n\u00e4ch-\n\nsten vier Jahren werden von der EU mehr als eine viertel\nMilliarde DM dem Freistaat quasi geschenkt, wenn ich es\neinmal so ausdr\u00fccken darf, wenn wir diese Mittel im Sinne\ndes Interreg-II-Programms verwenden.\n\nWir, das hei\u00dft die CDU-Fraktion, haben bereits im Januar\n1995 in dem nun auf der Tagesordnung stehenden\nBerichtsantrag den Sachstand zur Umsetzung des Inter-\nreg-II-Programms abgefragt. Die Staatsregierung hat\ndamals auch ausf\u00fchrlich geantwortet. Das Ergebnis, meine\nDamen und Herren, haben Sie vor sich. Heute, etwa ein\ndreiviertel Jahr sp\u00e4ter, hat sich nat\u00fcrlich manches daran\nge\u00e4ndert.\n\nAnfang 1995 war noch nicht abzusehen, ob \u2013 falls ja \u2013 und\nwann das f\u00fcr das Anlaufen der F\u00f6rderung erforderliche\nsogenannte operationelle Programm des Freistaates Sach-\nsen von der EU genehmigt werden w\u00fcrde. Zwischenzeit-\nlich wissen wir, da\u00df Sachsen das erste der neuen Bundes-\nl\u00e4nder ist, dessen operationelles Programm von seiten der\nEU am 11. Juli dieses Jahres genehmigt wurde. Der Frei-\nstaat Sachsen hat wiederum gezeigt, da\u00df er auch in dieser\nFrage die Nase vorn hat.\n\nRichtig ist jedoch auch, da\u00df jeder Tag, an dem f\u00f6rderf\u00e4hige\nMa\u00dfnahmen nicht eingefordert werden, weil es auf b\u00fcro-\nkratischer Ebene Hindernisse gibt, ein Tag zuviel ist,\nmeine Damen und Herren. Gerade in Fragen der F\u00f6rde-\nrung mit EU-Mitteln, insbesondere bei v\u00f6llig neu aufge-\nlegten Programmen, besteht indes noch Unsicherheit \u2013 das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1449\n\n\n\nkann nicht anders sein \u2013, und es gibt auch noch b\u00fcrokra-\ntische Hemmnisse.\nWichtiger ist jedoch, da\u00df die ersten H\u00fcrden jetzt genom-\nmen sind. Wichtig f\u00fcr die CDU-Fraktion wird vor allem\nbleiben, wie und f\u00fcr welche Ma\u00dfnahmen diese Mittel\nabflie\u00dfen werden.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zu den Einzel-\nheiten kommen. Ziel des Interreg-II-Programms ist es, die\nEntwicklung des s\u00e4chsischen Grenzgebietes und die\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit Polen und der\nTschechischen Republik zu f\u00f6rdern. Mit den F\u00f6rdermitteln\nsollen Projekte finanziert werden, die f\u00fcr die Entwicklung\nder Region oder die grenz\u00fcberschreitende Zusammen-\narbeit vordringlich sind, die nicht bereits zum gleichen\nZweck aus Mitteln des Landes, des Bundes oder der Euro-\np\u00e4ischen Union gef\u00f6rdert werden, die bestehenden Bun-\ndes- und Landesf\u00f6rderprogramme verst\u00e4rken bzw. erg\u00e4n-\nzen, die ohne staatliche Finanzhilfe nicht oder nicht in\ndieser Form verwirklicht werden k\u00f6nnen, die mit vorhan-\ndenen Programmen, Planungen und Vorhaben \u00fcberein-\nstimmen und denen eine hohe Effizienz bei der Umset-\nzung beigemessen wird. Das ist die globale Formulierung\nzu Interreg-II.\nAus Interreg-II-Mitteln k\u00f6nnen h\u00f6chstens 75 % der f\u00f6rder-\nf\u00e4higen Gesamtkosten eines Vorhabens bezuschu\u00dft wer-\nden. Die Gesamtf\u00f6rderh\u00f6he, weitere F\u00f6rderkriterien und\nAngaben zur Kofinanzierung ergeben sich aus den jeweils\nzugrunde liegenden F\u00f6rderrichtlinien. Projektantr\u00e4ge sind\nbei den EU-Beauftragten der Regierungspr\u00e4sidien Dresden\nund Chemnitz einzureichen. F\u00fcr land- und forstwirtschaft-\nliche Projekte ist das jeweilige Amt f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuord-\nnung zust\u00e4ndig.\nIm sogenannten Lenkungsausschu\u00df, in dem die beteiligten\nRessorts, die Regierungspr\u00e4sidien sowie die vier Euro-\nregionen Nei\u00dfe, Elbe-Labe, Erzgebirge und Egrensis mit\nStimmrecht vertreten sind, wird \u00fcber die Mittelvergabe\nberaten und letztendlich auch entschieden. Damit die F\u00f6r-\nderung bei grenz\u00fcberschreitenden Projekten eben nicht an\nder Grenze endet, hat die EU das sogenannte PHARE-\nCross Border Cooperation-Programm, kurz: CBC, aufge-\nlegt, damit auf polnischer und tschechischer Seite entspre-\nchende Mittel f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Projekte ebenfalls\nzur Verf\u00fcgung stehen und mit den Mitteln des Interreg-II-\nProgramms f\u00fcr bestimmte Projekte verzahnt werden k\u00f6n-\nnen.\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber erlaube ich mir noch, die\nGrenzkreise des Freistaates Sachsen konkret zu benennen,\nf\u00fcr die das Interreg-II-Programm greift. Es sind dies der\nNiederschlesische Oberlausitzkreis, der Landkreis L\u00f6bau-\nZittau, Bautzen, S\u00e4chsische Schweiz, Wei\u00dferitzkreis, Frei-\nberg, Mittlerer Erzgebirgskreis, Annaberg, Aue-Schwar-\nzenberg. Jetzt kommen f\u00fcnf Kreise, die noch so dastehen,\nobwohl wir schon einen Beschlu\u00df dazu gefa\u00dft haben:\nAuerbach, Reichenbach, Klingenthal, Plauen, Oelsnitz und\ndie kreisfreien St\u00e4dte Plauen und G\u00f6rlitz.\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich Ihnen\nnoch kurz die einzelnen F\u00f6rderbereiche vorstellen. 50 %,\nalso die H\u00e4lfte der Mittel, sollen in den Bereich Infrastruk-\ntur und Umwelt flie\u00dfen. Ich halte diese Entscheidung des\noperationellen Programmes f\u00fcr sehr wichtig. Somit besteht\ndie M\u00f6glichkeit, Grenzanlagen, Stra\u00dfen, Infrastruktur in\ndiesen Kreisen zu schaffen, damit dort verbesserte Bedin-\ngungen geschaffen werden.\nWeitere 32 % flie\u00dfen in die Wirtschaft und Landwirtschaft.\nDies umfa\u00dft die wirtschaftliche Entwicklung \u00fcber den\n\nTourismus bis hin zum l\u00e4ndlichen Raum. Weitere 15 % der\nMittel sind f\u00fcr sogenannte Humanressourcen vorgesehen,\ndas hei\u00dft, f\u00fcr berufliche Bildung und Qualifizierung sowie\nMa\u00dfnahmen im soziokulturellen Bereich. Schlie\u00dflich sol-\nlen 3 % der Gelder f\u00fcr technische Hilfe verwendet werden.\nSchwerpunkte aller Ma\u00dfnahmen sind erkennbar in dem\nBereich Umwelt und Verkehr angesiedelt. Dies d\u00fcrften \u2013\nlassen Sie mich das hinzuf\u00fcgen \u2013 tats\u00e4chlich auch die\nMa\u00dfnahmefelder sein, die die intensivste F\u00f6rderung ben\u00f6-\ntigen.\nDie starke Zunahme des grenz\u00fcberschreitenden Pkw- und\nLkw-Verkehrs f\u00fchrt zu einer \u00dcberlastung des \u00fcberregio-\nnalen Stra\u00dfennetzes und der innerst\u00e4dtischen Stra\u00dfen an\nden Grenzen. Man braucht sich nur die Situation in Bad\nMuskau und an anderen Grenz\u00fcberg\u00e4ngen anzusehen. Es\nist daher evident, da\u00df hier dringend etwas geschehen\nmu\u00df.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDie Mittel aus dem Interreg-II-Programm k\u00f6nnen hierzu\neine wichtige finanzielle Grundlage bilden.\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schlu\u00df. Ich\nglaube, ich habe Ihnen einen ganz kurzen \u00dcberblick geben\nk\u00f6nnen \u00fcber dieses wirklich sehr breit angelegte Pro-\ngramm Interreg II. Ich pers\u00f6nlich kenne kein Programm,\ndas vom Inhalt her derartig in die Breite gef\u00f6rdert werden\nkann. Zwischenzeitlich \u2013 darauf m\u00f6chte ich hinweisen \u2013\nliegt bereits eine Brosch\u00fcre hierf\u00fcr aus dem Bereich des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit vor. Aus ihr\nk\u00f6nnen Sie selbstverst\u00e4ndlich weitere Einzelheiten entneh-\nmen.\nAllein das Beispiel Interreg zeigt deutlich, wie wichtig die\nEurop\u00e4ische Union inzwischen auch f\u00fcr den Freistaat\nSachsen geworden ist. Die Musik, meine Damen und Her-\nren, wird in den n\u00e4chsten Jahren im wesentlichen aller-\ndings in Bonn und Br\u00fcssel gemacht, jedenfalls die finan-\nzielle. Die dynamische Entwicklung der Europ\u00e4ischen\nUnion macht es erforderlich, da\u00df Prozesse, die weit ent-\nfernt in Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg ablaufen, aus s\u00e4chsischer\nSicht immer st\u00e4rkere Beachtung finden. Ich bin sehr froh,\nda\u00df sich der Ministerpr\u00e4sident hierzu in seiner Regie-\nrungserkl\u00e4rung ganz klar ge\u00e4u\u00dfert hat.\nDer Freistaat Sachsen ist sogenannter Netto-Empf\u00e4nger\ninnerhalb der EU. Das hei\u00dft, der Freistaat Sachsen zahlt\nkeine Gelder an die Europ\u00e4ische Union, erh\u00e4lt aber ande-\nrerseits die h\u00f6chstm\u00f6gliche F\u00f6rderung. Es m\u00fcssen jedoch\nmeiner Meinung nach alle M\u00f6glichkeiten in Betracht gezo-\ngen werden, da\u00df die von seiten der EU bereitgestellten\nMittel auch tats\u00e4chlich abflie\u00dfen. Gelder werden nur\nabflie\u00dfen, meine Damen und Herren, wenn der Freistaat\nSachsen bereit ist, im Rahmen der Kofinanzierung hierzu\nseinen Beitrag zu leisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Kofinanzierung kann von den Kommunen erfolgen,\nsie kann nat\u00fcrlich auch vom Freistaat Sachsen erfolgen.\nHierzu, glaube ich, sollten wir im Rahmen der Haushalts-\nberatung f\u00fcr das Jahr 1996 noch hei\u00df und heftig diskutie-\nren.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit und bitte um Zustimmung zum Antrag der\nCDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1450\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es spricht die Fraktion der PDS;\nFrau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wieder ein Berichtsantrag der CDU-Fraktion, der\nsich eigentlich mit der schriftlichen Antwort der Staats-\nregierung, die umfangreich und ausf\u00fchrlich war, bereits\nerledigt hatte.\nZwischenzeitlich, so sagte mein Kollege Metz bereits rich-\ntig, gibt es auch eine Brosch\u00fcre zum operationellen Pro-\ngramm Interreg II. Somit sind die Voraussetzungen f\u00fcr\neine detaillierte \u00dcbersicht zum F\u00f6rdervorhaben gegeben;\nalles ist nachlesbar. Wir erhielten aber eben eine h\u00e4lftige\nVorlesung aus diesem Programm; wir k\u00f6nnen uns also das\nNachlesen sparen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDennoch ist es gut und richtig, heute ein solches Thema\naufzugreifen, denn die s\u00e4chsische Au\u00dfenpolitik und ins-\nbesondere unsere Rolle als Br\u00fccke zu den \u00f6stlichen Nach-\nbarn in Polen und Tschechien fand in der gestrigen Regie-\nrungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten in ganzen f\u00fcnf\nS\u00e4tzen Platz. Mir scheint, das ist ein bi\u00dfchen wenig, und\nich glaube schon, da\u00df das andernorts auch registriert wird.\nWie dem auch sei, es gibt auch Erfreuliches. Die Entwick-\nlung sowohl der s\u00e4chsischen als auch der polnischen und\ntschechischen Grenzregionen erf\u00e4hrt die Unterst\u00fctzung\nder Europ\u00e4ischen Union durch die beiden F\u00f6rderprogram-\nme Interreg II und PHARE/CBC. Die Bildung der Euro-\nregionen war ein s\u00e4chsischer Entwicklungsbaustein \u2013 ein\nfolgerichtiger und notwendiger \u2013, und Papiere und Pro-\ngramme zur Zusammenarbeit gibt es offenbar in aus-\nreichender Menge. Erste Meldungen \u00fcber grenz\u00fcber-\nschreitende Projekte lassen die Hoffnung wachsen, es ist\netwas auf den Weg gebracht.\nUns als PDS-Fraktion interessiert nat\u00fcrlich k\u00fcnftig, wie\ndie Programme umgesetzt werden, welche Programme\nzustande kommen und gef\u00f6rdert werden, wie den Euro-\nregionen die Verzahnung der F\u00f6rderprogramme auf bei-\nden Seiten der Grenzen gelingt, welche Effekte f\u00fcr die\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit erreicht werden\nund so weiter. Wir wollen das alles auch konkret vor Ort\naufmerksam verfolgen und kritisch begleiten.\nOffenbar hat die EU erkannt, da\u00df die europ\u00e4ische Inte-\ngrationspolitik nicht nur im Rahmen ihrer derzeitigen\nStrukturen betrieben werden kann, sondern die mittel-\neurop\u00e4ischen Staaten einbezogen werden m\u00fcssen. Dabei\nkommt selbstverst\u00e4ndlich den \u00f6stlichen EU-Partnern an\nder Grenze zu Polen und Tschechien eine besondere Auf-\ngabe zu.\nUnmittelbare Nachbarschaft kann k\u00fchl und distanziert\nsein, kann aber auch warmherzig und freundschaftlich\nsein. Auf letzteres kommt es wohl an und auf solidarische,\nnicht g\u00f6nnerhafte oder gar karitative Hilfe. Die politischen\nBeziehungen und die wirtschaftliche Zusammenarbeit\nsind wesentliche S\u00e4ulen der nachbarschaftlichen Verh\u00e4lt-\nnisse zwischen den Menschen. Gewachsene traditionelle\nKontakte zwischen ihnen im L\u00e4nderdreieck sind ein wert-\nvolles Gut f\u00fcr das friedliche Miteinander und sollten\ngepflegt bzw. wieder aufgenommen werden. Auch\ndadurch kann unseren \u00f6stlichen Nachbarn die Integration\nin die V\u00f6lkergemeinschaft der Europ\u00e4ischen Union\nerleichtert werden.\nWir kennen nat\u00fcrlich auch die Sorgen und Probleme der\nMenschen jenseits der Grenze. Dabei steht die Diskussion\n\num die Notwendigkeit eines gerechten und funktionieren-\nden Sozialabkommens zwischen den EU-L\u00e4ndern einer-\nseits und Polen und Tschechien andererseits an vorderer\nStelle. Das ist voll zu unterst\u00fctzen und d\u00fcrfte in beider-\nseitigem Interesse sein.\nWir erwarten also von der Staatsregierung diesbez\u00fcglich\nAktivit\u00e4ten gegen\u00fcber den Entscheidungsgremien. Sch\u00f6ne\nProjekte sind nicht das Papier wert, auf dem sie entwickelt\nwerden, wenn es dadurch nicht auch gelingt, soziale Bin-\ndungen zu entwickeln und beispielsweise f\u00fcr grenz\u00fcber-\nschreitende Arbeitsverh\u00e4ltnisse auch solche komplizierten\nFragen wie Renten-, Kranken- und Arbeitslosenversiche-\nrung zu kl\u00e4ren.\nKurz: Wir meinen, das Interreg-II-Programm und seine\ns\u00e4chsische Untersetzung ist ein Schritt in die richtige Rich-\ntung. Es ist ein hoffnungsvoller Ansatz zur Kl\u00e4rung grenz-\n\u00fcberschreitender Vorhaben.\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich aber darauf aufmerk-\nsam machen, da\u00df es au\u00dfer unseren Au\u00dfengrenzen auch\nnoch Binnengrenzen gibt. Und hier scheint in der Zusam-\nmenarbeit beispielsweise mit Brandenburg erheblicher\nNachholbedarf zu sein, was ich pers\u00f6nlich sehr schwer\nverstehen kann. Mit diesem Problem stehe ich nicht allein,\nwie sich auf der gestrigen Lausitz-Konferenz zeigte. Da\nweder Herr Schommer noch ein anderer Vertreter des\nMinisteriums daran teilnehmen konnte, nehme ich mir die\nFreiheit mitzuteilen, da\u00df Grundkonsens der Teilnehmer\naus Sachsen und Brandenburg in mindestens zwei wesent-\nlichen Punkten herrschte.\nErstens. Die Lausitz als Ganzes ist sowohl in Sachsen wie\nin Brandenburg als Region zu behandeln, denn die wirt-\nschaftlichen und sozialen Beziehungen dort sind so eng\nwie nirgendwo sonst. Deshalb wurde dringend ein Staats-\nvertrag zwischen beiden L\u00e4ndern gefordert, um die admi-\nnistrative Grenze zu perforieren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Schulz, kommen Sie zum\nSchlu\u00df!\n\nFrau Schulz, PDS: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\nZweitens. Von ihrer geographischen Lage und ihren nach-\nbarschaftlichen Beziehungen her, insbesondere zu Polen,\nist die Region Lausitz insgesamt als l\u00e4nder- und grenz-\n\u00fcberschreitende Br\u00fccke zu verstehen und unter dieser\nSicht auch insgesamt zu f\u00f6rdern. Die Einordnung als l\u00e4nd-\nlicher Raum ist nicht haltbar.\nAls Arbeitskreis werden wir uns diesem Problem dem-\nn\u00e4chst vor Ort zuwenden. Und ich denke, das w\u00e4re auch\neine dankbare Aufgabe f\u00fcr die Fachaussch\u00fcsse des Land-\ntages.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau\nWeihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Zwar vermittelt wieder\ndie Antwort der Staatsregierung auf diesen vorliegenden\nAntrag, da\u00df es im Freistaat Sachsen im Hinblick auf die\nEU-F\u00f6rderung keinen Grund zur Klage g\u00e4be; die tats\u00e4ch-\nlichen Gegebenheiten vor Ort beschreiben allerdings oft-\nmals ein anderes Bild.\nEs gibt durchaus Grund f\u00fcr Kritik, Herr Metz. Es ist nicht\nalles so rosig, wie Sie das hier beschrieben haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1451\n\n\n\nSeit Beginn des Jahres 1994 z\u00e4hlt der Freistaat Sachsen zu\nden Ziel-1-Gebieten. Das bedeutet h\u00f6chste F\u00f6rderpriorit\u00e4t.\nEinmal im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe ,,Verbesse-\nrung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c und zum ande-\nren im Rahmen der spezifischen Landesf\u00f6rderprogramme.\nAufgrund unserer nat\u00fcrlichen Au\u00dfengrenzen zu Polen\nund zur Tschechischen Republik besteht zus\u00e4tzlich die\nM\u00f6glichkeit, an der Gemeinschaftsinitiative Interreg II teil-\nzunehmen. Die Schwerpunkte wurden uns bereits aus-\nf\u00fchrlich erl\u00e4utert, so da\u00df ich mich kurz fassen kann.\nBei all diesen Aufgaben, die Interreg II hat, kommt den\nvier Euroregionen, die wir in Sachsen haben, eine wichtige\nRolle zu. Und sehr positiv ist zu bemerken, da\u00df diese vier\nEuroregionen fr\u00fchzeitig entwickelt wurden und funk-\ntionst\u00fcchtig sind. Denn nur sie sind vor Ort in der Lage,\neine funktionierende Netzwerkstruktur zu schaffen, die\neine Zusammenarbeit mit unseren Nachbarl\u00e4ndern bei der\nUmsetzung der operationellen Programme erm\u00f6glicht.\nAm 11. Juli 1995 entschied die Kommission nun das opera-\ntionelle Programm im Rahmen des Interreg-II-Programms\nin Sachsen. F\u00fcr den Zeitraum 1995 bis 1999 \u2013 das finden\nSie auch in der Brosch\u00fcre \u2013 stehen uns 146 Millionen Ecu\nzur Verf\u00fcgung. Aufgrund des kurzen Zeitraums seit der\nGenehmigung des operationellen Programms konnte\nallerdings vor Ort in den Euroregionen noch nicht mit\ndem Programm Interreg II begonnen werden.\nEs gab allerdings auch noch ein weiteres Hindernis: Die\nUmsetzung von Interreg II ist ohne die Mittel des PHA-\nRE/CBC nicht m\u00f6glich. Das hei\u00dft eindeutig \u2013 und so klar\ngeht das leider aus dieser Brosch\u00fcre nicht hervor \u2013, Inter-\nreg II ist ein Programm, das nur intern angewendet wer-\nden kann und politisch nach au\u00dfen Signale setzt.\nFinanzielle Mittel erhalten unsere Nachbarl\u00e4nder Polen\nund Tschechien nur \u00fcber das PHARE/CBC. Es ist also\nunbedingt notwendig, da\u00df eine fr\u00fchzeitige Einbindung\nder Nachbarl\u00e4nder bereits in die Projektplanungen\nbeginnt, damit ein Gelingen der Ma\u00dfnahmen in den Euro-\nregionen unumg\u00e4nglich ist. Nicht erst, da\u00df wir hier pla-\nnen \u2013 wie das zum Teil passiert ist \u2013 und dann unsere\nNachbarl\u00e4nder vor vollendete Tatsachen stellen. Die Reak-\ntionen darauf haben wir in den letzten Wochen und Mona-\nten gesehen.\nDadurch, da\u00df sich das operationelle Programm erst in der\nersten Umsetzungsphase befindet, treten allerdings auch\neinige gravierende Probleme auf, die nicht nur b\u00fcrokra-\ntischer Natur sind. Die S\u00e4chsische Staatsregierung erkl\u00e4rte\nim operationellen Programm, da\u00df die nationale Mitfinan-\nzierung im Rahmen der Haushaltsplanung und Haushalts-\ndurchf\u00fchrung gesichert werde. Tats\u00e4chlich unterlaufen\naber unterschiedliche Auffassungen zu maximal m\u00f6g-\nlichen F\u00f6rderh\u00f6hen zwischen den einzelnen Ressorts der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung auf der Grundlage nationaler\nRechtsgrundlage die eigentliche Zielstellung des Interreg-\nII-Programms.\nWir haben deshalb momentan gro\u00dfe Zweifel daran, ob die\nStaatsregierung tats\u00e4chlich an der Bew\u00e4ltigung der an den\ns\u00e4chsischen Au\u00dfengrenzen bestehenden besonderen Ent-\nwicklungsprobleme interessiert ist oder ob das wieder mal\nein Lippenbekenntnis ist. Denn statt die Mittel f\u00fcr die\nEuroregionen zu erh\u00f6hen, damit diese ihre wichtige poli-\ntische Funktion als Bindeglied der Region nach innen und\nals politisches Signal nach drau\u00dfen geben k\u00f6nnen, weist\nder Haushaltsplanentwurf f\u00fcr das Jahr 1996 eine erheb-\nliche Mittelk\u00fcrzung aus. Dies ist mit uns als SPD nicht zu\n\nmachen. Wir werden hier eine deutliche Erh\u00f6hung f\u00fcr den\nHaushalt 1996 fordern.\nDesgleichen: Wenn die Staatsregierung in ihrer Antwort\nauf die nationale Kofinanzierung der f\u00f6rderf\u00e4higen\nGesamtkosten durch Kommunen und Private hinweist,\nm\u00fcssen wir den Kommunen durch Finanzausgleichs-\nleistungen auch die entsprechenden Finanzmittel geben.\nIch glaube \u2013 Herr Dr. Metz sagte das bereits \u2013, hier ist ein\nwichtiger Punkt, auf den wir in der Haushaltsdiskussion\nverweisen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen die Kommunen diese Gel-\nder nicht allein aufbringen lassen. Hier sind unsere Hilfen\nnotwendig.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende,\nFrau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: \u2013 Ja. \u2013 Die F\u00f6rderrichtlinien der EU\ndes Landes sind ein wesentlicher Beitrag zur Integration\nunserer \u00f6stlichen Nachbarn in die EU. Aber die alleinige\nTatsache der Integration hilft nicht, um automatisch zu\neinem wirtschaftlichen und sozialen Aufholen zu kom-\nmen. Das haben wir selbst gemerkt. Deshalb sollten wir\ndie Euroregionen, die Befindlichkeiten vor Ort sehr, sehr\nernst nehmen, unsere Nachbarn ernst nehmen und auch\nden entsprechenden finanziellen Rahmen vom Land wei-\nterhin bis 1999 leisten.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das ope-\nrationelle Programm zur Umsetzung des Interreg-II-Pro-\ngramms zur F\u00f6rderung grenz\u00fcberschreitender Projekte\nmit der Republik Polen und der Tschechischen Republik\nim Freistaat Sachsen von 1995 bis 1999 wurde am 11. Juli\nvon der Europ\u00e4ischen Kommission in Br\u00fcssel best\u00e4tigt.\nF\u00fcr 1995 stehen dem Freistaat Sachsen noch rund 40 Mil-\nlionen Mark von insgesamt etwas mehr als 280 Millio-\nnen Mark bis 1999 zur Verf\u00fcgung. Damit werden zus\u00e4tz-\nliche Mittel f\u00fcr die Entwicklung des strukturschwachen\nGrenzgebietes flie\u00dfen. Herr Dr. Metz hat vorhin vorgetra-\ngen, wie die betroffenen Regionen hei\u00dfen. Dies wird neue\nImpulse f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit\nausl\u00f6sen und tr\u00e4gt dazu bei, die Entwicklung der Grenz-\nregionen an der Schnittstelle zu Mittel- und Osteuropa\nvoranzubringen.\nDer Freistaat Sachsen, der als eine der ganz wenigen\nRegionen innerhalb der EU an zwei Nicht-EU-Staaten\ngrenzt, setzt auf eine kontinuierliche Zusammenarbeit mit\ndiesen Nachbarl\u00e4ndern. Ziel der Zusammenarbeit sind ein\nAbbau des Wohlstandsgef\u00e4lles und mentaler Schranken\nsowie der Zugang zu den mittel- und osteurop\u00e4ischen\nM\u00e4rkten, verbunden mit der Nutzung komparativer\nKostenvorteile vor dem Hintergrund der EU-Erweiterung.\nDeshalb beginnen wir die Zusammenarbeit bei und mit\nden Grenzregionen. Gemeinsam mit der EU, mit der Euro-\np\u00e4ischen Kommission, unterst\u00fctzt der Freistaat Sachsen\ndie Bem\u00fchungen dieser Gebiete. Dabei spielen die lokalen\nund regionalen Gebietsk\u00f6rperschaften an der Grenze zu\nPolen und zu Tschechien eine ganz wichtige Rolle, da sie\nl\u00e4nder\u00fcbergreifend in verschiedenen Bereichen kooperie-\nren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1452\n\n\n\nDie Euroregionen fungieren hierbei als Sprachrohr des\nGrenzgebietes. Ihre Bedeutung wird auch von der Euro-\np\u00e4ischen Kommission immer wieder hervorgehoben und\nim operationellen Programm f\u00fcr Interreg ber\u00fccksichtigt.\nEntsprechend den Interreg-Programmen k\u00f6nnen die Euro-\nregionen nicht nur selbst Projekte einreichen, sondern neh-\nmen auch an Entscheidungsprozessen teil und k\u00f6nnen im\nRahmen der technischen Hilfe gef\u00f6rdert werden. Gef\u00f6r-\ndert werden k\u00f6nnen auch weitere Projekte aus den ver-\nschiedensten Bereichen, einschlie\u00dflich der sozialen, wis-\nsenschaftlichen und kulturellen Infrastruktur. Das Schwer-\ngewicht liegt dabei jedoch eindeutig auf Verkehrs- und\nUmweltinfrastrukturvorhaben.\nWeitere F\u00f6rderbereiche sind die Wirtschaft und der Tou-\nrismus, die Land- und Forstwirtschaft, die berufliche Bil-\ndung und Qualifizierung sowie die technische Hilfe.\nDie Mittel im Rahmen von Interreg II k\u00f6nnen nur auf\ns\u00e4chsischem Gebiet \u2013 wie schon mehrmals gesagt \u2013 und\nnur f\u00fcr EU-B\u00fcrger eingesetzt werden. Deshalb begr\u00fc\u00dft die\ns\u00e4chsische Regierung, da\u00df die Europ\u00e4ische Kommission\nder polnischen und tschechischen Seite Mittel aus dem\nneugeschaffenen PHARE-Cross Border Cooperation-Pro-\ngramm \u2013 kurz: CBC \u2013 zur Verf\u00fcgung stellt.\nEs wurden hierf\u00fcr zwei Rahmenabkommen zwischen\nDeutschland und Polen bzw. Tschechien vereinbart. Die\nbisherigen Erfahrungen bei der Projektauswahl waren\nsehr positiv. Ich darf vielleicht hier ganz kurz ein paar\nkonkrete Projekte nennen, z. B. die grenz\u00fcberschreitende\nAbwasserbeseitigung B\u00e4renstein-Weipert in Tschechien.\nMit 6,2 Millionen DM Interreg-II-Mitteln werden dabei der\nAnschlu\u00df an die Kanalisation und die Kl\u00e4ranlage der b\u00f6h-\nmischen Kleinstadt Weipert finanziert. Der Realisierungs-\nzeitraum liegt in den Jahren 1995 bis 1998. Im Lenkungs-\nausschu\u00df wurde bereits einem f\u00f6rderunsch\u00e4dlichen Vor-\nhabensbeginn zugestimmt.\nDasselbe gilt auch f\u00fcr die Abwasserbeseitigung Rum-\nburk \u2013 Seifhennersdorf \u2013 Varnsdorf, wo der Hauptsamm-\nler Nr. 5 zu bauen ist. Zur Zeit wird die Realisierbarkeit\ndes Vorhabens Trinkwasserversorgung Sohland \u2013 Schir-\ngiswalde \u2013 Sluknov in der Tschechischen Republik\ngepr\u00fcft.\nDie polnische und die tschechische Seite haben deutlich\nsignalisiert, da\u00df sie die Grenzgebiete im Sinne der Euro-\np\u00e4ischen Kommission in Zukunft noch st\u00e4rker beteiligen\nwollen, auch in ihren internen Planungen. Mit dem CBC-\nProgramm wird die Finanzierung der grenz\u00fcberschreiten-\nden Projekte auf beiden Seiten der Grenze erleichtert.\nWer in einem an Polen oder Tschechien angrenzenden\nLandkreis ein Projekt mit grenz\u00fcberschreitendem Charak-\nter realisieren m\u00f6chte, kann sich an die EU-Beauftragten\nder Regierungspr\u00e4sidien in Chemnitz und Dresden bzw.\nbei einem landwirtschaftlichen Vorhaben an das Amt f\u00fcr\nl\u00e4ndliche Neuordnung in den Regierungsbezirken Chem-\nnitz oder Dresden wenden. Dort sind auch die Formulare\nf\u00fcr die Einreichung von konkreten Projektvorschl\u00e4gen\nerh\u00e4ltlich.\nF\u00fcr den Zeitraum 1995/1996 stellt die Europ\u00e4ische Kom-\nmission dem Freistaat Sachsen Interreg-Mittel in H\u00f6he von\n146,45 Millionen Ecu aus den drei Strukturfonds zur Ver-\nf\u00fcgung. Unter Beachtung der Kursschwankungen sind das\numgerechnet mehr als 280 Millionen DM.\n1995 wird Sachsen voraussichtlich 20,5 Millionen Ecu\nerhalten, die wie folgt auf die einzelnen Handlungs-\nfelder aufgeteilt werden: Infrastruktur und Umwelt 50 %\nEFRE-Mittel, Wirtschaft, einschlie\u00dflich Tourismus 12 %\n\nEFRE-Mittel, Landwirtschaft 20 % EAGFL-Mittel, Human-\nressourcen 15 % ESF-Mittel und technische Hilfe 3 %\nEFRE-Mittel. Schwerpunkte werden bei den Ma\u00dfnahmen\naus den Bereichen Umwelt mit 20 %, Verkehr 23 % und\nLandwirtschaft 20 % gesetzt.\nAus Interreg-II-Mitteln k\u00f6nnen, wie schon gesagt wurde,\nim Einzelfall h\u00f6chstens 75 % der f\u00f6rderf\u00e4higen Gesamt-\nkosten bezuschu\u00dft werden. Die genaue F\u00f6rderh\u00f6he, wei-\ntere F\u00f6rderkriterien und die Kofinanzierung ergeben sich\naus den jeweils zugrunde liegenden F\u00f6rderrichtlinien.\nGrunds\u00e4tzlich werden Vorhaben im Rahmen von Inter-\nreg II nur nach den Rechtsgrundlagen gef\u00f6rdert, die auch\nim operationellen Programm aufgef\u00fchrt sind.\nFerner wird es darauf ankommen, im Grenzgebiet ver-\nschiedene F\u00f6rderprogramme koordiniert einzusetzen, um\neinen m\u00f6glichst hohen regionalen Entwicklungseffekt zu\nerzielen. Allerdings m\u00fcssen beim Einsatz der Interreg-II-\nMittel \u00dcberschneidungen vor allem mit den sonstigen\nStrukturfondsinvestitionen ausgeschlossen werden, da die\nZus\u00e4tzlichkeitsdefinition der EU zu beachten ist.\nBei Ma\u00dfnahmen der Wirtschaftsf\u00f6rderung sind au\u00dferdem\nauch beihilferechtliche Bestimmungen zu ber\u00fccksichtigen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Weihnert, Fraktion der\nSPD, bitte.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Herr Minister, warum gehen die\nF\u00f6rderregelungen des Landes grunds\u00e4tzlich unter die F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeiten der EU?\n\n(Staatsminister Vaatz:\nHaben Sie gefragt, ob die ,,fallen\u201c?)\n\nDie F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten des Landes gehen grunds\u00e4tzlich\nunter die M\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderh\u00f6he der EU als Richt-\nlinie. Warum?\nZum Beispiel sagt die EU in bestimmten operationellen\nProgrammen, da\u00df diese 100prozentig f\u00f6rderf\u00e4hig sind.\nSachsen sagt: grunds\u00e4tzlich nur 75 %. Warum wird dies so\ngemacht?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Nein, das ist keine willk\u00fcrliche Festlegung von Sach-\nsen; diese 75 % haben wir nicht festgelegt.\n\nFrau Weihnert, SPD: Aber auf diese Diskrepanz zwischen\nEU-F\u00f6rderrichtlinie und Richtlinien, die das Land erlassen\nhat, haben bereits die Euroregionen aufmerksam gemacht.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich darf noch einmal sagen, da\u00df diese 75 % nicht von\nuns festgelegt worden sind. Die 100 % F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten der EU sind an bestimmte Randbedingungen\ngebunden, die erf\u00fcllt sein m\u00fcssen. Auf diese Weise sind\neben dann die 75 % zustande gekommen. \u2013\nIch darf fortfahren.\nDas s\u00e4chsische Wirtschaftsministerium koordiniert, wie\ngesagt, die Umsetzung des Interreg-II-Programms. Daf\u00fcr\nwurden ein Lenkungsausschu\u00df und ein Begleitausschu\u00df\nf\u00fcr die Umsetzung des Programms gebildet. Der Len-\nkungsausschu\u00df entscheidet \u00fcber die F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1453\n\n\n\nund \u00fcber die Zuschu\u00dfh\u00f6he der beantragten Objekte inner-\nhalb der Grenze, von der ich gerade gesprochen habe. In\nihm sind die Staatskanzlei, die beteiligten Ressorts, die\nRegierungspr\u00e4sidien Dresden und Chemnitz und die vier\nEuroregionen Nei\u00dfe, Elbe/Labe, Erzgebirge und Egrensis\nmit Stimmrecht vertreten. Die Europ\u00e4ische Kommission\nund der Bund haben Beobachterstatus. Der Lenkungsaus-\nschu\u00df hat \u00fcber entscheidungsreife, vollst\u00e4ndig gepr\u00fcfte,\nauch hinsichtlich der Kofinanzierung gepr\u00fcfte Projekte\nabzustimmen, sowohl in bezug auf die F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit\nals auch \u00fcber die Zuschu\u00dfh\u00f6he. Danach k\u00f6nnen die Bewil-\nligungsbescheide ausgegeben werden.\nDabei sind jedoch die im operationellen Programm aufge-\nf\u00fchrten Rechtsgrundlagen mit den dort angegebenen F\u00f6r-\nderh\u00f6chstgrenzen bei der Beurteilung der Projekte zu\nbeachten. Auf die 75-Prozent-Grenze weise ich in diesem\nZusammenhang noch einmal hin und darf auch noch ein-\nmal sagen, da\u00df es aus meiner Sicht falsch ist, es als prinzi-\npiell negativ zu betrachten, wenn man die 100-Prozent-\nMarke nicht zul\u00e4\u00dft. Es ist nat\u00fcrlich dann m\u00f6glich, mit den\nMitteln auch l\u00e4nger hauszuhalten. Sie sind ja insgesamt\nbegrenzt, und durch h\u00f6here Gesamtf\u00f6rderprozente w\u00fcrde\nman die Geldmenge nicht erh\u00f6hen. Man befindet sich\neben innerhalb der Gesamtsumme.\nNeben den regelm\u00e4\u00dfigen Sitzungen des Lenkungsaus-\nschusses, deren erste am 28. September 1995 stattfand,\nwird ein- bis zweimal j\u00e4hrlich ein Begleitausschu\u00df tagen,\ndem zus\u00e4tzlich Vertreter der tschechischen und polni-\nschen Seite sowie der Wirtschafts- und Sozialpartner ange-\nh\u00f6ren. Die erste Besprechung in dieser Zusammensetzung\nist f\u00fcr November 1995 vorgesehen.\nDer Begleitausschu\u00df ist f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der Umset-\nzung des Interreg-II-Programms, f\u00fcr \u00c4nderungen des\noperationellen Programms und f\u00fcr die Erhebung und\nAuswertung der F\u00f6rderdaten zust\u00e4ndig. Au\u00dferdem ent-\nscheidet der Begleitausschu\u00df \u00fcber Projekte der tech-\nnischen Hilfe im Rahmen von Interreg II, hier beispiels-\nweise, wie eingangs erw\u00e4hnt, \u00fcber die F\u00f6rderung der\nEuroregionen.\nF\u00fcr die s\u00e4chsischen Grenzregionen ist zu w\u00fcnschen, da\u00df\nsie es schaffen, die Umsetzung des operationellen Pro-\ngramms z\u00fcgig und mit dem erhofften Erfolg voranzu-\ntreiben, und da\u00df wir die b\u00fcrokratischen Anfangsschwie-\nrigkeiten m\u00f6glichst schnell \u00fcberwinden. Es ist nicht zuletzt\nwichtig f\u00fcr die Zusammenarbeit mit unseren Nicht-EG-\nNachbarn.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU, Herr Dr. Metz.\n\nDr. Metz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich versuche, mich kurz zu fassen. Ich m\u00f6chte nur\ndarauf hinweisen, da\u00df das Interreg-II-Programm so ausge-\nlegt ist \u2013 darauf wiesen ja alle hin \u2013, da\u00df es mehrere Jahre\numfa\u00dft und bis 1999 geht. Es scheint mir daher zweck-\nm\u00e4\u00dfig zu sein, da\u00df sich der Landtag \u00fcber den weiteren\nStand der Realisierung des Geldabflusses im Sinne von\nInterreg II regelm\u00e4\u00dfig von der Staatsregierung Bericht\nerstatten l\u00e4\u00dft. Das m\u00f6chte ich bitte mit im Antrag\nbeschlie\u00dfen lassen.\nSehr geehrte Frau Weihnert! Ihren Worten habe ich nichts\nhinzuzuf\u00fcgen. Ich glaube, wir haben dort ziemlich die\ngleiche Meinung \u00fcber die weitere Verfahrensweise.\nZu Frau Schulz nur noch ein Wort. Liebe Frau Schulz,\nliebe Kollegin, die f\u00fcnf S\u00e4tze des Ministerpr\u00e4sidenten\nwaren mir sehr wichtig im Zusammenhang mit der Euro-\np\u00e4ischen Union und in der Zusammenarbeit mit unseren\nNachbarl\u00e4ndern. Man kann manchmal in f\u00fcnf S\u00e4tzen\nmehr sagen als in einem gro\u00dfen Pamphlet.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch glaube, das hat der Ministerpr\u00e4sident sehr klar getan.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nBevor wir zur Beschlu\u00dffassung kommen, frage ich den\nAntragsteller, die Fraktion der CDU, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung den vorliegenden Antrag als\nerledigt erkl\u00e4ren will.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte,\nden Antrag nicht als erledigt zu erkl\u00e4ren. Ich m\u00f6chte auch\nim Laufe der n\u00e4chsten Monate und Jahre weiterhin\nBerichterstattung von der Staatsregierung dazu bekom-\nmen. Ich bitte um Zustimmung zu dem Antrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das entscheidet die Fraktion,\nwas mit dem Antrag geschieht. Meine Damen und Herren!\nIch stelle nun die Drucksache 2/0441 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist\ndie Drucksache 2/0441 beschlossen und dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nGesetzliche Verankerung einer Obergrenze f\u00fcr Wasser- und Abwassergeb\u00fchren\nDrucksache 2/1617, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten der Fraktionen: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der\nSPD als Einreicherin das Wort.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Die Staatsregierung hat das Problem der\nKommunalabgaben lange Zeit in seiner wahren Gr\u00f6\u00dfe\nschlichtweg ignoriert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas zeigte sich nicht erst seit dem blamablen Auftritt von\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf auf der Glauchauer Demo.\nSeine Aussage ,,Ich habe mich ausreichend mit diesen Fra-\ngen besch\u00e4ftigt, sonst k\u00f6nnte ich hier auch nicht das, was\nich gesagt habe, sagen\u201c spricht in genauso peinlicher Art\nund Weise f\u00fcr sich wie sein sp\u00e4ter ge\u00e4u\u00dfertes ,,Wenn ich\nIhnen das so sage, dann wird es auch so gemacht.\u201c\n\nDie Art und Weise, wie er dann dementieren lie\u00df, war\nnoch besch\u00e4mender. Da sollte doch wirklich am Anfang\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1454\n\n\n\nder Versuch stehen, da\u00df die 5000 Demonstranten ihn nur\nfalsch verstanden h\u00e4tten. Aber damit nicht genug.\nIn seinem offenen Brief an die Glauchauer B\u00fcrgerinitiative\nschreibt er bez\u00fcglich der \u00fcber 65 000 Petitionen in diesem\nLandtag: ,,Tats\u00e4chlich haben wir \u2013 von den sehr allgemein\ngehaltenenen sachsenweiten Massenpetitionen an den\nS\u00e4chsischen Landtag abgesehen \u2013 nur wenige derartige\nEingaben erhalten.\u201c \u2013 Das ist eine glatte Verh\u00f6hnung der\nm\u00fchevollen Arbeit der Verb\u00e4nde Haus und Grund sowie\ndes Siedlerbundes.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWas ihn zu dieser \u00fcberheblichen \u00c4u\u00dferung getrieben hat,\nwei\u00df ich nicht. Aber verantworten mu\u00df es der Minister-\npr\u00e4sident Biedenkopf.\nIn die gleiche Kerbe haut nat\u00fcrlich der CDU-Fraktionschef\nH\u00e4hle, wenn er dem Parlament weismachen will, da\u00df es\n,,in den vergangenen Wochen und Monaten hier und da\nAufregungen \u00fcber steigende Geb\u00fchren und Beitragslast\ngab\u201c. Den Schuldigen hat er auch sofort scharfsinnig\nerkannt. Es ist die SPD-Fraktion, die vor allen Dingen in\nmeiner Person mit Kassandra-Rufen in unserem Land\nunterwegs ist, um mit intellektueller Unredlichkeit\n,,Mi\u00dftrauen zu s\u00e4en\u201c.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das stimmt.)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, Ihr Weltbild ist sch\u00f6n einfach, aber eben\nweg von den wahren Befindlichkeiten der B\u00fcrger, und\nzwar derjenigen, die Sie gew\u00e4hlt haben. Der alte Innen-\nminister, von dem Sie sich getrennt haben, hat jetzt als\neinfacher Abgeordneter die Chance, sich das Wissen zum\nKAG anzueignen, was ihm als Minister fehlte. Sein Nach-\nfolger ist noch in der Einarbeitungsphase, so da\u00df man den\nUmweltminister sich mehr oder weniger allein im Land\nabstrampeln l\u00e4\u00dft.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Mal zur Sache jetzt!)\n\n\u2013 Ja, Sie meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion,\nm\u00f6gen das alles f\u00fcr polemisch halten. Wenn Sie aber st\u00e4n-\ndig die Realit\u00e4t verdr\u00e4ngen, mu\u00df Ihnen die Wahrheit ein-\nmal deutlich gesagt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd damit bin ich bei Ihren 12,80 DM, Herr Vaatz. Ihre\nBerechnungsgrundlage ist ein Wasserverbrauch von 40 m3\n\npro Einwohner und Jahr, was rund 110 l pro Einwohner\nund Tag entspricht. Das entspricht einer monatlichen\nBelastung nur durch das Trink- und Abwasser von\n175 DM f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie. Und das soll sozial-\nvertr\u00e4glich sein? Das ist die gro\u00dfe Frage.\nEs kommt ja noch folgendes hinzu. Durch das verst\u00e4rkte\nWassersparen, das ich als Umweltpolitiker ausdr\u00fccklich\nbegr\u00fc\u00dfe, sinkt der Verbrauch weiter, so da\u00df wir in vielen\nGegenden bereits 85 l pro Einwohner und Tag erreichen,\nwas zirka 30 m3 pro Einwohner und Jahr entspricht. Damit\nsteigen relativ zum Gesamtwasserpreis die Fixkosten, was\nim allgemeinen eine Verteuerung des Kubikmeters nach\nsich zieht. Damit, Herr Vaatz, wird Ihre Berechnungs-\ngrundlage falsch. Da uns die k\u00fcrzlich mitgeteilten drei\nDefinitionen zur Sozialvertr\u00e4glichkeit in der Kleinen\nAnfrage auch nicht weiterhelfen, haben wir uns politisch\nauf 8 DM pro m3 festgelegt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Gerlach?\n\nGerlach, SPD: Wenn Sie sich nicht wieder nur politisch\ndarstellen wollen, bitte, Herr Franke.\n\nFranke, CDU: Herr Gerlach, ich mache das nie.\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD und PDS)\n\nGerlach,  SPD:  \u2013 Sie haben es beim letzten Mal erst\ngemacht, Herr Franke, wenn ich das korrigieren darf.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Frage bitte.\n\nFranke, CDU: Ich m\u00f6chte von Ihnen wissen: Ist Ihnen in\nder Eile entgangen, da\u00df die 8 DM und die 4,80 DM nicht\nautomatisch addiert wurden und da\u00df jedesmal gesagt\nworden ist, da\u00df diese Betr\u00e4ge dann auftreten d\u00fcrften,\nwenn keine Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge verlangt werden? Aber\nnat\u00fcrlich werden ja Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge verlangt, so da\u00df\neigentlich f\u00fcr diese vierk\u00f6pfige Familie diese Rechnung\nniemals eintreten kann.\n\nGerlach, SPD: Ich bin davon ausgegangen, da\u00df Sie als\nUmweltausschu\u00dfvorsitzender unseren Antrag gelesen\nhaben. Dort steht drin: inklusive Beitr\u00e4ge. Herr Franke,\nvielleicht k\u00f6nnen Sie es bitte, wenn Sie sich hinsetzen,\nnoch einmal durchlesen. Mir ist das nicht entgangen. Das\nist die Antwort auf Ihre Frage.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Franke, CDU:\nDie Frage bezog sich auf Ihre Rechnung \u2013\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:\nWenn ,,inklusive Beitr\u00e4ge\u201c gesagt wurde,\n\ndann m\u00fcssen Sie Ihre Rechnung korrigieren.)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, das ist nicht meine Berechnung, es ist die\nBerechnung des Umweltministeriums. Ich gebe gern zu,\nda\u00df uns das Glauchauer Black-out von Ministerpr\u00e4sident\nBiedenkopf eine Anregung war. Da der finanzielle Bedarf\nauch bei 8 DM pro m3 nicht automatisch weniger wird,\nmu\u00df diese Forderung zwei andere nach sich ziehen:\n1. Die F\u00f6rderung des Freistaates mu\u00df pro Jahr im Wasser-\nbereich um zirka eine viertel Milliarde D-Mark erh\u00f6ht\nwerden. Wir werden das bei den Haushaltsberatungen\neinbringen.\n2. Da die Einsparm\u00f6glichkeiten im Trinkwasserbereich\nbeschr\u00e4nkt sind, werden wir im Abwasserbereich manch\nnotwendige Anlage zeitlich deutlich strecken m\u00fcssen. Das\nwird nicht einfach, aber aus nichts kann man bekanntlich\nkein Geld machen.\nDie Menschen haben es satt, st\u00e4ndig mehr zahlen zu m\u00fcs-\nsen. Wir m\u00fcssen ihnen trotzdem noch genug Opfer abver-\nlangen. Das wissen auch wir. Wir wissen sehr genau, was\ndiese sogenannte beitragsbereinigte Geb\u00fchr bedeuten soll.\nIch kann Ihnen nur sagen: H\u00fcten wir uns davor, dieses\nInstrument \u00fcberzustrapazieren!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU,\nHerr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zum wiederholten Male befa\u00dft sich der\nLandtag mit dem Thema Wasser/Abwasser. Da das ein\nherausragendes Element beim Aufbau einer wirt-\nschaftsnahen Infrastruktur ist, k\u00f6nnte man sagen, da\u00df sol-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1455\n\n\n\nche Debatten n\u00fctzlich sind. Aber ebenso zum wiederhol-\nten Male besch\u00e4ftigen wir uns mit dem Thema auf der\nBasis eines abstrusen Antrages, der unter dem Strich ein\npopulistischer Profilierungsversuch der SPD-Fraktion ist,\nvor allem deswegen, weil sie es besser wei\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn sich die SPD einmal die M\u00fche machen w\u00fcrde, offi-\nzielle Aussagen der Regierung oder der zust\u00e4ndigen Res-\nsorts zur Kenntnis zu nehmen, anstatt in unredlicher\nAbsicht die B\u00fcrger, besonders die Haus- und Grundbesit-\nzer, zu verunsichern und in ihnen \u00c4ngste zu sch\u00fcren,\nwenn sie sich bem\u00fchte, von den Realit\u00e4ten auszugehen,\ndann w\u00fc\u00dfte sie seit \u00fcber 15 Monaten \u00fcber die Orientie-\nrungsgrenzen der Staatsregierung zu beitragsbereinigten\nWasser- und Abwassergeb\u00fchren Bescheid, an welchen die\nAufgabenverpflichteten, also die Gemeinden und Zweck-\nverb\u00e4nde, ihre Planungen und Investitionen ausrichten\nsollen. Diese \u2013 in Addition \u2013 12,80 DM \u2013 es wurde hier im\nRede- und Gegenredeverfahren gerade noch einmal auf\ndiesen Zusammenhang hingewiesen \u2013, wie sie in einer\nPressemeldung des SMU vom 10. Mai 1994 und in der\nRede des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs, Dr. Reinfried,\nam 23. Juni 1994 in diesem Hause mitgeteilt wurden, diese\n12,80 DM sind jedem einigerma\u00dfen mit der Materie Ver-\ntrauten eine Entgeltgrenze, die sich unter den gegebenen\ngegenw\u00e4rtigen Bedingungen nicht mehr unterbieten l\u00e4\u00dft.\nIn jener Juli-Debatte, Herr Gerlach, haben Sie uns vor-\ngeworfen, wir h\u00e4tten angesichts der zunehmenden Dis-\nkussion \u00fcber Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge lediglich mit ,,Kap-\npungsgrenzen\u201c reagiert: Was wollen Sie denn nun eigent-\nlich? Wollen Sie Grenzen, oder wollen Sie keine? Vielleicht\nkl\u00e4ren Sie das einmal. Wir haben diese Orientierungsgren-\nzen gewollt. Wir haben sie erreicht. Aber aus vielerlei\nGr\u00fcnden \u2013 darauf werden wir noch einzugehen haben \u2013\nk\u00f6nnen sie nicht per Gesetz festgeschrieben werden.\nNat\u00fcrlich kann ich den B\u00fcrgern einreden, da\u00df es am\nbesten sei, alles solle nur noch einen Bruchteil, am besten\ngar nichts kosten. Dann kann ich kurzfristig hoffen, da\u00df\nmir solcherart verf\u00fchrte B\u00fcrger zulaufen. Wer aber verant-\nwortungsvolle Politik macht \u2013 das hat die CDU-Fraktion\nin Sachsen in den vergangenen f\u00fcnf Jahren erfolgreich\npraktiziert \u2013, der erkl\u00e4rt seinen B\u00fcrgern fr\u00fchzeitig, da\u00df\neine geordnete wirtschaftsnahe Infrastruktur und ein\nSchutz der Naturressource Wasser nicht, wie in der Ver-\ngangenheit, zum Nulltarif zu haben ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGanz in diesem Sinne einer Kontinuit\u00e4t hat meine Fraktion\nseit 1992 die Staatsregierung durch parlamentarische\nInitiativen in die von uns gewollte Richtung zur Sozialver-\ntr\u00e4glichkeit und zum R\u00fccksichtnahmegebot der betrof-\nfenen B\u00fcrger bei der Anwendung des F\u00f6rderinstrumenta-\nriums und sp\u00e4ter in der Anwendung des KAG gelenkt,\nwobei durchaus nicht zu \u00fcbersehen ist, da\u00df nicht alle\nIntentionen in gleicher Geschwindigkeit und Vollkom-\nmenheit umsetzbar waren. Aber denken Sie einmal an die\nfl\u00e4chenhafte \u00dcberpr\u00fcfung. Die kriegen wir nicht innerhalb\nweniger Monate zustande.\nDie antragstellende Fraktion wei\u00df letztlich selbst, da\u00df sich\nihre Forderung, Obergrenzen gesetzlich zu verankern,\npraktisch durch nichts begr\u00fcnden l\u00e4\u00dft.\n1. Ein Anspruch auf gleiche Entgeltgrenzen im Sinne des\nGleichheitsgebotes gem\u00e4\u00df Artikel 3 des Grundgesetzes\nerw\u00e4chst n\u00e4mlich nur f\u00fcr das jeweilige Gemeindegebiet.\n\nDas hei\u00dft, da\u00df nicht etwa die Staatsregierung f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen landesweite Grenzen der Sozialvertr\u00e4glich-\nkeit festsetzen kann. Das R\u00fccksichtnahmegebot gilt daher\nprinzipiell f\u00fcr den Einzelfall, was in der Regel durch Ver-\nwaltungsgerichte zu \u00fcberpr\u00fcfen ist.\n2. Nicht ohne Grund hat die in Brandenburg regierende\nSPD k\u00fcrzlich einen Gesetzentwurf mit der Festlegung von\nObergrenzen abgelehnt \u2013 wie einem Bericht des Bundes\nder Steuerzahler zu entnehmen war \u2013 mit der Begr\u00fcn-\ndung, da\u00df gesetzliche Entgeltobergrenzen eine Subven-\ntionierung der Geb\u00fchren- und Beitragszahler mit Steuer-\ngeldern sind. Hingegen sind aus Steuern flie\u00dfende Finanz-\nund F\u00f6rderhilfen des Landes in Regionen und Zweckver-\nb\u00e4nde, die aus den verschiedensten Gr\u00fcnden eine der bei-\nden Orientierungsgr\u00f6\u00dfen \u00fcbersteigen w\u00fcrden, ein markt-\nwirtschaftlich richtiges Instrument zur Kostenentlastung\nvon Aufgabentr\u00e4gern, so wie es die F\u00f6rderrichtlinie Was-\nserwirtschaft vorsieht und wie es die gemeinsame\nPresseerkl\u00e4rung von SMU und SMI vom 28. September\nnoch einmal ganz aktuell ausgesagt hat.\n3. Es hat auch erst vor wenigen Tagen eine Anh\u00f6rung im\nS\u00e4chsischen Landtag zum Thema Wasser/Abwasser die\nBekr\u00e4ftigung des Standpunktes bewirkt, da\u00df Obergrenzen\nder Entgeltbelastung per Gesetz nicht umsetzbar sind.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf viel-\nleicht zitieren. Der von der SPD-Fraktion benannte Anwalt\nDr. Rottmann konnte sich nicht f\u00fcr eine solche gesetzliche\nObergrenze aussprechen. Er hat einger\u00e4umt, f\u00fchre man\nderartige Obergrenzen ein, so sind staatliche oder kommu-\nnale Haushaltsmittel f\u00fcr die Deckungsl\u00fccke bei der Finan-\nzierung einzusetzen. Und er hat angeregt, dies auf poli-\ntischem Wege zu entscheiden.\n\nProfessor Birk, den der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntag in die Anh\u00f6rung berufen hat, hat w\u00f6rtlich ausgef\u00fchrt:\n,,Ich halte eine Obergrenze der Entgeltbelastung durch das\nGesetz nicht f\u00fcr richtig. Ich halte sie letztlich auch nicht f\u00fcr\numsetzbar, weil klar sein mu\u00df, wer das zu bezahlen hat,\nwas dar\u00fcber hinausgeht. Eine Obergrenzenregelung f\u00fchrt\ndazu, da\u00df entweder ein Zuschu\u00dfgeber gefunden werden\nmu\u00df, der den Rest \u00fcbernimmt, oder aber der allgemeine\nHaushalt.\u201c\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! An dieser Stelle\nwird ganz deutlich, da\u00df Gr\u00fcnde f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer\ngesetzlich festgelegten Obergrenze, die es in diesem Sinne\nnicht geben kann, gen\u00fcgend bestehen und da\u00df wir von\nden von uns gewollten Orientierungsgrenzen weiter aus-\ngehen.\n\nDa in den parlamentarischen Debatten hier immer eine\nganze Menge Dinge unterschlagen oder doch relativ\nunkorrekt kolportiert werden, m\u00f6chte ich auch noch ein-\nmal auf die Festlegung des Kabinetts vom 23. Mai zu\nsprechen kommen, da\u00df in den F\u00e4llen von Fehlplanungen\nund Mi\u00dfmanagement, welche die Leistungsf\u00e4higkeit der\nAbgabenpflichtigen \u00fcberfordern, der Freistaat helfend ein-\ngreift. Es ist auch erneut darauf hinzuweisen, da\u00df die\nKosten, \u00fcber die im Lande ja heftig und h\u00e4ufig \u00f6ffentlich\ndiskutiert wird, nicht durch das in diesem Zusammenhang\nimmer wieder benannte KAG entstehen, sondern aus-\nschlie\u00dflich von der Dimension der Planungen und Investi-\ntionen vor Ort abh\u00e4ngig sind. Dort liegen die Einspar-\npotentiale zur Senkung von Abgaben. Das KAG liefert nur\ndas weitgef\u00e4cherte Instrumentarium, die verbleibenden\nKosten sozialvertr\u00e4glich und in vern\u00fcnftiger Schrittfolge\nzu gestalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1456\n\n\n\nAbschlie\u00dfend gestatten Sie mir noch eine Bemerkung zu\ndem Adjektiv, das hier heute schon eine Rolle gespielt hat\nund wie es auch eine Flugschrift der SPD-Fraktion tr\u00e4gt:\n,,Was ist noch sozialvertr\u00e4glich?\u201c \u2013 Nun, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren, in diesem Flugblatt wird\nzun\u00e4chst einmal der Eindruck erweckt, als ob sich aus-\nschlie\u00dflich die SPD-Fraktion und die SPD in Sachsen um\ndieses Thema k\u00fcmmern. Ich glaube, die Debatten der letz-\nten Monate \u2013 wir haben hier schon viermal in dieser Legis-\nlatur insgesamt dazu gesprochen \u2013 machen deutlich, da\u00df\neine solche Aussage \u00fcberhaupt nicht stimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn dieser Flugschrift steht: ,,Unser Dringlicher Antrag\nwurde in der Landtagssitzung schlichtweg nicht behan-\ndelt.\u201c Warum erz\u00e4hlen Sie den Leuten solche Unwahr-\nheiten? Heute wird er doch behandelt!\n\n(Adler, SPD:\nDie Dringlichkeit wurde abgelehnt,\ndas wissen Sie doch ganz genau!)\n\nWenn keine Dringlichkeiten vorlagen, Herrschaften, dann\nschreibt die Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Land-\ntages \u2013 \u2013 Wenn Sie Ihre Grenzen gezeigt bekommen, Herr\nAdler, dann behalten Sie einmal die Fassung!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD:\nIch werde Ihnen das\n\nso lange sagen, wie ich will!)\n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie ja tun. Ich mache es aber meinerseits\nauch. Da k\u00f6nnen wir gleich zum n\u00e4chsten Satz gehen.\nIn dieser Flugschrift steht: ,,Schon 1994 zeichnete sich ab,\nda\u00df \u00fcberall im Freistaat durch Mi\u00dfwirtschaft von Zweck-\nverb\u00e4nden Fehlplanungen von Kl\u00e4ranlagen und Kanal-\nnetzen entstanden sind.\u201c\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stimmt doch!)\n\nWenn man diesen Text so nimmt, meine Damen und Her-\nren, lasten Sie alle Fehler der kommunalen Ebene an. Dann\nhaben Sie doch einmal den Mut, den vielen flei\u00dfigen B\u00fcr-\ngermeistern und Gemeindevertretungen so eine Aussage\nanzubieten, die einfach die Tatsachen auf den Kopf stellt.\n\n(Goliasch, CDU:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nWenn sich finanzielle Probleme abzeichnen, dann haben\nwir keine Notbremse mit einer Tiefenpr\u00fcfung gezogen,\nsondern wir haben die Verantwortlichkeit unserer Politik\ndadurch besonders sichtbar gemacht, da\u00df wir erst dann\nauch das F\u00f6rderinstrumentarium steigern k\u00f6nnen, wenn\nwir eine \u00dcbersicht \u00fcber Planungen und Fehlplanungen\nund die entsprechenden Mittel haben. Dar\u00fcber lassen Sie\nuns im Rahmen der Haushaltsberatung streichen.\n\n(Zurufe von der SPD und PDS:\nStreichen? \u2013 Streichen?)\n\n\u2013 Wenn ich einen solchen lapsus linguae hier begangen\nhabe, bitte ich um Verzeihung. Ich meine nat\u00fcrlich: strei-\nten, aber sachlich und fair.\nMeine Damen und Herren! Zum Schlu\u00df m\u00f6chte ich noch\nmit folgender Bemerkung diesen Beitrag beenden. Gestern\nhat der Vorsitzende der SPD-Fraktion gesagt, die Zeit der\nSozialdemokraten ist noch nicht zu Ende. Wenn auch der\nVorsitzende nicht hier ist, mu\u00df ich der ganzen Fraktion\nund ihrem Fraktionsvorsitzenden sagen: Wenn Sie Stil und\nInhalt Ihrer politischen Beitr\u00e4ge zum Thema Wasser und\n\nAbwasser nicht bald \u00e4ndern, dann mu\u00df ich am Fort-\nbestand Ihrer zitierten Zukunftshoffnung in Sachsen ernst-\nhaft zweifeln. Aus dem Grunde ist der SPD-Antrag ent-\nschieden abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Frau Abg. Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Damit wir auf das zur\u00fcckkommen, was im\nMoment auf der Tagesordnung steht: Anla\u00df f\u00fcr den\nAntrag der SPD war eine mehrmals getane \u00c4u\u00dferung des\nMinisterpr\u00e4sidenten, des h\u00f6chsten Repr\u00e4sentanten des\nFreistaates, vor 5 000 Menschen in Glauchau, vor Presse\nund vor Medien.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD \u2013\nGoliasch, CDU:\n\nWas w\u00fcrdet ihr zu diesem Thema sagen,\nwenn ihr den Ministerpr\u00e4sidenten nicht h\u00e4ttet!)\n\nWenn also der SPD Vorw\u00fcrfe gemacht werden, da\u00df sie\nsich an dieses Versprechen, das \u00f6ffentlich gemacht worden\nist, anlehnt \u2013 ich halte das f\u00fcr absolut legitim und f\u00fcr kon-\nsequent \u2013, und wenn hier Begriffe wie ,,abstrus\u201c und ,,po-\npulistisch\u201c benutzt werden \u2013, so denke ich, Herr Manns-\nfeld, da\u00df Sie sich mit jemand anderem streiten m\u00fc\u00dften,\nnicht mit den Kollegen, die diesen Antrag bringen, son-\ndern mit dem Mann, mit dem Ministerpr\u00e4sidenten, der\ndiese Aussage gemacht hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nWas in Glauchau passiert ist, war schlimm. So etwas darf\neigentlich einem Ministerpr\u00e4sidenten nicht passieren.\nNun kann man aber sagen: Ein Ministerpr\u00e4sident ist auch\nnur ein Mensch. Wer wei\u00df, aus welchem Grund ihm das\nunterlaufen ist. Es ist ihm jedoch dort mehrmals unter-\nlaufen. Vielleicht aus Unkenntnis; das ist ja m\u00f6glich.\nViel schlimmer aber ist sein Verhalten hinterher gewesen.\nHerr Gerlach hat schon darauf hingewiesen. Wenn solche\nVersprechungen gemacht werden, vor vielen, vielen tau-\nsend Menschen, und wenn der Ministerpr\u00e4sident nicht\neinmal die W\u00fcrde besitzt, sich vor diesen Menschen wie-\nder zu entschuldigen, dann halte ich das nicht f\u00fcr ein\nZeichen der politischen Kultur.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\nLeider ist es so, da\u00df es dem Ministerpr\u00e4sidenten nicht das\nerste Mal unterl\u00e4uft, da\u00df er Versprechungen in aller\n\u00d6ffentlichkeit macht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete \u2013 \u2013\n\nFrau Ostrowski, PDS: Er hat am 1. Mai in Plauen verspro-\nchen, da\u00df f\u00fcr jeden Jugendlichen eine Lehrstelle vorhan-\nden sein wird. Ich habe angefragt, wie verbindlich diese\nAussage ist, und bekam von der Staatsregierung zur Ant-\nwort, das sei eine politische Aussage. Mit anderen Worten:\nIn einer politischen Aussage kann man offensichtlich nicht\nso wahrheitsgem\u00e4\u00df sein; darin darf man flunkern.\nDas Ergebnis ist \u2013 das Arbeitsamt hat heute die neuesten\nZahlen gemeldet: 4 000 Jugendliche sind in Sachsen noch\nnicht vermittelt.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1457\n\n\n\nIch glaube nicht, da\u00df es einem Ministerpr\u00e4sidenten gut zu\nGesicht steht, wenn er solche Versprechungen in der\n\u00d6ffentlichkeit macht und sie dann nicht einh\u00e4lt.\nMit den Anfragen zur Sozialvertr\u00e4glichkeit und dazu, was\ndie Staatsregierung darunter versteht, ist wirklich nicht\nviel anzufangen, aber einfach deshalb, weil sich die Staats-\nregierung darum herumdr\u00fcckt. Auf die Fragen 16/22, was\nsie unter sozialvertr\u00e4glichen Abwassergeb\u00fchren versteht,\nhat sie nicht geantwortet. Sie hat sich mit dem \u00a7 73 S\u00e4ch-\nsische Gemeindeordnung herumgeleiert. Ich denke aber,\nsie m\u00fc\u00dfte eine Bewertung, eine Einsch\u00e4tzung haben, was\nman Menschen in diesem Lande, mit ihrer Einkommens-\nsituation zumuten kann.\nAuch die 12,80 DM, die Sie als Orientierung benutzen,\nsind keine gesetzliche Verankerung. Herr Mannsfeld, Sie\nk\u00f6nnen immer wieder sagen, das k\u00f6nne nicht gesetzlich,\nsondern es m\u00fcsse politisch geregelt werden. Ich sage\nIhnen: Wenn hier ein Gesetz verabschiedet wird, dann ist\nes der h\u00f6chste Ausdruck des politischen Willens. Es ist\nalso eine politische Festlegung.\nWir stimmen dem Antrag der SPD zu, au\u00dfer, da\u00df wir die\nkleine Schwierigkeit haben, unseren eigenen Gesetzent-\nwurf dementsprechend noch \u00fcberarbeiten zu m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Minister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nObwohl man sich lange \u00fcberlegen mu\u00df, ob man auf den\neben geh\u00f6rten Beitrag von Frau Ostrowski wirklich ein-\ngehen sollte, m\u00f6chte ich doch einmal \u2013 ich hoffe, ein f\u00fcr\nallemal \u2013 etwas zu der Bemerkung des Ministerpr\u00e4siden-\nten sagen.\nIch wei\u00df nicht, ob es richtig ist, wenn man dem Mann, der\nals einer der ma\u00dfgeblichen Leute aus Ostdeutschland den\nSolidarpakt erstritten hat, der sich wie kein anderer um\ndie Verstetigung der Transferleistungen von West nach\nOst verdient gemacht hat, der es wie kaum ein anderer\nverstanden hat, ostdeutsche Interessen in westdeutscher\n\u00dcbersetzung in Bonn verst\u00e4ndlich zu machen, der sich,\nobwohl er im Lebensalter nun schon das sechzigste Jahr\n\u00fcberschritten hat, noch einmal aufgemacht hat, um uns bei\ndiesem Neubau, bei der Neuorientierung, die ein enormes\nWerk des Lernens f\u00fcr uns alle ist, zu helfen und zu unter-\nst\u00fctzen, wegen eines Umstandes, da\u00df er sich eben einmal\nin einer Zahl vergriffen hat, jetzt \u00fcber ein halbes Jahr lang\neinen Vorwurf machen darf, hinter dem jetzt pl\u00f6tzlich alle\ndiese Leistungen in der \u00d6ffentlichkeit zur\u00fccktreten sollen.\nDas halte ich schlichtweg f\u00fcr stillos und unversch\u00e4mt,\nFrau Ostrowski. Das zum ersten.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS:\n\nEs war nicht nur eine Zahl!)\n\nNun zu dem Antrag der SPD. Meine Damen und Herren!\nZum wiederholten Male erkl\u00e4re ich, da\u00df die fiktive\nGeb\u00fchr, von der wir seit langem reden, ein notwendiges\nInstrument ist, um die Lasten, die f\u00fcr den einzelnen aus\nden Leistungen f\u00fcr Abwasser und Trinkwasser entstehen,\ngleichnamig darzustellen, vergleichbar zu machen, um\nvergleichbare Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr ganz Sachsen zu schaffen.\nDemzufolge ist dieses Instrument legitim. Es erlaubt uns\nden \u00dcberblick. Es erlaubt uns eine Diagnose, mit welcher\n\nH\u00e4rte sich die Bezahlung dieser Leistungen auf den einzel-\nnen niederschl\u00e4gt.\nIch darf aber vielleicht noch darauf hinweisen, da\u00df die\nAddition dieser beiden Gr\u00f6\u00dfen \u2013 8 DM und 4,80 DM \u2013\nzwar arithmetisch gleich 12,80 DM ist, da\u00df aber in diesem\nspeziellen Fall eine einfache Addition in der Regel nicht\nerlaubt ist, weil in den Zweckver\u00e4nden in der Regel nicht\nin beiden Disziplinen, also bei Trinkwasser und bei\nAbwasser, gleichzeitig die Maxima erreicht werden. Wo\ndas stattfindet, werden wir nochmals darangehen, unser\nLeistungsverm\u00f6gen \u00fcberpr\u00fcfen und vielleicht zu einer\nanderen Zahl kommen, die niedriger ist als 12,80 DM. Ich\nbin nur im Augenblick noch nicht in der Lage, Ihnen hier\neine feste Zahl zu nennen. Ich hoffe, sie wird bei 11 DM,\nvielleicht plus minus 1 DM, liegen, so da\u00df wir sagen k\u00f6n-\nnen: Wir k\u00f6nnen auch noch einmal die Addition durch die\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten des Landes herabsenken.\nEs tut mir ein wenig weh, da\u00df immer wieder der Eindruck\nerweckt und offenbar auch nahezu glaubw\u00fcrdig her\u00fcber-\ngebracht wird, da\u00df wir die Chance h\u00e4tten, die Belastungen\nbeliebig zu senken. Meine Damen und Herren, auch wenn\nwir zu 100 % staatlich f\u00f6rdern, kostet dem einzelnen das\nWasser genausoviel. Er mu\u00df es nur auf eine andere Art\nrefinanzieren. Es wird dann eben nicht \u00fcber den Wasser-\nz\u00e4hler abgelesen, sondern \u00fcber die allgemeinen Steuer-\nverpflichtungen erhoben. Wenn wir tats\u00e4chlich zu 100 %\nf\u00f6rdern, wenn wir alles \u00fcber die Steuer zahlen w\u00fcrden,\nh\u00e4tten wir einen ganz anderen \u00f6ffentlichen Druck zu\nbestehen. Wir h\u00e4tten dann n\u00e4mlich keine direkte Aus-\nwirkung der Abwasser- und Wasserinvestitionen auf die\nBelastung des einzelnen mehr. Somit entst\u00fcnde \u00fcberhaupt\nkein Ma\u00dfstab mehr daf\u00fcr, was eigentlich hinter einer sol-\nchen Leistung des Landes f\u00fcr ein Aufwand steht, der vom\neinzelnen refinanziert werden mu\u00df.\nMit anderen Worten: Da wir die Belastung dann irgend-\nwie anonymisiert h\u00e4tten, k\u00f6nnten wir \u00fcber die Belastung\nnahezu nicht mehr auf die Investitionsgeschwindigkeit\neinwirken. Ich halte gerade das f\u00fcr ein ganz wichtiges\nMoment, das dann entsteht, wenn wir alle drei Kompo-\nnenten, also sowohl die F\u00f6rdermittel als auch die Beitr\u00e4ge\nals auch die Geb\u00fchren ausnutzen.\nIch darf als n\u00e4chstes sagen, da\u00df man nat\u00fcrlich, wenn man\ndas will, auch ohne weiteres versuchen kann \u2013 ich wei\u00df\nnicht, ob es verfassungsrechtlich Bestand h\u00e4tte \u2013, Ober-\ngrenzen f\u00fcr Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge zwingend gesetzlich\nfestzuschreiben. Nur mache ich Sie darauf aufmerksam:\nWenn wir es so machen, wie Sie es vorschlagen, dann ist\ndas identisch mit einem Investitionsstopp in gro\u00dfen Teilen\ndes l\u00e4ndlichen Raumes in Sachsen, weil dann die nicht\n\u00fcber Beitr\u00e4ge oder Geb\u00fchren eingenommenen Gelder aus\nden Landesf\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, also aus Steuermitteln,\nbezahlt werden m\u00fcssen. Die Konsequenz w\u00e4re, da\u00df die\nKosten \u00fcber einen allgemeinen Solidareffekt in die H\u00f6he\ngehen w\u00fcrden. Wenn man das nicht machen will, dann\nmu\u00df man auf die Investition schlichtweg verzichten. Das\nbedeutet schwerwiegende Folgen f\u00fcr die Ansiedlung von\nIndustrie und f\u00fcr die Ansiedlung von Wohnungen im\nl\u00e4ndlichen Raum.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas hatten wir schon einmal!)\n\nIch bitte also eindringlich darum, solche Obergrenzen hier\nnicht zu beschlie\u00dfen. Das, worauf es uns ankommen mu\u00df,\nmeine Damen und Herren, sind doch nicht die Obergren-\nzen. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, da\u00df wegen der Beitrags-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1458\n\n\n\nbelastung nicht das Eigentum zerst\u00f6rt wird, da\u00df nicht\nGefahr f\u00fcr das Eigentum an Grund und Boden aufkommt.\nUnd hier \u2013 wissen Sie, das haben Sie vielleicht noch nicht\ngelernt \u2013 sind mittlerweile tats\u00e4chlich die Leute wieder Ei-\ngent\u00fcmer. Das k\u00f6nnen Sie sich vielleicht nicht vorstellen,\nFrau Zschoche.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht darum, da\u00df wir alles tun m\u00fcssen, um Eigentum\nzu erhalten. Und das bedeutet, da\u00df die individuelle\nBelastungsgrenze des einzelnen doch Ma\u00dfstab f\u00fcr unsere\nInterventionen sein mu\u00df. Die individuelle Belastbarkeit\ndes einzelnen ist alles andere als eine starre Gr\u00f6\u00dfe. Aber\nwenn wir die individuelle Belastbarkeit des einzelnen tat-\ns\u00e4chlich zum Ma\u00dfstab f\u00fcr die M\u00f6glichkeiten unseres Ein-\ngriffs machen wollen, dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch ein\nEinzelfall\u00fcberpr\u00fcfungsprinzip akzeptieren. Und dieses\nEinzelfall\u00fcberpr\u00fcfungsprinzip bedeutet: Wenn der einzel-\nne erkl\u00e4rt, da\u00df er unter diesen Umst\u00e4nden sein Eigentum\nnicht mehr erhalten k\u00f6nne \u2013 wegen der zus\u00e4tzlichen\nAnforderungen, die jetzt durch Beitragsbelastungen kom-\nmen \u2013, dann m\u00fcssen wir von ihm verlangen, da\u00df er dieses\nVerm\u00f6gen, dieses Eigentum auch offenlegt. Das ist die\nBedingung.\nIch glaube, ein Gutteil der Aufregung \u2013 der \u00f6ffentlichen\nAufregung \u2013 um dieses Thema ist auch dadurch gespeist,\nda\u00df man eben eine solche Offenlegung in vielen F\u00e4llen\nnicht will.\nAber, meine Damen und Herren, ich glaube, wir kommen\nnicht daran vorbei, uns diese Frage zu stellen und auch\nden Eigent\u00fcmern diese Frage zu stellen, denn alles andere\nw\u00fcrde bedeuten, da\u00df wir uns bei der Investitions-\ngeschwindigkeit in der \u00f6ffentlichen Infrastruktur eben\ngerade nicht an unseren eigenen Leistungsgrenzen orien-\ntieren, sondern an irgendwelchen abstrakten Daten. Und\ndas ist das Unterpfand f\u00fcr eine schwerwiegende Dispro-\nportion, die wir generationenlang abzutragen h\u00e4tten. Und\ndas gilt es in Sachsen zu vermeiden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Und noch einmal die\nStaatsregierung; Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen kurz die\nPunkte nennen, die ich f\u00fcr wichtig halte.\nPunkt 1: Die Probleme, die wir in der beschriebenen Art\nund Weise zu l\u00f6sen versuchen, n\u00e4mlich die \u00f6kologischen\nProbleme der Abwasserbeseitigung, haben 40 Jahre lang\nZeit gehabt, gel\u00f6st zu werden. Sie sind in 40 Jahren nicht\ngel\u00f6st worden. Und Sie versuchen nun, uns Ihre Rezepte,\nmit denen Sie die Probleme nicht gel\u00f6st haben, als dieje-\nnigen zu empfehlen, mit denen wir sie nun innerhalb kur-\nzer Zeit l\u00f6sen sollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPunkt 2: Ich glaube aufgrund der gesamten Unterlagen\nund all der Gespr\u00e4che, die ich bisher gef\u00fchrt habe, da\u00df\nhier tats\u00e4chlich ein h\u00f6heres Ma\u00df an Verunsicherung pro-\nduziert wurde, als es der Sache nach gerechtfertigt ist.\nIn der Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen vor dem Innen-\nausschu\u00df ist deutlich geworden, da\u00df es einen einzigen\nVorbescheid aus dem dort vertretenen Kreis gab, der\ngenannt werden konnte, und nichts weiteres. Es gibt bis-\nher sehr wenige Beitragsbescheide. Auch die Unzahl an\n\nPetitionen, die bei uns im Innenministerium ankommt,\nbezieht sich im wesentlichen auf bef\u00fcrchtete bevorstehen-\nde Bescheide, aber nicht auf real erlassene Bescheide.\n\n(Zuruf von der CDU:\nGenauso ist es. \u2013 Zuruf von der PDS:\n\nSie warten zu lange.)\n\n\u2013 Sie werden gleich sehen, da\u00df wir nicht warten.\nNiemand in dieser Staatsregierung will den B\u00fcrgern\nEigentum nehmen. Wir haben den B\u00fcrgern Eigentum ver-\nschafft. Wir werden das weiter tun. Wir werden dies\numfassend leisten, und wir werden den Teufel tun, als da\u00df\nwir es diesen B\u00fcrgern, denen wir das Eigentum wieder-\ngegeben haben oder neu gew\u00e4hrleistet haben, wegneh-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd was Sie bei der gesamten Diskussion \u2013 dieser Verun-\nsicherungskampagne, so m\u00f6chte ich es nennen \u2013 ver-\nschweigen, ist der Gesamtmechanismus der hier einschl\u00e4-\ngigen Hilfestellungen in den gesetzlichen Regelungen. Ich\nhabe bisher noch kein Flugblatt gesehen, in dem das ein-\nmal aufgehellt worden w\u00e4re. Ich habe keinen Beitrag in\nden Zeitungen von Ihnen dazu gelesen, wo dieser Mecha-\nnismus im Kommunalabgabengesetz, im Wohngeldgesetz,\nim Bundessozialhilfegesetz ausf\u00fchrlich behandelt wurde.\nWir werden diese L\u00fccke nunmehr dichten. Wir werden in\neinem umfassenden Faltblatt \u2013 ich habe der Presse gegen-\n\u00fcber bereits darauf hingewiesen \u2013 zum einen darlegen,\nwelche gesetzlichen M\u00f6glichkeiten bestehen. Wir werden\nzum zweiten anhand einer ganzen Anzahl von Beispielen\ndartun, wo in etwa die Leistungsgrenzen der einzelnen\nFamilien, der einzelnen Eigent\u00fcmer erreicht sind, von\nwann an es lohnt \u2013 und nach welchen Vorschriften \u2013, hier\nAntr\u00e4ge zu stellen.\nUnter dem Strich \u2013 das m\u00f6chte ich hier deutlich zum Aus-\ndruck bringen \u2013 ist es so, da\u00df nicht nur im Hinblick auf die\nBeitragsbescheide nach dem KAG zur Abwasserbesei-\ntigung, sondern auch dann, wenn sich hier verschiedene\nBeitragsbescheide in Zukunft kumulieren sollten, zus\u00e4tz-\nlich zu den Kreditverpflichtungen aus verst\u00e4ndlicher-\nweise \u2013 zum Teil mit staatlicher F\u00f6rderung \u2013 durch-\ngef\u00fchrten Kreditaufnahmen, der einzelne eben nicht im\nStich gelassen wird, sondern da\u00df ihm in einer sozial abge-\nwogenen Weise geholfen wird. Das werden wir in diesem\nFaltblatt genau detailliert darlegen, und zwar in einer\nSprache, die auch Sie dann vielleicht verstehen, wenn Sie\nschon das Gesetz nicht verstehen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nOptimist! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nIm einzelnen werden wir das gesamte Verfahren etwas\ngenauer unter die Lupe nehmen. Ich habe gemeinsam mit\ndem Kollegen Vaatz einen Beraterkreis f\u00fcr das Innenmini-\nsterium und zugleich f\u00fcr das Umweltministerium gebil-\ndet. Wir haben gestern zusammengesessen und folgendes\nVerfahren in groben Z\u00fcgen festgelegt:\nWir werden die B\u00fcrgermeister und die Zweckverb\u00e4nde\nanschreiben und zu einer gemeinschaftlichen Besprechung\nbitten, jedenfalls soweit diese Satzungen erlassen haben\noder demn\u00e4chst erlassen werden. Wir werden darauf hin-\nwirken, da\u00df alle, die einen Beitragsbescheid bekommen\nsollen, vorab eine Mitteilung erhalten, in welcher H\u00f6he\nwelche Beitr\u00e4ge in dem zuk\u00fcnftig zu erwartenden Bei-\ntragsbescheid vorgesehen sein werden. In diesem Hin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1459\n\n\n\nweisbrief wird sodann noch einmal \u2013 in Wiederholung\ndessen, was in dem Faltblatt schon allgemein zu lesen\nsteht \u2013 auf die M\u00f6glichkeiten der Stundung, der Ratenzah-\nlung, des Erlasses etc. hingewiesen, so da\u00df insoweit eine\ngewisse Vorwarnung besteht und der Bescheid dann end-\ng\u00fcltig unter Ber\u00fccksichtigung der Antr\u00e4ge, die aufgrund\ndieses Vorschreibens dann von den B\u00fcrgern gestellt wer-\nden k\u00f6nnen, erlassen wird.\nDas hei\u00dft, wir treffen, soweit die B\u00fcrger Antr\u00e4ge stellen,\ndie Entscheidung \u00fcber die Beitragsh\u00f6he und \u00fcber Stun-\ndung, Ratenzahlung, Zuschu\u00dfgew\u00e4hrung nach dem\nWohngeldgesetz usw. in einem einzigen Bescheid. Wir\nerleichtern damit dem B\u00fcrger den Weg Richtung Beh\u00f6r-\nden. Wir versuchen, einen Bescheid zu erlassen, in dem\nalles auf einmal geregelt ist, und entlasten den B\u00fcrger von\nder Lekt\u00fcre und dem Sich-Befassen mit zwei Bescheiden.\nDes weiteren ist zu sagen: Wir werden die Satzungen\nder Gemeinden im Beratungswege daraufhin pr\u00fcfen, ob\nder Punkt, der von Herrn Prof. Mannsfeld hier zu Recht\nals der entscheidende dargestellt worden ist, in den\nSatzungen hinreichend gew\u00fcrdigt und behandelt worden\nist, n\u00e4mlich das Kernproblem, in welchem Umfang hier\nInvestivkosten in Beitragss\u00e4tze umgerechnet werden k\u00f6n-\nnen.\nWir haben dazu folgendes Vorgehen beschlossen: Wir\nwerden beim Staatsministerium des Innern und \u2013 das ist\nein Kreis \u2013 beim Umweltministerium einen Expertenstab\nzusammensetzen, der diese Satzungen ab sofort, wenn sie\nvorgelegt werden, genau auf diesen Punkt hin begutach-\ntet. Dieser Stab wird zugleich die drei Beraterkreise bei\nden Regierungspr\u00e4sidien mit jeweils vier Volljuristen und\n\u00d6konomen entsprechend aus- und fortbilden. Er wird teil-\nweise, wenn die Beraterkreise die Arbeit \u00fcbernehmen,\nerhalten bleiben, um eine Einheitlichkeit der Erla\u00dfregelun-\ngen zu gew\u00e4hrleisten.\nWir glauben, da\u00df wir auf diese Art und Weise \u2013 erstens \u2013\nrechtlich einwandfreie Satzungen, soweit es erme\u00dfbar ist,\ngew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen und \u2013 zweitens \u2013 bei dem Erla\u00df der\nErschlie\u00dfungsbeitragsbescheide im Vorwege eine gewisse\nRechtskontrolle einf\u00fchren, um damit vor allem dem B\u00fcr-\nger \u2013 und das ist bisher in Westdeutschland als Service\nnicht erreicht worden \u2013 den Weg zu den Gerichten hof-\nfentlich zu ersparen.\nLassen Sie die Panikmache sein! Und welche Qualit\u00e4t\ndiese Panikmache hat, das m\u00f6chte ich hier dann doch noch\neinmal sagen. Ich bin, wie Herr Kollege Vaatz, vor zwei\nWochen mit einem kurzen Telefax Freitagabend einge-\nladen worden, in Glauchau zu erscheinen. Es ist richtig,\nich habe mit einem Telefax dem Veranstalter mitgeteilt,\nda\u00df der Termin belegt sei. Ich habe mit dem Veranstalter\ndann noch einmal telefoniert, um jedes Mi\u00dfverst\u00e4ndnis\nauszuschlie\u00dfen. In diesem Telefongespr\u00e4ch habe ich mit-\ngeteilt, da\u00df ich bereit bin, mit ihm und einer von ihm aus-\ngew\u00e4hlten Gruppe von B\u00fcrgern, bis zu 30 Personen, in\neinem geschlossenen Raum \u00fcber die Probleme zu diskutie-\nren. Dazu bin ich nicht eingeladen worden, sondern viel-\nmehr dazu, am Montag in Glauchau vor 5 000 Leuten zu\nerscheinen. Das ist eine Methode, wie man es machen\nkann, aber das hat nichts mit Sachlichkeit zu tun, sondern\ndas ist der Bruch des Wortes. So etwas sollte man unterlas-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Fraktionen, die eine abweichende Meinung vor-\n\nbringen m\u00f6chten, haben jetzt eine Redezeit von sieben\nMinuten. M\u00f6chte jemand diese M\u00f6glichkeit nutzen? \u2013\nBitte, Herr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und\nKollegen! Ich m\u00f6chte mit dem beginnen, was Prof. Manns-\nfeld hier vorgetragen hat. Herr Prof. Mannsfeld, die von\nIhnen gew\u00e4hlte Wortwahl entspricht nicht Ihrer Bildung.\nDas mu\u00df ich Ihnen einmal so sagen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Leroff, CDU:\nHerr Gerlach, Sie haben\nwirklich keine Ahnung!)\n\nSie haben hier Dinge gesagt, die Sie teilweise aus dem\nZusammenhang gerissen haben. Wir haben die Nieder-\nschrift von der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung noch nicht vor-\nliegen. Deshalb habe ich Probleme, genau zu kontrollieren,\nwas Sie hier vorgetragen haben. Wenn ich mich recht\nerinnere \u2013 da k\u00f6nnte es allerdings noch eine Diskrepanz\ngeben \u2013, habe ich nicht nach einer allgemeinen Obergrenze\ngefragt, sondern meine Anfrage war, ob eine Gesamtober-\ngrenze f\u00fcr alle Abgaben in das Gesetz eingebracht werden\nkann. Daraufhin haben beide Rechtsanw\u00e4lte geantwortet,\nda\u00df das so nicht m\u00f6glich sei. Sie m\u00fc\u00dften das richtigstellen.\nSie waren nicht bereit, auf meine Frage zu antworten. Ich\nwei\u00df nicht warum, aber Sie werden schon einen Grund\ndaf\u00fcr gehabt haben.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nIch wu\u00dfte gar nicht,\n\nwer eine Frage stellen wollte!)\n\n\u2013 Nein, Sie haben es wirklich nicht gewu\u00dft, Sie sind nur\ngefragt worden.\n\nHerr Vaatz, wenn Sie sagen, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident mit\ndem, was er in Glauchau gesagt hat, stillos sei, dann mag\ndas gut und gern Ihre Meinung sein. Ich m\u00f6chte Sie blo\u00df\ndaran erinnern \u2013 es mu\u00df nicht unbedingt sein, da\u00df man\nGleiches mit Gleichem aufrechnet \u2013 und Sie bitten, die\nMa\u00dfst\u00e4be entsprechend zu sehen.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nIch habe gesagt, der Umgang damit\n\nist stillos. Verwechseln Sie das bitte nicht!\nDas haben die anderen auch alle verstanden!)\n\n\u2013 Nicht Sie pers\u00f6nlich, aber Ihre Parteikollegen sind\nsehr massiv und sehr stark auf den SPD-Vorsitzen-\nden Scharping eingesprungen, als er nichts weiter\ngemacht hat, als \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Vaatz: Der arme Kerl!)\n\n\u2013 Es geht nicht um einen armen Kerl. Sie brauchen sich\ndar\u00fcber keine Gedanken zu machen. Sie machen sich\nmomentan vielzuviele Gedanken um die SPD. Machen Sie\nsich lieber einmal Gedanken um Ihre eigene Partei!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEr hat nichts weiter gemacht, als beim Existenzminimum\neine Brutto- und eine Nettosumme zu nennen.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nEr hat \u00fcberhaupt nichts gemacht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1460\n\n\n\nSie haben dort Ihre Bedenken nicht vorgebracht, und Sie\nhatten dort auch Ihre Bedenken zur SPD nicht.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nIch habe von brutto und von\n\nnetto gesprochen. Das ist doch nicht\nwegen brutto oder netto durchgefallen.)\n\nHerr Minister Hardraht, Sie sprechen davon, da\u00df hier\nPanikmache betrieben werde und da\u00df hier eine Verun-\nsicherungskampagne erfolge. Sie formulieren das etwas\nh\u00f6flicher, als dies Herr H\u00e4hle getan hat. Ich habe vorhin\nHerrn H\u00e4hle zitiert. Ich mu\u00df Ihnen aber sagen: Das, was\nSie von der B\u00fcrgerinitiative verlangen und was ich auch\nf\u00fcr richtig halte, da\u00df in einem Gespr\u00e4ch Dinge gekl\u00e4rt\nwerden \u2013 ich habe das auch der B\u00fcrgerinitiative gesagt,\nund ich habe das auch in Glauchau \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert,\nwer dort war, der wei\u00df das \u2013, ist von vornherein von\nBetroffenen gew\u00fcnscht worden. Es bedurfte erst der\nDemos, bevor \u00fcberhaupt das Gespr\u00e4chsangebot kam. Das\nist doch der Knackpunkt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs ist dann nat\u00fcrlich leicht zu sagen, da\u00df man sich, wenn\ndie Opposition Themen aufgreift, die im Lande aktuell\nsind, an die Front der Panikmacher oder derjenigen stelle,\ndie Verunsicherungskampagnen starten, nur weil man ein\nThema aufgreift, das vorhanden ist und das nicht von uns\nherbeigeredet wurde. Das m\u00f6chte ich Ihnen noch mitge-\nben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nVaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich m\u00f6chte etwas sachlich richtigstellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das geht jetzt nicht. Die\nsachliche Richtigstellung kann erst vor der Abstimmung\ngegeben werden.\nIch rufe nun die Fraktion der PDS auf. Herr Dr. Friedrich,\nbitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister Hardraht! Herr Staatsminister\nVaatz! Ich m\u00f6chte eine abweichende Meinung vortragen.\nIch glaube, das Abwasserproblem zeigt wie kaum ein\nanderes Problem, da\u00df Parlamentarismus an Grenzen st\u00f6\u00dft\nund da\u00df selbst bei diesen Mehrheitsverh\u00e4ltnissen erst\nau\u00dferparlamentarischer Druck parlamentarisch etwas in\nBewegung bringt. Selbst wenn es hier nicht m\u00f6glich sein\nsollte \u2013 nach der heutigen Aussprache und nach den\nAnh\u00f6rungsergebnissen kann man davon ausgehen, da\u00df\ndies nicht m\u00f6glich sein wird \u2013, da\u00df unser Entwurf zum\nKommunalabgabenentlastungsgesetz hier eine Mehrheit\nfindet, so ist doch unser Entwurf im Umlauf. Und er wird\nnat\u00fcrlich gelesen, er wird nat\u00fcrlich aufgenommen, und er\nwird nat\u00fcrlich bei der Ausarbeitung der diversen Satzun-\ngen entsprechende Ber\u00fccksichtigung finden.\nHerr Staatsminister Hardraht, Ihre Beratungsma\u00dfnahmen,\nBrosch\u00fcren usw. in allen Ehren! Es w\u00e4re nat\u00fcrlich richtig\ngewesen, wenn all dies Ihr Vorg\u00e4nger vor mindestens\neinem Jahr getan h\u00e4tte. Dann w\u00e4re vielleicht manches\nKind nicht in den  Brunnen gefallen.\n\nPopulismus sch\u00fcren wir nicht, ganz im Gegenteil. Wir\nhaben einen durchgerechneten Gegenentwurf, einen Ent-\nwurf zum Kommunalabgabenentlastungsgesetz vorgelegt.\nWir haben kreuz und quer gerechnet, und wir kennen die\nObergrenze, die wir anbieten. Ich freue mich, da\u00df Herr\nStaatsminister Vaatz uns heute zumindest bis auf 11 DM\nentgegengekommen ist.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das hat er nicht gesagt!)\n\nNat\u00fcrlich wissen auch wir, da\u00df die Summe von zwei\nMaxima nicht gleich dem Maxima einer Summe ent-\nspricht. Das wei\u00df ich als Mathematiker genauso wie Sie,\nHerr Vaatz.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nDas ist mal ein Punkt, an dem wir uns treffen!)\n\n\u2013 Ja, hier k\u00f6nnen wir wirklich einmal \u00dcbereinstimmung\nfinden. \u2013 Ich wei\u00df das also auch.\nSie sind uns heute praktisch in gewisser Weise entgegen-\ngekommen. Die Obergrenze von 10 DM ist so illusion\u00e4r\n\u00fcberhaupt nicht.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nIhr mathematisches Wissen ist erstaunlich!)\n\n\u2013 Ja, auf dem Gebiet wei\u00df ich wirklich Bescheid, Herr\nStaatsminister Geisler.\nEs gibt noch drei weitere Dinge, die uns wichtig erschei-\nnen, Sie haben das leider nicht erw\u00e4hnt. Das, was in der\nGemeindeordnung l\u00f6blicherweise \u00fcber B\u00fcrgerentscheide,\nB\u00fcrgerantr\u00e4ge usw. steht, ist hier im Freistaat Sachsen sehr\nweit gediehen. Wir m\u00f6chten, da\u00df diese basisdemokra-\ntischen Mitwirkungsrechte der Einwohnerinnen und Ein-\nwohner auch in bezug auf Zweckverb\u00e4nde gelten.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nIch erinnere hierbei an die Autobahn Dresden!)\n\n\u2013 Ich rede jetzt \u00fcber Wasser und Abwasser. Ich rede nicht\n\u00fcber Autobahnen; das Thema war heute fr\u00fch an der Reihe.\nDa haben Sie nicht aufgepa\u00dft.\nWir m\u00f6chten, da\u00df diese Dinge tats\u00e4chlich auch gegen\u00fcber\nden Zweckverb\u00e4nden gelten. Das ist gegenw\u00e4rtig in der\nGemeindeordnung nicht vorhanden. Das werden Sie doch\nnicht abstreiten wollen. Es w\u00e4re auch nicht un\u00fcblich, das\neinzuf\u00fchren.\nWir m\u00f6chten des weiteren, da\u00df die Verursacher offensicht-\nlicher \u00dcberdimensionierungen, egal, ob sie 1 % oder 10 %\nbetragen \u2013 dar\u00fcber sind sich die Experten keinesfalls\neinig \u2013, zur Kasse gebeten werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas m\u00f6chten wir allerdings!\nWeiterhin erkennen wir wohl an, da\u00df es die M\u00f6glichkeiten\nvon Verrentung, Verratung usw. gibt. Das haben wir\nnat\u00fcrlich sehr genau gelesen. Ich beherrsche das jetzt g\u00fcl-\ntige Kommunalabgabengesetz. Wir m\u00f6chten diese Kann-\nBestimmung in einen Rechtsanspruch verwandeln. Das ist\nein grundlegender Unterschied. Daf\u00fcr k\u00f6nnen durch ent-\nsprechende Umschichtungen im Haushalt Mittel bereit-\ngestellt werden. Sicherlich werden das Steuermittel sein.\nWir sagen, da\u00df das Steuermittel sind; so ehrlich sind wir.\nDas wollte ich als abweichende Meinung hinzuf\u00fcgen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1461\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Meine Damen und Herren! Die Staatsregierung\nist noch zu einem anderen Thema angegriffen worden. Ich\nm\u00f6chte in der \u00d6ffentlichkeit darauf reagieren. Es wurden\nheute vom Arbeitsamt die neuen Zahlen in bezug auf die\nLehrstellen genannt und als Beweis daf\u00fcr angef\u00fchrt, da\u00df\ndie \u00c4u\u00dferungen der Staatsregierung und des Ministerpr\u00e4-\nsidenten nicht wahr seien.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Zu Recht!)\n\nDie Zahl 4 200 oder 4 400 \u2013 die exakte Zahl wei\u00df ich\nmomentan nicht \u2013 liegt sehr wohl in der Gr\u00f6\u00dfenordnung,\ndie wir seit mehreren Wochen als wahrscheinliche Zahl\nnennen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Von der H\u00e4lfte sprechen Sie!)\n\n\u2013 Nein, die 5 000 hat Herr Schommer schon in der Land-\ntagsdebatte im September genannt. Die Zahlen vom\nArbeitsamt lagen zu dieser Zeit noch bei ungef\u00e4hr 10 000\nund im August bei 15 000. Ich bin mir sicher, da\u00df keine\nVermittlungen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 10 000 durch\ndie Arbeitsverwaltung erfolgt sind. Sondern daraus wird\ndeutlich, was wir seit mehreren Wochen immer wieder\nsagen, da\u00df die Zahlen der Arbeitsverwaltung im August\nund September nicht die Wirklichkeit widergespiegelt\nhaben.\nWir haben f\u00fcr die 5 000 den Weg gezeigt. Der hie\u00df, 3 000\nsind durch die Initiativen des SMWA gefunden worden,\nund 2 000 werden \u00fcber die GI zur Verf\u00fcgung gestellt und\nfinanziert. Insofern wird es am Ende genauso aussehen\nwie in den vergangenen Jahren, da\u00df die Lehrstellen zur\nVerf\u00fcgung stehen. Dabei gehe ich \u00fcberhaupt noch nicht\ndarauf ein, was Herr Kollege R\u00f6\u00dfler mehrfach gesagt hat,\nda\u00df noch 1 000 Stellen in den entsprechenden berufsbil-\ndenden Schulden vorhanden sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, gerne. \u2013 Ach, das geht hier nicht. Das ist mehr\nals eine Richtigstellung. Das ist schon wahr.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Wie l\u00e4uft es jetzt, Frau Pr\u00e4si-\ndentin?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es ist keine sachliche\nRichtigstellung angek\u00fcndigt worden, sondern die Staats-\nregierung spricht. Somit haben Sie das Recht, eine Zwi-\nschenfrage zu stellen.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: \u2013 Sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin.\nHerr Minister Geisler, ich frage Sie ganz einfach bei aller\nRechnung, ob 3 000, 4 000 usw. \u2013 au\u00dferdem wissen Sie,\nda\u00df Ihre Ausf\u00fchrungen hier nicht der Realit\u00e4t entspre-\nchen, aber das lassen wir einmal weg: Stimmen Sie mit mir\n\u00fcberein, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident am 1. Mai dieses Jahres\nin Plauen versprochen hat, es wird jeder Auszubildende\n\neinen Arbeitsplatz erhalten? \u2013 Nur das ist der entschei-\ndende Punkt f\u00fcr mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Darum sind wir auch jetzt noch bem\u00fcht. Wir\ndenken, am Ende wird es auch wieder wie in den vergan-\ngenen Jahren so erfolgen. Die Unsicherheit, Herr Richter,\ndie ich hier zu erkennen gegeben habe, lag darin, da\u00df ich\nnicht auf die Hunderter genau die Zahl wei\u00df, die heute\ndas Landesarbeitsamt verk\u00fcndet hat. Aber sie lag ganz\neindeutig unter 5 000.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Nein!\nDie Frage nach den Steuermitteln, die Herr Kollege Fried-\nrich angesprochen hat, m\u00f6chte ich in den anderen Rahmen\nsetzen, der sehr wohl in unsere Gesamtverantwortung des\nParlamentes und der Regierung f\u00e4llt. Das hei\u00dft, wir setzen\nin Sachsen im Gegensatz zu manchen, die als Vorbild und\nals Berater gerade im Bereich Abwasser hier waren, in\nanderen Bereichen wesentlich mehr Steuermittel ein. Von\ndaher haben wir auch nicht so viel Spielraum f\u00fcr Steuer-\nmittel im Bereich des Wassers und Abwassers, wie man-\nches Mal von Beratern aus L\u00e4ndern \u2013 nun sage ich einmal,\nwas ich denke \u2013, die im Kindertagesst\u00e4ttenbereich bei wei-\ntem nicht so viel pro Kopf der Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung\nstellen wie wir in Sachsen. Wir stellen in Sachsen pro Kopf\n120 bis 130 DM in jedem Jahr zur Verf\u00fcgung. In den\nL\u00e4ndern, die als Beispiel f\u00fcr die Abwasserf\u00f6rderung mit\n80 % genannt werden, werden blo\u00df 30 bis 40 DM pro Kopf\nder Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung gestellt. Da geht es um\nSteuermittel, die konkurrierend eingesetzt werden. Wir\nhaben uns hier in dem Kindertagesst\u00e4ttenbereich f\u00fcr die\nhohe F\u00f6rderung eingesetzt. Von daher m\u00fcssen Sie das\nauch bei Ihrer Rechnung im Abwasserbereich mit ber\u00fcck-\nsichtigen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von seiten der SPD-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg.\nGerlach, bitte, Sie haben noch 7 Minuten f\u00fcr den Redebei-\ntrag zur Verf\u00fcgung.\n\nGerlach, SPD: Ich m\u00f6chte nur das Schlu\u00dfwort halten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Sie haben noch 7 Minu-\nten. Sie k\u00f6nnen noch eine abweichende Meinung \u00e4u\u00dfern. \u2013\nDann frage ich noch die PDS-Fraktion.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Danke, es reicht.)\n\nHerr Gerlach, das Schlu\u00dfwort.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin, werte Kolleginnen\nund Kollegen! Zusammenfassend m\u00f6chte ich vorab klar-\nstellen, da\u00df sich mit der Abstimmung \u00fcber den heutigen\nAntrag zu einer Obergrenze f\u00fcr Trinkwasser- und Abwas-\nserabgaben in H\u00f6he von 8 DM pro Kubikmeter, beitrags-\nbereinigte Geb\u00fchr, unser 2. Antrag zum Kommunalab-\ngabengesetz nicht erledigt hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1462\n\n\n\nWas die kommunale Selbstverwaltung betrifft, soll diese\ndurch ein ge\u00e4ndertes Kommunalabgabengesetz besser in\ndie Lage versetzt werden, vermeidbare H\u00e4rten von ihren\nB\u00fcrgern fernzuhalten. Daran \u00e4ndert auch das Loblied der\nbeiden B\u00fcrgermeister zur Kommunalabgabengesetzanh\u00f6-\nrung nichts. Ich konnte sowieso nicht ganz nachvollziehen,\nwie Herr Jacobs bei zirka einem Drittel Widerspr\u00fcchen auf\nseine verschickten Beitragsbescheide von hoher Akzep-\ntanz sprach.\nDie B\u00fcrgermeister brauchen die Hilfe und nicht die Vor-\nmundschaft des Staates. Das wissen wir sehr wohl. Das\nkann man aber sehr gut unterscheiden.\nWir haben sehr wohl die gemeinsame Ank\u00fcndigung in\ndieser gemeinsamen Presseerkl\u00e4rung von SMI und SMU\nzur Kenntnis genommen. Minister Hardraht hat sich heute\nzweimal zum Info-Blatt und einmal zu F\u00f6rdermitteln\nge\u00e4u\u00dfert. Wir werden das aufmerksam beobachten und\nSie beim Wort nehmen. Trotzdem reicht uns das nicht aus,\nda Sie eine andere Vorstellung von der Belastbarkeit der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben als wir.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nGesetzlich vorgeschrieben!)\n\nIch m\u00f6chte nochmals auf die unterschiedliche Interessen-\nlage von Grundst\u00fccksbesitzern und Mietern eingehen,\nweil ich das f\u00fcr wichtig halte. Bei allen gerechtfertigten\nForderungen der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer tun wir gut\ndaran, die Mieter nicht gegen die Vermieter auszuspielen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb sind wir nicht der Meinung \u2013 ich bitte Sie, genau\nzuzuh\u00f6ren, damit dann nicht wieder falsche Dinge kom-\nmen \u2013, da\u00df man landesweit ohne Beitr\u00e4ge auskommen\nkann. Wo das im Einzelfall geht \u2013 es geht in Einzelf\u00e4llen \u2013,\nist das gut so. Wo das nicht geht, m\u00fcssen die Beitr\u00e4ge oft\ndeutlich niedriger ausfallen, als bisher angedacht.\nIch m\u00f6chte am Ende noch ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis aufkl\u00e4ren,\ndas bei vielen B\u00fcrgerinitiativen existiert. Auch wenn 8 DM\npro Kubikmeter Obergrenze w\u00e4ren, bedeutet das nicht,\nda\u00df diese 8 DM auch \u00fcberall erreicht werden m\u00fcssen. Es\nwird aber wahrscheinlich nur wenige Gegenden geben,\nwo wir darunter bleiben k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile jetzt das Wort\nzur sachlichen Richtigstellung Herrn Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich m\u00f6chte zu drei Punkten etwas sachlich richtig-\nstellen.\n1. Es trifft nicht zu, was Herr Kollege Gerlach gesagt hat,\nda\u00df ich das Auftreten des Ministerpr\u00e4sidenten als stillos\nbezeichnet h\u00e4tte, sondern ich habe ganz im Gegenteil den\n\nUmgang einiger parlamentarischer Kollegen mit einem\neingestandenen Versprecher des Ministerpr\u00e4sidenten als\nstillos bezeichnet.\n2. Es trifft nicht zu, da\u00df Gespr\u00e4che zu dem Thema Kom-\nmunalabgaben und Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge, Geb\u00fchrenh\u00f6hen\nerst auf \u00f6ffentlichen Druck stattgefunden h\u00e4tten.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Doch!)\n\nEs ist hingegen so, da\u00df B\u00fcrgerbewegungen schon des\n\u00f6ftern unmittelbar nach Verabschiedung des Kommunal-\nabgabengesetzes und auch schon zuvor im Ministerium\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung vorgesprochen haben\nund da\u00df ich auch bei meinen Kreisbereisungen niemals\neinen Bogen um die Betroffenen herum gemacht habe,\nsondern ich habe mich immer den dortigen Fragen\ngestellt. Insbesondere die fiktive Geb\u00fchr von 8 DM ist\n\u00e4lter als die gegenw\u00e4rtigen Proteste. Ebenfalls ist die fik-\ntive Geb\u00fchrenh\u00f6he von 4,80 DM auch \u00e4lter als die gegen-\nw\u00e4rtigen Proteste.\n3. Ich m\u00f6chte schlie\u00dflich sachlich richtigstellen, da\u00df es\nnicht zutrifft, da\u00df ich 11 DM als Obergrenze f\u00fcr beide \u2013\nsowohl f\u00fcr Trinkwasser- als auch Abwassergeb\u00fchr \u2013 als\nfiktive Geb\u00fchrenobergrenze in der Addition hier zugesagt\nh\u00e4tte. Ich habe vielmehr ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df wir dabei sind\nzu \u00fcberpr\u00fcfen, ob wir eine solche Obergrenze sicher-\nstellen k\u00f6nnen, und erkl\u00e4rt, da\u00df ich gegenw\u00e4rtig vermute,\nda\u00df sich diese Obergrenze auf etwa 11 DM \u2013 plus/minus\n1 DM \u2013 beziehen k\u00f6nnte.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: 10 DM!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Noch eine sachliche Rich-\ntigstellung; Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf.  Dr.  Mannsfeld,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin, danke\nsch\u00f6n. \u2013 Der Abg. Gerlach hat ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df meine Bemer-\nkung zu der Anh\u00f6rung \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcsse. Ich kann\nihm diese Arbeit schon abnehmen. In dem Protokoll der\nAnh\u00f6rung Seite 42 ist vermerkt, wie der Abg. Bandmann\nden Prof. Birk gefragt hat: ,,Halten Sie es f\u00fcr sinnvoll,\nwenn die Obergrenze f\u00fcr die Entgeltbelastung gesetzlich\nfestgeschrieben werden soll?\u201c Darauf hat Herr Prof. Birk\nin der vorhin von mir im Redebeitrag genannten Art und\nWeise geantwortet, da\u00df er diese Grenze f\u00fcr nicht richtig,\nweil nicht umsetzbar h\u00e4lt. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/1617 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nvielen Stimmen daf\u00fcr ist diese Vorlage trotzdem mehrheit-\nlich abgelehnt.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1463\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nLandeseigene, kommunale und private Aus- und Weiterbildungsst\u00e4tten\nDrucksache 2/0503, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der CDU als Ein-\nreicherin das Wort; Frau Abg. Keller, bitte.\n\nFrau Keller, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete!\nIch m\u00f6chte Ihnen etwas Angenehmes bereiten. In Anbe-\ntracht der fortgeschrittenen Stunde werde ich meine Rede-\nzeit sehr kurz halten und dies auch k\u00f6nnen.\nDer Antrag wurde zu unserer Zufriedenheit beantwortet.\nIch denke, der Inhalt ist f\u00fcr uns auch weiterhin verfolgbar\nund mu\u00df auch verfolgt werden, auch angesichts der Dis-\nkussion im Haushalt, sprich: der Konzentration der Fort-,\nAus- und Weiterbildungsst\u00e4tten. Die Haushaltsberatun-\ngen f\u00fcr den Plan 1996 werden es auch zeigen; die PDS hat\nja ihren zweiten Antrag entsprechend zur\u00fcckgezogen. Wir\nwerden uns auch \u00fcber diesen Inhalt auseinandersetzen.\nWir danken der Staatsregierung noch einmal f\u00fcr die Aus-\nf\u00fchrungen und erkl\u00e4ren nach der Gesch\u00e4ftsordnung von\nunserer Seite aus den Antrag f\u00fcr erledigt.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion.\n\nDr. Friedrich, PDS: Angesichts der fortgeschrittenen Zeit\nverzichten wir auf einen Redebeitrag.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann rufe ich auf die\nSPD-Fraktion. \u2013 Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Damen und Herren! Einige\nPunkte kann ich mir zu der Vorlage nicht verkneifen, weil\nauch sie wieder nur l\u00e4ssig dahingeschrieben ist.\n\nIch nenne nur ein paar Knackpunkte: 25 landeseigene Bil-\ndungsst\u00e4tten \u2013 ist das nicht etwas zu viel Zersplitterung?\nSollte man hier nicht eine Netzstruktur aufbereiten? Aller-\ndings auch nicht so, wie das mit links im Finanzministe-\nrium geschieht: da\u00df eine Schule errichtet wird, ohne da\u00df\ndas in anderen Ministerien abgesprochen ist.\nVielleicht sollten sich Ministerien und diese Schulen ein-\nmal mit den drei kommunalen Schulen abstimmen \u2013 n\u00e4m-\nlich den Instituten vor Ort, die bereits seit einigen Jahren\nsehr gute Erfahrungen in ihrer Bildung, eigene Lehrpl\u00e4ne\nund eigene Pr\u00fcfungspl\u00e4ne haben \u2013, damit hier eine\nAbstimmung insgesamt erfolgt.\nVermi\u00dft haben wir bei diesem Antrag \u2013 und das werden\nwir auch noch einmal einfordern \u2013 eine konkrete Struktur-\nplanung, eine konkrete Netzplanung, eine inhaltliche Pla-\nnung auf Landesebene sowie eine Abstimmung zwischen\nLand und Kommune, wie die Ausbildung zum mittleren\nund gehobenen Dienst aussehen soll.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Auf das Schlu\u00dfwort wird\nverzichtet? \u2013 Bitte, Frau Keller.\n\nFrau Keller, CDU: Werte Frau Kollegin, es sind Abstim-\nmungen zwischen den H\u00e4usern erfolgt. Und wenn Sie mit\nden Mitarbeitern dort gesprochen h\u00e4tten, w\u00fc\u00dften Sie dies.\nF\u00fcr die Errichtung der Schule \u2013 ich nehme an, Sie meinen\nNiederbobritzsch \u2013 sind gemeinsame Pl\u00e4ne erarbeitet wor-\nden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Drucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1464\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Genossenschaften aus kommunalen Wohnungsbest\u00e4nden \u2013\nMietergenossenschaften\n\nDrucksache 2/0916, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Pr\u00e4zisierung der Ver\u00e4u\u00dferungsauflage nach dem Altschuldenhilfegesetz\nDrucksache 2/1065, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Genossenschaften aus kommunalen Wohnungsbest\u00e4nden \u2013\nMietergenossenschaften\n\nDrucksache 2/1371, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIch nenne Ihnen die Redezeiten: CDU 20 Minuten, SPD\n10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge: PDS, CDU,\nSPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile\nder Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort; bitte sehr,\nFrau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es stehen drei Antr\u00e4ge zur Debatte. Der\nCDU-Antrag, Pr\u00e4zisierung der Ver\u00e4u\u00dferungsauflage,\nd\u00fcrfte sich nach unserer Einsch\u00e4tzung, bis auf Punkt 1c,\nim wesentlichen erledigt haben. Ich m\u00f6chte mich deshalb\nauf die beiden Antr\u00e4ge der PDS und der SPD konzentrie-\nren.\nIn beiden Antr\u00e4gen, bei denen sich einzelne Punkte im\nwesentlichen erledigt haben, geht es um die F\u00f6rderung\nvon ausgegr\u00fcndeten bzw. neugegr\u00fcndeten Wohnungs-\ngenossenschaften.\nBeide Antr\u00e4ge haben die Intention, die Genossenschaften\nzu f\u00f6rdern. Sie unterscheiden sich \u2013 erstens \u2013 im Zeitpunkt\nihres Einreichens. Unser Antrag ist vom April dieses Jah-\nres, und es ist \u00fcbrigens auch sehr spannend, da\u00df er erst ein\nhalbes Jahr sp\u00e4ter auf die Tagesordnung kommt.\nDer Antrag der SPD ist vom Juli dieses Jahres. Zum Zeit-\npunkt des SPD-Antrages hatte die Staatsregierung bereits\nam 27.6. in einer Verwaltungsvorschrift \u00fcber die F\u00f6rde-\nrung von Genossenschaften entschieden. Das konnte die\nSPD nicht wissen, weil diese Verwaltungsvorschrift erst\nim Juli ver\u00f6ffentlicht wurde.\nSie unterscheiden sich aber nicht nur vom Zeitpunkt her,\nsondern \u2013 zweitens \u2013 auch in der Art der F\u00f6rderung. Die\nSPD will eine Subjektf\u00f6rderung. Sie will also das Genos-\nsenschaftsmitglied, das den Willen hat, in eine Genossen-\nschaft einzutreten, gef\u00f6rdert wissen, auch mit Anteilen der\nim Haushalt lebenden Personen.\nWir wollen eine Objektf\u00f6rderung. Wir m\u00fcssen aber ehr-\nlicherweise sagen, da\u00df die Subjektf\u00f6rderung aus unserer\nSicht heute beim nochmaligen Nachdenken wesentlich\nbesser f\u00fcr die Genossenschaften geeignet ist. Das betrifft\nauch die Verwaltungsvorschrift der Staatsregierung. Dort\nist uns lediglich die Summe zu niedrig.\nInsofern scheint uns der SPD-Antrag wesentlich besser\ngeeignet, weil wir mittlerweile in der Praxis gemerkt\nhaben, wie schwierig es ist, Menschen dazu zu bewegen,\nin eine Genossenschaft einzutreten. Sie haben mensch-\nlicherweise und nat\u00fcrlicherweise auch Angst vor dem\nRisiko, da\u00df sie dort eingehen.\nIch will die Notwendigkeit der finanziellen F\u00f6rderung an\neinem konkreten Beispiel der Wohnungsgenossenschaft\nTrachau hier in Dresden noch einmal darstellen. Diese\nWohnungsgenossenschaft Trachau soll 1 000 Wohnungs-\n\neinheiten gro\u00df sein. Diese Wohnungseinheiten haben eine\ndurchschnittliche Gr\u00f6\u00dfe von 60 Quadratmetern je Woh-\nnung. Was diese Genossenschaft, wie alle anderen, beson-\nders n\u00f6tig hat, sind neben der kaufm\u00e4nnischen, bautech-\nnischen und auch Marketingberatung unbedingt finan-\nzielle F\u00f6rderungen.\nDiese Genossenschaft hat ein Statut gemacht, in dem sie\nfestgelegt hat, da\u00df ein Gesch\u00e4ftsanteil von 300 DM und ein\nPflichtanteil f\u00fcr eine 60 Quadratmeter gro\u00dfe Wohnung\nvon 8 700 DM zu leisten ist. Im Falle des SPD-Antrages\nerhielte das Genossenschaftsmitglied 7 000 bzw. 8 000 DM,\ndann die weiteren 1 000 DM je nach Anzahl der im\nHaushalt lebenden Personen. In unserem Fall w\u00e4ren es\n9 000 DM, im Falle der Staatsregierung, wenn ich exakt\nnach dem Statut gehe, nur die H\u00e4lfte, n\u00e4mlich 300 DM von\ndiesem Gesch\u00e4ftsanteil.\nF\u00fcr die 1 000 Wohneinheiten ist ein Kaufpreis der Woh-\nnungsgesellschaft Woba Nord-West in Dresden gemacht\nworden, der sehr kulant ist. Die Genossenschaft bezahlt\n400 DM f\u00fcr die unsanierten Wohnungen, aber es ist gleich-\nzeitig die Einsch\u00e4tzung vorhanden, da\u00df 3 000 DM pro\nQuadratmeter f\u00fcr die notwendige Sanierung \u2013 es handelt\nsich hier um Altbau \u2013 erforderlich sind. Damit ist klar,\nwelcher Finanzbedarf f\u00fcr die Genossenschaft vorhanden\nsein mu\u00df, und damit ist auch klar, da\u00df eine F\u00f6rderungs-\nsumme wie die in der Verwaltungsvorschrift der Staats-\nregierung nicht ausreichen wird.\nDie Genossenschaft braucht also 3 400 DM pro Quadrat-\nmeter mal 1 000 mal 60 \u2013 das sind ungef\u00e4hr 2 Millio-\nnen DM \u2013 als finanziellen Aufwand.\nWir m\u00fcssen deshalb nachdenken, da\u00df wir der Genossen-\nschaft eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung angedeihen lassen.\nWir halten es auch nicht f\u00fcr fair, da\u00df Menschen, die \u00fcber\ndie Wohnungsprivatisierung, \u00fcber die erste Chance, wie\nes die Staatsregierung sagt, ihre Wohnung kaufen wollen,\ndas Doppelte an pers\u00f6nlicher F\u00f6rderung erhalten als Mit-\nglieder, die sich entschlie\u00dfen, in eine Genossenschaft ein-\nzutreten. Wir halten diesen Unterschied zwischen erster\nund zweiter Chance nicht f\u00fcr fair. Die Genossenschaft ist\nals privatisierungsnahe Form anerkannt, und wir bitten,\nda\u00df Sie dem Antrag der SPD zustimmen. Zu unserem\nAntrag wird Frau Gangloff im Schlu\u00dfwort einen Vor-\nschlag unterbreiten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Und die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag debattiert\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1465\n\n\n\nheute nicht zum ersten Mal eine Reihe von Antr\u00e4gen, die\nsich mit dem Altschuldenhilfegesetz im allgemeinen und\nmit der Wohnungsprivatisierung im besonderen befassen.\nInsofern ist die Feststellung richtig, da\u00df sich auch durch\nden zeitlichen Ablauf einige Punkte aus den drei Antr\u00e4gen\nmittlerweile erledigt haben bzw. in der Abarbeitung sind.\nZu den einzelnen Antr\u00e4gen: An den Antr\u00e4gen der Opposi-\ntion finde ich insofern bemerkenswert, da\u00df sie sich nicht\nmehr grunds\u00e4tzlich gegen das Altschuldenhilfegesetz rich-\nten. Das ist \u2013 zumindest was die PDS betrifft \u2013 f\u00fcr mich\nerstaunlich, da insbesondere in einer Reihe von Kommu-\nnalparlamenten diesbez\u00fcglich ganz andere Aussagen zu\nh\u00f6ren sind. Dort wird nach wie vor gefordert, die\nVer\u00e4u\u00dferungsauflage zu streichen bzw. das Altschulden-\nhilfegesetz vollkommen neu zu verhandeln.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nMan mu\u00df sich den Realit\u00e4ten stellen!)\n\n\u2013 Das ist richtig. Ich nehme an, da\u00df es die dialektische\nHerangehensweise Ihrer Fraktion ist, die Sie zu dieser\nErkenntnis gef\u00fchrt hat.\nIch sage deshalb sehr deutlich, es macht keinen Sinn, das\nAltschuldenhilfegesetz in Frage zu stellen. Entscheidend\nist vielmehr der Realisierungsrahmen f\u00fcr die Betroffenen.\nWir werden deshalb keine unrealistischen Forderungen\nn\u00e4hren, dieses Gesetz zu kippen. Allerdings wissen wir\nauch, da\u00df die Ver\u00e4u\u00dferungsauflage f\u00fcr eine Reihe von\nUnternehmen erhebliche Schwierigkeiten bringt. Ich\ndenke aber, ein Eigenbeitrag der Wohnungswirtschaft zur\nTilgung der Altschulden ist damit leistbar, und er ist im\nSinne der Abf\u00fchrung an den Altlastenfonds auch gerecht-\nfertigt.\nErinnern wir uns an die Diskussion der Jahre 1991 und\n1992. Wir h\u00e4tten zu diesem Zeitpunkt kaum gedacht, da\u00df\nes generell eine L\u00f6sung der Altschuldenproblematik in der\nWohnungswirtschaft geben wird. Wir k\u00f6nnen heute kon-\nstatieren: Es ist eine L\u00f6sung gefunden worden, die zumin-\ndest f\u00fcr unsere Wohnungswirtschaft in Sachsen leistbar\nist.\nEine ganz andere Frage ist, welche Formen der Ver-\n\u00e4u\u00dferung im Sinne der Auflagen des Gesetzes anerkannt\nwerden. Hier hat sich unsere Fraktion im Antrag ge\u00e4u\u00dfert.\nWir haben im Antrag vorgeschlagen, da\u00df die Bedingungen\nkonkretisiert werden, unter anderem\n1. f\u00fcr die Gr\u00fcndung von Genossenschaften aus kommu-\nnalen Wohnungsbest\u00e4nden;\n2. f\u00fcr Zwischenerwerbermodelle;\n3. f\u00fcr Fondsl\u00f6sungen.\nWichtig ist f\u00fcr uns dabei, da\u00df Zwischenerwerbermodelle\nund Fondsl\u00f6sungen so ausgestaltet sein m\u00fcssen, da\u00df die\nbisherigen Mieter auch weiterhin eine reale Chance haben,\nzu einem sp\u00e4teren Termin ihre Wohnung zu erwerben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich glaube, hier ist ein wesentlicher Punkt bei den\ndrei Antr\u00e4gen zu erkennen. Wir sind grunds\u00e4tzlich nicht\nideologisch dagegen, da\u00df Zwischenerwerbermodelle und\nFondsl\u00f6sungen anerkannt werden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Mai dieses\nJahres hat es in dieser Angelegenheit entscheidende Fort-\nschritte gegeben. Der Lenkungsausschu\u00df, der sich mit\nder Anwendung des Altschuldenhilfegesetzes befa\u00dft, hat\nKriterien erarbeitet, nach denen mieternahe Privatisie-\nrungsformen anerkannt werden. Die Kreditanstalt f\u00fcr\n\nWiederaufbau ist durch den Bundesbauminister aufgefor-\ndert worden, in diesem Sinne zu verfahren.\nVon besonderer Bedeutung ist f\u00fcr uns, da\u00df die anzuerken-\nnenden Formen der mieternahen Privatisierung auch in\nForm von Gr\u00fcndungen von neuen Genossenschaften\ndurchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, auf der Grund-\nlage von Mehrheitsbeschl\u00fcssen mu\u00df den Genossenschafts-\nmitgliedern die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werden, die\nUmwandlung in Wohneigentum zu verlangen und die\n\u00dcbertragung des Wohneigentums auf die Mitglieder zu\nf\u00f6rdern.\nWir halten dies f\u00fcr einen richtigen Weg, weil er f\u00fcr viele,\ndie gegenw\u00e4rtig nicht in der Lage sind, Wohneigentum zu\nerwerben, eine M\u00f6glichkeit des Wohnens er\u00f6ffnet, die im\nGrunde genommen mental zwischen dem Wohnen zur\nMiete und dem Wohnen zum Eigentum liegt. Wir wollen\ndeshalb auch in geeigneter Weise diejenigen f\u00f6rdern, die\nsich entschlie\u00dfen, in ein solches Genossenschaftsmodell\neinzusteigen, wobei wir in jedem Fall bei der Aussage blei-\nben, gef\u00f6rdert werden soll der einzelne und nicht die Insti-\ntution.\nWir werden also daf\u00fcr Sorge tragen m\u00fcssen, da\u00df dies im\nPrivatisierungsprogramm entsprechend ausgestaltet wird.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In den F\u00e4llen, in\ndenen die Ver\u00e4u\u00dferung von Wohnungen aus dem alt-\nschuldenbehafteten Bestand bisher nicht erfolgte, mu\u00df\nanalog den Ausf\u00fchrungen des Bundesbauministers auf\ndem Verbandstag in Chemnitz eine kritische Bewertung\nder Erf\u00fcllungstatbest\u00e4nde des Altschuldenhilfegesetzes\nverlangt werden. Ausstehende Grundst\u00fccksvermes-\nsungen, Verm\u00f6genszuordnung oder Grundbucheintragun-\ngen k\u00f6nnen nicht auf dem R\u00fccken der Wohnungsunter-\nnehmen gekl\u00e4rt und die Erl\u00f6sabf\u00fchrungsquote damit\nunnat\u00fcrlich und k\u00fcnstlich verschlechtert werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Und die SPD-Fraktion;\nbitte, Frau Abg. Stachorra.\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der PDS\nwar auf dem letzten Plenum vor der Sommerpause aus\nZeitgr\u00fcnden nicht mehr abgehandelt worden. Er enth\u00e4lt\nim Punkt 2 falsche Vorstellungen und ging im Punkt 3\nnicht weit genug f\u00fcr unsere Begriffe. Wir hatten deshalb\ndamals einen \u00c4nderungsantrag eingebracht.\nIch war der irrigen Annahme, da\u00df die PDS ihren fehler-\nbehafteten Antrag zur\u00fcckzieht, und wir haben deshalb\nunseren im Titel gleichlautenden Antrag eingebracht.\nDer nach den Regelungen des Altschuldenhilfegesetzes\nauf die Wohnungsunternehmen und die Mieter ausge-\nhende Privatisierungsdruck ist enorm. Demgegen\u00fcber\nlegen die Mieter nach wie vor bei der Entscheidung f\u00fcr\nden Kauf ihrer Wohnung eine gro\u00dfe Zur\u00fcckhaltung an\nden Tag. Es besteht sicherlich \u00dcbereinstimmung, wenn ich\nfeststelle, da\u00df die Privatisierung schleppend vorangeht.\nDie urspr\u00fcngliche Intention \u2013 die St\u00e4rkung der Wohn-\neigentumsbildung \u2013 ist als gescheitert anzusehen. Oder\nwie soll man sonst das Ausweichen auf das sogenannte\nZwischenerwerbermodell interpretieren?\nBisherige Privatisierungsprogramme, wie 50 % Sonder-\nAfA Ost, gingen an den Bewohnern der neuen Bundes-\nl\u00e4nder vorbei. Sie waren nur f\u00fcr westliche Kapitalanleger\ninteressant und haben die Preise f\u00fcr Eigentumswohnun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1466\n\n\n\ngen im Osten hochgetrieben. Wir wollen nicht, da\u00df in\nZukunft der Osten beim Westen zur Miete wohnt.\nDie SPD setzt deshalb auf das Genossenschaftsmodell als\nm\u00f6gliche Privatisierungsform. Und ich stelle fest, da\u00df\nunser st\u00e4ndiges Dr\u00e4ngen und Bohren endlich zu einem\nsp\u00fcrbaren Erfolg gef\u00fchrt hat.\nDer Genossenschaftsgedanke spielt in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern eine sehr wichtige Rolle. Ihn zu f\u00f6rdern und zu\nst\u00e4rken ist eines der prim\u00e4ren wohnungspolitischen Ziele\nder SPD. Daf\u00fcr m\u00fcssen jedoch auch die entsprechenden\nInstrumente und Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden. Dies war lange Zeit auf Bundesebene nicht durch-\nzusetzen. Erst auf Druck der L\u00e4nder und angesichts der\nFinanzprobleme formulierte der Bundestag eine entspre-\nchende Entschlie\u00dfung, wonach mieternahe Privatisie-\nrungsformen dann in Frage kommen, wenn die Erf\u00fcllung\nder 15-%-Quote durch eine Ver\u00e4u\u00dferung an die Mieter\nnicht zu erreichen ist.\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren von der PDS, sehen\nwir die Gefahren, die mit der Wohnungsver\u00e4u\u00dferung an\nZwischenerwerber verbunden sind. Jedoch stellt sich die\nFrage, wie wir den Wohnungsunternehmen helfen wollen,\ndenen es trotz gr\u00f6\u00dfter Anstrengung nicht gelingt, die\n15prozentige Privatisierungsquote zu erf\u00fcllen.\nWollen Sie diesen Wohnungsunternehmen dann zumuten,\ndie sogenannten Altschulden wieder bezahlen zu m\u00fcssen?\nIm Freistaat Sachsen sind die Wohnungsunternehmen\nbekannterma\u00dfen einem zus\u00e4tzlichen Privatisierungsdruck\nnach \u00a7 98 der Gemeindeordnung ausgesetzt. Auch wir leh-\nnen diese Regelung ab. Aber dennoch ist sie geltendes\nRecht.\nWir sollten unsere Bem\u00fchungen darauf konzentrieren,\neine entsprechende Gesetzes\u00e4nderung herbeizuf\u00fchren.\nUns ist daran gelegen, den Wohnungsunternehmen bei\nder L\u00f6sung ihrer Finanzprobleme zur Seite zu stehen und\ndabei selbstverst\u00e4ndlich in gleichem Ma\u00dfe die Interessen\nder Mieter zu ber\u00fccksichtigen. Deshalb haben wir in unse-\nrem Antrag noch einmal die Bedingungen aufgef\u00fchrt,\nunter denen ein Wohnungserwerb durch Zwischenerwer-\nber ausschlie\u00dflich in Frage kommen kann.\nEine Totalverweigerung hilft an dieser Stelle weder den\nMietern noch den Wohnungsunternehmen. Ebensowenig\nhilfreich sind die Forderungen der CDU in ihrem Antrag\nDrucksache 2/1065.\nMeine Damen und Herren! Ich kann mich des Eindrucks\nnicht erwehren, da\u00df Sie Ihren Antrag eigentlich mehr\ngestellt haben, um dieses Thema nicht ganz und gar der\nOpposition zu \u00fcberlassen, denn noch wachsweicher, als\nSie es getan haben, h\u00e4tten Sie Ihr Pr\u00fcf- und Hinwirkungs-\nersuchen nicht formulieren k\u00f6nnen.\n\n(Franke, CDU: Es liegt noch vor Ihrem Antrag!)\n\nDie Staatsregierung hat sich in ihrem Programm zur Priva-\ntisierung der kommunalen und genossenschaftlichen\nWohnungen sowie der Werkswohnungen vom Juni 1995\nzum Ziel gesetzt, den Mietern den Austritt zu ausgegr\u00fcn-\ndeten Wohnungsgenossenschaften bei tragbaren Belastun-\ngen zu erm\u00f6glichen. Der Zuschu\u00dfbetrag betr\u00e4gt jedoch\nh\u00f6chstens 3 500 DM f\u00fcr den Antragsteller und 500 DM f\u00fcr\njeden weiteren Familienangeh\u00f6rigen.\nDie j\u00fcngsten Untersuchungen dar\u00fcber, wie tragf\u00e4hig s\u00e4ch-\nsische Mieterhaushalte f\u00fcr die Eigentumsbildung sind,\nzeigen, da\u00df die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den vergan-\ngenen Jahren aufgrund der Einkommens- und Wirt-\nschaftsentwicklung nicht gen\u00fcgend Eigenkapital zusam-\n\nmensparen konnten, um jetzt Eigentum bilden zu k\u00f6nnen.\nDas gravierende Hindernis f\u00fcr die Eigentumsbildung ist\ndie zu geringe Eigenkapitaldecke. Dieser Tatsache mu\u00df\nauch die Privatisierungsf\u00f6rderung der Staatsregierung\nRechnung tragen.\nDie Kaufwilligkeit ist z. B. bei einem Kostenniveau, das\nschon niedrig gerechnet ist, von 1 200 DM pro Quadrat-\nmeter bei 6 % aller Haushalte vorhanden. Soll diese Pri-\nvatisierungsverpflichtung in vorgesehener Zeit erf\u00fcllt\nwerden, mu\u00df vor allem das Interesse der Mieter an der\nEigentumsbildung gesteigert werden. Deshalb stellt der\nErwerb eines Genossenschaftsanteils f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger eine durchaus attraktive Alternative dar.\nDie Genossenschaftsl\u00f6sung entspricht zudem in weit\ngr\u00f6\u00dferem Umfang den Empfindungen der s\u00e4chsischen\nMieter. Auch dieser Aspekt sollte im Hinblick auf die\nAkzeptanz bestimmter Privatisierungsformen nicht au\u00dfer\nacht gelassen werden.\nEntscheidend ist jedoch die Ausgestaltung dieses woh-\nnungspolitischen Instruments, ganz besonders im Hinblick\nauf den finanziellen Rahmen.\nDie Sanierung einer Genossenschaftswohnung ist genauso\nteuer wie die Sanierung einer anderen Wohnung. Hinzu\nkommt zun\u00e4chst noch der Grunderwerb. Aus diesem\nGrunde fordern wir zumindest f\u00fcr das jetzt erst anlau-\nfende Privatisierungsprogramm eine dem Erwerb von\nEigentumswohnungen entsprechende F\u00f6rderung in H\u00f6he\nvon 7 000 DM f\u00fcr den Antragsteller und 1 000 DM f\u00fcr jede\nweitere zum Haushalt z\u00e4hlende Person.\nEine unterschiedliche Behandlung der Privatisierungsfor-\nmen zum Nachteil der Wohungsgenossenschaften lehnen\nwir ab. Zwar besitzen die Genossenschafter kein pers\u00f6n-\nliches Eigentum an der von ihnen genutzten Wohnung, sie\nsind jedoch Miteigent\u00fcmer der Wohnungsgenossenschaft.\nEs darf bei dieser Genossenschaftsl\u00f6sung nicht allein\njuristisch argumentiert werden. Die Genossenschaft\nbedeutet f\u00fcr die Mieter regelm\u00e4\u00dfig mehr als nur die\nGesamtheit von Nutzungsrechten. Sie vermittelt den\nMietern das Gef\u00fchl der Geborgenheit in einer gr\u00f6\u00dferen\nK\u00e4ufergruppe. Dieses Gef\u00fchl zu ignorieren bedeutet, auch\ndie Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu ignorieren.\nDies ist nicht unser politischer Wille.\nWir wollen deshalb den Genossenschaften die gleiche F\u00f6r-\nderung zukommen lassen wie den Wohneigentumserwer-\nbern.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr,\nHerr Abg. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die \u00c4u\u00dferungen der SPD-Fraktion\nwaren ebenso wie manche Presseartikel in den zur\u00fccklie-\ngenden Tagen und Wochen gekennzeichnet durch grund-\nlegende Bedenken gegen Zwischenerwerbermodelle. Ich\nm\u00f6chte deshalb klar sagen, da\u00df ich die Bedenken in ihrer\nPauschalit\u00e4t f\u00fcr unbegr\u00fcndet halte.\nDer Bundesbauminister hat im Mai dieses Jahres klar fest-\ngestellt, unter welchen Voraussetzungen der Zwischen-\nerwerb als Privatisierung im Sinne des Altschuldenhilfe-\ngesetzes anerkannt wird. Ziel mu\u00df es sein, die Bildung von\nindividuellem Wohneigentum zugunsten der Mieter vor-\nanzutreiben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1467\n\n\n\nIch m\u00f6chte deshalb nochmals die Bedingungen auflisten,\ndie der Ver\u00e4u\u00dferungsvertrag mit dem Zwischenerwerber\nsicherstellen mu\u00df:\n1. Den Mietern mu\u00df sp\u00e4testens ein Jahr nach Abschlu\u00df\nder Instandsetzungs- und Modernisierungsma\u00dfnahme ein\nKaufangebot unterbreitet werden.\n2. Die Umwandlung des individuellen Wohneigentums\nmu\u00df erfolgen, wenn mindestens 10 % der Mieter ihre\nWohnung kaufen wollen.\n3. Der Zwischenerwerber mu\u00df sich zur z\u00fcgigen Instand-\nsetzung und Modernisierung verpflichten.\n4. Der Zwischenerwerber mu\u00df sich ferner verpflichten,\nmindestens ein Drittel des \u00fcbernommenen Wohnungs-\nbestandes an die Mieter zu ver\u00e4u\u00dfern. Und nicht zuletzt\n5. mu\u00df der Zwischenerwerber dem Mieterschutz Rech-\nnung tragen.\nDie Behauptung, da\u00df das Zwischenerwerbermodell in der\nPraxis so nicht funktioniere, wie sie in der \u00d6ffentlichkeit\nmehrfach ge\u00e4u\u00dfert worden ist, ist nicht stichhaltig.\nIn Leipzig wurden 1 070 bisher zum Bestand der kommu-\nnalen Wohnungsgesellschaften geh\u00f6rende Wohnungen an\neine Unternehmensgruppe verkauft, die beabsichtigt,\neinen Teil dieser Wohnungen nach der entsprechenden\nModernisierung und Instandsetzung an die Mieter zu\nver\u00e4u\u00dfern. Als Leipziger bin ich dar\u00fcber besonders froh,\nweil sich in den ersten Jahren nach der Wende in dieser\nRichtung nichts bewegt hat, nunmehr jedoch ein ernstes\nBem\u00fchen der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der LWB nicht zu \u00fcber-\nsehen ist.\nAufgrund der Initiative des S\u00e4chsischen Innenministe-\nriums, namentlich von Herrn Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo,\nwerden auch die noch ausstehenden Interpretationspro-\nbleme gel\u00f6st. Mit dem Bundesbauministerium und dem\nBundesfinanzministerium gab es Gespr\u00e4che, da\u00df der\nsteuerliche Anreiz f\u00fcr einen Zwischenerwerber zumindest\nf\u00fcr den Teil des von ihm zu erwerbenden Wohnungs-\nbestandes erhalten bleibt, der voraussichtlich f\u00fcr eine l\u00e4n-\ngere Frist in dessen Eigentum bleiben wird.\nIch halte es f\u00fcr ganz legitim, da\u00df es zu dieser Aufteilung\nvon sp\u00e4ter zu ver\u00e4u\u00dfernden und von langfristig beim\nInvestor verbleibenden Wohnungen kommt. Ich sehe\ndarin keinen Widerspruch zum Zwischenerwerbermodell,\nweil darin nicht festgelegt ist, da\u00df der gesamte erworbene\nBestand ver\u00e4u\u00dfert werden mu\u00df. Die Verpflichtung bezieht\nsich auf ein Drittel des \u00fcbernommenen Bestandes als Mini-\nmum.\nEs kommt nun darauf an, da\u00df diese steuerrechtlich klar-\nstellende Interpretation, wie sie mit dem Bund m\u00fcndlich\nvereinbart ist, rasch auch schriftlich best\u00e4tigt wird.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch den ideologischen Vorbe-\nhalten gegen den Zwischenerwerb entgegentreten. Das\nAltschuldenhilfegesetz ist die eine Seite der Medaille.\nMein Kollege Albrecht ist ja darauf eingegangen. Die\nandere Seite der Medaille ist, da\u00df es uns einfach gelingen\nmu\u00df, soviel Kapital wie m\u00f6glich zur Instandsetzung und\nModernisierung unserer Wohnungen zu gewinnen. Der\nFreistaat ist mit seiner F\u00f6rderpolitik in diesem Sinne enga-\ngiert.\nAus gutem Grund liegt das Schwergewicht des Mietwoh-\nnungsprogrammes auf Wiedergewinnung, Erhaltung und\nErneuerung von Mietwohnungen. In den zur\u00fcckliegenden\nJahren konnten mit den s\u00e4chsischen F\u00f6rdermitteln im Jah-\nresdurchschnitt ca. 50 000 Wohnungsmodernisierungen\ngef\u00f6rdert werden. Das wollen wir auch weiterhin fort-\nsetzen. Dennoch reicht dies f\u00fcr sich nicht aus. Investoren\n\nmit seri\u00f6sen vertraglichen Vereinbarungen f\u00fcr diese Auf-\ngabe zu gewinnen ist deshalb nach wie vor von entschei-\ndender Bedeutung. Das hat im \u00fcbrigen auch etwas damit\nzu tun, die Baukonjunktur am Laufen zu halten.\nDas Zwischenerwerbermodell ist deshalb besonders geeig-\nnet, weil es individuelles Wohneigentum nicht ausschlie\u00dft.\nIm Gegenteil, das Zwischenerwerbermodell verschafft\nvielmehr unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zeitlich Luft,\ndie sie auch aufgrund ihrer individuellen Einkommens-\nlage in vielen F\u00e4llen brauchen.\nF\u00fcr ganz wichtig erachte ich in diesem Zusammenhang\ndie beabsichtigte \u00c4nderung der steuerlichen Eigen-\ntumsf\u00f6rderung, die nicht nur den Neubau, sondern auch\nden Erwerb und die Sanierung bestehender Wohnungen\nmit einer Grundf\u00f6rderung beg\u00fcnstigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBesonders erfreulich ist, da\u00df die neuen Regelungen zur\nsteuerlichen F\u00f6rderung des Wohneigentums gerade den\nB\u00fcrgern in den neuen L\u00e4ndern zugute kommen. Die\nAbkehr von der progressionsabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung haben\nwir stets gefordert. Von der bisherigen steuerlichen F\u00f6rde-\nrung profitierten n\u00e4mlich diejenigen am st\u00e4rksten, die\neinen h\u00f6heren Steuersatz hatten und damit zu den eher\nBesserverdienenden geh\u00f6rten. Mit der neuen Regelung\nwird sichergestellt, da\u00df Bauwillige unabh\u00e4ngig von der\nSteuerschuld auch tats\u00e4chlich eine F\u00f6rderung erfahren, die\ngegebenenfalls auch als direkter Zuschu\u00df ausgezahlt wird.\nWichtig in diesem Zusammenhang ist auch, da\u00df die B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger in den neuen L\u00e4ndern mit einem\nB\u00fcrgschaftssonderprogramm zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzt wer-\nden sollen. Die staatliche B\u00fcrgschaft soll dann gew\u00e4hrt\nwerden, wenn die Gesamtfinanzierung unter Ber\u00fccksichti-\ngung des jeweiligen Eigenkapitals gesichert ist. Dabei wird\ndie H\u00f6he der B\u00fcrgschaft 20 % des gesamten Kostenauf-\nwandes betragen.\nDie neuen steuerlichen Regelungen, die voraussichtlich\nzum Jahresanfang 1996 in Kraft treten werden, sehen wir\nauch als eine g\u00fcnstige Rahmenbedingung f\u00fcr die soge-\nnannten Mietergemeinschaftsmodelle, die ebenfalls auch\nf\u00fcr die Ver\u00e4u\u00dferungsauflagen nach dem Altschuldenhilfe-\ngesetz anrechnungsf\u00e4hig sind.\nDabei ist der Verkauf eines Hauses oder eines Wohnungs-\naufganges an eine Mietergemeinschaft als Privatisierung\nanzuerkennen, wenn mehr als die H\u00e4lfte der betroffenen\nMieter dieser Mietergemeinschaft angeh\u00f6ren und minde-\nstens die H\u00e4lfte der \u00fcbrigen Mieter dieser Ver\u00e4u\u00dferung\nzustimmen.\nEin Interpretations- und Vollzugsproblem sehe ich gegen-\nw\u00e4rtig leider nach wie vor als offen an. Der Zeitpunkt f\u00fcr\ndie Anrechnung der Ver\u00e4u\u00dferung auf die Privatisierungs-\nquote und damit die Berechnung des Erl\u00f6sabf\u00fchrungs-\nbetrages ist nach dem Gesetz der Termin, zu dem der\nAntrag auf Eigentumsumschreibung beim Grundbuchamt\ngestellt worden ist, vorausgesetzt, es kommt dann sp\u00e4ter\ntats\u00e4chlich zum beantragten \u00dcbergang des Eigentums.\nDas Problem ist aber nun, was in den F\u00e4llen geschieht, in\ndenen sich zwar bisherige Eigent\u00fcmer und k\u00fcnftige Eigen-\nt\u00fcmer \u00fcber alles verst\u00e4ndigt haben, es aber gleichwohl an\nden Voraussetzungen f\u00fcr einen Antrag zur Eigentums-\numschreibung beim Grundbuchamt fehlt, etwa, weil die\nVerm\u00f6genszuordnung noch aussteht.\nWir fordern den Bund deshalb auf, so rasch wie m\u00f6glich\nklar zu definieren, da\u00df ein Umschreibungsantrag bereits\ndann gestellt werden kann und damit auf die Erl\u00f6sabf\u00fch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1468\n\n\n\nrungsquote angerechnet wird, wenn der bisherige Eigner\nund der k\u00fcnftige Eigner sich verst\u00e4ndigt haben und diese\nnicht daf\u00fcr verantwortlich gemacht werden k\u00f6nnen, da\u00df\ndie formalen Voraussetzungen f\u00fcr einen Antrag gegen-\n\u00fcber dem Grundbuchamt zu diesem Zeitpunkt nicht gege-\nben sind. Hier brauchen wir schleunigst eine klare Defini-\ntion, da\u00df weder Unternehmen noch Kaufwillige einen\nNachteil haben, die ohne eigenes Verschulden die for-\nmalen Voraussetzungen noch nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der PDS-Frak-\ntion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der SPD-Fraktion? \u2013\nBitte, Frau Stachorra. \u2013 Das ist noch nicht das Schlu\u00dfwort.\nIch frage noch nach der Diskussion. Wird von der CDU-\nFraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann darf ich Sie\njetzt bitten, Herr Staatsminister.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Nachdem sich der\nwesentliche Teil der Antr\u00e4ge der PDS-Fraktion und der\nSPD-Fraktion erledigt hat, zum einen dadurch, da\u00df sich\ndie Beschlu\u00dflage im Deutschen Bundestag vom 11. Mai\n1995 hier ausgewirkt hat, nachdem vor allem die PDS auf\ndie Subjektf\u00f6rderung umgestiegen ist, m\u00f6chte ich lediglich\nnoch zwei kurze Punkte anmerken.\nEinmal die zuletzt angesprochene Frage ,,Benachteiligung\nbei Antr\u00e4gen an die Grundbuch\u00e4mter zur Umschrei-\nbung\u201c \u2013 da gibt es inzwischen eine Arbeitsgruppe auf\nL\u00e4nder-/Bundesebene, mit dem Ziel, Herr Dr. Nowak, das\nauch Sie verfolgen, unterhalb der Gesetzesebene eine\nL\u00f6sung zu suchen. Inhaltlich sind wir wie Sie der Mei-\nnung, da\u00df sich kein Nachteil ergeben darf.\nDer zweite Punkt, zu dem ich kurz etwas sagen will, ist\nder Vorschlag aus dem Bereich der SPD, den Erwerb eines\nGenossenschaftsanteils mit 7 000 DM f\u00fcr den ersten und\nmit jeweils 1 000 DM f\u00fcr den n\u00e4chsten Familienangeh\u00f6-\nrigen zu f\u00f6rdern. Ich habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Erh\u00f6hung\nder Anreize zur Bildung und Erweiterung von Genossen-\nschaften, die sich mit Neubauvorhaben befassen wollen,\ninsbesondere, wenn es sich um Neugr\u00fcndungen von\nGenossenschaften handelt. Ich glaube allerdings, da\u00df der\nvon Ihnen gemachte Vorschlag zu weit geht, unabh\u00e4ngig\nvon der finanziellen Belastung. Er ist im wesentlichen der\nRegelung bei der Unterst\u00fctzung von Wohnungserwerb\nentnommen. Ich glaube schon, da\u00df hinsichtlich der Risi-\nkotragung, hinsichtlich des Kostenaufwandes zwischen\nWohnung und Genossenschaftsanteil ein deutlicherer\nUnterschied besteht, als Sie es bisher angenommen haben.\nAber einen Gedanken ist es schon wert. Man wird \u00fcber-\nlegen m\u00fcssen, ob man nicht auch in Sachsen in vermehr-\ntem Umfang die Bildung neuer Genossenschaften unter-\nst\u00fctzen sollte. Das werde ich mit Herrn Buttolo \u00fcberlegen,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nohne da\u00df ich hier zu dem Ergebnis vorab etwas sagen\nm\u00f6chte.\nDie \u00fcbrigen Punkte haben Herr Albrecht und Herr Nowak\nhier umfassend dargestellt. Ich schlie\u00dfe mich diesen Aus-\nf\u00fchrungen an.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zum Schlu\u00dfwort. Die Reihenfolge der Frak-\n\ntionen lautet: PDS, CDU und SPD je drei Minuten. Frau\nGangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte einige Bemerkungen zu den Diskus-\nsionen machen. Herr Albrecht, die PDS-Fraktion wird die\nExistenz der Altschulden niemals politisch anerkennen!\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nSie wird sie nicht anerkennen im Bereich der Wohnungen\nund auch nicht im Bereich der kommunalen Einrichtun-\ngen. Wir h\u00e4tten uns den Kampf, den jetzt die B\u00fcrger-\nmeister f\u00fchren, da\u00df sie die kommunalen Altschulden nicht\nbezahlen m\u00fcssen, weil sie sie als ungerechtfertigt ansehen,\nauch im Bereich der Wohnungen gew\u00fcnscht. Wir haben\ndas immer damit begr\u00fcndet, da\u00df es eine Planungsgr\u00f6\u00dfe\nim zentralistischen System gewesen ist, eine Gr\u00f6\u00dfe, die\nnicht in valutierten Kreditvertr\u00e4gen ihren Ausdruck fin-\ndet. Wir k\u00f6nnen nicht verstehen, da\u00df dann irgendwelche\nBanken \u2013 nicht irgendwelche Banken, Sie wissen, welche\nBanken! \u2013 bares Geld daf\u00fcr bekommen.\nHerr Dr. Nowak, Sie werden trotzdem gestatten, da\u00df wir\nunsere Bedenken zu den Zwischenerwerbermodellen\nhaben, speziell eben auch \u00fcber die in Leipzig praktizierte\nForm.\nMit unserem Antrag, meine Damen und Herren, ging es\nuns also darum, Mietern aus kommunalem Bestand durch\nGr\u00fcndung von Genossenschaften die M\u00f6glichkeit zu\ngeben, in eine besondere Form des Eigentums zu kommen.\nNicht allein die Eigenkapitalsituation der Haushalte, son-\ndern auch die Unentschlossenheit der Mieter \u00fcber den\nZweck und die Notwendigkeit des Erwerbs ihrer Woh-\nnung in dieser oder jener Form sind aus unserer Sicht dar-\nan schuld, da\u00df so z\u00f6gerlich Genossenschaftsgr\u00fcndungen\nvorgenommen werden. Wir haben \u00fcber Frau Ostrowski\neindeutig erkl\u00e4rt, da\u00df wir von April bis jetzt zu der Auf-\nfassung gelangt sind, da\u00df Subjektf\u00f6rderung die Moti-\nvation der Mieter beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte, doch einen\nGenossenschaftsanteil zu erwerben und einer Genossen-\nschaftsgr\u00fcndung nicht im Wege zu stehen, weil diese ganz\nsicher auch wirtschaftliche Kategorien haben mu\u00df, damit\nes sich rechnet. Wir sind der Auffassung, da\u00df sich unser\nAntrag damit erledigt hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte um das Schlu\u00dfwort der\nCDU-Fraktion; Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr.  Nowak,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die CDU-Fraktion fordert in ihrem Antrag, da\u00df\ndie Ver\u00e4u\u00dferungsauflage nach dem Altschuldenhilfe-\ngesetz pr\u00e4zisiert wird und dabei insbesondere die L\u00f6sun-\ngen, \u00fcber die wir heute debattiert haben, konkretisiert\nwerden. Wir verkennen nicht, da\u00df dies weithin geschehen\nist.\nWir bitten Sie dennoch, diesem Antrag zuzustimmen, weil\nwir dies als eine R\u00fcckendeckung f\u00fcr die Staatsregierung\nverstehen, gegen\u00fcber dem Bund auf eine abschlie\u00dfende\nKl\u00e4rung der heute auch angesprochenen offenen Aus-\nlegungsfragen hinzuwirken. In diesem Sinne bitte ich Sie\num Zustimmung zu unserer Drucksache 2/1065.\nDie Fraktion der PDS hat, wenn ich das richtig verstanden\nhabe, ihren Antrag als erledigt angesehen. Dar\u00fcber brau-\nchen wir also nicht mehr zu befinden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1469\n\n\n\nFrau Gangloff, gestatten Sie mir trotzdem noch eine\nBemerkung zu Ihren Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Altschulden.\nDie Altschulden sind real existierende Schulden. Die Alt-\nschulden sind der Preis daf\u00fcr, da\u00df die B\u00fcrger der ehema-\nligen DDR 1 : 1 und 1 : 2 umtauschen konnten. Und ich\nkann mich noch sehr gut daran erinnern, welche Plakate\ndie SED/PDS seinerzeit geklebt hat: 1 : 1 f\u00fcr alle und f\u00fcr\nalles. Sie m\u00fcssen heute schon anerkennen, da\u00df das irgend-\nwie bezahlt werden mu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNicht zustimmen k\u00f6nnen wir dem Antrag der SPD-Frak-\ntion, weil dieser letztlich eine \u00c4nderung des Altschulden-\nhilfegesetzes verlangt. Die \u00c4nderung w\u00e4re kontraproduk-\ntiv, weil sie das wirtschaftliche Interesse der Unternehmen\nhemmen w\u00fcrde, m\u00f6glichst rasch und zielgerichtet zu einer\nVer\u00e4u\u00dferung des zu privatisierenden Anteils zu gelangen.\nGesetzliche Sicherheit ist hier sehr wichtig.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau\nStachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Noch einmal kurz zu den Altschul-\nden. Auch die SPD war immer gegen die Altschulden. Wir\nhaben auch im Bundesrat dagegen gestimmt. Leider ist\ndann im Vermittlungsausschu\u00df ein unfaires Paket von\nder Bundesregierung geschn\u00fcrt worden, n\u00e4mlich aus\nAltschulden und Solidarpakt. Die SPD mu\u00dfte sich dann\nentscheiden, lehnt sie den Solidarpakt ab, auf den die\nKommunen dringend gehofft haben, oder stimmt sie den\nAltschulden zu. Wir haben ersteres gew\u00e4hlt und kriegen\ndaf\u00fcr nun von beiden Seiten immer wieder die Polemik.\nDas zweite. Zwischenerwerbermodell und auch die ins\nLeben gerufene Arbeitsgruppe sind letzten Endes die Not-\nreparatur f\u00fcr ein unsinniges Gesetz, n\u00e4mlich das Gesetz,\ndas die progressive Erl\u00f6sabfuhr vorsieht, das Altschulden-\nhilfegesetz.\nDie SPD hat im Fr\u00fchjahr dieses Jahres versucht, im Bun-\ndestag dieses Gesetz zu reparieren. Leider sind Ihre Partei-\nkollegen nicht bereit gewesen, unserem Vorschlag zu\nfolgen. Nun m\u00fcssen wir versuchen, mit Zwischener-\nwerbermodellen und Aussch\u00fcssen dieses Ganze wieder zu\nreparieren. Das w\u00e4re nicht n\u00f6tig gewesen, denn letzten\nEndes will der Ausschu\u00df jetzt auch nur diese Progressi-\nvit\u00e4t der Erl\u00f6sabfuhr verhindern.\nIch bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Staatsregierung Herr\nStaatsminister Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nur\num m\u00f6glicherweise geschichtlichen Mi\u00dfdeutungen vorzu-\nbeugen, Frau Kollegin, eine Bemerkung.\nDie SPD hat sich mitnichten gegen die Altschulden aus-\ngesprochen, sondern die ostdeutschen L\u00e4nder, z. B. der\nKollege K\u00fchbacher von Brandenburg und ich, haben\ngemeinsam verhandelt, haben versucht, Bestimmungen\naus dem Einigungsvertrag und aus dem W\u00e4hrungsver-\ntrag, die n\u00e4mlich als Konsequenz aus der W\u00e4hrungs-\numstellung Forderungen des ehemaligen Kreditsystems\nder DDR auswiesen, auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df zu begren-\nzen.\n\nIch sage Ihnen ganz offen: Wir alle waren froh und gl\u00fcck-\nlich, da\u00df es uns gelungen ist, die 150 DM pro Quadrat-\nmeter zu erreichen. Das war nicht selbstverst\u00e4ndlich, denn\ndie Alternative w\u00e4re gewesen, volle Altschulden, und wir\nh\u00e4tten dieselbe Problematik, die wir bei dem Gesell-\nschaftsbau haben, wo wir uns jetzt noch mit dem Bund\nherumstreiten. All das, was in den letzten Jahren im Woh-\nnungsaltbau gelaufen ist, w\u00e4re nicht gelaufen, sondern\nman h\u00e4tte sich nur noch vor Gericht gestritten.\nDeswegen bitte ich einfach zu akzeptieren, da\u00df der Kom-\npromi\u00df unter den Bedingungen des Jahres 1993 nach dem\nVorlauf durch die W\u00e4hrungsunion und den Einigungs-\nvertrag das Beste war, was wir erreichen konnten. Selbst-\nverst\u00e4ndlich h\u00e4tte ich es f\u00fcr g\u00fcnstig gefunden, wir h\u00e4tten\ndie Schulden ganz gestrichen. \u2013 Im \u00fcbrigen ist das auch\nin fast allen Ostblockl\u00e4ndern gelaufen; dort gibt es keine\nAltschulden. Und wissen Sie wodurch? Durch Inflation,\nindem die Sparguthaben vernichtet worden sind.\nBei dieser Interessenlage ist es jetzt unfair, von welcher\nSeite auch immer das Altschuldenpaket zu diskreditieren.\nIch sage es noch einmal: Ich w\u00e4re froh und unsere\nGemeinden auch, wenn wir eine \u00e4hnliche Regelung wie im\nWohnungsbereich f\u00fcr den Bereich der gesellschaftlichen\nAltschulden bek\u00e4men. So weit sind wir noch lange nicht.\nDa wird n\u00e4mlich m\u00f6glicherweise das kommen, was wir\nbei den anderen Schulden abgewendet haben, da\u00df wir f\u00fcr\nSchrott den vollen Betrag von mittlerweile 7 oder 8 Milli-\narden DM zu zahlen haben.\nDeswegen meine herzliche Bitte, die Verhandlungen des\nJahres 1993 nicht mit dieser Geschichtsklitterung, die\nSPD sei gegen die Altschulden oder wer auch immer, zu\ngarnieren. Wir alle haben versucht, die Schulden soweit\nwie m\u00f6glich herunterzudr\u00fccken, und die ostdeutschen\nL\u00e4nder, alle miteinander, ob nun CDU-regiert oder SPD-\nregiert, waren mit dieser L\u00f6sung einverstanden. Es macht\nmeines Erachtens keinen Sinn und keinen Zweck, ein\nAbkommen, das man getroffen hat, einen Kompromi\u00df,\nden man geschlossen hat, im nachhinein zu sabotieren.\nIch w\u00e4re froh, wenn wir viele Ergebnisse des Solidar-\npaktes auf Dauer erhielten.\nDeswegen lehne ich alle Versuche ab, auch von unserer\nSeite den Solidarpakt aufzudr\u00f6seln. Das Ergebnis wird f\u00fcr\nuns nur schlechter sein und nicht besser.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gem\u00e4\u00df \u00a7 86 Abs. 1 der\nGesch\u00e4ftsordnung ist die Beratung wieder er\u00f6ffnet.\nDie Redezeiten der Fraktionen: CDU 6:40 Minuten, SPD\n2:50 Minuten, PDS 5:08 Minuten.\nIch rufe auf die Fraktion der PDS. \u2013 Kein Redebedarf.\nCDU? \u2013 Kein Redebedarf. SPD? \u2013 Auch kein Redebedarf.\nDanke.\nIch gehe jetzt davon aus, meine Damen und Herren, da\u00df\ndie Drucksache 2/0916 der PDS nicht zur Abstimmung\nkommen soll, sondern zur\u00fcckgezogen ist.\nVielen Dank.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 2/1065, Pr\u00e4zisierung der Ver\u00e4u\u00dferungsauflage nach\ndem Altschuldenhilfegesetz, Antrag der Fraktion der\nCDU. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen und\neine Reihe von Stimmenthaltungen. Mehrheitlich ange-\nnommen.\nSoll \u00fcber die Drucksache 2/1371 der Fraktion der SPD\nauch abgestimmt werden? \u2013 Ja. Gut. Ich stelle nun die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1470\n\n\n\nDrucksache 2/1371 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltung mehrheit-\nlich nicht beschlossen. Damit ist diese Drucksache nicht\n\nangenommen, und dieser Tagesordnungspunkt ist been-\ndet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 Erla\u00df landesrechtlicher Vorschriften \u00fcber Belegungsbindungen\nf\u00fcr Wohnungen der Wohnungsunternehmen nach dem Au\u00dferkrafttreten\n\ndes Belegungsrechtsgesetzes\nDrucksache 2/1238, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Gesetzliche Regelung zur Sicherung von Belegungsrechten im kommunalen\nund genossenschaftlichen Wohnungswesen\n\nDrucksache 2/1307, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Rede-\nzeiten: CDU 10, SPD und PDS je 5 Minuten.\nZuerst die Fraktion der SPD. Frau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der erste Teil des SPD-Antrages bein-\nhaltet die \u00c4nderung der Gemeindeordnung. Wir wollen\n\u00a7 97 Abs. 1 Satz 2 streichen. Dieser Satz besagt n\u00e4mlich,\nda\u00df Gemeinden maximal 20 % ihres Wohnungsbestandes\nin kommunalem Besitz halten d\u00fcrfen.\nDie SPD sieht in dieser Regelung nach wie vor einen unzu-\nl\u00e4ssigen Eingriff in die nach dem Grundgesetz den\nGemeinden garantierte Selbstverwaltung. Die Kommunen\nsind k\u00fcnftig dadurch immer weniger in der Lage, ihrer\nPflichtaufgabe der \u00f6rtlichen Daseinsf\u00fcrsorge nachzukom-\nmen. Dazu geh\u00f6rt auch, einkommensschw\u00e4cheren B\u00fcr-\ngern bezahlbaren Wohnraum zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nMeine Damen und Herren von der CDU! Geben Sie doch\nzu, da\u00df die urspr\u00fcnglich von Ihnen gedachte Herstellung\neines ausgewogenen Wohnungsmarktes durch diese\nzus\u00e4tzliche Privatisierung gescheitert ist. Die Privatisie-\nrung, wenn sie denn erfolgt, bringt doch nicht die Sachsen\nin Wohneigentum. Das wissen Sie doch ganz genau. Letz-\nten Endes fehlt den Sachsen immer noch das notwendige\nEigenkapital.\nWir wollen diese Zwangsprivatisierung auch deshalb aus\nder Gemeindeordnung streichen, weil die Belegungsbin-\ndungen f\u00fcr kommunale Wohnungen dann nur noch 10 %\ndes gesamten Wohnungsbestandes der Gemeinden betref-\nfen. Das ist f\u00fcr Ballungsgebiete in keiner Weise ausrei-\nchend.\nUnser Antrag hat als zweiten Teil die gesetzliche Regelung\nvon Belegungsbindungen zum Gegenstand. Ende des Jah-\nres tritt das Belegungsrechtsgesetz au\u00dfer Kraft. Damit\nendet die Bindung f\u00fcr den Altwohnungsbestand in den\nneuen L\u00e4ndern. \u00a7 12 des Altschuldenhilfegesetzes erm\u00e4ch-\ntigt nun die Bundesl\u00e4nder, entsprechende Vorschriften f\u00fcr\ndie Belegungsbindung von Wohnungen zu erlassen, f\u00fcr\ndie Altschuldenhilfe gew\u00e4hrt wurde. Von dieser Erm\u00e4chti-\ngung Gebrauch zu machen ist im Interesse der Wohn-\nraumversorgung zwingend geboten.\nInzwischen hat die Staatsregierung auch den Entwurf\nerarbeitet. Das ist, f\u00fcr sich genommen, erst einmal erfreu-\nlich, zeigt es doch, da\u00df nunmehr auch die Staatsregierung\n\nzu der Erkenntnis gelangt ist, da\u00df auch im Freistaat Sach-\nsen dringlicher Wohnungsbedarf besteht.\nDie Staatsregierung h\u00e4lt jedoch offensichtlich an ihrer Auf-\nfassung fest, da\u00df die Gemeinden bei vielen kommunalrele-\nvanten Entscheidungen an der kurzen Leine gehalten wer-\nden m\u00fcssen. Statt den Gemeinden, die letzten Endes als\neinzige die notwendige \u00f6rtliche Sachkenntnis \u00fcber den\nWohnraumbedarf haben, die Entscheidung \u00fcber den Bele-\ngungsrechtsumfang zu \u00fcberlassen, werden sie wieder\ngeg\u00e4ngelt. Auf freiwilliger Basis sollen sie Vertr\u00e4ge mit\nden Wohnungsunternehmen und Wohnungsgenossen-\nschaften \u00fcber die Belegungsbindung aushandeln. Erst\nwenn dies ohne Erfolg bleibt, bestimmt das s\u00e4chsische\nMinisterium des Innern die Gemeinden und die Prozent-\ns\u00e4tze f\u00fcr die Bindungen.\n\n(Reber, CDU: Das ist doch keine G\u00e4ngelung!)\n\nSo liegt der Schwarze Peter wieder bei den Kommunen.\nSie sind Bittsteller bei den Wohnungsunternehmen und\nanschlie\u00dfend bei der Staatsregierung. Ich zitiere an dieser\nStelle aus der gestrigen Regierungserkl\u00e4rung des Minister-\npr\u00e4sidenten: ,,Die Zeit des Durchstellens von oben nach\nunten ist endg\u00fcltig vorbei.\u201c Oder an anderer Stelle:\n,,Schlanker Staat hei\u00dft Verschlankung der Zust\u00e4ndig-\nkeiten, das hei\u00dft, der Staat soll nur die unerl\u00e4\u00dflichen Auf-\ngaben \u00fcbernehmen.\u201c\n\nAlles nur Worte eines Sch\u00f6nredners? Wenn nicht, dann,\nmeine Damen \u2013 meine Dame! \u2013 und Herren von der\nStaatsregierung, bef\u00e4higen Sie doch die Kommunen zum\nHandeln, indem Sie die Prozents\u00e4tze f\u00fcr kommunale\nWohnungsunternehmen und f\u00fcr Genossenschaften vor-\ngeben, mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df die Kommunen die Prozent-\ns\u00e4tze bei nicht vorhandenem Bedarf herabsetzen k\u00f6nnen.\n\n(Reber, CDU: Das ist doch eine G\u00e4ngelung!)\n\nDer Gesetzentwurf ist noch nicht eingebracht. Deshalb\nspare ich es mir f\u00fcr sp\u00e4ter auf, auf die M\u00e4ngel in den \u00a7\u00a7 4,\n6, 7 und 9 einzugehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nWinkler.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1471\n\n\n\nWinkler,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Mein  sehr  geehrten\nDamen und Herren! Beide Antr\u00e4ge, die zur Diskussion\nvorliegen, beziehen sich \u2013 das wurde schon gesagt \u2013 auf\ndas Altschuldenhilfegesetz bzw. auf das auslaufende Bele-\ngungsrechtsgesetz, das noch aus Volkskammerzeiten von\n1990 stammt und nur noch bis zum 31.12.1995 G\u00fcltigkeit\nhat.\nIm \u00a7 12 Abs. 2 des Altschuldenhilfegesetzes wird den L\u00e4n-\ndern die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, durch den Erla\u00df landes-\nrechtlicher Vorschriften bis zu 50 % des Wohnungsbestan-\ndes von Wohnungsunternehmen, die die Altschuldenhilfe\nin Anspruch nehmen bzw. genommen haben, mit einer\nBelegungsbindung zu versehen.\nDie Antr\u00e4ge unterscheiden sich jedoch dahin gehend, da\u00df\nim Antrag der SPD-Frakion eine \u00c4nderung der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung angestrebt wird. Dem k\u00f6nnen\nund wollen wir als CDU-Fraktion nicht zustimmen. Die\nentsprechende Regelung in der S\u00e4chsischen Gemeinde-\nordnung, die hier in Frage gestellt wird, n\u00e4mlich der \u00a7 97\nAbs. 1 Satz 2, ist gerade auf das Betreiben meiner Fraktion\nentstanden, um einen ausgewogenen Wohnungsmarkt zu\nbekommen, auch wenn das noch nicht hundertprozentig\ndurchgesetzt ist. Wir sind aber auf dem Weg dorthin. Die\nwirtschaftliche T\u00e4tigkeit von Gemeinden im Bereich der\nWohnungswirtschaft kann eben durch diesen \u00a7 97 genauer\ngeregelt werden.\nIn der Regel sollte der von den Gemeinden unmittelbar\noder mittelbar gehaltene Wohnungsbestand 20 % des\ngesamten Wohnungsbestandes nicht \u00fcberschreiten. Dar-\n\u00fcber hinaus soll ein Unternehmen nicht mehr als 15 000\nWohnungen verwalten.\nWeil wir bei der Verabschiedung der Gemeindeordnung\nwu\u00dften, da\u00df die Wirklichkeit auf Grund der Wohnungs-\npolitik zu DDR-Zeiten anders aussieht, haben wir diese\nRegelung so ausgestaltet, da\u00df sie erst zum 1. Januar 1997\nin Kraft tritt. Wir waren und wir sind der Ansicht, da\u00df es\nnicht Aufgabe der Wohnungspolitik sein kann \u2013 weder der\ndes Freistaates noch der der Kommunen \u2013, die Eigentums-\nverh\u00e4ltnisse aus DDR-Zeiten zu konservieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir waren und sind der Meinung, da\u00df grunds\u00e4tzlich in\nDeutschland \u2013 das trifft nicht nur f\u00fcr die neuen Bundes-\nl\u00e4nder zu \u2013 der Anteil an privatem, selbstgenutztem\nWohneigentum zu gering ist. Bed\u00fcrfnisse der Kommunen\nhinsichtlich von Belegungsrechten sind nicht zwingend an\nkommunales Wohneigentum gebunden. Ich bitte Sie des-\nhalb, den SPD-Antrag abzulehnen.\nIm vorliegenden Antrag der CDU-Fraktion wird einerseits\nauf das Auslaufen des bereits genannten Belegungsrechts-\ngesetzes von 1990 reagiert und damit auch auf f\u00fcr uns\nwichtige Regelungsgehalte abgezielt.\nWir sind der Meinung, da\u00df in den nun folgenden landes-\nrechtlichen Vorschriften M\u00f6glichkeiten zu vertraglichen\nVereinbarungen von Belegungsrechten zwischen Kommu-\nne und kommunalen und genossenschaftlichen Unterneh-\nmen, die das Altschuldenhilfegesetz in Anspruch genom-\nmen haben, geschaffen werden m\u00fcssen. Damit kann n\u00e4m-\nlich den \u00f6rtlichen Erfordernissen viel besser Rechnung\ngetragen werden. Das betrachten wir keinesfalls als G\u00e4n-\ngelung, denn das ist genau der Weg von unten nach oben\nund nicht von oben nach unten, wie Sie das im Gesetz\nvorschreiben wollen. F\u00fcr die Versorgung der s\u00e4chsischen\nBev\u00f6lkerung mit belegungsgebundenem Wohnraum sind\nnun einmal die St\u00e4dte und Gemeinden verantwortlich.\n\nDer nun in der Anh\u00f6rung befindliche Referentenentwurf\nentspricht diesem Anliegen. Damit kommt der Freistaat\nSachsen seiner durch das Altschuldenhilfegesetz ange-\nsprochenen Erm\u00e4chtigung nach, durch das Festlegen von\nBelegungsbindungen die Bev\u00f6lkerung angemessen mit\nWohnraum zu versorgen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Frau\nOstrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es stehen zwei Antr\u00e4ge zur Debatte. Ganz ehrlich\ngesagt: Der von der CDU-Fraktion ist etwas kindlich, weil\ndie drei Punkte, die hier beschlossen werden sollen,\neigentlich so etwas von selbstverst\u00e4ndlich sind, da\u00df ich\ngar nicht richtig wei\u00df, warum sie es aufgeschrieben haben.\nM\u00f6glichkeiten zur vertraglichen Vereinbarung von Bele-\ngungsrechten mu\u00df man hier n\u00e4mlich nicht beschlie\u00dfen.\nDas k\u00f6nnen die Kommunen mit ihren Wohnungsunter-\nnehmen schlicht und einfach selbst machen. Wenn sich\nzwei Vertragspartner finden und sich einigen, ist die Sache\ngeregelt.\nDie Punkte zwei und drei sind im Wohnungsbindungs-\ngesetz, Wohnungsbaugesetz oder im jetzt noch g\u00fcltigen\nBelegungsrechtsgesetz bereits ausformuliert. Es ist also\nkeine komplizierte Materie.\nEtwas spannender ist der SPD-Antrag, weil er, wie gesagt,\nauf zwei Punkte zielt; erstens auf eine Erm\u00e4chtigung, die\nvom Land angenommen wird, und zweitens auf die \u00c4nde-\nrung des \u00a7 97 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung.\nWir m\u00f6chten darum bitten \u2013 ich wei\u00df nicht, wie das\ngesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig  ist \u2013,  da\u00df  wir  \u00fcber  den  SPD-\nAntrag punktweise abstimmen. Ich kann jetzt nicht sagen,\nob das die SPD-Fraktion selbst beantragen mu\u00df. Wir w\u00fcr-\nden aber sehr darum bitten.\nWir sind n\u00e4mlich mit Punkt 1 nat\u00fcrlich einverstanden. Das\nwird Sie auch nicht \u00fcberraschen. Sie wissen, da\u00df auch wir\nst\u00e4ndig fordern, da\u00df dieser Paragraph gestrichen wird,\nweil wir tats\u00e4chlich daran glauben, da\u00df es schon ein Ein-\ngriff in die kommunale Selbstverwaltung und in den kom-\nmunalen Wohnungsbestand ist, aber nicht mit der Begr\u00fcn-\ndung, die Kollegin Stachorra gebracht hat, f\u00fcr Belegungs-\nbindungen sei es notwendig, da\u00df die Wohnungen in kom-\nmunaler Hand sind, sondern weil nur entscheidend ist, ob\ndie Wohnungsgesellschaften oder Wohnungsgenossen-\nschaften das Altschuldenhilfegesetz in Anspruch genom-\nmen haben.\nDem Punkt 1 stimmen wir also zu. Wir denken, da\u00df man\ntats\u00e4chlich den Kommunen selbst \u00fcberlassen mu\u00df zu\nbeurteilen, wie hoch der kommunale Wohnungsbestand\nbleiben soll; und sie werden das auch verantwortungs-\nbewu\u00dft tun. Die Kommunen k\u00f6nnen das am allerbesten\nbeurteilen. Au\u00dferdem spricht die Einkommenssituation\nder s\u00e4chsischen B\u00fcrger ein deutliches Signal f\u00fcr die Not-\nwendigkeit der Streichung dieses \u00a7 97.\nZu den Belegungsrechtsregelungen insgesamt. Der \u00a7 12\nAltschuldenhilfegesetz erm\u00e4chtigt das Land, aber er ver-\npflichtet das Land nicht, ein Gesetz zu beschlie\u00dfen. Wir\nsind der Auffassung, da\u00df das Land \u00fcberhaupt keine\ngesetzliche Regelung machen sollte, sondern da\u00df man den\nKommunen \u00fcberlassen mu\u00df, wie sie die Belegungsbin-\ndung ihrer Wohnungen regeln, also der in der Kommune\nvorhandenen sowohl direkt als auch indirekt verwalteten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1472\n\n\n\nkommunalen Wohnungen, aber auch der genossenschaft-\nlichen Wohnungen, also der in der Kommune vorhande-\nnen sowohl direkt als auch indirekt verwalteten kommu-\nnalen Wohnungen, aber auch auch genossenschaftlichen\nWohnungen.\nAus meiner Arbeit ist mir bekannt, da\u00df eine ganze Reihe\nvon Kommunen auch in den gro\u00dfen St\u00e4dten bereits vorge-\ndacht, ja bereits Vorvertragsvereinbarungen vorbereitet\nhaben. Sie sind n\u00e4mlich verantwortungsbewu\u00dft, und sie\ndenken an die Zeit nach dem Auslaufen des Belegungs-\nrechtsgesetzes. Ich glaube, da\u00df man ihnen das \u00fcberlassen\nkann, auch den Gemeinder\u00e4ten, da\u00df sie verantwortungs-\nbewu\u00dft handeln.\nUnd wenn es um den ,,schlanken\u201c Staat geht, dann ist\ndieses Belegungsrechtsgesetz aus unserer Sicht \u2013 und alles,\nwas nach dem Punkt 2 folgt, obwohl wir heute nicht dar-\n\u00fcber debattieren \u2013 doch schon ein hoher b\u00fcrokratischer\nAufwand.\nIch kann Kollegin Stachorra nicht ganz folgen, weil ich den\nPunkt 1, da\u00df man die Kommunen zun\u00e4chst einmal bittet,\nfreiwillig vertragliche Regelungen einzugehen, und wenn\nnichts gemacht wird, dann sozusagen mit dem Gesetz ein-\nzugreifen, eigentlich f\u00fcr sehr vern\u00fcnftig halte. Ich glaube\naber, die Kommunen w\u00e4ren zu Punkt 1 generell in der\nLage.\nInsgesamt will ich noch einmal sagen: Dem Punkt 1 des\nSPD-Antrages stimmen wir zu. Den CDU-Antrag halten\nwir \u2013 \u2013 Na gut, er richtet keinen Schaden an, wenn wir ihm\nheute zustimmen. Ansonsten sind wir generell gegen Ge-\nsetze zu Belegungsrechten. Wir m\u00f6chten es den Kommu-\nnen selbst \u00fcberlassen wissen. Vielleicht kann man \u00fcber\nden SPD-Antrag punktweise abstimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\ndas Wort \u2013 nicht das Schlu\u00dfwort, sondern in der laufenden\nDiskussion? \u2013 Dann hat Herr Staatsminister Hardrath das\nWort.\n\nHardraht,  Staatsminister des Innern:  Ich m\u00f6chte inhalt-\nlich keine Stellungnahme abgeben. Wir werden die\nAnregungen, die in den verschiedenen Antr\u00e4gen enthalten\nsind, bei der \u00dcberarbeitung des Referentenentwurfs pr\u00fc-\nfen und dann bei der Debatte des Gesetzes und nach der\nKabinettsbeschlu\u00dffassung dazu Stellung nehmen.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof.\nDr. Milbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein Blick in die Ver-\nfassung zeigt in Artikel 70 Abs. 2: ,,Die Gesetze werden\nvom Landtag oder unmittelbar vom Volk durch Volksent-\nscheid  beschlossen\u201c,  und  nicht,  wie  hier  bei  dem  SPD-\nAntrag vermutet, durch die Regierung. In diesem Antrag\nsteht, die Staatsregierung ist zu ersuchen, die Gemeinde-\nordnung zu \u00e4ndern und ein Gesetz zu erlassen, das am\n1. Januar 1996 in Kraft tritt. \u2013 Das ist nicht Aufgabe der\nRegierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Machen wir erst einmal die\nSchlu\u00dfworte. \u2013 Frau Stachorra, bitte.\n\nFrau  Stachorra,  SPD:  Dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich eine\n\u00c4nderung beantragen, n\u00e4mlich, da\u00df wir hier in diesem\nHohen Hause beschlie\u00dfen, diese Gemeindeordnung zu\n\u00e4ndern. Ich m\u00f6chte das aber noch einmal klarstellen, Frau\nOstrowski. Wir sind auch daf\u00fcr, da\u00df die Kommunen\nbestimmen, wo ihre belegungsgebundenen Wohnungen\nsind und wie viele sie brauchen. Aber sie m\u00fcssen doch\ndazu berechtigt sein. Nach dem jetzigen Gesetz kommen\nsie als Bittsteller, denn sie sind nicht berechtigt. Sie sollen\nerst einmal auf freiwilliger Basis die Vertr\u00e4ge auszuhan-\ndeln versuchen. Und ich verrate Ihnen nichts Neues: Die\nGenossenschaften werden sich auf die Hinterbeine stellen:\nDie Genossenschaften sind nicht bereit, den Kommunen\ndiese Belegungsbindungen freiwillig zu geben. Und da\nm\u00fcssen wir auch betrachten, da\u00df das genossenschaftliche\nEigentum selbstverst\u00e4ndlich eine andere Form ist und\nselbstverst\u00e4ndlich auch in bezug auf Belegungsrechte\nanders behandelt werden mu\u00df.\nEs gibt unseres Erachtens einen sehr guten Vorschlag vom\nDeutschen St\u00e4dtetag, f\u00fcr die kommunalen Wohnungs-\nunternehmen eine Obergrenze von 50 % Belegungs-\nbindung \u2013 das entspricht der Obergrenze aus dem Alt-\nschuldenhilfegesetz \u2013 und f\u00fcr die Genossenschaften eine\nGrenze von 30 % festzusetzen, wobei bei dem Vorschlag\ndes Deutschen St\u00e4dtetages noch vorgesehen ist, da\u00df aber\ndie Kommunen daf\u00fcr zu sorgen haben, da\u00df es sich dann\num k\u00fcnftige Mitglieder in den Genossenschaften handelt.\nDiesem Vorschlag k\u00f6nnen wir nur zustimmen. \u2013 Dabei\nwill ich es belassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Winkler von der Fraktion\nder CDU, bitte.\n\nWinkler,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  geehrten\nDamen und Herren! Frau Ostrowski, ich freue mich, da\u00df\nSie unseren Antrag kindlich finden \u2013 da sehen Sie mal,\nwas die CDU-Fraktion mit ihren Antr\u00e4gen noch f\u00fcr eine\nZukunft vor sich hat! Wir haben das ja diesmal bewu\u00dft\nso einfach aufgeschrieben, damit Sie nicht noch mehrere\nKleine Anfragen nachschieben m\u00fcssen und es gleich ver-\nstehen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nTrotz der nun eingebrachten \u00c4nderungen der SPD-Frak-\ntion bleibe ich dabei und bitte darum, den SPD-Antrag\nabzulehnen und dem CDU-Antrag zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Beschlu\u00dffassung. Ich rufe zuerst die\nDrucksache 2/1238 auf. Wir haben das, was Herr Staats-\nminister Prof. Dr. Milbradt gesagt hat, noch im Ohr.\n\n(Frau Stachorra, SPD:\nIch bitte um punktweise Abstimmung.)\n\nIch wollte Sie gleich fragen. \u2013 Ich bitte, den Antrag so zu\nbest\u00e4tigen oder ihn nicht zu best\u00e4tigen. Wir wollen ihn\njedenfalls verfassungsgem\u00e4\u00df interpretieren, ohne in den\nWortlaut des Antrages einzugreifen. Ich sehe viel Zustim-\nmung. Ich denke, da\u00df das geht. Wir probieren es einmal.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie Fraktion der PDS hat um Einzelabstimmung zu den\nPunkten 1 und 2 gebeten. Das kann die Fraktion der PDS\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1473\n\n\n\nnach \u00a7 98 Abs. 2, wenn die antragstellende Fraktion nach\n\u00a7 38 Abs. 3 keinen Widerspruch erhebt.\nFrau Stachorra, ich frage Sie, ob Sie eine gemeinsame\nAbstimmung m\u00f6chten. Sie k\u00f6nnen das fordern.\n\n(Frau Stachorra, SPD:\nEs geht um die punktweise Abstimmung,\n\nund wir m\u00f6chten das noch \u00e4ndern \u2026)\n\n\u2013 Also, Sie haben nichts dagegen, da\u00df einzeln abgestimmt\nwird? \u2013 Gut, dann machen wir es so.\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zu dem\nAntrag der Fraktion der SPD in Drucksache 2/1238. Ich\nlasse \u00fcber Punkt 1 dieses Antrages abstimmen. Wer die-\nsem ersten Teil des Antrages ,,Verfassungsgem\u00e4\u00dfe Inter-\npretation\u201c seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\n\nder Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen mehrheitlich\nabgelehnt.\nJetzt rufe ich den zweiten Teil des Antrages der SPD, das,\nwas unter 2. steht, auf. Wer dem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ebenfalls mehrheitlich\nabgelehnt. Somit ist der gesamte Antrag der Ablehnung\nanheimgefallen.\n\nWir kommen jetzt zur Drucksache 2/1307. Ich stelle diese\nDrucksache zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist die Drucksache 2/1307 beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nGrundgesetz\u00e4nderung betreffend Artikel 48 des Grundgesetzes \u2013 Di\u00e4tenregelung\nDrucksache 2/1870, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit ist vor Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Die Fraktionen werden dazu Stellung nehmen.\nDie Redezeiten sind wie \u00fcblich: CDU 10 Minuten, SPD\nund PDS 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der PDS als\nEinreicherin das Wort. Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Anliegen unseres Antrages ist, da\u00df die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung durch den Landtag Sachsen aufge-\nfordert wird, auf der Sitzung des Bundesrates am 13. Ok-\ntober 1995 dem 43. Gesetz zur \u00c4nderung des Grundgeset-\nzes, betreffend Artikel 48 Abs. 3 Grundgesetz, nicht zuzu-\nstimmen.\nInhalt dieser Grundgesetz\u00e4nderung ist doch, auf den\nPunkt gebracht: Eine gro\u00dfe Koalition von Bonner Parla-\nmentariern m\u00f6chte den j\u00e4hrlichen Streit um Di\u00e4tenerh\u00f6-\nhung klammheimlich \u00fcber eine Grundgesetz\u00e4nderung f\u00fcr\nalle Zeiten entscheiden. Ich nehme jetzt die SPD-Fraktion\naus, denn sie hat sich ja heute davon distanziert, zumin-\ndest ihr Parteivorsitzender.\nDaher auch die Eile dieser Parlamentarier, da\u00df der Bun-\ndesrat m\u00f6glichst schnell dieser Grundgesetz\u00e4nderung\nzustimmen solle.\n\n(Hahn, CDU:\nWen meinen Sie denn,\n\nHerrn Scharping oder Herrn \u2026)\n\n\u2013 Herrn Scharping. Ja, Herr Scharping hat sich heute\ndistanziert. Lesen Sie mal ihre Meldung bei ADN.\n\n(Heiterkeit und Unruhe bei der CDU)\n\nEine Reform des Bundestages mu\u00df ja wohl nicht mit die-\nsem Punkt beginnen und schon gar nicht in dieser Art und\nWeise. Angesichts der Diskussion zur Einsparung von\nfinanziellen Mitteln im Haushalt erreicht man mit dieser\nGrundgesetz\u00e4nderung genau das Gegenteil.\nEs ist schon eigenartig, wenn Bonner Spitzenpolitiker von\nBescheidenheit, Sparsamkeit und anderen edlen Prinzi-\npien reden, im gleichen Atemzug aber pers\u00f6nliche Vorteile\nf\u00fcr sich in Anspruch nehmen und damit auch noch das\nGrundgesetz zu ihren Gunsten \u00e4ndern wollen.\n\nEs gibt aber auch Bedenken dahin gehend, da\u00df das Gesetz\nselbst grundgesetzwidrig ist. Nach Artikel 79 Abs. 3\nGrundgesetz ist eine Grundgesetz\u00e4nderung, die Grund-\ns\u00e4tze aus den Artikeln 1 und 20 des Grundgesetzes\nber\u00fchrt, unzul\u00e4ssig. Durch die vorgeschlagene Regelung\nwird sowohl das Demokratieprinzip laut Artikel 20 Abs. 1\nals auch das Prinzip der Gewaltenteilung laut Artikel 20\nAbs. 2 des Grundgesetzes verletzt.\n\nNach Artikel 38 Grundgesetz hat der Abgeordnete als Ver-\ntreter des ganzen Volkes eine unabh\u00e4ngige Stellung. Er ist\nan Auftr\u00e4ge und Weisungen nicht gebunden und nur sei-\nnem Gewissen unterworfen. Daraus resultiert die Pflicht,\ngegen\u00fcber dem gesamten Volk Rechenschaft \u00fcber die f\u00fcr\ndiese T\u00e4tigkeit zu zahlende Entsch\u00e4digung abzulegen und\ndie Entsch\u00e4digungen auch zu rechtfertigen. Wenn durch\ndas Grundgesetz die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Abgeordnete\nzwingend an die Besoldung der Bundesrichter gekoppelt\nw\u00fcrde, w\u00e4re in Zukunft eine solche \u00f6ffentliche Debatte\n\u00fcber die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Abgeordnete ausgeschlossen\nund eine Rechenschaftspflicht nicht mehr gegeben.\n\nIndem \u00fcber die Besoldung einer anderen Gruppe entschie-\nden wird, wird indirekt und damit abh\u00e4ngig und nicht\nmehr unabh\u00e4ngig auch \u00fcber die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Abge-\nordnete entschieden. Der Bundestag und seine Abgeord-\nneten h\u00e4tten bei Inkrafttreten dieses Gesetzes k\u00fcnftig nicht\nmehr die M\u00f6glichkeit, eigenverantwortlich \u00fcber ihre Ent-\nsch\u00e4digung zu entscheiden.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nBesonders bedenklich ist die teilweise Aufhebung der\nGewaltenteilung. Durch die vorgesehene Grundgesetz-\n\u00e4nderung wird eine Interessenabh\u00e4ngigkeit zwischen\neinem Teil der rechtsprechenden Gewalt und der gesetz-\ngebenden Gewalt hergestellt. Wenn der Bundestag k\u00fcnftig\n\u00fcber die Besoldung der Bundesrichter entscheidet, ist\ndamit zwingend verbunden, da\u00df sachfremde \u00dcberlegun-\ngen eine Rolle spielen m\u00fcssen. Die Abgeordneten k\u00f6nnen\nnicht mehr ausschlie\u00dflich in Bewertung der T\u00e4tigkeit der\nBundesrichter die Besoldung f\u00fcr diese festlegen. Sie sind\ngezwungen, dabei zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df sie zugleich\n\u00fcber ihre eigene Entsch\u00e4digung entscheiden. Durch diese\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1474\n\n\n\ngeplante zwanghafte Verbindung der Besoldung der Rich-\nter einerseits und der Entsch\u00e4digung der Bundestagsabge-\nordneten andererseits kann durch \u00f6ffentlichen Druck auch\ndie Unabh\u00e4ngigkeit der Richter beeintr\u00e4chtigt werden.\nDenn jede Diskussion \u00fcber die Entsch\u00e4digung von Abge-\nordneten des Bundestages wird zugleich eine Diskussion\n\u00fcber die Besoldung der Bundesrichter werden und umge-\nkehrt.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nbitte um ein wenig Aufmerksamkeit.\n\nAdamczyk,  PDS:  Letztlich hat der Bundestag vers\u00e4umt,\ndie notwendigen Anh\u00f6rungen durchzuf\u00fchren und Klar-\nstellungen in der \u00d6ffentlichkeit herzustellen. Es ist ihm\nkeinesfalls gelungen, eine Mehrheit in der Gesellschaft von\nder Notwendigkeit dieser Grundgesetz\u00e4nderung zu \u00fcber-\nzeugen. Es ist h\u00f6chst zweifelhaft, da\u00df ein Parlament das\nGrundgesetz lediglich zu einem Zweck \u00e4ndert, n\u00e4mlich\nden eigenen Verdienst der Abgeordneten zu regeln. Zu\nkeinem Zeitpunkt hat ein Ausschu\u00df des Bundestages eine\n\u00f6ffentliche Anh\u00f6rung von Verfassungsrechtlern zu den\naufgeworfenen Fragen durchgef\u00fchrt. Somit gab es keine\nGelegenheit, die genannten verfassungsrechtlichen Beden-\nken best\u00e4tigen oder ausr\u00e4umen zu lassen.\nAm Ende kann es doch nur ein Fazit geben: Sie selbst,\nmeine Damen und Herren von der Staatsregierung und\nder CDU-Fraktion, haben sich bei der Vereinigung von\nDDR und Bundesrepublik Deutschland vehement daf\u00fcr\nausgesprochen, das Grundgesetz nicht zu \u00e4ndern, und\njetzt wollen Sie einer \u00c4nderung des Grundgesetzes\nzustimmen, die a) nicht zwingend notwendig ist, b) dem\npers\u00f6nlichen Vorteil der Bundestagsabgeordneten dient;\nund c) stellen Sie den Artikel 20 Abs. 3 Grundgesetz in\nFrage, einen Artikel des Grundgesetzes, der zu den\nGrundprinzipien der Bundesrepublik Deutschland geh\u00f6rt.\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Setzen Sie\nIhre Stimme daf\u00fcr ein, da\u00df die Staatsregierung dieser\n\u00c4nderung des Grundgesetzes nicht zustimmt!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Nun\nhat Herr Leroff von der CDU-Fraktion das Wort.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIn der Tat hat man manchmal den Eindruck, da\u00df sich die\nSPD-Fraktion im Deutschen Bundestag entwickelt wie die\nF.D.P. Seitdem sie angefangen hat, st\u00e4ndig umzufallen, ist\nsie auch aus dem Bundestag peu \u00e0 peu verschwunden, wie\ndas auch in den L\u00e4ndern der Fall war.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist doch Ihr Koalitionspartner! \u2013\n\nJurk, SPD:\nDie F.D.P. brauchen doch Sie, nicht wir!)\n\nWir wollen nicht hoffen, da\u00df das geschieht. Frau Kollegin\nSchwarz, ich w\u00fcrde es au\u00dferordentlich bedauern, wenn\nbeispielsweise die SPD in den deutschen L\u00e4ndern und im\nDeutschen Bundestag verschwinden w\u00fcrde. Vielleicht fin-\nden Sie zur Standfestigkeit einer gro\u00dfen Partei mit Tradi-\ntion zur\u00fcck. Ich w\u00fcrde es jedenfalls w\u00fcnschen. Das w\u00fcrde\nvielleicht dazu beitragen, die Opposition auch in den\nLandtagen ein wenig zu st\u00e4rken.\n\nMeine Damen und Herren, ich komme nun zu dem\nAntrag der PDS. Es ist in der Tat so, da\u00df die \u00c4nderung des\nArtikels 48 Abs. 3 des Grundgesetzes hier nur die M\u00f6g-\nlichkeit einr\u00e4umt, da\u00df die Bundestagsabgeordneten in\nZukunft ihre Entsch\u00e4digungsh\u00f6he, gekoppelt an das Ein-\nkommen der Bundesrichter, festlegen.\nDennoch ist es schon ein Unterschied, Herr Adamczyk, ob\nich von einer Grundgesetz\u00e4nderung des Artikels 23 zur\ndeutschen Einheit rede oder ob ich von einer \u00c4nderung\ndes Artikels 48 spreche. Hier geht es ausschlie\u00dflich darum,\nda\u00df der Deutsche Bundestag den Weg sucht, der auch in\nunserem Landtag schon einmal diskutiert worden ist, und\nzwar, wie man eine Di\u00e4tenregelung, die in der Tat den\nAbgeordneten eines Hauses zukommt, entpolitisieren\nk\u00f6nnte.\nIch pers\u00f6nlich bin der Meinung, der Landtag oder der\nBundestag sollte grunds\u00e4tzlich immer \u00fcber die Entsch\u00e4di-\ngungsh\u00f6he seiner Abgeordneten debattieren und dar\u00fcber\nentscheiden, denn das zwingt auch, dar\u00fcber nachzuden-\nken, ob das, was wir tun wollen, der Bev\u00f6lkerung ver-\nst\u00e4ndlich zu machen ist oder nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern mu\u00df ich sagen, da\u00df die Erh\u00f6hung der Einkom-\nmen bei der Entsch\u00e4digung der Bundestagsabgeordneten\neine Entscheidung des Bundestages und keine Entschei-\ndung des Landtages ist. Ich lehne es ab, f\u00fcr meine Fraktion\nin irgendeiner Form per Antrag irgendwelche Entschei-\ndungen zu treffen. Die Kollegen im Deutschen Bundestag\nsollen verantworten, was sie tun, wenn sie ihre Di\u00e4ten\nerh\u00f6hen wollen. Das ist ausschlie\u00dflich Sache des jewei-\nligen Parlaments.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nDas ist zustimmungspflichtig!)\n\nZur \u00c4nderung des Artikels 48 Grundgesetz m\u00f6chte ich\nauch etwas sagen. Es ist grunds\u00e4tzlich so, da\u00df bei \u00c4nde-\nrung des Grundgesetzes die L\u00e4nder automatisch betroffen\nsind oder geh\u00f6rt werden m\u00fcssen und mitzuentscheiden\nhaben. Die \u00c4nderung des Artikels 48 Grundgesetz betrifft\naber ausschlie\u00dflich die Verfahrensweise eines bestimmten\nVorganges im Deutschen Bundestag. Und dies ist unseres\nErachtens keine zwangsweise Entscheidung in Beeintr\u00e4ch-\ntigung der Hoheiten der L\u00e4nder.\nDeshalb bin ich der Meinung, da\u00df dar\u00fcber im Bundesrat\nzu debattieren sein wird. Man wird abwarten m\u00fcssen,\nwelchen Verlauf die Diskussion im Bundesrat nimmt. Ich\nbin der Meinung, wenn der Deutsche Bundestag mit\nseiner Mehrheit dabei bleiben sollte, diesen Artikel 48 zu\n\u00e4ndern, sollte er dies auch in Zukunft in der Konsequenz\nunter Zustimmung der L\u00e4nder verantworten.\nLassen Sie mich darauf hinweisen, da\u00df auch die Erh\u00f6hung\nder Einkommen der Bundesrichter in Zukunft dann in der\n\u00d6ffentlichkeit anders zu diskutieren sein w\u00fcrde, als es bis\ndato der Fall ist. Bisher ist dies n\u00e4mlich still und leise \u00fcber\ndie B\u00fchne gegangen. In Zukunft w\u00fcrde das auch \u00f6ffent-\nlich, breit und laut diskutiert werden. Es w\u00e4re vielleicht\nganz interessant, die Diskussion dar\u00fcber mit zu verfolgen,\nob dann auch diese Einkommen wie unsere Einkommen\nvon der Bev\u00f6lkerung als zu hoch eingestuft werden.\nMeine Damen und Herren! Aus den genannten Gr\u00fcnden\nwird deutlich, da\u00df dadurch, da\u00df die l\u00e4nderhoheitlichen\nAufgaben nicht eingschr\u00e4nkt werden, auch keine Ein-\nschr\u00e4nkung der Rechte der einzelnen L\u00e4nderparlamente\nerfolgt und da\u00df eine Zustimmung durch den Freistaat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1475\n\n\n\nSachsen zur \u00c4nderung des Grundgesetzes durchaus gege-\nben werden k\u00f6nnte. Denn dies nimmt nicht die Verant-\nwortung der Bundestagsabgeordneten, dar\u00fcber zu ent-\nscheiden, ob sie ihre Entsch\u00e4digung erh\u00f6hen oder nicht.\nDie Entscheidung dar\u00fcber verbleibt ausschlie\u00dflich beim\nDeutschen Bundestag.\nMeine Damen und Herren, deswegen sind wir der Mei-\nnung, da\u00df dieser Dringliche Antrag abgelehnt werden\nsollte.\nLassen Sie mich aber, um auch den Kolleginnen und Kol-\nlegen die neuesten dpa-Meldungen zukommen zu lassen,\nnoch folgendes sagen: Frau Kollegin Schwarz, da Sie heute\nchief in charge f\u00fcr Ihre Fraktion sind, darf ich Ihnen etwas\nbehilflich sein, zumal Kollege Adler aufgrund von ande-\nren wichtigen Aufgaben ausgefallen ist.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nWir wissen das alles schon!)\n\nIn der Tat ist es so:\n\n(Hatzsch, SPD:\nBei uns ist das immer so!\n\nWir wissen es bereits!)\n\nIhr Noch-SPD-Bundesvorsitzender und Kanzlerkandidat\nist umgefallen, nachdem er wichtige Gespr\u00e4che im Norden\ngef\u00fchrt hat und nachdem ihm die Ministerpr\u00e4sidenten der\nSPD-regierten L\u00e4nder deutlich gemacht haben, da\u00df man es\nso nicht tun will. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df die SPD\nein wenig mehr R\u00fcckgrat und St\u00e4rke zeigen w\u00fcrde, um\nauch der Bev\u00f6lkerung zu signalisieren, was man politisch\nwill und was man nicht will.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nIch w\u00fcnsche mir das auch!)\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nJurk, bitte.\n\nJurk,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Die Sorge von CDU und PDS \u00fcber unsere\nZukunft beeindruckt mich.\n\n(Goliasch, CDU:\nWir sind eben gute Menschen.)\n\nEines hat es wohl nicht gegeben, die Schlagzeile: ,,Endlich,\nunsere t\u00fcchtigen Bundestagsabgeordneten genehmigen\nsich, was ihnen l\u00e4ngst zusteht.\u201c\nZugegeben, auch wir Landtagsabgeordneten wissen, da\u00df\nder Umgang mit Abgeordnetenbez\u00fcgen immer f\u00fcr \u00f6ffent-\nliches Aufsehen und f\u00fcr Aufregung sorgt.\nWer im Bundestag glaubte, den Tag danach \u00fcberstehen zu\nm\u00fcssen, und dann sei alles vergessen, hatte sich gewaltig\ngeirrt.\nWir werden dem vorliegenden Antrag zustimmen und\nm\u00f6chten auf drei wesentliche Punkte aufmerksam\nmachen.\n1. Uns erscheint die Steigerungsrate der Di\u00e4ten zu hoch.\nDa\u00df es Kriterien bedarf, die Abgeordnete einordnen, ist\nauch uns klar. Entsprechend waren auch die Diskussionen\nbereits im Landtag. Die Ankopplung an Richterbesoldung\nund ihre verfassungsrechtlichen Bedenken sollten jedoch\nbeachtet werden.\n\n2. F\u00fcr uns ist es wichtig, auch Nebeneink\u00fcnfte zu ver-\n\u00f6ffentlichen. Ein entsprechender Antrag der SPD im Bun-\ndestag wurde abgelehnt.\n3. Wir meinen aber auch, da\u00df die Polemik im Umgang mit\nder Di\u00e4tenfrage nicht zum billigen Stimmenfang geeignet\nist. Wer unbedingt aus dem Bundestag ausscheiden will,\nweil er mit einem Beschlu\u00df des Bundestages nicht klar-\nkommt, k\u00e4mpft eben dort auch nicht weiter f\u00fcr seine Posi-\ntionen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen, wenn jemand meint, zuviel zu verdienen, ist\nes ihm unbenommen, f\u00fcr die Projekte, die er gern unter-\nst\u00fctzt wissen will, auch entsprechende Gelder zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDie Fraktion der SPD hat ihrem Fraktionsvorsitzenden zur\nangesprochenen Fraktionsvorsitzenden-Konferenz an den\nletzten beiden Tagen eine entsprechende Empfehlung mit\nauf den Weg gegeben.\nIch lese jetzt einmal die dpa-Meldung ganz verk\u00fcrzt vor,\ndamit es sachlich dargestellt wird. Da steht n\u00e4mlich:\n,,Nach wachsender innerparteilicher Kritik ist die SPD-\nF\u00fchrung am Freitag von der geplanten Di\u00e4tenerh\u00f6hung\nf\u00fcr Bundestagsabgeordnete abger\u00fcckt. Die vorgesehene\nAnkopplung der Parlamentarier-Einkommen an Richter-\ngeh\u00e4lter sto\u00dfe auf Mi\u00dftrauen und berechtigte Kritik.\u201c\nSoweit diese Meldung.\nEs erscheint mir aber wesentlich, darauf hinzuweisen, da\u00df\ndas weiter sinkende Ansehen von Politikern, das nicht\nzuletzt in sinkender Wahlbeteiligung seinen Niederschlag\nfindet, tiefergehende Ursachen hat. Wie weit ist der Souve-\nr\u00e4n, das Volk, eigentlich noch souver\u00e4n?\nAbgeordnete k\u00f6nnen nicht Fachfrau bzw. Fachmann f\u00fcr\nalles sein. Abgeordnete sind nicht automatisch f\u00fcr ihre\nAufgaben qualifiziert. Sie werden von Parteien nominiert\nund vom W\u00e4hler in Parlamente gesandt. Dabei liegt schon\nein wesentlicher Punkt bei der Auswahl der Kandidaten.\nSo kann es eben nicht gut sein, wenn bestimmte Berufe\nParlamente dominieren und andere Berufsgruppen m\u00f6g-\nlicherweise gar nicht mehr vorkommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Erarbeitung und Beschlu\u00dffassung von Gesetzen, ins-\nbesondere die Entscheidung \u00fcber Milliarden-Haushalte,\nerfordern ein hohes Ma\u00df an Sacharbeit und Verantwor-\ntungsbewu\u00dftsein. Es kann nicht sein, wenn immer kompli-\nziertere Regelungsinhalte nur noch von wenigen verstan-\nden und erl\u00e4utert werden k\u00f6nnen. Das von Abgeordneten\nvertretene Volk will sich doch wieder- und zurechtfinden\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAuch der Umgang mit dem politischen Gegner sollte sach-\nlich, fair bleiben, was nicht ausschlie\u00dft, da\u00df die politischen\nAuseinandersetzungen mit Herz und Schnauze gef\u00fchrt\nwerden. Witz und Pfiffigkeit sollten im Parlament genauso\nauf der Tagesordnung sein wie die Einsicht in Grenzen\nparlamentarischer Regelungsf\u00e4higkeit. Wir brauchen nicht\nnur den Intellektuellen; Parlamente leben auch von volks-\nt\u00fcmlichen Urviechern.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1476\n\n\n\nPolitiker sind keine Herrg\u00f6tter. Es klingt eben nicht echt,\nauf jede Frage immer die pr\u00e4zise und mediengerechte\nAntwort parat zu haben. Politiker m\u00fcssen sich auch eben\neinmal irren d\u00fcrfen und bereit sein, Irrt\u00fcmer einzuge-\nstehen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nHans Apel, fr\u00fcherer SPD-Bundestagsabgeordneter und\nBundesminister, hat in seinem Buch ,,Die deformierte\nDemokratie\u201c folgendes ge\u00e4u\u00dfert \u2013 das wird dann mein\nSchlu\u00dfpunkt: ,,Den Parteien und ihren Politikern ist unser\nh\u00f6chstes Gut, unser demokratisches Gemeinwesen, anver-\ntraut. Und deshalb bedeutet ihr Verlust an Glaubw\u00fcrdig-\nkeit mehr, als die Politiker vielleicht meinen. Mit dem Ver-\ntrauen der B\u00fcrger in die Parteien und ihre Repr\u00e4sentanten\nsteht und f\u00e4llt unsere Demokratie.\u201c\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\ndas Wort? \u2013 Nein. \u2013 Herr Staatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren! An sich ist dem\nAntrag die Dringlichkeit genommen, nachdem Herr Schar-\nping gesagt hat, die Grundgesetz\u00e4nderung sei vom Tisch.\nWir h\u00e4tten uns eigentlich die Reden sparen k\u00f6nnen.\nNun sind doch ein paar Dinge in dem Antrag formuliert\nund auch hier gesagt worden, die man, glaube ich, so nicht\nstehen lassen kann.\nIn dem Beschlu\u00dfantrag der PDS-Fraktion werden zwei\nGr\u00fcnde genannt, aus denen die Staatsregierung der vom\nBundestag mit der f\u00fcr eine Verfassungs\u00e4nderung erforder-\nlichen Mehrheit beschlossenen Grundgesetz\u00e4nderung\nnicht zustimmen soll:\n1. Eine Erh\u00f6hung der Di\u00e4ten sei angesichts der Beratungen\nzum Bundeshaushalt 1996 mit Einsparungen auch im\nSozialbereich politisch unvertretbar.\n2. Die Grundgesetz\u00e4nderung begegne nicht unerheblichen\nverfassungsrechtlichen Bedenken.\nZum ersten Einwand: Zun\u00e4chst mu\u00df man sagen, da\u00df es\nrechtspolitisch bedenklich w\u00e4re, wenn die Regierung eines\nLandes aus dem zuerst genannten Grund eine vom Bun-\ndestag beschlossene Regelung \u00fcber die Abgeordnetenent-\nsch\u00e4digung ablehnen w\u00fcrde.\nEs ist zwar in weiten Kreisen heute popul\u00e4r, sich prinzi-\npiell gegen jede Regelung auszusprechen, die eine Erh\u00f6-\nhung der Entsch\u00e4digung der Bundestagsabgeordneten mit\nsich bringt. Das ist bei den Di\u00e4ten der Landtagsabgeordne-\nten \u00fcbrigens ganz \u00e4hnlich.\nDas Grundgesetz bestimmt in Artikel 48 Abs. 3 Satz 1\nallerdings aus guten Gr\u00fcnden, da\u00df die Abgeordneten\neinen Anspruch auf eine angemessene, ihre Unabh\u00e4ngig-\nkeit sichernde Entsch\u00e4digung haben. Was unter einer sol-\nchen angemessenen Entsch\u00e4digung zu verstehen ist, ist\ndurch Bundesgesetz zu bestimmen. Die Abgeordneten des\nBundestages haben aufgrund der ihnen durch die Wahl\nder Entscheidung auferlegten Verantwortung dar\u00fcber zu\nentscheiden.\nEs ist grunds\u00e4tzlich nicht Sache der Regierung eines Lan-\ndes, \u00fcber die Mitwirkung der L\u00e4nder an der Gesetzgebung\ndes Bundes die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung der Abgeord-\nneten des Bundestages zu bestimmen.\nIm \u00fcbrigen meine ich, die vorgesehene Regelung ist auch\ninhaltlich angemessen. Nach der beantragten Grund-\ngesetz\u00e4nderung soll der Rahmen in Artikel 48 Abs. 3\n\nGrundgesetz in seiner jetzigen Fassung in der Weise aus-\ngef\u00fcllt und konkretisiert werden, da\u00df sich die Abgeordne-\ntenentsch\u00e4digung nach den Jahresbez\u00fcgen eines Richters\nan einem obersten Bundesgericht orientiert. Das d\u00fcrfte im\nHinblick auf die Verantwortung eines Bundestagsabge-\nordneten sowie den mit seiner T\u00e4tigkeit verbundenen\nArbeitsaufwand nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein.\nIn der Begr\u00fcndung zur Gesetzesvorlage wird darauf hin-\ngewiesen, da\u00df die gesetzlichen Regelungen zur H\u00f6he der\nAbgeordnetenentsch\u00e4digung in anderen westeurop\u00e4-\nischen Staaten ebenfalls eine Bemessung nach dem Gehalt\nranghoher Richter vorsehen. Das w\u00fcrde sich also in diesen\nRahmen einpassen.\nIm \u00fcbrigen hat der Freistaat Sachsen in den Diskussionen\nder Verfassungskommission einen \u00e4hnlich gelagerten Vor-\nschlag schon einmal unterbreitet und diskutiert. Es ist\ndann nur nicht zu einer \u00c4nderung gekommen.\nZum zweiten: Auch die f\u00fcr den Beschlu\u00dfantrag genannten\nverfassungsrechtlichen Gr\u00fcnde greifen nicht. Ein Versto\u00df\ngegen das Prinzip der Gewaltenteilung ist nicht einmal im\nAnsatz zu erkennen. Der Gesetzesantrag ist von dem\ngew\u00e4hlten, demokratisch legitimierten Bundestag\nbeschlossen worden. Ein Versto\u00df gegen die Gewalten-\nteilung l\u00e4ge erst dann vor, wenn die Abgeordnetenent-\nsch\u00e4digung k\u00fcnftig von nicht demokratisch legitimierten\nOrganen beschlossen w\u00fcrde.\nIm \u00fcbrigen kann nat\u00fcrlich der Verfassungsgesetzgeber,\nn\u00e4mlich der Deutsche Bundestag, mit zwei Dritteln Mehr-\nheit die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes\nkorrigieren. Unser Bundespr\u00e4sident hat das vor wenigen\nTagen ausgef\u00fchrt. Das Bundesverfassungsgericht hat \u00fcber\ndie Einhaltung der Verfassung zu wachen, ist aber nicht\nselbst Verfassungsgeber.\nEs fehlt auch jeder Ansatzpunkt daf\u00fcr, da\u00df das in Artikel\n20 Abs. 1 des Grundgesetzes bestimmte Demokratieverbot\nverletzt sei. Das Demokratieprinzip gebietet vor allem,\nda\u00df der parlamentarische Gesetzgeber seine Entscheidun-\ngen transparent macht. Daran fehlt es hier nicht, weil die\nGrundlage der Entsch\u00e4digung der Abgeordneten im Rah-\nmen der beabsichtigten Verfassungs\u00e4nderung ja nicht\netwa heimlich, sondern klar und deutlich festgelegt wird.\n\u00dcbrigens w\u00fcrde nach meiner \u00dcberzeugung die Regelung\nder Abgeordnetendi\u00e4ten dadurch sogar sehr viel transpa-\nrenter als bisher. Ich wei\u00df nicht, ob Sie sich im Abgeordne-\ntengesetz so gut auskennen, da\u00df Sie Ihre eigenen Bez\u00fcge\nselbst ausrechnen k\u00f6nnen.\nIch bin mir nicht sicher, ob nicht der ber\u00fchmte Professor\nvon Arnim in Speyer nur deshalb so vehement gegen diese\nRegelung ist, weil ihm damit die Grundlage f\u00fcr weitere\neintr\u00e4gliche Gutachten entzogen wird.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal mit aller Deutlichkeit sagen, da\u00df\ndie beantragte Grundgesetz\u00e4nderung keinen verfassungs-\nrechtlichen Bedenken begegnet.\nAuch die Staatsregierung bittet, den Antrag der PDS-Frak-\ntion abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie wollen das Schlu\u00dfwort spre-\nchen; bitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich beginne mit einem Zitat: ,,Da\u00df der Landtag\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1477\n\n\n\nund die Staatsregierung nicht nur f\u00fcr den Freistaat, son-\ndern als Glied bundesstaatlicher Gemeinsamkeit auch f\u00fcr\ndie Bundesrepublik Deutschland Verantwortung tragen,\nist in diesem Hause schon oft betont worden und in Ent-\nschlie\u00dfungen und Antr\u00e4gen zum Ausdruck gekommen.\nDer Bundesrat, in dem Sachsen \u00fcber vier Stimmen verf\u00fcgt,\nist ein Bundesorgan, in dem es ebenso wie im Bundestag\num die Gesamtheit, die Einheit des Bundesstaates geht.\nDa\u00df dieser Bundesstaat, das geeinte Deutschland, vor\ngro\u00dfen Herausforderungen steht, habe ich stets betont. An\nihrer Bew\u00e4ltigung mitzuwirken ist eine Aufgabe des Frei-\nstaates Sachsen. Wir werden dieser Aufgabe durch Initia-\ntiven, durch Vorschl\u00e4ge f\u00fcr politisches Handeln und\ndurch intensive Teilnahme an der bundespolitischen Wil-\nlensbildung entsprechen m\u00fcssen.\u201c \u2013 Ende des Zitats.\nWer hat das gesagt? \u2013 Gestern Ministerpr\u00e4sident Bieden-\nkopf in der Regierungserkl\u00e4rung. Hehre Worte \u00fcber die\nRolle des Freistaates in diesem wichtigen Bundesorgan.\nHehre Worte \u2013 heute ist die M\u00f6glichkeit, eine kleine Tat\nfolgen zu lassen.\n\n(Jawohl! von der PDS)\n\nHerr Staatsminister Heitmann, uns geht es hier wirklich\nnicht um Sozialneid oder billigen Populismus oder um das\nAufgreifen von Stammtischgespr\u00e4chen.\n\n(Zurufe von der CDU: Ha! Ha!)\n\nNat\u00fcrlich sind die vorgesehenen 15 000 DM aus unserer\nSicht viel zu hoch. Aber das ist \u00fcberhaupt nicht Gegen-\nstand des Antrages. Gegenstand des Antrages ist aus-\ndr\u00fccklich nur die Verfahrensweise, wie zuk\u00fcnftig hinter\ndem R\u00fccken der \u00d6ffentlichkeit \u2013 nachdem man einmal\nden Aufschrei der \u00d6ffentlichkeit provoziert und \u00fcberstan-\nden hat \u2013 ein Automatismus in Gang gesetzt wird, der\npraktisch die Bundestagsabgeordneten zu Trittbrettfah-\nrern der Bundesrichter macht. Das ist der Gegenstand.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Das ist zumindest verfassungsrechtlich bedenklich. Ich\nhabe ja nicht behauptet, da\u00df es verfassungswidrig ist.\n\n(Zuruf von der Staatsregierung:\nDas ist Populismus! \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nEs ist unser Anliegen, da\u00df der Freistaat Sachsen sein\nGewicht, seine immerhin vier Stimmen, in die Waagschale\nwirft und hier ein deutliches Stoppschild setzt \u2013 \u00e4hnlich,\nwie das Niedersachsen, Schleswig-Holstein und eine Reihe\nanderer Bundesl\u00e4nder getan haben. Ich denke, das ist\nkeine Frage der parteipolitischen Bindung. Es ist ganz\neinfach eine Frage der Verfahrensweise, da\u00df hier eine so\n\nschwerwiegende Grundgesetz\u00e4nderung nicht ohne trif-\ntigen Grund und vor allen Dingen nicht mit dem Ziel\ndurchgef\u00fchrt werden darf, das hochgradig politische Amt\neines Bundestagsabgeordneten, nat\u00fcrlich auch eines Land-\ntagsabgeordneten, in dieser schlechten Art und Weise zu\ndiskreditieren, da\u00df man sich dann am Ende \u00fcber Stamm-\ntischgespr\u00e4che der beschriebenen Art wirklich nicht mehr\nwundern mu\u00df.\nWir bitten ausdr\u00fccklich, diesem unserem Antrag zuzu-\nstimmen, und wir beantragen eine namentliche Abstim-\nmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Sie\nhaben geh\u00f6rt, da\u00df die namentliche Abstimmung beantragt\nist. Es liegt mir eine Liste mit den erforderlichen Unter-\nschriften vor; das ist alles in Ordnung.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Dringlichen\nAntrag der Fraktion der PDS in der Drucksache 2/1870.\n\nThomaschk,  CDU:  Wir beginnen mit der namentlichen\nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 2/1870 mit dem Buch-\nstaben T. Antworten Sie bitte mit Ja, Nein oder Stimment-\nhaltung.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage)\n\nIst jemand im Raum, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\ndenke, Sie sind einverstanden, wenn ich feststelle oder mit\nziemlicher Sicherheit vermute, da\u00df der Dringliche Antrag\nnicht beschlossen worden ist und wir diesen Tagesord-\nnungspunkt beenden k\u00f6nnen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch?\n\n(Zurufe aus dem Saal: Nein!)\n\nEs erhebt sich kein Widerspruch.\nWir sind damit auch mit der 21. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages am Ende.\nSie wissen, das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die n\u00e4chste\nSitzung auf den 16. November 1995 festgelegt. Einladung\nund Tagesordnung werden Ihnen selbstverst\u00e4ndlich zuge-\nhen.\nDie 21. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen.\nMir bleibt noch \u00fcbrig, Ihnen ein gutes Wochenende, aber\nwenigstens einen sch\u00f6nen Sonntag zu w\u00fcnschen.\n\n(Ende der Sitzung: 19.48 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1478\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 21. Sitzung                                   am 6. 10. 1995\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/1870\nNamensaufruf durch Abg. Thomaschk, CDU, beginnend mit dem Buchstaben T\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nLeroff x\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Ludwig, Barbara x\nBandmann x M\u00e4dler x\nBartl x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBellmann, Veronika x Mattern, Ingrid x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nBolick x M\u00f6ckel x\nProf. Dr. Bramke x Dr. M\u00fcnch x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nicolaus, Kerstin x\nClau\u00df, Gisela x Nitzsche x\nColditz x Dr. Nowak x\nD\u00fcrrschmidt x Ostrowski, Christine x\nEggert x Petzold, Ingrid x\nEinsle, Siegrun x Pfeifer x\nEnders x Pietzsch x\nErnst, Christine x Plobner x\nFlath x Prof. Dr. Porsch x\nFranke x Rasch x\nDr. Friedrich x Reber x\nGangloff, Maria x Reichardt, Monika x\nDr. Geisler x Dr. Reinfried x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGoliasch x Richter, Joachim x\nGro\u00df x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Gr\u00fcning x Roth, Andrea x\nde Haas, Friederike x Dr. Runge, Monika x\nDr. H\u00e4hle x Sandig x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schiemann x\nHahn, Andreas x Schimpff x\nHatzsch x Schneider, Angela x\nHauck x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeinz x Schowtka x\nHeitmann x Schulmeyer x\nHenke, Rita x Schulz, Regina x\nHermsdorfer x Dr. Schwarz, Gisela x\nHilker x Seidel, Heide x\nHubrich x Seidel, Rolf x\nHubrig, Andrea x Stachorra, Ruth x\nIltgen x Steinert x\nDr. J\u00e4hnichen x Stempell x\nDr. Jahr x Teubner x\nJurk x Thomaschk x\nKannegie\u00dfer x Dr. Th\u00fcrmer x\nKehl x Dr. Tiedt x\nKeller, Karin x Ulbricht x\nKlein, Gudrun x Vaatz x\nKlinnert x Dr. Volkmer, Marlies x\nKosel x Wappler x\nK\u00fchnrich x Weber, Christine x\nKulscher x Wehnert x\nDr. Kunckel x Weihnert, Margit x\nKupfer x Windisch, Uta x\nL\u00e4mmel x Winkler x\nDr. Langer x Witzschel x\nLattmann-Kretschmer, Gunhild x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLehmann x Zschoche, Brigitte x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung : Jastimmen: 25\nNeinstimmen: 61\nStimmenthaltungen:  0\n\nGesamtstimmen: 86\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1479\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 20 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 6. Oktober 1995\n\n1480\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Denkmalschutz und Denkmalpflege\n\t4 Entwicklung der gymnasialen Oberstufe an den allgemeinbildenden Gymnasien in Sachsen\n\t5 Naturschutz im Freistaat Sachsen\n\t6 Umsetzung des Interreg-II-Programms im Freistaat Sachsen\n\t7 Gesetzliche Verankerung einer Obergrenze f\u00fcr Wasser- und Abwassergeb\u00fchren\n\t8 Landeseigene, kommunale und private Aus- und Weiterbildungsst\u00e4tten\n\t9 \u2013 F\u00f6rderung von Genossenschaften aus kommunalen Wohnungsbest\u00e4nden \u2013\n\t10 \u2013 Erla\u00df landesrechtlicher Vorschriften \u00fcber Belegungsbindungen f\u00fcr Wohnungen der Wohnungsunternehmen nach dem ...\n\t11 Grundgesetz\u00e4nderung betreffend Artikel 48 des Grundgesetzes \u2013 Di\u00e4tenregelung\n\n",
    "status": 200
}