{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-03-05T12:09:42Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:48:46Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:48:46Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "421",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "1999-03-05T12:09:42Z",
        "date": "2001-10-12T06:48:46Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/90 12.11.1998",
        "dcterms:created": "1999-03-05T12:09:42Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:48:46Z",
        "meta:creation-date": "1999-03-05T12:09:42Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:48:46Z",
        "modified": "2001-10-12T06:48:46Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1868",
            "3499",
            "3125",
            "280",
            "4804",
            "5675",
            "5738",
            "4707",
            "5968",
            "6354",
            "5839",
            "3396",
            "4058",
            "4988",
            "6273",
            "5984",
            "5754",
            "5112",
            "5455",
            "5459",
            "6181",
            "5897",
            "6549",
            "5867",
            "6165",
            "6253",
            "6553",
            "6327",
            "5848",
            "5536",
            "5284",
            "6607",
            "5795",
            "6085",
            "6450",
            "5285",
            "5976",
            "5995",
            "6451",
            "6362",
            "5728",
            "6106",
            "5735",
            "5855",
            "6431",
            "5172",
            "6072",
            "6490",
            "6206",
            "5767",
            "6244",
            "5254",
            "6390",
            "6494",
            "6298",
            "6530",
            "4558",
            "6163",
            "6061",
            "6543",
            "6444",
            "5466",
            "6089",
            "6224",
            "5848",
            "5356",
            "6554",
            "6504",
            "6339",
            "6616",
            "5692",
            "6322",
            "5103",
            "5990",
            "6079",
            "6341",
            "4431",
            "5889",
            "6127",
            "3836",
            "2068"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-03-05T12:09:42Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:48:46Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/90 12.11.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "resourceName": "b'2_PlPr_90_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 2/90 12.11.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "81"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/90 12.11.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/90\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n90. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 12. November 1998, Neuer Plenarsaal Schluss: 19.31 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6495\n\nVerpflichtung der Abgeordneten\nFrau Dr. Ernst, PDS, und Rohwer, CDU 6495\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6495\nAdler, SPD 6495\n\n1  Einsetzung eines Untersuchungsausschusses\nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des\nFreistaates Sachsen in Verbindung mit \u00a7 2\nAbs. 1 des Gesetzes \u00fcber Einsetzung und Ver-\nfahren von Untersuchungsaussch\u00fcssen\ndes S\u00e4chsischen Landtages\n(Untersuchungsausschussgesetz)\nDrucksache 2/10126, Antrag der Fraktion der\nSPD und weiterer Abgeordneter 6495\n\nAdler, SPD 6495\nDr. H\u00e4hle, CDU 6496\nDr. Hahn, PDS 6496\nLeroff, CDU 6497\n\nAbstimmung und Zustimmung 6497\n\n2  Wahl eines Mitgliedes und eines stell-\nvertretenden Mitgliedes des Pr\u00e4sidiums\nDrucksache 2/10019, Wahlvorschlag der\nFraktion der PDS 6498\n\nAbstimmung und Zustimmung 6498\n\n3  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staats-\nvertrag \u00fcber die Errichtung der\n,,Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk\u201c\nDrucksache 2/9591, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/9993, Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule,\nKultur und Medien 6498\n\nHatzsch, SPD 6498\nSchiemann, CDU 6498\nKosel, PDS 6499\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6500\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6501\nKosel, PDS 6501\n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge\nder Fraktion der CDU, Drucksache 2/10124\nder Fraktion der PDS, Drucksache 2/10127\nSchiemann, CDU 6501\nKosel, PDS 6501\nHatzsch, SPD 6502\n\nAbstimmung und Zustimmung\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/10124 6502\n\n4  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Land Brandenburg und\ndem Freistaat Sachsen \u00fcber die \u00c4nderung der\ngemeinsamen Landesgrenze\nDrucksache 2/9141, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/9988, Beschlussempfehlung des\nInnenausschusses 6502\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6502\n\n\n\n5  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Land Brandenburg und\ndem Freistaat Sachsen \u00fcber die grenz\u00fcber-\nschreitende kommunale Zusammenarbeit\nin Zweckverb\u00e4nden und durch  Zweck-\nvereinbarungen\nDrucksache 2/9147, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/9989, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6503\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 6503\n\n6  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und\ndem Freistaat Th\u00fcringen \u00fcber die Aufnahme\nder Mitglieder der Architektenkammer\nTh\u00fcringen in das Versorgungswerk der\nArchitektenkammer Sachsen\nDrucksache 2/9892, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6503\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 6503\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6503\n\n7  1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zu dem Abkommen zur \u00c4nderung des\nAbkommens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder\nf\u00fcr Gesundheitsschutz bei Medizinprodukten\nDrucksache 2/9962, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6504\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6504\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6504\n\n8  1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Neuordnung der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Kreditinstitute im Freistaat\nSachsen einschlie\u00dflich der S\u00e4chsischen\nAufbaubank GmbH\nDrucksache 2/10015, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6504\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6504\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6506\nJurk, SPD 6506\nProf. Dr. Porsch, PDS 6507\nDr. Metz, CDU 6507\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6508\n\n9  1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Ausf\u00fchrung fleisch- und gefl\u00fcgel-\nfleischhygienerechtlicher Vorschriften und\nzur \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung\ndes Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4nde-\ngesetzes im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/10016, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 6508\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6508\nDr. Jahr, CDU 6509\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6509\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Kommunal-\nwahlen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/10017, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU 6509\n\nSchimpff, CDU 6509\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 6510\n\n11 Bilanz und Perspektiven der Jugendhilfe\nf\u00fcr Leistungen nach \u00a7\u00a7 11 bis 21 KJHG im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 2/8377, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der\nStaatsregierung 6510\n\nFrau Ludwig, SPD 6510\nColditz, CDU 6511\nColditz, CDU 6512\nFrau Ludwig, SPD 6512\nAdamczyk, PDS 6514\nFrau Weber, CDU 6514\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6516\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD\nDrucksache 2/10125\nFrau Ludwig, SPD 6516\nFrau Ludwig, SPD 6518\nFrau Weber, CDU 6519\nFrau Weber, CDU 6520\nAdamczyk, PDS 6521\n\nAbstimmung und Ablehnung 6521\n\n12 Hilfe zur Arbeit gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 18 ff. BSHG f\u00fcr\narbeitslose Sozialhilfeempf\u00e4nger\nDrucksache 2/6711, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6521\n\nFrau Nicolaus, CDU 6521\nFrau Dr. Ernst, PDS 6522\nFrau Dr. Ernst, PDS 6523\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6523\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6524\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6524\nFrau Nicolaus, CDU 6526\n\n13 \u2013 Vorbereitung der s\u00e4chsischen Kommunen\nauf die Einf\u00fchrung der Euro-W\u00e4hrung\nDrucksache 2/8709, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6526\n\u2013 Auswirkungen der Einf\u00fchrung des Euro im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 2/8642, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6526\n\nFrau Weihnert, SPD 6526\nFrau Keller-Strempel, CDU 6527\nFrau Dr. Runge, PDS 6528\nHardraht, Staatsminister des Innern 6529\nFrau Weihnert, SPD 6530\nFrau Keller-Strempel, CDU 6530\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n\n\n14 Gef\u00e4hrdung s\u00e4chsischer Polizisten durch\nradioaktive Strahlung im Rahmen des\nEinsatzes zum Schutz von Castor-Transporten\nDrucksache 2/8866, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6531\n\nBartl, PDS 6531\nSeidel, CDU 6532\nSeidel, CDU 6533\nGerlach, SPD 6533\nGerlach, SPD 6534\nSeidel, CDU 6534\nHardraht, Staatsminister des Innern 6534\nBartl, PDS 6535\nGerlach, SPD 6536\nFrau Dr. Runge, PDS 6536\n\n15 Privatisierung des Treuhandwaldes und\nAuswirkungen auf die Besch\u00e4ftigungs-\nsituation in der staatlichen Forstverwaltung\nDrucksache 2/9205, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6536\n\nDr. Jahr, CDU 6536\nDr. Jahr, CDU 6537\nWehnert, fraktionslos 6537\nKosel, PDS 6537\nFrau Klein, SPD 6538\nDr. Jahr, CDU 6539\nWehnert, fraktionslos 6539\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6540\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6541\nWehnert, fraktionslos 6541\nDr. Jahr, CDU 6542\n\n16 Bek\u00e4mpfung des Frauenhandels im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/9069, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6542\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6542\nFrau Petzold, CDU 6543\nBartl, PDS 6544\nHardraht, Staatsminister des Innern 6545\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6547\nBartl, PDS 6547\n\nAbstimmung und Ablehnung 6547\n\n17 \u2013 Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungs-\nforderungen von Alteigent\u00fcmern\nDrucksache 2/8871, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Schutz der Kunst- und Kulturg\u00fcter im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 2/9028, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6548\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6548\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6549\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6549\nHatzsch, SPD 6550\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6551\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6552\n\n18 Schul- und Stadtgartenwettbewerb\nDrucksache 2/8954, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6553\n\nDr. Lippmann, CDU 6553\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 6554\nHatzsch, SPD 6555\nDr. Lippmann, CDU 6556\n\n19 Finanzierung der Landschaftspflegeverb\u00e4nde\nin Sachsen\nDrucksache 2/8684, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6556\n\nFrau Klein, SPD 6556\nFrau Klein, SPD 6557\nFrau Windisch, CDU 6557\nKosel, PDS 6558\nDr. Jahr, CDU 6559\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6559\nFrau Klein, SPD 6560\n\nAbstimmung und Ablehnung 6561\n\n20 Buchpreisbindung\nDrucksache 2/8353, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6561\n\nKosel, PDS 6561\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6562\nFrau Ernst, SPD 6562\nKosel, PDS 6563\n\nAbstimmung und Ablehnung 6563\n\n21 Waldschadensbericht 1997\nDrucksache 2/7582, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 2/9818 (Neufassung), Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6564\n\nDr. Lippmann, CDU 6564\nDr. Langer, PDS 6565\nFrau Klein, SPD 6565\nFrau Klein, SPD 6566\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6566\n\nAbstimmung und Zustimmung 6567\n\n22 Berufsbildungsbericht des Freistaates\nSachsen 1998\nDrucksache 2/9482, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 2/9991, Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport 6568\n\nFrau Weihnert, SPD 6568\nSeidel, CDU 6568\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n\n\nFrau Schulz, PDS 6569\nFrau Schulz, PDS 6570\n\nAbstimmung und Zustimmung 6570\n\n23 Beschlussempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/9978 6571\n\nAbstimmung und Zustimmung 6571\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6571\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 90. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nDr. Langer, Herr Hilker, Herr Hans J\u00fcrgen Richter und\nHerr Klinnert.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Entsprechend \u00a7 2 Abs. 4\nder Gesch\u00e4ftsordnung werden neu in den Landtag eintre-\ntende Abgeordnete von mir in der ihrer Berufung folgen-\nden Sitzung des Landtages durch Handschlag verpflichtet.\nDas ist heute der Fall. Ich begr\u00fc\u00dfe ganz herzlich Frau Dr.\nCornelia Ernst, Fraktion der PDS, die f\u00fcr Frau Ostrowski\nnachger\u00fcckt ist. Ich begr\u00fc\u00dfe auch Herrn Lars Rohwer, der\nf\u00fcr Herrn Arnold Vaatz in die CDU-Fraktion nachger\u00fcckt\nist.\nIch bitte, dass Frau Ernst und Herr Rohwer zu mir kom-\nmen, damit ihre Verpflichtung durch Handschlag erfolgen\nkann.\n\n(Die Abgeordneten erheben sich. \u2013 Pr\u00e4sident Iltgen\nverpflichtet Abg. Frau Dr. Ernst, PDS, und\n\nAbg. Rohwer, CDU. \u2013 Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie,\nfolgende \u00c4nderungen in der Ihnen vorliegenden Tages-\nordnung vorzunehmen: Tagesordnungspunkt 22, Be-\nschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse, und\nTagesordnungspunkt 24, Kleine Anfragen, sind zu strei-\nchen.\n\nMeine Damen und Herren! Weitere \u00c4nderungen zur\nTagesordnung liegen mir nicht vor. Dennoch frage ich, ob\ndas Wort dazu gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir beantragen, dass die Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses zur Amtsf\u00fchrung des Staatsministers f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst auf die Tagesordnung gesetzt wird.\nWir haben den Antrag mit den n\u00f6tigen Unterschriften\nrechtzeitig eingereicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Problem besteht nur darin, dass die\nFrist so knapp war, dass wir den Antrag nicht vervielf\u00e4lti-\ngen konnten. Sie m\u00fcssten jetzt eine Unterbrechung bean-\ntragen, damit wir die schriftliche Unterlage vorher noch\nausteilen k\u00f6nnen, so dass sie den Abgeordneten ordnungs-\ngem\u00e4\u00df vorliegt.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, dann m\u00f6chte ich diese Unter-\nbrechung beantragen, damit der Antrag ausgeteilt und die\nBeschlussfassung im Plenum herbeigef\u00fchrt werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr wie lange soll ich unterbrechen?\n\nAdler, SPD: Wir m\u00fcssten die Verwaltung befragen, bis\nwann die Verteilung m\u00f6glich ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich unterbreche die Sitzung f\u00fcr 10 Minu-\nten.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses entsprechend Artikel 54 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber Einsetzung\n\nund Verfahren von Untersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages\n(Untersuchungsausschussgesetz)\n\nDrucksache 2/10126, Antrag der Fraktion der SPD und weiterer Abgeordneter\n\nEs geht um die Amtsf\u00fchrung des Staatsministers f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst. Wird gew\u00fcnscht, dass der Antrag-\nsteller sein Begehren begr\u00fcndet? \u2013 Bitte, Herr Adler.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben in der letzten Zeit in verschiedenen Ver\u00f6ffent-\nlichungen erleben m\u00fcssen, dass es einen deutlichen\nKonflikt zwischen dem Herrn Minister Meyer und dem\nDatenschutzbeauftragten des Freistaates gibt.\nWir sind zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass dieser Konflikt\nnur in einem Untersuchungsausschuss aufgekl\u00e4rt werden\nkann, und wir sind zugleich zutiefst \u00fcberzeugt, dass diese\nAufkl\u00e4rung notwendig ist.\nMeine Damen und Herren, die Sie der Meinung waren\nsich dem Untersuchungsausschussbegehren nicht an-\nschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen, es geht an dieser Stelle um die Frage,\nob die Aussagen des Herrn Minister Meyer, hier in diesem\nHause getroffen, der Wahrheit entsprechen oder nicht.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDies ist eine Frage, die das Parlament mit allen Mitteln\nkl\u00e4ren muss, und deswegen sollten Sie sich auch diesem\nAntrag anschlie\u00dfen.\nIch m\u00f6chte zugleich, meine Damen und Herren, den An-\ntrag stellen, dass wir morgen diesen Ausschuss personell\nbesetzen, damit dieser Ausschuss in K\u00fcrze seine Arbeit\naufnehmen kann.\nLetzte Bemerkung dazu: Wir werden in der Arbeit dieses\nAusschusses und auch in der Thematisierung des Unter-\nsuchungsauftrages uns streng an die Untersuchung des\nVorganges halten, der von dem Datenschutzbeauftragten\nim Blick auf das Ministerium angemahnt worden ist. Wir\nwerden weitere Vorg\u00e4nge nicht untersuchen, die wir auch\nnicht in dem Untersuchungsausschussauftrag benannt\nhaben. Ich m\u00f6chte das noch einmal mit aller Deutlichkeit\nsagen, weil wir daran interessiert sind, dass dieser Unter-\nsuchungsausschuss in K\u00fcrze Kl\u00e4rung in den Vorgang in\nder Form hineinbringt, dass wir wirklich wissen, wie der\nHerr Minister mit dem Parlament umgegangen ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6495\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort von den Fraktionen\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses ist ein Instrument der Opposition. Wir respek-\ntieren ganz selbstverst\u00e4ndlich dieses Minderheitenrecht,\nweisen aber den Vorwurf zur\u00fcck, wir h\u00e4tten nun die\nPflicht diesem Begehren beizutreten.\nEs sind Vorw\u00fcrfe ge\u00e4u\u00dfert worden, die wir so nicht teilen.\nEs ist das Recht der Opposition, das mit Hilfe eines Unter-\nsuchungsauschusses aufzukl\u00e4ren. Wir werden dem nicht\nentgegenstehen. Aber ich bitte darum, uns zuzugestehen,\ndass wir in der Fraktion erst einmal dar\u00fcber nachdenken,\nwen wir in diesen Ausschuss entsenden. Das kann unter\nUmst\u00e4nden schnell gehen. Wir haben aber auch eine Frak-\ntionssatzung, die uns zum Beispiel vorschreibt, Wahlen zu\nsolchen Gremien drei Tage vorher mit der Tagesordnung\nanzuk\u00fcndigen. Ob wir uns dar\u00fcber hinwegsetzen, dazu\nbedarf es auch eines Fraktionsbeschlusses. Wir haben jetzt\neine Plenarsitzung und w\u00e4hrend dieser haben wir nicht\ndie Absicht eine Fraktionssitzung einzuberufen.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zun\u00e4chst, Herr Dr. H\u00e4hle, will ich sagen, dass die\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses kein Instru-\nment der Opposition ist. Die Einsetzung eines Unter-\nsuchungsausschusses ist ein Instrument des Parlaments\nzur Kontrolle der Regierung.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nVon daher finde ich, dass auch Sie ein Interesse daran\nhaben m\u00fcssen, dass die Vorg\u00e4nge l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt\nwerden.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Unsere Interessen wissen wir selber!)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die PDS-Frak-\ntion hat es sich mit der Zustimmung zur Einsetzung eines\ndritten Untersuchungsausschusses dieser Wahlperiode\nnicht leicht gemacht. Ein Untersuchungsausschuss ist das\nletzte parlamentarische Mittel, um einen Sachverhalt auf-\nzukl\u00e4ren und das Handeln der Staatsregierung zu kontrol-\nlieren. Ein Untersuchungsausschuss bindet materielle und\npersonelle Ressourcen und kostet au\u00dferdem in erheb-\nlichem Ma\u00dfe Zeit.\n\n(Schiemann, CDU: Warum wollen Sie es dann?)\n\nManchmal jedoch \u2013 h\u00f6ren Sie zu, Herr Kollege Schie-\nmann! \u2013, manchmal jedoch ist er unumg\u00e4nglich. Dies ist\naus unserer Sicht im Zusammenhang mit der Amtsf\u00fch-\nrung des S\u00e4chsischen Staatsministers f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst der Fall.\nUnsere Bauchschmerzen lagen also nicht bei der Frage, ob,\nsondern zu welchem Zweck und mit welchem Auftrag ein\nUntersuchungsausschuss installiert wird. Die diesbez\u00fcg-\nlichen Vorstellungen der SPD-Fraktion griffen dabei aus\nunserer Sicht eindeutig zu kurz. Nat\u00fcrlich, Herr Kollege\nAdler, ist es ein gravierender Vorgang, wenn ein Regie-\nrungsmitglied m\u00f6glicherweise das Parlament belogen hat.\n\nAber zum einen ist dies in Sachsen leider kein Novum und\nzum anderen erschien es uns durchaus fraglich, \u2013 \u2013\n\n(Schiemann, CDU: Unversch\u00e4mtheit! \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\n\u2013 das hat auch das Verfassungsgericht schon festgestellt,\nHerr Kollege Schiemann! \u2013\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist nachweisbar!)\n\nob eine restlose Kl\u00e4rung der erheblich auseinander klaffen-\nden Aussagen zwischen Staatsminister und Datenschutz-\nbeauftragtem m\u00f6glich sein w\u00fcrde.\n\nF\u00fcr uns war deshalb klar, dass wir uns an einem Fax-\nSuchausschuss nicht beteiligen werden. Wir hielten und\nhalten es vielmehr f\u00fcr dringend geboten, den generellen\nUmgang des Wissenschaftsministeriums mit Stasi-Unter-\nlagen auf den Pr\u00fcfstand zu stellen.\n\nDer Fall Monika S. ist nach unserer festen \u00dcberzeugung\nkein Einzelfall, sondern steht exemplarisch f\u00fcr das \u00e4u\u00dferst\nfragw\u00fcrdige Umgehen des SMWK mit diffizilen Per-\nsonalangelegenheiten.\n\nEs erscheint uns deshalb zwingend geboten, diesen Punkt\nim Text des Untersuchungsauftrages konkret zu veran-\nkern. Warum sich die SPD-Fraktion dagegen zun\u00e4chst\nsperrte, ist f\u00fcr mich nach wie vor r\u00e4tselhaft, erst recht,\nnachdem diesem Landtag eine neuerliche Unterrichtung\ndes Datenschutzbeauftragten vorliegt, in der gravierende\nGesetzes- und Rechtsverst\u00f6\u00dfe aufgelistet werden. Dies\nkann nicht allein \u00fcber einen Berichtsantrag thematisiert\nwerden. Hierzu bedarf es aus Sicht der PDS einer detail-\nlierten Untersuchung mit der M\u00f6glichkeit zur Tiefen-\npr\u00fcfung und Akteneinsicht. Daf\u00fcr ist ein Untersuchungs-\nausschuss das geeignete Instrument. Wir sind deshalb sehr\nfroh \u2013 auch das will ich deutlich sagen \u2013, dass sich die SPD\nin dieser Frage bewegt hat.\n\nDie auf unsere Initiative hin vorgenommene Erweiterung\ndes Untersuchungsauftrages ist zwar optisch gering, in der\nSache jedoch erheblich.\n\nDie Benennung der Unterrichtung des Datenschutzbeauf-\ntragten im Text des Untersuchungsauftrages erm\u00f6glicht es\nbei Bedarf, s\u00e4mtliche Fragen des Umgangs mit Stasi-Akten\nim Ministerium zum Gegenstand zu machen, wo dies\nnotwendig erscheint, und die bis dato g\u00e4ngige Praxis auf\nGesetzes- und andere Rechtsverst\u00f6\u00dfe hin zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nDies hatten wir von Anbeginn gefordert. Hier haben wir\nuns durchsetzen k\u00f6nnen. Erst dieses Thema rechtfertigt\nnach unserer festen \u00dcberzeugung die Einrichtung eines\nparlamentarischen Untersuchungsausschusses.\n\nNat\u00fcrlich h\u00e4tten wir uns noch weitere Fragenkomplexe\nvorstellen k\u00f6nnen, aber mit der nun gefundenen Regelung\nk\u00f6nnen wir leben.\n\nAbschlie\u00dfend, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren,\nbiete ich der SPD-Fraktion ausdr\u00fccklich eine verl\u00e4ssliche\nund konstruktive Zusammenarbeit im nun zu bildenden\nAusschuss an. Von der CDU erwarte ich, dass sie die\nT\u00e4tigkeit des Untersuchungsausschusses nicht durch Ver-\nfahrenstricks behindert oder gar blockiert.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist doch unversch\u00e4mt!)\n\n\u2013 Wenn im Hause Meyer, Herr Bandmann, alles wohl\ngeordnet und rechtm\u00e4\u00dfig zugeht, muss die Mehrheitsfrak-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6496\n\n\n\ntion ein elementares Interesse haben, dies schnellstm\u00f6glich\nfestzustellen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas haben wir doch schon festgestellt!)\n\n\u2013 Ja, Herr Ministerpr\u00e4sident, wenn Sie das schon haben\nfeststellen k\u00f6nnen \u2013 wir hatten die Akteneinsicht nicht und\ndie M\u00f6glichkeit, dazu Befragungen vorzunehmen. Sie\nhaben das alles schon festgestellt. Wir werden sehen, ob\nSie schon zu richtigen Schlussfolgerungen gekommen\nsind.\n\n(Lachen und Beifall bei der PDS)\n\nWenn allerdings die Vorw\u00fcrfe des Datenschutzbeauftrag-\nten in wesentlichen Teilen zutreffen, dann m\u00fcssen auch\ndie entsprechenden Konsequenzen gezogen werden.\nDem Antrag auf personelle Besetzung am morgigen Tage,\nden Herr Adler gestellt hat, k\u00f6nnten wir uns anschlie\u00dfen.\nDie k\u00fcnftigen Vertreter der PDS im Ausschuss werden\njedenfalls ihren Beitrag dazu leisten, dass die im Raum\nstehenden Verdachtsmomente m\u00f6glichst umfassend auf-\ngekl\u00e4rt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Herr Kollege Hahn, ich hatte urspr\u00fcnglich nicht die\nAbsicht Ihnen zu erwidern. Aber ich denke, dass man das,\nwas Sie hier abgelassen haben, so nicht stehen lassen kann.\nErstens. Bei den beiden bisher eingesetzten Unter-\nsuchungsaussch\u00fcssen ist von meiner Fraktion in keiner\nWeise mit irgendwelchen Verfahrenstricks gearbeitet\nworden,\n\n(Zurufe von der PDS: Ha, ha!)\n\nsondern wir haben die Gesch\u00e4ftsordnung, wie es uns\nzusteht, benutzt und entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung\nIhnen einmal deutlich gemacht, wo Ihre Grenzen liegen.\nIch denke, das ist ganz entscheidend.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nZweitens scheint mir das doch der richtige Hinweis zu\nsein. Herr Hahn, Sie haben nun der SPD das gro\u00dfe Ange-\nbot gemacht. Wahrscheinlich scheint sich Herr Dr. Kunckel\nnicht durchsetzen zu k\u00f6nnen und Sie m\u00fcssen doch am\nEnde die Koalition schaffen wie in Mecklenburg-Vorpom-\nmern.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\n\u2013 Herr Kollege Adler, h\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, bevor\nSie wieder dazwischenrufen.\nMeine Fraktion geht von Folgendem aus: Wenn das, was\nder Datenschutzbeauftragte geschrieben hat \u2013 er ist ja zum\nTeil meines Erachtens \u00fcber das hinausgegangen, was ihm\nzusteht \u2013, dann hat das auch Konsequenzen, wenn etwas\nanderes herauskommt. Das will ich hier ganz deutlich zum\nAusdruck bringen. Das gilt aber dann f\u00fcr beide Seiten.\n\n(Adler, SPD: Das ist eine Drohung!)\n\n\u2013 Das ist keine Drohung, das ist f\u00fcr mich Logik, Kollege\nAdler. Wenn Sie fordern, dass der Ministerkopf rollen soll,\nwenn denn an der Sache was dran ist, wovon wir nicht\n\nausgehen und wovon wir auch nicht \u00fcberzeugt sind, hei\u00dft\ndas aber im Umkehrschluss auch, dass der, der diese Be-\nhauptungen aufstellt, Konsequenzen f\u00fcr seine Behauptun-\ngen zu tragen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Zweite ist, dass man sehr deutlich sagen muss, dass\ndas Vorgetragene nicht dem Antrag entspricht, was die\nPDS hier entsprechend dem Antrag, der uns vorliegt,\nangek\u00fcndigt hat. Es ist hier ganz klar eingeschr\u00e4nkt\nauf den Fall Monika S. Sollte die Oppositionsfraktion der\nPDS in dem Untersuchungsausschuss den Versuch unter-\nnehmen wollen, hier generell die Stasi-\u00dcberpr\u00fcfung im\nMinisterium vornehmen zu wollen, dann stellen Sie doch\nbitte auch daf\u00fcr den Antrag!\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Nach dem Untersuchungs-\nauftrag, der hier enthalten ist, wenn es das Hohe Haus\nbeschlie\u00dft, wird es mit uns keine generelle Untersuchung\ngeben. Wir bleiben grunds\u00e4tzlich bei der Aussage, dass\nwir stasibelastete Mitarbeiter in der Verwaltung nach\nM\u00f6glichkeit und generell nicht haben wollen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der S\u00e4ch-\nsische Landtag hat gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 Satz 1 der\nVerfassung des Freistaates Sachsen und \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1\ndes Untersuchungsausschussgesetzes das Recht und auf\nAntrag von einem F\u00fcnftel seiner Mitglieder die Pflicht\neinen Untersuchungsausschuss einzusetzen. Der vorlie-\ngende Antrag Drucksache 2/10126 tr\u00e4gt die notwendige\nAnzahl der Unterschriften.\nDer Landtag hat bisher immer einen f\u00f6rmlichen Beschluss\n\u00fcber die Einsetzung des Untersuchungsausschusses ge-\nfasst. Ich darf Sie daher bitten, auch in diesem Fall diesen\nBeschluss zu fassen. Grundlage ist im vorliegenden Fall\nder Artikel 54 der S\u00e4chsischen Verfassung, wonach der\nLandtag diesen Ausschuss einsetzen muss.\nWir kommen deshalb zur Abstimmung. Wer der Einset-\nzung des Untersuchungsausschusses zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nZahl von Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist\ndem mehrheitlich zugestimmt worden. Damit ist der\nUntersuchungsausschuss eingesetzt.\nMeine Damen und Herren! Die Gr\u00f6\u00dfe des Untersuchungs-\nausschusses richtet sich nach den entsprechenden Bestim-\nmungen der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages im \u00a7 19, das\nhei\u00dft, er hat elf Mitglieder. Die Verteilung der Mitglieder\nauf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des\nUntersuchungsausschussgesetzes nach der Mitgliederzahl\nder Fraktionen, wobei nach unserer GO das Verfahren\nnach d\u2019Hondt zur Anwendung kommt. Hierbei ist noch zu\nbeachten, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des oben genannten\nGesetzes jede Fraktion mindestens durch ein Mitglied ver-\ntreten sein muss. Anders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcs-\nsen des S\u00e4chsischen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2\nSatz 1 des Untersuchungsausschussgesetzes die Mitglieder\nund stellvertretenden Mitglieder eines Untersuchungs-\nausschusses vom Landtag nach den Vorschl\u00e4gen der Frak-\ntionen zu w\u00e4hlen. Das gilt auch f\u00fcr den Vorsitzenden und\ndessen Stellvertreter.\nSobald diese Vorschl\u00e4ge vorliegen, wird die entsprechende\nWahl dann hier im Landtag stattfinden. Mit diesem Hin-\nweis bitte ich die Fraktionen entsprechende Vorschl\u00e4ge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6497\n\n\n\nvorzubereiten, damit \u00fcber sie dann auf einer der n\u00e4chsten\nLandtagssitzungen hier abgestimmt werden kann.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 1 ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl eines Mitgliedes und eines stellvertretenden Mitgliedes des Pr\u00e4sidiums\nDrucksache 2/10019, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\nDer Abg. Herr Dr. Andr\u00e9 Hahn als Mitglied des Pr\u00e4sidi-\nums und die Abg. Frau Regina Schulz als stellvertretendes\nMitglied des Pr\u00e4sidiums sind zu w\u00e4hlen. Da wir gem\u00e4\u00df\n\u00a7 3 Abs. 2 Satz 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die weiteren Mit-\nglieder des Pr\u00e4sidiums und die Stellvertreter stets durch\nHandzeichen gew\u00e4hlt haben, gehe ich davon aus, dass wir\ndas auch in diesem Falle tun. Ich frage allerdings, ob sich\ndagegen Widerspruch erhebt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Wer dem Wahlvorschlag zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen da-\ngegen ist dem Wahlvorschlag zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist Tagesordnungspunkt\n2 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung der\n,,Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk\u201c\n\nDrucksache 2/9591, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/9993, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule,\n\nKultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird zur allgemeinen Aussprache das\nWort erteilt. Die Redezeiten: CDU 10, SPD 5, PDS 5 Minu-\nten. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD das\nWort zu nehmen. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mit der Unterzeichnung des Staats-\nvertrages \u00fcber die Errichtung der Stiftung f\u00fcr das sorbi-\nsche Volk wird ein rechtlich \u00fcberschaubarer Rahmen f\u00fcr\ndie F\u00f6rderung der sorbischen Minderheit in Sachsen ge-\nschaffen. Die Errichtung der Stiftung bildet f\u00fcr die weitere\nArbeit sorbischer Einrichtungen in Kunst und Kultur eine\nverl\u00e4ssliche Grundlage.\n\nDie SPD-Fraktion hat dem Gesetz zum Staatsvertrag in\nden Fachaussch\u00fcssen zugestimmt und wird dies auch hier\nim Plenum tun. Wir wissen allerdings, dass die Entschei-\ndung des Bundes, die Mittel zur F\u00f6rderung des sorbischen\nVolkes bis zum Jahre 2004 von 16 Millionen DM auf 8 Mil-\nlionen DM zu halbieren, nicht unumstritten ist. Meine\nFraktion unterst\u00fctzt deshalb die Protokollerkl\u00e4rung zum\nAbkommen \u00fcber die gemeinsame Finanzierung der Stif-\ntung f\u00fcr das sorbische Volk, in welcher sich die L\u00e4nder\nBrandenburg und Sachsen im Rahmen der j\u00e4hrlichen\nHaushaltsberatungen des Bundes weiterhin f\u00fcr die Finan-\nzierung der Stiftung einsetzen, die sich am Finanzierungs-\nrahmen von 1998 orientiert.\n\nIn der Koalitionsvereinbarung zwischen SPD und B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen wird eine weitere F\u00f6rderung der Kul-\nturen der Minderheiten, ganz besonders des sorbischen\nVolkes, definitiv zugesagt.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich bin dem Hohen\nHaus sehr dankbar, dass es bisher klare Signale zur Schaf-\nfung einer selbst\u00e4ndigen Stiftung gab. Dabei erinnere ich\nmich auch daran, dass bereits acht Jahre Geschichte ge-\nschrieben wurden. Es ist gut, dass man sich an Geschichte\nerinnert.\nNunmehr liegt uns ein Staatsvertrag zur Entscheidung\nvor. Sicherlich werden viele B\u00fcrger immer wieder fragen:\nWarum ist dieser n\u00f6tig? Ein Blick in die Geschichte kann\ndabei sehr hilfreich sein. In der Zeit des Nationalsozialis-\nmus wurden sorbische Lehrer, Pfarrer und Kulturfachleute\naus der Lausitz vertrieben. Sorbische Vereine wurden\nverboten, Sprache und Volkstum waren verp\u00f6nt. Sorben\nstarben auch in den Vernichtungslagern des National-\nsozialismus.\nIn den Jahren von 1945 bis 1949 war man bem\u00fcht, die\nSch\u00e4den der schlimmsten Diktatur zu beseitigen. Spenden\nund Mitgliedsbeitr\u00e4ge waren die finanzielle Grundlage f\u00fcr\ndie kulturelle, aber auch Volkstumsarbeit. Bauern, Hand-\nwerker und mittelst\u00e4ndische Unternehmen sowie der\nSpargroschen des Volkes haben die Arbeit finanziert. Mit\ndem erneuten Verbot einer Jugendorganisation der Sorben\nim Jahre 1948, durch Erich Honecker pers\u00f6nlich ausge-\nsprochen, begann die Zeit des Sozialismus.\nEin gro\u00dfer Teil der sorbischen Organisationen wurde\ngleichgeschaltet. ,,Werde Mitglied der SED, dann kannst\nauch Du eine F\u00fchrungsposition erhalten!\u201c\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wie ist es heute?)\n\n\u2013 Frau Zschoche, Sie k\u00f6nnen ruhig zuh\u00f6ren.\nDen Sorben sollte ein marxistisch-leninistisches Konzept\n\u00fcbergest\u00fclpt werden, welches vom Volk nicht angenom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6498\n\n\n\nmen wurde. Der Bau des Energiekombinates Schwarze\nPumpe und die damit zusammenh\u00e4ngende Aufstockung\nder Einwohnerzahl der sozialistischen Stadt Hoyerswerda\nauf das Zehnfache, die Zwangskollektivierung der Land-\nwirtschaft mit der Zerschlagung gewachsener Strukturen\nin der Lausitz und schlie\u00dflich die nach 1964 systematisch\ngef\u00fchrten Schl\u00e4ge gegen den Sorbischunterricht an den\nSchulen waren einer gedeihlichen Entwicklung des sorbi-\nschen Volkes abtr\u00e4glich. Gro\u00dfe Sch\u00e4den hat auch der\nRaubbau an der Natur hinterlassen. ,,Braunkohle f\u00fcr die\nRepublik\u201c war der Slogan, war die Grundlage jedoch f\u00fcr\ndie Vernichtung vieler sorbischer D\u00f6rfer.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was ist mit Heuersdorf?)\n\nDie wirtschaftlichen Grundlagen zur vollst\u00e4ndigen Eigen-\nfinanzierung, werter Herr Prof. Porsch, sind vom Sozialis-\nmus vom Tisch gefegt worden, so dass der Schwache\nnunmehr auf die Hilfe durch den St\u00e4rkeren angewiesen\nist.\nAm 1. November 1989 wurde die sorbische Volksver-\nsammlung gegr\u00fcndet. Diese neue Kraft dr\u00e4ngte auf\nschnelle Reformen, das Abstreifen der Hemmnisse durch\ndie Gleichschaltung sowie die Abschaffung ideologischer\nBevormundung, verbunden mit dem Aufbruch in das ver-\neinte Deutschland. Der n\u00e4chste Meilenstein wurde durch\nden Einigungsvertrag mit der Protokollnotiz Nr. 14 zum\nArt. 35 des Einigungsvertrages durch ein klares Votum der\nersten frei gew\u00e4hlten Volkskammer der ehemaligen DDR\ngesetzt.\nMit Wiederherstellung des Freistaates Sachsen wurden\nauch in unserem Land Vorschl\u00e4ge der sorbischen Volks-\nversammlung gepr\u00fcft. Herr Ministerpr\u00e4sident Prof. Kurt\nBiedenkopf, Ihr Vorschlag steht kurz vor der vollst\u00e4ndigen\nRealisierung. Es ist f\u00fcr mich nicht nur eine Sache der H\u00f6f-\nlichkeit; es ist f\u00fcr mich eine Angelegenheit des Herzens:\nIch m\u00f6chte mich bei Ihnen ganz herzlich f\u00fcr Ihre pers\u00f6n-\nliche Unterst\u00fctzung bei der Umsetzung der Stiftungsidee\nbedanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieser Dank gilt auch den Vertretern der Staatsregierung\nund ihren Mitarbeitern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Partei nicht vergessen!)\n\n\u2013 Nein, Herr Prof. Porsch. Dieses Hohe Haus, und Sie\nhaben es best\u00e4tigt, hat in den Fragen der Sorben entspre-\nchend einstimmig oft und in gro\u00dfer \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Drum staune ich \u00fcber\nIhren Beitrag.)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen aber Geschichte nicht vom Tisch wischen.\nDas tut mir sehr leid.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie machen es doch gerade!)\n\n\u2013 Ich wische Geschichte nicht vom Tisch.\nDieser Dank, meine Damen und Herren, gilt auch den Ver-\ntretern dieses Hohen Hauses, denn das Hohe Haus hat die\nAngelegenheiten der Sorben nat\u00fcrlich stets wohlwollend\nbegleitet. Auch daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei\nallen bedanken.\nHerr Staatsminister Prof. Meyer, Sie haben in den letzten\nJahren sehr umsichtig und mit Respekt die Angelegen-\nheiten der Stiftung begleitet. Mit der Stiftung gab es seit\n1991 auch einen Neuanfang, ein Umdenken in all den zu\nordnenden Angelegenheiten. Ich wei\u00df, dass es nicht immer\n\nnur Sonnenschein gab; es gab auch schwierige Zeiten, aber\nman muss sich Problemen stellen und diese entsprechend\nbew\u00e4ltigen.\nIch m\u00f6chte nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass mit den Vorsit-\nzenden der Stiftung, Frau Ludmilla Budar, Frau Maria\nMichalk und dem Direktor Herrn Markus Suchy und den\nentsprechenden Gremien Erstaunliches bei diesem Neu-\nanfang geleistet wurde. Dabei m\u00f6chte ich ebenfalls nicht\nunerw\u00e4hnt lassen, dass auch der Dachverband sorbischer\nVereine aktiv mitgewirkt hat.\nDie Arbeit muss indes weitergehen. Pausen darf es nicht\ngeben. Ich w\u00fcnsche der Stiftung alles Gute. M\u00f6ge man sich\nauch in der Lausitz an die Hoffnungen des Herbstes 1989\nimmer wieder erinnern. Mit der Stiftung steht dem sorbi-\nschen Volk ein einmaliges und beispielhaftes F\u00f6rderinstru-\nment zur Bewahrung und Fortentwicklung seiner Sprache,\ndes Volkstums und der Kultur zur Verf\u00fcgung. Dabei wer-\nden auch in Zukunft Engagement, Kreativit\u00e4t und Flei\u00df,\ndas hei\u00dft auch das eigene Einbringen, vonn\u00f6ten sein, um\nden Stiftungszweck umzusetzen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin meinem\nVorredner Herrn Kollegen Hatzsch sehr dankbar, dass er\nsich auch so in Bonn f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung der Stiftungs-\nfinanzierung engagiert. Ich werde dies nat\u00fcrlich selbstver-\nst\u00e4ndlich auch weiter unterst\u00fctzen.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! V\u00f6lker und Volksgruppen sind wie Blumen\nin einem bunten Garten. M\u00f6ge der Garten Europa auch in\nZukunft in Vielfalt erbl\u00fchen!\nIch danke Ihnen ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Einhellig sind wir in diesem Haus immer der Mei-\nnung gewesen, dass die Belange des sorbischen Volkes\nauch durch dieses Hohe Haus gut aufgehoben sein m\u00fcs-\nsen. Einhellig waren wir auch in der Meinung, dass dazu\ndie Stiftung eine Einrichtung sein k\u00f6nnte, die eben diesem\nAnliegen gerecht werden und weit in die n\u00e4chsten Jahr-\nzehnte hinein wirken k\u00f6nnte.\nWir hatten also einen einheitlichen Willen und dennoch \u2013\nder Weg ist kein einheitlicher. Die Einheitlichkeit hier in\nSachsen war von Anfang an begleitet von der Zwiesp\u00e4ltig-\nkeit in Bonn.\nHerr Schiemann, man kann nicht wegreden, dass es\ngerade die alte Bundesregierung war, die sich im Jahre\n1994 verweigerte, in das Grundgesetz einen Artikel zum\nSchutz und zur F\u00f6rderung der Minderheiten aufzuneh-\nmen, und somit die Grundlagen daf\u00fcr schuf, sich heute\naus der Verpflichtung gegen\u00fcber dem sorbischen Volk\ndurch die Zur\u00fcckziehung von Zuwendungen davonzu-\nstehlen.\nDas ist der Beginn einer Politik, die \u2013 ich sage gottlob! \u2013\nnicht mehr weitergef\u00fchrt wird, weil nun aus Bonn neue\nSignale gekommen sind. Dies ist auch der Anlass f\u00fcr\nunsere Fraktion gewesen, heute hier eine Debatte zu bean-\ntragen, weil wir meinen: Auch von diesem Hohen Hause\naus sollten nach Bonn Signale gesandt werden und die\nVersprechungen, die vor der Wahl oder unmittelbar nach\nder Wahl getroffen wurden, sollten nun in konkrete Zu-\nsicherungen und Verpflichtungen umgem\u00fcnzt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6499\n\n\n\nMan kann \u00fcber die Geschichte reden, wie man will. Sie\nhaben es auf Ihre Art getan. Ich werde dem vorerst nichts\nentgegensetzen. Dies erfordert eine gr\u00fcndliche Besch\u00e4fti-\ngung mit der Geschichte des sorbischen Volkes.\nNur so viel sage ich: dass es nach allen kritischen Momen-\nten, die es gab, eben der untergegangene Staat DDR war,\nder aus dem Prinzip der Wiedergutmachung, das er\nexpressis verbis so verk\u00fcndete, den Sorben Bedingungen\nzu ihrer weiteren Entwicklung gab und Institutionen\nschuf, die den sorbischen Belangen entsprechend sorbische\nIdentit\u00e4t best\u00e4rkten und die heute \u2013 und nicht in der\nDDR \u2013 existenziell gef\u00e4hrdet sind. Das ist der gro\u00dfe Unter-\nschied.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nIch wei\u00df keinen besseren Zeitzeugen, der dies alles \u2013 auch\nwas Sie kritisch angemerkt haben \u2013 mit begleitet hat, als\nJurij Brezan zu nennen. Er sagte, und dieses Wort ist mitt-\nlerweile auch in deutscher Sprache durch diese Lande ge-\ngangen: ,,Heute sind die Sorben im zweitreichsten Staat\nder Welt eine offenbar untragbare monet\u00e4re Belastung.\u201c\nDa f\u00fcge ich hinzu: Heute sind die Sorben (noch) eine\nkulturelle und sprachliche Bereicherung Sachsens,\nDeutschlands und Europas. Dies ergibt doch eine besonde-\nre Verpflichtung gegen\u00fcber dem sorbischen Volk.\nEin f\u00fchrender Mann der Domowina sagte mir einmal im\nGespr\u00e4ch: Die L\u00e4nder sagen, der Bund m\u00fcsse dies tun. Der\nBund sagt, die L\u00e4nder m\u00fcssen es tun. Am Ende bleiben\nwir \u00fcbrig.\nEben dies darf nicht geschehen. Die Stiftung f\u00fcr das sorbi-\nsche Volk, so wie sie gedacht war, war eine Einrichtung,\ndie gerade diesem Anliegen h\u00e4tte entsprechen k\u00f6nnen.\nAber nun wird das Finanzvolumen \u2013 und eine Stiftung\ngr\u00fcndet sich nun einmal auf Finanzen \u2013 weiter zur\u00fcckge-\nschraubt und reduziert bis auf die praktische Unkenntlich-\nkeit, n\u00e4mlich von 40 Millionen DM zu Beginn der Wirkung\nder Stiftung auf schlie\u00dflich dann 24 Millionen DM im Jahr\n2007. Also wenn eine Stiftung, die so in ihren Wirkungs-\nm\u00f6glichkeiten beschnitten wird, dann ihre substanziellen\nund dem Stiftungsvertrag nach sehr umfangreichen Auf-\ngaben erf\u00fcllen mu\u00df, wird sie das schier nicht k\u00f6nnen.\nIch werfe lieber einen Blick in die Zukunft. Deutschland,\ndurch seine Unterschrift unter die Charta der Minderheits-\nsprachen und auch unter die Europ\u00e4ische Vereinbarung\n\u00fcber Minderheitenrechte, hat sich als Garantiemacht\ngegen\u00fcber den Minderheiten in Westeuropa zu erkennen\ngegeben. Nicht zuf\u00e4lligerweise sind f\u00fcr die Eintritte in die\nEurop\u00e4ische Gemeinschaft neben vielen Kriterien auch die\nFragen der Minderheitenpolitik sehr einschneidende\nMa\u00dfst\u00e4be.\nNun m\u00f6ge doch Deutschland das, was nach au\u00dfen gefor-\ndert und was nach au\u00dfen versprochen wird, im Inneren\nauch verwirklichen.\nSo lieb uns die Stiftung w\u00e4re \u2013 denn die Idee ist gut \u2013, so\nschlecht scheint uns dann, wenn die Mittel so arg beschnit-\nten sind, die Verwirklichung zu werden. Also sagen wir ja\nzur Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk, nur eben nicht so, wie\nsie jetzt zustande kommt; denn dies w\u00fcrde nicht das\nbewirken, was den Sorben selber vorschwebte und all de-\nnen, die sich jahrelang mit dem Gedanken der Gr\u00fcndung\nder Stiftung befassten, auch vorschwebte. Eine Idee ist ver-\nk\u00fcmmert und das ist die Schuld der herrschenden Politik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Wird von der CDU-Fraktion noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann Herr Staatsminister, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u00dcber\ndie Bedeutung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk ist in\ndiesem Hohen Haus wiederholt gesprochen worden. Ich\nhabe bei der Einbringung des Gesetzes \u00fcber die Sorbenstif-\ntung mit Nachdruck darauf hingewiesen. Ich will das hier\nnicht wiederholen.\nIch will allerdings deutlich sagen, dass die beiden L\u00e4nder\nSachsen und Brandenburg sich nachdr\u00fccklich dazu be-\nkannt haben, ihren finanziellen Beitrag zur Stiftung f\u00fcr das\nsorbische Volk nicht zu reduzieren. Ich kann daher keinen\nSinn darin finden, wenn man hier generell Anklagen an\ndie Politik richtet. Das scheint mir f\u00fcr eine freiheitliche\nDemokratie v\u00f6llig unangemessen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nMein Hauptanliegen, meine Damen und Herren, ist es,\nden Abgeordneten des Hohen Hauses daf\u00fcr zu danken,\ndass sie trotz hoher Arbeitsbelastung w\u00e4hrend der laufen-\nden Haushaltsberatungen das Gesetz \u00fcber die Stiftung f\u00fcr\ndas sorbische Volk z\u00fcgig behandelt haben. Daf\u00fcr bin ich\nsehr dankbar; denn das ist eine gute Voraussetzung daf\u00fcr,\ndass die Stiftung am 1. Januar 1999 ihre Arbeit als rechts-\nf\u00e4hige Stiftung aufnehmen kann.\nHeute ber\u00e4t ebenfalls der Brandenburger Landtag \u00fcber das\nentsprechende Gesetz. Es ist auf die Tagesordnung gesetzt\nworden. Ich gehe davon aus, dass auch der Brandenburger\nLandtag das entsprechende Gesetz beschlie\u00dft, so dass,\nwenn beide Landtage ihre Zustimmung gegeben haben,\nbaldm\u00f6glichst die Ratifikationsurkunden ausgetauscht\nwerden k\u00f6nnen und wir auf der Grundlage des \u00a7 15 des\nStaatsvertrages innerhalb von drei Monaten auf der dann\nneuen gesetzlichen Basis die Organe der Stiftung, also Stif-\ntungsrat, Parlamentarischer Beirat und Stiftungsdirektor,\nbesetzen k\u00f6nnen.\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass alle Verantwortlichen f\u00fcr\ndie Auswahl der Mitglieder dieser Gremien diese Ent-\nscheidung im Blick auf das Wohl des sorbischen Volkes\ntreffen werden. Ich w\u00fcnsche der Arbeit der k\u00fcnftigen Stif-\ntungsorgane viel Erfolg.\nWie schon in der Vergangenheit, so wird auch gewiss in\nder Zukunft die Arbeit von einem z\u00e4hen Ringen um den\nm\u00f6glichst wirksamen Einsatz der der Stiftung f\u00fcr das sor-\nbische Volk zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel gepr\u00e4gt sein;\ndenn es ist eine Stiftung, die gemeinn\u00fctzig, also dem Ge-\nmeinwohl verpflichtet ist.\nSorben und sorbische Identit\u00e4t geh\u00f6ren zum Reichtum\nSachsens, Brandenburgs und ganz Deutschlands. Die\nSorben leben zugleich als deutsche Staatsb\u00fcrger und als\nGlieder des s\u00e4chsischen Staatsvolkes. Hier gibt es eine\nwechselseitige Beziehung.\nWir sind uns wohl der Tatsache bewusst, dass die Unter-\nst\u00fctzung der Gesamtgesellschaft notwendig und unver-\nzichtbar daf\u00fcr ist, dass die sorbische Identit\u00e4t, obwohl sie\nnur von einer relativ kleinen Zahl von Menschen gelebt\nwird, als ein Reichtum Europas und Deutschlands erhalten\nbleibt. Dem dient die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk. Ich\ndanke Ihnen daf\u00fcr, dass wir heute dieses Gesetz be-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6500\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung \u00fcber das Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber\ndie Errichtung der ,,Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk\u201c,\nDrucksache 2/9591, Gesetzentwurf der Staatsregierung,\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschule, Kultur und Medien, Drucksache 2/9993.\nIch schlage Ihnen vor, dass wir \u00fcber die Artikel einzeln\nabstimmen. Wenn sich kein Widerspruch erhebt, werden\nwir das so tun.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1. Wer dem\nArtikel 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen mit gro\u00dfer Mehrheit\nzugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem Artikel 2\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur\nAbstimmung \u00fcber das gesamte Gesetz. Wer dem Gesetz\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. Damit ist der\nEntwurf als Gesetz beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Es liegen noch zwei Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor. \u2013 Sie wollen jetzt erst Ihr Abstim-\nmungsverhalten zu dem beschlossenen Gesetz begr\u00fcnden?\n\u2013 Bitte, Herr Kosel.\n\nKosel, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Es sei mir gestattet, f\u00fcr die\nFraktion der PDS das Abstimmungsverhalten zu begr\u00fcn-\nden. Ich habe es in meinem Beitrag schon gesagt, dass wir\nsehr f\u00fcr eine Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk sind, dass wir\nauch damit unsere Hoffnungen verbunden haben, dass die\nBelange des sorbischen Volkes eben durch diese Einrich-\ntung wohl aufgehoben sind.\nAllein die finanziellen Zw\u00e4nge, die entstehen, die laufende\nReduzierung der Mittel durch den Bund \u2013 dies alles hat\nuns bewogen, eben weil die Stiftung sich ja auf Finanzen\nzu gr\u00fcnden hat, uns der Stimme zu enthalten, was nicht\nhei\u00dft \u2013 und das werden wir auch beweisen und belegen \u2013,\ndass wir uns nicht weiterhin f\u00fcr alle Regelungen einsetzen\nwerden, die zum Wohle des sorbischen Volkes sind.\nWir meinen nur, es w\u00e4re eine andere L\u00f6sung m\u00f6glich\ngewesen, und wir hoffen sehr, dass die neue Regierung in\nBonn in dieser Frage eine andere Haltung bezieht und\ndann schlie\u00dflich die Finanzierung so gegeben sein wird,\nwie sie auch den sorbischen Belangen und der Perspektive\nder sorbischen Sprache und Kultur entspr\u00e4che.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich komme\njetzt zu dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/10124, und dem Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktion der PDS, Drucksache 2/10127.\nZuerst beraten wir den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nder CDU. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schie-\nmann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich habe zwar jetzt\nnicht verstanden, warum mein Kollege Kosel sich der\nStimme enthalten hat bei so einem wichtigen Staats-\nvertrag, der ja im Vorfeld von vielen mitgetragen worden\nist. Ich kann nicht nachvollziehen,\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nwarum man nicht \u00fcber seinen eigenen Schatten springen\nkann und eine Sache, die an und f\u00fcr sich in der Lausitz\njahrelang gew\u00fcnscht worden ist, eine selbst\u00e4ndige Stiftung\nzu schaffen, jetzt von einigen Kollegen der PDS-Fraktion\nnicht mal mitgetragen worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS:\nDas stimmt ja nicht! Das ist nicht richtig!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe davon\naus, dass nat\u00fcrlich Sprache, Volkstum und Kultur Tole-\nranz, Achtung und Akzeptanz von au\u00dfen voraussetzen.\nDazu m\u00fcssen die Sorben aber selbst einen Beitrag leisten.\nSie m\u00fcssen weiterhin auch selbst einen Beitrag dazu lei-\nsten, dass Sprache, Volkstum und Kultur in den eigenen\nReihen akzeptiert und erhalten werden.\nUnser Entschlie\u00dfungsantrag, den ich hier kurz vorstellen\nm\u00f6chte, ist ohne H\u00e4me jetzt einzubringen. Ich habe, meine\nFraktion hat im Vorfeld der Bundestagswahl einen \u00e4hn-\nlichen Appell an die Bundesregierung nach Bonn gesendet\nund wir haben dabei auch die Interessen der Sorben unter-\nst\u00fctzt, vieler sorbischer Vertreter, die in Bonn Gespr\u00e4che\ngef\u00fchrt haben, und w\u00fcrden das jetzt erneuern. Ich w\u00fcrde\nSie nat\u00fcrlich, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der\nSPD-Fraktion, ganz herzlich bitten, nat\u00fcrlich auch Ihre\nstarke Stellung in Bonn auszunutzen und f\u00fcr eine Ver-\n\u00e4nderung der Finanzierung mit zu werben.\nDeshalb bitte ich Sie, meine sehr geehrten Damen und\nHerren, diesem Antrag Ihre Zustimmung zu geben, um\ndann einen Appell auch an die Bundesregierung zu rich-\nten, die Finanzierungsfrage nochmals zu \u00fcberdenken und\ndort das Finanzierungsabkommen auch im Interesse der\nStiftung zu ver\u00e4ndern.\nIch bitte Sie ganz herzlich um Zustimmung zu diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nKosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verehrter Herr Schiemann, es freut mich, dass Sie\ngenau den gleichen Gedanken denken wie wir.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nEs kommt etwas sp\u00e4t und es hat sich in den Verhandlun-\ngen nicht immer so gezeigt, aber heute ist nun das Finale\nund das z\u00e4hlt ja nur.\nWir w\u00fcrden diesem Antrag zustimmen, weil er genau\nunseren Intentionen entspricht. Wir m\u00f6chten eben, dass\nvon Bonn aus eine Zusicherung kommt, dass die Mittel\nnicht j\u00e4hrlich um eine Million bis zum Jahre 2007 gek\u00fcrzt\nwerden. Dieser Antrag will das, das wollen wir auch. Wir\ngeben also unsere Zustimmung. Ob Sie das haben wollen\noder nicht, wir stimmen ihm zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bedeutet das, Herr Kosel, dass Sie Ihren\nEntschlie\u00dfungsantrag zur\u00fcckziehen?\n\nKosel, PDS: Ja. Damit w\u00e4re der Entschlie\u00dfungsantrag er-\nledigt; denn uns ging es vor allen Dingen um den zweiten\nPunkt, um die Zusicherung aus Bonn.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Hatzsch, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6501\n\n\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSelbstverst\u00e4ndlich stimmt auch meine Fraktion diesem\nEntschlie\u00dfungsantrag zu. Um nicht unn\u00f6tige Polemik hier\nins Haus zu bringen, m\u00f6chte ich auf drei Dinge nochmals\nhinweisen.\n\nPunkt Nr. 1. Diese R\u00fcckf\u00fchrung der Mittel ab 1999 war ein\nBeschluss der CDU-Bundesregierung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMitteilung Nr. 2. Wir haben vor acht Wochen hier eine\nAktuelle Debatte zu Angelegenheiten des sorbischen\nVolkes gef\u00fchrt. Wir haben damals die Protokollerkl\u00e4rung\nbegr\u00fcsst, dass die beiden L\u00e4nder Brandenburg und Sach-\nsen notgezwungenerma\u00dfen zur Finanzierung einspringen,\nweil die Bundesregierung (CDU) \u2013 Klammer auf/Klam-\nmer zu \u2013 sich damals dem verweigerte. Damals kam von-\nseiten der CDU kein entsprechender Antrag, heute kommt\ner. So \u00e4ndern sich die Zeiten \u2013 \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\n\u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, ja!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass unsere ehemalige\nKollegin der 1. Legislaturperiode Frau Barbara Wittig,\nSPD, nunmehr Bundestagsabgeordnete, bereits im Brief-\nwechsel mit dem zust\u00e4ndigen Minister, Kanzleramtsmini-\nster f\u00fcr Kunst und Kultur Michael Naumann, steht, um\ndieses unser gemeinsames Begehren zu sichern.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe\nich den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/10124, zur Abstimmung. Wer dem zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dieser Entschlie\u00dfungsantrag einstimmig beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem\nLand Brandenburg und dem Freistaat Sachsen\n\n\u00fcber die \u00c4nderung der gemeinsamen Landesgrenze\nDrucksache 2/9141, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/9988, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage trotzdem\nden Berichterstatter des Ausschusses, Herrn Schowtka, ob\ner das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend der Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf artikelweise abzustimmen. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nstimmen wir jetzt ab:\nGesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Land Branden-\nburg und dem Freistaat Sachsen \u00fcber die \u00c4nderung der\ngemeinsamen Landesgrenze, Drucksache 2/9141, Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung, Beschlussempfehlung des\nInnenausschusses, Drucksache 2/9988.\nWer dem Artikel 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\n\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist der Artikel 1 einstimmig be-\nschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem Artikel 2\nzustimmen  m\u00f6chte,  den  bitte  ich  um  das  Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dem Artikel 2\nzugestimmt.\nIch lasse jetzt \u00fcber das Gesetz als Ganzes abstimmen. Wer\ndem Gesetz zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dem\nzugestimmt. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 4 ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6502\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem\nLand Brandenburg und dem Freistaat Sachsen\n\n\u00fcber die grenz\u00fcberschreitende kommunale Zusammenarbeit\nin Zweckverb\u00e4nden und durch Zweckvereinbarungen\n\nDrucksache 2/9147, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/9989, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Herr\nSchowtka, w\u00fcnschen Sie als Berichterstatter des Ausschus-\nses das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann schlage ich Ihnen auch hier vor, entsprechend der\nGesch\u00e4ftsordnung \u00fcber die Artikel einzeln abzustimmen.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Es gibt keinen Wider-\nspruch.\nDann stimmen wir jetzt ab \u00fcber das Gesetz zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Land Brandenburg und dem Frei-\nstaat Sachsen \u00fcber die grenz\u00fcberschreitende kommunale\nZusammenarbeit in Zweckverb\u00e4nden und durch Zweck-\nvereinbarungen, Drucksache 2/9147, Beschlussempfeh-\nlung des Innenausschusses, Drucksache 2/9989.\nWer dem Artikel 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\n\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist dem zuge-\nstimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstim-\nmungsverhalten und damit Zustimmung. Danke.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber das Gesetz als Ganzes. Wer dem\nGesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dem so\nzugestimmt. Damit ist der Entwurf als Gesetz so beschlos-\nsen und der Tagesordnungspunkt 5 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem\nFreistaat Sachsen und dem Freistaat Th\u00fcringen\n\n\u00fcber die Aufnahme der Mitglieder der Architektenkammer Th\u00fcringen\nin das Versorgungswerk der Architektenkammer Sachsen\n\nDrucksache 2/9892, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren, so dass nur der Ein-\nreicher, die Staatsregierung, spricht. Herr Staatsminister\nHardraht, Sie haben das Wort.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Ihnen vorliegende Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung zu dem Staatsvertrag zwi-\nschen dem Freistaat Sachsen und dem Freistaat Th\u00fcringen\nstellt die rechtliche Grundlage f\u00fcr die Aufnahme der\nMitglieder der Architektenkammer Th\u00fcringen in das\nbestehende Versorgungswerk der Architektenkammer\nSachsen dar.\nNach dem S\u00e4chsischen Architektengesetz kann die\nArchitektenkammer Sachsen die Mitglieder anderer\nArchitektenkammern in das Versorgungswerk aufneh-\nmen. Rechtliche Grundlage f\u00fcr eine solche Aufnahme \u00fcber\nLandesgrenzen hinweg ist ein Staatsvertrag.\nIm Gegensatz zur Architektenkammer Sachsen verf\u00fcgt die\nArchitektenkammer Th\u00fcringen nicht \u00fcber eine eigene\nberufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtung. Bereits im Sep-\ntember 1994 schloss sich die Architektenkammer Th\u00fcrin-\n\ngen vorl\u00e4ufig an das Versorgungswerk der Architekten-\nkammer Sachsen an. Der Abschluss des Staatsvertrages\nund seine Ratifikation beenden diesen vorl\u00e4ufigen Zu-\nstand und stellen die Aufnahme der th\u00fcringischen Mit-\nglieder auf eine rechtlich gesicherte Grundlage.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf zum Gesetz zu dem\nStaatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem\nFreistaat Th\u00fcringen \u00fcber die Aufnahme der Mitglieder der\nArchitektenkammer Th\u00fcringen in das Versorgungswerk\nder Architektenkammer Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr\nWohnen, Bauen und Verkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den\nVerfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen.\nWer der \u00dcberweisung an die genannten Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das einstimmig so beschlossen und der Tages-\nordnungspunkt 6 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6503\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zu dem Abkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber\n\ndie Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz bei Medizinprodukten\nDrucksache 2/9962, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Deswegen spricht\nnur der Einreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsmini-\nster Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nStaatsregierung legt Ihnen heute den Entwurf eines Zu-\nstimmungsgesetzes zum Abkommen zur \u00c4nderung des\nAbkommens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr\nGesundheitsschutz bei Medizinprodukten zur Beratung in\n1. Lesung vor.\nDer S\u00e4chsische Landtag hat bereits mit dem Gesetz vom\n30. Oktober 1995 dem urspr\u00fcnglichen Abkommen \u00fcber\ndie Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz bei\nMedizinprodukten seine Zustimmung gegeben. Danach ist\nder Zentralstelle die Aufgabe \u00fcbertragen worden, im Auf-\ntrag der Bundesl\u00e4nder die Stellen zu akkreditieren, die\nbei Medizinprodukten \u00fcber die Zuerkennung des CE-\nZeichens entscheiden, so genannte Benannte Stellen.\nMedizinprodukte sind alle die Apparate, Gegenst\u00e4nde,\nInstrumente, die ihre medizinische Zweckbestimmung auf\nphysikalischem Weg erreichen, z. B. Herzschrittmacher,\nKatheter oder Verbandstoffe.\nDas CE-Zeichen ist erforderlich, damit diese Produkte\neuropaweit in den Verkehr gebracht werden k\u00f6nnen. Es\nbringt zum Ausdruck, dass die grundlegenden Qualit\u00e4ts-\nund Sicherheitsanforderungen bei der Herstellung des\njeweiligen Medizinproduktes eingehalten wurden.\nDurch die Ihnen nun vorliegende \u00c4nderung des Ab-\nkommens sollen diesen Einrichtungen Koordinierungs-\naufgaben im Arzneimittelbereich sowie neue Aufgaben im\n\nBereich der Medizinprodukte \u00fcbertragen werden. Die\nneuen Aufgaben ergeben sich aus Vertr\u00e4gen, die die Euro-\np\u00e4ische Gemeinschaft mit wichtigen Drittstaaten, z. B. den\nUSA und Kanada, \u00fcber die gegenseitige Anerkennung von\npharmazeutischen Inspektionen und anderen Konformi-\nt\u00e4tsbewertungen geschlossen hat. Der von Sachsen aufzu-\nbringende Betrag in H\u00f6he von 110 000 DM pro Jahr wurde\nim Entwurf des Doppelhaushaltes ber\u00fccksichtigt. Den\nKostenumfang halte ich f\u00fcr angemessen und gerechtfer-\ntigt. Ich hoffe, dass es mit dem \u00c4nderungsabkommen ge-\nlingen wird, die Arzneimittel\u00fcberwachung in Deutschland\nmehr als bisher zu vereinheitlichen und damit auch das\nAnsehen unseres f\u00f6deralen Systems in Europa zu verbes-\nsern.\nIch bitte um die \u00dcberweisung in die entsprechenden Aus-\nsch\u00fcsse und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zu dem\nAbkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die\nZentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz bei Medi-\nzinprodukten an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Verfassungs-\nund Rechtsausschuss und an den Haushalts- und Finanz-\nausschuss zu \u00fcberweisen.\nWer der \u00dcberweisung an die genannten Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das einstimmig so beschlossen und der Tages-\nordnungspunkt 7 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Neuordnung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute\n\nim Freistaat Sachsen einschlie\u00dflich der S\u00e4chsischen Aufbaubank GmbH\nDrucksache 2/10015, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb\nnur der Einreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsmini-\nster Prof. Milbradt, Sie haben das Wort.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen: Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Staatsregierung\nlegt Ihnen heute den Entwurf des Gesetzes zur Neuord-\nnung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute im Freistaat\nSachsen vor.\nDer Entwurf hat eine dreifache Zielsetzung:\nErstens. Zum Nutzen und zur F\u00f6rderung der regionalen\nWirtschaft, der Gebietsk\u00f6rperschaften und der B\u00fcrger, vor\nallem der Kunden, soll eine wettbewerbsf\u00e4hige, ertrags-\nstarke und zukunftstr\u00e4chtige \u00f6ffentlich-rechtliche Finanz-\n\ndienstleistungsgruppe in Sachsen errichtet und ausgebaut\nwerden.\nZweitens. Dabei stellen wir sicher, dass ein f\u00fcr die Wirt-\nschaftsentwicklung wichtiger dispositiver Faktor der\nFinanzwirtschaft in Sachsen verbleibt und eine ausreichen-\nde Unabh\u00e4ngigkeit gew\u00e4hrleistet. F\u00fcr die Weiterent-\nwicklung der s\u00e4chsischen Wirtschaft und damit f\u00fcr die\nSchaffung und den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen in Sachsen\nist das Vorhandensein eines Finanzverbundes mit erheb-\nlichem Markteinfluss von entscheidender Bedeutung.\n\nDrittens. Zum Wohl der s\u00e4chsischen B\u00fcrger soll in Zu-\nkunft ein fairer Ausgleich insbesondere zwischen den\nberechtigten Interessen der Kreditinstitute und deren\nKapitalbedarf und denen der teilweise finanzschwachen\nkommunalen K\u00f6rperschaften erreicht werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6504\n\n\n\nWie Sie wissen, hat die Intensit\u00e4t des Wettbewerbs im\ndeutschen Bankenmarkt in den letzten Jahren betr\u00e4chtlich\nzugenommen. Dabei ist auf folgende Entwicklung hinzu-\nweisen:\nSo ist beispielsweise in Baden-W\u00fcrttemberg beabsichtigt,\ndie S\u00fcdwestdeutsche Landesbank, die Landesgirokasse,\ndie die Sparkassenfunktion f\u00fcr die Stadt Stuttgart wahr-\nnimmt, sowie den Marktbereich der L-Bank zu fusionie-\nren.\nWeiter ist zum Beispiel das Kooperationsabkommen der\nGro\u00dfbanken zur institutions\u00fcbergreifenden geb\u00fchren-\nfreien Nutzung von Geldautomaten zu erw\u00e4hnen.\nIch erinnere des Weiteren an die Einf\u00fchrung neuer Tech-\nnologien, an das h\u00f6here Kosten- und Ertragsbewusstsein\nder Kunden, die Konkurrenz vor allem durch Lebensver-\nsicherer sowie die Gr\u00fcndung von neuen Banken \u2013 zum\nBeispiel durch Versandh\u00e4user \u2013 oder die Aktivit\u00e4ten der\nAutomobilindustrie oder der Kreditkartenorganisationen.\nDie Experten sind sich einig, dass sich der Konkur-\nrenzdruck auch zum Beispiel aufgrund der Einf\u00fchrung\ndes Euro noch weiter versch\u00e4rfen wird.\nZwischen dem Ostdeutschen Sparkassen- und Girover-\nband und der S\u00e4chsischen Staatsregierung besteht daher\nEinigkeit, dass es vor dem Hintergrund der versch\u00e4rften\nWettbewerbs- und der angespannten Finanzlage der\nKommunen notwendig ist, Ver\u00e4nderungen in der Sparkas-\nsenorganisation vorzunehmen. Der OSGV hat in verschie-\ndenen Veranstaltungen betont, es sei das Verdienst der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung, dies erkannt und den Diskus-\nsionsprozess angesto\u00dfen zu haben. Man stimme zu 90 %\nmit den Vorschl\u00e4gen der Staatsregierung \u00fcberein; aller-\ndings seien die restlichen 10 % f\u00fcr ihn nicht akzeptabel.\nDie Diskussion hat ergeben, dass nur die s\u00e4chsische Ver-\nbundl\u00f6sung die Realisierung der Ziele der Staatsregierung\ngew\u00e4hrleistet. Sie erm\u00f6glicht eine erfolgversprechende\nKooperation der Tr\u00e4ger des Systems, n\u00e4mlich des Freistaa-\ntes und der Gemeinden. Der OSGV hingegen lehnt die\nHolding ab und m\u00f6chte stattdessen eine weitere St\u00e4rkung\ndes Verbandes, wird aber damit unseren Zielen nur teil-\nweise gerecht.\nWegen der Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit und zum Teil\nfalschen Darlegungen m\u00f6chte ich kurz auf einige Eck-\npunkte des Gesetzentwurfes eingehen. Aufgrund der Um-\nsetzung der s\u00e4chsischen Verbundl\u00f6sung wird es keine\nbetriebsbedingten K\u00fcndigungen geben. Es werden auch\nkeine Ausbildungspl\u00e4tze wegfallen. Vielmehr wird durch\ndie Verst\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit ein Beitrag zur\nSicherung der Arbeitspl\u00e4tze geleistet. W\u00fcrde der derzeiti-\nge Zustand aufrechterhalten, w\u00e4ren mittel- und langfristig\nArbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet.\nErfahrungen in verschiedenen Wirtschaftszweigen\nDeutschlands, zum Beispiel neue Technologien, Foto-,\nMotorrad- und Elektronikindustrie, haben bewiesen, dass\nein zu sp\u00e4tes Handeln mit Arbeitsplatzverlusten verbun-\nden ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDabei ist zu beachten, dass sich diese Erfahrungen auch\nauf den Dienstleistungssektor erstrecken werden. Auch\nhier gilt das Motto ,,Stillstand ist R\u00fcckschritt\u201c.\nDie Kommunen entscheiden freiwillig \u00fcber die Teilnahme\nan der Verbundl\u00f6sung. Seit der Bekanntgabe der Vorschl\u00e4-\nge der Staatsregierung im M\u00e4rz dieses Jahres wurde inten-\nsiv vor allem mit dem S\u00e4chsischen Landkreistag und dem\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag sowie den Land-\n\nr\u00e4ten und den Oberb\u00fcrgermeistern im Interesse einer part-\nnerschaftlichen Verbundl\u00f6sung diskutiert. In Einzelf\u00e4llen\nfanden auch Veranstaltungen mit Mitgliedern der Kreis-\ntage und Stadtr\u00e4te statt.\nAufgrund dieser Gespr\u00e4che wurde der urspr\u00fcngliche\nGesetzentwurf in einigen fundamentalen Punkten ver-\n\u00e4ndert. So ist entsprechend den kommunalen Forderungen\nvorgesehen, dass sich die Einflussverh\u00e4ltnisse bei der Hol-\nding entsprechend den Beteiligungsverh\u00e4ltnissen gestalten\nund dass eine gemeinsame Gew\u00e4hrstr\u00e4gerschaft vorge-\nsehen ist.\n\nDies hat, so glaube ich, zu einem Klimawechsel in Rich-\ntung unserer Verbundl\u00f6sung gef\u00fchrt. So spricht sich zum\nBeispiel der Leipziger Oberb\u00fcrgermeister Tiefensee grund-\ns\u00e4tzlich f\u00fcr die Verbundl\u00f6sung aus. Leipzig hat schon die\nBewertung seiner Sparkasse veranlasst und au\u00dferdem die\nArbeitsgruppe Gew\u00e4hrstr\u00e4ger der Sparkassen gegr\u00fcndet.\nIn dieser Arbeitsgruppe sind zurzeit 13 kommunale Ge-\nw\u00e4hrstr\u00e4ger vertreten, die dem Vorhaben zumindest inter-\nessiert und offen gegen\u00fcberstehen.\n\nMit der Verbundl\u00f6sung wird eine Fremdsteuerung s\u00e4ch-\nsischer Kreditinstitute \u2013 sei es aus Berlin oder aus Frank-\nfurt/Main \u2013 vermieden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDadurch werden s\u00e4chsische Interessen und s\u00e4chsische\nArbeitspl\u00e4tze gesichert. Davon profitiert auch vor allem\nder Mittelstand; er wird gest\u00e4rkt und dadurch werden zu-\ns\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen m\u00f6glich.\n\nDie Sparkassen und die Landesbank Sachsen Girozentrale\nbleiben als Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts selbst\u00e4ndig. Es\nist weder eine formelle noch eine materielle Privatisierung\nbeabsichtigt. Die Institute bleiben Kreditinstitute im Sinne\ndes Kreditwesengesetzes, die Vorst\u00e4nde behalten alle\nRechte aus diesem Gesetz, insbesondere bez\u00fcglich der\nKreditentscheidungen vor Ort. Das Regionalprinzip bleibt\nunangetastet, der \u00f6ffentliche Auftrag bleibt erhalten, folg-\nlich gibt es keine Gewinnmaximierung.\n\nAuf einen Punkt will ich besonders hinweisen, weil er in\nden Medien eine wichtige Rolle gespielt hat: Die Funktion\nder Sparkassen als Spenden- und Sponsoringpartner vor\nOrt wird gest\u00e4rkt. Hier wurden im Jahre 1997 in weitester\nAbgrenzung des Begriffes Sponsoring einschlie\u00dflich Wer-\nbeaktivit\u00e4ten zirka 18 Millionen DM bereitgestellt. Zum\nTeil wird in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 meines Erachtens wider\nbesseres Wissen \u2013 von einer Reduzierung bzw. von einem\nWegfall oder einer Zentralisierung gesprochen. Das ist\nnicht der Fall.\n\nMit der s\u00e4chsischen Verbundl\u00f6sung wird erm\u00f6glicht, dass\ndie der Verbundl\u00f6sung angeh\u00f6renden Sparkassen neben\nSpenden- und Sponsoringgeldern erstmals Gewinne aus-\nsch\u00fctten. Die Kommunen erhalten mehrere Millionen\nD-Mark pro Jahr, nach unserer Modellrechnung rund\n300 Millionen DM. Diese Mittel k\u00f6nnen zum Beispiel f\u00fcr\nden Bau von Kinderg\u00e4rten oder f\u00fcr soziale Zwecke ein-\ngesetzt werden.\n\nDie Zahlungen der Sachsen-Finanzholding an die Kom-\nmunen werden nicht mit staatlichen Zuweisungen\nverrechnet, insbesondere nicht mit Zuweisungen aus dem\nFinanzausgleich.\n\nSchlie\u00dflich ist darauf hinzuweisen, dass bei unserer Kon-\nstruktion der Gewerbesteueranfall bei den Kommunen\nerhalten bleibt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6505\n\n\n\nDie Gespr\u00e4che mit an der s\u00e4chsischen Verbundl\u00f6sung\ninteressierten oder gegen\u00fcber dem Vorhaben offenen\nGew\u00e4hrstr\u00e4gern werden intensiv fortgef\u00fchrt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, darf ich fragen, ob Sie die\nAbsicht haben, noch l\u00e4nger zu sprechen?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Eine\nMinute, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister  der  Finanzen:  Ich\nappelliere auch an den DSGV und den OSGV, ihre bis-\nherige Ablehnung der Holdingidee aufzugeben, um mit\nuns gemeinsam die notwendigen Reformen voranzu-\nbringen. Zu Gespr\u00e4chen und Kompromissen ist es noch\nnicht zu sp\u00e4t.\nDas Angebot an die Kommunen, freiwillig der Verbund-\nl\u00f6sung beizutreten, gilt auf Dauer. Es soll sich niemand\nunter Druck gesetzt f\u00fchlen. Aufgrund des partnerschaft-\nlichen Zusammenwirkens zwischen Kommunen und Land\nwird es voraussichtlich notwendig sein, noch das eine oder\nandere in den Gesetzentwurf aufzunehmen. Dies wird sich\nim Verlauf der parlamentarischen Beratung zeigen.\nIch bitte Sie daher, der \u00dcberweisung an die zust\u00e4ndigen\nAussch\u00fcsse zuzustimmen, damit der Weg zu einer wett-\nbewerbsf\u00e4higen und zukunftstr\u00e4chtigen Finanzdienstlei-\nstungsgruppe in Sachsen er\u00f6ffnet werden kann.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich gestatte,\ndass die Fraktionen kurz das Wort zur Einbringung ergrei-\nfen k\u00f6nnen. \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Nun haben wir durch die\nL\u00e4nge der Darstellung des Finanzministers die M\u00f6glich-\nkeit, uns dazu zu \u00e4u\u00dfern; das freut mich. Die Fraktion der\nSPD wird einer \u00dcberweisung dieses Gesetzeswerkes nicht\nim Wege stehen. Wir wollen die Diskussion in den ent-\nsprechenden Aussch\u00fcssen. Wir wollen sie ganz einfach,\num dieses Thema intensiv und ausf\u00fchrlich beraten zu k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nIch denke aber, dass es aus unserer Sicht wichtig ist, viel-\nleicht auch schon in einer 1. Lesung darzustellen, dass wir\nmit diesem Vorhaben nicht nur erhebliche Probleme\nhaben, sondern dass wir dieses Vorhaben g\u00e4nzlich ableh-\nnen.\nWenn wir uns der Beratung nicht verschlie\u00dfen, dann \u2013 der\nMinister hat es angesprochen \u2013, weil wir der Auffassung\nsind, dass die finanzschwachen Kommunen Sachsens die\nM\u00f6glichkeit erhalten sollten, Gewinne aus ihrem\nGesch\u00e4ftsbetrieb auszusch\u00fctten. Das wollen wir dadurch\nrealisieren, dass wir das S\u00e4chsische Sparkassengesetz\n\u00e4ndern und bei Zugrundelegung entsprechender Kriterien\neine Gewinnaussch\u00fcttung erm\u00f6glichen.\nAber wir haben erhebliche Bedenken, wenn wir uns an-\nschauen, dass diese Holding in Wirklichkeit tats\u00e4chlich\nzentralistisch strukturiert ist und dass den s\u00e4chsischen\nSparkassen einer der wesentlichen Wettbewerbsvorteile\n\ngenommen werden wird: die dezentrale Entscheidungs-\nverantwortung vor Ort.\nDa hilft auch alles Beweihr\u00e4uchern dieser L\u00f6sung nichts.\nEs ist nun einmal der Fall, dass die Stadt Leipzig auch\ndeshalb Interesse an der s\u00e4chsischen Finanzholding hat,\nweil der vorgesehene Sitz dieser Finanzholding in Leip-\nzig sein wird und damit m\u00f6glicherweise auch bis zu\n400 Arbeitspl\u00e4tze verbunden sein werden, die im \u00dcbrigen\nwahrscheinlich aus Mitarbeitern der Regionen rekrutiert\nwerden.\nWelcher Oberb\u00fcrgermeister in Sachsen, meine Damen und\nHerren, w\u00fcrde sich nicht dar\u00fcber freuen, wenn er eine\nsolche staatliche Institution in Zukunft sein Eigen nennen\nk\u00f6nnte? Das ist ganz einfach verst\u00e4ndlich und aus unserer\nSicht ist es auch relativ logisch, dass die Leipziger dort\neine andere Haltung haben als vielleicht der Rest des Lan-\ndes.\nEs gibt ja nicht nur bei den kommunalen Gew\u00e4hrstr\u00e4gern\nerhebliche Widerst\u00e4nde, sondern auch bei den Besch\u00e4ftig-\nten der Sparkassen, die nat\u00fcrlich um ihre Arbeitspl\u00e4tze\nf\u00fcrchten. Es ist auch nicht ganz vom Tisch zu weisen, dass\nsich die Frage stellt, wenn ich Gewinne erwirtschaften will,\nob ich nicht noch wirtschaftlicher werden muss, denn die\ns\u00e4chsischen Sparkassen sind aus meiner Sicht wettbe-\nwerbsf\u00e4hig. Nicht umsonst haben sie in den letzten Jahren\nsehr hohe Gewinne erwirtschaftet.\nDiese Gewinne werden in Zukunft benutzt werden, um\nam Ende von der Holding ausgesch\u00fcttet zu werden. Bis-\nlang haben die S\u00e4chsische Landesbank und die SAB nichts\nzu den Gewinnen einer k\u00fcnftigen Holding beigetragen,\nganz im Gegenteil: Sie haben ihre Gewinne f\u00fcr das eigene\nWachstum verwendet. Es wird so sein, dass die s\u00e4ch-\nsischen Sparkassen ihre Gewinne einbringen und diese\ndann \u00fcber die Holding ausgesch\u00fcttet werden.\nDeshalb, meinen wir, k\u00f6nnte man das Sparkassengesetz\nunter ganz bestimmten Voraussetzungen dahin gehend\nver\u00e4ndern, dass die kommunalen Gew\u00e4hrstr\u00e4ger \u00fcber die\nVerwendung von \u00dcbersch\u00fcssen entscheiden k\u00f6nnen und\ndass sie dann genau denselben Zweck verfolgen k\u00f6nnen,\nwie sie es bisher \u00fcber Sponsoring getan haben: dass sie\ngerade in den Bereichen Kulturelles und Soziales einen\nwertvollen Beitrag zur Unterst\u00fctzung der kommunalen\nPolitik leisten k\u00f6nnen.\nIch f\u00fcrchte tats\u00e4chlich, dass auch beim Sponsoring Ein-\nschnitte zu erwarten sind. Hier haben die Sparkassen bis-\nlang Beispielhaftes getan.\nNun k\u00f6nnte man generell sagen, dass nat\u00fcrlich die Spar-\nkassen auch \u00fcber die entsprechenden M\u00f6glichkeiten\nverf\u00fcgen. Aber ich meine schon, dass es durchaus gerecht-\nfertigt ist, dass sie dar\u00fcber hinaus in Zukunft ihre Gewin-\nne aussch\u00fctten k\u00f6nnen.\nWenn Sie hier von Freiwilligkeit der Einbringung dieser\nSparkassen sprechen, Herr Staatsminister, dann m\u00f6chte\nich darauf hinweisen, dass in dem Gesetzentwurf vorge-\nsehen ist, dass nur die Sparkassen aussch\u00fctten d\u00fcrfen, die\nals Anstaltssparkassen Mitglied der Finanzholding ge-\nworden sind. Den anderen Sparkassen wird dieses Recht\nverwehrt. Da frage ich mich, ob unter solch freiwilligem\nZwang die Sparkassen in Sachsen nicht irgendwann auch\nin die Holding gehen m\u00fcssen, ganz einfach weil in der\nHolding ganz andere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Finanzaus-\nsch\u00fcttung bestehen.\nWir werden uns des Vorhabens in den entsprechenden\nAussch\u00fcssen kritisch annehmen und unsere Vorstellungen\nf\u00fcr die Beibehaltung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6506\n\n\n\nsischen Sparkassen, aber auch f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige\nS\u00e4chsische Landesbank einbringen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nProf. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Finanzminister, kann es sein, dass das\nschlechte Gewissen Sie getrieben hat, hier so lange zu\nreden, dass dann die Fraktionen auch noch Rederecht\nerhalten mussten? Denn im Grunde war das nicht vor-\ngesehen. \u2013 Ich glaube, an dieser Vermutung ist etwas dran.\nMit diesen und mit anderen Regelungen Ihres Holding-\nGesetzes wandern Sie ja auf ziemlich schmalem verfas-\nsungsrechtlichem Grat und geben der gesamten Holding\neinen schwer zu schulternden Rucksack mit. Aus dem\nGrund werden wir dann auch beantragen, dass dieser\nEntwurf mit in den Verfassungs- und Rechtsausschuss\n\u00fcberwiesen wird.\nHerr Jurk hat schon darauf hingewiesen, es ist eine ziem-\nlich pikante Situation entstanden. Das sozialdemokratisch\ngef\u00fchrte Leipzig ist f\u00fcr diesen Plan des CDU-Finanz-\nministers. Das CDU-gef\u00fchrte Dresden ist gegen diesen\nPlan des CDU-Ministers.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Woher wissen Sie denn das?)\n\nHinter dieser Pikanterie politischer Art steckt nat\u00fcrlich die\nPikanterie ganz handfester Interessen. Ich kann mir schon\nvorstellen, dass die sehr gro\u00dfe und sehr starke Leipziger\nSparkasse daran interessiert sein k\u00f6nnte und dass vor\nallem auch Leipzig daran interessiert sein k\u00f6nnte, die erste\nGeige in dieser Holding zu spielen, w\u00e4hrend Dresden\nAngst hat, um bestimmte M\u00f6glichkeiten gebracht zu wer-\nden, die es bis dato mit seinen Sparkassen hat.\nDahinter steckt das eigentliche Problem. F\u00fcr die PDS-\nFraktion ist n\u00e4mlich oberstes Kriterium aller notwendigen\nVer\u00e4nderungen die Erhaltung und St\u00e4rkung des Regio-\nnalprinzips und dessen Verbindlichkeit\n\n(Schowtka, CDU: Ha, ha, ha! \u2013 Beifall\ndes Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nsowohl bei den strategischen Entscheidungen wie auch bei\nder Kreditvergabe f\u00fcr den ortsans\u00e4ssigen Mittelstand.\nAls Antwort auf die sich vollziehenden Entwicklungen in\nden s\u00e4chsischen Regionen stellen wir uns zum Beispiel\nvor, dass sich die Sparkassen zu starken Regionalverb\u00fcn-\nden zusammenschlie\u00dfen k\u00f6nnten. Leipzig hat \u00fcbrigens\nden Weg gewiesen: Leipzig hat ja bereits mit Leipzig-Land\nfusioniert und gezeigt, dass Regionalverb\u00fcnde durchaus\nSinn machen k\u00f6nnen.\nWir k\u00f6nnten uns vorstellen, dass aus den 23 Instituten\nletztlich acht Regionalverb\u00fcnde entstehen, die der Ent-\nwicklung in den Planungsregionen und in den drei Gro\u00df-\nst\u00e4dten neue Impulse verleihen k\u00f6nnten.\nDas w\u00e4re eine behutsame und nicht wie von Staatsmini-\nster Milbradt im Hauruckverfahren gef\u00fchrte Entwicklung\nder Sparkassen und zudem die Voraussetzung f\u00fcr eine\n\u00c4nderung des Sparkassengesetzes, die die Aussch\u00fcttung\nvon Gewinnen an die kommunalen Gew\u00e4hrstr\u00e4ger m\u00f6g-\nlich macht.\nF\u00fcr die PDS-Fraktion hat \u2013 ich betone das noch einmal \u2013\ndie Gew\u00e4hrleistung der Entwicklung der Regionen und\nKommunen Priorit\u00e4t. Das Ausleben finanzieller All-\n\nmachtsphantasien bleibt dem Finanzminister \u00fcberlassen.\nAber das sollte eigentlich nicht Realit\u00e4t werden.\nEine finanzpolitische Flurbereinigung nach der Art der\nGemeindegebietsreform ist mit Garantie der falsche Weg.\nSie sind den falschen Weg schon einmal gegangen, meine\nDamen und Herren von der CDU. Sie haben die Quittung\ndaf\u00fcr bekommen. Sie k\u00f6nnen den Weg gern noch einmal\ngehen. Die Quittung, die Sie dann wieder bekommen,\nw\u00fcrde mir behagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Metz f\u00fcr die CDU-Fraktion.\n\nDr. Metz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich bin genauso unvorbereitet wie\nmeine beiden Vorredner, heute zu dieser Einbringung zu\nsprechen. Nur m\u00f6chte ich einige Dinge, die hier vonseiten\nder Opposition dargelegt worden sind, so nicht im Raum\nstehen lassen.\nIch bin erstens der Staatsregierung dankbar, dass dieser\nGesetzentwurf noch in dieser Legislaturperiode ein-\ngebracht wird. Ich bin weiterhin optimistisch, dass wir\ngemeinsam in diesem Hohen Hause diesen Gesetzentwurf\nnoch im Fr\u00fchjahr n\u00e4chsten Jahres verabschieden werden,\nsicher einschlie\u00dflich der Dinge, die wir alle vorhaben,\nAnh\u00f6rungen etc. in den Aussch\u00fcssen, um diese Dinge\ngr\u00fcndlich zu beraten.\nNun m\u00f6chte ich mich heute zu den Anliegen, die die\nHerren vor mir hier dargelegt haben, nur insofern \u00e4u\u00dfern,\ndass mir sehr vieles an der Artikulation unverst\u00e4ndlich ist.\nWenn hier davon gesprochen wird, dass wir das Ziel\nhaben, die Kommunen zu entmachten und aus dem\nganzen Gesch\u00e4ft herauszuhalten, dann weise ich nur deut-\nlich darauf hin, dass es genau unser Ziel ist, die Kommu-\nnen, die kommunale Ebene auch auf diesem Gebiet weiter\nzu st\u00e4rken,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nindem wir Wege gehen, meine Damen und Herren, die\neine Aussch\u00fcttung erm\u00f6glichen.\nWenn sich Herr Jurk hier hinstellt und polemisch sagt,\ndass wir dann auch den Sparkassen, die nicht mitmachen,\ndie Aussch\u00fcttung erm\u00f6glichen sollten, dann weise ich nur\ndarauf hin, Herr Jurk, dass gerade der OSGV es eben nicht\nerm\u00f6glicht, dass diese Sparkassen eine Aussch\u00fcttung be-\nkommen, der OSGV, den Sie in Ihrer Art und Weise so in\nden Vordergrund spielen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin optimistisch, dass wir mit diesem Modell eins tun,\nmeine Damen und Herren: dass wir mit diesem Modell\neine Option schaffen, eine freiwillige Option neue Wege in\nSachsen zu gehen.\nDie CDU \u2013 da haben Sie Recht, meine Herren Vorredner \u2013\nist in vielen Dingen neue Wege in den letzten acht Jahren\ngegangen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Falsche, habe ich gesagt.)\n\n\u2013 Das ist Ihre Meinung, Herr Porsch. Sie sind viel, viel\nl\u00e4nger als acht Jahre so genannte neue, in diesem Fall aber\nwirklich falsche Wege gegangen, n\u00e4mlich \u00fcber 40 Jahre.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber Sie sollten uns nicht \u00fcberholen ohne einzuholen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6507\n\n\n\n\u2013 Wir werden Sie nicht \u00fcberholen!\nAufgrund der von Ihnen als falsch bezeichneten Wege\nhaben uns bei der letzten Wahl 58 % der Wahlberechtigten\ngew\u00e4hlt und nicht Sie!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war die vorletzte Wahl.)\n\nIch bin sehr froh und sehr optimistisch,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich auch!)\n\ndass wir bei den n\u00e4chsten Wahlen entschieden mehr Pro-\nzente haben werden als Sie.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des\nAbg. Bandmann, CDU)\n\nDas aber nur am Rande.\nF\u00fcr mich steht fest: Die Option der Freiwilligkeit in Rich-\ntung einer urs\u00e4chsischen L\u00f6sung auch auf diesem Gebiet,\num im internationalen Finanzwettbewerb standhalten zu\nk\u00f6nnen, ist f\u00fcr mich eine echte s\u00e4chsische Kreation und\ndie \u2013 denke ich \u2013 wird in diesem Hohen Hause kraft der\nMehrheit der CDU-Fraktion zu machen sein.\nIch freue mich auf die Diskussionen im Ausschuss. Ich\nfreue mich auf die Plenardiskussionen. Ich bin sicher, wir\nmachen etwas Gutes f\u00fcr Sachsen, wir tun etwas Gutes f\u00fcr\ndie Sparkassen und wir tun etwas Gutes f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\nrung. Deshalb bin ich der Staatsregierung f\u00fcr die Einbrin-\ngung heute dankbar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des\nAbg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur Neuord-\nnung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute im Freistaat\nSachsen einschlie\u00dflich der S\u00e4chsischen Aufbaubank\nGmbH an den Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 feder-\nf\u00fchrend \u2013 und an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen.\nWeiterhin ist die \u00dcberweisung an den Verfassungs- und\nRechtsausschuss beantragt worden.\nIch lasse zuerst abstimmen bez\u00fcglich der Aufnahme dieses\nAusschusses in die Beratung. Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich ab-\nstimmen, dass zus\u00e4tzlich zu den von mir genannten\nAussch\u00fcssen auch der Verfassungs- und Rechtsausschuss\nmitber\u00e4t. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Das\nm\u00fcssten wir jetzt ausz\u00e4hlen. Das war jetzt etwas un\u00fcber-\nsichtlich. Wer dagegen ist, hebt bitte noch einmal die\nHand. \u2013 Das sind jetzt allerdings deutlich mehr. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der \u00dcberweisung an den\nVerfassungs- und Rechtsausschuss nicht zugestimmt.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die \u00dcberweisung an den\nHaushalts- und Finanzausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an\nden Innenausschuss. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 8 beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Ausf\u00fchrung fleisch- und gefl\u00fcgelfleischhygienerechtlicher Vorschriften\n\nund zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Lebensmittel- und\nBedarfsgegenst\u00e4ndegesetzes im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/10016, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nIch bitte den Einreicher, die Staatsregierung, das Wort zu\nnehmen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit\ndiesem Gesetz wird das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz\nzum Fleischhygienegesetz neu gefasst, das Gesetz zur\nAusf\u00fchrung des Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4nde-\ngesetzes im Freistaat Sachsen ge\u00e4ndert und ein Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zum Gefl\u00fcgelfleischhygienegesetz geschaffen.\n\nF\u00fcr den Vollzug der Bundesgesetze und die Verfolgung\nund Ahndung von Ordnungswidrigkeiten sind den\nLebensmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mtern der\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte Zust\u00e4ndigkeiten zu\n\u00fcbertragen. Dar\u00fcber hinaus dient das Gesetz der Umset-\nzung der Geb\u00fchrenrichtlinie der EG.\n\nDie Geb\u00fchrenerhebung f\u00fcr die Amtshandlung nach dem\nFleisch- und Gefl\u00fcgelfleischhygienegesetz und dem\nLebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndegesetz hat kosten-\ndeckend zu erfolgen. Die kostenpflichtigen Tatbest\u00e4nde\nwerden durch eine Rechtsverordnung des Landes be-\nstimmt.\n\nDie bestehende landesrechtliche Grundlage zur Erhebung\nvon Geb\u00fchren f\u00fcr Amtshandlungen nach dem S\u00e4chsischen\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Fleischhygienegesetz ist nach\nUrteilen des Bundesverwaltungsgerichts, des Verwal-\ntungsgerichtes Dresden und anderer Verwaltungsgerichte\nwegen Versto\u00dfes gegen die Vorgaben der Geb\u00fchrenricht-\nlinie der EG unwirksam. Derzeit werden von einigen\nGeb\u00fchrenpflichtigen nur noch nicht kostendeckende Pau-\nschalgeb\u00fchren bezahlt. Den Landkreisen und kreisfreien\nSt\u00e4dten entstehen dadurch Einnahmenverluste.\n\nMit der r\u00fcckwirkenden In-Kraft-Setzung des Paragraphen\n,,Kostenpflichtige Tatbest\u00e4nde, Geb\u00fchren, Kostenschuld-\nner\u201c des neu zu fassenden Fleischhygienegesetzes soll die\nvollst\u00e4ndige Geb\u00fchrenerhebung in den laufenden Wider-\nspruchsverfahren erm\u00f6glicht werden. Dabei wird keine\nh\u00f6here Geb\u00fchr erhoben als die, die zum jeweiligen Zeit-\npunkt des Erstellens der Geb\u00fchrenbescheide f\u00fcr die\nFleischhygienegeb\u00fchrensatzung der Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte bisher schon vorgeschrieben war.\n\nF\u00fcr das Gefl\u00fcgelfleischhygienegesetz ist eine r\u00fcckwirken-\nde In-Kraft-Setzung nicht vorgesehen. Bis jetzt gilt die\nGeb\u00fchrenverordnung Gefl\u00fcgelfleischhygiene des Bundes.\nF\u00fcr die Ausbildung von Gefl\u00fcgelfleischkontrolleuren sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6508\n\n\n\ndie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu bestimmen. Ebenso ist der\nInhalt und der Abschluss der jeweiligen Ausbildung n\u00e4her\nzu regeln. Das soll durch eine Rechtsverordnung erfolgen.\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag und der S\u00e4ch-\nsische Landkreistag bef\u00fcrworten in einer vorl\u00e4ufigen Stel-\nlungnahme im Rahmen der Anh\u00f6rung dieses Gesetz.\nDieses Gesetz dient letztlich dem Schutz des Verbrauchers.\nDaher halten wir seine Verabschiedung f\u00fcr geboten.\n\nIch bitte um die Beratung, das hei\u00dft um die \u00dcberweisung\nin die entsprechenden Aussch\u00fcsse, und danke Ihnen f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf ,,Gesetz zur Aus-\nf\u00fchrung fleisch- und gefl\u00fcgelfleischhygienerechtlicher\nVorschriften und zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fch-\nrung des Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndegesetzes\nim Freistaat Sachsen\u201c an den Ausschuss f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen zu \u00fcberweisen.\n\nEs wird das Wort gew\u00fcnscht. Bitte, Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Aufgrund der fachlichen \u00dcberschneidung mit dem\nAusschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nm\u00f6chte ich die zus\u00e4tzliche \u00dcberweisung an diesen Aus-\nschuss beantragen. Er soll mitberatend t\u00e4tig werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann\nlasse ich jetzt dar\u00fcber abstimmen, ob auch die \u00dcber-\nweisung in den Ausschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten \u2013 mitberatend \u2013 erfolgen soll. Wer dem\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist diese\n\u00dcberweisung beschlossen worden.\nJetzt lasse ich \u00fcber die \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen \u2013 federf\u00fchrend \u2013\nabstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimme dagegen ist dem so\nzugestimmt worden. Damit ist Tagesordnungspunkt 9\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/10017, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs gibt keine Empfehlung, eine allgemeine Aussprache\ndurchzuf\u00fchren. Deshalb spricht nur der Einreicher, die\nFraktion der CDU. Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Als der S\u00e4chsische Landtag am 14. Dezember 1995 das\nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie 94/80 EG des Rates\nder Europ\u00e4ischen Union vom 19. Dezember 1994 \u00fcber die\nEinzelheiten der Aus\u00fcbung des aktiven und passiven\nWahlrechts bei den Kommunalwahlen f\u00fcr Unionsb\u00fcrger\nin einem Mitgliedsstaat, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit sie\nnicht besitzen \u2013 leider ist der Titel des Gesetzes so lang \u2013,\nannahm, war ersichtlich, dass dieses Gesetz nicht ab-\nschlie\u00dfend befriedigend ist. Ich darf mit der Erlaubnis des\nHerrn Pr\u00e4sidenten zitieren, was ich in der 2. Lesung, an\ndie SPD-Fraktion gewandt, sagte:\n\n,,Wenn Ihr Gesetzentwurf wenigstens in den Punkten Vor-\nschl\u00e4ge br\u00e4chte, in denen derjenige der CDU-Fraktion\nnicht abschlie\u00dfend befriedigend ist, dann lie\u00dfe sich dar-\n\u00fcber diskutieren und vielleicht etwas \u00fcbernehmen. Aber\nzur Vermeidung der Doppelwahl im Herkunftsland und\nin Sachsen ist Ihnen auch nichts eingefallen, und \u00fcber die\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Ausl\u00e4nderbeteiligung an kom-\nmunalen Sachabstimmungen, an der ich \u2013 wie manche\nmeiner Kollegen, wie viele Gutachter und ein Teil der\njuristischen Literatur \u2013 Zweifel behalte, scheinen Sie sich\naufgrund Ihrer ideologischen Scheuklappen erst gar keine\nGedanken gemacht zu haben.\u201c\n\nW\u00e4hrend der SPD bis heute nichts eingefallen ist, haben\nwir uns weiter Gedanken gemacht und unterbreiten mit\ndem Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber die Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen,\n\nDrucksache 2/10017, rechtzeitig vor den Kommunal-\nwahlen 1999 die L\u00f6sung wenigstens f\u00fcr das erste Problem.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie h\u00e4tten doch \u00c4nderungen\nzu unserem Entwurf vorschlagen k\u00f6nnen!)\n\nMir w\u00e4re es lieb gewesen, wir k\u00f6nnten zugleich auch das\nzweite Problem bereinigen, aber das hat nicht sollen sein.\nWorum geht es? Es geht darum, dass der deutsche Staats-\nangeh\u00f6rige sein Kommunalwahlrecht nur an einem Ort\naus\u00fcben kann, n\u00e4mlich seinem Hauptwohnsitz, der\nEU-Ausl\u00e4nder m\u00f6glicherweise aber au\u00dferdem auch im\nHerkunftsland. In Deutschland hat man n\u00e4mlich nur einen\nHauptwohnsitz. Es ist aber mangels eines europ\u00e4ischen\nMelderechts m\u00f6glich, in mehreren EG-L\u00e4ndern anzu-\ngeben, dass man jeweils dort seinen Hauptwohnsitz habe.\nDie Doppelwahl im Herkunftsland und in Sachsen kolli-\ndiert mit dem Grundsatz des gleichen Wahlrechts und\nw\u00e4re folglich ein demokratischer Missstand. Ich glaube\nnicht, dass dies etwa f\u00fcr eine Wahlanfechtung ausreichen\nk\u00f6nnte, aber es w\u00fcrde Wahlen doch irgendwie delegiti-\nmieren. Unsere Demokratie ist ein zu lange entbehrtes\nPfl\u00e4nzchen, als dass man sie diesem Missstand aussetzen\nsollte. Also m\u00fcssen wir die Doppelwahl im Herkunftsland\nund in Sachsen zu vermeiden trachten.\nDas sehen nat\u00fcrlich die Matadore der Doppelstaatsange-\nh\u00f6rigkeit anders, von denen besondere demokratische\nVerantwortung zu erwarten aber ohnehin eine Unter-\nstellung w\u00e4re.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas ist denn hier los?!)\n\nDie M\u00f6glichkeit zur Vermeidung der Doppelwahl besteht\ndarin, dass ,,Hauptwohnsitz\u201c im Sinne der s\u00e4chsischen\nKommunalgesetzgebung nicht formal auf das Melderecht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6509\n\n\n\nabstellt, sondern inhaltlich auf den Lebensmittelpunkt.\nWir schlagen daher vor, auf die Meldebescheinigung zum\nNachweis des Hauptwohnsitzes zu verzichten und daf\u00fcr\neine eidesstattliche Erkl\u00e4rung \u00fcber den Hauptwohnsitz zu\nverlangen. Der EU-Ausl\u00e4nder, der seine Eintragung in das\nW\u00e4hlerverzeichnis beantragt, erkl\u00e4rt dann an Eides statt,\ndass er seinen Lebensmittelpunkt in dieser Gemeinde hat.\nDas setzt ihn zwar im Falle der falschen Erkl\u00e4rung dem\nRisiko einer strafrechtlichen Verfolgung aus, aber es ist\nandererseits sowohl f\u00fcr ihn als auch f\u00fcr die Kommune\neine Vereinfachung, denn das Ausstellen und Vorlegen der\nMeldebescheinigung entf\u00e4llt. Eine eidesstattliche Erkl\u00e4-\nrung \u00fcber seine Staatsangeh\u00f6rigkeit war bisher schon\nerforderlich, so dass ohne besonderen Aufwand jetzt auf\neinem etwas gr\u00f6\u00dferen Formular zugleich auch der\nHauptwohnsitz erkl\u00e4rt werden kann.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bitte unse-\nren Gesetzentwurf zur weiteren Behandlung an den Innen-\nausschuss zu \u00fcberweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, dem Entwurf ,,Erstes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Kommunalwahlen im\nFreistaat Sachsen\u201c an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen.\nWer der \u00dcberweisung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmen dagegen ist der\n\u00dcberweisung mehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist Tagesordnungspunkt\n10 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBilanz und Perspektiven der Jugendhilfe f\u00fcr Leistungen nach\n\u00a7\u00a7 11 bis 21 KJHG im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/8377, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt worden: CDU-Frak-\ntion 20 Minuten, SPD-Fraktion 10 Minuten, PDS-Fraktion\n10 Minuten.\n\nDer Einbringer spricht zuerst. Danach folgen CDU, PDS,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Der Einreicher hat das Wort.\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion brachte die Gro\u00dfe Anfrage zu\nBilanz und Perspektiven der Jugendhilfe in Sachsen ein,\nweil fundierte Ausk\u00fcnfte bisher daf\u00fcr von der Staatsregie-\nrung nicht vorgelegt wurden. Insbesondere der Jugend-\nbericht der Staatsregierung, der dies h\u00e4tte leisten m\u00fcssen,\nenthielt dazu kaum verwertbare Angaben.\n\nBevor ich zu einzelnen Bereichen unserer Anfrage komme,\nerlaube ich mir zun\u00e4chst zwei grunds\u00e4tzliche Vorbemer-\nkungen, die nach \u00fcber sieben Jahren des In-Kraft-Tretens\ndes Kinder- und Jugendhilfegesetzes in Sachsen nicht nur\nm\u00f6glich sein m\u00fcssen, sondern auch dringend n\u00f6tig sind.\n\nErstens. Die Qualit\u00e4t und die Art der Beantwortung der\nGro\u00dfen Anfrage einer Fraktion des Landtages zur Jugend-\npolitik durch das s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Kultus ist\nsowohl ein Ausweis f\u00fcr das offensichtliche Desinteresse an\ndiesem Thema als auch f\u00fcr den Kultusminister pers\u00f6nlich\nund sein Haus eine schlimme Blamage.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist aber nicht das erste Mal!)\n\nDass er heute hier nicht anwesend ist und dass der jugend-\npolitische Sprecher der CDU-Fraktion zur\u00fcckgetreten ist,\nverst\u00e4rkt diesen Eindruck nur.\n\nDie Anfrage hatte unter anderem das Ziel, einen Ge-\nsamt\u00fcberblick \u00fcber die Jugend- und Jugendsozialarbeit in\nSachsen in Erfahrung zu bringen. Dazu war die Zuarbeit\naller 29 Jugend\u00e4mter unbedingte Voraussetzung. Der\nLandtag bekommt jedoch als Antwort pr\u00e4sentiert, dass das\nKultusministerium diesen Gesamt\u00fcberblick nicht hat, weil\n\nnur 11 von 29 Jugend\u00e4mtern \u00fcberhaupt zugearbeitet\nhaben.\n\n(Hatzsch, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDa stellt sich doch zwangsl\u00e4ufig die Frage, ob die s\u00e4ch-\nsischen Jugendamtsleiter den Kultusminister nicht ernst\nnehmen oder ob der Kultusminister die Jugendarbeit noch\nimmer nicht ernst nimmt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAllein diese Tatsache und diese peinlichen Eingest\u00e4ndnis-\nse h\u00e4tten dem Kultusminister Anlass genug sein m\u00fcssen,\ndie Antworten seines Hauses so nicht zu unterschreiben.\nEr vertritt die oberste Landesjugendbeh\u00f6rde und kann sich\ndeshalb auch nicht hinter Nichtzust\u00e4ndigkeiten oder der\nkommunalen Selbstverantwortung verstecken.\nDoch nicht genug damit, dass wir nach wie vor nicht\nwissen, was in 18 von 29 kreisfreien St\u00e4dten und Land-\nkreisen in der Jugendarbeit passiert oder eben nicht \u2013 zu\nweiteren wichtigen Fragen konnte das Kultusministerium\nkeine Antworten geben. Ich nenne Ihnen nur wenige Bei-\nspiele; sicher ist Ihnen das selbst aufgefallen, als Sie die\nAntworten gelesen haben: Welche Bedarfe konnten aus\nwelchen Gr\u00fcnden bisher in der Jugendarbeit in Sachsen\nnicht abgedeckt werden? Wie viel Jugendliche werden\neigentlich mit den Angeboten der Jugendverbandsarbeit\nerreicht? Wie sind die s\u00e4chsischen Jugend\u00e4mter gegen-\nw\u00e4rtig personell ausgestattet? \u2013 Dazu hat das SMK nach\neigenem Eingest\u00e4ndnis \u2013 so ist es in der Antwort formu-\nliert \u2013 keine, unvollst\u00e4ndige oder nicht miteinander ver-\ngleichbare, also nur unbrauchbare Angaben.\nZweitens. In den 45 Seiten der Antwort des Kultusministe-\nriums sind zirka 10 Seiten reine Abschriften des Gesetzes-\ntextes des Kinder- und Jugendhilfegesetzes. Herr R\u00f6\u00dfler\nhat zum wiederholten Male diese Abschreib\u00fcbungen\nabsolviert. Deshalb m\u00f6chte ich ihm, obwohl er heute nicht\nanwesend ist, per Protokoll ins Stammbuch schreiben, dass\ndas Kinder- und Jugendhilfegesetz seit 1991 in Sachsen in\nKraft und auch bekannt ist. Ich gehe nicht davon aus, dass\ner den drei Fraktionen durch seine wiederholte Ab-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6510\n\n\n\nschreib\u00fcbung unterstellen wollte, dass wir das Gesetz\nnicht kennen. Falls es diesbez\u00fcglich in seinem Hause\nNacharbeitsbedarf gibt, w\u00fcrde ich ihn ganz einfach bitten,\ndas hausintern zu regeln und nicht \u00fcber Initiativen der\nFraktionen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Insbesondere durch pers\u00f6n-\nliche Information vor Ort, also in den Jugend\u00e4mtern, bei\nVereinen und Verb\u00e4nden, auch im Rahmen der Jugend-\ndebatte meiner Fraktion, ist uns bekannt, dass es viele\nqualitativ hochstehende Angebote f\u00fcr unsere Kinder und\nJugendlichen gibt. Hauptamtliche Jugendsozialarbeiter\nund ehrenamtliche Vereinsmitglieder engagieren sich trotz\nerheblicher finanzieller oder auch b\u00fcrokratischer Probleme\nganz im Sinne des Kinder- und Jugendhilfegesetzes. Ge-\nrade deshalb und vor allem weil uns Jugendarbeit und\nauch der Jugendschutz so wichtig sind, werde ich nun im\nRahmen der gegebenen M\u00f6glichkeiten auf diese Aspekte\nunserer Anfrage eingehen.\nErstens. Schaut man sich die F\u00f6rderung der Jugendarbeit\nund Jugendverbandsarbeit durch den Freistaat Sachsen an,\nso f\u00e4llt auf, dass die finanziellen Zuwendungen regional\nsehr verschieden ausfallen. W\u00e4hrend zum Beispiel die\nStadt Dresden 1997 6,2 Millionen DM erhielt, flossen nach\nLeipzig bei etwa gleicher Einwohnerzahl 3,3 Millionen\nDM. Der Unterschied jedoch zu den Landkreisen f\u00e4llt viel\ndeutlicher und gravierender aus. So erhielt zum Beispiel\nder Muldentalkreis 1997 lediglich 59 000 DM, obwohl be-\nkannterma\u00dfen dort erhebliche Probleme bestehen und\nerheblicher Pr\u00e4ventionsbedarf vorliegt. \u00dcber die Ursachen\nf\u00fcr diese unausgewogene F\u00f6rderung k\u00f6nnen wir nach wie\nvor nur spekulieren, weil uns eben die Antworten darauf\ndie Staatsregierung schuldig geblieben ist.\nFakt ist jedoch, dass durch die Zuweisung von zum einen\nMillionenbetr\u00e4gen und zum anderen lediglich 1 000-Mark-\nBetr\u00e4gen erhebliche, nicht hinnehmbare regionale Unter-\nschiede entstehen und auch verfestigt werden.\nZweitens. Der Kinder- und Jugendschutz ist besonders vor\ndem Hintergrund der scheinbar unaufhaltsam steigenden\nAkzeptanz illegaler Drogen bei unseren Jugendlichen eine\nwesentliche, eine sehr aktuelle Aufgabe. Aus dem von uns\nseit Jahren geforderten Bericht zum Suchtmittelmissbrauch\ngeht nun hervor, dass bereits jeder f\u00fcnfte Jugendliche auch\nzu illegalen Drogen greift. Wie kann es dann sein, dass\nzum Beispiel die Stadt Plauen oder der Muldentalkreis seit\nJahren f\u00fcr den Kinder- und Jugendschutz keinen Pfennig\nan F\u00f6rderung erh\u00e4lt oder beantragt hat? Wie sind allein\ndiese beiden Beispiele mit der Gesamtplanungsver-\nantwortung des Landes, \u00a7 79 des Kinder- und Jugend-\nhilfegesetzes, und der Verpflichtung des Landes zum\nAusgleich regionaler Disparit\u00e4ten, \u00a7 82 des Kinder- und\nJugendhilfegesetzes, vereinbar?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese Frage kann ich Ihnen beantworten: \u00dcberhaupt nicht!\nSie sind \u00fcberhaupt nicht damit vereinbar.\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich sind auch in der\nJugend- und Jugendsozialarbeit F\u00f6rderungen und Mittel-\nans\u00e4tze in Zahlen gegossene Politik. Jedoch kommt es in\nder Arbeit mit Kindern und Jugendlichen, wie vielleicht in\nkeinem anderen Bereich, auf die Qualit\u00e4t der Arbeit an.\nDas sch\u00f6nste Gesetz, der gr\u00f6\u00dfte Haushaltsansatz und\nunser bester Wille n\u00fctzen nichts, wenn die Inhalte in der\nJugendarbeit nicht stimmen, wenn die Mitarbeiter nicht\n\nausreichend qualifiziert sind und wenn die gut gemeinten\nAngebote von Kindern und Jugendlichen nur ungen\u00fcgend\nangenommen werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb ist es eben so wichtig, dass das Land als oberste\nLandesjugendbeh\u00f6rde einen soliden und fundierten Ge-\nsamt\u00fcberblick hat. Es ist falsch und eine falsche Interpreta-\ntion des Kinder- und Jugendhilfegesetzes, sich als Land je\nnach Gutd\u00fcnken hinter der kommunalen Selbstverant-\nwortung zu verstecken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00dcbrigen ist es auch deshalb falsch, weil wir mit dem\nHaushaltsgesetz als Landtag j\u00e4hrlich erhebliche Mittel\ndaf\u00fcr bereitstellen. Somit ist es unser Recht und auch\nunsere Pflicht, \u00fcber das Soll und Haben in der Jugendhilfe\nBescheid zu wissen.\nDie Anfrage meiner Fraktion, die im Gesetz formulierte\nLeistungen abfragte, bot die Chance f\u00fcr eine offene, kriti-\nsche Zwischenbilanz. Leider bleibt uns das Kultusministe-\nrium zum wiederholten Male genau diese Bilanz schuldig.\nMeine Damen und Herren! Jugendpolitik, Herr Eggert,\nJugendarbeit und Jugendsozialarbeit muss ein beweglicher\ndynamischer Prozess sein, wenn er sich am Bedarf der\nKinder und Jugendlichen orientieren will. Deshalb haben\nwir nat\u00fcrlich auch nach den Perspektiven f\u00fcr diesen Be-\nreich gefragt, die die Staatsregierung daf\u00fcr sieht. Offen-\nsichtlich, weil die Istanalyse nicht verwertbar ist, weil die\nkritische Problemsicht auf den Istzustand fehlt, fehlt fast\nzwangsl\u00e4ufig jedwedes Konzept f\u00fcr die Zukunft.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBis auf die von uns geteilte Auffassung, dass es eine ver-\nst\u00e4rkte Vernetzung der Arbeitsfelder in der Jugendhilfe\nund zwischen der Jugendhilfe, der Schule, der Polizei, den\nArbeitsverwaltungen und der Justiz geben muss, entbehrt\ndie Antwort jedweder Perspektive.\nWir haben in Sachsen, meine Damen und Herren, einen\nAnstieg der Jugendkriminalit\u00e4t. Zirka ein Drittel aller\nSchulabg\u00e4nger pro Jahrgang bekommen keine Lehrstel-\nle. Wir haben einen erheblichen Anstieg beim Konsum\nillegaler Drogen und wir haben einen latenten anti-\ndemokratischen Radikalismus unter einem Teil unserer\nJugendlichen. Die Perspektiven in der Jugendpolitik der\nStaatsregierung ergehen sich lediglich in der Aufz\u00e4hlung\neiniger Programme und Weiterbildungen, die es bereits\ngibt.\nEs ist, meine Damen und Herren, so nicht hinnehmbar.\nDeshalb werde ich die Vorschl\u00e4ge der SPD-Fraktion\nzur Bilanz und zu den Perspektiven der Jugendarbeit in\nSachsen in unserem Entschlie\u00dfungsantrag vorstellen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLiebe Frau Ludwig, zun\u00e4chst m\u00f6chte ich daran erinnern,\ndass der Kultusminister zum jetzigen Zeitpunkt die Be-\nrufsbildungstage in Leipzig er\u00f6ffnet und damit wom\u00f6glich\neinen wesentlich bedeutsameren Beitrag zur Jugendarbeit\nleistet, als wenn er sich an dieser Debatte beteiligen kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6511\n\n\n\nDamit zum eigentlichen Thema dieser vorliegenden\nDrucksache. Meine Damen und Herren! ,,Jugend ist\nwirkungsvoll\u201c.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Colditz, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nColditz, CDU: Nein, danke. \u2013 Unter diesem Leitthema hat\nder Kinder- und Jugendring Sachsen vor nicht allzu langer\nZeit in diesem Hohen Hause eine Tagung veranstaltet.\nAnliegen dieser Veranstaltung war unter anderem auch\ndie Beleuchtung der Situation von Jugendlichen im Blick\nauf gesellschaftliche Entwicklungen, aber auch im Blick\nauf die aktuelle Jugendpolitik.\nNun will ich nicht in erster Linie auf Inhalte dieser Veran-\nstaltung eingehen. Mir erscheint vielmehr im Blick auf die\nvorliegende Drucksache ein methodischer Bezug bedeut-\nsam. Wenn man die unterschiedliche Herangehensweise\nan das komplexe Thema Jugendpolitik und Jugendhilfe\nbetrachtet, wird schon in gewisser Weise damit eine\nWertung dieses Themas vorweggenommen. Damit bin ich\nbei Ihren Ausf\u00fchrungen, Frau Ludwig.\nEs ist eben schon ein Unterschied, ob ich Konsequenzen\njugendpolitischen Handelns aus der Analyse gesellschaft-\nlicher Wandlungsprozesse oder aber aus dem Hinter-\nfragen von mehr oder weniger statistischen Erhebungen\nableite und verbindliche staatliche Ma\u00dfgaben dort voraus-\nsetze, wo \u00f6rtliche und individuelle Gestaltungsbedingun-\ngen Vorrang haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie vorliegende Gro\u00dfe Anfrage, meine Damen und Her-\nren \u2013 Frau Ludwig hat es ja noch einmal eindrucksvoll\ndargestellt \u2013, erhebt in ihrer Einleitung ja schon den An-\nspruch, den vorliegenden Jugendbericht der Staatsregie-\nrung vervollkommnen und qualifizieren zu wollen. Was\ndann aber an konkreten Fragestellungen erfolgt, ist nicht\nmehr als das Abfragen des Leistungskataloges, bezogen\nauf einzelne aufgeschl\u00fcsselte Paragraphen des KJHG, und\ndies gr\u00f6\u00dftenteils noch durch quantifiziertes und rein stati-\nstisch erhebbares Datenmaterial.\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich beschreibt das KJHG\ninhaltliche Anforderungen an die Ausgestaltung der\nJugendhilfe. Aber die Wirksamkeit dieses Aufgabenspek-\ntrums l\u00e4sst sich eben nicht in erster Linie durch die quanti-\ntativ erhobenen Daten, sondern viel zielgerichteter aus der\nSituationsbeschreibung damit verbundener Entwicklun-\ngen ableiten. Genau dies ist aber meines Erachtens und aus\nSicht unserer Fraktion mit dem vorgelegten Jugendbericht\nder Staatsregierung wesentlich besser gelungen als mit den\nvon der SPD-Fraktion vorgelegten Fragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nColditz?\n\nColditz, CDU: Ja, bitte, Frau Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Colditz, habe ich Sie richtig ver-\nstanden, dass es Sie nicht interessiert \u2013 \u00a7 11 Abs. 1 des\nKJHG \u2013, wie in Sachsen jungen Menschen zur F\u00f6rderung\nihrer Entwicklung die erforderlichen Angebote f\u00fcr Jugend-\narbeit zur Verf\u00fcgung gestellt werden? ,,Sie sollen an die\nInteressen junger Menschen ankn\u00fcpfen und von ihnen\nmitbestimmt und mitgestaltet werden, sie zur Selbst-\nbestimmung bef\u00e4higen und zur gesellschaftlichen Mitver-\n\nantwortung und zum sozialen Engagement anregen.\u201c\nInteressiert Sie das nicht, wie das in Sachsen passiert, weil\ndas ja eine unserer Fragen ist, die wir gestellt haben? Das\nhat ja genau etwas mit den gesellschaftlichen Entwicklun-\ngen, von denen Sie sprachen, zu tun.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, ich denke, die Frage ist gestellt.\n\nFrau Ludwig, SPD: Habe ich Sie richtig verstanden, dass\nSie das nicht interessiert?\n\nColditz, CDU: Frau Ludwig, ich stelle zun\u00e4chst fest, dass\nSie Ihre Unterstellungen weiter fortf\u00fchren. Ich habe nicht\ngenerell die Vorgehensweise der Analyse der Jugendarbeit\ninsgesamt in Frage gestellt. Ich habe die Methodik Ihrer\nFragestellung in Frage gestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo wie Sie versuchen, aufgrund von Einzelanfragen letzt-\nlich Jugendpolitik insgesamt zu analysieren, ist das meines\nErachtens ein falscher Weg, ein Gesamtbild der Jugend-\narbeit in diesem Land vermittelt zu bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin Zweites, meine Damen und Herren. Wenn die Gro\u00dfe\nAnfrage Leistungen der Jugendhilfe nach dem KJHG er-\nfragt, erweckt sie damit ja auch den Eindruck, dass diese\nLeistungen staatlich vorgegeben und letztlich auch allein\nstaatlich verantwortet sind. Dies allein vermittelt ein\nweiteres Zerrbild der Wirklichkeit, macht aber auch eine\numfassende Situationsbeschreibung organisatorisch letzt-\nlich unm\u00f6glich.\nIch will an dieser Stelle nicht nur auf die Vorbemerkungen\nder Staatsregierung in Beantwortung dieser Anfrage Be-\nzug nehmen, sondern das KJHG selber zitieren, Frau Lud-\nwig. Dort hei\u00dft es bekannterma\u00dfen im \u00a7 82 \u2013 ich zitiere:\n,,Die oberste Landesbeh\u00f6rde hat die T\u00e4tigkeit der Tr\u00e4ger\nder \u00f6ffentlichen und der freien Jugendhilfe und die\nWeiterentwicklung der Jugendhilfe anzuregen und zu f\u00f6r-\ndern. Die L\u00e4nder haben auf einen gleichm\u00e4\u00dfigen Ausbau\nder Einrichtungen und Angebote hinzuwirken und die\nJugend\u00e4mter und Landesjugend\u00e4mter bei der Wahrneh-\nmung ihrer Aufgaben zu unterst\u00fctzen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Anregen, f\u00f6rdern, hinwirken,\nunterst\u00fctzen hei\u00dft in erster Linie Rahmenbedingungen zu\nschaffen, um die \u00f6rtliche Ebene in die Lage zu versetzen\nbedarfsgerecht und unter Einbeziehung der unmittelbar\nBetroffenen, n\u00e4mlich der Jugendlichen selbst, agieren zu\nk\u00f6nnen, hei\u00dft aber eben nicht,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nmeine Damen und Herren und Frau Ludwig, einen\nLeistungskatalog in Dresden auszuarbeiten und diesen\nLeistungskatalog von Dresden aus wom\u00f6glich auch noch\nstaatlich vorzugeben und umzusetzen. Auch von daher ist\neine Bilanzierung von dieser Ebene aus, so wie sie die\nGro\u00dfe Anfrage fordert, wiederum nicht zielf\u00fchrend und\nauch nicht sinnf\u00e4llig.\nUngeachtet dessen, meine Damen und Herren, doku-\nmentieren die in Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage\ngemachten Aussagen, dass durch das Land diese Rahmen-\nbedingungen geschaffen wurden und Jugendhilfe inhalts-\nreich regional auszugestalten ist. Dies gilt auch f\u00fcr die\n\u00a7\u00a7 11 bis 13 und die dort beschriebenen Leistungen. Es ist\nim Rahmen dieser Aussprache sicherlich nur streiflicht-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6512\n\n\n\nartig m\u00f6glich, auf einige dieser gemachten Aussagen ein-\nzugehen.\nIch denke, es l\u00e4sst sich problemlos belegen, dass im Rah-\nmen der \u00f6rtlichen Jugendarbeit sowohl r\u00e4umliche als auch\npersonelle Voraussetzungen geschaffen wurden, um\neinem im Sinne des Gesetzes vorhandenen Bedarf an\nJugendfreizeitangeboten vor Ort gerecht zu werden. Dies\nwar und ist wohl sowohl dem kommunalen als auch dem\nLandesengagement, nicht zuletzt auch durch die Bereit-\nstellung von Finanzmitteln, geschuldet. Unber\u00fccksichtigt\nbei diesen statistischen Erhebungen, wie sie in der Gro\u00dfen\nAnfrage ja gefragt waren, bleibt sicherlich das reiche eh-\nrenamtliche Engagement in diesem Bereich. Ich denke,\ndieses w\u00fcnschenswerte und notwendige Ehrenengage-\nment wird auch in Zukunft diese Angebote vor Ort weiter\nmit bereichern k\u00f6nnen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nHandlungsbedarf ergibt sich auf der kommunalen Ebene\nsicherlich in dieser Frage bei dem Problem der Jugend-\nhilfeplanung. Wenn Angebote dauerhaft und effizient aus-\ngestaltet und vorgehalten werden sollen, bedingt dies eine\nBedarfsanalyse letztlich auch im Blick auf eine effiziente\nMittelverwendung. Dies gilt sowohl im investiven als auch\nim personellen Bereich. Von daher war es sicherlich richtig\nund auch notwendig, dass wir aufgrund der Initiative der\nCDU-Fraktion im Ausf\u00fchrungsgesetz zum KJHG die\nF\u00f6rdermittelvergabe f\u00fcr die Zukunft an die Vorlage einer\nJugendhilfeplanung gekn\u00fcpft haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm personellen Bereich der \u00f6rtlichen Jugendarbeit, meine\nDamen und Herren, wird Kontinuit\u00e4t nicht zuletzt durch\ndie von Landesseite aus gef\u00f6rderten Fachkr\u00e4fte weiterhin\nerm\u00f6glicht werden. Ohne an dieser Stelle schon der Haus-\nhaltsdiskussion vorgreifen zu wollen, will ich das An-\nliegen unserer Fraktion zur Fortf\u00fchrung dieser F\u00f6rderung\nan dieser Stelle bekr\u00e4ftigen. Wir werden dieser Frage ge-\nnauso Aufmerksamkeit schenken wie der F\u00f6rderung von\nSportvereinen, der internationalen Jugendarbeit und der\nKinder- und Jugenderholung.\nWenn Sie diese und andere aus dem KJHG abgeleiteten\nLeistungsangebote der Jugendarbeit und ihre inhaltliche\nAusgestaltung durch die Bereitstellung von Landesmitteln\nanalysieren, werden Sie feststellen k\u00f6nnen, dass sich die\nErf\u00fcllung dieser Aufgaben in den vergangenen Jahren\nkontinuierlich und bedarfsgerecht entwickeln konnte. Dies\nist letztlich der Politik der Staatsregierung und der CDU-\nFraktion geschuldet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies wird auch in den kommenden Jahren und im kom-\nmenden Haushalt so bleiben k\u00f6nnen.\nBilanz und Perspektive der Jugendhilfe, meine Damen und\nHerren, bezogen auf den \u00a7 11 KJHG, also die Jugendarbeit,\nlassen sich damit zum einen ableiten aus einer Vielzahl\nvon regionalen Angeboten und damit get\u00e4tigten Investi-\ntionen, der Untersetzung dieser r\u00e4umlichen Angebote mit\nzunehmend qualifiziertem Personal, aber auch ehrenamt-\nlich T\u00e4tigen und der politischen Verl\u00e4sslichkeit, dass diese\nAngebote auch vor dem Hintergrund knapper \u00f6ffentlicher\nKassen dauerhaft fortgef\u00fchrt und erhalten bleiben sollen.\nGerade vor dem Hintergrund des zuletzt Genannten wird\nes aber auch darauf ankommen, bislang noch nicht oder zu\nwenig genutzte Angebote neu zu erschlie\u00dfen. Ich denke\n\nhier zum Beispiel an die in den letzten Monaten und auch\nJahren vorhandene M\u00f6glichkeit der Schuljugendarbeit.\nSicher w\u00e4re allein dieses Thema schon eine eigene Diskus-\nsion wert. Deshalb an dieser Stelle nur eine kurze An-\nmerkung im Blick auf die zunehmende Bedeutung dieses\nAngebots.\nSchuljugendarbeit definiert sich als Summe von Ma\u00df-\nnahmen der Jugendarbeit sowie der Jugendsozialarbeit,\ndie au\u00dferunterrichtliche bzw. au\u00dferschulische Angebote\nerg\u00e4nzen oder dem Ziel einer gemeinwesenorientierten\nbzw. gemeinwesenbezogenen Schule dienen sollen.\nDamit wird Schule nicht nur zu einem r\u00e4umlichen Er-\ng\u00e4nzungsangebot, sondern kann \u00fcber die Arbeit von\nSchulklubs Jugendangebote vor Ort bereichern und erg\u00e4n-\nzen. Diese Aktivit\u00e4ten lassen sich mittlerweile konkret\nbelegen, sei es durch medienp\u00e4dagogische Projekte, durch\nSportgruppen, durch Theatergruppen oder durch natur-\nwissenschaftlich orientierte Arbeit in Verbindung von\nJugendhilfe und Schule.\nIch denke, diese inhaltlichen Angebote der Schuljugend-\narbeit, aber auch die Akzeptanz, die diese Angebote mitt-\nlerweile vor Ort gefunden haben, lassen Schule auch zu\neinem wertvollen Bestandteil der Jugendhilfearbeit vor Ort\nwerden. Wir werden diesen Prozess auch kontinuierlich\nbegleiten und unterst\u00fctzen. Auch hier sei mir der Bezug\nzu mittlerweile kontinuierlich bereitgestellten Haushalts-\nmitteln in dieser Frage erlaubt.\nNeben der Erschlie\u00dfung neuer Angebote wird es aber auch\nder effiziente Mitteleinsatz sein m\u00fcssen, auf den eine\ndauerhaft wirksame Jugendhilfearbeit, egal in welchem\nBereich, aufbauen muss.\nMir erscheint in dieser Frage zweierlei grunds\u00e4tzlich be-\ndenkenswert: zum einen die betriebswirtschaftliche Quali-\nfizierung der Tr\u00e4ger, um Gef\u00e4hrdungspotenziale von Ein-\nrichtungen oder Projekten, die auch aus der mangelnden\nKenntnis der Finanzverwaltung erwachsen, entgegenzu-\nwirken; zum anderen sind es sicherlich auch ganz neue\nF\u00f6rderinstrumentarien, insbesondere f\u00fcr landesweit t\u00e4tige\nTr\u00e4ger, die es zu bedenken und zu analysieren gilt.\nIn diesem Zusammenhang will ich auf die derzeit stattfin-\ndenden Untersuchungen des Kultusministeriums zur Ein-\nf\u00fchrung von Leistungsvertr\u00e4gen bzw. auch den \u00dcbergang\nvon bisher \u00fcblichen Zuwendungen hin zu Budgetierun-\ngen, zumindest im Bereich der institutionellen F\u00f6rderung,\nzu sprechen kommen. Vorteile dieser \u00dcberlegungen sind\ndokumentierbar und qualifizieren ebenfalls Jugendhilfe-\nangebote, etwa durch die Verminderung von arbeitsrecht-\nlichen, haftungsrechtlichen und auch zuwendungsrecht-\nlichen Risiken bei Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe durch\nsinnvolle Verwaltungsvereinfachungen, Vereinfachungen\nzugunsten der Facharbeit, durch die Einf\u00fchrung von Qua-\nlit\u00e4tskriterien oder aber auch durch die Steuerung von\nAngeboten entsprechend dem tats\u00e4chlichen Bedarf.\nMeine Damen und Herren! Aber auch in diesen Fragen\nwird wie generell zu allen anderen Bereichen, Ergebnissen\nund genannten Perspektiven der Jugendhilfearbeit ein\nenger Dialog zwischen den beteiligten Ebenen notwendig\nsein. Im Blick auf die Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung\nzur vorliegenden Drucksache findet dieser statt und ich\nkann dies f\u00fcr unsere Fraktion und hinsichtlich der eben\ngenannten Fragen ebenfalls dokumentieren.\nFazit: Die im Land entstandenen Strukturen der Jugendhil-\nfe und das in diesem Zusammenhang entwickelte Engage-\nment in der Jugendarbeit und Jugendverbandsarbeit geben\nAnlass zu Optimismus. Dieser Optimismus ersch\u00f6pft sich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6513\n\n\n\nsicherlich nicht in Selbstzufriedenheit, sondern gr\u00fcndet\nsich zum einen darin, dass mit diesen Strukturen den\nBelangen und Interessen der Jugendlichen Rechnung\ngetragen werden kann; zum anderen schaffen diese Struk-\nturen einen verl\u00e4sslichen Rahmen, die Vielzahl weiterer\nProbleme in der Zukunft gemeinsam zu l\u00f6sen.\nIn diesem Sinne best\u00e4tigt die Antwort der Staatsregierung\nauf die Gro\u00dfe Anfrage auch die im Jugendbericht der\nStaatsregierung benannten Aussagen der Jugend im gesell-\nschaftlichen Wandel.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Colditz, wenn der Minister f\u00fcr Kultus Herr\nR\u00f6\u00dfler heute in Leipzig ist, muss ich sagen: Er w\u00e4re besser\nhier aufgehoben als dort. Promi-Veranstaltungen, denke\nich, sind nicht mehr an der Tagesordnung.\n82 Fragen zu 11 Paragraphen eines Bundesgesetzes, n\u00e4m-\nlich dem KJHG, stellte die SPD-Fraktion. Auf diese 82 Fra-\ngen zu 11 Paragraphen antworteten 11 Jugend\u00e4mter, und\ndies zum Teil nicht einmal vollst\u00e4ndig bzw. so unter-\nschiedlich, dass die der Staatsregierung vorliegenden\nDaten kein Bild der Angebotsstruktur im Freistaat\nergeben. Deshalb, so die Staatsregierung, habe sie auf die\nAngaben der Kinder- und Jugendhilfestatistik zur\u00fcck-\ngegriffen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das ist gesetzlich m\u00f6glich.)\n\n\u2013 Richtig.\nDie 82 Antworten zu 11 Paragraphen erlauben so weder\neine Bilanz der Jugendhilfe im Freistaat Sachsen zu ziehen,\nnoch sind sie ein Ausblick, noch ist eine Perspektive m\u00f6g-\nlich.\nZu fragen ist allerdings, warum nur 11 Jugend\u00e4mter ant-\nworteten. Sind die Jugend\u00e4mter mit zu wenig Personal\nausgestattet, so dass die Fragen der Staatsregierung als\nletztes beantwortet werden? Greift hier schon Milbradts\nSparzwang, der vor allem im kommunalen Jugendbereich\nPersonalk\u00fcrzungen auf Westniveau fordert, die vor allem\nzulasten von Fachpersonal im Jugendbereich gehen? Oder\nsehen die Mitarbeiter in Jugend\u00e4mtern keinen Sinn mehr\ndarin der Staatsregierung Fragen zu beantworten, aus\nderen Antworten dann doch keine Schlussfolgerungen ge-\nzogen werden?\nJa, hatte die Staatsregierung denn \u00fcberhaupt ein Interesse\nan vergleichbaren Antworten, wenn sie jetzt feststellt, dass\nsie auf die Fragen unterschiedlich aufbereitete Daten\nbekam? Hat sie sich nicht mit Absicht solche Antworten\norganisiert? Die freistaatliche Jugendarbeit gibt weiter ein\nfachliches und politisches Trauerspiel.\nSeit Jahren fordert die PDS-Fraktion Statistiken dar\u00fcber,\nwie die \u00fcber 70 Millionen DM im Jugendbereich eingesetzt\nwerden, wohin und an wen sie abflie\u00dfen. Seit Jahren wol-\nlen wir fachliche Begr\u00fcndungen daf\u00fcr, warum die Mittel\ndes Freistaates bei den Landesverb\u00e4nden zentralisiert\nwerden. Seit Jahren fordern wir eine Aufstellung dar\u00fcber,\nin welche Landkreise und zu welchen freien Tr\u00e4gern die\nMittel des Freistaates flossen.\nDiese Aussagen mussten und konnten wir uns erst vor\ndem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof einklagen. Einen\nTeil der f\u00fcr eine konstruktive Oppositionspolitik not-\n\nwendigen Daten haben wir uns durch Gespr\u00e4che, sei es\npers\u00f6nlich, sei es per Telefon, selbst von den Jugendamts-\nleitern besorgt. Manchmal glaube ich, dass wir sogar etwas\nmehr wissen als die Staatsregierung. Doch welchen Sinn\nmacht es, dies vor mittelalterlichen Ministern darzulegen,\ndie an Fakten nicht interessiert sind, siehe die Antworten\nauf die Gro\u00dfe Anfrage, und Ministern, die zu innovativen\nSchlussfolgerungen nicht mehr f\u00e4hig sind, siehe die vor-\nhandenen \u00dcberlegungen zur Verwahr- und Kn\u00fcppel-raus-\nP\u00e4dagogik im Umgang mit jugendlichen Straft\u00e4tern.\nHerr R\u00f6\u00dfler, die von Ihnen vorgelegten Antworten sind\nreif f\u00fcr eine Klage vor dem S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshof. Mit vorhandenem jugendpoltischem Willen\nk\u00f6nnten Sie \u00fcber die Antworten verf\u00fcgen. Ihre Antworten\nund die Art und Weise, mit der Sie die Antworten der\nJugend\u00e4mter klaglos hinnehmen und wie Sie keinen Weg\nsuchen, eine m\u00f6glichst umfangreiche Jugendhilfestatistik\nzu erhalten, zeigen mir nur eines: Die s\u00e4chsische Jugend ist\nIhnen eigentlich egal, es sei denn, Sie k\u00f6nnen sich \u00f6ffent-\nlich produzieren oder darstellen.\nDie Zeit f\u00fcr unsere Schlussfolgerungen, unsere Bilanz und\nunsere Perspektiven erspare ich Ihnen heute. Wer will, der\nkann dies im Jugendverteiler unserer Fraktion nachlesen.\nUnd wer im n\u00e4chsten Landtag sitzt, wird sich dies im\nOktober 1999 nach der n\u00e4chsten Landtagswahl anh\u00f6ren.\nDer Unterschied zu heute wird allerdings zweierlei sein:\nErstens werden wir dann bei der Bilanz nicht wieder auf\nneun Jahre jugendpolitische CDU-Diktatur verweisen\n\n(Oh-Rufe der Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU, und Leroff, CDU)\n\nund zweitens werden die von uns aufgezeigten Perspek-\ntiven dann auch Wirklichkeit werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU. Frau\nWeber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Adamczyk, ich kann Ihnen viel-\nleicht sagen, warum einige Jugend\u00e4mter nicht geantwortet\nhaben. Die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage hat be-\nstimmt viele Stunden Arbeitszeit der Mitarbeiter in diesen\n\u00c4mtern gekostet. Die rein statistisch-lakonischen Fragen\nder SPD-Fraktion sachgerecht und genau zu beantworten\nwar bestimmt nicht einfach und erforderte eben diese ge-\nnannte intensive Arbeitszeit.\nEinige Jugendamtsleiter haben mich gefragt, da sich diese\nAnfragen immer mehr h\u00e4ufen, wie sie ihre eigentliche\nArbeit, n\u00e4mlich f\u00fcr Kinder und Jugendliche da zu sein,\nnoch erf\u00fcllen sollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDiese Frage sollte sich jedes Landtagsmitglied immer\nwieder stellen, wenn es fast unm\u00f6gliche Forderungen an\ndie Beh\u00f6rden stellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Zitat aus dem Kinder- und Jugendhilfegesetz, kurz\nKJHG genannt, \u2013 \u2013\n\n(Adler, SPD: Dann sollten Sie alle Gro\u00dfen Anfragen\nauf den Pr\u00fcfstand nehmen!\n\nDa muss man bei sich anfangen.)\n\n\u2013 Auch die. Ich habe gesagt, alle, jedes Landtagsmitglied.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6514\n\n\n\nDas Zitat aus dem Kinder- und Jugendhilfegesetz \u2013 kurz\nKJHG genannt \u2013 ,,Jeder junge Mensch hat ein Recht auf\nF\u00f6rderung seiner Entwicklung und auf Erziehung zu einer\neigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6n-\nlichkeit\u201c \u2013 hat seinen Bestand und dies zeigen auch der\nJugendbericht, der Jugendplan und die praktische Umset-\nzung in Sachsen.\nUm dies noch zu untersetzen, haben wir das Ausf\u00fchrungs-\ngesetz zum Kinder- und Jugendhilfegesetz ver\u00e4ndert. Eini-\nge Fragen, welche Sie in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage gestellt\nhaben, werden unserer Meinung nach darin schon beant-\nwortet.\nWenn ich zum Beispiel an die Frage nach der Jugendhilfe-\nplanung denke, kann ich feststellen, dass wir mehrmals\nhier an dieser Stelle dar\u00fcber diskutiert haben und letztend-\nlich die CDU-Fraktion zu einer zwingenden Planung in\ndiesem Bereich den Gesetzestext novelliert hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd was Sie nicht begreifen wollen, Frau Ludwig: Wir\nhaben nun einmal eine Selbstverwaltung der Kommunen.\nDeshalb liegt es an jedem B\u00fcrger, an jedem Gemeinderat,\nan jedem Stadtrat und an jedem Kreistagsmitglied, die\nVorgaben im Gesetz zu beachten und sie zum Wohle der\nMitb\u00fcrger umzusetzen, nat\u00fcrlich nach den vorhandenen\nfinanziellen und weiteren M\u00f6glichkeiten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist Sache\nder Staatsregierung!)\n\nAus Ihrer Gro\u00dfen Anfrage ist aber zu erkennen, dass Sie\nwie ein Oberlehrer alles vorgeschrieben sehen wollen und\nvon Zentralismus gepr\u00e4gt sind, was ich eigentlich nur von\nder PDS gewohnt war. So wird Jugendarbeit und Jugend-\npolitik nicht funktionieren.\nWir bleiben als CDU-Fraktion dabei: Die Eltern sind f\u00fcr\ndie Erziehung und Entwicklung ihrer Kinder zust\u00e4ndig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer gr\u00f6\u00dfte Teil der Eltern tut dies auch. Dort, wo es Pro-\nbleme gibt, muss sich der Staat einschalten.\nEine andere, und zwar wirksamere S\u00e4ule sind die Ange-\nbote in der offenen Jugendarbeit, wie sie mein Kollege Col-\nditz schon n\u00e4her beschrieben hat. Wir bleiben auch hier\ndabei, dass man so wenig wie m\u00f6glich in den Verantwor-\ntungsbereich der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger hineindirigieren sollte.\nTrotzdem ben\u00f6tigen die Tr\u00e4ger der Jugendhilfe die Unter-\nst\u00fctzung der freien Tr\u00e4ger und die des Landes bei dieser\nnicht leichten Aufgabe. Die freien Tr\u00e4ger stehen nicht nur\npraktisch bereit, sondern sie arbeiten gerade auch im Lan-\ndesjugendhilfeausschuss zusammen mit den Vertretern\nder \u00f6ffentlichen Jugendhilfe an wesentlichen Empfehlun-\ngen f\u00fcr die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe mit.\nGerade in der Antwort der Staatsregierung kommt sehr\nausf\u00fchrlich zum Ausdruck, was im Bereich der Jugend-\nsozialarbeit, des erzieherischen Kinder- und Jugendschut-\nzes zum Beispiel geleistet wird.\nDie \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe nehmen \u00fcberwiegend\nihre Verantwortung wahr. Sie versuchen, die Jugendlichen\nnicht als pauschale Problemf\u00e4lle zu betrachten, sondern\nnach ihren Mitteln und M\u00f6glichkeiten die Intentionen des\nKinder- und Jugendhilfegesetzes umzusetzen.\nDie vorausgehende Erziehung der Eltern nannte ich schon\nals wichtigen Punkt. Wir als CDU bleiben auch dabei, dass\neine Wertevermittlung nicht erst in der Schule durch den\nStaat anfangen kann, sondern Eigenschaften wie Pflichtbe-\n\nwusstsein, Leistungsbereitschaft, Ehrgeiz, Toleranz und\nSolidarit\u00e4t m\u00fcssen ihren Ursprung schon in den fr\u00fchen\nKindheitswurzeln verankert sehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie famili\u00e4re Sicherheit muss sehr deutlich wieder an Ge-\nwicht gewinnen; denn nur in der Familie kann die Liebe\nzueinander wachsen, kann Solidarit\u00e4t ge\u00fcbt und kann\nauch die Beziehung zwischen Partnern vorgelebt werden.\nDas Ergebnis sollte sein, dass ein selbstsicherer junger\nMensch die eigenen Interessen nicht vor die Ber\u00fccksichti-\ngung der Ziele anderer stellt.\nIch weiss, dass dies zum gro\u00dfen Teil Wunschvorstellungen\nsind. Aber ich glaube auch, dass alle gefordert sind, dies\nals Erwachsene den Kindern und Jugendlichen vorzu-\nleben; denn nur so kann es funktionieren, dass die erziehe-\nrische und begleitende Jugendhilfe nur wenige unserer\nKinder in Anspruch nehmen m\u00fcssen und somit die ge-\nsamte Gesellschaft vorankommt.\nDie Jugendhilfe wird heute so betrachtet, dass die Gesell-\nschaft ein System von indirekten, direkten und politischen\nLeistungen bereitstellt. Dabei stehen die Entfaltung der\nJugendlichen und die Verbesserung der Entwicklungs-\nchancen von Kindern und Jugendlichen im Mittelpunkt.\nEs sollen also durch Jugendhilfe nicht nur Missst\u00e4nde und\nProbleme beseitigt, sondern auch aktiv die Lebenswelten\nvon Kindern und Jugendlichen gestaltet werden. Da ange-\nsichts der geringen finanziellen Ressourcen der Kommu-\nnen die Hauptlast dennoch von ihnen als \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger\nder Jugendhilfe getragen werden muss und der Freistaat\nSachsen mehr mitfinanziert, als andere neue Bundesl\u00e4nder\ndas tun, sollte eine Bundesf\u00f6rderung durchgesetzt werden.\nIch fordere die SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag auf,\nnicht nur Gro\u00dfe Anfragen an die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung zu stellen, sondern sich f\u00fcr solch eine F\u00f6rderung bei\nder Bundesregierung f\u00fcr alle Jugendlichen und auch f\u00fcr\ndie im Freistaat Sachsen einzusetzen.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD)\n\nIch fasse zusammen: Die uns vorliegende Antwort der\nStaatsregierung ist umfassend und ausf\u00fchrlich. Sie kann\ndennoch aus vorgenannten Gr\u00fcnden nicht die letzte Ant-\nwort auf die Fragen geben, da die Verantwortlichkeiten\nklar definiert sind. Die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe\nsind gefordert nach ihren Kr\u00e4ften das Kinder- und Jugend-\nhilfegesetz umzusetzen und wir alle sind gefordert, die\nJugendlichen auf ihr Erwachsensein so gut es geht vorzu-\nbereiten.\nDabei hat die Jugend das Recht auf eigene Erfahrungen,\nauch wenn dies manchmal ein schmerzhafter Prozess sein\nwird. Eine Gesellschaft lebt vom Engagement ihrer Mit-\nglieder. Ein Staat, eine Demokratie, die auf Freiheit und\nRecht begr\u00fcndet ist, kann ohne solche Mitverantwortung\nihrer B\u00fcrger nicht existieren. Dieses kann kein Kinder- und\nJugendhilfegesetz verordnen, dieses muss man vorleben.\nWir betrachten die Antwort der Staatsregierung auf die\nGro\u00dfe Anfrage als ausreichend.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der PDS noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregierung? \u2013 Bitte, Herr\nDr. Geisler.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6515\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu-\nerst m\u00f6chte ich ganz eindeutig die Unterstellungen der\nPDS-Fraktion zur\u00fcckweisen, die zum Anfang ihres Wort-\nbeitrages ausgesprochen worden sind.\nZum Zweiten m\u00f6chte ich ganz deutlich meinen Kollegen\nColditz im Grunde \u2013 nicht wiederholend \u2013 unterst\u00fctzen,\ndass in der Jugendhilfe die kommunale Verantwortung\ndurch Bundesgesetz in der Weise, wie Sie sie hier bekla-\ngen, aber festgeschrieben ist. Insofern halten wir uns an\ndie bundesgesetzlichen Regelungen. Wir sind auch der\nMeinung, dass es im kommunalen Bereich besser zu ent-\nscheiden ist als auf Landesebene, was jeweils notwendig\nist. Insofern sind das KJHG oder SGB VIII unserer Mei-\nnung nach sachgerecht, indem sie Rahmenbedingungen\nund Zielsetzungen formulieren.\nVon daher kann ich wirklich nur noch einmal best\u00e4tigen:\nEs geht um ,,anzuregen\u201c, ,,zu f\u00f6rdern\u201c und ,,hinzuwirken\u201c\nund es geht nicht um ,,anzuweisen\u201c, um ,,vorzugeben\u201c\nund ,,zu dirigieren\u201c.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das haben wir nie gefordert!)\n\nVon daher ist bez\u00fcglich Ihrer Klage, dass wir nur unvoll-\nst\u00e4ndige Berichte haben, nur abzuleiten, dass Sie das trotz-\ndem nicht ernst nehmen. Es ist nach Bundesstatistikgesetz\nvorgegeben, was verpflichtend zu liefern ist. \u00dcber die\nanderen statistischen Daten besteht keine Berichtspflicht,\nso dass durchaus die kommunal Verantwortlichen sich\ndagegen wehren k\u00f6nnen diese Aussagen zu treffen.\nAn anderer Stelle haben Sie selber eigentlich immer wieder\ndarauf hingewirkt, diese Dinge der Berichtspflicht durch\ndie Staatsregierung nicht zu \u00fcberstrapazieren, weil es\nsonst zur Einflussnahme kommt. Das war ganz im Gegen-\nsatz zu den Behauptungen der PDS-Fraktion bez\u00fcglich der\nAusk\u00fcnfte unserer Ministerien in dem vergangenen Jahr\neiner der Gr\u00fcnde, warum ein Teil der Ausk\u00fcnfte, die von\nIhnen erwartet wurden, nicht gegeben worden sind: weil\ndurchaus Informationen bis hin zu der einzelnen Person\nerfolgen k\u00f6nnen und damit die Pers\u00f6nlichkeitsrechte nicht\ngesch\u00fctzt sind.\nWir mussten uns da dem S\u00e4chsischen Verfassungsgericht\nbeugen. Das gebe ich unumstritten zu. Ich hoffe, sage ich\njetzt einmal, dass niemand durch diese individuell auf die\nkonkrete Person beziehbaren Aussagen einen Nachteil in\nder Zukunft erleiden wird. Damit w\u00e4re sonst sicher auch\ndie Klage der betroffenen Person ausgel\u00f6st.\nAnsonsten weise ich auch in dieser Hinsicht die Vorw\u00fcrfe\nder PDS-Fraktion zur\u00fcck, dass wir die Ausk\u00fcnfte \u00fcber die\nVerteilung in den einzelnen Landkreisen in den einzelnen\nHaushaltstiteln nicht gegeben h\u00e4tten. Unsere Zur\u00fcckhal-\ntung bezog sich immer auf die geforderte Auskunft auf\nden einzelnen Tr\u00e4ger, mit wie viel Personen die jeweils\ngef\u00f6rdert worden seien.\nMeine Damen, meine Herren, auch wenn Frau Ludwig\nzum Beispiel mit wenigen Zahlen versuchen wollte nach-\nzuweisen, wie unordentlich die ganze F\u00f6rderung sei,\nm\u00f6chte ich gern darauf hinweisen,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\nwas ich in diesem Zusammenhang hier mehrfach schon\nerl\u00e4utert habe: dass die Zitierung einer Zahl f\u00fcr einen\nLandkreis \u00fcberhaupt nicht aussagekr\u00e4ftig ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\nDie Investitionsf\u00f6rderung nimmt in einzelnen Projekten\nMillionen DM gegebenenfalls in Anspruch und deswegen\nist keine Gleichm\u00e4\u00dfigkeit in einem Jahr \u00fcber den ganzen\nFreistaat Sachsen m\u00f6glich.\nGanz anders sieht das aber bei der F\u00f6rderung in den Sech-\nsertiteln, also den konsumtiven Titeln, bei der F\u00f6rderung\nder Fachkr\u00e4fte aus, wo die Gleichm\u00e4\u00dfigkeit in den letzten\nvier Jahren deutlich erh\u00f6ht worden ist. Aber auch das\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitskriterium ist nicht das allein selig\nMachende; denn da w\u00fcrden Sie zum Beispiel Unterschie-\nden des Bedarfes, die von Ihnen nicht bestritten werden,\nzwischen Gro\u00dfst\u00e4dten und l\u00e4ndlichen Bereichen oder\nzwischen l\u00e4ndlichen Bereichen im Osts\u00e4chsischen oder\nl\u00e4ndlichen Bereichen im Vogtl\u00e4ndischen nicht gerecht\nwerden. Insofern ist dieser Vortrag hier \u00fcberhaupt nicht\naussagekr\u00e4ftig und -f\u00e4hig gewesen. Und der Vorwurf,\ndass diese Unterschiedlichkeit dem Auftrag des Landes,\nzur Gleichm\u00e4\u00dfigkeit hinzuf\u00fchren, widersprechen w\u00fcrde,\ngeht einfach an der Sache vorbei.\n\u2013 Bitte sch\u00f6n. Verzeihung!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, nein, Herr Minister, Sie haben das\nnur vorweggenommen. \u2013 Bitte, Frau Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Minister, was\nsagen Sie denn nun dazu, dass in Ihrer Antwort steht, dass\nSie den Bedarf an Angeboten der Jugendarbeit in Sachsen\n\u00fcberhaupt gar nicht kennen? Sie begr\u00fcnden das ja gerade\ndamit, dass meine Aussagen nicht aussagekr\u00e4ftig sind,\nweil ich mit so wenigen Zahlen operiere. Aber ich habe ja\nnur mit so wenigen Zahlen operieren k\u00f6nnen, weil Sie ja\nnicht mal etwas zu den Bedarfen sagen k\u00f6nnen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, nein! Die Antwort auf die Frage nach dem\nBedarf ist nicht so zu verstehen, dass wir ihn nicht kennen,\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das haben Sie aber geschrieben!)\n\nsondern der ist so unterschiedlich, dass wir ihn nicht in\ndieser Weise zusammenfassen k\u00f6nnen.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, dass wir in unse-\nrer Antwort zu wichtigen Aspekten der Qualit\u00e4tsstruktur\nund Dichte sowie \u00fcber die Finanzierung der Angebote der\nJugendhilfe in Sachsen sehr wohl Stellung genommen\nhaben. Ich will dies in wenigen Ausf\u00fchrungen noch ein-\nmal darlegen.\nBetrachtet man die Struktur der Angebote, so ermitteln die\nJugend\u00e4mter sowohl die vorhandenen Angebote als auch\nden Bedarf an Angeboten im Zuge der kommunalen\nJugendhilfeplanung. Ein Blick in die Jugendhilfepl\u00e4ne\nzeigt, dass sich die Herangehensweise an die Jugendhilfe-\nplanung und den Aufbau von Jugendhilfepl\u00e4nen von\nLandkreis zu Landkreis und von Stadt zu Stadt unterschei-\ndet. Und das wollen wir nicht einheitlich erzwingen.\nEine Transformation der Daten und deren Zusammen-\nfassung nach einheitlichem Muster, zum Beispiel anhand\nder Fragen der Gro\u00dfen Anfrage, l\u00e4sst sich deshalb weder\ndurch die \u00f6rtlichen Jugendhilfetr\u00e4ger noch durch die\nStaatsregierung erreichen.\nDie notwendige Dichte des Angebotes l\u00e4sst sich gleichfalls\nnicht nach einem einheitlichen Ma\u00dfstab bestimmen. Dies\nwird jedem einleuchten, der in einem Jugendhilfeplan\nunter dem Stichwort ,,Zus\u00e4tzlich zu ber\u00fccksichtigende\nAngebote\u201c nachgelesen hat. Dort finden sich kommerzielle\nAngebote, musisch-kulturelle, soziokulturelle Angebote,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6516\n\n\n\nsportliche, volksk\u00fcnstlerische Angebote usw., die je nach\nAuspr\u00e4gung in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten\nbeispielsweise zu einer unterschiedlichen und dennoch be-\ndarfsgerechten Dichte der Angebote von Jugendarbeit f\u00fch-\nren k\u00f6nnen.\nDie Finanzierung der Angebote ist durch die verschiede-\nnen Geldgeber, wie die Europ\u00e4ische Union, in Bund und\nLand, die Landkreise, die kreisfreien St\u00e4dte, kreisangeh\u00f6ri-\ngen Gemeinden und St\u00e4dte, Stiftungen, Spender und\nSponsoren und nicht zuletzt durch die freien Tr\u00e4ger und\ndie Eigenleistungen der jungen Menschen, nicht zu \u00fcber-\nbringen. Gerade das Letzte haben wir auch immer wieder\nals ein wesentliches Element der Arbeit mit den Jugend-\nlichen hier dargestellt.\nHinzu kommt, dass sich nicht nur Jugendhilfestrukturen\nauf der kommunalen Ebene, sondern auch die Haushalts-\nstrukturen voneinander unterscheiden, so dass eine Zu-\nsammenschau der Aufwendungen der \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger\nin Sachsen gleichfalls kaum zu leisten ist.\nMit Blick auf die Situation in den Landkreisen und kreis-\nfreien St\u00e4dten m\u00f6chte ich Folgendes anmerken: Aus vielen\nGespr\u00e4chen und aus verschiedenen Stellungnahmen der\nJugend\u00e4mter ist uns bekannt, dass man vor Ort Jugend-\nhilfe schon sehr ernst nimmt \u2013 das wird auch von Ihnen\nnicht bestritten \u2013 und im Wesentlichen von bedarfsgerech-\nten Angebotsstrukturen ausgeht.\nMeine Damen, meine Herren! Insgesamt sind wir der Mei-\nnung, dass unsere Antwort eine F\u00fclle von Informationen\nzur Situation der Jugendhilfe gibt, die wichtige Erg\u00e4nzun-\ngen und Weiterf\u00fchrungen zu dem darstellen, was 1996\nund 1997 mit dem Jugendpolitischen Programm und dem\nJugendbericht der Staatsregierung vorgelegt wurde.\nHinweisen m\u00f6chte ich Sie auch auf die Druck-\nsache 2/8778, in der es um die Situation im Bereich der\nHilfen zur Erziehung geht. Die Antwort der Staatsregie-\nrung darauf stellt eine sinnvolle Erg\u00e4nzung der heute zur\nDebatte stehenden Anfrage dar.\nLeistungen, die nach dem VIII. Sozialgesetzbuch zu erbrin-\ngen sind, hierbei besonders in den Bereichen Jugendarbeit,\nJugendsozialarbeit oder Jugendschutz \u2013 auch das ist von\nIhnen vorhin angesprochen worden \u2013, sind Pflichtleistun-\ngen, f\u00fcr deren Erf\u00fcllung die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen\nJugendhilfe die Verantwortung tragen. Hierbei sind in er-\nster Linie die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe,\nalso die Jugend\u00e4mter, in der Pflicht, diese Aufgaben im\nengen Zusammenwirken mit den freien Tr\u00e4gern, die,\nwenn sie etwas anbieten, den Vorrang haben, im Rahmen\nder kommunalen Selbstverwaltung zu erf\u00fcllen. Ich betone\ndies deshalb, weil auch die Kommunen zurzeit ihre Haus-\nhalte erstellen.\nEine Vernachl\u00e4ssigung der Jugendhilfe w\u00e4re ein falscher\nWeg. Sparsamkeit an dieser Stelle w\u00fcrde uns teuer zu\nstehen kommen. Jugendarbeit besonders h\u00e4ngt aber nicht\nvom Geld allein ab, sie kommt aber auch nicht ohne Geld\naus.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nBeide Seiten sehen wir und sehen auch die Jugend\u00e4mter.\nDa bin ich mir durchaus im Durchschnitt des Landes\nsicher.\nDemgegen\u00fcber registrieren wir an Einzelstellen Unter-\nschiede. Zum Beispiel: Nach der Statistik des Landesamtes\nKamenz wurden im Jahre 1996 f\u00fcr die Jugendhilfe durch\nLand und Kommunen insgesamt 2,2 Milliarden DM aus-\ngegeben. Wenn Sie das ins Verh\u00e4ltnis zum Gesamthaus-\n\nhalt von 30 Milliarden DM setzen, ist es ein sehr wohl\nverantwortbarer und hoher Ansatz.\nSie k\u00f6nnen sich entsprechende Vergleiche nat\u00fcrlich selber\nzusammenstellen, wenn Sie die Angaben im Anhang der\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage auf den Seiten 17, 18 und\n19, wo die Ausgaben f\u00fcr entsprechende Leistungen in\nanderen Bundesl\u00e4ndern aufgezeigt sind, zur Kenntnis\nnehmen. Und da kommen wir nicht schlecht weg, wenn\nman die Einwohnerzahlen vergleicht, auch im Verh\u00e4ltnis\nzu den alten Bundesl\u00e4ndern.\nAber ich wollte auf ein anderes, mich schon nachdenklich\nmachendes Verh\u00e4ltnis aufmerksam machen. Im Verh\u00e4ltnis\nzu den 2,2 Milliarden DM, die j\u00e4hrlich ausgegeben wer-\nden, entfallen nur 30,5 Millionen DM auf die Jugend-\nsozialarbeit \u2013 das sind ungef\u00e4hr 1,4 %. Und bei dieser\nAngabe m\u00fcssen wir zudem feststellen, dass ein erheblicher\nAnteil von diesen 30,5 Millionen DM f\u00fcr die Jugend-\nsozialarbeit vom Land kommt.\nIch m\u00f6chte deswegen diese Debatte zum Anlass nehmen,\ndie Kommunen in dieser Weise darauf noch einmal auf-\nmerksam zu machen, was wir in j\u00e4hrlichen Gespr\u00e4chen\nmit den Jugendamtsleitern schon tun. Ich denke, dass sich\nhier vor allen Dingen auch kreisangeh\u00f6rige Gemeinden im\nentsprechenden Ma\u00dfe noch engagieren sollten.\nEin weiterer Gesichtspunkt ist \u2013 und dies zeigt die Aus-\nwertung der Landesf\u00f6rderung der vergangenen Jahre \u2013,\ndass es in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten unter-\nschiedlich entwickelte und ausgepr\u00e4gte Jugendhilfe-\nstrukturen gibt. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich\ndurchaus sagen, dass ein Personalabbau von uns nicht als\nangezeigt gesehen wird. Wir hoffen, dass die Kommunen\ndieses gleichwertig bewerten.\nIch denke, dass wir mit der Ausweitung der Fachkr\u00e4fte-\nf\u00f6rderung den richtigen Weg gegangen sind und damit\nbesonders bei den freien Tr\u00e4gern eine gewisse Kontinuit\u00e4t\nerreicht haben. Dieses gilt es zu erhalten. Allein aus unse-\nrem Haus, dem SMS, haben wir zum Beispiel 1994 knapp\n300 Stellen, 1996 reichlich 600 gef\u00f6rdert und f\u00f6rdern in\ndiesem Jahr \u00fcber 900 Stellen.\nNimmt man hinzu, dass das Kultusministerium in diesem\nJahr zirka 300 Stellen f\u00f6rdert, werden insgesamt vom Land\n1 200 Fachkr\u00e4fte gef\u00f6rdert \u2013 also eine stabile Absicherung\ndieser Arbeit f\u00fcr die Jugend und mit der Jugend.\nNur sollte man dabei nicht stehen bleiben. Die Tr\u00e4ger sind\ngefordert, \u00fcber eine fachlich gute, qualit\u00e4tsorientierte\nArbeit die erforderlichen Angebote bereitzustellen und die\nHerausforderungen anzunehmen. Dies gilt sowohl f\u00fcr den\nFreizeitbereich, die Jugendbildung, die kulturellen Be-\nreiche, die Jugenderholung als auch f\u00fcr die Jugend-\nsozialarbeit, die Jugendberufshilfe, die Jugendgerichtshilfe\nund den Jugendschutz.\nLassen Sie mich noch darauf hinweisen, dass die Staats-\nregierung vor kurzem mit dem Landesarbeitsamt, den\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden, den Gewerkschaften und\nden Kammern eine Kooperationsvereinbarung zur beruf-\nlichen Eingliederung sozial benachteiligter junger Men-\nschen abgeschlossen hat.\nZiel dieser Vereinbarung ist es, durch die Kooperation und\nAbstimmung von ausbildungshinf\u00fchrenden, ausbildungs-\nund besch\u00e4ftigungsbezogenen Ma\u00dfnahmen einen Beitrag\ngegen die Jugendarbeitslosigkeit zu leisten. \u00dcber gezielte\nHilfen soll jungen Menschen damit der Einstieg in das\nBerufsleben erleichtert bzw. erm\u00f6glicht werden.\nEs ist hierbei nicht vorgesehen den zweiten Arbeitsmarkt\nzu st\u00e4rken, sondern den ersten Arbeitsmarkt sinnvoll zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6517\n\n\n\nerg\u00e4nzen. Allein mein Haus wird deshalb die Mittel f\u00fcr\ndie Jugendberufshilfe um eine halbe Million DM auf ins-\ngesamt 8,5 Millionen DM erh\u00f6hen und damit die M\u00f6g-\nlichkeit schaffen, dass zirka zweieinhalbtausend junge\nMenschen, die eben in ihren Lebensl\u00e4ufen bisher nicht die\noptimale Entwicklung hatten, die sozial benachteiligt\nwaren und Berufs- bzw. Schulabschl\u00fcsse nicht erreichen\nkonnten, gef\u00f6rdert werden.\nHier sind nun vor allem auch die Jugendamtsleiter gefor-\ndert, die Arbeitskreise vor Ort m\u00f6glichst schnell zu bilden\nund die Kooperationspartner zusammenzuholen.\nZusammenfassung: Ich denke, wir haben in Sachsen einen\nguten, verantwortbaren Stand in der Jugendhilfe erreicht.\nDies kann und soll aber nicht hei\u00dfen, nun stehen zu blei-\nben. Jugendhilfe ist ein dynamisches und sich schnell ent-\nwickelndes Feld, das immer wieder Herausforderungen\nbringt. Diesen werden wir uns auch weiterhin stellen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nDebatte abgeschlossen und wir kommen jetzt zu dem\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 2/10125. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wie bereits von mir angek\u00fcndigt, m\u00f6chte ich jetzt\nden Entschlie\u00dfungsantrag meiner Fraktion zur Bilanz und\nzur Perspektive der Jugendhilfe in Sachsen einbringen.\nPunkt 1. Es geht noch einmal um die Berichtspflicht der\nStaatsregierung. Es ist eben nicht so wie hier dargestellt,\ndass der Jugendbericht bereits ausreichend dem Landtag\nKenntnis \u2013 besonders \u00fcber die Paragraphen der Jugend-\narbeit, der Jugendsozialarbeit und des Jugendschutzes \u2013\ngegeben hat.\nEine Expertenkommission, die hier in den Landtag zu\neiner Anh\u00f6rung geladen war, hat dies so best\u00e4tigt. Deshalb\nmussten wir diese Gro\u00dfe Anfrage nachschieben, weil wir\nauch die Verantwortung als Haushaltsgesetzgeber im\nLand sehen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nSie haben selbst die 2,2 Milliarden DM genannt. Nun wer-\nden sie nicht alle f\u00fcr den Bereich eingesetzt, \u00fcber den wir\nheute diskutieren. Aber es ist eine erhebliche Summe, um\ndie es hier geht. Es geht auch um Controlling, es geht auch\ndarum, was mit unserem Geld passiert. Sie haben dazu\nkeine Angaben gemacht. Sie haben sie auch heute wieder\nnicht vorlegen k\u00f6nnen. Sie haben eigentlich alles versucht,\nHerr Colditz hat ,,gut gebr\u00fcllt\u201c, aber es n\u00fctzt Ihnen am\nEnde nichts. Sie haben zum Teil auch Fragen mit Antwor-\nten verwechselt. Wir haben immer wieder nach Konzepten\nund nach Perspektiven gefragt \u2013 Sie haben die Antworten\nnicht gefunden. Und deshalb haben Sie gedacht, wir haben\ndanach gar nicht gefragt. Also noch einmal nachlesen,\ndann werden Sie merken, dass Ihre Staatsregierung im\nMoment dazu einfach keine Ideen hat!\nDeshalb fordern wir noch einmal einen Bericht, weil wir\nuns hier auch als Abgeordnete in der Pflicht sehen. Wenn\nwir im kommenden Monat \u00fcber die Haushaltsmittel\nabstimmen wollen, ist zu fragen: Was passiert mit dem\nGeld, das wir hier f\u00fcr Jugendarbeit, f\u00fcr Jugendsozialarbeit\nbewilligen, in den 18 Jugend\u00e4mtern, von denen wir keine\nBerichte vorliegen haben? Und das hat \u00fcberhaupt nichts\ndamit zu tun, dass es eine kommunale Selbstverantwor-\n\ntung gibt. Nat\u00fcrlich gibt es die und die ist richtig und die\nist wichtig. Und, Herr Geisler, noch einmal abschlie\u00dfend,\nwo unsere Aufgabe liegt, im \u00a7 79 Abs. 1: ,,Die Tr\u00e4ger der\n\u00f6ffentlichen Jugendhilfe haben f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Auf-\ngaben nach diesem Buch die Gesamtverantwortung\neinschlie\u00dflich der Planungsverantwortung.\u201c Und wenn ich\netwas plane, dann muss ich auch kontrollieren, wie das,\nwas ich geplant habe, erf\u00fcllt wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPunkt 2. Wir bleiben weiter bei der Planung. Alle wissen\ninzwischen, es muss kommunale Jugendhilfepl\u00e4ne geben,\nschon weil Sie es bei der Novellierung des Ausf\u00fchrungs-\ngesetzes beschlossen haben.\nNun m\u00f6chte ich Ihnen nur einmal eine kleine Kostprobe\naus der Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage vortragen, was\nim Moment die Staatsregierung \u00fcber die Jugendhilfe-\nplanung in den Kommunen in Sachsen wei\u00df:\n,,Aus Abfragen der obersten Landesjugendbeh\u00f6rden bei\nJugend\u00e4mtern ist derzeit weder der vollst\u00e4ndige noch\naktuelle Arbeitsstand bekannt. Die Zeitpunkte der Be-\nschlussfassung \u00fcber einzelne Jugendhilfepl\u00e4ne sind der\nStaatsregierung im Einzelnen nicht bekannt. Aussagen zur\nQualit\u00e4t kommunaler Jugendhilfepl\u00e4ne, Teilfachpl\u00e4ne,\nJugendhilfeberichte etc. kann die Staatsregierung insofern\nnicht treffen.\u201c\nUnd Sie wissen \u2013 wer es gelesen hat \u2013, fast zu jeder Frage\nhaben wir so eine Antwort erhalten.\n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDeshalb haben wir in unserem Entschlie\u00dfungsantrag, weil\nwir die Gesetze ernst nehmen, die hier beschlossen wer-\nden, nun der Staatsregierung als Auftrag gegeben, den\nkommunalen Jugend\u00e4mtern eine Hilfe zur Seite zu stellen,\nindem man n\u00e4mlich endlich Mindeststandards formuliert,\ndamit wir am Ende hier auch einmal eine Datengrundlage\nhaben, die man eben miteinander vergleichen kann. Des-\nhalb muss ich einmal definieren, wie ein Jugendhilfeplan\nauszusehen hat. Das hat \u00fcberhaupt nichts mit Reinreden\nin Selbstverantwortung zu tun, das hat etwas mit Hilfe\nund mit Gesamtplanungsverantwortung des Landes zu\ntun; was ich Ihnen eben vorgelesen habe, was im Kinder-\nund Jugendhilfegesetz steht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb wollen wir dies und deshalb haben wir es hier\nauch aufgeschrieben. Ich gehe davon aus, da Sie sich mit\nVehemenz f\u00fcr die Novellierung des Ausf\u00fchrungsgesetzes\nIhrer Art eingesetzt haben, dass Sie das auf alle F\u00e4lle rich-\ntig finden und nat\u00fcrlich auch anerkennen werden.\nDer dritte Aspekt unseres Entschlie\u00dfungsantrages zur\nGro\u00dfen Anfrage: Aufgrund des mangelnden \u00dcberblicks\n\u00fcber Leistungsbedarfe und deren Abdeckung auf \u00f6rtlicher\nEbene l\u00e4uft nat\u00fcrlich unsere F\u00f6rderung Gefahr, dass sie\n\u00fcberhaupt nicht ankommt, \u00fcberhaupt nicht den Zweck\nerf\u00fcllt oder auch nicht effizient ist, wie wir hier immer\nwieder gern sagen. Das ist etwas, was wir nat\u00fcrlich nicht\nwollen k\u00f6nnen, das hat auch nichts mit unserem Selbst-\nverst\u00e4ndnis zu tun. Deshalb ist es notwendig, dass wir die\nganzen F\u00f6rderprogramme \u2013 und Herr Geisler wei\u00df\nbestimmt sofort, wie viele das sind; es sind eine ganze\nMenge \u2013 einmal evaluieren: Was passiert eigentlich mit\ndem Geld? Was macht man damit? Was kommt am Ende\nbei den Jugendlichen an? Alle Antr\u00e4ge \u2013 die CDU hat noch\neinen im Gesch\u00e4ftsgang \u2013, F\u00f6rderprogramme der Jugend-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6518\n\n\n\nhilfe zusammenzulegen, sind bisher nicht realisiert wor-\nden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nSie selbst bringen den Antrag nicht auf die Tagesordnung.\nDann seien Sie wenigstens so konsequent und untersuchen\nSie, wie die bisherigen F\u00f6rderprogramme wirklich ankom-\nmen!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nAls Zweites: Sie sprechen immer wieder von der kommu-\nnalen Selbstverantwortung und von der kommunalen Ver-\nantwortung f\u00fcr Jugendhilfe. Das ist richtig, das ist exakt\nso. Aber wenn Sie diesen Weg konsequent weitergehen\nwollen \u2013 das ist eventuell eine Perspektive \u2013, dann muss\nman sich aber auch \u00fcber neue Finanzierungsmodelle\nGedanken machen.\nNun werden Sie gleich aufschreien, wenn ich das Wort\nSachsen-Anhalt und Geld sage. Es geht hier nicht um die\nHaushaltsans\u00e4tze dieses Landes, sondern um ein Modell,\nwie dort Jugendarbeit finanziert wird, indem man pau-\nschal vom Land pro Jugendlichen in die Kommunen einen\nGeldbetrag gibt,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nund die Kommunen m\u00fcssen genauso viel noch einmal\ndazulegen. Das hei\u00dft zum Beispiel, dass solche Unterschie-\nde, wie wir sie im Muldentalkreis und in den gro\u00dfen\nSt\u00e4dten haben, so nicht mehr entstehen k\u00f6nnen, weil eben\npro Jugendlichen Geld \u00fcberwiesen wird.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nDieser Antrag will nur eines \u2013 damit wir uns nicht falsch\nverstehen \u2013: einfach einmal zu pr\u00fcfen, ob man vielleicht\nAns\u00e4tze dieses Modells auch im Sinne der zunehmenden\nVerlagerung der Verantwortung in die Kommunen \u00fcber-\nnehmen kann, um F\u00f6rderprogramme zu sparen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDann wollen wir nat\u00fcrlich auch irgendwann einmal ein\nErgebnis haben. Deshalb haben wir zwei Termine gesetzt,\nsowohl f\u00fcr den Bericht als auch f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung.\nVierter Punkt. Er besch\u00e4ftigt sich nat\u00fcrlich mit den Per-\nspektiven, die wir ganz einfach sehen m\u00fcssen. Der Herr\nMinister hat ja auch noch einmal best\u00e4tigt, dass nat\u00fcrlich\nJugendpolitik ein dynamischer Prozess sein muss. Nicht\ndass wir im Sinne unseres Alters hier glauben, hier ist\netwas gut und richtig f\u00fcr Jugendliche, und die haben\nschon lange ganz andere Dinge vor.\nDeshalb ist es erstens ganz wichtig, dass die Mitarbeiter in\nder Jugendhilfe st\u00e4ndig qualifiziert werden.\nDa machen wir etwas Gutes; dass es berufsbegleitende\nStudieng\u00e4nge gibt, das ist in Ordnung. Aber es gibt nat\u00fcr-\nlich schon eine Reihe gut ausgebildeter Fachkr\u00e4fte, die\neinen st\u00e4ndigen Erfahrungsaustausch brauchen. Wir brau-\nchen Weiterbildungen, die auf unseren eigenen Erfahrun-\ngen aufbauen.\nEs ist n\u00e4mlich nach wie vor so, wenn Sie sich das\nProgramm des Landesjugendamtes anschauen, dass die\nReferenten f\u00fcr Weiterbildungsprogramme aus den alten\nBundesl\u00e4ndern kommen, obwohl wir inzwischen eigene\nSozialarbeiter haben, zum Beispiel im AgA-Programm, die\nhervorragende Erfahrungen gemacht haben, die sie weiter-\ngeben k\u00f6nnen.\n\nZum Zweiten haben wir an unseren Unis und Fachhoch-\nschulen Dozenten, die durch die berufsbegleitenden Studi-\neng\u00e4nge sehr wohl wissen, was passiert und was richtig\nund wichtig ist. Wenn dann nach wie vor jemand aus\nBaden-W\u00fcrttemberg hier einfliegt, weil er einen langfristi-\ngen Vertrag mit dem Landesjugendamt hat, wei\u00df dieser\nschon lange nicht mehr, was wir hier brauchen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie ,,gro\u00dfe Fachlichkeit\u201c ist angekommen, jetzt brauchen\nwir ganz spezielle Programme f\u00fcr die Probleme unserer\nJugendlichen in Sachsen. Deshalb brauchen wir diesen\nPunkt, den wir aufgeschrieben haben.\nBeim n\u00e4chsten Punkt geht es um Vernetzung; ein bisschen\nist das angekommen, das ist so der einzige Lichtblick,\nden ich in der Antwort erkennen konnte. Vernetzung mit\nSchule ist nach wie vor wichtig, um vor allen Dingen auch\ndie Schuljugendarbeit richtig zu platzieren \u2013 nicht als\nErsatz f\u00fcr Schulsozialarbeit, sondern f\u00fcr ein Schulentwick-\nlungskonzept, nat\u00fcrlich auch in den sozialen Nahraum\nhinein. Da bin ich gespannt, wie die Evaluierung aussieht,\nes soll ja immerhin eine geben.\nWas uns allen gemeinsam ganz wichtig sein sollte, sind die\nMitwirkungs- und Beteiligungsm\u00f6glichkeiten Jugendlicher\nbei der Planung von Angeboten f\u00fcr Jugendliche. Wir\nhaben vor einiger Zeit in diesem Hause beklagt, dass es ein\nerhebliches Demokratiedefizit unter den Jugendlichen\ngibt. 57 % unserer Jugendlichen identifizieren sich nicht\nmit dem, was wir tun. Sie identifizieren sich nicht hundert-\nprozentig mit diesem demokratischen System. Wir m\u00fcssen\nf\u00fcr sie Lernangebote schaffen, M\u00f6glichkeiten schaffen, bei\ndenen sie das erlernen und erleben k\u00f6nnen. Deshalb muss\nhier viel st\u00e4rker darauf geachtet werden, dass gerade die\nAngebote der Jugendhilfe dies auch mit leisten k\u00f6nnen.\nDaf\u00fcr muss man sensibel sein und das muss man auch in\nder Gesamtplanungsverantwortung auch als Land anre-\ngen, Herr Minister, f\u00fcr die Jugendhilfe in Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAu\u00dferdem brauchen wir, weil es um Entwicklungen geht,\nauch Modellprojekte zum Beispiel der selbstverwalteten\nund selbstgestalteten Jugendarbeit. Junge Leute m\u00fcssen\nErfahrungen machen, sie m\u00fcssen sich auch mal irren d\u00fcr-\nfen. Dazu brauche ich Projekte, bei denen man das mal\nausprobieren kann. Sie m\u00fcssen dann auch ein bisschen\ngesch\u00fctzt und beobachtet werden und man muss sehen,\nwie das ausgeht.\nWir wissen aus den alten Bundesl\u00e4ndern, dass selbst die\nBewegung um die selbstverwalteten Jugendzentren nicht\nimmer zum Erfolg gef\u00fchrt hat. Aber ein Erfolg dieser\nBewegung war, dass es dadurch im Sinne der Demo-\nkratisierung und des Verstehens unserer Prozesse in der\nDemokratie erhebliche Erfolge gegeben hat. Deshalb ist\nuns das zu Perspektiven ein ganz wichtiger Ansatz und\nich gehe davon aus, dass Sie dies auch so mittragen wer-\nden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem Entschlie\u00dfungsantrag das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Weber.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie brauchen nur zuzustimmen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6519\n\n\n\n\u2013 So einfach geht es halt nicht immer. Es war bei Ihnen\nfr\u00fcher so, dass man nur immer einfach zustimmen musste.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, zu dem Letzten, was Sie, Frau\nLudwig, gesagt haben: die Beteiligung der Jugendlichen an\nden Entscheidungen. Wir haben uns ja schon mehrfach\ndar\u00fcber unterhalten und ich muss es noch einmal wieder-\nholen: Alle, die mit Jugendhilfe befasst sind, wissen ganz\ngenau, dass das Kinder- und Jugendhilfegesetz das l\u00e4ngst\nhergibt und dass das \u2013 auch hier bin ich wieder bei den\nRahmenbedingungen \u2013 die Staatsregierung nat\u00fcrlich nicht\njedem einzelnen Jugendhilfeausschuss vorschreiben kann,\nsondern zum Beispiel in der Stadt Leipzig, in der der\nOberb\u00fcrgermeister der SPD angeh\u00f6rt und jetzt noch durch\nunseren Beschluss der Vorsitzende des Jugendhilfeaus-\nschusses ist, kann er das doch gerne tun: Er kann alle\nJugendlichen zu Themen anh\u00f6ren, zu denen Jugendliche\ngeh\u00f6rt werden sollen.\n\n(Zuruf von der SPD: Das hat er gemacht!)\n\nDas besteht, das braucht nur gemacht zu werden. In den\nRedebeitr\u00e4gen der CDU-Fraktion wurden meiner Meinung\nnach schon einige Vorw\u00fcrfe der SPD-Fraktion nicht nur\nwiderlegt, sondern es wurden auch Beispiele angef\u00fchrt,\nwarum die Vorw\u00fcrfe in dieser unsachlichen Art und\nWeise nicht haltbar sind.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nWir werden den Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen, weil es\neben nicht stimmt, dass die Staatsregierung ihrer Verant-\nwortung nicht nachkommt, den \u00a7 79 mit Leben zu erf\u00fcllen.\nIch wiederhole: Die Staatsregierung und selbst auch wir\nk\u00f6nnen nur Rahmenbedingungen schaffen, gest\u00fctzt auf\ndas Kinder- und Jugendhilfegesetz. Sie gehen wahrschein-\nlich von einem ganz anderen Ansatzpunkt als wir aus.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist richtig! \u2013 Weitere Zurufe\nvon der SPD \u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Eben, aber deshalb muss doch Ihr Ansatzpunkt nicht\nrichtiger sein.\nIch wiederhole: Die Staatsregierung kann nur Rahmen-\nbedingungen schaffen, gest\u00fctzt auf das Kinder- und\nJugendhilfegesetz, und dies hat sie getan. Umsetzen\nm\u00fcssen es die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe in Selbst-\nverantwortung mit ihren politischen Gremien und Mit-\nb\u00fcrgern.\nNun frage ich Sie nochmals, Frau Ludwig: Warum m\u00fcssen\nsich zum Beispiel in der Stadt Leipzig Eltern und sogar\n\u00c4mter untereinander verklagen, damit Jugendliche ihr\nRecht auf die Unterst\u00fctzung in der Jugendhilfe bekom-\nmen? Das ist passiert, der Jugendliche hat gewonnen und\nwird seine Hilfe bekommen. In Leipzig k\u00f6nnen Sie doch\ndirekt Einfluss nehmen, dass die SPD-gef\u00fchrte Stadt vor-\nbildlich f\u00fcr andere \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Jugendhilfe agiert.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nZur Jugendhilfeplanung. Es ist doch nicht neu, dass\nJugendhilfeplanung mehr gefordert und auch unterschied-\nliche F\u00f6rderpraxen dazu eingef\u00fchrt werden sollen, um\ndiese Planung noch besser in Gang zu bringen. Aber,\nmeine Damen und Herren der SPD-Fraktion, in der Novel-\nlierung des Ausf\u00fchrungsgesetzes zu unserem Jugendhilfe-\ngesetz ist dies doch geschehen, und zwar eingebracht und\n\ndurchgesetzt von der CDU-Fraktion. Ich habe keinen dies-\nbez\u00fcglichen Antrag oder Forderungen von Ihnen gesehen.\nIhre Forderung war, ein Leistungsgesetz zu schaffen, das\nunsere Kommunen mehr belastet und nicht pr\u00fcft, ob dort\neine qualitativ gute Arbeit vorliegt, sondern dass nur mehr\nGeld ausgegeben werden soll.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nWeber?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke.\nDeshalb ist auch dieser Punkt von der CDU-Fraktion\nbeachtet worden und die Kommunen haben durch das\nGesetz ein Jahr Zeit, dies umzusetzen. Ich denke, diese\nZeit m\u00fcssen wir ihnen dann auch noch geben.\nDie Forderung nach einer pauschalierten Finanzierung wie\nin Sachsen-Anhalt lehnen wir zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt ab. Wir haben ein F\u00f6rdergebiet, n\u00e4mlich die Jugend-\nerholungsma\u00dfnahmen, im letzten Jahr pauschaliert durch-\ngef\u00fchrt. Die gr\u00f6\u00dften Kritiker kamen aus Ihrer Fraktion,\nn\u00e4mlich der SPD-Fraktion.\n\n(Frau Ludwig, SPD:\nDas ist doch etwas ganz anderes! \u2013\nWeitere Zurufe von SPD und PDS)\n\nDie CDU-Fraktion spricht sich f\u00fcr eine direkte Zuweisung\nin der Jugendhilfe aus \u2013 aber erst dann, wenn eingehend\ngepr\u00fcft und belegt wurde, dass erstens der Verwaltungs-\naufwand dadurch wirklich sinkt, \u2013 \u2013\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das wollen wir pr\u00fcfen!)\n\n\u2013 Eben!\n\n(Adler, SPD: Deshalb m\u00fcssen Sie zustimmen!)\n\n\u2013 Nein!\n\u2013 und dass zum Zweiten die zweckbestimmte Zuweisung\n\u2013 das ist f\u00fcr uns noch wichtiger \u2013 f\u00fcr die Jugendhilfe auch\ngesichert ist. Sie wissen selbst, dass das nicht im allgemei-\nnen Haushalt untergehen darf, sondern die Jugendhilfe\nmuss wirklich gezielt gef\u00f6rdert werden.\nWir sind weiterhin der Meinung, dass es gen\u00fcgend\nModellprojekte, zum Beispiel initiiert vom Landesjugend-\namt und durchgef\u00fchrt von Universit\u00e4ten und freien Tr\u00e4-\ngern, gibt, diese ausgewertet und nachbereitet werden\nm\u00fcssen, und dass wir auch Auswertungen abwarten m\u00fcs-\nsen.\nIm \u00dcbrigen kann ich mich auch gut erinnern, Frau Lud-\nwig, dass gerade zur Veranstaltung Jugendpolitik des\nLandesjugendringes Sachsen alle Fachleute gefordert\nhaben, die Jagd nach immer neuen Projekten und Model-\nlen endlich aufzugeben und einzuschr\u00e4nken und die t\u00e4g-\nlich erforderliche Jugendarbeit besser zu unterst\u00fctzen,\nindem vorhandene Programme effektiver, weniger ver-\nwaltungsaufwendig und mit einer stabilen Finanzierung\nuntersetzt durchgef\u00fchrt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDazu ist die CDU-Fraktion bereit und sie wird sich in Zu-\nkunft noch intensiver darum bem\u00fchen,\n\n(Adler, SPD: Also stimmen Sie zu?)\n\ndiesen Forderungen nachzukommen. Deshalb werden wir\ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6520\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS; Herr\nAdamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die PDS-Fraktion wird dem Entschlie\u00dfungsantrag der\nSPD-Fraktion bedingungslos zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der SPD:\nDas ist gut, bedingungslos!)\n\nEr ist wirklich einfach auch sehr gut. Frau Weber und auch\nHerr Colditz, Sie m\u00fcssten eigentlich bei den Punkten 1\nund 2 dieses Entschlie\u00dfungsantrages jubeln, das unter-\nst\u00fctzt eigentlich Ihre Forderungen.\nWenn Sie, Frau Weber und Herr Colditz, in diesem Hohen\nHaus erkl\u00e4ren, es ist Ihr Antrag gewesen, zuk\u00fcnftig nur\nnoch F\u00f6rdermittel auszureichen an diejenigen, die eine\nJugendhilfeplanung vorweisen k\u00f6nnen, dann sage ich\nIhnen ganz deutlich, dann sieht es ab 1999 hier in diesem\nFreistaat b\u00f6se, b\u00f6se aus!\nEs d\u00fcrfen n\u00e4mlich nur noch die Kommunen Dresden,\nChemnitz, Leipzig und G\u00f6rlitz gef\u00f6rdert werden. Das sind\ndie einzigen Kommunen von den 19 in der Berichterstat-\ntung, die eine Jugendhilfeplanung vorliegen haben. Alle\nanderen haben eine Teilfachplanung oder eben gar keine,\nwie zum Beispiel das Chemnitzer Land \u2013 so ist es zumin-\ndest der Antwort zu entnehmen, weil sie nicht aufgef\u00fchrt\nsind \u2013 oder haben erst einmal eine Bestandserhebung.\n\nDeshalb k\u00f6nnen wir diesem Antrag nur zustimmen und\nvon Ihnen erwarten, dass endlich die Jugendhilfeplanung\ndurchgesetzt wird.\nDas ist ein Gesetz.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weber, CDU)\n\n\u2013 Frau Weber, das m\u00fcssten auch Sie begreifen. Dass Geset-\nze eingehalten werden, daf\u00fcr hat die Staatsregierung zu\nsorgen. Im \u00a7 79 steht es und da nehmen wir sie beim Wort.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse ab-\nstimmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nSPD Drucksache 2/10125. Wer dem Antrag zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndem Antrag nicht zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist damit beendet.\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13.45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.51 Uhr bis 13.47 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete, ich bitte, die Pl\u00e4tze wieder einzuneh-\nmen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nHilfe zur Arbeit gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 18 ff. BSHG f\u00fcr arbeitslose Sozialhilfeempf\u00e4nger\nDrucksache 2/6711, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: CDU, PDS, CDU, SPD und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Frau Abg. Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Zahl der Menschen, die\nauf Leistungen der Sozial\u00e4mter angewiesen sind, f\u00e4llt\nleider nicht.\n\n(Adler, SPD: Sie steigt, muss man sagen.)\n\nNein, die Realit\u00e4t ist eher die, dass die Zahl steigt.\n\n(Adler, SPD: Na eben!)\n\nNat\u00fcrlich habe ich dabei die Absenkung durch die Pflege-\nversicherung erst einmal vernachl\u00e4ssigt.\nVor allem die Sozialhilfeempf\u00e4nger, die ausschlie\u00dflich auf\ndie Leistungen der Sozial\u00e4mter angewiesen sind, bed\u00fcrfen\nder besonderen Aufmerksamkeit.\nMeiner Fraktion ging es bei ihrem Antrag vor allen Dingen\num die Hilfeempf\u00e4nger, die von Arbeitslosigkeit betroffen\nsind. Sie sollen wieder eine Chance erhalten und m\u00fcssen\ndiese auch erhalten. Wenn alle zusammenstehen, k\u00f6nnen\nsie diese auch erhalten. Aber darauf werde ich sp\u00e4ter noch\neingehen.\nEinerseits besteht nat\u00fcrlicherweise das Recht, die Empf\u00e4n-\nger von Sozialhilfeleistungen zu gemeinn\u00fctzigen Arbeiten\nheranzuziehen. Andererseits besteht aber auch die Pflicht\n\nder Betroffenen, zumutbare Arbeiten auszuf\u00fchren und an-\nzunehmen.\nDie gesetzlichen Grundlagen, Sozialhilfeempf\u00e4ngern im\ngemeinn\u00fctzigen Rahmen Arbeiten anzubieten, sind auf\njeden Fall durch das Bundessozialhilfegesetz geregelt.\nDiese Grundlagen werden von den Kommunen, die be-\nkanntlich die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sind, unterschiedlich\ngenutzt, obwohl gerade die Projekte ,,Arbeit statt Sozial-\nhilfe\u201c die unterschiedlichsten M\u00f6glichkeiten dazu bieten.\n\nDie kommunalen Haushalte k\u00f6nnen bei diesen Projekten\nin jedem Fall entlastet werden. Wie das geschehen kann,\nwerde ich sp\u00e4ter noch ausf\u00fchren.\n\nDas ist zwar zun\u00e4chst einmal ein Resultat f\u00fcr die Finan-\nzen, die ja nicht ganz unwichtig sind, gerade in Zeiten\nknapper Kassen. Im Vordergrund ist aber der Mensch, der,\naus welchen Gr\u00fcnden auch immer, in diese nicht gerade\nzufriedenstellende Situation geraten ist, zu sehen. Durch\ndie Projekte, die es landesweit gibt, kann die M\u00f6glichkeit\ner\u00f6ffnet werden, eine neue Zukunft zu schaffen. Oftmals\nhaben gerade diese Menschen das Vertrauen in sich selbst\nund in die Gesellschaft verloren.\n\nMan muss an dieser Stelle allerdings auch bemerken, dass\nalle Projekte und Initiativen, die es gibt, kein Allheilmittel\nf\u00fcr die Probleme sind, die vor uns liegen und in diese\nSituation gef\u00fchrt haben. Gr\u00f6\u00dftenteils ist durch den Verlust\ndes Arbeitsplatzes eine Langzeitarbeitslosigkeit einge-\ntreten, die eine Vermittlung auf dem ersten Arbeitsmarkt\nnahezu unm\u00f6glich erscheinen l\u00e4sst. Meist endet dies leider\nin der Sozialhilfe. Besonders betroffen machen uns die\nJugendlichen, die in diese Situation geraten sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6521\n\n\n\nVoraussetzung f\u00fcr das Gelingen der Hilfe zur Arbeit ist\nnat\u00fcrlich, dass die Gemeinden in enger Zusammenarbeit\nmit den Sozialhilfetr\u00e4gern in einem den \u00f6rtlichen Gege-\nbenheiten entsprechenden Umfang Arbeitsgelegenheiten\nzur Verf\u00fcgung stellen, das hei\u00dft Projekte erarbeiten und\ndann anbieten, sowie die kommunalen Verantwortungs-\ntr\u00e4ger immer wieder zu diesen Arbeiten motivieren. Wich-\ntig ist dabei, viele gesellschaftliche Kr\u00e4fte zu motivieren,\nzu mobilisieren und vor allem einzubinden. Es darf kein\nGegensatz zu den Handwerkern und Gewerbetreibenden\nentstehen. Diese m\u00fcssen unbedingt eingebunden werden.\nDie meisten Arbeiten werden im Garten- und Landschafts-\nbau, in der Forstwirtschaft, bei der Renovierung und\nRestaurierung von gemeindeeigenen Geb\u00e4uden, bei der\nAnlage von Pl\u00e4tzen und Wegen, in der Verwaltung und\nim sozialen Bereich m\u00f6glich. So kann die Gemeinde auch\nimmer gr\u00f6\u00dfer werdenden Bed\u00fcrfnissen nach einem intak-\nten Wohnraumumfeld nachkommen.\nIch m\u00f6chte Ihnen dies nun an einem Beispiel nahe bringen\nund vorstellen. Ich bin die Schirmherrin des Modellprojek-\ntes, das ich Ihnen vorstellen m\u00f6chte. Es befindet sich im\nLandkreis Zwickau und hat auch bei der Beantwortung\nder Staatsregierung Erw\u00e4hnung gefunden.\nDiese Art von Projekten, die es in \u00e4hnlicher Form mittler-\nweile auch in anderen Kommunen landesweit gibt, weist\nWege, um aus der Situation, wie ich sie vorhin beschrieben\nhabe und die momentan vielleicht ausweglos erscheint,\nwieder in einen Zustand der Zufriedenheit und des Ver-\ntrauens in sich selbst zu gelangen.\nVoraussetzung f\u00fcr das Gelingen eines solchen Projektes ist\nnat\u00fcrlich aber zun\u00e4chst einmal die Bereitschaft zu Finan-\nzierungen. Das bedeutet, dass das Arbeitsamt und das\nLand, sprich: die F\u00f6rderrichtlinien vom SMS f\u00fcr die\nModellprojekte, mit im Boot sein m\u00fcssen, damit der Euro-\np\u00e4ische Sozialfonds, der im SMWA angesiedelt ist, ange-\nzapft und nat\u00fcrlich miteinander vermischt werden kann.\nAber in erster Linie m\u00fcssen die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe die\nentsprechende Bereitschaft signalisieren und die Projekte\nauf den Weg bringen. Nat\u00fcrlich ben\u00f6tigt man dazu auch\neinen potenten Bildungstr\u00e4ger, der die Dinge zusammen-\nh\u00e4lt und umsetzt.\nWeiterhin ist es wichtig, dass die Bereitschaft des Mittuns\nder Betroffenen, also der Sozialhilfeempf\u00e4nger, die arbeits-\nlos sind, vorhanden ist und von innen heraus kommt. Die\nLeute m\u00fcssen es wollen und sagen: ,,Ja, wir wollen in\ndieses Projekt und mittun, denn dadurch haben wir eine\nChance, in den ersten Arbeitsmarkt integriert zu werden.\u201c\nIch m\u00f6chte Ihnen einen kurzen Abriss \u00fcber dieses Projekt\ngeben, das zum gr\u00f6\u00dften Teil Sozialhilfeempf\u00e4nger, aber\nauch Sp\u00e4taussiedler, die in die Sozialhilfe geraten sind,\nintegriert. Gemeinschaftlich wird in diesen Projekten wert-\nsch\u00f6pfend f\u00fcr die Kommunen gearbeitet. Es werden zum\nBeispiel alte Schulgeb\u00e4ude, die in der DDR-Zeit halb ver-\nfallen waren oder die generell renovierungs- oder sanie-\nrungsbed\u00fcrftig sind, von den Kommunen zur Verf\u00fcgung\ngestellt und dann mit Hilfe der Sozialhilfeempf\u00e4nger und\n\u2013 dies ist besonders wichtig \u2013 in Zusammenarbeit mit orts-\nans\u00e4ssigen Handwerkern und Gewerbetreibenden saniert\nbzw. rekonstruiert. Im Nachhinein wird der Wohnraum\nvon den Mitwirkenden bezogen. Ich denke schon, dass\ndies eine ganz tolle Sache ist, denn da die Menschen ihr\nWohnumfeld mit geschaffen haben, besitzen sie eine enge\nVerbindung zu diesem Geb\u00e4ude. Nat\u00fcrlich ist auch die\nWertsch\u00f6pfung, die f\u00fcr die Kommune an sich entsteht,\nnicht zu verachten.\n\nEin wichtiger Bestandteil dieses Projektes ist auch die Aus-\nbildung, die die Sozialhilfeempf\u00e4nger dazu bef\u00e4higt, die\nnotwendigen Arbeiten, sei es als Maurer, sei es als Klemp-\nner oder dergleichen, auszuf\u00fchren. Die Firmen, die mit\ndiesen Menschen zusammenarbeiten, bekommen einen\nEindruck von ihrer Arbeitsweise und lernen sie w\u00e4hrend\nder Projekte sehr gut kennen, so dass nach Abschluss\ndieser Ma\u00dfnahme ein hoher Prozentsatz \u2013 in diesem spezi-\nellen Modellfall bis zu 80 % \u2013 in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis auf\ndem ersten Arbeitsmarkt integriert wird.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas ist ein gro\u00dfer Erfolg und diese Wege sollten weiter\nbeschritten werden. Ich denke, dass das Integriertsein auf\ndem ersten Arbeitsmarkt der wichtigste Aspekt ist. Da-\ndurch ver\u00e4ndert sich entscheidend die finanzielle Situation\nin der Familie und die betreffenden Menschen sind als\nvollwertige Mitglieder der Gesellschaft wieder f\u00fcr sich\nselbst anzuschauen, aber auch f\u00fcr das Umfeld. Dadurch\nver\u00e4ndert sich nat\u00fcrlich auch automatisch die Situation f\u00fcr\nderen Kinder. Wir als CDU-Fraktion m\u00f6chten diese Wege\nweiterhin begleiten und bef\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Bitte, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich hoffe, Sie sind nicht entt\u00e4uscht,\nweil ich nicht in dieses positive Credo einfallen werde.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Sozial-\nhilfe ist seit vielen Jahren ein Zankapfel der Nation.\n92 000 Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger haben\nwir in Sachsen. Die Staatsregierung lamentiert, dies seien\nviel zu viele. Die frustierten Kommunen sagen, sie h\u00e4tten\ndeshalb viel zu wenig Geld f\u00fcr freiwillige Aufgaben. Man-\ncher denkt f\u00fcr sich: ,,Sollen die doch erst einmal arbeiten\nund nicht dem Staat die Taschen zuhocken!\u201c\nMeine Damen und Herren! Bei diesem schw\u00fclnassen\nKlima \u2013 so will ich es einmal bezeichnen \u2013 schossen in den\nletzten Jahren fix mehr als 200 Projekte, Einzelma\u00dfnahmen\nder Hilfe zur Arbeit, zum Teil wie dicke Fliegenpilze aus\ndem Boden, um Sozialhilfe Beziehende \u00fcber das BSHG in\nArbeit zu bringen. Von Frau Nicolaus ist dargelegt wor-\nden, dass beabsichtigt ist, die Betroffenen auf diese Weise\nnicht nur in Arbeit zu bringen, sondern sie auch von der\nSozialhilfe abzul\u00f6sen. Der Nachrang der Sozialhilfe soll\nst\u00e4rker durchgesetzt werden. Man k\u00f6nnte denken, damit\nsei alles paletti, aber, meine Damen und Herren, dem ist\nnicht so. Ich will Ihnen unser ambivalentes Verh\u00e4ltnis als\nPDS zu dieser Problematik an einigen Punkten verdeut-\nlichen.\nErstens. Nat\u00fcrlich \u2013 das ist nichts Neues \u2013 hat sich die PDS\nvon Anfang an f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Sozialhilfebezie-\nher/innen eingesetzt, vor allem f\u00fcr dauerhafte und inno-\nvative Arbeitspl\u00e4tze. Das ist alles nichts Neues f\u00fcr Sie.\nUnser Problem bei dieser Hilfe zur Arbeit besteht in Fol-\ngendem: Wir sind der Auffassung, dass die Instrumente,\ndie in das BSHG eingestellt worden sind, nicht in dieses\nhineingeh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist ein wesentlicher Punkt, denn wir denken, dass\nSozialhilfe und Arbeitslosenversicherung nicht umsonst\ngetrennt voneinander auf den Plan gebracht wurden und\ngetrennt voneinander entstanden sind. Die Funktion der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6522\n\n\n\nSozialhilfe ist auch eine andere: Sie soll im Bedarfsfall f\u00fcr\nden einzelnen Menschen existenzsichernd wirken.\nDas ist eine ganz andere Geschichte. So ist auch die Klien-\ntel von beiden sehr unterschiedlich. Bei der Sozialhilfe sind\n40 % der Bezieher/innen unter 15 Jahre alt. Da geht es gar\nnicht um solche Problemlagen.\nEs sind \u00fcber 10 000 Menschen nur deshalb in der Sozial-\nhilfe, weil sie zu wenig Lohn haben. Denen nun anzuraten,\nwie Sie das in ihrem Papier Ende November 1997 genannt\nhaben, Arbeit anzugew\u00f6hnen, ihnen gewisserma\u00dfen ein\ngeregeltes Arbeitsleben angedeihen zu lassen, ist wirk-\nlich \u2013 \u2013 ich wei\u00df nicht.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das ist nicht von uns\nbehauptet worden!)\n\n\u2013 Das haben Sie in Ihrem Papier von Ende November sel-\nber geschrieben.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Nicht f\u00fcr die, die Arbeit\nhaben! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Nur Ausreden!)\n\nZwei Drittel der erwerbsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4nger/in-\nnen haben keine Arbeit. Es ist ein v\u00f6llig neues Moment\nentstanden. Das kann man aber nicht mit dem Instrument\nder Sozialhilfe l\u00f6sen. Das ist unser Punkt.\nZum Zweiten: Wir denken, dass es auch grunds\u00e4tzlich\nfalsch ist, Sozial\u00e4mter zu Arbeits\u00e4mtern umzufunktionie-\nren, weil damit auch Arbeits\u00e4mter zweiter Klasse entste-\nhen. Daf\u00fcr sind wir nicht, weil wir denken, es darf kein\nSonderrecht f\u00fcr Sozialhilfebezieherinnen und Sozialhilfe-\nbezieher geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo gesehen h\u00e4lt die PDS das Instrument ,,Hilfe zur Arbeit\u201c\nf\u00fcr keinen Ersatz aktiver Besch\u00e4ftigungspolitik. Es ist eine\nNotl\u00f6sung in diesen Zeiten, die von Kommunen \u2013 ich ver-\nstehe das auch, das ist keine Kritik \u2013 wahrgenommen\nwird. Ich glaube, es ist vor allem eine fiskalische Orientie-\nrung, um die es eigentlich geht.\nF\u00fcr uns h\u00e4ngt die Entscheidung, ob wir f\u00fcr ein solches\nProjekt oder eine solche Ma\u00dfnahme sind, einzig und allein\nvon der Frage ab: Was bringt das f\u00fcr die Sozialhilfebezie-\nherinnen, was bringt es f\u00fcr die Sozialhilfebezieher? Was\nkommt f\u00fcr sie heraus? Welche Chancen haben sie nach\nAbsolvierung dieser Ma\u00dfnahmen? Inwieweit k\u00f6nnen sie\ntats\u00e4chlich in den ersten Arbeitsmarkt integriert werden?\nInsofern sind f\u00fcr uns zum Beispiel Arbeitsgelegenheiten\ngegen Mehraufwandsentsch\u00e4digungen zwischen 2,00 DM\nund 3,50 DM pro Stunde indiskutabel. Das ist f\u00fcr uns kein\nDiskussionsgegenstand.\nVern\u00fcnftig sind solche Varianten wie das Chemnitzer\nModell, weil das mit der ortsans\u00e4ssigen Wirtschaft\nverkn\u00fcpft wird. Ich glaube, nur solche Varianten funk-\ntionieren tats\u00e4chlich.\nWir haben im \u00dcbrigen auch einen regelrechten Grusel vor\ndem Leipziger Moloch, wo sehr, sehr pauschaliert Arbei-\nten vergeben werden.\nWenn also angesetzt werden soll, dann kann es f\u00fcr meine\nBegriffe nur nach dem Chemnitzer Modell sein oder bei\nsolchen Problematiken wie Aussiedlermodellen, wie es sie\nin Zwickau gibt. Dort konnte man gute Erfahrungen sam-\nmeln.\nN\u00e4chster Gedanke: Hilfe zur Arbeit hat so etwas wie einen\nPhilosophiewechsel in der Weise bef\u00f6rdert, dass Soziallei-\nstungen an Gegenleistungen gekn\u00fcpft werden. Das hei\u00dft\nalso, dass die Sozialhilfeempf\u00e4nger/innen Arbeiten leisten\n\nsollen. Dabei ist die Zumutbarkeit der Arbeit sehr weit\ngef\u00e4chert, so dass im Grunde jede Arbeit angenommen\nwerden muss, egal, ob es meiner Qualifikation entspricht\nund ob ich damit umzugehen vermag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie langsam\nzum Ende.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Das hilft den Sozialhilfebezieherin-\nnen und -beziehern nicht in jedem Falle.\n\nBevor man Sozialhilfebezieherinnen und -bezieher in sol-\nche Instrumente ,,Hilfe zur Arbeit\u201c einbezieht, sollte man\nvorbeugen, damit Sozialhilfe erspart werden kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU noch\neinmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\ndie SPD-Fraktion; bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! ,,CDU-Fraktion und Staatsregierung ent-\ndecken die aktive Arbeitsmarktpolitik auch f\u00fcr Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger\u201c, so k\u00f6nnte die \u00dcberschrift \u00fcber diesem\nAntrag stehen.\n\nSie werden sich sicher erinnern, dass unsere Fraktion seit\nJahren gebetsm\u00fchlenartig von diesem Ort aus fordert, Pro-\njekte ,,Arbeit und Qualifizierung statt Sozialhilfe\u201c deutlich\nbesser zu f\u00f6rdern und auszubauen, weil alle Statistiken\nbesagen, dass die Hauptursache f\u00fcr den Bezug von laufen-\nder Hilfe zum Lebensunterhalt im Freistaat Sachsen die\nArbeitslosigkeit ist. Jeder, liebe Kolleginnen und Kollegen\nvon der CDU, der sich damit besch\u00e4ftigt hat, konnte also\nbereits vor Jahren wissen, dass Projekte ,,Arbeit statt Sozi-\nalhilfe\u201c wichtige Ma\u00dfnahmen der Armutsbek\u00e4mpfung\nsind.\n\nIhr Antrag stammt vom September 1997. Immerhin haben\nSie ihn noch \u00fcber ein Jahr lang liegen lassen. So wichtig\nkonnte er Ihnen wohl nicht sein. Heute haben Sie ihn her-\nvorgeholt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist den engagierten Kommunen zu verdanken, dass\nProjekte ,,Arbeit statt Sozialhilfe\u201c stattfinden. Insbesondere\nhaben das Leipziger und das Chemnitzer Modell bundes-\nweit f\u00fcr Aufsehen gesorgt. Heute jedenfalls versucht die\nStaatsregierung den Eindruck zu erwecken, als h\u00e4tten\nnicht Kommunen wie Leipzig, Chemnitz oder Zwickau \u2013\nich nenne auch Zwickau mit \u2013 eine entscheidende Vor-\nreiterrolle bei der Projektentwicklung gespielt, sondern als\nsei es insbesondere der Staatsregierung zu verdanken, dass\nes seit einigen Jahren in Sachsen beispielgebende Projekte\nin diesem Bereich gibt. Um es einmal ganz deutlich zu\nsagen: Die meisten vorbildlichen Projekte in Sachsen gibt\nes nicht wegen, sondern trotz des Wirkens von CDU-Frak-\ntion und Staatsregierung!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEines muss auch ganz deutlich gesagt werden: Die Kom-\nmunen tauschen sich untereinander schon sehr aktiv aus,\nes finden sehr viele Veranstaltungen statt, in denen sie\n\u00fcber ihre Projekte berichten; da brauchen sie auch nicht\nunbedingt solche Hochglanzbrosch\u00fcren aus dem Ministe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6523\n\n\n\nrium. Was die Kommunen brauchen, das ist finanzielle\nUnterst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch habe bisher bei allen Haushaltsberatungen darauf hin-\ngewiesen, dass die Landesmittel des Ministeriums f\u00fcr\nSoziales f\u00fcr Projekte ,,Arbeit statt Sozialhilfe\u201c eindeutig zu\ngering sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun, Herr Minister, verweisen Sie gern auf den Haushalt\ndes Wirtschaftsministeriums.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das ist richtig!)\n\nDort seien ja auch Mittel verf\u00fcgbar.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Sehr viel sogar!)\n\nDummerweise sind aber diese Mittel nicht in erster Linie\nf\u00fcr Projekte ,,Arbeit statt Sozialhilfe\u201c reserviert, sondern\nf\u00fcr ein Sammelsurium von arbeitsmarktpolitischen\nMa\u00dfnahmen. Da werden dann Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert wie\n,,Controlling f\u00fcr innovative Projekte\u201c \u2013 was das auch im-\nmer ist \u2013, ,,f\u00fcr aufstockende F\u00f6rderung bei ABM\u201c, f\u00fcr\nStammkr\u00e4fte, Frauen, Langzeitarbeitslose, Schwerbehin-\nderte und Rehabilitanden. Leider will die Staatsregierung\ndiesen Haushaltstitel, auf den sie so stolz ist, in den folgen-\nden Haushaltsjahren deutlich k\u00fcrzen.\nWir sind der Auffassung, Ziel muss es sein, allen arbeits-\nf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4ngern Hilfe zur Selbsthilfe zu\ngew\u00e4hren. Dazu geh\u00f6rt in erster Linie die Vermittlung in\nArbeitsgelegenheiten in enger Zusammenarbeit von Sozi-\nal\u00e4mtern und Arbeits\u00e4mtern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: \u2013 Nein!\nHierbei meinen wir nicht gemeinn\u00fctzige Arbeit f\u00fcr ein\nTaschengeld, sondern T\u00e4tigkeiten, f\u00fcr die Arbeitsvertr\u00e4ge\nmit orts\u00fcblicher Entlohnung geschlossen werden, und\nT\u00e4tigkeiten und Qualifizierungen, die eine Br\u00fccke zum\nersten Arbeitsmarkt sind. Die Kommunen ben\u00f6tigen hier\nfinanzielle Unterst\u00fctzung, und zwar insbesondere F\u00f6rder-\nmittel f\u00fcr die Qualifikationsanteile f\u00fcr Ma\u00dfnahmen bzw.\nf\u00fcr die Aufstockung von Niedrigl\u00f6hnen.\nSolange arbeitslose Sozialhilfeempf\u00e4nger noch in diesen\nGr\u00f6\u00dfenordnungen \u2013 ungef\u00e4hr 30 000 in Sachsen \u2013 vorhan-\nden sind, d\u00fcrfen die Landesmittel f\u00fcr Arbeit und Qualifi-\nzierung statt Sozialhilfe nicht zur\u00fcckgefahren, sondern sie\nm\u00fcssen ganz im Gegenteil aufgestockt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die Staatsregie-\nrung das Wort? \u2013 Bitte, Herr Minister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es\nist schon erstaunlich, was uns immer wieder unterstellt\noder untergeschoben wird. Ich habe seit 1994 dieses The-\nma durchaus immer wieder berichtend in der \u00d6ffentlich-\nkeit dargestellt. Wir haben bei dem Thema ,,Arbeit statt\nSozialhilfe\u201c versucht kontinuierlich Daten zu erhalten, bei\ndenen es gesetzlich nicht vorgesehen ist und die statistisch\nnormalerweise nicht erhoben werden.\n\nSie sehen in Ver\u00f6ffentlichungen von uns, dass auch die\neine oder andere Kommune in dieser Richtung uns keine\nAngaben gemacht hat. Insofern ist es nicht so, dass wir das\nin diesem Jahr entdecken, sondern ich habe hier schon\nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Entwicklung berichtet.\nVon Hochglanzbrosch\u00fcren, die wir entwickeln, kann auch\nnicht die Rede sein. Wenn Sie, sehr geehrte Kollegin, diese\nBrosch\u00fcren in die Hand genommen h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie\nbemerkt, dass es nicht einmal umweltfeindliches wei\u00dfes\nPapier ist, sondern umweltfreundliches graues Papier.\nAu\u00dferdem ist kein einziges Bild enthalten. Das ist von der\nHochglanzbrosch\u00fcre weit entfernt. Das aber ist sicher eine\nNebens\u00e4chlichkeit, das gebe ich gerne zu.\n\n(Adler, SPD: Richtig!)\n\nWovon ich heute \u2013 das ist bereits richtig festgestellt wor-\nden \u2013 berichten m\u00f6chte, ist die Entwicklung von 1997 zu\n1998. Die ist meiner Ansicht nach erfreulich. Es ist eine\nGrundlage unserer sozialen Sicherungen in Deutschland,\ndass das Bundessozialhilfegesetz diese soziale Aufgabe\ndes Wiederhineinf\u00fchrens in Arbeit den Sozial\u00e4mtern ganz\noffiziell zugeordnet hat. Diese Br\u00fcckenfunktion in die\nArbeitswelt ist mit zu vollziehen. So ist es nicht eine Frage,\nob das Personal das heute kann oder nicht. Sie haben diese\nAufgabe, diese Br\u00fcckenfunktion, per Gesetz wahrzuneh-\nmen.\nMeine Damen, meine Herren! Ich habe auch, und zwar\nunabh\u00e4ngig von Ihnen, Frau Ernst, fr\u00fcher sehr deutlich\ngesagt, dass es bei dem Thema \u2013 Hineinf\u00fchren in Arbeits-\nhilfen, wieder im Arbeitsmarkt Fu\u00df fassen zu k\u00f6nnen \u2013\nzum Beispiel f\u00fcr 1997 nicht um die 91 766 geht, sondern es\ngeht h\u00f6chstens um die im Alter zwischen 18 und 65. Das\nsind ca. 51 000. Ich handle da nicht mit den falschen Zah-\nlen. Von diesen 51 000 kommen ca. 30 000 infrage, die\nArbeitslosengeld oder Arbeitslosenhilfe in Anspruch neh-\nmen. Diejenigen, die einen Vollzeitjob oder Teilzeitjob\nhaben, aber trotzdem Sozialhilfeanspruch haben, sind von\nmir nie in diese \u00dcberlegungen einbezogen und in dieser\nAufgabenstellung genannt worden, genauso nicht der Teil,\nder auch aufgrund des Sozialhilfegesetzes nicht verpflich-\ntet ist, zum Beispiel selbstverst\u00e4ndlich auch die in Ausbil-\ndung Stehenden bzw. die, die k\u00f6rperlich nicht in der Lage\nsind oder die Familienangeh\u00f6rige haben, die sie pflegen\noder erziehen. Auch das ist im Gesetz festgelegt.\nEs geht in dieser Frage um gegenw\u00e4rtig ca. 30 000 Perso-\nnen und nicht um 91 000 Personen. Die von uns im letzten\nJahr zusammengestellte Brosch\u00fcre, die die Arbeit der\nKommunen und Landkreise zusammengetragen hat, hat\nnie den Anspruch erhoben, dass wir das gemacht haben,\nwie es die SPD-Fraktion jetzt uns bzw. mir unterstellt, son-\ndern wir haben zusammengetragen, was andere in Erf\u00fcl-\nlung ihres gesetzlichen Auftrages getan haben. Das ist der\ngesetzliche Auftrag der Landkreise und der kreisfreien\nKommunen. Sie wollen mir hier irgendetwas unterschie-\nben, was \u00fcberhaupt nicht relevant ist, meine Damen und\nHerren.\nSo bestand unsere Hoffnung darin \u2013 und die hat nicht\ngetrogen \u2013, dass diese Zusammenstellung sowohl zum\nInformations- wie auch zum Erfahrungsaustausch bei-\ntragen kann. Diese Zusammenstellung und das aktive\nArbeiten von Mitarbeitern aus unserem Hause \u2013 denen\nm\u00f6chte ich daf\u00fcr Dank sagen \u2013 haben dazu gef\u00fchrt, dass\nmit Stichtag 1.10.1998 \u2013 wir haben das immer zum 1.10.\nerfasst \u2013 im Freistaat Sachsen insgesamt 8 874 Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger von diesen ca. 30 000 in solchen Ma\u00dfnah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6524\n\n\n\nmen sind. Das sind 50 % mehr als im Jahr zuvor, wo es\ninsgesamt von den damals ungef\u00e4hr 27 000 erst 20 %\nwaren.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWarum haben Sie so lange gewartet?)\n\n\u2013 Wir haben das seit 1994 begleitet, aber noch nicht so\nintensiv; da haben Sie Recht. Es ist vorrangig Aufgabe der\nKommunen. Ja, meine Damen, meine Herren, es ist auch\ngut, wenn man Hilfe zur Selbsthilfe in der Weise ausf\u00fchrt,\ndass die Leute, die sich selbst helfen k\u00f6nnen, dann auch\nArbeit \u00fcbernehmen.\nEs ist zwar nach unserer Einsch\u00e4tzung noch nicht so er-\nfolgreich, wie wir es f\u00fcr m\u00f6glich halten, denn auch die\nanderen ca. 20 000 Sozialhilfeempf\u00e4nger, die arbeitsf\u00e4hig\nsind mit all den Begrenzungen, die ich schon erw\u00e4hnt\nhabe, sollten in entsprechende Ma\u00dfnahmen integriert wer-\nden, um den Weg in den ersten Arbeitsmarkt zu finden.\nIch halte die bisher erreichten Erfolge durchaus f\u00fcr beacht-\nlich. Selbstverst\u00e4ndlich sollen sich die Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte nicht auf diesem Erfolg ausruhen, son-\ndern in den erfolgreichen Varianten weiterarbeiten.\nEs gibt unterschiedliche M\u00f6glichkeiten, auf die ich noch\neinmal hinweisen will, und auch manche Irritationen, die\nvon Ihnen als Opposition mit Ihren Beitr\u00e4gen ausgel\u00f6st\nworden sind, m\u00f6chte ich ausr\u00e4umen.\nDie erste und wichtigste Variante sind die so genannten\nBesch\u00e4ftigungsprojekte. In den Besch\u00e4ftigungsprojekten\nwerden die Hilfesuchenden mit sozialversicherungspflich-\ntigen Arbeitsverh\u00e4ltnissen in das Arbeitsleben integriert.\nDiese Projekte enthalten neben einem praktischen Teil\neinen Qualifizierungsteil, in dem die F\u00e4higkeiten der Teil-\nnehmer theoretisch und praktisch weitergebildet werden.\nDiese Qualifizierung ist ein wichtiger Bestandteil dieser\nMa\u00dfnahme. Ein betr\u00e4chtlicher Teil der Arbeitslosen und\nSozialhilfeempf\u00e4nger ist nur gering qualifiziert. Er erf\u00fcllt\nnicht die Voraussetzungen, um den Anspr\u00fcchen des ge-\ngenw\u00e4rtigen und zuk\u00fcnftigen Arbeitsmarktes gerecht zu\nwerden. Deshalb sind die Hilfesuchenden in der Regel auf\ndiese Qualifizierung angewiesen. Damit behaupte ich\nnicht, dass unter den Sozialhilfeempf\u00e4ngern alle \u2013 um\ndamit nicht wieder M\u00e4rchen Vorschub zu leisten \u2013 der\nQualifizierung bed\u00fcrfen, denn unter den ca. 6 000 bis\n7 000, die jetzt in Arbeit sind und trotzdem Sozialhilfe-\nanspr\u00fcche haben, und auch unter den anderen, die in Qua-\nlifizierung oder zu Hause sind wegen der Betreuung oder\nErziehung von Angeh\u00f6rigen, sind sicher erhebliche Antei-\nle so qualifiziert, dass sie sofort in den ersten Arbeitsmarkt\n\u00fcberwechseln k\u00f6nnten.\nJeder f\u00fcnfte Teilnehmer findet im Anschluss an ein Be-\nsch\u00e4ftigungsprojekt einen Arbeitsplatz, jeder zehnte kann\nin eine Ma\u00dfnahme des Arbeitsamtes vermittelt werden\nund lediglich jeder f\u00fcnfte ist weiterhin auf Sozialhilfe\nangewiesen. Diese Besch\u00e4ftigungsprojekte sind also ein-\ndeutig erfolgreich. Da gibt es besonders erfolgreiche, die\nhier schon von meiner Kollegin Frau Nicolaus genannt\nworden sind, und zwar das im Landkreis Zwickau-Land\nals SISa-Projekt \u2013 schnelle Integration von Sp\u00e4taussiedlern\n\u2013 bekannte und das Chemnitzer Modell.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Und Leipzig?)\n\n\u2013 Ich mache zwischen den beiden und Leipzig einen deut-\nlichen Unterschied. Diese Modelle f\u00fchren n\u00e4mlich in\nerheblich besserem und h\u00f6herem Ma\u00dfe in den ersten\nArbeitsmarkt. Dort gelangen in beiden Bereichen zwischen\n\n60 und 70 %, bei dem SISa-Projekt teilweise sogar bis zu\n80 % in den ersten Arbeitsmarkt. Dies ist, von allen unbe-\nstritten, das vorrangige und das eigentliche Ziel. F\u00fcr mich\nsind diese Projekte auch durch solch eine Debatte in der\n\u00d6ffentlichkeit immer wieder deutlich darzustellen und sol-\nlen anregen, dass die verantwortlichen Tr\u00e4ger Entspre-\nchendes aufnehmen, wie es Frau Nicolaus hier getan hat.\nEine andere Ma\u00dfnahme sind Arbeiten gegen Mehrauf-\nwandsentsch\u00e4digung, gemeinn\u00fctzige Arbeiten gegen\nMehraufwandsentsch\u00e4digung, die von Ihnen, Frau Ernst,\nso sehr diskreditiert wurden. Ich denke, dass es durchaus\nberechtigt ist, auch solche Arbeiten \u2013 nicht als Allheilmit-\ntel \u2013 in die Gesamtbew\u00e4ltigung zu integrieren.\nIch bin auch \u2013 das habe ich hier mehrfach zum Ausdruck\ngebracht \u2013 sehr dagegen, mit 2,50 DM und 3,00 DM, das ist\ndie Mehraufwandsentsch\u00e4digung, zu argumentieren, ohne\nes zu erl\u00e4utern; denn ein allein lebender Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger bekommt in Sachsen im Schnitt ungef\u00e4hr 900 bis\n950 DM, alle Leistungen zusammengefasst.\nWenn er dann f\u00fcr 160 Stunden monatliche Arbeitszeit\n2,50 DM pro Stunde bekommt, sind das 400 DM. Das sind\ninsgesamt 1 350 DM.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas ist eine steuer- und sozialbeitragsfreie Entsch\u00e4digung\nvon \u00fcber 8 DM und entspricht einem sonst \u00fcblichen Lohn\nvon ca. 12 DM brutto.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Mit Sozialhilfe kann man doch\nkeine Arbeitspl\u00e4tze bezahlen!)\n\nDie Frage ist, ob die Gesamtleistung, die ein Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger von der Gemeinschaft bekommt, sach-\ngerecht ist oder nicht. 160 Stunden bei einem Brutto-\nstundenlohn von ca. 12 DM halte ich durchaus f\u00fcr verant-\nwortbar.\nMeine Damen, meine Herren! An diesen Ma\u00dfnahmen sind\nca. 18 % aller Sozialhilfeempf\u00e4nger beteiligt. Das ist ein\nkleiner Teil der Gesamtzahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger, die\nin Arbeit gebracht worden sind.\nEine weitere M\u00f6glichkeit der beruflichen Integration Hilfe-\nsuchender besteht in Lohnkostenzusch\u00fcssen, Arbeit-\nnehmerzusch\u00fcssen und der Vermittlung durch Vermitt-\nlungsagenturen direkt in den ersten Arbeitsmarkt. Dies\nkommt vor allem f\u00fcr die Hilfesuchenden in Frage, die\nkeine Qualifikation brauchen, um im Arbeitsmarkt wieder\nFu\u00df zu fassen.\nDie zuletzt genannten Ma\u00dfnahmen der Hilfe zur Arbeit\nsind erst seit 1996 m\u00f6glich. Insofern waren sie 1994 oder\n1993 noch nicht m\u00f6glich. Deswegen sind sie auch erst in\nden letzten zwei Jahren in etwas gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe in\nAnspruch genommen worden. Zur besseren Auswahl von\nSozialhilfeempf\u00e4ngern f\u00fcr die unterschiedlichen Ma\u00dfnah-\nmen eignen sich vor allem die im Chemnitzer Modell\ndurchgef\u00fchrten so genannten ersten Schritte. Dazu z\u00e4hlt\ndie Feststellungsma\u00dfnahme; diese dauert vier bis sechs\nWochen pro Teilnehmer. Sie besteht aus einem so genann-\nten Einstiegsmodul oder einer Einstiegsphase, an die sich\nentweder ein Test- oder ein F\u00f6rdermodul oder ein Erpro-\nbungsmodul anschlie\u00dft. Danach erfolgt die Einsch\u00e4tzung\nder Teilnehmer und die entsprechende Zuteilung zu unter-\nschiedlichen Projekten. Diese Zuteilung geschieht vor allen\nDingen gleich in dem ersten Arbeitsmarkt mit entspre-\nchenden Vertr\u00e4gen mit den Arbeitgebern.\nMeine Damen, meine Herren! Es ist inzwischen auch in\nSachsen nicht mehr selten, die Verkn\u00fcpfung der Sozial-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6525\n\n\n\n\u00e4mter mit den Arbeits\u00e4mtern, um die Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger st\u00e4rker in den ersten Arbeitsmarkt hineinzuf\u00fchren,\ndurch Vertr\u00e4ge zu instituionalisieren und damit in be-\nkannten Bahnen ablaufen zu lassen. In Chemnitz, Dresden,\nPlauen und den Landkreisen Kamenz, Riesa-Gro\u00dfenhain,\nS\u00e4chsische Schweiz und Vogtland haben inzwischen\nSozial\u00e4mter und Arbeits\u00e4mter entsprechende Vertr\u00e4ge\nabgeschlossen. Ich stelle durchaus mit Schmunzeln fest,\ndass diese Verkn\u00fcpfung von Sozialhilfe und Arbeitslosen-\nhilfe \u2013 auch eine Aufgabe der neuen Bundesregierung \u2013\ndurchaus in Sachsen schon Realit\u00e4t geworden ist. Insofern,\nmeine Damen und Herren, m\u00f6chte ich sagen, dass das,\nwas unsere Kommunen bisher geleistet haben, sehr erfreu-\nlich ist. Ich danke den Kommunen f\u00fcr die bisher geleistete\nArbeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die SPD-Fraktion und die PDS-Fraktion h\u00e4tten jetzt\nnoch 41/2 Minuten Redezeit. Soll das genutzt werden? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bitte ich zum Schlusswort.\nFrau Abg. Nicolaus von der CDU-Fraktion, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich denke, Frau Dr. Ernst, dass\nhier eine kleine Schieflage herrscht. Die Bev\u00f6lkerung und\ndie Gesellschaft kann zumutbare Arbeiten von einem So-\nzialhilfeempf\u00e4nger einfordern. Eigentlich besteht, wie ich\nvorhin auch ausf\u00fchrt habe, die Pflicht sich an diesen Ar-\nbeiten zu beteiligen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich dem Dank des Ministers an-\nschlie\u00dfen. Die Kommunen haben hier Mut bewiesen und\nModelle auf die Reihe gebracht, die sich sehen lassen k\u00f6n-\nnen. Dies geschah nat\u00fcrlich in Begleitung durch das Land\nund durch den Bund. Das muss man auch noch einmal\ndeutlich sagen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Und Europa!)\n\n\u2013 Und Europa, richtigerweise, Frau Zschoche.\nDadurch passiert eine gro\u00dfe Entlastung auf dem Arbeits-\nmarkt. Vorhin ist richtigerweise gesagt worden, dass wir\nein Jahr gewartet haben, um diesen Antrag aufzurufen. Ich\ndenke, wenn wir n\u00e4chstes Jahr an dieser Stelle stehen, mei-\nne sehr verehrten Damen und Herren, m\u00fcsste das Problem\nfast gel\u00f6st sein, denn wir haben ja ein Wahlversprechen\nvon der SPD, dass die Arbeitslosigkeit gesenkt und be-\nk\u00e4mpft wird. Dann d\u00fcrfte das eigentlich gar kein Thema\nmehr sein, denn umso weniger Sozialhilfeempf\u00e4nger\nhaben wir dann auch in Sachsen zu verzeichnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich frage, ob Abstimmung zum Antrag gew\u00fcnscht\nwird?\n\n(Leroff, CDU: Das ist mit der Aussprache erledigt,\nFrau Pr\u00e4sidentin.)\n\n\u2013 In Ordnung, damit ist der Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n\u2013 Vorbereitung der s\u00e4chsischen Kommunen auf die Einf\u00fchrung der Euro-W\u00e4hrung\nDrucksache 2/8709, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Auswirkungen der Einf\u00fchrung des Euro im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/8642, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten\nund PDS 5 Minuten in der Reihenfolge SPD, CDU, PDS,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nnun der Fraktion der SPD das Wort. Frau Abg. Weihnert,\nbitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Gef\u00fcrchtet, gescholten und mit Skepsis betrach-\ntet \u2013 der Euro. Aber keine Angst, heute wollen wir nicht\n\u00fcber F\u00fcr und Wider, Chancen und Risiken des Euro disku-\ntieren, denn am 2. Mai des letzten Jahres haben die Staats-\nund Regierungschefs der EU grundlegende Entscheidun-\ngen getroffen. Ab 1. Januar 1999 wird der Euro in elf L\u00e4n-\ndern eingef\u00fchrt.\nDie L\u00e4nder, Unternehmen und Gemeinden sind sp\u00e4testens\nseit diesem Zeitpunkt aufgefordert, entsprechend den ver-\ntraglichen Szenarien bis zum 1. Januar 1999 den bargeld-\nlosen Verkehr und bis zum 1. Juli 2002 die komplette tech-\nnische Umstellung auf den Euro vorzubereiten. Das ist\nkeine lange Frist. Sehr fr\u00fchzeitig haben sich daher Banken\nund Gro\u00dfunternehmen strategisch auf den 1. Januar 1999\nvorbereitet, um dem bargeldlosen Zahlungsverkehr ge-\nrecht zu werden.\n\nAuch einige Gemeinden im Freistaat Sachsen haben ihre\nMitarbeiter, Gemeinder\u00e4te und B\u00fcrger sehr fr\u00fchzeitig \u00fcber\nanstehende Umstellungen informiert und in ihre Vorbe-\nreitungsphase einbezogen. Abgestimmtes Agieren und\nbegleitende \u00d6ffentlichkeitsarbeit waren ihre Devise und\ndiese sind auch Grundvoraussetzungen, um den immer\nnoch vorhandenen \u00c4ngsten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nzu begegnen.\nAllerdings erst im Oktober \u2013 aus unserer Sicht reichlich\nsp\u00e4t \u2013 wurde das Erste Gesetz zur eurobedingten \u00c4nde-\nrung des s\u00e4chsischen Landesrechtes durch den Landtag\nverabschiedet und wurden somit alle \u00c4nderungen von\nRechtsnormen veranlasst, die ,,zwingend zum 1. Januar\n1999 geboten sind\u201c. ,,Nur das unvermeidlich Notwendige\u201c\n\u2013 hei\u00dft die Devise der Staatsregierung. In diesem Grundte-\nnor werden alle Anfragen und Antr\u00e4ge zur Wirtschafts-\nund W\u00e4hrungsunion von der Staatsregierung beantwortet.\nDie Staatsregierung geht davon aus, dass die Kommunen\nrechtzeitig die notwendigen Ma\u00dfnahmen ergreifen. Die\nStaatsregierung verweist auf das Grundgesetz, die Verfas-\nsung des Freistaates und die kommunale Selbstverwal-\ntung. Angesprochen auf den Informationsbedarf unserer\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger antwortet die Staatsregierung:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6526\n\n\n\n,,Viele nationale und internationale Institutionen und Or-\nganisationen, Unternehmen und Banken, Stiftungen und\nVerb\u00e4nde verfassen Informationsbrosch\u00fcren und stellen\ndiese zum Teil kostenlos zur Verf\u00fcgung. Auch hier geht\ndie Staatsregierung davon aus, dass diese Publikationen\nInformations- und Wissensdefizite der B\u00fcrger abbauen.\u201c\nDiese Antworten, meine Damen und Herren, m\u00f6gen zwar\nrein formaljuristisch in Ordnung seien, zeigen aber, wie\nunsensibel auch in diesem Punkt die Staatsregierung mit\nden Befindlichkeiten und den Bed\u00fcrfnissen der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger umgeht.\nDoch nicht nur die B\u00fcrger selbst, auch die Kommunen, der\n\u00f6ffentliche Dienst insgesamt m\u00fcssen f\u00fcr sich vor der\neigentlichen Umstellung inhaltliche Bez\u00fcge zur neuen\nW\u00e4hrung herstellen. Kommunen m\u00fcssen nicht nur ihre\neigene innere Verwaltungsumstellung bew\u00e4ltigen, son-\ndern sich auch mit ihren Partnern abstimmen, zum\nBeispiel den kommunalen Betrieben, Eigengesellschaften\noder den Partnerunternehmen.\nNicht zu untersch\u00e4tzen ist in diesem Prozess die Weiter-\nbildung der eigenen Bediensteten, da sie den direkten\nKontakt zu den B\u00fcrgern und kommunalen Partnern\nhaben.\nDie SPD begr\u00fc\u00dft daher ausdr\u00fccklich die Initiativen des\nOstdeutschen Sparkassen- und Giroverbandes und des\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages, anhand von zwei\nModellprojekten \u2013 Landkreis Mei\u00dfen und Kreisfreie Stadt\nChemnitz \u2013 im Freistaat Sachsen ma\u00dfgeblich Handlungs-\nstrategien f\u00fcr andere Landkreise und Gemeinde zu erar-\nbeiten. Andere Gemeinden haben sich bereits in diesen\nProzess eingeklinkt.\nSo war es m\u00f6glich fr\u00fchzeitig wesentliche Aspekte zu erar-\nbeiten. Dazu geh\u00f6ren unter anderem:\n1. eine interne Schulungs- und Einf\u00fchrungsarbeit inner-\nhalb der Verwaltung;\n2. die Durchf\u00fchrung von Betroffenheitsanalysen mit den\n\u00c4mtern. Viele Hinweise konnten da noch aufgegriffen\nwerden, zum Beispiel bei den Finanzvorg\u00e4ngen, in der\nFinanz- und Haushaltswirtschaft.\n3. Die Besonderheiten bei Kommunen und Dienst-\nleistungsbereichen mit einem sehr hohen Bargeldanteil\nm\u00fcssen beachtet werden.\n4. Zeit- und Handlungspl\u00e4ne f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeitsarbeit\nm\u00fcssen erarbeitet werden. Ich denke nur an das Satzungs-\nrecht. Die Kunden sind B\u00fcrger und Unternehmen. Die\nm\u00fcssen entsprechend vorbereitet werden, man muss Um-\nstellungspl\u00e4ne mit ihnen absprechen.\n5. M\u00f6glichkeiten der kommunalen Wirtschaftsf\u00f6rderung\nim Rahmen der Unterst\u00fctzung von einheimischen Betrie-\nben und Hilfen bei der Umstellung w\u00e4ren zu nutzen.\n6. Kommunale Vertr\u00e4ge, beginnend vom Personalwesen\nbis zum Grundst\u00fccksgesch\u00e4ft, m\u00fcssen umgestellt werden.\n7. Kommunale Technik und Automaten. Ich denke nur an\nParkgeb\u00fchrautomaten und vieles andere mehr.\nIn diesem Prozess, meine Damen und Herren, h\u00e4tten wir\nuns wahrlich ein st\u00e4rkeres Engagement gew\u00fcnscht und\nnicht einfach wieder die Feststellung: Das ist Sache der\nKommunen; sie sollen es halt tun.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nFrau Keller-Strempel.\n\nFrau Keller-Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Frau Weihnert, h\u00e4tten Sie\nsich doch ein bisschen mit Ihrem Kollegen Lochbaum ab-\ngestimmt. Man merkt tats\u00e4chlich, dass Sie nicht Finanzerin\nsind. Ich h\u00e4tte Ihnen vielleicht auch einmal empfohlen,\nvorher mit dem SSG oder dem S\u00e4chsischen Landkreistag\nKontakt aufzunehmen; denn in Ihren Aussagen widerspre-\nchen Sie sich selber.\nIch muss Ihnen vorab einen kurzen Ablauf geben.\n25.11.1997: Eine Kleine Anfrage meiner Kollegin Christine\nWeber. \u2013 1.12.1997: Christine Ostrowski eine Anfrage zum\nEuro. \u2013 23.4.1998: Ein Antrag meiner CDU-Fraktion. \u2013 Erst\nim Mai kam ein Antrag Ihrer Fraktion, nachdem in Bonn\nund im Bundesrat alles passiert war.\nAllein der soeben von mir dargestellte zeitliche Ablauf der\nDrucksachen hier im Landtag zeigt, dass meine Fraktion,\ndie CDU-Fraktion, sich schon lange mit den Auswirkun-\ngen des Euro auf unseren Freistaat Sachsen besch\u00e4ftigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie SPD ist \u00fcberhaupt erst dann aktiv geworden, als der\ndamalige nieders\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident und jetzige\nBundeskanzler sich mit seiner Bemerkung bez\u00fcglich des\nEuro als ,,kr\u00e4nkelnder Fr\u00fchgeburt\u201c hervortat.\n\n(Adler, SPD: Was hat denn Ihr Ministerpr\u00e4sident\nhier gesagt?)\n\nEr wird sie jetzt pflegen d\u00fcrfen, diese Fr\u00fchgeburt, und vor\nallem wird er sie gegen die Ratschl\u00e4ge der Wunderheiler\nund Schamanen verteidigen m\u00fcssen, die links von ihm am\nKabinettstisch sitzen.\n\n(Adler, SPD: Da m\u00fcssen Sie einmal im Protokoll des\nLandtages nachlesen!)\n\nDer Antrag der SPD-Fraktion, zu dem Frau Weihnert eben\nStellung bezogen hat, wurde eigentlich schon mit der Ant-\nwort der Staatsregierung zur Kleinen Anfrage von meiner\nKollegin Weber im November 1997, also sechs Monate fr\u00fc-\nher, weitgehend beantwortet. Insofern m\u00fcsste man, wenn\nes die Gesch\u00e4ftsordnung denn zulie\u00dfe, \u00fcber die Anfrage\nvon Frau Weber heute diskutieren.\nSachsen, meine Damen und Herren, ist auf die Einf\u00fchrung\ndes Euro vorbereitet. Jetzt h\u00f6ren Sie bitte zu!\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nNeben zwei ministeriellen Arbeitsgruppen \u2013 Sie wollen\nblo\u00df nicht wahrhaben, dass hier etwas passiert \u2013, von\ndenen sich eine prim\u00e4r mit der Einf\u00fchrung des Euro in\nden Kommunen auseinander setzt und in welcher sowohl\nder S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag als auch der\nS\u00e4chsische Landkreistag vertreten sind, haben wir bereits\nim September dieses Jahres das Erste Gesetz zur euro-\nbedingten \u00c4nderung des s\u00e4chsischen Landesrechtes im\nS\u00e4chsischen Landtag verabschiedet.\nWir haben das Gesetz damals federf\u00fchrend im Haushalts-\nund Finanzausschuss beraten und einstimmig bef\u00fcrwortet,\nalso auch Ihre Kollegen. Auf Ebene des Landes wird alles\ngetan, um eine m\u00f6glichst reibungslose und effiziente Ein-\nf\u00fchrung des Euro in Sachsen zu gew\u00e4hrleisten.\nAuch die kommunale Ebene bereitet sich auf die Euroein-\nf\u00fchrung intensiv vor. Unter Betreuung des S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages \u2013 Sie nannten es ja \u2013 wird das\nModellprojekt ,,Euroeinf\u00fchrung in der Stadtverwaltung\nChemnitz\u201c erprobt und unter Begleitung des S\u00e4chsischen\nLandkreistages ein weiteres Projekt im Landratsamt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6527\n\n\n\nMei\u00dfen. Die dabei gewonnenen Erfahrungen flie\u00dfen in die\nArbeitsgruppe ,,Einf\u00fchrung des Euro in den Kommunen\u201c\nein, an der \u2013 und jetzt bitte zuh\u00f6ren \u2013 unter Federf\u00fchrung\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern das Staats-\nministerium der Finanzen, die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde und die S\u00e4chsische Landesanstalt f\u00fcr kommunale\nDatenverarbeitung beteiligt sind. Man sollte sich vielleicht\neinmal informieren.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDie Ergebnisse der Arbeitsgruppe werden den s\u00e4chsischen\nKommunen bekannt gegeben, so dass davon ausgegangen\nwerden kann, dass die kommunale Ebene \u00fcber den jeweils\naktuellsten Stand der Euroeinf\u00fchrung unterrichtet ist.\n\nGleichwohl \u2013 und darauf muss man sicher noch einmal\nexplizit hinweisen \u2013 sind die organisatorischen Ma\u00dfnah-\nmen durch die Kommunen eigenverantwortlich zu er-\ngreifen. Hier nenne ich wieder ein Datum, und zwar ist es\nfast auf den Tag genau ein Jahr her, dass ein Rundschrei-\nben vom SMI \u2013 am 14.11.1997 \u2013 an alle kommunalen\nverantwortlichen Tr\u00e4ger herausging. Darin ist eine Emp-\nfehlung gegeben worden, die hei\u00dft: ,,Der noch f\u00fcr die\nVorbereitungsphase zur Verf\u00fcgung stehende Zeitraum\ndarf angesichts der gro\u00dfen Zahl von Einzelma\u00dfnahmen,\ndie in den Kommunen erfasst, gepr\u00fcft und umgesetzt\nwerden m\u00fcssen, nicht \u00fcbersch\u00e4tzt werden. Ein Abwarten\nim Hinblick darauf, dass die endg\u00fcltige Umstellung f\u00fcr\ndie kommunalen Haushalte erst zum 1.1.2002 erfolgen\nwird, birgt die Gefahr in sich, dass notwendige Entschei-\ndungen \u00fcberst\u00fcrzt getroffen werden m\u00fcssen und ver-\nsp\u00e4tet umgesetzt werden.\u201c\n\nWeiterhin hei\u00dft es \u2013 darauf legen die Kommunen immer\nsehr viel Wert: ,,Die organisatorischen Ma\u00dfnahmen haben\ndie Kommunen eigenverantwortlich zu ergreifen.\u201c\n\nEinige Worte noch zum Pilotprojekt im Landkreis Mei\u00dfen.\nDas Landratsamt Mei\u00dfen hat bisher in f\u00fcnf Beratungen\nder Eurobeauftragten \u00fcber die Erkenntnisse und Erfahrun-\ngen des Modellprojektes informiert. Laufende Gespr\u00e4che\nund Beratungen erfolgen mit dem S\u00e4chsischen Land-\nkreistag und dem Giroverband der Sparkassen. Das ent-\nwickelte Datenbanksystem wurde vom Landkreis Mei\u00dfen\nallen Landkreisen zur Verf\u00fcgung gestellt. Es existiert auch\nbereits ein Leitfaden zur Vorbereitung der Kreisverwaltun-\ngen auf die W\u00e4hrungsumstellung.\n\nMeine Damen und Herren, die spannende Frage f\u00fcr uns\nals Landespolitiker bleibt, wie die neue Bundesregierung\ngedenkt, die Einhaltung der Eurokriterien in Bund, L\u00e4n-\ndern und Gemeinden rechtlich durchzusetzen. Hier sind in\nder Vergangenheit Vorschl\u00e4ge des ehemaligen Bundes-\nfinanzministers Theo Waigel am massiven Widerstand des\nBundesrates \u2013 die Mehrheit hat dort nun einmal die SPD \u2013,\ninsbesondere durch die Ministerpr\u00e4sidenten des Saarlan-\ndes und Niedersachsens, gescheitert.\n\nDie Einf\u00fchrung verbindlicher Regelungen, die im Ergebnis\nzu einer weiteren Einschr\u00e4nkung des Budgetrechtes der\nL\u00e4nderparlamente f\u00fchren, liegt vorrangig im Interesse des\nBundes, der allein gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr\ndie eventuelle Nichteinhaltung der Konvergenzkriterien\nverantwortlich zeichnet.\n\nIm Klartext noch einmal: Wenn die L\u00e4nder in ihrer\nGesamtheit sich weigern, insbesondere das Verschul-\ndungskriterium einzuhalten, muss der Bund entweder\n\nseinerseits sparen oder er wird von der EU zur Rechen-\nschaft gezogen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nUnd weil Sie Sachsen schelten:\nDer Ministerpr\u00e4sident hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung\neindeutig auf ein Kriterium hingewiesen. Bitte lesen Sie es\nnach! Der Bundesrat hat 1992 ein Versprechen abgegeben\nan die deutsche Bev\u00f6lkerung, n\u00e4mlich sich jedem Versuch\nzu widersetzen, die Stabilit\u00e4tskriterien von Maastricht auf-\nzuweichen.\nUnd was steht heute in der ,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c? \u2013\n,,Aufmarsch gegen Maastricht\u201c \u2013 ,,Was helfen die besten\nvertraglichen Regelungen, wenn sich Politiker nicht daran\nhalten? In den vergangenen Wochen hat sich in der EU mit\natemberaubender Geschwindigkeit ein Umschwung in der\nWirtschafts- und Finanzpolitik durchgesetzt, der an den\nGrundfesten des Maastrichter Vertrags r\u00fcttelt.\u201c\nEs geht weiter: ,,Die Marschrichtung ist klar: Die ver-\ntraglich abgesicherte Unabh\u00e4ngigkeit der Europ\u00e4ischen\nZentralbank, die ab 1. Januar 1999 die Geldpolitik steuert,\ngilt nicht mehr als heilig.\u201c \u2013 H\u00f6rt, h\u00f6rt! Es wird ja immer\ninteressanter.\nIch las noch einen sehr, sehr netten Artikel \u2013 \u2013 Es geht\n\u00fcbrigens weiter in diesem Ton; ist wirklich gut. Ich dachte\nimmer, das w\u00e4re Ihre SPD-Hauspresse! \u2013 Aber selbst\ngestern stand noch ein Interview drin, und zwar mit Carl\nLankowski. Er ist ein gefragter Wirtschaftsexperte aus den\nUSA. Er wird gefragt zur Euro-Stabilit\u00e4t und antwortet:\n,,Das kommt vor allem darauf an,\u201c \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Der kennt sich aus!)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie bitte zu!\n\u2013 ,,wie die Europ\u00e4sche Zentralbank ihre Geldpolitik gestal-\nten wird. Und da haben amerikanische \u00d6konomen nach\nder Einmischung von Finanzminister Oskar Lafontaine in\ndie Unabh\u00e4ngigkeit der Bundesbank einige Zweifel be-\nkommen.\u201c\nIch empfehle wirklich das Studium dieses \u00e4u\u00dferst interes-\nsanten Interviews.\nAbschlie\u00dfend f\u00fchre ich aus: Der Freistaat Sachsen macht\nseine Aufgabe sehr gut. Ihren Antrag k\u00f6nnen wir aus den\ngenannten Gr\u00fcnden ablehnen. Und ich bitte um Zustim-\nmung zu unserem Antrag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte;\nFrau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der Euro kommt \u2013 daran besteht kein Zwei-\nfel. Der Wechselkurs zur D-Mark wird endg\u00fcltig in der\nSilvesternacht zu 1999 festgelegt. Die Umstellungsphase\nbeginnt am 1. Januar 1999 und reicht bis zum 31. Dezem-\nber 2001.\nIn diesem Zeitraum gilt der Euro nur als Buchgeld im bar-\ngeldlosen Zahlungsverkehr. Daneben bleibt die D-Mark\nals Verrechnungseinheit auch im bargeldlosen Zahlungs-\nverkehr erhalten. Sp\u00e4testens ab 1. Januar 2002 werden\nEuro-Banknoten und Euro-M\u00fcnzen ausgegeben. Dann\nwird der Euro gesetzliches Zahlungsmittel. Innerhalb des\nersten halben Jahres 2002 werden deutsche Banknoten und\nM\u00fcnzen aus dem Verkehr gezogen, so dass sich per 1. Juli\n2002 nur noch der Euro im Zahlungsverkehr befindet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6528\n\n\n\nNat\u00fcrlich entsteht durch die Einf\u00fchrung des Euro ein\nhoher \u00c4nderungs- und Anpassungsbedarf, zum Beispiel\nim Haushalts-, Kassen- und Rechnungswesen, bei der\nBesoldung, bei der Berechnung von Krediten und Staats-\nschulden sowie bei der Bewertung von Grundverm\u00f6gen.\nDes Weiteren sind s\u00e4mtliche Formulare sowie Ger\u00e4te mit\nGeldeinwurf umzustellen, Informations- und Lehrmaterial\nist anzupassen. Zudem besteht Umstellungsbedarf bei\nNormen und sonstigen Regelungen wie Staatsvertr\u00e4gen,\nSatzungen und Verwaltungsakten.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat zwei Arbeitsgruppen \u2013\n,,Staatliche Verwaltung\u201c, wof\u00fcr das Ministerium der\nJustiz, und ,,Kommunale Verwaltung\u201c, wof\u00fcr das Ministe-\nrium des Innern zust\u00e4ndig ist \u2013 gegr\u00fcndet.\nDas Euro-Einf\u00fchrungsgesetz des Bundes hat direkte Aus-\nwirkungen auf das Mahnverfahren und auf Handels-\nregistereintragungen, denn es wird per Gesetz f\u00fcr die\n\u00dcbergangszeit Zweigleisigkeit angeordnet. Im Bereich des\nBilanzrechtes wird den Unternehmen einger\u00e4umt, ihre\nJahresabschl\u00fcsse in D-Mark oder Euro aufzustellen. Bei\nder Umrechnung von D-Mark auf Euro wurden verbind-\nliche Rundungsregeln vorgeschrieben und der Verrech-\nnungskurs mit f\u00fcnf Stellen hinter dem Komma festgelegt.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf ein praktisches Problem\nn\u00e4her eingehen: F\u00fcr mein Verst\u00e4ndnis kann der Gefahr\nvon Missbr\u00e4uchen bei der Umrechnung in der privaten\nWirtschaft allein durch die vorgeschriebenen Rundungs-\nregeln nicht hinreichend entgegengewirkt werden. Das\nGleiche trifft f\u00fcr die Handelsverb\u00e4nde und f\u00fcr die Einzel-\nh\u00e4ndler zu, wenn sie ihre Waren in der neuen W\u00e4hrung\nauspreisen. Hierin liegt die Gefahr von Preissteigerungen\nund damit eine reale Inflationsgefahr.\nNicht akzeptabel f\u00fcr die PDS-Fraktion ist auch, dass die\nEinzelh\u00e4ndler nicht gesetzlich verpflichtet wurden, f\u00fcr\neine \u00dcbergangszeit ihre Waren in beiden W\u00e4hrungen aus-\nzuschildern, um so f\u00fcr die privaten Verbraucher die\nVergleichbarkeit der Preise zu erm\u00f6glichen. Hierbei aus-\nschlie\u00dflich auf Freiwilligkeit zu setzen ist geradezu naiv\noder Inflation wird bewusst einkalkuliert.\nWas die Kommunen betrifft, sollte sich die beim Innen-\nministerium eingesetzte Arbeitsgruppe schleunigst ver-\ngewissern, wie weit die tats\u00e4chlichen Vorbereitungen zur\nEuroeinf\u00fchrung in den St\u00e4dten und Gemeinden gediehen\nsind. Auch wenn beim St\u00e4dte- und Gemeindetag wie auch\nbeim Landkreistag Arbeitsgruppen gebildet worden sind,\nvermute ich, dass einzelne kommunale Verwaltungen\n\u00fcberfordert sein werden.\nDie zu veranlassenden Ma\u00dfnahmen in den Kommunen\nbetreffen die Umstellung der EDV-Verfahren, das Haus-\nhalts-, Kassen- und Rechnungswesen, kommunale\nVorschriften aus kreislicher oder gemeindlicher Verant-\nwortung, wie zum Beispiel Satzungen und Dienstanwei-\nsungen, Vordrucke, Formulare, Vertr\u00e4ge, die Bilanz-\numstellung kommunaler Unternehmen und die Hebes\u00e4tze\nf\u00fcr die eigene Steuererhebung und \u00c4hnliches mehr.\nEin jetzt noch kaum \u00fcberschaubarer Aufwand kommt so-\nwohl auf den Freistaat wie auf die St\u00e4dte und Gemeinden\nzu. Und das wird kosten!\nWie hei\u00dft es in der Antwort der Staatsregierung auf die\nFrage nach den Kosten? \u2013 ,,Sie k\u00f6nnen f\u00fcr die Kommunen\nnicht beziffert werden.\u201c Damit kann sich die PDS-Fraktion\nnicht zufrieden geben. Auch wenn die Kosten nicht genau\nermittelt werden k\u00f6nnen, so gibt es doch Sch\u00e4tzungen.\nWenn man davon ausgeht, dass die Kosten zur W\u00e4hrungs-\numstellung allein f\u00fcr den Volkswagen-Konzern etwa\n\n300 Millionen DM betragen, dann m\u00fcssen f\u00fcr die Kommu-\nnen mindestens eine bis zwei Milliarden DM veranschlagt\nwerden.\nDaher fordert die PDS-Fraktion die CDU und die Staats-\nregierung auf, zus\u00e4tzliche Finanzmittel in den kommuna-\nlen Finanzausgleich zweckgebunden zur Einf\u00fchrung des\nEuro einzustellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Und die Staatsregierung.\nBitte, Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, Frau Abg.\nWeihnert, dass wir mit dem B\u00fcrger schon au\u00dferordentlich\nsensibel umgehen. Und Ihren Vorwurf, die Staatsregie-\nrung sei unsensibel gegen\u00fcber dem B\u00fcrger, weise ich zu-\nr\u00fcck. Das werde ich Ihnen, soweit es dieses Thema angeht,\ngleich noch genauer darstellen. Aber Sie sollten sich selbst\nfragen, ob Sie mit der Forderung an uns, die gesamte W\u00e4h-\nrungsumstellung im kommunalen Bereich mehr oder\nweniger dirigistisch durchzuf\u00fchren, nicht etwas unsen-\nsibel im Umgang mit der S\u00e4chsischen Verfassung und dem\nGrundgesetz verfahren.\nEs ist bereits dargestellt worden \u2013 zuletzt durch Frau\nRunge \u2013, was wir im Innenministerium gemacht haben.\nIch m\u00f6chte es noch einmal zusammenfassend schildern\nund dann auf einzelne Probleme eingehen.\nWir haben vor etwa anderthalb Jahren eine Arbeitsgruppe\nunter der Federf\u00fchrung des Innenministeriums eingerich-\ntet. Es stimmt also nicht, Frau Weihnert, wenn Sie hier\nirgendjemandem weismachen wollen, wir h\u00e4tten nichts\ngetan.\nWir haben in dieser Arbeitsgruppe die zust\u00e4ndigen Mini-\nsterien der Staatsregierung sowie insbesondere den SSG\nund den S\u00e4chsischen Landkreistag zusammengefasst.\nSodann sind verschiedene Unterarbeitsgruppen gebildet\nworden, die die beiden Pilotprojekte ausgearbeitet haben,\nalso einmal f\u00fcr den st\u00e4dtischen/gemeindlichen Bereich in\nChemnitz und zum anderen f\u00fcr den Kreisbereich im Land-\nkreis Mei\u00dfen.\nWir haben w\u00e4hrend dieser Arbeiten, die zu diesem Pilot-\nverfahren gelaufen sind, in einem ersten Erlass, bereits vor\ngenau einem Jahr weniger zwei Tagen, vom 14.11.1997,\nsehr eingehend \u00fcber alles informiert, was in dieser\nArbeitsgruppe aus dem kommunalen und dem staatlichen\nBereich an Erkenntnissen \u00fcber die rechtlichen und zeit-\nlichen Rahmenbedingungen der Umstellung auf den Euro\nzusammengetragen worden war.\nWir haben sodann in der Folgezeit bis zum Sommer letz-\nten Jahres die beiden Pilotverfahren ausgewertet und ge-\nnau das, was Sie hier eingefordert haben, dann in einem\nweiteren Erlass zu Papier gebracht, in einem Erlass vom\n3. Juni dieses Jahres. Ich habe diesen Erlass hier und da er\ns\u00e4mtlichen Gemeinden, dem Gemeindebund, dem St\u00e4dte-\nund Gemeindetag und dem Landkreistag zugegangen ist,\nvermute ich, dass er Ihnen bekannt ist. Falls es nicht der\nFall ist, habe ich ein kleines Geschenk f\u00fcr Sie dabei, das ich\nIhnen \u00fcbergeben werde.\nIn diesem Erlass vom 3. Juni \u2013 das ist nun auch schon\nwieder f\u00fcnf Monate her \u2013 sind folgende Dinge geregelt\nbzw. als Empfehlung ausgesprochen.\nEs ist darauf hingewiesen worden, dass erst einmal gekl\u00e4rt\nwerden muss, welchen Umstellungsbedarf jede einzelne\nKommune hat. Dazu sind entsprechende Erfassungs- und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6529\n\n\n\nErhebungsb\u00f6gen beigef\u00fcgt. Das sind im Wesentlichen\nB\u00f6gen, die vom OSGV entwickelt wurden, die aber\naufgrund der Erfahrungen aus den beiden genannten\nPilotverfahren ausgewertet, erg\u00e4nzt und ge\u00e4ndert worden\nsind.\nEs wird zum Zweiten in diesem Einleitungsteil darauf hin-\ngewiesen, dass die gesamte Umstellung einen sehr gro\u00dfen\nZeitaufwand erfordert. Deshalb werden alle Beteiligten\ngebeten, m\u00f6glichst bald mit diesen Umstellungsarbeiten\nzu beginnen und dabei insbesondere alle Organe und Zu-\nst\u00e4ndigkeitstr\u00e4ger im Bereich der jeweiligen Kommune,\nalso B\u00fcrgermeister, Gemeinder\u00e4te, Landr\u00e4te usw., einzu-\nbeziehen. Und das ist, Frau Weihnert, Aufgabe der kom-\nmunalen Ebene und nicht Aufgabe der Staatsregierung.\nWeiterhin ist in diesem Erlass der Schwerpunkt behandelt,\nwelche Umstellungsarbeiten im Bereich der EDV-Sektoren\ndurchzuf\u00fchren sind. Es ist im Detail dargestellt, wer zu-\nst\u00e4ndig ist f\u00fcr die Umstellung der EDV-Software, ob die\nKommune, ob der Lizenzgeber der Software, ob bei zentral\norganisierten EDV-Verfahren der anbietende Zweckver-\nband oder wer sonst. Es ist auch ausgef\u00fchrt, wer jeweils\ndie Kosten f\u00fcr diese Umstellung zu tragen hat.\nEs ist weiter die Frage angesprochen, ob es sich empfiehlt,\ndie vorhandene Software zu erg\u00e4nzen um die notwendi-\ngen Programmteile oder \u2013 und jetzt komme ich auf die\nKostenfrage, Frau Runge \u2013 ob die Umstellungsphase nicht\ngenutzt werden sollte zur Beschaffung neuer Software,\num, da manches im EDV-Softwarebereich sowieso etwas\n\u00e4lter geworden ist, die Chance zu nutzen zu einem weite-\nren Schritt zur Modernisierung. Daraus ergeben sich die\nKostenangaben, die manche hier in den Raum gestellt\nhaben. Das sind nicht die eigentlichen Umstellungskosten,\ndas sind die Kosten, die hochgerechnet worden sind, wenn\nman alles neu beschafft.\nUnd drittens wird selbstverst\u00e4ndlich auf die Frage ein-\ngegangen, wann die Bargeldumstellung erfolgen soll. Es\nwird die Empfehlung ausgesprochen: nicht zum 1. Januar\nn\u00e4chsten Jahres, sondern zum 31.12. des Jahres 2001 oder\ngenauer gesagt einen Tag sp\u00e4ter.\nWenn Sie diese Empfehlung befolgen, dann kommen Sie\nzur Antwort auf die von Frau Runge angesprochenen\nFragen. Da es bis dahin bei der Preisauszeichnung im Bar-\ngeldverkehr bei der DM-W\u00e4hrung bleiben wird, entf\u00e4llt\ndas Problem der Doppelauszeichnung. Bis zum 31.12.2001\nkommt es allerdings im bargeldlosen Verkehr zu dem an-\ngesprochenen Rundungsproblem. Auch dieses Thema ist\nin dem Erlass vom 3.6.1998 ausf\u00fchrlich behandelt worden.\nDann ein letzter Punkt: Wenn es denn in einer einzelnen\nGemeinde aufgrund dieser Empfehlungen nicht zur ent-\nsprechenden Vorbereitung kommt, ist nicht, Frau Runge\nund Frau Weihnert, die Staatsregierung zust\u00e4ndig, son-\ndern die n\u00e4chste Aufsichtsinstanz, n\u00e4mlich das zust\u00e4ndige\nLandratsamt als kommunale Einrichtung. Das sollte man\naus der Verfassung ablesen.\n\n(Adler, SPD: Das stimmt so nicht ganz!)\n\nIch empfehle Ihnen einen etwas sensibleren Umgang mit\nunserer Verfassung und \u00fcberreiche Ihnen unser Geschenk.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD: Gucken Sie,\nwas die Bayern gemacht haben!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiter von der\nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist\nnicht der Fall. Dann rufe ich jetzt das Schlusswort f\u00fcr die\nSPD-Fraktion auf. Bitte, Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Sehr geehrter Herr Minister! Frau\nKollegin Keller-Strempel, da wir etwas in der Zeitschiene\ndiskutiert haben, vielleicht als kleine Erinnerung: Es gab\neine Tagung des St\u00e4dte- und Gemeindetages im Mai 1997.\nDa haben die Kommunen und der Sparkassen- und Giro-\nverband gedr\u00e4ngt, dass es erste Arbeitsgruppen hier im\nLande geben m\u00f6ge, damit die ersten Umstellungen ein-\ngef\u00fchrt werden k\u00f6nnten. Da hat damals ein Dr. Vo\u00df, im\nFinanzministerium Abteilungsleiter, gesagt: ,,Wir \u00fcber-\nlegen, ob wir dies tun, obwohl es in anderen L\u00e4ndern be-\nreits eingef\u00fchrt wurde.\u201c\nIhre Anfragen, Frau Keller-Strempel, die Sie genannt\nhaben \u2013 es ist richtig, dass es sie gab. Aber die Antworten\ndarauf habe ich genannt als Zitat: ,,Die Staatsregierung\nf\u00fchlt sich nicht zust\u00e4ndig.\u201c\nEin Weiteres: Unser Antrag war vom Mai. Ihr Erlass, Herr\nMinister, von dem Sie jetzt gesprochen haben \u2013 und ich\nbedanke mich f\u00fcr das Material, obwohl ich es bereits von\nder Kommune erhalten habe \u2013, ist vom Juni, wie Sie richtig\ngesagt haben. Er ist also nach unserem Antrag passiert, als\nwir Sie aufgefordert hatten doch einmal zentral zu han-\ndeln. Und so viel ich wei\u00df, werden jetzt im Herbst \u2013 in den\nn\u00e4chsten drei Wochen \u2013 die Ergebnisse aus dem Landkreis\nMei\u00dfen und aus der Kreisfreien Stadt Chemnitz ausgewer-\ntet und im Handlungsrahmen noch einmal ver\u00f6ffentlicht\nvon der Sparkasse. Soviel zu diesem Verfahren.\nNun noch einmal zu unserem Antrag. Vielleicht haben Sie\nvon der CDU-Fraktion das nicht ganz bemerkt: Es war ein\nAntrag zur technisch-organisatorischen Umstellung und\nVorbereitung. Diese wurde von den Kommunen auch vor-\nrangig durchgef\u00fchrt. Ich sagte bereits, dass es dazu Hand-\nlungsanweisungen und hilfreiche Empfehlungen in den\nn\u00e4chsten drei Wochen gibt, so dass wir unseren Antrag f\u00fcr\nerledigt betrachten.\n\u00dcber den Antrag von der CDU m\u00f6chten Sie, wie ich ver-\nstanden habe, abstimmen lassen. Wir haben \u00fcberhaupt\nnichts dagegen, weil tats\u00e4chlich in einigen Punkten die\nStaatsregierung nicht ausf\u00fchrlich berichtet hat. Und ich\nkann durchaus nachvollziehen, dass Sie deshalb \u00fcber die-\nsen Antrag abstimmen und noch weitere Antworten der\nStaatsregierung haben m\u00f6chten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Und das zweite Schluss-\nwort hat die CDU-Fraktion.\n\nFrau  Keller-Strempel,  CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Frau Weihnert, Sie k\u00f6nnen einfach\ngar nicht anders. In Anbetracht der kommenden Wahl im\nn\u00e4chsten Jahr m\u00fcssen Sie zusehen, dass irgendwo ein\nnegativer Touch zu finden ist. Sie k\u00f6nnen sich nicht damit\nzufriedengeben, dass die Staatsregierung eben doch schon\nseit 1997 sehr aktiv ist und bereits 1997 begonnen hat,\nihren Erlass herauszugeben, und diesen dann weiter aus-\ngebaut hat,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nach unserem Antrag!)\n\nbzw. dass Arbeitsgruppen gebildet wurden, die stets be-\nratend zur Seite stehen.\nAber das ist nun einmal Ihrem Charakter geschuldet.\nIch m\u00f6chte kurz einmal den S\u00e4chsischen Landkreistag\nzitieren, der sich n\u00e4mlich sehr positiv \u00e4u\u00dfert und Folgen-\ndes sagt: ,,Wenn die weitere Arbeit mit gleichem Eifer\nbetrieben wird, kann eine gute und vor allem fristgerechte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6530\n\n\n\nUmstellung der W\u00e4hrung erwartet werden.\u201c Gleichzeitig\nist vom S\u00e4chsischen Landkreistag \u2013 ich zitiere jetzt nur\nihn \u2013 ausgesagt worden, dass die Zusammenarbeit mit den\nBeh\u00f6rden, mit der S\u00e4chsischen Staatsregierung sehr gut ist\nund man auf diese Zusammenarbeit z\u00e4hlen kann.\nIch habe mich schon zu Ihrem Antrag ge\u00e4u\u00dfert. Dadurch,\ndass Sie ihn f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren, brauchen wir \u00fcber die-\nsen nicht mehr abzustimmen. Ich m\u00f6chte weiter sagen,\ndass auch unser Antrag mehr oder weniger ein Berichts-\nantrag ist. Dass \u00fcber einige Punkte nat\u00fcrlich noch nicht\nabschlie\u00dfend berichtet werden konnte, ist der Zeitschiene\ngeschuldet. Die Probleme sind dargestellt, vor allem die\ntechnische Umstellung. Die anderen Vorbereitungen sind\nvon den Spitzenverb\u00e4nden schon als sehr gut dargelegt\n\nworden. Aus diesem Grunde bitte ich mich korrigieren\nund sagen zu d\u00fcrfen, dass die Antwort auf diesen Be-\nrichtsantrag ausreicht und wir damit diesen Berichtsantrag\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Damit sind die Drucksache 2/8709, Antrag der Frak-\ntion der SPD, und die Drucksache 2/8642, Antrag der\nFraktion der CDU, im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4fts-\nordnung erledigt. Der Tagesordnungspunkt ist damit be-\nendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nGef\u00e4hrdung s\u00e4chsischer Polizisten durch radioaktive Strahlung im Rahmen\ndes Einsatzes zum Schutz von Castor-Transporten\n\nDrucksache 2/8866, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minu-\nten, PDS 5 Minuten. Und die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nBitte, Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Den der Debatte zugrunde liegenden\nAntrag hat unsere Fraktion am 28.5.1998 eingebracht,\nnachdem wenige Tage zuvor bekannt geworden ist, dass\ndie deutsche Atomindustrie jahrelang verschwieg, dass\nradioaktiv verunreinigte Transportbeh\u00e4lter unter Begleit-\nschutz durch Gro\u00dfaufgebote von Polizisten durch\nDeutschland rollen.\nJust bis zu diesen Enth\u00fcllungen hatte die seinerzeitige Um-\nweltministerin Angela Merkel \u2013 heute in der Funktion f\u00fcr\ndie CDU mit der traditionsreichen Bezeichnung General-\nsekret\u00e4rin \u2013, obgleich halbwegs vom Fach, n\u00e4mlich in\nLeipzig Physik studierend, stets erkl\u00e4rt, dass Kernenergie\nschlicht und einfach eine beherrschbare Technologie sei.\nDemgem\u00e4\u00df galten Atomkraftgegner, die etwa die Castor-\nTransporte in die Zwischenlager Gorleben oder Ahaus zu\nverhindern suchten, als renitente Chaoten.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das waren sie doch auch!)\n\n\u2013 Ich komme darauf zur\u00fcck.\nIn der Ausgabe 22/98 vom ,,Spiegel\u201c glossiert, wurde Frau\nMerkel mit ihrem kernigen Ausspruch kurz vor dem St\u00f6r-\nfall wiedergegeben \u2013 ich zitiere: ,,Wenn Sie einen Kuchen\nbacken, geht auch nicht alles nach Rezept. Da f\u00e4llt schon\nmal ein Mehlst\u00e4ubchen ab, ja und?\u201c\nAns Licht kam dann, dass seit Ende der achtziger Jahre,\ndem damaligen Umweltministerium angeblich unbekannt,\nan den monstr\u00f6sen Castor-Beh\u00e4ltern immer mal wieder\nStrahlendosen weit \u00fcber den gesetzlich zul\u00e4ssigen Grenz-\nwerten gemessen wurden und dass keiner der Eisen-\nbahner, keiner der Polizisten, keiner der B\u00fcrger, die sich\ndiesem Castor-Transport dann n\u00e4herten, irgendetwas\ndavon wusste. Selbst der Polizeif\u00fchrung war immer wie-\nder von der Atomindustrie versichert worden, dass f\u00fcr\njene Polizisten, die unmittelbar neben den ,,Castoren\u201c auf\n\nden Eisenbahnwaggons und Lastwagen herlaufen m\u00fcssen,\nkeinerlei Strahlenrisiko best\u00fcnde.\nImmerhin \u2013 so wird auf unseren Antrag durch die Staats-\nregierung beauskunftet \u2013 waren im Zeitraum von 1995 bis\n1998 an der Absicherung von Transporten nach Gorleben\nund Transporten quer durch Sachsen von Lubmin nach\nPacs oder auch nach Ahaus insgesamt 2 783 s\u00e4chsische\nPolizeibedienstete beteiligt, darunter vor allem Angeh\u00f6ri-\nge der s\u00e4chsischen Bereitschaftspolizei.\nUnsere Konsultation im Umfeld der Antragseinreichung\nund der Vorbereitung der heutigen Debatte mit Ver-\ntreterInnen der s\u00e4chsischen Bereitschaftspolizei ergab,\ndass vor Beginn solcher Eins\u00e4tze nahezu durchg\u00e4ngig\nkeine konkreten Aussagen zur tats\u00e4chlichen Gef\u00e4hrdung\nim Rahmen dieses Dienstes vorgenommen worden sind.\nLediglich ein Drittel dieser Einsatzkr\u00e4fte war mit Dosi-\nmetern ausger\u00fcstet, spezielle vorbereitende und aufkl\u00e4ren-\nde Schulungsma\u00dfnahmen f\u00fcr derartige Eins\u00e4tze fanden\nkaum statt.\nWenn wir schon gutwillig unterstellen, dass das SMI, dass\ndie s\u00e4chsische Polizeif\u00fchrung keinerlei Kenntnis von tat-\ns\u00e4chlich auftretenden Strahlungen hatte, weil auch sie auf\ndas Wort der Atomindustrie und des Bundesministeriums\nvertraute \u2013 die heutige Haltung der Staatsregierung, wie\nsie in der Antwort auf unseren Berichtsantrag zum Aus-\ndruck kommt, verstehen wir nicht. Wir haben schon den\nEindruck, dass die Angelegenheit weiter auf kleinem Feu-\ner gekocht werden soll. Es f\u00fcgt sich einfach nicht, wenn\ndie Staatsregierung auf unsere zu Punkt 2 gestellte Frage,\nob es nach derartigen Eins\u00e4tzen bei s\u00e4chsischen Polizistin-\nnen und Polizisten Erkrankungen gab, die einen Zusam-\nmenhang zwischen Strahleneinwirkungen w\u00e4hrend des\nEinsatzes und Krankheitsbild indizieren, zum einen ant-\nwortet, dass 1997 drei Polizeibeamtinnen, die bei Castor-\nTransporten eingesetzt waren, wegen Erkrankungen wie\nBrustkrebs, Schilddr\u00fcsenerkrankungen und Karzinom be-\nhandelt werden mussten, wobei ein Zusammenhang mit\ndem Einsatz anl\u00e4sslich von Castor-Transporten zwar un-\nwahrscheinlich, nicht aber zweifelsfrei ausschlie\u00dfbar sei.\nZum anderen erkl\u00e4rt die Staatsregierung zum Berichts-\npunkt 7 in Bewertung des Sachverhaltes und der sicheren\nTatsache, dass die Atomwirtschaft erkannte Unregel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6531\n\n\n\nm\u00e4\u00dfigkeiten bewusst nicht weitergegeben hat \u2013 ich zitiere:\n,,Die Staatsregierung beabsichtigt nicht, vor dem Hinter-\ngrund der derzeit diskutierten Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten gegen\nBetreiber von Kernanlagen Strafanzeigen zu erstatten. Die\nbetreffenden Transporte mit den Transportbeh\u00e4ltern der\nTypen TN und NTL wurden nicht unter Verantwortung\ndes Polizeivollzugsdienstes des Freistaates Sachsen durch-\ngef\u00fchrt.\u201c\nAber das ist doch nicht die Frage! \u00dcber zu f\u00fchrende Er-\nmittlungsverfahren festzustellen, ob Gef\u00e4hrdungstatbe-\nst\u00e4nde erf\u00fcllt oder bewusst in Kauf genommen worden\nsind, ob Umwelttatbest\u00e4nde tangiert wurden, das ist doch\nbei nicht sicher ausschlie\u00dfbaren Verletzungen von s\u00e4ch-\nsischen Polizistinnen und Polizisten nachgerade Dienst-\npflicht. Das ist unsere Auffassung. Nicht nur, dass die\nStaatsregierung keine Entschlusskraft aufbrachte, in eige-\nner Angelegenheit gewisserma\u00dfen eine Anzeige zu erstat-\nten bzw. die Sache zur Untersuchung zu bringen von\nAmts wegen.\nAls der Landesjugendvorsitzende der GdP im Juni 1998,\num die Gesamtumst\u00e4nde und Gef\u00e4hrdungen kl\u00e4ren zu\nlassen, schriftliche Anzeige gegen Unbekannt stellte und\ndiese auf dem Dienstwege dem S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium des Innern zur Kenntnis gab, erfolgte seitens des SMI\nkeine Reaktion. Drei Monate sp\u00e4ter, bereits im August\n1998, erhielt der Anzeigeerstatter durch die Staatsanwalt-\nschaft Leipzig die schriftliche Mitteilung, dass das Verfah-\nren gegen Unbekannt eingestellt sei, ein T\u00e4ter h\u00e4tte nicht\nermittelt werden k\u00f6nnen.\nBei einer Problematik mit diesem Gegenstand, dieser Kom-\nplexit\u00e4t, dieser Sensibilit\u00e4t ein Ermittlungsverfahren nach\ndrei Monaten zur Entscheidungsreife gebracht zu haben,\ndas ist schon bemerkenswert, das ist schon merkw\u00fcrdig,\nund in Ansehung dessen, wie in anderen Ermittlungsver-\nfahren ein gutes Jahr gebraucht wird, ehe man am selben\nTag noch zur Einstellung kommt, ist es f\u00fcr uns auch in\nhohem Ma\u00dfe verd\u00e4chtig.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte;\nHerr Abg. Seidel.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die PDS-Fraktion bittet die Staatsregie-\nrung in ihrem jetzt zu besprechenden Antrag um Auf-\nkl\u00e4rung \u00fcber eine eventuelle Gef\u00e4hrdung s\u00e4chsischer\nPolizisten im Rahmen des Einsatzes zum Schutz von\nCastor-Transporten.\nDie acht Fragen zu eventuellen gesundheitlichen Risiken\nf\u00fcr die eingesetzten Polizeikr\u00e4fte und zu Schlussfolgerun-\ngen aus aufgetretenen \u00dcberschreitungen von Grenzwerten\nwerden unaufgeregt dargestellt und beantwortet.\nAnlass f\u00fcr die Anfrage war ein Messergebnis an einem der\nTransport- und Lagerbeh\u00e4lter im Zwischenlager Ahaus,\nbei dem der vorgeschriebene Grenzwert von 4 Becquerel\npro Quadratzentimeter um 3 Becquerel \u00fcberschritten wur-\nde. Es handelt sich also um insgesamt 7 Becquerel pro\nQuadratzentimeter \u2013 \u00fcbrigens an einer f\u00fcr den Menschen\nnicht zug\u00e4nglichen Stelle.\nIch will den Vorfall nicht besch\u00f6nigen; hier liegt eindeutig\nein Mangel und ein Versagen der Mitarbeiter der Betrei-\nberfirmen zugrunde. So etwas muss abgestellt werden und\ndie festgelegten Grenzwerte sind einzuhalten. Dass diese\n\nGrenzwerte mit extrem hohen Sicherheitsfaktoren belegt\nsind, spielt dabei keine Rolle.\nEntsprechend, Herr Bartl, war auch die Reaktion der vor-\nmaligen Umweltministerin Frau Angela Merkel und der\nArbeitsgemeinschaft der Innenminister der L\u00e4nder: dass\nbis zur vollst\u00e4ndigen Sachaufkl\u00e4rung keine weiteren\nTransporte von Brennelementen in die Wiederaufberei-\ntungsanlagen im franz\u00f6sischen La Hague oder in deutsche\nZwischenlager durchgef\u00fchrt werden d\u00fcrfen.\nZus\u00e4tzlich zu einem Beschluss der Arbeitsgemeinschaft\nwird die Kommission ,,Sicherung und Schutz kerntechni-\nscher Anlagen\u201c beauftragt, die l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung\ndurch die atomrechtliche Beh\u00f6rde zu dokumentieren und\neinen umfassenden Bericht vorzulegen. \u2013 Soweit auch die\nAntwort der Staatsregierung auf die Frage Nr. 5 der PDS-\nFraktion.\nIch m\u00f6chte hier aber auch die Gelegenheit nutzen, um vor\nPanikmache zu warnen, die ich leider auch in mancher\nBerichterstattung unserer Medien feststellen muss. Jeder,\nder die physikalische Gr\u00f6\u00dfe der Aktivit\u00e4t einer radioak-\ntiven Substanz richtig einordnen kann, wei\u00df, dass die Kon-\ntamination von 7 Becquerel pro Quadratzentimeter sehr\ngering ist. Fast alle der uns umgebenden Dinge sind\nschwach radioaktiv, auch der Mensch selbst.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS \u2013 Hatzsch, SPD:\nIch gebe Ihnen nie wieder die Hand!)\n\nWenn man es denn zur Kenntnis nehmen will, dann kann\nman im Physiklehrbuch der Klasse 12 nachlesen, Herr\nHatzsch, dass ein ausgewachsener Mensch \u2013 also Sie und\nich beispielsweise \u2013 eine Aktivit\u00e4t von 5 000 bis 6 000\nBecquerel besitzt.\n\n(Zuruf von der SPD: Herr Hatzsch hat weniger,\nweil er kleiner ist! \u2013 Heiterkeit \u2013 Weitere Zurufe)\n\n\u2013 Das ist richtig.\nSelbst an unseren Schulen d\u00fcrfen im Physikunterricht\nradioaktive Substanzen \u2013 \u00fcbrigens mit einer Aktivit\u00e4t von\n37 000 Becquerel \u2013 nach Strahlenschutzverordnung einge-\nsetzt werden, also immerhin das F\u00fcnftausendfache des\nfestgestellten Wertes. Man sollte also auch an dieser Stelle,\nwenn man wenigstens einmal einigerma\u00dfen seri\u00f6s wirken\nwill, nicht noch mehr das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nGleichwohl, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nwird entsprechende Vorsorge getroffen. Radioaktive Sub-\nstanzen strahlen isotrop \u2013 das hei\u00dft gleichm\u00e4\u00dfig nach allen\nSeiten. Die Intensit\u00e4t nimmt daher mit der Reichweite qua-\ndratisch mit dem Abstand zur Quelle ab. Au\u00dferdem ergibt\nsich die radioaktive Belastung f\u00fcr einen Menschen aus der\nabsorbierten Strahlenbelastung und der Zeitdauer dieser\nStrahlenbelastung.\nDemzufolge werden Polizeikr\u00e4fte, wenn sie einen entspre-\nchenden Transport begleiten, \u2013 \u2013\nErstens werden die Transportbeh\u00e4lter vor Einsatz gemes-\nsen und dann schlussfolgernd aus den Messwerten der\nNahbereich so etwa 3 Meter bis 3,50 Meter definiert und\ndie maximale Zeitdauer des Aufenthaltes etwa auf acht\nStunden festgelegt, aber als zus\u00e4tzliche Sicherheit ein Auf-\nenthalt von drei bis vier Stunden pro Beamten nicht \u00fcber-\nschritten.\nZweitens werden die Beamten, die im Nahbereich einge-\nsetzt werden, mit einer entsprechenden Messeinrichtung,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6532\n\n\n\neinem Strahlendosimeter, versehen, welches nach dem\nEinsatz ausgewertet wird.\nBei der Auswertung dieser Messergebnisse wurde festge-\nstellt, dass auch die eingesetzten s\u00e4chsischen Polizisten\nw\u00e4hrend dieser landauf, landab diskutierten Transporte\nkeiner ablesbaren Strahlung ausgesetzt waren. Immerhin\nwaren in den vier M\u00e4rztagen dieses Jahres 504 Polizeibe-\ndienstete zur Sicherung des Transportes nach Ahaus im\nEinsatz, 504 Polizisten aus Sachsen f\u00fcr einen Transport,\nmeine Damen und Herren, der insgesamt 17 150 Polizisten\nund weitere Einsatzkr\u00e4fte aus ganz Deutschland gebunden\nhat \u2013 ein Kostenumfang von mehr als 100 Millionen DM.\n\n(Adler, SPD: Das sollte man nicht \u00fcbersehen!)\n\nMeine Damen und Herren! Es handelt sich um Polizisten,\nHerr Adler, die ihrer eigentlichen Aufgabe in ihren Bun-\ndesl\u00e4ndern demzufolge nicht nachgehen konnten.\n\n(Adler, SPD: Da muss man \u00fcberlegen,\nob man das macht.)\n\nGenau hier, meine Damen und Herren, liegt die Crux der\nSache. W\u00e4hrend in anderen europ\u00e4ischen Staaten f\u00fcr der-\nartige Transporte kein Polizeischutz n\u00f6tig ist oder eine\nkleine Eskorte gen\u00fcgt, um derartige Beh\u00e4lter in Zwischen-\nlager oder zur Weiterbehandlung zu begleiten, werden in\nunserem Land ganze Bataillone zur Absicherung ben\u00f6tigt,\num notwendige Sicherstellungsma\u00dfnahmen beim Trans-\nport des Abfalls aus Kernkraftwerken oder abgebrannter\nKernst\u00e4be zu gew\u00e4hrleisten.\nWenn die PDS-Fraktion in ihrer Frage 8 impliziert, dass es\nsich bei dieser Form des Protestes um friedliche Demon-\nstrationen und Blockaden handelt, dann findet diese Hal-\ntung unsere entschiedene Missbilligung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist aberwitzig zu behaupten, dass die Zerst\u00f6rung von\nAnlagen der Deutschen Bahn beispielsweise durch Haken-\nkrallen in den Oberleitungen der elektrifizierten Strecken,\ndass Untergrabungen von Bahngleisen und Stra\u00dfen auch\nnur ann\u00e4hernd etwas mit einem friedlichen Beitrag zur\nL\u00f6sung eines Meinungsstreites gemein haben. Gerade sol-\nche verbrecherischen Handlungen, meine Damen und\nHerren, gef\u00e4hrden ihrerseits den sicheren Transport des\nradioaktiven Materials in Depots, die \u00fcber eine entspre-\nchende Sicherheitstechnik verf\u00fcgen.\nEin derartig notwendiger massiver Einsatz von Sicher-\nheitsbeamten f\u00fchrt zu einer Gef\u00e4hrdung von Vielen.\nWahrscheinlich soll das durch die Demonstrierer hervor-\ngerufen werden.\nIch m\u00f6chte nochmals festhalten: Die Betreiber von Kern-\nkraftanlagen haben im Rahmen ihrer Verantwortung\nGef\u00e4hrdungen auszuschlie\u00dfen und die daf\u00fcr notwendigen\nMa\u00dfnahmen unverz\u00fcglich zu ergreifen. Weiter geht in\ndiesem Zusammenhang eine ungleich gr\u00f6\u00dfere Gefahr von\nden unverantwortlichen Kriminellen aus, die das Trans-\nportregime in das sichere Zwischen- oder Endlager zu\nst\u00f6ren versuchen und damit auch unsere s\u00e4chsischen Poli-\nzisten letztlich gef\u00e4hrden.\nWenn wir hier gerade \u00fcber einen Antrag der Partei des\nDemokratischen Sozialismus sprechen, dann noch eine Be-\nmerkung zum Thema: \u2026 fernab aller Realit\u00e4t.\nWie ich aus einer ADN-Meldung in der vorletzten Woche\nerfahren habe, fordert die s\u00e4chsische PDS allen Ernstes\nzum Ausstieg aus der Atomernergie auch gleich noch ein\nSzenario zum Ausstieg aus der Braunkohlenverstromung.\n\nIch zitiere aus der ,,LVZ\u201c: ,,Die Sachsen-PDS hat sich f\u00fcr\neine energiepolitische Wende und einen kombinierten\nAusstieg aus der Atomenergie und der Braunkohlenver-\nstromung ausgesprochen. Die neue rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung sollte eine Parallelit\u00e4t f\u00fcr den Ausstieg aus\nbeiden Energieformen finden, fordert Monika Runge von\nder PDS-Fraktion gestern.\u201c\nDiese Forderung gef\u00e4hrdet nicht nur Arbeitspl\u00e4tze in den\nEnergieunternehmen \u2013 so etwa 50 000 an der Zahl \u2013, son-\ndern auch die Weiterentwicklung von Hochtechnologien\nsowohl in dem einen als auch in dem anderen Bereich und\nwird von der CDU-Fraktion strikt abgelehnt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Seidel?\n\nSeidel, CDU: \u2013 Nein. Danke.\nIch sage als Vertreter der Leipziger Region ganz bewusst:\nWir sind froh und stolz dar\u00fcber, dass der aktive Bergbau\nin unseren Revieren ma\u00dfvoll weitergeht und mehrere hun-\ndert Kumpel durch die Verstromung heimischer Braun-\nkohle in Lohn und Brot stehen.\nWir fordern, dass in Deutschland auch weiterhin Elektro-\nenergie im Energiemix erzeugt wird. Wir wollen nicht,\ndass auf der einen Seite Ausstiegsszenarien entworfen\nwerden, um dann auf der anderen Seite Atomstrom aus\nanderen L\u00e4ndern einzuf\u00fchren.\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion bitte.\nHerr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Seidel, vielleicht eine Bemerkung\nvorab zu dem, was Sie hier gesagt haben: Ich sch\u00e4tze\ndie Radioaktivit\u00e4t meines Kollegen h\u00f6chstens auf\n4 000 Becquerel; aber lassen wir es einmal dabei.\nIch m\u00f6chte sagen, dass ich mit dem ersten Teil Ihrer Aus-\nf\u00fchrungen h\u00e4tte gut leben k\u00f6nnen. Aber mit dem zweiten,\ndem Rundschlag, mit Ihrer politischen Bewertung, sind Sie\naus meiner Sicht genauso am Thema vorbeigeschlittert wie\nder Antrag der PDS, der in seiner Grundintention voll-\nkommen vorbeigeschlittert ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch werde versuchen Ihnen das zu begr\u00fcnden. Ich werde\nauf das Wissen zur\u00fcckgreifen, das ich mir versucht habe\nals Strahlenphysiker anzulernen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist ein Fachmann!)\n\nDer eigentliche Skandal dieser ganzen Problematik, \u00fcber\ndie wir hier reden, ist der, dass die Industrie an einer\nStelle, wo es nichts geheim zu halten gab, das komplette\nVertrauen der Bev\u00f6lkerung verloren hat. Das ist Punkt 1.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPunkt 2. Die Castor-Transporte, wie sie in letzter Zeit\ndurchgef\u00fchrt wurden, waren weiter nichts als eine reine\nMachtdemonstration. Sie waren energiepolitisch und ent-\nsorgungspolitisch vollkommen unn\u00f6tig.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6533\n\n\n\nDa h\u00e4tte man sich die von Ihnen genannten Bataillone er-\nsparen k\u00f6nnen.\n3. Ich kenne selber aus meiner zehnj\u00e4hrigen Friedensarbeit\nin der DDR noch eine ganze Menge Leute, die dort fried-\nlich mitdemonstriert haben. Diese Leute m\u00f6chte ich aus-\ndr\u00fccklich von dem ausnehmen, was Sie hier losgelassen\nhaben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch kann nicht ausschlie\u00dfen \u2013 und das ist mit Sicherheit\ndort auch so gewesen \u2013, dass dort einige Chaoten ihr\nUnwesen getrieben und viele tausend Leute in ein Rad\nhineingedreht haben, in das sie nicht geh\u00f6rten. Aber man\nkann das nicht so pauschal beurteilen, wie Sie das hier\ngemacht haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEine Risikotechnologie bleibt eine Risikotechnologie. Wir\nhaben abzuw\u00e4gen, wie weit wir f\u00fcr unseren \u2013 so nenne ich\nes einmal \u2013 Wohlstand bereit sind Risiken einzugehen.\nSie haben alle, wie Sie hier sitzen, kein Problem damit,\ndass wir jedes Jahr 8 500 Tote auf unseren Stra\u00dfen opfern,\nweil wir das als Risikotechnologie akzeptiert haben. Ich\nm\u00f6chte das nicht werten. Es ist eine Risikotechnologie, die\nwir haben.\nHier ist das Risiko sehr viel kleiner. Das Problem, das wir\nhier haben, ist, dass wir es mit einer Technologie zu tun\nhaben, die vom Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung nicht durch-\nschaut und nicht verstanden wird, weil es auch eine\nschwierige Materie ist.\nAls Physiker lernen Sie, dass Sie als erstes Prinzip das so\ngenannte Alara-Prinzip durchzusetzen haben, das hei\u00dft:\nAs low as reasonable achievable. Das hei\u00dft: So wenig wie\nm\u00f6glich erreichbar \u2013 ich sage es einmal einfach.\nWir haben es hier damit zu tun, dass an einzelnen Castor-\nBeh\u00e4ltern deutlich h\u00f6here Werte, als Sie es gesagt haben,\nso genannte Hotspots aufgetreten sind. Es gab Grenzwert-\n\u00fcberschreitungen. Die Berichte dazu sind unterschiedlich.\nDie Strahlenschutzkommission spricht von 13 000 Becque-\nrel. Im Umweltausschuss im Bundestag wurde von\n23 000 Becquerel gesprochen. Wie dem auch immer sei ...\nDas hat zur Folge, weil man aus der Kontamination noch\nnicht gleich auf die Dosis schlie\u00dfen kann, dass wir 70 Mil-\nlionstel Millisievert pro Stunde Dosisleistung in einem\nMeter Abstand haben. Um das f\u00fcr Sie vergleichbar zu\nmachen: Das ist etwa um einen Faktor 10 niedriger als die\nterrestrische Strahlung, also das, was wir alle zusammen\nals so genannte Strahlung dieser Erde, der wir st\u00e4ndig aus-\ngesetzt sind, aufnehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Gerlach?\n\nGerlach, SPD: Ja, nat\u00fcrlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Seidel.\n\nSeidel, CDU: Herr Gerlach, wissen Sie, dass die erh\u00f6hten\nWerte, die Sie jetzt genannt haben, nicht an Castor-Beh\u00e4l-\ntern aufgetreten sind, sondern an Beh\u00e4ltern, die zur\nWiederaufbereitungsanlage ins franz\u00f6sische La Hague ge-\ngangen sind und franz\u00f6sischen Ursprungs sind und diese\nWerte dort am Atlantik in Frankreich gemessen wurden?\n\nGerlach, SPD: Ich bin Ihnen dankbar f\u00fcr diese Frage. Das\nwar ein Versprecher von mir. Ich wei\u00df, dass diese Be-\nlastung von Frankreich kam.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWie dem auch immer sei \u2013 selbst wenn ich eine solche\nBelastung als die h\u00f6chstm\u00f6gliche annehme und dann noch\nwei\u00df, dass die Beh\u00e4lter umschlossen sind, so dass man in\ndie Beh\u00e4lter gar nicht hineingehen kann \u2013 Sie haben das\ngesagt \u2013, m\u00fcsste es notwendig sein, dass jemand die\ngesamte Kontamination \u2013 wie auch immer \u2013 in seinem\nK\u00f6rper aufnimmt, um \u00fcberhaupt zu einer Strahlenbe-\nlastung zu kommen, die relativ wirksam w\u00fcrde im Ver-\ngleich zu dem, was wir als Untergrundstrahlung haben.\nIch m\u00f6chte hiermit auch einmal f\u00fcr denjenigen, die als\nPolizisten zuh\u00f6ren \u2013 ich darf sie nicht direkt ansprechen \u2013,\ndas Folgende sagen: Das eigentliche Risiko ist nicht das\nStrahlenrisiko, das von den Beh\u00e4ltern ausgeht. F\u00fcr mich\nbesteht das eigentliche Risiko darin, dass Leute versucht\nhaben von einer Philosophie zu profitieren, womit sie aus\nmeiner Sicht, aus strahlenphysikalischer Sicht keine\nProbleme h\u00e4tten haben m\u00fcssen, wenn die Fakten bekannt\ngegeben worden w\u00e4ren.\nDas eigentliche Problem der Produktion von Atomenergie\nist die Endlagerung. Diese haben wir nicht im Griff. Es gibt\nweltweit kein einziges genehmigtes Endlager. Deshalb leh-\nnen wir die Atomenergieproduktion als solche ab. Das ist\nder eigentliche Kernpunkt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die CDU-Fraktion w\u00fcnscht nicht\nzu sprechen. \u2013 F\u00fcr die Staatsregierung Herr Minister\nHardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das Thema soweit\nbehandeln, wie es eigentlich in der Tagesordnung vorgese-\nhen ist. Danach geht es um die ,,Gef\u00e4hrdung s\u00e4chsischer\nPolizisten durch radioaktive Strahlung im Rahmen des\nEinsatzes zum Schutz von Castor-Transporten\u201c.\nIn dem letzten Beitrag ist schon deutlich geworden, dass es\nauch aus der Sicht eines offensichtlich aufgrund seiner\nAusbildung und Erfahrung informierten Abgeordneten\nnach den in Rede stehenden Gr\u00f6\u00dfenordnungen an Strah-\nlung nicht zu einer Gef\u00e4hrdung gekommen sein kann. Das\nhaben Sie mit Ihren Zahlen genau belegt, denn es geht in\ndiesem Tagesordnungspunkt um die Castor-Transporte\nund nicht um die Transporte der franz\u00f6sischen Beh\u00e4lter.\nDennoch ist von der fr\u00fcheren Bundesministerin f\u00fcr Um-\nwelt, Frau Merkel, am 20. Mai f\u00fcr alle Transporte ein voll-\nst\u00e4ndiges Verbot erlassen worden, das noch fortgilt, denn\nes ist noch nicht aufgehoben worden. Dieses Verbot haben\ndie Innenminister, auch der s\u00e4chsische, gefordert. Wir\nhaben dieses Verbot erreicht und sind gespannt, wie die\nneue Bundesregierung diese Problematik weiter behan-\ndeln wird. In diesem Punkt traue ich der neuen Bundes-\nregierung zu, dass sie mit Vorsicht und Augenma\u00df die\nEntscheidung abw\u00e4gt, ob sie die Transporte wieder auf-\nnimmt oder nicht, insbesondere unter Einbeziehung der\nvon Ihnen, Herr Gerlach, dargelegten naturwissenschaft-\nlichen Erkenntnisse. Danach m\u00fcsste die Entscheidung auf-\ngehoben werden.\n\n(Jurk, SPD: Er hat Sie \u00fcberzeugt?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6534\n\n\n\n\u2013 Richtig! \u2013 Die zweite Frage lautet, was in der Vergangen-\nheit geschehen ist. Herr Bartl, ich m\u00f6chte ein wenig Grund\nin diese Diskussion bringen, indem ich alle relevanten\nDetails nenne und damit das Feuer aus der Diskussion\nherausnehme. Es hat keinen Zweck, bei dem Thema ,,Ge-\nf\u00e4hrdung der Polizeibeamten\u201c einen Ideologiestreit zu\nf\u00fchren.\nWir haben in der Vergangenheit insgesamt f\u00fcnf Transpor-\nte durch s\u00e4chsische Beamte begleiten lassen. Der einzige\nTransport, bei dem der vorhin erw\u00e4hnte Becquerel-Wert\nerh\u00f6hter Art, n\u00e4mlich sieben statt vier, gemessen worden\nist, war der Transport nach Ahaus im M\u00e4rz dieses Jahres.\nIn Ahaus sind auch s\u00e4chsische Polizeibeamte eingesetzt\ngewesen, n\u00e4mlich 504. Aber keiner dieser 504 Beamten\nwar bei diesem Transport im Nahbereich der Beh\u00e4lter.\nS\u00e4chsische Polizeibeamte sind bei diesem einzigen Trans-\nport, bei dem erh\u00f6hte Werte gemessen worden sind, nicht\nim Nahbereich und damit nicht gef\u00e4hrdet gewesen.\nEs hat weiter drei Transporte nach Gorleben gegeben. Der\nerste fand 1995 statt, der zweite im Jahre 1996 und der\ndritte im M\u00e4rz 1997. Im Jahre 1995 hatten 121 s\u00e4chsische\nPolizeibeamte an der Bewachung des Transports teil-\ngenommen, 15 davon im so genannten Nahbereich, wobei\nbei diesem Transport \u2013 das ergibt sich automatisch aus\nmeinen vorherigen Ausf\u00fchrungen zu Ahaus \u2013 keine\nerh\u00f6hten Werte gemessen worden sind. Bei diesem Trans-\nport hat es somit keine Gef\u00e4hrdung der s\u00e4chsischen Poli-\nzeibeamten gegeben. Ebenso ist es bei dem Transport nach\nGorleben im Mai 1996 gewesen. Von 132 s\u00e4chsischen Poli-\nzeibeamten, die dabei waren, befanden sich 36 im Nah-\nbereich. Bei diesem Transport sind keine erh\u00f6hten Werte\ngemessen worden. Dies gilt auch f\u00fcr den Transport im\nM\u00e4rz 1997, zu dessen Schutz 469 s\u00e4chsische Polizeibeamte\neingesetzt waren. Davon befanden sich 116 im Nahbereich.\nEs sind keine erh\u00f6hten Werte gemessen worden.\nEs hat schlie\u00dflich einen weiteren Transport gegeben, der\nmit Gorleben und Ahaus nichts zu tun hat. Er fand im\nFebruar 1996 statt und f\u00fchrte von Lubmin nach Pacs in\nUngarn. Dieser Transport ist an der Bahnstrecke von ins-\ngesamt 1 557 s\u00e4chsischen Polizeibeamten bewacht worden,\nvon denen 153 im Nahbereich, also unmittelbar an den\nGleisen, gestanden haben, jedenfalls dort, wo dieser Trans-\nport Stopps einlegen musste. Damit nichts missverstanden\nwird, sage ich der Klarheit halber, dass bei diesem Trans-\nport keine Messungen durchgef\u00fchrt worden sind. Dies ist\ndeshalb nicht geschehen, weil es sich um anderen Abfall\nautomaren Ursprungs handelte als bei den vorher bespro-\nchenen Transporten. Seinerzeit ist uns erkl\u00e4rt worden,\ndass es sich um solche Dinge handele, die auf keinen Fall\nStrahlungen zur Folge haben k\u00f6nnten.\nDas war objektiv zu diesem Thema zu sagen. Danach ist\nkein s\u00e4chsischer Polizeibeamter bei den erw\u00e4hnten f\u00fcnf\nTransporten gef\u00e4hrdet worden. Ich wiederhole es: Bei\ne i n e m  Transport gab es \u00fcberh\u00f6hte Werte, aber kein Be-\namter aus Sachsen hatte sich im Nahbereich befunden. Bei\nden anderen vier Transporten waren die Messungen ein-\nwandfrei. Bei dem Transport nach Pacs wurden Messun-\ngen deshalb nicht durchgef\u00fchrt, weil von der Materie als\nsolcher keine gef\u00e4hrliche Strahlung ausgehen konnte.\nIch komme zu einem n\u00e4chsten Punkt. Ich m\u00f6chte Ihnen\nvorlesen, wie von der unabh\u00e4ngigen Strahlenkommission\nbewertet wird, was bei diesen Transporten in etwa an\nGefahren zu erwarten war. Ich zitiere:\n,,Die von Polizeieinsatzkr\u00e4ften begleiteten Castor-Trans-\nporte in die Zwischenlager Gorleben und Ahaus zeigen bei\n\naktuellen \u00dcberpr\u00fcfungen mit Ausnahme einer Kontamina-\ntion von 7 Becquerel pro Quadratzentimeter bei einem\nBeh\u00e4lter\u201c \u2013 das war der von mir erw\u00e4hnte Beh\u00e4lter nach\nAhaus \u2013 ,,keine \u00dcberschreitung des Grenzwertes f\u00fcr die\nOberfl\u00e4chenkontamination. Die Strahlenschutzkommis-\nsion stellt fest, dass auch in diesem Fall f\u00fcr das Begleitper-\nsonal keine Gesundheitsgef\u00e4hrdung und insbesondere\nkeine Erh\u00f6hung des Krebsrisikos durch diese Kontamina-\ntion vorliegt. Die Strahlenschutzkommission hat bereits\nam 27. Februar 1997 zur Strahlung bei Castor-Transporten\nStellung genommen. Ber\u00fccksichtigt wurde der Aufenthalt\nin unmittelbarer N\u00e4he des Castor-Beh\u00e4lters. Dabei wurde\ndavon ausgegangen, dass die Grenzwerte der Ober-\nfl\u00e4chenkontamination eingehalten werden.\u201c\nIn dieser Stellungnahme hei\u00dft es \u2013 ich zitiere jetzt das Zitat\ninnerhalb des Berichtes \u2013:\n,,Das Strahlenrisiko durch die Begleitung eines solchen\nTransportes liegt innerhalb der Schwankungsbreite der\nnat\u00fcrlichen Strahlenexposition. Dar\u00fcber hinaus ist zu\nber\u00fccksichtigen, dass sich diese Beurteilung an den\nh\u00f6chstm\u00f6glichen Strahlendosen orientiert. Die tats\u00e4chliche\nStrahlenexposition und damit das Risiko sind in der Regel\nnoch weit geringer.\u201c\nZu einem letzten Punkt. Wir haben vorsichtshalber in die\nPersonalakten aller Polizeibeamten, die an einem dieser\nf\u00fcnf Transporte als Bewacher teilgenommen haben, einen\nkurzen Aktenvermerk eingef\u00fcgt. Dies ist geschehen, um\neine gewisse Kausalit\u00e4t zugunsten der Beamten nachwei-\nsen zu k\u00f6nnen, falls es irgendwann einmal zu Problemen\nkommen sollte \u2013 theoretisch!\nHerr Bartl, wir haben gewusst, dass die Nennung der drei\nF\u00e4lle, die auch Sie am Anfang zitiert haben, nat\u00fcrlich von\nmancher Seite ausgenutzt werden k\u00f6nnte. Aber ich halte\nes f\u00fcr besser, dass wir diese drei F\u00e4lle nennen, wenn die\nFrage lautet, wie viele Krebserkrankungen \u2013 welcher Form\nauch immer \u2013 bekannt geworden sind, und feststellen,\ndass diese drei Personen an einer der drei Bewachungs-\naktionen beteiligt waren, als diese F\u00e4lle zu verschweigen.\nEine Kausalit\u00e4t besteht mit an Sicherheit grenzender\nWahrscheinlichkeit nicht. Es handelt sich um eine weit\nvorausschauende F\u00fcrsorgema\u00dfnahme f\u00fcr die Beamten,\num die Kausalit\u00e4t nachweisen zu k\u00f6nnen, falls es eines\nTages zu irgendwelchen anderen Bewertungen kommen\nsollte.\nDies zu dem eigentlichen Thema dieses Tagesordnungs-\npunktes.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort hat die Fraktion\nder PDS. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Staatsminister, das war eine durch und\ndurch solide Antwort.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas wir mit diesem Antrag wollten, war, dass dieses\nHohe Haus und die interessierte \u00d6ffentlichkeit den Stand-\npunkt der Staatsregierung zu dieser Problematik, die noch\nim Raum war und sich durch die Sommerpause des Parla-\nments und der Politik weithin \u00fcberlagert hat, erf\u00e4hrt.\nGenau das war bezweckt. Das haben wir heute erfahren.\nDamit sind wir erstens zufrieden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6535\n\n\n\nZweitens. H\u00e4tte die Staatsanwaltschaft Leipzig dem Lan-\ndesjugendvorsitzenden der GdP die Antwort mit der\ninhaltlichen und sachlichen Begr\u00fcndung gegeben mit der\nMa\u00dfgabe: materiellrechtlich kein Verdacht, w\u00e4re mit\ngro\u00dfer Wahrscheinlichkeit der Anzeigeerstatter l\u00e4ngst zu-\nfrieden gestellt. Aber das Ermittlungsverfahren zu dem\nThema nach drei Monaten mit der Behauptung einzustel-\nlen, T\u00e4ter bleibt weiter unbekannt, vorl\u00e4ufige Einstellung,\nprovoziert weitere Fragen und Verd\u00e4chtigungen.\nDrittes Problem: Wir hatten nat\u00fcrlich auch Kl\u00e4rungsbedarf\nunter dem Aspekt: Was wird in Ansehung der Verk\u00fcn-\ndung von Herrn Staatsminister a. D. Vaatz mit Rossen-\ndorf? Vaatz hat hier in den Medien verk\u00fcndet, dass im\nFr\u00fchjahr \u201999 diese Transporte von Rossendorf rollen. Es\ngibt in Rossendorf Unsicherheiten, ob denn die Verf\u00fcgung\nvon Frau Merkel, die nirgendwo gesetzlich gesichert ist,\nRossendorf bindet. Trittin sagt, Castor-Transporte sollen\nma\u00dfgeblich reduziert werden, aber die bestehenden Ver-\ntr\u00e4ge m\u00fcssen noch abgearbeitet werden. In Ansehung\ndieser Situation war Kl\u00e4rungsbedarf. Herr Gerlach, des-\nhalb haben wir nicht neben dem Thema gesprochen. Unser\nThema war das, was der Herr Staatsminister gesagt hat.\nF\u00fcr die sachkundigen Erl\u00e4uterungen, die Sie gegeben\nhaben, sind wir genauso dankbar. Das ist keine Frage.\nAber die Problematik war in Ansehung dessen, was in der\nWelt war, schon berechtigt.\nHerr Seidel, Ihre Stellungnahme war die eines Lehrers im\nnegativen Sinn.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs war n\u00e4mlich eine verbildende und d\u00e4magogische. Sie\nwissen ganz genau, Herr Seidel, wenn Sie jetzt die Braun-\nkohlenverstromung bei dem Thema bem\u00fchen, um sich im\nWahlkampf zu profilieren, dass die Verk\u00fcndung der be-\ntreffenden Sprecherinnen oder Sprecher in die Richtung\nenergiepolitischer Ans\u00e4tze Zeitma\u00dfst\u00e4be der n\u00e4chsten 30\nbis 40 Jahre enthalten.\n\n(Seidel, CDU: Das steht nicht in der Zeitung!)\n\n\u2013 Nun, mein Gott! Nachfrage erlaubt, Sie sind Politiker!\nAlso nur Denunzieren und Diffamieren kanns nun nicht\nsein.\nLange Rede kurzer Sinn: Wir sind der Auffassung, dass\nunser Antrag sein Ziel erreicht hat, dass auf diesen Antrag\neine substantiierte Stellungnahme der Staatsregierung er-\nfolgt ist, die nicht zuletzt auch die s\u00e4chsischen Polizistin-\nnen und Polizisten, speziell die der Bereitschaftspolizei,\ndie es betraf, angeh\u00f6ren, zufrieden stellen wird. Wir sind\n\num so dankbarer, wenn die Antwort lautet, es sind keine\nnachteiligen Folgen eingetreten, zu erwarten und mit an\nSicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit ausgeschlossen.\nDamit kann das Thema als beendet betrachtet werden. Wir\nbrauchen auch keine Abstimmung zu diesem Antrag.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich glaube, Herr Bartl, es gibt\naber solche und solche Lehrer.\n\n(Bartl, PDS: Ich habe ausdr\u00fccklich gesagt:\nim negativen Sinn!)\n\nEine Wortmeldung: Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Ich muss noch eine sachliche Richtigstel-\nlung zu meiner eigenen Aussage machen. Mir ist noch ein\nzweiter bedauerlicher Versprecher passiert. Ich habe Ihnen\ngesagt, dass es sich bei der Strahlung um 70 Millionstel\nMillisievert pro Stunde handelt. Es sind 7 Millionstel. Die\nterrestrische Strahlung, sprich die Umgebungsstrahlung,\nsind die 70. Ich m\u00f6chte nicht, dass das falsch im Protokoll\nsteht.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke, Herr Gerlach. \u2013 Noch\neine Richtigstellung.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Ich m\u00f6chte noch eine Richtigstel-\nlung zu dem machen, was Herr Seidel vorgetragen hat.\nEs ist nat\u00fcrlich den Journalisten unbenommen, was sie aus\neiner Pressekonferenz tats\u00e4chlich in die Medien bringen.\nHier wurde bewusst dieser Zeitraum weggelassen. Das ist\nvielleicht auch absichtsvoll.\nUnser Anliegen war eigentlich, dass wir damit sagen woll-\nten, dass es jetzt schon darauf ankommt, dass man sich\nGedanken macht, was denn in diesem Zeitraum in diesen\nstrukturschwachen Braunkohlenregionen an alternativer\nStrukturpolitik getan werden muss.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir haben uns verstanden. Es\nwar nicht ganz gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung. Ich denke\naber, es war f\u00fcr unser Klima ganz gut.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet und die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt.\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nPrivatisierung des Treuhandwaldes und Auswirkungen auf die\nBesch\u00e4ftigungssituation in der staatlichen Forstverwaltung\n\nDrucksache 2/9205, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu sprechen. Die Redezeiten:\nCDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile\nder Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort. Herr\nDr. Jahr, bitte.\n\n(Unruhe bei den Fraktionen \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDr.  Jahr,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Die CDU-Fraktion hat diesen Antrag\n\naus zweierlei Gr\u00fcnden gestellt. Zum einen waren wir sei-\nnerzeit durch die pl\u00f6tzliche K\u00fcndigung der Bewirtschaf-\ntungsvertr\u00e4ge hinsichtlich des Treuhandwaldes durch die\nBVVG ziemlich \u00fcberrascht und zum anderen ging es uns\ndarum, die Folgen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Forst politisch\nzu begleiten und zu erkunden.\n\nPolitik hei\u00dft auch, das Machbare zu erkennen, seine M\u00f6g-\nlichkeiten im Interesse des Landes und der B\u00fcrgerinnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6536\n\n\n\nund B\u00fcrger zu nutzen. Diese Aussage m\u00f6chte ich meinem\nRedebeitrag voranstellen, weil ich meine, die Privati-\nsierung des Treuhandwaldes l\u00e4sst sich in verschiedene\nAbschnitte differenzieren.\nIch meine, die Staatsregierung hat in dem von mir oben\ngenannten Sinne gehandelt. Gestatten Sie mir deshalb,\nnoch einmal kurz den Zeitablauf zu skizzieren, der auch\naus der Antwort der Staatsregierung hervorgeht.\n1. Im Jahre 1991 verwaltete die Treuhand im Freistaat\nSachsen 170 000 Hektar Wald eigentumsrechtlich. Dies\nwar ein sehr unsicherer Pool. In diesem Pool befand sich\nauch ein Gro\u00dfteil noch zu restituierender Fl\u00e4chen bzw. ein\nGro\u00dfteil unterlag dem damals noch zu verabschiedenden\nEntsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz. Im Inter-\nesse des s\u00e4chsischen Waldes war es deshalb folgerichtig\nmit der Treuhand einen Bewirtschaftungsvertrag abzu-\nschlie\u00dfen. Das m\u00f6chte ich hier betonen. 1 200 Waldarbei-\ntern wurde ein Arbeitsplatz gesichert.\n2. Die Zahl der im Treuhandwald besch\u00e4ftigten Forstarbei-\nter hat sich von 1 200 im Jahre 1991 auf 165 im Jahre 1998\nreduziert, weil sich die Treuhandwaldfl\u00e4che, die im Be-\nwirtschaftungsvertrag gebunden war, von 170 000 Hektar\nauf 65 000 Hektar im Jahr 1998 verminderte. Ich meine, es\nist durchaus nachvollziehbar, wenn sich die Fl\u00e4che in\ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnung reduziert, dass damit auch der not-\nwendige Arbeitskr\u00e4ftebedarf sinkt.\n3. Die BVVG als Tochter der Treuhand ist nun der Auffas-\nsung, dass die restlichen 65 000 Hektar Wald in K\u00fcrze\nprivatisiert werden k\u00f6nnen und dass demzufolge ab 1999\nlediglich Mittel zur Erhaltung und Gefahrenabwehr not-\nwendig sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Dr. Jahr?\n\nDr. Jahr, CDU: Ja, selbstverst\u00e4ndlich, Herr Wehnert.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Dr. Jahr, wie habe ich das zu\nverstehen? Sie sprechen von 170 000 Hektar Treuhand-\nwald in Sachsen. Die Staatsregierung hat 1992 in der\nDrucksache 1/2019 vom 1.7. geantwortet, es befinden\nsich von 485 500 Hektar s\u00e4chsischen Waldes allein\n327 000 Hektar Wald unter Treuhand. Es besteht also eine\nDifferenz von 200 000 Hektar oder 170 000 Hektar. So et-\nwas kann doch nicht einfach unter den Tisch fallen. Wo\nsind denn die?\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Wehnert, wir k\u00f6nnen uns erst einmal\ndarauf einigen, dass Wald nicht verschwinden kann, er ist\nschon durch die B\u00e4ume sichtbar. Au\u00dferdem m\u00fcssten wir\neinmal genau in die Zahlenstatistik sehen. Es gibt ja immer\nwieder das Problem, ob man den Kommunalwald stati-\nstisch der Treuhand zuordnet oder sagt, Kommunalwald\ngeh\u00f6rt zu den Kommunen. Ich glaube, darin wird die Ab-\nweichung liegen.\n\n(Bandmann, CDU: Wahrscheinlich hat die ganze PDS\nden Wald schon vernichtet!)\n\nDas zu dieser Antwort und zu der Antwort, die wir auf\nunseren Entschlie\u00dfungsantrag bekommen haben. Ich\ndenke aber, Herr Wehnert, wir k\u00f6nnen die statistische\nAbgleichung der Zahlen sehr schnell kl\u00e4ren.\n\n(Wehnert, fraktionslos: 36 000 Hektar!)\n\nZum reinen Treuhandwald im engeren Sinne geh\u00f6rten\n170 000 Hektar. Ich wiederhole das noch einmal, weil das\nf\u00fcr das Verst\u00e4ndnis des vorliegenden Antrages wichtig ist.\nPunkt 3. Die BVVG ist der Auffassung, ab 1999 nur noch\nAufgaben zur Erhaltung und Gefahrenabwehr durch-\nzuf\u00fchren. \u00dcber diesen Standpunkt der BVVG kann man\nnat\u00fcrlich vortrefflich streiten, ob das richtig ist. \u00dcber die-\nsen Standpunkt ist auch heftig gestritten worden. Tatsache\nist jedoch, dass die restliche Privatisierung des Treuhand-\nwaldes nur noch eine Frage der Zeit ist, das hei\u00dft, bei-\nspielsweise auch ein j\u00e4hrlicher Bewirtschaftungsvertrag\nh\u00e4tte demzufolge das anstehende Problem nur verscho-\nben. Ich denke, so ist die Entscheidung der Staatsregierung\nrichtig: sich dem Problem zu stellen und die Treuhand\nbzw. BVVG zu bitten sich an der Umstrukturierung zu\nbeteiligen.\nDie Strategie, den notwendigen Arbeitskr\u00e4fteabbau sozial\nzu begleiten und die Wiedereingliederung in den ersten\nArbeitsmarkt zu unterst\u00fctzen, ist beispielgebend. Die\nbisherigen Ergebnisse geben der Staatsregierung mit ihrer\nInitiative Recht. Nur noch wenigen Waldarbeitern muss\nzum Jahresende betriebsbedingt gek\u00fcndigt werden. Von\n165 Waldarbeitern, die im Treuhandwald besch\u00e4ftigt\nwaren, haben laut Antwort der Staatsregierung 137 Wald-\narbeiter das Angebot der Staatsregierung zur Abfindung\nund zur Hilfe bei der Wiedereingliederung angenommen.\nAus der Antwort der Staatsregierung geht auch hervor,\ndass die anderen neuen Bundesl\u00e4nder \u00e4hnliche Probleme\nmit der Privatisierung des Treuhandwaldes haben. Man-\nche haben das Problem nat\u00fcrlich zurzeit noch verdr\u00e4ngt,\nbeispielsweise Sachsen-Anhalt. Andere werden sich dem\nProblem in K\u00fcrze widmen m\u00fcssen, wie beispielsweise\nBrandenburg.\nIch denke, der im Freistaat Sachsen gefundene L\u00f6sungs-\nansatz ist angemessen und beispielgebend auch f\u00fcr die\nanderen Bundesl\u00e4nder. Aus den genannten Gr\u00fcnden kann\nich den vorliegenden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat die Fraktion der\nPDS. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFast bin ich geneigt zu sagen, pl\u00f6tzlich kam es unverhofft,\nn\u00e4mlich die Ver\u00e4nderung der Besitz-/Eigentumsverh\u00e4lt-\nnisse im vormaligen volkseigenen Wald.\nDer bisherige und sich fortsetzende Umgang mit dem ehe-\nmaligen volkseigenen, nunmehr also Treuhandwald l\u00e4sst\nfreilich ein Ziel erkennen: So schnell wie m\u00f6glich sollten in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern auch in der Waldwirtschaft\nneue, sprich alte Besitzverh\u00e4ltnisse wiederhergestellt wer-\nden, bis zu jenem Grade eben, dass \u00fcberall wieder die\nSchilder warnen ,,Privatwald, Betreten verboten\u201c. Wer das\nnicht glaubt, den lade ich in den Wald in der Oberlausitz\nein. Da wird er diesen Schildern immer wieder und immer\nh\u00e4ufiger begegnen.\nMeine Damen und Herren! Mit dem Verkauf von Treu-\nhandwald kommt freilich Geld in die Kasse, Geld, das\ngebraucht wird f\u00fcr andere Belange, doch auch f\u00fcr die\nSanierung des Waldes und f\u00fcr seine Gesundung. Doch bei\neinem Verkaufserl\u00f6s von weniger als 20 Pfennigen pro\nQuadratmeter Waldfl\u00e4che ist es doch ganz offensichtlich,\ndass da eher Besitz verschleudert wird. Nun k\u00f6nnte man\nmeinen, es trifft vielleicht jene, die so viel Geld nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6537\n\n\n\nhaben, und sie k\u00e4men in den Besitz von Wald. Doch weit\ngefehlt! Hier wird eine Klientel bedient, die nicht gerade\nunter den Unverm\u00f6genden dieses Landes, der Bundes-\nrepublik Deutschland zu suchen ist.\nBeim Verkauf von Treuhandwald wurden bisher in eini-\ngen F\u00e4llen \u2013 auch das scheint uns ein Problem zu sein \u2013\nmit Unvernunft Fl\u00e4chen verkauft, die eigentlich dem\nNaturschutz zu dienen haben. Ich nenne nur Poberschau:\n1997 1 000 Hektar verkauft. Dies ist ein anderes Feld, aber\nich m\u00f6chte es doch am Rande erw\u00e4hnen.\n\nBei dieser Gelegenheit soll auch daran erinnert werden,\ndass es eben aus diesen Gr\u00fcnden im Osten ab Februar\n1989 eigentlich den Verkauf von Naturschutzgebieten\nnicht mehr geben sollte, so die Zusage von Bundeskanzler\nKohl an einen ma\u00dfgeblichen Mann, an Prof. Engelhardt,\nden Pr\u00e4sidenten des Deutschen Naturschutzringes.\n\nEs sind viele negativ davon betroffen, was sich hier voll-\nzog. Doch am meisten negativ davon betroffen sind die\nWaldarbeiterinnen und Waldarbeiter, denn sie werden\ntrotz aller sozialer Ma\u00dfnahmen, die l\u00f6blicherweise die\nS\u00e4chsische Staatsregierung unternommen hat, doch in eine\nUngewissheit entlassen. Freilich wird der \u00dcbergang in die\nArbeitslosigkeit sozialvertr\u00e4glich gestaltet, was aber nicht\nhei\u00dft, dass sie nicht dann sp\u00e4ter in der Arbeitslosigkeit\nlanden.\n\nFreilich \u2013 das ist l\u00f6blich \u2013 gibt es ein Programm f\u00fcr Exi-\nstenzgr\u00fcndung sogar bei jenen, die aus dem Waldbetrieb\nausscheiden. Aber die Gr\u00fcndung einer Existenz ist das\neine, das andere ist dann der Erhalt des Unternehmens.\nWas ist also die Gr\u00fcndung eines Unternehmens heute\ngegen die fortlaufende Weiterf\u00fchrung eines Unterneh-\nmens unter den Gegebenheiten? Dazu kommt noch, dass\ngerade diese Waldarbeiter in jenen Regionen zuhauf ent-\nlassen wurden, wo ohnehin die Arbeitslosigkeit mit am\nh\u00f6chsten ist. Ich komme nun einmal aus der Oberlausitz\nund da vollzieht sich das. Sie kommen in eine Region hin-\nein, in der viele M\u00f6glichkeiten einer sp\u00e4teren Besch\u00e4fti-\ngung nicht gegeben sind.\n\nDamit sind nat\u00fcrlich soziale Probleme sichtbar. Man kann\nnur hoffen, dass all die Projekte, Ma\u00dfnahmen, begleiten-\nden Unternehmungen, die es gibt, so wirken, dass der\nsoziale Verlust in diesen Regionen nicht allzu gro\u00df ist.\n\nGewiss ist es ein Verdienst des zust\u00e4ndigen Fachministeri-\nums, dass die Waldarbeiter durch angemessene Abfindun-\ngen \u2013 bis auf 40 Personen, die diese nicht in Anspruch\nnahmen; dar\u00fcber ist schon gesprochen worden \u2013 sozialver-\ntr\u00e4glich in die Arbeitslosigkeit entlassen werden. Aber es\nbleibt die Beunruhigung, wie nun der Wald, der privati-\nsiert ist, so erhalten wird, dass er das bleibt, was er eigent-\nlich ist: ein Schutz-, Nutzungs- und Erholungsraum, der so\npfleglich behandelt wird, dass alle, die in dieser Gegend\nwohnen oder die, die die waldreichen Gegenden be-\nsuchen, ihre Erbauung in diesem Wald finden. Dazu\nbr\u00e4uchte es weit mehr als nur eines solchen Programmes.\n\nIch glaube, \u00fcber den Zustand der s\u00e4chsischen W\u00e4lder weit\n\u00fcber den Waldschadensbericht hinaus w\u00e4re noch zu\ndiskutieren. Hier w\u00e4re auch die Arbeitskr\u00e4ftelage ein-\nzuschlie\u00dfen, wie sie sich nach der Privatisierung des ehe-\nmaligen volkseigenen Waldes in Sachsen vollzogen hat.\nMir ist jeder Arbeitslose in einer Region, in der die Arbeits-\nlosigkeit enorme Ausma\u00dfe angenommen hat, einfach einer\nzu viel. Mir ist auch jeder Waldarbeiter, der keine Arbeit\nmehr findet, einer zu viel. Auch aus diesem Aspekt heraus,\n\nw\u00fcrden wir meinen, w\u00e4re weiterer Handlungsbedarf auch\nf\u00fcr die Staatsregierung gegeben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Herr\nDr. Jahr? \u2013 Jetzt nicht. Bitte die Fraktion der SPD,\nFrau Klein.\n\nFrau  Klein,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und\nHerren! Der s\u00e4chsische Wald steht heute zweimal auf der\nTagesordnung dieses Hauses. W\u00e4hrend wir uns heute zu\nvorger\u00fcckter Stunde mit dem Waldschadensbericht\nbesch\u00e4ftigen werden, dreht sich die jetzige Debatte um die\nAuswirkungen der Privatisierung des Treuhandwaldes.\nDas ist aus dem Titel des Antrages eigentlich noch nicht\nersichtlich. Es geht auch um die Auswirkungen, die die\nUmwandlung der bisherigen Bewirtschaftungsverein-\nbarung zwischen der Bodenverwertungs- und -ver-\nwaltungsgesellschaft und dem Freistaat Sachsen in eine\nVereinbarung zur nunmehr blo\u00dfen Verwaltung der Wald-\nfl\u00e4chen hat.\nEs geht weniger um den Wald selbst, sondern um seine\nwichtige Funktion f\u00fcr Wirtschaft und Arbeitsmarkt. Der\nAnteil des Treuhandwaldes am Gesamtwaldbestand in\nSachsen wird im Agrarbericht 1996 mit 19 % und f\u00fcr 1997\nmit 16 % angegeben. Allein 1997 wurden \u00fcber 16 600 Hek-\ntar dieses Waldes privatisiert. Und das, wir h\u00f6rten es\nschon, bleibt nat\u00fcrlich nicht ohne Auswirkungen auf den\nArbeitsmarkt.\nDurch die Umwandlung der bisherigen Bewirtschaftung\nder Waldfl\u00e4chen, also Aufforstung, Waldpflegearbeiten,\nHolzeinschlag, Waldwegebau und anderes, werden auch\ndie entsprechenden Arbeitskr\u00e4fte bei den staatlichen Forst-\n\u00e4mtern freigesetzt. Nun wissen wir alle, wie hoch in den\nstrukturschwachen Regionen die Arbeitslosigkeit ist. Wir\nwissen auch, Herr Kosel sagte es, wie schwer es ist, f\u00fcr\nnicht in ihrem Beruf unterzubringende Arbeitskr\u00e4fte eine\ngeeignete und letztendlich sinnvolle arbeitsmarktpoliti-\nsche Ma\u00dfnahme, wie zum Beispiel eine Umschulung, zu\nfinden.\nWir wissen weiterhin alle, dass \u00e4ltere Arbeitnehmer nach\neiner absolvierten Umschulung trotzdem nur geringe\nChancen haben wieder in den Arbeitsmarkt eingegliedert\nzu werden. Das macht es doppelt wichtig, dass sozialver-\ntr\u00e4gliche L\u00f6sungen gefunden werden.\nR\u00fcckblickend stellt sich dieses Problem meines Erachtens\nauch als eines dar, das im Einigungsvertrag in seiner\narbeitsmarktpolitischen Dimension nicht hinreichend er-\nkannt wurde. Aber es ist leider m\u00fc\u00dfig, dar\u00fcber hier eine\nDiskussion zu entfachen.\nIch begr\u00fc\u00dfe sehr, dass die Staatsregierung wie auch die\nBodenverwaltungs- und -verwertungsgesellschaft bislang\neinen sozialvertr\u00e4glichen Weg zum Arbeitsplatzabbau\ngegangen sind. Am wertvollsten sind nat\u00fcrlich die \u00dcber-\nnahmen von Waldarbeitern in andere Holz verarbeitende\noder Forstbetriebe. Deshalb ist die praktizierte Regelung\nausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Bodenverwaltungs-\nund -verwertungsgesellschaft zus\u00e4tzlich zur Abfindungs-\nregelung der Staatsregierung weitere 25 000 DM f\u00fcr einen\nneuen Arbeitsplatz zahlt, auch wenn hier wahrscheinlich\nnicht immer ein dauerhaftes Arbeitsverh\u00e4ltnis zu garantie-\nren ist, das hei\u00dft, so genannte Mitnehmereffekte nicht ganz\nauszuschlie\u00dfen sind.\nLassen Sie mich an dieser Stelle einmal anmerken, dass in\nder Politik der S\u00e4chsischen Staatsregierung der Aspekt des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6538\n\n\n\nWaldes als Wirtschaftsfaktor und sein Potenzial f\u00fcr Wert-\nsch\u00f6pfung im Lande noch keine hinreichende Ber\u00fcck-\nsichtigung finden. Es gen\u00fcgt nicht, nur vorwiegend die\nHolzproduktion in Sachsen zu haben; es muss auch die\nVeredelung, sprich Weiterverarbeitung, zu hochwertigen\nProdukten verbessert werden, m\u00f6glichst noch dort, wo das\nHolz w\u00e4chst, zum Beispiel im Erzgebirge.\nAuch die zunehmende Bedeutung des nachwachsenden\nRohstoffes Holz als Energielieferant f\u00fchrt in Sachsen noch\nein Mauerbl\u00fcmchendasein. Hier w\u00e4re mit dezentra-\nlen Holzhackschnitzel-Heizanlagen oder auch Restholz-\nverwertungskraftwerken nicht nur \u00f6kologisch manches\nmachbar, sondern es erg\u00e4ben sich auch mit Blick auf die\nEntwicklung strukturschwacher Regionen neue regionale\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe, verbunden mit der Schaffung neuer\nArbeitspl\u00e4tze. Dort k\u00f6nnten wir also solche Leute auch\nunterbringen.\nIch m\u00f6chte noch einen kleinen Nebensatz in der Stellung-\nnahme der Staatsregierung aufgreifen, der mir sehr wich-\ntig erscheint. Dort steht unter Punkt 3, in dem es um die\neben genannte Abfindungsregelung geht,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndass f\u00fcr die Waldarbeiter im Landeswald eine analoge\nRegelung angestrebt wird. Ich kann das mit Blick auf das\nvon der Staatsregierung veranlasste und von mir bereits\nmehrfach nachgefragte Gutachten zur Personalstruktur in\nden Forst\u00e4mtern guthei\u00dfen, allerdings nur auf einer frei-\nwilligen Basis. Unsere Fraktion wird die Staatsregierung\nzu gegebener Zeit daran erinnern, dass sie dies tun wollte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Jahr von der CDU-Frak-\ntion bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte nur eine kleine Anmer-\nkung zu den bisherigen Diskussionsbeitr\u00e4gen machen,\nobwohl es nicht im engeren Sinne Thema des Antrages\nwar.\n\n(Adler, SPD: Dann legen wir in Zukunft\ndie Reihenfolge auch selber fest.)\n\nIch denke, es ist nicht schl\u00fcssig zu sagen, dass eine Wald-\nprivatisierung etwas Schlechtes sein soll, weil auch der\nprivate Waldbesitzer genauso wie der Staat und die Kom-\nmune sich an das S\u00e4chsische Waldgesetz halten m\u00fcssen.\nAlle haben dieselbe gesetzliche Grundlage. Bei der PDS-\nFraktion ist nach wie vor das Misstrauen zu Privateigen-\ntum vorhanden, das sich hier widerspiegelt.\nAuch im S\u00e4chsischen Waldgesetz ist die Schutz- und Er-\nholungsfunktion des Waldes verankert. Ein wesentliches\nElement ist auch die Garantie des Betretungsrechtes f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit. Es wird nach unserem S\u00e4chsischen Wald-\ngesetz nicht so sein, dass jemand seinen Wald der \u00d6ffent-\nlichkeit verweigert.\nFrau Klein, es d\u00fcrfte Ihnen zum Thema nachwachsende\nRohstoffe nicht entgangen sein, dass wir diese Problematik\nin unserem Staatshaushalt f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen. Wir\nk\u00f6nnen nat\u00fcrlich diese Entwicklung nicht selber \u00fcberneh-\nmen, sondern wir brauchen Mitstreiter. Diese Mitstreiter\nsind Unternehmer und Kommunen, die diese F\u00f6rderpro-\ngramme in Anspruch nehmen. Ich denke, dass es auch der\nStaatsregierung zu verdanken ist, dass wir im Freistaat\nSachsen eine Holz verarbeitende Industrie haben. Auch ist\n\nin letzter Zeit durch die gute Arbeit unserer Forstleute in\nVerbindung mit der Holz verarbeitenden Industrie der\nWert f\u00fcr das Rohholz wieder gestiegen, was ein Zeichen\ndaf\u00fcr ist, dass unsere Forstleute in der Lage sind, das Holz\nwieder h\u00f6her zu veredeln.\nIch denke, wir sind uns alle einig, dass wir uns auch im\nBereich Forst dem technischen Fortschritt nicht ver-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Demzufolge ist es richtig, wenn die\nStaatsregierung sagt, sie wird diese Erfahrungen des\nsozialvertr\u00e4glichen Ab- und Umbaus von Arbeitskr\u00e4ften\nund die Wiedereingliederung in andere Bereiche im Staats-\nwald nutzen. Das ist folgerichtig und ich m\u00f6chte die\nStaatsregierung auch dazu ermutigen, weil das eine gute\nEntscheidung ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Wehnert, fraktionslos, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nachdem in der Regierungserkl\u00e4rung des neuen\nBundeskanzlers die Land- und Forstwirtschaft sowie der\nl\u00e4ndliche Raum kaum Beachtung fanden, so dass der\nDeutsche Bauernverband inzwischen erfragte, wie denn\ndiese Regierung zu ihren Land- und Forstwirten steht,\nbesch\u00e4ftigt sich der S\u00e4chsische Landtag sehr oft mit die-\nsem Berufsstand. Das ist positiv.\nAllerdings sind es nicht wenige Antr\u00e4ge, die negative\nUrsachen haben, wie erneut im vorliegenden Antrag. Man\ngewinnt inzwischen angesichts der Themenstellung von\nAntr\u00e4gen und Anfragen aus der CDU-Fraktion den Ein-\ndruck, man bereite sich intensiv auf die k\u00fcnftige Rolle\neiner Oppositionsfraktion vor. Fallen deshalb auch f\u00fcr sie\ndie dementsprechenden Antworten der Staatsregierung\nbereits auf das Niveau der bisherigen Beantwortung, die\nzumeist gegen\u00fcber der Opposition erfolgte, ab?\nGeradezu eigenartig anmutend ist, dass hier ein CDU-\nAntrag gestellt wurde, der auf die berechtigten Sorgen von\nweiteren 165 abzuwickelnden Forstarbeitern eingeht, wis-\nsend, dass im Jahre 1991 alle s\u00e4chsischen Forstarbeiter\nzun\u00e4chst in die so genannte Warteschleife gejagt worden\nsind und danach nur noch 50 % der ehemals in Sachsen in\nder Forstwirtschaft Besch\u00e4ftigten \u00fcbernommen worden\nsind, ohne dass damals diese CDU-Fraktion in diesem\nHaus auf die Barrikaden gegangen w\u00e4re.\nZu diesem Zeitpunkt beharrte die Staatsregierung laut\nAntwort auf meine damalige Anfrage zur Forderung der\ns\u00e4chsischen Gewerkschaften auf Herstellung der Rechts-\nstaatlichkeit im Freistaat Sachsen f\u00fcr Forstleute auf ihrem\nStandpunkt und formulierte unter anderem, das sei die\nArgumentation des Landesvorstandes der Gewerkschaf-\nten, die nicht zutreffend sei. Und es waren gerade Tausen-\nde s\u00e4chsische Forstleute, denen als ersten im \u00f6ffentlichen\nDienst Sachsens in den Jahren 1991 und 1992 gek\u00fcndigt\nwurde. Nur deren Widerstand mit Hilfe der Gewerkschaf-\nten und gerichtlicher Entscheidungen gegen den Freistaat\nSachsen erreichte, dass die Rechtsstaatlichkeit hergestellt\nwerden musste. In zweistelliger Millionenh\u00f6he mussten\ndort Summen nachgezahlt werden. Das ist alles nach-\nlesbar.\nAls ich in der 64. Landtagssitzung 1993 formulierte: ,,Stirbt\nder Wald, dann sterben auch die Menschen\u201c, war vor allen\nDingen damit gemeint, dass diese Menschen auch am\nn\u00e4hesten mit der Natur verbunden sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6539\n\n\n\nForstleute sind das; denn es ist eine flei\u00dfige, harte Arbeit.\nAber damals interessierte das die CDU-Fraktion \u00fcber-\nhaupt nicht.\nHeute, wissend, dass sich der Abfindungsanspruch nach\nder Tarifrunde vom 2. April 1998 f\u00fcr die im \u00f6ffentlichen\nDienst stehenden Forstleute verschlechtert hat, indem nur\nnoch ein Viertel der letzten Bruttomonatsverg\u00fctung je\nvolles Besch\u00e4ftigungsjahr, bei K\u00fcndigung h\u00f6chstens das\nF\u00fcnffache und bei Aufl\u00f6sungsvertr\u00e4gen h\u00f6chstens das Sie-\nbenfache dieses Betrages zu beanspruchen ist und damit\nwesentlich geringer als f\u00fcr vergleichbare Berufe, sprich\nGrundschullehrer zum Beispiel, im \u00f6ffentlichen Dienst\nSachsens ausf\u00e4llt (Unterschrift Prof. Milbradt), bleibt Tat-\nsache, dass das mehrfach angek\u00fcndigte s\u00e4chsische Auf-\nforstungsprogramm mit einem absoluten Zuwachs von\n55 000 Hektar in Sachsen \u2013 es sollte einmal 15 Jahre gelten,\ndann mittelfristig sein \u2013 immer mehr in die Ecke gestellt\nwird; denn im Agrarbericht 1997 steht, dass der absolute\nZuwachs an Wald in Sachsen 1997 gegen\u00fcber 1996 gerin-\nger wurde.\nTatsache bleibt, dass wir seit 1993 in Sachsen lediglich pro\nJahr 306 Hektar Neuanpflanzungen zu verzeichnen haben.\nDas w\u00e4ren 178 Jahre, die wir bei diesem Tempo von 1993\nbis 1997 brauchten, um das s\u00e4chsische Waldprogramm zu\nrealisieren.\nIch frage, Herr Dr. Jahr \u2013 ich habe es vorhin dazwischen-\ngefragt: Wo ist denn nun der Differenzbetrag \u2013 ich sage\nexakt die Zahl von 128 469 Hektar \u2013 an Treuhandwald\nhingegangen? Weg kann der Wald nicht sein. Da sind wir\nuns einig. Also muss diesen Wald doch einer bewirtschaf-\nten, wenn nur noch 170 000 Hektar oder 150 000 Hektar\nunter Treuhandverwaltung stehen. Irgendeiner muss ihn\nja bewirtschaften.\nDa wir j\u00e4hrlich blo\u00df 170 Lehrlinge in dem Bereich ausbil-\nden, kann es sicherlich f\u00fcr dieses gut gewollte Programm,\ndas jederzeit Unterst\u00fctzung findet, nicht ausreichen, wenn\nwir Fachleute irgendwo in die Ecke treiben, umschulen\noder was wei\u00df ich was wir mit ihnen noch vorhaben und\nwir dann letztendlich dastehen und uns die Forstfachleute\nfehlen. So kann es sicherlich auch nicht gehen.\nDeshalb, meine Damen und Herren, halte ich es f\u00fcr not-\nwendig, dass dieser Antrag nicht einfach als erledigt\nerkl\u00e4rt wird, sondern dass hier nachgehakt wird, damit\nunsere restlichen Forstleute nicht auch noch \u00fcber den\nJordan gejagt werden.\nDanke.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich feststellen, was die Privati-\nsierung des Waldes betrifft: Auch die Treuhand hat ge-\nlernt. Die Privatisierung des Treuhandwaldes in Sachsen\nist im Gegensatz zu anderen Privatisierungen in guter\nZusammenarbeit mit dem S\u00e4chsischen Forstwirtschaftsrat,\nmit der Staatsregierung und mit der Forstverwaltung mit\ndem Ergebnis passiert, dass ein sehr gro\u00dfer Teil dieses zu\nprivatisierenden Waldanteiles an Sachsen gegangen ist,\ndass ein gro\u00dfer Teil Sachsen jetzt Waldbesitzer sind, und\nzwar Bauern, Handwerker, Gewerbetreibende im l\u00e4nd-\nlichen Raum \u2013 ich kann Ihnen sogar Arbeitslose nennen,\ndie bei der Treuhand nach Waldverkauf nachgefragt\n\nhaben \u2013, so dass wir jetzt eine neue, breite Eigentumsstreu-\nung haben.\nWenn Sie etwas anderes behaupten, sehr verehrter Herr\nKosel, dann, muss ich Ihnen sagen, sind Sie schlichtweg\nfalsch informiert. Ich kann zwar sehr gut verstehen, wenn\nSie immer wieder den Nostalgiebegriff ,,volkseigener\nWald\u201c verwenden.\n\n(Zuruf des Abg. Kosel, PDS)\n\nEs war auch kein ehemaliger volkseigener Wald; denn das\nVolk hatte dabei leider nichts zu sagen.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Das d\u00fcrfen Sie jetzt auch, sehr verehrte Frau Abgeord-\nnete. Wenn ich mich recht erinnere, haben Sie das Wald-\ngesetz mit beschlossen; denn wenn es nicht so sein sollte,\ndann brauchen Sie sich nicht zu wundern. Aber es gibt ein\nS\u00e4chsisches Waldgesetz, und dar\u00fcber wollte ich gern\nreden.\nNat\u00fcrlich gibt es auch bei einem Staatswald Schilder ,,Be-\ntreten verboten\u201c. Die gibt es zum Beispiel, wenn wir eine\nWaldbrandsituation haben oder wenn Teile bewirtschaftet\nwerden. Also ich warne Sie vor solchen Globalisierungen,\nweil sie nicht den Tatsachen entsprechen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nJedenfalls hat das Volk fr\u00fcher in der DDR nicht mitent-\nscheiden k\u00f6nnen, wenn Holz nach Schweden oder anders-\nwohin exportiert worden ist.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDa wollen wir doch einmal bei den Tatsachen bleiben.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nSosehr Sie auch, sehr verehrte Abgeordnete der PDS, sich\nals Nostalgiepartei hier pr\u00e4sentieren, die Tatsachen blei-\nben: dass wir n\u00e4mlich jetzt erst anfangen die Sachsen mit\neinem Waldeigentum zu versorgen, was Sie ihnen bisher\nvorenthalten haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSehr verehrte Damen und Herren, die S\u00e4chsische Staats-\nregierung hat die Privatisierung des Treuhandwaldes seit\n1990 bereits sehr aktiv unterst\u00fctzt. Der Abschluss des Be-\nwirtschaftungsvertrages f\u00fcr eine Fl\u00e4che von 170 000 Hek-\ntar,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nsehr verehrter Herr Abg. Wehnert, zu restituierenden bzw.\nzu privatisierenden Treuhandwaldes zwischen dem Frei-\nstaat Sachsen und der damaligen Treuhandanstalt hatte\nnicht nur f\u00fcr die Sicherung einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen\nBewirtschaftung der Waldfl\u00e4chen in der \u00dcbergangszeit bis\nzur Privatisierung eine gro\u00dfe Bedeutung. Wenn Sie eine\nandere Zahl verwenden, Herr Abg. Wehnert, will ich das\ngern noch einmal nachpr\u00fcfen. Sie haben die Zahl Treu-\nhandfl\u00e4che verwendet. Wenn das falsch ausgedruckt wor-\nden ist, will ich das gern noch einmal zur \u00dcberpr\u00fcfung\nmitnehmen.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, fraktionslos)\n\n\u2013 Ja, ja, ich habe es schon verstanden, Herr Abgeordneter.\nJedenfalls ist es durch diese 170 000 Hektar Bewirtschaf-\ntung zun\u00e4chst m\u00f6glich gewesen, dass wir zus\u00e4tzlich zu\ndem Staatsforst 1 200 Waldarbeiter eben auch aus Mitteln\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6540\n\n\n\nder Treuhandanstalt zu dem Bedarf im Landeswald hinzu\nweiter besch\u00e4ftigen konnten. Diese Zahl hat sich bis Ende\ndes Jahres 1997 durch Reduzierung der zu bewirtschaften-\nden Fl\u00e4chen stark reduziert.\nIch erinnere: 36 800 Hektar waren bis zu diesem Zeitpunkt\nbereits privatisiert, 35 900 Hektar an Kommunen und an-\ndere Anspruchsberechtigte zur\u00fcckgegeben. Am Ende des\nvergangenen Jahres waren noch 165 Waldarbeiter mit der\nBewirtschaftung dieser Treuhandwaldfl\u00e4chen besch\u00e4ftigt.\nDabei konnte auch mit Hilfe der Treuhandanstalt \u2013 Sie\nhaben mit Recht darauf hingewiesen, Frau Abg. Klein \u2013\ndas sozialvertr\u00e4glich gestaltet werden. Bis Ende dieses\nJahres verblieben noch 65 000 Hektar Treuhandwald, der\nbis auf wenige Ausnahmen (kaum sinnvoll zu bewirtschaf-\ntende Splitterfl\u00e4chen) derzeit von der Treuhandanstalt,\nvon der BVVG, privatisiert wird.\nHinzu kommt allerdings, dass aus finanziellen Erw\u00e4gun-\ngen seitens der Bodenverwertungs- und -verwaltungs-\nGmbH ab dem n\u00e4chsten Jahr, also ab 1999, lediglich Mittel\nzur Erhaltung des Waldes und f\u00fcr Gefahrenabwehr sowie\nf\u00fcr notwendige Ma\u00dfnahmen der Verkehrssicherung und\ndes Waldschutzes zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Der\nregul\u00e4re Holzeinschlag und zeitlich verschiebbare Forst-\nbetriebsarbeiten entfallen somit.\nEs k\u00f6nnen daher ab dem n\u00e4chsten Jahr keine Waldarbeiter\nmehr zur Bewirtschaftung des Treuhandwaldes vor-\ngehalten werden. Um der Verantwortung f\u00fcr den Erhalt\ndes Waldes gerecht zu werden, haben deshalb die Staats-\nregierung und das Ministerium mit der BVVG einen\nVerwaltungsvertrag abgeschlossen, der die hoheitlichen\nAufgaben beinhaltet.\nIch muss auch hinzuf\u00fcgen, meine Damen und Herren:\nEntlassungen wegen mangelnder Arbeit jetzt gleichzu-\nsetzen mit einer neuen Notsituation ist verkehrt; denn\ngleichzeitig hat die Staatsregierung eine Menge zus\u00e4tz-\nlicher Ma\u00dfnahmen eingeleitet zur Sicherung neuer\nArbeitspl\u00e4tze. Dass heute in der s\u00e4chsischen Forstwirt-\nschaft erfolgreiche Lohnunternehmer t\u00e4tig sind, dass wir\nwie in keinem anderen neuen Bundesland private Wald-\nbewirtschaftung aufgebaut, neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen\nhaben, das, sehr verehrte Damen und Herren, muss bei\ndieser Gelegenheit auch einmal laut gesagt werden.\nDabei werden die anfallenden Arbeiten der Verkehrs-\nsicherung und des Waldschutzes nach wie vor auch von\nden Staatsbetrieben im Auftrag der Treuhandanstalt erle-\ndigt. Nachdem sich diese Entwicklung bereits Anfang\ndieses Jahres abgezeichnet hat, habe ich in Abstimmung\nmit dem Staatsminister der Finanzen gerade im Interesse\ndieser Waldarbeiter immer wieder Aktivit\u00e4ten ergriffen,\num die Beendigung dieser Arbeitsverh\u00e4ltnisse so sozial-\nvertr\u00e4glich wie m\u00f6glich zu gestalten.\nSie haben es schon erw\u00e4hnt, die Abfindungsregelung ist\ndie eine Seite \u2013 ich freue mich, dass sie so gut akzeptiert\nworden ist \u2013, und wir haben \u2013 Sie haben vollkommen\nRecht \u2013 noch eins draufgesetzt, indem wir gleichzeitig eine\nSonderf\u00f6rderung mit der Treuhandanstalt vereinbart\nhaben zur Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze. Und entgegen\nden hier ge\u00e4u\u00dferten Bef\u00fcrchtungen, meine Damen und\nHerren, handelt es sich um Dauerarbeitspl\u00e4tze. Nat\u00fcrlich\ngibt es bei keinem Arbeitsplatz \u2013 bei keinem! \u2013 eine lebens-\nlange Garantie. Dar\u00fcber sind wir uns einig.\nAber die F\u00f6rderung f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze erfolgt in \u00dcber-\neinstimmung mit der Treuhandanstalt. Und ich bin \u00fcber-\nzeugt, dass wir ebenfalls viele neue Chancen entwickeln\nk\u00f6nnen.\n\n\u00dcbrigens, sehr geehrte Damen und Herren, es ist richtig,\ndass die Holzwirtschaft in Sachsen auch eine St\u00e4rkung\nbraucht. Ich freue mich, dass die Holz verarbeitende Indu-\nstrie in Sachsen sagt: Wir brauchten eigentlich noch mehr\nHolz, der Absatz wird gut.\nDas hei\u00dft aber nicht, dass wir wieder vielleicht wie in\nDDR-Zeiten ein wildes Holzeinschlagen machen k\u00f6nnen,\nwo wir gerade dabei sind, mit einem Waldumbaupro-\ngramm den Wald in Sachsen zu stabilisieren. Deshalb wer-\nden wir das in dieser Hinsicht fortsetzen. Vielleicht haben\nwir dann in sp\u00e4teren Zeiten einmal die M\u00f6glichkeit, dass\nwir auch mehr Holz ernten k\u00f6nnen. Im Moment m\u00fcssen\nwir erst einmal die Sch\u00e4den der Vergangenheit beseitigen.\nUnd die liegen vor allem, f\u00fcr jeden sichtbar, darin, dass\nmehr Holz genutzt worden ist, als nachgewachsen ist. Und\nSie haben Recht, Herr Abgeordneter, dazu kommen noch\ndie gro\u00dfen Sch\u00e4den, die man im Wald in der DDR-Zeit\nbewusst in Kauf genommen hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, ist Ihnen zu-\nf\u00e4lligerweise der vor 14 Tagen ver\u00f6ffentlichte Wald-\nschadensbericht von Rheinland-Pfalz bekannt, der von\nweitaus gr\u00f6\u00dferen Sch\u00e4den als der S\u00e4chsische Wald-\nschadensbericht berichtet? Und die haben doch keine DDR\ngehabt!\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Sehr geehrter Herr Abgeordneter, wir werden\nheute auch noch \u00fcber Waldsch\u00e4den und den Wald-\nschadensbericht diskutieren, und ich werde Ihnen dazu\ngerne meine Stellungnahme abgeben.\n\n(Lachen des Abg. Wehnert, fraktionslos)\n\nAber zun\u00e4chst einmal zur Thematik, wie sie jetzt als\nTagesordnungspunkt zu behandeln ist.\nHervorheben m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang auch\nnoch, dass die BVVG f\u00fcr Unternehmen, die ausscheidende\nWaldarbeiter unbefristet einstellen, und f\u00fcr Existenzgr\u00fcn-\ndungen zus\u00e4tzlich 25 000 DM bereitstellt. Das ist nat\u00fcrlich\nnicht nur eine Frage der Umschulungshilfen, die wir\nzus\u00e4tzlich anbieten wollen.\nAber Arbeitsplatzsicherung setzt Arbeit voraus und diese\nArbeit wollen wir in zunehmendem Ma\u00dfe im privaten\nSektor schaffen.\nAus dem Gesagten wird deutlich, dass trotz des schwieri-\ngen Umstrukturierungsprozesses das Ziel, die ehemaligen\nTreuhandwaldfl\u00e4chen einer privaten Bewirtschaftung zu-\nzuf\u00fchren, durch gemeinschaftliches Zusammenwirken\naller Kr\u00e4fte in naher Zukunft erreicht werden kann. Ich\nfreue mich, dass wir dann wirklich s\u00e4chsische Waldbesit-\nzer in Gr\u00f6\u00dfenordnungen haben k\u00f6nnen und dass die s\u00e4ch-\nsische Bev\u00f6lkerung sagt: Das ist uns viel wichtiger als eine\nSparb\u00fcchse, als vielleicht eine Aktie an der B\u00f6rse. Hier\nhaben wir etwas, was Zukunftssicherung f\u00fcr uns und f\u00fcr\nunsere Kinder und Enkel bedeutet.\nDeshalb glaube ich, dass wir mit diesen s\u00e4chsischen Eigen-\nt\u00fcmern in der Waldprivatisierung auch einen neuen, ech-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6541\n\n\n\nten Sachsenwald bekommen. Ich bitte Sie dazu um weitere\nUnterst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort hat die Fraktion\nder CDU. \u2013 Ich darf noch die CDU fragen, ob sie den An-\ntrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich hatte es in meinem\nRedebeitrag versucht zu erw\u00e4hnen: Der Antrag wird f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte sehr um Entschuldi-\ngung, dass ich es nicht geh\u00f6rt habe.\nDamit ist dieser Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7 53 erledigt. Damit ist\ndieser Tagesordnungspunkt beendet, meine Damen und\nHerren.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBek\u00e4mpfung des Frauenhandels im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9069, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je\n5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der SPD das Wort.\nBitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Vor einigen Wochen haben wir hier im Land-\ntag \u00fcber das Thema Prostitution vor allem in den Grenz-\nregionen debattiert und dabei fraktions\u00fcbergreifend fest-\ngestellt, dass der Menschenhandel gerade zum Zwecke der\nProstitution, wobei \u00fcberwiegend Frauen und M\u00e4dchen\nbetroffen sind, zu den schlimmsten Ausw\u00fcchsen in diesem\nBereich geh\u00f6rt.\nDes Weiteren waren wir uns einig, dass Sachsen durch\nseine Grenzen mit Tschechien und Polen besonders betrof-\nfen ist. Und ich zitiere unsere Kollegin Frau Hubrig: ,,Wir\nhaben Mitverantwortung von unserer Seite angemahnt.\u201c\nDeswegen ist die Antwort der Staatsregierung f\u00fcr mich\nsehr zwiesp\u00e4ltig. Unsere vorgeschlagene Frist von 45 Ta-\ngen, in der auch auf die Durchsetzung der gesetzlichen\nAusreisepflicht bei den betroffenen Frauen generell ver-\nzichtet werden soll, ist kein Dogma. Wir k\u00f6nnten uns auch\nauf mindestens vier Wochen, wie es in anderen L\u00e4ndern\n\u00fcblich ist, verst\u00e4ndigen.\nUnd ich w\u00fcrde Sie bitten \u2013 ich nehme an, Frau Petzold,\ndass Sie zu diesem Antrag sprechen \u2013 vielleicht zu signali-\nsieren, ob Sie auf diesen Vorschlag mit den vier Wochen\neingehen k\u00f6nnten. Dann k\u00f6nnte ich noch einen \u00c4nde-\nrungsantrag vorbereiten.\nWenn ich mich recht erinnere, hat auch die Staatsregie-\nrung ihrerseits schon daran gedacht einen vierw\u00f6chigen\nAbschiebestopp f\u00fcr osteurop\u00e4ische Frauen einzuf\u00fchren.\nIch habe in der Antwort auf unseren Antrag dazu nichts\ngefunden. Auch seitens der s\u00e4chsischen Polizei wird dies\ngefordert.\nFrauenhandel ist heute und gerade auch in Sachsen nicht\nmehr als marginales Problem anzusehen. In der gesamten\nBundesrepublik hat sich die Zahl der erfassten F\u00e4lle von\n1993 bis 1996 zum Beispiel verdoppelt. Die anhaltend\nschlechte wirtschaftliche Lage vor allem in Osteuropa\ntreibt immer mehr Frauen in die F\u00e4nge von Menschen-\nh\u00e4ndlern, die sie auf den deutschen Markt der sexuellen\nDienstleistungen bringen. Sie kommen besonders \u00fcber\nPolen und Tschechien in die Bundesrepublik.\nMit dem Begriff Frauenhandel wird die organisierte grenz-\n\u00fcberschreitende Migration von Frauen bezeichnet, die\nzum fremdbestimmten Verkauf sexueller Leistungen ge-\nzwungen werden.\n\nVerheerend sind die Folgen f\u00fcr die Opfer.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie Frauen in der Prostitution leben in rechtlicher, finan-\nzieller und psychisch-sozialer Abh\u00e4ngigkeit von Zuh\u00e4ltern\nund Kunden. Und es ist eine Realit\u00e4t, dass diese Frauen\neine leichte Beute sind, dass sie hilflos im fremden Land\nihrer Rechtslosigkeit und Unkenntnis der deutschen Ver-\nh\u00e4ltnisse ausgeliefert sind.\n\nIm Konkreten bedeutet das, dass ihnen von den Zuh\u00e4ltern\noder Bordellbetreibern die P\u00e4sse abgenommen werden,\nVersprechen der so genannten Vermittler nicht einge-\nhalten werden, ihre Unkenntnis der Sprache zu ihrem\nNachteil ausgenutzt wird, dass ihnen mit Polizei und Aus-\nl\u00e4nderbeh\u00f6rde gedroht wird und sie mit Gewalt zur\nProstitution gezwungen werden \u2013 im Krankheitsfall blei-\nben sie ihrem Schicksal \u00fcberlassen.\n\nUnd wenn die Staatsregierung in einer Kleinen Anfrage\nantwortet: ,,F\u00fcr die Opfer des Frauenhandels bestehen\nvielf\u00e4ltige Hilfsangebote. Als Verletzte bei einer Straftat\nk\u00f6nnen sie in Strafverfahren Nebenklage f\u00fchren und auch\nverm\u00f6gensrechtliche Anspr\u00fcche geltend machen, ihnen\nkann Prozesskostenhilfe zur Durchsetzung ihrer straf-\nrechtlichen und zivilrechtlichen Interessen bewilligt und\nein Rechtsanwalt beigeordnet werden\u201c, so wissen wir, wie\nproblematisch dieses gerade bei Ausl\u00e4nderinnen ist. Be-\nsonders bezieht sich das auch auf die Anzeigebereitschaft.\n\nEs gibt Aussagen seitens der Justiz, dass die fehlende Aus-\nsagebereitschaft der Frauen durch ein Bleiberecht erh\u00f6ht\nwerden k\u00f6nnte. Ohne eine Ber\u00fccksichtigung von Opfer-\ninteressen l\u00e4sst sich keine verwertbare Aussage gewinnen\nund damit kein Verfahren f\u00fchren und es wird nach wie\nvor intensiv abgeschoben. Dies beklagt auch die Polizei.\n\nErst wenn die Opfer Kenntnisse \u00fcber die Struktur der\nkriminellen Vereinigung verraten k\u00f6nnten und somit\nRacheakte zu bef\u00fcrchten sind, gelten sie als schutzw\u00fcrdig\nund damit aufnahmef\u00e4hig f\u00fcr das Zeuginnenschutzpro-\ngramm.\n\nSo entsteht in der Praxis ein Zweiklassensystem: gef\u00e4hr-\ndete Zeuginnen und Opferzeuginnen. Dies gilt es zu\ndurchbrechen, denn auch Opferzeuginnen sind gef\u00e4hrdete\nZeuginnen und damit in ein Zeugenschutzprogramm\naufzunehmen. F\u00fcr sie besteht eine Gef\u00e4hrdungslage unab-\nh\u00e4ngig von den strukturellen Kenntnissen der Organisa-\ntion.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6542\n\n\n\nErste Ans\u00e4tze gibt es im neuen Zeugenschutzgesetz zur\nVideo-Vernehmung, das nur noch von schutzbed\u00fcrftigen\nZeuginnen und Zeugen ausgeht.\nEher erfreulich sind die Einlassungen der Staatsregierung,\ndass Beratung und Betreuung notwendig und sinnvoll\nsind, wobei der Zusatz \u2013 in Klammern \u2013 ,,durch private\nStellen\u201c doch etwas merkw\u00fcrdig ist.\nBeratungsstellen \u2013 \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte \u2013 haben sich in\nanderen L\u00e4ndern bew\u00e4hrt. Eingetragene Vereine, aber\nauch Frauenschutzh\u00e4user werden dabei einbezogen.\nLetzter Satz: Ein Modellprojekt \u00e4hnlich wie in anderen\nL\u00e4ndern \u2013 und dies schlagen wir mit unserem Antrag\nvor \u2013 sollten wir als Landtag initiieren, um so einen Fu\u00df in\ndie T\u00fcr zu bekommen zur Bek\u00e4mpfung des Frauenhandels\nin Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU, Frau Pet-\nzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Thema Frauenhandel veranlasst auch mich,\nheute etwas ausf\u00fchrlicher zu diesem Problem Stellung zu\nnehmen.\nNach Erkenntnissen der Europ\u00e4ischen Union werden j\u00e4hr-\nlich etwa eine halbe Million Frauen aus Osteuropa, Asien\nund Lateinamerika zur Zwangsprostitution nach West-\neuropa geschleust. Und die Bundesrepublik Deutschland\nist dabei eines der L\u00e4nder, das mit am meisten betroffen\nist. In der Bundesrepublik agieren neben deutschen T\u00e4ter-\nbanden verst\u00e4rkt auch hierarchisch und flexibel organisier-\nte ausl\u00e4ndische Zuh\u00e4ltergruppen, die sich durch hohe\nGewaltbereitschaft auszeichnen und schnelle Gewinne\nanstreben.\nFrauenhandel ist ein wesentlicher Teil des organisierten\nVerbrechens, das aufgrund seiner Tragweite verst\u00e4rkte in-\nternationale Zusammenarbeit erfordert. Der Menschen-\nhandel mit Frauen weist unterschiedliche Erscheinungsfor-\nmen auf. Er beschr\u00e4nkt sich nicht nur einseitig auf die Zu-\nf\u00fchrung bzw. den Zwang zur Prostitution, sondern er er-\nstreckt sich auch auf Aktivit\u00e4ten wie Heiratsschwindel,\nHandel in illegale ausbeuterische Arbeitsverh\u00e4ltnisse\nsowie Sex- und Prostitutionstourismus. Er ist insbesondere\ndurch Gewalt, Zwang, T\u00e4uschung, Missbrauch, Erpres-\nsung, Abh\u00e4ngigkeit, Freiheitsentzug, wenig oder keine\nBezahlung und Gewaltandrohung gekennzeichnet.\nUnd hier wird eindeutig sichtbar, dass es sich um eine\nVerletzung der W\u00fcrde der Frauen sowie der Menschen-\nrechte handelt, die in Deutschland nicht geduldet werden\ndarf.\nDer Frauenhandel ist ein Milliardengesch\u00e4ft, das eintr\u00e4g-\nlicher ist als der Handel mit Drogen. Allein in Deutschland\nwird der Jahresumsatz auf 50 Milliarden DM gesch\u00e4tzt,\ninternational auf zirka 180 Milliarden DM. Hinzu kommt,\ndass der Handel mit Frauen nur mit einem geringen Risiko\nbehaftet ist und oft nur geringe Strafen verh\u00e4ngt werden.\nDie hohe Dunkelziffer und die geringe Aussagebereit-\nschaft der Opfer wirken erschwerend f\u00fcr die Aufdeckung\nund demzufolge auch f\u00fcr die Bestrafung von Menschen-\nhandel.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir sind uns hier im\nHohen Hause einig, dass der Handel mit Menschen zu den\nverabscheuungsw\u00fcrdigsten Verbrechen geh\u00f6rt. F\u00fcr uns ist\nes nicht hinnehmbar, dass in unserem Land, das sich in\nseinem Grundgesetz zum Schutz der Menschenw\u00fcrde als\n\noberstem Prinzip bekennt, Frauen wie Sklaven behandelt,\nauf abscheuliche Weise ausgebeutet und in ihrer W\u00fcrde\nverletzt werden.\nWir sehen es als eine zentrale Aufgabe der Politik und aller\nstaatlichen und gesellschaftlichen Institutionen an, dem\nMenschenhandel entgegenzuwirken, den Opfern zu helfen\nund die T\u00e4ter mit der ganzen H\u00e4rte des Gesetzes zu\nverfolgen. In der Bundesrepublik Deutschland wurden\nim Rahmen des 26. Strafrechts\u00e4nderungsgesetzes die\n\u00a7\u00a7 180b \u2013 Menschenhandel \u2013 und 181 \u2013 Schwerer Men-\nschenhandel \u2013 im Strafgesetzbuch neu eingef\u00fchrt bzw. neu\ngefasst. Mit dieser \u00c4nderung besitzt die Bundesrepublik\nDeutschland eine der weitreichendsten Gesetzgebungen in\nder Europ\u00e4ischen Union.\n1996 wurde der Polizei die Zahl von 1 445 weiblichen und\n28 m\u00e4nnlichen Opfern bekannt. Damit wird ganz deutlich,\ndass Menschenhandel zum \u00fcberwiegenden Teil Frauen-\nhandel ist.\nZahlreiche Kleine Anfragen und Antr\u00e4ge zum Thema\nFrauenhandel und zum Thema Schleuserkriminalit\u00e4t wur-\nden von der S\u00e4chsischen Staatsregierung schon beantwor-\ntet. In der Gro\u00dfen Anfrage der SPD zum Zeugenschutz im\nStrafprozess wird sehr deutlich, dass das geltende Straf-\nverfahrensrecht bereits zahlreiche M\u00f6glichkeiten bietet,\ngef\u00e4hrdete Zeugen w\u00e4hrend des Strafverfahrens zu sch\u00fct-\nzen. Die Staatsregierung hat dar\u00fcber hinaus dem vom\nBundestag am 4. M\u00e4rz 1998 beschlossenen Gesetz zum\nSchutz von Zeugen bei Vernehmungen im Strafverfahren\nund zur Verbesserung des Opferschutzes \u2013 kurz Zeugen-\nschutzgesetz \u2013 zugestimmt.\nDie EU-Ministerkonferenz hat im April 1997 in Den Haag\neine Erkl\u00e4rung zu einem gemeinsamen Aktionsplan zur\nBek\u00e4mpfung des Frauenhandels beschlossen. Ziel war\nhierbei die europ\u00e4ische und internationale Zusammen-\narbeit zur Pr\u00e4vention, Ermittlung und Strafverfolgung.\nUnd ein Punkt unter vielen war die Ma\u00dfnahme zur F\u00f6rde-\nrung und Unterst\u00fctzung von Opfern, bei der Polizei\nAnzeige zu erstatten und als Zeugen auszusagen.\nDas im Antrag der SPD-Fraktion geforderte Modell ist\nmeines Erachtens insoweit umgesetzt, als dass die Aus-\nl\u00e4nderbeh\u00f6rden gegen\u00fcber aussagebereiten Frauen aufent-\nhaltsbeendende Ma\u00dfnahmen zur\u00fcckstellen, wenn ein ent-\nsprechendes Ersuchen der Staatsanwaltschaft vorliegt.\nMeine diesbez\u00fcgliche Nachfrage beim Sonderdezernat der\nStaatsanwaltschaft G\u00f6rlitz ergab, dass eine gute Zusam-\nmenarbeit mit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde gew\u00e4hrleistet ist. Sie\nergab nat\u00fcrlich auch, dass nur wenige F\u00e4lle in diesem\nBereich anh\u00e4ngig sind, da die meisten Frauen nicht in\nSachsen bleiben, sondern in andere Bundesl\u00e4nder sozu-\nsagen gebracht werden.\nDie zur Diskussion stehenden 45 Tage Bedenkzeit wurden\nvon der Staatsanwaltschaft eher als kontraproduktiv ange-\nsehen. Um den betroffenen Frauen Gelegenheit zu geben,\nihre pers\u00f6nlichen Interessen vor der Ausreise wahrzuneh-\nmen und auch Beratungsstellen aufzusuchen, besteht die\nM\u00f6glichkeit entsprechende Ausreisefristen zu gew\u00e4hren.\nDiese sollen individuell festgelegt werden und weder nach\nunten noch nach oben in irgendeiner Weise befristet wer-\nden. Diese Frist soll es auch den Frauen erm\u00f6glichen, qua-\nlifizierte Beratung zu bekommen, auch mit dem Heimat-\nland Kontakt aufzunehmen, um R\u00fcckreise und Reintegra-\ntion zu erleichtern.\nNicht alle Opfer aus diesem Bereich kommen f\u00fcr ein\nZeugenschutzprogramm in Betracht, da sie kein legales\nAufenthaltsrecht haben. Nach Aufgriffen werden sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6543\n\n\n\nh\u00e4ufig umgehend in ihre Heimat zur\u00fcckgef\u00fchrt, was auch\nzum Teil \u2013 und das muss hier deutlich gesagt werden \u2013 der\nWunsch der Frauen nach ihrem Aufgreifen und nach ihren\nErlebnissen hier in Deutschland ist.\nIn der Antwort der Bundesregierung auf eine Kleine An-\nfrage zum Thema Menschenhandel in der Bundesrepublik\nvom April 1998 wird aufgef\u00fchrt, dass zurzeit ein Schutz-\nkonzept f\u00fcr Opfer bzw. Zeuginnen von einer Unterarbeits-\ngruppe der Bundesarbeitsgruppe Frauenhandel erarbeitet\nwird. Ziel ist eine Schutzkonzeption, die sich an den\nSicherheits- und Betreuungsbed\u00fcrfnissen f\u00fcr einen nur\nvor\u00fcbergehenden Aufenthalt der Frauen in der Bundes-\nrepublik ausrichtet.\nDas Bundesministerium f\u00f6rdert derzeit speziell die Be-\nratung von mittel- und osteurop\u00e4ischen Frauen in\nsechs Beratungsstellen, unter anderem auch in Zittau.\nDas Thema Frauenhandel ist in der letzten Zeit in Deutsch-\nland sehr oft behandelt worden. Und so besch\u00e4ftigte sich\nauch gestern gerade die Europ\u00e4ische Frauenunion mit die-\nsem Thema. Wichtiger als die Bedenkzeit von 45 Tagen\nwird von diesen Frauen eingesch\u00e4tzt, dass in den Her-\nkunftsl\u00e4ndern der Frauen auf die angeblich seri\u00f6sen\nArbeitsm\u00f6glichkeiten in Deutschland eingegangen und\nsehr deutlich gemacht wird, dass es gerade diese f\u00fcr sie in\nDeutschland nicht gibt. Ich denke, diese \u00d6ffentlichkeits-\narbeit ist wichtiger als die 45 Tage Bedenkzeit der Frauen,\ndie dann hier in Deutschland sind.\nMeine Damen und Herren! Es ist von gro\u00dfem \u00f6ffentlichem\nInteresse, dass das Verbrechen Menschenhandel mit genau\nso gro\u00dfem Eifer bek\u00e4mpft wird wie die Drogen- und Waf-\nfenkriminalit\u00e4t.\nLassen Sie mich deshalb zum Abschluss noch einmal mit\nNachdruck darauf hinweisen, dass durch die Schwer-\npunkteins\u00e4tze der s\u00e4chsischen Bereitschaftspolizei im\nGrenzraum der drastischen Zunahme von illegalen Grenz-\n\u00fcbertritten und Schleuserkriminalit\u00e4t entgegengewirkt\nwerden soll. Auch die Erlaubnis zu verdachtsunabh\u00e4ngi-\ngen Kontrollen ist eine wirksame Methode zur Bek\u00e4mp-\nfung der organisierten Kriminalit\u00e4t, zu der der Frauenhan-\ndel geh\u00f6rt. Ich denke, man kann nicht immer nur das Pro-\nblem beklagen, aber wirksame Methoden zur Kriminali-\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung als verfassungsrechtlich bedenklich ab-\nlehnen.\nMeine Damen und Herren! Wir sollten mit aller H\u00e4rte ge-\ngen Menschenh\u00e4ndler vorgehen. Bei aller Unterst\u00fctzung\nund aller Hilfe f\u00fcr die Opfer ist, denke ich, ein strenges\nVorgehen gegen die T\u00e4ter unbedingt notwendig.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Frau Schwarz, das Thema, das Sie gew\u00e4hlt\nhaben, lautet ,,Bek\u00e4mpfung des Frauenhandels im Frei-\nstaat Sachsen\u201c. Das ist ein hoch aktuelles, h\u00f6chst praxis-\nrelevantes Thema und es ist verdienstvoll es zu bringen.\nDer moderne Frauenhandel ist eine der extremsten Aus-\ndrucksformen von Rassismus und Sexismus. Das ist auch\nunsere Auffassung. Aber er kommt in drei Gestalten\ndaher.\nN\u00e4mlich erstens in Gestalt des Heiratshandels. Man geht\ndavon aus, dass es in der Bundesrepublik Deutschland\nderzeit etwa 60 Heiratsh\u00e4ndler gibt, die \u00fcberwiegend auf\n\nden Handel mit Frauen aus Asien, Lateinamerika und Ost-\neuropa spezialisiert sind.\nHeiratshandel ist in der Bundesrepublik Deutschland und\ndamit auch in Sachsen legal. Eine Strafverfolgung brau-\nchen weder die H\u00e4ndler noch die ,,Abnehmer\u201c zu bef\u00fcrch-\nten. Wie es den Menschen geht, die als Ausl\u00e4nderinnen\nhierherkommen, um einem ,,Heirater\u201c zugef\u00fchrt zu wer-\nden, ist nicht allein nur eine finanzielle Frage, weil sie\nkeine R\u00fccklagen haben. Sie sind finanziell abh\u00e4ngig, sie\nsind auch ausl\u00e4nderrechtlich von ihm abh\u00e4ngig, denn\nmindestens f\u00fcnf Jahre m\u00fcssen sie in der Ehe durchhalten,\nbevor sie nach dem Ausl\u00e4ndergesetz einen eigenen\nAufenthaltsstatus bekommen k\u00f6nnen.\nDie zweite Form des Frauenhandels ist die der tolerierten\nillegalen Arbeit von Frauen in Deutschland. Auf weit \u00fcber\n10 000 sch\u00e4tzt man die Zahl von ausl\u00e4ndischen Frauen \u2013\n\u00fcberwiegend aus Asien und Osteuropa \u2013, die in illegalen\nArbeitsverh\u00e4ltnissen zumeist im Bereich der Gastronomie\noder zunehmend auch in privaten Haushalten t\u00e4tig sind\nund in diesen Haushalten gewisserma\u00dfen moderne Skla-\nvinnen darstellen, finanziell v\u00f6llig abh\u00e4ngig sind und\nweder eine Krankenversicherung noch eine Pflegever-\nsicherung noch irgendeine andere Versicherung haben.\nWenn sie krank werden, werden sie vor das Haus gesetzt,\nund dann werden sie abgeschoben, sobald sie der Beh\u00f6rde\nauffallen. \u2013 Das ist nicht unter Strafe gestellt.\nDie dritte und abscheulichste Form des Menschenhandels\nmit der Frau ist ihr Missbrauch im Bereich der Prostitu-\ntion. In der Bundesrepublik Deutschland gibt es eine gro\u00dfe\nNachfrage an ausl\u00e4ndischen Sexarbeiterinnen. F\u00fcr die\ngro\u00dfen St\u00e4dte wird der Anteil der Ausl\u00e4nderinnen unter\nden Prostituierten auf \u00fcber 50 % gesch\u00e4tzt.\nSelbst im Prostitutionsbereich ist aber nicht jeder Handel\nmit der Ware Frau, wenn sie denn erwachsen ist, unter\nStrafe gestellt. Strafbewehrt ist nur die so genannte dirigi-\nstische oder ausbeuterische Prostitution, die Ausnutzung\neiner Zwangslage oder einer Hilflosigkeit in Anwerbung\nzur Prostitution oder eben der Zwang zur Prostitution mit\nGewalt oder Drohung oder unter List oder unter Ausnut-\nzung der Hilflosigkeit des Opfers, weil sie Ausl\u00e4nderin ist\nund sich hier nicht bewegen kann.\nWer den Wortlaut der Tatbest\u00e4nde des \u00a7 180b \u2013 Menschen-\nhandel \u2013 und des \u00a7 181b StGB \u2013 Schwerer Menschenhan-\ndel \u2013 kennt oder wer das Recht in praxi anwenden muss,\nwei\u00df, dass diese Tatbest\u00e4nde \u2013 da hilft es gar nichts, nach\nh\u00e4rterer Bestrafung zu schreien \u2013 nicht durchsetzbar sind,\nwenn die Opfer nicht selbst aussagen. Die sind so hoch\nqualifiziert von der subjektiven Seite her gesehen, die\nOpfer m\u00fcssen in aller Regel als Zeugen zur Verf\u00fcgung\nstehen, ansonsten hat das Gericht, hat der Staatsanwalt\nkaum eine Chance, nur der Verteidiger.\nDort setzt der Antrag der SPD an. Die SPD will \u2013 das ist ja\nl\u00f6blich \u2013 Wege finden, Frauen, die Opfer sexistischer Ge-\nwalt sind, in welcher Form des Missbrauchs auch immer,\ndazu bringen sich als Zeugin in diesem Prozess zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Mehr Anzeigen!)\n\n\u2013 Das ist richtig: mehr Anzeigen, mehr Zeuginnen, mehr\nAnklagen, mehr Beurteilungen und mehr Generalpr\u00e4ven-\ntion. Insofern stimmt es. \u2013 Das ist aber das einzig erkenn-\nbare Positive f\u00fcr uns an diesem Denk- und Modellansatz.\nAnsonsten ist dieser Antrag, Frau Schwarz \u2013 so leid es mir\ntut, er ist ja gut gemeint \u2013, wohl justiz- oder straffreund-\nlich, er ist aber opferfeindlich. Sie wollen Frauen, die Opfer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6544\n\n\n\nsexistischer Gewalt geworden sind, die also Opfer von\nMenschenhandel sind \u2013 regelm\u00e4\u00dfig im Kernbereich der\norganisierten Kriminalit\u00e4t vorzufinden \u2013, 45 Tage Bedenk-\nzeit geben, ob sie sich als Zeugin zur Verf\u00fcgung stellen. Sie\nwollen diese 45 Tage abgesichert wissen durch gesch\u00fctztes\nWohnen, Sie wollen diese 45 Tage abgesichert wissen\ndurch Sozialhilfe, durch \u00e4rztliche Betreuung und Sie wol-\nlen f\u00fcr diese 45 Tage juristische Betreuung und auch eine\nAufenthaltsduldung. Und danach?\nWenn wir \u00fcber OK reden, zu der in diesem Saal immer\ngesagt wird, wir brauchen diese und jene weitere Ein-\nschr\u00e4nkung der Grundrechte, um sie zu beherrschen \u2013 die\nmachen dann wohl Stopp, wenn die betreffende Struktur\noffenbart ist, wenn die Zeugen nach Polen zur\u00fcckgehen\noder nach Tschechien? Die Zeugin, die in den 45 Tagen der\nJustiz dienstbar war und dann zur\u00fcck nach Tschechien\ngeht, wird wirklich immer um ihr Leben bangen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Staatsregierung hat doch v\u00f6llig Recht, wenn sie sagt,\ndass de facto die 45 Tage Bleiberecht niemanden dazu\nbringen, Leib und Leben zu riskieren. Sie hat v\u00f6llig Recht,\nwenn sie sagt, wie lange jemand bleiben muss, bestimmt\nder Umfang des Verfahrens, bestimmt die Staatsanwalt-\nschaft, muss sie erw\u00e4gen. Die Staatsregierung hat genauso\nRecht, wenn sie sagt, dass wirksamer Schutz f\u00fcr diese\nFrauen nur ein Zeugenschutzprogramm sein kann, ein\nrichtiges Zeugenschutzprogramm.\nIch sage Ihnen, ich habe nicht wenige F\u00e4lle, bei denen ich\nals Verletztenbeistand f\u00fcr solche Opfer auftreten muss\nund bei denen sie mir nachher sagen: Wenn Sie, Herr\nRechtsanwalt, erreichen, dass ich in Deutschland bleiben\ndarf, eine andere Identit\u00e4t bekomme, einen eigenen Wohn-\nsitz, eine materielle Versorgung gewisserma\u00dfen, indem ich\nselbst arbeite, dann werde ich der deutschen Justiz helfen,\ndie Strukturen offenzulegen.\nBilliger bekommen wir es mit Sicherheit nicht. Und Billige-\nres abzuverlangen ist aus unserer Sicht inhuman. Deshalb\nsind wir absolut gegen diesen Antrag.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, wollen Sie nicht Ihr\nManuskript mitnehmen? \u2013 Es h\u00e4tte ja sein k\u00f6nnen, Sie\nhaben es mit dem Minister abgesprochen.\n\n(Heiterkeit)\n\nDie CDU w\u00fcnscht nicht zu sprechen? \u2013 Dann die Staats-\nregierung; Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Bei so viel Zustimmung zu\nunseren Antworten auf Anfragen aus der Opposition h\u00e4tte\nich vermutet, dass ich das, Herr Bartl, was noch auf Ihrem\nZettel stand, dann auch h\u00e4tte weiter vorlesen k\u00f6nnen.\n\n(Heiterkeit)\n\nAber zur Sache selbst. Ich m\u00f6chte einige Vorbemerkungen\nmachen und dieses Thema doch in einen etwas weiteren\nRahmen stellen. Ich m\u00f6chte dazu im Rahmen der Vor-\nbemerkungen drei Punkte \u00e4u\u00dfern.\nMan muss sich schon genau \u00fcberlegen, unter welchen Be-\ndingungen und warum diese bedauerlichen Frauen nach\nWesteuropa, vor allem \u00fcber Sachsen, in die westdeutschen\n\nTeile oder in die Niederlande, zum Teil auch nach D\u00e4ne-\nmark kommen.\nEs gibt im Wesentlichen zwei Wege, zwei Str\u00e4nge f\u00fcr diese\nEntwicklung. Das ist einmal die so genannte Migration,\naufgrund deren Bev\u00f6lkerungsteile aus anderen Staaten,\nauch Frauen, nach Westeuropa kommen, weil sie in Not\nleben, weil sie sich von dieser Migration, dieser Auswan-\nderung ein besseres Leben unter vor allem wirtschaftlich\nanderen Verh\u00e4ltnissen versprechen, zu viel versprechen\nund in deren Folge dann die Frauen, die entweder als Ehe-\nfrauen, als Kinder oder auch allein in der Erwartung eines\nwirtschaftlich besseren Lebens nach Westeuropa kommen\nund dann, weil das eben nicht so ist, weil die finanziellen\nErwartungen nicht aufgehen, mehr oder weniger auto-\nmatisch im Bereich des Rotlichtmilieus landen. Das ist die\neine Seite.\nDie andere Seite ist, dass es selbstverst\u00e4ndlich \u2013 wie schon\nverschiedentlich ausgef\u00fchrt worden ist \u2013 H\u00e4ndlerringe im\nschlimmsten Sinne des Wortes gibt, insbesondere in S\u00fcd-\nostasien, die Frauen anwerben, bel\u00fcgen \u00fcber das, was sie\nhier mit ihnen vorhaben, ihnen dann, wenn sie hierher-\ngekommen sind, die P\u00e4sse wegnehmen und mit ihnen das\nmachen, was sie schon beim Anwerben in S\u00fcdostasien\nvorhatten: n\u00e4mlich sie in den Bereich des Rotlichtmilieus,\nin die Prostitution hineinzubringen versuchen \u2013 und das\neben weitgehend mit Erfolg.\nDiesen Problemkreis, meine Damen und Herren, wird man\nnicht \u00fcber Sachsen allein l\u00f6sen k\u00f6nnen. Die Migrations-\nprobleme sind kein s\u00e4chsisches, sie sind ein deutsches, sie\nsind im Grunde ein europ\u00e4isches Problem \u2013 und auf diese\neurop\u00e4ische Ebene geh\u00f6rt dieses Problem auch. Wir k\u00f6n-\nnen im Rahmen der Migration weder als Sachsen, auch\nnicht als Bundesrepublik insgesamt alle aufnehmen, die\nunter bestimmten Voraussetzungen aus nachvollziehbaren\nGr\u00fcnden nach Westeuropa hereinkommen. Hier hilft nur\neine europ\u00e4ische L\u00f6sung, vielleicht ein Quotensystem,\nvielleicht eine andere L\u00f6sung.\nZum zweiten Punkt im Rahmen dieser Vorbemerkung. Es\ngeht im Rahmen dieser Diskussion nicht nur um diejeni-\ngen Frauen, die durch Migration hierherkommen, hier ab-\nrutschen, es geht nicht nur um diejenigen, die angeworben\nwerden in S\u00fcdostasien. Es geht vor allem um das Problem:\nWas machen wir mit denjenigen Frauen, die auf der ande-\nren Seite der Grenze hinter Zinnwald, an anderen Bun-\ndesstra\u00dfen nach Tschechien auf der tschechischen Seite\nstehen? Was machen wir mit einer eventuell vorhandenen\ngrenz\u00fcberschreitenden Zuh\u00e4lterei? Was machen wir mit\ngrenz\u00fcberschreitenden organisierten Callgirlringen? Ich\nm\u00f6chte das Problem auf diesen Fragenkreis erweitern.\nDer dritte Punkt f\u00fchrt bereits zu den L\u00f6sungsans\u00e4tzen.\nWir haben es eben \u2013 Herr Bartl, Sie haben zu Recht darauf\nhingewiesen \u2013 nicht nur mit Menschenhandel zu tun; wir\nhaben es mit einem Deliktsteil aus dem Kernbereich der\norganisierten Kriminalit\u00e4t zu tun, zu der regelm\u00e4\u00dfig Dro-\ngenkriminalit\u00e4t hinzukommt, im Wesentlichen von ca. 65\nbis 75 % Ausl\u00e4ndern begangen. Hier geht es um die\nschlimmste Art von Kriminalit\u00e4t, die man sich \u00fcberhaupt\nvorstellen kann \u2013 und nicht nur um Frauenhandel.\nIch m\u00f6chte dazu einzelne Anmerkungen machen, wie wir\nuns die L\u00f6sung vorgestellt hatten, was uns genommen\nworden ist, was wir an Instrumenten hatten und was wir\numgesetzt haben.\nWir hatten im S\u00e4chsischen Polizeigesetz eine wirklich ge-\neignete M\u00f6glichkeit, dieser international organisierten\nAusl\u00e4nderverbrecherbanden Herr zu werden, n\u00e4mlich den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6545\n\n\n\nEinsatz technischer Mittel im pr\u00e4ventiven Bereich zur Auf-\nkl\u00e4rung von genau diesen Deliktsgruppen. Diese M\u00f6glich-\nkeit hat uns das S\u00e4chsische Verfassungsgericht genommen.\nIch habe das hier vor drei Jahren sehr eindeutig darge-\nstellt. Ich habe f\u00fcr diese Entscheidung auch nach drei Jah-\nren \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis und eigentlich immer\nweniger. Wir k\u00f6nnen deshalb mit der Polizei keine pr\u00e4ven-\ntive Aufkl\u00e4rungsarbeit betreiben. Wer sich einbildet, wir\nk\u00f6nnten hier \u00fcber V-M\u00e4nner- bzw. V-Frauen-Einsatz\netwas erreichen, der macht sich wirklich l\u00e4cherlich. Jeder\nwei\u00df, dass ich in eine vietnamesische Verbrechergruppe\nnur mit \u00e4u\u00dfersten Schwierigkeiten einen blonden Germa-\nnen einschleusen kann.\nZum Zweiten m\u00f6chte ich vertiefen, wie weit Sachsen von\ndiesen Problemen direkt und unmittelbar betroffen ist.\nDazu einzelne Zahlen: Im letzten Jahr, also 1997, haben\nwir in 14 F\u00e4llen Menschenhandel polizeilich erfasst mit\ninsgesamt 25 betroffenen Frauen. Das sind eigentlich Zah-\nlen, die ersch\u00fctternd hoch sind, die aber, wenn man die\nGesamtzahl sieht, nicht ganz so hoch sind, wie man es\nbisher erwartet h\u00e4tte.\nIm Wesentlichen sind es Frauen aus Bulgarien, aus Polen,\naus Tschechien, aus der Ukraine, 25 so genannte Opfer-\nfrauen in 14 Schleusungsverfahren.\nWir haben versucht \u2013 ich komme zum n\u00e4chsten Block \u2013,\ndiese Probleme wie folgt zu l\u00f6sen. Wir versuchen, durch\ndie Einrichtung gemeinsamer Ermittlungsgruppen mit\nTschechien der Zuh\u00e4lterei im Grenzbereich Herr zu wer-\nden. Diese gemeinsamen Ermittlungsgruppen sind ein-\ngerichtet und bei Bedarf werden weitere eingerichtet\nwerden.\nWir versuchen vor allem, meine Damen und Herren, das\nProblem dort zu behandeln, wo es, was die Ursachenbe-\nk\u00e4mpfung angeht, hingeh\u00f6rt: auf der europ\u00e4ischen Ebene.\nWir haben erreicht, dass im Rahmen der Zusammenarbeit\nim Schengen-Exekutivausschuss inzwischen ein Projekt\nbeschlossen worden ist mit dem Titel ,,Routen der illegalen\nMigration\u201c, bei dem die Dinge umgesetzt werden sollen,\nvon denen ich eben gesprochen habe \u2013 die Verst\u00e4rkung\nder polizeilichen Zusammenarbeit aller Staaten Westeuro-\npas und vor allem der so genannten MOE-Staaten in die-\nsem Bereich \u2013 und bei dem vor allem die einzelnen Staaten\nMitgliedsbeitr\u00e4ge leisten sollen und auch werden, um die\nillegale Einwanderung, die Migration, zur\u00fcckzudr\u00e4ngen,\num die Wege illegaler Schleppernetze aufzukl\u00e4ren; dabei\nist bereits beschlossen, dass die Informationen zu diesen\nVorg\u00e4ngen untereinander ausgetauscht werden.\nBei den mit den an einem EU-Beitritt interessierten MOE-\nStaaten gef\u00fchrten Gespr\u00e4chen stand dieser Teil der Krimi-\nnalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung zur Gew\u00e4hrleistung der gesamten\ninneren Sicherheit in einer eventuell erweiterten Euro-\np\u00e4ischen Union deutlich im Vordergrund.\nZum n\u00e4chsten Punkt haben wir teilweise schon etwas\ngeh\u00f6rt. Der BGS ist an der Grenze in den letzten Jahren\nnachhaltig verst\u00e4rkt worden, gerade in den letzten Mona-\nten noch einmal um 480 Beamte. Wir haben zus\u00e4tzlich\nzwei Hundertschaften auf Zeit in den Grenzbereich ge-\nbracht. Wir werden weiter auf der Bundesebene versuchen\nden BGS noch einmal verst\u00e4rken zu lassen.\nAber, meine Damen und Herren, wenn Fl\u00fcchtlinge aus\nsolchen L\u00e4ndern von den tschechischen Beh\u00f6rden aufge-\ngriffen, aber sofort wieder freigelassen werden, dann zeigt\ndas, wohin die L\u00f6sung dieses Problems geh\u00f6rt, n\u00e4mlich,\nwie gesagt, auf die europ\u00e4ische Ebene und nicht in den\nBereich zwischen Sachsen und Tschechien.\n\nWir versuchen derzeit bei den beitrittswilligen MOE-Staa-\nten darauf hinzuwirken, dass sie eben solche zur\u00fcckgewie-\nsenen illegalen Grenzg\u00e4nger, auch wenn es Frauen sind,\nzur\u00fcckschieben und nicht einfach wieder freisetzen, weil\nsie dann eben in diese Notlage geraten und damit beson-\nders leicht Opfer von Zuh\u00e4ltern und organisierten Schlep-\nperbanden werden.\nWir haben \u2013 das ist bereits genannt worden \u2013 f\u00fcr die\nFrauen, wenn sie denn Opfer geworden sind, ein reich-\nhaltiges Angebot an Hilfsm\u00f6glichkeiten aufgebaut. Ich ge-\nstehe offen, dass die Einr\u00e4umung der Nebenklage- und\nProzesskostenhilfe sowie das Zeugenschutzgesetz formal\ngeeignete Instrumente sind, die in der Wirklichkeit aber\nkaum genutzt werden, und zwar aus den Gr\u00fcnden, die\nhier bereits genannt worden sind.\nWenn man hier weiterkommen will, dann bedarf es der\nBegr\u00fcndung eines Vertrauensverh\u00e4ltnisses zwischen\ndiesen Opferzeugen und der Polizei bzw. der Staats-\nanwaltschaft im Rahmen eines normalen Zeugenschutz-\nprogrammes. Das l\u00e4uft.\nDie Forderung nach einer Aufenthaltserlaubnis f\u00fcr\n45 Tage, das hei\u00dft einer Bedenkzeit von 45 Tagen, brau-\nchen wir nicht. Ohne jede M\u00fche ist das, was hier gefordert\nwird, derzeit in der Praxis umzusetzen, und zwar Gott sei\nDank sehr viel unauff\u00e4lliger. Es ist bereits auf die Gefahren\neiner Formalisierung des gesamten Antragsverfahrens hin-\ngewiesen worden.\nWenn sich solche Frauen als Zeuginnen zur Verf\u00fcgung\nstellen, meine Damen und Herren, dann nur, wenn als\nallererstes der Name ge\u00e4ndert wird, als zweites der Wohn-\nort ge\u00e4ndert wird und drittens das Ganze hinter ,,Gardi-\nnen\u201c \u2013 das sage ich einmal in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 in der\nBeweisverwertung stattfinden kann. Sowie hier formale\nAntr\u00e4ge bei einer dritten Beh\u00f6rde, Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde oder\n\u00e4hnlichem, gestellt werden m\u00fcssen, ist dieser Zeuge ,,ver-\nbrannt\u201c und ist seines Lebens mit Sicherheit nicht mehr\nsicher.\nDas sind h\u00fcbsch klingende Antr\u00e4ge, die in der Wirklich-\nkeit an dem eigentlichen Problem dieser Opferfrauen\nvorbeigehen. Wir l\u00f6sen das, aber ohne solche Formal-\ninstrumente. Ich m\u00f6chte den Fall hier genannt bekommen,\nwo das einmal nicht geklappt h\u00e4tte.\nWir haben zusammen erste Erfolge bei der Entwicklung\nvon Hilfsprogrammen bei der Europ\u00e4ischen Union er-\nreicht. Sie kennen aus anderen Darstellungen das so ge-\nnannte Phare-Programm. Genau in diesem gro\u00dfen Topf\nder Phare-Programme ist von der tschechischen Seite ein\nProgramm entwickelt worden f\u00fcr Stra\u00dfenkinder, Prostitu-\ntion, Menschenhandel, Stra\u00dfensozialarbeit im Grenzbe-\nreich. Das l\u00e4uft bis zum Jahr 2000 und wird insbesondere\nunter Federf\u00fchrung, ich glaube, von Ihnen, Herr Geisler,\nin Tschechien und auch in Sachsen entwickelt. Das ge-\nschieht in Tschechien unter Federf\u00fchrung der Partnerorga-\nnisation Magdalenium.\nIch glaube, das sind die richtigen Ans\u00e4tze.\nWenn man diese Ans\u00e4tze zum Teil in einer privatrechtlich\norganisierten Form durchf\u00fchrt, scheint mir das richtig zu\nsein. Da sind die rechtlichen M\u00f6glichkeiten manchmal\nnicht ganz so eng.\nIch weise noch einmal darauf hin, dass mit einer techno-\nkratischen Herangehensweise niemandem gedient ist und\ndie Frauen, um die es allen geht, eher gef\u00e4hrdet werden,\nals dass ihnen gen\u00fctzt wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6546\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktionen, die eine abwei-\nchende Meinung zum Minister vortragen wollen, bekom-\nmen eine Zusatzredezeit von einer Minute und noch einer\ndreiviertel Minute. Die Fraktion der SPD hat noch das\nSchlusswort. Die Fraktion der CDU hat noch normale\nRedezeit.\nWird Normalredezeit oder Redezeit wegen der abwei-\nchenden Meinung zum Minister beantragt? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann kommen wir zum Schlusswort der Fraktion\nder SPD. Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ein Ende des Frauenhandels ist nicht in Sicht.\nWir sind uns wohl einig, dass mit aller Konsequenz alle\nFormen des Frauenhandels, so wie sie hier zur Sprache\ngekommen sind, sowohl pr\u00e4ventiv als auch repressiv be-\nk\u00e4mpft werden m\u00fcssen.\nNun mag unser Antrag dazu ein ganz kleiner, bescheide-\nner Anfang sein. Er ist aber nicht nur h\u00fcbsch klingend,\nHerr Innenminister, sondern er beruht gerade auf Anre-\ngungen und Erfahrungen von Vereinen, die Sie hier auch\ngenannt haben und die sehr wohl auch die Opfer im Blick\nhaben.\nMit der Alles-oder-nichts-Politik, Herr Bartl, werden wir in\ndem Fall wohl nichts erreichen.\nIn einer Anh\u00f6rung im Mai dieses Jahres im Deutschen\nBundestag wurde von Sachverst\u00e4ndigen hervorgehoben,\ndass es falsch sei, dass nur ein kleiner Bruchteil der Opfer-\nzeuginnen als gef\u00e4hrdete Zeuginnen in das Zeugenschutz-\nprogramm gegen die organisierte Kriminalit\u00e4t aufgenom-\nmen werden. Das, denke ich, haben Sie in dem Fall, wenn\nso etwas hier stattfindet, nicht ber\u00fccksichtigt.\nF\u00fcr diese Frauen muss ein eigenst\u00e4ndiges Aufenthaltsrecht\ngelten und der Teufelskreis Gewalt \u2013 Verschleppung \u2013\nschnelle Ausweisung \u2013 erneute Verschleppung muss\ndurchbrochen werden. Dabei spielt es keine Rolle, wie Sie\nes gesagt haben, ob die Frauen dann hier wieder in Freiheit\ngesetzt werden. Sie werden abgeschoben. Wenn sie jenseits\nder Grenze in Freiheit gesetzt werden, haben sie genau\ndasselbe Problem.\nEs wurde auch empfohlen, dass in den Prozessen Neben-\nklagevertreter und Frauenberatungsstellen den Frauen den\nR\u00fccken st\u00e4rken sollen. Bereits zur ersten Vernehmung\nsollen diese Beratungsstellen herangezogen werden.\nInsoweit sind auch die L\u00e4nder in der Pflicht. Dies gilt auch\nbei der Entscheidung, f\u00fcr eine gewisse Zeit nicht abzu-\nschieben. W\u00e4hrend der Zeit des mindestens vier Wochen\noder, wie wir gefordert haben, 45 Tage dauernden Ab-\n\nschiebeschutzes haben die betroffenen Frauen Gelegenheit\nihre Situation zu \u00fcberdenken und zu entscheiden, ob sie\nals Zeuginnen aussagen wollen. Die vom Land gef\u00f6rderten\nspezialisierten Beratungsstellen betreuen die Frauen,\nbauen Vertrauen auf und vermitteln Schutz und Hilfe. Sie\nsorgen f\u00fcr einen sicheren Aufenthalt. Bei besonderen\nGef\u00e4hrdungen kann eine Zeugin dann in das Zeugen-\nschutzprogramm aufgenommen werden. Gew\u00e4hren wir\nkeinerlei Abschiebeschutz, kommt es gar nicht erst dazu,\nund die T\u00e4ter treiben weiter ihr Unwesen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Schwarz, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, Fraktion der PDS.\n\nBartl, PDS: Frau Kollegin Schwarz, wollen Sie mir glau-\nben, dass ich bis dato nicht ein einziges Verfahren im\nBereich der Prostitution, der dirigistischen Prostitution,\nder ausbeuterischen Prostitution und des Menschen-\nhandels kenne, auch kein von Kollegen gef\u00fchrtes Ver-\nfahren, das in 45 Tagen auch nur ann\u00e4hernd \u00fcber das\nErmittlungsstadium hinausgekommen w\u00e4re?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wir haben diese Frist auf der\nGrundlage von Erfahrungen gew\u00e4hlt. So hat uns zum\nBeispiel die Frist in der belgischen Gesetzgebung dazu\nangeregt. Wenn Sie in Ihrem Argument auf der einen Seite\nbehaupten, mit einer solchen Regelung werde Missbrauch\nbetrieben, wenn die Abschiebung um vier bis sechs Wo-\nchen aufgeschoben w\u00fcrde, und auf der anderen Seite\nsagen, die Frauen wollten es auch gar nicht, so ist dies sehr\nwiderspr\u00fcchlich. Die ideologischen Scheuklappen, die aus\nmeiner Sicht bei Ihnen vorhanden sind, f\u00fchren dazu, dass\nkeine Aussetzung der Abschiebung, und sei es f\u00fcr vier\noder sechs Wochen, m\u00f6glich ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die Druck-\nsache 2/9069 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen hat dennoch eine Mehrheit\nmit Nein gestimmt. Somit ist die Drucksache 2/9069 nicht\nbeschlossen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist been-\ndet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6547\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\n\u2013 Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsforderungen von Alteigent\u00fcmern\nDrucksache 2/8871, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Schutz der Kunst- und Kulturg\u00fcter im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9028, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten: CDU-Fraktion 20 Minuten, SPD-\nFraktion 10 Minuten, PDS-Fraktion 10 Minuten.\nDie Fraktion der PDS als Einreicherin spricht zuerst.\nFrau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Einem\ngl\u00fccklichen Zufall ist es zu verdanken, dass von unserer\nFraktion zwei unterschiedliche Antr\u00e4ge zu einem Grund-\nanliegen auf den parlamentarischen Weg bef\u00f6rdert wur-\nden. Das hat zur Folge \u2013 der Herr Pr\u00e4sident hat es bereits\ngesagt \u2013, dass die Oppositionsparteien statt f\u00fcnf Minuten\nnunmehr zehn Minuten Redezeit haben. Gleich zwei Mini-\nster, Herr Prof. Dr. Meyer und Herr Dr. Schommer, f\u00fchlten\nsich f\u00fcr die Antwort auf unsere Fragen zust\u00e4ndig.\nDadurch wiederum ist vielleicht etwas differenzierter und\ngenauer zu erfahren, welche Auswirkungen das am\n27.9.1994 nach kontroversen Debatten im Deutschen\nBundestag beschlossene Ausgleichsleistungsgesetz auf die\nKulturlandschaft Sachsens hat. Dieses Gesetz steht ganz\neindeutig im Widerspruch zu den urspr\u00fcnglichen Intentio-\nnen des Einigungsvertrages, nach denen Enteignungen auf\nbesatzungsrechtlicher und besatzungshoheitlicher Grund-\nlage zwischen 1945 und 1949 auf dem Gebiet der neuen\nBundesl\u00e4nder Bestand haben sollten.\nNunmehr sichert das im Jahre 1994 nachgeschobene\nGesetz in \u00a7 5 \u2013 und nur auf diesen m\u00f6chte ich mich in\nmeinem Beitrag konzentrieren \u2013 nat\u00fcrlichen Personen\nsowie ihren Erben und Erbeserben zu, das auf benannter\nhoheitlicher Grundlage entsch\u00e4digungslos enteignete be-\nwegliche Kunst- und Kulturgut ihrer fr\u00fcheren Schl\u00f6sser\nund Herrensitze, das inzwischen fast ausnahmslos zum\nKultur- und Kunstgut der s\u00e4chsischen Museen und staat-\nlichen Schl\u00f6sser geh\u00f6rt, unter bestimmten Bedingungen\nzur\u00fcckzuerhalten bzw. einen finanziellen Vergleich, der\nauch die \u00dcbereignung von Immobilien einschlie\u00dfen kann,\nmit dem Freistaat auszuhandeln.\nBeruhigenderweise ist aus den uns vorliegenden Antwor-\nten der Staatsregierung wie auch aus den offiziellen\nPressever\u00f6ffentlichungen zu entnehmen, dass das Lasten-\nausgleichsgesetz f\u00fcr Sachsen nicht so dramatische Folgen\nhaben wird wie beispielsweise f\u00fcr Th\u00fcringen. Erinnert sei\nhier an den f\u00fcrstlichen Anschlag auf das Goethe- und\nSchillerarchiv in Weimar. Nein, so schwerwiegende Aus-\neinandersetzungen scheint es in Sachsen nicht zu geben.\nGleichwohl \u2013 an dieser Stelle passt das Lieblingswort von\nStaatsminister Prof. Dr. Meyer wirklich gut \u2013, gleichwohl\nsind auch f\u00fcr Sachsen die Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr den Verbleib\nwichtigen Kultur- und Kunstgutes im Freistaat gem\u00e4\u00df\ndem Gebot von Artikel 11 der S\u00e4chsischen Verfassung\nexistent. Ich erinnere in diesem Zusammenhang an die\nunendliche Geschichte von Schloss Gau\u00dfig, deren traurig-\nstes Kapitel nach den intensiven ministeriellen, jedoch ver-\ngeblichen Bem\u00fchungen der Abtransport des beweglichen\nKunstbesitzes im Oktober 1997 durch den Alteigent\u00fcmer\nWildrich Graf von Schall-Riaucour und die anschlie\u00dfende\n\nspektakul\u00e4re Versteigerung dieser Kunstg\u00fcter durch ein\nStuttgarter Auktionshaus war.\nIn dieser Geschichte ist jedoch auch von einer nicht unbe-\ntr\u00e4chtlichen Zahl beweglicher Kultur- und Kunstg\u00fcter auf\nSchloss Gau\u00dfig zu berichten, bei denen das Landesamt f\u00fcr\nDenkmalpflege gem\u00e4\u00df den Festlegungen des S\u00e4chsischen\nDenkmalschutzgesetzes eine Sachgesamtheit mit dem Bau-\ndenkmal nachweisen konnte, was zu deren gl\u00fccklichem\nVerbleib auf Schloss Gau\u00dfig f\u00fchrte \u2013 ein Beweis daf\u00fcr,\nwozu ein flexibel angewendetes, gutes Landesgesetz auch\nin Begrenzung von Bundesgesetzgebung n\u00fctzlich sein\nkann. Meiner Ansicht nach ist dies auch ein Hinweis dar-\nauf, in welcher Richtung das Bundesgesetz genauer gefasst\nwerden m\u00fcsste.\nDie Anzahl der R\u00fcckf\u00fchrungsanspr\u00fcche ist betr\u00e4chtlich.\nW\u00e4hrend das SMWK auf eine Kleine Anfrage von Sieg-\nhard Kosel im September 1997 noch von 137 Antr\u00e4gen f\u00fcr\n3 196 Gegenst\u00e4nde ausging, sind es nach der im Juli 1998\nvorliegenden Information des SMWA bereits 204 Antr\u00e4ge,\ndie eine Anzahl von rund 17 030 Gegenst\u00e4nden erfassen.\nDie Antragsfrist nach dem Ausgleichsleistungsgesetz war\nbereits am 1. Juli 1995 abgelaufen.\nIch frage: Ist die letztgenannte Aussage zu den R\u00fcckgabe-\nanspr\u00fcchen nunmehr verbindlich oder sind Museen und\n\u00d6ffentlichkeit vor weiteren \u00dcberraschungen nicht gefeit?\nMit welchen Abl\u00f6sesummen rechnet die Staatsregierung,\num das historisch wertvollste Kultur- und Kunstgut so-\nbald wie m\u00f6glich oder auch erst nach 20 Jahren, nach dem\ngesetzlich vorgeschriebenen Ablauf des unentgeltlichen\nNie\u00dfbrauchrechtes, zu erwerben oder, wie es in einer der\nAntworten hei\u00dft, ,,zu angemessenen Bedingungen weiter\nauszuleihen\u201c? Was bedeuten diese angemessenen Bedin-\ngungen konkret? Sind im Haushaltsentwurf 1999/2000\nAusgaben f\u00fcr Abl\u00f6seeink\u00e4ufe au\u00dferhalb der ohnehin viel\nzu knapp geplanten Mittel f\u00fcr den Ankauf von Kunstgut\nvorgesehen? Die finanziellen Mehrbelastungen sind zwei-\nfelsfrei eine Folge des Einigungsprozesses. In welcher\nForm beteiligt sich der Bund an ihnen?\nZu keinem dieser Probleme informieren uns die Minister\nProf. Dr. Meyer und Dr. Schommer in ihren Antworten.\nSehr allgemein gefasst betonen beide Minister jedoch, dass\nes in der ,,Mehrzahl\u201c der F\u00e4lle und ,,in der Regel\u201c zu\ng\u00fctlichen Einigungen zwischen dem Freistaat und den An-\ntragsberechtigten komme, immer unter der Zielstellung,\ndie Kulturg\u00fcter weitestgehend auf Dauer in den Museen\nzu behalten.\nAuch von Mitarbeitern kleinerer, nichtstaatlicher Museen\nim Lande wurde mir von erfolgreichen, wenn auch zum\nTeil unter widrigen Begleitumst\u00e4nden verlaufenden Ver-\nhandlungen berichtet. Wie oft sind die Nachkriegslisten\nder Enteignung kaum mehr zu entziffern und enthalten\nd\u00fcrftige Angaben zu beweglichen Sachen! Eine Entschei-\ndung zur Herausgabe des Kulturgutes f\u00e4llt oft schwer. Die\nMuseumsleiter haften ja pers\u00f6nlich f\u00fcr die korrekte Ent-\nscheidung, zumal den Erbeserben kaum detaillierte Anga-\nben zum fr\u00fcheren Familieneigentum m\u00f6glich sind und so\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6548\n\n\n\nmancher von ihnen auch versehentlich einmal auf den\nfremden Biedermeierschrank tippt oder am liebsten das\nMuseumsdepot selbst durchforsten m\u00f6chte.\nDas bedeutet viel Arbeit f\u00fcr Museumsmitarbeiter. Sie ist\ndort besonders belastend, wo ein \u00e4u\u00dferst knapper Per-\nsonalbestand die Arbeit ohnehin erschwert. Das, was auf\ndiesem Gebiet unbeachtet von jeder \u00d6ffentlichkeit geleistet\nwird, erscheint mit keinem Wort im Bericht der Staats-\nregierung. Da sich selbige jedoch und ihrem in dieser\nAngelegenheit gegr\u00fcndeten interministeriellen Kultur-\ngutausschuss, zu dem man nur gratulieren kann, in den\nAntworten gute Zensuren erteilt, scheint es mir ange-\nbracht, wenigstens andeutungsweise auch von der guten,\nh\u00f6chst dankenswerten Arbeit in Sachen Schutz des\nMuseumsgutes vor Ort zu sprechen \u2013 eine Verantwortung,\ndie wahrgenommen wird, obwohl es zu ihrer Unter-\nst\u00fctzung noch immer kein Museumsgutgesetz gibt, das\n\u00e4hnlich wie das von mir im Zusammenhang mit Schloss\nGau\u00dfig erw\u00e4hnte Denkmalschutzgesetz gerade in so einer\nschwierigen Situation Handlungsr\u00fcckhalt geben w\u00fcrde.\n\nEine in der Mehrzahl der F\u00e4lle g\u00fctliche Regelung scheint\nalso die Regel zu sein. Was aber, wenn die Ausnahme den\nweitaus m\u00e4chtigsten Antragsberechtigten betrifft, das ehe-\nmalige K\u00f6nigshaus Wettin, \u00fcber das es nur einen sehr\nallgemein gehaltenen Satz in der Antwort des Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst gibt? In der letzten\nZeit kann man sich des Eindrucks nicht erwehren, dass die\nSp\u00e4tnachfahren Augusts des Starken zunehmend politi-\nschen Druck auszu\u00fcben versuchen. Spielt bei den Ver-\nhandlungen mit den Wettinern eine Rolle, dass sie mit\nh\u00f6chster Wahrscheinlichkeit bereits mehrfach entsch\u00e4digt\nwurden, sowohl im Zuge der F\u00fcrstenabfindung als auch\nmit den BRD-Entsch\u00e4digungsgesetzen in den f\u00fcnfziger\nund sechziger Jahren? Ist die Adelslobby in Sachsen inzwi-\nschen so gro\u00df, dass kritische Worte zu einer Medieninsze-\nnierung der Wettiner, wie sie am 10. Oktober in Bautzen\nstattfand, nicht mehr f\u00fcr schicklich gehalten werden?\n\nIch jedenfalls bin auf meine alten Tage nicht bereit einen\nHofknicks zu erlernen und zitiere deshalb an dieser Stelle\nf\u00fcr kritische Ohren der \u00d6ffentlichkeit aus der Beschrei-\nbung einer wahrhaft anachronistisch anmutenden Zere-\nmonie, ver\u00f6ffentlicht in der ,,Bild\u201c-Zeitung vom 12.10.\nunter der \u00dcberschrift ,,Wettiner beteten f\u00fcr Schatzr\u00fcck-\ngabe\u201c: ,,M\u00e4chtiger Glockenklang weckte Samstag fr\u00fch das\n1 000-j\u00e4hrige Bautzen. Aus ganz Sachsen str\u00f6mten Adel,\nPolitiker und Freunde der Wettiner in den Dom Sankt\nPetri. Kurz vor Abschluss des Jahrhundertvertrages zwi-\nschen K\u00f6nigshaus und Freistaat \u2013 es geht um 50 Millionen\nMark \u2013 rief Wettinerchef Markgraf Maria Emmanuel von\nMei\u00dfen die Ritter des Sankt-Heinrichs-Ordens und alle\nGetreuen zusammen, um bei Messen und Andachten in\nlateinischer, deutscher und sorbischer Sprache zwei Tage\nf\u00fcr die Schatzr\u00fcckgabe zu beten.\u201c\n\nIch hoffe, Minister Prof. Milbradt \u2013 doch wohl mehr ein\nCitoyen \u2013 bleibt in seinen Verhandlungen unempfindlich\nf\u00fcr diese Art des \u00f6ffentlichen Druckes. Meine Fraktion\nhofft, dass die Staatsregierung innerhalb dieser Ausspra-\nche im Plenum einige kl\u00e4rende Worte zu dem so genann-\nten Jahrhundertvertrag zwischen dem Hause Wettin und\ndem Freistaat spricht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In dem bemerkenswerten Buch von Nadjeshda\nMandelstam ,,Das Jahrhundert der W\u00f6lfe\u201c ist etwas nach-\nzulesen, das in der Tendenz bei der PDS wieder zum Aus-\ndruck kommt: ,,Eines Tages beschloss der gro\u00dfe V\u00f6lker-\nvater und V\u00f6lkerm\u00f6rder Josef Wissarionowitsch Dschuga-\nschwili, dass sich im damaligen Leningrad alle Adligen\nzur Deportation einzufinden haben. Anna Achmatowa,\naus einem alten ukrainischen Adelsgeschlecht stammend,\nwar erstaunt, wie viele Adlige es nach all den Liquida-\ntionen, die seit anderthalb Jahrzehnten stattgefunden hat-\nten, in Leningrad noch gab.\u201c\nIch habe, wenn ich die Antr\u00e4ge der PDS lese, den Ein-\ndruck, dass es eine Schande sei, adlig zu sein.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch meine, Sie haben es zum Gl\u00fcck nur allgemein formu-\nliert. Wenn Sie dann die konkreten Namen der Adligen\nnoch gew\u00fcnscht h\u00e4tten, glaube ich, dass der Herr Giesen\nnicht sehr erbaut gewesen w\u00e4re, dass man in den Archiven\nund bei den Antragstellern \u00f6ffentlich die Namen erforsch-\nte.\nIch erkl\u00e4re hier eindeutig, es ist nicht so, wie es uns ein\nSED-Geschichtsunterricht \u00fcber Jahrzehnte beigebracht hat,\ndass jeder Adlige des Teufels gewesen war und das Land\nzugrunde gerichtet habe. Im Gegenteil, das, wor\u00fcber wir\njetzt reden, ist zu Gro\u00dfteilen nur vorhanden, weil es Leute\nvon Adel und vom B\u00fcrgertum, die dann geadelt worden\nsind, gegeben hat, die gesammelt haben und deren Samm-\nlungen weit \u00fcber ihr Leben und \u00fcber ihre pers\u00f6nliche\nBedeutung hinaus Bestand gehabt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Gr\u00fcning?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Mit Vergn\u00fcgen!\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Dr. Gr\u00fcning, ist\nIhnen bekannt, dass das Schloss Gau\u00dfig bis 1990 der TU\nzugeordnet war und dass dort das bewegliche Kulturgut\ngepflegt wurde?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Lattmann-Kretschmer, ist Ihnen\nbekannt, wie viel Verw\u00fcstungen bei Adelsg\u00fctern 1945\nangerichtet worden sind, dass es von der sowjetischen\nAdministration Anweisung gab, Ritterg\u00fcter, Schl\u00f6sser und\nandere Landsitze in die Luft zu sprengen, dass zum Bei-\nspiel das Schloss Blankenstein durch den Einsatz eines\nsehr tapferen, auch der Kommunistischen Partei zugeneig-\nten Mannes gerettet wurde? Sonst h\u00e4tten wir dieses\nSchloss nicht mehr.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Regen Sie sich nicht auf! Sie sind die gr\u00f6\u00dften Zerst\u00f6rer\ndieses Landes nach Hitler geworden!\nDas Nachbarschloss ist dem zum Opfer gefallen.\nWenn Sie das Schloss Gau\u00dfig nennen, dann m\u00fcssen Sie\nvielleicht auch nach N\u00f6thnitz schauen und was der Alt-\neigent\u00fcmer Herr von Finck bislang getan hat, was vorbild-\nlich f\u00fcr ihn selbst und f\u00fcr die Allgemeinheit ist. Wir sind\nsehr froh, wenn sich die Alteigent\u00fcmer, so sie denn Ver-\nantwortungssinn haben \u2013 nicht jeder Alteigent\u00fcmer hat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6549\n\n\n\nVerantwortungssinn, aber das gilt wie bei allen Menschen\nauch f\u00fcr die Adligen \u2013 daf\u00fcr einsetzen.\n\n(Hatzsch, SPD: So ist es!)\n\nWir sind froh, wo ein Alteigent\u00fcmer das verantwortlich\n\u00fcbernimmt, denn wir werden aus staatlicher Kraft nicht\nalles erhalten k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren von der PDS! Der gute alte\nProudhon l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen: ,,Eigentum ist Diebstahl.\u201c Ihren\nAusf\u00fchrungen muss ich entnehmen, dass Eigentum Dieb-\nstahl ist und Sie das nicht anders sehen. Dass das nat\u00fcrlich\nmit dem Grundgesetz nicht ganz zu vereinen ist, das ist\nIhnen entweder entgangen oder Sie interessiert das nicht.\nEs war ja nun gewiss nicht rechtlich und rechtens, dass\nman Familienportr\u00e4ts enteignete. Warum sind denn die\nListen so fl\u00fcchtig? Wir sind froh, dass es \u00fcberhaupt noch\nListen gab. Wir haben das von Herrn Schmidt einmal sehr\ngr\u00fcndlich im Ausschuss dargelegt bekommen. Nach 1945\ngab es noch verantwortungsvolle Leute, die das geraubte\nGut, das in die Museen kam, registriert haben. Viel gr\u00f6\u00dfer\nist das, was entwendet, gestohlen, vernichtet wurde,\nabhanden kam und was sp\u00e4ter auch aus den Transporten\nvon staatlicher und von menschlicher Seite geraubt wurde.\nDas ist die eine Seite.\nDie andere Seite ist: Nat\u00fcrlich sind wir daf\u00fcr, dass die\nKulturg\u00fcter, die jetzt in den Museen sind, m\u00f6glichst der\n\u00d6ffentlichkeit erhalten bleiben. Das gilt aber keineswegs so\npauschal, wie es hier dargestellt worden ist. Es gibt auch\neine Menge G\u00fcter in den Magazinen, die zwar einen\ngewissen Wert besitzen, f\u00fcr die es aber nicht unbedingt\nnotwendig ist, dass sie der \u00d6ffentlichkeit jederzeit zur Ver-\nf\u00fcgung stehen. Deshalb befinden sie sich nat\u00fcrlich auch in\nden Magazinen, weil man beim knappen Museumsraum\nvor allen Dingen das ausstellt, was f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit\nvon besonderem Wert ist. Bei den Verhandlungen ist es\nauch so \u2013 das kann ich Ihnen versichern \u2013, dass man sich\nvon alten Gegenst\u00e4nden eben trennt. Ein Museumsdirek-\ntor trennt sich nat\u00fcrlich immer ungern von etwas; das\ngeh\u00f6rt zu seinem Beruf. Aber die Sache gebietet das.\nWas hei\u00dft es, den angemessenen Preis auf ein Minimum\nzu begrenzen? Selbstverst\u00e4ndlich wollen wir, weil unsere\nKassen knapp sind und weil wir verantwortlich mit\nSteuergeldern umgehen m\u00fcssen, keinen hohen Preis daf\u00fcr\nbezahlen, weil wir es auch nicht k\u00f6nnen.\nWenn Sie einen solchen Antrag stellen, dann st\u00e4rken Sie\nden Verhandlungspartner in seiner Rechtsposition. Er hat\nn\u00e4mlich die bessere Rechtsposition als wir, denn ihm\nstehen, wenn sich das nachweisen l\u00e4sst, nach diesem\nGesetz eindeutig seine ehemaligen Besitzt\u00fcmer zu.\nIch bin sehr froh, dass es hier Kompromisse und Verhand-\nlungsbereitschaft gibt. In der Antwort der Staatsregierung\nist die vorbildliche L\u00f6sung genannt worden, die mit der\nSammlung Speck von Sternburg erreicht wurde. Damit hat\nLeipzig seine wesentlichen Sammlungen retten k\u00f6nnen.\nSie sind der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich, aber nat\u00fcrlich auch\nnur durch ein gegenseitiges Entgegenkommen; denn im\nGegensatz zu ihren Auffassungen sind Adlige keineswegs\nin der Regel reiche Leute, sondern es sind auch Leute, die\neine finanzielle Notlage durchaus kennen.\nSie sagen, es ist eine mehrfache Entsch\u00e4digung geschehen.\nOftmals ist auch eine mehrfache Enteignung geschehen,\nn\u00e4mlich nach der F\u00fcrstenenteignung 1919 kam eine neue\nEnteignung 1945 gegen jedes Rechtsverst\u00e4ndnis. Es wurde\nversucht, das, was zur Entsch\u00e4digung gezahlt wurde, auch\nnoch einmal zu enteignen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir hoffen, dass die Staats-\nregierung mit den Wettinern als Partnern verantwortungs-\nvoll weiter verhandelt, denn das l\u00e4sst sich nur in Partner-\nschaft l\u00f6sen. Wir hoffen, dass die Verantwortung, die\neinige Wettiner f\u00fcr die Kultur dieses Landes Sachsen in\nder Vergangenheit gezeigt haben, weiterhin von ihnen\ngetragen wird und sie ein Einsehen haben werden, dass\nvieles der \u00d6ffentlichkeit erhalten bleiben muss und dass\nhier eine Kompromissl\u00f6sung erfolgt, dass nur ein Teil in\nBargeld beglichen wird, ein anderer Dauerleihgabe bleibt\nund uns in \u00e4hnlicher Weise zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\nDas setzt voraus, dass eine faire Verhandlung von beiden\nSeiten erfolgt, denn sonst werden Sie das Gegenteil von\ndem erreichen, was Sie scheinbar erreichen wollen. Wenn\nich mir Ihren Vortrag anh\u00f6re, glaube ich, dass Sie vielleicht\nauch in Wahrheit andere Ziele haben. Ich wei\u00df das nicht.\nMeine Damen und Herren! ,,Eigentum ist Diebstahl\u201c \u2013\nProudhon l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Das Elend der Philosophie ist ver-\ngessen, das Elend der PDS bleibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nManchmal ist es eine Lust als Letzter zu sprechen. Heute\nist es in gewisser Weise eine Last, denn vieles ist gesagt zu\nIhren Antr\u00e4gen.\nLassen Sie sich, verehrte Kolleginnen und Kollegen von\nder PDS-Fraktion, \u00fcber den Umfang von R\u00fcckgabeforde-\nrungen zu Kunst- und Kulturg\u00fctern nach dem Ausgleichs-\nleistungsgesetz berichten. Dieses Thema ist durchaus eine\nNachfrage wert. Durch die Vielschichtigkeit der einzelnen\nF\u00e4lle von R\u00fcckgabeforderungen und Anspr\u00fcchen auf\nAusgleichsleistungen wird es zu einem nahezu un\u00fcberseh-\nbaren Thema.\nDas Bundesgesetz von 1994 spielte die Grundlage f\u00fcr die\nPr\u00fcfung und Bearbeitung jedes einzelnen Falles in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern. Ebenso verlangt die Verst\u00e4ndigung\n\u00fcber diese Probleme nach Differenzierung. Pauschale\nUrteile sind hier fehl am Platz.\nAus Ihren Antr\u00e4gen, meine Damen und Herren von der\nPDS, lese ich folgende W\u00fcnsche heraus. Zum einen:\nKunst- und Kulturg\u00fcter sollen weiterhin unbefristet der\n\u00d6ffentlichkeit und damit dem Freistaat Sachsen zur Ver-\nf\u00fcgung stehen. F\u00fcr bedeutende Kunst- und Kulturg\u00fcter \u2013\nwobei Sie eine Definition, ab wann denn einem Kunst-\ngegenstand diese Bezeichnung zukommt, leider nicht mit\nanf\u00fchren \u2013 m\u00f6chten Sie einen R\u00fcckgabeanspruch generell\nausschlie\u00dfen. Dabei nehmen Sie unter Berufung auf die\nWahrung \u00f6ffentlicher Interessen insbesondere Bezug auf\ndie Best\u00e4nde der Museen des Freistaates Sachsen. Des Wei-\nteren lese ich, wie auch der Kollege Gr\u00fcning eben darlegte,\nzwischen den Zeilen ein offensichtlich dem einseitigen\nGeschichtsbild der Margot Honecker zu verdankendes, tief\nausgepr\u00e4gtes Misstrauen gegen\u00fcber dem Personenstand\ndes Adels heraus, und dies ist vorsichtig ausgedr\u00fcckt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nEs ist sicher kein Zufall, wenn Sie Ihr Augenmerk in Ihrem\nAntrag vor allem auf alle Museen des Landes und deren\nbedeutende Exponate richten. Eine dieser Perlen \u00f6ffent-\nlicher Sammlungen ist die Kunstsammlung des Leipziger\nKaufmanns und Gutsbesitzers Maximilian Speck von\nSternburg \u2013 auch dies wurde schon angef\u00fchrt. Seine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6550\n\n\n\nSammlung hat die Wirren des Zweiten Weltkrieges unbe-\nschadet \u00fcberstanden. Sie gelangte nach der Enteignung\n1945 ins Leipziger Bildermuseum, wo sie f\u00fcnf Jahrzehnte\nlang geh\u00fctet und gepflegt worden ist. 1996 wurde die pri-\nvate Stiftung Speck von Sternburg gegr\u00fcndet. Mit dem\nAufkauf des exponierten Gem\u00e4ldes aus der Sternburg-\nschen Sammlung ,,Heimsuchung\u201c des holl\u00e4ndischen Mei-\nsters van der Weyden f\u00fcr das Leipziger Museum sowie\ndes linken Fl\u00fcgels von Cranachs Katharinen-Altar f\u00fcr die\nStaatlichen Kunstsammlungen Dresden wurden die Nach-\nkommen \u2013 auch das wurde schon im Prinzip gesagt \u2013 zu-\ngleich in die Lage versetzt, Kapital in diese Stiftung einzu-\nbringen. Die Familienstiftung erh\u00e4lt dem Museum somit\nals Dauerleihgabe eine der bedeutendsten B\u00fcrgersamm-\nlungen Deutschlands. Hier wurde die Regelung, dass die\nKunstwerke mit dem Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichs-\ngesetz an die Alteigent\u00fcmer zur\u00fcckfielen, mit Unterst\u00fct-\nzung von Bund, Land und Kulturstiftung der L\u00e4nder zu\neiner alle Beteiligten zufriedenstellenden, guten L\u00f6sung\ngef\u00fchrt. Ein Einzelfall vielleicht. Aber auch ein Vorzeige-\nfall? \u2013 So ist es mitnichten.\nDoch nicht deshalb habe ich dieses Beispiel gew\u00e4hlt.\nNeben diesem exponierten Beispiel steht die Mehrzahl der\nweniger spektakul\u00e4ren F\u00e4lle: diejenigen St\u00fccke, die die\nJahrzehnte in der DDR weniger unbeschadet \u00fcberstanden\nhaben als die gro\u00dfen Sammlungen, oder diejenigen, die zu\nunbedeutend waren, um vom Staatlichen Kunsthandel der\nDDR verramscht zu werden, oder diejenigen, deren Ver-\nbleib und Erhalt in ehemaligen Herrenh\u00e4usern und Schl\u00f6s-\nsern wir dem gl\u00fccklichen Umstand zu verdanken haben,\ndass jene in der DDR als Alten-, Pflege- oder Kinder-\nerholungsheime genutzt wurden. Selbst dann ist ihr\nZustand \u00e4u\u00dferst bedenklich.\n\nIn Zeiten politischer Umbr\u00fcche war meist nicht die materi-\nelle Existenz von Kunstwerken, sondern ihre urspr\u00fcng-\nliche Widmung, ihre Ausstrahlung, ihr vorangegangener\nNutzen f\u00fcr die Machthaber ein Anlass Kunstwerke verfal-\nlen zu lassen oder einer trivialen Bestimmung zuzuf\u00fchren.\nNach dem Zweiten Weltkrieg mit seinen Zerst\u00f6rungen lit-\nten vor allem die s\u00e4chsischen Schl\u00f6sser und Herrenh\u00e4user\nund ihr Inventar ein zweites Mal unter politisch motivier-\nter Zerst\u00f6rung nach 1945 und der Vernachl\u00e4ssigung in den\nfolgenden Jahrzehnten.\n\nBeispiele daf\u00fcr gibt es heute noch genug zu besichtigen.\nFahren Sie zum Beispiel nach Diesbar-Seu\u00dflitz an der Elbe\nund werfen Sie einen Blick in das ehemalige Schloss, das\ndurch seine Nutzung als Altenheim noch relativ gut erhal-\nten ist. Dennoch schl\u00e4gt Ihnen im Inneren des Schlosses\ndieser Geist \u2013 ich m\u00f6chte ihn nicht einmal als Geist der\nMissachtung, sondern wohl mehr als einen Geist der\nUnkenntnis und der Gleichg\u00fcltigkeit bezeichnen \u2013 entge-\ngen. Insofern ist es schon verwunderlich, dass sich gerade\ndie PDS-Fraktion als H\u00fcterin des \u00f6ffentlichen Interesses an\nKunst- und Kulturg\u00fctern ausgibt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nDieser von mir beschriebene, nach 1945 gepflegte Ungeist\nstirbt nicht von heute auf morgen aus. Dem kann man nur\nden Wert von geschichtlich erfahrbarer Kontinuit\u00e4t ent-\ngegensetzen. Es ist in die Verantwortung jedes einzelnen\nBundeslandes gelegt, den Ermessensspielraum im Sinne\naller Beteiligten, also der Alteigent\u00fcmer und der ebenso\ninteressierten \u00d6ffentlichkeit, sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen und\ndauerhaft befriedigende L\u00f6sungen f\u00fcr alle zu finden.\n\nDiese Aufgabe erfordert sorgf\u00e4ltige Arbeit und eine Ent-\nscheidung im Einzelfall.\nIch danke.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr\nStaatsminister Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen\nSie mich nur in Erg\u00e4nzung unserer schriftlichen Antwort\nauf einige Probleme hinweisen.\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich mit gro\u00dfem Nachdruck unter-\nstreichen, dass erste Erfahrungen im Vollzug des Aus-\ngleichsleistungsgesetzes zeigen, dass es in der Mehrzahl\nder Verfahren zwischen den Verf\u00fcgungsberechtigten und\nden Antragstellern zu einer g\u00fctlichen Vereinbarung\nkommt. Nach den bisherigen Erkenntnissen ist es eben so,\ndass die Antragsteller in der Regel keine Maximalforde-\nrung durchsetzen wollen, sondern dass sie das \u00f6ffentliche\nInteresse an der Zug\u00e4nglichkeit der Kulturg\u00fcter respektie-\nren.\nBei g\u00fctlichen Einigungen wird schon jetzt in jedem Ein-\nzelfall gepr\u00fcft, durch welche Vertragsgestaltung die\nangemessenen Entgelte im Sinne des \u00a7 5 Abs. 2 Satz 2 Aus-\ngleichsleistungsgesetz minimiert werden k\u00f6nnen. Aus-\ngehend vom Prinzip der Einzelfallregelung wird f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen die Restitution vor den Nie\u00dfbrauch ge-\nstellt oder der Nie\u00dfbrauch in ,,R\u00fcckgabe mit Leihvertrag\u201c\ngewandelt. Die tats\u00e4chliche R\u00fcckgabe von Kulturg\u00fctern\nerfolgt in der Regel bei Objekten, zu denen der Alteigen-\nt\u00fcmer bzw. sein berechtigter Erbe eine famili\u00e4re Bindung\nhat. Andererseits geht es auch den Alteigent\u00fcmern darum,\nihre historisch entstandene Bindung an Sachsen mit dem\nVerbleib bestimmter St\u00fccke in den Museen dokumentiert\nzu wissen. Zum Teil wird versucht \u00fcber eine Pauschal-\nabgeltung das Belassen der ausgestellten Kulturg\u00fcter in\nden Museen zu erreichen.\nEs sind heute schon einige Beispiele genannt worden. Der\nAbg. Hatzsch hat mit gro\u00dfem Nachdruck die in der Tat\nAufsehen erregende Stiftung Speck von Sternburg dar-\ngestellt. Dem ist \u00fcberhaupt nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen. Ich\ndarf nur noch einmal wiederholen, dass sich an diesem\nBeispiel das Zusammenwirken des Landes in diesem Falle\nmit der Stadt Leipzig, dem Bund und der Kulturstiftung\nder L\u00e4nder deutlich machte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nennen Sie doch ein anderes Beispiel!)\n\n\u2013 Das ist ein ganz anderes Beispiel:\nIch m\u00f6chte gern auf eine Ausstellung hinweisen, die im\nVorgriff auf eine Stiftungsregelung erfolgt. Im Stadt- und\nBergbaumuseum Freiberg n\u00e4mlich werden Kunstwerke\ngezeigt, auf die sich laufende Verfahren zur Regelung der\nAnspr\u00fcche der Familien von Sch\u00f6nberg und von Saar\nerstrecken. Hier ist bereits im Vorgriff auf eine solche Stif-\ntungsregelung deutlich geworden, dass die Berechtigten\nein Interesse daran haben, ihre Kunstwerke in Sachsen\nweiterhin \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich zu machen.\nIch m\u00f6chte auf eine ganz bemerkenswerte Stiftung in\nChemnitz hinweisen. Es handelt sich hier um die Stiftung,\ndie Frau Erdmute Ostmann von Dewitz vorgenommen\nhat. Frau Ostmann von Dewitz ist Nachfahrin der Chem-\nnitzer Unternehmerfamilie Vogel. Bereits um die Jahr-\nhundertwende hatte die Familie Vogel der Stadt Chemnitz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6551\n\n\n\nunter anderem ein Stadtbad und f\u00fcr das Rathaus ein etwa\n18 Meter breites Bild und einen Brunnen von Max Klinger\ngestiftet.\nDas Denkmal der Stifter wurde w\u00e4hrend der DDR-Zeit\nentfernt, das gesamte Verm\u00f6gen beschlagnahmt und die\nFamilie Vogel enteignet. Frau Erdmute Ostmann von\nDewitz f\u00fchlt sich dennoch mit der Stadt Chemnitz und\ndem Museum verbunden. Dies dr\u00fcckt sich vor allem in\nder Form gro\u00dfz\u00fcgiger Dauerleihgaben aus, zu denen unter\nanderem Werke von Kolbe, Klinger und Menzel z\u00e4hlen.\nBesonders erfreulich ist, dass Frau Ostmann eine Stiftung\nvorgenommen hat. Diese Stiftung beinhaltet 35 bedeu-\ntende Kunstwerke, Gem\u00e4lde von Franz von Stuck, Max\nSlevogt, Max Klinger und Arbeiten auf Papier von Max\nKlinger, Franz von Stuck, Julius Schnorr von Carolsfeld,\nWilhelm Leibl und Adolph von Menzel, insgesamt\n35 Kunstwerke. Wenn man die pers\u00f6nlichen Lebens-\numst\u00e4nde von Frau Ostmann von Dewitz ber\u00fccksichtigt,\nso wird man diese Stiftung als ebenso gro\u00dfz\u00fcgig betrach-\nten k\u00f6nnen, wie es die Stiftung Speck von Sternburg ist.\nWir f\u00fchren, darauf ist heute schon wiederholt Bezug ge-\nnommen worden, Verhandlungen mit dem Haus Wettin.\nIch bitte, es nicht als Missachtung des Hohen Hauses\nanzusehen, wenn ich erkl\u00e4re, dass es mir nicht m\u00f6glich ist\n\u00fcber laufende Verhandlungen hier Aussagen zu machen.\nDas k\u00f6nnte den Gang der Verhandlungen nur st\u00f6ren. Es\nist selbstverst\u00e4ndlich, dass die beiden Minister, die in den\nVerhandlungen die Interessen des Freistaates Sachsen ver-\ntreten, mein Kollege Prof. Milbradt und ich, und die f\u00fcr\nuns verhandelnden Staatssekret\u00e4re es als ihre Aufgabe\nansehen, die Interessen der \u00d6ffentlichkeit in diesen Ver-\nhandlungen zu beachten und zur Wirkung zu bringen.\nAber es ist ebenso selbstverst\u00e4ndlich, dass wir dies nur\nerfolgreich tun k\u00f6nnen, wenn wir erstens die gesetzlich\nfestgelegten Rechte des Hauses Wettin bedenken und\nwenn wir zweitens die historische Stellung des Hauses\nWettin in Sachsen ber\u00fccksichtigen.\nWir gehen davon aus, dass uns eine Regelung gelingt, die\nden Interessen beider Seiten entspricht. Ich gehe ebenfalls\ndavon aus, dass es im Ergebnis einer solchen Regelung uns\nm\u00f6glich sein wird, wesentliche Kunstwerke, auf die das\nHaus Wettin Anspruch hat, hier in Sachsen weiterhin der\n\u00d6ffentlichkeit in geeigneter Weise zug\u00e4nglich zu machen.\nMeine Damen und Herren! Es ist dies ein Gesch\u00e4ft, das mit\nAugenma\u00df, mit Takt und mit Geduld, gelegentlich auch\nmit gro\u00dfer Hartn\u00e4ckigkeit betrieben werden muss. Ich\nkann Ihnen versichern, dass mein Kollege, der Finanzmini-\nster, und seine Mitarbeiter wie auch die Mitarbeiter meines\nHauses entschlossen sind, das weiterhin mit Erfolg zu be-\ntreiben. Ich denke, dass unsere bisherigen Ergebnisse auf\ndiesem Gebiet \u00fcberzeugend zeigen, dass wir in der Lage\nsind erfolgreich t\u00e4tig zu werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die PDS. Frau Latt-\nmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Herr Dr. Gr\u00fcning, ich\nhoffe, dass Sie vielleicht noch einmal Zeit haben, das\nProtokoll und meinen Beitrag zu lesen. Dann werden Sie\nsehen, dass die Emotionalit\u00e4t, mit der Sie hier aufgetreten\nsind, einfach nicht den Fakten entspricht, die ich in\nmeinem Beitrag genannt habe.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: \u2026 die im Antrag der PDS-Fraktion\ngemeint sind.)\n\n\u2013 Auch im Antrag nicht; denn diese grunds\u00e4tzlichen Infra-\ngestellungen, die Sie uns hier vorwerfen, stehen an keiner\nStelle drin.\nIch m\u00f6chte mich bei Herrn Minister Meyer und auch bei\nHerrn Hatzsch f\u00fcr die erg\u00e4nzenden Informationen bedan-\nken. Genau das war das Anliegen des Antrages: dass wir\nbei dieser Diskussion, die es in der \u00d6ffentlichkeit zu dem\nThema gibt, in diesem Hohen Hause das Recht haben,\nsachlich und offen etwas \u00fcber die Probleme, die im Zu-\nsammenhang mit diesem \u00a7 5 des Ausgleichsleistungsgeset-\nzes stehen, zu erfahren.\nHerr Prof. Dr. Meyer, ich ber\u00fccksichtige das Problem, das\nSie zum Haus Wettin genannt haben; dennoch muss man\nnach dem Stand der Verhandlungen fragen k\u00f6nnen, da\ndiese Frage auch von der Presse ganz stark in den Mittel-\npunkt ger\u00fcckt wird. Kein Wort kam jedoch zu den kleine-\nren Museen, wo nat\u00fcrlich auch, worauf ich hinweisen\nwollte, Kultur- und Kunstgut lagert.\nWie Sie sagten, Herr Minister, ist nicht alles wertvoll. Doch\ndieser Dank f\u00fcr die verantwortungsvolle Auseinander-\nsetzung mit diesen schwierigen Problemen, der R\u00fcck-\n\u00fcbertragung auch hier, so viele Jahrzehnte nach der\nEnteignung, geh\u00f6rt unbedingt dazu. Das hat nichts mit\nnicht \u00f6ffentlich Aussprechen-K\u00f6nnen zu tun.\nHerr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten unsere beiden Antr\u00e4ge in\nDrucksache 2/8871 und Drucksache 2/9028 f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4ren und damit nicht zur Abstimmung stellen.\nEin Wort m\u00f6chte ich dazu noch sagen. In der Behandlung\nder Frage der konkreten Durchf\u00fchrung das bewegliche\nKultur- und Kunstgut betreffend werden wir uns doch\nnoch \u00fcber unsere PDS-Fraktion im Bundestag zu weiteren\nAnfragen entschlie\u00dfen, wobei ich gehofft hatte, dass hier\nm\u00f6glicherweise die Staatsregierung initiativ werden kann.\nDie kontroverse Diskussion, die es 1994 um das Aus-\ngleichsleistungsgesetz im Bundestag gegeben hat, die\nvielleicht keiner von Ihnen, meine Damen und Herren der\nCDU-Fraktion, wahrgenommen hat, beweist, dass die\nProbleme viel schwieriger sind, als das heute hier sichtbar\ngeworden ist.\nAber sch\u00f6nen Dank f\u00fcr die erg\u00e4nzende Berichterstattung,\nHerr Minister.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 17 beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6552\n\n\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nSchul- und Stadtgartenwettbewerb\nDrucksache 2/8954, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die CDU\nhat 10 Minuten, die SPD 5 Minuten und die PDS 5 Minu-\nten. Es beginnt die CDU-Fraktion, danach PDS, CDU, SPD;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Dr. Lippmann, CDU-Frak-\ntion, Sie haben das Wort.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wundern Sie sich nicht, dass sich\nder Arbeitskreis Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nund l\u00e4ndlicher Raum meiner Fraktion zum Thema Schul-\nund Stadtgartenwettbewerb \u00e4u\u00dfert. Wir wollen uns damit\nkeinesfalls in fremde Gefilde begeben. Vielmehr war es\neher der Wunsch unserer Schulexperten.\nMeine Damen und Herren! Es gibt auch einen Sinn und\nmir pers\u00f6nlich macht es Spa\u00df, da ich mich selbst zu den\nMitbegr\u00fcndern dieser interessanten Wettbewerbe z\u00e4hlen\ndarf und seit Jahren als Juror in der Endphase dieses\nSchulgartenwettbewerbes mitwirken kann.\nGestatten Sie mir daher, dass ich mich vor allem zum\nSchulgartenwettbewerb \u00e4u\u00dfere. Hier ist \u00fcber die Jahre\nhinweg etwas entstanden, was wohl in Deutschland ein-\nmalig ist \u2013 so sagen es jedenfalls die G\u00e4ste von au\u00dferhalb\nSachsens. Der Wettbewerb hat zwischenzeitlich eine\nEigendynamik bekommen, die wohl so von keinem zu\nerwarten war. So m\u00f6chte ich mich gern bei den Staatsmini-\nstern Dr. J\u00e4hnichen und Dr. R\u00f6\u00dfler bedanken, die den 1993\nins Leben gerufenen Schulgartenwettbewerb so engagiert\nbef\u00f6rdert haben.\nDa die Umsetzung von Ideen nat\u00fcrlich auch Geld kostet,\nstellt der Landtag nun schon in guter Regelm\u00e4\u00dfigkeit seit\nJahren Betr\u00e4ge zwischen 100 000 und 140 000 DM f\u00fcr die-\nsen Wettbewerb in den Haushalt ein. Die Begr\u00fcndung\nzum Haushaltstitel ist kurz und pragmatisch: ,,Schulg\u00e4rten\nleisten einen wichtigen Beitrag zur naturnahen Erziehung\nvon Kindern und Jugendlichen und f\u00fchren sie an die Auf-\ngaben und Probleme der Landwirtschaft und des Garten-\nbaus heran. Der Wettbewerb hat in den vergangenen\nJahren gro\u00dfe Resonanz gefunden und im Hinblick auf die\ngenannten Ziele Beachtliches geleistet. Er soll deshalb\nweitergef\u00fchrt werden. Die Mittel sind insbesondere f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit einschlie\u00dflich Aufruf und Auswer-\ntung des Wettbewerbs, die Finanzierung der Arbeit der\nJury, die Pr\u00e4miierung beispielhafter Schulg\u00e4rten vorge-\nsehen.\u201c\nDer Doppelhaushalt 1999/2000 sichert nicht nur die Konti-\nnuit\u00e4t im Fortgang, sondern auch die notwendige finan-\nzielle Untersetzung. Seit 1993 haben mehr als 850 Schulen\nund Vereine am Schulgartenwettbewerb teilgenommen.\nDas ist eine gro\u00dfartige Resonanz, die das Bestreben der\nSchulen aufzeigt, die Tradition der s\u00e4chsischen Schul-\ng\u00e4rten weiterzuentwickeln.\nVor wenigen Wochen endete nunmehr schon der dritte\ns\u00e4chsische Schulgartenwettbewerb. Bis zum endg\u00fcltigen\nAbschluss mit der Bestimmung der Preistr\u00e4ger vergeht in\nder Regel eine l\u00e4ngere Zeit. So waren dem Aufruf des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten und des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Kultus zu diesem Wettbewerb, der unter dem Wettbe-\n\nwerbstitel ,,Umweltgerecht g\u00e4rtnern f\u00fcr eine gesunde\nSchule\u201c stand, 280 Schulen und Schulklassen und Vereine\ngefolgt.\nAlle Unterlagen mussten sorgf\u00e4ltig auf Vollst\u00e4ndigkeit\nund Qualit\u00e4t beurteilt werden. Im Ergebnis wird \u00fcber Pr\u00e4-\nmiierung entschieden. So erhielten die ersten 71 Einsen-\ndungen noch 1996 eine Pr\u00e4mie von je 500 DM. Zahlreiche\nweitere Teilnehmer erhielten dann im Fr\u00fchjahr 1997 eben-\nfalls eine Pr\u00e4mie in gleicher H\u00f6he.\n\nDie von der Jury ausgew\u00e4hlten Besten nahmen dann an\ndem Forum f\u00fcr Natur- und Umwelterziehung in Dresden-\nWachwitz teil, um den letzten Schliff f\u00fcr die komplizierte-\nste Phase des Wettbewerbs zu erhalten. Hier wird dann\nauch \u00fcber die weitere F\u00f6rderung beispielhafter Projekte\nentschieden.\n\nDie Jury ermittelte neun Projekte, die zus\u00e4tzlich mit\n2 000 DM pr\u00e4miiert wurden. Diese Projekte gelangen dann\nin den Landesausscheid, wo auch meine T\u00e4tigkeit einsetzt.\nDie Auswahl der drei Landessieger fand im Juli in Mei\u00dfen-\nSiebeneichen statt.\n\nMeine Damen und Herren, das Prozedere der Vorstellung\nund Verteidigung der Auswahlprojekte ist f\u00fcr mich der\nsch\u00f6nste Teil des ganzen Wettbewerbes. Da stellen sich\nSchulleiterinnen und Schulleiter, Lehrerinnen und Lehrer,\nHausmeister, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus Gymnasien,\nGrundschulen und Sonderschulen einer Pr\u00fcfung. In ihren\nAugen strahlt es, wenn sie ihre Projekte erl\u00e4utern.\n\nAufgeregt erkl\u00e4ren sie den Juroren, wie sie sich engagiert\nhaben, wie sie zur Begeisterung f\u00e4hig waren, wie sie ganze\nDorfgemeinschaften und Elternh\u00e4user in ihre Projekte ein-\ngespannt haben, wie sie k\u00f6rperlich und geistig behinderte\nKinder bef\u00e4higen konnten, wie sie sich angestrengt haben,\num das Ziel zu erreichen, wie es ihnen gelungen ist, Kin-\nder und Jugendliche von der Stra\u00dfe wegzuholen.\n\nIn solchen Momenten frage ich mich dann immer wieder:\nWarum tun sie das und nehmen solche M\u00fchen auf sich?\nVielleicht ist es eine Reaktion auf die rasanten Entwick-\nlungsschritte unserer Gesellschaft in die Richtung einer\nMedien-, Informations- und Dienstleistungsgesellschaft\nund die Suche nach einem Gegenpol. Ist es die Suche nach\nNatur, nach \u00dcberschaubarkeit der Entwicklungsschritte,\nnach den Wurzeln unseres Seins oder ist es das Bed\u00fcrfnis\nnach gemeinsamem Tun f\u00fcr Natur und Umwelt f\u00fcr Kinder\nund Jugendliche oder sogar f\u00fcr das eigene Lebensumfeld?\n\nEs fasziniert mich immer wieder, wenn dar\u00fcber berichtet\nwird, welche Breitenwirkung ihre Projekte haben. Da geht\nes einmal professionell zu, wenn Landesplaner und Gar-\ntenarchitekten eingebunden werden und ABM-Gruppen\ndie Durchf\u00fchrung realisieren. Dass Eltern mit handwerk-\nlichen F\u00e4higkeiten und Mitteln die Projekte bef\u00f6rdern,\ngeh\u00f6rt schon l\u00e4ngst zur Normalit\u00e4t.\n\nEin anderes Mal liegt die Faszination im p\u00e4dagogischen\nEinsatz, wo die Pflege von Pflanzen und Tieren Kindern\nund Jugendlichen wichtige Erlebnisse und Erfahrungen\nzum Verst\u00e4ndnis des Naturprozesses schaffen soll oder\nder Schulgarten erste Ber\u00fchrungen mit den vielf\u00e4ltigen\nAufgaben, vor denen Landwirtschaft und Gartenbau ste-\nhen, erm\u00f6glicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6553\n\n\n\nAndere bevorzugen den praktischen Einsatz, produzieren\nKr\u00e4uter, Tee, Blumen, Gem\u00fcse und Obst f\u00fcr den eigenen\nBedarf oder verkaufen auch etwas. Zufriedenheit strahlen\nsie alle aus.\nEs hat mich schon beeindruckt, wenn geistig Behinderte\nihren Erziehern von den Augen ablesen k\u00f6nnen, was sie\nder Jury sagen sollen und wenn sie selbst gefertigten Blu-\nmenschmuck oder selbst gezogene Pflanzen beschreiben\nund verschenken.\nMeine Damen und Herren, ich bin zutiefst davon \u00fcber-\nzeugt, dass unser s\u00e4chsischer Schulgartenwettbewerb mit\nzu den Errungenschaften z\u00e4hlt, um deren Zukunft uns\nnicht bange sein muss. Es ist bereits ein Selbstl\u00e4ufer, der\nl\u00e4ngst Stadt und Land erfasst hat.\nMein Favorit im dritten s\u00e4chsischen Schulgartenwett-\nbewerb 1998 war die 94. Mittelschule Leipzig-Gr\u00fcnau im\ngro\u00dfen Leipziger Neubaugebiet. Trotz des problema-\ntischen Umfeldes hat diese Schule nach einigen Jahren der\nBew\u00e4hrung den Status ,,Anerkannte Unesco-Schule\u201c er-\nreicht. Der Motor ist diesmal nicht ein Lehrer- oder Sch\u00fc-\nlerkollektiv, sondern hier ist es ein Hausmeister. Auf sein\nBestreben hin erwarb die Schule einen an den Schulhof\nangrenzenden Bereich, der Schritt f\u00fcr Schritt urbar ge-\nmacht wurde.\nDer Schulgarten ist heute eine kleine Oase f\u00fcr Tiere gewor-\nden, die von zahlreichen V\u00f6geln, aber auch von Hasen und\nFasanen angenommen wird. Das Besondere ist, dass das\nTor zum Schulgarten nicht geschlossen ist. So haben auch\nFremde Zutritt. Die Sch\u00fcler sollen die Pflege \u00fcbernehmen\nk\u00f6nnen, wann immer sie wollen. Ein perfekter Schulhof ist\nauch gar nicht angestrebt. Gefragt sind Ideenreichtum und\nEigeninitiative. Niemand zwingt die Sch\u00fcler ihre Ideen\nauch bis zum Ende umzusetzen.\nIch halte das f\u00fcr ein Ph\u00e4nomen, wenn 16-j\u00e4hrige Jungen\nsich an ihren Hausmeister wenden und fragen, ob sie\netwas f\u00fcr den Schulgarten tun k\u00f6nnen. So baute ein Sch\u00fc-\nler eine Ger\u00e4tewand, ein anderer initiierte ein Projekt zur\nRegenwassersammlung. Diese Beispiele zeigen vorbildlich,\ndass es gelingen kann, den Lern- und Lebensraum Schule\nals sinnvolle Alternative zum wachsenden Problem Stra\u00dfe\nanzubieten. Aber ohne einen Motor geht es auch hier\nnicht.\nDer Lohn aller M\u00fchen ist nicht nur die \u00f6ffentliche Aner-\nkennung, sondern eine Reise zur Sonnen- und Blumeninsel\nMainau.\nDie Sieger im dritten s\u00e4chsischen Schulgartenwettbewerb\nwaren die F\u00f6rderschule Torgau, die Grundschule am\nRichard-Wagner-Park in Werdau und die Hanno-G\u00fcnther-\nGrundschule und F\u00f6rderschule in Waldheim. Ein herz-\nliches Dankesch\u00f6n an dieser Stelle.\nMeine Damen und Herren, der Stadtgartenwettbewerb ist\neinem ganz anderen Ziel gewidmet. In diesem Wettbe-\nwerb sollen insbesondere Stadtverwaltungen angeregt\nwerden, bei der Gestaltung \u00f6ffentlicher Freifl\u00e4chen hohe\nqualitative Anforderungen zugrunde zu legen. Davon par-\ntizipieren die Landschaftsarchitekten gleicherma\u00dfen wie\ndie Garten- und Landschaftsbaubetriebe. Auch hier sind\nim Haushalt 1999/2000 die erforderlichen Mittel ein-\ngestellt, die zum einen Kontinuit\u00e4t und zum anderen ein\nhohes Niveau des Wettbewerbes sicherstellen.\nIm Zeitraum 1993/96 haben neun St\u00e4dte insgesamt 16 Pro-\njekte eingereicht, davon waren 13 von St\u00e4dten und drei\nvon Vereinen.\nF\u00fcr den Zeitraum 1997/98 ist mit \u00fcber 30 Wettbewerbsein-\nsendungen zu rechnen. Preise werden in den Kategorien\n\nKinderg\u00e4rten, Schulh\u00f6fe, Spielpl\u00e4tze sowie historische\nParks und G\u00e4rten und neuzeitlich gestaltete Gr\u00fcnanlagen\nin Wohngebieten vergeben.\nMeine Damen und Herren, die bisherigen Preise gingen an\ndie Stadt Dresden, die Stadt Chemnitz, an den \u00d6ko-Um-\nweltbund Leipzig und an die Stadt G\u00f6rlitz. Auch hier allen\nPreistr\u00e4gern herzlichen Gl\u00fcckwunsch.\nIm Fazit kann ich mich der Auffassung der Staatsregie-\nrung vollumf\u00e4nglich anschlie\u00dfen: Der Schulgartenwettbe-\nwerb und der Stadtgartenwettbewerb haben sich bew\u00e4hrt.\nBeide Wettbewerbe sollen auch in Zukunft im dreij\u00e4hrigen\nZyklus ausgelobt werden. Die Voraussetzungen werden\nwir im Doppelhaushalt 1999/2000 schaffen.\nMeine Damen und Herren, die Drucksache soll f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Einzelbeifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Dr. Bretschneider, bitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Zum dritten Mal gingen\nim Freistaat Sachsen Schul- und Stadtgartenwettbewerbe\nzu Ende. Herr Dr. Lippmann sprach soeben ausf\u00fchrlich\ndar\u00fcber. Als ich die Drucksache 2/8954 erhielt, interessier-\nte mich logischerweise als Erstes, welche Schulen und wel-\nche Kommunen aus meinem Kreis sich erfolgreich an den\nvorangegangenen Wettbewerben beteiligt haben?\nDoch diese Frage h\u00e4tte ich mir lieber nicht stellen sollen.\nDann k\u00f6nnte ich mich dem Loblied meines Vorredners\n\u00fcber den Effekt dieser Wettbewerbe weiterhin anschlie\u00dfen.\nWarum?\nIn Anlage 1 auf Seite 2 hei\u00dft es: Als Kreisbeste im Schul-\ngartenwettbewerb 1993 wurde im Landkreis Chemnitz-\nLand die Ernst-Schneller-Grundschule Burgst\u00e4dt ausge-\nzeichnet. Es w\u00fcrde mich als Burgst\u00e4dterin freuen, wenn\nich nicht das M\u00fchen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler damals\ngesehen h\u00e4tte und genau w\u00fcsste, was daraus geworden\nist. Da wird vom ,,Nutzen f\u00fcr die Sch\u00fcler\u201c und seinem\n,,vielseitigen bleibenden Wert\u201c gesprochen.\nAber bereits 1994 wurde die Ernst-Schneller-Grundschule\naus Burgst\u00e4dt ausgelagert. Seit zwei Jahren werden keine\n1. Klassen mehr eingeschult, so dass auch die Jahre des\nneuen Standortes gez\u00e4hlt sind. Das Gymnasium Burgst\u00e4dt\nnutzt das Gel\u00e4nde des ehemaligen Schulgartens heute als\nSportplatz.\nEin weiteres Beispiel ist die Grundschule an der Mulde in\nRochlitz. Zweimal nahm sie erfolgreich an diesen Wettbe-\nwerben teil. Das hat mich insofern pers\u00f6nlich ber\u00fchrt, als\nseinerzeit auch ich in diesem Schulgarten Unkraut gezupft\nund Petersilie und Zwiebeln f\u00fcr die Schulk\u00fcche ges\u00e4t und\ngeerntet habe.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDoch nun, hat sich die Grundschule nicht mehr an den\nWettbewerben beteiligt? \u2013 Nein, es gibt sie nicht mehr!\nMangels Sch\u00fclern wurde der Schulstandort geschlossen.\nMit diesem Wissen bekommt der Bericht der Staatsregie-\nrung einen sehr ironischen Anstrich, wenn n\u00e4mlich auf\ndie Frage 7 nach der Beurteilung der Ergebnisse der\nWettbewerbe geantwortet wird, dass die ,,ausgereichten\nPr\u00e4mienmittel geholfen haben, den laufenden Betrieb in\nden Schulg\u00e4rten aufrechtzuerhalten\u201c.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6554\n\n\n\nBei den beiden von mir aufgezeigten Beispielen scheint es\nda eher eine Sterbehilfe gewesen zu sein.\nUnd ganz absurd wird es dann, wenn als Zielstellung\nbenannt wird, ,,\u2026 auf die Gefahr des Verlustes der Schul-\ng\u00e4rten als Lernorte aufmerksam zu machen\u201c. Wenn aber\nder Schulstandort selbst in Gefahr ist, was soll dann die\nF\u00f6rderung des Schulgartens? War es also doch vielleicht\nnur eine laufende Finanzierung? Wozu dann aber der\nWettbewerb?\nIhren allgemeinen Ausf\u00fchrungen zur Bedeutung von\nSchulg\u00e4rten, Herr Staatsminister J\u00e4hnichen, kann ich mich\nvollinhaltlich anschlie\u00dfen.\nZum Stadtgartenwettbewerb sind die bisherigen Ausk\u00fcnf-\nte au\u00dfer den eben von Herrn Dr. Lippmann gemachten\nleider etwas zu wenig.\nIch wei\u00df auch, dass es viele gute Projekte in den Schulen\ngibt, aus dem Schulhof einen Schulgarten oder fast einen\nkleinen \u00d6ko-Park zu machen. Und vieles davon wurde\nauch schon realisiert.\nDiese bleibenden, langlebigen Projekte h\u00e4tte ich mir noch\nmehr in Ihrer Siegerliste gew\u00fcnscht, denn die laufende\nFinanzierung eines Schulgartens ist die Pflicht des Schul-\ntr\u00e4gers und nicht die Aufgabe eines Wettbewerbes.\nIch w\u00fcnsche den derzeitigen Wettbewerbsteilnehmern\nund ihren Projekten mehr Langlebigkeit, damit nicht in\nAbwandlung einer Ironie der Mediziner gesagt werden\nmuss: Wettbewerb erfolgreich gelungen \u2013 Schulgarten aus-\ngezeichnet \u2013 Schulstandort tot.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD; Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Der von der Staatsregierung gelieferte\nBericht zeigt, dass mit zum Teil recht kleinen Mitteln viel-\nf\u00e4ltige positive Wirkungen erzielt werden k\u00f6nnen.\nInhaltlich ist dem Antrag mit der Stellungnahme der\nRegierung aus unserer Sicht Gen\u00fcge getan. Dass er doch\nnoch vor dem Plenum verhandelt wird, hat wohl weniger\nden Sinn politischer Profilierung als vielmehr der \u00f6ffent-\nlichen Bekanntmachung und W\u00fcrdigung. Insofern k\u00f6nnen\nwir mit noch weniger Mitteln diesen Effekt noch verst\u00e4r-\nken. Lassen Sie mich bitte zuerst von den Schulg\u00e4rten\nsprechen.\nDie ausgelobten Schulgartenwettbewerbe haben den Blick\nvor allem der Kommunen auf die Schulg\u00e4rten gelenkt, die\nim Kommunalhaushalt immer doch auch ein Kostenfaktor\nsind. Sie haben aber auch eine \u00d6ffnung der Schule in die\nKommune hinein bewirkt.\nWer einmal eine solche Schule besucht und sich angeh\u00f6rt\nhat, was da alles gespendet oder geleistet worden ist, wird\ndies erleben. Dies ist ein \u00e4u\u00dferst w\u00fcnschenswerter Effekt,\nden wir uns potenziert auch auf andere F\u00e4cher \u00fcbertragen\nw\u00fcnschen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nFreilich kann dies auch dazu f\u00fchren, dass die Kommunen\nsich zunehmend mit ihren Schulen identifizieren und\nschlie\u00dflich um sie k\u00e4mpfen, wenn diese Schulen geschlos-\nsen werden sollen, wenn es also nicht nur um den Verlust\neines besonderen Lernortes, so wie das auch von Herrn\nLippmann wundersch\u00f6n gesagt wurde, sondern um die\nSchule als solche geht.\n\nMeine Damen und Herren, schaut man sich die Liste der\nPreistr\u00e4ger \u2013 es wurde an zwei exemplarischen Beispielen\nschon gesagt \u2013, schaut man sich die gesamte Liste der Teil-\nnehmer an den Wettbewerben an und vergleicht sie mit\neiner Liste der geschlossenen und auslaufenden Schulen\nsowie der Schulen, f\u00fcr welche der Freistaat seine Mitarbeit\nwiderrufen hat, dann verstehen Sie vielleicht, warum ich\nals Schulpolitiker heute zu diesem Thema spreche.\nAber ich m\u00f6chte hier die Zahlen sprechen lassen:\n\u2013 1993 waren 11 der Kreisbesten der damals 54 Kreise\nGrundschulen, welche auf der Schlie\u00dfungsliste stehen.\n\u2013 Beim Wettbewerb 1994/95 waren mindestens 12 der\nPreistr\u00e4ger Grundschulen, die auf der Liste der Schlie\u00dfun-\ngen stehen.\n\u2013 Am laufenden Wettbewerb beteiligen sich doch minde-\nstens noch 16 Schulen, deren Schlie\u00dfung bereits beschlos-\nsen ist.\nSoweit die Zahlen. Die Interpretation kann in verschiede-\nner Form erfolgen. Man k\u00f6nnte bedauern, dass etwa\n35 Schulg\u00e4rten \u00fcber kurz oder lang verwaisen und somit\ndie F\u00f6rderung nur einen kurzen Effekt hatte.\nAn eine Investition stellt man allerdings h\u00f6here Anforde-\nrungen. Man k\u00f6nnte auch den Beh\u00f6rden vorwerfen, dass\nsie nicht gen\u00fcgend kontrolliert h\u00e4tten, wer am Wett-\nbewerb teilnimmt, oder dass sie nicht rechtzeitig auf eine\nfundierte Schulnetzplanung gedrungen haben usw. usf.\nMan kann aber auch fragen, ob tats\u00e4chlich all diese\nSchulen, die oftmals nicht nur hinsichtlich ihrer Schul-\ng\u00e4rten aktiv geworden sind, wirklich geschlossen werden\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, Sie wissen, dass die SPD seit\nJahren f\u00fcr flexible und trotzdem \u00f6konomische L\u00f6sungen\nin dieser Hinsicht eintritt. W\u00fcrde man in Sachsen zulassen,\ndass offener Unterricht auch jahrgangs\u00fcbergreifend durch-\ngef\u00fchrt wird, dann k\u00f6nnten viele Schulstandorte \u00fcber-\nleben, weil die Lerngruppen eine \u00f6konomisch vertretbare\nGr\u00f6\u00dfe beinhalten. Die Intentionen, welche den Schulgar-\ntenwettbewerben zugrunde liegen, legen es nahe, wohn-\nortnahe und in die Kommunen integrierte Grundschulen\nvorzuhalten,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSchulen nicht nur als Lernorte, sondern wirklich als\nLebensr\u00e4ume zu betrachten. In anderen L\u00e4ndern greift\ndieses Denken Raum, in Sachsens Kultusministerium\nnicht.\nAllerdings stimmt optimistisch, dass die Frage der Erhal-\ntung von kleinen Schulen schon vor Ort offensichtlich\nnicht partei-ideologisch behandelt wird. Das sind nicht\nnur Erfahrungen in den betroffenen Gemeinden, sondern\nsie finden sich exemplarisch auch im heutigen Presse-\nspiegel.\nDer CDU-Ortsverein Erlau m\u00f6chte eine \u00c4nderung des\nSchulgesetzes, um kleinere Schulen zu erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa bedarf es doch nur einer \u00c4nderung verschiedener Ver-\nordnungen, f\u00fcr welche das Kultusministerium und nicht\nder Gesetzgeber, also wir, die Verantwortung hat.\nWie kommen aber B\u00fcrgermeister und Betroffene auf den\nGedanken, dass es eine Gesetzes\u00e4nderung geben m\u00fcsse?\nWeil dieses Totschlagargument seitens des Kultusministe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6555\n\n\n\nriums und dessen Schul\u00e4mtern ununterbrochen in die\nR\u00e4ume hinausgetragen wird.\nDas Schulgesetz bietet viel mehr Spielr\u00e4ume, als sich ein\neinfallsloser Kultusminister vorstellen kann,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nder zurzeit immer noch Zeitung liest.\nZum Erhalt kleiner Schulen ist oftmals nur der Wille der\nobersten Kultusbeh\u00f6rde n\u00f6tig und nicht mehr. Dann w\u00e4re\nauch die Arbeit von Landwirtschaftsministerium und Kul-\ntusministerium im l\u00e4ndlichen Raum koordiniert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSo finden wir aber, dass zum Teil vorbildliche Kommunen,\nwas l\u00e4ndliche Kultur betrifft, am Ende ihre Schule und\ndamit ein wichtiges Element dieser Kultur ohne Not ver-\nlieren.\nMeine Damen und Herren! Kurz noch zu den Stadtg\u00e4rten.\nAuch hier w\u00e4re es m\u00f6glich, mit den Mitteln, die zur Ver-\nf\u00fcgung stehen, mit Hilfe der dortigen Schulen ein gemein-\nsames Projekt zu initiieren, dass diese G\u00e4rten nicht\nver\u00f6den, sondern gepflegt werden und die Schulen und\ndie Lernr\u00e4ume und die Lebensr\u00e4ume Schule eine neue\nMotivation bekommen \u2013 auch \u00fcber die Grundschule hin-\naus.\nIch bedanke mich, meine Damen und Herren.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann erteile ich der\nFraktion der CDU als Einreicherin das Schlusswort.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Vorsitzender! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sie werden es mir nachsehen,\ndass ich mich auf die Debatte von Schulstandortschlie\u00dfun-\ngen hier nicht einlasse. Ich glaube, das sollten dann eher\nmeine in der Sache etwas kundigeren Kollegen tun. Aber\n\nes ist nun mal so, dass wir uns trotz der Schicksale, die ich\nzum Thema vorgetragen habe, auf das Thema beschr\u00e4n-\nken sollten, das wir hier zum Gegenstand genommen\nhaben.\nEs ist in der Tat so, Herr Hatzsch, dass ich diesen Gegen-\nstand nicht verwenden wollte, um mich hier zu profilieren.\nIch glaube, das ist auch nicht notwendig.\nMeine Damen und Herren! Was waren denn die Zielstel-\nlungen der Debatte? Ich m\u00f6chte erstens sagen: Dem Hohen\nHaus und der breiten \u00d6ffentlichkeit sollen einmal die Auf-\ngaben und auch die Wirkungsweise der Wettbewerbe\nSchulg\u00e4rten und Stadtg\u00e4rten vorgestellt werden.\nZweitens denke ich auch, dass die Darstellung den Schu-\nlen, Verb\u00e4nden und Vereinen einerseits und den Kommu-\nnen, Verb\u00e4nden und Vereinen andererseits eine Ermuti-\ngung sein sollte, ganz einfach an diesen Wettbewerben\nteilzunehmen.\nUnd drittens \u2013 und das halte ich auch f\u00fcr wichtig \u2013: Im\nLandtag sollte daf\u00fcr geworben werden, die f\u00fcr die Durch-\nf\u00fchrung der Wettbewerbe notwendigen finanziellen Mittel\nim Haushalt auch mitzutragen.\nMeine Damen und Herren! Die Bedeutung der Wettbe-\nwerbe geht weit \u00fcber die eher n\u00fcchternen Ans\u00e4tze hinaus.\nDie Redebeitr\u00e4ge haben das auch zum Ausdruck gebracht.\nInsbesondere der Schulgartenwettbewerb hat sich zu\neinem bedeutenden p\u00e4dagogischen Instrument entwickelt,\ndas mir zwischenzeitlich fast unverzichtbar erscheint.\nIn seltener Einm\u00fctigkeit haben wir uns ja zum Thema\nselbst verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Und ich darf hier noch einmal\nerkl\u00e4ren, dass wir mit dieser Aussprache die Druck-\nsache 2/8954 als erledigt betrachten wollen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 18 beendet.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nFinanzierung der Landschaftspflegeverb\u00e4nde in Sachsen\nDrucksache 2/8684, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen\nfestgelegt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minu-\nten. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der SPD\nals Einreicherin das Wort.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die 14 Landschaftspflegeverb\u00e4nde in Sachsen haben\nseit der Zeit ihres Bestehens eine hervorragende Arbeit bei\nder Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume geleistet. Jeder\nLandschaftspflegeverband hat entsprechend seiner spezifi-\nschen Landschaft sowie der in der Region vorgefundenen\nBedingungen in der Landwirtschaft und in den Kommu-\nnen ganz unterschiedliche Schwerpunktsetzungen vor-\ngenommen.\n\nNennen m\u00f6chte ich die Landschaftspflegeverb\u00e4nde in den\nMittelgebirgsregionen mit ihrem Ziel der Erhaltung arten-\nreicher Gr\u00fcnlandstandorte, Bergwiesen, Hochmoore oder\nden Landschaftspflegeverband im Heide- und Teichland\n\nder Lausitz mit dem Ausbau der Gew\u00e4sser und ihrer Pfle-\nge, weiter die Waldwiesenpflege des Landschaftspflege-\nverbandes in den nordwestlichen Heiden Sachsens.\n\nOder \u2013 um noch ein Beispiel zu nennen \u2013 die Arbeit des\nLandschaftspflegeverbandes im Delitzscher Raum, wo es\num den Schutz von Fl\u00e4chennaturdenkmalen geht, indem\ndiese aus den agrarisch stark genutzten Fl\u00e4chen ausgekop-\npelt werden.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Die Staatsregierung hat\nden Aufbau der Landschaftspflegeverb\u00e4nde durch ent-\nsprechende F\u00f6rderinstrumentarien unterst\u00fctzt. Wie die\nStaatsregierung in ihrer Antwort zu dem heute zur Debat-\nte stehenden Antrag der SPD-Fraktion mitteilt, war diese\nF\u00f6rderung als Anschubfinanzierung mit dem mittelfristi-\ngen Ziel der Eigenfinanzierung der Landschaftspflegever-\nb\u00e4nde gedacht. Sp\u00e4testens jedoch im Verlauf des Jahres\n1997 war klar, dass diese Planung so nicht aufgeht. War-\num, ist nachzulesen im Anh\u00f6rungsprotokoll zu einem\nfr\u00fcheren Antrag meiner Fraktion mit der Drucksachen-\nnummer 2/5999.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6556\n\n\n\nDieser Antrag hatte das Ziel, durch die Staatsregierung\n\u00fcber die Situation der Landschaftspflegeverb\u00e4nde infor-\nmiert zu werden. Die Staatsregierung stellte bereits damals\nfest \u2013 ich zitiere: ,,Die Staatsregierung ist aufgrund der\nAngaben der DLV-Koordinierungsstelle Sachsen zu der\nAuffassung gelangt, dass gegenw\u00e4rtig kein s\u00e4chsischer\nLandschaftspflegeverband in der Lage ist, seine Gesch\u00e4fts-\nf\u00e4higkeit aus eigener Kraft ohne eine finanzielle Unterst\u00fct-\nzung durch das Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz aufrechtzuerhal-\nten.\u201c Weiterhin gibt die Staatsregierung in dieser Antwort\nden durchschnittlichen Fehlbetrag pro Landschaftspflege-\nverband bzw. Gesch\u00e4ftsstelle mit zirka 50 000 DM an.\nLiebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Durch die satzungs-\ngem\u00e4\u00dfe Zusammensetzung ihrer Vorst\u00e4nde, n\u00e4mlich diese\nparit\u00e4tisch mit Personen aus Landwirtschaft, Naturschutz\nund Kommunalpolitik zu besetzen, sind die Landschafts-\npflegeverb\u00e4nde ausschlie\u00dflich auf kommunaler Ebene ver-\nankert. Insofern ist Ihr Hinweis, Herr Minister J\u00e4hnichen,\nschon berechtigt, dass die bisherige F\u00f6rderung auf Landes-\nebene durch eine F\u00f6rderung auf kommunaler Ebene abzu-\nl\u00f6sen ist. Aber auf Folgendes hat zur Anh\u00f6rung im\nFebruar dieses Jahres der Landtagskollege von der CSU-\nFraktion aus Bayern und gleichzeitige Vorsitzende des\nDeutschen Landschaftspflegeverbandes, Herr G\u00f6ppel, hin-\ngewiesen \u2013 ich zitiere: ,,Nach unserer Ordnung des Grund-\ngesetzes ist Naturschutz und Landschaftspflege Lan-\ndesaufgabe. Das geh\u00f6rt zu den Grundaufgaben der L\u00e4nder\nund kann von daher nicht irgendwie abgeschoben wer-\nden.\u201c Und ich kann ihm nur beipflichten, wenn er meint,\ndass die Kommunen hierbei finanziell mehr tun m\u00fcssten.\nAber ich frage Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen: Wie\ndenn? Wir kennen doch alle die finanzielle Situation unse-\nrer Kommunen! Und solange Naturschutz und Land-\nschaftspflege keine Pflichtaufgabe der Kommune, sondern\nPflichtaufgabe des Landes ist, gilt diese Aufgabe als frei-\nwillige Aufgabe. Was mit diesen so genannten freiwilligen\nAufgaben passiert, wenn die Kommunen finanziell hinten\nund vorn nicht mehr hochkommen, das wissen wir doch\nalle.\nFazit: Wir als Landespolitiker respektive die Staatsregie-\nrung sind in der Pflicht. Und, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, da nutzt auch alles Drumherumreden nichts, es gibt\nnur zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder die Arbeit der Land-\nschaftspflegeverb\u00e4nde wird von uns anerkannt und sie ist\nuns dann auch etwas wert \u2013 was diese Verb\u00e4nde alles lei-\nsten, k\u00f6nnen Sie im Protokoll der Anh\u00f6rung nachlesen \u2013\noder die Sache stirbt \u00fcber kurz oder lang, weil die Mit-\narbeiterinnen und Mitarbeiter es nicht mehr lange durch-\nhalten, unter den derzeitigen Bedingungen zu arbeiten. So\neinfach ist das.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir uns wirklich\nzu unseren Landschaftspflegeverb\u00e4nden bekennen, dann\nk\u00f6nnen wir doch nur noch \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 gemeinsam \u00fcberlegen, wie wir es am\nbesten hinbekommen ihre Existenz zu sichern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Frau Kollegin Klein hat die Arbeit\n\nder Landschaftspflegeverb\u00e4nde ausreichend gew\u00fcrdigt.\nIch kann mich dem nur anschlie\u00dfen und erspare mir jetzt\nin meinem Redebeitrag diesen Teil.\nNoch einmal zum Sachstand. In Sachsen bestehen gegen-\nw\u00e4rtig 13 Landschaftspflegeverb\u00e4nde, die in aller Regel im\nSinne einer Drittelparit\u00e4t von den Kommunen, der Land-\nwirtschaft und Vertretern des Naturschutzes getragen\nwerden. Diese Konstruktion hat sich als au\u00dferordentlich\nsinnvoll erwiesen; denn sie gew\u00e4hrleistet, dass die Ma\u00df-\nnahmen der Landschaftspflegeverb\u00e4nde einen breiten\nKonsens finden. Und ich glaube, dieser Konsens ist\nwichtig, um im Naturschutz und in der Landschaftspflege\nkonstruktiv voranzukommen.\nDie Landschaftspflegeverb\u00e4nde geben damit wichtige\nImpulse f\u00fcr eine \u00f6kologisch orientierte Wirtschaftsent-\nwicklung \u2013 denn der Faktor ,,intakte Landschaft\u201c ist ein\nwichtiger Standortfaktor \u2013 und eine umweltvertr\u00e4gliche\nLandnutzung. Die Landschaftspflegeverb\u00e4nde sind dar-\n\u00fcber hinaus ein Beispiel f\u00fcr praktizierte Subsidiarit\u00e4t. Die\nErfahrung zeigt, dass mit den Landschaftspflegeverb\u00e4n-\nden als Tr\u00e4gern bei dieser wichtigen Aufgabe des Erhalts\nund der Pflege unserer Kulturlandschaft bessere Ergebnis-\nse erzielt werden k\u00f6nnen, als dies \u00fcber eine rein staatliche\nAufgabenwahrnehmung m\u00f6glich w\u00e4re.\nGerade auch das Zusammenwirken von Landwirtschaft,\nNaturschutz und Kommune f\u00fchrt zu besseren Ergebnis-\nsen, als sie jeder dieser Bereiche f\u00fcr sich erzielen k\u00f6nnte.\nIm \u00dcbrigen: \u00dcber die F\u00f6rderung hat der Staat selbst-\nverst\u00e4ndlich die M\u00f6glichkeit, die Aktivit\u00e4ten der Land-\nschaftspflegeverb\u00e4nde zu kontrollieren und auch \u2013 sofern\nerforderlich \u2013 zu lenken. Ganz wichtig dabei ist, dass die\nFinanzierung projektbezogen erfolgt, denn projektbe-\nzogene Finanzierung hei\u00dft stets ergebnisbezogene Finan-\nzierung. Damit ist und bleibt die projektbezogene\nFinanzierung auch die effizienteste Form.\nNat\u00fcrlich ist uns bewusst, dass auch bei einer projektbe-\nzogenen Finanzierung Verwaltungskosten anfallen. Der\nFreistaat Sachsen hat deshalb in den Jahren 1991 bis 1997\ndie Einrichtung der Gesch\u00e4ftsstellen der Landschafts-\npflegeverb\u00e4nde im Sinne einer Anschubfinanzierung un-\nterst\u00fctzt. Aber klar war auch von Anfang an, dass das Ziel\ndarin besteht, diese institutionelle F\u00f6rderung mittelfristig\ndurch eine Eigenfinanzierung der Pflegeverb\u00e4nde abzu-\nl\u00f6sen. Diese Eigenfinanzierung ist im \u00dcbrigen mit den\nbestehenden F\u00f6rderrichtlinien grunds\u00e4tzlich auch m\u00f6g-\nlich.\nSo l\u00e4sst die F\u00f6rderrichtlinie des Umweltministeriums f\u00fcr\ndie F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen des Naturschutzes und\nder Landschaftspflege ausdr\u00fccklich die Abrechnung von\nVorbereitungs-, Koordinations-, Organisations- und Be-\ntreuungsleistungen zu.\nIn die F\u00f6rderrichtlinie zum Vertragsnaturschutz soll eine\nRegelung zur Abrechnung des Verwaltungsaufwandes\naufgenommen werden. Damit wird der Intention Ihres\nAntrages bereits Rechnung getragen.\nDie Frage ist nat\u00fcrlich der Zeitpunkt des In-Kraft-Tretens\nder Verwaltungsvorschrift. In der Antwort des Staatsmini-\nsteriums vom Mai war diese in Aussicht gestellt worden.\nUnd ich denke, Herr Minister, Sie k\u00f6nnen dann dazu\nStellung nehmen, wann die Verwaltungsvorschrift in der\nnovellierten Form in Kraft tritt.\nBei den F\u00f6rderrichtlinien nach dem Kulturlandschafts-\nprogramm \u2013 sowohl Teil 1 als auch Teil 2 \u2013 sind nat\u00fcrlich\nauch die von der EU gesetzten Rahmenbedingungen mit\nzu betrachten. Deshalb k\u00f6nnen hier Verwaltungskosten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6557\n\n\n\nzum Teil nicht unmittelbar ber\u00fccksichtigt werden. Grund-\ns\u00e4tzlich besteht aber die M\u00f6glichkeit, dass die Landschafts-\npflegeverb\u00e4nde, die die Ma\u00dfnahmen betreuen, organisie-\nren und koordinieren, mit den Landwirten, die in aller\nRegel die Ausf\u00fchrung der Arbeiten \u00fcbernehmen, einen\nAusgleich f\u00fcr die Vorbereitung und Betreuung der Projek-\nte vereinbaren.\nNicht zuletzt sind nat\u00fcrlich auch bestimmte Anteile der\nMitgliedsgemeinden denkbar, denn diese Leistungen sind\nauch im Interesse der Kommunen. Ich denke hier nur an\ntouristisch genutzte Gebiete, in denen eine ordentlich\ngepflegte und intakte Landschaft auch wichtig ist f\u00fcr den\nWirtschaftsfaktor Tourismus.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nSie zitierten vorhin aus der Anh\u00f6rung unseren Landtags-\nkollegen G\u00f6ppel, der in seiner Funktion als Vorsitzender\ndes Deutschen Verbandes f\u00fcr Landschaftspflege geh\u00f6rt\nwurde. \u2013 Frau Klein, Sie m\u00fcssen dann schon alles zitieren,\nwas Herr G\u00f6ppel gesagt hat. Er hat sowohl darauf verwie-\nsen, dass das eine Aufgabe des Landes ist, aber er hat auch\ngesagt, dass es in Bayern durchaus \u00fcblich ist, dass sich die\nKommunen und Bezirksverwaltungen daran beteiligen.\nNat\u00fcrlich ist die Finanzausstattung der bayerischen Kom-\nmunen eine bessere, das ist klar. Aber dass wir in diese\nRichtung gehen m\u00fcssen, dar\u00fcber sind wir uns einig.\nIch m\u00f6chte aber im \u00dcbrigen schon heute ank\u00fcndigen, dass\ndie CDU-Fraktion im Zuge der Haushaltsberatung da-\nf\u00fcr sorgen wird, f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des Naturschutzes\neinschlie\u00dflich der Landschaftspflege zus\u00e4tzlich 3 Millio-\nnen DM bereitzustellen. Wir wollen damit gezielt Projekte\nim Bereich des Natur- und Artenschutzes, aber auch der\nLandschaftspflege erm\u00f6glichen und wir werden dabei im\n\u00dcbrigen auch die Grundfinanzierung besonders bedeut-\nsamer Einrichtungen der Landschaftspflege absichern.\nInsgesamt wurde die Pflege der Kulturlandschaft in Sach-\nsen im Jahre 1997 mit \u00fcber 50 Millionen DM gef\u00f6rdert.\nDavon gingen gut 5 Millionen DM im Sinne einer konkre-\nten Projektf\u00f6rderung an die 13 Verb\u00e4nde. Das sollte hier\nauch noch einmal erw\u00e4hnt werden.\nDie CDU-Fraktion wird sich auch in Zukunft f\u00fcr die pro-\njektbezogene Arbeit der Landschaftspflegeverb\u00e4nde und\nnicht f\u00fcr eine institutionelle F\u00f6rderung einsetzen.\nDer heutige Antrag der SPD geht aber im Grunde genom-\nmen ins Leere und bleibt hinter dem Iststand zur\u00fcck. Die\nMehrzahl der einschl\u00e4gigen F\u00f6rderrichtlinien l\u00e4sst eine\nAbrechnung der organisatorischen Arbeiten und damit\nletztendlich auch der Verwaltungskosten zu. Dort, wo dies\naus anderen Gr\u00fcnden \u2013 wie erw\u00e4hnt aus Gr\u00fcnden der EU-\nRichtlinien und des EU-Rechts \u2013 nicht m\u00f6glich ist, k\u00f6nnen\nwir dies auch nicht entsprechend in Sachsen verankern.\nDie CDU-Fraktion steht dar\u00fcber hinaus auf dem Stand-\npunkt, dass bei aller Wertsch\u00e4tzung der Arbeit der Land-\nschaftspflegeverb\u00e4nde, die hier noch einmal ausdr\u00fccklich\nbetont sei, jede F\u00f6rderung, die in Richtung einer institutio-\nnellen F\u00f6rderung weist, das falsche Signal w\u00e4re.\nWir fordern Sie deshalb auf, von Ihrem heute vorliegenden\nAntrag Abstand zu nehmen und stattdessen unsere Initia-\ntive im Zuge der Haushaltsberatungen zu unterst\u00fctzen,\ndie Mittel f\u00fcr den Naturschutz einschlie\u00dflich der Land-\nschaftspflege aufzustocken. Dazu haben Sie schon in der\nn\u00e4chsten Woche Gelegenheit.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In das allgemeine Loblied auf die Verb\u00e4nde und\nderen Arbeit mag ich wohl einstimmen, ich br\u00e4uchte dazu\nnicht einmal einen eigenen Text, eine eigene Melodie.\nIch sinne schon nach, wie man das alles so fassen k\u00f6nnte in\neinem Bild. Das, was vielleicht beim einzelnen Menschen\ndie K\u00f6rperpflege ausmacht, macht hier die Landschafts-\npflege aus: Das ist die K\u00f6rperpflege der Natur, einer\nNatur, die immer wieder der f\u00f6rderlichen Begleitung be-\ndarf. Und wer eine gepflegte Kulturlandschaft mag, der\nmag, bitte sch\u00f6n, die Landschaftspfleger nicht missachten.\nDie ausf\u00fchrliche und informative Anh\u00f6rung zum Problem\nder Landschaftspflegeverb\u00e4nde und deren Aufgaben in\nder Landschaftspflege im S\u00e4chsischen Landtag hat gezeigt,\nwie umfangreich die T\u00e4tigkeit ist, wie viel Engagement\ndahintersteckt, wie viel Hingabe \u2013 und manchmal auch,\nwie wenig Geld und wie viel Leistung trotzdem. Sie hat\nuns die Erkenntnis vermittelt, dass die Bedeutung dieser\nVerb\u00e4nde und deren Arbeit w\u00e4chst \u2013 nicht nur, weil noch\nviel zu tun ist, sondern weil sich ein neues Verh\u00e4ltnis, ein\nneues Bewusstsein um die Natur herauszubilden beginnt\nund eine gepflegte Landschaft nat\u00fcrlich auch aus touristi-\nschen und anderen Aspekten heraus ein wohlfeiles Ange-\nbot ist f\u00fcr uns selber, die wir da wohnen, und f\u00fcr unsere\nG\u00e4ste, die wir gern bei uns haben m\u00f6chten.\nIch m\u00f6chte auf einiges verweisen, zum Ersten auf die\nnotwendige Zusammenarbeit zwischen Kommunen,\nLandwirtschaft und Naturschutz zu einer wirksamen\nLandschaftspflege. Es geht ohnehin nicht in der Vereinze-\nlung. Und dort, wo man sich gemeinsam findet \u2013 das ist\nder Sinn der Einrichtung dieser Landschaftspflegever-\nb\u00e4nde \u2013, ist es nicht nur effizienter, sondern gewinnt auch\neinen gr\u00f6\u00dferen Kreis derjenigen, die sich mit Kreativit\u00e4t\nengagieren.\nEs hat nat\u00fcrlich auch soziale Aspekte. Es dient zum Teil\nauch der Existenzsicherung in der Landwirtschaft, wenn\nich daran erinnern darf, dass die Einnahmen der Land-\nwirte im ersten Halbjahr dieses Jahres erneut um 3,6 %\nunter denen der Einnahmen vom vergangenen Jahr stehen.\nUnd schlie\u00dflich: Landschaftspflegeverb\u00e4nde sind auch\ndazu geeignet, dort, wo man es richtig anlegt und sich die\nKommunen mit viel Gestaltungswillen und F\u00e4higkeit in\ndieses Werk begeben, Langzeitarbeitslose sinnvoll zu\nbesch\u00e4ftigen. Auch hier geschieht etwas, was in den Regio-\nnen, die oft durch die Arbeitslosigkeit gekennzeichnet\nsind, durchaus Zeichen setzt.\nDie Landschaftspflegeverb\u00e4nde sind ja so etwas wie ein\nReparaturbetrieb. Sie machen wett, was menschliche\nUnvernunft hinterlassen hat, aber sie schaffen auch neue\nVernunft, n\u00e4mlich einen neuen Bezug zur Landschaft.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nDas ist eine wirkliche Kulturpflege und ich m\u00f6chte \u00fcber\ndas rein Wirtschaftliche hinausdenken. Was w\u00fcrde es uns\nhelfen, wir w\u00fcrden nur immer wieder Mittel einsetzen, um\ndas zu reparieren, was gesch\u00e4digt wurde, anstatt dass wir\nnicht auch in der Landschaftspflege pr\u00e4ventiv so eingrei-\nfen, dass ein neues Verh\u00e4ltnis da ist und dass die vorhan-\ndenen Mittel wirklich effektiver genutzt werden? \u2013 Ich\nhalte das vorausschauend auch im Sinne der Tourismus-\nf\u00f6rderung f\u00fcr notwendig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6558\n\n\n\nNun, wenn ein solches Projekt l\u00e4uft, wei\u00df jedermann, es\ngeht nicht ohne Geld. Ohne Geld geht ohnehin gar nichts.\nIch denke, zum Ersten sollte man sich \u00fcber die F\u00f6rder-\ninstrumente verst\u00e4ndigen. Sicherlich ist es wichtig eine\nAnschubfinanzierung zu geben, aber ist die Sache ,,in\nSchub gebracht\u201c, wei\u00df man ja nicht, wie viel Widerst\u00e4nde\nauftreten. So w\u00e4re es doch ratsam, Rahmenfinanzierung\nf\u00fcr einen gewissen Zeitraum zu geben, damit sich die\nLandschaftspflegeverb\u00e4nde so gestalten k\u00f6nnen, dass sie\neben selbst in ihre Schrittfolge hineink\u00e4men.\nDer Anschub ist wichtig, aber wenn man die Mittel dazu\nh\u00e4tte, noch weiter f\u00f6rderlich zu begleiten, w\u00e4re es viel-\nleicht noch effizienter. Es gibt ja die Ans\u00e4tze dazu, aber die\nLandschaftspflegeverb\u00e4nde w\u00fcrden schon sehr gern in\ndieser Richtung eine Erweiterung dessen haben, was wir\nihnen anbieten.\nZum Zweiten \u2013 damit m\u00f6chte ich zum Schluss kommen \u2013\ngeht es ja auch um die Vernetzung der F\u00f6rderung ab\nKommune, landwirtschaftliche Betriebe und andere Lan-\ndeseinrichtungen. Ich denke auch, dass \u00fcberhaupt nach-\ngedacht werden muss, wie gewisse EU-Projekte und\nM\u00f6glichkeiten der Euroregionen so geb\u00fcndelt werden,\ndass am Ende eine solche Leistungsf\u00e4higkeit der Land-\nschaftspflegeverb\u00e4nde herauskommt, an der wir zu guter\nLetzt ja alle unsere Freude haben.\nIch sage es noch einmal: Wer eine gute Landschaft mag \u2013\nund wer mag das nicht \u2013, der muss die Arbeit der Land-\nschaftspflegeverb\u00e4nde f\u00f6rderlich begleiten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Vielleicht noch ein paar Worte aus\nder Sicht eines Agrarpolitikers zu den Landschaftspflege-\nverb\u00e4nden:\n1. Die Pflege und der Erhalt der Kulturlandschaft stellen\neine wesentliche agrarpolitische Zielstellung im Freistaat\nSachsen dar. Das bedeutet im Umkehrschluss: Der Land-\nwirt ist und bleibt der beste Landschaftspfleger.\n2. Die Landwirte sind in der Lage, diese Aufgabenstellung\ndurch die \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft mittels der Kultur-\nlandschaftsprogramme zu begleiten und finanziell zu\nhonorieren.\n3. Landschaftspflegeverb\u00e4nde haben dort ihre Daseins-\nberechtigung, wo die Gesichtspunkte 1 und 2 nicht zur\nWirkung kommen, bzw. dort, wo sich die Betroffenen der\nRegion einen solchen Verband zur Koordinierung w\u00fcn-\nschen. Das hei\u00dft aber auch, dass es durchaus m\u00f6glich sein\nkann und m\u00f6glich sein wird, dass sich ein Landschafts-\npflegeverband quasi von der haupt- zur nebenberuflichen\nbzw. ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit entwickelt bzw. dass der\nZuschuss des Freistaates Sachsen in der Anlaufphase\ndurch Eigeninitiative bzw. durch Zusch\u00fcsse aus der Regi-\non ersetzt wird.\nNoch einmal: Ich gehe davon aus, dass die s\u00e4chsischen\nLandwirte fachlich in der Lage sind, die s\u00e4chsische Kultur-\nlandschaft zu pflegen, und dass sie dies sogar am kosten-\ng\u00fcnstigsten tun. Ich akzeptiere, dass die Landwirte f\u00fcr\ndiese T\u00e4tigkeit Beratung brauchen. Ich meine, dass die\nLandkreise, dass die Kommunen und die Landwirte\ngemeinsam entscheiden m\u00fcssen, ob diese Beratung aus-\nreichend durch die staatlichen \u00c4mter erfolgt oder ob ein\nSpezialverband gegr\u00fcndet werden muss.\n\nWenn sich eine Region f\u00fcr einen Landschaftspflegever-\nband entscheidet, dann unterst\u00fctzt sie der Freistaat durch\neine projektbezogene F\u00f6rderung. Ich finde, diese Philoso-\nphie ist richtig und ausreichend.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, Herr\nMinister Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Landschaftspflegeverb\u00e4nde sind freiwillige\nZusammenschl\u00fcsse von Landwirten, Kommunen, Natur-\nsch\u00fctzern, die die Interessen von Grundbesitzern und\nVerwaltung b\u00fcndeln und ber\u00fccksichtigen und die partner-\nschaftliche Zusammenarbeit der Beteiligten anstreben.\nNaturschutzziele lassen sich auf Dauer nur gemeinsam mit\nden Eigent\u00fcmern und Nutzern verwirklichen.\nUm auf die Bemerkung der Frau Abg. Klein zur\u00fcck-\nzukommen, stelle ich hier klar: Es bleibt Landesaufgabe\noder \u2013 noch deutlicher \u2013 es bleibt eine Pflicht des Landes.\nWir werden sie deshalb auch nicht einfach auf Verb\u00e4nde\nabschieben oder abdelegieren.\nDas ist die Umweltpolitik, die ich bereits als s\u00e4chsischer\nAgrarminister umgesetzt habe. Dabei war Landschafts-\npflege, wenn Sie so wollen, eine bereits erfolgte Fusion\nzwischen Umwelt und Landwirtschaft. Wenn die SPD-\nFraktion in einer ihrer letzten Pressemeldungen davon\nspricht, dass die Umweltpolitik in Sachsen abgemeldet sei,\ndann sieht man schon, welche Probleme diese Fraktion mit\nder Wahrnehmung der Wirklichkeit hat.\nDurch die Einbeziehung aller Landnutzergruppen bei der\nLandschaftspflege in den jeweiligen Regionen ist es gelun-\ngen zahlreiche Kooperationsprojekte gemeinsam durch-\nzuf\u00fchren. Das ist der richtige Weg, der auch von der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung so unterst\u00fctzt wird.\nSo haben Landschaftspflegeverb\u00e4nde, die neben den Land-\nwirten zweifellos einen ganz hohen Beitrag zur Erhaltung\nund Pflege von Natur und Landschaft leisten, in den letz-\nten Jahren umfangreiche Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt, die\neine weitere Entwicklung der Landwirtschaft und des\nl\u00e4ndlichen Raumes bef\u00f6rdert haben. Vor allen Dingen in\nbenachteiligten Gebieten haben sie eine wesentliche\nB\u00fcndelungsfunktion der Interessen von Kommunen,\nLandwirten und Natursch\u00fctzern und der Landschafts-\npflege erreicht. Als Beispiel sei hier die Anlage von Schutz-\npflanzungen genannt, die, wenn man sie aneinanderreihen\nw\u00fcrde, eine L\u00e4nge von mehr als 73 km ergeben w\u00fcrden.\nMeine Damen und Herren! Beide bisher getrennten Res-\nsorts, das Umweltministerium und das Landwirtschafts-\nministerium, haben den Aufbau der Landschaftspflege-\nverb\u00e4nde in Sachsen von Anfang an unterst\u00fctzt. Die\nF\u00f6rderung der Landschaftspflegeverb\u00e4nde war als An-\nschubfinanzierung mit dem mittelfristigen Ziel der Eigen-\nfinanzierung dieser Verb\u00e4nde gedacht. Aber auch in\ndiesem Jahr konnten zus\u00e4tzlich dazu Antr\u00e4ge auf Projekt-\nf\u00f6rderung bef\u00fcrwortet und bewilligt werden, und zwar\nunabh\u00e4ngig von der F\u00f6rderung der Koordinierungsstelle\nder Verb\u00e4nde.\n\u00dcber die grunds\u00e4tzlichen Fragen der Finanzierung der\nLandschaftspflegeverb\u00e4nde haben Sie sich, sehr verehrte\nDamen und Herren des Agrarausschusses, im Rahmen\neiner Anh\u00f6rung ein Bild zeichnen k\u00f6nnen. So gab es\ngrunds\u00e4tzlich Konsens \u00fcber diesen s\u00e4chsischen Weg bei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6559\n\n\n\nder Landschaftspflege. Die SPD-Fraktion hat auch ihren\ndiesbez\u00fcglichen Antrag als erledigt erkl\u00e4ren lassen.\nHauptfinanzierungsquellen der Verb\u00e4nde m\u00fcssen Mit-\ngliedsbeitr\u00e4ge sein, wobei die Kommunen einen bedeuten-\nden Beitrag erbringen sollten, denn sie profitieren von\ndiesen Pflegeleistungen am st\u00e4rksten. Aber, meine Damen\nund Herren, es bleibt dabei: Es gibt keine staatlichen Ver-\nb\u00e4nde.\nDa die T\u00e4tigkeit in erster Linie den Regionen zugute\nkommt, sind auch der Fremdenverkehr und die Land-\nkreise gefordert hier zur Finanzierung beizutragen. Zur\nselbsttragenden Finanzierung m\u00fcssen die Verb\u00e4nde sicher\nauch nach anderen und neuen L\u00f6sungswegen suchen. Ich\nsehe zum Beispiel ein Aufgabenfeld in der \u00dcbernahme von\nLandschaftspflegema\u00dfnahmen im Rahmen von Ersatz-\nund Ausgleichsma\u00dfnahmen.\nEine institutionelle F\u00f6rderung wird grunds\u00e4tzlich nicht in\nBetracht kommen, meine Damen und Herren. Dies gilt f\u00fcr\nalle Verb\u00e4nde, f\u00fcr alle, die \u00fcber die Richtlinie f\u00fcr die Ver-\nbandsf\u00f6rderung eine Unterst\u00fctzung erhalten wollen. Der\nLeistungsgedanke w\u00fcrde untergraben, wenn wir diesen\nGrundsatz ver\u00e4ndern w\u00fcrden. Auch in diesem Fall gilt,\nmeine Damen und Herren: Keine neuen B\u00fcrokratien und\nkeine falsche Privatisierung.\nEs besteht aber weiterhin die M\u00f6glichkeit der F\u00f6rderung\nvon Einzelprojekten, soweit sie im Interesse der Errei-\nchung der Ziele liegen. Gem\u00e4\u00df der Richtlinie f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung von Ma\u00dfnahmen des Naturschutzes und der\nLandschaftspflege im Freistaat vom Juni 1997 ist die\nM\u00f6glichkeit der Abrechnung auch von Vorbereitungs-\nma\u00dfnahmen, von Koordinierungs-, Organisations- und\nBetreuungsleistungen bereits verankert.\nWeiterhin ist vorgesehen, eine Regelung zur Abrechnung\nvon Leistungen, die den Verwaltungsaufwand der Natur-\nschutzbeh\u00f6rden in erheblichem Ma\u00dfe senkt, in die Verwal-\ntungsvorschriften zum Vertragsnaturschutz aufzunehmen.\nIm Rahmen des Kulturlandschaftsprogramms, das ja, wie\nSie wissen, zu 75 % durch die Europ\u00e4ische Union mit-\nfinanziert wird, k\u00f6nnen die Landschaftspflegeverb\u00e4nde als\nAntragsteller auftreten. Die Landschaftspflegearbeiten\nsind dabei von Landwirten durchzuf\u00fchren. Die Zu-\nwendungen m\u00fcssen ungeschm\u00e4lert denjenigen zugute\nkommen, die auch die Pflegearbeiten durchf\u00fchren. Die\nanteilige Finanzierung von Verwaltungsaufgaben ist ein-\ndeutig geregelt. Sie ist EU-rechtlich nicht m\u00f6glich.\nDie Praxis zeigt, dass die Landwirte und die F\u00f6rster her-\nvorragende Landschaftspfleger sind. Sie verf\u00fcgen \u00fcber die\nnotwendigen Fachkenntnisse und die erforderlichen tech-\nnischen Ausr\u00fcstungen. Viele der Landschaftspflegearbei-\nten lassen sich gerade in arbeitsarmen Zeiten der Land-\nund Forstwirte hervorragend einordnen und erledigen.\nWie Sie wissen, wird das operationelle Programm auch\nweiterhin von der Europ\u00e4ischen Union in der bisherigen\nGr\u00f6\u00dfenordnung gef\u00f6rdert. Das bedeutet auch, dass f\u00fcr\nProgramm\u00e4nderungen eine nicht immer leichte Genehmi-\ngungsphase, ein Sonderprozess, in Br\u00fcssel erfolgen muss.\nGegenw\u00e4rtig wird ein Entwurf einer Novellierung dieses\nProgramms erarbeitet. Schon heute zeichnet sich ab, dass\ndie Anerkennung der Eigenleistungen in Br\u00fcssel kritisch\nbis ablehnend gesehen wird. Sie werden aber wissen, dass\nich alles versuchen werde, im bisherigen Umfang trotz\nknapper werdender Mittel die Unterst\u00fctzung bei der Euro-\np\u00e4ischen Union einzufordern.\nDas B\u00fcndnis von Landwirten, von Politikern und Natur-\nsch\u00fctzern in Landschaftspflegeverb\u00e4nden ist eine M\u00f6glich-\n\nkeit uns und der Natur zu helfen, die wertvollen Kultur-\nund Naturlandschaften Sachsens zu erhalten, zu gestalten\nund zu pflegen. Die daf\u00fcr notwendigen Voraussetzungen\nhat die S\u00e4chsische Staatsregierung in einem Umfang ge-\nschaffen, um den uns viele Landwirte und Natursch\u00fctzer\nin den anderen Bundesl\u00e4ndern beneiden, und zwar nicht\nnur in den neuen, sondern auch in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern.\nDeshalb sage ich: Es bleibt dabei, der Staat muss in der\nVerantwortung bleiben. Aber wenn es darum geht, meine\nDamen und Herren, auf der einen Seite zu entscheiden, ob\nwir mehr Verwaltungskosten f\u00fcr Verb\u00e4nde finanzieren\noder auf der anderen Seite Arbeitspl\u00e4tze bei Landwirten,\nForstwirten, Waldarbeitern und Natursch\u00fctzern erhalten,\ndann, meine Damen und Herren, ist Ihnen meine Antwort\nbekannt. Ich habe heute dazu schon einmal Stellung ge-\nnommen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort hat die Fraktion\nder SPD. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es tut mir leid, dass sich Frau Windisch offensichtlich\nnicht intensiv genug mit den Landschaftspflegeverb\u00e4nden\nbesch\u00e4ftigt hat. Sie hat mir auch offensichtlich nicht richtig\nzugeh\u00f6rt, denn ich habe mit keinem Wort von einer insti-\ntutionellen F\u00f6rderung gesprochen. Sie k\u00f6nnen das im Pro-\ntokoll noch einmal nachlesen.\nEs liegen Vorschl\u00e4ge der Betroffenen zur Finanzierung der\nLandschaftspflegeverb\u00e4nde auf dem Tisch. Herr Hauben-\nreiser als Leiter des Dresdner B\u00fcros der Koordinierungs-\nstelle des Deutschen Landschaftspflegeverbandes hat diese\nVorschl\u00e4ge in der Anh\u00f6rung dargestellt. Angesichts der\nTatsache, dass in den n\u00e4chsten Jahren die pfleglich zu nut-\nzende Fl\u00e4che in Sachsen um etwa 50 000 Hektar wachsen\nwird; dass Lohnkosten f\u00fcr die Ausf\u00fchrung der Projekte\nbisher nur aus der Landschaftspflegerichtlinie f\u00f6rderbar\nsind und deshalb f\u00fcr die anderen Programme auf\nABM-Kr\u00e4fte zur\u00fcckgegriffen werden musste; dass durch\ndie Gesch\u00e4ftsstellen der Landschaftspflegeverb\u00e4nde ca.\n200 ABM-Kr\u00e4fte fachlich in der offenen Landschaft, also\nr\u00e4umlich relativ voneinander getrennt, betreut werden;\ndass die Naturmarktprojekte zwar gro\u00dfen Erfolg haben,\nallerdings auch mit gro\u00dfem Aufwand verbunden sind und\nnicht zuletzt der Tatsache geschuldet, dass je professionell\narbeitender Mitarbeiterin bzw. je professionell arbeiten-\ndem Mitarbeiter nur ein F\u00f6rdervolumen von 300 000 DM\nbis 400 000 DM umgesetzt werden kann, von diesem ge-\nsamten F\u00f6rdervolumen aber eben nicht auch die Kosten\nf\u00fcr die Gesch\u00e4ftsstelle eines Verbandes \u2013 das ist eine Per-\nson mit Sachkosten \u2013 umgelegt werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen\nwir die Gesch\u00e4ftsstellen unserer Landschaftspflegever-\nb\u00e4nde entsprechend finanziell unterst\u00fctzen. Das k\u00f6nnte\nzum Beispiel als Anteilsfinanzierung \u00fcber das umgesetzte\nF\u00f6rdervolumen gehen oder auch als Fachkraftf\u00f6rderung,\nwie zum Beispiel im Bereich der Sozialarbeit.\nWenn wir uns aber anschauen, welche F\u00f6rderung im\nJahr 1997 und bisher im Jahr 1998 erfolgte, dann sehen wir,\ndass das sehr wenig ist und direkt im Grunde auch nur\nzwei Landschaftspflegeverb\u00e4nden zugute gekommen ist.\nIch habe es wirklich mit Freude geh\u00f6rt, dass Sie, liebe Kol-\nleginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion, ebenfalls\neinen konstruktiven Antrag einbringen wollen. Bisher kam\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6560\n\n\n\ndazu noch nichts. Das ist gewisserma\u00dfen Ihre Premiere.\nAuch wir werden einen Antrag einbringen. Dann werden\nwir erkennen, welcher Antrag der bessere ist. Sollte Ihr\nAntrag gut sein, so w\u00fcrden wir ihm auch mit Freude\nzustimmen. Das ist \u00fcberhaupt kein Problem. Aber Ab-\nsichtserkl\u00e4rungen, wie sie auch in der Antwort der Staats-\nregierung zu diesem Antrag formuliert und auch jetzt zu\nden Haushaltsberatungen formuliert werden, sind noch\nkeine befriedigende Antwort auf diesen Antrag. Deshalb\nm\u00f6chten wir, dass \u00fcber diesen Antrag abgestimmt wird.\nEr ist f\u00fcr uns nicht erledigt. Ich bitte die anderen Kollegin-\nnen und Kollegen diesem Antrag zuzustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Klein, auf Ihren Wunsch\nhin kommen wir nun zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 2/8684. Bei Zustimmung zu diesem Antrag bitte ich\num Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Ich frage nach den Stimmenthaltungen. \u2013 Ich sehe\nkeine Stimmenthaltungen. Die Drucksache 2/8684 ist bei\nvielen Stimmen daf\u00fcr, aber noch mehr Stimmen dagegen\nnicht beschlossen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nBuchpreisbindung\nDrucksache 2/8353, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten wie folgt: CDU-Fraktion 10 Minu-\nten, SPD-Fraktion und PDS-Fraktion je 5 Minuten.\nDie Fraktion der PDS als Einreicherin hat das Wort.\nHerr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der neue Mann f\u00fcr das Feine, sprich: f\u00fcr die Kul-\ntur, in Bonn, Herr Naumann, sagte unl\u00e4ngst w\u00e4hrend\neiner Diskussion ein Wort, das mir sehr gefiel. Er nannte\ndie Buchpreisbindung eine ,,zivilisatorische Errungen-\nschaft\u201c. In der Tat, das ist es eben. Denn was gesch\u00e4he, sie\nw\u00fcrde aufgehoben?\nErstens k\u00e4me es zu einer generellen Verteuerung der\nB\u00fccher mit Ausnahme von Bestsellern. Nur, wer landet\nunter welchen Bedingungen einen Bestseller und welcher\nVerlag vermag es Bestseller zu starten?\nZum Zweiten k\u00e4me es zur Reduzierung der Titelzahl.\nDeutschland ist stolz auf die Vielzahl der Titel in der Buch-\nproduktion und das reichhaltige literarische Angebot.\nDrittens k\u00e4me es zu einer Verminderung von Einkaufs-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Verbraucher. Also w\u00e4ren die Lese-\nrinnen und Leser davon betroffen.\nViertens schlie\u00dflich w\u00e4re eine Reduzierung der Ver\u00f6ffent-\nlichungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Autoren selbst die Folge. Dies\nist vor allem das Problem, dessen ich mich annehmen\nm\u00f6chte.\nDas w\u00e4ren also die Ergebnisse. Dahinter steckt nat\u00fcrlich\nein Grundgedanke, der sehr gef\u00e4hrlich ist. Auf einem\nHearing in Br\u00fcssel vor zwei Monaten zur grenz\u00fcberschrei-\ntenden Buchpreisbindung sagte Fred Breinersdorfer, der\nVorsitzende des Schriftstellerverbandes Deutschland:\n,,Mir scheint, als spreche man in der Kommission mit zwei\nZungen, wenn sie sich einerseits um den Schutz des geisti-\ngen Eigentums auf europ\u00e4ischer Ebene bem\u00fcht und ande-\nrerseits die Substanz eben jenen geistigen Eigentums der\nBuchautoren, n\u00e4mlich das Buch, zum m\u00f6glichst profitab-\nlen Spielball unternehmerischer Interessen macht.\u201c\nWer h\u00e4tte also von der Aufhebung der Buchpreisbindung\neinen Schaden zu erwarten? Zum Ersten der Leser, zum\nZweiten der Verleger und zum Dritten der Autor. Der\nAutor ist ja Unternehmer. Er produziert Literatur, ist krea-\ntiv und lebt von den Erzeugnissen, wenn auch mehr recht\nals schlecht, wie auch die Antwort auf eine Gro\u00dfe Anfrage\nder PDS-Fraktion zur Lage der K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnst-\n\nler in Sachsen belegt. Der Autor ist vertraglich auf Honora-\nre angewiesen. Diese basieren wiederum auf festen Buch-\npreisen. Es f\u00e4nde sich also nicht die solide Grundlage f\u00fcr\ndie Honorarberechnung, die Eink\u00fcnfte des Autors. Er steht\nschlie\u00dflich im Wettbewerb zu den Verlagen und zur Leser-\nschaft. Er muss sich auf dem Buchmarkt verkaufen.\nDas Buch ist nun freilich \u2013 dieses Stichwort habe ich mir\ngegeben \u2013 eine Ware, und zwar eine solche mit Dop-\npelcharakter. Seien Sie beruhigt, ich komme jetzt nicht mit\nder marxschen Definition des Doppelcharakters der Ware.\nAber immerhin, einerseits ist das Buch Kulturgut; das ist\ngewisserma\u00dfen der Gebrauchswert. Andererseits ist das\nBuch nat\u00fcrlich eine Ware, ein Wirtschaftsgut, denn es wird\ndamit Geld gemacht. Insoweit kann man vom Tauschwert\nsprechen. F\u00fcr diesen Doppelcharakter kann nun nicht der\ngleiche Ma\u00dfstab gelten wie f\u00fcr andere Waren, wie man\nsich das in Br\u00fcssel so denkt, denn es ist eine Ware, die der\nKreativit\u00e4t geschuldet ist, die also auf ihre eigene Art ge-\nst\u00fctzt werden muss.\n\nNun sagt die EU, man m\u00fcsse die schwierigeren B\u00fccher\nsubventionieren. Ich wei\u00df nicht, was schwierigere B\u00fccher\nsind, aber dies ist das Vokabular der Europ\u00e4ischen Union.\nDies w\u00e4re eine absolute politische und b\u00fcrokratische Fehl-\nentscheidung, denn das hie\u00dfe ja, dass eine Kommission in\nBr\u00fcssel festlegte, welches Buch nun ein schwieriges ist,\nalso zu subventionieren sei, und f\u00fcr welches Buch dieses\nKriterium nicht zutreffen solle. Man griffe damit in die\nFreiheit der Kunst ein und w\u00fcrde eine indirekte Zensur\naus\u00fcben. Das will man ja wahrlich nicht. Ich denke auch,\ndass dieses Haus dies nicht will.\n\nWenn man \u00fcber die Buchpreisbindung spricht, ist auch all\ndas zu beachten, was sich im Umfeld der europ\u00e4ischen\nKulturentwicklung vollzieht. Europa als ein Land der\nKulturen lebt gerade auch von der Vielf\u00e4ltigkeit der Litera-\nturen. So sind wir denn angehalten die Staatsregierung zu\nermuntern, in Br\u00fcssel daf\u00fcr zu wirken, dass die Buchpreis-\nbindung nicht aufgehoben wird.\n\nUm ein Wort der deutschen Klassik zu bem\u00fchen und et-\nwas zu ver\u00e4ndern: Wenn in Br\u00fcssel ein Buch und ein Kopf\nzusammenprallen und es klingt hohl, so muss das nicht\nunbedingt am Buch liegen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6561\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Um alle Missverst\u00e4ndnisse von vornherein zu ver-\nmeiden, erkl\u00e4re ich hiermit: Meine Fraktion ist auch f\u00fcr\neine Beibehaltung der Buchpreisbindung.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAllerdings so einfach, Herr Kosel, wie Sie die Verh\u00e4ltnisse\ndargestellt haben, sind sie wei\u00df Gott nicht. Es ist keines-\nwegs so, dass bei Aufhebung der Buchpreisbindung die\nB\u00fccher teurer w\u00fcrden. Das Gegenteil wird der Fall sein.\nAber das ist nat\u00fcrlich f\u00fcr bessere B\u00fccher gar nicht unbe-\ndingt von Vorteil. Vor allen Dingen ist es dann ja so, dass\ndie gro\u00dfen Handelsketten vor allem den Vorteil haben. Die\neinfachen Buchh\u00e4ndler w\u00fcrden sehr in Mitleidenschaft\ngezogen, es w\u00e4re noch schwerer, einen kleineren Buch-\nh\u00e4ndler, der einmal das Gesicht einer Stadt kulturell\ngepr\u00e4gt hat, zu finden. Es w\u00fcrden hier verschiedene Exis-\ntenzen gerade der kleineren Buchh\u00e4ndler vernichtet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist ja auch nicht so, wie Sie sagen, dass damit not-\ngedrungen die Zahl der Titel zur\u00fcckginge. Das hat mit der\nBuchpreisbindung zun\u00e4chst nichts zu tun. Es ist ebenso\nnicht der Fall, dass das Honorar des Autors durch die\nBuchpreisbindung beeinflusst wird. Es kann beeinflusst\nwerden, muss es aber nicht zwangsl\u00e4ufig, denn der Verlag\nbestimmt ja den Preis seines Buches selbst. Die Buchpreis-\nbindung hat nur das auf sich, dass festgelegt wird, dass\njede Buchhandlung zum gleichen Preis verkauft, dass der\ngro\u00dfe Anbieter nicht Ramschpreise einf\u00fchren kann, w\u00e4h-\nrend der kleine Buchh\u00e4ndler aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden\nauf den hohen Preisen beharren muss.\nDas alles ist aber au\u00dferordentlich kompliziert, denn inner-\nhalb des Systems k\u00f6nnen nat\u00fcrlich unterschiedliche Rabat-\nte gew\u00e4hrt werden. Es gibt Verlage, die sich 50 % Rabatt\nleisten k\u00f6nnen. Rabatt ist hier ein schlechter Ausdruck\ndaf\u00fcr, dass der Buchh\u00e4ndler 50 % am Verkaufspreis ver-\ndienen kann. Andere k\u00f6nnen eben nur 30 % gew\u00e4hren.\nDas f\u00fchrt nat\u00fcrlich dazu, wie es in Dresden war, dass es\neine Kette gab, die nur B\u00fccher in der Auslage hatte, f\u00fcr die\ndie Verlage 50 % gew\u00e4hrten.\nDas Schlimme ist, es ist ja heute fast ganz unm\u00f6glich ge-\nworden, das gesamte wichtige Sortiment des Buchhandels\npr\u00e4sent zu halten. Sie k\u00f6nnen nicht wie zu DDR-Zeiten\ndurch eine Buchhandlung gehen und dort fast alles finden,\nwas gegenw\u00e4rtig im Handel zu haben ist. Daf\u00fcr ist unsere\nBuchproduktion \u2013 Gott sei Dank \u2013 viel zu vielf\u00e4ltig. Es\nw\u00e4re aber f\u00fcr den einzelnen Buchh\u00e4ndler auch viel zu\nteuer ein breites Sortiment zu haben. Hier ist die Buch-\npreisbindung schon wichtig. Das ist auch der Grund, um\nden Schutz der guten B\u00fccher zu erreichen, weswegen wir\nf\u00fcr die Beibehaltung sind.\nDas Ganze ist nat\u00fcrlich problematisch. Sie sprechen vom\nDoppelcharakter des Buches und weisen jedem Buch auto-\nmatisch einen Kulturwert zu. Wenn Sie das im weitesten\nSinne sehen, in dem ja auch Schuhe und Krawatten Kul-\nturwerte darstellen und auch \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnisanstal-\nten durchaus der Kultur zuzurechnen sind, dann stimmt\ndas nat\u00fcrlich. Aber wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren\nsein: Von dieser Flut an B\u00fcchern \u2013 Christoph Hein hat\neinmal von ,,B\u00fccherertr\u00e4nkung\u201c gesprochen \u2013 sind nur ein\nBruchteil B\u00fccher, die von belletristischem Rang sind. Es\n\ngibt zahllose Sach- und Fachb\u00fccher, Unterhaltungsb\u00fccher,\npornografische B\u00fccher, Gewaltb\u00fccher und andere. Diese\nneigen dann wirklich mehr dazu eine Ware zu sein. Dann\nist es schon die Frage f\u00fcr die Europ\u00e4ische Kommission, ob\nsie in Bezug auf die Wettbewerbsgesetze hier einschreiten\nsollte oder nicht. Das ist gegenseitig abzuw\u00e4gen.\nSie lehnen eine F\u00f6rderung des Einzelbuches ab, weil Sie\ndas als Zensur betrachten. Ja, Herr Kosel, dann m\u00fcssten\nwir die gesamte Filmf\u00f6rderung abschaffen, denn dort\nmachen wir es genauso, dass wir wertvolle Filme f\u00f6rdern\nund nicht wertvolle Filme, die kein Pr\u00e4dikat bekommen,\nnicht. Sie wissen genau, dass es auch eine Buchf\u00f6rderung\ngibt, indem Autoren Stipendien bekommen k\u00f6nnen. Die\nStipendien werden zumeist aus Steuergeldern und durch\nunabh\u00e4ngige Kommissionen vergeben.\nAll diese Probleme bestehen. Ich glaube, wir sollten jetzt\ndarauf dringen, dass die Buchpreisbindung erhalten bleibt.\nAber das entbindet uns nicht von weiterem Nachdenken\n\u00fcber das ganze Problem des Verlegerwesens.\nIch darf erw\u00e4hnen, dass die elektronischen Medien hinzu-\nkommen und eine v\u00f6llig neue Situation schaffen k\u00f6nnen.\nWir wollen die Beibehaltung der Buchpreisbindung. Das\nwill auch die Staatsregierung. Sie hat in ihrer Antwort\nklargelegt, dass sie sich entsprechend auch gegen\u00fcber dem\nBund und in Br\u00fcssel so verhalten wird. Insofern ist nat\u00fcr-\nlich der PDS-Antrag \u00fcberfl\u00fcssig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD, Frau Ernst,\nbitte.\n\nFrau Ernst, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! F\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig halte ich den Antrag nicht, weil es ja\nnicht oft genug gesagt werden kann, dass diese Buchpreis-\nbindung zu erhalten ist.\nIch habe es nun schwer, weil ich als Letzte spreche und\nsich jetzt vieles wiederholt, aber ich muss mich an das\nKonzept halten.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nMitte September 1998 haben sich Vertreter \u00f6sterreichischer\nund deutscher Autoren, Verleger und Buchh\u00e4ndler vor der\nEurop\u00e4ischen Kommission in Br\u00fcssel f\u00fcr die Erhaltung der\ngrenz\u00fcberschreitenden Buchpreisbindung ausgesprochen,\nein Thema, das auch auf der Frankfurter Buchmesse sehr\nheftig diskutiert wurde.\nFeste Preise h\u00e4tten vor allem eine Schutzfunktion gegen\ndrohende Konkurrenzk\u00e4mpfe auf dem Buchmarkt. Eine\nAb\u00e4nderung der Bestimmungen k\u00e4me nicht nur einem\nAngriff auf langj\u00e4hrige Traditionen im Buchhandel gleich,\nsondern das Buch selbst, ein Kulturgut mit ideellem Wert,\nliefe Gefahr, zur blo\u00dfen Ware zu verkommen.\nWie sich der Wegfall des Preisbindungssystems im Einzel-\nnen auswirkt, belegen Erfahrungswerte aus L\u00e4ndern, in\ndenen man bereits zu freien Preisen \u00fcbergegangen ist, zum\nBeispiel Schweden, Gro\u00dfbritannien und die USA. Dort\nkam es unmittelbar danach zu Verlagskonzentrationen\nund \u00fcber\u00f6rtlichen Vertriebssystemen. Nun ist weder das\nmittelst\u00e4ndische Verlagswesen noch der unabh\u00e4ngige\nBuchhandel eine sehr profitable Branche. Um zu \u00fcber-\nleben, mussten sich Verleger und Buchh\u00e4ndler dem Preis-\ndiktat der Gro\u00dfverleger und der marktbeherrschenden\nHandelsketten beugen. Die Folge war, dass viele von\nihnen auf der Strecke blieben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6562\n\n\n\nAber auch literarische Vielfalt und k\u00fcnstlerischer An-\nspruch fielen den Expansionsbestrebungen der Medien-\nketten zum Opfer. Es wurden zunehmend Trends und\nZielgruppen bedient, um H\u00f6chstgewinne zu erzielen. Die\nParallele sehen wir ja im kommerziellen Fernsehpro-\ngramm.\nIn Schweden hat man inzwischen versucht das Niveau\ndurch Subventionen zu retten. An diesem Punkt muss ich\nfragen, was mit der Besprechung dieses Antrages erreicht\nwerden soll. Was k\u00f6nnen wir als Politiker tun?\nDie Bestimmung laut Artikel 157 Abs. 2 der Europ\u00e4ischen\nGrundsatzvereinbarung besagt, dass die Europ\u00e4ische\nKommission ihre T\u00e4tigkeit v\u00f6llig unabh\u00e4ngig aus\u00fcbt.\nSollte sich der EU-Kommissar Karel Van Miert, der die\nPreisbindung aufheben will, durchsetzen, m\u00fcssten neue\nL\u00f6sungen gefunden werden, um die Kultur des Buches zu\nerhalten. Denkbar w\u00e4re auch, vor dem Europ\u00e4ischen\nGerichtshof gegen die Entscheidung zu klagen. In diesem\nZusammenhang w\u00e4re gleichfalls die Frage zu diskutieren,\ninwieweit die kulturpolitischen Gesichtspunkte gem\u00e4\u00df\nArtikel 128 der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge zur Anwendung\nk\u00e4men. Das betrifft die Kulturvertr\u00e4glichkeitsklausel.\nIn der Koalitionsvereinbarung zwischen SPD und B\u00fcndnis\n90/Die Gr\u00fcnen ist festgehalten, dass die Bundesregierung\nim Rahmen der deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft eine\nInitiative zur Erhaltung der Buchpreisbindung starten\nwird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Fraktion wird deshalb dem Antrag der PDS in der\nDrucksache 2/8353 zustimmen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich den ehemaligen Verleger und\njetzigen Staatsminister f\u00fcr Kultur und Kunst, Michael\nNaumann, zitieren, der sich auf der Frankfurter Buch-\nmesse folgenderma\u00dfen ge\u00e4u\u00dfert hat: ,,Sie werden alles\nmonopolisieren k\u00f6nnen, aber nicht den Geist.\u201c\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall,\nvon der Regierung auch nicht. Das Schlusswort hat die\nFraktion der PDS. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Liebe Kollegin Ernst, Ihre Sorge, Sie m\u00fcssten das\nsagen, was Sie sich vorgenommen haben, und das w\u00e4re\nhier nicht mehr richtig am Platze, ist wirklich fehl gewe-\nsen. Sie haben gerade auf einen sehr wichtigen Aspekt hin-\ngewiesen, denn dies erspart mir nun wieder im Schluss-\nwort darauf Bezug zu nehmen. Ich unterst\u00fctze das voll,\ndenn ich sage es mit aller Eindringlichkeit: Es ist ein Trend\nzur Monopolisierung, bei dem die kleineren Unterneh-\nmungen auf der Strecke bleiben. Das ist eine neue Situa-\ntion, die sich in Europa vollzieht, und der muss man ein-\n\nfach Rechnung tragen. Man muss wissen, wof\u00fcr man sich\nentscheidet.\nAuf der Leipziger Messe und nicht nur auf der Frankfurter\nBuchmesse gab es eine umfangreiche Diskussion mit\nSchriftstellerinnen und Schriftstellern eben zu diesen\nFragen und einhellig waren alle der Meinung, die Buch-\npreisbindung m\u00fcsse aufrechterhalten bleiben, so unter-\nschiedlich die Aspekte auch gewesen sein m\u00f6gen.\nDer Angriff \u2013 das wissen Sie ja, ich sage es noch einmal \u2013\nkam aus \u00d6sterreich von einer Gro\u00dfkaufkette, einer Buch-\nhandelskette. Ich habe mir in \u00d6sterreich das Angebot\ndieser Buchhandelskette angesehen. Ich wundere mich\nnicht, dass der Vorschlag von dieser Buchhandelskette\nkam, denn da ist gehobene Literatur kaum zu finden. Also\nist das nicht nur ein Angriff, der irgendwie wirtschaftlich\nbestimmt ist, sondern er hat auch eine kulturpolitische\nDimension. Da bin ich schon angehalten sehr aufmerksam\ndie Entwicklung zu verfolgen.\nDer Auftrag an die Staatsregierung, sich \u00fcberall dort, wo\nes m\u00f6glich ist, \u00fcber den Bundesrat und auch in der Euro-\np\u00e4ischen Union, f\u00fcr die Aufrechterhaltung der Buchpreis-\nbindung einzusetzen, ist doch mitnichten erledigt, denn\ndas Problem steht doch noch an. Wie kann denn das f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt sein, wenn das Problem noch nicht gel\u00f6st\nist?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie haben ein eigenst\u00e4ndiges Politikverst\u00e4ndnis, das muss\nich schon sagen. Der EU-Kommissar ist freilich v\u00f6llig\nunabh\u00e4ngig in seiner Entscheidung. Das ist gerade ein\nKennzeichen der B\u00fcrokratie in Br\u00fcssel. Doch ist er so\nunabh\u00e4ngig vom Druck, der aus den EU-L\u00e4ndern in Br\u00fcs-\nsel gemacht wird? Ist er so unabh\u00e4ngig von Argumenten,\ndie vorgebracht werden? Das glaube ich nun auch nicht.\nGerade in Br\u00fcssel wird sich noch zeigen, dass es hier um\nweit mehr geht.\nAu\u00dferdem sind wir auch vom Grundgesetz her verpflich-\ntet uns f\u00fcr die Buchpreisbindung einzusetzen, denn\nArtikel 5 garantiert nicht nur die Freiheit der Literatur,\nsondern auch ihre Entwicklungsm\u00f6glichkeiten, und die\nBuchpreisbindung w\u00fcrde die Entwicklungsm\u00f6glichkeiten\nreduzieren und aufheben.\nAlso stimmen Sie unserem Antrag zu, da tun Sie etwas\nGutes!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Teilweise Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/8353 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach den Stimment-\nhaltungen. \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit ist die Druck-\nsache 2/8353 nicht beschlossen. Es gab viele Stimmen\ndaf\u00fcr, aber noch mehr dagegen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6563\n\n\n\nTagesordnungspunkt 21\n\nWaldschadensbericht 1997\nDrucksache 2/7582, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 2/9818 (Neufassung), Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten\n\nDie Redezeiten: CDU 10, SPD und PDS je 5 Minuten. Zu-\nerst der Berichterstatter des Ausschusses, Herr Dr. Lipp-\nmann, oder schon f\u00fcr die Fraktion der CDU?\n\nDr. Lippmann, CDU: F\u00fcr die Fraktion der CDU.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Jedes Jahr erhebt sich die bange\nFrage: Wie geht es unserem Patient Wald, von dem wir\nwissen, dass er nicht gesund ist? In guter Regelm\u00e4\u00dfigkeit\nerf\u00e4hrt die \u00d6ffentlichkeit in einem Waldschadensbericht,\nder besser Waldzustandsbericht hie\u00dfe, wie Forstexperten\ndie Lage einsch\u00e4tzen. Der Bericht hat die Aufgabe einen\nZustand in einer definierten Zeiteinheit zu beschreiben.\nWie ist nun die Lage und was hat sie f\u00fcr Konsequenzen?\nLassen Sie es mich gleich vorwegnehmen: Die Lage ist\nernst, nicht hoffnungslos. Von einer entscheidenden Ver-\nbesserung kann jedoch nicht die Rede sein. Diese Einsch\u00e4t-\nzung gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr den gesamten deutschen\nWald. So bleibt die Gesellschaft gegen\u00fcber dem Wald, den\nB\u00e4umen, in einer Pflicht, in einer Dauerpflicht, wenn sie\ndenn selbst keinen Schaden erleiden will.\nDer Wald z\u00e4hlt zu den h\u00f6chsten Schutzg\u00fctern \u00fcberhaupt.\nWie trostlos s\u00e4he unsere Erde aus, wenn wir keinen Wald\nh\u00e4tten. Die B\u00e4ume versorgen uns nicht nur mit wichtigen\nRohstoffen, sie sorgen auch als gr\u00fcne Lunge f\u00fcr prima\nKlima, verbessern die Luft, spenden Schatten, speichern\nim Wurzelsystem das Regenwasser und bewahren den\nBoden vor Erosion. Das ist eine \u00d6ko-Bilanz, die sich sehen\nlassen kann.\nZahlen wirken da h\u00e4ufig \u00fcberzeugender als Argumente.\nMeine Damen und Herren, eine hundertj\u00e4hrige Eiche ver-\narbeitet in ihren ca. 150 000 Bl\u00e4ttern, ihren biologischen\nSolarzellen j\u00e4hrlich mindestens 5 000 Kilogramm CO2 zu\norganischer Substanz wie Holz, Bl\u00e4ttern und Rinde und\ngibt dabei bis zu 4 500 Kilogramm Sauerstoff ab. Das ist\nungef\u00e4hr der Jahresbedarf von zehn Menschen. Gleich-\nzeitig arbeitet unsere Eiche als h\u00f6chst effiziente Klima-\nanlage. Die Wurzeln saugen ca. 40 000 Liter Wasser aus\ndem Boden und geben den \u00fcberwiegenden Teil \u00fcber die\nBl\u00e4tter wieder ab. Au\u00dferdem filtern die Bl\u00e4tter noch eine\nTonne Staub und Schadstoffe aus der Luft. Unsere Eiche\nist auch Gastgeber f\u00fcr mehrere tausend Tierarten, \u00fcber-\nwiegend Insekten. Schlie\u00dflich kann eine Eiche als Furnier-\nholz bester Qualit\u00e4t bis zu 10 000 DM je Festmeter erwirt-\nschaften \u2013 kein Wunder, dass sie der Identifikationsbaum\nder Deutschen ist. Aber, meine Damen und Herren, unse-\nrem Lieblingsbaum geht es besonders schlecht. Nur jede\nsiebente Eiche im Freistaat Sachsen ist gesund.\nDer Ausschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nhat sich in seiner 41. Sitzung intensiv mit dem Wald-\nschadensbericht befasst. In Sachsen wird auf einem sehr\ndichten Rasternetz von vier mal vier Kilometern eine\nSchaderfassung vorgenommen. Das ist bedeutend mehr\nals die Vorgabe, die bei 16 mal 16 Kilometern liegt. Aber\n\ndiese Verdichtung ist insofern zweckm\u00e4\u00dfig, da Sachsen\nam st\u00e4rksten von allen Bundesl\u00e4ndern von Waldsch\u00e4den,\nvor allem von den klassischen SO2-Sch\u00e4den, betroffen ist.\nSo wurden \u00fcber 6 600 B\u00e4ume nach bestimmten Kriterien\nbewertet, auch statistisch ausgewertet. Danach sind 19 %\naller B\u00e4ume deutlich gesch\u00e4digt, 37 % aller B\u00e4ume leicht\ngesch\u00e4digt und 44 % aller B\u00e4ume ohne erkennbare Scha-\ndensmerkmale. Dabei weisen die \u00e4lteren B\u00e4ume \u00fcber\n60 Jahre st\u00e4rkere Sch\u00e4den auf als j\u00fcngere.\nWas bedeutet das gegen\u00fcber dem Vorjahr? \u00dcber alle\nSchadgruppen hinweg ist eine Verschlechterung des\nGesundheitszustandes von 1 bis 8 % eingetreten. W\u00e4hrend\nim Vorjahr noch 52 % aller B\u00e4ume gesund waren, sind es\nnunmehr nur noch 44 %.\nWir erinnern uns noch gut an die katastrophalen Wald-\nsch\u00e4den nach dem Winter 1995/96. Diese von Menschen-\nhand herbeigef\u00fchrte Ursache \u2013 Massenantransport von\nSO2 aus den Feuerungsanlagen des B\u00f6hmischen Beckens \u2013\nhat zu gravierenden Sch\u00e4den auf ca. 50 000 Hektar Erz-\ngebirgswald gef\u00fchrt, von denen 3 000 Hektar irreversibel\ngesch\u00e4digt sind. Die hohen SO2-Emissionen \u2013 der Schwel-\nlenwert liegt bei 20 Mikrogramm \u2013 bleiben eine der wich-\ntigsten Ursachen \u00fcberhaupt.\nWir d\u00fcrfen die gewaltigen Anstrengungen auf s\u00e4chsischer\nund tschechischer Seite nicht \u00fcbersehen, aber eine Ent-\nwarnung gibt es noch lange nicht. So werden alle, die dem\nWald in besonderer Weise verbunden sind, nicht m\u00fcde\nwerden, sich immer wieder f\u00fcr den Wald auch einzu-\nsetzen \u2013 nicht aus Selbstzweck, auch nicht emotional, nein,\nes geht um die Zukunft der Menschen selbst.\nIch bin froh dar\u00fcber, dass auch der Landesverband der\nSchutzgemeinschaft Deutscher Wald, dem ich vorstehe,\neinen angemessenen Beitrag leisten kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Schutzgemeinschaft Deutscher Wald hat sich engagiert\nf\u00fcr die Rettung des Erzgebirgswaldes in Resolutionen an\ndie Bundesregierung, die S\u00e4chsische Staatsregierung und\nan die Tschechische Regierung gewandt. Am 24. Oktober\ndieses Jahres hat die scheidende Bundesumweltministerin\nder Schutzgemeinschaft Deutscher Wald den gemein-\nsamen Luftreinhaltebericht Erzgebirge der Bundesrepublik\nDeutschland und der Republik Tschechien \u00fcbergeben.\nDarin wird sichtbar, dass von deutscher und tschechischer\nSeite in den letzten Jahren viel getan wurde, um die Luft-\nbelastung im Erzgebirge zu reduzieren. Mit Genugtuung\nkann heute festgestellt werden, dass insbesondere die SO2-\nBelastung deutlich zur\u00fcckgegangen ist. Allerdings kann\ndie Situation noch nicht zufriedenstellen und es sind wei-\nter gro\u00dfe Anstrengungen von beiden Seiten erforderlich.\nIch erwarte, dass sich auch die neue Bundesregierung in\ngleicher Weise engagiert.\nWir wissen sicherlich heute alle, dass sich die Schadur-\nsachen nicht auf Schwefeldioxid aus Verbrennungsanlagen\nreduzieren lassen. Dazu kommen noch Belastungen aus\nOzon, aus St\u00e4uben, aus Stickstoffverbindungen und vor\nallem sauren Depositionen, sprich Niederschl\u00e4gen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6564\n\n\n\nSo bleibt nach wie vor das Waldschadensgeschehen ein\nhochkomplexer Vorgang, der bis in alle Details noch gar\nnicht so richtig erforscht ist. Gleicherma\u00dfen schwierig ist\nnat\u00fcrlich auch das Reagieren auf das Waldschadens-\ngeschehen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Herrn Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen, zugleich Forstminister in Sachsen, daf\u00fcr\ndanken, dass er im Freistaat Sachsen seit Jahren er-\nm\u00f6glicht, Bodenschutzkalkung durchzuf\u00fchren, und das\nkostenlos und \u00fcber alle Eigentumsarten.\nMeine Damen und Herren, das ist nicht selbstverst\u00e4ndlich!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit ca. vier Tonnen kohlensaurem Magnesiumkalk pro\nHektar in definierten Zeitabschnitten kann der Versaue-\nrung des Bodens systematisch entgegengewirkt werden.\nDieser Aufwand reduziert auch die Kosten bei der Trink-\nwasseraufbereitung von Grundwasser aus dem Erz-\ngebirge. Meine Damen und Herren, dieser Vorgang bedarf\ndringend der gesellschaftlichen Anerkennung.\nPositiv schl\u00e4gt auch zu Buche, dass der Freistaat mit dem\nSonderf\u00f6rderprogramm Heizungsumstellung im grenz-\nnahen Raum daf\u00fcr gesorgt hat, dass Heizungsanlagen\nauch in privaten Haushalten auf umweltfreundliche Ener-\ngietr\u00e4ger umger\u00fcstet werden konnten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist die SO2-Belastung in dieser Region stark zur\u00fcck-\ngegangen. F\u00fcr dieses Programm wurden mehrere Millio-\nnen D-Mark zur Verf\u00fcgung gestellt. Leider ist die Lage auf\ntschechischer Seite aus finanziellen Gr\u00fcnden viel, viel\nkomplizierter.\nMeine Damen und Herren! Wie soll es weitergehen mit\ndem s\u00e4chsischen Wald? Die Sanierung der Waldsch\u00e4den\nbleibt langfristig der Schwerpunkt. Die Abstellung der\nSchadensursachen ist eine europ\u00e4ische Aufgabe. Regional\nk\u00f6nnen wir selber entscheiden. Wo Wald total gesch\u00e4digt\nist, soll wieder aufgeforstet und saniert werden. Im \u00dcbri-\ngen wollen wir den Waldanteil im Freistaat Sachsen um\n40 000 Hektar erh\u00f6hen. 40 000 Hektar bedeuten mittel-\nfristig ein CO2-Bindungsverm\u00f6gen von 400 000 Tonnen.\nDamit k\u00f6nnen 80 000 Menschen CO2-neutral durchs Leben\ngehen, wenn sie es denn wollen. Das ist doch eine sch\u00f6ne\nVorstellung.\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie selbst ein schlechtes\nGewissen bekommen, dann stellen Sie einmalig 1 500 DM\nzum Beispiel der Stiftung ,,Wald f\u00fcr Sachsen\u201c zur Ver-\nf\u00fcgung, die mit Hilfe von F\u00f6rdermitteln und eben Ihrer\nKofinanzierung f\u00fcr Sie einen Hektar Wald aufforstet.\nDaf\u00fcr erhalten Sie dann auch ein amtliches Zeugnis \u00fcber\neine CO2-Gutschrift. Aufgeforstet werden sollen vorrangig\nBraunkohlen-Folgelandschaften und ausger\u00e4umte Agrar-\ngebiete.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung beabsichtigt deshalb die\nAuflage eines F\u00f6rderprogramms, das die Aufforstung f\u00fcr\nLandwirte attraktiver gestalten wird. Mit all den Ma\u00dfnah-\nmen wird erhofft, dass deutlich gemacht werden kann,\nwas Aufforstung f\u00fcr uns alle bedeutet. Gerne verwende\nich an dieser Stelle eine Formulierung des SMUL: ,,Auf-\nforstung ist eine gute Aktie f\u00fcr die Zukunft, der Wald ein\nsicheres Sparguthaben f\u00fcr Enkel und Urenkel und der\nBauernwald f\u00fcr jeden Landwirt eine sinnvolle Alter-\nnative.\u201c\nEine weitere Daueraufgabe ist der Waldumbau im Sinne\neiner naturnahen Waldbewirtschaftung. Dahinter verber-\n\ngen sich die \u00dcberf\u00fchrung von Reinbest\u00e4nden in Misch-\nbest\u00e4nde, Bestandspflege und Umbau nicht standort-\ngerechter Best\u00e4nde.\nMeine Damen und Herren! Forstpolitisch sind wir auf\ngutem Wege. Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich der Forstverwal-\ntung f\u00fcr den erstklassigen Bericht und Ihnen f\u00fcrs Zuh\u00f6ren\ndanken. Ich bitte der Ausschussempfehlung zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Entschuldigung bei der Fraktion\nder PDS. Sie waren nat\u00fcrlich zuerst dran, aber Herr\nDr. Lippmann stand so unmittelbar vor mir, dass ich so\nbeeindruckt war und ihm das Wort erteilen musste. Bitte,\nHerr Dr. Langer.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Dadurch habe ich es jetzt etwas leichter, da ich mich\nden fachlichen Ausf\u00fchrungen von Dr. Lippmann voll\nanschlie\u00dfen kann. Wir hatten ja auch im Ausschuss eine\nabsolute \u00dcbereinstimmung zu diesem Waldschadens-\nbericht.\nMeine Fraktion stimmt der Einsch\u00e4tzung des Waldscha-\ndensberichtes zu. Sie nimmt ihn zur Kenntnis. Ich m\u00f6chte\nmeinen Standpunkt nur ganz kurz zusammenfassen. Wie-\nderum ist der Bericht mit Akribie, Kompetenz und Flei\u00df\nerarbeitet worden. Er gibt jeder und jedem, der f\u00fcr die\nForstwirtschaft, den Wald und dar\u00fcber hinaus f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum um den Wald herum Verantwortung\ntr\u00e4gt, eine sehr detaillierte Analyse des Ende 1997 in Sach-\nsen erreichten Entwicklungsstandes beim Waldumbau\nund den leider wieder etwas zugenommenen Sch\u00e4den in\ndie Hand.\nWir empfinden es als durchaus akzeptabel, dass der\nMinister diesen Bericht nicht nur dem Ausschuss, sondern\nallen Abgeordneten vorlegt, weil, wie wir meinen, die\nLeistungen der s\u00e4chsischen Forstwirtschafter im Alltag,\naber auch in unserem Landtag zwar nicht mehr ganz so\nstr\u00e4flich wie in der Vergangenheit und in den Vorjahren,\naber dennoch ungerecht \u2013 gemessen an anderen Fachbe-\nreichen \u2013 unterbelichtet sind.\nDarum sei dieser Waldschadensbericht 1997 nicht f\u00fcr\nunser pers\u00f6nliches Archiv als MdLs, sondern, wo noch\nnicht erfolgt, sinnbildlich f\u00fcr eine abendliche Lekt\u00fcre emp-\nfohlen, da uns wohl allen der Wald und die Gesundheit\ndes Waldes am Herzen liegt. Wie gesagt, wir hatten uns im\nAusschuss vorgenommen, nicht mehr als erforderlich\ndazu zu sagen. Ich danke denen, die den Bericht erarbeitet\nhaben. Ich danke aber vor allem denjenigen, die die Sch\u00e4-\nden im Wald mit ihrer H\u00e4nde Arbeit heilen wollen.\nDanke.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD.\nFrau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: ,,An den Wert des Waldes f\u00fcr die Gesell-\nschaft mit all seinen Funktionen wurden wir alle durch das\nSchadensereignis des Winters 1995/96 im Erzgebirge ein-\ndringlich erinnert. Die Reaktionen der Bev\u00f6lkerung und\nder Medien offenbarten das gro\u00dfe Interesse f\u00fcr den Wald,\naber ebenso die tiefe Besorgnis f\u00fcr dessen Fortbestand.\u201c\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Diese S\u00e4tze hat\nHerr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen dem Waldschadens-\nbericht 1997 vorangestellt. Und es ist gut und aus meiner\nSicht \u00e4u\u00dferst wichtig, dass wir auch heute wieder \u00fcber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6565\n\n\n\nunseren Wald und seinen derzeitigen Zustand sprechen,\ndenn der Waldschadensbericht 1997 stellt es uns eindring-\nlich und ungesch\u00f6nt vor Augen: Es gibt trotz der vielf\u00e4l-\ntigen Anstrengungen f\u00fcr einen naturnahen Waldumbau\nund eine nachhaltige Waldbewirtschaftung noch keine\nEntwarnung f\u00fcr unseren Wald.\nLassen Sie mich nur kurz auf die wichtigsten Punkte des\nBerichtes hinweisen. 37 % unserer B\u00e4ume werden als leicht\ngesch\u00e4digt eingestuft, 19 % der B\u00e4ume unseres Waldes,\nalso fast ein F\u00fcnftel, weisen deutliche Sch\u00e4den auf. Somit\nerh\u00f6hte sich der Anteil deutlich gesch\u00e4digter B\u00e4ume im\nVergleich zum vorangegangenen Jahr zwar unwesentlich,\nw\u00e4hrend der Anteil leicht gesch\u00e4digter B\u00e4ume immerhin\num 7 % zunahm. Alle Baumarten, Herr Dr. Lippmann sag-\nte es, ob Laub- oder Nadelbaum, sind davon ohne Aus-\nnahme betroffen.\nErfreulich, vor allem mit Blick auf die Ereignisse des Win-\nters 1995/96 am Erzgebirgskamm, ist der R\u00fcckgang der\nSO2-Belastung. Doch schon in der Bibel wird davon ge-\nsprochen, dass mindestens die dritte, wenn nicht gar die\nvierte Generation unter den S\u00fcnden ihrer Vorfahren zu\nleiden haben wird. An unserem Wald wird uns das beson-\nders eindrucksvoll vorgef\u00fchrt. So m\u00fcssen wir leider fest-\nstellen, dass unser forstwirtschaftlich genutzter Boden\ninfolge der jahrzehntelangen SO2-Immissionen einen so\nhohen Versauerungsgrad aufweist, dass ein Absterben der\nB\u00e4ume im Feinwurzelbereich unvermeidbar ist. Dadurch\nwerden alle Aufforstungs- und Umbaubem\u00fchungen\nnat\u00fcrlich konterkariert.\nDeshalb m\u00f6chte ich an Sie alle, liebe Landtagskolleginnen\nund -kollegen, appellieren, sich immer bewusst zu sein,\ndass unser Wald noch viele Jahre erh\u00f6hter Aufmerk-\nsamkeit bedarf. Das allerdings geht einher mit erh\u00f6hten\nfinanziellen Zuwendungen, zum Beispiel auch f\u00fcr gro\u00df-\nfl\u00e4chige Bodenkalkungen oder gro\u00dffl\u00e4chige Aufforstungs-\nma\u00dfnahmen.\nWir haben es geh\u00f6rt, es gibt Geld. Ich m\u00f6chte Sie aber\ndarauf aufmerksam machen, dass wir es uns an dieser\nStelle nicht leisten k\u00f6nnen zu sparen. Auf die Folgewir-\nkungen der Bodenversauerung bez\u00fcglich pH-Wert beim\nRohwasser und die daraus resultierenden steigenden\nKosten f\u00fcr die Trinkwasseraufbereitung hat meine Frak-\ntion hingewiesen. Ich m\u00f6chte auch heute wieder Ihre\nAufmerksamkeit auf diesen Aspekt lenken. Die Wirkungs-\nketten f\u00fcr die Volkswirtschaft werden leider allzu oft\nau\u00dfer Acht gelassen bzw. sind nicht ausreichend bekannt.\nGleichzeitig mit den Bem\u00fchungen der Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeiter in den Forst\u00e4mtern um die Behebung der\nSch\u00e4den aus der Vergangenheit baut sich aber derzeit ein\nneues Problem auf. Das sind die stetig steigenden Mittel-\nwerte f\u00fcr die Ozonkonzentrationen. Darauf hat auch das\nUmweltministerium in seinem j\u00fcngst vorgestellten Um-\nweltbericht hingewiesen. Es hat auch gleich den Verur-\nsacher bekanntgegeben: das st\u00e4ndig steigende Ver-\nkehrsaufkommen auf unseren Stra\u00dfen. Deshalb ist es\nnotwendig im Interesse unseres Waldes und der nachfol-\ngenden Generationen, dass wir uns \u00fcber ein Umsteuern\nauch in unserer Verkehrspolitik unterhalten.\nLassen Sie mich zum Schluss im Zusammenhang mit dem\nWaldschadensbericht noch einige grunds\u00e4tzliche Bemer-\nkungen zur Ausrichtung unserer Forstwirtschaft machen.\nZum einen streben wir eine naturnahe \u00f6kologische Wald-\nbewirtschaftung an. Zum anderen besteht aber eine andere\nRichtung in einer ausschlie\u00dflich \u00f6konomischen Bewirt-\nschaftung unseres Waldes.\n\nMeine Damen und Herren, wer einmal gesehen hat, wie\nder Wald aussieht, wenn ein Harvester darin gearbeitet\nhat, der wird sagen, dass das so nicht geht, vor allen Din-\ngen nicht in den R\u00e4umen unseres Naturparkes Vogtland/\nErzgebirge, in Regionen, die vom Tourismus leben und die\nden Wald eigentlich in seiner Erholungsfunktion f\u00fcr die\nwirtschaftliche Entwicklung der Region ben\u00f6tigen.\nWir sollten dar\u00fcber nachdenken, ob wir das wirklich in\nallen Regionen so machen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Klein, bitte!\n\nFrau Klein, SPD: Noch einmal mit Blick auf die Beschluss-\nempfehlung, wie alle Jahre wieder: Leider k\u00f6nnen wir\ndiesen Waldschadensbericht nur zur Kenntnis nehmen,\nnicht zustimmend zur Kenntnis nehmen. Das haben wir\nim Ausschuss gemacht. Aus diesem Grunde werden wir\ndiesen Beschluss auch nicht mittragen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr.\nJ\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nErhaltung der vielf\u00e4ltigen Waldfunktionen ist f\u00fcr uns alle\nvon einer existenziellen Bedeutung; denn damit werden\nunsere Lebensgrundlagen gesichert. Eine systematische\nBeobachtung und Zustandsbewertung des Waldes ist\nunverzichtbare Voraussetzung f\u00fcr das Erhalten und Ent-\nwickeln.\nMeine Damen und Herren, in den zust\u00e4ndigen Fachaus-\nsch\u00fcssen ist der Waldschadensbericht 1997 ausreichend\ndiskutiert worden, die Damen und Herren Abgeordneten\nhaben darauf hingewiesen. Erlauben Sie mir deshalb, aktu-\nell erste Grobergebnisse der Waldschadenserhebung 1998\ndarzulegen. Folgendes ist dabei zu bemerken:\nErstens. Die diesj\u00e4hrigen Aufnahmen haben f\u00fcr das\nSchadgebiet des Erzgebirges eine weitere Verbesserung\nder Situation ergeben.\nZweitens. In den \u00fcbrigen s\u00e4chsischen W\u00e4ldern ist der\nGesundheitszustand zum Vorjahr im Wesentlichen unver-\n\u00e4ndert geblieben.\nBei einem Vergleich des Waldzustandes der Bundesl\u00e4nder,\nwie ihn Herr Abg. Wehnert, der leider nicht mehr da ist,\nverlangt hat, stellen wir, bezogen auf das Jahr 1997, fest,\ndass Sachsen mit 19 % deutlich gesch\u00e4digter B\u00e4ume unter\ndem Durchschnitt aller Bundesl\u00e4nder liegt und in der\nRangfolge der Bundesl\u00e4nder mit Baden-W\u00fcrttemberg,\nBayern und dem Saarland den siebenten Platz einnimmt.\nDieses Ergebnis \u00fcberrascht zun\u00e4chst, da in den s\u00e4ch-\nsischen Mittelgebirgen das gr\u00f6\u00dfte zusammenh\u00e4ngende\nWaldschadensgebiet Deutschlands liegt. In den W\u00e4ldern\ndes Schadgebietes im Erzgebirge haben die Forstleute in\nden letzten Jahren mit erheblichem Aufwand, meine\nDamen und Herren, eine drohende Entwaldung verhin-\ndert; Entwaldung, wie wir sie in anderen Mittelgebirgen,\nim Isargebirge und im Riesengebirge etwa, ganz augen-\nscheinlich vor uns haben. So gravierende Sch\u00e4den im\nErzgebirge sind aus den anderen deutschen Bundes-\nl\u00e4ndern einfach nicht bekannt.\nDeshalb schlie\u00dfe ich mich sehr gern dem Dank von Herrn\nAbg. Dr. Langer an die s\u00e4chsischen Forstleute an.\nF\u00fcr eine Interpretation der Ergebnisse der Waldschadens-\ninventur ist der Blick auf die einzelnen Baumarten not-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6566\n\n\n\nwendig. Sichtbar wird der Zustand der Erzgebirgsw\u00e4lder\nmit einem Vergleich der stark gesch\u00e4digten B\u00e4ume. Der\nAnteil stark gesch\u00e4digter B\u00e4ume ist im Wuchsgebiet Erz-\ngebirge mit 8 % viermal h\u00f6her als im Durchschnitt aller\ndeutschen Bundesl\u00e4nder.\nF\u00fcr die Bewertung des Zustandes der W\u00e4lder ist die Be-\nurteilung des Kronenzustandes, wie sie ja erfolgt, aber nur\nein Hilfsmittel. Deshalb wird die Waldzustandserfassung\nauch in Sachsen durch ein umfassendes Monitoring betrie-\nben, das neben der stichprobenweisen Kronenbeurteilung\nder Baumarten auch Bodenzustandsanalysen, Stoffein-\ntrags- und -austragsmessungen in Dauerbeobachtungs-\nfl\u00e4chen und Waldinventuren mit Hilfe der Ferner-\nkundung, also der Satellitenerkundung, beinhaltet. Die\nErgebnisse aller Verfahren sind dann in den Wald-\nschadensberichten dokumentiert.\nMeine Damen und Herren, neben dem bereits seit 1994\nbegonnenen Programm zur Sanierung der Waldsch\u00e4den\nwaren zur Beseitigung bzw. zur Linderung der in dem\nschlimmen Winter 1995/96 eingetretenen Sch\u00e4den unbe-\ndingt zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen einzuleiten. Sie wissen, die\nStaatsregierung hat zu diesem Zweck kurzfristig Sonder-\nmittel in H\u00f6he von 60 Millionen DM bereitgestellt, und\nzwar f\u00fcr alle Waldeigentumsarten.\nDie Sanierung der Erzgebirgsw\u00e4lder ist auch in diesem\nJahr ein Schwerpunkt in der Arbeit der Forstleute. Der\nUmfang der Bodenschutzkalkung betr\u00e4gt in diesem Jahr\nvoraussichtlich \u2013 es ist ja noch nicht abgeschlossen \u2013\n34 400 Hektar. Damit wurde insgesamt im Zeitraum 1991\nbis 1998 auf einer Waldfl\u00e4che von 140 000 Hektar Kalk\nausgebracht.\nAls Laufzeit des von der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeschlossenen Sonderprogrammes war urspr\u00fcnlich \u2013 Sie\nwissen das \u2013 der Zeitraum 1996 bis 1998 geplant, f\u00fcr\nPrivat- und K\u00f6rperschaftswald bis 1999. Da sich aber\nzunehmend abzeichnet, dass das mindestens bis 2001 not-\nwendig ist, vor allen Dingen die Sanierungsma\u00dfnahmen\nim Schadgebiet des Erzgebirges, um forstsanit\u00e4r wie auch\n\u00f6kologisch die gew\u00fcnschten Dauereffekte zu erzielen, hat\ndas Kabinett im Sommer dieses Jahres die Fortf\u00fchrung des\nSonderprogrammes beschlossen.\nEbenso bedeutsam wie die Sanierung der Waldsch\u00e4den ist\ndie \u00dcberwachung der Immissionsbelastung in repr\u00e4sen-\ntativen Waldgebieten des Erzgebirges. Von daher wurde\neine zus\u00e4tzliche waldnahe Luftmessstation im Zentrum\ndieses Immissionsschadgebietes eingerichtet.\n\nAber wichtiger als alle Sofortma\u00dfnahmen ist die Bek\u00e4mp-\nfung der Ursachen. Insbesondere auch in Bezug auf die\nSO2-Emission hat die Staatsregierung alles unternommen,\num die Belastungen von deutscher, aber auch von tsche-\nchischer Seite zu vermindern.\n\nIn Sachsens W\u00e4ldern ist eine Wende vom Kahlschlag-\nprinzip und der damit verbundenen Schaffung von insta-\nbilen einf\u00f6rmigen Nadelbaumwaldbest\u00e4nden hin zu\nMischw\u00e4ldern eingetreten. Sehr verehrte Frau Abg. Klein,\ndas ist ein wesentlicher Unterschied in den heutigen\nBewirtschaftungsformen gegen\u00fcber dem Kahlschlagprin-\nzip, indem ein nach dem Alter und der Baumartenzusam-\nmensetzung strukturierter Wald mit den vielf\u00e4ltigen\nGefahren wie auch den Immissionssch\u00e4den, m\u00f6glichen\nKlimaver\u00e4nderungen, Sturmsch\u00e4den, Schneebruchsch\u00e4den\nbesser widerstehen kann. Dieser als naturnaher Waldbau\nbezeichnete Waldumbau ist eine wichtige Investition in\nunsere Zukunft.\n\nWie in dem Koalitionsvertrag von Bonn zu Rot-Gr\u00fcn zu\nlesen ist, greift die neue Bundesregierung diese s\u00e4chsische\nCDU-Politik auf und stellt das jetzt als Ziel der neuen\nBundesregierung dar. Sie sagen ,,Prima!\u201c. Ich schlie\u00dfe\nmich dem gern an. Wir vergeben daf\u00fcr gern Lizenzen und\nwerden auch gern bereit sein, unsere Erfahrungen an die\nneue Bundesregierung weiterzugeben.\n\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Der Wald dient\nneben diesen Funktionen des Klimaschutzes, des Wasser-\nund Bodenschutzes nicht zuletzt auch der Erholung. Die\nSicherung aller Funktionen des Waldes ist f\u00fcr uns wichtig.\nWir wollen auch in Zukunft danach handeln.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Lippmann, als Bericht-\nerstatter w\u00fcnschen Sie nicht zu sprechen? \u2013 Nein.\n\nSo stelle ich nun die Drucksache 2/9818 \u2013 die Neufas-\nsung \u2013, also die Beschlussempfehlung zum Waldschadens-\nbericht 1997, zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegen-\nstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Eine\nStimmenthaltung. Bei Stimmen dagegen und einer Stimm-\nenthaltung ist der Beschlussempfehlung zugestimmt und\ndieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6567\n\n\n\nTagesordnungspunkt 22\n\nBerufsbildungsbericht des Freistaates Sachsen 1998\nDrucksache 2/9482, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 2/9991, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minu-\nten.\nIch rufe auf die Fraktion der SPD; Frau Weihnert, bitte. \u2013\nDie Berichterstatter reden dann erst, nach der allgemeinen\nAussprache; es sei denn, Herr Seidel m\u00f6chte hier vorn\nunbedingt etwas loswerden.\n\n(Seidel, CDU: Nein!)\n\nDann erst einmal Sie, Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Berufsbildungsbericht 1998 ist eine gute\nAnalyse zum Ausbildungsjahr 1996/97. Und das sehr aus-\nf\u00fchrliche Datenmaterial darf aus unserer Sicht allerdings\nnicht nur zur Kenntnis genommen werden, sondern dar-\naus m\u00fcssen auch Schlussfolgerungen gezogen werden f\u00fcr\ndie kommenden Ausbildungsjahre.\nUnd wenn ich mir die Schlussfolgerung in Ihrer Presse-\nmitteilung anschaue, Herr Seidel, dann ist schlichtweg\nfalsch, was Sie dort geschrieben haben. Ich empfehle Ihnen\ndringendst, den Berufsbildungsbericht zumindest auf der\nSeite 25 noch einmal ausf\u00fchrlich nachzulesen. Dort wider-\nspricht sich Ihre Pressemitteilung selbst. Aber wie das so\nist, die Medien haben es gar nicht erst gebracht. L\u00fcgen\nhaben eben kurze Beine.\nDieser Berufsbildungsbericht hat einige Brisanz, die auf-\ngezeigt werden muss. Einmal best\u00e4tigt er die Mobilit\u00e4t der\nJugendlichen. Zum Zweiten best\u00e4tigt er aber auch das,\nwas leider immer wieder hervorgehoben werden musste,\nweil wir nicht gen\u00fcgend Ausbildungspl\u00e4tze im dualen\nSystem anbieten konnten: die gesteigerte Anzahl der Alt-\nbewerber. Bisher haben es also F\u00f6rderinstrumentarien in\nSachsen nicht geschafft, eine wesentliche Erh\u00f6hung der\nZahl der Ausbildungspl\u00e4tze im dualen System durchzu-\nsetzen.\nEs zeigt sich weiterhin, dass diesem Berufsbildungsbericht\nzu entnehmen ist, dass M\u00e4dchen eindeutig benachteiligt\nwerden. Die zuk\u00fcnftigen F\u00f6rderinstrumentarien f\u00fcr das\nAusbildungsjahr 1998/99 haben leider best\u00e4tigt, dass dies\nkeine Priorit\u00e4t f\u00fcr das Land Sachsen ist.\nDes Weiteren wird aufgezeigt, dass Jugendliche eine gro\u00dfe\nUnsicherheit bei ihrer Berufswahl haben. Weder Eltern, die\nsicher in der Pflicht sind zu beraten, aber auch \u00fcberfordert\nsind aufgrund struktureller Schw\u00e4chen der Wirtschaft,\nnoch Lehrer, noch Arbeits\u00e4mter sind in der Lage qualifi-\nziert Auskunft zu geben.\nWir haben bereits im Fachausschuss Wirtschaft bespro-\nchen, dass es dringend notwendig ist, den Arbeitskreis\nSchule und Wirtschaft zu aktivieren, um auch die zust\u00e4n-\ndigen Beratungslehrer dringend zu qualifizieren, damit sie\nAnsprechpartner f\u00fcr Jugendliche sein k\u00f6nnen.\nWir haben aus dem Berufsbildungsbericht herausgelesen,\ndass wir nicht nur Einbu\u00dfen haben im Zurverf\u00fcgungstel-\nlen von Ausbildungspl\u00e4tzen beim Bau, sondern auch im\n\u00f6ffentlichen Dienst: 30 %. Und wer die Zahlen f\u00fcr dieses\nJahr relativiert, wei\u00df, dass sich wieder der \u00f6ffentliche\nDienst vehement seiner Verantwortung entzieht Ausbil-\ndungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. Und das ist nicht\n\nnur m\u00f6glich in den Ausbildungsberufen f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Dienst, sondern auch in angrenzenden Berufs-\nbildern.\nTrotz also guten Datenmaterials kann nicht geschlussfol-\ngert werden, dass wir die Ausbildungsziele oder das Ziel\nerreicht haben, jedem Jugendlichen einen entsprechenden\nAusbildungsplatz zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nNicht umsonst begr\u00fc\u00dfen wir eine ausf\u00fchrlichere Bericht-\nerstattung auch aus dem Bereich des Kultusministeriums,\nwof\u00fcr wir uns auch ausdr\u00fccklich bedanken m\u00f6chten und\nwobei wir durchaus auch zugestehen, dass diese Seite\nnoch weiter erh\u00f6ht wird. Nur m\u00fcssen wir leider feststel-\nlen, dass das nicht immer Ausbildungsberufe oder Ausbil-\ndungsg\u00e4nge und Bildungsg\u00e4nge mit einem Abschluss\nsind, die wir dort anbieten k\u00f6nnen. Eine zweite Situation\nist aufgezeigt: Obwohl diese Jugendlichen auch in Verbin-\ndung mit der Wirtschaft ausgebildet werden, haben wir es\nnicht geschafft, den dann ausgebildeten Jugendlichen eine\ngleiche Chance in der Praxis zu geben. Nach wie vor wer-\nden von der Wirtschaft diese Jugendlichen als zweitrangi-\nge, degradierte Jugendliche aufgenommen. Es kann nicht\nsein, dass dieses als Positivum herausgestellt wird.\nFazit: Sehr gutes Datenmaterial, wof\u00fcr auch wir uns als\nSPD-Fraktion bei beiden Ministerien bedanken. Aber die\nSchlussfolgerungen stehen noch an. Und wir hoffen, dass\ndiese Schlussfolgerungen sp\u00e4testens dann, wenn die ange-\nregte Studie im Februar auf dem Tisch liegt, gemeinsam\nvon beiden H\u00e4usern gezogen werden. Es m\u00fcssen in den\nneuen Berufsbildern entsprechend mehr Ausbildungs-\npl\u00e4tze bereitgestellt werden. Zum anderen m\u00fcssen wir\nF\u00f6rderinstrumentarien anbieten k\u00f6nnen, die nicht nur\ndazu dienen, dass wir letztendlich feststellen im Berufs-\nbildungsbericht: 58 % aller Ausbildungspl\u00e4tze sind gef\u00f6r-\ndert worden, sondern wir auch sagen k\u00f6nnen: Das, was\nwir tun, ist zukunftsweisend. Der Berufsbildungsbericht\nbelehrt uns leider eines Besseren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; Herr Seidel,\nbitte.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nTrotz der angespannten Situation auf dem Lehrstellen-\nmarkt ist es auch im letzten Jahr wieder gelungen, allen\nausbildungswilligen Schulabg\u00e4ngern einen Ausbildungs-\nplatz zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Statistik, die Frau\nWeihnert eben hier von der Seite 25 zitierte, sagt aus, dass\ndas zum September noch nicht der Fall war. Aber Sie m\u00fcs-\nsen das Jahresende heranziehen, Frau Weihnert.\nDer Bildungsbericht dokumentiert auf 139 Seiten aus-\nf\u00fchrlich, welche Ma\u00dfnahmen vom Staatsministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit und vom Kultusministerium unter-\nnommen wurden, um dieses hohe Ziel zu erreichen.\nZur Entspannung der Ausbildungssituation haben ins-\nbesondere die Lehrstelleninitiative \u201997, die Gemeinschafts-\ninitiative Sachsen sowie die vollzeitschulische Ausbildung\nder berufsbildenden Schulen beigetragen, wodurch rund\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6568\n\n\n\n7 200 zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze bereitgestellt werden\nkonnten.\n1997 wurden knapp 37 000 neue Ausbildungsvertr\u00e4ge ge-\nschlossen. Hierbei wurde insbesondere mit den so genann-\nten neuen Ausbildungsberufen ein wichtiger Beitrag zur\nModernisierung des dualen Berufsausbildungssystems er-\nbracht.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle wieder einmal besonders den\nLehrern an unseren Berufsschulzentren f\u00fcr ihren gro\u00dfen\nEinsatz danken und wieder und wieder an Handwerk,\nHandel und Industrie appellieren, durch die Bereitstellung\nausreichender Ausbildungspl\u00e4tze ihren qualifizierten\nNachwuchs selbst auszubilden. Da stehen sie bei uns in\nder Verantwortung.\nInsgesamt bewertet die CDU-Fraktion den Berufsbildungs-\nbericht positiv und geht nach dem einstimmigen Votum\ndes Wirtschafts- und des Schulausschusses auch von einer\nZustimmung des Hohen Hauses aus. Wir werden uns\nauch k\u00fcnftig der Bereitstellung von Ausbildungspl\u00e4tzen\nmit hoher Priorit\u00e4t widmen.\nDer Ansturm, meine Damen und Herren, der Jugendlichen\nauf den 2. S\u00e4chsischen Berufsausbildungstag, der heute\ndurch den s\u00e4chsischen Kultusminister in Leipzig in der\nMessehalle 7 er\u00f6ffnet wurde, belegt, dass wir hier auf dem\nrichtigen Weg sind. Ich hatte die M\u00f6glichkeit als Vertreter\nmeiner Fraktion daran teilzunehmen. Und, meine Damen\nund Herren, es waren Tausende und Abertausende von\nJugendlichen, die die Messehalle 7 bereits heute Morgen\nst\u00fcrmten.\nDa sich der S\u00e4chsische Landtag gerade auch in seiner letz-\nten Sitzung ausf\u00fchrlich mit der Lehrlingsausbildung be-\nsch\u00e4ftigt hat, wollten alle anwesenden Mitglieder des\nSchulausschusses heute auf eine Aussprache verzichten.\nAber auf den vielfachen Wunsch einer einzelnen Dame,\ndie eben vor mir gesprochen hat, ist es doch dazu gekom-\nmen. Ich meine, das ist zwar nicht parlamentarischer\nBrauch, wenn ein Ausschuss einstimmig beschlie\u00dft, das\nhier nicht zu tun; aber ich denke, hier geht die SPD neue\nWege.\nDer Bericht des Ausschusses, den zu vertreten ich als Be-\nrichterstatter die Ehre habe, sagt Folgendes aus:\nDer vorliegende Berufsbildungsbericht stellt die Ausbil-\ndungssituation 1997 im Freistaat Sachsen dar. Vorzugswei-\nse in statistischer Form werden die hierbei ausgew\u00e4hlten\nStrukturdaten der Berufsausbildung genannt sowie An-\ngaben zur schulischen Berufsausbildung, zu den neuen\nAusbildungsberufen und zur F\u00f6rderung der beruflichen\nErstausbildung gemacht.\nIn seiner Aussprache befasste sich der Ausschuss f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport mit den Teilen des Berichtes, die\ndem Gesch\u00e4ftsfeld des Kultusministeriums zuzuordnen\nsind.\nAls positiv wurde die Tatsache bewertet, dass die Bereiche\nder schulischen Berufsbildung und der berufsbildenden\nSchulen ihren Platz gefunden haben. Gleichzeitig wurde\nempfohlen, diesem Teil noch mehr Gewicht zu verleihen.\nDa der vorliegende Berufsbildungsbericht lediglich den\nIstzustand erfasst, sollten in Zukunft Problemanalysen\nund m\u00f6gliche Handlungsvorschl\u00e4ge einbezogen werden.\nDie fr\u00fchzeitige Einbindung des Kultusministeriums in die\nErarbeitung k\u00fcnftiger Berichte wird als unerl\u00e4sslich ange-\nsehen.\nDie Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule,\nJugend und Sport, den Berufsbildungsbericht zustimmend\n\nzur Kenntnis zu nehmen, wird mit 10 : 0 : 0 Stimmen gege-\nben.\nIch m\u00f6chte darum bitten, dass die Berichterstatterin der\nSPD zuk\u00fcnftig beim Ausschuss zugegen ist, um sich mit\nden im Ausschuss gemachten Beschl\u00fcssen eindeutiger zu\nbesch\u00e4ftigen.\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich verstehe das jetzt einmal so,\nHerr Seidel, dass Sie als Vertreter der CDU nur den Bericht\nzitiert haben. Sie haben nicht die beiden Funktionen ge-\nmischt: Berichterstatter und Fraktionsmitglied. Sie haben\nim Grunde nur zitiert, und das ist nat\u00fcrlich jederzeit m\u00f6g-\nlich.\nSo, die Fraktion der PDS, Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Seidel, werter Kollege, ich denke, Ihre Kritik,\ndie Sie eben hier in unangebrachter Weise vorgetragen\nhaben, war nicht sehr fein und war auch nicht gesch\u00e4fts-\nordnungsgem\u00e4\u00df.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Problemlage zum Thema Lehrstellensituation und\nBerufsausbildung in Sachsen ist mit dem Landesberufs-\nbildungsbericht deutlich dargestellt. Das ist sachlich, exakt\nund aussagef\u00e4hig. Damit haben wir als Fraktion absolut\nkeine Probleme.\nWichtig ist aber, dass man damit richtig umgeht und dass\ndie Zahlen, Fakten und Bewertungen auch richtig gelesen\nund richtig interpretiert werden.\nDas scheint doch recht schwer zu sein. Frau Weihnert\nsagte schon, die Presseerkl\u00e4rung von Herrn Seidel hat\ngestern doch einige hier in diesem Haus recht verwundert.\nUnd, Herr Seidel, wenn Sie auch der Ansicht waren oder\nder Ansicht sind, dass bis zum Jahresende 1997 alle\nJugendlichen in Sachsen versorgt worden sind, so muss ich\nIhnen leider widersprechen. Ich denke, das kann auch mit\nZahlen belegt werden.\n2 500 Jugendliche waren absolut im Jahr 1997 unversorgt.\nUnd die Sorge, denke ich, teilt auch der Minister in seinem\nVorwort zum Landesberufsbildungsbericht. Wenn Sie dort\neinmal nachgelesen h\u00e4tten, w\u00e4ren Sie nicht so euphorisch\nan Ihren Diskussionsbeitrag herangegangen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nJubelmeldungen nutzen uns absolut nichts. Wir sind daf\u00fcr\n\u2013 und ich denke, so haben wir uns auch im Ausschuss f\u00fcr\nWirtschaft, Arbeit und Technologie verst\u00e4ndigt \u2013, dass\nman die Situation zur Kenntnis nimmt, dass man die Prob-\nleme erkennt und diskutiert. Dazu bildet der Bericht eine\ngute Grundlage. Uns geht es aber darum, die Frage zu\nbeantworten: Wie geht es denn weiter? Wir haben uns ver-\nst\u00e4ndigt, dass die Studie uns dabei helfen soll und muss,\num zu erfahren, wo der Entwicklungstrend hingeht.\nDer Blick auf das Jahr 1997 ist aus Sicht unserer Fraktion\ntats\u00e4chlich Geschichte. Es ist nicht korrigierbar, aber Ten-\ndenzen sind ablesbar, wenn man die Schwerpunkte richtig\ndeutet und die entsprechenden Schlussfolgerungen zieht.\nZugleich aber sagen wir: Die Ergebnisse des Jahres 1997\nzeigen uns, dass eine Reihe ungel\u00f6ster Probleme nachwir-\nken. Wir haben sie n\u00e4mlich in diesem Jahr zu l\u00f6sen.\nDie Lawine der Altbewerber, wie sie immer genannt wer-\nden, \u00fcberrollt inzwischen, lieber Herr Seidel, n\u00e4mlich das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6569\n\n\n\ngesamte Angebot der IHK-Lehrstellenbereiche. Die Ange-\nbote, die der IHK-Bereich in einem Jahr anbietet, gehen\nrein rechnerisch drauf f\u00fcr die Realisierung der Lehrstellen-\nw\u00fcnsche der Altbewerber. Und dort liegt das Problem.\nWir schieben es nur vor uns her.\nDie Vorausschau auf die Jahre bis 2001, die auch in dem\nLandesberufsbildungsbericht vorgenommen wird, zeigt\nuns, dass es keinen Grund zur Entspannung gibt, dass wir\nuns nicht zur\u00fccklehnen k\u00f6nnen.\nIch habe einmal schlaglichtartig zusammengetragen, was\nuns als Fraktion Probleme bereitet bei der Situation, die im\nBericht dargestellt wurde.\nEinmal ist es der R\u00fcckgang der abgeschlossenen Ausbil-\ndungsvertr\u00e4ge um 3,3 % im Vergleich zum Vorjahr. Die\nSchwerpunktbereiche liegen dabei in der Stufenausbil-\ndung der Bauwirtschaft.\nNur ein Drittel der ausbildungsf\u00e4higen Unternehmen der\nIHK-Bereiche bildet sowohl laut Bericht als auch nach\neigener Einsch\u00e4tzung \u00fcberhaupt aus. Das ist schon Jahre\nso und ich vermute, es wird im n\u00e4chsten Jahr \u00e4hnlich sein.\nFrau Weihnert sprach es schon an: Die Rolle des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes als Ausbildungsbereich ist absolut unzu-\nreichend. Ein R\u00fcckgang von 30,3 % im letzten Jahr \u2013 und\nin diesem Jahr absolut und relativ mehr \u2013 soll uns zu\ndenken geben. Hier setzen wir unsere Forderungen f\u00fcr das\nkommende Lehrjahr an.\nDer R\u00fcckgang von Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr behinderten-\ngerechte Ausbildung um 7,6 % ist ein Problem.\nUnd, Herr Seidel, zu Ihrer euphorischen Meldung, dass\n218 Abschl\u00fcsse in neuen Berufen etwas Tolles sind: Wir\nhaben uns im Ausschuss verst\u00e4ndigt, das ist absolut zu\nwenig. Hier muss mehr getan werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nHier brauchen Sch\u00fcler, Eltern, Lehrer sowie Unternehmen\nund Unternehmer mehr Informationen, mehr Unter-\nst\u00fctzung. Die Schulen und Schultr\u00e4ger brauchen Unter-\nst\u00fctzung bei der sachgerechten Ausstattung, um diese\nAusbildung realisieren zu k\u00f6nnen. Das hat auch die\nAnh\u00f6rung in der vergangenen Zeit im Schul- und im\nWirtschaftsausschuss gezeigt.\n\nEin hoher Stellenwert, so wird im Berufsbildungsbericht\nsignalisiert, wird von Abiturienten der Berufsausbildung\nbeigemessen. Es wird auch analysiert, warum das so ist.\nIch denke, wir sollten das nicht beiseite wischen. Wir m\u00fcs-\nsen uns mit diesem Thema weiter besch\u00e4ftigen.\nDer Neigung zur Doppelqualifizierung von Abiturienten\nsollten auch Wege und M\u00f6glichkeiten au\u00dferhalb der Be-\nrufsakademie ge\u00f6ffnet werden. Dar\u00fcber ist nachzudenken.\nEin weiteres Problem ist die hohe Anzahl von Vertrags-\nl\u00f6sungen bei Lehrlingen. Und ich denke, wor\u00fcber sowohl\nKultusministerium als auch die Kammern nachdenken\nm\u00fcssen: Warum liegt das Land Sachsen mit Pr\u00fcfungs-\nergebnissen nach Lehrjahresabschluss so unter dem Bun-\ndesdurchschnitt? Hier sind Schlussfolgerungen zu ziehen.\nUnd, Herr Kultusminister, wir werden Sie fragen, wie wir\nden Bereich der Theorie, der dort insbesondere angespro-\nchen wird, st\u00e4rken k\u00f6nnen. Dort ist dringend etwas not-\nwendig.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Schulz, PDS: \u2013 Ich komme zum Schluss; vielen\nDank.\nWir denken, der Berufsbildungsbericht ist der Start in neue\nArbeit. Er ist nicht ein Produkt, mit dem man glorifizie-\nrend durch die Lande ziehen kann, sondern er sollte uns\nauffordern dringend zu handeln.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht Herr Seidel als Bericht-\nerstatter noch einmal das Wort? \u2013 Nein. Vielen Dank.\nSo kann ich nun die Drucksache 2/9991, Beschlussempfeh-\nlung zum Berufsbildungsbericht des Freistaates Sachsen\n1998, zur Abstimmung bringen und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung. Damit ist der\nBeschlussempfehlung, Drucksache 2/9991, zugestimmt\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6570\n\n\n\nTagesordnungspunkt 23\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/9978\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen als Drucksache 2/9978 die Sammeldrucksache Be-\nschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen vor.\nIch frage, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Er-\ng\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Da kein Verlangen nach Aussprache vorliegt,\nkommen wir gleich zur Abstimmung.\nMeine Damen und Herren, nehmen Sie bitte die Berichti-\ngung zu einer Beschlussempfehlung zur Kenntnis. Diese\nist in die Ihnen vorliegende Zusammenstellung zur Druck-\nsache 2/9978 aufgenommen worden.\nDes Weiteren hat zu verschiedenen Beschlussempfehlun-\ngen die Fraktion der PDS bzw. die Fraktion der SPD ihre\nabweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung\ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zur Druck-\nsache 2/9978 schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\n\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten in den\nAussch\u00fcssen fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist\nder Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 90. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Wie Sie\nwissen, hat das Pr\u00e4sidium den Termin f\u00fcr die 91. Sitzung\nauf morgen, Freitag, den 13. November 1998, 10.00 Uhr,\nfestgelegt. Einladung und Tagesordnung liegen Ihnen vor.\n\nDie 90. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Bis morgen, Ihnen allen einen guten Abend.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.31 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 12. November 1998\n\n6571\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses entsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates Sachsen in Verbindung ...\n\t2 Wahl eines Mitgliedes und eines stellvertretenden Mitgliedes des Pr\u00e4sidiums\n\t3 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung der ,,Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk\u201c\n\t4 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Land Brandenburg und dem Freistaat Sachsen ...\n\t5 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Land Brandenburg und dem Freistaat Sachsen ...\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Freistaat Th\u00fcringen ...\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr ...\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Neuordnung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute im Freistaat Sachsen ...\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung fleisch- und gefl\u00fcgelfleischhygienerechtlicher Vorschriften ...\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen\n\t11 Bilanz und Perspektiven der Jugendhilfe f\u00fcr Leistungen nach \u00a7\u00a7 11 bis 21 KJHG im Freistaat Sachsen\n\t12 Hilfe zur Arbeit gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 18 ff. BSHG f\u00fcr arbeitslose Sozialhilfeempf\u00e4nger\n\t13 \u2013 Vorbereitung der s\u00e4chsischen Kommunen auf die Einf\u00fchrung der Euro-W\u00e4hrung\n\t14 Gef\u00e4hrdung s\u00e4chsischer Polizisten durch radioaktive Strahlung im Rahmen des Einsatzes zum Schutz von Castor-Transporten\n\t15 Privatisierung des Treuhandwaldes und Auswirkungen auf die Besch\u00e4ftigungssituation in der staatlichen Forstverwaltung\n\t16 Bek\u00e4mpfung des Frauenhandels im Freistaat Sachsen\n\t17 \u2013 Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsforderungen von Alteigent\u00fcmern\n\t18 Schul- und Stadtgartenwettbewerb\n\t19 Finanzierung der Landschaftspflegeverb\u00e4nde in Sachsen\n\t20 Buchpreisbindung\n\t21 Waldschadensbericht 1997\n\t22 Berufsbildungsbericht des Freistaates Sachsen 1998\n\t23 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}