{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T19:43:20Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:33:23Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:33:23Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "363",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T19:43:20Z",
        "date": "2001-10-12T06:33:23Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/51 24.01.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T19:43:20Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:33:23Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T19:43:20Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:33:23Z",
        "modified": "2001-10-12T06:33:23Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2054",
            "3154",
            "2616",
            "6077",
            "3698",
            "5865",
            "5709",
            "5408",
            "5346",
            "4922",
            "4681",
            "5969",
            "6375",
            "6010",
            "5587",
            "5517",
            "5790",
            "5287",
            "6316",
            "6368",
            "5934",
            "5758",
            "4930",
            "4860",
            "5509",
            "5812",
            "5649",
            "5537",
            "4584",
            "5820",
            "5433",
            "5806",
            "5103",
            "5872",
            "6223",
            "5156",
            "5807",
            "6227",
            "6183",
            "6477",
            "6573",
            "6250",
            "5552",
            "6708",
            "5969",
            "4165",
            "5575",
            "6073",
            "5591",
            "5854",
            "6065",
            "4514",
            "5767",
            "6637",
            "6524",
            "6589",
            "6025",
            "5523",
            "5977",
            "5867",
            "5005",
            "3608",
            "5924",
            "6414",
            "5881",
            "5438",
            "5759",
            "6205",
            "6512",
            "4328",
            "5188",
            "5052",
            "5894",
            "5308",
            "5710",
            "6008",
            "5394"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T19:43:20Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:33:23Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/51 24.01.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_51_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/51 24.01.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "77"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/51 24.01.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/51\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n51. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 24. Januar 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.43 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n 0 Er\u00f6ffnung 3641\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3641\nHatzsch, SPD 3641\nLeroff, CDU 3641\nProf. Dr. Bramke, PDS 3642\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3642\nKehl, SPD 3642\n\n 1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Die Finanznot der\nKommunen, insbesondere der Kreisfreien\nSt\u00e4dte und der Landkreise, nach dem\nFinanzausgleichsgesetz 1997\nAntrag der Fraktion der PDS 3642\n\nFrau Ostrowski, PDS 3643\nBolick, CDU 3643\nRichter, Joachim, SPD 3644\nFrau Keller-Strempel, CDU 3644\nDr. Langer, PDS 3645\nLehmann, CDU 3645\nFrau Ostrowski, PDS 3646\nLehmann, CDU 3646\nJurk, SPD 3646\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3646\nDr. H\u00e4hle, CDU 3647\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3647\nReber, CDU 3647\nBolick, CDU 3647\nBolick, CDU 3648\nReber, CDU 3648\nFrau Ostrowski, PDS 3648\nJurk, SPD 3648\nJurk, SPD 3649\nBolick, CDU 3649\nHilker, PDS 3649\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3649\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3651\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3653\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3653\nDr. Friedrich, PDS 3653\nFlath, CDU 3654\nDr. Friedrich, PDS 3654\n\n2. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der\nSparbeschl\u00fcsse der Bundesregierung\nim Bereich der medizinischen Rehabilitation\nauf Kureinrichtungen und Kurorte\nim Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 3655\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3655\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3655\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3656\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3656\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3657\nFrau Weber, CDU 3658\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3658\nFrau Petzold, CDU 3659\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3659\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3660\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3660\nKannegie\u00dfer, CDU 3660\nKannegie\u00dfer, CDU 3661\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3661\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3661\nJurk, SPD 3661\nJurk, SPD 3662\nKannegie\u00dfer, CDU 3662\nFrau Weber, CDU 3662\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3662\nKannegie\u00dfer, CDU 3663\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3663\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3664\n\n\n\nJurk, SPD 3664\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3664\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3665\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3665\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3666\nG\u00f6tzel, CDU 3666\n\n 2 Fragestunde\nDrucksache 2/4818 3666\n\n\u2013 Dringliche Frage (K\u00fcndigungen von\nOrchestermusikern im Leipziger\nKulturraum)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 3666\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 3667\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 3667\n\n\u2013 Europ\u00e4ischer Aktionsplan Alkohol\n(Frage Nr. 1)\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3667\n\n\u2013 Zuzahlung zu Arzneimittel (Frage Nr. 2)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3667\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3667\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3668\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3668\n\n\u2013 Finanzierung und Behebung eines\nBergschadensfalles (Frage Nr. 12)\nFrau Klein, SPD 3668\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3668\n\n\u2013 Denkmalgesch\u00fctzte Innenstadt Zittau\n(Frage Nr. 3)\nKosel, PDS 3668\nHardraht, Staatsminister des Innern 3668\n\n\u2013 Einstellungsverf\u00fcgung nach \u00a7 170 Abs. 7\nStPO der Staatsanwaltschaft (Frage Nr. 8)\nWehnert, fraktionslos 3669\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3669\n\n\u2013 Forstwirtschaftliche Ma\u00dfnahmen zum\nWaldschaden im Erzgebirge\n(Frage Nr. 11)\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 3669\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 3669\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 3670\n\n\u2013 Lehrerinnen und Lehrer ohne Lehrauftrag\n(Frage Nr. 4)\nFrau Schneider, PDS 3670\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3670\n\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung von \u00a7 152 des BSHG\n(Frage Nr. 5)\nFrau Zschoche, PDS 3670\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3670\n\n\u2013 Schlo\u00df Milkel und seine Nutzung\n(Frage Nr. 6)\nKosel, PDS 3670\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3670\nKosel, PDS 3671\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3671\n\n\u2013 Kinderheimneubau Burgst\u00e4dt (Frage Nr. 7)\nFrau Schneider, PDS 3671\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3671\n\n\u2013 Tierbestand und Erzeugung tierischer\nProdukte (Frage Nr. 9)\nWehnert, fraktionslos 3671\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 3672\nWehnert, fraktionslos 3672\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 3673\nFrau Petzold, CDU 3673\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3673\n\n 3 Naturschutz in Sachsen\nDrucksache 2/2979, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der\nStaatsregierung 3674\n\nGerlach, SPD 3674\nFrau Windisch, CDU 3675\nFrau Dr. Runge, PDS 3677\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3678\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 3679\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 3680\nGerlach, SPD 3680\nDr. Runge, PDS 3682\nDr. Runge, PDS 3683\nGerlach, SPD 3683\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 3683\n\n 4 Fortf\u00fchrung der Sondergebietsregelung ABM\nDrucksache 2/2593, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3684\n\nDr. M\u00fcnch, CDU 3684\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3684\nFrau Schulz, PDS 3685\nDr. M\u00fcnch, CDU 3686\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3686\n\nAbstimmung und Zustimmung 3687\n\n 5 Staatliche Aufgabenverteilung\nDrucksache 2/2627, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 3687\n\nSchowtka, CDU 3687\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n\n\nDr. Friedrich, PDS 3688\nRichter, Joachim, SPD 3689\nHardraht, Staatsminister des Innern 3689\nSchowtka, CDU 3689\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/4922 3689\n\nAbstimmung und Zustimmung 3689\n\n 6 \u2013 Schlu\u00dffolgerungen aus dem Bericht\n,,Jugend im gesellschaftlichen Wandel\u201c\nDrucksache 2/3925, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Erstellung des zweiten s\u00e4chsischen\nJugendberichtes\nDrucksache 2/4072, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3690\n\nFrau Ludwig, SPD 3690\nHermsdorfer, CDU 3691\nHilker, PDS 3692\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3693\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3694\nFrau Ludwig, SPD 3694\n\nAbstimmung und Ablehnung 3695\n\n 7 Anrechnung des Kindergeldes bei Leistungen\nnach dem Bundessozialhilfegesetz\nDrucksache 2/2726, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3695\n\nFrau Schneider, PDS 3695\nFrau Schneider, PDS 3696\nFrau Weber, CDU 3696\nFrau Weber, CDU 3697\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3697\nFrau Schneider, PDS 3698\nM\u00e4dler, SPD 3698\nFrau Schneider, PDS 3699\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3699\nM\u00e4dler, SPD 3699\n\nAbstimmung und Ablehnung 3699\n\n 8 Schaffung von Rahmenbedingungen f\u00fcr\neinen kosteng\u00fcnstigen und wirtschaftlichen\nWohnungsbau in Sachsen\nDrucksache 2/3846, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3700\n\nFrau Ostrowski, PDS 3700\nFranke, CDU 3701\n\nFrau Stachorra, SPD 3701\nFrau Stachorra, SPD 3702\nFrau Ostrowski, PDS 3702\nFranke, CDU 3703\n\nAbstimmung und Ablehnung 3703\n\n 9 Drittes Wohnungsbaugesetz\nDrucksache 2/3166, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3703\n\nFrau Stachorra, SPD 3703\nFrau Stachorra, SPD 3704\nNitzsche, CDU 3704\nFrau Ostrowski, PDS 3705\nHardraht, Staatsminister des Innern 3706\nFrau Stachorra, SPD 3707\n\n10 \u2013 Seniorinnen und Senioren im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/3032, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Landesseniorenplan\nDrucksache 2/3881, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\nDrucksache 2/4881, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD (Neufassung)                        3708\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3708\nStempell, CDU 3708\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3708\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3709\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 3709\n\n11 \u2013 Berufsakademie\nDrucksache 2/2727, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Berufsakademie Sachsen\nDrucksache 2/3036, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3709\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 3709\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3710\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 3711\nBolick, CDU 3711\nBolick, CDU 3712\nJurk, SPD 3712\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 3713\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3714\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 51. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nRoth, Herr Dr. Hahn, Frau Weihnert, Prof. Dr. Biedenkopf,\nHerr Adamczyk, Herr Dr. Metz und Herr Adler. Von den\n\u00fcbrigen Abgeordneten, die nicht anwesend sind, liegen\nkeine Entschuldigungen vor.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, folgende Korrek-\nturen an der Ihnen vorliegenden Tagesordnung vorzu-\nnehmen: Die Tagesordnungspunkte 3, 4, 5 und 6 sind zu\nstreichen. Wir haben sie bereits gestern in 3. Lesung be-\nhandelt.\nWeiterhin bitte ich darum, den Tagesordnungspunkt 15 zu\nstreichen. Der Antrag wurde bereits gestern auf Beschlu\u00df\ndes Plenums behandelt. Daf\u00fcr wird in die Tagesordnung\nals Punkt 3 neu die Drucksache 2/2979, Naturschutz in\nSachsen, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, eingeord-\nnet.\nMeine Damen und Herren! Mir ist angek\u00fcndigt worden,\nda\u00df die Fraktion der SPD beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um einen Punkt\nzu erweitern, und zwar um die Behandlung des Antrages\n,,Gutachten des Rechnungshofes zur Ver\u00e4u\u00dferung des\nUni-Turmes in Leipzig\u201c, Drucksache 2/4872. Gem\u00e4\u00df \u00a7 81\nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen Antr\u00e4ge auf die\nTagesordnung der Sitzung gesetzt werden. Ich bitte, den\nAntrag auf Erweiterung der Tagesordnung zu begr\u00fcnden.\n\u2013 Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Fraktion der SPD beantragt, in die\nTagesordnung der heutigen 51. Sitzung einen Punkt zu-\ns\u00e4tzlich aufzunehmen. In diesem Punkt soll die Druck-\nsache 2/4872, die bereits am 20. dieses Monats ausgeteilt\nwurde, behandelt werden. Der Antrag betrifft eine Angele-\ngenheit, f\u00fcr die die Staatsregierung weder unmittelbar\nnoch mittelbar verantwortlich ist. Da der Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df mit seiner Zustimmung zum Tauschge-\nsch\u00e4ft signalisiert hat, da\u00df er weiterer Information oder\nAufkl\u00e4rung nicht bedarf, haben wir den Antrag entspre-\nchend \u00a7 53 Abs. 5 in das Plenum \u00fcberwiesen. Die Fraktio-\nnen sind dar\u00fcber informiert worden. Einer Aufnahme in\ndie Tagesordnung steht insofern nichts entgegen.\nDie Behandlung des Antrages am heutigen Tag und nicht\nerst im M\u00e4rz ist insofern angezeigt, als so wenigstens noch\neine kleine Chance besteht, den in rasantem Tempo durch-\ngebrachten Vertrag gegebenenfalls zu stoppen. Der mit\nder durch die Universit\u00e4t Leipzig erwirkten einstweiligen\nVerf\u00fcgung erreichte kleine Aufschub steht dem nicht\nentgegen und ist schon gar nicht ein Vorgriff auf die\nGerichtsentscheidung, die einen ganz anderen Sachverhalt\nzu kl\u00e4ren hat.\nSollte sich aber herausstellen, da\u00df mit einem Sieg der Uni-\nversit\u00e4t Leipzig der Tauschhandel hinf\u00e4llig ist, so w\u00e4re es\nf\u00fcr uns dennoch interessant zu erfahren, ob der Handel\nwirtschaftlich korrekt war oder nicht. Immerhin w\u00e4re er ja\nzustande gekommen, wenn ihn nicht ein Dritter ver-\nhindert h\u00e4tte. Sollte die Universit\u00e4t aber unterliegen, dann\nbesteht die Chance, da\u00df der Rechnungshof noch vor dem\n28. Februar 1997 mit seiner Pr\u00fcfung soweit vorangekom-\n\nmen ist, da\u00df bei gegebenenfalls schweren Einw\u00e4nden der\nFreistaat noch die Gelegenheit hat, aus dem Vertrag auszu-\nsteigen.\nNat\u00fcrlich, meine sehr verehrten Damen und Herren von\nder CDU-Fraktion, sollten Sie einer solchen Entscheidung\nsouver\u00e4n entgegensehen und nicht durch eine Blockierung\nunseres Antrages den Eindruck erwecken, die Staatsregie-\nrung sch\u00fctzen zu m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Hatzsch, ich hatte gedacht, da\u00df Sie das ein bi\u00dfchen\nbesser begr\u00fcnden. Erst einmal m\u00f6chte ich feststellen: Das\nist bis dato wirtschaftlich korrekt abgewickelt worden, so\nda\u00df von Unkorrektheiten der Staatsregierung auch in der\nRichtung nicht gesprochen werden kann.\nIch m\u00f6chte feststellen, da\u00df entsprechend \u00a7 81 Abs. 4 jeder-\nzeit die M\u00f6glichkeit besteht, die Tagesordnung entspre-\nchend zu erweitern. Ich m\u00f6chte aber auch feststellen, da\u00df\nder Antrag auf die wirtschaftliche Pr\u00fcfung abzielt und\nnicht auf die Eigentumsfrage. Dies ist aber zur Zeit bei\nGericht anh\u00e4ngig. Sollte am Donnerstag n\u00e4chster Woche\ndas Gericht die Eigentumsfrage gegen den Freistaat Sach-\nsen entscheiden, dann w\u00e4re das ganze Gesch\u00e4ft \u2013 um es\netwas salopp zu formulieren \u2013 hinf\u00e4llig, somit auch Ihr\nAntrag gegenstandslos, denn es w\u00e4re dann gar kein Ver-\ntrag zustande gekommen, wenn das Eigentum nicht beim\nFreistaat liegt. Der Freistaat kann nichts verkaufen oder\ntauschen, wenn es ihm nicht geh\u00f6rt.\nDaher sind wir der Meinung, da\u00df wir ad 1 abwarten soll-\nten, was das Gericht feststellt. Ad 2 gehen wir davon aus\n\u2013 zumindest gibt es Signale aus beiden Richtungen \u2013, da\u00df\nzwischen der Universit\u00e4t und dem Freistaat, hier dem\nMinisterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Gespr\u00e4che von-\nstatten gehen.\nWir wollen diesen Antrag nicht verhindern, aber wir sind\nder Meinung, wenn wir heute dar\u00fcber diskutieren, da\u00df\nwir ad 1 in eine laufende Diskussion, die auch bei Gericht\nzu f\u00fchren sein wird, eingreifen und ad 2 nicht \u00fcber alle\nTatbest\u00e4nde, die vielleicht das Gericht feststellt, Bescheid\nwissen.\nUnabh\u00e4ngig davon ist es aber dem Rechnungshof immer\nunbenommen, jederzeit, wenn er der Meinung ist, eine\nEntscheidung oder einen Vorgang der Staatsregierung und\ndes Hohen Hauses in Fragen der Haushaltsf\u00fchrung und\nWirtschaftlichkeit zu pr\u00fcfen, das zu tun.\nIch gehe davon aus, da\u00df die Unabh\u00e4ngigkeit unseres Rech-\nnungshofes gegeben ist und der Rechnungshofpr\u00e4sident\ndann entsprechend reagieren und entscheiden wird, so\nda\u00df wir der Meinung sind, das heute nicht auf die Tages-\nordnung zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinwei-\nsen, bevor ich weiteren Rednern das Wort erteile, da\u00df wir\njetzt nur zur Aufnahme in die Tagesordnung und nicht\ninhaltlich debattieren. Ich bitte die Staatsregierung, das\ndann auch zu beachten. Sonst m\u00fc\u00dften wir korrekt sein und\nden Punkt in die Tagesordnung aufnehmen. Wir k\u00f6nnen\ndas nicht im Rahmen der Beantragung zur Aufnahme in\ndie Tagesordnung kl\u00e4ren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3641\n\n\n\nGibt es einen weiteren Redebeitrag gegen oder f\u00fcr den An-\ntrag?\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Die Fraktion der PDS unterst\u00fctzt\nden Antrag der SPD-Fraktion.\nIn einem Punkt m\u00f6chte ich doch darauf zur\u00fcckkommen,\nwas Herr Leroff hier gesagt hat, als er von dem Tauschge-\nsch\u00e4ft gesprochen hat und da\u00df es korrekt \u00fcber die B\u00fchne\ngegangen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist aber nicht zur Begr\u00fcndung der\nAufnahme in die Tagesordnung, denn jetzt setzen Sie sich\nmit Argumenten inhaltlicher Art auseinander. Sie k\u00f6nnen\nsich zu der Dringlichkeit \u00e4u\u00dfern, da\u00df der Punkt in die\nTagesordnung der heutigen Sitzung aufgenommen wird.\nDas Problem ist schwer. Sie werden mir gestatten, da\u00df ich\ngenau auf den Punkt achte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Ich dachte nur, weil Herr Leroff\nso lange gesprochen hat, da\u00df ich wenigstens einen Satz\ndazu sagen kann.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWir unterst\u00fctzen also den Antrag der Fraktion der SPD\ngerade deshalb, weil die Zeit dr\u00e4ngt und heute Gelegen-\nheit ist, die Zeit zu nutzen. Wir bitten dringend um die\nAufnahme dieses Antrages.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  M e i n e\nDamen und Herren! Die Staatsregierung hat nichts gegen\neine \u00dcberpr\u00fcfung durch den Rechnungshof. Aber die Eil-\nbed\u00fcrftigkeit des Antrages ist offensichtlich nicht gegeben.\nIch mache darauf aufmerksam, da\u00df am 20.1.1997 eine Auf-\nlassungsvormerkung zugunsten der Depfa-Gesellschaften\n\neingetragen worden ist. Damit hat die Depfa ein unent-\nziehbares Recht auf Grundst\u00fccks\u00fcbertragung. Das hei\u00dft\nalso, die Vorstellung, die im Hause herrscht, man k\u00f6nne\nden Vertrag in irgendeiner Form r\u00fcckg\u00e4ngig machen, ist\nnicht gegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir haben\nden Antrag geh\u00f6rt. Es ist daf\u00fcr und dagegen gesprochen\nworden. Die Staatsregierung hat sich ebenfalls dazu ge-\n\u00e4u\u00dfert. Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Auf-\nnahme dieses Punktes in die Tagesordnung.\nWer dem Antrag, die Drucksache 2/4872 auf die Tages-\nordnung zu setzen, zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und vielen\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Gibt es aus dem Plenum her-\naus oder von den Fraktionen weitere Antr\u00e4ge, die Tages-\nordnung f\u00fcr unsere heutige Sitzung zu erweitern oder zu\nver\u00e4ndern? \u2013 Bitte, Herr Kehl.\n\nKehl, SPD: Meine Fraktion zieht den Antrag in Druck-\nsache 2/3869, Tariftreue- und Nachunternehmererkl\u00e4rung,\nzur\u00fcck und bittet, diesen Antrag in den Ausschu\u00df zu \u00fcber-\nweisen. Es ist zur Zeit beim Bau eine Situation eingetreten,\ndie es notwendig macht, da\u00df wir noch einmal in fachinter-\nnen Kreisen dar\u00fcber beraten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte, das zur Kennt-\nnis zu nehmen.\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende\nTagesordnung mit den vorgeschlagenen \u00c4nderungen als\nverbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte:\nDie Finanznot der Kommunen, insbesondere der Kreisfreien St\u00e4dte und\n\nder Landkreise, nach dem Finanzausgleichsgesetz 1997\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte:\nAuswirkungen der Sparbeschl\u00fcsse der Bundesregierung im Bereich\nder medizinischen Rehabilitation auf Kureinrichtungen und Kurorte\n\nim Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Redezeit auf die Fraktionen ist vom Pr\u00e4sidium wie\nfolgt vorgenommen worden: CDU 30 Minuten, SPD 15 Mi-\n\nnuten, PDS 15 Minuten; Staatsregierung, wenn dies ge-\nw\u00fcnscht wird.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3642\n\n\n\n1. Aktuelle Debatte\nDie Finanznot der Kommunen, insbesondere der Kreisfreien St\u00e4dte und\n\nder Landkreise, nach dem Finanzausgleichsgesetz 1997\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU,\nSPD, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mein Thema ist nicht die generelle Finanzausstat-\ntung der Kommunen, so schlecht sie auch ist. Mein Thema\nist das akute Problem, das letztlich durch den \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion zum Finanzausgleichsgesetz\n1997 f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte und f\u00fcr die Landkreise aus-\ngel\u00f6st wurde.\nErstens. Was Sie, meine Damen und Herren, hier im Eil-\nzugtempo, f\u00fcnf Minuten vor 12 Uhr, abgezogen haben, ist\nin h\u00f6chstem Ma\u00dfe unseri\u00f6s, geradezu planerisch und\nfinanztechnisch eine St\u00fcmperei, und zwingt die Gemein-\nden in der Folge zu Unseriosit\u00e4t in ihrer Finanzplanung.\nDresden beispielsweise konnte im Jahr 1996 monatelang\nkeinen Haushalt best\u00e4tigen, weil der Dresdner Stadtrat\nnicht bereit war, sich dem Diktat des Regierungspr\u00e4si-\ndiums zu beugen, die Betriebskostenzusch\u00fcsse an die\nVerkehrsbetriebe um 10 Millionen DM zu k\u00fcrzen. Diese\n10 Millionen DM waren angeblich nicht auszugleichen.\nEin Jahr lang ging da kein Weg hinein.\nZweitens. Auch Dresden war verpflichtet, ein Haushalts-\nsicherungskonzept zu erarbeiten. Unter anderem erhielt\ndaf\u00fcr die Firma Wibera, die mit teilweise absurden Spar-\nvorschl\u00e4gen aufwartete, eine Menge Geld.\nDrittens. Dresden hat nat\u00fcrlich dieses Haushaltskonsoli-\ndierungskonzept erarbeitet, und zwar nach intensiven\nBeratungen interfraktioneller Art. Grundlage dieses\nSicherungskonzeptes war der Regierungsentwurf des\nFAG 1997, der \u2013 Sie erinnern sich \u2013 in der Verwaltungsvor-\nschrift mit seinen Eckziffern quasi zur Grundlage gemacht\nwerden mu\u00dfte.\nNachdem das Konzept beschlossen war, kam Ihr \u00c4nde-\nrungsantrag. Die allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen f\u00fcr\ndie kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise wurden gek\u00fcrzt. F\u00fcr\nDresden bedeutete das ein Minus in H\u00f6he von 61 Millio-\nnen DM im Verwaltungshaushalt. Das ist immerhin das\nSechsfache der Summe, wegen der so lange der Haushalt\n1996 nicht best\u00e4tigt werden konnte. Herr Metz lobpreiste\ndiesen Schritt und \u00e4u\u00dferte, die Kommunen m\u00fc\u00dften inve-\nstieren und nicht konsumieren, der Ausgleich w\u00e4re durch\nden Zuwachs an Einkommensteuer kompensiert worden.\n\u2013 Das ist v\u00f6lliger Quatsch!\nDresden hat im Jahre 1996 einen Fehlbetrag von 25 Millio-\nnen DM an Einkommensteuer. Die Folge ist, da\u00df die gene-\nrelle Deckungsl\u00fccke im Haushalt von Dresden unseri\u00f6s\nausgeglichen wird.\nMan deckt formal mit einer Einnahmenerh\u00f6hung an Ge-\nwerbesteuer, obwohl die Lage ganz und gar nicht daf\u00fcr\nspricht. Man deckt formal mit einer Konzessionsabgabe\nf\u00fcr Wasser und Gas, obwohl die st\u00e4dtischen Betriebe gar\nnicht konzessionsabgabef\u00e4hig sind, was wiederum hei\u00dft,\nda\u00df die Preise f\u00fcr Wasser und Gas erh\u00f6ht werden, also der\nB\u00fcrger letztendlich blechen mu\u00df. Man deckt mit einer Ent-\nnahme aus der allgemeinen R\u00fccklage.\n\nWenn das zukunftsf\u00e4hige Politik ist \u2013 na, danke sch\u00f6n!\nMan reduziert die Ausgaben, z. B. die Zuf\u00fchrungen vom\nVerwaltungshaushalt an den Verm\u00f6genshaushalt, \u00fcber die\nPflichtzuf\u00fchrung hinaus. Das hat mit einer zukunftsf\u00e4hi-\ngen Investitionspolitik \u00fcberhaupt nichts zu tun. Man k\u00fcrzt\ndie Zusch\u00fcsse f\u00fcr \u00a7 249h.\nDaf\u00fcr tragen Sie die Verantwortung, und zwar nicht all-\ngemein in der Fraktion, sondern auch pers\u00f6nlich. Herr\nFranke, wie haben Sie sich in Ihrem Wahlkreis Dresden f\u00fcr\ndie Interessen der Stadt eingesetzt? Herr Bandmann, wenn\nSie gestern, wie Sie das so h\u00e4ufig tun, Ihre Aggressionen\nabreagiert haben \u2013 die haben Sie wahrscheinlich, weil Sie\nein kleiner Mann sind und dieses Problem alle kleinen\nM\u00e4nner haben \u2013, das h\u00e4tten Sie viel besser in G\u00f6rlitz tun\nk\u00f6nnen. G\u00f6rlitz hat ein Minus im Verwaltungshaushalt\nvon 12,8 Millionen DM und kann es nicht decken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFrau Ostrowski, Ihre Anw\u00fcrfe und Ausw\u00fcrfe zum Haus-\nhalt von Dresden kann ich verstehen. Das beweist eigent-\nlich, da\u00df wir genau das Richtige mit den Umschichtungen\nim FAG 1997 gemacht haben. Weil Sie das immer noch\nnicht verstanden haben, m\u00f6chte ich noch einiges zum\nFAG 1997 darlegen.\nDie kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden, kreisfreien St\u00e4dte und\nLandkreise werden im Rahmen des FAG angemessen an\nden Einnahmen des Landes beteiligt. F\u00fcr 1997 erhielten die\nKommunen im Freistaat Sachsen unter Beibehaltung einer\nVerbundquote von 28 % eine Finanzausgleichsmasse von\n\u00fcber 6 Milliarden DM. Das sind immerhin \u00fcber 19 % des\nGesamthaushaltsvolumens.\nDar\u00fcber hinaus wird den Kommunen nach Ma\u00dfgabe des\nHaushaltsplanes ein Finanzvolumen von 5,3 Milliarden\nDM bereitgestellt, so da\u00df die kommunale Ebene letztend-\nlich ein Drittel des Gesamthaushalts unseres Freistaates\nerh\u00e4lt. Damit wird die verfassungsrechtliche Pflicht des\nFreistaates, die Kommunen finanziell ausreichend auszu-\nstatten, erf\u00fcllt.\nAufgrund des in Sachsen gesetzlich fixierten Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatzes ist v\u00f6llig unstreitig, da\u00df die kommunale\nEbene von den Mehreinnahmen des Landes profitiert, aber\nebenso auch an den Mindereinnahmen beteiligt werden\nmu\u00df. Diese Verfahrensweise hat sich bew\u00e4hrt. Sie gew\u00e4hr-\nleistet, da\u00df die relative Steuerschw\u00e4che unserer Gemein-\nden kompensiert wird.\nAuch auf einen weiteren Sachverhalt m\u00f6chte ich nach-\ndr\u00fccklich hinweisen. Der Freistaat Sachsen hat in den\nvergangenen Jahren bez\u00fcglich der Finanzausstattung\nseiner Kommunen erhebliche Vorleistungen erbracht und\ndadurch bewu\u00dft eine h\u00f6here Kreditfinanzierung in Kauf\ngenommen als die Kommunen selbst.\nErgebnis ist, da\u00df die Pro-Kopf-Verschuldung in den\nKommunen 2 036 DM pro Einwohner betr\u00e4gt, die Ver-\nschuldung des Freistaates dagegen 3 370 DM. Diesen Weg\nk\u00f6nnen wir so nicht weiter gehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3643\n\n\n\nDie Umschichtungsvorschl\u00e4ge der CDU-Fraktion im FAG\n1997 sollten insbesondere von den kreisfreien St\u00e4dten, aber\nauch von den anderen kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaf-\nten als ein notwendiges Signal zur Konsolidierung der\nkommunalen Haushalte verstanden werden. Sie haben das\nWibera-Gutachten angesprochen. Dort wird beispielsweise\nnachgewiesen, da\u00df in Dresden noch 240 Millionen DM ein-\ngespart werden k\u00f6nnen. Auch andere St\u00e4dte sind hier mit\nerheblichen Einsparungen aufgef\u00fchrt.\nNoch ein Wort zu den investiven Schl\u00fcsselzuweisungen.\nDie \u00fcberwiegende Zahl der Kommunen hat in den Jahren\nbis 1996 Investitionen fast ausschlie\u00dflich \u00fcber F\u00f6rdermittel\nund Kreditaufnahme finanziert. Trotz deutlich \u00fcber West-\nniveau liegenden Gesamteinnahmen pro Einwohner sind\naufgrund \u00fcberzogener konsumtiver Ausgaben kaum\n\u00dcbersch\u00fcsse zur Eigenfinanzierung von Investitionen er-\nwirtschaftet worden. Hier ist ein Umsteuern in der Investi-\ntionspolitik dringend erforderlich.\nIch bin sicher, da\u00df wir mit dem FAG 1997 einen weiteren\nSchritt in die richtige Richtung getan haben, und danke f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit drei Paukenschl\u00e4gen hat der Zwickauer\nStadtrat in der Januarsitzung drei Beschl\u00fcsse gefa\u00dft:\n1. Die Verabschiedung des vorgelegten Haushalts wurde\nauf Februar verschoben.\n2. Der Stadtrat verlangt ein Haushaltssicherungsgesetz,\ndenn die Verschuldung liegt bei 2 300 DM pro Einwohner.\n3. Der Stadtrat beschlie\u00dft eine Verfassungsklage der Stadt\ngegen die Landesregierung und gegen den Landtag.\nSie als CDU-Fraktion, meine Damen und Herren, waren\ngewarnt durch die Stellungnahme der kreisfreien St\u00e4dte an\nden Finanzausschu\u00df. Wer wie Sie als CDU-Fraktion den\nKommunen mit dem FAG 1996 605 Millionen DM, den\nkreisfreien St\u00e4dten 382 Millionen DM weniger Schl\u00fcssel-\nzuweisungen zuf\u00fchrt, der mu\u00df sich nicht wundern, da\u00df\nviele Kommunen den Verwaltungshaushalt nicht oder nur\nschwer ausgleichen k\u00f6nnen und darum die freiwilligen\nAufgaben k\u00fcrzen, die B\u00fcrger \u00fcber h\u00f6here Geb\u00fchren zur\nKasse bitten, die R\u00fccklagen zum Ausgleich des Verwal-\ntungshaushalts herunterfahren und die Nettokreditauf-\nnahme erh\u00f6hen m\u00fcssen.\nWas hei\u00dft das f\u00fcr Zwickau, meine Damen und Herren?\nDas hei\u00dft erstens K\u00fcrzungen im Sozial-, Jugend- und\nSportbereich in betr\u00e4chtlichem Ma\u00dfe.\nDas hei\u00dft zweitens Reduzierung des Betreuungsschl\u00fcssels\nf\u00fcr die Kindereinrichtungen.\nDas hei\u00dft drittens K\u00fcndigungen in den Kindereinrichtun-\ngen, also Personalabbau.\nDas hei\u00dft viertens die Erh\u00f6hung der Geb\u00fchren f\u00fcr Abfall,\nWasser und Abwasser.\nDas hei\u00dft f\u00fcnftens die Erh\u00f6hung der Preise f\u00fcr den Nah-\nverkehr, f\u00fcr die Frauenschutzh\u00e4user und f\u00fcr die Obdach-\nlosenunterk\u00fcnfte.\nDas hei\u00dft sechstens das Herunterfahren der st\u00e4dtischen\nR\u00fccklage zum Ausgleich des Verwaltungshaushaltes.\nMeine Damen und Herren! Sie als CDU-Fraktion und Sie\nals Staatsregierung haben diesen finanziellen Kahlschlag\nzu verantworten. Wundern Sie sich nicht, wenn nun einige\nKommunen die Aushebelung der kommunalen Selbstver-\n\nwaltung \u00fcber den Verfassungsgerichtshof stoppen wollen.\nZwickau hat dies schon beschlossen. Im Dresdner und\nChemnitzer Stadtrat werden n\u00e4chstdem die entsprechen-\nden Antr\u00e4ge eingebracht werden.\nSie werden also sehen, da\u00df einige Kommunen in Sachsen\nsich diese Finanzpolitik der Staatsregierung und der CDU-\nFraktion nicht gefallen lassen.\n\nMeine Damen und Herren! Ihre Finanzpolitik gegen\u00fcber\nden Kommunen ist ein St\u00fcck Machtarroganz. Sie verspie-\nlen damit die Politikf\u00e4higkeit zum Wohl des gesamten\nLandes.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Keller-Strempel, bitte.\n\nFrau  Keller-Strempel,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Ostrowski, was Sie hier von\nDresden erz\u00e4hlen, ist ja schon fast makaber.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch kann nur sagen: Armes Dresden oder auch armes\nZwickau! Ich w\u00fcrde fast vorschlagen, der l\u00e4ndliche Raum,\nvor allem kreisangeh\u00f6rige Gemeinden, sollten noch eine\nSpendenbox einrichten, damit diese St\u00e4dte noch besser\nleben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt erz\u00e4hle ich Ihnen etwas als Vertreterin eines l\u00e4nd-\nlichen Raumes. In den letzten Jahren haben die B\u00fcrgermei-\nster ihre Pflicht erf\u00fcllt, auch wenn es sehr schwergefallen\nist. Im Vergleich zu Dresden, wo noch ein Personal\u00fcber-\nhang von zirka 1 500 besteht \u2013 ich betone: zirka \u2013, haben\nkreisangeh\u00f6rige St\u00e4dte und Gemeinden ihren Personal-\nhaushalt einigerma\u00dfen ausgeglichen. Sie haben die un-\nliebsame Aufgabe wahrgenommen, indem sie Strukturen\nabgebaut und Personalk\u00fcrzungen vorgenommen haben.\n\nDas pers\u00f6nliche Engagement der B\u00fcrgermeister und ihre\nRegsamkeit hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df sie F\u00f6rdergelder in ihre\nGemeinden und kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte holten. Sie sind\nnicht wie Dresden oder Leipzig bevorteilt worden. Lesen\nSie doch einmal die Haushaltsrede vom Dezember! Es ist\ndoch bewu\u00dft eine F\u00f6rderung f\u00fcr die gro\u00dfen St\u00e4dte zur\nAnsiedlung von investitionskr\u00e4ftigen Firmen vorgenom-\nmen worden. Damit konnten sie auch ihre Steuerkraft ver-\nbessern.\n\nMeine Damen und Herren! Der l\u00e4ndliche Raum hat noch\nzahlreiche Probleme zu l\u00f6sen \u2013 mehr als Dresden, Leipzig,\nChemnitz, Zwickau und wer noch von den sieben kreis-\nfreien St\u00e4dten. \u00dcber 600 Gemeinden und kreisangeh\u00f6rige\nSt\u00e4dte haben wir noch im Vergleich zu sieben kreisfreien\nSt\u00e4dten in Sachsen.\n\nLassen Sie mich noch einige Zahlen nennen. Im Zeitraum\nvom ersten bis dritten Quartal 1996 erhielten die kreis-\nfreien St\u00e4dte 1 272 DM pro Einwohner an allgemeinen Zu-\nweisungen, die kreisangeh\u00f6rigen aber nur  729 DM.\n\nBitte, das ist doch schon ein Vorteil! Weiter: 3 DM pro m3\n\nverlangt Dresden f\u00fcr sein Abwasser.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3644\n\n\n\nIm l\u00e4ndlichen Raum sind die B\u00fcrger bereit, bis zu 60 oder\n70 DM pro m3 f\u00fcr die Entsorgung ihres Kl\u00e4rschlammes zu\nbezahlen. Das nehmen sie momentan noch hin.\n\n(Ja! bei der CDU)\n\nIch kann diesen Egoismus nicht mehr verstehen.\nWerte Vorredner der Opposition! Ich sage Ihnen jetzt zum\nAbschlu\u00df eins, meine Damen und Herren, die Sie so von\nder Krise in Dresden und auch in Zwickau reden: Auch in\nden kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dten und Gemeinden leben\nMenschen. Diese haben genauso ein Recht auf Entwick-\nlung. Daf\u00fcr treten wir ein, und daf\u00fcr sind wir mit dem\nFAG 1997 und mit den Ver\u00e4nderungen eingetreten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Hilker steht hier\nnoch auf der Liste. \u2013 Herr Dr. Langer, bitte.\n\n(Zuruf von der CDU: Der traut sich nicht!)\n\nHerr Dr. Langer, bitte, einigen Sie sich!\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDr. Langer, PDS: Wir kommen alle beide noch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Langer, von der Reihenfolge\nwar es mir anders angegeben. Aber das k\u00f6nnen Sie nat\u00fcr-\nlich beliebig ver\u00e4ndern.\n\n(Dr. Langer, PDS: Ich wollte der Jugend\nden Vortritt lassen!)\n\nBitte.\n\nDr. Langer, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eigentlich kann ich jetzt zum Thema nichts mehr\nbeitragen. Nackt und n\u00fcchtern wird im Ergebnis der Neu-\nstrukturierung des FAG zu Lasten der kreisfreien St\u00e4dte\nein grandioser Sieg der CDU-Fraktion zu verbuchen sein.\nDie St\u00e4dte werden mehr oder weniger sp\u00e4t ihre Haushalte\nbeschlie\u00dfen. Sie werden sie unter dem Druck der Regie-\nrungspr\u00e4sidien und des Finanzministeriums auch so voll-\nziehen. Ende 1997 werden wir h\u00f6ren \u2013 ich m\u00f6chte darauf\nwetten: Lassen Sie die CDU nur machen, es geht!\nEs geht auch. Aber es geht den kreisfreien St\u00e4dten wie den\nSozialhilfeempf\u00e4ngern: Sie verhungern zwar nicht,\n\n(Ach! bei der CDU)\n\naber dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen sie sich kaum noch etwas lei-\nsten.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Beifall bei der PDS\n\u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas sage ich Ihnen als Mitglied eines Finanzausschusses\neiner der kreisfreien St\u00e4dte und auch als Mitglied des\nFinanzausschusses des Landtages. Vier Anmerkungen:\n1. Am eigentlichen Ziel der Umstrukturierung der Haus-\nhalte \u00fcber die Senkung der Personalkosten steuert man\n1997 glatt vorbei. Da man so schnell gar nicht haushalts-\nwirksam k\u00fcndigen kann, wird an den Sachkosten gestri-\nchen. Was kommt heraus? Die Personalquote steigt an,\nund Senken der Personalquote war angesagt.\n2. \u2013 Es wurde schon dar\u00fcber gesprochen \u2013: Bisher war ein\nHineinschieben von R\u00fccklagen, die f\u00fcr den Aufbau von\n\nVerm\u00f6gen vorgesehen sind, tabu. Jetzt verschiebt man\nmunter in und zwischen den Haushaltsteilen. Zumindest\nRechnungshof und Pr\u00fcfungs\u00e4mter kommen in einen kom-\nplizierten Auslegungszwang.\n3. Nicht gedeckte Hoffnungen \u2013 davon wurde gesprochen\n\u2013 bleiben das Grundger\u00fcst der Haushalte. Hoffen auf die\nGewerbekapitalsteuer, Hoffen auf den schmalbr\u00fcstigen\nAusgleichsstock \u2013 Antr\u00e4ge wurden gestellt \u2013, Hoffen auf\neine volkswirtschaftliche Entwicklung um 2,5 % beim ge-\nsamtwirtschaftlichen Bruttoinlandsproduktzuwachs, und\nHarren.\nReal harrt Waigel mit seiner Haushaltssperre vor der T\u00fcr,\ndie ihre Auswirkungen sicher von Bonn \u00fcber Dresden in\ndie Kommunen hineintorpedieren wird.\n4. Ein zumindest in Chemnitz von kommunaler Selbstver-\nwaltung zeugendes Verhalten der Stadtverwaltung wird\nf\u00fcr mich ad absurdum gef\u00fchrt. 67 Millionen DM waren in\ndiesem 1,2-Milliarden-DM-Haushalt nach der 1. Lesung\nungedeckt. Die Verwaltung unterbreitete fast 200 Deckungs-\nvorschl\u00e4ge. Sie wurden von allen Fraktionen diskutiert,\nakzeptiert oder zur\u00fcckgewiesen. Aber dieses Verfahren\nh\u00e4tte im Januar mit einer Deckung des Haushaltes in\ngro\u00dfem Konsens \u2013 es war ein demokratisches Verfahren,\nmu\u00df ich einmal sagen \u2013 abgeschlossen werden k\u00f6nnen.\nDie Beschlu\u00dffassung der CDU-Fraktion zum FAG hat das\nverhindert; denn nun klafft das Loch auf 110 Millio-\nnen DM auf, 10 % des Etats. Daran versucht sich mit\nRealit\u00e4tssinn nun niemand mehr. Heraus kommt jetzt\nsicherlich kein von den B\u00fcrgern sozial und kulturell\nsowieso schon schwer zu ertragender Realismus, sondern\nIrrationalismus, eingepa\u00dft in erst im April oder Mai ver-\nabschiedete Haushalte mit allen daraus entspringenden\nnegativen Konsequenzen.\nDas meine ich. Und was sagt Rommel dazu?\n\n(Heiterkeit)\n\n,,Wenn Sie nur das unterlassen h\u00e4tten, was falsch ist, h\u00e4t-\nten Sie eine ganz gute Politik gemacht.\u201c\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn man sich die Kommunalfinanzen anschaut,\nmu\u00df man darauf achten, da\u00df man sich nicht nur auf das\nFinanzausgleichsgesetz konzentriert.\n\n(Zuruf von der PDS: Thema!)\n\nEs gibt eine Variet\u00e4t in den Finanzierungsquellen. Ich\nm\u00f6chte es Ihnen einmal als Stadtrat einer kleinen Stadt in\nOstsachsen erl\u00e4utern: Der Kommunalhaushalt finanziert\nsich aus den Grundsteuern A und B, aus der Gewerbesteu-\ner, aus den Geb\u00fchren der Hundesteuer, der Vergn\u00fcgung-\nsteuer und der Automatensteuer.\nDie kleinen Quellen sind im Prinzip nicht das Problem,\n\u00fcber das wir heute sprechen. Die gr\u00f6\u00dferen Positionen sind\ndie Schl\u00fcsselzuweisungen \u00fcber das FAG. Dort sind alle\ngut bedient worden; meine Kollegen sprachen dar\u00fcber.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Eben nicht!)\n\nBei den investiven Zweckzuweisungen am FAG vorbei\nsind wir in Sachsen Spitzenreiter in Ostdeutschland. Die\nKollegen etwa in den anderen neuen L\u00e4ndern beneiden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3645\n\n\n\nuns um die M\u00f6glichkeiten, die wir noch in der Stadtsanie-\nrung oder in der Infrastrukturf\u00f6rderung haben. Der\nKnackpunkt ist die Lohn- und Einkommensteuer.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nDiese wurde bisher verteilt \u00fcber einen Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatz pro Kopf. Man ging fr\u00fcher von 230 DM pro\nKopf aus. Aufgrund der Beschl\u00fcsse in Bonn, etwa das\nExistenzminimum freizustellen, sank nat\u00fcrlich bei allen\nKommunen das Aufkommen auf etwa 190 DM.\nDer Knackpunkt kommt beim Gemeindefinanzierungs-\nreformgesetz. Nun werden seit diesem Jahr nicht mehr\ndiese Anteile gleichm\u00e4\u00dfig, sondern aufkommenscharf ver-\nteilt. Das bedeutet, da\u00df dort, wo einkommenstarke B\u00fcrger\nwohnen \u2013 das sind die gro\u00dfen St\u00e4dte und die Speckg\u00fcrtel\num die gro\u00dfen St\u00e4dte herum \u2013, das Lohn- und Einkom-\nmensteueraufkommen steigen wird, w\u00e4hrend es auf dem\nflachen Land vielleicht auf 110 DM pro Kopf sinken wird.\nDeswegen waren die Umschichtungen im FAG genau\nrichtig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDies auszugleichen, Herr Lehmann,\nwaren die kleinen St\u00e4dte ja bereit!)\n\nWas alle machen m\u00fcssen \u2013 die gro\u00dfen St\u00e4dte wie die\nkleinen \u2013, ist, da\u00df sie ihre allgemeinen Kosten verringern,\nda\u00df sie Personal abbauen, da\u00df sie z. B. auch Eigentum\nverkaufen. Das ist eine ganz wichtige Sache, um wieder\nfl\u00fcssig zu werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lehmann, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Ja, das wird abgezogen, selbstverst\u00e4ndlich.\nBitte sch\u00f6n, Frau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Lehmann! Ein Teil der Redu-\nzierungen der allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen ist ja in\ndie investiven Schl\u00fcsselzuweisungen gewandert, sie sind\nalso erh\u00f6ht worden. Die Erh\u00f6hung der investiven Schl\u00fcs-\nselzuweisungen ist ja an sich was Gutes. Was h\u00e4tten Sie\ndenn davon gehalten, wenn man die investiven Zuweisun-\ngen nach Ma\u00dfgabe des Staatshaushaltes, die ja um zirka\ndas Achtfache h\u00f6her sind als die investiven im FAG,\ngek\u00fcrzt h\u00e4tte, das r\u00fcbergeschoben h\u00e4tte und damit die\ninvestiven Schl\u00fcsselzuweisungen erh\u00f6ht h\u00e4tte, ohne die\nallgemeinen zu k\u00fcrzen?\n\nLehmann, CDU: Sie haben es wieder nicht begriffen. Sie\nhaben es echt nicht begriffen. Klar, man kann dort hin-\nund herjonglieren. Uns ging es darum, da\u00df der Spar-\nsamkeitsgrundsatz bei laufenden Kosten \u2013 das sind\ngr\u00f6\u00dftenteils die Personalkosten \u2013 umgesetzt wird. Wir\nwollten diesen Sparsamkeitsgrundsatz mit den Mitteln des\nFAG unterst\u00fctzen. Es hat gewirkt. Das merkt man in den\nKommunen, die im Prinzip bisher immer schon seri\u00f6s ge-\narbeitet haben. Sie k\u00f6nnen diese H\u00fcrde in diesem Jahr\nnoch nehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lehmann, gestatten Sie eine weitere\nZwischenfrage von Herrn Jurk?\n\nLehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nJurk, SPD: Herr Lehmann, Sie haben als Knackpunkt die\nAuswirkungen des Gemeindefinanzreformgesetzes ange-\n\nsprochen, was die Verteilung der Einkommensteuer anbe-\ntrifft. Ich gebe Ihnen da recht.\nSie haben das so pauschal dargestellt: Es gibt auf der einen\nSeite die Verlierer, die auf dem flachen Land wohnen, weil\ndie Steuerkraft dort geringer ist als in kreisfreien St\u00e4dten\nund in den Speckg\u00fcrteln.\n\n(Lehmann, CDU: Richtig.)\n\nNun h\u00e4tte mich wirklich einmal interessiert, wer die Ge-\nwinner aus der ganzen Geschichte sind, weil Sie das pau-\nschal formuliert haben. Nun meine Frage: Wie sieht es\ndenn aus? Welche St\u00e4dte sind die Gewinner, wenn es um\ndie Anteile aus der Einkommensteuer geht? Den Beweis\nsind Sie n\u00e4mlich schuldig geblieben.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Das wei\u00df er nicht!)\n\nLehmann, CDU: Herr Jurk, insgesamt gesehen gibt es in\nSachsen weder Gewinner noch Verlierer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben durch das Finanzausgleichsgesetz und die\nRechnungen, die dahinterstecken, erreicht, da\u00df alle an der\nrelativen Schwierigkeit gleichm\u00e4\u00dfig teilhaben. Ich denke,\ndas ist uns sehr gut gelungen.\nIch sage es Ihnen noch einmal: Im Moment kommt es mir\nso vor, da\u00df diejenigen Kommunen, die in der Vergangen-\nheit besonders gutgestellt waren, am st\u00e4rksten jammern.\nAber ich sage Ihnen: Das sind Krokodilstr\u00e4nen; wir sollten\ndenen nicht so viel Gewicht beimessen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Als wir hier in diesem Hohen Hause \u00fcber das\nFAG diskutierten, haben wir bis zum letzten Moment vor\nder Beschlu\u00dffassung darum gek\u00e4mpft, da\u00df die Staatsregie-\nrung und die CDU-Fraktion ihren Kurs \u00e4ndern, und zwar\nim Interesse der Gemeinden im Freistaat Sachsen. Es ging\num die kreisfreien St\u00e4dte, aber auch um die kreisangeh\u00f6ri-\ngen Gemeinden und die Landkreise.\nUnd, Frau Keller, sah es auf dem Papier und in der Theorie\nso aus, als w\u00fcrden die kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte und Ge-\nmeinden noch mit einem blauen Auge davonkommen, so\nist es f\u00fcr viele jetzt ein voller Schlag ins Gesicht. Gehen Sie\nvor Ort! Reden Sie mit den B\u00fcrgermeistern oder mit Chefs\nvon Verwaltungsverb\u00e4nden! Lesen Sie die lokale Presse!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Keller-Strempel, CDU)\n\nDann k\u00f6nnen Sie vielerorts lesen, da\u00df die Haushalte nicht\nbeschlossen werden k\u00f6nnen. Ganz besonders schlimm ist\ndies in Problemregionen, die schon betroffen sind von\nhoher Arbeitslosigkeit, niedrigen L\u00f6hnen und strukturel-\nlen Problemen. Eine Stadt wie Oberwiesenthal geh\u00f6rt\ndazu. Viele Gemeinden in der Erzgebirgsregion sind nicht\nin der Lage, ihre Haushalte zu schlie\u00dfen, und wissen nicht,\nwie es weitergeht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3646\n\n\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Schwarz, ist Ihnen bekannt, da\u00df die\nStadtverwaltung Zwickau im Januar einen ausgeglichenen\nHaushalt vorgelegt hat? Und was sagen Sie dazu, wenn\nIhr Kollege Richter behauptet, es l\u00e4ge an der Arroganz der\nMacht? In Zwickau hat die CDU keineswegs die Mehrheit\nim Stadtrat. Abgelehnt wurde dieser Haushalt von der\nMehrheit im Stadtrat von Zwickau, weil er ausgeglichen\nwar, weil man sich das offensichtlich nicht gefallen lassen\nwollte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Frage!)\n\nUnd wenn Herr Langer dann noch beklagt, da\u00df die Haus-\nhalte erst im April oder Mai zustande kommen \u2013 wie beur-\nteilen Sie das im Lichte Ihrer eigenen Aussage und im\nLichte der Aussage Ihres Kollegen Richter?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage war: Wie beurteilen Sie das?\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr H\u00e4hle, ich rede hier nicht\n\u00fcber die Stadt Zwickau, sondern ich rede jetzt gerade \u00fcber\ndie kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte und Gemeinden. Und ich\ndenke, Sie haben in Ihrer Fraktion genug Redezeit, da\u00df Sie\nauf die Kollegen Richter und Langer antworten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch rede hier \u00fcber die Problemregionen, wie zum Beispiel\ndie Erzgebirgsregion. Wir sind doppelt benachteiligt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDie Einkommensteuer ist niedrig. Es ist nicht mehr\nm\u00f6glich, allen Verpflichtungen gegen\u00fcber den B\u00fcrgern\nnachzukommen, da kein Personalabbau mehr m\u00f6glich ist.\nFrau Keller hat es gesagt, es ist alles schon ausgesch\u00f6pft\nworden, soweit das m\u00f6glich ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Keller-Strempel, CDU)\n\nDie Haushalte sind teilweise verf\u00e4lscht. Und will man an\nF\u00f6rdermittel herankommen, mu\u00df \u00fcber mehrere Jahre\nmehr eingestellt werden, als man dann braucht, weil nicht\nalle Projekte realisiert oder genehmigt werden k\u00f6nnen.\nKredite k\u00f6nnen eben nicht mehr aufgenommen werden,\nweil die Verwaltungshaushalte Zins und Tilgung nicht\nmehr hergeben. Auch ist vielerorts unklar, ob die Kreisum-\nlage eventuell noch erh\u00f6ht wird, denn auch die Landkreise\nsind von K\u00fcrzungen betroffen.\nAlles in allem sagen Praktiker \u2013 und ich habe mit solchen\ngesprochen, zum Beispiel auch mit Ihrem Kollegen, der\nhier in der ersten Legislaturperiode im Landtag gesessen\nhat, Eckhard B\u00f6rner, jetzt Chef eines Verwaltungsver-\nbandes \u2013, die Verteilung in der Schl\u00fcsselmasse des FAG\nstimmt nicht mehr. Der Freistaat spart seine Kommunen\nkaputt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nDr. Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: \u00dcber die Auswirkungen hat mein\nKollege Richter vorhin schon am Beispiel der Stadt\nZwickau gesprochen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nDr. Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Mache ich.\n\nReber, CDU: Frau Schwarz, ich m\u00f6chte Ihren Redeflu\u00df\nnicht gern unterbrechen. Aber mich w\u00fcrde interessieren,\nob Sie uns denn heute eine L\u00f6sung anbieten k\u00f6nnten f\u00fcr\nall die Probleme, die Sie hier aufzeigen? Ist es m\u00f6glicher-\nweise aus Ihrer Sicht eine L\u00f6sung, so wie das in Branden-\nburg und Sachsen-Anhalt gel\u00f6st wurde, weil Sie gerade\ndie Verschuldung ansprachen,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nda\u00df man h\u00f6her in die Verschuldung geht und jetzt nicht\nmehr in der Lage ist, Bundesmittel in Anspruch zu neh-\nmen, weil der Eigenanteil vom Land \u00fcberhaupt nicht mehr\naufgebracht werden kann. W\u00e4re das f\u00fcr Sie eine L\u00f6sung?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Reber, wir reden hier nicht\n\u00fcber Brandenburg und Sachsen-Anhalt. Und Ihre Polemik\nist einfach nicht in Ordnung.\n\n(Zurufe von CDU und PDS)\n\nUnd Sie wissen ganz genau \u2013 Sie wissen ganz genau! \u2013,\nda\u00df wir hier in der Haushaltsdebatte seri\u00f6se Vorschl\u00e4ge\ngemacht haben. Aber Sie scheinen einfach auf den Ohren\nzu sitzen!\n\n(Anhaltende Zurufe von PDS und CDU\n\u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEin weiteres Problem, das jetzt auf die Gemeinden zu-\nkommt, ist, da\u00df sie auch nicht mehr in der Lage sind,\nABM-Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, denn 10 % k\u00f6nnen\ndurch die Kommunen nicht finanziert werden, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\n\u2013 Das ist so!\nNun, meine Damen und Herren der CDU-Fraktion, mit\nIhrer Zustimmung zum FAG \u2013 und ich wei\u00df, es gab wohl\nauch ein oder zwei Stimmenthaltungen; man kann dies im\nProtokoll der namentlichen Abstimmung nachlesen \u2013,\nhaben Sie den Gemeinden im Freistaat Sachsen nichts\nGutes getan; insbesondere betrifft dies die Problemregio-\nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Und ich empfehle dann auch den\nB\u00fcrgermeistern und den B\u00fcrgern, sich an die direkt ge-\nw\u00e4hlten Wahlkreisabgeordneten zu wenden.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nWir hatten das Thema ja auch gestern. Aber ich glaube,\nauch dies wird ihnen nicht helfen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Goliasch, CDU:\nSo ein Gipfel an Unlogik ist schon selten!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFrau Dr. Schwarz, was Sie hier vorgetragen haben, ist kon-\nfus, und von seri\u00f6sen Vorschl\u00e4gen habe ich in der ganzen\nZeit nichts geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3647\n\n\n\nMan spricht in dem Antrag von Finanznot; Herr Richter\nspricht von Kahlschlag. \u2013 Wenn Sie Finanznot kennen-\nlernen wollen, dann m\u00fcssen Sie mal in die \u00f6stlichen und\ns\u00fcd\u00f6stlichen Nachbarl\u00e4nder gehen,\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS\n\u2013 Beifall bei der CDU)\n\ndie vom Sozialismus/Kommunismus gesch\u00e4digt sind.\nDort herrscht Not, meine Damen und Herren!\n\n(Zuruf von der CDU: Oder in Brandenburg!)\n\n\u2013 Brandenburg reicht auch schon, ja.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nWir haben dank innerdeutscher Solidarit\u00e4t mit dem\nFinanzausgleichsgesetz, mit dem L\u00e4nderfinanzausgleich,\neine solide Finanzierungsbasis. Noch nie wurde den\nKommunen in Sachsen so viel zugewiesen wie seit der\nWende! Noch nie gab es in Sachsen eine solche Investi-\ntionst\u00e4tigkeit wie nach der Wende!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBolick?\n\nBolick, CDU: \u2013 Nein.\nWer das in Abrede stellt, der will nur unsere Erfolge\nschm\u00e4lern und die Bev\u00f6lkerung verunsichern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Sparm\u00f6glichkeiten gibt es noch\ngen\u00fcgend.\nIch m\u00f6chte jetzt noch etwas auf die Situation der gro\u00dfen\nkreisfreien St\u00e4dte, die nach dem Beschlu\u00df unserer CDU-\nFraktion so geweint haben, eingehen.\nDie Personalkosten und der Personalbestand in den\ngro\u00dfen, kreisfreien St\u00e4dten sind erheblich gr\u00f6\u00dfer als in den\nkreisangeh\u00f6rigen Gemeinden und Kommunen.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nDie gro\u00dfen kreisfreien St\u00e4dte haben zwar im vergangenen\nJahr insbesondere Anstrengungen unternommen, um ihre\nHaushalte zu konsolidieren, um ihren Personalbestand ab-\nzubauen, sind aber noch weit entfernt davon, das zu errei-\nchen. Die Konsolidierungsbereitschaft ist noch zu gering,\nobwohl eine h\u00f6here Verschuldung als in den kreisange-\nh\u00f6rigen St\u00e4dten und Gemeinden besteht.\nKreisfreie St\u00e4dte mit mehr als 200 000 Einwohnern haben\n1995 Personalausgaben je Einwohner von 1 549 DM ge-\nhabt. In den kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dten und Gemeinden mit\n20 000 bis 50 000 Einwohnern waren es 743 DM, fast die\nH\u00e4lfte. Man mu\u00df nat\u00fcrlich noch die Landkreisverwaltung\ndazurechnen, aber das \u00e4ndert nichts Wesentliches an die-\nsen Zahlen.\nDiese Unterschiede sind auch keinesfalls mit den Argu-\nmenten der Erhaltung der Infrastruktur, der Kultur usw.\nzu begr\u00fcnden; denn wenn wir Vergleichszahlen aus den\nwestdeutschen gro\u00dfen St\u00e4dten hernehmen, dann schnei-\nden auch unsere gro\u00dfen St\u00e4dte trotz der Tarifunterschiede\nso gut nicht ab. Es gibt eine ganze Menge von St\u00e4dten in\nWestdeutschland, die wesentlich besser sind.\nIch frage mich auch, wo die Synergien bleiben, die wir\neigentlich angesichts der Gemeindegebietsreform, ange-\nsichts der Stadt-Umland-Problematik anfordern oder\nhaben m\u00fc\u00dften, um dort zu verdichten. Momentan sind die\n\nSynergien eigentlich in den kreisfreien St\u00e4dten nicht zu\nerkennen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBolick?\n\nBolick, CDU: Ja, bitte.\n\n(Verwunderung bei SPD und PDS)\n\nReber, CDU: Das macht wahrscheinlich mein pers\u00f6nlicher\nCharme!\n\nBolick, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Stephan.\n\nReber, CDU: Herr Bolick, w\u00fcrden Sie mir zustimmen;\nwenn man wei\u00df, da\u00df die Finanzausstattung der kreisfreien\nSt\u00e4dte in Sachsen bei 1 714 DM pro Kopf liegt und in den\nalten Bundesl\u00e4ndern die kreisfreien St\u00e4dte eine Pro-Kopf-\nEinnahme von 1 676 DM haben \u2013 also unter der Ausstat-\ntung Sachsens liegen \u2013, da\u00df wir dann an die Grenze der\nGlaubw\u00fcrdigkeit geraten, wenn wir hier st\u00e4ndig dieses\nJammerlied vortragen?\n\nBolick, CDU: Ja, ich hatte versucht, das darzustellen. Aber\nwahrscheinlich st\u00f6\u00dft das bei der Opposition auf taube\nOhren. Tatsachen sind dort nicht gew\u00fcnscht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nBolick, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Ah, ich bin begeistert!\nWeil Sie vorhin von der Not in Brandenburg gesprochen\nhaben \u2013 und das schlie\u00dft sich jetzt auch gut an Herrn\nLehmann an: Ist Ihnen bekannt, da\u00df die Pro-Kopf-Zuwei-\nsung nach dem Finanzausgleich in Sachsen die niedrigste\naller ostdeutschen L\u00e4nder ist?\n\nBolick, CDU: Aber daf\u00fcr haben wir bessere F\u00f6rdermittel\nund bessere Konditionen bei den F\u00f6rdermitteln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das m\u00fcssen Sie mal begreifen, Frau Ostrowski!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bolick, gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage von Herrn Jurk?\n\nBolick, CDU: Bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Bolick, ist Ihnen bekannt, da\u00df die Investi-\ntionst\u00e4tigkeit, die Sie erst so gelobt haben, nat\u00fcrlich auch\nmit Zusch\u00fcssen, mit bestimmten Voraussetzungen bezahlt\nwerden mu\u00df? Auch die Verwaltung mu\u00df ja entsprechend\ndarauf ausgerichtet sein, da\u00df man Investitionen genehmi-\ngen und lenken kann.\nZum zweiten ist der Altersdurchschnitt im Vergleich\nzwischen ostdeutschen und westdeutschen St\u00e4dten unter-\nschiedlich.\n\nBolick, CDU: Meinen Sie damit die Personalbesetzung der\nVerwaltung?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3648\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist zwar nicht gestattet, eine R\u00fcck-\nfrage zu stellen, doch frage ich Sie, Herr Jurk: Wollen Sie\ndarauf antworten?\n\nJurk, SPD: Nat\u00fcrlich. Dann werde ich die Frage konkreti-\nsieren. Ich meine jedoch, ich h\u00e4tte mich nach dem Alters-\ndurchschnitt in den St\u00e4dten erkundigt und nicht nach dem\nin den Verwaltungen. Es tut mir leid, wenn Sie es anders\nverstanden haben, aber ich dachte, ich h\u00e4tte die Frage pr\u00e4-\nzis formuliert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nBolick, CDU: Sie hatten es nicht pr\u00e4zis gesagt.\nSie hatten noch die Frage nach der Investitionst\u00e4tigkeit\nund nach den Aufwendungen gestellt. Ich bin der \u00dcber-\nzeugung, da\u00df wir mit einer schlanken Verwaltung letztlich\nmehr erreichen als mit einer aufgebl\u00e4hten Verwaltung.\nDas l\u00e4\u00dft sich \u00fcberall beweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, ich habe genug dargelegt. Die Vorschl\u00e4ge unse-\nrer Fraktion sind richtig und bringen insbesondere die\nkreisfreien St\u00e4dte dazu, ihre Personalhaushalte zu \u00fcber-\ndenken, ihr Personalkonzept zu straffen. Damit haben wir\neinen Schritt in die richtige Richtung getan.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWenn ich es richtig verstanden habe, dann geht es auch in\nder sozialen Marktwirtschaft darum, da\u00df der Staat eine\nDaseinsvorsorge \u00fcbernimmt, da\u00df sich der Staat auch\ndarum k\u00fcmmert, den sozialen Grundbedarf abzudecken.\nF\u00fcr den Jugendbereich ist als Planungsgrundlage definiert,\nda\u00df Staat und Kommunen ein entsprechendes Angebot in\ndem besagten Bereich vorzuhalten haben. Herr Sozialmini-\nster, in diesem Sinne sind nicht allein die Kommunen in\nder Pflicht, sondern auch der Freistaat. Diese Pflicht wird\nu. a. folgenderma\u00dfen definiert: Es soll in jeder Kommune\neinen Jugendraum und in Unterzentren Jugendfreizeit-\nst\u00e4tten geben. Dies ist nach dem Jugendbericht des Kultus-\nministeriums noch nicht erf\u00fcllt.\nWas passiert in der Praxis? \u2013 In der Praxis k\u00fcrzen das\nSozialministerium und das Kultusministerium die investi-\nven Mittel, also die Mittel f\u00fcr den Ausbau und f\u00fcr die\nNeuerrichtung von Jugendeinrichtungen, von 36 Millio-\nnen DM auf 11 Millionen DM.\nWas passiert in der Praxis? \u2013 Da ABM-Stellen auslaufen\nbzw. diese h\u00f6her zu bezuschussen sind, werden 250 Mil-\nlionen DM aus den allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen in\ndie investiven Schl\u00fcsselzuweisungen \u00fcberf\u00fchrt, so da\u00df f\u00fcr\ndie Kommunen Frau Dittmer vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und\nGemeindetag erkl\u00e4ren mu\u00df, da\u00df dies Stellenk\u00fcrzungen im\nJugendbereich zur Folge habe.\nWie sieht es in der Praxis aus? \u2013 Leipzig und Chemnitz\nerkl\u00e4ren, da\u00df ein Fehlbedarf von mehreren Millionen DM\nim Jugendbereich existiert. Auch Aue und Thum \u2013 also\nLandkreise, Frau Keller-Strempel \u2013 erkl\u00e4ren, da\u00df sie ihre\nJugendzentren hinsichtlich der Infrastruktur nicht mehr\nerhalten k\u00f6nnen. Ebenso k\u00f6nnen ABM-Stellen nicht neu\n\nbesetzt bzw. Stellen nicht in die Fachkraftf\u00f6rderung des\nLandes \u00fcberf\u00fchrt werden.\nF\u00fcr mich stellt sich folgende Frage: K\u00f6nnen die Landkreise\nund die Kommunen mehr Geld zur Verf\u00fcgung stellen, wie\nes meistens gesagt wird, da sie ja im Jugendbereich in der\nPflicht sind? Sie brauchen sich dazu nur gewisse Verwal-\ntungsvorschriften des Finanzministeriums anzusehen, in\ndenen steht, da\u00df im Falle einer \u00dcberschreitung der Ver-\nschuldungsgrenze von 2 000 DM je Einwohner K\u00fcrzungen\nim Kultur-, Sozial- und Jugendbereich die Folge sind.\nSonst wird der Haushaltsplan nicht genehmigt. Die durch-\nschnittliche Verschuldung der Kommunen betrug jedoch\nin Sachsen Mitte letzten Jahres \u00fcber 2 000 DM je Einwoh-\nner.\nF\u00fcr mich stellen sich also weitere Fragen, die von der\nStaatsregierung und von der f\u00fchrenden Partei zu beant-\nworten sind: Wie kann die Daseinsvorsorge gew\u00e4hrleistet\nwerden? Wie kann der soziale Grundbedarf gew\u00e4hrleistet\nwerden? Wie kann gesichert werden, da\u00df die Stellen im\nJugendbereich erhalten bleiben?\nHerr Lehmann, dann mu\u00df ich Ihnen folgendes sagen: Man\nkann zwar immer von Sparsamkeit reden, aber ich glaube,\nin der Bundesrepublik wurde Sparsamkeit immer im Zu-\nsammenhang mit Wirtschaftlichkeit genannt. Wenn Sie\nden Staat als Unternehmen betrachten und der Staat weiter\nso spart, dann sage ich Ihnen, da\u00df Ihnen dieses Sparen im\nJugendbereich noch teuer zu stehen kommen wird.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das freiheitlich-demokratische System\nkennt keine ,,f\u00fchrende Partei\u201c, Herr Hilker.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch erteile jetzt der Staatsregierung das Wort.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Jahr f\u00fcr Jahr beklagt\ndie Opposition die Finanzn\u00f6te der Gemeinden und redet\nvon einer dramatischen Finanzkrise; so zum letzten Mal\nam 12. Dezember 1995 an gleicher Stelle. Die vor kurzem\nvom Statistischen Landesamt Kamenz mitgeteilten kassen-\nstatistischen Ergebnisse zur Haushaltslage sagen jedoch\netwas anderes: In den ersten drei Quartalen 1996 \u2013 die\nErgebnisse f\u00fcr das vierte Quartal liegen aus Zeitgr\u00fcnden\nnoch nicht vor \u2013 haben sich die Finanzierungsdefizite ge-\ngen\u00fcber dem gleichen Zeitraum des Vorjahres um 238 Mil-\nlionen DM oder 24 % auf 756 Millionen DM reduziert.\nDiese Entwicklung deutet darauf hin, da\u00df es eine wach-\nsende Zahl s\u00e4chsischer Kommunen zunehmend besser\nversteht, der allgemein angespannten Finanzsituation\ndurch tragf\u00e4hige Ma\u00dfnahmen der Haushaltskonsolidie-\nrung zu begegnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr besondere H\u00e4rten beim Vollzug des Finanzausgleichs-\ngesetzes 1996 sowie zum Ausgleich au\u00dfergew\u00f6hnlicher\nBelastungen erhielten einzelne Kommunen auf Antrag\nund nach sorgf\u00e4ltiger Einzelfallpr\u00fcfung entsprechende\nSonderbedarfszuweisungen zur Vermeidung von Schief-\nlagen in ihren Haushalten, wenn diese Schieflagen abseh-\nbar nicht aus eigener Kraft beseitigt werden konnten.\nAuch f\u00fcr 1997 besteht kein Grund, unter Verweis auf das\nFinanzausgleichsgesetz 1997 fl\u00e4chendeckend von einer\nFinanznot der s\u00e4chsischen Kommunen zu sprechen und\ndas Bild ihrer Finanzausstattung insgesamt in d\u00fcsteren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3649\n\n\n\nFarben zu malen. Unter Ber\u00fccksichtigung der zeitgleich\nmit dem FAG 1997 zum 1. Januar in Kraft getretenen\n\u00c4nderung des Gemeindefinanzreformgesetzes werden im\nRahmen der Finanzausstattung der kommunalen Gebiets-\nk\u00f6rperschaften in diesem Jahr drei wesentliche Effekte\nwirksam:\nErstens vermindert sich die Finanzausgleichsmasse infolge\nder Anwendung des Grundsatzes der gleichm\u00e4\u00dfigen Ent-\nwicklung der Nettoeinnahmen des Freistaates aus Steuern\nabz\u00fcglich Zuweisungen im kommunalen Finanzausgleich\neinerseits und der Einnahmen der Kommunen aus Finanz-\nausgleichsleistungen und Steuern andererseits sowie\ndurch Anrechnung des negativen Korrekturbetrages aus\ndem Ist-Ergebnis des Haushaltsjahres 1995 in H\u00f6he von\n169 Millionen DM. Dies f\u00fchrt zu einer Absenkung der\nFinanzausgleichsmasse von 6,3 Milliarden DM in 1996 auf\nknapp 6,1 Milliarden DM in 1997. Die sich daraus ergeben-\nden Ver\u00e4nderungen der allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen an kreisangeh\u00f6rige Gemeinden von minus 130 Millio-\nnen DM, an die Landkreise von minus 34 Millionen DM\nund an die kreisfreien St\u00e4dte von minus 144 Millionen DM\nwurden im Spitzengespr\u00e4ch, das ich am 29. Mai 1996 mit\nden kommunalen Landesverb\u00e4nden zum Regierungsent-\nwurf f\u00fcr das FAG 1997 gef\u00fchrt habe, mitgetragen.\nDie Staatsregierung geht deshalb berechtigt davon aus,\nda\u00df auch die kommunalen Verantwortungstr\u00e4ger diese\nGrundtendenz in der Entwicklung der Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen 1997 gegen\u00fcber 1996 akzeptieren und sich darauf bei\nder Aufstellung ihrer Haushaltspl\u00e4ne 1997 einstellen.\nDas beschlossene FAG 1997 geht von einer kommunalen\nFinanzausstattung aus, die die Erhebung der Gewerbe-\nkapitalsteuer in diesem Jahr einschlie\u00dft.\nIch sehe mich veranla\u00dft, an dieser Stelle noch einmal an\nmeinen Hinweis bei der 2. Lesung des FAG 1997 zur not-\nwendigen Novellierung dieses Gesetzes f\u00fcr den Fall zu\nerinnern, da\u00df r\u00fcckwirkend zum 1. Januar dieses Jahres die\nweitere Aussetzung der Gewerbekapitalsteuer in den\nneuen L\u00e4ndern ohne entsprechende finanzielle Aus-\ngleichsleistungen beschlossen wird.\nAuch in diesem Fall bekennt sich die Staatsregierung zur\nAnwendung des Grundsatzes der gleichm\u00e4\u00dfigen Entwick-\nlung der Finanzausstattung von Land und Kommunen. Sie\nw\u00fcrde umgehend die Novellierung des FAG 1997 mit\neiner angemessenen Erh\u00f6hung der Finanzausgleichsmasse\nin den Landtag einbringen und, meine Damen und Herren\nvon der Opposition, entsprechende K\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge\nim allgemeinen Landeshaushalt machen, die dann hoffent-\nlich von Ihnen mitgetragen werden. Insofern gilt weiterhin\ndas Gebot der Partnerschaft zwischen Land und Kommu-\nnen, das in der Vergangenheit unsere Zusammenarbeit\nausgezeichnet hat.\nDer zweite auf die kommunale Finanzausstattung wirken-\nde Effekt ist die \u00c4nderung des Gemeindefinanzre-\nformgesetzes. Die mit dem FAG 1997 vorgenommene Um-\nschichtung von 69,5 Millionen DM aus den allgemeinen\nSchl\u00fcsselmassen der kreisfreien St\u00e4dte in die allgemeine\nSchl\u00fcsselmasse der kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden \u2013\n53,5 Millionen DM \u2013 und die investive Schl\u00fcsselmasse der\nkreisangeh\u00f6rigen Gemeinden \u2013 16 Millionen DM \u2013 soll die\naus dieser Gesetzes\u00e4nderung voraussichtlich resultierende\nUmverteilung im Aufkommen bei den Gemeindeanteilen\nan der Einkommensteuer kompensieren.\nMan mu\u00df schlicht und einfach den Vertretern aus den\nkreisfreien St\u00e4dten, aber auch denen aus den kreisan-\ngeh\u00f6rigen Gemeinden, Frau Schwarz, sagen: Es wird exakt\n\nauf den jeweiligen Ebenen diese Ver\u00e4nderung ausgegli-\nchen. Die kreisfreien St\u00e4dte bekommen 69,5 Millionen DM\nmehr Einkommensteuer und 69,5 Millionen DM weniger\nSchl\u00fcsselzuweisungen. Die kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden\nbekommen 69,5 Millionen DM weniger Einkommensteuer,\nund ihre Zuweisungen werden um 69,5 Millionen DM er-\nh\u00f6ht. Insoweit ist genau die Gerechtigkeit, die Sie immer\neinfordern, hergestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun mag es innerhalb der jeweiligen Gruppen von kreis-\nangeh\u00f6rigen St\u00e4dten und Gemeinden und kreisfreien\nSt\u00e4dten Unterschiede geben. Das wird im Bereich der\nkreisfreien St\u00e4dte nicht so ausgepr\u00e4gt sein, weil sie relativ\nhomogen zueinander sind. Im Bereich der kreisangeh\u00f6ri-\ngen Gemeinden gibt es Unterschiede. Eine Gemeinde, die\nim Speckg\u00fcrtel liegt, wird, obwohl sich insgesamt die Ein-\nkommensteuer f\u00fcr den kreisangeh\u00f6rigen Raum reduziert,\nmehr Steuereinnahmen aus der Einkommensteuer haben,\nweil sie vermutlich mehr Steuern zahlende oder h\u00f6here\nSteuern zahlende B\u00fcrger als andere Gemeinden hat. Dieser\nEffekt unterschiedlicher Steuerentwicklung wird aber\ndurch das FAG-System insgesamt ausgeglichen, indem\nn\u00e4mlich die Steuerkraft bei der Bemessung der Schl\u00fcssel-\nzuweisungen angerechnet wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas einzige, Frau Schwarz, was man m\u00f6glicherweise be-\nklagen kann, ist, da\u00df der Ausgleich aufgrund der Ist-\nEinnahmen an Steuern erfolgt und nicht aufgrund von\nPrognosen. Dies ist aber systemimmanent. Das hei\u00dft also\nin Ihrem Fall: Wenn die Gemeinde A \u00fcberproportional,\nverglichen mit anderen gleichgro\u00dfen Gemeinden, verliert,\ndann wird das im Finanzausgleich 1998 und 1999 bei der\nAnrechnung dieser Mindereinnahmen ber\u00fccksichtigt. Das-\nselbe gilt vice versa f\u00fcr die Gemeinden, die gewinnen.\nDiese Regelung besteht genauso bei der Gewerbesteuer\nund bei der Grundsteuer; das ist nichts Au\u00dfergew\u00f6hn-\nliches. Das ist die Mechanik des Finanzausgleichsgesetzes.\nIch glaube, da\u00df Sie diese auch nicht in Frage stellen wol-\nlen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Blo\u00df verstehen mu\u00df man sie!)\n\nDie Ver\u00e4nderung in der Verteilung der Einkommensteuer\nist, meine Damen und Herren, auch schon durch Artikel 7\ndes Einigungsvertrages vorgesehen gewesen; denn die bis-\nherige Pro-Kopf-Verteilung, die ja in Westdeutschland\nnicht vorgenommen wird, wurde nur deshalb eingef\u00fchrt,\nweil wir 1991 noch keine vern\u00fcnftigen Daten f\u00fcr die\nVerteilung hatten. Auch die Gemeinden fordern immer,\nsie m\u00f6chten keine von ihrer eigenen Entwicklung unab-\nh\u00e4ngige Zuweisung haben. Das war bisher aber der\nEinkommensteueranteil. In vielen Gemeinden werden\nSchl\u00fcsselzuweisungen und Einkommensteueranteil durch-\neinandergeworfen. Jetzt gibt es eine tats\u00e4chliche Steuer-\nbeteiligung am gemeindlichen Einkommensteueraufkom-\nmen. Das hei\u00dft nichts anderes, als da\u00df die Gemeinde an\nden Steuerzahlungen ihrer eigenen B\u00fcrger beteiligt ist,\ndamit eine Wirtschafts- und Finanzpolitik betrieben\nwerden soll, die die Einwohner anzieht und nicht ver-\nschreckt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer gemeindliche Anteil an der Einkommensteuer ist das\nPendant zur Gewerbesteuer, durch die die Gemeinden ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3650\n\n\n\nInteresse am \u00f6rtlichen Gewerbe haben. Ich meine, da\u00df die\n\u00c4nderung beim Gemeindeanteil an der Einkommensteuer\nrichtig ist. Das war bisher in diesem Haus wie im Bundes-\ntag unbestritten.\nNat\u00fcrlich mu\u00df man dann die Konsequenzen, die sich aus\neinem solchen System ergeben, auch akzeptieren und nicht\nnur dar\u00fcber jammern, Frau Dr. Schwarz.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die dritte Kom-\nponente ist die Umschichtung, die sich aus den \u00fcbrigen\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen der CDU-Fraktion zum Regierungs-\nentwurf f\u00fcr das FAG 1997 in der Finanzausstattung der\nKommunen ergibt.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Die sind verj\u00e4hrt!)\n\nDie Staatsregierung versteht die vom Landtag mehrheit-\nlich beschlossenen Umschichtungsma\u00dfnahmen als Ziel-\nvorstellung, den Druck auf die Konsolidierung der mit\nkonsumtiven Ausgaben noch zu stark belasteten Ver-\nwaltungshaushalte zu erh\u00f6hen und die Finanzierungs-\nspielr\u00e4ume in den Verm\u00f6genshaushalten der Kommunen\nzu vergr\u00f6\u00dfern, damit k\u00fcnftig noch h\u00f6here Eigenmittel-\nanteile zur Erlangung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr Infrastruktur-\nma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung stehen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Gemeinden,\ndie bisher, so wie es die Gemeindehaushaltsverordnung\nvorsieht, aus den Verwaltungshaushalten einen Finanzie-\nrungsbeitrag f\u00fcr den Verm\u00f6genshaushalt geleistet haben,\nwerden durch diese Umschichtung \u00fcberhaupt nicht betrof-\nfen; denn diese Umschichtung ist nichts weiter \u2013 wenn Sie\nso wollen \u2013 als eine Zwangsabf\u00fchrung des Verwaltungs-\nan den Verm\u00f6genshaushalt. Da die Gemeinden bei uns \u2013\nleider, mu\u00df ich sagen \u2013 in der Vergangenheit diesem Gebot\nder Gemeindehaushaltsverordnung oft nicht entsprochen\nhaben, halte ich es f\u00fcr vertretbar, die Gemeinden durch die\nUmschichtung von Zuweisungen vom Verwaltungs- in\nden Verm\u00f6genshaushalt zu zwingen, nun endlich die\nSchl\u00fcsselzuweisungen nicht nur als Ausruhekissen einer\nim \u00fcbrigen sehr ausgabenfreudigen Politik im Verwal-\ntungshaushalt zu nutzen. Wir wissen alle, da\u00df die Per-\nsonalzahlen, insbesondere in den kreisfreien St\u00e4dten, im\nVerh\u00e4ltnis auch zu Westkommunen zu hoch sind und die\n\u00dcberbesetzung in den gro\u00dfen St\u00e4dten gr\u00f6\u00dfer ist als in den\nkleinen. Insoweit stimmt das, was hier vorgetragen wor-\nden ist: Im Schnitt haben die kleinen Gemeinden den\nAnpassungsproze\u00df besser geschafft als die gro\u00dfen Ge-\nmeinden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMan kann nun auf Dauer, obwohl ich auch ein Vertreter\nder Interessen der gro\u00dfen St\u00e4dte bin, nicht immer mit den\nSchwierigkeiten der gro\u00dfen St\u00e4dte argumentieren, um sie\nvor s\u00e4mtlichen Sparaktionen zu bewahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Schwarz, das m\u00f6chte ich auch von Ihnen hier klipp\nund klar h\u00f6ren. Wenn Sie aus der Sicht der Gemeinden des\nkreisangeh\u00f6rigen Raumes meinen, dort w\u00e4re die Finanz-\nnot gr\u00f6\u00dfer als in den kreisfreien St\u00e4dten, dann m\u00fc\u00dften Sie\nkonsequent den Vorstellungen der CDU-Fraktion zustim-\nmen, n\u00e4mlich Geld von den kreisfreien in die kreisan-\ngeh\u00f6rigen Gemeinden umzuschichten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas, was Sie hier vorgetragen haben, Frau Schwarz, steht\nim diametralen Gegensatz zu dem, was Ihr Fraktionskolle-\nge Richter fordert. Der fordert n\u00e4mlich eine st\u00e4rkere Privi-\n\nlegierung der kreisfreien St\u00e4dte und will das per Verfas-\nsungsgerichtsurteil durchsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU:\nGenauso ist das!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Jetzt\nnoch nicht.\nDeswegen, Frau Schwarz, m\u00fcssen Sie in Ihrer Fraktion die\nauch in der CDU-Fraktion und der Staatsregierung beste-\nhenden Interessengegens\u00e4tze zwischen Stadt und Land an-\nerkennen und l\u00f6sen und nicht sagen, ,,sowohl/als auch\u201c,\nwo ,,entweder/oder\u201c gilt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU: Man sollte solche\nDebatten n\u00e4mlich nicht beantragen, Frau Schwarz! \u2013\n\nJurk, SPD: Das ist das Ding!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nIhnen f\u00fcr die Gesamtheit der Haushalte folgendes mittei-\nlen: Bei den kreisfreien St\u00e4dten sind unbestritten negative\nEffekte durch die Umschichtung entstanden. Sie halten\nsich aber in Grenzen.\nDie mir vorliegenden Informationen deuten darauf hin,\nda\u00df die Mehrzahl der kreisfreien St\u00e4dte f\u00fcr 1997 einen\nHaushaltsausgleich bewerkstelligen kann. Einer durch die\nbeschlossenen CDU-Antr\u00e4ge bewirkten Absenkung der\nallgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen der kreisfreien St\u00e4dte\nf\u00fcr 1997 in H\u00f6he von 218,1 Millionen DM stehen folgende\nauf die Finanzausstattung positiv wirkenden Effekte ge-\ngen\u00fcber, die in der \u00f6ffentlichen Diskussion in diesen St\u00e4d-\nten st\u00e4ndig negiert werden; man redet n\u00e4mlich nur von\nder negativen Zahl und vergi\u00dft, die anderen Zahlen\ngleichzeitig zu erw\u00e4hnen. Ich will Sie Ihnen nennen:\nInvestive Schl\u00fcsselzuweisungen plus 80 Millionen DM,\nMinderausgaben durch Verringerung der Landeswohl-\nfahrtsverbandumlage f\u00fcr 1997 zu 1996 plus 50,8 Millio-\nnen DM, Auswirkungen aufgrund der Aufstockung des\nStra\u00dfenlastenausgleiches plus 1,6 Millionen DM, Mehr-\neinnahmen aufgrund der Unterst\u00fctzung der Tr\u00e4ger von\nKindertagesst\u00e4tten infolge der Ver\u00e4nderung des Per-\nsonalschl\u00fcssels plus 6,6 Millionen DM, Mehreinnahmen\nan Gemeindeanteilen der Einkommensteuer aufgrund\nder \u00c4nderung des Gemeindefinanzreformgesetzes plus\n69,5 Millionen DM. Daraus ergibt sich der Gesamtsaldo,\nn\u00e4mlich minus 9,6 Millionen DM f\u00fcr alle kreisfreien St\u00e4d-\nte.\nDem steht ein Haushaltsvolumen, Herr Richter, f\u00fcr alle\nkreisfreien St\u00e4dte in H\u00f6he von 8,5 Milliarden DM gegen-\n\u00fcber. Der Negativsaldo hat somit einen Anteil an den Ge-\nsamteinnahmen bzw. Gesamtausgaben aller kreisfreien\nSt\u00e4dte von 1,1 Promille. Ich kann mir nicht vorstellen, da\u00df\ndadurch die kreisfreien St\u00e4dte in akute Finanznot geraten.\nNach einer Umfrage bei den anderen neuen L\u00e4ndern er-\nhalten zudem die s\u00e4chsischen kreisfreien St\u00e4dte auch 1997\nmit 1 428,75 DM pro Kopf \u00fcber dem Durchschnitt liegende\nallgemeine Schl\u00fcsselzuweisungen.\nDa SPD und PDS in Magdeburg direkt oder indirekt regie-\nren, will ich Ihnen die Zahlen von Sachsen-Anhalt einmal\nvortragen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Wir sind in Sachsen!)\n\nZur Verteilung zwischen kreisangeh\u00f6rigem und kreis-\nfreiem Raum ist folgendes zu sagen: In Sachsen haben wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3651\n\n\n\nnach den FAG 1997 eine Verteilung f\u00fcr die kreisfreien\nSt\u00e4dte pro Kopf in H\u00f6he von 1 428,75 DM, f\u00fcr den kreisan-\ngeh\u00f6rigen Raum in H\u00f6he von 894,07 DM, und zwar unter\nEinschlu\u00df der Schl\u00fcsselzuweisungen an die Landkreise,\ndie proportional aufgeteilt werden.\nDie Verteilung etwa derselben Schl\u00fcsselmasse in Sachsen-\nAnhalt zwischen kreisangeh\u00f6rigem und kreisfreiem Raum\nsieht wie folgt aus: kreisfreie St\u00e4dte 1 274,55 DM, kreis-\nangeh\u00f6riger Raum \u2013 Frau Schwarz, insoweit ein Kompli-\nment \u2013 1 032,36 DM pro Kopf.\nDie Sachsen-Anhaltiner l\u00f6sen also das Verteilungsproblem\ndurch unterschiedliche Aufgaben im kreisangeh\u00f6rigen\nund kreisfreien Raum st\u00e4rker zugunsten des kreisange-\nh\u00f6rigen Raumes. Das gilt auch f\u00fcr alle anderen neuen\nBundesl\u00e4nder, die in der Regel die kreisfreien St\u00e4dte\nwesentlich weniger privilegieren, als wir das tun, auch\nnach den Ver\u00e4nderungen am FAG, die durch die CDU-\nFraktion erfolgt sind.\nHerr Richter, ich kann Ihnen nur folgendes sagen: Das,\nwas Sie in Zwickau anzetteln, n\u00e4mlich per Verfassungs-\ngericht \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen, wie die Verteilung zwischen\nkreisangeh\u00f6riger und kreisfreier Stadt auszusehen hat,\nkann ein Schu\u00df nach hinten werden!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Richter, Joachim, SPD:\nDas ist doch nicht das Thema!)\n\nDenn es gibt kein Land in der Bundesrepublik Deutsch-\nland, Herr Richter, das seine kreisfreien St\u00e4dte im Ver-\ngleich zu den kreisangeh\u00f6rigen R\u00e4umen so privilegiert,\nwie Sachsen das tut.\nWenn man sich also an dem Durchschnitt der anderen\nL\u00e4nder, ob nun in Ost oder in West, orientierte, dann w\u00fcr-\nden die Schl\u00fcsselzuweisungen an die kreisfreien St\u00e4dte\nnoch weiter sinken und die Schl\u00fcsselzuweisungen an den\nkreisangeh\u00f6rigen Raum weiter steigen.\nIch m\u00f6chte es ganz offen sagen: Ich bin ein Bef\u00fcrworter\nder besseren finanziellen Ausstattung der kreisfreien St\u00e4d-\nte, insbesondere der gro\u00dfen St\u00e4dte in Sachsen, weil ich an\nderen Lokomotivfunktion glaube. Nur das, was Sie, Herr\nRichter und Frau Ostrowski, hier vortragen, macht es mir\nschwer, eine solche Politik auch in Zukunft durchzuhalten.\nDas, was Sie hier vortragen, ist f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte\nkontraproduktiv!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Ostrowski, Sie haben versucht, die L\u00f6sung darin zu\nfinden, die Investitionspauschale nicht aus den Schl\u00fcssel-\nzuweisungen, wie es von der CDU vorgeschlagen worden\nist, zu finanzieren, sondern aus den sonstigen Zweckzu-\nweisungen. Herzlich gerne, Frau Ostrowski! Bitte, machen\nSie mir Vorschl\u00e4ge, wo gek\u00fcrzt werden soll! Soll beim\nKrankenhausbau oder beim Schulhausbau gek\u00fcrzt wer-\nden? Sollen die Zuweisungen an Wasser- und Abwasser-\nverb\u00e4nde gek\u00fcrzt werden? Sollen die Zuweisungen im\nStra\u00dfenbau gek\u00fcrzt werden? \u2013 Das ist die Masse der\nZweckzuweisungen des Landes an die Gemeinden.\n\n(Leroff, CDU: Mehr Schulden machen\nlautet deren Devise!)\n\n\u2013 Nein, nein! Sie hat gesagt, der Freistaat gebe zweck-\ngebundene Zuweisungen im investiven Bereich in erheb-\nlichem Ma\u00dfe; die k\u00f6nnten doch gek\u00fcrzt werden.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Ich rede von denen\nim Staatshaushalt!)\n\nHerzlich gerne. Ich warte auf Ihren Vorschlag.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Den hatte ich in\nder Haushaltsdebatte vorgelegt.)\n\nIch wei\u00df ganz genau, Frau Ostrowski, da\u00df Ihre Partei, ge-\nnauso wie die SPD, nie einen Vorschlag zur K\u00fcrzung\ndieser Betr\u00e4ge machen wird. Ganz im Gegenteil, Sie for-\ndern immer wieder eine Erh\u00f6hung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch komme nun zu der Frage der interkommunalen Solida-\nrit\u00e4t \u2013 in Klammern \u2013, der Frage der Finanzierung der in\nNot geratenen Wasser- und Abwasserverb\u00e4nde. Jeder in\ndiesem Land wei\u00df, da\u00df die kreisfreien St\u00e4dte aufgrund\nihrer hohen Einwohnerkonzentration und aufgrund des\nh\u00f6heren Bestandes an Abwassereinrichtungen privilegiert\nsind.\n\n(Frau Weber, CDU: Das ist richtig!\n\u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen haben sie geringere Kosten und als Konsequenz\nauch geringere Geb\u00fchren. Dieses ist zum Teil auch darauf\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df sich die gro\u00dfen kreisfreien St\u00e4dte\nm\u00f6glichst schnell aus den alten WABs verabschiedet\nhaben. Sie wollten n\u00e4mlich nicht mit den Schwierigkeiten\nauf dem Lande konfrontiert werden.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Diese Situation der kreisfreien\nSt\u00e4dte ist aber kein Verdienst der kreisfreien St\u00e4dte, son-\ndern basiert auf objektiven Gegebenheiten. Man kann sich\ndurchaus die Frage stellen, ob nicht die kreisfreien St\u00e4dte\neinen Teil des Solidarit\u00e4tsbeitrages, den sie durch das Ver-\nlassen der alten WAB-Solidarit\u00e4t verringert haben, \u00fcber\neine Ver\u00e4nderung der Schl\u00fcsselzuweisungen, verbunden\nmit einer Erh\u00f6hung der Zweckzuweisungen an die Was-\nser- und Abwasserverb\u00e4nde, die im wesentlichen im Um-\nland liegen, wieder zur\u00fcckgeben sollten.\n\n(Beifall des Staatsministers Vaatz)\n\nAuch dann, meine Damen und Herren, haben die kreis-\nfreien St\u00e4dte immer noch das bessere Schicksal.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn man hier \u00fcber Solidarit\u00e4t redet, sollte man auch ein-\nmal sehr genau auf die Solidarit\u00e4t zwischen Kommunen\nachten. Man kann nicht die Solidarit\u00e4t einfordern und die\nBelastung der B\u00fcrger beklagen, den interkommunalen\nVergleich aber nicht ziehen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Die St\u00e4dte \u00fcbernehmen so viele\nAufgaben f\u00fcr das Umland!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zum n\u00e4chsten\nPunkt, den weiteren L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen, die immer\nwieder vorgetragen wurden. Die SPD und die PDS haben\nes vorgeschlagen: Erh\u00f6ht doch die Zuweisungen an die\nGemeinden; wir nehmen h\u00f6here Schulden auf! \u2013 Das war\nim Klartext die L\u00f6sung, die uns im Dezember vorgetragen\nworden ist. Sie wissen, da\u00df ich von dieser L\u00f6sung nichts\nhalte, weil sie nur eine kurzfristige Erleichterung br\u00e4chte,\naber langfristig unsere Situation verschlechterte.\n\n(Jurk, SPD: Die Frage ist doch:\nWer macht die Schulden!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3652\n\n\n\n\u2013 Herr Jurk, ich m\u00f6chte aus einer Ver\u00f6ffentlichung im\n,,Handelsblatt\u201c vom 22. Januar 1997 zitieren, die die \u00dcber-\nschrift trug: ,,Die Verschuldung droht den Aufschwung\nOst abzuw\u00fcrgen\u201c. Im ,,Handelsblatt\u201c ist zu lesen: ,,Die\nVerschuldung der neuen Bundesl\u00e4nder steigt auch in\ndiesem Jahr drastisch. Mit Riesenschritten n\u00e4hern sie sich\ndabei den alten L\u00e4ndern.\u201c\n,,Um es gleich vorwegzunehmen:\u201c \u2013 ich springe jetzt im\nText ,,\u2026 Nicht \u00fcberall ist die Situation gleich dramatisch.\nDer s\u00e4chsische Haushalt bietet in fast jeder Hinsicht die\nr\u00fchmliche Ausnahme.\nJedes Jahr reserviert Finanzminister Georg Milbradt (CDU)\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nbisher etwas mehr f\u00fcr Investitionen. Der Anteil am Haus-\nhalt ist seit 1994 von gut 28 auf fast 32 % gestiegen. Das ist\nzwei- bis dreimal soviel, wie im Westen \u00fcblich. Angesichts\ndes immer noch hohen Nachholbedarfs w\u00e4re ein solcher\nTrend f\u00fcr ganz Ostdeutschland w\u00fcnschenswert. Doch\nweit gefehlt! In allen anderen L\u00e4ndern sind die Investi-\ntionsquoten stetig gesunken und liegen 1997 noch zwi-\nschen 25 % und 27 % (siehe Tabelle).\u201c\nEs geht noch weiter \u00fcber die Verschuldung. ,,Pro Kopf be-\nrechnet, wird der Unterschied\u201c \u2013 ich f\u00fcge hier ein: in der\nVerschuldung \u2013 ,,noch deutlicher. Gr\u00f6\u00dfte Schuldenmacher\nsind die Brandenburger. Dort steht jeder B\u00fcrger statistisch\nmit 8 840 DM in der Kreide. Es folgen die Sachsen-Anhal-\ntiner mit 7 650 DM, die Mecklenburger und Vorpommer-\nner mit 6 670 DM und die Th\u00fcringer mit 6 131 DM. Pro\nSachse und S\u00e4chsin sind es lediglich knapp 4 000 DM.\u201c\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der CDU)\n\n,,Entsprechend leichter\u201c \u2013 meine Damen und Herren, das\nist die Schlu\u00dffolgerung \u2013 ,,wiegen in Dresden die Zins-\nkosten, die nur 4 % des Etats ausmachen. 1995 waren es\nallerdings nur 2,5 %.\u201c \u2013 Also selbst bei einer soliden Haus-\nhaltspolitik haben wir das Zinsproblem. ,,In Sachsen-\nAnhalt sind es 1997 schon fast 7 %, in Brandenburg 6,5 %.\nDabei profitieren die Finanzpolitiker derzeit nat\u00fcrlich vom\n\u00e4u\u00dferst geringen Zinsniveau.\u201c\nIch ziehe folgende Schlu\u00dffolgerung: Wenn wir das getan\nh\u00e4tten, was Sie uns st\u00e4ndig predigen, also zu feige zu sein,\ndie notwendigen Konsolidierungen bei uns und bei den\nGemeinden durchzuf\u00fchren und Schulden aufzunehmen,\nw\u00e4ren wir in einer Situation, bei der wir nicht mehr \u00fcber\ndie Verteilung von Mitteln und von Investitionschancen\ndiskutieren k\u00f6nnten, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 son-\ndern wir bef\u00e4nden uns in einer Situation, in der wir nur\nnoch unseren laufenden Haushalt finanzieren k\u00f6nnten,\nund der Aufbau Ost w\u00e4re zumindest bei den Investitionen\ndes Staates und der Gemeinden zu Ende.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister, stand in dem\nArtikel, den Sie hier zitiert haben, auch etwas \u00fcber die\n\nRelation der Verschuldung der Kommunen in den unter-\nschiedlichen L\u00e4ndern?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Nein,\nFrau Schwarz, es war ein Vergleich der Haushaltssituation\nder L\u00e4nder Ost und der L\u00e4nder West.\n\n(Zuruf von der CDU: Die Zeitung gibt es am Kiosk,\nFrau Schwarz!)\n\nFrau Schwarz, Sie wollen mir doch nicht unterstellen, da\u00df\nich die f\u00fcr mich kritischen Teile des Artikels m\u00f6glicher-\nweise unterschlagen habe?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! In dem Artikel gab es eine\neinzige kritische Bemerkung zum s\u00e4chsischen Haushalt,\nund zwar zur relativ hohen Personalkostenquote im Ge-\nsamthaushalt. Das ist richtig. Ich erkl\u00e4re Ihnen das auch.\nWir buchen die Belastungen aus den Sonderversorgungs-\nsystemen f\u00fcr die ehemaligen \u00f6ffentlichen Bediensteten bei\nden Personalkosten und nicht, wie die anderen L\u00e4nder, bei\nden Sozialkosten.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister Milbradt, Ihr Part hier ist ja\nklar: Sie haben die undankbare Aufgabe, Schadensbegren-\nzung zu betreiben, und Sie m\u00fcssen ja im Prinzip gemein-\nsam mit Ihrem Fachkollegen Staatsminister Hardraht die\nSuppe ausl\u00f6ffeln, die Ihnen letztendlich die CDU-Fraktion\neingebrockt hat.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nIch halte Sie f\u00fcr intelligent und erfahren genug, da\u00df Sie\nsehr wohl wissen, da\u00df der von der CDU-Fraktion im \u00c4n-\nderungsantrag durchgedr\u00fcckte Finanzausgleich \u2013 gelinde\ngesagt \u2013 realit\u00e4tsfern ist. Das sollten Sie wissen.\nSie haben jetzt einige Argumente gebracht. Ich mu\u00df sagen,\ndas war sehr interessant. Ich habe hier nicht die Zeit und\ndie Gelegenheit, alles zu zerpfl\u00fccken. Aber einige Bemer-\nkungen will ich schon machen.\nWarum sagen Sie denn nicht, um welchen Preis die Kom-\nmunen die Defizite reduziert haben? Um den Preis des\nrapiden Personalabbaus, der noch weitergeht; um den\nPreis einer schlimmen N\u00f6tigung der Besch\u00e4ftigten \u2013 Stich-\nwort: sogenannte Teilzeitoffensive.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie wissen ganz genau, da\u00df in fast allen Kommunen die\nHaushaltssicherungskonzepte massiv Druck aus\u00fcben, um\ndie Besch\u00e4ftigen zur Teilzeit zu zwingen. Daf\u00fcr wird ein\nK\u00f6rbchen etwas halbhoch geh\u00e4ngt: Arbeitsplatzsicherung\nbis dann und dann.\nIch sage hier f\u00fcr die PDS ganz deutlich: Wir haben nichts\ngegen Vorschl\u00e4ge, sogenannte Dienststellentarifvertr\u00e4ge\nabzuschlie\u00dfen, die von Dienststelle zu Dienststelle diffe-\nrenziert sind und nat\u00fcrlich auf der Grundlage einer Auf-\ngabenkritik flexible Arbeitszeitregimes m\u00f6glichst bis in die\nKernverwaltung hinein festlegen. Aber genau das passiert\nja nicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3653\n\n\n\nWas gegenw\u00e4rtig l\u00e4uft, ist die Wegrationalisierung von\nArbeitspl\u00e4tzen nach dem Zufallsprinzip oder, besser\ngesagt, nach dem Grad der Einsch\u00fcchterung der Besch\u00e4f-\ntigten. Ich sage, das ist der Tod von Zivilcourage in den\nKommunalverwaltungen! Ich bezweifle, ob Sie das wollen.\nEtwas anderes. Herr Staatsminister Milbradt, Sie haben ge-\nsagt, viele Kommunen h\u00e4tten nicht das W\u00fcnschenswerte\naus den Verwaltungshaushalten in die Verm\u00f6genshaus-\nhalte abgef\u00fchrt. Ich kenne mich in den Kommunen genug\naus, um sagen zu k\u00f6nnen: Selbst wenn sie es denn gewollt\nh\u00e4tten, sie h\u00e4tten es nicht gekonnt.\nLesen Sie doch bitte einmal die Beratende \u00c4u\u00dferung des\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes zum Personalaufbau der\nKommunen von 18 000 bis 25 000 Einwohnern. Dort steht\nklipp und klar, da\u00df die s\u00e4chsischen Kommunen noch auf\nJahre hinaus Aufgaben zu l\u00f6sen haben, die entsprechende\nwestdeutsche Kommunen nie und nimmer zu l\u00f6sen haben,\nund da\u00df es deshalb einen objektiv erh\u00f6hten Personal-\nbedarf mindestens bis weit in die ersten Jahre des neuen\nJahrtausends hinein geben wird.\nSchlie\u00dflich, Herr Staatsminister Milbradt: Die PDS kriti-\nsiert \u00fcberhaupt nicht die Verteilungsmechanismen im\nFAG. Wir haben mehrfach gesagt, da\u00df sie im Vergleich zu\nden anderen Bundesl\u00e4ndern ziemlich ausziseliert sind.\nMan kann sagen, der Mangel wird gerecht verteilt.\nAber wir verurteilen und wollten zur Sprache bringen, da\u00df\nhier der Eindruck erweckt wird, es sei Ruhe unter der\nOberfl\u00e4che. Sie sollten wissen, da\u00df Haushaltswahrheit und\nHaushaltsklarheit sehr bald zutage treten werden. Sp\u00e4te-\nstens nach der n\u00e4chsten Steuersch\u00e4tzung im Mai werden\nsie zutage treten.\nWerte CDU, auch wenn Sie es nicht glauben wollen: Die\nG\u00f6tterd\u00e4mmerung in Sachen Kommunalfinanzen kommt\nbald! Sie kommt genauso sicher, wie sie bereits bei ABM\nund Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz eingetreten ist. Sie werden\nsehr bald feststellen, da\u00df Sie genau wie bei ABM eine aus-\nger\u00e4umte Landschaft vor sich haben. Offenbar mu\u00df der\nSkandal erst einmal eine Weile wirken, ehe Sie den Worten\nder Opposition Glauben schenken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Flath, bitte.\n\nFlath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Dr. Friedrich, was hier der Finanz-\nminister Prof. Milbradt versucht hat, war keine Schadens-\nbegrenzung. Er hat lediglich zum wiederholten Mal ver-\nsucht, Ihnen den Finanzausgleich in allen Einzelheiten zu\nerl\u00e4utern. F\u00fcr meine Begriffe ist das vielleicht schon ver-\ngebene M\u00fche \u2013 nicht etwa, da\u00df ich meine, Sie w\u00fcrden das\nnicht begreifen, so untersch\u00e4tze ich Sie nicht. So unter-\nsch\u00e4tze ich auch die PDS im Freistaat nicht. Sie wollen ihn\naber nicht begreifen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch werde darauf noch einmal zur\u00fcckkommen.\nDas Thema ,,Finanznot in den Kommunen\u201c ist von Ihnen,\nvon der PDS beantragt worden. Ich glaube, es ist deutlich\ngeworden, da\u00df Not ein sehr relativer Begriff ist, ebenso\nwie Armut. Nicht bestreiten will ich aber \u2013 und das tut\nauch meine Fraktion nicht \u2013, da\u00df es in der Tat in diesen\nTagen im Freistaat Sachsen bei den Kommunen einige\nSchwierigkeiten gibt, die Haushalte auszugleichen. Diese\n\nSchwierigkeiten gibt es, und das sp\u00fcren wir in unseren\nWahlkreisen sehr deutlich.\nNur will ich Ihnen deutlich sagen: Wir k\u00f6nnen nicht im\nS\u00e4chsischen Landtag diese Defizite ausgleichen. Mir will\nes scheinen, als w\u00fcrden auch bei den Kommunen jetzt hier\nund da Vers\u00e4umnisse der vergangenen Jahre zutage tre-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal ganz kurz auf Zwickau eingehen.\nWir sollten den Streit, den wir hier im Landtag f\u00fchren und\nauch f\u00fchren m\u00fcssen, nicht in die Kommunen tragen. Das\nhalte ich f\u00fcr sehr verh\u00e4ngnisvoll. Was die PDS gemeinsam\nmit der SPD in Zwickau getan hat, halte ich nicht f\u00fcr ver-\nantwortbar. Das mu\u00df ich so deutlich sagen.\nIch bin der Meinung, wir m\u00fcssen unsere Ausgaben im\ngesamten Freistaat auf allen Ebenen deutlich k\u00fcrzen. Das\nbetrifft die Gemeinden, das betrifft die St\u00e4dte, aber das\nbetrifft eben auch den Freistaat Sachsen.\nIch mu\u00df sagen, da\u00df wir als CDU-Fraktion uns sehr bem\u00fcht\nhaben. Wer war es denn, der im Dezember verhindert hat,\nda\u00df in das Gesetz hineingeschrieben wurde, da\u00df auch die\nLandesverwaltung im Freistaat Sachsen Personal abbauen\nmu\u00df? Das war doch die PDS; daran m\u00f6chte ich erinnern.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Sie wollten\ndas Parlament umgehen!)\n\nIch meine, wir brauchen Spielr\u00e4ume f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre.\nNoch einmal ganz kurz zu dem, was die PDS vorschl\u00e4gt.\nSie schl\u00e4gt \u2013 wie immer \u2013 vor, \u00fcberall mehr Geld zu ver-\nteilen. So ziehen Sie durchs Land. Die PDS verhindert\nStruktur\u00e4nderungen im Land, wo sie das kann. Sie schl\u00e4gt\n\u2013 wie immer \u2013 vor, die Neuverschuldung zu erh\u00f6hen: Das\nsei ja nicht so schlimm, 600 Millionen DM.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage eines im Auftrag meiner Fraktion ganz deutlich:\nDiese finanzpolitische Schlamperei, wie sie in Deutschland\nin den letzten 30 Jahren betrieben worden ist, mu\u00df aufh\u00f6-\nren. Im Freistaat Sachsen wollen wir nach dem Vorbild\nvon Bayern ganz einfach damit beginnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir 80 Milliarden DM im Bundeshaushalt stehen\nhaben, nur um Schulden zu begleichen, ist das doch\neigentlich ein Skandal.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDar\u00fcber wird viel zuwenig gesprochen. Mit der CDU im\nFreistaat Sachsen ist eine solche Verschuldung nicht m\u00f6g-\nlich. Ich bin der Meinung, da\u00df solide, christdemokratisch\ngef\u00fchrte Finanzpolitik ein ganz entscheidender Standort-\nvorteil Sachsens in Deutschland, ich glaube aber, auch in\nEuropa werden wird.\nIch bedanke mich herzlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. Wenn Sie noch spre-\nchen wollen, Herr Dr. Friedrich, m\u00fcssen Sie die Redezeit\numschichten. Sie haben noch eine Minute.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sinn war es nicht, das FAG 1997 neu\naufzurollen. Wir hatten Vorschl\u00e4ge gemacht. Sinn dieser\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3654\n\n\n\nDebatte war es, Schlu\u00dffolgerungen f\u00fcr ein besseres FAG\n1998 zu ziehen.\nHerr Flath, Herr Reber, Herr H\u00e4hle, zusammengefa\u00dft\nhaben Sie ausgesagt: An Sachsens, an Bayerns Wesen soll\nDeutschland, soll Europa genesen. \u2013 Ich denke, das ist\nnicht ganz so gut. Das Schlimme ist, da\u00df Sie nicht mal auf\ndie Kritik aus den eigenen Reihen Ihrer K\u00e4mmerer, Ihrer\nStadtr\u00e4te h\u00f6ren. Ich denke, das sind erste Zeichen des Ver-\nfalls. Bei der SED fing das auch mal so an.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nEin Wort noch zur SPD-Fraktion. Sie haben sehr laut ge-\npfiffen und wollten den Klageweg gegen das FAG ein-\nschlagen. Ich frage Sie: Was hat es \u2013 au\u00dfer ein paar Schlag-\nzeilen \u2013 gebracht?\n\n(Richter, Joachim, SPD: Warten Sie mal ab!)\n\nHat Sie der Mut auf dem halben Wege verlassen? Wo sind\ndenn die Oberb\u00fcrgermeister, die klagen? Ich w\u00e4re ge-\nspannt darauf. Wir w\u00fcrden das unterst\u00fctzen. Ich hoffe,\nda\u00df die neue Debatte zum FAG 1998 und in den Folge-\njahren eine vern\u00fcnftigere wird und da\u00df solche polemi-\nschen Aktuellen Debatten letztlich nicht mehr notwendig\nsind.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Ich schlie\u00dfe damit\ndie 1. Aktuelle Debatte zum Thema ,,Die Finanznot der\nKommunen, insbesondere der Kreisfreien St\u00e4dte und der\nLandkreise, nach dem Finanzausgleichsgesetz 1997\u201c, bean-\ntragt von der Fraktion der PDS, ab.\nWir kommen jetzt zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen der Sparbeschl\u00fcsse der Bundesregierung\n\nim Bereich der medizinischen Rehabilitation auf Kureinrichtungen und Kurorte\nim Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZun\u00e4chst hat als Antragsteller ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, PDS,\nStaatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df die\nFraktion der SPD das Wort nimmt. Frau Dr. Volkmer,\nbitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ohne Kassandra zu sein, habe ich vor einem\nVierteljahr hier an dieser Stelle und in der Presse darauf\nhingewiesen, welche negativen Auswirkungen die Spar-\nbeschl\u00fcsse f\u00fcr die Kureinrichtungen haben werden. Aber\nwie das mit Kassandrarufen ist \u2013 niemand hat sie geh\u00f6rt.\nJetzt ist aus der blo\u00dfen Bedrohung objektive Realit\u00e4t ge-\nworden, und jetzt ist das Erschrecken gro\u00df. Mindestens\n3,3 Milliarden DM sollen im Bereich der Rehabilitation ein-\ngespart werden. Nun ist Einsparen an sich ja nichts Nega-\ntives, sondern Sparen kann durchaus sinnvoll sein, wenn\nman an der richtigen Stelle spart und mit Sinn und Ver-\nstand. Aber das passiert eben leider nicht.\nNach wie vor findet keine wirkliche Gesundheitsstruk-\nturreform statt. Nach wie vor haben wir kurzfristige\nKostend\u00e4mpfung in einigen Bereichen. Die Einsparung\nvon 3,3 Milliarden DM f\u00fchrt dazu, da\u00df Grunds\u00e4tze von\nErhalt und Wiederherstellung der Arbeitsf\u00e4higkeit, von\nRehabilitation vor Rente, von Rehabilitation vor Pflege\nakut in Frage gestellt werden. Das f\u00fchrt nicht nur dazu,\nda\u00df sich Lebensqualit\u00e4t und Gesundheitszustand von Pati-\nenten verschlechtern, sondern es kommt eben nur zu einer\nfinanziellen Umschichtung. Ich spare also im Bereich der\nRehabilitation und habe gleichzeitig Mehrausgaben in an-\nderen Bereichen der Krankenversicherung, habe Mehraus-\ngaben in der Pflegeversicherung und habe Mehrausgaben\nin der Rentenversicherung.\nAlles in allem betrachtet, bringt es sogar der Solidar-\ngemeinschaft noch mehr Ausgaben. Das kann doch in kei-\nner Weise sinnvoll sein. Jetzt schon kann man sehen, da\u00df\ndie Auswirkungen auf den Arbeitsmarkt verheerend sind.\nJetzt haben wir die sch\u00f6nen Kurkliniken, neu gebaut oder\nsaniert. Jetzt wird dort Kurzarbeit gemacht. Die Aus-\n\nlastung hat im Januar nur bei 50 bis 60 % gelegen. 1995\nhatten wir noch 100 % Auslastung. Da hatten wir noch\nWartelisten. Jetzt stehen keine Patienten mehr auf der\nWarteliste, weil sie n\u00e4mlich keinen genehmigten Kuran-\ntrag mehr haben.\nDer S\u00e4chsische Heilb\u00e4derverband hat eingesch\u00e4tzt, da\u00df\nwir 1997 1 000 Betten in Sachsen werden abbauen m\u00fcssen.\nDavon sind rund 750 Arbeitspl\u00e4tze direkt betroffen. Allein\nin Bad Brambach und in Bad Elster werden 400 Arbeits-\npl\u00e4tze direkt betroffen und 400 Arbeitspl\u00e4tze im Umfeld\nbetroffen sein.\n\nIch kann nur sagen: Was f\u00fcr ein gigantisches Programm\nzur Arbeitsplatzvernichtung, welches von der Bundes-\nregierung angestrebt wird!\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd, Herr Staatsminister, Sie unterst\u00fctzen diese Politik\nauch noch. Sie versprechen sich davon mehr Qualit\u00e4t in\nder Rehabilitation. Sie sehen einen Aufwind f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Kureinrichtungen. Aber ich mu\u00df Ihnen sagen, da\u00df\nSie mit Ihrer Sichtweise bald allein auf weiter Flur sein\nwerden. Ich habe den Eindruck, da\u00df in Ihren eigenen\nReihen \u2013 zumindest bei den Kollegen, die aus dem Erzge-\nbirge, aus dem Vogtland, aus Bad D\u00fcben, aus Bad Lausick\nsind, die wissen, was los ist \u2013 keine Unterst\u00fctzung mehr\nvorhanden ist.\n\nIch appelliere hier an alle: Machen Sie Ihren Einflu\u00df gel-\ntend auf die CDU-Abgeordneten im Bundestag, um von\ndieser Politik noch wegzukommen!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nDebatte wurde von Ihnen, Frau Volkmer, als Vertreterin\nder SPD-Fraktion unter dem Stichwort ,,im Freistaat Sach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3655\n\n\n\nsen\u201c gef\u00fchrt. Deswegen will ich mich auch dazu \u00e4u\u00dfern.\nSie haben sich weithin f\u00fcr die Bundesrepublik ge\u00e4u\u00dfert.\n\n(Jurk, SPD: Das war die Einleitung;\nes kommt noch konkreter.)\n\n\u2013 Ich habe gesagt: weithin. Ich habe nicht gesagt, da\u00df Sie\nsich nur zur Bundesrepublik ge\u00e4u\u00dfert haben. Aber das ist\ndann eine Auslegungsfrage.\nMeine Damen und Herren! Es geht mir um drei Punkte:\nKapazit\u00e4ten, Belegung durch die Rentenversicherungs-\ntr\u00e4ger, Belegung durch die Krankenversicherungstr\u00e4ger.\nDie Kapazit\u00e4ten sind in Sachsen bewu\u00dft moderat aus-\ngebaut worden. Daf\u00fcr hat es von Anfang an einen Reha-\nKoordinierungskreis der Sozialversicherungstr\u00e4ger gege-\nben, an dem wir zwar von Anfang an beteiligt waren, aber\ngesetzlich erst mit dem so gescholtenen Gesundheitsstruk-\nturgesetz. Ab dem 1.1.1993 hatten wir ein Stimmrecht als\nLandesregierung, aber kein Vetorecht.\nDieser Reha-Koordinierungskreis hat mit unserer Billi-\ngung bzw. nach unserer gemeinsamen Einsch\u00e4tzung von\nAnfang an gesagt, da\u00df wir nur 70 % der auf 10 000 Ein-\nwohner bezogenen Bettenkapazit\u00e4t, die sich in den alten\nBundesl\u00e4ndern herausgebildet hat, aufbauen. Man ist\ndavon ausgegangen, da\u00df in den Altbundesl\u00e4ndern \u00dcber-\nkapazit\u00e4ten auch schon 1991 und 1992 da waren.\nEs hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df wir in 1996 ungef\u00e4hr diese 70 %\nerreicht haben. Konkret hei\u00dft das: Wir hatten 1995\n14,8 Betten im Gegensatz zu 22,2 Betten pro 10 000 Ein-\nwohner in der Gesamtbundesrepublik. Das sind 67 %. F\u00fcr\n1996 liegen die Zahlen noch nicht vor. Die Entwicklung\nging \u00fcber 24 % in 1991 und 45 % in 1993. Sie sehen, da\u00df\nwir einen sehr kontinuierlichen und zielgerichteten Auf-\nbau der Kapazit\u00e4ten hatten.\nIch bin deshalb weiterhin der Meinung, da\u00df die bestehen-\nden Kapazit\u00e4ten auch in Zukunft ausgelastet werden.\nAber es werden eben nicht noch weitere Kapazit\u00e4ten ge-\nschaffen. Was Sie gerade von Bad Elster und Bad Bram-\nbach zitiert haben, beruht darauf, da\u00df man sich noch wei-\ntere Kureinrichtungen vorgestellt hat. Jetzt sagt man, da\u00df,\nweil diese nicht kommen, soundso viele Pl\u00e4tze verloren-\ngehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Staatsminister, wie erkl\u00e4ren\nSie sich dann, da\u00df in 50 % der Kureinrichtungen Kurz-\narbeit gefahren wird und da\u00df von den jetzt vorhandenen\nBetten nur 50 bis 60 % ausgelastet sind?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Darauf komme ich auch noch kurz zur\u00fcck.\nWenn aber private Tr\u00e4ger \u2013 auch in Sachsen \u2013 \u00fcber diese\nvon uns bzw. von den Sozialversicherungstr\u00e4gern mit Be-\nlegungszusagen ausgestatteten Kapazit\u00e4ten hinaus Kapa-\nzit\u00e4ten geschaffen haben, dann ist es auch nicht unsere\nSache, diese H\u00e4user und diese Betten zu f\u00fcllen. Daf\u00fcr tr\u00e4gt\nwirklich derjenige die Verantwortung, auch wenn er Be-\nlegungszusagen aus anderen alten Bundesl\u00e4ndern hat.\nDies trifft durchaus f\u00fcr einige Einrichtungen in Sachsen\nzu.\n\nDer n\u00e4chste Punkt war die Belegung durch die Rentenver-\nsicherungstr\u00e4ger BfA und LVA. Das Gesetz schreibt vor\n\u2013 das sind ungef\u00e4hr die Zahlen, die Sie zitiert haben, diese\n3,3 Milliarden DM; es sind zwar nicht ganz 3,3 Milliar-\nden DM \u2013, da\u00df das Volumen von 1993 als Ausgangspunkt\ngenommen wird minus 600 Millionen DM. Das Volumen\nbetrug 1993 8,2 Milliarden DM minus 600 Millionen DM;\ndas hei\u00dft 7,6 Milliarden DM. Dem gegen\u00fcber stand 1992\neine Ausgabe von 7,2 Milliarden DM.\nDamit wird deutlich, da\u00df wir in der Rentenversicherung\nein Niveau stabilisieren wollen, welches \u00fcber dem Niveau\nvon 1992 liegt. Von einer dramatischen Ver\u00e4nderung in die\nRichtung, wie Sie sie zitiert haben \u2013 gegen das Prinzip\nRehabilitation vor Rente und die anderen sozialpolitischen\nSchlagworte, die Sie gebraucht haben \u2013, kann keine Rede\nsein.\nDar\u00fcber mu\u00df man sich auch einmal klar sein: Die Institu-\ntion Kur und Rehabilitation gibt es in den sonst hochent-\nwickelten Sozialsystemen der nordischen L\u00e4nder oder der\nNiederlande \u00fcberhaupt nicht. Sie haben sogar niedrigere\nVerweildauer in den Krankenh\u00e4usern, so da\u00df man dort\nnoch viel eher entsprechende Einrichtungen erwarten\nm\u00fc\u00dfte.\nMeine Damen und Herren, wir wollen diese deutsche Ent-\nwicklung auf einem sehr hohen und sonst nirgends ver-\ngleichbaren Niveau stabilisieren, aber nicht noch weiter\nerh\u00f6hen. Deshalb habe ich damals schon gesagt: F\u00fcr uns\nist es wichtig, da\u00df wir das Niveau nicht von 1993, sondern\nvon 1995 haben, weil 1993 in Sachsen \u2013 es geht um Sachsen\n\u2013 der Ausbau bei weitem noch nicht erreicht war. Ich liege\ndamit, wie sich im nachhinein herausstellt, sehr gut.\nDer Anteil 1995, den ich gefordert habe \u2013 er bezog sich auf\n1995 \u2013, betrug 1,3 Milliarden DM. Wenn wir diese 1,3 Mil-\nliarden DM bekommen, dann macht das eben genau\n17,1 % des Gesamtvolumens, von 7,6 Milliarden DM 1993\nminus 600 Millionen DM, bei 19 % der Bev\u00f6lkerung aus.\nDa\u00df diese Forderung von mir vor einem Jahr vielleicht\nnoch nicht vollst\u00e4ndig alle Zahlen enthalten konnte, wird\nmir niemand vorwerfen k\u00f6nnen. Aber wir haben uns\ndarum gek\u00fcmmert, da\u00df diese Mittel auch wirklich dem\nVI. Sozialgesetzbuch, \u00a7 220, entsprechend verteilt werden.\nIch kann Ihnen zusagen und unseren entsprechenden\nKureinrichtungen auch zusagen \u2013 mit einem Brief vom\n15. Januar antwortete der Staatssekret\u00e4r Hecker aus dem\nBMA; das BMA ist f\u00fcr die Rentenversicherungsfragen zu-\nst\u00e4ndig \u2013, da\u00df diese Aufteilung der Ausgaben in 1997 in\ndem Verh\u00e4ltnis stattfinden wird, da\u00df f\u00fcr die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder dieselben Ausgaben wie 1996 zur Verf\u00fcgung\nstehen werden. Damit ist gesichert, da\u00df wir unseren ent-\nsprechenden Anteil bekommen und dieselbe Belegung\nhaben k\u00f6nnen wie 1996. Von daher sehe ich in diesem\nBereich der Rentenversicherung \u00fcberhaupt keine Anzei-\nchen oder Berechtigung daf\u00fcr, von Abbau zu reden.\nDie Frage nach der gegenw\u00e4rtig niedrigen Belegung,\nFrau Volkmer, ist sicher mit anderen Ursachen verbunden.\nEinmal ist die Belegung auch im Dezember/Januar\n1994/1995 immer niedriger und nicht im einzelnen repr\u00e4-\nsentativ. Zweitens haben nat\u00fcrlich die Ank\u00fcndigungen zu\nVerunsicherungen gef\u00fchrt, denen ich von Anfang an\nbegegnet bin, die vielleicht durch Ihre Kassandrarufe aus-\ngel\u00f6st worden sind, Frau Volkmer. Ich habe damals schon\ngesagt, da\u00df ich keine Notwendigkeit sehe, da\u00df eine Reduk-\ntion im bestehenden Rahmen erfolgt.\nAber nun weiter zur Frage ,,Rehabilitation vor Rente\u201c, die\nSie so beschworen haben. Ich sage Ihnen: Untersuchungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3656\n\n\n\nim Rahmen der Rentenversicherung haben ergeben, da\u00df\neine zielgenauere, effizientere Vergabe von Kurantr\u00e4gen\nund Kurbehandlungen notwendig ist; denn immerhin sind\n30 % derer, die in einem Jahr, also 1995, Rente wegen ver-\nminderter Erwerbsf\u00e4higkeit neu beantragt haben, ein Jahr\nvorher zur medizinischen Rehabilitation gegangen.\nDarauf sagen wir: Wenn das im Vorfeld nicht besser be-\nstimmt wird, da\u00df sozusagen durch diese rehabilitative\nMa\u00dfnahmen, durch 30 % der angeordneten rehabilitativen\nMa\u00dfnahmen die Verrentung nicht verhindert werden\nkann, dann ist es eine schlechte Einweisung. Die mu\u00df und\nkann reduziert werden. Das hei\u00dft \u00fcberhaupt nicht, da\u00df\ngegebenenfalls der eine oder andere davon Betroffene\ndann eine Kur im Rahmen der Krankenkassen und nicht\nder Rentenversicherung bekommt.\nMeine Damen und Herren, schlie\u00dflich hat es sich gezeigt,\nda\u00df die Tr\u00e4ger dieser Kureinrichtungen die f\u00fcr 1996 zu-\ngesagten 500 Millionen DM Kostenreduktion nicht ein-\ngehalten haben, sondern zu weiteren 600 Millionen DM\nKostensteigerungen Veranlassung gegeben haben. Da\nsagen wir: Hier sind erhebliche Effizienzreserven drin,\ndenn die Tagess\u00e4tze differieren zwischen den einzelnen\nEinrichtungen bis zu 30 %. Hier sind erhebliche Sparpoten-\ntiale enthalten, die ausgesch\u00f6pft werden m\u00fcssen.\nWenn Sie einmal den einen oder anderen Tr\u00e4ger heute\nnach einem Konzept f\u00fcr einen Gesundheitsurlaub fragen,\nf\u00fcr welche Summe er diesen in Zukunft anbietet, werden\nSie merken, da\u00df diese Angebote bei 30 bis 40 % der Kosten\nliegen, die heute in derselben Einrichtung gegen\u00fcber der\nRentenversicherung oder der Krankenversicherung abge-\nrechnet werden.\nMeine Damen und Herren, ich komme zum dritten, zur\nBelegung durch die Krankenversicherung. Hier wird\ndadurch, da\u00df mit dem 2. Krankenversicherungsneuord-\nnungsgesetz die Frage nach Gestaltungsleistungen gestellt\nist, im Augenblick auch eine Propagandakampagne durch-\ngezogen, die zu Verunsicherungen, die zu weniger An-\ntr\u00e4gen gef\u00fchrt hat. Das ist unbestritten.\nAber ich habe auch schon vor geraumer Zeit gesagt, wenn\ndie Krankenkassen ihre gesundheitspolitische Verantwor-\ntung nicht wahrnehmen, indem sie alles streichen oder an-\nk\u00fcndigen, in dem Gestaltungsbereich alles zu streichen,\nwenn sie so ,,gestalten\u201c, dann m\u00fcssen wir es wieder in die\nHand der Politik nehmen. Insofern kann ich Ihnen, wie Sie\nes heute vielleicht schon von meinem Kollegen Vetter\ngelesen haben, sagen, da\u00df diese Kurleistungen als Regel-\nleistungen auch in Zukunft weiter vorhanden sein werden.\nAber auch da wird man sehen, ob solche Reserven, die ich\nbei den Rentenversicherungen aufgezeigt habe, eben ge-\nnutzt werden. Das hei\u00dft, da\u00df man neben dem Bundesaus-\nschu\u00df der \u00c4rzte und Krankenkassen f\u00fcr die medizinischen\nLeistungen hier entsprechende Aussch\u00fcsse gr\u00fcnden wird,\nin denen die Leistungserbringer vertreten sind neben den\nKassen und den \u00c4rzten als Berater.\nInsofern stellt sich auch hier wieder die Frage nach Sach-\nsen und dem Volumen. Da kann ich Ihnen ganz deutlich\nsagen, da\u00df bei den Krankenversicherern bis jetzt das Volu-\nmen von Ende 1994 angepeilt wird. Das Gesetzesverfahren\nist ja noch nicht zu Ende. Meine Forderung steht da f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder genauso und damit f\u00fcr Sachsen: Ende\n1995. Das hei\u00dft, da\u00df wir, wenn wir diesen Vergleich anstel-\nlen, versichertenbezogen 93 % der Leistungen h\u00e4tten wie\nin den alten Bundesl\u00e4ndern. Insofern ist es auch bei den\nKrankenversicherungen f\u00fcr mich \u00fcberhaupt nicht notwen-\ndig, da\u00df in Sachsen die vorhandenen Kapazit\u00e4ten nicht\n\nausgelastet w\u00fcrden, aber weitere sicher nicht geschaffen\nwerden k\u00f6nnen. Von daher sehe ich, wie ich schon immer\nge\u00e4u\u00dfert habe, keine Notwendigkeit zu gravierenden Ver-\n\u00e4nderungen.\nWir m\u00fcssen uns in den n\u00e4chsten Wochen nat\u00fcrlich darum\nk\u00fcmmern, da\u00df die durch andere ausgel\u00f6sten Verun-\nsicherungen bei den Versicherungsnehmern ausger\u00e4umt\nwerden und sie entsprechend der medizinischen Beurtei-\nlung die Kuren wirklich in Anspruch nehmen.\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren, und hoffe,\ndamit zu einem bi\u00dfchen Versachlichung und zur Kl\u00e4rung\nder gesamten Situation beigetragen zu haben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Es ist nicht das erste Mal, da\u00df wir\nhier \u00fcber die Auswirkungen der Bonner Sparbeschl\u00fcsse\nreden. Wegen ihrer verheerenden Folgen werden wir aber\neigentlich st\u00e4ndig dazu gezwungen. Sie werden f\u00fcr uns zu\neinem Dauerthema.\nBedauerlich dabei ist nur \u2013 das hat, glaube ich, jetzt auch\nder Disput der beiden Vorredner gezeigt \u2013, da\u00df wir bei all\nden Debatten kein neues Ergebnis bekommen werden.\nPDS und SPD werden versuchen, Wahrheiten aufzu-\nzeigen. Sie werden verdeutlichen, wie die B\u00fcrger des Frei-\nstaates Sachsen den gegenw\u00e4rtigen Sozialabbau an ihrem\neigenen Leibe sp\u00fcren. CDU und Staatsregierung werden\nuns daf\u00fcr beschimpfen, werden uns Stimmungsmache\nvorwerfen. Trotzdem werden wir aber nicht aufh\u00f6ren, die\nWahrheiten und die Realit\u00e4ten zu nennen.\nAm 23. September stellte ich zwei Anfragen zu den Aus-\nwirkungen der Verk\u00fcrzung der Regelkurdauer. Die\nAntworten der Staatsregierung vom 28. Oktober dazu in\nKurzform:\nEs wird eine bessere Bettenbelegung geben.\nEin Bett kann jetzt nicht mehr nur von 13, sondern von\n17 Patienten genutzt werden.\nMedizinisch notwendige Ma\u00dfnahmen werden weiter\ndurchgef\u00fchrt.\nDie Versorgungsstruktur in den Einrichtungen bleibt auf\nhohem Niveau erhalten.\nEs ist absehbar, da\u00df Einrichtungen nicht schlie\u00dfen m\u00fcssen.\nBegonnene bzw. geplante Modernisierungsarbeiten wer-\nden durchgef\u00fchrt.\n\u00dcber Kapazit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen bei den 44 s\u00e4chsischen\nReha-Einrichtungen kann nichts ausgesagt werden.\nDer Bau zweier Reha-Kliniken wurde zur\u00fcckgestellt.\nAuswirkungen hinsichtlich Arbeitsplatzverlusten w\u00e4ren\nspekulativ, und die Staatsregierung will sich darauf nicht\neinlassen. Dazu noch erg\u00e4nzend: Der Heilb\u00e4derverband\nrechnet aber mit 750 Arbeitsplatzverlusten im station\u00e4ren\nBereich.\nWas ganz wichtig ist: Im Gesundheitstourismus wird eine\nAlternative gesehen. Dadurch werden sich Handel und\nGewerbe beleben.\nDrei Monate sp\u00e4ter, also heute, m\u00fcssen wir feststellen, da\u00df\ndie von der Politik gewollte Wechselwirkung ihre Fr\u00fcchte\ntr\u00e4gt. Die Menschen sind verunsichert und stellen selbst\nweniger Antr\u00e4ge. Die Kurdauer, die medizinisch undisku-\ntabel ist, und die Zuzahlungen f\u00fchren dazu, da\u00df sich viele\nPatienten das alles nicht mehr leisten k\u00f6nnen. \u00c4rzte spre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3657\n\n\n\nchen von menschlichen Grausamkeiten und medizinischen\nUnm\u00f6glichkeiten.\nVon den Krankenkassen LVA und BfA wurden die Antr\u00e4-\nge bewu\u00dft zur\u00fcckgehalten, um ab Januar h\u00f6here Zuzah-\nlungen abkassieren zu k\u00f6nnen. Das hatte zur Folge \u2013 das\nhat meine Kollegin von der SPD schon sehr deutlich gesagt\n\u2013, da\u00df im Prinzip in den Kliniken en masse kurzgearbeitet\nwird, da\u00df in Berggie\u00dfh\u00fcbel, Bad Schandau, Bad Muskau,\nWarmbad, Thermalbad Wiesenbad z. B. die weiteren\nMa\u00dfnahmen, die geplant waren, nicht kommen werden,\nda\u00df die Zahl der Kuren um 40 bis 50 % zur\u00fcckgegangen ist\nund da\u00df auch bei Kinder- und M\u00fctterkuren, obwohl diese\nvon den K\u00fcrzungen nicht betroffen sind, was von uns\nschon mehrfach gesagt worden ist, ein gravierender R\u00fcck-\ngang sp\u00fcrbar ist, weil im Prinzip die Politik bewu\u00dft darauf\nhingewirkt hat, da\u00df es zu diesen Verunsicherungen ge-\nkommen ist.\nMorgenr\u00f6the z. B. wird am 31. M\u00e4rz schlie\u00dfen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Wegen baulicher Situation!)\n\n\u2013 Wegen baulicher Situation, Herr Staatsminister. Aber das\nProblem ist, da\u00df das Ganze erst gesch\u00fcrt wurde! Das Pro-\nblem besteht darin, da\u00df, weil da so argumentiert wurde,\nviele Kuren nicht verordnet wurden. Das k\u00f6nnen Sie nicht\nwegdiskutieren; das ist das ganze Problem! Sie haben uns\ndamals eine scheinheilige Antwort gegeben. Die Realit\u00e4t\nist eine andere, und das ist das Problem.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das steht heute genau\nwie damals. Ich habe gesagt, die s\u00e4chsische Landschaft\nbraucht nicht ver\u00e4ndert zu werden. Mehr gibt es nicht.)\n\nHeute wie damals steht, da\u00df die Patienten verunsichert\nsind. Diese Situation ist nicht von uns, sondern von der\nPolitik ausgel\u00f6st worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zwei Dinge sind mir anfangs aufge-\nfallen:\n1. Frau Dr. Volkmer, vielleicht sollten Sie sich doch ab und\nzu einmal au\u00dferhalb des Plenarsaals oder der Debatte mit\nHerrn Staatsminister Geisler treffen. Sie haben sich immer\nsoviel zu erz\u00e4hlen, da\u00df Sie sich vielleicht einmal dort auf-\nkl\u00e4ren lassen sollten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Ich mu\u00df Ihnen auch widersprechen, wenn Sie sagen,\nda\u00df Sie Kassandra seien. Kassandra hat bekanntlicher-\nweise immer die Wahrheit gesagt. Schon deshalb k\u00f6nnen\nSie sie nicht sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie SPD hat ja nun wieder einmal alles in Pessimismus\nversetzt und alle negativen Register gezogen. Leider\nwurde, wie immer, der Grund des Ganzen nur am Rande\nerw\u00e4hnt und nicht vertieft. Ich denke aber, unbestritten\nsind wir an der Grenze der Leistungsf\u00e4higkeit unseres\nSozialstaates in der jetzigen Ausweitung angekommen.\nPolitiker und B\u00fcrger m\u00fcssen, so schwer es ist, endlich han-\ndeln. Deshalb diese Einschnitte und nicht, weil die CDU\nmit Vorliebe und gerne Einsparungen durchsetzt. Das\nwird wohl kaum einer Partei zu unterstellen sein.\n\nDas Kurwesen in Sachsen hat, anderen Bundesl\u00e4ndern\nangemessen, eine effektive und nicht weit \u00fcber Bedarf\nentwickelte Kurlandschaft. Dies verdanken wir unter\nanderem einem Gremium wie dem Reha-Koordinierungs-\nausschu\u00df. Dort wurde, so glaube ich, deutschlandweit ein-\nmalig abgestimmt zwischen Landesversicherungsanstalt,\nKassen und Staatsministerium, so auch der Bedarf, der bei\nca. 70 % der alten Bundesl\u00e4nder eingesch\u00e4tzt wurde.\nDeshalb haben wir den Vorteil, da\u00df es keine wesentlich\n\u00fcber den Bedarf gebauten Pl\u00e4tze gibt. Dort, wo \u00fcber Be-\ndarf von Privatinvestoren gebaut wurde, k\u00f6nnen und wol-\nlen die Politiker und, ich denke, auch die Kostenerstatter\ndas Defizit nicht ausgleichen. Wenn in solchen Kliniken\njetzt Kurzarbeit erfolgt, kann ich das nicht \u00e4ndern. An\ndieser Stelle treffen uns die Ver\u00e4nderungen im Kurwesen\nnicht so einschneidend wie andere L\u00e4nder.\nSo bleibt also die Frage: Wie wirken sich die Ver\u00e4nderun-\ngen des Gesundheitsstrukturgesetzes sonst auf unsere Ar-\nbeitspl\u00e4tze aus? Sicher wird es \u2013 wie in allen Bereichen,\nwenn Ver\u00e4nderungen anstehen \u2013 auch H\u00e4rten geben. Aber\nich denke, es liegt auch an den Kureinrichtungen selbst,\nwie sie ihr Profil in Richtung ambulanter Betreuung oder\nGesundheitsurlaub ver\u00e4ndern. Es hilft uns nur, wenn wir\nbegreifen, da\u00df Ver\u00e4nderungen nicht immer nur negativ zu\nbewerten sind, sondern wenn wir sie positiv aufgreifen\nund auch in diesem Bereich neue, innovative Wege gehen.\nDabei m\u00fcssen nicht nur die Betreiber von Kureinrichtun-\ngen mit- oder umdenken, sondern auch die B\u00fcrger, die\nselbst wieder mehr f\u00fcr ihre Gesundheit tun m\u00fcssen.\nNicht zuletzt sind die Kostentr\u00e4ger gefordert. Es ist zu\n\u00fcberlegen, ob bei Indikationen, die in Sachsen behandelt\nwerden k\u00f6nnen, Patienten bevorzugt in s\u00e4chsische Kur-\neinrichtungen eingewiesen werden.\n\n(Eggert, Dr. M\u00fcnch, CDU: Sehr richtig!)\n\nDie Verunsicherungskampagne geht eben manchen \u00fcber\nSachlichkeit und Wahrheit. Das mu\u00df hier wieder einmal\nfestgestellt werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zu den Auswirkungen der Sparbeschl\u00fcsse\ngeh\u00f6rt offensichtlich auch, da\u00df die Kurortentwicklungs-\nplanung im Freistaat, sofern es denn eine gegeben hat,\nsicher neu \u00fcberdacht werden mu\u00df. Mir ist sehr wohl be-\nkannt, da\u00df man in den entsprechenden Aussch\u00fcssen in\nerster Linie darauf bedacht war, da\u00df keine \u00dcberkapazi-\nt\u00e4ten entstehen. Das ist auch zu begr\u00fc\u00dfen.\nDie Staatsregierung sieht B\u00e4der und Kurorte als \u00f6ffentliche\nEinrichtungen des Fremdenverkehrs und damit als eine\nS\u00e4ule der wirtschaftlichen Entwicklung. Auch in Auswir-\nkung der hier besprochenen Ma\u00dfnahmen ist ihre Meinung,\nda\u00df station\u00e4re Reha-Kuren zu teuer und r\u00fcckl\u00e4ufig sein\nwerden, jedoch ambulante Kuren kosteng\u00fcnstig sind und\nim Trend liegen. Man kann das vielfach in den entspre-\nchenden Anfragen nachlesen.\nWas in Sachsen aber offensichtlich nur unzureichend statt-\ngefunden hat, ist eine Kurortentwicklungsplanung nach\ndiesen wirtschaftlichen, nach strukturellen und histori-\nschen Gegebenheiten auch in Verbindung mit einem Frem-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3658\n\n\n\ndenverkehrskonzept, auch von Ihnen angemahnt, Herr\nPr\u00e4sident. Ein Beispiel dazu:\nWarmbad bei Wolkenstein, ehemals Kreis Zschopau, jetzt\nMittlerer Erzgebirgskreis, ist das \u00e4lteste Kurbad Sachsens.\nSeine Quelle, die w\u00e4rmste im Freistaat, mit hoher Sch\u00fct-\ntung, entdeckt 1385 und seitdem als nat\u00fcrliches Heilmittel\nangewandt, k\u00e4mpft einen verzweifelten Kampf. Das hei\u00dft,\neine ganze Region sieht in der Entwicklung dieses Stand-\nortes einen leisen Hoffnungsschimmer, einen Hoffnungs-\nschimmer f\u00fcr eine Region, die durch den wirtschaftlichen\nUmbruch und die Deindustrialisierung mit die gr\u00f6\u00dfte\nArbeitslosigkeit zu verzeichnen hat.\nDie Zusammenh\u00e4nge von Kurortentwicklung und Frem-\ndenverkehr f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung und das\nEntstehen von Arbeitspl\u00e4tzen werden ja auch durch die\nStaatsregierung nicht geleugnet. Nun geht es dort vor\nallem um ein Kurmittelhaus, das dazugeh\u00f6rt, damit dieser\nOrt Zukunfts- und Entwicklungschancen hat, gerade auch\nim Hinblick auf diese ambulanten Kuren. Dazu braucht\nman dieses Kurmittelhaus, um ein gewisses Niveau der\nBetreuung absichern zu k\u00f6nnen und es auch betriebswirt-\nschaftlich zu f\u00fchren.\nHier ist irgendwo Sand im Getriebe. Alle Vorleistungen\nwurden erbracht: Kurortentwicklungskonzeption, Pr\u00e4di-\nkatisierungsunterlagen f\u00fcr das Pr\u00e4dikat ,,Ort mit Heilquel-\nlenkurbetrieb\u201c, sogar gelobt von der Staatsregierung. Nun\nein Teufelskreis. Die Staatsregierung hat festgestellt: Um\nden Status eines solchen Pr\u00e4dikates zu erreichen, braucht\nman einen zentralen Kurbereich mit Heilmittelabgabe, also\nein Kurmittelhaus, was wiederum hei\u00dft: Keine Pr\u00e4dikati-\nsierung ohne Kurmittelhaus. Daf\u00fcr wurden immer h\u00f6here\nH\u00fcrden gesteckt. Es gab unterschiedliche Bewertungen\ndurch das SMWA und das Regierungspr\u00e4sidium.\nIch bitte auch im Zusammenhang mit den hier besproche-\nnen zukunftstr\u00e4chtigen ambulanten Kuren noch einmal\nalle Beteiligten, im Interesse der Region ihre Entscheidun-\ngen zu \u00fcberlegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Lassen Sie mich ganz kurz auf einen speziellen\nBereich der Kuren eingehen, und zwar auf die M\u00fctter-\ngenesungskuren. Sie sind seit 1989 ausdr\u00fccklich im Gesetz\nverankert. Und aus den Erholungskuren sind heute Kuren\nmit medizinischen und sozialtherapeutischen Leistungen\ngeworden, die M\u00fcttern helfen sollen, ges\u00fcnder und mit\ndem Alltag besser fertig zu werden.\nDas frauenspezifische, ganzheitliche, das hei\u00dft, medizini-\nsche und sozialtherapeutische Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dfende\nKurangebot ist auf die besonderen gesundheitlichen und\npsychosozialen Belastungssituationen von M\u00fcttern und\nKindern abgestimmt.\nIch denke, wenn wir heute hier \u00fcber die Situation der\nKureinrichtungen in Sachsen reden, dann sollten wir \u00fcber\ndie beiden Einrichtungen f\u00fcr Mutter-Kind-Kuren hier in\nSachsen reden. Wie ich das von dem Kurort Gohrisch, dem\nHaidehof, wei\u00df, ist die Auslastung bis heute einigerma\u00dfen\nzufriedenstellend. Damit das so bleibt, sollten wir heute\nauch noch einmal deutlich machen, da\u00df die \u00c4rzte weiter-\nhin den M\u00fcttern, die das brauchen, eine Kur verschreiben\nk\u00f6nnen. Und ich denke an die Mutter-Kind-Kuren, denn\ndiese sind von der Anhebung der Zuzahlung ausgenom-\n\nmen, und eine Anrechnung auf den Erholungsurlaub fin-\ndet auch nicht statt.\n\n(Eggert, CDU: Sehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nEs ist f\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, warum\nM\u00fcttern und Kindern, die eine Kur brauchen, diese nicht\nverschrieben wird. Das einzige, was ich sehe, ist, da\u00df die\n\u00c4rzte eine Mutter-Kind-Kur auch dementsprechend be-\ngr\u00fcnden, das frauenspezifische Anliegen deutlich machen,\ndamit der Medizinische Dienst der Krankenkassen das\nauch ordentlich wertet und den M\u00fcttern diese verschreibt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Fraktion der PDS \u2013 wird noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\n(Eggert, CDU: Es kommt doch nichts Neues hinzu!)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte nur ganz kurz noch etwas zu dem\nletzten sagen; ich bin ja auch darauf eingegangen.\nIch kann es nur unterst\u00fctzen, da\u00df wirklich hier von dem\nPlenum aus in die \u00d6ffentlichkeit getragen wird, da\u00df Mut-\nter-Kind-Kuren, da\u00df Kinderkuren davon nicht betroffen\nsind und da\u00df endlich die \u00c4rzte auch die M\u00f6glichkeit\nhaben, diese zu verschreiben, da\u00df auch die Kassen von\nsich aus dort keine Einschr\u00e4nkungen machen. Das ist doch\ndas eigentliche Problem, da\u00df diese Kuren nicht bewilligt\nwurden!\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Aber selbstverst\u00e4ndlich! Sonst w\u00e4re doch nicht die jetzi-\nge Situation. Ich k\u00f6nnte Ihnen Beispiele nennen; Sie wissen\ndas aber selber.\nLetztes Beispiel: Kindersanatorium Neuhirschstein; ein\nganz spezielles Problem. Dort ist eben die Kurdauer acht\nWochen oder neun Wochen; ansonsten hat es keinen\nZweck. Wenn dann auf dieses Sanatorium Einflu\u00df genom-\nmen wird, sie sollen auf drei bis vier Wochen gehen \u2013 was\nsoll der Unsinn, Herr Staatsminister?\n\n(Beifall bei der PDS\n\u2013 Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nIch will noch einmal zu den Verunsicherungen etwas\nsagen. Von wem werden sie denn eigentlich gemacht,\nFrau Weber?\n\n(Zuruf von der CDU: Von Ihnen!)\n\nIch sage Ihnen jetzt einmal die Quelle. Nicht von uns\nkommt es! Im Gesetz steht drin \u2013 darauf ist der Herr\nStaatsminister heute selber eingegangen \u2013, da\u00df h\u00e4usliche\nKrankenpflege, Fahrtkosten, Kuren, Krankengymnastik\nund Massagen als Kann-Leistung ausgeregelt werden sol-\nlen.\nJetzt, nachdem man merkt, da\u00df dieses Ansinnen im letzten\nVierteljahr dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df die Kurantr\u00e4ge zur\u00fcck-\ngegangen sind, hat man sich innerhalb der CDU endlich\nentschlossen zu sagen: An dem Gesetzestext werden wir\netwas \u00e4ndern. Wir schlagen vor, da\u00df das Genannte wieder\nzur Regelleistung gemacht wird.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Genau!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3659\n\n\n\nAlso, von wem ist die Verunsicherung gemacht worden?\nDoch nicht von uns und der SPD.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Ich habe immer erkl\u00e4rt,\nda\u00df Sachsen davon nicht betroffen ist.)\n\n\u2013 Aber, Herr Staatsminister, Sie m\u00fcssen doch von der\nRealit\u00e4t ausgehen, die die Politik schafft. Und die Realit\u00e4t\nist, da\u00df diese Verunsicherung geschaffen wurde.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Erst dann,\nwenn es im Gesetz steht!)\n\nIch habe Ihnen das letzte Mal gesagt: Stellen Sie mir eine\nZwischenfrage \u2013 ich antworte gerne darauf \u2013, weil ich\nkeine Zeit habe.\nDer zweite Punkt: Einschr\u00e4nkungen. Sie sprechen davon,\nFrau Weber, da\u00df es durchaus Einschr\u00e4nkungen in Sachsen\ngibt, die schmerzlich sind. Herr Staatsminister hat uns vor-\nneweg gesagt, da\u00df es in Sachsen keine Einschr\u00e4nkungen\ngibt. Ich h\u00e4tte nun gern die Antwort: Gibt es welche oder\ngibt es keine?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Genau!)\n\nSo, das ist doch das eigentliche Problem, da\u00df diese Ver-\nunsicherung immer wieder geschaffen wird. Der eine sagt\ndas, der andere sagt dies. Die Realit\u00e4t sieht so aus, da\u00df die\nMenschen verunsichert sind, da\u00df die Menschen keine Kur-\nantr\u00e4ge stellen. Und es ist ein finanzielles Problem! F\u00fcr\nuns hier im Hause nicht. F\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht. Es ist\nkein finanzielles Problem, ob ich 20 DM dazuzahlen mu\u00df.\nF\u00fcr mich ist es auch kein Problem, ob da einige Urlaubs-\ntage weggehen. F\u00fcr den, der besch\u00e4ftigt ist, ist es schon ein\nProblem, weil sein Arbeitsplatz dann vakant wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, der Herr Minister\nm\u00f6chte Ihnen eine Zwischenfrage stellen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Aber selbstverst\u00e4ndlich.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr D\u00fcrrschmidt, ist Ihnen bekannt, da\u00df es die\nIndikationsstellung und die Behandlung in Neuhirschstein\nnirgends vergleichbar in der ganzen Bundesrepublik\nDeutschland gibt? Insofern gibt es keine Erfahrungen. Ist\nIhnen das bekannt?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Das ist mir bekannt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Insofern ist das als Beispiel f\u00fcr die generelle\nEinschr\u00e4nkung von Mutter-Kind-Kuren \u00fcberhaupt nicht\nrelevant.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister, ich habe das nicht\nals Beispiel f\u00fcr Mutter-Kind-Kuren gebracht. Ich habe es\nals ein Beispiel daf\u00fcr gebracht \u2013 und denken Sie einmal an\nmeine letzte Rede, wo ich auch \u00fcber ganz spezielle Kuren\nf\u00fcr K\u00f6rperbehinderte gesprochen habe. Es ist so, da\u00df es\nmedizinische Indikationen gibt, wo es v\u00f6llig sinnlos ist,\ndrei Wochen Kur zu machen. Das wissen Sie doch viel, viel\nbesser als ich.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nWenn aber erst einmal generell davon gesprochen wird,\nda\u00df die Kurdauer auf drei Wochen zur\u00fcckgef\u00fchrt wird\nund da\u00df die Ausdehnungsphase auf vier Jahre erweitert\nwird, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich m\u00f6chte erst einmal auf die eine\nantworten.\n\u2013 ist damit die erste Verunsicherung geschaffen. Dann\nkommt zwar der Nachsatz, Herr Staatsminister, da\u00df das\nbei medizinischer Indikation auch erweitert und ver-\nl\u00e4ngert werden kann. Aber erst einmal ist von der Be-\nv\u00f6lkerung aufgenommen worden: Kurdauer nur noch\ndrei Wochen, und die Zeitspanne wird auf vier Jahre\nerweitert. Das steckt in den K\u00f6pfen, und es wird nicht so\ndeutlich ausgesprochen, da\u00df es auch anders sein kann.\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Aber Sie haben inzwischen selber zitiert, da\u00df es\naus medizinischen Gr\u00fcnden \u2013 und damit auch in Neu-\nhirschstein \u2013 gegebenenfalls l\u00e4nger sein kann, und da\u00df das\nentsprechend vom Arzt und den dort behandelnden \u00c4rz-\nten zu besprechen und zu entscheiden ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIst Ihnen das bewu\u00dft?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister, das ist mir be-\nwu\u00dft.\n\n(Zurufe des Abg. Eggert, CDU, und\ndes Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Herr Staatsminister, wenn Sie das Problem so genau ken-\nnen, dann wissen Sie auch, da\u00df an Neuhirschstein ein Brief\ngeschickt wurde, da\u00df man doch, bitte sch\u00f6n, diese Regel-\ndauer von jetzt acht Wochen verringern sollte. Und das ist\nder Unsinn, der gemacht wird, da\u00df auf die \u00c4rzte, die dort\nt\u00e4tig sind, Einflu\u00df genommen werden soll: Verk\u00fcrzt die\nKuren!\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das k\u00f6nnen wir hier\nnicht diskutieren!)\n\nSie wollten die Antwort von mir dazu haben, und da mu\u00df\nich sie Ihnen nat\u00fcrlich geben.\nSo, das wollte ich blo\u00df sagen. Die Verunsicherung ist das\nProblem. Die Verunsicherung wurde von der Politik ge-\nmacht. Und diese Verunsicherung wurde von den Men-\nschen aufgenommen und hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df wir jetzt\ndiese Situation im Kurwesen in Sachsen haben.\n\n(Beifall bei der PDS\n\u2013 Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Kannegie\u00dfer.\n\n(Eggert, CDU: Das war ein toller Beitrag,\nHerr D\u00fcrrschmidt! \u2013 Zuruf von der PDS: Na klar!)\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt hat hier erkl\u00e4rt, die\nPDS und die SPD zeigen Wahrheiten auf. Aber Sie zeigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3660\n\n\n\nnur die Teile der Wahrheit oder des Sachverhaltes auf, die\nihnen gefallen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sehr richtig!)\n\nSie tragen damit als politische Mitgestalter zur Verun-\nsicherung bei. Und insofern habe ich Ihre Frage, wer zur\nVerunsicherung beitr\u00e4gt, beantwortet.\n\n(Beifall bei der CDU\n\u2013 Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch m\u00f6chte hier erg\u00e4nzen, nur einmal erg\u00e4nzen: Sie ver-\nschweigen bei der Zuzahlung allein, da\u00df es eine H\u00e4rtefall-\nregelung gibt und da\u00df die Zuzahlungsbetr\u00e4ge teilweise\noder ganz erlassen werden k\u00f6nnen. Warum sagen Sie das\nnicht mit dazu?\n\n(Eggert, CDU: Sehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nWarum sagen Sie: Bei der Kurrehabilitation \u2013 \u2013? Bei Kuren\nreden Sie immer nur von drei Wochen und verschweigen,\nda\u00df es Kuren gibt, die sechs Wochen dauern k\u00f6nnen, und\nda\u00df f\u00fcr die psychosomatischen Erkrankungen die Rehabi-\nlitationskuren weiterhin bei sechs Wochen bleiben. Warum\nverschweigen Sie das?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nKannegie\u00dfer?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Kannegie\u00dfer, ist Ihnen be-\nkannt, da\u00df bei Kuren eben nur ein vollkommener Erla\u00df\nder Zuzahlung in Frage kommt, aber kein teilweiser? Ist\nIhnen das bekannt?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich habe das soeben gesagt, da\u00df teil-\nweise oder vollkommen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Kannegie\u00dfer?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, ich habe gedacht,\nSie h\u00e4tten jetzt im Saal gesessen und hoffentlich draufge-\nh\u00f6rt, was ich in den drei Minuten gesagt habe. Und Sie\nhaben \u2013 hoffentlich \u2013 auch auf den Disput geh\u00f6rt, den ich\nmit dem Herrn Staatsminister Geisler hatte.\n\n(Eggert, CDU: Frage!)\n\nWir waren uns da einig, da\u00df die medizinische Indikation\ndas Entscheidende ist. Und wir waren uns einig \u2013 bitte\nsch\u00f6n, die Frage kommt sofort \u2013, da\u00df die Regelkurdauer\nauf drei Wochen festgesetzt ist. Haben Sie das mitbekom-\nmen, oder haben Sie das nicht mitbekommen?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Also, auf die erste Frage, ob ich im\nSaal gesessen habe: Ich habe im Saal gesessen.\nIch habe Ihnen gesagt, was Sie verschweigen. Und ich\nhabe nicht das gesagt, was ich mitbekommen habe. Mein\nRedebeitrag zielt darauf ab: Wenn Sie schon f\u00fcr die Wahr-\n\nheit eintreten, dann m\u00fcssen Sie die umfassend darstellen\nund nicht nur teilweise.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das ist hier der Punkt!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Kannegie\u00dfer?\n\n(Zurufe von der CDU: Nein!)\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Nein!\n\n(Unruhe und Zurufe)\n\nZur Auslastung der Kurkliniken, was hier so kritisiert\nworden ist. \u2013 Dann m\u00fcssen Sie bitte auch mit erw\u00e4hnen,\nda\u00df Belegungsvertr\u00e4ge mit Einrichtungen, die nicht in\nSachsen angesiedelt sind, oder mit L\u00e4ndern abgeschlossen\nworden sind, so da\u00df mit der LVA oder mit den s\u00e4ch-\nsischen Vertretern keine Versorgungsvertr\u00e4ge abgeschlos-\nsen worden sind, sondern mit Vertretern von anderen\nBundesl\u00e4ndern. Und das Verhalten dieser L\u00e4nder, da\u00df sie\nihre Patienten nicht mehr nach Sachsen schicken, m\u00fcssen\nSie dort kritisieren; das geh\u00f6rt mit dazu.\nWenn Sie sagen, da\u00df es zu einem Abbau von 33 Milliarden\nDM an Rehabilitation und Kureinrichtungen kommt, dann\nm\u00fcssen Sie bitte auch sagen, wie diese 33 Milliarden DM\ngedeckt werden sollen, und dann m\u00fcssen Sie den Beitrags-\nzahlern sagen, da\u00df h\u00f6here Beitr\u00e4ge gezahlt werden. Sie\nk\u00f6nnen nicht schlichtweg sagen, es wird nur abgebaut.\nDas geh\u00f6rt schon zur umfassenden Information der Bev\u00f6l-\nkerung!\nInsofern ist die Frage, wer hier zur Verunsicherung bei-\ntr\u00e4gt, ganz klar zugeordnet worden; und das ist nicht die\nCDU-Fraktion hier im S\u00e4chsischen Landtag!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD; Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Wor\u00fcber reden wir hier in dieser emotions-\ngeladenen Debatte? \u2013 Wir reden ganz konkret \u00fcber die\nAuswirkungen des von der Bundesregierung und dem\nDeutschen Bundestag mit Mehrheit beschlossenen Geset-\nzes f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung. Das sind die\nAuswirkungen; wir diskutieren diese anhand der Kur-\nortentwicklung und der Kurorte in Sachsen.\nHerr Staatsminister Geisler, es wird Sie nicht \u00fcberraschen,\nda\u00df ich als lausitzpolitischer Sprecher meiner Fraktion\nheute speziell zu dem Problem Bad Muskau Stellung\nnehme. \u2013 Im Pr\u00e4sidium sitzt der Abgeordnetenkollege\nThomaschk von der CDU, der \u00fcber die Probleme, die wir\ndort mit dem Kurwesen haben, mit Sicherheit ein Liedchen\nsingen kann. \u2013 Er ist ja auch sehr befugt daf\u00fcr, denn er ist\nMitglied des ortsans\u00e4ssigen M\u00e4nnergesangvereins.\n\n(Heiterkeit)\n\nAber Bad Muskau ist ein Trauerspiel in mehreren Auf-\nz\u00fcgen.\nHerr Staatsminister, Sie haben sicherlich das Problem ver-\nfolgt, Sie waren ja des \u00f6fteren auch in Bad Muskau, und\nSie wissen, welch gro\u00dfe Hoffnung man an den Bau einer\nRehabilitationsklinik der Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3661\n\n\n\nAngestellte in Bad Muskau gekn\u00fcpft hat. Das Ergebnis ist\nbekannt. Die BfA z\u00f6gert zwar im Moment noch zuzuge-\nben, da\u00df sie die Klinik nicht bauen wird. Aber das, was Sie\nheute gesagt haben \u2013 da\u00df n\u00e4mlich die s\u00e4chsischen Kapazi-\nt\u00e4ten in etwa von vornherein auf 70 % der Kapazit\u00e4ten der\nwestdeutschen Kureinrichtungen ausgerichtet waren und\nda\u00df sie 1996 genau die 70 % der Kapazit\u00e4t schon erreicht\nhaben \u2013, hei\u00dft doch f\u00fcr mich eigentlich: Bad Muskau steht\nbei Ihnen nicht mehr auf der Liste. Oder t\u00e4usche ich mich\nda?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage des\nAbg. Kannegie\u00dfer?\n\nJurk, SPD: Herr Kannegie\u00dfer, nat\u00fcrlich.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Jurk, wissen Sie, wie der Einflu\u00df\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung auf die BfA ist und wie\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung \u00fcberhaupt beeinflu\u00dft\nwerden kann, wo die BfA baut?\n\nJurk, SPD: Ja, es ist mir klar, da\u00df die Staatsregierung nicht\nden Bau beschlie\u00dfen wird; Herr Kannegie\u00dfer, das werden\nSie sicherlich auch wissen.\nAber was ich denke, ist, da\u00df die Staatsregierung einen ge-\nwissen Einflu\u00df in Deutschland hat. Und ich sage Ihnen\nnoch etwas anderes, n\u00e4mlich, da\u00df nat\u00fcrlich ein gro\u00dfer Teil\nder Beitragszahler f\u00fcr die BfA auch in Sachsen zu Hause\nist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie wollen jetzt Personal in den \u00f6ffentlichen Verwaltungen\nabbauen, damit weniger Beitragszahler sind; das ist weni-\nger sch\u00f6n. Aber es ist nun mal so, und es ist hier mit Recht\nschon gesagt worden, da\u00df die Angestellten, die Beitr\u00e4ge\neinzahlen, als logische Konsequenz auch die Kureinrich-\ntungen hier nutzen sollten. Das ist an dieser Stelle v\u00f6llig\nrichtig.\nInsofern, denke ich schon, sind wir alle \u00e4u\u00dferst betroffen\ndavon, wenn in Sachsen BfA-Kliniken nicht gebaut\nwerden und die Beitragszahler m\u00f6glicherweise f\u00fcr ihre\nBeitr\u00e4ge in was wei\u00df ich f\u00fcr welch sch\u00f6ne Bundesl\u00e4nder\nim Westen fahren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber, Herr Staatsminister, bevor Sie antworten: Ich denke,\nes ist wichtig f\u00fcr Bad Muskau, da\u00df dort eine klare Ent-\nscheidung f\u00e4llt, denn sonst w\u00e4re alle Liebesm\u00fche umsonst\ngewesen. Dann m\u00fc\u00dfte man sich hinstellen und sagen:\nLiebe Leute, legt eure Planung in die Schublade, es wird\nnie und nimmer gebaut. Dann n\u00e4mlich kommen wir in die\nPflicht, eine Alternative aufzuzeigen. Und das wird das\nganz Schwierige dabei, weil n\u00e4mlich \u2013 und jetzt kommt\nder entscheidende Punkt f\u00fcr mich \u2013 fast alle Menschen mit\ndem Bau dieser Rehabilitationsklinik Hoffnungen hegten.\nHier in Ostsachsen \u2013 das mu\u00df ich noch einmal betonen \u2013\nw\u00e4re Bad Muskau auch der einzige Kurort, und der h\u00e4tte\nes wirklich verdient, nicht nur nach Landesentwicklungs-\nplan entsprechend gef\u00f6rdert zu werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAlso hei\u00dft das f\u00fcr mich: Wir m\u00fcssen uns als Politiker alle\nwarm anziehen, denn die Menschen glauben dann n\u00e4m-\nlich niemandem mehr, sie haben genug von allen Verspre-\nchungen und unerf\u00fcllten Hoffnungen. F\u00fcr mich ist der\n\nentscheidende Punkt: Wird die Klinik gebaut oder nicht?\nUnd wenn sie nicht gebaut wird: Was machen wir dann?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Weber,\nbitte.\n\n(Starke Unruhe)\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zu Bad Muskau kann ich nat\u00fcrlich\nganz wenig sagen. Aber eines ist mir aufgefallen: da\u00df die\nAbgeordneten der SPD-Fraktion die Chance genutzt und\nihre Region praktisch als Wahlkampfthema benutzt haben,\num eventuell irgendwann einmal einen Wahlkreis zu ge-\nwinnen.\n\n(Zurufe \u2013 Starke Unruhe)\n\n\u2013 Das ist richtig; es ist so gewesen. Das ist f\u00fcr Warmbad so\ngewesen und jetzt auch f\u00fcr Bad Muskau.\n\n(Jurk, SPD: Frau Weber, das ist dort ein Problem, und\nals Politiker vertrete ich Probleme!\n\n\u2013 Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte! \u2013 Frau Weber, sprechen Sie weiter.\n\nFrau Weber, CDU: Ich habe aber eigentlich eine Bitte an\nalle. Ich lese einmal vor, was die SPD in ihrer Anh\u00f6rung\nfestgestellt hat: ,,Zwar hat die SPD Konzepte, jedoch keine\npolitische Chance, sie durchzusetzen, zumal auch vieles\nam Bundesrat vorbeigeht. Druck von unten sei die einzige\nM\u00f6glichkeit, noch etwas zu \u00e4ndern, sagte Haack. Und so\nkam gestern auch die Bildung eines Zweckb\u00fcndnisses in\nSachsen zur Sprache, das alle Betroffenen, ob Patienten,\n\u00c4rzte oder Krankenkassen, vereinen soll, \u2026\u201c \u2013 bis hierher\nist es gut \u2013 ,,um diesem Kahlschlag Paroli zu bieten.\u201c\nDas kann ich nur bef\u00fcrworten; aber nicht in der Art und\nWeise, wie Sie das hier tun, sondern wirklich in konstruk-\ntiven Gespr\u00e4chen zwischen Kassen, Leistungserbringern,\nKostenerstattern, \u00c4rzten, Patienten und B\u00fcrgern.\nDas w\u00e4re mein Wunsch.\nDanke.\n\n(Eggert, CDU: Sehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die PDS-Fraktion hat noch eine kurze\nRedezeit. Wird diese gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDie Fraktion der SPD? \u2013 Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Weber, zun\u00e4chst wollte ich\nSie herzlich bitten, mir zu sagen, wann und wo ich nicht\ndie Wahrheit gesagt habe. Das haben Sie vorhin in Ihrem\nBeitrag so behauptet.\nZum anderen m\u00f6chte ich auf den Vorwurf einer \u00fcber-\nzogenen Inanspruchnahme von Rehabilitationsleistungen\neingehen, der immer so im Raum steht, also das unpropor-\ntionale Anwachsen von station\u00e4ren Leistungen zur Reha-\nbilitation.\nHerr Staatsminister, hier m\u00fcssen wir die alten und die\nneuen Bundesl\u00e4nder getrennt betrachten. Bei den alten\nBundesl\u00e4ndern ist es eindeutig so, da\u00df das Ansteigen\ndurch einen Wechsel in der Altersstruktur der Bev\u00f6lke-\nrung und einen Wechsel der Krankheiten zustande ge-\nkommen ist. Wenn Sie eine altersbereinigte Statistik\nmachen und dort die Inanspruchnahmequote ausrechnen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3662\n\n\n\ndann werden Sie sehen, da\u00df die Inanspruchnahme in den\nalten Bundesl\u00e4ndern von 1992 bis 1995 sogar um 7 % ge-\nsunken ist. Also kann nicht von einem Ausufern der Reha-\nLeistungen die Rede sein.\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern ist die Situation anders. Hier\nhaben wir ein Ansteigen der Reha-Leistungen um 188 %\ngehabt. Das liegt aber in erster Linie an dem gro\u00dfen Nach-\nholbedarf, den wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern hatten,\ninsbesondere in dem Bereich Anschlu\u00dfheilbehandlung\nund Karzinomnachbehandlung. Also erst einmal: Dieser\nVorwurf ist nicht begr\u00fcndet.\nWenn Sie dann zum Beispiel sagen, da\u00df 30 % aller F\u00e4lle,\ndie in die Fr\u00fchverrentung gekommen sind, im Jahr zuvor\neine Reha-Kur hatten, und daraus den Schlu\u00df ziehen, das\nwar eine falsche Indikation, dann sage ich auch hier: Das\nist zu kurz gegriffen. Schauen Sie doch mal nach, was nach\nder Behandlung in der Reha-Klinik mit den Patienten\npassiert ist. Es ist eben keine ad\u00e4quate Nachbehandlung\nerfolgt. Und wir sagen schon lange, da\u00df eine viel bessere\nVerkn\u00fcpfung zwischen Station\u00e4rem und Ambulantem\nerfolgen mu\u00df, auch im Bereich der Rehabilitation.\nDann fallen mir nat\u00fcrlich auch gewisse Widerspr\u00fcche auf.\nSie sagen, wir haben die Kapazit\u00e4t nur bis maximal 70 % in\nden alten Bundesl\u00e4ndern, aber trotzdem k\u00fcrzt nat\u00fcrlich\ndie Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr Angestellte hier in\nSachsen Betten; 250 werden das n\u00e4mlich sein, also jeweils\n50 Betten in f\u00fcnf Kliniken.\nUnd dann sind nat\u00fcrlich auch R\u00fccknahmen von zwei Kli-\nniken erfolgt, die nicht gebaut werden, und eine R\u00fcck-\nstellung einer Klinik. Also offensichtlich stimmt das mit\nden Planungen so dann auch nicht mehr.\nJetzt die Frage: Was haben Sie f\u00fcr M\u00f6glichkeiten, auf die\nBfA einzuwirken? \u2013 Da haben Sie nat\u00fcrlich wenig M\u00f6g-\nlichkeiten. Aber Sie sind in dieser CDU, und von der CDU\nsind diese gesamten Sparbeschl\u00fcsse gemacht worden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDadurch haben wir diese mangelnde Inanspruchnahme.\nAntr\u00e4ge werden aus Kostengr\u00fcnden zur\u00fcckgegeben.\nHerr Kannegie\u00dfer, ich sage es Ihnen jetzt noch einmal \u2013 ich\nhabe Sie danach gefragt, und Sie haben wieder vollkom-\nmen verwirrt geantwortet \u2013: Ich kann nicht teilweise von\nder Zuzahlung bei Kuren befreit werden. Wenn ich unter\nder H\u00e4rtefallgrenze liege, dann werde ich ganz befreit. Es\ngibt keine teilweise Befreiung.\nVon den Kureinrichtungen ist berichtet worden, da\u00df von\nzehn gestellten Antr\u00e4gen zur Zeit neun abgelehnt werden.\nMan kann nicht der SPD vorwerfen, sie w\u00fcrde verun-\nsichern. Wer hat denn diese ganzen Neuordnungsgesetze\nin den Gesetzesgang gebracht? In diesen Gesetzen geht es\ndoch um die sogenannten Gestaltungsleistungen. Nun\nwird st\u00e4ndig daran gearbeitet, weil jeder, der etwas davon\nversteht, merkt, da\u00df das so nicht funktioniert. Ich weise\nalso strikt die Behauptung zur\u00fcck, wir w\u00fcrden verun-\nsichern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kannegie\u00dfer; dann der Herr\nStaatsminister.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich habe hier einen Auszug aus den\nInformationen des Ministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales \u2013\nich zitiere: ,,Die schon bisher von der Rehabilitation f\u00fcr die\n\nstation\u00e4ren medizinischen Reha-Leistungen zu erbringen-\nden Zuzahlungen von bisher 12 DM pro Tag in den alten\nBundesl\u00e4ndern bzw. 9 DM pro Tag in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern werden auf 25 DM in den alten und 20 DM in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern angehoben.\u201c Dann sind Ausnahmen\nvorgesehen. Au\u00dferdem k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger der Rentenver-\nsicherung bei H\u00e4rtef\u00e4llen von den Zuzahlungen ganz oder\nteilweise absehen.\nZum anderen, Frau Dr. Volkmer, sprechen Sie immer von\nden station\u00e4ren Reha-Einrichtungen. In Sachsen gibt es\nmittlerweile auch die ambulanten Reha-Einrichtungen.\nDiese sind in das gesamte Konzept einzubeziehen. Das hat\nin Ihrem Diskussionsbeitrag \u00fcberhaupt keine Rolle ge-\nspielt.\nDas war noch einmal eine Erg\u00e4nzung zur umfassenden\nDarstellung der Reha-Einrichtungen in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, Sie haben das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nhabe es eingangs schon gesagt: Es geht um Sachsen!\nSie, Frau Volkmer, haben mit der Nennung von zwei\nR\u00fccknahmen bez\u00fcglich BfA-Kliniken nichts\u00e4chsische Kli-\nniken ins Spiel gebracht. Die eine Klinik befindet sich in\nG\u00f6hren, die andere ebenfalls in Mecklenburg-Vorpom-\nmern. Mit der R\u00fccknahme sind wir nat\u00fcrlich im Augen-\nblick genau dort, wo sich Herr Jurk und andere engagiert\nhaben.\nZu Bad Muskau ist zu sagen: Es ist im Augenblick ge-\nstoppt. Das ist nat\u00fcrlich unter den Gegebenheiten des Sta-\nbilisierungsgesetzes zu sehen. Dabei mu\u00df immer wieder\nzwischen den Teilen Rentenversicherung \u2013 Stabilisierungs-\ngesetz und Krankenversicherung-Neuordnungsgesetz un-\nterschieden werden. Das eine ist ein Tatbestand; es ist\nverabschiedet. Das andere ist in der Debatte.\nWenn hier alles durcheinandergebracht und dann von\n,,Kahlschlag\u201c geredet wird, dann ist das von Ihnen ge-\nmachte Politik und eine Verunsicherung, die von Ihnen\nkommt.\n\n(Jurk, SPD: Das glauben Sie doch selbst nicht!\n\u2013 Frau Dr. Volkmer, SPD: Die SPD genehmigt doch\n\nkeine Kurantr\u00e4ge!)\n\nMeine Damen! Meine Herren! Ich habe vorhin sehr deut-\nlich gesagt, da\u00df ich schon im Herbst, seitdem das im Ge-\nspr\u00e4ch ist, gefordert habe \u2013 das wurde auch durchgesetzt\n\u2013, da\u00df es in Sachsen auf demselben Niveau wie 1995 und\n1996 bleibt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Also keine Einschr\u00e4nkung?)\n\n\u2013 Keine Einschr\u00e4nkung!\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das hat doch aber Herr Reber\ngesagt!)\n\n\u2013 Ich komme auch darauf noch zur\u00fcck.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Etwas sp\u00e4ter.\nSie haben mir also schon wieder nicht richtig zugeh\u00f6rt. Ich\nsagte: \u2026 es sei denn, es haben Leute \u00fcber die Bettenkapa-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3663\n\n\n\nzit\u00e4t, die im Reha-Koordinierungskreis vereinbart worden\nist, hinaus Kapazit\u00e4ten geschaffen, die nie zugesagt wor-\nden sind. F\u00fcr dieses Risiko m\u00fcssen sie selbst einstehen\nund nicht wir.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr mich ist dann auch nicht entscheidend, da\u00df sie Bele-\ngungsvertr\u00e4ge von einer LVA oder von Krankenkassen\nder alten Bundesl\u00e4nder haben. Das sind Dinge, mit denen\nsie selbst wirtschaftlich klarkommen m\u00fcssen.\nAn einer solchen Stelle kann es zu Reduzierungen kom-\nmen, weil eben in den alten Bundesl\u00e4ndern \u00dcberkapazit\u00e4-\nten vorhanden sind. Somit werden zun\u00e4chst diese Betten\nund nicht die s\u00e4chsischen belegt. Von daher gibt es in\ns\u00e4chsischen Einrichtungen auch Kurzarbeit. Das steht je-\ndoch in keinem Widerspruch zu dem, was Frau Weber\ngesagt hat. Das habe ich im \u00fcbrigen in der ersten Rede\ngenauso gesagt. Wir haben eine 70prozentige Planung,\nalso 70 % der auf 10 000 Einwohner bezogenen Betten-\nkapazit\u00e4t. Was dar\u00fcber hinaus geschaffen worden ist,\nm\u00fcssen andere verantworten, nicht wir.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie jetzt die Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte sch\u00f6n, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Ich will es noch einmal an dem letztgenannten\nPunkt festmachen. Ich habe Sie so verstanden: F\u00fcr Sie sind\n70 % der westdeutschen Kapazit\u00e4ten der obere Level?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nJurk, SPD: Dann sagen Sie, etwas anderes werde nicht\nmehr gef\u00f6rdert. Erst haben Sie in Ihrer Rede gesagt, dieser\nStand sei 1996 erreicht worden. Das bedeutet doch f\u00fcr\nmich automatisch, da\u00df Sie als s\u00e4chsisches Sozialministeri-\num eine \u00dcberschreitung dieses Levels nicht unterst\u00fctzen\nwerden. Das hei\u00dft f\u00fcr mich dann auch, da\u00df Sie den Bau\neiner Reha-Klinik in Bad Muskau nicht mehr unterst\u00fctzen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das wird von der weiteren Entwicklung abh\u00e4n-\ngen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ja oder nein?)\n\n\u2013 Nicht ,,ja oder nein\u201c. Tatsache ist, da\u00df wir immer wieder\ngesagt haben, da\u00df sich die Entwicklung des Gesundheits-\nwesens in Deutschland entsprechend der allgemeinen Ent-\nwicklung vollzieht. Das bedeutet, da\u00df auch in Zukunft\nSteigerungen entsprechend der allgemeinen Steigerung\nerfolgen werden. Dabei ist noch zu entscheiden, ob man\ndaf\u00fcr die Steigerung der Grundlohnsumme oder die Erh\u00f6-\nhung des Bruttoinlandsprodukts heranzieht. Insofern wird\nes auch zuk\u00fcnftig nicht mehr Kapazit\u00e4tsausweitungen in\nH\u00f6he von 10, 15 oder 20 % geben, sondern in H\u00f6he von 1,\n2 oder 3 %. Von daher kann f\u00fcr Bad Muskau noch nicht\nendg\u00fcltig von einer Ablehnung gesprochen werden. Das\nh\u00e4ngt von der Ausweitung der Kapazit\u00e4ten ab, die sich in\nSachsen an dieser Stelle entwickeln. Insofern sage ich\ndurchaus: ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben davon\ngesprochen, da\u00df Bettenkapazit\u00e4ten \u00fcber die Verabredun-\ngen im Ausschu\u00df hinaus geschaffen worden seien. Nun\nhaben Sie mir auf meine Kleine Anfrage vom Oktober die\nAntwort gegeben, da\u00df zwei Einrichtungen nicht gebaut\nw\u00fcrden.\nMeine Frage dazu: Auf der einen Seite sprechen Sie von\nmehr Betten, die der Reha-Ausschu\u00df nicht genehmigt\nhabe. Andererseits hat doch aber der Reha-Ausschu\u00df die\nbeiden Kliniken genehmigt. Oder?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, das stimmt nicht. Sie verbreiten wieder\nL\u00fcgen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 D\u00fcrrschmidt, PDS:\nDas ist doch keine L\u00fcge, ich habe eine Frage gestellt!)\n\nDas sind eben die Verunsicherungen, die Sie dauernd aus-\nl\u00f6sen.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Die Antwort haben Sie mir doch\ngegeben!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, da\u00df sich die Diskussion\nwieder versachlicht. Herr Minister, fahren Sie bitte fort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Meine Damen! Meine Herren! Die auch von\nIhnen gestellte Frage nach der Reduzierung von Betten\nbetrifft die \u00f6stlichen L\u00e4nder. Im Augenblick zeigen die\nkonkreten Zahlen dazu von der BfA einen deutlich niedri-\ngeren Prozentsatz. Die BfA k\u00fcrzt die Bettenzahl um 9 000,\nin den neuen L\u00e4ndern insgesamt um 650. Das sind unge-\nf\u00e4hr 7 bis 8 %. Wenn wir den Bev\u00f6lkerungsanteil von 19 %\nzugrunde legen, so w\u00e4ren wir nur zu einem Drittel davon\nbetroffen.\nDabei geht es dann um den bestehenden oder nicht be-\nstehenden Bedarf entsprechend der Indikation, der dar-\n\u00fcber entscheidet, an welcher Stelle gek\u00fcrzt wird. Wir als\nSachsen werden ungef\u00e4hr mit dem Drittel beteiligt, das\nwir innerhalb der neuen Bundesl\u00e4nder haben. Von der Ge-\nsamtzahl der bisher gegebenen BfA-Belegungszusagen\nsind das 10 %. Aber das sagt \u00fcber die Gesamtinanspruch-\nnahme von Reha-Einrichtungen und Reha-M\u00f6glichkeiten\nnichts aus. Ich habe Ihnen vielmehr gesagt, da\u00df in 1997 der\ngleiche Geldbetrag zur Verf\u00fcgung steht. Von daher k\u00f6n-\nnen die Einrichtungen durchaus weiterbetrieben werden.\nFrau Volkmer, Sie sprachen von einer m\u00f6glichen besseren\nVerkn\u00fcpfung von ambulanter und station\u00e4rer Versor-\ngung. Wissen Sie, da\u00df wir im Augenblick bei den ambu-\nlanten Reha-Ma\u00dfnahmen nur ein Plus verzeichnen \u2013 und\ndas neben den hohen Steigerungsraten, die im station\u00e4ren\nBereich von 1992 zu 1996 \u00fcber 1993, 1994 und 1995 einge-\ntreten sind? Der ambulante Bereich ist also immer noch\nzus\u00e4tzlich zu sehen.\nIch kann Sie nur mit der von mir schon vorhin zitierten\nWahrheit konfrontieren: Diese Art der medizinischen Ver-\nsorgung gibt es weder in den Niederlanden noch in Nor-\nwegen, noch in Schweden, noch in Finnland. Das leisten\nwir uns in Deutschland zus\u00e4tzlich. Dann m\u00fcssen wir auch\nganz schlicht sagen: Wir k\u00f6nnen uns nicht mehr leisten.\nWir leisten uns weiterhin soviel wie in den alten L\u00e4ndern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3664\n\n\n\n1993, bei der Krankenkasse soviel wie 1994 und f\u00fcr Sach-\nsen wie 1995 und 1996. Das ist ein zu hoher Level.\nEs steht \u00fcberhaupt in keinem Widerspruch dazu, wenn ich\nvorhin gesagt habe, da\u00df 30 % wegen Erwerbsunf\u00e4higkeit\nin Rente gegangen sind, die vorher eine Kur hatten. Damit\nhabe ich \u00fcberhaupt nicht gesagt, da\u00df alle 30 % gek\u00fcrzt\nwerden. Da\u00df ein Drittel fehlvergeben wird, ist eine zu\nhohe Fehlerquote. Damit k\u00f6nnen wir uns nicht zufrieden-\ngeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine\nHerren Abgeordneten! Herr Eggert, ich habe keine L\u00fcgen\nverbreitet. Das will ich Ihnen sehr deutlich sagen. Das wer-\nde ich auch nicht tun. Worauf ich mich beziehe, das sind\nAntworten der Staatsregierung, sind Pressever\u00f6ffent-\nlichungen, sind Entscheidungen der Bundesregierung,\nsind Entscheidungen des CDU-Pr\u00e4sidiums und weiteres,\naber nicht Entscheidungen der PDS.\n\n(Eggert, CDU: Sie verbreiten Halbwahrheiten\nund L\u00fcgen!)\n\nAlso, Herr Staatsminister, genau auf dieses Problem will\nich eingehen. Lesen Sie bitte die Kleine Anfrage noch ein-\nmal genau durch. Ich habe am 23. September zwei Anfra-\ngen gestellt und nach den Auswirkungen der Verk\u00fcrzung\nder Regelkurdauer gefragt. Das ist zum Beispiel sehr wich-\ntig f\u00fcr Sie, Herr Kannegie\u00dfer.\nHerr Kannegie\u00dfer, ich rede immer von der Regelkurdauer.\nDie anderen Ausnahmen haben wir abgekl\u00e4rt.\nAber zu dem, Herr Staatsminister, was Sie dazu einge-\nworfen haben, welche begonnenen bzw. geplanten Moder-\nnisierungsarbeiten nicht durchgef\u00fchrt werden, ist Ihre\nAntwort darauf: Die werden alle durchgef\u00fchrt.\nIch habe danach gefragt, welche Reha-Kliniken nicht\ngebaut werden. Sie geben mir dort die Antwort, da\u00df\nzwei Reha-Kliniken zur\u00fcckgestellt werden. Da sprechen\nSie nicht nur von Bad Muskau.\nWenn ich diese Antwort bekomme, gehe ich davon aus,\n\u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Nein, davon haben Sie auch nicht gesprochen, da stehen\nandere Namen.\n\u2013, da\u00df das Kliniken sind, \u00fcber die im Reha-Ausschu\u00df be-\nraten und beschlossen wurde. Ansonsten mu\u00df ich davon\nausgehen, da\u00df die Staatsregierung uns Abgeordneten un-\nsachliche Antworten gibt. Das ist genauso eine gro\u00dfe\nSchweinerei. Bitte sch\u00f6n, dann mu\u00df ich darauf dringen,\nda\u00df Ihre Antworten korrekt und exakt gegeben werden,\nda\u00df man damit in der \u00d6ffentlichkeit auch arbeiten kann.\nAls Abgeordneter stehe ich vor der Tatsache, da\u00df ich sagen\nkann, die Staatsregierung gibt mir irgendeine Antwort. Ob\ndie richtig ist, liebe Kolleginnen und Kollegen, die anwe-\nsend sind, das kann ich Ihnen nicht sagen. Fragen Sie bei\nder Staatsregierung nach. Ich mu\u00df den Eindruck haben,\nda\u00df uns die Staatsregierung permanent verschei\u00dfert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df man sich im Gebrauch ver-\nschiedener Ausdr\u00fccke doch eine gewisse M\u00e4\u00dfigung aufer-\nlegt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren!\nHerr D\u00fcrrschmidt, es ist in unserer Republik so, da\u00df Leute\netwas tun k\u00f6nnen, ohne da\u00df sie vorher die Regierung fra-\ngen.\nWenn Sie mich fragen, wo welche Objekte geplant sind,\ngebe ich auch die Antwort darauf, wo welche geplant sind,\nohne da\u00df wir daran beteiligt sind, soweit ich das wei\u00df. Ich\nwei\u00df auch nicht alles.\nGerade in der Reha-Landschaft ist es so, da\u00df private Tr\u00e4-\nger durchaus von allein anfangen. Es ist relativ selten, da\u00df\nsie an einem Ort anfangen, an dem noch gar nichts ist oder\nsie nicht wenigstens 100 Bettenbelegungszusagen haben.\nAber dann bauen sie f\u00fcr 300 Betten.\nEs gibt in Sachsen Orte, in denen 50 % mehr gebaut wor-\nden sind, als Belegungszusagen von den Kassen vorliegen.\nF\u00fcr diese 50 % mehr mu\u00df der Tr\u00e4ger selbst geradestehen,\nnicht wir. Insofern gibt es geplante Objekte, die nicht\ninnerhalb des Koordinierungsausschusses eine Best\u00e4ti-\ngung haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Herr Staatsminister, Sie haben vor-\nhin hier ausgef\u00fchrt, da\u00df Sie sich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df\nfinanzielle Mittel in den Freistaat kommen und daf\u00fcr\nReha-Kliniken und vieles mehr gebaut werden.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Wann habe ich das\nheute gesagt?)\n\n\u2013 Ganz am Anfang bei den ganzen Zahlen; Sie wissen ja.\nWenn der Reha-Ausschu\u00df etwas koordiniert, wird er\ngarantiert etwas mit der Staatsregierung koordinieren.\nAnsonsten kann ich nicht verstehen, was Sie uns hier er-\nz\u00e4hlen. Ich sage nicht, da\u00df Sie als Staatsregierung planen,\naber Sie koordinieren das zumindest.\nWenn Sie mir eine Antwort auf meine Anfragen geben \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, da\u00df Sie das nicht h\u00f6ren wollen, weil es ja krimi-\nnell und etwas problematisch ist, darauf eine Antwort zu\ngeben.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nSie haben es nicht verstanden! Ich habe es Ihnen doch\n\nheute schon erkl\u00e4rt!)\n\nHerr Staatsminister, das Problem ist, ich kann als Ab-\ngeordneter nicht damit leben, wenn die Staatsregierung\nverpflichtet ist, ihre Antwort nach bestem Wissen und Ge-\nwissen zu geben,\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das mache ich auch!)\n\nda\u00df Sie dann hier sagen: Ich wei\u00df es nicht. Dann schreiben\nSie bitte in die Antwort: Herr D\u00fcrrschmidt, ich kann Ihnen\nnicht alles sagen, ich wei\u00df aber, da\u00df es das und das ist.\nAber es k\u00f6nnten weitere Kliniken davon betroffen sein. \u2013\nDas w\u00e4re eine richtige Antwort.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSchreiben Sie aber nicht: Es sind zwei Kliniken davon be-\ntroffen \u2013, und damit ist die Sache f\u00fcr Sie erledigt. Auch\nHalbwahrheiten, Herr Staatsminister, sind L\u00fcgen. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3665\n\n\n\nwissen Sie ganz genau. Das Thema hatten wir schon ein-\nmal.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch habe aber die Halbwahrheiten nicht gesagt, Herr\nEggert; das ist das Problem.\n\n(Leroff, CDU: Er kann nur das reinschreiben,\nwas er wei\u00df! \u2013 Unruhe bei den Fraktionen\n\n\u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch w\u00fcrde schon gern wissen wollen, wie das nun zusam-\nmenh\u00e4ngt. Wenn eine Reha-Klinik gebaut wird, braucht\nman die Baugenehmigung. Dazu braucht man bestimmte\nKapazit\u00e4ten, die bewilligt werden. Ich kann das nicht ein-\nfach so abtun, als ob eine Staatsregierung \u00fcberhaupt nichts\ndavon wei\u00df.\n\n(Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen: Sie leben immer noch\nin der DDR!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister hat das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr D\u00fcrrschmidt, ich habe Ihnen am Anfang\ngesagt, da\u00df wir bis 1992 an der Reha-Planung \u00fcberhaupt\nnicht beteiligt waren, sondern erst mit dem GSG ab\n1.1.1993 gesetzlich mit in diesen Ausschu\u00df eingebunden\nsind.\n\n(Unruhe bei den Fraktionen\n\u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir haben kein Vetorecht. Wir k\u00f6nnen \u00fcberstimmt wer-\nden. Das ist das eine. Das habe ich heute hier gesagt. Das\nhaben Sie vorhin schon wieder nicht ber\u00fccksichtigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Herr Staatsminister, glauben Sie nicht auch,\nda\u00df es vergebliche Liebesm\u00fch ist, den wenigen Populisten\nder Opposition auf diese Fragen zu antworten?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich habe den Eindruck, da\u00df das stimmt.\nHerr D\u00fcrrschmidt, Sie haben es offensichtlich bisher wirk-\nlich nicht kapiert. Es werden Reha-Kliniken ohne Geneh-\nmigung, ohne Bettenzusage und mit Baugenehmigung nur\nder \u00f6rtlichen Baubeh\u00f6rde gebaut. Da geht es nie darum, ob\nBelegungszusagen vorhanden sind, sondern rein darum,\nob es in die baurechtlichen Bestimmungen pa\u00dft.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Diese Debatte ist abgeschlos-\nsen und damit der Tagesordnungspunkt 1 beendet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir treten jetzt in eine Pause\nbis 13.30 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.32 Uhr bis 13.34 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/4818\n\nDiese Fragen wurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgegeben worden.\n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Anlage 3 Punkt 7.2 der\nGesch\u00e4ftsordnung habe ich eine dringliche Frage von\nFrau Lattmann-Kretschmer zugelassen. Sie ist Ihnen zur\nKenntnis gegeben worden. Diese dringliche Frage wird\nzuerst aufgerufen. Bitte, Frau Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich\nm\u00f6chte Ihnen, stellvertretend f\u00fcr Herrn Iltgen, sehr herz-\nlich danken, da\u00df Sie die dringliche Frage zugelassen\nhaben.\n\nAm 14./15. Januar 1997 wurden der Vereinsvorsitzende\nder Wests\u00e4chsischen Philharmonie Borna und der Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer des Rundfunk-Blasorchesters und der Aka-\ndemie Sachsen/Torgau GmbH vom Sekret\u00e4r des Leipziger\nKulturraums, Herrn Clemens M\u00fcller, aufgefordert, allen\nMitgliedern ihrer Orchester per 31. Juli 1997 zu k\u00fcndigen,\nda der Kulturraum ab 1. August 1997 die institutionelle\nF\u00f6rderung beider Orchester einstellen werde. Dabei sei be-\nabsichtigt, ,,den Musikern\u201c \u2013 so hei\u00dft es in der schriftlichen\n\nAufforderung \u2013 ,,im Rahmen des Stellenplanes der Kultur-\nraumorchester GmbH neue Arbeitspl\u00e4tze anzubieten\u201c.\nAnzumerken ist, da\u00df es f\u00fcr dieses neue Orchester weder\nein ausgearbeitetes Konzept noch eine Gr\u00fcndungsent-\nscheidung gibt. Weiter wird darauf hingewiesen, da\u00df \u2013 ich\nzitiere \u2013 ,,Kosten, die aus einer nicht rechtzeitigen K\u00fcndi-\ngung entstehen, nicht zuwendungsf\u00e4hig sind\u201c.\nDes weiteren ist anzumerken: Um rechtsg\u00fcltige K\u00fcndi-\ngungen f\u00fcr Orchestermusiker zu erreichen, mu\u00df unter Ein-\nhaltung einer zehnt\u00e4gigen Bedenkfrist f\u00fcr den Betriebsrat\n\u2013 10 Arbeitstage \u2013 der 31. Januar des K\u00fcndigungsjahres\neingehalten werden. Hinzu kommen die Zeitfaktoren der\nVereinssatzung bei vorgesehener K\u00fcndigung.\nEs war eine notwendige Voraussetzung, das zum Ver-\nst\u00e4ndnis der Anfragen zu sagen.\nMeine Anfragen lauten:\n1. Inwieweit setzt bei einer so r\u00fccksichts- und bedenken-\nlosen Weise, mit der ein Kulturkonvent Sparma\u00dfnahmen\ndurchsetzt \u2013 Parallelen gibt es dazu bei der Orchester-\nk\u00fcndigung vom Dezember 1996/Januar 1997 in Anna-\nberg/Aue \u2013, eine Rechtsaufsichtspflicht ein?\n2. Sieht die Staatsregierung eine M\u00f6glichkeit, die vom Kul-\nturkonvent Leipziger Raum getroffene Entscheidung zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3666\n\n\n\ngunsten der gr\u00fcndlichen Vorbereitung der Fusionierung\nbeider Orchester auszusetzen, das hei\u00dft, auf den 1. August\n1998 zu verlegen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Prof. Meyer,\nbitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Werte\nFrau Abgeordnete! Voranzustellen ist zun\u00e4chst einmal,\nda\u00df sich die Staatsregierung einer \u00f6ffentlichen Bewertung\nder Vorgehensweise im Kultursekretariat enth\u00e4lt und auch\nenthalten mu\u00df; denn dem Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst steht keine Fachaufsicht zu.\nDas Ministerium darf deshalb das Verwaltungshandeln\neines Kulturraumes nicht als zweckm\u00e4\u00dfig oder \u2013 wie Sie es\ngenannt haben \u2013 als r\u00fccksichts- und bedenkenlos ein-\nordnen. Richtig ist, da\u00df das Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Satz 1 des Kulturraumgeset-\nzes die Rechtsaufsicht \u00fcber die Kulturr\u00e4ume f\u00fchrt und\ndieser Pflicht st\u00e4ndig nachkommt. Zu pr\u00fcfen ist nur, ob\ndie Kulturr\u00e4ume die Bindung an das Gesetz beachten.\nZur Situation im Kulturraum Erzgebirge mit den beiden\nOrchestern Aue und Eduard-von-Winterstein-Theater\nAnnaberg ist folgendes zu sagen: Die Sachlage ist nicht\nzuletzt deshalb v\u00f6llig anders, weil dort der Kreistag Anna-\nberg in einem Willensbildungsproze\u00df beschlossen hat, die\nSparte Orchester beim Theater zum 31. Juli 1997 aufzu-\nl\u00f6sen. Gleichzeitig wurde der Landrat beauftragt, gemein-\nsam mit den anderen Mitgliedslandkreisen des Kultur-\nraumes Annaberg, Aue-Schwarzenberg, Stollberg und\nMittlerer Erzgebirgskreis die Voraussetzungen f\u00fcr den\nErhalt der Sparte Musiktheater zu schaffen.\nWeitere Details kann ich jetzt im Rahmen der Beantwor-\ntung der m\u00fcndlichen Anfrage nicht mitteilen. Ich will aber\nausdr\u00fccklich darauf hinweisen, da\u00df sich die Arbeitsgrup-\npe Kulturr\u00e4ume im Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst st\u00e4ndig im Gespr\u00e4ch mit den Betroffenen befindet,\nalso den Kulturr\u00e4umen, der Deutschen Orchestervereini-\ngung und anderen. Wir sind daher \u00fcber die Verfahren und\ndie Vorgehensweise in den Kulturr\u00e4umen auch aktuell in-\nformiert. So werden in der kommenden Woche Gespr\u00e4che\nmit den Kultursekretariaten Erzgebirge und Leipziger\nRaum gef\u00fchrt. \u2013 Soweit zur ersten Frage.\nZur zweiten Frage. Die Kulturr\u00e4ume haben sich gem\u00e4\u00df\n\u00a7 44 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber kommunale\nZusammenarbeit und \u00a7 1 Abs\u00e4tze 1, 2 und 4 in Verbin-\ndung mit \u00a7 10 des S\u00e4chsischen Kulturgesetzes mit Wir-\nkung vom 1. August 1995 als kommunale Zweckverb\u00e4nde\nkonstituiert. Das bedeutet, da\u00df die Kulturr\u00e4ume v\u00f6llig\nselbst\u00e4ndige K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts auf\nkommunaler Ebene sind.\nIm Hinblick auf die Selbstverwaltungshoheit der Kultur-\nr\u00e4ume in Sachsen enth\u00e4lt sich die Staatsregierung folglich\neiner Einflu\u00dfnahme auf kommunale Entscheidungen. Eine\nEntscheidung selbst und deren Verlegung steht also der\nStaatsregierung erst recht nicht zu.\nFrau Abgeordnete, ich will es zusammenfassen. Ich kann\nmeine Aufgabe im Zusammenhang mit dem Kulturraum\nnur durch verst\u00e4ndnisvolle, verantwortungsbewu\u00dfte, aber\nauch diskrete Gespr\u00e4che mit den Kulturr\u00e4umen wahr-\nnehmen. Die Entscheidung \u00fcber die Strukturen innerhalb\nder Kulturr\u00e4ume obliegt den durch das Kulturraumgesetz\nfestgelegten Gremien bzw. den jeweiligen Tr\u00e4gern im Kul-\nturraum.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich danke f\u00fcr die Ant-\nwort. Ich m\u00f6chte eine Nachfrage stellen.\nHerr Minister, Sie haben berechtigt auf dieses Selbst-\nbestimmungsrecht der Kulturr\u00e4ume und Kulturkonvente\nhingewiesen. Ich m\u00f6chte Sie fragen: Welche M\u00f6glichkeit\nzur Offenlegung besteht, wenn, wie ich es von den Fakten\nher vom Leipziger Raum beschrieben habe, eindeutig In-\nformationspflichten und Vorausgespr\u00e4che nicht in der\nForm stattgefunden haben, wie sie in bezug auf das Recht\nzur K\u00fcndigung und zur Suche nach einem anderen \u00dcber-\ngang notwendig sind? Wenn diese nicht stattfinden, wo\nkann man das dann \u00f6ffentlich machen, und wie kann man\nhelfen, da\u00df der Vorgang einen demokratischen Weg\nnimmt, ertr\u00e4glich f\u00fcr die Betroffenen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Abgeordnete, \u00f6ffentlich ist es ja offenbar\nschon, sonst w\u00fcrden wir uns im Landtag nicht dar\u00fcber\nunterhalten.\nEs kann jedenfalls nicht meine Aufgabe sein, mich an\neinem solchen \u00f6ffentlichen Vorgang zu beteiligen, sondern\nich kann nur \u2013 so ist es geplant \u2013 Gespr\u00e4che f\u00fchren. Wir\nberaten nat\u00fcrlich auch, wenn dieser Rat erw\u00fcnscht ist. Ich\ngehe davon aus, da\u00df dies zu unseren Rechten geh\u00f6rt, denn\ndas Land erm\u00f6glicht ja durch seinen finanziellen Beitrag\ndas Kulturraumgesetz.\nIm \u00fcbrigen gibt es Wege in unserer rechtsstaatlichen Ord-\nnung, um die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von Verwaltungsakten\nnachzupr\u00fcfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Meine Damen und Herren! Ich\nrufe die Frage Nr. 1 auf. Frau Petzold hat diese Frage ge-\nstellt. Herr Staatsminister, sie verzichtet auf eine m\u00fcnd-\nliche Beantwortung der Frage und ist einverstanden, wenn\ndie Antwort im Protokoll erscheint. Haben Sie Einw\u00e4nde?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich habe keine Einw\u00e4nde.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Vielen Dank. Die Frage 1 wird\nalso schriftlich beantwortet und in das Protokoll aufge-\nnommen.\nIch rufe die Frage Nr. 2 auf. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe eine Frage zur Zuzahlung zu\nArzneimitteln.\nSeit 1. Januar 1997 wurde die Zuzahlung f\u00fcr Arzneimittel\num 1 DM erh\u00f6ht. Was ist an der mir bekannten \u00c4u\u00dferung\nvon Apothekern stimmig, da\u00df diese 1 DM automatisch\ndem Fiskus zugef\u00fchrt wird?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Antwort ist ganz kurz und b\u00fcndig: Falsch.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Darf ich trotzdem eine Nachfrage\nstellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Nat\u00fcrlich.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister Geisler, wenn das\nso ist, habe ich die Frage, warum der Preis des Medika-\nments identisch ist mit dem Preis von September, Oktober\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3667\n\n\n\noder November, die Zuzahlung aber erh\u00f6ht wird? Das\nhei\u00dft doch, da\u00df ich eine Preissteigerung habe. Oder ist das\nnicht der Fall?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Damit nicht wieder Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse aufkom-\nmen, w\u00fcrde ich darauf nicht antworten wollen. Wie Sie es\ngeschildert haben, kann ich es nicht nachvollziehen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich komme dann mal zu Ihnen, wenn\nich darf.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich rufe die Frage Nr. 12 auf, die\nvon Frau Klein, SPD, gestellt wird.\n\nFrau Klein, SPD: Die Anfrage bezieht sich auf die Finan-\nzierung und Behebung eines Bergschadensfalles. Seit dem\n1.11.1996 ist die Staatsstra\u00dfe S 276 am Kilometer 4,0 in der\nOrtslage Carlsfeld aufgrund eines Bergschadensfalles ge-\nsperrt. Bereits zuvor bestand erhebliche Einschr\u00e4nkung\ndes Fahrverkehrs infolge Kanalverlegung. Winterdienst,\nSchulbus und Rettungsfahrzeuge k\u00f6nnen nicht oder nur\neingeschr\u00e4nkt diese Stelle passieren. Die Schulkinder sind\ninfolge der Stra\u00dfeneinengung und des Schulbusausfalls\ngef\u00e4hrdet. Auch f\u00fcr die Tourismuswirtschaft bringt die\nStra\u00dfeneinengung wirtschaftliche Einbu\u00dfen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wann kann die Gemeinde Carlsfeld mit der Instand-\nsetzung des Schadens rechnen?\n2. Wer mu\u00df finanziell f\u00fcr den Schaden aufkommen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Klein, ich beantworte Ihre Frage wie\nfolgt: Sobald es die Witterungsbedingungen zulassen, wird\ndie Sanierung in Angriff genommen. Soweit im bergbau-\nlichen Bereich keine au\u00dferordentlichen Umst\u00e4nde ange-\ntroffen werden, ist sp\u00e4testens im Mai 1997 mit einem\nAbschlu\u00df der Schadensbehebung zu rechnen. Das ist die\nAntwort auf Frage 1.\nAuf Frage 2 antworte ich: Die Schadensbehebung wird\nvon der Stra\u00dfenbauverwaltung durchgef\u00fchrt und vor-\nl\u00e4ufig vorfinanziert. Im Anschlu\u00df erfolgt eine Pr\u00fcfung\nm\u00f6glicher zivilrechtlicher Anspr\u00fcche f\u00fcr die Haftung. Von\nder zivilrechtlichen Beurteilung wird es abh\u00e4ngen, nach\nwelcher Quote die Beteiligten f\u00fcr die entstehenden Kosten\naufkommen m\u00fcssen.\n\nFrau Klein, SPD: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Klein, SPD: Besteht dann die Gefahr, da\u00df bei der\nFinanzierung der Behebung dieses Schadens die Kommu-\nne f\u00fcr die Kosten aufkommen mu\u00df?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch m\u00f6chte wiederholen: Es wird von der Pr\u00fcfung der\nzivilrechtlichen Anspr\u00fcche abh\u00e4ngen, wer in welchem\nUmfang f\u00fcr die Sch\u00e4den aufkommen mu\u00df. Diese Pr\u00fcfung\nl\u00e4uft und ist nicht abgeschlossen. Deshalb kann ich Ihnen\nnur diese Antwort geben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich rufe die laufende Nr. 10 auf,\nHerr Hauck, Fraktion der CDU. \u2013 Herr Hauck ist im\nMoment nicht anwesend. \u2013 Ich rufe die laufende Nr. 3 auf;\nHerr Kosel, Fraktion der PDS.\n\nKosel, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Frage bezieht sich auf die denkmalgesch\u00fctzte\nInnenstadt Zittau.\nDie historische Altstadt von Zittau z\u00e4hlt insgesamt\n524 Einzeldenkmale. Rund 60 Millionen DM flossen vor\nallem f\u00fcr die Instandsetzung von Bauten aus Barock,\nRenaissance und Neo-Klassik. Jetzt drohen \u2013 so ist es den\nMedien zu entnehmen, und vor Ort habe ich das auch\nerfahren \u2013 die F\u00f6rdermittel zu versiegen. Ich frage:\n1. Ist es an dem, da\u00df das Regierungspr\u00e4sidium erhebliche\nK\u00fcrzungen signalisiert hat?\n2. Da Zittau im Verbund eines architektonischen Gebietes\nliegt: Wie wertet die Staatsregierung die Denkmalpflege in\nden Innenst\u00e4dten der \u00fcbrigen St\u00e4dte des einstigen Ober-\nlausitzer Sechs-St\u00e4dte-Bundes?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Frage 1 beantworte ich wie\nfolgt:\nNach den von uns eingeholten Informationen ist die von\nIhnen angesprochene Aussage vom Regierungspr\u00e4sidium\nDresden nicht getroffen worden.\nIhre Frage 2 beantworte ich wie folgt: Die St\u00e4dte G\u00f6rlitz,\nBautzen, Kamenz, Zittau und L\u00f6bau verf\u00fcgen \u00fcber kultur-\nhistorisch und st\u00e4dtebaulich-architektonisch hochwertige\nAltstadtkerne. Diese St\u00e4dte sind in den Jahren 1991 bis\n1996 aus diesem Grunde von der Staatsregierung mit sehr\nhohen Betr\u00e4gen gef\u00f6rdert worden, und zwar Zittau mit\n44,5 Millionen DM, G\u00f6rlitz mit 82,5 Millionen DM, Baut-\nzen mit 53,6 Millionen DM, Kamenz mit 22,5 Millionen\nDM und L\u00f6bau mit 6,9 Millionen DM.\nWir werden diese St\u00e4dte, insbesondere ihre Innenstadt-\nbereiche, weiterhin entsprechend den uns zur Verf\u00fcgung\nstehenden Haushaltsmitteln f\u00f6rdern.\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie ein Nachfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ja, gern.\n\nKosel, PDS: Ich setze der Frage die Feststellung voran:\nEs ist erfreulich, da\u00df in Zittau diese Mittel offensichtlich\nnicht gek\u00fcrzt werden. Gibt es aber Vorstellungen \u2013 es ist ja\nm\u00f6glich, da\u00df dies im Gespr\u00e4ch war \u2013, in Zukunft diese\nMittel zu begrenzen? Denn das h\u00e4tte, wie Sie richtig sagen,\nAuswirkungen auf die langfristig angelegten Restaurie-\nrungsarbeiten.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Verteilung der\nuns zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel f\u00fcr 1997 ist, was die\nPlanung angeht, noch nicht abgeschlossen. Das h\u00e4ngt\nma\u00dfgeblich davon ab, wie die unterschiedlichen Antr\u00e4ge\nzu bewerten sind, insbesondere die Antr\u00e4ge auf Zusch\u00fcsse\nim Denkmalschutzbereich.\nWir haben aus den St\u00e4dten eine sehr unterschiedliche\nAnzahl von Antr\u00e4gen bekommen. Insbesondere ist die\nAnzahl der Antr\u00e4ge aus Zittau im Verh\u00e4ltnis zu vergleich-\nbaren St\u00e4dten quotenm\u00e4\u00dfig \u2013 nicht absolut \u2013 relativ\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3668\n\n\n\ngering, was wohl daran liegt, da\u00df diese Stadt in der Ver-\ngangenheit relativ hoch gef\u00f6rdert worden ist. Das vermu-\nten wir.\nWir m\u00fcssen jetzt erst einmal diese einzelnen, relativ\nwenigen Antr\u00e4ge daraufhin \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie in der\nGewichtigkeit, im Querschnitt betrachtet, den Antr\u00e4gen\naus anderen St\u00e4dten, besonders aus den von Ihnen nach-\ngefragten, entsprechen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich rufe die laufende Nr. 8 auf;\nHerr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage be-\ntrifft Einstellungsverf\u00fcgungen der Staatsanwaltschaft nach\n\u00a7 170 Abs. 2 Strafproze\u00dfordnung.\nIch frage die Staatsregierung: Durch welche Form und auf-\ngrund welcher Rechtsgrundlage werden Einstellungsver-\nf\u00fcgungen der Staatsanwaltschaft nach \u00a7 170 Abs. 2 Straf-\nproze\u00dfordnung f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung eingeschr\u00e4nkt\nbzw. sind ganz oder teilweise als vertraulich zu behan-\ndeln?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich antworte wie\nfolgt: Mitteilungen \u00fcber staatsanwaltschaftliche Ermitt-\nlungsverfahren erf\u00fcllen den Informationsanspruch der\n\u00d6ffentlichkeit, k\u00f6nnen aber nat\u00fcrlich gleichzeitig in das\ninformationelle Selbstbestimmungsrecht \u2013 wie man das so\nsch\u00f6n genannt hat \u2013 der Betroffenen eingreifen.\nDiesem rechtlichen Spannungsverh\u00e4ltnis wird durch Rege-\nlungen in bundeseinheitlichen Richtlinien zum Straf- und\nBu\u00dfgeldverfahren sowie in den Verwaltungsvorschriften\nmeines Ministeriums zur Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit\nund \u00fcber das Justizpressewesen Rechnung getragen.\nDanach ist f\u00fcr Ausk\u00fcnfte an die Medien grunds\u00e4tzlich ein\nvom Beh\u00f6rdenleiter bestimmter Pressereferent zust\u00e4ndig.\nDieser hat in jedem Einzelfall die berechtigten Interessen\nder Verfahrensbeteiligten an der Wahrung ihrer pers\u00f6n-\nlichen und beruflichen Geheimnisse zu beachten. Aus-\nk\u00fcnfte sind zu verweigern, wenn Vorschriften \u00fcber die\nGeheimhaltung und den Pers\u00f6nlichkeitsschutz entgegen-\nstehen, der Ermittlungserfolg bei einem anderen Verfahren\ngef\u00e4hrdet w\u00fcrde oder andere \u00f6ffentliche oder private In-\nteressen eine Mitteilung ausschlie\u00dfen.\nEine Namensnennung, Abbildung oder sonstige Identi-\nfikation des Beschuldigten ist wegen des Grundsatzes der\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit nur ausnahmsweise zul\u00e4ssig. Bei\nZeugen kommt das grunds\u00e4tzlich nicht in Betracht.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich bedanke mich f\u00fcr die Antwort.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich rufe auf die Frage laufende\nNr. 11; Frau Sch\u00f6nfeld, Fraktion der CDU.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Ich frage die Staatsregierung zum\nThema ,,Forstwirtschaftliche Ma\u00dfnahmen zum Wald-\nschaden im Erzgebirge\u201c:\n1. Welche Sofortma\u00dfnahmen konnten bis zum jetzigen\nZeitpunkt durchgef\u00fchrt werden?\n2. Wie viele davon wurden im Privat- bzw. K\u00f6rperschafts-\nwald durchgef\u00fchrt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehr verehrte Frau Abgeordnete, Sie haben recht,\ndie Situation im Erzgebirge und die Waldsch\u00e4den machen\nuns allen nach wie vor sehr gro\u00dfe Sorgen. Die Belastungs-\nsituation der letzten Woche ist Ihnen allen bekannt, und\nwir wissen nicht, was wir in diesem Fr\u00fchjahr noch erleben\nwerden.\nZu Ihrer konkreten Frage der Sofortma\u00dfnahmen im ver-\ngangenen Jahr: 50 000 Hektar sind betroffen \u2013 ich hatte es\nja an dieser Stelle schon ausgef\u00fchrt \u2013, davon zwei Drittel\nim Landeswald, ein Drittel im Privat-, K\u00f6rperschafts- und\nTreuhandwald. Die Schadholzmenge der abgestorbenen\nund stark gesch\u00e4digten B\u00e4ume betr\u00e4gt etwa 400 000 Ku-\nbikmeter. Davon sind etwa 280 000 Kubikmeter im Vorjahr\naufgearbeitet worden; 202 000 im Landeswald, der Rest im\nPrivat- und im K\u00f6rperschaftswald.\n\u00dcber die Waldeigentumsarten hinweg konnte der gr\u00f6\u00dfte\nTeil davon, etwa zwei Drittel, auch problemlos abgesetzt\nwerden. Insbesondere in der Profilzerspanung konnten\nzus\u00e4tzliche Liefervertr\u00e4ge \u00fcber etwa 100 000 Kubikmeter\nabgeschlossen werden. Gr\u00f6\u00dfere Probleme gibt es bei\nSchichth\u00f6lzern, weil dort auch schon vorher der Markt\nau\u00dferordentlich schlecht war.\nF\u00fcr diese Arbeiten sind 250 Waldarbeiter zus\u00e4tzlich aus\nanderen Revieren zum Einsatz gekommen, dazu 76 Re-\nvierf\u00f6rster und -meister, um in diesen Schadgebieten Hilfe\nzu leisten. Zus\u00e4tzlich sind 38 Privatunternehmer beauf-\ntragt worden. Insgesamt waren auch 36 Holzvollernte-\nmaschinen vom Typ ,,Harvester\u201c im Einsatz. Ich freue\nmich, da\u00df es damit gelungen ist, einen gro\u00dfen Teil dieser\nSchadholzaufbereitung auch im Privatwald durchzuf\u00fch-\nren.\nIn Verbindung mit diesen Holzerntearbeiten mu\u00dften\n16 Kilometer R\u00fcckewege neu angelegt werden. 104 Kilo-\nmeter Wege wurden zus\u00e4tzlich instandgesetzt oder erneu-\nert, davon auch ein Teil im Privat- und K\u00f6rperschaftswald.\nDer Gesamtaufwand f\u00fcr den Wegebau betrug 3 Millio-\nnen DM.\nBereits nach Abschlu\u00df dieser Holzernte und Ber\u00e4umung\nbegannen die Vorbereitungen \u2013 ich sage ausdr\u00fccklich die\nVorbereitungen \u2013 f\u00fcr die Wiederaufforstung. Auf 209 Hek-\ntar wurde die intensive Bodenmelioration durch Einarbei-\ntung von Kalk durchgef\u00fchrt, und gleichzeitig wurden\n16 000 Hektar aus der Luft mit einer Meliorationskalkung\nversorgt. Das hat auch noch einmal 8,7 Millionen DM ge-\nkostet.\nIm Privat- und K\u00f6rperschaftswald kann allerdings der\ngr\u00f6\u00dfte Teil dieser Ma\u00dfnahmen erst in diesem Jahr vor-\ngenommen werden, weil die Finanzierung an Program-\nme der Europ\u00e4ischen Union gekn\u00fcpft ist, also \u00fcber\nINTERREG II erfolgt, die erst in diesem Jahr zum Tragen\nkommen. Insgesamt wurden f\u00fcr diese Sofortma\u00dfnahmen\nim Landeswald Auftr\u00e4ge in H\u00f6he von 14,4 Millionen DM\nan private Unternehmer vergeben und von ihnen auch\ndurchgef\u00fchrt.\nUm noch einmal zusammenzufassen: Sofort ist erstens das\nZiel verfolgt worden, den Schaden zu begrenzen, das Holz\nzu bergen; und zweitens Bodenmeliorationsma\u00dfnahmen\ndurchzuf\u00fchren, um die extreme Versauerung abzubauen.\nWiederaufforstungen haben bis jetzt noch nicht begonnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3669\n\n\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Ich danke f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich rufe auf die Frage laufende\nNr. 4; Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage bezieht sich auf Lehrerinnen und\nLehrer ohne Lehrauftrag. Am 5.9.1996 gab es im Freistaat\nSachsen 116 Lehrerinnen und Lehrer ohne Lehrauftrag im\nUmfang von ca. 95 Stellen. Wie stellt sich die Situation\nbezogen auf die einzelnen Oberschul\u00e4mter derzeit dar?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler,\nbitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Mit\nStand 16. Januar 1997 waren im Freistaat Sachsen insge-\nsamt 89 Lehrkr\u00e4fte ohne Lehrauftrag: Oberschulamt\nChemnitz null, Oberschulamt Dresden 61, Oberschulamt\nLeipzig 28.\nDie Lehrerinnen und Lehrer ohne Lehrauftrag haben sich\njederzeit bereitzuhalten, um bei Bedarf als Vertreter f\u00fcr\nLehrer, die wegen Krankheit, Urlaub und \u00e4hnlichem\nvor\u00fcbergehend ausfallen, eingesetzt werden zu k\u00f6nnen.\nFerner ist vorgesehen, Lehrkr\u00e4ften ohne Lehrauftrag die\nTeilnahme an Fortbildungsveranstaltungen, Projekttagen\nund anderem zu genehmigen.\nIm \u00fcbrigen haben diese Lehrer an allen schulischen Veran-\nstaltungen, wie zum Beispiel Lehrer- und Schulkonferen-\nzen, Klassenfahrten und \u00e4hnlichem teilzunehmen.\n\nFrau Schneider, PDS: Vielen Dank. \u2013 Ich habe eine Nach-\nfrage.\nHerr Minister, wie erkl\u00e4ren Sie sich die gro\u00dfen Unterschie-\nde in den einzelnen Oberschul\u00e4mtern, also Chemnitz zum\nBeispiel null und Dresden 61?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist sogar et-\nwas verwischt. Das sind vor allem die beiden gro\u00dfen\nSt\u00e4dte Dresden und Leipzig, wo es mehr als genug Grund-\nschullehrer gibt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich rufe auf die Frage laufende\nNr. 5; Frau Zschoche, Fraktion der PDS, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke. \u2013 Seit dem 1. November 1996\ngilt auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern der Mehrbedarf f\u00fcr\n\u00e4ltere Menschen ab 65 Jahren mit dem Merkzeichen G im\nSchwerbehindertenausweis bzw. nach Schwerbehinderten-\ngesetz. Meine Fragen:\n1. Auf welche Weise und in welchen Medien wurde diese\nNeuregelung ver\u00f6ffentlicht?\n2. Seit wann sind die Sozial\u00e4mter im Freistaat Sachsen dar-\n\u00fcber informiert?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nBundesrat hat am 19.12.1996 dem Gesetz zur \u00c4nderung\ndes \u00a7 152 des BSHG zugestimmt. Demnach haben r\u00fcckwir-\nkend zum 1.11.1996 auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern die\n\nvon Ihnen charakterisierten \u00e4lteren B\u00fcrger Anspruch auf\neinen Mehrbedarf.\nAuf diese Regelung wurde von mir in der Pressemit-\nteilung 250/96 vom 30.12.1996 hingewiesen. Bereits am\n20.12.1996 waren die Sozial\u00e4mter mit einem Rundschrei-\nben meines Hauses \u00fcber die neue Rechtslage informiert\nworden.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte noch folgende Nachfrage\nstellen, Herr Minister: Gibt es eine Frist, innerhalb derer\nein solcher Antrag gestellt werden mu\u00df?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Im Normalfall ist mit Antragstellung die R\u00fcck-\nwirkung eingeschlossen. Da\u00df Sie meinetwegen erst im\nNovember dieses Jahres einen Antrag stellen und dann\nimmer noch die r\u00fcckwirkende Zahlung bis auf November\n1996 beanspruchen, ist sicher ausgeschlossen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Genaueres k\u00f6nnen Sie sicher jetzt\nnicht sagen, wie das mit den Fristen ist.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich rufe auf die laufende Nr. 6.\nHerr Kosel, PDS, bitte.\n\nKosel, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Frage bezieht sich auf Schlo\u00df Milkel und seine Nut-\nzung, ein Thema, das nicht zum ersten Mal hier steht.\nDas Schlo\u00df Milkel \u2013 einst ein Kultur- und Bildungszen-\ntrum im deutsch-sorbischen Gebiet \u2013 steht seit \u00fcber einem\nJahr leer. Seit der \u00f6ffentlichen Ausschreibung Ende 1996\nliegen dem Vernehmen nach 50 Bewerbungen zum Kauf\nvor. Meldungen in den Medien vom gestrigen Tag beleg-\nten dies noch.\nIch frage:\n1. Bis wann ist mit einer endg\u00fcltigen Entscheidung zu\nrechnen?\n2. Spielt die traditionelle Nutzung des Schlosses als Begeg-\nnungs-, Kultur- und Bildungszentrum bei der Verkaufs-\nentscheidung auch eine Rolle?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  F\u00fcr die Staatsregierung Herr\nStaatminister Prof. Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zur ersten Frage:\nDiese kann ich zur Zeit nicht beantworten. Es haben sich\nbislang 26 Interessenten mit dem Staatlichen Liegen-\nschaftsamt Bautzen in Verbindung gesetzt. Diesen Interes-\nsenten wurde bzw. wird schnellstm\u00f6glich ein ausf\u00fchr-\nliches Expos\u00e9 \u00fcbersandt. Detaillierte Nutzungskonzep-\ntionen liegen dem Staatlichen Liegenschaftsamt Bautzen\nderzeit nicht vor.\nZur Frage 2: Die bisherige Nutzung des Schlosses ist im\nRahmen der Verkaufsverhandlungen von Bedeutung. Wie\nbei allen zur Ver\u00e4u\u00dferung stehenden Schl\u00f6ssern im Frei-\nstaat Sachsen strebt die Staatliche Liegenschaftsverwal-\ntung an, auch das Schlo\u00df Milkel an einen Investor zu\nver\u00e4u\u00dfern, in dessen Konzept Interessen und Belange der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3670\n\n\n\n\u00d6ffentlichkeit ber\u00fccksichtigt werden. Es ist aber klar, da\u00df\ndiese Auflage die Vermarktung etwas erschwert.\n\nKosel, PDS: Das ist selbstredend. Aber ich frage noch ein-\nmal nach, weil die Pressemitteilung be\u00e4ngstigend ist. Da\nwird nur von einer teilweisen \u00d6ffnung des Schlosses ge-\nsprochen. Sie, aus Ihrer Sicht, w\u00fcrden also die Beachtung\nder bisherigen Nutzung bejahen?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja, was\nnicht unbedingt einfach auf das Neue umzusetzen ist.\nAber es ist klar, da\u00df bei den Verkaufsentscheidungen auch\ndie Konzeption des Investors bez\u00fcglich Interessen und Be-\nlangen der \u00d6ffentlichkeit Beachtung findet.\n\nKosel, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich rufe auf die laufende Nr. 7;\nFrau Schneider, Fraktion der PDS.\n\nFrau Schneider, PDS: Meine Frage bezieht sich auf den\nKinderheimneubau Burgst\u00e4dt.\nDas Landesjugendamt hat gegen einen Kinderheimneubau\nin Burgst\u00e4dt entschieden, weil f\u00fcr den Ersatzneubau kein\nBedarf vorhanden sei. Staatsminister Dr. Geisler hatte erst\nim August bei einer Visite vor Ort zwar Kostenminimie-\nrung verlangt, das Bauvorhaben aber selbst nicht in Frage\ngestellt. Meine zwei Fragen lauten:\n1. Welche Erkl\u00e4rung hat die Staatsregierung f\u00fcr diesen\nWiderspruch?\n2. Welche Unterst\u00fctzung wird die Staatsregierung der\nStadt Burgst\u00e4dt bzw. dem Kreis, die den Neubau bef\u00fcr-\nworten, zuteil werden lassen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Um\ndie Frage zum Kinderheim Burgst\u00e4dt beantworten zu\nk\u00f6nnen, mu\u00df ich zun\u00e4chst auf den Sachstand verweisen,\nder zum Zeitpunkt meines Besuches im August 1996, auf\nden Sie sich beziehen, gegeben war.\nZu diesem Zeitpunkt befand sich die Bauplanung f\u00fcr\neinen Neubau des Kinderheimes Burgst\u00e4dt noch bei der\nOberfinanzdirektion zur Pr\u00fcfung. Die erste Bauplanung\nwar wegen der immens hohen Kosten schon einmal durch\ndas Landratsamt \u00fcberarbeitet worden. Aber auch mit der\n\u00dcberarbeitung lie\u00df sich lediglich eine Kostenreduzierung\nvon 500 000 DM gegen\u00fcber dem urspr\u00fcnglichen Kosten-\nansatz erzielen. Die Gesamtkosten von etwa 4,5 Millionen\nDM hielt ich f\u00fcr nicht verantwortbar.\nDie Kosten pro Platz h\u00e4tten etwa 180 000 DM betragen; im\nVerh\u00e4ltnis dazu Alterspflegeeinrichtung 150 000 DM pro\nPlatz, normale Kindereinrichtung \u2013 unsere Vorgabe, die\nden Projektanten bekannt war \u2013 110 000 DM pro Platz. Das\nwar und ist also eindeutig zu hoch.\nAn der Tatsache, da\u00df die Unterbringung der Kinder im\njetzigen Kinderheim auf die Dauer nicht m\u00f6glich sein\nw\u00fcrde, insbesondere wegen der Sanit\u00e4rverh\u00e4ltnisse, da\u00df\nalso eine bessere Unterbringung notwendig ist, habe ich\nbei meinem Besuch keinen Zweifel gelassen und lasse ich\nauch heute keinen Zweifel. Wenn Sie die Sanit\u00e4reinrich-\ntung kennen, dann m\u00fc\u00dften Sie sich noch f\u00fcr die SED-Zeit\nsch\u00e4men.\n\nZum Verst\u00e4ndnis mu\u00df ich kurz auf die Vorgeschichte\ndieses Projektes eingehen. Der erste Antrag auf einen Er-\nsatzneubau war im Dezember 1995 beim Landesjugend-\namt eingereicht worden. Grundlage f\u00fcr eine solche Investi-\ntion ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df ein Bedarf f\u00fcr die neu zu\nschaffenden Pl\u00e4tze in der Region vorhanden ist, der vom\nantragstellenden Jugendamt nachzuweisen ist. Das Lan-\ndesjugendamt mu\u00dfte aber feststellen, da\u00df der tats\u00e4chliche\nBedarf an Heimpl\u00e4tzen im Landkreis Mittweida mit\n158 Pl\u00e4tzen bedeutend niedriger war als die schon vorhan-\ndene Kapazit\u00e4t von 204 Pl\u00e4tzen. Von diesen 204 Pl\u00e4tzen\nsind beispielsweise schon 20 im Kinderheim Zsch\u00f6ppichen\nnicht belegt. Das \u00f6rtliche Jugendamt konnte infolge dieser\n\u00dcberkapazit\u00e4t in seinem Einzugsbereich einen entspre-\nchenden Bedarf nicht nachweisen. Dies war ein wichtiger\nneuer Gesichtspunkt.\nDie Situation wurde mehrmals zwischen Landesjugend-\namt und Landratsamt besprochen. Dem Landratsamt wur-\nde mitgeteilt, da\u00df nur bei einer entsprechenden Ver\u00e4nde-\nrung des Bedarfes im Landkreis selbst, beispielsweise\ndurch eine Platzreduzierung in anderen Einrichtungen\noder bei einer entsprechenden Abstimmung mit anderen\nJugend\u00e4mtern in der Region \u2013 in der Region, nicht in Sach-\nsen \u2013, eine F\u00f6rderung in Frage k\u00e4me.\nIm November 1996 wurde vom Stadtjugendamt Chemnitz,\ndem einzigen Jugendamt in Umkreis/Region mit einem\nDefizit an Heimpl\u00e4tzen, signalisiert, da\u00df auch dort kein\nBedarf gesehen werde. Daraufhin wurde umgehend \u2013\nEnde November/Anfang Dezember 1996 \u2013 vom Landes-\njugendamt der Ablehnungsbescheid erlassen.\nGegen diesen hat das Landratsamt fristgem\u00e4\u00df Wider-\nspruch eingelegt. Die Begr\u00fcndung steht noch aus.\nIch bin in dieser Sache selbstverst\u00e4ndlich gespr\u00e4chsbereit\nund gehe davon aus, da\u00df es in n\u00e4chster Zeit zu hilfreichen\nGespr\u00e4chen kommen wird. Aus dem hier dargestellten\nSachverhalt ist ersichtlich, da\u00df es nicht um einen Wider-\nspruch zwischen meinen Aussagen und dem jetzt erfolg-\nten Ablehnungsbescheid geht, sondern darum, da\u00df im\nLaufe des Jahres neue, wichtige Gesichtspunkte aufge-\ntaucht sind, die die Entscheidungsfindung beeinflu\u00dft\nhaben.\nEs liegt nun am Landratsamt, Stellung zu nehmen und\ninsbesondere die Frage des Bedarfs zu kl\u00e4ren. Ergibt sich\nhier ein neuer Sachstand, mu\u00df neu entschieden werden,\naber auch in bezug auf das, was in der Presse jetzt ge-\nschrieben wurde. Es sind zum Beispiel in Zsch\u00f6ppichen\n20 Pl\u00e4tze frei. Da k\u00f6nnen alle, die ganze Gemeinschaft,\numziehen. Das betrifft die Frage, in der es zum Beispiel\num das Zerrei\u00dfen der Gemeinschaft der Kinder, die sich\ndort gebildet hat, gegangen ist.\n\nFrau Schneider, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich rufe auf die laufende Nr. 9;\nHerr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Ich frage die\nStaatsregierung: Wie entwickelten sich der landwirtschaft-\nliche Tierbestand und die Erzeugung tierischer Produkte\nim Jahr 1996 im Freistaat Sachsen gegen\u00fcber dem Vorjahr\n(absolut und prozentual) auf der Grundlage der Viehz\u00e4h-\nlung vom 3. Dezember?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3671\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verehrter Herr Abg. Wehnert, zun\u00e4chst zur Tier-\nbestandsentwicklung. Ich mu\u00df hinzuf\u00fcgen, es sind nur\nvorl\u00e4ufige Ergebnisse im Moment aus der Viehz\u00e4hlung\nvom Dezember m\u00f6glich. Entsprechend Ihrem Wunsch will\nich sie mit der Viehz\u00e4hlung vergleichen, die ein Jahr vor-\nher stattfand.\nZun\u00e4chst zur Rinderbestandsentwicklung: Die Kuhbest\u00e4n-\nde sind stabil geblieben. 246 000 K\u00fche sind im Freistaat\nvorhanden. Allerdings sind die Leistungen deutlich gestie-\ngen, wie Sie wissen. Ebenfalls zeigt die Mutterkuhhaltung,\nalso die extensive Rinderhaltung, keinerlei Ver\u00e4nderungen\nzum Vorjahr. Probleme zeigen sich bei der Entwicklung\nder Mastrinder, also der m\u00e4nnlichen Rinder, zur Fleisch-\nerzeugung. Dort haben wir insbesondere bei den Jung-\nrindern unter einem Jahr deutliche Bestandsminderungen\nvon ca. 21 %. In den einzelnen Altersgruppen dar\u00fcber ist\nes etwas schwankend; aber das ist diese Altersgruppe.\nUrsachen daf\u00fcr sind in erster Linie nat\u00fcrlich das Preistief\nbei Rindfleisch, aber auch die Ank\u00fcndigung der Bundes-\nregierung und der Europ\u00e4ischen Kommission, da\u00df die\nSonderregelungen, die wir jetzt haben, also die Pr\u00e4mien-\nzahlungen f\u00fcr Betriebe, nur noch bis zu 90 Tieren pro Be-\ntrieb in Zukunft gew\u00e4hrt werden. Nat\u00fcrlich wirkt sich\nauch die sogenannte EU-Verarbeitungspr\u00e4mie in Sachsen\naus. Es werden zur Zeit sehr viel K\u00e4lber nach Frankreich\nexportiert.\nZur Schweinebestandsentwicklung: Auch hier ist der Ge-\nsamtbestand gegen\u00fcber dem Vorjahr konstant geblieben,\naber innerhalb der Best\u00e4nde sehr differenziert.\nDer Mastschweinebestand ist um 7,4 % r\u00fcckl\u00e4ufig, trotz\nder g\u00fcnstigen Preise. Der Zuchtschweinebestand ist gestie-\ngen. Wenn ich sagte, insgesamt ist er etwa gleichgeblieben,\nso liegt das daran, da\u00df sich Sachsen im letzten Jahr immer\nmehr zu einem Exporteur von Ferkeln entwickelt hat.\nZur Schafbestandsentwicklung: Es gibt einen R\u00fcckgang\nvon 9,2 %. Die Ursache ist vor allen Dingen ein R\u00fcckgang\nbei Mastschafen, das hei\u00dft, es werden in erster Linie Mast-\nl\u00e4mmer verkauft. Der Anteil \u00e4lterer Schlachttiere ist um\n35 % zur\u00fcckgegangen. Daher diese Gesamtbestandsver-\n\u00e4nderungen.\nNun zur Entwicklung der Produktion auf Ihre Frage hin:\nDas Aufkommen bei Schlachtrind ist r\u00fcckl\u00e4ufig; es betr\u00e4gt\ngegen\u00fcber dem Vorjahr nur noch 94,6 %. Die Ursachen\nhatte ich bereits genannt. Nat\u00fcrlich spielen auch die BSE-\nDiskussionen dabei eine gro\u00dfe Rolle.\nBeim Schlachtvieh Schwein ist das Aufkommen ebenfalls\nr\u00fcckl\u00e4ufig; es sank auf 90,6 % zum Vorjahr. Ich sagte\nschon, hier spielen die Rentabilit\u00e4tsfragen eine gro\u00dfe Rolle.\nWeil in diesen Bereichen im vergangenen Jahr nicht\ninvestiert werden konnte, haben wir ein Absinken des\nLeistungsniveaus, trotzdem sind in diesem Jahr die\nSchlachtviehpreise au\u00dferordentlich gut.\nMilch: Die Anlieferungsmenge ist auf 3,5 % gestiegen. Das\nhei\u00dft gleichzeitig, da\u00df die Quotenaussch\u00f6pfung im Milch-\nwirtschaftsjahr, das ja noch nicht abgeschlossen ist, nach\nder jetzigen Sch\u00e4tzung bei etwa 96 % liegen wird.\nSoweit zur Entwicklung des Aufkommens.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, darf ich eine\nNachfrage stellen? \u2013 Wie wird sich die Situation im Zu-\n\nsammenhang mit BSE in deutschen Landen unmittelbar\nauf Sachsen auswirken? Wie sind Ihre momentanen\nMa\u00dfnahmen, die Sie eingeleitet haben? Welche prophy-\nlakatischen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen durch den Freistaat Sach-\nsen und die Staatsregierung eingeleitet werden, um sehr\nschnell die Problematik, die ja viele Verbraucher erneut\nverunsichert, in den Griff zu bekommen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abgeordneter! Sie haben in den\nMedien verfolgt, da\u00df die Bundesregierung vor einigen\nTagen dazu die L\u00e4nder zu einer Konferenz eingeladen und\nmit ihnen dar\u00fcber beraten hat mit dem Ziel, alle Tiere aus\nGro\u00dfbritannien, unabh\u00e4ngig aus welchen Best\u00e4nden sie\nkommen, zu t\u00f6ten, um damit aus der Gefahr heraus-\nzukommen. Das sind in Sachsen 53 Rinder, die aus\nGro\u00dfbritannien stammen, dort allerdings nach Herkunfts-\nnachweis zun\u00e4chst aus BSE-freien Best\u00e4nden kommen. Es\nsind 172 Rinder aus der Schweiz, auch mit gesicherten\nHerkunftsnachweisen. Tiere mit ungesicherten Herkunfts-\nnachweisen sind ja bereits 1995 get\u00f6tet worden. Diese\nTiere in Sachsen, von denen ich jetzt spreche, standen bis-\nher unter Quarant\u00e4ne, das hei\u00dft, es bestand f\u00fcr sie ein\nSchlacht- und Verbringungsverbot.\nSie wissen, die Bundesregierung hat bei der Europ\u00e4ischen\nKommission beantragt, diese Tiere, die in Gro\u00dfbritannien\nund in der Schweiz geboren worden sind, zu t\u00f6ten. \u00dcber\ndie Genehmigung dazu wird zur Zeit verhandelt. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df die entsprechende Eilanordnung der\nBundesregierung in K\u00fcrze erfolgen wird.\nHerr Abgeordneter! Wir haben im Freistaat ja bereits seit\ndem vergangenen Jahr eine Regelung, da\u00df das in freiwil-\nliger Form m\u00f6glich ist, das hei\u00dft, der Freistaat hat gemein-\nsam mit der entsprechenden Berufsgenossenschaft fest-\ngelegt, da\u00df diese Tiere aufgekauft und auf diese Weise\nbeseitigt und aus dem Verkehr gezogen werden k\u00f6nnen,\nund zwar in einer freiwilligen Aufkaufaktion, die im letz-\nten Quartal allerdings nur sehr z\u00f6gernd angenommen\nworden ist. 9 Tiere aus Gro\u00dfbritannien und 55 Tiere aus\nder Schweiz sind auf diese Art und Weise aufgekauft wor-\nden. Die Regelung gilt auch noch in diesem Jahr.\nWir werden sehen, ob es zu einem Zwang auf diesem\nGebiet kommt oder ob wir die freiwillige Lage fortsetzen.\nAuf alle F\u00e4lle ist sichergestellt, da\u00df derartige Tiere, und\nzwar unabh\u00e4ngig von ihrem Herkunftsnachweis, nicht in\nden Handel gelangen und auch nicht geschlachtet werden\nd\u00fcrfen.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich denke, das war schon keine\nNachfrage mehr.\n\nWehnert, fraktionslos: Es ging um den Tierbestand.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ja, ja, aber das war ein fast ande-\nres Thema. Ich bitte, die Nachfrage wirklich beim eigent-\nlichen Thema zu belassen.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich m\u00f6chte mich bedanken, weil\nich glaube, da\u00df wir damit auch als Landtag sehr schnell\nreagiert haben. Wir haben ja erst im M\u00e4rz wieder Land-\ntagssitzung, und die \u00d6ffentlichkeit kann damit von ihrer\nVerunsicherung ein ganzes St\u00fcck Abstand gewinnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3672\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ja. \u2013 Ich danke jedenfalls Herrn\nStaatsminister Dr. J\u00e4hnichen f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Behand-\n\nlung der Nachfrage, die meiner Ansicht nach eigentlich\nkeine Nachfrage mehr war.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Petzold, CDU: Frage Nr. 1\nEurop\u00e4ischer Aktionsplan Alkohol\nDie GMK hat auf der Tagung am 23./24. November 1995\ndie aktive Unterst\u00fctzung aller Ma\u00dfnahmen zur Um-\nsetzung des vom WHO-Regionalkomitee f\u00fcr Europa\nbeschlossenen ,,Europ\u00e4ischen Aktionsplans Alkohol\u201c zu-\ngesagt.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Ma\u00dfnahmen sind das?\n2. Welche Ergebnisse sind bisher erzielt worden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Der ,,Europ\u00e4ische Aktionsplan Alkohol\u201c soll eine\nkonzentrierte und dauerhafte europ\u00e4ische Bewegung zur\nReduzierung der durch Alkoholkonsum verursachten ge-\nsundheitlichen Risiken und sozialen Probleme einleiten.\nDa beim Alkohol Dosis und Wirkung korrelieren, soll der\nAlkoholkonsum bis zum Jahr 2000 um insgesamt 25 % ge-\nsenkt werden. Hierbei geht es vor allem um die Senkung\nsch\u00e4dlicher Konsummengen.\nZur Vermeidung und zur Bew\u00e4ltigung von alkoholbeding-\nten Sch\u00e4digungen der Gesundheit werden im Rahmen\ndieses Aktionsplanes von der WHO Ma\u00dfnahmen auf\nfolgenden neun Gebieten vorgeschlagen:\n1. Pr\u00e4ventive Alkoholpolitik der Mitgliedsl\u00e4nder, z. B.\ndurch gesetzliche Regelungen, wonach Abgabe von Alko-\nhol erst an Personen ab einem definierten Mindestalter er-\nfolgt oder alkoholische Getr\u00e4nke st\u00e4rker besteuert werden;\n2. Gemeinsame Aktionen internationaler Organisationen\n(u. a. zur Steuerpolitik der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft mit\nAuswirkungen auf die Alkoholpreise in den einzelnen\nL\u00e4ndern);\n3. Beeinflussung der Praktiken der Alkoholindustrie und\ndes Gastst\u00e4ttengewerbes im Sinne einer europ\u00e4ischen und\nweltweiten Selbstbeschr\u00e4nkung beim Marketing von alko-\nholischen Getr\u00e4nken (beispielsweise: Vermeidung von\nAlkohol am Steuer, Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Gefahren des\nAlkoholkonsums w\u00e4hrend der Schwangerschaft, Entwick-\nlung von Konzepten zur Verringerung des Alkohol-\nkonsums am Arbeitsplatz);\n4. Schaffung von gesundheitsf\u00f6rdernden Lebensbereichen\n(zu erw\u00e4hnen w\u00e4ren hier WHO-Projekte ,,Gesunde St\u00e4d-\nte\u201c, ,,Gesundheitsf\u00f6rdernder Betrieb\u201c, ,,Gesundheits-\nf\u00f6rdernde Schule\u201c und ,,Gesundheitsf\u00f6rderndes Kranken-\nhaus\u201c);\n5. Unterst\u00fctzung kommunaler Initiativen, die \u00e4hnlichen\nZielen dienen;\n6. Unterst\u00fctzung internationaler, nationaler und lokaler\nMedienkampagnen besonders auch f\u00fcr Jugendliche mit\ndem Ziel, ein positives Image f\u00fcr m\u00e4\u00dfigen Alkoholgenu\u00df\noder den Genu\u00df alkoholfreier Getr\u00e4nke zu vermitteln;\n7. Unterst\u00fctzung der prim\u00e4ren Gesundheitsf\u00fcrsorge (Nach\nErfahrungen der WHO k\u00f6nnen Ma\u00dfnahmen der Gesund-\n\nheitsf\u00fcrsorge den individuellen Konsum um bis zu 15 %\nund den Anteil der sehr starken Trinker um bis zu 20 %\nverringern.);\n8. Schulung und Unterst\u00fctzung der Sozialdienste;\n9. Schulung und Unterst\u00fctzung von Mitarbeitern der Straf-\nverfolgungsbeh\u00f6rden.\nZu Frage 2: 1975 ist bereits in der Bundesrepublik Deutsch-\nland ein Aktionsprogramm zur Eind\u00e4mmung und Ver-\nh\u00fctung des Alkoholmi\u00dfbrauchs durch das damalige\nBundesministerium f\u00fcr Jugend, Gesundheit und Familie\nbeschlossen worden.\nAuf der Grundlage des im Jahr 1992 beschlossenen Euro-\np\u00e4ischen Aktionsplans Alkohol ist in Deutschland eine\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe im Zust\u00e4ndigkeits-\nbereich des BMG (Ausschu\u00df f\u00fcr Suchthilfe der AGLMB)\ngegenw\u00e4rtig damit befa\u00dft, einen Nationalen Aktionsplan\nAlkohol zu erarbeiten. Da diese Problematik aber auch die\nZust\u00e4ndigkeiten anderer Ressorts (u. a. Kultus, Wissen-\nschaft, Inneres, Justiz, Wirtschaft) ber\u00fchrt, sind auf dem\nWege der Umsetzung eines solchen Nationalen Aktions-\nplanes auch Stellungnahmen und Beschl\u00fcsse dieser ge-\nnannten Ressorts erforderlich. Im Fr\u00fchjahr dieses Jahres\nwird die Vorlage eines Entwurfes der o. g. Arbeitsgruppe\nerwartet, der mit den genannten Ressorts abzustimmen ist.\nGestatten Sie mir auch noch einige Bemerkungen zu den\nbisherigen Ma\u00dfnahmen in Sachsen seit 1991: Alle unsere\nEntscheidungen im Bereich der Suchtpr\u00e4vention und\nSuchtkrankenhilfe haben sich an der vorhandenen Ver-\nbreitung des Suchtgeschehens orientiert. Demgem\u00e4\u00df sind\nvorrangig Ma\u00dfnahmen zur Pr\u00e4vention des Alkohol-\nmi\u00dfbrauchs und Ma\u00dfnahmen der Hilfe f\u00fcr Alkoholab-\nh\u00e4ngige ergriffen worden. Dies betrifft insbesondere:\n\u2013 Entwicklung und Herausgabe entsprechender Brosch\u00fc-\nren und Arbeitsmaterialien, insbesondere f\u00fcr Eltern und\nLehrer sowie f\u00fcr Betreuer von Kindern und Jugendlichen\n\u2013 Unterst\u00fctzung der Kommunen und der freien Tr\u00e4ger auf\ndem Gebiet der ursachenorientierten Suchtpr\u00e4vention im\nRahmen der S\u00e4chsischen Gesundheitswochen im Jahr 1995\n\u2013 Durchf\u00fchrung von Fachtagungen zum Problem Alkohol-\nmi\u00dfbrauch und Alkoholabh\u00e4ngigkeit\n\u2013 Unterst\u00fctzung aller Gesetzesinitiativen zur Senkung der\n0,8 Promille-Grenze im Stra\u00dfenverkehr\n\u2013 Initiativen der Polizei zur vermehrten Feststellung und\nUnterbindung von Fahrten unter Alkoholeinflu\u00df.\nAus diesen Beispielen ist ersichtlich, da\u00df Deutschland und\nspeziell auch der Freistaat Sachsen bei der Erstellung und\nUmsetzung des Europ\u00e4ischen Aktionsplanes Alkohol\naktiv mitarbeiten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Der Tagesordnungspunkt ist be-\nendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3673\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nNaturschutz in Sachsen\nDrucksache 2/2979, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind: CDU 20, SPD und PDS je 10 Minuten.\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der SPD. Bitte,\nHerr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Naturschutz ist in Sachsen schon lange ein\nsehr wichtiges Thema, auch wenn es manchmal durch ge-\nschichtliche Ereignisse oder besonders dringende andere\nBelange in den Hintergrund gedr\u00e4ngt wird.\nMan denkt an die S\u00e4chsische Schweiz, den Erzgebirgs-\nkamm. Man hat die Moore und Heiden bei Bad D\u00fcben vor\nAugen oder vielleicht auch die Bilder der deutschen\nRomantiker. Nat\u00fcrlich fallen einem auch die ehemaligen\nBraunkohlentagebaue ein oder auch die riesigen Felder der\nIntensivlandwirtschaft, die nicht durch einen Baum oder\nStrauch unterbrochen werden.\nNicht umsonst ist der Naturschutz zusammen mit dem\nUmweltschutz auch in unserer Landesverfassung veran-\nkert, wo es unter anderem in Artikel 10 hei\u00dft: ,,Der Schutz\nder Umwelt als Lebensgrundlage ist, auch in Verantwor-\ntung f\u00fcr kommende Generationen, Pflicht des Landes und\nVerpflichtung aller im Land. Das Land hat insbesondere\nden Boden, die Luft und das Wasser, Tiere und Pflanzen\nsowie die Landschaft als Ganzes einschlie\u00dflich ihrer ge-\nwachsenen Siedlungsr\u00e4ume zu sch\u00fctzen.\u201c\nSoweit zu unserer Verfassungswirklichkeit, die nicht im-\nmer ganz zur Realit\u00e4t passen m\u00f6chte.\nDie SPD hat dem Landesnaturschutzgesetz im Dezember\n1992 nicht zugestimmt und es damals als ,,zahnloses\nGerippe\u201c bezeichnet. Zahllose \u00c4nderungsantr\u00e4ge der\nCDU hatten aus dem ohnehin nicht glanzvollen Entwurf\nder Staatsregierung am Ende ein Gesetz gemacht, das den\nNaturschutz in Sachsen zu einem nachgeordneten Interes-\nse gegen\u00fcber allen m\u00f6glichen anderen Belangen gemacht\nhatte.\nDie Landwirtschaftsklausel z. B. billigt der Landwirtschaft\nzu, da\u00df ihre T\u00e4tigkeit grunds\u00e4tzlich nicht gegen Natur-\nschutzinteressen verst\u00f6\u00dft, und schwammige Eingriffsrege-\nlungen f\u00fchrten dazu, da\u00df eben doch sehr oft drastischen\nEingriffen in Natur und Landschaft taten- und hilflos zu-\ngesehen wird.\nDie Vorg\u00e4nge um das Naturschutzgebiet Dubringer Moor\nbei Hoyerswerda sollen da nur als trauriges, nicht untypi-\nsches Beispiel genannt werden. Mitten durch ein Natur-\nschutzgebiet, der h\u00f6chsten Schutzkategorie \u00fcberhaupt im\nLandesnaturschutzgesetz, wird eine ungenehmigte As-\nphaltstra\u00dfe gezogen. Mittendrin arbeiten Betriebe, man\nwei\u00df nicht genau, was, und obendrein wird noch ein\nBahnsteig f\u00fcr Touristen angelegt. Als Kr\u00f6nung der Ange-\nlegenheit bem\u00fcht man sich seit Jahren vergeblich, eine\nwilde M\u00fcllkippe auf den sogenannten Wildschweinwiesen\nwieder entfernen zu lassen. Konsequenzen gibt es jahre-\nlang fast keine, nur ein unw\u00fcrdiges und eigentlich nur\nnoch l\u00e4cherliches und peinliches Hin und Her von Schrei-\nben und Verantwortungszuweisungen und nat\u00fcrlich\nAnk\u00fcndigungen \u00fcber Ank\u00fcndigungen. Die Stra\u00dfe bleibt\nam Ende, wo sie ist. Die Verantwortlichen werden nicht\neinmal gesucht, obwohl es auf der Hand liegt, wer daf\u00fcr\nverantwortlich war.\n\nDie letzte Volkskammer stellte eine Vielzahl von Gebieten\neinstweilig f\u00fcr den Natur- und Landschaftsschutz sicher,\naber bei weitem nicht alle konnten bis heute auch endg\u00fcl-\ntig als Schutzgebiet festgesetzt werden. Im Gegenteil. Wir\nlesen von vielen Ausgliederungen.\nWir haben in der Gro\u00dfen Anfrage z. B. nach der Entwick-\nlung der Schutzgebiete insgesamt gefragt, aber auch nach\nder Entwicklung des Vertragsnaturschutzes, der Natur-\nschutzstationen und den Artenschutzprogrammen.\nNicht alles in Sachsen, was mit Naturschutz zu tun hat,\nl\u00e4uft schlecht.\nDer Vertragsnaturschutz ist finanziell gut ausgestattet. Das\nSchutz- und Nutzungskonzept f\u00fcr den Nationalpark S\u00e4ch-\nsische Schweiz ist gut vorangekommen. Die Erfolge im\nBereich der Oberlausitzer Heide- und Teichlandschaft und\nderen Unterschutzstellung als Biosph\u00e4renreservat verdie-\nnen unsere ausdr\u00fcckliche Unterst\u00fctzung.\nWir hoffen nur, da\u00df nicht durch fortschreitende Unf\u00e4hig-\nkeit der CDU-F.D.P.-Bundesregierung bei der Novellie-\nrung des Bundesnaturschutzgesetzes dieser Schutzstatus\nbundesweit unm\u00f6glich gemacht wird,\n\n(Beifall des Staatsministers Vaatz)\n\ndenn er mu\u00df ja noch bundesgesetzlich verankert werden. \u2013\nDanke, Herr Vaatz.\nAber die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage hinterl\u00e4\u00dft\nauch einen sehr schalen Nachgeschmack. So kann man bei-\nspielsweise sch\u00f6n herauslesen, da\u00df es durch das 1994 im\nKraft getretene Aufbaubeschleunigungsgesetz, wie es\nhei\u00dft, mit dem Naturschutz in Sachsen nicht nur vorw\u00e4rts,\nsondern in Teilbereichen auch r\u00fcckw\u00e4rts gegangen ist.\nIch nenne Ihnen nur die wichtigsten Zahlen. Von An-\nfang 1990 bis Juni 1994 \u2013 also in viereinhalb Jahren \u2013 wur-\nde 55 Ersuchen auf Ausgliederung von Fl\u00e4chen aus\nLandschaftsschutzgebieten stattgegeben. Das waren \u00fcber\n300 Hektar.\n\n(Lehmann, CDU: Zum Gl\u00fcck!)\n\n\u2013 Ja, Sie k\u00f6nnen das gerne so sehen.\nAber so richtig rund ging es erst mit dem ,,Naturabbau-\nbeschleunigungsgesetz\u201c \u2013 wie ich es einmal treffender\nnennen will. In nur dreieinhalb Jahren nach Inkrafttreten\ndieses Gesetzes wurde 132 Ersuchen auf Ausgliederung\nstattgegeben. Das sind 360 Hektar. Damit hatte sich die\nAusgliederungsgeschwindigkeit nahezu verachtfacht.\nNun werden Sie sagen oder denken, es sind doch be-\nstimmt nicht alle genehmigt oder so viele Ersuchen abge-\nlehnt worden. Ganze 13 Ersuchen, werte Kolleginnen und\nKollegen, ganze 13 von genau 200 wurden abschl\u00e4gig be-\nschieden. Das hei\u00dft doch, wer in einem Landschaftsschutz-\ngebiet Platz braucht f\u00fcr ein Hotel, einen Supermarkt, eine\nSandgrube oder was wei\u00df ich, der hat eine Chance von\nmehr als 90 %, f\u00fcr die dazu erforderliche Ausgliederung\neine Genehmigung zu bekommen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Wir wollen Arbeitspl\u00e4tze haben!)\n\n\u2013 Ja, wir kennen diesen Konflikt, Herr M\u00fcnch. Und ich\ndenke, ich hatte das auch mit erw\u00e4hnt. Ich komme noch\ndarauf.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3674\n\n\n\nZum Landschaftsschutz sagt das Landesnaturschutzgesetz\nim \u00a7 19: ,,Als Landschaftsschutzgebiete k\u00f6nnen durch\nRechtsverordnung Gebiete festgelegt werden, in denen ein\nbesonderer Schutz von Natur und Landschaft erforder-\nlich ist: erstens zur Erhaltung oder Wiederherstellung der\nLeistungsf\u00e4higkeit des Naturhaushaltes oder der Nut-\nzungsf\u00e4higkeit der Naturg\u00fcter, zweitens wegen der Viel-\nfalt, Eigenart oder Sch\u00f6nheit des Landschaftsbildes, oder\ndrittens wegen ihrer besonderen Bedeutung f\u00fcr die Erho-\nlung.\u201c\nUnd der zweite Absatz, Herr M\u00fcnch, verbietet alle Hand-\nlungen, die den Charakter des Gebietes ver\u00e4ndern, das\nLandschaftsbild beeintr\u00e4chtigen usw.\nDieser Schutz ist auf immerhin 665 Hektar bis Ende 1995\nwieder aufgehoben worden. Das entspricht 1500 Fu\u00dfball-\nfeldern. F\u00fcr weitere 175 Hektar lag im Juni 1996 noch ein\nAusgliederungsantrag vor. Unterstellt man eine gleich-\nbleibende Ausgliederungslust, dann werden davon noch\neinmal etwa 160 Hektar ausgegliedert und verlieren ihren\nohnehin schwachen Schutzstatus.\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es n\u00fctzt wenig, sch\u00f6ne\nS\u00e4tze in die Verfassung zu schreiben und diese dann\ndurch Gesetz wieder einzuschr\u00e4nken \u2013\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nich erinnere nur an die l\u00e4cherliche Beschr\u00e4nkung der in\nder Verfassung garantierten Klagebefugnis der Verb\u00e4nde,\ndie im Naturschutzgesetz faktisch auf Null reduziert wur-\nde \u2013, dann noch ein Beschleunigungsgesetz draufzusetzen,\ndas dem Naturschutz die letzten Kariesz\u00e4hne zieht, und\nsich dann noch zu wundern, da\u00df sich das Gesetz am Ende\nals nahezu wirkungslos erweist.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nDenn die Gesetze brauchen wir nicht f\u00fcr die Tage und\nGebiete, an denen und in denen nichts passiert, sondern\nzur Verhinderung und Ahndung von Verst\u00f6\u00dfen. Und\ndeshalb verweise ich so hartn\u00e4ckig auf das unr\u00fchmliche\nBeispiel Dubringer Moor oder auch auf das einstweilig\nsichergestellte Naturschutzgebiet am Rumpfwald bei\nGlauchau. Bei letzterem handelt es sich um eine \u00f6kolo-\ngisch h\u00f6chst wertvolle Offenlandschaft.\n\n(Bolick, CDU: Ha, ha!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das gern so sehen; und Ihre Kollegen von der\nCDU in Glauchau haben auf dieser Strecke auch kein\nRuhmesblatt beschrieben.\nEs handelt sich um eine \u00f6kologisch h\u00f6chst wertvolle\nOffenlandschaft \u2013 Sie k\u00f6nnen ja dann im nachhinein\nvielleicht einmal mit dem zust\u00e4ndigen Abteilungsleiter\ndiskutieren \u2013, die unter anderem Heimat f\u00fcr \u00fcber 50 ver-\nschiedene Brutv\u00f6gel und 13 Lurch- und Kriechtierarten\ndarstellt. Mehr als 50 Rote-Liste-Tierarten sind hier nach-\ngewiesen. Und die dortige CDU bem\u00fcht sich mit allen Mit-\nteln, die Fl\u00e4che aufforsten zu lassen. Jeder \u00f6kologisch nicht\nv\u00f6llig Ahnungslose wei\u00df, da\u00df das mit Naturschutz wenig\nzu tun hat. Man hat den Eindruck, der Naturschutz in\nSachsen gilt und besteht immer nur so lange, bis nicht\nirgendein anderes Interesse ins Spiel kommt.\nUm nicht mi\u00dfverstanden zu werden \u2013 und Herr M\u00fcnch,\njetzt komme ich auf Ihre Bemerkung von vorhin \u2013: Nat\u00fcr-\nlich m\u00fcssen gegens\u00e4tzliche und konkurrierende Interessen\nabgewogen werden. Aber in Sachsen kommt man doch\nnicht um den Eindruck herum, da\u00df der Naturschutz dabei\n\nimmer mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit\nzur\u00fcckstehen mu\u00df und den k\u00fcrzeren zieht.\nDabei scheint es auch ganz egal zu sein, ob jemand Woh-\nnungen oder Gewerbe bauen will, einen Bodenschatz aus-\nbeuten m\u00f6chte oder ob es sich um milit\u00e4rische \u00dcbungs-\nw\u00fcnsche handelt.\nUnd was ich f\u00fcr die eigentliche Peinlichkeit halte, ist, da\u00df\nSie, Herr Minister Vaatz, sich dabei teilweise mit schlaf-\nwandlerischer Sicherheit immer sofort auf die Seite der\nNutzer und Interessenten stellen, absurderweise nur selten\nauf die Seite des Naturschutzes. Man hat schon manchmal\nden Eindruck, da\u00df Sie nicht immer wissen, da\u00df die Auf-\ngabe eines Umweltministers auch darin besteht, Anwalt\nder Interessen des Natur- und Umweltschutzes zu sein.\nUnd das ist schade f\u00fcr dieses Land.\nDie SPD wird im Laufe dieses Jahres konkrete Vorschl\u00e4ge\nzur Verbesserung unseres Landesnaturschutzgesetzes\nmachen. Auf Bonn und das neue Bundesnaturschutzgesetz\nk\u00f6nnen wir nicht noch weitere 12 Jahre warten. Denn auch\ndort sitzt eine CDU-Ministerin, die nur ein Feigenblatt in\neinem die Umwelt ignorierenden Kabinett darstellt.\nUnser Parlament ist der Gesetzgeber in Sachsen. Wir sehen\n\u00fcberdeutlich, da\u00df unser Landesnaturschutzgesetz sich als\nweitgehend zahn- und wirkungslos erwiesen hat. Es ist\nauch unsere Aufgabe, dann Korrekturen vorzunehmen.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  F\u00fcr die Fraktion der CDU Frau\nWindisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Der Landtag hat sich im Oktober\n1995 \u2013 also vor gut einem Jahr \u2013 bereits ausf\u00fchrlich mit\ndem Thema Naturschutz in Sachsen befa\u00dft. Das war da-\nmals der Berichtsantrag der CDU-Fraktion.\nDamals wurde unserer Fraktion von der SPD-Fraktion\nvorgeworfen, sie w\u00fcrde der Staatsregierung mit ihren Be-\nrichtsantr\u00e4gen lediglich ein Podium der Selbstdarstellung\nbereiten und damit nur zur Antrags- und Anfragenflut\nbeitragen. Wenn wir heute \u00fcber Naturschutz sprechen,\nw\u00e4re nat\u00fcrlich zu hinterfragen \u2013 gerade unter dem Blick-\nwinkel des Naturschutzes, des Umweltschutzes respekti-\nve des Papierverbrauchs \u2013, wer die Antragsflut und vor\nallem die Anfrageflut in diesem Hause in die H\u00f6he treibt.\nDa habe ich nat\u00fcrlich Ihre Fraktion nicht im Blick, Herr\nGerlach.\n\n(Gerlach, SPD: Danke! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWelche haben Sie denn im Blick? Sagen Sie es doch!)\n\nVieles wird in dieser Gro\u00dfen Anfrage erneut erfragt, was\nschon beantwortet wurde oder ohnehin bekannt ist.\nGleichwohl machen die Antworten der Staatsregierung\ndeutlich, da\u00df wir seit der letzten Parlamentsbefassung im\nNaturschutz in Sachsen, in der Umsetzung des S\u00e4ch-\nsischen Naturschutzgesetzes sowie des Schutzgebiets-\nprogrammes des Freistaates Sachsen wieder ein entschei-\ndendes St\u00fcck weiter vorangekommen sind.\nDas sollen nachfolgende Zahlen noch etwas verdeut-\nlichen. So weist seit der letzten Berichterstattung im Okto-\nber 1995 die Fl\u00e4chenbilanz der festgesetzen Naturschutz-\ngebiete eine starke Steigerung aus. Gegen\u00fcber den 1995\nvorhandenen 160 Naturschutzgebieten mit einer Fl\u00e4che\nvon 14 500 Hektar erh\u00f6hte sich ihre Zahl insgesamt auf\n168 Gebiete mit 16 600 Hektar. Und mit der k\u00fcrzlich er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3675\n\n\n\nfolgten Festsetzung des Naturschutzgebietes K\u00f6nigs-\nbr\u00fccker Heide ist ein weiterer Zuwachs um 7 000 Hektar\nauf jetzt \u00fcber 23 000 Hektar festgesetzte Fl\u00e4che zu ver-\nzeichnen.\n\nDamit wurde auch eine politische Intention unserer Frak-\ntion aus der ersten Wahlperiode Wirklichkeit. Ich m\u00f6chte\nnoch einmal daran erinnern, da\u00df es unserem Umwelt-\nminister gelungen ist, dem Bundesverteidigungsminister\neine nichtmilit\u00e4rische Nutzung des bisherigen Truppen-\n\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide abzuringen. Nur\ndank dieses Erfolges war es \u00fcberhaupt m\u00f6glich, das neue\ngro\u00dfe Naturschutzgebiet auszuweisen.\n\nDie sichergestellten und noch nicht festgesetzten Fl\u00e4chen\nbelaufen sich jetzt auf unter 10 000 Hektar. Damit ist die\nStaatsregierung der mittelfristigen Zielstellung aus dem\nSchutzgebietsprogramm, knapp 2 % der Landesfl\u00e4che als\nNaturschutzgebiete festzusetzen, ein entscheidendes St\u00fcck\nn\u00e4hergekommen.\n\nBei den Landschaftsschutzgebieten ist eine \u00e4hnlich positi-\nve Entwicklung zu verzeichnen. Mit einem erreichten An-\nteil der Landschaftsschutzgebietsfl\u00e4chen von \u00fcber 25 % an\nder Gesamtfl\u00e4che des Freistaates wird keine nennenswerte\nErh\u00f6hung der mit diesem Status gesch\u00fctzten Fl\u00e4chen mehr\nzu erwarten sein.\n\nF\u00fcr den Naturpark Erzgebirge/Vogtland, der mit rund\n150 000 Hektar mehr als 8 % der Landesfl\u00e4che bedeckt, ist\nim vergangenen Jahr die entsprechende Rechtsverordnung\nerlassen worden. Damit verf\u00fcgt diese Region nunmehr\n\u00fcber die naturschutzrechtliche Grundlage einer einheitli-\nchen Planung, Erschlie\u00dfung und Entwicklung der Region,\nbesonders auch unter dem Aspekt des sanften Tourismus.\n\nAber ich mu\u00df noch einige Anmerkungen zur Diskussion\n\u00fcber die Ausgliederungsverfahren aus Landschaftsschutz-\ngebieten machen. Wer sich \u00fcber die Zahl der Ausgliede-\nrung von Fl\u00e4chen immer wieder kritisch \u00e4u\u00dfert, dabei aber\nvers\u00e4umt, die rechtlichen Hintergr\u00fcnde mit zu beleuchten,\nargumentiert unredlich.\n\nZum Sachverhalt. Nach DDR-Recht waren Ortslagen Be-\nstandteil von Landschaftsschutzgebieten. Jedoch waren\ndie Ortslagen von bestimmten Erlaubnisvorbehalten, wie\nsie ansonsten im jeweiligen Landschaftsschutzgebiet gal-\nten, ausgenommen. Nach dem neuen Recht ist dieses Ver-\nfahren nicht mehr m\u00f6glich, weil bei einer Integration der\nOrtslagen in das Landschaftsschutzgebiet beispielsweise\nBebauungspl\u00e4ne oder auch Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne mit der\njeweiligen Verordnung \u00fcber das Landschaftsschutzgebiet\nkollidieren w\u00fcrden.\n\nDeshalb ist eine Ausgliederung der Ortslagen aus den\nLandschaftsschutzgebieten aus rechtlichen Gr\u00fcnden erfor-\nderlich. Damit wird den Gemeinden auch in einem sinn-\nvollen Ma\u00dfe eine Eigenentwicklung erm\u00f6glicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist bedauerlich, da\u00df auch von Teilen der anerkannten\nVerb\u00e4nde gegen dieses aus rechtlichen Gr\u00fcnden gebotene\nVorgehen geradezu polemisiert wird. An dieser Stelle\nm\u00fcssen wir darauf achten, da\u00df sich gerade im Interesse\neines w\u00fcnschenswerten Natur- und Landschaftsschutzes\nder Naturschutz nicht selbst blockiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNaturschutz l\u00e4\u00dft sich nicht gegen die Bev\u00f6lkerung, son-\ndern nur mit ihr gemeinsam erfolgreich durchsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung\n\u2013 Lehmann, CDU: Das begreifen die aber nicht!)\n\nWer die Akzeptanz des Naturschutzes in der Bev\u00f6lkerung\nerh\u00f6hen will \u2013 und das ist n\u00f6tig \u2013, der leistet aber mit\ndieser Art Polemik dem Anliegen einen B\u00e4rendienst.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Eggert, CDU: Sehr richtig!)\n\nIch sage es noch einmal: Unsere Fraktion will den Natur-\nund Landschaftsschutz, aber mit den in der jeweiligen\nRegion lebenden B\u00fcrgern und nicht gegen sie. Das hei\u00dft,\nda\u00df man sich auf ein sinnvolles Miteinander verst\u00e4ndigen\nmu\u00df und nicht eine Art K\u00e4seglocke \u00fcber die jeweilige\nOrtslage st\u00fclpen kann.\nSelbstverst\u00e4ndlich gehen wir davon aus, da\u00df eine sinnvolle\nEigenentwicklung der Gemeinden in den entsprechenden\nGebieten unter Ber\u00fccksichtigung der Belange des Natur-\nund Landschaftsschutzes und der regionalen Besonder-\nheiten erfolgen mu\u00df.\nDie Naturschutzarbeit in Sachsen ist finanziell abgesichert,\nauch wenn plakativ und stereotyp immer wieder anders-\nlautende Behauptungen aufgestellt werden. Trotz der ins-\ngesamt erforderlichen Haushaltseinsparungen, die 1997\nauch den Haushalt des SMU betroffen haben, hat sich der\nNaturschutzetat von 1995 bis 1997 nicht r\u00fcckl\u00e4ufig, son-\ndern mit leichten Steigerungen entwickeln k\u00f6nnen. Das\nhei\u00dft, von 1995 bis 1997 ist eine Steigerung von immerhin\n20 % der Mittel zu verzeichnen.\nZur F\u00f6rderung der anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde f\u00fcr\nderen Aufgaben nach dem S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz\nstehen 300 000 DM sowie weitere 100 000 DM als Erstat-\ntung der Kosten f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsstelle der Landesarbeits-\ngemeinschaft der anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde zur\nVerf\u00fcgung. Hier mu\u00df aber seitens meiner Fraktion noch\neinmal die bessere Koordinierung der Arbeit der Verb\u00e4nde\nangemahnt werden. Bisher wurde die Einrichtung und\nNutzung der gemeinsamen Gesch\u00e4ftsstelle, die die Effek-\ntivit\u00e4t der Arbeit der Verb\u00e4nde zweifelsohne erh\u00f6hen\nk\u00f6nnte, nicht mit der erforderlichen Intensit\u00e4t in die Tat\numgesetzt.\nEs ist zu kurz gesprungen, nur \u00fcber Mittelknappheit zu\nklagen. Sicher w\u00e4re es auch aus Sicht meiner Fraktion\nw\u00fcnschenswert, in der einen oder anderen Position mit\nmehr Geld schneller voranzukommen. Wichtiger ist aus\nmeiner Sicht, das vorhandene Finanzvolumen intelligent\neinzusetzen und auch nach effektiveren Strukturen zur\nAufgabenerledigung zu suchen. Die in Sachsen gegen-\nw\u00e4rtig existierenden 17 Naturschutzstationen sind unter-\nschiedlich strukturiert, teilweise als Zweckverb\u00e4nde ange-\nlegt, in kommunaler oder in Tr\u00e4gerschaft von Vereinen\noder Verb\u00e4nden. Sie sind in der Regel mit mehreren\nfestangestellten Mitarbeitern ausgestattet, die die Konti-\nnuit\u00e4t der fachlichen Arbeit sichern.\nHinzu kommt neben dem wichtigen und unverzichtbaren\nEngagement ehrenamtlicher Mitarbeiter je nach den \u00f6rt-\nlichen M\u00f6glichkeiten und Gegebenheiten die tempor\u00e4re\nMitarbeit, zum Beispiel im Rahmen des freiwilligen \u00f6ko-\nlogischen Jahres, des Zivildienstes oder von Arbeitsbe-\nschaffungsma\u00dfnahmen.\nDie personelle Ausstattung der Stationen und die zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden finanziellen Mittel sowie F\u00f6rdermittel\nf\u00fcr die Erledigung der Landschaftspflegearbeiten und Pro-\njektf\u00f6rdermittel werden von den Stationen selbst als aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3676\n\n\n\nreichend f\u00fcr die Erledigung der Arbeit betrachtet. Dort,\nwo Probleme auftreten, mu\u00df man nach den Ursachen for-\nschen, denn nicht alle Landkreise bzw. Kommunen sehen\nsich gleicherma\u00dfen den Zielen des Naturschutzes ver-\npflichtet und haben die Wichtigkeit der Arbeit f\u00fcr die ge-\nw\u00fcnschte Entwicklung ihrer Region erkannt. Das kann der\nStaat nicht von oben richten. Hier sind in erster Linie die\nVerantwortungstr\u00e4ger vor Ort gefragt.\nDie ehrenamtlichen Natursch\u00fctzer, die diese Arbeit oft\nschon seit Jahrzehnten tun und in vergangenen sozialisti-\nschen Zeiten unter vielmals schwereren Bedingungen ge-\ntan haben und die die St\u00fctzen der Arbeit vor Ort sind,\nlegen gro\u00dfen Wert auf ihre Ehrenamtlichkeit und auf den\nIdealismus in der Sache. Das kann keine Forderung nach\nstaatlicher Erledigung der Aufgaben aufwiegen. Im Ge-\ngenteil: Erfolgreicher ganzheitlicher Naturschutz ist erst\ndann m\u00f6glich, wenn er zum Anliegen breiter Schichten der\nBev\u00f6lkerung wird.\nDas wird letztendlich auch dazu f\u00fchren, da\u00df noch vor-\nhandene Akzeptanzprobleme des Naturschutzes in der Be-\nv\u00f6lkerung nach und nach verschwinden und da\u00df Natur-\nschutz letztendlich \u2013 wie der technische Umweltschutz\nauch \u2013 als wichtigstes Mittel zur Sicherung der Existenz-\ngrundlage der Menschen begriffen wird.\nDie Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage hat letztendlich auch\nin den Antworten auf die jetzt von mir nicht angesproche-\nnen Fragestellungen, derer sich mein Kollege Prof. Manns-\nfeld dann annehmen wird, deutlich gemacht, da\u00df wir mit\nunserer s\u00e4chsischen Umweltpolitik dem verfassungsm\u00e4\u00dfi-\ngen Gebot des Schutzes von Natur und Umwelt in Arti-\nkel 10 unserer Verfassung in hohem Ma\u00dfe gerecht werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Die Fraktion der PDS; Frau\nDr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Der Rat der Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr\nUmweltfragen beschrieb in seinem Jahresgutachten 1996\ndie Situation des Naturschutzes in Deutschland folgender-\nma\u00dfen \u2013 ich zitiere: ,,Naturschutz und Landschaftspflege\nsind wie kein anderer Umweltpolitikbereich durch Stag-\nnation, teilweise auch durch deutliche Verschlechterung\ngekennzeichnet. Von der Erhaltung einer dauerhaft um-\nweltgerechten Nutzung von Natur und Landschaft ist die\nNaturschutzpolitik weit entfernt.\u201c\n\nLehmann, CDU:\nReden Sie von Tschechien?)\n\n\u2013 Von Deutschland.\nDiese Einsch\u00e4tzung trifft meines Erachtens auch auf Sach-\nsen zu. Die Antworten der Staatsregierung lassen zumin-\ndest Stagnation des Naturschutzes aufscheinen. Allerdings\nsind die Ursachen hierf\u00fcr nicht immer hausgemacht.\nDeutschland h\u00e4lt die rote Laterne. Wegen fehlender und\nmangelhafter Umsetzung fast aller wichtigen EU-Natur-\nschutzrichtlinien mu\u00df die Bundesregierung immer h\u00e4ufi-\nger peinliche R\u00fcgen der EU-Kommission einstecken und\nsich vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof verantworten.\nZweimal ist Deutschland bereits wegen Vertragsverlet-\nzung im Naturschutz verurteilt worden. Zur Zeit laufen\nvier weitere Verfahren. Wer es nicht glaubt, sollte die Zeit-\nschrift ,,Naturschutz heute\u201c zu Rate ziehen.\n\nNicht umsonst weicht die Staatsregierung der Frage etwas\naus, wie und bis wann die Flora-Fauna-Habitat-Richtlinie\nder EU in Sachsen umgesetzt wird. Ich zitiere die Antwort:\n,,\u2026 wenn Klarheit \u00fcber die Umsetzung der Richtlinie in\nnationales Recht durch den Bund und die sich daraus er-\ngebenden Konsequenzen besteht\u201c.\nIch gestehe zu, da\u00df nat\u00fcrlich s\u00e4chsische Entscheidungen\nvon Entscheidungen der Bundesregierung im rechtlichen\nRahmen abh\u00e4ngig sind. Dennoch sagt die Staatsregierung,\nda\u00df sie eine Liste solcher Schutzgebiete, auch FFH-Gebiete\ngenannt, im Entwurf erarbeitet hat, was jetzt aber ruhe,\nweil dazu eine Kabinettsbefassung und ressort\u00fcbergreifen-\nde, interministerielle Abstimmungen n\u00f6tig seien.\nIch frage Sie, Herr Vaatz: Was ist inzwischen geschehen?\nSeit Ihrer Antwort sind sieben Monate verstrichen. Wann\nwird sich denn das Kabinett mit dieser Liste befassen?\nFolgen dieser Verz\u00f6gerung sind \u2013 ich m\u00f6chte Sie Ihnen\nnennen: Von den EU-Naturschutzgeldern flossen nach\nAngaben des Naturschutzbundes Deutschland allein 1995\nrund 10 Millionen DM in deutsche Projekte. Seit 1996 ist\ndiese Summe jenen Gebieten vorbehalten, die nach der\nFlora-Fauna-Habitat-Richtlinie und der Vogelschutzricht-\nlinie gemeldet sind. Nach Informationen des NABU wies\ndie EU-Kommission in diesem Jahr etwa die H\u00e4lfte der\neingereichten deutschen Life-Antr\u00e4ge zur\u00fcck, weil sie die-\nse Voraussetzung nicht erf\u00fcllten. Sie verzichten demnach\nmit Ihrer Verweigerungs- und Verz\u00f6gerungstaktik bewu\u00dft\nauf F\u00f6rdermittel. Fast im gleichen Atemzug beschweren\nsich Vertreter der Bundesregierung, da\u00df aus Deutschland\nfast das Doppelte an Mitteln an die EU abflie\u00dft, als nach\nDeutschland zur\u00fcckflie\u00dft. Das macht keinen Sinn.\nDie Fragen, die die Finanzierung ehrenamtlicher Natur-\nschutzarbeit in Sachsen betreffen, bleiben fast unbeantwor-\ntet, oder es wird ausgewichen. Ich zitiere: ,,Im \u00fcbrigen\nwird eine Unterst\u00fctzung der Stationen\u201c \u2013 gemeint sind die\nNaturschutzstationen \u2013 ,,durch die Gemeinden und Land-\nkreise f\u00fcr unverzichtbar gehalten, da die Stationen den\nGemeinden und Landkreisen obliegende Aufgaben im\nNaturschutz mit \u00fcbernehmen.\u201c \u2013 Die Stationen \u00fcberneh-\nmen diese Aufgaben im Naturschutz doch nur, weil die\nGemeinden und Landkreise die ihnen obliegenden Auf-\ngaben vernachl\u00e4ssigen, meist gezwungenerma\u00dfen!\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion wird sich\n1997 im S\u00e4chsischen Landtag wiederum f\u00fcr eine verbesser-\nte F\u00f6rderung von Verb\u00e4nden und Vereinen einsetzen,\nauch und vor allem f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Rechtsan-\nspruchs auf institutionelle F\u00f6rderung. Die institutionelle\nF\u00f6rderung ist treffsicherer und sparsamer als die alleinige\nund nach dem Windhundprinzip funktionierende Projekt-\nf\u00f6rderung. Die Art der F\u00f6rderung ist unb\u00fcrokratischer\nund f\u00fcr die Vereine und Verb\u00e4nde risiko\u00e4rmer; denn allein\ndie Vorbereitung der Antr\u00e4ge auf Projektf\u00f6rderung und\nLobbyarbeit \u2013 sprich: Bettelei in den Ministerien \u2013 bindet\nunn\u00f6tig Kr\u00e4fte. Einer Voraussetzung bedarf es allerdings,\nn\u00e4mlich des Vertrauens der zust\u00e4ndigen Ministerien in die\nEhrlichkeit der Arbeit der Verb\u00e4nde und Vereine. Daran\nscheint es vielleicht zu mangeln.\nDie Schutzkategorie ,,Landschaftsschutzgebiet\u201c sollte ge-\nst\u00e4rkt und ihrem urspr\u00fcnglichen Inhalt entsprechend auf\nden gro\u00dfr\u00e4umigen Schutz und die Entwicklung von Kul-\nturlandschaften konzentriert werden. Der Fl\u00e4chenanteil\nsolcher qualifizierter Landschaftsschutzgebiete sollte nach\nden Empfehlungen des Rates von Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr\nUmweltfragen erh\u00f6ht werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3677\n\n\n\nAls ein solches qualifiziertes Landschaftsschutzgebiet w\u00e4re\ndie S\u00e4chsische Schweiz zu bezeichnen und auszubauen.\nWas geschieht dort aber in Wirklichkeit? 1996 folgte eine\nVerordnung des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden zur\n\u00c4nderung der Abgrenzung dieses Landschaftsschutz-\ngebietes. Unter ,,\u00c4nderung der Abgrenzung\u201c wird immer\nund ausschlie\u00dflich die Ausgliederung von Fl\u00e4chen aus\ndem Schutzgebiet verstanden. Das betrifft insgesamt eine\nFl\u00e4che von 10 Hektar, die 1996 ausgegliedert wurde. Allein\nzwischen 1990 und 1996 sind es Fl\u00e4chen von fast 70 Hektar\ngewesen, die aus Schutzgebieten ausgegliedert wurden.\nDas bedeutet nach unserer Auffassung eine De-facto-Ver-\nschlechterung der Naturschutz- und Landschaftspflege.\n\n(Lehmann, CDU: Aber das ist besser f\u00fcr die Menschen!)\n\n\u2013 Vielleicht werden Sie es nicht mehr erleben, aber sicher\nIhre Urenkel: Sie werden f\u00fcr die Arroganz der Menschen,\nsich \u00fcber die Natur zu erheben, bitter b\u00fc\u00dfen m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nKein einziges Ausgliederungsersuchen wurde vom Regie-\nrungspr\u00e4sidium Dresden abgelehnt. Nun wird durch den\nEntzug von 70 Hektar Schutzgebietsfl\u00e4che das Land-\nschaftsschutzgebiet S\u00e4chsische Schweiz noch nicht in sei-\nnem Bestand gef\u00e4hrdet. Die Tendenz macht mir jedoch\nSorgen. Da mu\u00df schon die Frage erlaubt sein: Bringen\nnicht diese Ausgliederungen aus der Natur- und Kultur-\nlandschaft S\u00e4chsische Schweiz die Basis des heimischen\nFremdenverkehrs langsam in Gefahr? Aus der Sicht des\nNaturschutzes mag es angehen, da\u00df Landschaftsschutzge-\nbiete untereinander gleichgesetzt werden, aber hinsichtlich\nder Begierde auf Bauland und unter dem Gesichtspunkt\nder Zersiedelung der Landschaft doch wohl kaum.\nDeshalb bedarf es f\u00fcr derartig sensible Landschaftsschutz-\ngebiete zus\u00e4tzlicher Sicherungen. So habe ich vor allem die\nIntention der umfangreichen und bis ins Detail gehenden\nFragestellung zur Schutzgebietsentwicklung seit 1990 und\nzur zuk\u00fcnftigen personellen und finanziellen Sicherung\nder Naturschutzarbeit verstanden. Es w\u00e4re aus dieser Sicht\nbesser gewesen, \u00fcber die Gro\u00dfe Anfrage im Ausschu\u00df f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung zu debattieren.\nZum Schlu\u00df noch einige Bemerkungen zum Verh\u00e4ltnis des\ns\u00e4chsischen Umweltministeriums zur Novellierung des\nBundesnaturschutzgesetzes. Auf die Frage, welche Hoff-\nnungen die s\u00e4chsische Regierung mit der anstehenden\nNovellierung denn verbindet, wird ausgedr\u00fcckt, da\u00df sie\nim Grunde genommen wenig Hoffnung damit verbindet.\nDas klingt fast resignativ.\nDie PDS-Fraktion teilt die Kritik des Deutschen Natur-\nschutzringes in bezug auf den Gesetzentwurf der Bundes-\nregierung. Das betrifft \u2013 erstens \u2013 die unangetasteten Privi-\nlegien f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, auch bei Wegfall\nder bisherigen Landwirtschaftsklausel. Aber sie besteht\nde facto in Form der guten fachlichen Praxis fort. Statt des-\nsen m\u00fcssen Betreiberpflichten f\u00fcr Landwirte eingef\u00fchrt\nwerden.\nZweitens betrifft die Kritik an dem Gesetzentwurf der\nBundesregierung vor allem die Tatsache, da\u00df die Mit-\nbestimmungsrechte und Mitwirkungsrechte der Natur-\nschutzverb\u00e4nde nicht in gen\u00fcgendem Ma\u00dfe gesichert\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr\nProf. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die \u00d6ffentlichkeit reagiert\nbekanntlich immer sehr heftig bei belasteter Luft, bei\nverschmutztem oder gar verseuchtem Wasser, weil das\nunmittelbare Auswirkungen auf das menschliche Wohl-\nbefinden hat. Aber bei Belangen des Naturschutzes ist das\nanders, weil die Folgen von St\u00f6rungen und Eingriffen hier\noft erst als Langzeitwirkungen auftreten, so da\u00df \u2013 wir\nhaben das an dieser Stelle bei den Debatten zum Natur-\nschutz schon mehrfach beschrieben \u2013 der Naturschutz\nh\u00e4ufig einen wesentlich geringeren Stellenwert in Politik,\nWirtschaft und Gesellschaft besitzt.\nAber gerade weil das so ist, mu\u00df der Naturschutz im Sinne\neiner ausgewogenen Umweltpolitik gleichwertig behan-\ndelt werden, obwohl nicht alle naturschutzfachlichen Ziel-\nstellungen auch realisierbar sind. Diese Feststellung mu\u00df\nhier auf jeden Fall getroffen werden, geht es doch zualler-\nerst um eine bewahrende und erhaltende Politik, um im\nSinne der vielbeschriebenen Nachhaltigkeit auch k\u00fcnftigen\nGenerationen den nat\u00fcrlichen und genetischen Reichtum\nweiterzugeben, der dem Leitbild einer \u00f6kologischen Funk-\ntionsf\u00e4higkeit in unserer Kulturlandschaft entspricht. Inso-\nfern kann man es begr\u00fc\u00dfen, wenn die SPD-Fraktion zirka\nein Jahr nach der CDU fast die gleichen Fragen zum Stand\ndes Naturschutzes in Sachsen stellt.\nSelbst wenn man ber\u00fccksichtigt, da\u00df seit der Beantwor-\ntung und der Vorlage der Antworten noch einmal sieben\nMonate vergangen sind, so rechtfertigt die bisherige\nDebatte nicht \u2013 ich m\u00f6chte meine Kollegin Uta Windisch\nhier nat\u00fcrlich ausnehmen \u2013 das einseitige Bild, mit dem\nhier zum Naturschutz in Sachsen gesprochen worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWarum, Herr Gerlach, stellt Ihre Fraktion 43 Fragen, wenn\nSie dann letztlich das positive Ergebnis \u00fcberhaupt nicht\ninteressiert? Meine Aussage wird auch dadurch nicht ein-\ngeschr\u00e4nkt, da\u00df Sie zumindest partiell bereit waren, posi-\ntive Aspekte einzur\u00e4umen. Aber benennen wollten Sie die\nganzen positiven Aspekte wohl doch nicht. Also m\u00fcssen\nwir als Regierungsfraktion das durchaus zum Teil selbst\nmit \u00fcbernehmen. Eine ganze Reihe von Hinweisen dieser\nArt hat Frau Windisch schon gegeben. Ich m\u00f6chte einiges\nnoch einmal kurz zusammenfassen.\nAuf der Basis eines besonderen und wesentlich umf\u00e4ng-\nlicheren Schutzgebietsprogrammes, das jetzt die Jahre 1995\nbis 1999 umfa\u00dft, hat die S\u00e4chsische Staatsregierung ihre\nEtappen zur Erweiterung und Vervollkommnung des\nSchutzgebietssystems in Sachsen in anerkennenswerter\nWeise erg\u00e4nzt und weitergef\u00fchrt. Der Anstieg von 22 %\nbei Landschaftsschutzgebieten auf 25 % der Landesfl\u00e4che\nin den Jahren 1990 bis 1996 und die knappe Verdrei-\nfachung festgesetzter und einstweilig sichergestellter\nNaturschutzgebiete ist ein solches gutes Ergebnis, das wir\nhier feststellen d\u00fcrfen. Grundlage daf\u00fcr ist auch gewesen,\nda\u00df die finanziellen Mittel im Haushalt immer den Erfor-\ndernissen entsprochen haben und wir in den letzten zwei\nJahren einen Zuwachs im Naturschutzbereich von 5 Mil-\nlionen DM an dieser Stelle benennen k\u00f6nnen.\nDie wesentlichen Ergebnisse aber werden doch insbe-\nsondere bei den Schwerpunktproblemen in Sachsen ver-\nzeichnet. Die Konzentration auf die Naturschutzgro\u00df-\nprojekte \u2013 Stichwort Presseler Heide, Osterzgebirge und\nNiederspree \u2013 sind hier zu nennen. Gerade an dem letzte-\nren Beispiel gestatten Sie mir die Bemerkung, da\u00df hier der\nBund bereit ist, f\u00fcr ein solches Gro\u00dfprojekt 20 Millio-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3678\n\n\n\nnen DM zur Verf\u00fcgung zu stellen mit der Forderung, 10 %\nKomplement\u00e4rfinanzierung aus dem \u00f6rtlichen Bereich\noder eventuell noch durch das Umweltministerium mit zu\ntragen.\nGerade der Landkreis Niederschlesien/Oberlausitz sollte\nsich fragen, ob er denn wirklich die auf zehn Jahre ge-\nstreckten 100 000 DM nicht zur Verf\u00fcgung stellen kann,\neingedenk der Tatsache, wieviel Arbeitspl\u00e4tze mit einem\nsolchen Naturschutzgro\u00dfprojekt verbunden sind, um auch\nan einem Beispiel zu demonstrieren, da\u00df Naturschutz und\nArbeitsplatzbeschaffung kein Gegensatz sein m\u00fcssen, son-\ndern sich auch erg\u00e4nzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNeben den Gro\u00dfprojekten gibt es noch die sogenannten\nLandesschwerpunkte. Ich nenne auch einmal ein paar Bei-\nspiele, wie das Leipziger Auenwaldsystem, den Gro\u00dfhart-\nmannsdorfer Teich, den Schutzgebietskomplex ,,Gr\u00fcnes\nBand\u201c an der ehemaligen innerdeutschen Grenze oder die\nEschefelder Teiche oder, worauf hingewiesen wurde, das\nganz besonders wertvolle Naturschutzgebiet K\u00f6nigs-\nbr\u00fccker Heide, das ja auf der Basis eines Antrages des\nParlamentes schon in der 1. Legislaturperiode daf\u00fcr vor-\ngesehen war und wo bis in die letzten Monate heftig\ndarum gerungen wurde, es in die Verordnung zur direk-\nten Festsetzung einzuf\u00fchren. Bei diesen sehr kontroversen\nDebatten habe ich keinen Vertreter der Oppositionspartei-\nen geh\u00f6rt, der versucht h\u00e4tte, uns in diesen komplizierten\nZeiten zu unterst\u00fctzen.\n\u00c4hnlich ist es auch mit dem hier zwar positiv festgestellten\nBiosph\u00e4renreservat, wo im Grunde genommen die Akzep-\ntanz der Verordnungsentw\u00fcrfe in der fraglichen Region\ndurchaus nicht so einhellig war. Sicherlich hat ein erster\nVerordnungsentwurf die Befindlichkeit der Einwohner\nund der Betroffenen nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt. Erst\nnach langwierigen, teilweise kontroversen Gespr\u00e4chen\nsetzte sich die Erkenntnis durch, da\u00df bei richtiger Umset-\nzung des Konzepts des Biosph\u00e4renreservats die dort Woh-\nnenden am meisten von diesem Schutzgebiet profitieren\nwerden, wie auch die Zielstellung des Naturschutzes aber\nst\u00e4rker in einer realistischen Vollzugsvorstellung an die\ndort Lebenden angepa\u00dft werden mu\u00dfte.\nDann habe ich hier eine Reihe von Bemerkungen geh\u00f6rt,\ndie eine gewisse R\u00fcckwirkung auf den Zahnarzt von\nHerrn Gerlach zulassen, denn er hat das Naturschutz-\ngesetz als zahnloses Gerippe bezeichnet. Wenn meine bis-\nherigen Beispiele, die nur sowieso exemplarisch gesetzt\nwerden k\u00f6nnen, nicht schon ausreichend belegen, wie sehr\ndas Gesetz auch zubei\u00dfen kann, dann kann man es an an-\nderen Stellen noch deutlicher machen.\nDer einzige Vorwurf, den ich aus der Beratung zum\nNaturschutzgesetz gelten lassen kann, da\u00df wir mit unse-\nren Beitr\u00e4gen eine Ver\u00e4nderung herbeigef\u00fchrt haben, die\nstrittig war, die man hinterfragen konnte, war die Au\u00dfer-\nkraftsetzung der Pflichtaufgabe der Kommunen zur Her-\nstellung und Erstellung von Landschaftspl\u00e4nen f\u00fcr einen\nZeitraum von f\u00fcnf Jahren. Wir haben das durchaus mit\ngutem Grund in die Freiwilligkeitsphase delegiert. Nun,\nwas ist das Ergebnis?\n40 % der Gemeinden des Freistaates haben in dieser Frei-\nwilligkeitsphase, gef\u00f6rdert mit \u00fcber 10 Millionen DM\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung, heute Landschaftspl\u00e4ne erstellt und damit einen\nStand in der Freiwilligkeit erreicht, der weit \u00fcber dem an-\nderer Bundesl\u00e4nder, die das schon viel l\u00e4nger betreiben,\n\nliegt. Das m\u00f6chte ich auch einmal positiv hervorgehoben\nhaben.\nDann kommt immer wieder, fast gebetsm\u00fchlenartig, der\nHinweis, da\u00df die Klagebefugnis im Land nicht ausrei-\nchend sei. Ich darf einfach noch einmal daran erinnern:\nMit seinem Urteil hat der Verfassungsgerichtshof in beson-\nderer Weise klargestellt, da\u00df Naturschutz in Sachsen nicht\nvom Umfang des Verbandsklagerechts abh\u00e4ngig ist, son-\ndern von dem eigentlichen Regelungsinhalt des Gesetzes\nzum Schutz von Natur und Landschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieser Gehalt ist im s\u00e4chsischen Gesetz ausreichend, solide\nund abschnittsweise vorbildlich geregelt. Insofern hei\u00dft\neben auch die Botschaft des Gerichtsurteils zur Verbands-\nklage: Sachsens Naturschutzgesetz erf\u00fcllt in G\u00e4nze die\nAnspr\u00fcche an einen modernen und flexibleren Ordnungs-\nrahmen zur Erhaltung der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen.\nMit dieser Botschaft, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, werden wir auch alle noch nicht im Detail oder\nnoch nicht zufriedenstellend gel\u00f6sten Fragen in den n\u00e4ch-\nsten Jahren sicher angehen.\nWenn hier das Beispiel Dubringer Moor gekommen ist, so\nkann ich erkl\u00e4ren, da\u00df wir auch nicht mit den Vorg\u00e4ngen\nzufrieden waren, die sich dort abgespielt haben. Aber man\nkann nicht von Einzelerscheinungen auf das Gesamte\nr\u00fcckschlie\u00dfen, sondern da verdient der Naturschutz tat-\ns\u00e4chlich, da\u00df er als das benannt wird, was er ist, n\u00e4mlich\nein ganz wichtiges und entscheidendes Glied der Vorsorge\nf\u00fcr die Zukunft.\nIch m\u00f6chte damit schlie\u00dfen, da\u00df, wie hier schon einmal\nangedeutet wurde, zwar der Naturschutz nicht gegen, son-\ndern nur mit den Menschen gemacht werden kann. Der\nNaturschutz in Sachsen wird mit Augenma\u00df gemacht,\naber an der Stelle, wo es n\u00f6tig ist, auch mit der entspre-\nchenden Konsequenz.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Erst ein-\nmal m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei der SPD-Fraktion\nf\u00fcr diese Gro\u00dfe Anfrage bedanken; denn sie gibt mir Gele-\ngenheit, Ihnen allen in ein wirklich interessantes, sch\u00f6nes\nund konfliktbeladenes Arbeitsgebiet Einblick zu geben,\ndas mich und meine Mitarbeiter besch\u00e4ftigt.\nAllerdings sind da zwei Seelen in meiner Brust, verehrter\nHerr Gerlach, weil ich noch ein Wort \u00fcber das Zustande-\nkommen dieser Gro\u00dfen Anfrage verlieren mu\u00df; denn sie\nist, wie sich nach meiner Auffassung herausgestellt hat,\nnicht zuletzt der flei\u00dfigen und sachkundigen Formulie-\nrungsarbeit eines anerkannten Naturschutzverbandes zu\ndanken.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWir f\u00f6rdern ja die anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde, das\nwissen Sie. Sie haben auch eine ganze Menge Schreibarbei-\nten, m\u00f6glicherweise auch Anschaffungskosten f\u00fcr den\neinen oder anderen Computer, was wei\u00df ich. Jedenfalls ist\nuns ein Schreiben von dem Naturschutzbund ,,NABU\u201c\nin die H\u00e4nde gekommen, also des Naturschutzbundes\nDeutschlands, an das Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz, in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3679\n\n\n\ndem steht: ,,Als Anlage schicke ich Ihnen den Entwurf zur\nGro\u00dfen Anfrage ,Naturschutzarbeit in Sachsen\u2019 \u201c.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\n\u2013 Sie ist addressiert an die SPD-Fraktion, Herrn Niels\nOpitz-Leifheit. Dann folgen Fragen, die denen, die uns zur\nBeantwortung vorgelegt wurden, in verd\u00e4chtiger Weise\ngleichen.\nEs ist ja alles sch\u00f6n und gut. Herr Gerlach, Sie k\u00f6nnen sich\nnat\u00fcrlich jeder beliebigen Zuarbeit bedienen. Das ist ganz\nklar. Aber es ist doch gerechtfertigt, wenn man einmal den\nUrhebern ein bi\u00dfchen Respekt und Lob zollt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nGerlach, SPD: Herr Vaatz, es ist nat\u00fcrlich Ihr gutes Recht,\nDinge als l\u00e4cherlich hinzustellen, die gar nicht l\u00e4cherlich\nsind. Ich m\u00f6chte Sie nur fragen, ob Sie es f\u00fcr eine unnor-\nmale parlamentarische Gepflogenheit halten, da\u00df man sich\nvorher von Fachleuten, auch ehrenamtlichen Fachleuten,\nberaten l\u00e4\u00dft und da\u00df man fragt, ob bestimmte Dinge, die\nman sich gedacht hat, auch so oder in einer \u00e4hnlichen Wei-\nse kommen k\u00f6nnen. Ist das nicht das gleiche, was Sie jeden\nTag bei Ihrer t\u00e4glichen Arbeit machen m\u00fcssen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Gerlach, es ist Ihre Pflicht, sich so gut wie m\u00f6g-\nlich zu beraten. Das habe ich doch gar nicht kritisiert. Es\nw\u00e4re aber sch\u00f6n gewesen, wenn der NABU uns dieselben\nFragen direkt gestellt h\u00e4tte. Warum denn nicht? Sicherlich\nh\u00e4tte er von uns direkt \u00e4hnliche Antworten bekommen,\nwie Sie sie bekommen haben.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Dann h\u00e4tten wir diese Frage\nnicht hier besprechen k\u00f6nnen!)\n\n\u2013 Herr M\u00e4dler, ich bin gefragt worden, da mu\u00df ich doch\nauch antworten. Es ist doch unkollegial, wenn man so\netwas nicht macht.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Sie waren doch nur gl\u00fccklich,\nda\u00df Sie wieder einmal reden k\u00f6nnen!)\n\nIch zitiere Herrn Klinnert von gestern und ,,sage weiter\nnichts\u201c.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nLassen Sie mich jetzt einiges erl\u00e4utern, was wir Ihnen\nbereits im Zusammenhang mit der Gro\u00dfen Anfrage ge-\nschrieben haben. Es ist in der Tat eine der wichtigsten Auf-\ngaben, die wir in unserer Zeit mit Langfristwirkung zu\nl\u00f6sen haben, da\u00df wir unsere Daseinsf\u00fcrsorge nicht auf\nKosten der Artenvielfalt, nicht auf Kosten des Erhaltes von\nrepr\u00e4sentativem Lebensraum und nicht auf Kosten von\nSchutz und Pflege von Natur und Landschaft gestalten.\nDar\u00fcber d\u00fcrfte allgemeiner Konsens bestehen. Hier haben\nwir stets einen Mittelweg zu suchen, der uns einerseits das\nLeben gestattet, aber andererseits die Daseinsf\u00fcrsorge\nnicht in den Hintergrund r\u00fcckt.\nSachsen bringt dabei einen Mosaikstein mit ein, der weit\n\u00fcber das Land hinausragt, n\u00e4mlich in das internationale\nGesamtbild. Wir d\u00fcrfen das nicht vergessen. Es gibt weit-\n\nreichende Beschl\u00fcsse \u2013 sie sind in Rio gefa\u00dft worden \u2013 zur\nErhaltung der biologischen Mannigfaltigkeit. Das gilt ganz\nbesonders f\u00fcr ein wichtiges und traditionsreiches Land\nwie Sachsen.\nEs ist klar, da\u00df nicht alle Bl\u00fctentr\u00e4ume reifen k\u00f6nnen, weil\nwir oftmals die Schranken der Finanzierbarkeit und Sach-\nzw\u00e4nge haben, mit denen wir sie abw\u00e4gen m\u00fcssen. Alles\ndas wird aus den vorliegenden Antworten meines Erach-\ntens deutlich ablesbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber auf der anderen Seite ist eines klar: Es ist noch nie-\nmals in der Geschichte von Sachsen und der Geschichte\ndes Naturschutzes in diesem Land so viel finanzielle und\npersonelle Kraft auf die Erf\u00fcllung von Naturschutzauf-\ngaben konzentriert worden wie heute.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas sehen Sie schon an der Haushaltsentwicklung. Wir\nhatten im letzten Jahr einen Naturschutzhaushalt von\n22,4 Millionen DM. In diesem Jahr wird die Summe auf\nmehr als 25 Millionen DM anwachsen. Zehn Jahre zuvor\nwurden in den drei s\u00e4chsischen Bezirken der DDR dem\nNaturschutz jeweils Jahresetats von ca. 300 000 DDR-Mark\nzugebilligt. Das sind die Verh\u00e4ltnisse! F\u00fcr die Gesamt-\nfl\u00e4che waren damals insgesamt 35 Planstellen im Bereich\ndes Naturschutzes vorgesehen. Meine Damen und Herren!\nWir haben heute 330 Bedienstete in den Naturschutz-\nbeh\u00f6rden, die f\u00fcr die L\u00f6sung von Naturschutzaufgaben\nwirken.\nAus dem Grunde mu\u00df ich Sie, Frau Dr. Runge, zitieren. Sie\nhaben gesagt, die Arroganz der Menschen, die sich \u00fcber\ndie Belange der Natur hinwegsetzten, w\u00fcrden sie in Zu-\nkunft bitter b\u00fc\u00dfen m\u00fcssen. Mich hat der Beifall von der\nB\u00fc\u00dferbank hier dr\u00fcben sehr erheitert. Das mu\u00df ich schon\nsagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: F\u00fcr Ihren Spa\u00df\ntun wir doch alles, Herr Vaatz!)\n\nNun gibt es wegen dieser relativ stiefm\u00fctterlichen Behand-\nlung des Naturschutzes zu DDR-Zeiten allerdings einen\nziemlich hohen Nachholbedarf, und es ist ein gro\u00dfes\nGl\u00fcck, da\u00df wir trotz dieser Zeit in diesem Teil Deut-\nschlands noch ein bedeutsames und gut entwickelbares\nNaturerbe vorfinden. Das verdanken wir in erster Linie\nden vielen ehrenamtlichen Natursch\u00fctzern, die zu DDR-\nZeiten oftmals gegen den erkl\u00e4rten Willen der damaligen\nPolitik ihre Freizeit geopfert haben und natursch\u00fctzerisch\nt\u00e4tig geworden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir verdanken es nat\u00fcrlich auch der wirtschaftlichen\nSchwindsucht der DDR; denn es ist nicht auszudenken,\nwas geschehen w\u00e4re, wenn die Gigantomanie Ende der\nsechziger/Anfang der siebziger Jahre noch lange ange-\nhalten und uns noch viel gr\u00f6\u00dfere Zerst\u00f6rung hinterlassen\nh\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Naturschutzmittel sind\nbetr\u00e4chtlich. Das bedeutet aber auch, wir k\u00f6nnen sie in\nabsehbarer Zeit nicht mehr wesentlich steigern. Es kommt\ndeshalb besonders darauf an, da\u00df die Mittel wirksam ein-\ngesetzt werden, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir Schwerpunkte\nsetzen. Wie sehen diese Schwerpunkte aus?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3680\n\n\n\nErstens: Biotopverbund. Wir wissen alle, da\u00df das Arten-\nsterben auf der Erde trotz umfangreicher Schutzma\u00df-\nnahmen f\u00fcr einzelne Arten anh\u00e4lt. Das bedeutet f\u00fcr uns,\nda\u00df wir in Sachsen die Verpflichtung haben, die Artenviel-\nfalt zu erhalten, zu konsolidieren und, wenn es m\u00f6glich\nund sinnvoll ist, sie auch noch zu erh\u00f6hen, indem wir\nfr\u00fcher heimische Arten hier wieder ansiedeln.\nDazu m\u00fcssen wir die Isolation von Biotopen und einzel-\nnen \u00d6kosystemen schnellstens \u00fcberwinden. Wir brauchen\nein zusammenh\u00e4ngendes Netz von \u00f6kologisch bedeut-\nsamen Freir\u00e4umen, und dieses mu\u00df ausgebaut und ge-\nsch\u00fctzt werden. Das haben wir auch in den Antworten\nzum Fragenkomplex unter Nr. 5 im einzelnen erl\u00e4utert.\nEine besondere Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung von\n\u00f6kologischen Verbund- und Vernetzungssystemen tragen\ndie regionalen Planungsverb\u00e4nde \u2013 das ist ebenfalls ein\nwichtiger Punkt \u2013, indem wir die kommunale Ebene aktiv\nam Naturschutz beteiligen. In den Regionalpl\u00e4nen werden\nf\u00fcr diese Systeme entsprechende R\u00e4ume reserviert. Da die\nRegionalpl\u00e4ne derzeit ausgearbeitet werden und zum Teil\nweit fortgeschritten sind, werden bereits jetzt entsprechen-\nde Weichen gestellt.\nDie regionalen Planungsverb\u00e4nde k\u00f6nnen diese Arbeit\nnur in fachlich hochstehender Qualit\u00e4t leisten, weil sie\ndabei von den staatlichen Umweltfach\u00e4mtern gem\u00e4\u00df dem\nNaturschutzgesetz unterst\u00fctzt werden.\nWichtige Fixpunkte in dem \u00f6kologischen Verbund- und\nVernetzungssystem sind die Schutzgebiete, die aufgrund\ndes Schutzgebietsprogramms unseres Ministeriums ausge-\nwiesen wurden. Dar\u00fcber hinaus werden die s\u00e4chsischen\nSchutzgebiete im Rahmen der Flora-Fauna-Habitat-Richt-\nlinie der EU wichtige Bausteine f\u00fcr das international abge-\nstimmte Konzept ,,Natura 2000\u201c bilden.\nFrau Dr. Runge, darf ich kurz auf Ihre Frage bez\u00fcglich\nder FFH-Liste antworten. Wir haben die FFH-Liste den\nregionalen Planungsstellen \u00fcbergeben. Die regionalen Pla-\nnungsverb\u00e4nde haben daraufhin dazu Stellung genom-\nmen. Die Stellungnahmen sind Ende des vergangenen Jah-\nres bei uns eingegangen. Es wird minimale Korrekturen an\nden ehemaligen Listen geben. Im gro\u00dfen und ganzen sind\nsie so akzeptiert. Sobald es m\u00f6glich ist, werden sie festge-\nsetzt. Es ist allerdings nicht m\u00f6glich und \u00fcberhaupt nicht\nempfehlenswert, ohne eine Beteiligung der kommunalen\nEbene FFH-Schutzgebiete bei der EU anzumelden.\nSie alle erinnern sich vielleicht noch an die sogenannte\nPiepmatz-Aff\u00e4re in Bremen, die zum R\u00fccktritt des dorti-\ngen Umweltsenators gef\u00fchrt, die aber in ganz Deutschland\nkeine einzige zus\u00e4tzliche Ausweisung von Schutzgebieten\ngebracht hat.\nDas hei\u00dft, es ist schon wichtig, da\u00df man aus solchen Fehl-\nsch\u00fcssen lernt und am Ende die Geschichte ordentlich\nvorbereitet, damit es dann allgemein akzeptiert wird. Im\n\u00fcbrigen haben wir aus dem FFH-Leitprogramm schon ein\ngenehmigtes Projekt aufzuweisen: Das sind die Dober-\nsch\u00fctzer Wasser.\nZu den gro\u00dfr\u00e4umigen Schutzgebieten ist zu sagen: Wir\nwissen alle, da\u00df wir nur mit kleinfl\u00e4chigen Schutzgebieten\nnicht ausreichend vorsorgen. Tier- und Pflanzenarten w\u00fcr-\nden dann isoliert. Das w\u00e4re nach innen und au\u00dfen be-\nsonders negativ. Was tut man aber an gro\u00dfr\u00e4umigem\nNaturschutz in einer intensiv genutzten Kulturlandschaft?\nDas ist das gro\u00dfe Problem, das wir dabei haben.\nMit der Ausweisung des Naturschutzgebietes K\u00f6nigs-\nbr\u00fccker Heide \u2013 das ist ein ehemaliger Truppen\u00fcbungs-\nplatz der GUS-Streitkr\u00e4fte, wie Sie alle wissen \u2013 ist es im\n\nOktober des Vorjahres gelungen, immerhin ein Gebiet von\n7 000 Hektar \u2013 das sind 70 Quadratkilometer! \u2013 unter\nSchutz zu stellen, in dem sich die Natur ohne menschliches\nZutun frei entfalten soll. Das ist ein wichtiger Beitrag Sach-\nsens f\u00fcr das europ\u00e4ische Konzept ,,Natura 2000\u201c. So gro\u00dfe\nNaturentwicklungsgebiete sind nat\u00fcrlich die Ausnahme.\nSie haben sich vorhin sehr viel \u00fcber Ausgliederung\nbeschwert. Ich darf hier sagen, es ist in Sachsen nicht ein\neinziger Quadratmeter aus Naturschutzgebieten ausge-\ngliedert worden. Wir haben lediglich Ausgliederungen aus\nLandschaftsschutzgebieten vorgenommen, und zwar in\nH\u00f6he von 0,03 % der Gesamtfl\u00e4che, das sind 3,7 Quadrat-\nmeter von einem Hektar, von 10 000 Quadratmetern.\nNun stellen Sie sich vor \u2013 und ich bitte, da\u00df Sie sich ein\nbi\u00dfchen dar\u00fcber freuen, wenn Sie wirklich ein Herz f\u00fcr\nNaturschutz haben \u2013, da\u00df dem auf der anderen Seite im\nletzten Jahr 8 811 Hektar neu festgesetzte Naturschutz-\ngebietsfl\u00e4chen gegen\u00fcberstehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie jetzt einmal mit dem vergleichen, was in ganz\nDeutschland im letzten Jahr ausgewiesen wurde, m\u00fcssen\nSie feststellen, da\u00df das dichtbesiedelte Sachsen nicht nur\ndie gr\u00f6\u00dfte Fl\u00e4che an Neuausweisungen hat, sondern soviel\nwie in der ganzen Bundesrepublik zusammen. Das ist das\nResultat. Das ist der b\u00f6se Wirtschaftslobbyist Vaatz!\nDamit haben wir sehr viel f\u00fcr den Erhalt und f\u00fcr die Ent-\nwicklung zusammenh\u00e4ngender Kulturlandschaften getan.\nWir m\u00fcssen aber in Zukunft die Instrumente des Natur-\nschutzes integriert und tief gestaffelt einsetzen. Das hei\u00dft,\ndie Naturschutzarbeiten m\u00fcssen Hand in Hand gehen. Es\nist nicht allein mit der Unterschutzstellung getan. Pflege-\nund Entwicklungsma\u00dfnahmen geh\u00f6ren dazu, Vertrags-\nnaturschutz und Grunderwerb ebenfalls.\nAls Beispiel m\u00f6chte ich das Landesschwerpunktprojekt\n,,Mittlere Mulde\u201c nennen, das im Verbund mit dem k\u00fcnf-\ntigen Naturpark D\u00fcbener Heide f\u00fcr gro\u00dfr\u00e4umigen und\nmodernen Naturschutz steht. Im \u00fcbrigen darf ich Ihnen\nsagen, das Thema D\u00fcbener Heide ist von s\u00e4chsischer Seite\nschon lange gel\u00f6st gewesen. Nur auf sachsen-anhaltini-\nscher Seite ist leider eine gleichartige Unterschutzstellung\nlange Zeit nicht zustande gekommen.\nEs gibt bei uns ja Au\u00dfengrenzen mit dem Nicht-EU-Gebiet.\nDeshalb mu\u00df auch die internationale Zusammenarbeit im\nNaturschutz bei uns eine Rolle spielen, und zwar beson-\nders mit den tschechischen und polnischen Nachbarn. Es\nbesteht eine gute internationalisierte Zusammenarbeit. Es\ngibt eine Reihe von gemeinsamen Projekten: die Pflege der\nHalbmeiler Wiesen, den Aschberg im Erzgebirge und den\nPflege- und Entwicklungsplan f\u00fcr die Kirnitzsch in der\nB\u00f6hmisch-S\u00e4chsischen Schweiz oder das Gr\u00fcne Band an\nder Nei\u00dfe.\nDas sind alles sehr verhei\u00dfungsvolle Schritte. Ich hoffe\nnur, da\u00df die tschechische Seite sehr bald zu einer \u00e4hn-\nlichen Behandlung ihres Teils im Nationalpark S\u00e4chsisch-\nB\u00f6hmische Schweiz gelangt, wie das bei uns der Fall ist.\nDenn sonst ist unser eigenes Projekt schwerwiegend beein-\ntr\u00e4chtigt.\nMeine Damen und Herren! Es ist schon mehrmals ange-\nklungen: Der Naturschutz braucht \u00f6ffentliche Akzeptanz.\nDazu geh\u00f6ren Sachkenntnis und Erlebnisf\u00e4higkeit. Die\nS\u00e4chsische Akademie f\u00fcr Natur und Umwelt tr\u00e4gt mit\nihrem Veranstaltungsprogramm im besonderen Ma\u00dfe\ndazu bei. Nationalpark-, Biosph\u00e4renreservatsverwaltung\nund die Staatlichen Umweltfach\u00e4mter f\u00fchren auch noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3681\n\n\n\neine separate und sehr gute, dankenswerte \u00d6ffentlichkeits-\narbeit durch.\nDann haben wir noch einen ganz besonderen Leckerbis-\nsen: Die Kinder- und Sch\u00fclerprogramme im Biosph\u00e4ren-\nreservat und im Nationalpark sind bei gro\u00df und klein \u2013 so\nhaben wir uns versichern lassen \u2013 sehr begehrt.\nMeine Damen und Herren! Alles das besagt: Wir wollen\nkeinen K\u00e4seglocken-Naturschutz. Naturschutz wird mit\nden Menschen gemacht und mu\u00df auch f\u00fcr die Menschen\nda sein.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nDas ist keine Frage. Daf\u00fcr machen wir auch wichtige\nKonzepte, wie z. B. das Besucherlenkungskonzept im\nNationalpark. Auch das Naturentwicklungsgebiet K\u00f6nigs-\nbr\u00fccker Heide soll durch organisierte F\u00fchrungen besser\nerlebbar gemacht werden.\nWir meinen auf der anderen Seite, da\u00df Reglementierungen\nund Auflagen den Nutzern der Landschaft sowenig wie\nm\u00f6glich zugemutet werden sollen. Die Pflege- und Ent-\nwicklungspl\u00e4ne m\u00fcssen transparent sein und mit den\nkommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften, aber ganz besonders\nmit den betroffenen Gemeinden abgestimmt werden.\nMeine Damen und Herren! Hier sage ich Ihnen eines: Ich\nhalte es f\u00fcr nach wie vor gerechtfertigt und richtig, da\u00df\nwir die Innenbereiche der Gemeinden nicht mit Schutzge-\nbieten \u00fcberfrachtet haben. Wir haben die Landschafts-\nschutzgebiete dort ausgegliedert. Die Gemeinden haben\nhohes Verantwortungsbewu\u00dftsein bewiesen beim Erhalt\ndieser innergemeindlichen Freir\u00e4ume, und dabei soll es\nauch bleiben.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich darf auch noch sagen, da\u00df\ndie Zusammenarbeit zwischen Landschaftssch\u00fctzern und\nNaturschutzbeh\u00f6rden sehr gut l\u00e4uft. Ich habe Gelegenheit\ngehabt, in einer gro\u00dfen deutschen Fischereifachzeitschrift\n\u00fcber die Karpfenproduktion in der Teichwirtschaft Klitten\nim Biosph\u00e4renreservat zu lesen. Es ist vielleicht f\u00fcr die\ndortigen Abgeordneten sehr interessant, das zu h\u00f6ren. Ich\ndarf zitieren:\n,,In allen Fragen des Zusammenwirkens von Fischerei und\nNaturschutz gibt es eine n\u00fctzliche Abstimmung. Beson-\nders Herr Schreier von der Biosph\u00e4renreservatsleitung in\nM\u00fccka ist hierbei ein geachteter Partner. Der Vertrags-\nnaturschutz bietet eine wichtige Grundlage f\u00fcr die k\u00fcnfti-\nge Zusammenarbeit. Regelungen des SML und des SMU\nwirken sich auch in der Teichwirtschaft Klitten positiv\naus.\u201c\nMeine Damen und Herren! Schutzgebiete sind die Aus-\ngangsbasis f\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden Schutz des \u00d6ko-\nsystems. Das hei\u00dft zwar nicht, da\u00df wir ganz Sachsen zu\neinem Naturpark machen; aber ganzheitlicher Natur-\nschutz bedeutet, da\u00df wir uns f\u00fcr 100 % der Fl\u00e4che des\nLandes verantwortlich f\u00fchlen und nicht nur f\u00fcr die ge-\nsch\u00fctzten Fl\u00e4chen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWir m\u00fcssen die Naturg\u00fcter Boden, Wasser, Luft und die\nLebensr\u00e4ume der Tiere und Pflanzen nachhaltig sch\u00fctzen\nund sichern. Es wird dabei immer so sein, da\u00df es auf der\neinen Seite wirtschaftliche Interessen des Menschen gibt,\nauf deren Ber\u00fccksichtigung er auch einen Anspruch hat.\nEs gibt auf der anderen Seite die historisch gewachsene\nKulturlandschaft, die die Rechte der Natur, der Pflanzen\n\nund Tiere mit ihrer bisherigen Gestalt in Einklang bringen\nwill.\nAus diesem Grund ist es notwendig, in solchen F\u00e4llen den\nInteressenausgleich immer wieder zu suchen. Ich halte es\nf\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig und g\u00fcnstig, da\u00df uns das bis-\nher in befriedigender Weise gelungen ist.\nWenn die Opposition der Meinung ist, da\u00df ich immer\nohne gro\u00dfes Nachdenken auf die Wirtschaftsmeinung\n\u00fcberspringe, dann bitte ich Sie: Sagen Sie das laut genug,\ndamit es \u00fcberall verstanden wird. Denn im Windschatten\neiner solchen Denunziation kann ich allerhand an wichti-\ngen Fl\u00e4chen sicherstellen. Es macht mir \u00fcberhaupt nichts\naus, pers\u00f6nlich angegriffen zu werden. Ich halte es f\u00fcr\nwichtig, da\u00df wir das Maximum an Sicherung, an Schutz\nf\u00fcr die Natur dabei herausholen. Immer in dem Moment,\nwo ich verd\u00e4chtigt wurde, es ganz besonders mit der Wirt-\nschaft zu halten, sind uns in diesem Land die wichtigsten\nSicherstellungen gelungen. Das ist hervorragend und bes-\nser als alles andere.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber dann nicht zur\u00fcckschlagen!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin der Auffassung, da\u00df\nwir in Ostdeutschland diese Frage von einem Niveau aus\ndiskutieren, das ein bi\u00dfchen au\u00dfer acht l\u00e4\u00dft, da\u00df wir uns\nmit der Situation in Westdeutschland eben nicht verglei-\nchen k\u00f6nnen.\nIn Westdeutschland ist die Unterschutzstellung von\nSchutzgebieten \u00fcber Jahre hin gewachsen. Sie ist mit einer\nph\u00e4nomenalen Wirtschaftsentwicklung einhergegangen.\nWenn wir zum Zeitpunkt 1990/1991 eine \u00e4hnlich restrik-\ntive Gesamtidee gehabt h\u00e4tten, wie das in Westdeutsch-\nland um diese Zeit \u00fcblich war, dann w\u00e4ren weitreichende\nBeschr\u00e4nkungen unserer Investitionst\u00e4tigkeiten im Infra-\nstrukturbereich, im wirtschaftsnahen Bereich die Folge ge-\nwesen. Die Konsequenz w\u00e4re gewesen, da\u00df der Umwelt-\nschutz, insbesondere der Naturschutz, f\u00fcr alle Mi\u00dferfolge\nin der Wirtschaft h\u00e4tte herhalten m\u00fcssen.\nDa es in vielen F\u00e4llen so ist, da\u00df die Wirtschafts-\nentwicklung hinter den Erwartungen zur\u00fcckgeblieben ist,\nw\u00e4re es m\u00f6glicherweise heute das Resultat, da\u00df Natur-\nschutz in Sachsen viel schwieriger w\u00e4re, als er geworden\nist, indem wir ihn zusammen mit der Wirtschaftsent-\nwicklung betrieben haben.\nDeshalb appelliere ich noch einmal an alle, auch die in\ndiesem Raum sitzen: Lassen Sie Augenma\u00df walten;\ndr\u00fccken Sie in der notwendigen Entschiedenheit Belange\ndes Naturschutzes aus, aber vergessen Sie die Menschen\nnicht, die mit diesen Regelungen leben, arbeiten m\u00fcssen\nund die ein Anrecht auf eine langfristige Sicherung ihrer\nLebensbedingungen haben!\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall und Bravo-Rufe bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich kann den Oppositionsparteien noch 2 Minuten\nRedezeit zur Verf\u00fcgung stellen. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Abg. Runge, bitte.\n\nDr. Runge, PDS: Ich habe noch eine Frage an Umwelt-\nminister Vaatz.\n\n(Zurufe von der CDU: Geht nicht!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Fragen k\u00f6nnen Sie jetzt\nerst einmal nicht stellen, sondern nur einen Beitrag leisten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3682\n\n\n\nDr. Runge, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Zu einer Bemerkung, die Herr Vaatz\nan mich gerichtet hat, stelle ich in aphoristischer Form eine\nFrage, und zwar, ob er sich vorstellen kann, da\u00df das Kri-\ntikpotential, was er in bezug auf den real existierenden\nSozialismus hinsichtlich Naturschutz und Umweltschutz\ngeistig besitzt, auch Vertretern der PDS-Fraktion zugebil-\nligt werden kann, oder aber, ob er ein alleiniges Monopol\nf\u00fcr diese Kritikf\u00e4higkeit beansprucht.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe Herrn Abg.\nGerlach von der SPD-Fraktion auf.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Vaatz, es kann richtig sein, es mu\u00df\naber nicht so sein, was Sie als Verh\u00e4ltnis eines \u2013 wie Sie es\ngenannt haben \u2013 moderaten Naturschutzes mit der Wirt-\nschaft gemeinsam zur wirtschaftlichen Entwicklung hier\ngesagt haben.\nEs ist die Frage, ob es auch anders m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\nIch kann Ihnen das Gegenteil nicht beweisen, weil wir\nkeine M\u00f6glichkeit hatten, unsere Ideen entsprechend um-\nzusetzen.\nZum anderen billige ich Ihnen das zu und auch diesen\nkleinen Hieb in die Seite, wenn Sie irgendein Papierchen\naus der Westentasche oder welcher Tasche auch immer\nziehen k\u00f6nnen, was Ihnen \u2013 wie auch immer \u2013 zugekom-\nmen ist. Aber vielleicht w\u00e4re es auch eine Variante gewe-\nsen, da\u00df Sie einfach mal dar\u00fcber nachgedacht h\u00e4tten,\nwenn Sie schon der Meinung sind, da\u00df der Naturschutz-\nbund uns die Gro\u00dfe Anfrage schreibt, wieso der Natur-\nschutzbund Deutschlands sich nicht an seinen zust\u00e4ndigen\nUmweltminister wendet, sondern an die Opposition. Das\nw\u00e4re auch einmal eine Frage gewesen, die hier diskus-\nsionsw\u00fcrdig w\u00e4re.\n\n(Leroff, CDU: Damit ihr auch mal was einbringt!)\n\n\u2013 Richtig. Sie haben ja recht, schon dadurch, da\u00df Sie 77 Ab-\ngeordnete haben. Das wissen wir doch.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Abgeordneter?\n\nGerlach, SPD: Ja, nat\u00fcrlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Kollege Gerlach, ist es Ihnen in Ihrem Leben\nauch schon einmal widerfahren, da\u00df Sie sich gen\u00f6tigt\n\nsahen, jemandem zu helfen, von dem Sie meinten, da\u00df er\nohne Ihre Hilfe nicht mehr weiterkommt?\n\nGerlach, SPD: \u2013 Ja, sehr oft, Herr Vaatz.\n\nHerr Prof. Mannsfeld, ich denke, Sie haben bei einigen\nIhrer Bemerkungen schlicht und einfach ein anderes Poli-\ntikverst\u00e4ndnis als wir. Sie mahnen \u2013 nicht nur in der heu-\ntigen Diskussion, sondern mehrfach \u2013 an, weshalb die\nOpposition nicht in f\u00fcr Sie ausreichender Weise \u2013 da lasse\nich einmal die 10 Minuten weg, die Sie jedesmal mehr\nhaben \u2013 die Erfolge, die Sie sehen, w\u00fcrdigt. Ich denke, das\nist nicht unsere Aufgabe als Opposition.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDazu sind wir als Parlamentarier nicht gew\u00e4hlt. Das\nmachen Sie ja, und Sie haben die doppelte Zeit. Unsere\nAufgabe ist es, die Kritikpunkte zu benennen, zu der uns\ndie Regierung veranla\u00dft. Ob Sie sich das annehmen, ist\neine ganz andere Geschichte. Ich m\u00f6chte auch dieses Recht\nimmer beibehalten wissen, weil ich denke, da\u00df das gerade\nder Vorteil der von der Opposition mitgetragenen Demo-\nkratie ist, da\u00df man diese Dinge benennen kann. Diese\nM\u00f6glichkeit hatten wir vorher nicht, deshalb m\u00f6chte ich\nauch dieses alte System nicht wieder.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWeil es zweimal angesprochen wurde, m\u00f6chte ich darauf\neingehen: Eine der schw\u00e4chsten Antworten zu der Gro\u00dfen\nAnfrage ist die Frage zu den Naturschutzstationen. Dort\nziehen Sie sich hoch und sagen, da\u00df wir nicht die entspre-\nchende Rechtfertigung \u00fcber das Haushaltsgesetz haben,\nwohl wissend, da\u00df Sie selber mit Ihrer Mehrheit der ent-\nscheidende Gesetzgeber in diesem Haus sind, so da\u00df wir\ndiese Antwort keinesfalls stehen lassen k\u00f6nnen.\n\nWenn Sie es politisch wollten, w\u00e4re eine institutionelle\nF\u00f6rderung dieser wichtigen Anlagen \u2013 und Sie halten sie\nauch selbst f\u00fcr wichtige Anlagen \u2013 durchaus m\u00f6glich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\nGerlach, SPD: Ich bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist\ndamit beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3683\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nFortf\u00fchrung der Sondergebietsregelung ABM\nDrucksache 2/2593, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde lautet: CDU, SPD, CDU, PDS und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der\nCDU als Einreicherin das Wort.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen sind in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern noch f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit, und zwar mit\nSonderkonditionen, erforderlich.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nDas folgt aus dem zu geringen Angebot auf dem ersten\nArbeitsmarkt, bedingt durch die noch zu schwache Wirt-\nschaftskraft in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Die CDU-Frak-\ntion im S\u00e4chsischen Landtag hat deshalb sehr zeitig \u2013 im\nAntrag vom 3. Februar 1996 \u2013 die Staatsregierung ersucht,\nsich f\u00fcr eine nach regionaler Bed\u00fcrftigkeit differenzierte\nund auf den \u00dcbergang in den ersten Arbeitsmarkt ausge-\nrichtete Sonderregelung einzusetzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZiel war es, da\u00df \u2013 regional strukturiert und orientiert an\nden \u00f6rtlichen Tarifen \u2013 bei einer Entlohnung von bis zu\n80 % des Tariflohnes eine 100prozentige \u00dcbernahme der\nLohnkosten durch die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit m\u00f6glich\nbleibt.\nDenn Ende Dezember 1996 waren in Sachsen noch\n51 330 Arbeitnehmer in ABM besch\u00e4ftigt. Das sind 2,5 %\nder abh\u00e4ngigen zivilen Erwerbspersonen. Zum Vergleich:\nNeue Bundesl\u00e4nder 2,6 %, alte Bundesl\u00e4nder 0,2 %, Sach-\nsen vor vier Jahren 4,5 %.\nAuch wenn nicht alle unsere Erwartungen in Erf\u00fcllung\ngingen, so konnte doch verhindert werden, da\u00df die An-\ngleichung der aktiven Arbeitsmarktpolitik in den neuen\nBundesl\u00e4ndern an das wesentlich niedrigere Niveau der\nalten Bundesl\u00e4nder bis zum Jahr 2000 ohne Einschr\u00e4nkung\nerfolgt, eine Absenkung der Zusch\u00fcsse an die Tr\u00e4ger von\n90 % auf h\u00f6chstens 75 % f\u00fcr alle Regionen vorgenommen\nwird und die Sonderkonditionen Ost ganz verschwinden.\nViele haben im Sinne unseres Antrages in Bonn gestritten,\nso die ostdeutschen CDU-Bundestagsabgeordneten Wolf-\ngang Engelmann aus Sachsen und Manfred Grund aus\nTh\u00fcringen. In schwierigen Verhandlungen mit dem Bun-\ndesarbeitsminister und nach Anh\u00f6rung von Kammern,\nGewerkschaften, Wirtschaftsforschungsinstituten, Arbeits-\n\u00e4mtern und Besch\u00e4ftigungsgesellschaften sind Grunds\u00e4tze\nf\u00fcr die k\u00fcnftige Arbeitsmarktpolitik im Osten entwickelt\nworden, die, nachdem das urspr\u00fcnglich konzipierte\nArbeitsf\u00f6rderungsreformgesetz im Bundesrat gescheitert\nwar, jetzt durch ein nicht zustimmungspflichtiges Gesetz\nverwirklicht werden.\nIch danke der S\u00e4chsischen Staatsregierung und den ost-\ndeutschen, insbesondere den s\u00e4chsischen CDU-Bundes-\ntagsabgeordneten und erwarte, da\u00df Anfang des II. Quar-\ntals 1997 Neubewilligungen nach diesem Gesetz m\u00f6glich\nsind.\n\n(Beifall der Abgeordneten Frau Henke und\nLehmann, CDU)\n\nDas bringt \u2013 das mu\u00df man der Redlichkeit halber sagen \u2013\nzus\u00e4tzliche Probleme, zum Beispiel in der Kofinanzierung\nder ABM, er\u00f6ffnet gleichzeitig aber neue Gestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Das werden Sie gleich h\u00f6ren. \u2013 Der Deutsche Bundestag\nwird meines Erachtens am 31. Januar in 2. und 3. Lesung\nfolgende f\u00fcr uns wichtige Rahmenbedingungen im AFRG\nfestschreiben:\n1. 30 % aller Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern in \u00fcberdurchschnittlich von Arbeits-\nlosigkeit betroffenen Gebieten k\u00f6nnen bei finanzschwa-\nchen Tr\u00e4gern auch weiterhin mit 100 % gef\u00f6rdert werden.\n2. Zusch\u00fcsse von bis zu 90 % des ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hi-\ngen Entgeltes sind in Arbeitsamtsbezirken m\u00f6glich, deren\nArbeitslosenquote in den letzten sechs Monaten 30 % \u00fcber\ndem Durchschnitt der alten Bundesl\u00e4nder liegt. Mit Aus-\nnahme der Arbeitsamtsbezirke Dresden und Potsdam sind\ndas alle anderen Regionen in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\n3. Durch Absenkung des Entgeltes f\u00fcr Neubewilligungen\nauf 80 % des Tariflohnes erfolgt die von vielen angemahn-\nte Anpassung an das tats\u00e4chliche Lohnniveau in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern. Es wird gew\u00e4hrleistet, da\u00df die An-\nzahl der in ABM Besch\u00e4ftigten im Jahr 1997 nicht entschei-\ndend reduziert werden mu\u00df.\n4. 95 % der ABM-Mitarbeiter sollen Langzeitarbeitslose\nsein. Davon ausgenommen sind Anleitungs- und Betreu-\nungspersonal, Jugendliche bis zum 25. Lebensjahr ohne\nabgeschlossene Berufsausbildung in Verbindung mit be-\nrufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen und Menschen mit Behin-\nderung.\nNeu aufgenommen worden sind: Trainingsma\u00dfnahmen\nzur Feststellung der Eignung von Arbeitslosen, die freie\nF\u00f6rderung \u00fcber einen Innovationstopf in H\u00f6he von 10 %\nder finanziellen Mittel, der Eingliederungsvertrag f\u00fcr\nLangzeitarbeitslose von maximal sechs Monaten, ein Ein-\nstellungszuschu\u00df bei Neugr\u00fcndungen w\u00e4hrend der Gr\u00fcn-\ndungsphase von zwei Jahren. Als ausbauf\u00e4hige Br\u00fccke in\nden ersten Arbeitsmarkt k\u00f6nnen im produktiven Bereich\nArbeitslose ein Jahr lang mit einem Lohnkostenzuschu\u00df\ngef\u00f6rdert werden. Ich bitte die Handwerker und die Indu-\nstrie, von dieser M\u00f6glichkeit regen Gebrauch zu machen.\nAlles in allem eine aus unserer Sicht st\u00e4rkere Ausrichtung\nauf den ersten Arbeitsmarkt, die wir begr\u00fc\u00dfen und die\nviele im Hohen Haus auch wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Als ich den ein Jahr alten\nAntrag der CDU-Fraktion zur Fortf\u00fchrung der Sonder-\ngebietsregelung ABM auf der Tagesordnung fand, habe\nich mich gefragt: Was soll das?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIst das eine Nebelkerze, mit deren Wurf angesichts\nHunderttausender neuer Arbeitsloser die Verantwortung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3684\n\n\n\nf\u00fcr die katastrophale Situation in der Bonner Arbeits-\nmarktpolitik verschleiert werden soll? Meine Damen und\nHerren, lassen Sie mich einmal rekapitulieren, was im\nvorigen Jahr gelaufen ist.\nBereits am 18. Mai 1995, also eineinhalb Jahre vor dem\nAuslaufen der Sonderregelung f\u00fcr den Osten, hatte die\nSPD ihren Entwurf eines Arbeits- und Strukturf\u00f6rderungs-\ngesetzes in den Bundestag eingebracht. Ziel war es, das\ndringend reformbed\u00fcrftige AFG abzul\u00f6sen, den Vorrang\nder aktiven Arbeitsmarktpolitik vor reiner Alimentierung\nzu verankern und sie mit regionaler Strukturpolitik zu ver-\nzahnen.\n\n(Lehmann, CDU: Ohne Gegenfinanzierung!)\n\nDieser Antrag schmorte im Bundestag so lange, bis im Juni\n1996 die Bundesregierung ihr Arbeitsf\u00f6rderungsreform-\ngesetz einbrachte. Dieses AFRG ist einschneidender als alle\nbisherigen hundert \u00c4nderungen und zehn Novellen des\nalten AFG. Es zielt im Kern auf die Zerschlagung der vor-\nhandenen Instrumente der aktiven Arbeitsmarktpolitik,\nvor allem hier in Ostdeutschland. Wir sind hier ganz ande-\nrer Meinung als Sie, Herr M\u00fcnch, in der Wertung der\njetzigen Dinge.\nDie im Zusammenhang mit dem Entwurf des AFRG vor-\ngesehenen K\u00fcrzungen von 20 Milliarden DM allein im\nOsten bewirken einen Kahlschlag, vor allem bei ABM und\nden Fortbildungs- und Umschulungsma\u00dfnahmen, in bis-\nher nicht dagewesenem Umfang. Die gesch\u00e4tzten Folgen\ndes AFRG f\u00fcr den Osten sind 300 neue Arbeitslose, \u00fcber-\neinstimmend bei allen seri\u00f6sen Instituten, und dies alles,\nobwohl die Arbeitslosigkeit von Monat zu Monat leider\nimmer neue Rekordmarken aufstellt.\nBei dieser Konstellation, meine Damen und Herren, konn-\nte es zwischen der Koalition und der SPD in Bonn zu\nkeiner Einigung kommen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSo wurde am 7. November 1996 im Bundestag das AFSG\nder SPD abgelehnt und das AFRG in namentlicher Abstim-\nmung angenommen. Trotz ihrer Beteuerungen in den\nWochen zuvor stellten auch die s\u00e4chsischen CDU-Abge-\nordneten Parteidisziplin \u00fcber ihre Vernunft und stimmten\nausnahmslos zu. Wof\u00fcr es da noch einen Dank gibt, Herr\nM\u00fcnch, wei\u00df ich im Moment nicht.\n\n(Beifall bei der SPD\n\u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie SPD unternahm noch am selben Tag einen Rettungs-\nversuch \u00fcber einen \u00c4nderungsantrag, der die Fortf\u00fchrung\nder Arbeitsmarktpolitik im Osten wenigstens \u00fcber den\n31.12.1996 hinaus sicherstellen sollte. Er sollte das AFRG\ndahin gehend \u00e4ndern, da\u00df die Regelungen zu einer\n100prozentigen Lohnkostenfinanzierung durch die Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit bei ABM in Ostdeutschland um ein\nJahr auf den 31.12.1997 verl\u00e4ngert werden, da\u00df die Rege-\nlungen zu Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h AFG in ihrer gegen-\nw\u00e4rtigen Form sowie in der erweiterten Form des AFRG\nf\u00fcr Unternehmen des gewerblichen Bereiches ausgebaut\nund gleichzeitig verl\u00e4ngert werden, da\u00df die zum 1.7.1996\nin Kraft getretenen Zugangsbeschr\u00e4nkungen im Arbeits-\nlosenhilfereformgesetz f\u00fcr ABM und \u00a7 249h-Ma\u00dfnahmen\naufgehoben werden und da\u00df die Behinderten auch k\u00fcnftig\neinen Rechtsanspruch auf Qualifizierung erhalten.\nAuch dieser \u00c4nderungsantrag, meine Damen und Herren,\nwurde in namentlicher Abstimmung von CDU/CSU und\n\nF.D.P. abgelehnt. Dies w\u00e4re ein fairer Kompromi\u00df gewe-\nsen. Er h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, ohne Zeitdruck das\nAFRG weiter beraten zu k\u00f6nnen und die Sonderkondi-\ntionen Ost f\u00fcr diesen Zeitraum dennoch zu erhalten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nDer Bundesrat stoppte zwar zun\u00e4chst das Gesetz. Der Ver-\nmittlungsausschu\u00df nahm den \u00c4nderungsantrag der SPD\ndann auch an. Der Bundestag lehnte jedoch am 5.12.1996\nerneut und endg\u00fcltig ab. Damit war die Chance f\u00fcr Ost-\ndeutschland vertan.\nWas nun geschieht, ist, da\u00df die Bundesregierung mit or-\nganisatorischen Tricks die Zustimmungspflichtigkeit des\nBundesrates unterlaufen will und Ende Januar ein neues\nGesetz vorlegen wird. An der Zielstellung der Koalition in\nBonn, n\u00e4mlich dem massiven Abbau des \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderten Arbeitsmarktes, wird sich nichts \u00e4ndern.\nIn der Zwischenzeit steigt jedoch die Arbeitslosigkeit wei-\nter. Was Gesetze nicht schaffen, schafft der Finanzdruck.\nSo werden aus den Mitteln f\u00fcr ABM und F + U Arbeits-\nlosengelder, und diese verdecken eben auch keine Nebel-\nkerzen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion noch\neinmal? \u2013 Dann bitte die PDS-Fraktion. Frau Abg. Schulz,\nbitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich wu\u00dfte zun\u00e4chst mit dem Diskussionsbeitrag\nvom Kollegen M\u00fcnch nicht so recht etwas anzufangen.\nIch erinnerte mich an ein Gedicht, was da hei\u00dft: ,,Lob der\nPartei\u201c.\n\n(Sehr witzig! und Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nEntgegen der Achtung, die ich Ihnen pers\u00f6nlich gegen-\n\u00fcber, meine ich, immer an der richtigen Stelle und auch in\ngem\u00e4\u00dfer Form zum Ausdruck brachte, denke ich, haben\nSie sich heute hier etwas benutzen lassen in Form dieses\nAntrages, der schon sehr lange liegt. Der Inhalt dieses\nAntrages ist wohl in vielf\u00e4ltiger Weise \u2013 auch durch die\nOppositionsfraktionen dieses Landtages in Form von An-\ntr\u00e4gen, von Aktuellen Debatten, von Diskussionen zum\nSparpaket und Arbeitsf\u00f6rderungsreformgesetz, inklusive\nSonderlandtagssitzung \u2013 bis zum Dezember des vergange-\nnen Jahres und in Form von Antr\u00e4gen in unserer eigenen\nHaushaltsdebatte entsprechend diskutiert worden.\nWir konnten uns nicht vorstellen, warum Sie ausgerechnet\nheute diesen Joker ziehen, nachdem eigentlich alle Messen\ngesungen sind. Aber inzwischen ist mir das klar. Man\ndroht zun\u00e4chst einen Kahlschlag an, obwohl man genau\nwei\u00df, da\u00df die gesamte Opposition und die \u00d6ffentlichkeit\ndagegen sind \u2013 und ich meine, 350 000 Menschen in Bonn\nauf den Rheinwiesen und in der Stadt selbst waren ja wohl\nin keiner Weise zu \u00fcberh\u00f6ren \u2013, obwohl man wu\u00dfte, da\u00df\ndieses Programm, da\u00df dieses Gesetz im Bundesrat schei-\ntern w\u00fcrde.\nDann tritt der Landes- und Fraktionsvorsitzende H\u00e4hle\nseinen Bundestagsabgeordneten, die auch hier in der Regi-\non gewirkt haben und f\u00fcr das andere Programm zun\u00e4chst\ngeworben hatten und die sich eines anderen \u00fcberzeugen\nlassen mu\u00dften, an die Seite und gibt SPD-Schelte aus.\nNoch vor Jahresende waren die Medien voll davon.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3685\n\n\n\nHeute strickt man an einer anderen Variante und versucht\n\u2013 Kollege Richter ging darauf ein \u2013 mit demokratischen\nTricks, indem man die Mitsprache der L\u00e4nder einfach aus-\nhebeln wird, doch in Landesinteressen einzugreifen und\nmit der Mehrheit im Bundestag dieses Problem auf die\ngeeignete Weise zu l\u00f6sen.\nHerr Dr. M\u00fcnch, ich glaube, Sie und auch die Kollegen\nIhrer Fraktion, die sich t\u00e4glich drau\u00dfen im Lande bewe-\ngen, wissen, da\u00df dieses von Ihnen soeben hier vorgestellte\nProgramm in der H\u00f6he und im Niveau der F\u00f6rderung\nnicht ausreicht, zumal die Zusch\u00fcsse vom Bund an die\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit im Haushalt gesenkt wurden, so\nda\u00df das Landesarbeitsamt und die regionalen Arbeits\u00e4m-\nter gro\u00dfe Sorge in dieser Richtung ge\u00e4u\u00dfert haben, da\u00df die\nTr\u00e4ger die jetzt angedachten Varianten nicht \u00fcberstehen\nwerden, zumindest nicht in der Variante, in der wir es\nbrauchen.\nInsofern mu\u00df ich sagen \u2013 ich wei\u00df nicht, wie Sie mit die-\nsem Antrag heute verfahren werden \u2013, da\u00df wir die Diskus-\nsion und die Behandlung dieses Antrages heute weder\naktuell noch originell, noch sinnvoll finden; denn der\nInhalt dieses Antrages weicht in keiner Weise von dem ab,\nwas man sich in Bonn ohnehin ausdenken und beschlie\u00dfen\nwird, leider.\nDa\u00df wir \u00fcber ABM und deren Notwendigkeit nicht strei-\nten m\u00fcssen, das wissen Sie ganz genau. Aber das haben\nwir hier auch so ein Jahr lang kundgetan.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die Staatsregie-\nrung. Die Staatsregierung m\u00f6chte sich noch \u00e4u\u00dfern, habe\nich geh\u00f6rt. Herr Prof. Milbradt? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich jetzt zum Schlu\u00dfwort auf. Bitte, Herr\nAbg. Dr. M\u00fcnch. Die Staatsregierung m\u00f6chte aber noch\nvor dem Schlu\u00dfwort sprechen.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Bitte.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt: Nein!)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Nein, er m\u00f6chte nicht sprechen.\n\n(Unruhe bei der CDU und beim Pr\u00e4sidium\n\u2013 Staatsminister Prof. Dr. Milbradt verzichtet f\u00fcr\n\nStaatsminister Dr. Schommer auf das Wort.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich spreche f\u00fcr die CDU-Fraktion. Die\nStaatsregierung hielt es bei Ihren Beitr\u00e4gen nicht f\u00fcr\nerforderlich zu sprechen. Ich kann das verstehen, Herr\nKollege Dr. Kunckel.\nFrau Schulz! Kollege Richter! Ich wundere mich schon, da\u00df\nSie nicht darauf kamen, warum wir den Antrag auf die\nTagesordnung gesetzt haben. Ich will es Ihnen noch ein-\nmal sagen.\nAls erstes wollten wir verdeutlichen, da\u00df sich die CDU-\nFraktion schon sehr zeitig f\u00fcr die Sondergebietsregelung\nOst eingesetzt hat, und nicht ohne Erfolg. Als zweites\nwollen wir genau dem entgegenwirken, was hier immer\nwieder gesagt wird, auch heute, wo \u00c4ngste gesch\u00fcrt wer-\nden und wo das Wort Kahlschlag um sich greift.\nIn dieser Richtung noch drei Bemerkungen:\n1. Die eine bez\u00fcglich des von Ihnen Gesagten, Kollege\nRichter, zum 1. Quartal. Das Landesarbeitsamt hat die\nKonsequenzen f\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum 1. Quartal ge-\n\npr\u00fcft und stellt fest \u2013 ich zitiere, Frau Pr\u00e4sidentin, mit Ihrer\nErlaubnis:\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: ,,Aufgrund der Ergebnisse des Jah-\nres 1996 \u2013 Jahresdurchschnitt 53 700 ABM-Besch\u00e4ftigte \u2013\nund des erreichten Standes am Jahreswechsel, 51 330, ist\nmit einem drastischen R\u00fcckgang bei ABM im 1. Quartal\n1997 nicht zu rechnen. Die optimale Ausnutzung der\nABM-Mittel 1996 durch die s\u00e4chsischen Arbeits\u00e4mter hat\nf\u00fcr einen hohen Sockel von ABM-Besch\u00e4ftigten gesorgt.\nDie Ma\u00dfnahmen sind voll finanziert.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Na klar!\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Dr. M\u00fcnch! Ihre Aus-\nf\u00fchrungen beziehen sich auf die Ma\u00dfnahmen, die noch\n1996 begonnen wurden. Wir wissen alle beide, da\u00df die\nArbeits\u00e4mter viel unternommen haben, um dieses Niveau\nhochzuziehen. Aber stimmen Sie nicht mit mir \u00fcberein,\nda\u00df, wenn es um die Neuzuweisungen von ABM geht,\ndort die drastischen Einschnitte zu erwarten sind? Meine\nInformationen sind, da\u00df es nur noch gegen 50 % der Mittel\nsind gegen\u00fcber 1996.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Richter! Ich hatte ja ausgef\u00fchrt,\nSie haben das sicher auch mitbekommen, da\u00df sehr wohl\nProbleme in der Kofinanzierung der neuen ABM ent-\nstehen. Auf der anderen Seite habe ich auch die M\u00f6glich-\nkeiten dargestellt, die sich f\u00fcr uns er\u00f6ffnen. Ich komme\nnoch einmal darauf zur\u00fcck.\nWir m\u00fcssen ehrlicherweise sagen, da\u00df wir keinen Zauber-\nstab haben. Die Opposition l\u00e4\u00dft das ja immer die Bev\u00f6lke-\nrung so ahnen: Wenn wir das Sagen h\u00e4tten, w\u00fcrden wir\nalles richten. \u2013 Wir bleiben auf dem Boden der Realit\u00e4t und\nsagen das, was m\u00f6glich ist. Wir fahren damit in Sachsen\nnicht schlecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Die n\u00e4chsten Schritte: Ich bitte die Staatsregierung, un-\nverz\u00fcglich nach Vorliegen des neuen Gesetzes mit dem\nLandesarbeitsamt \u00fcber die konkrete Umsetzung zu spre-\nchen und uns zu informieren. Wir werden, wie immer,\ndarauf hinwirken, da\u00df die M\u00f6glichkeiten, neue Arbeits-\npl\u00e4tze zu schaffen, schnell in Sachsen genutzt und auf ihre\nEffizienz getestet werden.\nIn unsere \u00dcberlegungen, Kollege Richter, zur praktischen\nUmsetzung sollten wir auch die Stiftung Innovation und\nArbeit in Sachsen einbeziehen. Ich lade Sie dazu ein.\n3. Der Ausblick: Wir werden den m\u00fchevollen, aber erfolg-\nreichen Weg des wirtschaftlichen Aufbaus in Sachsen kon-\nsequent weitergehen, die S\u00e4cke auch mit kleinen K\u00f6rnern\nf\u00fcllen. Ich bin zuversichtlich, da\u00df uns die meisten Sachsen\ndabei weiterhin unterst\u00fctzen. Dazu brauchen wir bis \u00fcber\ndas Jahr 2000 hinaus noch die Solidarit\u00e4t der Menschen in\nden alten Bundesl\u00e4ndern, m\u00fcssen wir auch k\u00fcnftig f\u00fcr\nSonderbedingungen Ost k\u00e4mpfen.\nDeshalb, meine Damen und Herren auch von der Opposi-\ntion, stimmen Sie unserem Antrag zu!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3686\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die\nDrucksache 2/2593 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\n\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist diesem\nAntrag mehrheitlich so zugestimmt, und der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nStaatliche Aufgabenverteilung\nDrucksache 2/2627, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10, SPD und PDS je\n5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nPDS, CDU, SPD und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Bitte, Herr Abg. Schowtka.\n\nSchowtka, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Freistaat Sachsen hat in der 1. Legislatur-\nperiode unter hohem Zeitdruck seine Landesverwaltung\naufgebaut und gesetzliche Regelungen f\u00fcr die meisten\nLebensbereiche geschaffen \u2013 in Anbetracht der Ausgangs-\nlage unerfahrener Mitarbeiter und mangelhafter Infra-\nstruktur eine achtunggebietende Leistung.\nRevolutionen laufen bekanntlich nicht nach Drehb\u00fcchern\nab. In den Schubf\u00e4chern des Bonner Bundesministeriums\nf\u00fcr Innerdeutsche Beziehungen fand sich 1990 kein Sze-\nnario f\u00fcr die Umwandlung der DDR in einen Teil des\nRechtsstaates Bundesrepublik Deutschland.\nMeine Damen und Herren! Nach Abschlu\u00df der Auf-\nbauphase im siebten Jahr seit der Wiederkonstituierung\ndes Freistaates Sachsen stellen wir fest: Die Verwaltung\nfunktioniert, aber nicht optimal. In den meisten Amtsstu-\nben wird flei\u00dfig gearbeitet, aber nicht immer sinnvoll. Un-\nsere Verwaltung ist \u00fcppig ins Kraut geschossen. Ihre\nStruktur ist zum Labyrinth geraten, und ihr Aufgaben-\nbestand wird bald von niemandem mehr \u00fcbersehen.\nMehr als 400 Beh\u00f6rden, 11 Oberste Landesbeh\u00f6rden,\n35 Obere Landesbeh\u00f6rden, 363 Untere Landesbeh\u00f6rden\nund 155 Einrichtungen der unmittelbaren und mittel-\nbaren staatlichen Verwaltung besch\u00e4ftigen derzeit fast\n115 000 Mitarbeiter. Rechnet man die 192 000 Besch\u00e4ftig-\nten der s\u00e4chsischen Kommunen und Kreise hinzu, kom-\nmen mit 307 000 Besch\u00e4ftigten in der \u00f6ffentlichen Ver-\nwaltung weit mehr als 600 Bedienstete auf 10 000 Einwoh-\nner. Das bedeutet: mehr als in den alten Bundesl\u00e4ndern,\nwo pro Kopf ein fast doppelt so hohes Bruttoinlands-\nprodukt erwirtschaftet wird.\nMeine Damen und Herren! Ein solcher Personalbestand\nkostet sehr viel Geld. Und im \u00f6ffentlichen Dienst wird\nbekanntlich gut und p\u00fcnktlich gel\u00f6hnt, was nicht \u00fcberall\nin Sachsen Brauch ist.\nAllein die Personalausgaben f\u00fcr die unmittelbare Staats-\nverwaltung belaufen sich in diesem Jahr auf fast 9 Milliar-\nden DM. Das entspricht 28 % des Gesamthaushaltes \u2013 und\ndas bei 84 %!\nDabei wissen wir, da\u00df nur etwa die H\u00e4lfte der s\u00e4chsischen\nStaatsausgaben durch das Steueraufkommen gedeckt ist.\nDie j\u00fcngsten Steuersch\u00e4tzungen versch\u00e4rfen zudem den\nZwang zu Kosteneinsparungen, und die allgemeine Lage-\nbeurteilung zeigt uns an, da\u00df in den kommenden Jahren\nmit weit verringerten Finanzzuweisungen des Bundes und\nder L\u00e4nder gerechnet werden mu\u00df.\n\nIn diesem Licht erscheint mir unsere volumin\u00f6se und teil-\nweise in recht attraktiven Residenzen logierende Ver-\nwaltung als ein ziemlicher Luxus, der angesichts knapper\nKassen Fragen aufwirft.\nAls jemand, der gern positiv denkt, sehe ich zum gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt auch eine Chance, wie sie jeder Krise\ninnewohnt, die Chance zu grunds\u00e4tzlichen strukturellen\nVer\u00e4nderungen, die in finanziell besseren Zeiten nicht\ndurchsetzbar w\u00e4ren.\nMeine Damen und Herren! Um die Handlungsf\u00e4higkeit\ndes Freistaates auf Dauer zu sichern, betrachtet es die\nCDU-Fraktion als unabdingbar, den staatlichen Aufgaben-\nbestand kritisch zu \u00fcberpr\u00fcfen und durch eine effektivere\nOrganisation der Staatsverwaltung sowie ein dienst-\nleistungsorientiertes Verwaltungshandeln Personal einzu-\nsparen. Andernfalls droht langfristig der Verlust politi-\nscher Gestaltungsm\u00f6glichkeit, selbst auf zentralen Feldern\nwie der Wirtschaftspolitik. Denn wir stehen unter einem\nsich versch\u00e4rfenden Konkurrenzdruck aus Tschechien und\nPolen angesichts niedrigerer Lohnkosten und k\u00fcrzerer Ge-\nnehmigungsverfahren in diesen unseren Nachbarl\u00e4ndern.\nGerade f\u00fcr den wirtschaftlichen Aufbau des Landes bleibt\naber eine aktive, von wirkungsvoll gelenkten staatlichen\nInvestitionen und F\u00f6rdermitteln getragene Wirtschafts-\npolitik unverzichtbar. Ihre Finanzierung wie auch die\nanderer bedeutender Staatsaufgaben wird zuk\u00fcnftig nur\nsichergestellt werden k\u00f6nnen, wenn es gelingt, den Ver-\nwaltungshaushalt zugunsten der dringend notwendigen\ninvestiven Aufgaben zu begrenzen.\nDiese Situation erfordert eine leistungsf\u00e4hige und effizien-\nte Verwaltung, die Probleme nicht verwaltet, sondern\nL\u00f6sungen erarbeitet.\nMeine Damen und Herren! Da\u00df wir es mit dem Willen\nzum schlanken Staat ernst meinen, hat die CDU-Fraktion\nzu Ende des vergangenen Jahres mit ihrem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zur Einsparung von 1 vom Hundert der\nim Staatshaushaltsplan ausgewiesenen Stellen unter Be-\nweis gestellt. In die gleiche Richtung zielt der Antrag\nmeiner Fraktion, der den Gegenstand dieser Debatte bildet\nund \u00fcber den im Staatsministerium des Innern anf\u00e4nglich\nob seines Umfanges gest\u00f6hnt wurde. Inzwischen betrach-\ntet man das Anliegen des Antrages ,,Staatliche Aufgaben-\nverteilung\u201c im Hause Hardraht durchaus als ausgespro-\nchen hilfreich und hat es sich zu eigen gemacht. Denn in\nRealisierung dieses Antrages f\u00fchrt Sachsen als erstes Bun-\ndesland eine vollst\u00e4ndige Erhebung des staatlichen Aufga-\nbenbestandes durch; eine zugegebenerma\u00dfen aufwendige,\naber sehr n\u00fctzliche Arbeit mit dem Ziel der Identifizierung\nund Eliminierung von Kompetenz\u00fcberschreitungen und\nMehrfachzust\u00e4ndigkeiten der betroffenen Beh\u00f6rden.\nDa\u00df es trotz wiederholter Ank\u00fcndigungen und jahre-\nlanger Bem\u00fchungen mit der Verwaltungsreform in der\nBundesrepublik nicht vorangeht, liegt nach Experten-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3687\n\n\n\nmeinung am fehlenden Mut zu einer konsequenten Auf-\ngabeninventur und -kritik. Wir in Sachsen haben diesen\nMut.\nIn einem zweiten Schritt werden im Ergebnis einer kriti-\nschen Aufgabenanalyse Vorschl\u00e4ge zum Aufgabenver-\nzicht, zur Reduzierung, ver\u00e4nderten Zuordnung oder\nB\u00fcndelung von Zust\u00e4ndigkeiten staatlicher Beh\u00f6rden und\nEinrichtungen erarbeitet einschlie\u00dflich der sich daraus er-\ngebenden Einsparungen von Personal- und Sachkosten.\nDer Erfolg dieses Reformschrittes h\u00e4ngt in starkem Ma\u00dfe\ndavon ab, wie es gelingt, die Kreativit\u00e4t und das Innova-\ntionspotential der Mitarbeiter in die kritische Untersu-\nchung des staatlichen Aufgabenbestandes einzubeziehen,\ndenn eine Verwaltungsreform ohne die Mitarbeiter ist\nnicht denkbar.\nDie CDU-Fraktion geht davon aus, da\u00df im Ergebnis der\nkritischen Analyse des staatlichen Aufgabenbestandes die\nLandessonderbeh\u00f6rden weitgehend abgeschafft werden\nk\u00f6nnen und die zu verschlankenden Regierungspr\u00e4sidien\nsich auf ihre eigentliche Aufgabe als B\u00fcndelungs- und\nKooperationsverwaltung bei Festlegung einer optimalen\nBeh\u00f6rdengr\u00f6\u00dfe konzentrieren.\nDas beinhaltet auch die Delegation der bislang noch durch\ndie Regierungspr\u00e4sidien wahrgenommenen weniger ab-\nstimmungsbed\u00fcrftigen Aufgaben auf untere staatliche und\nkommunale Beh\u00f6rden und auch Verzicht auf das ausge-\npr\u00e4gte Repr\u00e4sentationsbed\u00fcrfnis mancher Regierungs-\npr\u00e4sidenten.\nIm gleichen Atemzug streben wir die Aufwertung der\nLandrats\u00e4mter als untere staatliche Beh\u00f6rden an, auch aus-\ngehend davon, da\u00df die Vergr\u00f6\u00dferung der Landkreise und\nihrer Verwaltungskraft im Rahmen der Kreisgebietsreform\nbisher mit keiner entsprechenden Aufgabenerweiterung\nverbunden war.\nMeine Damen und Herren! Mit den von mir genannten\nverwaltungsstrukturellen Ver\u00e4nderungen ist nur ein\nAspekt des Vorhabens ,,Reform der \u00f6ffentlichen Verwal-\ntung im Freistaat Sachsen\u201c dargestellt. Wenn es uns mit\nunserem Ziel ernst ist, m\u00fcssen weitere Schritte folgen.\nDer Ministerpr\u00e4sident hat es klipp und klar auf den Punkt\ngebracht: Sachsen soll im Jahre 2000 \u00fcber die modernste\nVerwaltung in Deutschland verf\u00fcgen. Ein anspruchsvolles\nZiel, f\u00fcr das wir jetzt N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen m\u00fcssen.\nMit der Stabsstelle Verwaltungsreform im Staatsministeri-\num des Innern wurde im vergangenen Herbst f\u00fcr dieses\nVorhaben ein hoch motiviertes und hervorragend quali-\nfiziertes Gremium geschaffen, das den richtigen Weg be-\nschritten hat. In vorausschauender Erkenntnis der auf uns\nzukommenden Anforderungen hat die CDU-Fraktion be-\nreits \u00fcber ein Jahr vorher einen entsprechenden Arbeits-\nkreis gebildet, der in intensiver Detailarbeit die staatliche\nVerwaltung bez\u00fcglich ihrer Reformpotentiale abklopfte\nund dadurch in der Lage ist, die Verwaltungsreform als\nkonstruktiver, kritischer und zuweilen auch unbequemer\nPartner zu begleiten.\nParallel zu Ver\u00e4nderungen in der Verwaltungsstruktur\nsehen wir folgende Schwerpunkte auf dem Wege zum\nschlanken und damit bezahlbaren Staat, die integraler\nBestandteil der Reformbem\u00fchungen der Staatsregierung\nsein sollten:\n1. die konsequente Deregulierung in Form einer kritischen\nAnalyse des geltenden Gesetzes- und Vorschriftenwerkes\nim Hinblick auf seine Aktualisierung, den Abbau der\nRegelungsdichte und eine bessere Durchschaubarkeit;\n\n2. die Verk\u00fcrzung von Verwaltungsverfahren durch Ver-\nringerung der Zahl der zu beteiligenden staatlichen Orga-\nnisationseinheiten;\n3. die Reduzierung des Berichtswesen;\n4. die Einf\u00fchrung und Erprobung neuer Steuerungsmodel-\nle und Instrumentarien, die auf die Einf\u00fchrung des Wett-\nbewerbsprinzips in der \u00f6ffentlichen Verwaltung zielen;\n5. die Flexibilisierung der Haushaltsbewirtschaftung und\n6. die Einleitung von Initiativen und die Unterst\u00fctzung\naller Aktivit\u00e4ten auf Bundesebene, die auf eine st\u00e4rkere\nLeistungsorientierung im \u00f6ffentlichen Dienst gerichtet\nsind.\nMeine Damen und Herren! Wenn unsere Verwaltungs-\nreform von Erfolg gekr\u00f6nt sein soll \u2013 und das ist unser\nfester Wille \u2013, mu\u00df in den Amtsstuben des Freistaates ein\ngrunds\u00e4tzlich neues Denken einziehen, das im Rahmen\neines Leitbildes f\u00fcr die \u00f6ffentliche Verwaltung im Freistaat\nSachsen unter breiter Mitarbeit aller Beteiligten erarbeitet,\nbeschlossen und danach voll inhaltlich umgesetzt werden\nsollte. Das bedeutet, das es uns nicht nur um neue Struktu-\nren in der Verwaltung geht, nicht nur um Sparsamkeit und\nSchlankheit der Administration, sondern vor allem auch\num den Geist der in diesen Strukturen handelnden Per-\nsonen.\nIch w\u00fcnsche uns auf diesem Weg, insbesondere Ihnen,\nHerr Innenminister Hardraht, viel Erfolg und danke f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Hubrig: Die PDS-Fraktion; Herr Abg.\nDr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Debatte verl\u00e4uft schon etwas eigenartig. Sie\nerinnert etwas an absurdes Theater, vielleicht reif f\u00fcr eine\nKabarettnummer.\nDie CDU ersucht die Staatsregierung, \u00fcber die staatliche\nAufgabenverteilung und einiges Weitere zu berichten. Die\nStaatsregierung verf\u00e4llt diesmal nicht in ihren sonst \u00fcb-\nlichen vorauseilenden Gehorsam gegen\u00fcber der CDU-\nFraktion und antwortet gesch\u00e4ftsordnungsgem\u00e4\u00df und\nv\u00f6llig zu Recht, nat\u00fcrlich sei sie gern bereit zu berichten,\nso es denn der Landtag beschlie\u00dfe. \u2013 Bis heute ist nichts\nbeschlossen.\nSie bittet darum, nicht vor dem 30.5.1996 zu berichten \u2013\nder Tag ist l\u00e4ngst vor\u00fcber, es gibt keinen Beschlu\u00df, ich\nkenne keinen Bericht, und wir h\u00f6ren uns hier diese \u2026 \u2013 ich\nwill den Terminus lassen, mir liegt er auf der Zunge \u2013 von\nHerrn Schowtka an; Informationswert gleich Null.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs gibt jede Menge blumige Andeutungsverk\u00fcndungen\nvon Herrn Staatsminister Hardraht und auch von Herrn\nMinisterpr\u00e4sidenten Biedenkopf zur Funktionalreform;\nallein, es gibt nichts Konkretes. Ich werde einen Teufel tun,\nhier ins Blaue hineinzureden. Und ich halte es genauso,\nwie es die Staatsregierung h\u00e4lt: Es ist immer noch das\nInitiativrecht der Exekutive und nicht der Opposition, zur\nStaatsorganisation zu sprechen.\nDie Staatsregierung m\u00f6ge schleunigst diesen Bericht und\ndiese Eckwerte vorlegen, und dann werden wir uns\n\u00e4u\u00dfern und kritisieren \u2013 oder auch nicht kritisieren, denn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3688\n\n\n\nwir wissen ja noch gar nicht, was die Staatsregierung kon-\nkret will; vielleicht ist es auch gut.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion; bitte,\nHerr Abg. Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Schowtka, Sie haben zu einem Bericht\ngesprochen, den es noch gar nicht gibt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n,,Die Botschaft h\u00f6r\u2019 ich wohl, allein mir fehlt der Glaube.\u201c\nEs w\u00e4re durchaus sinnvoll gewesen, meine Damen und\nHerren, an dieser Stelle, heute, oder schon eher \u00fcber die\nAufgabenzuordnung auf Ministerien, Regierungspr\u00e4sidien\nusw. zu debattieren. Aber diese Debatte kann eigentlich\ngar nicht stattfinden, weil der fast einj\u00e4hrige Antrag von\nder Staatsregierung nicht fristgem\u00e4\u00df erf\u00fcllt worden ist,\nweil wiederum der Landtag ihn nicht beschlossen hat.\nUnd diese Beschlu\u00dffassung hat die CDU im Grunde ge-\nnommen verdorben, weil sie den Antrag nicht voriges Jahr\neingebracht hat, damit wir ihn beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \u2013 So\nzun\u00e4chst der Gesch\u00e4ftsordnungsgang.\nAber, meine Damen und Herren, Herr Minister Hardraht \u2013\nsolche Antr\u00e4ge, h\u00f6re ich ja, erf\u00fcllt man eigentlich ohne for-\nmelle Beschlu\u00dffassung aufgrund der verfassungsm\u00e4\u00dfigen\nInformationspflicht der Staatsregierung gegen\u00fcber dem\nLandtag \u2013, der angeforderte Bericht, denke ich, mu\u00df bald\nkommen.\n\n(Staatsminister Hardraht: Er ist fertig.)\n\n\u2013 Er ist fertig, sagt Herr Hardraht. Da sind wir ja schon\nweit an dieser Stelle, obwohl wir nat\u00fcrlich ein halbes Jahr\nzu sp\u00e4t debattieren, denn eigentlich sollte er vor einem\nhalben Jahr schon vorliegen.\nVon daher warte ich auf den Bericht, und ich denke, dann\nsetzen wir uns kritisch mit der Geschichte auseinander.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte; Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich fasse mich ebenfalls kurz.\nEs gibt bisher keinen Beschlu\u00df des Landtages, an die\nStaatsregierung gerichtet, einen Bericht zu erstellen.\nWir haben den Bericht trotzdem erstellt \u2013 und zwar nicht\nim vorauseilenden Gehorsam \u2013, sondern weil ein solcher\nBericht \u00fcber die Aufgaben, die Struktur und die Einzelauf-\n\ngaben der verschiedenen staatlichen Beh\u00f6rden, die Grund-\nvoraussetzung ist f\u00fcr eine in der Aufgabenkritik ansetzen-\nde Verwaltungsreform.\nDer Bericht ist fertig, er umfa\u00dft etwa 1 800 Seiten, be-\nschreibt die staatlichen Aufgaben im s\u00e4chsischen Verwal-\ntungsbereich vorz\u00fcglich. Wir werden inzwischen von\nanderen Bundesl\u00e4ndern angerufen. Es scheint sich so zu\nverhalten, da\u00df wir ein wohl einmaliges Werk abgefa\u00dft\nhaben. Sobald der Landtag den Beschlu\u00df gefa\u00dft hat, wird\nIhnen der Bericht zur Verf\u00fcgung gestellt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Jetzt bitte ich, das\nSchlu\u00dfwort zu halten; Herr Abg. Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte ein Sprichwort zitieren: ,,Die Hunde\nbellen, die Karawane zieht weiter.\u201c\nDie Verwaltungsreform in Sachsen wird von Erfolg ge-\nkr\u00f6nt sein, und wir werden sie gemeinsam mit der Staats-\nregierung zu Ende f\u00fchren. Und wenn Sie nicht mitziehen\nwollen, bitte, dann bellen Sie weiter. Und wenn Sie nicht\ndiskutieren wollen, dann bleibt es Ihnen selbst \u00fcberlassen,\nIhre M\u00f6glichkeiten in einem demokratisch gew\u00e4hlten Par-\nlament nicht zu nutzen.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie um Zustimmung\nzum Antrag der CDU-Fraktion in Drucksache 2/2627 mit\nder Bitte um Ver\u00e4nderung des dort festgelegten Termines.\nIch bitte dort einzuf\u00fcgen anstelle des Termines ,,30.5.1996\u201c\n,,umgehend\u201c. Wie Herr Staatsminister Hardraht gerade\nverk\u00fcndet hat und wie mir auch schon seit langem be-\nkannt ist, liegt dieser Bericht vor, und er steht Ihnen dann\nnat\u00fcrlich auch zur Verf\u00fcgung.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um\nZustimmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion, diesen Antrag Drucksache 2/4922 noch schriftlich\nvorzulegen. \u2013 Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Antrag\nDrucksache 2/2627 mit der Ver\u00e4nderung, die gerade vor-\ngetragen worden ist. Ich sage es noch einmal: ,,Der Land-\ntag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu ersuchen,\numgehend zu berichten.\u201c \u2013 Das andere haben Sie schrift-\nlich vorliegen.\nIch lasse jetzt \u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wer diesem\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einstimmig beschlossen. Damit ist der Antrag\nangenommen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3689\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Schlu\u00dffolgerungen aus dem Bericht ,,Jugend im gesellschaftlichen Wandel\u201c\nDrucksache 2/3925, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Erstellung des zweiten s\u00e4chsischen Jugendberichtes\nDrucksache 2/4072, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD\n10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Die SPD hat als Einreicherin das Wort;\nbitte, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sie haben Gl\u00fcck, wir reden jetzt \u00fcber einen Be-\nricht, der vorliegt, und zwar der erste s\u00e4chsische Jugend-\nbericht. Den haben Sie, wenn Sie darauf geachtet haben,\nseit Herbst vergangenen Jahres. Der Bericht unter dem\nTitel ,,Jugend im gesellschaftlichen Wandel \u2013 Bericht der\nStaatsregierung zur Lage junger Menschen im Freistaat\nSachsen\u201c ist der erste dieser Art in Sachsen \u00fcberhaupt.\nNun ist es in der Regel so, da\u00df ein Erstling \u2013 so wie das\nErstgeborene einer Familie \u2013 mit besonderem Hoffen und\nBangen, auf alle F\u00e4lle aber mit besonderer Aufmerksam-\nkeit und Spannung erwartet wird.\nInzwischen l\u00e4\u00dft sich sagen: Der erste s\u00e4chsische Jugend-\nbericht war eine schwere Geburt. Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung, insbesondere die H\u00e4user der Minister Geisler\nund R\u00f6\u00dfler, gingen fast zwei Jahre damit schwanger \u2013\nzwei V\u00e4ter also. Der Schwangerschaftsverlauf war wahr-\nscheinlich auch deshalb nicht ganz optimal.\nDazu kam noch, da\u00df w\u00e4hrend der Wachstumsphase die\nM\u00fctter wechselten, da\u00df sozusagen die Federf\u00fchrung vom\nHause Geisler zum Hause R\u00f6\u00dfler wechselte. Die Aufmerk-\nsamkeit f\u00fcr den Erstling war dann auch nur von kurzer,\nschwacher Dauer; denn die Geburt, also die Ver\u00f6ffent-\nlichung des Berichtes, war so geheim, da\u00df wenige Tage\nvorher der zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r davon nichts wu\u00dfte\nund auch die Kollegen der CDU-Fraktion recht \u00fcberrascht\nan der Wiege standen.\nSoweit kurz die Ouvert\u00fcre. Ich konnte Ihnen die Entste-\nhungsgeschichte nicht ganz ersparen, denn sie h\u00e4ngt in\ngewisser Weise auch mit der Qualit\u00e4t des Berichtes zusam-\nmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNun zum Bericht selbst. Im Vorwort hei\u00dft es, da\u00df sich\ndieser Bericht an all jene wendet, die zum weiteren Aufbau\ng\u00fcnstiger Entwicklungsbedingungen f\u00fcr die k\u00fcnftige Ge-\nneration beitragen wollen. \u2013 Sicher ist dies dem Bericht\nnicht abzusprechen, doch auf welche Weise tut er dies?\nDer erste s\u00e4chsische Jugendbericht ist eine allgemeine Ein-\nf\u00fchrung zum Thema Jugendhilfe und eine unvollst\u00e4ndige\nZusammenfassung von mehr oder weniger bekannten\nUntersuchungen und Statistiken der letzten Jahren zum\nThema Jugend in Sachsen. Wer eine solche Erwartung an\ndiesen Bericht hatte, wird ganz gut bedient.\nAll jene jedoch \u2013 und es waren viele \u2013, die erwartet hatten,\nda\u00df neben dem Auflisten von Tatsachen und Erscheinun-\ngen etwas \u00fcber Ursachen und Hintergr\u00fcnde zu erfahren\nist, wer annahm, bekannte Statistiken w\u00fcrden nun fun-\ndiert ausgewertet, sehen sich arg entt\u00e4uscht.\n\nDabei gibt es bereits Ma\u00dfst\u00e4be und Orientierung f\u00fcr einen\nJugendbericht, n\u00e4mlich den Bundesjugendbericht. F\u00fcr die\nbeiden obersten Jugendbeh\u00f6rden w\u00e4re es einfach und hilf-\nreich gewesen, sich am letzten, 1994 erschienenen Bundes-\njugendbericht zu orientieren. Denn: Erstens befa\u00dft er sich\nausschlie\u00dflich mit der Situation junger Menschen in Ost-\ndeutschland. Zweitens tut er dies in einer so vielbeachteten\nmethodisch-analytischen Gr\u00fcndlichkeit, da\u00df er gro\u00dfe An-\nerkennung fand. Da\u00df aus dem 9. Bundesjugendbericht oft\nzitiert wird, ist ein Beleg daf\u00fcr.\nZur\u00fcck zu unserem Bericht. Ich m\u00f6chte Ihnen an wenigen\nBeispielen meine allgemeine Kritik untersetzen und Ihnen\nerkl\u00e4ren, was ich meine.\nErstens. Kommunale Jugendhilfeplanung, das zentrale Ele-\nment einer erfolgreichen und bedarfsorientierten Jugend-\nhilfepolitik, kommt in dem Bericht eigentlich nicht vor.\nLediglich versteckte Andeutungen, so z. B., da\u00df man keine\ngenauen Angaben \u00fcber St\u00e4tten der Jugendarbeit in den\nKommunen machen kann, lassen vermuten, da\u00df die\nStaatsregierung in Wirklichkeit noch immer keinen \u00dcber-\nblick dar\u00fcber hat, was in den Kommunen wirklich pas-\nsiert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies wiederum ist aber eine notwendige Voraussetzung\ndaf\u00fcr, um neben der Erhebung von statistischem Material\nAussagen \u00fcber Angebot, Nachfrage, Effizienz und Ent-\nwicklungen in der Jugendarbeit vor Ort machen zu k\u00f6n-\nnen. Die beiden Ministerien haben laut Gesetz den\nAuftrag, auf einen gleichm\u00e4\u00dfigen Aufbau der \u00f6rtlichen\nEinrichtungen und Angebote hinzuwirken.\nIch frage die beiden Minister: Wie kann dies gehen, wenn\nIhre Kenntnisse \u00fcber die \u00f6rtlichen Bedingungen so man-\ngelhaft und von gerade noch statistischer Art sind?\nUm es klarzustellen: Nat\u00fcrlich gibt es qualitative Entwick-\nlungen zur Jugendhilfeplanung in den Kommunen, doch\nw\u00e4re es gerade jetzt wichtig gewesen, eine offene Be-\nstandsaufnahme zu machen, um die weitere Entwicklung\n\u00fcber den Landesjugendplan fundiert anzuschieben und zu\nbegleiten.\nMeine Damen und Herren! Das ist f\u00fcr meine Fraktion pro-\nfessionelle Planungsverantwortung der Staatsregierung im\nInteresse der Kinder und Jugendlichen.\nZweitens. Wenn die Staatsregierung in ihrem Bericht den\nZeitraum von sechs Jahren Aufbauarbeit in der Jugend-\nhilfe in Sachsen beschreibt, erwarten viele, die das enga-\ngiert, z. B. durch den Aufbau freier Tr\u00e4ger, mitgetragen\nhaben, da\u00df sie sich in diesem Bericht in irgendeiner Form\nwiederfinden. Sicher kann ein solcher Landesbericht nicht\nalle Erwartungen erf\u00fcllen. Jedoch die S\u00e4ulen der freien\nJugendhilfe in Sachsen, so z. B. die Arbeitsgemeinschaft\nJugendfreizeitst\u00e4tten, den S\u00e4chsischen Kinder- und\nJugendring, lediglich als Zuwendungsempf\u00e4nger aufzu-\nz\u00e4hlen, ist, vorsichtig gesagt, undankbar.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3690\n\n\n\nGerade in der Entwicklung unserer freien Tr\u00e4ger spiegeln\nsich sowohl Erfolge als auch Probleme vergangener und\naktueller Art exemplarisch und anschaulich wider. Schade,\neine vertane Chance!\nMeine Damen und Herren! Eine Diskussion dar\u00fcber, da\u00df\nder Landesjugendhilfeausschu\u00df als ein zentrales Bera-\ntungs- und Entscheidungsgremium im Bericht v\u00f6llig\nuntergeht, erspare ich Ihnen und mir an dieser Stelle.\nDrittens. Die Statistik zur Jugendkriminalit\u00e4t ist besorgnis-\nerregend. Die aktuellen Zahlen f\u00fcr das vergangene Jahr\nbelegen dies. Im Bericht sind viele Zahlen genannt. Doch\ngerade an diesem Punkt wird die Schw\u00e4che des Berichtes\nbesonders deutlich. Es fehlt sogar der Versuch einer Ur-\nsachenforschung. Demzufolge fehlen auch Schlu\u00dffolge-\nrungen, um Kinder- und Jugenddelinquenzen vorzubeu-\ngen. Dazu w\u00e4re es mindestens n\u00f6tig gewesen, quer durch\ndie Sozialisationsfelder von Kindern und Jugendlichen \u2013\nvon der Familie \u00fcber Schule und Berufsausbildung bis hin\nzur Freizeitgestaltung \u2013 pr\u00e4ventive Ans\u00e4tze aufzuzeigen.\nWer Kinder- und Jugendkriminalit\u00e4t an seiner Wurzel\nbek\u00e4mpfen will, mu\u00df bereit sein, schonungslos und ge-\nsamtgesellschaftlich Ursachen zu benennen und diese zu\nbeseitigen versuchen.\nMeine Damen und Herren! Weitere Punkte der Kritik\nw\u00e4ren anzuf\u00fcgen. Ich denke jedoch, da\u00df die wenigen Bei-\nspiele schon zeigen, warum die Aufmerksamkeit f\u00fcr den\n1. s\u00e4chsischen Jugendbericht nur so schwach war, wieso\ndieser Bericht nach einigen Monaten pl\u00f6tzlich in den bei-\nden Aussch\u00fcssen auftauchte, ohne da\u00df allen Beteiligten so\nrecht das Verfahren klar war, und warum letztlich auch\ndie Minister von ihrem Erstling so wenig reden mochten.\nDas Anliegen meiner Fraktion ist es, wie Sie aus den bei-\nden vorliegenden Antr\u00e4gen entnehmen k\u00f6nnen, zum\nersten durch eine ressort\u00fcbergreifende Debatte trotz aller\nSchw\u00e4chen zu Schlu\u00dffolgerungen aus diesem allgemeinen\nstatistischen Bericht f\u00fcr die Zukunft zu kommen und\nzweitens, dar\u00fcber zu diskutieren, welcher Weg zuk\u00fcnftig\nzu beschreiten ist, um einen in seiner Aussage und in sei-\nnem Anspruch qualifizierten s\u00e4chsischen Jugendbericht zu\nerhalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Staatsregierung erkl\u00e4rt unseren Antrag zu Schlu\u00df-\nfolgerungen aus dem Jugendbericht f\u00fcr erledigt. Jedoch\nreicht aus unserer Sicht der Verweis auf den aktualisierten\nLandesjugendplan nat\u00fcrlich bei weitem nicht aus; denn\nein solcher Zwischenbericht, wie wir ihn verstehen, mu\u00df\nImpulse an viele Ministerien geben und geht weit \u00fcber den\nklassischen Rahmen der Jugendhilfe hinaus.\nAn dieser Stelle noch kurz ein Wort zum Landesjugend-\nbericht. Obwohl meine Fraktion dazu die prinzipielle\nAkzeptanz erkl\u00e4rt hat, f\u00e4llt gerade dann auf, wenn man\nBericht und Plan nebeneinanderlegt, wie wenig abge-\nstimmt die beiden Schriften sind. Au\u00dferdem besteht die\ngrunds\u00e4tzliche Schw\u00e4che des Landesjugendplanes darin,\nda\u00df er immer dort abbricht, wo er konkret werden m\u00f6chte.\nNoch kurz zu dem Verfahren, das unsere Fraktion vor-\nschl\u00e4gt, um die zuk\u00fcnftigen Berichte, die ja pro Legislatur-\nperiode einmal zu erbringen sind, in einer anderen Quali-\nt\u00e4t und brauchbarer zu gestalten. Es gibt ein bew\u00e4hrtes\nVerfahren beim Bundesjugendbericht, n\u00e4mlich die recht-\nzeitige Berufung einer Sachverst\u00e4ndigenkommission, die\neinen Bericht vorlegt, zu dem die Bundesregierung \u2013 in\ndiesem Fall: die Staatsregierung \u2013 eine Stellungnahme ab-\ngibt. Ich glaube, wir haben die entsprechenden Kapazi-\n\nt\u00e4ten an unseren Hochschulen, so da\u00df das m\u00f6glich w\u00e4re.\nEin solches Vorgehen sichert Fachlichkeit und Weitblick,\ngibt durch breite Beteiligung die Chance zur tiefgr\u00fcndigen\nAnalyse und er\u00f6ffnet zugleich der Staatsregierung durch\nihre vorangestellte Stellungnahme die M\u00f6glichkeit zur\nWertung und Interpretation.\nMeine Damen und Herren! Ein Landesjugendbericht mu\u00df\naus unserer Sicht Medium und Mittel jugendpolitischer\nStandortbeschreibung sein. Ob es Ihnen nun gef\u00e4llt oder\nnicht \u2013 die heutige Debatte ist der versp\u00e4tete Beginn der\nAuseinandersetzung mit dem ersten s\u00e4chsischen Jugend-\nbericht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\n\nHermsdorfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Ludwig, ich gebe Ihnen recht, da\u00df eine Aus-\neinandersetzung \u00fcber den Jugendbericht auch in diesem\nHause erfolgen sollte. Ich gestehe Ihnen zu, da\u00df das in der\njetzigen Legislaturperiode noch nicht so m\u00f6glich war, wie\nauch ich mir das gew\u00fcnscht habe.\nAber nun zum eigentlichen Thema. ,,Unter dem Aspekt\nder vielf\u00e4ltigen Wandlungsprozesse, die junge Menschen\nin Sachsen in den vergangenen Jahren durchlebten, h\u00e4lt es\ndie Staatsregierung f\u00fcr ihre Pflicht, \u00fcber die Situation der\nKinder und Jugendlichen m\u00f6glichst umfassend zu reflek-\ntieren und dabei auf Ma\u00dfnahmen des Freistaates zur F\u00f6r-\nderung der Entwicklung junger Menschen einzugehen.\nDer Bericht steht deshalb unter der Thematik ,Jugend im\ngesellschaftlichen Wandel\u2019 und versucht, unter Einbe-\nziehung von sozialwissenschaftlichen Forschungsergebnis-\nsen, Arbeitsergebnissen der Fachressorts, statistischen Er-\nhebungen und Umfragen die Lebens- und Entwicklungs-\nbedingungen junger Menschen darzustellen und dabei\nihre Befindlichkeiten nicht zu vernachl\u00e4ssigen.\u201c\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit diesem\nAbsatz aus dem Vorwort des Landesjugendberichtes hat\nsich ein wesentlicher Teil des Antrages der Opposition in\nder Drucksache 2/3925 erledigt. Der Antrag der SPD-Frak-\ntion versucht zu suggerieren, da\u00df zur Erstellung dieses\nBerichtes keine Experten hinzugezogen worden und keine\nfundierten, nachvollziehbaren Daten eingeflossen seien.\nDas Gegenteil scheint aber eher zuzutreffen.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Kultus hat neben den zahlrei-\nchen Untersuchungen des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie Studien in Auftrag gegeben, die,\nwie ich hoffe, auch Ihnen im Vorfeld des Jugendberichtes\nzugeleitet worden sind. Exemplarisch m\u00f6chte ich die Stu-\ndien ,,Jugend in Sachsen\u201c des Instituts f\u00fcr Marktforschung\nund ,,Die Gesellungsformen Jugendlicher und Gewalt\u201c des\nKinder- und Jugendringes Sachsen nennen. Oder sind Sie\nder Meinung, es handele sich hier um Untersuchungen, bei\nderen Verfassern die Kompetenz angezweifelt oder gar\ndas Beurteilungsverm\u00f6gen abgesprochen werden mu\u00df?\nSicher mag man, wie bei jedem Text, der l\u00e4nger als eine\nSeite ist, dar\u00fcber streiten, ob er stilistisch gelungen ist oder\nauch nicht. Das ist f\u00fcr einen Jugendbericht nicht die Frage.\nDie Sachaussagen und die Schlu\u00dffolgerungen sind ent-\nscheidend, und da kommen wir mit dem Bericht sehr gut\nzurecht.\nNun bem\u00e4ngeln Sie die Schlu\u00dffolgerungen im Bericht.\nHierzu m\u00fc\u00dften Sie auch den Landesjugendplan einbezie-\nhen. Im Gegensatz zu Ihnen stellt die CDU-Fraktion fest,\nda\u00df mit dem Landesjugendplan \u2013 das haben Sie, Frau Lud-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3691\n\n\n\nwig, auch im Plenum schon mehrfach unterstrichen \u2013 eine\ngute Grundlage daf\u00fcr geschaffen worden ist, Jugendpoli-\ntik f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre zu gestalten.\nAls eine Schlu\u00dffolgerung des Jugendberichts ist auch die\nSchnittstelle von Schule und Jugendarbeit st\u00e4rker ins\nZentrum der Diskussion ger\u00fcckt. Wer erwartet denn ernst-\nhaft, da\u00df solche konzeptionellen Diskussionen innerhalb\nweniger Wochen wie aus einem Zauberhut zu konkreten\nErgebnissen f\u00fchren k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns leider immer\nnoch darauf einstellen, da\u00df die Finanzen in der Jugend-\npolitik wenn nicht weniger werden, dann auf jetzigem\nStand konstant bleiben, das hei\u00dft: die Kr\u00e4fte b\u00fcndeln und\nprofessionalisieren. Ein verantwortungsvoller, sachorien-\ntierter Umgang mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln\nerfordert und f\u00f6rdert Kreativit\u00e4t, intelligente Ideen und\nFlexibilit\u00e4t. Das hat noch niemandem geschadet. Das alles\nwird effizienter aber nicht durch zus\u00e4tzliche Beraterkreise,\nGremien und R\u00e4te, wie Sie sie mit Ihrem Antrag fordern.\nEs gibt so ein h\u00e4\u00dfliches Sprichwort: Wenn ich nicht mehr\nweiter wei\u00df, bild\u2019 ich einen Arbeitskreis.\nEs reicht aber nicht aus, von allen Effizienzsteigerung zu\nfordern und selbst neue Strukturen, die Finanzen binden,\nzu schaffen, im Gegenteil: Sie stellen bestehende Struk-\nturen und Gremien in Frage. Die eigentliche Diskussion\nkann somit auf Nebenkriegsschaupl\u00e4tze verdr\u00e4ngt wer-\nden.\nWir sind der Meinung, da\u00df Gremien wie der Landes-\njugendhilfeausschu\u00df ein gutes, geeignetes Mittel sind, sol-\nche Dinge im Vorfeld zu besprechen und einzubeziehen.\nWir konzentrieren uns darauf, anstatt viele Seiten zu be-\nschreiben, auf pragmatischem Kurs zu bleiben und Politik\nf\u00fcr die Jugend zu machen, und zwar so, da\u00df sie auch ver-\nstanden wird.\n,,Ein wichtiges Ziel der kommenden Jahre mu\u00df sein, die\nEinbindung der Jugendhilfe in das Gemeinwesen durch\nKooperation und Vernetzung st\u00e4rker voranzutreiben\u201c, so\nder Jugendbericht.\nInitiativen und Bem\u00fchungen scheitern leider oft an Institu-\ntionen und Beh\u00f6rden, besonders auf kommunaler Ebene,\ndie die Jugendhilfe vielfach nur als zus\u00e4tzlichen Kosten-\nfaktor betrachten und nicht, wie es w\u00fcnschenswert w\u00e4re,\ndarin eine notwendige Verpflichtung der jungen Genera-\ntion gegen\u00fcber sehen.\nFrau Ludwig, wollen Sie diesen Zustand mit einer Exper-\ntengruppe beim Teetrinken beheben? Sie wissen genau wie\nich, da\u00df es noch immer in den neuen Bundesl\u00e4ndern um\nhandfeste und strukturelle Fragen beim Aufbau der\nJugendarbeit geht. Sie wissen genau wie ich, da\u00df Analy-\nsen, wie dieser Jugendbericht, sch\u00f6ne Brosch\u00fcren sind,\n\u00fcber die wir uns freuen oder auch nicht. Sie wissen aber\nauch, da\u00df diese von wenigen gelesen, von noch wenigeren\nverstanden und von fast niemandem verinnerlicht werden,\nweil sie in aller Regel fernab der konkreten Arbeit mit der\nJugend liegen.\nVieles, was \u00fcbrigens im Jugendbericht festgehalten ist,\nkann f\u00fcr Sie, selbst, wenn es von Experten geschrieben\nworden w\u00e4re, nichts Neues sein. Sie haben doch auch die\nJugendhilfepl\u00e4ne der Kreise und kreisfreien St\u00e4dte gelesen.\nFrau Ludwig, Sie sind doch Expertin genug, um zu wissen,\nwas in der s\u00e4chsischen Jugend vor sich geht. Die Anspr\u00fc-\nche der Jugend jedoch bleiben dieselben.\nLassen Sie mich mit dem Wunsch schlie\u00dfen, da\u00df sich die\nZusammenarbeit der Tr\u00e4ger der Jugendhilfe, der Jugend-\n\u00e4mter und der anderen an der Arbeit Beteiligten sowie der\nzust\u00e4ndigen Ministerien weiter verbessert. Dabei, sehr ge-\n\nehrter Herr Finanzminister, trage ich schon heute die Hoff-\nnung vor, da\u00df Sie der Jugend im kommenden Haushalts-\njahr so manche Anforderung erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Sie ist und\nbleibt Sachsens Kapital f\u00fcr eine erfolgreiche Zukunft.\nDie Antr\u00e4ge der SPD k\u00f6nnen wir ablehnen. Sie erscheinen\nuns inhaltlich als erledigt und dem Sinn nach erf\u00fcllt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, werte Abgeordnete! Im\nDezember letzten Jahres, zur Haushaltsdebatte, f\u00fchrte der\nMinisterpr\u00e4sident eine Emnid-Umfrage an, aus der er Pro-\nzentzahlen von 60 bis 70% als Zustimmung der s\u00e4ch-\nsischen Bev\u00f6lkerung zur T\u00e4tigkeit der Landesregierung\nnannte. In derselben Umfrage, etwa 10 bis 15 Seiten sp\u00e4ter,\nsprachen wieder 60 bis 70 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung\ndavon, da\u00df sie die T\u00e4tigkeit des Freistaates im Jugend-\nbereich f\u00fcr v\u00f6llig ausreichend erachten, aber wesentlich\nmehr in den Jugendbereich investiert werden mu\u00df, was\nzum Beispiel Jugendfreizeitst\u00e4tten und Jugendzentren be-\ntrifft.\nWie sieht nun die T\u00e4tigkeit des Freistaates aus? Die T\u00e4tig-\nkeit der obersten Landesjugendbeh\u00f6rden, sowohl des So-\nzialministeriums als auch des Kultusministeriums, richtet\nsich vor allen Dingen an einer Planungsgrundlage des\nFreistaates aus, dem Landesentwicklungsplan. Wenn Sie\nsich diesen Plan einmal vornehmen und nachlesen, was\ndort postuliert wird, steht darin, da\u00df es zum Beispiel in\njeder Gemeinde einen Jugendraum und in Unterzentren\nJugendzentren oder Jugendfreizeitst\u00e4tten geben soll.\nAllein, der Jugendbericht des Kultusministeriums enth\u00e4lt\nden Hinweis, da\u00df es eben nicht in jeder Gemeinde einen\nJugendraum und nicht in jedem Unterzentrum ein Jugend-\nfreizeitzentrum gibt. Allein aus diesem Grunde w\u00e4re\nHandlungsbedarf angemahnt.\nDoch was passiert real? Die beiden obersten Landesju-\ngendbeh\u00f6rden k\u00fcrzen ihre investiven Mittel und k\u00fcrzen\nim Infrastrukturbereich allein 25 Millionen DM zusam-\nmen.\nWas passiert weiterhin real? Mit den Haushaltspl\u00e4nen des\nFreistaates in den letzten zwei Jahren wurden die Mittel\nim Jugendhilfebereich um \u00fcber 150 Millionen DM gesenkt.\nWohlgemerkt, daraus wurden auch andere Bereiche gef\u00f6r-\ndert, aber wenn man allein die Finanzierung und Beteili-\ngung des Freistaates am \u00a7 249h nimmt, wird man sehr\nschnell merken, da\u00df von den einstmals 90 Millionen DM,\ndie dort im Jugend- und Sozialbereich zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt worden sind \u2013 demzufolge im Jugendbereich zirka\n30 Millionen DM \u2013, nicht mehr die entsprechende Summe\n\u00fcbriggeblieben ist.\nHinzu kommt, da\u00df dann real vor Ort verschiedenste Pro-\njekte zusammenfallen. Sie brauchen nur \u00fcbers Land zu\nfahren, und Sie brauchen sich nur die Kreisseiten der \u00fcber-\nregionalen Zeitungen anzusehen. Da wird davon gespro-\nchen, da\u00df ABM-Stellen auslaufen, die Kofinanzierung\nnicht mehr getragen werden kann und deshalb die Betreu-\nung in H\u00e4usern, die erst im letzten Jahr geschaffen wurden\nund einen ,,Jugend-Oscar\u201c erhalten haben, im Landkreis\nAnnaberg in Zukunft schlie\u00dfen werden m\u00fcssen, weil es\neben gar keine Leute mehr gibt, die diese H\u00e4user auf- und\nzuschlie\u00dfen, geschweige denn, da\u00df eine Betreuung ge-\nsichert werden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3692\n\n\n\nDer Finanzminister ist oberster Jugendminister in diesem\nFreistaat. Ich hatte es in der Debatte heute morgen schon\nerw\u00e4hnt. Solange die entsprechende Verwaltungsvor-\nschrift nicht ge\u00e4ndert wird, die bei einer Verschuldung\nvon \u00fcber 2 000 DM pro Einwohner entsprechende Strei-\nchungen im Jugend-, Kultur- und Sozialbereich fordert,\nalso auch im Jugendbereich, solange diese Regelung gilt,\nwerden die Kommunen in Zukunft wesentlich st\u00e4rker im\nJugendbereich k\u00fcrzen m\u00fcssen.\nAber noch eine inhaltliche Anmerkung zum Jugend-\nbericht: Dieser Jugendbericht stellt vor allen Dingen die\nJugend als Leistungsempf\u00e4nger dar. Er spricht nicht\ndavon, da\u00df Jugendliche auch Rechte in dieser Gesellschaft\nhaben, da\u00df allein im Kinder- und Jugendhilfegesetz ver-\nmerkt ist, da\u00df Kinder und Jugendliche an allen sie betref-\nfenden Fragen zu beteiligen sind, n\u00e4mlich an der Planung\nund Entscheidungsfindung, und da\u00df genau dies nicht\nstattfindet. Dieser demokratische Ansatz des Kinder- und\nJugendhilfegesetzes, Kinder und Jugendliche an allen sie\nbetreffenden Fragen zu beteiligen, w\u00e4re eine Studie wert,\nw\u00e4re aber zumindest nach meiner Meinung auch eine Seite\nim Jugendbericht wert gewesen. Allerdings h\u00e4tte die nach\ndem gegenw\u00e4rtigen Stand leer sein m\u00fcssen. Allein eine\nKleine Anfrage brachte es zutage: Es gibt in ganz Sachsen\nanderthalb Kinderbeauftragte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann frage ich die Staatsregierung. Herr Minister,\nbitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren! Mit Antrag vom\n16. September 1996, Drucksache 2/3925, m\u00f6chte die SPD-\nFraktion die Staatsregierung verpflichten, dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag \u00fcber die aus dem Bericht ,,Jugend im ge-\nsellschaftlichen Wandel\u201c gezogenen Schlu\u00dffolgerungen,\n\u00fcber ihre praktische Jugendpolitik hinaus, detailliert zu\nberichten.\nMit dem weiteren Antrag soll die Staatsregierung dar\u00fcber\nhinaus auf die Beauftragung einer Sachverst\u00e4ndigen-\nkommission mit der Erstellung des zweiten s\u00e4chsischen\nJugendberichtes festgelegt werden.\nDer Berichtsantrag der SPD-Fraktion ist aus Sicht der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung abzulehnen, da er \u00fcberholt ist. Es\nist das gute Recht der Opposition, Antr\u00e4ge zu stellen. An-\ntr\u00e4ge sollten jedoch nicht suggerieren, da\u00df Tatenlosigkeit\nbei allen Problemen vorherrscht, die wir im Jugendbereich\nhaben.\nH\u00e4tte die SPD-Fraktion zun\u00e4chst einmal in Ruhe und\ngr\u00fcndlich den Bericht der Staatsregierung ,,Jugend im ge-\nsellschaftlichen Wandel\u201c gelesen, h\u00e4tte sie auf der Seite\n151 ff. unter ,,4. Perspektiven\u201c gelesen, auf welchen Fel-\ndern die Jugendhilfe f\u00fcr die Staatsregierung mittelfristig\nHandlungsbedarf enth\u00e4lt. Da\u00df diese Aussage nicht nur\nrein rhetorischen oder deklaratorischen Charakter hat, wie\nes im SPD-Antrag vermittelt wird, ist daran zu erkennen,\nda\u00df die Staatsregierung mit dem Datum 2. Oktober 1996\nihr jugendpolitisches Programm vorgelegt hat. Somit hat\ndie Staatsregierung genau das getan, was die SPD-Fraktion\nmit ihrem Antrag, ausgegeben am 1. Oktober, gefordert\nhat. Da\u00df die Staatsregierung ihr jugendpolitisches Pro-\ngramm nur einen Tag nach der Ausgabe des SPD-Antra-\nges vorgelegt hat, mag vordergr\u00fcndig als ein geschicktes\n\nTiming angesehen werden. Wer jedoch um die m\u00fchevolle\nund zeitaufwendige Arbeit zur Erstellung des Berichts\n,,Jugend im gesellschaftlichen Wandel\u201c wei\u00df und sich mit\ndem Inhalt des jugendpolitischen Programmes der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung vorurteilsfrei und intensiv befa\u00dft,\nwird erkennen, da\u00df das jugendpolitische Programm der\nStaatsregierung kein Schnellschu\u00df war.\nEs enth\u00e4lt fundierte Aussagen \u00fcber jugendpolitische\nHandlungsnotwendigkeiten. Dabei wird sowohl im Be-\nricht ,,Jugend im gesellschaftlichen Wandel\u201c als auch im\n,,Jugendpolitischen Programm\u201c der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung die Grundkonzeption des Begriffs Jugendpolitik\ndeutlich. F\u00fcr die Staatsregierung ist Jugendpolitik eben die\nSumme der Politikfelder, die f\u00fcr junge Menschen die\nGestaltung ihrer Gegenwart und Zukunft sichern. Nur\nwenn dieser integrative Ansatz konsequent verfolgt wird,\ngelingt es, junge Menschen nicht nur zukunftsf\u00e4hig zu er-\nziehen, sondern mit ihnen zusammen die Zukunft unserer\nGesellschaft zu gestalten.\nInsoweit empfehle ich der Opposition, die Lekt\u00fcre des\njugendpolitischen Programms der Staatsregierung intensiv\nweiter zu betreiben. Dieses enth\u00e4lt im ersten Abschnitt die\nBeschreibung des integrativen Politikansatzes und trifft\nsomit die Aussage zum Gesamtverst\u00e4ndnis: nicht Aktio-\nnismus, sondern zielgerichtetes Handeln auf der Grund-\nlage eines alle Lebensbereiche der Jugend einbeziehenden\nPolitikkonzepts, und das bei zunehmend kritischer Lage\nder \u00f6ffentlichen Haushalte. Das d\u00fcrfen wir nicht ver-\ngessen.\nDieser Politikansatz mu\u00df zun\u00e4chst Aussagen zu den\nRahmenbedingungen von Jugendhilfe und Jugendpolitik\ntreffen. Dazu enth\u00e4lt der zweite Abschnitt des jugendpoli-\ntischen Programms die notwendigen Aussagen. Die Fest-\nstellung der Rahmenbedingungen, z. B. die Entwicklung\nder Geburtenrate, ist eine unabdingbare Notwendigkeit,\nda sich danach die Handlungsnotwendigkeiten und der\nHandlungsumfang bemessen.\nAn dieser Stelle mu\u00df ich darauf hinweisen, da\u00df zu den\nRahmenbedingungen auch die gesetzlich fixierte Zust\u00e4n-\ndigkeit und Gesamtverantwortung der Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte als \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen\nJugendhilfe geh\u00f6ren. Dies hat nichts damit zu tun, da\u00df auf\ndiese Tr\u00e4ger Lasten abgew\u00e4lzt werden sollen. Es gibt keine\nLastenabw\u00e4lzung dort, wo die Lastenverteilung eindeutig\ngesetzlich geregelt ist.\nEbenso eindeutig bekennt sich die Staatsregierung zu den\nin \u00a7 82 SGB VIII fixierten Aufgaben der L\u00e4nder. F\u00fcr diese\nAufgabenerf\u00fcllung hat sie in der Vergangenheit in erheb-\nlichem Umfang Mittel aufgewendet. Sie wird diese Auf-\ngaben auch in Zukunft f\u00fcr die im jugendpolitischen\nProgramm beschriebenen Handlungsfelder nicht verwei-\ngern.\nF\u00fcr die Staatsregierung gilt dar\u00fcber hinaus, da\u00df in allen\njugendpolitischen Handlungsfeldern Personen mit ent-\nsprechend qualifizierter Fachlichkeit t\u00e4tig sind.\nAufbauend darauf beschreibt die Staatsregierung im\ndritten Abschnitt die jugendpolitischen Handlungsfelder,\nauf denen sie zur Gestaltung der Lebensverh\u00e4ltnisse von\nKindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen t\u00e4tig ist.\nIn einem vierten Abschnitt wird als Erg\u00e4nzung zum aktu-\nellen jugendpolitischen Handeln ein perspektivischer\nHandlungsbedarf beschrieben. Der aufmerksame Leser\ndes ,,Berichts zur Lage junger Menschen im Freistaat Sach-\nsen\u201c und des ,,Jugendpolitischen Programms\u201c der Staats-\nregierung wird unschwer feststellen, da\u00df die Stichworte,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3693\n\n\n\ndie im 4. Kapitel \u2013 Perspektiven des Berichtes \u2013 enthalten\nsind, ihren Niederschlag in den vier Kapiteln des ,,Jugend-\npolitischen Programms\u201c gefunden haben: z. B. Ausbau der\npositiven Lebensverh\u00e4ltnisse junger Menschen, Koopera-\ntion und Vernetzung der Jugendhilfe, st\u00e4rkere Beteiligung\njunger Menschen zur Wahrung ihrer eigenen Interessen,\nSt\u00e4rkung des Ehrenamtes, Schaffung von Jugendr\u00e4umen,\nPr\u00e4vention von Gewalt, Kriminalit\u00e4t, Drogen und Sucht,\nSt\u00e4rkung der Handlungsbef\u00e4higung junger Menschen und\nVerbesserung des wirtschaftlichen, sozialen und kulturel-\nlen Umfeldes junger Menschen und ihrer Familien, St\u00e4r-\nkung der Familien in ihrer Erziehungsf\u00e4higkeit, Sicherung\ndes hohen Qualit\u00e4tsniveaus des s\u00e4chsischen Schul- und\nHochschulwesens.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Oh ja, ich sage nur:\nPersonalabbau!)\n\nEs wird an dieser Stelle sicherlich die Frage nach der\nFinanzierung gestellt werden. Es ist sicherlich etwas Wah-\nres an dem Satz: ,,Ohne Moos nichts los\u201c. Nur bitte ich Sie,\ndie Reihenfolge einzuhalten. Diese lautet: \u00d6ffentliche oder\nfreie Tr\u00e4ger, die in den jugendpolitischen Handlungs-\nfeldern t\u00e4tig werden wollen, m\u00fcssen den konkreten Hand-\nlungsbedarf nicht nur behaupten, sondern auch nachwei-\nsen. Dazu ist ein Konzept zu entwickeln. Weiterhin hat der\nAntragsteller nachzuweisen, da\u00df er \u00fcber die notwendige\nFachlichkeit zur Umsetzung des Konzepts verf\u00fcgt.\nDiesbez\u00fcglich hatten wir in den letzten Monaten bei vielen\nProgrammen doch da und dort Schwierigkeiten. Leider\nvergessen manche die konsequente Einhaltung dieser Rei-\nhenfolge und behaupten lediglich einen Handlungsbedarf,\nf\u00fcr den sie staatliche Mittel beanspruchen.\nF\u00fcr die Operationalisierung von Konzepten, um einem\nnotwendigen und nachgewiesenen Handlungsbedarf zu\nbegegnen, wird die Staatsregierung entsprechend der\nHandlungsfelder des jugendpolitischen Programms \u2013 das\nwurde bereits ausgef\u00fchrt \u2013 Mittel zur Verf\u00fcgung stellen.\nDie Staatsregierung wird das jugendpolitische Programm\nkonsequent umsetzen.\nAlle sind aufgerufen, an der verantwortungsvollen Auf-\ngabe, der Sicherung der Zukunftschancen der Jugend in\nSachsen, mitzuarbeiten. Gleichzeitig bitte ich Sie, bei allen\nnicht wegzuredenden Problemen die generelle Schwarz-\nmalerei zu unterlassen. Sie ist nicht nur unberechtigt, sie\nverunsichert auch Jugendliche, macht sie mutlos.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sagen Sie den W\u00e4hlern lieber,\nsie sollen nicht Schwarz w\u00e4hlen!)\n\n\u2013 Diesen Gefallen kann ich Ihnen nicht tun, lieber Herr\nPorsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das w\u00e4re aber besser!)\n\nWas den weiteren Antrag der Fraktion der SPD betrifft, so\nist das zu wiederholen, was bereits in den schriftlichen\nStellungnahmen zu lesen ist. Der Antrag der Fraktion der\nSPD steht im urs\u00e4chlichen Zusammenhang mit \u00a7 16 des\nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Sozialgesetzbuch\nVIII \u2013 Kinder- und Jugendhilfe \u2013 und zu anderen Gesetzen\nzum Schutz der Jugend f\u00fcr den Freistaat Sachsen vom\n4. M\u00e4rz 1992. Er beinhaltet eine Erweiterung dieser Vor-\nschrift dahin gehend, da\u00df analog zu \u00a7 84 Abs. 2 Punkt 2\ndes Sozialgesetzbuches VIII ,,Kinder- und Jugendhilfe\u201c f\u00fcr\ndie Erstellung des S\u00e4chsischen Jugendberichtes von der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung eine Sachverst\u00e4ndigenkom-\nmission berufen werden soll.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein.\nDer Antrag befa\u00dft sich somit mit einer Frage, die im\nGesamtzusammenhang der Novellierung der s\u00e4chsischen\nGesetzeslage steht. In diesem Rahmen wird die Staats-\nregierung einen Vorschlag unterbreiten. Es bedarf daher\nnicht der vorgezogenen Beschlu\u00dffassung \u00fcber eine einzel-\nne, aus dem Zusammenhang herausgel\u00f6ste Angelegenheit.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe zum Schlu\u00dfwort\nauf. Bitte, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf meinen Kollegen\nHermsdorfer eingehen. Im Prinzip geben Sie mir recht,\nHerr Kollege Hermsdorfer. Nat\u00fcrlich ist es so, da\u00df mir,\ngenauso wie Ihnen, die Statistiken vorlagen. Genau hier\nsetzt unsere Kritik an: da\u00df der Jugendbericht nur auflistet,\nwas lange bekannt war. Wenn Sie, Kollege Hermsdorfer,\nmit der Auswertung zufrieden sind, dann sind Sie im Prin-\nzip mit etwas zufrieden, was nicht vorhanden ist; es findet\nkeine Auswertung statt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch verweise z. B. auf die Gro\u00dfe Anfrage Ihrer Fraktion zur\nJugendkriminalit\u00e4t. Jetzt lobe ich Sie. Dort hat das Haus\nvon Herrn Minister Hardraht darauf, wie man Pr\u00e4vention\nmachen kann, in einer Tiefgr\u00fcndigkeit geantwortet, wie\nich es mir in einem Jugendbericht gew\u00fcnscht h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist offensichtlich nicht so, da\u00df man nicht wei\u00df, wie es\ngeht.\n\n(Schiemann, CDU: Man mu\u00df immer wissen,\nwas man fragt!)\n\nNun zu Herrn Minister R\u00f6\u00dfler. Herr Minister, den ersten\nAntrag zum Jugendbericht hat meine Fraktion im Jahre\n1995 gestellt, weil es nun einmal laut Gesetz notwendig ist,\nda\u00df immer, wenn ein Bundesjugendbericht erscheint, auch\neiner im S\u00e4chsischen Landtag erscheint. Das haben wir so\nim Ausf\u00fchrungsgesetz stehen. Damals hat noch Minister\nGeisler federf\u00fchrend geantwortet, da\u00df man l\u00e4ngere Zeit\nbrauche. Das haben wir eingesehen. Wir haben deshalb\neine ganze Weile lang nicht nachgefragt. Ein Jahr sp\u00e4ter,\nim Jahre 1996, haben wir es uns erneut erlaubt. Das ist der\nAntrag, den Sie vorhin zitiert haben.\nNun zum Bericht und zum Plan. Wenn ein Plan \u00fcber die\nZielrichtungen der Staatsregierung zur Jugendhilfe in\nSachsen vor dem Bericht bzw. vor der Analyse erscheint,\ndann kann doch etwas nicht richtig sein. Das ist doch\nschon ein Indiz. Wenn man sich dann den Plan durchliest,\nder im Prinzip ein gro\u00dfer Teil Analyse ist \u2013 zum Teil haben\nSie wortgleich die gleichen Fakten genannt, z. B. zur\nJugendkriminalit\u00e4t \u2013, zitiert der Plan genauso wie Ihr\nBericht.\nDaran merkt man, da\u00df die beiden Berichte nicht miteinan-\nder abgestimmt sind. Es gibt auch keinerlei Querverweise\naufeinander, und das ist zum Teil \u2013 das wei\u00df man nun\nsicherlich auch \u2013 der Unabgestimmtheit der Arbeitsweise\nder beiden H\u00e4user geschuldet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3694\n\n\n\nIm \u00fcbrigen konnten Sie, Herr Minister, meine Kritik nicht\nwiderlegen, denn Ihre Aussagen waren genauso allgemein\nwie die Aussagen im Jugendbericht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie haben keine einzige konkrete Tatsache genannt. Es sind\nlediglich allgemeine Dinge, die wirklich lange, lange be-\nkannt sind.\nDa\u00df ich eine Schwarzmalerin bin, Herr Minister, sollten\nSie mir, bitte, nicht vorwerfen. Ich bin viel zu sehr Mutter\nund P\u00e4dagogin, als da\u00df ich nicht w\u00fc\u00dfte, da\u00df man an\nJugendproblematik positiv herangehen mu\u00df, um einen\npositiven Ansatz zu finden. Da sind Sie bei mir einfach\nverkehrt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGesetzesnovellierung, Herr Minister \u2013 das war die Frage,\ndie ich Ihnen stellen wollte. Wenn Sie ein ver\u00e4ndertes Ver-\nfahren f\u00fcr die Erstellung des Jugendberichts anstreben \u2013 so\nhabe ich Ihren Antrag verstanden \u2013, dann w\u00fc\u00dfte ich gern,\nwann es die Gesetzesnovellierung aus Ihrem Haus zum\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Kinder- und Jugendhilfegesetz\ngibt. Diese Aussage h\u00e4tte ich gern gehabt.\nWenn Sie mir daf\u00fcr h\u00e4tten eine Zeit sagen k\u00f6nnen, h\u00e4tte\nich den Antrag zur\u00fcckgenommen. So aber mu\u00df \u00fcber ihn\ngenauso wie \u00fcber den anderen abgestimmt werden, denn\nich bleibe dabei: Wir m\u00fcssen erstens genau wissen, welche\nSchlu\u00dffolgerungen die einzelnen Ministerien aus dem\n\nJugendbericht ziehen. Zweitens brauchen wir ein ver\u00e4n-\ndertes Verfahren, um in einigen Jahren einen fundierteren\ns\u00e4chsischen Jugendbericht zu erhalten, auch im Wettstreit\nmit den anderen Bundesl\u00e4ndern, denn die Berichte werden\nmiteinander verglichen. Dabei schneiden wir im Moment\nnicht gut ab.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bevor wir zur Beschlu\u00df-\nfassung kommen, frage ich den Antragsteller, die Fraktion\nder SPD, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung\nden vorliegenden Antrag in der Drucksache 2/3925 f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4ren will.\n\n(Zuruf von der SPD: Nein!)\n\n\u2013 Das hei\u00dft also nochmalige Berichterstattung.\nIch stelle die Drucksache 2/3925 zur Abstimmung. Ich\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltung. Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch stelle nun die Drucksache 2/4072, Antrag der Fraktion\nder SPD, zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei gleichem Stimmverhalten ist auch dieser\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nAnrechnung des Kindergeldes bei Leistungen nach dem Bundessozialhilfegesetz\nDrucksache 2/2726, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Mi-\nnuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Run-\nde: PDS, CDU, SPD, CDU und Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Die PDS hat als Einreicherin das Wort. Frau\nAbg. Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Alfred Trollinger, Vertreter des\nFamilienbundes im Bistum Trier, antwortete k\u00fcrzlich in\neinem Interview zum Thema ,,Warum soll die Gesellschaft\nf\u00fcr Kinder zahlen?\u201c folgenderma\u00dfen: ,,Ich wehre mich\ndagegen, da\u00df meine Kinder f\u00fcr den Staat dasein sollen,\ndenn der Staat nimmt unsere Kinder weit \u00fcber Geb\u00fchr in\nAnspruch: Sie sind f\u00fcr den Staat da.\u201c\nDiese Argumente sind pr\u00e4zise. Jeder Beitrag der Renten-\nversicherung ist schon zwei Monate nach seinem Eingang\nausgegeben und kann daher zur Rentenzahlung z. B. im\nJahr 2030 nicht mehr verwendet werden. Dies mu\u00df dann\nwiederum von den Kindern aus dem Sozialprodukt auf-\ngebracht werden. Kinder subventionieren die Rentenver-\nsicherung. Kinder zahlen von jeden 100 DM Beitr\u00e4gen zur\nKrankenversicherung 20 DM. Kinder m\u00fcssen f\u00fcr die Pfle-\ngeversicherung aufkommen usw. usf.\nSolange das so ist, meine Damen und Herren, ist es auch\nrecht und billig, so viele Mittel wie irgend m\u00f6glich und\nn\u00f6tig f\u00fcr Kinder einzufordern, damit sie auch tats\u00e4chlich\nimstande sind, von Kindheit an ein menschenw\u00fcrdiges\nLeben zu f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWeil ich gerade bei der Menschenw\u00fcrde bin, will ich auf\ndas Thema unseres Antrages hinf\u00fchren. Eine Million Kin-\nder sind Sozialhilfeempf\u00e4nger, das hei\u00dft jedes 16. Kind\ndieser Bundesrepublik. Und nur diejenigen Personen be-\nziehen bekanntlich hierzulande Sozialhilfe, die laut \u00a7 11\nBSHG ihren notwendigen Lebensunterhalt nicht oder nicht\nausreichend aus eigenen Kr\u00e4ften und Mitteln, vor allem\naus Einkommen und Verm\u00f6gen, beschaffen k\u00f6nnen, was\nja f\u00fcr minderj\u00e4hrige Kinder zutrifft, die in solchen Haus-\nhalten leben.\n\nSozialhilfebezug setzt also immer und grunds\u00e4tzlich Defi-\nzite ganz besonders materieller Art voraus. Bestenfalls\nkann Sozialhilfe Defizite halbwegs ausgleichen, aber das\n1967 begr\u00fcndete bedarfsdeckende Prinzip der Sozialhilfe,\num menschenw\u00fcrdig leben zu k\u00f6nnen, wurde in den\nneunziger Jahren l\u00e4ngst ausgeh\u00f6hlt, und mit der letzten\nSozialhilfegesetznovelle vom Juli 1996 ist es de facto besei-\ntigt. Anders ausgedr\u00fcckt, in Sachsen erh\u00e4lt bei Bed\u00fcrftig-\nkeit ein Kind mit 7 Jahren zwar monatlich 279 DM Hilfe\nzum Lebensunterhalt; aber der Bedarf eines solchen Kin-\ndes liegt erheblich h\u00f6her, sch\u00e4tzungsweise zwischen 600\nund 700 DM.\n\nUm halbwegs finanziell hinzukommen, so meint der Deut-\nsche Kinderschutzbund, m\u00fc\u00dfte der Sozialhilfesatz f\u00fcr Kin-\nder wenigstens verdoppelt werden. Aber nun kommt das\nDilemma, und darauf bezieht sich unser Antrag.\n\nAuf die Sozialhilfe werden Einkommen und Verm\u00f6gen be-\nkanntlich angerechnet. Kindergeld wird gem\u00e4\u00df \u00a7 76 BSHG\nebenfalls als Einkommen gez\u00e4hlt. Daraus ergibt sich eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3695\n\n\n\nnahezu paradoxe Situation. Denn z. B. die ab Jahresbeginn\neingetretene Kindergelderh\u00f6hung von 200 auf 220 DM \u2013\nwas ohnehin keine Reicht\u00fcmer sind \u2013 wird f\u00fcr Kinder, die\nSozialhilfe beziehen, nicht wirksam, und zwar deshalb\nnicht, weil sie mit der Sozialhilfe verrechnet wird. Aus-\ngenommen sind lediglich Kinder, deren um Sozialhilfe\nansuchende Mutter schwanger ist oder die bis zum 6. Le-\nbensjahr betreut werden. \u2013 Es freut mich, da\u00df Sie das\nbeunruhigt, Frau Weber.\nMeine Damen und Herren! Ausgerechnet die Kinder, die\njede Mark praktisch ben\u00f6tigen, haben null Komma nichts\nvon einer Kindergelderh\u00f6hung. So sehr ich das gestiegene\nKindergeld jedem Kind besonders einkommensschwacher\nHaushalte, die knapp \u00fcber der Sozialhilfe liegen, von Her-\nzen g\u00f6nne, frage ich Sie, Herr Sozialminister Dr. Geisler,\ndoch: Welchen Sinn hat eine Kindergelderh\u00f6hung, wenn\nsie noch nicht einmal den bed\u00fcrftigsten Kindern zuteil\nwird?\nWissen Sie eigentlich, meine Damen und Herren, da\u00df ge-\nrade in Sozialhilfehaushalten Kindergeld kaum f\u00fcr die ein-\nzelnen Kinder explizit ausgegeben werden kann, sondern\naufgrund lebensnotwendiger Bed\u00fcrfnisse als Hilfe zum\nLebensunterhalt der gesamten Familie dient?\nIhre Antwort, Herr Staatsminister, da\u00df ein Ausschlu\u00df der\nAnrechnung des Kindergeldes auf die Sozialhilfe bedeuten\nw\u00fcrde \u2013 jetzt zitiere ich Sie \u2013, ,,da\u00df Sozialhilfe zum Aus-\ngleich von Belastungen gew\u00e4hrt wird, die schon durch das\nKindergeld ausgeglichen werden\u201c, ist nicht nur zynisch,\nsondern auch weltfremd. Dieser Ausgleich von Belastun-\ngen ist eben weder durch die Sozialhilfe noch durch das\nKindergeld in der jetzigen H\u00f6he gew\u00e4hrt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nFrau Schneider, PDS: \u2013 Ein letzter Satz.\nDeshalb ist eine unserer Forderungen, da\u00df das Kindergeld\neben nicht auf die Sozialhilfe als Einkommen angerechnet\nwerden darf. Im Sinne derer, die jede Mark n\u00f6tig haben,\nfordere ich alle Abgeordneten dieses Hohen Hauses auf,\ndie Staatsregierung zu ersuchen, diesbez\u00fcglich im Bundes-\nrat aktiv zu werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Wort hat die Frak-\ntion der CDU. Frau Abg. Weber, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jetzt wird sie wieder sagen,\nwie reich die Sozialhilfeempf\u00e4nger sind!)\n\nFrau Weber, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen und\nHerren!\n\u2013 Das werde ich nicht sagen, aber ich werde, wenn Sie die\nAntwort unseres Sozialministers zynisch nennen, sagen:\nZynisch ist meiner Meinung nach, wenn Sie hier behaup-\nten, da\u00df 220 DM so gut wie nichts sind,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund Sie haben in der DDR 20 Mark Kindergeld gezahlt.\nDie PDS-Fraktion fordert mit ihrem Antrag, auf eine \u00c4n-\nderung des Bundessozialhilfegesetzes hinzuwirken. Das,\nmeine Damen und Herren, ist f\u00fcr sich genommen auch\nnoch nicht so schlimm. Das Ziel der \u00c4nderung indes\nstimmt bedenklich. Es zeigt, da\u00df die PDS-Fraktion \u2013 ge-\n\nlinde gesagt \u2013 auf dem Gebiet des Sozialhilferechts und\nder Arbeitsmarktpolitik etwas zur\u00fcckgeblieben zu sein\nscheint.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch werde den Beweis sogleich antreten und bin mir auch\ndieses Mal wieder vergleichsweise sicher, da\u00df Sie, meine\nDamen und Herren von der PDS-Fraktion, zuh\u00f6ren soll-\nten, weil Sie etwas dazulernen k\u00f6nnen.\nDie PDS-Fraktion m\u00f6chte, da\u00df das Kindergeld bei dem f\u00fcr\ndie Berechnung der Sozialhilfe zugrunde liegenden Ein-\nkommen unber\u00fccksichtigt bleibt. Mit anderen Worten:\nKindergeld soll zus\u00e4tzlich zur Sozialhilfe gezahlt werden,\nwas nach der gegenw\u00e4rtigen Rechtslage \u2013 und das mit\ngutem Grund \u2013 nicht der Fall ist.\nDie PDS-Fraktion begr\u00fcndet ihren Antrag damit, da\u00df es\nein Gebot der sozialen Gerechtigkeit sei, das Kindergeld\nzus\u00e4tzlich zu zahlen, und da\u00df es dem Sinn und Zweck des\nKindergeldes entspricht, die durch Kinder den Eltern ent-\nstehenden wirtschaftlichen Belastungen zu mindern.\nBeides klingt gut, um nicht zu sagen populistisch, ist aber\nbei n\u00e4herer Betrachtung schlicht falsch, wie Sie gleich\nh\u00f6ren werden. Was ist eigentlich die Aufgabe der Sozial-\nhilfe? Kollegin Schneider hatte das schon gesagt. In \u00a7 1 des\nBundessozialhilfegesetzes wird uns gesagt: ,,Aufgabe der\nSozialhilfe ist es, dem Empf\u00e4nger der Hilfe die F\u00fchrung\neines Lebens zu erm\u00f6glichen, das der W\u00fcrde des Men-\nschen entspricht.\u201c Sozialhilfe ist danach diejenige Hilfe,\ndie in einer individuellen gegenw\u00e4rtigen Notlage zur\nDeckung eines konkreten Bedarfes geleistet wird.\nEin tragendes Prinzip des Sozialhilferechts ist der Grund-\nsatz der Nachrangigkeit oder Subsidiarit\u00e4t, den Sie, meine\nDamen und Herren von der PDS-Fraktion, noch einmal\nnacharbeiten sollten, damit Ihnen nicht wieder solche\nAntr\u00e4ge unterlaufen. Es ist im Gesetzestext auch ganz ein-\nfach zu finden. Es steht im \u00a7 2 des BSHG, also gleich am\nAnfang: ,,Sozialhilfe erh\u00e4lt nicht, wer sich selbst helfen\nkann oder wer die erforderliche Hilfe von anderen, beson-\nders von Angeh\u00f6rigen oder von Tr\u00e4gern anderer Soziallei-\nstungen, erh\u00e4lt.\u201c Zu den anderen Sozialleistungen geh\u00f6rt\nauch das Kindergeld.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, jetzt nicht. Danke.\nIm Freistaat Sachsen wird f\u00fcr Kinder ein Mindestbetrag je\nnach Alter zwischen 254 DM und 456 DM gezahlt. Damit\nwerden, um auf die Begr\u00fcndung des PDS-Antrages zu-\nr\u00fcckzukommen, die wirtschaftlichen Belastungen der\nEltern durch deren Unterhaltspflichten gegen\u00fcber den\nKindern bereits ber\u00fccksichtigt. Es kann nicht sein, da\u00df f\u00fcr\nden gleichen Zweck, n\u00e4mlich den Lebensunterhalt der\nKinder, zweimal Unterst\u00fctzung vom Staat gefordert wird.\nAuch das Wohngeld oder Leistungen nach dem Unter-\nhaltsvorschu\u00dfgesetz werden bei der Sozialhilfe angerech-\nnet, da der Zweck der Leistung sich mit dem der Sozial-\nhilfe deckt. Ich nehme an, weil Sie jetzt nicht zuh\u00f6ren,\nwerden Sie demn\u00e4chst einen Antrag bringen, nach dem Sie\nauch das nicht angerechnet haben wollen.\nNat\u00fcrlich kann man immer mehr fordern, doch die Ge-\nw\u00e4hrung der Sozialhilfe kn\u00fcpft nun einmal an den Bedarf\nder Sozialhilfeempf\u00e4nger an. Dieser wird \u00fcber die Regel-\ns\u00e4tze der Sozialhilfe f\u00fcr Kinder gedeckt. Sozialhilfe ist die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3696\n\n\n\nAusfallb\u00fcrgschaft des Staates gegen\u00fcber dem einzelnen,\ndas Netz unter dem Netz.\nAuch im Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz wird bei-\nspielsweise das Kindergeld als Einkommen angerechnet, \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke.\n\u2013 so da\u00df sich die F\u00f6rderung entsprechend reduziert.\nIm Ergebnis kann man also nur feststellen, da\u00df der Ver-\nsuch, eine derartige familienpolitische Ma\u00dfnahme im\nSozialhilferecht zu verankern, untauglich ist.\nDazu ein einfaches Beispiel, meine Damen und Herren von\nder PDS-Fraktion: Nehmen wir eine sozialhilfebed\u00fcrftige\nFamilie, meinetwegen im Erzgebirge, mit zwei Erwachse-\nnen und zwei Kindern im Alter von 13 und 16 Jahren.\nDiese erh\u00e4lt als Sozialhilfe rund 2 500 DM monatlich und\nzu Weihnachten eine Beihilfe von 325 DM, summa sum-\nmarum ein Jahresnettoeinkommen von rund 30 000 DM,\nohne da\u00df hierauf Steuern und Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge\nzu entrichten w\u00e4ren. Daneben k\u00f6nnen noch sogenannte\neinmalige Leistungen der Sozialhilfe f\u00fcr M\u00f6bel, Beklei-\ndung und Hausratsgegenst\u00e4nde beansprucht werden wie\nauch die \u00dcbernahme von Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen.\nWenn man nun dem Antrag der PDS-Fraktion folgte und\ndas Kindergeld zus\u00e4tzlich zur Sozialhilfe zahlte, h\u00e4tte dies\nfatale Folgen f\u00fcr strukturschwache Regionen in Sachsen,\nwie Sie gleich sehen werden. Lassen Sie mich zun\u00e4chst die\nRechnung fortf\u00fchren. Wir hatten festgestellt, da\u00df unsere\nMusterfamilie ein monatliches Nettoeinkommen von\n2 500 DM hat. Nach den Vorstellungen der PDS-Fraktion\nk\u00e4men noch 440 DM monatlich hinzu, so da\u00df unsere Fami-\nlie \u00fcber ein monatliches Nettoeinkommen von 2 940 DM\nverf\u00fcgen k\u00f6nnte.\nWenn man dieses nun mit dem Einkommen eines Arbeit-\nnehmers vergleichen will, der seine Familie zu ern\u00e4hren\nhat, mu\u00df man doch den auf den Arbeitnehmer entfallen-\nden Teil der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge von 20 % hin-\nzurechnen, und man erh\u00e4lt ein monatliches Bruttoein-\nkommen von rund 3 600 DM, ohne Steuern.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nNun lebt unsere Musterfamilie ja im Erzgebirge, wo die\nL\u00f6hne ohnehin sehr niedrig sind. Da haben wir dann das\narbeitsmarktpolitische Problem, da\u00df unser Arbeitnehmer\naufh\u00f6rt zu arbeiten, weil er entweder sogar weniger ver-\ndient, als er von der Sozialhilfe erhalten w\u00fcrde, oder aber\nf\u00fcr einen so geringen Differenzbetrag zur Sozialhilfe Tag\nf\u00fcr Tag arbeitet, so da\u00df es ihm nicht mehr lohnend er-\nscheint.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Konsequenzen sind absehbar, und dies scheint mir\neigentlich die Tendenz des PDS-Antrages zu sein: Kom-\nmunen, die Sie angeblich immer so vertreten, werden mit\nSozialhilfekosten belastet, die Schwarzarbeit nimmt zu,\nund der Sozialneid in der Bev\u00f6lkerung wird noch mehr\ngesch\u00fcrt als von Ihnen schon jetzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch so kann man mit einer doch eigentlich ganz lieb ge-\nmeinten Besserstellung der sozialhilfebed\u00fcrftigen Kinder\nsoziale Sicherungssysteme \u00fcberfordern und damit poli-\ntische Probleme provozieren. Gl\u00fccklicherweise sieht die\n\nSituation der Sozialhilfe im Freistaat Sachsen aber anders\naus.\n1993 gab es, gemessen an der Gesamtbev\u00f6lkerung,\n3,6 % Sozialhilfebed\u00fcrftige. In Bremen waren es rund\n11 %. Die Ausgaben f\u00fcr Sozialhilfe lagen bei uns pro Kopf\nder Bev\u00f6lkerung bei rund 246 DM, in Bremen bei rund\n1 100 DM, also mehr als das Vierfache. Sachsen und Th\u00fc-\nringen haben den geringsten Sozialhilfeempf\u00e4ngeranteil\nan der Bev\u00f6lkerung in ganz Deutschland, gefolgt von Bay-\nern und Baden-W\u00fcrttemberg.\nDaher f\u00fcr Sie, meine Damen und Herren von der PDS-\nFraktion, abschlie\u00dfend die Preisfrage: Wer hat die sozial-\npolitischen Kompetenzen in Deutschland?\nWir lehnen diesen Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Frak-\ntion. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst betonen, da\u00df die\nSPD eine Verbesserung der Situation der Sozialhilfe-\nempf\u00e4ngerinnen und Sozialhilfeempf\u00e4nger im Freistaat\nSachsen f\u00fcr dringend geboten h\u00e4lt. Wir haben bereits in\nmehreren Debatten, zuletzt zur Gro\u00dfen Anfrage der SPD-\nFraktion zu Armut und Armutspotentialen im Freistaat\nSachsen, deutlich gemacht, da\u00df das Leugnen von Armut\nund Armutspotentialen in Sachsen durch die Staatsregie-\nrung nicht hinnehmbar ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGanz besonders trifft dieser Vorwurf die Ignoranz, die die\nBundesregierung und auch die Staatsregierung der Armut\nvon Haushalten mit Kindern entgegenbringt. So sind\nknapp die H\u00e4lfte aller Empf\u00e4nger von laufender Hilfe zum\nLebensunterhalt unter 18 Jahre alt. Kinder und Arbeits-\nlosigkeit sind damit in Sachsen, wie in allen anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern auch, Armutsrisiko Nummer eins.\nNun k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich, wie es die PDS-Fraktion in\nihrem Antrag vorsieht, den scheinbar einfachen Weg\ngehen und das Kindergeld im Bundessozialhilfegesetz\nentsprechend \u00a7 76 Abs. 1 aus dem Katalog der anzurech-\nnenden Einkommen nehmen. Der Effekt w\u00e4re, da\u00df\n1. Empf\u00e4ngerhaushalte mit Kindern deutlich h\u00f6here Regel-\ns\u00e4tze erhalten w\u00fcrden,\n2. der Kreis der Anspruchsberechtigten deutlich steigen\nw\u00fcrde und\n3. das Lohnabstandsgebot nicht erst problematisch w\u00fcrde\nbei Bedarfsgemeinschaften mit drei und mehr Kindern,\nsondern bereits ab dem ersten Kind.\nDer erste hier genannte Effekt findet meine volle Sympa-\nthie. Bei den beiden folgenden Effekten sehe ich bereits\n\u00fcberwiegend Nachteile f\u00fcr das gesamte System der sozia-\nlen Sicherung. Vollends gegen diese Sicherung sprechen\naber die Effekte, die durch eine Nichtanrechnung von\nKindergeld auf die Sozialhilfe eben nicht eintreten. Dazu\ngeh\u00f6rt, da\u00df alle einen Anspruch auf einen gerechten Fami-\nlienleistungsausgleich haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen uns doch fragen, warum Zehntausende von\nFamilien im Freistaat Sachsen \u00fcber so geringe Mittel zum\nLebensunterhalt verf\u00fcgen, da\u00df sie nur \u00fcber die Gew\u00e4h-\nrung von Sozialhilfe das in dieser Gesellschaft \u00fcbliche\nExistenzminimum erhalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3697\n\n\n\nEin Blick auf die Sozialhilfestatistik verr\u00e4t, da\u00df Bedarfs-\ngemeinschaften mit Kindern in der Regel neben Kinder-\nund Wohngeld noch weitere Arten von durch die Sozial-\nhilfe angerechnetem Einkommen beziehen, als da w\u00e4ren\nErwerbseinkommen, Arbeitslosengeld, Arbeitslosenhilfe\nund Unterhaltsleistung einschlie\u00dflich der Leistungen aus\ndem Unterhaltsvorschu\u00dfgesetz.\nDiese angerechneten Einkommen reichen offensichtlich\nimmer weniger aus, um das Existenzminimum vieler\nHaushalte mit Kindern zu decken. Hier liegt der Hase im\nPfeffer: Eine ernsthafte Sozialhilfereform mu\u00df doch wohl\nan den Ursachen des Sozialhilfebezuges ansetzen und\nnicht einen Umweg \u00fcber die Einkommensanrechnung in\ndie Sozialhilfe gehen.\n\n(Beifall bei der SPD\n\u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs ist immer beliebter geworden in der Politik \u2013 und auch\nin der Politik der Bundesregierung \u2013, an den Wirkungen\nherumzudoktern und nicht die Ursachen zu bek\u00e4mpfen.\n\n(Beifall bei der SPD\n\u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Probleme der zunehmenden Zahl von Sozialhilfeemp-\nf\u00e4ngern haben ihre Ursache darin, da\u00df die vorgelagerten\nsozialen Sicherungssysteme immer gr\u00f6\u00dfere L\u00fccken auf-\nweisen, da\u00df das Unterhaltsvorschu\u00dfgesetz nach wie vor\nunbefriedigend ist,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nda\u00df das heute gezahlte Kindergeld das Existenzminimum\nvon Kindern nicht deckt, da\u00df wir traurige Rekorde auf\ndem Arbeitsmarkt haben und da\u00df die steigenden Lohn-\nnebenkosten zu Reallohnverlusten gef\u00fchrt haben, die ins-\nbesondere Besch\u00e4ftigte mit Kindern in unteren Lohngrup-\npen trotz Arbeitseinkommen zumindest in die N\u00e4he der\nSozialhilfe bringen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit sehen wir, wie wichtig es war, da\u00df die SPD-Bundes-\ntagsfraktion auf die Erh\u00f6hung des Kindergeldes bestanden\nhat. Die Erh\u00f6hung des Kindergeldes wird auch weggefres-\nsen bei Leuten, die Einkommen durch Arbeit haben, durch\nsteigende Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren, so zum Beispiel durch\nunser S\u00e4chsisches Kindertagesst\u00e4ttengesetz.\n\n(Beifall der Abgeordneten Jurk und Plobner, SPD)\n\nRes\u00fcmierend m\u00f6chte ich feststellen: Nicht die Vorschriften\nzur Einkommensanrechnung des Bundessozialhilfege-\nsetzes sind Ursache f\u00fcr die zunehmende Anzahl von\nKindern, die Sozialhilfe in Anspruch nehmen m\u00fcssen,\nsondern unzureichender Familienleistungsausgleich, Mas-\nsenarbeitslosigkeit und die Auswirkung der Politik von\nCDU/CSU- und F.D.P.-Bundespolitik auf die vorgelager-\nten Sozialversicherungssysteme.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSomit l\u00f6st der PDS-Antrag, selbst wenn er realit\u00e4tsnah\nw\u00e4re, keines der wirklich dr\u00e4ngenden Probleme. Aus\ndiesem Grund k\u00f6nnen wir ihm nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nVielleicht hat die SPD einen Vorschlag. Wie lange will\nsie noch warten? Sie l\u00f6st doch die Schwarzen nie ab\n\nin der Politik!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: So, ich bitte nun, das\nSchlu\u00dfwort zu halten. Frau Abg. Schneider.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Frau Weber, Sie reden st\u00e4ndig von Sozial-\nschmarotzertum. Ich m\u00f6chte wissen, ob Sie auch so reden\nw\u00fcrden,\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nwenn Sie Sozialhilfeempf\u00e4ngerin w\u00e4ren.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDann w\u00fcrden Sie sicher unserem Antrag gern zustimmen.\nFrau Kollegin Schwarz, selbstverst\u00e4ndlich haben Sie mit\nihren letzten Bemerkungen recht. Aber ich denke, unser\nAntrag ist ein kleiner Beitrag dazu, bestimmte Dinge eben\nins rechte Licht zu r\u00fccken. Deshalb haben wir ihn gestellt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNat\u00fcrlich mu\u00df man grunds\u00e4tzlich etwas ver\u00e4ndern. Meine\nDamen und Herren, f\u00fcr Sie und mich m\u00f6gen 20 DM kein\ngro\u00dfes Geld sein. Ich denke aber, f\u00fcr die 66 000 Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger in Sachsen trifft das\nnicht zu.\nEines steht auch fest: Neben dem Staat, der hier spart \u2013 das\nist \u00fcberhaupt noch nicht so recht zur Sprache gekommen\n\u2013, gibt es noch einen Gewinner bei dieser wenig l\u00f6blichen\nRegelung: Das sind die Kommunen, wobei nat\u00fcrlich\ngrunds\u00e4tzlich nichts dagegen zu sagen ist, wenn Kommu-\nnen gewinnen. Aber von wem und an wem sie gewinnen,\ndas ist kritikw\u00fcrdig.\nDie Formel ist einfach. Je h\u00f6her das Kindergeld, desto\nh\u00f6her sind die Einsparungen bei der Sozialhilfe. So gelingt\nes, da\u00df sich eine Leistungserh\u00f6hung auf der einen Seite in\nein Haushaltsschn\u00e4ppchen auf der anderen Seite verkehrt.\nEltern und Kinder d\u00fcrften daher mit ihren Forderungen,\nda\u00df auch Kindern, welche Sozialhilfe beziehen, die volle\nErh\u00f6hung des Kindergeldes zukommen mu\u00df, wenig \u00f6f-\nfentliche Lobby haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Schneider, PDS: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Abgeordneter.\n\nM\u00e4dler, SPD: Wissen Sie, was eine Familie mit zwei Kin-\ndern (Sozialhilfeempf\u00e4nger) einschlie\u00dflich Wohngeld er-\nh\u00e4lt, netto? Kennen Sie den Betrag?\n\nFrau Schneider, PDS: Das ist doch jetzt aber gar nicht die\nFrage, Herr M\u00e4dler!\n\n(Unruhe)\n\nHerr M\u00e4dler, es geht uns um die Kinder!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nVielleicht h\u00f6ren Sie bitte noch zu. Ich werde auch noch\ndazu etwas sagen.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Das mu\u00df man schon wissen,\nwenn man ehrlich ist und sich damit befa\u00dft!\n\nDas ist doch das Problem!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3698\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, fahren Sie fort mit\nIhrem Schlu\u00dfwort.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: La\u00dft doch Frau Weber reden!\nEs sind 2 660 DM! Frau Weber hat es gesagt!)\n\nFrau Schneider, PDS: Ich denke, da\u00df das auch nicht die\nFrage ist an dem Punkt.\n\n(Zurufe von CDU und SPD)\n\nUns scheint, meine Damen und Herren, als seien diese\nKinder, um die es hier geht, welche an und gar unter der\nArmutsschwelle leben und ohnehin geringe Chancen auf\ngleichberechtigte Teilhabe an dieser Gesellschaft haben,\nschlicht vergessen worden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage, bitte?\n\nFrau Schneider, PDS: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Abg. D\u00fcrr-\nschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ja, danke. \u2013 Frau Kollegin Schneider,\ngeben Sie mir recht, da\u00df die Frage vom Kollegen M\u00e4dler\nnicht so einfach zu beantworten ist, weil das a) abh\u00e4ngig\nist von dem Alter der Kinder; b) weil es davon abh\u00e4ngig\nist, wieviel Wohngeld ich bekomme? Und ist die Frage\nnicht genauso subjektiv gestaltet wie das, was Kollegin\nWeber gesagt hat? N\u00e4mlich dann, wenn ich gegenrechne,\nmu\u00df ich auch beim Familieneinkommen immer sehen, da\u00df\ndort auch Kindergeldkosten sind, die der Arbeitnehmer\nganz selbstverst\u00e4ndlich erh\u00e4lt.\nAlso, ich glaube, so einfach kann ich es nicht machen. Ich\nkann es immer nur am konkreten Beispiel machen.\n\nFrau Schneider, PDS: Das ist richtig. Kollege D\u00fcrr-\nschmidt, da gebe ich Ihnen recht. Deshalb habe ich gesagt,\nda\u00df das auch in dem Punkt nicht die Frage ist. Es geht um\ndie Kinder.\n\n(Unruhe)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Schneider, PDS: Bitte, Herr M\u00e4dler.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr M\u00e4dler. \u2013 Ich\nbitte um etwas mehr Ruhe.\n\nM\u00e4dler, SPD: Da geben Sie mir recht. Aber wenn man das\ndiskutiert \u2013 wir haben gestern eine Gro\u00dfe Anfrage gehabt\n\n\u00fcber Tarifstruktur in Sachsen \u2013, da mu\u00df man sich doch\nanschauen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwie die Tarifl\u00f6hne bei Aldi, wie die Tarifl\u00f6hne im Friseur-\nhandwerk, zum Beispiel von alleinstehenden M\u00fcttern,\nsind und was netto herauskommt. Dann schauen Sie sich\neinmal diese Betr\u00e4ge an!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Schneider, PDS: Ich habe die Frage nicht recht er-\nkannt.\n\nM\u00e4dler, SPD: Ich will nur sagen, da\u00df Sie hier eine populi-\nstische Rede halten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bringen Sie bitte Ihr\nSchlu\u00dfwort zu Ende, Frau Abg. Schneider.\n\nFrau Schneider, PDS: \u2013 Ja, das mache ich jetzt auch.\nIch denke, meine Damen und Herren, nicht nur dieses\nBeispiel zeigt, da\u00df es tiefgreifender Reformen der Sozialsy-\nsteme bedarf. Im \u00fcbrigen \u2013 und das, denke ich, sollte man\nnoch einmal explizit herausstellen \u2013 ist meine Fraktion der\nMeinung, da\u00df Kindergeld kein Elterngeld sein darf, son-\ndern tats\u00e4chlich, im wirklichen Sinne, f\u00fcr die Kinder da\nsein mu\u00df.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir meinen, da\u00df Kindern ein Existenzminimum zuzuste-\nhen hat.\nZu \u00fcberdenken ist auch das System der Sozialhilfe, und\nzwar aus der Sicht, wie den heutigen Realit\u00e4ten im Sinne\neines menschenw\u00fcrdigen Lebens aller B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger, besonders der Kinder, besser entsprochen werden\nkann und wir uns solche Antr\u00e4ge wie den hier vorliegen-\nden ersparen k\u00f6nnen. Aber dazu bedarf es eben Vorausset-\nzungen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ihre Frage, Herr Abg.\nM\u00e4dler, kann ich nicht mehr zulassen. \u2013 Meine Damen\nund Herren, ich lasse jetzt abstimmen. Ich rufe auf die\nDrucksache 2/2726, Antrag der PDS-Fraktion. Wer m\u00f6chte\ndieser Drucksache die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Einige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3699\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nSchaffung von Rahmenbedingungen f\u00fcr einen kosteng\u00fcnstigen und\nwirtschaftlichen Wohnungsbau in Sachsen\n\nDrucksache 2/3846, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind vorgesehen: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung\nwenn gew\u00fcnscht. Die PDS hat als Einreicherin das Wort.\nBitte, Frau Abg. Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Bauen ist in Deutschland nach internationalen\nMa\u00dfst\u00e4ben sehr teuer. Mit 1 % des deutschen Brutto-\ninlandproduktes werden gerade einmal anderthalb Woh-\nnungen auf 1 000 Einwohner errichtet. Sie wissen, da\u00df das\nim Vergleich mit europ\u00e4ischen Partnerl\u00e4ndern eine ung\u00fcn-\nstige Position ist. Die Partnerl\u00e4nder erzielen mit gleichem\nEinsatz in der Regel das Doppelte und mehr.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n\u2013 Ach, Herr M\u00fcnch, halten Sie noch durch, ja? \u2013 So. Das\nsagte die Bundesregierung in ihrer Drucksache. Ich emp-\nfehle dieses dicke Heft wirklich allen Abgeordneten. Das\nist ein sehr qualifiziertes Material. Es macht darauf auf-\nmerksam, wie langwierig die Tradition teuren Bauens in\nDeutschland ist, wie deprimierend die Bilanz bisheriger\nKostensenkungsbem\u00fchungen ist. Es macht auf die un-\nsichtbare Hand \u2013 die sogenannte unsichtbare \u2013 der Bau-\nkostensteigerungen aufmerksam, also die Zersplitterung\nder Planungskompetenzen, die hohen Standards als Ge-\nwohnheitsnormen, die Kostenfaktoren, die mit den Bauge-\nnehmigungsverfahren zusammenh\u00e4ngen, fehlende Koor-\ndinierung zwischen Bau und Ausf\u00fchrung usw. Sie analy-\nsiert sehr detailliert die Voraussetzungen f\u00fcr die Kosten-\nsenkungen im Bauen und stellt deutlich dar, da\u00df die\nGesamtkostensenkung niemals nur durch eine einzelne\nMa\u00dfnahme erreicht werden kann, sondern wenn man dar-\nangeht, da\u00df das dann auf jeder Stufe des Planungs- und\nBauprozesses erfolgen mu\u00df.\nWenn man sich die Kostenzusammensetzung eines Ein-\nfamilienhauses anschaut, dann sind 6 % durch Erwerb und\nErschlie\u00dfung bedingt, 6 % durch die Gestaltung der\nAu\u00dfenanlagen, 13 % alleine betragen die Baunebenkosten,\n25 % die Grundst\u00fcckskosten f\u00fcr das Bauland, und 50 %\nmachen die reinen Baukosten aus.\nDie Kommission, die die Bundesregierung eingesetzt hat,\nkommt zu sehr deprimierenden Urteilen. Dazu nur einmal\nein paar Stichpunkte. Zum Beispiel, was das Bauland an-\nbelangt in bezug auf die Landesplanung, ist ihre Aussage:\nEs gibt keine effektiven Instrumente, Baulandausweisun-\ngen in bezug auf die Gemeinden anzuregen. Wegen feh-\nlenden Planungswertausgleichs gibt es auch keinen Anreiz\nzur Ausweisung von Bauland. In bezug auf die Grund-\neigent\u00fcmer wird genannt, da\u00df Spekulationsgewinne bei\ngeringer steuerlicher Belastung bestehen, die den Boden\nverteuern. Die Entwurfsplanung wird kritisiert, weil sie\nauf der Basis der HOAI die Tendenz zur Baukostensteige-\nrung in sich tr\u00e4gt, und zur F\u00f6rderung wird in bezug auf\nBund, L\u00e4nder und Gemeinden gesagt, da\u00df Kostenprinzi-\npien existieren, die nicht wettbewerbsf\u00f6rdernd sind, und\nda\u00df die steuerliche, die indirekte F\u00f6rderung regelrecht\nStandarderh\u00f6hung erzeugt.\n\nWir haben aus eben diesem Grunde, um der komplexen\nAnforderungen an die Baukosten wegen, in Punkt 1 unse-\nres Antrages um eine Expertengruppe ersucht, die diese\nSituation bearbeitet und einen Handlungsrahmen vorlegt,\nwie es hier die Bundesregierung gemacht hat \u2013 was sie\n\u00fcbrigens auch allen L\u00e4ndern hier empfiehlt.\n\nDie Staatsregierung lehnt diese Anforderung mit Hinweis\nauf diese Drucksache ab. Wir denken, genau diese Druck-\nsache ruft regelrecht nach einer solchen Kommission.\n\nWir haben in Punkt 4 auch angemahnt \u2013 da geht es um die\nreinen Baukosten \u2013, da\u00df es n\u00f6tig ist, die F\u00f6rderung des\nBauens nach Einhaltung bestimmter Obergrenzen f\u00fcr den\nBauaufwand zu staffeln. Nun ist dieser Antrag schon eini-\nge Monate alt, und es war zu vermuten, da\u00df die Staats-\nregierung unseren Wunsch auch in dieser Beziehung\nablehnt. Sie hat sich ziemlich gesch\u00e4mt und geziert, wahr-\nscheinlich auch, weil es ein PDS-Antrag ist.\n\nAber mittlerweile, das wissen Sie alle, liegen die Landes-\nf\u00f6rderprogramme auf dem Tisch. Dort wird genau das\ngemacht, was wir in unserem Antrag hier angemahnt\nhaben und was in der Antwort von der Staatsregierung\nabgelehnt wird. Wir begr\u00fc\u00dfen das. Das ist ein Schritt in die\nrichtige Richtung, weil differenziert gef\u00f6rdert wird \u2013 je\nh\u00f6her die Baukosten, desto geringer die F\u00f6rderung. So\nkann es auch sein. Das ist auch \u00fcber alle Ma\u00dfen n\u00f6tig, weil\nbisher, in der Vergangenheit, ein gef\u00f6rdertes Eigenheim\nnicht dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df es billiger wird. Die durch-\nschnittlichen Kosten bei einem gef\u00f6rderten Eigenheim\nlagen in der Vergangenheit bei 378 000 DM. Es bleibt zu\nw\u00fcnschen, da\u00df mit diesen neuen F\u00f6rderprogrammen, mit\ndiesen differenzierten Instrumenten die reinen Baukosten\ngesenkt werden.\n\nZu begr\u00fc\u00dfen ist, da\u00df kinderreiche Familien gestaffelt ge-\nf\u00f6rdert werden, da\u00df die monatliche Belastung ertr\u00e4glich\nliegt, wenn das Landesprogramm eingehalten wird.\n\nEigentlich k\u00f6nnte man sagen, es ist tutti paletti. Das ist es\nnat\u00fcrlich doch nicht, denn unser Ziel \u2013 ich wei\u00df, da\u00df es\nauch Ihres ist \u2013 liegt eigentlich in der Richtung, da\u00df breite\nSchichten die Chance bekommen, Wohneigentum zu er-\nwerben. Das ist jedoch bei aller Problematik nicht der Fall.\nDie Einkommensgrenzen liegen zu niedrig, die H\u00f6he des\nBewilligungsrahmens insgesamt, das wissen Sie auch,\nsinkt in den n\u00e4chsten Jahren und, mehr noch: Die Un-\nsicherheit des Arbeitsmarktes verhindert, da\u00df dieser\nZugang f\u00fcr breite Schichten der Bev\u00f6lkerung \u00fcberhaupt\nvonstatten gehen kann.\n\nDeshalb bitten wir Sie sehr, da\u00df Sie unserem Antrag zu-\nstimmen. Er schadet weder Ihnen, noch schadet er uns. Er\nk\u00f6nnte, wenn wir die ersten drei Punkte realisieren \u2013 der\nvierte w\u00e4re mit diesem Landesf\u00f6rderprogramm erledigt \u2013,\nder Bev\u00f6lkerung hier in Sachsen Nutzen bringen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion bitte.\nHerr Abg. Franke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3700\n\n\n\nFranke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Das war wohl wieder so eine Art Zw\u00f6lftonrede. Auf\ndem Papier war es noch ganz gut anzusehen, aber doch\nschwer anzuh\u00f6ren.\nIch habe mir gesagt, als der Antrag kam: Sollte dieser An-\ntrag wom\u00f6glich als ein Lichtblick zu werten sein? Die\n\u00dcberschrift signalisiert, da\u00df es der PDS hier im Prinzip um\ndas gleiche geht, was die CDU-Fraktion mit einem Antrag,\nblo\u00df eben schon vor zwei Jahren, in Gang gesetzt hat. Un-\nser Antrag wurde bereits im Januar 1995 hier in diesem\nHohen Hause verhandelt. Der Neuigkeitswert Ihres An-\ntrages ist deshalb gleich Null.\nEs kann auch keine Verwunderung ausl\u00f6sen, da\u00df es der\nPDS hier geht wie dem Hasen im M\u00e4rchen vom Wettlauf\nzwischen Hase und Igel. Fast jede Antwort der Staatsregie-\nrung zu den Einzelpunkten l\u00e4\u00dft sich deshalb \u00fcbersetzen\nmit ,,Ich bin schon da!\u201c, was der Igel immer sagt.\nNicht zu \u00fcbersehen ist leider auch, da\u00df eine eingehende\nBesch\u00e4ftigung mit der Frage der Kostensenkung im Woh-\nnungsbau dem Antrag tats\u00e4chlich nicht zugrunde liegt.\nAusgehend von Vorurteilen, die, wie ich noch nachweisen\nwerde, von der Wirklichkeit in keiner Weise best\u00e4tigt wer-\nden, will die PDS-Fraktion offensichtlich nur nachweisen,\nda\u00df sie sich f\u00fcr eine Kostensenkung im Wohnungsbau\ninteressiert und einsetzt. Das an sich ist schon l\u00f6blich.\nUnbeeindruckt davon, da\u00df bereits 1994 durchgef\u00fchrte\nUntersuchungen ergeben haben, da\u00df Vorschriften und\nNormen das Baupreisniveau nur zu 5 bis 6 % beeinflussen\nund ich das bereits auch im Januar 1995 hier an gleicher\nStelle dargelegt und nachgewiesen habe, wird eine Novel-\nlierung der Bauordnung und anderer Rechtsvorschriften\nverlangt, um daraus Kostensenkungen zu erreichen.\nSie haben selbst ausgef\u00fchrt, da\u00df nur 50 % der Kosten, die\n\u00fcberhaupt entstehen, Baukosten sind. Alles andere sind\nKosten, die nicht unmittelbar den Bau betreffen.\nDie S\u00e4chsische Bauordnung enth\u00e4lt, wie das Innenministe-\nrium erneut nachwies, Anforderungen, die auf die Kosten\nEinflu\u00df haben, gar nicht, wenn man die aus Sicherheits-\ngr\u00fcnden unverzichtbaren Forderungen nicht streichen\nwill. Sie sollten das endlich auch zur Kenntnis nehmen\nund nicht weiter nebul\u00f6se Unterstellungen verbreiten,\ndenen jeder reale Hintergrund fehlt.\nEs wird auch in der Begr\u00fcndung zum Antrag behauptet,\ndie Baupreise pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che stiegen un-\naufh\u00f6rlich weiter. Das stimmt einfach nicht. Wir haben im\nJanuar 1995, nachdem im Jahr 1994 die Bauwerkskosten\ngegen\u00fcber den Vorjahren \u2013 1992, 1993 \u2013 um etwa 11 % von\ndamals 2 402 DM auf 3 212 DM gestiegen waren, darauf\ngedr\u00e4ngt, da\u00df die Bauwerkskosten gesenkt werden\nm\u00fc\u00dften und da\u00df man Bauwerkskosten von 2 000 DM je\nQuadratmeter erreichen mu\u00df.\nDas F\u00f6rderprogramm des Staatsministeriums des Innern\nhat das aufgenommen, indem Baukostenobergrenzen f\u00fcr\ndie Gesamtbaukosten einschlie\u00dflich Bauland damals mit\n3 200 DM festgelegt worden sind. Ab 1997 d\u00fcrfen sie nur\nnoch 2 900 DM betragen, sonst erfolgt keine F\u00f6rderung. Sie\nbrauchen doch auch nur die Immobilienseiten der Zeitun-\ngen zu lesen oder in den St\u00e4dten die Augen offenzuhalten:\nDie Verkaufspreise f\u00fcr Eigentumswohnungen sinken. Ich\nhabe erst in den letzten Tagen hier in Dresden auf der\nS\u00fcdh\u00f6he gelesen: Eigentumswohnungen ab 3 200 DM je\nQuadratmeter.\nEs ist nat\u00fcrlich notwendig, da\u00df wir den Weg weitergehen\nund Druck auf die Bauwerkspreise aus\u00fcben und Reserven,\n\ndie es sicher noch gibt, durch Vereinfachungen des Ausr\u00fc-\nstungsstandards mobilisieren.\nAber es zeigt nicht realistische Politikans\u00e4tze, wenn Sie die\ntats\u00e4chliche Entwicklung einfach ignorieren, ja sogar be-\nhaupten, die Entwicklung sei gegenl\u00e4ufig zu dem, was\nman wirklich feststellen kann.\nWas soll es denn, da\u00df Expertengruppen und Koordinie-\nrungsaussch\u00fcsse gefordert werden, wo es schon Ergebnis-\nse aus der Arbeit von Expertengruppen gibt, wenn schon\nArbeitskreise existieren?! So sind Sie hier schon wieder in\nden Spuren des Hasen aus dem M\u00e4rchen. Zu hoffen bleibt\nnur, da\u00df es Ihnen am Schlu\u00df bei Ihrem aussichtslosen\nNachtraben nicht genauso wie dem Hasen geht.\nWas Modellvorhaben betrifft, so gibt es davon in Sachsen\nschon einige, und die erreichten Ergebnisse werden Inter-\nessierten auch zug\u00e4nglich gemacht. Es gibt mehrere Bro-\nsch\u00fcren, die das Innenministerium herausgegeben hat.\nGute Beispielvorhaben gibt es auch bereits bei Gruppen-\nselbsthilfevorhaben. Das bietet Voraussetzungen, Ober-\ngrenzen f\u00fcr den Bauaufwand, deren Einhaltung schon\nnachgewiesen ist, bei den F\u00f6rderprogrammen einzuf\u00fch-\nren, und das ist 1997 geschehen.\nAuch das Staatsministerium des Innern hat in seiner Ant-\nwort nachgewiesen, da\u00df auch hier Ihr Antrag bereits von\nder Wirklichkeit \u00fcberholt ist. Sie sollten deshalb Ihren An-\ntrag, eben weil er \u00fcberholt ist, zur\u00fcckziehen und nicht auf\neiner Abstimmung bestehen, die dann dazu f\u00fchrt, da\u00df er\nabgelehnt werden mu\u00df.\nIhre Forderung nach verbindlichen Regelungen f\u00fcr die\nAufwandssenkung im Wohnungsbau durch den Staat\nzeigt aber auch wieder einmal, da\u00df Sie sich nicht von der\nWunschvorstellung der Wiederherstellung einer Staats-\nwirtschaft trennen k\u00f6nnen.\nDem Antrag k\u00f6nnte schon deshalb nicht zugestimmt wer-\nden, weil er eben wieder diese Tendenz f\u00f6rdern will, aber\nauch, weil der Antrag wieder etwas aufgreift, was wir\nschon vor zwei Jahren in diesen Landtag eingebracht\nhaben, wie ich gesagt habe. Und die PDS \u2013 ich habe im\nProtokoll nachgelesen \u2013 hat damals unserem Antrag zuge-\nstimmt, obwohl sie auch damals staatliche Reglementie-\nrungen der Baulandpreise f\u00fcr notwendig hielt. Es ist auch\ndeshalb der Antrag, wenn Sie eine Abstimmung verlan-\ngen, abzulehnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Hubrig: Die SPD-Fraktion, Frau Abg.\nStachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die PDS schl\u00e4gt die Berufung\neiner Expertengruppe vor, die die M\u00f6glichkeiten einer\nKostensenkung im Wohnungsbau feststellen soll und die\nVorschl\u00e4ge zur entsprechenden Novellierung der S\u00e4ch-\nsischen Bauordnung zu erarbeiten hat. Au\u00dferdem soll ein\nKoordinierungsausschu\u00df Baukostensenkung eingesetzt\nwerden, der die Erkenntnisse \u00fcber preiswertes Bauen der\n\u00d6ffentlichkeit bekanntmacht.\nDie SPD unterst\u00fctzt Bestrebungen, zu einer Kostensen-\nkung beim Wohnungsbau zu kommen. Nur so kann Fami-\nlien und jungen Ehepaaren der Weg zum eigenen Heim\ngeebnet werden. Nur so kann man preiswerten Wohn-\nraum f\u00fcr Mieter bereitstellen. Nur so kann man f\u00fcr das\ngleiche Finanzvolumen die Zahl der gebauten Wohnungen\nvergr\u00f6\u00dfern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3701\n\n\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat in ihrer Antwort darge-\nlegt, da\u00df sie gerade in diesem Sinne t\u00e4tig geworden ist. Die\nneuen F\u00f6rderprogramme f\u00fcr den Wohnungsbau zeigen\ndies auch deutlich. Au\u00dferdem sollen bereits Arbeitskreise\nzum kosteng\u00fcnstigen Bauen existieren und demn\u00e4chst mit\nder Arbeit beginnen.\nUnbestritten ist aber auch, Herr Franke, da\u00df das Bauen in\nSachsen immer noch viel zu teuer ist, und insofern ist der\nNeuigkeitswert doch gegeben. Das betrifft sowohl den\nNeubau als auch und vor allem die Modernisierung und\nInstandsetzung von Wohnungen.\nDie Expertengruppe kann sich auf eine Reihe Arbeiten der\nSPD-regierten L\u00e4nder zu diesem Thema st\u00fctzen. Ich emp-\nfehle den Bericht der Arbeitsgruppe ,,Kosten- und fl\u00e4chen-\nsparendes Bauen\u201c aus NRW vom Februar 1995. So w\u00e4re\nschnell ein Ergebnis auf dem Tisch. Die Spezifika Sachsens\nk\u00f6nnten relativ rasch eingearbeitet werden.\nAuch Vorschl\u00e4ge der SPD zur Absch\u00f6pfung von Pla-\nnungsgewinnen existieren seit langem.\nWas allerdings in Sachsen die Preise momentan besonders\nhochtreibt, ist die indirekte F\u00f6rderung des Wohnungs-\nbaus, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Stachorra, SPD: \u2013 Im Moment nicht.\n\u2013 besonders die Sonderabschreibung Ost. 50 % der Kosten\nwaren bis Ende des Jahres 1996 pro Objekt steuerlich ab-\nsetzbar, egal, wie viele Wohnungen das Haus hat und wie\nhoch die Baukosten sind. Je h\u00f6her die Kosten, um so h\u00f6her\ndie Abschreibungen. Das erh\u00f6ht nicht nur die Nachfrage,\nsondern treibt auch die Kosten hoch. Im Gegenzug sinken\ndie Steuereinnahmen der L\u00e4nder. Einige Million\u00e4re haben\nauf diese Weise ihre Steuern auf Null gebracht, wie aus\nHamburg zu vernehmen war.\nTrotzdem war und ist die Sonder-AfA ein wichtiges Mittel.\nDie Entspannung auf dem Wohnungsmarkt w\u00e4re ohne sie\nnie so schnell erreichbar gewesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Stachorra, SPD: \u2013 Nein.\nWir brauchen die Sonder-AfA auch weiterhin f\u00fcr die\nSanierung. Will man die Kosten beim Wohnungsbau\nsenken, mu\u00df man aber folgerichtig auch diese indirekte\nF\u00f6rderung nutzen. Beispielhaft w\u00e4re die Einf\u00fchrung von\nBaukostenobergrenzen f\u00fcr die steuerliche Absetzbarkeit\nim Mietwohnungsbau. Im Eigenheimbau ist dies f\u00fcr 1997\nim Landesprogramm bereits realisiert worden.\nDie SPD hat zur Einf\u00fchrung von Baukostenobergrenzen\nf\u00fcr diese steuerliche Absetzbarkeit mehrfach Antr\u00e4ge in\nden Bundestag eingebracht. Aber, meine Kollegen von der\nCDU, die Konzepte der SPD werden ja von Ihrer Partei im\nBundestag wie auch hier im Landtag st\u00e4ndig abgelehnt,\nund dann wird noch ihr Fehlen heuchlerisch bem\u00e4ngelt.\nDie Steuerreform sollte dies ebenfalls ber\u00fccksichtigen. Die\nvorgeschlagene Senkung der degressiven Abschreibung\nwirkt dagegen kontraproduktiv auf die Investitionen in\nden Mietwohnungsbau.\nDie SPD wird diesem Antrag zustimmen, denn das kosten-\ng\u00fcnstige Bauen mu\u00df laufend begleitet und durch gro\u00dfe\n\u00d6ffentlichkeit umgesetzt werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und\nHerren, dann hat das Schlu\u00dfwort die Fraktion der PDS;\nFrau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Franke, Sie k\u00f6nnen gerne selbstgef\u00e4llig\nsagen, da\u00df Sie alle Probleme gel\u00f6st haben. Ich denke, das\nist ein Unding. Sie m\u00fcssen sich einfach das Leben anschau-\nen. Und diese kurzfristigen Schwankungen im Mietzyklus\nrauf und runter \u2013 darum geht es nicht. Es geht um eine\ngrundlegende, generelle Senkung der Baukosten. Und\nman mu\u00df \u2013 jetzt komme ich einmal auf die Frau Schwarz\nzur\u00fcck, die das vorhin bei den sozialen Problemen gesagt\nhat \u2013, wenn man wirklich verhindern will, da\u00df der Staat\nsinnlos subventioniert, an die Ursachen heran. Ich meine\njetzt die Subventionierung in Form der indirekten und der\ndirekten F\u00f6rderung. Das kann nicht der generelle Weg\nsein.\nDer generelle Weg kann nur sein, die Baukosten generell\nzu senken. Das ist ein komplexes Gebiet. Und da wollen\nSie mir doch nichts erz\u00e4hlen! Sie k\u00f6nnen sich die Preise\nanschauen und die Hochglanzbrosch\u00fcre \u2013 die kenne ich\nauch. Das ist ja nur das Haus an sich. Sie wissen ganz\ngenau, wie die Baupreise liegen. Und 378 000 Mark ist ja\nwohl nicht gerade das, was man gerne m\u00f6chte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Nein, jetzt nicht, weil ich jetzt ge-\nrade aus dem Wohnungspapier vorlesen m\u00f6chte, das Sie\nin Ihrer Fraktion gemacht haben. Damit Sie das nicht ver-\ngessen, Sie haben geschrieben: ,,Es m\u00fcssen M\u00f6glichkeiten\ngeschaffen werden, da\u00df Bauland zu g\u00fcnstigeren Preisen\nbereitgestellt wird, als es bisher der Fall ist.\u201c\nWollen Sie behaupten \u2013 jetzt mal in die Realit\u00e4t geschaut \u2013,\nda\u00df Bauland zu g\u00fcnstigen Preisen zu haben ist?\n\n(Zuruf des Abg. Franke, CDU)\n\nBesonders in St\u00e4dten und im Umland? Sind wir da viel-\nleicht schon so weit, da\u00df Sie sagen k\u00f6nnen, das kann man\nalles abhaken? \u2013 Ich denke, nicht.\nSie haben geschrieben: ,,Die im Bauordnungsrecht und in\ntechnischen Regelwerken festgelegten technischen Anfor-\nderungen m\u00fcssen einer kritischen Pr\u00fcfung unterzogen\nwerden.\u201c Da kann ich Ihnen nur herzlich zustimmen. F\u00fcr\nSie ist das offensichtlich alles abgehakt.\nSie schreiben: ,,Traditionelle Bauweisen m\u00fcssen aus \u00f6kolo-\ngischen und \u00f6konomischen \u00dcberlegungen wieder st\u00e4rker\nangewandt werden.\u201c\nJawohl, da hatten Sie auch Antr\u00e4ge im Landtag, denen wir\nauch zugestimmt haben. Wie ist aber die Realit\u00e4t? Sagen\nSie mir doch, bitte, wie oft mit traditioneller Bauweise\nbereits gearbeitet wird, in welchem Ma\u00dfe Holzbauweise\nwieder eingesetzt wird, Holz als Baustoff wieder ange-\nwandt wird? Da k\u00f6nnen Sie mir doch wohl nicht erz\u00e4hlen,\nda\u00df das sozusagen alles schon in Sack und T\u00fcten ist.\nDeshalb halte ich unseren Antrag vom Grundanliegen her\nauch nicht f\u00fcr erledigt \u2013 au\u00dfer Punkt 4, weil Sie das in\nIhren F\u00f6rderprogrammen verwirklicht haben, was wir\nsozusagen als Wunsch gestellt haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3702\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich gehe\ndavon aus, da\u00df Abstimmung von der PDS gew\u00fcnscht ist. \u2013\nNoch eine Wortmeldung? \u2013 Eine Richtigstellung. Bitte,\nHerr Franke.\n\nFranke, CDU: Darf ich zwei Richtigstellungen vorneh-\nmen? \u2013 Die erste. Frau Stachorra hat hier den Eindruck\nvermittelt \u2013 und das ist schon mehrfach so gesagt worden\n\u2013, da\u00df bei den Sonderabschreibungen 50 % der Baukosten\nvon den Steuern weggenommen werden k\u00f6nnten. Das\nstimmt nicht, sondern es k\u00f6nnen nur 50 % dieser Bauko-\nsten als Verlustvortrag von dem steuerpflichtigen Betrag\nabgesetzt werden. Das hei\u00dft also, es ist ein erheblicher\nUnterschied. Es spart derjenige eben nur den Steuerbetrag,\nim g\u00fcnstigsten Fall etwa 25 %.\nUnd die zweite Richtigstellung. Frau Ostrowski geht of-\nfenbar von dem Irrtum aus \u2013 ich wei\u00df nicht, wie sie darauf\ngekommen ist \u2013, da\u00df ich gesagt h\u00e4tte, es sei nicht notwen-\ndig, dort mehr zu tun. Ich habe genau das Gegenteil ge-\n\nsagt. Aber wir haben es eben schon vor zwei Jahren in\nGang gesetzt und haben deshalb heute schon ganz erheb-\nliche Ergebnisse.\nDanke.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDeshalb klappt es wohl so gut, Herr Franke?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der PDS,\nSchaffung von Rahmenbedingungen f\u00fcr einen kosteng\u00fcn-\nstigen und wirtschaftlichen Wohnungsbau in Sachsen.\nWer dem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist\nsomit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nDrittes Wohnungsbaugesetz\nDrucksache 2/3166, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Wie immer\nnach dem Redeblock erh\u00e4lt die CDU-Fraktion 10 Minuten,\ndie SPD 5 Minuten und die PDS 5 Minuten Redezeit. Die\nReihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Bitte nehmen Sie das Wort, Frau\nStachorra.\n\nFrau Stachorra, SPD: Meine Damen und Herren! Herr\nPr\u00e4sident! Die SPD wollte in ihrem Antrag eine Stellung-\nnahme der Staatsregierung haben, wie sie sich im Vorfeld\nder Entstehung des Dritten Wohnungsbaugesetzes verh\u00e4lt,\nda es ja bekanntlich eine Bund-Arbeitsgruppe zur Erarbei-\ntung dieses Wohnungsbaugesetzes gibt.\nIn der Antwort wird nur \u00fcber den s\u00e4chsischen Ist-Zustand\nberichtet; das mag nat\u00fcrlich auch dem Datum dieses\nAntrages geschuldet sein.\nInzwischen ist aber der Diskussionsentwurf des Gesetzes\nzur Reform des Wohnungsbaurechtes bekannt, er liegt seit\ndem 11.11.1996 vor. Das Gesetz ist ein Artikelgesetz; es\nbesteht aus Artikel 1, dem Wohngesetzbuch, und Artikel 2,\ndem Sozialmieten\u00fcberleitungsgesetz. F\u00fcr uns in Sachsen\nist besonders der Artikel 1 des Gesetzes, das Wohngesetz-\nbuch, wichtig.\nIch m\u00f6chte einige markante Punkte daraus er\u00f6rtern. Im\nGesetz wird nicht mehr vom sozialen Wohnungsbau, son-\ndern von sozialer Wohnraumf\u00f6rderung gesprochen. Im\nWohngesetzbuch, \u00a7 18, werden die F\u00f6rdergegenst\u00e4nde ge-\nnannt. Neben dem bisher Gef\u00f6rderten \u2013 dem Wohnungs-\nbau, der Modernisierung und Instandsetzung und dem\nKauf \u2013 wird jetzt auch der Erwerb von Belegungsrechten\nim Bestand gef\u00f6rdert. \u2013 Dagegen ist nichts zu sagen. Aber\nBelegungsrechte allein schaffen keine einzige neue, bezahl-\nbare Wohnung.\nDie Kommunen forderten schon lange gr\u00f6\u00dfere Gestal-\ntungsspielr\u00e4ume bei der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung.\nGegen \u00a7 20 werden die Kommunen aber auf die Barrika-\nden gehen. Sie sollen sich angemessen an der sozialen\n\nWohnraumf\u00f6rderung beteiligen. Dies ist Voraussetzung\nf\u00fcr die Landesf\u00f6rderung. Ja, sogar der Bund beh\u00e4lt sich\nvor, nur dem Land F\u00f6rdermittel auszureichen, das die\nKomplement\u00e4rfinanzierung bereitstellt und \u2013 jetzt kommt\nes! \u2013 vom Land anerkannte kommunale F\u00f6rderkonzepte\nvorliegen hat.\nDas hei\u00dft: Die L\u00e4nder bekommen k\u00fcnftig kein Geld, wenn\nsie ihre Kommunen nicht zur finanziellen Beteiligung\nzwingen. Die alte Methode von CDU-Finanzminister\nWaigel: die Verm\u00f6gensteuer streichen, die Erbschafts-\nfreibetr\u00e4ge kr\u00e4ftig aufstocken und die entstehenden\nL\u00f6cher durch die Kommunen und die unteren Einkom-\nmensgruppen stopfen lassen.\n\n(Dr. Nowak, CDU: Das ist nur die halbe Wahrheit!)\n\n\u2013 Jawohl, es ist die halbe Wahrheit. Es wird n\u00e4mlich nicht\nlange dauern, da wird uns dieser Finanzminister Waigel \u2013\n,,W\u201c wie Wirrwarr \u2013 verk\u00fcnden, da\u00df die Einnahmen aus\nder Erbschaftsteuer gegen Null tendieren, zumindest hier\nim Osten \u2013 was bei diesen Freibetr\u00e4gen kein Wunder ist.\nEs ist unglaublich, was sich dieser Minister leisten darf!\nNoch einige Bemerkungen zu Artikel 2 des Gesetzes, dem\nSozialmieten\u00fcberleitungsgesetz. Mit diesem Sozialmieten-\n\u00fcberleitungsgesetz verabschiedet sich der Bundesbau-\nminister vom sozialen Wohnungsbau.\nDer Entwurf sieht die Abschaffung auch der bestehenden\nSozialwohnungen vor \u2013 immerhin sind das 5 bis 7 % des\nWohnungsbestandes der alten Bundesl\u00e4nder, sprich:\n2,4 Millionen Wohnungen. F\u00fcr diese soll es bis zum Jahre\n2000 Mietanhebungen auf 80 % der Vergleichsmiete und\nbis zum Jahre 2003 auf die volle Vergleichsmiete geben.\nDas bedeutet f\u00fcr einige alte Sozialmietwohnungsbest\u00e4nde\neine Mietanhebung um 100 % \u2013 um 100 %! Das Mieth\u00f6he-\ngesetz, das aus gutem Grund solche Mietspr\u00fcnge nicht\nzul\u00e4\u00dft, wird ausgerechnet f\u00fcr diese Sozialwohnungen in\nTeilen au\u00dfer Kraft gesetzt. Das ist schon pervers.\nDieses Sozialmieten\u00fcberleitungsgesetz wird nicht nur die\nSozialmieten nach oben treiben; nein, die Mieten werden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3703\n\n\n\ndadurch insgesamt in die H\u00f6he schnellen, da es kein Regu-\nlativ mehr gibt. Von einer gleichzeitig verst\u00e4rkten Subjekt-\nf\u00f6rderung des Bundes \u2013 sprich: Wohngeld \u2013, wie es die\nExpertenkommission in ihrem Gutachten gefordert hat, ist\nnirgendwo die Rede.\nDies ist der Anfang des Ausstiegs des Bundes aus seiner\nsozialpolitischen Gesamtverantwortung. Warum sollte der\nBund noch sozialen Wohnungsbau f\u00f6rdern, wenn am\nEnde die volle Miete gezahlt werden mu\u00df? Dazu pa\u00dft\nauch der Termin des Inkrafttretens des Gesetzes \u2013 der\n1.1.1999 \u2013, nach den Wahlen zum Bundestag.\nDie f\u00fcr den Wohnungsbau verantwortlichen Minister der\nL\u00e4nder haben am 30.11.1996 diese Abschaffung des Sozial-\nmietensystems abgelehnt. Die SPD-Bauminister werden\nwieder im Bundesrat zu k\u00e4mpfen haben, um diesen Ent-\nwurf entsprechend sozial abzu\u00e4ndern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Stachorra, SPD: Durch die derzeitigen Mehrheitsver-\nh\u00e4ltnisse im Bundestag kann es aber nur einen Kompro-\nmi\u00df geben, wie Sie wissen, meine Damen und Herren von\nder CDU. Und dann werden Sie wieder rufen: Die SPD\nverweigert die Reformen. Und die PDS wird sagen: Die\nSPD f\u00e4llt um.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Stachorra, bitte!\n\nFrau Stachorra, SPD: F\u00fcr den kleinen Mann wird aber mit\nSicherheit durch die Intervention der SPD-L\u00e4nder ein bes-\nseres Gesetz entstehen, und das ist f\u00fcr die B\u00fcrger wichtig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir haben es hier wieder einmal mit\neinem typischen Oppositionsentwurf eines Antrages zu\ntun. Wir reden \u00fcber ungelegte Eier. Aber das hat ja durch-\naus Tradition bei den Genossen.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\n\u2013 Allerdings mit dem Unterschied, Herr Jurk, da\u00df wir hier\ndie Eier nicht zu legen haben. Das macht es weitaus\nschwieriger, \u00fcber Sachen zu reden, die die Bundespolitik\nausg\u00e4ren wird. Aber manchmal \u2013 und ich spreche sicher-\nlich auch in Ihrem Verst\u00e4ndnis \u2013 ist es einfacher, das Ora-\nkel von Delphi zu befragen, als Bundespolitik nachhaltig\nzu verstehen.\n\n(Vereinzelt Beifall \u2013 Zurufe von SPD und PDS)\n\nIch komme auf Ihren Antrag zur\u00fcck. Punkt 1, Schaffung\nund Dauer von Belegungsbindung, ist hier in Sachsen erle-\ndigt. Wir haben das S\u00e4chsische Belegungsrechtsgesetz,\nnach dem \u00fcber 50 % der sozialgebundenen Wohnungen\nf\u00fcr die Kommunen belegt werden k\u00f6nnen.\nPunkt 2, Dauer der Mietpreisbindung, H\u00f6he der Miet-\npreise f\u00fcr Sozialwohnungen. Ich verweise auf die F\u00f6rder-\nprogramme seit 1990 bis zum jetzigen Zeitpunkt. Hier\nk\u00f6nnen wir f\u00fcr die Dauer der Zinsverbilligung bis 12 Jahre\ndie Sozialmiete ansetzen \u2013 derzeit in Sachsen 9 DM je Qua-\ndratmeter. Ich denke, hier k\u00f6nnen wir von Konsens spre-\nchen.\n\nPunkt 3, F\u00f6rderobergrenzen im Wohnungsbauprogramm;\nich verweise auf den letzten Tagesordnungspunkt.\nDemzufolge m\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen auf zwei\nThemen begrenzen: die Zielgenauigkeit zur Wohneigen-\ntumsf\u00f6rderung und die Kostenmiete.\nIch komme zur\u00fcck zum Reich der Tierwelt, Frau Stachorra.\n\n(Jurk, SPD: Das ist aber gemein!)\n\nDrei Viertel aller Haushaltungen sind in Sachsen\nKuckucke.\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einfach mal drauf: Drei Viertel aller\nHaushaltungen im Freistaat Sachsen sind Kuckucke.\nKuckucke ziehen die Kinder in fremden Nestern auf, also:\nsie wohnen zur Miete. Drei Viertel aller Haushaltungen im\nFreistaat wohnen zur Miete.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Vergleich hinkt,\nder Kuckuck zahlt keine Miete!)\n\n\u2013 Bei uns zahlt er Sozialmiete, und das ist auch nicht viel.\nDie CDU-Fraktion geht davon aus, da\u00df wir die Woh-\nnungsprobleme von Beziehern mittlerer und unterer Ein-\nkommen nur dauerhaft l\u00f6sen k\u00f6nnen, wenn wir sie ins\nEigentum bringen, ins selbstgenutzte Wohneigentum.\nDeshalb haben wir im Hinblick auf das 3. Wohnungsbau-\ngesetz unser Interesse darauf zu lenken, da\u00df zuk\u00fcnftig die\nWohnungsw\u00fcnsche der Bev\u00f6lkerung \u00fcber die reine\nWohnraumversorgung hinaus deutlicher als bisher in den\nMittelpunkt unseres gesetzlichen Handelns r\u00fccken.\nAn der Spitze aller Wohnformw\u00fcnsche steht das freiste-\nhende Einfamilienhaus mit Garten. Nahezu 80 % unserer\nB\u00fcrger \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob sie im st\u00e4dtischen oder\nl\u00e4ndlichen Bereich oder in der Peripherie wohnen \u2013 be-\ntrachten dies als ideale und f\u00fcr sie erstrebenswerte Wohn-\nform. Jedoch liegt zwischen dem Wunsch der Bev\u00f6lkerung\nund der Wirklichkeit eine tiefe, scheinbar un\u00fcberbr\u00fcck-\nbare Kluft. Ich denke, wir m\u00fcssen versuchen, diese Kluft\nzu \u00fcberbr\u00fccken.\nDies alles setzt jedoch voraus, da\u00df wir den Wunsch nach\neinem Einfamilienhaus, der momentan f\u00fcr die gro\u00dfe\nMehrheit unserer B\u00fcrger nicht erf\u00fcllbar ist, erf\u00fcllbar\nmachen.\nNat\u00fcrlich stehen wir jetzt vor einer Schwierigkeit: Wir\nsprechen von einem Gesetz, das f\u00fcr alle 16 Bundesl\u00e4nder,\nauch f\u00fcr Hamburg, gelten soll. Es ist sicher schwierig, f\u00fcr\njeden ein Haus an der Alster zu bauen. Aber wenn wir in\nden Freistaat Sachsen schauen, vor allem in den l\u00e4ndlichen\nBereich \u2013 ich denke an die Lausitz \u2013, so ist es durchaus\nerstrebenswert, hier die Wohnform des freistehenden Ein-\nfamilienhauses mit Garten erf\u00fcllbar zu machen.\nFrau Stachorra, allerdings mu\u00df ich Ihnen sagen, da\u00df f\u00fcr\nden Staat grunds\u00e4tzlich kein Anla\u00df besteht, eine Konsum-\nform zu f\u00f6rdern, f\u00fcr die eine besondere Vorliebe besteht.\nWenn die B\u00fcrger lieber in einer eigenen Wohnung als in\neiner Mietwohnung leben m\u00f6chten, wenn sie lieber ein\ngro\u00dfes als ein kleines Auto fahren m\u00f6chten, wenn sie lie-\nber im Ausland als in unmittelbarer N\u00e4he den Urlaub ver-\nbringen m\u00f6chten, so gibt es keinen Grund, die von den\nmeisten B\u00fcrgern vorgezogene L\u00f6sung mit \u00f6ffentlichen\nMitteln zu f\u00f6rdern.\nSehen wir in die alten Bundesl\u00e4nder, so kommen wir zu\ndem Ergebnis, da\u00df trotz aller Bekenntnisse zum sozialen\nWohnungsbau und trotz der Hinweise auf die gro\u00dfe Zahl\nder gef\u00f6rderten Wohnungen das Konzept des sozialen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3704\n\n\n\nWohnungsbaus nicht aufgegangen ist. Insbesondere sind\nauf diesem Feld radikale \u00c4nderungen erforderlich, wenn\nwirklich eine soziale Entlastung angestrebt wird.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Ich rede von den alten Bundesl\u00e4ndern.\n\nDer jetzige soziale Wohnungsbau ist in hohem Ma\u00dfe un-\nsozial. Das System l\u00e4uft darauf hinaus, Sozialpolitik als\nLotteriespiel zu betreiben: Wer Gl\u00fcck hat, bekommt einen\ngro\u00dfen Mietvorteil; wer noch mehr Gl\u00fcck hat, bekommt\ndiesen Vorteil auch bei hohem Einkommen. Wer in diesem\nSpiel Pech hat, bekommt nichts, auch wenn er \u00fcber gezahl-\nte Steuern am Einsatz beteiligt ist oder auch und gerade,\nweil er zu den Beziehern niedriger Einkommen geh\u00f6rt.\n\nSchon der konzeptionelle Ansatz im 2. Wohnungsbau-\ngesetz ist falsch, zumindest falsch verstanden worden. In\ndiesem Gesetz wird die Wohnungsbauf\u00f6rderung f\u00fcr die\nbreiten Schichten des Volkes als sozialer Wohnungsbau\ndefiniert oder als solcher verstanden. Die Gesetzesformu-\nlierung wird vielfach so interpretiert, da\u00df der Staat f\u00fcr ein\nausreichendes Wohnungsangebot zu sorgen habe, und\nzwar m\u00f6glichst durch den Bau von Sozialwohnungen. Das\nsteht jedoch im Widerspruch zu unserer marktwirtschaft-\nlichen Ordnung, in der es zun\u00e4chst einmal jedem B\u00fcrger\n\u00fcberlassen wird, selbst zu bestimmen, wie er wohnen\nm\u00f6chte, ob er selbst baut oder ob er eine Wohnung mietet.\nAufgabe des Staates ist es, f\u00fcr eine soziale Absicherung\nder Haushalte zu sorgen, denen es aus eigener Kraft nicht\ngelingt, eine angemessene Wohnung zu bekommen.\n\nLassen Sie mich \u2013 zweitens \u2013 noch einmal auf den oft stra-\npazierten Begriff ,,Schwellenhaushalte\u201c kommen. Vielfach\nwird behauptet, es komme darauf an, diejenigen Schwel-\nlenhaushalte zu f\u00f6rdern, die es mit diesen zus\u00e4tzlichen\nMitteln gerade schaffen k\u00f6nnten, Wohneigentum zu bil-\nden. Diese These kann v\u00f6llig falsch sein, weil niemand\nwei\u00df, wo die Schwellenhaushalte sind, die bei einem etwas\nverbesserten F\u00f6rderangebot bereit sind, Wohneigentum zu\nbilden. Das m\u00fcssen keineswegs Haushalte mit mittlerem\noder geringem Einkommen sein. Es ist durchaus denkbar,\nda\u00df die Anzahl dieser Schwellenhaushalte unter den Be-\nziehern h\u00f6herer Einkommen besonders gro\u00df ist.\n\nJetzt komme ich zu den notwendigen Korrekturen, die wir\nim 3. Wohnungsbaugesetz durch die s\u00e4chsische Hand-\nschrift durchaus bestimmen lassen k\u00f6nnen. Kaum etwas\nhat in der Wohnungswirtschaft so zur Verwirrung beige-\ntragen wie das Kostenmietenprinzip. Das liegt auch daran,\nda\u00df manchmal gern auf die Kostenmiete als Horrarzahl\nhingewiesen wird, wenn jemand die Angst sch\u00fcren m\u00f6ch-\nte, wie hoch die Mieten sein w\u00fcrden, wenn der Staat nicht\nin den Markt eingreifen w\u00fcrde.\n\nDer gro\u00dfe Irrtum besteht darin, da\u00df Wohnungen billiger\nangeboten und die Mieten niedriger gehalten werden\nk\u00f6nnten, wenn der Anbieter nur seine Kosten, aber keines-\nwegs die Gewinne ansetzen d\u00fcrfe. Dies setzt voraus, da\u00df\nbei Annahme einer Kostenkalkulation der Staat billiger ist\nals private Vermieter unter Wettbewerbsbedingungen.\nEbenso k\u00f6nnte ich Herrn Minister Hardraht auffordern,\nin seinem Ministerium keine Geh\u00e4lter mehr zu zahlen,\nsondern seine Angestellten und Beamten zu bitten, die\nLebenshaltungskosten nachzuweisen, um diese dann zu\nbezahlen. Ich m\u00f6chte einmal sehen, wie dann die Lebens-\nhaltungskosten der Angestellten und Beamten in die H\u00f6he\n\nschnellen w\u00fcrden und wie tief wir in die Taschen greifen\nm\u00fc\u00dften.\n\n(Jurk, SPD: Dann m\u00fcssen Sie einmal\neinen Antrag stellen, Herr Nitzsche!)\n\nErst mit dem dritten F\u00f6rderweg, den wir seit 1990 in Sach-\nsen anwenden, ist die Abl\u00f6sung des Kostenmietenprinzips\ngekommen. Daher k\u00f6nnen wir auch gar nicht vor solchen\nSchwierigkeiten wie die alten Bundesl\u00e4nder stehen. Inso-\nfern sind der erste und der zweite F\u00f6rderweg, den \u00a7 88 des\n2. Wohnungsbaugesetzes festlegt, durchaus korrektur-\nbed\u00fcrftig.\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Mi\u00dfstand hinweisen. Im\nZusammenspiel zwischen dem sozialen Wohnungsbau\nund dem Wohngeld kommt es zu einer ungerechtfertigten\nDoppelf\u00f6rderung. Zahlt z. B. ein Sozialmieter 6,50 DM pro\nQuadratmeter f\u00fcr eine Wohnung, deren Vergleichsmiete\nam Markt bei 13 DM liegt, so hat er bereits eine kr\u00e4ftige\nMietsubvention erhalten. Im Wohngeldsystem wird er\naber wie ein Mieter behandelt, der f\u00fcr eine qualitativ\nschlechtere frei finanzierte Wohnung ebenfalls 6,50 DM\npro Quadratmeter bezahlt.\nBei der Wohngeldberechnung wird also die heruntersub-\nventionierte Sozialmiete genauso behandelt wie die Markt-\nmiete. Haben beide Mieter gleiche Merkmale, erhalten sie\ngleichviel Wohngeld, ungeachtet der Tatsache, da\u00df der\nSozialmieter bereits eine kr\u00e4ftige Mietsubvention erhalten\nhat.\nIch denke jedoch, da\u00df wir in diesem Haus noch ausrei-\nchend Gelegenheit haben werden, die M\u00f6glichkeiten der\nGestaltung des kostenreduzierten Wohnungsbaues sowie\nder \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung im Bereich der Einfamilien-\nh\u00e4user miteinander zu er\u00f6rtern. Dabei wird es nicht\nerforderlich sein, das Rad neu zu erfinden. Frau Stachorra,\nwenn wir \u00fcber unsere L\u00e4ndergrenzen hinausblicken \u2013 ich\ndenke an den skandinavischen Raum \u2013, so ist es durchaus\nm\u00f6glich, dort Beispiele f\u00fcr kosteng\u00fcnstigen Wohnungsbau\nzu finden.\nDie seinerzeit auch vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur\nSchaffung von Bauland, zur Verbesserung der Wohn-\numwelt bis hin zur kostensparenden Bauweise haben\nunver\u00e4ndert G\u00fcltigkeit. Ich denke, wir k\u00f6nnen das\n3. Wohnungsbaugesetz mit der s\u00e4chsischen Handschrift\nbereichern. Aus diesem Grunde bitte ich unsere CDU-\nFraktion, den Antrag abzulehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das aus den f\u00fcnfziger Jahren stammende Woh-\nnungsbaurecht in seiner Dreiteilung \u2013 \u00f6ffentlich gef\u00f6rder-\nter, steuerlich beg\u00fcnstigter, frei finanzierter Wohnungsbau\n\u2013 gilt im Prinzip bis heute, wenn auch mit einigen Modifi-\nzierungen. Alles in allem entspricht dieses Recht den ver-\n\u00e4nderten Bedingungen nicht mehr. Das ist auch nicht der\nStreitpunkt.\nDer Streit entz\u00fcndet sich, wie meist oder immer, am Wie,\nan der Richtung, in die das Wohnungsbaugesetz ge\u00e4ndert\nwerden soll. Das Wie war es wohl auch, das die SPD, aus\nmeiner Sicht v\u00f6llig berechtigt, vor schon fast einem Jahr\nveranla\u00dft hat, bei der Staatsregierung nachzufragen, wel-\nche Auffassung sie dazu vertritt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3705\n\n\n\nHinzu kommt, da\u00df damals schon alle Welt wu\u00dfte, da\u00df\neine Novellierung des Wohnungsbaugesetzes in Angriff\ngenommen werden sollte. Ich kann meiner Kollegin\nStachorra nur zustimmen: Die Staatsregierung antwortet\nwie immer in solchen F\u00e4llen \u2013 ich habe das bei der Miet-\nrechtsvereinfachung erst vor kurzem erlebt \u2013 oberfl\u00e4chlich,\nausweichend, und sie dr\u00fcckt sich um die eigentlichen Pro-\nbleme. Sie l\u00e4\u00dft sich nicht in die Karten sehen.\nVorausgesetzt, da\u00df sie eigene \u00dcberlegungen hat \u2013 das darf\nich wohl voraussetzen \u2013, bleibt nur die Vermutung \u00fcbrig,\nda\u00df sie diese \u00dcberlegungen dem Landtag, also immerhin\nder h\u00f6chsten Volksvertretung, nicht mitteilen will. Aber\ndas w\u00e4re doch die eigentliche Herausforderung, Herr\nNitzsche. Wir sitzen u. a. daf\u00fcr hier, da\u00df wir vorher die\n\u00dcberlegungen zur Kenntnis erhalten, da\u00df wir unsere Kri-\ntik, unsere Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\nDie Staatsregierung soll dann mitteilen, und zwar auch\n\u00f6ffentlich, mit welchen Vorstellungen sie in solche Bera-\ntungen geht, z. B. in die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppen.\nWir sollten also unseren Einflu\u00df geltend machen, bevor\nirgendein Gesetz beschlossen worden ist.\nWenn es um das bestm\u00f6gliche Wie der Reform des Woh-\nnungsbaurechtes geht, dann m\u00fcssen wir doch wohl bei\nden Punkten anfangen, die besonderen Reformbedarf zei-\ngen. Die offizielle Politik \u2013 das hat ja auch Herr Nitzsche\njetzt wieder best\u00e4tigt \u2013 spricht eigentlich immer nur von\neinem Mangel. In der \u00d6ffentlichkeit gibt es also immer nur\neinen Begriff, das ist die Kostenmiete. Sie haben das sehr\nausf\u00fchrlich erl\u00e4utert.\nNun ist es ja wirklich absurd: Warum soll eine \u2013 wie auch\nimmer: eine! \u2013 formal festgesetzte Miete trotz Preissteige-\nrung und Einkommensentwicklung f\u00fcr Jahrzehnte gelten?\nWieso soll der Staat die so entstehende Differenz grund-\ns\u00e4tzlich subventionieren?\nF\u00fcr uns ist das nicht der Punkt. Wir haben grunds\u00e4tzlich\nnichts gegen eine dynamische, einkommensabh\u00e4ngige\nMiete, aber unter einer Bedingung: Wenn die Regierungen\ndurch die Gesetze die Garantie geben k\u00f6nnten, da\u00df Sub-\njektf\u00f6rderung \u00fcber das Wohngeld tats\u00e4chlich so gestaltet\nw\u00fcrde, da\u00df die Wohnkostenbelastung am Ende sozialver-\ntr\u00e4glich ist und bleibt, k\u00f6nnten wir zustimmen. Aber ge-\nnau diese Garantie \u2013 das werden Sie wohl auch verstehen;\ndas hei\u00dft, die Bundespolitik versteht man manchmal wirk-\nlich nicht \u2013 ist f\u00fcr uns nicht gegeben. Kollegin Stachorra\nhat dazu gesprochen. Wir haben also ernsthafte Zweifel.\nDie Bauminister haben, wie ich das wohl richtig wei\u00df, das\nauch so in der \u00d6ffentlichkeit bekr\u00e4ftigt.\nWir sehen als PDS noch weitere Probleme einer Reform\ndes Wohnungsbaurechtes. Das g\u00fcltige hat trotz aller\nModifizierungen eben nicht verhindert \u2013 noch einmal ein\nR\u00fcckblick auf den vorherigen Tagesordnungspunkt \u2013, da\u00df\nin der Bundesrepublik \u00fcberdurchschnittlich teuer gebaut\nwird, was hohe Mieten zur Folge hat, die schneller steigen\nals die Einkommen, und wiederum hohe Forderungen und\nSubventionen durch den Staat und die \u00f6ffentliche Hand\nprovoziert.\nDas Wohnungsbaurecht hat in all den letzten Jahrzehnten\nkein ausreichendes Instrument geschaffen, um kosten-\nsparend, fl\u00e4chensparend, \u00f6kologisch und energiesparend\nbauen zu k\u00f6nnen.\nDie bisherige finanzielle F\u00f6rderung, vor allem \u00fcber indi-\nrekte Steuerverg\u00fcnstigungen, ist absolut ungerecht. Dort\nist aus unserer Sicht der allergr\u00f6\u00dfte Reformbedarf. Sie ist\ndeshalb ungerecht, weil vom Grundsatz her dieselben\nB\u00fcrger, die den Bauherren \u00fcber Steuerverg\u00fcnstigungen\n\nf\u00f6rdern und dann bei ihm einziehen, die Wohnung ein\nzweites und ein drittes Mal \u00fcber die Miete noch einmal\nfinanzieren.\nZudem sind die indirekten F\u00f6rderungen \u00fcber Steuern\nnicht transparent. Die Bundesregierung \u2013 das k\u00f6nnen Sie\nin den Berichten nachlesen \u2013 weist ja nur die Angaben f\u00fcr\ndie Eigenheimf\u00f6rderung aus. Die Verrechnung von Ver-\nlusten f\u00fcr Vermietung und Verpachtung ist nur sch\u00e4tzbar.\nDie Expertenkommission Wohnungspolitik sch\u00e4tzt sie auf\n40 bis 50 Milliarden DM pro Jahr. 40 Milliarden DM\nSteuerverzicht entsprechen einer staatlichen F\u00f6rderung\nvon 500 DM pro Kopf aller Bundesb\u00fcrger und Jahr. Da-\ngegen steht etwa eine Summe von rund 80 DM f\u00fcr Wohn-\ngeld pro Jahr und Einwohner in Sachsen, wenn man das\nauf das vergleichbare Ma\u00df zur\u00fcckf\u00fchrt.\nSie sehen, diese Disproportionen sind derart extrem, da\u00df\nman sagen mu\u00df, an dieses Problem mu\u00df sich eine Reform\ndes Wohnungsbaurechtes wagen.\nNun liegt der Entwurf auf dem Tisch. Ich gehe einfach\ndavon aus \u2013 das ist so ein dickes Ding \u2013, da\u00df Sie das nat\u00fcr-\nlich alle studiert haben. Ich brauche nicht noch einmal zu\nwiederholen, was darin steht. Ich kann aber als Fazit zu-\nsammenfassend sagen, da\u00df es sich aus unserer Sicht um\neine sogenannte Reform handelt, die die wirklichen\nGrundprobleme nicht anpackt. Es ist eine halbseidene\nReform. Es gibt keine Umstellung von der indirekten auf\ndie direkte F\u00f6rderung. Die Objektf\u00f6rderung, zum Beispiel\ndurch Investitionszusch\u00fcsse f\u00fcr Neubau und zinsver-\nbilligte Kredite f\u00fcr den Bestand, wird nicht in Angriff\ngenommen. Die ganzen Ungerechtigkeiten zwischen bran-\nchenreinen Wohnungsunternehmen und Mehrbranchen-\nunternehmen, die die Verluste zwischen Vermietung und\nVerpachtung mit Gewinnen aus anderen Gesch\u00e4ftszwei-\ngen verrechnen k\u00f6nnen, werden auch nicht in Angriff\ngenommen. Und noch etliche andere Punkte mehr.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nInnenminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Ich habe drei Anmerkungen zu\nmachen.\nErstens. Herr Nitzsche hat schon darauf hingewiesen: Es\nhandelt sich um einen Vorentwurf. Die Frage ist, mit wel-\ncher Intensit\u00e4t man an welcher Stelle den Vorentwurf eines\n\u00c4nderungsgesetzes der Bundesregierung behandelt.\nDazu mu\u00df ich Ihnen sagen, wir haben uns zu Einzelpunk-\nten bisher eine abschlie\u00dfende Meinung nicht gebildet. Wir\nwerden uns diese Meinung unter Einbeziehung der\n\u00c4u\u00dferungen, die Sie getan haben, weiter bilden. Aber \u00fcber\neine abschlie\u00dfende Meinungsbildung zu einem Gesetz,\nwozu nur ein Vorentwurf vorliegt, zu diskutieren lehne\nich ab. Es besteht ja auch die M\u00f6glichkeit, \u00fcber den norma-\nlen Kanal, der den Parteien zur Verf\u00fcgung steht, zum\nBeispiel der Bundespartei der PDS, das in das normale\nGesetzgebungsverfahren einzubringen, was Sie f\u00fcr richtig\nhalten.\nZum zweiten: Das, was hier ansatzweise vorgetragen\nwird, unterliegt der Gefahr, da\u00df manches, was in diesem\nEntwurf angedacht ist, zur Verunsicherung der s\u00e4ch-\nsischen B\u00fcrger herh\u00e4lt, zumal das meiste, was in dem Ent-\nwurf stehen soll, Sachsen \u00fcberhaupt nicht betrifft, sondern\ndie SPD-gef\u00fchrten westdeutschen L\u00e4nder, eben gerade\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3706\n\n\n\njene, bei denen es um die Kostenmiete und Fehlbelegungs-\nabgabe, also genau die M\u00e4ngel geht, die Sie hier aufgezeigt\nhaben. Es handelt sich im wesentlichen um M\u00e4ngel im\nwestdeutschen Mieten- und Wohnungsbausystem. Die\nKritik m\u00fc\u00dfte bei den vielen \u00c4nderungen ansetzen, weil\ndiese Ostdeutschland verunsichern k\u00f6nnte. Wenn es aber\ndenn schon viele gibt und darunter solche, die im wesent-\nlichen nur Westdeutschland betreffen, dann sollte man\nsich nicht mit diesen westdeutschen \u00c4nderungsbedarfen\nso umfassend befassen, da\u00df die Bev\u00f6lkerung hier in Ost-\ndeutschland verunsichert wird.\nSchlie\u00dflich zum Inhalt eine einzige Anmerkung: Sie for-\ndern zu Recht \u2013 das begr\u00fc\u00dfe ich \u2013, da\u00df in diese Bundes-\nnovelle nach M\u00f6glichkeit alles das \u00fcbertragen wird, was\nwir als CDU-Regierung hier in Sachsen entwickelt haben.\nDas werden wir allerdings tun.\nEine Anmerkung noch: Nat\u00fcrlich befassen wir uns mit der\nFrage, ob der Bund eigentlich die Gesetzgebungszust\u00e4n-\ndigkeit f\u00fcr all das hat, was im ersten Teil seines Entwurfs\nsteht. Das sind hochinteressante Fragen. Es ist die Frage,\nob man in einem Gesetz rechtspolitische Gedanken nor-\nmiert oder nur das, was zur Konfliktl\u00f6sung notwendig ist,\nob dem Bund die Gesetzgebungskompetenz zusteht, die\nVoraussetzungen und Ziele der F\u00f6rderpolitik, die von den\nL\u00e4ndern wahrgenommen wird, zu definieren, ob es Sache\ndes Bundes ist, in die kommunale Selbstverwaltung einzu-\ngreifen oder sich wenigstens dicht an dieses Problem her-\nanzubewegen.\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir all das, was Sie uns da\nmahnend mit auf den Weg gegeben haben, ber\u00fccksichti-\ngen. Sie k\u00f6nnen aber auch darauf vertrauen, da\u00df uns diese\nFragen auch vorher, wie Sie unserer Antwort entnehmen\nkonnten, schon eingefallen sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD. Frau Stachorra, bitte.\n\nFrau  Stachorra,  SPD:  Wenn Herr Hardraht den s\u00e4ch-\nsischen Sonderweg auf der Bundesebene in das Wohn-\ngesetzbuch und das Sozialmieten\u00fcberleitungsgesetz mit\neinbringen will, dann bitte ich zu bedenken, da\u00df eine\nSchw\u00e4che der s\u00e4chsischen Wohnungsbauf\u00f6rderung mar-\nkant ist: Wir haben nur vier Jahre Mietpreisbindung. Das\nist f\u00fcr bestimmte Sozialwohnungen zu kurz. Das kommt\n\nnur im Moment noch nicht so zum Tragen, weil die vier\nJahre noch nicht um sind und die Mieten deswegen noch\nnicht steigen. Aber wenn ich an altengerechtes Wohnen\ndenke und die Mietpreisbindung ist eben nur vier Jahre,\nder Beginn liegt bei 9,50 DM in Leipzig, und nach zwei\nJahren sind wir schon bei 10,50 DM, dann ist f\u00fcr die alten\nLeute, die da einziehen sollen, einfach die Wohnsicherheit\nnicht gegeben. Dort sollten wir nicht unbedingt den s\u00e4ch-\nsischen Weg den anderen \u00fcberhelfen.\nHerr Nitzsche, es ist sehr schade, da\u00df Sie offensichtlich den\nEntwurf des Gesetzes noch nicht kennen, denn Sie spra-\nchen in der Mehrheit vom 2. Wohnungsbaugesetz. Das,\nwas Sie hier besonders kritisiert haben, n\u00e4mlich diese dop-\npelte F\u00f6rderung beim sozialen Wohnungsbau, haben wir\nhier in Sachsen. Das ist ja gewisserma\u00dfen der s\u00e4chsische\nSonderweg. Wir haben das bei der einkommensorientier-\nten F\u00f6rderung genauso. Wir f\u00f6rdern herunter von 13 DM\nauf 7 DM. Dann tritt extra noch das Wohngeld ein. Ich\nwei\u00df gar nicht, was Sie hier vorhin kritisiert haben, wenn\nnicht den s\u00e4chsischen Sonderweg Ihrer eigenen Partei.\nDamit, da\u00df Sie nur auf das Wohneigentum abstellen, leug-\nnen Sie die Mietprobleme. Junge Ehepaare k\u00f6nnen eben\nnicht Mieten von 12 DM bis 14 DM bezahlen, wenn \u2013 wie\nSie ja aus unserem letzten Antrag \u00fcber die Tarifstruktur\nwissen \u2013 eine Friseuse eben nur 1 200 DM brutto verdient.\nWie soll sie dann so eine Miete bezahlen? Das hei\u00dft, wir\nhaben schon Mietprobleme. Man kann das nicht leugnen.\nMan kann auch nicht alle in Wohneigentum bringen, wenn\ndiese Tarife so niedrig sind.\nWir werden uns sicherlich im Landtag noch mit diesem\nGesetzentwurf befassen, und wir werden ihn begleiten. Es\nist ja jetzt die erste Diskussionsrunde, und ich denke, da\u00df\ndas f\u00fcr alle wichtig und interessant ist. Die soziale Miete\nist eben f\u00fcr alle Menschen wichtig.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse nun\nabstimmen. Oder hat sich das erledigt? \u2013\n\nFrau Stachorra, SPD: Der Antrag hat sich erledigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Das hat sich also erledigt. Damit ist\nder Tagesordnungspunkt 9 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3707\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 Seniorinnen und Senioren im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/3032, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Landesseniorenplan\nDrucksache 2/3881, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/4881, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD (Neufassung)\n\nZu Drucksache 2/3032 \u2013 Antrag der Fraktion der CDU \u2013\nist keine Aussprache vorgesehen. Wird dennoch eine Aus-\nsprache gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann behandeln wir jetzt die Drucksache 2/3881 \u2013 Antrag\nder Fraktion der SPD. Die Redezeiten sind wie folgt festge-\nlegt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten.\nDie SPD beginnt die Aussprache als Einreicher, danach\nsprechen CDU, PDS, CDU und Staatsregierung. Die De-\nbatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df Frau Dr. Volkmer, Fraktion\nder SPD, das Wort nimmt.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte gleich unseren \u00c4nderungsantrag\nmit begr\u00fcnden, wenn dies m\u00f6glich ist.\n\n(Leroff, CDU: Sehr gut, Frau Kollegin!)\n\nDie Ziele eines Landesseniorenplanes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen sind die Benennung grunds\u00e4tzlicher Perspektiven\nder Seniorenpolitik und die Schaffung von Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die kommunale Planung und f\u00fcr alle, die in\nder Seniorenpolitik engagiert sind. Bei der Erarbeitung\neines Landesseniorenplanes sollen die auf Landesebene\nvertretenen Verb\u00e4nde der Seniorinnen und Senioren aktiv\nbeteiligt werden.\n\nDie Erarbeitung eines solchen Planes mu\u00df dabei nat\u00fcrlich\nein Spannungsfeld zwischen den W\u00fcnschen und den\nBed\u00fcrfnissen \u00e4lterer Menschen und den finanziellen M\u00f6g-\nlichkeiten im Freistaat darstellen. Es mu\u00df darum gehen, im\nFreistaat Angebote, Dienste, Einrichtungen und Lebens-\nchancen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen zu schaffen, zu erhalten und\nzu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWir halten es f\u00fcr logisch, da\u00df der Landesseniorenplan\nnach dem Bericht zur Lebenssituation von Seniorinnen\nund Senioren im Freistaat Sachsen erstellt wird, und k\u00f6n-\nnen hier die Intention der CDU-Fraktion nachvollziehen.\n\nUnser \u00c4nderungsantrag ber\u00fccksichtigt diesen Fakt. Als\nwir unseren Antrag im vergangenen Jahr stellten, waren\nwir davon ausgegangen, da\u00df die Staatsregierung noch im\nJahr 1996 einen solchen Plan vorlegen kann. Das war\noffensichtlich nicht zu realisieren. Wir sind damit einver-\nstanden, wenn das bis zum Jahresende 1997 auf der\nGrundlage eines Berichtes zur Situation der Seniorinnen\nund Senioren geschieht und dies in die Erarbeitung des\nPlanes einbezogen wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben aus der Antwort der Staatsregierung heraus-\ngelesen, da\u00df sie im wesentlichen mit uns, was die Erarbei-\ntung eines solchen Planes betrifft, \u00fcbereinstimmt.\n\n(Leroff, CDU: Das ist richtig!)\n\nIch denke, da\u00df wir alle in diesem Haus darin \u00fcberein-\nstimmen. Ich bin deshalb optimistisch und glaube, da\u00df Sie\nunserem Antrag zustimmen werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zustimmung bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Stempell, bitte.\n\nStempell,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Bei diesem Tagesordnungspunkt\nstehen zwei Antr\u00e4ge, der Antrag der CDU-Fraktion in\nDrucksache 2/3032 \u2013 Seniorinnen und Senioren im Frei-\nstaat Sachsen \u2013 und der Antrag der SPD-Fraktion in\nDrucksache 2/3881 \u2013 Landesseniorenplan \u2013, zur Debatte.\nDiese beiden Drucksachen bedingen hinsichtlich der zu-\nk\u00fcnftigen weiteren Bearbeitung einander. Deswegen bitte\nich Sie ganz herzlich, unseren Berichtsantrag bei der Ab-\nstimmung zu best\u00e4tigen, weil er die Voraussetzung f\u00fcr die\nErarbeitung eines Landesseniorenplanes ist.\nZum Antrag der SPD-Fraktion m\u00f6chte ich nur einige\nwenige Bemerkungen machen. Die Notwendigkeit der\nErarbeitung eines Landesseniorenplanes durch die Staats-\nregierung ist auch seitens der CDU-Fraktion unbestritten.\nIn der Beantwortung dieses Antrages wird auch vom\nStaatsministerium f\u00fcr Gesundheit, Soziales und Familie\nzugesagt, da\u00df etwa bis Jahresende 1997 ein solcher Plan\nerstellt wird. Wichtig ist f\u00fcr uns, da\u00df eine \u00fcbersichtliche\nB\u00fcndelung mit Aussagen zur perspektivischen Gestal-\ntungsabsicht und zu den M\u00f6glichkeiten unter Einbezie-\nhung der Erkenntnisse aus der Berichterstattung zur\nLebenssituation der Rentnerinnen und Rentner im Frei-\nstaat Sachsen enthalten sein wird.\nWir unterst\u00fctzen deshalb den Antrag der SPD-Fraktion in\nDrucksache 2/3881 in der Ausgabe vom 23. Januar 1997,\nder auch inhaltlich unseren Vorstellungen entspricht.\nIch denke, wir k\u00f6nnen damit vermitteln, da\u00df vern\u00fcnftige\nAntr\u00e4ge seitens der SPD-Fraktion auch die Zustimmung\nder CDU-Fraktion erhalten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bedanke\nmich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich erteile der\nFraktion der PDS das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Beide vorliegenden Antr\u00e4ge haben\ndie Lebenssituation der Seniorinnen und Senioren im Frei-\nstaat Sachsen zum Gegenstand. Aus unserer Sicht ist eine\nDiskussion dar\u00fcber erst m\u00f6glich, wenn der Bericht und\nder Landesseniorenplan vorliegen. Wir begr\u00fc\u00dfen deshalb,\nda\u00df beides realisiert wird.\nInhaltliche Aspekte wurden von der SPD-Fraktion vorge-\ngeben. Diese sollten bei der Erarbeitung bzw. Bearbeitung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3708\n\n\n\nBer\u00fccksichtigung finden. Wir stimmen dem zu. Der Worte\nsind genug gewechselt, wir wollen endlich Taten sehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013 Leroff, CDU:\nDas war das einzig Vern\u00fcnftige, was er in den letzten\n\nzwei Jahren gesagt hat!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung erh\u00e4lt das Wort.\nHerr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\nverwunderlich, nach den k\u00e4mpferischen Auseinander-\nsetzungen dieses Tages nun soviel Harmonie erleben zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Leroff, CDU: Das liegt nur an der Uhrzeit!)\n\nMeine Damen und Herren! Die zwei genannten Antr\u00e4ge,\nsinnvoll aufeinander bezogen, wie es jetzt durch Gespr\u00e4-\nche zwischen den Fraktionen von CDU und SPD erreicht\nworden ist, stimmen mit dem, was wir in der normalen\nRoutinearbeit auch schon vorbereitet haben, \u00fcberein. Wir\nwollen einen Seniorenreport 1996 erstellen. Nun werden\nSie fragen, warum 1996. Ich antworte gleich: Weil wir die\nanderen Zahlen bis Mitte 1997 nicht sinnvoll verarbeiten\nk\u00f6nnen, wir k\u00f6nnen wirklich blo\u00df die Zahlen des Jahres\n1996 nehmen.\nEntsprechend dieser Konzeption soll zun\u00e4chst die Situa-\ntionsanalyse der Altenhilfe im Freistaat Sachsen aus dem\nJahr 1992 mit aufgenommen werden. Damals haben wir in\nLeipzig als Gro\u00dfstadt, in Gro\u00dfenhain als einem Landkreis\nmit l\u00e4ndlicher Struktur und in Freiberg als einem Land-\nkreis mit verdichteter Struktur diese Erfassung durchge-\nf\u00fchrt.\nDer Seniorenreport 1996 soll den gesamten Freistaat\nzeitnah erfassen. Wir streben Aussagen zu folgenden\nBereichen an: Demographische Entwicklung, Einkommen,\nWohnen, Lebensgestaltung, soziale Kontakte, Gesundheit,\nAltenkultur, Altenbildung, Mobilit\u00e4t im Alter, Pflegehilfe\nund Unterst\u00fctzung, Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in\nder Altenhilfe und Altenarbeit.\nDer Umfang des Seniorenreports soll in etwa dem des\nBehindertenreports Sachsen 1993 entsprechen. Eine Erwei-\nterung wird durch den Bereich ,,Mitarbeiterinnen und Mit-\narbeiter in der Altenhilfe und in der Altenarbeit\u201c und in\n\nden Bereichen ,,Einkommen\u201c und ,,Entwicklung der Ren-\nten im Vergleich zu Lebenshaltungskosten\u201c gegeben sein.\nAuf der Grundlage der Daten des Seniorenreports 1996\nsoll dann der S\u00e4chsische Landesseniorenplan erstellt wer-\nden, der die seniorenpolitischen Grunds\u00e4tze, Ziele und\nVorhaben der Staatsregierung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre in\nden verschiedenen Bereichen der Seniorenpolitik darstellt.\nBestandteil dieses Seniorenplanes werden auch die bereits\nin den Altenhilfepl\u00e4nen der Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte, die sehr wohl ihrer Verantwortung dort nachge-\nkommen sind, enthaltenen Planungen zu wichtigen senio-\nrenpolitischen Bereichen sein.\nSoweit die Vorhaben der S\u00e4chsischen Staatsregierung, die\nPlanungen meines Hauses, denen die gestellten Antr\u00e4ge\nweitgehend entsprechen. Insofern nehme ich Ihre Zustim-\nmung zu den Antr\u00e4gen gern entgegen und danke f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das\nSchlu\u00dfwort hat die Fraktion der SPD. Wird das noch\ngew\u00fcnscht, Frau Dr. Volkmer? \u2013 Nicht. Das ist ja eine Har-\nmonie!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/3032 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num das Handzeichen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist einstimmig gewe-\nsen, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch stelle nun den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/4881, zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier Einstimmigkeit.\nIch stelle nun den Antrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 2/3881, zur Abstimmung. Wer ihm die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch das ist\neinstimmig. Damit sind die Drucksachen beschlossen, und\nder Tagesordnungspunkt 10 ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u2013 Berufsakademie\nDrucksache 2/2727, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Berufsakademie Sachsen\nDrucksache 2/3036, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen, wie immer, dazu Stellung neh-\nmen, und zwar die CDU 10 Minuten, die SPD 5 Minuten,\ndie PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge ist: PDS, CDU, SPD,\nCDU, Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS, das\nWort zu nehmen. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr.  Bramke,  PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es gibt nachholende Moderni-\n\nsierungen. Es soll auch nachholende Revolutionen geben.\nJ\u00fcrgen Habermas jedenfalls hat verordnet, da\u00df es solche in\nOstdeutschland und Osteuropa gegeben hat.\nEs gibt auch nachholende Debatten. Dies hier ist eine nach-\nholende Debatte. Sie sollte ja schon in der vorigen Sitzung\nstattfinden. Wir sitzen also alle hier sozusagen nach, und\nich bitte um Verst\u00e4ndnis.\n\nIch m\u00f6chte aber zun\u00e4chst eine Frage aufwerfen, die nicht\ndem ,,Nach\u201c dient, sondern eigentlich vorauseilend ist,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3709\n\n\n\nn\u00e4mlich die Frage, welchen Stellenwert die Berufsaka-\ndemien im Rahmen der s\u00e4chsischen Wissenschafts- und\nHochschullandschaft haben. Sie m\u00fc\u00dften eigentlich auch\nBestandteil der Debatte \u00fcber den Hochschulentwicklungs-\nplan sein, die dann allerdings folgt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch komme darauf noch zur\u00fcck. Zun\u00e4chst habe ich aber\neine Frage an die Kolleginnen und Kollegen der CDU.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Na, dann los!)\n\n\u2013 Vielen Dank f\u00fcr die Aufforderung, Herr Kollege M\u00fcnch.\nAm 23.2.1996 wurde der Antrag der Fraktion der PDS auf\nBericht der Staatsregierung \u00fcber die Berufsakademien aus-\ngegeben. Rund f\u00fcnf Wochen sp\u00e4ter erfolgte ein, wenn ich\nmich nicht t\u00e4usche, fast gleichlautender Antrag der Frak-\ntion der CDU, und zwar am 1.4.1996, allerdings nicht mit\nzwei, sondern mit drei Fragen. Wie mir schien, waren die\nbeiden wichtigen Fragen der Sache nach identisch mit dem\nAntrag der PDS.\nImmerhin bezog sich die dritte Frage auf die Professoren;\nso wichtig nehmen Sie also die Professoren. Sie bekamen ja\ndann auch eine entsprechende Auskunft dazu.\nIch frage mich trotzdem: Warum dann dieser nachge-\nschickte Antrag? Es kann doch nicht sein, nachdem die\nVertreter der Fraktion der CDU mehrfach die Anfragen-\nwut der PDS kritisiert haben, da\u00df hier lediglich ein Antrag\nnachgeschickt wurde, nachdem ein Antrag der PDS auf\nden Weg gebracht worden war. Denn das w\u00fcrde ja bedeu-\nten, man verlangt von der PDS, da\u00df sie Wasser trinke,\nw\u00fcrde aber selbst heimlich \u2013 oder vielleicht unheimlich \u2013\nden Wein bevorzugen. Das k\u00f6nnen wir nicht annehmen;\ndaher bitte ich um Auskunft.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Wir haben den Arbeitsmarkt\nnachgeschoben!)\n\nIch m\u00f6chte auch darauf verweisen, da\u00df die Antworten der\nStaatsregierung \u2013 sowohl die beiden kurzen wie auch die\nnachgeschobene ausf\u00fchrliche \u2013 sich auf beide Antr\u00e4ge be-\nzogen und demzufolge die Staatsregierung offenkundig\nder Meinung war, da\u00df beide Antr\u00e4ge im wesentlichen\nidentisch sind.\nDie ausf\u00fchrliche Antwort der Staatsregierung ist erfreu-\nlich. Die Berufsakademien haben offenkundig eine sehr\ngute Entwicklung genommen. Ich m\u00f6chte trotzdem noch\ndrei Fragen anschlie\u00dfen.\nErstens. Hat sich seit der Antwort \u2013 es sind einige Wochen\nvergangen \u2013 diese Entwicklung best\u00e4tigt?\nZweitens. Gibt es inzwischen schon eine Auswertung der\nNutzungskonzeption f\u00fcr die Liegenschaften?\nDrittens. Da es einen erfreulichen Einsatz der ausgebilde-\nten Absolventen der Berufsakademien gibt, frage ich: Er-\nfolgte dieser Einsatz auch ann\u00e4hernd entsprechend den\nAusbildungen?\nNun noch einmal zu der eingangs gestellten Frage. Was\nzum Beispiel in der Antwort der Staatsregierung noch gar\nnicht erw\u00e4hnt ist, m\u00f6chte ich hier hervorheben: Die Be-\nrufsakademien sind zum Teil in Regionen angesiedelt, in\ndenen h\u00f6here Bildungseinrichtungen nicht oder kaum ver-\ntreten sind. Wenn es so ist, da\u00df die h\u00f6heren Bildungs-\neinrichtungen, Hochschulen oder Universit\u00e4ten, Innova-\ntionszentren in ihrer Region oder Subregion sind, dann\nerf\u00fcllen hier die Berufsakademien wahrscheinlich die ver-\ngleichbare Funktion, ausgleichend f\u00fcr das Fehlen solcher\nInnovationszentren einer h\u00f6heren Qualit\u00e4t zu sein.\n\nDann stelle ich noch einmal die Frage: Wie haben wir die\nBerufsakademien in die Wissenschafts- und Hochschul-\nlandschaft Sachsens einzuordnen?\nZum Schlu\u00df eine kritische und auch selbstkritische Bemer-\nkung. Ich bin bisher noch in keiner Berufsakademie gewe-\nsen, und \u2013 keine Angst, ich verrate keine Namen \u2013 andere\nKollegen aus anderen Fraktionen, die sich von ihrer Spre-\ncherrolle her damit ebenfalls besch\u00e4ftigen, haben mir das\nauch gesagt.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Wir waren da!)\n\n\u2013 Ich verrate keine Namen. Ich werde dies jedenfalls zum\nAusgangspunkt nehmen \u2013 und ich bitte auch die Aus-\nschu\u00dfmitglieder darum \u2013, den Berufsakademien gr\u00f6\u00dfere\nAufmerksamkeit zu widmen, als das bisher der Fall gewe-\nsen ist.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke, wenn Sie mich mit dem Spre-\ncher gemeint haben sollten, so kann ich sagen: Ich war\nzweimal in der Berufsakademie Glauchau,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund mit meinem Arbeitskreis war ich einmal in Breiten-\nbrunn. Wir sind also bei der Berufsakademie und bei zwei\nStudienakademien gewesen. Das nur zur Information.\nAuf Ihre andere Frage kann ich auch antworten. Die Paral-\nlelit\u00e4t liegt darin, da\u00df die CDU sich erstens mit ihren\nAnfragen nicht an der PDS orientiert, sondern das macht,\nwas sie sachlich f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt. Zweitens f\u00fchlt sich in der\nCDU-Fraktion sowohl der Wirtschaftsarbeitskreis als auch\nder Arbeitskreis Wissenschaft und Hochschulen f\u00fcr die\nBerufsakademien verantwortlich.\nMeine Damen und Herren! Wir haben die Berufsaka-\ndemien 1994 durch ein Gesetz in Sachsen eingef\u00fchrt. Ein\nPilotprojekt und ein Modellversuch waren erfolgreich vor-\nangegangen. Ich freue mich zu h\u00f6ren, da\u00df anscheinend\neine Revision erfolgt ist, denn damals waren alle anderen\nFraktionen gegen die Einrichtung der Berufsakademien;\ndas Gesetz wurde nur von der Fraktion der CDU getragen.\nWir haben sechs Studienakademien eingerichtet, in Baut-\nzen, Glauchau, Breitenbrunn, Dresden, Leipzig und Riesa.\nDie Geschichte der Berufsakademien ist bis jetzt eine Er-\nfolgsgeschichte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch darf kurz die Vorteile nennen. Herr Bolick wird dazu\nnoch etwas sagen. Zum einen haben wir das duale Prinzip\nauch bei der Berufsakademie verwirklichen k\u00f6nnen; es\ngeht also um Betriebsn\u00e4he. Zum anderen ist die Berufsaka-\ndemie \u00e4u\u00dferst flexibel, weil wir sehr viele nebenamtliche\nLehrkr\u00e4fte haben. Es kommt aber darauf an, nach der An-\nerkennung durch die Kultusministerkonferenz den Anteil\nder hauptamtlichen Lehrkr\u00e4fte zu st\u00e4rken. Das ist schon\nwichtig.\nZum dritten kostet die Berufsakademie sehr viel weniger\nals die Fachhochschule, die Fachhochschule weniger als\ndie Universit\u00e4t. Wir k\u00f6nnen damit auch die Regionen st\u00e4r-\nken, z. B. Bautzen, Herr Schiemann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3710\n\n\n\nAls weiteren Vorteil m\u00f6chte ich nennen, da\u00df durch die\nenge Bindung an die Betriebe den Absolventen eine praxis-\nnahe Ausbildung und meist ein Arbeitsplatz sicher ist. Wir\nk\u00f6nnen ca. 84 % der Absolventen ohne Schwierigkeiten\nvermitteln.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Dr. Th\u00fcrmer, bitte.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Man stelle sich folgendes vor: Ein Konzern hat\nf\u00fcnf Betriebe, deren Kapazit\u00e4ten nicht ausgelastet sind\nund die hohe Zusch\u00fcsse erfordern; und er gr\u00fcndet noch\nf\u00fcnf Betriebe mit vergleichbarer Produktion und dem-\nselben Kundenkreis.\nEs bedarf nicht der geballten Wirtschaftskompetenz einer\nCDU-Fraktion, um dar\u00fcber den Kopf zu sch\u00fctteln. Im\nFreistaat sch\u00fcttelt allerdings inzwischen keiner mehr den\nKopf. Es ist einfach so, da\u00df den Fachhochschulen mit den\nBetriebsakademien eine Konkurrenz zur Seite gestellt wor-\nden ist. Das ist einfach nicht zu bestreiten.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist doch gut so!\nDas ist Wettbewerb!)\n\nDas ist die Situation, und sie hat auch einen politischen\nHintergrund: Sachsen orientiert sich in Hochschulangele-\ngenheiten an Baden-W\u00fcrttemberg. Die Berufsakademie\nBaden-W\u00fcrttemberg wurde auf Initiative und Dr\u00e4ngen der\nWirtschaft errichtet. Da\u00df die Berufsakademie in Sachsen\nnicht auf Dr\u00e4ngen der einheimischen Wirtschaft errichtet\nwurde, d\u00fcrfte wohl klar sein.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nWoher wissen Sie denn das?)\n\nDie Berufsakademie in Sachsen wurde auf Dr\u00e4ngen\nBaden-W\u00fcrttembergs errichtet,\n\n(Zurufe von der CDU: So ein Quatsch!)\n\ndenn Baden-W\u00fcrttemberg brauchte Sch\u00fctzenhilfe bei der\nAnerkennung seiner eigenen Berufsakademie\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nbeziehungsweise \u2013 genauer \u2013 f\u00fcr die bundesweite Aner-\nkennung seiner Abschl\u00fcsse. Wir haben in diesem Hause in\nder Vergangenheit nie einen Hehl daraus gemacht, da\u00df\nwir die Berufsakademie in Sachsen kritisch sehen. Deshalb\nhatten wir vier W\u00fcnsche.\nErstens w\u00fcnschten wir uns Informationen \u00fcber die \u00f6ffent-\nliche F\u00f6rderung des Lernortes Betrieb im Rahmen der\nBerufsakademie, da nur so die wirkliche Nachfrage der\nWirtschaft nach dieser Ausbildungsform ablesbar ist.\n\n(Schiemann, CDU: Gehen Sie doch mal hin!)\n\nEntsprechende Angaben fehlen in den Stellungnahmen.\nZweitens haben wir nur statistische Angaben zum Absol-\nventenjahrgang 1995. Dies reicht f\u00fcr eine Einsch\u00e4tzung der\nBerufsakademie nicht.\n\n(Schiemann, CDU:\nKommen Sie doch mal nach Bautzen!)\n\nHierf\u00fcr sind die Angaben zu allen Jahrg\u00e4ngen zu liefern.\nHierf\u00fcr w\u00e4ren auch Angaben \u00fcber die Dauer der Besch\u00e4f-\ntigung der \u00fcbernommenen Absolventen n\u00f6tig.\n\nEin drittes. Dem Werbeargument der Berufsakademie, eine\nsogar h\u00f6herwertige Ausbildung als die Fachhochschulen\nzu bieten, steht die oft niedrigere Eingangseinstufung der\nAbsolventen gegen\u00fcber.\n\n(Schiemann, CDU:\nKommen Sie doch mal nach Bautzen!)\n\n\u2013 Ich war viel l\u00e4nger in Bautzen als Sie, das nebenbei.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013 Schiemann, CDU:\nEs hat aber nur nicht viel geholfen.)\n\n\u2013 Bei Ihnen auch nicht, Herr Schiemann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Schiemann, bitte!\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Es darf nicht \u00fcbersehen werden, da\u00df\ngerade f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen die Berufs-\nakademie nicht nur deshalb attraktiv ist, weil ein an der\nbetrieblichen Praxis ausgebildeter Absolvent zur Ver-\nf\u00fcgung steht, sondern auch deshalb, weil dieser in aller\nRegel billiger ist als ein Fachhochschulabsolvent.\n\n(Schiemann, CDU: Die Ausbildung ist gut,\nkommen Sie mal, und schauen Sie sich das an!)\n\n\u2013 Herr Schiemann, ich habe Ihre Einladung nun dreimal\nvernommen; es ist registriert.\nEs bleibt festzuhalten, da\u00df die wissenschaftliche Ausbil-\ndung, auch an der Berufsakademie Baden-W\u00fcrttemberg,\neinem kritischen Vergleich mit den Fachhochschulen nur\nbedingt standh\u00e4lt. Wir verweisen auf die Stellungnahme\ndes Wissenschaftsrates zu den Berufsakademien in Baden-\nW\u00fcrttemberg. Entsprechende Einsch\u00e4tzungen der s\u00e4ch-\nsischen Studienakademien liegen bisher nicht vor.\nWenn wir diese vier Punkte kritisch festhalten, hei\u00dft dies\nnicht, da\u00df wir uns gegen das Grundprinzip der Berufs-\nakademie wenden, n\u00e4mlich eine praxisorientierte wissen-\nschaftliche Ausbildung nach dem Muster der dualen\nBerufsausbildung. F\u00fcr uns stellt sich allerdings die Frage,\nob daf\u00fcr in Sachsen eine eigenst\u00e4ndige Einrichtung not-\nwendig ist, ob wir in Sachsen nicht besser duale Studien-\ng\u00e4nge an Fachhochschulen h\u00e4tten einrichten sollen.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df auf ein weiteres Problem hin-\nweisen. Obwohl die Berufsakademie in ihrem Anspruch\nan den Fachhochschulen gemessen wird und diesen An-\nspruch auch selbst erhebt, fehlen entsprechende Passagen\nim kursierenden Hochschulentwicklungsplan. F\u00fcr uns ist\ndies ein deutliches Signal, da\u00df die Berufsakademie nach\nwie vor eher politisch gesehen wird.\nEs k\u00f6nnte aber auch ein Zeichen daf\u00fcr sein, da\u00df man unse-\nren Intentionen, die wir 1994 \u00fcber \u00c4nderungsantr\u00e4ge\ndeutlich gemacht haben, schlie\u00dflich doch folgen will und\ndie Berufsakademie im Bereich der dualen Berufsaus-\nbildung ansiedelt.\nIhre Einladung habe ich vernommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion; Herr\nBolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDr. Th\u00fcrmer, wahrscheinlich sind Sie der Arbeitskreis-\nleiter, der noch nie in einer Berufsakademie war. Das mu\u00df\nman aus Ihrer Rede schlu\u00dffolgern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3711\n\n\n\nDie Effizienz, die innerhalb kurzer Zeit an der s\u00e4chsischen\nBerufsakademie erreicht wurde, l\u00e4\u00dft sich \u2013 glaube ich \u2013 in\nvielen anderen Bereichen suchen. Ich bin sicher, da\u00df die\nBerufsakademie das auch weiter so darstellen wird.\nIch habe vor einiger Zeit eine hochkar\u00e4tig besetzte Fern-\nsehdiskussion verfolgt. Dort war Bundesbildungsminister\nR\u00fcttgers, Herr Stoiber, Frau Simonis, Herr Glotz und der\nArbeitgeberpr\u00e4sident Gesamtmetall, Herr Henkel. Die\nwesentlichen Aussagen dieser Diskussionsrunde \u2013 eigent-\nlich sehr interessant \u2013 passen sehr gut zum Thema:\n1. Fr\u00fcher war das deutsche Hochschulsystem weltweit\nvorbildlich. Aber das ist schon lange nicht mehr so. Heute\nist nur noch die deutsche Berufsausbildung vorbildlich.\n2. Es kommen nur noch wenige Ausl\u00e4nder nach Deutsch-\nland, um zu studieren; aber immer mehr Deutsche studie-\nren im Ausland.\n3. Die deutschen Studenten sind bei Abschlu\u00df ihres Stu-\ndiums zu alt. Sie m\u00fcssen mit dem Fortschreiten der euro-\np\u00e4ischen Einigung in zunehmendem Ma\u00dfe mit j\u00fcngeren\nBewerbern, z. B. aus England und Frankreich, konkurrie-\nren und haben dabei abnehmende Chancen.\nDas Res\u00fcmee dieser Runde war partei\u00fcbergreifend eigent-\nlich klar: Man mu\u00df was tun. Aber keiner hat gesagt, was\nzu tun ist.\nIch glaube, hier hat die Berufsakademie einen deutlichen\nAusweg gezeigt. Aus dem Grunde hat man sich sicherlich\nschon 1973 in Baden-W\u00fcrttemberg Gedanken gemacht,\nwie man gemeinsam mit der Wirtschaft etwas aufbaut,\nwas funktioniert, wo Studenten und motivierte Mitarbeiter\nf\u00fcr die Betriebe herauskommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBolick, CDU: Ja, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Bolick, ich bitte um Entschuldigung, da\u00df\nich jetzt erst in die Debatte eintrete. Man hat mich leider\nnicht gesehen.\nSie haben erst \u00fcber eine hochkar\u00e4tig besetzte Runde\ngesprochen, die Sie im Fernsehen verfolgt haben und\nbenannten dort Herrn Henkel. Gehe ich recht in der\nAnnahme, da\u00df Sie nicht den Herrn Henkel meinen, der\nPr\u00e4sident des Bundesverbandes der Deutschen Industrie\nist?\n\nBolick, CDU: Ich habe hier den Pr\u00e4sidenten des Arbeit-\ngeberverbandes Gesamtmetall gemeint. Ich wei\u00df nicht, ob\ner beide Funktionen innehat. Es ist aber sicherlich der\ngleiche.\nEs war meines Erachtens eine weitblickende und richtige\nEntscheidung der S\u00e4chsischen Staatsregierung, da\u00df die\nBerufsakademie in Sachsen aufgebaut worden ist. Die\nMeinungen der Studenten der Berufsakademie spiegeln\ndies wider.\nIch will einmal die wesentlichen Vorteile darstellen:\n1. Berufsakademien bilden qualifiziert, schnell, praxisnah\nund f\u00fcr den Staat \u00e4u\u00dferst kosteng\u00fcnstig aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZudem rechnet sich die BA-Ausbildung infolge der schnel-\nlen Wissensumsetzung auch f\u00fcr die Betriebe, welche einen\nerheblichen finanziellen Beitrag daf\u00fcr leisten.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr gut!)\n\nDas Interesse besonders der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft\nin Sachsen ist st\u00e4ndig gestiegen, so da\u00df auch im Studien-\njahr 1996 bei weitem nicht alle Ausbildungspl\u00e4tze der\nWirtschaft besetzt werden konnten, weil die Kapazit\u00e4ten\nin den Akademien nicht ausreichten.\n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n2. Die BA-Absolventen erreichen den Diplomabschlu\u00df\nunter 24 Jahren, sind au\u00dferordentlich mobil und mit den\njungen Absolventen des Auslandes konkurrenzf\u00e4hig. Die\nBerufschancen sind denen der Hochschulabsolventen ver-\ngleichbar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n3. Das System ist sehr effizient. In der Regel liegt die Quote\nder Studienabbrecher und Durchfaller bei nur 10 %.\n4. Wo BA-Absolventen in direkter Konkurrenz mit Hoch-\nschulabsolventen stehen, halten sie gut mit. Zum Beispiel\nwurde festgestellt, da\u00df bei der bundeseinheiltlichen\nSteuerberaterpr\u00fcfung ihre Bestehensquote h\u00f6her ist als die\nder Hochschulabsolventen.\n5. In der Regel erhalten die Absolventen unmittelbar bei\nStudienabschlu\u00df einen Arbeitsvertrag. Die Zahl derer, die\nnach dem Studium keine Arbeitsstelle haben, liegt unter\n10 %. Ich glaube, das ist ein Spitzenwert f\u00fcr Sachsen.\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Kosten eingehen. Ich habe\nallerdings nur Vergleichszahlen aus Baden-W\u00fcrttemberg.\nDort kostet das Studium an der BA den Steuerzahler in der\ngesamten Zeit 27 000 DM, an einer FH 49 000 DM und an\nder Uni 96 000 DM. In Sachsen sind die Werte ein bi\u00dfchen\ng\u00fcnstiger, also niedriger. Hier kostet ein Studium an der\nBA nur 7 000 DM.\nEin wesentlicher Vorteil dieser Berufsakademien ist auch,\nda\u00df in relativ kurzer Zeit neue Studienrichtungen auf-\ngebaut wurden. Sie zeigen sich hier sehr innovativ und\nreagieren auf die Probleme der Wirtschaft, die hier ihre\nNotwendigkeiten herantr\u00e4gt. So wurden beispielsweise in\nder BA in Glauchau, zu der ich einen relativ guten Kontakt\nhabe, f\u00fcnf Studienrichtungen neu aufgebaut: Bauwirt-\nschaft, Bauingenieurwesen, Immobilienwirtschaft, mit-\ntelst\u00e4ndische Wirtschaft und Versorgungs- und Umwelt-\ntechnik.\nDer n\u00e4chste Schritt soll Finanzwirtschaft sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa gibt es aber mit der Verwaltung noch einige Dinge zu\nkl\u00e4ren.\nMit dem Profil dieser Einrichtungen wurde ganz wesent-\nlich den Bed\u00fcrfnissen der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft\nauch im wests\u00e4chsischen Raum entsprochen. Aber auch\nStudenten aus anderen Bundesl\u00e4ndern kommen schon\nnach Sachsen, aus Th\u00fcringen und auch aus den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern. In Th\u00fcringen \u00fcberlegt man schon, das Modell\nvon Sachsen zu kopieren.\nIch habe manchmal den Eindruck, da\u00df die BAs so innova-\ntiv sind, da\u00df da auch von der Verwaltung her manchmal\nnicht so richtig Schritt gehalten werden kann. Ich komme\ndann noch auf einige Probleme, die hier bestehen. So liegt\ndie Anzahl der fest angestellten Lehrkr\u00e4fte in Sachsen zur\nZeit unter 20 %. Das ist, im Durchschnitt gesehen, viel zu\nwenig, weil bestimmte Aufgaben doch von fest angestell-\nten Leuten durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen, und zwar der\nganze Organisationsbetrieb.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3712\n\n\n\nDie anderen Lehrkr\u00e4fte kommen aus der Wirtschaft. Sie\nsind nat\u00fcrlich sehr kompetent und zeitnah. Aber der Stu-\ndienbetrieb m\u00fc\u00dfte besser organisiert werden.\nEin weiteres Problem: Es hat sich die gew\u00e4hlte Art der\nZuordnung zu einem Direktionsbereich nicht als aus-\nreichend erwiesen. Es treten Leitungsverluste und Zeit-\nverluste auf. Ich wei\u00df auch, da\u00df das Ministerium schon\ndar\u00fcber nachdenkt, dort etwas zu \u00e4ndern.\nDas ist sicher auch notwendig im Bereich der Studienaka-\ndemien. Dort wurden bisher Baumittel \u00fcberhaupt nicht\noder nur ganz wenig verausgabt. Man mu\u00df diese Akade-\nmien auch baulich st\u00fctzen, indem man dem Bedarf, vor\nallen Dingen auch in Westsachsen, Rechnung tr\u00e4gt. Ich\nwei\u00df aber auch, da\u00df es in Dresden und an den anderen\nStandorten Probleme gibt. Ich hoffe, da\u00df in k\u00fcnftigen\nHaushalten daf\u00fcr etwas eingestellt wird.\nIch wollte dem Wissenschaftsausschu\u00df noch anbieten, ein-\nmal nach Glauchau zu kommen. Prof. Bramke hat das vor-\nhin schon angesprochen. Ich glaube, die Akademie in\nGlauchau ist sehr innovativ. Dort hat man sehr viele Lehr-\nmittel, die von der Wirtschaft zur Verf\u00fcgung gestellt wur-\nden; Drittmittel wurden aktiviert. Die Akademie hat sich\nin diesen Jahren sehr gut entwickelt. Sie ist erst sp\u00e4ter in\ndas Projekt aufgenommen worden. \u2013 Soweit meine Aus-\nf\u00fchrungen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Meyer, Sie haben das\nWort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\nheute schon gesagt worden: Die Geschichte der Berufs-\nakademie ist eine Erfolgsgeschichte. Sie war eine Erfolgs-\ngeschichte in Baden-W\u00fcrttemberg. Sie ist auch eine\nErfolgsgeschichte in Berlin und in Sachsen. Weil sie eine\nErfolgsgeschichte in Baden-W\u00fcrttemberg war, Herr\nDr. Th\u00fcrmer, darum haben wir sie auch hier in Sachsen\naufgebaut. Aus diesem Grunde ist sie auch in Berlin auf-\ngebaut worden.\nInzwischen ist die Berufsakademie auch in einen h\u00f6heren\nakademischen Rang geraten. Wenn Prof. Bramke sogar\neine Beziehung zu J\u00fcrgen Habermas herstellt, dann hat sie\nsozusagen den Zenit akademischer Leistungsf\u00e4higkeit er-\nreicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist hier schon vieles \u00fcber die Gr\u00fcnde zu diesem Erfolg\ngesagt worden. Ich will es einmal in drei Punkten zusam-\nmenfassen:\n1. Das bew\u00e4hrte Prinzip der dualen Ausbildung wurde in\nden tertialen Sektor \u00fcbernommen.\n2. Dadurch entstand ein Bildungsangebot, das sich durch\nsolide Fachlichkeit auf wissenschaftlicher Grundlage und\nein hohes Ma\u00df an Sozialkompetenz auszeichnet.\n3. Die Erwartung, da\u00df ein solcher Studiengang den Be-\nd\u00fcrfnissen des Arbeitsmarktes entspricht, hat sich erf\u00fcllt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch darf die Zahl f\u00fcr die Vermittlungsquote f\u00fcr die Absol-\nventen dieses Jahres auf 85 % pr\u00e4zisieren.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nF\u00fcr uns ist es ganz wichtig, meine Damen und Herren: Die\nBerufsakademie ist keine Konkurrenz zu den Universit\u00e4-\nten und Hochschulen, auch nicht zu den Fachhochschulen;\nsie ist eine echte Alternative, und zwar sowohl als Bil-\ndungsangebot f\u00fcr die jungen Leute, aber auch als Institu-\ntion.\nAls Bildungsangebot tr\u00e4gt sie in realistischer Weise zur\nDifferenzierung der M\u00f6glichkeiten nach dem Abitur bei.\nWir sind eben daf\u00fcr, da\u00df ein gr\u00f6\u00dferer Prozentsatz der jun-\ngen Menschen das Abitur erwirbt, weil das ihren F\u00e4higkei-\nten und Neigungen und den Bed\u00fcrfnissen der modernen\nGesellschaft entspricht.\nDaraus ergibt sich aber zwingend, da\u00df wir diesen terti\u00e4ren\nSektor auch differenzieren m\u00fcssen. Sonst entsprechen wir\nweder den individuellen Absichten noch den gesellschaft-\nlichen Notwendigkeiten. Darum war es wichtig, nicht zu\nwarten, sondern diese Einrichtung bereits in der 1. Legis-\nlaturperiode zu schaffen.\nDie Berufsakademie, meine Damen und Herren, ist kein\n\u00dcberlaufbecken f\u00fcr die Universit\u00e4ten und Fachhochschu-\nlen, sondern sie hat ihre Berechtigung in sich selbst. Daher\ntr\u00e4gt sie auch zur Bereicherung des wissenschaftlichen An-\ngebotes, des Bildungsangebotes in Sachsen bei und geh\u00f6rt\ndamit auch zur Leistungspalette dieses Landes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Th\u00fcrmer, was hei\u00dft ,,der gleiche Kundenkreis\u201c? Es ist\nrichtig, die Berufsakademie wendet sich an Abiturienten.\nAber diese Abiturienten sind ein Kreis von Menschen mit\nsehr unterschiedlichen Interessen und Neigungen. Denen\nkommen wir entgegen. Wir haben ja schlie\u00dflich keine\nSysteme, in denen junge Menschen irgendwohin geschickt\nwerden. Das ist ihre eigene Entscheidung.\nIch kann Ihnen versichern: Sprechen Sie mit den Studenten\nder Berufsakademie, und Sie werden h\u00f6ren, da\u00df sie mit\neiner hohen Motivation in diese Berufsakademie kommen\nund in aller Regel diese ihre Entscheidung nicht bedauern,\nsondern sich best\u00e4tigt f\u00fchlen durch den Erfolg im Studium\nund durch den Erfolg im Beruf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal die Besonderheit der Berufsakade-\nmie gegen\u00fcber der Hochschule, gegen\u00fcber jeder Hoch-\nschule betonen; denn als Institution basiert die Berufs-\nakademie auf der partnerschaftlichen Zusammenarbeit\nvon Studienakademie und Praxisort. Das hei\u00dft, das Zu-\nsammenwirken von \u00d6ffentlichkeit und Wirtschaft f\u00fcr\ndiese wissenschaftlich fundierte Ausbildung ist in einer\nganz besonderen Weise in einer Institution neu zusam-\nmengef\u00fchrt. Sie ist also keine sich selbst verwaltende\nHochschule, sondern sie praktiziert eine andere, f\u00fcr diesen\nspeziellen Zweck geeignete Struktur.\nDie Erfolgsgeschichte der Berufsakademie mu\u00dfte viele\nHindernisse und Abneigungen \u00fcberwinden. Aber durch\nihre Leistungen \u00fcberzeugte sie den Wissenschaftsrat und\nschlie\u00dflich sogar jene in der Kultusministerkonferenz, die\ndieses Modell aus bildungspolitischen Gr\u00fcnden f\u00fcr ihre\nL\u00e4nder immer noch nicht akzeptieren. Es ist eine Leistung\ndes kooperativen Kulturf\u00f6deralismus, da\u00df sich schlie\u00dflich\ndoch ein Weg \u00f6ffnete. Ich bin daf\u00fcr sehr dankbar.\nMeine Damen und Herren, in Sachsen mu\u00dfte sich die Be-\nrufsakademie mit einem neuen Bedingungsgef\u00fcge aus-\neinandersetzen. In Baden-W\u00fcrttemberg waren und sind\ndie gro\u00dfen Unternehmen die wichtigsten Partner, die die\nBerufsakademie mittragen. In Sachsen hat sich die regiona-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3713\n\n\n\nle Wirtschaft als der weitaus wichtigste Partner erwiesen.\nDamit leistet die Berufsakademie einen bedeutsamen Bei-\ntrag zur Leistungsf\u00e4higkeit der entstehenden s\u00e4chsischen\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen.\n\n(Sehr richtig! und Beifall bei der CDU)\n\nDas schlie\u00dft nat\u00fcrlich f\u00fcr die Zukunft die Partnerschaft\nmit Gro\u00dfbetrieben nicht aus. Doch wir werden hier die\nregionale Rolle der Berufsakademie bewahren.\nEs ist heute hier in der Debatte schon mit Recht darauf\nhingewiesen worden, da\u00df gerade an bestimmten Orten \u2013\nGlauchau, Potsdam, Breitenbrunn, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Bautzen!)\n\n\u2013 Es ist sp\u00e4t geworden. Ich danke f\u00fcr den Hinweis und\nbitte sehr um Nachsicht. \u2013 Es ist mit Recht darauf hin-\ngewiesen worden, da\u00df in Glauchau, in Bautzen und in\nBreitenbrunn regionale Zentren entstanden. In Potsdam\nk\u00f6nnte es vielleicht noch werden. Vielleicht folgt Branden-\nburg unserem Beispiel. Das w\u00e4re eine gute Idee.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch beobachte mit gro\u00dfer Freude, da\u00df gerade da die Kom-\nmunen auf diese Studienakademie an ihrem Ort stolz sind\nund gro\u00dfen Wert darauf legen.\nWir haben eine Nutzungskonzeption entworfen, die jetzt\nim Finanzministerium \u00fcberpr\u00fcft wird. Auf dieser Grund-\nlage, Herr Bolick, werden wir auch in absehbarer Zeit, so\nhoffe ich, zu weiteren Schritten in der Verbesserung der\nbaulichen Ausstattung kommen.\nDas Problem f\u00fcr die Berufsakademie ist in Sachsen nicht,\nda\u00df wir neue Geb\u00e4ude in gro\u00dfer Zahl brauchten, sondern\nes kommt hier darauf an zu definieren, welche Liegen-\nschaften wir f\u00fcr die Berufsakademie ben\u00f6tigen, und da\u00df\nwir diese Liegenschaften, die wir f\u00fcr die Berufsakademie\nin ihrer k\u00fcnftigen Entwicklung vorsehen, auch in geeigne-\nter Weise baulich und technisch ausstatten.\nDas Kollegium der Berufsakademie hat am 8. Januar 1997\nbeschlossen, eine Entwicklungskonzeption zu erarbeiten.\nDas ist mit Sicherheit eine ganz wichtige Aufgabe f\u00fcr\ndieses Jahr. Bereits in der Februarsitzung des Kollegiums\nwird man sich mit dieser Konzeption weiter besch\u00e4ftigen.\nDies ist zun\u00e4chst einmal aus meiner Sicht der richtige\nWeg, parallel zum Hochschulentwicklungsplan in diesem\nEntwicklungsstadium der Berufsakademie eine Konzep-\ntion zu haben, die sich voll auf die Berufsakademie kon-\nzentriert.\nIm Ergebnis des erfolgreichen Ausbaus k\u00f6nnen wir jetzt in\neiner weiteren Etappe unter dem Dach der einen Berufs-\nakademie Sachsen die Verantwortung der regionalen Stu-\ndienzentren erweitern und mehrere Studienakademien\nschaffen. Das wird auch die regionale Identifizierung der\nBerufsakademien unterstreichen.\nDamit, so hoffen wir, werden wir in der Berufsakademie\nnoch besser auf die Bed\u00fcrfnisse der Umgebung und auf\n\ndie Bed\u00fcrfnisse der Partner in der Wirtschaft reagieren\nk\u00f6nnen.\nDie Berufsakademie hat in den letzten Jahren viele Freun-\nde im Land gewonnen, auch hier im Landtag. Sie hat auch\nwelche \u00fcberzeugt. Ich m\u00f6chte allen f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung\nund f\u00fcr ihre kritische Begleitung danken.\nWie die Dinge liegen, wird sich die Berufsakademie als\nEinrichtung der terti\u00e4ren Bildung immer in einer besonde-\nren Weise bew\u00e4hren m\u00fcssen, eben weil sie etwas anderes\nist, auch etwas anderes sein will als die Hochschulen. Die-\nse Bew\u00e4hrungssituation gilt sicherlich auch gegen\u00fcber der\nEvaluierungsgruppe des Wissenschaftsrates, die wir in\ndiesem Jahr erwarten. Der Wissenschaftsrat hat auf seiner\nSitzung in dieser Woche, an der ich teilgenommen habe,\ndie Beauftragung der Evaluierung des Wissenschaftsrates\nmit der Bewertung der Berufsakademie in Sachsen vor-\ngenommen. Wir sehen dieser Bewertung f\u00fcr dieses Jahr\nentgegen.\nWir wollen Kritik, auch sehr kritische Anfragen, wie sie\nheute in der Debatte gekommen sind, weiterhin in aller\nGelassenheit akzeptieren und uns damit auseinander-\nsetzen. Wir sind \u00fcberzeugt von der richtigen Konzeption\nder Berufsakademie. Wir sind vom Erfolg der Berufs-\nakademie \u00fcberzeugt. Sie wird leistungsf\u00e4hig und lei-\nstungsbereit bleiben im Interesse des Landes, und ich\ndanke f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, hier in diesem Hohen Hause\n\u00fcber die Berufsakademie berichten zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktionen haben das Schlu\u00dfwort.\nFraktion der PDS? \u2013 Nicht. Fraktion der CDU? \u2013 Nicht.\nDann frage ich die Fraktion der PDS, ob mit der Debatte\ndie Antr\u00e4ge als erledigt gelten k\u00f6nnen oder ob sie Abstim-\nmung w\u00fcnscht. W\u00fcnschen Sie Abstimmung? \u2013 Nicht.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 11 beendet.\nMeine Damen und Herren! Bevor ich die Beratung ab-\nschlie\u00dfe, m\u00f6chte ich Ihnen noch eine erfreuliche Mitteilung\nmachen.\nHerr Dr. Metz bedankt sich f\u00fcr die vielen aufmunternden\nAnrufe und Telegramme, die ihn erreicht haben. Er ist auf\ndem Wege der Besserung.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tagesord-\nnung der 51. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist ab-\ngearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 52. Sit-\nzung auf Donnerstag, den 6. M\u00e4rz 1997, festgelegt. Die\nEinladung und die Tagesordnung gehen Ihnen dazu noch\nzu.\nMeine Damen und Herren! Die 51. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg und ein sch\u00f6nes Wochenende.\nAuf Wiedersehen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.43 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 24. Januar 1997\n\n3714\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Naturschutz in Sachsen\n\t4 Fortf\u00fchrung der Sondergebietsregelung ABM\n\t5 Staatliche Aufgabenverteilung\n\t6 Schlu\u00dffolgerungen aus dem Bericht ,,Jugend im gesellschaftlichen Wandel\u201c\n\t7 Anrechnung des Kindergeldes bei Leistungen nach dem Bundessozialhilfegesetz\n\t8 Schaffung von Rahmenbedingungen f\u00fcr einen kosteng\u00fcnstigen und wirtschaftlichen Wohnungsbau in Sachsen\n\t9 Drittes Wohnungsbaugesetz\n\t10 \u2013 Seniorinnen und Senioren im Freistaat Sachsen\n\t11 \u2013 Berufsakademie\n\n",
    "status": 200
}