{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T21:27:23Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:32:54Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:32:54Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "267",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T21:27:23Z",
        "date": "2001-10-12T05:32:54Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/28 26.01.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T21:27:23Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:32:54Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T21:27:23Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:32:54Z",
        "modified": "2001-10-12T05:32:54Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1927",
            "3139",
            "827",
            "6463",
            "6151",
            "5544",
            "3802",
            "5515",
            "6089",
            "6245",
            "5755",
            "6234",
            "5462",
            "5776",
            "5097",
            "5600",
            "5815",
            "4707",
            "6283",
            "5942",
            "5946",
            "5898",
            "6067",
            "5578",
            "6128",
            "5465",
            "5059",
            "6396",
            "5790",
            "6281",
            "4466",
            "6149",
            "6363",
            "6432",
            "6406",
            "5609",
            "6306",
            "6330",
            "5880",
            "4754",
            "5653",
            "6231",
            "5340",
            "6302",
            "6118",
            "6440",
            "5893",
            "6038",
            "5800",
            "6300",
            "5309",
            "5705",
            "5261",
            "5875",
            "4198"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T21:27:23Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:32:54Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/28 26.01.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_28_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/28 26.01.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "55"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/28 26.01.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/28\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n28. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 26. Januar 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 16.45 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n 0 Er\u00f6ffnung 1991\n\nAnsprache von Pr\u00e4sident Iltgen zum Tag\ndes Gedenkens an die Opfer des National-\nsozialismus 1991\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1992\nDr. H\u00e4hle, CDU 1992\nAdler, SPD 1992\nDr. H\u00e4hle, CDU 1993\nAdler, SPD 1993\nLeroff, CDU 1993\nDr. Hahn, PDS 1993\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1993\nDr. Hahn, PDS 1994\n\n 1 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses\n,,Zweckverband Beilrode/Arzberg\u201c\nDrucksache 2/2516, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der SPD sowie weiterer\nAbgeordneter der Fraktion der PDS und\neines fraktionslosen Abgeordneten 1994\n\n 2 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Abwicklung des\nAufbauwerkes im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 1994\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 1994\nDr. M\u00fcnch, CDU 1995\nFrau Schulz, PDS 1996\nFrau W\u00fcnsche, CDU 1996\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1996\nLehmann, CDU 1997\nFrau Schulz, PDS 1997\nDr. M\u00fcnch, CDU 1998\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 1998\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1999\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 1999\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2000\n\n2. Aktuelle Debatte\nZur Situation der Belegschaft der\nVEM Elektroantriebe (Sachsenwerk)\nim Kampf um den Erhalt ihrer Arbeits-\npl\u00e4tze und der Existenz des Unternehmens\nAntrag der Fraktion der PDS 2000\n\nFrau Ostrowski, PDS 2000\nDr. M\u00fcnch, CDU 2001\nKehl, SPD 2001\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2001\nL\u00e4mmel, CDU 2002\nHilker, PDS 2002\nFrau Schulz, PDS 2003\nLochbaum, SPD 2003\nFrau Ostrowski, PDS 2003\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2004\nKehl, SPD 2004\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2005\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2005\nDr. M\u00fcnch, CDU 2005\n\n 3 Fragestunde\nDrucksache 2/2380 2005\n\n\u2013 Zukunft des Stiftungslehrstuhls Grund-\nst\u00fccks- und Wohnungswirtschaft an der\nWirtschaftswissenschaftlichen Fakult\u00e4t der\nUniversit\u00e4t Leipzig (Frage Nr. 1)\nDr. Nowak, CDU 2005\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 2005\n\n\n\n\u2013 Elternbeitr\u00e4ge (Frage Nr. 2)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2006\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2006\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2007\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2007\n\n\u2013 Privatisierung von Wohnraum an Mieter\n(Frage Nr. 5)\nDr. Hahn, PDS 2007\nHardraht, Staatsminister des Innern 2007\nDr. Hahn, PDS 2008\nHardraht, Staatsminister des Innern 2008\n\n\u2013 Frauenf\u00f6rderung (Frage Nr. 13)\nFrau Petzold, CDU 2008\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann 2008\n\n\u2013 Antrag der Stadt Wei\u00dfwasser auf Erkl\u00e4rung\nzur Gro\u00dfen Kreisstadt (Frage Nr. 3)\nJurk, SPD 2008\nHardraht, Staatsminister des Innern 2009\nJurk, SPD 2009\n\n\u2013 Eingliederung der Gemeinde Schwarzkollm\nin die Stadt Hoyerswerda (Frage Nr. 6)\nKosel, PDS 2009\nHardraht, Staatsminister des Innern 2009\n\n\u2013 Nebent\u00e4tigkeiten von B\u00fcrgermeistern\n(Frage Nr. 14)\nFrau Seidel, SPD 2009\nHardraht, Staatsminister des Innern 2010\nFrau Seidel, SPD 2010\n\n\u2013 F\u00f6rdermittel f\u00fcr Mittelschule Bad Muskau\n(Frage Nr. 4)\nJurk, SPD 2010\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2010\nJurk, SPD 2011\n\n\u2013 Grundsteuer B (Frage Nr. 8)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 2011\nHardraht, Staatsminister des Innern 2011\n\n\u2013 Gefahr des gl\u00e4sernen Patienten\n(Frage Nr. 9) \nFrau Zschoche, PDS 2011\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2012\nFrau Zschoche, PDS 2012\n\n\u2013 Sorbische Sprachschule (Frage Nr. 10)\nKosel, PDS 2013\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei 2013\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n\u2013 Untersuchungsausschu\u00dfgesetz\nWehnert, fraktionslos 2013\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2013\n\n\u2013 Flugh\u00e4fen Leipzig und Dresden\n(Frage Nr. 12)\nWehnert, fraktionslos 2014\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2014\n\n 4 Einsatz von B\u00fcrgerpolizisten\nDrucksache 2/0508, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2014\n\nRasch, CDU 2014\nDr. Friedrich, PDS 2015\nRasch, CDU 2016\nFrau Seidel, SPD 2017\nHardraht, Staatsminister des Innern 2017\nHardraht, Staatsminister des Innern 2018\nDr. Friedrich, PDS 2018\n\n 5 Pr\u00e4ventive R\u00e4te zur Kriminalit\u00e4ts-\nbek\u00e4mpfung\nDrucksache 2/0509, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2019\n\nSchowtka, CDU 2019\nFrau Seidel, SPD 2020\nDr. Friedrich, PDS 2021\nHardraht, Staatsminister des Innern 2022\n\n 6 Verbesserte Pr\u00e4senz der Polizei im\nStra\u00dfenbild\nDrucksache 2/0822, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2023\n\nBandmann, CDU 2023\nFrau Mattern, PDS 2024\nBandmann, CDU 2025\nFrau Seidel, SPD 2025\nHardraht, Staatsminister des Innern 2026\nBandmann, CDU 2027\n\nAbstimmung und Zustimmung 2027\n\n 7 Andenken an die H\u00e4ftlinge der Au\u00dfenstelle\ndes Konzentrationslagers Gro\u00df-Rosen im\nWaggonbau Bautzen\nDrucksache 2/0991, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2028\n\nSchiemann, CDU 2028\nFrau Ernst, SPD 2028\nKosel, PDS 2029\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 2030\nSchiemann, CDU 2030\n\nAbstimmung und Zustimmung 2030\n\n 8 Situation der Asylbewerber in Sachsen\nDrucksache 2/1157, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2030\n\nFrau Weihnert, SPD 2030\nSeidel, CDU 2031\nFrau Mattern, PDS 2032\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 2033\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 2033\nFrau Weihnert, SPD 2034\nFrau Mattern, PDS 2034\n\n 9 Ferienbetreuung f\u00fcr geistig behinderte\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nDrucksache 2/2040, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2035\n\nColditz, CDU 2035\nColditz, CDU 2036\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2036\nFrau Henke, CDU 2037\nFrau Ludwig, SPD 2037\nColditz, CDU 2038\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2039\nColditz, CDU 2039\nFrau Zschoche, PDS 2039\nFrau Ludwig, SPD 2039\n\nLeroff, CDU 2039\nDr. Hahn, PDS 2040\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2040\nLeroff, CDU 2041\nAdler, SPD 2041\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2041\nColditz, CDU 2042\nDr. Hahn, PDS 2042\n\nAbstimmung und Zustimmung 2042\n\n10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen der Fraktionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/2381 2042\n\nAbstimmung und Zustimmung 2042\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2042\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Aus gegebenem Anla\u00df m\u00f6chte ich einige\nWorte an Sie richten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nVerehrte Staatsminister! Als sich im vergangenen Jahr\nzum 50. Male das Ende des Zweiten Weltkrieges und der\nnationalsozialistischen Gewaltherrschaft j\u00e4hrte, war das\nAnla\u00df, uns in besonderer Weise der Millionen von Men-\nschen zu erinnern und zu gedenken, die Opfer des natio-\nnalsozialistischen Rassenwahns und V\u00f6lkermordes wur-\nden.\nVor gut drei Wochen nun hat Bundespr\u00e4sident Roman\nHerzog den 27. Januar, den Tag der Befreiung des Konzen-\ntrationslagers Auschwitz, der Ort millionenfachen Mor-\ndes, vor allem an Juden, aber auch an anderen Volksgrup-\npen wie etwa Sinti und Roma, zum ,,Tag des Gedenkens\nan die Opfer des Nationalsozialismus\u201c erkl\u00e4rt.\nDas mit der Proklamation eines solchen Gedenktages ver-\nfolgte Anliegen, ,,\u2026 aus der Erinnerung immer wieder\nlebendige Zukunft werden zu lassen\u201c, wird um so wichti-\nger, wenn wir uns bewu\u00dft machen, da\u00df sie bald \u00fcber-\nschritten sein wird, die drei Generationen \u00fcberspannende\nSchwelle der lebendigen Erinnerung, jene Schwelle, hinter\nder selbst erfahrene Vergangenheit zur Geschichte wird.\nEine K\u00fcnstlerin, deren Bilder wir Ende des vergangenen\nJahres hier im Landtag ausgestellt haben, die als Kind\nselbst das Lagerleben durchleiden mu\u00dfte, hat dies um-\nschrieben mit den S\u00e4tzen: ,,Wir sind die einzigen und die\nletzten, die noch etwas dar\u00fcber erz\u00e4hlen k\u00f6nnen. Wenn\nwir es nicht sagen, dann sagt es keiner mehr. Und dann\nw\u00e4re es so, als w\u00e4re dies alles gar nicht passiert.\u201c Und\ndann w\u00e4re es so, m\u00f6chte ich ihre Worte weiterf\u00fchren, als\nw\u00fcrden wir die Opfer dieses in der Geschichte beispiel-\nlosen Schreckensregimes ein zweites Mal dem Sterben\npreisgeben, diesmal dem Tod des Vergessens.\nGerade dies zu verhindern und dabei zugleich nachdr\u00fcck-\nlich und unausl\u00f6schlich im Bewu\u00dftsein der Menschen zu\nverankern, da\u00df alles getan werden mu\u00df, den Erscheinun-\ngen und Kr\u00e4ften, die den Aufstieg und die Herrschaft des\nNationalsozialismus erm\u00f6glichten, schon im Ansatz ent-\ngegenzuwirken, ist Hintergrund und Bestreben dieses\nGedenktages, aus dessen Anla\u00df wir die heutige Gedenk-\nstunde im S\u00e4chsischen Landtag begehen. Er soll beitragen\ndazu, da\u00df Erinnerung nicht endet, da\u00df Vergangenes nicht\nim Dunkel des Vergessens versinkt, sondern die bitteren\nErfahrungen und Lehren des furchtbarsten und leidvoll-\nsten Kapitels deutscher Geschichte auch zuk\u00fcnftige Gene-\nrationen zur Wachsamkeit mahnen.\nRoman Herzog hat bei seiner Rede im Deutschen Bundes-\ntag in der vergangenen Woche gesagt, da\u00df ,,\u2026 dieses\nGedenken nicht als ein in die Zukunft wirkendes Schuld-\nbekenntnis gemeint ist\u201c. Er hat unterstrichen, da\u00df Schuld\nimmer h\u00f6chstpers\u00f6nlich ist und ebenso Vergebung, da\u00df\naber die k\u00fcnftige Verantwortung der Deutschen f\u00fcr das\n,,Nie-Wieder!\u201c besonders gro\u00df ist, weil sich fr\u00fcher viele\nDeutsche schuldig gemacht haben.\nEs geht dabei nicht um die Frage der Schuld im eigent-\nlichen Sinne durch aktives Mittun, eigene Beteiligung, son-\ndern auch stets um die Frage der Mitverantwortlichkeit\ndaf\u00fcr, da\u00df die Politik des Rassenwahns langsam, aber\nbest\u00e4ndig an Boden gewinnen, sich ausbreiten und\n\nschlie\u00dflich in ein grauenvolles V\u00f6lkermorden kulminieren\nkonnte. Mitverantwortlichkeit, die daraus resultierte, da\u00df\nsich Gew\u00f6hnung, Duldung und passives Geschehenlassen\nim Denken und Handeln einer breiten \u00d6ffentlichkeit\ndurchsetzen konnten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Reflexionen\n\u00fcber Vergangenes sind stets reicher um die Erkenntnisse\nund Erfahrungen der Zeit, die dazwischen liegt. Dies gilt\nauch f\u00fcr die Worte der Erinnerung an Geschehen, das vor\nmehr als 60 Jahren seinen unheilvollen Anfang nahm, und\ndes Gedenkens an die Millionen Menschen, denen Nazi-\ndeutschland unerme\u00dfliches Leid, Qual und Tod brachte.\nGerade die subtile Perfidit\u00e4t, mit der die Menschen Trop-\nfen f\u00fcr Tropfen an das schleichende Gift des Rassenhasses\ngew\u00f6hnt wurden, machte es vielen sicher schwer, im vol-\nlen Umfang zu erkennen, worauf sich Deutschland mit\ndem Untergang der Weimarer Republik Schritt f\u00fcr Schritt\nzubewegte.\nDa waren zun\u00e4chst einzelne Ma\u00dfnahmen auf der Grund-\nlage der durch Notverordnungen und das Erm\u00e4chtigungs-\ngesetz gewonnenen Scheinlegalit\u00e4t. Gerade zu dieser Zeit,\nals die Nazis damit begannen, die Fundamente ihrer Poli-\ntik der Rassenverfolgung zu schaffen, erlagen viele noch\nder Versuchung, den Nationalsozialismus als zeitweilige,\nbald vor\u00fcbergehende Erscheinung zu betrachten, ihn als\nharmloses Intermezzo einzustufen. Doch die folgenden\n12 Jahre lehrten das Gegenteil.\n\u00dcber die sogenannten N\u00fcrnberger Gesetze des Jahres\n1935, mit denen den Juden die Reichsb\u00fcrgerschaft, mithin\nalle Rechte, entzogen wurde, die Reichspogromnacht bis\nzu den Lagern, in denen ihre planm\u00e4\u00dfige und systema-\ntische physische Vernichtung organisiert wurde, wurden\nj\u00fcdische Menschen permanent und mit immer weiter\nzunehmender Sch\u00e4rfe auf menschenverachtende Art diffa-\nmiert und verfolgt.\nDas ganze Ausma\u00df dessen, was sie \u2013 im \u00f6ffentlichen wie\nim privaten Bereich \u2013 an Erniedrigungen und Dem\u00fcti-\ngungen, an Schmerz, Leid und Qual bis hin zum Tod erlei-\nden mu\u00dften, l\u00e4\u00dft sich wohl nicht ann\u00e4hernd erfassen,\ngeschweige denn in Worten ausdr\u00fccken.\nGab es in jeder dieser Phasen anfangs noch Besch\u00e4mung,\nBetroffenheit, Mitleid, Aufbegehren oder auch Wider-\nstand, so setzte bald auch Gew\u00f6hnung und Angst ein, fan-\nden sich viele ab mit der zunehmenden Diskriminierung\nund Isolierung der Juden, mit den Boykotts j\u00fcdischer\nGesch\u00e4fte, der Entfernung von Juden aus dem Staats-\ndienst \u2013 aus den Gerichten, den Verwaltungen und Uni-\nversit\u00e4ten \u2013, aus allen Bereichen des \u00f6ffentlichen Lebens.\nGewalt beginnt mit einer Idee, einem Vorurteil und gesell-\nschaftlicher Ausgrenzung von Minderheiten. Gewalt sucht\nsich ihre Parolen und ihre Opfer. Sie greift zuallererst die\nSchwachen, die Isolierten, ins Abseits Gestellten an und\nwirkt sich in Pogromen dort aus, wo Menschen nicht mit\ndem Schutz des Staates und der Bev\u00f6lkerung rechnen k\u00f6n-\nnen, wo Mitmenschlichkeit und Solidarit\u00e4t mit dem einzel-\nnen oder einer Gruppe gegen\u00fcber nicht mehr oberstes\nGebot sind, sondern zur\u00fccktreten vor willk\u00fcrlichen Kate-\ngorisierungskriterien.\nDies hat die Entwicklung in Deutschland w\u00e4hrend der\nnationalsozialistischen Schreckensherrschaft in besonders\ngrausamer und furchtbarer Weise gezeigt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aus den dunk-\nlen Erfahrungen seiner Geschichte hat sich das deutsche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n1991\n\n\n\nVolk ,,im Bewu\u00dftsein seiner Verantwortung vor Gott und\nden Menschen\u201c ein Grundgesetz gegeben, in dem es hei\u00dft:\n,,Das deutsche Volk bekennt sich \u2026 zu unverletzlichen\nund unver\u00e4u\u00dferlichen Menschenrechten als Grundlage\njeder menschlichen Gemeinschaft, des Friedens und der\nGerechtigkeit in der Welt\u201c \u2013 ein Bekenntnis, das wir auch\nin der Pr\u00e4ambel der Verfassung des Freistaates Sachsen im\nJahre 1992 nachdr\u00fccklich festgeschrieben und das wir\nerweitert haben um jenen Teil Erfahrungen, die sich f\u00fcr\ndie Menschen im Osten Deutschlands aus dem Leben in\neinem weiteren totalit\u00e4ren Staat begr\u00fcndeten.\nDas Scheitern der Weimarer Republik hat jedoch gezeigt,\nda\u00df demokratische Verfassungen allein noch keine hinrei-\nchende Gew\u00e4hr f\u00fcr den Bestand eines freiheitlichen\nRechtsstaates bieten. Daher d\u00fcrfen wir nicht nachlassen in\nunserer Sorge f\u00fcr den \u00e4u\u00dferen und inneren Frieden; denn\ndie Lehre aus unserer Geschichte hei\u00dft, da\u00df wir alle\ngemeinsam Verantwortung daf\u00fcr tragen, unsere Demo-\nkratie zu verteidigen, und nicht m\u00fcde werden d\u00fcrfen, uns\nf\u00fcr eine menschlichere Zukunft einzusetzen.\nGewalt und Terror sind f\u00fcr jede zivilisierte Gesellschaft\nzerst\u00f6rerisch. Ob Gewalt in den Vordergrund treten kann\noder nicht, h\u00e4ngt nicht allein von politischen Institutionen\nab, sondern ganz entscheidend vom Meinungsklima in\neiner Gesellschaft insgesamt. F\u00fcr dieses Klima tr\u00e4gt jeder\nvon uns seinen Teil an Verantwortung, zum Beispiel durch\ndas, was er sagt und wozu er schweigt.\nEs ist in hohem Ma\u00dfe wichtig, aber nicht genug, der Opfer\nzu gedenken und sie zu ehren. Aus unserer Geschichte\nund der Verantwortung f\u00fcr diese resultiert die Aufgabe\nzur Wachsamkeit gegen\u00fcber allen Tendenzen, Kr\u00e4ften\nund Erscheinungen, die unsere Demokratie und das\nZusammenleben der Menschen in unserem Land gef\u00e4hr-\nden. Ohne Besch\u00f6nigung und ohne \u00dcbertreibung m\u00fcssen\nwir uns mit den alten und auch den neuen Gefahren befas-\nsen und auseinandersetzen.\nDer wachen Aufmerksamkeit und des bewu\u00dften Handelns\nbedarf es nach meinem Daf\u00fcrhalten nicht nur in der Poli-\ntik, in der schonungslosen Auseinandersetzung mit allen\nTendenzen des politischen Extremismus. Ihrer bedarf es\nauch mit Blick auf jene Erscheinungsformen, denen man\nTag f\u00fcr Tag begegnen kann, an die man sich schon fast so\ngew\u00f6hnt hat, da\u00df man sie kaum noch bemerkt, die aber\ngleichwohl ein latentes Potential des politischen Extremis-\nmus begr\u00fcnden.\nWas ich meine, sind die schon fast banal erscheinenden,\nweil allt\u00e4glich bemerkbaren Vorformen. Man trifft sie auf\nder Stra\u00dfe, am Stammtisch, in der Familie und im B\u00fcro.\nLeichtfertig oder mit aggressivem Unterton werden da\nAnsichten und Vorurteile artikuliert, die Ansto\u00df an\nAndersartigem, Fremdem und Unbekanntem nehmen.\nWas nicht mit den eigenen Lebensregeln und -formen\n\u00fcbereinstimmt, gilt f\u00fcr manchen schon als potentieller\nSt\u00f6rfaktor, weil es die gewohnten Wege und Verhalten\nbeeinflussen k\u00f6nnte.\nBereits hier, auf dieser Ebene, setzt Verantwortung aus der\nGeschichte und f\u00fcr Geschichte ein. Es geht schon jeden an,\nwenn Menschen ausgegrenzt und diskriminiert werden.\nWas not tut, ist ein allgegenw\u00e4rtiges Klima der Mensch-\nlichkeit und der Solidarit\u00e4t, damit das schleichende Gift\ndes Antisemitismus, von Xenophobie, Rassismus und\nTotalitarismus sich nicht erneut in den Hirnen und Herzen\nder Menschen ausbreiten kann.\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df am morgigen ,,Tag des\nGedenkens an die Opfer des Nationalsozialismus\u201c viele\n\nMenschen auch \u00fcber diese Fragen nachdenken; denn\nunsere Gegenwart und unsere Zukunft werden mitbe-\nstimmt durch die Vergangenheit, die Erinnerung an sie\nund die Lehren, die wir aus ihr ziehen und in unserem\neigenen Leben zur Wirkung kommen lassen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bitte Sie\nnun, sich zum stillen Gedenken an die Opfer des National-\nsozialismus und aller ungerechter Gewalt von Ihren Pl\u00e4t-\nzen zu erheben.\n\n(Die Abgeordneten und G\u00e4ste erheben sich\nvon den Pl\u00e4tzen.)\n\nIch danke Ihnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die\n28. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages. Folgende Abge-\nordnete, von denen Entschuldigungen zu unserer heutigen\nSitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr Steinert, Frau\nKlein, Herr Klinnert, Frau Nicolaus, Herr Pietzsch, Herr\nBartl und Herr Hahn.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Mir liegt ein Antrag ent-\nsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates Sach-\nsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber Einset-\nzung und Verfahren von Untersuchungsaussch\u00fcssen des\nS\u00e4chsischen Landtages \u2013 ein Antrag der Abgeordneten der\nFraktion der SPD sowie weiterer Abgeordneter anderer\nFraktionen \u2013 in Drucksache 2/2516, ,,Einsetzung eines\nUntersuchungsausschusses ,Zweckverband Beilrode/Arz-\nberg\u2019\u201c, vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ist der Antrag\ndringlich und wird nach \u00a7 54 Abs. 1 der GO auf die Tages-\nordnung der n\u00e4chsten Sitzung gesetzt. Ich schlage Ihnen\nvor, diesen Antrag als Tagesordnungspunkt 1 zu behan-\ndeln. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr\nDr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie eine Frage\nan die Antragsteller.\nErstens. Ihr Antrag, Drucksache 2/2516, enth\u00e4lt im Kopf\ndie Aufz\u00e4hlung einiger Namen. Es ist eine Unterschriften-\nliste beigef\u00fcgt. Vorn bei der Aufz\u00e4hlung ist Frau Gudrun\nKlein erw\u00e4hnt; sie hat aber hinten nicht unterschrieben.\nZweitens hei\u00dft es hier, es sei ein Dringlicher Antrag der\naufgef\u00fchrten Abgeordneten ,,sowie weiterer Abgeordneter\nanderer Fraktionen\u201c.\nIch bitte zu kl\u00e4ren, um welche anderen Fraktionen es sich\ndabei handelt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die antragstellende Frak-\ntion darauf antwortet. \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr H\u00e4hle, Frau Gudrun Klein ist, wie Sie wissen, ent-\nschuldigt f\u00fcr die heutige und gestrige Sitzung. Sie ist des-\nhalb nicht in der Lage, diesen etwas ver\u00e4nderten Antrag\nerneut zu unterschreiben. Infolgedessen fehlt diese Unter-\nschrift.\nDie Frage nach den weiteren Fraktionen. \u2013 Wenn dies\nnicht aus den Namen, aus dem Bekanntheitsgrad und aus\ndem Handbuch des Landtages hervorgeht, darf ich Ihnen\nsagen, da\u00df das Angeh\u00f6rige der PDS-Fraktion und ein frak-\ntionsloser Abgeordneter sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. H\u00e4hle, Sie haben das Wort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n1992\n\n\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Dann darf ich beantragen, da\u00df vorn der\nName Gudrun Klein gestrichen wird, weil sie nicht unter-\nschrieben hat; obwohl uns das nicht besonders wichtig ist,\nm\u00f6chte ich sagen.\n\n(Unruhe)\n\nWichtig ist uns auf jeden Fall, da\u00df zu Protokoll genommen\nwird, da\u00df es sich ausnahmslos um Abgeordnete der SPD-\nFraktion und der PDS-Fraktion sowie um einen fraktions-\nlosen Abgeordneten handelt, die hier unterschrieben\nhaben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich w\u00fcrde mit dem Ein-\nverst\u00e4ndnis der Antragsteller den Namen Frau Klein aus\ndem Antrag streichen und w\u00fcrde dann den Text unter\ndem Fettgedruckten so \u00e4ndern wollen: ,,\u2026 sowie weiterer\nAbgeordneter der Fraktion der PDS und eines fraktions-\nlosen Abgeordneten\u201c, wenn Sie damit einverstanden\nw\u00e4ren.\nWollen Sie das noch einmal best\u00e4tigen? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Wir haben keine Probleme damit, dies zu ver-\n\u00e4ndern. Ich hoffe nur, da\u00df sich dieses hier angedeutete\nKlima nicht in der weiteren Arbeit in diesem Ausschu\u00df\ndurchsetzt; denn an dieser Stelle habe ich doch schon\ngewisse Bauchschmerzen.\n\n(Unruhe \u2013 Zurufe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung dar\u00fcber, diesen Antrag auf die\nTagesordnung zu setzen. Wer dem die Zustimmung gibt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zuge-\nstimmt worden.\nWir stimmen jetzt noch einmal ab, und zwar \u00fcber den\nAntrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses\nals solchen. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dieser Unter-\nsuchungsausschu\u00df damit eingesetzt. Er ist Punkt 1 auf der\nTagesordnung.\nMeine Damen und Herren! Mir ist angek\u00fcndigt worden,\nda\u00df die Fraktion der CDU beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um einen Punkt\nzu erweitern, und zwar um die Behandlung des Antrages\n,,Ferienbetreuung f\u00fcr geistig behinderte Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler\u201c, Drucksache 2/2040. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDen Antrag auf Drucksache 2/2040 bitten wir als Punkt 8\nauf die Tagesordnung zu setzen und den jetzigen Punkt 8\nals Punkt 9 zu behandeln. Wir m\u00f6chten diesen Antrag\nheute behandeln, weil viele Unstimmigkeiten und Mi\u00df-\nverst\u00e4ndnisse zu diesem Thema in der \u00d6ffentlichkeit herr-\nschen. Damit wollen wir von vornherein klarmachen,\nwelche Intention die CDU-Fraktion in dieser Frage hat.\nDeswegen darf ich bitten, dem zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenngleich wir das Prozedere schon etwas seltsam\nfinden \u2013 der Antrag war zun\u00e4chst auf der Tagesordnung\nund ist auf Wunsch der CDU im Pr\u00e4sidium von der Tages-\nordnung genommen worden; nun wird er auf Wunsch der\nCDU wieder auf die Tagesordnung gesetzt \u2013, werden wir\nungeachtet dessen dem Antrag, da\u00df er heute behandelt\nwird, zustimmen.\nWir sind der Auffassung, es handelt sich um ein sehr\ndringliches Problem. Wir haben auch im Februar Ferien.\nWir meinen, da\u00df die Ferienbetreuung der betroffenen\nSch\u00fcler klar geregelt werden soll und die Unklarheiten,\ndie hier bestehen, endlich aus der Welt geschafft werden\nm\u00fcssen. Deshalb sollte dieser Antrag heute, vor den n\u00e4ch-\nsten Ferien, behandelt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, Sie w\u00fcnschen noch das\nWort.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte etwas richtigstel-\nlen. Der Kollege Hahn sollte wissen, da\u00df es nach der\nGesch\u00e4ftsordnung jederzeit Fraktionen unbenommen ist,\ndie Tagesordnung vor Eintritt in die Tagesordnung zu ver-\n\u00e4ndern. Es mu\u00df schon den Fraktionen, die die Antr\u00e4ge\neingebracht haben, \u00fcberlassen bleiben, ob sie denn nun die\nAntr\u00e4ge endg\u00fcltig einbringen oder nicht. Wir haben uns\ndaf\u00fcr entschieden, dies zu tun. Wir machen das bei der\nPDS auch nicht. Man sollte sich solcher Verhaltensweisen\ndoch in Zukunft entledigen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist der \u00dcberraschungseffekt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch eine Rede dazu? \u2013 Bitte, Herr D\u00fcrr-\nschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident, es geht um die Sache.\nUm der Sache willen w\u00fcrden wir gern beantragen, da\u00df es\nin der Tagesordnung weiter vorn eingeordnet wird, aus\nderselben Problematik heraus, aus der gestern die CDU\neine Auszeit genommen hat. Bis jetzt war der Antrag nicht\nauf der Tagesordnung. Wir hatten nicht die M\u00f6glichkeit\nder Vorbereitung. Das ist aber \u00fcberhaupt nicht das Pro-\nblem.\nWir haben aber Schwierigkeiten, weil heute nachmittag\neine Veranstaltung stattfindet, n\u00e4mlich unser PDS-Partei-\ntag beginnt. Aus diesem Grunde wollen wir gern, da\u00df un-\nser Redner, der dazu sprechen wollte, auch die M\u00f6glich-\nkeit zum Reden erh\u00e4lt. Daher m\u00f6chten wir, da\u00df der Tages-\nordnungspunkt weiter vorn eingeordnet wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut; ein Appell an die Fraktionen. \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich verstehe jetzt nicht ganz,\nwas Herr D\u00fcrrschmidt hier vortr\u00e4gt. Nach der jetzt vorlie-\ngenden Tagesordnung ist es meines Erachtens zeitachsen-\nm\u00e4\u00dfig kein Problem, den Punkt an der Stelle einzusortie-\nren, an der er sich befindet. Wir haben ihn absichtlich auch\nan diese Stelle gesetzt, wenn ich das so sagen darf, um\neben auch den anderen Fraktionen die M\u00f6glichkeit zu\ngeben, entsprechende Vorbereitungen zu treffen. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df wir zeitgerecht, wie auch von der PDS im\nPr\u00e4sidium gebeten, gegen 16.00 Uhr fertig sein k\u00f6nnen, so\nda\u00df alle Mitglieder der Fraktion der PDS an ihrem Partrei-\ntag teilnehmen k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n1993\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann frage ich noch einmal bei der Frak-\ntion der PDS, als welchen Tagesordnungspunkt sie ihn\nbehandelt haben m\u00f6chten, damit ich dar\u00fcber abstimmen\nlassen kann.\n\nDr. Hahn, PDS: Lassen wir es so!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann gilt der Antrag als vorletzter\nTagesordnungspunkt eingeordnet, vor den ,,Beschlu\u00dfemp-\n\nfehlungen und Berichten der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen der\nFraktionen \u2013 Sammeldrucksache\u201c.\nWeitere Antr\u00e4ge liegen mir zur heutigen Tagesordnung\nnicht vor. Gibt es trotzdem noch \u00c4nderungsantr\u00e4ge? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, gilt die Ihnen vorliegende\nTagesordnung mit den soeben beschlossenen Erweiterun-\ngen f\u00fcr die heutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses ,,Zweckverband Beilrode/Arzberg\u201c\nDrucksache 2/2516, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD sowie weiterer Abgeordneter\n\nder Fraktion der PDS und eines fraktionslosen Abgeordneten\n\nDa wir die Einsetzung bereits beschlossen haben, kann ich\ndavon ausgehen, da\u00df keine weitere Diskussion gew\u00fcnscht\nwird.\n\n(Anmerkung des Stenografischen Dienstes: siehe auch\nSeite [1993] des Protokolls.)\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Abwicklung des Aufbauwerkes im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Zur Situation der Belegschaft der VEM Elektroantriebe\n(Sachsenwerk) im Kampf um den Erhalt ihrer Arbeitspl\u00e4tze und\n\nder Existenz des Unternehmens\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Aktuelle Stunde dauert gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2 Satz 3 der\nGO 60 Minuten. Die Fraktionen werden dazu folgende\n\nRedezeiten haben: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS\n15 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nAbwicklung des Aufbauwerkes im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZun\u00e4chst hat ein Mitglied der antragstellenden Fraktion\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge ist: CDU, PDS, CDU,\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df die Fraktion der SPD\ndas Wort nimmt. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Auf der letzten Sitzung des\nvergangenen Jahres, genau: am 15.12.1995, befa\u00dfte sich der\nS\u00e4chsische Landtag mit der Zukunft der ABS-Gesellschaf-\nten. Dabei stellte ich in meinem Redebeitrag angesichts der\nv\u00f6llig ungekl\u00e4rten Frage nach einer Strategie zur Weiter-\nf\u00fchrung der Arbeitsmarktpolitik in Sachsen Ihnen, Herr\nMinister Schommer, diese Fragen zur Zukunft des Auf-\nbauwerkes:\n\nSoll das Aufbauwerk weiter existieren oder nicht? Wollen\nSie eine Landesf\u00f6rderagentur oder nicht? Sollen die Auf-\ngaben des Aufbauwerkes einzelne ABS \u00fcbernehmen oder\nnicht? Wollen Sie bereits jetzt einzelne Teile aus dem Auf-\nbauwerk herausl\u00f6sen oder nicht?\n\nAngesichts des Szenarios, das nur wenige Tage sp\u00e4ter im\nMinisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit in Gang gesetzt\nwurde \u2013 vermutlich als Antwort auf meine Frage, wann\nendlich der Zustand der Agonie dieser Regierung beendet\nwird \u2013, klingen die Fragen im nachhinein fast prophetisch.\nSelbst mein von mir hochgesch\u00e4tzter Kollege Dr. M\u00fcnch\nmahnte die Antwort auf die offengebliebene Frage nach\nder Zukunft des Aufbauwerkes an. Auch er glaubte in\nseiner Redlichkeit und in seinem Verst\u00e4ndnis von Demo-\nkratie daran, da\u00df es noch viel Diskussionsbedarf zur\nStrukturierung der Nachfolgeeinrichtungen z. B. des Auf-\nbauwerkes geben werde und da\u00df sich der Ausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft, Arbeit und Technologie damit zu befassen\nhabe.\nDiese \u00dcbereinstimmung zwischen Ihnen und mir, Herr\nDr. M\u00fcnch, veranla\u00dfte damals meine Fraktion, Ihrer Bitte\nzu entsprechen und dem Antrag der CDU zuzustimmen.\nHeute, Herr Dr. M\u00fcnch, heute m\u00fcssen zumindest wir\nbeide einsehen, da\u00df uns dieser Minister als ,,gutgl\u00e4ubige\nOssis\u201c locker \u00fcber den Tisch gezogen hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n1994\n\n\n\nHerr Minister, diesen Stil kennen wir ja von Ihnen; da\u00df\ndas aber der von Ihnen so gepriesenen besonderen Atmo-\nsph\u00e4re im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Techno-\nlogie nicht zutr\u00e4glich ist, d\u00fcrfte auch klar sein.\nMeine Damen und Herren! Rekapitulieren wir: In der Sit-\nzung des Aufsichtsrates des Aufbauwerkes am 6.11.1995\nstellten die Gesellschafter fest, da\u00df sie eine Fortsetzung des\nAufbauwerkes \u00fcber den 31.12.1996 hinaus in der jetzigen\nForm nicht w\u00fcnschen. Sie beauftragten die Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrung, eine Checkliste zu erstellen, in der alle Aspekte der\nBeendigung der Gesellschaft zum 31.12.1996 aufgef\u00fchrt\nwerden sollen.\nGleichzeitig definierte Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Zeller den\nAusgangspunkt aller \u00dcberlegungen in der Tatsache, da\u00df\nangesichts der weiterhin bestehenden Arbeitsmarktpro-\nbleme noch Bedarf f\u00fcr eine derartige Konsensveranstal-\ntung best\u00e4nde. Er bezeichnete den Proze\u00df zur Findung der\nStruktur der Nachfolgegesellschaft als Reifungsproze\u00df.\n\u00dcbereinstimmend in der Beurteilung der Lage, hatten\nauch der Vorsitzende des Verbandes der S\u00e4chsischen\nMetall- und Elektroindustrie, Herr Haselwander, und der\nIG-Metall-Chef Hasso D\u00fcvel darauf verwiesen, da\u00df f\u00fcr die\nnachfolgenden Jahre weiterhin dringender Handlungs-\nbedarf f\u00fcr die Arbeitsmarktpolitik bestehe \u2013 f\u00fcr eine Poli-\ntik, die durch gesicherte Strukturen gest\u00fctzt werden m\u00fcs-\nse.\nBeide, Herr Minister, Unternehmer und Gewerkschafter,\nmahnten die Kontinuit\u00e4t an und betonten, da\u00df eine Ent-\nscheidung der Gesellschafter erst auf der Basis der Erkl\u00e4-\nrung des Freistaates zur zuk\u00fcnftigen F\u00f6rderpolitik erfol-\ngen k\u00f6nne.\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie: Weshalb dieser\nHandstreich der Staatsregierung, wenn sich doch alle\ngesellschaftlichen Kr\u00e4fte samt der Politiker dar\u00fcber einig\nsind, wie es weitergehen m\u00fc\u00dfte und sollte? Doch dar\u00fcber\nsp\u00e4ter mehr.\n\n(Beifall bei der SPD und\nder Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU. Ich\nm\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df die Redezeit drei Minuten\nbetr\u00e4gt. Wenn Sie die Zeit \u00fcberziehen, geht das zu Lasten\nder nachfolgenden Redner der Fraktionen. Ich bitte, das zu\nbeachten. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Kollege Richter, vielen Dank f\u00fcr die\n,,Blumen\u201c. Ich gebe sie dann entsprechend zur\u00fcck.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Das freut mich!)\n\nBlitz und Donner haben sich im Vorfeld der heutigen\nDebatte entladen. Was aber sagt eine alte Bauernregel? \u2013\n,,Donnert\u2019s \u00fcberm kahlen Land, kommt der Winter ange-\nrannt.\u201c\n\n(Jurk, SPD: Aber nicht Herr Schommer! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Oder der Sommer!)\n\nGenau das ist eingetreten. In frostiger Atmosph\u00e4re sind\nEntscheidungen, Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse und Differenzen zur\nAbwicklung des Aufbauwerkes Sachsen zu Eisst\u00fccken\ngeworden, mit denen man sich gegenseitig bewirft.\n\n(Lehmann, CDU: Wieso gegenseitig?)\n\nMan trifft, es schmerzt, Verb\u00fcndete marschieren auf.\nSchl\u00e4gst du mir meinen Kasper, schlag\u2019 ich dir deinen Kas-\nper.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie Auseinandersetzung brachte nicht einen einzigen\nArbeitsplatz. Sie birgt die Gefahr ernsthafter Verletzungen\nund ist den bleibenden Verdiensten des Aufbauwerkes\nSachsen beim sozialvertr\u00e4glichen Strukturwandel unange-\nmessen.\nIch jedenfalls m\u00f6chte den Gesellschaftern, dem Aufsichts-\nrat, den beiden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern und allen Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeitern des Aufbauwerkes Sachsen f\u00fcr ihre\nwichtige, dem sozialen Frieden im Lande dienende erfolg-\nreiche Arbeit herzlich danken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege\nRichter! Es ist die Beratung unseres Antrages zur Zukunft\nder ABS-Gesellschaften korrekt dargestellt worden. Am\n15. Dezember habe ich im Hohen Haus Diskussionsbedarf\nzur Strukturierung der Nachfolgeeinrichtungen des Auf-\nbauwerkes im zust\u00e4ndigen Auschu\u00df angemeldet. Es gibt\ndiesen Diskussionsbedarf nach wie vor. Zwar informierte\nHerr Staatsminister Dr. Schommer am 10. Januar 1996 sehr\nkurz, gewisserma\u00dfen unter Blitzlicht, den Ausschu\u00df \u00fcber\ndie zwischenzeitlich erfolgte Ausgliederung der PCD, der\nProjektierungs- und Controllinggesellschaft Dresden, aus\ndem Aufbauwerk und \u00fcber die vom SMWA zwischenzeit-\nlich eingeleiteten Ma\u00dfnahmen. Es w\u00e4re jedoch gut, Herr\nStaatsminister Dr. Schommer, wenn Sie heute die Gr\u00fcnde\ndarlegten, die zu dieser schnellen Entscheidung gef\u00fchrt\nhaben.\nDie Staatsregierung wird die bisher unbeantwortete\nFrage I, Punkt 6 des CDU-Antrages, Drucksache 2/1618,\nzur Zukunft des Aufbauwerkes sicherlich nach der Auf-\nsichtsratssitzung am 2. Februar 1996 beantworten k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Sehe  ich  das  richtig,  Herr  Staats-\nminister?\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nJa, wahrscheinlich!)\n\nIch halte es f\u00fcr hilfreich, ausgiebig und ohne Zeitdruck,\nvielleicht am 13. M\u00e4rz 1996, im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit und Technologie dar\u00fcber zu diskutieren, um so\nDetails zum zeitlichen Rahmen und zur Aufgabenabgren-\nzung erfahren zu k\u00f6nnen.\nF\u00fcr die noch ausstehenden Entscheidungen m\u00f6chte ich\nfolgendes anregen:\nErstens \u2013 ZABS. Die gezielte Umschulung im ersten\nArbeitsmarkt sollte methodisch ausgebaut und weiterhin\nf\u00fcr den \u00dcbergang in den ersten Arbeitsmarkt eingesetzt\nwerden. Es sind immerhin zirka 17 000 Arbeitnehmer\nbereits umgeschult worden.\nZweitens und letztens: Ich halte es f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig, in\neiner Projektgruppe die speziellen F\u00f6rderprogramme f\u00fcr\ndie Frauen zusammenzufassen und sie m\u00f6glicherweise\nder Staatsministerin Frau de Haas zuzuordnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n1995\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte noch einmal, auf die Einhaltung\nder Redezeit zu achten.\nDas Wort hat die Fraktion der PDS, Frau Schulz.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! ,,Streit um Aufbauwerk Sachsen\u201c, ,,Verwirrspiel\u201c,\n,,Gerangel um das Aufbauwerk\u201c, das sind nur einige\nPresseschlagzeilen der letzten Tage. Die Aufregung ist\ngro\u00df. Gewerkschaften, Wirtschaftsministerium und auch\nOpposition liegen miteinander in Fehde, w\u00e4hrend anders-\nwo \u00fcber ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit nachgedacht und hoffent-\nlich ein sinnvolles geschmiedet wird. Die \u00d6ffentlichkeit ist\nbeunruhigt, und auch wir sind hellh\u00f6rig, denn zu Zwei-\nfeln, ob es ein vern\u00fcnftiges Konzept zur L\u00f6sung des Pro-\nblems gibt, besteht allemal Grund.\nSachsens gr\u00f6\u00dfter Betrieb \u2013 das Aufbauwerk Sachsen \u2013 mit\nzirka 40 000 Arbeitnehmern ist laut Satzung am 31.12.\ndieses Jahres am Ende seiner Existenz angekommen.\nDamit man es richtig versteht, es ist kein pl\u00f6tzlich herein-\nbrechendes Unheil, das eine Betriebsexistenz bedroht, son-\ndern eine geplante Aktion.\nDa uns als PDS aus tausendfach dargelegten Gr\u00fcnden an\nder Weiterexistenz eines \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4fti-\ngungssektors liegt \u2013 eine solche Institution ist das Aufbau-\nwerk wohl bisher \u2013, stellte unsere Kollegin Zschoche\nbereits fr\u00fchzeitig, und zwar am 1. M\u00e4rz 1995, eine Kleine\nAnfrage mit dem Inhalt, welche konzeptionellen Vorstel-\nlungen die Staatsregierung zur Fortf\u00fchrung und Versteti-\ngung der Arbeit des Aufbauwerkes \u00fcber das Jahr 1997 hin-\naus habe. Die Antwort bestand in einem einzigen Satz. Ich\nzitiere: ,,Die Perspektiven f\u00fcr das S\u00e4chsische Aufbauwerk\nwerden zu gegebener Zeit im Einvernehmen mit den\nim Aufsichtsrat vertretenen Partnern aufgezeigt und\nbeschlossen. Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, Dr. Kajo Schom-\nmer.\u201c Diesen freundlichen Gr\u00fc\u00dfen folgte lange nichts.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Warum auch!)\n\nIm September fragte der Ausschu\u00df f\u00fcr Arbeit, Wirtschaft\nund Technologie nach, wie sich die Situation im Aufbau-\nwerk darstellt, und wollte wissen, welche Vorstellungen es\nzur Evaluierung seitens der Gesellschafter g\u00e4be. Das Auf-\nbauwerk berichtete. Allerdings war noch nicht sehr viel zu\nsagen.\nDr. M\u00fcnch forderte damals \u2013 tat es im Dezember und tat\nes heute \u2013, da\u00df es seitens des SMWA keine Entscheidung\nzur Entwicklung einer angedachten F\u00f6rderagentur geben\nd\u00fcrfe, ohne da\u00df sich der Ausschu\u00df vorher im Detail dazu\npositioniert habe. Der Ausschu\u00dfvorsitzende forderte nach\nder Tagung des Aufsichtsrates am 6. November 1995, die\nVorstellungen dazu zu erfahren.\nNun diskutiert die Presse das Thema und nicht der Aus-\nschu\u00df. Das Wirtschaftsministerium geht mit Dementis an\ndie Presse, jedoch eine Information an den Ausschu\u00df,\nzumindest eine umfangreiche und ausf\u00fchrliche, gibt es\nnicht.\nNun frage ich: Welchen Wert hat der Ausschu\u00df, haben die\nLandtagsabgeordneten mit ihren berechtigten Informa-\ntionsbed\u00fcrfnissen in den Augen des Wirtschaftsministe-\nriums?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nFrau W\u00fcnsche, bitte.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Ausgesprochenes Anliegen der Aufbauwerk Sach-\nsen GmbH war es, im Freistaat arbeitsmarktpolitische\nStrukturen aufzubauen und deren Aktivit\u00e4ten zu beglei-\nten, immer mit dem Ziel, letztlich tragf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze\nzu schaffen.\nDas Aufbauwerk bedient sich als Mittel zur Schaffung von\nArbeitspl\u00e4tzen haupts\u00e4chlich der ABS-Gesellschaften.\nDurch sie konnten mittlerweile \u00fcber 150 000 Arbeitneh-\nmer, die durch den Strukturwandel ihren Arbeitsplatz ver-\nloren hatten, \u00fcbergangsweise aufgefangen und zum Bei-\nspiel bei der Standorterschlie\u00dfung in den Regionen, im\nSozialwesen oder bei der Umweltsanierung besch\u00e4ftigt\nund qualifiziert werden.\nEine besondere Rolle kommt den ZABS zu, bei denen\nma\u00dfgerecht f\u00fcr bestimmte Investoren qualifiziert und die\nFesteinstellung durch anf\u00e4ngliche Lohnkostenzusch\u00fcsse\nunterst\u00fctzt wird.\nVorrangiges Anliegen der Wirtschafts- und Arbeitsmarkt-\npolitik ist jedoch immer die Schaffung wettbewerbsf\u00e4higer\nStrukturen und daraus resultierender Dauerarbeitspl\u00e4tze.\nDarauf sind alle unsere Ma\u00dfnahmen gerichtet. Das bedeu-\ntet auch, da\u00df die daf\u00fcr eingesetzten Instrumente \u2013 und als\nsolches ist das Aufbauwerk Sachsen zu sehen \u2013 nur Mittel\nzum Zweck sind und folglich \u00fcbergangsweisen Bestand\nhaben. In diesem Fall bis Ende 1996.\nDas schlie\u00dft freilich nicht aus, da\u00df f\u00fcr bestimmte Schwer-\npunktgebiete \u2013 ich denke hier auch an die \u00fcberproportio-\nnal hohe Frauenarbeitslosigkeit \u2013 eine Besch\u00e4ftigungsf\u00f6r-\nderung mit staatlicher Hilfe, auch finanzieller und auch\ndes Freistaates, weiterhin erfolgen mu\u00df.\nW\u00e4hrend durch die Ausgr\u00fcndung im Bereich Con-\ntrolling/Umwelt die Ma\u00dfnahmen der landesanteilig\nfinanzierten \u00a7 249h-AFG-Umweltprojekte weitergef\u00fchrt\nwerden k\u00f6nnen, gibt es f\u00fcr die vom Frauenreferat der\nAufbauwerk Sachsen GmbH betreuten Bereiche bisher\nnoch keine klare Perspektive.\nDie seit 1990 j\u00e4hrlich gestiegene Zahl der Existenzgr\u00fcn-\ndungen durch Frauen, die 1995 immerhin fast 38 % aller\nGr\u00fcndungen durchgef\u00fchrt haben, l\u00e4\u00dft es aber nicht zu,\nsolche AWS-betreuten Projekte einfach fallenzulassen, wie\nz. B. den Handwerkerinnen-Bauhof Leipzig, ein Existenz-\ngr\u00fcnderinnen-Zentrum, welches die Ausbildung von\nFrauen in handwerklichen Berufen durchf\u00fchrt und sie bis\nzur Existenzgr\u00fcndung begleitet.\nVorstellbar und f\u00fcr mich idealerweise w\u00fcnschenswert\nw\u00e4re es, die Aufgaben des jetzigen Frauenreferats der\nAWS dem Gesch\u00e4ftsbereich der Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann zuzuordnen. Das bie-\ntet meines Erachtens eine Gew\u00e4hr daf\u00fcr, auch die Frauen-\nprojekte der AWS erfolgreich zu Ende zu f\u00fchren.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wie immer, wenn es um Arbeitsmarktpolitik\ngeht, m\u00fcssen wir die Frauenarbeitslosigkeit besonders ins\nVisier nehmen. Zun\u00e4chst kritisch betrachtet, hat sich das\nFrauenreferat des Aufbauwerkes gerade auch der Pro-\nbleme der Frauen auf dem Arbeitsmarkt angenommen.\nDies war und ist deswegen besonders wichtig, da sich\nStaatsminister Schommer nicht besonders intensiv und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n1996\n\n\n\nFrau Staatsministerin de Haas aus unserer Sicht nicht aus-\nreichend um diese Probleme k\u00fcmmert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs gab eine erfolgreiche Initiative des S\u00e4chsischen Aufbau-\nwerkes zur Berufung von Frauenbeauftragten in AWS und\nTGR. Frauenprojekte und Projekte, \u00fcberwiegend von\nFrauen initiiert, wurden entsprechend beraten, und es\nwurde geholfen, die nach \u00a7 249h gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen\nin Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen. Die Kollegin W\u00fcnsche\nhat eben darauf aufmerksam gemacht, wie wichtig auch\nhier die Beratung f\u00fcr Existenzgr\u00fcnderinnen war.\nUnd auch die leider nur zwei konkreten Landesf\u00f6rderpro-\ngramme f\u00fcr die Zielgruppe Frauen \u2013 Frauen \u00fcber 45 und\nKinderbetreuung bei Fortbildung \u2013 hatten, seit sie durch\ndas Aufbauwerk betreut wurden, einen wesentlich besse-\nren Mittelabflu\u00df. Anstatt hier aufzusatteln und die Kom-\npetenz der Fachfrauen zu nutzen, vielleicht ab ins Unge-\nwisse? Ins Ungewisse, das hei\u00dft f\u00fcr mich, wenn hier\nStaatsminister Schommer als Wirtschaftsminister den Hut\naufhat, als Arbeitsminister hat er ihn ja offenbar schon\nlange an den Nagel geh\u00e4ngt.\nIn der Innovations- und Arbeitsmarktoffensive, \u00fcber die\nwir gestern gesprochen haben, werden aus unserer Sicht\ndie Belange der Frauen nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt.\nKurz genannt: Diese IAO ist nicht f\u00fcr die Frauenarbeits-\nlosigkeit entsprechend ausger\u00fcstet. Nicht da\u00df es nachher\nhei\u00dft, IAO und Schommer sind k. o.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch fordere Sie nachdr\u00fccklich auf, sich nicht vom \u00f6ffentlich\ngef\u00f6rderten Arbeitsmarkt zu verabschieden, gerade im\nInteresse der Frauen. Mit einer kompetenten Beratung und\nBegleitung, die auf die Erfahrungen des Aufbauwerkes\naufbaut \u2013 sei es im Hause de Haas, wie hier vorgeschla-\ngen, oder in einer Landesagentur \u2013, kann es gelingen, da\u00df\ndie Arbeitsmarktpolitik zu einer echten Br\u00fccke hin zu\nfesten Arbeitspl\u00e4tzen wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn ein leistungsf\u00e4higer Kopf, wie\nihn ja das Aufbauwerk im Bereich der Arbeitsmarktpolitik\nzweifellos darstellt, nicht pausenlos bis an die Grenze\nseiner Leistungsf\u00e4higkeit mit Aufgaben betraut wird, so\ndroht er, zum b\u00fcrokratischen Wasserkopf zu mutieren,\nder sich zunehmend mit sich selbst befa\u00dft, und der sich\nneue Aufgabenfelder zu erschlie\u00dfen versucht, f\u00fcr die er\nnicht konstruiert war und die andere eventuell besser\nmachen k\u00f6nnen, und der dar\u00fcber hinaus weiterhin viel\nGeld kostet.\nDiese Gefahren haben die Initiatoren des Aufbauwerks in\nder Gr\u00fcndungsphase vorausgesehen und deswegen die\nKonstruktion auf Zeit angelegt. Keiner, Herr Richter, kei-\nner der Gesellschafter des Aufbauwerks hat seine Option\ngenutzt, eine Verl\u00e4ngerung des Aufbauwerkes in der jetzi-\ngen Form fortzuf\u00fchren. Das haben sie so nicht gesagt. Ich\nwollte das klarstellen.\n\u00c4hnlich wie bei der Berliner Treuhandanstalt, die eben\nauch f\u00fcr die hei\u00dfe Phase der Umstrukturierung geschaffen\nwar und dann planm\u00e4\u00dfig abgebaut werden mu\u00dfte, ist die-\nse Phase nun mit etwas zeitlicher Versetzung in Sachsen\n\neingetreten. Alle Fraktionen haben das im Ausschu\u00df gefor-\ndert. Ich habe das zumindest dort so geh\u00f6rt. Da\u00df es nun\ndurch den Staatsminister offensiv angefa\u00dft wird, kann\nman ihm aus meiner Sicht nur ganz schwer anlasten.\nDie Verantwortung in der ausklingenden Phase des Auf-\nbauwerkes f\u00fcr die verbleibenden Aufgaben bleibt beim\nStaatsministerium. Diese Verantwortung mu\u00dfte organi-\nsiert werden, und zwar indem man sie leistungsf\u00e4higen,\nerfahrenen Partnern \u00fcbertr\u00e4gt. Hier ist nun ein erster\nSchritt gegangen, alle weiteren Schritte werden wir sicher-\nlich im Ausschu\u00df ausgiebig besprechen. Die \u00dcbertragung\nder Aufgaben kann auf Ausgr\u00fcndungen erfolgen, auf\nABS, die inzwischen leistungsf\u00e4hig geworden sind. Wir\nwerden es sehen.\nDer Schritt, den der Staatsminister gegangen ist, ist aber\nrichtig, und wir sollten ihn nachtr\u00e4glich unterst\u00fctzen. In\ndiesem planm\u00e4\u00dfigen Verfahren, Herr Richter, aber einen\nAusstieg aus dem zweiten Arbeitsmarkt in G\u00e4nze zu\nsehen, wie Sie es der Presse versuchten weiszumachen,\nkann ich nicht als seri\u00f6s beurteilen. Das pa\u00dft aber aus\nirgendeinem Grund in Ihre Diskussion heute Ossi-Wessi.\nUnser Staatsminister steckt den Unflat von Ihrer Seite weg.\nEr kann das. Ich mache mir eher Sorgen um Ihre Genossen\nD\u00fcvel und Lucassen, die Sie damit doch ziemlich vor den\nKopf gesto\u00dfen haben. Aber das ist Ihr Problem.\nMir bleibt nur, heute von dieser Stelle aus den wackeren\nArbeitern und Arbeiterinnen des Aufbauwerkes Sachsen\nf\u00fcr ihre verantwortungsvolle Aufgabe in schwieriger Zeit\nzu danken. Sie haben dazu beigetragen, da\u00df der soziale\nFrieden in unserem Lande erhalten blieb und da\u00df die\nWirtschaft in Sachsen eine faire Chance erhalten hat.\nIch wollte Sie heute von dieser Stelle aus trotz Ihrer Ent-\ngleisungen f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung dieser Aufgabe herzlich\neinladen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS.\nFrau Schulz, bitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Fakt ist, da\u00df nach dem Herunterfahren der\nBesch\u00e4ftigtenzahlen in den ABS und anderen Besch\u00e4fti-\ngungsgesellschaften zum zur\u00fcckliegenden Jahreswechsel\nerneut enorme Ungewi\u00dfheit bei arbeitsmarktpolitischen\nMa\u00dfnahmen besteht.\nDer erste Arbeitsmarkt schafft keine Sogwirkung. Egal,\nwelche Gr\u00fcnde von welcher Partei oder Fraktion daf\u00fcr an-\ngef\u00fchrt werden, es ist einfach so. Wir brauchen \u2013 das\nbetonte im Dezemberplenum auch Dr. M\u00fcnch exponiert;\nheute wurde es von Herrn Lehmann best\u00e4tigt \u2013 den zwei-\nten Arbeitsmarkt als vorerst unverzichtbares Element.\nIch glaube nicht, da\u00df Dr. M\u00fcnch seine Zeitvorgabe \u2013 ich\nzitiere \u2013 ,,auf mittlere Zeit\u201c nur auf das Jahr 1996 bezog.\nVor uns steht also die Frage: Wie weiter, Herr Minister?\nWir jedenfalls erwarten ein Einhalten der Versprechen, im\nAufsichtsrat eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung unter progressiver\nMitwirkung des Wirtschaftsministeriums im Interesse des\nnoch erforderlichen zweiten Arbeitsmarktes zu finden.\nWir erwarten die gleichberechtigte Einbeziehung aller Mit-\ngesellschafter. Wir erwarten die Akzeptanz und Respektie-\nrung des Verlangens der Mitglieder des Parlaments,\nzumindest des zust\u00e4ndigen Ausschusses, in Informations-\nstrukturen einbezogen zu werden. Vor allem aber erwar-\nten wir ein Konzept, wie in Sachsen die bereits 1996 zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n1997\n\n\n\nerwartende Arbeitsmarktentwicklung entsch\u00e4rft werden\nkann, denn bisherige Ans\u00e4tze gingen wohl nicht auf.\nDie wirtschaftlichen Realit\u00e4ten m\u00fcssen sich auch \u2013 das\nmachen Sie nicht gern, Herr Dr. Schommer, das wissen\nwir \u2013 an den Arbeitslosenzahlen und auch Besch\u00e4ftigten\nmessen lassen. Wir meinen, es ist alles zu tun, um wenig-\nstens \u00fcber arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen den sozia-\nlen Frieden zu erhalten und den Betroffenen einen\nLebenssinn zu geben.\nHerr Minister, m\u00f6glicherweise schelten wir zu fr\u00fch, und\nSie halten dann hier eine Glanzk\u00fcr mit einem Konzept,\ndas tragf\u00e4hig ist. Das w\u00e4re ja m\u00f6glich.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das glaube ich nicht.)\n\nDas w\u00fcrde ich eigentlich erwarten. Ich bin gespannt, was\nSie uns zu sagen haben, und erwarte an und f\u00fcr sich, da\u00df\ndiese Querelen in der \u00d6ffentlichkeit, im Ausschu\u00df, im\nAufsichtsrat und wo auch immer ausger\u00e4umt werden,\nweil es um Tausende von Menschen und um deren Zu-\nkunft geht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich mache es kurz. Die Aktuelle Debatte zeigt, da\u00df\nes doch einen breiten Konsens \u00fcber die Fraktionen hinweg\ngibt, da\u00df der zweite Arbeitsmarkt unerl\u00e4\u00dflich ist, da\u00df wir\nuns \u00fcber die Strukturen verst\u00e4ndigen m\u00fcssen.\nIch meine, da\u00df wir, wenn die Aktuelle Debatte alle wieder\nin das Boot geholt hat, gemeinsam dar\u00fcber nachdenken,\nwie in Sachsen Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden. So hat sie\nsich auch gelohnt. Meine Eisst\u00fccke, von denen ich sprach,\nwerden durch die W\u00e4rme der konstruktiven Zusammen-\narbeit schmelzen. Sie werden zu Wasser werden, und\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Erheitert.)\n\naus Wasser, Kollege Kunckel, entsteht Energie, Energie\nzum Aufbau des Freistaates Sachsen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nHerr Dr. M\u00fcnch, das mit dem Wasser m\u00fcssen\n\nSie mir noch etwas genauer erkl\u00e4ren. \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: Das mache ich. \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Lehmann, ich habe\nkeine Zeit, die Dementis zu machen. Sie m\u00fc\u00dften mehr\nzuh\u00f6ren. Ich hatte zum Beispiel von den Gesellschaftern\ngesprochen, die nicht eine Option f\u00fcr eine Weiterf\u00fchrung\ngebracht haben. Wenn ich von  d e n  Gesellschaftern\nrede, hei\u00dft das alle. Das ist ganz klar.\nMeine Damen und Herren! Statt da\u00df die Regierung nun in\ndem verbleibenden Jahr beginnt \u2013 da kn\u00fcpfe ich jetzt naht-\nlos an meine Vorredner an \u2013, eine oder mehrere Varianten\nf\u00fcr die k\u00fcnftige Koordinierung der Arbeitsmarktpolitik zu\nentwickeln und mit den Mitgliedern des Aufsichtsrates ab-\nzustimmen, setzt sieben Tage nach der besagten Landtags-\nsitzung eine Hektik ohnegleichen zur Zerschlagung des\nAufbauwerkes ein.\n\nBeispiel: Am 22.12. schreibt Herr Neufischer an das Auf-\nbauwerk: Der Bereich Controlling will und soll sich\nschnellstm\u00f6glich aus dem Aufbauwerk ausgr\u00fcnden. Die\nUnterlagen f\u00fcr die Bereiche Braunkohle, Treuhandpaket\nund landesfinanzierte Projekte sind dem SMWA zu \u00fcber-\ngeben. Eine Neuorganisation erfolge per 1.1.1996. Gleich-\nzeitig wird auch die Ausgliederung der Aufgabenbereiche\nZABS und Stammkr\u00e4ftefinanzierung angek\u00fcndigt.\nDas Aufbauwerk ist verunsichert. Es folgen Gespr\u00e4che,\nAktennotizen und Briefe, die, zusammengenommen, mehr\nverwirren als kl\u00e4ren. So behauptet das SMWA noch am\n28.12., man wisse nicht, an wen die Aufgabenbereiche\n\u00fcbergeben werden sollen. Am 2.1.1996 teilt man jedoch\nmit, da\u00df Betreuung und Controlling der landesfinanzier-\nten Projekte einer neugegr\u00fcndeten Firma PCD \u00fcbertragen\nwerden sollen und das Aufbauwerk nicht mehr t\u00e4tig zu\nwerden braucht. Die Programme ZABS, Stammkr\u00e4fte,\nFrauen \u00fcber 45 sowie Kinderbetreuung sollen von der ABS\nElektrotechnik in Dresden bearbeitet und betreut werden.\nEs folgen Anweisungen und Dementis bis zum heutigen\nTag.\nDas Ganze k\u00f6nnte und m\u00fc\u00dfte man als chaotisch bezeich-\nnen und dem vorauseilenden Gehorsam eines Ministerial-\ndirigenten Neufischer anlasten, wenn man keine besonde-\nre Absicht vermuten w\u00fcrde. Aber dem ist nicht so.\nMeine Damen und Herren! Diese Handlungsweise der\nStaatsregierung zur Jahreswende riecht nach einem Hand-\nstreich in der Arbeitsmarktpolitik. Ich bleibe dabei. \u00dcber\nNacht beginnt die Demontage des Aufbauwerkes, ohne\nauch nur einen Ansatz von k\u00fcnftiger Struktur entwickelt\nzu haben. Fakten werden geschaffen. Das Parlament wird\nausgeschaltet. Der gesellschaftliche Konsens wird auf-\ngek\u00fcndigt. Gewerkschaften und Arbeitgeber verlieren\ndurch diese ,,Hauruck\u201c-Totalprivatisierung, vorbei an den\nBeschl\u00fcssen des Aufsichtsrates \u2013 vorbei an den Beratun-\ngen und Beschlu\u00dffassungen durch den Aufsichtsrat \u2013 jeg-\nlichen Einflu\u00df der Mitgestaltung.\nDer Freistaat will sich aus der eigenen Verantwortung f\u00fcr\ndas dr\u00fcckendste gesellschaftliche Problem herausstehlen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSo etwas, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir nicht\ngeschehen lassen!\nDaher fordere ich Sie auf, Herr Dr. Schommer: Stoppen\nSie die planlose Zerschlagung des Aufbauwerkes. Lassen\nSie ab von der sogenannten staatsfernen L\u00f6sung. Behalten\nSie die F\u00f6rderprogramme in einer, in Ihrer Hand. Gr\u00fcnden\nSie eine Landesf\u00f6rderagentur, und binden Sie diese an die\nInnovations- und Arbeitsmarktoffensive an. Rufen Sie\neinen Beirat ins Leben, an dem alle gesellschaftlichen\nKr\u00e4fte beteiligt sind, und stimmen Sie diese Aktivit\u00e4ten in\nder Aufsichtsratssitzung am 2.2. ab!\nGanz Deutschland, meine Damen und Herren, sieht in\ndem ,,B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\u201c die M\u00f6glichkeit eines gesell-\nschaftlichen Konsenses. Nur Sachsen, das so etwas schon\nhatte, glaubt, auf einem Sonderweg wieder in die Gegen-\nrichtung gehen zu k\u00f6nnen.\nHerr Minister, kehren Sie um!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n1998\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Lieber Herr\nKunckel, mich treibt die schiere Verzweiflung um, wenn\nich mir die Beitr\u00e4ge Ihrer arbeitsmarkt- oder auch wirt-\nschaftspolitischen Sprecher in der letzten Sitzung und\nauch heute anh\u00f6ren mu\u00df. Statt sich zu informieren, wird\nhier herumgeredet, werden Behauptungen aufgestellt und\nwird das gefordert, was Sie mir vorwerfen.\nHerr Richter sprach von einem ,,Handstreich\u201c, den ich\ngemacht h\u00e4tte. Er fordert aber gleichzeitig, da\u00df ich sagen\nsoll, wie es denn mit dem Aufbauwerk und der Arbeits-\nmarktpolitik weitergehen soll. Genau das tun wir. Dies\nwird aber wieder als Handstreich angesehen.\nIm \u00fcbrigen, Frau Schulz, Sie sprechen von Querelen. Nein,\nes gibt keine Querelen im Aufbauwerk. Es ist eine Gesell-\nschaftergruppe, die offensichtlich falsch beraten war, die\nsich an die \u00d6ffentlichkeit gewandt hat, die das in der\n\u00d6ffentlichkeit publiziert hat. Aber wenn man die ver-\n\u00f6ffentlichte Meinung, also die Presse, richtig liest, z. B. die\n,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 23.1., dann wird dort im Kom-\nmentar von den ,,angeblichen Machenschaften\u201c geredet.\nDort wird erkannt, da\u00df alles das, was bisher diskutiert\nwird, die Gewerkschaften gewu\u00dft und beschlossen haben.\nHerr Richter, wenn Sie von einer Privatisierung der\nArbeitsmarktpolitik sprechen \u2013 Sie greifen dieses Schlag-\nwort auf, so wird in diesem Kommentar gesagt: ,,So etwas\nWaghalsiges kann sich nun wirklich keiner vorstellen.\u201c\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Aber Sie!)\n\nKommen wir zur\u00fcck zur Wirklichkeit. Lassen Sie mich\nIhnen ein paar Fakten nennen.\nSie haben das B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit, das bundesweit zur Zeit\ndiskutiert wird, angesprochen. Ich bin froh, da\u00df man end-\nlich auch bundesweit den Dialog der politisch und wirt-\nschaftlich Verantwortlichen pflegt. Die Kollegen Sp\u00f6ri,\nSPD, und Dreher aus Brandenburg haben mir jetzt voller\nStolz ihre Konzepte f\u00fcr die Standorte Brandenburg und\nBaden-W\u00fcrttemberg geschickt und geschildert, da\u00df sie\nnun gemeinsam mit den Gewerkschaften, der IG Metall\nzusammenarbeiten wollen \u2013 Datum Januar 1996.\nDie Staatsregierung hat diesen Entschlu\u00df bereits im\nNovember 1990 gefa\u00dft und umgesetzt. Der erste Schritt\nwar die Gr\u00fcndung des Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit. Dies war das erste Signal, und genau den damit\nverbundenen Auftrag haben wir erf\u00fcllt.\nDas Aufbauwerk wurde 1991 als diese Gemeinschafts-\ninitiative gegr\u00fcndet, und auch die Innovations- und\nArbeitsmarktoffensive, meine Damen, meine Herren, ist\ndie Fortsetzung dieser konstruktiven Politik zur Umgestal-\ntung unseres Freistaates Sachsen; wir sind auf dem rich-\ntigen Weg. Die Staatsregierung wird diesen Weg unab-\nh\u00e4ngig von ein paar Irritationen in der \u00d6ffentlichkeit\nweitergehen, trotz der Schelte, die Sie hier v\u00f6llig f\u00e4lsch-\nlicherweise vorgetragen haben.\nKommen wir zur\u00fcck zur Wirklichkeit.\nAm 6. November hat der Aufsichtsrat des Aufbauwerkes\nSachsen getagt. Das ist eine Gesellschaft. Die Sitzung ist\nnicht \u00f6ffentlich. Auch die Protokolle sind nicht f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit bestimmt. Aber Sie, verehrter Herr Richter,\nhaben, wohl informiert, \u00fcber diese Aufsichtsratssitzung\nberichtet. Ich nehme das nur zur Kenntnis.\nAuf dieser Sitzung ist beschlossen worden \u2013 ich habe das\nProtokoll hier \u2013 auf Seite 7: ,,Controlling\u201c. Der Aufsichts-\nrat, alle Gesellschafter haben beschlossen, da\u00df das Control-\nling verst\u00e4rkt werden solle, da\u00df man nicht nur die Arbeits-\n\nbeschaffungsma\u00dfnahmen nach Abschlu\u00df kontrollieren\nsollte, sondern von Anfang an begleiten solle, vom Start\nbis zum Ende.\n\n(Zurufe von der SPD: Das ist richtig!)\n\n\u2013 Danke sch\u00f6n, vielen Dank. Ich nehme das zu Protokoll.\nIch werde dieses ,,richtig\u201c gleich wieder aufrufen. Ich\nbedanke mich. Es ist hervorragend.\nAu\u00dferdem hat der Aufsichtsrat mit allen Stimmen\nbeschlossen: Diese Aufgaben sollen privatisiert werden.\nDas ist ja nun wirklich nicht Privatisierung der Arbeits-\nmarktpolitik, sondern Privatisierung von Kontrollauf-\ngaben. Das wurde von allen Gesellschaftern so beschlos-\nsen. Auch das sehe ich als richtig an.\n\n(Frau Dr. Volkmer, PDS:\nDas steht auch im Protokoll.)\n\nDann kommt der dritte Absatz des Beschlusses, wo der\nStaatsminister Dr. Schommer gesagt hat \u2013 das steht n\u00e4m-\nlich im Protokoll \u2013: Alleinige Auftraggeber dieser privaten\nGesellschaft w\u00e4re der Freistaat Sachsen, vertreten durch\nmich, und noch zu akquirierende Kunden. Dann habe ich\ngesagt: Ich finde das toll, aber es kann nicht sein, da\u00df jetzt\nohne Ausschreibungen diese Auftr\u00e4ge vergeben werden.\nWenn ich das f\u00fcr richtig halte, werde ich ausschreiben,\ndem Grunde nach. Genauso steht es auch im Protokoll.\nNun komme ich zu Ihrem ,,richtig\u201c zur\u00fcck. Die Diskussion\num die Fortsetzung von \u00a7 249h, die Verhandlungen mit\nder BVS um die Umsetzung der Landesprogramme hat die\nStaatsregierung erfolgreich im vergangenen Jahr zum\nAbschlu\u00df gebracht. Ich m\u00f6chte hier insbesondere meinem\nAbteilungsleiter Herrn Neufischer herzlich danken. Das\nwar eine enorme Leistung, die er hier mit seinem Team\nvollbracht hat.\nDas war so erfolgreich, da\u00df Sie sogar im Dezember letzten\nJahres eine Aktuelle Debatte zu diesem Thema zur\u00fcck-\ngezogen haben. Warum wohl? Weil Sie nat\u00fcrlich sonst\nh\u00e4tten sagen m\u00fcssen: Gut gemacht!\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas machen wir manchmal, Herr Schommer.)\n\nJetzt komme ich zu Ihrem ,,richtig\u201c, verehrter Herr\nKunckel. Weil wir im Aufbauwerk beschlossen haben,\nerstens zu privatisieren und zweitens von Anfang an diese\nMa\u00dfnahmen zu begleiten, mu\u00dfte die Staatsregierung han-\ndeln, so wie die Gesellschafter es wollten. Da gab es die\nFachleute, Herr Jakubczyk und Herr Uhlemann. Sie haben\nam 6. Dezember 1995 eine Gesellschaft gegr\u00fcndet, die am\n1. Januar 1996 ihre Arbeit aufgenommen hat. Beide waren\nMitarbeiter des Aufbauwerks. Diese Gesellschaft hat zwei\nweitere Mitarbeiter des Aufbauwerks im Unternehmen\nangestellt, so da\u00df die gesamte Fachkompetenz jetzt in\ndieser PCD versammelt war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber immer. Herr Richter, m\u00f6chten Sie Fortbildung\nmachen? Ich antworte Ihnen gern.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Toll.\nHerr Minister, stimmen Sie mir zu, da\u00df es falsch ist, wenn\nSie behaupten: Das sind Beschl\u00fcsse des Aufsichtsrates\ngewesen. Es sind lediglich Gedanken gewesen, die dort zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n1999\n\n\n\ndiesem Konzept ge\u00e4u\u00dfert worden sind. Beschl\u00fcsse sehen\nanders aus.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, ich stimme Ihnen nicht zu. Der Aufsichtsrat hat dies\nso vorgegeben und auch beschlossen.\nDas war der Grund, warum wir PCD beauftragt haben,\nrichtigerweise diese Ma\u00dfnahmen sowohl auszuw\u00e4hlen als\nauch zu begleiten. Er hat weiter die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des\nAufbauwerks und die Arbeitsebene meines Hauses beauf-\ntragt, \u00fcber die Fortf\u00fchrung der Aufgaben, die im Aufbau-\nwerk in Zukunft anstehen, Konzepte zu erarbeiten. Genau\ndies ist gesehen.\nAm 8. Januar waren meine Mitarbeiter mit der Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrung des Aufbauwerkes zusammen. Dort hat man\nbeschlossen, da\u00df es gut w\u00e4re, dem Aufsichtsrat vorzu-\nschlagen, da\u00df die ZABS, Stammkr\u00e4fte und Statistik bei\neiner ABS in Dresden anzusiedeln sind. In Dresden des-\nhalb, weil dann die ganzen Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\nter f\u00fcr diesen Bereich, die im Aufbauwerk t\u00e4tig sind,\nweiter ihren Arbeitsplatz behalten k\u00f6nnen. Denn es\nw\u00e4re ja nicht zumutbar gewesen, sie beispielsweise nach\nZwickau umziehen zu lassen. Das ist der erste Vorschlag,\nder dort erarbeitet worden war.\nNoch offen geblieben war, wie man mit den Frauenf\u00f6rder-\nprogrammen, Frau Schwarz, und auch mit dem Programm\n,,Frauen um 45\u201c verfahren sollte. Hier gibt es und gab es\nauch Gespr\u00e4che mit anderen Ressorts. Auch hier wird es\nbis zum 2. Februar einen Vorschlag geben.\n\u00dcber den Hauptaufgabenbereich Frauen, Jugend, Soziales\nund die Evaluierungen wird noch verhandelt. Die\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung war auch beauftragt, f\u00fcr Evaluierungen\nder ABS, so wie es das Parlament auch m\u00f6chte, Kriterien\nvorzuschlagen und zu sagen, wie das untersucht werden\nsoll.\nDie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Aufbauwerkes hat es bis heute\nnicht geschafft, so etwas zu machen. Also mu\u00df die Staats-\nregierung handeln, werden wir diese Kriterien vorgeben\nund dann auch, entsprechend dem Auftrag des Parlamen-\ntes folgend, handeln.\n\nNun noch zu dem Vorwurf, die Staatsregierung wolle im\nHandstreich Fakten schaffen und habe deshalb die Auf-\nsichtsratsitzung auf Ende M\u00e4rz verschoben; eine idiotische\nBehauptung. Am 10. Januar hat Herr Simon von den\nGewerkschaften, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Aufbauwerkes,\nbei Herrn Dr. Zeller, meinem Staatssekret\u00e4r, angerufen\nund um Verschiebung auf Ende M\u00e4rz gebeten, weil die\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung dann mehr Zeit habe, um die Konzepte\nzu erarbeiten. Dies hat Herr Zeller mir vorgetragen.\nDa zur gleichen Zeit im Februar, am 2. Februar, meine\nFraktion, die CDU-Fraktion, eine Klausurtagung hat, an\nder ich gern teilnehmen m\u00f6chte, habe ich gesagt: Dann\nmachen wir, dem Wunsch des Aufbauwerkes entspre-\nchend, eine Verschiebung. Dieses nun umzudrehen und\nzu sagen, wir wollten hier etwas hinausschieben: Etwas\nLachhafteres kann ich mir gar nicht vorstellen.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nNun zu den Berichten im Ausschu\u00df. Meine Damen, meine\nHerren, ich werde, wenn der Aufsichtsrat am 2. Februar \u2013\ner wird nun tagen \u2013 Beschl\u00fcsse fa\u00dft, den Ausschu\u00df in der\nSitzung wunschgem\u00e4\u00df am 13. M\u00e4rz informieren. Das\nwerde ich tun. Ich kann Sie aber nur \u00fcber das informieren,\nwas die Gesellschafter beschlie\u00dfen. Ich will noch einmal\nsagen: Alle Gesellschafter haben gesagt, wir wollen das\nAufbauwerk nicht fortf\u00fchren, sondern das, was das Auf-\nbauwerk an arbeitsmarktpolitischer Begleitung geleistet\nhat, mit der Innovations- und Arbeitsmarktoffensive fort-\nf\u00fchren.\nDas sind die Fakten. So werden wir unaufgeregt weiter-\nverhandeln zum Wohle der Menschen hier im Freistaat\nSachsen. Das, Herr Richter und auch Frau Schulz und Frau\nSchwarz, was wir eben geh\u00f6rt haben: Sie haben doch Dich-\nterkollegen im Parlament. Ich w\u00fcrde Ihnen vorschlagen:\nSchreiben wir ein St\u00fcck ,,Viel L\u00e4rm um nichts\u201c.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren Abgeordnete,\ndiese Debatte ist damit abgeschlossen. Wir kommen jetzt\nzu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nZur Situation der Belegschaft der VEM Elektroantriebe (Sachsenwerk)\nim Kampf um den Erhalt ihrer Arbeitspl\u00e4tze und der Existenz des Unternehmens\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZun\u00e4chst hat der Antragsteller das Wort, die Fraktion der\nPDS. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Bitte,\nFrau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Katastrophenmeldungen \u00fcber Firmenzusam-\nmenbr\u00fcche geh\u00f6ren der Vergangenheit an\u201c, hat Minister-\npr\u00e4sident Biedenkopf in seiner Neujahrsansprache ver-\nk\u00fcndet. 14 Tage sp\u00e4ter dann die erste Katastrophen-\nmeldung des neuen Jahres: Das Sachsenwerk soll nieder-\nsaniert werden. Die Kollegen wehren sich. \u00dcber die Kolle-\ngen will ich reden; denn um sie geht es, um sie zuallererst\nund um sie ausschlie\u00dflich.\n\nDas Sachsenwerk ist 100 Jahre alt. 100 Jahre, das bedeutet,\nganze Generationen haben dort gearbeitet. 2 500 waren es\n\nin der DDR. Heute sind es noch 517. 2 000 wurden entlas-\nsen, zum Teil komplette Familien. Jahrzehnte hinweg war\ndas Leben der Familien mit dem Werk verbunden. Man\nhat des Morgens am Fr\u00fchst\u00fcckstisch \u00fcber die Probleme im\nBetrieb gesprochen und abends wieder. Man hat sich auf-\ngeregt, ge\u00e4rgert, gefreut. Man ging zusammen zur\nBetriebsfete, ungern zur Maidemonstration. Man hat \u00fcber\nden Parteisekret\u00e4r und den Betriebsdirektor geschimpft,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nmit der Faust auf den Tisch geknallt, danach mit beiden\nein Bier getrunken, bis zur n\u00e4chsten Auseinandersetzung.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nMan hat \u00fcber die zentralistische Planwirtschaft geflucht\nund eher als die Parteif\u00fchrung gesp\u00fcrt, da\u00df diese zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2000\n\n\n\nRuin f\u00fchren mu\u00dfte, weil sie starr, ineffektiv und unflexibel\nwar. Man hat gerade, weil es an allem fehlte \u2013 an Geld,\nErsatzteilen, Rohstoffen, Devisen, an Know-how, an Werk-\nzeugen \u2013, geknobelt, gebastelt, nachgedacht und \u00fcberlegt.\nMan hat gearbeitet und zu Ideen und L\u00f6sungen gefunden,\ndie dem Sachsenwerk einen soliden Ruf in der Welt ein-\nbrachten.\nDas war eine wirkliche Leistung. Unter solchen Bedingun-\ngen mu\u00dften die Kollegen Manager aus dem Westen nie\narbeiten. Alles, was den Sachsenwerkern fehlte, hatten die\nim \u00dcberflu\u00df. Glauben Sie mir, so etwas pr\u00e4gt!\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch habe die Leute dort kennengelernt, Menschen, die fr\u00fc-\nher in der Fertigung, im Pr\u00fcffeld, in der Entwicklung als\nSekret\u00e4rin, als Lehrausbilder gearbeitet haben. H\u00e4tten sie\nein dickes Auto gefahren, einen Aktenkoffer getragen, ein\nst\u00e4ndig klingelndes Handy gehabt und einen Markenan-\nzug, mir w\u00e4re nicht aufgefallen, da\u00df sie einstmals ,,nur\u201c\nArbeiter, Sekret\u00e4rinnen oder Ingenieure waren; denn ihre\nKenntnisse der wirtschaftlichen Sachlage, ihre Konzeptio-\nnen zur Sanierung des Werkes, ihre Sach- und Spezial-\nkenntnis, ihr Wissen um die Produktionsabl\u00e4ufe und um\ndie Technologien und \u00fcber das Werk \u00fcberhaupt, das alles\nzusammen und noch viel mehr machen sie viel eher zu\ndem, was andere heute durch Verh\u00e4ltnisse gleichsam\ngeworden sind, Manager zum Beispiel, wie Herr Plaschna\noder die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, die da drau\u00dfen in Niedersedlitz\nauf einem Betriebsgel\u00e4nde agieren, das unendlich gro\u00df\nund zugleich unendlich verlassen von Menschen ist.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDie Wackeren, Herr Lehmann, die wackeren Sachsenwer-\nker, k\u00f6nnten gut und gern die Geschicke des Werkes selbst\nin die Hand nehmen. Ihnen fehlt es nicht an F\u00e4higkeiten\nzum Management. Ihnen fehlt es blo\u00df an Kapital. Und\nweil ich ahne, da\u00df ein Mi\u00dfmanager wie Plaschna auch\nweiterhin mit Millionen aus Bonn rechnen kann, weil ich\nahne, da\u00df die Kollegen des Sachsenwerkes nie und nim-\nmer an solche Mittel herangelassen werden, deshalb kann\nich nur sagen: Es l\u00e4uft hier etwas falsch! Herr Schommer,\nSie scheinen die Wirtschaftspolitik st\u00e4ndig mit einer\nUnterhaltungssendung zu verwechseln.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Ostrowski, Sie sind sicher eine gute Schau-\nspielerin. Nur, wer schreibt Ihnen die schlimmen Texte,\ndie Sie vortragen?\n\n(Ha, ha! und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nRichtig war immerhin, da\u00df das Sachsenwerk eine Tradi-\ntion von mehr als 100 Jahren hat. \u00dcber 100 Jahre werden\ndort Elektromotoren gebaut. Man hat am Bau von Kraft-\nwerken mitgewirkt. Man hat am Ausbau des Stra\u00dfenbahn-\nnetzes mitgetan. Man hat meines Wissens auch 1929 Ent-\nwicklung und Bau des bekannten Hecht-Wagens mit\ndurchgef\u00fchrt. Wenn die Belegschaft des traditionsreichen\nUnternehmens am 16. Januar in der \u00d6ffentlichkeit auf sich\n\naufmerksam gemacht hat, weil man bei allem Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr die dringend notwendigen schwarzen Zahlen das Kon-\nzept der Plaschna Management KG so nicht akzeptieren\nkonnte, war das richtig.\nNur, den Begriff ,,niedersanieren\u201c m\u00f6chten wir hier in\naller Form zur\u00fcckweisen. Gerade das Wirtschaftsministe-\nrium hat immer wieder die Sanierung des Sachsenwerkes\nmitbegleitet. Man hat bei der Konzepterarbeitung Unter-\nst\u00fctzung gegeben. Man hat gefordert, da\u00df am Ende ein\nsozialvertr\u00e4glicher Arbeitsplatzabbau erfolgt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. M\u00fcnch?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Aber sehr gern, Herr Kehl.\n\nKehl,  SPD:  Herr Dr. M\u00fcnch, Frau Ostrowski hat etwas\ngesagt \u00fcber Herrn Plaschna und Sie auch. Meine Frage an\nSie: Kennen Sie Herrn Plaschna, und kennen Sie sein Tun\nim osts\u00e4chsischen Raum bei der Aufl\u00f6sung der s\u00e4ch-\nsischen Textilindustrie? Wissen Sie, da\u00df Herr Plaschna in\nBetrieben in Neugersdorf Konzepte vorgelegt hat, die mit\nSicherheit diese Betriebe heute bereits vor das Aus gestellt\nhaben?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja, Herr Kehl, ich kenne das selbstver-\nst\u00e4ndlich. Sie wissen das auch. Sie waren des \u00f6fteren im\nTreuhandkabinett. Sie haben gerade das thematisiert: Was\nwird mit den Management KGs? Sie haben die M\u00f6glich-\nkeit, am 30. Januar \u2013 ich komme noch dazu \u2013 wieder Ihre\nGedanken vorzutragen und vor allen Dingen ganz massiv\ndie Vorw\u00fcrfe, die Sie hier ausgebracht haben, zu quantifi-\nzieren. Es ist leicht, einen Vorwurf zu artikulieren. Es ist\naber schwer, ein eigenes Konzept aufzustellen. Das mu\u00df\nman trennen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nIch sagte bereits, die Konzeption der Plaschna Manage-\nment KG ist nach meiner Sicht in vier Punkten zu hinter-\nfragen: Erstens die Zielstellung f\u00fcr Forschung und Tech-\nnologie, auch hinsichtlich neuer Erzeugnisse; zweitens die\nArbeitspl\u00e4tze im Unternehmen und bei Zulieferern aus\nSachsen; drittens die vorgesehenen Investitionen und vier-\ntens die Absatz- und Kostenentwicklung.\nIch danke meiner Fraktion, da\u00df sie mir die Teilnahme am\nTreuhandkabinett am 30. Januar erm\u00f6glicht hat, indem sie\nmich von unserer Veranstaltung im Raum Delitzsch ent-\nlastet hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Frau\nDr. Volkmer.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der eigentliche Leidensweg der Sachsenwer-\nker begann mit der zwangsweisen Eingliederung ihres\nUnternehmens in die Horst Plaschna Management GmbH.\nDie Belegschaft hat sich damals dagegen gewehrt.\nEs wurden drei Unternehmensbereiche gegr\u00fcndet, wovon\nder Bereich Verm\u00f6gensverwaltung schwarze Zahlen\nschreibt, w\u00e4hrend der Bereich VEM Elektroantriebe offen-\nsichtlich den Schwarzen Peter hat. In drei Jahren wechselte\ndreimal die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung.\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie: Wie soll unter\nsolchen Umst\u00e4nden in einem Betrieb effektiv gearbeitet\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2001\n\n\n\nwerden? Wie sollen entwicklungsf\u00e4hige Konzepte ent-\nwickelt werden, gerade in einer so schwierigen Zeit? Da\nn\u00fctzt es auch nichts, viel Geld f\u00fcr drei Beraterfirmen in\nanderthalb Jahren auszugeben.\nIm Gegenteil, man h\u00e4tte Geld sparen k\u00f6nnen. Die Beleg-\nschaft und der Betriebsrat haben n\u00e4mlich ganz eindeutig\ndarauf aufmerksam gemacht, was in diesem Betrieb alles\nschiefl\u00e4uft und was auch relativ leicht und schnell zu\nbeseitigen gewesen ist. Sie sind nur auf taube Ohren\ngesto\u00dfen.\n\nDie Belegschaft und der Betriebsrat sprechen von Mi\u00df-\nmanagement, und sie sprechen davon, da\u00df durch dieses\nMi\u00dfmanagement die katastrophale Lage im Sachsenwerk\nverursacht worden ist.\n\nAber: Horst Plaschna bleibt, doch die Belegschaft geht; die\nBelegschaft wird immer weiter abgebaut. Der Betriebsrat\nmu\u00df nat\u00fcrlich zwangsweise auch einem stufenweisen Per-\nsonalabbau zustimmen. Er mu\u00df dem deshalb zustimmen,\nweil die Bedingung Personalabbau immer gestellt worden\nist, damit \u00fcberhaupt Zusagen f\u00fcr m\u00f6gliche Investitionen\nund \u00fcber Organisationsstrukturver\u00e4nderung gemacht\nwurden.\n\nDie Belegschaft hat dem jedesmal zugestimmt, in der\ntreuen Hoffnung, in dem guten Glauben, es wird die Kon-\nkurrenzf\u00e4higkeit des Betriebes verbessert. \u2013 Nichts ist\ngetan!\n\nAber der Betriebsrat hat die Flinte nicht ins Korn gewor-\nfen, und er hat das gemacht, was meines Erachtens eigent-\nlich eine Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung machen m\u00fc\u00dfte: Der Betriebsrat\nhat sich um zukunftsf\u00e4hige Konzepte bem\u00fcht. Er hat die\nGrundlagen f\u00fcr einen China-Auftrag gelegt, f\u00fcr Stra\u00dfen-\nbahnbau in China, f\u00fcr China. Er hat die Federf\u00fchrung zur\nEntwicklung von Niederflurdrehgestellen \u00fcbernommen.\nEr hat den Schritt vom Komponenten- zum Systeman-\nbieter vorbereitet. Er k\u00fcmmert sich sogar um Fragen der\nFinanzierung.\n\nUnd was tut Plaschna? \u2013 Plaschna will davon nichts h\u00f6ren,\ner wartet ab. Meine Damen und Herren, die Sachsenwer-\nker brauchen unser aller Hilfe, und vor allem brauchen sie\ndie Hilfe des Wirtschaftsministeriums!\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs w\u00e4re sehr hilfreich, wenn Herr Staatsminister Schom-\nmer heute in der Aktuellen Debatte erkl\u00e4ren w\u00fcrde, wie\ndas Wirtschaftsministerium zu den Vorschl\u00e4gen aus dem\nSachsenwerk steht und wie das Wirtschaftsministerium\ndie Belegschaft unterst\u00fctzen kann.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Ostrowski, der Minister Hardraht hat gestern in\neiner Debatte, als es um die Wohnungsbauf\u00f6rderung ging,\neigentlich schon darauf hingewiesen. Die PDS treibt das-\nselbe Spiel heute wieder. Sie fischt im tr\u00fcben. Sie nutzt die\nschweren Probleme, die wirklich bestehen, dazu, um hier\npopulistische Dinge zu verk\u00fcnden.\n\n(Starker Widerspruch von der PDS)\n\nSie haben nicht ein Wort \u2013 nicht ein einziges Wort! \u2013\ngesagt, was Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, was mit dem Sach-\nsenwerk werden soll; nicht ein einziges!\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nHaben Sie als PDS dem Sachsenwerk einen Auftrag ver-\nschafft?\n\n(Weitere Zurufe von der PDS \u2013 Starke Unruhe)\n\nHaben Sie als PDS, weil Sie ja die Gr\u00f6\u00dften sind in diesem\nLande \u2013 Sie wissen ja grunds\u00e4tzlich alles besser; Sie wis-\nsen, wie jemandem geholfen werden mu\u00df; Sie wissen, wie\ndie Konzepte aussehen \u2013, haben Sie einen Auftrag\nbeschafft? \u2013 Sie wissen genau, wie gering der China-Auf-\ntrag in Wirklichkeit f\u00fcr das Sachsenwerk ist; er wird das\nSachsenwerk nicht retten.\n\n(Zuruf von der PDS:\nDann fangen wir gar nicht erst an, oder wie?!)\n\nZum zweiten. Kennen Sie die Umsatzzahlen pro Kopf der\nBesch\u00e4ftigten im Sachsenwerk? \u2013 Wenn Sie sie kennen,\ndann wissen Sie genau, da\u00df es kein tragf\u00e4higes Konzept\nist, um dieses Werk zu retten.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nL\u00e4mmel?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr L\u00e4mmel, ich m\u00f6chte Sie fragen, wie Sie\nzu dem Vorschlag von Frau Ostrowski stehen, da\u00df die\nArbeiter und Angestellten des Sachsenwerkes dieses Werk\nselbst \u00fcbernehmen?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Dieser Vorschlag ist nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt\nnur dann zu diskutieren, wenn ein Konzept auf dem Tisch\nliegt, wenn ein komplettes Konzept auf dem Tisch liegt,\nwie dem Werk geholfen werden kann.\nEs hilft \u00fcberhaupt nichts, hier populistisch zu verk\u00fcnden,\ndie Belegschaft \u00fcbernimmt das Werk, und wir werden es\nretten, weil wir alles k\u00f6nnen. Das wissen Sie genauso wie\nalle anderen Wirtschaftler.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nZum dritten. M\u00f6chten Sie \u2013 die Genossen von der PDS \u2013\ndie Grenzen in Richtung Tschechische Republik oder in\nRichtung Polen zumauern? Die Tschechen und die Polen\nk\u00f6nnen n\u00e4mlich auch Elektromotoren fertigen! Elektro-\nmotoren sind heutzutage ein Allerweltsartikel.\nZum vierten ist mir kein Fall bekannt, da\u00df das Wirtschafts-\nministerium abgelehnt h\u00e4tte, Mittel in ein Unternehmen\nzu geben, welches Zukunft hat. Und ich denke, diese Posi-\ntion besteht nach wie vor.\nZum f\u00fcnften wird am 29. Januar, am kommenden Montag,\neine endg\u00fcltige Entscheidung gef\u00e4llt. Ich finde die ganze\nDiskussion hier sehr seltsam, weil weder Sie noch ich wis-\nsen, welche Entscheidung am 29.1.1996 gef\u00e4llt werden\nwird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2002\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS; Frau\nSchulz, bitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube, das, was wir hier eben geh\u00f6rt haben,\nwar, Herr L\u00e4mmel, gelinde gesagt, ein Schlag in die\nMagengrube der Sachsenwerker.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWir hatten dieses Thema f\u00fcr heute auf die Tagesordnung\nzu setzen gebeten, weil wir der Ansicht sind, da\u00df dar\u00fcber\ngesprochen werden mu\u00df, da\u00df es \u00f6ffentlich gemacht wer-\nden mu\u00df, und weil wir diese Gelegenheit nutzen wollten,\ndie Situation so darzulegen, da\u00df sich m\u00f6glichst viele\ndavon angesprochen f\u00fchlen, da\u00df m\u00f6glichst viele reagieren\nund diesen Leuten an die Seite treten, ihnen helfen.\nUnd ich w\u00fcnschte mir, da\u00df sich die auch von den Sachsen-\nwerkern hochhonorierte Unterst\u00fctzung des Wirtschafts-\nministeriums noch potenziert und da\u00df wir die volle Unter-\nst\u00fctzung am 30.1. im Treuhandkabinett haben, um dort\ndas Thema so auf den Punkt zu bringen, da\u00df eine vern\u00fcnf-\ntige L\u00f6sung gefunden werden kann.\nIch wollte eigentlich in diesem Beitrag einige andere\nAspekte zur Diskussion bringen. Aber es macht mich aus-\ngesprochen traurig, wenn wir hier schmutzige W\u00e4sche\nwaschen, Parteipolitik betreiben \u2013 und oben auf der Tri-\nb\u00fcne sitzen Sachsenwerker und h\u00f6ren sich das an.\n\n(Zurufe von CDU und PDS)\n\nWissen Sie zum Beispiel, ist Ihnen bekannt, da\u00df es zum\nSachsenwerk eine Studie gibt von einem Wirtschafts-\npr\u00fcfungsunternehmen \u2013 oder von einer Beraterfirma,\nsagen wir so \u2013, die dem Herrn Plaschna beziehungsweise\nseinen Gesellschaftern zur Seite treten wollte? Diese Studie\nsagt zum Beispiel aus: ,,Die Zeitdauer der Angebotserstel-\nlung mu\u00df verk\u00fcrzt werden. Die Termintreue bei der Auf-\ntragsabwicklung mu\u00df verbessert werden. Die Produktion\nmu\u00df flexibilisiert, und die Durchlaufzeiten m\u00fcssen verbes-\nsert werden. Es mu\u00df der \u00dcbergang vom Komponenten-\nzum Systemanbieter vollzogen werden.\u201c\nGenau das wollen die Sachsenwerker. Und Sie sagen, es\ngibt kein tragf\u00e4higes Konzept, also versuchen wir es gar\nnicht erst.\n,,Der deutsche Markt f\u00fcr Wasserkraftprodukte des Sach-\nsenwerkes ist aufgeteilt, ein Verdr\u00e4ngungswettbewerb\nw\u00e4re chancenlos. Deshalb m\u00fcssen M\u00e4rkte in Asien und\nLateinamerika erschlossen werden.\u201c \u2013 So steht es schwarz\nauf wei\u00df aufgeschrieben von dieser Beraterfirma. Was\naber passierte? \u2013 Genau das Gegenteil passierte in diesem\nWerk, und darauf wollten wir eigentlich heute aufmerk-\nsam machen.\nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, da\u00df ein Betrieb wirtschaftlich\narbeitet, diese Dinge einh\u00e4lt, wenn z. B. f\u00fcr einen Schreib-\nblock mit einem Wert von einer Mark ein Antrag zu stellen\nist und Unterschriften einzuholen sind, damit man \u00fcber-\nhaupt das Material bekommt?\nAlso, bis in solche Details wird hier verb\u00fcrokratisiert, ver-\nzentralisiert. Genau das, was falsch gemacht wurde, all\ndas, was Sie uns immer wieder vorwerfen \u2013 sicherlich in\nvielem, vielem berechtigt \u2013, aber hier passiert genau das\ngleiche. Und zu alleroberst, an der Spitze der Management\nKG, sitzt einer, der gef\u00f6rdert wird, der bezahlt wird, der\nhofiert wird und der das alles duldet. Und damit sind wir\nnicht einverstanden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVerzeinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die Frak-\ntion der SPD; Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In der Management KG wurde ein bescheidener Teil\nder nicht sofort privatisierungsf\u00e4higen, aber sanierungs-\nf\u00e4higen Treuhandbetriebe zusammengefa\u00dft. Wir debat-\ntieren heute \u00fcber einen dieser Betriebe. Leider m\u00fcssen wir\nauch diesmal vermuten, da\u00df sich die Belegschaft und der\nBetriebsrat wesentlich mehr Gedanken um die Zukunft\ndes Unternehmens machen als die h\u00e4ufig wechselnden\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nderen Aufgabe das in allererster Linie gewesen w\u00e4re und\ndie daf\u00fcr auch ein Vielfaches an Einkommen gegen\u00fcber\ndem Betriebsrat beziehen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nUnd kommen von der Konkurrenz!)\n\nHerr L\u00e4mmel, Elektromotoren sind eben nicht gleich Elek-\ntromotoren, und ein Trabant hat sich doch auch ganz\nwesentlich vom Rolls Royce unterschieden.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nZuungunsten des Rolls Royce!)\n\nDie betriebswirtschaftlichen Realit\u00e4ten gelten auch f\u00fcr die-\nsen Betrieb. Auch dieser Betrieb mu\u00df sich dem Wettbe-\nwerb stellen. Umsatz und Zahl der Besch\u00e4ftigten h\u00e4ngen\nvoneinander ab. Aber genau das hat der Betriebsrat, hat\ndie Belegschaft erkannt. Deshalb bem\u00fchen sie sich so\nintensiv um die Steigerung des Umsatzes, um die\nErschlie\u00dfung neuer M\u00e4rkte und um neue, zukunftstr\u00e4ch-\ntige Produkte. Dabei sollten, dabei m\u00fcssen wir sie unter-\nst\u00fctzen \u2013 wir, die Abgeordneten, und nat\u00fcrlich auch die\nStaatsregierung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas Sachsenwerk ist nur ein Fall, aber es ist ein typischer\nFall. Es kommt darauf an, Herrn Plaschna und Co. deut-\nlich zu sagen: Es w\u00e4re Ihre vordringlichste Aufgabe, m\u00f6g-\nlichst viele zukunftstr\u00e4chtige Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten.\nWir k\u00f6nnen Sie nur auffordern, gemeinsam mit der Beleg-\nschaft dieses Ziel umzusetzen. Es ist eben der falsche Weg,\ndie Ideen der Sachsenwerker, die Ideen der Sachsen\nabblocken zu wollen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs kommt darauf an, diese Ideen produktiv zu nutzen.\nAuch das ist in meinen Augen ein ,,B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\u201c.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Sie\nhat noch zwei Minuten Redezeit. Frau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr M\u00fcnch, wenn die Staatsregierung schon\nimmer in den Startl\u00f6chern stand, um dem Sachsenwerk zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2003\n\n\n\nhelfen, dann werden Sie meinen jetzigen Vorschlag positiv\naufnehmen.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, da\u00df wir mit einem s\u00e4chsischen\n,,B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\u201c genau am Beispiel Sachsenwerk\nanfangen. Das w\u00e4re eine gute Reaktion nach der Kanzler-\nrunde. Wir h\u00e4tten nichts dagegen, es auch ,,Offensive f\u00fcr\nArbeitspl\u00e4tze\u201c zu nennen; der Begriff ist uns gleich. Aber\nnicht gleichg\u00fcltig ist uns, ob aus dem Sachsenwerk noch\nein Zukunftsst\u00fcck wird oder ob es in einem Drama weiter-\nhin endet.\nDer Manager Plaschna bewegt sich in den Verhandlun-\ngen \u2013 jetzt zitiere ich die Kollegen aus dem Sachsenwerk \u2013\n,,so wie die Burg Stolpen, n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht\u201c. Aber\nw\u00e4hrend der ganzen Zeit haben die Betriebsr\u00e4te einen chi-\nnesischen Auftrag aus der Stadt Hefai herangeholt. Die\nFrau Abg. Volkmer hat vorhin schon davon gesprochen.\nDieser Auftrag hat f\u00fcr die s\u00e4chsischen Lieferungen einen\nUmfang von 100 Millionen DM. Das, was Plaschna mit\nseinem S-Bahn-Projekt in Berlin angeboten hat, liegt\nwesentlich unter diesem Lieferungsumfang. Im \u00fcbrigen\nhat der Betriebsrat am Management von Plaschna vorbei\neinen m\u00f6glichen Generalunternehmer in der ,,Schaltbau\nAktiengesellschaft M\u00fcnchen\u201c gefunden. Der Vertrag mit\nChina k\u00f6nnte zur Leipziger Fr\u00fchjahrsmesse unterzeichnet\nwerden.\nDiese Wende hat nur einen Haken, eigentlich zwei. Der\nerste ist, da\u00df Plaschna das nicht m\u00f6chte und gegen diese\nschon genannten Marktstudien beharrt und auf den deut-\nschen Markt mit solchen Weisheiten setzt wie \u2013 ich zitiere\nihn jetzt: ,,Diese Auftr\u00e4ge m\u00fcssen gegen heftigste Konkur-\nrenz auf M\u00e4rkten erobert werden, auf denen das Sachsen-\nwerk \u00fcber 40 Jahre nicht teilgenommen hat.\u201c Immer diese\ngleiche Platte! Man kann sagen: Blablabla oder Plaschna,\nPlaschna, \u2026\nDer andere Haken ist der Mangel an Geld. Der Betriebsrat,\nder sich auf dem Weltmarkt wesentlich besser bewegt als\nsein hochbezahlter Schulmeister, h\u00e4tte also, wie gesagt,\nnicht \u00fcbel Lust, das Sachsenwerk zu \u00fcbernehmen \u2013 Lust,\nSach- und Marktkenntnis.\nWir bitten Sie einfach, da\u00df Sie eine neue Form der Privati-\nsierung, vielleicht einen k\u00fchnen und mutigen Sonderweg\nauf wirtschaftlichem Gebiet, hier in Sachsen nun endlich\neinmal gehen und diesen Betrieb in einem ,,B\u00fcndnis f\u00fcr\nArbeit\u201c mit B\u00fcrgschaften und finanzieller F\u00f6rderung\ndurch das Land und durch die Stadt unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Frau\nOstrowski, ich komme auf Ihren ersten Redebeitrag\nzur\u00fcck und m\u00f6chte aus Ihrer Rede mit Genehmigung des\nPr\u00e4sidenten zitieren. Frau Ostrowski sagte: ,,weil ich\nahne\u201c \u2013 Ende des Zitats. Ich f\u00fchre fort, da\u00df Frau\nOstrowski weder von Betriebswirtschaft und Management\nAhnung hat noch vom Bau von Autobahnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nReden Sie doch einmal zum Sachsenwerk!)\n\nAus diesem Grunde und weil sie es sich auch kaum vor-\nstellen kann, was wirklich ,,B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\u201c bedeutet,\n\nm\u00f6chte ich nur kurz auf ihren Antrag und ihre Ausf\u00fch-\nrungen eingehen.\nErstens. Die Management KGs wurden von der Treu-\nhandanstalt gegr\u00fcndet, um sanierungsf\u00e4higen, aber noch\nnicht sanierungsbereiten Unternehmen eine Chance zu\ngeben, da\u00df sie privatisiert werden und damit \u00fcberleben\nk\u00f6nnen.\nZweitens. Eine dieser Management KGs war die Plaschna\nKG. Es ist richtig, da\u00df bei VEM die Plaschna KG nach\nunserer Auffassung zu z\u00f6gerlich in der Gesch\u00e4ftsstrategie\nwar. Deshalb haben wir, die Staatsregierung und die IG\nMetall, das im Aufsichtsrat moniert und darauf gedrun-\ngen, da\u00df hier mehr Aktivit\u00e4t entwickelt wird. Das haben\nwir schon 1994 und auch 1995 getan.\nPlaschna hat 1995 20 Millionen DM in die Modernisierung\nvon Technik investiert. Das f\u00fchrte allerdings nicht zu\nUmsatzsteigerungen. Wir haben auch im vergangenen\nJahr weiter gemeinsam mit Betriebsrat und IG Metall\nDruck auf Plaschna ausge\u00fcbt, die Konzepte vorzulegen.\nWir haben auch die Sitzung in der vergangenen Woche\nerzwungen, auf der wir gemeinsam mit Betriebsrat und IG\nMetall erreicht haben, da\u00df Plaschna ein neues Konzept\nvorlegen wird, das in der kommenden Woche diskutiert\nwerden wird. Niedersanierung \u2013 meine Damen, meine\nHerren! Zu dem, der sich so in der Wortwahl vergreift,\nm\u00f6chte ich nur wenig sagen.\nIch m\u00f6chte Herrn Plaschna auch ausdr\u00fccklich danken. Es\nwar seine Plaschna KG, deren Gesch\u00e4ftspolitik wir es zu\nverdanken haben, da\u00df aus dem VEB Spurenelemente in\nFreiberg nun drei leistungsf\u00e4hige, zukunftsorientierte\nHigh-Tech-Unternehmen geworden sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n, Herr Kehl.\n\nKehl, SPD: Herr Dr. Schommer, ich freue mich immer. \u2013\nHerr Dr. Schommer, k\u00f6nnen Sie uns sagen, wie viele\nBetriebe denn von diesen Management KG im Freistaat\nSachsen gerettet wurden, und k\u00f6nnen Sie uns ganz beson-\nders die Betriebe nennen, die von Herrn Plaschna gerettet\nwurden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch habe eben die drei Firmen aus Freiberg genannt. Die\nvon Ihnen erfragte Zahl habe ich jetzt nicht im Kopf. Ich\nm\u00f6chte Ihnen nichts Falsches sagen. Ich bin aber gern\nbereit, Ihnen diese Auskunft f\u00fcr die n\u00e4chste Ausschu\u00df-\nsitzung zu \u00fcbermitteln.\nMeine Damen! Meine Herren! Ich m\u00f6chte der Belegschaft\nund dem Betriebsrat Dank und Anerkennung f\u00fcr ihre\nAktivit\u00e4ten aussprechen. Ich werde gemeinsam mit\nBetriebsrat und IG Metall alles tun, wenn es ein vern\u00fcnf-\ntiges Konzept gibt, die Hilfen zu geben, damit das Sach-\nsenwerk auch in Zukunft Bestand hat. Davon k\u00f6nnen Sie\nausgehen. Das wissen auch die Sachsenwerker. Daf\u00fcr\nbrauchen wir hier nicht solche Sitzungen mit so viel Trara.\nSie wissen, auf wen sie sich verlassen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich auf\nuns.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2004\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n, wenn es nach der Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich\nist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, Sie haben gen\u00fcgend Redezeit.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich wollte Sie fragen, ob im Wirt-\nschaftsministerium dieses Konzept, das China-Gesch\u00e4ft \u2013\nder Stra\u00dfenbahnbau in China \u2013 bekannt ist.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber liebe Frau Volkmer! Sie wissen gar nicht, was wir\nalles wissen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nW e i l  das bekannt ist, sind wir so erfolgreich. Nur, im\nGegensatz zu Ihnen k\u00f6nnen wir diese Konzepte auch rich-\ntig einordnen, auch was die Drehgestelle angeht. Sie sind\nbekannt, und es wird auch alles getan, da\u00df das, was aus\ndiesen Konzepten realisierbar ist, umgesetzt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Wann ist denn mit einer Ent-\nscheidung zu rechnen? Sie sprechen in der n\u00e4chsten\nWoche \u00fcber ein Konzept, das von der Plaschna Manage-\nment GmbH vorgelegt wird. Wann ist denn im Wirt-\nschaftsministerium mit einer Entscheidung bez\u00fcglich\ndieses anderen Auftrages zu rechnen? Es geistert n\u00e4mlich\nin der Belegschaft herum, da\u00df es m\u00f6glich w\u00e4re, zur Fr\u00fch-\njahrsmesse zu einer Unterzeichnung zu kommen. Aber bis\nzur Fr\u00fchjahrsmesse ist nun nicht mehr so lange Zeit.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWenn in der kommenden Woche die n\u00e4chste Sitzung statt-\nfindet und dort entscheidungsreife Vorlagen pr\u00e4sentiert\n\nwerden, wird die Staatsregierung sofort entscheiden. Nur,\ndie Vorlagen m\u00fcssen entscheidungsf\u00e4hig sein.\nWie ich sehe, haben Sie keine weiteren Fragen mehr. Ich\nbedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen vor. Die Zeitdauer ist f\u00fcr\ndie Fraktionen bis auf die Fraktion der CDU abgelaufen.\nIch frage die CDU-Fraktion, ob noch das Wort gew\u00fcnscht\nwird. \u2013 Bitte, Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich habe zwei Anmerkungen. Die erste:\nEs sind schwerste Vorw\u00fcrfe gegen die Plaschna Manage-\nment KG hier ge\u00e4u\u00dfert worden. Meine Bitte ist, da\u00df die\nDamen und Herren diese Vorw\u00fcrfe am 30. zur Beratung\nim Treuhandkabinett mitbringen, damit man der Sache\ntats\u00e4chlich nachgehen kann.\nDie zweite Bemerkung. Wir sollten auch alle Konzepte, die\nvorliegen \u2013 der Minister hat es schon gesagt \u2013, entspre-\nchend zur Diskussion stellen, damit eine Entscheidung\ngetroffen werden kann, welches Konzept am Ende zumut-\nbar ist.\nZusammenfassend ist meine ganz pers\u00f6nliche Meinung \u2013\nich glaube auch nicht, da\u00df ich mich irren werde -: An uns\nsoll es nicht liegen; es wird f\u00fcr das Sachsenwerk Dresden\nein \u00dcberleben geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Debatte\nist damit abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt 2\nbeendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 2/2380\n\nIhnen liegen die von den Mitgliedern des Landtages einge-\nreichten Fragen vor. Diese Fragen wurden auch der Staats-\nregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihen-\nfolge der Behandlung der eingereichten Fragen bekannt-\ngemacht worden.\n\nIch er\u00f6ffne die Fragestunde und bitte, da\u00df Herr Dr. Nowak,\nFraktion der CDU, seine Frage an die Staatsregierung\nstellt.\n\nDr.  Nowak,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage betrifft die Zukunft des Stiftungs-\nlehrstuhls Grundst\u00fccks- und Wohnungswirtschaft an der\nWirtschaftswissenschaftlichen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t\nLeipzig.\n\nDer Lehrstuhl bildet gegenw\u00e4rtig 250 Studenten in der\nspeziellen Betriebswirtschaftslehre ,,Grundst\u00fccks- und\nWohnungswirtschaft\u201c aus. Dies wird durch die T\u00e4tigkeit\nvon gef\u00f6rderten Mitarbeitern der ehemaligen Bauakade-\nmie m\u00f6glich. Diese F\u00f6rderung l\u00e4uft zum 31.12.1996 aus.\nDie Zukunft des Lehrstuhls erscheint somit aus heutiger\nSicht nicht gesichert.\n\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n1. Ist der Bestand des Lehrstuhls aus ihrer Sicht sinnvoll?\n2. Wenn ja, welche geeigneten Schritte sollen zum\nBestandserhalt unternommen werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nAbg. Dr. Nowak, zun\u00e4chst einmal ist die Fortf\u00fchrung\ndieses Lehrstuhls aus der Sicht der Staatsregierung wichtig\nund notwendig, und sie ist auch gesichert.\nSie haben schon darauf hingewiesen, der Lehrstuhl\nGrundst\u00fccks- und Wohnungswirtschaft ist eine Stiftungs-\nprofessur. Dazu geh\u00f6ren ein Hochschullehrer, zwei wis-\nsenschaftliche Mitarbeiter und eine Sekret\u00e4rin. Nach Been-\ndigung des Stiftungszeitraums werden ab 1.1.2003 diese\nvier Stellen der Stiftungsprofessur von der Universit\u00e4t\nLeipzig fortgef\u00fchrt. Das ist in jedem Fall gesichert. Damit\nist auch die inhaltliche Aufgabenstellung der Professur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2005\n\n\n\ngesichert. Die Zukunft des Lehrstuhls ist also von Anfang\nan geregelt.\nEin anderer Punkt ist in der Tat die Mitarbeit der fr\u00fcheren\nMitarbeiter der Bauakademie. Diese werden bis zum\n31.12.1996 \u00fcber das Wissenschaftler-Integrationsprogramm\ngef\u00f6rdert. Sie geh\u00f6ren also im eigentlichen Sinne nicht\nzum Lehrstuhl Grundst\u00fccks- und Wohnungswirtschaft.\nDie Einbeziehung dieser Mitarbeiter in die Lehre kann,\nsofern notwendig, ab 1997 durch Vergabe von Lehrauf-\ntr\u00e4gen erfolgen.\nNat\u00fcrlich ist es auch die Aufgabe der Wirtschaftswissen-\nschaftlichen Fakult\u00e4t, die Studieninteressen so zu lenken,\nda\u00df die Studierenden auf die verschiedenen Fachrichtun-\ngen sachgerecht verteilt werden. Gleichwohl bleibt der\nBereich Grundst\u00fccks- und Wohnungswirtschaft ein wich-\ntiges Element in der Wirtschaftswissenschaftlichen Fakul-\nt\u00e4t.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt Frau Dr. Schwarz,\nFraktion der SPD, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es ist ja immer schwierig, Zahlen\nund Berechnungsgrundlagen darzustellen und zu verglei-\nchen. Ich darf vielleicht vorausschicken, Herr Staatsmini-\nster Geisler, da\u00df ich noch einmal auf Ihre gestrigen Zahlen\nzur\u00fcckkommen m\u00f6chte.\nEs ist wohl richtig, da\u00df die Regels\u00e4tze des Unterhaltsvor-\nschusses h\u00f6her sind als die Sozialhilfes\u00e4tze. Das, was die\nFrauen nach Abzug von jetzt 100 DM bekommen, ist aber\nweniger. So redet man oft aneinander vorbei, wenn es um\nZahlen geht.\nDeswegen m\u00f6chte ich heute etwas zur Kl\u00e4rung beitragen,\nwas die beabsichtigten Beitr\u00e4ge f\u00fcr einen Kindergarten-\nplatz betrifft.\nSie sagten in der 26. Sitzung des Landtages: ,,K\u00fcnftig sol-\nlen sich Eltern, die deutlich oder ganz erheblich mehr ver-\ndienen als andere, durch h\u00f6here Elternbeitr\u00e4ge an den\nKosten der Einrichtung beteiligen. Ab einer Grenze von\netwa 3 400 DM netto bei einer Familie mit zwei Kindern\nwird der Elternbeitrag um etwa 10 bis 12 DM je Monat\nsteigen. \u00dcbersteigt das Einkommen jedoch eine Grenze\nvon ca. 4 500 DM netto, wird der Elternbeitrag gegen\u00fcber\njetzt etwa um 40 DM h\u00f6her sein.\u201c\nDiese Zahlen scheinen falsch zu sein, und zwar nicht allein\naufgrund unserer Berechnungen, sondern das wurde auch\nin der Anh\u00f6rung am vergangenen Montag deutlich.\nMeine Frage: Um wieviel erh\u00f6hen sich aus Ihrer Sicht die\nElternbeitr\u00e4ge, wenn sie von 25 % auf 30 % bzw. 35 %\nansteigen? Es geht dabei um die Berechnungsgrundlage\nnach \u00a7 79 Abs. 1 in Verbindung mit \u00a7 81 Abs. 1 und 2 des\nBSHG.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nKollegin Schwarz, ich habe mich nicht geirrt, und Sie\nhaben v\u00f6llig richtig zitiert. Das Haushaltbegleitgesetz sieht\nvor, bei h\u00f6herem Einkommen der Eltern h\u00f6here Eltern-\nbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Kindertagesbetreuung in Kindergarten\nund -hort zu erheben \u2013 noch einmal zur Verdeutlichung:\nnicht in der Krippe.\nW\u00fcrde man die Elternbeitr\u00e4ge auf der Basis des derzeit\ng\u00fcltigen Betriebskostensatzes in Kindergarten und -hort\nvon 25 % auf 30 % bzw. 35 % erh\u00f6hen, w\u00e4ren \u2013 Erm\u00e4\u00dfi-\n\ngungsanspr\u00fcche unber\u00fccksichtigt gelassen \u2013 von den\nEltern monatlich 32 DM bzw. 64 DM mehr zu zahlen. Der\nHortbeitrag w\u00fcrde um 15,60 DM bzw. 31 DM bei f\u00fcnf\nStunden Betreuung und um 17,50 DM bzw. 35 DM bei\nsechs Stunden Betreuung steigen. Die erste Zahl gilt f\u00fcr\n30 %, die zweite f\u00fcr 35 %.\nDies ist aber nicht der Vorschlag der Staatsregierung, des\nSMS, sondern das Haushaltbegleitgesetz sieht eine Ver-\n\u00e4nderung des Personalschl\u00fcssels von 1 : 12 auf 1 : 13,5 vor.\nDurch diese Ver\u00e4nderung verringern sich die Betriebs-\nkosten im Kindergarten von derzeit 649 DM auf 577 DM\npro Platz und Monat. Dieser Wert bildet die Grundlage f\u00fcr\ndie Festsetzung der k\u00fcnftigen Elternbeitr\u00e4ge, 25 % davon\nentsprechend 144,25 DM, 30 % entsprechend 173,10 DM\nund 35 % entsprechend 201,95 DM.\nWie ich bereits w\u00e4hrend der 26. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages ausgef\u00fchrt habe, w\u00fcrde damit der h\u00f6chste\nElternbeitrag im Kindergarten nur um ca. 40 DM bzw.\n10 DM bis 12 DM h\u00f6her sein als der derzeitige Beitrag.\nJene Eltern, die weiterhin einen Elternbeitrag von 25 % der\nBetriebskosten zu entrichten h\u00e4tten, w\u00fcrden sogar 18 DM\neinsparen. Somit sind die von mir in der vergangenen Sit-\nzung genannten Zahlen nicht falsch, wie von Ihnen, sehr\nverehrte Frau Kollegin, unterstellt wurde. Sie lassen sich\nvielmehr eindeutig belegen.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 79 BSHG setzt sich das Familiennettoeinkommen\naus dem Grundbetrag, den Kosten der Unterkunft und\ndem jeweiligen Familienzuschlag zusammen. \u00a7 81 Abs. 1\nund Abs. 2 BSHG bestimmt, da\u00df anstelle des Grundbetra-\nges nach \u00a7 79 ein erh\u00f6hter Grundbetrag in Anrechnung\nkommt. Das Familiennettoeinkommen ist jedoch nicht\npauschal festzulegen, sondern von den jeweiligen Beson-\nderheiten des Einzelfalles abh\u00e4ngig.\nIn den Berechnungsbeispielen f\u00fcr das Familiennettoein-\nkommen sind bei Alleinstehenden die Kosten der Unter-\nkunft mit 700 DM, bei Familien mit ein und zwei Kindern\nmit 800 bis 850 DM, bei Familien mit drei Kindern mit\n900 DM gesch\u00e4tzt worden.\nDie von Ihnen aufgef\u00fchrten 4 500 DM setzen sich aus fol-\ngenden Bestandteilen gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 2 BSHG zusammen:\nGrundbetrag 2 444 DM, Kosten der Unterkunft 850 DM,\nFamilienzuschlag f\u00fcr die Ehefrau 402 DM, Familienzu-\nschlag f\u00fcr das erste Kind 402 DM und Familienzuschlag\nf\u00fcr das zweite Kind ebenfalls 402 DM \u2013 macht zusammen\n4 500 DM.\nSie sehen, die Rechnung ist so exakt, wie sie nur sein\nkonnte.\nGestatten Sie mir, auf die gestern an einer anderen Stelle\ngef\u00fchrte Debatte bez\u00fcglich des Personalschl\u00fcssels einzu-\ngehen. Sie alle haben miterlebt, da\u00df ich, als Ihr Kollege\nRichter in bezug auf das Kita-Gesetz die Kriminalit\u00e4t und\ndie Familienfreundlichkeit beurteilt hat, etwas hineinge-\nsprochen habe. Ich danke Ihnen heute daf\u00fcr, ich werde\ndarauf zur\u00fcckkommen.\nIch kann es jetzt nicht w\u00f6rtlich zitieren, weil ich das Manu-\nskript noch nicht habe. Er hat ge\u00e4u\u00dfert: Diese Ver\u00e4nde-\nrung w\u00e4re, wenn dieser Weg weitergegangen w\u00fcrde, der\nEintritt in die Entwicklung zu Aufbewahrungsanstalten,\nund ich sage Ihnen, wir wollen ihn nicht weitergehen.\nDamit hat er im Umkehrschlu\u00df eindeutig gesagt, da\u00df die\nZahl 13,5 nicht bedeutet, da\u00df es Aufbewahrungsanstalten\nsind. Ich bin Ihnen f\u00fcr diese \u00c4u\u00dferung sehr dankbar und\nwerde mich in Zukunft darauf beziehen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDieses Argument ist nichtssagend! \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2006\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Schwarz hat eine Nach-\nfrage.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich habe nicht direkt eine Nach-\nfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie k\u00f6nnen aber nur Nachfragen\nstellen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Ich hatte etwas unterstellt, was\nfalsch gewesen ist. Ich will sagen, da\u00df ich mich f\u00fcr\ndas Wort ,,falsch\u201c, was die Berechnungen, die hier vorge-\nlegt werden, angeht, eindeutig bei Ihnen entschuldigen\nm\u00f6chte.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Bitte.)\n\nEs h\u00e4ngt einfach damit zusammen, da\u00df ich das Haushalt-\nbegleitgesetz insoweit nicht verinnerlicht habe, da ich im-\nmer noch davon ausgegangen bin, da\u00df der Schl\u00fcssel bei\n1 : 12 bleibt und nicht heruntergesetzt wird.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist nat\u00fcrlich richtig. Wir haben aber einen\nGesamtvorschlag unterbreitet. Darauf beziehen sich\nunsere Berechnungen und Aussagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nrufe die Frage 5 auf. Ich bitte die Fraktion der PDS, das\nWort, zu nehmen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Meine Frage handelt von der Privatisierung von\nWohnraum an Mieter. Es geht insbesondere um das soge-\nnannte Zwischenerwerbermodell, das im Moment viele\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen besch\u00e4ftigt.\nDie St\u00e4dtische Wohnungsgesellschaft Pirna (WGP) teilte\nden Mietern der Bertolt-Brecht-Str. 1 auf dem Pirnaer Son-\nnenstein in einem Schreiben vom 13.7.1994 mit, da\u00df der\nAufsichtsrat der WGP einen bereits gefa\u00dften Beschlu\u00df\nzum Verkauf der betroffenen Wohnungen an die Mieter\nu. a. dahin gehend konkretisiert h\u00e4tte, da\u00df der Verkauf zu\neinem Preis von 700,00 DM/m2 in unsaniertem Zustand\nund nur unter der Voraussetzung erfolgen solle, da\u00df alle\nMieter zum Kauf ihrer Wohnung bereit sind. Dies ist in\nder Bertolt-Brecht-Str. 1 nachweisbar der Fall.\nDennoch wurde die Privatisierung weit \u00fcber ein Jahr ver-\nschleppt, ohne da\u00df die Mieter von ihren Kaufabsichten\nabger\u00fcckt w\u00e4ren. Am 15.12.1995 wurde den Betroffenen\nschlie\u00dflich \u00fcberraschend mitgeteilt, da\u00df die Wohnungen\nnunmehr bereits an einen Zwischenerwerber \u2013 die Terra-\nFonds Wohnungsprivatisierungsgesellschaft Pirna mbH,\nmit Sitz in Berlin! \u2013 verkauft worden seien, und zwar\ndem Vernehmen nach deutlich unter dem Preis, der den\nMietern zuvor angeboten worden war. Nach erfolgter\nSanierung soll den Mietern vom Zwischenerwerber ein\nKaufangebot unterbreitet werden, das ,,nicht \u00fcber\n1 750,00 DM/m2 liegen\u201c soll.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die genannten Vor-\ng\u00e4nge um die Privatisierung der Bertolt-Brecht-Str. 1 in\nPirna, insbesondere hinsichtlich der Anwendung des\nZwischenerwerbermodells zu ausgehandelten Sonder-\n\nkonditionen, die den Mietern verwehrt werden sollen,\nobwohl alle Parteien seit l\u00e4ngerem kaufwillig sind?\n2. Handelt es sich nach Kenntnis der Staatsregierung\nbei dieser Anwendung des Zwischenerwerbermodells,\nobwohl unmittelbar kaufbereite Mieter existieren, um\neinen Einzelfall oder eher um eine generelle Tendenz, und\nwelche M\u00f6glichkeiten haben die Betroffenen, sich gegen\ndas Zwischenerwerbermodell zur Wehr zu setzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Zu Ihren Fragen m\u00f6chte ich\nfolgendes anmerken:\nErstens beziehen sich Ihre Fragen auf die Inhalte privat-\nrechtlicher Gesch\u00e4ftsbeziehungen zwischen der Woh-\nnungsgesellschaft und den Mietern, so da\u00df ich hier grund-\ns\u00e4tzlich zu diesen privatrechtlichen Beziehungen im Detail\nnichts sagen kann.\nZweitens. Die St\u00e4dtische Wohnungsgesellschaft Pirna,\nWGP, hat sich vor der Ver\u00e4u\u00dferung der Mietwohnbe-\nst\u00e4nde an den Zwischenerwerber bei der f\u00fcr solche F\u00e4lle\nzust\u00e4ndigen Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau best\u00e4tigen\nlassen, da\u00df die Voraussetzungen f\u00fcr eine mieternahe Pri-\nvatisierung vorliegen.\nDrittens. Der Vorgang insgesamt ist dem Innenministe-\nrium seit langer Zeit bekannt. Wir haben einen ausf\u00fchr-\nlichen Schriftwechsel mit den Betroffenen gef\u00fchrt. Wir\nhaben zuletzt eine Stellungnahme der Wohnungsgesell-\nschaft Pirna eingeholt. Diese ist eingegangen. Sie ist unter\ndem Datum 22. Januar dieses Jahres geschrieben. Nach\ndiesem Schreiben \u2013 ich kann es nur inhaltlich wieder-\ngeben \u2013 soll eine direkte Ver\u00e4u\u00dferung der Wohnungen an\ndie Mieter gescheitert sein, weil wesentliche Vertrags-\nbestandteile nicht von den Mietern mitgetragen worden\nsind. Einerseits seien die Mieter nicht bereit gewesen, sich\nzur Sanierung des zuk\u00fcnftigen Gemeinschaftseigentums\nzu verpflichten, und andererseits soll der Anschlu\u00df an das\nFernw\u00e4rmeversorgungsnetz abgelehnt worden sein.\nEntscheidend ist f\u00fcr mich bei dem gesamten Vorgang \u2013 so\nhaben wir es auch mit dem Sprecher dieser Mietergemein-\nschaft schriftlich dargelegt -, da\u00df vor der Ver\u00e4u\u00dferung an\nden Zwischenerwerber im August 1995 nochmals eine\nMieterbefragung von der Wohnungsgesellschaft durch-\ngef\u00fchrt worden ist, um das Erwerbsinteresse der Mieter\nfestzustellen. Als Kaufpreis wurde damals einschlie\u00dflich\nSanierungskosten ein Preis von 1 750 DM je Quadratmeter\nWohnfl\u00e4che angeboten. Lediglich ein Mieter der Bertolt-\nBrecht-Str. 1, um die es hier geht, sei bereit gewesen \u2013 so\ndie Wohnungsgesellschaft \u2013, unter diesen Bedingungen zu\nerwerben. Ich kann Ihnen das nur so mitteilen.\nIn Ihrer zweiten Frage gehen Sie davon aus, da\u00df sich die\nAuflagen des Altschuldenhilfegesetzes mit der Ver\u00e4u\u00dfe-\nrung von Wohnungsbest\u00e4nden an Zwischenerwerber erle-\ndigt haben. Diese Einsch\u00e4tzung ist falsch. Richtig ist, da\u00df\nnach der Konzeption des Zwischenerwerbermodells eine\nsolche Privatisierung lediglich dann m\u00f6glich ist, wenn\nweniger als ein Drittel der Mieter eines Objektes die eigen-\ngenutzte Wohnung zu den angebotenen Bedingungen\nerwerben m\u00f6chte. Entscheidend ist, da\u00df der Zwischener-\nwerber verpflichtet wird \u2013 das ist der wesentliche Punkt \u2013,\nden \u00fcbernommenen Wohnungsbestand zu sanieren und\ndiesen sp\u00e4ter den Mietern zum Kauf anzubieten. Dar\u00fcber\nhinaus hat der Zwischenerwerber bis zum Ablauf des Jah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2007\n\n\n\nres 2003 wenigstens ein Drittel des \u00fcbernommenen Bestan-\ndes an die Mieter zu ver\u00e4u\u00dfern.\nDiese Hinweise machen deutlich, da\u00df sich durch die\nVer\u00e4u\u00dferungen an einen Zwischenerwerber weder die\nSanierungs- noch die Ver\u00e4u\u00dferungsverpflichtung des\nGesetzes erledigt hat. Die Erwerbschancen der Mieter wer-\nden nicht geringer.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, ich mu\u00df noch zwei\nNachfragen stellen.\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Tatsache, da\u00df die-\njenigen Bewohner der Bertolt-Brecht-Str. 1, die sich am\nvehementesten gegen das Zwischenerwerbermodell einge-\nsetzt haben und ihre Wohnungen selbst kaufen und sanie-\nren wollen, jetzt von der Wohnungsgesellschaft Pirna mit\nKlage und fristloser K\u00fcndigung des Mietverh\u00e4ltnisses\nbedroht werden. Ich habe das entsprechende Schreiben\nvom 7.12. als Kopie in meinem Besitz.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Diese Klage ist mir\nbisher nicht bekannt. Ich kann nur auf das hinweisen, was\nich gesagt habe, da\u00df vor der Ver\u00e4u\u00dferung der Wohnungen\nan den Zwischenerwerber nach der Mitteilung der Woh-\nnungsgesellschaft die Mieter nochmals umfassend befragt\nworden sind und sich mit dem, was Sie hier vorgetragen\nhaben, nicht einverstanden erkl\u00e4rt haben.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich mu\u00df das jetzt zur Kenntnis nehmen,\nauch wenn sich aus meiner Sicht der Sachverhalt anders\ndarstellt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte Sie, keine Bewertung\nvorzunehmen.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe noch eine zweite Nachfrage. Sie\nhaben gesagt, da\u00df Sie \u00fcber privatrechtliche Verh\u00e4ltnisse\nhier nicht sprechen k\u00f6nnen und wollen. Vertreter der\nStaatsregierung haben sich jedoch mit der Terra-Fonds\ngebr\u00fcstet und sie \u00f6ffentlich vorgestellt. Deshalb frage ich\nSie: \u00dcber welche Erkenntnisse verf\u00fcgt die Staatsregierung\nhinsichtlich der im konkreten Fall als Zwischenerwerber\nauftretenden Grundst\u00fccksverwaltungsgesellschaft Terra-\nFonds, die eine 100prozentige Tochter der Hamburger\nCognos-AG ist, bislang \u00fcber keinerlei Erfahrungen im\nImmobilienbereich verf\u00fcgt und jetzt hier durch diesen\nZwischenerwerb der Wohnungen Gewinn machen\nm\u00f6chte?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Die  Frage,  Herr\nAbgeordneter, betrifft einen anderen Gegenstand als den,\nden Sie in Ihrer urspr\u00fcnglichen Frage hier schriftlich vor-\nbereitet haben. Ich werde sie deshalb nicht beantworten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 13 auf;\nFrau Petzold, Fraktion der CDU.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Meine Anfrage betrifft die Frauenf\u00f6rderung.\nDie ,,Beratungsstelle f\u00fcr Frauen in Sachsen e. V.\u201c wird als\nModellprojekt der Bundesregierung noch bis August 1996\nfinanziell gef\u00f6rdert. Meine Frage: Ist die Weiterf\u00fchrung\ndes Projektes angedacht und, wenn ja, in welcher Form?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Staatsministerin de Haas.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Frau Abgeordnete,\nlassen Sie mich zun\u00e4chst klarstellen: Im September 1991\nwurde vom damaligen Bundesministerium f\u00fcr Frauen und\nJugend ein Projekt ,,Beratung und Information von Frauen\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern\u201c begonnen. In Sachsen \u00fcber-\nnahm dieses das Frauenbildungszentrum Hilfe zur Selbst-\nhilfe e. V., also nicht die Beratungsstelle, sondern der Tr\u00e4-\nger ist der eingetragene Verein.\nZiel des Modellprojektes war und ist es, Beratung und\nInformation f\u00fcr Frauen in der Zeit des gesellschaftlichen\nUmbruchs zu geben, Modelle f\u00fcr die Frauenprojektarbeit\nin den neuen L\u00e4ndern zu entwickeln, zur Vernetzung der\nentstehenden Initiativen beizutragen und \u00d6ffentlichkeit\nf\u00fcr die spezifischen Problemlagen von Frauen zu schaffen.\nAls Laufzeit war zun\u00e4chst eine Zeit von drei Jahren vorge-\nsehen. Aufgrund der au\u00dferordentlich guten Ergebnisse\ndieser Beratungsstelle wurde vom Bundesministerium\neine Verl\u00e4ngerung von zwei Jahren bewilligt.\nDie Mitarbeiterinnen haben verstanden, in hervorragender\nWeise Konzepte der Beratungst\u00e4tigkeit weiterzuent-\nwickeln und den jeweiligen Erfordernissen und Entwick-\nlungen anzupassen.\nNachdem zum Anfang der Beratung der Arbeitsschwer-\npunkt bei den Einzelberatungen lag, hat sich seit 1995\ndieser Schwerpunkt auf die Projekt- und Teamberatung\nverlagert. Die Arbeit von Frauenprojekten soll dadurch\ngest\u00e4rkt und effizienter gemacht werden.\nDie Mitarbeiterinnen haben ein spezielles Kurssystem ent-\nwickelt, das unterschiedlichen Bed\u00fcrfnissen gerecht wird.\nEs bietet in erster Linie Multiplikatorinnen der Frauenpro-\njektarbeit in Sachsen Unterst\u00fctzung beim Aufbau von\nneuen Projekten, bei der konzeptionellen Arbeit und bei\nder Gewinnung von mehr \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr Frauen und\ngleichstellungspolitische Anliegen. Damit nimmt die Bera-\ntungsstelle eine Funktion wahr, die aus meiner Sicht von\ngro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die erfolgreiche Arbeit von Frauen-\nprojekten in Sachsen ist.\nEs geht nicht nur darum, die Arbeit in den Projekten zu\nprofessionalisieren, sondern auch darum, mehr Frauen zu\nermutigen, sich an der Arbeit an diesen Projekten, in Ver-\neinen und Verb\u00e4nden, aber auch in Gremien und an der\npolitischen Arbeit zu beteiligen. Es geht also darum, da\u00df\nFrauen sich Geh\u00f6r verschaffen m\u00fcssen, was ihre Pro-\nbleme, ihre Vorstellungen und Lebensentw\u00fcrfe betrifft,\nalso auch darum, da\u00df sich Frauen verst\u00e4rkt in gesellschaft-\nliche Entscheidungsprozesse einbringen m\u00fcssen. Damit\ndieses im breiteren Ma\u00dfstab geschehen kann, ist gerade\ndie Arbeit mit den Multiplikatorinnen der Projektarbeit\nvon au\u00dferordentlicher Wichtigkeit.\nAus diesen Gr\u00fcnden wird nach Auslaufen der F\u00f6rderung\ndurch das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren,\nFrauen und Jugend eine F\u00f6rderung der Beratungsstelle f\u00fcr\nFrauen in Sachsen durch den Freistaat Sachsen erfolgen. In\nmeinem Haushalt sind die entsprechenden Mittel f\u00fcr Per-\nsonal- und Sachkosten eingestellt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 3 auf;\nHerr Jurk, Fraktion der SPD.\n\nJurk,  SPD:  Im Jahre 1994 stellte die Stadt Wei\u00dfwasser\neinen Antrag an die Staatsregierung auf Erkl\u00e4rung zur\nGro\u00dfen Kreisstadt. Wann ist mit einer Entscheidung der\nStaatsregierung zu diesem Antrag zu rechnen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2008\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Die Entscheidung\n\u00fcber einen Antrag einer Stadt zur Erkl\u00e4rung zur Gro\u00dfen\nKreisstadt durch das Kabinett setzt voraus, da\u00df die Stadt\naufgrund ihrer Finanz- und Verwaltungskraft in der Lage\nist, die zus\u00e4tzlichen Aufwendungen zu tragen.\nDie Stadt Wei\u00dfwasser hat ihren Antrag am 15. April 1994\neingereicht. Mit Schreiben vom 20. Mai 1994 wurde die\nStadt aufgefordert, die Nachweise dar\u00fcber zu f\u00fchren, da\u00df\nihre Verwaltungs- und Finanzkraft ausreicht. Dieses\nSchreiben des Innenministeriums ist bis heute nicht beant-\nwortet. Diese Sache ist deshalb nicht entscheidungsreif.\n\nJurk, SPD: Darf ich nachfragen? \u2013 Ist Ihnen bekannt, da\u00df\ndie Stadt Wei\u00dfwasser im Zuge der Kreisgebietsreform den\nKreissitz verloren hat und im Zentralit\u00e4tsausgleich infolge\ndieser Status\u00e4nderung relativ unkompliziert zur Gro\u00dfen\nKreisstadt erkl\u00e4rt werden und ein Finanzamt erhalten\nsollte? Beides ist bis dato nicht geschehen, w\u00e4hrenddessen\nandere St\u00e4dte, wie beispielsweise Bautzen und Zittau, die\nden Kreissitz behalten haben, bereits zur Gro\u00dfen Kreis-\nstadt erkl\u00e4rt worden sind. Haben diese also wesentlich\nbessere Haushalte vorzuweisen, oder ist es nicht ganz ein-\nfach so, da\u00df hier eine Benachteiligung erfolgt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Jurk, ich will nur in aller\nFreundlichkeit darauf hinweisen: Sie wissen, da\u00df nach\nPunkt 9 Zusatzfragen keine Feststellungen oder Wertun-\ngen enthalten d\u00fcrfen. Aber Herr Hardraht wird sicherlich\nantworten.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Ihre  erste  Frage\nbeantworte ich mit Ja. Mir ist das, was Sie gefragt haben,\nbekannt.\nIhre zweite Frage betrifft ja eigentlich den Kern, n\u00e4mlich\nob ich die Rechtskenntnis besitze, da\u00df hier St\u00e4dte, die\nihren Kreissitz verloren haben, rechtlich anders zu behan-\ndeln sind, etwas bevorzugter als die \u00fcbrigen St\u00e4dte, die\nGro\u00dfe Kreisstadt werden m\u00f6chten. Diese Rechtslage ist\nmir bekannt. Die Unterschiede zwischen den St\u00e4dten, die\nSie mir genannt haben, sind mir selbstverst\u00e4ndlich auch\nbekannt. Aber die Stadt Wei\u00dfwasser wird nicht darum\nherumkommen, die in den allgemeinen Verwaltungsvor-\nschriften notwendigen Nachweise f\u00fcr ihre Verwaltungs-\nund Finanzkraft vorzulegen. Sie soll unser Schreiben\nbeantworten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die laufende Nr. 6; Herr Kosel,\nFraktion der PDS.\n\nKosel, PDS: Meine Damen und Herren! Es geht mir um\ndie Eingliederung der Gemeinde Schwarzkollm \u2013 es sei\nnoch hinzugef\u00fcgt: die erst dieser Tage f\u00fcr eine sehr\nniveauvolle Arbeit ausgezeichnet wurde \u2013 in die Stadt\nHoyerswerda.\nDas Landratsamt Hoyerswerda als untere Rechtsaufsichts-\nbeh\u00f6rde des ehemaligen Landkreises Hoyerswerda hat der\n,,\u00d6ffentlich-rechtlichen Vereinbarung zur Eingliederung\nder Gemeinde Schwarzkollm in die Stadt Hoyerswerda\u201c\nmit Bescheid vom 29.12.1995 unter einer konkreten Auf-\nlage zugestimmt. Diese Auflage beinhaltet \u2013 ich zitiere \u2013,\n,,\u2026 da\u00df es umgehend zwischen der Stadt Hoyerswerda\nund der Gemeinde Laubusch zu einer Vereinbarung \u00fcber\n\neine sinnvolle Fl\u00e4chenabtretung, betreffend das gesamte,\nn\u00f6rdlich der Eisenbahnlinie Niesky-Ruhland gelegene\nGebiet der Gemarkung Schwarzkollm, einschlie\u00dflich des\nWohnbaustandortes ,Wiesengrund\u2019, und das Gewerbe-\ngebiet Laubusch/Schwarzkollm an die Gemeinde Lau-\nbusch kommt\u201c.\nIn der Begr\u00fcndung des Bescheides stellt das Landratsamt\nHoyerswerda die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Unterlagen der\nGemeinden zum Zwecke der Gemeindeeingliederung\ngem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 8 und 9 S\u00e4chsische Gemeindeordnung fest. Wei-\nter hei\u00dft es in der Begr\u00fcndung: ,,Die Genehmigung war so\nzu erteilen, da die Zustimmung des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums des Innern diese Auflage beinhaltet.\u201c\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Betrachtet die Staatsregierung die durch das Staatsmini-\nsterium des Innern dem Landratsamt Hoyerswerda vorge-\ngebene Auflage als Eingriff in die kommunale Selbstver-\nwaltung des ehemaligen Landkreises Hoyerswerda?\n2. Wie wird diese Auflage begr\u00fcndet, da die Verhandlun-\ngen zwischen der Stadt Hoyerswerda und der Gemeinde\nSchwarzkollm w\u00e4hrend der Freiwilligkeitsphase innerhalb\nder Gemeindegebietsreform stattfanden, beide Partner von\nder vollst\u00e4ndigen Eingliederung der Gemeinde Schwarz-\nkollm ausgingen und dies auch in der ,,\u00d6ffentlich-recht-\nlichen Vereinbarung \u2026\u201c sowohl durch den Stadtrat\nHoyerswerda als auch durch den Gemeinderat Schwarz-\nkollm beschlossen wurde?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Die Antwort auf\nIhre Frage ergibt sich aus \u00a7 8 Abs. 2 der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung sowie aus Artikel 88 Abs. 2 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung. Ich darf das hier kurz dartun.\nDie Gemeinden k\u00f6nnen Gebietsver\u00e4nderungen freiwillig\nmiteinander vereinbaren. Nach den beiden genannten\ngesetzlichen verfassungsrechtlichen Bestimmungen bed\u00fcr-\nfen derartige Vereinbarungen der Genehmigung der\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde. Es ist, wie in Artikel 88 Abs. 2 der\nVerfassung zum Ausdruck gebracht ist, staatliche Auf-\ngabe, diese Genehmigungen durchzuf\u00fchren, so da\u00df in der\nGenehmigung als solcher kein Eingriff in die Kommunal-\nverfassung liegt, weil dieser sogenannte Eingriff verfas-\nsungsrechtlich eben vorgesehen ist.\nIhre Frage, womit diese Auflage begr\u00fcndet worden ist,\nbetrifft Details der Gemeindegebietsreform. Ich werde\nsolche Fragen im Detail in Vorwegnahme der Gemeinde-\ngebietsreform nicht beantworten.\n\nKosel,  PDS:  Danke sch\u00f6n. Dann stelle ich an anderer\nStelle die Nachfrage.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die laufende Nr. 11 wird schrift-\nlich beantwortet. Ich rufe auf die laufende Nr. 14; Frau\nSeidel, Fraktion der SPD.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meine Frage an die Staatsregierung,\nBezug nehmend auf die Antwort der Staatsregierung auf\nmeine Kleine Anfrage, Drucksache 2/2139: 1. Welche\ngenehmigten Nebent\u00e4tigkeiten \u00fcben die 12 hauptamt-\nlichen B\u00fcrgermeister bzw. Oberb\u00fcrgermeister aus?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2009\n\n\n\n2. In welchem Umfang wurden im Rahmen der kommu-\nnalen \u2013 \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen \u2013 Rechnungspr\u00fcfung\nder Gemeinde Gro\u00dfhartmannsdorf im Landkreis Freiberg\ndie Vertr\u00e4ge, auf deren Grundlage kommunale Einrich-\ntungen wie Feuerwehr, Schulen, Sportst\u00e4tte, Kindergarten\nusw. versichert wurden, gepr\u00fcft?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Zu ihrer Frage 1:\nInsgesamt wurden, wie Sie in Ihrer Frage schon deutlich\ngesagt haben, in 12 F\u00e4llen hauptamtlichen B\u00fcrger- bzw.\nOberb\u00fcrgermeistern Nebent\u00e4tigkeiten genehmigt. Dabei\nhandelt es sich im einzelnen um folgende T\u00e4tigkeiten:\nEs ist einem B\u00fcrgermeister aus dem Regierungsbezirk\nChemnitz die Nebent\u00e4tigkeit als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer einer\nWohnungsgesellschaft mit einem Zeitanteil von 5 Stunden\npro Woche bewilligt worden.\nDer zweite Fall. Es ist einem B\u00fcrgermeister die Neben-\nt\u00e4tigkeit als Mitglied im Beirat der Th\u00fcringer Gasgesell-\nschaft bewilligt worden.\nEs ist zum dritten einem B\u00fcrgermeister die Nebent\u00e4tigkeit\nals selbst\u00e4ndiger Schmiedemeister mit einer zeitlichen\nBeschr\u00e4nkung von 100 Stunden im Monat bewilligt wor-\nden.\nDer vierte Fall. Es ist einem B\u00fcrgermeister die T\u00e4tigkeit als\nselbst\u00e4ndiger Dachdeckermeister mit einer Beschr\u00e4nkung\nauf 10 Stunden in der Woche genehmigt worden.\nEs ist sodann aus dem Regierungsbezirk Dresden einem\nB\u00fcrgermeister bewilligt worden, drei verschiedene Neben-\nt\u00e4tigkeiten, n\u00e4mlich einmal eine Dozentent\u00e4tigkeit mit\n2 Stunden pro Woche, eine Aufsichtsratst\u00e4tigkeit mit\n3 Sitzungen pro Jahr sowie eine Mitt\u00e4tigkeit im eigenen\nlandwirtschaftlichen Nebenerwerbsbetrieb, auszuf\u00fchren.\nDer sechste Fall. Es ist einem B\u00fcrgermeister genehmigt\nworden, verschiedene Aufsichtsratst\u00e4tigkeiten mit insge-\nsamt 150 Stunden im Jahr, sodann die T\u00e4tigkeit als Mit-\nglied des Beirats des Landestalsperrenverbandes mit einer\nZeitbeschr\u00e4nkung von 20 Stunden pro Jahr, eine Neben-\nt\u00e4tigkeit als stellvertretendes Mitglied des Verwaltungs-\nrates der Sparkasse in seinem Ort mit 15 Stunden pro Jahr,\ndie T\u00e4tigkeit als Mitglied des Aufsichtsrates der Oberel-\nbischen Verkehrsgesellschaft Pirna/Sebnitz mit einer Zeit-\nbeschr\u00e4nkung von 15 Stunden im Jahr sowie eine T\u00e4tigkeit\nals Vorsitzender eines Zweckverbandes im Bereich der\nWasserversorgung durchzuf\u00fchren.\nDer siebente Fall. Es sind die Nebent\u00e4tigkeit als Pr\u00e4sident\ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages mit 2 Stunden\nin der Woche, die T\u00e4tigkeit als Aufsichtsratsvorsitzender\neiner Gesellschaft mit 3 Stunden in der Woche, diverse\nNebent\u00e4tigkeiten als Kurator, Kuratoriumsvorsitzender,\nEhrenvorsitzender mit einer Gesamtbelastung von\n2,5 Stunden in der Woche genehmigt worden.\nIm achten Fall sind dem B\u00fcrgermeister als Nebent\u00e4tig-\nkeiten diverse Mitgliedschaften bzw. Leitungen in Verb\u00e4n-\nden, kommunalen Unternehmen usw. bewilligt worden.\nDie Zeitbeschr\u00e4nkung habe ich hier nicht dabei.\nIn einem neunten Fall sind dem B\u00fcrgermeister verschie-\ndene Aufsichtsratst\u00e4tigkeiten bewilligt worden. Die Diffe-\nrenzierung, die zeitliche Beschr\u00e4nkung ist mir in der kur-\nzen Zeit nicht bekannt geworden.\nDer zehnte Fall. Einem B\u00fcrgermeister ist die T\u00e4tigkeit als\nLehrbeauftragter an der Fachhochschule mit 136 Stunden\nim Jahr bewilligt worden.\n\nDer elfte Fall. Einem B\u00fcrgermeister ist eine Nebent\u00e4tigkeit\nim Versicherungswesen bewilligt worden. Es wird zur\nZeit gepr\u00fcft, ob diese Nebent\u00e4tigkeit zul\u00e4ssig ist.\nDer letzte Fall bezieht sich auf den Bereich des Regie-\nrungsbezirkes Leipzig. Dort ist einem B\u00fcrgermeister die\nNebent\u00e4tigkeit als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer einer Bau- und Woh-\nnungsgesellschaft genehmigt worden, wo ich veranla\u00dft\nhabe, da\u00df hier ebenfalls der Umfang festgestellt und die\nNebent\u00e4tigkeitsgenehmigung insgesamt \u00fcberpr\u00fcft wird.\nZu Ihrer Frage 2: Seit dem 5. Januar 1996 pr\u00fcft das Kom-\nmunalamt des Landratsamtes Freiberg die von dieser\nGemeinde abgeschlossenen Versicherungsvertr\u00e4ge f\u00fcr\nkommunale Einrichtungen. Nach den bisherigen Pr\u00fc-\nfungsfeststellungen hat der B\u00fcrgermeister einer bestimm-\nten Gemeinde f\u00fcr eine Reihe von Jahren in zehn F\u00e4llen\nVersicherungsvertr\u00e4ge vermittelt, f\u00fcr die er Provision\nerhalten hat. Diese Provision spendete er am 5. Mai 1995 \u2013\nalso nicht erst gerade in den letzten 2 Tagen \u2013 der Gemein-\nde. Am 31. Dezember 1994 wurde der zwischen ihm und\nseinem Versicherungsunternehmen abgeschlossene Ver-\ntrag aufgehoben.\n\nFrau  Seidel,  SPD:  Ich habe zwei Nachfragen. Erstens.\nTreffen Presse\u00e4u\u00dferungen und auch Informationen, die\nich pers\u00f6nlich erhalten habe, zu, da\u00df der Fall Hartmanns-\ndorf kein Einzelfall ist?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Frage kann ich\nhier nicht umfassend beantworten. Ich werde das \u00fcberpr\u00fc-\nfen lassen. Ich habe das bereits veranla\u00dft.\n\nFrau  Seidel,  SPD:  Zweite Nachfrage. Sieht die Staats-\nregierung finanzielle Gr\u00fcnde f\u00fcr die Aus\u00fcbung von\nNebent\u00e4tigkeiten hauptamtlicher B\u00fcrgermeister oder gar\nLangeweile im Amt auf Kosten der Steuerzahler?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Die Frage beant-\nworte ich nur im ersten Teil, weil ich die zweite f\u00fcr neben\nder Sache liegend halte. Die erste Frage beantworte ich mit\nNein, insbesondere deshalb, weil die Staatsregierung in\nden n\u00e4chsten Wochen nach der Durchf\u00fchrung des soge-\nnannten Moratoriumsverfahrens mit den \u00fcbrigen Bundes-\nl\u00e4ndern und der Bundesregierung, also Bundesinnen-\nministerium, die weiterhin angemessene Besoldung und\nSachentsch\u00e4digung der B\u00fcrgermeister ehrenamtlich/\nhauptamtlich gew\u00e4hrleisten wird.\n\nFrau Seidel, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nFrage 7 ist zur\u00fcckgezogen worden. Ich rufe die Frage lau-\nfende Nr. 4 auf. Herr Jurk, Fraktion der SPD, bitte.\n\nJurk, SPD: Die Stadt Bad Muskau wollte zur Sanierung\nihrer Mittelschule F\u00f6rdermittel des Freistaates in\nAnspruch nehmen und stellte einen entsprechenden\nAntrag an das Oberschulamt Dresden. Dieser Antrag\nwurde abgelehnt. Ein Widerspruch der Stadt Bad Muskau\ngegen diese Entscheidung blieb unbeantwortet. Kann die\ngeplante Ma\u00dfnahme 1996 gef\u00f6rdert werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Der Antrag\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2010\n\n\n\nder Stadt Bad Muskau von 1995 f\u00fcr die Sanierung der Mit-\ntelschule stand auf der Priorit\u00e4tenliste des Landkreises\nNiederschlesische Oberlausitz auf der 17. Position. Damit\nwar eine F\u00f6rderung aus dem Fonds des allgemeinen\nSchulhausbaus nicht m\u00f6glich. Die Priorit\u00e4tenlisten stellen\ndie Kreistage auf.\nJedoch sollten f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme Mittel aus dem Fonds\ndes Investitionsf\u00f6rdergesetzes Aufbau Ost bereitgestellt\nwerden, da die Kriterien der St\u00e4dtebausanierung zutref-\nfend waren \u2013 ein Entgegenkommen also. Trotz zahlreicher\nAufforderungen durch das Oberschulamt Dresden legte\ndie Stadt letztlich keine vollst\u00e4ndigen Unterlagen vor,\nwozu unbedingt ein Nachweis der Eigenmittel geh\u00f6rt, der\nnicht erbracht wurde.\nSo mu\u00dfte der Stadt Bad Muskau bedauerlicherweise\nAnfang Dezember 1995 ein Negativbescheid erteilt wer-\nden, gegen den vor Weihnachten Widerspruch eingelegt\nwurde und worauf das Oberschulamt Dresden Anfang\nJanuar seine Antwort erteilte.\nIm Jahr 1996 kann die geplante Ma\u00dfnahme nicht gef\u00f6rdert\nwerden, da zum einen in diesem Jahr keine weiteren IFG-\nMittel bereitstehen und zum anderen der Antrag auf F\u00f6r-\nderung f\u00fcr das aktuelle Jahr nicht erneuert wurde. Dazu\nsei erg\u00e4nzt, da\u00df 1996 ohnehin kaum neue Ma\u00dfnahmen\nbegonnen werden, da Finanzmittel nur in H\u00f6he der bereits\n1995 aus Verpflichtungserm\u00e4chtigungen vorgegebenen\nF\u00f6rderungen verf\u00fcgbar sind.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Frage laufende Nr. 8\nauf. Frau Dr. Bretschneider, Fraktion der PDS, bitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Es sind Entscheidungen s\u00e4chsischer\nKommunen bekanntgeworden, die Grundsteuer B \u2013 also\nden auf die Mieter umlagef\u00e4higen Teil \u2013 zu erh\u00f6hen.\nDamit wird bezweckt, dem Erla\u00df einer Stra\u00dfenbaubei-\ntragssatzung und der damit verbundenen Diskussion zu\nentgehen.\nIch frage die Staatsregierung: Sieht sie in einer somit\nbegr\u00fcndeten Erh\u00f6hung der Grundsteuer B um 200 Punkte,\nalso zum Beispiel von 330 auf 530, einen Widerspruch zur\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung und gegebenenfalls die\nNotwendigkeit, mit Ma\u00dfnahmen der Rechtsaufsicht einzu-\nschreiten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Kommunen m\u00fcssen bei\nihrer Entscheidung, keine Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge zu erheben\nund den entstehenden Einnahmeausfall durch eine Er-\nh\u00f6hung der Grundsteuer B auszugleichen, die Einnahme-\nbeschaffungsgrunds\u00e4tze der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung beachten. Diese sind in \u00a7 73 Abs. 2 Nr. 1 der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung geregelt.\nDanach sieht es wie folgt aus: Nach diesen Grunds\u00e4tzen\nhat die Erhebung von speziellen Entgelten und damit auch\ndie Erhebung von Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen Vorrang vor der\nErhebung von Steuern, so da\u00df, wenn eine Gemeinde voll-\nst\u00e4ndig, abstrakt unterstellt, davon absehen will, Stra\u00dfen-\nbaubeitr\u00e4ge zu erheben, und den entsprechenden Ein-\nnahmeausfall vollst\u00e4ndig durch die Erh\u00f6hung der Grund-\n\nsteuer B ausgleichen will, sie in ein rechtlich schwieriges\nGew\u00e4sser kommen kann.\nEinwandfrei l\u00e4\u00dft sich die Frage, die Sie stellen, nur anhand\nder jeweiligen Einzelf\u00e4lle beurteilen, weil das Wort ,,Vor-\nrang\u201c in \u00a7 73 Abs. 2 Nr. 1 keine absolute Regelung trifft. Es\nmu\u00df der Gesamthaushalt gesehen und beurteilt werden.\nDas wird notfalls im Rahmen der Rechtsaufsicht durch-\ngef\u00fchrt.\n\nFrau  Dr.  Bretschneider,  PDS:  Darf ich eine Nachfrage\nstellen? \u2013 Vom B\u00fcrgermeister, den dieser konkrete Fall\nbetrifft, wurde gesagt, da\u00df bei der Ausarbeitung der Vari-\nante Erh\u00f6hung der Grundsteuer B um 200 Punkte Mit-\narbeiter des Innenministeriums \u2013 es sind dort auch Namen\ngefallen \u2013 mit beteiligt gewesen w\u00e4ren und dem B\u00fcrger-\nmeister diese Variante empfohlen worden w\u00e4re.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Ich habe Ihre Frage\nbeantwortet. Es kommt im Einzelfall auf die Gesamtschau\nan. Das sind zwei unterschiedliche Fragen, die Sie stellen,\neinmal abstrakt und einmal konkret auf den Einzelfall\nbezogen. Auf den Einzelfall bezogen ist die Ablegung im\nInnenministerium unter Anwendung der Vorschrift\nerfolgt.\n\nFrau  Dr.  Bretschneider,  PDS:  Welche  M\u00f6glichkeiten\nhaben jetzt die B\u00fcrger, hier Klarheit zu erlangen, denn Sie\nsagten selbst, der B\u00fcrgermeister hat sich damit in ein\nrechtlich schwieriges Gew\u00e4sser begeben?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Generell: Ich habe\ngesagt, wenn ein B\u00fcrgermeister, wenn eine Gemeinde\ngenerell davon absieht, begibt er/sie sich in schwieriges\nGew\u00e4sser. Das hei\u00dft nicht, da\u00df im Einzelfall im Hinblick\nauf die Haushaltssituation dieser Gemeinde dies nicht\ntrotzdem ausnahmsweise zul\u00e4ssig sein kann.\nDas, was Sie jetzt nachfragen, was k\u00f6nnen die B\u00fcrger tun,\nist sehr einfach beantwortet: Widerspruch gegen die\nBescheide zur Grundsteuer B einlegen und notfalls den\nKlageweg beschreiten \u2013 Artikel 19 Abs. 4 des Grund-\ngesetzes.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Frage Nr. 12 wird schriftlich\nbeantwortet.\nWir kommen zur laufenden Frage Nr. 9. Bitte, Frau\nZschoche, Fraktion der PDS.\n\nFrau Zschoche, PDS: \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, Datensch\u00fctze-\nrinnen und Datensch\u00fctzer \u00e4u\u00dfern sich in unterschiedlicher\nWeise, aber zunehmend kritischer zu der ab. 1. Januar\n1996 eingef\u00fchrten Erprobung des neuen Diagnose-Ver-\nschl\u00fcsselungscodes ,,ICD-10\u201c.\n1. Welche Auffassung hat die S\u00e4chsische Staatsregierung\nzu folgenden Kritikpunkten:\n\u2013 Verzerrung von Sachverhalten bei der \u00dcbermittlung\n\nvon verschl\u00fcsselten Informationen\n\u2013 \u00dcbermittlung von sensiblen Daten an die Kassen, die\n\n\u00fcber die Diagnose hinausgehen\n\u2013 fehlende Abstimmung und Verwechslungsgefahr mit\n\ndem von den Krankenh\u00e4usern verwendeten Code\n,,ICD-9\u201c\n\n\u2013 Gefahr des ,,gl\u00e4sernen\u201c Patienten?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2011\n\n\n\n2. Welche Haltung bezieht die Staatsregierung zur Auf-\nnahme weiterer Dateninformationen auf den Gesundheits-\nChipkarten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nZschoche! Zu 1.: Die Weltgesundheitsorganisation WHO\nhat den ICD-10 beschlossen, um so einen Beitrag zur Erfor-\nschung der Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t nach einem interna-\ntional einheitlichen System zu leisten.\nF\u00fcr Deutschland ist die Einf\u00fchrung dieses Verschl\u00fcsse-\nlungscodes durch den \u00a7 295 SGB V verpflichtend. Diese\nTatsache ist nicht neu, sondern bereits seit mehreren Jah-\nren bekannt. Insofern erstaunen die von Datensch\u00fctzern\njetzt ge\u00e4u\u00dferten Bedenken, denn sie haben mehrere Jahre\ndar\u00fcber br\u00fcten k\u00f6nnen.\nDie Krankenkassen in Sachsen und die Kassen\u00e4rztliche\nVereinigung Sachsens haben mir auf Anfrage \u00fcbereinstim-\nmend berichtet, da\u00df sie mit der Einf\u00fchrung des ICD-10\nderzeit keine Probleme h\u00e4tten. Ich habe mehrfach nachge-\nfragt: im Sommer letzten Jahres, im Dezember, im Januar,\nund als es in der Presse kam, noch einmal.\nBislang hat der Arzt seine Diagnose im Klartext auf den\nKrankenschein geschrieben. Es ist eine Frage der Zeit, da\u00df\ner sich an die neuen Schl\u00fcssel gew\u00f6hnt. Es ist manchmal\neinfacher, Zahlen und Buchstaben zu lesen als einen Klar-\ntext einer Diagnose.\nIn den neuen L\u00e4ndern sind ohnehin die meisten \u00c4rzte\nmit dieser Art von Codes vertraut, da ja bereits zu DDR-\nZeiten der ICD-8 und ICD-9 angewendet worden sind. Sie\nhaben das schon immer verschl\u00fcsselt.\nDie Verschl\u00fcsselung der Daten dient der besseren Tran-\nsparenz der \u00e4rztlichen Leistung und leistet somit einen\nBeitrag zu mehr Wirtschaftlichkeit. Sie ist kein Instrument\nzur \u00dcberwachung der Patienten. Die Krankenkassen\nhaben dar\u00fcber hinaus ein Recht zu erfahren, was f\u00fcr die\nmedizinische Diagnose von Bedeutung ist; nicht mehr,\naber auch nicht weniger.\nDer ,,gl\u00e4serne\u201c Patient wird schon seit Jahren heraufbe-\nschworen. Ich will damit nicht sagen, da\u00df ich datenschutz-\nrechtliche Belange nicht ernst nehme. Wenn jedoch in ganz\nEuropa der ICD ohne Probleme verwendet wird, vermag\nich nicht einzusehen, weshalb die Einf\u00fchrung in Deutsch-\nland pl\u00f6tzlich enorme Schwierigkeiten aufwerfen sollte,\nzumal, wie ich schon angef\u00fchrt habe, die in Sachsen Betei-\nligten bei mehrfachem Nachfragen \u00fcber keinerlei Schwie-\nrigkeiten berichtet haben.\nZu 2.: Die Aufnahme weiterer Dateninformationen auf\nden Gesundheits-Chipkarten hingegen ist eine andere\nSache. Hier mu\u00df selbstverst\u00e4ndlich wohl \u00fcberlegt werden,\nwelche Daten auf den Krankenversicherungskarten\ngespeichert werden. Schlie\u00dflich ist es so, da\u00df nicht nur der\nArzt, sondern auch der Patient und evtl. Dritte Zugriff auf\ndiese Chipkarten haben. Hier mu\u00df auf jeden Fall einem\nm\u00f6glichen Mi\u00dfbrauch vorgebeugt werden. Freiwillig mag\nder Patient seine Daten offenbaren, wem er will.\nDie Staatsregierung beobachtet deshalb die verschiedenen\nProjekte dieser Art sehr sorgf\u00e4ltig.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich habe eine Nachfrage.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich habe mit s\u00e4chsischen \u00c4rzten und\n\u00c4rztinnen gesprochen, die sich, wie gesagt, unterschied-\nlich \u00e4u\u00dfern, aber doch zu einem Teil bef\u00fcrchten, da\u00df der\nPatient gl\u00e4sern gemacht wird. Aber eindeutig haben alle,\nmit denen ich gesprochen habe \u2013 es waren nicht allzu-\nviele \u2013, die Bef\u00fcrchtung ausgesprochen, da\u00df es vor allem\nden Kassen darum geht und mit diesem Code-Schl\u00fcssel\nbewirkt werden soll, da\u00df der Arzt gl\u00e4sern gemacht wer-\nden soll.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist aber eine neue Frage; dazu habe ich\neiniges gesagt. Die Kassen haben das Recht zu sehen, ob\n\u00c4rzte entsprechend der Diagnose auch die Therapien und\ndie Medikamentation durchf\u00fchren. Dabei geht es nicht\ndarum, da\u00df man generell jemandem etwas am Zeug\nflicken will, sondern es geht darum, da\u00df auch der einzelne\nMensch, auch der einzelne Arzt gegebenenfalls Fehler\nmacht. Deswegen ist die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung\nbez\u00fcglich der Qualit\u00e4tskontrolle \u00e4rztlicher Leistung her-\nausgefordert, diese Dinge auszuwerten und miteinander\nzu besprechen.\nEs ist gerade bei der Frage der Finanzierung der \u00e4rztlichen\nLeistung durchaus berechtigt, beim Arzt oder bei einer\n\u00c4rztin nachzufragen, die wie zehn andere Kollegen eine\nbestimmte Fachrichtung vertreten, ob Medikamenten-\nkosten von 100 % mehr als im Durchschnitt herauskom-\nmen. Dabei ist nicht sofort gesagt, da\u00df das falsch ist, son-\ndern es mu\u00df wenigstens nachgeschaut werden; denn es\nk\u00f6nnte wirklich sein, da\u00df beim Internisten zuf\u00e4lligerweise\naufgrund seiner Bekanntheit und seines spezifischen Ein-\nsatzes f\u00fcr bestimmte Krankheitsgruppen h\u00f6here Kosten\nals im Durchschnitt auftreten. Dann werden diese auch\nvon der Kasse anerkannt. Da\u00df man diese \u00fcberhaupt erst\neinmal erfa\u00dft, sehen und nachschauen kann, ist schon not-\nwendig.\n\nFrau Zschoche, PDS: Eine zweite Frage: K\u00f6nnen Sie sich\nvorstellen, da\u00df m\u00f6glicherweise \u00dcberlegungen auch dahin\ngehend angestellt werden, da\u00df andere, die selbst\u00e4ndig\narbeiten \u2013 Unternehmer, Versicherungsvertreter usw. \u2013,\nauch gl\u00e4sern gemacht werden sollen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist wiederum eine v\u00f6llig andere Frage, Frau\nZschoche. Wenn ich jetzt darauf eingehe, ist das wirklich\nGoodwill.\nBei der Krankenversicherung geht es um Beitr\u00e4ge von Ver-\nsicherten, mit denen L\u00f6hne und Verdienst von \u00c4rzten\nbezahlt werden. Da haben die Kassen diesen gesetzlichen\nAuftrag.\nEs ist ein Unterschied zu einem privatrechtlichen Unter-\nnehmen, bei dem derjenige, der kauft, entscheidet, ob er\ndas kaufen will. Bei den Versicherten ist es die Pflicht des\nStaates und hier die Verantwortung der Kassen, die in der\nBundesrepublik Deutschland in der Selbstverwaltung\norganisiert sind, mit diesen Versicherungsbeitr\u00e4gen, die\nzur Erhaltung der Gesundheit aufgebracht werden, spar-\nsam umzugehen. Ansonsten kann sich jemand einen\nToyota, einen Mercedes oder einen VW kaufen. Das ist\nseine Sache, ob das qualitativ gut ist, ob er mit dem Brems-\nsystem dieser verschiedenen Produkte einverstanden ist\noder lieber ein Produkt hat, das bessere Bremssysteme\nbesitzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2012\n\n\n\nBei der Gesundheit gibt es diese Freiheit nicht. Deswegen\nsage ich den \u00c4rzten auch immer: Sie sind keine Freiberuf-\nler. Sie k\u00f6nnen gern freiberuflich t\u00e4tig sein, aber dann\nohne Kassenzulassung. Mit der Kassenzulassung sind Sie\nkeine Vertreter freier Berufe mehr, sondern dann sind Sie\nim weitesten Sinne Angestellte der Versicherten. Sie\nbekommen Ihr Geld sicher \u00fcber Versichertenbeitr\u00e4ge\nzugewiesen, nicht durch den freien Wettbewerb.\nDas sind zwei Fragen gewesen. Insofern gibt es keine wei-\nteren Zusatzfragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die laufende Nr. 10. Herr Kosel,\nFraktion der PDS.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage betrifft die einstige sorbische Sprach-\nschule in Milkel.\nAm 8. Januar wurde das neugestaltete Internat des Sor-\nbischen Gymnasiums Bautzen den Nutzern \u00fcbergeben.\nDamit ist die Interimsl\u00f6sung Schlo\u00df Milkel, Sitz der ein-\nstigen Sorbischen Sprachschule, beendet.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche weitere Nutzung ist f\u00fcr das Schlo\u00df Milkel vor-\ngesehen?\n2. H\u00e4lt die Staatsregierung die Einrichtung einer Sor-\nbischen Sprachschule f\u00fcr den obersorbischen Sprachraum\nf\u00fcr notwendig und m\u00f6glich?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Herr Staatsminister\nMeyer.\n\nMeyer,  Staatsminister in der Staatskanzlei:  Herr  Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Abgeordneter\nKosel! Das Schlo\u00df Milkel geh\u00f6rt dem Freistaat noch nicht.\n\nEs l\u00e4uft noch ein Zuordnungsverfahren. Wir rechnen aller-\ndings damit, da\u00df es dem Freistaat zugeordnet wird. Eine\nkonkrete weitere Nutzung ist noch nicht entschieden.\nZur Frage 2: Wir halten die Einrichtung einer Sorbischen\nSprachschule f\u00fcr den obersorbischen Sprachraum \u00fcber das\nhinaus, was bereits f\u00fcr die sorbische Sprache getan wird,\nweder f\u00fcr n\u00f6tig noch f\u00fcr m\u00f6glich.\n\nKosel, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen? \u2013 Es gibt ja in\nBrandenburg eine \u00e4hnliche Schule, die sich bew\u00e4hrt hat.\nW\u00e4re dieses Modell nicht eine Anregung, etwa diese\nSprachschule f\u00fcr die ober- und niedersorbische Sprachver-\nmittlung auszubauen?\n\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei: Ich kann nur\nvon unseren Erfahrungen ausgehen. Wir haben feststellen\nm\u00fcssen, da\u00df die Nachfrage Erwachsener nach Intensiv-\nkursen sehr stark zur\u00fcckgegangen ist, so da\u00df sich die Stif-\ntung f\u00fcr das sorbische Volk schon 1994 entschlossen hat,\ndie Sprachschule in Milkel einzustellen.\nErwachsene haben seitdem die M\u00f6glichkeit, an den Volks-\nhochschulen in Bautzen, Wei\u00dfwasser, Hoyerswerda und\nKamenz Sprachkurse zu belegen. Diese Einrichtungen\nwerden durch Zusch\u00fcsse der Stiftung unterst\u00fctzt. Die\nTeilnehmerzahl h\u00e4lt sich allerdings in Grenzen. In Bautzen\nund Hoyerswerda werden drei Grundkurse und zwei\nAufbaukurse angeboten, und sie werden von insgesamt\n10 Teilnehmern belegt.\n\nKosel, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nFragestunde ist damit beendet. Die Fragen sind beantwor-\ntet worden. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nWehnert, fraktionslos: Untersuchungsausschu\u00dfgesetz\nNach \u00a7 14 Untersuchungsausschu\u00dfgesetz \u2013 Aktenvorlage,\nAuskunfterteilung, Aussagegenehmigung \u2013 hei\u00dft es:\n(1) Alle Beh\u00f6rden des Landes sowie K\u00f6rperschaften, An-\nstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechtes, die der\nAufsicht des Landes unterstehen, sind unmittelbar zur\nVorlage von Akten und zur Erstellung von Ausk\u00fcnften\nverpflichtet.\n(2) Die Aktenvorlage, die Auskunfterteilung und die Aus-\nsagegenehmigung d\u00fcrfen nur verweigert werden, wenn\ndieses aus Gr\u00fcnden der Sicherheit des Staates geboten ist\noder wenn ein Gesetz der Bekanntgabe an den Ausschu\u00df\nentgegensteht.\n\u00dcber die Verweigerung der Aktenvorlage und der Aus-\nkunfterteilung entscheidet die oberste Dienst- und Auf-\nsichtsbeh\u00f6rde. Die Verweigerung ist zu begr\u00fcnden.\nIch frage dazu die Staatsregierung:\n1. Warum werden entgegen dieser gesetzlichen Grundlage\n\u00a7 14 (1) dem Untersuchungsausschu\u00df des S\u00e4chsischen\nLandtages einschl\u00e4gige Akten zum Untersuchungsauftrag\nund Untersuchungsgegenstand des Ausschusses bis heute\nnicht selbst\u00e4ndig zugestellt und vorenthalten, obwohl\ndiese der Staatsregierung vorliegen bzw. im Auftrag der\nStaatsregierung erstellt wurden, so da\u00df diese erst durch\nAussagen der Zeugen dem Ausschu\u00df bekannt bzw. zur\nVerf\u00fcgung gestellt werden oder erneut angefordert wer-\nden m\u00fcssen.\n\nZum Beispiel s\u00e4mtliche Ergebnisse von Sachverst\u00e4ndigen\nund Gutachten zu Ursachen der Gesamtvollstreckung der\nSachsenmilch AG, die mit einem Kostenaufwand von\n953 000 DM f\u00fcr den Freistaat Sachsen im Auftrag der\nStaatsregierung erstellt wurden, u. a.\n\u2013 Gutachten der Bayerischen Landesanstalt f\u00fcr Land-\n\nwirtschaft und weitere Gutachten\n\u2013 F\u00f6rderantr\u00e4ge und deren Ablehnungsbescheide f\u00fcr\n\nS\u00e4chsische Molkereien\nStrafanzeige des SML bei der Staatsanwaltschaft Dresden\ngem\u00e4\u00df \u00a7 6 Subventionsgesetz gegen die Sachsenmilch AG\n(alt) vom 5.8.1993 gestellt wurde und Anklageschrift, die\nlaut Schreiben des SML in ADS 42 vom 20.6.1995 am\n31.5.1995 erhoben wurde.\n2. Warum wurde entgegen dieser gesetzlichen Grund-\nlage \u00a7 14 (1) und (2) nicht durch Unterschrift der obersten\nDienst- und Aufsichtsbeh\u00f6rde, sondern durch einen\nunterzeichnenden Mitarbeiter des SML in ADS 42\nvom 20.6.1995 mitgeteilt und u. a. erkl\u00e4rt: ,,Ohne\nformellen  Beweisbeschlu\u00df  ist  das  SML  nicht  berechtigt,\na m t l i c h e  Beweismittel vorzulegen.\u201c?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Ihrem Zitat des \u00a7 14 Untersuchungs-\nausschu\u00dfgesetz h\u00e4tten Sie notwendigerweise auch \u00a7 13\nvoranstellen m\u00fcssen, damit nicht der Eindruck entsteht,\ndie Staatsregierung w\u00fcrde in irgendeiner Weise die Arbeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2013\n\n\n\ndes Untersuchungsausschusses erschweren oder beein-\ntr\u00e4chtigen.\nIch darf \u00a7 13 Abs. 1 zitieren: ,,Der Untersuchungsausschu\u00df\nerhebt die durch den Untersuchungsauftrag gebotenen\nBeweise aufgrund von Beweisbeschl\u00fcssen\u201c.\nNur im Kontext mit diesen Ausf\u00fchrungen kann die \u00dcber-\nsendung der Unterlagen durch die Staatsregierung oder\nandere \u00f6ffentliche Stellen an den Untersuchungsausschu\u00df\ngesehen werden.\nIn Anbetracht bisher vollst\u00e4ndiger, zeitnaher und umfas-\nsender Informationen des Untersuchungsausschusses auf-\ngrund seiner Beweisantr\u00e4ge sehe ich keinerlei Anla\u00df, das\nbisherige Verfahren f\u00fcr die Staatsregierung zu \u00e4ndern.\nAuch werden zuk\u00fcnftige Schreiben durch den Beauftrag-\nten der Staatsregierung unterzeichnet werden.\nWenn Sie weitere Unterlagen als Beweise im Unter-\nsuchungsausschu\u00df f\u00fcr geboten halten, steht es Ihnen nach\n\u00a7 13 Abs. 2 jederzeit frei, einen entsprechenden Beweis-\nantrag zu stellen, der, wenn er die formalen Voraussetzun-\ngen erf\u00fcllt, f\u00fcr uns im Rahmen unserer Zust\u00e4ndigkeit die\nGrundlage der \u00dcbersendung darstellt.\n\nWehnert, fraktionslos: Frage Nr. 12\nFlugh\u00e4fen Leipzig und Dresden\nIn welcher Form wirkt die Staatsregierung sowohl als\nAnteilseigner der Flugh\u00e4fen als auch oberste Kartellbe-\nh\u00f6rde im Freistaat Sachsen der Monopolstellung der Luft-\nhansa und den daraus resultierenden, vergleichsweise\n\u00fcberh\u00f6hten Flugpreisen f\u00fcr die Flugh\u00e4fen Leipzig und\nDresden kurzfristig im Interesse der Einwohner und G\u00e4ste\ndes Freistaates Sachsen entgegen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Staatsregierung tritt f\u00fcr ein attraktives Netz von Luft-\nverkehrsverbindungen und g\u00fcnstige Flugpreise ein. Daf\u00fcr\nhabe auch ich mich stets eingesetzt. Mein Haus wird\ngemeinsam mit dem Staatsministerium der Finanzen am\n\n13.2.1996 mit dem Beauftragten der Lufthansa ein\nGespr\u00e4ch \u00fcber die Tarifgestaltung f\u00fchren.\nDie Lufthansa dominiert an den beiden s\u00e4chsischen Flug-\nh\u00e4fen, hat aber kein Monopol. Wichtige deutsche Flug-\nh\u00e4fen werden von Leipzig/Halle und Dresden aus auch\nvon anderen Luftverkehrsunternehmen bedient. Auf die-\nsen Strecken bilden sich die Preise unter Marktbedingun-\ngen.\nDie Flughafengesellschaften Dresden GmbH und Leip-\nzig/Halle GmbH bem\u00fchen sich um ein attraktives Ange-\nbot an Linienverbindungen. Letztlich befinden aber die\nFluggesellschaften dar\u00fcber, welche Flugh\u00e4fen sie anflie-\ngen. Entscheidend f\u00fcr ihre \u00dcberlegungen wird das jewei-\nlige Verkehrsaufkommen sein.\nAuch die Gestaltung der Flugpreise ist Sache der Luftver-\nkehrsunternehmen. Sie m\u00fcssen dabei die Auslastung der\neinzelnen Strecken ber\u00fccksichtigen. Die Flughafengesell-\nschaften k\u00f6nnen auf die Flugpreise nicht einwirken. Die\nLandeskartellbeh\u00f6rde hat keine Befugnisse, weil f\u00fcr die\nFlugpreise der Lufthansa das Bundeskartellamt zust\u00e4ndig\nist. Um ein Kartellverwaltungsverfahren einzuleiten, m\u00fcs-\nsen konkrete Anhaltspunkte f\u00fcr einen Preismi\u00dfbrauch\nvorliegen. Zur Zeit liegen keine Beschwerden vor.\nDas mit dem Winterflugplan 1995/96 eingef\u00fchrte neue\nTarifkonzept der Lufthansa gilt bundesweit und damit\nauch f\u00fcr die beiden s\u00e4chsischen Flugh\u00e4fen. Es bietet\n\u00e4u\u00dferst g\u00fcnstige Spartarife im innerdeutschen Verkehr.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dieser Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nWir treten in die Mittagspause ein. Wir beginnen p\u00fcnkt-\nlich um 13.30 Uhr wieder. Bis dahin ist die Sitzung unter-\nbrochen.\n\n(Unterbrechung von 12.29 Uhr bis 13.30 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nEinsatz von B\u00fcrgerpolizisten\nDrucksache 2/0508, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich\nerteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU:\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren auf den Fluren\nund in den B\u00fcros des Hohen Hauses! Noch nie hatte ich\neine derartig aufmerksame gespannte Stille im Saal. Ich\nbedanke mich.\n\n(Unruhe \u2013 Dr. Kunckel, SPD: Wir sind da!)\n\nEs geht um den Einsatz von B\u00fcrgerpolizisten. Da f\u00e4llt mir\nzuerst der Name dessen ein, der sich zuerst um dieses\nThema in diesem Hohen Hause gek\u00fcmmert hat: Ludwig\nMartin Rade.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nEr hatte mindestens zwei Hobbys. Das waren die Abschaf-\nfung der Regierungspr\u00e4sidien und die Polizeipferde.\n\n(Heiterkeit)\n\nAber nicht minder wichtig f\u00fcr ihn \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD:\nIn den Landtag wollte er auch noch einmal!)\n\n\u2013 Ach, ja, in den Landtag wollte er auch noch einmal. Das\nist richtig. \u2013 Nicht minder wichtig f\u00fcr ihn waren die Kon-\ntaktbeamten, wie er es damals nannte, oder auch B\u00fcrger-\npolizisten, von denen wir heute sprechen. Er nahm damals\nBezug auf eine gro\u00dfe Familientradition. Schon der Gro\u00df-\nvater sei s\u00e4chsischer Gendarm gewesen, erinnert man sich\ndaran. Er f\u00fchlte sich vielleicht sogar dazu berufen, dieser\nEntwicklung dann irgendwann die Krone aufzusetzen.\nWie Sie aber schon sagten: Das war zur Perfektion nicht zu\nf\u00fchren. Die Chance war Herrn Rade nicht gegeben. Aber\nin der Summe hat die F.D.P. in diesem Hohen Hause\nnat\u00fcrlich eine solide Sicherheitspolitik vertreten. Nur der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2014\n\n\n\nW\u00e4hler hat es nicht honoriert. Er w\u00e4hlt dann doch lieber\ndas Original.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nNun k\u00f6nnen Sie, meine Damen und Herren von der Oppo-\nsition, vielleicht bef\u00fcrchten, Ihnen gesch\u00e4he \u00c4hnliches.\nDeshalb wird es Ihnen wahrscheinlich nicht verg\u00f6nnt sein,\nso dem, was wir vortragen, in allem zuzustimmen, son-\ndern Sie werden beim Opponieren bleiben m\u00fcssen. Wir\nwerden es auch weiterhin ertragen.\nEs  war  genau  vor  zwei  Jahren,  da\u00df  wir  diesen  F.D.P.-\nAntrag hier diskutiert haben. Wir von der CDU hatten\ndamals bremsen m\u00fcssen; denn es war auf Anhieb perso-\nnell nicht leistbar, was da an sinnvoller Vorstellung da\nwar. Nichtsdestotrotz hat dann im November 1994 ein\nPilotprojekt mit 35 ausgew\u00e4hlten Bediensteten begonnen.\nDa waren nat\u00fcrlich ausgew\u00e4hlte Bedienstete unter ver-\nschiedenen Kriterien gesucht worden. Erstens hatten sie\nsich freiwillig f\u00fcr diese Aufgabe stellen sollen. Zweitens\nwar nat\u00fcrlich nach einer speziellen fachlichen Eignung\ngefragt worden. Es war Lebenserfahrung, Diensterfahrung\ngefragt. Es ging um Kontaktfreudigkeit. Es sollten nicht\ngerade die sein, \u00fcber die sich mancher B\u00fcrger doch gele-\ngentlich beschwert, die etwas muffligen Typen, sondern\nsolche Leute, die mit dem Mitb\u00fcrger in einer offenen,\noffensiven Weise umzugehen verst\u00fcnden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Solche wie ich!)\n\nAlles in allem: Es sollten motivierte Mitarbeiter sein.\n4 000 bis 20 000 Einwohner pro Verantwortungsbereich\nwaren die Orientierung. Man hat in der Erfahrung dieses\nersten Pilotobjektes dann festgestellt: Mehr als 10 000 Ein-\nwohner ist nicht zweckm\u00e4\u00dfig. Herr Rade hatte damals\neine Vorstellung gehabt: Pro 2 000 Einwohner ein B\u00fcrger-\nmeister, ein Pfarrer, ein Gendarm. Das ist praktisch nicht\numsetzbar. Aber in Ballungsgebieten, vor allen Dingen in\nden Gro\u00dfst\u00e4dten, sind 10 000 Einwohner sinnvoll durch\neinen B\u00fcrgerpolizisten zu betreuen. Als Ansprechpartner\nist der B\u00fcrgerpolizist dort zu erkennen.\nMit den 35 Ausgew\u00e4hlten ist dann \u00fcber die Testphase hin-\naus weitergearbeitet worden. Sie tun diesen Dienst noch\nheute. 23 weitere befinden sich derzeit in Ausbildung.\nAnfang Februar sollen sie im Stra\u00dfenbild wirksam wer-\nden. Bis Ende dieses Jahres, 1996, sollen dann in der\nSumme 100 B\u00fcrgerpolizisten im Einsatz sein.\nEs hat sich also bew\u00e4hrt, was dort in einem kleinen Ver-\nsuch angepackt worden ist. Es ist deutlich, da\u00df das subjek-\ntive Sicherheitsempfinden des B\u00fcrgers positiv beeinflu\u00dft\nwerden kann. Es ist deutlich, da\u00df sich auch objektiv die\nSituation durch Beratungsangebote vor Ort verbessert,\ndurch nicht zuletzt auch \u00f6ffentliche Sensibilisierung der\nB\u00fcrger  f\u00fcr  die  Probleme  der  Sicherheit,  des  Selbst-\nsich-sicherheitskonform-Verhaltens, durch Beteiligung an\n\u00f6ffentlichen Diskussionen usw. usf.\nAber auch rein praktisch, auf den direkten Alltagserfolg\ndes Polizeidienstes orientiert, ist so manches Zweck-\nm\u00e4\u00dfige durch den B\u00fcrgerpolizisten zu leisten. Das geht\nvon eigenst\u00e4ndigen Strafanzeigenaufnahmen \u00fcber deren\nBearbeitung bis hin zu Fragen der Ordnungswidrigkeiten,\nAufnahme von Verkehrsunfallgeschehen bis hin zur\nSchulwegsicherung. Sie k\u00f6nnen es im Detail auch in der\nAntwort der Staatsregierung nachlesen.\nNun haben wir mit dem Installieren der B\u00fcrgerpolizisten\nim vergangenen Jahr eine betr\u00e4chtliche Z\u00e4sur gesetzt in\ndiesem Vor-Ort-Pr\u00e4sent-Sein f\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger.\n\nWir haben ganz bewu\u00dft den ABV, den Abschnittsbevoll-\nm\u00e4chtigten, nicht von 1989 in das Jahr 1990 oder 1991 hin-\n\u00fcber \u00fcbernommen. Das war sinnvoll und zweckm\u00e4\u00dfig so.\nErstens sollte es keine Aufgabenkontinuit\u00e4t mit all den\npolitischen Schn\u00fcffelaufgaben geben, die u. a. dem ABV\nins Haus standen, sondern es sollte ein deutlicher Neu-\nanfang sein.\nGerade in den letzten Tagen habe ich mich mit einem B\u00fcr-\ngermeister unterhalten, der dieses Amt fr\u00fcher auch schon\nversah. Da wurde mir noch einmal recht deutlich, wie die\nw\u00f6chentlichen Gespr\u00e4che, z. B. mit dem B\u00fcrgermeister,\naussahen, was da, m\u00f6glichst nat\u00fcrlich in Kooperation mit\ndem B\u00fcrgermeister, durch den Abschnittsbevollm\u00e4chtig-\nten zu leisten war. Das war durchaus nicht unbedingt alles\nauf die Sicherheit des B\u00fcrgers ausgerichtet. Da spielten\nandere Dinge eine entscheidendere Rolle.\nWir wollten auch durch diese Z\u00e4sur sicher keine perso-\nnelle Kontinuit\u00e4t. Ich glaube, auch dies war richtig so.\nWir haben diese B\u00fcrgerpolizisten vorerst nun in den\nGro\u00dfst\u00e4dten erlebt. Sie werden schrittweise in problema-\ntischen Situationen dann auch in kleineren St\u00e4dten ein-\ngesetzt werden. Es geht um Pr\u00e4senz und B\u00fcrgern\u00e4he. In\ndiesem Sinne ist das, was bisher geleistet worden ist, ein\nvoller Erfolg.\nAber es bedarf eben des engagierten, des von seiner Auf-\ngabe \u00fcberzeugten Polizisten. Das haben die 35 Leute\noffensichtlich nachgewiesen, die dann im Einsatz waren.\nIch glaube, es ist so, da\u00df wir in dieser Beziehung auf dem\nrichtigen Wege sind. Nicht alle Wunschvorstellungen sind\nsofort in voller Breite realisierbar. Aber das, was geschieht,\nist ein vern\u00fcnftiger Anfang, der ausbauf\u00e4hig ist.\nMeine Damen und Herren, mit der erg\u00e4nzenden Stellung-\nnahme des Staatsministeriums des Innern vom 29.10.1995\nhalten wir unseren Antrag f\u00fcr erledigt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS. Herr\nDr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Rasch, manchmal macht die CDU\nauch Vern\u00fcnftiges. Wenn sie Vern\u00fcnftiges macht, haben\nwir keine besonderen Schwierigkeiten, dem zuzustimmen.\nWenn der Antrag nicht erledigt w\u00e4re, h\u00e4tten wir ihm\nzugestimmt. Aber er ist nat\u00fcrlich erledigt.\nWie immer im Fall Innere Sicherheit hat die Staatsregie-\nrung sehr ausf\u00fchrlich, umfassend und auch sachlich\ndetailliert geantwortet. Ich will das jetzt nicht wieder-\nholen.\nEinige Dinge: Zun\u00e4chst bin ich froh, da\u00df sich das Radesche\nWortungeheuer ,,Kontaktbereichsbeamter\u201c nicht durchge-\nsetzt hat. Es h\u00e4tte dann alle Chancen gehabt, zum Unwort\ndes Jahres gew\u00e4hlt zu werden. B\u00fcrgerpolizist ist schon\nwesentlich freundlicher.\nAuch wir wollen nicht \u2013 und das sage ich hier nicht das\nerste Mal \u2013 das alte ABV-System, ohne nachzufragen und\nkritisch zu hinterfragen, fortsetzen. Wir meinen aber, da\u00df\nes sehr wohl positive Seiten in diesem System gab. Und es\ngibt ja bekanntlich \u00e4hnliche Systeme in den meisten west-\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, es gibt z. B. das Sheriff-System. Ich\nwill das alles nicht vertiefen. Es ist also gar nicht so sehr\neine s\u00e4chsische Erfindung, die sehr wohl fortgesetzt geh\u00f6rt\nund die mit einer neuen Qualit\u00e4t versehen werden mu\u00df.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2015\n\n\n\nWir haben in mehreren Diskussionsrunden zum Thema\n,,Pers\u00f6nliche Sicherheit in Wohngebieten\u201c, speziell in\nGro\u00dfst\u00e4dten, unter anderem auch in einer Diskussions-\nrunde mit dem Leiter einer Polizeidirektion einer s\u00e4ch-\nsischen Gro\u00dfstadt, zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen, da\u00df\ndiese B\u00fcrgerpolizisten tats\u00e4chlich ganz deutlich zu einem\nerh\u00f6hten Sicherheitsgef\u00fchl der Einwohner im Wohngebiet\nbeitragen.\nDas ist nicht wenig, vor allem weil sie eben doch diese\npers\u00f6nlichen Ansprechpartner darstellen, so da\u00df dieses\nanonyme Amt, diese anonyme Beh\u00f6rde, die oft praktisch\nauch die Straftatenvorbeugung erschwert, hier ausgeschal-\ntet ist.\nEin verantwortlicher Polizeif\u00fchrer sagte uns: Eigentlich\nsollte sich jeder s\u00e4chsische Polizist als B\u00fcrgerpolizist f\u00fch-\nlen. Dem k\u00f6nnen wir nur ganz uneingeschr\u00e4nkt zustim-\nmen.\nIch erinnere an die Debatte zur Polizeifachhochschule\nRothenburg. Wir haben damals ganz deutlich gesagt, da\u00df\nwir eine Polizei w\u00fcnschen, die mitten in der Gesellschaft\nsteht; eine Polizei, die sich nicht isoliert, die nicht kaser-\nniert ist, die m\u00f6glichst keinen Korpsgeist, kein Elitedenken\nentwickelt, und nat\u00fcrlich eine Polizei, die m\u00f6glichst mit\nNamensschild vor die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger tritt.\nWir meinen, da\u00df diese Institution der B\u00fcrgerpolizisten ein\nSchritt in die richtige Richtung ist. Dennoch glauben wir,\nda\u00df dieses besondere Dienstverh\u00e4ltnis als B\u00fcrgerpolizist\nschon zu unterscheiden ist vom Dienstverst\u00e4ndnis und\nda\u00df allein aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden hier nur eingeschr\u00e4nkte\nEinsatzm\u00f6glichkeiten dasein werden.\nWir stellen uns vor, da\u00df diese B\u00fcrgerpolizisten insbeson-\ndere wertvolle Partner sein k\u00f6nnten und nat\u00fcrlich auch\nsein sollten in den kriminalpr\u00e4ventiven Gremien, in den\nKommunen, \u00fcber die wir ja nachher noch sprechen wer-\nden. Eine st\u00e4ndige Einsatzform der s\u00e4chsischen Polizei \u2013\nB\u00fcrgerpolizist \u2013 begr\u00fc\u00dfen wir ganz ausdr\u00fccklich, und wir\nmeinen, da\u00df es nach Abschlu\u00df der Gemeindegebiets-\nreform notwendig sein wird, auch dar\u00fcber nachzudenken,\nwie man diese Einsatzform in gewisse Schwerpunkt-\nbereiche, in besonders von der Kriminalit\u00e4t belastete\nBereiche im l\u00e4ndlichen Raum, ausdehnen kann. Da\u00df es\njetzt erst einmal in den Gro\u00dfst\u00e4dten erprobt wird, ist rich-\ntig. Aber diese Form sollte ausgedehnt werden.\nEin letztes. Nachdem in der Vergangenheit sehr oft und\naus meiner Sicht auch zu Recht die Stellung der ABVs\nkritisiert wurde, u. a. deshalb, weil sie dienstlich zur\nZusammenarbeit mit dem MfS verpflichtet waren, m\u00f6ch-\nten wir doch die Frage stellen, inwiefern es Informa-\ntionspflichten dieser B\u00fcrgerpolizisten gegen\u00fcber dem\npolizeilichen Staatsschutz bzw. eventuell auch gegen\u00fcber\ndem Verfassungsschutz gibt. Wir wissen sehr wohl, da\u00df\nda verfassungsm\u00e4\u00dfig eine klare Lage ist; Polizei und\nGeheimdienste sind getrennt.\nWir m\u00f6chten aber gerade aus den Erfahrungen der Ver-\ngangenheit definitiv ausgeschlossen wissen, da\u00df es hier\nzu einer Zusammenarbeit kommen k\u00f6nnte und da\u00df Ver-\ntrauensmi\u00dfbrauch entsteht. Ich betone ganz ausdr\u00fccklich,\nda\u00df das keine Unterstellung und keine Vermutung ist. Wir\nmeinen aber, gerade auch die PDS hat das Recht, aus den\nErfahrungen der Vergangenheit heraus eine solche Frage\nzu stellen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nRasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAn sich reden wir verschachtelt, um gegeneinander zu\nreden. In dem Fall bleibt nichts, um gegeneinander zu\nreden. \u2013 Danke, Herr Dr. Friedrich.\n\nDie Antwort, die Sie haben wollen, wird Ihnen sinnvoller-\nweise der Minister geben, denn ich kann zwar sehr sicher\nsein, da\u00df es nicht sein wird, was Sie gegebenenfalls f\u00fcr\nm\u00f6glich hielten, aber verbindlich wird es nat\u00fcrlich der\nMinister sagen m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren, ich erlaube mir, kurz aus der\nErfahrung eines dieser Beamten zu berichten, und zwar in\nStichworten nur zu benennen, was er in acht Monaten\nDienstzeit in dieser Funktion hat summarisch leisten k\u00f6n-\nnen, leisten m\u00fcssen. Er bezeichnet \u2013 sicher mag das inter-\nessant sein \u2013 im Schlu\u00df seines Berichtes die Kontaktauf-\ngaben als das ,,Dem-B\u00fcrger-zur-Verf\u00fcgung-Stehen\u201c.\nEr beginnt mit dem, was jeder Polizist leisten mu\u00df, und\ndas ist durchaus interessant und zeigt vielleicht auch, da\u00df\neben ein B\u00fcrgerpolizist f\u00fcr die sonstigen polizeilichen\nAufgaben durchaus nicht ausf\u00e4llt, sondern eine ganze\nMenge leisten kann. Er hat zum Beispiel in diesen acht\nMonaten Dienstzeit\n\u2013 126 Strafanzeigen aufgenommen, davon bei 32 Anzei-\n\ngen selbst die Feststellungen getroffen. In 85 F\u00e4llen hat\ner die Anzeigen eigenst\u00e4ndig bearbeitet und der Staats-\nanwaltschaft zur Entscheidung zugeleitet. Das hei\u00dft\nalso, er hat die Arbeit getan, die sonst andere Polizisten\nh\u00e4tten tun m\u00fcssen.\n\n\u2013 23 Ordnungswidrigkeiten gegen\u00fcber der Bu\u00dfgeldstelle\nzur Anzeige gebracht,\n\n\u2013 ist in 45 F\u00e4llen in Amtshilfeangelegenheiten f\u00fcr andere\nBeh\u00f6rden oder \u00c4mter t\u00e4tig geworden,\n\n\u2013 hat 10 Ermittlungsersuchen von Polizeidienststellen\nbearbeitet und beantwortet,\n\n\u2013 4 vorl\u00e4ufige Festnahmen durchgef\u00fchrt,\n\u2013 14 Sicherstellungen nach s\u00e4chsischem Polizeigesetz;\n\ndas hei\u00dft, dort hat er das Fundb\u00fcro ersetzt,\n\u2013 aber auch in 16 F\u00e4llen Gegenst\u00e4nde sichergestellt, die\n\nzur Fahndung ausgeschrieben waren; das ist nicht\nuninteressant.\n\n\u2013 in 5 F\u00e4llen Verkehrsunf\u00e4lle aufgenommen,\n\u2013 2 Umweltstraftaten bearbeitet,\n\u2013 in 24 F\u00e4llen an Ereignisorten Spurensuche bzw. Spu-\n\nrensicherung durchgef\u00fchrt,\n\u2013 63 allgemeine Verst\u00f6\u00dfe gegen Sicherheit und Ordnung\n\nfestgestellt und\n\u2013 ist f\u00fcr das Ordnungsamt noch in 47 F\u00e4llen in Amtshilfe\n\nt\u00e4tig geworden.\nDas ist all das, was jeder andere Streifenpolizist genauso\nh\u00e4tte leisten m\u00fcssen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Rasch, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nRasch, CDU: \u2013 Ja, noch zwei S\u00e4tze, um noch zwei Sach-\nverhalte zu bringen.\n\nZus\u00e4tzlich hat er mit 417 B\u00fcrgern Kontakt gehabt; mit\n43 Gewerbetreibenden und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern; 7 Veranstal-\ntungen mit \u00d6ffentlichkeitswirksamkeit besucht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2016\n\n\n\nDanke, meine Damen und Herren; das war nur mal so ein\nBlick in die praktische Arbeit eines ,,B\u00fcropolizisten\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Der ist t\u00fcchtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist eine unbestrittene Tatsache, da\u00df\nsich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen Sorgen\n\u00fcber den Zustand der inneren Sicherheit machen.\nDies auch nicht ohne Grund, denn die Kriminalit\u00e4t\nbeherrscht zunehmend auch den Alltag. Es ist nachweis-\nbar, da\u00df die Menschen immer mehr Angst vor Gewalt und\nVerbrechen haben. Dabei spielt es keine Rolle, ob diese\nAngst mehr aus dem subjektiven Empfinden der Men-\nschen resultiert oder ob sich dies anhand von Zahlen\nschwarz auf wei\u00df beweisen l\u00e4\u00dft.\nDeshalb darf es nicht gen\u00fcgen, sich auf Kriminalit\u00e4tssta-\ntistiken zur\u00fcckzuziehen. Die \u00c4ngste der Menschen m\u00fcs-\nsen ernst genommen werden, und hier helfen deshalb\nauch keine halbherzigen Pilotprojekte.\nDie SPD hat dies bereits sehr fr\u00fch erkannt und schon zu\nBeginn der 1. Legislaturperiode konkrete L\u00f6sungsvor-\nschl\u00e4ge angeboten. Wir haben bereits seit 1991 die Einrich-\ntung von Kontaktstellen f\u00fcr B\u00fcrger und Polizei im l\u00e4nd-\nlichen Raum gefordert. Es ist daher erfreulich, wenn jetzt\nauch die Staatsregierung und die CDU-Fraktion diesen\nGedanken aufgreifen. Aber wir h\u00e4tten uns doch mehr\nErnsthaftigkeit beim Umgang mit diesem Problem\ngew\u00fcnscht.\nWir begr\u00fc\u00dfen, da\u00df die Staatsregierung im vorigen Jahr ein\nPilotprojekt B\u00fcrgerpolizisten in vier ausgew\u00e4hlten St\u00e4dten\ndes Freistaates Sachsen gestartet hat. Die Projekte sind\ninzwischen erfolgreich abgeschlossen und haben Zu-\nspruch sowie positive Resonanz in der Bev\u00f6lkerung gefun-\nden.\nV\u00f6llig unverst\u00e4ndlich bleibt jedoch die Tatsache, da\u00df die\nStaatsregierung trotz der ausgesprochen guten Erfahrun-\ngen, die mit dem Einsatz der B\u00fcrgerpolizisten gemacht\nwurden, ihre Zahl auf 253 Polizeibeamte beschr\u00e4nken will.\nNach eigenen Angaben ist eine angemessene Betreuung\ndurch einen B\u00fcrgerpolizisten in einem Bereich nur m\u00f6g-\nlich, wenn dieser nicht die Zahl von 10 000 Einwohnern\n\u00fcbersteigt.\nHerr Rasch hat das auch so gesagt. Das ist aber dann bei\neiner Einsatzst\u00e4rke von 235 Polizeibeamten nicht schl\u00fcs-\nsig. F\u00fcr uns bedeutet das, da\u00df die Staatsregierung nicht\nbereit ist, den B\u00fcrgerpolizisten fl\u00e4chendeckend im ganzen\nLand einzuf\u00fchren. Nach Auffassung der SPD-Fraktion\nhaben in Sachsen jedoch alle B\u00fcrger den gleichen\nAnspruch auf Sicherheit. Die Angst der Menschen, Opfer\neiner Straftat zu werden, ist in den l\u00e4ndlichen Gebieten\nnicht weniger ausgepr\u00e4gt als in den St\u00e4dten. Es gibt kei-\nnen nachvollziehbaren Grund, warum der B\u00fcrgerpolizist\nnur in St\u00e4dten eingesetzt werden soll. Unsere Menschen in\nden l\u00e4ndlichen Gegenden haben denselben Anspruch auf\nSicherheit wie die Menschen in den St\u00e4dten. Der Verweis\nauf die h\u00f6here Kriminalit\u00e4tsrate dort stellt nach unserer\nMeinung keinen Grund dar, auf die Einf\u00fchrung des B\u00fcr-\ngerpolizisten im l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Raum zu verzichten.\nDie SPD-Fraktion fordert deshalb, da\u00df der B\u00fcrgerpolizist\nschnellstm\u00f6glich fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt wird. Auch\nder von der Staatsregierung genannte Zeitraum, bis zu\ndem die 253 B\u00fcrgerpolizisten eingesetzt werden sollen,\n\nn\u00e4mlich 1998, ist f\u00fcr uns nicht akzeptabel. Wenn der\nInnenminister immer wieder davon spricht, da\u00df durch Pri-\nvatisierungen, Entlastung der Polizei von polizeifremden\nAufgaben oder durch den Einsatz moderner Technik Poli-\nzeibeamte f\u00fcr den Au\u00dfendienst freigestellt werden, war-\num wird dann dieses Potential nicht genutzt, um die Zahl\nder B\u00fcrgerpolizisten schnell zu erh\u00f6hen? Am fehlenden\nPersonal kann es also nicht liegen.\nHerr Innenminister, wir fordern Sie deshalb auf, alles\ndaf\u00fcr zu tun, da\u00df B\u00fcrgerpolizisten schnellstm\u00f6glich und\nfl\u00e4chendeckend in ganz Sachsen eingesetzt werden. Die\ndaf\u00fcr zus\u00e4tzlich erforderlichen 200 Polizeibeamten sind im\nInteresse der B\u00fcrger, so denke ich, \u00fcberaus sinnvoll einge-\nsetzt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das war Frau Seidel, SPD-Frak-\ntion. \u2013 F\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte ganz kurze Anmer-\nkungen machen, beginnend mit zwei Vorbemerkungen:\nZum ersten an die Adresse der SPD. Wenn Sie von mir\nnicht mi\u00dfverstanden worden sind, dann wollen Sie eine\nKriminalit\u00e4tsanalyse, die Entwicklung von Kriminalpolitik\neben doch so ein bi\u00dfchen im luftleeren Raum f\u00fcr das\nBest\u00e4rken von Gef\u00fchlen in der Bev\u00f6lkerung durch das\nVentilieren von Problemen, das Schlechtreden von\nL\u00f6sungsans\u00e4tzen und durch das Anheizen von Bef\u00fcrch-\ntungen betreiben. Denn Ihren Satz, da\u00df die Statistik nicht\ndas sei, was man dabei zu beachten habe \u2013 so habe ich Sie\nklar und eindeutig verstanden \u2013, habe ich mit einer gewis-\nsen inneren Unruhe zur Kenntnis genommen, und diese\nAussage sollten Sie sich noch einmal gut \u00fcberlegen. Objek-\ntivit\u00e4t bei der Analyse ist unverzichtbar, und ich glaube,\ndas mu\u00df hier klar gesagt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas andere auch noch vorab. Es geht um die Zusammen-\narbeit zwischen den B\u00fcrgerpolizisten und dem s\u00e4ch-\nsischen Verfassungsschutz. Eines ist ganz klar, und dar-\n\u00fcber sind wir, glaube ich, alle einer Meinung: Wir wollen\nmit dem B\u00fcrgerpolizisten nicht den Schn\u00fcffelbeamten \u2013\nich sage es ausdr\u00fccklich \u2013  w i e d e r  einf\u00fchren,\nsondern dieses Konzept ist auf pr\u00e4ventive T\u00e4tigkeit der\nPolizei abgestellt, und wenn es sein mu\u00df, dann auch auf\nVerfolgungst\u00e4tigkeit der Polizei. Eine vern\u00fcnftige pr\u00e4ven-\ntive T\u00e4tigkeit der Polizei im Sinne von Verhinderung von\nVerbrechen durch fr\u00fchzeitige Beratung, durch fr\u00fchzeitiges\nAufmerksammachen auf sich entwickelnde Zonen, in\ndenen sich manches unangenehm dartut, setzt die Begr\u00fcn-\ndung eines deutlichen Vertrauensverh\u00e4ltnisses und den\nAusbau eines sich langsam stabilisierenden Vertrauens-\nverh\u00e4ltnisses zwischen diesen B\u00fcrgerpolizisten, der s\u00e4ch-\nsischen Polizei insgesamt und den B\u00fcrgern dieses Landes\nvoraus.\nDie Fragen, die Sie gestellt haben, sind nach meiner Auf-\nfassung gesetzlich geregelt. An diese gesetzlichen Rege-\nlungen werden sich die zust\u00e4ndigen Beamten halten.\nAber nun zum eigentlichen Kern. Ich bin froh, da\u00df nahezu\nalle dieses Modell des B\u00fcrgerpolizisten hier guthei\u00dfen und\ndie Weiterentwicklung unterst\u00fctzen. Ich m\u00f6chte auf einen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2017\n\n\n\nPunkt hinweisen: Dieses Modell ist ma\u00dfgeblich aus der\nPolizei selbst heraus entwickelt worden, obwohl es in\nerheblichem Umfang Personal- und auch Stellenumschich-\ntungen fordern und f\u00fcr die Polizei in der Umsetzung des-\nhalb ganz erhebliche Schwierigkeiten an den einzelnen\nArbeitspl\u00e4tzen bringen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Ja.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Vielen Dank, Herr Staatsminister. \u2013\nJetzt sind Sie schon einige S\u00e4tze weiter. Ich mu\u00df noch ein-\nmal auf mein Problem zur\u00fcckkommen. Sie haben definitiv\neine Zusammenarbeit mit dem Verfassungsschutz ausge-\nschlossen. Ich habe auch nach dem Staatsschutz gefragt.\nMeine Bedenken gr\u00fcnden sich auf die sogenannten Initia-\ntivermittlungen, die laut gemeinsamer Verwaltungsvor-\nschrift des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Frage bitte, Herr Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: \u2013 Ich frage ja. \u2013 und des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums des Innern m\u00f6glich sind. Ist ausge-\nschlossen, da\u00df B\u00fcrgerpolizisten an solchen Initiativermitt-\nlungen teilnehmen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Herr Dr. Friedrich,\num das klar zu sagen: Es ist nicht total ausgeschlossen. Ich\nhabe auf die Zielintention der Einrichtung dieser B\u00fcrger-\npolizisten und auf die bestehenden gesetzlichen Regelun-\ngen hingewiesen.\n\nDr. Friedrich, PDS: Danke.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Diese gesamte Insti-\ntution der B\u00fcrgerpolizisten ist \u2013 ich sage es noch einmal \u2013\nvon der Polizei selbst entwickelt worden. Die Umsetzung\ndieses Programms ist auch mit Schwierigkeiten, mit deut-\nlichen Problemen innerhalb der Polizei verbunden. Es ist\neben das Charakteristische an einem neuen Bundesland,\ndas Charakteristische an Sachsen selbst, da\u00df hier Vor-\nschl\u00e4ge nicht immer nur abgelehnt werden, wenn sie von\nau\u00dfen auf den staatlichen Bereich transferiert werden, son-\ndern hier liegt endlich auch einmal ein Fall vor, in dem aus\ndem Staat selbst heraus, aus der Polizei, Vorschl\u00e4ge zur\nSelbst-Neuorganisation vorgelegt worden sind. Daf\u00fcr\nm\u00f6chte ich mich bei der s\u00e4chsischen Polizei bedanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer n\u00e4chste Punkt: Wie geht es konkret weiter? Hier sind\nbereits einzelne Anmerkungen gefallen. Ich m\u00f6chte das\nkonkretisieren. Es befinden sich derzeit 35 B\u00fcrgerpoli-\nzisten im Dienst. Weitere 23 werden derzeit ausgebildet.\nDiese habe ich vor ca. zwei Wochen in Bautzen besucht,\num allgemeine Erfahrungen zu sammeln, wie dieses\nGesamtmodell unterrichtet wird und welche Erfahrungen\nsie in den ersten Praktika entwickelt haben. Ich kann nur\nsagen: absolut positiv. Bis zum Jahresende 1996 werden\nwir insgesamt ca. 100 B\u00fcrgerpolizisten haben.\nZur Frage, warum es insgesamt nicht mehr sind: Im Jahr\n1997, vielleicht etwas \u00fcberlappend noch mit 1998, werden\nes weitere 153 sein \u2013 Gesamtzahl 253. Warum also nicht\nmehr, insbesondere im l\u00e4ndlichen Bereich?\nDazu kann ich nur sagen, da\u00df man in der Tagesordnung\ndieses Landtages weiterbl\u00e4ttern mu\u00df. Es gibt nachher noch\neinen Tagesordnungspunkt, n\u00e4mlich den \u00fcber die Polizei-\ndienstposten, die Erh\u00f6hung der Pr\u00e4senz der Polizei. Es ist\neben nicht gut, wenn man die Tagesordnung sektoral liest\noder auch Polizeistrategiepapiere sektoral nur dort zur\nKenntnis nimmt, wo es pa\u00dft. Man mu\u00df sie insgesamt zur\nKenntnis nehmen.\nDas, was Sie f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Bereich fordern, ist nichts\nanderes als das, was wir im zweiten Abschnitt dieses\ngesamten Pr\u00e4senzprogramms in den Griff zu bekommen\nversuchen, n\u00e4mlich die Einrichtung der Polizeidienst-\nposten unterhalb der Revierebene im l\u00e4ndlichen Bereich.\nDas mu\u00df man zusammen sehen. Damit k\u00f6nnen wir im\nl\u00e4ndlichen Bereich die Pr\u00e4senz der Polizei in diesem\nGesamtkonzept \u00fcber die Einrichtung der Polizeidienst-\nposten station\u00e4r erh\u00f6hen. Das bringt im l\u00e4ndlichen Bereich\nnat\u00fcrlich mehr als nur der B\u00fcrgerpolizist, der von irgend-\neinem entfernten Revier dort ab und zu einmal auftaucht.\nAber wir kommen auf dieses Problem nachher zur\u00fcck.\nDeshalb m\u00f6chte ich das hier auch nicht weiter vertiefen.\nNoch ein Problem, das ich lediglich anrei\u00dfen m\u00f6chte: Das\neigentliche Problem ist die Umschichtung der Stellen. Dar-\n\u00fcber werde ich Ihnen nachher noch einiges sagen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die CDU-Fraktion hat diese\nDrucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Deshalb kommt es auch nicht zur\nAbstimmung. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit been-\ndet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2018\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nPr\u00e4ventive R\u00e4te zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung\nDrucksache 2/0509, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten sind folgende: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je\n5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der CDU als Einreiche-\nrin das Wort. Herr Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Im Herbst 1991 erlangte Hoyerswerda,\neinstmals zweite sozialistische Wohnstadt der DDR,\nModell f\u00fcr den monotonen Plattenbausozialismus \u00e0 la\nUlbricht/Honecker, weltweit traurige Ber\u00fchmtheit. Auf-\ngeputschte Jugendliche erzwangen die R\u00e4umung eines\nAsylbewerberheims, belagerten und terrorisierten die\nWohnunterkunft von Vertragsarbeitern aus Mosambik,\nunter denen ich pers\u00f6nlich nach 10 Jahren als Dolmetscher\nviele pers\u00f6nliche Freunde hatte.\nDas Besondere in Hoyerswerda: Der die Fenster einschla-\ngende Mob wurde durch die umstehenden Erwachsenen\nnoch mit Beifall belohnt und zu weiteren Gewalttaten\nangestachelt. Aus ganz Deutschland angereiste sensations-\nl\u00fcsterne Fernsehteams taten ein \u00fcbriges. Das Bild des\nh\u00e4\u00dflichen Deutschen machte wieder einmal die Runde.\nDiesmal kam er aus Ostdeutschland, ausgerechnet aus\nSachsen.\nEin Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung war \u00fcber diesen pl\u00f6tzlichen\nAusbruch nackter Gewalt tief best\u00fcrzt. Das war nicht die\nArt von Freiheit, f\u00fcr die man 1989 auf die Stra\u00dfe gegangen\nwar. Der damalige Innenminister zeigte sich hilflos, die\nPolizei erschien ohnm\u00e4chtig.\nIn dieser zugespitzten Situation ergriffen beherzte Pers\u00f6n-\nlichkeiten des \u00f6ffentlichen Lebens die Initiative, vereinig-\nten sich zu einem Runden Tisch gegen Gewalt, der auf\nlandesweiter Ebene durch unseren verehrten Landtagspr\u00e4-\nsidenten Erich Iltgen geleitet wurde.\nScheinbar au\u00dferhalb der noch nicht stabilisierten Struktu-\nren, die das Gewaltmonopol des Staates zu garantieren\nhaben, bem\u00fchte man sich gemeinsam, die Ursachen f\u00fcr\ndie pl\u00f6tzlich auftretenden Ph\u00e4nomene brutaler Gewalt zu\nergr\u00fcnden, das \u00f6ffentliche Bewu\u00dftsein daf\u00fcr zu sensibili-\nsieren und ein gesamtgesellschaftliches Engagement zur\ngewaltfreien Konfliktbew\u00e4ltigung in Gang zu setzen.\nDie nicht formalisierte Zust\u00e4ndigkeit der Runden Tische\nbot die M\u00f6glichkeit, das Thema Gewalt unabh\u00e4ngig von\njeglichen Zw\u00e4ngen und R\u00fccksichtnahmen auf Bindungen\nund Vorbehalte anzugehen und unkonventionelle\nL\u00f6sungsans\u00e4tze in die \u00f6ffentliche Diskussion einzubrin-\ngen.\nUm eine weitergehende Eskalation zu verh\u00fcten, wurde\nnicht \u00fcber die betroffenen Beteiligten, sondern mit ihnen\ngesprochen. Damit erwies sich die w\u00e4hrend der Solidar-\nnosc-Revolution in Polen 1988 geborene Idee des Runden\nTisches in s\u00e4chsischer Version als Vorl\u00e4ufer und Weg-\nbereiter dessen, was die Staatsregierung heute in Gestalt\nder Pr\u00e4ventiven R\u00e4te zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung\nanstrebt.\nMeine Damen und Herren! In \u00dcbereinstimmung mit vie-\nlen Experten und Gremien ist der landesweite Runde\nTisch gegen Gewalt zu folgendem Ergebnis gelangt:\nGewalt und Kriminalit\u00e4t haben viele Wurzeln und\nUrsachen. Sie stellen ein gesamtgesellschaftliches Problem\n\ndar. Vorbeugung mu\u00df an den Wurzeln vor Ort ansetzen.\nEs gibt nicht die eine Ursache f\u00fcr Gewalt und Kriminalit\u00e4t,\nebensowenig wie die eine Gegenma\u00dfnahme.\nVorbeugung beginnt bei der Art und Weise, wie wir\nzusammenleben, wie wir miteinander umgehen, und\ndamit ist jeder ganz pers\u00f6nlich betroffen.\nUnsere Rechtsordnung weist dem Staat das Monopol der\nAus\u00fcbung von Gewalt zu. Das bedeutet, da\u00df grunds\u00e4tz-\nlich nur der Staat Gewalt aus\u00fcben darf, da\u00df dies den B\u00fcr-\ngern verboten ist. Diese Regelung bringt f\u00fcr den Staat die\nPflicht mit sich, die B\u00fcrger zu sch\u00fctzen und f\u00fcr Recht und\nGerechtigkeit, Sicherheit und sozialen Frieden zu sorgen.\nDabei sind der Polizei zahlreiche Aufgaben zugewiesen,\ndie sie nach bestem Willen erf\u00fcllen mu\u00df. Es liegt jedoch\nauf der Hand, da\u00df die Polizei, auch wenn sie bestens aus-\ngestattet und ausgebildet ist, vielfach nur reagieren,\nbestenfalls Gewalt und Kriminalit\u00e4t verhindern kann.\nDie Eins\u00e4tze entsprechen h\u00e4ufig eher der Aufgabe eines\nSozialarbeiters oder eines Familientherapeuten als der\neines Polizisten. Angesichts steigender Zahlen von Woh-\nnungseinbr\u00fcchen, Autodiebst\u00e4hlen, Betrugsdelikten und\nAkten zerst\u00f6rerischen Vandalismus, deren einziges Ziel\nder Schaden anderer ist, wird verst\u00e4ndlich, da\u00df Polizei-\narbeit hohe soziale Kompetenz erfordert.\nDas kann aber nicht bedeuten, die Polizei zu einer Art\nSozialagentur zu machen. Hier sind andere Zust\u00e4ndig-\nkeiten, insbesondere die kommunale Selbstverwaltung,\ntangiert. Die Polizei ist jedoch bereit, mit den verschieden-\nsten Institutionen und Organisationen zusammenzu-\nwirken. Sie bietet an, ihre Kenntnisse und Erfahrungen in\numfassende Pr\u00e4ventionsarbeit einzubringen.\nWas meint nun Pr\u00e4vention? Gewalt- und Kriminalpr\u00e4ven-\ntion stellt die Gesamtheit aller staatlichen und privaten\nBem\u00fchungen zur Verhinderung von Gewalt und zur Ver-\nh\u00fctung von Straftaten dar. Dazu geh\u00f6ren: St\u00e4rkung des\nRechtsbewu\u00dftseins, Beseitigung von Ursachen illegitimer\nGewalt und Kriminalit\u00e4t, St\u00e4rkung sozialvertr\u00e4glichen\nVerhaltens gef\u00e4hrdeter und tatbereiter Personen \u2013 letztlich\nalso eine gesunde, umfassende Gesellschaftspolitik.\nPr\u00e4vention lenkt den Blick nicht nur auf die Probleme, die\nJugendliche schaffen, sondern vor allem auf die Probleme,\ndie Jugendliche haben. Pr\u00e4vention geht an die Wurzeln.\nSie braucht Phantasie und Engagement, Zeit und Zuwen-\ndung und ein lebendiges, verantwortliches Miteinander.\nDie Polizei allein w\u00e4re mit der Erf\u00fcllung dieser Aufgabe\n\u00fcberfordert. Die gr\u00f6\u00dfte Wirkm\u00f6glichkeit liegt in den Kom-\nmunen. Es ist die Chance lokaler Pr\u00e4vention, da\u00df sie auch\ndie kleinen Probleme des Alltags einbezieht, um \u00c4ngste\nabzubauen, die in unserer Bev\u00f6lkerung vorhanden sind \u2013\nvon Stra\u00dfenbeleuchtung und Schulwegen bis hin zur Akti-\nvierung von Nachbarschaftshilfe und verst\u00e4rkter Sorge f\u00fcr\ndie \u00e4lteren Mitb\u00fcrger. Wohlgemerkt: Das ist nat\u00fcrlich\netwas ganz anderes als das Spitzel- und Denunziantentum\noder das ber\u00fcchtigte Hausbuch aus DDR-Zeiten, das\nregelm\u00e4\u00dfig durch den ABV kontrolliert wurde.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDie Kommunen sehen die Verh\u00fctung von Gewalt und Kri-\nminalit\u00e4t zunehmend st\u00e4rker als kommunale Aufgabe an.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2019\n\n\n\nGestern wurde gesagt, da\u00df in mehr als 20 St\u00e4dten und\nKreisen bisher Pr\u00e4ventionsgruppen bestehen. Leider hat\nder Runde Tisch in Hoyerswerda mit \u00dcbernahme des B\u00fcr-\ngermeisteramtes durch die PDS seine T\u00e4tigkeit eingestellt,\nobwohl es weiterhin Probleme mit gewaltbereiten Jugend-\nlichen gibt.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ist das unsere Schuld?)\n\nAuf Initiative der Polizeidirektion Bautzen ist jedoch\ninzwischen ein Pr\u00e4ventionsrat im Aufbau.\nDie Pr\u00e4ventionsgremien haben mehrere Vorz\u00fcge. Sie neh-\nmen die Impulse der Runden Tische von 1989/90 auf, sie\nf\u00fchren Betroffene, Sachverst\u00e4ndige und Zust\u00e4ndige zu\nverst\u00e4rkter Kooperation zusammen. Sie bewirken st\u00e4rkere\nB\u00fcrgerbeteiligung, sie bieten ein Forum intensiven Aus-\ntausches und tragen zur Belebung bisweilen erstarrender\nStrukturen der Demokratie bei.\nEin konkreter praktikabler Vorschlag zeigt, wie ein Pr\u00e4-\nventionsrat aussehen k\u00f6nnte: Etwa 20 Personen unter\nBeteiligung von Dienststellen und Organisationen, aber\nauch betroffenen und interessierten B\u00fcrgern; Einsetzung\nvon Arbeitsgruppen zu besonderen Problembereichen;\nZuordnung des Gremiums zum B\u00fcrgermeister bzw. Land-\nrat als Chefsache; Sicherung gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Motivation\nund Dynamik aller Beteiligten durch Selbstbefassungs-\nrecht; offene Zusammensetzung und Verzicht auf Regle-\nmentierung; Vorrang f\u00fcr Ideen, Phantasie; engeres Zusam-\nmenwirken; Informationszuwachs und vor allen Dingen\nBewu\u00dftseinsver\u00e4nderung.\nManchen Einw\u00e4nden m\u00f6chte ich entgegenhalten: Es geht\nnicht um eine Verlagerung von Aufgaben. Der Staat hat\nseine Aufgaben zu erf\u00fcllen, die Kommunen die ihrigen. Es\ngeht vielmehr um eine intensivere Wahrnehmung beste-\nhender Aufgaben, bei denen sich die Kommunen bewu\u00dft\nmachen, da\u00df sie mit ihren Entscheidungen und Aktivit\u00e4-\nten ma\u00dfgeblich zur Verh\u00fctung von Gewalt und Kriminali-\nt\u00e4t beitragen k\u00f6nnen und deshalb auch m\u00fcssen.\nEs geht ferner darum, bewu\u00dft zu machen, da\u00df Vorbeu-\ngung billiger ist als die Behebung von Sch\u00e4den, da\u00df die\nst\u00e4rkere Beteiligung von B\u00fcrgern zus\u00e4tzliche Ideen ein-\nbringt und die gemeinsame Gestaltung des Gemeinwesens\nsozialen Sprengstoff mindert.\nPr\u00e4ventionsgremien sind flexible Instrumente. Sie k\u00f6nnen\ngebildet und abgeschafft werden. Sie sind sehr unter-\nschiedlich zusammengesetzt, mit ganz verschiedenen The-\nmen betraut und k\u00f6nnen im Sinne der Kommunalgesetze\nals Beir\u00e4te genutzt werden. Die Entscheidung \u00fcber even-\ntuelle Ma\u00dfnahmen bleibt nat\u00fcrlich in jedem Fall den\nzust\u00e4ndigen Organen der Kommune \u00fcberlassen.\nDurch Pr\u00e4ventionsgremien, Runde Tische, Stadtteilkonfe-\nrenzen usw. werden diese jedoch in die Lage versetzt,\nneue Wege zu gehen, vorhandene Mittel gezielter einzu-\nsetzen, Planungen sozialvertr\u00e4glicher zu gestalten und\ndie Identifikation von B\u00fcrgern mit ihrer Gemeinde zu\nerh\u00f6hen.\nDas Innenministerium hat die Pr\u00e4vention zu einem\nSchwerpunkt seiner Arbeit in den kommenden Jahren\nerkl\u00e4rt. Seine Dienststellen sind angewiesen, die Kommu-\nnen in ihren Bem\u00fchungen tatkr\u00e4ftig zu unterst\u00fctzen.\nBei einer Befragung zum Thema ,,Welche Probleme berei-\nten den Sachsen die meisten Sorgen?\u201c nannten viele B\u00fcr-\nger die Bedrohung durch Kriminalit\u00e4t, die Ausbreitung\nvon Gewalt, den Rechtsextremismus. Dabei wissen wir,\nda\u00df R\u00fccksichtslosigkeit, hemmungsloser Egoismus, Man-\ngel an Sorgfalt oft mehr zur Angst vor Gewalt und Krimi-\n\nnalit\u00e4t beitragen als in der polizeilichen Kriminalstatistik\nausgewiesene Straftaten.\nEs mu\u00df deshalb besonders darauf ankommen, unser\nZusammenleben insgesamt menschlicher zu gestalten. Die\nvon mir beschriebenen Pr\u00e4ventionsgremien bieten daf\u00fcr\nein geeignetes Forum.\nDem Staatsministerium des Innern ist f\u00fcr seine unkonven-\ntionelle Herangehensweise an ein schwieriges Problem zu\ndanken. Gleichzeitig m\u00f6chte ich es im Namen der CDU-\nFraktion ermuntern und best\u00e4rken, seine Aktivit\u00e4ten zur\nVorbeugung von Gewalt und Kriminalit\u00e4t weiter zu inten-\nsivieren. Vielleicht ist das im vergangenen Jahr zu ver-\nzeichnende geringere Wachstum der Kriminalit\u00e4t in Sach-\nsen zum Teil auch ein Ergebnis der kaum medienwirk-\nsamen Arbeit der Pr\u00e4ventiven R\u00e4te gegen Gewalt und\nKriminalit\u00e4t.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, damit\ndie Angelegenheit als abgeschlossen zu betrachten und\ndem Staatsministerium f\u00fcr seine Antwort auf die Anfrage\nzu danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht\nFrau  Seidel. Bitte.\n\nFrau  Seidel,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Abgeordnete! Die ansteigenden Kriminalit\u00e4ts-\nraten, Fremdenfeindlichkeit und zunehmende Gewaltbe-\nreitschaft, insbesondere bei Jugendlichen, und der gerade\nbei jungen Menschen deutlich ausgepr\u00e4gte Vertrauensver-\nlust in die F\u00e4higkeit des Staates, bestehendes Recht durch-\nzusetzen, m\u00fcssen als Appell an die Verantwortungstr\u00e4ger\ndes Staates verstanden werden.\nPr\u00e4ventionsprogramme unter Mitwirkung von B\u00fcrgern\naus allen gesellschaftlichen Bereichen sind erforderlich\nund w\u00fcnschenswert, wenn sie den Verantwortungstr\u00e4-\ngern in den St\u00e4dten und Gemeinden Entscheidungshilfen\nanbieten k\u00f6nnen, sei es beispielsweise bei Schwerpunkt-\naufgaben wie Gewalt gegen Schwache oder bei Ausl\u00e4n-\nderintegration, bei pr\u00e4ventiver Jugendarbeit oder bei Bau-\nleitplanungen.\nDie Fraktion der SPD hat die Bildung pr\u00e4ventiver R\u00e4te zur\nKriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung stets unterst\u00fctzt und bef\u00f6rdert.\nEigentlich m\u00fc\u00dfte man nun erfreut sein, wenn sich Staats-\nregierung und CDU-Fraktion diesen alten Forderungen\nnicht mehr verschlie\u00dfen und sie sich ebenfalls zur Bildung\nvon pr\u00e4ventiven R\u00e4ten zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung\nbekennen. Wenn man sich aber die Antwort der Staats-\nregierung auf die Frage, wie sie die Einrichtung pr\u00e4ven-\ntiver R\u00e4te f\u00f6rdern will und deren Arbeit zu unterst\u00fctzen\ngedenkt, genauer ansieht, fallen Formulierungen auf wie\n,,sind vorstellbar\u201c, ,,w\u00e4re denkbar\u201c, ,,wird zu einem sp\u00e4te-\nren Zeitpunkt gepr\u00fcft\u201c usw.\nStatt also konkrete Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten, wie die\nArbeit von kommunalen Pr\u00e4ventivr\u00e4ten unterst\u00fctzt wer-\nden kann, um deren Arbeit effektiver und wirkungsvoller\nzu gestalten, gibt es v\u00f6llig unverbindliche Absichtserkl\u00e4-\nrungen. Ein schl\u00fcssiges Konzept der gesamtgesellschaft-\nlichen Kriminalpr\u00e4vention fehlt bis heute, abgesehen von\nAns\u00e4tzen bei Pr\u00e4ventionsaufgaben, vor allem im Bereich\nder Polizei.\nEin Blick auf die Zahl der j\u00e4hrlichen Straftaten macht deut-\nlich, wie notwendig die Vorlage eines solchen Konzeptes\nist. Ich kann einfach nicht verstehen, da\u00df die Staatsregie-\nrung nicht bereit ist, einen landesweiten Pr\u00e4ventionsrat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2020\n\n\n\nzur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung zu bilden, und nebul\u00f6s die\nPr\u00fcfung der Notwendigkeit auf einen sp\u00e4teren Zeitpunkt\nvertagt. Die Begr\u00fcndung, man m\u00fcsse erst die Erfahrungen\nder kommunalen Pr\u00e4ventivr\u00e4te pr\u00fcfen, ist bereits deshalb\nabwegig, weil die Ursachen f\u00fcr Kriminalit\u00e4t wohl nicht\nvorrangig in kommunalen Gr\u00fcnden zu suchen sind, son-\ndern landesweit gleich sind.\nDer s\u00e4chsische Runde Tisch gegen Gewalt kann einen feh-\nlenden Landespr\u00e4ventionsrat nicht ersetzen. Die SPD-\nFraktion fordert deshalb die Staatsregierung auf, der Emp-\nfehlung des Runden Tisches zu folgen, unverz\u00fcglich einen\nsolchen Landespr\u00e4ventionsrat zu bilden. Ein Vorteil eines\nsolchen Rates ist, da\u00df positive Erfahrungen und Erkennt-\nnisse vor Ort schneller und zielgerichteter umgesetzt wer-\nden k\u00f6nnen und die Effektivit\u00e4t der kommunalen Pr\u00e4ven-\ntivr\u00e4te gesteigert werden kann. Denn mit der Einrichtung\npr\u00e4ventiver R\u00e4te allein ist es nicht getan. Wenn die dort\nerarbeiteten Erkenntnisse von den Verwaltungen und den\nPolitikern unbeachtet bleiben, verlieren diese R\u00e4te ihren\nSinn. Deshalb mu\u00df dar\u00fcber nachgedacht werden, ob den\npr\u00e4ventiven R\u00e4ten mehr Befugnisse und Rechte einge-\nr\u00e4umt werden k\u00f6nnen.\nEin weiterer Faktor, der die Umsetzung der Arbeit vor Ort\nerschwert, ist fehlendes Geld. Wenn deshalb z. B. zwei von\nvier ABM-Stellen, und das auch noch f\u00fcr Streetworker,\ngestrichen werden m\u00fcssen, wie dies in Zwickau gesche-\nhen ist, so ist das ein Skandal.\n\n(Beifall der Abgeordneten Frau Dr. Volkmer,\nFrau Stachorra und Hatzsch, SPD)\n\nKriminalpr\u00e4vention kostet nun einmal Geld. Es ist aber\nim Interesse unserer B\u00fcrger gut angelegtes Geld. Jede\nD-Mark, die hierbei vermeintlich gespart wird, mu\u00df sp\u00e4ter\nim Bereich der kriminalen Repression dreifach ausgegeben\nwerden. Wir wollen nicht vergessen, da\u00df Verh\u00fctung von\nKriminalit\u00e4t und Gewalt eine Aufgabe des Landes bleiben\nmu\u00df und hier nicht schon wieder die Verantwortung, so\nauch die Finanzverantwortung, auf die Kommunen abge-\nw\u00e4lzt werden darf.\n\u00c4ngste, die die St\u00e4dte und Gemeinden hegen, wenn es um\ndie Zust\u00e4ndigkeit der Kommunen als Steuerkraft der pr\u00e4-\nventiven R\u00e4te geht, k\u00f6nnen ausger\u00e4umt werden, wenn\nden Kommunen keine vorrangige Verantwortung f\u00fcr die\nGewalt und f\u00fcr die Kriminalpr\u00e4vention aufgedr\u00e4ngt wird.\nLippenbekenntnisse der Staatsregierung zum Vorrang der\nKriminalpr\u00e4vention vor der Kriminalrepression haben wir\nzur Gen\u00fcge geh\u00f6rt.\nDie SPD-Fraktion fordert Sie, meine Damen und Herren,\nauf: Handeln Sie nun endlich! Legen Sie ein gesamtgesell-\nschaftliches Pr\u00e4ventionskonzept vor, und bilden Sie den\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Landespr\u00e4ventionsrat! Das sind Sie\nunseren B\u00fcrgern schuldig.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS spricht\nHerr Dr. Friedrich. Bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Aus unserer Sicht bleibt die Antwort der Staats-\nregierung, obwohl sie sehr detailliert ist, in wichtigen\nPunkten hinter Erkenntnissen \u00e4hnlicher Gremien wie in\nL\u00fcbeck-Delmenhorst und in Schleswig-Holstein zur\u00fcck,\nganz zu schweigen von den Erfahrungen, die in den skan-\ndinavischen Staaten gewonnen wurden. Das kann man in\nder Fachliteratur alles nachlesen.\n\nUnsere Differenzen, die ich soeben angemahnt habe,\nbetreffen vor allen Dingen die Zielstellung dieser gesell-\nschaftlichen R\u00e4te \u2013 aus unserer Sicht ist das ganz eindeutig\nPr\u00e4vention und nicht, wie die Staatsregierung suggeriert,\nRepression. Wenn ich die SPD soeben richtig verstanden\nhabe, will sie das auch unterst\u00fctzen \u2013 und die Vorstellun-\ngen zur gesellschaftlichen Tr\u00e4gerschaft dieser Gremien,\nwobei es einen bemerkenswerten Widerspruch zwischen\nder aus unserer Sicht richtigen Antwort der Staatsregie-\nrung und der Praxis bei den etwa 20 kommunalpr\u00e4ven-\ntiven Gremien gibt.\nWir gehen anders \u2013 ich sage das hier deutlich \u2013 als die SPD\ndavon aus, da\u00df es bei allen gesamtstaatlichen Ursachen f\u00fcr\ndie Kriminalit\u00e4t \u2013 ich habe gestern dazu gesprochen \u2013\nauch eine sehr wohl kommunale Aufgabe ist, Pr\u00e4vention\ndurchzuf\u00fchren. Es ist wirklich ein alter Hut, da\u00df hier\nnichts \u00fcber einen Leisten zu scheren ist und da\u00df sich eine\npr\u00e4ventive Gesamtstrategie unbestritten auf der kommu-\nnalen Ebene am besten organisieren l\u00e4\u00dft. Es ist so, da\u00df\nbereits jetzt in sehr vielen Kommunen ganz gezielt und\nmit entsprechenden Ergebnissen vielf\u00e4ltiger Einflu\u00df auf\ndie Verhinderung solcher Umst\u00e4nde genommen wird, die\nStraftaten beg\u00fcnstigen k\u00f6nnen. Das schlie\u00dft nicht aus, da\u00df\ndiese Strategien auf h\u00f6herer Ebene zusammengef\u00fchrt wer-\nden, auf der Ebene der Regierungsbezirke oder auch auf\nder Landesebene. Ich denke aber, da\u00df das nicht das Zen-\ntrale ist.\nEs ist ganz klar, da\u00df nur die Polizei das konkrete Krimina-\nlit\u00e4tslagebild liefern kann. F\u00fcr uns ist aber wichtig, da\u00df\nalle tangierten gesellschaftlichen und privaten Bereiche,\nGremien, Kirchen und Verb\u00e4nde einbezogen werden. Ich\nhabe gestern dazu gesprochen.\nIch will hier nicht die Antwort der Staatsregierung wieder-\nholen. F\u00fcr uns ist es nicht nachvollziehbar, da\u00df es nicht\nAufgabe dieser kriminalpr\u00e4ventiven Gremien sein soll,\nauch, aber nicht ausschlie\u00dflich, ganz konkrete Projekte\ndurchzuf\u00fchren. Wir denken, es kann nicht dabei bleiben,\nda\u00df sie nur die Ansto\u00dffunktionen aus\u00fcben und dann\nwenig geschieht. Sie sollten auch in Projekte integriert\nwerden.\nWir meinen, da\u00df es beim weiteren Auf- und Ausbau\ndieser kriminalpr\u00e4ventiven Gremien insbesondere darauf\nankommen wird, da\u00df diese tats\u00e4chlich nicht zur Wort-\nh\u00fclse verkommen in der Hinsicht, da\u00df die Leute, die von\nBerufs wegen und oft mit sehr gro\u00dfem Engagement darin\nmitarbeiten, in diesen Gremien dominieren, sondern da\u00df\nsehr viel Ehrenamtlichkeit hierbei einbezogen wird. Wir\nwerden uns jedenfalls dort, wo wir in den entsprechenden\nGemeinder\u00e4ten, Kreistagen usw. vertreten sind, daf\u00fcr ein-\nsetzen, da\u00df dies geschieht.\nDie Deliktgruppen, die die Staatsregierung nennt, sind aus\nunserer Sicht richtig. Hier zeigt sich schon, da\u00df es tats\u00e4ch-\nlich n\u00f6tig ist, diese kommunalpr\u00e4ventiven Gremien ent-\nsprechend der ganz konkreten Kriminalit\u00e4tslage der Kom-\nmunen, der Region auch ganz spezifisch zuzuschneiden.\nDas kann nicht mit ,,08/15\u201c geschehen.\nWir meinen, ein weiterer Zuschnitt sollte in der Weise\ngeschehen, da\u00df auch besonders gef\u00e4hrdete Bev\u00f6lkerungs-\ngruppen, wie etwa Kinder, Frauen oder Senioren, beachtet\nwerden sollten. Ich erinnere an die gestrige Debatte zur\nVerhinderung sexueller Straftaten.\nWir stimmen auch mit der Erkenntnis \u00fcberein, da\u00df neben\ndem deliktbezogenen Aspekt der raumbezogene Ansatz\nzum Tragen kommen mu\u00df. Letzteres bezieht sich beson-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2021\n\n\n\nders auf die bebaute Umwelt. Gestern war dazu in der\nDebatte bereits gen\u00fcgend gesagt worden.\nAlles in allem enth\u00e4lt die Antwort der Staatsregierung eine\nachtbare Zusammenstellung m\u00f6glicher Ans\u00e4tze zur Schaf-\nfung dieser kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te. Es bleibt zu hoffen,\nda\u00df die Staatsregierung nun diesen mit der Antwort\nerzeugten Erwartungen auch entspricht.\nAbschlie\u00dfend: Wir brauchen weder den kleinen noch den\ngro\u00dfen Lauschangriff, nicht den gl\u00e4sernen Sachsen und\nauch nicht das restriktive Polizeigesetz, sondern wir brau-\nchen ganz einfach eine sozial gesunde Gesellschaft. Wir\nbrauchen vor allem einen von der gesamten Gesellschaft\ngetragenen Ansatz der Kriminalpr\u00e4vention.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht f\u00fcr\ndie Staatsregierung.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Meine Damen und\nHerren! Ein Teil der Thematik, die in der Anfrage und\nauch in der Antwort hier behandelt ist, wurde ja gestern\nim Detail hier besprochen.\nWir m\u00f6chten noch einmal darauf hinweisen, da\u00df mich\npers\u00f6nlich der Anstieg der Zahlen aus den Bereichen der\nKinder-, der Jugendlichen- und der Heranwachsenden-\nKriminalit\u00e4t doch mit Sorge erf\u00fcllt und da\u00df wir vielleicht\nerst einmal unabh\u00e4ngig von dem formalen Konzept, in\ndem man dann diese Dinge weiter er\u00f6rtern kann, noch\netwas tiefer in Erg\u00e4nzung zu dem, was gestern schon er\u00f6r-\ntert worden ist, hineinschauen sollten, n\u00e4mlich im die\nGr\u00fcnde f\u00fcr diese Entwicklung, denn nur \u00fcber die Gr\u00fcnde\nkommt man dann auch zu den Ab\u00e4nderungsm\u00f6glich-\nkeiten.\nIch glaube, da\u00df viele der Heranwachsenden hier in Sach-\nsen insbesondere das neue Recht in der Bundesrepublik\nzum Teil nicht verstanden haben. Ich glaube, da\u00df wir um-\nfassender, als es bisher in Schritten bereits umgesetzt ist,\nJugendliche \u00fcber das unterrichten sollten, was in den\nGesetzen ,,rudiment\u00e4r\u201c steht, um bei den Jugendlichen\neine st\u00e4rkere, klarere, bewu\u00dftere Abgrenzung zwischen\nErlaubtem und Nichterlaubtem, zwischen Recht und\nUnrecht zu erhalten oder zu begr\u00fcnden bzw. zu best\u00e4-\ntigen.\nIch glaube auch, da\u00df es zum zweiten daran liegen mag,\nda\u00df die Polizei nicht nur in Sachsen, sondern generell in\nDeutschland, auch in anderen L\u00e4ndern, nicht als Partner,\nsondern von seiten vieler Jugendlicher als Gegner verstan-\nden wird, was in der Sache falsch ist; man kann ja an dem\nPh\u00e4nomen dieses Glaubens, dieser inneren Einstellung\nnicht vorbei. Ich glaube, da\u00df auch insoweit unsere Ver-\nsuche in der Polizei \u00fcber eine verst\u00e4rkte Unterrichts-\npr\u00e4senz in den Schulen, sei es im Verkehrsunterricht, sei es\n\u00fcber andere Beratungsgespr\u00e4che ausgebaut und dadurch\ndie Kontakte im pers\u00f6nlichen Bereich und damit der\nAbbau von \u00c4ngsten verst\u00e4rkt herbeigef\u00fchrt werden soll-\nten.\nIch glaube zum dritten, da\u00df in der Bundesrepublik, in den\nwestdeutschen L\u00e4ndern im Bereich der rechtspolitischen\nDiskussion zunehmend, vielleicht gerade, aber nicht nur\nin den SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern, die Unterscheidungslinie\nzwischen Recht und Unrecht verwischt wird, da\u00df es zum\nTeil in dieser rechtspolitischen Diskussion inzwischen zu\neiner Verniedlichung mancher Unrechtstaten, die ein-\nwandfrei solche sind, gekommen ist.\n\nIch glaube vor allem, da\u00df die Verwischung der Unrechts-\nlinie im Bereich der Diebstahlskriminalit\u00e4t, kleinere\nDelikte zu Ordnungswidrigkeiten degradieren zu wollen,\neinfach falsch ist. In dieser Diskussion, die ja nicht erst\ngestern begonnen hat, sondern sich \u00fcber Jahre erstreckt, ist\nauch, nicht nur, einer der Punkte zu sehen, warum man-\nches bei Jugendlichen und Kindern lockerer gesehen wird,\nals es vielleicht fr\u00fcher der Fall war.\nIch meine vor allem \u2013 viertens \u2013, da\u00df es pr\u00e4ventiv wirkt,\nwenn bei begangenem Unrecht der Tat die Strafe eher\nauf dem Fu\u00dfe folgt, als es bisher m\u00f6glich ist. Wir sollten\nunsere Bem\u00fchungen um eine gewisse, sehr vorsichtige\nVersch\u00e4rfung des Haftrechts, insbesondere bei der\nAnwendung des Erwachsenen-Rechts auf die Heranwach-\nsenden, verst\u00e4rken. Wir sollten versuchen, die Schnellver-\nfahren hier in Sachsen st\u00e4rker anzuwenden. Wir sind hier\nmitten in den Gespr\u00e4chen mit dem Generalstaatsanwalt,\nbei der sogenannten Massenkriminalit\u00e4t das, was wir im\nBereich der Polizei \u00fcber den Einsatz moderner EDV ent-\nwickeln, durch die Bestimmung einheitlicher EDV-Schnitt-\nlinien hin\u00fcberzutransportieren, um dort eine beschleu-\nnigte Verfahrenserledigung zu erreichen. Die Gespr\u00e4che\nlaufen.\nIch m\u00f6chte einen f\u00fcnften Punkt eigentlich nur in Wieder-\nholung dessen anf\u00fchren, was gestern insbesondere von\nHerrn Staatsminister Heitmann hier ausgef\u00fchrt worden\nist, weil ich das f\u00fcr einen ganz wichtigen Punkt halte: Ich\nglaube, man kann nicht nur \u2013 Sie tun es ja auch nicht mehr\nso sehr \u2013 nach dem Staat rufen, sondern es mu\u00df das\nBewu\u00dftsein in uns allen in dieser Gesellschaft st\u00e4rker wer-\nden, da\u00df wir insgesamt f\u00fcr unsere Kinder, f\u00fcr den Nach-\nbarn mehr tun m\u00fcssen.\nDie Kinder und Jugendlichen haben mehr Zeit als fr\u00fcher.\nDie Freizeitangebote sind nicht mehr so organisiert wie\nfr\u00fcher, was an sich gut ist. Aber das Fehlen ist das Nega-\ntive. Wir m\u00fcssen Freizeitangebote schaffen, wobei wir es\nden Jugendlichen insbesondere \u00fcberlassen sollten, den\nInhalt dieser Freizeitbesch\u00e4ftigung selbst ma\u00dfgeblich mit-\nzubestimmen. Nicht das Vorgek\u00e4ute \u00fcberzeugt auf Dauer,\nsondern das Mitk\u00e4uen-K\u00f6nnen.\nIch glaube, um es noch einmal etwas klarer zu sagen, wir\nsollten mehr Zeit f\u00fcr den N\u00e4chsten aufwenden, insbeson-\ndere im Bereich der Familie f\u00fcr unsere Kinder, f\u00fcr den\nNachbarn. Wir sollten vielleicht ein kleines bi\u00dfchen ver-\nsuchen, von materiellen Geschenken hin zum zeitlichen\nOpfer f\u00fcr den N\u00e4chsten in unserer Gesellschaft zu-\nkommen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDazu geh\u00f6rt bisweilen als Folge einer solchen Diskussion\nvielleicht der bewu\u00dfte Verzicht auf Zeit f\u00fcr sich, auf beruf-\nliches Fortkommen.\nSchlie\u00dflich zu dem, was heute den Gro\u00dfteil der Diskus-\nsionen ausgemacht hat, n\u00e4mlich: In welcher formalen\nForm soll man diesen hier kurz skizzierten Problemen bei-\nzukommen versuchen? \u2013 Ich vermisse bei den Beitr\u00e4gen\nder SPD und der PDS eigentlich die Auseinandersetzung,\nwarum das, was Sie als neue Organisationsform vorschla-\ngen, nicht bereits durch den Runden Tisch gegen Gewalt\nin diesem Lande vorhanden ist. Ich glaube, Sie wollen des-\nhalb eine neue Organisationsform haben, sei es, indem Sie\nden Pr\u00e4ventionsrat fordern oder \u2013 wie es gestern einmal\nhier angeklungen ist \u2013 den Sicherheitsrat, weil Sie sich\ndavon versprechen, schneller, effektiver diese L\u00f6sungen\nerreichen zu k\u00f6nnen. Nachdem ich das Problem, Herr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2022\n\n\n\nRichter, eine Nacht lang durchdacht habe: Ich glaube, es\nist im Grundansatz wahrscheinlich \u2013 ich sage es einmal\nsehr vorsichtig \u2013 der falsche Ansatz, und zwar aus folgen-\nden Gr\u00fcnden:\nSie tendieren dazu, erneut oben getroffene staatliche Ent-\nscheidungen nach unten zu transferieren.\n\n(Beifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nEs ist richtiger, darauf zu vertrauen, da\u00df die einzelnen\nB\u00fcrger, insbesondere die Jugendlichen, von sich aus Initia-\ntiven entwickeln und dies demokratisch von unten, wie\nich es gestern in anderem Zusammenhang gesagt habe,\nlebendig gemacht wird. Wir wollen eben nicht mehr vor-\ngesetzte Zielsetzungen befolgen, sondern wir wollen den\nMenschen die Freiheit bewu\u00dft garantieren, indem sie den\nInhalt dieser Freiheit selber definieren und, da\u00df sie das,\nwas sie tun und wozu sie es tun, selbst bestimmen und\nIhnen nicht die Inhalte vorgegeben werden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nIch glaube, da\u00df gegen diese \u2013 ich sage es einmal, aber nicht\nvorwurfsvoll \u2013 zentralistisch konstruierten Sicherheitsr\u00e4te\noder Landespr\u00e4ventionsr\u00e4te, gegen diese zentral gesteuer-\nten Einrichtungen auch spricht, da\u00df deutlich zwei Gefah-\nren zu sehen sind, einmal das Zerreden der Probleme in\nsolchen querschnittsbezogenen Gremien und zum zwei-\nten \u2013 es ist dasselbe, aber von einer anderen Seite her\ngesehen \u2013 m\u00f6glicherweise die Nicht-mehr-Bestimmbarkeit\nder eigentlichen hierarchiebedingten Verantwortlichkeit\nf\u00fcr die Einzelentscheidung. Darin sehe ich den Haupt-\nnachteil des von Ihnen vorgestellten Modells.\n\nWir werden das in Ruhe \u00fcberlegen, und ich glaube, da\u00df\nwir das, was Sie inhaltlich teilweise noch als Erg\u00e4nzung zu\nunseren Ausf\u00fchrungen in der Antwort auf die Gro\u00dfe\nAnfrage gebracht haben, sehr wohl in diesen Runden\nTischen gegen Gewalt organisieren k\u00f6nnen. Ich meine\nRunde Tische gegen Gewalt als Gremien, die nicht staat-\nlich, sondern von den Mitarbeitern gesteuert sind.\nNoch einmal \u2013 und das ist mein Bekenntnis: Solche Pro-\nbleme, \u00fcber die wir hier sprechen, l\u00f6sen Sie nicht \u00fcber\nstaatliche Reglementierung, sondern nur \u00fcber das pers\u00f6n-\nliche Engagement einzelner Personen. Unser aller Aufgabe\nist es hier, mehr und noch einmal mehr und noch einmal\nmehr eine Vielzahl solcher Pers\u00f6nlichkeiten zu finden, die\nsich dieser Probleme vor Ort annehmen und dann kraft\nIhrer Pers\u00f6nlichkeit Jugendliche zum Weiterentwickeln in\nsich bringen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU. \u2013 Sie verzichtet, wenn ich das richtig verstanden\nhabe. Ich frage noch einmal den Antragsteller: Hat die\nCDU-Fraktion beabsichtigt, den vorliegenden Antrag f\u00fcr\nerledigt zu erkl\u00e4ren?\n\n(Schowtka, CDU: So ist es.)\n\n\u2013 Das ist passiert. Somit ist die Drucksache im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt, und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nVerbesserte Pr\u00e4senz der Polizei im Stra\u00dfenbild\nDrucksache 2/0822, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 10 Minuten. Ich\nerteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Dieser Antrag liegt schon eine\ngeraume Zeit zur\u00fcck, aber unbenommen dessen ist die\nVerst\u00e4rkung der Pr\u00e4senz von Polizeibeamten im Stra\u00dfen-\nbild das erkl\u00e4rte Anliegen der CDU, solange wir hier die\npolitische Verantwortung tragen. Wie dieses Ziel m\u00f6g-\nlichst kostensparend zu realisieren ist, war die Aufgaben-\nstellung der hierf\u00fcr eingesetzten Arbeitsgruppe Pr\u00e4senz.\nDies ist ja eigentlich nur die Kurzform des Titels, denn der\nordentliche Arbeitstitel lautet: ,,Arbeitsgruppe zur Steige-\nrung der Effizienz und Verbesserung der Pr\u00e4senz der Poli-\nzei im Freistaat Sachsen\u201c.\n\nEs geht also darum, mit den vorhandenen Haushaltsmit-\nteln besser auszukommen, um damit mehr Effekt auf der\nStra\u00dfe zu erreichen. Ich denke, es ist wie in einem Garten,\nwo der G\u00e4rtner st\u00e4ndig hinterhersein mu\u00df, wenn er\nErgebnisse erzielen will, da\u00df das Unkraut nicht ins Land\nschie\u00dft. Genauso brauchen wir eine Pr\u00e4senz der Polizei in\nunserem Freistaat Sachsen, um Kriminalit\u00e4t nicht ins\nKraut schie\u00dfen zu lassen. Die Antwort der Staatsregierung\n\ngibt ja hier einen detaillierten Katalog, welche Ma\u00df-\nnahmen umzusetzen sind.\nIch sagte schon, da\u00df dieser Antrag schon eine Weile\nzur\u00fcckliegt, so da\u00df sich nat\u00fcrlich in der Aufgabenstellung\nund Erledigung dessen, was dort formuliert ist, schon eine\nReihe bewegt hat. Auch im vorangegangenen Tagesord-\nnungspunkt wurde ja ausgef\u00fchrt, da\u00df eben f\u00fcr den l\u00e4nd-\nlichen Raum Polizeidienstposten bereits eingerichtet wur-\nden, insbesondere in den grenznahen Bereichen, wo die\nPr\u00e4senz der Polizei im Stra\u00dfenbild besonders wichtig ist.\n\nEine der weiteren M\u00f6glichkeiten, die durchaus ansatz-\nweise Effekte erzielt hat, war die fahrende Polizeiwache,\ndie den B\u00fcrgern erm\u00f6glicht hat, ihre Dinge vor Ort in den\nR\u00e4umen zu erledigen.\n\nWozu brauchen wir aber mehr Polizeipr\u00e4senz in den\nInnenst\u00e4dten? Wenn man sich die Szene in Dresden auf\nder Prager Stra\u00dfe oder in Leipzig beim Hauptbahnhof\nanschaut, dann ist es wichtig, dort entsprechend Polizisten\nzu haben, um die sich bildende kleinkriminelle Szene fr\u00fch-\nzeitig zu verunsichern und gegebenenfalls durch die Poli-\nzei Ma\u00dfnahmen einzuleiten. Dort sind der illegale Zigaret-\ntenhandel, die beginnende Prostitution, aber auch ver-\nsuchter Rauschgifthandel zu benennen. Dieser versucht\nsich auch in zunehmenden Ma\u00dfe am Rande von Schulen\nzu etablieren. Polizei in Sachsen ist kein Selbstzweck des\nStaates, sondern eindeutig ein B\u00fcrgerauftrag, verfassungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2023\n\n\n\nm\u00e4\u00dfig garantiert, eine Pflichtaufgabe des Staates, aber im\nAuftrag und zum Wohle der B\u00fcrger.\nUm keinen falschen Eindruck aufkommen zu lassen\nzwischen der Pr\u00e4senz heute und der Pr\u00e4senz, die Herr\nDr. Friedrich glaubte in besonderer Weise das Recht\nhaben zu m\u00fcssen aufgrund der Vergangenheit anzuspre-\nchen: Er sollte sich durchaus einmal die Ausstellung im\nLandtag zu Gem\u00fcte f\u00fchren, die das Handeln der Justiz in\nder damaligen DDR sehr deutlich vor Augen f\u00fchrt, wo\naber auch Beispiele genannt sind, wie in der Vergangen-\nheit Polizei t\u00e4tig geworden ist: eben nicht zum Wohle des\nB\u00fcrgers, sondern sie hat alles getan, um den B\u00fcrger zu\nunterdr\u00fccken.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Frau Zschoche, Sie waren ja in diesem Unterdr\u00fcckungs-\napparat als staatliche Lehrerin, als Ausbildungsleiter von\nSchule immanent mitbeteiligt und haben sicherlich in\nbesonderer Weise den Anspruch, gerade zu diesem Thema\nzu reden. Ich finde es immer sehr bemerkenswert, wenn\nSie sich dazu \u00e4u\u00dfern.\nDas Gemeinwesen ist der zentrale Ort, wo die B\u00fcrger\nihrem t\u00e4glichen Leben nachgehen. Von daher ist es auch\ngut und richtig, da\u00df die B\u00fcrgermeister die Ortspolizei-\nbeh\u00f6rde darstellen und in der Pr\u00e4vention und der Pr\u00e4senz\nunmittelbar mit der Polizei zusammenarbeiten. So ist das,\nwas die SPD-Fraktion immer wieder gefordert hat, Pr\u00e4-\nventivr\u00e4te in einer zentralistischen Form zu installieren,\nnicht notwendig.\nWenn man einmal alle Landtagsdebatten zur\u00fcckverfolgt,\nwo Sie \u00fcberall R\u00e4te fordern, kommt man zu dem Ergebnis,\nda\u00df Sie eigentlich eine ,,R\u00e4terepublik\u201c haben wollen, und\ndas kann es letztlich ja wohl nicht sein.\nDies sind zun\u00e4chst meine Ausf\u00fchrungen. Ich kann mich\ndann sicherlich sp\u00e4ter noch einmal \u00e4u\u00dfern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion; Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Antwort der Staatsregierung zur Anfrage der\nCDU-Fraktion haben wir als PDS-Fraktion kritisch zur\nKenntnis genommen. Auch wir sind f\u00fcr eine verst\u00e4rkte\nPr\u00e4senz der s\u00e4chsischen Polizei an den Schwerpunkten\nder Kriminalit\u00e4t in den Gro\u00dfst\u00e4dten und anderen gef\u00e4hr-\ndeten Bereichen. Voraussetzung hierbei ist, da\u00df die Anwe-\nsenheit des uniformierten Polizisten tats\u00e4chlich eine pr\u00e4-\nventive Wirkung zeigt und da\u00df das Sicherheitsgef\u00fchl der\nBev\u00f6lkerung positiv im Bereich des \u00f6ffentlichen Lebens\nbeeinflu\u00dft wird.\nDie pers\u00f6nliche Sicherheit ist ein Grundrecht einer jeden\nB\u00fcrgerin, eines jeden B\u00fcrgers, einfach ein St\u00fcck Lebens-\nqualit\u00e4t, eine Pflichtaufgabe des Staates. Wir stellen uns\nhierbei insbesondere, nur beispielhaft bezeichnet, solche\nBereiche des Zusammenlebens vor wie den sicheren Ver-\nkehrsbereich, die Sicherheit von Kindern, Frauen und\nSenioren in der \u00d6ffentlichkeit und den sicheren \u00f6ffent-\nlichen Raum, den Schutz vor Gewalt und Vandalismus.\nDas Papier dieser Arbeitsgruppe Pr\u00e4senz des Staatsmini-\nsteriums des Innern enth\u00e4lt eine Vielzahl von Anregun-\ngen, wie Polizisten f\u00fcr diese Aufgaben freisetzbar w\u00e4ren,\nohne st\u00e4ndig nach mehr Polizei zu rufen.\nDie B\u00fcrger wollen vor Gewalt, Diebstahl und anderer\nMassenkriminalit\u00e4t gesch\u00fctzt werden, wobei die Pr\u00e4senz\n\nbereits einen Aspekt der Pr\u00e4vention darstellt. Diese Sicher-\nheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist machbar ohne ver-\nsch\u00e4rfte Gesetze, ohne den Lauschangriff und andere\nGrund- und B\u00fcrgerrechte beschneidende Ma\u00dfnahmen, die\nwir konsequent ablehnen und die auch nicht mit dem\nZwei-Prozent-Gesamtanteil organisierter Kriminalit\u00e4t zu\nrechtfertigen sind.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nIch sehe es nicht als meine Aufgabe an, hier die innerpoli-\nzeiliche Aufbauorganisation und konkrete Rationalisie-\nrungsans\u00e4tze zu bewerten. Es ist sicher auch richtig, den\nPolizeibeamten von nicht hoheitlichen Aufgaben freizu-\nstellen und diese durch Tarifpersonal bzw. Verwaltungs-\nbeamte wahrnehmen zu lassen.\nAuch andere Privatisierungsabsichten lassen eine gewisse\nLogik erkennen. Aber f\u00fcr mich stellt sich die Frage, ob\ndieser Komplex der Rationalisierung, der Vollzugsbeamte\nder Polizei zu ihrer origin\u00e4ren Aufgabe zur\u00fcckf\u00fchrt, auch\nzu Kostenersparnissen f\u00fchrt oder ob hier lediglich Perso-\nnalkosten in Kosten f\u00fcr die Inanspruchnahme anderer\nDienstleister umgewandelt werden.\nDie Polizei ist f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger da. Das ist ihr Auftrag. Wir brauchen Polizei nicht, um\nsoziale und gesellschaftliche Lebens\u00e4u\u00dferungen wie\ngrundrechtlich legitimierte Demonstrationen, Versamm-\nlungen oder Gedenkfeiern und \u00e4hnliches zu kontrollieren,\nzu bewachen oder rigide auf die Teilnehmenden einzuwir-\nken. Es ist schon schlimm, wenn man im Fernsehen oder\nin den Printmedien immer wieder Polizeieins\u00e4tze zur\nKenntnis nehmen mu\u00df, wobei sich dort stets die Frage der\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der gew\u00e4hlten Einsatzmethode stellt\nund die sicherlich auch immer sehr fraglich ist. Wir brau-\nchen da nicht weit zu schauen. In Dresden allein war\nschon mehrfach daf\u00fcr ein beweiskr\u00e4ftiger Schauplatz zu\nerkennen.\nDas also verstehen wir nicht unter Pr\u00e4senz. Es ist sehr\nbefremdlich f\u00fcr mich, wenn anl\u00e4\u00dflich der Vorstellung der\nneuen mobilen Befehlsstelle der s\u00e4chsischen Polizei expli-\nzit als m\u00f6gliche Einsatzvariante Demonstrationen hervor-\ngehoben werden.\nAuch die Mitglieder und Sympathisanten der PDS wollen\npers\u00f6nliche Sicherheit erleben. Deshalb sind auch wir f\u00fcr\nPr\u00e4senz der s\u00e4chsischen Polizei, wenn sich diese im Rah-\nmen ihrer origin\u00e4ren Aufgabe der Gefahrenabwehr f\u00fcr\nden einzelnen und das Gemeinwesen, des Schutzes der\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung, der Gew\u00e4hr-\nleistung der ungehinderten Aus\u00fcbung der Grundrechte\nund der staatsb\u00fcrgerlichen Rechte bescheidet.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch kurz auf die gestrige\nDebatte eingehen. Es ist meiner Meinung nach sehr\nerschreckend, wenn die Herren Hardraht und Bandmann\ndie Ausf\u00fchrungen meiner Kollegen Dr. Friedrich und Bartl\nin einen kommunistischen Topf werfen und sie gleichsam\ndenunzieren. Abgeleiert ist dieses Argument ohnehin\nschon lange. Es hat irgend etwas mit Kenntnis und Wissen\nzu tun, wenn Sie nicht zu erkennen verm\u00f6gen, da\u00df diese\ngrundlegenden Aussagen zu sozialen Bez\u00fcgen von Krimi-\nnalit\u00e4t und dem Zusammenhang von Sozialpolitik und\nKriminalpolitik Erkenntnisst\u00e4nde moderner b\u00fcrgerlicher\nKriminologie sind.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nAn franz\u00f6sischen, schwedischen und amerikanischen Uni-\nversit\u00e4ten sind solche Zusammenh\u00e4nge problemlos zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2024\n\n\n\nvermitteln. Dies wird im S\u00e4chsischen Landtag als altkom-\nmunistisch bewertet. Ich hoffe sehr, da\u00df wir hier zu einem\nanderen Diskussionspunkt kommen werden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, die Pilotprojekte, die in Zwickau\nbereits laufen, zeigen \u2013 das haben vorhin bereits meine\nKollegen in ihren Ausf\u00fchrungen zu den B\u00fcrgerpolizisten\ndargestellt \u2013, da\u00df wir durchaus stolz sein k\u00f6nnen auf die\ns\u00e4chsische Polizei, die auf eine sehr erfolgreiche Arbeit in\nden letzten Jahren zur\u00fcckblicken kann.\nIch denke, gerade durch die \u00f6ffentliche Pr\u00e4senz der s\u00e4ch-\nsischen Landespolizei, durch ihre positive Ausstrahlung\nim \u00f6ffentlichen Leben stellt sich auch der Freistaat Sachsen\nentsprechend positiv dar.\nWir wissen selbst, wie es uns geht, wenn wir in andere\nL\u00e4nder fahren, wo wir mitunter durchaus etwas verun-\nsichert sein k\u00f6nnen, sind wir doch froh, wenn wir Repr\u00e4-\nsentanten des Staates finden, die gegebenenfalls auch als\nAnsprechpartner zur Verf\u00fcgung stehen. F\u00fcr Sachsen als\nein Land des Tourismus ist es wichtig, da\u00df auch f\u00fcr Besu-\ncher und Touristen die s\u00e4chsische Polizei, sprachkundig\nund adrett gekleidet, den B\u00fcrgern und den G\u00e4sten zur\nVerf\u00fcgung steht. Da ist bei der einen oder anderen Frage\nsicherlich auch noch ein St\u00fcck Ziel mit formuliert. Aber\ndas ist unser aller Wollen.\nWenn die Dame der PDS auf die gestrige Debatte noch\neinmal zur\u00fcckkommt, dann m\u00fcssen Sie die Frage selber\nbeantworten, wie Sie es mit der kommunistischen Platt-\nform innerhalb Ihrer Partei halten. Von daher ist dieses\nKommunistische innerhalb Ihrer Partei nach wie vor Ziel\nIhrer Politik. Wenn Sie selber diese Sache verhehlen oder\nkorrigieren wollen, haben Sie die M\u00f6glichkeit, Ihre Pro-\ngramme entsprechend umzuschreiben und sich entspre-\nchend der Personalstruktur in Ihrer Partei zu reformieren,\nwie Sie es ja urspr\u00fcnglich 1990 einmal angek\u00fcndigt hatten.\nDa ist bis heute nicht mehr viel zu erkennen. So m\u00fcssen\nSie damit leben, da\u00df Sie so bezeichnet werden, wie Sie sich\nin der \u00d6ffentlichkeit darstellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter!\nBitte, sprechen Sie zur Sache.\n\nBandmann, CDU: \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Es ist immer wich-\ntig, da\u00df man auch auf die Beitr\u00e4ge der Vorredner eingeht.\nAber Sie haben recht. Man sollte sich mit dieser Frage\nnicht unn\u00f6tig verzetteln. Ich denke, die PDS ist dies ein-\nfach nicht wert.\nDie Pr\u00e4senz im Stra\u00dfenbild \u2013 um einmal auf die Zahlen zu\nkommen \u2013 spart nat\u00fcrlich ein, wenn die Vorschl\u00e4ge, die\nhier aufgef\u00fchrt sind, umgesetzt werden. So wird zum Bei-\nspiel durch die Einsparung von polizeieigenen Tankstellen\neine finanzielle Einsparung von 290 000 DM erzielt. Ein\nVerzicht auf Investitionsmittel wird auf 140 Millionen DM\nbeziffert. Das sind Zahlen, die man in diesem Bereich um-\nschichten und somit genau den Effekt erreichen kann, da\u00df\nmehr Polizei f\u00fcr den B\u00fcrger auf die Stra\u00dfe kommt.\nWer sich in den letzten Jahren in unserem Land umge-\nsehen hat, der erkennt, da\u00df das Staatsministerium des\nInnern hier schon sehr erfolgreich an diese Politik gegan-\ngen ist, auch mit dem Ziel, so eine Politik wie in Hanno-\n\nver, da\u00df ,,Chaostage\u201c das Stra\u00dfenbild bestimmen, in Sach-\nsen nicht zugelassen werden. Daf\u00fcr der s\u00e4chsischen Poli-\nzei ein herzliches Dankesch\u00f6n.\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit, meine Damen\nund Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion bitte;\nFrau Abg. Seidel.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Da\u00df die Polizeipr\u00e4senz im Stra\u00dfen-\nbild verbessert werden mu\u00df, dar\u00fcber d\u00fcrfte in diesem\nHohen Hause Einstimmigkeit herrschen, denn gerade die\nPr\u00e4senz in der \u00d6ffentlichkeit ist ein entscheidender Faktor\nf\u00fcr das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl unserer B\u00fcrger.\nAn Ank\u00fcndigungen, wie dies geschehen soll, hat es nicht\ngefehlt. Der vom ehemaligen Innenminister vorgestellte\nAbschlu\u00dfbericht der Arbeitsgruppe Pr\u00e4senz enth\u00e4lt daf\u00fcr\nauch eine Reihe von Vorschl\u00e4gen, deren Umsetzung eine\nVerbesserung der Pr\u00e4senz der Polizei in der \u00d6ffentlichkeit\nerm\u00f6glicht, die auch von uns unterst\u00fctzt werden.\nNach mehr als einem halben Jahr mu\u00df nun gefragt wer-\nden, wie es um die Realisierung der dort vorgeschlagenen\nMa\u00dfnahmen steht. Eine Vielzahl der Ma\u00dfnahmen sollte\ndanach kurzfristig realisiert werden k\u00f6nnen; denn was\nnutzen dem B\u00fcrger Ank\u00fcndigungen, die dann sp\u00e4ter nicht\noder nur teilweise eingehalten werden.\nIch m\u00f6chte Sie, Herr Innenminister, auffordern, anhand\nder von der Arbeitsgruppe Pr\u00e4senz gemachten 41 Vor-\nschl\u00e4ge hier und heute die Gelegenheit zu nutzen, um\n\u00fcber den konkreten Stand der Umsetzung der einzelnen\nMa\u00dfnahmen zu berichten.\nDer Abbau polizeifremder Aufgaben allein, die Rationali-\nsierung polizeilicher Aufgaben, die Straffung der Aufbau-\nund Ablauforganisation der Polizei sowie die Aufgaben-\nentlastung im Servicebereich reichen nicht aus, um die\nPolizeipr\u00e4senz f\u00fcr den B\u00fcrger sichtbar zu erh\u00f6hen.\nAn dieser Stelle komme ich auf Sie, Herr Minister Har-\ndraht, zum Thema B\u00fcrgerpolizisten zur\u00fcck. Sie haben die\nAufstockung der Polizeidienstposten im Zusammenhang\nmit der Anzahl von B\u00fcrgerpolizisten angesprochen. Diese\nAufstockung habe ich schon verinnerlicht und nicht sepa-\nrat gesehen. Aber die Zahl von 10 000 Einwohnern, die\ngenannt wurde, f\u00fcr die jeweils ein B\u00fcrgerpolizist zur Ver-\nf\u00fcgung stehen soll, ist ausschlie\u00dflich im Zusammenhang\nmit den B\u00fcrgerpolizisten benannt worden und nicht mit\neiner Kompensation durch Polizeidienstposten vermengt\nworden.\nDie Fraktion der SPD hat schon immer die Meinung ver-\ntreten, da\u00df die Zahl der Polizeibeamten in Sachsen zu\ngering ist und erh\u00f6ht werden mu\u00df. Obwohl die Pr\u00e4senz\nder Polizei in der \u00d6ffentlichkeit von den B\u00fcrgern als viel\nzu gering empfunden wird, hat es die CDU-Fraktion in\nden Haushaltsberatungen f\u00fcr 1996 abgelehnt, in diesem\nJahr 300 neue Stellen zu schaffen. Insofern ist die Ank\u00fcn-\ndigung des Innenministers interessant, 1997 200 neue Stel-\nlen zu schaffen. Das ist ein Schritt in die richtige Richtung;\nausreichen wird er aber bei weitem nicht.\nGeldmangel jedenfalls, der sich wie ein roter Faden heute\ndurch alle unsere Themen zieht, kann und darf f\u00fcr die\nSchaffung weiterer neuer Stellen kein Hindernis sein. Wer\nan der Sicherheit unserer B\u00fcrger spart \u2013 ich habe das heute\nauch schon einmal gesagt \u2013, spart an der falschen Stelle.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2025\n\n\n\nEine verst\u00e4rkte Polizeipr\u00e4senz kann neben der Verringe-\nrung der Angst unserer B\u00fcrger auch dazu beitragen, da\u00df\nStraftaten schneller aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen, als dies\nheute der Fall ist. Dies w\u00e4re wiederum ein Schritt zur Kri-\nminalit\u00e4tsvorbeugung; denn nicht so sehr Strafandrohung\nund Strafe bewirken die Abschreckung von Straft\u00e4tern,\nsondern allenfalls die Gefahr des Erwischtwerdens.\nNun mache ich einmal einen Ausflug zu Herrn Schie-\nmann. Der hat mich gestern eigentlich ein bi\u00dfchen ge\u00e4r-\ngert.\n\n(Schiemann, CDU: Ich?)\n\nWer, wie Sie, fordert, da\u00df Jugendliche h\u00e4ufiger und\nschneller durch unsere Richter in den Strafvollzug\ngeschickt werden, mu\u00df daf\u00fcr erst einmal die Voraus-\nsetzungen schaffen, damit z. B. gen\u00fcgend Pl\u00e4tze in\nJugendhaftanstalten zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6n-\nnen.\nSie wissen doch genau, da\u00df auch daf\u00fcr in Sachsen derzeit\nkein Geld vorhanden ist, obwohl schon heute nicht einmal\nmehr eine Maus einen Platz in einer Jugendhaftanstalt fin-\ndet.\n\n(Schiemann, CDU:\nWelches Buch haben Sie denn da gelesen?)\n\n\u2013 Das haben Sie gestern in einem Beitrag gesagt.\n\n(Zuruf des Staatsministers Heitmann)\n\n\u2013 Gut, dann finde ich dort die M\u00e4use, die noch Platz fin-\nden, oder wie, Herr Heitmann?\n\n(Schiemann, CDU:\nDas ist viel zu ernst, als da\u00df\n\nwir so miteinander umgehen.)\n\n\u2013 Ja, ich finde das auch. Deshalb sage ich auch: So kann\nman mit dem Thema nicht umgehen und nicht so diskutie-\nren. Sie sollten dann lieber Vorschl\u00e4ge machen, wie wir\nverhindern k\u00f6nnen, da\u00df Jugendliche \u00fcberhaupt erst straf-\nf\u00e4llig werden. Das hat auch etwas mit Pr\u00e4senz zu tun.\n\n(Schiemann, CDU:\nDann lesen Sie bitte bei mir nach.)\n\n\u2013 Da habe ich aber leider von Ihnen gestern nichts dazu\ngeh\u00f6rt. Sie wissen ebenso, da\u00df 90 % der jugendlichen\nStraft\u00e4ter, die einmal in Haft gesessen haben, wieder r\u00fcck-\nf\u00e4llig werden. Gerade bei Jugendlichen mu\u00df deshalb der\nErziehungsgedanke im Vordergrund stehen.\nDie Sicherheit unserer B\u00fcrger mu\u00df eine der wichtigsten\nAufgaben f\u00fcr uns Politiker sein. Deshalb m\u00fcssen wir alles\ndaf\u00fcr tun, da\u00df die Sicherheit auch durch die Pr\u00e4senz wei-\nter erh\u00f6ht wird.\nDie SPD-Fraktion wird alle sinnvollen Ma\u00dfnahmen dazu\nunterst\u00fctzen, wobei Kriminalpr\u00e4vention \u2013 auch das sagte\nich bereits eindeutig \u2013 den Vorrang vor Kriminalrepres-\nsion haben mu\u00df.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Und die Staatsregierung\nbitte. Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal ganz\nkurz die Schwerpunkte dieser verschiedenen Programm-\nteile, die hier heute behandelt worden sind und behandelt\n\nwerden, im Zusammenhang darlegen, damit das Gewicht\nund auch die Schlagkraft dieser Gesamtkonzeption hier\nnoch einmal deutlich werden.\nUns liegt an zwei Dingen, einmal an einer deutlich ver-\nst\u00e4rkten Pr\u00e4senz der s\u00e4chsischen Polizei auf den Stra\u00dfen\ndieses Landes und zum anderen \u2013 und das ist bisher in\nden Beitr\u00e4ge zu wenig deutlich geworden \u2013 an einer er-\nheblichen Beschleunigung der einzelnen Unfallaufnahme-\nverfahren, der einzelnen Aufnahmeverfahren, nachdem es\nzu Delikten gekommen ist. Das sind die Ausgangsziele.\nNoch einmal, damit auch seitens der SPD nun keine weite-\nren Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse \u00fcbrigbleiben: Wir haben vorhin \u00fcber\ndie Erh\u00f6hung der Pr\u00e4senz der Polizei durch das Modell\nB\u00fcrgerpolizei gesprochen. Da sind insgesamt 253 Beamte\nvorgesehen, von denen 100 bis zum Jahresende 1996 zur\nVerf\u00fcgung stehen. Dazu kommen \u2013 Programmpunkt\nNummer 2 \u2013 diejenigen Polizeibeamten, die in dem von\nmir vorhin angesprochenen zweiten Programmteil Ein-\nrichtung von Polizeiposten eingesetzt werden sollen. Das\nsind noch einmal 200.\nDie Berechnung \u2013 auf 10 000 Einwohner ein zus\u00e4tzlicher\nPolizeibeamter \u2013 bezieht sich nur und allein auf das Pro-\ngramm B\u00fcrgerpolizisten in den Gro\u00dfst\u00e4dten und nicht auf\ndie Polizeiposten, so da\u00df Sie es also doch so sehen m\u00fcssen,\nwie ich es vorhin dargestellt habe: Pr\u00e4senzerh\u00f6hung in\nden Gro\u00dfst\u00e4dten und unabh\u00e4ngig davon Einrichtung von\nPolizeiposten station\u00e4r in festen Geb\u00e4uden \u2013 ebenfalls bis\nEnde 1997 \u2013, vielleicht nach 1998 hin\u00fcbergehend, mit\nzus\u00e4tzlich weiteren 200 Beamten.\nDas ist nun nicht alles, und deshalb bin ich doch noch\neinmal hier an dieses Pult getreten.\nIch m\u00f6chte das wiederholen, was ich bereits in der Plenar-\ndebatte November/Dezember zu diesem Gesamtpro-\ngramm gesagt habe. Wir haben im Jahre 1995 400 zus\u00e4tz-\nliche Stellen im Polizeihaushalt bekommen. Wir sind bei\nder Umlegung der Sparquote f\u00fcr das Jahr 1996 bei der\nPolizei von Sparma\u00dfnahmen verschont geblieben. Dazu\nbetone ich immer wieder die Vergleiche zu westdeutschen\nund ostdeutschen SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern. In Hamburg\nwird quotenm\u00e4\u00dfig quer \u00fcber alles gestrichen, auch in die\nJustiz hinein und insbesondere auch kr\u00e4ftig in die Stellen-\npl\u00e4ne der Polizei hinein. Wenn Sie sich zum anderen die\nZeitung von gestern in Erinnerung rufen, so hat mein\nKollege P\u00fcchel in Sachsen-Anhalt mehr oder weniger klar\nverk\u00fcndet: Bef\u00f6rderungsstopp, Einstellungsstopp. Das\ngibt es in Sachsen nicht.\nIch darf Ihnen sagen: Es ist wirklich eine enorme Leistung\ndieser Regierung, insbesondere auch ihres Finanzmini-\nsters, da\u00df es zu solchen gravierenden Ma\u00dfnahmen, insbe-\nsondere auch im Bereich der Polizei, nicht hat kommen\nm\u00fcssen.\nIch gehe davon aus, und ich werde mich pers\u00f6nlich daf\u00fcr\neinsetzen, da\u00df wir in den Jahren 1997 und 1998 jeweils\n200 neue Stellen bekommen. Nat\u00fcrlich mu\u00df man sagen:\nEs kommt dabei auf die Entwicklung des Gesamthaus-\nhaltes an. Dann h\u00e4tten wir 400 Stellen im Jahre 1995, wei-\ntere 200 jeweils 1997 und 1998, vorbehaltlich der Beurtei-\nlung der Gesamthaushaltssituation. Diese Stellen dienen\nnicht der Abdeckung der Bedarfe aus den beiden von mir\ngenannten Programmen Pr\u00e4senz B\u00fcrgerpolizei, Pr\u00e4senz\nPolizeiposten. Das decken wir durch interne Umschich-\ntungen ab. Dazu sage ich gleich noch einige Details, weil\nSie das erbeten haben.\nZu diesem Gesamtpaket, das inzwischen ungef\u00e4hr\n800 Stellen, Kriminalbeamte oder Polizeibeamte, aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2026\n\n\n\nmacht, kommt das noch dazu, was wir dadurch erreicht\nhaben, da\u00df wir in ungemeiner Geschwindigkeit den Ein-\nsatz moderner EDV, von Laptops, in den Dienstwagen\ndurch Einsatz zus\u00e4tzlicher Investitionsmittel zum Ende\nletzten Jahres erreicht haben, so da\u00df die Polizeibeamten in\nden Wagen und in den Dienststellen einen geringeren\nAnteil von Verwaltungsarbeit, von Schreibarbeit haben\nund diesen Anteil nat\u00fcrlich unabh\u00e4ngig von allen anderen\nhier behandelten Programmen umsetzen m\u00fcssen durch\neine h\u00f6here Pr\u00e4senz auf der Stra\u00dfe.\nNoch eines \u2013 und das sage ich bewu\u00dft hier. Ich habe in der\nletzten Zeit zweimal die Schule Rothenburg und einmal\ndie Schule Bautzen, die beiden Polizeischulen besucht,\nund habe mich sehr genau mit sehr vielen einzelnen Be-\namten, auch abends, bei irgendwelchem Bier dort unter-\nhalten \u2013 Verzeihung, das war ,,Landskron\u201c, also nicht\nirgendwelches Bier. Das war eine Beleidigung.\nEines ist ganz deutlich von meiner Seite her\u00fcbergekom-\nmen und nicht negativ empfunden worden. Ich habe klar\ngesagt: Unabh\u00e4ngig vom EDV-Einsatz, unabh\u00e4ngig von\ndiesen gro\u00dfen Strategiepapieren, von diesen Konzepten\nmu\u00df sich jeder einzelne Beamte in Sachsen in der Polizei\ndar\u00fcber klar werden, da\u00df seine Pr\u00e4senz auf der Stra\u00dfe\nerh\u00f6ht werden mu\u00df. Wir werden \u00fcberlegen, ob wir ein\nKontrollverfahren einf\u00fchren, mit dem wir feststellen k\u00f6n-\nnen, in welchem Umfang Polizeibeamte Schreibtischarbeit\nerledigen und mit welchem Anteil sie auf der Stra\u00dfe den\nB\u00fcrgern zur Verf\u00fcgung stehen.\nDas gibt es bereits anderswo. Ich habe mit der Polizeif\u00fch-\nrung dieses Programm einmal zur \u00dcbernahme nach Sach-\nsen angedacht. Es ist nicht nur meine Meinung, es ist auch\nMeinung der Polizei, da\u00df sie entlastet werden mu\u00df, da\u00df\nsie sich selbst, jeder einzelne, von Schreibtischarbeit ent-\nlasten kann, um dann eigentlich zu dem zu kommen, wes-\nhalb diese Mitarbeiter \u00fcberhaupt in den Polizeidienst ein-\ngetreten sind, n\u00e4mlich zu der origin\u00e4r gedachten Arbeit\nmit dem B\u00fcrger zusammen auf der Stra\u00dfe.\nSie haben kurz nachgefragt nach dem Stand der internen\nUmsetzung dieses gro\u00dfen Programms Pr\u00e4senz der Polizei.\nIch m\u00f6chte einzelne Punkte hier herausgreifen, ohne jetzt\nallzu detailliert die Dinge darzustellen.\nWir haben bereits bis zum Jahresanfang 1996 zum Teil die\nNeuorganisation der Bereitschaftspolizei vollzogen, zum\nTeil die Straffung der Organisation in der Landespolizei-\nschule. Wir sind derzeit dabei und werden das voraus-\nsichtlich bis Jahresmitte/Herbst abgeschlossen haben \u2013\nund hinter diesen Zeilen stecken nat\u00fcrlich Probleme \u00fcber\nProbleme: die Straffung und Verschlankung der Stabs-\nstruktur der drei Polizeipr\u00e4sidien, die Straffung und Ver-\n\nschlankung der Stabsstruktur bei den Polizeidirektionen\nund den Verzicht auf verschiedene Hierarchieebenen, ins-\nbesondere im Bereich Zentrale Dienste.\nWir sind mittendrin in der Umsetzung der Zusammen-\nlegung der Dienstzweige Verkehrsunfalldienst und Ver-\nkehrs\u00fcberwachung. Wir sind dabei, in den Polizeirevieren\neine Hierarchieebene herauszunehmen.\nWir sind im \u00fcbrigen im Bereich der, sage ich einmal, mehr\nfl\u00e4chig angelegten strukturellen Ver\u00e4nderungen in folgen-\nden Ma\u00dfnahmen begriffen:\nWir werden die inner\u00f6rtlichen, in den St\u00e4dten selber\ndurchzuf\u00fchrenden Geschwindigkeitskontrollen mit\nAblauf dieses Quartals durch die Bu\u00dfgeldbeh\u00f6rden wahr-\nnehmen lassen. Wir werden die Unfallverkehrsaufnahme\ndeutlich vereinfachen. Das ist bereits Ende 1995 durch-\ngef\u00fchrt worden. Wir werden im Verwarnungsverfahren\nzum fl\u00e4chendeckenden bargeldlosen Verkehr kommen.\nDas ist an sich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, aber es war bis-\nher nicht so. Wir werden, wenn Gro\u00dfraum- oder Schwer-\ntransporte durchzuf\u00fchren sind, diese von Privaten durch-\nf\u00fchren lassen. Weshalb soll die Polizei das machen?!\nSchlie\u00dflich werden wir die Bearbeitung von Straftaten im\nLaufe dieses ersten Halbjahres, auch unter Einsatz von\nEDV, deutlich beschleunigen und vereinfachen. Wir wer-\nden sodann mit dem Generalstaatsanwalt, wie ich es\nvorhin angedeutet habe, sicherzustellen versuchen, da\u00df\nunsere EDV-Daten \u00fcber eine einheitlich bestimmte\nSchnittstelle hin\u00fcbergegeben werden k\u00f6nnen.\nIch glaube, da\u00df das als Erg\u00e4nzung zu dem, was der\nAbg. Bandmann hier vorgetragen hat, und als Antwort\nauf Ihre detaillierten Fragen erst einmal ausreichen mag.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nCDU.\n\nBandmann,  CDU:  Wir verzichten. \u2013 Wir bitten, dem\nAntrag zuzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, es ist Abstimmung gew\u00fcnscht. Ich stelle nun die\nDrucksache 2/0822 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist\ndiesem Antrag mehrheitlich zugestimmt und der Tages-\nordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2027\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nAndenken an die H\u00e4ftlinge der Au\u00dfenstelle des Konzentrationslagers\nGro\u00df-Rosen im Waggonbau Bautzen\n\nDrucksache 2/0991, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nCDU, SPD, CDU, PDS, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr\nAbg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! ,,Auf der menschen-\nleeren Stra\u00dfe ist ein Schrei zu h\u00f6ren. ,Ein St\u00fcckchen Brot\u2019\nbittet ein Kind immer wieder auf jiddisch: ,A Stickl Broit\u2019.\nAn einem Fenster sitzt ein Mann. Als er das Kind sieht,\nwirft er seinen sorgsam geh\u00fcteten Brotproviant auf die\nStra\u00dfe. Das Kind liegt auf dem Pflaster und r\u00fchrt sich\nnicht. ,Gleich neben dir liegt ein St\u00fcck Brot\u2019, ruft der Mann\nmehrmals, bis er schlie\u00dflich begreift: Das Kind ist tot.\u201c\nMeine Damen, meine Herren, diese Begebenheit, geschil-\ndert in dem Buch ,,Die Kinder mit dem Gelben Stern\u201c von\nDeborah Dwork, trifft uns und macht beklommen. Wahr-\nscheinlich sind mehr als eine Million Kinder in der Zeit\ndes Nationalsozialismus ermordet worden. Ganz wenige\n\u00fcberlebten Hunger, Terror, Vernichtungslager und V\u00f6lker-\nmord.\nEiner von ihnen, Herr Roman K\u00f6nig, der heutige Vorsit-\nzende der J\u00fcdischen Gemeinde in Dresden, \u00fcberlebte. Mit\n14 Jahren wurde er verhaftet. \u00dcber das KZ Krakau-\nPlaczow, ein Konzentrationslager bei Radom, und das\nKZ Buchenwald kam er mit einem Au\u00dfenkommando von\n200 H\u00e4ftlingen nach Bautzen. Hier war bereits 1940 die\nAu\u00dfenstelle des Lagers Gro\u00df-Rosen errichtet worden.\nDas Leben im Lager war vergleichbar mit dem der vielen\nanderen mit Stacheldraht eingez\u00e4unten Vernichtungslager\nin Deutschland und in den von Deutschland mit Krieg\n\u00fcberzogenen L\u00e4ndern Europas. Hunger, schwere Arbeit,\nMi\u00dfhandlungen der Lagerinsassen sowie die Gefahr, will-\nk\u00fcrlich erschossen zu werden, waren allt\u00e4glich gegenw\u00e4r-\ntig. Ein Leben in Angst.\nDie Au\u00dfenstelle des KZ Gro\u00df-Rosen im Waggonbau Werk\nBautzen wurde am 18. April 1945 vor den heranr\u00fcckenden\nTruppen der Roten Armee aufgel\u00f6st, die \u00dcberlebenden\nnach dreit\u00e4gigem Fu\u00dfmarsch in das Lager Nixdorf in der\nheutigen Tschechischen Republik verbracht. Dort wurden\nsie am 8. Mai 1945 befreit. Roman K\u00f6nig war damals\n20 Jahre alt.\nIn den siebziger Jahren wurde im Waggonbau Werk Baut-\nzen eine kleine Gedenkst\u00e4tte an der Stelle, wo sich vor-\nmals die Unterk\u00fcnfte der H\u00e4ftlinge befanden, eingerichtet.\nEs ist schmerzlich, da\u00df diese nach dem Jahr 1989 ver-\nschwand. Ich warne. Geschichte l\u00e4\u00dft sich nicht wegbag-\ngern!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr den 19. April 1995 hatten Vertreter der evangelischen\nund der katholischen Kirche zum Gedenken der Opfer in\nBautzen aufgerufen. ,,Nur wer sich erinnert, wird vor der\nGefahr bewahrt, da\u00df sich Geschichte wiederholen k\u00f6nnte\u201c,\nso ein Zitat des Bautzener Superintendenten Pappai\nanl\u00e4\u00dflich der Gedenkfeier.\n\nEiner der wenigen \u00dcberlebenden, Herr Roman K\u00f6nig,\nsprach im Anschlu\u00df daran das j\u00fcdische Totengebet. ,,Wir\nm\u00fcssen uns erinnern. Da sind 5 Millionen Menschen\nermordet worden, vom S\u00e4ugling bis zum Greis, und die\nnach uns Geborenen m\u00fcssen dieses Erinnern weiter-\nbewahren, was in Bautzen, in Auschwitz, in Buchenwald,\nTreblinka und anderswo geschehen ist. Es mu\u00df uns weh\ntun; denn nur dann werden wir nicht vergessen.\u201c\nMeine Damen und Herren hier im Hohen Haus, wir m\u00fcs-\nsen gemeinsam diese Erinnerung behalten. Alle \u00dcber-\nlegungen, eine gro\u00dfe zentrale Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer\nin Berlin zu errichten, sollten in ihrer Gr\u00f6\u00dfe nochmals\n\u00fcberdacht werden. Die Erinnerung an die Geschichte wird\nuns nur am Ort des Geschehens gelingen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nDiese Geschichte darf nicht nur f\u00fcr die Elite, sondern sie\nmu\u00df f\u00fcr viele Teile des Volkes bewahrt werden. Wir sind\naufgefordert, dies gemeinsam zu tun.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\n\nFrau Ernst, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Unter der \u00dcberschrift ,,Erde f\u00fcr Gro\u00df-Rosen\u201c fand\nam 19. April des letzten Jahres auf dem Betriebsgel\u00e4nde\ndes Bautzner Unternehmens Deutsche Waggonbau AG\neine Gedenkfeier statt.\n,,Nur wer sich erinnert, wird vor der Gefahr bewahrt, da\u00df\nsich Geschichte wiederholen k\u00f6nnte.\u201c \u2013 Dieser Satz ist\ngerade zitiert worden. Er stammt vom Bautzener Super-\nintendenten Reinhard Pappai und wurde gesprochen in\nAnwesenheit von Vertretern der evangelischen und katho-\nlischen Kirche und eines Vertreters der J\u00fcdischen\nGemeinde Dresden in Erinnerung an die ehemalige\nAu\u00dfenstelle des KZ Gro\u00df-Rosen, heute Rogosznica in\nPolen, die vom Oktober 1944 bis April 1945 im Waggon-\nwerk Bautzen bestand.\nEtwa 500 Menschen waren unter schwersten Bedingungen\nin Bautzen inhaftiert. Sie wurden zun\u00e4chst zur Zwangs-\narbeit im Waggonwerk, dann zu Schanzarbeiten in der\nFestung Bautzen herangezogen. Die damalige Leitung des\nWaggonwerkes hatte sich selbst um die Errichtung des KZ\nbem\u00fcht, um so den Verpflichtungen in der R\u00fcstungspro-\nduktion nachzukommen.\nUrspr\u00fcnglich wollte sie in den am Spreeufer gelegenen\nBaracken 800 Menschen einsperren. Einer Dokumentation\nder SED aus dem Jahre 1983 zufolge kamen im Bautzener\nKZ \u00fcber 400 H\u00e4ftlinge ums Leben. Sie wurden erschlagen,\nerschossen, oder sie verhungerten. Die Wachleute werden\nals \u00e4u\u00dferst roh beschrieben. Wer von den normalen\nWerksangeh\u00f6rigen den H\u00e4ftlingen helfen wollte, mu\u00dfte\nmit harten Strafen rechnen.\nDie Bedingungen im Bautzener KZ m\u00fcssen f\u00fcrchterlich\ngewesen sein. So wird berichtet, da\u00df die Ern\u00e4hrung der\nH\u00e4ftlinge nicht einmal der SS-eigenen Vorschrift gen\u00fcgte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2028\n\n\n\nMehrfach soll die KZ-Leitung in Gro\u00df-Rosen eine Ver-\n\u00e4nderung angemahnt haben, die aber an angeblich zu\nknappen Vorr\u00e4ten in Bautzen scheiterte.\nDie nach Aussagen von Zeugen v\u00f6llig ausgemergelten\nLeichen der umgebrachten KZ-H\u00e4ftlinge wurden zur Ver-\nbrennung in das Krematorium nach G\u00f6rlitz gebracht. Als\ndie SS damit beginnen wollte, die Toten im Waggonbau\nselbst zu verbrennen, leisteten die Waggonwerker erfolg-\nreich Widerstand. Danach wurden die Leichen in einer\nSandgrube an der Muskauer Stra\u00dfe verscharrt, wo sie\nnach dem Krieg geborgen wurden. 302 Todesopfer haben\nauf dem j\u00fcdischen Friedhof eine w\u00fcrdige Bestattung\ngefunden.\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Landtagsfraktion\nkann weitgehend das Anliegen der Drucksache 2/0991\nmittragen. Mit Nachdruck bef\u00fcrworten wir, da\u00df das\nAndenken an die ehemaligen Opfer und H\u00e4ftlinge der\nAu\u00dfenstelle des Konzentrationslagers Gro\u00df-Rosen im\nWaggonbau Bautzen und anderer Au\u00dfenstellen in der\ns\u00e4chsischen Lausitz, wie im Biesnitzer Grund, in G\u00f6rlitz,\nin Kamenz und Wei\u00dfwasser, erhalten bleibt.\nWir verstehen allerdings nicht, warum die am 5.10.1979\neingeweihte Gedenkst\u00e4tte, wie es in einem Brief des Ver-\ntriebsleiters der DWA Bautzen vom 23.2.1995 hei\u00dft \u2013 ich\nzitiere \u2013, ,,\u2026 den weiteren Investitionsma\u00dfnahmen des\nBetriebes weichen mu\u00dfte\u201c.\nAllein diese Tatsache im Zuge der Wende zeigt, wie ober-\nfl\u00e4chlich die DWA mit der Geschichte umgeht. Mit Bedau-\nern mu\u00df meine Fraktion feststellen, da\u00df der Bautzner\nCDU-Oberb\u00fcrgermeister Schramm bis heute auf einen\nBrief des Bautzner Superintendenten vom 27.4.1995 nicht\neinmal reagiert hat. Darin wurde der Wunsch ge\u00e4u\u00dfert,\nStadt und Waggonbau sollten gemeinsam \u00fcberlegen, wie\neine neue Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer der nationalsozia-\nlistischen Gewaltherrschaft in der Bautzner Au\u00dfenstelle\nvon Gro\u00df-Rosen errichtet werden kann.\nIn Abstimmung mit den SPD-Stadtr\u00e4ten in Bautzen schla-\ngen wir vor:\nErstens, auf dem Betriebsgel\u00e4nde des Waggonbaus in\nBautzen f\u00fcr die Opfer in w\u00fcrdiger Form eine Gedenktafel\nanzubringen;\nzweitens, im Bautzener Stadtmuseum ausdr\u00fccklich und\nausf\u00fchrlich die Geschichte der Au\u00dfenstelle des KZ Gro\u00df-\nRosen als Teil der Bautzner Geschichte zu dokumentieren;\ndrittens, die Gedenkst\u00e4tte Bautzen II einzig und allein den\nOpfern des SED-Regimes zu widmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Der morgige Tag soll uns zum\nNachdenken zwingen. Ist es nicht erschreckend, da\u00df wir\nein halbes Jahrhundert nach Auschwitz wieder f\u00fcrchten\nm\u00fcssen, durch neue Opfer neue Schuld auf uns zu laden?\nUm so mehr erwarten wir von der Staatsregierung, da\u00df\ndas Anliegen von Gro\u00df-Rosen recht bald verwirklicht\nwird.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Dann bitte ich jetzt die PDS-\nFraktion; Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS:  Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es nimmt nicht wunder, wenn sich Namen und\nZahlen, die hier von Vertretern der Fraktionen genannt\n\nwurden, ber\u00fchren. Ich hoffe nur, wir kommen uns auch\nim Anliegen nahe.\nDenn: Besser, als ger\u00fchrt sein, ist immer noch, sich r\u00fchren,\nwie es uns ein deutscher Dichter verhie\u00df. Von einer dop-\npelten Tragik spricht er, der einstige KZ-H\u00e4ftling, der\nBautzner, der Jude, eben jener Roman K\u00f6nig. Er spricht\nvon der gro\u00dfen Tragik im Au\u00dfenlager Bautzen des KZs\nGro\u00df-Rosen, das als Arbeitslager eingerichtet war und\nMenschen zu Sklaven machte, wie es in diesem zu Ende\ngehenden Jahrtausend vorher noch nie geschah.\nDiese menschliche Tragik hatte ihren Plan und ihre Planer\nund ihren Verlauf. Am 29. September 1944 war Baubeginn\ndes Lagers durch Werksangeh\u00f6rige. Die ersten 100 H\u00e4ft-\nlinge aus dem KZ Gro\u00df-Rosen trafen im Betrieb am\n17. Oktober ein \u2013 geschunden, kaum ern\u00e4hrt, kaum beklei-\ndet und gezwungen zu arbeiten, 12 Stunden und noch\nmehr, und kaum versorgt; ein menschliches Leid ohne-\ngleichen.\nDar\u00fcber mu\u00df und dar\u00fcber kann und dar\u00fcber soll immer-\nfort gesprochen werden. Zu sprechen ist aber auch von\nder kleineren, doch nicht minder schmerzlichen Tragik,\nda\u00df nach der politischen Wende Erinnerung getilgt und\nsomit Schuld verdr\u00e4ngt werden konnte \u2013 ungestraft dies\nund ohne \u00f6ffentlichen Aufschrei \u2013; abgesehen von jenen\nwenigen Stimmen, die ohnehin nichts zu sagen hatten.\nDie seit 1979 bestehende Gedenkst\u00e4tte im Waggonbau\nwurde beseitigt; eine Tragik \u2013 so Roman K\u00f6nig \u2013, denn sie\nwar ja ordentlich.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber die Errichtung\neiner Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr das damalige KZ-Au\u00dfenlager spre-\nchen, dann mit sprachlicher und historischer Korrektheit.\nSprachlich korrekt ist der Begriff ,,Wiedererrichtung\u201c,\ndenn um dies und nichts anderes geht es ja \u2013 um die\nBegleichung neuester Schuld, doch nicht, bevor wir die\nSchuld genannt haben.\nHistorisch korrekt und unumg\u00e4nglich ist der Verweis dar-\nauf, da\u00df Sachsen mitnichten an der Vernichtung, Verhei-\nzung, Versklavung, Verschickung des Nazireiches nicht\noder kaum beteiligt war. Auschwitz liegt freilich nicht in\nSachsen. Treblinka, Ravensbr\u00fcck, Buchenwald und Sach-\nsenhausen sind Orte woanders; doch daran will, daran\nmu\u00df Bautzen erinnern; gerade jenes Bautzen, das unver-\nschuldet f\u00fcr ein anderes Geschehen Synonym ist. Doch\nauch, ja gerade Sachsen war eine Brutst\u00e4tte unmensch-\nlicher Verwerfung und brutalster Arbeitsversklavung.\nRoman K\u00f6nig \u2013 auf den einstigen und, wie ich hoffe, bald\nwieder errichteten Gedenkstein angesprochen \u2013 sagt, was\nmit allem Bezug auf den morgigen Gedenktag zu betonen\nist. ,,Ein Stein\u201c \u2013 so spricht er \u2013 ,,ist nicht blo\u00df eine Laune.\nDoch mit ihm wird angezeigt, da\u00df an der Stelle, wo er\nsteht, etwas geschehen ist, das niemand ungeschehen\nmachen kann. Die Gefahr indes droht, da\u00df sich solches\nwieder anschickt, unser Land zu \u00fcberziehen oder die Welt\nzu beherrschen. So tun denn Erinnerung, Ermahnung,\nBesinnung not.\u201c\nDenn es sei aus der 67. Sitzung des Bundestages zitiert:\n,,Es soll niemand glauben, da\u00df wir in Deutschland oder\nanderswo in Europa von der Gefahr frei sind, da\u00df wieder\nChauvinismus aufkommt, wenn in ihrer gro\u00dfen Mehrheit\neine Generation die Verantwortung hat, die keine pers\u00f6n-\nlichen Erfahrungen mit dem Krieg und der damaligen Zeit\nhat.\u201c\nDieses Zitat stammt nicht von einem Redner der PDS,\ndoch dies sagt auch die PDS. Darum: Erinnerung tut not.\nErinnerung bedarf der Vermittlung. Machen wir diesen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2029\n\n\n\nSchritt! Bef\u00fcrworten wir die Errichtung einer neuen\nGedenkst\u00e4tte an der ehemaligen Au\u00dfenstelle des KZ Gro\u00df-\nRosen in Bautzen!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Meyer,\nbitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es\nbesteht ein wesentlicher Zusammenhang zwischen dem,\nwas zu Beginn des heutigen Tages der Pr\u00e4sident des Land-\ntages erkl\u00e4rt hat, und diesem Anliegen. Sie wissen, da\u00df ich\nin Beantwortung dieses Antrages bekundet habe, da\u00df wir\ndieses Anliegen teilen, da\u00df an dieser wie an anderen Stel-\nlen, wo Menschen zu Opfern unmenschlicher, ungerechter\nGewalt wurden, Erinnerung wachgehalten werden mu\u00df.\nDie Stiftung, die zu diesem Zweck von der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung geschaffen wurde, ist sich dieser Verant-\nwortung bewu\u00dft. Sie wird darauf achten, da\u00df die Opfer\njeder Art ungerechter Gewalt geehrt werden und Teil\nunserer unverlierbaren geschichtlichen Erinnerung blei-\nben. In diesem Sinne werden wir auch der Opfer im\nAu\u00dfenlager Bautzen des KZ Gro\u00df-Rosen in angemessener\nWeise gedenken.\nIch danke.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nDas Schlu\u00dfwort hat die CDU-Fraktion. Herr Abg. Schie-\nmann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Dieser Teil unserer\nGeschichte geh\u00f6rt nicht in den politischen Wettbewerb.\nDie Initiatoren waren Vertreter der Kirchen und Roman\nK\u00f6nig. Meine Fraktion wird deshalb die von den \u00fcber-\nlebenden Opfern erw\u00fcnschte Form des Gedenkens unter-\nst\u00fctzen.\nWenn wir nun fragen, welche Lehren aus der Zeit des\nnationalsozialistischen Herrschaftsgebildes mit allen\nGreueltaten zu ziehen sind, so m\u00f6chte ich daf\u00fcr Theodor\nAdorno, selbst Jude und vor den Nationalsozialisten 1934\nnach Gro\u00dfbritannien emigriert, zitieren. Er schrieb in sei-\nnem Aufsatz ,,Erziehung nach Auschwitz\u201c aus dem Jahre\n\n1966 folgendes: ,,Autorit\u00e4tsgebundene Charaktere identifi-\nzieren sich mit realer Macht schlechthin, vor jedem beson-\nderen Inhalt. Im Grunde verf\u00fcgen sie nur \u00fcber ein schwa-\nches Ich und bed\u00fcrfen darum als Ersatz der Identifikation\nmit gro\u00dfen Kollektiven und deren Deckung durch diese.\u201c.\nDie Konsequenz daraus f\u00fcr uns heute ist also, meine\nDamen und Herren, den einzelnen als Individuum so zu\nst\u00e4rken, da\u00df er nicht mehr auf die Meinungsbildung der\nKollektive angewiesen ist. Das mu\u00df unser gesamtgesell-\nschaftliches Ziel sein.\nIch glaube auch, im Sinne der Verfolgten und ehemaligen\nH\u00e4ftlinge zu sprechen, wenn ich sage, da\u00df gerade deshalb\nauch das Andenken an die H\u00e4ftlinge des ehemaligen Wag-\ngonbauwerkes Bautzen ein wichtiger Beitrag dazu ist, die\nErinnerung und die Lehren f\u00fcr die Zukunft in der \u00d6ffent-\nlichkeit wachzuhalten. Dabei sollten wir die Aktivit\u00e4ten\nzur Mahnung an die Opfer in der KZ-Au\u00dfenstelle im Baut-\nzener Waggonbau unterst\u00fctzen. Die J\u00fcdische Gemeinde,\ndie engagierten B\u00fcrger, die Vertreter der Kirchen und des\nStadtrates in Bautzen sind sich einig, da\u00df zum Gedenken\nan die Opfer eine Gedenktafel im Waggonbau Bautzen\nund eine Gedenktafel im Stadtzentrum angebracht werden\nsoll.\nGleichzeitig m\u00f6chte ich den Initiatoren von ,,Gegen das\nVergessen\u201c, den Frauen und M\u00e4nnern in Bautzen, unter\nihnen Roman K\u00f6nig, Superintendent Pappai, Hans-Eber-\nhard Kaulf\u00fcrst und seiner Frau sowie den Mitgliedern des\nStadtrates in Bautzen besonders danken. Mein Dank geht\ngleichzeitig auch an die Presse.\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen zur Geschichte\nnichts hinzuf\u00fcgen, aber wir d\u00fcrfen auch nichts weglassen.\nWir als Nachgeborene m\u00fcssen Geschichte weitergeben,\nwie sie war.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/0991 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser\nAntrag ist einstimmig angenommen worden. Damit ist die\nDrucksache 2/0991 beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nSituation der Asylbewerber in Sachsen\nDrucksache 2/1157, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD, CDU,\nPDS, CDU und der Ausl\u00e4nderbeauftragte; die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der SPD als Einreicherin das\nWort. Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Schaut man sich die Antwort der Staatsregierung\nauf unseren Antrag an, mu\u00df man sich wiederum fragen,\nwie mit Opposition umgegangen wird und was uns dies-\nbez\u00fcglich noch zugemutet wird.\n\nImmer wieder gibt es Berichte \u00fcber unzumutbare Bedin-\ngungen in Asylbewerberunterk\u00fcnften. Schlie\u00dfungen wer-\nden vor Ort diskutiert. Es gibt Kritiken \u00fcber Beh\u00f6rden,\nTr\u00e4ger und Betreiber von Asylbewerberunterk\u00fcnften. Dies\nscheint man aber hier in Dresden nicht zur Kenntnis zu\nnehmen. Eine Verwaltungsvorschrift, die z. B. lediglich 4,5\nbzw. 6 Quadratmeter Wohnfl\u00e4che f\u00fcr Asylbewerber vor-\nsieht, ist v\u00f6llig unzureichend, eine Situation und eine Lage\nder Asylbewerber hier angenehm zu gestalten oder so, da\u00df\nman sagen kann: menschenw\u00fcrdig.\nMeine Damen und Herren! Es gibt in Sachsen etwa\n11 000 Asylbewerber. Diese sind \u00fcberwiegend in gro\u00dfen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2030\n\n\n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften untergebracht. 150 bis 200,\nteilweise 300 Asylbewerber in einem Heim sind keine\nSeltenheit in Sachsen. Dazu kommt, da\u00df oftmals 20 bis\n25 Nationen unter einem Dach vereint sind. Nur wer sich\ndies einmal von innen angesehen hat, kann nachvoll-\nziehen, welche Bedingungen dort herrschen.\nDa\u00df nat\u00fcrlich unter solchen Umst\u00e4nden eine Integration\nin den Alltag \u00e4u\u00dferst schwierig ist, ist verst\u00e4ndlich und\nnachvollziehbar. Viele Menschen, die in unmittelbarer\nN\u00e4he wohnen, sind durch die Vielzahl von Kulturen und\nGewohnheiten einfach \u00fcberfordert und sehen dies zum\nTeil als Bel\u00e4stigung.\nNach den schrecklichen Ereignissen in L\u00fcbeck m\u00fcssen\nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte immer mehr in Frage gestellt\nwerden. Eine dezentrale Unterbringung erleichtert nicht\nnur den Asylanten die Integration, sondern gibt unseren\nMenschen eine Chance, sich mit anderen Menschen, mit\nanderen Kulturen und Gewohnheiten auseinanderzu-\nsetzen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die Bedingungen im Erstauf-\nnahmelager in Leipzig sind Ihnen bekannt, sie gingen des\n\u00f6fteren durch die Presse. Eine Verweildauer \u00fcber die\ngesetzlichen drei Monate hinaus ist leider auch dort die\nRegel. Die Schlie\u00dfung der Raschwitzer Stra\u00dfe, endlich\nerfolgt im Herbst letzten Jahres, sagt ein \u00fcbriges.\nWichtig scheint es uns, da\u00df auch die Staatsregierung die\nvielen Kritiken und Hinweise der Ausl\u00e4nderbeauftragten\nvor Ort zur Kenntnis nimmt. Sie kennen exakt die Bed\u00fcrf-\nnisse und Bedingungen.\nWir k\u00f6nnen heute nicht \u00fcber die vielen weiteren Pro-\nbleme, die es z. B. mit dem Asylbewerberleistungsgesetz\ngibt, sprechen. Auch wir sind nach wie vor der Meinung,\nda\u00df Pakete keine L\u00f6sung sind und das Gutscheinsystem\nwirklich menschenw\u00fcrdig ist. Betrachten wir das, was in\nLeipzig geleistet wird, da\u00df n\u00e4mlich zumindest Kindern\nGutscheine zur Verf\u00fcgung gestellt werden, so k\u00f6nnen wir\ndas nur immer wieder unterst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Kurz zu unserem \u00c4nderungs-\nantrag. Wir sind der Meinung, da\u00df es gerade angesichts\nder Vorkommnisse in L\u00fcbeck und entsprechend den\nBedingungen, wie sie bei uns vor Ort sind, wichtig ist, da\u00df\ndie Unterbringungsbeh\u00f6rden die tats\u00e4chlichen Zust\u00e4nde\numgehend \u00fcberpr\u00fcfen und Nachl\u00e4ssigkeiten sofort besei-\ntigen. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, anderen Menschen\ngegen\u00fcber unzumutbare Bedingungen zu akzeptieren \u2013\nzum Schutz der Menschen, die in diesen Heimen wohnen,\nund zum Schutz der Menschen, die au\u00dfen sind.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion hat\ndas Wort. Herr Abg. Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Als ich am letzten Donnerstag von unse-\nrem Innenarbeitskreis den Auftrag bekam, zum Antrag\nder Fraktion der SPD zur Situation der Asylbewerber in\nSachsen zu sprechen, habe ich am gleichen Nachmittag\neinige Recherchen unternommen, um die Problematik zu\nhinterleuchten. Ich bin dann einigerma\u00dfen zufrieden nach\nHause gefahren.\nIn den 17-Uhr-Nachrichten h\u00f6rte ich im Autoradio von der\nBrandkatastrophe in einer Gemeinschaftsunterkunft f\u00fcr\n\nAsylbewerber in L\u00fcbeck und von verhafteten Jugend-\nlichen. War es wieder ein Anschlag, in unendlicher Ver-\nblendung ausgef\u00fchrt, wie wir es auch schon hier in Sach-\nsen erleben mu\u00dften? Mein Kollege Schowtka hat vorhin\ndar\u00fcber gesprochen.\nJ\u00fcrgen Kummer schrieb in der letzten ,,Welt am Sonntag\u201c:\n,,Gebannt wartet eine Nation auf das Ergebnis der krimi-\nnalpolizeilichen Untersuchung, was und wer den Brand\nam Donnerstag verursacht hat.\u201c Es wird eine Anspannung\nverbreitet, als ginge es um ein Urteil \u00fcber ein Volk: schul-\ndig oder Freispruch?\nWenn nunmehr die Untersuchungen eher auf Freispruch\nhindeuten, dann bleibt angesichts der Opfer noch die\nFrage bestehen: H\u00e4tte es verhindert werden k\u00f6nnen? Ich\nwei\u00df keine abschlie\u00dfende Antwort darauf; aber es hat\nmich ausgesprochen betroffen gemacht, da\u00df Menschen,\ndie aufgrund politischer, religi\u00f6ser oder rassischer Verfol-\ngung bei uns Schutz suchen oder vielleicht nur ein ein\nwenig besseres Leben erhoffen, auf so grausame Weise zu\nTode kommen. Ich versichere den Hinterbliebenen \u2013\nsicherlich in unser aller Namen \u2013 tiefes Mitgef\u00fchl und Bei-\nleid.\nAuch unser Bundespr\u00e4sident, Roman Herzog, nahm zu\ndiesem schrecklichen Ereignis Stellung. Sollte es sich um\neinen Anschlag handeln, sagte er, dann gehe seine Geduld\nallm\u00e4hlich zu Ende. Er werde dann \u00f6ffentlich die Frage\nstellen, ob genug f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit getan\nwerde. Die Sicherheit aber ist unteilbar, sowohl die der\nDeutschen als auch die der Ausl\u00e4nder.\nWenn wir im Freistaat dank der Sonderkommission\nRechtsradikalismus, dank einer funktionierenden Polizei\nmit ihrer gesetzlich gut geregelten Zugriffsm\u00f6glichkeit zur\nZeit relative Ruhe haben, so ist das kein Ruhekissen f\u00fcr\ndie Zukunft.\nIch wollte Sie, Herr Innenminister, an dieser Stelle bitten,\nin gleicher Intention wie der \u00c4nderungsantrag der SPD\nvor dem Hintergrund dieses Geschehens eine \u00dcberpr\u00fc-\nfung der inneren Sicherheit der drei Aufnahmeeinrichtun-\ngen und der 87 Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte in Sachsen zu\nveranlassen. Ich bin sehr froh, da\u00df Sie das bereits in aller\nStille angeordnet haben. Der \u00c4nderungsantrag der SPD ist\ndemnach bereits gegenstandslos.\nEs ist in Sachsen gesichert, da\u00df alle Bewerber in unseren\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften die Mindestanforderung von\n4,5 m2 Wohn- und Schlafraum pro Person erhalten haben,\nwenn Gemeinschaftsr\u00e4ume zur Verf\u00fcgung stehen. Die Un-\nterbringungsbeh\u00f6rden der Landkreise bzw. der St\u00e4dte\nhaben daf\u00fcr Sorge getragen, da\u00df menschenw\u00fcrdige Unter-\nk\u00fcnfte zur Verf\u00fcgung gestellt wurden.\nDie \u00dcbergangsl\u00f6sungen mit Zeltd\u00f6rfern und Wagenbur-\ngen geh\u00f6ren der Vergangenheit an. Nur noch ein Bau-\nwagenobjekt wird aufgrund mit dem Betreiber geschlos-\nsener Vertr\u00e4ge in Markkleeberg im Landkreis Leipziger\nLand noch weiter verwendet. Diese Vertr\u00e4ge laufen am\n30. Juni 1997 aus.\nDie Vertreterin des Fl\u00fcchtlingshilfswerks der UNO f\u00fcr\nDeutschland, UNHCR, Frau Dr. Kumin, hat gerade dieses\nLager besucht und festgestellt, da\u00df sich Betreiber und\nUnterbringungsbeh\u00f6rden gro\u00dfe M\u00fche gegeben haben,\nwenn es auch f\u00fcr eine langfristige L\u00f6sung ungeeignet ist.\nBeanstandungen einzelner wurden von der Fachaufsicht\nder Regierungspr\u00e4sidien und des Innenministeriums \u00fcber-\npr\u00fcft und gegebenenfalls ver\u00e4ndert. Es gab alles in allem\nkeinen Fall von menschenunw\u00fcrdigen Wohnbedingun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2031\n\n\n\ngen, wenn auch die Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte kein Hil-\nton-Niveau haben.\nInsgesamt ist diese Entwicklung der letzten Jahre in unse-\nrem Freistaat eine erfreuliche Tatsache. F\u00fcr Unterbringung\nund Lebensunterhalt wurden \u00fcbrigens 1995 f\u00fcr die drei\nAufnahmeeinrichtungen des Freistaates Sachsen 13,87 Mil-\nlionen DM aufgewendet, f\u00fcr die Leistungen in den St\u00e4dten\nund Landkreisen, also den 87 Gemeinschaftsunterk\u00fcnften,\nnochmals 85,97 Millionen DM, mithin insgesamt knapp\n100 Millionen DM Haushaltsmittel \u2013 eine stolze Summe,\nwie ich meine.\nEine \u00c4nderung des Gesamtunterbringungskonzepts f\u00fcr\nalle Asylbewerber, wie auch der Antrag der PDS fordert,\nist mit immensen Schwierigkeiten und weiteren Kosten-\nsteigerungen f\u00fcr Unterkunft und Betreuung verbunden.\nF\u00fcr einzelne, besonders gef\u00e4hrdete Personen ist eine Ein-\nzelunterbringung bereits jetzt m\u00f6glich.\nDeshalb wird der \u00c4nderungsantrag von meiner Fraktion\nebenfalls abgelehnt. Die Fraktion der CDU geht davon\naus, da\u00df sich mit dieser Debatte auch der Antrag der SPD\nerledigt hat.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich abschlie\u00dfend\nSchlu\u00dffolgerungen f\u00fcr unsere Arbeit als Abgeordnete zie-\nhen. Sorgen auch wir mit f\u00fcr ein Klima in unserem Land,\ndas garantiert, da\u00df Intoleranz und Verachtung gegen\u00fcber\ndem N\u00e4chsten keinen N\u00e4hrboden finden, sei es zum einen\ndurch Aktionen wie ,,Jugend gegen Gewalt\u201c oder den\nRunden Tisch gegen Gewalt, sei es zum anderen durch\nunser gutes Beispiel im Umgang miteinander.\nSorgen wir daf\u00fcr, da\u00df bei aller politischen Auseinander-\nsetzung auch hier im Hause keiner von uns den anderen\npers\u00f6nlich herabw\u00fcrdigt und ver\u00e4chtlich macht; denn \u2013 so\nSalomo 11, Vers 12 \u2013 ,,wer den N\u00e4chsten ver\u00e4chtlich\nmacht, ist ohne Verstand; der Kluge aber schweigt.\u201c\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Wort hat die PDS-\nFraktion. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Abgeordneten! Wir haben heute morgen geschwiegen,\nund nun hei\u00dft es reden, als bed\u00fcrfe es der Untaten oder\nUngl\u00fccke, die uns signalisieren, da\u00df nicht normal ist, was\nallt\u00e4glich ist.\nAsylbewerberheime, Abschiebehaft, Asylbewerberlei-\nstungsgesetz usw. \u2013 Verwaltungsdeutsch, anonym wie alle\nBeamtensprachen, wie die Antworten von gewesenen und\namtierenden Ministern beweisen. Ich zitiere: ,,Bei Kontrol-\nlen ist ein menschenunw\u00fcrdiger Zustand bislang jedoch\nnicht festgestellt worden.\u201c Da ist alles in Ordnung. Sollte\nes brennen, ist immer wichtig, da\u00df alles in Ordnung war \u2013\nso wie die Antwort auf den Antrag der SPD: ,,In vier F\u00e4l-\nlen, die im Verantwortungsbereich des Bundesamtes f\u00fcr\ndie Anerkennung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge lagen, wurden\nder zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde Umst\u00e4nde, die zur Aus-\nsetzung der Abschiebehaft gef\u00fchrt h\u00e4tten, erst versp\u00e4tet\nmitgeteilt.\u201c\nDas war sicher so. Vier Menschen sind halt zur\u00fcckver-\nbracht worden trotz Gr\u00fcnden zum Hiersein. Ihr Schicksal\nist nicht das Problem des Textes. Diese Texte sind f\u00fcrchter-\nlich. Aus Menschen werden F\u00e4lle, aus Problemen werden\nZust\u00e4ndigkeiten. W\u00e4re nicht ein W\u00f6rtchen wie ,,leider\u201c\nm\u00f6glich? ,,Leider sind vier Menschen zur\u00fcckverbracht\nworden trotz \u2026\u201c Das ist undenkbar, vielleicht auch des-\n\nhalb, weil noch so viele denken, da\u00df sowieso schon zu\nviele hier sind.\nVielleicht nirgendwo anders in Deutschland werden Men-\nschen so verwaltet. Die Vorschriften wissen, was gut ist\nund was nicht, welche Kleider man braucht, wie viele\nKosten man verursachen darf; Schuhe 40 DM. Sie d\u00fcrfen\naber nicht mehr kosten. Denn wenn sie sich mehr leisten\nk\u00f6nnen, dann entfiele die Bed\u00fcrftigkeit. Dies ist frei nach\neiner Antwort des Innenministers an ,,Pro Asyl\u201c. Ja, es ist\nalles ganz logisch. Alles ist streng klassifiziert, der Status\ndes Aufenthalts, die Arbeitsm\u00f6glichkeit, deutsch und\ngr\u00fcndlich, gr\u00fcndlich deutsch, und immer ist alles zufrie-\ndenstellend, wie in den Antworten der Staatsregierung\nfestgestellt wird, die Sie, Herr Seidel, so prima finden.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nEs ist beinahe sinnlos, Sie zu fragen. Die Staatsregierung\nfindet sich immer gut. Es hilft wohl nur noch, die Betroffe-\nnen zu fragen, selbst um Asyl zu bitten oder in Abschiebe-\nhaft zu sitzen. Aber das erste Jahr mu\u00df ja \u00fcberstanden\nwerden. Was bedeutet so ein Jahr eigentlich f\u00fcr Men-\nschen? Die Frage ist in der Politik wohl nicht mehr zuge-\nlassen. Sie entspricht nicht der coolen Rationalit\u00e4t. Erst\nwenn wieder etwas F\u00fcrchterliches geschieht, wird die\nb\u00fcrokratische Maske durchbrochen, wankt das dumme\nVertrauen, da\u00df alles in Ordnung sei, obwohl man doch\neigentlich wei\u00df, da\u00df es nicht in Ordnung ist, und zwar das\nganze System nicht, die Haft nicht, die Wohnheime nicht,\ndas Leistungsgesetz nicht, die Sprache nicht, der Ton\nnicht. Es ist einfach unw\u00fcrdig!\n\n(Beifall der Abg. Kosel und Dr. Friedrich, PDS)\n\nGleich, um wen es sich handelt, ob es um die jugosla-\nwischen Fl\u00fcchtlinge geht, die man schnell loswerden\nm\u00f6chte, kaum da\u00df der erste Tag schu\u00dffrei ist, oder um die\nVietnamesen, die einmal gut genug waren, die Dreckarbeit\nim Arbeiter-und-Bauern-Staat zu machen, wobei ein\nunmoralisches Abkommen hilft, sie aus dem Land zu ver-\nweisen.\n\n(Frau Henke, CDU:\nDas gibt es doch nicht! \u2013\n\nWiderspruch bei der CDU)\n\nUnsere Schuld, meine Damen und Herren, w\u00e4chst mit\njeder dieser Verordnungen und Verfahren. Auch das\nschlechte Gewissen schafft Schweigeminuten, vielleicht\naber auch Einkehr, Umkehr, zumindest etwas Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr, da\u00df es m\u00f6glicherweise auch anders ginge. Vielleicht\nbraucht man diese so brennbaren Asylbewerberheime\nnicht. Vielleicht geht Sachsen doch nicht pleite, hebt den\nTagessatz, trennt endlich zwischen Gef\u00e4ngnis und\nAbschiebehaft oder l\u00e4\u00dft das Inhaftieren ganz sein? Aber\ndas w\u00e4re eine undenkbar sch\u00f6ne Lage. Vielleicht wird\nirgendwann in diesem Landtag \u00fcber eine multikulturelle\nGesellschaft beraten. Vielleicht werden irgendwann Red-\nner in diesem Haus einen anderen Pa\u00df haben als Sie und\nich, und das nicht nur, wenn sie Staatsm\u00e4nner eines ande-\nren Landes sind. Dies w\u00e4re f\u00fcr mich eine Vision. In diesem\nStaat bleibt es wohl eine Illusion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion sprechen? \u2013 Ich rufe nun unseren Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten auf.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2032\n\n\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Angesichts des\nschrecklichen Brandungl\u00fccks in L\u00fcbeck ist gerade in den\nletzten Tagen vieles zur Situation der Asylbewerber in\nDeutschland gesagt worden, sicherlich in mancher Hin-\nsicht zu viel und zu schnell.\nF\u00fcr mich wird jedoch an diesem schlimmen L\u00fcbecker\nEreignis zweierlei deutlich:\nErstens. Wir neigen wohl alle dazu, uns erst nach dem\nEintritt eines Ungl\u00fccks wieder intensiver mit l\u00e4nger\nschwelenden Problemen und deren L\u00f6sungen zu befassen.\nZweitens. Die Lebensverh\u00e4ltnisse und insbesondere die\nUnterdr\u00fcckung von Asylbewerbern sind wohl ein solches\nbereits l\u00e4nger schwelendes Problem.\nZur Situation in Sachsen: Wir wissen, da\u00df die Zahl der\nAsylbewerber in Sachsen in den letzten sechs Monaten\nerneut angestiegen ist. Dieser Anstieg, aber auch die beste-\nhende Situation macht es erforderlich, sich gerade auch\nmit der Unterbringung der Asylbewerber auseinanderzu-\nsetzen.\nDie Fraktion der SPD nimmt in ihrem Antrag darauf\nBezug, da\u00df sich Berichte h\u00e4ufen, wonach Asylbewerber in\nSachsen teilweise unter menschenunw\u00fcrdigen Bedingun-\ngen leben m\u00fcssen. Menschenunw\u00fcrdig \u2013 ich mu\u00df geste-\nhen, das ist ein Begriff, mit dem ich pers\u00f6nlich sehr vor-\nsichtig bin und der meines Erachtens auf die Unterbrin-\ngung der Asylbewerber in Sachsen so nicht zutrifft. Ich bin\nder Ansicht, man wird dem hohen Wert der menschlichen\nW\u00fcrde nicht gerecht, wenn man ihn vor allen Dingen nach\nQuadratmetern und nach der vorhandenen Einrichtung\nmi\u00dft. Ich denke, Menschenw\u00fcrde ist mehr.\nMir erscheint es aber durchaus wichtig, aus den vorhande-\nnen M\u00f6glichkeiten das Beste und menschlich gesehen das\nGebotene zu machen, vor allen Dingen unb\u00fcrokratisch auf\nvorhandene Konfliktsituationen in Asylbewerberheimen\neinzugehen.\nIch finde, da\u00df die Situation der Asylbewerber nicht nur\ngut ist. Denn die Unterbringung vieler Menschen unter-\nschiedlicher Nationalit\u00e4ten, Kulturen, Religionen, von\nFamilien und von einzelnen, zumeist mehrerer Generatio-\nnen in einem Zimmer, ist extrem schwierig. Wer will das\nleugnen. Aber die enge Belegung und die bescheidene\nGesamtausstattung f\u00fchren nicht an sich zu Auseinander-\nsetzungen oder zum sogenannten Heimkoller. Ich finde,\nweitaus negativer wirkt sich die L\u00e4nge der Zeit aus, w\u00e4h-\nrend der die Asylbewerber in dieser Enge leben. In Sach-\nsen tun es einige von ihnen schon seit vier Jahren. Da wird\ndie Zahl der zwischenmenschlichen Konflikte hoch. Da\nwerden Menschen manchmal krank, einige werden\naggressiv.\nMeiner Erfahrung nach ist es oft viel sinnvoller, im Vorfeld\nin soziale Betreuung und in einigerma\u00dfen gut ausgestat-\ntete Heime zu investieren, als sp\u00e4ter die Kosten f\u00fcr die\nFolgen der genannten Schwierigkeiten zu tragen. Ich\ndenke, dar\u00fcber sind wir uns einig.\nIch stelle auch fest, da\u00df in den Unterk\u00fcnften, in denen es\ngut motivierte Sozialarbeiter gibt, bedeutend weniger\nBeschwerden, weniger Zerst\u00f6rung und weniger zwischen-\nmenschliche Eskalationen auftreten. Sanit\u00e4re Anlagen und\nK\u00fcchen, die von vornherein sinnvoll f\u00fcr eine Massennut-\nzung oder Gruppennutzung geeignet und gedacht sind,\nhalten einer solchen Nutzung auch stand und fallen dann\nnicht st\u00e4ndig aus, wie das bei solchen der Fall ist, die nur\neben einmal schnell hingestellt worden sind.\n\nIch habe lange dar\u00fcber nachgedacht. Ich m\u00f6chte darauf\nhinweisen, da\u00df das Asylverfahrensgesetz, ein Bundes-\ngesetz, bestimmt, da\u00df Asylbewerber in der Regel in\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften unterzubringen seien. Das\nhei\u00dft aber, in Ausnahmef\u00e4llen auch anders. Nach dem\nS\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz hingegen hat die\nUnterbringung in Gemeinschafts- und Aufnahmeunter-\nk\u00fcnften zu erfolgen. Das ist ein gewisser Gegensatz.\nIch bin davon \u00fcberzeugt \u2013 da unterscheide ich mich von\nder Fraktion der PDS und wohl auch von der Fraktion der\nSPD \u2013, da\u00df die Unterbringung in Gemeinschaftsunterk\u00fcnf-\nten im allgemeinen durchaus als sinnvoll anzusehen ist,\naber ich bin ebenso davon \u00fcberzeugt, da\u00df Ausnahmen\nm\u00f6glich sein m\u00fcssen, besonders dann, wenn z. B. \u00c4rzte,\nich meine auch Amts\u00e4rzte, das empfehlen, da durch die\nUnterbringung Suizidgefahr, schwere Depressionen oder\n\u00e4hnliche schwerwiegende Krankheitsbilder verursacht\nwerden.\nVielleicht empfinden Sie mich heute nachmittag als zu\npragmatisch. Ich mu\u00df aber gestehen, da\u00df ich gerade bei\ndiesem Thema Angst vor jeder glasklaren Ideologie habe.\nIch denke, bei der Diskussion um dieses Thema sollten wir\nvor allen Dingen vermeiden, f\u00fcr die vorhandenen Pro-\nbleme, die es zweifelsohne gibt, die S\u00fcndenb\u00f6cke zu\nschnell zu benennen. Ich meine dies in zwei Richtungen:\nNicht jeder Asylbewerber, der wegen Krankheit eine f\u00fcr\nden Staat manchmal sogar g\u00fcnstigere Privatunterkunft\nbeziehen m\u00f6chte, ist ein Simulant, genausowenig, wie jede\nBeh\u00f6rde in ihrer Unterbringungspraxis generell als fl\u00fccht-\nlingsfeindlich oder die Belange des einzelnen Asylbewer-\nbers au\u00dfer acht lassend zu bezeichnen ist.\nBem\u00fchen wir uns um Augenma\u00df und Freundlichkeit!\nMeine Damen und Herren! Ideologiearm sollte hier die\nDiskussion sein. Ich bedaure manchen Ton, der vorhin in\ndie Diskussion hineingekommen ist.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nHerr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin,\nmeine Damen und Herren! Die Anfrage der SPD und die\nAntwort des Innenministeriums stammen aus dem Fr\u00fch-\njahr bzw. Sommer des letzten Jahres. Sie liegen damit\nnahezu 8 oder 9 Monate zur\u00fcck.\nDurch den Brand in L\u00fcbeck haben diese Anfrage und\ndiese Antwort schlaglichtartig ganz pl\u00f6tzlich aktuelle\nBedeutung erfahren. Die Opfer des L\u00fcbecker Brandes, und\nzwar unabh\u00e4ngig von dessen Ursache, mahnen, und wir\nm\u00fcssen alles tun, um derartige Vorf\u00e4lle soweit wie m\u00f6g-\nlich im Entstehen, wenn es auf Brandstiftung zur\u00fcckgehen\nsollte, zu verhindern oder wenigstens zu beschr\u00e4nken.\nIch habe deshalb vorgestern angeordnet, da\u00df die Unter-\nk\u00fcnfte f\u00fcr Asylanten in Sachsen von den zust\u00e4ndigen Stel-\nlen nach einem bestimmten Kriterienkatalog fl\u00e4chen-\ndeckend auf ihre Brandsicherheit hin \u00fcberpr\u00fcft werden,\ninsbesondere darauf, ob die dort benutzten Elektroger\u00e4te\nin Ordnung sind, ob zu viele Elektroger\u00e4te angeschlossen\nsind, ob die Steigleitungen ausreichen, ob die Fluchtwege\nausreichend vorhanden oder verstellt sind. Ich glaube, da\u00df\nwir dies den Asylbewerbern und uns vor allem selber\nschuldig sind.\nZu dem Zustand der Asylbewerberheime: Sie haben zu\nRecht darauf hingewiesen, da\u00df hier Kontrollen auf Anwei-\nsung des Innenministeriums durch die Landrats\u00e4mter und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2033\n\n\n\nRegierungspr\u00e4sidien stattgefunden und da\u00df sich dabei\nnach den schriftlichen Berichten keine Beanstandungen\ngezeigt haben.\nEs ist immer ein Unterschied zwischen dem, was man liest\nund was man mit eigenen Augen sieht. Ich habe deshalb\nseit l\u00e4ngerer Zeit \u2013 das war vorher nicht m\u00f6glich \u2013 eine\ngemeinsame Besichtigung zun\u00e4chst des Unterbringungs-\nheimes in Chemnitz mit unserem Ausl\u00e4nderbeauftragten\nin absehbarer Zeit geplant. Ich glaube, in zwei oder drei\nWochen ist das. Ich werde mir jedenfalls, wie vor drei Jah-\nren schon einmal, dort ein eigenes Bild machen, m\u00f6chte\nhier allerdings die Illusion nehmen, da\u00df es m\u00f6glich sein\nk\u00f6nnte, die Sammelunterk\u00fcnfte aufzul\u00f6sen. So sehr das\nw\u00fcnschenswert sein mag, es ist schlicht nicht durchf\u00fchr-\nbar.\nZu den einzelnen angesprochenen Punkten vielleicht ganz\nkurz: Was die vier Abschiebef\u00e4lle angeht, wo die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Abschiebung \u2013 soweit ich das habe\nschriftlich nachverfolgen k\u00f6nnen \u2013 nicht vorlagen, werde\nich den Gang dieser Verfahren nochmals aufkl\u00e4ren lassen.\nIch werde vor allem sicherstellen, da\u00df sich derartige F\u00e4lle\nnicht wiederholen.\nEines der wesentlichen Anliegen mu\u00df es sein, die Abschie-\nbeverfahren von rechtskr\u00e4ftig abgelehnten Asylbewerbern\naus Sachsen heraus deutlich zu beschleunigen. Es gibt hier\nR\u00fcckst\u00e4nde, und zwar nicht nur solche, die auf sozialen\nGr\u00fcnden beruhen, sondern ganz schlicht R\u00fcckst\u00e4nde. Ich\nglaube, da\u00df mit einer Beschleunigung des Abschiebever-\nfahrens dieser rechtskr\u00e4ftig abgelehnten Asylanten sowohl\neine gewisse Verbesserung der Situation in den Unter-\nk\u00fcnften erreicht wird, als auch eine klarere Unterschei-\ndung zwischen Mi\u00dfbrauch von Asyl und Asyl zu Recht.\nEs gibt in diesem Zusammenhang sicherlich sehr, sehr\nwenige Einzelf\u00e4lle, die Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle sein k\u00f6nnen, wo\nman vielleicht auch anderer Meinung sein kann, ob in den\nF\u00e4llen die Durchf\u00fchrung der Abschiebung aus humanit\u00e4-\nren oder vor allem sozialen Gr\u00fcnden wirklich vertretbar\nist oder nicht.\nDer Ausl\u00e4nderbeauftragte Sachsens und ich stehen in sehr\nengem Kontakt. Ich glaube, da\u00df wir f\u00fcr diese F\u00e4lle \u2013 es\nsind ein, zwei, vielleicht auch drei \u2013 befriedigende Rege-\nlungen finden werden, so wie sie in manchem anderen\nBundesland auch gefunden worden sind.\nEs gibt dann schlie\u00dflich das Problem der sogenannten Alt-\nf\u00e4lle, wobei ich diesen Ausdruck nicht mag, weil er einen\netwas abf\u00e4lligen Inhalt haben kann, aber diese F\u00e4lle wer-\nden zwischen den Innenministern unter diesem Wort dis-\nkutiert. Ich habe im Einvernehmen mit den \u00fcbrigen Innen-\nministern versucht, hier eine vern\u00fcnftige Regelung ins\nAuge zu fassen, die gerade heute auf der Sonderkonferenz\nder Innenminister behandelt wird, wo wir uns von Herrn\nWicker vertreten lassen, damit ich diese Plenarsitzung hier\nin vollem Umfange wahrnehmen kann.\nMan mu\u00df die Probleme hier deutlich sehen. Ob es richtig\nist, eine Frau mit f\u00fcnf Kindern nach neun Jahren Aufent-\nhalt zur\u00fcckzuschieben, von denen sie eines mit hierher\ngebracht hat und vier hier geboren sind und von denen\ndrei wiederum in die Schule gehen, der Mann hier in\nDeutschland verstorben ist, eine Frau, die in Libanon als\nChristin \u00fcberhaupt keine Integrationsm\u00f6glichkeit mehr\nhat \u2013 das sind solche extremen F\u00e4lle. Herr Sandig und ich\nhaben in diesem Zusammenhang einen guten Kontakt\nund, ich glaube, auch ein feines Empfinden, wie man die-\nsen extremen F\u00e4llen in einer vern\u00fcnftigen Art und Weise\n\nbeikommen kann, ohne uns \u2013 da teile ich Ihre Auffassung,\nHerr Abg. Sandig, in vollem Umfange \u2013 solche pragmati-\nschen Wege an der Grenze der Gesetzlichkeit durch die\neine oder andere ideologiebehaftete Diskussion kaputtma-\nchen zu lassen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDas ist eben das Schwierige an Ausl\u00e4nderpolitik oder\nAsylpolitik, da\u00df alles \u00fcber einen Kamm geschoren worden\nist, gar nicht einmal in diesem Hause \u2013 Gott sei Dank! \u2013,\naber vielf\u00e4ltig in Familien, vielf\u00e4ltig in der Presse. Ob es\nAusl\u00e4nderkriminalit\u00e4t ist, ob es die Frage der sogenannten\nAltf\u00e4lle, ob es einzelne sozial gelagerte F\u00e4lle sind oder\nsonst etwas, man mu\u00df gerade bei diesem Thema ohne\nIdeologie, pragmatisch vorgehen und vor allem, meine\nDamen und Herren, auch in der \u00d6ffentlichkeit den Mut\nhaben zu sagen: Wir m\u00fcssen die Spreu vom Weizen tren-\nnen!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nSPD-Fraktion; Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Minister, wir nehmen erfreut\nzur Kenntnis, da\u00df Sie vor nunmehr zwei Tagen den Inten-\ntionen unseres Antrages gefolgt sind, und w\u00fcrden demzu-\nfolge diesen jetzt zur\u00fcckziehen.\nWir m\u00f6chten nochmals darauf hinweisen, da\u00df es f\u00fcr uns\ndas Anliegen ist, grunds\u00e4tzlich die Bedingungen der Asyl-\nbewerber vor Ort zu ver\u00e4ndern, zu verbessern. Dazu hilft\ntats\u00e4chlich das Vor-Ort-Sein, sich mit diesen Dingen zu\nbesch\u00e4ftigen. Unser Anliegen ist tats\u00e4chlich, gleichartige\nBedingungen f\u00fcr diese Menschen zu schaffen, damit auch\nsie hier eine Chance haben, nach der abgelaufenen Zeit,\ndie rein rechtlich vorgegeben ist \u2013 wenn nach ein, zwei\noder drei Jahren noch keine Entscheidung getroffen ist \u2013,\nhier auch ein menschenw\u00fcrdiges Dasein zu finden. \u2013 Ich\ndanke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Weihnert, Sie\nverlangen keine Abstimmung dazu? Das habe ich so rich-\ntig verstanden? \u2013 Damit ist die Drucksache im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt und der Tages-\nordnungspunkt beendet.\nBitte sehr.\n\nFrau Mattern, PDS: Entschuldigung, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich\nm\u00f6chte aus dem Grunde, da\u00df die SPD-Fraktion gerade\nihren \u00c4nderungsantrag zur\u00fcckgezogen hat, nunmehr\nbeantragen, da\u00df der \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion,\nDrucksache 2/2517, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, das\nist nach der Gesch\u00e4ftsordnung nicht m\u00f6glich. Dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet, und die Drucksache ist\ndurch die Fraktion f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden. Das ist\nnicht mehr m\u00f6glich.\n\nFrau Mattern, PDS: Gut. Entschuldigung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2034\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nFerienbetreuung f\u00fcr geistig behinderte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nDrucksache 2/2040, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs wurden folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in\nder ersten Runde lautet: CDU, PDS, CDU, SPD; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-\nFraktion als Einreicherin das Wort.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Zur Diskussion steht das Problem der Ferienbetreu-\nung f\u00fcr geistig behinderte Sch\u00fcler. Von der Opposition\nwurde immer wieder f\u00e4lschlicherweise darauf hingewie-\nsen, da\u00df die gegenw\u00e4rtigen Schwierigkeiten auf die im\nSommer 1994 verabschiedete Schulgesetznovelle zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren seien.\nEs mu\u00df deshalb an dieser Stelle noch einmal nachdr\u00fcck-\nlich gesagt werden, da\u00df dies so nicht zutrifft. In Sachsen,\nwie in allen anderen Bundesl\u00e4ndern, ist die Ferienbetreu-\nung aller Kinder, auch die des F\u00f6rderschulbereiches, eine\nkommunale Aufgabe. Dies war auch schon vor der Schul-\ngesetznovelle der Fall. Allerdings hatte bis dahin der Frei-\nstaat diese Aufgabe mit seinem Personal freiwillig \u00fcber-\nnommen. Da\u00df dies jedoch kein Dauerzustand staatlichen\nHandelns sein kann, sollte allen klar sein.\nGeistig behinderte Kinder wurden bis 1991 ganzj\u00e4hrig,\ndurchg\u00e4ngig von den ehemaligen rehabilitationsp\u00e4dago-\ngischen F\u00f6rdereinrichtungen betreut. Nach 1991 wurde\ndie Ferienbetreuung durch die F\u00f6rderschulen f\u00fcr geistig\nBehinderte angeboten. Die personelle Betreuung erfolgte\ndurch die Erzieher der jeweiligen F\u00f6rderschule. Noch ein-\nmal \u2013 hierbei handelte es sich um eine freiwillige Auf-\ngaben\u00fcbernahme durch das S\u00e4chsische Staatsministerium\nf\u00fcr Kultus.\nIm Sommer 1995 hat der Freistaat die Durchf\u00fchrung der\nFerienbetreuung denjenigen wieder \u00fcbergeben, die daf\u00fcr\nzust\u00e4ndig sind, n\u00e4mlich den Kommunen und Landkrei-\nsen, da das Schulgesetz weder vor noch nach der Novelle\nvorsah, da\u00df der Freistaat Sachsen diese Aufgabe erf\u00fcllt. So\nist es auch in allen anderen Bundesl\u00e4ndern g\u00e4ngige Praxis.\nF\u00fcr eine \u00dcbergangszeit hat das Kultusministerium im Ein-\nvernehmen mit dem Sozialministerium und den zust\u00e4n-\ndigen kommunalen Spitzenverb\u00e4nden den in der Perso-\nnalhoheit des Freistaates stehenden p\u00e4dagogischen Unter-\nrichtshilfen die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, in Nebent\u00e4tigkeit\nw\u00e4hrend der Ferien die Betreuung auf Kosten des Schul-\ntr\u00e4gers oder eines freien Tr\u00e4gers abzusichern, falls der\nSchultr\u00e4ger eine Ferienbetreuung anbieten will.\nViele Kommunen haben daraufhin Konzepte entwickelt,\ndie tragf\u00e4hig erscheinen. Sie haben allerdings auch deut-\nlich gemacht, da\u00df eine dauerhafte L\u00f6sung herbeigef\u00fchrt\nwerden m\u00fcsse. Andere Kommunen sind ihren Aufgaben\nhingegen nicht nachgekommen.\nBislang \u00fcbernimmt der Landeswohlfahrtsverband die\nKostenabsicherung f\u00fcr die heilp\u00e4dagogische Betreuung\ngeistig behinderter Kinder in der schulfreien Zeit, sofern\nf\u00fcr die Kinder hierf\u00fcr Leistungen nach dem BSHG geltend\ngemacht werden k\u00f6nnen.\nDa\u00df hier teilweise eine unzumutbare b\u00fcrokratische\nBelastung seitens des LWV betrieben wird, ist bekannt\nund uns auch bewu\u00dft. Der Antrag unserer Fraktion greift\ndieses \u00c4rgernis ebenfalls auf und bietet L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge an. Ziel unseres \u00c4nderungsantrages, der unseren\nurspr\u00fcnglichen Antrag konkretisieren soll, ist es, da\u00df der\nLandeswohlfahrtsverband neben der Kostenabsicherung\nf\u00fcr die heilp\u00e4dagogische Betreuung f\u00fcr die geistig behin-\nderten Kinder in der schulfreien Zeit durch die p\u00e4dago-\ngischen Unterrichtshilfen auch die Organisation dieser\nFerienbetreuung mit \u00fcbernimmt.\nHierbei kann ruhig auf unterschiedliche Konzepte zur\u00fcck-\ngegriffen werden. In den Kommunen, in denen die Ferien-\nbetreuung mit den an den Schulen vorhandenen Betreu-\nungskr\u00e4ften bereits jetzt zufriedenstellend funktioniert,\nbraucht man das Konzept nicht zu \u00e4ndern. Entscheidend\nist lediglich die landesweite Tr\u00e4gerschaft des Landeswohl-\nfahrtsverbandes. Durch den fl\u00e4chendeckenden Einsatz der\np\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen wird der Einsatz von den\nqualifizierten Fachkr\u00e4ften gew\u00e4hrleistet, die so wichtige\nBezugspersonen f\u00fcr die geistig behinderten Kinder sind.\nNun geht es also darum, dauerhafte und tragf\u00e4hige L\u00f6sun-\ngen zu entwickeln. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle, besonders\nan die Opposition gerichtet, zum Ausdruck bringen, da\u00df\nes die CDU-Fraktion war, die sich bereits seit September in\nintensiven Gespr\u00e4chen mit den kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nden mit diesem Thema befa\u00dft hat.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nWir haben mit der Drucksache 2/2040 erstmals den\nBereich parlamentarisch aufgegriffen, und wir sind es\nauch, die einen konstruktiven L\u00f6sungsvorschlag zu\nmachen haben; doch dazu sp\u00e4ter.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben zu\nkeiner Zeit der Diskussion um die Schulgesetznovelle\neinen Hehl daraus gemacht, da\u00df die Umsetzung der neuen\nRegelungen das Zusammenwirken aller gesetzlich dazu\nVerpflichteten erfordert, Herr Hahn. Ganz im Gegenteil\nwar dies ja sogar der eigentliche Sinn, da\u00df die per Gesetz\nin Verantwortung stehenden Ebenen in die Verantwor-\ntung genommen werden, um die Refinanzierung von\nLeistungen durch die Kassen und den Landeswohlfahrts-\nverband letztlich zu erm\u00f6glichen.\nDiese Pr\u00e4misse vorangestellt und vorausgesetzt, mu\u00df es\nnicht zu einer Verschlechterung der Betreuung im F\u00f6rder-\nschulbereich kommen. Ich denke, da\u00df diese Grund\u00fcber-\nlegung auch f\u00fcr das anstehende Problem der Ferienbetreu-\nung an Schulen f\u00fcr geistig behinderte Kinder heranzu-\nziehen ist.\nNochmals \u2013 mit Vehemenz hat sich die CDU-Fraktion in\nden letzten Wochen mit der L\u00f6sung des Problems ausein-\nandergesetzt. Wir haben es nicht bei der Formulierung\nvon Parlamentsantr\u00e4gen und polemischen Attacken belas-\nsen. Wir haben das Gespr\u00e4ch mit den daf\u00fcr Verantwort-\nlichen gesucht. Wir haben gehandelt anstatt zu polemi-\nsieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin fertiges Ergebnis k\u00f6nnen auch wir heute nicht vor-\nlegen. Aber ich denke, da\u00df dies auf der parlamentarischen\nEbene gar nicht leistbar sein kann. Wir k\u00f6nnen aber den\nWeg zeigen, wie die Beteiligten zu einem tragf\u00e4higen\nErgebnis kommen. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr eine Regelung im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2035\n\n\n\nVerantwortungsbereich der zust\u00e4ndigen Stellen, also der\nKommunen und des Landeswohlfahrtsverbandes mit\nUnterst\u00fctzung des Landes. Wir setzen f\u00fcr die Umsetzung\nder L\u00f6sung aus dem Gesetz ableitbare Pr\u00e4missen:\n1. Die Ganzheitlichkeit der Betreuung soll auch in der\nFerienzeit erhalten bleiben.\n2. Die gesetzlich in der Verantwortung stehende Ebene\ndes Landeswohlfahrtsverbandes ist laut BSHG in die\nFinanzierung einzubeziehen.\n3. Die Regelungen m\u00fcssen so getroffen werden, da\u00df\nzus\u00e4tzliche b\u00fcrokratische Belastungen der Eltern, etwa\ndurch zus\u00e4tzliche Antragstellungen, entfallen.\n4. Es mu\u00df eine landesweit einheitliche Tr\u00e4gerschaft der\nFinanzierung der p\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen in der\nFerienbetreuung geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: \u2013 Nein, danke.\nWie sind nun diese Forderungen umsetzbar? Das SMK\nwird den in seiner Hohheit stehenden p\u00e4dagogischen\nUnterrichtshilfen eine Nebent\u00e4tigkeit beim Landeswohl-\nfahrtsprogramm f\u00fcr die Ferienbetreuung genehmigen. Der\nLandeswohlfahrtsverband schlie\u00dft als Tr\u00e4ger der Ma\u00df-\nnahme die Arbeitsvertr\u00e4ge mit den p\u00e4dagogischen Unter-\nrichtshilfen ab. Die p\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen wer-\nden f\u00fcr die Ferienbetreuung eine Verg\u00fctung entsprechend\ndem Tariflohn erhalten.\nDie Organisation der Ferienbetreuung wird der Landes-\nwohlfahrtsverband unter Beteiligung der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger\n\u00fcbernehmen. Diese T\u00e4tigkeit soll der Landeswohlfahrts-\nverband \u00fcber seinen bisherigen Aufgabenbereich hinaus,\nder bisher auf die Refinanzierung der Ferienbetreuung\nbeschr\u00e4nkt war, \u00fcbernehmen.\nSollte eine solche Regelung nicht im Einverst\u00e4ndnis der\nbeteiligten Seiten zu erreichen sein, mu\u00df gegebenenfalls\ndurch weitere gesetzliche Konkretisierungen ein zufrie-\ndenstellender Zustand im Sinne der Betroffenen herbei-\ngef\u00fchrt werden.\nDamit dies klar ist: Sofern sich herausstellt, da\u00df es auf ver-\ntraglicher Grundlage nicht zu einer einheitlichen L\u00f6sung\nin Sachsen kommt, wird die CDU-Fraktion in Erw\u00e4gung\nziehen, z. B. auch durch eine gesetzliche \u00c4nderung diese\nAufgabe zu regeln. Es kann nicht sein, da\u00df auf Kosten der\nBetroffenen eindeutige Aufgabenzuweisungen, wie sie\nnicht nur durch die Schulgesetznovelle vorgegeben sind,\nnicht wahrgenommen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nInsofern appelliere ich an die Kommunen, in denen die\nFerienbetreuung bislang nicht so funktionierte, wie wir sie\nuns vorstellen, bereits zum Beginn der Winterferien eine\nqualitativ hochwertige Regelung abzusichern.\nMit allem Nachdruck m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend nochmals\nunterstreichen und fordern, endlich die politische Polemik\naus der Diskussion um die Umsetzung der Schulgesetz-\nnovelle herauszunehmen. Statt dessen ist es sinnvoll, wie\nauch seitens der Opposition immer wieder beteuert wird,\nsich auf die Unterst\u00fctzung der in der Verantwortung ste-\nhenden Ebenen zu konzentrieren. Diesem Anliegen hat\nsich die CDU-Fraktion in den letzten Wochen gestellt. Die-\nsem Anliegen dient auch unser vorliegender \u00c4nderungs-\nantrag. F\u00fcr diesen bitten wir um Zustimmung.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Herr\nD\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich glaube, wir erleben einen hervor-\nragenden Akt der Piraterie im Parlament. Hinzu kommt\ndann noch die Feigheit des Einbringers, der nicht einmal\nbereit ist, eine Frage zu beantworten.\n\n(Colditz, CDU:\nAuf Ihre demagogischen Fragen\n\ngebe ich keine Antwort!)\n\n\u2013 Das sind keine demagogischen Fragen! Es geht los beim\nBSHG, das Sie zitieren. Ich w\u00fcrde gerne einmal wissen,\nwelchen Paragraphen des BSHG Sie heranziehen wollen.\nSie bringen Dinge, die \u00fcberhaupt nicht abstimmungsf\u00e4hig\nsind.\nEs ist eine Ausschu\u00dfsitzung anberaumt, wenn ich das rich-\ntig im Kopf habe, in der es ausschlie\u00dflich um eine Anh\u00f6-\nrung zur F\u00f6rderschulproblematik geht. Sie wissen seit\nheute fr\u00fch, da\u00df Sie einen \u00c4nderungsantrag einbringen,\nsagen aber nicht, warum Sie ihn einbringen wollen, und\nkommen f\u00fcnf Minuten, bevor Sie ans Rednerpult gehen,\nmit diesem \u00c4nderungsantrag, der grundlegende Dinge\nenth\u00e4lt, die ganz einfach nicht in f\u00fcnf Minuten diskutiert\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIhnen geht es gar nicht um das Problem, die ganzheitliche\nBetreuung von schwerbehinderten und von geistig behin-\nderten Kindern in den Griff zu bekommen. Ihnen geht es\ndarum, wie Sie eine weitere Sparnovelle einbringen k\u00f6n-\nnen, wie Sie etwas regeln k\u00f6nnen, was so einfach nicht\ngeregelt werden kann.\nUnsere Fraktion hat sich bereits in der Aktuellen Debatte\nder 26. Sitzung zum Inhalt des Antrags ge\u00e4u\u00dfert. Wir tun\nes gerne noch einmal zu dem, was heute fr\u00fch eingebracht\nwurde, weil dies der Dreh- und Angelpunkt, der Kern-\npunkt dessen ist, worum es geht.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sie l\u00f6sen nichts!)\n\n\u2013 Sie l\u00f6sen leider auch nichts. Das ist das Problem. Das\neinzige, was Sie l\u00f6sen, ist: Sie schieben die ganze Lage auf\neinen Landeswohlfahrtsverband ab, Sie schieben das\nganze Problem auf die Kommune ab; die Kommune soll\nsich mal den Kopf zerbrechen. Sie schieben das ganze Pro-\nblem auf die Eltern ab!\nIch lese deshalb als erstes etwas vor, was Eltern in einer\nPetition geschrieben haben, die das ganze Problem eigent-\nlich deutlich macht.\n\n(Zwischenruf des Abg. Franke, CDU)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie lieber zu, dann k\u00f6nnen Sie vielleicht mehr\nnachdenken!\n,,Durch die Schulgesetznovelle, die in diesem Sommer in\nKraft tritt, werden unsere Kinder w\u00e4hrend der Ferien\nnicht mehr von den Erziehern der Schule betreut. Diese\nAufgabe \u00fcbernimmt zuk\u00fcnftig die Kommune. Ein vorge-\ndruckter Antrag wurde den Eltern, ausgef\u00fcllt vom Land-\nratsamt, zugesandt. F\u00fcr die Ferienbetreuung sollte in\nZukunft ein finanzieller Eigenanteil von den Familien\nerbracht werden. Das wurde von seiten der Schule allen\nBetreffenden mitgeteilt.\nWir gingen davon aus, da\u00df sich die H\u00f6he der Mitfinanzie-\nrung \u00e4hnlich wie bei Kinderg\u00e4rten oder Hortbetreuung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2036\n\n\n\nverh\u00e4lt, z. B. den Eltern in Form eines Tagessatzes berech-\nnet wird.\nAm 8. Juli 1995 wurden uns \u00fcber die Schule Antr\u00e4ge auf\nEingliederungshilfe vom Sozialamt ausgeh\u00e4ndigt. Eine\nWoche sp\u00e4ter teilte man uns mit, da\u00df keine Betreuung\nunserer Kinder erfolgen k\u00f6nnte, wenn die Antr\u00e4ge nicht\nausgef\u00fcllt w\u00fcrden. Die letzte Mitteilung erfolgte, nachdem\nbereits mehrere Familien in der Schule anriefen. Oft wurde\nvon den Eltern ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df dann lieber auf die Ferien-\nbetreuung verzichtet wird. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind ein unzu-\nmutbarer Antragsumfang. Wenn beide berufst\u00e4tig sind,\nwird dadurch keine Unterst\u00fctzung vom Sozialamt zu\nerwarten sein. Eltern f\u00fchlen sich diskriminiert und\nbenachteiligt, wenn die Betreuung ihrer Kinder nur mit\neinem Sozialhilfeantrag hergestellt werden kann.\nBisher fehlt jegliche Information \u00fcber die H\u00f6he des Tages-\nsatzes f\u00fcr die Betreuung. Wir Eltern sind von diesem nicht\nbekannten Antragsumfang erschreckt und schockiert.\nDiese Formulare beinhalten neben den geforderten Anga-\nben z. B. Angaben \u00fcber Gehalt, Wohngeld, Einkommen-\nsteuerbescheid, Nachweis \u00fcber Urlaubs- oder Weihnachts-\ngeld, Vaterschaftsanerkennung, Verm\u00f6gensnachweise wie\nGrundbuchauszug, Verkehrswert des Grundst\u00fccks,\nKontoausz\u00fcge, Sparb\u00fccher, Lebens-, Sterbeversicherung\nusw. Ein \u00e4rztliches Gutachten \u00fcber acht Seiten, die Kosten\nf\u00fcr das \u00e4rztliche Gutachten \u2013 darauf wird extra hingewie-\nsen \u2013 werden nicht vom Sozialamt zur\u00fcckerstattet.\nWof\u00fcr das alles? Weil wir von dem Recht Gebrauch\nmachen wollen, wie auch die Eltern von Nichtbehinderten\nunsere Kinder w\u00e4hrend der Ferienzeit betreuen lassen zu\nk\u00f6nnen. Wir empfinden diese Aktion als Diskriminierung\nbesonderen Ausma\u00dfes. Sie macht alle Eltern von Behin-\nderten zu sozialen Bittstellern.\nUns ist nicht bekannt, da\u00df f\u00fcr die Kinderbetreuung in\nanderen Einrichtungen die Eltern aufgefordert werden,\nihre finanziellen und privaten Dinge so offenzulegen. Wir\nverweisen auf das Grundgesetz Artikel 3 Abs. 3, das bein-\nhaltet, da\u00df Familien mit behinderten Kindern in keiner\nWeise diskriminiert und ausgegrenzt werden k\u00f6nnen.\u201c\nIhr Antrag und auch der \u00c4nderungsantrag, der vorliegt,\nwird die Flut derer, die sich wieder dagegen wehren wer-\nden, nicht aufheben.\nDer Inhalt Ihres Antrages, auch der neue, l\u00f6st das Problem\nFerienbetreuung in keiner Art und Weise. Er greift viel zu\neng, ich habe das vorhin schon einmal gesagt. Die Kosten\nwerden dorthin verlagert, wohin sie eigentlich nicht ver-\nlagert werden d\u00fcrfen. Das Land hat sich v\u00f6llig heraus-\ngehalten. Man kann jetzt den gro\u00dfen Onkel spielen und\nsagen: Du, du B\u00f6ser, du machst nichts, und alle anderen\nsollen das tun!\nDiesem Antrag kann so nicht zugestimmt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte. 49 Sekunden!\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst einmal verwahren\ngegen die Aussage, da\u00df wir nicht wissen, warum wir den\nAntrag einbringen. Das war ganz eindeutig.\nHerr Colditz hatte schon ausgef\u00fchrt, da\u00df wir uns mit der\nProblematik Ferienbetreuung f\u00fcr geistig Behinderte seit\nSeptember befassen. Wir haben im Dezember dann den\nAntrag Drucksache 2/2040 eingebracht; darauf kam die\nAntwort der Staatsregierung, die aufgrund der Fragestel-\n\nlung in dieser Form auch korrekt ist. In dieser Antwort der\nStaatsregierung war aber auch eindeutig die Aussage, da\u00df\nman sich mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden in Ver-\nbindung setzen wird, um hier eine L\u00f6sung zu finden.\nGenau das haben wir auch vor, dies dann im Landtag\nauch wieder vorzutragen. Gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig haben\nwir dann in dieser Form unseren \u00c4nderungsantrag ein-\ngebracht, um das dann auch hier vor diesem Parlament\ndarzulegen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Vor f\u00fcnf Minuten!)\n\nIch mu\u00df Ihnen ganz eindeutig sagen, wir sind hier alle des\nLesens m\u00e4chtig: Die Problematik besch\u00e4ftigt uns ja schon\neine ganze Zeit. Das m\u00f6chte ich schon ganz eindeutig\nsagen. Ich denke, wie Herr Colditz das auch gesagt hat,\nda\u00df uns die Problematik der F\u00f6rderschulkinder sehr am\nHerzen liegt. Die Ganzheitlichkeit in diesem Bereich haben\nwir von Anfang an vertreten \u2013 kein Qualit\u00e4tsabbruch und\ndie Ganzheitlichkeit. Mit unserem \u00c4nderungsantrag wird\ndies auch gew\u00e4hrleistet werden. Polemik hilft da gar\nnichts.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Geistig behinderte Menschen sind anders. Sie neh-\nmen unsere Welt anders wahr und deuten sie anders. Wer\nsich einmal die Zeit nimmt, geistig behinderten Kindern\nz. B. beim Malen zuzuschauen, dem wird auffallen, wie\nsensibel diese Kinder sind. Sie reagieren auf jede \u00e4u\u00dfere\nVer\u00e4nderung intensiv und oft auch verunsichert.\nAuch Kinder an Schulen f\u00fcr geistig Behinderte haben\nwohlverdiente Schulferien. Doch ihre Eltern haben oft\nnicht soviel Urlaub, als da\u00df sie die ganze Zeit f\u00fcr ihre\nKinder zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden.\nVor der Schulgesetznovelle war die Ferienbetreuung pro-\nblemlos in den Einrichtungen geistig behinderter Kinder\nm\u00f6glich. Jetzt, nach der von der SPD-Fraktion und vielen\nExperten vehement abgelehnten und schwerwiegenden\nSchulgesetz\u00e4nderung, ist die Ferienbetreuung f\u00fcr diese\nKinder ein halbes Jahr nach Inkrafttreten dieses Gesetzes\nnoch immer nicht abschlie\u00dfend geregelt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wundert Sie das?)\n\nIn Chemnitz stellt sich die Situation wie folgt dar: Das\ngr\u00f6\u00dfte Problem ist die personelle Absicherung der Ferien-\nbetreuung, weil die von der Staatsregierung favorisierte\nL\u00f6sung, p\u00e4dagogische Unterrichtshilfen einzusetzen, nicht\naufgeht. In Chemnitz hat nicht eine p\u00e4dagogische Unter-\nrichtshilfe bisher eine Ferienbetreuung zugesichert und\nsich daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt.\nEine Regelung in den Arbeitsvertr\u00e4gen hat die Staatsregie-\nrung verpa\u00dft. Nur so w\u00e4re es m\u00f6glich gewesen, die p\u00e4d-\nagogischen Unterrichtshilfen auch kontinuierlich und\nberechenbar dort einzusetzen. Auch mit dem heute vor-\nliegenden \u00c4nderungsantrag \u00e4ndert sich nichts; denn es ist\nkeine origin\u00e4re Aufgabe der p\u00e4dagogischen Unterrichts-\nhilfen. Somit kann man sie nicht verpflichten, Ferien-\nbetreuung zu \u00fcbernehmen. Bisher wollen sie es nicht; da\nk\u00f6nnen wir heute den Antrag beschlie\u00dfen, wie wir sollen.\nSie m\u00fcssen es nicht.\nDie Staatsregierung dreht sich im \u00fcbrigen die ganze Zeit\nschon im Kreis. Seit dem 31.5. des vergangenen Jahres \u2013 da\nhat hier eine Anh\u00f6rung stattgefunden \u2013 ist das Problem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2037\n\n\n\nbekannt und wird immer noch genauso beschrieben.\nWenn man den Antrag, der heute zur Debatte vorliegt,\nund das Redeprotokoll der Anh\u00f6rung vergleicht, wird\nman feststellen, da\u00df sich hier nichts bewegt hat. Der \u00c4nde-\nrungsantrag zeigt das auch.\n2. Die Absicherung der Kosten \u00fcber den Landeswohl-\nfahrtsverband ist nicht geregelt. Deshalb hat die CDU\nauch so hektisch reagiert. Es gibt immer noch keine\nKosten\u00fcbernahmezusicherung f\u00fcr die Oktoberferien des\nvergangenen Jahres. Es stehen wieder Ferien vor der T\u00fcr.\nEs ist nichts geregelt. Und es sind viele Kommunalpoli-\ntiker unter uns, die wissen, was es bedeutet, wenn diese\nKosten nicht geregelt sind.\n3. Die Schultr\u00e4ger in Chemnitz und anderen Orten k\u00f6n-\nnen oft nur noch eine Schule zur Verf\u00fcgung stellen, in der\neine Ferienbetreuung stattfindet.\nIch bin anfangs auf die geistig behinderten Menschen ein-\ngegangen. Sie reagieren eben sensibel auf \u00e4u\u00dfere Ver\u00e4nde-\nrungen, und es ist nicht einfach f\u00fcr sie, einen Orts- und\nPersonalwechsel zu verkraften. Gerade Ferien sollen doch\nzur Erholung f\u00fcr solche Kinder dienen, und das ist f\u00fcr sie\nein Problem.\nAuch wenn das Anliegen des CDU-Antrages das Problem\nrichtig benennt, so hat die CDU-Fraktion \u2013 das mu\u00df ich\ninsbesondere den Schul- und Sozialexperten vorwerfen \u2013\ndieses Problem selbst geschaffen, indem sie dieses Gesetz\nso geschrieben hat.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie haben mit der wissentlichen und aktiven Zustimmung\nzu diesem Gesetz dieses Problem selbst geschaffen,\nobwohl Experten Sie lange vorher davor gewarnt haben.\nEs ist genau das eingetreten, was Ihnen damals gesagt\nworden ist.\nSie haben jetzt die Chance, eine Regelung zu treffen, die\nf\u00fcr die behinderten Kinder und f\u00fcr die Eltern wirklich eine\nL\u00f6sung darstellt. Tun Sie das nicht, haben die f\u00f6rder-\nbed\u00fcrftigen und ohnehin durch ihre Benachteiligung oft\nan den Rand gestellten Menschen damit gro\u00dfe Probleme.\nDa\u00df dieses b\u00fcrokratische Netz menschlich handeln und\nf\u00fchlen k\u00f6nnte, ist nat\u00fcrlich nicht zu erwarten. Die Schuld\ntrifft immer die, die dieses Netz kn\u00fcpfen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist mit der Vorlage\ndes \u00c4nderungsantrags das Problem nicht aus der Welt,\ndenn die p\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen werden weiter-\nhin offensichtlich nicht in den Ferien arbeiten, und das\nGeld des Landeswohlfahrtsverbandes steht immer noch\nnicht zur Verf\u00fcgung.\nDa\u00df Sie diesen Antrag heute drei Minuten, bevor wir hier\nzur Debatte kommen, austeilen, zeigt, da\u00df Sie offensicht-\nlich hier noch nicht so richtig wissen, ob das wirklich die\nL\u00f6sung f\u00fcr dieses Problem ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich erteile\njetzt der Fraktion der CDU das Schlu\u00dfwort. Anschlie\u00dfend\nwerden wir dann den \u00c4nderungsantrag behandeln.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nDer Staatsminister hat nichts zu sagen? \u2013\n\nIch nehme das zur Kenntnis.)\n\nBitte, Herr Colditz.\n\nColditz, CDU: Allein die Arroganz seitens der PDS-Frak-\ntion zeigt eigentlich, um was es hier geht. Es geht um\nkeine sachliche Auseinandersetzung, sondern es geht mal\nwieder, Herr D\u00fcrrschmidt, um politische Profilierung und\num Demagogie in Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Das ist Ihre Vor-\ngehensweise.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nSie sind doch gar nicht bereit,\n\nmeine Frage zu beantworten. \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nFrau Ludwig, ich will mich vielleicht noch einmal mit\nIhnen verst\u00e4ndigen, weil es in Richtung PDS offensichtlich\n\u00fcberhaupt keinen Sinn hat. Die Aussage, die Sie getroffen\nhaben, da\u00df durch die Schulgesetznovelle letztlich dieser\nZustand eingetreten ist, ist vom Inhalt her falsch, und das\nwissen Sie.\nWenn Sie sich die Antwort der Staatsregierung auf die\nDrucksache 2/2040 durchlesen und sich dort noch einmal\ndas Problem der Ferienbetreuung insgesamt aufgrund der\ngeltenden rahmengesetzlichen Bestimmungen vor Augen\nf\u00fchren, dann sehen Sie, da\u00df nicht die Schulgesetznovelle\nletztlich die Ursache daf\u00fcr ist, da\u00df wir das Problem haben,\nsondern  rahmengesetzliche  Bestimmungen  auf  KMK-\nEbene.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Unsinn!)\n\nIch wiederhole mich jetzt, denn ich habe das vorhin bereits\nin meinem Beitrag zum Ausdruck gebracht, da\u00df die\nFerienbetreuung, wie sie vor der Schulgesetznovelle statt-\ngefunden hat, eine freiwillige Leistung des Freistaates war,\nalso keine gesetzlich abgesicherte Regelung. Insofern ist\nder Schlu\u00df, da\u00df dieser Zustand, wie wir ihn jetzt haben,\nletztlich durch die Schulgesetznovelle eingetreten ist,\nfalsch.\nIch meine schon, da\u00df es politisch durchaus redlich ist,\nwenn man sich dann solchen Problemen stellt und\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge anbietet, indem man die gesetzlich in\nVerantwortung stehenden Beteiligten in die Pflicht nimmt.\nDas ist die Intention unseres urspr\u00fcnglichen Antrages,\nund das ist die Intention unseres \u00c4nderungsantrages.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Nat\u00fcrlich kann man sich polemisch hier-\nherstellen und kann sonst etwas an Forderungen ent-\nwickeln, ohne dann am Schlu\u00df echte L\u00f6sungen zu geben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: So machen Sie das.)\n\nIch habe das bei Ihren beiden Redebeitr\u00e4gen nicht gese-\nhen.\nUnser Antrag und unser \u00c4nderungsantrag bieten L\u00f6sun-\ngen, wie man unter Beteiligung aller in Frage kommenden\nVerantwortungstr\u00e4ger zu einer ordentlichen Absicherung\nder Ferienbetreuung kommen kann. Ich verstehe die Pole-\nmik, die Sie hier hineintragen, nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nColditz?\n\nColditz, CDU: \u2013 Ja, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2038\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich wollte Sie fragen, warum Sie\nsich erst jetzt dieser Problematik bewu\u00dft werden und erst\njetzt etwas tun, um dieses Problem zu l\u00f6sen.\n\n(Frau Henke, CDU: Das stimmt ja nicht!)\n\nEs ist bei den Beratungen zum F\u00f6rderschulgesetz best\u00e4n-\ndig auf die ungekl\u00e4rte Ferienbetreuung hingewiesen wor-\nden. Wir haben hier im vorigen Jahr einen Beratungsraum\nknackevoll mit Eltern von behinderten Kindern gehabt.\nDort waren auch Vertreter Ihrer Fraktion dabei. Die Eltern\nhaben ganz genau aufgez\u00e4hlt, was kommen wird. Ich\nfrage Sie: Warum haben Sie so lange gewartet?\n\nColditz, CDU: Ich sage es noch einmal mit Nachdruck,\nda\u00df \u2013 erstens \u2013 das Problem, das wir hier besprechen, nicht\nim urs\u00e4chlichen Zusammenhang mit der Schulgesetz-\nnovelle steht und es \u2013 zweitens \u2013 auch nicht ganz richtig\nist, Frau Dr. Volkmer, da\u00df wir uns erst jetzt mit dem Pro-\nblem befassen, sondern ich auch in meinem Redebeitrag\ndarauf hingewiesen habe, da\u00df wir seit geraumer Zeit mit\nden zust\u00e4ndigen Stellen, mit den eigentlich Verantwort-\nlichen in intensiven Gespr\u00e4chen sind, um hier L\u00f6sungen\nzu finden. Die Signale von dieser Seite sind eigentlich\npositiv.\nInsofern ist die Polemik, wie sie hier hineingetragen wird,\nauch von der Seite aus nicht gerechtfertigt. Und ich bitte\nSie nachdr\u00fccklich, wenn es denn um die Sache gehen soll,\nHerr D\u00fcrrschmidt, um die Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Colditz, bleiben Sie gleich hier\nwegen der Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrages.\nWir kommen jetzt zum \u00c4nderungsantrag der CDU \u2013\nDrucksache 2/2523.\n\nColditz, CDU: Ich habe im Prinzip jetzt schon den \u00c4nde-\nrungsantrag auch mit reflektiert.\nDie Antwort der Staatsregierung auf unseren urspr\u00fcng-\nlichen Antrag hat noch einmal die Gesetzeslage, die rah-\nmengesetzliche Konstellation, die zu beachten ist, deutlich\ngemacht. Das hat uns dazu gef\u00fchrt, da\u00df wir, wie gesagt,\ndiesen vorliegenden \u00c4nderungsantrag formuliert haben.\nDer vorliegende \u00c4nderungsantrag konkretisiert unseren\nurspr\u00fcnglichen \u00c4nderungsantrag auf der Grundlage gel-\ntender rahmengesetzlicher Bestimmungen zur Ferien-\nbetreuung, aber auch unter der gewollten Ber\u00fccksich-\ntigung der Ganzheitlichkeit der Betreuung im F\u00f6rder-\nschulbereich, der damit verbundenen sinnvollen und\nnotwendigen Einbeziehung auch von p\u00e4dagogischen\nUnterrichtshilfen und auch der Einbeziehung der kommu-\nnalen Ebene und der Ebene des Landeswohlfahrtsver-\nbandes in diese Verantwortung.\nEs soll landesweit ein einheitliches Tr\u00e4gerkonzept f\u00fcr die\nFerienbetreuung entwickelt werden. Es ist Fakt, da\u00df dies\nnur in Abstimmung zwischen den verantwortlichen Ebe-\nnen geschehen kann. Darauf nachdr\u00fccklich hinzuweisen\nund gegebenenfalls auch auf gesetzliche Konsequenzen\nhinzuweisen, ist das Anliegen unseres Antrages.\nWir gehen besonders mit Blick auf die bereits stattgefun-\ndenen Gespr\u00e4che mit den Spitzenverb\u00e4nden davon aus,\nda\u00df die Bereitschaft zur Umsetzung des \u00c4nderungsan-\ntrages vorliegt, und bitten deshalb um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nFrau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte die CDU-Fraktion fragen\nund damit beantragen, ob sie es nicht f\u00fcr m\u00f6glich h\u00e4lt, da\u00df\nder \u00c4nderungsantrag heute nicht zur Abstimmung\nkommt, sondern in den Ausschu\u00df \u00fcberwiesen wird, damit\nwir uns noch einmal gr\u00fcndlich damit besch\u00e4ftigen k\u00f6n-\nnen.\nF\u00fcr mich sind viele Fragen offen. Zum Beispiel hat meines\nWissens der Landeswohlfahrtsverband seinen Haushalts-\nplan 1996 beschlossen. Die Kreistage, z. B. der, in dem ich\nKreisr\u00e4tin bin, von Riesa-Gro\u00dfenhain, haben den Haus-\nhaltsplan beschlossen. In dem Haushaltsplan ist die\nUmlage f\u00fcr den Landeswohlfahrtsverband enthalten.\nDas bringt soviel durcheinander, da\u00df der \u00c4nderungs-\nantrag f\u00fcr mich jetzt nicht abstimmungsf\u00e4hig ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich ging gerade schon in meinem Redebeitrag dar-\nauf ein: Der \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion ist weder\neine redaktionelle \u00c4nderung noch eine Erg\u00e4nzung zu\nihrem urspr\u00fcnglichen Antrag, sondern ist jetzt die\nUmschreibung des Konzeptes \u2013 oder es k\u00f6nnte eine solche\nsein \u2013, das von der Staatsregierung verlangt wird.\nEin solches Konzept kann man nicht innerhalb von drei\nMinuten beraten und sich dann als Fraktion, wenn man\nseine Aufgabe auch fachpolitisch ernst nimmt, eine Mei-\nnung bilden.\nAllein der Punkt, in dem es darum geht, eventuell\nzwangsgesetzlich den Landeswohlfahrtsverband aufzufor-\ndern, hier finanziell einzutreten: Das mu\u00df man erst einmal\nmit den Betroffenen diskutieren k\u00f6nnen. Dar\u00fcber kann\nman hier nicht so einfach abstimmen.\nDie CDU-Fraktion hat lange Zeit gehabt, sich Gedanken\nzu machen, genauso wie die Staatsregierung. Sie wollten\ndas Gesetz. Sie haben die ganze Zeit die Verhandlungen\ngef\u00fchrt. Das haben Sie auch gesagt. Da\u00df Sie das jetzt so\nkurzfristig einbringen, bringt uns in die Lage, falls Sie dar-\nauf bestehen, dar\u00fcber heute abzustimmen, da\u00df wir uns\nder Stimme enthalten m\u00fcssen. Und wir mahnen trotzdem\nhier auch mehr Fairne\u00df im Umgang an.\nIch denke, die Sache ist so schwerwiegend, da\u00df man so\nmiteinander und so mit den Kindern, die es am Ende\nbetrifft, nicht umgehen sollte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLassen Sie mich auf die beiden letzten Beitr\u00e4ge noch ein-\nmal eingehen.\nAlso, Frau Ludwig, wenn Sie hier ,,mehr Fairne\u00df im\nUmgang\u201c anmahnen, dann m\u00f6chte ich nur darauf hinwei-\nsen, da\u00df wir im Prinzip hier durchaus die Planung hatten,\nim Februar die Dinge zu behandeln, aber Sie selbst dazu\nbeigetragen haben, da\u00df wir in dem Tempo das nun doch\ngemacht haben, Sie selbst!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2039\n\n\n\nWollen wir einmal von Fairne\u00df hier nicht reden, Frau Lud-\nwig. Man soll immer vor der eigenen T\u00fcr kehren, bevor\nman beim anderen anf\u00e4ngt. Das zum einen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZum anderen, zu dem, was Frau Zschoche eben sagte: da\u00df\nwir hier bei diesem Antrag in den Ausschu\u00df gehen sollten.\nAlle Fraktionen waren \u00fcber unseren Antrag ausreichend\nlange informiert. Alle Fraktionen hatten die M\u00f6glichkeit,\nsich ausgiebig \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Frau Volkmer, h\u00f6ren Sie doch auf! Machen Sie die\nHausaufgaben besser! Dann kommen Sie auch hinterher.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nAlle Fraktionen hatten ausgiebig Zeit, Herr Pr\u00e4sident,\ndieses Papier zu bearbeiten, sich Gedanken zu machen\nund konkrete Vorschl\u00e4ge einzubringen.\nNun zu dem, was eben gesagt worden ist, was die Finan-\nzierung angeht. Der Landeswohlfahrtsverband ist ausgie-\nbig im 96er Haushalt mit Haushaltsmitteln ber\u00fccksichtigt\nworden. Der Landeswohlfahrtsverband hat durchaus\nsignalisiert, da\u00df er die Mittel daf\u00fcr hat. Und das, was die\nKommunen angeht, Frau Zschoche: Wenn Ihre Kommu-\nnen in ihrem Haushalt nichts ber\u00fccksichtigt haben,\nobwohl sie die Aufgabe haben \u2013 es ist eine kommunale\nAufgabe \u2013, dann fragen Sie bitte bei den Kommunen nach,\nund bringen Sie nicht immer die Themen zur\u00fcck in den\nLandtag, wenn die Kommunen ihre Aufgabe als kommu-\nnale Tr\u00e4ger nicht eingehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort wird weiterhin gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst zu dem, was Herr Colditz gesagt\nhat, vier sachliche Richtigstellungen, die vor der Abstim-\nmung kommen m\u00fcssen, vornehmen, um dann zu dem\n\u00c4nderungsantrag noch einen Satz zu sagen.\nErstens hat Herr Colditz ausgef\u00fchrt, da\u00df die CDU die\nFerienbetreuung hier heute erstmals parlamentarisch auf-\ngegriffen h\u00e4tte. Dies ist einfach schlicht unwahr. Ich will\nauf die Kleinen Anfragen von verschiedenen Abgeord-\nneten hier gar nicht eingehen. Herr D\u00fcrrschmidt hat aus-\ngef\u00fchrt, da\u00df wir in der 26. Sitzung des S\u00e4chsischen Land-\ntages\n\n(Zuruf von der CDU)\n\neine Aktuelle Debatte auf Antrag der PDS-Fraktion genau\nzu diesem Thema, zur Umsetzung der Schulgesetznovelle\nund zu den Folgen einschlie\u00dflich Ferienbetreuung, hatten.\nInsofern ist es also unwahr, was Herr Colditz hier gesagt\nhat.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\n\u2013 Herr Goliasch, schimpfen Sie doch nicht so! Herr\nGoliasch, h\u00f6ren Sie sich die zweite sachliche Richtigstel-\nlung an!\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Goliasch, CDU:\nSie m\u00fcssen einfach den Zusammenhang erkennen!)\n\nHerr Colditz hat zweitens gesagt, da\u00df die Ganzheitlichkeit\nder Betreuung auch in den Ferienzeit erhalten bleiben soll.\nDazu ist sachlich richtigzustellen, da\u00df die Staatsregierung\nund die CDU-Fraktion diese ganzheitliche Betreuung erst\neinmal \u00fcber die Schulgesetznovelle abgeschafft haben und\njetzt den Versuch machen, sie wieder herzustellen. Das\nmu\u00df hier einmal ausgesprochen werden.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDritte sachliche Richtigstellung: Herr Colditz sprach\ndavon, da\u00df die Regelung der CDU ein zufriedenstellender\nZustand im Sinne der Betroffenen sei. Hierzu ist zu sagen,\nda\u00df mit dem CDU-Antrag ein zufriedenstellender Zustand\nin keinster Weise herzustellen ist.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nVielmehr werden die Lasten auf den Landeswohlfahrts-\nverband, auf die Kommunen und in letzter Konsequenz\nauf die Eltern abgew\u00e4lzt.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Herr Leroff, auch wenn Sie noch so sehr schimpfen \u2013 \u2013\nLetzte und vierte sachliche Richtigstellung: Herr Colditz\nsprach davon, da\u00df hier Ideologie in Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nbetrieben worden sei. Hier m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion\nund auch, denke ich, f\u00fcr die anderen Redner, die hier\ngesprochen haben, richtigstellen, da\u00df es eigentlich um die\nKinder geht. Insofern geht es nicht um Ideologie, sondern\num Kinder. Aber die CDU-Fraktion hat das noch nicht\nbegriffen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Herr Colditz, indem Sie auf die Opposition schimpfen,\nwenn Sie hierzu spricht, machen Sie Ideologie und han-\ndeln nicht im Interesse der Kinder!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zuruf von der CDU:\nDas ist keine sachliche Richtigstellung!)\n\nEine letzte Bemerkung zum vorliegenden \u00c4nderungs-\nantrag, der jetzt zur Abstimmung steht. Es ist einfach\nunversch\u00e4mt und auch unredlich, f\u00fcnf Minuten vor der\nBehandlung dieses Tagesordnungspunktes einen solchen\n\u00c4nderungsantrag hier einzubringen. Wir haben heute fr\u00fch\nzugestimmt, da\u00df dieser Antrag auf die Tagesordnung\nkommt, weil er wichtig ist.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSie hatten bis heute mittag Zeit, einen \u00c4nderungsantrag\neinzureichen. Wenn Sie das hier f\u00fcnf Minuten vor der\nAbstimmung machen, ist das unredlich. Aus diesem\nGrund werden wir dem Antrag nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte doch noch einmal daf\u00fcr\nsprechen, Herr Kollege Leroff, da\u00df es uns m\u00f6glich sein\nmu\u00df, einen \u00c4nderungsantrag, der so viele Fakten und ein\nneues Konzept beinhaltet, in den Ausschu\u00df zu \u00fcberwei-\nsen. Die Sache ist dringlich und ist deswegen heute auf die\nTagesordnung gekommen. Jetzt liegt uns ein Konzept auf\ndem Tisch.\nEs mu\u00df doch m\u00f6glich sein, da\u00df die Fachexperten im\nFachausschu\u00df noch einmal \u00fcber dieses Konzept sprechen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2040\n\n\n\nk\u00f6nnen, damit wir gemeinsam den bestm\u00f6glichen Weg\nfinden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Leroff,\nbitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Werte Frau Kollegin, sicher-\nlich, die Sache ist dringlich. Wir haben, um konzeptionell\nauch den anderen Fraktionen M\u00f6glichkeiten einzur\u00e4umen,\n\u00fcberlegt, das im Februar zu machen. Da wir von der\nMethodik, wie die PDS mit Ihren Antr\u00e4gen einmal umge-\ngangen ist, nichts halten, da\u00df sie unseren Antrag sich zu\neigen macht, haben wir uns entschieden, den Antrag auf\nDruck Ihrer Fraktion heute in die Tagesordnung aufzu-\nnehmen.\nDas Papier, das Sie hier vor sich sehen, hei\u00dft: ,,\u2026 die\nStaatsregierung zu ersuchen \u2026\u201c. Dies bedeutet \u00fcberhaupt\nnicht, da\u00df nicht die M\u00f6glichkeit besteht, da\u00df ausreichend\nZeit auch f\u00fcr Ihre Fraktion gegeben ist, mit Ihren Fach-\nleuten die Dinge zu diskutieren. Ich gehe davon aus, da\u00df\nsich Ihre Fachleute bis dato auch schon einen Kopf\ngemacht haben, welche L\u00f6sungsans\u00e4tze m\u00f6glich w\u00e4ren.\nWenn Sie die dann nicht in Form gie\u00dfen und in den Land-\ntag einbringen, ist das Sache Ihrer Fraktion, nicht der uns-\nrigen. Und ich m\u00f6chte deutlich sagen \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Frau Zschoche, sind Sie doch einmal still, und h\u00f6ren Sie\nzu! Vielleicht begreifen Sie auch heute noch einmal etwas,\nbevor Sie zum Parteitag gehen!\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEntscheidend ist f\u00fcr unsere Sache, da\u00df wir die Staatsregie-\nrung ersuchen, Verhandlungen zu f\u00fchren, weil wir der\nMeinung sind, da\u00df, wenn wir kurzfristig eine wirkliche\nL\u00f6sung erreichen wollen, diese nur m\u00f6glich ist \u00fcber den\nLandeswohlfahrtsverband. In der Thematik stehende Kol-\nlegen m\u00fc\u00dften das eigentlich wissen. Das ist das eine.\nDas zweite, was man einfach bei der Sache wissen mu\u00df,\nFrau Schwarz \u2013 und das, denke ich, wissen auch Ihre Fach-\nkollegen, die in der Materie stehen \u2013, ist, da\u00df dieser Antrag\nund dieses Ersuchen an die Staatsregierung nur eine M\u00f6g-\nlichkeit sind, einzugreifen, weil in der Tat die Kommunen\nmit dem Landeswohlfahrtsverband entsprechend zust\u00e4n-\ndig sind, die Regelungen zu treffen. Das steht im Gesetz.\nDiese Kommunen haben teilweise gehandelt, wenn wir\ndie Vergleiche ziehen. Ich glaube, es sind 68 Kommunen,\ndie so eine Einrichtung haben, oder es sind 68 Einrichtun-\ngen, wenn ich die Zahl richtig im Kopf habe. Seltsamer-\nweise sind 40 Einrichtungen in der Lage, das zu l\u00f6sen, und\nder Rest eben nicht. Da dr\u00e4ngt sich doch die Frage auf:\nWarum nicht?\nWenn hier ein Spielball getrieben werden soll ,,zur\u00fcck\nzum Landtag\u201c, das Land soll Kosten \u00fcbernehmen, obwohl\nes eine kommunale Aufgabe ist, der Landeswohlfahrtsver-\nband und auch die Kommunen daf\u00fcr ausgestattet werden,\ndann halte ich es f\u00fcr \u00e4u\u00dferst unfair, herzugehen und so zu\ntun, als ob der Landtag und die Staatsregierung diese Auf-\ngabe wieder zu \u00fcbernehmen h\u00e4tten.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Schulgesetznovelle!)\n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, sind Sie doch einmal still! Sie haben es\ndoch immer noch nicht begriffen. Die Schulgesetznovelle\n\nist doch gar nicht verantwortlich f\u00fcr das Problem. Des-\nwegen, denke ich, ist es auch nicht unfair, da\u00df dieser\nAntrag \u2013 wenn auch sp\u00e4t \u2013 hier in den Landtag zur Vertei-\nlung gekommen ist. Ich will gern zugeben, da\u00df es etwas\nknapp ist. Ich kann Ihnen aber genau sagen, warum er erst\njetzt gekommen ist; weil wir ihn im Prinzip jetzt erst\nfertiggeschrieben und zur Unterschrift fertig haben. So\neinfach ist das. Auch wir brauchen eine gewisse Zeit,\netwas sauber zu formulieren und hinzuschreiben.\nDeswegen bin ich der Meinung, es hat hier nichts mit Stil\nzu tun, sondern es ist berechtigt. Ich bitte um Abstim-\nmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse jetzt noch zwei Redner zu,\nHerrn Adler und Herrn D\u00fcrrschmidt. Dann kommen wir\nzur Abstimmung.\n\nAdler, SPD: Herr Kollege Leroff, ich m\u00f6chte noch einmal\nein bissel Dampf aus dem herausnehmen, was Sie jetzt\nhier vorgetragen haben. Also, wenn es nach den Disposi-\ntionen der CDU gegangen w\u00e4re, h\u00e4tten wir ja erst im n\u00e4ch-\nsten Monat \u00fcberhaupt dar\u00fcber gesprochen. Es ist im\nGrunde der Aktivit\u00e4t der Politiker meiner Fraktion zu ver-\ndanken, da\u00df wir heute \u00fcberhaupt dar\u00fcber reden. Das ist\nerst einmal der Fakt, und der l\u00e4\u00dft sich nicht wegdisku-\ntieren.\nUnd wenn wir jetzt von Ihnen \u2013 und ich will das \u00fcber-\nhaupt nicht schlechtmachen, ich will das einfach im Raum\nstehenlassen \u2013 wenige Minuten vor der Abstimmung\neinen so umf\u00e4nglichen \u00c4nderungsantrag bekommen, wo\nwir durchaus die M\u00f6glichkeit sehen, da\u00df wir damit viel-\nleicht auch das eine oder andere bewegen sollten, dann\nsollten Sie sich auch durchringen, da\u00df wir sagen, das k\u00f6n-\nnen wir im Ausschu\u00df behandeln, um dort wirklich zu\neiner sachlichen L\u00f6sung zu kommen.\nDiese M\u00f6glichkeit sollten Sie ins Auge fassen, ohne da\u00df\nwir uns gegenseitig etwas vergeben. Und im Zeitplan,\nmu\u00df ich sagen, w\u00fcrden wir dann nach Ihrer Disposition\nimmer noch liegen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt als letzter Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich habe eine Frage\nzum \u00c4nderungsantrag, Punkt 2. \u2013 Ich wollte die Frage ja\ngern schon an Herrn Colditz stellen; vielleicht kann er sie\nwenigstens jetzt beantworten, weil diese Frage, glaube ich,\ngrundlegend daf\u00fcr ist, ob man \u00fcberhaupt diesem Antrag\nzustimmen kann oder nicht.\nEs geht also zum Beispiel darum, wie die ganzheitliche\nBetreuung organisiert werden kann. Herr Leroff sagt, da\u00df\nes jetzt im Prinzip nicht mehr geregelt ist. Ich frage mich,\nwo es exakt im Recht verankert ist, wie das durch den\nLandeswohlfahrtsverband geregelt werden soll, \u2013 \u2013\n\n(Frau Henke, CDU:\nDas hat Herr Colditz doch ausgef\u00fchrt! \u2013\n\nWeitere Zurufe)\n\n\u2013 Ich habe schon die Ohren aufgesperrt. Ich m\u00f6chte wis-\nsen, wo es rechtlich festgeschrieben ist. Und mich w\u00fcrde\ninteressieren, auf welche Paragraphen des Bundessozial-\nhilfegesetzes denn in Punkt 2 Bezug genommen wird. Und\nwenn das hier drinsteht, mu\u00df man doch wenigstens als\nAbgeordneter fragen d\u00fcrfen, worauf sich bezogen wird,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2041\n\n\n\nwenn Sie dann noch von uns verlangen, da\u00df wir zustim-\nmen sollen.\nSie sind nicht bereit, im Ausschu\u00df dar\u00fcber zu diskutieren;\nSie sind nicht bereit, hier eine Antwort zu geben. Sie sagen\naber: ,,Ihnen liegt das Wohl des Kindes nicht am Herzen,\nwenn Sie unserem Antrag nicht zustimmen\u201c.\nSo wie die Aussagen getroffen wurden, und wenn jetzt\nkeine andere Antwort gegeben wird, kann man einfach\nnicht zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Herr Colditz,\nSie sind direkt angesprochen worden; wollen Sie darauf\nantworten?\n\nColditz,  CDU:  Es gab mehrere parlamentarische Initiati-\nven zu diesem Problem, unter anderem eine Kleine\nAnfrage des Abg. Schiemann. In der Antwort darauf hat\nHerr Staatsminister Dr. Geisler genau auf dieses Anliegen\nBezug genommen und auch beantwortet, in welchem\nParagraphen das steht.\nIch w\u00fcrde Herrn D\u00fcrrschmidt bitten, dort nachzulesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung. Laut Gesch\u00e4ftsordnung mu\u00df ich\nhier formal vorgehen. Sie haben ja die Diskussion zu\nInhalten gef\u00fchrt.\nIch mu\u00df erst einmal darauf hinweisen, da\u00df dieser Antrag\nheute abschlie\u00dfend zu behandeln ist. Nach \u00a7 53 Abs. 4\nmu\u00df er abschlie\u00dfend behandelt werden. Es gibt allerdings\ndie Ausnahme nach \u00a7 110. Wenn Sie den Antrag \u00fcber\n\u00a7 110 stellen, eine Ausnahme dazu laut Gesch\u00e4ftsordnung\n\nvornehmen zu lassen, dann ist das m\u00f6glich. Dann stim-\nmen wir \u00fcber den \u00a7 110 ab, ob das Parlament bereit ist,\neine Ausnahme zu machen. Wenn das nicht der Fall sein\nsollte, kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag. \u2013\nBitte.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Ja, Herr Pr\u00e4sident, wir m\u00f6chten von\ndieser M\u00f6glichkeit Gebrauch machen. Wir wollen den\nAntrag stellen, die R\u00fcck\u00fcberweisung vorzunehmen, um\nim Ausschu\u00df sachgerecht \u00fcber die Frage diskutieren zu\nk\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, wir stimmen also jetzt erst einmal\ndar\u00fcber ab, ob einer Ausnahme nach \u00a7 110 vom Plenum\nzugestimmt wird.\nWer einer Ausnahme nach \u00a7 110 die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist der Antrag nach \u00a7 110 abgelehnt. Sie wissen, nach\nGesch\u00e4ftsordnung h\u00e4tten dazu zwei Drittel des Plenums\nbereit sein m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU, Drucksache 2/2523. Wer dem die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenenthaltungen und Stimmen dagegen ist der\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich angenommen.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\nzu Antr\u00e4gen der Fraktionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/2381\n\nEntsprechend \u00a7 53 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen die obengenannte Sammeldrucksache mit\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichten der Aussch\u00fcsse zu\nAntr\u00e4gen sowie eine Neufassung zu Punkt 2 vor.\n\nIch frage Sie, ob dazu das Wort von den Fraktionen\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschu\u00df fest; es sei denn, es wird ein\nanderes Abstimmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das liegt\nmir schriftlich nicht vor und ist auch jetzt nicht angemel-\ndet.\n\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die Tagesord-\nnung der 28. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages abgear-\nbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 29. Sitzung\nauf Donnerstag, den 29. Februar 1996, festgelegt. Die Ein-\nladungen und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nDie 28. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und\nein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 16.45 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 26. Januar 1996\n\n2042\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses ,,Zweckverband Beilrode/Arzberg\u201c\n\t2 Aktuelle Stunde\n\t3 Fragestunde\n\t4 Einsatz von B\u00fcrgerpolizisten\n\t5 Pr\u00e4ventive R\u00e4te zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung\n\t6 Verbesserte Pr\u00e4senz der Polizei im Stra\u00dfenbild\n\t7 Andenken an die H\u00e4ftlinge der Au\u00dfenstelle des Konzentrationslagers Gro\u00df-Rosen im Waggonbau Bautzen\n\t8 Situation der Asylbewerber in Sachsen\n\t9 Ferienbetreuung f\u00fcr geistig behinderte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\n\t10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n",
    "status": 200
}