{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T23:20:47Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:20:42Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:20:42Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "343",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T23:20:47Z",
        "date": "2001-10-11T11:20:42Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/86 28.01.1994",
        "dcterms:created": "1998-10-08T23:20:47Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:20:42Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T23:20:47Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:20:42Z",
        "modified": "2001-10-11T11:20:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2008",
            "3507",
            "3109",
            "496",
            "5763",
            "5877",
            "4719",
            "3895",
            "5955",
            "6378",
            "5269",
            "5472",
            "6239",
            "6094",
            "5625",
            "5521",
            "6309",
            "5566",
            "6154",
            "5956",
            "5969",
            "6717",
            "5816",
            "6001",
            "5827",
            "5935",
            "6226",
            "4756",
            "5477",
            "5758",
            "5672",
            "6004",
            "6130",
            "5634",
            "5543",
            "3948",
            "5026",
            "6325",
            "6110",
            "6130",
            "4990",
            "5517",
            "6037",
            "5998",
            "5875",
            "5218",
            "5480",
            "5312",
            "6473",
            "6225",
            "5663",
            "5083",
            "6262",
            "5462",
            "5774",
            "6095",
            "6060",
            "5598",
            "6052",
            "5724",
            "6399",
            "5454",
            "5705",
            "5077",
            "5793",
            "5605",
            "5538",
            "5193",
            "6280",
            "6359",
            "5345",
            "6190",
            "5843",
            "4274",
            "2926",
            "355"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T23:20:47Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:20:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/86 28.01.1994",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_86_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/86 28.01.1994",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "76"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/86 28.01.1994\n\n\nPlenarprotokoll 1/86\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n86. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 28. Januar 1994, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 19.35 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0    Er\u00f6ffnung 6087\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Minister-\npr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf 6087\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6087\nLeroff, CDU 6087\nAdler, SPD 6087\nAdler, SPD 6088\nLeroff, CDU 6088\nProf. Dr. Dierich, CDU 6088\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 6088\nGoliasch, CDU 6089\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 6089\nBartl, Linke Liste/PDS 6089\n\n1    Aktuelle Stunde 6090\n\n    1. Aktuelle Debatte: Standpunkt zu den \ngeplanten Nachfolgeregelungen\nf\u00fcr die Treuhandanstalt und deren Wirken in\nSachsen im Jahre 1994\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS 6090\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 6090\nDr. Hielscher, F.D.P. 6091\nBeyer, CDU 6091\nKehl, SPD 6091\nWehnert, Linke Liste/PDS 6092\n\n    2. Aktuelle Debatte: Regionale Struktur-\npolitik im Raum Sachsen\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6093\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6093\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6093\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6094\nLehmann, CDU 6094\nJurk, SPD 6094\nSchreier, Linke Liste/PDS 6095\n\nBolick, CDU 6096\nWitzschel, CDU 6096\nDr. Jahr, CDU 6097\nDr. Jahr, CDU 6098\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6098\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6098\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6099\n\n    3. Aktuelle Debatte: R\u00fcckgabe der f\u00fcr Sachsen\nbestimmten Mittel\naus dem ABM-Stabilisierungsprogramm der\nBundesregierung\nAntrag der Fraktion der SPD 6100\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6100\nElsner, Linke Liste/PDS 6101\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6101\nDr. Hielscher, F.D.P. 6102\nPietzsch, CDU 6102\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6103\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6103\n\n    4. Aktuelle Debatte: Landesweite Bedeutung\nder Siemens-Ansiedlung in Dresden\nAntrag der Fraktion der CDU 6105\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 6105\nLochbaum, SPD 6106\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6106\nDr. Hielscher, F.D.P. 6107\nLehmann, CDU 6107\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 6107\nDr. Tiedt, SPD 6108\nDr. Metz, CDU 6108\nDr. Metz, CDU 6109\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6109\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6110\n\n2   Fragestunde\nDrucksache 1/4255 6111\n\n\u2013 Inanspruchnahme des Altschuldenhilfe-\ngesetzes (Frage Nr. 1)\nStempell, CDU 6111\nEggert, Staatsminister des Innern 6111\n\n\u2013 Beseitigung des illegalen Sonderm\u00fcllagers in\nLichtenau im Landkreis Aue (Nr. 2)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6111\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6111\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6112\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6112\n\n\u2013 Sch\u00e4ndung von Erinnerungsst\u00e4tten (Nr. 3)\nKosel, Linke Liste/PDS 6112\nEggert, Staatsminister des Innern 6112\nKosel, Linke Liste/PDS 6113\nEggert, Staatsminister des Innern 6113\n\n\u2013 Gr\u00fcne Woche 1994 (Nr. 11)\nDr. Jahr, CDU 6113\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6113\n\n\u2013 Absiedlung der Ortschaft Heuersdorf im\nLandkreis Borna (Nr. 13)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6113\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6113\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6114\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6114\n\n\u2013 Pr\u00fcfung der Wahlberechtigung (Nr. 4)\nBartl, Linke Liste/PDS 6114\nEggert, Staatsminister des Innern 6114\nBartl, Linke Liste/PDS 6115\nEggert, Staatsminister des Innern 6115\n\n\u2013 Gr\u00fcne Woche 1994 (Nr. 12)\nDr. Lippmann, CDU 6115\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6115\n\n\u2013 \u00dcberplanm\u00e4\u00dfige Zusch\u00fcsse f\u00fcr Kinder-\ntagesst\u00e4tten (Nr. 5)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6115\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6116\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6116\n\n\u2013 Planfeststellungsverfahren Tank- und Rast-\nanlage Auerswalde (Nr. 6)\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 6116\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6116\n\n\u2013 Kosten bei Schwangerschaftsabbr\u00fcchen (Nr. 8)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 6116\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 6117\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 6117\n\n\u2013 Lenkungsausschu\u00df zum Vollzug des Alt-\nschuldenhilfegesetzes (Nr. 10)\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6117\nEggert, Staatsminister des Innern 6117\nEggert, Staatsminister des Innern 6118\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6118\n\n\u2013 Kompetenzausstattung (Nr. 9)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6118\nEggert, Staatsminister des Innern 6118\n\n3   3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die Eingliederung von Aussiedlern und\nzur Durchf\u00fchrung des Bundesvertriebenen-\ngesetzes sowie anderer Kriegsfolgegesetze\n(S\u00e4chsisches Aussiedlereingliederungsgesetz)\nDrucksache 1/2985, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6118\n\nAbstimmung und Zustimmung 6118\n\n4   3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den \nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nDrucksache 1/4074, Gesetzentwurf der Frak-\ntionen der CDU und der SPD\nDrucksache 1/4312, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 6119\n\nAbstimmung und Zustimmung 6119\n\n5   Horte an Lernbehindertenschulen 6119\nDrucksache 1/4109, Antrag der Fraktion der\nF.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung 6119\n\nFrau Georgi, F.D.P. 6119\nFrau Henke, CDU 6119\nHatzsch, SPD 6120\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 6121\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6121\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6122\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 6122\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 6123\nHatzsch, SPD 6123\nFrau Georgi, F.D.P. 6123\n\nAbstimmung und Zustimmung 6123\nProf. Dr. Husemann, CDU 6123\n\n6   Anerkennung der Geb\u00e4rdensprache als \nvollwertige Sprache\nDrucksache 1/4110, Antrag der Fraktion der\nF.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung 6124\n\nFrau Georgi, F.D.P. 6124\nTempel, SPD 6124\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6125\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6126\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n\n\nDr. Laue, CDU 6126\nDr. Laue, CDU 6127\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 6127\nFrau Georgi, F.D.P. 6128\nDr. Lersow, SPD 6128\nTempel, SPD 6128\nDr. Laue, CDU 6129\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6129\nDr. Lersow, SPD 6129\nFrau Georgi, F.D.P. 6129\n\n7   Schaffung eines ,,Kontaktbeamten\u201c innerhalb\nder s\u00e4chsischen Polizei\nDrucksache 1/3903, Antrag der Fraktion der\nF.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung 6129\n\nRade, F.D.P. 6129\nRasch, CDU 6130\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6130\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6130\nRade, F.D.P. 6130\nDr. Starke, SPD 6131\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 6131\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 6132\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 6132\nDr. Lersow, SPD 6132\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6132\nRade, F.D.P. 6133\nRasch, CDU 6133\nDr. Starke, SPD 6134\n\nAbstimmung und Zustimmung 6134\n\n8   Geschlossener Jugendwerkhof Torgau\nDrucksache 1/3977, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6134\n\nFrau Stetter, SPD 6134\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6134\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6135\nFrau Georgi, F.D.P. 6135\nFrau Stetter, SPD 6136\n\nAbstimmung und Zustimmung 6136\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 6137\n\n9   Entwicklung des kombinierten Ladungs-\nverkehrs in Sachsen\nDrucksache 1/4014, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6137\n\nDr. Nowak, CDU 6137\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6138\nRade, F.D.P. 6139\nProf. Dr. Schindler, SPD 6139\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6139\nDr. Nowak, CDU 6140\n\nAbstimmung und Zustimmung 6140\n\n10  Fortsetzung der \u00dcbergangsfinanzierung der\nKultur in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nf\u00fcr 1994 nach Artikel 35 des Einigungs-\nvertrages\nDrucksache 1/4023, Antrag der Fraktion \nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6140\n\nKosel, Linke Liste/PDS 6140\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6141\nLeroff, CDU 6141\nFrau Georgi, F.D.P. 6142\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6142\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6142\nDyrlich, SPD 6143\nDyrlich, SPD 6144\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6144\nKosel, Linke Liste/PDS 6145\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6145\nDyrlich, SPD 6146\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6146\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6146\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantrag 6146\nKosel, Linke Liste/PDS 6146\n\n11  Frauenf\u00f6rderung in Sachsen\nDrucksache 1/4026, Antrag der Fraktion \nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6147\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6147\nPietzsch, CDU 6147\nPietzsch, CDU 6148\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6148\nFrau Georgi, F.D.P. 6148\nFrau Georgi, F.D.P. 6149\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6149\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6150\n\nAbstimmung und Ablehnung 6150\n\n12  Ausklammerung des Kirchensteuer-Hebe-\nsatzes bei der pauschalen Berechnung der \ngesetzlichen Abz\u00fcge nach \u00a7 111 und \u00a7 112 \nArbeitsf\u00f6rderungsgesetz\nDrucksache 1/4035, Antrag der Fraktion \nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6150\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6150\nRichter, Joachim, SPD 6151\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6151\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6152\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6152\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6152\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6153\n\nAbstimmung  und Ablehnung 6153\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n\n\n13  Obdachlosigkeit\nDrucksache 1/4046, Antrag der Fraktion \nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6153\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6153\nRade, F.D.P. 6153\nTempel, SPD 6154\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6154\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6155\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6155\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6156\n\nFeststellung der Beschlu\u00dff\u00e4higkeit durch \nNamensaufruf\nHauck, CDU 6156\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6157\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Es ist\nFreitag, der 28. Januar. Wir haben die 86. Sitzung des S\u00e4ch-\nsischen Landtages. Ich bitte freundlich darum, Platz zu\nnehmen.\nIch er\u00f6ffne die 86. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nGallert, Herr Dr. B\u00f6ttrich, Frau Wei\u00df, Herr Dr. Rudorf,\nFrau Keller und Herr Prof. Fr\u00f6hlich.\nDie vorl\u00e4ufige Tagesordnung liegt Ihnen vor. Die Tages-\nordnungspunkte  4,  6,  7  und  8  sind  zu  streichen.  Die\n3. Lesungen fanden bereits in der gestrigen Sitzung statt.\nEbenso ist der Tagesordnungspunkt 19 zu streichen. Die\nBehandlung des Antrages der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nin der Drucksache 1/4047, Facharbeiterausbildung im\nFach Musikinstrumentenbau im Vogtland, erfolgte bereits\ngestern.\nMeine Damen und Herren! Mir ist angek\u00fcndigt worden,\nda\u00df die Fraktion Linke Liste/PDS gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung beabsichtigt zu beantragen, die Tages-\nordnungspunkte 14 und 17, n\u00e4mlich die Behandlung der\nAntr\u00e4ge ,,Preise f\u00fcr Fernw\u00e4rme in Sachsen\u201c, Drucksache\n1/4002, und ,,Konsequenzen f\u00fcr die Sachsenmilch AG aus\nder \u00dcbernahme der S\u00fcdmilch AG durch Campina Melk-\nunion BV\u201c, Drucksache 1/4119, von der Tagesordnung\nabzusetzen. Will die Fraktion Linke Liste/PDS das noch\nbegr\u00fcnden? \u2013\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Nein!)\n\nSie will es nicht begr\u00fcnden. Ich lasse also abstimmen \u00fcber\nden Antrag auf Absetzung von der Tagesordnung. Wenn\nSie der Absetzung der obengenannten Gegenst\u00e4nde von\nder Tagesordnung zustimmen, bitte ich Sie um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit\nist der Antrag auf Absetzung der Punkte 14 und 17 von\nder Tagesordnung angenommen.\nMeine Damen und Herren! Mit ist angek\u00fcndigt worden,\nda\u00df die Fraktion der CDU gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung beabsichtigt zu beantragen, den Tagesord-\nnungspunkt 21, Industriebrachen, Drucksache 1/3999, von\nder Tagesordnung abzusetzen. Will die Fraktion der CDU\ndas begr\u00fcnden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir stimmen jetzt\ndar\u00fcber ab, ob Sie der Absetzung des obengenannten Ge-\ngenstandes zustimmen. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Es gibt keine\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthal-\ntung. Damit ist der Antrag auf Absetzung von der Tages-\nordnung angenommen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Meine Damen und Herren, ich bitte um ein wenig Ruhe.\nMeine Damen und Herren! Mir ist angek\u00fcndigt worden,\nda\u00df die Fraktion der CDU gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung beabsichtigt zu beantragen, den Tages-\nordnungspunkt 20, Horte an Lernbehindertenschulen,\nDrucksache 1/4109, Antrag der Fraktion der F.D.P., als\nersten Antrag zu behandeln. Ich bitte um Begr\u00fcndung des\nAntrages zur Ver\u00e4nderung der Tagesordnung. F\u00fcr die\nFraktion der CDU Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir bitten, diesem Antrag zu folgen, weil das Problem\nbesteht, da\u00df der Minister, den wir zu diesem Punkt h\u00f6ren\nm\u00f6chten, am Nachmittag von der Zeit her dadurch verhin-\ndert ist, da\u00df er durch Ehrungen von Sportlern, die er heute\nim Zusammenhang mit dem Sportlerball vornehmen will,\nnicht anwesend sein kann.\nWir halten das Thema f\u00fcr so wichtig, da\u00df der Minister\nGelegenheit haben sollte, sich hier dazu zu \u00e4u\u00dfern. Wir\nw\u00e4ren dankbar, wenn das Hohe Haus dem folgen k\u00f6nnte.\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wer daf\u00fcr ist, den Tages-\nordnungspunkt 20 als ersten Antrag zu behandeln, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe\nvon Stimmenthaltungen. Damit ist die Vorziehung des\nTagesordnungspunktes 20 als erster Antrag angenommen.\n  Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf un-\nserem Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn Prof. Dr. Biedenkopf,\nsehr herzlich zum Geburtstag gratulieren. Herr Prof. Bie-\ndenkopf, Gesundheit an Leib und Seele!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nGibt es weitere \u00c4nderungspunkte zur Tagesordnung?\n\nAdler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte einen Dringlichen Antrag einbringen, den wir\ntermingerecht dem Pr\u00e4sidenten zugeleitet haben. Dieser\nDringliche Antrag mit dem Titel ,,Landtagsrekonstruk-\ntion\u201c wurde gerade ausgeteilt. Ich hoffe, er liegt Ihnen jetzt\nvor.\nEr bezieht sich auf einen Pr\u00e4sidiumsbeschlu\u00df, der in der\n55. Sitzung des Pr\u00e4sidiums am 17.1.1994 erfolgte. Dieser\nBeschlu\u00df, zu dem wir vorher den Antrag gestellt haben,\nihn von der Tagesordnung des Pr\u00e4sidiums abzusetzen,\nweil wir noch einen weiteren Beratungsbedarf gesehen\nhaben, ist so geartet, da\u00df er die Arbeitsf\u00e4higkeit, aber auch\ndas politische Ansehen des Landtages als Ganzes betrifft.\nDies ist f\u00fcr uns wesentlich mehr als eine Verwaltungsent-\nscheidung. Es handelt sich f\u00fcr uns hier um eine parlamen-\ntarische Angelegenheit, und der \u00a7 6 Abs. 1 in unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung erlegt uns auf, da\u00df dies in Form der Ver-\nst\u00e4ndigung erfolgen soll. Diese Verst\u00e4ndigung ist unserer\nEinsch\u00e4tzung nach nicht erfolgt. Deshalb haben wir diesen\nAntrag hier noch einmal einzubringen und bitten Sie, die-\nsen Antrag nach \u00a7 53 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr\nzul\u00e4ssig zu erkl\u00e4ren; denn wir sind der Souver\u00e4n dieses\nHauses, und wir m\u00fcssen entscheiden, in welcher Weise\ndie Arbeitsf\u00e4higkeit beeintr\u00e4chtigt wird und in welcher\nWeise damit auch das Ansehen des Parlaments in der\nG\u00e4nze gegebenenfalls beeinflu\u00dft wird.\nIch bitte Sie also, der Zul\u00e4ssigkeit unseres Antrags zuzu-\nstimmen.\nGestatten Sie mir noch eine Bemerkung zur Dringlichkeit\ndieses Antrags.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Adler, ich w\u00fcrde sagen:\nWenn wir \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit abgestimmt haben, dann\nw\u00e4re ein 2. Antrag evtl. der zur Dringlichkeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6087\n\n\n\nAdler, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\nSie haben also den Antrag der Fraktion der SPD geh\u00f6rt,\ngem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 2 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber die\nZul\u00e4ssigkeit des als dringlich bezeichneten Antrags ,,Land-\ntagsrekonstruktion\u201c durch das Plenum entscheiden zu las-\nsen. Das Pr\u00e4sidium hat in seiner gestrigen Sondersitzung\ndie Zul\u00e4ssigkeit dieses Antrages verneint.\nIch darf darauf hinweisen, da\u00df die Aussprache jetzt nur\nzur Frage der Zul\u00e4ssigkeit des Antrages gef\u00fchrt werden\nkann, noch nicht \u00fcber den Inhalt des Antrages. Das w\u00e4re\nevtl. ein zweiter Schritt. Das bedeutet, da\u00df jetzt nur er\u00f6r-\ntert werden darf, ob es rechtlich zul\u00e4ssig ist, Angelegen-\nheiten  der  Landtagsverwaltung \u2013 hier  Bauangelegen-\nheiten \u2013 zum Gegenstand von Antr\u00e4gen an das Plenum zu\nmachen.\nDie konkrete Angelegenheit selbst, also die Frage der\nLandtagsrekonstruktion, darf dabei in keiner Weise disku-\ntiert werden. Also noch einmal: Die Frage ist: Ist es recht-\nlich zul\u00e4ssig, Angelegenheiten der Landtagsverwaltung \u2013\nhier Bauangelegenheiten \u2013 zum Gegenstand von Antr\u00e4gen\nan das Plenum zu machen?\nSie haben ganz sicher Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df ich unnach-\nsichtig auf die Einhaltung dieser Grenzen unserer Aus-\nsprache bestehen mu\u00df und sofort durch Verweisung zur\nSache und notfalls durch Wortentziehung eingreifen mu\u00df,\nwenn zum Inhalt der Landtagsrekonstruktion geredet\nwerden sollte. Das ist ein eventueller zweiter Schritt.\nJetzt ist dazu die Aussprache er\u00f6ffnet, und zwar unter\ndem Stichwort ,,Zul\u00e4ssigkeit des Antrages\u201c: Ist es rechtlich\nzul\u00e4ssig, Angelegenheiten der Landtagsverwaltung zum\nGegenstand von Antr\u00e4gen an das Plenum zu machen?\nHerr Leroff hat f\u00fcr die Fraktion der CDU das Wort.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, wir bitten um eine Auszeit\nf\u00fcr unsere Fraktion. Ich darf die Fraktion in den Raum 600\nbitten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Leroff, k\u00f6nnen Sie eine Zeit\nangeben?\n\nLeroff, CDU:  Das f\u00e4llt mir im Moment sehr schwer. Ich\ngehe davon aus, da\u00df wir 15 bis 20 Minuten brauchen wer-\nden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der voraussichtliche Wieder-\nbeginn ist also um 10.30 Uhr. Die Sitzung ist unterbrochen.\n\n(Unterbrechung von 10.11 Uhr bis 10.57 Uhr)\n\nDie Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich erinnere daran: Wir\nsind in der Debatte \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit des als dringlich\nbezeichneten Antrages ,,Landtagsrekonstruktion\u201c der\nSPD-Fraktion. Es geht um die Zul\u00e4ssigkeit dieses Antra-\nges. Die Fraktion der CDU hatte eine Auszeit beantragt.\nWill sich die CDU-Fraktion \u00e4u\u00dfern, uns das Ergebnis der\nAuszeit mitteilen, oder nicht? \u2013 Herr Prof. Dierich f\u00fcr die\nFraktion der CDU.\n\nProf. Dr. Dierich,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Die CDU-Fraktion h\u00e4lt den Antrag, so wie er\nhier von der SPD-Fraktion vorgelegt worden ist, f\u00fcr nicht\nzul\u00e4ssig. Das hei\u00dft nicht, da\u00df die CDU-Fraktion zu einer\n\nweiteren inhaltlichen Diskussion zu dieser Thematik nicht\nbereit ist. Es gibt viele Elemente, auch von dem, was hier\nvorgetragen ist, wo wir inhaltlich durchaus ins Gespr\u00e4ch\nkommen k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dierich, verstehe ich Sie\nrichtig, da\u00df die CDU-Fraktion zu einer weiteren inhalt-\nlichen Diskussion bereit ist?\n\nProf. Dr. Dierich,  CDU:  Ich will im weiteren noch darauf\neingehen, welche m\u00f6glichen Formen es daf\u00fcr gibt.\nIch will aber zun\u00e4chst noch begr\u00fcnden, warum die CDU-\nFraktion der Meinung ist, da\u00df dieser Antrag in der vorge-\nlegten Form nicht zul\u00e4ssig ist. Wir haben nach \u00a7 6 Abs. 1\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung ein Gremium, welches den Pr\u00e4-\nsidenten bei den Arbeiten zur Verwaltung unterst\u00fctzt. Das\nist das Pr\u00e4sidium.\nEs gibt durchaus die M\u00f6glichkeit, da\u00df ein Viertel der Pr\u00e4-\nsidiumsmitglieder eine erneute Pr\u00e4sidiumssitzung ver-\nlangt. Die anderen k\u00f6nnen sich dagegen gar nicht wehren,\nda\u00df diese Thematik wieder diskutiert wird. Aber wir m\u00fcs-\nsen schon darauf achten, da\u00df wir die Formen, die wir\nselbst festgelegt haben, im Umgang miteinander dann\nauch einhalten. Deshalb m\u00fcssen wir ganz einfach wegen\nder Zul\u00e4ssigkeit an dieser Stelle sagen: Wir bleiben bei\ndem Beschlu\u00df, den das Pr\u00e4sidium gefa\u00dft hat: Dieser An-\ntrag ist nicht zul\u00e4ssig.\nWenn wir hier zum Beispiel einmal den Punkt 3 nehmen,\ndann sind es so detaillierte Dinge, die eben gerade Sachen\nsind, die Aufgaben der Verwaltung sind. Das schlie\u00dft das\nselbstverst\u00e4ndliche Recht des Abgeordneten des Parla-\nmentes nicht aus, \u00fcber Haushaltsentscheidungen neu\nnachzudenken und \u00e4hnliche Dinge durchzuf\u00fchren. Das ist\naber dann eine andere Form, als hier in diesem Antrag\nfestgelegt.\nEs geht also nicht darum, da\u00df die Abgeordneten nicht ent-\nscheiden k\u00f6nnen und nicht entscheiden d\u00fcrfen \u00fcber Ange-\nlegenheiten des Landtages. Aber sie sollen nicht \u00fcber Ver-\nwaltungsangelegenheiten, sondern \u00fcber prinzipielle Dinge\nim Parlament entscheiden. \u00dcber die einzelnen Verwal-\ntungsentscheidungen soll im Pr\u00e4sidium entschieden wer-\nden. So legen es sowohl Verfassung als auch Gesch\u00e4ftsord-\nnung fest.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor ich weiter das Wort dazu\nerteile, will ich noch einmal darauf aufmerksam machen,\nda\u00df ich in der folgenden Aussprache unnachsichtig auf die\nEinhaltung der Grenzen dieser Aussprache bestehen mu\u00df.\nEs geht um die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages und nicht um\nden Inhalt im weiteren Sinn. Ich werde zur Not auch eine\nVerweisung zur Sache aussprechen oder gar das Wort\nentziehen, wenn hier im einzelnen zum Inhalt geredet\nwerden sollte.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Das Wort hat Herr F\u00f6rster.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages spre-\nchen. Es gibt sicherlich keinen Zweifel dar\u00fcber, da\u00df das\nPr\u00e4sidium befugt ist, \u00fcber solche Angelegenheiten zu\nberaten und sich dar\u00fcber zu einigen. Es gibt aber auch\nsicherlich keinen Zweifel daran, da\u00df der Inhalt unseres\nDringlichen Antrages eine parlamentarische Sache ist.\nDenn es geht hier eben nicht nur um die Arbeitsbedingun-\ngen des Parlaments \u2013 allein das w\u00e4re schon \u00e4u\u00dferst wich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6088\n\n\n\ntig \u2013, sondern es geht auch um das Ansehen des Parla-\nments; und da ist jeder Abgeordnete gefragt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch  darf  Sie  noch  einmal  daran  erinnern,  da\u00df  der  \u00a7 6\nAbs. 1, auf den sich mein Kollege Dierich bezogen hat,\neben lautet: ,,In parlamentarischen Angelegenheiten ent-\nscheidet das Pr\u00e4sidium grunds\u00e4tzlich in der Form der Ver-\nst\u00e4ndigung.\u201c ,,Grunds\u00e4tzlich\u201c bedeutet, da\u00df es Ausnah-\nmen geben kann. Das ist keine Frage. Aber ,,grunds\u00e4tz-\nlich\u201c bedeutet auch, da\u00df alle M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Eini-\ngung ausgesch\u00f6pft werden k\u00f6nnen.\nMomentan zeigt sich die Arbeit des Pr\u00e4sidiums darin \u2013\ndas bereitet uns erhebliche Sorgen \u2013, da\u00df mehr oder weni-\nger nur noch \u00fcber Mehrheitsbeschl\u00fcsse im Pr\u00e4sidium Ent-\nscheidungen getroffen werden. Auch in dieser gravieren-\nden Angelegenheit sind gegen die Stimmen meiner Frak-\ntion diese Entscheidungen getroffen worden.\nWenn dem so ist, dann ergibt sich nat\u00fcrlich die Gefahr,\nda\u00df das Pr\u00e4sidium das verl\u00e4ngerte Werkzeug einer Frak-\ntion ist. Dann ergibt sich f\u00fcr meine Fraktion das legitime\nRecht, zumindest in dieser Angelegenheit, die so weittra-\ngend ist, eine Entscheidung des Parlaments herbeizuf\u00fch-\nren, so da\u00df die Stimme jedes Abgeordneten z\u00e4hlt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, Linke Liste/PDS,\nhat ihre Meldung zur\u00fcckgezogen. Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Goliasch, bitte.\n\nGoliasch, CDU:  Liebe Kollegen! Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich\nbetonen, da\u00df wir hier nicht \u00fcber den Inhalt sprechen, da\u00df\naber offensichtlich falsch informiert worden ist. Auch in\nder Pr\u00e4sidiumssitzung, die wir gehabt haben, ist nur \u00fcber\ndas gesprochen worden, was dieses Parlament betrifft. Die\nMa\u00dfnahmen betreffen die anderen Parlamentarier, und\nauch unsere Fraktion hat in dieser Pr\u00e4sidiumssitzung aus-\ndr\u00fccklich erkl\u00e4rt, da\u00df mit dem Entscheid, da\u00df notwendige\nReparaturma\u00dfnahmen beginnen sollen, kein Entscheid\ndar\u00fcber getroffen wird, da\u00df meine oder eine andere Frak-\ntion auszieht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, nicht zum Inhalt sprechen.\n\nGoliasch, CDU:  Insofern ist das Pr\u00e4sidium nach wie vor\ndas Gremium, in dem das behandelt werden mu\u00df. Es gibt\neine Baukommission, und wir als Fraktion sind auch gern\nbereit, diese Fragen in einem noch zu gr\u00fcndenden Gre-\nmium weiter zu besprechen. Das m\u00f6chte ich hier aus-\ndr\u00fccklich erkl\u00e4ren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wenn weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht wird: Bitte, bleiben Sie ganz hart an der\n\nGesch\u00e4ftsordnung, und sprechen Sie nicht zum Inhalt des\nAntrages.\nWird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch lasse jetzt \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit des als dringlich be-\nzeichneten Antrages der Fraktion der SPD zur Landtagsre-\nkonstruktion abstimmen. Wer der Zul\u00e4ssigkeit des Antra-\nges seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist die Zul\u00e4s-\nsigkeit des als dringlich bezeichneten Antrages der SPD\nzur Landtagsrekonstruktion verneint worden.\nHerr F\u00f6rster, bitte.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Wir haben das Er-\ngebnis zur Kenntnis genommen. Wir werden sehen, inwie-\nweit das Pr\u00e4sidium, der Pr\u00e4sident und die Mehrheitsfrak-\ntion das, was hier erkl\u00e4rt worden ist, auch umsetzen und\ndabei eine einvernehmliche L\u00f6sung anstreben. Ich kann\nhier versichern, da\u00df meine Fraktion alles tun wird, um zu\neiner einvernehmlichen L\u00f6sung zu kommen, die wir vor\nder \u00d6ffentlichkeit vertreten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSollte das nicht m\u00f6glich sein, dann gibt es auch andere\nM\u00f6glichkeiten, diesen Beratungsgegenstand noch in das\nPlenum zu bringen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich habe Ihnen, Herr F\u00f6rster,\njetzt das Wort erteilt, mu\u00df allerdings darauf hinweisen,\nda\u00df der \u00a7 103 Abs. 1 meint, da\u00df nach Bekanntgabe einer\nabschlie\u00dfenden Sachabstimmung jedes Mitglied reden\nkann. Ich werde auch Herrn Bartl noch das Wort erteilen,\ndenn ich mu\u00df ja gerecht sein. Aber es ist an der Grenze des\ngerade noch M\u00f6glichen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Wir sind der Auf-\nfassung, da\u00df es nicht nur um diese Sache geht, sondern\ngenerell darum, da\u00df Fragen, die die Arbeitsf\u00e4higkeit des\nParlaments ber\u00fchren, unbedingt auch durch das Parla-\nment selbst entschieden werden k\u00f6nnen, in welchem Gre-\nmium auch immer. Unsere Fraktion betrifft es ohnehin\nnicht unmittelbar, da wir seit drei Jahren ausgelagert sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\ndas war die Entscheidung \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit dieses\nDringlichen Antrages. Ich sehe keine weiteren \u00c4nderungs-\nvorschl\u00e4ge und keinen Widerspruch gegen die Tagesord-\nnung. Damit ist die Tagesordnung der 86. Sitzung mit den\nVer\u00e4nderungen, die wir vorgenommen haben, best\u00e4tigt.\nWir treten in die Tagesordnung ein.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6089\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte\nStandpunkt zu den geplanten Nachfolgeregelungen f\u00fcr die Treuhandanstalt\n\nund deren Wirken in Sachsen im Jahre 1994\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\n2. Aktuelle Debatte\nRegionale Strukturpolitik im Raum Sachsen\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\n3. Aktuelle Debatte\nR\u00fcckgabe der f\u00fcr Sachsen bestimmten Mittel aus dem ABM-Stabilisierungs-\n\nprogramm der Bundesregierung\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n4. Aktuelle Debatte\nLandesweite Bedeutung der Siemens-Ansiedlung in Dresden\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nDas Pr\u00e4sidium hat in seiner Sitzung am 17. Januar emp-\nfohlen, die Dauer der Aktuellen Stunde auf 90 Minuten\nfestzulegen. Wenn es gegen diesen Vorschlag keinen\nWiderspruch gibt, ist es so beschlossen.\nDie Gesamtredezeiten der Fraktionen sind: CDU 34 Minu-\nten, SPD 18 Minuten, Linke Liste/PDS 14 Minuten, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne 12 Minuten, F.D.P. 12 Minuten.\n\nBevor wir zur 1. Aktuellen Debatte kommen, noch ein\nNachtrag f\u00fcr das Protokoll. Herr Dr. Kunckel ist f\u00fcr heute\nentschuldigt \u2013 Herr Adler bittet um Aufnahme in das Pro-\ntokoll. Ich habe es hiermit bekanntgegeben.\nWir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte: Standpunkt zu den geplanten Nachfolgeregelungen\nf\u00fcr die Treuhandanstalt und deren Wirken in Sachsen im Jahre 1994\n\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nZun\u00e4chst hat als Antragsteller die Linke Liste/PDS das\nWort, dann folgen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU und\nSPD. Bitte, Herr Dr. Langer.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Das Stichwort ist: Nachfolgeregelungen\nf\u00fcr die Treuhandanstalt. Meine Nachfrage in Bonn \u00fcber\nden Fortgang der Arbeit an diesem Gesetz, das die ab-\nschlie\u00dfende Erf\u00fcllung der verbliebenen Aufgaben der\nTreuhandanstalt \u2013 so die \u00dcberschrift \u2013 erleichtern soll,\nergab, da\u00df es an den Bundesrat abgegeben ist. Aber es ist,\nwas seine \u00dcberarbeitung nach der Anh\u00f6rung von Exper-\nten im Bundestag am 29. November angeht, fast nichts\npassiert.\n\nIn seiner letzten Sitzung 1993 fa\u00dfte der Verwaltungsrat der\nTreuhand in weihnachtlicher Stimmung \u00fcbereinstimmend\nden Beschlu\u00df, 1994 nach diesem nicht verabschiedeten\nGesetz loszulegen. Der leise Protest der L\u00e4nder verhallte,\nund das bewegt meine Fraktion, zumindest in unserem\nLandtag das Echo aufzunehmen.\n\nWir haben \u00e4u\u00dferst praktische, aus der bisherigen Arbeit\nder Treuhand in Sachsen abgeleitete Bedenken und auch\nverfassungsrechtliche Bedenken, speziell, was unser Agie-\nren in diesem Schlu\u00dfakt des bisher vierj\u00e4hrigen Trauer-\nspiels anlangt.\n\nDas Drehbuch sieht n\u00e4mlich f\u00fcr Sachsen eine Statistenrolle\nvor. Viele Fakten sind es, die uns reizen. Beispiel: Die\nTreuhandanstalt, die de facto an die Bonner Regierung an-\ngebunden ist, soll nicht nur aus der politischen Diskussion\nverschwinden. Sie soll auch formal-juristisch nicht mehr\nerreichbar sein. Es mehren sich ja \u2013 siehe Untersuchungs-\naussch\u00fcsse \u2013 die Forderungen, ihre Gesch\u00e4fte gr\u00fcndlicher\nunter die Lupe zu nehmen, bedenkt man die Milliarden-\nverluste an ostdeutschem und Bundesverm\u00f6gen als eine\nKonsequenz der Privatisierung um jeden Preis, sicht- und\nsp\u00fcrbar auch in unserem s\u00e4chsischen Haushalt.\n\nWeiter: Auch um den Treuhandgeruch von der Bundesre-\ngierung mehr als bisher fernzuhalten, sollen sich \u00fcberwie-\ngend private Gesellschaften mit der weiteren Vermark-\ntung des ehemaligen DDR-Verm\u00f6gens befassen. Waigel\nhat daran gro\u00dfes Interesse, nachdem ihm der Bundesrech-\nnungshof eine grobe Vernachl\u00e4ssigung seiner Aufsichts-\npflicht nachgewiesen hat. Zwar meidet der Gesetzentwurf\nKlartext, aber es handelt sich um die Verk\u00e4ufe eines riesi-\ngen Grundbesitzes.\n\nJe mehr man sich Zeit l\u00e4\u00dft zum Beispiel, desto mehr profi-\ntiert man. Bei den landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen\nwird z. B. so der k\u00fcnftige Verkehrswert wesentlich \u00fcber\ndem derzeitigen Ertragswert liegen. Wie hoch wird dabei,\nfrage ich, der Einflu\u00df Sachsens schon ab 1994 auf die\nBodenverwertungs- und -verwaltungsgesellschaft sein?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6090\n\n\n\nOder wie will man z. B. die TLG, die jetzt schon im\nGrunde eine Maklergesellschaft ist, politisch beeinflussen\noder bei der Gesetzeslage in ihr mitwirken? Wird Sachsen\nund wie wird es der gr\u00f6\u00dften Grundst\u00fccksspekulation in\nder europ\u00e4ischen Geschichte in den Arm fallen, am 4. Fe-\nbruar im Bundesrat?\nDas sind unsere Sorgen, aber bei weitem nicht alle. Ge-\nschickt hat Frau Breuel das und weiteres als B\u00fcndel\nschlichter Verwaltungsakte getarnt. Sie bastelt weiter am\nHeiligenschein ihrer Beh\u00f6rde, z. B. mit dem eben abge-\nschlossenen zweij\u00e4hrigen Forschungsprojekt ,,Das Unm\u00f6g-\nliche wagen\u201c oder mit dem Hinweis auf die \u2013 w\u00f6rtlich \u2013\n,,unerwartet erfolgreiche Privatisierungsbilanz\u201c. Welch\neine Sichtweise nach der Verwandlung von plus 400 Milli-\narden DM  Volksverm\u00f6gen  laut  Rohwedder  in  minus\n300 Milliarden DM binnen 4 Jahren!\nIch will Ihnen zum Schlu\u00df ein Zitat der Treuhandchefin\nnicht vorenthalten: ,,Die Moral und Ethik in der sozialen\nMarktwirtschaft\u201c, so Frau Breuel, ,,halte ich f\u00fcr ein ganz\nwichtiges Thema.\u201c Meine Fraktion auch. Nur mu\u00df dieser\nAnspruch nicht nur in den Reden, sondern auch im Han-\ndeln zum Ausdruck kommen.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Um es vorweg zu sagen: Die Treuhand sollte\nnat\u00fcrlich auch schnellstm\u00f6glich abgewickelt werden. Wir\nhaben im Freistaat Sachsen noch zwei gro\u00dfe Privatisie-\nrungsobjekte. Das ist einmal die VEM Antriebstechnik,\nund zum anderen sind es im Bereich der DWA die drei\ngro\u00dfen Waggonbauunternehmen Niesky, Bautzen und\nG\u00f6rlitz. Wir haben nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Sachsens Wirtschaft\nund Arbeitsmarkt wichtige Privatisierungen bei LAUBAG\nund VEAG.\nIch gehe davon aus, da\u00df die Privatisierungen erfolgreich\nzum Abschlu\u00df kommen k\u00f6nnen. Ich gehe auch davon aus,\nda\u00df die durchaus nicht unverkennbare Hektik bei der\nPrivatisierung, wo viel hei\u00dfe Nadel erkennbar ist, zum ge-\ngenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht dazu f\u00fchrt, da\u00df so viele\nnachgeordnete oder nachtr\u00e4glich zu l\u00f6sende Probleme\n\u00fcbrigbleiben und zu entsprechendem Arbeitsaufwand auf\nden verschiedenen Ebenen f\u00fchren.\nWas wir nat\u00fcrlich sehen, ist, da\u00df bei den Betrieben, die\ngegenw\u00e4rtig noch nicht privatisiert sind und die in Mana-\ngement-KGs bzw. in den zun\u00e4chst vorgesehenen Zuord-\nnungen der Privatisierung noch zuzuf\u00fchren sind, Unter-\nst\u00fctzung bei der Sanierung notwendig ist.\nMeine Damen und Herren, wir lassen uns davon leiten,\nda\u00df das Besch\u00e4ftigtenpotential, das in den Treuhandbe-\ntrieben noch da ist, abz\u00fcglich derjenigen, die ich anfangs\ngenannt habe, bei weitem nicht mehr das verk\u00f6rpert, was\nam Anfang der Treuhand da vorhanden gewesen ist. Das\nhei\u00dft, die Schwerpunkte haben sich verschoben.\nAber, meine Damen und Herren, was aus unserer Sicht\nsehr wichtig ist, das sind nat\u00fcrlich die Immobilien, das\nsind die Industriebrachen. Das hei\u00dft das, was im Bereich\nvon TLG und BVVG steht, bedarf n\u00e4mlich nachtr\u00e4glicher\nUnterst\u00fctzung einerseits, aber auch Verfolgen der Arbeit\nin diesen Bereichen.\nWas in diesem Proze\u00df auch nicht au\u00dfer acht gelassen wer-\nden darf, ist das Auslaufmodell ATLAS. Wir gehen davon\n\naus, da\u00df ATLAS zum 31.12. dieses Jahres seine Arbeit\nbeendet.\nAnsonsten, denken wir, ist das Thema Treuhand hier in\ndiesem Gremium schon sehr viel diskutiert worden. Es ist\nauch so viel Engagement zum Ausdruck gekommen, da\u00df\nuns nun daran gelegen sein sollte, auch hier zum Abschlu\u00df\nzu kommen und uns auf die Dinge zu konzentrieren, die\nder wirtschaftlichen Entwicklung im Freistaat viel dien-\nlicher sind.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013 Zustimmung bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU, bitte.\nHerr Beyer.\n\nBeyer, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Der sich in diesem Hohen Haus immer weiter\nausdehnenden Praxis, regul\u00e4r zu Antr\u00e4gen der Fraktion\nLinke Liste/PDS Stellung zu nehmen, m\u00f6chte ich nicht fol-\ngen; denn diese SED-Nachfolgepartei betreibt das b\u00f6se Ge-\nsch\u00e4ft, Stasi-Mitarbeit zur DDR-Normalit\u00e4t verf\u00e4lschen zu\nwollen.\nZudem hat in der Sache der S\u00e4chsische Landtag auf\nAntrag der CDU-Fraktion am 18. November vorigen\nJahres der Staatsregierung an die Hand gegeben, bei der\nGesetzesnovellierung zum Treuhandgesetz in Bonn in\nbestimmter Richtung t\u00e4tig zu werden. In gleicher Weise\nhaben wir unsere Kollegen im Deutschen Bundestag dazu\naufgefordert; denn vorrangig und realistischerweise geht\nes uns im Land bei dieser Bundesmaterie um die Siche-\nrung der Evaluierung und Sanierung der restlichen Unter-\nnehmen.\nDer Gesetzentwurf, wie er jetzt dem Bundesrat zugeleitet\nist, kann in dieser Form nicht bleiben. Ich wei\u00df, da\u00df die\nStaatsregierung dort massiv t\u00e4tig ist, genauso wie unsere\nAbgeordneten im Bundestag. Ich rufe die Bundestags-\nabgeordneten noch einmal auf, insbesondere nat\u00fcrlich die\nostdeutschen, hier t\u00e4tig zu werden, damit das Wort\n,,Land\u201c, was in dem Gesetz nur vorkommt, wenn es um\nden Verwaltungsratssitz geht, hier seine entsprechende\nGeltung erreicht.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD. Herr Kehl,\nbitte.\n\nKehl,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nTreuhandanstalt ist und bleibt ein Reizwort, wahrschein-\nlich solange wir uns damit noch besch\u00e4ftigen m\u00fcssen: viel-\ngeschm\u00e4ht, ungeliebt, in dem Treuhandgesetz falsch kon-\nzipiert, die Finanzen und nicht die Wirtschaftspolitik\nhaben das Sagen, eine zentrale Kommandostelle legt Stra-\ntegie und Taktik fest. Der Generalstab kommt aus dem\nLager der Konkurrenz. Die in der deutschen Wirtschaft\ngrandiose und einmalige Schlacht ist eigentlich geschla-\ngen. Der Besiegte steht fest.\nJetzt braucht das Ganze eine Nachbehandlung. Die Dein-\ndustrialisierung im Osten bekommt mit dieser \u00c4nderung\ndes Treuhandgesetzes keine noch so kleine Chance, eben\nnur eine Nachbehandlung.\nDa wir Sozialdemokraten dieses Freistaates die Hoffnung\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft nie aufgeben werden, geben\nwir uns auch mit dieser gesetzlich konzipierten Schlu\u00dfver-\nanstaltung nicht zufrieden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6091\n\n\n\nWenn diese Schlu\u00dfveranstaltung nicht zu einem Schlu\u00df-\nverkauf werden soll, m\u00fcssen\n1. die Anteile, die in dem \u00c4nderungsgesetz festgeschrie-\nben sind, anders verteilt werden, das hei\u00dft, der Bund\nm\u00fc\u00dfte 49 % bekommen. Die L\u00e4nderbeteiligung von 51 %\nw\u00fcrde auch Landesinteressen bei diesem Schlu\u00dfakkord\nsichern.\n2. Die f\u00fcr die ostdeutsche Wirtschaft so verh\u00e4ngnisvolle\nGrundkonstellation \u2013 fiskalisches Denken f\u00fcr wirtschaft-\nliche Inspiration \u2013 bleibt erhalten.\nDeshalb fordern wir: Fach- und Rechtsaufsicht obliegt\ndem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft in Zusammen-\narbeit mit dem Bundesministerium der Finanzen, also\nauch umgekehrt. Der Verwaltungsrat, das Gremium, das\nletztendlich \u00fcber die letzten Schritte entscheidet, sollte \u2013\ndas ist richtig \u2013 aus einem Vorsitzenden und 20 weiteren\nMitgliedern bestehen. Nur sind wir der Meinung, da\u00df die\nneuen L\u00e4nder nicht nur einen Sitz, sondern zwei haben\nsollten und der Vorsitzende auch aus den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern kommen sollte. Was auch wichtig ist und was wir\nso schmerzlich bei der jetzigen Arbeit der Treuhandanstalt\nvermi\u00dft haben: Es gibt keine Kapitalbeteiligung des Mana-\ngements. Es w\u00e4re auch f\u00fcr den Rest dieser Zeit Treuhand-\ngeschichte von Bedeutung, da\u00df sich das Management an\ndem Kapital beteiligen kann und damit auch mehr Interes-\nse f\u00fcr den Erhalt der hier noch verbleibenden Betriebe\nzeigt.\nMeine Damen und Herren! Sachsen hat dank dieser Treu-\nhandanstalt einen industriellen Besatz erreicht, der unter\ndem der klassischen Agrarl\u00e4nder liegt. Die Gr\u00f6\u00dfe der\nBetriebe bedingt eine regionale Struktur der Wirtschaft.\nUm diese jetzige Struktur zu einem Wirtschaftsstandort\nSachsen werden zu lassen, mu\u00df die Entscheidung \u00fcber\nden kl\u00e4glichen Rest der Treuhandbetriebe und der Liegen-\nschaften in die H\u00e4nde gelegt werden, die willens und\nf\u00e4hig sind, daraus Kerne im Sinne von Keimen zu machen,\nund das sollten wir Sachsen sein. Keinesfalls darf es dazu\nf\u00fchren, da\u00df mit dieser \u00c4nderung des Treuhandgesetzes\nweitere Beamte und ausgediente Manager \u00fcber unsere\ns\u00e4chsischen Interessen verf\u00fcgen und bestimmen.\nDieses Gesetz wird von uns in dieser Form abgelehnt. Es\ndient nicht der Sache, nicht unserer s\u00e4chsischen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Wehnert, Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Herr Beyer, Herrn P\u00f6hl, Herrn Dr. Scholz als\nStaatssekret\u00e4r und Herrn Dr. Hornef werden Sie sicher\nnicht in DDR- oder Stasi-N\u00e4he bringen. Lassen wir sie aus\nder 11. Tagung des Untersuchungsausschusses THA zu\ndiesem Kapitel sprechen!\nErste Frage an Dr. Scholz nach der Gr\u00fcndung BVVG: ,,Die\nGr\u00fcndung einer nach Einigungsvertrag m\u00f6glichen Treu-\nhand-Landwirtschaft ist durch Waigel verhindert worden.\nMit der Schaffung der BVVG sollte das Land in private\nH\u00e4nde gelangen, was damit auch gelang. Der ehemals\nvolkseigene Boden der DDR wurde am Parlament vorbei\nan die Banken \u00fcbergeben, die zur Zeit 89 % Eigent\u00fcmer\nsind.\u201c\nHerr P\u00f6hl, bekannt als Gegner Kohlscher W\u00e4hrungsunion,\nauf die Frage, ob das Konzept der W\u00e4hrungsunion und\nder Treuhand richtig war: ,,Das war eine Ro\u00dfkur, die keine\nWirtschaft aush\u00e4lt. F\u00fcnf gravierende Fehler: Rezession\n\nuntersch\u00e4tzt; Investitionsbereitschaft der Wirtschaft \u00fcber-\nsch\u00e4tzt; jeglicher Zuwachs an realem Einkommen in Ost\nund West, wie vollmundig versprochen, kehrt sich in Real-\neinkommensverluste um; Marktprobleme k\u00f6nnen nicht\ndurch Reglementierung beseitigt werden; kapitalintensive\nInvestitionen sind gegen\u00fcber Einkommen zu stark gef\u00f6r-\ndert; Lohnsubventionen wurden aus Prinzip abgelehnt.\nDamit Folge: massive Abwanderung von Arbeitskr\u00e4ften.\nDie Entscheidung gegen die Streichung der Altschulden\nwar buchhalterisch gedacht. Eine Streichung w\u00e4re letzt-\nendlich wahrscheinlich billiger gewesen.\u201c\nDr. Hornef, Treuhandvorstandsmitglied, mu\u00dfte auf Befra-\ngung einr\u00e4umen: ,,Die Altschuldenregelung der Bezah-\nlung des Umtauschkurses der DDR-Spareinlagen aus Steu-\nermitteln diente dazu. Die Schulden der DDR-Betriebe wa-\nren durch Spareinlagen der DDR-Bev\u00f6lkerung gedeckt.\nH\u00e4tte man die Schulden erlassen, h\u00e4tten die Staatsbanken\nKredite zur Auszahlung der Spareinlagen aufnehmen\nm\u00fcssen. Das h\u00e4tte politisch nicht so gut ausgesehen. Da\nwar es eben besser, Kredite zur Zahlung der sogenannten\nErbschulden und nicht zur Auszahlung der Ersparnisse\nder Bev\u00f6lkerung aufzunehmen.\u201c\nZu diesen Manipulationen im gro\u00dfen Stil geh\u00f6rt auch, wie\nVerm\u00f6gen heruntergerechnet wurde. Auf Befragen mu\u00dfte\nDr.  Hornef  eingestehen,  da\u00df  die einmalig  erstellte\nD-Mark-Er\u00f6ffnungsbilanz aus der Summe der Bilanzen\nder Einzelbetriebe einschlie\u00dflich Verbindlichkeiten und\nAbschreibungen einen Bilanzwert von 512 Milliarden DM\nergeben h\u00e4tte. Sie wurde aber zweckdienlich berechnet.\nDas hei\u00dft, es wurde eine ganze Reihe von Verm\u00f6gen, un-\nter anderem Bodeneigentum, Reichsbahn, Post, Auslands-\nverm\u00f6gen, kommunales Verm\u00f6gen \u2013 um nur einiges zu\nnennen \u2013, in keine offizielle Berechnung einbezogen. Wie\nman dann im Prinzip mit den Nachfolgeregelungen und\nihren Konsequenzen zu einer hervorragenden Bilanz von\n520 Milliarden DM Haben zu 250 Milliarden bis 300 Milli-\narden DM Minus-Soll kommt, dazu sagen Buchhalter: Es\ngibt ein Soll,  ein Haben,  und hier ist es ein Soll-gehabt-\nHaben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDeshalb ist es notwendig, da\u00df der Freistaat Sachsen im\nInteresse seiner Menschen, im Interesse seines Eigentums\nanerkennt, da\u00df kommunaler Bodenbesitz von gro\u00dfer und\nentscheidender Bedeutung ist und f\u00fcr seine Gemeinden im\nFreistaat selbst der anerkannte Grundsatz gilt: Je gr\u00f6\u00dfer\nder Fonds an kommunalen Grundst\u00fccken ist, um so weni-\nger sind die Gemeinden, ist der Freistaat gezwungen, zu\nMarktpreisen zu kaufen. Sie k\u00f6nnen diese Mittel auf\nandere Aufgaben konzentrieren und selbst die Boden-\npreise vor Ort bestimmen, gegebenenfalls nach unten\ndr\u00fccken und Fl\u00e4chenbestandteile und Fl\u00e4chenvorsorge be-\ntreiben; deshalb: Beschleunigung der Bestandsaufnahme\nnach Verm\u00f6genszuordnung, Geltendmachen aller Anspr\u00fc-\nche sowie Beschleunigung und Qualifizierung der Arbeit\nder kommunalen Liegenschaften und deshalb kostenlose\n\u00dcbertragung der fr\u00fcher gemeindeeigenen und Kommu-\nnen zustehenden volkseigenen Fl\u00e4chen und Grundst\u00fccke,\nweil Grund und Boden das Wertvollste sind, was im Prin-\nzip eine Kommune, was ein Freistaat an Verm\u00f6genswerten\nhat.\nIch  komme  zum Ende. Deshalb sind diese Aussagen,\nHerr  Beyer,  meiner  Meinung  nach  noch  treffender.\nMan   sollte   eben   die   Protokolle   der  11. Tagung   die-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6092\n\n\n\nses   Untersuchungsausschusses  sehr   aufmerksam  le-\nsen.\n\n       (Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der F.D.P. w\u00fcnscht\nin dieser Runde nicht noch einmal das Wort. Dann die\n\nCDU? \u2013 Auch nicht. Dann ist diese Debatte geschlossen,\nwenn nicht die Staatsregierung das Wort w\u00fcnscht. Sie tut\nes nicht. Die Debatte ist abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren!\n\n2. Aktuelle Debatte: Regionale Strukturpolitik im Raum Sachsen\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nZun\u00e4chst hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Frau\nM\u00fcller das Wort. Danach sprechen die Vertreter der\nF.D.P., der CDU, der SPD und von Linke Liste/PDS. Bitte,\nFrau M\u00fcller.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, sehr\ngeehrte Damen und Herren! Die Regionen au\u00dferhalb der\nBallungsr\u00e4ume Dresden, Leipzig und Chemnitz sind\nbesonders stark von der Deindustrialisierungspolitik der\nTreuhand und der sinkenden Besch\u00e4ftigungswirksamkeit\nder Landwirtschaft betroffen. Das betrifft etwa 70 % der\nLandesfl\u00e4che Sachsens und fast 50 % der Bev\u00f6lkerung.\nDiese Bilanz ist nicht nur ein s\u00e4chsisches oder ostdeut-\nsches Problem, sondern es ist europaweit zu beobachten.\n\nViele l\u00e4ndliche Regionen werden von der Entwicklung der\nZentren abgekoppelt. Ihre Infrastruktur verk\u00fcmmert, jun-\nge Menschen wandern ab, und ihre Funktion beschr\u00e4nkt\nsich mehr und mehr darauf, Ausgleichsfl\u00e4chen f\u00fcr die\nZentren, also Erholungsgebiet, Wohnfl\u00e4che, Wasserreser-\nvoir, Entsorgungsgebiet oder Verkehrsfl\u00e4che f\u00fcr die Zen-\ntren, zu sein.\n\nNach  Angaben  des  Bundesbauministeriums  von  vor\n10 Tagen ist davon auszugehen, da\u00df in den n\u00e4chsten\nJahren etwa 4 Millionen Menschen aus Deutschland diese\nRegionen verlassen, uns also eine sehr beachtliche Land-\nflucht bevorsteht. Ursache: eine allgemeine Tendenz zur\nZentralisierung aller gesellschaftlichen Bereiche in unserer\nGesellschaft.\n\nDie Politik ist dieser gesellschaftlichen Tendenz bisher\nungen\u00fcgend begegnet. Verantwortlich daf\u00fcr sind vor\nallem die folgenden Defizite: Die Entwicklung des l\u00e4nd-\nlichen Raumes wurde nicht als eigenst\u00e4ndiges und quer-\nschnittsorientiertes Politikfeld angesehen. Statt dessen\nwerden derzeit die verschiedensten sektoralen Interessen\nverfolgt, die sich zum Teil gegenseitig widersprechen und\noft nicht mit den regionalen Bed\u00fcrfnissen abgestimmt\nsind.\n\nEin kaum \u00fcberschaubarer Wust von F\u00f6rderprogrammen,\neine stark sektorale F\u00f6rdermittelberatung und die Art und\nWeise der Ausreichungspraxis von F\u00f6rdermitteln verhin-\ndern oftmals einen optimalen und zielgerichteten Einsatz\nder F\u00f6rdermittel. Die inhaltliche Ausrichtung vieler\nF\u00f6rderprogramme im l\u00e4ndlichen Raum zielt au\u00dferdem in\nerster Linie auf eine Behebung von Defiziten statt auf die\nF\u00f6rderung von Entwicklungsm\u00f6glichkeiten. Es gibt keine\nzielgerichteten Weiterbildungs- und Umschulungspro-\ngramme f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum.\n\nDoch wie sehen nun unsere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine aktive\nRegionalpolitik aus, die es auch den l\u00e4ndlichen Regionen\nerm\u00f6glicht, sich nachhaltig und eigenst\u00e4ndig zu ent-\nwickeln? Die Wirtschaftsf\u00f6rderung ist st\u00e4rker als bisher\nauf die Schaffung von regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen\nzu orientieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau M\u00fcller, kommen Sie bitte\nzum Ende.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ja. \u2013 Sie ist des weiteren\nst\u00e4rker als bisher darauf zu orientieren, die hier lebenden\nMenschen selbst in die Lage zu versetzen, wirtschaftlich\naktiv zu werden.\nDie gegenw\u00e4rtige Dominanz der Landesverwaltung mu\u00df\nzugunsten einer st\u00e4rkeren Eigenverantwortung vor Ort\nabgebaut werden. Dies mu\u00df mit einer aktiven Regionalbe-\nratung gekoppelt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Frau M\u00fcller, Ihre Zeit ist zu\nEnde.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich sage blo\u00df noch einen\nkurzen Satz.\nWir verstehen dies als eine aktive Entwicklungsf\u00f6rderung,\nbei der die Hilfe zur Existenzgr\u00fcndung, das Aufzeigen\nvon Markt- und Kooperationsm\u00f6glichkeiten sowie eine\numfassende F\u00f6rdermittelberatung im Vordergrund stehen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS\nund der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt spricht, bitte, f\u00fcr die Frak-\ntion der F.D.P. Freifrau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! In den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\nSachsens hat sich seit der politischen Wende in k\u00fcrzester\nZeit ein enormer struktureller Umbruch vollzogen. Der\nVorg\u00e4ngerpartei der PDS war es in vier Jahrzehnten Sozia-\nlismus gelungen, systematisch die \u00fcber Jahrhunderte ge-\nwachsene Bauernschaft von ihrem Besitz, von ihrer Wirt-\nschaftsgrundlage indirekt oder direkt zu vertreiben.\n\n(Beifall des Abg. Richter, F.D.P.)\n\nVor diesem Hintergrund ist es historisch beispiellos, da\u00df\nes gelungen ist, die politische Wende im Osten Deutsch-\nlands einzuleiten, und da\u00df begonnen wurde, der s\u00e4chsi-\nschen Bauernschaft als Produzent von Lebensmitteln und\nnachwachsenden Rohstoffen und als Landschaftspfleger\nim weitesten Sinne wieder den Platz einzur\u00e4umen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU \u2013\nZuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDa\u00df auch meine Fraktion mit der derzeitigen Situation der\nEinkommenslage der s\u00e4chsischen Bauern und der Bauern\nin Deutschland insgesamt nicht zufrieden ist, kann ich hier\nnur kurz andeuten.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nL\u00e4ndlicher Raum bedeutet aber nicht nur Landwirtschaft.\nEs bedeutet Wohn- und Lebensraum f\u00fcr rund ein Drittel\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6093\n\n\n\nder s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. Es ist die Basis der nat\u00fcr-\nlichen Lebensgrundlagen. Der l\u00e4ndliche Raum dient nun\neinmal als Reservoir f\u00fcr Boden, Wasser, Luft. Ich denke\nhier besonders an die W\u00e4lder in Sachsen. Der l\u00e4ndliche\nRaum hat eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr die Infrastruktur im\ngesamten Raum Sachsen. Es ist meines Erachtens deshalb\n\u00e4u\u00dferst wichtig, bei der Beratung des Landesentwick-\nlungsplanes auch auf die Entwicklung und die Anschl\u00fcsse\nin den l\u00e4ndlichen Raum Einflu\u00df zu nehmen. Dieser l\u00e4nd-\nliche Raum darf nicht von den industriellen Zentren abge-\nkoppelt werden.\nIch denke aber auch, da\u00df durch sehr umfangreiche Pro-\ngramme, die besonders im Landwirtschaftsministerium\nhier in Sachsen zur F\u00f6rderung des Tourismus und zur F\u00f6r-\nderung der Struktur der D\u00f6rfer aufgelegt wurden, sehr\nviel daf\u00fcr getan wird, da\u00df sich unsere D\u00f6rfer und der\nl\u00e4ndliche Raum zunehmend ver\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nEs kommt zunehmend darauf an, da\u00df f\u00fcr die in der Land-\nwirtschaft nicht mehr t\u00e4tigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Er-\nsatz durch die Ansiedlung von Handwerk und Gewerbe\ngeschaffen wird. Ich kann das sehr wohl nachvollziehen,\ngerade in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, die sich um Ballungs-\nzentren herum gebildet haben. Ich denke an den Raum um\nLeipzig, vor allem an das, was dort bei uns im l\u00e4ndlichen\nRaum passiert. Frau M\u00fcller, es ist inzwischen eine wahre\nFreude geworden, durch viele unserer D\u00f6rfer zu fahren\nund die vielen privaten Initiativen zu beobachten und zu\nsehen, wie sich die H\u00e4user und die Stra\u00dfen ver\u00e4ndern.\n\n(Starker Beifall bei F.D.P. und CDU \u2013\nBeifall von der Regierungsbank)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Da\u00df dies auch uns noch viel zu\nlangsam geht, ist v\u00f6llig klar. Ich denke aber, da\u00df die\nGrundlagen gesetzt sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der CDU\nspricht, bitte, Herr Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau M\u00fcller und Frau von Fritsch, Sie haben mir weit-\ngehend aus dem Herzen gesprochen. Ich bitte Sie nur, Ihre\nMeinung in die t\u00e4gliche Politik Ihrer Fraktion einzubrin-\ngen.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nWir bringen sie ein! \u2013\n\nZuruf von der F.D.P.: Zuh\u00f6ren!)\n\nIch komme nun zur Strukturpolitik. Unter Strukturpolitik\nverstehen wir in Sachsen regional und sektoral struktu-\nrierte F\u00f6rderpolitik. Nach drei Jahren haben wir nun eini-\nges vorzuweisen:\n1. Es ist eine fl\u00e4chendeckende Ansiedlung und Entwick-\nlung von Handwerk, Gewerbe und Kleinindustrie vorhan-\nden. Das s\u00e4chsische Handwerk hat im letzten Jahr seinen\nUmsatz um 30 % gesteigert.\n2. Die Privatisierung der ehemaligen VE-Betriebe steht\nkurz vor ihrem Abschlu\u00df.\n3. Die Entwicklung einer immer schlagkr\u00e4ftigeren Dienst-\nleistungsbranche hat einen guten Stand erreicht.\n\n4. Die Ansiedlung einiger wichtiger Gro\u00dfinvestoren in\nverschiedenen s\u00e4chsischen Regionen, wie VW Mosel,\nQuelle Leipzig, Siemens Dresden, ist gelungen. Ich rechne\ndazu auch die zweimal 800 Megawatt in Boxberg/\nWei\u00dfwasser. Das reicht uns noch nicht, aber es stimmt uns\nzuversichtlich.\nDie Baubranche boomt. Sie wissen es: Die Umsatzsteige-\nrung 1993 betrug 53 %. Baubetriebe, Bauhandwerker, Bau-\nnebengewerbe, Installationsbetriebe und in zunehmendem\nMa\u00dfe Metallbaubetriebe suchen h\u00e4nderingend nach Fach-\nleuten. Die neuen privatwirtschaftlichen Strukturen wach-\nsen best\u00e4ndig. Wer es sehen m\u00f6chte, der sieht es auch.\nDas alles geschieht aber nicht im Selbstlauf. Es ist Aus-\ndruck der Strukturpolitik im Freistaat, von der CDU in\nForm von regional und sektoral klar strukturierten F\u00f6rder-\nkonditionen verantwortet, die f\u00fcr einheimische Unterneh-\nmer kalkulierbar und f\u00fcr ausw\u00e4rtige Investoren attraktiv\nsind.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nFrau M\u00fcller, die F\u00f6rderung der Erschlie\u00dfung von Indu-\nstriebetrieben erfolgt nach dem Grundsatz: Wo die Not,\nsprich Arbeitslosigkeit, am gr\u00f6\u00dften ist, ist die F\u00f6rderung\nam intensivsten; Erhaltung einer gesunden Struktur von\nForschungs-GmbHs durch das intensive Engagement des\nFreistaates im Mix mit Gr\u00fcndern und Technologiezentren;\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAufbau einer regional strukturierten Hochschul- und Uni-\nversit\u00e4tslandschaft; gef\u00f6rderte Beratungsleistungen f\u00fcr\nFirmengr\u00fcnder, Treuhandunternehmen, B\u00fcrgermeister\nund Wirtschaftsf\u00f6rderer.\nBesonders wichtig ist, da\u00df die Investquote im s\u00e4chsischen\nStaatshaushalt bei nahezu 30 % gehalten wurde, und zwar\ngegen die Stimmen der Opposition. Das ist Strukturpolitik,\nmeine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch ist die Not der Arbeitslosigkeit im Land gro\u00df. Da\nhelfen keine Sonntagsreden und auch keine bunten F\u00e4hn-\nchen auf der Sachsenlandkarte, sondern nur tagt\u00e4gliche\nknochenharte Arbeit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch danke den Wirtschaftsf\u00f6rderern der Kreise und Regio-\nnen, den B\u00fcrgermeistern und dem Staatsministerium f\u00fcr\ndie Strukturpolitik. Ich lade auch Sie, meine Damen und\nHerren von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, ein, an dieser\nAufgabe weiter mitzuarbeiten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat jetzt die Fraktion\nder SPD. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst ein paar Worte zum\nTitel der Aktuellen Debatte \u00e4u\u00dfern. Frau M\u00fcller, es w\u00e4re\nsicherlich g\u00fcnstiger, wenn man die Aktuelle Debatte recht-\nzeitig etwas n\u00e4her eingrenzt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nMan k\u00f6nnte sich sicherlich viel l\u00e4nger \u00fcber regionale\nStrukturpolitik unterhalten, als das in diesem Rahmen\nm\u00f6glich ist. Nun wissen wir, da\u00df Sie speziell den l\u00e4nd-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6094\n\n\n\nlichen Raum angesprochen haben. Das ist sicher ein Pro-\nblem, \u00fcber das wir heute zu reden haben. Ich gebe allen\nrecht \u2013 jawohl, die regionale Strukturpolitik tut not. Sie ist\nsehr wichtig. Herr Lehmann, ich bin sicherlich nicht allzu\nblau\u00e4ugig, aber ganz so gut sieht es nun wahrlich noch\nnicht aus.\nIch bin auch der Hoffnung, da\u00df wir einiges tun k\u00f6nnen.\nDie SPD wird ihren Beitrag dazu leisten. Vielleicht be-\nkommt sie dementsprechend auch bald Verantwortung.\n\nDer Strukturwandel, wie er aus Westdeutschland bekannt\nist, ist gewi\u00df auf die ostdeutschen L\u00e4nder als solche nicht\nso einfach zu \u00fcbertragen. Dazu sind die Ausgangsbedin-\ngungen einfach ganz andere gewesen. Die Dimension der\nAufgabe ist eine viel, viel gr\u00f6\u00dfere, die Rahmenbedingun-\ngen sind andere. Und es ist manchmal auch anzumahnen,\nda\u00df gerade die F\u00f6rdermechanismen, die F\u00f6rderpraxis, die\nim Westen sicherlich gegriffen haben m\u00f6gen, f\u00fcr den\nOsten so einfach gar nicht zu \u00fcbertragen sind. Man sp\u00fcrt,\nda\u00df jetzt vielmehr die Frage steht: Wie k\u00f6nnen wir F\u00f6rder-\nmechanismen direkt anpassen an die konkreten Bedingun-\ngen hier in Sachsen und in ganz Ostdeutschland?\n\nWir haben eine Reihe von Institutionen gerade auch im\nl\u00e4ndlichen Raum, gerade auch anh\u00e4ngig am Landwirt-\nschaftsministerium, die bestehen \u2013 ich nenne nur: \u00c4mter\nf\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung, staatliche \u00c4mter f\u00fcr Land-\nwirtschaft, mittlerweile auch S\u00e4chsisches Kuratorium f\u00fcr\nden l\u00e4ndlichen Raum, S\u00e4chsische Akademie f\u00fcr den l\u00e4nd-\nlichen Raum, S\u00e4chsische Landsiedlungsgesellschaft. Ich\nglaube, wir brauchen nicht immer neue Institutionen, wir\nbrauchen dort einfach ein wirksames und effektives Ar-\nbeiten.\n\nWir haben mittlerweile auch eine ganze Reihe von Pro-\ngrammen vorliegen. Wir haben Programme ,,L\u00e4ndlicher\nRaum\u201c, ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c und ein\n,,Aktionsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum in Braun-\nkohlenfolgelandschaften\u201c. Ich meine, diese Programme,\ndas gestehe ich ehrlich ein, sind eigentlich eine gute\nGrundlage, aber sie m\u00fcssen mit Leben erf\u00fcllt werden.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWorauf es mir gerade im l\u00e4ndlichen Raum noch besonders\nankommen w\u00fcrde, ist die Ber\u00fccksichtigung der sozialen\nInfrastruktur. Ich will ganz einfach, da\u00df die jungen Men-\nschen im l\u00e4ndlichen Raum bleiben, da\u00df wir dort nicht v\u00f6l-\nlig \u00fcberaltern. Wichtig erscheint mir \u2013 da ist der Ansatz\nrichtig \u2013, jetzt die F\u00f6rderung endlich zu b\u00fcndeln. Ich sage:\nWir m\u00fcssen die interministerielle Zusammenarbeit verbes-\nsern. Auch die Kollegen der CDU-Fraktion werden sich\ndaran erinnern k\u00f6nnen: Als wir im Landwirtschaftsaus-\nschu\u00df \u00fcber die Verarbeitungsstrukturen im Freistaat Sach-\nsen und ihre F\u00f6rderung sprachen, mu\u00dften wir das Wirt-\nschaftsministerium zweimal fordern, uns entsprechende\nUnterlagen nachzureichen. Das kann einfach nicht sein, da\nbesteht Handlungsbedarf!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch glaube, wir kommen im wesentlichen im l\u00e4ndlichen\nRaum zu besseren Erfolgen, wenn wir regionale Identit\u00e4-\nten ber\u00fccksichtigen, die regionalen Probleme verarbeiten.\nIch glaube, da\u00df z. B. regionale Beratungs- und Beteili-\ngungsgesellschaften ein erster Schritt in diese Richtung\nsein k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Liste/\nPDS.\n\nSchreier,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Was hei\u00dft denn nun\n,,Regionale Strukturpolitik im Raum Sachsen\u201c? Soll man\nan diese Sache theoretisch oder praktisch herangehen?\nWas ist \u00fcberhaupt mit dem Begriff ,,Raum Sachsen\u201c\ngemeint?\nIn Zukunft bitte ich doch, wenn so ein Debattenthema auf\nder Tagesordnung steht, es genauer zu umrei\u00dfen, zumal\nich es au\u00dferordentlich bedenklich finde, da von uns eine\nGro\u00dfe Anfrage zur Zeit im parlamentarischen Gang ist\nund man sicherlich hier sehr sensibel sein sollte.\nSachsen ist nicht nur aus kleinen D\u00f6rfern, D\u00f6rfern, kleine-\nren und mittleren St\u00e4dten zusammengesetzt, sondern es\nhat ausgepr\u00e4gte und hochentwickelte Oberzentren, also\nBallungskerne. Zudem waren es Regionen mit einer\ngesunden Mischung aus Gro\u00dfunternehmen mit deren\nF\u00fchrungszentralen sowie kleineren und mittleren Firmen.\nEine solche Art wirtschaftlich-dynamischer Region, die\ndurch s\u00e4chsische dynamische Strukturpolitik wiederent-\nstehen soll \u2013 das mu\u00df ich unterstreichen: wiederentstehen\nsoll \u2013, ist von Klingenthal bis Zittau so gut wie kaum zu\nsehen. Zwar werden allerorts gr\u00f6\u00dfere und kleinere Gewer-\nbeparks aus dem Boden gestampft, auf dem sich besten-\nfalls Kleingewerbe ansiedelt. Oft genug sind es nur Super-\nm\u00e4rkte. Mancherorts findet auch der sogenannte gro\u00dfe\nAufschwung Ost nur in der Anzahl von Tankstellen und\nAutoh\u00e4usern statt.\nIn Regionen, deren Wirtschaftsstruktur ausschlie\u00dflich auf\nkleineren und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, also ohne\ndie motorischen Zugpferde Gro\u00dfunternehmen, beruht,\ngibt es trotz des Endes der Uniformit\u00e4t Massenproduktio-\nnen in Gro\u00dfunternehmen wohl kaum. Florierende\nGro\u00dfunternehmen mit ihren Unternehmenszentralen sind\naber f\u00fcr die Dynamik regionaler Entwicklung unentbehr-\nlich. Gerade diese haben die \u00fcberdurchschnittlich hohe\nFinanzkraft, die langfristige strategische Innovation und\nvor allem deren Realisierung erm\u00f6glicht. Sie sind im\ninternationalen Wettbewerb stark genug, weil ihre Pro-\nduktion meistens einen \u00fcberdurchschnittlich hohen\nMarktanteil hat. Sie ziehen quasi magnetisch eine viel\ngr\u00f6\u00dfere Zahl anderer kleinerer und gr\u00f6\u00dferer Firmen in\neine Region.\nAber all das haben wir hier nicht, oder besser: wir hatten\nes zwar, aber es mu\u00dfte ja alles weg. Was noch da ist, kann\nkaum regionale Wirtschaft und Sozialkreisl\u00e4ufe ersetzen.\nDabei dr\u00e4ngt sich einem die Frage auf, ob eine regionale\nStrukturpolitik \u00fcberhaupt gewollt ist. Wenn man den\nBundeswirtschaftsminister Rexrodt h\u00f6rt, kommen einem\nda berechtigte Zweifel. Dieser sagte einmal, ganz Deutsch-\nland sei der Standort. Da mu\u00df man schon Standorte aufge-\nben, wenn es der deutsche Standort verlangt. Es lohnt sich\nnicht, in Deutschland zu produzieren, wenn die ,,lahmen\nEnten\u201c, sprich: die unrentablen Standorte, verschwinden.\nMeine Damen und Herren! Bei dieser Aussicht ist die\nHoffnung auf eine entgegenwirkende Strukturpolitik f\u00fcr\nmich sehr begrenzt. Da m\u00f6chte ich enden mit einem abge-\nwandelten Zitat von Heine: ,,Denk\u2019 ich an Sachsen in der\nNacht oder Deutschland in der Nacht \u2026\u201c Wie es weiter-\ngeht, wissen Sie ja.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6095\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Jetzt kom-\nmen wir zur zweiten Runde in der 2. Aktuellen Debatte.\nEs ist aufgerufen die Fraktion der CDU. Von anderen\nFraktionen liegen keine Wortmeldungen mehr vor.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIn den vergangenen 10 Jahren sind im Westen unseres\nLandes \u00fcber 3 Millionen neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen\nworden. Die wirtschaftliche Entwicklung war in einem\nstetigen Wachstum. Betr\u00e4chtliche Reallohnsteigerungen,\nLeistungsverbesserungen f\u00fcr Familien und sozial Schwa-\nche sowie beachtliche Unternehmensgewinne waren kenn-\nzeichnend. Da\u00df die konjunkturelle Schw\u00e4che nun auch\nDeutschland erreicht hat, hat seine Ursachen jedoch nicht\nnur in \u00e4u\u00dferen Faktoren wie beispielsweise der weltweiten\nRezession oder der wirtschaftlichen \u00d6ffnung nach dem\nOsten. Es gibt strukturelle Defizite des Wirt-\nschaftsstandortes Deutschland. Offensichtlich hat die deut-\nsche Volkswirtschaft nicht ausreichend auf die sich \u00e4n-\ndernden Rahmenbedingungen des Weltmarktes reagiert.\nNeue Technologien bestimmen die Zukunft. Der in\nDeutschland erworbene technologische Vorsprung\nschmilzt angesichts hervorragender Leistungen in anderen\nTeilen der Welt ab. L\u00e4nder wie die USA und Japan haben\nauf die neue industrielle Revolution, in der Zukunfts-\ntechnologien alle Branchen durchdringen und radikal ver-\n\u00e4ndern, mit enormen Anstrengungen in Hochtechno-\nlogiebereichen reagiert. Europa und Deutschland haben\nmit dieser Entwicklung nicht Schritt gehalten. Zukunfts-\ntr\u00e4chtige Entwicklungen d\u00fcrfen deshalb bei uns nicht am\nMangel von Risikokapital scheitern.\nDie CDU erwartet, da\u00df die im Solidarpakt zugesagte\nMilliarde der Kreditwirtschaft vor allem risikobereiten\nExistenzgr\u00fcndern in den neuen L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung\ngestellt wird.\nDie Standortkonkurrenz versch\u00e4rft sich. Mit der \u00d6ffnung\nder Grenzen nach Mittel- und Osteuropa ist in unserer\nunmittelbaren Nachbarschaft neue Konkurrenz f\u00fcr Inve-\nstitionen und Arbeitspl\u00e4tze entstanden. Die in sehr\nbescheidenem Wohlstand lebenden Menschen sind bereit,\nzu niedrigen L\u00f6hnen und bei geringer sozialer Absiche-\nrung motiviert und qualifiziert zu arbeiten.\nDie gegenseitigen wirtschaftlichen Abh\u00e4ngigkeiten und\nVernetzungen in der Welt nehmen zu. In dieser Situation\ngilt es, den B\u00fcrgern zu sagen, da\u00df der Aufbau der Wirt-\nschaft f\u00fcr einige Zeit Belastungen mit sich bringt und\ngemeinsame Anstrengungen notwendig macht.\nDer vollst\u00e4ndige Umbau der sozialistischen Kommando-\nwirtschaft in eine soziale Marktwirtschaft in den neuen\nL\u00e4ndern erfordert Anpassungen am Arbeitsmarkt von bis-\nher nicht gekanntem Ausma\u00df.\nEine Schl\u00fcsselstellung beim Umbau der Wirt-\nschaftsstruktur kommt dem selbst\u00e4ndigen Unternehmer\nzu. Durch seine Entscheidungen werden Arbeitspl\u00e4tze ge-\nschaffen oder vernichtet, Innovationschancen genutzt oder\nverspielt. Er entscheidet ma\u00dfgeblich \u00fcber Erfolg oder\nMi\u00dferfolg, Expansion oder Niedergang. Umfangreiche\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen im Freistaat sichern, da\u00df mehr Men-\nschen den Schritt in die Selbst\u00e4ndigkeit wagen und da\u00df\ndiese Existenzgr\u00fcnder engagiert und verantwortungsvoll\nihre Aufgaben wahrnehmen k\u00f6nnen.\nDie Politik der CDU ist insgesamt darauf ausgerichtet,\nWachstums- und Innovationskr\u00e4fte der Wirtschaft zu\nst\u00e4rken und so mittel- und langfristig einen Beitrag f\u00fcr\ndauerhaft sichere Arbeitspl\u00e4tze zu leisten.\n\nDie Erneuerung industrieller Kerne und die Schaffung\nindustriell leistungsf\u00e4higer Regionen als Wachstums- und\nEntwicklungspole bieten auch dem Mittelstand neue Bet\u00e4-\ntigungsfelder. Die F\u00f6rderma\u00dfnahmen des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zielen auch\nauf infrastrukturell attraktiv ausgestattete und \u00f6kologisch\nsanierte Regionen. Dies ist ebenfalls ein wichtiger Aus-\ngangspunkt f\u00fcr den Aufbau einer konkurrenzf\u00e4higen\nIndustrie in Sachsen.\nIch danke.\n          (Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bin mir nicht ganz sicher, ob die\nFraktion  der SPD noch  ihre  gemeldete Rednerin, Frau\nDr. Wirth, sprechen lassen wird? \u2013 Nicht. Dann rufe ich\ndie dritte Runde auf, die Fraktion der CDU, Herrn Witz-\nschel.\n\nWitzschel, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn ich regionale Strukturpolitik h\u00f6re, str\u00e4ubt sich\nbei mir das Gefieder.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nIch denke nur wenige Jahre zur\u00fcck. Da gab es in diesem\nLand eine Liste der strukturbestimmenden Betriebe. Jeder\nBetrieb hoffte, auf diese Liste zu kommen, weil er da be-\nvorzugt Bilanzanteile bekam. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das\nvergessen haben. Ich habe das nicht vergessen; und ich\nhabe davor immer noch einen Horror!\n\n(Heiterkeit und Widerspruch bei\nLinke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch werde den Verdacht nicht los, da\u00df regionale Struktur-\npolitik im Raum Sachsen etwas \u00c4hnliches werden k\u00f6nnte.\nWir sind uns sicherlich einig, da\u00df jede Entscheidung der\nTreuhandanstalt eine Strukturentscheidung ist, und des-\nhalb haben wir auch rechtzeitig versucht, mit unseren Mit-\nteln \u2013 sie waren bestimmt nicht immer ausreichend \u2013 Ein-\nflu\u00df auf solche Entscheidungen zu nehmen.\nDas ist auch der Grund, weshalb im Freistaat F\u00f6rdermittel\nan bestimmte Kriterien gebunden worden sind. Wir haben\nschon sehr zeitig im Freistaat damit begonnen, z. B. Han-\ndel oder Bauwirtschaft mit GA-Mitteln nicht zu f\u00f6rdern.\nGenauso war entschieden worden, bestimmte Regionen\nbesser zu f\u00f6rdern. Ich m\u00f6chte hier an das Erzgebirge, die\nLausitz oder Grenzregionen erinnern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAlle weiteren Eingriffe in die wirtschaftliche Entwicklung\nhalte ich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich. Als Mittelst\u00e4ndler mu\u00df\nich sagen, da\u00df sich jede Einflu\u00dfnahme des Staates \u2013 egal\nwelches Staates \u2013 in eine wirtschaftliche Entwicklung\nirgendwann r\u00e4cht. In unserer derzeitigen Situation, wo die\nWettbewerbsbedingungen nicht vergleichbar sind, halte\nich trotzdem Eingriffe f\u00fcr unumg\u00e4nglich. Ich bin aber der\nMeinung, da\u00df das SMWA hier eine ausgezeichnete F\u00f6r-\nderpolitik macht, indem Einzelfallentscheidungen getrof-\nfen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nNicht, dann bitte weiter.\n\nWitzschel, CDU: \u2013 Ich h\u00e4tte sie zulassen sollen, Frau M\u00fcl-\nler; Sie haben ja vorhin so gelobt, da\u00df ich eigentlich gar\nnicht richtig zum Kritisieren ausholen konnte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6096\n\n\n\n(Heiterkeit bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig halte ich, da\u00df bei F\u00f6rderzu-\nsagen beachtet wird, wie zukunftstr\u00e4chtig die Strategie des\nUnternehmens   ist.  Besonders   f\u00f6rderw\u00fcrdig   sind  Inve-\nstitionen im produzierenden Bereich, in Forschung und\nInnovation.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bin ja ber\u00fcchtigt daf\u00fcr, da\u00df ich politische Aussagen am\neigenen Leibe ausprobiere. Ich glaube, in der Medizin\nhei\u00dft das Selbstversuch. Wenn das da ein Patient oder Me-\ndiziner macht, und es geht schief, dann geht er drauf;\nwenn ich das mache, gehe ich pleite.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sehr richtig!)\n\nIch habe also f\u00fcr meinen Betrieb Antrag auf GA-F\u00f6rde-\nrung gestellt. Meine Hausbank h\u00e4tte mir dies \u00fcbrigens\nnicht angeboten, denn dadurch w\u00fcrde sich ja das Kredit-\nvolumen verringern. W\u00e4hrend der Antrag auf F\u00f6rderung\nvon Investitionen f\u00fcr die Produktion, dazu noch in einem\nLandkreis, dazu noch in der Textilindustrie, sehr unpro-\nblematisch und schnell ging, hat die F\u00f6rderung f\u00fcr den\nHandel nicht funktioniert. Ich habe das mit Z\u00e4hneknir-\nschen zur Kenntnis genommen, halte aber diese Entschei-\ndung f\u00fcr richtig.\nIch hoffe, da\u00df diese Konsequenz die Regel ist, da\u00df aber\nmehr Einflu\u00dfnahme von \u00dcbel ist. Nach wie vor lehne ich\npauschale F\u00f6rderungen ab. Der Einflu\u00df darf nicht zur\nBevormundung werden. In besonders innovativen F\u00e4llen,\ngar noch in einer Gegend, wo Arbeitspl\u00e4tze \u00fcberdimen-\nsional fehlen, sollte das derzeitig ausreichende Instrumen-\ntarium genutzt werden. Wir alle sollten dazu beitragen,\nda\u00df diese Mittel und diese Wege noch besser bekannt\nwerden.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Ich  er\u00f6ffne  die  vierte  Runde  in  der\n2. Aktuellen Debatte. Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Dr. Jahr.\n\nDr.  Jahr,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Das Thema der heutigen Aktuellen\nDebatte lautet: Regionale Strukturpolitik im l\u00e4ndlichen\nRaum Sachsens. Ich mu\u00df Ihnen gestehen, ich war mir nicht\nganz sicher, ob ich zu diesem Thema sprechen mu\u00df. Es ist\nein Riesenthema. Ich habe mich zun\u00e4chst dar\u00fcber infor-\nmiert, wer denn eigentlich von den Antragstellern dazu\nspricht. Und ich habe mir gesagt: Wenn Frau M\u00fcller dazu\nspricht, dann wird es schon irgendwie mit dem l\u00e4ndlichen\nRaum und der Landwirtschaft zu tun haben. Ich bin nicht\nganz entt\u00e4uscht worden, nur ein wenig dahin gehend, da\u00df\ndie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu diesem Riesenthema\nnur 3 Minuten Redezeit aufwendet. Haben Sie nicht mehr\ndazu zu sagen?\n\n(Heiterkeit und Widerspruch bei\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS \u2013\nZurufe von Dr. B\u00f6ttger und Frau M\u00fcller,\n\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n\u2013 Mir geht es auch wie meinem Kollegen Herrn Witzschel.\n\n(Unruhe bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch hatte mich auf mehr Kritik gefa\u00dft gemacht. Und ich\nmu\u00df sagen, mein ganzer Redebeitrag kommt ganz durch-\neinander.\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau M\u00fcller hat uns ja eher gelobt als irgendwie getadelt.\nIch wei\u00df auch gar nicht richtig, ob ich mich jetzt bedanken\nsoll oder nicht. Trotzdem anerkenne ich auch das Bem\u00fc-\nhen von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, den l\u00e4ndlichen Raum als\nGesamtheit zu betrachten und ihm auch das n\u00f6tige\nAugenmerk zu schenken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, wir haben im Hohen Haus einen Standpunkt\nerarbeitet, den man ruhig noch einmal nennen sollte, n\u00e4m-\nlich, da\u00df Agrarpolitik nicht nur Landwirtschaftspolitik ist,\nsondern auch Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Wer die\nBauern abschaffen will, der zerst\u00f6rt ganz einfach den l\u00e4nd-\nlichen Raum und beleidigt damit mindestens 30 % der\nBev\u00f6lkerung des Freistaates.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Schiemann, CDU:\nSehr richtig! \u2013 Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\n\nFast 50 %!)\n\nDie CDU-Fraktion bekennt sich zur Gesamtheit des l\u00e4nd-\nlichen Raumes. Wir wollen den l\u00e4ndlichen Raum mit\nseinen Besonderheiten erhalten.\nMit dem Programm L\u00e4ndlicher Raum, das wir im vergan-\ngenen Jahr als Landesprogramm neu in den Haushalt ein-\ngestellt hatten und das inzwischen mit einem B\u00fcndel von\nsechs Richtlinien umgesetzt worden ist, die selbst bei der\nKommission in Br\u00fcssel als beispielhaft gelten und von der\nOpposition im Hohen Haus anerkannt werden, haben wir\ndiese Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum fortgesetzt.\nWenn Sie durch Sachsens D\u00f6rfer fahren und unser Land\nmit den Nachbarn vergleichen, werden Sie feststellen, da\u00df\nsich in Sachsen etwas tut, gerade auf dem flachen Land.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Superm\u00e4rkte!)\n\n\u2013 Frau M\u00fcller, wir haben sicher nicht \u2013 und da sind wir\nuns einig \u2013 alle Probleme gel\u00f6st. Das w\u00e4re ja auch schade.\nProbleme regen ja auch zur Entwicklung an. Wir k\u00f6nnen\nuns ja nicht hinstellen und sagen: Wir haben alle Probleme\ngel\u00f6st und alle im Griff! Wir k\u00f6nnen auch sicherlich noch\nvieles verbessern, aber wir brauchen dazu keine neue\nOrganisation mit Anlaufschwierigkeiten und neuen B\u00fcro-\nkratien. Ich meine, wir haben davon schon genug.\nHerr Jurk hat es schon erw\u00e4hnt: Wir haben die S\u00e4chsische\nLandsiedlungsgesellschaft, wir haben das Landeskurato-\nrium f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, wir haben die S\u00e4chsische\nAkademie L\u00e4ndlicher Raum, wir haben die \u00c4mter f\u00fcr\nLandwirtschaft, und wir haben die \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche\nNeuordnung. Und, Frau M\u00fcller, wer eine neue Organisa-\ntion schafft und damit auch eine neue Verwaltung, erzielt\ndamit keine besseren und schnelleren L\u00f6sungen.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIch habe auch keine neue Organisation verlangt!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, das verlangen Sie ja st\u00e4ndig. Das mu\u00df gekop-\npelt werden; wir m\u00fcssen einen \u00dcberbau schaffen, wir\nm\u00fcssen dies koordinieren. Wir wissen ja selbst, jede Ver-\nwaltung entwickelt ihre Eigendynamik und damit die\nDynamik zur personellen Ausweitung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Jahr, 3 Minuten sind um.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6097\n\n\n\nDr. Jahr, CDU:  Wenn Sie es anders gemeint haben, Frau\nM\u00fcller, dann m\u00fcssen Sie es auch so sagen. Ich meine:\nUnterst\u00fctzen wir das Ministerium f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung  und  Forsten!   Unterst\u00fctzen  wir  Herrn\nDr. J\u00e4hnichen und sein Haus bei der Weiterf\u00fchrung und\nVerbesserung ihrer Arbeit f\u00fcr die ganzheitliche Entwick-\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes! Wenn Sie es so gemeint\nhaben, sind wir wieder einer Meinung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, Herr\nMinister J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist schon so: Der l\u00e4ndliche Raum in Sachsen hat\nviele Gesichter. Allen gemeinsam ist aber die tragende\nRolle, die der Land- und Forstwirtschaft zukommt, auch\ndann, wenn \u2013 wie k\u00fcrzlich geschehen \u2013 eine Oppositions-\nstimme die Abschaffung der Landwirtschaft vorgeschla-\ngen hat.\nAber mit einer aktiven Politik f\u00f6rdern wir auf der einen\nSeite eine umweltgerechte Landwirtschaft und eine natur-\nnahe Waldwirtschaft, die dazu beitragen, die Kulturland-\nschaft insgesamt zu gestalten und zu erhalten. Auf der\nanderen Seite gestalten wir durch die vielf\u00e4ltigen Funktio-\nnen den l\u00e4ndlichen Raum auch als Lebens- und Wohn-\nraum sowie als Arbeits-, Erholungs- und Kulturraum.\nVor drei Jahren \u2013 ich erinnere mich sehr genau \u2013 haben die\nOppositionsparteien fast einhellig in diesem Hohen Hause\nimmer wieder die Katastrophe f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum\nvorhergesagt. Durch das Zerbrechen der sozialistischen\nAgrarstrukturen ist eine Ver\u00f6dung der D\u00f6rfer beschworen\nworden. Massenabwanderungen, die zu reinen Rent-\nnerd\u00f6rfern f\u00fchren, ganze Regionen als unbewirtschaftete\nBrachl\u00e4ndereien \u2013 so ist hier get\u00f6nt worden.\nHeute ist unverkennbar: Der l\u00e4ndliche Raum lebt. Er ent-\nwickelt eine eigene Dynamik. Neue Agrarstrukturen stabi-\nlisieren sich, und die Heilung und Sanierung der D\u00f6rfer\nsind nicht zu \u00fcbersehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Minister J\u00e4hnichen,\nist Ihnen die j\u00fcngste Verlautbarung des Bundesbaumini-\nsteriums bekannt, die einsch\u00e4tzt, da\u00df in der n\u00e4chsten Zeit\n4 Millionen Menschen aus den l\u00e4ndlichen Regionen in\nOstdeutschland \u2013 das ist ein Viertel der Bev\u00f6lkerung\nOstdeutschlands! \u2013 diese Regionen verlassen werden?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Abgeordnete, wenn Sie gestatten,\nspreche ich zum Thema. Ich glaube, das hat mit dem ur-\nspr\u00fcnglichen Thema nichts zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau M\u00fcller,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das ist doch Ver\u00f6dung!)\n\nWas wir tats\u00e4chlich erleben, sind ungeahnte Aktivit\u00e4ten,\nAktivit\u00e4ten, die es in diesem Jahrhundert in unseren D\u00f6r-\nfern noch nicht gegeben hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Schiemann, CDU: Jawohl!)\n\nDas ist sichtbar an vielen Stellen, und zwar nicht nur an\nder d\u00f6rflichen Bausubstanz, nicht nur an den Investitionen\nin die Infrastruktur, sondern auch an Fragen des Vereins-\nlebens und an vielem anderen.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nUnd an einem Geburtenr\u00fcckgang!)\n\nDas ist \u00dcberwindung des schweren Erbes der Vergangen-\nheit; das ist die Aufbruchstimmung, die da ist in unseren\nD\u00f6rfern; das ist der Neuanfang, und das, meine Damen\nund Herren, ist auch ein Zeichen des Vertrauens in die\nPolitik und in eine gute Zukunft.\nDas zeigt aber auch den gro\u00dfen Mut in den l\u00e4ndlichen\nGebieten, in den D\u00f6rfern zur Eigenverantwortung. Im\nDorf wartet man nicht ab, sondern hilft sich selbst.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nSchiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nIch kann Ihnen ein Beispiel nennen, Frau Abg. M\u00fcller. In\nmeiner Heimatgemeinde Wyhratal mit ca. 2 000 Einwoh-\nnern sind in den vergangenen drei Jahren 61 neue Gewer-\nbeansiedlungen und Handwerksbetriebe entstanden, die\n210 neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen haben. Meine Damen\nund Herren, in drei Jahren hat sich damit ein F\u00fcnftel der\nEinwohner selbst neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUm noch einmal auf Ihre Frage von vorhin zur\u00fcckzukom-\nmen, so kann ich Ihnen sagen, da\u00df doppelt soviel, wie die\nLandwirtschaft verloren hat, wie dort abgebrochen ist, in\ngleicher Zeit neu entstanden ist. Auch wenn das nicht in\njedem Dorf in Sachsen im Moment so ist, so ist es doch\ntypisch f\u00fcr Sachsen, denn wir reden \u00fcber Sachsen und\nnicht \u00fcber Vorpommern oder die Uckermark.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPolitisches Ziel ist deshalb, Hilfe zur Selbsthilfe zu geben\nund keine von oben angewiesenen staatlichen Bevormun-\ndungen zuzulassen.  Aber ich sage auch,  wir  von  oben,\nd. h. die Staatsregierung, helfen durch vielf\u00e4ltige F\u00f6rder-\nprogramme. Ich erinnere nur an das Programm zur F\u00f6rde-\nrung von Frauenarbeitspl\u00e4tzen im l\u00e4ndlichen Raum, das\nauch von Ihnen, von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, sehr\nverehrte Frau Abgeordnete, Anerkennung findet.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nUnd eingebracht wurde!)\n\nIch erinnere aber auch an unser Aktionsprogramm ,,L\u00e4nd-\nlicher Raum\u201c, das eine breite Koordinierung aller Aktivi-\nt\u00e4ten im l\u00e4ndlichen Raum unter regionaler Koordinierung,\ndas hei\u00dft vor Ort durch den zust\u00e4ndigen Landrat, vor-\nsieht.\nWir haben in den vergangenen drei Jahren im Rahmen der\nGemeinschaftsaufgabe, also mit Hilfe des Bundes und des\nEG-Strukturfonds, etwa 1,4 Milliarden DM f\u00fcr F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen im l\u00e4ndlichen Raum allein \u00fcber mein Mini-\nsterium bereitgestellt. Das ist ein warmer Regen, meine\nDamen und Herren, der \u00fcberall sp\u00fcrbar ist. Es ist erfreu-\nlich, da\u00df auch die Opposition diese Ergebnisse respektiert\nund anerkennt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6098\n\n\n\nDer Pr\u00e4sident des Deutschen Bauernverbandes, Herr Frei-\nherr von Heereman, hat k\u00fcrzlich gesagt, Schweigen sei die\nh\u00f6chste Form von Bauernlob. Meine Damen und Herren,\ndem ist eigentlich nicht viel hinzuzuf\u00fcgen.\nGanzheitliche Entwicklung hei\u00dft f\u00fcr uns auch \u2013 neben der\nUnterst\u00fctzung der landwirtschaftlichen Unternehmen und\nder Erhaltung und Entwicklung der s\u00e4chsischen Kultur-\nlandschaft \u2013 die Schaffung von Einkommenskombinatio-\nnen, unter anderem in Form von Urlaub auf dem Lande,\ndurch Ansiedlung kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unter-\nnehmen sowie durch vielf\u00e4ltige soziale und kulturelle\nAktivit\u00e4ten im Dorf zur Erh\u00f6hung der Bleibebereitschaft\nder Bev\u00f6lkerung.\nIn den vergangenen Jahren wurden zur Unterst\u00fctzung der\nBev\u00f6lkerung beim Einsatz von F\u00f6rdermitteln auch ein\nfl\u00e4chendeckendes Netz der Beratung angeboten und her-\ngestellt, eine unabh\u00e4ngige und neutrale staatliche Offizial-\nberatung in Form der drei \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuord-\nnung, f\u00fcr Landwirtschaft und Forstwirtschaft. Gerade\ndurch die Arbeit dieser Beh\u00f6rden, dieser Mitarbeiter vor\nOrt, ist ein effektiver und gezielter Einsatz der F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten gew\u00e4hrleistet.\nUm die Menschen als wichtigsten Entwicklungsfaktor im\nl\u00e4ndlichen Raum noch mehr zu aktivieren, Wissen zu ver-\nbreiten und den Meinungsaustausch zu f\u00f6rdern, sind viel-\nf\u00e4ltige private Initiativen entstanden. Privatrechtlich orga-\nnisierte Hilfen zur Selbsthilfe sind eine wesentliche St\u00fctze.\nHerr Abg. Dr. Jahr hat im einzelnen darauf hingewiesen.\n  Meine Damen und Herren! F\u00fcr die in dieser Aktuellen\nDebatte unterbreiteten Vorschl\u00e4ge danke ich Ihnen. Wir\nwerden sie gr\u00fcndlich pr\u00fcfen und im Ausschu\u00df und mit\nden Verb\u00e4nden beraten. Wir brauchen keine Hysterie.\nUmstellung und Neuanfang sind f\u00fcr alle, gerade auch f\u00fcr\ndie Menschen im l\u00e4ndlichen Raum, schwer genug. Wir\nbrauchen Sachlichkeit und konkrete Hilfen zur Begleitung\nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr die D\u00f6rfer und Ge-\nmeinden. Daf\u00fcr stehe ich. Hilfen m\u00fcssen unkompliziert,\ndirekt und nachpr\u00fcfbar sein.\nIch danke allen, die sich daran beteiligen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit, Herr Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Auch und\ngerade f\u00fcr die Wirtschaftspolitik spielt die Entwicklung\nder Regionen und des l\u00e4ndlichen Raumes eine Schl\u00fcssel-\nrolle. Wir wollen damit die Wirtschaftskraft in den Regio-\nnen st\u00e4rken. Wir wollen damit aber auch die Eigenst\u00e4ndig-\nkeit und Vielfalt der Regionen, auch die kulturelle Vielfalt,\nbewahren helfen.\nNeben der S\u00e4chsischen Staatsregierung, die unter Beach-\ntung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips Rahmenbedingungen und\nma\u00dfgebliche Akzente gesetzt hat und setzt, m\u00fcssen alle\nrelevanten Instanzen ihren Teil zur Erreichung der regio-\nnalpolitischen Ziele beitragen. Das betrifft insbesondere\ndie Gemeinden, Landrats\u00e4mter, Regierungspr\u00e4sidien, die\nVerb\u00e4nde, Kammern und schlie\u00dflich die Unternehmen\nselbst. Dabei erfolgt die Unterst\u00fctzung dieser Institutio-\nnen, der B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te sowie der Unterneh-\nmen durch die Staatsregierung direkt und seit Oktober\n1991 durch das ,,Herkules-Team\u201c meines Hauses. Auch\ndie ,,Herkules\u201c-Leute beraten die Unternehmer. Das ist ne-\n\nben der Arbeit der Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft, Frau\nM\u00fcller, regionalisierte Wirtschaftsf\u00f6rderung.\nIch habe Ihren Beitrag mit Interesse geh\u00f6rt, aber auch\nIhren Artikel im ,,Landboten\u201c mit Interesse gelesen. Wir\nsind in diesem Punkt einer Meinung: Der regionale Sach-\nverstand und die Kenntnisse vor Ort sind die Basis f\u00fcr\neine Wirtschaftspolitik f\u00fcr die Regionen. Frau M\u00fcller, ich\nkann Ihnen sagen, Ihre dreij\u00e4hrige Arbeit im S\u00e4chsischen\nLandtag hat sich offensichtlich gelohnt. Sie haben gut und\ninteressiert zugeh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und vereinzelt\nbei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDies war die Best\u00e4tigung der Wirtschaftspolitik der Staats-\nregierung. Dar\u00fcber bin ich au\u00dferordentlich froh. Es wur-\nden nicht, wie noch vor einigen Jahren, zentrale Pl\u00e4ne\ngefordert. Regionalpolitik hei\u00dft: regional gestalten; Regio-\nnalpolitik mu\u00df aus den Regionen kommen.\nIch stimme Ihnen auch zu, da\u00df wir das Instrumentarium\nder Altbundesl\u00e4nder so nicht anwenden k\u00f6nnen. Eben\ndarum hat die Staatsregierung Projektgruppen ins Leben\ngerufen. Ich nenne: Herkules, ATLAS, Zeus, Aufbauwerk\nSachsen, ,,Perlenkette\u201c. Wir haben Marketingstrategien f\u00fcr\ndie Holzschnitzer im Erzgebirge und f\u00fcr den Musikwinkel\nerarbeitet, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bravo! bei der CDU)\n\nDies ist Regionalpolitik f\u00fcr Regionen. Wir haben ein sehr\neffizientes F\u00f6rderinstrumentarium geschaffen, das den\nSchwerpunkt auf die F\u00f6rderung der Regionen legt. Gerade\ndie l\u00e4ndlichen R\u00e4ume hatten in der Vergangenheit und\nwerden in der Zukunft die h\u00f6chsten F\u00f6rders\u00e4tze haben.\nDies ist ein Schwerpunkt unserer Politik. Das ist eine Poli-\ntik f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen.\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen nat\u00fcrlich auch\nneben der F\u00f6rderung Direktinvestitionen. Wir brauchen\nArbeitspl\u00e4tze in der Wirtschaft, nicht nur Programme der\nWirtschaft. Deshalb unterst\u00fctzen wir dies gerade in den\nRegionen. Ich konnte gestern in einer \u00fcberregionalen\nTageszeitung lesen, da\u00df beispielsweise der Landesvorsit-\nzende der SPD bei dem Besuch des Eilenburger Chemie-\nwerkes seine Mitwirkung dargelegt hat. Die Rettung\ndieses Unternehmens und auch die Ansiedlung von Enzo-\nGutzeit in Eilenburg war ein Erfolg der Arbeit der Landes-\nregierung. Aber ich bedanke mich gleichzeitig dennoch f\u00fcr\ndie Unterst\u00fctzung und Mitwirkung durch den Landesvor-\nsitzenden und Spitzenkandidaten der SPD.\nMeine Damen, meine Herren, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der SPD: Was ist denn los heute?)\n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen auch weiterhin\ndarauf achten, da\u00df wir vorhandene Industriebrachen wie-\nder regenerieren. Deshalb wird mein Haus f\u00fcr den Zeit-\nraum von 1995 bis 1999 das anteilig gr\u00f6\u00dfte Mittelvolumen\nim Rahmen der F\u00f6rderung der wirtschaftsnahen Infra-\nstruktur hierf\u00fcr veranschlagen. Ich habe 2 Mitarbeiter des\nHerkules-Teams beauftragt, sich ausschlie\u00dflich um diese\nThematik zu k\u00fcmmern. Dies ist Regionalpolitik, meine\nDamen und Herren, wie sie erfolgreich sein mu\u00df.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nWehnert, Linke Liste/PDS, zur CDU:\n\nHoch, hoch! Aufstehen!)\n\nWir verzahnen sie auch mit der Arbeitsmarktpolitik. Nach\ndem im Aufbauwerk im Freistaat Sachsen entwickelten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6099\n\n\n\nKonzept kommunaler Standortentwicklungsgesellschaften\nwurden bereits Konzepte f\u00fcr Industriebrachensanierung\nund Entwicklung von Gewerbegebieten im Raum Chem-\nnitz \u2013 Freiberg \u2013 Zwickau und in der osts\u00e4chsischen\nRegion geschaffen.\nUnd, Frau M\u00fcller, ich denke, auch hier sind wir einer Mei-\nnung: Die Treuhand, die TLG, ist aufgerufen, endlich von\nihrer falschen Politik der \u00fcberh\u00f6hten Verkehrswerte beim\nVerkauf der Liegenschaften Abstand zu nehmen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nLassen Sie mich zum Abschlu\u00df aber noch auf einen letzten\nAspekt eingehen. Eine erfolgreiche regionale Strukturpoli-\ntik, oder wie immer Sie das nennen wollen, kann man nur\nmachen, wenn man daf\u00fcr auch die erforderlichen verkehr-\nlichen Infrastrukturen schafft. Deshalb m\u00fcssen wir die A 4\nausbauen, deshalb brauchen wir die A 13!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb werden wir auch daf\u00fcr k\u00e4mpfen, da\u00df das Schie-\nnenwegenetz ausgebaut wird. Wir werden uns f\u00fcr den\nErhalt der Sachsenmagistrale und deren Ausbau einsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Plobner, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume werden\nweiterhin die volle Priorit\u00e4t haben. Wir haben trotz der\nschwierigen Ausgangslage bisher Erfolgreiches geleistet,\n\nweil wir nie mehr versprochen haben, auch f\u00fcr die l\u00e4nd-\nlichen R\u00e4ume, als das, was wir halten k\u00f6nnen.\nIch lese in dem ,,Landboten\u201c, da\u00df Sie ein Gutachten in\nAuftrag gegeben haben und da\u00df Sie anbieten, da\u00df Interes-\nsenten die Studie von Ihnen zugeschickt bekommen. Sehr\ngeehrte Frau M\u00fcller, ich w\u00e4re Ihnen sehr dankbar, wenn\nSie mir diese Studie zukommen lassen w\u00fcrden. Ich bin\nauch bereit, das zu diskutieren, was f\u00fcr uns diskussions-\nwert ist. Ich m\u00f6chte allerdings gleichzeitig jetzt schon\nsagen: Legen Sie diese Bitte nicht als einen Beitrag zur\nAnheizung der Koalitionsdiskussion aus!\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit sind\ndie mir vorliegenden Wortmeldungen zur 2. Aktuellen\nDebatte: Regionale Strukturpolitik im Raum Sachsen abge-\narbeitet.\nBevor wir in die 3. Debatte einsteigen, begr\u00fc\u00dfe ich ganz\nherzlich die Herren Bazarchuu und Demberel, Abgeordne-\nte des Gro\u00dfen Staatschurals der Mongolei.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nSie sind heute Gast des S\u00e4chsischen Landtags und auch\nG\u00e4ste des Haushalts- und Finanzausschusses. Ich darf Sie\nhier nochmals recht herzlich begr\u00fc\u00dfen.\nMeine Damen und Herren! Es ist aufgerufen die\n\n3. Aktuelle Debatte: R\u00fcckgabe der f\u00fcr Sachsen bestimmten Mittel\naus dem ABM-Stabilisierungsprogramm der Bundesregierung\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZun\u00e4chst hat der Antragsteller, die Fraktion der SPD, das\nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: Linke\nListe/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und CDU.\nBitte, Herr Richter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Ich glaube, es ist an der Zeit, in diesem Hause\neinmal wieder die Rolle der Opposition und die Rolle der\nRegierung zurechtzur\u00fccken. Deshalb m\u00f6chte ich auch\ngleich damit beginnen.\nHerr Minister Dr. Schommer, die K\u00fcrze der mir zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Zeit gebietet mir, gleich zu Beginn festzu-\nstellen: Sie und Ihr Haus sind bei der Bew\u00e4ltigung des\nProblems Arbeitslosigkeit kl\u00e4glich gescheitert.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAnl\u00e4\u00dflich der Debatte \u00fcber 70 Millionen DM aus dem\nABM-Stabilisierungsprogramm im Oktober vorigen Jahres\nwies ich Sie darauf hin, da\u00df es einfach nicht gen\u00fcgt, immer\nmit dem Finger in Richtung Bonn, Berlin und N\u00fcrnberg zu\nzeigen, wenn es um den Arbeitsmarkt in Sachsen geht.\nAber genau das praktizierten Sie nur wenige Minuten\nsp\u00e4ter mit den Anschuldigungen gegen\u00fcber den Arbeits-\n\u00e4mtern. Obwohl Sie vor wenigen Tagen Abbitte tun\nmu\u00dften, bleibt der Stil der gleiche.\nJetzt, wo das Kind mit der R\u00fcckgabe von 154 Millionen\nDM endg\u00fcltig in den Brunnen gefallen ist, mu\u00df als S\u00fcn-\ndenbock die Bundesregierung herhalten. Nun will ich par-\ntout keine Lanze f\u00fcr die Kontinuit\u00e4t und Weitsichtigkeit\nder Bundesregierung in puncto Arbeitsmarkt brechen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nAber gerade weil dem so ist, h\u00e4tten Sie sich wohltuend\ndavon abheben k\u00f6nnen. Das aber, bin ich der Meinung,\nk\u00f6nnen wir vergessen.\n\nAlle Appelle und Mahnungen der Opposition wurden\nselbstherrlich ignoriert. Es gab eben monatelang keine\nSachkostenzusch\u00fcsse in Sachsen. Deshalb ist es unredlich,\nsich heute mit 72 Millionen DM zu br\u00fcsten. Sie waren zu\nwenig, kamen vor allem viel zu sp\u00e4t, und ihr Einsatz war\nkurz vor Toresschlu\u00df nur durch \u00fcberdurchschnittlichen\nEinsatz der Arbeits\u00e4mter noch gegeben.\n\nNein, Herr Minister, in der Zeit, wo Sachsen flei\u00dfig sparte,\num Herrn Waigel 154 Millionen DM zur\u00fcckzugeben,\nkonnten \u00fcber 4000 m\u00f6gliche ABM-Stellen nicht eingerich-\ntet werden. Daf\u00fcr stieg im Gegenzug die Arbeitslosigkeit\num knapp 13 %. Im Vergleich, meine Damen und Herren:\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern stieg sie im Durchschnitt,\nalso auch einschlie\u00dflich Sachsens, nur um die H\u00e4lfte,\ngenau um 6,5 %.\n\nWas hier in Sachsen abgelaufen ist, kann nur als arbeits-\nmarktpolitischer Skandal bezeichnet werden. Dar\u00fcber\nt\u00e4uscht auch kein Verweis auf die anderen L\u00e4nder hinweg.\nIn Ihrer Regierungszeit haben Sie den Vorsprung Sachsens\nauf dem Arbeitsmarkt nicht nur nicht gehalten, geschwei-\nge denn ausgebaut, nein, Herr Minister, Sie haben ihn\nverspielt.\n\nAber es ist noch nicht genug, meine Damen und Herren!\nDie Fortsetzung dieser Politik im Jahre 1994: Statt die von\nden Arbeits\u00e4mtern dringend ben\u00f6tigen 18 Millionen DM\nf\u00fcr die Weiterf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen aus dem Jahre\n1993 an das Landesarbeitsamt zu \u00fcberweisen, sind es nach\nintensivem Dr\u00e4ngen 10 Millionen DM. An einen rechtzeiti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6100\n\n\n\ngen Beginn neuer Projekte 1994 kann wieder nicht gedacht\nwerden. Gleiches Spiel mit gleichem Ende?\nHerr Minister, Sie haben in der Haushaltsdebatte im\nDezember 1993 gesagt, es sei Ihre Sache, wie Sie das Pro-\nblem l\u00f6sen. Das ist zweifellos richtig. Aber seien Sie gewi\u00df:\nUnsere Menschen werden es registrieren und Ihnen hono-\nrieren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Liste/\nPDS, Herr Elsner.\n\nElsner, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die heutige Debatte ist also\npraktisch der Trag\u00f6die zweiter Teil unter dem Titel ,,ABM-\nMittelr\u00fcckgabe\u201c.\nDer erste Teil fand bekanntlich auf unseren Antrag hin\nbereits am 15. Oktober des vergangenen Jahres statt.\nDamals  sollte die angek\u00fcndigte K\u00fcrzung von 70 Millio-\nnen DM verhindert werden. Heute geht es inzwischen um\n154 Millionen DM nicht ausgesch\u00f6pfter F\u00f6rdermittel f\u00fcr\nABM.\nVon diesem Geld, meine Damen und Herren, h\u00e4tten ein\nJahr lang rund 5000 ABM-Kr\u00e4fte finanziert werden k\u00f6n-\nnen. Schon im Oktober ging es uns nicht allein um die\nH\u00f6he der zur\u00fcckgegebenen Mittel, sondern vorrangig um\ndie Ursachen f\u00fcr die verz\u00f6gerte Inanspruchnahme und\num die Konzepte der Regierung zur Schadensbegrenzung.\n  Wir sagen es ganz deutlich, mein Vorredner hat es\nebenfalls betont: Wir haben es mit einem weiteren Versa-\ngen des Ministers f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit in neuer Di-\nmension zu tun. Herr Schommer, Sie haben kl\u00e4glich ver-\nsagt, mit Ihrem Haus, wie Sie es immer so betonen. Sie\nhaben dies zu verantworten. Nicht nur, da\u00df es allein an\nKonzepten zwischen Ihrem Ministerium und dem Landes-\narbeitsamt zur vollen Inanspruchnahme des Stabilisie-\nrungsprogramms f\u00fcr 1993 fehlte, sondern im Verlaufe des\nJahres verloren Sie und Ihr Ministerium auch noch den\nDurchblick im Geflecht hausgemachter Fehlschl\u00fcsse und\nzweckoptimistischer Aussagen.\nEin Beispiel: Im November 1993 verlie\u00dfen Sie sich, Herr\nMinister, auf die Einsch\u00e4tzungen des Landesarbeitsamtes\nSachsen, so zumindest in der Antwort auf eine Kleine An-\nfrage des MdL Richter von der SPD-Fraktion, da\u00df bis zum\nJahresende 1993 mindestens 80 % aus dem ABM-Stabilisie-\nrungsprogramm abgesch\u00f6pft sein werden.\nIn Ihrem Wirtschaftstelegramm im Dezember, Herr Mini-\nster, liest es sich aber dann so, da\u00df ein weiterer R\u00fcckgang\nder Teilnehmerzahl an arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen durch Wirksamwerden des ABM-Stabilisie-\nrungsprogramms in Grenzen gehalten werden konnte.\nHerr Minister, ich frage Sie: Wo liegen denn bei Ihnen Ihre\nGrenzen? Aus Ihrer Einsch\u00e4tzung Mitte November 1993\nvon 20 % wurden 6 Wochen sp\u00e4ter tats\u00e4chlich 33 %\nNichtaussch\u00f6pfung. Bei \u00fcber 330 000 Arbeitslosen, einem\nBesch\u00e4ftigungsdefizit von 39,2 % in Sachsen ist die Grenze\ndes Ertr\u00e4glichen weit \u00fcberschritten.\nIn zwei Hochglanzbrosch\u00fcren rechneten Sie, Herr Mini-\nster, erst k\u00fcrzlich Ihre Bilanz der Umsetzung des arbeits-\nmarktpolitischen F\u00f6rderprogramms vor. Dort hei\u00dft es\nzum Stichwort ABM: ,,Eine wesentliche Grundlage f\u00fcr die\numfassende Nutzung von ABM war die Bildung von\nABM-Expertenteams\u201c durch Ihr Ministerium.\n\nH\u00e4tten Sie, statt die Opposition in der Oktober-Debatte zu\nbeschimpfen, schon viel eher Druck auf Ihr Haus ausge-\n\u00fcbt, k\u00f6nnten wir uns heute diese Nachw\u00e4sche zum Thema\nersparen. Bekanntlich wurde im M\u00e4rz 1993 als Ergebnis\nder Solidarpaktverhandlungen von der Bundesregierung\ndas ABM-Stabilisierungsprogramm verabschiedet. Wir er-\nwarten von Ihnen, Herr Minister, da\u00df es schnell zu einem\n\u00fcbergreifenden Konzept zwischen Ihrem Haus und dem\nLandesarbeitsamt kommt, das Sie uns bereits drei Jahre\nversprochen haben. Wir erwarten von Ihnen in der heuti-\ngen Debatte konkrete Aussagen, wie Sie diesen Zustand\nzum Positiven hin ver\u00e4ndern wollen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nWehnert, Linke Liste/PDS: Zur\u00fccktreten!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Herr Dr. Gerstenberg, bitte.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Schommer \u2013 das k\u00f6nnen\nSie vielleicht auch im n\u00e4chsten ,,Landboten\u201c unserer Frak-\ntion lesen \u2013, es steht schlecht um Sachsens Arbeitsmarkt.\n332 000 Arbeitslosen stehen 11 000 offene Stellen gegen-\n\u00fcber. Es steht auch schlecht um die Arbeitsmarktpolitik\ndieser Regierung. Herr Richter hat es eben vorgerechnet:\nDer Anstieg ist doppelt so hoch wie in Ostdeutschland\ninsgesamt.\nJede Mark f\u00fcr Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung ist in dieser Situa-\ntion wichtig, und da gehen 155 Millionen DM ungenutzt\nnach Bonn zur\u00fcck! Das w\u00e4ren 10 000 ABM-Stellen gewe-\nsen. Die Schuldigen an diesem Skandal sind offensichtlich.\nSie sitzen zum einen in der CDU-gef\u00fchrten Bundesregie-\nrung, die nach dem ABM-Besch\u00e4ftigungsstopp dann das\n,,Go!\u201c des Bewilligungsprogramms einlegte. Sie sitzen\nauch in Ihrer Staatsregierung, die die Kl\u00e4rung der Verga-\nbemodalit\u00e4ten bis zum Sommer verschleppte. Das ist \u00e4r-\ngerlich.\nWeit schlimmer ist aber aus unserer Sicht, da\u00df das Wirt-\nschaftsministerium aus diesen Vorg\u00e4ngen offensichtlich\nnichts gelernt hat. 1994 ist Wahljahr. Es werden \u2013 wohl\nauch deshalb \u2013 900 Millionen DM f\u00fcr rund 60 000 ABM-\nMa\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung gestellt. Aber 60 Millionen\nDM hat Sachsen an Sachkosten zu finanzieren.\nIm Haushalt hat die SPD-Fraktion auch mit unserer Unter-\nst\u00fctzung f\u00fcr die Einstellung dieser Mittel gek\u00e4mpft. Sie\nhaben es abgelehnt. Heute, Ende Januar \u2013 ein Zw\u00f6lftel des\nJahres ist bereits vorbei \u2013, verlautet aus dem Wirt-\nschaftsministerium: Wir werden versuchen, diese Mittel\naus verschiedenen T\u00f6pfen zusammenzukratzen. Der Mini-\nsterpr\u00e4sident, der z. Z. nicht anwesend ist, erkl\u00e4rt, er wolle\nsich in Bonn daf\u00fcr einsetzen, da\u00df die zur\u00fcckgeflossenen\n93er Mittel wieder f\u00fcr diese Zwecke eingesetzt werden\nk\u00f6nnen. Es deutet sich die Wiederholung des Trauerspiels\nvon 1993 an.\nF\u00fcr Arbeit ist im Wirtschaftsministerium die Abteilung 5\nzust\u00e4ndig. Offensichtlich ist Arbeitsf\u00f6rderung in Ihrem\nMinisterium auch das f\u00fcnfte Rad am Wagen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nIn unverantwortlicher Weise gef\u00e4hrden Sie, wie im Vor-\njahr, vor allem die sozialen Dienste und Projekte im kultu-\nrellen und Jugendbereich, die nach wie vor ma\u00dfgeblich\nauf ABM angewiesen sind. Verschenkt wird aber \u2013 und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6101\n\n\n\ndas ist uns wichtig \u2013 vor allem die Chance, aus dem zwei-\nten Arbeitsmarkt Wege zum ersten Arbeitsmarkt zu su-\nchen und aus den ABM feste Stellen zu gewinnen, was\nerfahrungsgem\u00e4\u00df bis zu einer Quote von 20 % m\u00f6glich ist.\n Wir sind der Meinung: Wir brauchen in Sachsen konkur-\nrenzf\u00e4hige Arbeitsf\u00f6rderbetriebe. Wir brauchen Sozialbe-\ntriebe, \u00e4hnlich, wie sie in Niedersachsen erfolgreich arbei-\nten. Zuerst ist es daf\u00fcr aber notwendig, keine Mark an\nBundesmitteln zu verschenken, und daf\u00fcr stehen Sie, Herr\nMinister, und Ihre Staatsregierung in der Verantwortung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat f\u00fcr die Fraktion der F.D.P.\nHerr Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! An der bisherigen Diskussion hat mir nicht gefal-\nlen, da\u00df die Arbeitsmarktpolitik losgel\u00f6st von der Wirt-\nschaftspolitik diskutiert worden ist. Ich glaube, auch die\nWirtschaft hat das Recht, sich zum Thema Arbeitsmarkt-\npolitik zu melden.\nDas SPD-regierte Brandenburg hat immerhin auch 30 %\nder Mittel des ABM-Stabilisierungsprogramms an die\nBundesregierung abgef\u00fchrt.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDa sitzt die F.D.P. mit drin!)\n\nIn Sachsen sind es rund 33 %.\nMeine Damen und Herren! Es gibt sachliche Gr\u00fcnde, die\ndazu gef\u00fchrt haben. Ich m\u00f6chte aber nicht verschweigen,\nda\u00df sich die Wirtschaft zum Thema ABM sehr dezidiert\n\u00e4u\u00dfert, zum gr\u00f6\u00dften Teil sehr kritisch, und das mit Recht.\nDie bestehenden ABM-Regelungen sind nat\u00fcrlich nicht\ndazu angetan, Dynamik am Arbeitsmarkt zu bewirken.\nWenn sich meine Vorredner zur Arbeitsmarktpolitik des\nHauses Schommer sehr kritisch ge\u00e4u\u00dfert haben, sage ich\nin Vertretung der F.D.P.-Fraktion: Da wird teilweise viel\nzuviel getan!\n\n(Widerspruch bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine Damen und Herren! Die erkennbare Politik des\nAufbauwerkes Sachsen l\u00e4uft ja darauf hinaus, einen zwei-\nten Arbeitsmarkt zu errichten. Das kann nicht sein. Auch\ndie Ergebnisse in Brandenburg haben gezeigt, da\u00df aus den\nABS die anvisierte Zahl von etwa 10 % m\u00f6glicher Aus-\nund Existenzgr\u00fcndungen bisher nicht einmal ann\u00e4hernd\nerreicht worden ist. Das hei\u00dft, da\u00df der \u00dcbergang zum\nersten Arbeitsmarkt auch mit diesen Mitteln aller Wahr-\nscheinlichkeit nach eben doch nicht greift.\nDie Wirtschaft ringt darum, im Zusammenhang mit wach-\nsendem Preisdruck, aber auch erh\u00f6htem Lohnkostendruck\nden Platz im Wettbewerb nicht nur zu finden, sondern\nauch zu behaupten. Meine Damen und Herren, ABM ver-\nschlingt viele Mittel, ohne da\u00df dabei die Umstrukturie-\nrung der Wirtschaft, um die es uns hier im Hause weiter-\nhin geht, wesentlich bef\u00f6rdert wird. Ich wei\u00df um das Pro-\nblem der Arbeitslosigkeit, und ich bedaure nachdr\u00fccklich\ndie gegenw\u00e4rtige Situation. Aber der Ruf nach mehr Geld\nf\u00fcr ABM l\u00f6st das Problem nicht, Herr Richter!\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\n\nHaben Sie eine bessere L\u00f6sung?)\n\nMeine Damen und Herren! Das ABM-Stabilisierungspro-\ngramm hat ja gezeigt, da\u00df die Bruttolohnfestschreibung\nauf 2 500 DM sowie die alleinige Lohnkostenfinanzierung\nund der m\u00f6gliche Sachkostenzuschu\u00df vom Land nicht\nausgereicht haben, diejenigen, die mehr Verdienst hatten,\ndazu zu motivieren, in ABM zu gehen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und Abgeordneten der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr\nPietzsch.\n\nPietzsch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zuallererst m\u00f6chte ich eines klarstellen: Solange der\nerste Arbeitsmarkt nicht aufnahmef\u00e4hig genug ist, f\u00e4llt\njede Mark f\u00fcr arbeitsmarktpolitische Instrumente und\nMa\u00dfnahmen doppelt ins Gewicht.\nDie heutige, von der SPD beantragte Debatte ist f\u00fcr mich\nnach der Oktober-Debatte zum gleichen Thema, die die\nLinke Liste/PDS beantragt hatte und in der wir sehr aus-\nf\u00fchrlich Notwendigkeit und Hintergr\u00fcnde er\u00f6rtert haben,\nnicht nur eine Wiederholung, sondern sie verwirrt immer\nmehr. Die Debatte stellt sich f\u00fcr mich als ein Schwarzes-\nPeter-Spiel dar, nach der Devise: Feigling, geh weg, la\u00df\nmich hinter den Baum!\nIrritationen und Unsicherheiten herbeizuf\u00fchren und zu\nsch\u00fcren, das scheint Ihre einzige Antwort zur L\u00f6sung der\nProbleme zu sein. Den Betroffenen selbst hilft das wenig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Eines ist uns doch klar: Ohne\ndie ABM w\u00fcrde ein wichtiger stabilisierender Faktor in\ndieser Zeit des Umbruchs und der Umgestaltung weg-\nbrechen.\nEs ist auch klar, da\u00df es sinnvoller ist, arbeitswillige Men-\nschen f\u00fcr n\u00fctzliche Arbeit zu entlohnen, statt sie f\u00fcr das\nNichtstun zu bezahlen.\nIch m\u00f6chte nicht die ganze Litanei wieder aufz\u00e4hlen, wie\nes dazu kommen konnte, da\u00df Mittel nicht umgesetzt wor-\nden sind. Aber eines m\u00f6chte ich an dieser Stelle \u2013 und das\ntut not, vor allem wenn man sieht, wie Sie mit den Millio-\nnen DM herumjonglieren \u2013, n\u00e4mlich die richtigen Fakten\ndarstellen. Dies scheint wahrscheinlich notwendig zu sein,\nda trotz der Klarstellung durch Staatsminister Schommer,\nwo die Entscheidungskompetenzen lagen und die Umset-\nzung erfolgen sollte, immer noch Irritationen bestehen.\nWenn Sie sich die unterschiedlichen Rechnungen ansehen,\nzum Beispiel \u2013 ich zitiere jetzt nur einmal aus der Presse:\nDer DGB rechnet mit 465 Millionen DM gesamt \u2013 das ist\nder gleiche Ansatz bei allen drei Rechenbeispielen \u2013,\ndavon 310,6 Millionen DM ausgegeben, Aussch\u00f6pfung 67\n%. Das SMWA sagt 79 %. Das sind nach meiner Rechnung\n367,35 Millionen DM, Differenz 57,35 Millionen DM. Nach\nDGB-Angaben wurde gesagt, da\u00df noch einmal 11,6 Millio-\nnen DM weniger ausgegeben worden sind, also ein\nGesamtdefizit von 166 Millionen DM.\nWie Sie auf die 154 Millionen DM kamen, Herr Richter,\nwei\u00df ich nicht. Sie h\u00e4tten ja die 166 Millionen DM vom\nDGB nehmen k\u00f6nnen, wenn Sie hier polemisieren. Das\nsind  ein paar mehr.  Mir kommt es so vor:  Sie  gehen\nnach der Rechnung des Aufbauwerkes. Die haben errech-\nnet 70 Millionen DM Minus, 84 Millionen DM nicht ausge-\ngeben, ergibt 154 Millionen DM Defizit. Der DGB spricht\naber nicht von 84 Millionen DM, die nicht ausgenutzt wor-\nden sind, sondern von 85 Millionen DM. Das ist wieder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6102\n\n\n\neine Million DM Differenz. Also hier wei\u00df man \u00fcberhaupt\nnicht mehr, wo das noch hinf\u00fchren soll.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nFakt  ist,  da\u00df  im  vergangenen  Jahr  im  Haushalt  1993\n72 Millionen DM f\u00fcr die Sachkosten an das Landesarbeits-\namt \u00fcberwiesen worden sind. Dies ist Fakt, wobei hier\nanzumerken ist, da\u00df die Sachkosten nat\u00fcrlich nicht ausrei-\nchend sind \u00fcber die Bedienung.\nFakt ist weiter: Die Mittel flossen nicht zur\u00fcck, sondern sie\nwurden nicht umgesetzt; denn erst im Sommer wurde\nzwischen den Staatssekret\u00e4ren der L\u00e4nder vereinbart, da\u00df\nder Bund die Lohn- und die L\u00e4nder die Sachkosten bereit-\nstellen. Zu diesem Zeitpunkt war schon absehbar, da\u00df die\nMittel nicht umgesetzt werden k\u00f6nnen.\nWeitere Fakten: Gegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern wurden\nmehr Mittel umgesetzt, und es wurde gro\u00dfz\u00fcgiger bei der\nHandhabung verfahren. So war es m\u00f6glich, da\u00df in Sachsen\ndie Mittel aus dem ABM-Stabilisierungsprogramm \u00fcber-\ndurchschnittlich ausgesch\u00f6pft wurden.\nMeinetwegen rechnen Sie ruhig weiter. In der Zwischen-\nzeit haben wir ca. 1 Milliarde DM ABM-Mittel umgesetzt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ein \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Arbeitsplatz bedeu-\ntet f\u00fcr die Betroffenen Arbeit und Einkommen. Er bedeu-\ntet aber auch: Gesellschaftlich notwendige Aufgaben wer-\nden erf\u00fcllt. Es erfolgt eine Anschubfinanzierung f\u00fcr feste\nArbeitspl\u00e4tze, und es wird zur Verbesserung der Infra-\nstruktur beigetragen.\nIch lebe in einer Region, in der die Verbesserung der Infra-\nstruktur dringend notwendig ist, um Standortnachteile\nauszugleichen. Im Arbeitsamtsbezirk Annaberg hat die\nArbeitslosigkeit ein unertr\u00e4gliches Ma\u00df, insbesondere bei\nden Frauen, erreicht. Gegenw\u00e4rtig ist zwar der Anteil der\nFrauen in ABM gestiegen. Aber das n\u00fctzt letztlich den\nFrauen wenig. Die Bundes- und Landesregierung scheinen\nsich von einer aktiven Arbeitsmarktpolitik zur\u00fcckgezogen\nzu haben.\nDie Zahl der AB-Ma\u00dfnahmen sank binnen Jahresfrist um\n50 %, die Zahl der neu bewilligten Fortbildungs- und\nUmschulungsma\u00dfnahmen um zwei Drittel. Damit ist zwar\nder Anteil der Frauen in ABM gestiegen, aber nicht die\nAnzahl. Ganz im Gegenteil! Da habe ich sowohl im Inter-\nesse der betroffenen Regionen und der Frauen kein Ver-\nst\u00e4ndnis \u2013 und nicht nur ich \u2013, wenn Sie Geld verschen-\nken, Herr Staatsminister Schommer!\n\n(Beifall des Abg. Dr. Lersow, SPD, und\nder Abg. Frau Schneider, Linke Liste/PDS)\n\nDa\u00df in Ihrem Hause auch einiges nicht in Ordnung ist,\nzeigt, da\u00df Sie jetzt fieberhaft nach den Ergebnissen Ihres\narbeitsmarktpolitischen Programmes von 1991 suchen.\nDanach fragt n\u00e4mlich zur Zeit die SPD-Fraktion in einer\nGro\u00dfen Anfrage. Sie haben um Fristverl\u00e4ngerung nach-\ngesucht. 1991! Worauf haben Sie Ihre Politik 1992 und 1993\naufgebaut?\nIch habe Sorge um das, was hier auch ge\u00e4u\u00dfert wurde:\nWie werden die Mittel f\u00fcr 1994 umgesetzt? Das ist ja der\nSinn unserer Debatte hier, da\u00df Sie Ihre Hausaufgaben\n\nmachen, damit 1994 m\u00f6glichst viel aus den in Bonn zur\nVerf\u00fcgung stehenden Geldern umgesetzt wird.\nEs wird immer davon gesprochen, der zweite Arbeits-\nmarkt sei die Br\u00fccke, die \u00fcber das Tal des Strukturwan-\ndels f\u00fchren soll. Aber was Sie hier geschaffen haben, ist\nein j\u00e4mmerliches Bauwerk. Anstatt ihm Stabilit\u00e4t zu ge-\nben, so wie es die SPD-Fraktion in einem Antrag gefordert\nhat, haben Sie dazu beigetragen, da\u00df die Mittel, die aus\nBonn gekommen sind, hier lustlos verarbeitet wurden. Sie\nhaben das rettende Ufer offenbar aus dem Auge verloren\nund vor allen Dingen die Menschen, die auf diese Br\u00fccke\nim Moment dringend angewiesen sind.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013\nHerr Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Das Thema\nABM steht nicht zum ersten Mal zur Debatte. Es ist ver-\nst\u00e4ndlich, da\u00df eine Opposition gern sensible Themen an-\nspricht. Sie will Stimmen gewinnen, Stimmung machen,\nund nat\u00fcrlich insbesondere in einem Wahljahr.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nEntscheidend ist dabei aber, Frau Schwarz, ob in der Aus-\neinandersetzung zu einer Sache Sachlichkeit gewahrt\nbleibt. Nur Sachlichkeit erm\u00f6glicht es auf dem sehr sensi-\nblen Gebiet der Arbeitsmarktpolitik, den von Arbeitslosig-\nkeit Betroffenen gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Hilfe zukommen zu lassen.\n  In verschiedenen Pressever\u00f6ffentlichungen der letzten\nTage zum Thema ABM gab es leider verschiedene Halb-\nwahrheiten und Unwahrheiten. Es entstand manchmal der\nEindruck, da\u00df verschiedene Dinge ohne allzu gro\u00dfe Sach-\nkenntnis durcheinandergemischt wurden. Dies gilt, Frau\nSchwarz, auch f\u00fcr Ihre Fraktion.\nWie d\u00fcrftig mu\u00df die Argumentationsbasis der SPD gegen-\n\u00fcber der erfolgreichen Arbeit der CDU-Mehrheit und der\nStaatsregierung sein, da\u00df bereits widerlegte \u00c4u\u00dferungen\nheute erneut aufgew\u00e4rmt werden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Schwarz, ich will Ihnen zu Ihrer Bemerkung zur\nGro\u00dfen Anfrage eines sagen: Es ging nicht um Ausk\u00fcnfte\n\u00fcber die Arbeitsmarktpolitik 1991, sondern Sie haben eine\nGro\u00dfe Anfrage zu den Ergebnissen der Arbeitsmarktpoli-\ntik 1991, 1992 und 1993 vorgelegt. Das h\u00e4tten Sie sagen\nm\u00fcssen. Es waren \u00fcber 120 Fragen zu beantworten. Mit\nsolchen Anfragen l\u00e4hmen Sie die arbeitsmarktpolitische\nArbeit meines Hauses. Das sollten Sie auch bedenken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist notwendig, damit wir in\nden kommenden Wochen sachkundig, auch von Ihrer\nSeite, miteinander diskutieren k\u00f6nnen, noch einmal in\naller Deutlichkeit zu sagen, da\u00df es sich um ein Programm\ndes Bundes handelt. Das hat, Herr Richter, nichts damit zu\ntun, da\u00df wir die Verantwortung auf den Bund abschieben.\nAuf  den Konten des Freistaates Sachsen gab es niemals\n465 Millionen DM, f\u00fcr deren Umsetzung wir direkt ver-\nantwortlich gewesen w\u00e4ren. Unsere Verantwortung\nbestand im Dr\u00e4ngen, im Mahnen, da\u00df diese Mittel ausge-\nsch\u00f6pft werden. Dies haben wir getan. Dies k\u00f6nnen Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6103\n\n\n\nauch in den Protokollen des Landesarbeitsamtes nach-\nlesen.\nDeshalb noch einmal unser Standpunkt zu Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen: Von 1991 bis 1993 wurden nach diesem\nProgramm 1,5 Milliarden DM f\u00fcr Arbeitsmarktpolitik im\nFreistaat Sachsen wirksam. Davon waren knapp 395 Mil-\nlionen DM aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds. Wir haben\nmit den Arbeitsmarktbeschaffungsma\u00dfnahmen auch dazu\nbeigetragen, den Wiederaufbau Sachsens voranzutreiben.\n Ich will hier, verehrter Kollege von der PDS, auch das\nABM-Expertenteam, da\u00df 1991 gegr\u00fcndet wurde, erw\u00e4h-\nnen. Ich m\u00f6chte die Unterst\u00fctzung vieler Gesellschaften\nf\u00fcr Arbeitsf\u00f6rderung, Besch\u00e4ftigung und Strukturentwick-\nlung erw\u00e4hnen und auch das von der Staatsregierung ins\nLeben gerufene Aufbauwerk des Freistaates Sachsen. Da-\nmit haben wir bundesweit eine beachtliche Arbeitsmarkt-\npolitik gemacht, die anerkannt worden ist. Wir bekommen\nheute Anfragen aus den alten Bundesl\u00e4ndern: Wie habt ihr\ndas gemacht? Was w\u00fcrdet ihr uns empfehlen?\nDies ist die Wirklichkeit, meine Damen, meine Herren.\nZu unserer bisherigen Bilanz bei Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen geh\u00f6rt, da\u00df der Freistaat Sachsen von 1991\nbis 1993 \u00fcber 400 Millionen DM f\u00fcr Sachkosten bei\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen gezahlt hat. In der\nGesamtbilanz, gemessen an den Zahlen der in Sachsen\n\u00fcber Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, nach \u00a7 249h AFG\nund Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung gef\u00f6rder-\nten Teilnehmer je 100 Arbeitslose und Kurzarbeiter, liegt\nSachsen im Dezember 1993 mit 43,2 Arbeitnehmern \u00fcber\ndem Durchschnitt der neuen L\u00e4nder. Nur in Mecklenburg-\nVorpommern gibt es einen h\u00f6heren Durchschnitt.\nHerr Richter und Frau Schwarz, ich werde Ihre Kritik nach\nBrandenburg weiterreichen, denn im SPD-regierten Bran-\ndenburg \u2013 es wurde bereits gesagt \u2013 sind es nur 40,3 Teil-\nnehmer je 100 Arbeitslose. Ich werde Ihre \u00c4u\u00dferungen\nFrau Regine Hildebrandt, die daf\u00fcr verantwortlich ist,\n\u00fcbermitteln und ihr sagen, was ihre Genossen aus Sachsen\nvon ihrer Arbeitsmarktpolitik halten. Ich werde ihr auch\ngleichzeitig sagen, sie m\u00f6ge diese Kritik nicht so ernst neh-\nmen, denn in diesem Falle l\u00e4gen die Genossen aus Sachsen\nv\u00f6llig daneben.\nAuch hier im Landtag wurde \u00fcber die Gr\u00fcnde gespro-\nchen, warum die Mittel nicht in Anspruch genommen\nworden sind. Das Programm war mangelhaft ausgestattet.\nEs gab keine Sachkostenregelung. Die L\u00e4nder wurden\nerneut in Zugzwang gebracht. Sie sagen permanent:\nWehren Sie sich gegen die Forderungen aus Bonn! Und\ntun wir es, sagen Sie: Sie h\u00e4tten das nicht tun d\u00fcrfen. Wir\nkonnten und wollten nicht rechtzeitig die Mittel zur Verf\u00fc-\ngung stellen, solange der Bund nicht eindeutig erkl\u00e4rt hat,\nda\u00df er auch hier einen Beitrag zu leisten bereit ist.\nDie Vorfahrtsregelung wurde von N\u00fcrnberg vorgegeben,\nund die Arbeitsverwaltungen mu\u00dften sich danach richten.\nIch habe nicht die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der\nArbeits\u00e4mter in Sachsen kritisiert, sondern die Bundesan-\nstalt und die Leitung des Landesarbeitsamtes, die diese\nVorgaben umsetzen mu\u00dfte.\nIch bin \u00fcber Ihre Bemerkung erstaunt, Herr Richter, da\u00df\nich Abbitte getan h\u00e4tte, denn ich habe diese ,,Abbitte\u201c nur\nin einem sehr kleinen Kreis des Landesarbeitsamtes und\nder Arbeitsdirektoren getan. Ich werde dar\u00fcber nachden-\nken, wie Sie zu solcher Wertung, die so in dieser Form\nnicht zutrifft, gekommen sein k\u00f6nnten.\nMeine Damen und Herren! Die Vertreter meines Hauses\nim Verwaltungsausschu\u00df des Landesarbeitsamtes haben\n\npermanent gedr\u00e4ngt. Lassen Sie mich doch einmal nach-\nlesen, wer denn eigentlich in diesem Verwaltungsrat des\nLandesarbeitsamtes ist. Da lese ich Lucassen, Hanjo, Lan-\ndesbeauftragter des DGB; er ist im Verwaltungsrat des\nLandesarbeitsamtes; Kunze, Frank, Hasso D\u00fcvel, Gewerk-\nschaftssekret\u00e4r; und ich lese erstaunlicherweise, Herr\nD\u00fcvel ist 1. stellvertretender Vorsitzender des Verwal-\ntungsrates. Ja, wo war denn der flammende Protest dieser\nHerren im ganzen Jahr 1993 gegen die Politik des Landes-\narbeitsamtes? Nirgends haben Sie sie geh\u00f6rt. Die Herren\nwaren Realisten. Sie wu\u00dften genau, da\u00df es nicht die\nSchuld der Landesregierung war, sondern da\u00df dies Vorga-\nben waren, sonst h\u00e4tte doch sicherlich der Herr D\u00fcvel\nrechtzeitig daf\u00fcr gesorgt, die Mittel f\u00fcr eine ABS f\u00fcr zu\nentlassende Bauern bereitzustellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich noch etwas sagen: Wir gehen verantwort-\nlich mit Steuergeldern um. Die Staatsregierung hat gehan-\ndelt,  aber  eine  Entscheidung,  die  1994  \u00fcber  450  Millio-\nnen DM verlangt, trifft man eben nicht \u00fcber Nacht. Und\nunsere Konzentration auf \u00a7 249h, insbesondere im\nUmweltschutzbereich, wird letzten Endes bessere Chan-\ncen f\u00fcr Dauerarbeitspl\u00e4tze bringen als befristete ABM,\nmeine Damen und Herren. Ich mu\u00df allerdings auch sagen,\nda\u00df es bedauerlich ist, da\u00df die Wirtschaft dieses Instru-\nmentarium nicht aufgenommen hat, so wie das urspr\u00fcng-\nlich vorgesehen war.\nIch will nicht \u00fcber die weiteren Kriterien sprechen, warum\ndieses Programm nicht angenommen wurde. Ich sage\nIhnen nur noch einmal: H\u00f6ren Sie auf, mit Verdrehungen\nder \u00d6ffentlichkeit vorzumachen, es sei die Schuld der\nStaatsregierung! Die Staatsregierung hat von Anfang an\ngek\u00e4mpft, damit wir dieses Programm auch ausnutzen\nk\u00f6nnen. Wir haben die Aussch\u00f6pfung dieses Programms\nauch durch Zurverf\u00fcgungstellen von Sachkosten bef\u00f6r-\ndert. Wir haben am 11. Mai bereits 30 Millionen und am\n18.10. und 18.11. jeweils weitere 15 Millionen DM an Sach-\nkosten zur Verf\u00fcgung gestellt. Dar\u00fcber hinaus wurden\nweitere 10 Millionen und 15,5 Millionen DM dem Landes-\narbeitsamt durch die Staatsregierung verf\u00fcgbar gemacht.\nEs gab keinen Engpa\u00df bei Sachkostenzusch\u00fcssen durch\ndie Staatsregierung. Wir haben hier unseren Beitrag gelei-\nstet.\nDann hei\u00dft es, meine Damen und Herren, das S\u00e4chsische\nAufbauwerk h\u00e4tte mehr machen sollen. Die Hilfe des Auf-\nbauwerkes war nicht und besteht nicht darin, ABM zu\ngenehmigen, sondern zu beraten und zu helfen. Die Ver-\nantwortung liegt allein bei den Arbeits\u00e4mtern. Ich erinnere\nan einen Streit aus dem Jahre 1991, als es noch kein Lan-\ndesarbeitsamt gab. Da hat die Staatsregierung versucht,\ndurch direkte Diskussionen mit den Arbeits\u00e4mtern eine\nschnellere Umsetzung der arbeitsmarktpolitischen Pro-\ngramme zu erreichen. Dagegen hat sich die Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit als Bundesbeh\u00f6rde verwahrt und gesagt: Die\nEigenst\u00e4ndigkeit unserer Arbeitsverwaltungen lassen wir\nuns nicht nehmen. Das ist deutlich genug, meine Damen\nund Herren. Der Freistaat Sachsen hatte keine Chance, hier\ndirekt einzugreifen.\nNach dem ABM-Bewilligungsstopp der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit, wof\u00fcr der Freistaat Sachsen nicht verantwortlich\nwar, gab es enormen politischen Druck, auch \u00a7 249h vor-\nanzutreiben. Wir haben hier Entscheidungen getroffen,\nindem wir die Voraussetzungen f\u00fcr bis zu 24 000 m\u00f6gliche\nPl\u00e4tze genehmigt haben. Wir m\u00fcssen aber doch bestimmte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6104\n\n\n\nVerfahren, Kriterien und Regeln einhalten. So etwas\nstampft man nicht aus dem Boden. Wir wollen doch wis-\nsen: Werden Arbeitspl\u00e4tze geschaffen, wird die Struktur in\nder Region verbessert, werden besonders benachteiligte\nArbeitnehmer, insbesondere Frauen, in Arbeit gebracht?\nDeshalb gibt es die bestimmten Antragsverfahren.\nWas h\u00e4tte Ihre Fraktion, Herr Richter, wohl gesagt, wenn\nohne Beteiligung der regionalen Akteure, ohne die Beteili-\ngung der Sozialpartner, wie sie im Aufbauwerk vereint\nsind, ohne die mit der Angelegenheit betrauten Ministe-\nrien eine Mittelvergabe erfolgt w\u00e4re? Ich habe auch nichts\ndavon geh\u00f6rt, Herr Richter, da\u00df es spezielle Aktivit\u00e4ten\nder antragstellenden Fraktion gegeben h\u00e4tte, damit die\nTr\u00e4ger von ABM ihre Ma\u00dfnahmen m\u00f6glichst ohne weitere\nKofinanzierung, die von uns erwartet wird, durchf\u00fchren\nk\u00f6nnen.\nMeine Damen, meine Herren! Ich m\u00f6chte eines sagen: Ich\nbedaure es au\u00dferordentlich, da\u00df durch diese Verfahrens-\nweise im vergangenen Jahr manche ABM-Stelle nicht be-\nsetzt werden konnte und die Mittel an die Bundesanstalt\nzur\u00fcckgegeben werden m\u00fc\u00dften. Wir sollten aber auch\ngleichzeitig eines sehen: da\u00df das Besch\u00e4ftigungsdefizit von\nDezember 1992 bis Dezember 1993 um rund 88 000 Perso-\nnen gesunken ist. Meine Damen und Herren, das ist das\nErgebnis der Arbeits- und Wirtschaftspolitik dieser Staats-\nregierung!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit auch die neuen Mittel unverz\u00fcglich abflie\u00dfen k\u00f6n-\nnen, wird mein Haus 70 Millionen DM zur Verf\u00fcgung stel-\nlen. Herr Gerstenberg, Sie haben die Haushaltsdebatte f\u00fcr\n1994 angesprochen. Es kann doch wohl nicht wahr sein,\nwenn wir dar\u00fcber verhandeln, da\u00df wir Sachkostenmittel\nvom Bund bekommen, da\u00df wir gleichzeitig Mittel in den\nHaushalt einstellen. Dann sagt doch jeder vern\u00fcnftige\n\nFinanzpolitiker in Bonn: Warum sollen wir Mittel nach\nSachsen geben? Die sind doch bereit, das selber zu tun. \u2013\nDies w\u00e4re unverantwortlich gewesen.\nEntscheidend ist das Wort, das ich gegeben habe. Es wer-\nden diese Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt, um in diesem Jahr\ndie ABM wirklich realisieren zu k\u00f6nnen. Es werden in\ndiesem Jahr 80 000 ABM-Pl\u00e4tze m\u00f6glich sein, und der Frei-\nstaat Sachsen wird die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen.\nWenn ich die Zahlen f\u00fcr 1993 und 1994 vergleiche, dann\nwird es im Jahre 1994 mehr ABM- und mehr \u00a7-249h-Pl\u00e4tze\ngeben, als dies im Jahre 1993 der Fall gewesen ist.\nEs sollte niemand \u2013 auch in einem Wahljahr nicht \u2013 B\u00fcrger\nverunsichern, indem er wider besseres Wissen Dinge\nhochspielt, obwohl wir die Sachkostenfinanzierung f\u00fcr das\nJahr 1994 bereits seit September 1993 zusagen.\nDie Tr\u00e4ger von AB-Ma\u00dfnahmen, ob es nun Kommunen,\nVereine oder ABS-Gesellschaften sind, sind aufgerufen,\nmit diesen Mitteln sparsam und effizient umzugehen. Ich\nhabe Kontrollen und Pr\u00fcfungen angeordnet. Ich sage\nIhnen, wir werden hier sehr rigoros durchgreifen, wenn es\nMi\u00dfbrauch geben sollte. Auch die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nwird \u2013 so haben wir es vereinbart \u2013 bei der Pr\u00fcfung der\nAntr\u00e4ge ihr Augenmerk auf einen \u00e4u\u00dferst sorgsamen\nUmgang mit den knappen Mitteln richten.\nWenn wir so handeln wie bisher, dann wird es in Sachsen\nauch weiterhin kein gutes ABM-Projekt geben, das wegen\nfehlender Sachkostenfinanzierung scheitert.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegt keine\nweitere Wortmeldung zur 3. Aktuellen Debatte vor. Ich\nschlie\u00dfe deshalb diese Debatte.\nIch rufe auf die\n\n4. Aktuelle Debatte: Landesweite Bedeutung der Siemens-Ansiedlung in Dresden\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nDie Fraktion der CDU hat zuerst das Wort. Die weitere\nReihenfolge: SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund F.D.P.\n\nIch m\u00f6chte zuvor noch die restlichen Redezeiten der Frak-\ntionen bekanntgeben: SPD 5 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n6 Minuten, F.D.P. 2 Minuten, CDU 15 Minuten. Die Zeit\nf\u00fcr die Staatsregierung mu\u00df ich noch nachsehen.\n\nIch bitte Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler, f\u00fcr die Fraktion der CDU das\nWort zu nehmen.\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  CDU:  Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Deutschlands\nWohlstand beruht auf den Industrien des 19. Jahrhun-\nderts. Es hat den \u00dcbergang zur Informations- und Kom-\nmunikationsgesellschaft verschlafen. Es droht, irreversibel\nim Wettbewerb mit Japan und Amerika zur\u00fcckzufallen.\nKonrad Seitz, technologiepolitischer Vordenker und zu-\nk\u00fcnftiger Botschafter in Japan, hat uns Europ\u00e4er aufger\u00fct-\ntelt. Der Kampf um den alten Kontinent wird dieses Mal\nmit Mikrochips und lean production gef\u00fchrt. Der kleine\nTiger Sachsen wagt den Sprung aus der archaischen Indu-\nstriegesellschaft Ostdeutschlands in das 21. Jahrhundert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSiemens  investiert  hier  \u00fcber  2  Milliarden  DM,  schafft\n1 200 Arbeitspl\u00e4tze direkt und 2 600 Arbeitspl\u00e4tze im\nZulieferbereich.\n\nMeine Damen und Herren, man stellt sich die Produktion\nkombiniert mit Forschungseinrichtungen vor und produ-\nziert in der Chipfabrik der Zukunft 16-Megabit-Speicher,\n64-Megabit-Speicher bis hin zum 256-Megabit-Speicher. In\nZukunft sollen auch Logikbausteine entwickelt werden,\ndie der intelligenten Steuerung von Antriebsaggregaten,\nMotoren und anderem dienen. Lean production \u2013 so hei\u00dft\nja das vielzitierte Zauberwort \u2013 sorgt daf\u00fcr, da\u00df erstarrte\nProduktionsstrukturen aufgebrochen werden.\n\nDie Standortentscheidung f\u00fcr das s\u00e4chsische Silicon-Val-\nley wurde gef\u00e4llt, da man hier Arbeitskr\u00e4ftepotential ver-\nmutete und findet, das qualifiziert ist, aber auch, weil hier\neine ausgezeichnete Forschungsinfrastruktur besteht: das\nZentralinstitut f\u00fcr Mikroelektronik, die Technischen Uni-\nversit\u00e4ten in Dresden, Freiberg und Chemnitz, Fraun-\nhofer-Institute \u2026\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, wir haben in den\nAktuellen Debatten dieses Hauses immer wieder auf\ndieses Thema abgehoben \u2013 Teile der SPD und der B\u00fcrger-\nbewegung haben uns dabei unterst\u00fctzt \u2013, indem wir auch\nimmer wieder auf diese ausgezeichnete Forschungs-\ninfrastruktur hingewiesen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6105\n\n\n\nMein Dank gilt heute der Staatsregierung, insbesondere\nIhnen,  Herr  Wirtschaftsminister,  und  Ihrem  Team  \u2013\nDr. Ennen sehe ich hier auch \u2013, da\u00df diese Ansiedlung hier\ngelungen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs handelt sich hier um eine strategische Entscheidung\nmoderner s\u00e4chsischer Industriepolitik, die durchaus an\nostasiatischen Vorbildern orientiert ist.\nDer kleine Tiger Sachsen \u2013 lassen Sie mich bei diesem Bild\nbleiben \u2013 kommt aus seiner doppelten Randlage in\nDeutschland und Europa heraus. Der Einsatz von Subven-\ntionen und Steuergeldern ist erheblich, aber gerechtfertigt.\nDas Weltunternehmen Siemens h\u00e4tte auch woanders die-\nse, vielleicht sogar noch bessere Konditionen bekommen.\nWir sollten unsere Kritik an dieser Tatsache nicht festma-\nchen. Das Geld ist in dieser Zukunftsinvestition auf jeden\nFall besser angelegt als in der Subventionierung maroder\nTraditionsindustrien oder in den Pensionen von Lehrern\nund Beamten.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nIch sehe die Chance f\u00fcr den High-Tech-Standort Sachsen\ninsbesondere in der Vernetzung von Zukunftstechnolo-\ngien, Kapital, moderner Dienstleistungsgesellschaft und\nbenachbarten osteurop\u00e4ischen Niedriglohnl\u00e4ndern. Ich\nglaube, die Siemens-Ansiedlung in Dresden ist f\u00fcr den\nFreistaat eine historische Chance.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU, von der Regierungsbank und\ndes Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um Zukunftstechnologien zur Sicherung des\nStandortes Deutschland, zur Sicherung des Wirt-\nschaftsstandortes Sachsen. Wir, die SPD-Fraktion, haben\nzuletzt in der Haushaltsdebatte eine andere zukunftsorien-\ntierte Gewichtsverteilung der F\u00f6rdermittel zugunsten von\nForschung und Technologie gefordert. Wir haben bei-\nspielsweise den Ausbau der Region Chemnitz/Zwickau\nzu einem Hochtechnologiestandort vorgeschlagen \u2013 alles\nohne Widerhall bei der Regierung.\nDie SPD steht nach wie vor zu einem wesentlich st\u00e4rkeren\nauch staatlichen Engagement zur F\u00f6rderung von For-\nschung und Technologie, zur F\u00f6rderung von Entwicklung\nund Produktion von Hochtechnologien, von Produkten\nund Produktionsweisen der Zukunft. Wir haben auch im-\nmer wieder die mangelnde Investitionsbereitschaft der\nwestdeutschen Gro\u00dfindustrie im deutschen Osten auf die-\nsem Gebiet beklagt. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir nachdr\u00fccklich\njede Aktivit\u00e4t in dieser Richtung.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nDie Mikroelektronik hat ihre Entwicklungsm\u00f6glichkeit\nnoch lange nicht ausgesch\u00f6pft. Eigentlich ein Technologie-\nfeld des 20. Jahrhunderts, besitzt sie auch zu Beginn des\n21. Jahrhunderts noch erhebliche Entwicklungspotentiale\ndurch neue Verfahren, durch neue Werkstoffe, durch die\nVerbindung mit anderen Mikrotechniken.\nWenn eine Industrienation die fortgeschrittene Mikroelek-\ntronik nicht beherrscht, hat sie auch keine Chance bei fol-\n\ngenden Entwicklungsspr\u00fcngen, etwa zur Nanotechnik\noder zur Bioelektronik. Dazu geh\u00f6rt aber mehr als eine\nChipfabrik, mehr als nur eine verl\u00e4ngerte Werkbank. Dazu\ngeh\u00f6rt vor allem der Aufbau des zugeh\u00f6rigen Forschungs-\nund Entwicklungspotentials an dem geplanten Standort,\nob in Dresden oder an einem anderen Standort in Sachsen.\nVon dieser Investition mu\u00df eine Signalwirkung ausgehen.\nSachsen auf dem Weg zum Hochtechnologieland \u2013 das vor\nallem sollte die Staatsregierung bei der Verhandlung mit\nSiemens absichern. Den finanziellen Hebel dazu hat sie in\nder Hand.\nSachsen hat ein gro\u00dfes, teilweise brachliegendes Potential\nan Forschern und Entwicklern, an Wissenschaftlern und\nIngenieuren. Dieses Potential gilt es zu aktivieren. Das ver-\nstehen wir unter zukunftsorientierter Wirtschaftspolitik.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Bitte, Herr Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Ansiedlung des Siemens-\nHochtechnologiezentrums wurde als freundlich ver-\nschn\u00fcrtes Weihnachtspaket \u00fcberreicht. Beim Auspacken\nzeigten sich inzwischen einige Probleme. Es werden noch\nPartner f\u00fcr 40 % Anteile gesucht. Die Suche nach ersch\u00fct-\nterungsfreien Grundst\u00fccken gestaltete sich schwieriger als\nerwartet, und es ist die Frage, wie viele der k\u00fcnftig 1 200\nArbeitskr\u00e4fte wirklich aus Sachsen kommen und wie viele\nSiemens-Transfer sind.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nWir werden das sehr genau verfolgen!\nTrotzdem sagen wir Ja zu dieser Investition. Dieses Hoch-\ntechnologiezentrum bringt zukunftssichere, intelligenzin-\ntensive, ressourcenschonende Produktionen und Entwick-\nlungen nach Sachsen. Das ist genau das, was wir wollen\nund brauchen.\nWer Speicher in der Viertelmikrometertechnik produziert,\nder hat die Technologielokomotive f\u00fcr anwendungsorien-\ntierte Logikschaltkreise und damit auch den Zugang zu\ndem derzeit und k\u00fcnftig wichtigsten Mikroelektro-\nnikmarkt \u00fcberhaupt. Er hat zugleich eine Lokomotive, die\nweitere Unternehmungen dieses Spektrums nach sich\nziehen kann und die vorhandene aufwertet. Ich sage hier\nnur das Stichwort ZMD.\nWichtig ist f\u00fcr uns auch die Ansiedlung im Raum Dres-\nden. Hier gibt es das hochqualifizierte und hochmotivierte\nPersonal aus ZMD-Zeiten, hier entsteht zugleich eine F\u00f6r-\nderung der aus dem ZMD erfolgten Ausgr\u00fcndungen. Ich\ndenke jetzt an Versorgungsaufgaben f\u00fcr Medien, Gase,\nReinstwasser und Aufgaben der Anlagenwartung und\nWerkstoffanalyse.\nHier ist auch der von mehreren Fraktionen beschworene\nSynergieeffekt z. B. mit dem Fraunhofer-Institut und der\nTU Dresden m\u00f6glich. Kaum zu \u00fcbersch\u00e4tzen ist \u00fcbrigens\nauch der Gewinn an Ansehen, der \u00fcber keine Werbekam-\npagne erreichbar w\u00e4re, denn wir glauben, da\u00df im Gegen-\nsatz zum Thema dieser Debatte diese Ansiedlung weltweit\ngeplant ist und zumindest europaweit Bedeutung hat.\nDiese Ansiedlung ist aber teuer, wie wir glauben, zu teuer\nerkauft. Wenn ein hochliquides Unternehmen wie Sie-\nmens, das allein 1992/93 aus nicht reinvestierten Geld-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6106\n\n\n\nanlagen 2,1 Milliarden DM Gewinn zog, diese Investition\nmit in Summe 35 % gef\u00f6rdert bekommt, dann ist das ein\nSkandal! Das ist ein Beitrag zu einem Dauerskandal,\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nder zeigt, wer wirklich die Macht im Staate Deutschland\nhat und wie erpre\u00dfbar auch das Land Sachsen ist.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nEs wird also nur ein weiterer hochsubventionierter\nLeuchtturm errichtet. W\u00e4hrend der erste Leuchtturm, VW\nMosel, angesichts k\u00fcnftiger Strukturkrisen auf wackligem\nFundament steht und der zweite Leuchtturm, Quelle Leip-\nzig, als Produktionsstandort wohl eher ein schwarzes Loch\nist, hat dieser dritte zumindest die Chance, k\u00fcnftig kr\u00e4ftig\nzu blinken.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat nun die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Dr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die F.D.P.-Fraktion begr\u00fc\u00dft selbstverst\u00e4ndlich die\nEntscheidung f\u00fcr den Aufbau eines Mikroelektronik-Zen-\ntrums durch Siemens am Standort Dresden. Das sage ich\nauch aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden als ehemaliger Absolvent\nder TU Dresden und Elektrotechniker, weil ich ja wei\u00df um\ndas hohe Potential an Fachkr\u00e4ften in der Stadt bzw. das\nder Universit\u00e4t entwachsen ist.\nAuch ich w\u00fcnsche mir nat\u00fcrlich, da\u00df aus Sachsen das\nGros der Mitarbeiter f\u00fcr dieses Zentrum hier rekrutiert\nwerden kann. Ich sehe bei diesem Unternehmen aber glei-\ncherma\u00dfen die Notwendigkeit f\u00fcr die Bereiche, in denen\ngegenw\u00e4rtig die deutsche Wirtschaft Nachteile im interna-\ntionalen Wettbewerb hat. Ich greife den Bereich Maschi-\nnenbau heraus. Die Insider wissen, da\u00df Deutschland auf\ndem Gebiet der Steuerelektronik, in das letztlich auch\nSchaltkreise eingehen, erheblichen Nachholbedarf hat, da\u00df\nauch mit diesem Standort und mit diesem Unternehmen\nder Beitrag geleistet wird, diesen Aufholkampf erfolgreich\nzu bestehen und damit auch Dresden in dieser Richtung\neine f\u00fchrende Rolle auf dem Sektor der Mikroelektronik\nwieder erreichen wird.\nEs wird nat\u00fcrlich ebenfalls sehr wohl zu pr\u00fcfen sein, in-\nwieweit die finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Unterneh-\nmen in der angedachten oder bereits avisierten H\u00f6he sinn-\nvoll zum Einsatz kommt. Wir wissen auf der anderen Sei-\nte, da\u00df nat\u00fcrlich das Kapital sehr flexibel ist und nicht\nfestgelegt werden kann. Es mu\u00df sich unterm Strich rech-\nnen. Der Standortwettbewerb, gleich von welchem Unter-\nnehmen, ist ja sehr dynamisch.\nIch hoffe \u2013 das m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend noch sagen \u2013, da\u00df\nan dem Beispiel Siemens die Zusammenarbeit der Stadt\nDresden und der Landesregierung Sachsen fruchtbaren\nErfolg findet.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen zur zweiten Rederunde.\nDas Wort hat die CDU-Fraktion. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen\nund Herren! Ich habe mich in der vergangenen Woche\neinmal mit der besonderen Neugier eines gelernten Physi-\nkers \u00fcber die Pl\u00e4ne des Siemens-Vorstandes hier in Sach-\nsen informiert. Was da gesagt wurde, war beeindruckend.\nDer  Produktionseinstieg  soll  mit   einem  16-Megabit-\nDRAM-Speicherbaustein erfolgen und hochgefahren wer-\nden auf die Produktion des 64-Megabit-DRAM. Parallel\ndazu soll der 256-Megabit-DRAM zur Produktionsreife\nentwickelt werden. Diese Speicherbausteine werden nicht\nmehr vorwiegend f\u00fcr PCs oder f\u00fcr konventionelle Com-\nputer verwendet. Die gro\u00dfen Herausforderungen liegen\nauf  dem Gebiet  der Telekommunikation  im weitesten\nSinne. Stichwort sind hier Endger\u00e4te f\u00fcr interaktive Netze\noder z. B. Bildtelefone.\nWenn man einmal \u00fcber den Atlantik schielt, so merkt\nman, welche Dynamik bereits jetzt in diesen M\u00e4rkten\nsteckt. \u00c4hnliches gibt es f\u00fcr die ebenfalls vorgesehene Pro-\nduktion anwenderspezifischer Logikschaltkreise, der soge-\nnannten ASICs, zu berichten, deren Hauptanwendungsge-\nbiet auf dem Automatisierungstechniksektor liegt. Sie wer-\nden aber auch in der Medizintechnik, f\u00fcr intelligente Ver-\nkehrsleitsysteme bzw. f\u00fcr Energiesparsysteme eingesetzt \u2013\nalles wichtige Wachstumsbranchen.\nDurch das Engagement von Siemens in Dresden erh\u00f6hen\nsich auch in diesen Branchen die Chancen f\u00fcr s\u00e4chsische\nMittelst\u00e4ndler und ausw\u00e4rtige Unternehmen, hier in Sach-\nsen t\u00e4tig zu werden. Kollege Dr. R\u00f6\u00dfler und andere haben\nbereits auf die Synergieeffekte zwischen hier in Dresden\nbereits ans\u00e4ssigen Firmen und der Technischen Universi-\nt\u00e4t hingewiesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nLehmann?\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS:  Der Werkstoffkundler zum\nPhysiker: Ich habe nur folgende Frage: Es ist mir klar, da\u00df\ndie Dresdner sich \u00fcber diese Ansiedlung freuen. K\u00f6nnten\nSie mir nur sagen, ob im Vorfeld auch ein anderer Stand-\nort zumindest einmal ins Auge gefa\u00dft wurde oder ob Sie-\nmens von Hause aus direkt nach Dresden geholt wurde?\nFreiberg beispielsweise mit Spurenmetalle \u2013 dort wurden\nja auch schon Feinkristalle gez\u00fcchtet \u2013 oder auch Chem-\nnitz mit dem Investvorhaben, das gestoppt worden ist,\nTextima-Elektronik, h\u00e4tten sich f\u00fcr meine Begriffe auch\nangeboten. Also nur die Frage: Ist Siemens von Haus aus\ndirekt nach Dresden gezogen worden, ohne an andere Ge-\ngenden Sachsens zu denken?\n\nLehmann, CDU: Herr Kollege Dr. Langer, Sie wissen doch\nebensogut wie ich, da\u00df die Strategen in den gro\u00dfen Firmen\n\u00fcber ein ausgekl\u00fcgeltes Verfahren herausfiltern, wo ihrer\nMeinung nach die optimalen Ansiedlungsbedingungen\nvorliegen. Ich gehe davon aus, da\u00df das auch Siemens ge-\ntan hat. Das erste, was wir geh\u00f6rt haben, war, die Ent-\nscheidung ist f\u00fcr Dresden gefallen. So mu\u00dften und wollten\nwir es akzeptieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch behaupte, diese Ansiedlung wird sich auch positiv auf\ndie Marktchancen s\u00e4chsischer Mittelst\u00e4ndler auswirken.\nZieht man dazu weiter in Betracht, da\u00df Siemens in Dres-\nden nicht nur auf Produktion setzt, sondern auch intensiv\nentwickeln und forschen will, dann ist sicher, da\u00df sich das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6107\n\n\n\nbetr\u00e4chtliche auch finanzielle Engagement des Freistaates\nund des Bundes gelohnt hat.\nNoch eine Schlu\u00dfbemerkung. Sie wissen, da\u00df das verflos-\nsene System in Dresden den 1-Megabit-Speicherchip als\nPrestigeobjekt produzieren wollte. Da\u00df das nicht gelungen\nist, lag nicht an der Qualit\u00e4t der hier vorhandenen Fach-\nkr\u00e4fte, sondern an den wirtschaftlichen Defiziten des tota-\nlit\u00e4ren Systems.\nIch freue mich ganz pers\u00f6nlich f\u00fcr die hier in Dresden\nans\u00e4ssigen guten Fachleute, von denen ich selber einige\nkenne, da\u00df sich f\u00fcr sie durch die Siemens-Ansiedlung\nneue Chancen er\u00f6ffnen, fachlich erfolgreich zu sein und\nden Standort Dresden in dieser Branche \u2013 auch in dieser\nBranche \u2013 weltweit durch Leistung bekanntzumachen.\nDaf\u00fcr lohnt es, sich maximal zu engagieren.\nHerr Gerstenberg, auch Sie m\u00fcssen ein bi\u00dfchen Mut haben\nf\u00fcr Investitionen in die Zukunft!\nSch\u00f6nen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nDr. Tiedt.\n\nDr. Tiedt, SPD:  Ich denke, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren, wir haben Mut in die Investition in die Zu-\nkunft. Die industriepolitische Bedeutung dieser Ansied-\nlung ist mit Sicherheit au\u00dfer jeder Frage. Darauf will ich\nnicht eingehen. Aber es mu\u00df erlaubt sein, und ich glaube,\nes ist auch korrekt, zu hinterfragen, welche finanzpoliti-\nschen und f\u00f6rderpolitischen Auswirkungen eine solche\nSubventionierung f\u00fcr unseren Haushalt und f\u00fcr unsere\nF\u00f6rderpolitik in den n\u00e4chsten Jahren haben wird.\nEs geht um eine Investition von 2,4 Milliarden DM. Herr\nvon Pierer hat in seiner Ver\u00f6ffentlichung und in seiner\nRede vom 14. 1. 1994 gesagt, da\u00df Siemens die \u00fcbliche F\u00f6r-\nderungsquote von 35 % in Anspruch genommen hat. Das\nk\u00f6nnte Siemens niemand \u00fcbelnehmen. Dies sind 840 Mil-\nlionen DM.\nMeine konkrete Frage an den Wirtschaftsminister ist, wie\ner gedenkt, diese 840 Milliarden DM zu finanzieren \u2013 Mil-\nlionen, Entschuldigung \u2013, es waren ein paar Nullen zu\nviel. Ich habe es manchmal mit den Nullen, aber das liegt\nnun mal an meiner Funktion.\n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Zurufe)\n\nEs liegt an meiner Funktion.\n\n(Heiterkeit auch beim Abg. Dr. Tiedt, SPD)\n\nIch habe es mit Nullen zu tun; das ist richtig. Ich will jetzt\nnicht sagen, wer die Nullen sind, Herr Kr\u00f6ber.\nDas  sind  840  Millionen  DM  bei  1 200  Arbeitspl\u00e4tzen,\n700 000 DM \u00f6ffentliche F\u00f6rderung und Subventionierung\npro Arbeitsplatz. Frage: Wie wird dies finanziert, und\nwelche konkrete Zusage \u00fcber eine solche Summe hat der\nFreistaat Sachsen bis jetzt praktiziert?\nUnter der Voraussetzung, da\u00df diese F\u00f6rderquote gegeben\nist \u2013 davon gehe ich aus, weil die 300 Millionen DM des\nBundes im Forschungsbereich zus\u00e4tzlich in den n\u00e4chsten\n10  Jahren  laufen  als  Absichtserkl\u00e4rung  von  Herrn  Kr\u00fc-\nger \u2013, m\u00f6chte ich dann doch die Frage stellen, ob es\nSchamgrenzen gibt. Ich wei\u00df, da\u00df der Freistaat Sachsen\nsich von einem industriepolitischen Investor, von der\nreichsten Fabrik Deutschlands, erpressen lassen kann und\nerpressen lassen mu\u00df. F\u00fcr den Konzern Siemens halte ich\n\nbei einer F\u00f6rderquote von 840 Millionen DM die Scham-\ngrenze f\u00fcr verletzt.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWenn der reichste Konzern Deutschlands, der 22 Milliar-\nden DM auf der Kante hat und 2,1 Milliarden DM Zinsein-\nk\u00fcnfte aus diesem Verm\u00f6gen hatte, das arme Bundesland\nSachsen \u2013 ich sage das so \u2013 tats\u00e4chlich mit dieser F\u00f6rder-\nquote erpre\u00dft hat, dann ist dies f\u00fcr mich ein Skandal.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Tiedt, SPD: \u2013 Nein. \u2013 Der Skandal ist f\u00fcr mich nicht,\nda\u00df der Freistaat Sachsen und die Staatsregierung sich in\nder Situation auf diese Subventionszusage eingelassen\nhaben. Ich mu\u00df aber die Frage stellen: Was bedeutet dies\nf\u00fcr unsere zuk\u00fcnftigen Haushalte? Welche F\u00f6rdermittel\nwerden in Anspruch genommen? Ich denke, da\u00df wir hier\nsehr genau und exakt Fragen stellen m\u00fcssen und das\nRecht haben, Antworten zu erhalten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat in der dritten Runde die\nFraktion der CDU; Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Entscheidung des Siemens-Konzerns f\u00fcr das\nHalbleiterprojekt in Dresden kam zur rechten Zeit. Herr\nDr. Gerstenberg, Sie haben recht, es war ein Weihnachts-\ngeschenk. Aber es war auch ein gutes Geschenk und eine\ngelungene \u00dcberraschung mit einem hervorragenden per-\nspektivischen Potential f\u00fcr Dresden und Sachsen. Ich erin-\nnere nur noch an die damalige Medienberichterstattung:\n,,Ein Paukenschlag f\u00fcr Dresden\u201c und ein ,,Mekka f\u00fcr Mi-\nkroelektronik\u201c war zu h\u00f6ren und zu lesen. Einige spra-\nchen sogar von einem Silicon-Valley, wahrscheinlich im\nAnklang an das Tal der Ahnungslosen, welches wir viele\nJahre gewesen sind.\nDie Freude der Verantwortlichen \u00fcber gute wirtschaftliche\nPerspektiven ist verst\u00e4ndlich. Aber, meine Damen und\nHerren, auch viele B\u00fcrger Dresdens \u00e4u\u00dferten sich \u00e4u\u00dferst\noptimistisch. Sie verbinden nat\u00fcrlich die geplante Ansied-\nlung von Siemens nicht nur mit Wachstumshoffnung f\u00fcr\nStadt und Land, sondern auch mit Arbeitsplatzhoffnung\nf\u00fcr sich pers\u00f6nlich. Nat\u00fcrlich hat die Mikrochipproduk-\ntion in Dresden Tradition, meine Vorredner sprachen\ndavon. Sie kennen es. Doch auf welchem Niveau und mit\nwelch geringen Chancen auf dem Markt?!\nDas neue Hochleistungs- und Innovationszentrum f\u00fcr\nMikroelektronik in Dresden ist das bisher gr\u00f6\u00dfte Investi-\ntionsvorhaben von Siemens. Es wird eine der modernsten\nEntwicklungs- und Produktionsst\u00e4tten der Welt f\u00fcr Spei-\ncher- und Logistikbausteine werden. Das Milliardenpro-\njekt wird das Fundament sein \u2013 und da bin ich sicher \u2013,\nworauf sich weitere Hochtechnologien in Sachsen auf-\nbauen k\u00f6nnen. Nicht nur, da\u00df direkt mehr als 1000 Ar-\nbeitspl\u00e4tze geschaffen werden; der Standort Dresden bie-\ntet nat\u00fcrlich weitere gute Synergieeffekte. Ich nenne nur\nstichpunktartig: Zulieferunternehmen entstehen, For-\nschungsunternehmen werden sich ansiedeln bzw. ans\u00e4s-\nsige werden ausgebaut.\nDa\u00df sich der Konzern mit der Verwirklichung seines Vor-\nhabens in Sachsen etablieren will, in Dresden, liegt meiner\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6108\n\n\n\nMeinung nach zum einen in der Leistungsf\u00e4higkeit und in\nder Anerkennung dieser Leistungsf\u00e4higkeit der hier in\nDresden vorhandenen wissenschaftlichen Institute be-\ngr\u00fcndet. Die TU Dresden und andere Einrichtungen bie-\nten das notwendige wissenschaftliche Hinterland. Und\ndarauf bin ich stolz! Zum anderen spielen die Traditionen\nder Mikroelektronik und nat\u00fcrlich die vorhandene Fachar-\nbeiterqualit\u00e4t, das Facharbeiterpotential eine entscheiden-\nde Rolle. An diesem Beispiel, meine Damen und Herren,\nzeigt es sich, da\u00df unsere Politik, die Politik der CDU zur\nErhaltung und F\u00f6rderung der Forschungs-GmbHs richtig\nwar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHier wurde innovatives Potential konzentriert, was sich\njetzt \u2013 so hoffen wir \u2013 bezahlt macht. Die Erhaltung des\nZentrums f\u00fcr Mikroelektronik in Dresden \u2013 ZMD \u2013 war\neine notwendige Voraussetzung f\u00fcr die Investition von\nSiemens in Dresden. Hier wurde die Haltung der Landes-\nregierung deutlich und dokumentiert, da\u00df Schl\u00fcssel-\ntechnologien in Sachsen h\u00f6chste Priorit\u00e4t beigemessen\nwird. Das mu\u00df auch so bleiben.\nSiemens-Chef von Pierer sprach auch von einem faszinie-\nrenden Umfeld. Und ich bin sicher, damit meinte er nicht\ndie landschaftliche Sch\u00f6nheit \u2013 man werfe einen Blick aus\ndem Fenster! \u2013, damit meinte er sicher nicht nur diese,\nsondern vor allem das Wissen und K\u00f6nnen der Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nErfahrene Spezialisten am Standort \u2013 TU Dresden, ZMD,\nFraunhofer-Gesellschaft; es wurden vorhin noch mehr auf-\ngef\u00fchrt \u2013 und eine wissenschaftsfreundliche Landespoli-\ntik, die praktiziert wurde, haben die Entscheidung f\u00fcr\ndiesen Standort positiv beeinflu\u00dft. Ich glaube, wir sollten\nalles tun, da\u00df das so bleibt.\nDas Setzen auf innovative Industrien sichert die Arbeits-\npl\u00e4tze langfristig-perspektivisch. Sachsens Wirtschaft, so\nglaube ich, ist dabei, ihre traditionelle St\u00e4rke langsam wie-\nder zu erreichen. Unsere Chancen liegen dabei eindeutig\nim technologischen Vorsprung, insbesondere deshalb, weil\nwir im Osten und im S\u00fcden des Freistaates Sachsen von\nNiedriglohnl\u00e4ndern umgeben sind.\nIch verspreche mir weiterhin vom Hochleistungs- und In-\nnovationszentrum auch eine wesentliche Befruchtung der\nArbeit an unseren Universit\u00e4ten und Hochschulen und\nhoffe nat\u00fcrlich auf einen regen Wissensaustausch zwi-\nschen Industrie und Forschung. Die s\u00e4chsischen Universi-\nt\u00e4ten und Hochschulen sollten sich recht bald dieser Her-\nausforderung stellen und ihre Forschung entsprechend\nausrichten. Nur durch ein gutes Miteinander von Wissen-\nschaft und Industrie wird Dresden ein High-Tech-Standort\nwerden und auf Dauer bleiben.\nHerr Dr. Gerstenberg, Sie sprachen davon, da\u00df Sie den\nAufbau des Siemenswerkes sehr genau verfolgen werden.\nDas tun wir auch. Ich glaube, Sie und wir k\u00f6nnen dabei\nlernen.\nNoch ein Wort zu dem Problem, da\u00df Investoren von Welt-\nruf nach Sachsen kommen und warum diese F\u00f6rderquoten\ndes Landes bereitgestellt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Metz, CDU:  Ich halte diese Politik f\u00fcr richtig. Ich mei-\nne, da\u00df wir Leuchtt\u00fcrme in Sachsen brauchen, und ich\nkann mir einen anderen Weg \u2013 vielleicht stellen Sie sich\n\nvor, dies \u00fcber einen Volksentscheid herbeizuf\u00fchren, ich\nwei\u00df es nicht \u2013 nicht vorstellen. Ich halte diesen Weg f\u00fcr\nrichtig und stelle mir vor, da\u00df wir damit noch mehr Inve-\nstoren nach Sachsen ziehen k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung; Herr\nDr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Durch die\nEntscheidung der Firma Siemens ist nicht nur Dresden,\nsondern ganz Sachsen zu einem High-Tech-Standort ge-\nworden. Dies war das erkl\u00e4rte Ziel meiner Wirt-\nschaftspolitik und meiner Technologiepolitik. Dar\u00fcber\nhinaus \u2013 auch das m\u00f6chte ich sagen \u2013 ist durch diese Ent-\nscheidung, verbunden mit der Entscheidung von Daimler-\nBenz, in Rastatt eine Produktionsst\u00e4tte f\u00fcr Kleinwagen zu\nerrichten, auch der Industriestandort Deutschland wieder\naufgewertet worden. Ich danke diesem Hohen Hause f\u00fcr\ndie positiven und konstruktiven Beitr\u00e4ge zu dieser Ent-\nscheidung.\nWie Sie alle den Medien entnehmen konnten, wird die\nFirma Siemens ein Hochleistungs- und Innovationszen-\ntrum f\u00fcr Mikroelektronik in Dresden errichten. Die Ge-\nsamtinvestitionen liegen bei 2,4 Milliarden DM. In dieser\nFertigungsst\u00e4tte wird mit der Produktion von 16-MB-Spei-\nchern begonnen, um dann in 2 bis 3 Jahren den 64-MB-\nSpeicherbaustein zu fertigen.\nUm Ihnen die Speicherkapazit\u00e4t eines Chips einmal zu\ndemonstrieren, habe ich Ihnen ein Beispiel mitgebracht.\nIch  habe  hier  ein  solches  kleines  silbernes  Scheibchen.\nDies  ist  ein  4-MB-Speicher.  Auf  diesem  Chip  k\u00f6nnen\n250 Schreibmaschinenseiten gespeichert werden. Auf dem\n64-MB-Speicher, der in Dresden gefertigt werden wird,\nk\u00f6nnen dann 4000 Seiten, etwa 20 B\u00fccher, gespeichert\nwerden.\nZus\u00e4tzlich wird in dieser Fabrik eine etwas kleinere Ferti-\ngung f\u00fcr Logikschaltkreise eingerichtet. Besonders wichtig\nist, da\u00df in dieser Fertigungsst\u00e4tte die gesamte Forschung\nund Entwicklung f\u00fcr neue Generationen von mikro-\nelektronischen Schaltkreisen durchgef\u00fchrt wird. Dies\ngeschieht auf einem technologischen Niveau, wie es sonst\nin Europa nicht vorhanden ist.\nIch will jetzt noch detaillierter auf die landesweite Bedeu-\ntung dieser Siemens-Ansiedlung eingehen. In diesem\nHochleistungs- und Innovationszentrum werden insge-\nsamt 1 200 hochqualifizierte Mikroelektroniker aus dem\nRaum Dresden und Sachsen und sicherlich auch von\nau\u00dferhalb Sachsens arbeiten. Jeder Hochqualifizierte, der\nbereit ist, in Sachsen auf Dauer zu arbeiten, ist uns will-\nkommen.\nDar\u00fcber hinaus werden in Zulieferbetrieben f\u00fcr h\u00f6chst-\nreine Gase, Chemikalien usw. ca. 2 600 zus\u00e4tzliche Arbeits-\npl\u00e4tze geschaffen. Damit sind wir schon bei 3 800 Arbeits-\npl\u00e4tzen. Des weiteren stehen wir auch in Kontakt mit an-\nderen Halbleiterger\u00e4teherstellern, die ihre Produktion\nauch nach Sachsen, Dresden oder sonst im Land verlagern\nwollen. Diese Firmen schaffen ebenfalls \u2013 direkt sowie im\nZulieferbereich \u2013 hochqualifizierte Arbeitspl\u00e4tze.\nEin anderes Beispiel, auch weil Sie daran sehen, warum\nwir den Forschungs-GmbHs eine solch gro\u00dfe Bedeutung\nbeigemessen haben: Die Freiberger Nichteisenmetall\nGmbH entwickelt spatter targets. Diese werden f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6109\n\n\n\nMetallisierung der mikroelektronischen Schaltkreise einge-\nsetzt. FNE hat derzeit ca. 100 Mitarbeiter. Wenn sich dieses\nUnternehmen als Zulieferer qualifiziert, und davon gehe\nich aus, k\u00f6nnen diese hochspezialisierten Arbeitspl\u00e4tze\nlangfristig erhalten werden. Es gibt noch viele weitere\nBeispiele f\u00fcr andere Zulieferbetriebe.\nLassen Sie mich noch etwas zur Abnehmer- und Anwen-\nderindustrie sagen. Dynamische Speicher sowie Kombina-\ntionen von Speichern und ASICs f\u00fcr Logikschaltungen\nwerden beispielsweise auf den Gebieten Computertechnik,\nTelekommunikation, Datentechnik, Energieantriebs- und\nAutomatisierungstechnik, Automobilelektronik, Medizin-\ntechnik sowie Unterhaltungselektronik eingesetzt.\nDie Gesamtzahl der Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Sachsen und dar-\n\u00fcber hinaus f\u00fcr Deutschland und Europa in diesen Berei-\nchen ist derzeit nicht genau zu ermitteln. Ich erinnere nur\nan die Worte des Siemens-Vorstandsvorsitzenden auf der\nPressekonferenz direkt vor Weihnachten. Er sagte, da\u00df\nvon dieser Fabrik in Dresden ca. 60 % des Siemens-Umsat-\nzes in den vorgenannten Gesch\u00e4ftsbereichen abhingen.\nDas sind allein bei Siemens ca. 50 Milliarden DM. Bei die-\nsem Umsatz werden ca. 200 000 Mitarbeiter bei Siemens\nbesch\u00e4ftigt, viele davon auch in Sachsen, z. B. in der Medi-\nzintechnik Dresden, in der Telekommunikationsfabrik in\nLeipzig und in der Fertigungstechnik in Chemnitz. Das\nsind insgesamt etwa 16 000 Mitarbeiter.\nAuch Daimler-Benz, VW, BMW und andere Firmen wer-\nden davon profitieren. Auch diese Arbeitspl\u00e4tze werden\nlangfristig gesichert. Dies stellt somit einen gewissen\n,,return of investment\u201c dar. Geld aus den alten Bundes-\nl\u00e4ndern wird in die neue Fabrik von Siemens in Sachsen\ngesteckt. Damit schaffen und erhalten wir nicht nur\nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen, sondern auch in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern. Hier\u00fcber freue ich mich ganz besonders.\nDie Investitionsentscheidung hat nat\u00fcrlich auch \u00fcber die\nForschungs-GmbHs sowie andere F + E-Einrichtungen\nhinaus besonderen Einflu\u00df auf die s\u00e4chsischen Universit\u00e4-\nten. Auf diese kommen neue Anforderungen zu, auf die\nsie sich einstellen m\u00fcssen. Auch dies m\u00f6chte ich an dieser\nStelle hervorheben.\nAuf Ihre Kritik,  Herr Tiedt,  da\u00df es besser sei,  800 Millio-\nnen DM auf kleinere und mittlere Unternehmen bzw. auf\ndas Handwerk zu verteilen, statt sie f\u00fcr Siemens bereitzu-\nstellen, m\u00f6chte ich folgende Antwort geben: Bei ca. 80 po-\nsitiven Pressemitteilungen gab es nur eine negative \u2013\nnat\u00fcrlich von Ihnen.\nIch mu\u00df feststellen, die Entscheidung der Firma Siemens\nstellt das Waterloo f\u00fcr Ihre Kritik an der Technologie- und\nHaushaltspolitik der Staatsregierung dar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Nein. \u2013 Nat\u00fcrlich haben Sie die Berechtigung zu fragen,\nwie wir dies finanzieren wollen. Wir werden dies auch in\nden Gremien dieses Hohen Hauses diskutieren, denn Sie\nsind der Souver\u00e4n der Haushaltspolitik. Ich halte es aber\nf\u00fcr fatal, wenn Sie davon sprechen, da\u00df uns die Firma\nSiemens erpre\u00dft habe. Die Firma Siemens nutzt den ge-\nsetzlich m\u00f6glichen Spielraum aus, aber sie hat uns nie und\nzu keinem Zeitpunkt erpre\u00dft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! So begr\u00fc\u00dft man nicht Investo-\nren, die den Ruf Sachsens nach vorne bringen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bravo! bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte auch Ihnen, Herr Gerstenberg, sagen, da\u00df\ndurch die Entscheidung der Staatsregierung, dieses Pro-\njekt zu f\u00f6rdern, kein kleines und mittleres Unternehmen in\nder F\u00f6rderung Nachteile erleiden wird. Das war in der\nVergangenheit bei den anderen gro\u00dfen Investitionen nicht\nso, das wird auch in der Zukunft nicht anders sein.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang noch einmal auf die\nBedeutung des ZMD eingehen. Das im Unterschied zu\nSiemens mittelstandsorientierte Unternehmensprofil des\nZMD erlaubt die Abdeckung von kundenspezifischen\nAnwendungsbereichen. Zu diesen Bereichen, die aufgrund\nkleiner St\u00fcckzahlen unattraktiv f\u00fcr die Gro\u00dfindustrie sind,\ngeh\u00f6rt auch die Werkzeugmaschinenindustrie im Raum\nChemnitz. Damit ist das ZMD im Rahmen der Siemens-\nEntscheidung ein wichtiger Teil im Gesamtkonzept f\u00fcr die\nBasistechnologie Mikroelektronik im Freistaat Sachsen.\nMeine Damen und Herren! Mit der Siemens-Entscheidung\nsind wir ein wichtiges St\u00fcck auf dem Weg zur\u00fcck zur fr\u00fc-\nheren wirtschaftlichen St\u00e4rke vorangekommen. Ich bin\nsehr stolz auf dieses Ergebnis.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nRednerliste abgearbeitet und die Debatte abgeschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. Wir setzen unsere\nBeratung um 14.15 Uhr fort.\n\n(Unterbrechung von 13.25 Uhr bis 14.15 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen jetzt zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6110\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 1/4255\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages in der Drucksache 1/4255 vor. Diese Fragen\nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig\nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen bekanntgemacht worden.\nDie Frage 1 w\u00e4re ,,Inanspruchnahme des Altschuldenhilfe-\ngesetzes\u201c. K\u00f6nnte das beantwortet werden?\n\n(Staatsminister Eggert:\nEs mu\u00df aber erst gefragt werden.)\n\n\u2013 Ich wollte der Staatsregierung erst die M\u00f6glichkeit ge-\nben zu sagen, da\u00df es jetzt nicht beantwortet werden kann.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDie Staatsregierung kann alle Fragen\nbeantworten \u2013 die vorgesehen sind.)\n\n\u2013 Ich enthalte mich einer Bemerkung.\nMeine Damen und Herren! Zur Frage 1 der Abg. Stempell\nvon der Fraktion der CDU.\n\nStempell,  CDU:  Sehr geehrter Herr Vorsitzender, meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Meine Frage an die\nStaatsregierung hat folgenden Wortlaut: In einer Tageszei-\ntung war die Inanspruchnahme des Altschuldenhilfe-\ngesetzes durch Wohnungsgenossenschaften kommentiert.\nDabei geht es bekanntlich um die Kappung der Schulden\nauf 150 DM pro Quadratmeter. Behauptet wurde unter\nanderem, da\u00df bei den Unternehmen, bei denen das Alt-\nschuldenhilfegesetz zur Anwendung kommt, sich der Frei-\nstaat Sachsen ein Belegungsrecht von bis zu 50 % der ver-\nbleibenden Wohnungen gesichert hat.\nMeine Frage ist: Stimmt dieser Sachverhalt?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Herr\nStempell, die Behauptung der in der Anlage beigef\u00fcgten\nTageszeitung ist nicht korrekt.  Richtig  ist  vielmehr,  da\u00df\n\u00a7 12 Abs. 2 des Altschuldenhilfegesetzes die L\u00e4nder er-\nm\u00e4chtigt, durch landesrechtliche Vorschriften f\u00fcr die Zeit\nnach dem Au\u00dferkrafttreten des Belegungsrechtsgesetzes\nVorschriften \u00fcber Belegungsbindungen der Wohnungsun-\nternehmen zu erlassen, denen Altschulden gew\u00e4hrt wur-\nden. Wir haben bis jetzt von dieser Erm\u00e4chtigungsgrund-\nlage keinen Gebrauch gemacht.\n\nStempell, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Frage 2, Herrn\nGaber von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nGaber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Meine Frage bezieht sich auf\neine illegale Sonderm\u00fcllagerung in Lichtenau, Landkreis\nAue. In diesem Monat wird der Abtransport der in der\nGemeinde Lichtenau illegal eingelagerten Sonderabf\u00e4lle\nvoraussichtlich abgeschlossen sein. Ein Vertreter der mit\nder Versorgung beauftragten Firma bezeichnete den\nZustand der PCB-belasteten Schredderr\u00fcckst\u00e4nde als\nh\u00f6chst alarmierend, da die Temperatur der Abf\u00e4lle teil-\n\nweise  65  Grad  erreicht  hatte.  Temperaturen  gr\u00f6\u00dfer  als\n80 Grad h\u00e4tten zur Selbstentz\u00fcndung des Stoffgemischs\nf\u00fchren k\u00f6nnen, so eine Aussage in der Presse.\nIn dem erw\u00e4hnten Zeitungsartikel wird von der M\u00f6glich-\nkeit der Entstehung eines zweiten Seveso, also einer \u00e4hn-\nlichen Katastrophe, wie sie in Europa einmalig war, im\nBrandfall gesprochen.\nIch frage die Staatsregierung: 1. Wie hoch war nach\nAnsicht der Staatsregierung das Umweltgef\u00e4hrdungs-\npotential, welches von den seit September 1991 in Lichte-\nnau lagernden Sonderabf\u00e4llen bei Havarie, insbesondere\nbeim Brand, ausging? Wer tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr die\neingetretene zeitliche Verz\u00f6gerung vom Bekanntwerden\nim M\u00e4rz 1992 bis zur Beseitigung des illegalen Lagers im\nJanuar 1994?\n2. Welche Schlu\u00dffolgerungen ergeben sich f\u00fcr die Staats-\nregierung hinsichtlich zuk\u00fcnftiger vergleichbarer F\u00e4lle?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Die Regierung hat in der Drucksache 1/2958 am\n7.4.1993 und in der Plenarsitzung am 14.5.1993 ausf\u00fchrlich\nzur Entwicklung des Falles, zu Ma\u00dfnahmen der Beh\u00f6rden\nund zur rechtlichen Beurteilung der Situation hier berich-\ntet.\nDen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, also dem Landratsamt Aue,\ndem Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz, war von Anfang an\nbekannt, da\u00df Schredderleichtfraktionen, wie  sie in Lich-\ntenau illegal abgelagert wurden, zur Selbstentz\u00fcndung\nneigen. Die Neigung ist aber in Abh\u00e4ngigkeit von der Zu-\nsammensetzung, die je nach Herkunft schwanken kann,\nunterschiedlich. Nach entsprechenden Analysen wurde\nfestgestellt, da\u00df durch Beimengungen von gr\u00f6\u00dferen Antei-\nlen von Steinen, Erden und Sanden die Selbstentz\u00fcn-\ndungsneigung der in Lichtenau lagernden Abf\u00e4lle stark\nreduziert war. Insofern gestatte ich mir die Aussage, da\u00df\ndie  von Ihnen zitierte Meldung wohl den Zustand  ein\nwenig dramatisiert wiedergibt.\nUm allen Eventualit\u00e4ten vorzubeugen, wurde, wie bereits\nberichtet, vom Landratsamt ein entsprechender Kontroll-\nund Einsatzplan zun\u00e4chst erarbeitet und dann auch umge-\nsetzt, demzufolge beim Auftreten von Anzeichen einer\nSelbstentz\u00fcndung, wie beispielsweise Rauchentwicklung\nauch schon geringster Art, entsprechende Gegenma\u00dfnah-\nmen einzuleiten waren. Die Aussagen in dem Pressearti-\nkel, da\u00df die Gefahr eines zweiten Seveso bestanden habe,\nsind also in keiner Weise nachvollziehbar.\nZur Ursache f\u00fcr die verz\u00f6gerte Entsorgung ist zu sagen:\nEine Entsorgung durch die Beh\u00f6rden konnte erst begin-\nnen, nachdem das Oberverwaltungsgericht Bautzen am\n30.9.1993 eine Beschwerde der per Entsorgungsanordnung\nzur Beseitigung herangezogenen Firma Eumed abgewie-\nsen hatte. Nach Erkenntnissen, die sich erst nach Beginn\nder Entsorgung des Lagers ergeben haben, werden sich\ndie Entsorgungskosten auf ungef\u00e4hr 2,66 Millionen DM\nbelaufen. Das Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz wird versu-\nchen, diesen Betrag von der Firma Eumed beizutreiben.\nBei einer sofortigen Entsorgung der Abf\u00e4lle h\u00e4tten die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6111\n\n\n\nKosten beim Verursacher aus Rechtsgr\u00fcnden nicht zu-\nr\u00fcckgefordert werden k\u00f6nnen.\nDa keine akute Gefahr bestand und ein St\u00f6rer, n\u00e4mlich\nEumed, ermittelt wurde, mu\u00dfte zun\u00e4chst eine Grundver-\nf\u00fcgung erlassen und danach die Ersatzvornahme vollzo-\ngen werden. Deshalb halte ich auch im nachhinein die\nVorgehensweise des Regierungspr\u00e4sidiums trotz der Ver-\nschleierungs- und Verschleppungstaktik der Firma Eumed\nim Rechtsverfahren f\u00fcr gerechtfertigt.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Kann ich bitte nachfragen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sind die von mir angef\u00fchrten\ngemessenen Temperaturen, die nicht mehr weit von dem\nSelbstentz\u00fcndungspunkt lagen, dann nicht zutreffend\ngewesen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich habe die konkreten Temperaturen nicht nach-\ngefragt, und au\u00dferdem ist das ein subjektives Urteil \u00fcber\ndie Entfernung vom Selbstentz\u00fcndungspunkt, das Sie dort\nabgeben.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Eine zweite Frage: Welche\nKonsequenzen \u2013 darauf sind Sie noch nicht eingegangen,\naber vielleicht k\u00f6nnen Sie das dann zusammen beantwor-\nten \u2013 ziehen Sie aus dieser und aus \u00e4hnlich gearteten Tat-\nsachen bez\u00fcglich des Eingreifens der Staatsregierung\ngegen die organisierte Umweltkriminalit\u00e4t, und welche\npersonellen Konsequenzen halten Sie da f\u00fcr n\u00f6tig?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Personelle Konsequenzen sehe ich an dieser Stelle\nnicht. Zu dem anderen Teil Ihrer Frage \u2013 \u2013\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich meinte Aufstockung der\ndamit befa\u00dften Beamten im Polizeivollzug und \u00e4hnliche\nDinge.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Was die Frage der Polizei betrifft, sehe ich nicht, da\u00df\ndieser Fall dadurch entstanden ist, da\u00df dort ein personeller\nEngpa\u00df bestanden h\u00e4tte. Er hatte ja, wie ich eben aus-\ngef\u00fchrt habe, andere Ursachen.\nWas die Schlu\u00dffolgerungen betrifft, m\u00f6chte ich Ihnen\nsagen, da\u00df aufgrund der bestehenden Rechtslage hinsicht-\nlich zuk\u00fcnftiger vergleichbarer F\u00e4lle keine M\u00f6glichkeit\ngegeben ist, sich wesentlich anders zu verhalten und\nwesentlich anders zu handeln.\nWir m\u00fcssen deshalb feststellen, ob man diesen Fall nicht\nzum Anla\u00df nehmen sollte zu pr\u00fcfen, inwieweit geeignete\nGesetzesvorlagen, wie das Bundesbodenschutzgesetz oder\nvielleicht eine Novelle des EGAB in Sachsen, g\u00fcnstige Mit-\ntel sind, mit denen festgeschrieben werden k\u00f6nnte, da\u00df die\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, auch wenn der St\u00f6rer bekannt ist, die\nBeseitigung sogleich durchf\u00fchren und anschlie\u00dfend einen\nKostenbescheid erlassen k\u00f6nnte. Das h\u00e4tte in diesem Fall\neine sofortige Reaktion erm\u00f6glicht.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Frage Nr. 3 stellt Herr Kosel,\nLinke Liste/PDS.\n\nKosel,  Linke Liste/PDS:  Meine Frage betrifft die Sch\u00e4n-\ndung von Erinnerungsst\u00e4tten. In j\u00fcngster Zeit ist es in\nDeutschland wiederholt zu Sch\u00e4ndungen von Grabst\u00e4tten,\nDenkmalen und Erinnerungsst\u00e4tten gekommen. So wurde\nzu Jahresbeginn die Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr Soldaten der Sowjet-\narmee in Bautzen zu Teilen verw\u00fcstet. Ich frage:\n1. In welchem Umfang war der Freistaat 1993 von diesem\nVandalismus bzw. von rechtsradikalen Umtrieben betrof-\nfen?\n2. Welche Schritte unternimmt die Staatsregierung zur\nVerhinderung dieser Gewalttaten?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert, bitte.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Auf-\ngrund von Erhebungen bei den Polizeidienststellen haben\nwir f\u00fcr das Jahr 1993 folgende Angaben zu machen. Von\n52 Straftaten mit unterschiedlichen Motivationen, die the-\nmatisch dieser Anfrage zugeordnet werden k\u00f6nnen, waren\nin 38 F\u00e4llen Friedh\u00f6fe und Kirchen betroffen. Dabei\nwurden insgesamt mindestens 483 Grabsteine besch\u00e4digt.\nBei der Tatbegehung wurde in den meisten F\u00e4llen, d. h. in\n28 F\u00e4llen, die Sch\u00e4ndung mittels Farbspray und \u00e4hnlichem\nbegangen, meist in Verbindung mit dem Umsto\u00dfen von\nGrabsteinen. In der Vielzahl der F\u00e4lle wurden zugleich\nmehrere Straftatbest\u00e4nde festgestellt.\nBei diesen 52 Straftaten waren 10 Angriffe auf sowjetische\nGrabst\u00e4tten bzw. Denkmale gerichtet. In 2 F\u00e4llen waren\nErinnerungsst\u00e4tten j\u00fcdischer B\u00fcrger betroffen. In mehre-\nren F\u00e4llen wurden verschiedene Objekte wiederholt ange-\ngriffen, in einem Fall sogar bis zu siebenmal.\nBisher wurden 37 Ermittlungsverfahren an die Staatsan-\nwaltschaft zur weiteren Entscheidung abgegeben. 15 Er-\nmittlungsverfahren werden momentan noch von der Poli-\nzei bearbeitet.\nZur T\u00e4terstruktur konnte ermittelt werden, da\u00df in 5 F\u00e4llen\nStraftaten von einem Erwachsenen, einem Wiederholungs-\nt\u00e4ter, begangen wurden. An allen anderen F\u00e4llen waren\nmindestens 23 Kinder bzw. Jugendliche im Alter von 12\nbis 17 Jahren tatbeteiligt. Bei 4 Straftaten waren die Tatbe-\nteiligten weiblichen Geschlechts.\nZur Motivation. Von den uns bekannten T\u00e4tern ist zu sa-\ngen, da\u00df in 3 F\u00e4llen Straftaten unter Alkoholeinflu\u00df began-\ngen wurden, viermal als sogenannte Mutproben. Von den\nbekanntgewordenen F\u00e4llen ist bei 15 Straftaten von einer\nvermutlich rechtsorientierten Motivation \u2013 auch aufgrund\nder verwendeten Symbolik \u2013 auszugehen.\nZu Ihrer zweiten Frage. Im Rahmen des landesweiten\nKonzepts zur Bek\u00e4mpfung rechtsorientierter Straftaten\nhaben wir beim Landeskriminalamt die Sonderkommissi-\non Rechtsextremismus mit ihren Regionalabschnitten ge-\nbildet, die sehr erfolgreich arbeitet. Daneben f\u00fchrt nat\u00fcr-\nlich die Polizei auch im Rahmen ihrer Streifent\u00e4tigkeit\nKontrollen durch, besonders wenn wir wissen, da\u00df in\nihrem Dienstbereich gef\u00e4hrdete Objekte vorhanden sind.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Eine Nachfrage. In welchem Ver-\nh\u00e4ltnis \u2013 wenn Sie es sagen k\u00f6nnen \u2013 steht das zu den\nStraftaten in anderen Bundesl\u00e4ndern, vor allem in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das kann ich Ihnen\njetzt nicht sagen. Es war auch nicht die Ursache Ihrer Fra-\ngen. Dann h\u00e4tten wir anders recherchieren m\u00fcssen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6112\n\n\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ich danke f\u00fcr die Ausf\u00fchrlichkeit\nder Beantwortung.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Als n\u00e4chster stellt Herr Dr. Jahr\ndie Frage Nr. 11.\n\nDr. Jahr,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe eine Frage an das Staatsministerium f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten. Am Rande der\nGr\u00fcnen Woche fanden Gespr\u00e4che mit Bundesminister Bor-\nchert statt, wobei auch die K\u00fcrzungen zum Bundeshaus-\nhalt 1994 er\u00f6rtert wurden. Dazu meine Fragen:\n1. Welche K\u00fcrzungen sind f\u00fcr den Bereich des Bundesmi-\nnisteriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten\nvorgesehen?\n2. Wie werden die Auswirkungen auf die s\u00e4chsische\nAgrarwirtschaft seitens der S\u00e4chsischen Staatsregierung\neingesch\u00e4tzt?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hni-\nchen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehr verehrter Herr Abg. Dr. Jahr, dem Staatsmi-\nnisterium liegen bisher noch keine offiziellen Unterlagen\nzur K\u00fcrzung im Haushalt des Landwirtschaftsministe-\nriums des Bundes vor. Nach den Beratungen im Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df des Bundestages sollen jedoch\nca. 187 Millionen DM im Bereich des Bundesministeriums\nf\u00fcr Landwirtschaft gek\u00fcrzt werden.\nDiskutiert wird \u00fcber K\u00fcrzungen vor allem in zwei Berei-\nchen, im Bereich der Unfallversicherung und im Bereich\nder Gemeinschaftsaufgabe zur Verbesserung der Agrar-\nstruktur und des K\u00fcstenschutzes.\nZu den Auswirkungen in diesen beiden Bereichen. Eine\nK\u00fcrzung des Zuschusses zur landwirtschaftlichen Unfall-\nversicherung f\u00fchrt zu h\u00f6heren Beitr\u00e4gen f\u00fcr die Landwir-\nte. Eine Quantifizierung ist aber z. Z. noch nicht m\u00f6glich.\nDie Mittel f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe Verbesserung der\nAgrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes f\u00fcr die neuen L\u00e4n-\nder sollten auf jeden Fall nicht \u00fcberproportional im Ver-\ngleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern weiter gek\u00fcrzt werden.\nWir sind aber der Meinung, da\u00df eine Streckung der F\u00f6rde-\nrung auf diesem Gebiet m\u00f6glich w\u00e4re, da wir in diesem\nJahr gleichzeitig in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten \u00fcber die Europ\u00e4ische Gemeinschaft, sprich Ziel-I-\nGebiet, haben.\nEine K\u00fcrzung im Bereich von Anpassungshilfen, die\ndegressiv gestaltet ist und ohnehin im n\u00e4chsten Jahr zum\nletzten Mal ausgereicht wird, lehne ich aus meiner Sicht\nentschieden ab; denn die Situation der Agrarwirtschaft\nzeigt deutlich, wie dringend die Landwirte gerade diese\nUnterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, um mit dem damit gest\u00e4rkten\nEigenkapital auch die notwendigen Investitionen durch-\nf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nEine abschlie\u00dfende Beurteilung der Auswirkungen der\nK\u00fcrzung des Bundeshaushaltes ist \u2013 wie schon erw\u00e4hnt \u2013\nerst nach Vorlage genauer Zahlen m\u00f6glich.\n\nDr. Jahr, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Als n\u00e4chster stellt Herr Gaber,\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die Frage Nr. 13.\n\nGaber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Meine Frage betrifft die Ort-\nschaft Heuersdorf, die in Abh\u00e4ngigkeit von den Braunkoh-\nlenpl\u00e4nen von der Absiedlung bedroht ist. Im Wirt-\nschaftsausschu\u00df wurde darauf hingewiesen, da\u00df die Priva-\ntisierung unter Inanspruchnahme der unter Heuersdorf\nlagernden Braunkohlenvorr\u00e4te erfolgt sei. Meine Frage an\ndie Staatsregierung ist deshalb:\n1. Hat die Staatsregierung eine Entscheidung zur Absied-\nlung der Ortschaft Heuersdorf getroffen?\n2. Wenn ja, welche Gr\u00fcnde waren hierf\u00fcr ausschlagge-\nbend, und wurden durch das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung und das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit alle\nM\u00f6glichkeiten zum Erhalt der Ortschaft Heuersdorf aus-\ngesch\u00f6pft?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAuf Frage 1 antworte ich wie folgt: Die Staatsregierung hat\nz. Z. keine Entscheidung \u00fcber den Erhalt bzw. die Absied-\nlung von Heuersdorf getroffen. Deshalb l\u00e4uft noch das\nBraunkohlenplanverfahren des regionalen Planungsver-\nbandes Westsachsen. Diesem obliegt die Aufstellung des\nBraunkohlenplanes.\nIm November war die Auslegung des Planentwurfes, und\nam 15. Dezember 1993 endete die Einspruchsfrist. Der\nBraunkohlenausschu\u00df wird \u00fcber den o. g. Braunkohlen-\nplan am 17. Februar 1994, die Verbandsversammlung wird\nam 25. M\u00e4rz 1994 entscheiden.\nZu Frage 2, die sich eigentlich er\u00fcbrigt hat, m\u00f6chte ich\nerg\u00e4nzend folgendes sagen: Unabh\u00e4ngig von der noch\nausstehenden Beschlu\u00dffassung der Verbandsversamm-\nlung weise ich auf folgendes hin: Eine Umsiedlung von\nHeuersdorf k\u00e4me ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Fall in Frage, da\u00df\nsonst der Tagebau Vereinigte Schleenhain nicht betrieben\nund das Kraftwerk Lippendorf nicht gebaut werden k\u00f6nn-\nten.\nHinzuweisen ist allerdings auch auf drei neue, von der\nBraunkohlenplanungsstelle, nicht von der MIBRAG, in\nAuftrag gegebene Gutachten, aus denen hervorgeht, da\u00df\naus bergtechnischen und wirtschaftlichen Gr\u00fcnden ein\nWeiterbetrieb des Tagebaus nur unter Inanspruchnahme\nvon Heuersdorf sinnvoll ist.\nSollte die Verbandsversammlung einen Beschlu\u00df fassen,\nder zu einer Verlegung von Heuersdorf f\u00fchren w\u00fcrde,\nwird die S\u00e4chsische Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich un-\nter Einbeziehung entsprechender Zahlungen der MIBRAG\nein Gesamtentsch\u00e4digungskonzept vorlegen.\nZiel eines solchen Entsch\u00e4digungskonzeptes w\u00e4re unter\nanderem eine sozial vertr\u00e4gliche Umsiedlung, die die\nBewohner von Heuersdorf weitgehend schuldenfrei stellt\nund staatliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr dann notwendige\nInfrastrukturma\u00dfnahmen vorsieht.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch den Hinweis geben, da\u00df\ndie Staatsregierung in den n\u00e4chsten Wochen zum Land-\ntagsbeschlu\u00df vom 15.10.1993, Erhalt der Ortschaft Heuers-\ndorf, Drucksache 1/3802, ausf\u00fchrlich zum Gesamtkom-\nplex Heuersdorf Stellung beziehen wird.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich bitte nachfragen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6113\n\n\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Schommer, halten Sie die\ndrei von Ihnen angesprochenen Gutachten f\u00fcr sachlich\nausreichend und seri\u00f6s unter dem Aspekt, da\u00df in sie im\nGrunde nur Daten eingegangen sind, die aus den Unterla-\ngen der MIBRAG stammen und die der Energieplanung\nder Staatsregierung zugrunde liegen \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kurze Fragen, Herr Gaber.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  \u2013 und keine Alternativen\nbehandelt haben?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Staatsregierung wird dann die entsprechenden Ent-\nscheidungen treffen, wenn sie der Auffassung ist, da\u00df die\nihr zur Verf\u00fcgung gestellten Informationen eine Entschei-\ndung auch ausreichend sachlich rechtfertigen.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Eine zweite Frage: Sieht die\nStaatsregierung die M\u00f6glichkeit, auch gegen die Empfeh-\nlung des Braunkohlenausschusses eine andere Entschei-\ndung zu treffen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Staatsregierung wird die Entscheidung des Braunkoh-\nlenausschusses abwarten und dann entsprechende Ent-\nscheidungen treffen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nBevor ich den n\u00e4chsten Fragesteller aufrufen will, m\u00f6chte\nich die Gelegenheit benutzen, sehr herzlich die Gruppe\ngeh\u00f6rloser Menschen zu begr\u00fc\u00dfen, die heute von der\nTrib\u00fcne unsere Beratung mit Hilfe einer Geb\u00e4rdendolmet-\nscherin verfolgt. Herzlich willkommen!\n\n(Beifall)\n\nIch rufe auf Herrn Bartl, Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich frage den Stellvertreter des\nMinisterpr\u00e4sidenten und Staatsminister des Innern. Es\ngeht um die Pr\u00fcfung der Wahlberechtigung.\nAnkn\u00fcpfend an die umstrittene Aktion in Brandenburg,\nzur Pr\u00fcfung der Wahlberechtigung f\u00fcr alle W\u00e4hler F\u00fch-\nrungszeugnisse beim Bundeszentralregister abzufordern,\nfrage ich die Staatsregierung: Wie soll bei den bevorste-\nhenden Wahlg\u00e4ngen des Jahres 1994 die Pr\u00fcfung der\nWahlberechtigung bzw. des Vorliegens von Wahlaus-\nschlu\u00dfkriterien geregelt werden, ohne mit den daten-\nschutzrechtlichen Bestimmungen zu kollidieren? Wer soll\nf\u00fcr die Abforderung, Auswertung und eventuelle Weiter-\ngabe von Daten zust\u00e4ndig sein?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert, bitte.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Herr\nBartl, ich werde versuchen, einen sehr komplizierten Sach-\nverhalt m\u00f6glichst einfach darzustellen. Selbst der einfache\nSachverhalt wird relativ kompliziert werden. Darauf mu\u00df\nich Sie schon vorbereiten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja.\n\nEggert,  Staatsminister des  Innern:  Bei den bevorstehen-\nden Wahlg\u00e4ngen des Jahres 1994 mu\u00df nach allen Wahl-\ngesetzen f\u00fcr jeden W\u00e4hler und Wahlbewerber gepr\u00fcft\n\nwerden, ob kein Wahlausschlu\u00dfgrund besteht. Ein Wahl-\nrechtsausschlu\u00df mu\u00df jeweils von den Meldebeh\u00f6rden der\nGemeinden erfa\u00dft und dann bei der Erstellung eines voll-\nst\u00e4ndigen und zutreffenden W\u00e4hlerverzeichnisses ber\u00fcck-\nsichtigt werden.\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern wurden seit Jahrzehnten nach\nder Anordnung \u00fcber Mitteilungen in Zivilsachen, Abk\u00fcr-\nzung MiZi, und nach der Anordnung \u00fcber Mitteilungen in\nStrafsachen, Abk\u00fcrzung MiStra, fl\u00e4chendeckend alle wahl-\nrechtsrelevanten Daten den Meldebeh\u00f6rden mitgeteilt, die\ngem\u00e4\u00df \u00a7 31 Bundeszentralregistergesetz, Abk\u00fcrzung\nBZRG, auch ein F\u00fchrungszeugnis zur Pr\u00fcfung eines Wahl-\nrechtsausschlusses oder dessen Fortgeltung beantragen\nkonnten.\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern enthielten die Melderegister\nkeine Wahlrechtsausschl\u00fcsse, weil die Meldebeh\u00f6rden der\nneuen L\u00e4nder ihre Einwohnerdaten aus dem Zentralen\nEinwohnerregister, Abk\u00fcrzung ZER, der ehemaligen DDR\nohne Hinweise \u00fcber den Ausschlu\u00df des Wahlrechtsgrun-\ndes aufgrund vor dem 3.10.1990 ergangener Entscheidung\nerhalten haben. Es mu\u00df damit gerechnet werden, da\u00df in\nder Aufbauphase seit 3.10.1990 zun\u00e4chst auch die ange-\nordneten Mitteilungen in Strafsachen unterblieben sind.\nUm die Gefahr erfolgreicher Anfechtungen bei allen zu-\nk\u00fcnftigen Wahlen soweit m\u00f6glich auszuschlie\u00dfen, m\u00fcssen\njetzt die Melderegister in den neuen Bundesl\u00e4ndern aktua-\nlisiert werden. Dies ist mit Hilfe der im Bundeszentralregi-\nster gespeicherten Daten m\u00f6glich.\nAls das Bundesministerium der Justiz am 4.10.1993 die\nweitere Ausgabe der von den Gemeinden Brandenburgs\ngem\u00e4\u00df \u00a7 31 BZRG angeforderten F\u00fchrungszeugnisse\ngestoppt hatte, hat das S\u00e4chsische Staatsministerium des\nInnern bei der Bundesregierung wiederholt auf eine\nbeschleunigte Probleml\u00f6sung gedr\u00e4ngt. Beim Bundeszen-\ntralregister handelt es sich n\u00e4mlich um Bundesrecht, so\nda\u00df der Bundestag das Verfahren f\u00fcr die Pr\u00fcfung der\nWahlberechtigung und der W\u00e4hlbarkeit zu regeln hat.\nInzwischen wurde ein Fraktionsgesetzentwurf eines 3. Ge-\nsetzes zur \u00c4nderung des Bundeszentralregistergesetzes in\nden Bundestag eingebracht und in 1. Lesung am 13. Januar\n1994 an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse verwiesen. Dieser Ge-\nsetzentwurf, der mit der Einf\u00fchrung des \u00a7 69 Bundeszen-\ntralregistergesetz den Innenministerien der neuen Bundes-\nl\u00e4nder die Aufgabe zuweisen wollte, f\u00fcr alle Wahlberech-\ntigten fl\u00e4chendeckend F\u00fchrungszeugnisse zu beantragen,\ndiese bei Eingang auszuwerten und die Wahlrechtsaus-\nschl\u00fcsse den Meldebeh\u00f6rden mitzuteilen, wurde durch\neinen neuen, am 12.1.1994 im Bundesministerium der Ju-\nstiz in Zusammenarbeit mit dem Bundeszentralregister\nund dem Bundesbeauftragten f\u00fcr Datenschutz erarbeite-\nten Entwurf erheblich verbessert.\nDie nun vorliegende praktikable Fassung, die von einer\ngetrennten Pr\u00fcfung des Wahlrechts und der W\u00e4hlbarkeit\nausgeht, soll im federf\u00fchrenden Rechtsausschu\u00df des Bun-\ndestages in der ersten Februarwoche eingearbeitet werden,\nso da\u00df dann das \u00c4nderungsgesetz m\u00f6glichst rasch verab-\nschiedet werden und in Kraft treten kann.\nDer ge\u00e4nderte Entwurf sieht in \u00a7 69 Bundeszentralregister-\ngesetz, der die Erfassung des Ausschlusses des aktiven\nWahlrechtes regelt, ein fr\u00fcher nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehaltenes\nHinausfiltern der wahlrechtsrelevanten Eintragungen aller\nWahlberechtigten \u00fcber eine Hilfskartei und die unmittel-\nbare Weitergabe der Ausschl\u00fcsse vom aktiven Wahlrecht\ndurch das Bundeszentralregister an die Meldebeh\u00f6rden\nder Gemeinden vor. Die Anfragen der Meldebeh\u00f6rden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6114\n\n\n\nwerden aus Gr\u00fcnden der Arbeits\u00f6konomie zentralisiert\n\u00fcber die jeweiligen Innenministerien an die Registerbeh\u00f6r-\nde weitergeleitet und laufen \u00fcber eine Hilfskartei.\nVon den ermittelten ,,Positivf\u00e4llen\u201c werden vom Bundes-\nzentralregister die nichtrelevanten Eintragungen heraus-\ngefiltert und nur die Eintragungen eines Verlustes des\nWahlrechtes unmittelbar an die Meldebeh\u00f6rde weiter-\ngeleitet.\nDie Auskunftserteilung zur Feststellung des Ausschlusses\nder W\u00e4hlbarkeit, des passiven Wahlrechtes, ist in \u00a7 70\nBundeszentralregistergesetz gesondert geregelt.\nDie Antr\u00e4ge auf Auskunft \u00fcber die Wahlbewerber 1994\nsind von der Meldebeh\u00f6rde \u00fcber die Innenministerien an\ndas Bundeszentralregister zu richten. Enth\u00e4lt das Bundes-\nzentralregister eine Eintragung f\u00fcr den Kandidaten, wird\ndem Innenministerium ein F\u00fchrungszeugnis gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 31\nund 32 Bundeszentralregistergesetz erteilt.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern teilt nur sol-\nche Eintragungen den Meldebeh\u00f6rden mit, aus denen sich\nder Ausschlu\u00df von der W\u00e4hlbarkeit ergibt. Wenn kein\nwahlrechtsrelevanter Eintrag im F\u00fchrungszeugnis enthal-\nten ist, teilt das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern\ndies der Meldebeh\u00f6rde ebenfalls mit.\nNach sechs Wochen werden die F\u00fchrungszeugnisse durch\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern vernichtet.\nDie \u00fcbermittelten Daten d\u00fcrfen nur zur Feststellung der\nWahlrechtsausschl\u00fcsse verwendet werden.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herzlichen Dank. \u2013 Ich kann nicht\nbehaupten, da\u00df ich es begriffen habe. Aber ich kann es ja\nnoch dreimal im Protokoll nachlesen. \u2013 Vielen Dank f\u00fcr\ndie Auskunft.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Aber da k\u00f6nnen Sie\neinmal sehen, was Sie f\u00fcr Fragen stellen!\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Wunderbar!\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Lippmann, Fraktion der\nCDU.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch in diesem Jahr hat der Agrarausschu\u00df auf\nder Gr\u00fcnen Woche zum ,,Tag der Sachsen\u201c f\u00fcr Erzeugnis-\nse der heimischen Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft ge-\nworben. Im nachhinein ergibt sich eine Frage an den\nStaatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten:\n Die Gr\u00fcne Woche fand auch in diesem Jahr mit Beteili-\ngung s\u00e4chsischer Unternehmen statt. Wie sch\u00e4tzt die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung die Resonanz und die Bedeutung\nder Gr\u00fcnen Woche f\u00fcr die s\u00e4chsische Agrarwirtschaft ein?\n Und weiterhin: Sind konzeptionelle \u00c4nderungen der\nBeteiligung des Freistaates Sachsen an der Gr\u00fcnen Woche\nin Auswirkung der Beantwortung der ersten Frage seitens\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung vorgesehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hni-\nchen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehr verehrter Herr Abg. Dr. Lippmann, wie Sie\nschon erw\u00e4hnt haben, war die internationale Gr\u00fcne\nWoche Berlin auch in diesem Jahr f\u00fcr die Landwirtschaft\n\nund Agrarwirtschaft wieder ein gewisser H\u00f6hepunkt. Am\nGemeinschaftsstand des S\u00e4chsischen Staatsministeriums in\nder CMA-Halle haben sich 10 Unternehmen der s\u00e4ch-\nsischen Ern\u00e4hrungswirtschaft beteiligt. Die Teilnehmer-\nzahl war durch die vorgegebene Standfl\u00e4che begrenzt. Sie\nkonnten sich davon \u00fcberzeugen.\nTats\u00e4chlich lagen 26 Anmeldungen vor.  Wie gesagt,  nur\n10 Unternehmen konnten ber\u00fccksichtigt werden. Die Aus-\nwahl der Teilnehmer traf das Staatsministerium unter\nBeachtung der breiten Palette der s\u00e4chsischen Produkte\neinerseits und andererseits nach dem Gesichtspunkt, da\u00df\nBewerber, die bisher noch keine Chance hatten, bevorzugt\nwerden sollten. Au\u00dferhalb des Gemeinschaftsstandes\nwaren noch 5 Unternehmen mit einem eigenen Stand auf\nder Gr\u00fcnen Woche vertreten. In der Bund-L\u00e4nder-Schau\n,,Leben auf dem Lande\u201c pr\u00e4sentierten sich Landkreise der\ns\u00e4chsischen Lausitz mit kulturellen, historischen und\ngewerblichen Beitr\u00e4gen.\nDie Gr\u00fcne Woche ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen eine sehr\nwichtige Plattform der agrarwirtschaftlichen Selbstdarstel-\nlung. Sie dient der weiteren Erschlie\u00dfung des Berliner\nMarktes, insbesondere gerade f\u00fcr die s\u00e4chsische Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft. Das gro\u00dfe Interesse, das die Besucher,\ninsbesondere die Berliner, unseren Unternehmen entge-\ngengebracht haben, beweist, da\u00df diese Strategie, n\u00e4mlich\n\u00fcber die Verbraucher die Nachfrage auch beim Handel\nund bei den Handelsketten zu animieren und zu verst\u00e4r-\nken, zu einer gr\u00f6\u00dferen Listung zu kommen, richtig ist. Die\nFirmen des Gemeinschaftsstandes konnten auf diese\nWeise hervorragende Abs\u00e4tze ihrer Produkte verzeichnen.\n Aber auch der L\u00e4ndertag Sachsen am 18. Januar, auf den\nSie hingewiesen haben, machte den Stellenwert f\u00fcr Sach-\nsen gerade in Berlin deutlich. Das hier im Mittelpunkt\nstehende Thema, n\u00e4mlich Direktvermarktung, fand beim\nPublikum und bei der Presse gro\u00dfe Resonanz und best\u00e4rkt\nuns auf dem gerade eingeschlagenen s\u00e4chsischen Weg bei\nder F\u00f6rderung der Direktvermarktung durch eine gezielte\nMarketing-Aktivit\u00e4t und durch Investitionsbeihilfen.\nDas gro\u00dfe Gewicht, das die Gr\u00fcne Woche gerade auch f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen hat, ist Anla\u00df zu \u00dcberlegungen ent-\nsprechend dem zweiten Teil Ihrer Frage, im kommenden\nJahr neben dem Gemeinschaftsstand in der CMA-Halle\neine weitere Halle f\u00fcr Sachsen zu reservieren. Gespr\u00e4che\nmit anderen Bundesl\u00e4ndern, das eventuell gemeinsam zu\ntun, sind im Gange. Sie sind aber noch nicht abgeschlos-\nsen. Parallel dazu ist eine Umfrage bei den Unternehmen\nder Ern\u00e4hrungswirtschaft und bei anderen landwirtschaft-\nlichen Institutionen begonnen worden, um deren Bereit-\nschaft zur Mitwirkung und gegebenenfalls auch zur Mitfi-\nnanzierung zu erreichen. Dazu gibt es in der n\u00e4chsten Zeit\nnoch Gespr\u00e4che.\n\nDr. Lippmann, CDU: Ich danke f\u00fcr die Beantwortung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Frage Nr. 5\nauf. Frau Zschoche, Linke Liste/PDS.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Meine Frage richtet\nsich an das Finanzministerium. In der Drucksache 1/4104\n,,Berichte und Zwischenberichte der Staatsregierung\u201c wur-\nde im Schreiben des S\u00e4chsischen Finanzministeriums vom\n1. Dezember 1993 eine \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Ausgabe der\nZuweisungen und Zusch\u00fcsse f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten bis zu\neiner H\u00f6he von 220 Millionen DM wie folgt begr\u00fcndet:\n,,Nach den vorliegenden Antr\u00e4gen ist die Belegung der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6115\n\n\n\nKinderbetreuungspl\u00e4tze 1993 nicht zur\u00fcckgegangen, son-\ndern unvorhergesehenerweise gestiegen.\u201c\nAuf welche konkreten Zahlen gr\u00fcndet sich diese Feststel-\nlung?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, die Fragen rich-\nten sich immer an die Staatsregierung. Welche Mitglieder\nder Staatsregierung diese Fragen beantworten, ist der\nStaatsregierung allein \u00fcberlassen. Deswegen Herr Staats-\nminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nZschoche, das sind zwei Dinge. Einmal haben wir bei der\nPlanvorbereitung des Haushaltsplanes 1993, also im Fr\u00fch-\nsommer 1992, damit gerechnet, da\u00df durch die Einf\u00fchrung\ndes Landeserziehungsgeldes im 2. Halbjahr 1993, als es\nerstmalig greifen konnte, ein st\u00e4rkerer R\u00fcckgang in der\nBelegung der Krippenpl\u00e4tze eintritt, als wirklich einge-\ntreten ist. Zum zweiten ist die Inanspruchnahme der Horte\nallein  vom  September  1992  zum  September  1993  von\n84 590 auf 110 600 gestiegen. Also, die Horte werden\ngegenw\u00e4rtig zu ungef\u00e4hr 30 % h\u00f6her in Anspruch genom-\nmen als im Herbst 1992. Das war auch nicht in der\nPlanung im Fr\u00fchsommer 1992 vorauszusehen. Dies hat zu\nErh\u00f6hungen gef\u00fchrt, die sicher nicht ganz die 220 Millio-\nnen DM ausmachen, aber dazu habe ich \u2013 sowohl zu\ndiesem Posten als auch zu der Frage der Nachbewilligung\nim Landeswohlfahrtsverband \u2013 hier im Hohen Hause\nschon zweimal Stellung genommen. Deswegen erspare ich\nmir, das noch einmal zu wiederholen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte noch eine\nNachfrage stellen. Es stimmt also nicht, da\u00df durch die\nErh\u00f6hung der Betriebskosten diese zus\u00e4tzlichen Ausgaben\nget\u00e4tigt worden sind; denn in der Antwort, die ich auf\nmeine Anfrage erhalten habe, wie sich die Zahl der betreu-\nten Kinder in Kindertageseinrichtungen entwickelt hat,\nwird mir geantwortet, da\u00df die Hortkinderzahlen nicht\nfeststehen. \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Kurze Frage bitte, Frau\nZschoche!\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Die andere Zahl ist um\n\u00fcber 6 000 zur\u00fcckgegangen. Irgendwie stimmt eine der\nInformationen nicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Im Dezember hatten wir die Ergebnisse der Erhe-\nbung, die wir mit dem 15.10.1993 ausgel\u00f6st hatten, noch\nnicht vollst\u00e4ndig zur Verf\u00fcgung, so da\u00df ich Ihnen die Zahl\nmit 110 000 nicht nennen konnte. Die Zahl f\u00fcr 1992\nstammt aus einer Befragung des Landesjugendamtes, also\nnicht aus einer ganz scharfen Erhebung bei den einzelnen\nEinrichtungen. Damals h\u00e4tte ich Ihnen nur diese eine Zahl\nvon 1992 sagen k\u00f6nnen und nicht die Entwicklung bis De-\nzember 1993.\nWenn Sie die Beziehung zu den Betriebskosten herstellen,\nist das v\u00f6llig normal. Da haben wir im Fr\u00fchsommer 1992 \u2013\nSie m\u00fcssen ja sehen, wann die Berechnung gemacht und\ndie Haushaltspl\u00e4ne aufgestellt worden sind \u2013 gewisse\n\nLohnsteigerungen eingerechnet, aber was die Tarifver-\nhandlungen gebracht haben, das wu\u00dften wir im Fr\u00fchsom-\nmer 1992 auch noch nicht. Insofern sind dort auch Unsi-\ncherheiten enthalten, die erst durch weitere Abl\u00e4ufe zu\nbestimmen sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die laufende Frage Nr. 6, Frau\nSimon, Fraktion Linke Liste/PDS, bitte.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Durch einen bedauerlichen\n\u00dcbermittlungsfehler ist dieses sch\u00f6ne neue Wort ,,Plan-\nfeststellungsverfahren\u201c auf das Ihnen vorliegende unzu-\nl\u00e4ssige K\u00fcrzel reduziert worden, was ich hiermit zu ent-\nschuldigen bitte.\nMeine Frage lautet: Welches Ergebnis liegt in Auswertung\ndes Planfeststellungsverfahrens zur geplanten Tank- und\nRastst\u00e4tte in Auerswalde vom Juli 1993 vor? Welche\nErkenntnisse wurden aus der Untersuchung des Alterna-\ntivstandortes Gersdorf als Festlegung des Regierungs-\npr\u00e4sidiums Chemnitz vom 24.11.1992 gewonnen? Mit\nwelchen Ma\u00dfnahmen ist noch 1994 zu rechnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch beantworte die Frage wie folgt: Von der Planfeststel-\nlungsbeh\u00f6rde, dem Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz, wur-\nden gem\u00e4\u00df Protokoll vom 8.9.1993 des Er\u00f6rterungstermi-\nnes vom 12. bis 14.7.1993 zus\u00e4tzliche Untersuchungen zum\nKomplex der Tank- und Rastanlage Auerswalde gefordert.\nDer Standort Gersdorf war in eine detaillierte Pr\u00fcfung auf-\nzunehmen. Dar\u00fcber hinaus wurden weitere Alternativ-\nstandorte beurteilt, n\u00e4mlich Oberlichtenau und Nieder-\nlichtenau. Die zus\u00e4tzliche Standortuntersuchung wurde\nam 16.11.1993 durch das Autobahnamt Sachsen dem\nRegierungspr\u00e4sidium Chemnitz \u00fcbergeben. Damit\nwurden s\u00e4mtliche Auflagen aus dem Er\u00f6rterungstermin\nerf\u00fcllt.\nDie Entscheidung des Regierungspr\u00e4sidiums Chemnitz im\nlaufenden Planfeststellungsverfahren ist f\u00fcr Mai 1994 in\nAussicht gestellt.\n\nFrau Simon,  Linke Liste/PDS:  Darf ich Sie noch etwas\nfragen? Welche Meinung vertreten Sie zu der in der\n,,Freien Presse\u201c vom 14. Januar 1994 ge\u00e4u\u00dferten Position:\n,,Einen positiven Ausgang f\u00fcr den Standort Auerswalde\nverspricht sich Walter Stoll von der GfN.\u201c Jetzt wieder\nsein Zitat: ,,Wenn alles gutgeht, k\u00f6nnen wir dort im Som-\nmer oder etwas sp\u00e4ter mit Bauen beginnen.\u201c\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch m\u00f6chte in das laufende Verfahren der Planfeststellung\ndurch die eigene \u00c4u\u00dferung der Staatsregierung nicht ein-\ngreifen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Frage Nr. 8\nauf, Frau Kubicek, Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ich habe eine Nachfrage\nzur Kleinen Anfrage der Abg. Keller in der Drucksache\n1/4003. Es geht dabei um die Kosten bei rechtswidrigen,\naber straffreien Schwangerschaftsabbr\u00fcchen.\nWieso wird in der Antwort auf das Verm\u00f6gen abgestellt,\nwenn entsprechend dem Urteil des Bundesverfassungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6116\n\n\n\ngerichtes nicht auf unterhaltspflichtige dritte Personen zu-\nr\u00fcckgegriffen werden darf? Warum wird nicht auf \u00a7 88\nAbs. 3 Bundessozialhilfegesetz, der folgendes aussagt:\n,,Die Sozialhilfe darf ferner nicht vom Einsatz oder der\nVerwertung des Verm\u00f6gens abh\u00e4ngig gemacht werden,\nsoweit dies f\u00fcr den, der das Verm\u00f6gen einzusetzen hat, \u2026\neine H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde\u201c, abgestellt?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nKubicek, die Anwendung des \u00a7 88 des Bundessozialhilfe-\ngesetzes und somit eine Zurechnung von 1 200 DM f\u00fcr\nden nicht getrennt lebenden Ehemann sowie 500 DM f\u00fcr\njede Person, die von den Hilfesuchenden oder ihrem Ehe-\nmann \u00fcberwiegend unterhalten wird, steht dem Urteil des\nBundesverfassungsgerichtes vom 28. Mai 1993 nicht entge-\ngen. Der Hilfesuchenden wird durch diese Berechnung\nvielmehr ein wesentlich h\u00f6herer Freibetrag zuerkannt. Es\ngeht um ihr Verm\u00f6gen, nicht um das Verm\u00f6gen des\nEhemannes oder der Kinder. Ihr Freibetrag wird nicht auf\n4 500 DM festgesetzt, sondern es wird ein Zurechnungsbe-\ntrag von 1 200 DM f\u00fcr den nicht getrennt lebenden Ehe-\nmann und 500 DM f\u00fcr jede weitere Person angesetzt.\nWenn noch ein Kind da ist, sind das mindestens 6 200 DM.\nEs wird schlie\u00dflich nur das Verm\u00f6gen der Hilfesuchenden\nermittelt. Das Verm\u00f6gen des Ehemannes wird nicht heran-\ngezogen, so da\u00df kein R\u00fcckgriff bei Familienangeh\u00f6rigen\ngem\u00e4\u00df \u00a7 91 BSHG erfolgt und dem Urteil des Bundesver-\nfassungsgerichtes entsprochen wird.\nIm Freistaat Sachsen wird somit ein h\u00f6herer Freibetrag als\nin den anderen Bundesl\u00e4ndern gew\u00e4hrt. In Sachsen-An-\nhalt beispielsweise wird grunds\u00e4tzlich nur ein Verm\u00f6gens-\nfreibetrag von 4 500 DM zugrunde gelegt, da auch das\nEinkommen und das Verm\u00f6gen des Ehegatten gem\u00e4\u00df Vor-\ngaben des Urteiles des Bundesverfassungsgerichtes vom\n28.5.1993 nicht anzurechnen ist.\nGrunds\u00e4tzlich liegt eine H\u00e4rte nicht schon dann vor, wenn\nder Einsatz des Verm\u00f6gens von der Hilfesuchenden als\nhart empfunden wird. Es mu\u00df objektiv eine H\u00e4rte beste-\nhen. Voraussetzung f\u00fcr die Annahme einer H\u00e4rte ist, da\u00df\neine angemessene Lebensf\u00fchrung oder die Aufrechter-\nhaltung einer angemessenen Alterssicherung wesentlich\nerschwert wird. Es ist daher wie bei anderen Leistungen\nnach dem Bundessozialhilfegesetz beim Vorliegen eines\nVerm\u00f6gens \u00fcber der errechneten Freigrenze in jedem Ein-\nzelfall zu pr\u00fcfen, ob der Einsatz dieses Verm\u00f6gens eine\nH\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Darf ich nachfragen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS:  Ich habe das in der Ant-\nwort an Frau Keller gelesen, aber ich war der Meinung,\nda\u00df es um das Einkommen der betreffenden Frau geht.\nWenn die Frau nun aber \u00fcber kein Einkommen verf\u00fcgt\nund die Ehepartner \u2013 eine Familie vorausgesetzt \u2013 ein ge-\nmeinsames Konto haben, wird aber doch das Verm\u00f6gen\ndes Dritten zur Begleichung dieser Kosten herangezogen,\nalso nicht nur das Einkommen, das die Frau insgesamt hat.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, dann w\u00fcrden meinetwegen \u2013 ich verdeut-\nliche das jetzt \u2013, wenn sie ein gemeinsames Verm\u00f6gen von\n1 Million DM h\u00e4tten, 500 000 DM von der Hilfesuchenden,\nalso von der Frau, zugrunde gelegt. Dann w\u00fcrde man sa-\ngen, es ist keine unbillige H\u00e4rte, da\u00df man von 500 000 DM\n200 bis 400 DM f\u00fcr die Kosten des Schwangerschaftsab-\nbruches einsetzt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich  rufe  die  laufende  Frage\nNr. 10 auf. Bitte, Frau Gangloff.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich frage die Staatsregierung, wer\ndenn aus dem Freistaat Sachsen im Lenkungsausschu\u00df\nzum Vollzug des Altschuldenhilfegesetzes bestellt ist. Ich\nfrage nach Name, Beruf, Institution. Welche Kompetenzen\nbekamen die Vertreter des Freistaates f\u00fcr ihre Arbeit im\nLenkungsausschu\u00df zugebilligt? Wem sind sie im Freistaat\nrechenschaftspflichtig?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Frau\nGangloff, Mitglied des Lenkungsausschusses nach \u00a7 11\nAbs. 3 des Altschuldenhilfegesetzes f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen ist der f\u00fcr das Baurecht und Wohnungswesen zust\u00e4n-\ndige Abteilungsleiter des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\ndes Innern, Abteilung 7, Herr Ministerialdirigent Kuhrau.\n Er vertritt die Interessen des Freistaates im Lenkungs-\nausschu\u00df und hat die \u00fcblichen Kompetenzen eines Abtei-\nlungsleiters und Vertreters der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung in einem Gremium, in dem Bund und L\u00e4nder sowie\ndie Wirtschaft und der Deutsche St\u00e4dtetag vertreten sind.\nAls Abteilungsleiter ist er f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit dem s\u00e4ch-\nsischen Staatsminister rechenschaftspflichtig.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Darf ich Sie noch etwas\nfragen? Ich habe gleich zwei Nachfragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Stellen Sie erst einmal eine\nFrage.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Die Fragen sind ganz\nkurz.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dann fragen Sie nacheinander.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS:  Gut. \u2013 Wird der Vertre-\nter im Landtagsausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr \u00fcber die\nArbeit im Lenkungsausschu\u00df berichten? W\u00e4re dies m\u00f6g-\nlich?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das ist kein Problem.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS:  Beabsichtigt die Staats-\nregierung, hier auf Freistaatsebene etwas Ad\u00e4quates ein-\nzurichten?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich habe die Frage jetzt\nnicht verstanden, akustisch schon, aber nicht inhaltlich.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS:  Beabsichtigt die Staats-\nregierung, eine Art Lenkungsausschu\u00df separat f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen einzusetzen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6117\n\n\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Nein, das wird hier\nauch nicht gebraucht.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Gut. Ich danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die laufende Frage 7 ist schrift-\nlich beantwortet. Herr Kosel ist damit zufrieden.\nIch rufe die laufende Frage Nr. 9 auf. Bitte, Frau Zschoche\nvon der Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Welche konkreten Kom-\npetenzen wurden der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin\nf\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann vom Minister-\npr\u00e4sidenten einger\u00e4umt?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Ge-\nm\u00e4\u00df der Bekanntmachung der Regierung des Freistaates\nSachsen \u00fcber die Abgrenzung der Gesch\u00e4ftsbereiche der\nMinisterien nimmt Frau de Haas als Parlamentarische\nStaatssekret\u00e4rin die Aufgabe zur Gleichstellung von Frau\nund Mann wahr.\nGem\u00e4\u00df Kabinettsbeschlu\u00df vom 13. November 1990 nimmt\nFrau de Haas mit beratender Stimme an den Sitzungen des\nKabinetts teil. Die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr\ndie Gleichstellung von Frau und Mann ist damit an den\nzwischen den Staatsministerien \u00fcblichen Verfahren betei-\nligt.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte nur eine\nNachfrage stellen. Welche Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten hatte die\nParlamentarische Staatssekret\u00e4rin auf die Einr\u00e4umung von\nKompetenzen? Sie mu\u00df eine wichtige Aufgabe erf\u00fcllen.\n\nIch kann mir vorstellen, da\u00df sie sich vielleicht gew\u00fcnscht\nhat, ein Mitentscheidungsrecht zu erhalten.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich verstehe jetzt Ihre\nFrage nicht.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Hatte sie die M\u00f6glich-\nkeit, auf ihre Kompetenz Einflu\u00df zu nehmen?\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Ich habe Ihnen doch\ngerade erkl\u00e4rt, woher die Kompetenzausstattung kommt.\nSie ist in der Gesch\u00e4ftsordnung festgelegt. Ich verstehe\njetzt nicht, was Sie fragen. M\u00f6chten Sie wissen, ob Frau de\nHaas die Gesch\u00e4ftsordnung ver\u00e4ndert hat, um mehr Kom-\npetenzen zu haben? Oder wie stellen Sie sich einen solchen\nVorgang vor?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich stelle mir das so vor,\nda\u00df die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin eine gro\u00dfe Ver-\nantwortung tr\u00e4gt und ein Mitberatungsrecht nicht aus-\nreicht.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Frau de Haas hat vol-\nle Kompetenz. Ich dachte, Sie wollten eine Frage stellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie k\u00f6nnen noch eine Frage\nstellen.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Es gibt ja keine mehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nFragen sind abgearbeitet. Die Zeit der Fragestunde ist\nzwar noch nicht abgelaufen, dieser Tagesordnungspunkt\nist aber trotzdem beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Eingliederung\nvon Aussiedlern und zur Durchf\u00fchrung des Bundesvertriebenengesetzes\n\nsowie anderer Kriegsfolgengesetze (S\u00e4chsisches Aussiedlereingliederungsgesetz)\nDrucksache 1/2985, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/4310, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Lesung fand auf der 85. Sitzung des Landtages,\ngestern, am 27. Januar 1994, statt. Es wurden gegen\u00fcber\nder Beschlu\u00dfempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses\n\u00c4nderungen vorgenommen. Ihnen liegt die Zusammen-\nstellung der \u00c4nderungen als Drucksache 1/4310 vor. Es\ngibt keinen Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache\nnach \u00a7 46 der Gesch\u00e4ftsordnung. \u2013\nDa es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle\nich nunmehr den Entwurf eines S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber\ndie Eingliederung von Aussiedlern und zur Durchf\u00fchrung\n\ndes Bundesvertriebenengesetzes sowie anderer Kriegsfol-\ngengesetze (S\u00e4chsisches Aussiedlereingliederungsgesetz)\nin der zur 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die\nGegenprobe? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Gegenstimmen\nund Stimmenthaltungen ist der Entwurf als Gesetz mehr-\nheitlich beschlossen.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6118\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nDrucksache 1/4074, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDrucksache 1/4312, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Lesung fand in der 85. Sitzung des Landtages  am\n27. Januar 1994 statt. Es wurden gegen\u00fcber der Beschlu\u00df-\nempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen\nvorgenommen. Ihnen liegt die Zusammenstellung der\n\u00c4nderungen als Drucksache 1/4312 nach \u00a7 45 der\nGesch\u00e4ftsordnung vor. Es liegt kein Wunsch nach einer\nallgemeinen Aussprache nach \u00a7 46 der Gesch\u00e4ftsordnung\nvor. \u2013\nDa es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle\nich nun den Entwurf Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 4 Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. Dieser\nTagesordnungspunkt ist abgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nHorte an Lernbehindertenschulen\nDrucksache 1/4109, Antrag der Fraktion der F.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu werden die Fraktionen Stellung nehmen in folgen-\nder Reihenfolge: F.D.P., CDU, SPD, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nIch erteile der Fraktion der F.D.P. als Einreicherin das\nWort. Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ihnen ist eine ge\u00e4nderte Fassung des Antrages zu-\ngegangen mit der Formulierung: ,,Die Staatsregierung\nwird ersucht zu veranlassen \u2026\u201c Es ist einfach rechtlich\nnotwendig, weil die Horte in die Kompetenz der Schultr\u00e4-\nger fallen. Das sind in der Regel die Kommunen. Aus\ndiesem Grund diese Richtigstellung. Ich bin von der CDU\ndarauf hingewiesen worden und bedanke mich f\u00fcr den\nHinweis.\n\nDa ich in der Antwort der Staatsregierung Signale emp-\nfangen habe, da\u00df man der Intention des Antrags zu-\nstimmt, obwohl wir nat\u00fcrlich noch nicht den Inhalt der\ngeplanten bzw. in Arbeit befindlichen Schulnovelle ken-\nnen, ich aber der Meinung bin, da\u00df das gesetzlich neu ge-\nregelt werden mu\u00df, will ich hierzu nicht weiter sprechen,\ndenn die Dringlichkeit des Antrages resultiert aus den\nVerh\u00e4ltnissen im Dezember.\n\nMittlerweile haben wir die Situation, da\u00df die Struktur der\nF\u00f6rderschulen noch immer nicht klar ist. Wir haben Struk-\nturbereinigung im Personalbesatz, ohne zu wissen, wie die\nSchulnovelle aussehen mu\u00df, geschweige denn das Schul-\nnetz. Diese Situation ist unbefriedigend. Sie ist so unbefrie-\ndigend, da\u00df wir im Augenblick auch keine klare Aussage\ndazu machen k\u00f6nnen. Aber noch einmal: Die Intention des\nAntrages wird im wesentlichen von der Regierung getra-\ngen, und damit bin ich zufrieden.\n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle, noch einmal Bezug zu\nnehmen auf diese Veranstaltung, die gestern vor diesem\nHause stattgefunden hat. Dort ging es u. a. um diese\nFrage. Ich erkl\u00e4re hier noch einmal, da\u00df ich f\u00fcr eine\nBehandlung dieses schwerwiegenden Themas durch eine\nGewerkschaft in der Art und Weise, wie das gestern statt-\ngefunden hat, kein Verst\u00e4ndnis habe. Ich bin emp\u00f6rt, ich\nf\u00fchle mich pers\u00f6nlich beleidigt, und ich wei\u00df nicht, wie\n\nich mit einer solchen Organisation in Zukunft zusammen-\narbeiten soll, um die Probleme dieser Kinder zu kl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nWenn dort von politischen Verantwortungstr\u00e4gern be-\nwu\u00dft falsche Aussagen gemacht werden, wenn dort\nFakten vermischt werden, wenn dort mit Emotionen\ngespielt wird, mit behinderten Kindern, wenn dort \u00c4pfel\nund Birnen zusammengeschmissen werden, wenn dort\npauschal alle Politiker verunglimpft werden, unabh\u00e4ngig,\nob es Regierungsverantwortliche sind, Parlamentarier,\nOpposition oder Mehrheitsfraktion, wenn nicht der Ver-\nsuch gemacht wird, sich mit der inhaltlichen Arbeit dieses\nParlamentes auseinanderzusetzen, dann, mu\u00df ich sagen,\nsehe ich keine Basis mehr f\u00fcr eine gemeinsame Arbeit.\n\n(Bandmann, CDU: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nEs tut mir leid, da\u00df ich das so scharf formulieren mu\u00df. Es\ngibt au\u00dfer dem Parlament auch andere politische Organi-\nsationen, die sich mit dieser Frage besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\nAber das hat verantwortungsvoll zu geschehen. Wenn wir\nin einer solchen Strukturphase, in solchen Finanzschwie-\nrigkeiten sind, wenn wir im Augenblick den Kommunen\nweitere Verantwortlichkeiten aufb\u00fcrden m\u00fcssen, dann er-\nwarte ich von allen, die sich f\u00fcr die Sache engagieren, die\nVerantwortung, das mit dem n\u00f6tigen Augenma\u00df in An-\ngriff zu nehmen.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Frau\nHenke, bitte.\n\nFrau  Henke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich danke Frau Georgi f\u00fcr ihre Ausf\u00fchrungen. Ich\nbedanke mich auch daf\u00fcr, da\u00df wir im Vorfeld noch diesen\nAntrag gemeinsam \u00e4ndern konnten. Ich glaube, es ist auch\nschon aus der Presse hervorgegangen, da\u00df wir die Novel-\nlierung des Schulgesetzes im Sinne der Kinder an den F\u00f6r-\nderschulen vorantreiben werden. Wir als CDU-Fraktion\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6119\n\n\n\nunterst\u00fctzen dies. Aus diesem Grund heraus begr\u00fc\u00dfen wir\ndies auch.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle, meine Damen und Herren \u2013\ngestatten Sie mir das auch \u2013, noch einmal auf die gestrige\nVeranstaltung zur\u00fcckkommen und auch auf die Ver\u00f6ffent-\nlichungen im Vorfeld, die von der Gewerkschaft herausge-\ngeben worden sind. Frau Georgi hat sich an und f\u00fcr sich\nnoch sehr milde ausgedr\u00fcckt. Ich denke, ich werde mich\nauch etwas z\u00fcgeln. Es ist eine Unversch\u00e4mtheit und eine\nUngeheuerlichkeit, wenn man in diesem Land behinderte\nMenschen, behinderte Kinder f\u00fcr seine Zwecke mi\u00df-\nbraucht.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nIch lehne es auch ab, mich generell mit solchen Leuten an\neinen Tisch zu setzen, wie sie es uns auch vorschlagen. Ich\nglaube auch nicht, da\u00df die Vertreter dieser Gewerkschaft,\ndie bei uns aufgewachsen sind und hier gelebt haben, sich\nwohlf\u00fchlen k\u00f6nnen, in einer solchen Gewerkschaft mitzu-\ntun.\nEs kann nicht angehen, da\u00df in einem Punkt steht, die\nArbeitsbedingungen verschlechterten sich in Kinder-\ntagesst\u00e4tten. Da frage ich Sie, meine Damen und Herren:\nWir wissen doch alle, wie es um Kindertagesst\u00e4tten\nbestellt war. Wir hatten einige neue, die gut waren. Aber\nwir hatten auch sehr viele alte, in denen die Frauen zwei,\ndrei Stunden vorher in die Kinderg\u00e4rten gehen mu\u00dften,\num zu heizen, in denen die r\u00e4umlichen Bedingungen\nschlecht waren, in denen alle Bedingungen, auch f\u00fcr die\nKinder, \u00e4u\u00dferst ung\u00fcnstig waren und nur durch das Enga-\ngement der Leute, die dort gearbeitet haben, eine gute\nBetreuung stattgefunden hat. Das m\u00f6chten wir doch ein-\nmal hervorheben. Ich sch\u00e4me mich f\u00fcr Leute, die hier bei\nuns gelebt haben und so etwas mit unterschreiben und\nherausbringen. Das mu\u00df man eindeutig so sagen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch enden. Wir brauchen die\nZeit nicht auszusch\u00f6pfen. Wir sind gemeinsam auch f\u00fcr\ndie Novellierung des Schulgesetzes, damit eine Kl\u00e4rung\nvonstatten gehen kann, damit die Kassen ihrer Verantwor-\ntung gerecht werden k\u00f6nnen, und zwar im Sinne der Kin-\nder an den F\u00f6rderschulen. Das stand f\u00fcr uns immer im\nMittelpunkt und wird auch im Mittelpunkt bleiben \u2013 gera-\nde im F\u00f6rderschulbereich. Es gab da auch wieder einige\nSchulen, in denen die Unterst\u00fctzung da war. Aber ich nen-\nne es einmal so: Die Hilfsschule, die es zu DDR-Zeiten\ngab, war eine Randgruppe, die kaum Beachtung gefunden\nhat. Ich glaube auch, jeder Wahlkreisabgeordnete wei\u00df,\nwas sich in den letzten Jahren ver\u00e4ndert hat an r\u00e4umlichen\nBedingungen und an Bedingungen f\u00fcr die Kinder.\nDanke.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD. Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAuch mir hat gestern abend eine ganze Menge nicht gefal-\nlen. Aber so leicht k\u00f6nnen wir es der Staatsregierung nicht\nmachen und vom Thema ablenken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Antwort der Staatsregierung ist formal richtig. Es gibt\nPersonal\u00fcberh\u00e4nge an Horten von Lernbehindertenschu-\nlen und gleichzeitig Mangel an Betreuung in den Schulen,\ndie sich im Aufbau befinden. Aber das Vorgehen, wie die\n\nStaatsregierung dieses Problem wiederum l\u00f6sen m\u00f6chte,\nzeigt im Prinzip ihre Konzeptionslosigkeit.\nErinnern wir uns doch bitte: Im Dezember 1993 wurde\nhier in diesem Raum das Haushaltsgesetz f\u00fcr 1994 verab-\nschiedet. Gegen unseren Widerstand wurde damals auch\nbeschlossen, da\u00df die Mittel bis zum 31. M\u00e4rz 1994 noch\nvorhanden und von da an nicht mehr vorhanden sind. Es\ngab eine erhitzte Debatte. Mir wurde damals vorgeworfen,\nich w\u00fcrde Unruhe stiften, und es w\u00e4re \u00fcberhaupt nicht\nbeabsichtigt, K\u00fcndigungen im F\u00f6rderschulbereich vorzu-\nnehmen. Aber, meine Damen und Herren, inzwischen\nkenne ich ein Schreiben des Kultusministeriums. In diesem\nSchreiben des Kultusministeriums wird ausdr\u00fccklich von\n500 als unausweichlich anzusehenden K\u00fcndigungen aus-\ngegangen. Man wolle in diesen K\u00fcndigungen nur den Be-\ngriff ,,Bedarfsk\u00fcndigungen\u201c wissentlich vermeiden.\nDieses Schreiben ist kein anonymes Schreiben wie das\nvom Hauptpersonalrat.  Dies ist bereits unterschrieben\nvon einem Abteilungsleiter Ihres Hauses, Herr Minister.\n500 Betreuern der Horte in F\u00f6rderschulen soll gek\u00fcndigt\nwerden. Dies steht dort. Demzufolge sind die \u00c4ngste, die\nunter dem betroffenen Personal in den Schulen umgehen,\nwohl sehr berechtigt.\nJeder Betroffene in den F\u00f6rderschulen wei\u00df, da\u00df das\nSchulgesetz novelliert werden soll. Keiner kennt den In-\nhalt. Der ist streng geheim. Demzufolge bem\u00fcht sich jeder,\ndem jetzt angeboten wird, per Versetzungsantrag seine\nStelle sichern zu k\u00f6nnen, diesen Strohhalm zu ergreifen.\nDas Ergebnis ist, da\u00df das Gegenteilige zum Tragen\nkommt, da\u00df n\u00e4mlich an den Lernbehindertenschulen in-\nzwischen offensichtlich Personalmangel herrscht, da\u00df,\nwenn Personal weggeht, die Betreuung nicht mehr m\u00f6g-\nlich ist. Es ist an den Lernbehindertenschulen im Moment\nalles m\u00f6glich, nur keine Ruhe und keine Erziehungsarbeit.\n\n(Czok, CDU: Das stimmt \u00fcberhaupt nicht.)\n\n\u2013 Ich rede von den Lernbehindertenschulen.\nNun einige Worte zur geplanten Schulgesetznovellierung,\ndie die Staatsregierung vorhat. Das Hauptargument der\nStaatsregierung lautet ja, da\u00df man die Krankenkassen mit\n,,an Deck\u201c bringen wolle, um die Finanzierung zu sichern,\nund deswegen das Schulgesetz \u00e4ndern m\u00fcsse. Erst seit\nheute wei\u00df ich aus der ,,Morgenpost\u201c \u2013 aber ich habe\nnichts gegen die ,,Morgenpost\u201c; ich w\u00fcrde es nachher gern\nden Worten des Staatsministers entnehmen \u2013, da\u00df diese\nProbleme gel\u00f6st seien. Nach unseren \u00dcberlegungen und\nBefragungen hat es \u00fcberhaupt noch keine ernsthaften Ver-\nhandlungen zwischen den Krankenkassen und dem Kul-\ntusministerium zu dieser Frage gegeben.\nZum anderen: Schauen wir uns doch bei unseren Nach-\nbarn um und vor allen Dingen bei unserem Partnerland\nBaden-W\u00fcrttemberg, wie dort diese Sachen geregelt wer-\nden. Dort hei\u00dft es: ,,Besch\u00e4ftigungsstelle der Kranken-\ngymnastInnen ist in Baden-W\u00fcrttemberg das Land (Mini-\nsterium f\u00fcr Kultus).\u201c Zur Frage des Tr\u00e4gers der Finanzie-\nrung: ,,\u00c4rztlich verordnete Hilfsmittel finanzieren die\nKrankenkassen.\u201c 230 KrankengymnastInnen sind an\n\u00f6ffentlichen Sonderschulen besch\u00e4ftigt. An Schulen f\u00fcr\nK\u00f6rperbehinderte stehen pro Sch\u00fcler 3,18 Lehrerwochen-\nstunden zur Verf\u00fcgung.\nMeine Damen und Herren! Wir haben also offensichtlich\nunsere Hausaufgaben gemacht. Es ist m\u00f6glich, da\u00df alles\nohne eine Novellierung des Schulgesetzes gemacht wer-\nden kann. Ich kann Sie nur bitten, Herr Minister, auch Ihre\nHausaufgaben zu machen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6120\n\n\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion Linke Liste/PDS\nhat das Wort; Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Gestatten Sie auch mir ein Wort zur\ngestrigen Demonstration. Ich habe auch meine Probleme,\nwenn behinderte Kinder instrumentalisiert werden. Dieser\nTeil der Gewerkschaftsveranstaltung hat auch mir nicht\ngefallen, ebenfalls den Kollegen meiner Fraktion nicht.\nAber so einfach kann man die Sache nicht sehen, wie sie\nhier von der CDU- und der F.D.P.-Fraktion gesehen wor-\nden ist. Man sollte doch einmal nach den Ursachen fragen,\nwarum eine solche Demonstration \u00fcberhaupt notwendig\nwar.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Goliasch, CDU:\nUm Stimmung zu machen war das notwendig.)\n\n\u2013 Nein, das glaube ich nicht, Herr Goliasch. Ich denke, es\ngibt Angebote von der GEW, z. B. vom 2.12.1993 und vom\n17.12.1993. Sie haben die Briefe sicher genauso gelesen wie\nich. Das Angebot zu Gespr\u00e4chen wurde nicht angenom-\nmen. Deshalb mu\u00df man auch eine solche Aktion mal\nakzeptieren,\n\n(Widerspruch bei CDU und F.D.P.)\n\nund man sollte sich auch dort stellen. Ich fand nicht gut,\nda\u00df es nicht gemacht wurde.\nIch  m\u00f6chte aber zum Antrag sprechen. Ich denke, das\nganze Dilemma des Kultusministeriums wird erneut mit\nden im Antrag angesprochenen Problemen deutlich. Kon-\nzeptionslos, widerspr\u00fcchlich, ohne genaue Analyse der\npersonellen Situation, einzig sich beugend dem Diktat des\nFinanzministers, werden hilflose Schnellsch\u00fcsse abgege-\nben, die nur Verunsicherung bringen und die Lage weiter\nverschlimmern, obwohl es schlimmer bald nicht mehr\ngeht. Das einzig Interessante an der Antwort des Staatsmi-\nnisters, die ich ansonsten sehr oberfl\u00e4chlich finde, sind\ndrei Dinge:\nErstens, da\u00df ich als Abgeordnete endlich offiziell erfahre,\nda\u00df es eine Schulgesetznovelle gibt oder geben soll. Wir\nhaben bisher in diesem Hohen Hause, auch im Schulaus-\nschu\u00df, noch niemals etwas davon geh\u00f6rt. Das ist eigentlich\nsehr unredlich.\nZweitens ist enthalten, da\u00df in den Schulen kommunale\nHorte einzurichten sind. Dies ist ein Inhalt der Schulge-\nsetznovelle, und wir h\u00e4tten l\u00e4ngst einmal dar\u00fcber spre-\nchen m\u00fcssen.\nDrittens steht im letzten Satz dieser Antwort, da\u00df durch\ndie Schulgesetz\u00e4nderung keine qualitative Verschlechte-\nrung der Betreuung eintreten wird. Herr Staatsminister\nund meine Damen und Herren von der regierungstragen-\nden Fraktion, daran glauben Sie doch wohl selbst nicht!\nWir haben den Haushaltsplan beschlossen. Da wurden\n1221 Stellen im Schulbereich gestrichen, davon 550 im F\u00f6r-\nderschulbereich. Und da soll es keine Verschlechterung\ngeben? Ich wei\u00df nicht.\nDas Interessante bei dieser Sache ist auch, da\u00df am\n22.11.1993 \u2013 Herr Hatzsch hat es schon angesprochen \u2013 in\neinem Schreiben des SMK an die Oberschul\u00e4mter die Ver-\nfahrensweise f\u00fcr die K\u00fcndigung der Freundschafts-\npionierleiter \u2013 und nicht nur der \u2013, Herr Gro\u00df, wie Sie in\neinem Interview in der ,,NZ\u201c neulich gesagt haben, son-\ndern eben auch der Erzieher mit Lehrbef\u00e4higung, der\n\nLehrmeister, Ingenieurp\u00e4dagogen und Polytechniker vor-\ngesehen ist. Da\u00df dort dieser omin\u00f6se Punktekatalog dran-\nh\u00e4ngt, finde ich sehr bezeichnend, wenn auch \u00fcber den\nletzten Punkt \u2013 ,,Der Arbeitnehmer ist unabsehbar lange\nkrank oder so h\u00e4ufig krank, da\u00df mit weiteren Erkrankun-\ngen zu rechnen ist\u201c; mit Abzug von bis zu 25 Punkten \u2013\neine rege Diskussion eingesetzt hat, in die sich auch der\nHerr Ministerpr\u00e4sident eingeschaltet hatte.\nAm 30.11.1993, der Haushaltsplan war immer noch nicht\nbeschlossen, wurde dem Lehrerhauptpersonalrat mitge-\nteilt, da\u00df die ca. 500 K\u00fcndigungen im F\u00f6rderschulbereich\ndurchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen und dabei die Auswahl wie-\nderum nach diesem ,,sozialen\u201c Katalog erfolgen m\u00fcsse.\nDas ist eine Sache, die man sehr kritisieren mu\u00df.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nFrau  Schneider,  Linke  Liste/PDS:  Jawohl, ich komme\nzum Ende. \u2013 Ich denke, meine Damen und Herren, die Sie\ndie Regierungsverantwortung tragen, da\u00df die Decke ins-\ngesamt zu kurz ist. Sie k\u00f6nnen sie hinziehen, wo Sie wol-\nlen, an einer Stelle wird es immer ziehen. Sie haben gen\u00fc-\ngend Vorschl\u00e4ge von der GEW, aber auch von anderen.\nEs geht hier nicht nur um die GEW. Sie sollten mit ihnen\nKlartext reden und sollten Ihre Schlu\u00dffolgerungen ziehen.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nhat das Wort; Herr Dr. B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nunterst\u00fctzt den Antrag der Fraktion der F.D.P., die Hort-\nbetreuung an den F\u00f6rderschulen f\u00fcr Lernbehinderte zu\ngew\u00e4hrleisten, auch in dieser modifizierten Fassung. Die\nLernbehinderten stellen ja die gr\u00f6\u00dfte Gruppe von F\u00f6rder-\nschulkindern dar. Es gibt auch K\u00f6rperbehindertenschulen,\nwo eine durchgehende physiotherapeutische Begleitung\nwichtig ist. Damit gibt es sehr gro\u00dfe Probleme. Herr\nHatzsch sagte bereits, da\u00df an KrankengymnastInnen,\nsprich PhysiotherapeutInnen, gro\u00dfer Bedarf besteht. Es\nkann nicht sein, da\u00df diese Leute gezwungen werden, be-\nfristete Arbeitsvertr\u00e4ge zu unterschreiben oder zu gehen.\nIch brauche nichts weiter zur unterst\u00fctzenden Haltung der\nRegierung zu sagen. Ich freue mich dar\u00fcber, da\u00df sie auf\ndiese Antr\u00e4ge eingeht.\nEs bleiben f\u00fcr mich nur noch einige Fragen. Warum wer-\nden nicht alle F\u00f6rderschulen als Ganztagsschulen ausge-\nwiesen? Das w\u00e4re ein klares Bekenntnis zu Sicherung der\nBetreuung. Gibt es eine Diskussion in Einzelf\u00e4llen \u00fcber\neine Verl\u00e4ngerung der Hortbetreuung f\u00fcr Lernbehinderte\nauch \u00fcber die 4. Klasse hinaus? Wie laufen die Verhand-\nlungen an den Schul\u00e4mtern? Es sind letzte Woche Schnell-\nsitzungen einberufen worden, um Erhebungen zum Be-\ndarf an F\u00f6rderschulen durchzuf\u00fchren. Gleichzeitig droht\naber das Finanzministerium mit Entlassungen. Kann man\nhier nicht wenigstens die Bedarfsanalyse abwarten?\nHerr Minister Gro\u00df schreibt, da\u00df in einigen F\u00f6rderschulen\nf\u00fcr Lernbehinderte Personal\u00fcberh\u00e4nge best\u00fcnden. Kann\ner mir vielleicht einmal drei Schulen nennen, wo diese Per-\nsonal\u00fcberh\u00e4nge vorkommen? Es hat ja auch Verhandlun-\ngen mit den Kommunen gegeben.\n\n(Frau Henke, CDU: In Dresden)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6121\n\n\n\n\u2013 Das w\u00e4re nat\u00fcrlich ganz interessant. Der Information\nmeiner Kollegin Rush zufolge hat es drei vergebliche Ver-\nhandlungsversuche mit Kommunen gegeben.\nWie ist das weitere Vorgehen mit den Kommunen\ngeplant? Welche Meinung zur \u00dcbernahme dieser Lasten\nhaben die Kommunen? Wer sind die Ansprechpartner, mit\nwem wird verhandelt?\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn diese Fragen noch gekl\u00e4rt werden\nk\u00f6nnten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Hatzsch, ich kann das Schreiben,\ndas Sie zitiert haben, nicht best\u00e4tigen. Sie hantieren mit\nZahlen. Ich kann mir vorstellen, da\u00df das auf der gleichen\nEbene passiert, wie auch dieses vertrauliche Papier an die\nGewerkschaften gekommen ist. Das sind Verhandlungspa-\npiere. Wir m\u00fcssen f\u00fcr bestimmte M\u00f6glichkeiten ein Instru-\nmentarium schaffen. Ich habe ein solches Papier nicht un-\nterzeichnet.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDas habe ich nicht gesagt!)\n\nDas ist das erste. Wenn, Frau Schneider, von 1 800 Stellen\ngesprochen wird, dann sind das, wie Sie wissen, im Haus-\nhalt vermerkte KW-Stellen. Das hat mit K\u00fcndigung \u00fcber-\nhaupt nichts zu tun, sondern es sind Stellen, die nicht wie-\nder besetzt werden k\u00f6nnen, aus welchen Gr\u00fcnden auch\nimmer sie aus unserem Haushalt verschwinden. Es sind\nUmschichtungen dabei.\nSie haben die Schulgesetznovelle angesprochen. Daraus\nwird deutlich, da\u00df dort eine Umsetzung von uns ange-\ndacht ist. Nat\u00fcrlich gibt es auch einen Schwund, der durch\naltersbedingten Weggang begr\u00fcndet ist. Dar\u00fcber m\u00f6chte\nich mich nicht weiter auslassen.\nHier ist auch dar\u00fcber gesprochen worden, da\u00df wir die\nDinge kommunalisieren wollen. Es ist eine nicht pr\u00e4zise\nInterpretation des bisherigen Schulgesetzes, so wie es da\nist. Es steht nirgendwo drin, da\u00df die Horte der F\u00f6rder-\nschulen nicht von den Kommunen getragen werden k\u00f6n-\nnen. Der \u00a7 40 ist einer Pr\u00e4zisierung zu unterziehen, und er\nist \u2013 je nach Standpunkt \u2013 nicht richtig interpretiert wor-\nden.\nNein, das Problem ist ein anderes. Wir werden in einer\nNovellierung regeln, da\u00df die Betreuung gesichert ist, wie\ndas auch in dem Antrag gefordert worden ist. Wir gehen\nauch davon aus, da\u00df es \u00dcberh\u00e4nge in bestimmten Berei-\nchen gibt. Wenn Sie es w\u00fcnschen, Herr Dr. B\u00f6ttger, k\u00f6n-\nnen wir das an gegebener Stelle gern konkretisieren. Da-\nmit bin ich sehr einverstanden. Ich denke auch, da\u00df das\nnicht nur an einem Ort zu sehen ist, sondern man mu\u00df es\nauch regional bedenken. Bestimmte Regionen haben diese\n\u00dcberh\u00e4nge; in anderen Bereichen ist das nicht so. Es\nbesteht eine gro\u00dfe Schwierigkeit, auch dort die Bereit-\nschaft hervorzurufen, Mobilit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten.\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir noch eine\nabschlie\u00dfende Bemerkung. Ich wei\u00df, da\u00df die Frage der\nStellen und die Diskussion dar\u00fcber in diesem Zusammen-\nhang eine gro\u00dfe Rolle spielen. Ich bem\u00fche mich, das Pro-\nblem auch zu l\u00f6sen und die \u00f6konomischen Voraussetzun-\ngen zu schaffen, bei aller Sparsamkeit, die wir auferlegt\n\nbekommen. Ich habe immer gesagt und werde das auch\nweiter vertreten, da\u00df ich mich darum bem\u00fche.\nWir sollten das Thema \u2013 was die Situation in diesem\nBereich betrifft \u2013 nicht immer nur auf die Stellen reduzie-\nren. Ich h\u00f6re immer nur ,,Stellen\u201c, weil sie aus der Beset-\nzung von Stellen auch politisches Kapital schlagen k\u00f6n-\nnen. Wo bleibt eigentlich die Frage in diesem Haus, woher\ndenn die Lehrer f\u00fcr geistig Behinderte kommen? Wir\nhaben hier keine ausgebildet. Wie differenziert man z. B.\nden Unterschied zwischen einem Lehrer in diesem Bereich\nund einem Betreuer? Das sind ganz wichtige Fragen, die\nwir kl\u00e4ren m\u00fcssen und die nat\u00fcrlich auch in die Zahlen-\nverh\u00e4ltnisse hineinspielen. Was kann Schule in bestimm-\nten Behinderungsbereichen \u00fcberhaupt machen? Wo setzt\nsie an?\nWir haben fr\u00fcher die Situation gehabt, da\u00df manche Kinder\n\u00fcberhaupt nicht f\u00fcr beschulbar erkl\u00e4rt worden sind. Das\nwollen wir nicht. Wir m\u00fcssen das alles jetzt einbeziehen.\nDas ist unheimlich schwierig, und man kann es nicht mit\nSchnellsch\u00fcssen l\u00f6sen, sondern man mu\u00df eine klare \u00dcber-\nlegung vor Augen haben und wissenschaftliche Aussagen\nzu Rate ziehen. Das hat dann auch wieder R\u00fcckschl\u00fcsse\nauf die politische Bewertung des Problems.\nWenn wir in Zukunft \u00fcber diese Dinge sprechen, so bitte\nich Sie, auch diesen Akzent zu beachten. Ich bleibe bei\nmeiner Aussage, da\u00df durch die von uns angestrebte\nNovellierung, die ich Ihnen im einzelnen nicht vortragen\nkann \u2013 sie mu\u00df erst durch das Kabinett und dann zur\nAnh\u00f6rung; wir werden dann noch gen\u00fcgend Zeit haben,\ndar\u00fcber zu reden \u2013, eine Verschlechterung nicht statt-\nfinden wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte meinen Kollegen Gro\u00df an einigen Stellen erg\u00e4n-\nzen, da von Ihnen besonders die Frage der Krankenkassen\nangesprochen worden ist. Zu diesem Problem kommt die\neigentliche Detailarbeit auf uns zu bzw. liegt bei uns.\nIch mu\u00df Ihnen \u2013 wer auch immer das zitiert hat \u2013 zu\nBaden-W\u00fcrttemberg einiges korrigierend sagen. In Baden-\nW\u00fcrttemberg wird nur \u00e4rztlich Verordnetes durch die\nKrankenkassen bezahlt, also nur das, was dem einzelnen\nSch\u00fcler \u00e4rztlich verordnet wurde, und nichts anderes.\n\n(Hatzsch, SPD:\nUnd die Leute sind dann Angestellte beim Land!)\n\n\u2013 Nein, ich kann Ihnen sagen, zu welchen Prozentzahlen.\nDer Teil, der w\u00e4hrend des Schulunterrichts passiert \u2013 ja,\nund der Teil, der au\u00dferhalb des Schulunterrichts passiert \u2013\nnein; der l\u00e4uft \u00fcber den LWV. Von daher gibt es eine sehr\ndifferenzierte Haltung. Das Beispiel von Baden-W\u00fcrttem-\nberg ist dem von Nordrhein-Westfalen ganz \u00e4hnlich, Herr\nHatzsch.\nNun kann ich Ihnen \u2013 wenn die Debatte des heutigen\nTages mir das gestattet \u2013 auch zusagen, da\u00df schon heute\num 17 Uhr das zweite Gespr\u00e4ch mit den Krankenkassen\nbez\u00fcglich des Teils \u2013 das wird der kleinste Teil sein \u2013, den\ndie Krankenkassen finanzieren, bei mir im Hause stattfin-\ndet. Es geht dabei noch nicht um die Schulgesetznovelle,\nsondern um vorbereitende Gespr\u00e4che. Ich sage das, damit\nSie nicht wieder in die Verlegenheit kommen zu sagen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6122\n\n\n\nhier w\u00fcrden schon unterschwellig Dinge festgemacht,\nohne da\u00df das Parlament davon Kenntnis h\u00e4tte. Schlie\u00dflich\ngeht es zum gr\u00f6\u00dferen Teil um Aufgaben, die zur Einglie-\nderung z\u00e4hlen, das hei\u00dft ganz eindeutig, da\u00df das die Auf-\ngabe des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers ist, bei uns des Landes-\nwohlfahrtsverbandes.\nVon daher geht es darum, da\u00df die Finanzierungsstrecken\nentsprechend geregelt werden. Die Verhandlungen wer-\nden in der Zeit stattfinden, bevor Ver\u00e4nderungen f\u00fcr das\nPersonal anstehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Einen kleinen Moment, am Ende meiner Ausf\u00fch-\nrungen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nicht ganz am Ende.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Dann fragen Sie lieber gleich, sonst ist es nachher\nwieder vorbei.\n\n(Heiterkeit bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nHatzsch, SPD: Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte nur noch\neinmal best\u00e4tigt wissen und bitte Sie, das noch einmal zu\nwiederholen.\nDer Haushalt 1994 ist verabschiedet. Per 31. M\u00e4rz sind die\nMittel weg, aber Sie sind gerade mal beim zweiten Ver-\nhandlungsgespr\u00e4ch mit den Kassen dar\u00fcber, wie die\nFinanzierung weitergeht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Frage!\n\nHatzsch, SPD: Die Frage: Habe ich richtig geh\u00f6rt, Herr\nMinister?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Moment mal, das war Herr\nHatzsch, SPD. F\u00fcr das Protokoll.\nJetzt Herr Minister.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nSolche Fragen stellt nur Herr Hatzsch!)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Hatzsch, ich habe zu dem von Ihnen zitier-\nten 31.3. nicht Stellung genommen, sondern ich habe\nIhnen gesagt, was in Vorbereitung der Schulgesetznovelle\nl\u00e4uft, weil Ver\u00e4nderungen z. B. auch bei den Krankenkas-\nsen oder bei dem Teil, der durch Krankenkassen finanzier-\nbar ist, im Augenblick in Vorbereitung sind. Ich habe \u00fcber-\nhaupt keine Aussage zur Finanzierung bis zum 31.3. oder\nbis zum 30.6., 30.10. oder 31.12.1994 gemacht.\nVon daher halte ich auch alle Mutma\u00dfungen oder daran\nanschlie\u00dfende Verunsicherungen im Augenblick eher f\u00fcr\nunverantwortlich als der Sache dienlich.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend \u2013 nachdem ich gestern sehr ein-\ndringlich meine Haltung zur Demonstration vorgetragen\nhabe \u2013 noch einmal pers\u00f6nlich etwas lockerer sagen: Wenn\nSie sich das Faltblatt von der GEW genau ansehen, dann\nwerden die Spuren der Organisatoren deutlich. Die Spu-\n\nren der Organisatoren gehen ganz eindeutig dorthin, wo\nman wei\u00df, da\u00df sich ein Minister Gei\u00dfler mit ,,\u00df\u201c schreibt.\nDer Minister Geisler mit ,,\u00df\u201c, der war eben irgendwo in\nNordrhein-Westfalen bzw. in Rheinland-Pfalz und Bonn\nt\u00e4tig. Von daher ist es sehr deutlich, da\u00df eben die GEW-\nOrganisation und der Flugblattdruck eben woanders\ndurchgef\u00fchrt worden sind, n\u00e4mlich genau dort, wo\nGeisler mit ,,\u00df\u201c geschrieben wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDas h\u00e4ngt damit zusammen, da\u00df wir fremdbestimmt\n\nsind in Sachsen. \u2013 Unruhe im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich erteile der Fraktion der\nF.D.P. das Schlu\u00dfwort. Lassen Sie die Frau Georgi jetzt\neinmal reden.\n\nFrau Georgi, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHeren! Da\u00df aus dem sehr konkreten Antrag, der sich aus-\nschlie\u00dflich auf Horte an Schulen f\u00fcr Lernbehinderte bezog,\neine Generaldebatte geworden ist, ist letzten Endes darauf\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df gestern zwei Dringliche Antr\u00e4ge\nabgeb\u00fcgelt worden sind.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nIch gebe auch zu, w\u00e4re das nicht geschehen, h\u00e4tte ich evtl.\nauf die Behandlung des Antrages hier verzichtet. Aber,\nda\u00df wir die die Verantwortung Tragenden davonziehen\nlassen, das kann nicht sein. Deswegen hat diese Debatte\nheute stattgefunden. Ich hoffe sehr, da\u00df die Ank\u00fcndigung,\nn\u00e4mlich die Kassen in die Verantwortung zu nehmen,\nwirklich den gew\u00fcnschten Erfolgt bringt; denn ansonsten\nwird es f\u00fcr die Kommunen eine sehr, sehr herbe Last,\nzus\u00e4tzlich zu den Zahlungen an den Landeswohlfahrts-\nverband, zus\u00e4tzlich zu den Zahlungen, die f\u00fcr die Kultur-\naufgaben zu bewerkstelligen sind.\nMehr bleibt mir nicht zu sagen. Ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei F.D.P, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der F.D.P. in\nder Drucksache 1/4319 zur Abstimmung und bitte bei\nZustimmung  um  Ihr  Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013\nIch  sehe  keine  Gegenstimmen.  Stimmenthaltungen? \u2013\n2 Stimmenthaltungen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der F.D.P. in der Drucksache 1/4319 beschlossen,\ndie urspr\u00fcngliche Drucksache 1/4109 hat sich erledigt,\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nHerr Prof. Husemann, bitte.\n\nProf. Dr. Husemann, CDU:  Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu\nmeinem Abstimmungsverhalten abgeben. Ich habe mich\ndeshalb der Stimme enthalten, weil im g\u00fcltigen Schul-\ngesetz das Wort ,,Hort\u201c nur im Zusammenhang mit der\nGrundschule, nicht im Zusammenhang mit F\u00f6rderschulen\nvorkommt.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Das ist der Sinn, richtig.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt kommen wir zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6123\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nAnerkennung der Geb\u00e4rdensprache als vollwertige Sprache\nDrucksache 1/4110, Antrag der Fraktion der F.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden in folgender Reihenfolge Stellung\nnehmen: F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund CDU.\nIch erteile der Fraktion der F.D.P. als Einreicherin das\nWort. Frau Georgi bringt den Dolmetscher mit. Herzlich\nwillkommen; das Wort hat Frau Georgi f\u00fcr die Fraktion\nder F.D.P.\n\n(Der Dolmetscher Herr K\u00f6hler \u00fcbersetzt\ndie folgenden Redebeitr\u00e4ge in\n\ndie Geb\u00e4rdensprache.)\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Allein diese Einf\u00fchrung zeigt, da\u00df dieser Antrag\nangenommen werden mu\u00df,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\ndenn mit der Annahme eines Dolmetschers, dessen Aufga-\nbe es ist, eine Sprache zu mitteln, ist eigentlich dem Antrag\nschon Gen\u00fcge getan.\n1988 fa\u00dfte das Europaparlament einen Beschlu\u00df im lauten\nStreit um die lautlose Sprache. Es ging darum, die nationa-\nlen Geb\u00e4rdensprachen in Europa als vollwertige Sprachen\nanzuerkennen und das Recht der Geh\u00f6rlosen auf ihre\nSprache zu betonen.\nNun dr\u00e4ngt das Europ\u00e4ische Parlament die Mitgliedsstaa-\nten, dieser Resolution beizutreten, sie anzunehmen und in\nden jeweiligen Mitgliedsstaaten durchzusetzen. Es wird\nnachdr\u00fccklich gefordert, die nationalen Geb\u00e4rdenspra-\nchen zu erforschen, Kurse einzurichten, das Dolmetschen\nin Geb\u00e4rdensprache als vollwertigen Beruf anzuerkennen.\n Die Geb\u00e4rdensprache ist derzeit in folgenden L\u00e4ndern\nanerkannt: in Frankreich, D\u00e4nemark, Finnland, den USA\nund \u00d6sterreich.\nEs gibt weiterhin einen Beschlu\u00df der Bundesregierung zur\nLage der Behinderten, der besagt, da\u00df das fr\u00fchzeitige An-\nbieten von Geb\u00e4rden- und Lautsprache die Integrations-\nm\u00f6glichkeiten entscheidend verbessert. Auf eine Kleine\nAnfrage der SPD-Abg. Steen im Bundestag wurde das\nebenfalls seitens der Bundesregierung unterstrichen.\nInteressant ist die Tatsache, da\u00df lautsprachkompetente\nSchwerh\u00f6rige zunehmend Geb\u00e4rdensprachdolmetscher\nfordern. Rechtliche Ans\u00e4tze f\u00fcr die Anerkennung der Ge-\nb\u00e4rdensprache als vollwertige Sprache sind der Artikel 1\ndes Grundgesetzes: ,,\u2026 die freie Entfaltung der Pers\u00f6n-\nlichkeit\u201c \u2013 und der Artikel 3: ,,Niemand darf\u201c \u2013 unter an-\nderem \u2013 ,,wegen seiner Sprache \u2026 benachteiligt oder be-\nvorzugt werden.\u201c\nLassen Sie mich 2 Geh\u00f6rlose zitieren, zuerst den Briten\nPaddy Ladd: ,,Wir w\u00fcnschen uns, da\u00df unser Recht, als\nsprachliche Minderheit zu existieren, anerkannt wird. Uns\nals behindert abzustempeln zeigt die Unf\u00e4higkeit zu be-\ngreifen, da\u00df wir innerhalb unserer eigenen Gemeinschaft\nin keiner Weise behindert sind.\u201c\nUnd der Amerikaner Bienvenu: ,,Wir sind stolz auf unsere\nSprache, unsere Kultur und unsere Traditionen. Behindert\nsind wir nicht.\u201c\nIch fordere die Anerkennung der Geb\u00e4rdensprache als\nvollwertige Sprache. Ausschlaggebend daf\u00fcr ist aus-\nschlie\u00dflich die berechtigte Forderung der Betroffenen. Im\n\nAugenblick wird der Streit n\u00e4mlich von den H\u00f6renden\nund Sprechenden getragen, und nicht von denen, die \u00fcber\ndiese Sinneswahrnehmung nicht verf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nErfahrungen mit Kindern, die aus geh\u00f6rlosen bzw. h\u00f6ren-\nden Elternh\u00e4usern stammen, sind eindeutig. Geh\u00f6rlose\nEltern vermitteln ihren geh\u00f6rlosen Kindern die Geb\u00e4rden-\nsprache. Damit besteht ein Kommunikationsmittel. Das\nKind w\u00e4chst mit dieser Sprache auf und kann sich ent-\nwickeln. Geh\u00f6rlose Kinder h\u00f6render Eltern haben keine\nSprachgrundlage. Ihnen fehlt das gemeinsame Zeichen-\nsystem zwischen Eltern und Kindern.\n\nAllein durch die Tatsache, da\u00df es den Beruf gibt \u2013 ich hatte\nes gesagt \u2013, da\u00df der Landtag mit dem Gesetz zur Perl-Stif-\ntung und der damit verbundenen F\u00f6rderung der Landes-\ndolmetscherzentrale in Zwickau bereits eine Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Geb\u00e4rdensprache im Freistaat Sachsen\ngeschaffen hat, sehe ich keine Hemmnisse, da\u00df Sie alle\ndiesem Antrag zustimmen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Fraktion der\nSPD, Herr Tempel, bitte.\n\nTempel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Da-\nmen, werte Herren Abgeordnete des Landtags! Die SPD-\nFraktion unterst\u00fctzt den Antrag der F.D.P., die Staats-\nregierung zu ersuchen, sich im Bundesrat f\u00fcr die Anerken-\nnung der Geb\u00e4rdensprache als vollwertige Sprache in\nDeutschland einzusetzen. Der Antrag dient dazu, die\ngesellschaftliche Integration der Geh\u00f6rlosen zu f\u00f6rdern.\n\nGeh\u00f6rlos ist ein Mensch, der seit seiner Geburt nicht h\u00f6ren\nkann oder das Geh\u00f6r vor dem Spracherwerb vollst\u00e4ndig\nverloren hat und deshalb die Sprache nicht \u00fcber den H\u00f6r-\nsinn versteht oder erlernt. Im Gegensatz zum Spracher-\nwerb H\u00f6render bei allt\u00e4glichen Unterhaltungen erlernen\nGeh\u00f6rlose die Sprache auf k\u00fcnstlichem Wege. In der Regel\nergeben sich deshalb erhebliche kommunikative Ein-\nschr\u00e4nkungen. Das Ablesen von den Lippen sichert\nGeh\u00f6rlosen keine umfassende und ausreichende Informa-\ntionsaufnahme, denn die Zahl der eindeutig unterscheid-\nbaren Mundbilder ist sehr begrenzt. Ein Beispiel: Viele\nW\u00f6rter, wie beispielsweise ,,Mutter\u201c und ,,Butter\u201c, haben\n\u00e4hnliche Mundbilder.\n\nFast alle Geh\u00f6rlosen, zu einem Teil auch die Sp\u00e4tertaubten\nund stark Schwerh\u00f6rigen, erlernen mit der Zeit die soge-\nnannte Geb\u00e4rdensprache, die ihnen die Verst\u00e4ndigung\nuntereinander erm\u00f6glicht.\n\nWer Geh\u00f6rlose einmal bei einem angeregten Gespr\u00e4ch be-\nobachtet \u2013 ich habe heute fr\u00fch diesen Redebeitrag vorbe-\nreitet und wu\u00dfte nicht, da\u00df wir das jetzt erleben k\u00f6nnen \u2013,\nerh\u00e4lt einen Eindruck von den faszinierenden Ausdrucks-\nm\u00f6glichkeiten der Geb\u00e4rdensprache. Hier kommt direkt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6124\n\n\n\nein \u00e4sthetisches Moment der Ausdrucksf\u00e4higkeit dieser\ndritten Sprachm\u00f6glichkeit des Menschen zum Tragen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und\n\nAbgeordneten der CDU)\n\nIch betone das deswegen, da ich der Meinung bin, da\u00df im\nBewu\u00dftsein der \u00f6ffentlichen Meinung in unserem Land\ndie Vollwertigkeit der Geb\u00e4rdensprache als Ausdrucks-\nform der Sprache noch l\u00e4ngst nicht anerkannt ist.\nDie Hauptprobleme der Geh\u00f6rlosen im Alltag, besonders\nim Arbeitsleben, bestehen im Bereich der Kommunikation\nmit H\u00f6renden. Durch die St\u00f6rung dieser kann es zu\nMi\u00dfverst\u00e4ndnissen mit den H\u00f6renden, ja, bis zur Ausgren-\nzung und Isolierung der Geh\u00f6rlosen kommen.\nIch m\u00f6chte im folgenden nur drei Beispiele ganz unter-\nschiedlicher Art nennen, wo ein Geb\u00e4rdendolmetscher aus\nmeiner Sicht eingesetzt werden sollte.\nErstens \u2013 das ist ein ganz wichtiger Punkt \u2013 bei der Ein-\nweisung und Einarbeitung eines Geh\u00f6rlosen auf einen\nneuen Arbeitsplatz in einem Betrieb. Die Kosten daf\u00fcr\nkann die Hauptf\u00fcrsorgestelle \u00fcbernehmen.\nZweitens, wenn angemeldete Gruppen Geh\u00f6rloser an\neiner parlamentarischen Aussprache in diesem Landtag\nteilnehmen.\nDrittens. Ein Zeichen f\u00fcr die Geh\u00f6rlosen w\u00e4re es, wenn\nder MDR als eine der gro\u00dfen Fernsehanstalten der Bun-\ndesrepublik Deutschland einzelne Sendungen mit einem\nGeb\u00e4rdendolmetscher begleiten w\u00fcrde. Beispiele anderer\nSender gibt es ja bereits.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nDie Fraktion der SPD fordert die Staatsregierung auf,\nihren Standpunkt, die Geb\u00e4rdensprache nicht als vollwer-\ntige Sprache anzuerkennen, zu \u00fcberdenken und m\u00f6glichst\nzu revidieren. F\u00fcr uns sind geh\u00f6rlose Menschen erheblich\nbenachteiligt. Deswegen hatten wir sie auch in unseren\nleider von der Mehrheitsfraktion abgelehnten Gesetzent-\nwurf eines Nachteilsausgleiches f\u00fcr Behinderte aufgenom-\nmen.\nVon sieben Abgeordneten der SPD-Fraktion liegt ein\n\u00c4nderungsantrag vor, der die Staatsregierung ersucht, die\nVoraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung der Vollwertigkeit\nder Geb\u00e4rdensprache im Freistaat Sachsen zu schaffen\nund dem Landtag ein Konzept dar\u00fcber vorzulegen, wie\nund in welchem Zeitraum eine Realisierung m\u00f6glich ist. Es\nsoll Ma\u00dfnahmen zur \u00dcberwindung der praktischen\nSchwierigkeiten enthalten.\nDies ist jedoch nicht im Sinne eines absoluten Rechtsan-\nspruchs zu verstehen. Der Freistaat Sachsen k\u00f6nnte sich\nneben den bereits bestehenden Aktivit\u00e4ten \u2013 Frau Kollegin\nGeorgi nannte sie \u2013 mit diesem Konzept eine Vorreiterrolle\nin der Bundesrepublik Deutschland verdienen.\nNach der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages\nwird jedoch dieser \u00c4nderungsantrag vermutlich nicht be-\nhandelt werden.\nAbschlie\u00dfend ein pers\u00f6nliches Beispiel. Ich habe einmal in\nmeiner Laufbahn einen Geh\u00f6rlosen wegen einer Lungen-\nerkrankung begutachten m\u00fcssen. Dazu habe ich drei Stun-\nden gebraucht, weil dieses Gutachten sehr umfangreich\nwar und ich keinen Geb\u00e4rdendolmetscher zur Verf\u00fcgung\nhatte. Ich mu\u00dfte jede Frage aufschreiben und immer wie-\nder nachfragen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und\n\nAbgeordneten der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion Linke Liste/\nPDS spricht Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Staatsminister Geisler, es gab\neinen Antrag, und Sie mu\u00dften dazu Stellung nehmen. Das\nwar Ihre Pflicht. Ein bi\u00dfchen war es auch Ihr Pech; denn\nh\u00e4tten Sie hier schweigen d\u00fcrfen, dann w\u00e4ren Sie Philo-\nsoph geblieben, zumindest Sprachphilosoph.\nSie schreiben in Ihrer Stellungnahme, die Geb\u00e4rdenspra-\nche k\u00f6nne als vollwertige Sprache nicht anerkannt wer-\nden, weil dem Geh\u00f6rlosen das gesprochene Wort nicht\nzug\u00e4nglich ist, sich f\u00fcr ihn die sprachliche Ausdrucksform\noft auf Schrift und Gestik reduziert.\nDas ist einfach ein fundamentaler sprachtheoretischer Feh-\nler. Es stimmt zwar, da\u00df die gesprochene Ausdrucksform\nwahrscheinlich die effektivste ist, weil man die meiste\nInformation mit dem geringsten Aufwand in der k\u00fcrze-\nsten Zeit r\u00fcberbringen kann. Das h\u00e4ngt mit der Modula-\ntionsf\u00e4higkeit beim Sprechen zusammen.\nDas sagt aber \u00fcberhaupt nichts \u00fcber die prinzipielle Lei-\nstungsf\u00e4higkeit anderer Ausdrucksm\u00f6glichkeiten. Ja, es\nsagt nicht einmal etwas aus \u00fcber das historische Primat,\nwo vielleicht die Geste sehr viel fr\u00fcher da war, und \u00fcber\nandere \u00dcberlegenheiten der anderen Ausdrucksformen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nEs ist prinzipiell in allen drei von Ihnen genannten Aus-\ndrucksformen alles explizierbar, was mit der gesproche-\nnen Realisationsform ausdr\u00fcckbar ist. Man sollte vielleicht\ngar nicht ,,gesprochene\u201c sagen; besser w\u00e4re es, ,,artikulato-\nrische\u201c zu sagen. Und wenn Sie nachdenken, werden Sie\nbemerken, da\u00df bei Artikulation sehr viel Geb\u00e4rde ist und\nda\u00df bei Geb\u00e4rdensprache sehr viel Artikulation ist.\nDie Geb\u00e4rdensprachen haben eine Geschichte wie jede an-\ndere nat\u00fcrliche Sprache. Es gibt sie in Varianten. Sie sind\nvielf\u00e4ltig formal und semantisch muttersprachlich gebun-\nden. Geb\u00e4rdensprachen leben also, und sie dr\u00fccken\nLebenserfahrung und Kultur Geh\u00f6rloser und H\u00f6render\naus \u2013 nicht nur Geh\u00f6rloser.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDies alles spricht eigentlich einschr\u00e4nkungslos f\u00fcr die\nGleichstellung und f\u00fcr die Anerkennung dieser Aus-\ndrucksform, dieser Sprache. Soweit vielleicht die sprach-\ntheoretische Lesung.\nHerr Staatsminister, Sie haben, wie viele andere auch \u2013 ich\nteile die Bedenken \u2013, von Mi\u00dfbrauch von Behinderten f\u00fcr\npolitische Zwecke oder \u00e4hnliches gesprochen.\nIch will einmal unterstellen, da\u00df Ihre Argumentation ein-\nfach nicht zu Ende gedacht war, denn ich kenne Sie an-\nders; das will ich hier deutlich sagen. Ihre Argumentation\nist n\u00e4mlich in einer anderen Hinsicht noch viel gef\u00e4hrli-\ncher, weil sie m\u00f6glicherweise ein Verh\u00e4ltnis zu Behinder-\nten ausdr\u00fcckt, das Sie selbst so nicht haben wollen. Da\u00df\nGeh\u00f6rlosen die lautliche Sprachrealisation, das gesproche-\nne Wort, nicht erlernbar und nicht zug\u00e4nglich ist, h\u00e4ngt\nmit einer Behinderung im Sinnlichen, im Wahrnehmungs-\nbereich zusammen; das ist dieser Behinderung geschuldet.\nSprache aber, Kommunikation, also auch Geb\u00e4rdenspra-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6125\n\n\n\nche, das sind Lebens\u00e4u\u00dferungen. Und jede Lebens-\n\u00e4u\u00dferung von Menschen ist gleichwertig und ist gleichzu-\nstellen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n\u00dcbrigens sollten Behinderte deshalb auch demonstrieren\nd\u00fcrfen. Es mu\u00df nicht so sein wie gestern.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWir m\u00fcssen schon vorsichtig sein, da\u00df wir nicht einer\nLogik verfallen, die Beurteilung der Lebens\u00e4u\u00dferungen\nvon Behinderten wegen der Behinderung im Wahrneh-\nmungsbereich sozusagen auf eine Behinderung im Aus-\ndrucksbereich zu \u00fcbertragen. Das ist ein v\u00f6llig anderes\nFeld.\nMeine Fraktion wird dem Antrag zustimmen. Wir sind\neigentlich sehr froh dar\u00fcber, da\u00df die \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nder anderen Fraktionen deutlich machen, da\u00df das ganze\nHaus diesem Anliegen folgen will.\nIch komme zum Schlu\u00df. Ich will am Ende sagen: Es ist\n\u00fcberhaupt nicht so einfach, Zugang zu sprachlichen Reali-\nsationsformen, in welcher Art auch immer, zu finden. Die\nEinreicher haben auch ein Problem, zumindest mit der\nGrammatik: Die Pr\u00e4position ,,gem\u00e4\u00df\u201c verwendet man mit\ndem Dativ und nicht mit dem Genitiv, Frau Georgi.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nHeiterkeit im ganzen Hause)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Frau Matzke, bitte.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Wie ich aus den Worten meiner Vor-\nrednerinnen und Vorredner h\u00f6ren konnte, gibt es doch\neine recht einhellige Meinung dar\u00fcber, da\u00df die Geb\u00e4rden-\nsprache anerkannt werden mu\u00df. Allein die Staatsregie-\nrung ist hier anderer Meinung, denn sie schreibt in ihrer\nAntwort auf den Antrag, da\u00df \u2013 Herr Porsch hat es schon\ngesagt \u2013 ,,die Geb\u00e4rdensprache als vollwertige Sprache\nnicht anerkannt werden kann\u201c.\nDazu einiges grunds\u00e4tzlich. Kommunikation ist soziale\nKontaktaufnahme. Das hei\u00dft, sie geh\u00f6rt zum Wesen des\nMenschen. So kann sich das Wesen des Menschen wirklich\nentfalten. Kommunikation findet auf verschiedenen Ebe-\nnen statt. Sie ist eben nicht allein dem H\u00f6ren, dem Sehen\noder dem Tasten geschuldet, sondern ist ein Zusammen-\nspiel von allem.\nWir alle, ob wir nun h\u00f6ren oder nicht, sprechen auf ver-\nschiedenen Ebenen. Diejenigen, die h\u00f6ren, sprechen auch\nmit dem K\u00f6rper, und sehr oft ist es so, da\u00df ihre Worte\ndurch den K\u00f6rper L\u00fcgen gestraft werden. Diejenigen, die\nmit der Regulation des Luftstroms Laute erzeugen k\u00f6nnen\nund die gleichzeitig durch das H\u00f6ren diese Laute kontrol-\nlieren k\u00f6nnen, k\u00f6nnen sich \u00fcber das Sprechen mit dem\nMund auch vollst\u00e4ndig ausdr\u00fccken. Das ist denen, die\nnicht h\u00f6ren k\u00f6nnen, verwehrt. Deswegen ist, damit sie\nsich vollst\u00e4ndig ausdr\u00fccken k\u00f6nnen, f\u00fcr sie die K\u00f6rper-\nsprache, das hei\u00dft die Geste, die einem definierten Begriff\nentspricht, das grundlegende Kommunikationsmittel, um\ndifferenziert miteinander in Austausch treten zu k\u00f6nnen.\nH\u00f6rende h\u00f6ren, was sie sagen. Geh\u00f6rlose m\u00fcssen sehen,\nwas sie sagen. Deshalb: F\u00fcr Geh\u00f6rlose ist die Mutterspra-\nche, die Sprache, in der sie sich wohlf\u00fchlen und sich voll-\n\nst\u00e4ndig und differenziert unterhalten k\u00f6nnen, die Geb\u00e4r-\ndensprache.\nDie Ablehnung der Anerkenung der Geb\u00e4rdensprache \u2013\nich denke, da sind wir uns einig \u2013 kann und darf von\nH\u00f6renden nicht erfolgen; denn es w\u00e4re eine \u00dcberheblich-\nkeit gegen\u00fcber denjenigen, die des H\u00f6rens nicht m\u00e4chtig\nsind, und eine Diskriminierung. Die aber verbietet schon\ndas Grundgesetz.\nGleichwohl: Die Anerkennung der Geb\u00e4rdensprache ist\ndas eine, die Praxis, wie dann f\u00fcr Geh\u00f6rlose auch wirklich\ndiese Geb\u00e4rdensprache erlernt werden kann und wie sie\nmiteinander kommunizieren k\u00f6nnen, ist das andere. Dazu\nfehlt im Freistaat Sachsen einiges.\nHeute wird ein \u00c4nderungsantrag der SPD mit diesem\nAntrag verhandelt, in dem gefordert wird, da\u00df die Staats-\nregierung ein Konzept vorlegt. Ich denke, das ist nur der\nerste Schritt. Im zweiten Schritt, n\u00e4mlich dann, wenn die\nStaatsregierung von sich aus kein Konzept vorlegt, m\u00fcs-\nsen wir hier im Landtag weiter verhandeln, wie wir uns\nkonkret vorstellen, wie die Geb\u00e4rdensprache und damit\ndie Geh\u00f6rlosen zu ihrem Recht kommen. Ich meine, dazu\ngeh\u00f6rt eben auch, da\u00df an den Schulen f\u00fcr Geh\u00f6rlose in\nSachsen die Geb\u00e4rdensprache verbindlich in den Lehrplan\naufgenommen wird, da\u00df in Sachsen \u2013 in Leipzig, Chem-\nnitz und Dresden und nicht nur in der Hauptstelle \u2013 Dol-\nmetscherzweigstellen f\u00fcr Geb\u00e4rdensprache mit je zwei\nhauptamtlichen DolmetscherInnen eingerichtet werden\nund da\u00df der Landesverband der Geh\u00f6rlosen in Sachsen\nauch Mittel vom Freistaat Sachsen erh\u00e4lt, damit er seine\norganisatorische Arbeit leisten kann.\nIn diesem Sinne ist es ein erster Schritt, da\u00df wir heute die\nGeb\u00e4rdensprache als Muttersprache der Geh\u00f6rlosen aner-\nkennen. Es m\u00fcssen weitere folgen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS \u2013\n\nZustimmung bei SPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr Dr. Laue.\n\nDr. Laue,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich darf vielleicht vorab eine kleine Ent-\nschuldigung hier anbringen. Unser behindertenpolitischer\nSprecher, Herr Kannegie\u00dfer, war heute fr\u00fch pl\u00f6tzlich\n,,sprachlos\u201c. Wenn er auch der Geb\u00e4rdensprache m\u00e4chtig\ngewesen w\u00e4re, h\u00e4tte er sich sicher mit Ihnen auf der Besu-\nchertrib\u00fcne unterhalten k\u00f6nnen, aber wir h\u00e4tten ihn im\nParlament nicht verstanden. Deshalb hat er vielleicht Gele-\ngenheit, zu einem anderen Zeitpunkt seine Intentionen\n\u00fcberzubringen.\nIch will dazusagen, da\u00df ich inhaltlich die Zeit einfach nicht\nhatte, einen, nun sagen wir einmal, doch sehr guten Bei-\ntrag hier leisten zu k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte aber zu all dem,\nwas jetzt gesagt worden ist, Stellung beziehen.\nZun\u00e4chst freue ich mich sehr, da\u00df dieses Thema heute\nnicht zu einem parteipolitischen Streit ausgeartet ist. Ich\nglaube, da\u00df ich es an dieser Stelle einmal sagen darf: Wir\nhaben ja viele Probleme, gesundheitspolitische und sozial-\npolitische Probleme, im Ausschu\u00df in dieser doch sehr gu-\nten und auch fachlich fundamentierten Sph\u00e4re und Atmo-\nsph\u00e4re miteinander behandelt. Ich glaube, so sollte es auch\nweitergehen.\nDie Antwort der Staatsregierung auf den Antrag der\nF.D.P.-Fraktion ist von Ihnen gelesen worden. Ich m\u00f6chte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6126\n\n\n\nmich jetzt hier nicht weiter dazu \u00e4u\u00dfern, wie an sich \u2013 und\ndas werden Sie anerkennen \u2013 die Staatsregierung auch zu-\nkunftsorientiert bez\u00fcglich der Taubstummen, Schwerh\u00f6ri-\ngen und Ertaubten doch Politik macht.\nFrau Georgi, Ihnen bin ich dankbar, da\u00df Sie dieses Thema\nheute mit Ihrem Antrag so thematisiert haben.\n\nNun kommen wir zum eigentlichen Dissens oder vielleicht\nauch nur zu einem Punkt, wo wir uns alle miteinander\nnicht richtig verstanden haben. Das sage ich jetzt nur in\nKlammer: Es ist immer gut \u2013 das soll keine Kritik sein \u2013,\nwenn man solche Antr\u00e4ge vielleicht auch im Ausschu\u00df\nmiteinander behandelt. Wir h\u00e4tten uns vielleicht diesen\nDissens hier ersparen k\u00f6nnen. Worin besteht der Dissens?\n\nFrau Georgi begr\u00fcndet ihren Antrag, da\u00df sich die Staatsre-\ngierung im Bundesrat f\u00fcr die Anerkennung der Geb\u00e4rden-\nsprache als vollwertige Sprache in Deutschland gem\u00e4\u00df\nBeschlu\u00df des Europ\u00e4ischen Parlamentes von 1988 einset-\nzen solle. Nun verstehen wir von der CDU-Fraktion dieses\nWort ,,vollwertige\u201c Sprache in diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag des Europ\u00e4ischen Parlamentes so nicht. Ich darf\nvielleicht noch einmal vorlesen, was hier explizit in diesem\nEntschlie\u00dfungsantrag geschrieben steht: ,,Das Europ\u00e4ische\nParlament fordert die Kommission auf, dem Rat einen\nVorschlag f\u00fcr die offizielle Anerkennung der von den\nGeh\u00f6rlosen in den einzelnen Mitgliedstaaten benutzten\nZeichensprache zu unterbreiten.\u201c\n\nIch glaube, hier waren sich alle Redner einig, da\u00df wir\ndieses Recht in gar keiner Weise an irgendeiner Stelle auch\nals CDU-Fraktion nicht anerkennen wollen. Im Sinne der\nKommunikation untereinander, auch im Sinne vielleicht\neines einheitlichen Verst\u00e4ndnisses ist das doch so in\nOrdnung.\n\n,,Vollwertig\u201c kann aber im juristischen Sinne auch hei\u00dfen,\nda\u00df zum Beispiel am Ende in jedem Landratsamt ein ent-\nsprechender Geb\u00e4rdendolmetscher zur Verf\u00fcgung gestellt\nwerden mu\u00df, vorgehalten werden mu\u00df, um dem dort\nRatsuchenden, auch dem Taubstummen, die \u00dcbersetzung\nseines Antrages oder seines Anliegens zu gew\u00e4hren.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\nSoweit wollen wir an sich im Moment nicht gehen. So \u2013\nwie gesagt, hier ist der einzige Dissens \u2013 ist auch, ich sagte\nes, dieser Antrag oder dieser Entschlie\u00dfungsantrag des\nEurop\u00e4ischen Parlamentes von uns nicht verstanden\nworden. Das ist der Punkt und nicht das andere, Herr\nProf. Porsch, was Sie hier vorgetragen haben.\n\nWir wollen ein zweites. Wir wollen \u2013 und deswegen unser\n\u00c4nderungsantrag, wenn ich das gleich hier mit anf\u00fcgen\ndarf, damit das im Inhalt auch bitte nicht falsch verstan-\nden wird \u2013 mit unserem \u00c4nderungsantrag erreichen, da\u00df\nwir unabh\u00e4ngig von diesem einen Punkt ,,vollwertige\nSprache\u201c, wie das Frau Georgi in dem Antrag stehen hat,\ninsgesamt diesen Entschlie\u00dfungsantrag im Bundesrat zur\nBeratung aus unserer Sicht und der der Staatsregierung\nmit vortragen, damit dieser Entschlie\u00dfungsantrag insge-\nsamt angenommen wird.\n\nIch denke, dazu ist inhaltlich viel gesagt worden. Ich brau-\nche das an dieser Stelle nicht zu wiederholen. Also, verehr-\nte Frau Kollegin Georgi, wenn wir Ihren Antrag ablehnen\nund daf\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag so, wie er formuliert\nist, dann hier zur Disposition stellen, dann denke ich,\nhaben wir von der Intention her doch das gleiche mitein-\nander gekonnt.\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZustimmung bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Laue, kann ich das jetzt so ver-\nstehen, da\u00df Sie den \u00c4nderungsantrag der Fraktion, Druck-\nsache 1/4318, jetzt mit begr\u00fcndet haben?\n\nDr. Laue, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Das Wort hat jetzt die Staats-\nregierung.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr\ngeehrte Geh\u00f6rlose! In der Antwort der Staatsregierung\nhaben wir uns auf den Antrag bezogen. Dieser Antrag\nbeinhaltete nach unserer Rechtsauffassung, da\u00df damit ein\nRechtsanspruch herausgebildet werden sollte. Da wir aber\nwissen, da\u00df dieser Rechtsanspruch im Augenblick im Indi-\nviduellen nicht einklagbar ist, weil die Bedingungen nicht\nvorhanden sind, sind wir der Meinung, da\u00df die Bedingun-\ngen erst zu schaffen sind.\n\nWir sind als Freistaat Sachsen, Herr Tempel, inzwischen\nwirklich schon Vorreiter in Deutschland. Wir m\u00fcssen es\nnicht erst werden; denn von 18 hauptamtlichen Geb\u00e4rden-\ndolmetschern in Deutschland sind 4 in Sachsen angestellt.\nDas sind 22 % bei 5 % Bev\u00f6lkerung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZustimmung bei SPD und F.D.P.)\n\nWir haben also viermal mehr hauptamtliche Geb\u00e4rdendol-\nmetscher, als es entsprechend der Bev\u00f6lkerungszahl im\nAugenblick in Deutschland \u00fcblich ist. Bei den Nebenamt-\nlichen, wo es in Gesamtdeutschland 390 gibt, haben wir in\nSachsen 52. Auch das ist fast dreimal so viel, wie der\nBev\u00f6lkerung entsprechen w\u00fcrde.\n\nSie haben mich herausgefordert. Es ist sonst nicht meine\nArt, Erfolge anzupreisen, aber hier tue ich es, da wir an\ndieser Stelle, denke ich, seit Anfang unserer Regierungs-\nverantwortung diese Aufgabe ernst genommen und mit\nder Gr\u00fcndung der Perl-Stiftung auch den Weg zur Siche-\nrung \u2013 und da sind wir wiederum einmalig im Augenblick\n\u2013 der in Zwickau schon begonnenen Ausbildung f\u00fcr eine\nweitere Erh\u00f6hung der hauptamtlichen Geb\u00e4rdendolmet-\nscher beschritten haben. Wir bilden im Augenblick 18 aus.\nIn ganz Deutschland gibt es noch eine Stelle in Hamburg,\ndie bildet 8 aus. Also, wir bilden inzwischen mehr als\nzweimal soviel aus wie sonst der \u00fcbrige Teil Deut-\nschlands; das sind 95 %. Von daher m\u00f6chte ich mich, Herr\nPorsch, nicht auf Ihre philosophischen Gefilde begeben.\nIch handle als Praktiker an der Stelle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch wei\u00df, da\u00df die Geh\u00f6rlosen dies durchaus auch wissen.\nWir haben ja Geh\u00f6rlose und den Vorsitzenden des Ver-\nbandes heute hier unter uns, der sehr schnell bei uns im\nMinisterium angestellt worden ist, und eine zweite Geh\u00f6r-\nlose, um die Chancen der Arbeit f\u00fcr Geh\u00f6rlose zu schaf-\nfen. Ich denke auch ganz pers\u00f6nlich gezeigt zu haben, da\u00df\nich mir bewu\u00dft bin, da\u00df die Lebens\u00e4u\u00dferungen, Herr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6127\n\n\n\nPorsch, von diesen Menschen ganz gleichwertig sind, auch\nwenn sie nicht sprechen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nDas habe ich nicht abgestritten.\nEs ging um die Argumentation.)\n\nWarum ich so geantwortet habe, warum die Staatsregie-\nrung so geantwortet hat, habe ich Ihnen am Anfang erl\u00e4u-\ntert. Von daher habe ich mich in diesem Suchen nach einer\ngemeinsamen Entschlie\u00dfung zwischen den Fraktionen\ndaf\u00fcr eingesetzt, da\u00df wirklich die Resolution des Europa-\nparlaments angenommen wird, wo n\u00e4mlich unter der\nAnerkennung der Geb\u00e4rdensprache dann auch sofort\nbeschrieben wird, was darunter verstanden wird, damit\nkein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis entsteht, da\u00df man die gesamte Reso-\nlution annimmt. Da werden eben die m\u00f6glichen und not-\nwendigen Schritte f\u00fcr einen sp\u00e4teren endg\u00fcltigen Rechts-\nanspruch beschrieben.\n\nLassen Sie mich als letztes auch aus dem Gesetzentwurf\nzitieren, wie realistisch das andere demokratische Staaten,\nwie Frankreich, was ja auch von Ihnen, Frau Georgi, zitiert\nworden ist, als einer der Staaten, die das schon anerkannt\nhaben, praktizieren: ,,Junge Geh\u00f6rlose haben bei ihrer\nAusbildung das Recht, frei zu w\u00e4hlen zwischen zweispra-\nchiger Kommunikation als Geb\u00e4rdensprache neben Fran-\nz\u00f6sisch und Lautsprache.\u201c Jetzt kommt der entscheidende\nSatz: ,,Der Staatsrat wird in einer Verordnung die Bedin-\ngungen festlegen, unter denen die jungen Geh\u00f6rlosen und\nihre Familien dieses Recht in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\u201c\n\nDie Franzosen waren sehr n\u00fcchtern. Sie haben es nicht als\ngenerellen Rechtsanspruch formuliert, sondern sie haben\ndas jetzt Machbare in Verordnungen festgelegt. Von\ndaher, denke ich, sind wir jetzt auf einem guten Weg,\nwenn wir uns der Resolution des Europarates anschlie\u00dfen\nund in dieser unserer Zielrichtung entsprechend dem, was\nwir auch in den letzten 2, 3 Jahren versucht haben, weiter-\ngehen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zum Schlu\u00dfwort.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Die Antwort der Staatsregierung ist nicht aus\neinem Gu\u00df. Der erste Teil ist eine politische Antwort. Das\nhaben wir alle verstanden. Man f\u00fcrchtet um die juristi-\nschen Konsequenzen der vollwertigen Anerkennung\ndieser Sprache.\n\nDer zweite Teil ist von Fachleuten geschrieben worden\nund findet unsere volle Zustimmung. Ich h\u00e4tte absolut\nkein Bauchgrimmen, dem \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion, der von der Regierung kommt, zuzustimmen,\ndenn in dieser Resolution des Europaparlaments hei\u00dft es:\n,,Die nationalen Geb\u00e4rdensprachen sind als vollwertige\nSprachen anzuerkennen. Die Geh\u00f6rlosen haben ein Recht\nauf Benutzung ihrer Sprache.\u201c\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDa Sie aber in Furcht vor den Konsequenzen die Ein-\nschr\u00e4nkung gemacht haben, mu\u00df ich darauf bestehen, da\u00df\n\nmein Antrag der weitergehende ist. Und ich stelle ihn hier-\nmit zur Abstimmung.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU in der Drucksache 1/4318 ist vorhin\neingebracht worden. Ich bitte, dazu Stellung zu nehmen.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Ich mu\u00df mich entschuldigen. Ich\nhabe meine Kompetenzen \u00fcberschritten. Selbstverst\u00e4nd-\nlich ist es Ihr Recht, einen Antrag zur Abstimmung zu\nstellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es steht 1:1. Ich hatte versucht, es zu\n\u00fcbersehen. Daf\u00fcr bitte ich um Entschuldigung.\nM\u00f6chte noch jemand zum dem \u00c4nderungsantrag der CDU\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann w\u00fcrde ich \u00fcber\ndiesen \u00c4nderungsantrag der CDU als den weitestgehen-\nden abstimmen lassen.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Ich hatte gesagt, da\u00df nach meiner\nAuffassung der \u00c4nderungsantrag der weitergehende ist,\nweil er die vollwertige Anerkennung fordert.\n\n(Zuruf: Ihr Antrag!)\n\nMein Antrag, der urspr\u00fcngliche, als weitergehender, weil\ner die vollwertige Anerkennung fordert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aber zuerst mu\u00df \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag abgestimmt werden. Wir haben zwei \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge. Es ist nur die Frage, welcher der weitergehende\nist, der von der SPD oder der von der CDU. Das ist jetzt\ndie Frage. Ansonsten wird \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nzuerst abgestimmt und dann, wenn diese abgelehnt\nwerden sollten, k\u00e4me der eigentliche Antrag hier zur\nAbstimmung.\n\nDr. Lersow,  SPD:  Unser \u00c4nderungsantrag m\u00fc\u00dfte meiner\nMeinung nach noch eingebracht werden. Ich m\u00f6chte auch\nnoch betonen, da\u00df der \u00c4nderungsantrag im Zusammen-\nhang mit dem Antrag der F.D.P.-Fraktion eindeutig der\nweitergehende Antrag ist und demzufolge \u00fcber unseren\nAntrag zuerst abgestimmt werden m\u00fc\u00dfte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich, Ihren Antrag einzubrin-\ngen. Bitte, Herr Tempel.\n\nTempel,  SPD:  Ich hatte ihn vorhin schon erw\u00e4hnt. Ich\nm\u00f6chte ihn noch einmal vorlesen: ,,Die Staatsregierung\nwird ersucht, die Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung\nder Vollwertigkeit der Geb\u00e4rdensprache in Sachsen zu\nschaffen und dem Landtag ein Konzept dar\u00fcber vorzule-\ngen, wie und in welchem Zeitraum eine Realisierung m\u00f6g-\nlich ist.\u201c\nIch hatte in meinem Redebeitrag bereits betont, da\u00df wir\nkeinen Rechtsanspruch fordern, sondern da\u00df nach diesem\nKonzept eine praktische Umsetzung dieses Antrages mit\neinem sicherlich l\u00e4ngerfristigen Zeitraum zu erzielen ist. \u2013\nIch danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. M\u00f6chte jemand zu dem\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Dr. Laue, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6128\n\n\n\nDr. Laue, CDU:  Herr Tempel, ich halte Ihren Antrag an\nsich f\u00fcr einen eigenen Antrag. Ich w\u00fcrde schon denken,\nda\u00df wir uns zur Intention Ihres Antrages verst\u00e4ndigen\nk\u00f6nnten, aber zun\u00e4chst \u2013 so ist mein Verst\u00e4ndnis \u2013 m\u00fcssen\nwir erst einmal sehen, welche Gesetzesinitiative im Bun-\ndesrat letztendlich beschlossen wird. Danach kann die\nZeitschiene auch f\u00fcr Sachsen festgelegt werden. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. M\u00f6chte noch jemand zu dem\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion sprechen, weil er f\u00fcr\nmeine Begriffe genau die Notwendigkeit der Anerken-\nnung der Geb\u00e4rdensprache unterstreicht, n\u00e4mlich indem\ndie Voraussetzungen dazu geschaffen werden. \u00c4hnlich\nwie es ja schon in gro\u00dfen Grundz\u00fcgen der Staatsminister\nGeisler vorgetragen hat, da\u00df daran gearbeitet wird. Es ist\nunbedingt notwendig, das gesamte Konzept zu erarbeiten.\nDeshalb ist dieser Antrag voll und ganz zu unterst\u00fctzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Wird noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht?\n\nDr. Lersow, SPD:  Herr Laue, ich m\u00f6chte Ihnen erst ein-\nmal recht geben, da\u00df dieser \u00c4nderungsantrag durchaus\nals eigenst\u00e4ndiger Antrag h\u00e4tte stehen k\u00f6nnen. Ich sehe\nallerdings nicht, warum dieser \u00c4nderungsantrag nicht\npositiv beschieden werden k\u00f6nnte, damit der Staatsregie-\nrung ein Auftrag erteilt wird, in dem Sinne ein Konzept\nvorzulegen.\nEs ist nun eine Tragik dieses Verfahrens, da\u00df Ihre Fraktion\neinen \u00c4nderungsantrag vorgelegt hat, der durchaus in\nKombination mit unserem \u00c4nderungsantrag gelten k\u00f6nn-\nte. Ich bitte Sie deshalb herzlich, unserem \u00c4nderungs-\nantrag zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\nDann bringe ich zuerst den \u00c4nderungsantrag der SPD-\nFraktion, Drucksache 1/4311, zur Abstimmung. Wer die-\nsem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch bringe jetzt den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion,\nDrucksache 1/4110, zur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nde-\nrungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.  Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen ist dem \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehr-\nheit zugestimmt worden. Damit ist eine Abstimmung zu\ndem Antrag der F.D.P. nicht mehr notwendig.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu mei-\nnem Abstimmungsverhalten abgeben. Es ist hier nat\u00fcrlich\nein Gesch\u00e4ftsordnungstrick praktiziert worden. Dieser ist\nlegitim. Ich habe dem Antrag sogar zugestimmt, weil er\ndenselben Wortlaut hat. Er ist nur von der Staatsregierung\nanders interpretiert worden. Ich m\u00f6chte um alles in der\nWelt vermeiden, da\u00df wir zum Schlu\u00df wegen dieser Ver-\nfahrensfrage noch in einen Streit geraten.\n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Tempel, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Lersow.\n\nDr.  Lersow,  SPD:  Ich habe dem \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion ebenfalls zugestimmt. Ich halte es aber\ndoch f\u00fcr eine geringe Gr\u00f6\u00dfe der CDU-Fraktion, da\u00df der\n\u00c4nderungsantrag der SPD keine Zustimmung gefunden\nhat. Ich finde, es w\u00e4re eine gute Grundlage gewesen, um\nauf diesem Feld hier in Sachsen weiter vorw\u00e4rtszukom-\nmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 6 beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nSchaffung eines ,,Kontaktbeamten\u201c innerhalb der s\u00e4chsischen Polizei\nDrucksache 1/3903, Antrag der Fraktion der F.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu in der Reihenfolge F.D.P.,\nCDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nStaatsregierung Stellung nehmen. Das Wort hat die Frak-\ntion der F.D.P. Herr Rade, bitte.\n\nRade, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIntention dieses Antrages ist es, bei der weiteren takti-\nschen Entwicklung der s\u00e4chsischen Landespolizei in Ver-\nbindung mit der Novellierung des S\u00e4chsischen Polizeige-\nsetzes die Staatsregierung und damit auch den Innenmini-\nster bez\u00fcglich der Polizeipr\u00e4senz zu neuen Gedanken\nanzuregen. Meine Fraktion hat in den letzten drei Jahren\nin diesem Hohen Hause dies schon oft getan.\nEs geht uns nicht darum, mit diesem Antrag in erster Linie\nall das anzumahnen, was jetzt bereits bei der Polizei ge-\nmacht wird, sondern es geht uns darum, wieder zu einem\nSystem zu kommen, wie die Polizei taktisch weiter in der\nFl\u00e4che entwickelt werden kann.\n\nSachsen hat viele Traditionen, und es hat nat\u00fcrlich auch\nTraditionen,  was  die  Polizei \u2013 die  s\u00e4chsische  Gendar-\nmerie \u2013 betrifft.  Im  vorigen  Jahrhundert geh\u00f6rten in eine\n2 000-Seelen-Gemeinde ein B\u00fcrgermeister, ein Pfarrer und\nein Gendarm. Dieses System hat sich dann weiterent-\nwickelt. In der Weimarer Zeit war es der Schutzmann, und\nzu den ,,glorreichen\u201c sozialistischen Zeiten war es der\nABV, also der Abschnittsbevollm\u00e4chtige. All das ist mehr\noder weniger seit dem Umsturz in unserem Land ver-\nschwunden. Die Polizei ist mit einer Vielzahl von b\u00fcrokra-\ntischen Aufgaben besch\u00e4ftigt und fehlt in der Fl\u00e4che.\n\nDa\u00df die Staatsregierung mit ihrem Antwortschreiben die\nSache erkannt hat und derzeit keine L\u00f6sung sieht, ist die\neine Sache, aber da\u00df sie es nur \u00fcber die Fu\u00dfstreifen ab-\nwickeln will, wie es in dem Antwortschreiben steht, ist uns\nzu wenig. Aus diesem Grund hat meine Fraktion darum\ngebeten, da\u00df dieses Thema, das weit in die Zukunft rei-\nchen soll, vor dem Landtag noch einmal behandelt wird,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6129\n\n\n\nbevor wir zur Novellierung des Polizeigesetzes kommen,\ndenn in diesem Polizeigesetz m\u00fc\u00dften sich dann entspre-\nchende Strukturen verbal wiederfinden.\nIch bitte Sie deshalb, unserem Antrag zuzustimmen und\ndamit der Staatsregierung eine klare Aufgabenstellung f\u00fcr\ndie weitere Arbeit auf diesem Gebiet zu geben.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLassen Sie mich, ohne da\u00df Sie mir das \u00fcbelnehmen, am\nAnfang Heinz Eggert zitieren: ,,Die Pr\u00e4senz der Polizei\ndarf sich nicht auf Streifenfahrten im Pkw beschr\u00e4nken.\nAuch der Polizist an der Ecke sollte weit mehr als bisher\nals Schutzmann im urspr\u00fcnglichen Sinn des Wortes einge-\nsetzt werden.\u201c\n\n(Abg. Rasch hebt eine Fotokopie hoch.)\n\nDas, was ich Ihnen jetzt zeige, ist nicht ohne weiteres zu\nerkennen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nEs ist die Pr\u00e4senz der Polizei im Stra\u00dfenbild. In diesem\nFalle wird einmal ein Bild aus einem Kanton der Schweiz\ndargestellt. Dort hat man genauso erkannt, da\u00df die Pr\u00e4-\nsenz der Polizei im Stra\u00dfenbild gebraucht wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Hilfsmittel d\u00fcrfen nicht gezeigt werden.\n\nRasch, CDU: Pardon, Herr Pr\u00e4sident.\nEs geht um die Pr\u00e4senz der Polizei im Stra\u00dfenbild. Auch\nan dieser Stelle wird deutlich, wie schwer Pr\u00e4senz der\nPolizei im Stra\u00dfenbild zu realisieren ist. An dieser Stelle\nm\u00f6chte ich sagen, da\u00df das Aufstellen von Attrappen an\nkritischen Stellen der Verkehrsf\u00fchrung durch Ortschaften\nimmerhin die beruhigende Wirkung gehabt hat, die man\ndamit erzielen wollte. Es war me\u00dfbar und nachweisbar,\nda\u00df die Zahl der Verkehrss\u00fcnder betr\u00e4chtlich zur\u00fcckging.\nEs ist also der Polizist an der Ecke mit seiner beruhigenden\nWirkung.\nIn \u00e4hnlicher Weise ist die beruhigende Wirkung im\nStra\u00dfenbild auch erw\u00fcnscht, wenn es um Fragen der inne-\nren Sicherheit geht. Die beruhigende Wirkung auf den\nbesorgten B\u00fcrger ist gefragt.\nInsofern k\u00f6nnen wir dem Antrag der F.D.P.-Fraktion in\nder Grundintention durchaus folgen.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nNur ist eben leider Gottes die M\u00f6glichkeit, dies von heute\nauf morgen auf gesetzlichem Weg umzusetzen und das\npersonell zu untersetzen, sehr begrenzt, denn \u2013 das wurde\nIhnen bereits bei der Antwort der Staatsregierung gesagt \u2013\nwir d\u00fcrfen nat\u00fcrlich diese M\u00f6glichkeit des Kontaktbeam-\nten nicht zuungunsten der Polizeipr\u00e4senz in der Strafver-\nfolgung, in der Ermittlung und bez\u00fcglich der Pr\u00e4senz bei\nder Verkehrs\u00fcberwachung anwenden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Rasch, haben Sie\ndie Absicht, auch in Sachsen \u00fcberall solche Pappkamera-\n\nden aufzustellen und damit die Pr\u00e4senz der Polizei zu\ndokumentieren?\n\nRasch, CDU: Diese Absicht besteht nach meiner Kenntnis\nbisher nicht, obwohl es ein durchaus \u00fcberlegenswerter\nGedanke ist, ob nicht das Geschwindigkeitsme\u00dfger\u00e4t\ndurch einen Pappkameraden ersetzt werden k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nAber bitte akzeptieren Sie dies als ein Beispiel. Wir spre-\nchen hier von einem Thema, das anderenorts \u00e4hnlich die\nGem\u00fcter bewegt und in der praktischen Umsetzung \u00e4hn-\nlich problematisch ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nRasch, CDU: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich will es vorneweg\nsagen: Ich will nicht einen Bereich der Polizeiarbeit gegen\nden anderen ausspielen. W\u00fcrden Sie mir aber zustimmen,\nda\u00df der Kontaktbeamte nat\u00fcrlich in einem hohen Ma\u00dfe\nkriminalit\u00e4tspr\u00e4ventiv wirkt und damit die Bereiche, die\nSie genannt haben, wesentlich entlasten w\u00fcrde?\n\nRasch, CDU: Es ist jetzt f\u00fcr uns die Frage, ob das tats\u00e4ch-\nlich derzeit \u00fcber den Kontaktbeamten, den Beamten, der\nnur f\u00fcr den Kontakt zum B\u00fcrger zust\u00e4ndig ist, zu realisie-\nren ist, oder ob nicht vielmehr derzeit die Forderung auf-\nzumachen ist, da\u00df generell bei dem Polizisten im Streifen-\ndienst oder bei dem Polizisten dort, wo er im Einsatz ist\nund nat\u00fcrlich dem B\u00fcrger begegnet, dieser dem Kontakt\nzum B\u00fcrger offen sein mu\u00df und er sich als der b\u00fcrgernahe\nund dem B\u00fcrger zugewandte Polizist herausstellen sollte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nRasch, CDU: Bitte.\n\nRade, F.D.P.: Herr Rasch, sind Sie mit mir einer Meinung,\nda\u00df gerade der Bereich, den Sie angesprochen haben, n\u00e4m-\nlich die Verkehrs\u00fcberwachung, ein Aufgabenbereich ist,\nvon dem die Polizei generell entlastet werden k\u00f6nnte ent-\nsprechend der vorhandenen Technik bis hin zur Verkehrs-\nunfallaufnahme durch Inspektoren der Versicherungs-\ngesellschaften zum Beispiel, und da\u00df gerade dieser Bereich\nentlastet werden sollte und er meiner Ansicht nach absolut\nfachlich hier nicht dazugeh\u00f6rt?\n\nRasch, CDU: Auch das ist genau \u2013 \u2013 hier kommt der Zwi-\nschenruf des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs \u2013, auch\ndas ist nat\u00fcrlich unsere Vorstellung, da\u00df es ein Ziel sein\nmu\u00df, die Polizei von polizeifremden Aufgaben zu entla-\nsten. Dazu geh\u00f6ren solche Dinge wie Verkehrs\u00fcber-\nwachung, Begleitung von Schwerlasttransporten oder \u00e4hn-\nlichem, also viele Dinge im Verkehrsbereich. Das ist rich-\ntig. Wir denken nat\u00fcrlich, wenn wir an Entlastung der\nPolizei denken, auch daran, verschiedene Techniken zu\nvereinfachen, den Polizisten in ihrem praktischen Einsatz\ndie Arbeit zu erleichtern.\nDazu hat Staatsminister Eggert vor kurzem erst der\n\u00d6ffentlichkeit eine durchaus epochale L\u00f6sung vorgestellt,\ndie jetzt im Freistaat eingef\u00fchrt werden soll. Statt Dutzen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6130\n\n\n\nder Formulare sollen die Polizisten im Einsatz mit einem\nComputer ausgestattet werden, der ihnen schneller und\nauch mit einer sinnvollen F\u00fchrung des Benutzers erm\u00f6g-\nlichen soll, vor allem den ganzen Schriftkram abzuarbei-\nten, der z. B. bei einer Unfallaufnahme vor Ort oder bei\n\u00e4hnlichen Gelegenheiten erledigt werden mu\u00df.\nEs gibt verschiedene andere Aktivit\u00e4ten der s\u00e4chsischen\nPolizei, sich der \u00d6ffentlichkeit zu pr\u00e4sentieren, f\u00fcr den\nB\u00fcrger zur Verf\u00fcgung zu stehen. An manchen Orten wer-\nden mobile Reviere ins Feld gef\u00fchrt. Ich erinnere blo\u00df an\ndie Beamten bei der Polizei, die f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeitsar-\nbeit zust\u00e4ndig sind. Da haben sie als Vertreter von Par-\nteien, da haben Vereinigungen, B\u00fcrgerinitiativen die M\u00f6g-\nlichkeit, genau die Leute, die f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeitsarbeit\nzust\u00e4ndig sind, in Anspruch zu nehmen f\u00fcr Informations-\nveranstaltungen, z. B. zu Fragen der technischen Siche-\nrung von Haus oder Auto oder zu den Fragen, wie k\u00f6nnen\nwir uns nachbarschaftlich sinnvoll gegenseitig zu mehr Si-\ncherheit verhelfen. Auch da steht Polizei zur Verf\u00fcgung,\nist Polizei Partner des B\u00fcrgers und ist Polizei Berater des\nB\u00fcrgers.\nIch hatte es vorhin schon einmal gesagt: Unsere Vorstel-\nlung ist die, generell Polizeieinsatzkr\u00e4fte immer mehr von\npolizeifremden Aufgaben freizustellen, sie in ihrem Dienst\nvoll technisch auszustatten, von Nebenaufgaben zu entla-\nsten, in sinnvolle Organisationsstrukturen einzubinden,\nsie gut ausgebildet in den Einsatz zu schicken und damit\nerst einmal effektiver zu machen. Wenn sie dann in die-\nsem Dienst auch ein St\u00fcck den R\u00fccken freihaben, meinen\nwir, kann jeder Polizist in viel besserem Ma\u00dfe zum Partner\ndes B\u00fcrgers werden, zu dem Kontaktmann des B\u00fcrgers\nwerden, den wir uns w\u00fcnschen. In diesem Sinne bitte ich\nSie, den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion zu unterst\u00fct-\nzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\n\nDr. Starke, SPD:  Es ist mir sehr angenehm festzustellen,\nda\u00df die F.D.P. eine Anregung, die bereits bei uns im\nSicherheitspapier der SPD genannt worden ist, aufgegrif-\nfen hat. Ich hatte bereits 1992 im Innenausschu\u00df die Gele-\ngenheit genommen, etwas \u00c4hnliches anzuregen. Herr Kol-\nlege Rade, ich bin Ihnen dankbar, da\u00df Sie dies noch einmal\nin Antragsform gegossen haben.\nDamals wie heute haben das Innenministerium und auch\ndie CDU nicht sehr erfreut auf unseren Vorschlag reagiert.\nDie Ablehnungsbegr\u00fcndung bleibt heute wie auch damals\nziemlich undeutlich. Eigentlich erkl\u00e4rt man ja nur, da\u00df\nman es nicht will.\nViel M\u00fche macht man sich also mit diesen Ablehnungs-\nbegr\u00fcndungen nicht. Die mi\u00dfliche Finanzlage des Frei-\nstaates, so wie es hier im Papier der Regierung erkl\u00e4rt\nwird, d\u00fcrfte doch nur eine willkommene Alibifunktion er-\nf\u00fcllen. Eine echte Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Ablehnung ergibt sich\ndaraus nach meiner \u00dcberzeugung nicht.\nErhebliche Mehrkosten d\u00fcrfte dieses System polizeilicher\nArbeit nicht verursachen. Es wird nur unwesentlich mehr\nan Personal ben\u00f6tigt. Die zweifellos bessere Ausbildung\ndes ,,Kontaktbeamten\u201c oder des ,,Kontaktbereichsbeam-\nten\u201c kann das Finanzsystem unseres Freistaates wohl\nkaum grundlegend ersch\u00fcttern. Es ist auch nicht so recht\neinzusehen, warum ,,Kontaktbereichsbeamte\u201c von den po-\nlizeilichen Aufgaben wie Strafverfolgung, Ermittlungst\u00e4-\ntigkeiten und sonstigen Exekutivaufgaben befreit werden\n\nm\u00fc\u00dften. Hier bleibt der Autor der Regierungsantwort\nziemlich unverst\u00e4ndlich.\nDie B\u00fcrgern\u00e4he der Polizei und ihres Kontaktbereichsbe-\namten beweist sich ja gerade darin, da\u00df dieser Beamte alle\ndiese T\u00e4tigkeiten im Zusammenwirken mit den B\u00fcrgern\nseines Kontaktbereiches wahrnimmt. Besonders in l\u00e4nd-\nlichen Bereichen mit sehr geringer Polizeidichte d\u00fcrfte das\nsehr hilfreich sein. Vom Beamten verlangt es allerdings\neine erhebliche Einsatzbereitschaft, Erfahrung im gezielten\nUmgang mit dem B\u00fcrger und den \u00c4ngsten der B\u00fcrger.\nDiese Beamten m\u00fcssen \u00fcber ein ger\u00fcttelt Ma\u00df auch an\nLebenserfahrung und \u00fcber eine sehr solide Ausbildung\nverf\u00fcgen. Hier sehe ich die eigentlichen Schwierigkeiten\nf\u00fcr die Einf\u00fchrung des Beamten, denn derzeit d\u00fcrften uns\nnoch nicht gen\u00fcgend viele ausgebildete Beamte zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Aber es w\u00e4re schon sehr w\u00fcnschenswert,\nderartige Beamte zu haben, denn der Staat k\u00e4me mit die-\nsen Beamten aus seiner Anonymit\u00e4t heraus, und auch die\nPolizei. Es w\u00fcrde also eine echte Beziehung zwischen dem\nB\u00fcrger und dem Staatsorgan Polizei geschaffen.\nIn anderen L\u00e4ndern liegen an sich sehr gute Erfahrungen\nvor, z. B. in Berlin oder auch in Nordrhein-Westfalen.\nSachsen k\u00f6nnte das dort ge\u00fcbte Verfahren modernisieren,\nausbauen \u2013 heute wurde schon von Vorreiterrollen\ngesprochen \u2013, und wir k\u00f6nnten hier auch wieder einmal\neine Vorreiterrolle spielen.\nDie SPD w\u00fcnscht diesen Kontaktbereichsbeamten. Der\nAntrag der F.D.P. wird deshalb von uns unterst\u00fctzt. Wir\nhalten das Ganze durchaus f\u00fcr bezahlbar. Der \u00c4nderungs-\nantrag der CDU geht an sich am Anliegen des F.D.P.-An-\ntrages eindeutig vorbei. Er mu\u00df abgelehnt werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Fr\u00fcher gab es die Abschnittsbevoll-\nm\u00e4chtigten, die ABV, mit allen Fehlern und M\u00e4ngeln, die\nsicher jeder aus eigenem Erleben und eigenen Erfahrungen\nkennt. Dann kam die politische Wende. Dieses System\nwurde ohne tieferes Nachdenken, ohne etwas Neues und\nBesseres an seine Stelle zu setzen, abger\u00e4umt. Jetzt \u2013 das\nist die Quintessenz des F.D.P.-Antrages \u2013 sollen die ehe-\nmaligen ABV praktisch in veredelter Form als Kontakt-\nbeamte wiederentstehen.\nF\u00fcr mich, f\u00fcr meine Fraktion ist das Bemerkenswerteste an\ndiesem Antrag, da\u00df hier einmal sehr deutlich, sehr\nanschaulich gezeigt wird, da\u00df die altbundesdeutschen\nInstrumentarien \u2013 die \u00fcberkommene Polizeistruktur aus\nBaden-W\u00fcrttemberg und Bayern \u2013 eben auch nicht\nansatzweise geeignet sind, die s\u00e4chsischen Probleme zu\nl\u00f6sen und den Flurschaden zu beheben, der mit der\nAbri\u00dfbirne ,,Einigungsvertrag\u201c veranstaltet wurde.\nNun darf und mu\u00df man \u00fcber die DDR-Volkspolizei kri-\ntisch urteilen. Das ist \u00fcberhaupt nicht die Frage. Das\nSicherheitsdenken war nicht nur \u00fcberzogen. Es war falsch.\nDennoch meine ich, da\u00df der damals oft bel\u00e4chelte Spruch\n,,Der Volkspolizist \u2013 Dein Freund und Helfer\u201c im Ansatz\neinen richtigen Anspruch stehen hatte, n\u00e4mlich eine Poli-\nzei f\u00fcr das Volk sein zu wollen. Es ist eine andere Frage,\nda\u00df die Schere zwischen Anspruch und Wirklichkeit gro\u00df\nwar und immer gr\u00f6\u00dfer geworden ist.\n\n(Buh-Rufe aus der CDU-Fraktion)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6131\n\n\n\nEs h\u00e4tte aber aus der Sicht meiner Fraktion das damalige\nSystem qualifiziert werden m\u00fcssen und k\u00f6nnen. Es w\u00e4re\nnicht erforderlich gewesen, es ersatzlos beiseite zu\nr\u00e4umen. Immerhin war es von der Mehrheit der Bev\u00f6lke-\nrung \u2013 gerade im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 anerkannt.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist doch Unfug!)\n\nDamals hatten die B\u00fcrger in unmittelbarer Wohnortn\u00e4he \u2013\nHerr Bandmann, gehen Sie und fragen Sie; Sie werden das\nbest\u00e4tigt finden \u2013 einen Ansprechpartner, den sie in aller\nRegel pers\u00f6nlich kannten, n\u00e4mlich den ABV.\n\n(Widerspruch des Abg. Bandmann, CDU)\n\nSie konnten mit diesem ABV mehr oder weniger gut klar-\nkommen. Aber unabh\u00e4ngig davon wu\u00dften sie ganz genau,\nwas sie zu tun hatten, welche Regularien notwendig\nwaren, wenn es einen Vorfall gab. Im Konfliktfall wu\u00dften\ndie Menschen, an wen sie sich wenden konnten. In der\nRegel wurde ihnen geholfen. Jetzt aber sind Kriminalit\u00e4t\nund Gewalt um ein Mehrfaches gestiegen, oft viel schnel-\nler, als m\u00f6glicherweise das Einkommen gestiegen ist.\nNein, die Gegenwehr ist auch deshalb so kompliziert und\nso abschreckend geworden, weil sie, auf das schlimmste\nverb\u00fcrokratisiert und \u2013 eigentlich noch schlimmer \u2013\nanonymisiert wurde.\nAus unserer Sicht ist das alles andere als ein Beitrag zur\nStrafvereitelung, wenn viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des-\nhalb von Anzeigen der sogenannten Alltagskriminalit\u00e4t\nAbstand nehmen, weil sie einfach Wege und Wartezeiten\nscheuen, weil sie mit der ganzen damit verbundenen\nB\u00fcrokratie nichts am Hut haben. Auch haben sie zu\nanonymen und st\u00e4ndig wechselnden Polizeibeamten kein\nVertrauen.\nWir sehen es auch so, da\u00df der \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion das urspr\u00fcnglich vern\u00fcnftige Anliegen der\nF.D.P.-Fraktion verw\u00e4ssert und fast ins Gegenteil verkehrt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Wir sind f\u00fcr das Grund-\nanliegen, stellen aber die Frage, ob nun Kontaktbeamter\noder ABV \u2013 Namen sind ohnehin nur Schall und Rauch \u2013:\nWarum wurde hier ohne tieferes Nachdenken ein vern\u00fcnf-\ntiges System beiseite ger\u00e4umt?\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 Nein? Kein Bedarf. Die Staatsregierung\nhatte sich gemeldet; bitte.\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staatsmi-\nnisterium des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zum Antrag, in der Polizei des Freistaates Sachsen\ndie Funktion eines Kontaktbereichsbeamten zu schaffen,\nder ausschlie\u00dflich im Rahmen der Fu\u00dfstreife eingesetzt\nwird und dessen Hauptaufgabe die Kontaktpflege mit der\nBev\u00f6lkerung sein soll, ist folgendes anzumerken: Im Jahr\n1991 wurden im Freistaat Sachsen 133 624 Straftaten regi-\nstriert. 1992 waren es bereits 318 758. Die Statistik wird f\u00fcr\n1993 einen weiteren Anstieg aufzeigen.\nAngesichts dieser Entwicklung gestattet es die personelle\nSituation der Polizei nicht, wie bereits in der schriftlichen\nAntwort zum Antrag ausgef\u00fchrt wird, Polizeibeamte von\nAufgaben der Strafverfolgung und sonstigen Exekutivt\u00e4-\n\ntigkeiten freizustellen und ausschlie\u00dflich als Kontakt-\nbeamte im Rahmen von Fu\u00dfstreifen einzusetzen.\nWenn ich Herrn Rade richtig verstanden habe, so nannte\ner die Zahl von ca. 2 000 Einwohnern f\u00fcr einen Kontakt-\nbereichsbeamten. Das w\u00fcrde bedeuten, da\u00df wir f\u00fcr den\nFreistaat 1 300 Kontaktbereichsbeamte zur Verf\u00fcgung stel-\nlen m\u00fc\u00dften. Das hei\u00dft, da\u00df das von uns zitierte Loch noch\ngr\u00f6\u00dfer rei\u00dfen w\u00fcrde. Wenn ich Herrn Rade richtig verste-\nhe, sollen das Personen sein, die in einer hohen Qualit\u00e4t\nmit den B\u00fcrgern zusammenarbeiten.\nUnd, Herr Dr. Starke, das ist genau der Punkt, den Sie in\nder Frage der qualifizierten Ausbildung angesprochen\nhaben. Das ist im Moment eben nicht zu leisten. Ich bin\njedoch der Auffassung \u2013 und damit wei\u00df ich mich eins mit\nder F\u00fchrung der Polizei im Freistaat Sachsen \u2013, da\u00df der\nunmittelbare Kontakt zur Bev\u00f6lkerung ein unverzicht-\nbarer Bestandteil der polizeilichen Auftragsbew\u00e4ltigung\nund wesentliches Element der polizeilichen Vorbeugung\nist. Dieser Kontakt ist deshalb von jedem Beamten der\nSchutzpolizei im Rahmen der t\u00e4glichen Aufgabenwahr-\nnehmung zu gew\u00e4hrleisten. Dies trifft sowohl auf die im\nStreifendienst T\u00e4tigen sowie die im Ermittlungs- und Ver-\nf\u00fcgungsdienst eingesetzten Polizeibeamten zu. Es gilt ins-\nbesondere jedoch f\u00fcr jene, die auf Polizeiposten Dienst\nverrichten. Gerade aus Gr\u00fcnden der B\u00fcrgern\u00e4he und um\ndie unmittelbare Ansprechbarkeit der Polizei auch in st\u00e4d-\ntischen Randbezirken und in den Gemeinden zu gew\u00e4hr-\nleisten, die \u00fcber keine rund um die Uhr besetzte Polizei-\ndienststelle verf\u00fcgen, sind im Freistaat Sachsen insgesamt\n83 Polizeiposten eingerichtet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Lersow, SPD:  Herr Staatssekret\u00e4r, Ihr Minister Eggert\nhat im November 1993 erkl\u00e4rt, da\u00df mehr Pr\u00e4senz der Poli-\nzei auf der Stra\u00dfe n\u00f6tig ist. Inwieweit kollidiert das mit\ndem Antrag der F.D.P.-Fraktion?\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ich komme in\nmeinen Ausf\u00fchrungen noch auf die Frage zur\u00fcck. Es geht\num die Freimachung von polizeifremden Aufgaben im\nBereich der Polizei.\nIn Relation zur Bev\u00f6lkerung \u2013 und das im Vergleich mit\nallen Bundesl\u00e4ndern \u2013 haben wir im Freistaat nicht die\nPolizeist\u00e4rke, um die Aufgaben, die vor uns stehen und\nvorhanden sind, zu realisieren. Wenn wir an dieser Stelle\nbereits aus der Ermittlung oder der Schutzpolizei Fach-\nkr\u00e4fte herausnehmen und diese qualifizieren, wie sich das\neigentlich auch Herr Dr. Starke vorstellt, w\u00fcrden wir im\nBereich bestimmter Aufgaben die Pflichten, die zu erf\u00fcllen\nsind, nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Es ist zur Zeit nicht m\u00f6glich,\ndas vorhandene Loch noch gr\u00f6\u00dfer zu rei\u00dfen, wenngleich\ndie Zielsetzung und die Intention, die Herr Rade anstrebt,\nnicht abzuwerten oder gar zu verwerfen ist. Das mu\u00df ich\nan der Stelle deutlich sagen.\nDie Polizei im Freistaat Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber 4 mobile\nPolizeiwachen, die wechselweise dort eingesetzt und mit\nPolizeibeamten besetzt werden, wo besonderer Bedarf an\nKontakten mit der Polizei besteht. Allerdings, und dies\nmu\u00df ich leider feststellen, ist die Resonanz dieser Einrich-\ntung in der Bev\u00f6lkerung nicht \u00fcberall gleich gro\u00df. Ich\nwei\u00df jedoch auch, da\u00df es trotz dieser Ma\u00dfnahmen mit der\npolizeilichen Pr\u00e4senz nicht so bestellt ist, wie dies von Tei-\nlen der Bev\u00f6lkerung gew\u00fcnscht wird. Dies ist nicht zuletzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6132\n\n\n\neine Frage der anfallenden und zu bew\u00e4ltigenden Aufga-\nben und des daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehenden Personals.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern hat deshalb\neine Arbeitsgruppe mit dem Auftrag eingesetzt, M\u00f6glich-\nkeiten zur Verbesserung der polizeilichen Pr\u00e4senz zu\nuntersuchen und Ma\u00dfnahmen vorzuschlagen. Ziel mu\u00df es\nsein, im Rahmen der vorhandenen Personalressourcen\nund der bestehenden Aufbau- und Ablauforganisation\nvermehrt polizeiliche Kapazit\u00e4ten f\u00fcr unmittelbar zu nut-\nzende polizeiliche Pr\u00e4senz freizusetzen, die auch in ver-\nmehrten Fu\u00dfstreifen ihren Niederschlag finden mu\u00df. Diese\nArbeitsgruppe wird Ergebnisse und Vorschl\u00e4ge bis zum\nSommer vorlegen.\nIch meine aber auch, da\u00df die Durchf\u00fchrung vermehrter\nFu\u00dfstreifen eine Frage der Dienst- und Einsatzplanung der\nDienststellen vor Ort ist. Dies ist aber jeweils vom vorhan-\ndenen Personal und von den anfallenden Aufgaben\nabh\u00e4ngig.\nIn der Begr\u00fcndung zu dem Antrag wird auf die Erfahrun-\ngen hingewiesen, die das Land Baden-W\u00fcrttemberg mit\nden Kontaktbeamten gemacht hat. Das Land Baden-W\u00fcrt-\ntemberg hat 1978 einen Modellversuch zu einem soge-\nnannten Kontaktbereichsdienst durchgef\u00fchrt, wobei die\ndort eingesetzten Polizeibeamten im wesentlichen die im\nAntrag beschriebenen Aufgaben wahrzunehmen hatten.\nDieser Versuch hat damals jedoch nicht die erwarteten Re-\nsultate gebracht, weshalb er nach einem Jahr beendet wur-\nde. Statt dessen wurde verf\u00fcgt, da\u00df bestimmte Organisa-\ntionseinheiten der Schutzpolizei bestimmte Anteile ihrer\nDienstzeit f\u00fcr Fu\u00dfstreifen aufwenden m\u00fcssen.\nHerr Pr\u00e4sident, recht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nF.D.P., Herr Rade.\n\nRade,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Rasch, Sie hatten die unangenehme und undankbare\nAufgabe, einen an und f\u00fcr sich sinnvollen Antrag mehr\noder weniger durch Reden in ein anderes Feld zu f\u00fchren.\nDa\u00df Ihnen das schlecht gelungen ist, rechne ich Ihnen\nhoch an.\nMit Pappkameraden ist der Antrag, den Sie eingebracht\nhaben, nat\u00fcrlich nicht zu begr\u00fcnden. Aber dazu werde ich\nnoch etwas sagen.\nDa\u00df Sie uns die Organisationsaufgaben des Innenministers\nals ,,epochale\u201c Vorschl\u00e4ge pr\u00e4sentieren, zeigt nat\u00fcrlich auf\nder anderen Seite, da\u00df dort noch einiges im argen liegt.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sehr richtig! So ist es!)\n\nHerr Starke, entschuldigen Sie bitte, da\u00df ich Ihre Sicher-\nheitspapiere nicht alle lese, aber wenn vern\u00fcnftige Men-\nschen \u00fcber vern\u00fcnftige Sachen nachdenken \u2013 auch an\nunterschiedlichen Orten \u2013, m\u00fcssen sie zwangsl\u00e4ufig zu\ndem gleichen Ergebnis kommen.\nAuch mit Fu\u00dfstreifen haben Sie, Herr Staatssekret\u00e4r, an\ndem Thema v\u00f6llig vorbeigeredet. Es geht um\n\n(Zuruf von der SPD: Fu\u00dfpilze!)\n\nein feinmaschiges Netz der Sicherheit in diesem Land und\num den unmittelbaren Kontakt des B\u00fcrgers dazu. Es ist\nIhre Aufgabe, da\u00df Sie die Organisationsaufgaben im Mini-\nsterium l\u00f6sen. Dazu haben Sie einen st\u00e4ndigen Auftrag\nund auch einen Antrag unserer Fraktion, n\u00e4mlich einen\n\nSicherheitsplan vorzulegen. Wir fordern das seit Novem-\nber 1991, und er ist bis heute noch nicht da.\n\n(Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\nSchon im Mai vorigen Jahres hatten Sie in einem ,,Jubelan-\ntrag\u201c darum gebeten, da\u00df wir dem zustimmen sollten,\nobwohl wir ihn noch gar nicht gelesen hatten. Es besteht\nnach wie vor die Diskrepanz, da\u00df wir im Freistaat zur Zeit\n11 000 Beamte im Haushaltsplan haben, und alle Fachleute\nund Fachverb\u00e4nde sagen, da\u00df f\u00fcr ein Land wie Sachsen\nmindestens 15 000 Polizeibedienstete erforderlich sind.\n\n(Dr. Lersow, SPD: So ist es!)\n\nDas ist ein Defizit von 4 000. Ich wei\u00df, da\u00df Sie Schwierig-\nkeiten in der Ausbildung der Leute haben. Das ist mir alles\nbekannt. Sie k\u00f6nnen mir aber nicht abreden, da\u00df, seit ich\nin diesem Landtag bin und von diesem Katheder dazu\nspreche, ich schon von Ihrem Innenminister Krause gefor-\ndert habe, da\u00df er endlich Polizeibedienstete schaffen und\nnicht nur dar\u00fcber reden soll. Diese Aufgabe bleibt nach\nwie vor bestehen. Hier k\u00f6nnen keine Ausreden gelten.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Jawohl!)\n\nVerinnerlichen Sie sich diesen Antrag und sorgen Sie mit\ndaf\u00fcr, da\u00df perspektivisch wieder ein System \u2013 ob wir das\nKontaktbekamte, Kontaktbereichsbeamte, Schutzmann\noder wie auch immer nennen \u2013 dieser Art eingef\u00fchrt wird!\nDanke sch\u00f6n, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei F.D.P. und SPD \u2013\nBandmann, CDU: Das System haben\n\nwir gerade abgewickelt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU begr\u00fcndet wird.\n\nRasch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben hier u. a. einen Versuch erlebt, den alten\ngr\u00fcnen ABV zu neuem Leben zu erwecken. Ich meine, das\nVertrauen zur Polizei ist erst an der Stelle wieder herstell-\nbar geworden, an der wir von der gr\u00fcnen zur oliven Poli-\nzei gekommen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Rade, es ist nicht eine vergebliche M\u00fche gewesen,\nIhren wertvollen Antrag zu verw\u00e4ssern, sondern es ist der\nBlick auf die Realit\u00e4ten, der uns beantragen l\u00e4\u00dft, realisti-\nsche Ziele zu setzen und nicht heute den Kontaktbeamten\nauf Kosten aller anderen polizeilichen Aufgaben per de-\nfinitionem festzusetzen, denn es ist nicht so, da\u00df es vor\nallen Dingen eine finanzielle Frage ist, sondern zentral ist\nes die Frage des verf\u00fcgbaren Personals. Das haben Sie\neben sehr richtig wiedergegeben, Herr Rade. Dort brau-\nchen wir Zeit, ehe das erforderliche Personal herangebil-\ndet ist. In diesem Vollzuge scheint es uns auf der Basis des\n\u00c4nderungsantrages der CDU-Fraktion m\u00f6glich, schritt-\nweise die Polizeipr\u00e4senz im Stra\u00dfenbild und gegen\u00fcber\ndem einzelnen B\u00fcrger zu verbessern. In diesem Sinne bitte\nich darum, den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion anzu-\nnehmen.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6133\n\n\n\nDr. Starke, SPD:  Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag spre-\nchen. Er verw\u00e4ssert den Antrag der F.D.P. eindeutig. Wir\nben\u00f6tigen nicht nur mehr Polizei, sondern wir ben\u00f6tigen\nden gut ausgebildeten Kontaktbereichsbeamten, und zwar\nsobald wie m\u00f6glich.\n\n(Bandmann, CDU: Sobald er ausgebildet ist!)\n\nWarum unterlassen Sie es, diesen Beamten jetzt schon\nauszubilden? Diese M\u00f6glichkeit besteht ja.\n\n(Beifall bei SPD und F.D.P.)\n\nIhr Antrag zielt nur auf Verw\u00e4sserung des Originalan-\ntrages und mu\u00df abgelehnt werden.\n\n(Beifall bei SPD und F.D.P. \u2013\nDr. Lersow, SPD: Sehr richtig!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand f\u00fcr den Antrag\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache\n1/4138 zur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung und einer ganzen Anzahl von Stimmen\ndagegen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich angenom-\nmen. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nGeschlossener Jugendwerkhof Torgau\nDrucksache 1/3977, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Zuerst der\nEinreicher SPD, dann CDU, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne und die F.D.P.; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDazu gibt es auch noch zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Frau Stet-\nter, bitte.\n\nFrau  Stetter,  SPD:   Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bitte gestatten Sie mir, zu Beginn einige kurze\nHintergrundinformationen \u00fcber die Struktur des Ge-\nschlossenen Jugendwerkhofes in Torgau zu geben.\nDieser Geschlossene Jugendwerkhof, der \u00fcbrigens direkt\nMargot Honecker unterstand, glich in seinem inneren und\n\u00e4u\u00dferen Bild einem Gef\u00e4ngnis. Aus Zeugenaussagen, Pro-\ntokollen und Befragungen wissen wir allerdings, da\u00df es im\nGef\u00e4ngnis weitaus humaner zuging.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Na, na, na!)\n\n\u2013 Es ist so, Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Waren Sie schon drin?)\n\nEs gab Zellen, es gab vergitterte Fenster, es gab Arrestzel-\nlen ohne sanit\u00e4re Einrichtung, es gab Stacheldrahtz\u00e4une,\nAbh\u00f6reinrichtungen in den Schlafr\u00e4umen bzw. in den\nSchlafzellen und sogar auf Menschen abgerichtete Hunde.\nEine Zeitung schrieb \u2013 allerdings erst nach der Wende \u2013,\nda\u00df im Werkhof nur die Gaskammern fehlten.\nDer Tagesablauf war streng geregelt, und willk\u00fcrliche\nStrafen waren an der Tagesordnung. Au\u00dfer schwer-\nwiegenden Bestrafungsgr\u00fcnden, wie Fluchtversuch oder\nPlanung von Flucht, f\u00fchrten mitunter \u2013 je nach dem Erzie-\nher \u2013 auch solche Lappalien zur Bestrafung wie Mi\u00dfach-\ntung der Hausordnung, gruppenzersetzendes Verhalten,\nanstandsloses und renitentes Verhalten gegen\u00fcber den\nErziehern, Kontaktaufnahme zum anderen Geschlecht und\nvieles mehr. Kontaktaufnahme zum anderen Geschlecht\nwar z. B. auch Blickkontakt, der bestraft wurde.\nEine besonders gel\u00e4ufige Strafma\u00dfnahme war der\nZwangssport, der als Gruppen- oder Einzelstrafe durchge-\nf\u00fchrt werden konnte. Besonders ber\u00fcchtigt und bei den\n,,Erziehern\u201c beliebt war der sogenannte Torgauer Dreier,\nder aus Liegest\u00fctzen, Hocke und Hockstrecksprung be-\n\nstand. Je nach Erzieher schwankte die Anzahl solcher\nsportlichen \u00dcbungen; sie wurden teilweise bis zu 500mal\ndurchgef\u00fchrt, und zwar bei allen Witterungen im Freien,\noft bis zur totalen Ersch\u00f6pfung der Jugendlichen.\n\u00dcbliche Strafe bei kleineren Verfehlungen war die Aufga-\nbenstellung ,,Schreiben einer Stellungnahme\u201c.\nWenn man das heute liest, mu\u00df man mitunter schmun-\nzeln. Aber, meine Damen und Herren, es ist doch eher\nzum Weinen, wenn man bedenkt, da\u00df es sich dabei um\nhalbe Kinder handelte, die den ,,Erziehern\u201c hilflos ausge-\nliefert waren. Ein Beispiel habe ich in der Mittagspause\nausgeteilt. Es ist ein Brief, der als Strafma\u00dfnahme geschrie-\nben wurde, und ich hoffe, Sie haben ihn inzwischen alle\ndurchgelesen.\nIch k\u00f6nnte Ihnen beliebig viele \u00e4hnliche Beispiele aufz\u00e4h-\nlen, die von einer unglaublichen menschenverachtenden\nBehandlung berichten. Vieles, zu vieles liegt aber noch im\ndunkeln und mu\u00df wissenschaftlich untersucht und aufge-\narbeitet werden. Bisher gab es nur einen Untersuchungs-\nausschu\u00df, der auf Beschlu\u00df des Kreistages und der Stadt-\nverordnetenversammlung Torgau am 31.8.1990 gebildet\nwurde. Dieser Untersuchungsausschu\u00df konnte nat\u00fcrlich\nnicht eine umfassende Aufkl\u00e4rung leisten. Dazu war er\nnicht in der Lage.\nEs liegt weiterhin eine Dokumentation \u00fcber den Geschlos-\nsenen Jugendwerkhof Torgau vor, der im Auftrag des F\u00f6r-\ndervereins ,,Dokumentations- und Informationszentrum\nDIZ Torgau \u2013 Br\u00fcckenkopf Fort Zinna\u201c angefertigt und\naus Mitteln des Ministeriums f\u00fcr Bildung, Jugend und\nSport des Landes Brandenburg bezahlt wurde.\nIch werde nachher als Abschlu\u00df noch Gelegenheit haben,\netwas dar\u00fcber zu erz\u00e4hlen.\nDanke.\n\n(Beifall des Abg. Plobner, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Die Stadt Torgau, die nach einem lan-\ngen Exil in Preu\u00dfen in ihre Ursprungsheimat Sachsen zu-\nr\u00fcckgekehrt ist, ist ausgezeichnet durch eine sehr sch\u00f6ne\nLandschaft, in deren Mitte sie liegt, durch das ber\u00fchmte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6134\n\n\n\nSchlo\u00df Hartenfels und das Stadtbild, das von der Renais-\nsance gepr\u00e4gt und sehr gut erhalten ist.\nAber ein Schatten f\u00e4llt auf diese sch\u00f6ne Stadt Torgau, nicht\nnur der Schatten des Jugendwerkhofes, sondern auch der\nder nazistischen Lager ,,Br\u00fcckenkopf\u201c und ,,Fort Zinna\u201c.\nDort sind Menschen mi\u00dfhandelt, gequ\u00e4lt, dort sind Todes-\nurteile vollstreckt worden, dort sind viele Menschen auf-\ngrund der unmenschlichen Behandlung umgekommen.\nAber die Geschichte dieser Lager war 1945 keineswegs zu\nEnde, sondern die Sowjetische Milit\u00e4radministration und\ndamit der KGB setzten, wie wir das auch aus anderen\nLagern kennen, diese Behandlung von Menschen fort.\nDas Institut f\u00fcr Totalitarismusforschung namens Hannah-\nArendt, das auf Antrag der CDU von diesem Hohen Haus\nbeschlossen wurde, hat seine Forschung gerade auch auf\nTorgau gerichtet, und das ist notwendig.\nDer Jugendwerkhof steht mit diesen Lagern in keinem\nkausalen Zusammenhang, er ist sp\u00e4ter gegr\u00fcndet worden.\nAber er steht doch in einem Sachzusammenhang. Er ist\nZeugnis einer Unmenschlichkeit. Er hat die gleiche Dok-\ntrin vertreten, aus der diese beiden Todeslager hervorge-\ngangen sind.\nWir stimmen in der Tendenz dem SPD-Antrag, den Frau\nStetter hier eindrucksvoll begr\u00fcndet hat, zu. Wir w\u00fcn-\nschen nur, da\u00df ein Gesamtkonzept erarbeitet wird, das\ndiese beiden Lager im Blick beh\u00e4lt und das weiterhin\nnat\u00fcrlich im Blick beh\u00e4lt, was sonst in Torgau in musealer\nHinsicht geschehen sollte, geschehen k\u00f6nnte. Unsere\nAnregung zum Beispiel ist es, im Schlo\u00df Hartenfels ein\nMuseum f\u00fcr s\u00e4chsische Geschichte einzurichten. Es\nm\u00fc\u00dften diese Dinge miteinander korrespondieren. Ich\nhoffe, wir werden uns in dieser Hinsicht einigen k\u00f6nnen.\nWir stimmen im wesentlichen mit dem SPD-Antrag \u00fcber-\nein. Uns hat nur etwas die Begr\u00fcndung befremdet. Sie\nschreiben hier, da\u00df hier eine Gedenkst\u00e4tte errichtet wer-\nden sollte, weil es noch keine museale Einrichtung f\u00fcr\nHeimp\u00e4dagogik gibt. Ich glaube, da\u00df diese Perversion\neiner Erziehungsanstalt nat\u00fcrlich nicht mit dem Namen\nHeimp\u00e4dagogik benannt werden sollte. Aber ich glaube,\ndieses Mi\u00dfverst\u00e4ndnis war nicht beabsichtigt.\nIch kann hier vielleicht sagen, Frau Stetter wird einen\n\u00c4nderungsantrag einbringen in dieses Parlament. Da der\n\u00c4nderungsantrag, den die CDU-Fraktion eingebracht hat,\nmit diesem \u00c4nderungsantrag weitestgehend \u00fcberein-\nstimmt bzw. wir das, was wir mit dem \u00c4nderungsantrag\nwollten, im \u00c4nderungsantrag der Frau Stetter ber\u00fccksich-\ntigt finden, ziehen wir den \u00c4nderungsantrag 1/4309, Herr\nPr\u00e4sident, zur\u00fcck. Wir bitten, da\u00df dem \u00c4nderungsantrag\nder Abg. Stetter, wenn er eingebracht wird, zugestimmt\nwird.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Liste/\nPDS. \u2013 Wird nicht gew\u00fcnscht. Dann B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nHerr B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Ich wei\u00df nicht, warum sich die Frak-\ntion Linke Liste/PDS jetzt nicht zu Wort meldet. Ich\ndenke, wir sollten aus allen Richtungen hier zu diesem\nAntrag Stellung nehmen, auch aus den unterschiedlichen\nErfahrungen heraus.\nFrau Stetter hat es schon gesagt, wozu dieses System der\nUnp\u00e4dagogik oder der Qu\u00e4lerei \u2013 so w\u00fcrde ich es einmal\nnennen \u2013 gef\u00fchrt hat, zu solchen Briefen. Es hat auch \u2013\n\nund da bin ich froh \u2013 dazu gef\u00fchrt, da\u00df eine Strafanzeige\nvon Mitgliedern der Enquete-Kommission des Deutschen\nBundestages gestellt wurde. Ich wei\u00df leider nicht, was mit\ndieser Strafanzeige weiter geschehen ist. Ich bef\u00fcrchte, es\nist noch nicht viel damit geschehen. In dieser Anzeige\nwird sehr ausf\u00fchrlich deutlich gemacht, was dort passiert\nist und auch entgegen DDR-Strafrecht dort passiert ist,\nentgegen den DDR-Paragraphen, z. B. Mi\u00dfhandlung\nSchutzbefohlener, \u00a7 232b, und K\u00f6rperverletzung im Amt,\n\u00a7 340 Strafgesetzbuch der DDR.\nDie Erzieher qu\u00e4lten die Jugendlichen mit Zustimmung\nund unter Mitwirkung der Leitung k\u00f6rperlich und seelisch\ngrausam und kontinuierlich. Die unter v\u00f6lliger Isolation\nnach au\u00dfen eingeschlossenen Jugendlichen im Alter zwi-\nschen 14 und 18 Jahren, M\u00e4dchen wie Jungen, mu\u00dften\nschwere Arbeiten mit unzul\u00e4nglichen Hilfsmitteln ausf\u00fch-\nren. Sie mu\u00dften z. B. Gleisbohlen mit Hammer und Mei\u00dfel\nspalten, sie mu\u00dften L\u00f6cher in Stahlrohre mit stumpfem\nWerkzeug bohren.\nSie wurden bei geringstem Arbeitsversagen oder sonstigen\nAuff\u00e4lligkeiten allein und gruppenweise auf das h\u00e4rteste\nbestraft. Dabei kam es nicht nur zu k\u00f6rperlichen \u00dcbergrif-\nfen, wie heftigem Schlagen und Sto\u00dfen, einschlie\u00dflich des\nAusschlagens von Z\u00e4hnen, was von der Leitung geduldet\nund selber praktiziert wurde, sondern hinzu kam eine aus-\ngekl\u00fcgelte Auswahl von Disziplinierungsma\u00dfnahmen, um\ndie Jugendlichen zu brechen und ihnen das Gef\u00fchl des\nst\u00e4ndigen Ausgeliefertseins und der Rechtlosigkeit zu ver-\nmitteln.\nDer Heimaufenthalt war mindestens 3, maximal 6 Monate\nlang. Aber durch Verwaltungsma\u00dfnahmen, z. B. kurz-\nfristige sogenannte Entlassungen in offene Einrichtungen,\nwurde er meist erheblich verl\u00e4ngert. Nicht wenige der\ngeschundenen Jugendlichen versuchten, ihrem Leben\nselbst ein Ende zu setzen, oder baten andere, sie zu t\u00f6ten.\nMeine Damen und Herren! Ich bin sehr froh dar\u00fcber, da\u00df\ndie beiden gro\u00dfen Fraktionen des Landtages zu einer\n\u00dcbereinkunft gefunden haben. Sie besteht darin, da\u00df\ndieser ehemalige Geschlossene Jugendwerkhof in die Liste\nder nationalen Gedenkst\u00e4tten aufgenommen wird, denn\nTorgau war wohl DDR-einmalig. Wir sind also in Sachsen\nnicht allein daf\u00fcr zust\u00e4ndig, f\u00fcr den Erhalt einer Gedenk-\nst\u00e4tte, f\u00fcr den musealen Ausbau und die wissenschaftliche\nForschung. Das ist eine Aufgabe des Bundes. Wir sollten\ndarauf im Bundesrat dr\u00e4ngen. Es ist vielleicht sogar euro-\npaweit einmalig gewesen. Abgesehen vielleicht von\nRum\u00e4nien, wo so etwas noch denkbar gewesen w\u00e4re.\nIch danke Ihnen, da\u00df Sie diesem Antrag zustimmen wol-\nlen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.,\nFrau Georgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe heute meine Schwierigkeiten mit den\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen, aber das scheint heute dazuzu-\ngeh\u00f6ren.\nDie F.D.P.-Fraktion stimmt der Grundintention des Antra-\nges selbstverst\u00e4ndlich zu, nicht zuletzt deshalb, weil es\nauch im Bundestag bereits von der F.D.P. \u00e4hnliche Aktivi-\nt\u00e4ten zum Erstellen einer nationalen Gedenkst\u00e4ttenkon-\nzeption gegeben hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6135\n\n\n\nAuch der Gauck-Beirat hat sich daf\u00fcr ausgesprochen, im\nRahmen der Wiedergutmachung bestimmte St\u00e4tten der\nDDR-Justiz \u2013 und wir haben ja geh\u00f6rt, da\u00df es dem fast\nnahekommt \u2013 als Gedenkst\u00e4tten zu erhalten.\nWas uns hier geschildert worden ist, ist schrecklich. Aber\nich glaube, es geh\u00f6rt der Ehrlichkeit halber auch dazu fest-\nzustellen, da\u00df es sich nat\u00fcrlich um extrem auff\u00e4llige Kin-\nder gehandelt hat, die bereits in den meisten F\u00e4llen einen\nDurchlauf durch die verschiedensten Heime gemacht\nhaben. Aber da\u00df hier auch Republikfl\u00fcchtlinge behandelt\nwurden in einer Art und Weise, die nicht akzeptiert wer-\nden kann und auch nicht akzeptiert werden darf, und die\nzum Teil heute noch als Vorbestrafte gelten, mu\u00df an dieser\nStelle ebenfalls erw\u00e4hnt werden.\nIn Torgau hat sich ein F\u00f6rderverein ,,Dokumentations-\nund Informationszentrum Torgau Fort Zinna/Br\u00fccken-\nkopf\u201c gegr\u00fcndet. Dieser F\u00f6rderverein will sich um die\nDokumentation dieses St\u00fcckes DDR-Geschichte bem\u00fchen.\nZum Konzept geh\u00f6rt z. B. eine Wanderausstellung, die f\u00fcr\nden Verein Finanzen erwirtschaften soll. Seitens des Land-\nratsamtes war zu vernehmen, da\u00df sich der F\u00f6rderverein\num den Erwerb der Liegenschaft bem\u00fcht.\nAber jetzt h\u00f6ren Sie bitte: Generell hat der Landkreis Tor-\ngau nichts gegen ein Museum einzuwenden; aber er kann\nes nicht finanzieren und ist folglich mit diesem Fall nur\neinverstanden, wenn die gesamten Kosten \u2013 ich unterstrei-\nche: die gesamten Kosten \u2013 vom Bund, respektive vom\nLand getragen werden. An dieser Stelle habe ich meine\nBedenken, was die Erstellung einer Konzeption und das\nVortragen von Gedanken \u00fcber diese Gedenkst\u00e4tte angeht.\nWir sollten uns dazu durchringen, auch wenn es schritt-\nweise geschieht, ein Denkmal f\u00fcr diese Form der Diszipli-\nnierung von Menschen zu errichten. Es wurde vorhin\nschon gesagt: Es w\u00e4re ehrlicher gewesen, Herr Wehnert,\nIhre Fraktion h\u00e4tte sich zu diesem Problem ge\u00e4u\u00dfert.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe den\n\u00c4nderungsantrag der Frau Stetter, Fraktion der SPD,\nDrucksache 1/4323, und das Schlu\u00dfwort auf.\n\nFrau Stetter, SPD:  Eigentlich wollte ich beides getrennt\nmachen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie k\u00f6nnen das. Es gibt keine weiteren\nWortmeldungen, so da\u00df Sie es nacheinander tun k\u00f6nnen.\n\nFrau Stetter, SPD: Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4si-\ndent! Frau Georgi, nat\u00fcrlich waren das keine harmlosen,\nnormalen Jugendlichen, lieb und nett, die in diesen Ge-\nschlossenen Jugendwerkhof Torgau kamen. Es waren aber\nJugendliche, die nie oder fast nie in ihrem Leben Liebe,\nGeborgenheit und Zuwendung erfahren hatten.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nAus verschiedenen Gr\u00fcnden!)\n\n\u2013 Sicherlich aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden, aber es\nwar so. Egal, was sie getan hatten, es waren keine Krimi-\nnellen. Sie waren nicht verurteilt. Es waren Kinder; Kin-\nder, die in ein Gef\u00e4ngnis gesteckt wurden, ohne Hilfe,\nohne Rechte, ohne Zuwendung, ohne die Hoffnung, da\u00df\ndie Erzieher ihre Probleme jemals \u00fcberhaupt bemerken\n\noder bemerken wollten \u2013 ein Gef\u00e4ngnis, das sich allerdings\nJugendwerkhof nannte.\nIch m\u00f6chte Ihnen etwas vorlesen, was ich nicht selbst\ngedichtet habe. Wir haben bei der Aufarbeitung der\nGeschichte sehr viele Inschriften gefunden. Es war \u00fcbri-\ngens streng verboten und wurde sehr streng bestraft,\nwenn die Jugendlichen irgendwo etwas eingeritzt hatten.\nTrotzdem haben wir vielerlei gefunden, unter anderem:\n,,Ich sitze in der Zelle, z\u00e4hle meine Tage nach, 6 Monate\nbin ich jetzt hier. Wie habe ich denn das geschafft?\nIch wollte raus aus dieser Zelle,\nich wollte raus aus diesem Knast.\nIch wollte raus aus diesem Gitterhaus,\ndas von vielen so geha\u00dft.\nDu und ich, mach mir nichts vor,\nich hab\u2019 das Schl\u00f6sserknacken noch im Ohr.\nIch ging raus, er kam rein,\nf\u00fcr mich war es Freude, f\u00fcr ihn war es Pein.\nAbends lieg\u2019 ich auf der Pritsche,\ndie Gedanken sind zu Haus,\nda kommen mir die Tr\u00e4nen,\nich will schreien, ich will raus.\nIch will raus aus dieser Zelle,\nich will raus aus diesem Knast,\nich will raus aus dieser Anstalt,\ndie von vielen so geha\u00dft.\nKaum im Werkhof angekommen,\nsollt\u2019 ich schon zur Arbeit gehn,\nwollte erst mal eine rauchen,\nnach Arbeit stand mir nicht der Sinn.\nIch will raus aus diesem Werkhof,\nich will raus aus dieser Stadt.\nIch will weg von dieser Erde,\ndie zu viele Menschen hat.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Stetter, darf ich das so verstehen,\nda\u00df Sie Ihren \u00c4nderungsantrag damit gleich begr\u00fcndet\nhaben? Oder m\u00f6chten Sie ihn jetzt noch begr\u00fcnden?\n\nFrau Stetter, SPD: Ich war sehr ergriffen und habe einfach\nvergessen, meinen \u00c4nderungsantrag einzubringen. Ich\nbitte um Entschuldigung.\nDer \u00c4nderungsantrag geht dahin, da\u00df er die Intention der\nCDU-Fraktion aufnimmt, n\u00e4mlich die Erstellung eines\nKonzepts. Nat\u00fcrlich braucht man ein Konzept, um eine\nmuseale Einrichtung erstellen und betreiben zu k\u00f6nnen.\nWir haben aufgenommen: Konzept zur Errichtung einer\nGedenkst\u00e4tte, gleichzeitig das Hinwirken darauf, da\u00df\ndiese Gedenkst\u00e4tte in die Liste des Bundes aufgenommen\nwird. Nur so w\u00e4re es f\u00fcr die Stadt und den Kreis Torgau\nfinanzierbar.\nIch m\u00f6chte mich schon im vorhinein ganz herzlich f\u00fcr Ihre\nZustimmung bedanken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n.\nM\u00f6chte jemand zu dem Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nIch bringe den \u00c4nderungsantrag, Drucksache 1/4323, zur\nAbstimmung. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist ein-\nstimmig so beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nBitte, Herr Friedrich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6136\n\n\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6ch-\nte eine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten\ngeben.\nIch habe diesem Antrag in der ver\u00e4nderten Fassung zuge-\nstimmt, weil mich besonders die Ausf\u00fchrungen von Kolle-\ngen Dr. B\u00f6ttger davon \u00fcberzeugt haben, da\u00df es nicht rich-\ntig war, zu diesem Antrag im Plenum nicht zu sprechen.\nIch hatte bef\u00fcrchtet \u2013 ich sage das so ehrlich \u2013, da\u00df hier im\nPrinzip der Versuch unternommen wird, entsprechend der\nFormulierung in der Pr\u00e4ambel der S\u00e4chsischen Verfassung\neine platte Gleichstellung der Erfahrung nationalsozialisti-\n\nscher und kommunistischer Gewaltherrschaft vorzuneh-\nmen.\nDie Debatte hat gezeigt, da\u00df dem nicht so war und da\u00df\nhier die Chance besteht, durch die Errichtung dieser\nGedenkst\u00e4tte tats\u00e4chlich ein dunkles Kapitel DDR-Ge-\nschichte vern\u00fcnftig, sachlich und differenziert aufzuar-\nbeiten. Das ist der Grund, weshalb ich jetzt zugestimmt\nhabe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nEntwicklung des kombinierten Ladungsverkehrs in Sachsen\nDrucksache 1/4014, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu in folgender Reihenfolge\nsprechen: CDU, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., SPD und dann die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Die Fraktion der CDU hat als Einreicher zuerst\ndas Wort. Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Am 1. Januar dieses Jahres wurde in\nFrankfurt/Main die Gr\u00fcndungsurkunde der Deutschen\nBahn AG unterschrieben. Am 10. Januar wurde das neue\nUnternehmen an seinem Sitz, in Berlin, in das Handelsre-\ngister eingetragen. Damit ist auch juristisch die Vereini-\ngung beider deutschen Bahnen und ihre Privatisierung\nvollzogen worden.\nDie Aufgaben, die vor dem Eisenbahnunternehmen liegen,\nsind gewaltig. Es wird sich vom ersten Tag an der m\u00e4chti-\ngen Konkurrenz des Stra\u00dfenverkehrsgewerbes zu erweh-\nren haben, insbesondere im G\u00fcterverkehr. Nach her-\nk\u00f6mmlichen Prognosen aus dem Jahr 1991 wird es bis zum\nJahr 2010 in Deutschland zu einem Anstieg des Stra\u00dfen-\ng\u00fcterverkehrs um 110 % kommen.\nAllein diese Zahl macht deutlich, da\u00df die Politik gefordert\nist zu handeln, ohne deshalb die Mobilit\u00e4t von Personen\nund G\u00fctern grunds\u00e4tzlich in Frage zu stellen. Notwendig\nsind ordnungs- und preispolitische Ma\u00dfnahmen sowie\nneue technische L\u00f6sungen. Dazu hat sich die CDU-Frak-\ntion bereits vor \u00fcber einem Jahr in einem Positionspapier\n,,Verkehr und Umwelt\u201c bekannt.\nDie Probleme des G\u00fcterverkehrs, insbesondere des grenz-\n\u00fcberschreitenden Verkehrs zu unseren polnischen und\ntschechischen Nachbarn, waren schon mehrfach Gegen-\nstand von Debatten in diesem Hohen Haus. Im Mittel-\npunkt stand dabei auch f\u00fcr unsere Fraktion die \u00dcberle-\ngung, eine rollende Landstra\u00dfe, d. h. die Bahnverladung\nvon Lastkraftwagen, anzubieten. Ich m\u00f6chte diese Absicht\nund die damit verbundenen Anstrengungen nicht im\ngeringsten konterkarieren. Sie haben f\u00fcr ein bestimmtes\nSegment des G\u00fcterverkehrs ihre Berechtigung, und zwar\nf\u00fcr das Segment von Transporten, die aus technologi-\nschen, logistischen oder wirtschaftlichen Gr\u00fcnden nicht\nbereit oder in der Lage sind, andere technische M\u00f6glich-\nkeiten zu nutzen.\nAber f\u00fcr viele Fuhrunternehmen aus Mittel- und Ost-\neuropa spielen Wartezeiten an der Grenze aufgrund nied-\nriger Personalkosten keine entscheidende Rolle. Deshalb\nist f\u00fcr sie der Transport auf der Stra\u00dfe billiger als jede\n\nForm der Bahnverladung. Deshalb wird die rollende\nLandstra\u00dfe in Sachsen auch nur dann Erfolg haben, wenn\nes gelingt, die neuralgischen \u00dcberg\u00e4nge f\u00fcr den Schwer-\nlastverkehr zu sperren.\nBei aller Konzentration auf dieses ernste Problem sollte\naber nicht \u00fcbersehen werden, da\u00df sich andere L\u00f6sungs-\nm\u00f6glichkeiten zum Teil sogar schon eines regen Zu-\nspruchs erfreuen. Ich meine konkret den unbegleiteten\nkombinierten Ladungsverkehr. Das ist der Transport von\nSattelaufliegern, von Wechselbeh\u00e4ltern und von Contai-\nnern, die sowohl per Lkw als auch auf Tragwagen der\nBahn gefahren werden k\u00f6nnen. \u00d6konomisch ist diese\nForm des Transports der rollenden Landstra\u00dfe eindeutig\nvorzuziehen. Bis auf den Transportbeh\u00e4lter selbst wird\ndabei keine tote Masse bef\u00f6rdert. Kombinierte Ladungs-\nverkehre sind eine \u00f6konomisch wie auch \u00f6kologisch sinn-\nvolle M\u00f6glichkeit der Zusammenarbeit zwischen dem G\u00fc-\nterverkehr auf der Stra\u00dfe und dem G\u00fcterverkehr auf der\nSchiene. Sie sind freilich wirtschaftlich nur dann sinnvoll,\nwenn der Transport auf der Bahn \u00fcber eine l\u00e4ngere Entfer-\nnung geht, die die Kosten f\u00fcr Be- und Entladung von\neinem Lkw am Ausgangsort auf den Zug und vom Zug\nauf einen anderen Lkw am Empfangsort rechtfertigt.\n\nTatsache ist aber, da\u00df insbesondere deutsche Spediteure\ndiese Form zuverl\u00e4ssiger und gleichwohl flexibler Lang-\nstreckentransporte zu sch\u00e4tzen wissen. Es ist erfreulich,\nda\u00df auch in Sachsen mittlerweile eine ganze Reihe von\nRelationen in das Netz kombinierter Ladungsverkehre\nintegriert ist. So fahren ab Dresden jeweils f\u00fcnfmal\nw\u00f6chentlich Zugpaare nach Rostock, in den nord- und\nwestdeutschen Raum nach Hamburg sowie nach M\u00fcnchen\nund Stuttgart mit Weiterfahrt nach Italien. Zwischen Dres-\nden und Decin sind Sattelz\u00fcge im Einsatz, die das deut-\nsche und tschechische Netz kombinierter Ladungsver-\nkehre verbinden.\n\nAb Leipzig verkehren ebenfalls f\u00fcnfmal w\u00f6chentlich Zug-\npaare nach Hamburg und Bremen, in das Ruhrgebiet und\nin das Rhein-Main-Gebiet. Auch ab Zwickau und Chem-\nnitz gibt es Anschlu\u00dfz\u00fcge an das KLV-Netz. 1993 sind\ngegen\u00fcber dem Vorjahr die Verbindungen nach M\u00fcnchen,\nnach Neu-Ulm und in das Ruhrgebiet sowie nach Ziel-\norten in der Tschechischen Republik und in Italien neu\nhinzugekommen.\n\nErfreulich ist, da\u00df die Nutzung des Angebotes allm\u00e4hlich\nim Ansteigen befindlich ist und die Z\u00fcge Richtung Nord-\nund Westdeutschland immerhin zu 70 bis 80 %, die Z\u00fcge\n\nV\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6137\n\n\n\nin Richtung Italien im s\u00e4chsischen Bereich bereits zu etwa\n90 % ausgelastet sind. Einer besonders starken Nachfrage\nerfreut sich die internationale Nord-S\u00fcd-Verbindung von\nHamburg bzw. Bremen \u00fcber Dresden nach Budapest.\nDiese Fakten machen deutlich, da\u00df Angebote einer sinn-\nvollen Arbeitsleitung zwischen Stra\u00dfe und Schiene schon\nheute in Sachsen Realit\u00e4t sind. Es kommt nun darauf an,\ndiese Angebote bekannt, an der einen oder anderen Stelle\nkonkurrenzf\u00e4higer zu machen und nicht zuletzt bedarfs-\ngerecht auszuweiten.\nUm sie ausweiten zu k\u00f6nnen, brauchen wir auch den Aus-\nbau der entsprechenden Infrastruktur, das hei\u00dft der Ter-\nminals f\u00fcr den kombinierten Ladungsverkehr, mit deren\nHilfe die Verladung, insbesondere der Wechselbeh\u00e4lter\nund Container, erfolgt. Ich denke hierbei besonderes auch\nan den osts\u00e4chsischen Raum. Es gilt: Der Freistaat endet\nnicht in Dresden, sondern hat mit G\u00f6rlitz sein \u00f6stlichstes\nZentrum!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZustimmung bei SPD und F.D.P.)\n\nEin Transportgewerbegebiet in G\u00f6rlitz sollte deshalb auch\nmit einem KLV-Terminal ausgestattet werden.\nUnverzichtbar sind KLV-Terminals nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die\ndrei G\u00fcterverkehrszentren in Sachsen. Die im Masterplan\ndes Bundesverkehrsministeriums enthaltenen Standorte\nDresden, Leipzig und Raum Chemnitz/Zwickau, sprich\nGlauchau, m\u00fcssen schnellstens errichtet werden, wollen\nwir die Voraussetzungen f\u00fcr die Transportverlagerung\nvon der Stra\u00dfe auf die Schiene schaffen. Ich sage es ganz\ndeutlich: Es wird Zeit, da\u00df es losgeht.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nLosgegangen ist es in Leipzig. Eine Entwicklungsgesell-\nschaft unter dem Dach der Sachsen-LB wurde gegr\u00fcndet,\nvon der ich hoffe, da\u00df sie bei ihrer Entwicklungsarbeit\nnicht ,,bankerischen\u201c, sondern verkehrspolitischen Zielen\nPriorit\u00e4t einr\u00e4umt. Der Bau des Postfachzentrums hat be-\ngonnen. Das Frischezentrum als Ersatz f\u00fcr die Leipziger\nGro\u00dfmarkthallen folgt.\nIn Glauchau wird auf kommunaler Ebene engagiert an der\nPlanung und Errichtung des GVZ gearbeitet. Was aller-\ndings noch f\u00fcr Leipzig und f\u00fcr Glauchau aussteht, sind\nendg\u00fcltige Planungsaussagen der Deutschen Bahn AG zu\nden KLV-Terminals und den Netzanbindungen. Diese\nsind dringlich erforderlich.\nSo leid es mir tut: In Sachen GVZ Dresden mu\u00df ich einige\nkritische Bemerkungen machen; denn hier treten wir auf\nder Stelle. Noch ist kein Standort festgelegt, geschweige\ndenn ein Spatenstich ausgef\u00fchrt worden. Im Sommer 1992\nhatte ich als Ausschu\u00dfvorsitzender Bau und Verkehr ein\nSpitzengespr\u00e4ch angeregt, das dann auch am 8. Juli unter\nBeteiligung des Staatsministers f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit,\ndes Dresdner Oberb\u00fcrgermeisters, des damaligen Be-\nreichsleiters G\u00fcterverkehr der Deutschen Reichsbahn und\nmir stattfand. Das Ergebnis des Gespr\u00e4ches war eine Aus-\nsage aller Beteiligten zu einem GVZ im Dresdner Norden.\nDrei Wochen sp\u00e4ter revidierte die Stadt ihre Aussage.\nNach Monaten endlich kam eine neue Aussage der Stadt\nDresden, die, wie mir scheint, jetzt tragf\u00e4hig ist: Errich-\ntung eines dezentral angeordneten GVZ mit Kern auf dem\nGel\u00e4nde des aufzulassenden Reichsbahnausbesserungs-\nwerkes Dresden und auf dem Rangierbahnhof Dresden-\nFriedrichstadt sowie im Hafen Dresden.\n\nDieses Vorhaben wird von der Eisenbahn uneingeschr\u00e4nkt\nunterst\u00fctzt und ist inzwischen als einzig realisierbare Vari-\nante f\u00fcr die eisenbahntechnologisch sinnvolle Anbindung\nangesehen worden. \u2013 So die Aussage aus der Frankfurter\nG\u00fcterverkehrszentrale der Bahn.\nAlle Beteiligten, au\u00dfer dem SMWA, haben inzwischen\neinen Arbeitskreis ins Leben gerufen, der regelm\u00e4\u00dfig tagt.\nWer sich bisher nicht beteiligt hat, ist das SMWA. Nach\nwie vor beharrt man dort auf dem Standort Dresden-\nNord. Man zieht sich in der Abteilung 6 auf die Position\nzur\u00fcck, da\u00df dies nun Sache der Stadt Dresden ist.\nIch meine, Herr Staatsminister, im Interesse der Sache\nm\u00fc\u00dfte ein Schritt aufeinander zu gemacht werden, der\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist. Ich w\u00fcrde das SMWA herzlich darum\nbitten.\nMeine Damen und Herren! Die rasche Realisierung der\nGVZ und die Errichtung von Umschlagkapazit\u00e4ten f\u00fcr\nden kombinierten Ladungsverkehr sind notwendig, not-\nwendig im Interesse der Wirtschaft und notwendig im\nInteresse der Umwelt. Deshalb bitte ich Sie, den Antrag\nder Fraktion der CDU zu unterst\u00fctzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Liste/\nPDS.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Wir verzichten!)\n\n\u2013 Nicht. \u2013 B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die ausf\u00fchrliche Antwort der Staats-\nregierung zeigt auch zwei weitere, in den Zahlen fast ver-\nsteckte Problemfelder auf:\n1. ,,Die Versand- und Empfangsmengen sind bescheiden\nim Ansteigen.\u201c\n2. ,,In der f\u00fcr Sachsen so wichtigen Nord-S\u00fcd-Verbindung\nwird nur eine Relation angeboten.\u201c\nDie Argumentation f\u00fcr die A 13 geht andererseits auch\nvon Prognosen drastisch ansteigenden Schwerlastverkehrs\naus. Es zeigt sich meines Erachtens deutlich, wo wir Hand-\nlungsbedarf, aber auch gen\u00fcgend Spielraum bei der\nL\u00f6sung des grenz\u00fcberschreitenden Schwerlastverkehrs\nhaben.\nDie effizienten und \u00f6kologischen Technologien \u2013 das hat\nHerr Nowak schon gesagt \u2013 im kombinierten Ladungsver-\nkehr mit Containern, Wechselaufbauten, Railroadern usw.,\naber auch der traditionelle Wagenladungsverkehr, insbe-\nsondere f\u00fcr Massenguttransport in Ganzz\u00fcgen, mu\u00df von\nuns mit allen Mitteln gef\u00f6rdert werden.\nDie genannten Technologien, die weitaus besser f\u00fcr die\nweitr\u00e4umige Verlagerung von G\u00fctern von der Stra\u00dfe auf\ndie Schiene geeignet sind, brauchen aber auch einen we-\nsentlich l\u00e4ngeren Realisierungsvorlauf. Die rollende Land-\nstra\u00dfe mu\u00df uns \u00fcber diesen Zeitraum hinweghelfen. Bei\nder rollenden Landstra\u00dfe f\u00fchrt die Mitnahme der soge-\nnannten Totlasten des Lkw sowie der Fahrer zu Mehr-\nkosten, da die Zeit auf der Schiene als Arbeitszeit abgegol-\nten wird. Deshalb besteht die Motivation der Spediteure\nf\u00fcr die rollende Landstra\u00dfe nicht im Marktpreis, sondern\nin den Rahmenbedingungen, wie eben die langen Warte-\nzeiten an der Grenze, Nachtfahrverbote, Schwerverkehrs-\nabgabe usw.\nEffizienter ist beispielsweise die Bef\u00f6rderung von Baustof-\nfen in Ganzz\u00fcgen. Hier hat die Deutsche Reichsbahn im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6138\n\n\n\nVerkehr mit der Tschechischen Republik im letzten Jahr\nzweistellige Zuwachsraten erzielen k\u00f6nnen. Wir sollten\n\u00fcberlegen, wie wir diesen Trend bef\u00f6rdern k\u00f6nnten; denn\ndie Baustofftransporte machen einen wesentlichen Anteil\nder Lkw im grenz\u00fcberschreitenden Verkehr aus. Diese\nVerlagerung bereitet auch technologisch die wenigsten\nSchwierigkeiten.\nDie Einrichtung der rollenden Landstra\u00dfe braucht somit\nvorrangig eine politische Entscheidung des Landes. Das\nLand mu\u00df sich der Frage stellen, wie weit es mit seinem\nfinanziellen Engagement zu gehen bereit ist.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.,\nHerr Rade.\n\nRade,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDieser Antrag der CDU-Fraktion besch\u00e4ftigt sich ja wohl\nmit  dem Verkehr,  wenn  man  richtig  h\u00f6rt.  Da  ergibt\nsich  nat\u00fcrlich f\u00fcr mich die Frage, warum sie diesen An-\ntrag nicht im Direktverkehr als Mehrheitsfraktion mit der\nStaatsregierung abarbeitet und hier dazu eine Beschlu\u00df-\nlage des S\u00e4chsischen Landtages braucht?\nTeil 1:  ansonsten  eine Informationsveranstaltung; und\nTeil 2: eine Befriedigung des Selbstdarstellungsbed\u00fcrfnis-\nses.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Zustimmung bei der F.D.P. \u2013\nZuruf von der CDU: Ihr w\u00e4ret doch froh,\n\nwenn Ihr das alles im Kopf h\u00e4ttet!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\n\nProf. Dr. Schindler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! \u00dcber die Bedeutung der Verlagerung des\nG\u00fctertransports von der Stra\u00dfe auf die Schiene mu\u00df hier\nwohl nicht gesprochen werden. Zu dieser Notwendigkeit\nbekennen sich wohl alle Parteien und haben dies in ihren\nProgrammen niedergeschrieben. Unterschiede wird es\ndann schon in der Intensit\u00e4t der Realisierung, insbesonde-\nre im Willen, finanzielle Mittel bereitzustellen, geben.\nDer Punkt 1 des Antrages ist interessant. Er zeigt uns hoff-\nnungsvolle Ans\u00e4tze und bringt zum Ausdruck, da\u00df die\nBahn bedarfsgerechte Verkehrsangebote bereitstellen mu\u00df.\nDer zweite Teil ist mir zu unkonkret formuliert. Diese For-\nmulierung kann nat\u00fcrlich auch nichts schaden, und wir\nwerden deshalb diesem Antrag zustimmen. Was ist ,,hin-\nzuwirken\u201c, da\u00df die GVZ rasch realisiert werden?\nNeben dem st\u00e4ndigen Gespr\u00e4ch, das das Wirt-\nschaftsministerium mit dem Bund und der Bahn f\u00fchrt, wie\nes auch aus der Antwort der Staatsregierung hervorgeht,\nh\u00e4tte meiner Meinung nach genauer und detaillierter der\neigene Beitrag der Staatsregierung herausgearbeitet und\nals Verpflichtung erkl\u00e4rt werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEine der wichtigsten Voraussetzungen zur Durchf\u00fchrung\ndes kombinierten Ladungsverkehrs sind funktionierende\nGVZ. Das hei\u00dft, es geh\u00f6rt in ein solches GVZ ein KLV-Ter-\nminal. Aus diesem Grund m\u00fcssen alle m\u00f6glichen Anstren-\ngungen unternommen werden, mit der Bahn einen Weg\nzu finden, um diese zu garantieren. Ebenso wichtig ist es \u2013\nes wurde bereits gesagt \u2013, an solchen Standorten Postfach-\nzentren und Verladestationen der Bahntrans anzusiedeln.\n\nEin weiterer Schwerpunkt ist die Schaffung der notwendi-\ngen Infrastruktur an solchen Standorten. Hier ist die\nStaatsregierung finanziell gefordert. Wegen der \u00fcberregio-\nnalen Bedeutung der GVZ ist die Erschlie\u00dfung und\nAnsiedlung in solchen Gebieten h\u00f6her zu f\u00f6rdern als in\nnormalen Gewerbegebieten. Es ist zum Beispiel notwen-\ndig, da\u00df Spediteure und Logistikunternehmen, die in der\nvom Land erstellten Positiv-Negativliste als Negativan-\nsiedlung ausgewiesen sind, speziell im GVZ grunds\u00e4tzlich\nals positiv eingestuft werden.\nNeben einer schnellen Verladung der G\u00fcter mu\u00df auch die\nVerteilung reibungslos m\u00f6glich sein. Das hei\u00dft, die \u00e4u\u00dfere\nVerkehrserschlie\u00dfung mu\u00df gleichzeitig mit dem Ausbau\nder GVZ erfolgen.\nEine weitere Forderung von mir ist, da\u00df der Fl\u00e4chenver-\nkauf in solchen exponierten Gebieten in irgendeiner Form\n\u2013 vielleicht auch indirekt \u00fcber die Erschlie\u00dfung \u2013 gest\u00fctzt\nwird. Es kann und darf nicht sein, da\u00df eine knallharte Ver-\nmarktung der Fl\u00e4chen den einheimischen Spediteuren und\nExistenzgr\u00fcndern keine Chancen l\u00e4\u00dft und durch eine\nsolche Vermarktung verkehrspolitische Ziele verloren-\ngehen. Es darf auch nicht sein, da\u00df der Gleisanschlu\u00df nur\nmit 48 % gef\u00f6rdert wird \u2013 Stra\u00dfen werden in der Regel mit\n90 % gef\u00f6rdert \u2013, so da\u00df Logistikunternehmer, die wir an\ndas Gleis haben wollen, zum Beispiel im Fall Glauchau, ca.\n20 DM pro Quadratmeter Verkaufsfl\u00e4che nur f\u00fcr den\nGleisanschlu\u00df auf den Kaufpreis zahlen m\u00fcssen oder aber\ndie Stadt den Kaufpreis st\u00fctzt und ihren kommunalen\nHaushalt \u00fcberfordert.\nAm Beispiel von Glauchau m\u00f6chte ich den kommunalen\nEinflu\u00df bisher aber auch nach der Gr\u00fcndung der GVZ-\nEntwicklungsgesellschaft \u2013 dies war am 15. Dezember des\nvergangenen Jahres \u2013 hervorheben. Er garantierte, da\u00df das\nkommunale Beschlu\u00dffassungsorgan stets informiert war\nund die Richtung festlegte, Probleme beim Aufbau, unter\nanderem Umweltbelange, direkt mit den B\u00fcrgern gekl\u00e4rt\nwerden konnten und, was sehr wichtig ist, die Auftr\u00e4ge\nvon der Planung bis zur Erschlie\u00dfung an einheimische\nFirmen als privatwirtschaftliche Leistungstr\u00e4ger vergeben\nwurden.\nEine geeignete Initiative zur rascheren Entwicklung der\nGVZ stellt auch die am 22. April in Glauchau stattfindende\nKonferenz zur Entwicklung des GVZ Westsachsen/\nGlauchau unter Einbeziehung der anderen GVZ-Standorte\nSachsen dar. Bei dieser Konferenz sollen gemeinschaftliche\nStandpunkte und Vorgehensweisen erarbeitet, Erfahrun-\ngen ausgewertet und Abstimmungen durchgef\u00fchrt wer-\nden. F\u00fcr diese Konferenz sollten Sie, Herr Staatsminister,\ndie Schirmherrschaft \u00fcbernehmen und das Wirtschafts-\nministerium f\u00fcr das Gelingen einen eigenen Beitrag\nleisten.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Schlu\u00df\ndarauf hinweisen, da\u00df diese GVZ nicht nur eine verkehrs-\npolitische Bedeutung haben, sondern sie sind auch eine\nChance f\u00fcr die Region, den notwendigen Strukturwandel\ndurchzuf\u00fchren und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. \u2013 Vielen\nDank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, Herr\nStaatsminister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Die Ausf\u00fchr-\nlichkeit dieses Antrages wurde in dieser Debatte mehrmals\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6139\n\n\n\nhervorgehoben. Die Antwort wurde gelobt. Daher m\u00f6chte\nich jetzt davon absehen, Ihnen die wesentlichen Inhalte\nhier erneut vorzutragen.\nHerr Nowak, ich m\u00f6chte nur zwei Bemerkungen zu Ihren\nAusf\u00fchrungen machen. Gehen Sie davon aus, da\u00df die Ent-\nwicklungsgesellschaft in Sachsen, die eine Tochter der\nSachsen-LB ist, nicht ,,bankerisch\u201c, sondern verkehrspoli-\ntisch und unternehmerisch an diese Aufgabe herangeht?\nIch kann nicht ausschlie\u00dfen, da\u00df der eine oder andere\nHerr im Nadelstreifen vielleicht einmal dazwischenfunkt,\naber wo immer ich das erfahre \u2013 und da bitte ich um Ihre\nWachsamkeit \u2013, werde ich dazwischengehen.\n\nZu Dresden m\u00f6chte ich Ihnen sagen, da\u00df mir die Entwick-\nlung in dieser Stadt schon Sorge gemacht hat und auch\njetzt macht. Aber ich kann Ihnen versichern, wir werden\nuns \u2013 das hei\u00dft das SMWA, meine Mitarbeiter \u2013 sinnvol-\nlen, neuen Entwicklungen in Dresden nicht verschlie\u00dfen.\n\nHerr Prof. Schindler, zu Ihren Ausf\u00fchrungen noch folgen-\ndes: Sie sprachen von einigen Unsch\u00e4rfen in der Antwort.\nIch bin gern bereit, in privatissimo mit Ihnen dar\u00fcber zu\nsprechen und diese Unsch\u00e4rfen noch zu pr\u00e4zisieren, so\nda\u00df es Ihnen klar ist, was wir mit unserer Politik meinen\nund machen.\n\nWir gehen bei der F\u00f6rderung der GVZ bis an die Grenzen\ndes M\u00f6glichen, sowohl was die H\u00f6he betrifft als auch was\nden zur Verf\u00fcgung stehenden Finanzrahmen angeht.\n\nIch m\u00f6chte nur eines sagen: Ihre Vermutung, da\u00df eine\n90prozentige F\u00f6rderung die Regel sei, trifft so nicht zu.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr das Angebot, die Schirmherrschaft\nf\u00fcr eine Veranstaltung in Glauchau zu \u00fcbernehmen. Ich\nfinde, es ist eine sehr gute Idee, einen solchen Erfahrungs-\naustausch zu machen. Es ist ja unser Problem, da\u00df wir hier\nund da in den Kommunen und St\u00e4dten viel zu sehr nur\nzum eigenen Kirchturm schauen, anstatt Erfahrungen an-\nderer Orte und Kommunen einzubeziehen. Deshalb wird\nauch mein Haus diese Veranstaltung voll unterst\u00fctzen,\n\nwas keine dezidierte Finanzierungszusage f\u00fcr diese Kon-\nferenz bedeutet. \u2013 Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU, Herr Dr. Nowak.\n\nDr.  Nowak,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Die Bahn AG strebt im Schieneng\u00fcterverkehr eine\nErh\u00f6hung der Produktqualit\u00e4t durch entscheidende Ver-\nbesserungen der Zuverl\u00e4ssigkeit, einen Ausbau des Infor-\nmationssystems und garantierte Bef\u00f6rderungszeiten an.\nSie hat dazu hochwertige Verkehrsprodukte, beispiels-\nweise  den EurailCargo, das  hei\u00dft  die  internationalen\nTransporte im Entfernungsbereich bis 1 500 km mit Aufga-\nbe des Gutes am Tag A und Zustellung am Tag C, und den\nInterCargo, das hei\u00dft Nachtsprungverbindung zwischen\nausgew\u00e4hlten deutschen Wirtschaftszentren. F\u00fcr diese\nProdukte mu\u00df einerseits das Schienennetz hergerichtet\nwerden \u2013 die Bahn wird im Jahre 1994 allein in Sachsen\nrund 1 Milliarde DM einsetzen \u2013, andererseits aber mu\u00df\nauch die Umschlaginfrastruktur entwickelt werden. Die-\nsen Zielen dient der Antrag der Fraktion der CDU, zu dem\n\u2013 ich stelle es erfreut fest \u2013 weitgehende Einm\u00fctigkeit in\nden Parteien herrscht.\nMeiner Bitte um Zustimmung werden Sie sich, meine\nDamen und Herren Abgeordneten, sicherlich nicht\nverschlie\u00dfen. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/4014 zur Abstimmung.\nWer dieser Drucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen ist das mit gro\u00dfer Mehrheit beschlos-\nsen. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nFortsetzung der \u00dcbergangsfinanzierung der Kultur in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nf\u00fcr 1994 nach Artikel 35 des Einigungsvertrages\n\nDrucksache 1/4023, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu in folgender Reihenfolge\nStellung nehmen: Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., CDU, SPD und, wenn gew\u00fcnscht, Staatsregierung.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS als Einreicher hat das Wort.\nBitte, Herr Kosel.\n\nKosel, Linke Liste/PDS:  Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Am gro\u00dfen Dreh der Kulturfinanzie-\nrung wird weiter gewerkelt, und zwar auf eine Art, da\u00df\neinen schon der Schwindel erfassen k\u00f6nnte.\nErinnern wir uns: Am 12. November brachten wir den\nDringlichen Antrag ein. Einen Monat sp\u00e4ter beriet der\nBundestag zur Lage der Kultur in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern. Gleichwohl, ver\u00e4ndert hat sich nicht viel! Darum\nsagen wir mit aller Deutlichkeit, es ist allzuviel unsinniges\nWasser den Rhein heruntergeflossen, ohne da\u00df sich etwas\nbewegt hat. H\u00e4tte das Wasser doch nur einige Grundposi-\ntionen der Bundesregierung zur Kulturf\u00f6rderung in den\n\nneuen Bundesl\u00e4ndern unterh\u00f6hlt! Es hat an der verkehrten\nStelle eingegriffen.\n\nWir fordern, da\u00df die Staatsregierung gegen\u00fcber der Bun-\ndesregierung mit allem Nachdruck die \u00dcbergangsfinanzie-\nrung der Kultur nach Artikel 35 des Einigungsvertrages\nauch nach 1994 einfordert und da\u00df au\u00dferdem f\u00fcr den Fall\ndes Scheiterns dieser Bem\u00fchungen die Rechtsanspr\u00fcche\nSachsens zur Kulturfinanzierung durch den Bund auf dem\nVerwaltungsrechtswege eingeklagt werden.\n\nMan mu\u00df sich erinnern! Es ist schon ein eigenartig Ding\ndes Umgangs der Bundesregierung mit der Kultur. Es\nsollte nicht vergessen werden, da\u00df der Artikel 35 des Eini-\ngungsvertrages kein Wunschkind der Bundesregierung\nwar; denn in den ersten Entw\u00fcrfen des Einigungsvertrages\nwar Artikel 35 nicht enthalten, weil nicht daran gedacht\nwurde. Also will sich die Bundesregierung nicht nur jetzt\naus der Verantwortung und Verpflichtung stehlen; noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6140\n\n\n\nschlimmer, sie wollte diese eigentlich gar nicht erst ein-\ngehen.\nEs soll auch nicht vergessen werden, da\u00df sich der R\u00fcckzug\ndes Bundes aus der Verantwortung f\u00fcr die Kultur und die\nKulturpolitik in den neuen Bundesl\u00e4ndern schon schritt-\nweise vollzogen hat, indem Jahr um Jahr die Gelder f\u00fcr\nden Kultursubstanzerhalt zur\u00fcckbehalten wurden. Das\nv\u00f6llige Ausbleiben kommt also nicht \u00fcberraschend. \u00dcber-\nraschend, wenn auch nicht einfallsreich, ist die Art dieser\nSelbstentpflichtung.\nEs  sollte  auch  nicht vergessen werden, da\u00df die F\u00f6rde-\nrung der Kultur f\u00fcr die Sicherung des Kulturstandortes\nDeutschland unabdingbar ist. Mit Herrn von Weizs\u00e4cker\ngesprochen: ,,Substantiell hat die F\u00f6rderung von Kultu-\nrellem nicht weniger eine Pflichtaufgabe des \u00f6ffentlichen\nHaushaltes zu sein als z. B. der Stra\u00dfenbau, die \u00f6ffentliche\nSicherheit oder die Finanzierung der Geh\u00e4lter im \u00f6ffent-\nlichen Dienst.\u201c\nDoch wie dem auch sei, es ist zur Gen\u00fcge geredet worden.\nReden ist nur Silberersatz, Handeln ist nun die bare M\u00fcn-\nze! Verhandlungswille, rhetorische Beredsamkeit der\nStaatsregierung in dieser Angelegenheit sind unbestritten.\nDie Folgen der Bonner Sparpolitik f\u00fcr die s\u00e4chsische\nKulturfinanzierung sind erkannt. Was not tut, ist nun die\nallergr\u00f6\u00dfte Entschiedenheit!\nWie k\u00f6nnte diese Entschiedenheit aussehen?\n1. Indem dem Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS zuge-\nstimmt wird \u2013 die Staatsregierung hat das wohl getan \u2013,\nw\u00fcrde der Landtag allen, die sich um die Kulturfinanzie-\nrung bem\u00fchen und die darum ringen, den R\u00fccken st\u00e4r-\nken. Und das ist vonn\u00f6ten!\n2. Indem wir k\u00fcnftige Bundesprogramme zugunsten der\nKultur einfordern, k\u00f6nnte der Schritt aus dem Reich der\nKonzeptionslosigkeit in die Gefilde der Berechenbarkeit\ngegangen werden. Kunst und Kultur sollen sich nicht\nrechnen, wie man neudeutsch zu sagen pflegt! Mit Kultur\nund f\u00fcr Kultur soll der Bund rechnen!\n3. Indem wir klar und deutlich, auch mit dem Blick auf das\nKulturraumgesetz, sagen, da\u00df die eigenen F\u00f6rderungs-\nstrukturen vom Zuflu\u00df der Bundesmittel \u00fcber 1994 hinaus\nbestimmt sind.\nAls der Bundestag zur Lage der Kultur in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern beriet, sah wohl der Saal nicht anders aus als\nzu dieser Stunde. Es bedarf keines Kommentars. Das kann\nund darf die Haltung auch des S\u00e4chsischen Landtages zu\nsolch einem brisanten Thema nicht mehr sein!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS  \u2013\nBandmann, CDU: Von Ihrer Fraktion sind\n\ndoch die wenigsten da, das wollen wir\ndoch zun\u00e4chst einmal feststellen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Frau Ackermann, bitte.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich gehe davon\naus, da\u00df dieses Anliegen ein gemeinsames Anliegen in\ndiesem Hause ist, gleichg\u00fcltig, wer es formuliert.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDen Einigungsvertrag mit seinem wunderbaren Artikel 35\nverdanken wir unter anderem dem weitsichtigen Engage-\nment des Ministerialdirigenten Dr. K\u00f6ckritz im Bundes-\ninnenministerium. Seit seinem Ausscheiden ist die Zust\u00e4n-\ndigkeit f\u00fcr Kultur auf das Bundesfinanzministerium \u00fcber-\n\ngegangen \u2013 symptomatisch f\u00fcr eine Gesellschaft, bei der\nsich alles rechnen mu\u00df.\nTrotz der Anstrengungen der s\u00e4chsischen Regierung ist es\nnicht geschafft worden, selbst eine minimale \u00dcbergangs-\nfinanzierung f\u00fcr 1994 zu erwirken. So wird denn auch die\nSparpolitik des Finanzministers zur Kriegserkl\u00e4rung an\nalle Kulturpolitiker der Bundesl\u00e4nder.\nIch kann hier nicht \u00fcber die \u00dcbergangsfinanzierung f\u00fcr\ndie neuen L\u00e4nder reden, ohne die Halbierung des Bundes-\nhaushaltes von einem Prozent auf ein halbes Prozent zu\nbenennen. Durch diese K\u00fcrzungen sind namhafte Institu-\ntionen  und Einrichtungen  in ihrer Existenz bedroht, wie\nz. B. Freies Deutsches Hochstift Frankfurt, Bauhaus Des-\nsau, Stiftung Weimarer Klassik, Gedenkst\u00e4tten des deut-\nschen Widerstandes, Projektf\u00f6rderung in Musik, Sprache,\nFilm, Soziokultur, namentlich die Nachwuchsf\u00f6rderung,\nErwerb bedeutenden nationalen Kulturgutes usw. Das\nkann uns nicht kalt lassen! Hier geht es an die Substanz!\n\nLeroff,  CDU:  Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Das\ngeht nicht von Ihrer Zeit ab, keine Sorge. Die Gesch\u00e4fts-\nordnung l\u00e4\u00dft das zu.\nEntweder ich habe Sie gerade falsch verstanden, oder Sie\nhaben es in der Tat so formuliert. Sie sagten, da\u00df der Frei-\nstaat Sachsen im Rahmen seiner knappen Haushaltsmittel\nzu wenig getan hat. Nach meinem Kenntnisstand haben\nwir das, was uns der Bund gestrichen hat, selber dazuge-\nlegt.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das kommt ja noch,\ndas ist doch der Knalleffekt! Aber Herr Leroff!\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch wollte vorerst diese K\u00fcrzung des Bundeshaushaltes\ndarstellen, weil das f\u00fcr mich wirklich ein erregendes\nMoment ist. Es sind Einrichtungen, von denen gerade\nK\u00fcnstler und Kulturschaffende aus den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern profitieren. Mit dieser Bonner Sparpolitik wird die\nLunte gelegt, an der sich der Zwiespalt der alten gegen die\nneuen Deutschen erst entz\u00fcnden wird. Das ist infam und\nfatal. Kultur wieder einmal als Bittstellerin, als h\u00e4\u00dfliche\nBettlerin an der T\u00fcr der Gro\u00dfunternehmer und am Ohr\nder Finanzminister, Kultur als Luxus und Spielzeug der\nReichen? Nein! Kultur ist ein gemeinsames und einigendes\nAnliegen und ganz und gar ungeeignet f\u00fcr eine Politik des\ndivide et impera.\nEs ist wahr, das Jahr 1994 ist f\u00fcr die neuen L\u00e4nder eine\nschmale  Br\u00fccke zum unsicheren Ufer des Bund-L\u00e4nder-\nFinanzausgleiches. Die Pflicht des Gel\u00e4nders besteht. Jetzt,\nHerr Leroff, kommt es: Dieses Gel\u00e4nder hat unser Finanz-\nminister  im  Freistaat  Sachsen  selber  gebaut: 60 Millio-\nnen DM aus dem Fonds Deutsche Einheit sind unsere und\nseine Antwort an Herrn Waigel. Damit ist die kommunale\nKultur gerettet. Wir sind froh und dankbar.\n\n(Dyrlich, SPD: Wer sagt denn das?)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, Herr Dyrlich, es sind genau diese 113 Millio-\nnen DM, die wir im Haushalt eingestellt haben, wieder\nausgeglichen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dyrlich, SPD:\nWelche Analysen haben Sie denn?)\n\nZumindest das Geld, das wir daf\u00fcr im Haushalt eingestellt\nhaben, ist damit erst einmal wieder ausgeglichen. Deshalb\nkann es \u00fcberhaupt nicht schaden, wenn wir als Parlament\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6141\n\n\n\nder Staatsregierung mit einem kraftvollen R\u00fcckenwind zu\nneuen und weiteren Erfolgen verhelfen.\nMachen wir uns keine Illusionen! Ab 1995 mu\u00df es eine\ngrunds\u00e4tzliche Kl\u00e4rung geben, wie sich das geeinte\nDeutschland selbst definiert und damit sein Verh\u00e4ltnis zur\nKultur.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.\nFrau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ehe die Koalitionsgespr\u00e4che fortgesetzt werden,\nsage ich Ihnen: Totgesagte werden 100!\nDie Kultur, die N\u00f6te um die Finanzierung sind gro\u00df.\nWenn man die Erkl\u00e4rungen aller Bundestagsfraktionen\nliest, dann sind sie sich einig. Aber ich traue ihnen nicht.\nDie Verabschiedung des Bundeshaushaltes, dem auch die\nF.D.P.-Fraktion zugestimmt hat, stimmt mich traurig. Bis-\nher ist es gelungen, Einbr\u00fcche zu vermeiden. Aber wir\nkommen in ein extrem schwieriges Jahr. Frau Ackermann\nhat es erkl\u00e4rt. Die angesetzten 113 Millionen DM sind\ngerettet. Sie wissen, urspr\u00fcnglich waren 87 Millionen DM\nals Zufl\u00fcsse angesetzt. Die werden sich nun reduzieren\nnach den vor zwei Tagen freigegebenen 400 Millionen DM\naus dem Parteienverm\u00f6gen, von dem 160 Millionen DM\nauf Kultur und soziale Zwecke entfallen werden. Ich habe\nausgerechnet \u2013 sicher, es kann sich um Zehntelstellen \u00e4n-\ndern \u2013, auf Sachsen w\u00fcrden damit 65,7 Millionen DM ent-\nfallen. Die Differenz davon zu den 113 Millionen DM mu\u00df\ndann aus dem Landeshaushalt ausgeglichen werden. Das\nist eine schwierige Sache und wird das Problem nicht l\u00f6-\nsen. Die Belastung f\u00fcr die Kommunen wird enorm wer-\nden. Wir werden Einbr\u00fcche in der Kulturlandschaft hin-\nnehmen m\u00fcssen, das ist unausweichlich.\nIch m\u00f6chte aber auch sagen, da\u00df sich hier ein Spannungs-\nfeld zwischen den Bundesl\u00e4ndern und der Bundesrepu-\nblik generell auftut. Vielleicht einmal zwei Aktivit\u00e4ten\nmeiner Partei: Es hat im Sp\u00e4tsommer eine Kultur- und\nBildungskonferenz gegeben. Dort war die einm\u00fctige For-\nderung, diese Kulturmittel beim Bund einzufordern. Wir\nhaben kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr und betrachten die F\u00f6rde-\nrung der Kultur als unabdingbar f\u00fcr die Gestaltung der\ninneren Einheit. Wir haben eine nationale Kultur. Es kann\nnicht angehen, da\u00df besondere Regionen in Deutschland als\nf\u00f6rderw\u00fcrdig angesehen werden und wir, die wir unter\neiner geringen Finanzkraft leben m\u00fcssen, das nicht haben.\n\n(Beifall bei F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir haben auch einen einm\u00fctigen Beschlu\u00df auf einer Frak-\ntionsvorsitzendenkonferenz im Oktober vergangenen Jah-\nres gefa\u00dft, der gleichzeitig diese Forderung formuliert hat.\nIch m\u00f6chte das sagen. Hier handelt es sich um einen\nSpagat. Wir d\u00fcrfen nicht loslassen, aber gleichzeitig wird\nauf die Kommunen eine riesige Aufgabe zukommen.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal erw\u00e4hnen, da\u00df\nSachsen sehr gelobt wird f\u00fcr die Verabschiedung des Kul-\nturraumgesetzes, weil man darin bundesweit einen echten\nAnsatz sieht, um diese Probleme auf dem Gebiet der Kul-\ntur zu l\u00f6sen.\nWir sollten diese Frage der Finanzierung der Kultur nicht\nzu einem Parteienstreit werden lassen. Jeder von uns will\nin ein Theater gehen, jeder will eine kulturelle Einrichtung\n\nnutzen. Ohne Kultur sind wir nichts. Sachsen ist bekannt\nf\u00fcr seine Kultur.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! PDS-Antr\u00e4ge haben es meist an sich, da\u00df sie ver-\naltet oder undurchf\u00fchrbar sind oder, wenn es gut kommt,\nalles beides.\nWir k\u00f6nnen beim besten Willen die \u00dcbergangsfinanzie-\nrung f\u00fcr 1994 nicht mehr bewerkstelligen. Die W\u00fcrfel sind\nim Haushaltsausschu\u00df des Bundestages und im Parlament\nselbst gefallen. Es mu\u00df nat\u00fcrlich gesagt werden, da\u00df alle\nFraktionen dieses Hohen Hauses, auch die PDS-Fraktion,\nwie ich zugeben mu\u00df, st\u00e4ndig gemahnt haben, da\u00df wir\ndiese \u00dcbergangsfinanzierung brauchen. Hier hatten wir\nauch volle \u00dcbereinstimmung mit der Staatsregierung, so-\nwohl mit dem Wissenschafts- und Kunstminister als auch\nmit dem Ministerpr\u00e4sidenten. Es ist uns nicht gelungen.\nWir m\u00fcssen das au\u00dferordentlich bedauern.\nIch habe auch von dieser Stelle schon betont, da\u00df die Zu-\nf\u00fchrungen aus dem ehemaligen Parteienverm\u00f6gen eine\nsehr zweifelhafte Angelegenheit sind. Nat\u00fcrlich wundert\nes mich nicht, da\u00df die PDS das Parteienverm\u00f6gen hier,\nobwohl es doch so zur Sache geh\u00f6rt, mit keinem Wort\nerw\u00e4hnt hat. Warum wohl nicht?\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nWeil wir es gerne geben!)\n\n\u2013 Ich danke Ihnen, Herr Dr. Porsch. Sie geben ja auch\ngerne Herrn Schirinowski was.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nSie irren sich, das war nicht die PDS,\ndas war jemand von der Treuhand.)\n\n\u2013 Ach ja. Das m\u00fcssen wir nochmal untersuchen. Ich hoffe,\nda\u00df wir dann einiges entdecken.\n\n(Clemens, CDU: Aber ohne Ausschu\u00df, bitte!)\n\n\u2013 Ja, ohne Untersuchungsausschu\u00df.\nDie Unabh\u00e4ngige Kommission hat nun entschieden. Es\nwerden also 250 Millionen DM f\u00fcr investive und umstruk-\nturierende Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung gestellt. Es ist nicht\ngl\u00fccklich, aber wir m\u00fcssen jetzt damit leben. Ein sinnvol-\nler Antrag w\u00e4re es, die Staatsregierung zu ersuchen, da\u00df\nwir an diese Gelder wenigstens herankommen, da\u00df sie\nnicht erst am Ende des zweiten Halbjahres nach Sachsen\nkommen, sondern m\u00f6glichst bald, rasch und in voller\nH\u00f6he. Das ist alles relativ schwer zu machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja.\n\nFrau Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Dr. Gr\u00fcning,\nist es nicht so, da\u00df wir vom Bund f\u00fcr dieses Parteienver-\nm\u00f6gen eine Ausfallb\u00fcrgschaft bekommen haben?\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Ja, nat\u00fcrlich. Die w\u00e4re eingetreten,\nwenn sich die Kommission geweigert h\u00e4tte, das Parteien-\nverm\u00f6gen f\u00fcr diese Zwecke zur Verf\u00fcgung zu stellen. Da\ndie Kommission nun in dieser Woche beschlossen hat, dies\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6142\n\n\n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen, tritt nat\u00fcrlich die Ausfallb\u00fcrg-\nschaft des Bundes nicht ein, was f\u00fcr uns gar nicht so g\u00fcn-\nstig ist, weil das Parteienverm\u00f6gen eine etwas schwierige\nSache ist, ob es da nicht auch Altanspr\u00fcche darauf gibt, ob\nman Immobilien ver\u00e4u\u00dfern kann usw. Wir kennen die\nProblematik. Es ist sehr kompliziert.\nDas w\u00e4re konstruktiv, wenn wir das fordern, wenn wir die\nStaatsregierung darum bitten. Ich nehme aber an, da\u00df wir\ndas nicht zu tun brauchen, sondern da\u00df die Staatsregie-\nrung von sich aus im Sinne Sachsens hier t\u00e4tig wird.\nJetzt wird weiterhin von der PDS eine \u00dcbergangsfinanzie-\nrung auch \u00fcber das Jahr 1994 hinaus gefordert. Es ist nicht\ng\u00fcnstig. 1995 tritt ein neuer Finanzierungsmodus in Kraft.\nIch finde vielmehr, wir m\u00fcssen keine \u00dcbergangsfinanzie-\nrung mehr fordern, sondern eine Dauerfinanzierung von\nnational und europ\u00e4isch, vielleicht auch international\nwichtigen Institutionen. Der Volksmund nennt das das\nsogenannte Leuchtturmprogramm.\nMeine Damen und Herren! Ich kann es nicht einsehen, da\u00df\nSt\u00e4dte, die mit ,,B\u201c anfangen, wie Bayreuth, Bamberg oder\nBonn, aus diesem Fonds des Bundesinnenministeriums\ngef\u00f6rdert werden, aber nicht die St\u00e4dte, die das Ungl\u00fcck\nhaben, mit ,,D\u201c wie Dresden oder mit ,,L\u201c wie Leipzig zu\nbeginnen, auch wenn sie hervorragende Kultureinrichtun-\ngen besitzen, die mit Bonn, Bamberg und Bayreuth \u2013 wir\nhaben ja schlie\u00dflich auch unseren Wagner in Dresden\ngehabt! \u2013 durchaus konkurrieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDiese Forderung m\u00fcssen wir erheben. Ich finde es auch\nunabdingbar, trotz aller Anstrengungen, die wir im Frei-\nstaat Sachsen unternommen haben. Frau Georgi, der Frei-\nstaat hat voll f\u00fcr die Summe eingestanden, die uns ausge-\nfallen ist, obwohl es uns sehr schwerf\u00e4llt. Ich gebe Ihnen\nzu, da\u00df die Kommunen dennoch Schwierigkeiten haben\nwerden; denn selbst die Bonner Finanzierung reicht nat\u00fcr-\nlich nicht aus, um in Saus und Braus entfalten und zum\nTeil auch erhalten zu k\u00f6nnen. Wir werden um eine\nUmstrukturierung, um eine Neustrukturierung nicht\nherumkommen. Wir wollen diese auch.\nNoch ein weiterer Punkt: Es wird notwendig sein, da\u00df\nunsere denkmalgesch\u00fctzten St\u00e4dte auch eine finanzielle\nUnterst\u00fctzung erhalten, denn das ist ein nationaler Reich-\ntum. Diesen nationalen Reichtum verschwenden wir\ndurch falsche Sparsamkeit in Bonn.\nEin dritter Punkt: Wir m\u00fcssen die Au\u00dfengrenze der Euro-\np\u00e4ischen Union, das hei\u00dft die Gebiete, die dort liegen, in\nkultureller Hinsicht besonders f\u00f6rdern.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nIch glaube, auf eine ,,Zonenrandf\u00f6rderung\u201c k\u00f6nnen wir\nindes verzichten, denn ich kenne eigentlich keine Zonen-\nrandgebiete mehr. Das m\u00fcssen wir in Bonn doch mit\nNachdruck als Parlament und als Staatsregierung vertre-\nten.\n\n(Bandmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nDyrlich, bitte.\n\nDyrlich,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Es ist eigentlich alles gesagt worden.\nUnser Antrag liegt ja auch vor. Die Antwort der Staatsre-\ngierung ist gekommen. Es ist die gleiche Antwort, die auch\nder Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS bekommen hat.\n\nIch m\u00f6chte dennoch etwas aus der Sicht der SPD-Fraktion\nsagen, weil es in der vorweihnachtlichen Landtagssitzung\ndoch sehr viel Aufregung \u00fcber eine Aussage gab, die ich\nhier getroffen habe.\nWir wissen, die 500 Millionen DM Kulturmittel f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder sind im Bundestag gestrichen wor-\nden. Es ist wirklich sehr fatal, da\u00df sich CDU-Bundestags-\nabgeordnete \u2013 auch aus den neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 f\u00fcr\ndiese Streichung per Handzeichen ausgesprochen haben.\nGegenantr\u00e4ge der SPD-Fraktion im Bundestag, auch von\nAbgeordneten der neuen Bundesl\u00e4nder, sind abgelehnt\nworden. Da unser Ministerpr\u00e4sident diese Tatsache in der\n82. Sitzung nicht wahrhaben wollte und diesbez\u00fcglich auf\nmeine Ausf\u00fchrungen hin sehr erregt reagierte, m\u00f6chte ich\nhier nun noch einmal eine ganz klare Stellungnahme\nmachen. Ich zitiere aus dem ,,Plenardienst\u201c des Deutschen\nBundestages. Dies ist etwas l\u00e4nger, aber wichtig, damit\nhier wirklich alle begreifen, da\u00df es Unterschiede gibt zwi-\nschen der SPD und der CDU.\n\n(Gel\u00e4chter bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n,,In der abschlie\u00dfenden Beratungsrunde zu den Sachtiteln\nim Bundesetat 1994 hat der Haushaltsausschu\u00df am 10. No-\nvember empfohlen, f\u00fcr die F\u00f6rderung der kulturellen\nSubstanz in den neuen Bundesl\u00e4ndern bis zu 250 Millio-\nnen DM zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Entscheidung fiel\ngegen die Stimmen der SPD-Fraktion. Die Sozialdemo-\nkraten pl\u00e4dierten deshalb daf\u00fcr, das Substanzerhaltungs-\nprogramm sowie ein Programm zur Sicherung ostdeut-\nscher Kulturdenkm\u00e4ler mit insgesamt 500 Millionen DM\nauszustatten. Sonst, so prophezeiten sie im Haushaltsaus-\nschu\u00df, werde ein gro\u00dfes Sterben der kulturellen Einrich-\ntungen der neuen Bundesl\u00e4nder einsetzen.\u201c\nIch hoffe, da\u00df nun auch unser Ministerpr\u00e4sident das wahr-\nnehmen wird, was ich hier gesagt habe. Im Kontext dieser\nverh\u00e4ngnisvollen Bonner Entscheidung halte ich die Ant-\nwort der Staatsregierung auf die Antr\u00e4ge der SPD-Frak-\ntion, Drucksache 1/3994, und der Fraktion Linke Liste/\nPDS, Drucksache 1/4021, f\u00fcr bedenklich. Es zeigt sich aus\nunserer Sicht vor allem, da\u00df jedwede Initiative, jedwede\nBem\u00fchung unserer Staatsregierung faktisch im Sande ver-\nlaufen ist. Ich m\u00f6chte hier nicht unbedingt die SPD loben,\naber eines ist auch klar: Die SPD hat in Leipzig am 9. Ok-\ntober 1993, und zwar sowohl alle ostdeutschen Landtags-\nfraktionen wie die Bundestagsfraktion, beschlossen, da\u00df\nwir einstimmig und einm\u00fctig f\u00fcr die weitere Kulturf\u00f6rde-\nrung nach Artikel 35 des Einigungsvertrages stimmen. Wir\nsehen diese Notwendigkeit bis in das Jahr 2000 hinein.\nDabei kann man nat\u00fcrlich \u00fcber verschiedene neue Formen\nund Programme diskutieren, wie Leuchtturmprogramm\netc. Aber eines ist auch klar, wie das Wolfgang Thierse\ndort gesagt hat: Wir werden unsere Wirtschaftskraft nicht\nbis zum Jahre 2000 ohne weiteres angleichen.\nIn diesem Sinne steht die SPD weiterhin, und zwar nicht\nnur die SPD hier in Sachsen, f\u00fcr folgende Forderungen,\ndie sich zum Teil auch mit den Forderungen decken, die\nvon Herrn Dr. Gr\u00fcning und von Frau Ackermann sowie\nanderen vorgebracht worden sind. Ich fasse sie zusam-\nmen:\n1. \u2013 und  hierf\u00fcr  sollten  Sie,  Herr  Staatsminister  Prof.\nDr. Meyer, k\u00fcnftig mehr Kraft aufwenden als bisher \u2013: Der\nBund darf die Zuwendungsgrenze f\u00fcr Kultur in den neuen\nBundesl\u00e4ndern  bis  zur  Jahrtausendwende  nicht  unter\n500 Millionen DM senken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6143\n\n\n\n2. Wir fordern eine Grenzlandkulturf\u00f6rderung. Gerade\ndie Kultur an den Grenzen zu Polen und Tschechien\nbraucht eine besondere Unterst\u00fctzung durch den Bund.\nDie alte Zonenrandf\u00f6rderung aus Zeiten des Kalten Krie-\nges f\u00f6rdert dagegen nicht das Zusammenwachsen von Ost\nund West und ist \u00fcberfl\u00fcssig.\n3. \u2013 Frau Ackermann hat sich darauf in ihrem Beitrag\nkonzentriert \u2013: Es sollten die traditionellen bundesweiten\nKulturprogramme f\u00fcr \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDyrlich,  SPD:  \u2013 Kultursparten, Verb\u00e4nde und Projekte\nvom Rotstift des Finanzministers verschont werden. In\ndiesem Sinne m\u00f6chte ich noch einmal sagen, da\u00df folgen-\ndes passiert ist: Etwa die H\u00e4lfte der traditionellen Mittel\nf\u00fcr die Kultur des Bundes ist gestrichen worden, n\u00e4mlich\nvon 1,4 Milliarden DM auf etwa 800 Millionen DM.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDyrlich, SPD:  Zuletzt m\u00f6chte ich auch noch sagen, da\u00df\ndie SPD daf\u00fcr steht, da\u00df in den Stiftungen, wie der zu\nschaffenden Gedenkst\u00e4ttenstiftung und der Stiftung f\u00fcr\ndas sorbische Volk, der Bund sich dauerhaft beteiligen\nmu\u00df, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Redezeit ist schon fast 2 Minuten\n\u00fcberzogen.\n\nDyrlich, SPD: \u2013 ohne jedoch in den Gremien eine zentrali-\nstische Machtpolitik zu betreiben.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, Herr\nProf. Dr. Meyer, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nProgramme der Bundesregierung f\u00fcr die Unterst\u00fctzung\nder kulturellen Aufgaben in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nnach Artikel 35 des Einigungsvertrages waren in den Jah-\nren 1991 bis 1993 von nicht zu \u00fcbersch\u00e4tzender Bedeutung\nf\u00fcr den Erhalt und die Pflege der in den Jahrhunderten\ngewachsenen deutschen Kultur im Osten unseres gemein-\nsamen Vaterlandes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs waren \u2013 auch dies sei nicht vergessen \u2013 Summen in\nMilliardenh\u00f6he. Auch die aus unserer Sicht unzureichende\nund entt\u00e4uschende Schlu\u00dfphase dieser Hilfe im Jahre 1994\n\u00e4ndert daran nichts.\nDennoch halte ich hier noch einmal eindeutig fest: Die\nSumme von 250 Millionen DM f\u00fcr 1994 liegt weit unter\ndem uns zugesagten Betrag. Das Geld aus dem Parteien-\nverm\u00f6gen, das wir daf\u00fcr bekommen sollen, geh\u00f6rt uns\nohnehin.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch f\u00fcge jetzt noch f\u00fcr das Protokoll hinzu: Die 60 Millio-\nnen DM, die  der Finanzminister  zu den etwa 70 Millio-\nnen DM, die wir aus diesen 250 Millionen bekommen sol-\n\nlen, dazugelegt hat, sind kein Geld aus dem Fonds Deut-\nsche Einheit, sondern s\u00e4chsische Steuereinnahmen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nJetzt besch\u00e4ftigt uns die Frage: Was wird ab 1995? Im all-\ngemeinen hei\u00dft es, da\u00df Kultur L\u00e4ndersache ist, der Bund\nhat damit nichts zu schaffen. Der Bundesfinanzminister\nhat sich vor einigen Monaten von seinen Ministerialr\u00e4ten\naus solchen Argumenten in Gestalt eines l\u00e4ngeren Zei-\ntungsartikels einen ganzen Waschzuber zimmern lassen,\num darin in vermeintlicher Unschuld zu baden.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nGegen diese und andere juristische Kunstst\u00fcckchen will\nich hier in aller Klarheit feststellen: Es geht \u00fcberhaupt\nnicht um die Frage, wer die Verfassungskompetenz f\u00fcr\nKultur hat. Aus vielen guten Gr\u00fcnden liegt diese in\nDeutschland bei den L\u00e4ndern und Kommunen, und dabei\nwird es bleiben. Es geht vielmehr um die Tatsache, da\u00df,\nunabh\u00e4ngig von der Verantwortung und Tr\u00e4gerschaft z. B.\ndes Landes Sachsen f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatskapelle und\nunabh\u00e4ngig von der Verantwortung und Tr\u00e4gerschaft der\nStadt Leipzig f\u00fcr das Gewandhausorchester, beide Orche-\nster Klangk\u00f6rper von Weltrang sind, die zum geistigen\nAntlitz, zur nationalen Identit\u00e4t und zum internationalen\nAnsehen ganz Deutschlands unverzichtbar geh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWorin besteht denn die Kultur Deutschlands, wenn nicht\nin solchen konkreten Einrichtungen wie der Staatskapelle\nund dem Gewandhausorchester und vielen anderen und\nnat\u00fcrlich auch allen anderen kulturellen Aktivit\u00e4ten in\nStadt und Land? Wenn 1995 die Stadt Leipzig das\nGewandhaus nicht mehr tragen kann und auch das Land\nnicht daf\u00fcr eintreten k\u00f6nnte, dann w\u00e4re das eine kulturelle\nKatastrophe f\u00fcr ganz Deutschland. Und niemand in Bonn\nm\u00f6ge sich einbilden, er k\u00f6nne der Mitverantwortung f\u00fcr\neine solche Katastrophe entkommen, auch nicht durch ein\nganzes Schwimmbassin von Argumenten aus dem Grund-\ngesetz.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs geht also nicht um Verfassungskompetenz, sondern es\ngeht um nationale Solidarit\u00e4t f\u00fcr die deutsche Kultur, wie\nes auch eine internationale Solidarit\u00e4t f\u00fcr die Zeugnisse\nder Weltkultur gibt.\nIm \u00fcbrigen hat der Bund jahrzehntelang unbeschadet der\nVerfassungslage solche kulturelle Solidarit\u00e4t in bezug auf\nEinrichtungen und Aufgaben in den alten Bundesl\u00e4ndern\npraktiziert. Allerdings geschah dies bis zur deutschen Ein-\nheit eher verstohlen und mehr unter dem Tisch als auf\ndem Tisch. So meinten die alten Bundesl\u00e4nder wohl auch,\nman k\u00f6nne uns Neulingen allen Ernstes raten, doch nicht\nso etwas Unanst\u00e4ndiges zu machen und vom Bund f\u00fcr\nKultur Geld zu nehmen.\nNachdem der Bund nun damit begonnen hat, auch in den\nalten Bundesl\u00e4ndern zu k\u00fcrzen, ist es dort zu einem\nraschen Sinneswandel gekommen. In der Kultusminister-\nkonferenz gelang es mit untypischem Tempo und seltener\nEinm\u00fctigkeit, gemeinsame Kriterien daf\u00fcr zu erarbeiten,\nf\u00fcr welche Einrichtungen und Aufgaben ein finanzielles\nEngagement des Bundes geboten erscheint. Damit gibt es\nerstmalig eine gesamtdeutsche Verhandlungsposition aller\nL\u00e4nder in dieser Frage.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6144\n\n\n\nF\u00fcr Sachsen und die neuen Bundesl\u00e4nder ist eine solche\nPolitik durch intensive Gespr\u00e4che und detaillierte Planun-\ngen mit dem Bundesinnenministerium seit langem vorbe-\nreitet. Ich erw\u00e4hne nur den Begriff ,,Leuchtturmpro-\ngramm\u201c, aber es steht f\u00fcr viele andere solcher Planungen.\nWir werden an diesen Planungen mit Z\u00e4hnen und Klauen\nfesthalten.\nAm 22. November 1993 schrieb Ministerpr\u00e4sident Bieden-\nkopf an den Bundeskanzler. Ich darf das noch einmal zitie-\nren: ,,Es mu\u00df Klarheit in der Frage hergestellt werden, da\u00df\ndie mit den ostdeutschen L\u00e4ndern verabredeten neuen\nF\u00f6rderprogramme f\u00fcr die Kultur ab 1995 auch tats\u00e4chlich\nhaushaltswirksam werden. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die\nweitere F\u00f6rderung von Kultureinrichtungen mit ge-\nsamtstaatlicher Bedeutung in Gesamtdeutschland, deren\nF\u00f6rderung in den ostdeutschen L\u00e4ndern nicht nur aus den\nZielsetzungen des Einigungsvertrages heraus, sondern\nauch aus Gr\u00fcnden verfassungsrechtlicher Gleichbehand-\nlung geboten ist.\u201c\nMeine Damen und Herren! Diese Forderung ist heute\naktueller denn je! Wir werden an ihr festhalten, und wir\nwerden sie mit aller Energie durchsetzen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nvereinzelt bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nKosel,  Linke Liste/PDS:  Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es hat sich also best\u00e4tigt \u2013 und\ndaran hat auch der Einwurf von Herrn Gr\u00fcning nichts\n\u00e4ndern k\u00f6nnen \u2013, da\u00df unser Antrag gut war. Er ist recht-\nzeitig gekommen, man h\u00e4tte nur eher dar\u00fcber befinden\nsollen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Debatte, so darf ich vernehmen, hat einen gemeinsa-\nmen Nenner. Der kann hei\u00dfen: Kultur kostet Geld und\nmu\u00df Geld bekommen.\nEin gemeinsamer Z\u00e4hler, wie die Kulturfinanzierung f\u00fcr\n1995 und sp\u00e4ter zu bewerkstelligen ist, ist noch nicht\ngefunden worden. Es sind aber M\u00f6glichkeiten angedacht\nworden. Diese sollten nun mit Vehemenz, Konsequenz\nund Sachlichkeit weiter verfolgt werden.\nDa ich schon einmal Herrn von Weizs\u00e4cker zitierte, m\u00f6ch-\nte ich das auch hier noch einmal tun. Er sagt: ,,Denn Kultur\nist kein Luxus, den wir uns entweder leisten oder nach\nBelieben auch streichen k\u00f6nnen, sondern der geistige\nBoden, der unsere eigentliche innnere \u00dcberlebensf\u00e4higkeit\nsichert\u201c.\nDas ist die gro\u00dfe Sendung der Kultur, und nicht geringer\nist diese.\nWenn  nun \u00fcber die Finanzierung gesprochen werden\nmu\u00df \u2013 die Kultur bedarf eben des Geldes \u2013, scheint mir ein\nDreh mit der Finanzierung durch die Unabh\u00e4ngige Par-\nteienfinanzkommission gefunden worden zu sein.\n\n(Zuruf von Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n\u2013 Ich wei\u00df. Ich mache das mit Ironie, denn diese Kommis-\nsion h\u00e4tte schon l\u00e4ngst Entscheidungen treffen k\u00f6nnen.\nDiese Entscheidungen sind auch schon l\u00e4ngst angemahnt\nworden. Die neueste Variante ist nun, aus dem Parteien-\nverm\u00f6gen den neuen Bundesl\u00e4ndern Geld zur Verf\u00fcgung\n\nzu stellen, und zwar zu 40 % f\u00fcr soziale und kulturelle\nBereiche einzusetzen.\nNur gut, sagt die PDS, wenn nun endlich geschieht, was\nder Einigungsvertrag ohnehin vorsieht. Die PDS hat\nimmer wieder gefordert, die brachliegenden Gelder f\u00fcr\nkulturelle und Forschungsma\u00dfnahmen in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern einzusetzen. H\u00e4tte man sich an unsere Forde-\nrung gehalten, h\u00e4tten wir uns einige Debatten ersparen\nk\u00f6nnen.\nDoch sagen Sie mir mal, was soll man nun denken, wenn\ndie ohnehin f\u00fcr den Osten zugedachten Gelder anstelle\nder anderen uns versprochenen Gelder ausgereicht wer-\nden? Eigentlich h\u00e4tten wir diese Gelder schon haben m\u00fcs-\nsen. Wenn wir sie schon gehabt h\u00e4tten, wer h\u00e4tte uns nun\nf\u00fcr 1994 und die sp\u00e4teren Jahre die notwendigen Gelder\naus welchem Topf zugereicht? \u2013 Das sind Fragen, die auf-\ngeworfen werden m\u00fcssen.\n\n(Dyrlich, SPD:\nMan sollte sich nicht mit Geld aus\n\nfremden Taschen zieren!)\n\nWir k\u00e4mpfen um das Geld f\u00fcr die Kultur, weil wir um\nKultur ringen. Das geschieht doch nicht nur eigenn\u00fctzig\nf\u00fcr uns Heutige; wir tun dies auch f\u00fcr k\u00fcnftige Zeiten. Die\nFolgen von Kulturlosigkeit oder Kulturarmut holen uns\nsp\u00e4ter ein. Ein jetziges Vers\u00e4umnis wird sp\u00e4ter leicht zum\nVerh\u00e4ngnis.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nKosel,  Linke  Liste/PDS:  Was jetzt wegbr\u00e4che, machte\nauch im nachhinein das in den vergangenen drei Jahren\nGeleistete null und nichtig. Wenn jetzt Kultur durch den\nAbbruch einer \u00dcbergangszeit wegbr\u00e4che, br\u00e4chte dies als\nAbbau kultureller Substanz den zunehmenden Verzicht\nauf Identit\u00e4tsfindung.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte um die Kultur-\nfinanzierung ist eine Debatte um Kulturpolitik im eigent-\nlichen Sinne. Man sollte nicht das Geld sehen, sondern\nman sollte die Fragen, die die Kultur aufwirft, und die\nNotwendigkeit, Kultur zu betreiben, sehen und so \u2013 kul-\nturpolitisch \u2013 an die Frage der Finanzierung herangehen\nund nicht auf fiskalische Art und Weise.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\nden \u00c4nderungsantrag von Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, Drucksache 1/4322. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nFrau Ackermann,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte den \u00c4nde-\nrungsantrag zum Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\neinbringen, und zwar zu Punkt 1. Ich denke, der Antrag\nvon Linke Liste/PDS ist \u00fcberholt. Es ist ein neuer Sachver-\nhalt eingetreten. Der Bundeshaushalt ist beschlossen. Die\nMittel f\u00fcr die f\u00fcnf neuen L\u00e4nder sind eindeutig null. Inso-\nfern ist dieser Punkt, so wie er formuliert ist, nicht mehr\nzutreffend.\nIch w\u00fcrde ihn gern ersetzen durch einen neuen Punkt:\n,,Die Staatsregierung wird ersucht, eine rechtliche Kl\u00e4rung\n\u00fcber die Einhaltung des Artikels 35 Einigungsvertrag sei-\ntens des Bundes herbeizuf\u00fchren.\u201c Das r\u00fchrt daher, da\u00df ich\nnicht wei\u00df, wenn uns gesagt wird, wir h\u00e4tten die Mittel\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6145\n\n\n\naus dem Parteienverm\u00f6gen bekommen, wir h\u00e4tten also\nGeld erhalten, ob man das wirklich so darstellen kann.\nDeshalb bitte ich darum, da\u00df wir die Staatsregierung ersu-\nchen, diese rechtliche Einigung herbeizuf\u00fchren.\nDer zweite Punkt im Antrag von Linke Liste/PDS soll\ndurch das ersetzt werden, was ich vorhin in meiner kur-\nzen Rede gesagt habe. Es soll ein neues \u00dcbereinkommen\nzustandekommen zwischen den alten und neuen Bundes-\nl\u00e4ndern, weil bei allem F\u00f6deralismus, wie der Staatsmini-\nster gesagt hat, Kultur ein gemeinsames Anliegen ist, dort,\nwo sie nationale Bedeutung hat. Deshalb m\u00f6chte ich die\nStaatsregierung ersuchen, mit allen alten und neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern Verhandlungen aufzunehmen mit dem Ziel,\ndiese Kultur zu erhalten und zu konsolidieren.\nIm Unterschied zu Herrn Dyrlich sage ich, ich m\u00f6chte\ngenau diese l\u00e4nder\u00fcbergreifenden F\u00f6rderprogramme\nerhalten und pflegen. Es w\u00e4re eine Katastrophe, wenn\ndiese bew\u00e4hrten Dinge \u2013 z. B. Projektf\u00f6rderung \u00fcber die\nL\u00e4nder hinweg \u2013 zusammenbr\u00e4chen. Das w\u00e4re furchtbar\nf\u00fcr uns alle. Der Termin dr\u00e4ngt. Zum 1.1.1995 wird der\nL\u00e4nderfinanzausgleich wirksam. Wir bitten die Staats-\nregierung, uns im M\u00e4rz \u00fcber ihre Aktivit\u00e4ten zu berichten.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dyrlich, bitte.\n\nDyrlich, SPD:  Ich spreche f\u00fcr den Antrag. Frau Acker-\nmann, ich habe vorhin gesagt, da\u00df ich nat\u00fcrlich bedaure,\nda\u00df auch die sogenannten bundesweiten Kultursparten-\nprogramme  im  neuen  Bundeshaushalt  von 1,2 Milliar-\nden DM auf 830 Millionen DM gek\u00fcrzt worden sind. Des-\nhalb kann meine Fraktion ohne weiteres Ihrer Intention\nfolgen.\nGleichzeitig bleibt die Forderung meiner Fraktion, die\ngezielten Programme f\u00fcr die Kultur in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern modifiziert weiterzuf\u00fchren. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Frau Ackermann, wir stimmen, wie\nwir es ja gesehen haben, in der Intention weitgehend \u00fcber-\nein, und ich glaube auch, da\u00df wir zu einem anderen Zeit-\npunkt \u2013 wir k\u00f6nnen uns darauf verlassen, da\u00df der Minister\nweiter in dem Sinn seiner Rede t\u00e4tig ist \u2013 einen gemeinsa-\nmen Antrag formulieren k\u00f6nnen. So, wie er jetzt formu-\nliert ist mit der Rechtsfrage und da\u00df wir im Punkt 3 den\nalten Bundesl\u00e4ndern das Primat zugestehen, k\u00f6nnen wir\nleider nicht mitgehen und m\u00fcssen das in dieser Form ab-\nlehnen. Ich hoffe aber, da\u00df wir in der Intention dann noch\neinen gemeinsamen Antrag formulieren k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ackermann, bitte.\n\nFrau Ackermann,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  W\u00e4re es m\u00f6glich,\n\u00fcber die vier Punkte einzeln abzustimmen? Vielleicht k\u00f6n-\nnen wir uns da noch eher zu einem Konsens hin bewegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist jetzt ein Antrag. Dann werden\nwir das so tun.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Frau Ackermann,\nDrucksache 1/4322. Wir stimmen zuerst ab \u00fcber den\nPunkt 1 des Antrages. Wer diesem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer ganzen Anzahl von Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich abgelehnt.\nPunkt 2 des Antrages \u2013 wer m\u00f6chte dem Punkt 2 des\nAntrages seine Zustimmung  geben? \u2013 Danke  sch\u00f6n. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Das m\u00fcssen wir jetzt z\u00e4hlen. Ich  bitte\n2 Schriftf\u00fchrer, in Aktion zu treten, die sich jeweils einen\nBlock vornehmen. Wer dem Punkt 2 des \u00c4nderungs-\nantrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\nnochmals um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Typisch!)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von\nStimmenthaltungen ist der Punkt 2 mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch rufe auf den Punkt 3. Wer dem Punkt 3 des \u00c4nde-\nrungsantrages zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit\nauch abgelehnt.\nPunkt 4  des  \u00c4nderungsantrages \u2013 wer  m\u00f6chte  dem\nPunkt 4 seine Zustimmung geben, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist auch dieser Punkt mehr-\nheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist jetzt \u00fcber die Druck-\nsache 1/4023 abzustimmen. Wer dieser Drucksache seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist diese\nDrucksache ebenfalls abgelehnt.\nBitte sch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten abgeben.\nKultur bedarf der Zustimmung. Die Debatte im Bundestag\nhat, so glaube ich, in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe als heute gezeigt \u2013\ndas hat mich auch bewogen, dem Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zuzustimmen \u2013, da\u00df wirklich partei-\n\u00fcbergreifende L\u00f6sungen gefunden werden m\u00fcssen. Es\ngeht um die Kultur und nicht um die Profilierung einzel-\nner Parteien.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDarum geht es uns, und deswegen habe ich zugestimmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 10 abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6146\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nFrauenf\u00f6rderung in Sachsen\nDrucksache 1/4026, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir werden dazu eine Aussprache f\u00fchren. Die Fraktionen\nhaben in folgender Reihenfolge Gelegenheit, dazu zu spre-\nchen: Linke Liste/PDS, CDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Linke Liste/PDS, Herr D\u00fcrrschmidt, hat das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Es ist h\u00f6chste Zeit, nicht mehr \u00fcber\nberufliche Frauenf\u00f6rderung daherzureden, sondern end-\nlich zu handeln. Was wir mit unserem Antrag wollen, sind\nschlicht und ergreifend M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine konkrete,\nverbindliche Frauenf\u00f6rderung, nicht nur im \u00f6ffentlichen\nDienst, sondern auch in der Privatwirtschaft. Diese Forde-\nrung ist nicht aus den Wolken gegriffen, nimmt sich doch\ndie Arbeitslostenquote bei Frauen mittlerweile doppelt so\nhoch aus wie bei M\u00e4nnern.\nMeine Damen und Herren! Frauenf\u00f6rderung ist sehr wohl\nauch in der Privatwirtschaft m\u00f6glich \u2013 siehe Berliner Anti-\ndiskriminierungsgesetz \u00a7 13 \u2013, Frauenf\u00f6rderung durch\nAuftragsvergabe \u2013, siehe Gesetzentw\u00fcrfe oder Gesetze in\nBaden-W\u00fcrttemberg, Hamburg, Bremen und Nordrhein-\nWestfalen.\nHerr Schommer, Sie werden in Ihrem Erkenntnisstand\ndiesbez\u00fcglich sogar in Ihrem eigenen Parteilager \u00fcberholt.\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf lie\u00df sich vorige Woche in\nLeipzig dazu hinrei\u00dfen festzustellen, da\u00df es M\u00f6glichkeiten\nzur Verkn\u00fcpfung von \u00f6ffentlicher Auftragsvergabe mit\nFrauenf\u00f6rderma\u00dfnahmen g\u00e4be. Auch die Parlamenta-\nrische Staatssekret\u00e4rin \u00e4u\u00dferte sich diesbez\u00fcglich im S\u00e4ch-\nsischen Frauenforum optimistisch. Letzteres veranla\u00dfte\nuns \u00fcbrigens, exakt diesen Antrag zu stellen.\nAber ich h\u00f6re Sie schon aufschreien, Sachsen sei ja\nschlie\u00dflich nicht Nordrhein-Westfalen oder Berlin oder\nHamburg oder Bremen oder \u2026 So wahr das ist, so heftig\nfrage ich Sie, Herr Minister: Was ist dann der Ma\u00dfstab f\u00fcr\nSachsen? \u2013 Portugal? Die T\u00fcrkei? Oder der Tibet? So sind\nauch Ihre Argumente in der Antwort d\u00fcrr, schwinds\u00fcch-\ntig und verlogen, was ich beweisen m\u00f6chte.\n1. Wieso ist eigentlich eine Bevorzugung von Unterneh-\nmen, welche Frauenf\u00f6rderung betreiben, bei der Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge rechtlich unzul\u00e4ssig, wenn Bevorzu-\ngungen anderswo m\u00f6glich sind? Ich denke z. B. an die\nRichtlinie des SMI \u00fcber die bevorzugte Ber\u00fccksichtigung\nvon kleinen und mittleren Unternehmen in Handwerk,\nHandel und Industrie bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auf-\ntr\u00e4ge.\nHerr Schommer, nennen Sie doch ein einziges Beispiel in\nder Geschichte, wo private Unternehmen durch die beruf-\nliche Gleichstellung von Frauen in den Ruin getrieben\nwurden. Abgesehen davon ist es doch ein ungeschriebenes\nGesetz, da\u00df, wenn f\u00fcr Unternehmen als eine verbindliche\nVorgabe die Frauenf\u00f6rderung genauso wie Preis, Qualit\u00e4t\nund Folgekosten zum Kriterium erhoben wird, sich dann\nauch schnellstens effiziente L\u00f6sungen finden. In dem\nAugenblick, in dem Frauenf\u00f6rderung diesen unausweich-\nlichen kategorischen Imperativ erh\u00e4lt, wird sie ein Wirt-\nschaftsfaktor, ein unternehmenspolitischer Aspekt, geh\u00f6rt\nsie zu Grundbedingungen des Gesch\u00e4fts. Dieses Gesch\u00e4ft\nist auf Dauer auch profitabel, denn auf dem Arbeitsmarkt\n\ngibt es massenhaft hochqualifiziertes weibliches Human-\nkapital.\nWoran es fehlt, um diesen Wirtschaftsfaktor zu stimulie-\nren, sind entsprechende staatliche Rahmenvorgaben. F\u00fcr\nUnternehmen ist es schon von Bedeutung, wenn bei Nicht-\neinhaltung solcher Konditionen zum Beispiel Auftr\u00e4ge ge-\nsperrt oder gek\u00fcndigt werden, Vertragsstrafen oder hohe\nj\u00e4hrliche Ausgleichsabgaben, z. B. in H\u00f6he von 1 % des\ngesamten Jahresumsatzes, drohen.\nZu einem zweiten Argument, das die Staatsregierung\ngegen unseren Antrag auff\u00e4hrt; Ich meine die sogenannte\nAuch-Politik und den hinzugef\u00fcgten Verweis, da\u00df weitere\nMa\u00dfnahmen der Frauenf\u00f6rderung den inhaltlichen und\nfinanziellen Rahmen \u00fcberschreiten w\u00fcrden. Auch w\u00fcrden\nFrauen in der regionalen Wirtschaft ber\u00fccksichtigt. Auch\nweibliche Erwerbspersonen profitieren von der Schaffung\nwettbewerbsf\u00e4higer Dauerarbeitspl\u00e4tze. F\u00f6rderpriorit\u00e4ten\nw\u00fcrden sich auch auf die Frauenerwerbst\u00e4tigkeit auswir-\nken, auch im Fremdenverkehr, auch in Teilbereichen.\nAuch,  Herr Schommer,  sind 70 %, auf dem Lande sogar\n90 % der Erwerbslosen Frauen. Das bedeutet de facto eine\nv\u00f6llige Neuverteilung der Besch\u00e4ftigungschancen zu\nLasten eines ganzen Geschlechtes. Da kommen Sie mit\ndem Argument, Frauen seien bei der Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rde-\nrung ja auch ber\u00fccksichtigt worden.\nSprechen wir doch die Dinge so aus, wie sie liegen. Es geht\nhier weder um Rechtsfragen noch darum, da\u00df Berliner\noder nordrhein-westf\u00e4lische Modelle nicht anwendbar\nsind. Vielmehr geht es darum, den Frauen und den M\u00e4n-\nnern im Osten den bundesdeutschen Gesellschaftskonsens\naufzudiktieren.\nDieser Konsens beruht eben auf dem patriarchalisch-st\u00e4n-\ndisch-staatlichen Modell, nach dem die M\u00e4nner als Allein-\nverdiener gelten und die Mehrheit der Frauen \u00f6konomisch\nabh\u00e4ngig von ihnen ist \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, kommen Sie zum Schlu\u00df, Herr\nD\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:  \u2013 und in der traditionel-\nlen  Frauenrolle  verk\u00fcmmern  d\u00fcrfen,  um  als  l\u00e4stige\nKonkurrentinnen auf dem Arbeitsmarkt abgesch\u00fcttelt zu\nwerden.\nIch komme zum Schlu\u00df. Indem Sie eben nichts tun, Herr\nSchommer, tun Sie alles daf\u00fcr, da\u00df genau dieses Modell\nden Frauen im Osten aufoktroyiert wird.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Gleichberechtigung von M\u00e4nnern und Frauen in\nder Gesellschaft geht auch einher mit Chancengleichheit\nim Erwerbsleben. Obwohl immer mehr Frauen die Berufs-\nt\u00e4tigkeit fest in ihren Lebensplan einbauen und ihre\nQualifikation der von M\u00e4nnern gleichkommt, sind sie am\nArbeitsmarkt benachteiligt. So ist auch die Mitarbeit der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6147\n\n\n\nFrau aus der Arbeitswelt von heute nicht mehr wegzuden-\nken.\nDer Staat ist gefordert, die Chancengleichheit durch das\nSetzen der notwendigen ordnungspolitischen Rahmenbe-\ndingungen zu gew\u00e4hrleisten. Die Unterst\u00fctzung und Wei-\nterf\u00fchrung der aktiven Arbeitsmarktpolitik des Bundes\nund des Freistaates Sachsen mit ihren flankierenden\nMa\u00dfnahmen zum Abbau von Ungleichheiten bei Angebot\nund Nachfrage von Arbeitspl\u00e4tzen sowie die Er\u00f6ffnung\nzus\u00e4tzlicher Qualifikationsangebote sind unverzichtbar.\nIhr Antrag mit dem Thema ,,Frauenf\u00f6rderung in Sachsen\u201c\nist irref\u00fchrend. Thema und Anliegen stehen in keinem un-\nmittelbaren Zusammenhang. Die Vergabe \u00f6ffentlicher\nAuftr\u00e4ge an die Privatwirtschaft an Frauenf\u00f6rderkriterien\nzu binden, ist rechtlich unzul\u00e4ssig.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Wieso denn das?)\n\nEine Einflu\u00dfnahme, so w\u00fcnschenswert sie auch w\u00e4re, ist\nnicht nur nach haushaltsrechtlichen Bestimmungen nicht\nm\u00f6glich, sondern steht auch im Widerspruch zum EG-\nrechtlichen Verbot der Diskriminierung, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nPietzsch, CDU: Nein.\n\u2013 was auch f\u00fcr die nationalen Ausschreibungen G\u00fcltig-\nkeit hat.\nMeine Damen und Herren! In den vielen Antworten auf\nAnfragen und in Aktuellen Debatten zum Thema Frauen-\nf\u00f6rderung wurde schon mehrmals dargestellt, wie die\nStaatsregierung dieses Problem angepackt hat. Dazu\ngeh\u00f6rt neben arbeitsmarktstabilisierenden Ma\u00dfnahmen\nund den F\u00f6rderinstrumentarien vor allem eine Neustruk-\nturierung des Arbeitsmarktes. Lassen Sie uns Sorge daf\u00fcr\ntragen, da\u00df diese Instrumente der F\u00f6rderung mit Leben\nerf\u00fcllt werden. Ich bitte Sie, diesen Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Die Antragstellerinnen begeben\nsich auf ein Feld, wo sich die Dinge gut anh\u00f6ren; aber sie\nsuggerieren etwas, was sie selbst in dieser pauschalisierten\nForm auch nicht halten k\u00f6nnten,\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\njedenfalls nicht im Rahmen des demokratischen Rechts-\nstaates und der sozialen Marktwirtschaft, zu der wir uns\nausdr\u00fccklich bekennen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nAnders als Sie bleiben wir dabei, konstruktive Opposi-\ntionspolitik zu betreiben. Es ist unsere Sache nicht, zwei-\nfelhafte Versprechungen zu machen; denn im Gegensatz\nzu Ihnen wollen wir Verantwortung \u00fcbernehmen und\ngehen deswegen verantwortungsvoll mit den Dingen um.\nSo pauschal, wie er hier gestellt ist, lehnt meine Fraktion\nden Antrag ab. Was Sie hier fordern, ist gegenw\u00e4rtig we-\nder formal noch verfassungsrechtlich machbar. Eigentlich\nwissen Sie das auch. Es gibt Rechtsgutachten, die sich mit\ndiesem Problem besch\u00e4ftigen.\nAber auch die Antwort der Staatsregierung zeigt, da\u00df sie\nnicht auf dem laufenden ist. Aber nicht nur das, es ist auch\nnicht ihr politischer Wille, Frauenerwerbst\u00e4tigkeit zu f\u00f6r-\n\ndern. Sie macht, wie bekannt, kein Geheimnis daraus und\norientiert sich an der Erwerbsquote der alten Bundesl\u00e4n-\nder. De facto haben wir sie jedoch bereits unterschritten.\nAber wie berichtet wird, kann Herr Staatsminister Schom-\nmer nicht verstehen, da\u00df Frauen in Sachsen erwerbst\u00e4tig\nsein wollen. Dieses Unverst\u00e4ndnis spiegelt sich in seiner\nPolitik wider. Und der Herr Ministerpr\u00e4sident soll ange-\ndeutet haben \u2013 es war schon die Rede davon \u2013, da\u00df es\nwohl M\u00f6glichkeiten der Frauenf\u00f6rderung in der Privat-\nwirtschaft gebe. Wird er dieses Geheimnis f\u00fcr sich behal-\nten?\nWir machen daraus kein Geheimnis und werden auf der\nGrundlage der angesprochenen Rechtsgutachten noch in\ndieser Legislaturperiode entsprechende gesetzliche Rege-\nlungen auf den parlamentarischen Weg bringen. Denn wir\nwissen, da\u00df mehr getan werden mu\u00df und getan werden\nkann, damit Frauen erwerbst\u00e4tig bleiben oder werden\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.;\nFrau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Zeiten restriktiver Wirtschaftspolitik, d. h. mit\nAuflagen f\u00fcr die Wirtschaft, sind vorbei. Was Sie fordern,\nist schlicht und ergreifend unm\u00f6glich und geht nicht.\nWenn wir das hier ablehnen, bedeutet das nicht, da\u00df sich\ndie Liberalen dem Problem der Arbeitslosigkeit der\nFrauen nicht stellen. Aber es ist grunds\u00e4tzlich falsch, die\nB\u00fcrde, die wir im Augenblick alle tragen, nur f\u00fcr Frauen\nzu sehen.\nWir hatten im Herbst eine Konferenz der F.D.P., die sich\nmit diesem Problem besch\u00e4ftigte. Das Ergebnis war: Alles,\nwas wir hier diskutieren, geht Mann und Frau gleicher-\nma\u00dfen an.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nDie Differenzierungsprozesse, die einsetzen werden, wer-\nden sicher zu einer Ann\u00e4herung an die Erwerbslosenquote\nin den alten Bundesl\u00e4ndern f\u00fchren. Davon bin ich \u00fcber-\nzeugt. Das h\u00e4ngt davon ab, da\u00df wir eine andere Einkom-\nmensstruktur haben werden. Das h\u00e4ngt davon ab, da\u00df\nnicht mehr alle arbeiten gehen wollen \u2013 auch das mu\u00df ich\nkonzedieren.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD:\nIch habe auch manchmal keine Lust zu arbeiten!)\n\n\u2013 Ach, Herr Prof. F\u00f6rster, wie viele w\u00fcrden auch gern\neine gewisse Zeit zu Hause bleiben!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Auch M\u00e4nner!)\n\nAlso, Frau Dr. Schwarz, mit den M\u00e4nnern ist das so eine\nSache. Au\u00dfer meinem kenne ich bisher keinen, der freiwil-\nlig sagen w\u00fcrde: Ich bleibe zu Hause oder arbeite halbtags.\n\n(Heiterkeit \u2013 Dr. Lersow, SPD:\nAlso, Ihrer k\u00e4mpft f\u00fcr die Gleichberechtigung!)\n\n\u2013 Ja, das tut er.\nDie Vorstellung von der Teilzeitarbeit, die immer als allge-\nmeines L\u00f6sungsmodell hingestellt wird, ist irrig. Wir wer-\nden bei den fehlenden Arbeitspl\u00e4tzen in Deutschland mit\nTeilzeitarbeit die erforderlichen Stellen nicht finden k\u00f6n-\nnen. Au\u00dferdem hat es steuerliche Konsequenzen und Kon-\nsequenzen f\u00fcr die Rentenanspr\u00fcche der Betroffenen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6148\n\n\n\nAlle Versuche, staatlich regulierend einzugreifen, werden\nscheitern. Das schlie\u00dft aber nicht aus, da\u00df in \u00dcbergangs-\nzeiten, in Zeiten besonderer sozialer Turbulenzen\nRahmenbedingungen dies erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Und wir\nhaben das. Wir haben die F\u00f6rderung von weiblichen Lehr-\nlingen im gewerblichen Bereich. Wir haben auch eine F\u00f6r-\nderungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Unternehmer, die Frauen in den\nbesonders schwer zu vermittelnden Altersgruppen einset-\nzen. Das ist m\u00f6glich.\nAber generell ist diesem Antrag nicht zuzustimmen. Wer\nbei dem Problem der Arbeitslosigkeit Patentrezepte aus-\nruft \u2013 und das wollen Sie mit Ihrem staatlichen System\nund den Auflagen \u2013, der ist ein Demagoge. Wer alles im-\nmer wieder staatlich regulieren will, ist nicht nur ein Dem-\nagoge, sondern der ist letzten Endes auch ein Kommunist.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nWer sagt, wir werden allein \u00fcber eine prosperierende\nWirtschaft den Frauen die M\u00f6glichkeiten bieten k\u00f6nnen,\ndie sie wahrnehmen wollen, der ist Realist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nUnd wer sich um die Frauen nicht k\u00fcmmert,\n\nder ist liberal!)\n\n\u2013 D\u00fcrfte ich die Wiederholung h\u00f6ren, Herr Prof. Porsch?\nIch habe keine distributive Aufmerksamkeit.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nUnd wer sich um die Frauen nicht k\u00fcmmert,\n\nder ist liberal!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, kommen Sie zum Schlu\u00df!\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Ich warne vor der Illusion, da\u00df wir\nmittelfristig eine Vollbesch\u00e4ftigung nach den Zahlen in der\nDDR haben werden. Ich wiederhole noch einmal, da\u00df die\nsoziale Differenzierung besonders in Familien dazu f\u00fchren\nwird, da\u00df Frauen auch bewu\u00dft die Entscheidung treffen,\nzu Hause zu bleiben. Und das sollten wir nicht diffa-\nmieren.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Wort hat der Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Eine Kopp-\nlung von Wirtschaftsf\u00f6rderung an konkret ausgewiesene\nMa\u00dfnahmen zur Frauenf\u00f6rderung ist aus den bereits in\nder schriftlichen Stellungnahme der Staatsregierung vor-\ngebrachten Gr\u00fcnden, insbesondere dem Diskriminie-\nrungsverbot, rechtlich nicht abgesichert. Da aber gerade in\nstrukturschwachen Regionen und auch branchenspezifisch\neine besonders hohe F\u00f6rderung erfolgt, kommt dadurch in\nder Umsetzung der F\u00f6rderprogramme den Frauen den-\nnoch ein sehr hoher F\u00f6rdermittelanteil zu.\nHerr D\u00fcrrschmidt, Sie sprachen von verlogener Begr\u00fcn-\ndung. \u2013 \u2013\n\u2013 Nein, ich will keine Zwischenfragen zulassen.\nDie Bevorzugung von Frauen bei der F\u00f6rderung ist nicht\nverboten. Nur als einziges Kriterium allerdings ist sie ver-\nboten.\nUnd im \u00fcbrigen, r\u00fcckblickend auf 40 Jahre DDR, lasse ich\nmir von Ihnen weder in Sachen Rechtsstaatlichkeit noch in\nSachen Frauenf\u00f6rderung irgendwelche Vorhaltungen\n\nmachen. Ich glaube, Margot war hier sicher eine, wenn\nauch nicht r\u00fchmliche Ausnahme.\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Frau Schwarz, ich bin erstaunt, wie genau Sie wissen,\nwas ich wirklich denke, nicht nur \u00fcber Frauen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nMein Gott, das k\u00f6nnte sogar hier in diesem Hohen Hause\nmi\u00dfverstanden werden.\n\n(Zuruf von der CDU: So kommt es raus! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nJa, das ist eben meine Liebe zum Erzgebirge. Nichts sonst.\nWenn Sie den Ministerpr\u00e4sidenten zitieren: Ja, der sagt\ngenau Richtiges. Die Wirtschaft ist diejenige Institution,\ndie Arbeitspl\u00e4tze schaffen kann. Deshalb machen wir auch\neine so aktive Wirtschafts- und Strukturpolitik. Wir haben\nheute morgen ja schon dar\u00fcber diskutiert.\nLassen Sie mich noch einmal in diesem Zusammenhang\nauf die Auswirkungen des EG-Rechtes, auf die Regelun-\ngen des nationalen Vergabeverfahrens hinweisen. Im Jahre\n1991 ist beispielsweise der Frauenf\u00f6rdererla\u00df von Nord-\nrhein-Westfalen auf Betreiben der EG-Kommission aufge-\nhoben worden.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nDie EG-Kommission beurteilte das mit dem Frauenf\u00f6rder-\nerla\u00df angestrebte Verfahren als mit dem EG-Recht unver-\neinbar und forderte die Bundesrepublik Deutschland auf,\nnotwendige Ma\u00dfnahmen zu treffen, um diese Verst\u00f6\u00dfe\ngegen EG-Richtlinien abzustellen, was auch geschehen ist.\nWer f\u00fcr die EG ist, wer f\u00fcr Europa ist, mu\u00df auch dieses\nRecht akzeptieren.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch mit\neinem kleinen Hinweis abschlie\u00dfen. In der Begr\u00fcndung\ndes Antrages hei\u00dft es, da\u00df die Frauenarbeitslosenquote in\nSachsen die h\u00f6chste in ganz Ostdeutschland sei. Wenn wir\ndie vorliegenden Zahlen zur Frauenarbeitslosigkeit \u2013\nStand Dezember 1993 \u2013 heranziehen, so werden wir fest-\nstellen, da\u00df dem nicht so ist.\n\n(Abg. Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nNicht mehr!)\n\nDie Frauenarbeitslosenquote in Sachsen hat im Dezember\n1993 21,9 % betragen. Die Prozentzahl f\u00fcr Mecklenburg-\nVorpommern im Vergleich dazu bel\u00e4uft sich auf 22,2 %,\ndiejenige von Brandenburg auf weniger, n\u00e4mlich 20,7 %,\ndie von Sachsen-Anhalt auf 23 % und die von Th\u00fcringen\nauf 23,3 %.\nAuch diese 21,9 % in Sachsen sind uns und sind mir zu\nhoch. Sie machen uns gro\u00dfe Sorgen.\nDennoch: Wir brauchen keine populistischen PDS-An-\ntr\u00e4ge, um unsere Bem\u00fchungen zur Schaffung von Arbeits-\npl\u00e4tzen f\u00fcr Frauen zu steigern. Wir d\u00fcrfen die Augen aber\nauch nicht davor verschlie\u00dfen, da\u00df es aufgrund der hohen\nErwerbsquote f\u00fcr Frauen zumindest kurzfristig nicht m\u00f6g-\nlich ist, ausreichend wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr\nFrauen zu schaffen. Wir werden hier auch im Wahlkampf\nkeine falschen Versprechungen machen oder unrealisti-\nsche Hoffnungen wecken.\nWir werden aber weiterhin die Wirtschaft dr\u00e4ngen, vor-\nrangig Frauen einzustellen und f\u00fcr Frauen Arbeitspl\u00e4tze\nzu f\u00f6rdern. Hier werden wir mit unserem F\u00f6rderinstru-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6149\n\n\n\nmentarium gezielt darauf hinwirken, da\u00df dies geschieht.\nIm Rahmen der Arbeitsmarktpolitik werden wir auch wei-\nterhin unsere Anstrengungen f\u00fcr Frauen b\u00fcndeln.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion Linke\nListe/PDS. Frau Zschoche.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! ,,Je rechtskonservativer, desto frauenfeind-\nlicher ist eine Gesellschaftsordnung.\u201c\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDas zitiere ich nicht etwa aus einem Papier der PDS-nahen\nLISA. Nein, aus der Presseerkl\u00e4rung der CDU-Frauen-\nunion Sachsen, meine Damen und Herren.\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nHerr Schommer, wer in der Tat glaubt, Frauenf\u00f6rderung\nin Unternehmen \u00fcber Freiwilligkeit auch nur halbwegs\nerzeugen zu k\u00f6nnen, ist naiv oder zynisch. Wer tats\u00e4chlich\nglaubt, wenn man das Kapital brav in Ruhe l\u00e4\u00dft, schafft es\nam heftigsten Arbeitspl\u00e4tze, ist nicht ernst zu nehmen und\nzugleich ein Demagoge. Das Kapital schert sich einen\nDreck darum. Im Gegenteil! Innovationen ziehen vor al-\nlem dort massenhaft Personalabbau mit sich, wo am we-\nnigsten soziale Aspekte eingeklagt werden.\nUnd, Herr Schommer, um bei der Wahrheit zu bleiben: Es\ngeht bei der Frauenarbeitslosigkeit in Sachsen um den\nAnteil der Frauen an der Arbeitslosigkeit. Da, m\u00fcssen Sie\nmir zugestehen, liegt Sachsen am Ende.\nWir fordern die ausdr\u00fcckliche Ber\u00fccksichtigung frauenpo-\nlitischer Aspekte bei \u00f6ffentlicher Ausschreibung, bei der\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und Mittel und die juristi-\nsche Festschreibung im k\u00fcnftigen Frauenf\u00f6rderungsge-\nsetz.\nZweitens verlangen wir, da\u00df Subventionen an frauenf\u00f6r-\ndernde Auflagen, zum Beispiel an Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne,\ngebunden werden und eine \u00f6ffentliche Kontrolle dar\u00fcber\nerfolgt.\nDrittens: Wir sehen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Frauenf\u00f6rderung\nauch innerhalb der strukturpolitischen F\u00f6rderpolitik, zum\nBeispiel bei der Sanierung von Betrieben. Warum sollte die\n\nF\u00f6rderpolitik nicht so angelegt sein, da\u00df sie danach fragt,\ninwieweit bei Unternehmenskonzepten oder bei Personal-\nund Organisationsentwicklung Frauen ber\u00fccksichtigt\nwerden?\nViertens sind wir der Auffassung, da\u00df Ausbildungsplatz-\nund Sachkapitalf\u00f6rderung auch in Abh\u00e4ngigkeit von be-\nstimmten Frauenquoten in der Besch\u00e4ftigungsstruktur\ndurchaus erfolgen kann.\nAll das ist machbar, wenn man es politisch will. Wir wol-\nlen \u2013 wir, die Fraktion Linke Liste/PDS \u2013 kein Wirt-\nschaftskonzept ohne Frauenf\u00f6rderung, Verkn\u00fcpfung von\nFrauenpolitik mit aktiver Struktur-, Investitions- und Be-\nsch\u00e4ftigungspolitik und Rahmenbedingungen, die eine\nNeuorientierung wirtschaftspolitischer Werte auf Frauen-\nf\u00f6rderung erzwingen.\nSo schwierig das ist, aber beim Wollen liegt doch der\nKnackpunkt. Herr Minister Schommer, in dem Amtsblatt\nvom 20. Januar 1994 ist in einer Richtlinie des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums des Innern sehr wohl demonstriert,\nda\u00df man bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge jemanden\nbevorzugen kann, hier n\u00e4mlich kleine und mittlere Unter-\nnehmen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: \u2013 in Handwerk, Handel\nund Industrie. Genau das und nicht weniger wollen wir.\nIm \u00fcbrigen: Es war auch nicht die PDS/Linke Liste-Abge-\nordnete Petra Bl\u00e4ss, sondern Rita S\u00fcssmuth, die da fest-\nstellte: ,,Ohne Druck geben die M\u00e4nner nichts her und\ngleich gar nicht ihre Macht.\u201c\nIn Ihrer Antwort, Herr Schommer, waren Sie ein ganzer\nMann.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Leroff, CDU:\nDas ist er immer!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich stelle nun die Drucksache 1/4026 zur\nAbstimmung. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung\ngeben  m\u00f6chte,  den  bitte  ich  um  das  Handzeichen. \u2013\nWer  ist  dagegen? \u2013 Wer  enth\u00e4lt  sich  der  Stimme? \u2013 Bei\n2 Stimmenthaltungen und einer Anzahl von Stimmen\ndaf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich abgelehnt.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nAusklammerung des Kirchensteuer-Hebesatzes bei der pauschalen Berechnung der\ngesetzlichen Abz\u00fcge nach \u00a7 111 und \u00a7 112 Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz\n\nDrucksache 1/4035, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Reihenfolge festgelegt: Linke Liste/\nPDS, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Jetzt hat der Einreicher, Fraktion\nLinke Liste/PDS, das Wort. Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, werte\nAbgeordnete! Kirchensteuer geh\u00f6rt zu den Dauerbrennern\nunserer Fraktion. Dabei thematisierten wir bisher nicht das\nKirchensteuerprivileg, das den Kirchen j\u00e4hrlich 15 Milliar-\n\nden DM einbringt. Wir thematisierten auch nicht die den\nKirchen gew\u00e4hrten Subventionen in H\u00f6he von 16 Milliar-\nden DM. Nein, seit 1991 versuchen wir, mit vielen Kleinen\nAnfragen lediglich herauszufinden, warum nach Arbeits-\nf\u00f6rderungsgesetz allen Arbeitslosen und Vorruhest\u00e4nd-\nlern, unabh\u00e4ngig von ihrer Konfessionszugeh\u00f6rigkeit,\nKirchensteuer abgezogen wird.\n\nInteressant die Antworten der Staatsregierung. Da sagt\nzum ersten Herr Schommer in der Landtagssitzung im\nDezember 1991 sinngem\u00e4\u00df: Kirchensteuern von Arbeits-\nlosen, die nicht Mitglied einer Kirche sind, k\u00f6nnen im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6150\n\n\n\nLohnsteuerjahresausgleich bei den Finanz\u00e4mtern geltend\ngemacht werden. Diese Antwort war falsch, wie sich zwei\nMonate sp\u00e4ter herausstellte, so da\u00df Herr Schommer auf\nmeine Nachfrage damals schrieb: Das AFG schlie\u00dft eine\nR\u00fcckerstattung aus.\nDa ist zum zweiten festzustellen, da\u00df sich die ablehnende\nHaltung der Staatsregierung zu einer Bundesratsinitiative\ninnerhalb eines Jahres verh\u00e4rtet hat. Schrieb sie 1992, da\u00df\neine entsprechende Initiative des Freistaates Sachsen zur\n\u00c4nderung des \u00a7 111 AFG schon wegen der klaren Rechts-\nlage auf Unverst\u00e4ndnis der \u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder ge-\nsto\u00dfen w\u00e4re und eine diesbez\u00fcgliche \u00c4nderung keine\nAussicht auf ausreichende Mehrheit h\u00e4tte, antwortet sie\n1993: ,,Eine Ausklammerung der Kirchensteuerhebes\u00e4tze\nist nach Auffassung der Staatsregierung abzulehnen. Der\nFreistaat wird deshalb im Bundesrat nicht aktiv werden.\u201c\nDa argumentiert zum dritten die Regierung mehrfach wie\nfolgt: Konfessionslose und konfessionsgebundene Arbeit-\nnehmer zahlen auf der Grundlage des Bruttogehaltes die\ngleiche H\u00f6he an Arbeitslosenversicherung. Deshalb haben\nsie Anspruch auf gleiche H\u00f6he des Arbeitslosengeldes. Ich\nerwidere: Dieses Argument begr\u00fcndet nicht, da\u00df Kirchen-\nsteuer abgezogen werden mu\u00df. Dieses Argument wird\ndurch die Tatsache entkr\u00e4ftet, da\u00df es bei den Arbeitern\nzwischen Konfessionsgebundenen und Konfessionslosen\nsehr wohl Einkommensunterschiede gibt. Beide bringen\ndie gleiche Arbeitsleistung, doch nur bei Kirchenmitglie-\ndern wird Kirchensteuer abgezogen. Logo! Dieses Argu-\nment wird durch die Tatsache ad absurdum gef\u00fchrt, da\u00df\ndie einbehaltene, weil fiktive Kirchensteuer, gar nicht an\ndie Kirchen abgef\u00fchrt wird. Und dieses Argument be-\ngr\u00fcndet, da\u00df das Arbeitslosengeld ab sofort nicht mehr\nnetto-, sondern bruttobezogen berechnet werden mu\u00df.\nDas m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich bef\u00fcrworten.\nDie Katze aus dem Sack gelassen hat die Staatsregierung,\nals sie die Konsequenz aus unserem Antrag verdeutlichte:\nBekommen alle Arbeitslosen die Kirchensteuer nicht mehr\nabgezogen, f\u00fchrt dies zu einer weiteren Belastung von\nArbeitgebern und Arbeitnehmern, denn das Arbeitslosen-\ngeld w\u00fcrde sich ja dadurch erh\u00f6hen. Da die Regierung das\nEinkommen des Arbeitnehmers stets an das Wohl des\nArbeitgebers kn\u00fcpft, da sie den Abzug der Kirchensteuer\nbei sozial Schwachen verteidigt, schlie\u00dft sich der Kreis der\nArgumentation f\u00fcr mich wie folgt: Der Abzug der Kir-\nchensteuer ist ein willkommener Einnahmetrick f\u00fcr die\nStaatskasse und ein Geschenk an die Unternehmer oben-\ndrein.\nF\u00fcr uns ist es ein irrsinniger Zustand, da\u00df ein so alter Zopf\nbisher nicht abgeschnitten wurde. Bis 1985 gab es keine\neinzige Klage vor dem Bundesverfassungsgericht.\nWeil wir um die Sensibilit\u00e4t des Themas Kirche wissen,\ndiskutierten wir auch mit Kirchenvertretern \u00fcber dieses\nProblem.  Die  \u00dcbereinstimmung  unserer  Auffassungen\nverwunderte uns nicht, denn der Abzug der Kirchen-\nsteuer, so gering deren H\u00f6he auch sein mag, ausgerechnet\nbei den sozial Schw\u00e4chsten, besch\u00e4digt das Image der Kir-\nchen. Konfessionslose und Konfessionsgebundene zu prel-\nlen d\u00fcrfte au\u00dferdem in keinem Falle zu den religi\u00f6sen\nWertvorstellungen passen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion SPD, Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Frau Zschoche, der Kirchensteuerhebesatz ist\n\nkeine Kirchensteuer. Das mu\u00df erst einmal festgestellt\nwerden.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nEs steht jedenfalls auch f\u00fcr mich hier nicht zur Debatte die\nRechtsf\u00f6rmigkeit des Berechnungsverfahrens. Die ist der-\nzeit in der Bundesrechtslage in Ordnung, so will ich ein-\nmal sagen. Jetzt kommt mein Aber.\nIm Grundsatz ist nat\u00fcrlich die Ausklammerung des\nKirchensteuerhebesatzes bei der pauschalen Berechnung\ngesetzlicher Abz\u00fcge nach dem Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz\nvon unserer Fraktion zu bejahen und zu begr\u00fc\u00dfen. Ich will\ndas auch begr\u00fcnden, weil n\u00e4mlich von diesem Kirchen-\nsteuerhebesatz kein einziger Pfennig in die Kirchenkassen\nflie\u00dft, also das Ganze mit Kirchensteuer letztendlich gar\nnichts zu tun hat \u2013 nur indirekt \u2013, aber nat\u00fcrlich den Ein-\ndruck erweckt, hier w\u00fcrden Konfessionsgebundene wie\nKonfessionsunabh\u00e4ngige f\u00fcr die Kirche zur Kasse gebeten.\nDie evangelische Landeskirche Sachsen hat uns zu dieser\nFrage eine Stellungnahme zukommen lassen. Ich m\u00f6chte\nzitieren: ,,Es liegt auf der Hand, da\u00df eine Regelung, die der\nKonfessionslage in den neuen Bundesl\u00e4ndern nicht ent-\nspricht, den Betroffenen und der \u00d6ffentlichkeit kaum zu\nvermitteln ist. F\u00fcr unsere Kirche ist besonders beschwer-\nlich, da\u00df aus Unkenntnis oder Kirchenfeindlichkeit h\u00e4ufig\nder Eindruck erweckt wird, sie bereichere sich auf Kosten\nkonfessionsloser Arbeitsloser. Dies ist beim Kirchensteuer-\nhebesatz nicht der Fall.\u201c Aber der Eindruck wird freilich\nmit der Begrifflichkeit in der Gesetzlichkeit erweckt.\nDarum sind wir im Grundsatz daf\u00fcr, diesen Kirchensteu-\nerhebesatz irgendwann einfach im Bundesrecht streichen\nzu lassen;\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nich denke, auch noch aus einem anderen Grund, n\u00e4mlich\ndie sozial benachteiligten Arbeitslosen werden aufgrund\ndes Berechnungsverfahrens mit einem geringeren Arbeits-\nlosengeld bezahlt. Die Befreiung Arbeitsloser von der\nKirchensteuer rechtfertigt, denke ich, den Kirchensteuer-\nhebesatz nicht, ebenso nat\u00fcrlich nicht die Konfessionsge-\nbundenheit der sogenannten kirchlichen Mehrheit in der\nalten Bundesrepublik. Bei uns gibt es da ein paar andere\nDurchschnittszahlen.\nAber nun! Da nach meiner Information beim Bundesver-\nfassungsgericht ein Verfahren zum Kirchensteuerhebesatz\nschon anh\u00e4ngig ist, sollte, denke ich, von uns als Landtag\ndas Urteil abgewartet werden, ehe wir hier die Staatsregie-\nrung auf die Schiene schicken. Ich m\u00f6chte freilich der\nStaatsregierung ein Signal von seiten der beiden gro\u00dfen\nKirchen geben. Sie m\u00f6ge sich doch einmal mit ihnen in\nVerbindung setzen und beraten, wie in Zukunft mit dieser\nFrage umzugehen ist. Diese Bitte gebe ich an dieser Stelle\neinfach weiter.\nWir lehnen den Antrag der Linken Liste/PDS ab, weil wir\ndas Urteil des Bundesverfassungsgerichtes abwarten wol-\nlen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nHerr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Die Antwort der Staatsregierung auf\nden Antrag der Linken Liste/PDS hat mich nicht \u00fcber-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6151\n\n\n\nzeugt. Vielmehr hat mich die Stellungnahme \u00fcberzeugt,\ndie Herr Abg. Richter von der evangelischen Landeskirche\nbereits zitiert hat, denn es wird der Eindruck erweckt, da\u00df\nhier alle im Sinne einer Volkskirche zur Kasse gebeten\nwerden sollen, und die Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnte sich durch\ndiesen pauschalen Kirchensteuerhebesatz get\u00e4uscht f\u00fch-\nlen.\nDie Staatsregierung argumentiert, da\u00df es ja hier einen\nunbestimmten Rechtsbegriff ,,gew\u00f6hnlich\u201c gibt. Und mit\n,,gew\u00f6hnlich\u201c mu\u00df man die Mehrheit in Ost und West\nbetrachten \u2013 die Mehrheit im Osten vielleicht konfessions-\nlos, im Westen konfessionsgebunden; also haben wir eine\ngesamtdeutsche konfessionsgebundene Mehrheit. Das\nreicht f\u00fcr mich aber f\u00fcr den Begriff ,,gew\u00f6hnlich anfallen-\nde Abz\u00fcge\u201c nicht aus, wie es im AFG \u00a7 111 steht, denn\n,,gew\u00f6hnlich anfallende Abz\u00fcge\u201c m\u00fc\u00dften dann die Regel\nsein, wof\u00fcr es dann wenige Ausnahmen gibt. Aber es ist\nnicht mehr die Regel. Es sind nicht mehr 90 % in der\nKirche. Ich selbst bin Kirchenmitglied, und ich wei\u00df, da\u00df\nich einer Minderheit angeh\u00f6re. Ich f\u00fchle mich als Salz der\nErde, und ich bin ganz stolz darauf, da\u00df ich nicht mehr\neiner Mehrheit der Volkskirche angeh\u00f6re. Deswegen bin\nich daf\u00fcr, wenn die Entwicklung so weitergeht, da\u00df dieser\nKirchensteuerhebesatz ausgeklammert werden mu\u00df. Ob\nwir nun das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes abwar-\nten m\u00fcssen oder nicht, mag dahingestellt bleiben.\nIch stimme dem Antrag weder zu, weil er jetzt noch nicht\nabstimmungsf\u00e4hig ist, weil es noch Beratungsbedarf gibt,\nnoch lehne ich ihn ab. Ich enthalte mich in diesem Fall der\nStimme.\n\n2.  Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Fraktion  der  F.D.P.,  Herr\nDr. Kr\u00f6ber, bitte.\n\nDr. Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit diesem Antrag ist ein Problemfeld angespro-\nchen worden, das, wenn man es nicht internen rechtlichen\nDingen fachkundig zuordnet, durchaus zu mi\u00dfverst\u00e4nd-\nlichen Auffassungen f\u00fchren kann. Insofern stimme ich der\nAuffassung des Vertreters der SPD-Fraktion zu, da\u00df die\nFormulierungen  in  der  gesetzlichen  Regelung,  also  im\n\u00a7 111, f\u00fcr einen Laien durchaus nicht nur mi\u00dfverst\u00e4ndlich,\nsondern sogar falsch zu verstehen sind. Die Unterschei-\ndungselemente zwischen Kirchensteuer, Kirchensteuer-\nhebesatz und deren Bewertung ist nun wahrlich nicht so\neinfach, da\u00df dies jeder versteht.\nAus der Blickrichtung unserer Fraktion \u2013 es ist letztlich das\nentscheidende Moment, wie wir zu den Grundfragen\ndieser Regeln stehen \u2013 sollte man echt nachpr\u00fcfen, ob\ndiese Auslegung, die hier auch nicht die Billigung \u2013 auch\nwir haben mit den kirchlichen Gemeinden gesprochen \u2013\nder Kircheninstanzen selbst findet, ob diese Regelung, die\nim Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz aufgenommen worden ist, tat-\ns\u00e4chlich der herrschenden Auffassung der verfassungs-\nrechtlichen Seite entspricht und ad\u00e4quat ist. Uns ist be-\nkannt, und das wurde auch bereits zitiert, da\u00df diesbez\u00fcg-\nlich ein Verfahren anh\u00e4ngig ist. Aus diesem Grunde \u2013 das\nist die entscheidende Frage \u2013 werden wir uns dem Antrag\nnicht anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Wir werden vielmehr den\nStandpunkt einnehmen, die Entscheidung des Bundesver-\nfassungsgerichtes in dieser Frage abzuwarten.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU verzichtet.\nBitte, Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Einsch\u00e4t-\nzung der Sachlage von seiten der Staatsregierung sowie\nauch die Rechtslage haben sich seit der Stellungnahme\nvom 14. Dezember 1993 nicht ge\u00e4ndert. Daher er\u00fcbrigt\nsich zu diesem Zeitpunkt eine erneute Stellungnahme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich erteile der Fraktion Linke\nListe/PDS als Einreicherin das Wort. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Argumente der Staatsregierung\nauf unseren Antrag verdienten es, einer Gymnasialklasse\nzur Analyse vorgelegt zu werden, meinetwegen mit oder\nohne Wissen dar\u00fcber, von wem sie stammen. Als\nDeutschlehrerin bin ich mir sicher, da\u00df Abiturienten zu\neinem vernichtenden Urteil gelangen.\nDie Aussagen der Regierung: ,,Auswirkungen auf die\nH\u00f6he der Arbeitslosenversicherung hat die Zugeh\u00f6rigkeit\nzu einer Religionsgemeinschft also nicht. Der fiktive Ab-\nzug einer pauschalen Kirchensteuer nur bei Kirchenmit-\ngliedern w\u00fcrde dazu f\u00fchren, da\u00df diese bei gleicher Bei-\ntragslast weniger Arbeitslosengeld bekommen, und dies,\nobwohl kein realer Geldflu\u00df an die Kirchengemeinschaf-\nten gegen\u00fcbersteht.\u201c \u2013, diese Aussagen widerlegen nicht\netwa unseren Antrag, nein, sie st\u00fctzen unseren Antrag,\ndenn er beinhaltet, da\u00df genau deshalb der Abzug der pau-\nschalen Kirchensteuer generell ungerechtfertigt, also sinn-\nlos ist.\nEin Kleinod in der Antwort ist das Argument, der Wegfall\nder Kirchensteuer w\u00fcrde gegen den Gleichheitssatz nach\nArtikel 3 Grundgesetz versto\u00dfen. Im Klartext meint die\nStaatsregierung also: Um dem Gleichheitsgrundsatz zu\nentsprechen, ist der Staat berechtigt, allen das Unrecht an-\nzutun, das Arbeitslosengeld um eine fiktive Kirchensteuer\nzu k\u00fcrzen. Das unseri\u00f6seste Argument ist die Behauptung\nder Regierung, da\u00df \u00a7 111 Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz die\nKirchensteuern nicht ausdr\u00fccklich benennt, sondern nur\nauf die gew\u00f6hnlich anfallenden Abz\u00fcge Bezug nimmt.\nDas aber ist eine glatte L\u00fcge! Lesen Sie bitte nach im \u00a7 111\nAbs. 2 Ziffer 2 Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz!\nIch komme nun zur Bef\u00fcrwortung der Regierung, da\u00df\nKirchensteuer sehr wohl zu den ,,gew\u00f6hnlich anfallenden\nAbz\u00fcgen\u201c z\u00e4hlt. Ich entgegne: ,,Gew\u00f6hnlich\u201c ist f\u00fcr mich,\nwenn in der S\u00e4chsischen Staatsregierung Sachsen arbeiten.\nWenn nun in einer f\u00fcr mich ungew\u00f6hnlichen Weise ein\nwestdeutscher Beamter begr\u00fcndet, was f\u00fcr uns in Sachsen\ngew\u00f6hnlich zu sein hat, mu\u00df logischerweise die Antwort\nanders ausfallen, als wenn sie ein gew\u00f6hnlicher Ossi gege-\nben h\u00e4tte, denn dieser hat im Hinterkopf, da\u00df die Ostdeut-\nschen gew\u00f6hnlich, n\u00e4mlich zu 67 %, nicht Mitglieder einer\nder beiden Kirchen sind.\n\n(Leroff, CDU: Was soll denn das nur! \u2013\nZuruf von der CDU: So eine Dummheit!)\n\nDeshalb kann man nicht sagen, da\u00df die Kirchensteuer zu\nden ,,gew\u00f6hnlichen Abz\u00fcgen\u201c geh\u00f6rt.\nHerr Richter, zu Ihrer Argumentation: Der Kirchensteuer-\nhebesatz dr\u00fcckt die H\u00f6he der Kirchensteuer aus. Er hat\ninsofern so viel damit zu tun, da\u00df fiktiv eine Kirchensteuer\nerhoben wird.\nWerte Abgeordnete, vielleicht wissen Sie, da\u00df die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen einen Gesetzentwurf in den Bun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6152\n\n\n\ndestag eingebracht hat, der mit dem Anliegen unseres\nAntrages identisch ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Ich denke, die Argu-\nmente sind stichhaltig genug, um unserem Antrag zustim-\nmen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/4035 Ausklammerung des\nKirchensteuer-Hebesatzes bei der pauschalen Berechnung\nder gesetzlichen Abz\u00fcge nach \u00a7 111 und \u00a7 112 Arbeitsf\u00f6r-\nderungsgesetz zur Abstimmung. Bei Zustimmung bitte ich\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist die\nDrucksache 1/4035 nicht beschlossen worden.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nObdachlosigkeit\nDrucksache 1/4046, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu in folgender Reihenfolge Stel-\nlung nehmen: Linke Liste/PDS, F.D.P., CDU, SPD, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Ich erteile der Fraktion Linke Liste/PDS als\nEinreicherin das Wort.\n\nFrau Gangloff,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das ist kein Thema f\u00fcr parteiliche\nProfilierung und auch kein Thema, das die Vorg\u00e4ngerpar-\ntei der Partei des Demokratischen Sozialismus zu verant-\nworten hat.\n,,Obdachlose haben keine Lobby, bestenfalls ein Bett im\nAsyl\u201c, so beschreibt Herr Lochmann von der ,,S\u00e4chsischen\nZeitung\u201c die Situation. Diese Wertung wird von der\n\u00d6ffentlichkeit geteilt. Nach Angaben des Deutschen\nMieterbundes wachsen etwa eine halbe Million Kinder in\nDeutschland in Obdachlosensiedlungen oder anderen\nmiserablen Verh\u00e4ltnissen auf.\n\n(Goliasch, CDU:\nDies hat der Sozialismus hinterlassen!)\n\nViele werden Sozialf\u00e4lle auf Dauer. Auch dies wird nicht\nals \u00fcbertrieben in Frage gestellt.\nObdachlosigkeit, meine Damen und Herren, ist vor allem\nein soziales und gesellschaftliches Problem. Wie wird in\nSachsen damit umgegangen? Im Land soll es inzwischen\n32 Obdachlosenheime geben. Eine offizielle Betroffenen-\nstatistik fehlt, sie w\u00fcrde sicherlich von Monat zu Monat\nsteigen. In Leipzig beispielsweise engagiert sich die Stadt-\nverwaltung f\u00fcr vorbeugende Obdachlosenhilfe. Dieser\nVerdienst geb\u00fchrt vor allem Herrn Hintze. In Freiberg\ndagegen beschweren sich Obdachlose und Sozialarbeiter\n\u00fcber die Herzlosigkeit und B\u00fcrokratie im Sozialamt der\nStadt.\nWie sieht die S\u00e4chsische Staatsregierung das Problem? An\nAktionen gegen Wohnungsnot und Obdachlosigkeit\nanl\u00e4\u00dflich  der ,,Nacht der Wohnungslosigkeit\u201c vom\n25./26. Juni des vergangenen Jahres haben sich die Mit-\nglieder der Staatsregierung nicht beteiligt. W\u00e4hrend in der\nAntwort der Staatsregierung auf meine Kleine Anfrage\nzum Thema, Drucksache 1/3496, noch mit Obdachlosig-\nkeit in Sachsen umgegangen wird, als ob es sich um ein\nEinzelproblem, um pers\u00f6nliches Versagen handele \u2013 das\nerkenne ich aus der Antwort der Staatsregierung auf unse-\nren Dringlichen Antrag, der heute zur Debatte steht \u2013,\nwird das Problem der Obdachlosigkeit anerkannt. Aber \u2013\nhier setzt unsere Kritik an \u2013 die Unterbringung von\nObdachlosen wird als eine \u2013 ich zitiere \u2013 ,,vorrangig sozial-\n\npolitische Selbstverwaltungsaufgabe der Gemeinden\u201c be-\nzeichnet.\nMeine Damen und Herren, Sie wissen es doch ganz genau.\nDie St\u00e4dte im Freistaat Sachsen schaffen es noch nicht, auf\nsich alleine gestellt, mit der Obdachlosigkeit fertig zu wer-\nden, und zwar auf eine Art und Weise, die \u2013 hoffentlich\nsind wir uns wenigstens da fraktions\u00fcbergreifend einig \u2013\ndie W\u00fcrde der betroffenen Menschen wahrt.\nWir m\u00f6chten Ihnen vorschlagen, ein Sonderprogramm\n,,Eind\u00e4mmung der Obdachlosigkeit in Sachsen\u201c f\u00fcr dieses\nJahr aufzulegen. Der Anfang ist ja finanziell durch 5 Mil-\nlionen DM gemacht. Wir schlagen Ihnen in einem \u00c4nde-\nrungsantrag das Ziel, die Methode und die Finanzierungs-\nquelle vor. Wir wissen um die landesweite Bedeutung\ndieses Sofortprogramms; und Sie wissen es doch auch.\nAlso lassen Sie es nicht am politischen Willen f\u00fcr die W\u00fcr-\nde der betroffenen Menschen fehlen. Ich meine es auch\nganz aufrichtig, meine Damen und Herren.\nWenn es dem Freistaat nicht gel\u00e4nge, Obdachlosigkeit zu\nverhindern bzw. zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, w\u00e4re es ein Armuts-\nzeugnis f\u00fcr die Landespolitik, f\u00fcr diesen Landtag und be-\nsonders auch f\u00fcr Herrn Innenminister Eggert.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der F.D.P.; Herr Rade,\nbitte.\n\nRade, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Lernf\u00e4higkeit dieses Landtages ist von \u00e4u\u00dferster\nBedeutung. Ich m\u00f6chte das an dieser Stelle konstatieren,\ndenn im Bau- und Verkehrsausschu\u00df habe ich bei der\nDiskussion um den Haushalt f\u00fcr das kommende Jahr im\nNamen meiner Fraktion den Antrag eingebracht, 5 Millio-\nnen DM den Kommunen als Sofortprogramm f\u00fcr die\nErrichtung von Obdachlosenheimen zur Verf\u00fcgung zu\nstellen.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS brauchte f\u00fcr die Aufnahme\ndes Antrages noch bis zum 11. November, w\u00e4hrend ihr\nVertreter im Bauausschu\u00df erst einmal das Thema ablehnte.\nDas war \u00fcbrigens bei allen Fraktionen so. Ich habe das\nAbstimmungsergebnis hier. Ich war der einzige, der f\u00fcr\nmeinen Antrag stimmte. Alle anderen stimmten dagegen\noder enthielten sich. Das nur zur Feststellung der Sache.\nDer Staatsminister Eggert sprang dann auch noch auf den\nZug auf und sagte, die 5 Millionen DM seien schon einge-\nstellt \u2013 das haben Sie alle hier miterlebt im Landtag. Es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6153\n\n\n\nwar nicht m\u00f6glich, einen gesonderten Titel im Haushalt\nunterzubringen, der den Kommunen einen Rechtsan-\nspruch auf die Zuweisung dieser Mittel gesichert h\u00e4tte.\nMeine Fraktion verfolgt mit ihrem Vorschlag, der Ihnen\nauch noch als Antrag hier im Haus vorliegt, ein System zu\nentwickeln, wie wir in Sachsen die Obdachlosigkeit gene-\nrell beseitigen k\u00f6nnen. Wir sehen darin eine Verantwor-\ntung f\u00fcr die gesamte Gesellschaft dieses Freistaates, und\nzwar daher begr\u00fcndet: Es kann nicht sein, da\u00df wir auf der\neinen Seite vom Bund angewiesen werden, Asylbewerber\nunterzubringen, f\u00fcr Obdach und Verpflegung zu sorgen,\nund andererseits die eigenen Obdachlosen keine direkten\nRechtsanspr\u00fcche haben, in ihren Heimatkommunen ver-\nsorgt und auch sozialpolitisch betreut zu werden.\nIch m\u00f6chte das jetzt nicht weiter auswerten, aber wir sind\nder Meinung, da\u00df es nicht mit Trostpflastern passieren\nsoll, sondern da\u00df man generell politisch das Problem an-\ngehen mu\u00df, um es zu l\u00f6sen. Das ist die Auffassung meiner\nFraktion.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU? \u2013 Verzichtet.\nFraktion der SPD. Herr Tempel, bitte.\n\nTempel, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen! Werte Herren Abgeordnete! In der Bundesrepublik\nDeutschland nimmt die Zahl der Menschen, die kein Dach\n\u00fcber dem Kopf haben, und derjenigen, die von einem\nWohnungsverlust bedroht sind, dramatisch zu. Die Aus-\ngrenzung von Menschen zu existentiellen Lebensgrund-\nlagen ist in einem der reichsten L\u00e4nder der Erde eigentlich\nunverst\u00e4ndlich, unw\u00fcrdig \u2013 ich m\u00f6chte sagen \u2013, skanda-\nl\u00f6s.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIm westlichen Teil dieser neuen Bundesrepublik Deutsch-\nland geh\u00f6ren in den St\u00e4dten Obdachlose bereits zum\nStra\u00dfenbild. Diese Menschen, die im wahrsten Sinne des\nWortes auf der Stra\u00dfe liegen, sind aber nur eine Aus-\ndrucksform der Obdachlosigkeit. Dieses Bild ist schreck-\nlich. Aber es zeigt nur die Spitze des Eisberges, denn diese\nsogenannten Nichtse\u00dfhaften sind eher eine kleinere Grup-\npe der Obdachlosen. Ihre Zahl ist mit etwa 130 000 Men-\nschen zu beziffern. Weitere 300 000 Menschen leben in\nkommunalen Notunterk\u00fcnften, in Billighotels und Pensio-\nnen, 100 000 in Frauenh\u00e4usern und 200 000 vorwiegend als\nAussiedler in Sammelunterk\u00fcnften. Dies sind Zahlen aus\nden alten Bundesl\u00e4ndern.\nJeder, der mit offenen Augen durch unsere St\u00e4dte geht,\njeder, der einmal mit einem Schuldnerberater gesprochen\nhat, jeder, der bei Gericht nach der Anzahl von R\u00e4u-\nmungsklagen gefragt hat, wei\u00df aber, da\u00df die Verh\u00e4ltnisse\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern bereits nicht viel besser sind.\nSo scheint die Einheitlichkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse, was\ndie Einheitlichkeit der Armut angeht, bereits vollzogen zu\nsein.\nAuch in den Ursachen der Obdachlosigkeit unterscheiden\nsich  Ost- und Westdeutschland  kaum  voneinander.  In\n80 % aller F\u00e4lle sind Mietschulden verantwortlich f\u00fcr den\nVerlust der Wohnung. Mietschulden aber k\u00f6nnen zuerst\nzustandekommen durch Arbeitslosigkeit und sind mit\ndem dann kurz gewordenen Weg in die Verarmung ver-\nbunden.\n\nZahlungsverpflichtungen, die nicht zuletzt im Vertrauen\ndarauf eingegangen wurden, da\u00df unser aller Bundeskanz-\nler noch nicht einmal vor vier Jahren erkl\u00e4rt hatte, keinem\nwird es schlechter gehen, sind heute keine Ausnahme\nmehr. Diese Zahlungsverpflichtungen lassen sich nicht mit\nleeren Versprechungen abl\u00f6sen. Hier reicht es auch nicht\naus, da\u00df die Staatsregierung auf die Zust\u00e4ndigkeit der\nGemeinden verweist oder weitere Versprechungen macht,\nvermehrte Anstrengungen zu unternehmen; denn eine\nTatsache ist: Versprechungen haben die Menschen in die-\nsem Land bereits im \u00dcberflu\u00df. Leider sind dem bisher\nnoch zu wenige Taten gefolgt.\nImmer, wenn die Staatsregierung aufgefordert wird,\nsoziale Notlagen zu bek\u00e4mpfen, verweist sie darauf, da\u00df\ndie Kommunen auch hoheitliche Aufgaben haben. Dabei\nwissen wir alle genau, da\u00df die zunehmende Aufgabenver-\nlagerung auf die Schultern der Kommunen deren Hand-\nlungsspielraum gegen null treibt. Dies hat meine Fraktion\nin diesem Hohen Haus schon h\u00e4ufiger festgestellt. Die\nStaatsregierung ist selten darauf eingegangen.\nSehr verehrte Abgeordnete! Wie bekommt man Woh-\nnungsnot und Obdachlosigkeit in den Griff? Es reicht nicht\naus, GUS-Wohnungen zur Verf\u00fcgung zu stellen oder\nrechtlich zweifelhafte Forderungen nach einer staatlichen\nF\u00fcrsorgepflicht nach DDR-Manier zu fordern \u2013 ich k\u00f6nnte\nIhnen z. B. sagen, wieviel in meiner Stadt Hoyerswerda\nvor der Wende Mietschulden waren, aber da wurde ja kei-\nner aus der Wohnung herausgetrieben \u2013, vielmehr sind\numfassende strukturelle \u00c4nderungen in der staatlichen\nWohnungspolitik erforderlich. Wir m\u00fcssen endlich weg-\nkommen von der konservativen Privilegierung der Wohn-\neigentumssubventionierung f\u00fcr Besserverdienende. Wir\nm\u00fcssen statt dessen die knappen staatlichen Mittel dahin\nlenken, wo sie gebraucht werden. Nicht der Hochverdie-\nnende, der sich f\u00fcr viele Hunderttausende DM eine\nWochenendvilla bauen will, braucht Steuergeschenke,\nsondern die sechsk\u00f6pfige Familie, die z. B. in Leipzig keine\nWohnung findet, ben\u00f6tigt diese Sozialleistungen; denn es\ngibt nach meiner Meinung in Deutschland in erster Linie\nzuwenig bezahlbaren Wohnraum. Hier mu\u00df die F\u00f6rde-\nrung einsetzen, n\u00e4mlich beim sozialen Wohnungsbau.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWeitere strukturelle Ma\u00dfnahmen seitens der Staatsregie-\nrung sind zu ergreifen, um zu gew\u00e4hrleisten, da\u00df Woh-\nnungslosigkeit infolge von Mietschulden nicht auf das\nProblem des b\u00fcrgerlichen Rechts und hier speziell des\nSchuldrechts beschr\u00e4nkt bleibt, sondern als Problem der\nstaatlichen Sozialpolitik erkannt wird.\nZusammenfassung: Insgesamt k\u00f6nnen wir den Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS nicht unterst\u00fctzen. Der Arbeits-\nkreis Soziales der SPD-Landtagsfraktion arbeitet an eige-\nnen parlamentarischen Antr\u00e4gen und wird diese zur gege-\nbenen Zeit in den Gesch\u00e4ftsgang einbringen.\nIch danke Ihnen, da\u00df Sie mir doch trotz vorger\u00fcckter Zeit\neinigerma\u00dfen zugeh\u00f6rt haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \u2013\nVerzichtet. Staatsregierung; Herr Parlamentarischer\nStaatssekret\u00e4r Ulbricht.\n\nUlbricht,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr verehrte Damen und Herren! Obdachlosigkeit \u2013\nein Thema, das regelm\u00e4\u00dfig alle Jahre wieder nach der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6154\n\n\n\nersten K\u00e4ltewelle von den Medien aufgegriffen und im\nGefolge nicht selten von den verschiedensten politischen\nGruppierungen f\u00fcr ihre Zwecke mi\u00dfbraucht wird.\nAuch die Staatsregierung bekommt zu dieser Jahreszeit\nverst\u00e4rkt Anfragen und Petitionen zu diesem Thema.\nDoch dieses Thema ist viel zu wichtig, als da\u00df man ihm\nnur einmal im Jahr f\u00fcr ein paar Tage etwas Aufmerksam-\nkeit schenkt, um es dann wieder f\u00fcr den Rest des Jahres zu\nvergessen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nNotwendig ist vielmehr die Entwicklung eines l\u00e4ngerfristi-\ngen und breit angelegten Konzeptes zur Bek\u00e4mpfung der\nObdachlosigkeit unter Einbeziehung aller Beh\u00f6rden und\nInstitutionen, die mit dieser Problematik befa\u00dft sind.\nVor der Erarbeitung eines solchen Konzeptes mu\u00df aber\nerst eine Analyse der Ursachen und Bedingungen, die zur\nObdachlosigkeit f\u00fchren, stehen.\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr den Verlust der Wohnung sind vielf\u00e4ltig\nund keineswegs allein durch den angespannten Woh-\nnungsmarkt zu erkl\u00e4ren. H\u00e4ufig geraten die Betroffenen\nunverschuldet in eine Situation, sei es durch Krankheit,\nScheidung oder Arbeitslosigkeit, die zu einer \u00dcberforde-\nrung in pers\u00f6nlicher, sozialer oder finanzieller Hinsicht\nf\u00fchren kann. Dies kann dazu f\u00fchren, da\u00df diese Personen\nnicht mehr ausreichend in der Lage sind, ihre Angelegen-\nheiten selbst zu regeln. Aus diesem Grund mu\u00df ein wich-\ntiges Element zur Bek\u00e4mpfung der Obdachlosigkeit die\nBeratung und Betreuung der Betroffenen sowie der von\nObdachlosigkeit Bedrohten sein.\nUm Obdachlosigkeit wirksam bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen, mu\u00df\nbereits im Vorfeld drohender Obdachlosigkeit angesetzt\nwerden. Da gibt es zum Beispiel die M\u00f6glichkeit der\nSozialhilfetr\u00e4ger, aufgelaufene Mietschulden zu \u00fcberneh-\nmen, um so die drohende Zwangsr\u00e4umung abzuwenden.\nDazu ist aber notwendig, da\u00df die Sozialhilfetr\u00e4ger recht-\nzeitig \u00fcber eine drohende Zwangsr\u00e4umung informiert\nwerden. Bei bereits eingetretener Obdachlosigkeit sieht\ndas Sozialhilferecht verschiedene Hilfsma\u00dfnahmen zur\nsozialen Wiedereingliederung und Betreuung von Nicht-\nse\u00dfhaften vor.\nAus den oben aufgezeigten vielf\u00e4ltigen Ursachen von\nObdachlosigkeit und den unterschiedlichen Ans\u00e4tzen bei\nden Hilfsma\u00dfnahmen ergibt sich zwingend die Notwen-\ndigkeit einer engen Zusammenarbeit aller, die ernsthaft\ndie Anzahl der Obdachlosen verringern wollen. Daher\nsind die Kommunen, die Tr\u00e4ger der freien Wohlfahrts-\npflege, der Staat und nicht zuletzt die Vermieter und\nWohnungsgesellschaften mit ihren jeweils unterschied-\nlichen M\u00f6glichkeiten zur Vermeidung und Bek\u00e4mpfung\nder Obdachlosigkeit verpflichtet, gemeinsam nach Kon-\nzepten zu suchen, die zu diesem Ziel f\u00fchren.\nEinige St\u00e4dte koordinieren bereits vor Ort ihre in verschie-\ndenen \u00c4mtern verteilten Hilfsma\u00dfnahmen, um dadurch\neine gr\u00f6\u00dfere Effektivit\u00e4t in ihrem Kampf gegen die\nObdachlosigkeit zu erreichen. Die Staatsregierung zeigt\nihre Bereitschaft zur Zusammenarbeit dadurch, da\u00df das\nSozialministerium zusammen mit dem Innenministerium\ndie Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege und den\nLandeswohlfahrtsverband zu einem Gespr\u00e4ch einladen,\num gemeinsam ein Konzept zu entwickeln.\nSinnvoll ist dabei auch die Einbeziehung der St\u00e4dte und\nGemeinden sowie der Vermieter von Wohnraum. Dar\u00fcber\nhinaus hat das Innenministerium bereits letztes Jahr 5 Mil-\nlionen DM aus dem Landesmietwohnungsprogramm 1994\n\nf\u00fcr die Unterst\u00fctzung von Kommunen bei der Schaffung\nvon Wohnraum f\u00fcr Obdachlose bereitgestellt. Zur Durch-\nf\u00fchrung wird derzeit ein Erla\u00df des Innenministeriums\nerarbeitet, der den Kommunen das Konzept und die Ver-\ngabemodalit\u00e4ten erl\u00e4utern soll.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Nein, danke.\nDas ist ziemlich umfangreich. Ich m\u00f6chte dies so zu Ende\nbringen.\nSo sollen durch Baukostenzusch\u00fcsse Investitionen in den\nBestand gef\u00f6rdert werden, um m\u00f6glichst viele unbewohn-\nbare Wohnungen f\u00fcr die Unterbringung von Obdachlosen\nherrichten zu k\u00f6nnen. Die Kommunen werden aber auch\ndarauf hingewiesen, da\u00df sie versuchen sollten, Belegungs-\nrechte f\u00fcr Wohnungen zu erwerben und im Gegenzug\neine Haftung f\u00fcr Kostenausf\u00e4lle des Vermieters zu \u00fcber-\nnehmen. Bei einer Kombination der Hilfsangebote der\nTr\u00e4ger der freien Wohlfahrtspflege mit den staatlichen\nund kommunalen Hilfen wird in Zukunft ein viel effekti-\nveres Instrumentarium zur Bek\u00e4mpfung der Obdachlosig-\nkeit zur Verf\u00fcgung stehen. Ich hoffe, da\u00df wir bald sichtba-\nre Erfolge verzeichnen k\u00f6nnen, und bedanke mich f\u00fcr die\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nLinke Liste/PDS, Frau Gangloff.\n\nFrau Gangloff,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst bedanke ich mich f\u00fcr die\nErnsthaftigkeit, mit der die Debatte gef\u00fchrt worden ist,\nund kann feststellen, da\u00df wir uns wenigstens in der Sache\neinig sind. Wenn ich nat\u00fcrlich in die Runde schaue, habe\nich die gr\u00f6\u00dfte Lust zur Antragstellung auf Beschlu\u00dff\u00e4hig-\nkeit des Hohen Hauses.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Haben Sie hiermit den Antrag\ngestellt?\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte ihn stellen,\nHerr Pr\u00e4sident.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist also der erste Fall. Wir\nm\u00fcssen ja auch erst mal lernen. Wenn sich also der Pr\u00e4si-\ndent unsicher ist, fragt er den Sitzungsvorstand. Der ist\nauch unsicher. Wir m\u00fcssen jetzt Namensverlesung\nmachen. Es ist beantragt.\n\n(Zurufe von der SPD: T\u00fcren schlie\u00dfen!)\n\nDer Pr\u00e4sident leitet, nicht die Fraktionsmitglieder.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch zitiere den \u00a7 83 der Gesch\u00e4ftsordnung: ,,Wird die\nBeschlu\u00dff\u00e4higkeit vor einer Abstimmung oder Wahl\nbezweifelt und vom amtierenden Pr\u00e4sidenten weder\nbejaht noch verneint, so wird sie durch Namensaufruf fest-\ngestellt. Der amtierende Pr\u00e4sident kann die Sitzung f\u00fcr\nkurze Zeit unterbrechen.\u201c \u2013 Nein, das tue ich nicht. Wir\nm\u00fc\u00dften jetzt zum Namensaufruf kommen. Aber Sie waren\nnoch nicht ganz fertig, Frau Gangloff. Sie k\u00f6nnen noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6155\n\n\n\nIhre Rede beenden, und dann wird der Namensaufruf\nstattfinden.\n\n(Leroff, CDU:\nDa m\u00fcssen aber die T\u00fcren offenbleiben,\n\nHerr Pr\u00e4sident!)\n\n\u2013 Die T\u00fcren sind nicht geschlossen. Frau Gangloff, Sie\nk\u00f6nnen Ihre Rede zu Ende bringen. Ich leite die Sitzung\nund niemand anderes!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSo, jetzt seien Sie mal kollegial und lassen Frau Gangloff\nihre Rede zu Ende bringen. Frau Gangloff, Sie haben das\nWort.\n\nFrau Gangloff,  Linke Liste/PDS:  Es ist mir zu wichtig,\num auf das Schlu\u00dfwort zu verzichten. Es ist ja auch nur\nvon mir gesagt worden, weil ich eigentlich deutlich\nmachen wollte, da\u00df sich auch in sp\u00e4ten Abendstunden das\nParlament noch mit wichtigen Themen befa\u00dft.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen, um Ihnen m\u00f6glicherweise die Argu-\nmente zu nehmen, die Sie hindern k\u00f6nnten, dem Antrag,\nden ich noch einbringen werde, zuzustimmen, noch etwas\nentgegnen. Wenn Sie z. B. sagen, Sie wollen diesem kon-\nkreten Sofortprogramm, das wir vorstellen, nicht zustim-\nmen, weil z. B. im Rahmen des Landesprogramms Miet-\nwohnungsbau die darin wiederhergestellten Wohnungen\nauch der Unterbringung Obdachloser dienen, dann klingt\ndas zun\u00e4chst \u00fcberzeugend, meine Damen und Herren.\nDas ist aber nicht so. Gef\u00f6rderte Wohnungen sind kein\npreisgebundener Wohnraum. Mieter m\u00fcssen in den\ngro\u00dfen St\u00e4dten in Sachsen mit einer Einstandsmiete\n\n(Unruhe im Saal)\n\nvon 8,50 DM pro Quatratmeter Wohnfl\u00e4che rechnen. Nach\n2 Jahren werden 9,50 DM verlangt, und nach 4 Jahren gilt\ndas Mieth\u00f6hegesetz. Ab dem 6. Jahr steigt die Nettokalt-\nmiete auf 12,35 DM je Quatratmeter Wohnfl\u00e4che. Die\nGesamtmiete wird bei etwa 17 DM pro Quatratmeter\nliegen. Ich bitte eigentlich ausdr\u00fccklich um Widerspruch\ndes Abg. Dreikopf, der ja der Vorsitzende des S\u00e4chsischen\nMieterverbandes ist, wenn die Zahlen nicht stimmen\nsollten. Leider ist er nicht da.\nDas aber, meine Damen und Herren, ist das Angebot in\nunserem \u00c4nderungsantrag, das man vielleicht f\u00fcr sozial\nSchwache in den Haushalt aufnehmen k\u00f6nnte. Die Verga-\nbepraxis von neu gebauten oder gef\u00f6rderten Wohnungen\nist ja auch so, da\u00df es den Obdachlosen oder den sozial\ngef\u00e4hrdeten Familien nicht n\u00fctzt. Es ist so, da\u00df sich der\nVerf\u00fcgungsberechtigte seinen Mieter aus drei Wohnungs-\nsuchenden mit Berechtigungsschein aussuchen kann. Und\nes ist auch so, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende.\n\nFrau  Gangloff,  Linke  Liste/PDS:  \u2013 da\u00df der Vermieter\nInteresse hat, einen relativ finanzkr\u00e4ftigen Mieter zu fin-\nden. Dann ist es so, da\u00df der von Obdachlosigkeit betroffe-\nne B\u00fcrger bzw. die betroffene Familie aus dieser Konkur-\nrenz nicht als Sieger hervorgehen w\u00fcrde. Aus diesem\n\nGrunde unser Angebot im \u00c4nderungsantrag auf ein\nSofortprogramm zur Eind\u00e4mmung von Obdachlosigkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Es ist\nbeantragt worden, vor der Abstimmung die Beschlu\u00df-\nf\u00e4higkeit des Hauses gem\u00e4\u00df \u00a7 83 Abs. 2 der Gesch\u00e4fts-\nordnung feststellen zu lassen. Das passiert hiermit durch\nNamensaufruf.\n\nHauck, CDU: Meine Damen und Herren! Wir beginnen\nmit dem Buchstaben A.\nAckermann, Leonore  anwesend\nAdler  nicht anwesend\nAlbrecht  nicht anwesend\nArnold  nicht anwesend\nBandmann  anwesend\nBartl  nicht anwesend\nBaum  nicht anwesend\nBeyer  anwesend\nProf. Dr. Biedenkopf  nicht anwesend\nBinus  anwesend\nBolick  anwesend\nB\u00f6rner  nicht anwesend\nDr. B\u00f6ttger  nicht anwesend\nDr. B\u00f6ttrich  nicht anwesend\nBr\u00fcckner  nicht anwesend\nClemens  anwesend\nColditz  nicht anwesend\nCzok  anwesend\nProf. Dr. Dierich  anwesend\nDr. Donner  anwesend\nDreikopf  nicht anwesend\nD\u00fcrrschmidt  nicht anwesend\nDyrlich  anwesend\nEinsle, Siegrun  nicht anwesend\nElsner  nicht anwesend\nEnders  nicht anwesend\nDr. Feig  anwesend\nProf. Dr. F\u00f6rster  anwesend\nFranke  anwesend\nDr. Friedrich  anwesend\nFreifrau von Fritsch,  Angelika  nicht anwesend\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  nicht anwesend\nGaber  nicht anwesend\nGallert  nicht anwesend\nGangloff, Maria  anwesend\nGeorgi, Ute  anwesend\nGerlach  nicht anwesend\nDr. Gerstenberg  nicht anwesend\nGoliasch  anwesend\nGro\u00df  nicht anwesend\nGruhle, Gertraude  nicht anwesend\nDr. Gr\u00fcning  nicht anwesend\nG\u00fcnther  nicht anwesend\nde Haas, Friederike  anwesend\nHahn  nicht anwesend\nDr. H\u00e4hle  anwesend\nDr. Harbauer  nicht anwesend\nHatzsch  nicht anwesend\nHauck  anwesend\nProf. Dr. Hegewald  anwesend\nHeinrich  anwesend\nHeinz  anwesend\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6156\n\n\n\nHenke, Rita  anwesend\nDr. Hielscher  nicht anwesend\nHubrig, Andrea  anwesend\nProf. Dr. Husemann  anwesend\nIltgen  anwesend\nDr. Jahr  anwesend\nJurk  nicht anwesend\nKannegie\u00dfer  nicht anwesend\nKehl  nicht anwesend\nKeller, Karin  anwesend\nDr. Klau\u00dfner  nicht anwesend\nKockert  nicht anwesend\nKosel  anwesend\nDr. Krone  nicht anwesend\nDr. Kr\u00f6ber  nicht anwesend\nKubicek, Annelies  nicht anwesend\nKulscher, Ursula  nicht anwesend\nDr. Kunckel  nicht anwesend\nDr. Kunzmann  nicht anwesend\nK\u00fchnel  nicht anwesend\nK\u00fchnrich  anwesend\nDr. Langer  anwesend\nDr. Laue  anwesend\nLehmann  anwesend\nLehner  anwesend\nLeroff  anwesend\nDr. Lersow  nicht anwesend\nDr. Lippmann  nicht anwesend\nLochbaum  anwesend\nLochmann, Corinna  anwesend\nMadai  anwesend\nM\u00e4dler  nicht anwesend\nProf. Dr. Mannsfeld  anwesend\nProf. Dr. Marcus  nicht anwesend\nMatko  anwesend\nMatzke, Cornelia  anwesend\nMende  nicht anwesend\nDr. Metz  anwesend\nMeyer, Christine  anwesend\nM\u00fcller  anwesend\nM\u00fcller, Kornelia  nicht anwesend\nDr. M\u00fcnch  nicht anwesend\nNoack  nicht anwesend\nDr. Nowak  anwesend\nOtt  nicht anwesend\nPietzsch  anwesend\nPlobner  nicht anwesend\nProf. Dr. Porsch  anwesend\nDr. Prei\u00dfler  anwesend\nRade  anwesend\nRasch  anwesend\nReber  anwesend\nDr. Reinfried  nicht anwesend\nDr. Richter, Christoph  anwesend\nRichter, Gerd  anwesend\nRichter, Hans J\u00fcrgen  nicht anwesend\nRichter, Joachim  nicht anwesend\nRichter, Wolfgang  nicht anwesend\nRohwer  anwesend\n\nDr. R\u00f6\u00dfler  anwesend\nDr. Rudorf  nicht anwesend\nRush, Antje  nicht anwesend\nSandig  anwesend\nSchiemann  anwesend\nSchimpff  anwesend\nProf. Dr. Schindler  nicht anwesend\nSchmidt  anwesend\nSchneider, Angela  nicht anwesend\nSchowtka  nicht anwesend\nDr. Schramm  nicht anwesend\nSchreier  nicht anwesend\nDr. Schubert  nicht anwesend\nDr. Schwarz, Gisela  anwesend\nSimon, Bettina  anwesend\nSpantig  anwesend\nSprotte  anwesend\nDr. Starke  anwesend\nStempell  anwesend\nStetter, Inge  nicht anwesend\nProf. Dr. S\u00fc\u00df  nicht anwesend\nTempel  anwesend\nTeubner  anwesend\nTomaschk  anwesend\nDr. Tiedt  nicht anwesend\nTippach  nicht anwesend\nTr\u00f6ger  nicht anwesend\nUhlmann  anwesend\nUlbricht  anwesend\nVaatz  nicht anwesend\nDr. Viehweger  nicht anwesend\nVogler  anwesend\nVoigt, Maika  nicht anwesend\nDr. Volkmer, Marlies  nicht anwesend\nWeber, Michael  nicht anwesend\nWeber, Peter  nicht anwesend\nDr. Weber, Wolfgang  anwesend\nWehnert  anwesend\nDr. Weise  nicht anwesend\nWei\u00df, Christine  nicht anwesend\nDr. Wildf\u00fchr  nicht anwesend\nWinkler  nicht anwesend\nDr. Wirth, Gabriele  anwesend\nWittig, Barbara  nicht anwesend\nWitzschel  nicht anwesend\nW\u00fcnsche, Eva-Maria  anwesend\nDr. Zimmermann  anwesend\nZschoche, Brigitte  anwesend\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ist jemand im Saal, den ich nicht\naufgerufen habe?\nMeine Damen und Herren! Wir sind 77 Anwesende. Des-\nhalb ist der Landtag nicht beschlu\u00dff\u00e4hig. Ich hebe die Sit-\nzung auf und berufe f\u00fcr heute eine weitere Sitzung f\u00fcr\n19.45 Uhr mit derselben Tagesordnung ein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.35 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6157\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 28. Januar 1994\n\n6158\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Eingliederung von Aussiedlern und zur Durchf\u00fchrung ...\n\t4 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\n\t5 Horte an Lernbehindertenschulen\n\t6 Anerkennung der Geb\u00e4rdensprache als vollwertige Sprache\n\t7 Schaffung eines ,,Kontaktbeamten\u201c innerhalb der s\u00e4chsischen Polizei\n\t8 Geschlossener Jugendwerkhof Torgau\n\t9 Entwicklung des kombinierten Ladungsverkehrs in Sachsen\n\t10 Fortsetzung der \u00dcbergangsfinanzierung der Kultur in den neuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr 1994 nach Artikel 35 des Einigungsvertrages\n\t11 Frauenf\u00f6rderung in Sachsen\n\t12 Ausklammerung des Kirchensteuer-Hebesatzes bei der pauschalen Berechnung der gesetzlichen Abz\u00fcge nach \u00a7 111 und \u00a7 112 \n\t13 Obdachlosigkeit\n\n",
    "status": 200
}