{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T19:29:14Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:23:11Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:23:11Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "120",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T19:29:14Z",
        "date": "2001-10-11T11:23:11Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/93 18.03.1994",
        "dcterms:created": "1998-10-08T19:29:14Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:23:11Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T19:29:14Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:23:11Z",
        "modified": "2001-10-11T11:23:11Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2029",
            "1921",
            "4980",
            "3371",
            "3965",
            "6311",
            "5523",
            "6143",
            "5802",
            "5987",
            "5862",
            "6119",
            "5118",
            "5737",
            "5818",
            "4785",
            "5869",
            "4174",
            "5001",
            "5808",
            "5228",
            "5746",
            "5810",
            "5194",
            "5973",
            "4637"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T19:29:14Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:23:11Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/93 18.03.1994",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_93_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/93 18.03.1994",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "26"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/93 18.03.1994\n\n\nPlenarprotokoll 1/93\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n93. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.10 Uhr Dresden, 18. M\u00e4rz 1994, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 12.20 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6451\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6451\nDreikopf, SPD 6451\nDr. Kunckel, SPD 6451\nLeroff, CDU 6451\nLeroff, CDU 6452\nDreikopf, SPD 6452\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6452\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte:\nAuswirkungen des geplanten\nBesch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetzes\nder Bundesregierung\nAntrag der Fraktion der SPD 6453\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6453\nWehnert, Linke Liste/PDS 6454\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6454\nDr. Hielscher, F.D.P. 6455\nPietzsch, CDU 6455\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6456\nFrau K\u00f6llner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6457\nBeyer, CDU 6457\nLehmann, CDU 6458\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6458\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6459\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6460\n\n   2. Aktuelle Debatte:\nVerbesserung der M\u00f6glichkeiten von sozial\nSchwachen zur Teilnahme am gesellschaft-\nlichen Leben\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS 6461\n\nKosel, Linke Liste/PDS 6461\nFrau Georgi, F.D.P. 6462\n\nKannegie\u00dfer, CDU 6462\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6463\n\n   3. Aktuelle Debatte:\nAblehnung eines Gesuches auf Aktenvorlage\ndes Treuhanduntersuchungsausschusses des\nBundestages durch den s\u00e4chsischen Minister-\npr\u00e4sidenten\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6464\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6464\nDr. Hielscher, F.D.P. 6464\nLehmann, CDU 6465\nDr. Kunckel, SPD 6465\nDr. Kunckel, SPD 6466\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 6466\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 1/4492 6467\n\n\u2013 Konzeption zur sozialintegrativen Betreuung\nvon Asylbewerbern im Freistaat Sachsen (Nr. 2)\nFrau Stetter, SPD 6467\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 6467\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6467\n\n\u2013 Olefinwerke AG (Nr. 5)\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 6467\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6467\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 6468\n\n\u2013 Stella-Projekt (Nr. 3)\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6468\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6468\n\n\n\n\u2013 Finanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Ferien und\nFreizeit (Nr. 6)\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 6468\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6468\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 6469\n\n\u2013 Umsetzung des Wahlrechts von EU-B\u00fcr-\nger/innen bei der Europawahl 1994 (Nr. 15)\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6469\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6469\n\n\u2013 Interview ,,Dresdner Kurier\u201c (Nr. 7)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6469\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6469\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6470\n\n\u2013 Gesundheitsreform (Nr. 8)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 6470\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6470\n\n\u2013 Sorbische Fachschule f\u00fcr Sozialpadagogik\n(Nr. 9)\nKosel, Linke Liste/PDS 6471\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6471\n\n\u2013 Umtausch der Schwerbehindertenausweise\n(Nr. 12)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6471\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6471\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6472\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6472\n\n\u2013 Krebsregistergesetz f\u00fcr ganz Deutschland\n(Nr. 10)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 6472\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6472\n\n\u2013 Rechnungshofbericht Mitteldeutscher Rund-\nfunk (Nr. 11)\nKosel, Linke Liste/PDS 6472\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6472\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen 6472\n\n\u2013 Schlo\u00df Rochlitz (Frage Nr. 4)\nFrau Georgi, F.D.P. 6472\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6473\n\n\u2013 Milch-Garantiemengen-Verordnung\n(Frage Nr. 13)\nWehnert, Linke Liste/PDS 6473\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6473\n\n\u2013 Verkauf der Mitteldeutschen Braunkohle\nGmbH (MIBRAG) (Frage Nr. 14)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6473\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6473\n\n\u2013 Privatisierung von LAUBAG und VEAG\n(Frage Nr. 1)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6474\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6474\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6474\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Abgeordneten! Ich\ner\u00f6ffne die 93. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. Folgen-\nde Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu unserer\nheutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr Hatzsch,\nHerr Prof. Dr. Biedenkopf, Herr Gaber, Frau Simon, Herr\nKehl, Herr Vaatz, Herr Dr. Kr\u00f6ber, Herr Prof. Dr. Porsch\nund Herr Tippach. Des weiteren liegt mir eine Entschuldi-\ngung von Herrn Wolfgang Richter zu unserer heutigen\nPlenarsitzung vor. Diese Damen und Herren sind damit\nentschuldigt.\n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt die Tagesordnung\nunserer heutigen Sitzung vor. Folgende \u00c4nderungen zur\nTagesordnung m\u00f6chte ich Ihnen bekanntgeben: Die Tages-\nordnungspunkte 6 und 9 bitte ich Sie zu streichen. Sie sind\nvorerst erledigt. Der Tagesordnungspunkt 3 ist ebenfalls\nzu streichen, da der Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung der\nVerfassung des Freistaates Sachsen bereits in 2. Lesung in\nder gestrigen Sitzung gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung in den einzelnen Punkten abgelehnt wurde. Des wei-\nteren bitte ich, die Tagesordnungspunkte 4, 5, 7 und 8 zu\nstreichen, da die 3. Lesungen dazu bereits in der gestrigen\nSitzung stattfanden.\n\nMeine Damen und Herren! Rechtzeitig gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 1\nder Gesch\u00e4ftsordnung ist mir von der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne ein Antrag auf Aktuelle Debatte zum Thema\n,,Ablehnung eines Gesuches auf Aktenvorlage des Treu-\nhanduntersuchungsausschusses des Bundestages durch\nden s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten\u201c \u00fcbergeben worden.\nDiese Debatte wurde als 3. Aktuelle Debatte in den Tages-\nordnungspunkt 1 \u2013 Aktuelle Stunde \u2013 aufgenommen.\n\nMeine Damen und Herren! Weitere \u00c4nderungen zur\nTagesordnung liegen mir nicht vor. \u2013 Einen Augenblick\nbitte, Herr Dreikopf.\n\nDreikopf,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Ich beantrage nach \u00a7 80\nder Gesch\u00e4ftsordnung, eine Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der\nTagesordnung abgeben zu d\u00fcrfen. Begr\u00fcndung: Ich bin\ngestern nach dem Tagesordnungspunkt 3 wegen der Tur-\nbulenzen im Hause nicht dazu gekommen, mein Abstim-\nmungsverhalten zu erkl\u00e4ren. Ich m\u00f6chte das gern heute\ntun.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, das werde ich zulassen. Ich frage\nnoch einmal, gibt es weitere \u00c4nderungen zur Tagesord-\nnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die Tagesordnung\nals best\u00e4tigt. Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, ist\nmir signalisiert worden, da\u00df die Fraktion der SPD eine\nErkl\u00e4rung abgeben m\u00f6chte.\n\nDr. Kunckel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte namens meiner Fraktion zu der\ngestern  im  Hohen  Haus  stattgefundenen  Nachwahl  zur\nG10 unseres Kollegen Joachim Richter, folgende Erkl\u00e4rung\nabgeben:\n\n1. Die Fraktion der SPD hat mit gro\u00dfem Befremden und\nmit emotionaler Ersch\u00fctterung das Demokrastieverst\u00e4nd-\nnis vieler Abgeordneter in diesem Hohen Haus zur Kennt-\nnis genommen.\n\n2. Die Fraktion der SPD wird sich in ihre Belange, in ihre\nRechte, in ihre Vorschlagsrechte auch f\u00fcrderhin nicht hin-\neinregieren lassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnser Kandidat f\u00fcr das Amt in der G10 ist und bleibt\nunser Fraktionskollege Joachim Richter!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben nach dem d\u2019Hondtschen Verfahren das Vor-\nschlagsrecht, und wir werden von diesem Vorschlagsrecht\nnicht abr\u00fccken.\n3. Es ist uns v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, wieso nach der gestri-\ngen Rede des Abg. Joachim Richter zur Frage der \u00c4nde-\nrung der Verfassung des Freistaates Sachsen, in der er\nunmi\u00dfverst\u00e4ndlich zum Ausdruck gebracht hat, da\u00df er\nund unsere Fraktion hinter dieser Verfassung stehen und\nsie k\u00fcnftighin auch verteidigen werden, eine Wahl in die\nG10, in diesen sensiblen Bereich der Wahrung unserer\nVerfassung, nicht erfolgen konnte.\n\n(Protestrufe bei der CDU)\n\n4. Die Fraktion stellt fest: Wir werden uns vorbehalten, zu\neinem geeigneten Zeitpunkt genau diesen Personalvor-\nschlag f\u00fcr eine erneute Nachwahl in die G10 diesem\nHohen Haus vorzulegen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt keine Debatte zu den Erkl\u00e4run-\ngen.\n\n(Leroff, CDU:\nIch darf aber eine Erkl\u00e4rung abgeben!)\n\nSie d\u00fcrfen eine Richtigstellung abgeben.\n\n(Leroff, CDU:\nIch m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung abgeben.)\n\nDas geht meines Erachtens nicht. Es war eine geheime\nWahl. Sie k\u00f6nnen h\u00f6chstens eine Richtigstellung machen.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nWieso darf er sprechen und ich nicht?)\n\n\u2013 Er hat einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag gestellt, Frau\nZschoche. Demzufolge mu\u00df ich ihm den Vorrang einr\u00e4u-\nmen. Ich bitte Sie, jetzt zu sprechen.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Vorsitzender, ich m\u00f6chte wissen, ob\nich zu dem, was der Fraktionsvorsitzende der SPD-Frak-\ntion gesagt hat, als Abgeordneter dieses Hauses eine\npers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben kann, da ich mich schon\nmit der Aussage, die er get\u00e4tigt hat, getroffen f\u00fchle.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, das geht nicht. Sie k\u00f6nnen nur eine\nRichtigstellung zu den \u00c4u\u00dferungen, die getroffen worden\nsind, vornehmen. Eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung l\u00e4uft nach\nder Gesch\u00e4ftsordnung ab und l\u00f6st keine Debatte aus.\n\nLeroff, CDU: Dann m\u00f6chte ich das als Richtigstellung ver-\nstanden wissen, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, stellen Sie richtig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6451\n\n\n\nLeroff, CDU:  Ich m\u00f6chte richtigstellen, da\u00df ich als Abge-\nordneter von meinem Recht Gebrauch gemacht und in\ngeheimer und freier Wahl eine Stimme abgegeben habe.\nIch m\u00f6chte mir nicht in der eben ausgef\u00fchrten Form unter-\nstellen lassen, da\u00df ich demokratische Rechte Dritter\nbeschnitten h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der SPD:\nDas ist keine Richtigstellung!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Abg.\nDreikopf hatte die Bitte ge\u00e4u\u00dfert, sein Abstimmungsver-\nhalten bei der gestrigen Abstimmung zur \u00c4nderung der\nVerfassung erkl\u00e4ren zu d\u00fcrfen.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nDas gibt es doch nicht!)\n\n\u2013 Er hat einen Antrag gestellt, Frau Zschoche. Waren Sie\nnicht anwesend? Er hat den Antrag gestellt, zu dieser\nSache eine Erkl\u00e4rung abgeben zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nJetzt kommt Herr Dreikopf zu Wort, und dann kann Frau\nZschoche reden.\n\nDreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6g-\nlichkeit. \u2013 Aufgrund der Turbulenzen kam ich gestern\nnicht dazu. Ich habe gestern nicht f\u00fcr die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Verfassung und Recht stimmen\nk\u00f6nnen. Im \u00a7 1 sind mehrere \u00c4nderungsw\u00fcnsche enthal-\nten gewesen, die ich differenziert betrachte, so gerade die\nForderung nach einem Grundrecht auf Wohnraum, das\nvon meinen Freunden im Deutschen Mieterbund seit Jah-\nren f\u00fcr das Grundgesetz gefordert wird und das wir auch\nim Land Sachsen w\u00fcnschen. Weil ich daf\u00fcr bin, konnte ich\ndieser Beschlu\u00dfempfehlung nicht folgen.\nIch fand gestern die Auffassung von Herrn Heitmann zu-\ntreffend, da\u00df das Sozialstaatsgebot dies beinhalte. Deshalb\nverstehe ich nicht, weshalb man diesen kleinen Schritt\n\nnicht tun kann, um es zu einem Grundrecht in Deutsch-\nland werden zu lassen. Wir k\u00f6nnen nicht jedes Jahr bei\nEinbruch des Winters die Obdachlosigkeit unisono bekla-\ngen, diesen Schritt aber nicht tun wollen. Ich meine wirk-\nlich, da\u00df der Staat dies leisten kann. Dem, was gestern\ngesagt wurde, n\u00e4mlich da\u00df der Staat dazu nicht in der\nLage w\u00e4re, kann ich nicht folgen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte fragen, wie\ndie Gesch\u00e4ftsordnung auszulegen ist. Ich hatte gestern das\nBed\u00fcrfnis, mein Abstimmungsverhalten zu erkl\u00e4ren. Es\ngab mehrere Abgeordnete unserer Fraktion, die sich ge-\nmeldet haben. Wir haben dann die Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr\nuns so ausgelegt, da\u00df es eine Einzelabstimmung gab \u2013 des-\nhalb entfiel die Schlu\u00dfabstimmung \u2013 und uns darum das\nRecht zur Erkl\u00e4rung unseres Abstimmungsverhaltens\nnicht zusteht. Ich verstehe nicht, weshalb eine nachtr\u00e4gli-\nche Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten erfolgen kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche, die Beratung ist von mir\ndeshalb beendet worden, weil entgegen den \u00fcblichen\nGepflogenheiten auf der Trib\u00fcne Dinge veranstaltet wor-\nden sind, die ich in diesem Hause nicht zulassen kann.\nAus dem Grund habe ich den Beratungspunkt beendet.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nAus dem Grund habe ich den Beratungspunkt beendet. Es\nliegt im Ermessen des Pr\u00e4sidenten, hier das Abstimmungs-\nverfahren zu den einzelnen Abstimmungen beider Para-\ngraphen zuzulassen oder nicht. Das habe ich getan. Sie\nk\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch zu Ihrem Abstimmungsverhalten\nsprechen, wenn Sie m\u00f6chten. Das steht jedem Abgeordne-\nten zu. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nWir treten in die Tagesordnung ein. Es ist aufgerufen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6452\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen des geplanten Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetzes\n\nder Bundesregierung\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte\nVerbesserung der M\u00f6glichkeiten von sozial Schwachen zur Teilnahme am\n\ngesellschaftlichen Leben\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\n3. Aktuelle Debatte\nAblehnung eines Gesuches auf Aktenvorlage des Treuhanduntersuchungs-\nausschusses des Bundestages durch den s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDas Pr\u00e4sidium hat in seiner Sitzung am 7.3. empfohlen,\ndie Dauer der Aktuellen Debatte auf 60 Minuten festzule-\ngen. Wenn es gegen diesen Vorschlag keinen Widerspruch\ngibt, dann ist das so beschlossen. \u2013 Es liegt kein Antrag\nvor.\n\nDie Verteilung der Redezeit auf die Fraktionen hat das\nPr\u00e4sidium  wie  folgt  vorgenommen:  CDU  23  Minuten, \nSPD 12 Minuten,  Linke Liste/PDS 8 Minuten,  B\u00fcndnis\n90/ Gr\u00fcne 8 Minuten, F.D.P. 8 Minuten, Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte:\nAuswirkungen des geplanten Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetzes\n\nder Bundesregierung\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU\nund Staatsregierung. Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion\nder SPD Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Hans J\u00fcrgen, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die Tinte der Unterschrif-\nten ist noch nicht unter der Zangengeburt SKWP trocken,\nnoch nicht vergessen das Ringen um die K\u00fcrzungen im\nArbeitsmarkt- und Sozialbereich, schon liegt ein neuer Ge-\nsetzentwurf auf dem Tisch des Bundestages mit dem be-\nzeichnenden Titel ,,Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz \u201994\u201c.\nBereits in wenigen Tagen soll er in 2. und 3. Lesung verab-\nschiedet werden.\n\nEs ist mittlerweile die 4. \u00c4nderung des AFG in 16 Monaten\nin immer rascherer Folge und mit aggressiverem Inhalt.\nDie Zielrichtung ist offensichtlich. Sie hei\u00dft Zwang, hei\u00dft\nBestrafung der Arbeitslosen.\n\nDie Verwirklichung dieses Gesetzes verschlechtert nicht\nnur erheblich F\u00f6rderbedingungen, nein, dieses Gesetz zer-\nst\u00f6rt die bestehende arbeitsmarktpolitische Infrastruktur\nund beendet die aktive Arbeitsmarktpolitik. ABS-Gesell-\nschaften wird es damit nicht mehr geben, daf\u00fcr ein gr\u00f6\u00dfe-\nres Potential von Menschen an der Armutsgrenze.\n\nEs ist schlichtweg Hohn, wenn man in der F.D.P. davon\nspricht, da\u00df man jetzt das Abstandsgebot des ersten\nArbeitsmarktes vom \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarkt\n\nund von Arbeitslosengeld eingehalten hat, sprich: das Ei\ndes Columbus gefunden h\u00e4tte.\nFakt ist: In weiten Teilen des Gesetzes verabschiedet sich\ndie Regierung vom Sozialstaat. Das zunehmende ,,Verges-\nsen\u201c der Vorsilbe ,,sozial\u201c bei der Beschreibung unseres\nWirtschaftssystems ,,Marktwirtschaft\u201c ist Ausdruck eines\nsystematischen Versuches, in dieser unserer Republik ein\nanderes Wertesystem einzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDoch wohl nicht das US-amerikanische, frage ich Sie!\nMit  diesem  Gesetzentwurf  hat  die  CDU/CSU-F.D.P.-\nKoalition nicht nur endg\u00fcltig bewiesen, da\u00df sie kein Kon-\nzept zur Bew\u00e4ltigung der schweren strukturellen Krise\nhat, sondern, was viel schlimmer ist, damit ist klar, da\u00df ihr\ndas Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die besch\u00e4ftigungspolitische Situation\nin Deutschland und speziell im Osten fehlt.\nDies alles kann der S\u00e4chsischen Staatsregierung nicht ver-\nborgen geblieben sein \u2013 aber sie schweigt. Bei der Erarbei-\ntung der 11. Novelle des AFG hat sie zumindest noch den\nAnschein erweckt, als ob sie sich f\u00fcr eine situationsgerech-\nte Arbeitsmarktpolitik einsetzt. Diesmal fehlt sogar dieser\nAnsatz.\nIn der Verwaltungsratssitzung des Landesarbeitsamtes\nvor zwei Tagen waren die Vertreter des SMWA angewie-\nsen, keine Stellungnahme abzugeben.\nDas kann es doch wohl aber nicht gewesen sein, meine\nHerren von der Regierungsbank! Wo bleibt denn Ihr Ein-\nflu\u00df und Ihr so oft gepriesener Widerstand gegen falsche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6453\n\n\n\nWeichenstellungen in Bonn? Was haben Sie gegen dieses\nMachwerk unternommen?\nMeine Damen und Herren, wer glaubt, da\u00df der vorgelegte\nEntwurf eine solide Grundlage f\u00fcr die Finanz- und Wirt-\nschaftspolitik sein wird und da\u00df damit wettbewerbsf\u00e4hige\nArbeitspl\u00e4tze und gr\u00f6\u00dfere Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten\ngeschaffen und die Funktionsf\u00e4higkeit des Arbeitsmarktes\nverbessert werden, damit Arbeitslose wieder schneller\nintegriert werden k\u00f6nnen, der wird sich herb entt\u00e4uscht\nsehen.\nDeshalb mu\u00df einer Regierung, die alle Widerspr\u00fcche der\nOpposition, der Gewerkschaft, der Kirchen, der Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit und weiterer Verb\u00e4nde ignoriert und die\nExistenzangst der Menschen ausnutzt \u2013 einer solchen\nRegierung mu\u00df das Vertrauen entzogen werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Angesichts der Ablehnung des Volksantrages\ndurch dieses Haus gestern ist dieses Thema hochaktuell.\nSechs Gesetze hat die Bonner Koalition als Bestandteil\nihres Aktionsprogrammes f\u00fcr mehr Wachstum und\nBesch\u00e4ftigung auf den parlamentarischen Weg gebracht.\nDarunter befindet sich dieses genannte Besch\u00e4ftigungs-\nf\u00f6rderungsgesetz.\nZu diesem gewisserma\u00dfen Dachprogramm will ich gleich\nanfangs mein Urteil abgeben. Das Aktionsprogramm ent-\nh\u00e4lt f\u00fcr mich weder einen Kurswechsel noch den Ansatz\neines Konzepts. Auf einen Nenner gebracht, gibt es nur ein\nZiel und einen Weg: Die Arbeitslosigkeit mu\u00df billiger wer-\nden, verst\u00e4rkte Deregulierungen sollen die M\u00e4rkte aus der\nKrise herausf\u00fchren. Die Regierung ist hilfslos und ande-\nrerseits unf\u00e4hig und unwillig, radikale Reformen in der\nFinanz- und Wirtschaftspolitik durchzusetzen und zur\nArbeitslosigkeit Konzepte aufzulegen und sie durchzu-\nf\u00fchren.\nEs stellt zum einen Teil nur eine Korrektur bisheriger Feh-\nler dar, wenn sie z. B. das bis 1991 nur noch in den neuen\nBundesl\u00e4ndern geltende Eigenkapitalhilfsprogramm nun\nauch wieder in den alten Bundesl\u00e4ndern einzuf\u00fchren\ngedenkt.\nZum anderen Teil setzen sich die Regierenden eine\nbestimmte Ideologie auf \u2013 und sie setzen sie durch! \u2013, die\nletztendlich aber ohne jede positive Wirkung bleibt.\nFazit: Die Privatisierung der Arbeitsvermittlung soll noch\nvor den Bundestagswahlen durchgepeitscht werden. Am\n28. Februar 1994 hat der Bundestagsausschu\u00df f\u00fcr Arbeit\nund Sozialordnung eine Expertenanh\u00f6rung durchgef\u00fchrt.\nDer Pr\u00e4sident des Arbeitslosenverbandes, Dr. Grehn, hat\nim Vorfeld dieser Anh\u00f6rung den Gesetzentwurf analysiert\nund herausgearbeitet, da\u00df, so wie wir es im Januar 1994\nals Landtagsfraktion \u00fcbereinstimmend mit Dr. Klaus\nGrehn in Chemnitz zu Fragen der Arbeitspolitik durchf\u00fch-\nren konnten, wir zu \u00fcbereinstimmenden politischen Auf-\nfassungen kamen, die davon gekennzeichnet sind:\n1. L\u00e4\u00dft man die Geschichte des Sozialabbaus der letzten\nJahre, insbesondere seit 1992, Revue passieren, ist leicht\nfestzustellen: Die Abst\u00e4nde zwischen den Ma\u00dfnahmen der\nSozialk\u00fcrzung werden immer enger, die Inhalte immer\nrealit\u00e4tsfremder, die Ma\u00dfnahmen immer aggressiver, die\n\nangestrebten Wirkungen immer weniger erreichbar und\nder Umfang der Ausgrenzungen und die Anzahl der Aus-\ngegrenzten und der Armen immer gr\u00f6\u00dfer.\n2. Die gegenw\u00e4rtige Arbeits- und Sozialpolitik stellt\nimmer deutlicher eine eklatante Fehlleistung im Bund wie\nim Land dar. Zu nennen sind 7 Millionen fehlende\nArbeitspl\u00e4tze in Deutschland, davon nur 4 Millionen offi-\nziell registriert, und in Sachsen 367 000 Arbeitslose oder\nder R\u00fcckgang der Zahl der Erwerbst\u00e4tigen im Bergbau\nund im verarbeitenden Gewerbe von 1,1 Millionen.\n3. Es kommt einer Katastrophe gleich, wenn die Bonner\nRegierungskoalition sowie das s\u00e4chsische Kabinett kein\nKonzept, kein Programm zur Besch\u00e4ftigung vorlegen k\u00f6n-\nnen, sondern mit den Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz\nerneut nur einen fragmentarischen Katalog von Einzel-\nma\u00dfnahmen mit dem irref\u00fchrenden Namen vorgelegt\nhaben. Dieser Gesetzentwurf ist ein v\u00f6llig undiskutables\nMogelpaket, und f\u00fcr das gr\u00f6\u00dfte Problem wird letztendlich\ndie kleinste Leistung angeboten.\n4. Einziger Bestandteil, der sich mit Arbeitsf\u00f6rderung\nbefa\u00dft, ist der Artikel 2. Er betrifft die Verl\u00e4ngerung des\nbis 1995 geltenden Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetzes bis\nzum Jahr 2000. Und selbst dies ist problematisch. Das\nGesetz wurde 1985 wegen der hohen Arbeitslosigkeit als\nAusnahmegesetz f\u00fcr vier Jahre installiert. Es wurde 1989\nwegen der deutschen Einheit bis 1995 verl\u00e4ngert.\nEs f\u00fchrt solche M\u00f6glichkeiten der Besch\u00e4ftigung ein wie\nZeitarbeit, Leiharbeit, geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung. Und\ndas Sarkastische an diesem ganzen Problem, meine\nDamen und Herren, ist, da\u00df wir nun eigentlich den\nArbeits\u00e4mtern bescheinigen, sie seien unf\u00e4hig, Arbeitslose\nzu vermitteln, und dazu den privaten Arbeitsvermitt-\nlungsmarkt einf\u00fchren.\nEs ist so wie beim Wohnungsmarkt: da\u00df sich einer ver-\nschuldet und  zwei oder drei Monatsgeh\u00e4lter daf\u00fcr ver-\nwendet, um letztendlich zu Arbeit zu kommen. Wie das\nauf dem Wohnungssektor l\u00e4uft, wissen die, die eine Woh-\nnung suchen und sich an Makler wenden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Dr. Gerstenberg, bitte.\n\nDr.  Gerstenberg,   B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich mu\u00df mich auf zwei\nMa\u00dfnahmen dieses sogenannten Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rde-\nrungsgesetzes beschr\u00e4nken, die besonders verheerende\nAuswirkungen in Sachsen haben werden.\nDa ist zum ersten die zweifache Begrenzung der F\u00f6rde-\nrung von arbeitsmarktpolitischen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\nnissen, die zus\u00e4tzlich mit einer Verschlechterung der Son-\nderkonditionen Ost verbunden ist. Es klingt hier in Sach-\nsen wie Hohn, wenn die Begr\u00fcndung der Bonner\nCDU/CSU-F.D.P.-Koalition daf\u00fcr lautet, der Anreiz zum\nWechsel in ungef\u00f6rderte Arbeiten solle erh\u00f6ht werden.\nAuf welche Arbeitspl\u00e4tze soll dieser Wechsel denn erfol-\ngen? Sollen die ABM-Besch\u00e4ftigten private Arbeitsvermitt-\nlungen gr\u00fcnden? Oder sollen sie G\u00e4rtner im ,,kollektiven\nFreizeitpark Deutschland\u201c von Bundeskanzler Kohl wer-\nden?\nDie Folgen dieser Ma\u00dfnahmen sind doch ganz andere.\nWenn  die  H\u00f6he  des normalen Zuschusses statt 50 % bis\n75 % k\u00fcnftig nur noch 40 % bis 60 % des Arbeitsentgelts\nbetr\u00e4gt, gibt es zwei m\u00f6gliche Auswege. Zum einen sind\ndie Tr\u00e4ger gefordert, ihre Eigenbeteiligung zu erh\u00f6hen. Bei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6454\n\n\n\nden bekannten Schwierigkeiten der Komplement\u00e4rfinan-\nzierung f\u00fchrt das dazu, da\u00df keine Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rde-\nrung erfolgt, sondern ein R\u00fcckgang der ABM-Besch\u00e4fti-\ngung und eine Gef\u00e4hrdung der Tr\u00e4gerstrukturen, insbe-\nsondere der ABS-Gesellschaften.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDer zweite Ausweg w\u00e4re ein Ausstieg aus der Tarifbin-\ndung \u2013 ich glaube, das ist gewollt \u2013, die N\u00f6tigung zu\nuntertariflicher Arbeit. Das ist nicht nur ein Angriff auf die\nTarifautonomie. Angesichts der niedrigeren Osttarife ist\nhier auch sehr schnell das Existenzminimum erreicht. Auf\ndiese Weise werden \u2013 weit versteckter und subtiler als im\nJahre 1993 \u2013 die Kosten der Arbeitslosigkeit \u00fcber die\nSozialhilfe auf die Kommunen abgew\u00e4lzt.\nHier kommt noch die Zuschu\u00dfbegrenzung hinzu, die eine\nabsolute Obergrenze von zur Zeit 2 400 DM vorsieht. Sie\nverhindert die F\u00f6rderung wirklich qualifizierter Arbeits-\npl\u00e4tze. Statt sozialer und beruflicher Integration ist Dequa-\nlifikation das Ergebnis.\nAber auch daf\u00fcr hat dieser Gesetzentwurf der Regierungs-\nkoalition eine L\u00f6sung bereit, und zwar mit der Einwei-\nsung von Arbeitslosenhilfeempf\u00e4ngern in landwirtschaft-\nliche Saisonarbeiten. Der arbeitslose Akademiker aus\nDresden soll also k\u00fcnftig auf Sachsens Plantagen \u00c4pfel\nernten. Im Weigerungsfalle droht ihm der Entzug der\nArbeitslosenhilfe f\u00fcr die Sperrzeit.\nMeine Damen und Herren, das ist Zwangsarbeit! Sie ist\ngrundgesetzwidrig und erinnert mich an DDR-Zeiten \u2013\nStudenten in die Kartoffeln! \u2013 oder gar an Zeiten des\nReichsarbeitsdienstes. Den erkl\u00e4rten Marktwirtschaftlern\nin der CDU und der F.D.P. m\u00fc\u00dfte angesichts dieser Vorha-\nben eigentlich ein ordnungspolitischer Schauer \u00fcber den\nR\u00fccken laufen.\nGegen dieses Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz ist Wider-\nstand zu leisten. Es geht um den Erhalt der Tr\u00e4gerstruktu-\nren der Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung. Es geht um den Erhalt\ndes Prinzips ,,gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c und um\nden Erhalt des Qualifikationsniveaus der Arbeitslosen. Es\ngeht darum, die finanziell ohnehin gebeutelten Kommu-\nnen nicht weiterhin mit Sozialhilfekosten zu belasten. Es\ngeht nicht zuletzt darum, die pers\u00f6nliche Freiheit und die\nMenschenw\u00fcrde der Arbeitslosen zu sch\u00fctzen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nsowie der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.;\nHerr Dr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich verstehe die Welt nicht mehr. Was hier abge-\nlaufen ist, hat mich ma\u00dflos emp\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der F.D.P.,\nbei Abgeordneten der CDU sowie\n\nder Abg. Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine Damen und Herren! Die SPD f\u00fchrt Wahlkampf und\nkeine Sachdiskussion!\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nWenn hier das Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz zum An-\nla\u00df genommen wird, populistisch einseitig zu diskutieren\nund die v\u00f6llig au\u00dfer acht zu lassen, meine Damen und\nHerren von der SPD-Fraktion, die sich auch vehement f\u00fcr\n\nArbeitspl\u00e4tze und Arbeitsplatzschaffung einsetzen, dann\nist das f\u00fcr mich scheinheilig.\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nvereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie alle hier in dem Hause wissen, da\u00df die Grundlage das\nsogenannte F\u00f6derale Konsolidierungsprogramm ist. Nun\nbedarf es ganz einfach der rechtlichen Ausgestaltung, da\u00df\nendlich einmal dort die Festlegungen ihren Rechtsrahmen\nerhalten. Jetzt wird schon wieder da herumkritisiert, da\nherumgebastelt und am Ende wiederum versucht, unseren\nStandort Deutschland, der gen\u00fcgend Probleme hat, in der\n\u00d6ffentlichkeit zu diskreditieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs geht um Haushaltskonsolidierung, meine Damen und\nHerren. Es geht um Standortsicherung. Es geht um Ursa-\nchendiskussion, aber nicht an v\u00f6llig falschen Stellen \u2013 um\ndas Einklagen von mehr Geld.\nMeine Damen und Herren! Dieses Programm, dieses\nBesch\u00e4ftigungsprogrammgesetz, was hier vorliegt, dient\nzu mehr Flexibilit\u00e4t, Mobilit\u00e4t und Wettbewerb, ordnet\nsich dem ordnungspolitischen Rahmen voll ein. Meine\nDamen und Herren! Ich bin auch nicht mit allem einver-\nstanden, was durch die F.D.P.-Minister da und dort so\ngemacht wurde. Ich greife nur einmal ein Beispiel heraus.\nMich verwundert weitestgehend immer wieder oder im-\nmer wieder verst\u00e4rkt, da\u00df eine Diskussion zu der Wert-\nsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz nicht progressiv gef\u00fchrt wird. Dort\nist ein Ansatz f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze und Arbeitsplatzsicherung\nim Osten Deutschlands!\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nvereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDort lohnt es sich auch, gemeinsam zu diskutieren, meine\nDamen und Herren!\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nvereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber hier von einer Verabschiedung vom Sozialstaat zu\nreden, ist \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrlich, meine Damen und Herren.\nWas wir brauchen, ist eine leistungsf\u00e4hige Wirtschaft. Dort\nzu diskutieren ist der richtige Ansatz; denn durch eine\nleistungsf\u00e4hige Wirtschaft werden auch die entsprechen-\nden sozialen Leistungen gesichert und werden auch ande-\nre Leistungen erm\u00f6glicht.\n\n(Sehr richtig! bei der CDU)\n\nSolange wir in dieser Richtung noch verst\u00e4rkten Hand-\nlungsbedarf haben, ist alles andere nicht nur populistisch\nund an der falschen Stelle angesetzt, es kostet nur Geld\nund bringt keine m\u00fcde Mark in den Haushaltss\u00e4ckel\nhinein.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ihr Antrag auf eine Aktuelle Debatte,\nmeine Damen und Herren von der SPD, zum Entwurf des\nBesch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetzes des Bundes sollte nicht,\nwie Sie es laufend vortragen und in der Vergangenheit\nauch vortrugen, dazu genutzt werden, Ihre von Anfang an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6455\n\n\n\ngef\u00fchrte Krisendebatte weiterzuf\u00fchren, sondern vielmehr\neine Chancendebatte zu beginnen. Die CDU hat dies in der\nVergangenheit immer wieder getan.\nWir wissen sehr wohl, da\u00df die Marktwirtschaft in eine\nStruktur- und Vertrauenskrise geraten ist. Von uns wer-\nden Sie \u2013 und haben Sie \u2013 aber bei der Gelegenheit immer\nwieder Wege aufgezeigt bekommen, den sozialen Span-\nnungen entgegenzuwirken, und Sie haben damit unsere\nMitverantwortung f\u00fcr die \u00dcberwindung der Wirt-\nschaftskrise dargestellt bekommen.\nDie deutsche Wirtschaft wird in einer gro\u00dfen Breite orga-\nnisatorische Ver\u00e4nderungen vornehmen m\u00fcssen. Sie steht\naber vor allem vor der Aufgabe, neue Produkte und\nDienstleistungen zu planen und neue M\u00e4rkte zu er-\nschlie\u00dfen. F\u00fcr die CDU-Fraktion ist es besonders wichtig,\nda\u00df in der derzeitig schwierigen Lage die Schaffung neuer\nArbeitspl\u00e4tze wie der Erhalt vorhandener absoluten Vor-\nrang hat. Die gegenw\u00e4rtige Massenarbeitslosigkeit zwingt\nArbeitgeber, Gewerkschaften und Staat zum Umdenken.\nStaat, Wirtschaft und Sozialpartner k\u00f6nnen nur gemein-\nsam Voraussetzungen f\u00fcr neue Besch\u00e4ftigungsstrukturen\nund vor allem f\u00fcr eine kontinuierliche Zunahme der\nArbeitspl\u00e4tze schaffen.\nDer massive Besch\u00e4ftigungsabbau der letzten beide Jahre\nhat bereits vielf\u00e4ltige praktische Folgen, sowohl in den\nBetrieben wie auch auf der Tarifebene. Besch\u00e4ftigungs-\nsicherung hat eindeutig Vorrang. Mit der Vorlage des Ent-\nwurfes eines Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetzes beim\nBund haben wir die M\u00f6glichkeit, stabilisierende arbeits-\nmarktpolitische Ma\u00dfnahmen auf ihre Wirksamkeit zu\n\u00fcberpr\u00fcfen, Ma\u00dfnahmen, die ganz konkret realisierbar\nund finanzierbar sein m\u00fcssen. Es geht um die \u00c4nderung\nvon F\u00f6rdervoraussetzungen im Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz,\num \u00c4nderungen arbeitsrechtlicher Vorschriften zur\nBesch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung, des Arbeitnehmer\u00fcberlassungs-\ngesetzes, um die \u00c4nderung des Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung\nder Schwarzarbeit und um \u00c4nderungen im IV. und VI.\nBuch der Sozialgesetzgebung.\nWir haben uns die Fragen zu stellen: Sind unsere Forde-\nrungen enthalten? Sind sie weitreichend genug beachtet\nworden? Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt mit seinen sechs\nHauptschwerpunkten Ma\u00dfnahmen, die \u2013 werden sie reali-\nsiert \u2013 Schieflagen und Grenzen bisheriger Regelungen in\nden angesprochenen Gesetzen beseitigen.\nDie \u00c4nderungen tragen vielen immer wieder erhobenen\nForderungen Rechnung. Einen Punkt m\u00f6chte ich heraus-\ngreifen, der mir \u2013 meiner Auffassung nach und aus den\npraktischen Erfahrungen vor Ort heraus \u2013 starkes Bauch-\ngrimmen verursacht. Was die Zulassung privater Arbeits-\nvermittlung angeht, so bin ich bei allen guten Denkans\u00e4t-\nzen und logisch nachvollziehbaren Wirkungen dennoch\nder Ansicht, da\u00df hierbei die gro\u00dfe Gefahr, die dabei\nbesteht, nicht ausreichend Beachtung findet.\nSollten sich meine Bedenken in Hinsicht auf Bildung von\nArbeitnehmereliten und damit Ausgrenzung benachteilig-\nter Arbeitnehmer zerstreuen lassen, bin ich durchaus\nbereit, einer zeitlich begrenzten privaten gewerblichen\nArbeitsvermittlung zuzustimmen. Dennoch scheinen mir\nhierbei die Forderungen der Arbeitgeber nach qualifizier-\nten, mit langer Berufserfahrung ausgestatteten Arbeitneh-\nmern gewisse Zweifel aufkommen zu lassen. Ich m\u00f6chte\nnur eines: eine sachliche Auseinandersetzung mit den ge-\nmachten Vorschl\u00e4gen, damit wir an die, die die Entschei-\ndung treffen m\u00fcssen, klare und eindeutige Signale senden\nk\u00f6nnen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Frau\nDr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zulassung privater Arbeitsvermittlung, das\nhei\u00dft Selektierung der Arbeitslosen in Profitable und in\nsozial Benachteiligte.\nSaisonarbeitnehmerhilfe, das hei\u00dft Zwangsarbeit f\u00fcr\nArbeitslosenhilfebezieher als Einstieg in den Arbeitsdienst,\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nK\u00fcrzungen und Einschr\u00e4nkungen in der ABM-F\u00f6rderung.\nDas sind drei Punkte aus dem sogenannten Besch\u00e4fti-\ngungsf\u00f6rderungsgesetz 1994 der Bonner Koalition. Doch\ndamit nicht genug! Durch einen \u00c4nderungsantrag der\nFraktionen von CDU/CSU und F.D.P. soll das Verbot der\nArbeitnehmer\u00fcberlassung in Betrieben des Baugewerbes\nr\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden. Was hei\u00dft das im Klartext?\nDas hei\u00dft, auch im Baugewerbe werden Leiharbeiter ver-\nmittelt. Das wird zu Unterlaufungen von Tarifvertr\u00e4gen,\nzu Verschlechterungen im Arbeitsschutz, zur Verschlech-\nterung der Chancen f\u00fcr qualifizierte Arbeitnehmer auf\ndem Bau f\u00fchren.\nDieses Gesetz Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz zu nennen,\nkann nur als Irref\u00fchrung der Bev\u00f6lkerung bezeichnet wer-\nden.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDas wird jetzt offenbar Mode in Bonn, denn auch das Ent-\ngeltfortzahlungsgesetz war in Wahrheit ein Gesetz zur\nK\u00fcrzung von Entgelt an Feiertagen. Mit diesem Besch\u00e4fti-\ngungsf\u00f6rderungsgesetz wird  nicht  m e h r  Besch\u00e4f-\ntigung geschaffen, sondern aktive Arbeitsmarktpolitik ver-\nhindert. Auch in Sachsen w\u00fcrden bestehende arbeits-\nmarktpolitische Infrastrukturen zerst\u00f6rt.\nDie beabsichtigten \u00c4nderungen der ABM-F\u00f6rderung bein-\nhalten eine zweifache Deckelung. Die erste Deckelung, der\nZuschu\u00df, wird auf 80 % des Arbeitsentgelts f\u00fcr vergleich-\nbare, ungef\u00f6rderte T\u00e4tigkeiten begrenzt.\nGleichzeitig wird die M\u00f6glichkeit genommen, niedrigeres\nArbeitsentgelt \u00fcber die Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit zu\nbeziehen. An tarifrechtlichen Bestimmungen orientiert\nman sich nicht mehr. Lohndumping ist vorprogrammiert.\nZweite Deckelung. Maximal 2 410 DM betr\u00e4gt das f\u00f6rder-\nf\u00e4hige Arbeitsentgelt. ABM wird damit zum Feld zweit-\noder drittklassiger Arbeitsverh\u00e4ltnisse, und es wird wegen\ndes Anstieges der erforderlichen Eigenbeteiligung und der\nzunehmenden Schwierigkeiten bei der Komplement\u00e4rfi-\nnanzierung zu einem massiven R\u00fcckgang der ABM-Be-\nsch\u00e4ftigung kommen. Weil insbesondere das Overhead f\u00fcr\nAB-Ma\u00dfnahmen ausf\u00e4llt, wird ABM als Entlastungsinstru-\nment f\u00fcr den Arbeitsmarkt zuk\u00fcnftig ausfallen.\nDie Arbeitslosenzahlen werden weiter steigen. Die sozia-\nlen Spannungen werden wachsen. Es tickt eine Zeitbombe,\ndie der Demokratie in unserem Land gef\u00e4hrlich wird.\nDieses Gesetz, meine Damen und Herren, mu\u00df verhindert\nwerden!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Frau K\u00f6llner, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6456\n\n\n\nFrau K\u00f6llner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Der Entwurf des Besch\u00e4fti-\ngungsf\u00f6rderungsgesetzes sieht auch vor, das Alleinver-\nmittlungsrecht der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit aufzuheben.\nDas ist schon angesprochen worden. Private gewerbliche\nArbeitsvermittlung soll zugelassen werden. Die Bundes-\nregierung verspricht sich davon eine Verbesserung und\nBeschleunigung der Ausgleichsvorg\u00e4nge am Arbeitsmarkt\nund setzt auf die Mechanismen von Wettbewerb und Kon-\nkurrenz im Bereich der Arbeitsvermittlung. Sie r\u00fcckt da-\nmit vom Prinzip des Alleinvermittlungsrechtes ab, das seit\nBestehen der BRD g\u00fcltig ist und darauf gr\u00fcndet, da\u00df hier\nder Staat eine f\u00fcr das gesamte Volk existenziell bedeuten-\nde Daseinsvorsorgepflicht wahrnehme.\n\nIn Zeiten der Not, und Arbeitslosigkeit ist Not, ist man\nleichter geneigt, von Prinzipien abzur\u00fccken, wenn man\nsich eine Verbesserung davon verspricht. Man greift sogar\nnach dem Strohhalm.\n\nEin jeder wei\u00df, wenn die Decke zu kurz ist, kann man\nziehen, soviel man will; sie wird nicht gr\u00f6\u00dfer, sie rei\u00dft\nallenfalls. Arbeit, die nicht vorhanden ist, l\u00e4\u00dft sich nicht\nverteilen!\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDer Anteil an Arbeitslosen, die es infolge mangelnder\nZusammenf\u00fchrung von Arbeitssuchenden und Arbeits-\nangebot gibt, ist nachweislich gering. Unbestreitbar ist es\nerforderlich, alle M\u00f6glichkeiten, die hohe Arbeitslosigkeit\n\u00fcber Vermittlung abzubauen, so effizient wie nur m\u00f6glich\nzu gestalten. Im Bereich der Arbeits\u00e4mter ist sicherlich\nnoch vieles m\u00f6glich.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDer Weg \u00fcber gewinnorientierte Vermittlungst\u00e4tigkeit\nerscheint uns fragw\u00fcrdig. 9 von 12 uns vorliegenden Stel-\nlungnahmen zum Gesetzentwurf sprechen sich ausdr\u00fcck-\nlich dagegen aus und warnen davor. Die Gr\u00fcnde im ein-\nzelnen aufzuz\u00e4hlen m\u00f6chte ich mir hier sparen, die sind\nnachzulesen. Sie greifen auch das Problem auf, das sich\naus gewinnorientiertem Handeln ergeben k\u00f6nnte. Den\nFaktor Mensch d\u00fcrfen wir dabei wirklich nicht \u00fcbersehen.\nEs m\u00fc\u00dfte schon ausschlie\u00dflich mit dem lieben Gott zuge-\nhen und nicht auch mit dem Deibel, wie gew\u00f6hnlich,\nwenn der Mensch hier \u00fcber sich selbst hinauswachsen\nsollte.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nErfahrungen, die diese Bef\u00fcrchtungen widerlegen k\u00f6nn-\nten, liegen nicht vor, denn der geplante Modellversuch,\nder dem dienen sollte, wird hier \u00fcbergangen. Das ist nicht\neinzusehen und angesichts der Tragweite f\u00fcr den einzel-\nnen und die Gesellschaft auch nicht zu verantworten. Wir\nbestehen auf diesem Modellversuch und m\u00fcssen deshalb\ndas hier vorliegende Gesetz in dem Teil ablehnen. Wir\nk\u00f6nnten uns allenfalls noch auf eine Beteiligung nicht\ngewinnorientierter und gemeinn\u00fctziger Einrichtungen\nverst\u00e4ndigen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Wortmeldung der F.D.P. f\u00fcr die\nzweite Runde liegt nicht vor. Dann bitte ich, da\u00df die Frak-\ntion der CDU das Wort nimmt. Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIm Gegensatz zu der bedauerlichen Wahlkampfrede mei-\nnes Kollegen Richter greife ich eine der vielen Ma\u00dfnahmen\nheraus, und zwar eine besonders wichtige: Das sind die\nRegelungen zur Teilzeitarbeit.\nAls ich in unserer Debatte zur Perspektive s\u00e4chsischer\nM\u00e4dchen und Frauen am 19.11.1992 f\u00fcr die Teilzeitarbeit\npl\u00e4dierte, witterte die verehrte Kollegin Georgi, die gerade\nrausgeht, Schlimmes.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Da mu\u00df ich bleiben!)\n\nSie fragte nach, ob das nur f\u00fcr Frauen gelten sollte. Weit\ngefehlt, meine Damen und Herren! In dem Grundsatz-\npapier der S\u00e4chsischen Union zur ver\u00e4nderten Wirt-\nschaftspolitik in Deutschland von Ende 1992 fordern wir\nu. a. Flexibilisierung. Ein Teil der Flexibilisierung betrifft\nunbedingt das Arbeitsregime.\nUnsere Forderung haben wir nat\u00fcrlich nach Bonn trans-\nportiert, und sicherlich mit Erfolg.\nWie schwierig es aber ist, Denkblockaden aufzuheben,\nzeigt allerdings der Zeitbedarf. Aus der 1. Lesung des\nBesch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetzes erlaube ich mir, den\nArbeitsminister Norbert Bl\u00fcm zu zitieren. Er sagt dort:\n,,Wir sind ein Entwicklungsland in Sachen Teilzeitarbeit.\nH\u00e4tten wir nur die Teilzeitbesch\u00e4ftigungsquote von Hol-\nland \u2013 das ist bekanntlich nicht sehr weit entfernt \u2013, dann\nh\u00e4tten wir dadurch 2 Millionen Menschen mehr in\nBesch\u00e4ftigung. Das scheitert nicht an Paragraphen, son-\ndern am Mumm derjenigen, die sonntags \u00fcber Flexibilisie-\nrung reden und werktags eingeschlafen sind. Das ist das\neigentliche Problem!\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen Raketen zum\nMond schie\u00dfen; wir sind aber au\u00dferstande, die W\u00fcnsche\nvon Millionen Arbeitnehmern mit den wirtschaftlichen\nNotwendigkeiten geschickt zu kombinieren. Dr. Rudorf\nhatte ja meiner Erinnerung nach am Mittwoch etwas \u00e4hn-\nliches ausgef\u00fchrt.\nSie wissen, da\u00df in den Niederlanden die Teilzeitarbeits-\nquote 34 % betr\u00e4gt \u2013 im Gegensatz zu 12 % in Deutsch-\nland. Dort gibt es die Erfahrung, da\u00df man das vor allem\nmit Aufkl\u00e4rung, mit \u00d6ffentlichkeitsarbeit erreichen kann.\nDer Gesetzentwurf tut ein weiteres. Die Denkblockade\nk\u00f6nnen wir auch damit aufheben, indem ein \u00dcber-\nbr\u00fcckungsgeld voraussichtlich an Arbeitgeber und Arbeit-\nnehmer gezahlt wird. Eine weitere entscheidende H\u00fcrde\nist beseitigt: Das ist der Bestandsschutz f\u00fcr drei Jahre,\nwenn Arbeitslose Teilzeit annehmen und wieder in\nArbeitslosigkeit zur\u00fcckfallen sollten.\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe mich auch den\nAusf\u00fchrungen von Herrn Hielscher an. Wir sollten die\nDinge, die wir als richtig erkannt haben, weiterbetreiben\nund nicht im Wahlkampf untergehen lassen, und wir soll-\nten erst einmal die Fachaussch\u00fcsse in Bonn auch ihre\nArbeit machen lassen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nzweite Rederunde beendet. Es liegen keine weiteren Wort-\nmeldungen bis auf die der Fraktion der CDU vor. Ich bitte\njetzt Herrn Lehmann, das Wort zu nehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6457\n\n\n\nLehmann, CDU: Ich sage es heute zum wiederholten\nMale, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, aber die\nBeitr\u00e4ge von Herrn Kollegen Richter und Frau Volkmer\nhaben gezeigt, da\u00df es in der Tat notwendig ist: Arbeits-\npl\u00e4tze k\u00f6nnen in nachhaltiger Weise nur durch die private\nWirtschaft, nur durch private Unternehmer geschaffen\nund gesichert werden.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nEs wird nur dann in Deutschland und in Sachsen Arbeits-\npl\u00e4tze in ausreichendem Ma\u00dfe geben, wenn es den deut-\nschen Unternehmen gelingt, im internationalen Wettbe-\nwerb die besseren Produkte, die besseren Verfahren und\ndamit die g\u00fcnstigeren Preise anzubieten und sich auf diese\nWeise die wichtigen Marktanteile zu verschaffen und zu\nerweitern. Um diesem gemeinsamen Ziel von Wirtschaft\nund Politik rasch und effizient n\u00e4herzukommen, m\u00fcssen\nnicht nur die Firmen, die Institute, die Forschungseinrich-\ntungen und auch die Banken ihre Hausaufgaben machen,\nsondern es sind auch Arbeits- und Besch\u00e4ftigungsgesetze\nden Bedingungen der neuen Situation anzupassen.\nZiel mu\u00df es sein, f\u00fcr m\u00f6glichst viele Deutsche, f\u00fcr m\u00f6g-\nlichst viele Sachsen Leistung attraktiver zu machen, Risi-\nkobereitschaft zu f\u00f6rdern, die Mobilit\u00e4t zu erh\u00f6hen und\ndie Schwelle zum Eintritt in die Selbst\u00e4ndigkeit f\u00fcr jeder-\nmann so niedrig wie m\u00f6glich zu legen, also gr\u00f6\u00dfere Flexi-\nbilit\u00e4t zuzulassen. Herr Dr. Hielscher sprach davon. Das\nist effiziente Arbeitsmarktpolitik in schwieriger Zeit, mei-\nne Damen und Herren!\nVor diesem Hintergrund sind die uns vorliegenden Neue-\nrungen im Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz ein m\u00f6glicher\nSchritt in die richtige Richtung. Deutsche und s\u00e4chsische\nUnternehmen werden im globalen Wettbewerb mit Euro-\npa, mit der NAFTA-Region und Fernost nur dann erfolg-\nreich sein k\u00f6nnen, wenn die Summe der rechtlichen und\nsonstigen Randbedingungen gleich oder besser ist als in\nden Hauptmitbewerberl\u00e4ndern.\nDas zu erkennen und in angemessener Weise darauf zu\nreagieren ist auch die Aufgabe der Parlamente. Wir wer-\nden den finanziellen Spielraum des Bundes, aber auch der\nL\u00e4nder f\u00fcr soziale Zwecke, f\u00fcr Kultur, f\u00fcr Kunst, f\u00fcr Sport\nund viele andere w\u00fcnschenswerte Wohltaten nur dann\nerhalten und mehren k\u00f6nnen, wenn die private Wirtschaft\nin der Lage bleibt, Jobs zu schaffen, f\u00fcr Arbeitnehmer und\nArbeitgeber sinnstiftende Jobs zu schaffen, die Gewinn\nabwerfen und Steuern bringen. Das mu\u00df unsere gemein-\nsame Zielrichtung bleiben, meine Damen und Herren von\nder SPD-Fraktion. Wir d\u00fcrfen uns nicht von der Opposi-\ntion, wie es Herr Richter versucht hat, durch ideologisierte\nPolemik und Wahlkampfaktionismus die Sicht verstellen\nlassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Ich bin fertig, es reicht nicht mehr f\u00fcr\neine Zwischenfrage.\n\n(Heiterkeit bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSie wissen es wie ich, meine Damen und Herren, da\u00df Frau\nHildebrandt in Brandenburg auf arbeitsmarktpolitischem\nGebiet hinter uns in Sachsen zur\u00fcckgeblieben ist.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist doch gar nicht wahr!)\n\nNur wenn wir, und das sage ich Ihnen noch einmal f\u00fcrs\nStammbuch, Herr Richter und Herr Dr. Kunckel, wirt-\n\nschaftlich erfolgreich sind, werden wir die Kraft haben,\nsozial m\u00f6glichst gerecht zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit lade ich Sie ein, in diese Richtung mit uns gemein-\nsam zu gehen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Staatsminister Dr. Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Der Frei-\nstaat Sachsen und seine Regierung unterst\u00fctzen grund-\ns\u00e4tzlich alle Bem\u00fchungen, die zur Schaffung von mehr\nArbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren. Daher wird auch der Entwurf der\nBundesregierung zum Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz im\nGrunde unterst\u00fctzt, dies um so mehr, da das Besch\u00e4fti-\ngungsf\u00f6rderungsgesetz in ein Programm f\u00fcr Wachstum\nund Besch\u00e4ftigung eingeordnet ist. Es gilt, die Wirtschaft\nverst\u00e4rkt zu f\u00f6rdern. Nur hier entstehen Dauerarbeitspl\u00e4t-\nze. Deshalb bin ich dankbar, da\u00df die Kollegen Hielscher\nund Lehmann dies in dieser Deutlichkeit noch einmal klar-\ngemacht haben. Von der Zustimmung zu diesem Artikel-\ngesetz mu\u00df jedoch ein Teil der geplanten Neuregelungen\nzu AB-Ma\u00dfnahmen und zu \u00a7 249h AFG ausgenommen\nwerden. Sie w\u00fcrden zu h\u00f6heren Kosten der L\u00e4nder und\nKommunen f\u00fchren.\n1. Es wird der Begriff ,,ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higes Entgelt\u201c\neingef\u00fchrt. Das k\u00f6nnte eine Plattform f\u00fcr sp\u00e4tere weiter-\ngehende K\u00fcrzungen sein.\n2. Die H\u00f6he des Lohnkostenzuschusses der AB-Ma\u00dfnah-\nmen wird f\u00fcr die neuen L\u00e4nder verringert. K\u00fcnftig soll\nauch f\u00fcr die F\u00f6rderung von Problemgruppen und f\u00fcr\nABS-Ma\u00dfnahmen maximal lediglich eine F\u00f6rderung von\n90 % erfolgen. Die bisher \u00fcblichen 100 % sollen nur\ngew\u00e4hrt werden, wenn der Tr\u00e4ger finanziell au\u00dferstande\nist, den geforderten restlichen Teil des Arbeitsentgeltes zu\n\u00fcbernehmen.\nIn den neuen L\u00e4ndern werden viele Tr\u00e4ger nicht in der\nLage sein, diese Differenz zu \u00fcbernehmen. Mit Sicherheit\nentstehen dann Forderungen nach einer Kofinanzierung\ndurch den Staat. Die erneut vorgesehene Lastenverschie-\nbung von der Bundesanstalt zu den L\u00e4ndern ist f\u00fcr die\nStaatsregierung nicht akzeptabel. Der mit dem Besch\u00e4fti-\ngungsf\u00f6rderungsgesetz vorgesehenen doppelten Kappung\ndes zuschu\u00dff\u00e4higen Entgeltes der Bundesanstalt wird da-\ngegen im Prinzip zugestimmt. Dabei geht es um die Her-\nstellung eines ausreichenden Abstandes zwischen dem\nEntgelt bei gef\u00f6rderten und ungef\u00f6rderten Arbeiten.\nDas Arbeitsentgelt, das k\u00fcnftig im Rahmen einer AB-Ma\u00df-\nnahme erzielt werden kann, soll 80 % des Entgeltes f\u00fcr\ngleiche oder vergleichbare Arbeit und 80 % des vorl\u00e4ufi-\ngen Durchschnittsentgeltes der gesetzlichen Rentenversi-\ncherung f\u00fcr das Kalenderjahr der F\u00f6rderung nicht \u00fcber-\nsteigen.\nMeine Damen, meine Herren! Wir halten dies f\u00fcr eine\nrichtige Regelung. Wir haben uns immer dagegen\ngewehrt, da\u00df gesetzliche und Verwaltungsma\u00dfnahmen,\ndie in den alten L\u00e4ndern G\u00fcltigkeit hatten, ohne nachzu-\ndenken auf uns \u00fcbertragen worden sind und werden. Dies\nhat zu schwierigen Situationen, auch gerade f\u00fcr Hand-\nwerksbetriebe sowie kleine und mittlere Unternehmen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6458\n\n\n\ngef\u00fchrt, die mit den hohen Tarifl\u00f6hnen, die gefordert wur-\nden, nicht mithalten konnten.\nMit diesen neuen Regelungen w\u00fcrde in den alten L\u00e4ndern\neine Obergrenze von 3 458 DM und in den neuen L\u00e4ndern\neine Grenze von 2 678 DM im Jahre 1994 gesetzt sein. Mei-\nne Damen, meine Herren, diese Zahl ist neu: nicht, Frau\nVolkmer, 2 410 DM, sondern 2 678 DM w\u00e4ren die Grenze.\nDas stimmt, das ist der Antrag der CDU/CSU und F.D.P.\nzu diesem Gesetz. Wenn Sie schon polemisieren, sollten\nSie sich zumindest vorher informieren und sachlich fun-\ndiert polemisieren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs waren vor allem die ostdeutschen Abgeordneten, und\nich gehe davon aus, da\u00df auch die SPD-Abgeordneten im\nBundestag diesen \u00c4nderungsantrag der Regierungskoali-\ntion in Bonn mittragen werden.\nAllerdings gibt es bei dieser Regelung einen Problemkreis,\nden ich ansprechen m\u00f6chte. Durch diese Deckelung, diese\nKappung sehen wir Probleme bei sogenannten intelligen-\nten arbeitsplatzschaffenden AB-Ma\u00dfnahmen. Hier sollten\ndeshalb die Bundesregierung und die Bundesanstalt pr\u00fc-\nfen, ob das mit dem Runderla\u00df vom Januar 1994 ein-\ngef\u00fchrte Prinzip der Durchschnittsberechnung auch k\u00fcnf-\ntig, bezogen auf den Maximalwert, Anwendung finden\nkann. Damit h\u00e4tten wir die M\u00f6glichkeit, auch intelligente\nAB-Ma\u00dfnahmen zu f\u00f6rdern, denn \u2013 Sie erinnern sich\nsicherlich \u2013 es war einhellige Meinung in diesem Hause,\nda\u00df es auch ein Fehler des ABM-Stabilisierungsprogram-\nmes war, da\u00df man hierbei 2 500 DM als Grenze festge-\nschrieben hat.\nZu \u00a7 249h m\u00f6chte ich folgendes sagen: Wir begr\u00fc\u00dfen, da\u00df\ner nun auf das gesamte Bundesgebiet und damit auch auf\ndie alten Bundesl\u00e4nder ausgedehnt wird. Der volle Lohn-\nkostenzuschu\u00df soll k\u00fcnftig jedoch nur gew\u00e4hrt werden,\nwenn Tarife zur Anwendung kommen, die nicht h\u00f6her als\n80 % des Entgeltes f\u00fcr gleiche bzw. vergleichbare ungef\u00f6r-\nderte Arbeiten sind. Dies halten wir dann f\u00fcr richtig, wenn\nABS-Gesellschaften von Vereinen und Kommunen getra-\ngen werden. Wir halten es nicht f\u00fcr richtig, wenn private\nUnternehmen Tr\u00e4ger von Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h sind.\nDie Bundestagsfraktion m\u00fc\u00dfte noch einmal dar\u00fcber nach-\ndenken, ob dem urspr\u00fcnglichen Geiste des von Sachsen\ninitiierten Gesetzes, n\u00e4mlich den \u00a7 249h einzuf\u00fchren, nicht\nbesser Rechnung zu tragen ist. Die privaten Unternehmen\nsollten, wenn sie solche Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren, weiter-\nhin volle L\u00f6hne zahlen k\u00f6nnen und einen Zuschu\u00df be-\nkommen.\nMeine Damen und Herren, Zustimmung zu diesem Gesetz\ngibt es u. a. bei folgenden Positionen:\nZu \u00a7 55 AFG: K\u00fcnftig gibt es ein sechsmonatiges \u00dcber-\nbr\u00fcckungsgeld bei Existenzgr\u00fcndungen von Arbeitslosen.\nBisher war dies eine Ermessensfrage der Arbeits\u00e4mter.\nDiese Regelung wird von dem arbeitsmarktpolitischen\nF\u00f6rderprogramm der Staatsregierung flankiert. \u00dcber die\nvorgesehene Bezugsdauer hinaus ist es in Zukunft auch\nm\u00f6glich, unter bestimmten Bedingungen bis zu 12 Mona-\nten dieses \u00dcberbr\u00fcckungsgeld bei Existenzgr\u00fcndungen zu\ngeben.\nMeine Damen und Herren von der Opposition, warum\nerw\u00e4hnen Sie diese positiven arbeitsplatzf\u00f6rdernden\nMa\u00dfnahmen in Ihrer pauschalen Kritik nicht?!\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und\ndes Staatsministers Dr. Geisler)\n\nDies w\u00e4re auch sachliche Oppositionspolitik!\nLassen Sie mich eine weitere positive Ma\u00dfnahme dieses\nGesetzes zitieren. Der \u00dcbergang von Vollzeit- auf Teilzeit-\narbeit soll durch einen befristeten Bestandsschutz f\u00fcr\nAnspr\u00fcche aus der Arbeitslosenversicherung gef\u00f6rdert\nwerden. Dies war immer eine Forderung der Staatsregie-\nrung. Das Arbeitslosengeld soll innerhalb von drei Jahren\nnach dem \u00dcbergang in Teilzeitbesch\u00e4ftigung bei eventuell\neintretender Arbeitslosigkeit nicht aus dem verk\u00fcrzten\nEntgelt der Teilzeitbesch\u00e4ftigung, sondern aus dem Ent-\ngelt der Vollzeitbesch\u00e4ftigung berechnet werden. Die\nRegelung wird vom Freistaat Sachsen nachhaltig begr\u00fc\u00dft,\nweil sie damit auch die Entscheidung des einzelnen\nerleichtert, in Teilzeitarbeit zu gehen. Hierauf h\u00e4tten Sie\nhinweisen sollen!\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P.\nund des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nSie h\u00e4tten es mit einem Appell an die Unternehmen und\nan die Arbeitsplatzbesitzerinnen und -besitzer in diesem\nLand verbinden k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten sagen k\u00f6nnen: Dann\nteilt diese Arbeitspl\u00e4tze vor allem mit Frauen, die arbeits-\nlos sind! \u2013 Dies w\u00e4re auch ein Beispiel und ein Beitrag f\u00fcr\nSolidarit\u00e4t in diesem Lande gewesen.\nMeine Damen und Herren! Laut einer von uns durchge-\nf\u00fchrten Befragung w\u00e4chst die Bereitschaft, insbesondere\nauch bei Frauen, Arbeitspl\u00e4tze in Teilzeitarbeit anzuneh-\nmen.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nWarum denn nicht von M\u00e4nnern!)\n\n\u2013 Frau M\u00fcller, Sie haben v\u00f6llig recht. Liebe Frau M\u00fcller,\nich m\u00f6chte nicht sagen, da\u00df Sie Ihren Parlamentsjob in\nTeilzeit aus\u00fcben sollen und ihn mit jemand anderem teilen\nm\u00fcssen.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas w\u00fcrde ich sehr gern tun. \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nWir m\u00f6chten Sie bei uns im Parlament permanent haben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich Ihren Zwischenruf zum Anla\u00df nehmen:\nSie haben v\u00f6llig recht, das gleiche mu\u00df f\u00fcr M\u00e4nner gelten.\nEs ist im Augenblick allerdings insbesondere f\u00fcr Frauen\neine Chance, weil zunehmend Frauen nicht mehr 8 Stun-\nden am Tag arbeiten wollen. Sie m\u00f6chten lieber weniger\narbeiten. Aber es ist unbestritten, da\u00df gleiches Recht f\u00fcr\nalle, auch f\u00fcr M\u00e4nner, gilt. Darin sind wir uns einig.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und\ndes Staatsministers Dr. Geisler)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte, Herr Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Dr. Schommer,\nwenn ich Ihnen ausdr\u00fccklich best\u00e4tige, da\u00df diese Rege-\nlung zur Teilzeitarbeit mit der dreij\u00e4hrigen Bestandssi-\ncherung des Arbeitslosengeldanspruches ein positiver\nAspekt dieses Gesetzes ist \u2013 vielleicht der einzige \u2013, w\u00fcr-\nden Sie mir dann auch zustimmen, da\u00df dies nur ein erster\nSchritt f\u00fcr gesicherte Teilzeitarbeitsverh\u00e4ltnisse sein kann,\nund das Weitere, wie etwa die Sozialversicherungspflicht\noder das R\u00fcckkehrrecht in Vollzeitbesch\u00e4ftigung, folgen\nm\u00fc\u00dfte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6459\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch gebe Ihnen recht, da\u00df dies ein entscheidender Schritt\nzu mehr Teilzeitarbeitslosigkeit ist.\n\n(Zuruf von der SPD:\nSie meinen Teilzeitbesch\u00e4ftigung!)\n\n\u2013 Entschuldigung, ich meine Teilzeitbesch\u00e4ftigung. Teil-\nzeitbesch\u00e4ftigung w\u00e4re dann auch Teilzeitarbeitslosigkeit.\nAber das k\u00f6nnten Sie als Zynismus auslegen, und das\nm\u00f6chte ich dann nicht gesagt haben. \u2013 Vielen Dank.\nEs ist ein wesentlicher Schritt. Herr Gerstenberg, darf ich\ndaraus entnehmen, da\u00df Sie das l\u00e4ngere \u00dcberbr\u00fcckungs-\ngeld bei Existenzgr\u00fcndungen nicht als positiven Schritt\nansehen, wenn Sie diese Regelung als die einzig positive\nbezeichnen? Ich glaube nicht, da\u00df Sie so denken. Sie sehen,\nman mu\u00df immer pr\u00e4zise formulieren, auch wenn man nur\nFragen stellt.\nLassen Sie mich etwas zur Zulassung privater gewerb-\nlicher Arbeitsvermittlungen im gesamten Bundesgebiet\nsagen.\nVorher m\u00f6chte ich noch etwas zu dem vorhergehenden\nPunkt sagen. Die \u00dcbergangsregelung, die ich eben ange-\nsprochen habe, wird in diesem Jahr durch eine Entschei-\ndung meines Hauses dahin gehend erweitert, da\u00df diese\nUnterst\u00fctzung auch Frauen unter 45 Jahren erhalten k\u00f6n-\nnen, und zwar f\u00fcr Unternehmen, die Frauen unter 45 Jah-\nren einstellen, wenn diese alleinerziehend sind oder mit\neinem arbeitslosen Partner zusammenleben oder wenn sie\nl\u00e4nger als 18 Monate arbeitslos sind.\nMeine Damen und Herren! Sie sollten zur Kenntnis neh-\nmen: Dies ist durch die Staatsregierung praktizierte Politik\nzur Verminderung der Not durch Arbeitslosigkeit. Dies ist\nauch eine praktizierte Politik f\u00fcr die Frauen in unserem\nLand, die besonders von der Arbeitslosigkeit betroffen\nsind.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und\ndes Staatsministers Dr. Geisler)\n\nMeine Damen und Herren! Sie haben in der Debatte auch\nfestgestellt, die Entscheidung, da\u00df die Zulassung privater\ngewerblicher Arbeitsvermittlungen nun m\u00f6glich ist, wird\nsehr differenziert beurteilt. Ich m\u00f6chte auch nicht in das\neinseitige Halleluja einsteigen. Man mu\u00df das schon sehr\ndifferenziert sehen. Ich m\u00f6chte sagen, unsere Arbeits\u00e4mter\nleisten eine enorme Arbeit. Wenn ich Private zulasse, ist\ndies keine Abqualifizierung der Arbeit unserer Arbeits-\n\u00e4mter im Freistaat Sachsen. Dies m\u00f6chte ich als Arbeits-\nminister ausdr\u00fccklich betonen. Aber wir m\u00fcssen auch zur\nKenntnis nehmen, da\u00df bisher lediglich 30 % der Arbeits-\nvermittlungen \u00fcber die Arbeits\u00e4mter laufen. Wir m\u00fcssen\ndemnach auch diesen Zustand, da\u00df sich der Markt seine\neigenen Wege sucht, legalisieren. Da ist die Zulassung pri-\nvater Arbeitsvermittlungen durchaus ein richtiger Weg.\nIch halte es f\u00fcr richtig, da\u00df die Eignung auch unter Hinzu-\nziehung der Arbeitsverwaltung \u00fcberpr\u00fcft wird. Wir\nm\u00f6chten keine Gl\u00fccksritter in der Arbeitsplatzvermittlung\nhaben. Ich h\u00e4tte es au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dft, wenn man,\nwie urspr\u00fcnglich geplant, die Zulassung privater Arbeits-\nvermittlungen in einem Modellversuch in einigen Regio-\nnen getestet h\u00e4tte. Wir hatten angeboten, in den Bundes-\nratsverhandlungen darauf noch einmal einzugehen.\nIch m\u00f6chte noch etwas zu der Regelung sagen, da\u00df\nArbeitslosenhilfeempf\u00e4nger im Rahmen von Sozialrechts-\nverh\u00e4ltnissen bei der Gew\u00e4hrung von Aufwandsentsch\u00e4-\ndigungen Angebote f\u00fcr freiwillige Gemeinschaftsarbeiten\n\nerhalten sollen. Ich halte dies f\u00fcr richtig, und es ist auch im\nBundessozialhilfegesetz geregelt. Es kann doch nicht sein,\nda\u00df B\u00fcrger in diesem Land sagen: Der Staat mu\u00df mir Ein-\nkommen zahlen, aber ich bin nicht bereit, auch nur einen\nHandschlag daf\u00fcr zu tun! \u2013 Meine Damen und Herren,\ndies w\u00e4re Ausnutzung des Sozialsystems.\nFrau Volkmer, ich m\u00f6chte jetzt keine Frage mehr beant-\nworten, aber noch auf Ihren Begriff des Lohndumpings\neingehen. Wer mit solchen Begriffen arbeitet, zeigt, da\u00df er\nin der Sache eigentlich gar nicht so richtig viel versteht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, ich habe bereits eine Zwischenfrage zugelassen. Wir\nhaben eine Stunde Zeit f\u00fcr die Aktuelle Debatte, und ich\nm\u00f6chte sie nicht unn\u00f6tig verl\u00e4ngern.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu den Regelungen zur Bek\u00e4mp-\nfung der Schwarzarbeit sagen. Es gibt Versch\u00e4rfungen zur\nBek\u00e4mpfung des Mi\u00dfbrauchs im zweiten Arbeitsmarkt.\nMeine Damen und Herren, auch darauf h\u00e4tten Sie hinwei-\nsen sollen. Ich m\u00f6chte noch einmal den Appell insbeson-\ndere an das Handwerk richten: Kontrollieren Sie, ob\nSchwarzarbeit in Ihrem Bereich erfolgt! Die \u00c4mter bzw.\ndie zust\u00e4ndigen Stellen werden dann darauf reagieren.\nMeine Damen und Herren! Herr Richter, ich m\u00f6chte auf\nIhre Ausf\u00fchrungen eingehen. Ich bin schon etwas ent-\nt\u00e4uscht gewesen, da\u00df Sie unter dem offensichtlich psycho-\nlogischen Druck, unter dem Sie stehen, aus aussichtsloser\nPosition noch mit Arbeitsmarktpolitik Wahlkampf betrei-\nben m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nSie haben mein Haus, Sie haben die \u00d6ffentliche Bank kriti-\nsiert, da\u00df wir vorgestern bei der Verwaltungsratssitzung\nnicht stimmberechtigt vertreten waren. Ich mu\u00df Ihnen\nsagen, wenn das Landesarbeitsamt auf Druck einer gewis-\nsen Seite im Verwaltungsrat kurzfristig eine Sitzung anbe-\nraumt, ohne dies vorher mit der \u00d6ffentlichen Bank abzu-\nstimmen, darf man sich nicht wundern, wenn meine Her-\nren, die im Lande um mehr Arbeitspl\u00e4tze k\u00e4mpfen, ver-\nhindert sind, daran teilzunehmen. Aber ich kann Sie beru-\nhigen. Wir werden unsere Vorschl\u00e4ge mit dem Landesar-\nbeitsamt diskutieren und unsere kritischen Anmerkungen\nauch im Bundesrat vortragen.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nMeine Damen, meine Herren! Einige in der Opposition\nhaben gemeint, der Minister f\u00fcr Arbeit im Freistaat Sach-\nsen h\u00e4tte bei seiner Aufgabe, bei seinem Arbeitsmarkt\nkl\u00e4glich versagt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch zitiere Sie. Ja, ja! Sie haben als Beleg das ABM-Stabili-\nsierungsprogramm angef\u00fchrt. Meine Damen, meine Her-\nren, ich habe Ihnen immer gesagt: Das war eine Entschei-\ndung des Bundesarbeitsministers und der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit. Diese Gelder sind nie in den Kassen des Landes\ngewesen. Ich war der einzige \u2013 und es war nicht Branden-\nburg \u2013, der daf\u00fcr gek\u00e4mpft hat, da\u00df wir dieses Geld, das\nden alten L\u00e4ndern gegeben und das durch die Arbeits\u00e4m-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6460\n\n\n\nter hier nicht ausgezahlt wurde, in diesem Jahr zur\u00fcck-\nbekommen.\nMeine Damen, meine Herren! Ich darf diesem Hohen\nHause sagen: Mein Kampf hat sich gelohnt.\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nWarten Sie doch einmal ab!\nMeine Damen, meine Herren! Ich habe gestern abend vom\nBundesminister f\u00fcr Arbeit die Nachricht erhalten, da\u00df die\nneuen L\u00e4nder aus den Mitteln des vergangenen Jahres als\nAusgleich daf\u00fcr, da\u00df wir den alten L\u00e4ndern ABM-Mittel\nzur Verf\u00fcgung gestellt haben, in diesem Jahr zus\u00e4tzlich f\u00fcr\nAB-Ma\u00dfnahmen 200 Millionen DM bekommen werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bravo-Rufe)\n\nMeine Damen, meine Herren! Aufgrund meines Einsatzes\nund des Einsatzes der Staatsregierung wird der Freistaat\nSachsen in diesem Jahr zus\u00e4tzlich noch 120 Millionen DM\nABM-Mittel bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bravo-Rufe \u2013\nZurufe von den Oppositionsfraktionen)\n\nMeine Damen, meine Herren! Nicht der Arbeitsminister\nhat versagt, sondern einige in der Opposition, die die Sor-\ngen dieser Menschen zu billiger Polemik benutzt haben,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe bei der SPD)\n\nindem sie falsche Behauptungen in die \u00f6ffentliche Diskus-\nsion eingef\u00fchrt haben. Ich bin beruhigt, denn die Men-\nschen im Freistaat Sachsen wissen,\n\n(Zuruf von der SPD:\nEs kommen immer mehr Arbeitslose!)\n\nwer im Freistaat Politik nicht nur formuliert, sondern auch\ntats\u00e4chlich umsetzt.\n\n(Unruhe bei den Oppositionsfraktionen)\n\nSie wissen, da\u00df dies die Staatsregierung und die sie tra-\ngende Fraktion getan haben. Das werden sie auch in Zu-\nkunft tun.\n\nMeine Damen und Herren! Deshalb freue ich mich auf die\nweitere Auseinandersetzung mit der Opposition in einem\nJahr.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bravo-Rufe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte ,,Auswirkungen des geplanten\nBesch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetzes der Bundesregierung\u201c\nabgeschlossen.\n\nIch rufe auf die\n\n2. Aktuelle Debatte:\nVerbesserung der M\u00f6glichkeiten von sozial Schwachen zur Teilnahme\n\nam gesellschaftlichen Leben\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nLinke Liste/PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge: B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU und SPD. Die Debatte ist er\u00f6ff-\nnet. Ich bitte Herrn Kosel, das Wort zu nehmen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS:  Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Thema ,,Verbesserung der M\u00f6g-\nlichkeiten von sozial Schwachen zur Teilnahme am gesell-\nschaftlichen Leben\u201c ist weit gesteckt. Ich m\u00f6chte es des\nBeispiels wegen auf die Kultur beziehen.\nMeine Damen und Herren! ,,Bibliothek f\u00fcr alle\u201c verspricht\ndas eben ausgereichte Dresdner Kulturkonzept. Doch war-\num nur Bibliotheken? Kunst f\u00fcr alle, w\u00e4re das nicht ein\nh\u00f6herer Anspruch, zeitgem\u00e4\u00df, verfassungsgem\u00e4\u00df? Denn\nohnehin, die Verfassung des Freistaates verspricht ja im\nArtikel 11: ,,Die Teilnahme an der Kultur in ihrer Vielfalt\nund am Sport ist dem gesamten Volk zu erm\u00f6glichen.\u201c Es\nwird weiter gesagt, da\u00df zu diesem Zwecke \u00f6ffentlich\nzug\u00e4ngliche St\u00e4tten der Kultur und des Sportes zu unter-\nhalten sind. Dies, mit einem anderen Wort gesagt, ist\neinerseits eine Zugangsgarantie f\u00fcr das gesamte Volk, und\nes ist andererseits eine Unterhaltungsgarantie f\u00fcr diejeni-\ngen Einrichtungen, in die das gesamte Volk dann hinein-\ngehen soll und darf.\nDie Formulierung, ,,dem gesamten Volk\u201c \u2013 man m\u00f6ge mir\nnicht unterstellen, ich w\u00fcrde die alte Losung ,,Kunst ge-\nh\u00f6rt dem Volk!\u201c hier aufw\u00e4rmen \u2013 dies ,,zu erm\u00f6glichen\u201c,\nintendiert, so der Verfassungskommentar, auch die Heran-\nf\u00fchrung breiter Kreise an die Kultur.\nDoch vom Zugang zur Kultur ist bis zum Eingang in ihre\nFelder oft noch ein St\u00fcck des Weges, und hier sind Frei-\n\nstaat wie Kommunen angehalten, dies zu bef\u00f6rdern. Kul-\ntur bedarf immer des unterst\u00fctzenden sozialen Umfelds.\nErst neulich hat die Deutsche Nationalkommission f\u00fcr das\nInternationale Jahr der Familie darauf aufmerksam ge-\nmacht, da\u00df es vonn\u00f6ten sei, soziale Netze, familienerg\u00e4n-\nzende Hilfen und Beratung zu gew\u00e4hren. Doch anderer-\nseits, die soziale Situation setzt zunehmend Schranken,\nvor allen Dingen bei gewissen sozialen Gruppen und\nSchichtungen. Ich nehme des Beispiels wegen die Vorru-\nhest\u00e4ndler, Rentner und Arbeitslosen, und ich nehme als\nBeispiel Dresden.\nVon den etwa 100 000 Rentern sind allein 52 % alleinste-\nhend. Ein Drittel der M\u00e4nner und 95 % der Frauen haben\neine Eckrente bis 1 180 DM. Es bedarf keines Kommentars,\nwie notwendig f\u00fcr sie die Erm\u00f6glichung des Zuganges zur\nKultur ist.\n\nEin anderes Beispiel: Von den Besuchern der Dresdner\nPhilharmonie sind zwei Drittel \u00e4lter als 50 Jahre, also Leu-\nte, die sich oft Bedarfsstrukturen geschaffen haben, die zur\nPers\u00f6nlichkeitsstruktur geh\u00f6ren, und wo die Nichtbefrie-\ndigung dieses Bed\u00fcrfnisses auch die Aufl\u00f6sung der Per-\ns\u00f6nlichkeit bedeuten k\u00f6nnte.\n\nSchlie\u00dflich, der Anteil der B\u00fcrgerinnen \u00fcber 52 Jahre wird\nsignifikant zunehmen. Also, Kulturangebote sollen nicht\nnur genutzt, sie m\u00fcssen auch so gestaltet werden, da\u00df der\nZugang zu ihnen m\u00f6glich ist. Ein Kulturpa\u00df, ein Sozial-\npa\u00df, dies ist die Forderung, die in den Kommunen steht,\ndie aber f\u00fcr Landeseinrichtungen in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe auf\ndie Tagesordnung gesetzt werden sollte.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6461\n\n\n\nDeshalb unser heutiger Antrag zur Debatte \u00fcber die M\u00f6g-\nlichkeiten zum Zugang zur Kultur.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Fraktion der\nF.D.P. gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Beim Lesen des Titels f\u00fcr diese Aktuelle Debatte\nhatte ich meine Schwierigkeiten. Ich werde deshalb nicht\nso sehr zu den Fragen kultureller Belange sprechen als\nmehr zu den sozialen, zu den gesellschaftlichen, die um-\nfassender sind.\nF\u00fcr die gleichberechtigte Teilnahme am sozialen und\ngesellschaftlichen Leben ist die individuelle Bereitschaft\nund die Motivation der B\u00fcrger entscheidend. \u00dcber die\nMotivation werden wir Liberalen anders denken und die-\nse wecken als der Antragsteller dieser Debatte. Wir sehen\nzum Beispiel in der Bereitschaft, am gesellschaftlichen, am\nsozialen Leben teilzunehmen, wesentliche Punkte in den\nGrundrechten, im aktiven und passiven Wahlrecht, in der\nBeteiligung an \u00f6ffentlichen Veranstaltungen.\nMein Vorredner hat es gesagt, Kultur- und Freizeiteinrich-\ntungen sind in der Mehrzahl in der Hand kommunaler\nund privater Tr\u00e4ger, und hier hat das Land selbstverst\u00e4nd-\nlich eine begrenzte Einflu\u00dfm\u00f6glichkeit. Ich schlie\u00dfe nicht\naus, da\u00df es m\u00f6glich sein kann, bei Kultureinrichtungen in\nLandeshand einige Dinge durch das Parlament zu regeln,\ndie in der Intention des Antragstellers liegen. Aber ganz so\nist es nicht; denn gehen wir davon aus, wenn wir jetzt\nsehr, sehr gro\u00dfz\u00fcgig umgehen, die Gie\u00dfkanne ansetzen,\ndann mu\u00df es jeder B\u00fcrger von uns in Form von Steuern\nbezahlen.\nIch habe \u00fcberhaupt zu sagen: Die einfachen L\u00f6sungen, die\nSie vorschlagen, meine Damen und Herren der Linken\nListe/PDS, halten den komplexen Problemen unserer\nGesellschaft immer weniger stand! Wer in der Politik\nglaubw\u00fcrdig sein will, mu\u00df die Beschr\u00e4nktheit seiner Er-\nkenntnis- und Einflu\u00dfm\u00f6glichkeit auf die komplizierte\nWirklichkeit sichtbar machen.\nWir m\u00fcssen sagen, manches ist nicht machbar. Und der\nStaat kann seinen Sinn nur dann erf\u00fcllen, wenn B\u00fcrger\nund B\u00fcrgerinnen ihn wirklich zu seiner Sache machen.\nOhne diesen B\u00fcrgersinn verkommt der Staat und die Frei-\nheit des einzelnen, und wir w\u00e4ren gel\u00e4hmt.\nWir wollen freilich eine Chancengleichheit, und dazu\nbedarf es unter anderem der Durchforstung der vielfach\nvorhandenen starren Regelwerke.\nIn diesem Zusammenhang schlagen die Liberalen eine\ngrundlegende Umgestaltung der Sozialleistungen in Form\neiner negativen Einkommenssteuer \u2013 auch B\u00fcrgergeld ge-\nnannt \u2013 vor. Dabei ist die Idee relativ einfach. Es handelt\nsich um einen staatlichen, einkommensabh\u00e4ngigen Trans-\nfer an einen Haushalt. Wir wollen zu einer Subjektf\u00f6rde-\nrung kommen. Wir wollen, da\u00df Familien, nat\u00fcrlich auch\nAlleinstehenden, ein Mindestma\u00df garantiert wird, das sie\nvom Staat bekommen, ohne in den einzelnen Versor-\ngungsf\u00e4llen immer zu den \u00c4mtern gehen zu m\u00fcssen. Und\nwir wollen die Familie m\u00fcndig gestalten und wollen es ihr\nselbst \u00fcberlassen, wie und wof\u00fcr sie das ihr zustehende\nMindestma\u00df, das nat\u00fcrlich auch an Familien mit Kindern\norientiert sein mu\u00df, ausgibt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Kannegie\u00dfer, bitte sch\u00f6n.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Haben wir schon wieder so vieles\nvergessen, z. B.: ,,Plane mit, arbeite mit, regiere mit!\u201c;\n,,Marschrichtungszahl 60\u201c; ,,Chemie gibt Brot, Wohlstand\nund Sch\u00f6nheit\u201c oder ,,\u00dcberholen ohne einzuholen\u201c?\n\n(Lehner, CDU: ,,Kunst ist Waffe!\u201c \u2013\nWeitere Zurufe von CDU und Linke Liste/PDS)\n\nDas Ergebnis dieser Losungen und der Regierungszeit der\nf\u00fchrenden Partei der Arbeiterklasse sind zerst\u00f6rte Land-\nschaften, wettbewerbsunf\u00e4hige Betriebe, Menschen mit\nUmwelterkrankungen \u2013 wie  Allergien  oder  Asthma \u2013,\nEinheitswohnungen oder Wohnungen, die dem Verfall\npreisgegeben waren, und Mindestrenten von immerhin\n330 Mark, die im Vorfeld der Vorbereitung des XII. Partei-\ntages der SED zum Jahreswechsel 1988/89 per 1. Dezem-\nber 1989 wirksam geworden sind.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: \u2026 und\ndes CDU-Parteitages! \u2013\n\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nDrei Jahre vereintes Deutschland sollen nach dem Willen\nderer, die diese Aktuelle Debatte beantragt haben und die\nf\u00fcr die Vergangenheit eigenartigerweise nicht mehr ver-\nantwortlich sind, das in 40 Jahren Vers\u00e4umte in Ordnung\nbringen.\nMeine Damen und Herren, vieles konnte bereits erreicht\nwerden. Ich nenne hier die bis jetzt 75prozentige Anglei-\nchung der Altersrenten und die enormen Leistungen bei\nder Sanierung, Modernisierung und Ausstattung im Kran-\nkenhausbereich. Gegenw\u00e4rtig werden nicht sanierungs-\nf\u00e4hige Krankenh\u00e4user durch 11 Neubauten allein in\nSachsen ersetzt,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund weitere 15 wurden bzw. werden bis zu 50 oder 80 %\nneu gebaut. Ein fl\u00e4chendeckendes Netz von Sozialstatio-\nnen zur ambulanten Betreuung von Kranken und Hilfe-\nbed\u00fcrftigen ist aufgebaut worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nKannegie\u00dfer?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Nein. \u2013 F\u00fcr \u00fcber 6 000 Behinderte\ngibt es inzwischen Arbeitspl\u00e4tze in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behin-\nderte.\nOder, was es ganz neu in Sachsen gibt, das sind jetzt be-\nreits mindestens 1 200 behinderte Kinder, die gemeinsam\nmit nicht behinderten Kindern in Kindertagesst\u00e4tten be-\ntreut werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nWer w\u00fcnscht sich die Zeit der S\u00fcdfruchtversorgung nur\neinmal im Jahr zur\u00fcck? Nehmen wir es heute nicht bereits\nals selbstverst\u00e4ndlich hin, da\u00df ein vitaminreiches, gesun-\ndes Obst- und Gem\u00fcseangebot allt\u00e4glich ist? Diese Versor-\ngung findet nicht nach einem von der Partei verordneten\nVerteilerschl\u00fcssel statt, sondern ist f\u00fcr jedermann zug\u00e4ng-\nlich.\nViele Menschen haben sich in Vereinen oder Selbsthilfe-\ngruppen organisiert. Sie \u00fcbernehmen dort freiwillig, ohne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6462\n\n\n\n\u00e4u\u00dferen Zwang, Aufgaben, die f\u00fcr die Gesellschaft wich-\ntig sind. Die ,,Aktion 55\u201c beispielsweise integriert Vor-\nruhest\u00e4ndler durch Aufgaben\u00fcbernahme.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAll diesen Menschen gilt unser Dank f\u00fcr ihren Einsatz f\u00fcr\nandere. Diese einsatzwilligen B\u00fcrger jetzt mit den sozial\nSchwachen gleichzustellen, ist infam. Unser aller Anstren-\ngungen sollten darauf gerichtet sein, da\u00df der gegenw\u00e4rtig\nstattfindende Umstrukturierungsproze\u00df weiter z\u00fcgig rea-\nlisiert und nicht durch von Sozialneid gepr\u00e4gte Diskussio-\nnen gest\u00f6rt wird.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD: Ah, ja! \u2013\nWeiteres Raunen und Zurufe von SPD\n\nund Linke Liste/PDS)\n\nSehen wir nach Jugoslawien oder in die L\u00e4nder der ehe-\nmaligen Sowjetunion, dann k\u00f6nnen wir erkennen, wohin\nsolche Diskussionen f\u00fchren.\n\n(Unruhe und Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nGenau diesem Ziel \u2013 dem S\u00e4en von Neid, Mi\u00dfgunst und\nZwietracht \u2013 dient die von der Linken Liste beantragte\nAktuelle Debatte. Insofern entspricht diese Debatte der\n40j\u00e4hrigen Tradition der Partei, die f\u00fcr den real existieren-\nden Sozialismus verantwortlich ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe und Wortwechsel zwischen\n\nLinke Liste/PDS und CDU \u2013 Goliasch, CDU:\nWas regst Du Dich so auf?!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Wird  das Wort von der SPD ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staatsregierung? \u2013\nBitte, Herr Staatsminister Dr. Geisler, Sie haben das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nElsner, wenn Sie sich pr\u00e4zise ausdr\u00fccken w\u00fcrden in der\nFragestellung und in der Formulierung f\u00fcr Aktuelle\nDebatten, w\u00e4re es sicher auch g\u00fcnstiger, darauf zu ant-\nworten. Ich habe hier mindestens 50 Seiten, die will ich\nIhnen nicht alle vortragen. Aber nachdem es sich hier vor\n15 Minuten herausgestellt hat, was Sie wirklich wollten,\ndann ist es auch Ihre Sache, wenn nicht alle direkt zu\nIhrem Thema sprechen.\n\nAber, da es, f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit ausgedruckt, um das\ngesamte gesellschaftliche Leben gehen sollte und nicht nur\num die Kultur, die nat\u00fcrlich unstrittig ein wichtiger Teil\nunseres Lebens ist, lassen Sie mich doch einige Eckpunkte\nsagen, die dazu gedient haben und dienen, da\u00df sozial\nSchwache am gesellschaftlichen Leben in Sachsen durch-\naus teilhaben, es mit leben und mit vollziehen.\n\nWir haben, und da stimme ich Frau Georgi ganz unum-\nstritten zu, nat\u00fcrlich einen grunds\u00e4tzlichen Unterschied\nzwischen der gesellschaftlichen Gestaltung des Lebens in\nder alten DDR und jetzt in der Demokratie. Dieser Unter-\nschied besteht darin, da\u00df wir wirklich sozial Schwache als\neinzelne f\u00f6rdern und sie nicht nur als Objekte mit der\nGie\u00dfkanne versorgen.\n\nVon daher wird es der Menschenw\u00fcrde unser Meinung\nnach gerecht, wenn jeder f\u00fcr sich erst einmal selbst die\nChance erh\u00e4lt, eigenverantwortlich sein Leben zu gestal-\n\nten, ohne in Abh\u00e4ngigkeit von Zusch\u00fcssen des Staates zu\nleben, wie das 40 Jahre lang der Fall gewesen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb f\u00f6rdern wir vor allen Dingen \u2013 neben der Unter-\nst\u00fctzung des einzelnen \u2013 die Aktivit\u00e4ten, die dazu f\u00fchren,\nVerantwortung f\u00fcr das Gemeinwesen zu \u00fcbernehmen.\nDas stellt sich darin dar, da\u00df Wohlfahrtsverb\u00e4nde und\nderen Aufbau in besonderem Ma\u00dfe gef\u00f6rdert wurden, da\u00df\nVereine im Sozialen und Kulturellen gef\u00f6rdert wurden\nund werden, da\u00df der Aufbau von Selbsthilfeaktivit\u00e4ten\nund -gruppen gest\u00e4rkt wird durch finanzielle Zuwendun-\ngen.\nAber das zeigt sich auch in solchen Aktionen, die der be-\nsonderen Situation der neuen L\u00e4nder gerecht werden, wie\nder ,,Aktion 55\u201c, die bisher einmalig in den neuen L\u00e4ndern\ngeblieben ist, leider. Und wir haben damit erreicht, da\u00df\nimmerhin im vergangenen Jahr den 16 000 Menschen \u00fcber\n55 Jahre f\u00fcr das Engagement, das sie aufgenommen haben,\nnicht noch zus\u00e4tzliche Kosten entstanden sind, sondern\nda\u00df ihnen diese Kosten durch Aufwandsentsch\u00e4digungen\nerstattet wurden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben Wege gefunden, da\u00df dieses Jahr dar\u00fcber hinaus\nnoch ca. 6 000 Menschen dieses Alters in diese Aktion auf-\ngenommen werden k\u00f6nnen, so da\u00df es dann ca. 10 % aller,\ndie \u00fcber 55 Jahre und bis 60 Jahre alt sind, betrifft, f\u00fcr die\nin ihrem Umfeld und auch f\u00fcr sie selbst \u2013 dadurch, da\u00df\nihre Erfahrungen genutzt werden \u2013 Wege gefunden wor-\nden sind.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr gut!)\n\nMeine Damen, meine Herren, Sie haben vorhin gefordert,\nda\u00df mehr Beratungsm\u00f6glichkeiten geboten werden, um\nsozial Schwache zu beteiligen. Wir sagen dazu Ja, dies\nwollen wir. Wir haben dabei auch schon vieles erreicht,\nnicht alles.\nIch nenne als Beispiele: Beratung f\u00fcr Ehe, Familie und\nLeben \u2013 34 Stellen, Schuldnerberatung \u2013 47 Stellen,\nSchwangerschaftsberatung \u2013 55 Stellen. So gibt es noch\neine erkleckliche Zahl weiterer M\u00f6glichkeiten, die wir\ngeschaffen haben, damit sich Menschen informieren k\u00f6n-\nnen.\nSchlie\u00dflich ist gerade f\u00fcr den Sozial- und Jugendbereich\ndie F\u00f6rderung durch AFG \u00a7 249h unter diesem Grundge-\ndanken eingef\u00fchrt worden, Beratungen f\u00fcr den \u00dcbergang,\nf\u00fcr die Zeit der Neugestaltung zu schaffen.\nMeine Damen, meine Herren, ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend, da\ndie F\u00fclle dessen, was hier im Grunde zu sagen w\u00e4re, die\nzur Verf\u00fcgung stehende Zeit bei weitem \u00fcberschreiten\nw\u00fcrde, einige Beispiele daf\u00fcr nennen, wo die Grenzen der\nSozialhilfe als Netz f\u00fcr sozial Schwache liegen. Wir haben\ndazu zwei Beispiele aktuell durchgerechnet.\nEin Ehepaar mit drei Kindern erh\u00e4lt bei Zugrundelegung\nvon 600 DM f\u00fcr Unterkunft inklusive Heizung \u2013 wenn\ndiese  Summe  h\u00f6her  ist,  dann auch entsprechend mehr \u2013\n2 500 DM pro Monat f\u00fcr die Lebensgestaltung. Eine\nAlleinstehende mit einem Kind von einem Jahr erh\u00e4lt bei\nZugrundelegung von 400 DM f\u00fcr die Unterkunftskosten\nimmerhin insgesamt 1 900 DM. Damit kann man sich\nsicher keinen Luxus leisten, aber das Leben ist gesichert,\nauch die Teilnahme am kulturellen Leben ist erm\u00f6glicht.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend daran erinnern, da\u00df wir als\nStaatsregierung Ihnen vor zwei Tagen in bezug auf die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6463\n\n\n\nFamilie die von uns als notwendig erachteten Ver\u00e4nderun-\ngen im Rahmen der Steuergesetzgebung und des Kinder-\ngeldes dargestellt haben. Dies dient entsprechend der Ziel-\nrichtung, die auch Frau Georgi vorhin angedeutet hat,\nganz der Sicherung einkommensschwacher Familien und\neiner Vereinfachung der Befriedigung der Grundbed\u00fcrf-\n\nnisse \u2013 also Steuerfreiheit f\u00fcr das Existenzminimum und\nein entsprechendes Kindergeld.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Diese\nDebatte ist abgeschlossen. Ich rufe auf die\n\n3. Aktuelle Debatte:\nAblehnung eines Gesuches auf Aktenvorlage des Treuhanduntersuchungs-\nausschusses des Bundestages durch den s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nAls Antragssteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das Wort. Die weitere Reihenfolge in\nder ersten Runde ist: F.D.P., CDU, SPD, Linke Liste/PDS.\nFrau M\u00fcller von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, bitte.\n\nFrau  M\u00fcller, B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Die Treuhand \u2013 eine treue\nHand? Wohl nicht! Seitdem dieser Dinosaurier aus dem Ei\nkroch, das eine Allianz aus Modrow-und Kohl-Regierung\nlegte, steht er im Kreuzfeuer der \u00f6ffentlichen Kritik. Zum\neinen wegen der Konstruktion an sich, wegen der Unter-\nstellung unter das Finanzministerium, wegen fehlender\nKontrollm\u00f6glichkeiten; aber auch wegen ganz konkreter,\nnicht nachvollziehbarer Entscheidungen, die die Treuhand\ntraf.\nDurch diese Entscheidungen verloren Hunderttausende\nBesch\u00e4ftigte ihre Arbeitspl\u00e4tze. Durch diese Entscheidun-\ngen wurden ganze Regionen in wirtschaftliches Brachland\nverwandelt.\nMittlerweile besch\u00e4ftigen sich ein Bundestags-Untersu-\nchungsausschu\u00df und mehrere Untersuchungsaussch\u00fcsse\nin ostdeutschen Landtagen mit der Aufarbeitung des Wir-\nkens der Treuhand. Auch Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf\nkritisierte in der Vergangenheit mehrfach die Entscheidun-\ngen der Treuhand und verstand es, sich medienwirksam\nals Vertreter der Ostinteressen auch in dieser Frage darzu-\nstellen.\nDoch heute ist Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf nicht einmal\nhier anwesend und nicht bereit, an dieser Aktuellen De-\nbatte teilzunehmen, obwohl er einzig der Anla\u00df daf\u00fcr ist.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nWeil er bei der Treuhand ist! \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD: Heute ist Bundesrat! \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler:\n\nDann ist er doppelt in Bonn!)\n\nDoch meine Frage und unsere Frage als Fraktion an ihn ist:\nWarum verweigert Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf jetzt die\nHerausgabe der Akten des Treuhandverwaltungsrates an\nden Untersuchungsausschu\u00df des Bundestages?\n\n(Schiemann, CDU:\nWeil wir Sachsen sind, Frau M\u00fcller!)\n\n\u2013 Na, prima. Sachse sein sch\u00fctzt nicht davor, Fehler zu\nmachen.\nDer Ministerpr\u00e4sident begr\u00fcndet seine Ablehnung mit\ndem f\u00f6deralen Prinzip, weil er Sachse ist.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nUnd er behauptet, dies sei ein Kernbereich exekutiven\nHandelns. Doch diese seine Behauptung ist nicht haltbar,\n\nweil aufgrund eines Urteils des Bundesverfassungs-\ngerichts nur noch nicht abgeschlossene Kabinettsinterna\ndarin eingeschlossen sind und weil der Treuhandverwal-\ntungsrat kein Regierungsorgan des Freistaates und auch\nnicht des Bundestages ist.\n\n(Goliasch, CDU:\nWarten wir doch ab, was das Gericht sagt!)\n\n\u2013 Das ist gerade die Frage. Wir wollen nicht abwarten, bis\ndas Gericht ein Urteil f\u00e4llt. In dieser Zeit gehen wertvolle\nWochen und Monate verloren. Und Sie wissen ganz\ngenau: Die Legislaturperiode dieses Bundestages ist nicht\nmehr lang.\n\n(Schiemann, CDU:\nWollen Sie das Gericht beeinflussen?)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau M\u00fcller, bitte, kommen Sie\nzum Ende!\n\nFrau M\u00fcller,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ja, ich bin gleich fertig.\nAber diese vielen Zwischenrufe haben mich zum Antwor-\nten gezwungen.\nAu\u00dferdem befa\u00dft sich dieser Untersuchungsausschu\u00df nur\nmit abgeschlossenen Vorg\u00e4ngen, und wir m\u00fcssen vermu-\nten, da\u00df die Argumente des Ministerpr\u00e4sidenten Vorw\u00e4n-\nde sind, um die Arbeit des Untersuchungsausschusses zu\nbehindern, Vorw\u00e4nde aus Angst, auch das Wirken des\nMinisterpr\u00e4sidenten k\u00f6nnte einer kritischen W\u00fcrdigung in\nder \u00d6ffentlichkeit unterzogen werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau M\u00fcller, Ihre Redezeit!\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Und eine Verweige-\nrungshaltung \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau M\u00fcller, Ihre Redezeit ist\nbeendet.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt die Fraktion der F.D.P.;\nHerr Dr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist schon interessant festzustellen, da\u00df Herr\nSchily, der der Bundestagsfraktion der SPD angeh\u00f6rt, hier\n\u00fcber B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne im Freistaat Sachsen den Versuch\nunternimmt, eine entsprechende Plenumsentscheidung\nherbeizuf\u00fchren, die den Ministerpr\u00e4sidenten veranlassen\nsoll, die Schriftst\u00fccke auszuh\u00e4ndigen.\n\n(Heiterkeit bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6464\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Frau M\u00fcller hat selbst darauf\nhingewiesen, da\u00df gerichtliche Entscheidungen im Laufen\nsind. Es w\u00fcrde uns nicht gut zu Gesicht stehen, die richter-\nlichen Entscheidungen im gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt in\nirgendeiner Weise zu beeinflussen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es steht uns auch nicht zu \u2013\ndamit spreche ich f\u00fcr unsere F.D.P.-Fraktion \u2013, auf den\nVerfahrensweg zwischen Bund und Exekutive im Land\ndahin gehend Einflu\u00df zu nehmen, da\u00df wir uns anma\u00dfen,\ndas zu beurteilen. Wir waren nicht in der Lage, in der\nK\u00fcrze der Zeit eine sachliche Pr\u00fcfung vorzunehmen. Ich\nsage das hier offen und ehrlich.\nIch gehe auch davon aus, da\u00df der Untersuchungsausschu\u00df\ndes Bundestages, der daf\u00fcr eingesetzt ist, alle entsprechen-\nden M\u00f6glichkeiten in der Hand hat, mit seiner Kompetenz\nund mit den entsprechenden rechtlichen Mitteln ausge-\nstattet \u2013 wenn es denn so w\u00e4re \u2013, die Unterlagen des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten zu erhalten.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU. Bitte, Herr\nLehmann.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Unabh\u00e4ngig davon, da\u00df meiner Meinung nach das\nvon den Initiatoren vorgegebene Thema in dieser Phase\nnicht in den S\u00e4chsischen Landtag geh\u00f6rt, erkenne ich wohl\ndie beiden Fragen, die sich f\u00fcr die befa\u00dften Gremien in\nBonn und Berlin stellen, n\u00e4mlich erstens: Wie kann man\neffizient feststellen, in welchen F\u00e4llen sich die Mitarbeiter\nder Treuhandanstalt strikt an Sinn und Buchstaben ihres\nAuftrages gehalten haben und in welchen F\u00e4llen nicht? \u2013\nDas mu\u00df untersucht werden. Das ist demokratischer\nBrauch und parlamentarischer Auftrag. Die Form be-\nstimmt die Mehrheit im Parlament.\nEbenso wichtig ist aber die zweite Frage: Wie kann man\nverhindern, da\u00df aus dem Untersuchungsgeschehen heraus\nden Firmen, bei denen die Privatisierung regelgerecht ab-\ngelaufen ist, ein Wettbewerbsnachteil entsteht? Sie wissen\nalle, da\u00df unter den scharfen Wettbewerbsbedingungen in\nSachsen, in Deutschland und anderswo gezielte oder ver-\nsehentliche Indiskretionen f\u00fcr einzelne Firmen t\u00f6dlich sein\nk\u00f6nnen. Banken zum Beispiel haben da sehr spitze Ohren.\nSie wissen: Die Folgen w\u00e4ren au\u00dfer Wettbewerbsnach-\nteilen der Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen, der Imageverlust f\u00fcr\nden Wirtschaftsstandort Deutschland und den Wirt-\nschaftsstandort Sachsen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDas wei\u00df unser Ministerpr\u00e4sident, und das wissen alle Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten der neuen L\u00e4nder. Daher wollen sie in\nWahrnehmung ihrer F\u00fcrsorgepflicht m\u00f6glichst Schaden\nvermeiden. In einem gemeinsamen Schreiben an die Initia-\ntoren des Zweiten Untersuchungsausschusses des Deut-\nschen Bundestages haben sie das ausdr\u00fccklich verlangt.\nIm \u00fcbrigen besteht dar\u00fcber hinaus Einverst\u00e4ndnis zwi-\nschen dem Vorsitzenden des Zweiten Untersuchungsaus-\nschusses und unserem Ministerpr\u00e4sidenten.\nGegenw\u00e4rtig wird auf juristischer Ebene in Bonn und in\nBerlin an einer Konstruktion gearbeitet, die beiden ein-\ngangs gestellten Fragen gerecht wird. Liegt diese Kon-\nstruktion vor, ist unser Ministerpr\u00e4sident \u2013 wie sicher\n\nauch seine ostdeutschen Amtskollegen \u2013 bereit, alles zu\ntun, um den Untersuchungsauftrag nicht zu behindern.\nAuf die n\u00e4heren Erl\u00e4uterungen der angestrebten juristi-\nschen Konstruktion m\u00f6chte ich aus Zeitgr\u00fcnden verzich-\nten. Ich m\u00f6chte statt dessen mit einer Anmerkung enden.\nEs steht der s\u00e4chsischen Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nauch Ihnen, verehrte Kollegin M\u00fcller, nicht gut zu Gesicht,\nmit aus dem Zusammenhang herausgerissenen S\u00e4tzen,\nHalbwahrheiten und Unterstellungen in der \u00d6ffentlichkeit\nden Eindruck erwecken zu wollen, da\u00df sich der s\u00e4chsische\nMinisterpr\u00e4sident gegen die Aufkl\u00e4rung von Amts-\nmi\u00dfbrauchsf\u00e4llen bei der Treuhand stellt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Lehmann, bitte, kommen\nSie zum Schlu\u00df.\n\nLehmann, CDU: Ich komme zum letzten Satz. \u2013 F\u00fcr mich\npers\u00f6nlich entsteht der Eindruck, da\u00df B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nweniger Interesse am Aufbau unseres Freistaates als an\nder eigenen Profilierungssucht und der Jagd nach Schlag-\nzeilen hat und da\u00df sie daf\u00fcr bereit sind, Hunderte ostdeut-\nsche Arbeitspl\u00e4tze zu gef\u00e4hrden. Mit uns nicht, meine\nDamen und Herren! Mit uns nicht!\nDanke.\n\n(Bravo! und Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD, Herr Dr. Kun-\nckel.\n\nDr. Kunckel, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In diesem Land gibt es 267 000 Ar-\nbeitslose. In diesem Land gibt es knapp 500 000 weitere\nM\u00e4nner und Frauen, die von Leistungen des Arbeitsamtes\nabh\u00e4ngig sind. Es ist Aufgabe jeder Politik und jeder Re-\ngierung, daf\u00fcr zu sorgen, diesen Zustand schnellstm\u00f6glich\nzu beenden. Da\u00df es dazu gekommen ist, hat zwei Gr\u00fcnde.\nDer erste Grund ist, da\u00df wir ein katastrophales Erbe der\nSED \u00fcbernommen haben.\n\n(Richtig! bei der CDU)\n\nDer zweite Grund daf\u00fcr ist, da\u00df es aber auch hausgemach-\nte Probleme gibt, indem die Rahmenbedingungen f\u00fcr Poli-\ntik bei der Gestaltung der inneren Einheit durch die Koali-\ntion in Bonn falsch gesetzt worden sind,\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nund weiterhin, da\u00df eine Treuhandanstalt auf der Basis\neines Gesetzes operiert, das Privatisierung um allen Preis\nvor Sanierung stellt, und der Rechts- und Fachaufsicht der\nBundesregierung in Form des Bundesfinanzministers un-\ntersteht. Diese Rechts- und Fachaufsicht zu \u00fcberpr\u00fcfen ist\nAufgabe des Zweiten Untersuchungsausschusses Treu-\nhandanstalt. Im Rahmen dieses Untersuchungsausschus-\nses werden Beweiserhebungen eingebracht, unter ande-\nrem jene, die Protokolle des Treuhandverwaltungsrates\neinzusehen.\nDies ist einstimmig im Dezember in diesem Untersu-\nchungsausschu\u00df, also auch mit Stimme der CDU/CSU\nund der F.D.P., so beschlossen worden. Die Bundesregie-\nrung wollte urspr\u00fcnglich dem auch folgen. Die Treu-\nhandanstalt hat Einspruch erhoben. Die Bundesregierung\nist umgekippt und behauptet nun, da\u00df die Einsicht in\ndiese Akten den exekutiven Kernbereich der Regierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6465\n\n\n\nbetrifft und deshalb nicht zul\u00e4ssig ist. Das ist die eine\nSeite.\nNun kommt die zweite Seite, und das ist die s\u00e4chsische\nSeite. Der Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf des Freistaates\nSachsen weist dar\u00fcber hinaus darauf hin, da\u00df er nicht als\nPrivatperson, sondern als Ministerpr\u00e4sident in diesem\nTreuhandverwaltungsrat sitzt, um die Interessen des Lan-\ndes auf wirtschaftspolitischem, strukturpolitischem und\nsozialpolitischem Gebiet mit zu beeinflussen, und da\u00df da-\nmit durch seine T\u00e4tigkeit ebenfalls ein Kernbereich seiner\nexekutiven Handlungen betroffen ist, und lehnt deshalb\naus dieser Sicht die Einsicht in die Akten ab.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen!\nDies ist aber gerade nicht der Auftrag des Untersuchungs-\nausschusses, in die Exekutive der L\u00e4nder hineinzuregie-\nren, sondern es ist die Aufgabe, weil die Bundesregierung\neben gesagt hat, ihre Fach- und Rechtsaufsicht \u00fcbt sie \u00fcber\nden Verwaltungsrat aus, genau eben deshalb diese Proto-\nkolle einzusehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kunckel, bitte kommen\nSie zum Ende.\n\nDr. Kunckel,  SPD:  Ich komme zum Ende. \u2013 Aus diesem\nGrunde will ich versuchen, nun einmal die Argumentation\numzudrehen. Wenn tats\u00e4chlich in besonderer Weise exe-\nkutives Handeln des Freistaates Sachsen durch diesen Ver-\nwaltungsrat betroffen ist, dann kann man nat\u00fcrlich der\nEinsichtnahme nicht zustimmen aufgrund der f\u00f6deralen\nOrdnung unserer Bundesrepublik Deutschland.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kunckel!\n\nDr. Kunckel, SPD:  Aber wenn das so ist, meine Damen\nund Herren, dann mu\u00df ich nat\u00fcrlich auch sagen, da\u00df im\nwesentlichen Entscheidungen getroffen worden sind aus\nder Sicht der Staatsregierung f\u00fcr dieses Land in Sachsen.\nDann ist es nat\u00fcrlich auch so, meine Damen und Herren, \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel,  SPD:  \u2013 da\u00df dann die Staatsregierung in\nG\u00e4nze die Verantwortung f\u00fcr dieses Desaster auf wirt-\nschaftlichem Gebiet im Freistaat zu \u00fcbernehmen hat.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion Linke Liste/PDS, Herr\nDr. Langer.\n\nDr. Langer,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich mache es kurz. Der gesamte Vorgang\nsagt meiner Fraktion zweierlei. Erstens: Als es uns darum\nging, und zwar schon ab 1990, in Erwiderung auf die\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten die Treu-\nhandangelegenheiten in Sachsen zu kl\u00e4ren, h\u00f6rten wir von\nihm: Das ist Angelegenheit des Bundes. Die Belange der\nTreuhand entziehen sich dem f\u00f6deralen Einflu\u00df. Das wol-\nlen wir so. \u2013 Vielleicht entsinnen Sie sich.\nNun, wo der Ausschu\u00df des Bundestages, parlamentarische\nRechte verfolgend, die Herausgabe von Akten auch \u00fcber\nseine Arbeit im Verwaltungsrat fordert, dreht er sich um\n180 Grad und zieht die Karte des f\u00f6deralen Prinzips.\nTypisch und merkw\u00fcrdig zugleich.\nMan darf sich da nicht wundern, wenn es in der Ger\u00fcchte-\nk\u00fcche kocht, zum Beispiel angesichts der auch in Sachsen\n\u00f6ffentlich gewordenen Skandale. Zweitens.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Langer, Sie m\u00fcssen\nschon zum Ende kommen. Sie hatten keine 3 Minuten\nmehr.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: \u2013 Gut. \u2013 Dann sage ich noch\nso viel: Was Wunder, wenn jetzt die Treuhandanstalt zwar\ndie Protokolle \u00fcber die Sitzungen herausgeben will, aber\nnicht die \u00fcber die Diskussionen vor den Entscheidungen.\nWelche Worte sind da gefallen? Hat der Ministerpr\u00e4sident\nimmer s\u00e4chsische Interessen vertreten? Das ist die Frage\nf\u00fcr uns.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf von der CDU: Immer!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nRestredezeiten der Fraktionen: CDU 4 Minuten, SPD 1 Mi-\nnute 20 Sekunden, F.D.P. 1 Minute.\nW\u00fcnscht die F.D.P. noch einmal das Wort? \u2013 Verzichtet.\nF\u00fcr die CDU, Herr Leroff? \u2013 Verzichtet auch.\nSPD? \u2013 Verzichtet auch.\nIch rufe auf die Staatsregierung. \u2013 Verzichtet auch.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nHerr Schommer, das h\u00e4tten wir\n\nwirklich nicht erwartet! \u2013\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\n\nVorhin hatten Sie so viel zu erz\u00e4hlen!)\n\nGibt es eine Richtigstellung? \u2013 Nein.\nDamit ist auch diese Aktuelle Debatte geschlossen. Die\nZeitdauer der Aktuellen Stunde ist abgelaufen. Dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet, meine Damen und\nHerren.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6466\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 1/4492\n\nDie eingereichten Fragen der Mitglieder des Landtages\nliegen Ihnen vor. Diese Fragen wurden auch der Staats-\nregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihen-\nfolge der Behandlung der eingereichten Fragen bekannt\ngemacht worden.\nIch rufe auf Frage Nr. 1, das ist auch die laufende Frage\nNr. 1 in der Drucksache 1/4492. Herr Gaber, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne.\n\n(Dr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Schriftlich!)\n\n\u2013 Wird schriftlich beantwortet. Das h\u00f6re ich jetzt erst.\nIch rufe auf die laufende Nr. 2. Frau Stetter, Fraktion der\nSPD.\n\nFrau Stetter, SPD: In der Antwort des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums des Innern vom 17. Mai 1993 zur Drucksache\n1/3153 sowie laut Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsaus-\nschusses des S\u00e4chsischen Landtages zur Petition\n01/02578/2 vom 4. Oktober 1993 wird die Erarbeitung\neiner Konzeption der Staatsregierung zur sozialintegrati-\nven Betreuung von Asylbewerbern angek\u00fcndigt.\nIch frage die Staatsregierung: 1. Wie ist der gegenw\u00e4rtige\nStand der Erarbeitung einer Konzeption zur sozialintegra-\ntiven Betreuung von Asylbewerbern durch die Staatsregie-\nrung?\n2. Wann und in welcher Form wird die Ver\u00f6ffentlichung\ndieser Betreuungskonzeption zu erwarten sein?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staatsse-\nkret\u00e4r Ulbricht.\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staatsmi-\nnisterium des Innern: Sehr verehrte Frau Stetter! Ich ant-\nworte Ihnen wie folgt: Die als Rohentwurf vorliegende\nKonzeption f\u00fcr eine soziale Betreuung von Asylbewerbern\nim Freistaat Sachsen mu\u00df wegen des stark gesunkenen\nZugangs von Asylbewerbern \u00fcberarbeitet werden. Es stel-\nlen sich andere organisatorische und personelle Fragen als\nin den Zeiten des st\u00e4ndig steigenden Asylbewerberzu-\ngangs. Anders als fr\u00fcher k\u00f6nnte ein wesentlicher Teil der\nsozialen Betreuung von dem vorhandenen staatlichen und\nkommunalen Personal der Unterbringungsverwaltung\ngeleistet werden. Eine Erg\u00e4nzung durch ehrenamtliche\nBetreuung, etwa im Rahmen der ,,Aktion 55\u201c, k\u00f6nnte dies\nunterst\u00fctzen.\nEine darauf ausgerichtete Betreuungskonzeption, die mit\nden betroffenen Ressorts und auch mit den Verb\u00e4nden der\nfreien Wohlfahrtspflege zu er\u00f6rtern ist, wird nicht vor Mit-\nte dieses Jahres vorliegen k\u00f6nnen. Da eine solche Betreu-\nungskonzeption nicht in der Form verbindliche Vorschrif-\nten aufstellen wird, ist nicht an eine Ver\u00f6ffentlichung ge-\ndacht, aber sie ist dann sicher \u00fcber das zust\u00e4ndige Ressort\nabfragbar.\n\nFrau Stetter, SPD: Darf ich noch eine Nachfrage stellen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Welche Mittel stehen zur Verf\u00fcgung,\ndamit diese Konzeption, wenn sie denn Mitte des Jahres\nherausgegeben wird, auch umgesetzt werden kann? Das\nw\u00e4re meine erste Nachfrage.\nDie zweite. Welche Art der Finanzierung f\u00fcr die Sozial-\nbetreuung ist vom Ministerium vorgesehen, da es ja im\nHaushalt f\u00fcr 1994 keine Mittel daf\u00fcr gibt?\n\nUlbricht,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  \u00dcber die\nH\u00f6he der Mittel sowie die Finanzierung mu\u00df mit den\nfreien Wohlfahrtsverb\u00e4nden verhandelt werden. Es kann\nerst dann eine exakte Aussage getroffen werden, wenn die\nAnh\u00f6rung durch ist.\n\nFrau Stetter, SPD: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Frage 3 in der Reihenfolge,\ndie laufende Nr. 4, wird schriftlich beantwortet. Ich rufe\nauf als vierte Frage die laufende Nr. 5. Herr Dr. Langer,\nFraktion Linke Liste/PDS.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\nSie wollten eine Frage stellen, Herr Langer?\n\nDr. Langer,  Linke Liste/PDS:  Meine Frage betrifft das\nOlefinwerk in B\u00f6hlen und richtet sich an den Staatsmini-\nster f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\nWelche Ergebnisse konnten Sie seit Ihrem Besuch in der\nS\u00e4chsischen Olefinwerke AG am 26. Januar 1994 in Ver-\nhandlungen mit der Treuhandanstalt zur Sicherung des\nselbst\u00e4ndigen Erhaltes des Chemiestandortes B\u00f6hlen errei-\nchen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Selbstver-\nst\u00e4ndlich ja, Herr Langer. Das w\u00fcrden Sie bei mir auch gar\nnicht anders erwartet haben. Damit k\u00f6nnte ich die Ant-\nwort auch schon beenden. Aber ich will noch ein paar\nDetails hierzu sagen.\nEs ist bekannt, da\u00df der Verwaltungsrat der Treuhandan-\nstalt am 17.12.1993 in seiner 43. Sitzung beschlossen hat,\ndie Chemieunternehmen Buna und B\u00f6hlen nach einer vor-\nherigen Umwandlung in GmbHs zu einem gemeinsamen\nUnternehmensverbund zu fusionieren. Die Entscheidung\nim Verwaltungsrat ist mit der Gegenstimme des Freistaa-\ntes Sachsen zustande gekommen.\nDurch Intervention Sachsens, des Ministerpr\u00e4sidenten und\nmeines Staatssekret\u00e4rs Dr. Thiele, wurde erreicht, da\u00df die\nForm der Fusion weiterhin offen bleiben soll, um der s\u00e4ch-\nsischen Forderung nach einer weitestgehenden unterneh-\nmerischen Eigenst\u00e4ndigkeit von SOW B\u00f6hlen im gemein-\nsamen Unternehmensverbund Buna-B\u00f6hlen Rechnung zu\ntragen. Das neu fusionierte Unternehmen firmiert unter\nBuna Polymer GmbH und arbeitet bereits unter F\u00fchrung\neines neuen Aufsichtsrates und einer neuen Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6467\n\n\n\nDa es weiterhin Absicht der Staatsregierung ist, im Rah-\nmen des neuen Unternehmensverbundes Buna-B\u00f6hlen un-\nternehmerische Entscheidungsfreiheit von SOW soweit\nwie m\u00f6glich zu erhalten, haben wir unsere Bem\u00fchungen\ndarauf konzentriert, eine kapitalkr\u00e4ftige Investorengruppe\nzur eigenst\u00e4ndigen Fortf\u00fchrung von SOW zu interessie-\nren.\nEs ist uns gelungen, eine westdeutsche Investorengruppe\nhierf\u00fcr zu interessieren. Seit meinem Besuch in B\u00f6hlen am\n26. Januar 1994 haben wir unsere Bem\u00fchungen darauf\nkonzentriert, auch mit dieser Gruppe konkret zu verhan-\ndeln. Wir haben dazu eine st\u00e4ndige Verhandlungsgruppe\neingerichtet.\nAls n\u00e4chster Schritt ist vorgesehen, die Investorengruppe\nmit dem von der Treuhandanstalt eingesetzten Aufsichts-\nrat der Buna Polymer GmbH zusammenzubringen, um die\nM\u00f6glichkeiten und Modalit\u00e4ten eines Einstiegs in die\nSOW konkret zu er\u00f6rtern. Ziel der Staatsregierung bleibt\nes, auf dem Wege einer z\u00fcgigen Privatisierung von SOW\nnicht nur ein wichtiges Chemieunternehmen in Sachsen zu\nerhalten, sondern damit zugleich die Attraktivit\u00e4t des\nIndustriestandortes B\u00f6hlen, auch im Zusammenhang mit\ndem geplanten Bau des Gro\u00dfkraftwerkes Lippendorf, ab-\nzusichern und zu f\u00f6rdern.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Nr. 3.\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Welche ernsthaften\nAnstrengungen hat die Staatsregierung ihrerseits unter-\nnommen, das Stella-Projekt auf dem Grundst\u00fcck ,,Der\nHerzogin Garten\u201c im Einvernehmen mit der Stadt Dres-\nden zu bef\u00f6rdern?\nIn welcher Form beansprucht die Staatsregierung ein Mit-\nspracherecht bei der Gestaltung der Kunsthalle, da es sich\num die Wahrnehmung der Planungshoheit der Stadt Dres-\nden handelt?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\n(Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas ist eine \u00dcberraschung!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! F\u00fcr den\nKollegen Prof. Milbradt, der heute aus dienstlichen Gr\u00fcn-\nden nicht hier sein kann, beantworte ich Ihre Anfrage wie\nfolgt.\nZu Frageteil 1. Das Finanzministerium stand seit Fr\u00fchjahr\n1991 sowohl mit Herrn Rolf Hofmann, dem Initiator des\nProjektes Stella-Kunsthalle, als auch mit der Landeshaupt-\nstadt Dresden in Verhandlungen. Dabei wurde stets\nbetont, da\u00df eine Kostenbeteiligung des Freistaates Sachsen\nnicht m\u00f6glich sei. Sie wurde auch nicht gefordert.\n\n(Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Richtig!)\n\nIn den Verhandlungen hat der Freistaat immer klargestellt,\nda\u00df f\u00fcr dieses Projekt die Stadt Dresden als Planungs- und\nBaugenehmigungsbeh\u00f6rde sowie als potentieller Tr\u00e4ger\noder Mittr\u00e4ger letztlich verantwortlich ist. F\u00fcr den Fall,\nda\u00df die Stadt Dresden das Stella-Projekt auf dem Grund-\nst\u00fcck ,,An der Herzogin Garten\u201c verwirklichen wolle,\n\nwurde ein Grundst\u00fcckstausch angeboten. Eine Zurverf\u00fc-\ngungstellung ohne jede Gegenleistung komme aber nicht\nin Betracht, wobei auf die bestehende starke Konzentra-\ntion von Kulturausgaben des Landes in Dresden hingewie-\nsen wurde. Die Stadt Dresden hat ernsthafte Tausch-\nverhandlungen bisher jedoch nicht gef\u00fchrt, so da\u00df die\nStaatsregierung davon ausgehen mu\u00dfte, da\u00df ein Grund-\nst\u00fcckstausch von der Stadt nicht angestrebt wird.\nZu Frageteil 2. Die Planungshoheit der Landeshauptstadt\nDresden wurde und wird nicht bestritten. Die Frage der\nPlanungshoheit ist aber unabh\u00e4ngig von der Frage des je-\nweiligen Eigentums am Grundst\u00fcck zu sehen. Wenn die\nFragestellung insoweit das Wort ,,Mitspracherecht\u201c ver-\nwendet, trifft dies zu.\nGleiches w\u00fcrde f\u00fcr jeden anderen dritten Grundst\u00fccks-\neigent\u00fcmer gelten. Zudem hat der Freistaat als Eigen-\nt\u00fcmer des Zwingers, unabh\u00e4ngig vom Eigentum am\nGrundst\u00fcck ,,An der Herzogin Garten\u201c, erhebliches nach-\nbarschaftliches Interesse an der Nutzung und der Art der\nBebauung dieses Grundst\u00fccks.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 6. Frau Schneider, Linke Liste/PDS, bitte.\n\nFrau Schneider,  Linke Liste/PDS: Ich frage die Staatsre-\ngierung: Ist die Auskunft des Oberschulamtes Chemnitz\nrichtig, da\u00df 1994 keine Finanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr\nFerien- und Freizeitbetreuung der Sch\u00fcler bestehen?\nWenn ja, welche M\u00f6glichkeiten gibt es, z. B. mehrfach-\nbehinderten F\u00f6rdersch\u00fclern einen Urlaubsaufenthalt zu\nerm\u00f6glichen? Wenn nein, welche F\u00f6rderma\u00dfnahmen k\u00f6n-\nnen in Anspruch genommen werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Schneider, ich antworte Ihnen\nauf Ihre Frage wie folgt: Im Kapitel 05 18 Jugendf\u00f6rderung\nsind bereits seit 1991 Mittel f\u00fcr Erholungsma\u00dfnahmen von\nKindern und Jugendlichen eingestellt. Diese Mittel sind in\nerster Linie vorgesehen zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen\nder Kinder- und Jugenderholung, die durch landesweit\nanerkannte Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe angeboten wer-\nden.\nEingesetzt werden diese Mittel, um eine sozialvertr\u00e4gliche\nPreisgestaltung f\u00fcr diese Erholungsma\u00dfnahmen zu errei-\nchen. Diese Tr\u00e4ger verf\u00fcgen \u00fcber Personal zur Betreuung.\nDar\u00fcber hinaus f\u00f6rdert das Staatsministerium f\u00fcr Kultus\nErholungsma\u00dfnahmen von F\u00f6rdersch\u00fclern nach den im\nLandesjugendplan genannten F\u00f6rdergrunds\u00e4tzen. Danach\nsind f\u00fcr Erholungsma\u00dfnahmen, die innerhalb Sachsens\nstattfinden, Zusch\u00fcsse bis zu 15 DM pro Tag und Teilneh-\nmer, bei Ma\u00dfnahmen au\u00dferhalb Sachsens bis zu 10 DM je\nTeilnehmer und Tag m\u00f6glich. Bei Einbeziehung von Be-\nhinderten k\u00f6nnen diese Zusch\u00fcsse bis zu 25 DM pro Tag\nund Teilnehmer betragen. F\u00fcr diese Kinder mu\u00df aber im\nRahmen der Ferienbetreuung ein Unfalldeckungsschutz\nvorhanden sein.\nDie Auskunft des Oberschulamtes Chemnitz ist insofern\nrichtig, als da\u00df f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Feriengestaltung auf\n\u00f6rtlicher Ebene der jeweilige Schultr\u00e4ger bzw. Tr\u00e4ger der\nKindertagesst\u00e4tten bzw. Horte zust\u00e4ndig ist. Daf\u00fcr wur-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6468\n\n\n\nden und werden keine Zusch\u00fcsse des Staatsministerium\nf\u00fcr Kultus bereitgestellt.\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr von freien bzw. \u00f6ffentlichen Tr\u00e4-\ngern angebotene Erholungsma\u00dfnahmen bestehen auch\nbeim Staatsministerium f\u00fcr Soziales. Dabei sind auch\nMa\u00dfnahmen der Stadtumlanderholung f\u00f6rderf\u00e4hig. Erho-\nlungsma\u00dfnahmen f\u00fcr z. B. mehrfachbehinderte F\u00f6rder-\nsch\u00fcler k\u00f6nnen, wie oben erw\u00e4hnt, durch das Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Kultus bezuschu\u00dft werden.\nWeiterhin besteht die M\u00f6glichkeit der Beantragung von\nZusch\u00fcssen f\u00fcr integrative Ma\u00dfnahmen beim Landesju-\ngendamt. Zusch\u00fcsse f\u00fcr Einzelma\u00dfnahmen k\u00f6nnen im\nRahmen der geltenden Richtlinien bei den jeweils zust\u00e4n-\ndigen Regierungspr\u00e4sidien bzw. bei den Sozial\u00e4mtern\nbeantragt werden.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 15. Herr Dr. B\u00f6ttger, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nbitte.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Am 12. Juni finden so-\nwohl Kommunal- als auch Europawahlen statt. Entgegen\ndem \u00f6ffentlichen Eindruck werden EU-Ausl\u00e4nder/innen\nnur an der Europawahl, nicht aber an der Kommunalwahl\nteilnehmen k\u00f6nnen.\nDa die Unionsb\u00fcrger/innen selbst einen Antrag stellen\nm\u00fcssen, also nicht automatisch in das Wahlverzeichnis\naufgenommen werden, ist es meiner Meinung nach drin-\ngend geboten, sie rechtzeitig \u00fcber ihre Rechte und die not-\nwendigen Modalit\u00e4ten zu informieren.\nIch frage die Staatsregierung: Wie wird die Staatsregie-\nrung die in Sachsen lebenden EU-Ausl\u00e4nder/innen infor-\nmieren, damit diese von ihrem Wahlrecht Gebrauch\nmachen k\u00f6nnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r Ulbricht, bitte.\n\nUlbricht,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr verehrter Herr Dr. B\u00f6ttger, das Recht der Euro-\npawahlen ist Bundesrecht. Dementsprechend ist es auch in\nerster Linie Aufgabe des Bundes, die W\u00e4hler \u00fcber bedeut-\nsame Rechts\u00e4nderungen zu unterrichten.\nDas Presse- und Informationsamt der Bundesregierung be-\nabsichtigt, ein Faltblatt zur Kurzinformation der Unions-\nb\u00fcrger \u00fcber ihr Wahlrecht in der Bundesrepublik heraus-\nzugeben, das in die Sprachen der \u00fcbrigen Unionsstaaten\n\u00fcbersetzt werden soll. Unser Haus hat die n\u00f6tigen Exem-\nplare des Faltblattes bereits beim Bundesministerium an-\ngefordert. Weiter beabsichtigt der Bund, entsprechende\nAnzeigen in Tageszeitungen zu ver\u00f6ffentlichen. Hier setzt\nsich unser Haus daf\u00fcr ein, da\u00df diese Anzeigen auch in\ns\u00e4chsischen Zeitungen ver\u00f6ffentlicht werden.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich noch eine Nach-\nfrage stellen?\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Wenn Sie diese Faltbl\u00e4t-\nter von der Bundesregierung bekommen, k\u00f6nnten Sie die\nja vielleicht direkt per Post an die betreffenden W\u00e4hlerin-\nnen und W\u00e4hler schicken, denn nach meiner Erkenntnis\n\nsind es nur etwa 1 300 dieser Menschen, die in Sachsen\nleben. Das w\u00fcrde gar nicht viel Porto kosten und w\u00e4re\nvielleicht billiger als die Anzeigen. Was halten Sie davon?\n\nUlbricht,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Das ist eine\nVerfahrensfrage, wie damit umgegangen wird. Auf alle\nF\u00e4lle mu\u00df die Information der gesamten Bev\u00f6lkerung zur\nVerf\u00fcgung stehen. Das ist das erste. Das zweite ist, wie\njetzt der einzelne Betroffene informiert wird. Das wird\nnoch direkt im Haus vorbereitet. Ich gehe davon aus, da\u00df\nhier eine regionale Information erfolgt, entweder \u00fcber die\nRegierungspr\u00e4sidien oder \u00fcber die Kreise.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 7. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte fragen: Was\nhat den Justizminister veranla\u00dft, in einem am 23.2.1994\nver\u00f6ffentlichten Interview mit dem ,,Dresdner Kurier\u201c den\nWunsch auszusprechen \u2013 und jetzt w\u00f6rtlich, was ich an\nUngeheuerlichkeit gelesen habe: ,,Wenn ich noch einmal\nKind w\u00e4re, dann \u2026 m\u00f6chte ich wieder in den Tr\u00fcmmern\nDresdens spielen d\u00fcrfen\u201c?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Ich bin \u00fcberrascht,\naber nat\u00fcrlich auch erfreut \u00fcber dieses Ihr Interesse an\nmeiner pers\u00f6nlichen Biographie.\nVeranla\u00dft zu dieser \u00c4u\u00dferung hat mich die Erinnerung an\ndie sch\u00f6nsten Stunden meiner Kindheit, die ich verbracht\nhabe in den \u00fcberwucherten Tr\u00fcmmerw\u00fcsten Dresdens der\nsp\u00e4ten 40er und der 50er Jahre.\nDer Indianerstamm, dem als Medizinmann anzugeh\u00f6ren\nich damals die Ehre hatte, hat die Weiten dieser Jagd-\ngr\u00fcnde sehr genossen. Es waren, wie gesagt, sch\u00f6ne Stun-\nden. Wir z\u00e4hlten uns \u00fcbrigens zum Stamm der Kiowa. Ich\nw\u00fcrde gerne noch mehr davon erz\u00e4hlen, aber ich glaube,\ndas ist hier nicht der Rahmen daf\u00fcr.\n\n(Heftiger, freudiger Beifall bei der CDU)\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte bitte noch\nzwei Nachfragen stellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte, Sie haben das Recht.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Glauben Sie, das verant-\nworten zu k\u00f6nnen vor den Dresdner B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern, vor Ihrem christlichen Glauben und vor Ihrem\nAmt als Minister,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\neine solche \u00c4u\u00dferung in einem Interview wiedergegeben\nzu haben?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ja.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Die zweite Nachfrage:\nWelche Reaktionen gab es von seiten Ihrer Amtskollegen,\nder Minister oder des Ministerpr\u00e4sidenten, auf diese\n\u00c4u\u00dferung in dem Interview?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6469\n\n\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Keine.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 8. Nummer 14 wird schriftlich beantwortet. Frau\nKubicek, Fraktion Linke Liste/PDS, bitte.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ich frage die Staatsregie-\nrung betreffs der Gesundheitsreform.\nMit der dritten Stufe der Gesundheitsreform, so wie sie\nGesundheitsminister Seehofer angek\u00fcndigt hat, ist zur\nDeckung der Defizite der Krankenkassen sowohl mit einer\nweiteren Erh\u00f6hung der Krankenkassenbeitr\u00e4ge als auch\nmit einer Reduzierung des Leistungsumfanges derselben\nzu rechnen.\nWelchen Standpunkt bezieht die Staatsregierung zu dem\nVorschlag  des Vorsitzenden des NVA-Virchowbundes,\nDr. Erwin Hirschmann, Beitr\u00e4ge zur Finanzierung der\ngesetzlichen Krankenversicherung nicht nur lohnbezogen,\nsondern auch von der Produktivit\u00e4t bzw. Wertsch\u00f6pfung\nder Unternehmen abh\u00e4ngig zu machen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!\n1. Frau Kubicek, die Ausgangsbehauptung ist falsch. Und\ndeshalb brauche ich auch auf die Frage im Grunde nicht\nzu antworten.\n2. Wenn wir zu jeder der Meinungen, die unter Umst\u00e4n-\nden zu einer Sachfrage von zehn verschiedenen Interes-\nsengruppen genannt werden, eine Kabinettsmeinung bil-\nden sollten, dann h\u00e4tten wir keine Zeit f\u00fcr die wirklichen\nAufgaben in Sachsen.\n3. Die Finanzierung der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung erfolgt lohnbezogen. Es gibt keine \u00c4u\u00dferung der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung, dem Vorsitzenden des\nVirchow-Bundes und seiner Vorstellung der Finanzierung\nzu folgen. Wenn Sie die \u00c4u\u00dferungen der Staatsregierung\nverfolgen, w\u00fcrden Sie selber zu dem Schlu\u00df kommen, da\u00df\nunsere \u00c4u\u00dferungen dazu kontr\u00e4r sind. Das hei\u00dft, die Vor-\nschl\u00e4ge von Herrn Hirschmann f\u00fchren zu einer finanziell\nst\u00e4rkeren Belastung der Wirtschaft, die auf die produzier-\nten Waren aufgeschlagen w\u00fcrde. Das geht erstens zu\nLasten der Verbraucher und zweitens zu Lasten der inter-\nnationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft. Inso-\nfern finden sie keine Zustimmung.\n4. Aber ich habe behauptet, da\u00df der Grund Ihrer Frage\neine falsche Voraussetzung hat. Lassen Sie mich das\nbegr\u00fcnden. Die zweite Gesundheitsreform \u2013 von Herrn\nSeehofer und den Parteien inklusive der SPD getragen \u2013\nhat, wie wir heute wissen, dazu gef\u00fchrt, da\u00df die Defizite\nweg sind. Von daher wird durch die zweite Gesundheits-\nreform gew\u00e4hrleistet, da\u00df dem Gesetzesauftrag, die medi-\nzinische Versorgung in einer dem heutigen Wissensstand\nentsprechenden Form bei Beitragsstabilit\u00e4t zu sichern,\nRechnung getragen wird.\nDie Begr\u00fcndung f\u00fcr die Frage, da\u00df die dritte Gesundheits-\nreform zur Deckung der Defizite der Krankenkassen\ndienen sollte, entbehrt nach dem ersten Jahr der zweiten\nGesundheitsreform jeder Grundlage. Wenn man wirklich\nDefizite h\u00e4tte, dann schlie\u00dfen sich die beiden weiteren\nAussagen ja im Grunde aus. Entweder man erh\u00f6ht die Bei-\ntr\u00e4ge, dann braucht man die Leistungen nicht einzu-\n\nschr\u00e4nken \u2013 wenn ich Ihren Gedanken schon folge \u2013, oder\nman erh\u00f6ht die Beitr\u00e4ge nicht, was dem Gesetzesauftrag\nentsprechen w\u00fcrde, dann k\u00f6nnten nach Ihrer Meinung\nLeistungseinschr\u00e4nkungen eintreten.\nAber der Zusammenfassung, da\u00df die dritte Stufe der\nGesundheitsreform Defizite decken soll, die Beitr\u00e4ge erh\u00f6-\nhen wird oder den Leistungsrahmen reduzieren w\u00fcrde,\nkann ich \u00fcberhaupt nicht folgen. Dies zu meiner einleiten-\nden ersten Behauptung.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Darf ich eine Nachfrage\nstellen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Herr Minister, gehen Sie\nmit mir \u00fcberein, da\u00df Gro\u00dfbetriebe mit wenigen Besch\u00e4f-\ntigten, aber hohen Gewinnen einen klaren Vorteil hinsicht-\nlich ihrer Abgaben an Krankenkassenbeitr\u00e4gen und ande-\nren Sozialleistungen gegen\u00fcber den mittelst\u00e4ndischen und\nHandwerksbetrieben haben?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist unbestritten.\n\nFrau Kubicek,  Linke Liste/PDS:  Darauf zielt aber dieser\nAntrag, dies bei der dritten Gesundheitsreform zu ber\u00fcck-\nsichtigen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das kann sein. Aber es ist nicht die Frage.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie k\u00f6nnen noch eine zweite\nNachfrage stellen, Frau Kubicek, aber nicht in Dialog\ntreten.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS:  Mich interessiert, wenn\nschon keine Stellungnahme der Staatsregierung vorliegt,\ndann Ihre private Meinung als Minister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie zu diesem Problem. Ich m\u00f6chte\nSie noch einmal fragen, wie Sie dazu stehen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist aber eine andere Frage als die, die Sie\nformuliert haben. Ich bin ja auch die Antwort der Staats-\nregierung nicht schuldig geblieben. Blo\u00df ich habe Ihnen\ndeutlich gesagt, da\u00df man manches aus den \u00c4u\u00dferungen\nder Staatsregierung \u2013 und das gestatten Sie mir jetzt \u2013\nwirklich ohne Frage beantworten kann, denn gerade zu\ndem Punkt, da\u00df durch zus\u00e4tzliche Sozialleistungen die\nKosten f\u00fcr die Produkte h\u00f6her werden, ist in den letzten\nzwei Monaten durch die Staatsregierung soviel gesagt\nworden, da\u00df es eindeutig ist, da\u00df wir nicht daf\u00fcr sind, da\u00df\ndie Produkte teurer werden.\nNun zu Ihrer Nachfrage. Ich teile diese Auffassung, da\u00df\ndie Produkte nicht h\u00f6her belastet werden sollen, wenn ich\neindeutig ein Nein zu der Sache, da\u00df ich den Vorschlag\nvon Herrn Hirschmann nicht unterst\u00fctze, ausspreche.\nAber Sie haben ihn jetzt in der Frage hoher Gewinne und\nniedrigen Personalbesatzes der Betriebe sowie der hohen\nger\u00e4tetechnischen Aufwendungen pr\u00e4zisiert. Hier, mu\u00df\nman deutlich sagen, ist die Organisation in der Bundesre-\npublik Deutschland bez\u00fcglich der Finanzierung anders,\nals aus den \u00c4u\u00dferungen und Grundgedanken von Herrn\nHirschmann zu schlie\u00dfen ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6470\n\n\n\nDie Krankenversicherung wird durch Beitr\u00e4ge der Versi-\ncherten geleistet, aber nicht durch Gewinnabsch\u00f6pfung\nvon Betrieben. Die Frage der Gewinnabsch\u00f6pfung von\nBetrieben ist eine Frage des Steuerrechtes und nicht der\nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe Frage Nr. 9 auf. Herr\nKosel, bitte.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Meine Frage bezieht sich auf die\nsorbische Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik. Die Lehrerin-\nnen und Lehrer der sorbischen Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4-\ndagogik wandten sich unl\u00e4ngst an die \u00d6ffentlichkeit, um\ndie Perspektive der Einrichtung zu sichern. Die Angliede-\nrung an das Bautzner Berufszentrum w\u00fcrde die einzige\nsorbische St\u00e4tte f\u00fcr Berufsausbildung beseitigen, so mein-\nten sie.\nDarum frage ich:\n1. Welche Haltung bezieht die Staatsregierung zur Per-\nspektive der sorbischen Fachschule?\n2. Wenn die Staatsregierung die Angliederung bejaht, wie\nsollte dann die spezifische Ausbildung f\u00fcr die Belange der\nSorben erfolgen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Kosel, ich antworte\nIhnen wie folgt: Die Frage nach der Perspektive der sorbi-\nschen Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik kann nicht isoliert\nvon der Gesamtproblematik der Fachschulen f\u00fcr Sozial-\np\u00e4dagogik beantwortet werden. Bedingt durch die Neu-\nstrukturierung im Kindertagesst\u00e4ttenbereich, also Krip-\npen, Kinderg\u00e4rten und Horte, hat sich die Bedarfssituation\nan sozialp\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften im Freistaat ge\u00e4ndert.\nDiese ge\u00e4nderte Bedarfssituation wirkt sich auf die Fach-\nschulen f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik durch ein r\u00fcckl\u00e4ufiges Sch\u00fc-\nleraufkommen aus.\nGegenw\u00e4rtig befinden sich an der sorbischen Fachschule\nf\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik 87 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in vier\nKlassen in der Ausbildung. F\u00fcr das Schuljahr 1994/95 las-\nsen die vorliegenden Anmeldungen von etwa 40 Sch\u00fclern\neinen weiteren R\u00fcckgang an Sch\u00fclern erwarten. Vor dem\nHintergrund der r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fclerzahl hat das Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus mit dem sorbischen Schulverein\nGespr\u00e4che gef\u00fchrt, um in der Ausbildung zum staatlich\nanerkannten Erzieher den spezifischen Belangen des sorbi-\nschen Volkes auch in Zukunft in ausreichendem Ma\u00dfe\nRechnung zu tragen.\nIn der Frage, welche Organisationsform die sorbische\nFachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik in Zukunft erhalten soll,\nverst\u00e4ndigte sich das Staatsministerium f\u00fcr Kultus dahin\ngehend, da\u00df der sorbische Schulverein bis Ende April ein\nPositionspapier vorlegen wird, auf dessen Grundlage die\nweitere Perspektive einer sorbischen Fachschule diskutiert\nwird.\nDer Sachverhalt, da\u00df eine einzelne Schulart als ein eigen-\nst\u00e4ndiges berufliches Schulzentrum betrieben wird, so wie\ndie sorbische Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik, stellt im\nFreistaat die Ausnahme dar. Grunds\u00e4tzlich sind die einzel-\nnen Schularten des berufsbildenden Schulwesens im Frei-\nstaat in beruflichen Schulzentren zusammengefa\u00dft und\nweisen eine entsprechende Gr\u00f6\u00dfe, d. h. auch Sch\u00fclerzahl,\nauf.\n\nAls einer berufsbildenden Schule im Rahmen der vertief-\nten beruflichen Weiterbildung im Sinne des \u00a7 10 des Schul-\ngesetzes kommt der Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik eine\nandere Bedeutung zu als Schularten, die eine berufliche\nErstausbildung vermitteln, wie z. B. Berufsschulen oder\nBerufsfachschulen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich aber betonen, da\u00df man sich in\nden Gespr\u00e4chen mit dem sorbischen Schulverein, \u00fcbrigens\nunter Beteiligung der Staatskanzlei, \u00fcber ein Grundanlie-\ngen einig war: Die Bewahrung und Weiterentwicklung der\nsorbischen Sprache, die Erhaltung und Entfaltung der sor-\nbischen Identit\u00e4t und des kulturellen Lebens werden\nunabh\u00e4ngig von der Organisationsform der Fachschule f\u00fcr\nSozialp\u00e4dagogik auch in Zukunft erhalten bleiben.\n\nKosel, Linke Liste/PDS:  Erlauben Sie eine Nachfrage? \u2013\nUnbestritten ist die Organisationsform noch offen. Meinen\nSie nicht auch, da\u00df, egal wie die Organisationsform dann\nausschauen mag, eine spezifische L\u00f6sung unumg\u00e4nglich\nist, damit die Schule ihren spezifischen Auftrag erf\u00fcllen\nkann?\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Kosel, ich gehe\ndavon aus, da\u00df dies auch in den Beratungen, die mit dem\nsorbischen Schulverein bis Ende  April  gef\u00fchrt  werden,\nd. h. auch im Rahmen des vorgelegten Positionspapiers,\nerfolgen wird und da\u00df eine entsprechende L\u00f6sung, die\nIhrem Anliegen entspricht, gefunden werden kann.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 12 auf.\nHerr D\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Ich habe Fragen zum\nStand des Umtausches der Schwerbehindertenausweise.\n1. Wie viele Antr\u00e4ge auf Umtausch der bis zum 31. De-\nzember 1993 g\u00fcltigen DDR-Schwerbesch\u00e4digtenausweise\nwurden gestellt?\n2. Konnten alle Antr\u00e4ge bearbeitet werden, oder wie ver-\nh\u00e4lt man sich, wenn Menschen mit Behinderung noch\nnicht im Besitz eines neuen Ausweises sind?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nD\u00fcrrschmidt! Ich spreche zun\u00e4chst zur Frage 1. Bis zum\n28.2.1994 wurden 383 162 Antr\u00e4ge auf Feststellung nach\ndem Schwerbehindertenrecht gestellt. In dieser Zahl sind\nsowohl Antr\u00e4ge auf Umstellung des alten DDR-Ausweises\nals auch Erstantr\u00e4ge von B\u00fcrgern enthalten, die vorher\nnoch nicht im Besitz eines Behindertenausweises gewesen\nsind.\nIch komme zur 2. Frage. Von den 383 162\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nbis Ende Februar 1994 gestellten Antr\u00e4gen konnten bis\nzum gleichen Zeitpunkt 353 934 F\u00e4lle entschieden werden.\nDas entspricht einer Erledigungsquote von 92,4 %. Von\nden erteilten Bescheiden konnten 247 837 \u2013 das entspricht\neinem Anteil von ca. 70 % \u2013 Schwerbehindertenausweise\nausgestellt werden. In den restlichen ca. 101 000 F\u00e4llen\nkonnte lediglich ein Grad der Behinderung von 20 bis 40 %\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6471\n\n\n\nfestgestellt werden. Dies berechtigt jedoch nicht zur Aus-\nstellung eines Schwerbehindertenausweises.\nBis zum 30.6.1993 waren 330 855 Antr\u00e4ge gestellt worden.\nDavon waren bis zum 11. M\u00e4rz 1994 nur noch 3 100 nicht\nentschieden. Die durchschnittliche Bearbeitungsdauer der\nim Februar 1994 entschiedenen F\u00e4lle hat 6,5 Monate betra-\ngen. Ende Februar 1994 war \u00fcber die gleiche Anzahl von\nAntr\u00e4gen entschieden worden, wie bis zum 30. September\ngestellt worden sind \u2013 also 5 Monate.\nBehinderten, die noch keinen Antrag auf einen Schwerbe-\nhindertenausweis gestellt haben, kann empfohlen werden,\neinen solchen Antrag an das zust\u00e4ndige Amt f\u00fcr Familie\nund Soziales zu richten. Antragstellern, bei denen die\nBearbeitungsdauer die angestrebte Frist von 6 Monaten\n\u00fcbersteigt, ist zu empfehlen, beim Amt f\u00fcr Familie und\nSoziales den Bearbeitungsstand zu hinterfragen und auf\nraschen Verfahrensabschlu\u00df zu dr\u00e4ngen. Grunds\u00e4tzlich\nbesteht nach Ablauf der genannten sechsmonatigen Frist\ndie M\u00f6glichkeit, beim zust\u00e4ndigen Sozialgericht Unt\u00e4tig-\nkeitsklage zu erheben, um damit eine baldige Entschei-\ndung zu erzwingen.\nZu beachten ist jedoch, da\u00df l\u00e4ngere Bearbeitungszeiten\nh\u00e4ufig von den \u00c4mtern nicht beeinflu\u00dft werden k\u00f6nnen.\nDies tritt z. B. dann ein, wenn im Laufe des Verfahrens\nweitere Behinderungen geltend gemacht und weitere be-\nhandelnde \u00c4rzte genannt werden oder behandelnde \u00c4rzte\ndem Amt die erbetenen Befundunterlagen nicht fristge-\nm\u00e4\u00df zuarbeiten.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Wir haben eine sehr\ngute Bearbeitungsquote. Die noch nicht abschlie\u00dfend bear-\nbeiteten Antr\u00e4ge werden z\u00fcgig erledigt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ich habe eine Nachfrage.\nHerr Staatsminister, es geht mir wirklich darum, was mit\ndenjenigen wird, die Widerspruch eingelegt haben. Ist es\nso, da\u00df der alte DDR-Ausweis in dem Fall noch gilt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Was ist dann g\u00fcltig? Zur\nZeit gilt wohl gar nichts?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist gar nichts g\u00fcltig.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die laufende Nr. 13 wird schrift-\nlich beantwortet. Ich rufe die laufende Nr. 10 auf. Bitte,\nFrau Kubicek, Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Meine Frage betrifft das\nKrebsregistergesetz f\u00fcr ganz Deutschland. Welchen Stand-\npunkt nimmt die Staatsregierung zur Verabschiedung\neines Krebsregistergesetzes f\u00fcr ganz Deutschland ein,\n\nnachdem datenschutzrechtliche Bedenken im Vorfeld des\nGesetzentwurfes ausger\u00e4umt werden konnten? Wie\nvotierte der Freistaat Sachsen im Bundesrat hinsichtlich\nder Einf\u00fchrung eines Krebsregistergesetzes f\u00fcr ganz\nDeutschland?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Da ich zu diesem Tatbestand bereits mehrfach\neindeutig unsere Meinung dargelegt habe, m\u00f6chte ich sie\nnicht wiederholen. Die Staatsregierung hat die Stellung-\nnahme der Bundesratsmehrheit abgelehnt.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS:  Darf ich eine Nachfrage\nstellen? K\u00f6nnen Sie bitte begr\u00fcnden, warum Sie das abge-\nlehnt haben?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wir haben die Stellungnahme der Bundesrats-\nmehrheit abgelehnt. Die Bundesratsmehrheit will kein\ngesamtdeutsches Gesetz. Wir haben es abgelehnt.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Sie haben es abgelehnt. \u2013\nEntschuldigung. \u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe als letzte Frage die lau-\nfende Nr. 11 auf. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Meine Frage bezieht sich auf den\nRechnungshofbericht zum Mitteldeutschen Rundfunk.\nDem Vernehmen nach liegt in der Staatskanzlei seit\nWochen \u2013 wenn man den Printmedien glauben m\u00f6chte;\nich tue dies \u2013 der Bericht des Rechnungshofes \u00fcber den\nMitteldeutschen Rundfunk vor. Was sind die wesentlichen\nAussagen, und wann ist mit der Ver\u00f6ffentlichung des\nBerichtes zu rechnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch beantworte f\u00fcr den Kollegen Prof. Georg Milbradt die\nFrage wie folgt: Gem\u00e4\u00df \u00a7 35 Abs. 2 MDR-Staatsvertrag\nunterrichten die Ministerpr\u00e4sidenten die Landtage \u00fcber\ndie wesentlichen Ergebnisse der Pr\u00fcfung der Rechnungs-\nh\u00f6fe. Die Pr\u00fcfungsergebnisse der Rechnungsh\u00f6fe Sachsen,\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen sind bei der Staatskanzlei\nAnfang Februar eingegangen.\nDie Ministerpr\u00e4sidenten werden daher in K\u00fcrze die Land-\ntage \u00fcber die wesentlichen Ergebnisse der Pr\u00fcfung unter-\nrichten. Dies soll m\u00f6glichst gegen\u00fcber allen drei Landta-\ngen gleichzeitig geschehen.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Frage Nr. 4\n\nSchlo\u00df Rochlitz\n\n1995 wird das Schlo\u00df Rochlitz, Wahrzeichen der Stadt Ro-\nchlitz, sein 1 000j\u00e4hriges Jubil\u00e4um begehen. Das Schlo\u00df\nwird auf einer Gesamtfl\u00e4che von 1 000 m2 ausschlie\u00dflich\nals museale Einrichtung genutzt. Eigent\u00fcmer des Schlosses\nist seit 3.10.90 der Freistaat Sachsen. Der Freistaat hat zwar\n\ndas Schlo\u00df \u00fcbernommen, kann nach Aussagen des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums der Finanzen das Museum je-\ndoch nicht weiter betreiben. Augenblicklich unterh\u00e4lt die\nStadt Rochlitz (800 Einwohner) noch eine Stelle f\u00fcr den\nMuseumsbetrieb. Zwei Personen mu\u00dfte bereits gek\u00fcndigt\nwerden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6472\n\n\n\nFrage:\n\u2013 Weshalb legt das Staatsministerium der Finanzen im\nFalle der Burg Rochlitz andere Ma\u00dfst\u00e4be an als bei den\nAdelsburgen Gnandstein und Kriebstein?\n\u2013 Weshalb hat das Staatsministerium bei der \u00dcbernahme\ndes Schlosses die derzeitige und einzig m\u00f6gliche Nutzung\nder historischen Anlage als Museum ausgeklammert?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Sehr ge-\nehrter Herr Pr\u00e4sident, die Anfrage der Abg. Frau Georgi\nbeantworte ich wie folgt:\nDa das Schlo\u00df Rochlitz als Wirtschaftsbetrieb gef\u00fchrt wer-\nden soll, gelten f\u00fcr diese historische Anlage dieselben\nGrunds\u00e4tze wie f\u00fcr die Burgen Gnandstein und Krieb-\nstein. Die Museumskonzeption mu\u00df zusammen mit der\n\u00fcbrigen Schlo\u00dfnutzung ein wirtschaftliches Handeln\nerm\u00f6glichen.\nEine Nutzung der historischen Anlage auch als Museum\nwird vom SMF nicht ausgeklammert. Bevor jedoch end-\ng\u00fcltig \u00fcber Art und Umfang eines vom Freistaat zu betrei-\nbenden Museums entschieden werden kann, mu\u00df ein\nNutzungskonzept f\u00fcr die gesamte Anlage erstellt werden.\nIn einem derartigen Konzept ist das k\u00fcnftige Museum\nintegraler Bestandteil, es wird derzeit erarbeitet.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 13\nMilch-Garantiemengen-Verordnung\nWelche Konsequenzen ergeben sich f\u00fcr die Milchproduk-\ntion im Freistaat Sachsen aus der Absicht der Bundesregie-\nrung, mit der 31. \u00c4nderung der Milch-Garantiemengen-\nVerordnung die Spitzensaldierung der Milchquoten zwi-\nschen den neuen und den alten Bundesl\u00e4ndern r\u00fcckwir-\nkend in Kraft zu setzen, angesichts der Tatsache, da\u00df 1993\ndie Milchquote im Freistaat Sachsen nur mit 87,4 % er-\nzeugter und 83,9 % angelieferter Rohmilch ausgelastet\nwurde?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst sei bemerkt, da\u00df die Saldierung nicht in\nder 31., sondern in der 30. \u00c4nderungsverordnung geregelt\nist.\nAuswirkungen auf die Milcherzeuger des Freistaates Sach-\nsen gibt es keine, da zun\u00e4chst wie bisher die erste Saldie-\nrungsstufe die Molkereiebene ist. Als zweite Stufe erfolgt\ndie Saldierung auf Ebene des Beitrittsgebietes, und erst\ndanach erfolgt die Spitzensaldierung zwischen den neuen\nund den alten Bundesl\u00e4ndern. Bei der Saldierung werden\nUnter- und \u00dcberlieferungen der Referenzmengen mitein-\nander verrechnet. Sie kann in jedem Fall erst am Ende\neines jeden Milchwirtschaftsjahres erfolgen, wird aber\nr\u00fcckwirkend f\u00fcr das Milchwirtschaftsjahr durchgef\u00fchrt.\nDaraus erkl\u00e4rt sich das r\u00fcckwirkende Inkraftsetzen der\nVerordnung.\nDie Saldierung beeinflu\u00dft nicht die H\u00f6he der Milchquote\nf\u00fcr das neue Milchwirtschaftsjahr, d. h., die Milchquote\nf\u00fcr  die  s\u00e4chsischen  Erzeuger  bleibt  unver\u00e4ndert  bei\n1,5 Millionen Tonnen.\nEs mu\u00df weiterhin darauf hingewiesen werden, da\u00df das\nKalenderjahr nicht identisch ist mit dem Milchwirtschafts-\njahr. Dies dauert jeweils vom 1.4. eines Jahres bis zum 31.3.\ndes folgenden Jahres. Deshalb ist die Milcherzeugung\nbzw. -anlieferung in einem Kalenderjahr nicht identisch\nmit der Erf\u00fcllung der Milch-Referenzmenge. Ungeachtet\ndessen werden die s\u00e4chsischen Milcherzeuger auch im\n\nlaufenden Milchwirtschaftsjahr die ihnen zugeteilten vor-\nl\u00e4ufigen Milch-Referenzmengen nicht aussch\u00f6pfen. Nach\nden dem SML vorliegenden Erhebungen wird die Erf\u00fcl-\nlung etwa bei 92 bis 93 % liegen. Das entspricht auch etwa\nder Aussch\u00f6pfung der Milchquote in den anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern \u2013 nach deren Auskunft.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frage Nr. 14\nVerkauf der Mitteldeutschen Braunkohle GmbH\n(MIBRAG)\nDer Braunkohlenausschu\u00df Westsachsen gab in seiner Be-\nratung zum Braunkohlenplan ,,Vereinigte Schleenhain\u201c\ndie Empfehlung an den regionalen Planungsverband, den\nTagebau unter Erhalt der Ortschaft Heuersdorf (Abbauva-\nriante 3) weiterzuf\u00fchren. In verschiedenen Presseberichten\nwurde daraufhin das Scheitern der \u00dcbernahme der\nMIBRAG durch das britisch-amerikanische Konsortium\nbef\u00fcrchtet.\n1. Gibt es nach Kenntnis der Staatsregierung belegbare\nAnzeichen  f\u00fcr einen R\u00fccktritt der Investoren von dem\nMIBRAG-Kaufvertrag?\n2. Welche Konsequenzen ergeben sich nach Ansicht der\nStaatsregierung aus der Empfehlung des Braunkohlenaus-\nschusses zum Erhalt der Ortschaft Heuersdorf?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs gibt derzeit keine Aussage der Investoren, da\u00df sie vom\nMIBRAG-Kaufvertrag zur\u00fccktreten wollen. S\u00e4mtlichen\nPrivatisierungsvertr\u00e4gen liegt jedoch die Annahme zu-\ngrunde, da\u00df das neu zu errichtende Kraftwerk Lippendorf\nseinen Betrieb auf die Dauer von 40 Jahren aus\u00fcben soll.\nDies  ist  nur  dann  m\u00f6glich,  wenn  eine  Versorgung  mit\n10 Millionen Tonnen Braunkohle pro Jahr \u00fcber die gesam-\nten 40 Jahre aus dem nahegelegenen Tagebau ,,Vereinigte\nSchleenhain\u201c sichergestellt wird.\nDarauf basieren auch die Kohlenlieferungsvertr\u00e4ge zwi-\nschen MIBRAG und VEAG. Insofern kann man davon aus-\ngehen, da\u00df die Investoren dies als eine der wesentlichen\nGrundlagen der Privatisierungsvertr\u00e4ge sehen.\nErh\u00e4rtet wird diese Sichtweise durch eine schriftliche, ein-\ndeutige Aussage der VEAG, wonach es ohne Sicherstel-\nlung dieser Kohlenlieferungen zu einem marktwirtschaft-\nlichen Preis keinen Kraftwerksneubau geben wird.\nDie derzeitige Empfehlung des Braunkohlenausschusses\nkann zum Wegfall des Tagebaus ,, Vereinigte Schleenhain\u201c\nund zum Nichtbau des Kraftwerkes Lippendorf f\u00fchren.\nDamit w\u00fcrden grob gesch\u00e4tzt folgende Arbeitspl\u00e4tze und\nInvestitionen wegfallen:\n\u2013 4 000 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr den Kraftwerksneubau\n\u2013 600 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr den Betrieb Lippendorf\n\u2013 1 000 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr den Tagebau ,,Vereinigte\n\nSchleenhain\u201c\n\u2013 2 500 Arbeitspl\u00e4tze im Sanierungsbergbau und\n\u2013 1 800 mittelbare Arbeitspl\u00e4tze\n\u2013 Investitionen in H\u00f6he von 4,5 Milliarden DM f\u00fcr das\n\nKraftwerk\n\u2013 1,3 Milliarden DM f\u00fcr den Tagebau\n\u2013 70 Millionen DM pro Jahr f\u00fcr den Kraftwerksbetrieb\n\u2013 150 bis 200 Millionen DM pro Jahr f\u00fcr den Tagebaube-\n\ntrieb.\nDies sind insgesamt 9 000 Arbeitspl\u00e4tze und ca. 6 Milliar-\nden DM an Investitionen, welche die Region S\u00fcdraum\nLeipzig einb\u00fc\u00dfen w\u00fcrde.\nNachteile k\u00f6nnten sich aus einer derartigen Entscheidung\nauch f\u00fcr den Standort Sachsen insgesamt ergeben, da hier\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6473\n\n\n\nein ausgesprochen investitionsfeindliches Klima geschaf-\nfen w\u00fcrde.\nAuch die s\u00e4chsische Energiepolitik f\u00fcr den S\u00fcdraum Leip-\nzig lie\u00dfe sich dann nicht mehr verwirklichen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frage Nr. 1\nPrivatisierung von LAUBAG und VEAG\nAm 28.2.94 erkl\u00e4rte der Bundeswirtschaftsminister, die\nVerhandlungspartner zur Privatisierung des ostdeutschen\nStromverbundunternehmens VEAG und des Lausitzer\nBraunkohlenreviers h\u00e4tten sich \u00fcber die Vertragsbedin-\ngungen geeinigt. Ein Vertreter des in die Privatisierung\neinbezogenen Bayernwerkes soll erkl\u00e4rt haben, die Unter-\nnehmen st\u00fcnden einer Kapitalbeteiligung der L\u00e4nder\nSachsen und Brandenburg ablehnend gegen\u00fcber.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Sind in den diesbez\u00fcglich getroffenen Vereinbarungen\ndie vom S\u00e4chsischen Landtag geforderte 25,1prozentige\nLandesbeteiligung an der VEAG und ein gleichzeitiger\nBau der zwei 800-MW-Bl\u00f6cke in Boxberg mit verankert\nworden?\n2. Sind durch die Privatisierung die Rechte, die das Land\nSachsen m\u00f6glicherweise an den Hochspannungsnetzen\nauf dem Territorium des Freistaates Sachsen hat, mit\nber\u00fchrt, und welche Schritte hat die Staatsregierung vor,\ndiese Eigentumsrechte einzuklagen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu Ihrer 1. Frage:\nDie endg\u00fcltigen Vertragsbedingungen zur Privatisierung\nvon VEAG und LAUBAG stehen noch nicht fest.\nIch habe daher eine Vielzahl von Initiativen ergriffen und\nu. a. am 11.3.1994 mit den Vorstandsvorsitzenden von\nRWE Energie AG, Bayernwerk AG und PreussenElektra\nAG ein Arbeitsgespr\u00e4ch hier in Dresden gef\u00fchrt. Dabei\nwurden L\u00f6sungen erarbeitet, die zu einer st\u00e4rkeren Ein-\nbindung s\u00e4chsischer/ostdeutscher Interessen bei der Pri-\nvatisierung von VEAG und LAUBAG f\u00fchren werden.\nDie wesentlichen Verhandlungsergebnisse, die mir auch\nschriftlich best\u00e4tigt wurden, sind:\n\u2013 Die Errichtung des 2. Blockes in Boxberg hat Vorrang\nvor dem Neubau von Steinkohlenkraftwerken in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern.\n\u2013 Weitere Grundlastenkraftwerke (ausgenommen Braun-\nkohlenkraftwerke) werden von den zuk\u00fcnftigen VEAG-\nErwerbern so lange nicht gebaut, bis mit der Errichtung\nvon Boxberg IV 2. Block unumkehrbar begonnen worden\nist.\n\n\u2013 Mit dieser Priorit\u00e4t f\u00fcr Sachsen ist sichergestellt, da\u00df die\ngeplanten Investitionen so z\u00fcgig wie m\u00f6glich kommen\nund die Arbeitspl\u00e4tze gesichert werden.\n\u2013 Zus\u00e4tzlich erh\u00e4lt Sachsen \u2013 und zwar nur Sachsen \u2013 bis\nzum definitiven Bau des 2. Blockes ein stimmberechtigtes\nMandat im Aufsichtsrat der VEAG.\nDie anderen Braunkohlenl\u00e4nder \u2013 Brandenburg und Sach-\nsen-Anhalt \u2013 erhalten dagegen nur einen Aufsichtsratssitz\nohne Stimmrecht.\nWir konnten also \u2013 speziell mit diesem Sachsen-Bonus \u2013\nerreichen, da\u00df unsere Interessen in Zukunft gewahrt wer-\nden.\nDaraufhin hat das s\u00e4chsische Kabinett am 15.3.94 beschlos-\nsen, auf eine staatliche Beteiligung an der VEAG zu\nverzichten. Dies h\u00e4tte uns zwar auch ein Stimmrecht\ngebracht, den Freistaat Sachsen aber auf\u2019s \u00e4u\u00dferste gefor-\ndert.\nEinen ausf\u00fchrlichen Bericht zur Gesamtproblematik wer-\nde ich in Verbindung mit der Stellungnahme zum Antrag\nvon CDU, SPD und F.D.P. vom 24.2.94 zur Landesbeteili-\ngung an der VEAG (DS 1/4415) geben.\nZu Ihrer 2. Frage:\nDurch den Abschlu\u00df der VEAG-Privatisierung verschlech-\ntert sich die Rechtsposition des Freistaates Sachsen hin-\nsichtlich etwaiger Restitutionsanspr\u00fcche nicht.\nDie Staatsregierung \u2013 das SMF \u2013 l\u00e4\u00dft zur Zeit gutachterlich\ndie Anspruchsberechtigung des Freistaates nach dem Ver-\nm\u00f6genszuordnungsgesetz an der Aktiengesellschaft S\u00e4ch-\nsische Werke (ASW) pr\u00fcfen. Das Ergebnis ist voraussicht-\nlich im April zu erwarten.\nSelbstverst\u00e4ndlich wird die Staatsregierung dann in\nAbh\u00e4ngigkeit vom dem Ergebnis dieses Gutachtens recht-\nzeitig bis zum Ablauf der Anmeldefrist im Juni die ent-\nsprechenden Antr\u00e4ge stellen. Der Umfang etwaiger Ver-\nm\u00f6genswerte f\u00fcr den Freistaat ist zur Zeit noch offen. Es\nw\u00e4re sogar m\u00f6glich, da\u00df mehr Verbindlichkeiten als For-\nderungen entstehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Da-\nmit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet und die Tages-\nordnung der 93. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages abge-\narbeitet.\nWie  Sie  wissen,  hat  das  Pr\u00e4sidium  den  Termin  f\u00fcr  die\n94. Sitzung auf den 28. April 1994 festgelegt. Die Ein-\nladung und die Tagesordnung werden Ihnen rechtzeitig\nzugehen. Ich schlie\u00dfe jetzt offiziell die 93. Sitzung des\nS\u00e4chsischen Landtages.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 12.20 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 18. M\u00e4rz 1994\n\n6474\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\n",
    "status": 200
}