{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-11-06T15:06:02Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T09:17:49Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T09:17:49Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "256",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-11-06T15:06:02Z",
        "date": "2001-10-11T09:17:49Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/4 22.11.1990",
        "dcterms:created": "1998-11-06T15:06:02Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T09:17:49Z",
        "meta:creation-date": "1998-11-06T15:06:02Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T09:17:49Z",
        "modified": "2001-10-11T09:17:49Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1992",
            "2160",
            "6281",
            "5702",
            "6415",
            "6624",
            "6615",
            "6752",
            "6118",
            "5822",
            "5757",
            "5925",
            "5587",
            "5458",
            "6037",
            "5359",
            "5999",
            "5640",
            "5955",
            "4950",
            "6011",
            "5909",
            "5811",
            "6596",
            "6323",
            "5055",
            "6021",
            "5938",
            "5615",
            "5469",
            "5622",
            "4882",
            "5545",
            "5926",
            "5337",
            "5959",
            "6089",
            "6456",
            "5901",
            "6060",
            "4724",
            "4575",
            "4902",
            "4272",
            "1639"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-11-06T15:06:02Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat 3.0 Capture Plug-in",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T09:17:49Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Photoshop PDF Plug-in 1.0",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/4 22.11.1990",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Photoshop PDF Plug-in 1.0",
        "resourceName": "b'1_PlPr_4_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/4 22.11.1990",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat 3.0 Capture Plug-in",
        "xmpTPg:NPages": "45"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/4 22.11.1990\n\n\nPlenarprotokoll1/4\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n4. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 22. November 1990, Haus der Kirche Schlu\u00df: 16.07 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 137\n\nDr. Kunckel, SPD 137\nGoliasch, CDU 138\nDr. Kunzmann, SPD 138\n\n1 Erkl\u00e4rung der Staatsregierung zu Personal-\nfragen und Mittelinstanzen 138\n\nProf. Dr. Biederkopf, Ministerpr\u00e4sident 138\nDr. Kunckel, SPD 143\nBartl, Linke Liste/PDS 143\nBartl, Linke Liste/PDS 144\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne 144\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 145\nGoliasch, CDU 145\nGoliasch, CDU 146\nBartl, Linke Liste/PDS 146\nGoliasch, CDU 146\nGoliasch, CDU 147\nDr. Kunckel, SPD 147\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 147\nDr. Donner, B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne 147\n\n2 Aktuelle Debatte zum Thema: Situation\nauf dem Arbeitsmarkt in Sachsen 148\n\nDr. Tiedt, SPD 148\nDr. Tiedt, SPD 149\nLeroff, CDU 149\nLeroff, CDU 150\nDr. Rudorf, SPD 150\nDr. Lersow, SPD 150\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 151\nLeroff, CDU 151\nWehnert, Linke Liste/PDS 151\nWehnert, Linke Liste/PDS 152\nDr. Reinfried, CDU 152\nGoliasch, CDU 152\nBeyer, CDU 152\n\nWehnert, Linke Liste/PDS\nLeroff, CDU\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nWehnert, Linke Liste/PDS\nDr. Langer, Linke Liste/PDS\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nDr. Lersow, SPD\nDr. Hielscher,  F.D.P.\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit\nDr. Langer, Linke Liste/PDS\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit\nSchreier, Linke Liste/PDS\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit\nBandmann, CDU\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit\nDr. Tiedt, SPD\nElsner, Linke Liste/PDS\n\n152\n152\n152\n153\n153\n153\n154\n154\n154\n\n154\n155\n\n155\n155\n\n155\n156\n\n156\n157\n\n157\n160\n160\n\n3 Antr\u00e4ge der Fraktionen der F.D.P., CDU\nund SPD zur \u00dcberpr\u00fcfung hinsichtlich\nMfS- bzw. AfNS-Mitgliedschaft  bzw.\n-Mitarbeit 160\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 161\nUlbricht, CDU 161\nDreikopf, SPD 161\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 162\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 162\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 163\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 163\nDreikopf, SPD 163\nRasch, CDU 163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nLeroff, CDU\nArnold, B\u00fcndnis 90/Griine\nLeroff, CDU\nRasch, CDU\nLeroff, CDU\nLeroff, CDU\nArnold, B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne\n\n164\n164\n164\n164\n164\n165\n165\n\nZwischenbericht des Ausschusses f\u00fcr Kul-\ntur und Medienpolitik zu den Drucksa-\nchen l/l6 - Ausstrahlung des\nARD-Programms, 1/27 - ZDF-Empfang in\nOstsachsen 165\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne 165\n\nAktuelle Debatte: Die Gleichstellung und\nIntegration ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrger und\nAsylbewerber 167\n\nTippach,  Linke Liste/PDS 167\nSchimpff, CDU 167\nWehnert, Linke Liste/PDS 168\nSchimpff, CDU 168\nWehnert, Linke Liste/PDS 168\nGaber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 168\nSchimpff, CDU 168\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 169\nElsner, Linke Liste/PDS 169\nSchimpff, CDU 169\nB\u00f6ttger, B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne 169\nSchimpff, CDU 169\nDr. Starke, SPD 169\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne 170\nBr\u00fcckner,  CDU 170\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne 170\nFrau Georgi, F.D.P. 171\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 171\nTippach, Linke Liste/PDS 172\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 172\nTippach,  Linke Liste/PDS 173\n\n6\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 173\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 173\nDr. Kunzmann, SPD 173\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 174\nMadai, CDU 174\nOtt, F.D.P. 174\nBartl, Linke Liste/PDS 175\nMadai, CDU 175\n\nBeschlu\u00dffassung zur Konstituierung der\nAussch\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtages\n\nDr. Reinfried, CDU\nDr. Tiedt, SPD\nLeroff, CDU\n\n176\n\n176 \n176\n177\n\nAnlagen\n\n1. Drucksache 1/37: \u00fcberpr\u00fcfungsgrunds\u00e4te der\nLandtagsabgeordneten, Antrag der Fraktion der\nF.D.P. 177\n\n2. Drucksache 1/38: \u00dcberpr\u00fcfung aller Abgeordne-\nten des S\u00e4chsischen Landtags sowie der Mini-\nster und Staatssekret\u00e4re der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung hinsichtlich MfS- bzw. AfNS-\nMitgliedschaft bzw. -Mitarbeit, Antrag der Frak-\ntion der CDU 178\n\n3. Drucksache 1/41: Oberpr\u00fcfung aller Abgeord-\nneten der S\u00e4chsischen Staatsregierung und aller\nleitenden Mitarbeiter der Ministerien (bis ein-\nschlie\u00dflich Referatsleiter) auf Zusammenarbeit\nmit dem ehemaligen MfS/AfNS  oder anderen\nGeheimdiensten, Antrag der Fraktion der SPD 178\n\n4. Zur Ausstrahlung von Fernsehprogrammen,\nEmpfehlung des Ausschusses Kultur und Me-\ndien zu den Drucksachen 1/16 (Ausstrahlung\nARD) und 1/27 (ZDF-Empfang in Ostsachsen) 179\n\n136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nEr\u00f6ffnung\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 4. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nIch m\u00f6chte Sie davon informieren, da\u00df von folgenden Ab\ngeordneten Entschuldigungen zur heutigen Beratung vor-\nliegen: Adolf B\u00f6hm, Arnold Vaatz, Prof. Dr. Siegbert\nFr\u00f6hlich, Peter Heinrich, Dr. Bernd Klau\u00dfner,  Dr. Dietmar\nLaue und Frau Friederike de Haas. Ich stelle fest, da\u00df die\nMehrheit der Mitglieder des Landtages anwesend ist, und\nsomit ist der Landtag beschlu\u00dff\u00e4hig.\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium hat sich auf sei-\nner Sitzung am 20. November 1990 entschieden, eine ver-\n\u00e4nderte Tagesordnung vorzulegen und am heutigen Tag\nzwei Sitzungen, das hei\u00dft die 4. und 5. Sitzung, durchzu-\nf\u00fchren. Folgende Grunde f\u00fchrten dazu: 1. Die Rechtsstel-\nlungskommission des Pr\u00e4sidiums hat das Pr\u00e4sidium\ndavon informiert, da\u00df f\u00fcr ihre Arbeit zur Ausarbeitung\ndes Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder\ndes Landta es, das sogenannte Abgeordnetengesetz, drin-\ngend noch 8be rlegungen und Diskussionen in allen Frak-\ntionen vor der ersten Lesung notwendig sind. Das\nPr\u00e4sidium hat deshalb entschieden, die f\u00fcr die 4. Sitzung\nvorgesehene erste Lesung des Entwurfs des Abgeordne-\ntengesetzes auszusetzen und auf die Tagesordnung der 6.\nSitzung am 13. Dezember 1990 zu setzen.\nEntsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 59 Abs. 3 werden\nfolgende aufgef\u00fchrten Drucksachen, da sie Antr\u00e4ge zu An-\ngelegenheit sind, f\u00fcr die die Staatsregierung unmittelbar\noder mittelbar verantwortlich ist, von mir der Staatsregie-\nrung zugeleitet, die dann innerhalb von 3 Wochen dazu\nStellung nehmen mu\u00df: Das betrifft einmal die Drucksache\n1/33 von der Fraktion der SPD, ,,Sofortprogramm  zur Ein-\nrichtung gro\u00dfer  Besch\u00e4ftigungstr\u00e4ger zur Sanierung st\u00e4dti-\nscher Infrastruktur\u201d; es betrifft die Drucksache 1/34 von\nder SPD-Fraktion ,,Sofortprogramm  zur Stabilisierung der\nOstm\u00e4rkte und Exportauftr\u00e4ge s\u00e4chsischer Industrie\u201d. Es\nbetrifft die Drucksache 1/32 von der Fraktion der SPD\n,,Schaffung einer Stelle f\u00fcr unabh\u00e4ngige Gleichstellungsbe-\nauftragte in jedem Staatsministerium\u201d; es betrifft die\nDrucksache 1/35 von der SPD-Fraktion ,,Einrichtung einer\nStiftung \u2018Gesundheit und Wohlfahrt\u2019 in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern\u201d; des weiteren die Information zu den Druck-\nsachen 1/39 und 1/40 von der Fraktion Linke Liste/PDS\n,,Einsetzung  eines Staatssekret\u00e4rs f\u00fcr Gleichstellungsfra-\ngen bzw. Erarbeitung eines Planes der Gesetzgebung\u201d und\ndie Drucksache 1/42 von der Fraktion der F.D.P. ,,Grund-\ns\u00e4tzliche Umgestaltung der bisherigen Treuhandanstalt in\neine Anstalt zur Einf\u00fchrung und Sicherung der sozialen\nMarktwirtschaft in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\u201d\nMeine Damen und Herren! Liegen weitere Antr\u00e4ge vor? -\nBitte.\n\nDr. KunckeI, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich beziehe mich auf \u00a7 84 Abs. 4 unserer vorl\u00e4ufi-\ngen Gesch\u00e4ftsordnung, die die Erweiterung der Tagesord-\nnung des Landtags betrifft.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte zu-\nn\u00e4chst meine Verwunderung dar\u00fcber zum Ausdruck brin-\ngen, da\u00df die uns in der vorigen Woche zugeleitete\nTagesordnung f\u00fcr die 4. und 5. Sitzung sowohl zeitlich als\nauch inhaltlich kurzfristig ge\u00e4ndert worden ist. Das macht\ndie Fraktion der SPD insofern besonders betroffen, als, wie\nSie letzt vom Herrn Pr\u00e4sidenten geh\u00f6rt haben, vier wesent-\n\niche Antr\u00e4ge der Fraktion der SPD hier und heute nicht\nbehandelt werden k\u00f6nnen, obschon sie f\u00fcr die Entwick-\nung unseres Landes von fundamentaler Bedeutung sind\nund das Parlament auch ein Recht hat, dazu Stellung zu\nnehmen. Der \u00a7 59 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung sieht vor,\nda\u00df diese Vorlagen unmittelbar an die Staatsregierung\nweiterzuleiten sind, verbietet aber nicht das Einbringen ins\nParlament. Ich stelle deshalb namens meiner Fraktion den\nAntrag, die vom Herrn Pr\u00e4sidenten aufgef\u00fchrten Antr\u00e4ge\nder Fraktion wieder auf die Tagesordnung der heutigen\nSitzung  zu setzen, und begriinde  diesen Antrag.\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Mit dem Sofort-\nprogramm ,,Besch\u00e4ftigungstr\u00e4ger\u201d  widmet sich die Frak-\ntion der SPD einem wesentlichen Problem des\nArbeitsmarktes, und das hatte nahtlos in die inhaltliche\nDebatte gepa\u00dft. Sie wissen, da\u00df nach dem Arbeitsf\u00f6rde\nrungsgesetz im Moment Kurzarbeiter nicht in die Arbeits-\nbeschaffungsmalInahmen  eingebunden werden k\u00f6nnen,\nohne da\u00df ihnen gek\u00fcndigt wird. Hier verlangen wir eine\nT\u00e4tigkeit der Staatsregierung. Das war der Inhalt dieses\nAntrages.\n\nBrandaktuell ist der zweite Antrag ,,Sofortprogramm  zur\nStabilisierung der Ostm\u00e4rkte und Exportauftr\u00e4ge s\u00e4chsi-\nscher Industrie\u201d. Meine Damen und Herren! Wir haben in\nder letzten Woche geh\u00f6rt von den Automobilwerken in\nZwickau, wie wichtig die Frage der Ostm\u00e4rkte ist. Ende\ndes Jahres laufen viele Auftr\u00e4ge aus, und die Exportlizen-\nzen laufen aus. Hier ist die Staatsregierung gefragt, alles\nM\u00f6gliche zu tun, um den Absatz im Osten Europas zu\nschaffen f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Industrie. Das war der An-\ntrag 1 /X\n\nAntrag 1/32: Gleichstellungsfragen - das ist ebenso ein\nProblem auch des Arbeitsmarktes. Ich hatte in der letzten\nWoche in der Erwiderung zur Regierungserkl\u00e4rung erl\u00e4u-\ntert, da8 vor allen Dingen Frauen von der Arbeitslosigkeit\nbetroffen sind. Wir wollen diesem Problem in Form von\nGleichstellungsbeauftragten im Ministerium auch Nach-\ndruck verleihen.\n\nSchlie\u00dflich Antrag 1/35, und das ist auch brandaktuell, die\nFrage Stiftung ,,Gesundheit und Wohlfahrt\u201d in den neuen\nBundesl\u00e4ndern, die Frage der \u00dcberf\u00fchrung des Parteiver-\nm\u00f6gens, des unrechtm\u00e4\u00dfig erworbenen Parteiverm\u00f6gens\nder PDS in eine Stiftung, und - meine Damen und Herren\n- auch was die CDU betrifft, darf ich daran erinnern, da\u00df\ndie Meldung \u00fcber die Zeitungen gegangen ist oder heute\nin der Zeitung erschien, wo 32 Millionen Mark m\u00f6glicher-\nweise ins Ausland durch die CDU unrechtens transferiert\nworden sind. Anhand dieser Begr\u00fcndung sehen Sie, wie\nwichtig diese Probleme sind, und ich bitte den Landtag,\ndiesem Antrag zuzustimmen, das heute auf die Tagesord-\nnung zu setzen. Es besteht kein Grund, das heute nicht ZU\ntun, es sei denn, meine Damen und Herren von der CDU,\nSie wollen den morgigen Tag wegen einer Wahlveranstal-\ntung in Chemnitz freilegen. Denken Sie bitte dar\u00fcber nach,\nob das wichtiger ist oder ob es wichtig ist, sich dem ZU\nstellen.\n\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Gibt es dazu Wortmeldungen? - Das\nWort hat Herr Abgeordneter Goliasch.\n\n137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist richtig, da\u00df die Fraktion der SPD diese Antr\u00e4ge\nangek\u00fcndigt hatte, aber selbst am Dienstag bei der Sitzung\ndes Pr\u00e4sidiums lagen sie gr\u00f6\u00dftenteils schriftlich noch nicht\neinmal vor. Es ist unzumutbar, aus wahltaktischen Gr\u00fcn-\nden Themen, die brandaktuell sind, in dieses Haus bringen\nzu wollen, ohne da\u00df substantiell dabei etwas herauskom-\nmen kann, weil keiner die Gelegenheit hat, dazu Stellung\nzu nehmen, ohne sich darauf vorzubereiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Dr. Kunckel, was Sie gesagt haben, ist falsch. Die\nGesch\u00e4ftsordnung 5 59 Abs. 3 sagt eindeutig und nicht als\nErmessensspielraum, Antr\u00e4ge zu Angelegenheiten, f\u00fcr die\ndie Regierung unmittelbar oder mittelbar verantwortlich\nist, leitet der Pr\u00e4sident der Regierung zu, die innerhalb von\n3 Wochen zu dem Antrag Stellung nimmt. Es kann nicht\ndie Rede davon sein, da\u00df wir diese Themen in diesem\nHause nicht behandeln wollen. Aber es kann auch nicht\ndie Rede davon sein, da\u00df wir unsere eigene Gesch\u00e4ftsord-\nnung immer dann, wenn es aus irgendwelchen Gr\u00fcnden,\nich will nicht wahltaktischen Gr\u00fcnden sagen, passend ist,\n\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Dr. Kunckel: Gestatten Sie eine Anfrage an den Frak-\ntionsvorsitzenden der CDU?)\n\n(Zuruf von der CDU: Nein!)\n\n(Dr. Kunckel: Das ist aber schade!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegt ein Antrag der SPD vor, die ent-\nsprechenden Drucksachen in die Tagesordnung aufzuneh-\nmen. M\u00f6chte noch jemand zu diesem Antrag daf\u00fcr\nsprechen? -Sonst kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die-\nse Antr\u00e4ge. -Ja, eine Wortmeldung noch: Herr Dr. Kunz-\nmann von der SPD.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich m\u00f6chte f\u00fcr diese Antr\u00e4ge spre-\nchen und darauf hinweisen, da\u00df man sich auf der vorigen\nSitzung des Parlamentes auch mit Fragen besch\u00e4ftigt hat -\nich erinnere an die Vorlagen zur Ausstrahlung von Fern-\nsehprogrammen - , die auch die Staatsregierung betreffen,\nund dort wurde nicht so verfahren, da\u00df sie erst in der\nStaatsregierung drei Wochen vorliegen m\u00fcssen und dann\ndas Parlament sich damit besch\u00e4ftigen darf. Ich meine, da\nk\u00f6nnen wir in diesem Falle genauso verfahren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: So, das war noch einmal daf\u00fcr gespro-\nchen. Es steht zur Abstimmung der Antrag der SPD, die\ngenannten Drucksachen in die Tagesordnung aufzuneh-\nmen. Ich stelle deshalb die Frage: Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die\ngenannten Drucksachen in die heutige Tagesordnung auf-\ngenommen werden, den bitte ich um das Handzeichen. -\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? - Gibt es Stimmenthaltun-\ngen? - Die Mehrheit hat sich daf\u00fcr entschieden, diese\nDrucksachen nicht in die Tagesordnung aufirrnehmen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zum\n\nPunkt 1 der Tagesordnung: Erkl\u00e4rung der Staatsregierung zu\nPersonalfragen und Mittelinstanzen\n\nIch gebe dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates\nSachsen, Herrn Prof. Dr. Biedenkopf, dazu das Wort.\n\nProf. Dr. Biedenkopf. Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir alle wissen\naus der gro\u00dfen F\u00fclle der Ansprachen, die wir alle als Mit-\nglieder dieses Hohen Hauses, aber auch als B\u00fcrger dieses\nLandes bekommen, wie sehr die Menschen im Land sich\nmit der Frage nach der weiteren Bedeutung der alten Ka-\nder und alten Seilschaften im \u00f6ffentlichen und im betriebli-\nchen Bereich besch\u00e4ftigen.\n\nDie Menschen in unserem Land sind bereit, eine Menge zu\nleisten. Von ihnen wird auch eine Menge verlangt. Sie sind\nbereit, in gro\u00dfem Umfang Opfer zu bringen. Sie sind be-\nreit, sich umzustellen. Sie sind bereit, in k\u00fcrzester Zeit in\ngro\u00dfem Umfang Neues zu lernen. Sie sind bereit, Be-\nschwernisse und Schwierigkeiten in Kauf zu nehmen, die\nmit der schnellen Umstrukturierung und grundlegenden\nVer\u00e4nderung ihrer Lebensverh\u00e4ltnisse verbunden sind. Sie\nsind - wie ich aus vielen Gespr\u00e4chen wei\u00df - bereit, neue\nArbeit zu \u00fcbernehmen, auch wenn sie nicht dem ent-\nspricht, was sie gelernt haben. Sie wollen am Aufbau des\nLandes mitwirken. Sie wollen ihrer friedlichen Revolution,\nf\u00fcr die wir sie alle bewundem, zum Erfolg verhelfen. Aber\nsie wollen eine klare Z\u00e4sur zwischen dem Gestern, das sie\n\u00fcberwunden haben, und dem Morgen, f\u00fcr das sie arbeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wollen f\u00fcr ein gutes Morgen arbeiten, und sie k\u00f6nnen\ndeshalb und sie wollen diese Arbeit leisten, aber nur, wenn\nsie die Aussicht haben, da\u00df es ein neues Morgen, eine bes-\nsere Ordnung, eine wirklich in der Freiheit, in der sozialen\nVerantwortung, in der \u00f6kologischen Verpflichtung fun-\ndierte Gesellschaft gibt. Nur dann sind sie in der Lage, die\nLast des Heute zu ertragen.\n\nDieses Morgen, meine Damen und Herren, kann nicht\ndurch die Verantwortlichen f\u00fcr das Gestern gestaltet wer-\nden. Das gilt f\u00fcr alle Bereiche der Gesellschaft. Es gilt f\u00fcr\ndie Betriebe. Das gilt f\u00fcr die Verwaltung. Das gilt f\u00fcr die\nHochschulen und Schulen. Das gilt \u00fcberall dort, wo Men-\nschen f\u00fcr andere Menschen Verantwortung tragen. Des-\nhalb ist die Landesregierung entschlossen, nachdem sie\nihre Arbeit nun vor 14 Tagen aufnehmen konnte, in allen\ndiesen Bereichen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Und mein\nWunsch war es, heute den Landtag, dieses Hohe Haus,\n\u00fcber diese Ma\u00dfnahmen und ihre Ziele zu unterrichten.\n\nAls erstes werden wir Ma\u00dfnahmen ergreifen. Punkt 1 die-\nser Ma\u00dfnahmen betrifft die Betriebe, die Unternehmen im\nLand. Diese Unternehmen und Betriebe sind nach wie vor\nfast ausschlie\u00dflich in staatlichem Besitz. Dieser staatliche\nBesitz wird verwaltet durch die Treuhandanstalt in Berlin\nund ihre Au\u00dfenstellen, von denen drei in Sachsen sind.\nDiese Treuhandanstalt ist - wie der Name sagt - nicht nur\nTreuh\u00e4nder im materiellen Sinne. Diese Treuhandanstalt\nist vor allem Treuh\u00e4nder der Menschen hier in diesem\nLande. Und diese Treuh\u00e4nderstellung der Treuhandanstalt\nvor allem f\u00fcr die Menschen hier im Land gilt es genauer\n\n138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nzu pr\u00e4zisieren und klar einzufordern; denn aus dieser\nTreuhanderstellung ergeben sich Verpflichtungen auch\nzur Mitwirkung der Treuhandanstalt bei der \u00fcberwin-\ndung des Problems, von dem ich eben gesprochen habe,\ndas hei\u00dft bei dem Auswechseln der F\u00fchrung aus der Zeit\nvon gestern und dem Freimachen der Positionen f\u00fcr Men-\nschen, die in der Lage sind, das Morgen mit uns gemein-\nsam zu gestalten.\n\n(Beifall)\n\nDie Aufgabe wird konkret wahrgenommen durch die Auf-\nsichtsr\u00e4te. Zu den Verpflichtungen der Treuhandanstalt\ngeh\u00f6rt es, diese Aufsichtsr\u00e4te zu besetzen und den Auf-\nsichtsr\u00e4ten - soweit sie Vertreter der Treuhandanstalt und\ndamit des treuh\u00e4nderischen Eigent\u00fcmers sind - auch ent-\nsprechende Instruktionen mit auf den Weg zu geben. In-\nzwischen ist auch im Bereich der Treuhandanstalt deutlich\ngeworden - und zwar durch Intervention der Bundes=\ngierung, insbesondere des Bundeskanzlers -, da\u00df es nicht\nm\u00f6glich ist, in den Betrieben die Motivation der Menschen\nzu bewirken, die wir brauchen, um die Betriebe neu zu\nstrukturieren, neu zu gestalten, in neuen Formen weiterzu-\nf\u00fchren oder neue Betriebe zu gr\u00fcnden, wenn an der Spitze\ndieser Betriebe M\u00e4nner und Frauen Verantwortung tragen,\ndie auch Verantwortung tragen daf\u00fcr, da\u00df es zu den Ver-\nh\u00e4ltnissen gekommen ist, mit denen die Menschen sich\nheute auseinandersetzen m\u00fcssen.\n\nUm die vielf\u00e4ltigen Beschwerden, Gravamina, die Sorgen,\ndie N\u00f6te der Menschen aufzunehmen, hat die Treuhand-\nanstalt sowohl in Berlin wie in den drei Au\u00dfenstellen soge-\nnannte Vertrauensbevollm\u00e4chtigte berufen, die die\nAufgabe haben, diese Beschwerden und Sorgen entgegen-\nzunehmen und f\u00fcr Abhilfe zu sorgen. Der Vertrauensbe\nvollm\u00e4chtigte  bei der Treuhandanstalt in Berlin, Herr Dr.\nKrieger, hat mich vor wenigen Tagen besucht. Es handelt\nsich um einen hervorragenden Juristen, der bis vor weni-\ngen Monaten im Bundesjustizministerium unter anderem\nf\u00fcr den gesamten Bereich des Gesellschaftsrechts zust\u00e4n-\ndig war und der, ich glaube, in exzellenter Weise qualifi-\nziert ist, diese Aufgabe zu \u00fcbernehmen. Das Kabinett hat\nbeschlossen, mit diesen Vertrauensbevollm\u00e4chtigten so-\nwohl in Berlin und in den Au\u00dfenstellen wie auch mit den\nLeitern der Treuhand in den Au\u00dfenstellen zusammenzuar-\nbeiten und die daf\u00fcr notwendigen Voraussetzungen im\nVerwaltungsrat der Treuhand zu schaffen. Zusammenar-\nbeiten hei\u00dft, da\u00df die Leiter der Treuhandau\u00dfenstellen im\nLande Sachsen mit den zust\u00e4ndigen Ministern der Landes-\nregierung gemeinsam die wesentlichen anstehenden Pro-\nbleme beraten. Wir wissen, da\u00df das Land keine\nunmittelbare Zust\u00e4ndigkeit zur Entscheidung in Fragen\nder Treuhandanstalt hat, aber wir gehen als selbstver-\nst\u00e4ndlich davon aus - und hoffen, Anfang Dezember in\nder n\u00e4chsten Verwaltungsratssitzung der Treuhandanstalt\nin Berlin auch die entsprechende Voraussetzung daf\u00fcr\nschaffen zu k\u00f6nnen -, da\u00df es zu einer engen Zusammenar-\nbeit zwischen der neuen Landesregierung und den Leitern\nder Au\u00dfenstelle der Treuhandanstalt kommt und da\u00df alle\nf\u00fcr die Wirtschaftsstruktur und Arbeitsmarktpolitik des\nLandes wesentlichen Entscheidungen, die im Rahmen der\nTreuhandanstalt getroffen werden, politisch abgestimmt\nund beraten werden. Denn die Landesregierung mu\u00df die\npolitische Verantwortung f\u00fcr die Konsequenzen dieser\n\nzntscheidungen  tragen und nicht die Treuhandanstalt in\nkrlin.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nWir werden, nachdem nun die Landesregierungen in den\n3inf ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern bestehen, zugleich von\nunserem Recht Gebrauch machen, in den Verwaltungsrat\nder Treuhandanstalt in Berlin je einen Vertreter zu entsen-\nden. Wir werden - und ich nehme an, da\u00df alle f\u00fcnf Mini-\nsterpr\u00e4sidenten dies am 1. Dezember gemeinsam so sehen\nwerden, wenn wir uns in Potsdam treffen - darauf hinwir-\nken, da\u00df im Verwaltungsrat Beschl\u00fcsse gefa\u00dft werden, die\nals Richtlinien f\u00fcr die Aufsichtsratsmitglieder der Treu-\nhandanstalt in den treuh\u00e4nderisch verwalteten Untemeh-\nmen anzusehen sind. Diese Richtlinien, soweit sie sich auf\ndie Auswahl und die Qualifikation von F\u00fchrungskr\u00e4ften\nin den Betrieben beziehen, werden enthalten:\nErstens, da\u00df die Aufsichtsratsmitglieder, die die Treuhand\nin die Aufsichtsr\u00e4te entsendet, verpflichtet sind, bei der\nAuswahl oder Best\u00e4tigung von F\u00fchrungspersonal in den\nBetrieben Auswahlkriterien zu beachten, die nicht nur die\nfachliche Qualifikation, sondern auch die pers\u00f6nliche Eig-\nnung der ausgew\u00e4hlten oder zu best\u00e4tigenden Fiihrungs-\nkr\u00e4ftebetreffen.\nZweitens: Sie sollten darauf hinwirken, da\u00df bei Einstellun-\ngen, die in der Vergangenheit durch die bisher amtieren-\nden F\u00fchrungskr\u00e4fte erfolgt sind, soweit es zu diesen\nEinstellungen aus politischen Gr\u00fcnden Kritik gibt (Bei-\nspiel: Einstellung von Mitgliedern der alten Seilschaften;\nEntlassung anderer aus den Betrieben, um Platz zu ma-\nchen f\u00fcr solche Mitglieder der Seilschaften), da\u00df bei sol-\ncher Kritik diese Einstellungen \u00fcberptift werden.\nDrittens: Die Aufsichtsratsmitglieder, die die Treuhandan-\nstalt entsendet, sollten verpflichtet werden, darauf zu ach-\nten, da\u00df in den Betrieben die Mitbestimmung und die\nBetriebsverfassung funktionieren, Zu einem wesentlichen\nTeil sind Fehlbesetzungen oder die weitere Besch\u00e4ftigung\nvon F\u00fchrungskadern aus der zur\u00fcckliegenden Zeit in den\nBetrieben auch darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df die Arbeitneh-\nmer wegen unzureichender Verwirklichung der Mitbe\nStimmung oder des Betriebsverfassungsgesetzes noch\nkeine M\u00f6glichkeit gesehen haben, selbst auf die Entschei-\ndungsprozesse in geordneter Weise einzuwirken.\n\n(Schwacher Beifall bei der CDU)\n\nDie Folge ist, da\u00df die Arbeitnehmer entweder auf allge-\nmeine Proteste verwiesen werden und/oder  das Gef\u00fchl\nhaben, da\u00df solche Proteste sie pers\u00f6nlich gef\u00e4hrden und\ndeshalb entsprechende Aktivit\u00e4ten unterbleiben. Vor allen\nDingen der letztere Fall, da\u00df Arbeitnehmer aus Angst vor\nm\u00f6glichen Repressalien sich zur\u00fcckhalten und allenfalls in\nanonymer oder in ganz mittelbarer Form auf die Gravami-\nna, auf die bestehenden Gravamina hinweisen, erscheint\nmir im Blick auf die Anforderungen an eine demokrati-\nsche, sozial vertr\u00e4gliche Unternehmensverfassung uner-\ntr\u00e4glich.\n\n(Beifall)\n\nDie Mitglieder in den Aufsichtsr\u00e4ten, die von der Treu-\nhand entsandt werden, haben selbstverst\u00e4ndlich die M\u00f6g-\nlichkeit, sich in diesen Aufsichtsr\u00e4ten auch einzusetzen fiir\ndie Verwirklichung der Mitbestimmung in der Ektriebs-\nVerfassung. Sie sind nach der normalen Besetzung der\nAufsichtsr\u00e4te, wie sie jetzt allgemein geltendes Recht ist, ja\nmit den Arbeitnehmervertretern gemeinsam in den Auf-\n\n139\n\n\n\nSkhsischer  Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nSichtsr\u00e4ten, und sie haben jede M\u00f6glichkeit und jede b\nfugnis, sich davon zu unterrichten, ob diese Arbeitnehmer-\nvertreter in ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verfahren in den\nAufsichtsrat gew\u00e4hlt worden sind, ob es bei den Wahlen\nordnungsgem\u00e4\u00df, auch inhaltlich, im Sinne der politischen\nAuswahl der Kandidaten, zugegangen ist usw.\nAls wcitcre Ma\u00dfnahme wird die Landesregierung so\nschnell wie m\u00f6glich Gespr\u00e4che mit den Verantwortlichen\nin den Ccwerkschaften suchen, die in unseren Betrieben\norganisieren, um auf diese Weise zu erreichen, erstens, da\u00df\ndie Gewerkschaftsvertreter, und zwar vor allem die Ver-\ntreter der Gewerkschaften aus dem Westen Deutschlands,\ndas Problem wirklich verstehen. Ich habe den Eindruck,\nda\u00df in den vergangenen Monaten auch viele Entwicklun-\ngen in den Betrieben deshalb stattfinden konnten, weil\nma\u00dfgebliche Gewerkschaftsfunktion\u00e4re, die aus dem We-\nsten hier mitgeholfen haben, die Problematik nicht ausrei-\nchend erkannt haben, z. B. im Zusammenhang mit der\nFunktion der Betriebsgewerkschaftsleitungen und \u00e4hnli-\nchem, und dabei sich von formaler Begriffsgleichheit ha-\nben in die Irre fuhren lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDort, wo solche Irrt\u00fcmer oder Fehlentwicklungen aufge-\ntreten sind, m\u00fcssen sie korrigiert werden. Es kann nicht\nsein, wie es in einigen Betrieben, die ich besucht habe, pas-\nsiert ist, da\u00df Betriebsratswahlen im Februar oder M\u00e4rz\nstattgefunden und praktisch zu einer Wiederwahl der al-\nten Kader gef\u00fchrt haben, weil es eine Alternative nicht\ngab, weil sich Alternativen nicht entwickeln konnten, weil\nf\u00fcr sie noch keine Infrastruktur zur Verfugung stand und\nweil eine Gewerkschaft der Meinung war, da\u00df es keine\nListenkonkurrenz geben d\u00fcrfe, was in der alten Bundesre-\npublik eine sinnvolle Haltung sein kann, aber unter den\ngegebenen Bedingungen hier m\u00f6glicherweise zu Fehlent-\nwicklungen f\u00fchren mu\u00df. Das hei\u00dft, die genauere Kenntnis\ndes Sachverhaltes mu\u00df vermittelt werden.\nZweitens mochten wir darauf hinwirken, da\u00df die Gewerk-\nschaften alle ihre M\u00f6glichkeiten einsetzen, um die Beleg-\nschaften \u00fcber ihre Rechte aufiukl\u00e4ren.  Es gibt in den\nBetrieben ein erhebliches Defizit in bezug auf die Aufkl\u00e4-\nrung der Belegschaften \u00fcber ihre Rechte im Rahmen der\nBetriebsverfassung und der Mitbestimmung, etwa in dem\nSinne, da\u00df die Belegschaften nichts wissen \u00fcber die Un-\nk\u00fcndbarkeit eines Betriebsratsmitgliedes, \u00fcber die Un-\nk\u00fcndbarkeit von Mitgliedern der Belegschaft, die in die\nAufsichtsr\u00e4te gew\u00e4hlt worden sind, und \u00e4hnliches. Die\nFolge ist, da\u00df Arbeitnehmer h\u00e4ufig selbst in gew\u00e4hlten Po-\nsitionen nicht den Mut haben, etwas zu unternehmen, weil\nsie befurchten, da\u00df sie als Folge solcher Aktivit\u00e4ten entlas-\nsen oder anderen Repressalien ausgesetzt werden. Hier\nmu\u00df eine umfassende Aufkl\u00e4rung erfolgen, und es ist in\nerster Linie Aufgabe der Gewerkschaften, an dieser Auf-\nkl\u00e4rung mitzuwirken.\nUnd drittens erwartet die Landesregierung in diesem Ge-\nspr\u00e4ch mit den Gewerkschaften eine Verst\u00e4ndigung darii-\nber, da\u00df die Gewerkschaften auch die\nArbeitnehmervertreter selbst in konkreter Weise ausbil-\nden, bei ihrer Arbeit unterst\u00fctzen und sie damit in die La-\nge versetzen, aktiv insbesondere ihre\nAufsichtsratsmandate, aber auch ihre Funktionen als Be-\ntriebsverfassungsmitglieder wahrzunehmen.\nWir sind \u00fcberzeugt davon, da\u00df eine konsequente und kla-\nre Durchf\u00fchrung dieser Ma\u00dfnahmen geeignet ist, einen\nwesentlichen Teil der Probleme in den n\u00e4chsten Monaten\n\nzu l\u00f6sen, die noch immer bestehen. Wir sind uns dar\u00fcber\nim klaren, da\u00df in vielen F\u00e4llen eine Auswechslung von\nF\u00fchrungskr\u00e4ften erforderlich sein kann. Dieser Notwen-\ndigkeit einer Auswechslung ist oft mit dem Argument ent-\ngegengetreten worden, es gebe f\u00fcr diese F\u00fchrungskr\u00e4fte\nkeinen Ersatz. Ich will dieses Argument keineswegs auf\ndie leichte Schulter nehmen, aber ich m\u00f6chte ganz klar sa-\ngen, da\u00df die Landesregierung alles unternehmen wird, um\ninsbesondere auch im Westen Deutschlands, also unter\nden 80 Prozent Deutschen, die nicht von diesem Problem\nbetroffen sind, dafiir  zu werben, da\u00df sich eine ausreichen-\nde Zahl von qualifizierten Pers\u00f6nlichkeiten f\u00fcr die Uber-\nnahme solcher Aufgaben, zumindest auf Zeit, zur\nVerf\u00fcgung stellt.\nEs darf nicht sein, da\u00df als Folge einer mangelnden Bereit-\nschaft,  sich hier zeitweilig aktiv einzusetzen, die Beleg-\nschaften und damit die Bev\u00f6lkerung zur\u00fcckverwiesen\nwerden auf Spezialkr\u00e4fte, die ihrer personalen und politi-\nschen Qualifikation nach bei der Bev\u00f6lkerung kein Ver-\ntrauen mehr finden.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nUnd es mu\u00df, insbesondere im Westen Deutschlands, klar\nsein, da\u00df die Aufbauleistung, die von den Menschen ver-\nlangt wird, nicht erbracht werden kann, wenn die Men-\nschen nicht durch ihre eigene F\u00fchrung zu dieser\nAufbauleistung motiviert werden k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd die Motivation zu dieser Aufbauleistung, zu der Be\nw\u00e4ltigung der enormen Probleme, die anstehen, kann nur\nausgehen in den gro\u00dfen Betrieben von den F\u00fchrungskr\u00e4f-\nten in den Betrieben selbst.\nWas f\u00fcr die Betriebe gilt, gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr\ndie staatliche Verwaltung. Bei dem Aufbau der neuen Mi-\nnisterien ist zun\u00e4chst selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df alle, die in\ndiesen neuen Ministerien mitarbeiten, in bezug auf ihre\npers\u00f6nliche Eignung qualifiziert sein m\u00fcssen. Sie m\u00fcssen\ngenau so qualifiziert sein, wie jeder Abgeordnete in diesem\nHohen Hause qualifiziert sein mu\u00df - und dazu gibt es ja\nnicht nur schon durchgef\u00fchrte Ma\u00dfnahmen, sondern auch\nAntr\u00e4ge - und wie jeder andere, der Verantwortung im\n\u00f6ffentlichen Bereich in Zukunft tragen soll, pers\u00f6nlich qua-\nlifiziert sein mu\u00df. Ich gehe davon aus, da\u00df zu dieser per-\ns\u00f6nlichen Qualifikation die Bereitschaft und die objektive\nBef\u00e4higung geh\u00f6rt, die Erkl\u00e4rung abgeben zu k\u00f6nnen, die\ndie Landtagsabgeordneten etwa der CDU-_Fraktion  abge-\ngeben haben im Zusammenhang mit der Ubernahme des\nMandats. Es handelt sich hier um die Erkl\u00e4rung, die Sie\nauch in der Drucksache 1/38 wiederfinden. Ich gehe aber\ndavon aus, da\u00df diejenigen, die in den Ministerien mitarbei-\nten, auch erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, da\u00df sie keine hauptamtlichen\nParteifunktionen in der SED hatten und da\u00df sie auch keine\nKaderleiter in der SED waren, da\u00df also diese wesentlichen,\nf\u00fcr die Aufrechterhaltung des alten Systems entscheiden-\nden Funktionen von ihnen nicht wahrgenommen worden\nsind.\nBei den Mittelinstanzen haben wir beschlossen, dai? alle\nMitarbeiter in den Mittelinstanzen die gleiche Erkl\u00e4rung\nabzugeben haben.\nWir sind uns dar\u00fcber im klaren, da\u00df wir im Zuge der Neu-\nordnung der Mittelinstanzen, an der wir noch arbeiten, zu\nder wir aber einige generelle Richtlinien f\u00fcr unsere Arbeit\nbereits entwickelt haben, ebenfalls eine Personalauswahl\nnicht nur nach Qualifikation, sondern auch nach persona-\n\n140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nler Eignung vornehmen m\u00fcssen und auch vornehmen\nwerden. Es wird in neuen Mittelinstanzen, die eingerichtet\nwerden, niemanden geben, der in wesentlichen Funktio-\nnen mitarbeitet - unter wesentlichen Funktionen verstehe\nich den weit gr\u00f6\u00dferen Teil der Funktionen, da wir ja dich-\nte, kleine Instanzen haben wollen -, der nicht in der Lage\nist, die gew\u00fcnschte und von mir eben inhaltlich n\u00e4her de-\nfinierte Erkl\u00e4rung abzugeben.\nWir gehen bei der Neugestaltung der Mittelinstanzen da-\nvon aus, da% es sich um neue Einrichtungen handelt und\nda% gleichzeitig Zug um Zug die alten Bezirksverwaltun-\ngen auslaufen. Deshalb wird Personal neu \u00fcbernommen\nwerden. Und wir gehen davon aus, da% bei dieser Neuord-\nnung alle guten und qualifizierten Mitarbeiter, die heute\nda sind, gebraucht werden. Ich m\u00f6chte deshalb an alle, die\nqualifiziert sind und die von sich selbst sagen k\u00f6nnen, da%\nsie die personalen Voraussetzungen f\u00fcr eine weitere Mitar-\nbeit erf\u00fcllen, das Wort richten und sagen, da% sie ge-\nbraucht werden f\u00fcr die Regierung f\u00fcr die neuen\nMittelinstanzen, aber auch f\u00fcr die Landkreise. Wir brau-\nchen gutes Personal \u00fcberall. Wir sind auf die Mitarbeit gu-\nter Leute \u00fcberall angewiesen.\nAber wir wollen und m\u00fcssen auch die Neuordnung nut-\nzen, um das Problem der politischen Altlasten endg\u00fcltig\nzu l\u00f6sen und zu regeln; denn ohne die L\u00f6sung dieses Pro-\nblems, meine Damen und Herren - das ist der Eindruck,\nden ich in den letzten Wochen ebenso wie meine Kabi-\nnettskollegen gewonnen habe -, wird alles andere st\u00e4ndig\nwieder blockiert durch die Diskussion \u00fcber die Frage: Ha-\nben wir nun die friedliche Revolution wirklich gewonnen,\noder haben wir sie nicht gewonnen? Wird das Morgen von\nuns neu gestaltet, oder wird es zu Gunsten der alten Seil-\nschaften gestaltet?\n\n(Beifall bei der CDU und Teilen der SPD)\n\nDie Landesregierung geht davon aus, da% nach der Um-\nschichtung und nach den Neueinstellungen im Bereich der\nstaatlichen Verwaltung, soweit die Landesregierung daf\u00fcr\nunmittelbar zust\u00e4ndig ist, also in den Ministerien, in den\nMittelinstanzen, in den von der Landesregierung betreuten\nnachgeordneten Beh\u00f6rden, da% nach dieser Umschichtung\nund Neueinstellung das Altlastproblem im wesentlichen\n\u00fcberwunden sein wird. Wenn sp\u00e4ter Einzelf\u00e4lle auftreten,\nk\u00f6nnen sie durch K\u00fcndigung geregelt werden. Der Eini-\ngungsvertrag sieht gerade f\u00fcr diese Falle besondere K\u00fcn-\ndigungsgrunde vor.\nWas ich hier f\u00fcr den engeren Bereich der Ministerien und\nder Mittelinstanzen vorgetragen habe, gilt in gleicher Wei-\nse f\u00fcr die Arbeits\u00e4mter, f\u00fcr die Finanz\u00e4mter und f\u00fcr die\nSozialverwaltung. Auch hier wird in einer wie von mir\neben vorgetragenen Weise verfahren werden. Auch hier\nwird die pers\u00f6nliche Qualifikation zu pr\u00fcfen sein. Das ist\nteilweise im Sommer dieses Jahres im Zuge des schnellen\nAufbaues etwa der Finanz\u00e4mter nicht ausreichend erfolgt.\nDeshalb sind hier zum Teil im ersten Durchgang Besetzun-\ngen erfolgt, die jetzt auf teilweise heftigen \u00f6ffentlichen Wi-\nderspruch sto\u00dfen. Wir werden insoweit selbstverst\u00e4ndlich\nden in der \u00d6ffentlichkeit und auch in konkreten F\u00e4llen vor-\ngetragenen \u00dcberlegungen und Hinweisen nachzugehen\nhaben. Die Qualifikation, die wir an uns alle stellen m\u00fcs-\nsen, um dieses Land wieder aufbauen zu k\u00f6nnen, mu\u00df\nauch in diesem Bereich gelten.\nZu den Universit\u00e4ten und Hochschulen habe ich mich be-\nreits in der Regierungserkl\u00e4rung ge\u00e4u\u00dfert.  Im Zuge der\nNeugestaltung, Umstrukturierung und Entscheidung \u00fcber\n\n14\n\nhe \u00dcbernahme und Fortf\u00fchrung der Einrichtungen wird\ntuch in den Universit\u00e4ten und Hochschulen, in den Schu-\nen und in den anderen Bereichen eine \u00dcberpr\u00fcfung erfol-\nIen m\u00fcssen. Es ist f\u00fcr mich selbstverst\u00e4ndlich - und das\ngilt auch f\u00fcr das Kabinett -, da% wir die jungen Menschen\nn unserem Land, auf deren erstklassige Ausbildung wir\nmgewiesen  sind, denn das Wissenskapital ist die eigentli-\n:he Quelle des Wohlstands in der Zukunft, da% wir die\n4usbildung der jungen Menschen in unserem Land nicht\nM\u00e4nnern und Frauen anvertrauen k\u00f6nnen, die jahre- oder\n,ahrzehntelang  ein Unrechtssystem aktiv unterst\u00fctzt und\nmit aufrechterhalten haben und die, selbst wenn sie sich\nInzwischen darauf besonnen haben, da% sie falsch gehan-\ndelt haben, jedenfalls in der \u00d6ffentlichkeit nicht das Ver-\ntrauen f\u00fcr sich in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, das bestehen\nmu\u00df, wenn man ihnen Menschen, junge Menschen zur\nAusbildung und Erziehung anvertraut.\n\n(Beifall bei der CDU und Teilen der SPD)\n\nWir gehen schlie\u00dflich, meine Damen und Herren, davon\naus, da% die angemessene Uberpriifung  der Mitarbeiter\nauch im Bereich der Treuhand veranla\u00dft wird. Wir werden\naus diesem Grund im Verwaltungsrat der Treuhand ent-\nsprechende Antr\u00e4ge stellen. Wir sind der Meinung, da%\ngerade hier, in diesen Institutionen und Einrichtungen, in\ndenen schicksalhafte Entscheidungen f\u00fcr Tausende von\nMenschen getroffen werden, in gro\u00dfem Ma\u00dfe  das Vertrau-\nen der Bev\u00f6lkerung in die Entscheidungskompetenz und\nin die personale Qualifikation der Entscheidenden beste-\nhen mu\u00df.\nEs gibt in den Antr\u00e4gen, Beschwerden, Petitionen und\nSchreiben, die uns t\u00e4glich zu Hunderten erreichen, eine\ngro\u00dfe F\u00fclle von sorgenvollen \u00c4u%erungen,  die alle etwa\ndenselben Gedanken zum Ausdruck bringen: da% in der\nTreuhand Fragen von schicksalhafter Bedeutung f\u00fcr B\u00fcr-\nger unseres Landes entschieden werden - von Menschen,\ndie gerade die Verh\u00e4ltnisse herbeigefuhrt haben, welche\njetzt solche Entscheidungen erforderlich machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie ganze Abwicklung des \u00f6ffentlichen Verm\u00f6gens, des\nsogenannten Volkseigentums, die Reprivatisierung,  die\nNeustrukturierung der Industrie m\u00fc\u00dften  mit unertr\u00e4gli-\nchen Belastungen verbunden sein, wenn die Bev\u00f6lkerung\nzu Recht diesen Eindruck haben k\u00f6nnte. Ihre Zielhaftigkeit\nm\u00fc\u00dfte gef\u00e4hrdet sein, ihr Erfolg deshalb auch.\n\nIch habe an dieses Hohe Haus, insbesondere an den San-\nderausschu\u00df  zur Untersuchung von Amts- und Machtmi\u00df-\nbrauch infolge der SED-Herrschaft, die Bitte, da% dieser\nUnterausschu\u00df m\u00f6glichst bald selbst zu einem solchen Kri-\nterienkatalog kommt, den wir der ijberpr\u00fcfung  zugrunde\nlegen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte im Rahmen dieser \u00dcberpr\u00fcfung\n- selbstverst\u00e4ndlich, soweit die Re ierung daf\u00fcr unmittel-\nbar verantwortlich ist - auch die \u20197_Jbe rlegungen und Ge-\ndanken einbeziehen, die der Sonderausschu\u00df angestellt\nhat. Das gilt insbesondere f\u00fcr die notwendige Abgrenzung\nzwischen dem Ma% an Involviertheit, das f\u00fcr uns relevant\nist, und dem Ma% an Beteiligung, das f\u00fcr solche Entschei-\ndungen nicht mehr relevant ist.\nSo wird an mich wie auch an meine Kollegen von vielen\nSeiten der - wie ich auch glaube - zutreffende Hinweis\nherangetragen, da% eine reine SED-Mitgliedschaft ohne je\ndes weitere Engagement f\u00fcr sich genommen kein Aus-\ngrenzungskriterium sein sollte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nIch w\u00e4re dankbar, wenn das Hohe Haus zu dieser Frage\neine Meinung bildet.\nDie Landesregierung ist davon \u00fcberzeugt, da\u00df nach Ab-\nschlu\u00df dieser Arbeiten, die ich eben in ihren wesentlichen\nZ\u00fcgen vorgestellt habe, das Problem Altlasten soweit ge-\nl\u00f6st werden kann, wie es durch Staat und Regierung m\u00f6g-\nlich ist. Das bedeutet nicht, da\u00df damit alle Probleme gel\u00f6st\nsind. In vielen gesellschaftlichen Bereichen werden sie wei-\nterbestehen; aber die Landesregierung kann Verantwor-\ntung f\u00fcr die L\u00f6sung des Problems nur dort \u00fcbernehmen,\nwo sie selbst direkt -durch Entscheidung - oder indirekt -\nwie \u00fcber den Verwaltungsrat der Treuhandanstalt - durch\nMitwirkung Einflu\u00df nehmen kann. Soweit dann noch Pro-\nbleme bestehen, ernsthafte Probleme, m\u00fcssen sie durch in-\ndividuale Entscheidungen gel\u00f6st werden.\nDabei habe ich, haben wir aber auch ein Problem gesehen,\nbesser: eine Gefahr, n\u00e4mlich die Gefahr, da\u00df die hier ange-\nsprochene notwendige Aufarbeitung der Altlast auch der\nDenunziation aus ganz anderen Gr\u00fcnden T\u00fcr und Tor \u00f6ff-\nnen kann. Das hei\u00dft, wir sind auch aus diesem Grunde auf\nhandhabbare formale Kriterien angewiesen.\nSchon jetzt habe ich den Eindruck, da\u00df nicht jeder Brief,\nder mich in dieser Frage mit der Post erreicht, ein Bona-fi-\nde-Beschwerdebrief ist, da\u00df hier manche alte Rechnungen\nbeglichen werden, da\u00df hier manche Denunziation stattfin-\ndet, da\u00df hier manche pers\u00f6nliche Fehde \u00fcbersetzt wird in\nein politisches Problem.\nWir d\u00fcrfen diese Gefahr nicht aus dem Auge verlieren,\nweil wir sonst altes Mi\u00dftrauen durch neues Mi\u00dftrauen er-\nsetzen w\u00fcrden. Wir m\u00fcssen deshalb bei der Abgrenzung\nsorgf\u00e4ltig mit allen umgehen, sowohl mit denjenigen, die\nvon der Altlast betroffen sind, wie denjenigen, die die Alt-\nlast darstellen. Beide haben Anspruch auf eine Wsung des\nProblems in einer Weise, die nicht nur den Vorstellungen\nder friedlichen Revolution, sondern auch den Vorstellun-\ngen einer gerechten Ordnung entspricht.\nDeshalb mochte ich zum Schlu\u00df dieses Punktes, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, noch einmal an alle\ndiejenigen appellieren, die in der Vergangenheit durch ak-\ntive Unterst\u00fctzung der SED-Herrschaft sich und andere\nMenschen belastet haben, von sich aus die Einsicht zu ha-\nben, ins dritte Glied zur\u00fcckzukehren, sich einzuordnen\nund an einer Stelle am Wiederaufbau des Landes mitzuar-\nbeiten, an der sie nicht den Anspruch erheben, da\u00df andere\nin sie Vertrauen als F\u00fchrungskr\u00e4fte haben m\u00fcssen.\nIch m\u00f6chte, Herr Pr\u00e4sident, wenn Sie gestatten, in Erg\u00e4n-\nzung dieser den Anla\u00df meiner Erkl\u00e4rung bietenden Ge-\ngenstande noch eine kurze weitere Bemerkung zur\nEntwicklung der Diskussion \u00fcber die Frage machen, wie\nwir die Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst bezahlen k\u00f6n-\nnen. Ich habe dazu aus Anla\u00df der Debatte \u00fcber die Regie-\nrungserkl\u00e4rung kurz Stellung genommen. Ich mochte dem\nHohen Haus berichten, da\u00df es bisher in den Verhandlun-\ngen zu dieser Frage noch keinen nennenswerten Fortschritt\ngegeben hat. Auch nach den letzten Verhandlungen unter\nVorsitz des Innenministeriums in Bonn erweist es sich als\nau\u00dferordentlich schwierig, den zentralen Gedanken \u00fcber-\nzubringen, da\u00df wir bei dem Aufbau einer neuen Landes-\nverwaltung in Sachsen mit einem sich st\u00e4ndig\nintensivierenden Wettbewerb um F\u00fchrungskr\u00e4fte in Sach-\nsen rechnen m\u00fcssen. In einer Stadt, in der es keine Bank\ngibt, hat eine Regierung oder eine lokale Beh\u00f6rde weniger\ngro\u00dfe Probleme, F\u00fchrungskr\u00e4fte zu gewinnen als in einer\nStadt, in der sich bereits im gro\u00dfen Umfang westdeutsche\nDienstleistungsunternehmen niedergelassen haben und\n\nmit der eigenen Wirtschaftskraft der westdeutschen Insti-\ntutionen im R\u00fccken Pmise f\u00fcr Dienstleistungen bieten, mit\ndenen wir kaum unter normalen Bedingungen Schritt hal-\nten k\u00f6nnen, geschweige denn unter den Bedingungen, die\nden ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern nach den Vorstellungen\ndes Innenministers zugemutet werden sollen.\nIch habe die Absicht, bei dem ersten Treffen der Minister-\npr\u00e4sidenten am 1. 12. 1990 in Potsdam diese Frage mit\nmeinen Kollegen aus den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern in-\ntensiv zu besprechen und zu \u00fcberlegen, wie sich die ost-\ndeutschen Bundesl\u00e4nder im Bundesrat verhalten sollen;\ndenn diese Verordnung, in der die Gehaltsfragen geregelt\nwerden, ist durch den Bundesrat zustimmungspflichtig.\nIch mochte aber dem Hohen Hause mitteilen - und ich\nbitte, das nicht als eine Drohung zu empfinden, sondern\nals eine Feststellung -, da\u00df ich die Absicht habe, im Falle,\nda\u00df wir keine weiteren Fortschritte erzielen, es also bei der\nniedrigeren Einstufung im Verh\u00e4ltnis zu westdeutschen\nBundesl\u00e4ndern und der Bezahlung von nur 35 % der Ge-\nh\u00e4lter dieser niedrigeren Einstufungen bleibt, zumindest\nzu pr\u00fcfen, ob eine solche Regelung unter dem Gesichts-\npunkt der Gleichbehandlung innerhalb eines einheitlichen\nVerfassungsgebietes akzeptabel ist.\n\n(Beifall au\u00dfer Linke Liste/PDS)\n\nWir m\u00fcssen mit allem Nachdruck darauf hinweisen, da\u00df\ndieses Problem kein partielles Problem der Landesregie-\nrung ist, sondern ein Problem, das \u00fcber die Landesregie\nrung im gesamten \u00f6ffentlichen Bereich, das hei\u00dft, \u00fcberall\nhinreicht, wo Frauen und M\u00e4nner in diesem Lande im \u00f6f-\nfentlichen Dienst t\u00e4tig sind. Wir m\u00fcssen dieses Problem\nl\u00f6sen, wenn wir die Frauen und M\u00e4nner gewinnen wollen,\ndie die schwere Last des Neuaufbaus einer \u00f6ffentlichen\nVerwaltung tragen. Normalerweise bezahlt man jemanden\n\u00fcbertariflich, wenn er eine besonders schwere Last \u00fcber-\nnehmen mu\u00df, und deshalb gibt es immer mehr Menschen,\ndie es mit einem gewissen Zynismus zur Kenntnis neh-\nmen, da\u00df man von ihnen einen 13-,  14- oder 15Stunden-\nTag erwartet und gleichzeitig der Meinung ist, da\u00df ein\nDrittel bis ein gutes Drittel der vergleichbaren Bez\u00fcge im\nWesten unseres gemeinsamen Vaterlandes ausreichend\nseien, eine solche exzeptionelle Leistung zu verg\u00fcten und\nanzuerkennen.\nIch danke dem Hohen Haus.\n\n(Beifall bei der CDU, F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Meine Damen und Herren! Wir haben\ndie Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zu den Fragen der\nMittelinstanzen, Personalfragen und auch zu der Bezah-\nlung von Mitarbeitern im \u00f6ffentlichen Dienst geh\u00f6rt.\nBevor wir in die Aussprache eintreten, bitte ich noch fol-\ngende Hinweise zu beachten. Gem\u00e4\u00df 5 91 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung hat  sich das Pr\u00e4sidium dar\u00fcber\nverst\u00e4ndigt, da\u00df die Redezeit auf f\u00fcnf Minuten pro Redner\nbeschr\u00e4nkt bleibt. Es ist gleichzeitig festgelegt worden, da\u00df\neine Rednerliste gef\u00fchrt wird, das hei\u00dft, die Redner m\u00f6ch-\nten sich bitte hier beim Pr\u00e4sidium anmelden. Es wurde\nauch dahingehend Verst\u00e4ndigung erzielt, da\u00df der Pr\u00e4si-\ndent die Reihenfolge der Redner bestimmen kann.\nUnabh\u00e4ngig davon haben jetzt die Fraktionen Gelegenheit,\nin der Reihenfolge: SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Griine,  F.D.P. und CDU zu den Ausf\u00fchrungen des Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten zu sprechen. Ich bitte also den Fraktions-\nvorsitzenden der SPD, Herrn Dr. Kunckel, das Wort zu\nnehmen.\n\n142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Ministerpr\u00e4sident! Die Fraktion der SPD be-\ngr\u00fc\u00dft die Initiative des Ministerpr\u00e4sidenten, endlich, was\nden personellen Bereich betrifft, mit den alten Seilschaften\naufzur\u00e4umen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben in dieser Frage im Vorfeld der Wahl einheitliche\nAussagen gemacht, und Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, l\u00f6sen\njetzt diese Aussagen ein. Es ist nat\u00fcrlich in diesem Zusam-\nmenhang, Herr Ministerpr\u00e4sident, die Frage zu stellen: Sie\nwollen hauptamtliche Parteifunktion\u00e4re der SED entlas-\nsen. Sie m\u00fcssen die Frage dann nat\u00fcrlich komplett stellen:\nIst das auch zu erweitern auf hauptamtliche Parteifunktio-\nn\u00e4re der mit der SED befreundeten Parteien und Massen-\norganisationen?\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 9O/Griine)\n\nAuch diese Frage mu\u00df und - ich bin auch sicher - wird\nvon Ihnen beantwortet werden.\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Ihre Aktivit\u00e4ten zur Treuhandan-\nstalt begr\u00fc\u00dfen wir ebenfalls, und wir machen Sie darauf\naufmerksam, da\u00df vor allen Dingen auch auf Initiative un-\nserer Partei bereits in der Volkskammer ein entsprechen-\nder Gesetzentwurf verabschiedet worden ist, was die\nAusschreibung der Aufsichtsratsposten der einzelnen Be-\ntriebe und Aktiengesellschaften betrifft. Leider, leider ist es\nnicht gelungen, bei der Verhandlung zum Einigungsver-\ntrag dieses Gesetz zum Gegenstand des Einigungsvertra-\nges zu machen. W\u00e4re uns das gelungen - ich will jetzt hier\ndie Schuldfrage nicht stellen -, h\u00e4tten wir schon im Fr\u00fch-\njahr auf einer gesetzlichen Grundlage mit der Losung der\npersonellen Problematik in den Aktiengesellschaften, in\nden Betrieben und in den alten Kombinaten beginnen k\u00f6n-\nnen.\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Auch Ihre Initiative zu Gewerk-\nschaften, die wir auch bereits aufgenommen haben, und\nzwar im Gespr\u00e4ch unserer Parteigremien mit den Gewerk-\nschaften, zeigt uns, da\u00df die Information f\u00fcr die neuen Ge-\nwerkschaften, die Information f\u00fcr die Betriebsr\u00e4te, welche\nRechte und Pflichten sie haben, dringend verbesserungs-\nw\u00fcrdig ist.\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Ihre Initiative, und so war sie an-\ngelegt, beschr\u00e4nkt sich nur auf die personellen Fragen,\nDiese Initiative, so lobenswert sie ist, muiI nat\u00fcrlich durch\neine Initiative in der Sache erg\u00e4nzt werden. Das hei\u00dft, es\nlohnt nicht, \u00fcber Austausch von Personal in den Betrieben\nnachzudenken, wenn diese Betriebe vielleicht in 14 Tagen\npleite gegangen sind und nicht mehr existieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas hei\u00dft, Ihre Initiative zu Personalfragen mu\u00df im Zu\nsammenhang mit der Treuhand durch eine Strukturdis\nkussion  erg\u00e4nzt werden: Wie wollen wir die Wirtschafi\nhier in Sachsen, welche Hauptzweige der Wirtschaft wol\nlen wir hier, in Sachsen erhalten? Nur so wird dann ein\nkomplettes Paket verabschiedet werden k\u00f6nnen.\nHinsichtlich der \u00dcberpr\u00fcfung der Landtagsabgeordneten\ndarf ich Ihnen mitteilen, da\u00df selbstverst\u00e4ndlich im Vorfeld\nder Wahl seitens der Fraktion der SPD schon entsprechen-\nde Erkl\u00e4rungen von allen Kandidaten, die auf unserer Li-\nste standen, abverlangt worden sind, und ich darf Ihnen\nmitteilen, da\u00df auch jeder von uns eine solche Erkl\u00e4rung\nunterschrieben hat. Wir sehen der \u00dcberpr\u00fcfung also mit\nGelassenheit entgegen.\n\n1uch  hinsichtlich der Mittelinstanzen mochte ich das per-\nonelle Engagement durch eine Diskussion zur Sache er-\ng\u00e4nzt sehen wollen. Herr Ministerpr\u00e4sident, es ist\nlringend erforderlich, da\u00df sich die Staatsregierung \u00fcber\n:in - ich w\u00fcrde es nennen - Landesorganisationsgesetz\neinig  wird, \u00fcber die Frage: Sind in Sachsen Mittelinstanzen\nlotwendig oder nicht? Auch das betrifft dann nat\u00fcrlich die\n?ersonaldiskussion  direkt. Wir schlagen Ihnen vor, da\u00df ei-\nne solche Diskussion breit demokratisch von unten, von\nden Landrats\u00e4mtern her angelegt wird. Wir sind der Mei-\nnung, da\u00df in dieser Legislaturperiode das im Moment inef-\nfektive und teure System ge\u00e4ndert werden mu\u00df. Seitens\nder SPD darf ich Ihnen sagen, da\u00df wir em Drei-Ebenen-\nModell anstreben, in dem Mittelbeh\u00f6rden, die jetzt zwei-\nfellos notwendig sind, weil wir 54 Landkreise haben, nicht\nmehr erforderlich sind, wenn wir Landkreise mit Einwoh-\nnenahlen  zwischen 100 000 und 500 000 schaffen. Dann\nkommen wir vielleicht auf 15, so da\u00df wir dann eine Struk-\ntur haben: Landesregierung, Landkreise und Kommunen,\ndie dann auch durch entsprechende Parlamente untersetzt\nwird. Das w\u00e4re dieser Vorschlag; auch komplettiert mit\nIhrer Personalinitiative w\u00fcrde das etwas im Ganzen sein.\n\nF\u00fcr die Hochschulen gilt dasselbe. Es ist richtig, Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident, auch dort sind noch alte Seilschaften am\nWerken, aber Sie kennen die Situation, wir haben in Sach-\nsen 23 Hochschulen. Auch dort ist eine Diskussion zur Sa-\nche notwendig: Welche Hochschuleinrichtungen wollen\nwir in welcher Richtung entwickeln? Und das sollten wir-\nverbinden mit Ihrer Personaldiskussion.\n\nDas ist mein Erg\u00e4nzungsvorschlag. Verbinden Sie Ihre lo-\nbenswerte Initiative zur Auswechslung alter Seilschaften\nmit einer entsprechend fundierten Strukturdiskussion!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Vertreter der Linken Li-\nste/PDS, das Wort zu ergreifen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zwei Vorbemerkungen. Die Rede war wie\nallen Abgeordneten auch unserer Fraktion nicht bekannt.\nIch kann also keinen Standpunkt der Fraktion zur Erkl\u00e4-\nrung des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten vortragen, sondern\nden meinen.\n\nEin zweiter Gedanke. Die Rede des Herrn Ministerpr\u00e4si-\ndenten war f\u00fcr den Wahlkampf der CDU zweifellos au\u00dfer-\nordentlich wichtig und wird bei den W\u00e4hlern Anklang\nfinden - meine Ausf\u00fchrungen sicherlich weit weniger,\nauch in diesem Hause, weil wir es inzwischen gewohnt\nsind, da\u00df es in diesem Lande schon wieder sehr schwer\ngeworden ist, da\u00df man zumindest der Meinung einer Min-\nderheit mit Toleranz begegnet.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist ja eine Frechheit!)\n\nAber es ist die Wahrheit!\n\n(Zuruf von der CDU: Aus dieser Position!)\n\nMein erstes Problem. Ich mochte die Staatsregierung ZU-\nn\u00e4chst einmal fragen, nachdem ich die Ausf\u00fchrungen des\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt habe, wie all das, was\nman vorhat - und manches k\u00f6nnen wir durchaus mittra-\ngen, ich mochte noch einmal sagen, wir haben mit den\n\n143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nalten Seilschaften auch nichts am Hut; ich komme noch\ndarauf zur\u00fcck,\n\n(Unruhe und Lachen)\n\nwie diese Ausf\u00fchrungen in der Globalit\u00e4t, mit der sie ge-\ntroffen wurden, einhergehen mit Artikel 3 Absatz 3 des\nGrundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland. Dann ha-\nbe ich die Frage: Ist dieses Grundgesetz f\u00fcr Sachsen au\u00dfer\nKraft gesetzt? In Artikel 3 Absatz 3 hei\u00dft es bekanntlich\nunter der \u00dcberschrift ,,Gleichheit vor dem Gesetz\u201d:\n,,Niemand darf wegen seines Geschlechts, seiner Abstam-\nmung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und\nHerkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politi-\nschen Anschauung benachteiligt oder bevorzugt werden\u201d,\n\n(Zuruf von der CDU: Anschauung, nicht Handlungen!)\n\n- was nachzuweisen w\u00e4re. Ich mochte damit zun\u00e4chst die-\nses Problem zum Nachdenken f\u00fcr alle Abgeordneten in\ndiesem Parlament angesprochen haben. Wir stellen uns,\nwenn schon f\u00fcr Gleichbehandlung, dann auch in jeder\nHinsicht darauf ein, da\u00df man das nat\u00fcrlich auf der Grund-\nlage von Recht und Gesetz tun mu\u00df. Und wenn alte Seil-\nschaften ausgewechselt werden m\u00fcssen, dann mu\u00df das\nimmer durch den Nachweis der individuellen Schuld, der\nindividuellen Verantwortung des jeweiligen Betreffenden\ngeschehen. Nie kann es anders sein, wenn es um Recht\nund Rechtsstaatlichkeit geht.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWir stellen uns weder vor alten Machtmi\u00dfbrauch noch vor\nneuen Machtmi\u00dfbrauch, denn der Auftrag auch dieses\nspeziellen Ausschusses wird sich sehr wohl fr\u00fcher oder\nsp\u00e4ter auch in diesem Haus darauf erstrecken m\u00fcssen\nnachzupr\u00fcfen, wer heute bereits wieder Macht mi\u00df-\nbraucht, um sich H\u00e4user zu verschaffen, Villen, Prachtvil-\nlen. Der Beispiele gibt es genug, und sie sind auch bereits\nver\u00f6ffentlicht.\nZweitens. Ich m\u00f6chte an die Frage ankn\u00fcpfen, die Herr Dr.\nKunckel namens der Fraktion der SPD gestellt hat. Wenn\nschon Verantwortung vor der Geschichte und f\u00fcr die Ge-\nschichte, dann bittesch\u00f6n wenigstens hier nach dem Prin-\nzip der Gleichbehandlung. Hier mu\u00df man es einmal\naussprechen: Mit 40 Prozent Stimmenanteil der damaligen\nbefreundeten oder Blockparteien. 40 Prozent hatten DBD,\nLDPD, NDPD und CDU in der Volkskammer und in je-\ndem Bezirkstag.\n\n(Zuruf: Das sind die ausgew\u00e4hlten Leute.)\n\nIch bin doch sehr der Uberzeugung,  wenn man schon Ge-\nschichte aufarbeitet, da\u00df man doch in diesem Parlament\nnicht davon ausgehen kann, da\u00df nur die 17 Abgeordneten\nder Linken Liste-PDS f\u00fcr diese Geschichte verantwortlich\nsind.\n\n(Zuruf von der CDU: Das macht doch niemand!)\n\nSo einfach kann man sich das nicht machen. Es ist sicher-\nlich sehr notwendig, wenn man schon die Verantwortung\nf\u00fcr die Geschichte nicht juristisch personifiziert zur\nGrundlage macht, wenn man Einstellung oder Entlassung\ndavon abh\u00e4ngig macht - da gilt auch das K\u00fcndigungs-\nschutzgesetz offensichtlich nicht mehr -, noch einmal zu\n\u00fcberlegen, ob dies abh\u00e4ngig gemacht wird von der Zuge-\nh\u00f6rigkeit zu einer Partei, die in der Vergangenheit 2,3 Mil-\nlionen Mitglieder hatte.\n\nUnd wo setzt man an mit der aktiven Arbeit f\u00fcr diese Sa-\nche? ,,Hauptamtliche\u201d waren Reinemachefrauen, ,,Haupt-\namtliche\u201d waren Handwerker, hauptamtlich waren\nMitarbeiter, Abteilungsleiter und andere im Parteiapparat\nVerantwortliche. Hauptamtliche haben in dieser Art in Zu-\nkunft in den verschiedensten Bereichen nichts mehr damit\nzu tun. Wo ist denn die Frage der Gleichheit der Deut-\nschen? Das ist ein Problem, das m\u00fcssen Sie uns schon sehr\ngestatten, da\u00df wir diese Frage aufwerfen, weil sie mit ehr-\nlicher Vergangenheitsbew\u00e4ltigung und mit ehrlicher Gt+\nschichtsaufarbeitung  und mit ehrlicher Orientierung auf\ndie Zukunft, und hier mu\u00df man es einmal aussprechen,\nmit Rechtsstaatlichkeit nichts zu tun hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Vertreter der Linken Li-\nste/PDS,  zu Ende zu kommen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen:\nDie Mitglieder der Fraktion der Linken Liste/PDS  stellen\nsich der Verantwortung der Geschichte. Wir sind Mitglie\nder dieser Partei. Wir haben uns nicht wegfusionieren las-\nsen, und wir m\u00fcssen mit dem Vorwurf leben, da\u00df wir\ndiese Geschichte mit zu verantworten haben.\n\n(Der Pr\u00e4sident erinnert nochmals an die Einhaltung der\nRedezeit.)\n\nIch bin zu Ende. Ich mochte das dritte Problem kurz anrei-\nSen. Die Frage der mittleren Instanzen. Daran kommen\nwir nicht vorbei, wir m\u00fcssen uns mit den mittleren Instan-\nzen hier im Parlament besch\u00e4ftigen, nicht nur mit perso-\nnellen Fragen, auch mit anderen Sachen. Ich mochte die\nDiskussion dazu auch anmahnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis\n%l/Gr\u00fcne,  Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 901Criine:  Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Auch uns lag die Rede des Minister-\npr\u00e4sidenten nicht vor, so da\u00df ich nur meinen Eindruck\nwiedergeben kann. Ich freue mich, da\u00df die Regierung jetzt\nernst machen will mit dem Neubeginn, da\u00df zwischen ge-\nstem und morgen eine Z\u00e4sur entstehen soll, eine Z\u00e4sur,\ndie nat\u00fcrlich nicht nur ein blo\u00dfes Auswechseln beinhalten\nkann. Es sollte sich auch jeder fragen, der neu eingestellt\nwird, ob er dieser Funktion gerecht wird, und es sollte\njeder von sich aus die Vergangenheit offenlegen und aufar-\nbeiten. Ich mu\u00df hier die Regierung mal fragen, wie denn\njetzt die Stellen besetzt werden, Abteilungsleiter, Referats-\nleiter - werden die \u00f6ffentlich ausgeschrieben?\n\n(Zuruf: Ja - ist schon geschehen.1\n\nUnd wo sind die Kriterien? Entscheidet hier vielleicht auch\nwieder das richtige Parteibuch? Ich hoffe sehr und gehe\ndavon aus, da\u00df das nicht mehr der Fall sein wird, sondern\nda\u00df hier, wie im Grundgesetz vorgeschrieben ist, jedem\nnach fachlicher Eignung Zugang zum \u00f6ffentlichen Amt ge-\nw\u00e4hrt sein mu\u00df, und diese Eignung ist eine fachliche Sache\nund eine Sache der moralischen Integrit\u00e4t. Wir m\u00fcssen\naber auf diesen Widerspruch noch hinweisen, da\u00df gerade\ndie aufrechten Leute in der Vergangenheit nicht die Gele-\ngenheit hatten, sich die fachlichen Kompetenzen anzueig-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nUnd es besteht letzt ein Widerspruch, ein alter Wider-\nspruch zwischen Geist und Macht, es besteht ein. Wider-\nspruch zwischen moralischer Integrit\u00e4t und fachlichen\nKompetenzfragen, und dieser mu\u00df gel\u00f6st werden, das\nkann man nicht mit einem Schlag, mit einer einmaligen\nAuswechslung tun.\nUnd noch etwas zur MfS\u00fcberpr\u00fcfung.  Es liegen drei An-\ntr\u00e4ge heute vor, die sp\u00e4ter behandelt werden - von der\nCDU, der SPD und der F.D.P. -, von sehr unterschiedlicher\nQualit\u00e4t. Es m\u00fc\u00dften alle drei noch einmal \u00fcberarbeitet\nwerden. Wir kommen darauf noch zur\u00fcck. Es gibt Vorstel-\nlungen, die dar\u00fcber hinausgehen, die sich eine differen-\nziertere Aufarbeitung der Vergangenheit zum Ziel setzen,\ndie erschwerende Umst\u00e4nde gegen\u00fcberstellen, die die\nMfS-Kontakte differenzieren in die zeitliche Abfolge. Also\nFragen: Von wann bis wann hast du Kontakt gehabt, was\nwaren die Grunde f\u00fcr die Werbung, was waren die Griln-\nde f\u00fcr den Austritt, waren sie nicht notwendig, oder hast\ndu von selbst die Beziehungen abgebrochen, waren es dif-\nferenzierten? Vorstellungen? Ich nenne zum Beispiel die\nAusarbeitung der Technischen Universit\u00e4t Dresden. Wir\nm\u00fcssen \u00fcber alle drei Vorlagen beschlie\u00dfen, die uns heute\nvorliegen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt hat die Fraktion der F.D.P. das\nWort.\n\nDr. Kr\u00f6ber,  F.D.Pz Herr Ministerpr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Der Ministerpr\u00e4sident hat\nmit seiner Erkl\u00e4rung den sensiblen Bereich angesprochen,\nder unsere Menschen in der tagt\u00e4glichen Arbeit bewegt\nund wo wir zur Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4si-\ndenten gefordert hatten, da\u00df er substantielle Aussagen ma-\nchen sollte. Er hat heute damit begonnen, und ich glaube,\nvon diesem Ausgangspunkt - und das ist die Aufgabe ei-\nner Regierung - m\u00fcssen wir weiter bei der Betrachtungs-\nweise dieses angesprochenen Problemkreises erst mal hier\nin diesem Hause gemeinsam ausgehen.\n\n(Beifall)\n\nWir werden heute noch weitere sensible Problemkreise an-\nzusprechen haben. Das ist der erste gewesen auf dieser\nEbene, die heute mit auf der Tagesordnung zu behandeln\nist, und ich mu\u00df sagen, und das ist der Standpunkt unserer\nFraktion zu diesen Darlegungen, da\u00df es gut ist, da\u00df der\nMinisterpr\u00e4sident hier f\u00fcr Sachsen Richtungen gewiesen\nhat; das ist die grunds\u00e4tzliche Richtung, wie wir es auch\nansehen, wie dieser Weg zu beschreiten ist und wie er ei-\ngentlich anders gar nicht beschritten werden kann.\n\n(Beifall)\n\nNun wei\u00df jeder von Ihnen, wenn es in einer Diskussion\num eine Grundsatzerkl\u00e4rung f\u00fcr eine programmatische\nAussage geht, da\u00df damit auch eine Summe von Einzelfra-\ngen gefragt ist und damit auch zur Entscheidung steht.\nAber hier im Hohen Haus mu\u00df ein Konsens \u00fcber die\nGrundlinien herbeigefuhrt werden, an denen wir gemein-\nsam arbeiten und wo wir bereit sind, diesen Weg zu ge-\nhen, auch mit diesem Haus. Ich verstehe durchaus, da8\nder Fraktionsvorsitzende der PDS hier Fragen der Rechts-\nstaatlichkeit aus seiner Sicht dargelegt hat. Das ist sein gu-\ntes Recht, und wir haben gl\u00fccklicherweise, sage ich, unser\nGrundgesetz. Dieses Grundgesetz hat aber auch eine zwei-\nte Betrachtungsweise, da\u00df n\u00e4mlich die Verantwortung der\n\nmolitischen  Kr\u00e4fte zu bewerten ist, wie sie die Wirtschaft,\nlie Verwaltung, die Hochschulen usw. entsprechend dem\nAuftrag  unserer W\u00e4hler durchzusetzen bereit und in der\nage und willens sind.\n\n(Beifall)\n\nDiese Auseinandersetzung wird uns in unserem Hause\nlicht erspart bleiben. Sie hat heute begonnen. Sie wird\nteute sich noch weiter fortsetzen, und es wird darauf hin-\ntuslaufen,  diese widerspr\u00fcchlichen Gesichtspunkte immer\nnit der Zielrichtung  im Auge zu haben, da\u00df es nicht um\niie Wahrnehmung bestehender Einzelinteressen aus sub-\nektiv m\u00f6glicherweise verst\u00e4ndlicher Betrachtungsweise\ngehen kann, sondern um die L\u00f6sung grunds\u00e4tzlicher Auf-\ngaben in unserem Land. Und da mu\u00df man sich zu einem\nPositionsstandpunkt bekennen, ob man will oder nicht, so\nmangenehm er auch im Einzelfall sein m\u00f6ge. Ich habe\niuch f\u00fcr meine Person unangenehme Entscheidungen erle-\n3en m\u00fcssen, da\u00df ich einst durch den Justizminister der\nDeutschen Demokratischen Republik, der der Totengr\u00e4ber\nsines demokratischen Rechtsstaates war, 30 Jahre aus einer\nmruflichen Entwicklung ausgeschlossen worden bin.\n\n(Beifall)\n\nUnd trotzdem bin ich der Auffassung, und ich werde es in\nmeinen weiteren Darlegungen im Laufe des heutigen Ta-\nges sichtbar machen, da\u00df \u00fcber allen diesen Dingen die Fra-\nge der Rechtsstaatlichkeit der obere Ma\u00dfstab f\u00fcr alle zu\ntreffenden Entscheidungen zu sein hat. Das wird uns Aus-\neinandersetzungen nicht ersparen, aber sie d\u00fcrfen nicht\naus der Aversion eines Affront-Gesichtspunktes gef\u00fchrt\nwerden, sondern m\u00fcssen unter Anerkennung der zwin-\ngenden Notwendigkeit der damit zu l\u00f6senden Sachproble\nme - wie der Ministerpr\u00e4sident zum Ausdruck gebracht\nhat, und das war ernst, glaubw\u00fcrdig und \u00fcberzeugend -\nhier entschieden werden.\nIch danke filr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Wort hat f\u00fcr die Fraktion der CDU\nder Abgeordnete Goliasch.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Niemand in diesem Hohen Haus hat die Absicht, 17\nAbgeordnete der PDS f\u00fcr die Vergangenheit allein verant-\nwortlich zu machen. Niemand!\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAber niemand in diesem Hohen Haus kann auch die Ab-\nsicht haben, das Grundgesetz daf\u00fcr zu benutzen, Verbre-\nchen der Vergangenheit einfach zuzudecken und zu\ngeneralamnestieren.\n\n(Beifall)\n\nHerr Bartl, Sie wissen sehr genau, da\u00df wir ZU sozialisti-\nschen Zeiten mit gro\u00dfer Vehemenz in der Presse die Be-\nrufsverbote in der Bundesrepublik angegriffen haben und\nselbst in der DDR mit einer sogenannten ,,Nomenklatuf\u2019\nBerufsverbote hatten, denn wenn man nicht in der Partei\nwar, die einen Posten zu vergeben hatte, konnte man tun,\nwas man wollte, dann kam man nicht auf diesen Posten.\nWas war das anderes als ein Berufsverbot?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nDas B\u00fcndnis 90 hat sehr recht, Herr B\u00f6ttger, es kann nicht\nnur nach fachlicher Qualifikation in diesem Lande gehen,\neben nicht nur nach fachlicher, sondern auch nach mensch-\nlicher, denn zu viele sind von fachlicher Qualifikation in\ndiesem Lande abgehalten worden.\nDie Berufung, Herr Bartl, auf das Grundgesetz ist richtig,\nwenn es sich um politische Anschauung handelt, aber\nnicht, wenn es um politische Verbrechen geht. Das Recht\ndes Grundgesetzes verkehrt sich unseres Erachtens sofort\nin Unrecht, wenn wir es quasi mit einem Stichtag 3. Okto-\nber - Vereinigung - zum geltenden Gesetz machen, unab-\nh\u00e4ngig davon, was in der Vergangenheit nach gleichen\nRechtsma\u00dfst\u00e4ben nicht aufgearbeitet worden ist. Und in\ndiesem Lande sind eben Dinge geschehen, die erst einmal\naufgearbeitet werden m\u00fcssen, ehe wir gleiches Recht f\u00fcr\nalle anwenden k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs kann nicht dazu genutzt werden, Verbrechen und Ver-\ngehen nachtr\u00e4glich zu sanktionieren. Daran geht kein Weg\nvorbei. Durch eine solche Verfahrensweise w\u00fcrden die Er-\ngebnisse der in der Vergangenheit in krassem Wider-\nspruch zu dem von Ihnen zitierten Rechtsgrundsatz\nge\u00fcbten SED-Praxis legitimiert werden. Das hat nichts da-\nmit zu tun, ob Sie nun pers\u00f6nlich daf\u00fcr verantwortlich\nsind oder nicht. Sie wissen so gut wie ich, nahezu alle Lei-\ntungspositionen, Bef\u00f6rderung, Berufung, Gehaltseinstu-\nfung, Auszeichnungen, Ehrungen - alles hing ab\ngrunds\u00e4tzlich von der Loyalit\u00e4t zu den Herrschenden und\nnicht von den Verdiensten. Ich brauche das nicht auszu-\nbauen, Herr Bartl, aber es verwundert mich sehr, da\u00df Sie\nReinigungspersonal und Handwerker, die hauptamtlich\nbei Ihnen angestellt waren, zu f\u00fchrenden Funktion\u00e4ren Ih-\nrer Partei machen wollen. Mir ist keine Reinemachefrau\nund kein Handwerker bekannt, der ein f\u00fchrender Funktio-\nn\u00e4r . . .\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS  Es war ganz allgemein ge-\nsprachen.)\n\nSie wissen ganz genau, was gemeint ist. Herr Bartl, ich bin\nmir nicht bewu\u00dft, daB eine Reinemachefrau, die in der\nSED gearbeitet hat, eine fuhrende Position im ZK gehabt\nh\u00e4tte oder in einer Bezirksleitung. Auch in der Arbeiter-\nund-Bauern-Partei ist das nicht m\u00f6glich gewesen.\nDoch lassen wir die Auseinandersetzung. Das ist meines\nErachtens der Bev\u00f6lkerung v\u00f6llig klar, und es hat, wenn\nwir diese Fragen in dem Hohen Haus hier aufgreifen, nicht\nmit Wahltaktik zu tun. Sie zu diskutieren, ist dringend not-\nwendig, diese Problematik der Treuhand. Das ist dringend\nnotwendig, wenn wir vorankommen wollen in diesem\nLand. Es ist dringend notwendig, da\u00df wir sie kl\u00e4ren, bevor\nalles aufgebaut ist, da gebe ich Ihnen vollkommen recht.\nHerr Dr. Kunckel, ich freue mich, da\u00df sich Ihre Vorstellun-\ngen zu Sachfragen in vielen Punkten den Grunds\u00e4tzen un-\nserer Partei ann\u00e4hern oder mit ihnen gleich sind. Nat\u00fcrlich\nist eine solche Erkl\u00e4rung, wie es auch von der SPD festge-\nstellt worden ist, eine Grundsatzerkl\u00e4rung die nicht jede\nEinzelfrage l\u00f6st. Dazu werden wir kommen. Aber die\nRichtung ist klar, in die wir kommen wollen, und ich bin\n\u00fcberzeugt, sie wird in einer sehr sinnvollen Weise zusam-\nmenkommen. Ich darf Sie aber auch beruhigen: Der Reini-\ngungsproze\u00df in der CDU braucht nicht erst anzufangen.\nMit dem Sonderparteitag haben wir all diejenigen, die Ver-\nantwortung daf\u00fcr hatten, da\u00df die Partei der CDU zum be-\ndingungslosen G\u00e4nger der SED gemacht worden ist, . . .\n\nWir haben sie in die W\u00fcste geschickt. Kein Hauptvor-\nstandsmitglied hatte weiter die gleiche Funktion. Kein Se-\nkret\u00e4r ist geblieben.\nWas Herr G\u00f6tting an Verbrechen gemacht hat, das hat de\nMaiziere sehr scchnell aufgegriffen und auf den richtigen\nWeg gehacht.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Goliasch! Lassen Sie eine Zwischen-\nfrage zu?\n\nGoliasch, CDU: ja.\n\n(Zuruf: Ich wollte die Frage aber am Ende stellen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht aber nicht. Zwischenfragen\nwerden w\u00e4hrend der Rede gestellt.\n\nBad, Linke ListeIPDS:  Ich habe zwei Fragen. Erstens:\nHerr Kollege, stimmen Sie mir zu, da\u00df es ein allgemein\nge\u00fcbter Rechtsgrundsatz, internationaler Rechtsgrundsatz\nist, da\u00df Schuld und Strafe immer zu individualisieren sind\nund da\u00df es keine Gruppenverantwortlichkeit gibt nach all-\ngemein g\u00fcltigem Recht? Nicht einmal der internationale\nGerichtshof hat den Straftatbestand gegen verbrecherische\nOrganisationen, damals die F\u00fchrung der NSDAP bzw. ge\ngen SS und \u00e4hnliches, im Schuldurteil angewandt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage bitte!\n\nBartl, Linke ListeiPDS: Die zweite Frage: Ist Ihnen be-\nkannt, da\u00df der Nomenklatur auch Kader der sogenannten\n,,befreundeten\u201d bzw. Blockparteien angeh\u00f6rten und inso-\nfern mittelbar diese Praxis selbst legitimierten, indem diese\nParteien das Bekenntnis zum F\u00fchrungsanspruch und zur\nF\u00fchrungsrolle der SED in ihren Statuten bzw. Satzungen\nfestschrieben?\n\nGoliasch, CDU: Es ist mir sehr wohl bekannt, und ich ha-\nbe es zu meinem Leidwesen am eigenen Leibe gesp\u00fcrt. Es\nist mir aber auch bekannt, da\u00df es verbrecherische Organi-\nsationen gibt. Stimmen Sie mir da zu?\n\n(Zuruf: Das ist juristisch festgehalten.)\n\nAlso stimmen Sie mir zu, da\u00df es verbrecherische Organisa-\ntionen gibt?\n\n(Zuruf: Das ist ein Unikat des V\u00f6lkerrechts.)\n\nDann gehen wir wirklich auseinander. Ich bin der Mei-\nnung, es gibt verbrecherische Organisationen, weil ich mei-\nne, da\u00df eine Partei zu einer verbrecherischen Organisation\nwerden kann. Da brauchen wir uns hier nicht zu streiten.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nGestatten Sie ein Wort zum Schlu\u00df; meine Redezeit ist ei-\ngentlich abgelaufen. Der Reinigungsproze\u00df einer Partei\nwird von der Partei vorgenommen. Als ich Direktkandidat\nin Leipzig war, wurde ich gefragt, wie lange ich in der\nCDU bin. Und die Frage kam von einem Kandidaten des\nB\u00fcndnisses, der Name spielt keine Rolle, einem Direkt-\nkandidaten. Und wir haben uns anschlie\u00dfend pers\u00f6nlich\nvorgestellt. Und der Direktkandidat dieser neuen Gruppie-\nrung, die unbelastet ist, war zuvor - bevor er dem Neuen\nForum beitrat - Berufsoffizier der Nationalen Volksarmee\nund Mitglied der SED bis 1989, Oktober.\n\n146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Goliasch! Lassen Sie eine Zwischen-\nfrage vom Abg. Kunckel zu?\n\nGoliasch, CDU: Ja.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Goliasch! Vielleicht war das nur\nein falscher Zungenschlag, aber ich konnte heraush\u00f6ren\naus Ihrer Rede, als w\u00fcrden Sie der Meinung sein, da\u00df nach\ndem 3. Oktober der Gleichheitsgrundsatz nach Artikel 3\nGrundgesetz im Moment nicht gilt. Habe ich das richtig\nverstanden?\n\nGoliasch, CDU: Nein, nein, um Himmels willen. Wir ha-\nben gesagt, da\u00df -\n\nDr. Kunckel, SPD: Gleiches Recht f\u00fcr alle, haben Sie ge\nsagt, es kann jetzt noch nicht gelten.\n\nGoliasch, CDU: Nein, nein, es k\u00f6nnen aber nicht mit die\nsem gleichen Recht f\u00fcr alle Verbrechen der Vergangenheit\nabgegolten und vergessen sein und nicht mehr aufzur~h-\nnen. Dieser Gleichheitsgrundsatz kann nicht dazu fuhren,\nda\u00df Unrecht nachtr\u00e4glich sanktioniert wird.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Pers\u00f6nliche Schuld mu\u00df festge-\nstellt werden.)\n\nWer will denn das nicht? Aber wir stellen auch fest, da\u00df\ndie Partei der SED als Gruppe  dem Volke solchen Schaden\nzugef\u00fcgt hat, da\u00df wir hier in diesem Haus nicht dar\u00fcber\nzu diskutieren brauchen. Da sind Sie doch angeblich auch\ndieser Meinung, da\u00df es so ist.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS  24 Millionen Einwohner\nwaren auch ein Teil des Volkes.)\n\nSie haben den Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt, der gesagt hat,\nda\u00df die einfache Mitgliedschaft zu Ihrer Partei kein Grund\nist, disqualifiziert zu sein. Das war doch ein klares Wort zu\nden 2,3 Millionen. Aber die Verantwortlichen f\u00fcr diesen\nZustand dieses Landes d\u00fcrfen doch wohl bitte zur Verant-\nwortung gezogen werden.\n\n(Beifall - Zuruf von Linke Liste/PDS:  Aber nicht die SED-\nMitglieder pauschal.)\n\nUnd wir d\u00fcrfen doch wohl bitte noch beim Namen nennen\n- das tun Sie ja selbst -, da\u00df die Verantwortlichen in den\nReihen der SED gesessen haben.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere schriftliche Wortmeldungen lie-\ngen nicht vor. Damit w\u00e4ren wir - ja, bitte, Herr Minister-\npr\u00e4sident.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nIch wollte nur zwei Fragen beantworten bzw. zwei Anre-\ngungen aufnehmen.\nHerr Kollege Kunckel! Es ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df die\ninhaltlichen Fragen weiter bearbeitet werden m\u00fcssen. Zu\ndenen wollte ich heute nicht Stellung nehmen, aber es\nh\u00e4ngt eng miteinander zusammen; denn mit wem bearbei-\nten wir die inhaltlichen Fragen? Das ist die Frage, um die\nes mir ging.\nUnd das zweite, was ich sagen m\u00f6chte. Herr Bartl, der\nGleichheitsgrundsatz vor dem Gesetz geh\u00f6rt zu den wich-\ntigsten Grundlagen jeder freiheitlichen Regierung. Blo\u00df\n\nier Gleichheitsgrundsatz besagt, da\u00df man Gleiches gleich\nzrd Ungleiches ungleich behandeln mu\u00df, und die Frage,\nab die aktive Mitwirkung an der Aufrechterhaltung der\nOrdnung,  die die friedliche Revolution \u00fcberwunden hat,\nein Sachverhalt ist, der zur Ungleichheit fuhrt in bezug auf\nsolche, die sich nicht in dieser Weise engagiert haben, das\nist hier der entscheidende Punkt. Wenn diese aktive Mit-\nwirkung als eine spezielle Qualifikation angesehen wird,\ndie jemanden f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst nicht mehr quali-\nfiiiert,  dann ist weder der Gleichheitsgrundsatz verletzt\nnoch das Verbot der Willkur.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas ist das Entscheidende. Ich wollte das nur noch einmal\nklarstellen. Genau deshalb scheint es mir so wichtig, da\u00df\nwir uns um objektive Kriterien f\u00fcr diese Dinge bem\u00fchen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:\nMochte jemand von den Fraktionen jetzt das Wort dazu\nerteilt haben? - Nach der Gesch\u00e4ftsordnung ist das wieder\nm\u00f6glich. Es liegt eine Wortmeldung von B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fc-\nne vor. Sie kommt etwas versp\u00e4tet nach der Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Es w\u00e4re aber jetzt die M\u00f6glichkeit fi.lr die\nFraktionen, hier zu sprechen.\n\n(Goliasch,  CDU: Nur der Fraktionsvorsitzende!)\n\nJa, im Auftrag der Fraktion.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis SO/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Ich be-\ndanke mich, da\u00df es auf diese Art und Weise m\u00f6glich ist zu\nsprechen, obwohl es jetzt nicht korrekt verlaufen ist nach\nGesch\u00e4ftsordnung.\nSehr verehrte Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident!\nZun\u00e4chst eine kurze Nachbemerkung. Nach meiner Mei-\nnung sollte unterschieden werden zwischen kriminellen\nVergehen, moralischer Verfehlung und einfacher mensch-\nlicher Schw\u00e4che, und nach diesen Kategorien sollten wir\ndann entscheiden, wie mit jeder Kategorie weiter verfah-\nren werden sollte.\nEine zweite Bemerkung zu Ihren Ausf\u00fchrungen, Herr Mi-\nnisterpr\u00e4sident. Viele Jahre eines kontinuierlichen Systems\nvon N\u00f6tigung, Manipulation, Einengung, Kontrolle, \u00c4ng-\nstigung, Strafe, Besch\u00e4mung usw., viele Jahre Unterwer-\nfung von Menschen unter den Willen der M\u00e4chtigen, von\nAnpassung an festgelegte Normen haben ihre Spuren in\nuns allen, die wir hier gelebt haben, hinterlassen. Das, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, geh\u00f6rt nach meiner Auffassung bei den\nAltlasten an die erste Stelle. Trotz aller Brisanz der Fragen,\ndie Sie angesprochen haben, m\u00f6chte ich das vorneweg be\nnannt wissen, da das, wie gesagt, alle betrifft.\nIch mochte Sie bitten, verehrte Damen und Herren des\nLandtages, und auch Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, Ihr Inter-\nesse auch auf die Abarbeitung dieser Art Altlasten zu wen-\nden; denn meines Erachtens wird sich der gesellschaftliche\nFortschritt, nachdem das alte System gliicklicherweise be-\nendet ist, daran messen lassen m\u00fcssen, wie die innere\nEmanzipation der Menschen tats\u00e4chlich umgesetzt werden\nkann. Eine erste gro\u00dfe Gelegenheit, diese Art Altlasten ab-\nzutragen, ist nach meiner Auffassung die Art und Weise\nder Erarbeitung der Verfassung, Thema der letzten Plenar-\nberatung des Landtages.\nAus gegebenem Anla\u00df m\u00f6chte ich all diejenigen, die mir\nhier zustimmen k\u00f6nnen, nach der ersten Sitzung des Ver-\n\n147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nfassungs- und Rechtsausschusses bitten, Einflu\u00df zu neh-\nI\n\ngen mehr. Die Rednerliste war ja nicht in Anspruch ge\nmen auf die Mitglieder der Aussch\u00fcsse, hier in dem Ver- nommen worden.\nfassungs- und RGhtsausschu\u00df,  mit den Vorlagen \u00fcber den\nWeg zur Verfassung verantwortungsbewu\u00dft umzugehen.\nIch danke.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS  Ich darf als Fraktionsvorsitzen-\nder reden nach der Gesch\u00e4ftsordnung.)\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\nIch hatte vorher gefragt.\n\ndet. Dann haben Sie es alle drei \u00fcbersehen. Ich haG es gc+\n(Erneuter Zuruf von Linke Liste/PDS  Er hat sich aemel-\n\nsehen.)\nPr\u00e4sident Iltgen: Es sind keine Fragen mehr zul\u00e4ssig. Nur\n\nhatte diese Frage gestellt. Es gab keine Anfragen dazu.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS  Er hat sich gemeldet.)\n\ndie Fraktionsvorsitzenden konnten das Wort ergreifen. Ich\n\nAlso ich habe nichts gesehen. Es tut mir leid, aber meine\nBeisitzer haben auch nichts gesehen. Es gibt keine Anfra-\n\nEs tut mir leid. Es ist von hier zu \u00fcbersehen; es wird auch\nnicht best\u00e4tigt hier.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 abgeschlossen, und\nwir kommen zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt. Ich rufe\nauf den\n\n.\n\nPunkt 2 der Tagesordnung: Aktuelle Debatte zum Thema:\nSituation auf dem Arbeitsmarkt in Sachsen\n\nVon diesem Antrag der Fraktion der SPD habe ich allen\nFraktionen und der Staatsregierung ein Schreiben \u00fcbermit-\ntelt und sie damit informiert. Entsprechend der Gesch\u00e4fts-\nordnung 5 65 ist f\u00fcr diese Aktuelle Debatte eine Stunde\nvorgesehen. Eine Verl\u00e4ngerung ist aufgrund unserer heuti-\ngen Tagesordnung nicht m\u00f6glich. Ich mochte darauf ver-\nweisen, weil wir hier in der 4. Sitzung zwei Aktuelle\nDebatten durchfuhren. Vom Verlauf und Verfahren her ist\nvorgesehen, da\u00df we Fraktion zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung da-\nzu abgeben kann, und die Redezeit wird auch hier auf 5\nMinuten begrenzt. Als erstem erteile ich einem Mitglied\nder Fraktion der SPD als Antragsteller das Wort.\n\nDr. Tiedt, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Beantragung einer Aktuellen Stunde zu diesem\nThema durch meine Fraktion kommt dem Ziehen einer\nNotbremse gleich, Notbremse deshalb, weil offensichtlich\ndas Thema Arbeitslosigkeit von der Regierung in diesem\nHause vermieden wird. Ich will die Stationen des Ver-\nschweigens nachzeichnen.\nWir sind alle am 14. Oktober gew\u00e4hlt worden, vor \u00fcber\neinem Monat. In der Regierungserkl\u00e4rung des Minister-\npr\u00e4sidenten vom 8. ll., dreieinhalb Wochen sp\u00e4ter, tauchte\ndas Wort Arbeitslosigkeit nur einmal auf. Ich zitiere: ,,Die\nn\u00e4chsten Monate werden gepr\u00e4gt sein durch den beschleu-\nnigten Wegfall von unproduktiven Arbeitspl\u00e4tzen, ohne\nda\u00df im gleichen Rhythmus neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen.\u201d\nDies kann, wenn wir den \u00fcbergang nicht intelligent nut-\nzen, es kann, wie gesagt, zu hoher, unproduktiver Arbeits-\nlosigkeit f\u00fchren. Sie w\u00e4re weder mit den Interessen der\nMenschen noch mit den Interessen des Landes vereinbar.\nMa\u00dfnahmen, Programme, Initiativen hat es in dieser Re-\ngion seit der Erkl\u00e4rung nicht gegeben. Fehlanzeige! Wo ist,\nwo bleibt der Fachminister? Er meldet sich nicht im Land-\ntag. Nein, in der ,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201d am 19. Novem-\nber, wieder 10 Tage sp\u00e4ter. Da\u00df er Minister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit ist, taucht in diesem gro\u00dfaufgemachten Inter-\nview gar nicht auf, das wird verschwiegen. Ein Zufall? -\nWenigstens eine kleine nebens\u00e4chliche Bemerkung zur Ar-\nbeitslosigkeit. Ich zitiere erneut: ,,Als eine vorrangige Auf-\ngabe der Sachsischen Landesregierung betrachtet\nSchommer die Bek\u00e4mpfung der Massenarbeitslosigkeit.\nDaf\u00fcr m\u00fc\u00dften auch unkonventionelle Wege beschritten\nwerden, wie zum Beispiel der Aufbau von Besch\u00e4ftigungs-\ngesellschaften in den Betrieben.\u201d Das h\u00f6ren wir, Herr\n\nSchommer, seit einem Jahr. Nichts Neues. Wie lange dau-\nert diese Verniedlichungspolitik noch an? - Bis zum 2.12.?\nWenn die Hunderttausende von Arbeitslosen und Kurzar-\nbeitern auch in Sachsen wieder w\u00e4hlen sollen - den Wun-\nderkanzler?\n\n(Zuruf: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nWo sind die Wunder? Beispiel Chemnitz: Arbeitsmarktda-\nten Ende Oktober 1990, und zwar 13 775 Arbeitslose, was\nnur eine Arbeitslosenquote von 45 % ausmacht, recht we-\nnig. Aber letzt, heute hier in diesem Moment haben wir\nauch 120 000 Kurzarbeiter in Chemnitz. Das ist eine ver-\ndeckte Arbeitslosigkeit von fast 40 %. Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, der \u00fcbergang wird nicht zur unproduktiven\nArbeitslosigkeit f\u00fchren, er hat schon zur Arbeitslosigkeit in\nMassen gef\u00fchrt.\n\n(Beifall)\n\nDas Land ist in Not.\n\n(Beifall)\n\nMindestens ein Drittel der Besch\u00e4ftigten in diesem Land\nhat Existenz\u00e4ngste. Unsere Betriebe sind zu Kurzarbeiter-\nbewahranstalten geworden. Nur der Tarifvertrag der IG\nMetall verhindert, da\u00df Massenarbeitslosigkeit noch nicht\nin den Arbeits\u00e4mtern und auf der Stra\u00dfe  stattfindet.\nWas ist zu tun? Keine intellektuellen Beschwichtigungen\nmehr, sondern die Offensivit\u00e4t, die Sie eben bei dem The-\nma der Beseitigung von alten Seilschaften an den Tag ge-\nlegt haben, diese Offensivit\u00e4t ist auch bei dem Thema\nArbeitslosigkeit angebracht.\n\n(Starker Beifall)\n\nDie s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung will wissen, was Sie tun, mei-\nne Damen und Herren von der absoluten Mehrheitspartei.\nSie wissen um die Tatsache, da\u00df die Automobilindustrie,\nda\u00df die Textilindustrie, da\u00df die Investitionsg\u00fcterindustrie,\nder Maschinenbau usw., da\u00df das Herzst\u00fcck der s\u00e4chsi-\nschen Industrie bis zu 70 % von den Ostm\u00e4rkten, also von\nAuftr\u00e4gen aus der UdSSR, aus Polen, Ungarn, der CSFR\nabh\u00e4ngig ist. Das wissen Sie, und Sie wissen auch genauso\nwie ich, da\u00df dieser Markt seit \u00fcber einem halben Jahr zu-\nsammenbricht und da\u00df er vor dem Aus steht.\n\n(Zuruf: Warum?)\n\n148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlpeziode  - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nSie wissen, dai3 dies so ist. Leitet Zwickau das totale Aus\nein? Die Briefe von der Wismut und von Zschopau, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, liegen Ihnen vor. Wo sind die kreativen\nIdeen, wo die hochgekrempelten \u00c4rmel, die Ostm\u00e4rkte un-\nserer Industrie zu erhalten? Wo? Sie wissen, da\u00df das von\nIhrer Partei in Bonn verantwortete Crash-Programm uns+\nren Betrieben hier das Licht ausbl\u00e4st, wenn nicht kurzfri-\nstig etwas passiert. Nur Qualifizierungsprogramme zu\nfordern reicht nicht. Wir m\u00fcssen sie mittragen und erarbei-\nten. Wo sind die gmi3en Qualifizierungstr\u00e4ger, wo sind sie\nvor allen Dingen im Baubereich? Im Baubereich - der\nHoffnungsindustrie dieses Landes -, wo sind sie? Mit be-\nruflicher Qualifiiierung  und Umschulung allein, so drin-\ngend sie ist, beseitigen wir keine Massenarbeitslosigkeit.\nDas Fordern von Besch\u00e4ftigungstr\u00e4gem gro\u00dfen Stils reicht\nebenfalls nicht. Sie m\u00fcssen wissen, da\u00df sich die aktuelle\nRichtlinie zur Kurzarbeit und zur F\u00f6rderung gro\u00dfer Be+\nsch\u00e4ftigungstriiger  beifIert. ABM-Ma\u00dfnahmen, ABM-Pro-\ngramme setzen voraus, da\u00df jemand arbeitslos ist.\nKurzarbeiter sind nicht arbeitslos. Das wissen Sie. Sie wis-\nsen, da% hochqualifizierte - ich wei\u00df, da\u00df ich meine Redt+\nzeit in Anspruch nehme und auch leicht \u00fcberschreite, aber\nich \u00fcberschreite sie zu diesem Thema, es ist notwendig -\njunge Arbeitnehmer Sachsen verlassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Es gibt eine Gesch\u00e4ftsordnung. Ich er-\nwarte Disziplin.\n\nDr. Tiedt, SPD: Ganze Abgangsjahrg\u00e4nge der Techni-\nschen Universit\u00e4ten, unsere junge technische Intelligenz\nwandern ab und sind bereits abgewandert. Allein nach\nNordrhein-Westfalen kommen monatlich inzwischen wir+\nder 15 000 bis 20 000 Menschen aus den DDR- Bundesl\u00e4n-\ndern. Sie wissen, da\u00df unsere Industrie Zeit braucht. Unsere\nkleinen und gro\u00dfen Unternehmen bew\u00e4ltigen den Struk-\nturwandel, den technologischen, und den Systemwandel\nnicht in f\u00fcnf Minuten. Systemwandel hei\u00dft zum Beispiel\nauch die Einf\u00fchrung von Stundenlohn. Sie wissen ja alle,\nwas Stundenlohn bedeutet f\u00fcr unsere Industrieuntemeh-\nmen: Normzeiten abzuschaffen, Koeffizienten abzuschaf-\nfen, Stundenlohn einzufuhren - das ist ein Systemwandel,\nf\u00fcr den man Zeit braucht. Das ist nur ein Beispiel. Es gibt\nviele mehr.\nWo sind die Strukturhilfeprogramme, die unsere Betriebe\nunter Beibehaltung ihrer qualifizierten Belegschaft moder-\nnisieren k\u00f6nnen? Das Tempo, mit dem hier in diesem Hau-\nse eine Entsch\u00e4digung der Landtagsabgeordneten\nvorgelegt und eingebracht wurde - also eine Vorlage - war\natemberaubend.\n\nPr\u00e4sident Jltgen:  Noch einen Schlu\u00dfsatz!\n\nDr. Tiedt, SPD:\nDiese atemberaubende Geschwindigkeit w\u00e4re auch not-\n\nwendig bei der Vorlage zur Bek\u00e4mpfung von Massenar-\nbeitslosigkeit, zur Hilfe f\u00fcr unsere Betriebe. Das Jahr der\nWunder ist zu Ende. Die D-Mark ist da, die Arbeitslosig-\nkeit auch. Wir arbeiten mit. Diesen Schlu\u00dfsatz m\u00fcssen Sie\nmir erlauben. Wir wollen mitarbeiten. Ein Minister hat in\ndieser Situation Sachsens keine Schonzeit. Wir arbeiten mit\nauch ohne Schonung. Es ist ein Skandal, nur f\u00fcnf Minuten\nzu diesem Thema hier reden zu d\u00fcrfen. Drei Wochen ha-\nben Sie Zeit f\u00fcr Sofortprogramme. Wir bitten um eine Son-\ndersitzung vor Weihnachten in diesem Hause, um von\n\nIhnen alle diese Ma\u00dfnahmen zu h\u00f6ren und diskutieren zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nArbeiten Sie unkonventionell, Herr Minister, wie Sie es an-\ngek\u00fcndigt haben! Wir sind gerne bereit, unkonventionell\nmit Ihnen zu kooperieren.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Vertreter der CDU-.\nFraktion.\n\nLeroff, CDU: Herr Ministerpr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist schon atemberaubend - ich mu\u00df immer wie-\nder feststellen, Herr Tiedt, Ihre Partei ist sehr wandlungs-\nf\u00e4hig, was Ihr Kanzlerkandidat ja auch zeigt. Ich bin davon\nausgegangen, da\u00df wir heute in einer Debatte, die aktuell\nsein soll, \u00fcber die Arbeit reden wollen. Und da ist f\u00fcr mich\nsehr erstaunlich, da\u00df wir jetzt hier Wahlkampf machen.\nDas kann ich auch. Ich m\u00f6chte mich also bem\u00fchen, doch\neinige Punkte sehr konkret zu nennen.\nDiese Arbeitslosigkeit, die ohne Frage da ist - das bestrei-\ntet niemand - ist aber eine Folge von 40 Jahren Mi\u00dfwirt-\nschaft eines Systems, die nun von dieser Mehrheitsfraktion\nund von diesem Hohen Hause und diesem gew\u00e4hlten Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten in 14 Tagen abgestellt werden soll. Ich\nsehe keine M\u00f6glichkeit, da\u00df dieses machbar ist. Ich bin des\nweiteren der Meinung, da\u00df man, wenn man etwas fordert,\nauch konkret sagen soll, mit welchem Apparat man diese\nForderungen umsetzen soll. Wenn Sie in der Lage sein\nwollen, gesetzgeberische Verfahren im Schnelldurchgang\nzu machen, dann bitte beweisen Sie uns das! Wenn Sie in\nder Lage sind, alles 1 : 1 \u00fcbernehmen zu wollen, was die\nWestl\u00e4nder gemacht haben, dann warne ich davor, denn\nnicht alles, was im Westen gemacht worden ist, mu\u00df unbe\ndingt richtig und gut sein.\n\n(Beifall)\n\nAus diesem Grunde, meine Damen und Herren, wei\u00df die\nBev6lkenmg  - und ich glaube, das ist mit ein Grund gewe\nSen, der uns dazu gebracht hat, da\u00df wir mit dieser Mehr-\nheit hier in diesem Hause sitzen -, da\u00df wir eine bestimmte\nZeitspanne brauchen, um die Voraussetzungen zu schaf-\nfen, dieses Land Sachsen zu einem bl\u00fchenden Land zu\nmachen.\nDie Vollbesch\u00e4ftigung als Ziel einer Politik halte ich f\u00fcr\neine soziale Aufgabe, die zwangsweise jeder Ministerpr\u00e4si-\ndent zu verfolgen hat - und auch jeder Landtag. Jedoch\nStrukturen, die \u00fcber 40 Jahre geschaffen worden sind, las-\nsen sich nicht ausschlie\u00dflich durch ABM-Ma\u00dfnahmen, die\nin Nordrhein-Westfalen ja zur Gen\u00fcge ausprobiert  wurden\nund die zu nichts gef\u00fchrt haben, l\u00f6sen. Sozialismus, wie\nwir ihn hier in der ehemaligen DDR kennengelernt haben,\nhat bewirkt, da\u00df nicht nur in den K\u00f6pfen etwas passiert ist\n- und Sie alle haben das ja schon mehrfach ausgef\u00fchrt -,\nsondern da\u00df wir im Prinzip den Menschen auch das R\u00fcst-\nzeug zum Teil mitgeben m\u00fcssen, um die strukturellen\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen, die n\u00f6tig sind, um diese Arbeits-\nlosigkeit abzubauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd noch etwas sei Ihnen auf den Weg mitgegeben: Wenn\nSie schon so t\u00fcchtig Zeitung lesen, dann sollten Sie aber\nauch erw\u00e4hnen und dieses hier vor diesem Hohen Hause\n\n149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nnicht verheimlichen, da\u00df beispielsweise Ihr Minister unter\nde Maiziere, Herr Romberg, Milliardenbetr\u00e4ge nicht in die\nKommunen hat kommen lassen. Wo sind die Betr\u00e4ge denn\ngewesen f\u00fcr Stra\u00dfenbau, Kanalbau und andere Ma\u00dfnah-\nmen? Sie waren nicht da. Und wenn ich dann sehe, da\u00df\nallein 1990 f\u00fcr den Stra\u00dfenbau 500 Millionen von der Bun-\ndesregierung zur Verf\u00fcgung gestellt worden sind f\u00fcr diese\nf\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder, dann zeigt das ganz deutlich,\nwo der Weg hingeht. Wenn des weiteren der Umweltmini-\nster 185 Millionen f\u00fcr dieses Jahr f\u00fcr spezielle Projekte zur\nVerf\u00fcgung stellt, zeigt das, wie wir Arbeitslose in Besch\u00e4f-\ntigung bringen wollen. Und dies ist genau der richtige\nWeg, meine Damen und Herren!\n\n?r\u00e4sident Iltgen: Herr Abgeordneter, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Rudorf,  SPD: Ist Ihnen bekannt, da\u00df ein Finanzmini-\nster nicht mit der Gie\u00dfkanne Geld verteilen kann, sondern\nlarauf angewiesen ist, da\u00df der Ministerrat die Dinge\niurchstellt, und da\u00df in diesem Falle der Gelder f\u00fcr die\nKommunen der Minister Reichenbach das wochenlang\nlicht auf die Tagesordnung des Ministerrates gesetzt hat-\n:e?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie dazu eine Zwischenfrage?\n\nLeroff, CDU: Ich m\u00f6chte das jetzt bitte zu Ende f\u00fchren.\nIch mochte n\u00e4mlich die f\u00fcnf Minuten nicht \u00fcberziehen,\nHerr Pr\u00e4sident!\n\nLeroff, CDU: Ich will Ihnen darauf gern eine Antwort ge\nsen. Ich war nicht im Ministerrat t\u00e4tig, ich wei\u00df aber eins:\nWenn ich Minister w\u00e4re und w\u00e4re verantwortlich f\u00fcr ei-\nnen Bereich, dann wurde ich so laut auf die Trommel hau-\nm, bis das Geld unten ankommt. Dazu war Herr Romberg\na wohl nicht in der Lage.\n\nPatentrezepte, meine Damen und Herren, wenn man sol-\nche von einer Regierung erwartet - - Selbst wenn man\neinen sehr f\u00e4higen Ministerpr\u00e4sident hat, wie wir ihn nun\neinmal haben,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge, Herr Abgeordneter?\n\n(Beifall bei der CDU) Leroff, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident!\n\nist trotzdem festzustellen, da\u00df eine solche Regierung nicht\nin der Lage ist, Wunder zu vollbringen.\nEins mu\u00df aber auch einmal deutlich gesagt werden, meine\nDamen und Herren. Dieses Miesmachen, das st\u00e4ndige\nDen-Leuten-Einreden-Wollen, alles sei schlecht, dagegen\nmu\u00df man auch sagen: Wir haben 200 Ooo Neugr\u00fcndungen\nvon Flrmen allein von Januar bis heute. Das sind Arbeitge-\nber, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen!\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Abgeordneter, sind Sie mit mir ei-\nner Meinung, da\u00df der obergang von einer Planwirtschaft\nLU einer Marktwirtschaft sozialbkologischer  Ausrichtung\nflankierender staatlicher Ma\u00dfnahmen bedarf2\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann ja verstehen, da\u00df Sie das besorgt macht, da\u00df diese\nLeute nicht in der SPD oder in anderen Parteien sind, son-\ndem wahrscheinlich in der CDU oder in der F.D.P.\n\n(Beifall bei der CDU, Heiterkeit bei der SPD)\n\nEs ist erstaunlich, wenn ich h\u00f6re, da\u00df Sie von uns Pro-\ngramme erwarten, die in den Westl\u00e4ndern kl\u00e4glich ge-\nscheitert sind. ABM-Ma\u00dfnahmen haben zum Beispiel im\nlandschaftsg\u00e4rtnerischen Bereich in den Westl\u00e4ndern dazu\ngef\u00fchrt, da\u00df solche Betriebe durch ABM-Ma\u00dfnahmen der\nKommunen kaputtgegangen sind. Und genau das ist der\nPunkt, den wir nicht haben wollen. Wir wollen durch Ei-\ngeninitiative der Bev\u00f6lkerungsteile, die sich dazu bef\u00e4higt\nf\u00fchlen, Unternehmen schaffen, die auch wieder Arbeits-\npl\u00e4tze bilden.\n\nLeroff, CDU: Ich gebe Ihnen recht, da\u00df flankierende Ma\u00df-\nnahmen zur Struktur\u00e4nderung einer Wirtschaft notwendig\nsind. Nur diese flankierenden Ma\u00dfnahmen kann ich nicht\nin vierzehn Tagen hervorzaubern, wenn ich noch gar nicht\ngenau wei\u00df, welche Strukturen im Land wirklich erhaltbar\nsind. Dazu brauche ich Eckdaten. Unser Minister der Fi-\nnanzen hat in der letzten Debatte versucht, Ihnen das\nhaushaltsrechtlich einmal ein wenig anzudeuten. Mir lag\ndamals auf der Zunge anzubieten, Ihnen ein Kompendium\nzum Haushaltsrecht zu schenken, damit Sie wissen, was\nHaushaltsrecht ist.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHaushaltsrecht ist n\u00e4mlich nichts anderes als Umgang mit\nden Finanzen, die vorhanden sind. Und 1991 werden wir\nnoch, wenn ich recht informiert bin, Finanzen zugeteilt be\nkommen. Also k\u00f6nnen wir jetzt nicht schon wieder Ku-\nchen verteilen,  den wir nicht besitzen.  Diese\nStrukturma\u00dfnahmen, die wir brauchen, m\u00fcssen flankiert\nwerden, was ja auch schon passiert. Siehe: 500 Millionen\nf\u00fcr den Stra\u00dfenbau.\n\nDar\u00fcber werden wir gleich noch beim Thema Treuhand\nreden m\u00fcssen.\nSoweit unser Standpunkt. Ich kann Sie nur bitten, wenn\nwir detaillierten Wahlkarn f machen wollen, dann sollten\nwir das drau\u00dfen vor der CKfentlichkeit  tun und nicht hier\ndiese Aktuelle Stunde benutzen, solche Probleme zu politi-\nsieren und ausschlie\u00dflich darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df wir\ndemonstrieren m\u00fcssen, wer nun recht hat. Es wird sich\nnach dieser Legislaturperiode zeigen, wer recht gehabt hat.\nWir werden beweisen, da\u00df wir dieses Land Sachsen zu\neinem bl\u00fchenden Land machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Abgeordneter, sind Sie der Mei-\nnung, da\u00df Klein- und Mittelbetriebe nur mit Parteimitglie\ndem aufgebaut werden, egal woher?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLeroff, CDU: Sie haben mich eben mi\u00dfverstanden. Ich\nwei\u00df, worauf Sie hinauswollen. Nicht Parteimitglieder\ngr\u00fcnden oder arbeiten in mittelst\u00e4ndischen und kleinen\nBetrieben. Ich habe nur ausgesagt, da\u00df wahrscheinlich die-\nse Leute \u00fcberwiegend in der CDU und in der F.D.P. zu\n\n150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nfinden sind. Nicht mehr! Das schlie\u00dft nicht aus, da\u00df auch Pr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Das Wort hat jetzt Linke\nin der SPD Mittelst\u00e4ndler zu Hause sind, ohne Frage. Liste/PDS.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:  Herr Abgeordneter, ge\nhen Sie mit mir zusammen, wenn ich sage, dai? ein Grund\nf\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Situation auf dem Arbeitsmarkt auch\ndarin zu sehen ist, da% die beiden deutschen Staaten zu\nschnell zusammengenagelt worden sind,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nwas von einer bestimmten Zeit an auch durch den damali-.\ngen Ministerpr\u00e4sidenten, der Ihrer Partei angeh\u00f6rt, befiir-\nwortet wurde?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich voranstellen, da\u00df wir\nmit dem Vorschlag der SPD-Fraktion, noch vor Weihnach-\nten eine solche Diskussion hier im Hause zu f\u00fchren, voll\nmitgehen. Ich glaube, das sind wir der Bev\u00f6lkerung schul-\ndig, die gerade am heutigen Tage die Aktuelle Debatte zu\ndiesem Thema sehr aufmerksam verfolgen wird. Ich hatte\neigentlich erwartet, da\u00df aus der CDU-Fraktion der Bev\u00f6l-\nkerung hier auch konkrete Angebote unterbreitet werden,\nzumal ja die Zwickauer in der vorigen Woche Herrn Mini-\nsterpr\u00e4sidenten darum gebeten hatten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nLeroff, CDU:  Frau Kollegin Schneider, es gibt zwei Wege\nnach Rom. In diesem Fall w\u00e4re der eine gewesen, wie ihn\nder Kandidat f\u00fcr das Kanzleramt, Herr Lafontaine, vorge\nschlagen hat, anderthalb Jahre zuvor, am besten gar nicht,\nArtikel 23 und Pr\u00e4ambel weg, anschlie\u00dfend m\u00f6glichst\nlangfristig, zehn Jahre. Das Problem an der Sache ist, da\u00df\nnach dem altbundesrepublikanischen Recht ein Deutscher\ninnerhalb der DDR Deutscher ist und damit automatisch\nin Westdeutschland jederzeit einen Ausweis bekommen\nkann. Da kann ich mir lebhaft vorstellen, was nach \u00f6ff-\nnung der Grenzen passiert w\u00e4re, wenn wir das langfristig\ngemacht h\u00e4tten. Wir h\u00e4tten ein Ausbluten der DDR ge-\nhabt.\n\nDie Situation auf dem Arbeitsmarkt des Freistaates Sach-\nsen hat sich drastisch verschlechtert und wird sich in den\nn\u00e4chsten Wochen weiter verschlechtem und dadurch zu-\nnehmend weniger beherrschen lassen. In hohem Ma\u00dfe\nsind alle Berufsgruppen und -schichten, Altersgruppen,\nvorrangig Frauen, Jugendliche und Schwerbehinderte, bc+\ntroffen. Die negativen Einsch\u00e4tzungen, die am Jahresan-\nfang von sogenannten Schwarzsehern, wozu man uns ja\nauch gezahlt hat, ge\u00e4u\u00dfert wurden, sind leider sogar noch\n\u00fcbertroffen worden. Hier liegen erhebliche Gefahren f\u00fcr\nden sozialen Frieden.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Das passiert jetzt ja auch!)\n\nDas Weitere, um Ihnen darauf zu antworten. Die Zusam-\nmenf\u00fchrung in den Geschwindigkeiten, wie sie nun ein-\nmal waren, ist sicherlich auch mit Fehlern behaftet\ngewesen. Das will ich ohne Zweifel nicht ausschlieBen.\nNur eins mu\u00df doch feststehen, und Herr Ministerpr\u00e4sident\nhat darauf hingewiesen: Die Leute, die jetzt in den Westen\narbeiten gehen, gehen doch nicht dahin arbeiten, weil sie\nihre Heimat verlassen wollen, sondern weil sie f\u00fcr eine\nLeistung, die ihrem K\u00f6nnen entspricht, ein entsprechendes\nSal\u00e4r bekommen. Das kann ich nachempfinden, das kann\nich verstehen. Nicht jeder hat den Idealismus wie manche\nvon uns. Nur eins mu\u00df man dazusagen: Diese Leute gehen\ndeswegen, weil wir eben nicht die M\u00f6glichkeit haben, die\nEinkommen so anzuheben, wie es notwendig ist, da\u00df wir\ndie guten Leute wirklich hier behalten k\u00f6nnen. Und es ist\nnun einstimmig - auch der Fraktionskollege aus der SPD,\nHerr Kunckel, hat das ja vorhin  gesagt -, daB die 35 %, die\nwir hier zulassen, einfach nicht Motivierung sind f\u00fcr 15\nStunden Arbeit am Tag, die Leistungstr\u00e4ger in diesem\nLand zu halten. Insofern gebe ich Ihnen recht: Die Wieder-\nvereinigung hat ihre Probleme. Wir m\u00fcssen jetzt als Land\nSachsen in Zusammenarbeit mit den anderen vier L\u00e4ndern\ndarauf dringen, da\u00df unsere Freunde im Westen verstehen,\nda\u00df das Engagement hier in Sachsen und Brandenburg\nund wo immer nur dann durchzuhalten ist und diese L\u00e4n-\nder wieder aufzubauen sind, wenn wir nunmehr auch den\nSolidarbeitrag aus den Westl\u00e4ndern bekommen, unsere\nDemokratie in diesen L\u00e4ndern so aufiubauen,  da\u00df sie\nstandfest ist, und das hei\u00dft, wir brauchen jeden erdenkli-\nchen und verf\u00fcgbaren guten Mann und Frau selbstver-\nst\u00e4ndlich.\n\nDer mit der W\u00e4hrungsunion begonnene Zusammenbruch\ndes Marktes und aus den DM-Er\u00f6ffnungsbilanzen sich ab-\nzeichnende Konkurse von Unternehmen deuten auf eine\nWelle von Arbeitslosigkeit hin. In der K\u00fcrze ihrer Zeit und\nihrer Konzentration auf ganze Regionen ist das in der Ge\nschichte nur noch mit der Weltwirtschaftskrise der 20er\nJahre vergleichbar.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDenn das kennzeichnet die Dramatik der negativen Ent-\nwicklung.\nWeiter: Die anhaltende Wanderbewegung von Ostdeutsch-\nland nach Westdeutschland, vorrangig von hochqualifi-\nzierten Arbeitskr\u00e4ften, f\u00fchrt zu einer Verd\u00fcnnung der\nAlters- und Qualifikationsstruktur im Lande Sachsen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWehnert,  Linke Liste/PDS:  Ich w\u00fcrde gern zu Ende f\u00fch-\nren und dann die M\u00f6glichkeit geben.\nParallel dazu ist eine Zunahme von Schwarzarbeit, Zeit-\nund Leiharbeit in den alten Bundesl\u00e4ndern zu veneich-\nnen. Dieser Proze\u00df kann katastrophale Auswirkungen im\nFreistaat Sachsen haben, die in wachsender Armut und\npsycho-sozialer Wirkung ihren Ausdruck finden. Ausl\u00e4n-\nderfeindlichkeit und Unbeherrschbarkeit  der Probleme der\nAsylbewerber w\u00e4ren parallele Folgen.\nDas Fehlen von gesamtwirtschaftlichen und regionalen\nStrukturkonzeptionen wird zum Hindernis f\u00fcr eine sozial\nvertr\u00e4gliche Gestaltung der ablaufenden gesellschaftlichen\nUmbr\u00fcche. Effektive Produktions- und Investitionsstand-\norte zu erhalten ist Voraussetzung und Bedingung f\u00fcr Be-\nsch\u00e4ftigung, sozialen Fortschritt und kulturelle\nLebensweise. Als Fraktion der Linken Liste/PDS  fordern\nwir Sofort- und Strukturprogramme f\u00fcr besonders gef\u00e4hr-\ndete Regionen und Berufsstande. Vorrangig sind das unter\nanderem die Textilindustrie in der Oberlausitz mit ca.\n40 000 Besch\u00e4ftigten, der Bergbau in den Regionen Leip\n\n151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nzig, Zittau, Hoyerswerda und der Wismut mit Zehntau-\nsenden Besch\u00e4ftigten, der Automobil- und Schienenfahr-\nzeugbau in Zwickau, Bautzen und Niesky mit \u00fcber 70 000\nWerkt\u00e4tigen, die Landwirtschaft in den oberen Kammla-\ngen des Erzgebirges und des Vogtlandes.\nWenn im Monat Juli 2,3 Milliarden D-Mark f\u00fcr die An-\nschubfinanzierung der Arbeitslosenversicherung erforder-\nlich waren und jetzt bereits 75 Milliarden D-Mark f\u00fcr\nnotwendig erachtet werden, dann kennzeichnet das die\nDramatik dieses Prozesses. Auch solche traditionellen Ar-\nbeitergebiete - das wurde hier schon angesprochen - wie\ndie Stadt Chemnitz mit vielf\u00e4ltigen Industriestrukturen\nrechnen bereits im Jahre 1991 mit 60 000 bis 90 000 Arbeits-\nlosen. Das Ausma\u00df des Dargestellten ist eine Herausforde-\nrung an das ganze Parlament, insbesondere an die\nRegierung und ihre Ministerien. Blo\u00dfes Hoffen auf das\nfreie Spiel der Marktkr\u00e4fte und Appelle an Investoren rei-\nchen ebensowenig wie das blo\u00dfe Verwalten von Arbeitslo-\nsen. Es gen\u00fcgt nicht, Geld zur Arbeitsf\u00f6rderung und\nUmschulung bereitzustellen, wenn die Richtung der Ar-\nbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen zu Dauerarbeitsverh\u00e4ltnis-\nsen nicht bekannt ist. Es geht nicht um die Fixierung auf\nuneffektive Strukturen, sondern vielmehr darum, effektive\nProduktionslinien zu entwickeln und neu aufzubauen. Un-\nter Nutzung der historisch gewachsenen Wirtschafts- und\nHandelsbeziehungen des Freistaates Sachsen, vor allem zu\nden osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, sieht unsere Fraktion der\nLinken Liste/PDS  folgende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr vordringlich\ngeboten:\nErstens. In \u00dcbereinstimmung mit der Regierungserkl\u00e4rung\ndes Ministerpr\u00e4sidenten, die Arbeit der Treuhand zuneh-\nmend in L\u00e4nderhoheit zu \u00fcberfuhren, mu\u00df nach den D-\nMark-Er\u00f6ffnungsbilanzen eine sofortige Entschuldung und\nSanierung der Unternehmen erfolgen.\nZweitens. Weil wir f\u00fcr Arbeitsbeschaffung sind, k\u00f6nnen\nwir uns nicht mit der Art und Weise des L\u00e4nderfinanzaus-\ngleichs abfinden. - Ich komme gleich zum Ende. - Wie im\nEinigungsvertrag festgelegt ist, erhalten die ostdeutschen\nBundesl\u00e4nder bis 1994 nur 55 Prozent des zustehenden\nAnteils an der Umsatzsteuer, und der Anteil der Kommu-\nnen an den Steuereinnahmen betr\u00e4gt nur 20 Prozent.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen!\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Eine Million Arbeitslose und Kurzarbeiter in\nSachsen, auf ein Jahr umgerechnet, bedeuten zum Beispiel\n25 Milliarden D-Mark direkten Ausgaben- und Einnah-\nmenausfall. Auf die erste Legislaturperiode dieses Parla-\nments bezogen, sind das 100 Milliarden D-Mark.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, die Rede beenden. - Gestatten Sie\nZwischenfragen? - Zur Gesch\u00e4ftsordnung bitte!\n\nDr. Reinfried, CDU: Ich m\u00f6chte den Pr\u00e4sidenten des\nLandtages bitten, die Gesch\u00e4ftsordnung durchzusetzen. In\n9 65 Absatz 3 hei\u00dft es: ,,Die Vortr\u00e4ge sind in freier Rede zu\nhalten.\u201d - Es ist eine Zumutung, was hier geschieht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nColiasch, CDU: Herr Abgeordneter, Sie haben gesagt, da\u00df\nder Zusammenbruch der Wirtschaft mit der Einf\u00fchrung\n\nder D-Mark begann. K\u00f6nnten Sie mit mir einer Meinung\nwerden, dafI der Zusammenbruch der Wirtschaft mit dem\nBeginn der SED-Herrschaft in diesem Lande begann?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich glaube, an dieser Stelle\nm\u00fc\u00dfte man gemeinsam historisch ein paar Dinge aufarbei-\nten - das ist meine pers\u00f6nliche Meinung -, weil ja gegen-\nw\u00e4rtig nicht jedes Unternehmen auch strukturgef\u00e4hrdet\nist. Es gibt eine ganze Reihe Unternehmen, wo sehr ordent-\nlich unter marktwirtschaftlichen Bedingungen auf dem in-\nternationalen westlichen Markt gearbeitet worden ist und\ngegenw\u00e4rtig gearbeitet wird.\n\n(Zuruf: Besonders von Schalck-Golodkowski!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nBeyer, CDU: Herr Abgeordneter, Sie haben in eindrucks\nvoller Weise das Ergebnis der SED-Wirtschaftspolitik dar-\ngestellt. Ich frage Sie, da Sie den Automobilbau erw\u00e4hnt\nhaben: Ich habe hier das Bild eines PKW, der im Sachsen-\nring-Werk entwickelt wurde. Ich bin selber mit diesem\nFahrzeug gefahren. Wissen Sie, wer vor 20 Jahren diese\nEntwicklung abgesagt hat?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Das ist mir bekannt, aber\ndar\u00fcber zu philosophieren, d\u00fcrfte heute sicherlich -\n\n(Unruhe, lautes Lachen)\n\nWir sprechen \u00fcber heutige Arbeitslosigkeit, die jetzt das\nLand erwartet.\n\n(Zuruf: Die Sie verbrochen haben.)\n\nIch glaube, ein Ma\u00df an Sachlichkeit w\u00e4re doch gerechtfer-\ntigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Abgeordneter, gestatten Sie eine\nweitere Zwischenfrage?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Abgeordneter! Stimmen Sie mir zu,\nda\u00df nur Betriebe Arbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen? Und ist\nIhnen bekannt, da\u00df in der Bundesrepublik (alt) von 22\nMillionen Betrieben nur 0,19 Prozent gr\u00f6\u00dfer als 1000  Mitar-\nbeiter waren? 1st Ihnen weiterhin bekannt, da\u00df von diesen\nRestbetrieben etwa 65 Prozent der Betriebe weniger als 25\nMitarbeiter haben, also Mittelstands- und Kleinbetriebe\nsind, und da\u00df diese 65 Prozent zwei Drittel des B~ttoso-\nzialproduktes der alten Bundesrepublik erwirtschaftet ha-\nben? Und sind Sie dann mit mir der Meinung, da\u00df wir\ngenau die st\u00e4rken m\u00fcssen und nicht nur ausschlie\u00dflich auf\ndie Arbeitslosen aus den Gro\u00dfbetrieben gucken d\u00fcrfen,\nsondern auch sehen m\u00fcssen, da\u00df 200 000 Neugr\u00fcndungen\nArbeitslose aus diesen Bereichen bis jetzt aufgenommen\nhaben?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich glaube, wir haben sicher-\nlich keine unterschiedlichen Meinungen, wenn es um\nStrukturen geht. Es kommt darauf an, die effektivsten\nStrukturen zu finden. Ob das in Klein- und Mittelbetrieben\noder in gr\u00f6\u00dferen Betrieben der Fall ist - die Bev\u00f6lkerung\ndieses Landes interessiert jetzt, gegenw\u00e4rtig und sofort,\n\n152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nwie es in diesen Fragen des Arbeitsmarktes weitergeht, da-\nrum geht es.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Abgeordneter! Sie schei-\nnen der Auffassung zu sein - Sie k\u00f6nnen mich berichtigen\n-, da\u00df eine L\u00f6sung des Arbeitsmarktproblems allein durch\neine, ich m\u00f6chte sagen, Alimentierung aus \u00f6ffentlichen\nMitteln m\u00f6glich ist.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS:  Ich bin nicht der Auffass~~~g,\ndai? das allein so ist. Deswegen konnte ich auch meinen\nBeitrag hier nicht vollst\u00e4ndig leisten. Ich bin der Meinung,\nda\u00df M\u00f6glichkeiten auch in der Haushaltpolitik ohne weite\nres vorhanden sind, einmal durch Einsparung bei der R\u00fc-\nstung - dabei haben wir sicher eine gemeinsame\nAuffassung -, aber zum anderen auch aus den Mitteln, die\nich vorhin andeutete. Wenn wir die 75 Milliarden Mark\nnicht f\u00fcr die Arbeitslosenfinanzierung nehmen, sondern\nf\u00fcr sinnvolle Investitionen, w\u00fcrden sich sicherlich eine\nganze Reihe von Arbeitspl\u00e4tzen erhalten lassen, auch im\nZuge der Umweltpolitik, das m\u00f6chte ich eindeutig sagen,\nbesonders in bezug auf W\u00e4rmed\u00e4mmung und vieles ande\nre. Das ist ja ein zyklischer Kreislauf, wo M\u00f6glichkeiten\nbestehen.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS:  Ist es m\u00f6glich, an den\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit eine Frage zu stel-\nlen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht aber jetzt nicht. - Ich erteile letzt\ndas Wort dem Vertreter von B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne zu seinem\nBeitrag.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben Zahlen geh\u00f6rt, Zahlen, die noch\nkaum aussagef\u00e4hig sind und sein k\u00f6nnen im Hinblick auf\ndas, was uns erwartet.\nEin Anspruch sozialer Marktwirtschaft besteht in der sinn-\nf\u00e4lligen Koppelung von Wirtschafts- und Arbeitsmarktpo\nlitik. Wie wenig verstanden worden ist, die im Hinblick\nauf Krisensituationen auch in der alten Bundesrepublik\nnicht unangefragten Mechanismen auf die neuen Bundes\nl\u00e4nder zu \u00fcbertragen, ist offenkundig. Die Staatswirtschafl\nhat sich in Form einer Bundesanstalt \u00fcber den Tag dei\nVereinigung hin\u00fcbergerettet. Eigentum im Sinne der\nGrundgesetzes und des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches ist ersi\nz\u00f6gerlich im Entstehen. Jeglicher wirtschaftliche Steue\nrungsmechanismus mu\u00df bei der derzeitigen Rechtslagi\nversagen, damit auch jeder arbeitsmarktpolitische Einflu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nZum Treuhandproblem, einem in diesem Zusammenhant\nmit Recht genannten zentralen Problem, haben wir heute\nnoch eine Aktuelle Stunde anberaumt, in der wir unsere\nVorstellungen dazu pr\u00e4zisieren werden. An dieser Stelle\nauch aus zeitlichen Gr\u00fcnden eine nicht vollst\u00e4ndige Liste\nmit Vorschl\u00e4gen unserer Fraktion zu arbeitsmarktstimulie\nrenden Ma\u00dfnahmen im Sinne von Vorsorge.\nEine Vorbemerkung: Aus dem eben Genannten ergibt sich\nbereits, da\u00df sowohl mittelst\u00e4ndische Industrie als auch dis\nKommunen mittelbar oder unmittelbar als Arbeitgeber\nderzeit nicht in Betracht kommen. Die Arbeits\u00e4mter sind\n\nV\n\nK\nd\nI\nP\nli\n\nt:\ne\nd\nk\n1\nS\n\n2\n\n1\n1\n1\ni\ns\n\n,\n\n,ielfach nicht in der Lage, em Umschulungsma\u00dfnahmen-\nKonzept  zu entwickeln, weil aussagef\u00e4hige Partner, und\nlas w\u00e4ren die Industrie- und Handelskammern und\nIandwerkskammem zum Beispiel, noch im Aufbau sind.\niber eine solche strategische Konzeption w\u00e4re erforder-\nich, sonst bleibt jede Debatte zum Arbeitsmarktproblem\nwenig hilfreich. Die Situation bis letzt hat es gezeigt.\nYir m\u00f6chten einige Stichpunkte, einige Eckwerte bieten\n!iner  solchen Konzeption, wie sie f\u00fcr die Regionen Dres-\nlen, Leipzig, Chemnitz - Zwickau usw. hilfreich sein\n:\u00f6nnte.\n,. Voraussetzungen. Alle Erfahrungen haben gezeigt, da\u00df\n,ich erfolgreiche Industrieregionen vor allem dadurch aus-\n:eichnen,  da\u00df \u00fcberall ein freies Angebot an kommerziellen\nXenstleistungen und nichtkommerziel!en  Unterst\u00fctzungs-\neistungen verf\u00fcgbar ist und da\u00df dort die Anbieter von\nXenstleistungen eng zusammenarbeiten. Diese Struktur\nst in den Regionen Sachsens kaum vorhanden. Es gibt\ntuch nicht gen\u00fcgend qualifizierte Fachleute in den St\u00e4dten\nmd Gemeinden, die solche Dienstleistungen kurzfristig\nmd in ausreichendem Ma& ausfuhren k\u00f6nnen.\n1. Vision. F\u00fcr Stadt und Region ist eine Vision in den n\u00e4ch-\n;ten 10 Jahren zu entwickeln, die bestimmt ist durch die\nLebens-, Arbeits- und Wirtschaftsformen, die zu Beginn\nles 21. Jahrhunderts existieren, auf den m\u00f6glichen Stand-\nortvorteilen der verschiedenen Regionen aufbaut. Diese ist\nLU begr\u00fcnden\na) regional als Indust&  und Dienstleistungszentrum\n\noder komplement\u00e4r als Wissenschafts- und Industrie-\nzentrum - ich denke an Dresden\n\nb) \u00fcberregional im Hinblick auf Forschung, Hochschulen,\nKultur\n\nc) europ\u00e4isch im Hinblick auf vergleichbare, um europ\u00e4-\nische Funktionen operierende Regionen: ich m\u00f6chte\nhier nennen Manchester, Lyon, Mailand und Barcelo-\nna, zum Beispiel.\n\nDie Konkretisierung der - ich mochte sie so nennen - r+\ngionalen Vision mu\u00df ber\u00fccksichtigen die wirtschaftlichen\nund politischen Leitbilder, die die n\u00e4chsten Jahrzehnte be\nstimmen werden. Wir sind uns darin einig, da\u00df das insbe\nsondern hei\u00dft: Umwelt- und Ressourcenschonung,\npluralistische Lebensstile, Ver\u00e4nderung der Schnittstellen\nvon Arbeit und Freizeit usw. Dar\u00fcber hinaus die Kommu-\nnikations- und Kooperationsbeziehungen, die der zuk\u00fcnf-\ntigen europ\u00e4ischen Integration entsprechen und den\nverf\u00fcgbaren materiellen Ressourcen der Region.\n3. Ziele. In Anbetracht der Zeit Stichworte\na) kurzfristig Stadt und Region f\u00fcr die Ansiedlung und\n\nEntwicklung produktionsorientierter Dienstleistungen\nattraktiv zu machen, und\n\nb) mittel- und l\u00e4ngerfristig Voraussetzungen zu schaffen\nf\u00fcr eine dauerhafte endogene Entwicklung, also Insti-\ntutionen, Personal, Kapital u. a. m.\n\n4. Hemmnisse. Ich hatte \u00fcber ein zentrales Hemmnis schon\ngesprochen, das w\u00e4re die Verwaltung des fr\u00fcheren Volks-\neigentums, also auch von 80 % der industriellen Substanz\nSachsens. Dar\u00fcber sprechen wir heute noch. Im Vergleich\nmit anderen Regionen, die ebenfalls um die Ansiedlung\nund den Ausbau entsprechender Dienstleistungen konkur-\nrieren, ist unsere Region f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre wenig at-\ntraktiv. Warum?\na) Vergleichsweise schlechte Lebensbedingungen (Wohn-\n\nlage, Freizeitwert)\nb)\n\n153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nschwierige Arbeitsbedingungen (Verf\u00fcgbarkeit von\nGewerbe- und B\u00fcror\u00e4umen, unzureichende Verkehrs-\nund Kommunikationsstruktur)\n\nc) niedriges Lohnniveau\nd) Einschr\u00e4nkung der M\u00f6glichkeiten f\u00fcr kreative Gestal-\n\ntung und intellektuelle Weiterentwicklung; man denke\nnur an den Bildungs- und Hochschulsektor.\n\nIch komme zum Ende. Einige Gestaltungsprinzipien f\u00fcr\ndas von mir letzt angerissene Konzept:\na)\nb)\n\nEine europ\u00e4ische Ausrichtung und Verkn\u00fcpfung\npartnerschaftliche Tr\u00e4gerschaft von \u00f6ffentlichen Insti-\ntutionen und Unternehmen der gewerblichen Wirt-\nschaft\n\nc) gleichzeitige Inangriffnahme der Projekte, um aus Ver-\nkn\u00fcpfungen Vorteile zu ziehen, Stichwort Synergieef-\nfekte\n\nd) Symbole setzen, d. h. auch politische Symbole.\nAbschlie\u00dfend noch einmal die Hemmnisse, die uns davon\ntrennen, in Stichworten. Das w\u00e4re\na) - und dar\u00fcber h\u00e4tten wir zu reden - die Verf\u00fcgbarkeit\n\nausreichender Planungskapazit\u00e4ten vor Ort\nb) der Mangel an Entscheidungskompetenz oder lang-\n\nwierige Konsensbildung, d. h. die Gefahr, da\u00df Ent-\nscheidungen nicht rasch, verbindlich oder eindeutig\ngefa\u00dft werden k\u00f6nnen\n\nc) -\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Abgeordneter Weber, lassen Sie ei-\nne Zwischenfrage zu?\n\n(Zuruf: Sind Sie mit mir einig, da\u00df das bis dato Vorgetra-\ngene von einer Staatsregierung innerhalb von 14 Tagen\n\nnicht erarbeitbar ist?)\n\nWeber, B\u00fcndnis PO/Griine: Sie werden mir zustimmen,\nda\u00df die Landesregierung h\u00e4tte soweit pr\u00e4zis sein k\u00f6nnen,\nwie ich es auch bin. Ich fahre fort.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch komme zum Ende.\nd) ,,Alter Filz\u201d, Konkurrenzl\u00f6sungen durch andere Insti-\n\ntutionen oder andere Regionen\ne) Verf\u00fcgbarkeit von Geb\u00e4uden\n0 Mangel an Startkapital\ng) Mangel an ,,Startmannschaften\u201d.\nWir w\u00fcnschen uns, dai3 die S\u00e4chsische Staatsregierung\nund der Landtag dar\u00fcber baldestm\u00f6glich  und fruchtbar\nmit uns in eine Debatte treten werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Lassen Sie eine Zwischenfrage zu?\n\n(Zuruf: Herr Abgeordneter Weber, sind Sie der Meinung,\nda\u00df die von Ihnen eben vorgetragenen sehr interessanten\n\nGedanken ein konkretes Programm sind oder da\u00df das\nerst in ein konkretes Programm verwandelt werden m\u00fc\u00df-\n\nte?)\n\nWeber, B\u00fcndnis 90lGriine: Das war insoweit konkret, als\nich nur f\u00fcnf Minuten zur Verfugung hatte.\n\n(Fragesteller: Und wie w\u00e4re Ihnen die Ausarbeitung in 14\nTagen m\u00f6glich?)\n\nIch w\u00fcrde Ihnen dabei helfen.\n\n(Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile nun der Fraktion der F.D.P.\ndas Wort.\n\nDr. Hielscher, F.D.Pr Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Es ist schon befremdlich, zu einer durchaus wich-\ntigen Problemstellung in der Landtagsdebatte eine Wahl-\nkampfveranstaltung der SPD mitmachen zu m\u00fcssen. Es ist\nmir am Anfang meiner Diskussion beredtes Bed\u00fcrfnis, zu\ndem, was die CDU gesagt hat, hier prinzipiell meine Zu-\nstimmung im Namen der Fraktion zu geben. Aus der Sicht\nder F.D.P.-Fraktion ist die E~~SSUIIF  und Behandlung der\nSituation des Arbeitsmarktes wichtig, aber nur im Zusam-\nmenhang mit der wirtschaftlichen Situation und deren Ent-\nwicklung effizient zu behandeln. Ich danke Herrn Dr.\nKunckel, wenn er am Anfang ln seinem Statement zur Re-\ngierungserkl\u00e4rung  des Ministerpr\u00e4sidenten sagte - es kam\nkritisch bei ihm an, hier trifft es analog voll zu -, Seilschaf-\ntendiskussion kann man nur mit Strukturdiskussion ver-\nbunden betrachten. Wir haben das gleiche,\nArbeitsmarktdiskussion ist Diskussion um Wirtschafts-\nstrukturen, Wirtschaftsmechanismen und nicht einseitig zu\nbetrachten. Was hier dargeboten worden ist, ist nicht in-\nhaltlos gewesen.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es hat sich jemand zu einer Zwischenfra-\nge gemeldet.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Abgeordneter, sind Sie der Mei-\nnung, da\u00df die Arbeitslosenproblematik und die Struktur-\nproblematik Wahlkampf sind?\n\nDr. Hielscher,  F.D.P.r F\u00fcr die SPD auf alle F\u00e4lle.\n\n(Dr. Lersow: Und f\u00fcr Sie?)\n\nWir werden die Arbeitsmarktproblematik unmittelbar in\ndie Wirtschaftspolitik einbetten und nicht losgel\u00f6st davon\nbehandeln.\n\n(Unruhe im Saal - Dr. Lersow: Das war aber keine kon-\nkrete Antwort.)\n\nDer Zusammenhang ist auf alle F\u00e4lle dargelegt und nicht\neinseitig, wie formuliert. Die F.D.P.-Fraktion setzt sich ak-\ntiv daf\u00fcr ein, da\u00df der objektiv notwendige Proze\u00df der Um-\nstrukturierung der Wirtschaft in Sachsen nicht weiter\nverz\u00f6gert wird und solche wirtschaftsf\u00f6rderliche Entschei-\ndungen der Landesregierung zur Wirkung kommen, da\u00df\nendlich entscheidende Anreize f\u00fcr in- und ausl\u00e4ndische\nInvestoren vorhanden sind. Hierzu sind nat\u00fcrlich auch\nentsprechende Bundesentscheidungen abzuringen. Die\nF.D.P.-Fraktion vertritt den Standpunkt, da\u00df schnellstens\nan die Erarbeitung von regionalen Entwicklungspmgram-\nmen heranzugehen ist, da insbesondere hierf\u00fcr die Analy-\nse des Ist-Zustandes, unter anderem auch des\nArbeitsmarktes, eine fundamentale Bedeutung hat. Gehen\nwir an die Grundsatzarbeit und beseitigen wir damit end-\nlich die Ursachen von Fehlwirkungen, aber lassen wir das\nPolemisieren aus wahltaktischen Gr\u00fcnden sein! Bauen wir\nnicht auf Illussionen, und erwarten wir auch nicht Wun-\nder!\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile Herrn Minister Dr. Schommer\ndas Wort.\n\n154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sie haben die\nAktuelle Stunde er\u00f6ffnet mit dem Satz: ,,Das Jahr der\nWunder ist vorbei, nun mu\u00df gearbeitet werden.\u201d Ich stim-\nme Ihnen zu, indem ich zun\u00e4chst einmal ein Dankesch\u00f6n\nf\u00fcr dieses Jahr des Wunders sage. Denn es war ein Wun-\nder, was in diesem Jahr hier in diesem Land geschehen ist.\n\n(Beifall)\n\nEs ist ein Dank an die Menschen, die dieses Wunder voll-\nbracht haben und die bereit sind, auch diese Konsequen-\nzen zu tragen. Es ist ein Jahr des Wunders, das es Ihnen\nerm\u00f6glicht hat, hier so offen Ihre Meinung, auch Kritik an\ndie Regierenden sagen zu d\u00fcrfen und zu k\u00f6nnen. Und es\nist das Wunder, da\u00df diese Menschen auch die Vorausset-\nzungen geschaffen haben, da\u00df es einen Freistaat Sachsen\ngibt und eine Staatsregierung, die arbeiten, die diese Pro-\nbleme anpacken und in vier Jahren zu einem gro\u00dfen Teil\nauch l\u00f6sen werden.\nMeine Damen und Herren! 14 Tage heute auf den Tag sind\nvergangen, seit diese Staatsregierung hier vereidigt wurde\nund nunmehr ihre Aufgabe anpacken konnte. 14 Tage sind\nes her, da\u00df in einer beeindruckenden Weise der Minister-\npr\u00e4sident die Arbeit dieser Landesregierung geschildert\nund vorgezeichnet hat. Er hat die Probleme aufgezeigt, die\nzu l\u00f6sen sind. Er hat sich nicht dazu bereiterkl\u00e4rt, Einzel-\nma\u00dfnahmen - Pmgrammitis und Aktionismus - aufzuzei-\ngen, sondern die Lage, in der wir stehen. Es ist eine\nunglaublich besondere Lage, die es noch nie gegeben hat.\nUnd da mu\u00df man anpacken, aufs Ganze gehen.\nMeine Damen und Herren! Die wesentliche Botschaft war:\nWir werden Vertrauen schaffen, wir m\u00fcssen den Men-\nschen Vertrauen geben, da\u00df sie selbst, die Menschen in\nSachsen, mit uns gemeinsam die Zukunft werden ver\u00e4n-\ndem k\u00f6nnen, zum Positiven werden schaffen k\u00f6nnen. Und\ner hat das Versprechen abgegeben, da\u00df wir mit aller Kraft\narbeiten werden, damit die Menschen dieses Ziel erreichen\nk\u00f6nnen, damit sie auch den Wohlstand haben, den sie ja\nmit ihrem Kampf haben wollten, damit sie die M\u00f6glichkei-\nten haben, in Freiheit diese Freiheit so zu gestalten, wie\nalle Menschen in Europa und im westlichen Teil der Welt\ndieses k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Wir sind angetreten, ohne da\u00df\nes eine Verfassung gibt, ohne da\u00df es Ministerien gibt. Die\nMenschen glauben, es gibt eine Regierung. Aber wir m\u00fcs-\nsen ihnen fairerweise auch sagen, Regierung hei\u00dft nicht\nnur, da\u00df es Staatsminister gibt, sondern da\u00df es eine Ver-\nwaltung geben mu\u00df, die mithilft, da\u00df es Verwaltungen\ngibt bis hinunter zu den Kommunen, die in der Lage sein\nwerden, das umzusetzen, was als Regierungspolitik vorge-\ngeben wurde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Schommer, lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu?\n\nDr. Schomqer,  Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte.\n\nDr. Langer, Linke ListelPDS: Herr Dr. Schommer, ich ha-\nbe folgende Frage: In Holstein l\u00e4uft ein Programm zur &\nseitigung von Arbeitslosigkeit. Man will dann in drei\nJahren etwa 35 000 Arbeitslose vermitteln. Das Land setzt\ndort etwa 200 Millionen Mark ein, die Bundesanstalt etwa\n300 Millionen Mark Bei uns sind die Verh\u00e4ltnisse viel kri-\ntischer. Es wird mehr Arbeitslose geben. Die Mittel sind\n\nnicht in diesem Ma\u00dfe vorhanden. In diesem Land dort soll\nsich bew\u00e4hrt haben die Form von Arbeitsmarktgespr\u00e4-\nchen, wo Unternehmerverb\u00e4nde, wo die Gewerkschaften,\nWO die Unternehmen, wo die Kommunen an einem Tisch\nsitzen. Ich habe mich erkundigt. In der Region Chemnitz\nist das bisher noch nicht der Fall. Sehen Sie die M\u00f6glich-\nkeit, dieses zu unterst\u00fctzen? Sehen Sie das als einen gang-\nbaren Weg, in den unterschiedlichen Regionen des Landes\nauf diese Art und Weise heranzukommen an das Problem\nund auch die Abgeordneten mit zu beteiligen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch will es kurz machen. Nat\u00fcrlich, der Dialog ist die Vor-\naussetzung Fair die ujsung der Probleme. Die Gr\u00fcndung\ndieses Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ist die Ant-\nwort auf Ihre Frage. Der Ministerpr\u00e4sident und die Lan-\ndesregierung haben durch diese Bezeichnung bereits Ihre\nFrage beantwortet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Lassen Sie eine weitere Zwischenfrage\nzu?\n\nDr. Scbommer,  Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nUnd ich mochte auch sagen, da\u00df dies in meiner bisherigen\nT\u00e4tigkeit stets Inhalt war. Die Zeit des Klassenkampfes ist\nvorbei. Gemeinsam - Arbeitnehmer, Kapital und Manage-\nment - mu\u00df man die Zukunft gestalten. Und dies ist meine\nvorrangige Aufgabe. Das hei\u00dft, da\u00df wir gemeinsam mit\nArbeitnehmern und Arbeitnehmervertretern handeln und\nargumentieren werden. Dies ist ein Punkt, und ich stimme\nIhnen da zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine weitere Zwischenfrage. Lassen Sie\ndie zu?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, um 12.30 Uhr sollte die Aktuelle Stunde zu Ende sein,\nzu der ich nat\u00fcrlich gern noch etwas mehr sagen mochte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie bekommen diese Zeit zugeschlagen.\nIch w\u00fcrde auch bitten: kurze Fragen, keine Statements.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Vorhin beim Beitrag des Kolle-\ngen Wehnert war von einem Versuch die Rede, da\u00df im\nHoch- und Tiefbau und bei der Montagebau-GmbH Plau-\nen die Arbeiter diesen Betrieb in eigene Regie nehmen. Wie\nstehen Sie dazu? Erste Frage.\nZweite Frage. Was halten Sie von Belegschaftsmodellen,\ndie die M\u00f6glichkeiten bieten, Betriebe zu erhalten?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch stehe jeder Form des Wirtschaftens positiv gegen\u00fcber,\ndie es erm\u00f6glicht, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, die in einem\nmarktwirtschaftlichen System auch in der Lage sind, sich\nim Wettbewerb zu behaupten.\nMeine Damen und Herren! Ich mu\u00df nun noch einmal ZU-\nruckgehen, auch wenn Sie es vielleicht nicht immer wieder\nh\u00f6ren wollen. Wir sind hier angetreten vor 14 Tagen und\nhaben zun\u00e4chst ein Tr\u00fcmmerfeld aufiur\u00e4umen.  40 Jahre\nDiktatur haben wir zu beseitigen, die Folgen dieser Dikta-\ntur. Wir haben ein Tr\u00fcmmerfeld von 40 Jahren Planwirt-\nschaft, Kommandowirtschaft zu beseitigen. Zersttirungen,\ndie das Regime in den vergangenen 40 Jahren an den Men-\nschen, in der Umwelt und auch in den Produktionsst\u00e4tten\n\n155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nangerichtet hat. Dieses beiseitezur\u00e4umen  geht nicht in kur-\nzer Zeit und geht auch erst recht nicht mit kurzfristigen\nProgrammen.\nMeine Damen und Herren! Dieses Land stand kurz vor\ndem Bankrott, vor dem Ende. Es mu\u00dfte ja auch lange Jahre\neine Zwangsern\u00e4hrung durch ,,Mittags\u201d-Men\u00fcs hinneh-\nmen, meine Damen und Herren,\n\n(Beifall)\n\neine grausige Zwangsern\u00e4hrung. Und nun mu\u00df erst der\nHeilungsproze\u00df einsetzen. Wir sind in einer Krise, aber\ndas Wort Krise hei\u00dft, da\u00df es ein Zeitpunkt ist, wo sich\nentscheidet, ob es zu einem Ende oder zu einem Auf-\nschwung kommt. Und wir werden daf\u00fcr sorgen, da\u00df wir\ndiese Krise - die Menschen wissen, da\u00df es jetzt eine Krise\ngibt -, die aber nicht wir zu verantworten haben, meistern\nwerden, da\u00df jetzt der Weg in eine positive Zukunft vorge-\nzeichnet ist.\nMeine Damen und Herren! Zentrale Planung und Ab-\nschottung von den Weltm\u00e4rkten haben dazu gef\u00fchrt, da\u00df\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der alten DDR-Wirtschaft nicht\ngegeben war. Maschinen aus Kriegszeiten, verfallene Ge-\nb\u00e4ude, moderne Computer mitten im Schrott, keine Ersatz-\nteile, von Arbeitsschutz f\u00fcr die Menschen ist gar nicht die\nRede - dieses war die Ausgangslage. Und es ist bewun-\ndernswert, wie die Menschen in der fr\u00fcheren DDR hier\n\u00fcberhaupt haben arbeiten k\u00f6nnen und was sie trotz dieser\nBedingungen in dieser Zeit geschaffen haben. Dies m\u00f6chte\nich hier heute sagen.\n\n(Beifall)\n\nDie finanzielle und die wirtschaftliche Substanz der Unter-\nnehmen hat dieses Regime planm\u00e4t3g  ausgebeutet, ebenso\ndie Menschen. Das Regime stand vor dem Kollaps, als es\nvon den Menschen hinweggefegt wurde, und deshalb wer-\nden wir alles tun, damit das Ergebnis dieser friedlichen\nRevolution umgesetzt werden kann zum Nutzen der Men-\nschen.\nDer Grund f\u00fcr den Zusammenbruch, meine Damen und\nHerren, war nicht die W\u00e4hrungsunion, das wurde schon\ngesagt. Der Grund f\u00fcr den Zusammenbruch ist der Sozia-\nlismus mit all seinen Formen gewesen. Und deshalb m\u00fcs-\nsen wir jetzt hier anfangen aufzur\u00e4umen. Dies ist unsere\nAusgangslage.\nWir m\u00fcssen aufr\u00e4umen. Wir m\u00fcssen den Weg auch frei-\nmachen f\u00fcr sch\u00f6pferische Zerst\u00f6rung. Das, was nicht er-\nhaltenswert ist, d\u00fcrfen wir nicht mit Steuermitteln\nerhalten. Wir m\u00fcssen den Weg weisen f\u00fcr Neues, was er-\nhaltenswert ist. Meine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen\nArbeit in Freiheit und gesunder Natur schaffen in diesem\nLande. Dies ist das vorrangige Ziel der Politik der Landes-\nregierung, und daher ist es auch die Politik, die Umgestal-\ntung und Umstrukturierung der Wirtschaft vorzunehmen.\nMan kann Meinungen, man kann Auffassungen in kurzer\nZeit \u00e4ndern, aber man kann das, was der Sozialismus hin-\nterlassen hat, nicht in 14 Tagen und in dieser kurzen Zeit\n\u00e4ndern.\nWir werden die Arbeitslosigkeit nicht nur mit ABM-Ma\u00df-\nnahmen bek\u00e4mpfen, und wir werden sie auch nicht als\nStaat bek\u00e4mpfen, weil wir nicht sagen k\u00f6nnen, was wer\nwie wo produzieren kann. Das haben Sie 40 Jahre lang hier\nerlebt und wissen, wo es hingefuhrt hat. Nein! Wir werden\nhelfen, da\u00df die Menschen, die nun unter diesem Struktur-\nwandel leiden m\u00fcssen, sp\u00fcren, da\u00df diese Probleme gemil-\ndert werden. Wir werden den Weg gehen, auf dem wir\n\nArbeitspl\u00e4tze schaffen helfen, indem wir die Rahmenbe-\ndingungen daf\u00fcr setzen, dat3 Arbeitspl\u00e4tze durch kleine\nund mittlere und Gro\u00dfunternehmen geschaffen werden,\nauch durch den \u00f6ffentlichen Dienst; denn wir brauchen\nauch Arbeitspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst. Dies wird der\nWeg sein, den wir gehen. Hierf\u00fcr sind zun\u00e4chst einmal\nf\u00fcnf Voraussetzungen zu schaffen:\nEinmal, wir m\u00fcssen helfen, da\u00df Initiative und Entxhei-\ndungsfreiheit der Menschen nach 40 Jahren SED wieder\ngeweckt werden.\n\nfZuru0\n\nIch m\u00f6chte jetzt keine Zwischenfragen zulassen. Ich m\u00f6ch-\nte jetzt nicht. Nicht, gleich, bitte! .\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, da\u00df Grund und Boden f\u00fcr Inve-\nstitionen schnell und zu angemessenen preisen zur Verf\u00fc-\ngung stehen.\nWir m\u00fcssen helfen, da\u00df der Mittelstand sich aufbauen\nkann.\nWir m\u00fcssen helfen, da\u00df die Staatsunternehmen umstruk-\nturiert werden, und\nwir m\u00fcssen helfen, da\u00df vor allem die wirtschaftsnahe In-\nfrastruktur in den Kommunen errichtet werden kann.\nDies mu\u00df zuerst getan werden, damit dann Arbeitspl\u00e4tze\ngeschaffen werden k\u00f6nnen, damit die Arbeitslosigkeit wie-\nder zmiickgehen  wird. Meine Damen und Herren! Dies\ndarf man nicht vergessen.\nWir werden aber auch heute um jeden Arbeitsplatz k\u00e4mp\nfen, allerdings nur f\u00fcr Untcmchmcn und in Unternehmen,\ndie marktf\u00e4hige Produkte herstellen, die sanierungsf\u00e4hig\nsind und die auch ein vern\u00fcnftiges Sanierungskonzept ha-\nben. Alles andere w\u00e4re Verxhleuderung und Verxhwen-\ndung von Steuermitteln, meine Damen und Herren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDen Strukturwandel - und auch von der PDS wurde er ja\nangesprochen - zu wollen hei\u00dft aber auch Verzicht auf\nErhaltungssubventionen, Verzicht auf Subventionen f\u00fcr\nUnternehmen, die so nicht erhaltenswert sind. Untemeh-\nmen, die Produkte herstellen, die keiner kaufen will, meine\nDamen und Herren, haben keine Existenzberechtigung in\nder Marktwirtschaft.\nSo, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis SO/Griine: Herr Minister! Sie spra-\nchen von sch\u00f6pferischer Zerst\u00f6rung, und Sie sprachen\nmehrfach davon, da\u00df Unternehmen nicht erhalten werden\nk\u00f6nnen, wenn sie nicht wettbewerbsf\u00e4hig sind. Ich frage\nSie, bis wann sind Sie in der Lage zu sagen, welche Berei-\nche nicht zu erhalten und welche zu erhalten sind? Bis\nwann k\u00f6nnen Sie sagen, welche Branchen eine Zukunft\nhaben und welche Branchen keine Zukunft haben?\n\nDr. Schommer,  Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDazu mochte ich direkt sagen, w\u00fc\u00dfte ich, welches Unter-\nnehmen jetzt xhon erhaltenswert w\u00e4re oder welche Pro-\nduktion - beispielsweise in Zwickau - Zukunft h\u00e4tte, dann\nw\u00e4re ich jetzt nicht hier. Dann w\u00e4re ich als Unternehmer in\nZwickau und w\u00fcrde das Unternehmen umstrukturieren.\nUnd im \u00fcbrigen, meine Damen und Herren, sind dies Ent-\nxheidungen - das sage ich noch einmal -, die der Unter-\nnehmer, die das Management, die der Eigent\u00fcmer zu\ntreffen hat, und der Eigent\u00fcmer ist nun einmal \u00fcberwie\n\n156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November IWi\n\ngend die Treuhand, die ja auch noch von der alten Regie-\nrung eingesetzt worden ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist nicht diese Landesregierung, sondern die Wirtschaft,\ndie zu entscheiden hat, was sein wird. Ich kann Ihnen kei-\nnen detaillierten \u00fcberblick dariiber geben, vor allem nicht,\nwelche Chance welches Unternehmen hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\n(Zuruf: Ja.)\n\nMikrofon 2 bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Minister! Es wurde ja heute mehr-\nfach der Zusammenhang herausgestellt zwischen alten\nSeilschaften und Wirtschaft. Eine wesentliche Sache der\nWirtschaft ist die Infrastruktur, und wir erleben den Um-\nbruch im Lande. Wir erleben, wieviel positive Dinge sich\nereignen.\n\n(Zurufe: Frage!)\n\nWir erleben aber auch, wie gerade in den Staatsbetrieben\nbei Post und Bahn sich fast nichts bewegt. K\u00f6nnen Sie,\nbitte, darstellen, wie wir schnell zu einem Strukturwandel\nbei Post und Bahn kommen, um den jungen Unternehmen,\ndie sich gegriindet haben, wirklich die Dinge in die Hand\nzu geben, da\u00df die Wirtschaft sich hier auch ansiedelt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch kann Ihnen das nicht sagen. Ich kann nur sagen, da\u00df\ndie Landesregierung schon in Kurze intensive Gespr\u00e4che\nf\u00fchren wird. Es sind Bundesunternehmen bzw. - bei der\nPost -teilprivatisierte bzw. in drei Unternehmensgruppen\naufgesplittete Unternehmen. Wir werden mit der Spitze,\ngerade was Telekommunikation, was Telefon und Faxge-\nr\u00e4te angeht, Gespr\u00e4che f\u00fchren, um hier Abhilfe zu schaf-\nfen.\nAber auch hier gilt das gleiche, was ich eben schon gesagt\nhabe, meine Damen und Herren. Die moderne Technik\nvon heute l\u00e4\u00dft sich nicht an die alte Technik, die Ihnen hier\nzugemutet wurde, anschlie\u00dfen und kompatibel machen.\nHier braucht man Obergangsfristen,  und es gibt nat\u00fcrlich\nauch Lieferfristen, die zu bedenken sind. Gleichwohl bleibt\ndie Kritik an der Bundespost, an Telekom, da\u00df hier nicht\nschon viel schneller gehandelt wurde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs ist Ihre Entscheidung, ob wir jetzt diskutieren oder ob\nSie mich erst zu Ende h\u00f6ren wollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist Ihre Entscheidung, ob Sie Fragen\nzulassen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWenn Sie es w\u00fcnschen, bitte.\n\n(Zuruf: Ich w\u00fcrde Sie gern zu Ende h\u00f6ren und dann spre-\nchen.)\n\nWunderbar. Dann will ich weiterfahren.\n\nMeine Damen und Herren! Im Zusammenhang mit dem\nStrukturwandel ist ja auch hier das Problem Erhaltungs-\nsubventionen bzw. Exportsubventionen angesprochen\nworden. Hierzu mu\u00df man folgendes wissen: Gegenw\u00e4rtig\nliegen \u00fcber 1500 Antr\u00e4ge bei der BAW in Berlin auf der\nBasis von Transferrubel vor.\nMeine Damen und Herren! Bis zum 1. Juli 1990 durften\ngenehmigte und durch das Wirtschaftsministerium bcsie-\ngelte Vertr\u00e4ge auf Transferrubel-Basis abgewickelt wer-\nden, d. h. die Bundesregierung hat diese Rubel in D-Mark\numgewandelt. Es sind mittlerweile fast 18 Milliarden D-\nMark aufgelaufen. Das sind Gelder, meine Damen und\nHerren, die quasi als zinslose Kredite gew\u00e4hrt wurden, bei\ndenen man wahrscheinlich davon ausgehen kann, da\u00df der\nGegenwert Null sein wird, die nicht ersetzt werden. Das\nhei\u00dft, man hat praktisch Produkte, die in der DDR berge-\nstellt wurden, in der alten DDR, ins Ausland verschenkt.\nDa\u00df es hier nat\u00fcrlich einen Eingriff geben m\u00fc\u00dfte, da\u00df dies\nnicht so weitergehen konnte, war klar. Sicherlich, f\u00fcr die\nGenehmigung dieser Produkte hat gesprochen, da\u00df es ein\nau\u00dfenwirtschaftliches Interesse an der Kontinuit\u00e4t der\nFortentwicklung des Au\u00dfenhandels gerade mit den fr\u00fche-\nren RGW-L\u00e4ndern, mit dem Ostblock gibt. Ich teile dies,\nda\u00df auch Vertrauensschutz in abgeschlossene Vertr\u00e4ge ho-\nnoriert werden mu\u00df. Da\u00df es auch ein industriepolitisches\nInteresse und auch ein besch\u00e4ftigungspolitisches Interesse\nan dieser Entwicklung gibt. Aber auf der anderen Seite\ndarf man, meine Damen und Herren, nicht vergessen, da\u00df\nes auch negative Folgen hat. Diese 18 Milliarden D-Mark\nsind Gelder, die an anderer Stelle nicht zur Verf\u00fcgung ste-\nhen, und wir m\u00fcssen uns fragen, was ist wichtiger, ob wir\netwas produzieren und verschenken oder ob wir dieses\nGeld lieber in die Verbesserung der Infrastruktur unseres\nLandes stecken, um damit Produkte herstellen zu k\u00f6nnen,\ndie wirklich zu D-Mark, also zu konvertibler W\u00e4hrung ab-\nsetzbar sind.\nDies ist die Frage. Gleichwohl wird sich die Landesregie-\nrung in Gespr\u00e4chen auch mit der Bundesregierung daf\u00fcr\neinsetzen, da\u00df sehr intensiv gepr\u00fcft wird, in welchem Um-\nfang es immer noch Ausnahmen von der festgelegten bis-\nherigen Regelung gibt, und ich m\u00f6chte auch auf ein\nweiteres hinweisen, meine Damen und Herren: Dort, wo\nes Liquidit\u00e4tsprobleme gibt, hat diese Liquidit\u00e4tsprobleme\nzun\u00e4chst einmal der Eigent\u00fcmer zu l\u00f6sen, und auch hier\nist im \u00fcberwiegenden Fall wieder der Eigent\u00fcmer Treu-\nhandanstalt gefordert und nicht die Landesregierung.\nWo es dar\u00fcber hinaus aber im Einzelfall Probleme gibt,\nwerden wir um Hilfe bem\u00fcht sein. Meine Damen und Her-\nren! Dies gilt auch f\u00fcr die Trabiproduktion in Zwickau,\nund ich m\u00f6chte hier noch einmal ganz deutlich sagen: Hil-\nfe wird nur dann zu erwarten sein, wenn ein klares Sanie-\nrungskonzept \u00fcber die Zukunft des Produktionsstandortes\nin Zwickau da sein wird, und es geht bei diesem Volumen\num \u00fcber 100 Millionen. Da ist ganz besonders die Frage\ngestellt, wollen wir diese 100 Millionen oder mehr ver-\nschenken, oder wollen wir nicht sagen, dieses Geld stecke\nich in Umstrukturierungsma\u00dfnahmen? Und es sind ja\nnicht nur diese Subventionen, es ist der Einsatz von Mate-\nrial, meine Damen und Herren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist der Einsatz von Energie zur Herstellung von Pro-\ndukten, die keiner haben will. Wir beklagen uns \u00fcber Um-\nweltprobleme und sehen nicht, da\u00df wir hier gezielt so\netwas zulassen. Auch hier mu\u00df ich sagen, wer hat denn\n\n157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\neigentlich die Verantwortung, da\u00df die Mitarbeiter, die\nMenschen in Zwickau vor dieser Situation stehen?\nIch habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \u00c4ngste und auch f\u00fcr den \u00c4r-\nger dieser Menschen. Es ist doch der Eigent\u00fcmer gewesen,\nder zugelassen hat, da\u00df das Management permanent ver-\nsagt hat: weiterproduzieren, weiterproduzieren! - und die\nPolitik wird dies dann uns schon ersetzen m\u00fcssen; denn\nwir werden Wahlen haben. Nein, meine Damen und Her-\nren, wir sind ehrlich und sagen, wenn es keine Zukunft\ngibt f\u00fcr dieses Produkt, m\u00fcssen wir uns Gedanken ma-\nchen, wie wir helfen, da\u00df umstrukturiert wird, aber wir\nwerden keine Subventionen verschenken, keine Steuergel-\nder verschenken, um dieses hier zu erm\u00f6glichen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich sage dieses ganz deutlich heute, auch wohlwis-\nsend, da\u00df am 2. Dezember die Bundestagswahl ist, weil es\nunsere Aufgabe ist, den Menschen zu helfen, und das wer-\nden wir tun, und da lassen wir uns nicht von Parteipolitik\nin irgendeiner Form beeinflussen.\nMeine Damen und Herren! Wir diskutieren \u00fcber Arbeitslo-\nsigkeit. Ich habe erwartet, da\u00df Sie auch konkrete Zahlen\nnennen, Herr Tiedt, um gerade dieses Szenarium, das Sie\nsehr beredt geschildert haben, auch zu untermauem. Aber\nich m\u00f6chte Ihnen einige Zahlen nennen, damit Sie das wis-\nsen. Voraussichtlich wird die Arbeitslosigkeit Ende Okto-\nber 131 000 Menschen betroffen haben. Dies ist ein\nTrendwert, gesch\u00e4tzt nach einer Vorlage von fast 70 % der\nMeldungen der Arbeits\u00e4mter in Sachsen. Das ist ein An-\nstieg von 21 %. Wir werden voraussichtlich zum Monats-\nende 540 000 Kurzarbeiter gehabt haben. Dies sind addiert,\nHerr Kollege von der PDS, 670 000 und nicht fast eine Mil-\nlion hier in Sachsen. Nur, das sind mehr als 300 000 Men-\nschen, die davon gerade nicht betroffen sind, die Sie so\nlocker da einbezogen haben.\nIch mochte hier deutlich machen, was mir auch Sorge\nmacht, da\u00df fast 70 % Frauen davon betroffen worden sind.\nDies macht auch deutlich, da\u00df wir hier besondere Proble-\nme zu beachten haben. Ich mochte aber auch sagen, da\u00df es\nim Oktober fast \u00fcber 4 000 Arbeitsvermittlungen gegeben\nhat, 50 % mehr als noch im Vormonat. Auch dies ist ein\nZeichen, meine Damen und Herren, da\u00df sich langsam ein\nMarkt entwickelt, da\u00df Arbeitspl\u00e4tze geschaffen worden\nsind. Und vielleicht sollte ich an dieser Stelle auch sagen,\nwas denn wirklich geschehen ist. Herr Leroff hat von\n200 000 neuen Gewerbebetrieben in den f\u00fcnf neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern gesprochen. Nach den mir vorliegenden Zah-\nlen sind hier in Sachsen in der Zeit vom 1. Januar bis zum\n31. Oktober 61 405 neue Gewerbe angemeldet worden,\nmeine Damen und Herren, 61 000 neue Unternehmen, die\nArbeitspl\u00e4tze anbieten, von sich aus Arbeitspl\u00e4tze anbie-\nten, ohne da\u00df sie permanent vom Staat subventioniert wer-\nden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU\u2019)\n\nUnd dies sind \u00fcber 30 % der neuen in allen f\u00fcnf L\u00e4ndern\nzusammen. Dies zeigt doch, da\u00df auch langsam hier in\nSachsen ein wenig mehr als sonst die Dynamik kommt.\nDas Vertrauen in die Politik der neuen Regierung zahlt\nsich aus. Es werden sich mehr und mehr Unternehmen\nhier gr\u00fcnden lassen. Auch im Handwerk gibt es Neuzulas-\nsungen von \u00fcber 10 500. Gewerbe ist nat\u00fcrlich jeder, ist die\nW\u00fcrstchenbude genauso wie ein Handwerksunternehmen.\nAber im Handwerk allein sind es \u00fcber 10 000.\n\nMeine Damen und Herren, dies sind Zeichen, die uns hof-\nfen lassen, weil sie eine Entwicklung zeigen, die uns Mut\nmacht, die allerdings - und dies mochte ich auch gleich\nsagen - \u00fcberhaupt nicht dar\u00fcber hinwegtauscht, da\u00df die\nSituation im Augenblick bitter ist f\u00fcr viele Menschen und\nauch noch bitterer werden wird f\u00fcr mehr Menschen in den\nkommenden Monaten. Aber was ist denn auch alles ge\nschehen? Dieses Land und die Vorg\u00e4nger, auch der Lan-\ndesregierung, die Verwaltungen, sind ja nicht unt\u00e4tig\ngewesen. In den elf Arbeits\u00e4mtern wurden ca. 500 Bil-\ndungstr\u00e4ger best\u00e4tigt. Damit sind \u00fcber 30 000 in Kurzar-\nbeit befindliche Menschen in Umschulungsma\u00dfnahmen\nbesch\u00e4ftigt. Neben diesem gibt es noch eine gro\u00dfe Zahl\nfreier Bildungstr\u00e4ger. Allerdings mu\u00df ich auch hier deut-\nlieh sagen, meine Damen und Herren - denn es h\u00f6rt sich\nimmer gut an: Macht ein Programm! und schon gibt es\neine L\u00f6sung fiir die Menschen -, da\u00df die Arbeits\u00e4mter ein-\nsch\u00e4tzen, da\u00df die Motivation zur Fortbildung und zur Um-\nschulung schwach entwickelt ist. Und hier sehe ich ein\ngroBes  Problem. Und deshalb darf man nicht Horrorvisio-\nnen malen, sondern mu\u00df Mut machen,\n\n,\n\n(Beifall)\n\ndenn es darf doch nicht sein, daf3 das kommt, was in den\nalten Bundesl\u00e4ndern ein Problem der Langzeitarbeitslosig-\nkeit ist, eine Entw\u00f6hnung, da\u00df die Menschen wirklich\ndann Schwierigkeiten haben zu arbeiten. Hier wollen sie\nnoch arbeiten. Deshalb wollen wir ihnen sagen, wir wer-\nden f\u00fcr euch arbeiten, und wir werden ihnen bald eine\nChance geben.\nHauptrichtungen der Fortbildung, wenn Sie das interes-\nsiert, sind nicht nur kaufm\u00e4nnische Berufe, es sind EDV-\nAusbildung, Bauberufe, Verk\u00e4uferinnen, Elektrotechnik,\nMe\u00df-  und Regeltechnik, Industriemeister, Sozialarbeiter; es\ngibt eine gro\u00dfe Anzahl, meine Damen und Herren, und es\nbilden sich immer mehr Bildungstr\u00e4ger heraus, die hier\nnun t\u00e4tig werden. Und lassen Sie mich doch in diesem\nZusammenhang auch eines sagen, meine Damen und Her-\nren: Umschulungsma\u00dfnahmen, H\u00f6herqualifizierungsma\u00df-\nnahmen sind doch nur dann sinnvoll und gut, wenn ich\nauch qualifizierte Menschen habe, die diese Ma\u00dfnahmen\ndurchfuhren k\u00f6nnen. Ich brauche R\u00e4ume, ich brauche\nWerkst\u00e4tten daf\u00fcr. Auch dies ist doch alles in diesem Um-\nfang nicht vorhanden, als da\u00df man innerhalb einer Woche\nsagt: Ich stelle nun Millionen zur Verf\u00fcgung - ich mu\u00df es\ndoch umsetzen k\u00f6nnen. Und wenn Sie 670 OtXl  Arbeitslose\nund Kurzarbeiter haben, f\u00fcr die Sie Umbildung machen,\nrechnen Sie doch mal nur 100 pro Ausbilder oder pro Per-\nson, die qualifiziert. Das sind allein 6 700 Menschen, die\nqualifziert sein m\u00fcssen. Wo soll ich sie so schnell herbe-\nkommen - und dies noch bei den Besoldungsm\u00f6glichkei-\nten, die hier dieses Land zu bieten hat?\nLassen Sie uns doch Beispiele nennen, wo etwas geschieht:\nDas Qualifizierungszentrum Region Riesa GmbH, meine\nDamen und Herren; hier wurden sehr viele Arbeitspl\u00e4tze\nund Umschulungsm\u00f6glichkeiten geschaffen.\nDas Bildungszentrum Wismut West-Sachsen kooperiert\nmit der DEKRA-Akademie. Es ist in Gr\u00fcndung die Ost-\ns\u00e4chsische Bildungsakademie e. V. Ende November wer-\nden f\u00fcr die Textilindustrie, die angesprochen worden ist,\nspezielle Besch\u00e4ftigungsgesellschaften gegr\u00fcndet.\nDie Osts\u00e4chsische Textil GmbH Zittau wird an der Schaf-\nfung eines weiteren Bildungszentrums arbeiten. Hier\nk\u00f6nnten sich - und dabei werden wir versuchen zu helfen\n- westdeutsche Bildungstr\u00e4ger beteiligen.\n\n158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nMeine Damen und Herren, dies sind erste Ma\u00dfnahmen,\ndie vorliegen, und es ist richtig, da\u00df Kurzarbeit und AFG\nnicht kompatibel sind. Auch hier werden wir bald Gespr\u00e4-\nche mit der Bundesregierung und der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit fuhren, da\u00df auch dieses m\u00f6glich ist, weil es meine\n\u00dcberzeugung ist, nicht Theorie in irgendeinem Saal, son-\ndem die Kombination von Arbeit und Fortbildung und\nH\u00f6herqualifizierung ist der Weg, der gegangen werden\nmu\u00df. Und wir sind in einer besonderen Situation. Und\ndeshalb mu\u00df auch hier die Bundesregierung f\u00fcr diesen\nWeg in den neuen Bundesl\u00e4ndern ihre Zustimmung gc+\nben. Das darf sie nicht verweigern.\n\n(Schwacher Beifall bei der CDU)\n\nWeitere Beispiele: Im Raum Neustadt/Sebnitz Landma-\nschinenbau wird durch das ehemalige Kombinat Fort-\nschritt und westdeutsche Partner eine GmbH gegr\u00fcndet,\ndie Fortbildung, Umschulung und Besch\u00e4ftigung organi-\nsieren wird. In Bischofswerda wurde das Sachsische Fort-\nbildungswerk gegr\u00fcndet. Zinnerz Altenberg -ein weiteres\nThema, wo gehandelt wird.\nMeine Damen und Herren, es geschieht viel, und wir wer-\nden es unterst\u00fctzen. Aber es geht - ich mochte es noch\neinmal sagen - nicht alles auf einmal.\nMeine Damen und Herren, auch der Bereich Berufsbildung\nist hier ein Weg. Berufsbildung hei\u00dft - und dies ist die\nPolitik der Landesregierung im Freistaat Sachsen -, das\nduale System der Berufsbildung einzufuhren. Dies hei\u00dft\nberufliche Bildung f\u00fcr die jungen Menschen, praktische\nAusbildung im Betrieb, erg\u00e4nzt durch ein Angebot in\n\u00fcberbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten, und theoretische\nAusbildung in den Berufsschulen. Dies ist der Weg, der in\nWestdeutschland mit die wirtschaftliche Schlagkraft der\nIndustrie und der Wirtschaft des Mittelstandes geschaffen\nhat. Diesen Weg werden wir hier auch ganz konsequent\ngehen. Und ich bin den Kammern, den Handwerkskam-\nmern und Industrie- und Handelskammern, dankbar, da\u00df\nsie auf diesem Gebiet schon sehr aktiv sind, denn in die\nsem Jahr seit dem 1. 9. haben 30 Ooo Auszubildende im\nFreistaat Sachsen einen Ausbildungsplatz bekommen. Nur\n- wir werden Probleme f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr haben, weil es\nviele Handwerksmeister gibt, die sagen, ich habe nicht ge\nn\u00fcgend Auftr\u00e4ge, deshalb kann ich das Risiko nicht einge-\nhen, denn es ist ja auch eine moralische Verpflichtung,\nBerufsbildung zu betreiben, diese Menschen zu \u00fcbemeh-\nmen.\nHier werden wir auch nach Wegen suchen, da\u00df geholfen\nwerden kann. Und ein wichtiger Punkt gerade f\u00fcr den\nMittelstand wird es sein, die Kommunen in die Lage zu\nversetzen, da\u00df hier investiert werden kann. Und ich werde\ngleich dazu noch etwas sagen. Wir werden \u00fcber das Pro-\nblem ja beim Haushalt 1991 und auch \u00fcber die Identit\u00e4t\nvon Forderungen jetzt dr\u00fcben in der Bundesrepublik und\nhier und die bittere Wirklichkeit noch sprechen m\u00fcssen,\nAlso auch hier werden wir versuchen zu handeln, und\nauch mit Herrn M\u00f6llemann, dem Bundesbildungsminister,\nder daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, werden wir die Gespr\u00e4che f\u00fchren,\nda\u00df es ein Sonderprogramm gibt zur Errichtung von \u00fcber-\nbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten.\n\n(Schwacher Beifall)\n\nDar\u00fcber hinaus ist em weiterer Weg, meine Damen und\nHerren, die F\u00f6rderung von einzelbetrieblichen Investitio-\nnen durch die Gemeinschaftsaufgabe Verbesserung der re-\ngionalen Wirtschaftsstruktur. Auch hier stehen durch die\n\n3undesregierung  dem Land Sachsen fast 240 Millionen D-\ntiark f\u00fcr Investitionen in wirtschaftsnahe Infrastruktur in\nlen Kommunen und f\u00fcr einzelne Unternehmen zur Verf\u00fc-\npng. Und es wurden bereits vor allen Dingen in Dresden\niurch die Mitarbeiter Antrage bewilligt. Hier haben wir\n?in weiteres Problem. Diese Mittel sind normalerweise zu\n30 % Komplement\u00e4rmittel des Bundes, 50 % des Landes.\nAuch hier zeigt sich wieder, meine Damen und Herren, Sie\nFordern Hilfen f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr die Schaffung von Ar-\noeitspl\u00e4tzen und m\u00fcssen sich auch fragen, wer eigentlich\nmit daf\u00fcr sorgt und verantwortlich ist, da\u00df wir unter Um-\nst\u00e4nden nicht die Mittel haben, die wir brauchen, um Ihre\nForderungen erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, ich habe vorgestern - und des-\nhalb habe ich das mitgebracht - eine gro\u00dfe Anzeige gele-\nsen; ich will hier keine Wahlkampfwerbung machen. Aber\nim Gegensatz zu dem, Herr Tiedt, was Journalisten in der\n,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c schreiben, worauf ich keinen Ein-\nflu\u00df hatte, gehe ich davon aus, da\u00df die Urheber solcher\nAnzeigen sehr wohl daf\u00fcr verantwortlich sind. Da steht es:\n,,Mit Investitionen zum Bau von Stra\u00dfen, Eisenbahnen und\nFernmeldeverbindungen, zur Umweltsanierung, zur Stadt-\nerneuerung und f\u00fcr soziale Dienste schaffen wir Arbeits-\npl\u00e4tze.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, das habe ich vorgestern gele-\nsen. Gestern mu\u00df ich im Fernsehen h\u00f6ren, heute kann man\nes lesen, tagen doch wahrhaftig die Landesminister, Bun-\ndesminister und Ministerpr\u00e4sidenten der SPD in Bonn ein-\nschlie\u00dflich des Ministerpr\u00e4sidenten von Brandenburg.\nUnd was beschlie\u00dfen sie? - Keinen Pfennig von den alten\nBundesl\u00e4ndern an die neuen Bundesl\u00e4nder!\n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nMeine Damen und Herren, das sind Gelder, die wir brau-\nchen!\n\nUnd was lesen wir noch? - Nein, es geht gar nicht darum,\ndie gleichen Lebensbedingungen in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndem zu schaffen, wie sie in den alten sind. Nein, die Latte\nwird ein ganzes St\u00fcck h\u00f6her gelegt: Wir m\u00fcssen bei uns\nerst noch bessere schaffen, und dann sollen die neuen ver-\nsuchen, mindestens auch diese neuen Lebensbedingungen\nzu schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie wirklich von dieser\nLandesregierung Aktionen fordern - das ist Ihr Recht, und\nes ist auch Ihre Schwierigkeit bei dieser Landesregierung\nhier, in Fragestunden Argumente gegen uns zu iinden  -,\ndann d\u00fcrfen Sie dieses nicht vergessen: Die Forderung der\nSPD-Ministerpr\u00e4sidenten der alten Bundesl\u00e4nder, was das\nProblem der Asylanten angeht, das sind doch Kosten, die\nuns belasten. Ich will es nur erw\u00e4hnen, ich m\u00f6chte es gar\nnicht erst weiter aussprechen.\n\nIch komme aus einer Stadt, wo ich Stadtk\u00e4mmerer und\nWirtschaftsdezernent war, in der 25 % des Verwaltungs-\nhaushaltes f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger ausgegeben wurden\nmit dem Ergebnis, da\u00df uns dieses Geld f\u00fcr Investitionen\nfehlte.\nMeine Damen und Herren! Wenn wirklich alle alten Bun-\ndesl\u00e4nder helfen wollen, dann sollen sie es jetzt tun. Ich\nmochte im Nebensatz noch die verfassungsm\u00e4\u00dfig ja sehr\nproblematische Haltung der alten SPD-gef\u00fchrten Bundes-\nl\u00e4nder zu unserer Herausnahme aus dem Finanzausgleich\n\n159\n\n\n\nbis 1995 nur noch einmal der Vollst\u00e4ndigkeit und auch der\nFairne\u00df halber erw\u00e4hnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas wir mit der Gemeinschaftsaugfabe,  meine Damen\nund Herren, nicht f\u00f6rdern werden, das sind Wirtschafts-\nzweige, die auch ohne F\u00f6rderung hier investieren k\u00f6nnen.\nDas sind Superm\u00e4rkte, das sind Tankstellen, das sind Au-\ntoh\u00e4ndler, Baugewerbe und \u00e4hnliches. Was wir aber f\u00f6r-\ndem werden, das sind Unternehmen, die auch\n\u00fcberregional absetzen, die Wertsch\u00f6pfung hier in diesem\nLande schaffen und nicht nur erwarten, da\u00df die Menschen\nes hier konsumieren, sondern \u00fcberregional. Dies wird Ar-\nbeitspl\u00e4tze f\u00fcr uns schaffen, meine Damen und Herren,\nauf die wir so dringend n\u00f6tig artgewiesen sind.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df kommen. Es ist eine schwieri-\nge Aufgabe, die vor uns steht, und ich bedanke mich f\u00fcr\ndie vorangegangenen Beitr\u00e4ge. Herr Weber, ich werde\nmich sehr intensiv mit Ihren Visionen und Ihren Vorschl\u00e4-\ngen auseinandersetzen. Ob ich alles \u00fcbernehme, wird mei-\nne Entscheidung und die Entscheidung der\nLandesregierung sein. Aber aufnehmen werden wir\u2019s.\nAuch die durch Herrn Dr. Hielscher vorgetragenen Vor-\nschl\u00e4ge der Freien Demokraten. Herr Tiedt, bei Ihnen habe\nich au\u00dfer  Forderungen nach Programmen sehr wenig im\nGed\u00e4chtnis behalten. Wir werden auch dieses pr\u00fcfen. Aber\nich sage Ihnen auf Grund aller Erfahrungen, die ich mit\nProgrammen gemacht habe: Programme k\u00f6nnen Nischen\nausf\u00fcllen, k\u00f6nnen im Einzelfall helfen, aber das Grundpro-\nblem, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, wird durch Programme\nnicht gel\u00f6st,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nim Gegenteil, ich erwarte negative Auswirkungen daraus.\nMeine Damen und Herren! Zu dem Beitrag von der PDS\nmochte ich gleich etwas sagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich mu\u00df jetzt einmal dazwischengehen.\nDie Aktuelle Debatte hat jetzt schon 75 Minuten gedauert.\nWenn Sie zum Schlu\u00df kommen, w\u00fcrde ich sie damit been-\nden. Zwischenfragen sind dadurch nicht mehr m\u00f6glich,\nweil wir heute noch eine Aktuelle Debatte haben.\n\n(Widerspruch und heftige Proteste bei den Parteien der\nOpposition. - Dr. Tiedt, SPD: Ich habe fairerweise von\n\nmir aus verzichtet!)\n\n- Das h\u00e4tten Sie nicht tun d\u00fcrfen!\n\n(Anhaltende Proteste bei den Fraktionen der Opposition)\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben eine Gesch\u00e4ftsord-\nnung, und nach der Gesch\u00e4ftsordnung gibt es eine Aktu-\nelle Debatte von einer Stunde. Wenn es eine zweite\nDebatte gibt, ist eine Verl\u00e4ngerung nicht m\u00f6glich.\n\n(Widerspruch bei den Fraktionen der Opposition)\n\nDr. Schommer,  Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um Nachsicht, da\u00df ich\netwas Binger gesprochen habe. Aber Sie haben doch kriti-\nsiert, da\u00df wir zu diesem wichtigen Punkt angeblich nichts\ngesagt h\u00e4tten, und nun m\u00fcssen wir Ihnen doch im Detail\nAuskunft geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe noch eine Bitte an Sie von der PDS.\n\n(Bartl, Linke Liite/PDS Linke Liste/PDS!)\n\nWerden Sie Bestandteil einer Besch\u00e4ftigungsoffensive, in-\ndem Sie hier oder morgen \u00fcber die Presse doch alle die\nbitten, die in der Treuhand, in den Kommunen, in den\nVerwaltungen sitzen, die aus fr\u00fcheren Zeiten Ihnen nahe\nstehen - ich m\u00f6chte Sie jetzt nicht in einen Topf werfen - -\nSagen  Sie doch, appellieren Sie doch, da\u00df endlich die\nBremserfunktionen  aufgegeben werden sollen, daS alle mit\nan einem Strick ziehen, da\u00df Investitionshemmnisse abge\nbaut werden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! So k\u00f6nnen Sie Bestandteil einer\nBesch\u00e4ftigungsoffensive werden, die beispielgebend ist.\nWir brauchen einen langen Atem, um dieses Problem zu\nl\u00f6sen. Ich sage Ihnen zu: Diese Regierung hat diesen Atem,\nund wir werden mit Ihnen gemeinsam versuchen, diese\nProbleme zu l\u00f6sen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist dieser Tagesordnungspunkt\nabgeschlossen. Wir treten jetzt in eine Mittagspause von\neiner Stunde ein.\n\nDr. Tiedt, SPD: Ich hatte vorhin fairerweise darauf ver-\nzichtet zu sprechen. Es ist nicht sehr demokratisch, wie Sie\nhier verfahren!\n\n(Starke Unruhe im Saal. - Zuruf von der SPD: Herr Pr\u00e4si-\ndent, Sie m\u00fcssen die Verhandlungen unparteiisch leiten! -\n\nBeifall bei den Fraktionen der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Schlu\u00df! Wir treten in die Mittagspause\nein.\n\n(Unterbrechung von 12.47 bis 13.50 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfz  Wir fahren in unserer Plenar-\ntagung fort. Als erstes haben wir einen Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag. Bitte Mikrofon 1.\n\nElsner, Linke ListemDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich stelle hier\nnoch einmal ausdr\u00fccklich den Antrag entsprechend 9 12\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung zur Bildung der Fraktionen: Ich\nbitte festzustellen, da\u00df es die Fraktion der PDS nicht gibt.\nEs gibt aber eine Fraktion Linke Liste/PDS,  die sich nicht\nnur aus Mitgliedern der PDS zusammensetzt. Wenn sich\nMinister oder Damen und Herren Abgeordnete an die PDS\nwenden wollen, dann m\u00f6gen sie dies beim PDS-Vorstand\ndes Landes Sachsen tun. Wenn sie sich aber an die Frak-\ntion wenden, dann bitte an die Fraktion Linke Liste/PDS.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfz  Das war zwar eine Erkl\u00e4-\nrung und kein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, aber wir haben\nin unserer vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung die Dinge noch\nnicht exakt definiert. Es bleibt hier also noch etwas zu tun.\n\nWir fahren in der Tagesordnung fort. Ich rufe auf\n\n160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtaa 1. Wahlperiode - 4. Sitzurin 22. November 1990\n\nPunkt 3 der Tagesordnung\n3a) Antrag der Fraktion der F.D.P.\n- \u00dcberpr\u00fcfungsgrunds\u00e4tze der Landtagsabgeordneten\nDrucksache 1/37\n\n3b) Antrag der Fraktion der CDU\n- \u00dcberpr\u00fcfung aller Abgeordneten des S\u00e4chsischen Land-\ntages sowie der Minister und Staatssekret\u00e4re der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung hinsichtlich MfS- b z w .\nAfNSMitgliedschaft bzw. -Mitarbeit\nDrucksache 1/38\n\n3c) Antrag der Fraktion der SPD\n- \u00dcberpr\u00fcfung aller Abgeordneten, Mitglieder der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung und aller leitenden Mitarbeiter der\nMinisterien (bis einschlie\u00dflich Referatsleiter) auf Zusam-\nmenarbeit mit dem ehemaligen MfS/AfNS  oder anderen\nGeheimdiensten.\nDrucksache 1/41\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, da\u00df alle drei Beschlu\u00dfvorlagen\nin einem Punkt behandelt werden. Die Redezeit soll f\u00fcnf\nMinuten sein. In der Reihenfolge der drei eingebrachten\nAntr\u00e4ge bitte ich die Fraktionen, hierzu eine Begr\u00fcndung\nvorzutragen. Als erste bitte ich die Fraktion der F.D.P.\n\nDr. Kr\u00f6ber,  F.D.Pr Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der Ihnen von der F.D.P. vorgelegte\nAntrag beinhaltet Kriterien fur die Bewertung und Ent-\nscheidung von durchzuf\u00fchrenden \u00fcberpriifungsverfahren\nunter Anwendung bestimmter Grunds\u00e4tze, nach denen f\u00fcr\ndie Mitglieder des Hohen Hauses und dann sicher in der\nweiteren Fortf\u00fchrung auch f\u00fcr die Mitglieder der Landes-\nregierung hier Ausgangspositionen geschaffen werden,\nnach denen dann Entscheidungen zu treffen und Empfeh-\nlungen zu geben sind.\nDer Ausgangspunkt - und m\u00f6glicherweise werden sich\ndaraus unterschiedliche Auffassungen ableiten - ist der\nAbschnitt 1. In diesem Abschnitt 1 vertritt die F.D.P.-Frak-\ntion unter konsequenter Anwendung rechtsstaatlicher\nPrinzipien den Standpunkt, da8 die vom ehemaligen MfS\nangefertigten Erfassungsakten \u00fcber B\u00fcrger des Landes als\ngesetzwidrig hergestellte Dokumente zu betrachten sind.\nDie Bespitzelung und \u00dcberpr\u00fcfung von B\u00fcrgern geschah\nohne Rechtsgrundlage und rechtsstaatliche Legitimation\nund hatte nur die einzige Zielrichtung, das Spitzel- und\nUnterdr\u00fcckungssystem des sozialistischen Gewaltstaates\nder SED zu sichern und zu erhalten. Dieser Ausgangs-\npunkt ist unabdingbar und bestimmte in dem vorliegen-\nden Antrag die Zielrichtung zur Wiederherstellung\nendlich rechtsstaatlicher Prinzipien, und zwar ohne Kom-\npromisse jeglicher Art in unserem Land Sachsen.\nDie Unterstellung der Richtigkeit der MfS-Akteninhalte\nw\u00fcrde im Endergebnis eine Anerkennung der rechtswidri-\ngen Praktiken des MfS zum Inhalt haben. Mit diesem\nGrundsatz werden also Ausgangspunkte gesetzt, die in\ndem nachfolgenden Abschnitt 11 im einzelnen dargelegt\nwerden, und dann wird auch im Abschnitt 111, auf diesem\nGrundsatz aufbauend, f\u00fcr die jeweilige Entscheidung des\nbetreffenden Landtagsabgeordneten zu seiner durchzuf\u00fch-\nrenden \u00fcberprufung  eine Aussage gemacht.\nZutreffend f\u00fcr beide Abschnitte ist der Grundsatz, da\u00df je\nder Abgeordnete das Recht haben mu\u00df, seine eigene Akte\nbei der \u00dcberpr\u00fcfung mit einsehen zu d\u00fcrfen, das hei\u00dft\n\nalso derjenige, um den es geht, mu\u00df auch in die Lage ver-\nsetzt werden - und dar\u00fcber wird m\u00f6glicherweise ja dann\nnoch zu diskutieren sein -, daran teilzunehmen, um dann\nauch dabei im Endergebnis seinen Standpunkt unter Be\nachtung  der datenschutzrechtlichen Interessen, die in der\n\u00dcberpr\u00fcfung ja m\u00f6glicherweise auftreten k\u00f6nnen, zum\nAusdruck zu bringen.\nDie erzielten Ergebnisse - und das ist ein weiterer wesent-\nlicher Punkt -, die im Zuge der Uberpr\u00fcfung  festgestellt\nwerden, unterliegen f\u00fcr die Beteiligten der gesetzlichen\nSchweigepflicht, und das Ergebnis ist dem Pr\u00e4sidenten des\nLandtages zur Verf\u00fcgung zu stellen. Im Protokoll der\ndurchgef\u00fchrten Oberpr\u00fcfung k\u00f6nnen Empfehlungen aus-\ngesprochen werden, die dann der jeweilige Fraktionsvor-\nsitzende der betreffenden Partei oder der Groppe, der der\n\u00fcberpr\u00fcfte Landtagsabgeordnete angeh\u00f6rt, zu beraten hat,\num dann einen Empfehlungsstandpunkt zum Ausdruck\nzu bringen, wenn dies das Ergebnis der \u00dcberpr\u00fcfung not-\nwendig macht. Die Entscheidung \u00fcber die Empfehlung hat\ndann der \u00fcberprtlfte  Landtagsabgeordnete zu treffen.\nMit diesen Schritten, die wir hier in diesem Antrag gegan-\ngen sind und die wir dem Landtag zur Entscheidung vor-\nstellen, werden, so meinen wir, Voraussetzungen\ngeschaffen, um die Schatten, die immer noch die Stasi-Ver-\ngangenheit auf unser Land wirft, schrittweise und langsam\n- das wird sicher nicht auf einmal gehen - dann mit dem\nLicht der wiedergewonnenen Freiheit zielstrebig zu ver-\ndr\u00e4ngen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Danke sch\u00f6n. Ich rufe nun\ndie Fraktion der CDU auf.\n\nUlbricht, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Die Vergangenheitsbew\u00e4ltigung ist eine der\nwichtigsten Aufgaben, denen wir uns stellen m\u00fcssen. Es\nmu\u00df von uns die Last genommen werden, die auf unserem\nganzen Volk lastet. Wir m\u00fcssen frei sein von Vorw\u00fcrfen.\nWir m\u00fcssen auch frei sein von Anschuldigungen. Deshalb\nhat der Arbeitsausschu\u00df als Sonderausschu\u00df unserer Frak-\ntion eine Vorlage erarbeitet, die hier zur Diskussion steht\nund die wir einbringen mochten. Der Inhalt liegt Ihnen in\nder Drucksache 1/38 vor. Wir w\u00fcnschen uns nat\u00fcrlich,\nda\u00df diese Drucksache auch weiter auf die Kreise bis hin in\ndie Kommunen verwirklicht werden kann. Das wird eine\nweitere Aufgabe des Sonderausschusses sein, Vorlagen zu\nerarbeiten, da\u00df dies auch reifen kann und unserem Volk\ngegen\u00fcber erkl\u00e4rt werden mu\u00df.\nDie Drucksache regelt die Aufhebung der Immunit\u00e4t des\nAbgeordneten, die notwendig ist. In einer schriftlichen Er-\nkl\u00e4rung kann er dies abgeben, es ist eine Empfehlung ein-\ngearbeitet, wie sich der Abgeordnete zu verhalten hat. Es\nbetrifft nicht nur Abgeordnete des Parlaments, sondern es\ngeht auch um die abgeordneten Minister oder berufene\nMinister und Staatssekret\u00e4re in der Regierung und die Be-\nsch\u00e4ftigten in diesen Gremien.\nSehr verehrte Damen und Herren! Der Sondemusschu\u00df\nkann sich nur an das, was im Gesetz der Volkskammer\nerarbeitet wurde, halten, also die \u00dcberpr\u00fcfung auf der\nGrundlage der Anlage 1 im Einigungsvertrag vom 31. 8.\n1990, im Kapitel 2, Sachgebiet b/2. Wir schlagen in dieser\n\n161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nForm vor, da\u00df bis zum 14.12.1990 dem Pr\u00e4sidium, wie in\nder Drucksache ausgeschrieben, erste Ergebnisse der \u00fcber-\npr\u00fcfurig darzulegen sind. Die Begr\u00fcndung ist Ihnen eben-\nfalls in der Drucksache 1/38 vorgelegt worden. Wir bitten,\ndiese Drucksache an den Sonderausschu\u00df und zugleich\nzur \u00dcberpr\u00fcfung an den Verfassungsausschu\u00df zu \u00fcber-\nweisen, und Ihre Zustimmung zu geben.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr Ich rufe letzt die Fraktion der\nSPD auf, das Wort zu nehmen. Das Wort hat der Abgeord-\nnete Dreikopf.\n\nDreikopf, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Drucksache 1/41 liegt Ihnen vor. Ich bitte Sie zualler-\nerst, einige Korrekturen vorzunehmen. Die Bezeichnung\ndes Ausschusses ist im Antrag nicht richtig. Es mu\u00df hei-\nBen: Sonderausschu\u00df zur Untersuchung von Amts- und\nMachtmi\u00dfbrauch infolge der SED- Herrschaft. In dem Ab-\nsatz 3 sind auch noch einige grammatikalische \u00c4nderun-\ngen auszuf\u00fchren. Es mu\u00df hei\u00dfen: ,,Obengenannte\nMitglieder der Regierung und Mitarbeiter der Ministe-\nrien\u201d.\nDer Antrag der SPD liegt in der gleichen Intention wie der\nAntrag der CDU, und wir hoffen, da\u00df dieses Thema, da\u00df\ndas Thema Beseitigung der Stasi-Altlast nicht zu einem\nThema des Parteiengerangeis  wird. Wir wollen dort Kon-\nsens erreichen. Unser Ziel wird es sein, in dem Sonderaus-\nschu\u00df zur Untersuchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch\nKriterien auszuarbeiten, die nach rechtsstaatlichen Prlnzi-\npien auszuarbeiten sind, und selbstverst\u00e4ndlich aber - ich\ndenke, wir k\u00f6nnen nicht umhin - m\u00fcssen wir auch poli-\ntisch-moralische Kriterien anziehen. Wir mochten anregen,\nda\u00df die Erfahrungen, die der Pr\u00fcfungsausschu\u00df der Volks-\nkammer gesammelt hat, in die Arbeit dieses Sonderaus-\nschusses einfliegen. Zum Beispiel von den 56 Mitgliedern\nder SPD-Fraktion der Volkskammer konnte keinem einzi-\ngen eine strafrechtliche Relevanz seiner fr\u00fcheren Stasi-Mit-\narbeit nachgewiesen werden. Und trotzdem denke ich, die\nB\u00fcrger unseres Landes k\u00f6nnen damit nicht leben, da\u00df in-\nformelle Mitarbeiter der Stasi in der erstmalig freigew\u00e4hl-\nten Volksvertretung sitzen.\n\n(Beifall)\n\nIch kann mich sehr gut daran erinnern, da\u00df in Leipzig, als\nwir um den Ring zogen, an der runden Ecke vorbei, der\nRuf ,,Sch\u00e4mt euch!\u201d zu h\u00f6ren war. Er klingt mir fast noch\nim Ohr, und ich kann die Entt\u00e4uschung nicht verhehlen -\nich habe miterlebt, wie Wolfgang Schnur die Aufl\u00f6sung\nbegonnen hat. Ich brauche nicht weiter zu reden. Anregen\nmochte ich auch, da\u00df dieser Ausschu\u00df gleich als Unteraus-\nschu\u00df arbeitet, und zwar parit\u00e4tisch zusammengesetzt ist;\nder Volkskammerausschu\u00df war das auch. Es w\u00fcrde garan-\ntieren, da\u00df das Parteiengerangel weitestgehend unter-\nbleibt.\n\n(Oho-Rufe seitens der CDU)\n\nW\u00fcrde ich hoffen, sage ich mal.\nWir bitten, da\u00df unser Antrag - er liegt Ihnen vor und die\nBegr\u00fcndung auch - dem Sonderausschu\u00df als federf\u00fchren-\ndem zugeleitet wird und auch dem Ausschu\u00df f\u00fcr Verfas-\nsung und Recht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Vielen Dank. - Das Pr\u00e4sidi-\num hatte sich verst\u00e4ndigt, da\u00df zu diesen drei Beschlu\u00dfvor-\nlagen keine allgemeine Aussprache durchgef\u00fchrt wird.\nGibt es dazu Gegenmeinungen? Oder Wortmeldungen?\n\nDr. Friedrich, Linke ListemDS:  Die Fraktion Linke Li-\nste/PDS beantragt eine Stellungnahme dazu.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr Gibt es von einer weiteren\nFraktion noch eine Wortmeldung?\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Grilne: Wir h\u00e4tten einen \u00c4nderungs-\nantrag, den wir bitten, in die Aussch\u00fcsse zu verweisen.\nGern wurde ich diesen \u00c4nderungsantrag hier noch formu-\nlieren und bekanntgeben.\n\n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr Ich w\u00fcrde vorschlagen, da\u00df\nwir uns bei der Aussprache nicht kaputtmachen. Wir ma-\nchen es so, dai? wir drei Minuten zur Verfugung stellen f\u00fcr\nLinke Liste/PDS, da\u00df wir weiter nur eine Minute zubilli-\ngen, um es kurz zu begr\u00fcnden, und dann w\u00fcrde Dr. Kr\u00f6-\nber noch einmal das Wort bekommen.\n\n(Arnold, B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne: Ja, ich werde mich dann be-\nmuhen, z\u00fcgig zu sprechen.)\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich meine, das Thema ist\nwichtig genug, um sich am Anfang dieses Problemkreises\ngen\u00fcgend Gedanken zu machen; wenn wir an die Erfah-\nrungen der Volkskammer denken, hat es schlie\u00dflich Stun-\nden gedauert .  Ich glaube, wir soll ten in diese\nunerquickliche Situation nicht kommen.\nZun\u00e4chst folgendes: Im Namen meiner Fraktion erkl\u00e4re ich\nunsere generelle Zustimmung zu dem Anliegen der \u00fcber-\nPr\u00fcfung. Wir sehen darin ein St\u00fcck Vergangenheitsbew\u00e4l-\ntigung, vor allem sehen wir darin die notwendige\nVoraussetzung, da\u00df alle Abgeordneten dieses Hauses mit\ndem Gesicht zum Volk sprechen k\u00f6nnen und da\u00df die\nSchatten der Vergangenheit niemals wichtige Regierungs-\noder Parlamentsarbeit blockieren. Ich darf eine Erkl\u00e4rung\nmeiner Fraktion verlesen, die in der ersten Fraktionsbera-\ntung einstimmig angenommen wurde und die mit den Un-\nterschriften aller Fraktionsmitglieder seitdem beim\nVorsitzenden Linke Liste/PDS  deponiert und danach dem\nPr\u00e4sidium \u00fcbergeben wurde.\nErkl\u00e4rung: ,,In der ersten Beratung der Fraktion Linke Li-\nste/PDS im Sachsischen Landtag haben wir uns \u00fcber die\nvielf\u00e4ltigen und komplizierten Aufgaben verst\u00e4ndigt, die\nin der parlamentarischen Arbeit zu bew\u00e4ltigen sind. Unse-\nre W\u00e4hler haben uns die Legitimation f\u00fcr eine konstrukti-\nve T\u00e4tigkeit und f\u00fcr ein starkes Land Sachsen gegeben.\nDem wollen wir unsere ganze Kraft widmen. Gleichzeitig\nerwarten unsere W\u00e4hler - und nicht nur sie -, da\u00df die\n\u00f6ffentliche Vertrauensposition eines Landtagsabgeordne\nten nur von denen ausge\u00fcbt wird, die in der Vergangen-\nheit das Vertrauen ihrer Mitmenschen nicht mi\u00dfbraucht\nhaben. Nach einem Hearing von Vertretern des Arbeitssta-\nbes bzw. des ehemaligen B\u00fcrgerkomitees zur Aufl\u00f6sung\ndes MfS aus dem Bezirk Chemnitz am 1. November 1990\nhaben wir beschlossen, uns alle der freiwilligen \u00fcberpril-\nfung auf Mitarbeit f\u00fcr das ehemalige MfS usw.\u201d - den\nBND, den MAD, den Verfassungsschutz - ,,durch  einen\nparlamentarischen UntersuchungsausschuB  zu stellen.\u201d\nIch sage diese Erg\u00e4nzung nicht ohne Grund. - ,,Dabei sol-\nlen die gleichen Kriterien zur Anwendung kommen wie\n\n162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nvordem bei der Volkskammer, also Verpflichtungserkl\u00e4-\nrung oder eine T\u00e4tigkeit gegen Geld zum Nachteil von\nMitb\u00fcrgern. Bei der Aufarbeitung der Geheimdienstpro-\nblematik treten wir generell f\u00fcr rechtsstaatliche Verfah-\nrensweisen ein, d ie  j eg l i chen  Mi\u00dfbrauch  f\u00fc r\nparteipolitische Zwecke ausschlie\u00dfen und den notwendi-\ngen Schutz personenbezogener Daten gew\u00e4hrleisten. Es\nm\u00fcssen pauschale Beurteilungen und ungerechtfertigte Be\nschuldigurigen  ausgeschlossen werden. Auch darf die Be-\nweisf\u00fchrung f\u00fcr seine Unschuld nicht dem Verd\u00e4chtigten\nauferlegt werden. Nur ein \u00e4u\u00dferst verantwortungsvoller\nUmgang mit den Schatten der Vergangenheit, differenzier-\nte Bewertungen werden uns in die Lage versetzen, den\nvon uns erwarteten Beitrag zum gemeinsamen Aufbau des\nLandes Sachsen zu erbringen.\u201d - Es folgen die 17 Unter-\nschriften.\n\n\u00dcberpr\u00fcfung vornehmen zu lassen; denn er kann sich le-\ndiglich das \u00dcberpr\u00fcfungsergebnis mitteilen lassen. Die\nRichtlinie wird erarbeitet durch den Sonderausschu\u00df, und\nder Sonderausschu\u00df stellt sich hier zur - und das scheint\nauch noch einmal wichtig zu sein - Abstimmung vor, hier\nvor dem Landtag, da\u00df er hier die Legitimation bekommt\nund nicht nur die Legitimation des Ausschusses hat. Wenn\ndas gekl\u00e4rt ist, scheint uns ein z\u00fcgiges Verfahren offenbar,\nund ich denke, das wird dann hier auch z\u00fcgig vonstatten\ngehen, da\u00df die \u00dcberpr\u00fcfung stattfinden kann.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 9O/Griine)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Dr, Kr\u00f6ber, entschuldi-\ngen Sie bitte, Sie hatten sich vorhin gesetzt, da habe ich Sie\nnicht mehr gesehen.\n\nAbschlie\u00dfend noch eine kurze Bemerkung. Wir meinen, es\ngeht nat\u00fcrlich um weitaus mehr als nur um die Nachweis-\nf\u00fchrung von eventuellen Kontakten zum MfS,  AfNS  oder\nanderen Geheimdiensten. Das ist sicherlich noch das g*\nringste Problem. Wir meinen, es ist notwendig, eine tat-\ns\u00e4chlich differenzierte und individuelle Aufarbeitung der\nVergangenheit - das wurde heute fr\u00fch in der Erkl\u00e4rung\ndes Ministerpr\u00e4sidenten indirekt auch schon gesagt - zu\nerreichen. Wir meinen, dieses Parlament hat nat\u00fcrlich auch\neine Verantwortung f\u00fcr diejenigen, die f\u00fcr das MfS gear-\nbeitet haben in der Weise, da\u00df sie eine Chance f\u00fcr einen\nehrlichen Neubeginn erhalten. Sie d\u00fcrfen nicht von der\nGesellschaft ausgeschlossen werden. Sie m\u00fcssen rein&-\ngriert werden.\nVielen Dank.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.Pr Ich h\u00e4tte an Herrn Kollegen Dreikopf\neinmal eine Frage: Gehen Sie davon aus in Ihrem Antrag,\nda% die zu iiberpriifenden  MfSAkten richtig sind?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ganz kurz, bitte!\n\nDreikopf, SPD: Ich mache es ganz kurz. Ich denke an all\ndiejenigen, die Anspr\u00fcche haben, an alle diejenigen, die\nrehabilitiert werden wollen und die unter Umst\u00e4nden aus\ndiesen Akten heraus ihre Anspr\u00fcche ableiten wollen. Das\nsollte man auch ber\u00fccksichtigen. Ich wollte es nur noch zu\nbedenken geben.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Zur Gesch\u00e4ftsordnung. Das ist keine\nAntwort auf meine Frage. Sind die Akten nun wahrhaftig\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS) oder nicht?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfz  1st dort eine Zwischenfrage? Diese Frage kann ich so hier nicht beantworten.\n\nArnold, B\u00fcndnis POlGr\u00fcne:  Ich h\u00e4tte einen weiteren \u00c4n-\nderungsantrag, nachdem die Kollegen vor mir zu Wort ge\nkommen sind.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Danke, das gen\u00fcgt mir.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: So, ich denke, wir lassen den\nletzten \u00c4nderungsantrag noch zu.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, eine Minute jeweils. Bit-\nte sehr.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wie wir bereits erw\u00e4hnt haben,\nhaben wir auf der Grundlage des CDU-Antrages zur \u00fcber-\nPr\u00fcfung  der Abgeordneten, Minister, Staatssekret\u00e4re und\nweiteren Regierungsvertreter einige \u00c4nderungen einge-\nf\u00fcgt, und es scheint auch wichtig, hier noch einmal zu b\nmerken: Wir sollten nicht wieder in die gleichen\nSchwierigkeiten gelangen, wie das bei der Volkskammer\nder Fall gewesen ist, da\u00df wir nachtr\u00e4glich dar\u00fcber bestim-\nmen, was \u00f6ffentlich bekanntgemacht wird und was nicht,\nwo die Kriterien liegen, eine Empfehlung auszusprechen,\nin welchem Fall das dann wirklich ausgesprochen wird\nund auf welche Art und Weise. Das mu\u00df vorher gekl\u00e4rt\nsein, bevor die \u00dcberpr\u00fcfung \u00fcberhaupt zu beginnen hat,\ndeswegen also auch in der Formulierung.\n\nRasch, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt weder zu den vorgeschlage\nnen Verfahrensweisen Stellung nehmen - ich glaube, das\nw\u00e4re im Ausschu\u00df zu diskutieren - noch zu Fragen der\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit und Richtigkeit der Stasi-Akten. Es ist al-\nlerdings bei dem CDU-Antrag leider ein sechster Punkt\nunter den Tisch gefallen, der schon einmal in einem An-\ntrag gestanden hat, den ich bitte wieder aufiunehmen,\nund zwar lautet er folgendermagen:\n6. F\u00fcr sp\u00e4ter in den Landtag eintretende Abgeordnete gilt\ndiese Regelung sinngem\u00e4\u00df.\n\n(Beifall)\n\nDeswegen schlagen wir vor, da\u00df der Sonderausschu\u00df ei-\nnen \u00dcberpr\u00fcfungsausschu\u00df bildet, der parit\u00e4tisch besetzt\nist durch jede Fraktion, also je einen Vertreter. Dieser wird\nin Verbindung treten mit der von Herrn Gauck erarbeite\nten Richtlinie zur Benutzung der Stasi-Akten und den Ar-\nchiwerwaltem der jeweiligen Bezirksst\u00e4dte, um die\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich denke, das ist eine \u00fcbli-\nche Verfahrensweise, die wir nicht extra beschlie\u00dfen m\u00fcs-\nsen. Das ist eine Sache, die der entsprechende Ausschu\u00df\ndann bearbeiten mu\u00df. 1st es jetzt unbedingt notwendig,\nda\u00df wir hier noch etwas dazu sagen?\n\n(Dreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident, nur eine Frage: Soll ich\nHerrn Dr. Kr\u00f6ber auf seine Anfrage konkreter antwor-\n\nten? Oder wollen wir das im direkten Gespr\u00e4ch kl\u00e4ren?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfz  Herr Dr. Kr\u00f6ber! M\u00f6chten\nSie die Antwort jetzt haben?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich habe eine Antwort bekommen und\nhabe dies zur Kenntnis genommen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Diese Antwort war also nicht\nganz vollst\u00e4ndig. Ich denke, wir machen das dann im Aus-\nschu\u00df.\n\ngleichzeitig, da\u00df sofort mit der Arbeit begonnen werden\nkann. -\n\nEs ist vom Pr\u00e4sidium vorgeschlagen, da\u00df alle drei Antr\u00e4ge\n\u00fcberwiesen werden an den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df, der die Pr\u00e4zisierung vornimmt, um dem Sonder-\nausschu\u00df die entsprechende Handhabe, die entsprechende\nUnterlage dann auszufertigen.\n\nIch w\u00fcrde sagen, wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich\nmochte jetzt keine Wortmeldungen mehr zulassen.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nGut. Wer ist dagegen? - 5 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? - 10 Enthaltungen. Das bedeutet, da\u00df der\nSonderausschu\u00df  praktisch sofort mit der Arbeit beginnen\nkann, aber der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df pr\u00e4zi-\nsiert die Aufgabenstellung umgehend. Ich bitte also, da\u00df\nsofort mit der Arbeit begonnen werden kann,\n\n(Arnold, B\u00fcndnis 9o/Gr\u00fcne: Es geht um die Erweiterung\ndes Anderungsantrages  . . .)\n\nJa, die \u00c4nderungsantr\u00e4ge werden schriftlich eingereicht,\nsie sind also eingereicht, und sie werden nat\u00fcrlich dem\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df mit \u00fcbergeben. Das ist\nselbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Zuruf von der CDU: Herr Pr\u00e4sident! Das Plenum hat\nden Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df beauftragt, Befug-\nnisse und Aufgaben des Sonderausschusses festzustellen\nund dar\u00fcber eine Empfehlung zu unterbreiten. Bevor das\ngeschehen ist, kann der Sonderausschu\u00df sich mit nichts\nbesch\u00e4ftigen, auch nicht bel seinen eigenen Aufgaben.)\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU)\n\n(Arnold, B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne: Auch dem Sonderausschu\u00df.\n- Leroff,  CDU: Ich m\u00f6chte bitte zur Gesch\u00e4ftsordnung\n\nsprechen.)\n\nFormal haben Sie recht, aber trotzdem hat damit der Son-\nderausschu\u00df die Legitimation, schon mit bestimmten Ar-\nbeiten zu beginnen, und das ist eigentlich das, was wir alle\nwollen.\n\nDas war jetzt der Vorschlag, da\u00df das der Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df bekommt, damit er die Aufgabenstellung\npraktisch macht. Wenn Sie den Antrag stellen, da\u00df es auch\ndem Sonderausschu\u00df \u00fcberwiesen wird, dann k\u00f6nnen wir\nnat\u00fcrlich dar\u00fcber abstimmen. Selbstverst\u00e4ndlich. Das ist\nein Antrag, und den k\u00f6nnen wir besprechen. Wenn jetzt\nhier ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung kommt, dann aber\nbitte wirklich zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDarf ich damit Konsens voraussetzen? -Jetzt sind Redebei-\ntr\u00e4ge zu diesen Dingen nicht mehr m\u00f6glich.\n\n(Zuruf von der CDU: Die Federf\u00fchrung?)\n\nLcroff, CDU: Ich m\u00f6chte wirklich zur Gesch\u00e4ftsordnung\nsprechen. Ich meine, der Sonderausschu\u00df bzw. ein parit\u00e4-\ntisch zusammengesetzter Unterausschu\u00df dieses Ausschus-\nses wird diese unangenehme Arbeit ja am Ende leisten.\nDeshalb ist es wohl nur logisch, da\u00df der Sondemusschu\u00df\nzun\u00e4chst selbst \u00fcber seine Kriterien nachdenkt und \u00fcber\ndie Modalit\u00e4ten, wie er seine Arbeit leisten will, da\u00df er\neinen Vorschlag macht, da\u00df dieser Vorschlag dann in den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df kommt und dort auf\nVerfassungskonformit\u00e4t und Rechtsstaatlichkeit \u00fcberpr\u00fcft\nwird. Danach kommt der pr\u00e4zisierte Vorschlag zur\u00fcck,\nwird vom Parlament best\u00e4tigt, vom Plenum, und dann\nkann die Arbeit beginnen.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90lCMne:  Zur Gesch\u00e4ftsordnung und\nzur Formulierung der Antrgge. Das geh\u00f6rt zur brwei-\nsung,  also eine Pr\u00e4zisierung des hier vorgeschlagenen We-\nges. Der Antrag, den wir gestellt haben, hie\u00df: federf\u00fchrend\nSonderausschu\u00df und beratend und Zuarbeit  der Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df. Das gilt es festzulegen im Pro-\ntokoll, damit die Richtlinien und die Kompetenzen auch\nklar sind.\n\n(Zuruf: Das ist kein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.)\n\nNat\u00fcrlich ist das ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Ich bean-\ntrage hiermit im Klartext: Federf\u00fchrend ist der Sonderaus-\nschu\u00df, und Zuarbeiten wird der Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df leisten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfz  Das ist hier ein Sonderfall.\nIch glaube nicht, da\u00df wir hier federf\u00fchrend einen Aus-\nschu\u00df benennen k\u00f6nnen. Die eine Sache ist die Pr\u00e4zisie-\nrung der Aufgabenstellung f\u00fcr den Sonderausschu\u00df. Die\nandere Sache ist, da\u00df wir den Sonderausschu\u00df schon arbei-\nten lassen, weil wir in der Gesch\u00e4ftsordnung stehen haben,\nda\u00df sich normalerweise ein Ausschu\u00df nicht selbst die Auf-\ngabenstellung geben kann. Derzeit haben wir das noch so\ngeregelt. Das ist so, auch wenn wir Konsens haben, da\u00df\nwir das in der n\u00e4chsten Gesch\u00e4ftsordnung anders machen\nwollen.\nHier gibt es noch einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr  Ich schlage vor, wir stimmen\nerst einmal ab \u00fcber die \u00dcberweisung an den Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df diese drei Antr\u00e4ge\n- einschlie\u00dflich der \u00c4nderungsantr\u00e4ge - an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df \u00fcberwiesen werden, den bitte\nich um seine Zustimmung. - Wer ist dagegen? - F\u00fcnf Ge-\ngenstimmen. - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Keine\nStimmenthaltungen.\n\nLeroff, CDU: Ich bitte nur einmal festzustellen, da\u00df in der\nletztgenannten Formulierung von B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne so\nhier nicht abgestimmt worden ist. Blo\u00df, da\u00df das noch ein-\nmal genau deutlich ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfz  Also wollen wir uns jetzt\nnoch weiter in Gesch\u00e4ftsordnungsfragen ergehen? Ich den-\nke, es geht um den Inhalt hier an dieser Stelle. Die Auftr\u00e4-\nge sind vergeben. Ich denke, wir gehen weiter. Jetzt mu\u00df\nich noch mal fragen -\n\nWer ist daf\u00fcr, da\u00df diese drei Beschlu\u00dfantr\u00e4ge einschlie\u00df-\nlich der \u00c4nderungen sofort schon an den Sonderausschu\u00df\n\nRasch, CDU: Ich glaube, es geht um eine eindeutige Kl\u00e4-\n\n\u00fcberwiesen werden, den bitte ich um das Handzeichen,\nrung der Verantwortlichkeiten, und insofern k\u00f6nnen wir\nauf eine Federf\u00fchrung nicht verzichten. Ich unterst\u00fctze\n\n164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nden Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,  den Sonderausschu\u00df\nmit der Federf\u00fchrung zu beauftragen, und bitte um Ab-\nstimmung \u00fcber diesen Sachverhalt.\n\n(Beifall vor allem bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr  Eigentlich ist dieser Antrag\n\u00fcberfl\u00fcssig. Damit wir aber vorankommen, bitte sch\u00f6n,\nstimmen wir dar\u00fcber ab, da8 der Ausschu\u00df f\u00fcr Recht und\nVerfassung federf\u00fchrend sein soll.\n\n(Lautstarke Proteste)\n\nDer Sonderausschu\u00df soll federf\u00fchrend sein? - Das wider-\nspricht der Aufgabenstellung, die in dem ersten Abstim-\nmungsergebnis drin ist. Das geht dann nicht. Ich mu\u00df das\nso sagen. Bitte, zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nLeroff, CDU: Noch einmal zur Gesch\u00e4ftsordnung. Wir ha-\nben zweimal verabschiedet. Wir haben dar\u00fcber einen\nMehrheitsbeschlu\u00df, da8 es sowohl an den Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df geht als auch an den Sonderausschu\u00df.\nAber der Antrag war ganz eindeutig, da8 die Federfiih-\nrung im Sonderausschu\u00df ist. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir leider\nabstimmen. Der Antrag ist gestellt worden, und wenn wir\nihn mehrheitlich ablehnen, lehnen wir ihn ab, aber wir\nm\u00fcssen dar\u00fcber abstimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Wir haben aber von vomher-\nein gesagt, da\u00df dieser \u00c4nderungsantrag mit \u00fcberwiesen\nwird und Sache des Ausschusses ist.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! Ich glaube, wir machen uns langsam l\u00e4cherlich,\nwenn wir diese Debatte weiterf\u00fchren.\n\n(Zurufe: Abstimmen!)\n\nDar\u00fcber kann man nicht abstimmen. Folgendes mu\u00df doch\nklar sein: Wir haben im ersten Antrag - \u00dcberweisung an\nden Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df - festgelegt, da\u00df da-\nmit auch der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df die Krite\nrien festlegen sollte.\n\n(Zurufe: Nein!)\n\nSo ist es hier vorgetragen worden. Dar\u00fcber hat eine Mehr-\nheit befunden. Daraufhin ist gleichzeitig - ich habe da\nnoch einmal zwischengerufen, Herr Pr\u00e4sident, wenn Sie\nsich erinnern, ob damit der Sonderausschu\u00df schon begin-\nnen kann mit der Arbeit - die Sache auch an den Sonder-\nausschu\u00df verwiesen worden. Es ist selbstverst\u00e4ndlich\nVoraussetzung, da\u00df die Erarbeitung dessen, was der Son-\nderausschu\u00df sich ansehen soll, verfassungs- und rechts-\nstaatlich gepr\u00fcft werden mu\u00df auf seine Grundlagen, und\nda der Sonderausschu\u00df aber zum Teil auch wieder besetzt\nist mit Leuten aus dem Rechts- und Verfassungsausschu\u00df,\nsehe ich an und f\u00fcr sich nicht das Problem der Zusammen-\narbeit beider Aussch\u00fcsse, so da\u00df die beiden Vorsitzenden\nsich dar\u00fcber einigen k\u00f6nnen - das ist eine Verfahrensfrage,\ndie nicht in der Gesch\u00e4ftsordnung zu regeln ist -, da\u00df die\nbeiden Vorsitzenden gemeinsam tagen mit ihren Aus-\nsch\u00fcssen. Damit ist das Thema vom Tisch. Ich halte es also\nnicht f\u00fcr ausgesprochen gl\u00fccklich, dar\u00fcber jetzt eine halbe\nStunde zu diskutieren.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfz  Ich bitte, da\u00df wir diese De\nbatte beenden, da es hier nicht das \u00dcbliche ist, da\u00df ein\nAusschu\u00df federf\u00fchrend etwas bearbeitet und von anderen\ndie Zuarbeit  bekommt, sondern da\u00df hier ein Ausschu\u00df\nvom anderen den Auftrag zur Arbeit bekommt. So hatten\nwir uns urspr\u00fcnglich \u00fcber diese Sachlage geeinigt, und ich\ndenke, wir bleiben dabei, weil sich sonst die Antr\u00e4ge und\ndie Abstimmungen widersprechen. Ich gehe jetzt zum\nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkt \u00fcber. Das hat nun keinen\nZweck mehr.\n\nArnold, B\u00fcndnis SO/Gr\u00fcne:  Ich beantrage im Namen mei-\nner Fraktion B\u00fcndnis 90/Griine eine Beratungspause von\n15 Minuten und bitte, da\u00df in dieser Zeit der Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschu\u00df sowie das Pr\u00e4sidium zusammenkommen,\num eine eindeutige Regelung zu finden. Ich halte diese f\u00fcr\nnicht gangbar.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Entsprechend der Gesch\u00e4fts-\nordnung ist einem solchen Antrag stattzugeben. Versu-\nchen wir, mit 10 Minuten auszukommen und das in dieser\nZeit zu kl\u00e4ren.\n\n(Unterbrechung von 14.28 bis 14.45 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfz Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! K\u00f6nnen wir jetzt weitermachen? - Es ist also\nfolgende Situation: Wir hatten vor einer Woche schon ei-\nnen \u00e4hnlichen Antrag \u00fcberwiesen. Dadurch ergab sich der\nWiderspruch. Und ich m\u00f6chte auch f\u00fcr alle Zuschauer und\nalle die, die das nicht recht verstehen, betonen, da8 wir\nhier ja um eine exakte Arbeitsweise gerade bei der Aufar-\nbeitung dieser Dinge bem\u00fcht sein m\u00fcssen, da\u00df wir dann\nauch allen juristischen Problemen entsprechen und keine\nAngriffspunkte bieten, um Dinge abzudr\u00fccken. Deshalb\nmu\u00df das exakt gekl\u00e4rt werden. Und hier war der Fall, da\u00df\nder Sonderausschu\u00df und der Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung\nund Recht mit widerspr\u00fcchlichen Dingen beauflagt wur-\nden. Und ich hoffe, wir haben jetzt die Formel gefunden,\nwie wir eine exakte Arbeitsweise erm\u00f6glichen k\u00f6nnen.\n\nWir haben uns so geeinigt, da\u00df der Antrag 1/14 von der\nFraktion B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne vom Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung\nund Recht zur\u00fcckgegeben wird, um die Arbeitsf\u00e4higkeit\nder Aussch\u00fcsse herzustellen und Widerspr\u00fcche auszumer\nzen. Die Drucksache 1/14 soll damit ebenfalls federfiih-\nrend an den Sonderausschu\u00df gegeben werden, und die\nbeiden bisherigen Antr\u00e4ge sollen in folgender Arbeitswei\nse bearbeitet werden:\n\nDer Sonderausschu\u00df ist federf\u00fchrend f\u00fcr die Formulie\nrung der Kriterien und der Vorgehensweise. Der Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Verfassung und Recht pr\u00fcft auf Rechtm\u00e4\u00dfigkeit\nund Verfassungskonformit\u00e4t. Damit hat der Sonderaus\nschu\u00df dann eine echte, gepri.ifte Arbeitsgrundlage.\n\nIch stelle diese Verfahrensweise jetzt zur Abstimmung.\nWer mit dieser Verfahrensweise einverstanden ist, den bit-\nte ich um das Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist dagc+\ngen? - Keine Gegenstimmen. - Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? - Zwei Enthaltungen. Ich danke den beteiligten\nMitgliedern der Aussch\u00fcsse und allen anderen, die hier\num einen vern\u00fcnftigen Kompromi\u00df gerungen haben.\n\nDamit k\u00f6nnen wir jetzt zum n\u00e4chsten Arbeitspunkt kom-\nmen, zum\n\n165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nPunkt 4 der Tagesordnung:\n\nZwischenbericht des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medienpolitik\nzu den Drucksachen\n\n- 1/16, Fraktion der F.D.P. - Ausstrahlung\ndes ARD-Programms und\n- 1/27, Fraktion der CDU - ZDF-Empfang\nin Ostsachsen\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90lCriine:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wie vereinbart, gebe ich Ihnen\neinen Zwischenbericht zum derzeitigen Stand \u00fcber die bei-\nden Antr\u00e4ge der F.D.P. und der CDU. Der Ausschu\u00df Kul-\ntur und Medien hat sich konstituiert und mit diesem\nThema befa8t. Es ist dazu zu beachten, da\u00df es bei diesem\nganzen Thema zwei Phasen gibt. Die erste Phase tritt ein\nvom derzeitigen Standort bis zur Fertigstellung oder bis\nzum Inkrafttreten der Mediengesetze. In diesem Zeitraum\nhat der Ministerpr\u00e4sident die Entscheidungsfreiheit, und\ner hat sie auch schon genutzt, wie wir sehen - in den Me-\ndien ist es schon ver\u00f6ffentlicht gewesen. Es gibt f\u00fcr diese\nerste Phase die Vorstellung eines Pilotprojektes f\u00fcr Ost-\nsachsen - das m\u00f6chte ich nicht unerw\u00e4hnt lassen -, n\u00e4m-\nlich unter Ber\u00fccksichtigung der territorialen Verh\u00e4ltnisse.\n70 % aller Sachsen empfangen derzeit schon ARD und\nZDF, und diese w\u00fcrden die Abstellung von DFF als Wert-\nminderung empfinden. Aus diesem Grunde gibt es diesen\nVorschlag f\u00fcr Ostsachsen, der auf der ersten Femsehsen-\nderkette  ARD sendet und auf der dritten, die Dresden-\nWachwitz und L\u00f6bau betrifft, ZDF und dabei DFF 2\nbeibehalt und die Sendepausen nutzt f\u00fcr Privatfernsehen.\nDies ist ein Pilotprojekt, das von der Initiative S\u00e4chsisches\nLandesmediengesetz vorgestellt worden ist. Wir hatten ei-\nnen Sachverst\u00e4ndigen hinzugezogen, das war der Leiter\ndieser Initiative, Herr Dr. Helmut Schmitt, der uns \u00fcber\nden Tatbestand aufgekl\u00e4rt hat. Der Ministerpr\u00e4sident kann\nentscheiden und wird entscheiden ohne Zustimmung des\nLandtages. Dazu ist er befugt, welche Abmachungen er\ntrifft, und dann wird das Bundespostministerium beauf-\ntragt mit der Freistellung einer Frequenz und Telekom mit\nder Ausf\u00fchrung.\nNach Artikel 36.3 des Einigungsvertrages ist der Rund-\nfunkbeauftragte dann f\u00fcr die Erf\u00fcllung des Auftrages zu-\nst\u00e4ndig.\n\u00fcber  die Aufl\u00f6sung von DFF 1 und DFF 2 kann allerdings\nder Herr M\u00fchlfenzl nur zusammen mit dem Rundfunkbei-\nrat entscheiden, und hier liegt eine Dringlichkeit vor, pro\nLand drei Vertreter in den Rundfunkbeirat - sie sind dann\ninsgesamt 18 - zu entsenden. Die Kandidatenvorschl\u00e4ge\nsollten dringlich in den Fraktionen behandelt werden. Es\nliegt auch hier von dieser Interessengemeinschaft eine\nKandidatenliste vor.\nDie zwischenzeitliche Wsung bis zur Inkrafttretung der\nMediengesetze sieht also jetzt vor: In der ersten Phase ab 2.\n\n12. \u00fcbernehmen ARD und ZDF die gemeinsame Pro-\ngrammgestaltung ohne Abschaltung des DFF, der in L\u00e4n-\nderhoheit liegt. Werbung, Regionales und ausgew\u00e4hlte\nSendungen des DFF 1 werden dabei \u00fcbernommen. Und\nDFF 2 bleibt f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder erhalten.\nF\u00fcr die zweite Phase, die dann ungef\u00e4hr nach Verlauf ei-\nnes Jahres in Kraft treten wird, gibt es als dringendste  Auf-\ngaben die Erarbeitung und die Diskussion der\nLandesmediengesetze. Damit wird dann der Zutritt zur\nARD m\u00f6glich, wobei Mehrl\u00e4nderanstalten erwogen wer-\nden sollten.\nDamit ist dann die Ausschreibung aller Besetzungen und\naller Sender nach demokratisch-rechtlichen Prinzipien\nm\u00f6glich. Mit einem Beitritt zur ARD - das mu\u00df man noch\ndazusagen - kann man ungef\u00e4hr mit 6 % Sendeanteil f\u00fcr\nSachsen rechnen, das sogenannte regionale Fenster.\nDer Abschlu8 von Medienvertr\u00e4gen - daran sollte man\nauch denken - gestattet Bundeszusch\u00fcsse und sollte erwo-\ngen werden.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich noch unsere \u00dcberlegungen bc+\nkanntgeben, die wir zu den Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen haben:\nWir halten es f\u00fcr notwendig, da\u00df Regre\u00dfanspriiche  an die\nDeutsche Bundespost geltend gemacht werden, und bitten\nden Ministerpr\u00e4sidenten darum, das zu tun, weil diese er-\nh\u00f6hten Aufwendungen nicht im Verh\u00e4ltnis zu den er-\nbrachten Leistungen stehen. Diese so gewonnenen Gelder,\ndie uns zustehen, wurden dann den lokalen Sendern zu-\nflie\u00dfen k\u00f6nnen.\nAus diesen Ermittlungen und \u00dcberlegungen resultieren\nunsere Empfehlungen, die Sie als Drucksache 1/43 auf\ndem Tisch liegen haben, und wir bitten Sie um Ihre Zu-\nstimmung.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfz Vielen Dank! - Der Aus\nschuf3 f\u00fcr Kultur- und Medienpolitik hat sich wohl geei-\nnigt, da\u00df hier keine einzelnen Redebeitr\u00e4ge gehalten\nwerden sollten. Gibt es trotzdem Wortmeldungen?\n\n(Die Beschwerde des Abgeordneten Leroff, die betreffen-\nde Drucksache nicht erhalten zu haben, erweist sich als\n\nEinzelfall.)\n\nWenn also die Drucksache zusammen mit allen anderen\nMaterialien ausgeteilt worden ist, stelle ich die Kurzfas-\nsung der Darlegungen der Ausschu\u00dfvorsitzenden zur Ab-\nstimmung. Wer mit dieser Beschlu\u00dfvorlage einverstanden\nist, den bitte ich um das Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? - Zwei Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? - Bei mehreren Stimmenthaltungen so angenom-\nmen.\nWir kommen zum\n\n166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nPunkt 5 der Tagesordnung:\n\nAktuelle Debatte: Die Gleichstellung und Integration\nausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrger und Asylbewerber; beantragt von der\n\nFraktion Linke Liste/PDS\nZur Begr\u00fcndung spricht der Vertreter der Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nTippach,  Linke Liste/PDS: Herr Vizepr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren! Alle Menschen sind Ausl\u00e4nder, fast\n\u00fcberall. Meine Damen und Herren, wenn Sie in ein frem-\ndes Land reisen, sei es, um dort Urlaub zu machen oder\num dort zu leben und zu arbeiten, dann erwarten Sie -\nund das zu Recht -, da\u00df Sie dort als Mensch respektiert\nund akzeptiert werden. Wie nun gehen wir als Deutsche\nmit den Menschen um, die zu uns kommen?\nDa h\u00e4tten wir - erstens - das Grundgesetz, die Artikel 1\nund 3, die die Menschenw\u00fcrde und Gleichheit aller vor\ndem Gesetz garantieren.\nDa h\u00e4tten wir - zweitens - die besondere Verantwortung\ndes deutschen Volkes vor der Geschichte und gegen\u00fcber\nanderen V\u00f6lkern, insbesondere den Juden, Roma und Sin-\nti.\nDa h\u00e4tten wir - drittens - das neue Ausl\u00e4ndergesetz, das\nper 1.1. in Kraft tritt und das in seiner Begr\u00fcndung den\nhinrei\u00dfend humanen Untertitel fuhrt ,,Ge&z  \u00fcber die Be-\ngrenzung des Zuzugs\u201d. Inhalt dieses Produkts Kohldeut-\nscher Bunkermentalit\u00e4t sind neben wenigen\nErleichterungen f\u00fcr l\u00e4nger hier lebende Ausl\u00e4nder unter\nanderem die Denunziationspflicht f\u00fcr alle \u00f6ffentlich Ange-\nstellten, also teilweise auch Mediziner und f\u00fcr freie Tr\u00e4ger\n- das k\u00f6nnen Sie nachlesen in den $!\u00a7  75 und folgenden,\ndie teilweise gehen bis hin zur \u00dcbeermittlungspflicht  f\u00fcr\nalle Informationen, die den privaten Bereich und perso-\nnengebundene Informationen des Asylbewerbers betref-\nfen. Des weiteren ist  dort  nachzulesen eine\nverfassungsrechtlich \u00e4ui3erst bedenkliche zentrale Erfas-\nsung aller Daten von Asylbewerbern, die da gew\u00fcnscht\nund gefordert wird.\nIst dieses Gesetz eventuell der Zement, aus dem die Fe-\nstung Europa gemauert werden soll? - Ich wei\u00df, meine\nKollegInnen der CDU, daf\u00fcr sind Sie nicht verantwortlich,\naber im Verallgemeinern sind einige von Ihnen ja auch\nnicht ganz unge\u00fcbt.\nDa h\u00e4tten wir - viertens - die Tatsache, da\u00df die SED in\nbr\u00fcderlicher Umarmung mit den Blockparteien zwar von\nInternationalismus geredet, in Wirklichkeit jedoch h\u00e4ufig\neine ausl\u00e4nderfeindliche, eine integrationsfeindliche Poli-\ntik betrieben hat.\nUnd nicht zuletzt h\u00e4tten wir auch den Sachverhalt, da\u00df\njeder Bundesb\u00fcrger, also jetzt auch wir, j\u00e4hrlich f\u00fcr mehre-\nre hundert Mark auf Kosten der Dritten Welt lebt, meist\nindirekt und\u2019manchmal  auch direkt - aber er tut es.\nKommen wir nun zum wohl Wichtigeren, zu dem, was wir\nnicht haben.\nDa h\u00e4tten wir - erstens - weitestgehend nicht den landes-\nrechtlichen Rahmen zur Aufnahme und zur Integration\nvon Ausl\u00e4ndern. Das betrifft insbesondere die Fmanzit+\nrung der Kommunen, die Schulpflicht f\u00fcr die Kinder der\nAnkommenden, die Schaffung von Ausl\u00e4nderbeir\u00e4ten als\nberatende Gremien der Parlamente in den entsprechenden\n\nEbenen, eine liberale und unverz\u00fcgliche ulsung des Pro\n?lems der sowjetischen Juden, der Sinti und Roma, und\nzwar eine L\u00f6sung aus Verantwortung.\nEs fehlen weiter Regelungen f\u00fcr die mehr als XXlO  vorlie-\ngenden Einb\u00fcrgerungsantr\u00e4ge, die mit der Bildung der\nL\u00e4nder in die Landeskompetenz \u00fcbernommen worden\nsind und die durch die Legislative unverz\u00fcglich beschlos-\nsen werden sollten.\nWir Mitten - zweitens - nicht die Infrastruktur zur Bew\u00e4l-\ntigung der Probleme. Das hei\u00dft, es fehlen Wohnheime, es\nfehlt eine Wohnheimordnung, und so diese schon existie-\nren sollte, fehlt ihr v\u00f6llig die Transparenz f\u00fcr die Leute, die\ndamit arbeiten sollen.\nEs fehlt die M\u00f6glichkeit zur Durchf\u00fchrung von Besch\u00e4fti-\ngungsprogrammen, f\u00fcr Deutschunterricht, Rechtsbera-\ntung, Ausbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr sowjetische Soldaten,\nvon denen der Herr Ministerpr\u00e4sident gesprochen hat.\nEs ist - drittens - zu verzeichnen, da\u00df im Prinzip der Sub-\nsidiarit\u00e4t derzeit die freien Tr\u00e4ger v\u00f6llig fehlen, das hei\u00dft,\ndie kommenden Probleme fallen den Kommunen voll auf\ndie F\u00fc\u00dfe. Um hier nicht das nackte Chaos ausbrechen zu\nlassen, bedarf es dringender finanzieller Zuwendungen f\u00fcr\ndie Kommunen zur notgedrungenen Ubernahme  dieser\nAufgaben.\nUnd - viertens - fehlt die Vorbereitung der Bev\u00f6lkerung\nauf das Zusammenleben mit anderen Kulturen und Men-\ntalit\u00e4ten. Sie ist vielerorts gleich Null, und es besteht hier\ndringlichster Handlungsbedarf.\nZuletzt mochte ich noch den Fakt ansprechen: Es fehlten\nebenfalls in der Regierungserkl\u00e4rung des Herrn Minister-\npr\u00e4sidenten zu dieser Problematik v\u00f6llig die Worte.\nAuf Grund des Umfangs, der Vielschichtigkeit und der\nDringlichkeit dieser Thematik empfiehlt die Linke Li-\nste/PDS  dem Hohen Haus und der Regierung umgehend\ndie Installierung 1. eines Gleichstellungsausschusses, 2. ei-\nnes Ausl\u00e4nderbeauftragten f\u00fcr das Land Sachsen als Koor-\ndinierungsstelle der Beauftragten der Kommunen mit\nentsprechender Kompetenz.\nVielen Dank!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Danke sch\u00f6n. - Wir fahren\njetzt fort in der Reihenfolge der Fraktionen CDU, SPD,\nB\u00fcndnis 9O/Griine und F.D.P. Ich m\u00f6chte kurz sagen, da\u00df\nauch hier die Redezeit f\u00fcnf Minuten betr\u00e4gt. Der erste\nRedner hat sich recht gut daran gehalten; ich hoffe, das\nbleibt so.\n\nSchhnpff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Das Thema der Aktuellen Stunde, die Gleichstellung\nund Integration ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrger und Asylbewer-\nber, ist eine Konfusion sehr unterschiedlicher Dinge. Die\nlegal in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nder, zum Beispiel\nB\u00fcrger von EG-Staaten, Gastarbeiter, oder politisch Ver-\nfolgte, die bei uns Asyl gefunden haben, werden mit Asyl-\nbewerbern gleichgesetzt. In demagogischer Weise wird die\n\n167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nIntegration der ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger, die ein wesent-\nliches Anliegen unserer christdemokratischen Ausl\u00e4nder-\npolitik ist, mit einer Integration der Asylbewerber\nidentifiziert.\nMeine Damen und Herren! Nur 3 % dieser Asylbewerber\nin Deutschland sind tats\u00e4chlich politisch Verfolgte und ha-\nben Anspruch auf Asyl. 97 % kommen aus anderen, \u00fcber-\nwiegend wirtschaftlichen Gr\u00fcnden. Immerhin erh\u00e4lt ein\nAsylbewerber in Deutschland mehr Sozialhilfe, als er - ich\nparaphrasiere den bayerischen Staatsminister Gauweiler -\nin manchen Dritt-Welt-L\u00e4ndern als Facharbeiter oder Mi-\nnisterialrat verdienen k\u00f6nnte. Diese 97 % haben keinen\nAsylanspruch und m\u00fcssen in ihrer Mehrzahl Deutschland\nwieder verlassen.\nNicht die Gleichstellung und Integration der Asylbewer-\nber, wie sie die Linke Liste/PDS  hier verlangt, kann unsere\nAufgabe sein, vielmehr gilt es, schnelle Entscheidungen zu\nerm\u00f6glichen, welche Bewerber anerkannt werden k\u00f6nnen\nund welche abzuweisen sind. Das setzt die, Herr Kollege,\nverfassungskonforme Datenerhebung \u00fcber die Bewerber\nvoraus.\nMeine Damen und Herren! Da\u00df die Linke Liste/PDS dem-\nagogisch ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger und Asylbewerber\ngleichsetzt, beleidigt die Erstgenannten. Wenn es den lin-\nken und ebenso den rechten Extremisten dadurch gelingen\nw\u00fcrde, der \u00d6ffentlichkeit diese Gleichsetzung zu suggerie-\nren, dann w\u00fcrde das Fremdenfeindlichkeit hervorrufen\nund die Integration der auf Dauer hier lebenden Ausl\u00e4n-\nder nur behindern.\nMeine Damen und Herren! Der Debattenantrag der Linken\nListe/PDS  ist schlichtweg unversch\u00e4mt.\n\n(Protestrufe bei Linke Liste/PDS  - Unruhe)\n\nEntsinnen Sie sich bitte: Diejenigen, die sich hier demago-\ngisch als Anwalt der Ausl\u00e4nder gerieren und dabei tat-\ns\u00e4chlich die Gefahr der Fremdenfeindlichkeit bef\u00f6rdern,\nsind dieselben, deren Politik \u00fcber Jahrzehnte Abgrenzung\nund Erziehung zum Ha\u00df gewesen ist.\n\n(Beifall bei der CDU - Unruhe)\n\nEs war die SED, die nicht nur Mauer und Stacheldraht\nmitten durch Deutschland zog, sondern auch nach Osten\nund S\u00fcden die Grenzen durch Reiseverbote \u00fcber die Oder\nund Nei\u00dfe und durch Schikanen an der s\u00e4chsisch-b\u00f6hmi-\nschen Grenze hochhielt. Ausl\u00e4nder waren kaserniert und\nghettoisiert wie die russischen Soldaten oder die schwar-\nzen Arbeiter. Die M\u00e4ngelliste, die mein Vorredner vortrug,\nhat die SED selbst verschuldet. Ferngespr\u00e4che, Briefe,\nselbst Gespr\u00e4che mit Ausl\u00e4ndern an Autobahnrastst\u00e4tten\nwurden von der Staatssicherheit bespitzelt. Das Staatsziel\nwar Abgrenzung.\nIch erinnere an die antipolnische Kampagne, mit der vor\neinem Jahr Herr Modrow antrat. Selbst gegen die deutsche\nEinheit wurde noch der DDR-Chauvinismus mobilisiert.\nWer derart schuldbeladen ist wie die SED/PDS, sollte \u00fcber\ndie Integration ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrger besser schweigen.\n\n(Protestrufe und Unruhe bei Linke Liste/PDS - Beifall bei\nder CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die CDU bekennt sich sowohl\naus der besonderen geschichtlichen Verantwortung der\nDeutschen heraus als auch aufgrund ihres christlichen\nMenschen- und Weltbildes zum Asylrecht. Politisch Ver-\nfolgte werden in Sachsen Asyl finden. Wir werden jedoch\ngleichzeitig Vorkehrungen gegen den Mi\u00dfbrauch des Asyl-\n\nrechts treffen. Die Not und die Unordnung der Welt sind\nvor Ort zu beheben und nicht dadurch, da\u00df Deutschland\nzum Sozialamt der Welt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir treten f\u00fcr die Integration der st\u00e4ndig hier lebenden\nAusl\u00e4nder bis hin zur Einb\u00fcrgerung ein. Das Wahmeh-\nmen des Wahlrechtes als des wichtigsten und h\u00f6chsten\nB\u00fcrgerrechts ist vom \u00fcbernehmen auch der Pflicht und\nVerantwortung nicht zu trennen. Wer \u00fcber das Gemeinwe-\nsen mit entscheidet, soll sich auch zu ihm bekennen. Erst\nmit dem Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit kommt\nes zur Gleichstellung. Dann ist der Betreffende aber Mit-\nb\u00fcrger und kein Ausl\u00e4nder mehr. Von Gleichstellung aus-\nhindischer Mitb\u00fcrger zu reden ist so unsinnig wie die\nForderung nach Integration der Asylbewerber.\nMeine Damen und Herren! Die CDU steht vorbehaltlos\nzum Deutschen-Begriff des Grundgesetzes. Ich wei\u00df, auch\nin diesem Haus stimmen einige mit dem saarl\u00e4ndischen\nMinisterpr\u00e4sidenten \u00fcberein, dem ein notleitender Schwar-\nzer viel naher steht als ein angeblich ungef\u00e4hrdeter Deut-\nscher im Osten, der das Deutsche nur mangelhaft\nbeherrscht. Wir bekennen uns zur Solidarit\u00e4t mit unseren\nLandsleuten in Ostmitteleuropa und Osteuropa.\n\n(Pfiffe - Protestrufe - Unruhe)\n\nMan kann sie nicht ihres Deutschtums berauben, weil sie\nunter kultureller und politischer Unterdritckung,  wohlge\nmerkt durch die Kommunisten, ihre Muttersprache nicht\npflegen konnten. Wir sehen den Vertreiberisdruck, der\nebenso durch die Erinnerung an den V\u00f6lkermord Stalins\nund Titos an den Deutschen in Ru\u00dfland und Jugoslawien\nsowie an die Vertreibung aus dem deutschen Osten und\naus B\u00f6hmen und M\u00e4hren wie durch den gegenw\u00e4rtigen\nNationalismus in dem zerfallenden Sowjetimperium, in\nPolen oder in Rum\u00e4nien hervorgerufen wird.\n\n(Gro\u00dfe Unruhe - Zuruf: Zur Gesch\u00e4ftsordnung!)\n\nEs ist unser Ziel, da\u00df in Ostmitteleuropa und Osteuropa\nVerh\u00e4ltnisse geschaffen werden, die unseren Landsleuten\ndas Bleiben erm\u00f6glichen. Aber wir werden uns auch jedem\nVersuch widersetzen, ihnen die Aussiedlung in das deut-\nsche Vaterland zu verwehren. Die deutschen Aussiedler\nsind ebenso wie noch vor wenig mehr als einem Jahr die\n@ersiedler  auch aus Sachsen nicht Asylbewerber und\nnicht Einwanderer in Deutschland, sondern Deutsche in\nDeutschland.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie Zwischenfragen? - Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nWehnert,  Linke ListclPDS: Herr Abgeordneter, ich wurde\nheute morgen daf\u00fcr kritisiert, und zwar von Ihrer Frak-\ntion, da\u00df ich meinen Diskussionsbeitrag abgelesen hatte.\nIch stelle die Frage, einschlie\u00dflich der Zeiteinhaltung, wie\ndas m\u00f6glich ist, den einen zu kritisieren und es dem ande\nren zu gestatten!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnd ich frage sachlich und fachlich: Hatten Sie zuf\u00e4lliger-\nweise Gelegenheit, gestern abend in Dresden zu weilen?\n\nSchimpff, CDU: Nein, ich war gestern in Leipzig.\n\n168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November idL\n\nDann w\u00e4re Ihr Diskussionsbeitrag heute sicherlich anders\nausgefallen, weil es ja nicht nur um Ausl\u00e4nder geht, son-\ndem inzwischen auch um den Stil. Der Oberb\u00fcrgermeister\nder Stadt Dresden hatte Gelegenheit mitzuh\u00f6ren,\n\nMeine zweite Frage ist: Woher nehmen Sie die Unvcrfro-\nrenheit, die PDS mit der SED gleichzusetzen?\n\n(Starke Heiterkeit vor allem bei der CDU)\n\n(Unruhe - Zwischenrufe)\nIch frage Sie, Herr Abgeordneter, ob Sie wissen -\n\nda\u00df es inzwischen auch Stil geworden ist, solche Worte\nwie ,,Sieg heil!\u201c, wie sie gestern mehrfach gefallen sind,\noder auch ,,Juden raus!\u201d zu rufen, sehr offensichtlich auch,\nnachdem das Stadtparlament Abstand davon genommen\nhatte. Ich glaube, das sollte man durchdenken.\n\n(Unruhe)\n\nIch frage Sie, Herr Abgeordneter, ob Sie wissen, wieviel\nMitglieder der PDS neu in die PDS  eingetreten sind, die\nvorher nicht Mitglieder der SED waren?\n\n(Zuruf:  Wer das Verm\u00f6gen \u00fcbernimmt, \u00fcbernimmt auch\n(Zuruf: Das ist keine Frage!) die Schulden!)\n\nEs ist meine Frage, wieweit Sie solche Fragen der Ausl\u00e4n-\nderfeindlichkeit, die Sie uns unterstellen, hier auch einbin-\nden.\n\nSchimpff, CDU: Die Kontinuit\u00e4t von SED und PDS wird\nsowohl durch die Personen als auch durch das Verm\u00f6gen\nausgewiesen.\n\nSchirnpff, CDU: Das war keine Frage. (Beifall bei der CDU - Zurufe von Linke Liste/PDS: dito!\ndito! - Zuruf: Wo sind die 32 Millionen?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich mochte um kurze, knap\npe Fragestellungen bitten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfz  Bitte, eine letzte Frage.\n\nGaber,  B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne:  Herr Schimpff, ich m\u00f6chte Sie\nfragen, ob Sie mir auch ein christliches Weltbild zubilligen.\nIch habe zumindest ein anderes, und ich m\u00f6chte Sie ganz\ninnig bitten, diese Vokabel aus Ihrem Beitrag zu streichen,\num damit Ihre Argumentation zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr  Ich mochte noch einmal be\ntonen: Es sollten Fragen sein, keine Feststellungen.\n\nB\u00f6ttger, B\u00fcndnis 9OICr\u00fcne:  Herr Abgeordneter Schimpff,\nsind Sie der Meinung, da\u00df der Artikel 116 des Grundgeset-\nzes, hinter den Sie sich noch einmal ausdr\u00fccklich gestellt\nhaben, angesichts der weltweiten Ver\u00e4nderung des Rechts-\nverst\u00e4ndnisses jetzt noch der absolute H\u00f6hepunkt rechts-\nstaatlichen Denkens ist? Oder sind Sie nicht auch der\nMeinung, da\u00df er bei einer Reform des Grundgesetzes \u00fcber-\narbeitungsf\u00e4hig w\u00e4re?\n\nSchimpff, CDU: Entschuldigen Sie bitte, am Anfang des\nletzten Beitrages, des letzten Zwischendebattenredners\nwar eine Frage formuliert. Ich m\u00f6chte sie durch eine Wie-\nderholung oder Paraphrase meiner Ausf\u00fchrungen beant-\nworten. Die Christdemokraten stehen auch aufgrund ihres\nchristlichen Menschen- und Weltbildes zum Asylrecht.\nWenn Sie ein anderes christliches Menschenbild haben,\ndann m\u00fc\u00dften Sie gegen das Asylrecht sein. Das kann ich\nmir doch aber hoffentlich nicht vorstellen.\n\nSchimpff, CDU: Herr Abgeordneter B\u00f6ttger, der Deut-\nschen-Begriff des Grundgesetzes ist nicht niedriger zu stel-\nlen als andere Regelungen des Grundgesetzes.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sehr, ein Antrag zur\nGesch\u00e4ftsordnung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr  Bitte, eine weitere Frage.\n\nProf. Dr. Porsch,  Linke ListelPDS:  Herr Abgeordneter\nSchimpffl Sie haben hier in Ihrem Beitrag die Abgeordne\nten der Linken Liste/PDS pers\u00f6nlich verantwortlich 8e_\nmacht f\u00fcr die von mir nicht in jedem Einzelfall bestrittene\nAusgrenzungspolitik der SED gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern. Ich\nkann mir diese Jacke wirklich nicht anziehen. Ich will das\nauch nicht, und ich lasse mir das auch nicht gefallen.\nIch stelle gleich eine Frage. Sie k\u00f6nnen Hunderte polnische\nStaatsb\u00fcrger fragen, denen ich beim Erlernen der deut-\nschen Sprache behilflich war, Sie k\u00f6nnen Hunderte und\nTausende ausl\u00e4ndische Studierende in Leipzig fragen, ob\nich sie bespitzelt und abgeh\u00f6rt habe oder ob ich ihnen bei\nder Integration behilflich war. Die Frage ist: Akzeptieren\nSie, da\u00df ich Ihren Beitrag f\u00fcr mich pers\u00f6nlich als Unver-\nsch\u00e4mtheit betrachte?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich mochte vielleicht, um Mi\u00dfverst\u00e4nd-\nnisse auch in bezug auf die vorhergehende Debatte auszu-\nr\u00e4umen, auf die Gesch\u00e4ftsordnung verweisen.\nZwischenfragen sind grunds\u00e4tzlich w\u00e4hrend der Rede zu\nstellen. Ein Anstellen zu Zwischenfragen ist im Grunde\ngenommen nicht m\u00f6glich. Dann sind das Anfragen, und\ndiese geh\u00f6ren in keine Debatte hinein. Das hei\u00dft, Zwi-\nschenfragen sind unmittelbar in die Rede hinein zu stellen,\nwenn der Satz beendet ist, um bestimmte Dinge hier in\ndieser Diskussion zu kl\u00e4ren, damit dann im Grunde gc+\nnommen nicht wieder der Unmut eintritt, wie es vorhin\ngewesen ist. So geht es bei einer Debatte nicht. Sonst han-\ndelt es sich um Anfragen. Anfragen sind in einer Debatte\nunzul\u00e4ssig.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDr. Starke, SPD: Meine Damen und Herren, sehr verehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Ich kann mich des Eindrucks nicht er-\nwehren, da\u00df meine beiden Vorredner sich sehr im\nWahlkampf ge\u00fcbt haben. Gestern war f\u00fcr die evangeli-\nschen Christen der Bu\u00df- und Bettag, ein Tag der Einkehr.\nIch w\u00fcrde sagen, da\u00df die Ausl\u00e4nderproblematik hier wun-\nderbar hineinpa\u00dft. Was ich bisher geh\u00f6rt habe, wider-\nspricht christlicher N\u00e4chstenliebe.\n\nElsner, Linke ListelPDS:  Ich habe zwei Fragen. Die erste\nist: Auf welchem Planeten, in welchem Land haben Sie\nvierzig Jahre - oder wie alt Sie auch sein m\u00f6gen - gelebt?\n\n(Beifall)\n\nWir Deutschen hatten sicherlich schon immer unsere Pro-\nbleme mit rassischen und ethnischen Minderheiten, und\n\n169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nwir in Mittel- und Ostdeutschland, wurde ich sagen, haben\neigentlich sehr schnell dazugelernt. Dem gilt es entgegen-\nzutreten. Und wir als SPD haben auf unserem Berliner Par-\nteitag und in unserem Regierungsprogramm bereits seit\nlangem Aussagen dazu gemacht.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist kein Wahlkampf?)\n\nWir sind also unbedingt daf\u00fcr, da\u00df die Minderheiten unter\nuns einen besonderen Schutz genie\u00dfen.\n\n(Zuruf: Herr Abgeordneter, gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? - Herr Dr. Starke, ist es auch Politik der SPD, da\u00df\n\nLasten gleichm\u00e4\u00dfig verteilt werden, also Ausl\u00e4nder\ngleichm\u00e4\u00dfig auf die Bundesl\u00e4nder verteilt werden, aber\ndie geldlichen Mittel ungleichm\u00e4\u00dfig verteilt werden? Ist\n\ndas auch SPD-Politik?)\n\nJa, wissen Sie, wir stellen an sich derzeit nicht den Rnanz-\nminister  in Bonn und auch in den meisten Bundesl\u00e4ndern\nnicht die Finanzminister. Und deshalb k\u00f6nnen wir sicher-\nlich auch zu diesen Feststellungen nur sehr wenig Aussa-\ngen machen, und dann d\u00fcrfte es sicherlich auch nicht die\nAufgabe der Opposition sein, der Regierungspartei mitzu-\nteilen, wie gewisse Dinge zu finanzieren sind.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Fahren Sie bitte fort!\n\nDr. Starke, SPD: Wir erwarten Ihre Aussagen dazu. Wir\nwollen also den Fremden nicht entgegenwirken. Ein neues\nAusl\u00e4nderrecht soll den ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgerinnen\nund -b\u00fcrgern erm\u00f6glichen, gleichberechtigt an unserem\ngesellschaftlichen Leben teilzunehmen. Das hei\u00dft also, glei-\nche Chancen, wie wir Deutschen sie auch alle haben, glei-\nches Recht auf Arbeitsplatz, gleiches Recht auf Wohnen\nund dergleichen alles, auch das kommunale Wahlrecht f\u00fcr\nl\u00e4nger unter uns lebende Ausl\u00e4nder oder Asylbewerber\ngeh\u00f6rt hierher. Wir treten ein f\u00fcr alle ausl\u00e4ndischen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger, die sich \u00fcber bilaterale Abkommen der\nehemaligen DDR-Regierung mit Vietnam, Mocambique,\nAngola, Kuba usw. auf unserem Gebiet befinden. Wir be-\nkennen uns zum Grundrecht f\u00fcr Asylanten, f\u00fcr politisch\nVerfolgte. Gerade weil wir dieses Grundrecht nicht aus-\nh\u00f6hlen lassen wollen, halten wir an einem straffen Aner-\nkennungsvertrage fest. Menschenw\u00fcrdige Unterk\u00fcnfte\nsowie eine Verminderung der Belastung der Gemeinden\nsind an sich dringend erforderlich. Ich speziell habe miter-\nleben m\u00fcssen, wie Ausl\u00e4nder bisher behandelt worden\nsind, und da mochte ich wieder die Linke Liste/PDS  be-\nsonders ansprechen. Ich habe also Ausl\u00e4nder aus meiner\nberuflichen T\u00e4tigkeit kennenqlemt  und gesehen, wie sie\nlebten, wenn Kubaner auf 8 m Raum zusammengepfercht\nwerden au\u00dferhalb unserer kleinen St\u00e4dte, wenn sie keinen\nKontakt zur Bev\u00f6lkerung erhalten. . .\n\n(Zuruf: Wer hat das gemacht?)\n\nIch habe bereits gesagt, da\u00df ich den Rechtsvorg\u00e4nger der\nPDS  daf\u00fcr verantwortlich mache. Und das, meine Damen\nund Herren, gilt es abzubauen, und da sollten wir uns\nnicht, wie das bisher geschehen ist, dem Parteiengez\u00e4nk\nergeben.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nUnd wir sollten uns darum bem\u00fchen zu verstehen, da\u00df\ndas Menschen sind, die unter uns leben wollen, Menschen\nwie Sie und ich.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ich rufe nun die Fraktion\nB\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne auf.\n\nFrau Makke, B\u00fcndnis SO/Griine:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident, werte Abgeordnete! Mein mexikanischer Bekann-\nter, Eduardo, kam 1988 in die DDR mit romantischen\nVorstellungen vom Sozialismus und wurde konfrontiert\nmit dem Grau des sozialistisch-realistischen Alltags, mit\nder Ghettoisierung in einem Ausl\u00e4nderwohnheim, mit der\nAbgrenzung von einheimischen Studierenden, denn der\nverordnete Internationalismus stand kontrapunktisch zu\nwirklicher Kulturoffenheit. Dann kam der Herbst 1989.\nWir atmeten alle auf, auch Eduardo. Er wollte als Ausl\u00e4n-\nderbeauftragter t\u00e4tig werden. Doch schon im Dezember\n1989 erhoben sich gegen ihn und seine Freunde erste F\u00e4u-\nste: ,,Ausl\u00e4nder raus\u201d. Wieder wurde und wird ein Projek-\ntionsobjekt gesucht f\u00fcr alles, was nicht klappt. Angesichts\nder sozialen und kulturellen VeNnSiCheNng und auch an-\ngesichts steigender Arbeitslosigkeit hat es Fremdenfeind-\nlichkeit leicht, zur \u00f6ffentlichen Meinung zu werden.\nSchuld seien die Fremden - ein Satz mit trauriger Tradi-\ntion in Deutschland. Doch auch ganz offiziell von Staats\nwegen steht jetzt Ausgrenzungspolitik auf dem Pro-\ngramm. Als Beispiele seien genannt: Die noch im Juli 1990\nauf der Grundlage bilateraler Regierungsabkommen arbei-\ntenden 85 000 Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in der ehe-\nmaligen DDR haben ab Inkrafttreten des neuen\nAusl\u00e4ndergesetzes ab 1. 1. 91 keinen Rechtsanspruch auf\nEinhaltung der Vertr\u00e4ge. Zweitens: Das in der ehemaligen\nDDR zu Propagandazwecken proklamierte kommunale\nAusl\u00e4nderwahlrecht h\u00e4tte sich in einer freiheitlichdemo-\nkratischen  Ordnung erstmals bew\u00e4hren k\u00f6nnen. Statt des-\nsen wurde es im Staatsvertrag per Fu\u00dfnote gestrichen. Vor\nwenigen Wochen entschied das Karlsruher  Bundesverfas-\nsungsgericht ebenfalls gegen ein kommunales Ausl\u00e4nder-\nwahlrecht. Dies zeigt uns einmal mehr: Wir m\u00fcssen uns -\nund da m\u00fcssen wir das Grundgesetz ernstnehmen in dem\nArtikel 46 - einsetzen f\u00fcr die Neuausarbeitung einer Ver-\nfassung. F\u00fcr die Ausarbeitung einer Verfassung, die wirk-\nlich vom Volk bestimmt wird, in der auch die rechtliche\nGleichstellung ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcr-\nger verankert wird. Im Hinblick auf ein europ\u00e4isches Haus\nohne Grenzen ist jeder kleinstaatlerische Ansatz sowieso\ngrotesk.\n\nIch will mit folgender Feststellung fortsetzen: Die wohlha-\nbenden Industriel\u00e4nder, zu denen der Kolo\u00df ,,Einig-\nDeutschland\u201d geh\u00f6rt, tragen die Schuld an den\nKatastrophen der Welt. Nach der Schneeschmelze im Ost-\nWest-Ideologienstreit tritt nun der Nord-S\u00fcd-Konflikt mit\naller Deutlichkeit ans Licht. Angesichts von Hunger, D\u00fcr-\nre, medizinischem Versorgungsnotstand und vielem mehr,\ndenen Menschen in zwei Dritteln der Welt ausgeliefert\nsind, m\u00fcssen wir sagen, alle, auf Kosten derer wir es uns\nwohl gehen lassen, haben ein Recht darauf, sich ihren An-\nteil am Kuchen zu holen. Niemand ist berechtigt zu rich-\nten, ob Hunger, Krieg, politische oder sexistische\nVerfolgung Grund genug sind, das eigene Land zu verlas-\n\n170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nsen. Die Arroganz der Reichen steht uns nicht an, gerade Pr\u00e4sident Iltgen: Als letzte Fraktion rufe ich nun die Frak-\nauch wegen unserer eigenen alten und neuen Geschichte. tion der F.D.P.\n\n(Zuruf: Eine Zwischenfrage!)\n\nKleinen Moment, ich habe gleich diesen Absatz beendet,\ndiesen Gedankengang. Zu dem geh\u00f6rt n\u00e4mlich auch: Mit\nder Aufl\u00f6sung und Einschr\u00e4nkung des Asylrechts wird\nden geschilderten Problemen nicht Rechnung getragen.\nBitte Ihre Frage!\n\nBr\u00fcckner,  CDU:  Ich konnte weitgehend zustimmen, und\nich habe mir sehr viele Gedanken \u00fcber diese Fragestellung\ngemacht. Ich bin auch der Meinung, wenn ein beklagens-\nwerter Mensch aus der Dritten Welt zu uns kommt, um an\nunserem Wohlstand teilzunehmen, ist das nichts Unrech-\ntes. Und au\u00dferdem w\u00fcrde ich auch meinen: Jeder Mensch,\nder aus einem Land kommt, wo die Polizei foltert -\n\nFrau Georg&  F.D.Pr Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin in einem sehr erregten inneren Zustand.\nVerzeihen Sie das. Das ist zur\u00fcckzuf\u00fchren auf die Tatsa-\nehe, da\u00df ich 20 Jahre in dem Bereich der Arbeit mit Aus-\nl\u00e4ndern befa\u00dft war. Ich kann mir also anmahn, hier etwas\ndazu ZU sagen. Au\u00dferdem  bin ich seit langer Zeit Kommu-\nnalpolitiker und im Augenblick B\u00fcrgermeister, und ich\nspreche also auch f\u00fcr die Kommunen, die handfest damit\nbefa\u00dft sind. Und last not least stehe ich hier als ein liberaler\nParlamentarier und mochte auch aus dieser Warte meine\nGedanken verstanden wissen.\n\n(Zuruf: Die Frage!)\n\nZuallererst: Wir Liberaldemokraten stehen nat\u00fcrlich dazu,\nda\u00df alle politisch Verfolgten Asylrecht genie\u00dfen. Das\nmochte ich unterstreichen. Wir stehen aber nicht dazu, da\u00df\nwir ein offenes Land f\u00fcr Wirtschaftsasylanten sind.\n\nich komme zu meiner Frage -, der ist ein potentieller\nFl\u00fcchtling. Aber wurden Sie nicht meinen, da\u00df wir - da\nwir nun einmal kein Einwanderungsland sind - in dem\nAugenblick, wo wir wirklich jeden nehmen, den wir gern\nnehmen mochten, das Problem nur noch in der Weise der\npal\u00e4stinensischen Fl\u00fcchtlingslager l\u00f6sen k\u00f6nnen?\n\n(Beifall von der Mitte)\n\nFrau Makke, B\u00fcndnis SO/Gr\u00fcne:  Ich denke - und da\nwurde ich vielleicht fortsetzen, denn ich glaube, das beant-\nwortet dann auch Ihre Frage -, wenn wir wirklich wollen,\nda\u00df die Menschen in ihrer angestammten Heimat bleiben,\nund das mui3 ja wohl auch Ziel unserer Politik sein, dann\nm\u00fcssen wir uns etwas einfallen lassen, um das Wohlsein\nder Menschen dort, in ihren L\u00e4ndern, zu garantieren. Ich\ndenke, darauf wollten Sie auch hinaus.\nDie Unterst\u00fctzung, die von uns kommen soll und mu\u00df,\nmui3 immer Unterst\u00fctzung, Hilfe zur Selbsthilfe sein. Und\nwir mochten, da\u00df auch die S\u00e4chsische Regierung politi-\nschen Druck auf den Internationalen W\u00e4hrungsfonds aus-\n\u00fcbt zur v\u00f6lligen Streichung der Schuldenlast der Armuts-\nund Zwei-Drittel-L\u00e4nder. Au\u00dferdem mu\u00df der Freistaat\nSachsen \u00f6kologisch so umgestaltet und entwickelt werden,\nda\u00df er nicht zum Falter wird, der mit seinem Fl\u00fcgelschlag\nden Hurrikan ausl\u00f6st. Schon jetzt sind die Auswirkungen\nder Klimakatastrophe f\u00fcr weite Teile Afrikas verheerend.\nUnd noch etwas, und ich komme zum Schlu\u00df: Wenn die\nMultis kommen, werden wir nicht darum eine multikultu-\nrelle Gesellschaft. Multikulturell hei\u00dft eben das Miteinan-\nder verschiedener Kulturen. Dazu sind Integration und\nrechtliche Gleichstellung aller ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgerin-\nnen und Mitb\u00fcrger Voraussetzung. Wie schon erw\u00e4hnt,\ngeh\u00f6rt hierzu die Festschreibung entsprechender Rechte in\nder Verfassung auch des Freistaates Sachsen.\n\nUnd damit haben wir die Br\u00fccke geschlagen zwischen der\nnationalen Politik und der internationalen Politik. Es ist\nkeinesfalls ein s\u00e4chsisches Problem, ein deutsches Pro-\nblem, em europ\u00e4isches, sondern es ist em globales Prob-\nlem. Und ich mochte hier nicht alle Tatsachen\nwiederholen. Wir sind uns doch alle der Brisanz der Pro-\nblematik bewu\u00dft. Es geht um die \u00fcberlebensfragen unse\nres Kontinents, der Menschheit insgesamt. Aber wir sind\nhier, um praktikable L\u00f6sungen zu finden. Und deshalb -\nverzeihen Sie mir: Ich kann dieses Parteiengerangel, diesen\nWahlkampf nicht verstehen. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df\nwir unterschiedliche Standpunkte in dem einen oder ande-\nren Fall haben. Aber wir sind hier, um fiir Sachsen und\nletzt Losungen zu finden.\nEs wurde von der Linken Liste/PDS - und ich unterschei-\nde hier zwischen PDS und SED - auf dieses Problem\n,,nicht vorbereitet sein\u201d auf den Umgang mit Ausl\u00e4ndern\nhingewiesen. Sie wissen alle, da\u00df letztlich diese Schwach-\nstelle dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df der Innendruck zu gro\u00df ge\nworden ist und da\u00df es zu einer Explosion gekommen ist.\nAber das verpflichtet uns zu einer immensen Aufkl\u00e4rungs-\narbeit. Wir k\u00f6nnen hier nicht Paragraphen handhaben,\nsondern wir m\u00fcssen Kleinstarbeit leisten.\n\n(Beifall)\n\n(Beifall von links)\n\nEs ist an der Zeit, gerade auch f\u00fcr den osts\u00e4chsischen\nRaum ein Begegnungszentrum zu schaffen, denn gerade\ndort sind die Probleme hinsichtlich der Ausl\u00e4nderfeind-\nlichkeit sehr gro\u00df. Und es ist auch an der Zeit, ein Sofort-\nprogramm - und hier ist die Regierung gefragt -\nvorzulegen zur Finanzierung der Eingliederung der aus\nl\u00e4ndischen  Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger, die schon bei\nuns leben und die noch zu uns kommen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nWir kommen alle aus der Parteiarbeit, und wir wissen, wie\nschwer es ist, \u00dcberzeugungsarbeit zu leisten. Aber was ha-\nben wir denn gemacht? Wir haben die Ausl\u00e4nder in Ghet-\ntos gehalten, und aus den Kreisen des fr\u00fcheren ZK kam es:\n,,Die Polen haben ja nie das Arbeiten gelernt.\u201d Ich mu\u00df das\nmal so sagen. Diese Stimmen waren da. Da spreche ich\nnoch gar nicht von unserer historischen Last, die wir als\nDeutsche in bezug auf die Juden zu tragen haben und in\nbezug auf unsere ost- und westeurop\u00e4ischen und s\u00fcdost-\neurop\u00e4ischen Nachbarn. Wir haben also allen Grund, ganz\nstill und bescheiden zu arbeiten und das Bestm\u00f6gliche aus\nder Situation zu tun.\n\n(Beifall)\n\n(Beifall)\n\nDazu bitte ich Sie zu unterscheiden: Wir haben Asylanten,\nund wir haben Aussiedler. Unterscheiden Sie bitte zwi-\nschen Ausl\u00e4ndern und Aussiedlern. Hier gelten unter-\nschiedliche Rechtsgrundsatze. Es wurde das Problem der\nSprachforderung, der Besch\u00e4ftigungsprogramme und der\nUnterbringung genannt. Die Rechtslage ist nun einmal so,\n\n171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nda8 sie vorrangig f\u00fcr Aussiedler gelten. So ist es. So sehr es\nw\u00fcnschenswert w\u00e4re, etwas f\u00fcr Asylanten zu tun. Aber\nwenn ich hier als B\u00fcrgermeister stehe und mu\u00df damit\nrechnen, da\u00df ich in der n\u00e4chsten Woche vielleicht zwei\nFamilien aufnehmen mu\u00df und habe selber 15 Wohnungs-\nsuchende und habe keine Wohnungen, wissen Sie, die ja-\ngcn die Hunde auf mich, wenn ich auf die H\u00f6fe komme. So\nist die Situation.\nUnd ich wei\u00df genau, wie ausl\u00e4nderfeindlich gewisse\nSchichten unserer Bev\u00f6lkerung seit Jahrzehnten sind. Wis-\nsen Sie, wenn ich mit Afrikanern als Frau alleine unter-\nwegs war, ich habe nicht nur Blumen \u00fcberreicht\nbekommen. Das waren dem\u00fctigende \u00c4u\u00dferungen, die ich\nhabe hinnehmen m\u00fcssen, und ich mu\u00dfte in der Zeitung\nlesen, was wir f\u00fcr einen gro\u00dfen Internationalismus betrei-\nben. Das war eine Farce, die da betrieben wurde.\nAber ich will nicht polemisieren. Ich mochte nur noch sa-\ngen: Wir als Parlamentarier, wir befinden mit \u00fcber die Re-\ngierung Sachsens, und wir sollten hier unser M\u00f6glichstes\ntun, da\u00df der gesamte Verwaltungsapparat so effektiv wie\nm\u00f6glich arbeitet, da\u00df die Antragszeiten, also die Bearbei-\ntungszeiten f\u00fcr Asylantr\u00e4ge, minimiert werden, damit die\nLeute eine Chance haben. Und ich bin auch daf\u00fcr, da\u00df\nman genau untersucht, ob es sich bei Asylbewerbern even-\ntuell um Kriminelle handelt. Ich benutze bewu\u00dft das Wort\n,,Kriminelle\u201d. Wir stehen vor der Gefahr der Dealerwelle.\nWir haben schwere Kriminalit\u00e4t. Wir haben Schmuggler\nund sonstwas. Also bitte, betrachten Sie das auch. Und\nansonsten gehe ich davon aus, da\u00df bei der allgemeinen\nProblematik der Konsens viel gr\u00f6\u00dfer ist, als es sich in den\neinzelnen Beitr\u00e4gen dargestellt hat.\n\n(Starker Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Danke sch\u00f6n. -Der Staatsmi-\nnister des Innern hat um das Wort gebeten. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte vielleicht einiges\nzur inneren Befindlichkeit sagen, wenn ich mich jetzt zu\ndieser Thematik \u00e4u\u00dfere. Erstens wird an dem Themenkreis\ndeutlich, wie wichtig es ist, da\u00df wir dieses Thema heute\nauch aufgegriffen haben, unabh\u00e4ngig davon, wer es einge-\nbracht hat.\nZweitens denke ich, da\u00df deutlich wird, da\u00df unsere derzei-\ntige Situation hier in diesem Landtag, die Schwierigkeiten,\ndie vor uns liegen, nicht dazu fuhren sollten, B\u00fcrger, die\nzu uns kommen, von Anfang an in eine Ecke zu dr\u00e4ngen,\nwas sie gar nicht verdient haben, unabh\u00e4ngig davon, wie\ndie entsprechenden Antr\u00e4ge einmal sp\u00e4ter bearbeitet wer-\nden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir sollten auch, denke ich, versuchen, da\u00df sie nicht Ziel-\nscheibe von Aggressionen werden, und da stimme ich mit\ndem Mitglied des Landtages Herrn Donner \u00fcberein, die\nwir vielleicht alle miteinander noch gar nicht selbst abge-\nbaut, WO wir uns noch nicht entsprechend eingebracht ha-\nben.\nIch wei\u00df, wovon ich spreche; denn ich habe auch eine\nFrau, die Ausl\u00e4nderin ist. Dennoch, denke ich, die Staatsre-\ngierung des Freistaates Sachsen stellt sich diesen Fragen\nschon recht fr\u00fch. Wir wurden damals konfrontiert, schon\nals Landesbevollm\u00e4chtigter, da\u00df mit G\u00fcltigkeit des Eini-\ngungsvertrages auch auf uns die ganze Frage des Asyl-\nrechtes zukam. Wir haben damals die Altbundesl\u00e4nder in\n\nden Beratungen der Clearingstelle aufmerksam gemacht\ndarauf, da\u00df wir noch gar nicht in der Lage sind, weil wir\ndie Strukturen noch gar nicht besitzen - die Landesregie-\nrung existierte noch nicht, die entsprechenden Referate\nAsylrecht bestanden \u00fcberhaupt noch nicht bei den damali-\ngen Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rden -, so da\u00df wir einen Auf-\nschub bekommen haben.\nIn der Zwischenzeit gilt aber nat\u00fcrlich dieser Einigungs-\nvertrag, und wir werden gedr\u00e4ngt. Insbesondere gilt das\nAsylverfahrensgesetz vom 16. Juli 1982 mit zwei \u00c4nderun-\ngen, und zwar 9 3 wird folgender Absatz angeh\u00e4ngt: ,,Aus-\nl\u00e4nder, denen bis zum Wirksamwerden des Beitritts in\ndem in Artikel b des Einigungsvertrages genannten Gebiet\nAsyl gew\u00e4hrt worden ist, gelten als Asylberechtigte im\nSinne des Gesetzes.\u201d Das ist die eine Ver\u00e4nderung.\nUnd 5 22 Absatz 2 wird wie folgt gefa\u00dft: ,,L\u00e4nder  k\u00f6nnen\ndurch eine Verwaltungsvereinbarung einen Schl\u00fcssel zur\nVerteilung der Asylbewerber festlegen.\u201d\nDa eine solche Festlegung noch nicht getroffen worden ist,\nkommt es zu einer Regelung, die von uns, von den jetzt\nneuen f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern verlangt, da\u00df wir etwa 20 Pro-\nzent der Asylbewerber aufnehmen ab 1. Dezember. Und\nzwar bedeutet das im einzelnen f\u00fcr Sachsen - anteilm\u00e4\u00dfig\nist diese Quotenregelung - 6,4%,  f\u00fcr Sachsen-Anhalt 3,95,\nf\u00fcr Th\u00fcringen 3,45, Saarland 1,3 - damit Sie die Proportio-\nnen einmal haben. Das w\u00fcrde bedeuten, wenn wir die\nZahlen einmal hernehmen, da\u00df wir monatlich im s\u00e4chsi-\nschen Bereich etwa 1000 Asylbewerber haben. Sie k\u00f6nnen\nsich vorstellen, welche gewaltige Aufgabe von der prag-\nmatischen Durchf\u00fchrung her vor uns steht.\nWir haben nach entsprechenden Objekten gesucht, und es\nkamen zun\u00e4chst Objekte der ehemaligen Nationalen\nVolksarmee f\u00fcr die Aufnahme in Frage. Wir haben die\nLandr\u00e4te schon mehrfach angeschrieben, uns entsprechen-\nde Objekte zu nennen, damit das dezentral ist. Eine ganze\nReihe Landr\u00e4te hat sich trotz der Schwierigkeit der Pmble-\nme dieser Sache angenommen, aber es ist ein zahlenm\u00e4\u00dfig\ngeringer Beitrag, der hier abgedeckt werden kann.\n\n.\n\n(Zuruf: Herr Staatsminister! Gestatten Sie.)\n\nJa, ich m\u00f6chte blo\u00df den Gedanken zu Ende f\u00fchren, dann\ngern eine Zwischenrede, Zwischenfrage.\nWir haben den Minister f\u00fcr Verteidigung, Herrn Stolten-\nberg, aufmerksam gemacht darauf, da8 wir zwei solche\nObjekte bekommen. Sonst ist Sachsen nicht in der Lage,\nsauber die Frage der Asylbewerber abzuarbeiten und or-\ndentlich zu bearbeiten.\nDie n\u00e4chste Frage, die vor uns steht, ist die Kenntnis genau\ndieses Asylrechts, d. h. wir brauchen Mitarbeiter, und wir\nsuchen sie im Moment in zwei Referaten des Staatsministe-\nriums. Wir wollen n\u00e4mlich Ausl\u00e4nderfragen und Asylfra-\ngen trennen im Staatsministerium. Ich denke, das ist auch\nrichtig,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nweil das getrennte Fragestellungen sind. Wir suchen die\nentsprechenden Fachleute, die diese Dinge bearbeiten;\ndenn wir m\u00fcssen in aller Regel davon ausgehen - das war\nauch Gegenstand der vorletzten Bundesratssitzung -, da\u00df\nein solches Verfahren etwa ein Jahr dauert, selbst wenn\nwir es beschleunigen, und wir k\u00f6nnen sogar nicht selbst\neinmal diese Beschleunigung beeinflussen, da wir die ent-\nsprechenden Rechtskenntnisse gar nicht besitzen und die\nLeute, die es machen. Uns steht eine Verwaltungshilfe aus\ndem Freistaat Bayern ins Haus, aber ich wurde vielleicht\n\n172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nmeinen Kollegen Heitmann bitten, da\u00df er sich zu diesen\nrechtlichen Fragen \u00e4u\u00dfert, damit wir hier auch sauber for-\nmulieren.\nAber jetzt hatten Sie eine Frage gestellt.\n\nTippach, Linke Liste/PDS:  Zwei kurze Fragen. Die erste\nFrage: Ist es richtig, da\u00df Sie am 12. 10. dieses Jahres das\nTelex abgeschickt haben, damals noch in Ihrer Eigenschaft\nals Regierungsbeauftragter, die sowjetischen Juden in\nSachsen nur dann anzusiedeln, wenn sie auf die Quote der\nAsylbewerber angerechnet werden? Erste Frage.\nZweite Frage: Was ist passiert mit dem Schreiben eines\nGro\u00dfteils der Ausl\u00e4nderbeauftragten, das im Sommer die-\nses Jahres verabschiedet und an Ihre Beh\u00f6rde geschickt\nwurde mit der Bitte, dringendst einen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten auf der Ebene des zuk\u00fcnftigen Landes Sachsen zu in-\nstallieren?\n\nleutsche Sprache, indem deutsche Lehrer in den Kasernen\nDeutschunterricht geben.\n!weitens planen wir bereits zusammen mit dem Pr\u00e4siden-\nen der Handwerkskammer eventuelle Ausbildung in\nlandwerklichen  Berufen f\u00fcr Angeh\u00f6rige der sowjetischen\nArmee,  die die Absicht haben, diese Berufe zu ergreifen.\nXttens  gibt es von den Ressorts f\u00fcr Umwelt und Land-\nrhaftsgestaltung und -Planung  die Vorgabe und den Vor-\nrhlag, mit den sowjetischen Milit\u00e4rs zu sprechen \u00fcber die\n<ontrolle der Altlasten in den Objekten der Kasernen. Das\nioll  also geschehen und in der n\u00e4chsten Zeit Gegenstand\n!iner Beratung sein, die durchgef\u00fchrt wird von seiten der\nStaatsregierung.\n\nrippach,  Linke Liste/PDS: K\u00f6nnte ich dazu kurz eine Fra-\nSe stellen?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Ja, bitte.\n\nDr. IGause, Staatsminister des Innern: Ich m\u00f6chte zu-\nn\u00e4chst einmal sagen, es sind Ausl\u00e4nderbeauftragte in den\ndrei Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rden benannt worden. Das ist\nalso als erstes geschehen, in allen drei Bezirken. Ich konnte\n\u00fcberhaupt nicht vorgreifen. Daf\u00fcr gab es f\u00fcr mich keine\nBefugnisse.\nDas zweite, die Frage der sowjetischen Juden, hat uns\nSachsen ja in ganz besonderer Weise ber\u00fchrt. Es haben ja\nsehr viele diesen Kontakt gesucht, im Bereich Dresden\nwohl 250 und in Chemnitz 300. In dieser Zahl ist diese\nZuweisung noch erfolgt, noch auf Anweisung der damali-\ngen Ausl\u00e4nderbeauftragten der Regierung de Maiziere ist\ndieser Zugang gekommen. Ich habe in einer Clearing-Bera-\ntung zum Ausdruck gebracht, da\u00df wir diese Ausl\u00e4nder,\nweil hier zum damaligen Zeitpunkt, auch jetzt, eine \u00e4u-\n\u00dferst komplizierte Situation vorzufinden ist, aufnehmen,\nda\u00df diese Zahlen aber angerechnet werden auf die Kontin-\ngente, die zu uns kommen sollten. Darauf ist keine Ant-\nwort gekommen von seiten der Bonner Clearingstelle. Das\nm\u00f6chte ich also erst einmal als Antwort geben.\nVielleicht noch zwei Bemerkungen - wenn ich noch Zeit\nhabe - zu diesen beiden Referaten, die also in diesen fikti-\nven Ministerien damals angedacht worden sind. Die Ref+\nrate 26 und 27, also Ausl\u00e4nderarbeit und Asylbewerber,\nwerden sich mit Fragen der Fach- und Rechtsaufsicht \u00fcber\ndie Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, der zuk\u00fcnftigen Mittelbeh\u00f6rden,\nder Landrats\u00e4mter gem\u00e4\u00df Regierungsabkommen, die sp\u00e4-\nter einmal jeden besch\u00e4ftigen, befassen. Es wird die Zu-\nsammenarbeit m i t  d e n Bezirksbeauftragten der\nAbkommensl\u00e4nder koordiniert. Sie werden sich besch\u00e4fti-\ngen mit Aufnahme, Unterbringung und Betreuung von\nentsprechenden Kontingentfl\u00fcchtlingen, mit humanit\u00e4ren\nHilfsaktionen zur Aufnahme ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge,\nder Vertretung des Landes im Ausschu\u00df f\u00fcr ausl\u00e4ndische\nFl\u00fcchtlinge und allem, was auf der Basis der Rechtsspre-\nchung mit dem Bund abzukl\u00e4ren ist.\nVielleicht noch ein letzter Gedanke. Vorhin wurde gefragt,\nwas hat die Staatsregierung getan im Gespr\u00e4ch mit den\nsowjetischen Streitkr\u00e4ften? Es sind mehrere Gespr\u00e4che ge-\nf\u00fchrt worden. Vor ungef\u00e4hr 10 Tagen habe ich den Auf-\ntrag von Herrn Ministerpr\u00e4sidenten selbst erhalten, ein\nGespr\u00e4ch mit dem sowjetischen Generalkonsul in Leipzig\nzu f\u00fchren, und da gibt es f\u00fcnf Vorhaben, die wir in der\nn\u00e4chsten Zeit angreifen wollen.\n\nTippach, Linke LisWPDS:  Haben Sie bei dem Gespr\u00e4ch\nmit dem sowjetischen Generalkonsul eventuell auch die\nFrage er\u00f6rtert, wie den sowjetischen Offiziersfrauen, die\nietzt und eventuell noch eine ganze Zeit hier leben, erm\u00f6g-\nlicht werden k\u00f6nnte, hier zu arbeiten, und nicht nur in\nsowjetischen Betrieben bzw. als Zivilangestellte? Das be-\ndarf ja einer Arbeitserlaubnis. Die Arbeitserlaubnis wird\nnicht erteilt, weil sie keine Aufenthaltserlaubnis haben,\nund die brauchen sie nicht.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Gut, ich habe die\nFrage verstanden. Diese Dinge waren nicht Gegenstand\ndieses Gespr\u00e4ches. Ich mu\u00df allerdings auch sagen, da\u00df wir\nmit vielen anderen Problemen der aufiubauenden  Referate\nkonfrontiert worden sind, aber ich denke, wir haben ein\nZeichen gesetzt, und das hat auch der Ministerpr\u00e4sident in\nseiner Regierungserkl\u00e4rung gemacht, da\u00df wir auf dieser\nStrecke hier arbeiten werden als Staatsregierung.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n(Es wird gew\u00fcnscht, eine weitere Anfrage zu stellen.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfz  Es ist eine Sache des Staats-\nministers, eine Frage noch zu beantworten oder nicht. Er\nhatte Sie gesehen. Er hat das nicht zugelassen. Ich w\u00fcrde\njetzt erst einmal dem Herrn Staatsminister der Justiz da!\nWort geben.\n\n(Zuruf: Man darf doch eine Frage stellen?)\n\n(Zuruf: Das ist doch keine Fragestunde!)\n\nDer n\u00e4chste Redner ist angek\u00fcndigt worden. Bitte sch\u00f6n,\nHerr Minister der Justiz.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich m\u00f6chte ZU zwei\nDingen sprechen, zu den Asylantenverfahren und zum\nDeutschenbegriff des Grundgesetzes, zun\u00e4chst aber eine\nVorbemerkung machen.\nIch denke, wir Deutschen Winnen uns der Ausl\u00e4nderpro-\nblematik nur mit h\u00f6chster Sensibilit\u00e4t ann\u00e4hern\n\n(Beifall)\n\nund sollten, wenn wir uns damit besch\u00e4ftigen, auch die\nnotwendige Sachkunde haben, was die rechtlichen Grund-\nlagen anlangt.\n\nErstens lernen schon, noch in Auftrag gegeben von mir als Zum ersten: Es ist nat\u00fcrlich ein v\u00f6llig un\u00fcbersehbares\nRegierungsbevollm\u00e4chtigtem,  sowjetische Offiziere die Problem, das auf uns zukommt, auf die Gerichtsbarkeit\n\n173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nzukommt, wenn ich an die Asylantenverfahren denke. Wir\nhaben im Augenblick eine Verwaltungsgerichtsbarkeit al-\nlerminderster Struktur und in allerersten Anf\u00e4ngen, die\naufgebaut wird von den sogenannten Leihrichtern, die uns\nfreundlicherweise aus unseren Partnerl\u00e4ndern Baden-\nW\u00fcrttemberg und Bayern zur Verf\u00fcgung stehen. Wir ha-\nben vor - aber es sind erst Vor\u00fcberlegungen -, zwei\nPassagen des Einigungsvertrages an dieser Stelle zu nut-\nzen, weil es anders gar nicht gehen wird. Und zwar ist das\ndie Passage, die lautet: ,, Die L\u00e4nder k\u00f6nnen durch Verein-\nbarung dem Gericht eines Landes obliegende Aufgaben\nganz oder teilweise dem zust\u00e4ndigen Gericht eines ande-\nren Landes \u00fcbertragen.\u201d Wir erw\u00e4gen, das Partnerland\nBayern, das ja zum Teil an unser Land angrenzt, zu bitten,\nf\u00fcr eine vor\u00fcbergehende Zeit Asylantenverfahren f\u00fcr uns\nmit zu \u00fcbernehmen.\nEine zweite Passage sieht vor: ,,Die L\u00e4nder k\u00f6nnen verein-\nbaren, da\u00df f\u00fcr Streitigkeiten nach dem Asylverfahrensge-\nsetz und wegen Verwaltungsentscheidungen der\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden gegen Asylbewerber Gerichte in den\nGebieten, in denen die Verwaltungsgerichtsordnung schon\nvor dem Wirksamwerden des Beitritts gegolten hat, auch\ndann zust\u00e4ndig sind, wenn der Asylantragsteller seinen\nWohnsitz in dem in Artikel 3 des Vertrags genannten Ge-\nbiet hat.\u201d\nAlso wenn Asylanten hier bei uns ihren Wohnsitz haben,\nk\u00f6nnen im Einzelfall die Verfahren vor anderen Gerichten\ndurchgef\u00fchrt werden. Da\u00df das keine optimale L\u00f6sung ist,\nkeine Dauerl\u00f6sung, ist uns deutlich. Nur es ist der Anfang,\nden wir an dieser Stelle machen wollen, um die Verfahren\nnicht noch l\u00e4nger werden zu lassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHeimrann,  Staatsminister der Justiz: Herrn Dr. Kunz-\nmann immer!\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Staatsminister, Sie haben\nAmtshilfe angesprochen, die Sie von Bayern erwarten.\nK\u00f6nnten Sie sich vorstellen, da\u00df es Chancen gibt, ein ande-\nres Bundesland an der Stelle von Bayern f\u00fcr diese Aufga-\nben zu gewinnen?\n\n(Beifall bei der SPD sowie B\u00fcndnis 90/Griine)\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Das ist grunds\u00e4tz-\nlich denkbar. Bayern liegt uns aber am n\u00e4chsten, nicht nur\nlokal gesehen, sondern auch von der Verbindung her, die\nwir dort zum Justizministerium haben. Man mu\u00df ja beden-\nken: Die Asylanten m\u00fcssen dann dort hin, also es m\u00f6chte\nso nahe wie m\u00f6glich sein. Das ist das Problem, das dabei\nzu bedenken ist. Aber nat\u00fcrlich kann man auch Nieder-\nsachsen in den Blick nehmen. Aber was bedeutet das f\u00fcr\ndie Betroffenen?\nIch mochte gern noch zu dem zweiten Bereich, zum Deut-\nschenbegriff etwas sagen. Da sind - das wei\u00df ich aus der\nVerfassungsdiskussion, die bereits hinter uns liegt - gewal-\ntige Mihrerst\u00e4ndnisse  bei den Leuten vorhanden. Ich\nmochte darauf aufmerksam machen, da\u00df Artikel 116 des\nGrundgesetzes den Staatsb\u00fcrgerbegriff erweitert. Die\nRechte des Grundgesetzes k\u00f6nnen danach auch von\nNichtstaatsb\u00fcrgern, die Deutsche sind, in Anspruch ge-\nnommen werden. Es ist also eine Erweiterung des Staats-\nb\u00fcrgerbegriffes. Der Deutschenbegriff im Grundgesetz ist\n\nnicht ethnisch zu verstehen, sondern im rechtlichen, im\nSinne der Staatsangeh\u00f6rigkeit, erweitert nach Artikel 116.\nWenn man das wei\u00df, beurteilt man die Fragen anders, die\ndamit zusammenh\u00e4ngen. F\u00fcr uns ist das kaum ertr\u00e4glich,\nwenn wir da lesen, ,,jeder Deutsche\u201d hat dieses oder jenes\nRecht. - Es ist aber ein Begriff, bei dem man das Wort\n,,Staatsb\u00fcrger\u201d  h\u00f6ren mu\u00df. Franzosen, die deutsche Staats-\nb\u00fcrger sind, Polen, die deutsche Staatsb\u00fcrger sind, sind\nnat\u00fcrlich Deutsche im Sinne des Grundgesetzes. Die\nStaatsb\u00fcrger sind Deutsche im Sinne des Grundgesetzes!\nMan mu\u00df bedenken: Wenn man fordert, die Grundrechte\ndes Grundgesetzes auszuweiten auf alle, also auf jeden\nMenschen - zum Teil ist das ja eben nicht der Fall -, dann\nmu\u00df man die Folgen bedenken, die es f\u00fcr ein Volk hat. Ich\nglaube, es gibt kein Volk der Welt, das es sich leisten kann,\neinen so umfangreichen Grundrechtskatalog, wie das\nGrundgesetz ihn bietet, fiir alle Menschen offenzuhalten.\nDa gibt es einfach Grenzen der Praktikabilit\u00e4t f\u00fcr ein Volk,\nwenn Sie etwa an die Ausbildungspl\u00e4tze denken, die ein\nStaat bereithalten kann. Wenn da eine Gleichberechtigung\nf\u00fcr jedermann da ist, mu\u00df man f\u00fcr die eigenen Kinder\nf\u00fcrchten. Ich denke, das mu\u00df in einem ausgewogenen Ver-\nh\u00e4ltnis bedacht werden. Wir werden ja im Zusammenhang\nmit der Verfassungsdiskussion dar\u00fcber zu sprechen ha-\nben. Ich mochte mit meinem Beitrag die Diskussion ver-\nsachlichen.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr  Vielen Dank. -\nEs gibt jetzt noch zwei Wortmeldungen, die eingereicht\nworden sind, und zwar die des Abgeordneten Madai und\ndes Abgeordneten B\u00f6mer von der CDU.\n\nMadai, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Solange Sie, meine sehr verehrten Kolle-\ngen von der PDS, das Sagen hatten in diesem Lande, haben\nSie sich um Fragen der Einwanderung, des Ausl\u00e4nder-\nrechts und der Asylanten nicht gek\u00fcmmert. Eine Einwan-\nderung in die DDR, wenn man mal von einschl\u00e4gigen\nRAF-Terroristen absieht, hat bekanntlich nicht stattgefun-\nden. Vielmehr haben sich viele unserer Mitb\u00fcrger als Asy-\nlanten anderswo eingefunden, was ma\u00dfgeblich zum\nZusammenbruch des maroden SED-Regimes beigetragen\nhat.\nEbenso haben Sie auf sehr unverantwortliche Weise aus-\nl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte, darunter aus Mocambique und\nVietnam, ins Land geholt, was zu gro\u00dfen menschlichen\nProblemen gef\u00fchrt hat.\nDie Anberaumung einer solchen Debatte in diesem Hohen\nHause durch die PDS l\u00e4\u00dft vielmehr erkennen, welche Ab\nSicht  damit verbunden ist, wor\u00fcber im \u00fcbrigen meine\nFraktion verwundert und verstimmt ist; denn es gibt viel\nwichtigere Themen, mit denen wir uns befassen m\u00fc\u00dften,\nund zwar mit denjenigen Problemen, mit dem aufzur\u00e4u-\nmen, was Sie angerichtet haben.\n\n(Proteste bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nMadai, CDU: Nein, ich mochte jetzt erst einmal fortfahren.\nSoviel als einleitende Bemerkungen.\nGestatten Sie mir, da\u00df ich einige grunds\u00e4tzliche Ausfiih-\nrungen  zu dieser Problematik mache, die das Parteipro-\ngramm der CDU betrifft. Die Christlich-Demokratische\n\n174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nUnion Deutschlands bekennt sich zum Recht auf Asyl bei\npolitischer, rassistischer oder religi\u00f6ser Verfolgung, wie\ndies in der Genfer Menschenrechtskonvention und im\nGrundgesetz niedergelegt ist. Angesichts der Fl\u00fcchtlings-\nstr\u00f6me,\n\n(Zuruf: Frei sprechen!)\n\ndie nach Westeuropa dr\u00e4ngen, bedarf es einer europ\u00e4-\nischen Uisung, die das Asylrecht bewahrt, aber auch ge-\nmeinsame  L\u00f6sungen zur Begrenzung des Mi\u00dfbrauchs des\nAsylrechts schafft. In einem freien demokratischen Rechts-\nstaat genie\u00dfen politisch, rassisch oder religi\u00f6s Verfolgte\naus anderen L\u00e4ndern Asyl.\n\n(Unruhe im Saal. - Frau Georgi, F.D.P.: Zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung: Wir haben eine Sachdiskussion und keine Verteidi-\n\ngung eines Parteiprogrammes. - Beifall bei den\nOppositionsfraktionen.)\n\nOtt, F.D.P.: Im \u00fcbrigen m\u00f6chte ich das Pr\u00e4sidium jetzt\nzum wiederholten Male darauf aufmerksam machen, da\u00df\nwir eine Gesch\u00e4ftsordnung haben, in der klar dargelegt ist,\nda\u00df nach den Beitr\u00e4gen der Fraktionen die Aussprache in\nfreier Rede zu f\u00fchren ist.\n\n(Beifall)\n\nNachdem der Herr Merke1 gerade den Kopf sch\u00fcttelt: es ist\nder 9 65 Satz 3. Da kann man das nachlesen. Das m\u00f6chte\nich dann auch hier umgesetzt sehen.\n\n1. Vizrpr\u00e4sident  Dr. Rudorfr  Das ist schon klar. Es ist nur\ndie Frage, inwieweit wir von hier aus erkennen k\u00f6nnen, ob\njemand direkt abliest oder nicht, und dann jedesmal einha-\nken. Ich denke, da\u00df wir zunehmend strenger werden, das\nist ganz richtig.\nEs ist jetzt die Frage, wie wir weiter verfahren. Dort\nkommt noch eine Zwischenfrage, ein Antrag. Lassen Sie\neine Zwischenfrage zu? - Allerdings mu\u00df ich sagen, die\nf\u00fcnf Minuten Redezeit gelten f\u00fcr jeden.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Abgeordneter Madai, sind\nSie erstens der Auffassung, da\u00df die PDS in diesem Lande,\nalso spiich:  in Sachsen, schon einmal die Macht hatte? Da-\nvon sprachen Sie.\n\n(Zuruf von der CDU: Herr Modrow hatte schon einmal\nRegierungsgewalt!)\n\nZweitens: Sind Sie der Auffassung, da\u00df die ausl\u00e4ndischen\nWerkt\u00e4tigen auf verantwortlichere  Weise jetzt wieder aus\ndem Land entfernt worden sind und entfernt werden, als\nsie seinerzeit die SED hierher geholt hat?\n\nMadai, CDU: Ich darf doch davon ausgehen, wenn ich mir\nmehrere Mitglieder Ihrer Fraktion ansehe, die fr\u00fcher F\u00fch-\nrungspositionen in der SED innehatten, da\u00df da ein sehr\nenger Zusammenhang zwischen der friiheren  SED und der\nPDS besteht:\n\n(Beifall bei der CDU. - Zuruf von Linke Liste/PDS Wel-\nche?)\n\ntuf Ihre zweite Frage kann ich antworten, da\u00df die Bun-\nlesregierung  unl\u00e4ngst beschlossen hat, die Vereinbarun-\n;en, die von der einstmaligen DDR-Regierung mit\n.usl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4ften getroffen worden sind, auch\nveiterhin zu verl\u00e4ngern. -\nSoviel  vielleicht in aller K\u00fcrze dazu.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\\Yie ich bereits eingangs ausgef\u00fchrt habe, mu\u00df deutlich\nSein, und das ist auch die Intention der Christlich-Demo-\nkcratischen  Union, da\u00df Deutschland f\u00fcr Ausl\u00e4nder offen ist\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Das ist Demagogie!)\n\nmd die Herausforderung annimmt, im Zuge der europ\u00e4-\nsehen Einigung seine nationale Kultur im Rahmen einer\nnultikulturellen Gesellschaft zu entfalten.\n\nLAuszug der Abgeordneten von Linke Liste/PDS  und teil-\nweise der SPD und von B\u00fcndnis 9O/Griine)\n\n4usl\u00e4ndische  Arbeitskr\u00e4fte, Studenten und Lehrlinge sind\n.n ihren nationalen und religi\u00f6sen Besonderheiten zu ach-\n:en.\n\n(Zuruf von der SPD: Die Stunde ist vorbei!)\n\nWenn Sie mich dauernd unterbrechen, kann ich die Rede-\nzeit nicht voll aussch\u00dfpfen.\n\n(Anhaltende Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr Herr Abgeordneter, ich hatte\ngesagt, da\u00df die Zwischenfragen in der Gesamtredezeit ent-\nhalten sind. Sie haben inzwischen acht Minuten gespro-\nchen, das ist nicht nur durch die Zwischenfragen\nverursacht. Die Gesamtzeit der Aktuellen Debatte ist abge\nlaufen, ich bitte Sie, ganz schnell zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nMadai, CDU: Ich mochte abschlie\u00dfend noch einige Bemer-\nkungen zu den illegalen Einwanderern machen. Es ist die\nIntention der CDU- Fraktion und der CDU insgesamt, alles\ndaf\u00fcr zu tun, da\u00df illegale Einwanderungen verhindert\nwerden. Das ist auch ein Problem der inneren Sicherheit\nund h\u00e4ngt auch mit der \u00d6ffnung des Binnenmarktes zu-\nsammen, der nicht funktionieren kann, wenn dieses Prob-\nlem nicht gel\u00f6st  wird. Die  S iche rung  de r\nEG-Au\u00dfengrenzen, wozu auch die Flugh\u00e4fen geh\u00f6ren,\nmu\u00df gew\u00e4hrleistet sein.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Schwacher Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr Da die Zeit der Aktuellen\nDebatte abgelaufen ist, beenden wir diesen Punkt der Ta-\ngesordnung.\nDiese eine Zwischenfrage vorhin - das m\u00f6chte ich noch\nbetonen - an den Staatsminister des Innern war in einem\nMoment gestellt, als der Staatsminister schon das Pult ver-\nlassen hatte. Der Staatsminister hatte aber gesehen, da\u00df\ndort jemand steht. Es ist jedem Redner freigestellt, auf\nZwischenfragen zu antworten oder nicht.\nDamit kommen wir zum\n\n175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nPunkt 6 der Tagesordnung:\n\nBeschlu\u00dffassung zur Konstituierung der Aussch\u00fcsse des\nS\u00e4chsischen Landtages\n\nDie Bestellung der Aussch\u00fcsse betreffend, gibt es einen\n\u00c4nderungsvorschlag gegen\u00fcber dem in den letzten Minu-\nten der vorhergehenden Plenarsitzung gefa\u00dften Beschlu\u00df,\ndie Konstituierung der Aussch\u00fcsse zwischen der 4. und 5.\nPlenarsitzung vorzunehmen. Da das Pr\u00e4sidium der Mei-\nnung ist, durch die Zusammenlegung der beiden Menarta-\ngungen wird die Zeit dazwischen zu knapp, um dieses\nordentlich durchzuf\u00fchren, macht es den Vorschlag, die\nKonstituierung der Aussch\u00fcsse morgen um 9 Uhr hier in\ndiesen R\u00e4umen durchzufuhren. Es liegt Ihnen schriftlich\nvor, um welche Aussch\u00fcsse es sich handelt, die sich bisher\nnoch nicht konstituiert haben. Liegt Ihnen dieser Vorschlag\nvor, ist der an alle Fraktionen verteilt worden? - Hier gibt\nes eine Wortmeldung!\n\nDr. Reinfried, CDU: Eine Anfrage bzw. einen Vorschlag\nHerr Pr\u00e4sident: Es sind mehrere Mitglieder des Landtages,\ndie in zwei Aussch\u00fcssen arbeiten. Ist eine M\u00f6glichkeit, da\u00df\ndie in der Liste genannten Einberufer in einer Pause kurz\nzusammentreten und gestaffelte Zeiten f\u00fcr das Zusam-\nmentreten der Aussch\u00fcsse festlegen, damit diejenigen an\nden zwei Ausschu\u00dfsitzungen teilnehmen k\u00f6nnen, zu de-\nnen sie berufen worden sind?\n\n(Reifall)\n\nDr. Tiedt, SPD: Die Mitglieder des Haushalts- und Fi-\nnanzausschusses haben sich mehrheitlich schon darauf\nverst\u00e4ndigt, erst um 11 Uhr anzufangen.\n\nl.Vizep\u00e4sident  Dr. Rudofi Das ist also schon gesche-\nhen.\nIn Anlehnung an diesen Vorschlag w\u00fcrde ich sagen: Wir\nwollen letzt eine halbe Stunde Pause machen bis zur 5.\nTagung, und wenn wir letzt nach dieser halben Stunde erst\nnoch eine Viertelstunde f\u00fcr die Ausschu\u00dfvorsitzenden, f\u00fcr\ndie Einberukr lassen, dann k\u00f6nnten die sich ganz schnell\nverst\u00e4ndigen. Das w\u00e4re mein Vorschlag.\nHier kommt noch eine Wortmeldung.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe - deswegen habe\nich eben meine Wortmeldung nach oben gebracht, um da-\nzu sprechen zu k\u00f6nnen - mit den Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrern der anderen Fraktionen dahingehend\n\u00dcbereinstimmung erzielt, da wir alle das Problem haben,\nda\u00df die Kolleginnen und Kollegen in mehreren Ausschiis-\nsen t\u00e4tig sind und sein m\u00fcssen, da\u00df im Prinzip, da die\nVorsitzenden und stellvertretenden Vorsitzenden inter-\n\nfraktionell abgesprochen wurden, die Mehrheiten hinsicht-\nlich der Konstituierung der Aussch\u00fcsse kein Problem ma-\nchen, einen Vorschlag zu unterbreiten in bezug auf die\nUhrzeiten, wann sich die Aussch\u00fcsse konstituieren und\nausschlie\u00dflich die Konstituierung und die Wahl der Vomit-\nzenden  und stellvertretenden Vorsitzenden stattfindet und\nkeine Sachdebatten in den Aussch\u00fcssen morgen. Damit\nk\u00f6nnten wir alle Aussch\u00fcsse in sehr kurzer Frist konstiuie\nren und hatten auch in den Aussch\u00fcssen ausreichende\nMehrheiten f\u00fcr die Konstituierung.\n\n(Forderung von verschiedenen Seiten, die Konstituierung\nnoch heute vorzunehmen)\n\nWir m\u00fcssen uns dann - vielleicht darf ich es noch sagen -,\nwenn wir das heute machen, dar\u00fcber klar sein, da\u00df vom\nPr\u00e4sidium bzw. von der Landtagsverwaltung - und die ist\nja auch \u00e4u\u00dferst sp\u00e4rlich besetzt - f\u00fcr jede Ausschu\u00dfkonsti-\ntuierung ein Protokollf\u00fchrer gestellt werden mu\u00df. Da die\nMitarbeiterzahl f\u00fcr die parlamentarische Zuarbeit  so ge-\nring ist, da\u00df das einen sehr langen Zeitraum in Anspruch\nnehmen w\u00fcrde, laufen wir Gefahr, da\u00df wir um 24 Uhr\nnoch nicht fertig sind und die Debatte hinsichtlich Treu-\nhandangelegenheit nicht sauber fuhren k\u00f6nnten. Deswe-\ngen mein Vorschlag, da\u00df wir das morgen machen. Ich habe\neine zeitliche Staffelung aufgeschrieben und w\u00e4re den Kol-\nlegen dankbar, wenn wir die kurze Pause zwischen der 4.\nund der 5. Plenarsitzung nutzen k\u00f6nnten, da\u00df die parla-\nmentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer die Uhrzeiten f\u00fcr die Frak-\ntionen abspr\u00e4chen. Damit w\u00e4re die Sache vom Tisch.\nVielen Dank\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorfr  Das w\u00fcrde dem Vorschlag\nja ungef\u00e4hr entsprechen, den ich schon gemacht hatte, da\u00df\nwir n\u00e4mlich letzt eine halbe Stunde Pause f\u00fcr alle machen.\nIm Anschlu\u00df daran legen die Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer die Uhrzeiten fest. F\u00fcr morgen steht dann\nvon seiten der Landtagsverwaltung f\u00fcr jeden Ausschu\u00df\nein Mitarbeiter zur Verfugung. Das ist schon im voraus\ngekl\u00e4rt.\nKann ich letzt damit rechnen, dai3 Sie mit dieser grunds\u00e4tz-\nlichen Verfahrensweise einverstanden sind, dann bitte ich\num das Handzeichen . - Danke sch\u00f6n. Ist jemand dagegen?\n- Das ist nicht der Fall.\nWir treten letzt in eine Pause von 30 Minuten ein. In einer\nDreiviertelstunde fahren wir mit den Beratungen fort. Es\nist das dann die 5. Plenartagung.\n\n(Ende der 4. Sitzung: 16.07 Uhr)\n\n176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nANLAGE 1 DRUCKSACHE 1/37\n\n\u00dcberpr\u00fcfungsgrunds\u00e4tze der Landtagsab-\ngeordneten\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\nVon der F.D.P.-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag wird zu\nder Frage der &erprtlfungsgrunds\u00e4t  der Landtagsabge-\nordneten der nachfolgende Vorschlag zur Beschlu\u00dffassung\nunterbreitet. Die erforderliche \u00dcberpr\u00fcfung der gew\u00e4hlten\nLandtagsabgeordneten wegen m\u00f6glicher Verwicklungen\nmit dem ehemaligen MfS hat sich nach nachfolgenden\nGrunds\u00e4tzen zu vollziehen und f\u00fcr den von dem Landtag\neingesetzten Oberpr\u00fcfungsausschu\u00df als Arbeitsgrundlage\nzu gelten.\nDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen:\n1.\n\n11.\n1.\n\n2.\n\n3.\n\n4.\n\n5.\n\nDie vom ehemaligen MiS angefertigten Erfassungsak-\nten \u00fcber B\u00fcrger des Landes sind als gesetzeswidrig\nhergestellte Dokumente zu betrachten.. Die Bespike\nlung und \u00dcberpr\u00fcfung von B\u00fcrgern geschah ohne\nRechtsgrundlage und rechtsstaatliche Legitimation\nund hatte nur die einzige Aufgabe, das Spitzel- und\nUnterdr\u00fcckungssystem des sozialistischen Gewaltstaa-\ntes der SED zu sichern und zu erhalten. Dieser Aus-\ngangspunkt ist unabdingbar und bestimmte in dem\nvorstehenden Antrag die Zielrichtung zur endlichen\nHerstellung rechtsstaatlicher Prinzipien - ohne Kom-\npromisse jeglicher Art - im Lande Sachsen. Die Unter-\nstellung der Richtigkeit der MfS-Akteninhalte  w\u00fcrde\ndie Anerkennung der rechtswidrigen Praktiken des\nMfS darstellen.\n\nJeder Landtagsabgeordnete hat das Recht, seine eigene\nAkte des ehemaligen MfS mit einsehen zu d\u00fcrfen.\nDie Einsichtnahme in die Akte darf nur in Gegenwart\nvon mindestens zwei Mitgliedern des Landtags\u00fcber-\npr\u00fcfungsausschusses erfolgen. Der Landtagsabgeord-\nnete ist befugt, zur Einsichtnahme einen B\u00fcrger seines\nVertrauens - dies kann auch ein zugelassener Rechts-\nanwalt sein - mit einzubeziehen.\nVor Einsichtnahme in die Akte hat der Landtagsabge-\nordnete sein Einverst\u00e4ndnis zur Durchf\u00fchrung der\nAkteneinsicht schriftlich zu kl\u00e4ren.\nBei der durchgef\u00fchrten Akteneinsicht ist von den Ver-\ntretern des Uberpr\u00fcfungsausschusses  des Landtages\nSachsen zu gew\u00e4hrleisten, da% datenschutzrechtliche\nInteressen anderer B\u00fcrger beachtet werden.\nDas im Ergebnis der Akten\u00fcberpr\u00fcfung in Gegenwart\ndes betreffenden Landtagsabgeordneten erzielte Er-\ngebnis ist in einem Protokoll festzuhalten. Dieses Pro-\ntokoll ist von den Beteiligten, d. h. dem zu\n\u00fcberprilfenden  Landtagsabgeordneten, der Vertrau-\nensperson sowie den Mitgliedern des Landtagsaus-\nschusses, die bei der Akteneinsicht die gesamte\nZeitdauer \u00fcber zugegen waren, pers\u00f6nlich zu unter-\nschreiben.\n\n5.\n\n111.\n1.\n\n2.\n\n3.\n\n4.\n\n5.\n\n6.\n\n7.\n\nDas erzielte Ergebnis der \u00dcberpr\u00fcfung unterliegt f\u00fcr\nalle Beteiligten der gesetzlichen Schweigepflicht und\nist dem Pr\u00e4sidenten des Landtages zur Verf\u00fcgung zu\nstellen. Im Protokoll k&rnen Empfehlungen ausge-\nsprachen  werden. Der Pr\u00e4sident des Landtages hat das\nErgebnis der Oberpriii\u00fcng  mit dem jeweiligen Frak-\ntionsvorsitzenden der betreffenden Partei oder Grup\npe, der der \u00fcberpr\u00fcfte Landtagsabgeordnete angeh\u00f6rt,\nzu beraten und dazu einen Empfehlungsstandpunkt\nzum Ausdruck zu bringen, wenn das Ergebnis der\n\u00dcberpr\u00fcfung dies notwendig macht. Die Entscheidung\n\u00fcber die Empfehlung hat der \u00fcberpr\u00fcfte Landtags-\nabgeordnete zu treffen.\n\nVerweigert der zu \u00fcberpr\u00fcfende Landtagsabgeordnete\ndie Einsichtnahme in die \u00fcber seine Person vorhande-\nne Akte des ehemaligen MfS, so kann der Landtags-\n\u00fcberpr\u00fcfungsausschu\u00df nicht t\u00e4tig werden.\nIn diesem Fall ist die Akte der zust\u00e4ndigen Justiz&\nh\u00f6rde zwecks \u00dcberpr\u00fcfung auf Vorliegen strafrechtli-\ncher relevanter oder anderer Tatbest\u00e4nde zuzustellen.\nStellt die zust\u00e4ndige Staatsanwaltschaft bei der Akten-\n\u00fcberpr\u00fcfung Tatbest\u00e4nde gern. Ziff. 2 fest, so ist auf\nder Grundlage der Strafproze\u00dfordnung ein entsprt+\nchendes  Ermittlungsverfahren einzuleiten.\nBei der durchzuf\u00fchrenden Ermittlung sind sowohl\nfestgestellte ehemalige Mitarbeiter des MfS und andere\nin der Akte enthaltene Btiger zeugenschaftlieh  zu ver-\nnehmen.\nBei der Entscheidung zum abschlie\u00dfenden Ergebnis\nsind die in der Strafproze\u00dfordnung festgelegten Ver-\nj\u00e4hrungsgrunds\u00e4tze zu beachten.\nDer verantwortliche Staatsanwalt, der die Ermittlung\nleitet, hat das festgestellte Ermittlungsergebnis dienst-\nlich dem Pr\u00e4sidenten des Landtages als Erstma\u00dfnah-\nme zuzuleiten. Der Pr\u00e4sident des Landtages hat das\nErgebnis der \u00dcberpr\u00fcfung mit dem jeweiligen Frak-\ntionsvorsitzenden der betreffenden Partei oder Grup\npe, der der \u00fcberpr\u00fcfte Landtagsabgeordnete angeh\u00f6rt,\nzu beraten und dazu einen Entscheidungsstandpunkt\nzum Ausdruck zu bringen, wenn das Ergebnis der\n\u00dcberpr\u00fcfung dies notwendig macht. Die Entscheidung\n\u00fcber die Empfehlung hat der \u00fcberpr\u00fcfte Landtagsab\ngeordnete zu treffen.\nMacht sich auf Grund der vom verantwortlichen\nStaatsanwalt getroffenen Entscheidung im Zusammen-\nhang mit dem eingeleiteten \u00fcberpr\u00fcfungsverfahren ei-\nne Anklageerhebung erforderlich, hat der Pr\u00e4sident\ndes Landtages sofort Antrag auf Aufhebung der Im-\nmunit\u00e4t des betreffenden Landtagsabgeordneten zu\nbeantragen, sofern dieser nicht selbst sein Mandat nie\nderlegt.\n\nDr. Kr\u00f6ber\n\n177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nANLAGE 2 DRUCKSACHE 1/38\n\n\u00dcberpr\u00fcfung aller Abgeordneten des\nS\u00e4chsischen Landtags sowie der Minister\nund Staatssekret\u00e4re der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung hinsichtlich Mf S- bzw.\nAfNS-Mitgliedschaft  bzw. -Mitarbeit\nAntrag der Fraktion der CDU\nDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen:\n1. Der Sonderausschu\u00df zur Untersuchung von Amts-\n\nund Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft wird\nbeauftragt, alle Abgeordneten des Landtages sowie die\nMinister und Staatssekret\u00e4re der S\u00e4chsischen Landes-\nregierung hinsichtlich MfS- bzw. AfNS Mitgliedschaft\nbzw. -Mitarbeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. Voraussetzung daf\u00fcr\nist die schriftliche Bereitschaftserkl\u00e4rung des genann-\nten Personenkreises zu dieser \u00dcberpr\u00fcfung.\n\nDie Erkl\u00e4rungen sind binnen drei Wochen nach Zu-\nstellung dem Pr\u00e4sidium des Landtages zuzuleiten.\nDas Pr\u00e4sidium fordert diejenigen Abgeordneten bzw.\nMinister oder Staatssekret\u00e4re, die eine derartige Erkl\u00e4-\nrung nicht abgeben, zum R\u00fccktritt innerhalb von 14\nTagen auf.\nDer Sonderausschu\u00df zur Untersuchung von Amts-\nund Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft wird\nbeauftragt, die zuverl\u00e4ssige \u00dcberpr\u00fcfung aller abgege\nbenen Erkl\u00e4rungen auf ihr sachliches Zutreffen zu ver-\nanlassen. Er hat sich dabei des im Einigungsvertrag\nvom 31.890, Anlage 1, Kapitel 11, Sachgebiet B/II,  9 2,\n2. vorgesehenen Weges zu bedienen.\n\n5. Der Sonderausschu\u00df berichtet dem Plenum des Land-\ntages nach M\u00f6 lichkeit bis zum 14. 12. 1990 \u00fcber die\nErgebnisse der \u2019IJberpr\u00fcfung.\n\nDer Landtag fordert alle seine Mitglieder sowie berufene\nMinister und Staatssekret& auf, jeweils eine Erkl\u00e4rung -\nfalls deren Aussagen f\u00fcr sie zutreffend sein sollten - mit\ndem folgenden Wortlaut zu unterzeichnen:\n\nBegr\u00fcndung\n\nEidesstattliche Erkl\u00e4rung\nIch binde mein Mandat im S\u00e4chsischen Landtag an die\nVoraussetzung, zu keiner Zeit als hauptamtlicher oder in-\nformeller Mitarbeiter des MfS/AfNS,  aufgrund einer Ver-\npflichtungserkl\u00e4rung oder gegen Geld bzw. andere\nZuwendungen f\u00fcr das MfS/AMS t\u00e4tig gewesen zu sein.\nDiese Voraussetzung trifft f\u00fcr meine Person zu.\nMit einer \u00dcberpr\u00fcfung bin ich einverstanden.\nIn allen meine Angaben beruhrenden Angelegenheiten\nsind die Prinzipien des Schutzes pers\u00f6nlicher Daten und\nder Daten Dritter zu beachten.\n\nDer Landtag ist als gesetzgebende K\u00f6rperschaft des Frei-\nstaates Sachsen auf das Vertrauen der B\u00fcrger in seine Inte\ngrit\u00e4t wie auch auf das Vertrauen der Abgeordneten\nuntereinander angewiesen. Eine unklare Situation in dieser\nheiklen Frage der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung kann die\nArbeitsf\u00e4higkeit des Parlaments behindern.\nDie Bev\u00f6lkerung des Freistaates Sachsen hat ein Anrecht\ndarauf, da8 die gew\u00e4hlten Vertreter, berufenen Minister\nund Staatssekret\u00e4re auf eventuelle Zuh\u00e4lterschaft zum\nehemaligen SED-Regime \u00fcberpr\u00fcft werden. Die Ausschu\u00df-\nmitglieder sollten mit der \u00dcberpr\u00fcfung im eigenen Bereich\nbeginnen, um von vornherein Vertuschungen und Unn+\ngelm\u00e4\u00dfigkeiten auszuschlie\u00dfen.\n\n(Es folgen Angaben zu Fraktion, Name, Vorname, Perso-\nnenkennzahl, Anschrift sowie Datum und Unterschrift.) Goliasch\n\nANLAGE 3 DRUCKSACHE 1/41\n\n\u00dcberpr\u00fcfung aller Abgeordneten, Mitglie-\nder der S\u00e4chsischen Staatsregierung und\naller leitenden Mitarbeiter der Ministerien\n(bis einschlie\u00dflich Referatsleiter) auf\nZusammenarbeit mit dem ehemaligen\nMfS/AfNS  oder anderen Geheimdiensten\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nsterien (bis einschlieilich Referatsleiter) auf ihre Zusam-\nmenarbeit mit dem ehemaligen MfS/AfNS  oder anderen\nGeheimdiensten.\n\nDer Landtag wolle beschlie\u00dfen:\nDie erste Aufgabe des ,,Sonderausschusses  zur Untersu-\nchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-\nHerrschaft\u201d ist die \u00dcberpr\u00fcfung aller Abgeordneten des\nS\u00e4chsischen Landtages, der Mitglieder der Sachsischen\nStaatsregierung sowie aller leitenden Mitarbeiter der Mini-\n\nDie Uberpriifung  hat auf Basis der aktuellen Rechtsgrund-\nlage und in Zusammenarbeit mit dem Sonderbeauftragten\nder Bundesregierung zur Datensicherung der MfS-Akten,\nHerrn Gauck, zu erfolgen.\nEs sind Kriterien festzulegen, nach denen Abgeordneten\neine Mandatsniederlegung empfohlen wird bzw. obenge\nnannte Mitglieder der Regierung und Mitarbeiter der\nMinisterien zu entlassen bzw. nicht einzustellen sind.\nEine Entlassung bzw. Nichteinstellung oder bei Mandats-\ntr\u00e4gem die Empfehlung der Mandatsniederlegung sollte\nauch dann ausgesprochen werden, wenn eine Nichtzu-\nstimmung zur Uberpr\u00fcfung vorliegt.\n\n178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 4. Sitzung 22. November 1990\n\nBegr\u00fcndung\nF\u00fcr das Ansehen des Sachsischen Landtages, der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung sowie der Ministerien ist es n\u00f6tig,\nihre moralische Integrit\u00e4t unter Beweis zu stellen. Damit\nkann einem Vertrauensschwund seitens des Volkes, wie er\n\nANLAGE 4\n\nZur Ausstrahlung von Fernsehprogram-\nmen\n\n, Empfehlung des Ausschusses Kultur und Medien zu den\nDrucksachen 1/16 (Ausstrahlung ARD) und 1/27 (ZDF-\nEmpfang in Ostsachsen)\nDer Ausschu\u00df Kultur und Medien hat sich mit den Antr\u00e4-\ngen der CDU und der F.D.P. besch\u00e4ftigt und empfiehlt in\nEinstimmigkeit dem Landtag:\n\nDer Landtag wolle beschlie\u00dfen:\n1. Der Landtag m\u00f6ge die Staatsregierung beauftragen,\n\ndie Ausstrahlung von ZDF in allen s\u00e4chsischen Regio-\nnen zum schnellstm\u00f6glichen Termin zu realisieren._\n\nin der Volkskammer zu verzeichnen war, vorgebeugt wer-\nden.\n\nDresden, den 13.11.1990\nDr. Kunckel\n\nDRUCKSACHE 1/43\n\nDer Landtag m\u00f6ge die Staatsregierung ersuchen, auf\neine Programmvereinbarung zwischen dem Rund-\nfunkbeauftragten und der ARD hinzuwirken, damit\ndas Programm von ARD alsbald in Sachsen landesweit\nausgestrahlt werden kann.\nDer Landtag wolle die Staatsregierung auffordern, den\nEntwurf eines s\u00e4chsischen Mediengesetzes in B\u00e4lde im\nLandtage einzubringen.\n\nFerner halt der Ausschu\u00df die \u00dcberpr\u00fcfung von Regre\u00dfan-\nspr\u00fcchen hinsichtlich benachteiligten Rundfunkempfangs\nin Ostsachsen gegen\u00fcber der Deutschen Bundespost durch\ndie Staatsregierung f\u00fcr notwendig.\n\nAckermann\n\nHEIWJSGEBEI7\n\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010  Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\ns\u00e4chsisches  Deck- und Verlagshaus GmbH, Franklinstra\u00dfe  17, 0 - 8020\nDresden, Tel. CO51/47  58 37, Postgirokonto Dresden\n\n179\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Erkl\u00e4rung der Staatsregierung zu Personalfragen und Mittelinstanzen\n\t2 Aktuelle Debatte zum Thema: Situation auf dem Arbeitsmarkt in Sachsen\n\t3 Punkt 3 der Tagesordnung\n\t4 Zwischenbericht des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medienpolitik\n\t5 Aktuelle Debatte: Die Gleichstellung und Integration ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrger und Asylbewerber ...\n\t6 Beschlu\u00dffassung zur Konstituierung der Aussch\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtages\n\tANLAGE\n\n",
    "status": 200
}