{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T05:25:30Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:21:23Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:21:23Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "351",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T05:25:30Z",
        "date": "2001-10-11T10:21:23Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/41 13.03.1992",
        "dcterms:created": "1998-10-09T05:25:30Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:21:23Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T05:25:30Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:21:23Z",
        "modified": "2001-10-11T10:21:23Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1920",
            "2800",
            "3186",
            "2527",
            "5593",
            "5413",
            "5044",
            "6457",
            "5981",
            "6297",
            "6119",
            "5623",
            "5045",
            "6762",
            "6355",
            "4486",
            "5836",
            "6268",
            "5018",
            "5603",
            "5176",
            "5666",
            "6189",
            "4849",
            "5186",
            "6094",
            "6050",
            "5902",
            "5405",
            "6093",
            "6288",
            "6231",
            "5139",
            "5639",
            "5945",
            "4976",
            "5461",
            "6301",
            "5628",
            "5854",
            "5965",
            "5916",
            "4608",
            "2618",
            "5220",
            "6335",
            "5673",
            "5448",
            "5842",
            "5517",
            "5029",
            "5947",
            "6033",
            "6238",
            "6021",
            "4198",
            "5354",
            "5111",
            "6215",
            "5821",
            "5559",
            "5899",
            "6125",
            "5356",
            "6092",
            "5920",
            "6199",
            "5946",
            "5281",
            "5369",
            "6220",
            "6060",
            "5211",
            "5754",
            "5555",
            "5635",
            "5081",
            "4741",
            "5430",
            "1527"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T05:25:30Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:21:23Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/41 13.03.1992",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_41_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/41 13.03.1992",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "80"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/41 13.03.1992\n\n\nPlenarprotokoll 1/41\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n41. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 13. M\u00e4rz 1992, Haus der Kirche Schlu\u00df: 20.09 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2691\n\nPers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung Gerlach, SPD 2691\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2691\n\nFrau Georgi, F.D.P. 2691\nLeroff, CDU 2691\nFrau Georgi, F.D.P. 2692\nLeroff, CDU 2692\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2692\nSchimpff, CDU 2693\nRade, F.D.P. 2693\nFrau Georgi, F.D.P. 2693\n\n1  Abschlu\u00dfbericht des Untersuchungs-\nausschusses zur Arbeitsf\u00e4higkeit\ndes S\u00e4chsischen Landtags\nDrucksache 1/1465 2693\n\nRasch, CDU 2693\nJurk, SPD 2695\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2696\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2696\nRichter, F.D.P. 2697\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2697\nBartl, Linke Liste/PDS 2697\nBeyer, CDU 2697\nBeyer, CDU 2698\nElsner, Linke Liste/PDS 2698\nGoliasch, CDU 2698\nRasch, CDU 2698\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2699\n\nZustimmung zur Beschlu\u00dfempfehlung 2699\n\n2  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nRechtsstellung des S\u00e4chsischen Landes-\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen\nDeutschen Demokratischen Republik\n(Landesbeauftragtengesetz)\nDrucksache 1/1448, Antrag der Staatsregierung 2699\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2699\nRichter, Joachim, SPD 2700\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 2701\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 2701\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2702\nBeyer, CDU 2702\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2702\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2702\n\n3  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Landes-\ngesetz zur pers\u00f6nlichen, politischen und\nhistorischen Aufarbeitung der Repression\nin der ehemaligen DDR\nDrucksache 1/1451, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2703\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2703\nSchimpff, CDU 2703\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 2704\nRichter, Joachim, SPD 2704\nRichter, Joachim, SPD 2705\nDr. Kunckel, SPD 2705\nDr. H\u00e4hle, CDU 2705\nDr. Krone, CDU 2705\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 2706\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2706\n\nPers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung Dr. B\u00f6ttger,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2706\nDr. Lersow, SPD 2706\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2706\nBartl, Linke Liste/PDS 2707\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die An-\nh\u00f6rung bei Einstellung und Bef\u00f6rderung in\nLeitungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes\n(Anh\u00f6rungsgesetz)\nDrucksache 1/1443, Antrag der Fraktion\nder SPD 2707\n\nDr. Kunzmann, SPD 2707\nRichter, F.D.P. 2708\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2708\nBartl, Linke Liste/PDS 2709\nRasch, CDU 2709\nElsner, Linke Liste/PDS 2710\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2710\n\n5  Unterst\u00fctzung des ostdeutschen Waggonbaues\nDrucksache 1/1475, Neufassung, Dringlicher\nAntrag der Fraktionen der F.D.P. und\nder CDU 2711\n\nDr. Hielscher, F.D.P. 2711\nLehmann, CDU 2711\nLochbaum, SPD 2712\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 2712\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2713\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2713\nFrau Stetter, SPD 2714\n\nZustimmung zum Antrag 2714\n\nDyrlich, SPD 2714\nSchiemann, CDU 2714\nDr. Lersow, SPD 2714\n\n6  2. Lesung des Entwurfs Waldgesetz f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 1/924, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/1462, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten 2715\n\nLehner, CDU 2715\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2715\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2716\nWehnert, Linke Liste/PDS 2716\nFrau Dr. Wirth, SPD 2717\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2717\nSpantig, CDU 2718\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2718\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2718\nHeinz, CDU 2719\nGoliasch, CDU 2719\nRichter, F.D.P. 2719\nTempel, SPD 2719\nFranke, CDU 2719\n\nAbstimmung 2719\n\nFrau Dr. Wirth, SPD 2720\nSpantig, CDU 2720\nKlinnert, CDU 2720\nM\u00fcller, CDU 2720\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2720\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2721\nDr. Lippmann, CDU 2721\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2721\nSpantig, CDU 2721\nWehnert, Linke Liste/PDS 2722\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2722\nFeig, SPD 2722\nDr. Lersow, SPD 2722\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2722\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2722\nSchimpff, CDU 2722\nFrau Dr. Wirth, SPD 2723\nDr. Mannsfeld, CDU 2723\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2723\nRichter, F.D.P. 2723\nSchimpff, CDU 2723\nFranke, CDU 2723\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2724\nDr. Jahr, CDU 2724\nFrau Dr. Wirth, SPD 2724\nM\u00fcller, CDU 2725\nFrau Dr. Wirth, SPD 2725\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2725\nFrau Dr. Wirth, SPD 2726\nSpantig, CDU 2726\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2726\nDr. Lippmann, CDU 2727\nRichter, F.D.P. 2727\nDr. Mannsfeld, CDU 2728\nDr. Lippmann, CDU 2728\n\nPers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung Ott, F.D.P. 2728\nGoliasch, CDU 2729\n\nAnnahme des Gesetzes 2729\n\nNamentliche Abstimmung 2729\n\nHatzsch, SPD 2729\nHatzsch, SPD 2730\n\nAbstimmungsergebnis 2731\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2731\nLehner, CDU 2731\nFrau Dr. Wirth, SPD 2731\nDr. Jahr, CDU 2731\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2731\n\nPers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung Arnold,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2732\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2732\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2733\nGoliasch, CDU 2733\nBartl, Linke Liste/PDS 2733\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2733\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n\n\n7  2. Lesung des Entwurfs Verwaltungskosten-\ngesetz des Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/1379, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/1471, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 2734\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 2734\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2734\nElsner, Linke Liste/PDS 2734\nDr. Rudorf, SPD 2735\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 2735\nMende, CDU 2735\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2736\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2736\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2736\n\nAnnahme des Gesetzes 2736\n\n8a 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die Presse\nDrucksache 1/1160, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/1463, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Kultur und Medien 2737\n\nRasch, CDU 2737\nFrau Wittig, SPD 2737\nFrau Wittig, SPD 2738\nKosel, Linke Liste/PDS 2738\nOtt, F.D.P. 2738\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2739\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2739\nGro\u00df, CDU 2740\nGoliasch, CDU 2740\nFrau Wittig, SPD 2740\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2740\n\nDyrlich, SPD 2740\nOtt, F.D.P. 2741\n\nAnnahme des Gesetzes 2741\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2742\nFrau Wittig, SPD 2742\nElsner, Linke Liste/PDS 2742\n\n8b 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Frei-\nheit, Rechte und Pflichten der Presse im Frei-\nstaat Sachsen\nDrucksache 1/1017, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS\nDrucksache 1/1464, Bericht des Ausschusses\nf\u00fcr Kultur und Medien 2742\n\nKosel, Linke Liste/PDS 2742\nKosel, Linke Liste/PDS 2743\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2743\n\nAbstimmung 2743\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 2743\n\nAblehnung des Gesetzes 2744\n\n9  \u00dcbergang zu Mittelschule und Gymnasium\nDrucksache 1/1327, Antrag der Fraktionen der\nSPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und der F.D.P., mit\nStellungnahme der Staatsregierung 2744\n\n   Au\u00dferkraftsetzung der Verordnung des Staats-\nministeriums f\u00fcr Kultus f\u00fcr die \u00dcbergangs-\nverfahren von POS/EOS zu den k\u00fcnftigen\nMittelschulen und Gymnasien vom 12. Dezem-\nber 1991\nDrucksache 1/1285, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 2744\n\nHatzsch, SPD 2744\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2744\nFrau Georgi, F.D.P. 2745\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 2745\nK\u00fchnel, CDU 2746\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 2746\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2747\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 2747\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2747\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2748\nHatzsch, SPD 2748\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2749\nFrau Georgi, F.D.P. 2749\n\nAbstimmung zu den Antr\u00e4gen und Ablehnung 2750\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 2750\n\n10 \u00dcberpr\u00fcfung von LPG-Umwandlungsbeschl\u00fcs-\nsen und Verm\u00f6gensauseinandersetzung bei\nehemaligen LPGs und deren Rechtsnach-\nfolgern\nDrucksache 1/1298, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2750\n\nDr. Jahr, CDU 2750\nFrau Dr. Wirth, SPD 2751\nWehnert, Linke Liste/PDS 2751\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2752\nDr. Lersow, SPD 2752\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2752\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2753\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2753\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2754\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2754\nDr. Jahr, CDU 2755\nDr. Kunckel, SDP 2755\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2755\nDr. Lersow, SPD 2755\n\nAbstimmung zu den Antr\u00e4gen 2756\n\nDr. Lersow, SPD 2756\nKehl, SPD 2756\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n\n\n11 R\u00fcckgabe landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen\nDrucksache 1/1279, Antrag der Fraktion\nder F.D.P. 2756\n\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2756\nClemens, CDU 2757\nPlobner, SPD 2757\nWehnert, Linke Liste/PDS 2757\nWehnert, Linke Liste/PDS 2758\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2758\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2758\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2758\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2759\n\nAbstimmung zu den Antr\u00e4gen 2759\n\nProf. Dr. Dierich, CDU 2759\n\n12 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache\nDrucksache 1/1466 2759\n\nFranke, CDU 2759\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2760\nRade, F.D.P. 2760\nB\u00f6rner, CDU 2761\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 2761\nProf. Dr. Dierich, CDU 2761\n\nEinzelabstimmung \u00fcber die Antr\u00e4ge 2761\n\n13 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/1467 2762\n\nFrau Wittig, SPD 2762\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2762\nBinus, CDU 2762\n\nAbstimmungen 2763\n\n14 Kleine Anfragen 2763\n\n\u2013 Frau Zschoche, Linke Liste/PDS\nFinanzielle Zuweisungen f\u00fcr den ,,Sommer\nder Begegnungen\u201c 1991 und 1992\nDrucksache 1/1290\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2763\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2763\n\n\u2013 Madai, CDU\nNeubau des Krankenhauses Sebnitz\nDrucksache 1/1338\nMadai, CDU 2763\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2764\nMadai, CDU 2764\n\n\u2013 Frau Zschoche, Linke Liste/PDS\nSchaffung von Frauenh\u00e4usern im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 1/1342\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2764\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2764\n\n\u2013 Frau Schneider, Linke Liste/PDS\nErl\u00e4uterung der vorl\u00e4ufigen Verordnung \u00fcber\ndie 1. Staatspr\u00fcfung f\u00fcr Lehr\u00e4mter an \u00f6ffent-\nlichen Schulen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/1370\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 2764\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2765\n\n\u2013 Frau Zschoche, Linke Liste/PDS\nProbleme der Gehaltseinstufungs- und der K\u00fcn-\ndigungspraxis des Oberschulamtes Chemnitz\ngegen\u00fcber Lehrkr\u00e4ften der Medizinischen Fach-\nschule an der St\u00e4dtischen Klinik Chemnitz\nDrucksache 1/1383\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2765\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2765\n\n\u2013 Dr. Kunzmann, SPD\n\u00dcbertragung des Eigentums an Grund und\nBoden an die gemeinn\u00fctzigen Wohnungs-\ngenossenschaften\nDrucksache 1/1384\nDr. Kunzmann, SPD 2765\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2765\n\n\u2013 Prof. Dr. Marcus, SPD\nBew\u00e4hrungsaufstieg von Unterstufenlehrkr\u00e4ften\nDrucksache 1/1385\nProf. Dr. Marcus, SPD 2765\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2765\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2366\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 41. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vor: Frau Gangloff, Herrn Tip-\npach, Frau Keller, Herrn G\u00fcnther, Herrn Prof. Biedenkopf,\nHerrn Richter, Hans-Joachim, Herrn Dreikopf.\nIch stelle fest, da\u00df die Mehrheit der Mitglieder des Landta-\nges anwesend und der Landtag damit beschlu\u00dff\u00e4hig ist.\nBevor ich Ihnen die Tagesordnung vorstelle, hat der Abg.\nGerlach gebeten, eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben zu\nd\u00fcrfen.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Es ist sicher eine Geschmackssache, wie\njeder Abgeordnete mit anderen Abgeordneten umgeht,\nund jeder Abgeordnete, der sich zum Fenster hinauslehnt,\nmu\u00df akzeptieren, da\u00df er dabei auch Regenwasser abbe-\nkommt. Da habe ich \u00fcberhaupt keine Probleme. Ich habe\naber dann Probleme \u2013 wie es hier im Protokoll nachzulesen\nist, ich habe es mir noch einmal schriftlich geholt, und ich\nerspare es mir, es selbst noch einmal zu wiederholen \u2013,\nwenn ich pers\u00f6nlich gestern etwa gegen 19 Uhr von Dr.\nMannsfeld in seiner Rede in einer Wertung, die ich nicht\nakzeptieren kann, auf meinen Glauben hin angesprochen\nwerde im Zusammenhang mit meiner Mitgliedschaft bei\nden Sozialdemokraten. Ich kann das so nicht akzeptieren.\nIch \u00fcberlasse es Ihnen, wie Sie damit umgehen, ich habe\nmich ein St\u00fcck f\u00fcr Sie gesch\u00e4mt. \u2013 Ich bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD und teilweise\naus anderen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ihnen liegt\nder Entwurf der heutigen Tagesordnung vor.\n\n(Zurufe: Nein!)\n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt die Tagesordnung\nder heutigen Sitzung vor. Wenn Sie es jetzt nicht haben,\nwei\u00df ich nicht, woran das liegt. Aber die Tagesordnung\nder heutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Wenn Sie m\u00f6chten,\nlese ich Ihnen das vor. Das ist doch nun wirklich nicht so\nschwer festzustellen; sehen Sie in Ihre Unterlagen, und Sie\nwerden feststellen, da\u00df Sie die Tagesordnung haben, na-\nt\u00fcrlich die urspr\u00fcngliche! Die heutige Sitzung ist die 41.\nBitte, stellen Sie sich doch nicht so schwerf\u00e4llig an! Ich\nwei\u00df, da\u00df zwei schwere Tage hinter uns liegen, aber ich\ndenke, es liegt die Tagesordnung vor. Ich werde sie Ihnen\njetzt noch einmal vorlesen, damit Sie das verfolgen k\u00f6n-\nnen, ob das auch die richtige ist.\nWir werden im\n1. Tagesordnungspunkt einen Abschlu\u00dfbericht des Unter-\nsuchungsausschusses zur Kenntnis nehmen.\n2. Tagesordnungspunkt: 1. Lesung des Entwurfs nach\nDrucksache 1/1448\n\n(Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIch bitte Sie darum, da\u00df Sie die\n\nDrucksachen-Nummern mit nennen.)\n\n\u2013 Ja, das hatte ich mit etwas Verz\u00f6gerung gerade gesagt.\n3. Tagesordnungspunkt: 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsi-\nsches Landesgesetz \u2026, Drucksache 1/1451.\n\n4. Tagesordnungspunkt: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz\n\u00fcber die Anh\u00f6rung bei Einstellung und Bef\u00f6rderung in\nLeitungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes, Drucksache\n1/1443.\n5. Tagesordnungspunkt: 2. Lesung des Entwurfs Waldge-\nsetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Drucksache 1/1462.\n6. Tagesordnungspunkt: 2. Lesung des Entwurfs Verwal-\ntungskostengesetz des Freistaates Sachsen, Drucksache\n1/1379.\n7. a) 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die\nPresse, Drucksache 1/1463.\n7. b) 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Freiheit,\nRechte und Pflichten der Presse im Freistaat Sachsen,\nDrucksache 1/1017.\n8. Tagesordnungspunkt: \u00dcbergang zu Mittelschule und\nGymnasium, Drucksache 1/1327.\nDazu kommt noch der Antrag der Fraktion Linke Li-\nste/PDS, Drucksache 1/1285.\n9. Tagesordnungspunkt: Antrag der Fraktion der CDU,\n\u00dcberpr\u00fcfung von LPG-Umwandlungsbeschl\u00fcssen \u2026,\nDrucksache 1/1298.\n10. Tagesordnungspunkt: R\u00fcckgabe landwirtschaftlicher\nNutzfl\u00e4chen, Drucksache 1/1279.\n11. Tagesordnungspunkt: Beschlu\u00dfempfehlung der Aus-\nsch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache, Drucksache 1/1466.\n12. Tagesordnungspunkt: Sammeldrucksache des Petiti-\nonsausschusses, Drucksache 1/1467.\n13. Tagesordnungspunkt: Kleine Anfragen.\nDazu kommen als Antr\u00e4ge, die jetzt noch behandelt wer-\nden m\u00fcssen: \u2013 Dringlicher Antrag der F.D.P. zu Sankt Afra\nMei\u00dfen; \u2013 Dringlicher Antrag der F.D.P. und der CDU\nzum Waggonbau.\nIch m\u00f6chte jetzt noch einmal fragen, ob die Tagesordnung\nnicht doch bei einigen vorhanden ist, die das bisher nicht\nfestgestellt haben. \u2013 Dann stelle ich fest, da\u00df Ihnen die Ta-\ngesordnung vorliegt.\nIch bitte Sie, jetzt die von mir genannten Dringlichen An-\ntr\u00e4ge zu begr\u00fcnden. Als erstes rufe ich den eben von mir\ngenannten Dringlichen Antrag der F.D.P. und der CDU\nauf: Unterst\u00fctzung des ostdeutschen Waggonbaus, Druck-\nsache 1/1475.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, die F.D.P. beantragt,\ndiesen Antrag als einen Dringlichen Antrag hier im Hause\nzu behandeln. Die Problematik ist bekannt. Wir haben ge-\nstern des langen und breiten \u00fcber die Dringlichkeit gespro-\nchen, Arbeitspl\u00e4tze im Freistaat Sachsen zu sichern. Die\nVergabe von Auftr\u00e4gen f\u00fcr die Reisezugfertigung ist durch\ndie Deutsche Bundesbahn an Bedingungen gekn\u00fcpft, die\nin den s\u00e4chsischen Waggonbaubetrieben im Augenblick\nnicht ohne weiteres erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Aus diesem\nGrunde sind begleitende Ma\u00dfnahmen erforderlich, die der\nFreistaat Sachsen einleiten kann. Aus diesem Grunde bit-\nten wir, diesen Antrag als dringlich zu behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nDringlichen Antrag sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie CDU-Fraktion stimmt der Dringlichkeit zu. Ich m\u00f6chte\nnur die Bitte \u00e4u\u00dfern, da\u00df wir diesen Dringlichen Antrag\ngenauso wie den zweiten, wenn ich das vorwegnehmen\ndarf, sofern er als dringlich vom Hohen Hause eingestuft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2691\n\n\n\nwird, direkt vor dem Waldgesetz einreihen, auch auf\nWunsch der Staatsregierung \u2013 ich darf das hier sagen \u2013,\nweil eben bestimmte zeitliche Terminzw\u00e4nge einfach auch\nf\u00fcr sie vorhanden sind. \u2013 Ich danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es noch einen\nWunsch, dazu zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbringe ich den Dringlichen Antrag Drucksache 1/1475,\nUnterst\u00fctzung des ostdeutschen Waggonbaus, hier zur\nAbstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist das so beschlossen.\nIch bitte jetzt, den Dringlichen Antrag Drucksache 1/1457,\nFraktion der F.D.P., Verkauf der Liegenschaft St. Afra zu\nbegr\u00fcnden.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, die Fraktion der\nF.D.P. beantragt, diesen Antrag als dringlich zu behandeln.\nEs handelt sich um den Verkauf des historischen \u00d6kono-\nmie-Hofs der Liegenschaften St. Afra in Mei\u00dfen. Die Ab-\nsicht des Antrages besteht darin, die Staatsregierung zu\nbitten bzw. aufzufordern, die Verhandlungen \u00fcber den\nVerkauf des historischen \u00d6konomie-Hofes St. Afra Mei\u00dfen\nan die evangelisch-lutherische Landeskirche ,,auszuset-\nzen\u201c. Was im Antrag mit ,,abzubrechen\u201c formuliert ist, bit-\nte ich Sie zu korrigieren. Dem wird noch ein \u00c4nderungsan-\ntrag vorgesetzt.\nDas Problem besteht darin, da\u00df sich eine Einigung ab-\nzeichnet, diese historische Bildungsst\u00e4tte k\u00fcnftig wieder\nals ein Gymnasium f\u00fcr Hochgebildete einzurichten. Uns\nscheint es unabdingbar, da\u00df der traditionelle \u00d6konomie-\nHof als Begleitelement zu dieser Bildungseinrichtung be-\nsteht. Die jetzt laufenden Verhandlungen sind auf gro\u00dfes\nUnverst\u00e4ndnis bei der Stadt und dem Landkreis gesto\u00dfen.\nEs hat keine Informationen gegeben, und die Aussage des\nFinanzministers vom Februar dieses Jahres, dem sei so,\nk\u00f6nnen wir nicht tragen.\nDie Situation dr\u00e4ngt, und wir bitten deshalb, diesen An-\ntrag heute hier als dringlich zu behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zur\nDringlichkeit sprechen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, die CDU-Fraktion wird der\nDringlichkeit zustimmen. Wir haben aber noch einen Kl\u00e4-\nrungsbedarf. Mir liegen die Drucksachen 1/1457 und\n1/1458 vor. Beide Drucksachen sind w\u00f6rtlich gleich. Meine\nFrage jetzt: Welche gilt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich hatte vorgelesen Drucksache 1/1457.\n\nLeroff, CDU: 1/1457. Ich danke Ihnen, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Prof. Milbradt hatte sich\nzu Wort gemeldet.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein Teil des Antra-\nges ist meines Erachtens \u00fcberfl\u00fcssig, denn der Verkauf des\n\u00d6konomie-Hofes bedarf der Zustimmung des Landtages,\ninsbesondere des Haushaltsausschusses. Insoweit ist also\nauf jeden Fall die Mitwirkung des Landtages gew\u00e4hrlei-\nstet. Da\u00df der Finanzminister Verkaufsverhandlungen f\u00fch-\n\nren und vorbereiten darf, ist, glaube ich, selbstverst\u00e4nd-\nlich.\nIm \u00fcbrigen ist es nicht richtig, da\u00df die Stadt und der Land-\nkreis Mei\u00dfen nicht einbezogen worden sind. Mir liegt ein\nSchreiben vor, das ich eben kurz zitiere: ,,Der Landkreis\nMei\u00dfen ist weiterhin dringend daran interessiert, die ehe-\nmalige F\u00fcrsten-Landesschule St. Afra wieder als Gymna-\nsium ins Leben zu rufen \u2026\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Milbradt, darf ich kurz unter-\nbrechen. Sie sprechen zum Inhalt. Wir sprechen jetzt erst\neinmal die Dringlichkeit an.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja, das\nwollte ich eben sagen, da\u00df die Begr\u00fcndungen, die zur\nDringlichkeit gegeben worden sind, alle nicht stimmen.\nDie mit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst und dem S\u00e4chsischen Staatsministerium\nder Finanzen unter Einbeziehung der evangelischen Kir-\nchen getroffenen Absprachen werden mitgetragen. Danach\nwird die Fachhochschule der s\u00e4chsischen Verwaltung f\u00fcr\neine \u00dcbergangszeit dort einziehen. Das hei\u00dft, sowohl die\nMitwirkung der Gemeinde als auch des Landkreises ist\nsichergestellt, auch die Mitwirkung des Landtages. Ich\nwei\u00df nicht, warum heute dar\u00fcber beschlossen werden\nmu\u00df.\n\n(Rade, F.D.P.: Sie haben sich hier zu enthalten.\nSie haben Gelegenheit, zum Inhaltlichen\n\ndann nach der Feststellung der Dringlichkeit\nzu sprechen.)\n\n\u2013 Nein, ich habe zur Dringlichkeit gesprochen.\n\n(Rade, F.D.P.: Herr Minister, ich bitte\nden Pr\u00e4sidenten, Ihnen das Wort zu entziehen.)\n\n\u2013 Ich habe zur Dringlichkeit gesprochen und Ihnen anhand\nder Dokumente gezeigt, Herr Rade, \u2013 \u2013\n\n(Rade, F.D.P.: Herr Minister, Sie verbiegen\ndie Demokratie, Sie sind kein Abgeordneter\n\ndieses Hauses!)\n\n\u2013 Herr Rade, ich habe nur auf den Sachverhalt aufmerk-\nsam gemacht,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nder meines Erachtens deutlich macht, da\u00df es sich um kei-\nnen Fall von Dringlichkeit handelt und da\u00df die Mitwir-\nkungsrechte, weder des Landtages noch der St\u00e4dte und\nGemeinden, die betroffen sind, in irgendeiner Form tan-\ngiert werden. Nur das habe ich gesagt. Welche Schlu\u00dffol-\ngerungen Sie daraus ziehen, ist Ihre Angelegenheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte\nfeststellen, da\u00df ich das Wort erteile.\nIch bringe jetzt die Dringlichkeit des Antrages zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Das mu\u00df jetzt gez\u00e4hlt werden.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nIch m\u00f6chte das Ergebnis bekanntgeben. F\u00fcr die Dringlich-\nkeit haben gestimmt 42, gegen die Dringlichkeit 44, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2692\n\n\n\nStimmenthaltungen gab es 22. Damit ist die Dringlichkeit\ndes Antrages abgelehnt.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe mich der Stimme ent-\nhalten und mich damit eigentlich der Entscheidung entzo-\ngen \u2013 gegen meine rationale \u00dcberzeugung. Denn jeder An-\ntrag, der sich sowohl mit einem historischen Geb\u00e4ude von\nhohem Wert als auch mit einer traditionsreichen und wich-\ntigen Elitebildungseinrichtung in Sachsen besch\u00e4ftigt,\nm\u00fc\u00dfte meine Ja-Stimme bekommen. Nach dem entw\u00fcrdi-\ngenden und besch\u00e4menden Auftritt, den der von mir an-\nsonsten so hochgesch\u00e4tzte Herr Kollege Rade von den Li-\nberalen hier geboten hat, sah ich mich aber nicht mehr in\nder Lage, diesem von ihm bef\u00fcrworteten Antrag zuzustim-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Rade, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung vornehmen\nzu dem, was gerade Herr Schimpff \u00fcber mein Auftreten\nhier gesagt hat. Ich fand von der Sache her, da\u00df der Auf-\ntritt des Herrn Milbradt hier nicht richtig war. Er hat zu\ninhaltlichen Sachen der Dringlichkeit gesprochen. Und\nwenn wir hier als Parlament zulassen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Abstimmungsverhalten!\n\nRade, F.D.P.: \u2013 \u2013 da\u00df die Tagesordnung von einem Mini-\nster mitbestimmt wird bei der Dringlichkeit, dann wider-\nspricht das den Grunds\u00e4tzen meines Demokratieverst\u00e4nd-\nnisses, Herr Schimpff.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zur Gesch\u00e4ftsordnung, Herr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich darf eine Anfrage zur\nGesch\u00e4ftsordnung stellen. Habe ich die Gesch\u00e4ftsordnung\nso schlecht gelesen, da\u00df mir eine \u00c4nderung entgangen ist,\n\nwonach Erkl\u00e4rungen zu den Erkl\u00e4rungen zum Abstim-\nmungsverhalten m\u00f6glich sind? Nach meiner Kenntnis\nschlie\u00dft die Gesch\u00e4ftsordnung das expressis verbis aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich denke,\neine sachliche Richtigstellung sollten wir auch hier im Ple-\nnum vornehmen, damit wir solche Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse aus-\nr\u00e4umen k\u00f6nnen.\nGibt es noch weitere Hinweise zur Tagesordnung? \u2013\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Fraktion der F.D.P. beantragt, die Redezeit zu\nden Tagesordnungspunkten 9 und 10 \u2013 das sind die\nDrucksachen 1/1298 und 1/1279 \u2013 jeweils von 3 auf min-\ndestens 5 Minuten zu erh\u00f6hen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich\nden Antrag zur Abstimmung.\nWer der Erweiterung der Redezeiten zu den Tagesord-\nnungspunkten 9 und 10 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist relativ\neindeutig. Bei einer Vielzahl von Stimmen daf\u00fcr und eini-\ngen Stimmenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, den\nDringlichen Antrag der F.D.P. und der CDU auf Drucksa-\nche 1/1475, den aufzunehmen wir hier beschlossen haben,\nnach dem Tagesordnungspunkt 4 zu behandeln. Erhebt\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich, alle Tagesordnungspunkte danach um eine Ziffer\nzu erh\u00f6hen.\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere Hinweise zur\nheutigen Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt\ndie Tagesordnung so als beschlossen. Ich danke Ihnen f\u00fcr\nIhr Verst\u00e4ndnis, da\u00df wir das gut \u00fcber die Runden gebracht\nhaben.\nIch rufe jetzt auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAbschlu\u00dfbericht des Untersuchungsausschusses zur Arbeitsf\u00e4higkeit\ndes S\u00e4chsischen Landtags\n\nDrucksache 1/1465\n\nDazu liegt Ihnen als Beschlu\u00dfempfehlung des Untersu-\nchungsausschusses zur Arbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen\nLandtages auf Drucksache 1/1465 der Abschlu\u00dfbericht des\nUntersuchungsausschusses vor. Bevor die Fraktionen spre-\nchen, erteile ich zun\u00e4chst dem Vorsitzenden des Ausschus-\nses, Herrn Rasch, das Wort. Danach wird der stellvertre-\ntende Vorsitzende des Ausschusses, Herr Jurk, sprechen.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Ihnen liegt der schriftliche Abschlu\u00dfbericht\ndes Untersuchungsausschusses zur Arbeitsf\u00e4higkeit des\nLandtages vor. Ich m\u00f6chte Sie nicht \u00fcber Geb\u00fchr strapa-\nzieren, indem ich Ihnen den gesamten Abschlu\u00dfbericht zu\nOhr bringe. Ich darf mich darauf beschr\u00e4nken, Ihnen den\nbewu\u00dft zusammenfassend gehaltenen 7. Gliederungs-\n\npunkt des Berichtes \u2013 Ergebnisse und Wertungen des Un-\ntersuchungsausschusses \u2013 vorzutragen.\n\nMit Beschlu\u00df vom 14. Dezember 1990 auf Drucksache 1/54\nhatte der S\u00e4chsische Landtag die Einsetzung des Untersu-\nchungsausschusses zur Unterbringung und Arbeitsf\u00e4hig-\nkeit des Landtags in der \u00fcblichen Ausschu\u00dfst\u00e4rke von 16\nMitgliedern beschlossen. Die f\u00fcr die parlamentarische\nArbeit untragbare Raumnot im Haus des Landtags an der\nHoll\u00e4ndischen Stra\u00dfe hatte das Parlament zur einer derar-\ntigen Entscheidung gen\u00f6tigt.\n\n\u00dcber das Anliegen hinaus, im Hause ausreichende R\u00e4um-\nlichkeiten zu gewinnen, sollten die Eigentumsverh\u00e4ltnisse\nund Nutzungsrechte gekl\u00e4rt werden, erstere besonders in\nihren Wandlungen im Laufe der Jahre. Das Wissen um\nfr\u00fcheres s\u00e4chsisches Eigentum lie\u00df das Verlangen deutlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2693\n\n\n\nwerden, den Freistaat Sachsen in seine Eigent\u00fcmerrechte\nwieder eingesetzt zu wissen.\nGanz ins Zentrum der Aufmerksamkeit r\u00fcckte die Eigen-\ntumsfrage mit den aufkommenden Planungen zur provi-\nsorischen baulichen Erweiterung, die schlie\u00dflich in die Ent-\nscheidung m\u00fcndeten, auf Provisorien verzichtend, den\nvorhandenen Geb\u00e4udekomplex durch einen Plenarsaalbau\nund andere Erweiterungen zum dauerhaften, vollst\u00e4ndi-\ngen Domizil des Parlaments werden zu lassen.\nDie Frage nach Eigentums- und Nutzungsverh\u00e4ltnissen\nimplizierte die Frage nach den verwaltenden und bewirt-\nschaftenden Firmen einschlie\u00dflich deren Eigentums- und\nFinanzierungsverh\u00e4ltnissen. Dar\u00fcber hinaus sollten m\u00f6gli-\nche personelle Verbindungen zur Treuhand aufgedeckt\nwerden.\nDa Ausweichvarianten f\u00fcr die Unterbringung des Landta-\nges zur Diskussion standen, bezogen sich die Untersu-\nchungen auch auf weitere B\u00fcrogeb\u00e4ude in der Stadt Dres-\nden. Die Frage nach m\u00f6glicherweise besseren Alternativen\nhatte dar\u00fcber hinaus die Sinnhaftigkeit der Entscheidun-\ngen des im Vorfeld der Wiedererrichtung des Freistaates\nSachsen t\u00e4tigen Koordinierungsausschusses zum Gegen-\nstand der Untersuchungen gemacht.\nSchlie\u00dflich war der Untersuchungsausschu\u00df aufgefordert,\nM\u00f6glichkeiten  zur  Enteignung  der  PDS-Geb\u00e4ude  und\n-Grundst\u00fccke darzulegen. Zum Zeitpunkt der Be-\nschlu\u00dffassung des Landtages \u00fcber die Einsetzung des Un-\ntersuchungsausschusses hatte sich die Frage nach Enteig-\nnungsm\u00f6glichkeiten aufgedr\u00e4ngt, da sich anderweitig\ngangbare Wege der Eigentumskl\u00e4rung nicht abzeichneten.\nInzwischen hat die Arbeit der Unabh\u00e4ngigen Kommission\nzur \u00dcberpr\u00fcfung des Verm\u00f6gens der Parteien und Mas-\nsenorganisationen der DDR im Bundesinnenministerium\nsowie des Referats Sonderverm\u00f6gen der Treuhandanstalt\nso weit Profil gewonnen, da\u00df die Mitglieder des Untersu-\nchungsausschusses davon ausgehen, da\u00df mit der schritt-\nweisen Kl\u00e4rung der Eigentumsanspr\u00fcche der DDR-Partei-\nen auch in befriedigender Weise \u00fcber die Verm\u00f6gensge-\ngenst\u00e4nde, die der PDS zugeordnet sind, entschieden wer-\nden wird.\nWie bisherige Treuhandentscheidungen und im Falle von\nderen Anfechtung die ergehenden gerichtlichen Entschei-\ndungen belegen, bieten die Regelungen des Einigungsver-\ntrages vom 31. August 1990 in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 20a\nund b des DDR-Parteiengesetzes eine ausreichende\nGrundlage. Zitat: ,,Nur soweit Verm\u00f6gen nachweislich\nnach materiell-rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen im Sinne des\nGrundgesetzes erworben worden ist, wird es den genann-\nten Institutionen wieder zur Verf\u00fcgung gestellt.\u201c Soweit\ndieser Nachweis nicht erbracht werden kann, f\u00fchrt die\nTreuhandanstalt das Verm\u00f6gen an die fr\u00fcher Berechtigten\noder deren Rechtsnachfolger zur\u00fcck; anderenfalls wird es\ngemeinn\u00fctzigen Zwecken zugef\u00fchrt.\nAuf dieser Grundlage steht f\u00fcr die Mitglieder des Untersu-\nchungsausschusses fest, da\u00df der Freistaat Sachsen Restitu-\ntionsanspr\u00fcche nach \u00a7 20b Parteiengesetz in Verbindung\nmit Artikel 9 Abs. 2 und Anlage II Kapitel II Sachgebiet A\nAbschnitt III Einigungsvertrag in Verbindung mit Artikel\n134 Abs. 3 GG, jedenfalls aber \u00fcber Artikel 21 Abs. 3 Eini-\ngungsvertrag in Verbindung mit Artikel 134 Abs. 3 GG\nhat. Die beabsichtigten kaufvertraglichen Regelungen mit\ndem OEB Fundament bzw. der PDS als auch mit der Bun-\ndesrepublik Deutschland dienen lediglich der gesicherten\nHandlungsf\u00e4higkeit bez\u00fcglich des Grundst\u00fccks vorab\n\nzum komplizierten, langwierigen Weg der endg\u00fcltigen\nrechtlichen Kl\u00e4rung.\nFinanzielle Verluste entstehen dem Freistaat, soweit die\nRestitutionsanspr\u00fcche durchgesetzt werden k\u00f6nnen, da-\ndurch nicht. Soweit Restitution wider Erwarten nicht m\u00f6g-\nlich sein sollte, sichern aber die kaufvertraglichen Regelun-\ngen hilfsweise auf privatrechtlichem Wege Eigen-\ntums\u00fcbertragungsanspr\u00fcche des Freistaates Sachsen.\nDieser wird daher nach allen denkbaren Umst\u00e4nden wie-\nder Eigent\u00fcmer des Hauses des S\u00e4chsischen Landtages.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nG\u00e4nzlich fragw\u00fcrdig werden Eigentumsanspr\u00fcche von\nFundament bzw. der PDS auf das derzeitige Landtagsge-\nb\u00e4ude unter dem Horizont der rechtlichen Wertung eines\nTauschvertrages, durch den sich die SED 1955 in den Be-\nsitz des Geb\u00e4udes gebracht hatte. F\u00fcr einen Gro\u00dfteil der\nvon ihr zum Tausch hingegebenen Grundst\u00fccke konnte\nder Nachweis erbracht werden, da\u00df sie sich zum Zeit-\npunkt des Tauschvertrages gar nicht im Eigentum der SED\nbefanden. Die Kl\u00e4rungsprozesse, die zum Auszug von\nMietern, zur \u00dcbertragung der Grundst\u00fccksverwaltung f\u00fcr\ndas Haus des Landtages an den Freistaat und schlie\u00dflich\nzu den Kaufvertragsverhandlungen f\u00fchrten, konnten\ndurch Aktivit\u00e4ten des Untersuchungsausschusses gef\u00f6r-\ndert und beschleunigt werden.\nIm Zuge der Beweiserhebungen konnte der Untersu-\nchungsausschu\u00df Fakten erheben, die wesentlich dazu bei-\ntrugen, die aus der PDS bzw. deren Unternehmen Funda-\nment hervorgegangenen Firmen als der PDS verbundenes\nVerm\u00f6gen zu charakterisieren und der treuh\u00e4nderischen\nVerwaltung zu unterstellen.\nTeilweise Abstimmung der Vorgehensweise und Doku-\nmentenaustausch im Sinne der Amtshilfe mit der Unab-\nh\u00e4ngigen Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung des Verm\u00f6gens\nder Parteien und Massenorganisationen der DDR, der\nTreuhand und Gerichten trugen zur effektiveren Arbeit\nder Beteiligten bei.\nHinweise auf personelle Verbindungen zwischen der Treu-\nhand und den aus der PDS hervorgegangenen Immobi-\nlienfirmen, die Gegenstand der Untersuchungen waren,\nhaben sich nicht ergeben. Die urspr\u00fcnglich eingeschr\u00e4nkte\nWahrnehmung der treuh\u00e4nderischen Verantwortung be-\nz\u00fcglich des Parteienverm\u00f6gens d\u00fcrfte ihre Ursache im\nProze\u00df der erst allm\u00e4hlich sich ergebenden aufgabenm\u00e4\u00dfi-\ngen und personellen Strukturierung bei der Treuhandan-\nstalt und in den Problemen der Aufgaben\u00fcbertragung von\nder Unabh\u00e4ngigen Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung des Ver-\nm\u00f6gens der Parteien und Massenorganisationen der DDR\nauf die Treuhand haben.\nHinweise auf Falschaussagen von Zeugen vor dem Unter-\nsuchungsausschu\u00df sind an die Staatsanwaltschaft \u00fcberge-\nben worden.\nNicht unerw\u00e4hnt sollte bleiben, da\u00df die T\u00e4tigkeit des Un-\ntersuchungsausschusses darauf angelegt war, der interes-\nsierten \u00d6ffentlichkeit Einblicke zu geben in die Mechanis-\nmen der Sicherung auch von unrechtm\u00e4\u00dfig erworbenem\nVerm\u00f6gen durch die SED bzw. PDS. Deutlich wurde, da\u00df\ndieser Proze\u00df sehr eng verwoben war mit Versuchen f\u00fch-\nrender SED/PDS-Funktion\u00e4re, je nach den M\u00f6glichkeiten\nihrer Macht- und Einflu\u00dfpositionen dieses Verm\u00f6gen zu\neigenem Vorteil zu privatisieren, sich als Unternehmer aus\nder vorteilhaften Startposition eines beg\u00fcnstigten Partei-\nfunktion\u00e4rs zu profilieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2694\n\n\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der SPD)\n\nAbschlie\u00dfend bringen die Mitglieder des Untersuchungs-\nausschusses ihre \u00dcberzeugung zum Ausdruck, da\u00df die\nStandortentscheidung des Koordinierungsausschusses f\u00fcr\nden Landtagssitz sich als richtig und auch auf Dauer als\ntragf\u00e4hig erweist.\nDurch die gemeinsamen Anstrengungen des Staatsmini-\nsteriums der Finanzen, des Landtages und der eingesetz-\nten Baukommission, der Architekten und der Bauleute\nwird an einem exponierten st\u00e4dtebaulichen Standort ein\nmodernes, endg\u00fcltiges Domizil f\u00fcr das s\u00e4chsische Parla-\nment entstehen.\nAuch die bisher erreichte Nutzbarkeit des Geb\u00e4udekom-\nplexes in der Holl\u00e4ndischen Stra\u00dfe gestattet es, die Arbeit\nam Landtag ertr\u00e4glich zu gestalten, und stellt trotz ihres\nbis zur Bauvollendung der geplanten Geb\u00e4udeteile provi-\nsorischen Charakters zumindest keine grobe Behinderung\nder Arbeitsf\u00e4higkeit des Landtags mehr dar.\nDamit ist auch die Aufgabe des Untersuchungsausschus-\nses erf\u00fcllt. Er kann seine Arbeit beenden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Jurk, hier zu spre-\nchen.\n\n Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Kollege Rasch hat Ihnen einen Extrakt unse-\nres Abschlu\u00dfberichtes vorgestellt. Ich m\u00f6chte jetzt noch ei-\nnige Anmerkungen aus Sicht der Ausschu\u00dfmitglieder der\nSPD machen. Ich hoffe, da\u00df Sie Zeit gefunden haben, trotz\nder anstrengenden Beratungen zu unserem Landeshaus-\nhalt den Bericht durchzulesen; denn er war nicht nur sehr\ninhaltsreich, sondern enth\u00e4lt auch sehr interessante Infor-\nmationen.\nVielleicht soll man kurz auf die Ausgangslage zur\u00fccklen-\nken, die uns dazu brachte, da\u00df am 13. 12. 1990 auf der 6.\nSitzung des S\u00e4chsischen Landtages hier eine Debatte ge-\nf\u00fchrt werden mu\u00dfte betreffs der unzureichenden Arbeits-\nf\u00e4higkeit und Unterbringung des frei gew\u00e4hlten s\u00e4chsi-\nschen Parlamentes.\nIch m\u00f6chte anmerken, da\u00df die Initiative zur Einrichtung\ndieses Untersuchungsausschusses auch gerade auf Ansto\u00df\nmeiner Fraktion hin erfolgt ist. Heute mag sicherlich jeder\nAbgeordnete f\u00fcr sich selbst beantworten, wie er die Ar-\nbeitsbedingungen am Sitz des Landtages in der Holl\u00e4ndi-\nschen Stra\u00dfe wertet. Man kann davon ausgehen, da\u00df hier\nerhebliche Verbesserungen eingetreten sind und eine gro-\nbe Behinderung der Arbeit des Parlamentes sicherlich\nnicht mehr stattfindet. Die Perspektive eines neuen Plenar-\nsaales ist in Aussicht. So zeichnet sich eigentlich auch f\u00fcr\nunser Parlament ab, da\u00df wir unter wirklich w\u00fcrdigen Be-\ndingungen unserer Arbeit nachgehen k\u00f6nnen.\nMan mu\u00df sicherlich auch sagen, da\u00df dieser Untersu-\nchungsausschu\u00df nat\u00fcrlich keine direkte Entscheidungsbe-\nfugnis hinsichtlich der Eigentums\u00fcbertragung des Objek-\ntes hatte, sondern da\u00df er vielmehr einen entscheidenden\nBeitrag zur Unterst\u00fctzung der Arbeit des Pr\u00e4sidiums lei-\nstete. Dabei m\u00f6chte ich die Arbeit des Untersuchungsaus-\nschusses als sehr konstruktiv bewerten, vor allen Dingen\nauch hinsichtlich der st\u00e4ndig dort anwesenden Mitglieder\naus den Fraktionen CDU, Linke Liste/PDS und SPD. Be-\nsonderes Engagement entwickelten der Ausschu\u00dfvorsit-\nzende, Herr Rasch, wie auch Herr Beyer, und ich m\u00f6chte\n\nwirklich allen, die dort aktiv und engagiert mitgearbeitet\nhaben, meinen Dank ausdr\u00fccken, weil ich meine, da\u00df wir\nsicherlich andere wichtigere Probleme zu l\u00f6sen hatten, als\nuns um diese unsere ureigensten Dinge noch selbst k\u00fcm-\nmern zu m\u00fcssen; aber es war halt notwendig.\n\n(Beifall, besonders bei der SPD und CDU)\n\nViel Unterst\u00fctzung erfuhren wir auch von der Unabh\u00e4ngi-\ngen Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung des Verm\u00f6gens der\nParteien und Massenorganisationen der ehemaligen DDR.\nHilfreich stand uns vor allen Dingen auch der Juristische\nDienst des Landtages zur Seite.\nNeben den Zeugenanh\u00f6rungen und den Gespr\u00e4chen bei\nder Treuhand, Abteilung Sonderverm\u00f6gen, der Unabh\u00e4n-\ngigen Kommission und dem S\u00e4chsischen Finanzministeri-\num waren vor allem auch Recherchen der Ausschu\u00dfmit-\nglieder bei den Grundbuch\u00e4mtern ein Hauptbestandteil\nunserer T\u00e4tigkeit. Hier bot sich ein teilweise ersch\u00fcttern-\ndes Bild, was den Umgang mit Eigentum zu Zeiten zweier\nDiktaturen anbetraf. Teilweise fehlten Grundb\u00fccher, die\nan das ehemalige Staatsarchiv nach Barby verbracht wur-\nden, andererseits wurden Eigentumswechsel nicht einge-\ntragen oder fanden sich dubiose Eigentumswechsel. Wenn\nwir heute vor allen Dingen auch politisch \u00fcber Eigen-\ntumsfragen diskutieren, so sollte doch nicht vergessen\nwerden, wie unverantwortlich zu DDR-Zeiten mit Eigen-\ntum umgegangen wurde.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig! \u2013\nLebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDas war einfach erschreckend. Die damals vorherrschende\nStaatsdoktrin nutzte gerade das Eigentum aus, um damit\neiner Vergesellschaftung von Privateigentum Vorschub zu\nleisten, was nicht nur gro\u00dfen s\u00e4chlichen Schaden hinter-\nlie\u00df, sondern auch moralischen Schaden, auch in den Hir-\nnen unserer Menschen.\nIch finde es besonders bedauerlich, da\u00df die geladenen\nZeugen uns eigentlich mit viel Arroganz entgegentraten\nund kaum Unrechtsbewu\u00dftsein entwickelt hatten.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: Typisch!)\n\nIch mu\u00df sagen, ob man nun werten soll, da\u00df die Funktio-\nn\u00e4re, die dort sprachen, teilweise nun wirklich das Eigen-\ntum f\u00fcr die PDS oder vormals SED retten wollten oder ob\nsie aus niederen eigenen Interessen handelten \u2013 es ist ein-\nfach besch\u00e4mend, wie man uns dort teilweise entgegentrat.\nIch m\u00f6chte allerdings auch eines sagen: Die Leute, die\nFunktion\u00e4re der SED/PDS, die sich dort beteiligt haben,\nwill ich hier nicht als stellvertretend f\u00fcr die Mitglieder\ndieser Partei SED/PDS ansehen. Das m\u00f6chte ich an dieser\nStelle auch sagen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch komme zum Schlu\u00df. Ich glaube, da\u00df alle, die in diesem\nAusschu\u00df mitgearbeitet haben, froh sein werden, wenn\nwir heute von dieser Arbeit entbunden werden. Wir haben\nunser Bestes gegeben und getan, zum Wohle dieses Parla-\nments. Ich hoffe, da\u00df wir jetzt unsere F\u00e4higkeiten und Ka-\npazit\u00e4ten f\u00fcr die dringend anstehenden Probleme zur L\u00f6-\nsung der Fragen in unserem Land noch aktiver einbringen\nk\u00f6nnen.\nDanke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2695\n\n\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Fraktion\nder SPD, hier zu sprechen. Oder? \u2013\nDas war doch meines Erachtens jetzt der stellvertretende\nAusschu\u00dfvorsitzende, der das Wort gew\u00fcnscht hat. Hat er\ngleichzeitig f\u00fcr die Fraktion der SPD gesprochen? \u2013 Dann\nstreiche ich das hier in der Rednerliste und bitte jetzt den\nVertreter der Linken Liste/PDS, hier zu sprechen. Herr\nProf. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zu dem vorliegenden Be-\nricht vier grunds\u00e4tzliche Bemerkungen machen.\n1. heben wir die wohltuende Sachlichkeit dieses Ab-\nschlu\u00dfberichtes eines Untersuchungsausschusses hervor.\nSein eigentlicher Auftrag war ja doch ein wenig anders\nangelegt, als es die unverf\u00e4ngliche Ausschu\u00dfbezeichnung\n,,Arbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen Landtages\u201c vermuten\nl\u00e4\u00dft. Immerhin endete der Untersuchungsauftrag mit der\nFestlegung, ich zitiere ,,\u2026und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Enteig-\nnung der PDS zu unterbreiten.\u201c Ich hoffe auf Sachlichkeit\nauch in der weiteren Debatte.\nGanz konnte der Ausschu\u00df auf dem Weg zum Bericht\nzwar nicht der Versuchung widerstehen, sich hin und wie-\nder der PDS-Image-Pflege zu widmen und bei den \u00f6ffent-\nlichen Anh\u00f6rungen die anwesenden Medien vor allem in\ndieser Richtung zu bedienen. Aber wir nehmen es nicht\n\u00fcbel. ,,Ist der Ruf erst ruiniert,\u2026\u201c; Sie kennen das Sprich-\nwort.\n2. Wir werden nicht Rechtens reden, was Unrechtens war,\nweder hinsichtlich der Entstehung von Eigentum der SED\noder anderer Blockparteien noch hinsichtlich der eventuel-\nlen Bereicherung an diesen Werten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWer rechtswidrig gehandelt hat, soll sich in einem korrek-\nten rechtsstaatlichen Verfahren verantworten m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDer Ausschu\u00df allerdings hat nicht das Recht, das Zustan-\ndekommen, die Fortdauer und Beendigung von Rechtsver-\nh\u00e4ltnissen definitiv festzustellen. Das ist wohl Sache der\nJustiz, und in deren Kompetenz wurde schon zuviel hin-\neingepfuscht. Ich meine hier besonders den Punkt 4 dieses\nBerichtes.\n3. Es ist Fakt, da\u00df im Verst\u00e4ndnis der Volkskammer die\nmit der \u00c4nderung des \u00a7 20 des Parteiengesetzes veranla\u00dfte\nVerwaltung des Verm\u00f6gens der DDR-Altparteien durch\ndie obengenannten Institutionen, also Treuhand und Un-\nabh\u00e4ngige Kommission, eine sogenannte Mi\u00dfbrauchsver-\nwaltung sein sollte. Und es ist auch Fakt, da\u00df lange Zeit\nstrittig war, ob der Abschlu\u00df und die \u00c4nderung von Miet-\nvertr\u00e4gen und \u00e4hnlichen Rechtsgesch\u00e4ften keinen Eingriff\nin die Eigentumslage bedeuteten, unter die Genehmi-\ngungspflicht fallen oder nicht. Es dauerte leider Monate,\nbis gegen\u00fcber der PDS, und auch dann nur m\u00fcndlich, eine\nBeschreibung der sich aus dem Treuhandauftrag ergeben-\nden Einschr\u00e4nkungen im Umgang mit dem Parteieigen-\ntum vorlag. Das erschwerte nat\u00fcrlich die ganze Sache.\nEine Beweiserhebung in diese Richtung h\u00e4tte mit Sicher-\nheit zum Eindruck gef\u00fchrt, da\u00df die Mietvertragsabschl\u00fcs-\nse vom Fr\u00fchsommer 1990 durchaus im guten Glauben er-\nfolgten. Das wissen auch die Ausschu\u00dfmitglieder, denn\nauf der Seite 23 der letzten Seite des Berichtes ist zu lesen\n\nvon der \u2013 ich zitiere \u2013 ,,\u2026urspr\u00fcnglich eingeschr\u00e4nkten\nWahrnehmung der treuh\u00e4nderischen Verantwortung\u2026\u201c;\ngemeint ist die urspr\u00fcnglich eingeschr\u00e4nkte Wahrneh-\nmung der treuh\u00e4nderischen Verantwortung im Proze\u00df der\nStrukturierung von Treuhand und Unabh\u00e4ngiger Kom-\nmission. Warum h\u00e4tte die PDS etwas wissen sollen, was\ndie Kommission und die Treuhand noch nicht wu\u00dften?\n4. Unsere Fraktion wird zu diesem Abschlu\u00dfbericht diffe-\nrenziert abstimmen, weil wir der Auffassung sind, da\u00df\ndieser Ausschu\u00df in seiner T\u00e4tigkeit mit verfassungsm\u00e4\u00dfi-\nger Relevanz sachliche und territoriale Kompetenzen zum\nTeil \u00fcberschritten hat. Beschl\u00fcsse und Strukturentschei-\ndungen des Bundesparteivorstandes der PDS zum Beispiel\ngeh\u00f6rten nicht in die Beweiserhebungs- und Bewertungs-\nkompetenz dieses Ausschusses.\nEine Reihe rechtlicher Bewertungen, zum Beispiel die auf\nSeite 11 des Ausschu\u00dfberichtes vertretene Rechtsposition,\nwonach die Anfang der 50er Jahre erfolgte \u00dcberf\u00fchrung\nvon Grundst\u00fccken in Volkseigentum oder auch die Be-\ngr\u00fcndung der Rechtstr\u00e4gerschaft des Zentralstaates der\nDDR rechtswidrig waren, teilen wir prinzipiell nicht. Die\ndaf\u00fcr gegebene Begr\u00fcndung ist schlicht und einfach die\nR\u00fcckanwendung des Grundgesetzes der Bundesrepublik\nDeutschland auf die Rechtsverh\u00e4ltnisse in der DDR. Das\nkann man nicht akzeptieren. Schon aus Artikel 23 des\nGrundgesetzes in seiner Fassung bis zum Einigungsver-\ntrag ergibt sich eindeutig, da\u00df das Grundgesetz f\u00fcr die\nvormalige DDR nicht galt. Deshalb k\u00f6nnen auch die Arti-\nkel 134 Abs. 3, 20 Abs. 1 und 79 Abs. 3 des Grundgesetzes\nniemals Anwendung finden. Und die alte Bundesrepublik\nwar denn ja auch in ihrem Selbstbild nur identisch mit\ndem sogenannten Geltungsbereich des Grundgesetzes,\nauch zu Hallstein-Zeiten.\nRelevant ist dieser Hinweis au\u00dferdem noch, weil die DDR\nzu keiner Zeit, auch nicht, als noch L\u00e4nder in der DDR\nexistierten, ein bundesstaatlich strukturierter Staat war.\nFazit: Der Bericht des Ausschusses liefert auch f\u00fcr unsere\nFraktion wichtige und notwendige Aufschl\u00fcsse f\u00fcr den\nUmgang mit Parteifinanzen. Er zeigt mir aber auch deut-\nlich, da\u00df Beschl\u00fcsse und Entscheidungen, die an rechts-\nstaatlichen Verfahrensweisen vorbei eine Partei \u00fcber Fi-\nnanzfragen politisch ausschalten sollen, keine L\u00f6sung sind.\nH\u00e4tte man, statt auf politischen Druck zu setzen, sich ru-\nhig, gelassen und vor allem dem juristischen Weg der Auf-\narbeitung des Eigentumserwerbs der SED und des Um-\ngangs mit diesem Eigentum durch die PDS gewidmet,\nmanche Panikreaktion w\u00e4re ausgeblieben. Erhalt, Aufkl\u00e4-\nrung und rechtsstaatliche Zuweisung von Verm\u00f6gen w\u00e4-\nren leichter gewesen. An einem solchen Vorgehen hat die\nPDS zuallererst Interesse. Das versichere ich Ihnen als Lan-\ndesvorsitzender dieser Partei, die ich im Dezember mit\nziemlich leeren Kassen \u00fcbernommen habe.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Herr Dr. Donner, bitte. \u2013 Ja, bitte, Herr Dr. B\u00f6tt-\nger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne dankt dem Untersuchungsausschu\u00df zur Ar-\nbeitsf\u00e4higkeit des Landtages und besonders auch den bei-\nden Berichterstattern f\u00fcr die konstruktive Arbeit und hat\ndar\u00fcber hinaus keinen weiteren Redebedarf. \u2013 Ich danke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2696\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Richter von der Frak-\ntion der F.D.P. zu sprechen.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst den letzten Worten des\nHerrn Dr. B\u00f6ttger anschlie\u00dfen und dem Ausschu\u00dfvorsit-\nzenden und auch Herrn Jurk f\u00fcr ihre Worte recht herzlich\ndanken. Auch wenn die F.D.P. nicht immer in den Aus-\nschu\u00dfsitzungen vertreten war \u2013 das war meinerseits zum\ngro\u00dfen Teil durch Krankheit bedingt, wof\u00fcr ich mich ent-\nschuldigen m\u00f6chte \u2013, m\u00f6chte ich doch einige Worte verlie-\nren.\nDieser Ausschu\u00df ist in erster Linie installiert worden, um\ndie Arbeit des Landtagspr\u00e4sidenten, n\u00e4mlich die Herstel-\nlung der Arbeitsf\u00e4higkeit des Landtages in der Anfangs-\nphase zu unterst\u00fctzen. Wie wir alle wissen, lag die gesam-\nte Last der Kl\u00e4rung dieser Problematik auf den Schultern\nunseres Landtagspr\u00e4sidenten, und ihm diese Arbeit zu er-\nleichtern, aus diesem Grunde wurde in erster Linie dieser\nAusschu\u00df installiert.\nDer sehr sachlich vorgetragene Bericht von Herrn Rasch\nbeinhaltet aber doch einige Dinge, die ich hier erw\u00e4hnen\nm\u00f6chte; Herr Jurk hat es angedeutet. Ich habe zum Beispiel\nan der Vernehmung des Herrn Langnitschke teilgenom-\nmen. Wenn ich Ihnen sage, wie dieser Herr uns gegen\u00fcber\naufgetreten ist, dann mu\u00df ich hier wirklich sagen, es war\nherabw\u00fcrdigend. Er hat uns belogen, ich m\u00f6chte es volks-\nt\u00fcmlich ausdr\u00fccken, nach Strich und Faden, und ein hal-\nbes Jahr sp\u00e4ter mu\u00dfte er in einem rechtsstaatlichen Proze\u00df\ndiese Dinge zugeben, weil ihm nichts anderes mehr \u00fcbrig-\nblieb. Das sind Fakten.\nEs ist auch keineswegs so, Herr Prof. Porsch, wie Sie das\nhier in sch\u00f6nen Worten darstellen, da\u00df die PDS eigentlich\ndoch voll dahintergestanden h\u00e4tte. Seitens der PDS war\nanfangs \u00fcberhaupt keine Unterst\u00fctzung zu versp\u00fcren, die-\nse Problematik aufzukl\u00e4ren.\nHerr Bartl, ich kann mich noch sehr gut entsinnen, wie Sie\ndas Eigentum an dem Geb\u00e4ude Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe 1 ve-\nhement verteidigt haben, vehement. Wir sind heute noch\nder Auffassung \u2013 aber wenn Sie die r\u00fcckwirkende Anwen-\ndung des Grundgesetzes ablehnen, dar\u00fcber kann man dis-\nkutieren \u2013, da\u00df der Erwerb des Eigentums auch zu DDR-\nZeiten nach damaligem ,,DDR-Recht\u201c unrechtm\u00e4\u00dfig war.\nDas ist Tatsache.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nIch m\u00f6chte zum Abschlu\u00df kommen, da wir der Auffas-\nsung sind, da\u00df im wesentlichen alles gesagt ist. Aber eines\nm\u00f6chte ich zum Abschlu\u00df noch sagen: Es wurde w\u00e4hrend\nder Arbeit des Ausschusses eindeutig festgestellt, da\u00df Ver-\nstrickungen zu ehemaligen f\u00fchrenden SED-Mitgliedern\nund jetzigen PDS-Mitgliedern nach wie vor vorliegen und\nda\u00df damit mit der Arbeit dieses Untersuchungsausschus-\nses die Glaubw\u00fcrdigkeit der PDS zumindest, ich m\u00f6chte es\nh\u00f6flich ausdr\u00fccken, angekratzt wurde.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Eine Richtigstellung?\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine sachli-\nche Richtigstellung machen.\n1. ist doch ganz sicher, da\u00df die Verteidigung eines Rech-\ntes, das man zu haben meint, zun\u00e4chst Rechtens ist. Die\nUnrechtm\u00e4\u00dfigkeit des Erwerbs ist erst nachzuweisen. Und\n\n2. zur Haltung der PDS in dieser Sache. Ich habe im Pr\u00e4-\nsens und nicht im Pr\u00e4teritum gesprochen, und ich habe f\u00fcr\nden Landesverband Sachsen gesprochen und nicht f\u00fcr die\ngesamte PDS oder einzelne Mitglieder.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte auch eine sachliche\nRichtigstellung anf\u00fcgen.\n1. Ich habe in jeder Phase der Zusammenarbeit, auch un-\nter Abstimmung mit dem Pr\u00e4sidenten des Landtages, das\nBem\u00fchen erkennen lassen, da\u00df der Landesverband Sach-\nsen der PDS zu jeder Zeit bereit ist, R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr\ndiesen Landtag zu r\u00e4umen, damit die Arbeitsf\u00e4higkeit des\nLandtages hergestellt wird. Das wurde sowohl m\u00fcndlich\nals auch schriftlich vertraglich vereinbart, und die PDS hat\njede Mitwirkungshandlung termingerecht eingehalten.\n2. Bez\u00fcglich der Eigentumslage an diesem Geb\u00e4ude war\nzu diesem Zeitpunkt von der Aktenlage auszugehen, von\nder Eintragung im Grundbuch. Und es war davon auszu-\ngehen, da\u00df ein Tauschvertrag vorliegt. Zumindest ist es\nrechtlich umstritten, ob ein Tausch nach den damalig gel-\ntenden gesetzlichen Regelungen der DDR tats\u00e4chlich\nrechtswidrig ist. Das wird einer Feststellung durch das Ge-\nricht vorbehalten bleiben m\u00fcssen. Und es ist genau unsere\nKritik an dem jetzt vorliegenden Bericht, da\u00df definitiv\nRechtsfeststellungen getroffen werden, die allein der Justiz\nzustehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertreter der\nCDU, hier zu sprechen. M\u00f6chte noch jemand von der CDU\nsprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. \u2013 Doch.\nBitte, Herr Beyer. Ich bitte um Entschuldigung; es liegt\nkeine Rednerliste von der CDU vor.\n\nBeyer, CDU: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und\nHerren Abgeordnete! Wenn die Ruinpartei SED \u2013 und ich\nsage das ohne Polemik \u2013 einmal etwas f\u00fcr dieses Land\nh\u00e4tte tun wollen, dann w\u00e4re sie starken Kr\u00e4ften innerhalb\nder Partei am 20. Januar 1990 gefolgt und h\u00e4tte ihre\nSelbstaufl\u00f6sung beschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNicht nur die Arbeit im Untersuchungsausschu\u00df und in\nder Unabh\u00e4ngigen Kommission in Berlin h\u00e4tte sie uns er-\nspart. Wichtiger: Erspart geblieben w\u00e4re uns das fortlau-\nfende Problem in den Parlamenten, das sich aus der prin-\nzipiellen Inkompatibilit\u00e4t ehemals tragender alter System-\nteile im neuen demokratischen System ergibt. Die Partei\nhat am 4.2.1990 einen neuen Namen gew\u00e4hlt und schon\nlange davor die Option der materiellen Nachfolge getrof-\nfen. Und Herr Prof. Porsch, ob sich\u2019s letztlich damit ,,unge-\nniert leben\u201c l\u00e4\u00dft, m\u00f6chte ich bezweifeln.\nSp\u00e4testens im Dezember 1989 begann man, mit der Ein-\nrichtung der Kommission zum Schutz und zur Sicherung\ndes Parteiverm\u00f6gens eine langfristige Strategie anzulegen\nund umzusetzen.\nDie Arbeit im Untersuchungsausschu\u00df, meine Damen und\nHerren, hat vieles erhellt. Nehmen wir nur den Umgang\nder SED mit dem Volkseigentum, wie er sich durch die\nm\u00fchsame, aber ergiebige Aufkl\u00e4rung um den Tauschver-\ntrag von 1955 zeigt. Die Partei bediente sich am Volksei-\ngentum nach ihren Bed\u00fcrfnissen. Weder beachtete man die\ngesetzliche Notwendigkeit nach Artikel 28 der Verfassung\nder DDR, noch machte man sich die M\u00fche, bei als Parteiei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2697\n\n\n\ngentum ausgegebenen Immobilien solche auszuw\u00e4hlen,\ndie wenigstens auch im Grundbuch als Parteieigentum\neingetragen waren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBeyer, CDU: Bitte.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Beyer, sprechen Sie jetzt\n\u00fcber die PDS, oder sprechen Sie \u00fcber die Vergangenheit\nder Parteien in der ehemaligen DDR? Dann w\u00fcrde ich bit-\nten, da\u00df Sie Ihre Verantwortung, die Verantwortung der\nCDU und der anderen Blockparteien einbeziehen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nBeyer, CDU: Herr Elsner, wir sprechen nat\u00fcrlich vorran-\ngig \u00fcber die PDS. Sie kennen ja den Untersuchungsauftrag.\nIch merke aber gleich jetzt schon an, da\u00df die CDU auf alle\nihre Immobilien hier verzichtet hat, und zwar zu einem\nsehr fr\u00fchen Zeitpunkt.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung, oder?\n\nGoliasch, CDU: Eine Anfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Anfrage, bitte. Gestatten Sie eine\nAnfrage?\n\nBeyer, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nGoliasch, CDU: Herr Beyer, sind Sie mit mir der Meinung,\nda\u00df die Kenntnisse des Herrn Elsner auf diesem Gebiet\nsehr d\u00fcrftig sind und absolutes FDJ-Niveau haben?\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nBeyer, CDU: Herr Goliasch, es f\u00e4llt mir ohnehin schwer,\nhier, in diesen F\u00e4llen, die parlamentarische Normalit\u00e4t ein-\nzuhalten.\nMeine Damen und Herren! Die Verwertungskonzeption\nschlie\u00dflich wurde umgesetzt, unterst\u00fctzt einmal durch das\nVorstrecken der Gesellschaftsanteile durch die PDS und\nauch durch gro\u00dfz\u00fcgige Kredite. Im \u00fcbrigen sind da auch\nERP-Kredite dabei, also die Bundesrepublik hat da kr\u00e4ftig\nmitfinanziert.\nDurch die von Anfang an enge Zusammenarbeit mit der\nUnabh\u00e4ngigen Kommission und der Abteilung Sonderver-\nm\u00f6gen der Treuhandanstalt ergaben sich f\u00fcr beide Seiten\npositive Effekte. Der Proze\u00df der rechtlichen Bewertung\nkonnte einmal durch die Beleuchtung eines solchen kon-\nkreten Falles besonders gef\u00f6rdert werden, denke ich, und\nzwar zum Vorteil nat\u00fcrlich des S\u00e4chsischen Landtages.\nWir konnten uns weiter anrechnen, die Treuhand (Sonder-\nverm\u00f6gen) zu veranlassen, endlich ihre treuh\u00e4nderische\nVerwaltung der PDS-Immobilien auch wirklich wahrzu-\nnehmen. Das ist erfolgt. Damit ging nun endlich die Ver-\nwertungsstrategie der PDS nicht mehr auf.\nDie L\u00fcge \u2013 Herr Richter hatte das hier schon sehr deutlich\ngemacht \u2013 als Staatsdoktrin ging nat\u00fcrlich durch die Ver-\nnehmungen hindurch. Ich m\u00f6chte das nicht weiter ausf\u00fch-\nren. Aber ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen: Lesen Sie, bitte,\nin dem Bericht den Treuhandvertrag, der uns durch Be-\nschlagnahmung in Berlin zug\u00e4nglich geworden ist, der ein\nbesonders deutliches Licht auf diese L\u00fcgenstrategie wirft.\n\nZum Schlu\u00df, meine Damen und Herren, bleibt die Frage\noffen: Welches Szenario hatte die SED, dann SED/PDS,\nHerr Elsner, und dann die PDS eigentlich dieser Verwer-\ntungsstrategie zugrunde gelegt? Diese Frage w\u00e4re interes-\nsant untersucht zu werden.\nEine letzte Anmerkung \u2013 ich sehe die rote Lampe \u2013 am\nRande: Es hie\u00df ja, wir h\u00e4tten keine Verbindungen \u2013\n\n(Kurze Pause)\n\nich bin etwas erk\u00e4ltet, und ich bitte um Verzeihung \u2013 von\nTreuhandmitarbeitern zur Stasi oder \u00e4hnliches festgestellt.\nDer Leiter der Abteilung Sonderverm\u00f6gen bei der Treu-\nhand, Dr. Gunther Halm, sa\u00df wahrscheinlich am falschen\nFleck. Mir lagen Informationen vor, die eine \u00dcberpr\u00fcfung\ndieser Position veranla\u00dften. Und ich kann Ihnen sagen,\nda\u00df er ab 31.5.1991 aus der Treuhand entfernt wurde. Also\nwieder einmal ein G\u00e4rtner weniger.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Bericht-\nerstatter hat noch einmal das Wort gew\u00fcnscht; bitte, Herr\nRasch.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nBei dem Gegenstand des Untersuchungsausschusses han-\ndelte es sich um eine sehr kritische Materie, denn immer-\nhin ging es darum, Fragen nach dem Eigentum einer poli-\ntischen Partei zu stellen. Bei aller Fragw\u00fcrdigkeit des Han-\ndelns dieser politischen Partei in Vergangenheit und Ge-\ngenwart galt es zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df sie nach wie vor\ndurch das Grundgesetz gesch\u00fctzte Wirkungsm\u00f6glichkei-\nten besitzt. Und insofern hat sich der Untersuchungsaus-\nschu\u00df um eine gro\u00dfe juristische Klarheit, Solidit\u00e4t und\nSachlichkeit bem\u00fcht. Wir waren durch das Untersu-\nchungsausschu\u00dfgesetz dazu verpflichtet. Wir waren auch\ndazu verpflichtet, vor dem Landtag zu berichten. Insofern\nbitte ich einfach nachtr\u00e4glich um Verst\u00e4ndnis, auch daf\u00fcr,\nda\u00df wir z. B. der Presse nicht mehr berichten konnten als\ndas, was sie in \u00f6ffentlicher Anh\u00f6rung wahrnehmen konn-\nte, was die Zeugen selbst demonstrierten. Ich habe mich\nauch bem\u00fcht, den Bericht entsprechend sachlich zu halten.\n Gestatten Sie mir nun aber doch noch abschlie\u00dfend ein\npers\u00f6nliches Wort: Es ist von sachlicher und territorialer\nKompetenz\u00fcberschreitung die Rede gewesen. Verehrte\nKolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie selbst: \u00dcberpr\u00fcfen\nSie anhand des Untersuchungsauftrags, den der Ausschu\u00df\nhatte, und anhand des Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes,\nund Sie werden zu der Erkenntnis kommen: Der Untersu-\nchungsausschu\u00df hat diesbez\u00fcglich fehlerfrei gehandelt.\nHerr Jurk hat mir vorweggenommen, den Kolleginnen\nund Kollegen im Ausschu\u00df f\u00fcr engagierte Mitarbeit zu\ndanken. Ich m\u00f6chte diesen Dank auf den Juristischen\nDienst ausdehnen.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nWir haben gemeinsam sehr zielorientiert, sehr konsensf\u00e4-\nhig gearbeitet. Ich glaube, es verdient eine deutliche Beach-\ntung, da\u00df ein Untersuchungsausschu\u00df in reichlich einem\nJahr seine Arbeit bew\u00e4ltigt hat. Das ist durchaus un\u00fcblich.\nAber alle beteiligten Parlamentarier waren sich klar dar-\n\u00fcber, diese Aufgabe ist nicht unsere Hauptaufgabe, son-\ndern es ging darum, m\u00f6glichst schnell die gesamte Kraft\nund Kapazit\u00e4t wieder dem zuzuwenden, was unsere ei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2698\n\n\n\ngentliche Aufgabe ist. Insofern waren wir auch da im Kon-\nsens, m\u00f6glichst bald zu Ende zu kommen.\nEs bleibt nat\u00fcrlich offen, ob der Untersuchungsausschu\u00df\ntats\u00e4chlich allen F\u00e4den nachgegangen ist, die sich da anbo-\nten, ob tats\u00e4chlich alles bis zum Letzten ausgelotet ist. Das\nist mit Sicherheit nicht so. Ihnen allen ist bekannt, da\u00df ge-\ngen Pohl, Kaufmann und Langnitschke nach wie vor der\nProze\u00df l\u00e4uft. Scheibchenweise kommt diese oder jene\nWahrheit zum Vorschein. Ihnen ist auch bekannt, da\u00df\nk\u00fcrzlich durch Materialbeschlagnahmungen noch einmal\neine gro\u00dfe Menge an m\u00f6glicherweise verwertbarem Be-\nweismaterial an die Oberfl\u00e4che gekommen ist. Das ist\nnicht endg\u00fcltig ausgewertet.\nInsofern m\u00f6chte ich aber m\u00f6glichen Bef\u00fcrchtungen vor-\nbeugen, da\u00df wir hier mitten aus laufender Arbeit ausge-\nstiegen w\u00e4ren. Ich m\u00f6chte Sie daran erinnern: Wir haben\neinen Sonderausschu\u00df mit weitgehenden Handlungsbe-\nfugnissen in unserem Parlament, und ich erwarte, da\u00df sich\ngegebenenfalls der Sonderausschu\u00df weiterer Probleme an-\nnimmt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine sachli-\nche Richtigstellung machen: Bei den k\u00fcrzlich erfolgten Be-\nschlagnahmungen ist nach meinem derzeitigen Erkennt-\n\nnisstand kein Material gefunden worden, das nicht schon\neinmal in den H\u00e4nden der Unabh\u00e4ngigen Kommission ge-\nwesen w\u00e4re.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Meine Damen und Herren, ich\nbitte Sie, die Beschlu\u00dfempfehlung des Untersuchungsaus-\nschusses zur Arbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen Landtages\nzustimmend zur Kenntnis zu nehmen, und schlage Ihnen\neine Abstimmung vor.\nWer der Drucksache 1/1465 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei f\u00fcnf\nStimmenthaltungen ist das so vom Parlament beschlossen.\n\n(Angedeuteter Beifall)\n\nMeine Damen und Herren, damit m\u00f6chte ich noch einmal\nallen Mitgliedern des Untersuchungsausschusses auch von\ndieser Stelle aus danken. Seine Arbeit war f\u00fcr den Pr\u00e4si-\ndenten und auch f\u00fcr die Verwaltung ein gro\u00dfe Unterst\u00fct-\nzung. Einfach die Tatsache, da\u00df der Bau des neuen Plenar-\ngeb\u00e4udes das erste staatliche Hochbauobjekt ist, das in\nDresden gebaut wird, denke ich, ist Grund daf\u00fcr, diesem\nUntersuchungsausschu\u00df zu danken. Er hat daran einen\ngro\u00dfen Anteil.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 beendet. Ich rufe auf\nden\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung des\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes\n\nder ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik\n(Landesbeauftragtengesetz)\n\nDrucksache 1/1448, Antrag der Staatsregierung\n\nJede Fraktion hat eine Redezeit von 3 Minuten. Der Einrei-\ncher kann zuerst sprechen, und zwar 5 Minuten. Die Re-\ndereihenfolge: Staatsregierung, SPD, F.D.P., Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte jetzt den Vertreter der\nStaatsregierung, das Wort zu nehmen. Bitte, Herr Staatsmi-\nnister Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Im gerade abgeschlossenen Tage-\nsordnungspunkt ging es um L\u00fcge und Willk\u00fcr des SED-\nRegimes. In diesem Tagesordnungspunkt geht es um die\nAufdeckung von Willk\u00fcr und L\u00fcge der SED-Diktatur.\n\nDas Stasi-Unterlagen-Gesetz ist gerade zweieinhalb Mona-\nte alt, die Gew\u00e4hrung der Akteneinsicht f\u00fcr die Betroffe-\nnen steht noch am Anfang. Schon wird aber eine Reform\ndes Gesetzes gefordert. Einige m\u00f6chten die \u00d6ffnung der\nArchive am liebsten ungeschehen machen. Sie meinen, der\nUnrat, der jetzt zutage tritt, solle besser versiegelt bleiben.\nAndere sind der Auffassung, da\u00df die Stasiakten noch wei-\nter ge\u00f6ffnet werden m\u00fcssen, als dies bisher schon m\u00f6glich\nist.\nEs gibt nun einmal keine Vergangenheitsbew\u00e4ltigung un-\nter klinisch sterilen Bedingungen. Wir m\u00fcssen diese kon-\ntroverse und immer verwirrender werdende politische\n\nDiskussion im Auge behalten und \u2013 wo es notwendig ist \u2013\nin sie eingreifen.\nIch m\u00f6chte noch einmal in aller Deutlichkeit sagen: Es gibt\nkeine Alternative, um der Wahrheit willen!\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nDer Unrat mu\u00df heraus, wenn wir frei von ihm werden\nwollen!\n\nVon Anfang an konnte sich niemand der Illusion hingeben\nzu glauben, die Bew\u00e4ltigung unserer Vergangenheit k\u00f6nn-\nte ohne menschliches Leid, ohne tiefe Entt\u00e4uschung, ohne\ndas Aufrei\u00dfen von Gr\u00e4ben und kontrovers gef\u00fchrte \u00f6ffent-\nliche Diskussionen abgehen. Gerade deshalb m\u00fcssen wir\njetzt darangehen, Ma\u00dfst\u00e4be und Regeln vorzugeben, um\ndie Aufarbeitung der unseligen Hinterlassenschaft in ge-\nwissenhafte und verantwortbare Bahnen zu lenken. Zu-\ngleich m\u00fcssen wir die ersch\u00fctterten Menschen st\u00fctzen, die\nteilweise fassungslos vor den Produkten dieses verbreche-\nrischen Apparates stehen.\n\nDer Bund hat mit dem Stasi-Unterlagen-Gesetz einen gro-\n\u00dfen Schritt dazu getan. Dieses Haus ist als Landesgesetz-\ngeber jetzt dazu berufen, auf Landesebene einen weiteren\nSchritt zur Aufarbeitung dieses Teils unserer Vergangen-\nheit mit dem hier zu er\u00f6rternden Landesbeauftragtenge-\nsetz zu tun.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2699\n\n\n\nWas sieht der Gesetzentwurf der Landesregierung vor? \u2013\nZun\u00e4chst einmal weist der Entwurf dem Landesbeauftrag-\nten die Aufgaben und Befugnisse zu, die im Stasi-Unterla-\ngen-Gesetz benannt sind. Dies sind insbesondere: Unter-\nst\u00fctzung der Arbeit des Bundesbeauftragten bei der Wahr-\nnehmung seiner Aufgaben, die Beratung der Gesch\u00e4dig-\nten, der Opfer, bei der Wahrnehmung ihrer Rechte auf\nAuskunft und Einsicht in die Akten, die M\u00f6glichkeit einer\npsycho-sozialen Beratung der Opfer nach erfolgter Ein-\nsicht. Dar\u00fcber hinaus soll nach unserem Entwurf der Lan-\ndesbeauftragte in die historische und politische Aufarbei-\ntung der T\u00e4tigkeit des Staatssicherheitsdienstes eingebun-\nden werden, und ihm soll die M\u00f6glichkeit gegeben sein,\nseine Erkenntnisse \u2013 etwa in Form von Dokumentations-\nund Ausstellungszentren \u2013 der \u00d6ffentlichkeit zu vermit-\nteln.\nIm Unterschied zu den beiden anderen vorliegenden Ent-\nw\u00fcrfen halten wir eine Vorschrift, wonach der Landesbe-\nauftragte eine juristische Erstberatung in Fragen der Reha-\nbilitierung und Wiedergutmachung anzubieten hat, nicht\nf\u00fcr sachgerecht. Die Rehabilitierungs- und Kassationsver-\nfahren sind gesetzlich geregelt. Zust\u00e4ndig hierf\u00fcr sind die\nBezirksgerichte. Die Gerichte geben im Rahmen ihrer T\u00e4-\ntigkeit ratsuchenden B\u00fcrgern Auskunft. Eine weitergehen-\nde Beratung ist Aufgabe der rechtsberatenden Berufe. Das\nschlie\u00dft nicht aus, da\u00df der Landesbeauftragte im Einzelfall\nauch mal da und dort einen Hinweis gibt. Aber es er-\nscheint nicht sachgerecht, ihm dies ausdr\u00fccklich als Aufga-\nbe zuzuweisen.\nNach den anderen beiden Entw\u00fcrfen soll der Landesbeauf-\ntragte eine psychologische Erstberatung durchf\u00fchren oder\ngar selbst psycho-soziale Beratungsstellen einrichten.\nDemgegen\u00fcber setzt der Regierungsentwurf auf das Enga-\ngement der freien Tr\u00e4ger und der Kirchen, die in aller Re-\ngel wirksamer auf die Bed\u00fcrfnisse der Menschen eingehen\nk\u00f6nnen als eine B\u00fcrokratie.\nDer Entwurf konzentriert sich daher auf eine Unterrich-\ntung \u00fcber die Personen und Stellen, die psycho-soziale Be-\nratung anbieten, und auf eine F\u00f6rderung und Koordinie-\nrung der Beratungsangebote. Auch eine Regelung dahin-\ngehend, da\u00df der Landesbeauftragte die \u00f6ffentlichen Stellen\nim Lande bei der Erstellung eines Kriterienkatalogs f\u00fcr\nPersonal\u00fcberpr\u00fcfungen beraten soll und da\u00df er befugt sein\nsoll, die Ergebnisse der Personal\u00fcberpr\u00fcfungen einzuse-\nhen, enth\u00e4lt der Regierungsentwurf nicht. Die Beratung bei\nder Erstellung eines Kriterienkatalogs ist ein Teil der Bera-\ntung \u00f6ffentlicher Stellen und deswegen nicht ausdr\u00fccklich\nregelungsbed\u00fcrftig.\nEin weitergehendes Recht der Einsichtnahme ist dagegen\nfragw\u00fcrdig. Es h\u00e4tte Nachforschungen des Landesbeauf-\ntragten bei der Einstellungsbeh\u00f6rde zur Folge, obwohl die-\nse ihre Entscheidung im Verwaltungsverfahren bereits ab-\nschlie\u00dfend getroffen hat. Ich halte es f\u00fcr richtiger, abge-\nlehnte Bewerber auf den Rechtsweg zu verweisen.\nNeben der Bedeutung seiner Aufgaben wird das politische\nGewicht des Landesbeauftragten von seiner Rechtsstellung\nbestimmt. Hierzu sieht der Regierungsentwurf die Wahl\ndes Landesbeauftragten durch den Landtag mit mehr als\nder H\u00e4lfte der gesetzlichen Zahl seiner Mitglieder vor. Da-\nmit erh\u00e4lt er eine klare demokratische Legitimation.\nIm \u00fcbrigen wird die Rechtsstellung des Landesbeauftrag-\nten als Beamtenverh\u00e4ltnis auf Zeit ausgestaltet. Die fach-\nlich notwendige unabh\u00e4ngige Stellung des Landesbeauf-\ntragten sichert der Regierungsentwurf dadurch, da\u00df der\nLandesbeauftragte nur einer Rechtsaufsicht unterliegt und\n\nansonsten in seiner Amtsf\u00fchrung unabh\u00e4ngig ist. Demge-\ngen\u00fcber regeln die Gesetzentw\u00fcrfe der SPD und des\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne die Rechtsstellung des Landesbeauf-\ntragten in Form eines komplizierten \u00f6ffentlich-rechtlichen\nAmtsverh\u00e4ltnisses, wie dies etwa das Stasi-Unterlagen-Ge-\nsetz f\u00fcr den Bundesbeauftragten vorsieht. Wir halten\ndieses besondere \u00f6ffentlich-rechtliche Amtsverh\u00e4ltnis f\u00fcr\nden Landesbeauftragten nicht f\u00fcr angemessen. Wir wollen\nkeinen ,,Mini-Gauck\u201c, wie es schon einmal gesagt wurde,\nsondern eine in der Sache unabh\u00e4ngige und in ihrem be-\ngrenzten Aufgabenbereich effektiv arbeitende Beh\u00f6rde.\nDeshalb erscheint auch die Unterstellung unter die Rechts-\naufsicht des Staatsministeriums der Justiz erforderlich. An-\ndernfalls w\u00e4re gegen jeden Verwaltungsakt des Landesbe-\nauftragten unmittelbar der Rechtsweg er\u00f6ffnet. Ein Ver-\nzicht auf das verwaltungsrechtliche Widerspruchsverfah-\nren erscheint jedoch im Hinblick auf die schwierige Rechts-\nmaterie des Stasi-Unterlagen-Gesetzes nicht zweckm\u00e4\u00dfig.\n Lassen Sie mich zusammenfassend feststellen, da\u00df Ihnen\ndie Landesregierung einen ,,schlanken\u201c Gesetzentwurf\nvorgelegt hat, der eine ebenso ,,schlanke\u201c Beh\u00f6rde des\nLandesbeauftragten vorsieht. Wir rechnen derzeit mit ca. 7\nMitarbeitern und einer finanziellen Belastung f\u00fcr den\nStaatshaushalt in diesem Jahr in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von\netwa 165 000 bis 200 000 DM. Wenngleich uns klar ist, da\u00df\ndie Aufarbeitung der Vergangenheit nicht zum Nulltarif\nzu haben sein wird, ist eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von 10 Mio.\nDM, wie sie etwa der Entwurf der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne in einem zu schaffenden Fonds f\u00fcr Vergangen-\nheitsaufarbeitung vorsieht, ganz einfach nicht finanzierbar.\n Au\u00dferdem: Die Bewertung und Erhellung unserer Ver-\ngangenheit ist ein gesamtgesellschaftlicher Proze\u00df. Er darf\nnicht einseitig zur Staatsaufgabe gemacht werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD-\nFraktion, Herrn Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir stehen als SPD zum\nStasi-Unterlagen-Gesetz und zum Zugang zu den Akten\nf\u00fcr die Opfer. Die SPD-Fraktion hat in der letzten Plenar-\nsitzung einen Gesetzentwurf \u00fcber den Landesbeauftragten\nf\u00fcr die Unterlagen der Stasi eingebracht.\nEs ist gewi\u00df politisch bedeutsam, da\u00df sich die Staatsregie-\nrung und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne um einen \u00e4hnlichen Entwurf\nbem\u00fcht haben. Was freilich den Gesetzentwurf der Staats-\nregierung betrifft, ist dieser, gelinde gesagt, eine schwache\nLeistung. Die Verfasser h\u00e4tten eigentlich gut daran getan,\ndem SPD-Entwurf ihre Unterst\u00fctzung zu geben.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDieser Entwurf listet ohne eindeutige rechtliche Ausgestal-\ntung die Aufgaben und Befugnisse des Landesbeauftrag-\nten f\u00fcr unsere Verh\u00e4ltnisse sehr unvollst\u00e4ndig auf. Hier ist\nnicht die tats\u00e4chliche Entwicklung abzuwarten, sondern\nder Landesgesetzgeber gefordert, die Kompetenzen des\nLandesbeauftragten auszuf\u00fcllen und festzulegen.\nWir wollen einen Landesbeauftragten mit einem politisch\nstarken Gewicht. Hier im Entwurf der Staatsregierung\nwird er eher schwach angelegt. Seine dienstliche und\nrechtliche Stellung als Landesoberbeh\u00f6rde unter das Ju-\nstizministerium ist der politischen Bedeutung seines Auf-\ngabenbereichs nicht angemessen. Diese Beh\u00f6rde sollte eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2700\n\n\n\noberste Landesbeh\u00f6rde f\u00fcr die historische, politische und\njuristische Aufarbeitung der T\u00e4tigkeit des Staatssicher-\nheitsdienstes werden. Diese \u00fcber ein Ministerium hinaus-\ngehenden Aufgaben lassen eine \u00fcbergreifende dienstliche\nAnbindung zum Beispiel an den Ministerpr\u00e4sidenten oder\nden Landtag politisch f\u00fcr dringlich erscheinen. Dazu ge-\nh\u00f6rt: Bei der Rechtsausgestaltung von Entlassungsgr\u00fcnden\nsollte seine Rechtsstellung die eines Richters sein.\nAu\u00dferdem fehlt im Entwurf der Staatsregierung die Rege-\nlung zur Berufung weiterer Mitglieder im Beirat, die der\nLandtag in dem sensiblen Bereich per Gesetz regeln und in\nseiner Kompetenz halten sollte. In keinem Fall stimmen\nwir der Berufung der Beiratsmitglieder durch die Staatsre-\ngierung zu, zumal im Stasi-Unterlagen-Gesetz der Bundes-\ntag mit 7 Mitgliedern vertreten ist. Parallel dazu sollten die\nMitglieder der L\u00e4nder aus den Landtagen kommen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAlles in allem k\u00f6nnen wir nur hoffen, da\u00df bei diesem Ge-\nsetz die Qualit\u00e4t der Entw\u00fcrfe zum Kriterium der Ver-\nhandlungen gemacht wird und nicht die Quantit\u00e4t der\nParlamentsmehrheit. In diesem Sinne stimmen wir der\n\u00dcberweisung zu.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P. spricht jetzt\nHerr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Aller guten Dinge sind drei. Wir\nhaben drei Gesetzentw\u00fcrfe vorliegen. Auf der Tagesord-\nnung sind zwei heute angegeben. Deshalb ist \u2013 und das\nwar wahrscheinlich der Grund, weshalb der Herr Staats-\nminister in seinem Vortrag das nachfolgende Element des\nzweiten Gesetzentwurfs einbezogen hat \u2013 nat\u00fcrlich dann\nauch f\u00fcr die Au\u00dfenstehenden und Zuh\u00f6renden nicht im-\nmer einfach zu erkennen, wor\u00fcber gesprochen wurde. Es\nwird hier \u00fcber den Entwurf der Regierung gesprochen.\nDie Darlegungen meines Vorredners waren nat\u00fcrlich aus\ndem eigenen Entwurf dargestellt.\nHier im Parlament m\u00fcssen wir uns heute aus der Sicht der\nFraktion der F.D.P. damit besch\u00e4ftigen, wie wir eine ge-\nsetzliche Regelung finden, die den Anforderungen und\nNotwendigkeiten, die wir als Aufgabenstellung zu erf\u00fcllen\nhaben, gerecht wird.\nDrei Gesetzentw\u00fcrfe liegen vor; das zeigt, da\u00df es \u00fcber die-\nsen sensiblen Bereich unserer Vergangenheit, die tagt\u00e4g-\nlich in unsere Gegenwart hineinwirkt, noch verschiedene\nAuseinandersetzungen geben wird. Ich m\u00f6chte darauf hin-\nweisen, da\u00df nach der Diktion der Staatsregierung die Auf-\ngaben des Landesbeauftragten, der im \u00fcbrigen die Befug-\nnis erh\u00e4lt, Au\u00dfenstellen einzurichten, nicht klar und deut-\nlich abgegrenzt sind.\nHerr Staatsminister, die Aufz\u00e4hlung in \u00a7 2 Abs. 1, insbe-\nsondere in Ziff. 1, ist f\u00fcr mich im Moment nicht nachvoll-\nziehbar. Wie hat sich denn die Zusammenarbeit des Lan-\ndesbeauftragten im Freistaat Sachsen, der Ihnen unterstellt\nist, mit dem Bundesbeauftragten zu vollziehen? Wir m\u00fcs-\nsen dazu klare Aussagen machen. Denn sonst leiten sich\nschon aus den Zust\u00e4ndigkeitsfragen wieder Probleme ab.\nHerr Staatsminister, ich bin im \u00fcbrigen auch nicht der Auf-\nfassung, da\u00df die im Entwurf vorgestellten Befugnisse des\nLandesbeauftragten so stehenbleiben k\u00f6nnen. Sie haben\ndargelegt, da\u00df \u00fcber ihn keine Fachaufsicht ausge\u00fcbt wer-\nden soll. Ich glaube, da\u00df wir uns im Ausschu\u00df \u00fcber diese\n\nFrage noch einmal sehr deutlich verst\u00e4ndigen m\u00fcssen.\nWas soll damit gesagt werden? \u2013 Ich hatte bereits beim\nSPD-Entwurf zum Ausdruck gebracht, da\u00df die F.D.P. bei\nder notwendigen Installierung des Landesbeauftragten\nweder einen ,,Mini-\u201c noch einen ,,Maxi-Gauck\u201c wolle. Wir\nwollen eine L\u00f6sung finden, die dieser schwierigen Aufga-\nbe gerecht wird und von unseren B\u00fcrgern inhaltlich voll\nangenommen werden kann.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion Linke Liste/PDS spricht\njetzt Herr Friedrich.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Fast h\u00e4tte ich mit dem vorliegenden\nEntwurf der Staatsregierung zum Landesbeauftragten f\u00fcr\ndie Stasi-Unterlagen keine Probleme gehabt; denn ich bin\nf\u00fcr den Landesbeauftragten, genauso wie ich f\u00fcr die Ak-\nten\u00f6ffnung war und bin. Allerdings bin ich genauso f\u00fcr\neinen verantwortungsvollen Umgang mit diesem Material.\nDas habe ich bereits letztens zum SPD-Entwurf deutlich\ngesagt und dabei auch im Namen meiner Fraktion gespro-\nchen.\nAbgesehen von der spartanischen D\u00fcrre des vorliegenden\nEntwurfs und diversen Schludrigkeiten, hervorgerufen\ndurch die schwammige Rechtsstellung und die wirre Be-\nschreibung der Amtseinf\u00fchrung des Landesbeauftragten,\nhabe ich eigentlich nur eine Frage: Ist es wirklich richtig,\nden  Landesbeauftragten  dem  Staatsminister  der Justiz\nzu  unterstellen?  Wohlgemerkt,  ich  spreche jetzt nicht\nvon dem Menschen, sondern von dem Politiker Heitmann.\nEr hat,  ich glaube,  ganz sachlich,  gem\u00e4\u00df  Protokoll der\n37. Landtagssitzung in der Debatte zum Landesbeauftrag-\nten gesagt \u2013 ich zitiere: ,,Nein, die Debatte, die jetzt gef\u00fchrt\nwird, ist notwendig und heilsam, auch wenn sie sp\u00e4te Op-\nfer fordert. Billiger ist eine Gesundung unserer Gesell-\nschaft nicht zu haben.\u201c \u2013 Ende des Zitats.\nDer Minister hat Hans Modrow bereits \u00f6ffentlich vorverur-\nteilt, ohne da\u00df Anklage erhoben worden ist, und will laut\n,,Leipziger Volkszeitung\u201c vom 9. M\u00e4rz Ermittlungen ge-\ngen fr\u00fchere Lehrer und Angestellte von Schulbeh\u00f6rden\nder DDR anstrengen, weil sie Kinder aus politischen und\nideologischen Gr\u00fcnden gema\u00dfregelt haben. Ich bin auch\nf\u00fcr die Aufdeckung solcher ungerechtfertigten Repressio-\nnen. Nicht das, sondern die Tatsache, da\u00df Herr Heitmann\ndas ,,Forum f\u00fcr Aufkl\u00e4rung und Erneuerung\u201c in Leipzig\ndazu mi\u00dfbrauchen will, ist der Skandal. Das Forum \u2013 so\nhabe ich die B\u00fcrgerrechtler verstanden \u2013 soll der gesell-\nschaftlichen Verst\u00e4ndigung und dem aufrichtigen Umgang\nmit der Geschichte dienen, nicht aber in eine Grauzone\nzwischen Justiz und jakobinischen Wohlfahrtsausschu\u00df\ngeraten. Wer sich so weit aus dem Fenster lehnt und so\nwenig Sensibilit\u00e4t f\u00fcr dieses schwierige Thema zeigt, und\nwer auf diesem ungeeigneten Weg die Wende \u2013 so sie eine\nwar \u2013 vollenden will, ist keine Integrationsfigur. Dieser\nMinister sollte nicht die Dienstaufsicht \u00fcber den Landesbe-\nauftragten aus\u00fcben, er sollte nicht einmal im Beirat beim\nBundesbeauftragten Gauck sitzen, wie am Parlament vor-\nbei wohl schon intern beschlossen wurde.\n\n(Zuruf von der CDU: Entschlossenheit ist\netwas Gef\u00e4hrliches f\u00fcr die PDS.)\n\nImmerhin will die Exekutive nach meiner Information\ndem Landtag die Ehre erweisen, den zweiten dem Frei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2701\n\n\n\nstaat zustehenden Vertreter im Beirat w\u00e4hlen zu lassen.\nWie sch\u00f6n!\nIch bedanke mich f\u00fcr die lebhafte Zustimmung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Herr Dr. Donner, bitte.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich mu\u00df Ihnen leider mitteilen, da\u00df\nunser Redner abwesend ist und wir an dieser Stelle leider\nkeinen Beitrag geben k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Donner, ich bedanke mich f\u00fcr\ndie Ehrlichkeit. Man h\u00e4tte auch einfach verzichten k\u00f6nnen.\nIch bitte jetzt die Fraktion der CDU zu sprechen. Herr Beyer.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich spreche jetzt \u2013 Herr Dr. Kr\u00f6ber hat schon\ndarauf hingewiesen \u2013 zu Tagesordnungspunkt 2.\nIn einer Predigt stellte Erzbischof Romero von San Salva-\ndor Mord, Folter und Denunziation auf die gleiche Stufe.\nMir ist das \u00fcber die vielen Jahre nach seiner Ermordung\nimmer gegenw\u00e4rtig geblieben, sicher auch deshalb, weil in\nunserem anderen Leben die Luft letztlich so vergiftet war,\nda\u00df ich mir gelegentlich sogar bei den engsten Freunden\n\u00fcberlegte, ob sie eventuell doch f\u00fcr die ,,Firma\u201c arbeiten\nw\u00fcrden. Die heutigen Erfahrungen zeigen leider, da\u00df eine\nsolche h\u00e4\u00dfliche \u00dcberlegung nicht abwegig war.\nAlle demokratischen Parteien sind sich in Sachsen dar\u00fcber\neinig, da\u00df wir die Unterdr\u00fcckungsmechanismen aufkl\u00e4-\nren, Verstrickungen, Schuld und Besch\u00e4digungen aufarbei-\nten m\u00fcssen. Um mit Gauck zu reden: Der Friede ohne Ak-\nten\u00f6ffnung w\u00e4re ein fauler Friede.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin weiteres m\u00fcssen wir aber noch leisten: Die Straftaten\nder Nomenklatura m\u00fcssen nach dem noch zur Tatzeit gel-\ntenden Recht geahndet werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier m\u00f6chte ich dem Staatsminister Heitmann ganz aus-\ndr\u00fccklich daf\u00fcr danken, da\u00df er diese Aufgabe durch Ab-\nstellen von Staatsanw\u00e4lten ganz massiv in Angriff genom-\nmen hat. 3 000 F\u00e4lle liegen bereits an und werden bearbei-\ntet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas erwartet die Bev\u00f6lkerung von uns.\nDoch nun zum Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung des s\u00e4chsi-\nschen Landesbeauftragten: Wie Sie wissen, stellt es uns das\nBundesgesetz in \u00a7 38 frei, diese Stelle einzurichten. Wir\n\nwollen das tun. Der Entwurf der Staatsregierung zeichnet\nsich durch einen erfreulich klaren und \u00fcbersichtlichen\nAufbau aus. Er ist gegliedert in nur drei Paragraphen. Er\nverh\u00e4lt sich sinnvollerweise auch parallel zum Stasi-Unter-\nlagen-Gesetz des Bundes. Es d\u00fcrfte angeraten sein, die\nAufgaben des Landesbeauftragten so beizubehalten und\nsie ohne praktische Erfahrungen nicht willk\u00fcrlich aufzu-\nblasen.\nZu bedenken gebe ich, ob nicht analog zu den \u00a7\u00a7 27 und 28\ndes Stasi-Unterlagen-Gesetzes gegen\u00fcber dem Landesbe-\nauftragten eine Mitteilungspflicht ohne Ersuchen festgelegt\nwerden sollte. Denn es wird wohl, obwohl er nicht urs\u00e4ch-\nlich mit Akten zu tun hat, immer der Fall eintreten, da\u00df er\nKenntnis \u00fcber hauptamtliche oder inoffizielle Mitarbeiter\nerlangt.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich noch zum Ausdruck bringen, da\u00df\nich glaube, da\u00df sich auch die Beauftragten des Bundesbe-\nauftragten, die in den Regierungsbezirken in den Au\u00dfen-\nstellen sitzen, die Zusammenarbeit mit dem Landesbeauf-\ntragten dringend w\u00fcnschen, damit die Arbeit effektiver\nwird.\nIch bitte seitens der CDU-Fraktion, den Entwurf in die\nAussch\u00fcsse, federf\u00fchrend in den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df, zu \u00fcberweisen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Staatsminister Heitmann hat noch einmal\num das Wort gebeten. Bitte sch\u00f6n.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Friedrich, vie-\nlen Dank f\u00fcr Ihre Anw\u00fcrfe. Sie zeigen mir, um es mit einer\nLosung zu sagen, die Ihnen vertraut sein d\u00fcrfte: Unser\nWeg ist richtig!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\nche ist damit beendet. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor,\nden Entwurf Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung des S\u00e4chsi-\nschen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssi-\ncherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokrati-\nschen Republik (Landesbeauftragtengesetz) an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den In-\nnenausschu\u00df, den Haushalts- und Finanzausschu\u00df und\nden Sonderausschu\u00df zur Untersuchung von Amts- und\nMachtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft zu \u00fcberwei-\nsen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2702\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Landesgesetz zur pers\u00f6nlichen, politischen und\nhistorischen Aufarbeitung der Repression in der ehemaligen DDR\n\nDrucksache 1/1451, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nJede Fraktion hat eine Redezeit von 3 Minuten. Der Einrei-\ncher kann zuerst 5 Minuten sprechen. Die Redefolge:\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5 Minuten, CDU, Linke Liste/PDS,\nSPD und F.D.P. und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch er\u00f6ffne hiermit die Aussprache und bitte Herrn Dr.\nB\u00f6ttger vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, hier zu sprechen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Vergangenheitsaufarbeitung geht alle\nan, nicht nur die, die beh\u00f6rdlicherseits oder von Amts\nwegen damit besch\u00e4ftigt sind. Und deswegen nehme ich\nmir auch das Recht heraus, zu den Entw\u00fcrfen der Staatsre-\ngierung und zu unserem eigenen Entwurf zu sprechen,\nund m\u00f6chte auch einige pers\u00f6nliche Erfahrungen beisteu-\nern.\nZun\u00e4chst hat Herr Justizminister Heitmann uns vorgewor-\nfen, da\u00df wir unseren Landesbeauftragten mit psycho-so-\nzialer Betreuung betrauen. Das ist nicht ganz richtig. Auch\nwir sehen den Schwerpunkt bei den freien Tr\u00e4gern, auch\nbei den Kirchen, und nur da, wo dies anf\u00e4nglich nicht\nm\u00f6glich ist, kann er nach unserem Verst\u00e4ndnis eine Art\nGrundversorgung anbieten. Er soll aber nach unserem \u00a7 4\nnur koordinieren und unterst\u00fctzen, und zwar soll er die\nEinrichtung und die Inanspruchnahme von psycho-sozia-\nlen Beratungsstellen insbesondere zur psychologischen\nErstberatung von Betroffenen unterst\u00fctzen.\n\u00dcberhaupt soll der Landesbeauftragte nach unseren Vor-\nstellungen weniger exekutive Aufgaben haben, auch weni-\nger als nach dem SPD-Entwurf. Er soll von sich aus auch\nkeine Anzeigen erstatten. Er soll also weder Richter noch\nStaatsanwalt sein. Er soll in erster Linie der Partner f\u00fcr die\nT\u00e4ter-Opfer- und andere Beteiligtengespr\u00e4che sein. Und\nwelcher T\u00e4ter wird zu jemandem hingehen, der Staatsan-\nwalt ist und dann sofort Anzeige erstattet?\nWer ist \u00fcberhaupt T\u00e4ter und Opfer, wer ist Beteiligter, und\nwer ist Au\u00dfenstehender? \u2013 Ich glaube, auch diese Fragen\nm\u00fcssen gesellschaftlich neu durchdacht werden. Ich habe\nf\u00fcr mich pers\u00f6nlich auch festgestellt, da\u00df diese Einteilung\ndoch nicht so einfach ist, wie sie jetzt in den Medien darge-\nstellt wird. In bezug auf die Staatssicherheit kann ich mich\neigentlich gar nicht als Opfer darstellen, ich m\u00fc\u00dfte mich\nvielmehr als T\u00e4ter bezeichnen. Was die Staatssicherheit be-\ntrifft, war ich ein T\u00e4ter, denn ich habe einiges getan, und\nzwar gegen die Staatssicherheit. Und was die Staatssicher-\nheit mir angetan hat, das ist nachlesbar in Akten, und das\nwar zu einem gro\u00dfen Teil Reaktion z. B. auf Demonstratio-\nnen, die ich mit veranstaltet habe. Es sind also nicht nur\nAktionen, Reaktionen zu untersuchen, es ist auch zu unter-\nsuchen: Wer war ein Mitl\u00e4ufer, wer war einer, der gegen\nden Strom geschwommen ist, wer war auf der Seite der\nKarrieristen, und wer war Au\u00dfenseiter?\nT\u00e4ter und Opfer m\u00fcssen sich aber begegnen, genau wie\ndie Aktiven und die Reaktiven sich begegnen m\u00fcssen. Ich\nhabe vor kurzem an einer derartigen Begegnung teilge-\nnommen, sie initiiert. Der Hauptverantwortliche der\nStaatssicherheit Karl-Marx-Stadt f\u00fcr das Friedensseminar\nK\u00f6nigswalde hat mit dem Leiter des Friedensseminars K\u00f6-\nnigswalde gesprochen, und ich war dabei. So stelle ich mir\n\neigentlich eine Aufarbeitung vor, wenn von beiden Seiten\naus ihrer jeweiligen Sicht Erinnerungen und Bewertungen\ndamals und heute gegen\u00fcbergestellt werden.\nLeider sind die, die sich jetzt noch nicht trauen, sich als\nOpfer zu bezeichnen, und auch die, die sich nicht trauen,\nsich als T\u00e4ter der Verantwortung zu stellen, nicht bereit, in\neinem gr\u00f6\u00dferen Kreis oder in der \u00d6ffentlichkeit zu spre-\nchen. Deswegen m\u00fcssen wir hier also klein anfangen, und\nmit diesem Gesetzentwurf kann kleinen Initiativen Mut\ngemacht und k\u00f6nnen sie allm\u00e4hlich vergr\u00f6\u00dfert werden.\nDas f\u00fcgt sich ein in die gro\u00dfen Gremien, in die Enquete-\nKommission des Bundestages, in das Forum, das vor kur-\nzem in Leipzig gegr\u00fcndet wurde, und es f\u00fcgt sich ein in\ndie vielen kleinen Initiativen der vielen Namenlosen, also\nderer, die nicht in die Schlagzeilen kommen, die aber ge-\nnau wie die Prominenten das Recht haben, ihre Sicht auf\nihre Vergangenheit darzustellen und sich und allen Betei-\nligten Gerechtigkeit widerfahren zu lassen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\nHerr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zwei Gesetzentw\u00fcrfe liegen uns vor. Ein dritter liegt\nuns auch vor, aber nicht auf der heutigen Tagesordnung.\nIch kann mir vieles, was ich eigentlich sagen wollte, erspa-\nren, weil ich nicht das wiederholen m\u00f6chte, was Herr Heit-\nmann vorhin gesagt hat, und auch weil ich in der 1. Le-\nsung gesch\u00e4ftsordnungsgem\u00e4\u00df nicht allzusehr ins Detail\ngehen m\u00f6chte.\nDer wesentliche Unterschied des Landesaufarbeitungsge-\nsetzes, das die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hier einge-\nbracht hat, zum Landesbeauftragtengesetz der Staatsregie-\nrung ist es augenscheinlich, da\u00df dem Landesbeauftragten\nnach der Konzeption von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne wesentlich\ngr\u00f6\u00dfere Aufgaben zugewiesen werden. Dar\u00fcber wird im\nAusschu\u00df zu sprechen sein.\nIch kann der einbringenden Fraktion durchaus beipflich-\nten, da\u00df es nicht richtig, nicht gut und nicht angemessen\nist, wenn der Blick immer wieder nur auf das Ministerium\nf\u00fcr Staatssicherheit eingeengt wird, ohne daran zu denken,\nda\u00df dieses Ministerium zwar ein schreckliches Instrument,\naber eben ein Instrument, ,,Schild und Schwert\u201c der dikta-\ntorischen Partei SED gewesen ist.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nUnd ihrer Verb\u00fcndeten!)\n\n\u2013 Es ist Ihnen schon im Staatsb\u00fcrgerkundeunterricht nicht\ngelungen her\u00fcberzubringen, wie das mit der Diktatur im\nB\u00fcndnis klappen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nIch war selber B\u00fcndnispartner!\n\nIch wei\u00df, wovon ich rede!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2703\n\n\n\nEs gibt aber, meine Damen und Herren, einen wesentli-\nchen Unterschied zwischen der Mitarbeit in der Stasi und\nanderen Verwicklungen in der DDR. Es gab einen fast die\ngesamte Bev\u00f6lkerung der DDR umfassenden Konsens: Mit\ndem Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit l\u00e4\u00dft man sich nicht\nein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie einen machten das aus ihrer Furcht heraus, die ande-\nren aus politischer \u00dcberlegung. Auf jeden Fall war das\nMfS tabuisiert. Damit lie\u00df man sich nicht ein. Ich kann aus\nmeiner pers\u00f6nlichen Erfahrung sagen: Auch die Mehrzahl\nder Mitglieder der herrschenden Partei hat sich mit dem\nMinisterium der Staatssicherheit nicht einlassen wollen.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWer f\u00fcr das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit gearbeitet\nhat, f\u00fcr es denunzierte oder hauptamtlich dort arbeitete,\nhat ein klar abgrenzbares, von der ganzen Bev\u00f6lkerung\nerkanntes Unrechtshandeln vollzogen.\nIch m\u00f6chte aber noch etwas zweites sagen, denn die\nGrundlage f\u00fcr diesen Gesetzentwurf wie f\u00fcr die beiden\nanderen ist das Stasi-Unterlagen-Gesetz. Das Gesetz ent-\nh\u00e4lt eine Anzahl von Regelungen, die vorher im Detail\numstritten waren, wo aber einiges doch wohl von der\nMehrheit der Bev\u00f6lkerung und auch der politischen Kr\u00e4fte\nin unserem Land getragen wird.\nWenn ich dann, exakt in der vorigen Landtagssession, also\nam 20. Februar, in der Zeitung ,,Neue Zeit\u201c lese: Michael\nArnold, wohl einer der Federf\u00fchrenden dieses heute zu\nbehandelnden Gesetzentwurfs, war ,,kurz nach der Wende\nmit der Aufl\u00f6sung der Leipziger Staatssicherheit befa\u00dft.\u201c\nAls Mitglied des Bewertungsausschusses hatte er ,,die Ab-\ngeordneten auf eine m\u00f6gliche Stasivergangenheit zu \u00fcber-\npr\u00fcfen.\u201c Und dann begann er \u2013 ich zitiere \u2013, ,,s\u00e4mtliche\nKopien von Stasi-Unterlagen zusammenzutragen, die ih-\nnen bei ihrer Arbeit in die H\u00e4nde gerieten oder von Betrof-\nfenen \u00fcbergeben wurden, um daraus ein Archiv zu\nmachen, wo im klaren Versto\u00df gegen das Stasi-Unterlagen-\nGesetz Stasi-Unterlagen privat gesammelt werden und wo\nKopien von Stasiakten unter klarem Versto\u00df gegen das Da-\ntenschutzrecht gesammelt wurden\u201c, f\u00fcr das sich diese\nFraktion, die heute einen Gesetzentwurf eingebracht hat,\nsonst so stark macht \u2013 wenn ich das sehe, dann frage ich,\nwie glaubw\u00fcrdig, lieber Herr Kollege B\u00f6ttger, sind denn\nIhre Fraktionsfreunde mit einem solchen Entwurf, wenn\nsie selber Recht und Gesetz in unserem Lande schon wie-\nder auf den Kopf stellen und versuchen, private Stasiarchi-\nve anzulegen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch darf Sie abschlie\u00dfend im Namen der CDU-Fraktion bit-\nten, auch wenn vier Aussch\u00fcsse ein bissel viel sind, der\n\u00dcberweisung in diese Aussch\u00fcsse zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt den Vertre-\nter der Linken Liste/PDS auf, Herrn Friedrich.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat unbestritten\ndas moralische Recht, mit dieser Initiative aktiv zu wer-\nden. Ganz im Gegensatz zur Staatsregierung liegt hier kein\nd\u00fcrrer Minimalentwurf, sondern eher ein Maximalentwurf\nvor, ein Maximalentwurf allerdings mit der Folge, da\u00df die\n\nForderungen, mit denen die B\u00fcrgerbewegungen vor Zei-\nten in die politische Arena getreten sind, wie Schutz der\nB\u00fcrgerrechte, Freiheit auch f\u00fcr die politisch Andersden-\nkenden und Datenschutz, v\u00f6llig ins Abseits zu geraten\ndrohen. Ich m\u00f6chte das begr\u00fcnden.\nIn \u00a7 4 Abs. 5 werden \u2013 ich zitiere \u2013 ,,M\u00f6glichkeiten der\nBegegnungen und des Dialogs zwischen Betroffenen und\nMitarbeitern von Einrichtungen der DDR-Repression\u201c ver-\nsprochen, insbesondere \u2013 und nun kommt der Clou \u2013\n,,durch Vermittlung der Wohnadressen von Mitarbeitern\nund Beg\u00fcnstigten an Betroffene und Dritte\u201c.\nWei\u00df B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne denn wirklich nicht, was au\u00dfer\nDialog und Begegnung alles noch entstehen kann, wenn\nhier Menschen katalogisiert, f\u00fcr vogelfrei erkl\u00e4rt werden\nund elementarste Regelungen des Datenschutzes mi\u00dfach-\ntet werden?! Der n\u00e4chste logische Schritt w\u00e4re dann ja\nwohl, Menschen in Schutzhaft zu nehmen.\nNachdem Vertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne im Landtag\nschon einmal versicherten, da\u00df ihnen bei der \u00dcberpr\u00fcfung\nder Mitarbeiter der Abgeordneten auf Kontakte zum ehe-\nmaligen MfS die \u00f6ffentliche Meinung vor Recht gehe, ger\u00e4t\ndiese Fraktion jetzt leider endg\u00fcltig in die N\u00e4he der Bef\u00fcr-\nwortung oder zumindest Beg\u00fcnstigung von Selbstjustiz.\nAber es kommt noch besser. In Punkt 3 der Begr\u00fcndung\nwird der privaten Initiative der Vorrang bei der Aufarbei-\ntung gegeben und dabei insbesondere wieder die Katalogi-\nsierung von ,,T\u00e4tern\u201c und ,,Opfern\u201c verwendet. Ich m\u00f6ch-\nte das schon richtig verstehen. Man kann dies aber auch\ngr\u00fcndlich mi\u00dfverstehen, eben als einseitig politisch instru-\nmentierte Aufarbeitung. Ich glaube, genau das darf es\nnicht sein.\nIch will B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne dies \u00fcberhaupt nicht unterstel-\nlen. Doch wenn ich die ,,10 Thesen im Umgang mit der\nVergangenheit\u201c lese, die sicherlich im Hintergrund Pate\ngestanden haben, so kommen mir schon erhebliche Zwei-\nfel. K\u00f6nnte es nicht sein, da\u00df die B\u00fcrgerbewegungen von\nden heute M\u00e4chtigen nur dazu mi\u00dfbraucht werden, als\nKronzeugen f\u00fcr die undifferenzierte Abrechnung mit der\ngesamten DDR-Geschichte herhalten zu m\u00fcssen? Haben\nsie vergessen, da\u00df es in erheblicher Anzahl auch Vertreter\nder B\u00fcrgerbewegungen waren, die z. B. im ,,Aufruf f\u00fcr\nunser Land\u201c damals f\u00fcr eine bessere DDR eingetreten\nsind? \u2013 Nat\u00fcrlich ist inzwischen die Geschichte dar\u00fcber\nhinweggegangen. Aber wieviel Distanz haben sie inzwi-\nschen zu ihrer eigenen DDR-Geschichte?\nIch kann jetzt nur meine pers\u00f6nliche Meinung zum Aus-\ndruck bringen, wenn ich sage, da\u00df ich mir gesellschaftliche\nForen, da\u00df ich mir Rundtischgespr\u00e4che u. \u00e4. zum Umgang\nmit der Vergangenheit sehr wohl vorstellen kann, wenn sie\nauf absolut freiwilliger Basis und ohne Vorverurteilungen\nstattfinden. Ich meine, daran sollte sich auch die PDS betei-\nligen, ohne Vorbedingungen zu stellen, au\u00dfer der soeben\ngenannten elementaren. Den Strohsack allerdings, auf den\ndann zwecks Befriedigung eines imagin\u00e4ren Volkszorns\neingedroschen werden kann, wird meine Partei sicherlich\nnicht abgeben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der SPD,\nHerr Richter. Bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch wenn Herr Schimpff nicht mehr im Saal ist,\nm\u00f6chte ich ihm ins Stammbuch schreiben: Ich glaube\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2704\n\n\n\nschon, da\u00df die Diktatur im B\u00fcndnis der ehemaligen DDR\nfunktioniert hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nSo herausmogeln aus der Verantwortung k\u00f6nnen sich die\nehemaligen Blockparteien in der ehemaligen DDR nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie haben noch nichts begriffen!\n\n(Bandmann, CDU: Nun h\u00f6ren Sie aber auf! \u2013\nUnruhe bei der SPD)\n\nDieser Entwurf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der sich weit \u2013 \u2013\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Man merkt, wer noch in\nder Tradition steht. Die Mehrheit der SED\nwaren SPD-Mitglieder. \u2013 Starke Unruhe,\n\nvorwiegend bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung!\n\nRichter, Joachim, SPD: Sie m\u00fcssen mal die Geschichte der\nSPD lesen, dann werden Sie anderer Meinung sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Richter, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. \u2013 Dieser Entwurf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der sich in\ngro\u00dfen Teilen weitgehend an dem Entwurf der SPD orien-\ntiert, weicht von der Aufgabenstellung des Stasi-Unterla-\ngen-Gesetzes und dem SPD-Entwurf an folgenden zwei\nwichtigen Stellen ab: Der Landesbeauftragte ist hier wie\nder Datenschutzbeauftragte eine Einrichtung des S\u00e4chsi-\nschen Landtages und nicht der Exekutive. Dies ist gewi\u00df\nm\u00f6glich, wenn auch nicht zwingend, denn der Landesbe-\nauftragte ist im Gegensatz zum Datenschutzbeauftragten\nweniger Kontrollbeh\u00f6rde als vielmehr begleitendes Organ\nzur Aufarbeitung der Stasi, zusammen mit der Bundesbe-\nh\u00f6rde. \u00dcber die Anbindung des Landesbeauftragten an die\nStaatsregierung oder den Landtag wird, denke ich, sinn-\nvollerweise zu reden sein.\nRichtig ist, und das ist der zweite Punkt, da\u00df der Unter-\ndr\u00fcckungsapparat der DDR nicht nur aus dem MfS be-\nstand, sondern sich auch im Regierungs-, Verwaltungs-\nund Sicherheitsbereich bewegte,\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Jawohl!)\n\naber auch in diesem Parteienbereich, den ich eben nannte.\nKritisch zu fragen ist, ob diese anderen Bereiche dem Lan-\ndesbeauftragten auch zur Be- und Aufarbeitung zugewie-\nsen werden sollten. Wir als SPD sind gegen eine solche\nAusweitung des Kompetenzbereiches. Diese Ausweitung\nliegt weder in der Aufgabenstellung des Stasi-Unterlagen-\nGesetzes, noch hat es Sinn, den Landesbeauftragten quan-\ntitativ zu \u00fcberfordern.\nEr darf keine allgemeine juristische Auskunftsstelle f\u00fcr al-\nles m\u00f6gliche aus der Vergangenheit werden und politisch\nauch keine zentralistische Erfassungs- und Aufarbeitungs-\nbeh\u00f6rde des gesamten Unterdr\u00fcckungsapparates. Dazu ist\njetzt z. B. auch eine Enquete-Kommission im Bundestag\ninstalliert worden.\nDamit k\u00f6nnte er \u2013 wenn wir es so wie B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nanlegen w\u00fcrden \u2013 seine eigentlichen Aufgaben der Be- und\nAufarbeitung des Bereiches Stasi nicht mehr konzentriert\n\nvornehmen. Immerhin ist die Stasi das exemplarische Re-\npressionsorgan der ehemaligen DDR gewesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nRichter, Joachim, SPD: Darum denken wir, da\u00df es richtig\nist, ihn auf diesen Bereich zu begrenzen.\nWir stimmen der \u00dcberweisung zu.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der F.D.P.\n\u2013 Es gibt eine sachliche Richtigstellung.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Herr H\u00e4hle, es f\u00e4llt mir\nschwer, diese sachliche Richtigstellung emotionslos vorzu-\nnehmen. Ich will es versuchen.\nIch glaube, Sie wissen, da\u00df in dieser SPD weniger als zwei\nProzent ehemalige Mitglieder der SED sind, und von die-\nsen weniger als zwei Prozent ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit\nschon vor dem 7. Oktober 1989 ausgetreten. Herr H\u00e4hle,\nSie wissen das. Dies war ein v\u00f6llig unqualifizierter Beitrag.\n\n(Beifall bei der SPD und teilweise\nbei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine sachliche Richtigstellung.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Eine sachliche Richtigstellung: Ich darf\nmich bei der hier anwesenden Fraktion der SPD entschul-\ndigen. Ich meine Sie nicht; ich meine die SPD bei Gr\u00fcn-\ndung der SED, zum Vereinigungsparteitag.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nDort hat sich, wie Sie alle wissen, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl\nSPD-Mitglieder mit einer geringeren Anzahl KPD-Mitglie-\nder zur SED vereinigt.\n\n(Zurufe von der SPD und von Linke Liste/PDS)\n\nDas habe ich gemeint.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\n(Dr. Krone, CDU: Eine sachliche Richtigstellung.)\n\nDann melden Sie das, bitte, auch so an. Es passierte schon\nmehrmals, da\u00df jemand mit einem Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag kam. Bitte, eine sachliche Richtigstellung, kein Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDr. Krone, CDU: Der erste Justizminister der DDR war\nHerr Fechner. Herr Fechner war ein ganz bekannter Sozial-\ndemokrat, der mit Gr\u00fcndungsmitglied der SED war.\nEr war der erste Justizminister, unter dessen \u00c4gide auch\ndie Staatssicherheit eingerichtet wurde.\n\n(Proteste besonders bei der SPD)\n\nMan soll, wenn man Vergangenheitsforschung betreibt, \u2013 \u2013\n\n(Dr. Rudorf, SPD: Was wird hier\neigentlich richtiggestellt?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag ist gestellt.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, dieser Beitrag dient\nnicht mehr der sachlichen Richtigstellung der Bemerkung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2705\n\n\n\nvon Herrn H\u00e4hle, ist also gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig nicht\nzul\u00e4ssig.\nIch bin aber gerne bereit, \u00fcber Geschichte von Parteien\nauch mit der CDU zu sprechen \u2013 aber nicht hier und heute\nund in diesem Forum.\n\n(Zuruf von der CDU: Das machen wir auch! \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann mu\u00df ich auch eine Richtigstellung\nmachen. Ich lasse zuk\u00fcnftig keine Richtigstellungen auf\nZwischenrufe mehr zu. \u2013 Bitte.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es war sehr interessant f\u00fcr mich, was ich hier jetzt\nvon beiden Seiten geh\u00f6rt habe. Ich m\u00f6chte mich nicht wei-\nter dazu \u00e4u\u00dfern, nur mit einem Wort: Otto Buchwitz \u2013 und\nich bin ja das einzige Mitglied dieses Hohen Hauses, das\nMitglied des ersten frei gew\u00e4hlten S\u00e4chsischen Landtags\nnach dem Kriege gewesen ist \u2013, \u00fcber den ich Ihnen, Herr\nKollege Kunckel, im Erfahrungsaustausch auch einiges sa-\ngen k\u00f6nnte, war damals Mitglied der SPD gewesen.\nIch m\u00f6chte deshalb darum bitten, da\u00df wir uns bei der Pro-\nblematik, die wir jetzt zu l\u00f6sen haben, wieder auf die Ebe-\nne zur\u00fcckbegeben, die hier zur Entscheidung steht und die\nErweiterung von Annahmen \u2013 gleich, aus welcher Rich-\ntung \u2013 zur Begr\u00fcndung eigener Standpunkte nicht mit der\nNotwendigkeit subjektiver Geschichtsbewertungen ver-\nkn\u00fcpfen.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nDer Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der also der\ndritte Antrag zu dieser Fragestellung, die hier im Thema\nsteht, ist und \u00fcber den zu entscheiden ist, geht von einer\ngrunds\u00e4tzlich anderen Betrachtungsweise aus. Dieser An-\ntrag m\u00f6chte, da\u00df der Landesbeauftragte dem Parlament\nunterstellt wird. Der Regierungsantrag geht davon aus,\nda\u00df er der Regierung \u2013 und zwar dem Justizminister \u2013\nunterstellt wird. Und Sie alle wissen, wie die Unterstellung\ndes Bundesbeauftragten aussieht. Es gibt also sehr unter-\nschiedliche Betrachtungsweisen.\nAus der Fraktion der F.D.P. m\u00f6chten wir hier sagen, da\u00df\nwir es eigentlich nicht verstehen, weshalb dieser Landesbe-\nauftragte dem Parlament unterstellt werden soll, weil sich\nja damit das Parlament seiner eigenen Aufgabenstellung\ngegen\u00fcber in einer Form erkl\u00e4rt, die nach meiner Meinung\nnicht gewollt sein kann und auch nicht gewollt ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist notwendig, sich mit diesen Dingen sehr ausf\u00fchrlich\nauseinanderzusetzen, aber \u2013 und das war auch einmal die\nherrschende Auffassung hier in diesem Hause \u2013 wenn es\num die 1. Lesung eines Entwurfs geht, dann werden nur\ndie grunds\u00e4tzlichen Dinge angesprochen, weil dann die\nSachauseinandersetzungen im Ausschu\u00df erfolgen sollen.\n\n(Lebhafter Beifall bei Abgeordneten\nder F.D.P. und CDU)\n\nAuch wir stimmen zu, da\u00df dieser Gesetzentwurf in den\nAussch\u00fcssen behandelt wird.\n\n(Lebhafter Beifall bei Abgeordneten\nder F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf S\u00e4chsisches Landesge-\n\nsetz zur pers\u00f6nlichen, politischen und historischen Aufar-\nbeitung der Repression in der ehemaligen DDR an den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an\nden Innenauschu\u00df, den Haushalts- und Finanzausschu\u00df\nund den Sonderausschu\u00df zur Untersuchung von Amts-\nund Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft zu \u00fcber-\nweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so be-\nschlossen.\nEine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine sachliche\nRichtigstellung abgeben.\nDer Abg. Schimpff, der jetzt leider nicht im Saal ist, hat in\nunsachlicher und unqualifizierter Art und Weise der For-\nschungsstelle f\u00fcr die Verbrechen des Stalinismus in Dres-\nden Rechtsbeugung und Rechtswidrigkeit vorgeworfen.\nDazu mu\u00df ich richtigstellen, da\u00df alle nicht personbezoge-\nnen Akten, die dort eingehen, gleichzeitig an die Gauck-\nBeh\u00f6rde geschickt werden. Die Gauck-Beh\u00f6rde hat in\njedem Fall die M\u00f6glichkeit, dieser Forschungsstelle die Ak-\nten wegzunehmen oder sie einzuziehen, was sie aber bis\njetzt noch nicht getan hat.\nAu\u00dferdem hat jeder Betroffene, der von der Gauck-Beh\u00f6r-\nde Kopien seiner Opferakte bekommt, die M\u00f6glichkeit \u2013\nund das ist auch nicht rechtswidrig \u2013, einer Forschungs-\nstelle diese Akten zur Verf\u00fcgung zu stellen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Dr. Lersow, eine\nsachliche Richtigstellung und pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abzu-\ngeben.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Am 11. M\u00e4rz 1992 hat Herr Bartl \u00c4u\u00dferungen getan,\nauf die ich geantwortet habe, da\u00df ich eine Verleumdungs-\nklage erw\u00e4ge.\nIch gehe mit den von Herrn Bartl vorgetragenen Entschul-\ndigungen davon aus, da\u00df er seine Anschuldigungen in al-\nlen Punkten zur\u00fcckgenommen hat. Ich frage ihn: Ist das\nso?\nZweite Frage, Herr Bartl: Sie haben am 24. Oktober 1991 in\nder 29. Sitzung des Landtages angek\u00fcndigt, da\u00df Sie Akten\n\u00f6ffnen werden, die Verstrickungen anderer Parlamentari-\ner, Ratsmitglieder und B\u00fcrgermeister offenlegen werden.\nIch m\u00f6chte Sie fragen, um welche Akten handelt es sich\nhier? Sind es etwa die Akten der ehemaligen SED und\nBlockparteien?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chten Sie \u2013 \u2013 Sie brauchen nicht zu\nantworten. Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte einmal fra-\ngen, ob das die Form einer pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung ist. Es\nwaren zwei Fragen an einen Abgeordneten. Das kann so\nnach Gesch\u00e4ftsordnung nicht m\u00f6glich sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das war im Grunde genommen die\npers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung, die mit zwei Fragen verbunden\nwar. Ich denke schon, das ist eine sachliche Richtigstel-\nlung. Sie m\u00fcssen nicht antworten, Herr Abg. Bartl, aber ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2706\n\n\n\ndenke, da\u00df man auch eine sachliche Richtigstellung in Fra-\ngen formulieren kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Das ist eine Auslegung der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, das ist aber f\u00fcr mich kein Problem.\nIch habe auf die erste Frage eindeutig mit Ja geantwortet.\nAuf die zweite Frage \u2013 ich kann mich jetzt nicht entsinnen,\nob von Akten die Rede war: Ich habe dar\u00fcber gesprochen,\nda\u00df wir als Fraktion Linke Liste/PDS nicht l\u00e4nger mit der\nSituation leben, da\u00df 17 Abgeordnete dieses Landtags allein\nzust\u00e4ndig sind f\u00fcr 40 Jahre DDR, und es ist permanent\nungerecht, da\u00df es gegen\u00fcber diesen 17 Abgeordneten,\nganz gleich, wie lange es zur\u00fcckliegt, Schuldzuweisungen\ngibt. Aber wof\u00fcr? Ich bin verantwortlich f\u00fcr Dinge, die\n1955 waren, die 1953 waren, obwohl ich damals 3 Jahre alt\nwar, und dergleichen mehr.\nIch m\u00f6chte dazu sagen, da\u00df die Fraktion in einem Zeit-\nraum von \u00fcber einem Jahr immer wieder versucht hat,\nSachlichkeit in die Zusammenarbeit hineinzubringen, da\u00df\nwir versucht haben, uns nicht an Schlammschlachten zu\nbeteiligen. Wenn das in letzter Zeit geschehen ist \u2013 auch\ndaf\u00fcr habe ich mich entschuldigt \u2013, hing das tats\u00e4chlich\nauch mit einer gewissen nervlichen Belastung zusammen.\nEs ist auch eine Tatsache, da\u00df gegen\u00fcber Abgeordneten,\ndie einer Empfehlung \u2013 und der Wortsinn des deutschen\nWortes ,,Empfehlung\u201c m\u00fc\u00dfte jedem in diesem Hause klar\nsein \u2013 aus eigener Entscheidung und in Wahrnahme ihres\n\nfreien Mandats, weil sie von 270 000 W\u00e4hlern \u2013 \u2013 seither\neiner regelrechten Erniedrigungskampagne ausgesetzt\nsind, die tats\u00e4chlich mit der W\u00fcrde des Menschen, die im\nArtikel 1 des Grundgesetzes als unantastbar erkl\u00e4rt wird,\nnichts, aber auch gar nichts mehr zu tun hat.\n\n(Prof. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS:\nSehr richtig!)\n\nUnd ich gebe die Antwort auf die Frage. Wenn in diesem\nZusammenhang von mir gesagt wurde, wir werden das\nnicht permanent aushalten, dann werden wir auch dar-\n\u00fcber reden, wer in diesem Hohen Haus in der Verantwor-\ntung als B\u00fcrgermeister, als Ratsmitglied, als stellvertreten-\nder Ratsvorsitzender und dergleichen mehr Mitverantwor-\ntung getragen hat in der Deutschen Demokratischen Repu-\nblik. Das war die \u00c4u\u00dferung, die dort dargelegt worden ist.\nDa kann ich nur Bezug nehmen auf die Archive, die der\nPDS zur Verf\u00fcgung stehen.\n\n(Teilweise Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Georgi, es tut mir leid, aber ich\nm\u00f6chte diese Zwischenfrage nicht zulassen, weil es sich\num eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung gehandelt hat, die zu be-\nantworten war. Meine Damen und Herren! Ich werde jetzt\nkeine Aussprache zulassen. Ob die Frage beantwortet ist,\nist vom Fragesteller dann selbst zu entscheiden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne jetzt den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Anh\u00f6rung bei Einstellung und\nBef\u00f6rderung in Leitungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes\n\n(Anh\u00f6rungsgesetz)\nDrucksache 1/1443, Antrag der Fraktion der SPD\n\nJede Fraktion hat eine Redezeit von 5 Minuten, der Ein-\nbringer ebenfalls, er spricht auch zuerst, danach F.D.P.,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS, CDU. \u2013\n\nIch bitte jetzt die Fraktion der SPD, hier zu sprechen. Herr\nDr. Kunzmann, bitte.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Grunde sind wir im Rahmen unserer Ausspra-\nche bereits mitten im Thema. Nach meinem Eindruck sind\nwir in Gefahr, den Herbst 1989 aus unseren Augen zu ver-\nlieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs f\u00e4llt zuweilen schwer, uns die DDR vor der Wende au-\nthentisch und ohne Verkl\u00e4rung in die Erinnerung zur\u00fcck-\nzurufen: die Maifeierlichkeiten, die Volkswahlen, den\n,,Schwarzen Kanal\u201c, die Schule der sozialistischen Arbeit,\ndie Brigadeprogramme im sozialistischen Wettbewerb, die\nKaderabteilungen und ihre Kadergespr\u00e4che, die Abteilun-\ngen Wohnraumlenkung, Pfingsttreffen der FDJ, den Po-\nlitunterricht in der NVA, das Fach Staatsb\u00fcrgerkunde oder\ndie Reiseanlage von der VP-Meldestelle und schlie\u00dflich die\nAusreiseantragsteller, die Botschaftsfl\u00fcchtlinge.\n\nDie versunkene DDR ist ein St\u00fcck Erinnerung, an die man\neigentlich kaum glauben kann. W\u00fcrde man an sie glauben,\n\nm\u00fc\u00dfte man erkl\u00e4ren, wie diese DDR eigentlich hat funktio-\nnieren k\u00f6nnen und mit wem sie hat funktionieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWer hat an diesem Funktionieren welchen Anteil gehabt?\nAus der Antwort auf diese Frage folgt ein St\u00fcck der Ant-\nwort auf die Frage, vor der wir jetzt stehen: Mit wem kann\nman den demokratischen Rechtsstaat aufbauen?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMit einem ehemaligen Volkskammerabgeordneten von\n1989? Mit einem Abteilungsleiter aus dem ZK der SED?\nMit einem Politoffizier der NVA? Mit einem Kaderleiter\neines volkseigenen Betriebes? Mit einem Kommandeur\neiner Kampfgruppenhundertschaft? Mit dem Prorektor f\u00fcr\nErziehung und Ausbildung an der Universit\u00e4t? Mit einem\nMitglied des Obersten Gerichts der DDR oder, last, but not\nleast, mit einem CDU-Bezirksvorsitzenden von vor 1989?\nSie erlauben mir, da\u00df ich daran etliche Zweifel habe. Ich\nhabe diese Zweifel nicht, weil ich mir nicht vorzustellen\nvermag, da\u00df unter all den Genannten nicht jemand ist, der\nheute anders denkt als damals, sondern ich habe diese\nZweifel, weil ich mir nicht vorzustellen vermag, da\u00df von\nihnen der Rechtsstaat glaubw\u00fcrdig repr\u00e4sentiert werden\nkann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2707\n\n\n\nRepr\u00e4sentieren hei\u00dft in leitender Stellung t\u00e4tig sein. Es\nmag aber selbst unter den Genannten, so wenig wahr-\nscheinlich es auch ist, den einen oder anderen geben, der\nsich nachweislich f\u00fcr die Demokratisierung der DDR-Ge-\nsellschaft eingesetzt hat. Dazu gab es Gelegenheit, nicht\nohne Risiko, aber es gab die Gelegenheit, insbesondere\nnach 1985, nachdem in der Sowjetunion der Proze\u00df der\ngesellschaftlichen Umgestaltung, die Perestroika, begon-\nnen hatte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd diese Gelegenheit wurde genutzt, auch von zahlrei-\nchen SED-Mitgliedern. Ich kenne selbst etliche Beispiele,\nund ich gedenke ihrer mit Hochachtung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd ich sage, mir ist ein Ex-SED-Mitglied, das sich nach-\nhaltig f\u00fcr die Demokratisierung der DDR eingesetzt hat,\nzehnmal glaubhafter und wertvoller f\u00fcr den Neubeginn,\nals ein CDU-Mann, der still und unauff\u00e4llig die Zeit \u00fcber-\ndauert hat und sich jetzt als Sieger der Geschichte pr\u00e4sen-\ntiert.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nDie Schreier von heute sind nicht selten die Schweiger von\ngestern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die schwierige Pr\u00fcfung und\nEntscheidung, wer glaubhaft den demokratischen Rechts-\nstaat repr\u00e4sentieren kann, sollen die von uns im einge-\nreichten Gesetzentwurf vorgeschlagenen Anh\u00f6rungsaus-\nsch\u00fcsse leisten. Sie sind auf Gemeinde-, Kreis- und Lan-\ndesebene durch Volksvertretungen demokratisch legiti-\nmiert. Sie sollen in einer Einzelfallpr\u00fcfung die Eignung\nund Bef\u00e4higung eines Bewerbers f\u00fcr eine Leitungsfunktion\n\u2013 ich sage noch einmal: f\u00fcr eine Leitungsfunktion \u2013 im\n\u00f6ffentlichen Dienst pr\u00fcfen. Sie sollen, wie es im Gesetzent-\nwurf hei\u00dft, die m\u00f6glicherweise herausgehobene Stellung\ndes Bewerbers im politischen System der DDR bewerten\nbzw. kl\u00e4ren, ob sich der Bewerber in das System struktu-\nrellen Unrechts der DDR hat einbinden lassen. Sie sollen\naber auch kl\u00e4ren, in welchem Ma\u00dfe sich der Bewerber f\u00fcr\ndie demokratische Umgestaltung der DDR engagiert hat.\n\nMeine Damen und Herren! Anh\u00f6rungsaussch\u00fcsse nehmen\nder Einstellungsbeh\u00f6rde nicht die letzte Entscheidung. Sie\nsollen durch ihre Besetzung aus allen in der Volksvertre-\ntung vertretenen politischen Gruppierungen daf\u00fcr sorgen,\nda\u00df die Ma\u00dfst\u00e4be der Entscheidung nicht allein einem\ndieser oder jener Partei angeh\u00f6renden Minister, Landrat\noder B\u00fcrgermeister \u00fcberlassen bleiben, sondern sie sollen\ndaf\u00fcr sorgen, da\u00df man nicht aus Parteir\u00e4son oder aus per-\ns\u00f6nlichen Bindungen bei dem einen Bewerber alle Augen\nzudr\u00fcckt und bei dem anderen gnadenlose H\u00e4rte an den\nTag legt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir sagen nicht, da\u00df wir f\u00fcr das schwierige Problem Auf-\narbeitung der DDR-Vergangenheit einen K\u00f6nigsweg ge-\nfunden haben. Wir wollen einen Vorschlag unterbreiten,\neinen Vorschlag aber, der nach unserer Meinung allemal\nbesser ist als das, was jetzt geschieht.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P. spricht jetzt\nHerr Richter.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kunzmann, Ihre Worte haben mich sehr beein-\ndruckt. Ich kann mich ihnen vollinhaltlich anschlie\u00dfen,\nohne Probleme.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nIch kann auch hier f\u00fcr die F.D.P.-Fraktion zum Ausdruck\nbringen, da\u00df wir grunds\u00e4tzlich dieser im Entwurf ange-\nsprochenen Problematik zustimmen. Wir m\u00fcssen jedoch\ndarauf bestehen, da\u00df in der Ausschu\u00dfarbeit exakt gepr\u00fcft\nwird: Mit welchen Machtkompetenzen sollen diese Aus-\nsch\u00fcsse ausgestattet werden? Ich verweise hier darauf, da\u00df\nes nach unserer Auffassung m\u00f6glicherweise verfassungs-,\naber zumindest bundesrechtliche Bedenken gibt. Ich m\u00f6ch-\nte hier nicht das Beispiel der \u00c4nderung des Bundeswaffen-\ngesetzes und des Bundesjagdgesetzes anf\u00fchren. Das w\u00e4re\nvergleichbar. Und wenn ich Ihnen sage, da\u00df das zur Zeit\nim Bundestag steckengeblieben ist und wir, wenn wir hier\nnicht unserer Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber etwas tun, sehr un-\nglaubw\u00fcrdig werden, dann ist diese Problematik hier dazu\nangetan, sie damit zu vergleichen.\nAber, Herr Kunzmann, wir sollten eines bedenken: Ihr An-\nliegen ist die Aufarbeitung der Vergangenheit und, nicht\nzuzulassen, da\u00df gleiche Fehler wieder begangen werden,\nwie sie im ersten Halbjahr 1990 begangen wurden, als die\nFinanz\u00e4mter, Arbeits\u00e4mter installiert wurden. Und wenn\nwir wissen, wer dort eingestellt worden ist, dann trifft das\nzu, was Sie gesagt haben, was sich jetzt abspielt oder abge-\nspielt hat. Das versteht die Bev\u00f6lkerung nicht mehr, \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der F.D.P., SPD und CDU)\n\nda\u00df ehemalige schwerbelastete Leute jetzt wieder in f\u00fch-\nrenden Positionen sitzen. Wenn dieses Anliegen hinter\nIhrem Antrag steht, dann k\u00f6nnen wir dem zustimmen, auf\njeden Fall!\nDie Fraktion der F.D.P. stimmt deshalb einer \u00dcberweisung\nin den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df als federf\u00fchren-\nden Ausschu\u00df, in den Innenausschu\u00df und selbstverst\u00e4nd-\nlich in den Haushalts- und Finanzausschu\u00df, weil Finanz-\nmittel daran gebunden sind, zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat jetzt die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herr Arnold.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich bin noch etwas au\u00dfer\nAtem. Ich mu\u00df mich auch entschuldigen f\u00fcr mein Fern-\nbleiben von heute morgen. Ich hoffe, Sie werden es verste-\nhen, da\u00df auch ein Kind, f\u00fcr das man Sorge tragen mu\u00df,\nkrank werden kann. Ich bitte Sie also, diese Situation ent-\nsprechend einzuordnen.\nDer Gesetzentwurf der SPD-Fraktion \u2013 Anh\u00f6rungsgesetz \u2013\nist nach Meinung der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne erst ein-\nmal ein Schritt in die richtige Richtung, ein Schritt, den die\nStaatsregierung bislang ausgelassen hat; eine gesetzliche\nGrundlage f\u00fcr das, was da an \u00dcberpr\u00fcfungszeremonien\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2708\n\n\n\nseit mehreren Monaten, \u00fcber einem Jahr durch die Staats-\nregierung durchgef\u00fchrt wird; ein \u00fcberschaubarer Akt, der\nauf einer rechtlichen Grundlage, \u00fcberpr\u00fcfbar und durch-\nschaubar f\u00fcr jeden einzelnen Betroffenen und nicht Betrof-\nfenen, basiert.\nDie SPD-Fraktion stellt in ihrem Gesetzentwurf eine gewis-\nse Personengruppe zusammen, wor\u00fcber man sich streiten\nkann. Ob sie vollst\u00e4ndig ist oder nicht vollst\u00e4ndig ist, das\nwerden wir im Ausschu\u00df selbst zu beraten wissen.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 ich sage es noch einmal\n\u2013 unterst\u00fctzt aber dieses Anliegen. Es ist eigentlich die\nFortsetzung eines ehemals von der CDU-Fraktion formu-\nlierten \u00c4nderungsantrages, der \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden\nauch immer \u2013 im Ausschu\u00df versackt ist, zur\u00fcckgezogen\nworden und nicht mehr zur Sprache gekommen ist, was\ndie ehemaligen Funktionstr\u00e4ger der SED anging, die vom\n\u00f6ffentlichen Dienst ausgeschlossen werden sollten. Die\nSPD-Fraktion hat den Mut dazu, dieses mit ihrem Gesetz-\nentwurf wieder ordentlich zu artikulieren. Wir stehen zur\nSPD-Fraktion, zu diesem Gesetzentwurf und stehen auch\nf\u00fcr die \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion Linke Liste/PDS spricht\njetzt Herr Bartl.\n\n(Ein Teil der Mitglieder des Landtages\nverl\u00e4\u00dft den Saal.)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Unsere Fraktion sieht sich in der grunds\u00e4tzli-\nchen Bewertung dieses Gesetzes noch zwischen zwei St\u00fch-\nlen. Unser Dilemma: Wenn schon kein exaktes materielles\nRecht f\u00fcr die landauf, landab laufende \u00dcberpr\u00fcfungsorgie\nda ist \u2013 wahrscheinlich auch mangels historischen Vorbil-\ndes, wo man abschreiben k\u00f6nnte \u2013, wenn schon Rechts-\nund Sittenverst\u00e4ndnis der Bundesrepublik Deutschland so\nmir nichts dir nichts, r\u00fcckwirkend auf die DDR bis in ihre\nGr\u00fcnderzeit und auf die dort im Kontext ihrer Zeit han-\ndelnden Menschen, angewandt wird \u2013 immerhin ja eine\nhistorische Einmaligkeit. Diese DDR war von \u00fcber 130\nStaaten v\u00f6lkerrechtlich anerkannt; zum Ausweis der Sou-\nver\u00e4nit\u00e4t geh\u00f6rte auch, eine Rechtsordnung zu bestimmen.\nDie UNO hat zu keiner Zeit die DDR in eines ihrer Gremi-\nen wegen prinzipieller Angriffe auf diese zitiert, wobei wir\nheute eine ganz andere Einsch\u00e4tzung dazu haben, auch\nunsere Fraktion. Wenn schon dieses \u00dcberpr\u00fcfungsfieber\numgeht, sind wir der Auffassung, da\u00df ein geregeltes\nProcedere nat\u00fcrlich richtig und gut ist. Und in der Lesart,\nwie das hier Herr Kunzmann dargestellt hat, h\u00e4tten wir\nmit einem solchen Gesetz, das dann auch juristisch exakt\nund den Bundesnormen angeglichen ist, keinerlei Proble-\nme.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAber schon Herr Richter relativiert in gewisser Weise in\nseinem Beitrag. Wir sind der Auffassung: Es kann da wirk-\nlich nur um Leitungsfunktionen gehen. Wenn man es auf\nden \u00f6ffentlichen Dienst allgemein ausdehnt, wie das z. B.\nhier im Rathaus geschieht \u2013 ich verweise auf Seite 30 im\ngestrigen ,,Pressespiegel des Landtags\u201c, wo erkennbar ist \u2013\n,,DNN\u201c hier abgedruckt \u2013, wie z. B. die Stadt Dresden\ndann ihre \u00dcberpr\u00fcfungsma\u00dfst\u00e4be ansetzt, da bedeutet al-\nlein die Tatsache, in einer SED-Fraktion in einem Bezirk-\nstag gewesen zu sein, den Ausschlu\u00df, so da\u00df man in dieser\n\nStadt Dresden nicht bei der F\u00e4kalienabfuhr sein kann,\nnicht im \u00f6ffentlichen Dienst.\nIch war selbst in einer Legislaturperiode im Bezirkstag\nKarl-Marx-Stadt. In diesem Bezirkstag, auch in dieser\nFraktion waren in der Mehrheit Arbeiter, die abends nach\nihrer T\u00e4tigkeit f\u00fcr 60 Mark im Monat in Aussch\u00fcssen oder\nin Kommissionen eine unwahrscheinlich intensive, selbst-\nlose Arbeit geleistet haben.\nUnd das ist unser weiteres Problem, Formulierungen wie\n,,die \u00fcberdurchschnittliche Einbindung in das System\nstrukturellen Unrechts\u201c. Wir meinen, die Rechtsordnung\nder DDR kann nicht in Bausch und Bogen als Unrecht cha-\nrakterisiert werden. Jedes Recht ist in einem hohen Ma\u00dfe\nauch Unrecht. Da kann man dann nur vergleichen.\nDas Hauptproblem f\u00fcr uns aber ist: Es sind wieder Kate-\ngorien enthalten, es werden Berufs- und Funktionsgrup-\npen aufgef\u00fchrt; und ob gewollt oder ungewollt, man ver-\nh\u00e4ngt bei der derzeitig gesch\u00fcrten Atmosph\u00e4re \u00fcber die\nbetreffenden Menschen, die diese \u00dcberpr\u00fcfungen immer\nwieder anmahnen, immer wieder entsprechend fl\u00e4chen-\ndeckend \u2013 ich meine jetzt nicht nur auf die Leitungsfunk-\ntionen bezogen \u2013 bef\u00f6rdern, mit dieser Kategorisierung\ndas Stigma ,,Mitt\u00e4ter\u201c von vornherein. Und gewollt oder\nungewollt, untersetzt man mit einer solchen Kategorisie-\nrung die Heitmannsche ,,Rechtskategorie\u201c von der ,,objek-\ntiven Kompromittiertheit\u201c, \u00fcber die weit \u00fcber die Grenzen\nDeutschlands hinaus jeder ernstzunehmende Jurist lacht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen, Herr\nBartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte zusammenfassen. Un-\nsere Sorge ist: Dieses Parlament hat niemals die schwarze\nListe f\u00fcr Berufsverbote, die die CDU vor Jahresfrist hier\nvorlegte, mit \u00fcber 40 Kategorien beschlossen. Aber diese\nListe ist de facto in Kraft. Mit der normativen Kraft des\nFaktischen wird nach dieser schwarzen Liste f\u00fcr Berufs-\nverbote in Sachsen landauf, landab gearbeitet.\nUnd darin liegt unsere Sorge. da\u00df dieser Proze\u00df nicht be-\nherrschbar sein k\u00f6nnte. Aber dar\u00fcber mu\u00df man sich in den\nAussch\u00fcssen verst\u00e4ndigen, auch \u00fcber die Angleichung\ndieser oder jener Rechtsnorm.\nWir stimmen der \u00dcberweisung in den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df und in den Innenausschu\u00df zu.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr\nRasch.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und\nHerren! Es gibt einen Vorredner, auf den ich sicher nicht\neingehe, da er offentlichtliche Schwierigkeiten mit dem Ge-\nsetz bek\u00e4me, wenn er jemals den Versuch machen w\u00fcrde,\nsich im \u00f6ffentlichen Dienst zu bewerben. Ansonsten kann\nich mit den Kollegen, die sich hier von der SPD, von der\nF.D.P. und vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zum Anliegen des Ge-\nsetzes ge\u00e4u\u00dfert haben, \u00fcbereinstimmen.\n\n(Schwacher Beifall bei der SPD)\n\nEs ist ein durchaus achtbares Anliegen, das da verfolgt\nwird. Die Frage ist so, wie Sie Herr Kunzmann stellt: Mit\nwem kann man den demokratischen Rechtsstaat aufbau-\nen? Diese Frage steht nach wie vor. Allerdings h\u00e4tte ich\nmich gefreut, Herr Dr. Kunzmann h\u00e4tte sich seiner partei-\npolitischen Polemik enthalten k\u00f6nnen. Wir hatten kurz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2709\n\n\n\nvorher einen \u00e4hnlichen Wortwechsel. Was bringt\u2019s? m\u00f6ch-\nte ich Sie fragen. Ich mag mich jedenfalls nicht darauf ein-\nlassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben es ansonsten aber mit einer offensichtlich kom-\nplizierten Materie zu tun. Es ist bereits daran erinnert wor-\nden: Es gab die Drucksache 1/139, die Drucksache 1/395,\nin der \u00d6ffentlichkeit die ,,Schwarze Liste\u201c genannt. Titel\nwar ,,Ausschlu\u00df der Verantwortungstr\u00e4ger des vergange-\nnen SED-Regimes vom \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat\nSachsen als nicht geeignete Personen\u201c. Das ist das Anlie-\ngen, das nach wie vor steht. Die Liste ist zuzeiten an wech-\nselnden Mehrheiten und Koalitionen gescheitert, aber f\u00fcr\ndie \u00f6ffentliche Diskussion war sie sicher n\u00fctzlich und hat\ndoch einige \u00dcberzeugungen und einige Klarstellungen be-\nwirkt.\nDie Exekutive mu\u00df von uns eine Richtlinie erhalten. So\nhaben Herr Richter und Herr Schindler das im Sonderaus-\nschu\u00df im Juni 1991 vertreten. Jetzt nun kommt man mit\neinem Gesetz. Und damit beginnt an sich die Schwierig-\nkeit. Denn die Schwierigkeit liegt darin, da\u00df es darum ge-\nhen mu\u00df, den Verfassungsgrundsatz der Trennung von\nLegislative und Exekutive aufrechtzuerhalten. Kollege\nRichter von der F.D.P. hat es angesprochen. Es ist nicht zu\numgehen: Der Dienstherr ist verantwortlich f\u00fcr die Perso-\nnalentscheidungen.\nDer Gesetzentwurf versucht, das zu umschiffen, indem die\nAnh\u00f6rungsaussch\u00fcsse ausschlie\u00dflich die pers\u00f6nliche Eig-\nnung der Bewerber beurteilen sollen und die Aussch\u00fcsse\nnicht abschlie\u00dfend entscheiden. Das mag ein Versuch sein.\nDie Praxis, die daraus folgt, ist aufwendig und h\u00f6chst\nkompliziert. Wahlausschu\u00df, Anh\u00f6rungsaussch\u00fcsse \u2013 und\ndies in einer Situation, in der wir doch in der Praxis an sich\nrelativ weitgehend personalpolitisch gefestigte Situationen\nhaben.\nEs k\u00f6nnte sich herausstellen, da\u00df ein derartiges Gesetz\neinen aufwendigen ,,Papiertiger\u201c ins Leben riefe, der dann\neinen \u00e4hnlichen Bi\u00df h\u00e4tte wie der \u00a7 9 Abs. 2 dieses Geset-\nzes: ,,Der Bewerber hat zu Beginn der Anh\u00f6rung eides-\nstattlich zu versichern, da\u00df die schriftlichen Antworten der\nWahrheit entsprechen. Der Bewerber ist zuvor \u00fcber die\nstrafrechtlichen Konsequenzen einer falschen eidesstattli-\nchen Versicherung zu belehren.\u201c Den Wert einer derarti-\ngen eidesstattlichen Erkl\u00e4rung, verehrte Kolleginnen und\nKollegen, wenn diese Erkl\u00e4rung nicht vor Gericht abgege-\nben wird, haben wir erfahren d\u00fcrfen, als es um die Stasi-\nErkl\u00e4rung ging.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion ist f\u00fcr die \u00dcberweisung des Gesetzent-\nwurfes in den Innenausschu\u00df. Offensichtlich wird es sich\n\nnicht vermeiden lassen, auch im Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df die Materie zu diskutieren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Eine sachliche Richtigstellung.\nIch m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion sprechen. Wir haben keine\neidesstattliche Erkl\u00e4rung abgegeben, sondern wir haben\nunser Einverst\u00e4ndnis zur freiwilligen \u00dcberpr\u00fcfung abge-\ngeben.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas hat doch niemand gesagt.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich mu\u00df Sie\njetzt noch einmal auf die Gesch\u00e4ftsordnung verweisen. Ich\nbitte zu beachten, da\u00df sachliche Richtigstellungen hier im\nHaus vor der Abstimmung gemacht werden. Wir kommen\nsonst st\u00e4ndig durcheinander. Ich bitte, das zuk\u00fcnftig zu\nbeachten.\nMeine Damen und Herren, es ist hier der Antrag gestellt\nworden, da\u00df der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df in die\nBeratung einbezogen wird und dann, da\u00df der Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df federf\u00fchrend eingesetzt wer-\nden soll.\nEs geht jetzt darum, dar\u00fcber zu befinden, ob zus\u00e4tzlich in\nden Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df \u00fcberwiesen wird.\nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei vier Stimmenthaltun-\ngen ist das so beschlossen.\nJetzt gibt es noch den Antrag, den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df federf\u00fchrend einzusetzen. Wer dem seine\nZustimmung geben will, dem bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Jetzt m\u00fcssen wir\nz\u00e4hlen. Bitte noch einmal: Wer ist daf\u00fcr, da\u00df der Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df die Federf\u00fchrung hat? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\nder Antrag auf Federf\u00fchrung mit 22 Stimmen daf\u00fcr und\n36 Stimmen dagegen abgelehnt worden. Damit w\u00fcrde der\nInnenausschu\u00df federf\u00fchrend werden.\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen deshalb vor, den Entwurf Ge-\nsetz \u00fcber die Anh\u00f6rung bei Einstellung und Bef\u00f6rderung\nin Leitungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes an den In-\nnenausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag\nder \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei f\u00fcnf Stimm-\nenthaltungen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2710\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nUnterst\u00fctzung des ostdeutschen Waggonbaues\nDrucksache 1/1475, Neufassung, Dringlicher Antrag der Fraktionen der F.D.P. und der CDU\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn festgestellt worden. Hier-\nzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Redezeit\nist auf 3 Minuten begrenzt. Die Einbringer, F.D.P. und\nCDU, sprechen zuerst. Ich bitte jetzt den Vertreter der\nF.D.P., Herrn Dr. Hielscher, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie mir am Anfang eine Reihe von An-\nmerkungen, Vorbemerkungen zu dem vorliegenden\nDringlichen Antrag.\n\u00dcber den Erhalt der s\u00e4chsischen Waggonbauunternehmen\nin Sachsen wird seit vorigem Jahr sehr intensiv in den po-\nlitischen Gremien und in den Medien diskutiert. Eine Rei-\nhe von Abgeordneten dieses Hauses haben sich sehr enga-\ngiert f\u00fcr m\u00f6gliche L\u00f6sungen bis zum jetzigen Zeitpunkt\neingesetzt.\nBei den bisher durchgef\u00fchrten Regionalkonferenzen Ober-\nlausitz/Niederschlesien waren die Waggonbauunterneh-\nmen in Niesky, G\u00f6rlitz und Bautzen und der Erhalt dieser\nStandorte stets ein Schwerpunkt. Parlamentarier dieses\nHohen Hauses verhandelten mit dem Vorstandsvorsitzen-\nden der Waggonbau AG Berlin und dem Direktor des zu-\nst\u00e4ndigen Ressorts der Treuhandanstalt Berlin.\nEs gibt Konsens \u00fcber alle Fraktionen dieses Parlaments\nhinweg, da\u00df um den Erhalt der Waggonbauindustrie in\nSachsen gerungen werden mu\u00df.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nAber f\u00fcr das Wie gibt es sehr differierende L\u00f6sungsmodel-\nle. Die F.D.P.-Fraktion unterst\u00fctzt die Privatisierung dieser\nUnternehmen, schlie\u00dft aber die direkte Beteiligung des\nFreistaates Sachsen aus.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nAbgeordneten der CDU)\n\nWir wollen diese Art Staatsbetriebe nicht. Damit ist jedoch\nnicht gleichzeitig gesagt, da\u00df f\u00fcr die Politik des Freistaates\nSachsen kein Handlungsraum, kein Handlungsbedarf be-\nsteht. Die Politik hat nicht nur wirtschaftspolitische Rah-\nmenbedingungen zu setzen, sondern auch alle politischen\nEinflu\u00dfm\u00f6glichkeiten zu nutzen, auszuloten, um landes-\npolitisch bedeutsame Industriestandorte bei ihrem Erhalt\nzu unterst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Damit wird jedoch die Verant-\nwortung des Managements in keiner Weise entlastet, \u00fcber-\nnimmt der Staat keine unternehmerischen Aufgaben. Das\nkann und darf er nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDer vorliegende Dringliche Antrag formuliert eine Be-\nschlu\u00dfempfehlung, nach der die Politik die M\u00f6glichkeit er-\nschlie\u00dfen soll, Einflu\u00df zu nehmen auf das \u00f6ffentliche Auf-\ntragswesen von Bundesbahn und Reichsbahn.\nGestatten Sie mir, da\u00df ich die Beschlu\u00dfempfehlung hier\nnochmals vortrage, sie liegt Ihnen schriftlich vor:\n,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu er-\nsuchen, beim Bundesvorstand als rechts- und aufsichtsf\u00fch-\nrende Stelle zugunsten des ostdeutschen Waggonbaus in-\nsofern initiativ zu werden, da\u00df die Auftragsvergabe der\n\nDeutschen Bundesbahn/Deutschen Reichsbahn f\u00fcr Reise-\nzugwagen nur an solche Unternehmen erfolgt, die bereit\nsind, ostdeutsche Waggonbaubetriebe als Subunterneh-\nmen in gr\u00f6\u00dferem Umfang an der Fertigung dieser Reise-\nzugwagen zu beteiligen. Dies mu\u00df durch die Aufnahme\neines entsprechenden Passus in die Auftragsvergabebedin-\ngungen gew\u00e4hrleistet werden.\u201c\nHerr Pr\u00e4sident, noch einen kurzen Abschlu\u00df: Ich w\u00fcrde\nSie, meine Damen und Herren, darum bitten, die entspre-\nchende Begr\u00fcndung des Dringlichen Antrags auch noch\nmit zu lesen. Es ist jetzt leider nicht m\u00f6glich, das hier noch\nst\u00e4rker zu untersetzen.\n\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung zu der vorliegenden\nBeschlu\u00dfempfehlung.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\nHerr Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Mein Kollege Herr Dr. Hielscher hat mir schon einiges\nvorweggenommen. Ich m\u00f6chte trotzdem noch einmal kurz\nauf die Dringlichkeit des Problems hinweisen.\n\nWir als CDU-Fraktion anerkennen nachdr\u00fccklich das En-\ngagement der Staatsregierung, aber auch einiger Abgeord-\nneter f\u00fcr das Weiterbestehen der Deutschen Waggonbau\nAG, die ja in ihren wesentlichen Teilen in Sachsen behei-\nmatet ist. Durch dieses Engagement, aber auch durch die\nau\u00dferordentlichen Anstrengungen der Unternehmen\nkonnten bereits wesentliche Schritte zur Marktanpassung\ngegangen werden. Uns ist aus den Regionalkonferenzen\nbekannt, da\u00df in Niesky und G\u00f6rlitz Ansatzpunkte f\u00fcr die\nKonsolidierung der dortigen Unternehmensteile erkennbar\nsind.\n\nProblematischer ist die Situation in Bautzen, wo die einsei-\ntige Ausrichtung der Produktion auf einige L\u00e4nder des\nehemaligen Ostblocks stark nachwirkt. Hier besteht erheb-\nlicher Handlungsbedarf. Wir wissen, da\u00df am Standort\nBautzen die Umstellung auf weitere Unternehmensberei-\nche erfolgt \u2013 ich denke hier an die Produktion von Stra\u00dfen-\nbahnen bzw. Stra\u00dfenbahnteilen \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nund da\u00df die Wirtschaftlichkeit bei der M\u00f6glichkeit der\nAusr\u00fcstung und Umr\u00fcstung von Schienenfahrzeugen\nweitgehend gegeben ist.\n\nWir m\u00f6chten von dieser Stelle aus die Staatsregierung er-\nmutigen und unterst\u00fctzen, weiterhin zur Verbesserung\nder Auftragssituation dieser Betriebe aktiv zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Standorte sind wichtig f\u00fcr Sachsen, sie sind wichtig\nf\u00fcr die Oberlausitz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2711\n\n\n\nWir erwarten aber auch deutliche Signale f\u00fcr die Strategie\nder Treuhandanstalt \u00fcber die weitere wettbewerbliche\nStrukturierung der Deutschen Waggonbau AG\n\n(Zuruf: Sehr richtig!)\n\nmit dem Ziel des Verkaufs, der Privatisierung oder der\nPlazierung an der B\u00f6rse.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch ein Wort an die IG Me-\ntall richten. Die IG Metall hat auch bei den Regionalkonfe-\nrenzen ihren Willen zum Ausdruck gebracht, positiv auf\ndas Weiterbestehen der Waggonbau AG hinzuwirken. Ich\nfordere deshalb von dieser Stelle die IG Metall auf, dort f\u00fcr\ndie Erhaltung dieser Industriesparte mit ihren eigenen Mit-\nteln zu wirken und zu demonstrieren, wo die Hilfe direkt\nerwartet werden kann, n\u00e4mlich in Bonn und Berlin.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Zurufe: Jawohl! und Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt\nHerr Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt den vorliegenden Dring-\nlichen Antrag. Er liegt in der Kontinuit\u00e4t unserer eigenen\nAntr\u00e4ge und Initiativen.\nEs geht um den Erhalt der Industriestandorte in Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDazu geh\u00f6rt der Waggonbau genauso wie die MZ in\nZschopau, der Maschinenbau in Chemnitz, die Mikroelek-\ntronik in Dresden oder die Textilindustrie der Lausitz und\ndes Vogtlandes. Dieser Industriekern mu\u00df erhalten wer-\nden.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs ist wie beim Maschinenbau in Chemnitz oder MZ in\nZschopau: Stirbt der Waggonbau in G\u00f6rlitz, Bautzen und\nNiesky, so stirbt eine wesentliche wirtschaftliche Kraft\ndieser Region. Denn es handelt sich um einen strukturbe-\nstimmenden Betrieb. Das hei\u00dft, da\u00df nicht nur Arbeitspl\u00e4t-\nze unmittelbar gef\u00e4hrdet sind, auch mittelbar sind die Ar-\nbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet, n\u00e4mlich in der gro\u00dfen Zahl der Zu-\nlieferbetriebe des Waggonbaus. Sie leben von diesem\nstrukturbestimmenden Industriekern.\nSchlagartig wurden diese Unternehmen der rauhen Luft\ndes Wettbewerbs ausgesetzt. Das konnte nicht gutgehen.\nJeder wei\u00df, die Transformation von der Zentralverwal-\ntungswirtschaft zur sozialen Marktwirtschaft braucht Zeit.\nDiese Zeit wurde unseren Unternehmen aber nicht gege-\nben. Sie sind deshalb ohne Unterst\u00fctzung von au\u00dfen nicht\nin der Lage, im Wettbewerbssystem zu bestehen. Wir\nhaben deshalb immer wieder die staatliche Begleitung f\u00fcr\nunsere strukturbestimmenden Industriebetriebe gefordert.\nMein Kollege Tiedt hat gestern in diesem Sinne \u00fcber den\nMaschinenbau in Chemnitz gesprochen.\nAber die Regierung reagiert nur sporadisch auf die Krisen-\nmeldungen, ohne durchg\u00e4ngiges Konzept f\u00fcr Strukturpo-\nlitik. Der vorliegende Antrag zielt in die richtige Richtung.\nZwei Ursachen sind es vor allem, die der Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit unserer Industriebetriebe entgegenstehen: die un-\ngen\u00fcgende Kapitalausstattung, die f\u00fcr Sanierung, f\u00fcr Inve-\nstitionen, f\u00fcr den Aufbau moderner Technologien unbe-\ndingt erforderlich ist \u2013 auch hier ist der Staat gefragt, ob als\nTreuhandanstalt oder als Land \u2013, und der fehlende oder\nweggebrochene Markt f\u00fcr ihre Produkte.\n\nIn diesem Sinne ist der vorliegende Antrag geeignet, dieser\nersten Ursache entgegenzuwirken. \u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge\nsind ein Schl\u00fcssel f\u00fcr die Ankurbelung unserer Wirtschaft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHier steht der Staat eindeutig in der Pflicht. Denn seitens\nder Privatwirtschaft werden die ostdeutschen Betriebe im-\nmer nur als Konkurrenz betrachtet. Man mag das beklagen\noder bedauern, aber es ist leider eine Tatsache. An dem\nAntrag st\u00f6rt mich aber, da\u00df die Staatsregierung erst durch\ndas Parlament beauftragt werden mu\u00df, in dieser Form ak-\ntiv zu werden. Das verstehe ich als eine deutliche Kritik.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion Linke Liste/PDS spricht\nHerr Dr. Langer.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Drei Bemerkungen darf ich machen.\n1. Es gibt bestimmt keinen s\u00e4chsischen Abgeordneten, der\nnicht hinter diesem Antrag steht. Es geht auch nicht nur\num die Waggonbaubetriebe in Bautzen, G\u00f6rlitz, Niesky,\nAmmendorf und Dessau, sondern es geht auch um Tau-\nsende von Arbeitspl\u00e4tzen in der Zulieferindustrie f\u00fcr die\nElektrobranche, also in der Glas- und Isolierstoffindustrie,\nund in anderen Zweigen.\n2. Meine Fraktion hat sich seit geraumer Zeit mit der Lage\nim Waggonbau besch\u00e4ftigt, dessen hervorgehobene Be-\ndeutung wir seit langem kennen. 8 % der gesamten Nor-\nmenteile-Industrie der ehemaligen DDR, rund 10 000 Ton-\nnen W\u00e4lzlager, Normenteile und Federn wurden dort z. B.\nj\u00e4hrlich verarbeitet. Ich spreche also auch f\u00fcr diese Betrie-\nbe. Unser Engagement \u2013 ich will es an zwei Beispielen dar-\nstellen \u2013 ging in folgende Richtung:\nWir haben unsere PDS-Gruppe im Bundestag vor vier Wo-\nchen, als ein Antrag der SPD zur Systematik der Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge an ostdeutsche Betriebe verhandelt\nwurde, mit Materialien nur so gef\u00fcttert, mit positiven und\nnegativen Prozessen in Sachsen, deren Wurzeln in den al-\nten Bundesl\u00e4ndern liegen.\nWir haben uns auch mit der Drucksache 1/1036 zur Lage\nim Waggonbau an die Staatsregierung gewandt. Das war\nim Dezember, und wir haben auch Antworten erhalten.\nIch denke, da\u00df die Staatsregierung durchaus in der Lage\nist, \u00fcber ihre Aktivit\u00e4ten in den vergangenen Wochen zu\nsprechen.\n3. Nun kommt die Hauptfrage: Wir stellen fest, da\u00df es an\nder geeigneten Hintergrundarbeit in Bonn fehlt, sonst w\u00e4re\nder Dringliche Antrag gar nicht n\u00f6tig. Wenn man im Bun-\ndestag \u00fcber die Auftragsauslastung bei uns diskutiert,\nm\u00fc\u00dfte man nicht nur die \u00f6ffentliche Hand, sondern auch\ndie Staatsbetriebe beeinflussen. Es gibt in der Bundestags-\ndrucksache 12/1896 ein 8 Seiten umfassendes Material.\nDabei sto\u00dfen wir auf den Kern der Sache, auf die Frage,\nwie die Bundesregierung unter dem Druck der prek\u00e4ren\nAuftragslage der Waggonbau GmbH Bautzen die Vergabe\neines Auftrags durch die Deutsche Bundesbahn auf Umr\u00fc-\nstung von 300 City-Bahn-Wagen in InterRegio-Wagen an\nzwei italienische Firmen sieht. Die Antwort darauf lautet:\n,,Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die angespannte Auftragslage\nder Waggonbau GmbH Bautzen sieht die Bundesregierung\nkeine M\u00f6glichkeit, Auftr\u00e4ge der Deutschen Bundesbahn\nf\u00fcr die Ausr\u00fcstung von Reisezugwagen ausschlie\u00dflich der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2712\n\n\n\nostdeutschen Waggonbau-Industrie zukommen zu las-\nsen.\u201c\nVielleicht wird diese Industrie auch absichtlich vergessen.\nDie Lobby der westdeutschen Industrie hat den Choral der\nVertragsbindung schon fertig komponiert, bevor wir im\nOsten den ersten Glockenschlag vernehmen.\nWir stehen voll hinter dem Dringlichen Antrag, glauben\naber auch, da\u00df ein Brief der CDU-Fraktion an Herrn Kohl\nund Herrn Krause und ein Brief der F.D.P.-Fraktion an\nHerrn M\u00f6llemann unterst\u00fctzend und beeinflussend wir-\nken k\u00f6nnten.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Herr Dr. Donner, bitte.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne freut sich, da\u00df die Fraktionen der F.D.P. und der\nCDU ein Anliegen der Bundestagsgruppe B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne aufgegriffen haben. Dieser Eindruck stellt sich\nuns, und wir unterst\u00fctzen diese Initiative ausdr\u00fccklich\nauch in Sachsen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister Dr. Schommer hat um das\nWort gebeten.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wie ich bereits\nmehrfach berichtet habe, entscheiden die deutschen Bah-\nnen in eigener Zust\u00e4ndigkeit \u00fcber ihre Fahrzeugbeschaf-\nfungsprogramme. Sie regeln dies streng nach wirt-\nschaftlichen Gesichtspunkten. Demnach k\u00f6nnen grund-\ns\u00e4tzlich alle fahrzeugproduzierenden Unternehmen auf\nAusschreibungen der Bahnen reagieren und Angebote ab-\ngeben.\nM\u00f6glichkeiten zur Reglementierung der Auftragsvergabe\nbestehen nicht. Die Deutsche Bundesbahn ist ihrerseits bei\nder Auftragsvergabe an den Grundsatz der Wirt-\nschaftlichkeit gebunden. Deshalb ist es fraglich, ob der im\nAntrag angesprochene Passus in die Auftragsvergabebe-\ndingungen Eingang finden kann. Ich bin aber gerne bereit,\nhier die Initiative zu ergreifen und entsprechende Ver-\nhandlungen zu f\u00fchren.\nDessen ungeachtet gibt es enge Arbeitsbeziehungen zwi-\nschen den deuschen Bahnen und der ostdeutschen Wag-\ngonbauindustrie, die gegenw\u00e4rtig als Unternehmensgrup-\npe Deutsche Waggonbau AG auftritt. F\u00fcr 1992 verf\u00fcgte die\nDeutsche Waggonbau AG bereits \u00fcber ein Auftragsvolu-\nmen von \u00fcber 50 Mio. DM zur Fertigung von G\u00fcterwagen\nf\u00fcr die Deutsche Bundesbahn und die Deutsche Reichs-\nbahn.\nDie strukturpolitische Bedeutung der Unternehmen f\u00fcr die\nosts\u00e4chsische Region, besonders aus arbeitsmarktpoliti-\nscher Sicht, ist mir bestens bekannt. Ich habe deshalb als\nMitglied des Verwaltungsrates der Deutschen Reichsbahn\nfr\u00fchzeitig die deutschen Bahnen \u2013 Deutsche Reichsbahn\nund Deutsche Bundesbahn \u2013 auf die schwierige Phase der\nUmstrukturierung, in der sich die ostdeutschen Waggon-\nbau-Unternehmen befinden, und auf die Notwendigkeit\nder Auftragsvergabe zur Erhaltung dieses wichtigen Indu-\nstriezweiges nachdr\u00fccklich hingewiesen. Herr Lochbaum,\nich habe dort ganz erstaunliche Reaktionen anderer Mit-\n\nglieder des Verwaltungsrates geh\u00f6rt, die nicht meiner Par-\ntei angeh\u00f6ren.\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, ich m\u00f6chte jetzt wegen der Zeit die Rede zu Ende\nf\u00fchren.\nDie derzeitige Auftragslage gibt allen Anla\u00df zur Zuver-\nsicht. Die osts\u00e4chsischen Waggonbau-Unternehmen haben\nf\u00fcr das Jahr 1992 \u00fcberwiegend gef\u00fcllte Auftragsb\u00fccher.\nLeitende Mitarbeiter meines Hauses, die sich vor Ort \u00fcber\ndie sich abzeichnende Entwicklung in den Unternehmen\nG\u00f6rlitz, Niesky und Bautzen informiert haben, best\u00e4tigen\ndies.\nDas Nieskyer Unternehmen hat mit seinem breiten Lei-\nstungsangebot an G\u00fcterwagen-Produktion dank langj\u00e4hri-\nger anerkannter hoher Fertigungsqualit\u00e4t gute Referenzen\nin West- und Nordeuropa. Die Auftragslage f\u00fcr 1992\nstimmt hoffnungsvoll, wenngleich auch dort gro\u00dfe Proble-\nme nicht \u00fcbersehen werden k\u00f6nnen. Der G\u00f6rlitzer Betrieb\nerwartet f\u00fcr 1992 einen Umsatz von ca. 405 Mio. DM; 1991\nwaren es 307 Mio. DM. In diesem Jahr sollen 406 Fahrzeu-\nge gebaut werden, davon 375 f\u00fcr die GUS-Staaten.\nIn gemeinsamen Bem\u00fchungen des Unternehmens in G\u00f6r-\nlitz und meines Hauses und vor allem auch aufgrund mei-\nnes pers\u00f6nlichen Engagements ist es gelungen, einen Auf-\ntrag der Deutschen Bundesbahn \u00fcber den Bau von 75 Dop-\npelstock-Nahverkehrswagen f\u00fcr G\u00f6rlitz zu erhalten. Der\nerste Einsatz von Doppelstock-Fahrzeugen im Strecken-\nnetz der Deutschen Bundesbahn bedeutet f\u00fcr den Lieferer\neine wichtige Einstiegsposition, und ich bin sehr froh dar-\n\u00fcber, da\u00df nach gemeinsamen Bem\u00fchungen das G\u00f6rlitzer\nUnternehmen diese Marktchancen wahrnehmen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls Sorgenkind des osts\u00e4chsischen Waggonbaus stellt sich\nallerdings das Bautzener Unternehmen dar. Die Auftrags-\nlage f\u00fcr 1992 ist prek\u00e4r, da gegenw\u00e4rtig nur ein Drittel des\nzur Aufrechterhaltung des Betriebes erforderlichen Auf-\ntragsvolumens gebunden ist. Der Bautzener Betrieb hat in\nfr\u00fcheren Jahren fast ausschlie\u00dflich Gro\u00dfserien an Reise-\nzug-Wagen f\u00fcr den osteurop\u00e4ischen Markt \u2013 CSFR, Un-\ngarn, Polen und Rum\u00e4nien \u2013 produziert. Von dort kamen\nnur selten ge\u00e4nderte Kundenw\u00fcnsche, so da\u00df man sich auf\nein stets gleiches Produktionsverfahren eingerichtet hat.\nHier ist besondere Flexibilit\u00e4t von seiten des Managements\nzu fordern und zu erwarten. Ich hoffe, da\u00df das Manage-\nment die Aufgabe dieser Stunde begriffen hat.\nDer osteurop\u00e4ische Markt ist aus den bekannten wirt-\nschafts- und finanzpolitischen Gr\u00fcnden zusammengebro-\nchen, obwohl der Bedarf in den L\u00e4ndern enorm ist. Das\nBautzener Unternehmen pflegt den Markt weiter, jedoch\nsind kurzfristig keine Auftr\u00e4ge zu erwarten. Allerdings ist\ndavon auszugehen, da\u00df der bestehende Rum\u00e4nien-Auftrag\n\u00fcber 60 St\u00fcck 2.-Klasse-Reisezugwagen, die bereits produ-\nziert sind, aber aus Liquidit\u00e4tsgr\u00fcnden bisher nicht abge-\nnommen wurden, nunmehr abgewickelt und m\u00f6glicher-\nweise noch um 30 St\u00fcck 1.-Klasse-Wagen aufgestockt wer-\nden kann. Die deutsche Seite hat ihre Kreditierungsbereit-\nschaft erkl\u00e4rt, die positive Entscheidung der rum\u00e4nischen\nSeite wird in K\u00fcrze erwartet, zumal auf h\u00f6chster politi-\nscher Ebene \u2013 auch hier haben wir uns eingeschaltet \u2013 eine\nStaatsgarantie f\u00fcr den Kreditvertrag in Aussicht gestellt\nist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2713\n\n\n\nDessen ungeachtet wird es erforderlich, zur Aufrechterhal-\ntung des Bautzener Betriebes dort eine zweite Produkti-\nonslinie f\u00fcr Stra\u00dfenbahnwagen einzurichten. Ich hoffe,\nda\u00df das Management die hierf\u00fcr erforderliche Kurzfristig-\nkeit und Flexibilit\u00e4t auch an den Tag legen wird.\nMein Haus steht bereits seit l\u00e4ngerer Zeit mit dem Bautze-\nner Unternehmen in Kontakt, um in dieser schwierigen\nPhase mitzuwirken. F\u00fcr ein Kooperationsabkommen mit\nder D\u00fcsseldorfer Waggonbau-AG laufen im Augenblick\ndie Vertragsverhandlungen. Vorabergebnisse daraus sind\nerste Auftr\u00e4ge \u00fcber 75 Rohbauten f\u00fcr Stra\u00dfenbahnen San\nDiego und 20 Rohbauten f\u00fcr Stra\u00dfenbahnen Bonn. Weitere\nAuftr\u00e4ge im USA-Gesch\u00e4ft deuten sich an. Die Bieterge-\nmeinschaft Siemens \u2013 ABB \u2013 D\u00dcWAG \u2013 Waggonbau Baut-\nzen hat den Zuschlag f\u00fcr den Bau von 50 Niederflurstra-\n\u00dfenbahnwagen f\u00fcr die Stadt Rostock erhalten. Das Moder-\nnisierungsprogramm f\u00fcr Tatra-Stra\u00dfenbahnwagen ist an-\ngelaufen.\nF\u00fcr eine Ber\u00fccksichtigung des Bautzener Unternehmens\nim Rahmen des Umbauprogramms f\u00fcr alte Reisezugwa-\ngen der Deutschen Bundesbahn in moderne InterRegio-\nFahrzeuge der beiden deutschen Bahnen habe ich mich im\nVerwaltungsrat der Deutschen Reichsbahn ebenfalls einge-\nsetzt. Es werden hier Verhandlungen gef\u00fchrt, die deut-\nlichmachen, da\u00df es Chancen gibt, da\u00df das Unternehmen in\ndie Abwicklung dieser Auftr\u00e4ge einbezogen wird. Gegen-\nw\u00e4rtig steht noch der Umbau von 31 1.-Klasse-Abteilwa-\ngen und 31 Bistro-Wagen f\u00fcr die Deutsche Reichsbahn zur\nDisposition. Hier werden wir auch weiterhin und verst\u00e4rkt\naktiv werden.\nMeine Damen und Herren! Es ist mir aus Zeitgr\u00fcnden\nnicht m\u00f6glich, an dieser Stelle umfassend zur Gesamtsitua-\ntion der Waggonbauindustrie in den ostdeutschen L\u00e4n-\ndern Stellung zu nehmen. Die s\u00e4chsische Waggonbauindu-\nstrie betreffend, stimmt mich der eingeschlagene Weg des\ngemeinsamen Handelns von Wirtschaft und Politik jedoch\nzuversichtlich. Wir werden daher unsere Bem\u00fchungen mit\nder gleichen Entschiedenheit auch in der Zukunft fortset-\nzen, und ich hoffe sehr, da\u00df auch die Treuhandanstalt\njeden Weg mitgeht, der den langfristigen Erhalt des ost-\ns\u00e4chsischen Waggonbaus sichert.\nHerr Lochbaum, die bisherige Arbeit der Staatsregierung\nzeigt Ergebnisse, die f\u00fcr die Unternehmen von gro\u00dfer Be-\ndeutung sind. Dies ist politisches Handeln, nicht die Erar-\nbeitung von fragw\u00fcrdigen Strukturkonzepten. Und wenn\nSie glauben, da\u00df ich erst durch diesen Antrag zum Han-\ndeln angeregt worden sei, kann ich nur sagen: Si tacuisses,\nphilosophus mansisses. Zumindest in diesem Punkt zeugt\neine solche Bemerkung nicht von allzugro\u00dfer Sachkunde\nin diesem speziellen Bereich.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nAbg. Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den einreichenden Fraktionen\nnoch ein Schlu\u00dfwort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich\nnicht der Fall. \u2013 Wollen Sie eine Richtigstellung machen? \u2013\nEin Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nFrau Stetter, SPD: Ich erinnere an die Gesch\u00e4ftsordnung.\nDer Herr Staatsminister hat nach Beendigung der Beratung\ndas Wort ergriffen, so da\u00df die Beratung erneut er\u00f6ffnet\nwird.\n\n(Widerspruch, vor allem bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, das ist sachlich nicht richtig, weil\ner in die Aussprache mit eingeordnet war. Erst wenn er\nnach Beendigung der Aussprache wieder das Wort er-\ngreift, wird die Aussprache erneut er\u00f6ffnet.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nSo ist es immer gehandhabt worden.)\n\nMeine Damen und Herren! Das Wort wird von den einrei-\nchenden Fraktionen nicht mehr gew\u00fcnscht. Dann bringe\nich den Dringlichen Antrag zur Abstimmung. Wer dem\nDringlichen Antrag Drucksache 1/1475 der Fraktionen der\nF.D.P. und der CDU seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\neinstimmig so beschlossen.\nBitte.\n\nDyrlich, SPD: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten\nerkl\u00e4ren, und zwar mit vier S\u00e4tzen, die ich am 21.2.92 in\neinem Brief an Bundeskanzler Kohl geschrieben und den\nich ihm w\u00e4hrend seines Besuches in Bautzen h\u00f6chstper-\ns\u00f6nlich \u00fcberreicht habe.\nZitat: ,,Bautzen verlassen derzeit pro Monat etwa 100 Men-\nschen, weil in der Stadt und Umgebung die alten Wirt-\nschaftsstrukturen alternativlos\u201c \u2013 ich wiederhole vor allem\nauch f\u00fcr Herrn Schommer: alternativlos \u2013 ,,zusammenbre-\nchen. Die Region Bautzen/G\u00f6rlitz braucht schnellstens\nwirksame Strukturhilfen. Gro\u00dfe Worte n\u00fctzen den Men-\nschen hier nicht mehr, Versprechungen schon gar nicht.\u201c\nIch unterbreche mein Zitat. Zur Zeit wird ja in Bautzen die\nPerfecta, auch ein wichtiger Industriestandort, besetzt oder\nist schon besetzt, weil es dort auch gro\u00dfe Probleme gibt.\nIch zitiere weiter: ,,Nimmt man ABM und Kurzarbeit Null\nhinzu, sind mehr als 40 % der Menschen in der Oberlausitz\nvon Arbeitslosigkeit betroffen.\u201c\nUnd ich setze hier noch hinzu: Im Kreis Kamenz z. B. sind\nzwei Drittel aller Frauen arbeitslos.\nSoweit meine Erkl\u00e4rung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nSchiemann, CDU: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhal-\nten erkl\u00e4ren.\nIch habe dem Antrag meine Zustimmung gegeben, weil\nich es f\u00fcr besonders notwendig halte, da\u00df endlich Signale\nauch in Richtung Oberlausitz gesetzt werden. Die Oberlau-\nsitz ist zur Grenzregion in diesem vereinten Deutschland\ngeworden. Ich halte es besonders f\u00fcr einen Akt der Solida-\nrit\u00e4t auch der im Antrag Benannten, der Deutschen Bun-\ndesbahn und der Deutschen Reichsbahn, wenn sie auch\nnach Bautzen entsprechende Auftr\u00e4ge kommen lassen. Ich\nm\u00f6chte dies nicht nur mit der Bitte, sondern mit der ein-\ndeutigen Aufforderung verbinden, die Solidarit\u00e4t in\nDeutschland auch dem Teil zukommen zu lassen, der zum\nvereinten Deutschland hinzugekommen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dr. Lersow, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhal-\nten erkl\u00e4ren.\nIch habe diesem Antrag deshalb zugestimmt, weil ich u. a.\nvor kurzem im Stahlbau in Niesky war. Herr Wirt-\nschaftsminister, Sie wissen das, und Sie haben auch die\nUnterlagen zugesandt bekommen. Wir werden aufmerk-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2714\n\n\n\nsam beobachten, wer den Auftrag f\u00fcr den Stahlhochbau\ndes Landtages bekommt. Wir werden aufmerksam beob-\nachten, wer f\u00fcr die Stahlkonstruktionen im Br\u00fcckenbau\ndie Auftr\u00e4ge bekommt. Wir werden aufmerksam beobach-\nten, wie Sie marktf\u00e4hige Betriebe unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. Bevor wir in eine\nMittagspause bis 14.00 Uhr eintreten, noch eine Mitteilung:\nSie wissen, da\u00df vor einigen Tagen hier im Kirchenraum die\nOrgel eingeweiht worden ist. Herr Kantor Gerdes ist be-\n\nreit, uns dieses Instrument ab 13.30 Uhr zu Geh\u00f6r zu brin-\ngen. Es ist ein Angebot an alle Abgeordneten und G\u00e4ste.\n\n(Beifall)\n\nWir treten jetzt in die Mittagspause ein.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 12.58 Uhr bis 14.03 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Ich bitte Sie, Platz zu nehmen.\nWir setzen unsere Plenartagung fort mit\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. Lesung des Entwurfs Waldgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/924, Antrag der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/1462, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nEs wird vorgeschlagen, da\u00df die Fraktionen jeweils 3 Minu-\nten Redezeit haben. Die Reihenfolge ist: F.D.P., Linke Li-\nste/PDS, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU. Ich bitte die Frak-\ntion der F.D.P., die Aussprache zu er\u00f6ffnen. Bitte sch\u00f6n.\n\n(Lehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident, gestatten Sie,\nda\u00df ich als Berichterstatter spreche?)\n\nAls Berichterstatter? \u2013 Frau von Fritsch, Entschuldigung! \u2013\nGut, nat\u00fcrlich, bitte sch\u00f6n, der Berichterstatter.\n\nLehner, CDU: Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident!\nGestatten Sie, da\u00df ich zu dem vorliegenden Bericht noch\neinige m\u00fcndliche Anmerkungen mache. Die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung zum Gesetzentwurf der Staatsregierung zum\nS\u00e4chsischen Waldgesetz liegt Ihnen in der Drucksache\n1/924 vor. Die Fassung des Ausschusses f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten finden Sie in der Be-\nschlu\u00dfempfehlung und im Bericht in der Drucksache\n1/1462.\n\nDie von mir erstellte Berichterstattung beschr\u00e4nkt sich auf\ndie fachlich-forstlichen Aspekte. Sie wissen, da\u00df wir bis\nzuletzt, bis vorgestern nacht gerungen haben, die daten-\nschutzrechtlichen Aspekte gesetzlich so gut wie m\u00f6glich\nzu fassen. Das ist uns gemeinsam mit der Staatsregierung\nund dem Datenschutzbeauftragten gelungen. Dazu lag\ndann im Endeffekt Konsens aller Fraktionen vor.\n\nEs werden Ihnen deshalb noch Antr\u00e4ge zu den \u00a7\u00a7 37 und\n40 vorgelegt. Im Namen des federf\u00fchrenden Ausschusses\nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten bitte ich Sie,\ndem S\u00e4chsischen Waldgesetz in der Ihnen vorliegenden\nDrucksache 1/1462 \u2013 das ist die Ausschu\u00dffassung \u2013 zuzu-\nstimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als n\u00e4chstes m\u00f6chte ich dem\nStaatsminister Dr. J\u00e4hnichen das Wort erteilen. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich kann heute mit Befriedigung fest-\nstellen, da\u00df der Entwurf des S\u00e4chsischen Waldgesetzes auf\ndie grunds\u00e4tzliche Zustimmung aller Fraktionen gesto\u00dfen\nist. Es wird das erste umfassende Waldgesetz in Sachsen\nsein, in dem versucht wurde, eine gewissenhafte Ab-\n\nw\u00e4gung der Interessen der Allgemeinheit mit den Rechten\nder Waldeigent\u00fcmer herbeizuf\u00fchren.\nDie \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten hat durch Verb\u00e4nde, durch\nPraktiker, durch Experten und Wissenschaftler und aus\nunterschiedlichsten Bereichen, insbesondere aber der\nForstwirtschaft, des Natur- und Umweltschutzes, gro\u00dfe\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Gesetz dokumentiert.\n\nAls grunds\u00e4tzlich positiv werte ich auch die Bewertungs-\nergebnisse der beteiligten Aussch\u00fcsse. \u00dcber die vorliegen-\nden \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktionen, die hier noch ge-\nstellt werden, wird noch zu sprechen sein.\n\nAls Zeichen der Unterst\u00fctzung sehe ich an, und ich bin\nIhnen daf\u00fcr ausdr\u00fccklich auch zu Dank verpflichtet, da\u00df\nalle Fraktionen signalisiert haben, da\u00df die zwischen unse-\nrem Haus und dem Datenschutzbeauftragten erzielte\n\u00dcbereinkunft in Form eines \u00c4nderungsantrages frakti-\nons\u00fcbergreifend heute mitgetragen werden kann. Damit\nkann unser Ziel, das S\u00e4chsische Waldgesetz ohne weitere\nVerz\u00f6gerungen zu verabschieden, erreicht werden.\n\nDie parlamentarischen Beratungen haben gezeigt, wie\ngro\u00df die Bedeutung des Waldes f\u00fcr Sachsen ist und da\u00df\ndas Waldgesetz eine wichtige Grundlage f\u00fcr die Arbeit\nnicht nur der F\u00f6rster ist, sondern aller Waldbesitzer und\nWaldnutzer, eigentlich im weitesten Sinne.\n\nDieses Werk ber\u00fccksichtigt den schlechten Zustand unse-\nrer W\u00e4lder der gegenw\u00e4rtigen Zeit, stellt nach 40 Jahren\nRaubbau die \u00d6kologie gleichrangig neben die Nutzfunk-\ntionen des Waldes. Die \u00d6kologie ist auch nicht dadurch\ngef\u00e4hrdet, da\u00df wir in Sachsen den traditionellen Schmal-\nkahlschlag unter bestimmten Vorgaben vor\u00fcbergehend\nnoch zulassen und nicht, wie von Frau Abg. M\u00fcller gefor-\ndert, die Eigent\u00fcmer in ihren Nutzungsrechten noch st\u00e4r-\nker g\u00e4ngeln.\n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion Drucksache\n1/1573 zu dieser Frage ist aber eine sehr interessante Er-\ng\u00e4nzung zu diesem Gesetzeswerk.\n\nMeine Damen und Herren! Ein Gesetz ist nur so gut wie\nseine Umsetzung. Unsere F\u00f6rster in Sachsen und die Pri-\nvat- und Kommunalwaldbesitzer warten auf dieses Ge-\nsetz, um mit ihm arbeiten zu k\u00f6nnen. Es wird aber weit\n\u00fcber die Buchstaben dieses Gesetzes hinausgehender An-\nstrengungen bed\u00fcrfen, um unsere W\u00e4lder wieder in einen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2715\n\n\n\nZustand zu versetzen, da\u00df sie ihren \u00f6kologischen und \u00f6ko-\nnomischen Funktionen voll gerecht werden k\u00f6nnen.\nIch bitte den S\u00e4chsischen Landtag, durch Zustimmung ein\nSignal zu geben, wie sehr uns der s\u00e4chsische Wald am\nHerzen liegt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und\nvereinzelt Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt Frau von Fritsch.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nEine sachliche Richtigstellung, bitte.\n\nWir haben zwar diesem Gesetz in einigen Teilen\nzugestimmt, die Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nund SPD, aber in der Gesamtabstimmung haben\nwir uns der Stimme enthalten. \u2013 Danke. \u2013\n\nBeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf sollen in Sachsen die vorhandenen 485 000 Hektar\nWald wegen des wirtschaftlichen Nutzens, der Bedeutung\nf\u00fcr die Umwelt und der Bedeutung f\u00fcr die Erholung der\nB\u00fcrger erhalten, genutzt, gemehrt und ordnungsgem\u00e4\u00df be-\nwirtschaftet werden. Die Abgeordneten dieses Hohen\nHauses \u2013 Herr Staatsminister hat darauf schon hingewie-\nsen \u2013, insbesondere aber die Mitglieder des Umwelt- und\ndes Landwirtschaftsausschusses sind sich der Bedeutung\ndieses Gesetzes f\u00fcr die Forstwirtschaft und den Natur-\nhaushalt sehr wohl bewu\u00dft. Es wurden daher die Waldbe-\ngehung und eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zum Waldgesetz\ndurchgef\u00fchrt. Beides war f\u00fcr die Beurteilung und die Dis-\nkussion des Gesetzentwurfes sehr wertvoll und brachte\nauch aus Sicht der Praktiker die Kl\u00e4rung vieler offener Fra-\ngen.\nIm Gegensatz dazu \u00e4u\u00dferst unzufriedenstellend war f\u00fcr\nmich die abschlie\u00dfende Behandlung im federf\u00fchrenden\nAusschu\u00df. Es war der Staatsregierung offensichtlich nicht\nm\u00f6glich, die Dissenspunkte mit dem Datenschutzbeauf-\ntragten im Vorfeld der Ausschu\u00dfbehandlung zu kl\u00e4ren.\nIch bitte die Staatsregierung, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df ein sol-\ncher Vorfall, der auf dem R\u00fccken der Abgeordneten im\nAusschu\u00df ausgetragen werden sollte, nicht noch einmal\nzustande kommt.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der Opposition)\n\nVorgestern fand nun eine nochmalige abschlie\u00dfende Bera-\ntung im Landwirtschaftsausschu\u00df statt, und sie f\u00fchrte zu\neiner zufriedenstellenden L\u00f6sung im Punkt der Zust\u00e4ndig-\nkeit der Forst\u00e4mter. Diese L\u00f6sung der Trennung von Be-\nwirtschaftung des Staatswaldes durch die Forst\u00e4mter und\nder Aus\u00fcbung der Aufsichtspflicht durch die Forstdirekti-\non kann meine Fraktion mittragen. Ich meine, diese Ent-\nflechtung der Aufgaben der Forstbeh\u00f6rde ist eine zeitge-\nm\u00e4\u00dfe aus Datenschutzsicht, und sie ist eine liberale L\u00f6-\nsung.\nBei dem im Vergleich zu alten Bundesl\u00e4ndern hohen An-\nteil von Staatswald \u2013 41 % in Sachsen \u2013 sichert dieser Auf-\nbau der Forstbeh\u00f6rden die Chancengleichheit f\u00fcr alle\nWaldbesitzer. Trotz Trennung der Aufgaben wurde seitens\ndes Staatsministeriums zugesichert, da\u00df kein zus\u00e4tzliches\nPersonal f\u00fcr die Forstbeh\u00f6rden notwendig ist, und ich bitte\n\ndarum, da\u00df wir darauf auch unser Augenmerk bei der\nn\u00e4chsten Behandlung des Stellenplans richten.\nDie vom Umweltausschu\u00df durchgef\u00fchrte Begehung des\nErzgebirgswaldes im Raum Schwarzenberg hat auch mir\n\u00fcber die Notwendigkeit und Anwendung von Kahlhieben\nals einer Form der Waldernte und als Grundlage f\u00fcr eine\nWaldverj\u00fcngung bzw. f\u00fcr eine Neuaufforstung Klarheit\ngebracht. Die im \u00a7 19 formulierte Art und Weise der\nDurchf\u00fchrung und Genehmigung von Kahlhieben in der\nForm des Beschlusses des Landwirtschaftsausschusses fin-\ndet daher die volle Zustimmung der F.D.P.-Fraktion.\nDa heute zu \u00a7 11 \u2013 Betreten des Waldes \u2013 noch einige\nAntr\u00e4ge kommen, kann ich vorwegnehmen: Mit der im\nAusschu\u00df beschlossenen Form war ich nicht einverstan-\nden, da\u00df das Begehen des Waldes, das Befahren der Wege\nmit R\u00e4dern nur auf Wegen von \u00fcber 2 m Breite m\u00f6glich ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nIch meine, dies ist eine grobe Einschr\u00e4nkung der Freizeit-\nund Lebensqualit\u00e4t vieler Sachsen und ihrer G\u00e4ste.\nIn der Gesamtheit stimmt die F.D.P.-Fraktion dem Wald-\ngesetz zu.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und teilweise bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe die\nFraktion Linke Liste/PDS.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Von den Harmonien der Orgel dieses Hauses\nin der Mittagespause zu den Disharmonien des Zustandes\nunseres Waldes \u2013 welche Parallelen! M\u00f6ge es zukunfts-\ntr\u00e4chtiges Gleichnis auch f\u00fcr den Umgang im Parlament\nuntereinander f\u00fcr dieses Haus werden!\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Da\u00df die W\u00e4lder,\nauch die s\u00e4chsischen, unter schonungsloser weltweiter In-\ndustrialisierung und Ausbeutung der Natur verkommen\nund ganze Regionen ausgerottet wurden, ist unbestreitbar.\nUm so dringlicher ist die Erarbeitung und Verabschiedung\ndieses Gesetzes. Positiv ist, da\u00df im Vorfeld des vorliegen-\nden Regierungsentwurfs eine Vielzahl von Sachverst\u00e4ndi-\ngen geh\u00f6rt wurden. Anh\u00f6rungen der Aussch\u00fcsse f\u00fcr\nLandwirtschaft und Umwelt erg\u00e4nzten wirkungsvoll das\nBem\u00fchen, ein gutes Gesetz zu erarbeiten und zu verab-\nschieden. Kontr\u00e4re Auffassungen wurden weitgehend un-\nter einen Hut gebracht. Das Bem\u00fchen und Engagement\naller Beteiligten war deutlich, was bei den Mehrheitsver-\nh\u00e4ltnissen der Regierungspartei bei wichtigen anderen Ge-\nsetzen in diesem Haus eben nicht so oft oder kaum gelang.\nAber so ist es: Wo Fachleute streiten, bleibt egoististische\nParteienpolitik unter dem Tisch; da wird auch nicht von\nWessi oder Ossi gesprochen, sondern es gilt das bessere\nArgument, die bessere Kompetenz.\nWie bereits gesagt, waren der Ausschu\u00df und die Staatsre-\ngierung gemeinsam mit dem Datenschutzbeauftragten bis\nin die vorgestrigen Abendstunden um Konsens bem\u00fcht \u2013\nich stimme hier Frau von Fritsch zu, da\u00df dieses erstmalige\nEreignis auch einmalig bleiben sollte \u2013, und zwar mit dem\nerkl\u00e4rten Ziel, etwas Neues in die Struktur der Bewirt-\nschaftung und der Verwaltung dieser Bundesrepublik ein-\nzubringen, was den tats\u00e4chlichen Gegebenheiten in Sach-\nsen Rechnung tr\u00e4gt und als Entwicklungstendenz k\u00fcnftig\nanderen Bundesl\u00e4ndern entsprechen k\u00f6nnte.\nDabei \u00fcbersehen wir nicht, und darauf ist aufmerksam zu\nmachen, da\u00df mit dem Gesetz viele Fragen noch nicht ge-\nl\u00f6st sind, was aber von diesem Gesetz auch nicht geleistet\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2716\n\n\n\nwerden kann. Das sind die Probleme der R\u00fcckgabe und\nder Entsch\u00e4digung, der Treuhandentflechtung, der Boni-\ntierung und Bewertung der vorhandenen, aber auch nicht\nmehr vorhandenen Waldbest\u00e4nde. Die \u00fcberwiegende\nMehrheit der 80 000 privaten Waldbesitzer ist an Eigent\u00fc-\nmerbewu\u00dftsein und an die damit verbundene Eigent\u00fcmer-\npflicht andererseits heranzuf\u00fchren. Aber auch den Interes-\nsen von Nichtwaldbesitzern, also der Mehrheit der Men-\nschen, ist Rechnung zu tragen. Es geht aber auch um sol-\nche Fragen, die wir heute und hier noch zu beantworten\nhaben.\nSo erreichte alle Abgeordneten ein Brief der Landesarbeits-\ngruppe ,,Hilfe f\u00fcr Behinderte Sachsen e. V.\u201c mit der dring-\nlichen Aufforderung, die im \u00a7 11 enthaltene Einschr\u00e4n-\nkung f\u00fcr Krankenfahrst\u00fchle, die ja in dieser Form von der\nCDU eingebracht worden ist, aufzuheben, die Genehmi-\ngung zum Fahren auf Waldwegen erst \u00fcber zwei Meter\nBreite zu erteilen. Sie empfinden das als eine Diskriminie-\nrung. Tragen wir ihren Belangen Rechnung!\n\n(Beifall bei Abgeordneten von Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die Art und Weise des Heran-\ngehens an die Erarbeitung des Waldgesetzes sollte k\u00fcnftig\nMa\u00dfstab und Stil der politischen Kultur in diesem Haus\nwerden. Auch in dieser Weise pr\u00e4gt das S\u00e4chsische Wald-\ngesetz viel Neues, was in dieser Bundesrepublik mit noch\nso viel politischer Unkultur erstrebenswert w\u00e4re.\nMeine Damen und Herren, ich bedaure au\u00dferordentlich,\nda\u00df eben durch Ber\u00fchrungs\u00e4ngste nicht wie zum Waldge-\nsetz \u00c4nderungsantr\u00e4ge statt interfraktionell von jeder\nFraktion im gleichen Wortlaut abgegeben werden mu\u00dften.\nDas spricht nicht daf\u00fcr, da\u00df wir aus dem Waldgesetz die\nrichtigen Schlu\u00dffolgerungen gezogen haben.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte um den Beitrag der\nSPD-Fraktion.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\nverehrte Damen und Herren! Die SPD-Fraktion geht davon\naus, da\u00df der vorliegende Gesetzentwurf zwar dem Niveau\nder Gesetze der Altbundesl\u00e4nder entspricht \u2013 Klammer\nauf, er ist besser, Klammer zu \u2013, aber noch nicht den \u00f6ko-\nlogischen Anforderungen der n\u00e4chsten Zeit. Wir vermis-\nsen eine eindeutige Benennung der \u00f6kologischen Schwer-\npunkte der CO2-Festlegung, wenigstens in einem Paragra-\nphen.\nDer Kahlhieb wird weiterhin als eine \u00fcbliche Bewirtschaf-\ntungsform behandelt. Er stellt radikale Einschnitte in den\nNaturhaushalt auf gro\u00dfen Fl\u00e4chen dar. Die im \u00a7 45 Abs. 6\nfestgelegte Genehmigungsentbindung f\u00fcr Kahlhiebe im\nStaatswald ist sehr bedenklich. Der durch Kahlhieb und\nPflanzung gezeugte strukturarme Altersklassenwald ist\nweniger resistent gegen Windeinbr\u00fcche, Sch\u00e4dlingsbefall\nund Immissionssch\u00e4den. Vor allem aber hat er eine gerin-\nge Kapazit\u00e4t zur CO2-Festlegung, die der entscheidende\nBeitrag des Waldes zur Eind\u00e4mmung des Treibhauseffek-\ntes ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie einzige Alternative ist der allm\u00e4hliche \u00dcbergang zum\nstrukturreichen Dauerwald. Die SPD mu\u00df darauf verwei-\nsen, da\u00df der vorliegende Gesetzentwurf in einer Vielzahl\nvon Bewirtschaftungsfragen diesen international notwen-\n\ndigen \u00dcbergang verhindert. Das betrifft die Festlegungen\nzur Wiederaufforstung, die keine nat\u00fcrliche Sukzession\ndes Waldes im Waldschutzzaun erm\u00f6glichen. Das betrifft\ndie Erlaubnis zur Nutzung von Waldweide, bei der Jung-\npflanzen durch die weidenden Tiere zerst\u00f6rt werden.\nEbenso hat der zu hohe Wildbestand diese Folgen.\nDas vom Gesetz zu erlaubende Verbrennen von Schlagrei-\nsig und Restholz zum Zwecke der Fl\u00e4chenr\u00e4umung zer-\nst\u00f6rt nicht nur eine nat\u00fcrliche Schutzdecke f\u00fcr Jungpflan-\nzen und vermindert den Bodenschutz gegen Erosion und\ndie Regulation des Wasserhaushaltes, sondern durch\ndieses Verbrennen werden auch gro\u00dfe Mengen von CO2\nfreigesetzt. Die rationalistische Ordnungslust der Men-\nschen gegen\u00fcber der Natur war hier der Ideenspender\nkonservativer Waldpolitik.\nDie SPD ist gegen eine genehmigungslose Sperrfrist im\nPrivatwald, die nur vereinzelt Jagdgesellschaften dienlich\nist. Mit dem Vorschlag zur Einrichtung von Modellbetrie-\nben im Staatswald hofft die SPD, das Staatsministerium f\u00fcr\nErn\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten f\u00fcr einen prakti-\nschen Nachweis der \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Vor-\nteile der nat\u00fcrlichen Waldbewirtschaftung zu gewinnen.\nLassen Sie mich am Abschlu\u00df dieses Vortrages noch auf\nein Kuriosum hinweisen: Der im Wald rauchende Forstan-\ngestellte trifft auf einen rauchenden B\u00fcrger und fordert\ndenselben, verbunden mit einer Ordnungsstrafe, auf, das\nRauchen wegen Waldbrandgefahr einzustellen.\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne; Frau M\u00fcller, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! \u00d6kologie ist Langzeit\u00f6konomie.\nDieser Satz hat f\u00fcr unsere W\u00e4lder eine ganz besondere\nBedeutung, stellt der Wald doch eine der wichtigsten Exi-\nstenzgrundlagen dar. Dabei sagt der k\u00fcrzlich vorgelegte\nWaldschadensbericht aus, da\u00df inzwischen drei von vier\nB\u00e4umen in Ostdeutschland mehr oder weniger krank sind.\nDieser Waldschadensbericht mu\u00df f\u00fcr uns ein Alarmsignal\nzur Umkehr sein, zur Umkehr in der Verkehrspolitik und\nbei allen die Klimakatastrophe und das Ozonloch bef\u00f6r-\ndernden Aktivit\u00e4ten. Und ein Alarmsignal zur Umkehr bei\nder Art und Weise der Waldbewirtschaftung.\nDie Gesetzgebung hat die Pflicht, diesen Proze\u00df nach Kr\u00e4f-\nten zu bef\u00f6rdern, und aus diesem Grund ist mir dieses\nGesetz auch ganz besonders wichtig, zumal der Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung sehr verbesserungsbed\u00fcrftig war\nund ist. Wir werden dazu eine Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen noch stellen.\nDie Diskussion in den Aussch\u00fcssen war trotzdem f\u00fcr mich\nrecht konstruktiv. Einige von uns vorgeschlagenen Neure-\ngelungen, wie zum Beispiel die Orientierung auf Reduzie-\nrung des Wildbestandes, haben bei der Diskussion in den\nAussch\u00fcssen Eingang in den Gesetzentwurf gefunden \u2013\nf\u00fcr mich nach der \u00e4u\u00dferst frustrierenden Diskussion um\ndas Jagdgesetz \u2013 einige werden sich erinnern \u2013 ein sp\u00e4ter\nErfolg. Andere, mir ebenfalls wichtige \u00c4nderungsw\u00fcn-\nsche, wie die h\u00f6here Wertigkeit der Funktion des Waldes\nals unsere Lebensgrundlage gegen\u00fcber seiner Nutzfunkti-\non, fanden im Ausschu\u00df nicht die Zustimmung von CDU\nund F.D.P.\nDas S\u00e4chsische Waldgesetz ist aber auch ein diskriminie-\nrendes Gesetz, diskriminierend gegen\u00fcber k\u00f6rperbehin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2717\n\n\n\nderten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, und es ist f\u00fcr mich em-\np\u00f6rend, wenn der Arbeitskreis Landwirtschaft der CDU\nder Meinung ist, da\u00df das Fahren mit motorgetriebenen\nKrankenfahrst\u00fchlen im Wald auf Wegen unter 2 m Breite\nverboten und als Ordnungswidrigkeit geahndet werden\nsoll. Wo leben wir denn eigentlich? Es ist f\u00fcr den Schutz\nder W\u00e4lder wesentlich wirksamer, den Kraftverkehr und\ndie Industrieemissionen zu verhindern, als das Fahren mit\nFahrr\u00e4dern und Rollst\u00fchlen\n\n(Starker Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nauf dem gr\u00f6\u00dften Teil der Waldwege zu verbieten. Aber\nauch zum Radfahren scheint der Arbeitskreis Landwirt-\nschaft der CDU gemeinsam mit dem dazugeh\u00f6rigen Mini-\nsterium ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zu haben. Kommentar\nmeines Sohnes zu der Aussicht, m\u00f6glicherweise bald nicht\nmehr im Wald Fahrrad fahren zu d\u00fcrfen: ,,Die sind ja\nbl\u00f6d.\u201c\nMein Tip an Sie, liebe Mitglieder des Arbeitskreises Land-\nwirtschaft der CDU: Schnappen Sie sich die Ihnen einmal\ngeschenkten Fahrr\u00e4der, die jetzt im Landtagskeller ver-\nstauben, und machen Sie eine Radtour durch den Wald!\nIch glaube, das wird Ihnen guttun.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion der CDU, bitte\nsch\u00f6n.\n\nSpantig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und\nForsten bezeichnete bei der Einbringung des Waldgesetzes\nden Wald als eine \u00f6ffentliche Sache.  Im Gesetz wurde im\n\u00a7 11 auch festgeschrieben, da\u00df jeder den Wald zum\nZwecke der Erholung betreten darf. Deshalb m\u00f6chte ich zu\nBeginn klarstellen, da\u00df das Betretungsrecht f\u00fcr jeden nicht\ngleichzusetzen ist mit der Auffassung vieler, die dann\nauch noch danach handeln, da\u00df der Wald jedem geh\u00f6re,\nda\u00df man daher im Wald auf keinen R\u00fccksicht zu nehmen\nbrauche. Richtig ist, der Wald geh\u00f6rt stets jemandem. Die\nRechte und Pflichten der Besitzer des Waldes sowie die\nRechte und Pflichten der Benutzer des Waldes m\u00fcssen\ndeshalb in einem Gesetz geregelt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas vorliegende Gesetz erf\u00fcllt diese Aufgabenstellung\nnach unserer Meinung in sehr guter Weise. Deshalb, und\ndas m\u00f6chte ich auch herausstellen, gab es bei vielen Para-\ngraphen \u00dcbereinstimmung mit den Kollegen von der Op-\nposition. Das sollte bei einem solchen Gesetz auch so sein.\nEin bis zuletzt strittiger Punkt war, wie heute schon er-\nw\u00e4hnt, die Aufgabenb\u00fcndelung in der unteren Forstbeh\u00f6r-\nde in einem Einheitsforstamt. In sehr hartn\u00e4ckiger Weise,\nman k\u00f6nnte auch sagen: mit einer rheinischen Sturheit, hat\nder von uns gew\u00e4hlte Datenschutzbeauftragte darauf hin-\ngewiesen, da\u00df die Arbeitsweise dieser unteren Forstbeh\u00f6r-\nde nicht datenschutzkonform ist.\nWir sind dar\u00fcber froh, da\u00df es durch die vorliegenden \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge aller Fraktionen zu einer Regelung gekom-\nmen ist in den \u00a7\u00a7 37 und 40, die alle datenschutzrechtli-\nchen Belange ber\u00fccksichtigt. Nat\u00fcrlich kann man sich auch\ndar\u00fcber streiten, ob der \u00a7 32 \u2013 Immissionsgesch\u00e4digter\nWald \u2013 im Waldgesetz verankert sein mu\u00df.\n\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich aber das Anliegen der\nStaatsregierung, die mit diesem Paragraphen ein Zeichen\nsetzen will. Wir k\u00f6nnen doch heute nicht so tun, als ob es\nkeinen immissionsgesch\u00e4digten Wald in Sachsen gibt. Im\nneuen Abs. 3 des \u00a7 32 werden deshalb spezielle Ma\u00dfnah-\nmen der Bewirtschaftung des gesch\u00e4digten Waldes mit\nF\u00f6rderungen im Rahmen der verf\u00fcgbaren Haushaltsmittel\nverbunden. Daraus ergibt sich unserer Meinung nach ein\nAnreiz f\u00fcr die Erhaltung und Pflege des gesch\u00e4digten Wal-\ndes.\nIch m\u00f6chte auch etwas zu dem \u00a7 11 \u2013 Betreten des Waldes\n\u2013 sagen. Im \u00a7 11 treffen die Interessen der Waldbesitzer mit\nden Interessen der Waldbenutzer aufeinander. \u2013 Da die 3\nMinuten schon um sind und da ein Antrag durch B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zum \u00a7 11 gestellt worden ist, werde ich dann in\nder Ablehnung \u2013 das sage ich im voraus schon \u2013 dieses\nAntrages dazu Stellung nehmen.\nIch bitte Sie deshalb, dem vorliegenden S\u00e4chsischen Wald-\ngesetz in der Fassung des federf\u00fchrenden Ausschusses mit\nden Ihnen vorliegenden \u00c4nderungen zu den \u00a7\u00a7 37 und 40\nsowie \u00a7\u00a7 11 und 52 der CDU-Antr\u00e4ge Ihre Zustimmung zu\ngeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache be-\nendet. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber das Waldge-\nsetz. Ihnen liegen die Beschlu\u00dfempfehlung und die Synop-\nse vor. Ich komme also zur Abstimmung: Titel \u2013 Inhalts-\nverzeichnis. Wer damit einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Ge-\ngenstimme. Enthaltungen? \u2013 Einstimmig angenommen.\nWir kommen zum 1. Teil, \u00a7 1. Hierzu liegt uns ein \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Druck-\nsache 1/1557 vor. Ich bitte um Einbringung.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dies ist ein \u00c4nderungs-\nantrag von SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich werde ihn\nhier begr\u00fcnden. Nach unserem Willen soll der Zweck\ndieses Gesetzes folgender sein: Erstens, den Wald wegen\nseiner Bedeutung f\u00fcr die Umwelt, insbesondere f\u00fcr die\ndauerhafte Funktionsf\u00e4higkeit des Naturhaushaltes, das\nKlima, den Wasserhaushalt, die Reinhaltung der Luft, die\nBodenfruchtbarkeit, die Pflanzen- und Tierwelt, die Agrar-\nund Infrastruktur, das Landschaftsbild, die Erholung der\nBev\u00f6lkerung, und wegen seines wirtschaftlichen Nutzens\nzu erhalten, erforderlichenfalls zu mehren und seine Be-\nwirtschaftung nach dem Prinzip der Nachhaltigkeit zu si-\nchern.\nIch m\u00f6chte den Antrag wie folgt begr\u00fcnden: Die W\u00e4lder\nder Erde sind Erbe der gesamten Menschheit und eine un-\nverzichtbare Lebensgrundlage f\u00fcr uns alle. Sie sind aber\nauch in weiten Teilen der Erde zunehmend bedroht. Re-\ngenw\u00e4lder werden abgeholzt, und in Europa krankt der\nWald am Stre\u00df. Die s\u00e4chsischen W\u00e4lder \u2013 das wissen wir\nalle \u2013 sind beredtes Beispiel daf\u00fcr. Aufgrund dieser Situa-\ntion mu\u00df der Bedeutung der W\u00e4lder als unserer Lebens-\ngrundlage allerh\u00f6chste Priorit\u00e4t einger\u00e4umt werden.\nDie wirtschaftliche Nutzung des Waldes ist zwar f\u00fcr die\nWaldbesitzer au\u00dferordentlich wichtig \u2013 und sie brauchen\ndaf\u00fcr die erforderlichen Rahmenbedingungen, und daf\u00fcr\nsetzen wir uns auch nachdr\u00fccklich ein \u2013, aber der Freistaat\nSachsen ist in erster Linie f\u00fcr das Wohl aller Sachsen zu-\nst\u00e4ndig. Und das ist explizit davon abh\u00e4ngig, wie der\nWald seine  Schutzfunktionen  wahrnehmen kann,  das\nhei\u00dft, wie er seine Rolle als CO2-Speicher, seine Rolle f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2718\n\n\n\ndie Luftverbesserung, als Klimapuffer und all seine ande-\nren Funktionen, die unmittelbar mit unserem Wohl zusam-\nmenh\u00e4ngen k\u00f6nnen, wahrnehmen kann.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem \u00c4nderungsantrag.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es eine Gegenrede? \u2013\nNein. Gibt es noch eine Rede daf\u00fcr?\n\n(Heinz, CDU: Eine Gegenrede!)\n\nBitte, Mikro 1.\n\nHeinz, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n1. Das Waldgesetz ist kein \u00d6kologiegesetz.\n\n(Widerspruch und Proteste im Saal)\n\n2. Zur Geschichte des \u00a7 1 im Waldgesetz: Im urspr\u00fcngli-\nchen Entwurf stand die Nutzfunktion im Vordergrund. Im\nAusschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nhaben wir uns geeinigt, da\u00df der Wald in der Einheit seines\nwirtschaftlichen Nutzens und seiner Bedeutung f\u00fcr die\nUmwelt zu mehren und  nachhaltig zu sichern ist.  Das\nhei\u00dft, Nutzfunktion und Umweltfunktion wurden gleich-\ngestellt.\n3. Zirka 50 % des Waldes in Sachsen sind Privatbesitz.\nHier gibt es derzeit gro\u00dfe Probleme, da\u00df viele w\u00e4hrend der\nDDR-Zeit von ihrem Eigentum entfremdete Waldbesitzer\nsich wieder zu ihrem Wald bekennen und die damit ver-\nbundenen Pflichten auf sich nehmen, zumal der Zustand\ndes Waldes dazu nicht gerade ermutigt. F\u00fcr diese Waldbe-\nsitzer kann die Nutzfunktion \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich\nm\u00f6chte Sie darum bitten, frei zu sprechen.\n\nHeinz, CDU: F\u00fcr diese Waldbesitzer kann die Nutzfunkti-\non nicht als nebens\u00e4chlich bezeichnet werden, da die Ertr\u00e4-\nge, die sie hiermit erwirtschaften, einen Teil ihres kargen\nEinkommens darstellen.\n4. In den Waldgesetzen anderer Bundesl\u00e4nder steht die\nNutzfunktion noch im Vordergrund. Mit der Gleichstel-\nlung in unserem Waldgesetz gehen wir wesentlich \u00fcber\ndie Regelungen in anderen Waldgesetzen hinaus.\nIch m\u00f6chte Sie deshalb bitten, dem hier vorgelegten An-\ntrag nicht zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es noch eine Rede da-\nf\u00fcr? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir kommen zur Abstim-\nmung: Wer dem \u00c4nderungsantrag der Fraktionen B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne und SPD in der Drucksache 1/1557 zum \u00a7 1\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Mehrere Oh-Rufe)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthal-\ntungen ist dieser Antrag bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 1. \u2013 Ja, bitte eine\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nGoliasch, CDU: Ich habe gegen diesen Antrag gestimmt,\nweil ich einfach nicht bereit bin, Dinge, die im Ausschu\u00df\nalle ausf\u00fchrlich besprochen worden sind, dann im Plenum\nnoch einmal durchzusprechen, als wenn wir keine Aus-\nschu\u00dfarbeit h\u00e4tten. Ich empfinde das als eine Mi\u00dfachtung\nder Arbeit dieses Parlaments.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Goliasch, hier mu\u00df ich\nIhnen als Pr\u00e4sident auch sagen, da\u00df es jeder Fraktion zu-\nzubilligen ist, dies \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU: Aber nat\u00fcrlich. Ich habe\nnicht gesagt, da\u00df das nicht zul\u00e4ssig ist,\nsondern ich habe gesagt, da\u00df ich das\n\nals Mi\u00dfachtung empfinde.\nDas ist meine eigene Meinung.)\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGut. \u2013 Hier gibt es noch Erkl\u00e4rungen zum Abstimmungs-\nverhalten.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung\nzu meinem Abstimmungsverhalten abgeben. Ich habe ge-\ngen diesen Antrag gestimmt, weil ich der Auffassung bin,\nda\u00df gerade im \u00a7 1 dieses Gesetzentwurfes beide Funktio-\nnen des Waldes \u2013 und die kann man eben nur als Einheit\nsehen \u2013, die Nutz- und die Schutzfunktion, wohlabgewo-\ngen nebeneinanderstehen. Man kann ein Waldgesetz, so\nwie es nach meinem Verst\u00e4ndnis dieser Antrag zum Aus-\ndruck bringt, nicht zu einem reinen Naturschutzgesetz\numfunktionieren. Das geht einfach nicht.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine weitere Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten, bitte sch\u00f6n.\n\nTempel, SPD: Ich habe aus innerem Herzen f\u00fcr diesen\nAntrag gestimmt. Ich bin Lungenfacharzt. Die Lunge des\nmenschlichen K\u00f6rpers ist  d a s  Kontaktorgan mit der\nUmwelt. Der Wald wird nicht umsonst als ,,gr\u00fcne Lunge\u201c\nbezeichnet. Und wenn wir unseren Wald m\u00f6glicherweise\nnur als \u00f6konomisches Instrument, nicht auch als \u00f6kologi-\nsche Struktur bezeichnen, dann kann ich nicht mit diesem\nHaus mitgehen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte Mikro 2 \u2013 noch eine\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nFranke, CDU: Ich m\u00f6chte auch eine Erkl\u00e4rung zum Ab-\nstimmungsverhalten abgeben. Ich habe gegen diesen An-\ntrag gestimmt, weil tats\u00e4chlich in dem Gesetzentwurf und\nin der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses, wohl abge-\nwogen, die Funktion des Waldes als Umwelt und die\nNutzfunktion nebeneinanderstehen. Es ist einfach nicht\nrichtig, wenn getan wird, als w\u00fcrde diese Funktion des\nWaldes dadurch eingeschr\u00e4nkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den \u00a7 1 in der vom Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten vorgelegten Fassung. Wer mit die-\nsem \u00a7 1 einverstanden ist, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2719\n\n\n\ngen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen\nist der \u00a7 1 so angenommen.\nIch schlage Ihnen vor, da\u00df ich jetzt die unstrittigen Para-\ngraphen immer zusammenfasse. Ich lasse also abstimmen\n\u00fcber die \u00a7\u00a7 2, 3, 4 und 5. Wer mit diesen Paragraphen in\nder Fassung des Ausschusses einverstanden ist, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimm-\nenthaltungen so beschlossen.\nDamit komme ich zur Abstimmung \u00fcber den ersten Teil\ndes Gesetzes. Wer diesem seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen so angenommen.\nIch komme zum zweiten Teil, \u00a7 6. Hier liegt ein \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD in der Drucksache\n1/1562 vor. Ich bitte, ihn einzubringen und zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Wir m\u00f6chten gern eine \u00c4nderung\nim \u00a7 6 Abs. 2 Ziffer 2 durch folgenden Satz: ,,Der Aufbau\ndes Waldes soll neben seiner Nutz-, Schutz- und Erho-\nlungsfunktion vor allem seine globale Funktion als CO2-\nSpeicher gew\u00e4hrleisten.\u201c\nBegr\u00fcndung: Durch die vermehrte Freisetzung von CO2,\nu. a. auch durch den ansteigenden Autoverkehr, wird der\nTreibhauseffekt verst\u00e4rkt, und es spitzt sich die Gefahr\neiner Umweltkatastrophe zu. Darum bedarf es einer kon-\nkreten Bestimmung der gegenwirkenden Funktionen des\nWaldes im Gesetzestext, und das st\u00e4rker, als bisher vorge-\nnommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte Mikro 2.\n\nSpantig, CDU: Frau Dr. Wirth, wir sehen das zwar fast\n\u00e4hnlich, aber im Gesetzestext wollten wir uns auf Funktio-\nnen beschr\u00e4nken. Wir wollten nichts vergessen, wir woll-\nten auch nichts vernachl\u00e4ssigen. CO2 ist eigentlich in der\nSchutzfunktion mit enthalten. Deshalb bitte ich, den An-\ntrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wenn es keine weiteren\nWortmeldungen gibt, komme ich zur Abstimmung \u00fcber\ndiesen \u00c4nderungsantrag der SPD in der Drucksache\n1/1562. Wer diesem \u00c4nderungsantrag zum Waldgesetz\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer gro-\n\u00dfen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich\nabgelehnt.\n\u2013 Mikro 2, bitte.\n\nKlinnert, CDU: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten\nerkl\u00e4ren. Ich bin der Meinung, da\u00df Schulbuchweisheiten\nnicht in Gesetzestexte, vor allen Dingen nicht in Landesge-\nsetze hineingeh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den \u00a7 6 in der Fassung des Ausschusses. Wer diesem\n\u00a7 6 in der Fassung des Ausschusses seine Zustimmung\n\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke, das ist\ndie Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Zwei Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\nStimmenthaltungen.\nIch komme zum \u00a7 7. Wer dem \u00a7 7 seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmenthaltungen\nso angenommen.\nIch komme zum \u00a7 8, Walderhaltung. Hierzu liegt ein \u00c4n-\nderungsantrag der SPD-Fraktion in der Drucksache 1/1563\nvor. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Zum \u00a7 8 m\u00f6chten wir gern einen\nweiteren Absatz als Abs. 2 mit folgendem Wortlaut auf-\nnehmen: ,,Wald darf nur dann in eine andere Nutzungsart\numgewandelt werden, wenn die Fl\u00e4cheninanspruchnahme\nnicht au\u00dferhalb des Waldes verwirklicht werden kann.\u201c\nAlle weiteren Absatznummern w\u00fcrden sich dann um eine\nZiffer verschieben.\nDie Begr\u00fcndung dazu: Bevor Waldfl\u00e4chen f\u00fcr Vorhaben\naller Art umgewandelt werden, ist insbesondere auf die\nNutzung von Brachfl\u00e4chen und Fl\u00e4chen geringerer Boden-\nqualit\u00e4t zu orientieren. Ich betone au\u00dferdem, da\u00df hier\nlandwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen von volks- und betriebs-\nwirtschaftlicher Bedeutung auszuschlie\u00dfen sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Erhebt sich\nkeine Wortmeldung, dann komme ich zur Abstimmung\n\u00fcber diesen Antrag. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nM\u00fcller, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen,\nweil im \u00a7 8 Abs. 1 und 2 umfassend und hinreichend zu\ndiesem Problem Stellung bezogen wird. Au\u00dferdem m\u00f6chte\nich darauf verweisen, da\u00df wir auch in Zukunft landwirt-\nschaftlich genutzte Fl\u00e4chen, die eine hohe Fruchtbarkeit\naufweisen, brauchen. Als weiteres spricht dagegen, da\u00df\nauch hochwertige \u00f6kologische Fl\u00e4chen, die nicht bewaldet\nsind, dann zur Disposition stehen w\u00fcrden. Aus diesem\nGrunde m\u00f6chten wir diesen Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, noch eine Rede\ndaf\u00fcr.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die-\nsen Antrag sprechen, weil wir den Wald heute behandeln\nwie ein kleines Kind, das sich nicht artikulieren kann, und\nimmer auf die Besitzer R\u00fccksicht nehmen. Es geht hier um\nden Wald und nicht dessen Besitzer!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 1/1563. Wer\ndiesem \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Das ist die Mehr-\nheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zwei Stimmenthal-\ntungen und einer gro\u00dfen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist dieser\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme zum \u00a7 8 in der vom Ausschu\u00df vorgelegten\nFassung. Wer diesem \u00a7 8 seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Das ist die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2720\n\n\n\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist der \u00a7 8 damit angenommen.\nIch komme zu den \u00a7\u00a7 9 und 10. Dazu liegen keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge vor. Wer mit diesen \u00a7\u00a7 9 und 10 einverstan-\nden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Das\nist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen so angenommen.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber den zweiten Teil,\nder die \u00a7\u00a7 6 bis 10 betrifft. Wir m\u00fcssen ja noch \u00fcber die\nAbschnitte abstimmen. Wer den \u00a7\u00a7 6 bis 10, Forstliche Rah-\nmenplanung, Sicherung der Waldfunktionen, seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen so angenom-\nmen.\nWir kommen nun zum \u00a7 11. Hierzu liegt in der Drucksa-\nche 1/1580 ein \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion vor. \u2013\nEntschuldigung. Nach der Reihenfolge m\u00fc\u00dfte jetzt, da das\nzu den beiden ist, zuerst B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne kommen.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Unser Antrag betrifft\nden Paragraphen, der sich mit den Betretungsrechten f\u00fcr\nden Wald besch\u00e4ftigt. Wir meinen, dieser Paragraph sollte\nwie folgt umgewandelt werden: ,,Jeder darf den Wald zum\nZwecke der Erholung betreten. Das Radfahren ist nur auf\nStra\u00dfen und Wegen gestattet. Auf Fu\u00dfg\u00e4nger ist R\u00fccksicht\nzu nehmen.\u201c\nDer Ihnen vorliegende Gesetzentwurf mit den Empfehlun-\ngen des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und\nForsten enth\u00e4lt einen \u00c4nderungsvorschlag dieses Aus-\nschusses, der auf einen \u00c4nderungsantrag des Arbeitskrei-\nses Landwirtschaft der CDU basiert. Dieser \u00c4nderungsan-\ntrag stellt in unseren Augen eine Diskriminierung der K\u00f6r-\nperbehinderten dar. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der motorgetriebenen\nKrankenfahrst\u00fchle sind in der heutigen Zeit Rollst\u00fchle mit\nElektromotoren. Es ist in keiner Weise zu begr\u00fcnden, war-\num f\u00fcr diesen Personenkreis das Betretungsrecht des Wal-\ndes eingeschr\u00e4nkt werden soll. \u00dcber jede Rollstuhlfahrerin\nund jeden Rollstuhlfahrer, die \u00fcberhaupt dazu f\u00e4hig sind,\nin den Wald zu fahren, k\u00f6nnen wir uns nur freuen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDiese Personengruppe mu\u00df ohnehin genug Einschr\u00e4nkun-\ngen in ihrer Lebensqualit\u00e4t hinnehmen. Die Landesarbeits-\ngemeinschaft Behinderte protestierte bereits gegen die vor-\nliegende Beschlu\u00dfempfehlung und k\u00fcndigte eine Verfas-\nsungsklage an, falls die Beschlu\u00dfempfehlung so durch-\ngeht.\nAber wir meinen auch, das Radfahren als umweltfreundli-\nche Alternative zum Kraftfahrzeugverkehr sollte nicht\n\u00fcberm\u00e4\u00dfig eingeschr\u00e4nkt werden, zumal es eine Definiti-\nonsfrage ist, wie man die Breite eines Weges bemi\u00dft. Der\nUmweltausschu\u00df hat in seiner Beratung bereits einen dies-\nbez\u00fcglichen \u00c4nderungsantrag beschlossen, der vom Land-\nwirtschaftsausschu\u00df wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht wurde.\nIch habe mich vorhin gefreut, da\u00df ein \u00c4nderungsantrag\nder CDU jetzt wieder vorliegt, diesen Paragraphen betref-\nfend. Er ist uns aber nicht weitgehend genug. Ich werde\nmich an dieser Stelle der Stimme enthalten und bitte Sie,\nunserem \u00c4nderungsantrag als dem weitergehenden zuzu-\nstimmen.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Dr.\nLippmann.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen. Es gibt\ndazu einen weitergehenden Antrag in der Drucksache\n1/1580, der im nachhinein dann noch vorgetragen wird.\nIm \u00fcbrigen mu\u00df ich auch hier anf\u00fchren, da\u00df diese Dinge\nbereits ausf\u00fchrlich im Ausschu\u00df besprochen worden sind.\nDennoch hat nat\u00fcrlich B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das Recht, diese\nDinge hier noch einmal vorzutragen.\nWeiter m\u00f6chte ich hier sagen, da\u00df die Herausnahme der\nKrankenfahrst\u00fchle aus dieser Regelung eher eine Benach-\nteiligung darstellt; denn wenn man das Gesetz aufmerk-\nsam liest, kann man feststellen, da\u00df es sich dort um motor-\ngetriebene Krankenfahrst\u00fchle handelt, deren Zulassung\nnach der Stra\u00dfenverkehrszulassungsordnung zu regeln ist.\nDiese d\u00fcrfen auch im s\u00e4chsischen Walde fahren. Alle an-\nderen Fahrst\u00fchle, ob handgetriebene oder mit Elektromo-\ntor getriebene Rollst\u00fchle, sind \u00fcberhaupt nicht betroffen\nvon dieser Regelung. Sie haben keinerlei Einschr\u00e4nkung\nim s\u00e4chsischen Wald, sie k\u00f6nnen also \u00fcberall fahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern finde ich es nat\u00fcrlich \u00e4u\u00dferst besch\u00e4mend, wenn\nausgerechnet eine Menschengruppe, die Behinderten, hier\ndaf\u00fcr ausgew\u00e4hlt wird, durch bewu\u00dft falsche Darstellung\nvon Dingen Verunsicherung auszul\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt hier einen Brief der Landesarbeitsgemeinschaft\n,,Hilfe f\u00fcr Behinderte\u201c, der an den Vorsitzenden des Aus-\nschusses gerichtet ist. Ich werde dem Leiter dieser Einrich-\ntung einen entsprechenden Brief schreiben und die Dinge\nklarstellen.\nIch bitte also, gegen diesen Antrag zu stimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chten Sie noch f\u00fcr den\nAntrag sprechen?\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich brauche jetzt f\u00fcr\nmein Abstimmungsverhalten eine Definition, die unter-\nscheidet zwischen Krankenfahrst\u00fchlen und Rollst\u00fchlen.\nDas scheint hier nicht ganz eindeutig zu sein. Ich bitte um\nAufkl\u00e4rung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wenn das gekl\u00e4rt werden\nkann, damit wir hier ein begriffliches Mi\u00dfverst\u00e4ndnis aus-\nr\u00e4umen, dann bitte eine Erkl\u00e4rung, keine Polemik an\ndieser Stelle.\n\nSpantig, CDU: Ich habe f\u00fcr mich festgestellt, da\u00df die Frau\nM\u00fcller das Gesetz vielleicht auch studiert hat, aber die Ein-\nzelbegr\u00fcndung hat sie nicht gelesen. In der Einzelbegr\u00fcn-\ndung steht: ,,Der Begriff Krankenfahrst\u00fchle im \u00a7 11 Abs. 1\nbetrifft nur Krankenfahrst\u00fchle im Sinne von \u00a7 2 Ziffer 5\nder Stra\u00dfenverkehrszulassungsordnung. Die Bewegungs-\nfreiheit der handgetriebenen und der mit Elektromotor nur\nFu\u00dfg\u00e4ngergeschwindigkeit erreichenden Rollst\u00fchle wird\ndavon nicht ber\u00fchrt.\u201c\nAlso klar deutsch: Es gibt Krankenfahrst\u00fchle, die der\nStVZO unterliegen, sie sind Fahrzeuge, und die anderen\nsind wie Fu\u00dfg\u00e4nger zu behandeln. Die Behinderten, die\nsolche Rollst\u00fchle benutzen m\u00fcssen, schlie\u00dfen wir doch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2721\n\n\n\nnicht von dem Betretungsrecht des Waldes aus. Das ist\neine b\u00f6swillige Unterstellung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte jetzt einmal fra-\ngen: Schlie\u00dfen Sie sich der Definition an? \u2013 Dann verstehen\nwir das darunter.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Zur sachlichen Richtigstel-\nlung: Herr Lippmann, Ihnen als Ausschu\u00dfvorsitzendem\nw\u00fcrde ich doch folgendes empfehlen: Der Brief, der Ihnen\nund uns allen zugegangen ist, ist unterzeichnet von dem\nVorsitzenden, der selbst behindert ist. Und ich glaube, wir\nsollten uns nicht anma\u00dfen, als Nichtbehinderte \u00fcber Be-\nhinderte zu urteilen. Wenn sie die Sachkompetenz einbrin-\ngen,\n\n(Protestrufe aus der CDU)\n\ndann halte ich es f\u00fcr richtig, da\u00df man dem Rechnung tr\u00e4gt;\nsie k\u00f6nnen es am besten selbst beurteilen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau M\u00fcller, w\u00fcrden Sie mit\nder Definition mitgehen? \u2013 Gibt es dann Ver\u00e4nderungen\nzu Ihrer Aussage?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine sachli-\nche Richtigstellung anbringen. In einem Gesetz sollte man\nsagen, was man meint, und meinen, was man sagt. Motor-\ngetriebene Krankenfahrst\u00fchle \u2013 ich habe mich bei der Poli-\nzei und bei der Stra\u00dfenverkehrszulassungsstelle erkundigt\n\u2013, so wurde mir dort erkl\u00e4rt, das sind nat\u00fcrlich auch Roll-\nst\u00fchle mit Elektromotor.\n\n(Zurufe)\n\nFeig, SPD: Eine Richtigstellung, bitte. Bei der heutigen\nTechnik im Kraftfahrzeugwesen ist zu ber\u00fccksichtigen,\nda\u00df es auch elektrogetriebene Fahrzeuge gibt, die nicht nur\nFu\u00dfg\u00e4ngergeschwindigkeit erreichen. Es gibt da bedeu-\ntungsvolle Entwicklungen. Das Gesetz sollte so gehand-\nhabt werden, wie es f\u00fcr die n\u00e4chsten 10 Jahre ausreichend\nist.\n\nDr. Lersow, SPD: Ich glaube, es geht doch um die Behin-\nderten!\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch w\u00fcrde darum bitten, da\u00df der Landwirtschaftsminister\nhier erkl\u00e4rt, da\u00df die Behinderten so, wie es notwendig ist,\nZugang auch zum Wald haben.\n\n(Beifall bei der CDU und Abgeordneten der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich w\u00fcrde sagen, um diesen\nPunkt klarzustellen \u2013 es ist schade, da\u00df das nicht abgekl\u00e4rt\nworden ist \u2013\n\n(Protestrufe)\n\naugenscheinlich nicht \u2013, bitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es ist wirklich bedauerlich, da\u00df aus-\ngerechnet dieses Objekt, das Begehen des Waldes, dazu\nbenutzt wird, Polemik zu betreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, die Regelungen im Gesetz sind eindeutig ge-\ntroffen worden. Um es noch einmal klarzustellen und um\neinen f\u00fcr alle mittragbaren Konsens zu finden, hat die\nCDU-Fraktion die Drucksache 1/1580 vorgelegt. Dort ist\nnoch einmal ganz eindeutig und unmi\u00dfverst\u00e4ndlich gere-\ngelt, was damit gemeint ist. Ich bitte Sie, diesem Antrag zu\nfolgen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Kommen wir jetzt zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\n(Goliasch, CDU: Unser Antrag ist der weiter-\ngehende. Wenn wir den annehmen, brauchen wir\n\n\u00fcber den anderen gar nicht abzustimmen.)\n\nEr ist vorgetragen worden; ich bin der Meinung, wir stim-\nmen \u00fcber ihn jetzt ab, ehe wir uns streiten, welcher der\nweitergehende Antrag ist.\n\n(Unruhe \u2013 Zustimmung wie Widerspruch)\n\nAlso: Wer dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in\nder Drucksache 1/1558 seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und wenigen\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Erkl\u00e4rung\nzum Abstimmungsverhalten. Nat\u00fcrlich habe ich daf\u00fcr ge-\nstimmt, weil diese Formulierung eine so umfassende Rege-\nlung enth\u00e4lt, da\u00df sie alle Unklarheiten f\u00fcr alle Ewigkeiten\nausschlie\u00dft.\n\n(Leichte Heiterkeit und Verwunderung \u2013\nBeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten.\n\nSchimpff, CDU: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten\nerkl\u00e4ren, da nach der zum Teil emotional sehr aufgeheiz-\nten und nicht immer sachlichen Debatte, die es zu diesem\nPunkt gegeben hat, eine solche Erkl\u00e4rung notwendig er-\nscheint.\nIch habe gegen den \u00c4nderungsantrag gestimmt. Die Fahr-\nradfahrer, von denen hier die Rede war, sind nun keines-\nwegs die so harmlosen Benutzer des Waldes, wie es hier\ndargestellt worden ist.\n\n(Verschiedentlich Proteste)\n\nIch habe dagegen gestimmt, weil ich der Meinung bin, da\u00df\ndas Fahrradfahren auf solchen Forstwegen, die auch sonst\nf\u00fcr bestimmte Fahrzeuge ge\u00f6ffnet sind, zul\u00e4ssig sein mu\u00df.\n Ansonsten erinnere ich das Parlament an unseren bisher\ngemeinsamen Willen. Ohne Dissens hei\u00dft es im Verfas-\nsungsentwurf Artikel 10 \u2013 Umwelt und Lebensschutz \u2013\nAbs. 2: ,,Das Land anerkennt, soweit dem nicht die Ziele\nnach Abs. 1 entgegenstehen, das Recht auf Genu\u00df der Na-\ntursch\u00f6nheiten und Erholung in der freien Natur.\u201c Und\nzweifellos ist ein Fahrrad oder gar so ein Mountainbike,\ndas auf einem engen Waldweg durch den Wald jagt, so-\nwohl f\u00fcr das dortige Getier \u2013 Igel usw. \u2013, f\u00fcr die B\u00fcsche\nund B\u00e4ume,\n\n(Zunehmende Heiterkeit und Verwunderung)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2722\n\n\n\ndie rechts und links davon stehen, und \u2013 als passionierter\nFu\u00dfg\u00e4nger mu\u00df ich das ausdr\u00fccklich sagen \u2013 auch f\u00fcr den\nharmlosen Spazierg\u00e4nger nicht so sch\u00f6n.\n\n(Beifall und weitere Zustimmungs-\nwie Ablehnungsbekundungen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine weitere Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten. Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsver-\nhalten. Ich habe mich der Stimme enthalten, weil ich mei-\nne, da\u00df es nicht jedem Waldbesucher zuzumuten ist, da\u00df\ner ein Meterma\u00df bei sich f\u00fchrt, und mir unklar ist, von\nwelchem Baum zu welchem Baum diese Entfernung ge-\nmessen werden soll.\n\n(Starke Unruhe im Saal \u2013 Goliasch, CDU:\nWo steht denn etwas davon?!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren, wir kommen zum \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion in der Drucksache 1/1580. Diese Drucksa-\nche betrifft \u00a7 11 Pkt. 1 Abs. 2 und Satz 4. \u00dcber beide wer-\nden wir getrennt abstimmen.\nIch bitte um Begr\u00fcndung.\n\nDr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich hoffe, mit der Begr\u00fcndung\nunseres \u00c4nderungsantrages Drucksache 1/1580 jetzt wie-\nder so viel Sachlichkeit und Konstruktivit\u00e4t in die Bera-\ntung dieses Gesetzes hier einflie\u00dfen zu lassen, da\u00df wir\nauch einmal ein St\u00fcck vorankommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlle haben den \u00c4nderungsantrag gelesen. Ich gestatte mir,\nIhnen eine Begr\u00fcndung dazu zu geben.\nDie in Drucksache 1/1462 im \u00a7 11 vorgenommene Ausle-\ngung des Bundeswaldgesetzes, bei Wegen und Stra\u00dfen\neine definierte Breite vorzugeben, wird in der Durchf\u00fch-\nrung von Ma\u00dfnahmen der Ordnungswidrigkeitstatbest\u00e4n-\nde als nur schwer durchf\u00fchrbar und exekutierbar angese-\nhen. Aus diesem Grunde soll die 2-Meter-Begrenzung auf-\ngehoben werden.\nEs ist in einigen der hier zum Abstimmungsverhalten zu\nh\u00f6renden Erkl\u00e4rungen schon die Rede davon gewesen,\nda\u00df nat\u00fcrlich ein erh\u00f6htes Schutz- und Ruhebed\u00fcrfnis f\u00fcr\nden Wald in diese Formulierung dieses Antrages mit auf-\ngenommen werden soll, weshalb wir daf\u00fcr pl\u00e4dieren, in\nden Ausnahmeregelungen, n\u00e4mlich dort, wo das Fahrrad-\nfahren nicht gestattet ist, neben den Sport- und Lehrpfaden\nauch Fu\u00dfwege aufzunehmen. Und Fu\u00dfwege sind solche\nWege, die erstens als solche gekennzeichnet sind oder wer-\nden, z. B. durch Schilder, zweitens, die eindeutig in der Art\nihrer Ausformung f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger erkennbar sind oder als\nsolche gedacht sind und damit im Grunde genommen eine\nschwierige Begegnung von Fu\u00dfg\u00e4ngern und Radfahrern\nausschlie\u00dfen.\nIm \u00fcbrigen wird ein Gesetzeskommentar die genauere\nAuslegung noch vornehmen.\nIch m\u00f6chte jedenfalls an dieser Stelle noch meine Hoff-\nnung ausdr\u00fccken, da\u00df durch die Vernunft der Radfahrer\nund die gegenseitige R\u00fccksichtnahme aller entsprechend\ndieser Regelung kein s\u00e4chsisches Gericht je in die Lage\nkommt, \u00fcber einen solchen Vorgang entscheiden zu m\u00fcs-\n\nsen, und bitte Sie daher um Zustimmung zu unserem \u00c4n-\nderungsantrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es eine Gegenrede? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann bringe ich den \u00c4nde-\nrungsantrag zur Abstimmung, und zwar zuerst, \u00a7 11 Pkt. 1\nSatz 2 wie folgt zu \u00e4ndern: ,,Das Radfahren und das Fah-\nren mit motorgetriebenen Krankenfahrst\u00fchlen ist nur auf\nStra\u00dfen und Wegen gestattet.\u201c Wer dieser \u00c4nderung zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Das\nist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Ge-\ngenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimm-\nenthaltungen. So beschlossen.\nBitte sch\u00f6n, zum Abstimmungsverhalten.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zu meinem Abstimmungsverhalten abgeben. Ich hal-\nte es f\u00fcr unpassend, da\u00df in diesem Gesetz \u00fcberhaupt die\nFormulierung ,,Krankenfahrst\u00fchle\u201c in diesem Kontext er-\nscheint. \u2013 Danke.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Auch noch einmal zum Ab-\nstimmungsverhalten?\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Auch wenn Sie das von\nmir nicht gewohnt sind, aber hier m\u00fcssen Sie es einmal in\nKauf nehmen.\nIch habe nach langem Z\u00f6gern f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag\ngestimmt. Ich war eigentlich ein Verfechter, die Regelung\ndes Bundeswaldgesetzes beizubehalten. Aber ich glaube,\nda\u00df das Staatsministerium durch den Erla\u00df von Rechtsver-\nordnungen sehr wohl in der Lage ist, hier zu definieren,\nwas denn nun ein Fu\u00dfg\u00e4ngerweg, was eine Stra\u00dfe und\nwas ein anderer Weg ist.\nUnd, Frau M\u00fcller, wenn Sie sagen, das Wort ,,Kranken-\nfahrst\u00fchle\u201c soll hier heraus: Ich glaube nicht, da\u00df Sie da im\nInteresse der Behinderten sprechen. Sie sind nun einmal\nexistent und werden benutzt, und deshalb m\u00fcssen sie auch\nerw\u00e4hnt werden.\nIch glaube, da\u00df diese Regelung des Abs. 1 Satz 2, wie sie\nhier vorgeschlagen wurde, f\u00fcr alle, wenn man es genau\ndurchdenkt, ein tragbarer Kompromi\u00df ist, und das hat sich\ndurch das Abstimmungsverhalten auch gezeigt.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 2.\n\nSchimpff, CDU: Auch ich habe nach langem Z\u00f6gern dem\n\u00c4nderungsantrag in der Fassung der CDU zugestimmt,\nweil er die M\u00f6glichkeit gibt, Belange des \u2013 nennen wir es\neinmal \u2013 Waldschutzes in angemessener Form zu ber\u00fcck-\nsichtigen, auch wenn die 2 Meter nicht mehr festgeschrie-\nben sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, noch eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten.\n\nFranke, CDU: Ich m\u00f6chte auch mein Abstimmungsverhal-\nten erkl\u00e4ren. Ich habe f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag der\nCDU gestimmt, weil er eigentlich \u00fcber das weit hinaus-\ngeht, was im \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nenthalten ist. Er gestattet, da\u00df Fahrzeuge, f\u00fcr die sonst die\nBenutzung des Waldes entsprechend der Stra\u00dfenverkehr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2723\n\n\n\nsordnung nicht zul\u00e4ssig w\u00e4re, den Wald benutzen k\u00f6nnen,\nerweitert also die Bewegungsfreiheit f\u00fcr Behinderte, so\nda\u00df sie also Wege benutzen d\u00fcrfen, die \u00fcber andere Geset-\nze f\u00fcr sie sonst ausgeschlossen w\u00e4ren. Die Begr\u00fcndungen\nvon Frau M\u00fcller sind deshalb demagogisch.\n\n(Beifall bei der CDU und teilweise der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den zweiten Teil des \u00c4nderungsvorschlages. Hier soll\nder Satz 4 im Abs. 1 des \u00a7 11 wie folgt ge\u00e4ndert werden:\n,,Das Radfahren ist nicht gestattet auf Sport- und Lehrpfa-\nden sowie auf Fu\u00dfwegen.\u201c Wer diesem \u00c4nderungsantrag\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Einige\nGegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige\nStimmenthaltungen.\nDamit sind diese beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge so beschlos-\nsen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 11 mit den \u00c4nde-\nrungen des \u00c4nderungsantrages in der Drucksache 1/1580.\nWer diesem \u00a7 11 in der jetzigen Form seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nDrei Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eini-\nge Stimmenthaltungen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 12 bis 15. Dazu\nliegen keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge vor. Wer mit diesen Pa-\nragraphen in der Fassung des Ausschusses einverstanden\nist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Das ist die\n\u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthal-\ntungen.\nDamit kann ich zur Abstimmung \u00fcber den dritten Teil,\nBetreten des Waldes, kommen. Wer diesem dritten Teil mit\nden beschlossenen \u00c4nderungen seine Zustimmung gibt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nIch komme zu den \u00a7\u00a7 16, 17, 18. Dazu liegen keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge vor. Wer mit diesen Paragraphen des vierten\nTeils einverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl\nvon Stimmenthaltungen so beschlossen.\nIch komme zum \u00a7 19. Hier liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/1559 vor.\nIch bitte, ihn zu begr\u00fcnden.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst eine Entschuldigung: Es hei\u00dft nicht\n,,Punkt 19\u201c, sondern ,,\u00a7 19\u201c.\nWir m\u00f6chten, da\u00df Kahlhiebe mit einer Fl\u00e4che von mehr als\neinem Hektar als Eingriffe im Sinne des Naturschutzrech-\ntes gewertet werden, die der Genehmigung der Forstbe-\nh\u00f6rde im Einvernehmen mit der Naturschutzbeh\u00f6rde be-\nd\u00fcrfen. Die Genehmigung kann mit Auflagen verbunden\nwerden.\nWir meinen, Kahlhiebe stellen einen \u00e4u\u00dferst schwerwie-\ngenden Eingriff in das \u00d6kosystem Wald mit verheerenden\nFolgen f\u00fcr die Bioz\u00f6nosen dar. Von Kahlhieben ist neben\nder schlagartigen Ver\u00e4nderung der Pflanzendecke und\ndem Ausfall der typischen Waldstrukturen besonders der\nBoden betroffen, bei dem es u. a. zu einem deutlichen Hu-\nmusschwund mit Mineralisationsprozessen und einer er-\nheblichen CO2-Freisetzung kommt. Kahlhiebe sind aber oft\n\nauch notwendig. Deshalb m\u00f6chten wir sie nicht verbieten.\nAber \u00f6kologisch und mittelfristig \u00f6konomisch wesentlich\ng\u00fcnstiger ist die Anlage eines altersklassen- und artenge-\nmischten Dauerwaldes. Dar\u00fcber waren wir uns im Aus-\nschu\u00df auch einig.\nWir meinen aber, als Schlu\u00dffolgerung aus dieser Erkennt-\nnis mu\u00df der Kahlhieb zu einer genehmigungspflichtigen\nAngelegenheit gemacht werden. Durch die im vorliegen-\nden Gesetzentwurf vorgesehenen Einschr\u00e4nkungen bei der\nGenehmigungspflichtigkeit von Kahlhieben kann die Ge-\nnehmigungsbeh\u00f6rde, die Forstbeh\u00f6rde, nicht in dem von\nuns gew\u00fcnschten Ma\u00dfe aktiv werden. Andere Bundesl\u00e4n-\nder besitzen in dieser Hinsicht restriktivere Gesetzgebun-\ngen, und wir meinen, auch f\u00fcr Sachsen mit seinen \u00e4u\u00dferst\nstark gesch\u00e4digten W\u00e4ldern und der geringen Waldfl\u00e4che\npro Kopf der Bev\u00f6lkerung scheint dies notwendig.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 M\u00f6chte jemand da-\ngegen sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Jahr, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen.\nZun\u00e4chst, Frau M\u00fcller, wir sind uns einig, Kahlhiebe stel-\nlen einen schwerwiegenden Eingriff in den Naturhaushalt\ndar. Aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich von dem Ist-Zustand aus-\ngehen, und Sie haben auch selbst gesagt, da\u00df Kahlhiebe in\nSachsen weiterhin notwendig sein werden.\nFalsch ist \u2013 und ich hoffe, Frau M\u00fcller, das entwickelt sich\nbei Ihnen nicht zu einer pers\u00f6nlichen Note \u2013 Ihre Aussage\nhier in der Begr\u00fcndung, Kahlhiebe seien praktisch fast un-\neingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich, weil wir auch in unserem Waldge-\nsetz eine Genehmigung durch die Forstbeh\u00f6rde vorgese-\nhen haben. Und das hei\u00dft nat\u00fcrlich zu gut deutsch, Sie\nsetzen die Forstbeh\u00f6rde mit Umwelts\u00fcndern oder Um-\nweltverschmutzern gleich. Das kann ich nicht nachvollzie-\nhen. Au\u00dferdem ist auch im vorliegenden Gesetzentwurf\nnoch eine Obergrenze f\u00fcr Kahlhiebe vorgesehen.\nWir sind daf\u00fcr, da\u00df Kahlhiebe mit einer Breite von \u00fcber 25\nMetern und \u00fcber 2 Hektar genehmigungspflichtig sind.\nDas hei\u00dft, wir halten die bestehende Regelung im Gesetz\nf\u00fcr ausreichend. Ihr Antrag ist deshalb aus unserer Sicht\n\u00fcberfl\u00fcssig und deshalb abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Richter, F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch eine Rede daf\u00fcr? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann komme ich zur Abstimmung \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nzum \u00a7 19 in der Drucksache 1/1559. Wer diesem \u00c4nde-\nrungsantrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nDanke. Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Einige Stimmenthaltungen, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl daf\u00fcr;\ndamit ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme zum \u00a7 19 in der vom Ausschu\u00df vorgelegten\nForm. Wer damit einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der \u00a7 19\nso best\u00e4tigt.\nIch komme zum \u00a7 20. Dort liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nSPD-Fraktion vor. Ich bitte, ihn zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: \u00c4nderung zu \u00a7 20 Abs. 1 wie folgt:\n,,Kahlgeschlagene oder stark gelichtete Waldfl\u00e4chen im\nSinne des \u00a7 19 Abs. 1 sind innerhalb von drei Jahren wie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2724\n\n\n\nderaufzuforsten, sofern nicht durch nat\u00fcrliche Sukzession\nim Waldschutzzaun eine Wiederbewaldung vorgesehen\nist.\u201c\nBegr\u00fcndung: Die Wiederbewaldung durch nat\u00fcrliche Suk-\nzession oder Naturverj\u00fcngung bietet erhebliche betriebs-\nwirtschaftliche und \u00f6kologische Vorteile gegen\u00fcber der\nPflanzung, und es sollte durch das Gesetz dem Waldbe-\nwirtschafter freigestellt werden, eine Wiederbewaldung\nnach diesem Prinzip realisieren zu k\u00f6nnen. Dazu bedarf es\naber eines gr\u00f6\u00dferen Zeitraums als des im \u00a7 20 Abs. 1 fest-\ngeschriebenen.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte, da\u00df Sie wenigstens\nhier zustimmen. Und ich mu\u00df Ihnen auch best\u00e4tigen: Ja-\nwohl, mein Wissen ist aus Lehrb\u00fcchern. Ich habe mich der\nM\u00fche unterzogen. Wo beziehen Sie denn Ihr Wissen her?\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnd ich mu\u00df Ihnen doch sagen, da\u00df ein F\u00f6rster, der stu-\ndiert und sich jahrelang mit diesem Problem befa\u00dft hat,\nmehr dar\u00fcber wei\u00df als ich als Zahnarzt. Das k\u00f6nnen Sie\nmir doch hier nicht anlasten.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und der\nAbg. Frau Georgi, F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie m\u00f6chten dagegen spre-\nchen?\n\nM\u00fcller, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen,\nFrau Dr. Wirth. Wir haben uns in \u00a7 1 des Waldgesetzes\ndazu bekannt, keine Fl\u00e4chen brachliegen zu lassen. Mit\ndiesem Antrag w\u00e4re der M\u00f6glichkeit, da\u00df wir nichts mehr\nmachen, T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet, und aus diesem Grunde\nentst\u00fcnde die Gefahr, da\u00df der Wald verkommt. Aus die-\nsem Grunde m\u00fcssen wir das ablehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bringe den \u00c4nderungs-\nantrag der SPD-Fraktion zur Abstimmung. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 1/1564 seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen und einer gro\u00dfen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4n-\nderungsantrag damit abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 20 in der vom\nAusschu\u00df vorgeschlagenen Form. Wer diesem \u00a7 20 seine\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nDanke. Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmen dagegen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Da-\nmit ist der \u00a7 20 so best\u00e4tigt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 21, 22, 23. Dazu\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer diesen Paragra-\nphen die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Ohne Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen sind diese Paragraphen damit angenommen.\nIch komme zum \u00a7 24. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag\nder SPD-Fraktion in der Drucksache 1/1565 vor. Ich bitte,\nihn zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: \u00c4nderungsantrag zum \u00a7 24. Es soll\nein neuer Absatz eingef\u00fcgt werden: ,,Schlagreisig und\n\nWaldrestholz ist nicht mit dem Ziel der Fl\u00e4chenr\u00e4umung\nzu verbrennen.\u201c\nBegr\u00fcndung: Schlagreisig und Waldrestholz stellen einen\nguten Schutz gegen Verbi\u00dfsch\u00e4den und Ausd\u00fcrrung des\nBodens dar sowie f\u00fcr den Wuchs junger Baumpflanzen.\nAu\u00dferdem wird der N\u00e4hrstoffkreislauf gest\u00fctzt. Durch\nVerrottung wird im Gegensatz zur Verbrennung CO2 nur\nlangsam abgegeben. Ausnahmeregelungen sind immer\nm\u00f6glich. Es handelt sich hier um eine Bewirtschaftungs-\nform.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine Meldung zum \u2013 \u2013\nM\u00f6chten Sie dagegensprechen?\n\n(Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nNein, daf\u00fcr!)\n\nDann nehmen wir erst mal eine Rede dagegen. Bitte.\n\nM\u00fcller, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen.\nEin absolutes Verbot des Verbrennens von Schlagreisig\nund Waldrestholz ist nicht generell durchzusetzen aus\ndem einfachen Grund: Es gibt Bedingungen, z. B. bei\nSchneebruch, bei Kahlschlag oder Sturmsch\u00e4den, wo ein\nVerbrennen nicht zu umgehen sein wird, vor allen Dingen\nunter dem Gesichtspunkt der Verhinderung einer Sch\u00e4d-\nlingsinvasion. Das ist f\u00fcr uns ein ganz wichtiger Punkt.\nHinzu kommt, da\u00df \u00fcber 50 % auch Privatwald sind. Das\nist dabei zu ber\u00fccksichtigen. Es ist noch eins zu ber\u00fcck-\nsichtigen: Sowohl das Verbrennen als auch das H\u00e4ckseln\nund anschlie\u00dfende Verrotten des Materials ist CO2-neutral,\nwenn auch etwas zeitversetzt, wie das Frau Dr. Wirth ge-\nsagt hat. Aber beim H\u00e4ckseln wird au\u00dferdem noch Ver-\nbrennungskraftstoff ben\u00f6tigt; ob Diesel oder Benzin, das\nsei dahingestellt. Aus diesem Grunde m\u00fcssen wir das ab-\nlehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier gibt es noch eine Rede\ndaf\u00fcr. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nat\u00fcrlich, ich spre-\nche mich f\u00fcr diesen Antrag aus. Sie sollten dankbar sein,\nda\u00df die SPD das noch zugef\u00fcgt hat. Hier haben Sie aus\nmeiner Sicht was vergessen im Gesetz. Es hei\u00dft ganz ein-\ndeutig: ,,\u2026 mit dem Ziel der Fl\u00e4chenr\u00e4umung\u201c. Ich lege\ndas etwas anders aus, als Sie jetzt eben.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und vereinzelt\nbei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme damit zur Ab-\nstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in\nder Drucksache 1/1565. Wer ihm seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungs-\nantrag damit abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 24 in der vom\nAusschu\u00df vorgelegten Form. Wer diesem \u00a7 24 seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen so beschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2725\n\n\n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 25 bis 28. Hierzu\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer diesen Paragra-\nphen seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 F\u00fcnf Stimmenthaltungen. Damit so be-\nschlossen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den vierten Teil: Bewirt-\nschaftung des Waldes. Wer diesem vierten Teil seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nEine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen so ange-\nnommen.\nWir kommen zum f\u00fcnften Teil. Ich lasse abstimmen \u00fcber\ndie \u00a7\u00a7 29, 30 und 31. Dazu liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nvor. Wer diesen Paragraphen seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe\nvon Stimmenthaltungen. So beschlossen.\nIch komme zum \u00a7 32. Hier liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nSPD-Fraktion in der Drucksache 1/1566 vor. Ich bitte, ihn\nzu begr\u00fcnden.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: \u00c4nderungsantrag zum \u00a7 32 Abs. 3.\nEr soll folgende neue Fassung erhalten: ,,Der Waldbesitzer\neines immissionsgesch\u00e4digten Waldes hat Anspruch auf\nEntsch\u00e4digung und ist zugleich verpflichtet, im Rahmen\nseiner wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit und der ihm ge-\nw\u00e4hrten Entsch\u00e4digung spezielle Ma\u00dfnahmen der Bewirt-\nschaftung, insbesondere der Walderhaltung, durchzuf\u00fch-\nren.\u201c\nBegr\u00fcndung: Bei Immissionssch\u00e4den ist nicht der Gesch\u00e4-\ndigte mit Extraauflagen zu belangen. Es mu\u00df eine Rege-\nlung nach dem Verursacherprinzip eingef\u00fchrt werden. Zu-\ngleich mu\u00df eine den Immissionssch\u00e4den angepa\u00dfte Be-\nwirtschaftungsform garantierbar sein.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit diesem Antrag\n\u2013 obwohl ich \u00fcberzeugt bin, da\u00df Sie auch diesen ablehnen,\nvielleicht auch berechtigt, weil wir noch keine Entsch\u00e4di-\ngungsregelungen haben \u2013 dem Bauer noch mal Mut\nmachen, den Wald zur\u00fcckzunehmen. Wir werden uns da-\nf\u00fcr einsetzen, da\u00df ihm Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden k\u00f6nnen, damit er auch den Mut hat, ihn wieder selber\nzu bearbeiten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine Gegenrede?\n\nSpantig, CDU: Frau Dr. Wirth, ich glaube, Sie haben bei\ndiesem \u00c4nderungsantrag etwas nicht ber\u00fccksichtigt.  Der\n\u00a7 32 Abs. 3 ist durch den Ausschu\u00df v\u00f6llig neu gefa\u00dft wor-\nden. Er deckt eigentlich das, was Sie wollen, ab bis auf\neben das Problem des Verursacherprinzips. Dazu mu\u00df ich\nnat\u00fcrlich sagen, da\u00df das sch\u00f6n w\u00e4re. Aber das Verursa-\ncherprinzip ist doch einfach nicht durchzusetzen. Es ist\ndoch l\u00e4nder\u00fcbergreifend. Deshalb bitte ich, den Antrag ab-\nzulehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch ein Beitrag daf\u00fcr.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Dieser \u00c4nderungsantrag ging wei-\nter. Ich m\u00f6chte den jetzt nicht wiederholen. Aber der ging\nauch darauf hinaus: Wenn entsch\u00e4digt wird \u2013 und das hat\nja die CDU in ihren Antrag aufgenommen \u2013, dann soll so\nentsch\u00e4digt werden, da\u00df die Gelder wieder in den Wald\nflie\u00dfen, da\u00df der Waldbesitzer dazu verpflichtet wird, sei-\nnen Wald ordnungsgem\u00e4\u00df zu bewirtschaften.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Das war eine Rede\ndagegen und eine Rede daf\u00fcr. \u2013 Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag zum \u00a7 32 in der Druck-\nsache 1/1566. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Einige Stimmenthaltungen und eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl\nStimmen daf\u00fcr. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nHier kommt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten geben. Obwohl mir be-\nkannt ist, da\u00df es eigentlich Sache des Bundesgesetzgebers\nist, einen Vorsto\u00df in diese Richtung zu unternehmen, ist es\nf\u00fcr uns ein unhaltbarer Zustand, da\u00df die Waldbesitzer f\u00fcr\ndas erh\u00f6hte Verkehrsaufkommen, f\u00fcr die Industrieimmis-\nsionen finanziell b\u00fc\u00dfen m\u00fcssen, obwohl sie diese nicht\nselbst verursachen.\nWir verlangen endlich die Einf\u00fchrung des Verursacher-\nprinzips auf diesem Gebiet. Es gibt dazu auch klare Hin-\nweise vom Bundesverfassungsgericht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den \u00a7 32 in der vom Ausschu\u00df best\u00e4tigten Fassung.\nWer diesem \u00a7 32 seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenom-\nmen.\nIch komme zum \u00a7 33: Entsch\u00e4digung. Dazu liegt kein \u00c4n-\nderungsantrag vor. Wer diesem \u00a7 33 seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dieser Paragraph mit gro\u00dfer Mehr-\nheit beschlossen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den f\u00fcnften Teil: W\u00e4l-\nder mit Sonderstatus. Wer dem f\u00fcnften Teil seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eini-\nge Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nIch komme nun zum sechsten Teil und zu dem \u00a7 34 in\neinem. Das ist nur der eine Paragraph: F\u00f6rderung der\nForstwirtschaft. Hier liegt kein \u00c4nderungsantrag vor.\nWer mit diesem Paragraphen in der Fassung des Aus-\nschusses einverstanden ist, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Weni-\nge Stimmenthaltungen. Damit ist der sechste Teil so be-\nschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2726\n\n\n\nIch komme zum siebenten Teil und lasse \u00fcber die \u00a7\u00a7 35\nund 36 abstimmen. Hierzu liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nvor. Wer diesen Paragraphen die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen.\n\nIch komme zum \u00a7 37. Hier liegt eine Reihe gleichlautender\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich bringe zuerst den mit der nied-\nrigsten Nummer zur Abstimmung. Das w\u00e4re die Drucksa-\nche 1/1567 der CDU-Fraktion. Ich bitte um Begr\u00fcndung,\nsofern dies notwendig ist.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In nahezu allen Bundesl\u00e4ndern kommen soge-\nnannte Einheitsforst\u00e4mter zur Anwendung. Diese Kon-\nstruktion war auch f\u00fcr das S\u00e4chsische Waldgesetz vorgese-\nhen.\n\nZu Ihrem Verst\u00e4ndnis: Einheitsforst\u00e4mter \u00fcben die Funk-\ntionen Wirtschaft, Aufsicht und Anleitung aus. Seitens des\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten wurden bei dieser\nKonstruktion erhebliche Bedenken im Hinblick auf die Da-\ntenschutzkonformit\u00e4t gesehen. Um diesen Konflikt auszu-\nr\u00e4umen, haben wir zur Herstellung der Datenschutzkon-\nformit\u00e4t im S\u00e4chsischen Waldgesetz nunmehr folgende\nKonstruktion gew\u00e4hlt: da\u00df die Aufgaben der Durchf\u00fch-\nrung der forstlichen F\u00f6rderma\u00dfnahmen sowie die Aus-\n\u00fcbung der Forstaufsicht von einer organisatorischen Ein-\nheit der oberen Forstbeh\u00f6rde ausge\u00fcbt werden, wobei die-\nse organisatorische Einheit keine anderen Aufgaben erf\u00fcl-\nlen soll. Wir glauben, da\u00df damit dem Anspruch der Daten-\nschutzkonformit\u00e4t auch Rechnung getragen worden ist.\n\nZu diesem \u00c4nderungsantrag liegen von allen Fraktionen\ngleichlautende Textantr\u00e4ge vor. Ich bitte Sie also deshalb,\ndiesem Antrag zuzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt keine Gegenrede. \u2013\nIch bringe diesen Antrag zur Abstimmung. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 1/1567 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDas ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei vier\nStimmenthaltungen ist das mit gro\u00dfer Mehrheit so be-\nschlossen. Damit sind die \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1/1568,\n1/1569, 1/1572 und 1/1574 in bezug auf den \u00a7 37 gegen-\nstandslos geworden.\n\nHier kommt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\nBitte sch\u00f6n.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe mich hier der\nStimme enthalten, weil mir trotz der interfraktionellen Ab-\nstimmung die Argumente des Datenschutzbeauftragten\nnicht so einleuchteten, da\u00df ich diesem \u00c4nderungsantrag\nzustimmen konnte.\n\nIn der Altbundesrepublik sind in fast allen Bundesl\u00e4ndern\n\u2013 mit einer einzigen Ausnahme \u2013 seit Jahrzehnten Einheits-\nforst\u00e4mter installiert, die sich bestens bew\u00e4hrt haben. Es ist\nnoch nicht in einem einzigen Land zu einer Verfassungs-\nklage wegen dieser Einheitsforst\u00e4mter gekommen, und ge-\nrade aus diesen Gr\u00fcnden bin ich nicht \u00fcberzeugt, da\u00df es\neiner \u00c4nderung des urspr\u00fcnglichen Gesetzestextes bedurft\nh\u00e4tte.\n\nDas ist meine pers\u00f6nliche Auffassung. Ich erkl\u00e4re hier, da\u00df\nich auch entgegen dem Abstimmungsverhalten meiner\nFraktion gestimmt habe.\n\n(Beifall eines Abgeordneten der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen\ndamit zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 37 in der durch den\n\u00c4nderungsantrag ge\u00e4nderten Form. Wer diesem \u00a7 37 so\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nDas ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wieder we-\nnige Stimmenthaltungen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 38 und 39. Hier\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer diesen Paragra-\nphen in der Form des Ausschusses seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die\n\u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Drei Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist das so beschlossen.\nIch komme zum \u00a7 40. Auch hier ist der \u00c4nderungsantrag\nder CDU in der Drucksache 1/1567 zum \u00a7 40 der mit der\nniedrigsten Nummer. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Ver\u00e4nderung der Verantwortung, wie ich sie\neben zu \u00a7 37 vorgetragen habe, hat dann im \u00a7 40 die Kon-\nsequenzen, die in dieser Form ausformuliert sind.\nNach der bisherigen Konstruktion war ja die Aufsicht in\nden Forstbeh\u00f6rden integriert. Da diese Forstbeh\u00f6rden jetzt\nauf eine h\u00f6here Ebene gehoben worden sind, also nicht\nortsnah sind, mu\u00dfte diese L\u00f6sung gefunden werden, da\u00df\ndie Forstaufsicht auch von den Bediensteten im forstlichen\nRevierdienst in dieser Situation vorgenommen werden\nkann.\nIch bitte Sie, diesem Antrag zuzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. Gibt es eine Gegenre-\nde? \u2013 Ich sehe keine Wortmeldung.\nDann bringe ich den \u00c4nderungsantrag in der Drucksache\n1/1567, bezogen auf den \u00a7 40, zur Abstimmung. Wer\ndieser \u00c4nderung zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist das so be-\nschlossen. Damit sind auch in diesem Bezug die \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge Drucksache 1/1568 der Fraktion Linke Li-\nste/PDS, Drucksache 1/1569 der F.D.P.-Fraktion, Drucksa-\nche 1/1572 der SPD und Drucksache 1/1574 vom B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne gegenstandslos geworden.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 40 in der\nge\u00e4nderten Form. Wer ihm seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Drei Stimmenthaltungen. Damit\nist das so beschlossen.\nWir kommen zu den \u00a7\u00a7 41 bis 44. Dazu liegen keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge vor. Wer diesen Paragraphen seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung. Dann ist das mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit so be-\nschlossen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den siebenten Teil: For-\nstorganisation. Wer diesem siebenten Teil die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2727\n\n\n\nauch hier die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nStimmenthaltung. Damit ist das so beschlossen.\nIch komme zum achten Teil. Hierzu liegt kein \u00c4nderungs-\nantrag vor. Ich komme damit zur Abstimmung \u00fcber den\ngesamten achten Teil. Wer diesem Teil zustimmt \u2013 Beson-\ndere Bestimmungen f\u00fcr den Staats-, K\u00f6rperschafts- und\nPrivatwald \u2013, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist\ndie \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Drei Stimmenthal-\ntungen. Damit ist das so beschlossen.\nIch komme jetzt zum neunten Teil, den \u00a7\u00a7 50 und 51 \u2013\nForstschutz. Es liegt auch hier kein \u00c4nderungsantrag vor.\nWer mit diesen Paragraphen und dem neunten Teil einver-\nstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist\ndas so beschlossen.\nWir kommen zum \u00a7 52 im zehnten Teil. Hierzu liegt der\n\u00c4nderungsantrag der CDU in der Drucksache 1/1580 vor,\nund das betrifft den zweiten Teil des \u00a7 52. Bitte sch\u00f6n, die\nBegr\u00fcndung.\n\nDr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Bei dieser \u00c4nde-\nrung handelt es sich lediglich um die redaktionelle Konse-\nquenz aus der von uns beschlossenen \u00c4nderung des \u00a7 11,\nso da\u00df ich glaube, darauf verzichten zu k\u00f6nnen, hier eine\nweitere Erl\u00e4uterung zu geben. Ich m\u00f6chte allerdings alle\nAbgeordneten darauf hinweisen, da\u00df hier im \u00c4nderungs-\nantrag ein Schreibfehler enthalten ist. Es mu\u00df nat\u00fcrlich\nhei\u00dfen: \u00a7 52 Punkt 2 Nummer 1 und nicht 5. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, das schreiben wir hin-\nein.\nGibt es eine Gegenrede? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wer die-\nsem \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 1/1580 bez\u00fcglich\ndes \u00a7 52 Abs. 2 Nummer 1 zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit so beschlossen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 53 bis 56 dieses\nAbschnittes. Wer damit einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Zwei Stimmenthaltungen. Da-\nmit so beschlossen.\nIch bringe den zehnten Teil zur Abstimmung. Wer damit\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Drei Stimmenthaltungen. Damit\nso beschlossen.\nIch komme zum elften Teil. Ich lasse abstimmen \u00fcber die\n\u00a7\u00a7 57 bis 61. Dazu liegt kein \u00c4nderungsantrag vor. Wer\ndiesen Paragraphen zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen.\nIch komme zum \u00a7 62 \u2013 Inkrafttreten. Hier liegt ein \u00c4nde-\nrungsvorschlag der CDU-Fraktion vor. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der \u00c4nderungsantrag regelt die Inkraftsetzung\ndes Waldgesetzes. Dieses Gesetz soll nunmehr am 1.4.1992\nin Kraft gesetzt werden. Diese Festsetzung des Termins\n\nkonnte erst jetzt erfolgen, da erst vor wenigen Tagen die\n\u00dcbereinstimmung mit dem Datenschutzbeauftragten her-\ngestellt werden konnte. Ich glaube, das soll zun\u00e4chst aus-\nreichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Gibt es eine Gegen-\nrede? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann komme ich zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der\nDrucksache 1/1570 zum Inkrafttreten. Wer dem seine Zu-\nstimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die\n\u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Und wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimment-\nhaltungen. Damit so beschlossen.\nIch kann zum elften Teil die Abstimmung durchf\u00fchren.\nWer dem elften Teil seine Zustimmung gibt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit so beschlos-\nsen.\nDamit k\u00f6nnen wir \u00fcber die gesamten Abschnitte abstim-\nmen. Wer allen Abschnitten, allen Teilen dieses Gesetzes\ndie Zustimmung \u2013 \u2013 Bitte sch\u00f6n \u2013 \u2013\n\n(Ott, F.D.P.: Entschuldigen Sie, Herr Pr\u00e4sident,\ndas ist jetzt die Abschlu\u00dfabstimmung\n\n\u00fcber das Gesetz?)\n\nWir stimmen jetzt \u00fcber alle Teile ab, und dann kommt die\nSchlu\u00dfabstimmung \u00fcber das gesamte Gesetz.\n\n(Ott, F.D.P.: Gut.)\n\n(Unruhe im Saal)\n\nGut, also machen wir es so. Wir stimmen jetzt, wie ich\ngesagt habe, erst einmal \u00fcber alle Teile ab per Hand, die\nSchlu\u00dfabstimmung dann namentlich. Es liegt ein Antrag\nvor, die Schlu\u00dfabstimmung namentlich durchzuf\u00fchren.\nWer allen Teilen in seiner Gesamtheit die Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Ge-\ngenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere\nAnzahl von Stimmenthaltungen.\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber das ganze Ge-\nsetz, und dies in Form einer namentlichen Abstimmung.\nDer Abgeordnete Ott m\u00f6chte vorher eine Erkl\u00e4rung abge-\nben, bitte sch\u00f6n.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nnehme eine \u00c4u\u00dferung des Abg. Goliasch aus dieser Debat-\nte, durch die ich mich auch pers\u00f6nlich angegriffen f\u00fchle,\nzum Anla\u00df, im Sinne der Gesch\u00e4ftsordnung eine pers\u00f6nli-\nche Erkl\u00e4rung abzugeben.\nDer Abg. Goliasch hat ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df er das Einbringen\nund die Behandlung von \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die im Aus-\nschu\u00df des Landtages schon bearbeitet worden sind, als\nMi\u00dfachtung des Parlamentes empfindet. Da die F.D.P.-\nFraktion und auch ich selber wiederholt diesen Weg schon\ngegangen sind, geht der Angriff also auch gegen mich.\nHerr Goliasch, dieser Landtag ist der h\u00f6chste Souver\u00e4n des\ns\u00e4chsischen Volkes.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nSeine Aussch\u00fcsse sind von ihm gebildete Arbeitsgremien\nzur Erleichterung der Arbeit. Sie nehmen ihm die Arbeit\naber nicht ab. Sie wissen genau, da\u00df wir in diesem Landtag\nim vergangenen Jahr eine Unzahl von Gesetzen und An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2728\n\n\n\ntr\u00e4gen bearbeitet haben, und ich sch\u00e4me mich nicht zu sa-\ngen, da\u00df in unserer kleinen Fraktion nicht jedes Gesetz\nund jeder Antrag in der ihm zukommenden Bedeutung\nund Zeit entsprechend behandelt werden kann. Das ist in\nunserer kleinen Fraktion arbeitstechnisch leider nicht m\u00f6g-\nlich. Da auch die Protokolle der Aussch\u00fcsse nicht immer\neinen wortgetreuen Ablauf der Ausschu\u00dfsitzungen wie-\ndergeben, ist f\u00fcr mich als Abgeordneten hier das Plenum\nder Punkt, wo ich mich \u00fcber den Diskussionsstand abseits\ndessen, was unser Fraktionsmitglied aus dem Ausschu\u00df\ngesagt hat, informieren kann. Das Vertrauen in das Frakti-\nonsmitglied, das wir in den Ausschu\u00df setzen, ist die eine\nSeite, und es ist ein sehr gro\u00dfes und in der Regel auch ein\nfreundschaftliches. Aber als Abgeordneter bin ich meinem\nGewissen verpflichtet,\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nund diese Plenarsitzungen, Herr Kollege Goliasch, sind im\nGegensatz zu den Ausschu\u00dfsitzungen \u00f6ffentlich. Dies ist\ndas Plenum, bei dem sich die \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber infor-\nmieren kann, wie der Diskussionsstand in den verschiede-\nnen Parteien ist. Ich halte Sie nicht im geringsten, nicht,\nwie andere Mitglieder dieses Hauses, f\u00fcr einen schlechten\nDemokraten, ich halte mich auch nicht f\u00fcr einen besseren\nDemokraten. Aber als Liberaler und als Mitglied dieses\nLandtages werde ich mit jeder Konsequenz und bis zur\nletzten Konsequenz daf\u00fcr k\u00e4mpfen, da\u00df meine Rechte als\nAbgeordneter zur Willensbildung in diesem Plenum nicht\nbeschnitten werden, weder w\u00f6rtlich noch durch Taten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Rudorf: Es gibt hier eine Entgegnung?\n\nGoliasch, CDU: Eine Entgegnung nicht, nur eine Richtig-\nstellung. Niemand beschneidet durch eine Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferung die Rechte anderer. Aber bei Ihrem Ver-\nhalten, in der Konsequenz immer und immer wieder die\nArbeit dieses Parlaments in die L\u00e4nge zu ziehen, k\u00f6nnen\nwir uns die Ausschu\u00dfarbeit sparen. Ich habe nichts gegen\nAntr\u00e4ge, auch Blitzideen in der letzten Minute, durchaus\nnicht; das gibt es \u00fcberall. Aber wenn man in einem demo-\nkratischen Proze\u00df im Ausschu\u00df nicht die Mehrheit gefun-\nden hat, das gleiche, ohne Abweichung, hier noch einmal\nvorzutragen, ist nach meiner pers\u00f6nlichen Meinung \u2013 und\ndie lasse ich mir nicht nehmen \u2013 eine Herabsetzung der\nAusschu\u00dfarbeit. Es erweckt den Eindruck, als wenn wir in\nden Aussch\u00fcssen nicht arbeiten w\u00fcrden, nicht ernsthaft\nmiteinander sprechen w\u00fcrden. Wozu haben wir Aussch\u00fcs-\nse in diesem Landtag?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nLesen Sie mal das Grundgesetz!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich denke, wir kommen jetzt\nzur Abstimmung. Die namentliche Abstimmung ist von\nAbgeordneten der CDU-Fraktion gefordert worden. Die\nListe liegt hier. Wir beginnen mit der Namensverlesung.\n\nGoliasch, CDU: Eine Richtigstellung. Es ist von Abgeord-\nneten gefordert worden, nicht von der CDU-Fraktion.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich habe gesagt, von Abge-\nordneten der CDU-Fraktion, 20 Abgeordnete der CDU-\n\nFraktion, das habe ich gesagt. Ist das nicht richtig? \u2013 Nicht\nvon der Fraktion, das ist ganz klar.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nWaren die im Ausschu\u00df, oder waren\n\ndie nicht im Ausschu\u00df?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Hatzsch,\nbeginnen Sie mit dem Vortragen der Namen.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Ich rufe zur na-\nmentlichen Abstimmung in der 41. Sitzung des S\u00e4chsi-\nschen Landtages am 13.3.1992 zur Drucksache 1/1462,\nWaldgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen, beginnend mit dem\nBuchstaben S.\nEine kleine Bitte noch an die Damen und Herren, deutlich\nzu antworten, denn die Ger\u00e4uschkulisse hier vorn ist doch\nbeachtlich.\nSandig    Ja\nSchiemann    Ja\nSchimpff    Ja\nDr. Schindler    Stimmenthaltung\nSchmidt    Ja\nSchneider, Angela    Stimmenthaltung\nSchowtka    Ja\nDr. Schramm    Ja\nSchreier    Nein\nDr. Schubert    Ja\nDr. Schwarz, Gisela    Stimmenthaltung\nSimon, Bettina    \u2013\nSpantig    Ja\nSprotte    Ja\nDr. Starke    Stimmenthaltung\nStempell    Ja\nStetter, Inge    Stimmenthaltung\nDr. S\u00fc\u00df    Ja\nTempel    Stimmenthaltung\nTeubner    Ja\nThomaschk    \u2013\nDr. Tiedt    \u2013\nTippach    \u2013\nTr\u00f6ger    Ja\nUhlmann    Nein\nUlbricht    Ja\nVaatz    Ja\nDr. Viehweger    Ja\nVogler    Ja\nVoigt, Maika    Stimmenthaltung\nDr. Volkmer, Marlies    Stimmenthaltung\nWeber, Michael    Stimmenthaltung\nWeber, Peter    Ja\nDr. Weber, Wolfgang    Ja\nWehnert    Ja\nDr. Weise    Ja\nWei\u00df, Christine    \u2013\nDr. Wildf\u00fchr    Ja\nWinkler    Ja\nDr. Wirth, Gabriele    Stimmenthaltung\nWittig, Barbara    Stimmenthaltung\nWitzschel    Stimmenthaltung\nW\u00fcnsche, Eva-Maria    Ja\nDr. Zimmermann    Ja\nZschoche, Brigitte    Nein\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Moment! Es ist hier nicht zu\nverstehen. Es ist so ein Ger\u00e4usch, und die Abgeordneten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2729\n\n\n\nmelden sich mit so einem leisen Stimmchen. Das kann\nnicht sein. Ich bitte, deutlich zu antworten. Sonst m\u00fcssen\nwir es so machen, da\u00df jeder dazu aufsteht, damit wir hier\nsehen, ob derjenige da ist, und wir ihn auch verstehen.\n\nHatzsch, SPD: Wir fahren fort. Die Alphabetisierung\nstimmt nicht ganz.\nClemens    Ja\nColditz    Ja\nCzok    Ja\nProf. Dr. Dierich    Ja\nDr. Donner    Stimmenthaltung\nDreikopf    Ja\nD\u00fcrrschmidt    Nein\nDyrlich    Stimmenthaltung\nEinsle, Siegrun    Ja\nElsner    Stimmenthaltung\nEnders    Ja\nFeig    Stimmenthaltung\nProf. Dr. F\u00f6rster    Stimmenthaltung\nFranke    Ja\nDr. Friedrich    Nein\nFritsch, Angelika von    Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich    Ja\nGaber    Nein\nGallert    Ja\nGangloff, Maria    \u2013\nGeorgi, Ute    Ja\nGerlach    Stimmenthaltung\nDr. Gerstenberg    Stimmenthaltung\nGoliasch    Ja\nGro\u00df    Ja\nGruhle, Gertraude    Ja\nDr. Gr\u00fcning    Ja\nG\u00fcnther    \u2013\nde Haas, Friederike    \u2013\nHahn    Ja\nDr. H\u00e4hle    Ja\nDr. Harbauer    Stimmenthaltung\nHatzsch    Stimmenthaltung\nHauck    Ja\nProf. Dr. Hegewald    \u2013\nHeinrich    Ja\nHeinz    Ja\nHenke, Rita    Ja\nDr. Hielscher    Ja\nHubrig, Andrea    Ja\nDr. Husemann    Ja\nIltgen    Ja\nDr. Jahr    Ja\nJurk    Stimmenthaltung\nKannegie\u00dfer    Ja\nKehl    Stimmenthaltung\nKeller, Karin    \u2013\nDr. Klau\u00dfner    Ja\nKlinnert    Ja\nKockert    Ja\nKosel    Stimmenthaltung\nDr. Krone    Ja\nDr. Kr\u00f6ber    Ja\nKubicek, Annelies    Stimmenthaltung\nKulscher, Ursula    Ja\nDr. Kunckel    Stimmenthaltung\nDr. Kunzmann    Stimmenthaltung\nK\u00fchnel    Ja\n\nK\u00fchnrich    Ja\nDr. Langer    Stimmenthaltung\nDr. Laue    Ja\nLehmann    Ja\nLehner    Ja\nLeroff    Ja\nDr. Lersow    Stimmenthaltung\nDr. Lippmann    Ja\nLochbaum    Stimmenthaltung\nLochmann, Corinna    Stimmenthaltung\nMadai    Ja\nM\u00e4dler    Stimmenthaltung\nDr. Mannsfeld    Ja\nProf. Dr. Marcus    Stimmenthaltung\nMatko    Ja\nMatzke, Cornelia    Nein\nMende    Ja\nDr. Metz    Ja\nM\u00fcller, Helmut    Ja\nM\u00fcller, Kornelia    Stimmenthaltung\nDr. M\u00fcnch    Ja\nNoack    Ja\nDr. Nowak    Ja\nOtt    Ja\nPietzsch    Ja\nPlobner    Stimmenthaltung\nProf. Dr. Porsch    Nein\nDr. Prei\u00dfler    \u2013\nRade    Ja\nRasch    Ja\nReber    Ja\nDr. Reinfried    Ja\nDr. Richter, Christoph    Ja\nRichter, Gerd    Ja\nRichter, Hans-J\u00fcrgen    Stimmenthaltung\nRichter, Joachim    Stimmenthaltung\nRichter, Wolfgang    Ja\nRohwer    Ja\nDr. R\u00f6\u00dfler    Ja\nDr. Rudorf    Stimmenthaltung\nRush, Antje    Stimmenthaltung\nIst noch ein Abgeordneter hier, der nicht genannt wurde?\n\n(Ja-Rufe und Heiterkeit, da die Buch-\nstaben A und B nicht ber\u00fccksichtigt wurden.)\n\nAckermann, Leonore    Stimmenthaltung\nAdler    Stimmenthaltung\nAlbrecht    Ja\nArnold    Stimmenthaltung\nBandmann    Ja\nBartl    Stimmenthaltung\nBaum    Ja\nBeyer    Ja\nProf. Dr. Biedenkopf    \u2013\nBinus    Ja\nBolick    \u2013\nB\u00f6rner    Ja\nDr. B\u00f6ttger    Stimmenthaltung\nDr. B\u00f6ttrich    \u2013\nBr\u00fcckner    Ja\nDr. Buttolo    Ja.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2730\n\n\n\nUnd jetzt die Frage: Ist noch ein Abgeordneter im Haus,\nder nicht aufgerufen wurde? Dann m\u00f6ge er sich bitte mel-\nden. \u2013 Ich danke sch\u00f6n.\n\n(Abstimmungsergebnis vgl. Seite 2731:\n94 Abgeordnete Ja, 8 Nein,\n\n44 Stimmenthaltungen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Gestatten Sie, da\u00df wir, bevor wir das Ender-\ngebnis haben, den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion\nbehandeln?\n\n(Mehrere Ja-Rufe)\n\nOder erhebt sich von einer Seite Widerspruch?\n\n(Nein-Rufe)\n\nDann k\u00f6nnten wir die Zeit \u00fcberbr\u00fccken. Nach der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung kann man nach der Abstimmung Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge behandeln. Hier liegt ein Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion in der Drucksache\n1/1573 vor.\nHier ist aber vorher, wie es scheint, eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten. Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wie bereits verabredet mit\ndem Pr\u00e4sidenten Iltgen, m\u00f6chte ich jetzt nach Beendigung\ndes Tagesordnungspunktes Waldgesetz f\u00fcr die Fraktion\neine Erkl\u00e4rung zum Tagesordnungspunkt 2 abgeben, weil\naufgrund des Stenografischen Dienstes erst jetzt das Wort-\nprotokoll vorliegen konnte und wir darauf reagieren konn-\nten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie haben einen Antrag zur\nGesch\u00e4ftsordnung.\n\nLehner, CDU: Ja. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde den Vor-\nschlag machen, da\u00df wir die Zeit bis zum Abschlu\u00df der\nAusz\u00e4hlung der Stimmen f\u00fcr die Erkl\u00e4rungen zum Ab-\nstimmungsverhalten nutzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es m\u00fc\u00dfte sich jeder, der sein\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren will, ans Mikro stellen.\n\n(Zuruf: Nein! Erst mu\u00df das Ergebnis vorliegen.)\n\nEntschuldigung, das ist richtig. Aber, Herr Arnold, k\u00f6nn-\nten wir es so machen, da\u00df wir erst den Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der SPD-Fraktion behandeln, weil es dazugeh\u00f6rt? \u2013\nDas w\u00e4re vielleicht g\u00fcnstig, dann springen wir nicht so.\nWir kommen also zum Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-\nFraktion in der Drucksache 1/1573. Ich bitte, ihn zu be-\ngr\u00fcnden, wenn es notwendig ist. Bitte sch\u00f6n.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Frak-\ntion zur Drucksache 1/924, S\u00e4chsisches Waldgesetz. The-\nma: \u00dcbergang von der Bewirtschaftungsform mittels Kahl-\nhieb und Pflanzung zur nat\u00fcrlichen Verj\u00fcngung des Wal-\ndes. Der Landtag stellt fest: Es ist notwendig, den Kahlhieb\nzunehmend einzuschr\u00e4nken und nach M\u00f6glichkeit zur na-\nt\u00fcrlichen Waldverj\u00fcngung mittels Waldschutzzaun \u00fcber-\nzugehen. Die Staatsregierung wird aufgefordert, dahinge-\nhend zu wirken.\nBegr\u00fcndung: Nach der Entstehung eines strukturreichen\nWaldes sollte der Kahlhieb als forstwirtschaftliche Bewirt-\n\nschaftsform zunehmend \u00fcberfl\u00fcssig werden. Die Bewirt-\nschaftungsform des Dauerwaldes bietet gegen\u00fcber der Be-\nwirtschaftung mit Kahlhieb unverzichtbare \u00f6kologische\nVorteile, z. B. gr\u00f6\u00dferen Artenreichtum in Flora und Fauna,\ngr\u00f6\u00dfere Resistenz gegen Umweltsch\u00e4den, gegen Sch\u00e4dlin-\nge und Naturkatastrophen, wie Windbruch, und vor allem\neine mengenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfere Festlegung von CO2. Die an-\nthropogene Freisetzung von CO2 ist bekanntlich ein\nHauptverursacher des Treibhauseffektes. Des weiteren ist\nder strukturreiche Dauerwald in seiner \u00f6konomischen Effi-\nzienz perspektivisch g\u00fcnstiger.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird zu dem\nEntschlie\u00dfungsantrag noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, Mikro 2.\n\nDr. Jahr, CDU: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag sprechen. Der\nAntrag entspricht den forstpolitischen Zielstellungen der\nCDU. Er stellt aus unserer Sicht eine interessante Erg\u00e4n-\nzung zum Gesetz dar.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wenn es keine weitere Rede\ndazu gibt, w\u00fcrde ich diesen Entschlie\u00dfungsantrag schon\neinmal zur Abstimmung bringen. Wer dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dies ist die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einstimmig angenommen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch kann auch das Ergebnis der Schlu\u00dfabstimmung \u00fcber\ndas Waldgesetz bekanntgeben: 94 Abgeordnete haben da-\nf\u00fcr gestimmt, 8 dagegen, und 44 haben sich der Stimme\nenthalten. Das Gesetz ist somit angenommen.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nJetzt k\u00f6nnen, wenn gew\u00fcnscht, Erkl\u00e4rungen zum Abstim-\nmungsverhalten gegeben werden. Zuerst Mikro 2, dann\nMikro 1.\n\nLehner, CDU: Meine Damen und Herren! 40 Jahre Raub-\nbau an unseren Wald haben ein Ende. Ich habe dem S\u00e4ch-\nsischen Waldgesetz zugestimmt, weil insbesondere drei\ngro\u00dfe Interessenkomplexe in hohe \u00dcbereinstimmung ge-\nbracht worden sind: das ist das Interesse an einer ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfen Waldbewirtschaftung, das ist das Interesse\naller im Wald lebenden Arten, und das ist das Interesse\naller Menschen, die von einem gesunden Lebensraum ab-\nh\u00e4ngig sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Danke  sch\u00f6n. \u2013 Bitte, Mi-\nkro 1.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten: Bei allen kleinen und auch von mir anzu-\nerkennenden Konzessionen ist bei diesem Waldgesetz\ndoch die Chance vertan, aus dem konventionellen Rahmen\nherauszutreten. Angesicht der globalen Herausforderun-\ngen \u2013 Klimakatastrophe, Ozonloch \u2013 sind wir gen\u00f6tigt,\nganz konsequent neue Schritte zu gehen, die ich in diesem\nWaldgesetz nicht sehe. Ich denke, wir m\u00fcssen endlich be-\ngreifen, da\u00df die \u00d6kologie eine eindeutige Priorit\u00e4t vor\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2731\n\n\n\nwirtschaftlichen Belangen haben mu\u00df, wenn wir \u00fcber-\nhaupt in Zukunft noch von Wirtschaft reden wollen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist\ndieser Tagesordnungspunkt beendet.\nDer Abg. Arnold wollte jetzt eine Erkl\u00e4rung abgeben.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Im Namen der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, im Auftrag des Forschungszentrums\nzu den Verbrechen des Stalinismus und der im Zusam-\nmenhang mit der denunziatorischen Darstellung des\nCDU-Abgeordneten Schimpff erhobenen Vorw\u00fcrfe gegen\ndie Politik der entschiedenen und konsequenten Vergan-\ngenheitsaufarbeitung trage ich, wie folgt, eine Richtigstel-\nlung sowie eine Erkl\u00e4rung vor dem S\u00e4chsischen Landtag\nvor.\n1. Als Mitglied des Bewertungsausschusses zur \u00dcberpr\u00fc-\nfung von Abgeordneten und Mitgliedern der Staatsregie-\nrung hinsichtlich ihrer MfS-Vergangenheit standen mir als\nPerson keine MfS-Unterlagen zur Verf\u00fcgung. Alle Kopien,\ndie der Bewertungsausschu\u00df von der Gauck-Beh\u00f6rde er-\nhielt, bezogen sich ausschlie\u00dflich auf die Stasi-T\u00e4tigkeit\nvon Abgeordneten und Mitgliedern der Staatsregierung\nhinsichtlich ihrer MfS-T\u00e4tigkeit. Diese Unterlagen liegen\nkomplett im Panzerschrank des Landtages. Eine Verviel-\nf\u00e4ltigung wurde und wird durch eine entsprechende Sie-\ngel- und Schl\u00fcsselordnung durch den gesamten Bewer-\ntungsausschu\u00df ausgeschlossen.\nDie Behauptung des CDU-Abgeordneten Schimpff unter\nBezug auf eine Pressenotiz, da\u00df die ca. 30 Seiten umfassen-\nden MfS-Unterlagen des Bewertungsausschusses den\nGrundstock an MfS-Unterlagen des Forschungszentrums\nzu den Verbrechen des Stalinismus darstellen und dieses\nin den Besitz der Unterlagen gekommen sei \u2013 unter angeb-\nlicher Ausnutzung meiner T\u00e4tigkeit im Bewertungsaus-\nschu\u00df \u2013, ist eine b\u00f6sartige Unterstellung, die jeglicher\nGrundlage entbehrt.\n2. Als Mitglied im F\u00f6rderbeirat des Forschungszentrums\nzu den Verbrechen des Stalinismus und Mitglied des Vor-\nstandes meiner Fraktion unterst\u00fctze ich die deutschland-\nweit anerkannte T\u00e4tigkeit des Forschungszentrums zur\nAufdeckung und Entlarvung der Verantwortungstr\u00e4ger\nder Diktatur in SED, MfS und Blockparteien entschieden.\nEbenso wie der Staatsminister der Justiz, Herr Heitmann,\nder zur Einweihungs- und Gr\u00fcndungsveranstaltung sich\nin Kenntnis der Sachlage hinter das Forschungszentrum\ngestellt hat, weist dar\u00fcber hinaus die Fraktion entschieden\nden Versuch des CDU-Abgeordneten Schimpff zur\u00fcck,\nda\u00df das Forschungszentrum unter Begehung von Rechts-\nbruch Kopien von Unterlagen des ehemaligen Staatssicher-\nheitsdienstes sammelt und der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fc-\ngung stellt. Die Fraktion weist den sinngem\u00e4\u00dfen und an\nUnversch\u00e4mtheit grenzenden Vorwurf des CDU-Abgeord-\nneten Schimpff zur\u00fcck, da\u00df Abgeordnete unserer Fraktion\nkriminelle Handlungen unterst\u00fctzt haben.\n3. Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne mu\u00df annehmen, da\u00df\nder CDU-Abgeordnete im Auftrag seiner Fraktion die Vor-\nw\u00fcrfe erhoben hat. Dieser Akt stellt eine an Unglaublich-\nkeit grenzende Unverfrorenheit dar, indem, nachdem es\nnicht gelungen ist, SED und Staatssicherheit als kriminelle\nVereinigungen zu verurteilen, der Versuch unternommen\nworden ist, die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne der Beihilfe zu\nkriminellen Handlungen zu beschuldigen. Falschdarstel-\n\nlungen, wie am gestrigen Tag durch den inoffiziellen\nMitarbeiter und amtierenden Fraktionsvorsitzenden der\nLinken Liste/PDS, erhoben gegen den SPD-Abgeordneten\nLersow, und des CDU-Abgeordneten Schimpff sind ohn-\nm\u00e4chtige Versuche, Personen des Widerstandes gegen den\nSED-Staat zu diskreditieren, der W\u00fcrde und Verdienste zu\nberauben.\nDer einzige Bezug des CDU-Abgeordneten Schimpff auf\ndie ehemalige CDU-Blockpartei-Zeitung ,,Neue Zeit\u201c,\nohne deren wahrheitsgem\u00e4\u00dfen Gehalt zu pr\u00fcfen, ist eine\nf\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag \u00e4u\u00dferst befremdliche Hand-\nlung.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne unterstellt vielmehr dem\nCDU-Abgeordneten, da\u00df der Vorwurf etwaigen Rechtsver-\nsto\u00dfes lediglich einen Vorwand darstellt, dem entschiede-\nnen Handeln des Forschungszentrums zu den Verbrechen\ndes Stalinismus eine Absage zu erteilen, gegen die Auf-\ndeckung aller Verantwortungstr\u00e4ger des SED-Regimes\nund so auch die der Blockpartei CDU.\nWenn das der Fall ist, erwartet die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne auch den Mut des CDU-Abgeordneten, dies\ndeutlich und ohne Vort\u00e4uschung falscher Tatsachen dar-\nzustellen. In der monatlich erscheinenden Brosch\u00fcre ,,For-\nschungszentrum aktuell\u201c haben Sie, Herr Schimpff, die\nM\u00f6glichkeit, sich zu erkl\u00e4ren und der \u00d6ffentlichkeit Ihre\nwahren Motive offenzulegen.\n4. In Ihrem Redebeitrag, Herr Schimpff, hei\u00dft es w\u00f6rtlich:\n,,\u2026 wenn sie selber\u201c \u2013 angesprochen sind unsere Fraktion\nund unser Abgeordneten \u2013 ,,Recht und Gesetz in unserem\nLande schon wieder auf den Kopf stellen \u2026\u201c. Der ver-\nsteckte Vorwurf des CDU-Abgeordneten wird hier offen-\nkundig. Mitgliedern unserer Fraktion, die in B\u00fcrgerrechts-\ngruppen jahrelang gegen die Rechtsordnung des SED-\nStaates sehr wohl vorgegangen sind unter dem Risiko\nlangj\u00e4hriger Haftstrafen und anderer Repressalien, wird\nhier ein Vorwurf seltenen Ausma\u00dfes unterbreitet, denn ge-\ngen andere Gesetze wurde durch uns nicht versto\u00dfen.\nDieser Vorfall entzieht Ihnen, Herr Schimpff, und, falls im\nAuftrag der CDU-Fraktion, der Fraktion die politisch-mo-\nralische und fachliche Kompetenz, sich zum Thema Ver-\ngangenheitsaufarbeitung zu \u00e4u\u00dfern.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne fordert hiermit den CDU-\nAbgeordneten Schimpff sowie den Fraktionsvorsitzenden\nzu einer Entschuldigung gegen\u00fcber der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne und einer schriftlichen Entschuldigung gegen-\n\u00fcber dem Forschungszentrum zu den Verbrechen des\nStalinismus auf.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie wollen eine sachliche Richtig-\nstellung? \u2013 Das erlaube ich. Eine Zwischenfrage konnte ich\ngem\u00e4\u00df \u00a7 94 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung nicht zulassen.\nDenn das ist nur m\u00f6glich in der Aussprache zu einem Ge-\ngenstand. Das war es nicht. Aber Sie k\u00f6nnen eine sachliche\nRichtigstellung machen. Sie haben dann auch eher das\nWort. Aber ich betone: ,,sachlich\u201c und ,,richtig\u201c. Das be-\ntrifft alle.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte ebenfalls eine pers\u00f6nliche\nErkl\u00e4rung abgeben, die unmittelbar im Zusammenhang\nsteht mit der Erkl\u00e4rung des Abg. Arnold, verbunden mit\neiner Frage an den Abg. Arnold.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine sachliche Richtigstellung!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2732\n\n\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ja, dies h\u00e4ngt unmittelbar\ndamit zusammen. Es ist etwas kompliziert, das jetzt zu\ntun.\nHerr Arnold, \u00fcber die Problematik Stasi-Vergangenheit\nhaben wir zusammen ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt.\nIch habe Sie nach einigen Fakten gefragt, und Sie haben\nmir darauf geantwortet, da\u00df Daten aus meiner Biographie\nauf Diskette gespeichert sind. Ich m\u00f6chte wissen, welche\nDaten das sind und ob die Aussage, die Sie damals getrof-\nfen haben, wahr oder unwahr ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine sachliche Richtigstellung,\nHerr Goliasch, bitte.\n\nGoliasch, CDU: Herr Arnold, Sie waren selbst nicht anwe-\nsend w\u00e4hrend dieser Rede, und mir liegt das Protokoll\nnicht vor. Ich verspreche Ihnen, wir werden im Pr\u00e4sidium\ndes Landtages diese Angelegenheit zur Sprache bringen\nund notfalls einen Untersuchungsausschu\u00df des Landtages\ndazu einsetzen. Das Versprechen haben Sie.\nMir ist weder von Ihnen noch von Ihrer Fraktion bekannt,\nda\u00df Sie zu dem von Herrn Schimpff zitierten Artikel \u2013\nweder als Fraktion noch als Person \u2013 eine Richtigstellung\ngebracht haben. Aus diesem Artikel hat der Abgeordnete\nSchimpff hier vorgelesen, und zwar: ,,Michael Arnold \u2026\n(ich lasse jetzt weg) waren kurz nach der Wende mit der\nAufl\u00f6sung der Leipziger Staatssicherheit befa\u00dft. Als Mit-\nglieder des Bewertungsausschusses im Landtag hatten sie\nsp\u00e4ter die Abgeordneten Sachsens auf eine m\u00f6gliche Stasi-\nVergangenheit zu \u00fcberpr\u00fcfen. So begannen sie, s\u00e4mtliche\nKopien von Stasi-Unterlagen zusammenzutragen, die ih-\nnen bei ihrer Arbeit in die H\u00e4nde gerieten oder von Betrof-\nfenen \u00fcbergeben wurden. Mit den vorhandenen Unterla-\ngen wurde der Grundstock f\u00fcr das Archiv des Forschungs-\nzentrums gelegt.\u201c\nDa mir weder von Ihrer Fraktion noch von Ihnen eine De-\nmentierung dieses Presseartikels bekannt ist, werden Sie\nverstehen, da\u00df ich, bevor das nicht gekl\u00e4rt ist, zu den Aus-\nsagen meines Kollegen Schimpff keine Stellung nehme. Ich\nverspreche Ihnen aber, da\u00df wir es gr\u00fcndlich aufkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, bitte, eine sachliche\nRichtigstellung.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Arnold hat in seinen Darle-\ngungen w\u00f6rtlich formuliert: ,,Der Fraktionsvorsitzende\nund informelle Mitarbeiter \u2026\u201c Ich m\u00f6chte hier richtigstel-\nlen: Ohne zu wissen, da\u00df ich in dieser Kategorie gef\u00fchrt\nwerde, war ich von 1968, damals 17j\u00e4hrig bei der Unter-\nschrift, bis 1970 in dieser Eigenschaft gef\u00fchrt worden. Ich\nhalte es, da er zum Bewertungsausschu\u00df geh\u00f6rt, f\u00fcr eine\nbewu\u00dfte L\u00fcge mit der Absicht, hier die \u00d6ffentlichkeit mit\nder jetzigen Formulierung in die Irre zu f\u00fchren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine sachliche Richtigstellung,\nbitte, Herr Arnold.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Die Darstellung des Mitglieds\nder Fraktion Linke Liste/PDS ist grunds\u00e4tzlich falsch, da\u00df\nDaten im Zusammenhang mit der \u00dcberpr\u00fcfung von Abge-\nordneten hinsichtlich ihrer MfS-T\u00e4tigkeit auf Diskette ge-\nspeichert worden sind. Diesen Vorwurf weise ich entschie-\n\nden zur\u00fcck. Es ist vollkommen unerkl\u00e4rlich, wie auch\ndieses Mitglied dieser Fraktion, das zur Mandatsniederle-\ngung eine Empfehlung erteilt bekommen hat, eine derarti-\nge Falschdarstellung gegen ein Mitglied des Bewertungs-\nausschusses erheben kann.\nDas Gespr\u00e4ch mit dem Abgeordneten der Fraktion Linke\nListe/PDS geschah auf ausdr\u00fccklichen Wunsch dieses Ab-\ngeordneten, der sich bez\u00fcglich der gegen ihn erhobenen\nVorw\u00fcrfe im Zusammenhang mit der \u00dcberpr\u00fcfung auf\neine MfS-T\u00e4tigkeit grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber aussprechen\nwollte, inwieweit er f\u00fcr sich pers\u00f6nlich Konsequenzen zie-\nhen mu\u00df.\n\u2013 \u2013 Zur Stellungnahme des Abg. Goliasch \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU: Ich habe keine Stellungnahme\nabgegeben, sondern eine Erkl\u00e4rung!)\n\n\u2013 mu\u00df ich hinzuf\u00fcgen, da\u00df die Erkl\u00e4rung der Fraktion, die\nich im Wortlaut vorgetragen habe, sich grunds\u00e4tzlich ge-\ngen den Inhalt des Presseartikels der ,,Neuen Zeit\u201c wendet\nund im Detail begr\u00fcndet, warum das Dargestellte nicht\nder Fall sein kann. Es ist eine Falschdarstellung, die uns\nerst heute zuteil geworden ist, so da\u00df wir bislang presse-\nrechtlich nicht auf diesen Artikel reagiert haben. Wir wer-\nden nicht vers\u00e4umen, das noch an diesem Tag zu unter-\nnehmen, wenngleich es ohnehin schwieriger wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr D\u00fcrrschmidt, eine sachliche\nRichtigstellung?\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ja. Ich habe eine Anfrage\ngestellt, und die ist mir nicht eindeutig beantwortet wor-\nden. Ich habe keine Schwierigkeiten, wenn jemand mit\ndem, was in der Akte steht, umgeht. Dem habe ich nie eine\nBedeutung beigemessen. Hier ist aber ein anderes Licht\ndarauf gekommen. Deswegen habe ich die Frage gestellt,\nob die Aussage, die damals getroffen worden ist, richtig ist\noder nicht richtig ist. Also: Es gibt nur: ja, ich habe, oder:\nnein, ich habe nicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort zur sachlichen Richtig-\nstellung hat Herr Goliasch, bitte. Und dann, w\u00fcrde ich vor-\nschlagen, beenden wir die Runde.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben durch Land-\ntagsbeschlu\u00df hohe, sehr hohe Festlegungen getroffen und\neinen Bewertungsausschu\u00df eingesetzt, der diesen Ma\u00dfst\u00e4-\nben, die wir als Landtag gesetzt haben, mindestens Rech-\nnung tragen mu\u00df.\nEs tut mir leid, Herr Arnold. Wenn Sie meine Fraktion\nangreifen und heute und hier erst erkl\u00e4ren, da\u00df diese Pres-\nsemeldung falsch ist, dann ist das zuwenig f\u00fcr ein Mitglied\ndes Bewertungsausschusses, der \u00fcber jeden Zweifel erha-\nben sein mu\u00df, wenn er den Auftrag, den ihm dieses Parla-\nment gegeben hat, erf\u00fcllen will.\nIch bitte Sie ganz ernsthaft, sich deshalb jeder weiteren\ndiskriminierenden \u00c4u\u00dferung gegen meine Fraktion oder\ngegen jemand aus ihr zu enthalten, bevor wir nicht im\nPr\u00e4sidium eindeutig diesen Vorfall gekl\u00e4rt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2733\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n2. Lesung des Entwurfs Verwaltungskostengesetz des Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/1379, Antrag der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/1471, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDie  Fraktionen  werden dazu reden.  Die  Redezeit ist auf\n3 Minuten festgelegt. Beitr\u00e4ge der Fraktionen F.D.P., B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS, SPD, CDU und Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile das Wort dem Vertreter der Fraktion der F.D.P.,\nHerrn Prof. Fr\u00f6hlich.\n\n(Unruhe)\n\nMeine Damen und Herren! Ich erlaube es nicht, da\u00df man\nsich dort hinten laut unterh\u00e4lt. Bitte, wenn Sie sich unter-\nhalten wollen, gehen Sie hinaus!\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Die F.D.P. hat sich bei der 1. Lesung\ndes Verwaltungskostengesetzes umfassend zu diesem Ge-\nsetz artikuliert. Wir meinen, da\u00df Verwaltungsma\u00dfnahmen\nauch Verwaltungskosten verursachen, die nat\u00fcrlich begli-\nchen werden m\u00fcssen. Deshalb ist dieses Gesetz notwen-\ndig.\nDer Aufbau dieses Gesetzes basiert unserer Meinung nach\nauf den Erfahrungen mit den Verwaltungskostengesetzen\nder alten deutschen Bundesl\u00e4nder, beispielsweise dem\nLandesgeb\u00fchrengesetz von Baden-W\u00fcrttemberg. Die Ver-\nwaltungskostengesetze der Bundesrepublik sind erprobt.\nWir meinen, da\u00df das hier vorliegende Gesetz eine solide\nGrundlage bildet.\nWir bitten deshalb, diesem Gesetz zuzustimmen. Wir wer-\nden auch zustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! In der 1. Lesung mu\u00dfte ich einge-\nstehen, nicht zu wissen, wo dieses Gesetz abgeschrieben\nwurde. Inzwischen ist mir alles klar: es stammt aus Bay-\nern. Die zust\u00e4ndigen Bearbeiter im Finanzministerium\nhaben sich seit Sp\u00e4tsommer 1991 mit dieser Variati-\nons\u00fcbung besch\u00e4ftigt. Das waren 5 Monate. Vor 3 Wochen\nkam der Entwurf zur 1. Lesung in den Landtag. Heute soll\ner verabschiedet werden. Das l\u00e4uft nur noch auf ein Ab-\nnicken zum Entwurf der Regierung hinaus.\nHinzu kommt, da\u00df die Behandlung dieses Gesetzes im fe-\nderf\u00fchrenden Ausschu\u00df in die Zeit der Haushaltsberatun-\ngen fiel, so da\u00df keine so tiefgreifende Analyse m\u00f6glich\nwar, wie sie notwendig gewesen w\u00e4re. Ich glaube, meinen\nKollegen in der CDU-Fraktion ist es \u00e4hnlich ergangen.\nMeine bereits im Ausschu\u00df ge\u00e4u\u00dferten Bedenken will ich\nhier noch einmal knapp pr\u00e4zisieren:\nDer Name des Gesetzes ist verwirrend. Aufgrund seines\nInhaltes sollte es Geb\u00fchrengesetz oder Kostenerstattungs-\ngesetz hei\u00dfen.\nDas Gesetz ist hinsichtlich der Begriffe Verwaltungsgeb\u00fch-\nren, Geb\u00fchrenrahmen, Geb\u00fchren, Auslagen, Kosten und\nSchreibauslagen sprachlich unklar. Es ist unsystematisch\nhinsichtlich der Regelungen \u00fcber Geb\u00fchrenh\u00f6he, Geb\u00fch-\nrenbefreiung und Geb\u00fchrenschuldner.\n\n\u00a7 4 sieht eine Geb\u00fchrenfreiheit nicht nur f\u00fcr den Staat und\ndie kommunalen K\u00f6rperschaften, sondern auch f\u00fcr die\nKirchen und Religionsgemeinschaften vor. Diese Regelung\nverletzt den Gleichheitsgrundsatz. \u00c4hnliche Regelungen\nexistieren selbst in Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern nicht.\n\n\u00a7 6 betrifft die Festlegung eines Kostenverzeichnisses\ndurch Rechtsverordnung. Der Entwurf dieses Verzeichnis-\nses lag nicht einmal den Mitgliedern des Haushaltsaus-\nschusses vor, das hei\u00dft, wir beraten heute \u00fcber eine\nschwarze Kiste, deren Inhalt kaum ein Abgeordneter\nkennt.\n\nDie  Mindestgeb\u00fchr  betr\u00e4gt  in  Bayern 1 DM,  in Sachsen\n5 DM. Haben wir nun seit 1969 eine 500prozentige Inflati-\non, oder geht es den Sachsen f\u00fcnfmal besser als den Bay-\nern?\n\nNach \u00a7 10 kann bei Ablehnung einer Amtshandlung eine\ndoppelte Geb\u00fchr erhoben werden. Das ist eindeutig eine\nDoppelbestrafung.\n\nIn \u00a7 11 ist der Begriff Rechtsbehelfsverfahren verwirrend.\nHier sollten eindeutig Widerspruchsverfahren und Wider-\nspruchsgeb\u00fchr genannt werden, da sich andere Rechtsbe-\nhelfskosten nach der Verwaltungsgerichtsordnung regeln.\nDie Widerspruchsgeb\u00fchr betr\u00e4gt im Falle des Scheiterns\ndes Widerspruchs das Eineinhalbfache der Verwaltungs-\ngeb\u00fchr. Widerspruch ist offensichtlich nicht gefragt.\n\n\u00a7 25 erm\u00e4chtigt die Kommunen im Vorgriff auf ein Kom-\nmunalabgabengesetz zur Erhebung von Verwaltungsge-\nb\u00fchren auch in ihren eigenen weisungsfreien Angelegen-\nheiten. Er \u00fcbertr\u00e4gt die Regelungen dieses Entwurfes \u2013\nauch die von mir angegriffenen \u2013 auf die Kommunen. Es\nfehlen \u00dcbergangsregelungen f\u00fcr Kommunen, die Verwal-\ntungsgeb\u00fchrensatzungen bereits aufgrund der von uns\nerst vor 3 Wochen novellierten Paragraphen im Vorschalt-\ngesetz Kommunalfinanzen erlassen haben.\n\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag hat als kommu-\nnaler Spitzenverband nach heutiger Auskunft keine Kennt-\nnis von diesem Gesetzentwurf; er wurde nicht geh\u00f6rt.\n\nMeine Damen und Herren, ich mu\u00df zum Schlu\u00df kommen.\nDer Gesetzgebungsdruck, unter dem wir stehen, f\u00fchrt teil-\nweise zu M\u00e4ngeln in der Qualit\u00e4t. Er sollte uns aber nicht\nzu Leichtsinn und Schlamperei verf\u00fchren, vor allem dann\nnicht, wenn es um die Rechte und Gelder der s\u00e4chsischen\nB\u00fcrger geht. Ich beantrage im Namen meiner Fraktion,\nden Gesetzentwurf in den Haushalts- und Finanzausschu\u00df\nzur\u00fcckzuverweisen, die notwendigen Anh\u00f6rungen und\ndann eine 3. Lesung durchzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Elsner, bitte.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das vorliegende Verwaltungs-\nkostengesetz ist nach unserer Auffassung ein reines Ver-\nwaltungsgesetz. Meine Fraktion k\u00f6nnte diesem Gesetzent-\nwurf zustimmen \u2013 wenn das W\u00f6rtchen ,,wenn\u201c nicht\nw\u00e4re.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2734\n\n\n\nFolgende vier Standpunkte vertritt meine Fraktion:\n1. Gegenw\u00e4rtig gelten im Freistaat Sachsen die ehemali-\ngen Geb\u00fchrenordnungen der DDR. Sie laufen gem\u00e4\u00df Eini-\ngungsvertrag aus, und deswegen ist es f\u00fcr uns logisch, da\u00df\nwir ein s\u00e4chsisches Verwaltungskostengesetz brauchen.\nDieses Gesetz soll und mu\u00df f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit gemacht\nund in einer f\u00fcr jeden B\u00fcrger verst\u00e4ndlichen Sprache ge-\nschrieben sein. Nach den Worten unseres Ministerpr\u00e4si-\ndenten mu\u00df es also in einem ,,s\u00e4chsischen Hochdeutsch\u201c\ngeschrieben sein.\n2. F\u00fcr uns ist bei diesem Gesetz nicht der Gesetzestext\nselbst, sondern das, was er nach sich zieht, wichtig. Das\nsind nun einmal die Geb\u00fchrenordnungen und -satzungen,\ndie nach unserer Auffassung nicht am Parlament vorbei\nerlassen werden k\u00f6nnen. Wir fordern daher, da\u00df die Ge-\nb\u00fchrensatzungen und Geb\u00fchrenordnungen dem Parla-\nment zur Kenntnis gegeben werden. Wenn n\u00e4mlich die\nGeb\u00fchren sozial unvertr\u00e4glich sind oder ein B\u00fcrger des\nFreistaates Sachsen eine Verwaltungsleistung sich nicht\nmehr leisten kann, dann ist etwas faul im Staate Sachsen.\n3. F\u00fcr meine Fraktion ist und bleibt die soziale Vertr\u00e4g-\nlichkeit der Geb\u00fchrenh\u00f6he die Hauptfrage. Daher ist es f\u00fcr\nuns v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, da\u00df gerade bei der Festlegung\nder Geb\u00fchrenordnungen und -satzungen, womit also die\nGeb\u00fchrenh\u00f6he f\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger festgelegt wird,\ndas Parlament kein Mitspracherecht haben soll. Wenn ge-\nrade bei der Festsetzung der H\u00f6he und der Art der Geb\u00fch-\nren die Mitwirkung und die Kontrolle des Parlaments\nnicht gegeben ist, kann meine Fraktion dem Gesetzentwurf\nnicht die Zustimmung geben.\n4. Ich betone noch einmal f\u00fcr meine Fraktion, da\u00df wir\nnicht grunds\u00e4tzlich gegen Geb\u00fchren und dieses Verwal-\ntungskostengesetz sind, zumal unser Haushalt, den wir\ngestern in m\u00fchevoller Arbeit verabschiedet haben, Einnah-\nmequellen braucht. Wir wollen aber eine parlamentarische\nMitsprache und eine parlamentarische Kontrolle bei der\nFestlegung der Geb\u00fchrenh\u00f6he und der Geb\u00fchrenart.\nAus diesen Gr\u00fcnden wird sich meine Fraktion der Stimme\nenthalten oder gegen dieses Gesetz stimmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Rudorf, bitte.\n\nDr. Rudorf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Dieser Gesetzentwurf wurde im\nHaushaltsausschu\u00df behandelt. Unserer Intention, da\u00df ins-\nbesondere Amtshandlungen im Zusammenhang mit der\nAkteneinsicht bei Rehabilitationsverfahren f\u00fcr Opfer des\nStalinismus kostenfrei bleiben, ist entsprochen. Das war\nunser wichtigstes Ziel.\nDas andere Anliegen, da\u00df wir als Parlament die Geb\u00fchren-\ns\u00e4tze selbst entscheiden, scheiterte logischerweise an der\nTrennung zwischen Exekutive und Legislative. Wir wer-\nden das Verfahren verfolgen; wenn uns bestimmte Dinge\nnicht gefallen, werden wir nat\u00fcrlich politisch wirksam\nwerden.\nIm \u00fcbrigen glauben wir, da\u00df ein entsprechendes Verwal-\ntungskostengesetz unbedingt notwendig ist. Eine Reduzie-\nrung der Mindestgeb\u00fchr auf 2 DM ist eigentlich unsinnig,\nweil jede Geb\u00fchr 5 bis 10 DM \u00fcberhaupt kostet. Ebenso\nmu\u00df der Staat die M\u00f6glichkeit haben, nach oben hin f\u00fcr\nRiesenprojekte Geb\u00fchren zu erheben, die seinen eigenen\nLeistungen entsprechen. Es w\u00e4re unangemessen, einen Pri-\nvatbetrieb nur 10 000 DM zu berechnen, wenn der Staat\ndabei selbst Ausgaben von 30 000 DM hat. Insofern glau-\n\nben wir, da\u00df die Geb\u00fchrenspannen richtig sind. Wir w\u00fcr-\nden diesem Gesetz zustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zur Gesch\u00e4ftsordnung, bitte,\nHerr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich habe zur Klarstellung an den An-\ntragsteller, Herrn Dr. Rudorf, eine Frage. Rehabilitations-\nverfahren ist doch sicherlich ein Schreibfehler. Das mu\u00df\ndoch Rehabilitierungsverfahren hei\u00dfen; so war es doch ge-\nmeint?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Frage ist nat\u00fcrlich an den\nVorsitzenden des Haushalts- und Finanzausschusses, der\ndie Beschlu\u00dfempfehlung gegeben hat, zu richten.\n\n(Dr. Rudorf, SPD: Sie haben recht.)\n\nDas Wort hat der Vertreter der Fraktion der CDU.\n\nMende, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMit dem Verwaltungskostengesetz des Freistaates Sachsen\nhaben wir es mit einem konkreten, klaren und eindeutigen\nGesetz zu einem konkreten, klaren und eindeutigen Sach-\nverhalt zu tun, ein \u2013 wie es hier schon mehrfach genannt\nwurde \u2013 reines Verwaltungsgesetz.\nHerr Dr. Gerstenberg, wenn Sie nach dreiw\u00f6chigem Geset-\nzesstudium und ausgiebiger Diskussion im Ausschu\u00df so\nviel in diesem Gesetz noch nicht verstanden haben, mu\u00df\ndas nicht unbedingt an dem Gesetz liegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAngesichts der schwergewichtigen Diskussion zu den\nHaushaltsgesetzen, zum Waldgesetz und anderen in die-\nsen Tagen\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nkommt dieses Gesetz reinweg bescheiden daher. ,,Beschei-\nden\u201c bedeutet aber nicht, da\u00df es nicht auch au\u00dferordent-\nlich wichtig ist. In jedem Falle, und wenn es sich auch nur\num Markbetr\u00e4ge handelt, ist, wenn der B\u00fcrger zur Kasse\ngebeten wird, eine exakte rechtliche Grundlage notwendig,\nund die ist mit diesem Gesetz gegeben. Andererseits kann\nes sich der Staat nicht leisten, Leistungen, die er f\u00fcr den\nB\u00fcrger bringt, Verwaltungsleistungen und F\u00e4lle, wo er\npraktisch als Dienstleistungsunternehmen f\u00fcr den B\u00fcrger\nwirksam wird, zu verschenken. Wir haben in den letzten\nbeiden Tagen gen\u00fcgend diskutiert, da\u00df wir jede Mark be-\nn\u00f6tigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn es sich hierbei auch nicht um bedeutende Betr\u00e4-\nge handelt, so gestatten Sie mir als kleinem Dorfb\u00fcrger-\nmeister die Bauernweisheit: Kleinvieh macht auch Mist!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df der B\u00fcrger nicht unbotm\u00e4\u00dfig zur Kasse gebeten wird,\ndaf\u00fcr sorgen in ausreichendem Ma\u00dfe die \u00a7\u00a7 3 \u00fcber Nich-\nterhebung von Kosten, 4 \u00fcber Geb\u00fchrenbefreiung und 7,\nder zus\u00e4tzlich festlegt, da\u00df das Staatsministerium der Fi-\nnanzen weitere Befreiungen von Kosten und Geb\u00fchren\nfestlegen kann. Und es wurde auch schon der Vorschlag\ndes Ausschusses genannt, der Ihnen allen als Be-\nschlu\u00dfempfehlung vorliegt, da\u00df die Verwaltungsleistun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2735\n\n\n\ngen im Zusammenhang mit der Akteneinsicht zur Rehabi-\nlitierung von Stasi-Opfern geb\u00fchrenfrei sind.\nGeb\u00fchrenabsenkung unter 5 DM w\u00e4re in der Tat eine\nSchildb\u00fcrgerei, weil, angefangen von den Kosten f\u00fcr den\nQuittungsbeleg\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u00fcber die nachfolgenden Verwaltungsaufgaben, alles teurer\nw\u00fcrde, als die Geb\u00fchr einbringen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer \u00a7 25, der auf die Rechte der Kommunen Bezug nimmt,\nin ihrem Wirkungsbereich Abgaben, Geb\u00fchren und\nKosten zu erheben, geh\u00f6rt eigentlich nicht direkt in das\nGesetz, erf\u00fcllt aber hier mehr oder weniger eine Stellver-\ntreterrolle. Und ich verweise durchaus darauf, da\u00df es diese\nStellvertreterrolle nicht ersetzt, da\u00df wir die dringend n\u00f6ti-\nge Kommunalgesetzgebung brauchen, u. a. das Kommu-\nnalabgabengesetz.\nDie CDU-Fraktion stimmt diesem Gesetz zu und bittet Sie\nalle, das nachzuvollziehen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Herr Staatsminister der Fi-\nnanzen. \u2013 Herr Minister, erlauben Sie zuvor eine Richtig-\nstellung? \u2013 Bitte.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte gern\neine Richtigstellung abgeben. Ich bedauere es, wenn hier\nversucht wird zu unterstellen, da\u00df der eine oder andere\netwas nicht verstanden hat. Ich habe versucht, in kurzen\nAnstrichen das wiederzugeben, was das Ergebnis einer\nAnalyse dieses Gesetzes durch Juristen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Minister Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, da\u00df \u00fcber\ndie Vor- und Nachteile des Verwaltungskostengesetzes ge-\nnug gestritten worden ist. Wir als Regierung meinen, es ist\nnotwendig. Wir meinen, da\u00df die bisherige Rechtsgrundla-\nge aus dem DDR-Recht abgel\u00f6st und durch eine rechts-\nstaatliche Regelung ersetzt werden soll.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDa\u00df Kostenordnungen zweckm\u00e4\u00dfigerweise durch die Re-\ngierung zu erlassen sind, ist selbstverst\u00e4ndlich. Die Er-\nm\u00e4chtigungsgrundlage ist nicht unbegrenzt. Insoweit kann\nauch hier jederzeit gerichtliche Kontrolle erwirkt werden.\nAuf ,,Rehabilitierung\u201c und ,,Rehabilitation\u201c ist schon hin-\ngewiesen worden; hier ist ein Rehabilitierungsverfahren\ngemeint.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich darauf aufmerksam machen, da\u00df\nim Ausschu\u00dfbericht ein Punkt nicht angesprochen worden\nist, der hier noch zu kl\u00e4ren ist. Im \u00a7 31, \u00dcbergangsvor-\nschriften, mu\u00df das Inkrafttreten noch festgesetzt werden.\nAngesichts der Ausfertigungszeiten w\u00e4re der 1.5.1992 der\ngeeignete Termin; denn bis dahin ist das Gesetz im Gesetz-\nblatt erschienen und dann auch vollziehbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Berichterstatter w\u00fcnscht\nnicht das Wort. \u2013 Meine Damen und Herren! Dann schlage\nich Ihnen entsprechend \u00a7 42 der Gesch\u00e4ftsordnung vor,\n\ndiesen Gesetzentwurf abschnittsweise zu beraten und ab-\nzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\n\n(Zuruf von der SPD: Insgesamt abstimmen!)\n\nIch werde abschnittsweise abstimmen lassen.\nIch rufe den ersten Abschnitt einschlie\u00dflich der \u00dcberschrif-\nten und des Titels Amtshandlungen auf. Das sind die \u00a7\u00a7 1\nbis 26.\nWer diesem ersten Abschnitt seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen ohne Gegenstimmen angenommen.\nIch rufe auf den zweiten Abschnitt, Benutzungsgeb\u00fchren\netc., \u00a7\u00a7 27 und 28. Wer diesem zweiten Abschnitt seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? Stimmenthaltungen? \u2013 Bei eini-\ngen Stimmenthaltungen ohne Gegenstimmen angenom-\nmen.\nIch rufe den dritten Abschnitt, Sonstige Vorschriften, \u00a7\u00a7 29\nbis 31 auf. \u2013 Ja, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der,  Finanzen:  Da\nm\u00fc\u00dfte in \u00a7 31 der Termin 1.5.92 eingesetzt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dabei ist also der vom Minister\ngenannte Termin 1.5.92 einzusetzen.\nIch rufe diesen dritten Abschnitt mit dem Termin auf. Wer\ndem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\n2 Stimmenthaltungen und keine Gegenstimmen.\nSo rufe ich das Verwaltungskostengesetz des Freistaates\nSachsen als Ganzes auf.\nSie m\u00f6chten noch zu den Einzelabstimmungen eine Erkl\u00e4-\nrung abgeben?\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Ich\nmu\u00df Sie darauf aufmerksam machen, bevor Sie zur\nSchlu\u00dfabstimmung kommen: Ich hatte einen Antrag auf\nR\u00fcck\u00fcberweisung gestellt, und ich hoffe, da\u00df im Ausschu\u00df\nGelegenheit sein wird, sich mit den Argumenten, die ich\ngebracht habe, sachlich auseinanderzusetzen. Das ist bis-\nher ausgeblieben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja. \u2013 Ich danke Ihnen, da\u00df Sie\nmich darauf aufmerksam gemacht haben. Es ist also ein\nAntrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df mit dem\nZiel der Ausschu\u00dfarbeit und einer folgenden 3. Lesung ge-\nstellt.\nM\u00f6chte sich zu diesem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag jemand\n\u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall. So stelle ich diesen Antrag\nauf R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df zur Abstimmung.\nWer dem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Damit ist dieser Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung in\nden Ausschu\u00df bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr\nmehrheitlich abgelehnt.\nSo komme ich jetzt zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz als\nGanzes. Ich rufe das Verwaltungskostengesetz des Frei-\nstaates Sachsen als Ganzes auf. Wer diesem Gesetz insge-\nsamt seine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist dieses Ge-\nsetz als Ganzes beschlossen und dieser Tagesordnungs-\npunkt damit beendet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2736\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8 a\n\n3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Presse\nDrucksache 1/1160, Antrag der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/1463, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung beginnt\ndie 3. Lesung mit einer allgemeinen Aussprache \u00fcber die\nGrunds\u00e4tze der Vorlage. Den Fraktionen wird das Wort\nerteilt. Die Redezeit soll 3 Minuten sein. Die Reihenfolge\nder Fraktionen: CDU, SPD, Linke Liste/PDS, F.D.P., B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\nerteile f\u00fcr die Fraktion der CDU Herrn Rasch das Wort.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nOhne die Spitzfindigkeit der SPD-Fraktion bei der 2. Le-\nsung zum Pressegesetz h\u00e4tten wir uns die heutige 3. Le-\nsung sparen k\u00f6nnen. Es wird sich inhaltlich an der ganzen\nAngelegenheit nichts \u00e4ndern. Insofern k\u00f6nnen wir uns tat-\ns\u00e4chlich auch kurzfassen in der weiteren Diskussion des\nSachverhalts.\nOffengeblieben war offensichtlich als der Grunddissens:\nSollte es Regelungen zur sogenannten inneren Pressefrei-\nheit geben, oder sollte es diese Regelungen nicht geben? \u2013\nDie Frage ist nach dem Verh\u00e4ltnis zwischen Arbeitgeber\nund Arbeitnehmer im Pressebereich. Es ist die Frage, ob\ndas Binnenverh\u00e4ltnis bez\u00fcglich der Ausgestaltung des Ar-\nbeitsprozesses \u00fcber das Arbeitsrecht und die allgemeinen\nGesetze hinaus noch regelbar w\u00e4re und noch geregelt wer-\nden m\u00fc\u00dfte.\n\nIch m\u00f6chte Sie daran erinnern, da\u00df wir offensichtlich in\nder Mehrzahl der F\u00e4lle hier keine \u00f6ffentlich-rechtliche\nKonstruktion innerhalb der Presseorgane haben, sondern\nprivatrechtliche Verh\u00e4ltnisse. Wir k\u00f6nnen das ja nicht un-\nbedingt immer mit dem vergleichen, was wir z. B. in der\nRundfunkgesetzgebung f\u00fcr den MDR festgeschrieben\nhaben, sondern es geht um ein rein privatrechtliches Ver-\nh\u00e4ltnis. Dort ist es fragw\u00fcrdig, ob es sinnvoll ist,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nin dieser Weise hineinregieren zu wollen, und ob das \u00fcber-\nhaupt rechtlich so tragbar ist, wie es der \u00c4nderungsantrag\nder SPD hier bewirken will.\n\n(Zuruf von der SPD: Ja, ja!)\n\nDie ganz andere Frage ist die nach der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit\nderartiger Regelungen. Ich habe mich nun im Nachgang\nzur 2. Lesung noch einmal mit verschiedenen Journalisten\nunterhalten. Ergebnis dieser Nachforschungen ist vor al-\nlem eins: Es werden die M\u00f6glichkeiten, die es jetzt gibt,\ndas Binnenverh\u00e4ltnis zwischen Verleger und Journalisten\nzu regeln, kaum genutzt. Berufsst\u00e4ndische Vereinigungen\nerfreuen sich herzlich geringer Beliebtheit. Da w\u00e4re eine\nM\u00f6glichkeit, die Verh\u00e4ltnisse zu beeinflussen. Ich sehe\nzum anderen, da\u00df die M\u00f6glichkeiten, die das Betriebsver-\nfassungsgesetz gibt, desgleichen kaum genutzt werden.\nWas brauchen wir dann noch zus\u00e4tzliche Regelungen,\nwenn das, was bereits m\u00f6glich und an sich Usus ist, nicht\ngenutzt wird?!\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, das Gesetz in der\nForm, wie es vom Ausschu\u00df vorgelegt wird, anzunehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Wittig, bitte.\n\nFrau Wittig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nachdem sich die kultur- und medienbefa\u00dften Abge-\nordneten im Zusammenhang mit der 2. Lesung des Presse-\ngesetzes einig waren, im fairen Austausch von Standpunk-\nten \u00fcber die von der Opposition geforderte innere Presse-\nfreiheit, einen fruchtbaren Reformansatz, zu beraten, sei\nhier noch einmal angemerkt, da\u00df auf CDU-Initiative das\nnochmalige Gespr\u00e4ch gar nicht erst zustande kommen\nkonnte. Es ist keine Spitzfindigkeit der Opposition gewe-\nsen, wie hier behauptet wurde. F\u00fcr mich ergeben sich hier\nFragen.\nSollten dieser Partei die Argumente ausgegangen sein,\noder zeigt sich hier wieder einmal die Arroganz der\nMacht? Meine Damen und Herren, unter allen R\u00e4uschen\nist der Herrschaftsrausch der schlimmste. Wer von ihm\nbefallen ist, erwacht nicht vor seinem Sturz.\nFakt ist eins: Wieder wird ein Mediengesetz durchgepaukt.\nDie Mehrheitsfraktion hat ja schlie\u00dflich Erfahrung darin.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nErinnert sei von hier  aus vor allem an den MDR-Staatsver-\ntrag. CDU-gef\u00fchrte Regierungen schalteten andere politi-\nsche Kr\u00e4fte von vornherein aus.\n\n(Goliasch, CDU: Verwechseln Sie hier\nnicht beide Parteien?)\n\n\u2013 Nein! \u2013 \u00c4hnlich war es beim Privatrundfunkgesetz. Vor-\nschl\u00e4ge und Ideen der SPD \u2013 der Landtag, Herr Goliasch,\nist ja eine Ideenfabrik! \u2013 wurden ignoriert. Warum wird\nGespr\u00e4chsbereitschaft geheuchelt, wenn man sie eigentlich\ngar nicht will?\nSo ist der bedauerliche Zustand zu beklagen, da\u00df nicht ein\nGedanke der Runden Tische von 1989 eine Chance hatte.\nNach 40 Jahren Diktatur in den Medien setzt nun wieder\neine Partei ihre Vorstellungen durch, ohne im gesunden\nWiderstreit der Argumente einen Konsens finden zu wol-\nlen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nFrau Wittig?\n\nFrau Wittig, SPD: Nein. Ich m\u00f6chte erst mal weiterreden.\n\u2013 Sie, Herr Goliasch, waren ja selbst in einer nicht unwich-\ntigen Position. Sie m\u00fc\u00dften sich also noch recht gut an den\nDDR-Journalismus erinnern k\u00f6nnen.\n\n(Goliasch, CDU: Richtig!\nIch kenne eine Reihe Redaktionen.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2737\n\n\n\nUm so mehr haben wir Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df einige Kol-\nlegen Ihrer Fraktion nun das schlechte Gewissen dr\u00fcckt.\nDenn eins sei hier noch einmal mit aller Deutlichkeit unter-\nstrichen: Gewerkschaft und Journalistenverband denken\nschon lange \u00fcber die innere Pressefreiheit nach, haben\nVorschl\u00e4ge unterbreitet. Es gibt im \u00fcbrigen gen\u00fcgend\nRechtsgutachten und gen\u00fcgend Juristen, die die redaktio-\nnelle Mitbestimmung f\u00fcr verfassungsm\u00e4\u00dfig halten. Und\nau\u00dferdem: Westen, Norden und S\u00fcden der Bundesrepu-\nblik h\u00e4tten endlich einmal etwas vom Osten lernen k\u00f6n-\nnen!\nKl\u00e4rungsbedarf war urspr\u00fcnglich auch von der CDU-\nFraktion angemeldet worden; denn wo ein politischer Wil-\nle besteht, da l\u00e4\u00dft sich auch ein rechtlicher Weg finden.\nWovor f\u00fcrchten Sie sich eigentlich, meine Damen und Her-\nren von der Mehrheitsfraktion? Da\u00df kein Redakteur ge-\nzwungen werden darf, in seinen Beitr\u00e4gen Meinungen zu\n\u00e4u\u00dfern, die seiner \u00dcberzeugung widersprechen, oder Mei-\nnungen anderer als die seinen zu bezeichnen bzw. Sachan-\ngaben zu unterdr\u00fccken, deren Ver\u00f6ffentlichung zur um-\nfassenden und wahrheitsgetreuen Berichterstattung ge-\nh\u00f6rt?\nNat\u00fcrlich h\u00e4tten wir es auch gern gesehen, da\u00df im Gesetz\ngeregelt worden w\u00e4re, da\u00df dem Redakteur daraus kein\nNachteil erwachsen darf; denn \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Wittig, kommen Sie bitte\nzum Ende.\n\nFrau Wittig, SPD: \u2013 Ja, ich bin gerade beim letzten Satz. \u2013\n\u2013 denn die Presse mu\u00df die Freiheit haben, alles zu sagen,\ndamit gewissen Leuten die Freiheit genommen wird, alles\nzu tun.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion Linke Liste/PDS, Herr\nKosel.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir lehnen den Gesetzentwurf ab, tun\ndas aber nicht, wie ,,man\u201c es tut, wenn wir einen Gesetz-\nentwurf einbringen. Das w\u00e4re nicht unsere Art. Wir wis-\nsen, da\u00df ein Pressegesetz n\u00f6tig ist, da\u00df es in Sachsen einer\ndringenden gesetzlichen Regelung aus vielerlei Gr\u00fcnden\nbedarf. Und dennoch lehnen wir diesen Entwurf ab. Also\nhaben wir Gr\u00fcnde. Wir haben gewichtige Gr\u00fcnde.\n1. Es ist doch die Frage, ob denn nicht das Grundgesetz so\nzu interpretieren sei, da\u00df mehr Meinungsfreiheit heraus-\nkommt? Das sagt ja der Artikel 5. Der verbrieft dies, indem\ner sagt: ,,Jeder hat das Recht, seine Meinung in Schrift und\nBild frei zu \u00e4u\u00dfern.\u201c Die nachfolgende Aussage zur Presse\nist ja nur eine Erg\u00e4nzung und im Zusammenhang mit die-\nsem ersten Satz zu verstehen. Nur, die gesellschaftliche\nWirklichkeit verkommt so, da\u00df dieser erste Satz schon\nnicht mehr Grundsatz f\u00fcr die Bildung der Meinungsfrei-\nheit ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\nDa h\u00e4tten wir schon ein Gesetz, wo dies eher geregelt w\u00fcr-\nde.\n2. ist zu fragen, ob denn nicht \u2013 ich sage das sehr vorsich-\ntig, aber dennoch, ich kenne mich in Pressegeschichte ein\nwenig aus \u2013 ein wenig die Reichspressekammer durch-\n\nschl\u00e4gt, wenn in \u00a7 3 in den Berufsstand eingegriffen wird?\nWie es auch formuliert sein mag, dies ist ein ungeh\u00f6riger\nEingriff in die Freiheit der journalistischen Berufsaus-\n\u00fcbung. Es gibt daf\u00fcr eben nur ein Beispiel in Deutschland\n\u2013 ich habe es zitiert. In einer solchen Tradition sollten wir\nnicht stehen.\n3. stellt sich schlie\u00dflich die Frage, warum sich gerade die\nCDU so gegen die innere Pressefreiheit stellt, davon par-\ntout nichts wissen will und \u2013 nicht minder schlimm \u2013\ndavon offensichtlich auch nichts wei\u00df. Die Aufnahme in\ndas Pressegesetz w\u00fcrde der Presse nur zum Guten gerei-\nchen, und es gibt auch sehr gute Erfahrungen in Europa.\nIch glaube, wenn wir schon in Sachsen ein Pressegesetz\nmachen und dies in den Rahmen des Grundgesetzes stel-\nlen, dann k\u00f6nnen, dann d\u00fcrfen wir sogar europ\u00e4ische\nM\u00f6glichkeiten, die sich in diesem Rahmen mit einordnen\nlassen, nutzen. Wir wollen ja Europ\u00e4er auch in medialer\nHinsicht sein. \u2013 Schlie\u00dflich\n4. Weshalb sperrt man sich so gegen die eigentlich ver-\nbriefte Medienvielfalt? Zehn gro\u00dfe Verlage der alten Bun-\ndesrepublik haben sich der Medien des Ostens bedient,\nund sie f\u00fcgen nun Schad\u2019 um Schad\u2019. Meine Damen und\nHerren von der CDU, ich kann Sie nicht verstehen, wieso\nmu\u00df gerade die Linke Liste/PDS dies immer so sagen?\nHeute nun lese ich \u2013 mit Freude freilich, aber auch mit\nErstaunen \u2013, da\u00df der Medienausschu\u00df der CDU akkurat\ndas gesagt hat, was ich in der vorhergehenden Begr\u00fcn-\ndung f\u00fcr die Ablehnung des Pressegesetzes ge\u00e4u\u00dfert habe.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nZufall oder nicht? Urteilen Sie selbst! \u2013 Wir lehnen das\nGesetz ab.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Ott.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Verweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr eine 3. Lesung fand\nin der letzten Parlamentssitzung auf Antrag der F.D.P.\nstatt, weil wir zu diesem Zeitpunkt der Meinung waren,\nda\u00df hier noch Verhandlungsmasse zwischen den Konfron-\ntationslinien best\u00fcnde. In der Ausschu\u00dfsitzung, aber auch\nin den Debatten, die am Rande der Ausschu\u00dfsitzung ge-\nf\u00fchrt wurden, mu\u00dfte ich feststellen, da\u00df es dies nicht gibt.\nAber ich halte es nach wie vor f\u00fcr richtig, da\u00df wir diesen\nWeg der 3. Lesung gegangen sind.\nZum Inhalt: Die innere Pressefreiheit als Postulat in ein\nGesetz zu schreiben, kann aus der Sicht der F.D.P. \u2013 und\nals Liberale stehen wir f\u00fcr die Wahrung von Freiheiten \u2013\nnicht sonderlich sinnvoll sein. Ich m\u00f6chte das begr\u00fcnden.\nDagobert Lindlau hat in seinem Buch \u00fcber den Mob, der\neine Aufnahme des Systems der Mafia in Europa ist, ein-\nmal den Satz formuliert: ,,Wenn sich in Italien alle nur\neinen Tag dazu entschlie\u00dfen k\u00f6nnten, keine Angst zu\nhaben, w\u00e4re die Mafia am Ende.\u201c\nMeine Damen und Herren, ich kann Zivilcourage nicht\ndurch ein Gesetz verordnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZivilcourage mu\u00df bestehen, Zivilcourage mu\u00df wachsen;\nich mu\u00df sie von jedem einzelnen in der Gesellschaft, so\nauch von jedem Journalist und Redakteur, fordern k\u00f6nnen.\nAuch wenn ich sie in einem Gesetz festschreibe, wie es\n\u00fcber diese innere Pressefreiheit geschehen soll, wird sich\nan der Angst des einzelnen um seine Position, um seine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2738\n\n\n\nFamilie, die eine durchaus ehrenwerte Angst sein kann \u2013\nich will das nicht herunterspielen \u2013 im Einzelfall nichts\n\u00e4ndern. Wir sind alle keine Helden; die Helden unter uns\nsind wenige. Aber wir leben in einem demokratischen Sy-\nstem, das in den Medien eine breite Vielfalt kennt. Diese\nVielfalt, meine Damen und Herren, macht es eigentlich\njedem Journalisten, der seine Meinung auf dem Boden der\ndemokratischen Grundordnung vertritt, m\u00f6glich, ein Me-\ndium seiner Couleur, seines Wunsches zu finden, um seine\nMeinung zu verteilen.\nNat\u00fcrlich betrachtet die F.D.P. wie alle anderen die Me-\ndienmacht einiger gro\u00dfer Konzerne in Sachsen mit gro\u00dfer\nNachdenklichkeit, mit gro\u00dfer Sorge. Aber es steht allen\nJournalisten frei, eine kleine oder mittlere Zeitung mit\neinem Finanzierungskonzept zu gr\u00fcnden und ihren Leser-\nanteil zu finden, wenn sie der Meinung sind, da\u00df die jetzi-\ngen Printmedien oder elektronischen Medien nicht ausrei-\nchend die Interessen der s\u00e4chsischen B\u00fcrger vertreten.\nAuch hier\u00fcber kann ich durch ein Gesetz keine Regelung\nfinden.\nAus den genannten Gr\u00fcnden, meine Damen und Herren,\nkann die F.D.P.-Fraktion nach reichlicher \u00dcberlegung und\nnach einer \u2013 wie ich finde \u2013 langen und richtigen Diskussi-\non dieses Gesetz mittragen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU sowie der\nAbg. Frau Schneider, Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Frau Ackermann. \u2013 Ich ver-\nmute, das war richtig.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es war goldrichtig.\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen der CDU! Sie wissen ganz genau,\nwarum wir heute in der 3. Lesung sind. Ich hatte auch eine\nreichliche Woche vor der Sitzung von seiten der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne noch drei ausgemagerte \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge an Sie eingereicht, um Ihnen die \u00dcberrumpelung im\nAusschu\u00df zu ersparen und Nachdenken noch einmal zu\nerm\u00f6glichen. Die Dissenspunkte sind hinl\u00e4nglich bekannt,\numstritten genug. Wir h\u00e4tten also noch einmal eine Chan-\nce gehabt, in einer erneuten Sitzung im Ausschu\u00df dar\u00fcber\nzu reden, und die Bereitschaft auf beiden Seiten war vor-\nhanden.\nUm so beunruhigender ist es, wenn sich ein Vorredner der\nCDU-Fraktion so stark macht, da\u00df seine intelligenten Kol-\nlegen zu parteilicher Gefolgschaft werden, und mit zwei\nHieben jede weitere Diskussion im Keim erstickt. Herr\nGoliasch, das ist es genau, was wir eben so entt\u00e4uschend in\nden Aussch\u00fcssen empfinden, und deshalb genau mu\u00df ich\nauf Sie eingehen, auch im Zusammenhang mit Ihrer\nPlenumsdiskussion vorhin.\nHaben Sie nicht bemerkt, meine Damen und Herren, da\u00df\nwir uns in einer Schizophrenie befinden?\n\n(Zuruf des Abg. Gro\u00df, CDU)\n\nUnd ich nehme fast an \u2013 danke, Herr Gro\u00df, wenn Sie mir\nmal jetzt noch eine Chance geben k\u00f6nnten \u2013, ich hoffe, da\u00df\nSie genauso darunter leiden wie wir. Es kommt mir vor\nwie aus besten DDR-Zeiten, da\u00df da der eine zum anderen\nsagt: Setzen Sie sich beide, als Genosse und als Mensch! \u2013\nEs hat sich nicht viel ge\u00e4ndert.\nWir haben hier zwei Chancen: Als Menschen haben wir\nheute \u00fcberfraktionell in der Dreik\u00f6nigskirche zusammen-\ngesessen und die Orgel angeh\u00f6rt; am Ende glauben wir\n\nsogar an einen Gott. Wir gehen h\u00f6flich bis freundlich mit-\neinander um, und als Genossen liefern wir uns mehr und\nmehr Gefechte, die unter der G\u00fcrtellinie liegen.\nAber wir sind alle gew\u00e4hlt und stehen in gemeinsamer\nVerantwortung am Krankenbett unseres geschundenen\nLandes. Denken Sie ja nicht, nur weil Sie das l\u00e4ngere Mes-\nser in der Hand haben, da\u00df der Patient davon schneller\ngenest!\n\n(Lebhafter Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund SPD)\n\nGemeinsames Denken und Handeln sind hier gefragt, im\nInteresse dieses Landes! Und denken Sie ja nicht, wir h\u00e4t-\nten als Minderheit einen Minderwertigkeitskomplex!\nQuantit\u00e4t ist noch lange nicht gleichbedeutend mit Quali-\nt\u00e4t;\n\n(Lebhafter Beifall bei der Opposition)\n\nund die Eliten, meine Damen und Herren, sind auf der\nganzen Welt immer und \u00fcberall in der Minderheit.\n\n(Lebhafter Beifall und Heiterkeit\nbei der Opposition)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Mil-\nbradt, bitte.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister der Finanzen:  H err\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In der Demokratie\nkann jeder seine Argumente vortragen, aber man braucht\nsie gegenseitig nicht unbedingt zu akzeptieren, wenn man\nvom Gegenteil \u00fcberzeugt ist, und so m\u00f6chte ich insbeson-\ndere zu dem Problemkreis innere Pressefreiheit die Mei-\nnung der Staatsregierung noch einmal kurz zusammenfas-\nsen, weil das ja der eigentliche Knackpunkt der Diskussion\nist.\n1. Das Pressegesetz soll nur das regeln, was gesetzlich ge-\nregelt werden mu\u00df, um die Freiheit der Presse zu gew\u00e4hr-\nleisten. Das ist das Prinzip der Subsidiarit\u00e4t. In einer nach\nfreiheitlich-demokratischem Recht gepr\u00e4gten Presseland-\nschaft ist eine gesetzliche Regelung der inneren Pressefrei-\nheit nicht nur \u00fcberfl\u00fcssig; sie engt auch unn\u00f6tig die Frei-\nheit von Verlegern und Redakteuren bei der Gestaltung\ndes redaktionellen Betriebs ein. Die Entscheidung gegen\neine gesetzliche Festlegung der inneren Pressefreiheit ist\nkeine Entscheidung gegen ein Redaktionsstatut, wie es die\nOpposition fordert. Aber es sollte den Redakteuren und\nVerlegern \u00fcberlassen bleiben, wie sie sich organisieren.\n2. Die Opposition m\u00f6chte mit der gesetzlichen Regelung\nder inneren Pressefreiheit verhindern, da\u00df Verleger die Re-\ndakteure zu einer bestimmten Berichterstattung zwingen.\nDie Absicht ist ehrenwert, aber aus folgenden Gr\u00fcnden auf\ndem Gesetzeswege nicht durchsetzbar. Auch bei einer ge-\nsetzlichen Regelung der inneren Pressefreiheit wird ein\nVerleger Mittel und Wege finden, auf Redakteure Druck\nauszu\u00fcben, wenn er dies f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt. In einer frei-\nheitlich-demokratischen Grundordnung ist kein Redakteur\ngezwungen, dem Druck des Verlegers nachzugeben. Im\nGegenteil! Ihm steht dagegen eine Vielzahl von rechtlichen\nM\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung. Insofern ist ein Schutz der\nRedakteure vor der Willk\u00fcr des Verlegers im Pressegesetz\n\u00fcberfl\u00fcssig. Hinzu kommt: Widerspruch gegen den Verle-\nger erfordert Zivilcourage, und die ist nicht per Pressege-\nsetz zu verordnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2739\n\n\n\n3. Der Verleger tr\u00e4gt f\u00fcr sein Produkt im Rahmen der ge-\nsetzlichen Verpflichtung unternehmerische Verantwor-\ntung. Die w\u00fcrde durch ein Redaktionsstatut, wie es die\nSPD vorschl\u00e4gt, erheblich eingeschr\u00e4nkt. Die Verantwor-\ntung f\u00fcr innerliche Gestaltung der Zeitung l\u00e4ge danach bei\nder Redaktion, nicht beim Verleger. Der m\u00fc\u00dfte seine Mit-\nwirkung auf den Erla\u00df publizistischer Grunds\u00e4tze be-\nschr\u00e4nken. Dar\u00fcber hinaus m\u00fc\u00dfte er die Redakteursvertre-\ntung bei der Berufung des Redaktionsleiters beteiligen.\n4. Jede Zeitung hat eine weltanschauliche F\u00e4rbung, die\nder Verleger pr\u00e4gt, weil er mit seinem Blatt eine bestimmte\nLeserschaft bedienen will. Davon h\u00e4ngt der wirtschaftliche\nErfolg einer Zeitung ab. Jeder Redakteur, der sich bei einer\nZeitung bewirbt, kennt die Ausrichtung des Blattes und\nmu\u00df bereit sein, sich in dieses Meinungsspektrum einzuf\u00fc-\ngen. Bei der Presse wird anders als bei elektronischen Me-\ndien Ausgewogenheit durch Vielfalt gew\u00e4hrleistet; inso-\nfern w\u00e4re eine Herrschaft der Redaktionen, die nur auf der\nBasis von Kompromissen unter den Redakteuren m\u00f6glich\nw\u00e4re, der Meinungsvielfalt und damit letztlich der Ausge-\nwogenheit der Presse eher abtr\u00e4glich. Und\n5. Die innere Pressefreiheit ist insbesondere im Redakti-\nonsbetrieb der Tageszeitungen nicht praktikabel. Bei lang-\nwieriger Meinungsbildung in den Redaktionen w\u00e4ren\nDrucktermine kaum einzuhalten. Dies k\u00f6nnte gerade f\u00fcr\nZeitungen, die \u00fcber keine eigene Druckerei verf\u00fcgen, zu\nwirtschaftlichen Verlusten f\u00fchren.\nIch meine, da\u00df die Argumente f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Geset-\nzesfassung sprechen, und bitte auch im Namen der Regie-\nrung, dieser zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gro\u00df, zu einer sachlichen\nRichtigstellung.\n\nGro\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung vor-\nnehmen. Es mu\u00dfte in dem Beitrag der Kollegin Wittig der\nEindruck entstehen, als w\u00fcrde die CDU-Fraktion der Bera-\ntung der Mediengesetzgebung nicht gen\u00fcgend Zeit einr\u00e4u-\nmen. Ich stelle dazu fest, da\u00df wir im Ausschu\u00df \u00fcber das\nLandesmediengesetz einen ganzen Tag und noch l\u00e4nger\nverhandelt haben und \u00fcber das Pressegesetz 4 Stunden in\neiner Ausschu\u00dfberatung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Goliasch, zu einer sachli-\nchen Richtigstellung.\n\nGoliasch, CDU: Frau Ackermann, ich wei\u00df, da\u00df Sie es so\nnicht gemeint haben. Es konnte aus Ihren Ausf\u00fchrungen\nder Eindruck entstehen, als wenn ich bei diesem Pressege-\nsetz die Fraktion geknebelt h\u00e4tte. Sie haben mich nicht ge-\nmeint mit Ihren \u00c4u\u00dferungen, aber das im unmittelbaren\nZusammenhang mit meinem Namen gesagt. Ich m\u00f6chte\ndeswegen betonen, da\u00df ich auf meine Fraktionskollegen\nkeinerlei Einflu\u00df genommen habe, da\u00df ich an der Beratung\nzu diesem Pressegesetz nicht teilgenommen habe. Das war\nauch nicht n\u00f6tig, denn wir haben gen\u00fcgend Sachverstand\nund Fachverstand in diesem Ausschu\u00df von seiten der\nFraktion vertreten und, Frau Ackermann: Wiederholungen\nmachen ein Argument nicht besser.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Berichterstatterin des Aus-\nschusses w\u00fcnscht nicht noch das Wort? \u2013 Frau Wittig? \u2013\nNein, diese Berichterstatterin; ich dachte es w\u00e4re Frau\n\nAckermann gewesen. Da habe ich nicht aufgepa\u00dft. Aber\nselbstverst\u00e4ndlich, Sie haben immer das Recht zu reden.\n\nFrau Wittig, SPD: Aber nur, wenn ich dran bin.\nBeschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr\nKultur und Medien zum Thema S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber\ndie Presse.\nDie Beschlu\u00dfempfehlung lautet: Der Landtag wolle be-\nschlie\u00dfen, dem S\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber die Presse in der\nFassung der Drucksache 1/1380 zuzustimmen.\nBericht: F\u00fcr die Tagesordnung der 19. Sitzung des Aus-\nschusses Kultur und Medien des S\u00e4chsischen Landtages\nwaren unter Tagesordnungspunkt 2.1 S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die Presse, Antrag der Staatsregierung, Drucksache\n1/1160, und Tagesordnungspunkt 2.2 Gesetz \u00fcber die Frei-\nheit, Rechte und Pflichten der Presse im Freistaat Sachsen,\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/1017,\nvorgesehen.\nNachdem die Berichterstatterin festgelegt wurde, stellte\nein Vertreter der CDU den Antrag, den Regierungsentwurf\nzur Grundlage der Diskussion zu nehmen. Die Linke Li-\nste/PDS k\u00f6nne die Intentionen ihres Gesetzes als \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge einbringen. Dieser Antrag wurde mit 14 : 2 : 0\nangenommen. Um nicht die Logik ihres Gesetzes, ihres in\nsich geschlossenen Entwurfes aufzul\u00f6sen, verzichtete die\nLinke Liste/PDS auf die M\u00f6glichkeit des Einbringens von\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen. Daraufhin stellte ein CDU-Abgeord-\nneter den Antrag, das Pressegesetz in der vom Ausschu\u00df\nam 13.2.1992 erarbeiteten Fassung anzunehmen. Dieser\nAntrag wurde mit 6 : 5 : 3 angenommen.\nDie Vorsitzende des Ausschusses, Frau Ackermann, brach-\nte ihr Unverst\u00e4ndnis \u00fcber diese Abstimmung zum Aus-\ndruck, da im Zusammenhang mit der 2. Lesung am 20.2.92\nfestgestellt worden war, da\u00df der Austausch der Argumen-\nte noch nicht abgeschlossen war und nun alle von den\nFraktionen erarbeiteten \u00c4nderungsantr\u00e4ge \u00fcberfl\u00fcssig sei-\nen. Schlie\u00dflich konnte nur noch die Gesamtabstimmung\n\u00fcber das S\u00e4chsische Pressegesetz erfolgen. Der Ausschu\u00df\nstimmte mit 9 : 4 : 1.\nDamit wird dem Landtag empfohlen, der am 13.2.92 erar-\nbeiteten Fassung zuzustimmen. Der Tagesordnungspunkt\nPressegesetz wurde in 5 Minuten abgehandelt.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nschlage Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf paragraphen-\nweise bzw. nach Gruppen von Paragraphen zu beraten,\nund zwar in der Fassung, wie sie nunmehr durch den\nAusschu\u00df vorgeschlagen wurde. Es liegt ein \u00c4nderungs-\nantrag vor. Der ist nach dem \u00a7 3 einzuf\u00fcgen, das ist ein\nneuer \u00a7 3a. Sind Sie damit einverstanden, da\u00df ich als erstes\ndie \u00a7\u00a7 1 bis 3 insgesamt zur Abstimmung bringe? \u2013 Es\nerhebt sich kein Widerspruch.\nSo bringe ich die \u00a7\u00a7 1 bis 3 zur Abstimmung. Wer diesen\n\u00a7\u00a7 1 bis 3 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Gegenstimmen und eini-\ngen Stimmenthaltungen sind die \u00a7\u00a7 1 bis 3 angenommen.\nEs liegt in der Drucksache 1/1551 ein \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD vor. Ich nehme an, Herr Dyrlich, Sie\nwerden ihn jetzt begr\u00fcnden. Tun Sie das.\n\nDyrlich, SPD: Meine Damen und Herren! Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Es ist ja bekannt, die s\u00e4chsische SPD-Land-\ntagsfraktion hat sich von Anfang an f\u00fcr einen freien, enga-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2740\n\n\n\ngierten Journalismus und eine wirkliche Medienvielfalt in\nSachsen eingesetzt. Stichpunkt MDR.\nWie steht es heute um die Medien- und Pressevielfalt in\nunserem Lande? Hierauf, Herr Milbradt, haben Sie nat\u00fcr-\nlich keine Antwort gegeben, und das steht in einem unmit-\ntelbaren Zusammenhang mit dem Antrag, den wir hier\ngestellt haben. Wie steht es um die Pressevielfalt in Sach-\nsen? Herr Milbradt, ich wei\u00df nicht, ob Sie die ,,Frankfurter\nRundschau\u201c lesen, aber ich denke doch. Gestern stand ein\nkleiner Artikel in der ,,Frankfurter Rundschau\u201c, und dort\nwurde Joseph-Theodor Blank, der medienpolitische Spre-\ncher der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, zitiert, und er\nfragt, ob die f\u00fcr einen demokratischen Staat notwendige\nPressevielfalt noch gew\u00e4hrleistet ist, wenn es in Ost-\ndeutschland nur noch 60 bis 70 Tageszeitungen gegen\u00fcber\n370 in den alten L\u00e4ndern g\u00e4be.\n\n(Goliasch, CDU: Was hat das mit\ninnerer Pressefreiheit zu tun?)\n\n\u2013 Ich komme sofort darauf.\n\n(Erneuter Zuruf)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, warten Sie doch! Die Konzentration von Pres-\nse, Herr Goliasch, das werden Sie ja doch als ehemaliger\nJournalist wissen, minimiert die M\u00f6glichkeiten der Journa-\nlisten, sich frei und engagiert zu \u00e4u\u00dfern, und sie maximiert\ndie Chancen des Verlegers, seinen Willen und seine Sicht\nauf Gott und die Welt der Redaktion und den Redakteuren\naufzuzwingen. Hier ein Gegengewicht zu errichten, ist das\nhaupts\u00e4chliche Anliegen unseres \u00c4nderungsantrages zur\nDrucksache 1/1463, und ich k\u00f6nnte Ihnen jetzt, Herr\nGoliasch, zwei Seiten zur Begr\u00fcndung geben von Dr. Her-\nmann Meyn, Bundesvorsitzender des Deutschen Journali-\nstenverbandes, der gerade diese Beziehung noch einmal\nformuliert hat.\n,,Wir wollen unterhalb der publizistischen Grunds\u00e4tze,\u201c \u2013\nso steht es auch in unserem Antrag \u2013 ,,die vom Verleger zu\nfixieren und dem Redakteur bekanntzugeben sind, die\nVerantwortlichkeit und Mitwirkungsrechte der Redakteu-\nre und Redaktionsvertretungen deutlich verankern\u201c. \u2013\n,,Das ist\u201c \u2013 und hier zitiere ich noch einmal Dr. Hermann\nMeyn \u2013 ,,rechtlich zul\u00e4ssig und medienpolitisch geboten.\u201c\n\u2013 Deshalb stellen wir diesen Antrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, ich stelle jetzt den Antrag zur\nAbstimmung. \u2013 Aber ich verstehe Ihr Stehen nicht, Herr\nOtt.\n\n(Ott, F.D.P.: Ich m\u00f6chte etwas dazu sagen.)\n\nJa, Sie k\u00f6nnen jetzt zu dem Antrag Stellung nehmen wie\ndie anderen Fraktionen auch. Wer m\u00f6chte zu dem \u00c4nde-\nrungsantrag Drucksache 1/1551 sprechen? \u2013 Zuerst Sie,\nHerr Ott. Sie haben sich auch zuerst gemeldet.\n\nOtt, F.D.P.: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. Ich bitte um Ent-\nschuldigung, wenn ich hier f\u00fcr etwas Verwirrung durch\nmein zu fr\u00fches Aufstehen gesorgt habe.\nIch m\u00f6chte gegen den Antrag sprechen. \u2013 Meine Damen\nund Herren, die Gesetzgebung, die wir in Sachsen be-\nschlie\u00dfen wollen, die diese innere Pressefreiheit nicht ein-\nschlie\u00dft, ist bundes\u00fcblich. Unter dieser bundes\u00fcblichen\nGesetzgebung hat die Presse einen Flick-Skandal, eine Bar-\nschel-Aff\u00e4re, die Verstrickungen von Ibrahim B\u00f6hme, Lo-\nthar de Maizi\u00e8re und anderen aufdecken k\u00f6nnen. Das alles\n\nist f\u00fcr mich Zeichen genug, da\u00df diese unsere Presseland-\nschaft in Deutschland von der Freiheit her ausreichend\nversorgt ist in den Redaktionen, um auch gegen schweren\nDruck aus den Reihen der Herrschenden Verfehlungen\naufdecken zu k\u00f6nnen. Das, was der Kollege Dyrlich ange-\nsprochen hat, die Konzentration von Printmedien oder\nMedien generell in der Hand einzelner, ist keine Frage der\ninneren Pressefreiheit, sondern eine Frage des Kartell-\nrechts. Hier m\u00fcssen wir ansetzen und nicht in einem\nPressegesetz.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht. So lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der SPD, einen neuen \u00a7 3a einzuf\u00fchren,\nder Ihnen vorgestellt worden ist. Wer diesem \u00c4nderungs-\nantrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist dieser \u00c4n-\nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. So kommt es nicht\nzu diesem \u00a7 3a.\nWeitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen mir nicht vor. Erhebt\nsich Widerspruch dagegen, da\u00df die \u00a7\u00a7 4 bis einschlie\u00dflich\n17 insgesamt zur Abstimmung kommen?\n\n(Frau Wittig, SPD: Ja. 4 bis 6 bitte.)\n\nIch stelle also die \u00a7\u00a7 4 bis 6 zur Abstimmung. Wer diesen\n\u00a7\u00a7 4 bis 6 in der Form des Ausschusses seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen ohne Gegenstimmen sind die\n\u00a7\u00a7 4 bis 6 angenommen.\nIch rufe den \u00a7 7 in der Form des Ausschusses auf. Wer\ndem \u00a7 7 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und vielen\nGegenstimmen ist dieser \u00a7 7 angenommen worden. Kann\nich die \u00a7\u00a7 8 bis 17 jetzt insgesamt aufrufen? \u2013 So tue ich\ndas. Ich rufe die \u00a7\u00a7 8 bis einschlie\u00dflich 17 auf. Wer diesen\nParagraphen seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 So sind diese Paragraphen mehr-\nheitlich angenommen.\nNun habe ich einen Fehler gemacht. Der \u00a7 17 hat noch\nnicht das Datum. Jetzt helfen Sie mir mal bitte, was f\u00fcr ein\nDatum wir einsetzen. Ich schlage den 1.5. vor. Wir m\u00fc\u00dften\nalso den \u00a7 17 noch einmal mit dem Datum 1. Mai zur\nAbstimmung bringen. Ist der 1. April schon m\u00f6glich?\n\n(Zuruf von der CDU: Nein!)\n\nNein, er ist nicht m\u00f6glich. \u2013 Erhebt sich Widerspruch dage-\ngen, den 1.5. zu nehmen?\n\n(Zuruf: Aber 1992!)\n\nAber sicher, 1992! Also 1.5.1992. Wir treten jetzt noch\neinmal in die Abstimmung \u00fcber den \u00a7 17 mit dem Datum\n1. Mai 1992 ein. Wer diesem \u00a7 17 mit dem Datum 1. Mai\n1992 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Und Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei 6 Stimmenthaltungen ohne Gegenstimme ist der\n\u00a7 17 angenommen.\nJetzt rufe ich das Gesetz als Ganzes auf. Eingeschlossen\nsind alle \u00dcberschriften, die zu diesem Gesetz geh\u00f6ren. Wer\ndem S\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber die Presse \u2013 S\u00e4chsisches\nPressegesetz \u2013 als Ganzem seine Zustimmung geben will,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2741\n\n\n\nden bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimment-\nhaltungen ist dieses S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber die Presse da-\nmit beschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei anderen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum Abstim-\nmungsverhalten. Frau Ackermann, nat\u00fcrlich, erkl\u00e4ren Sie\nIhr Abstimmungsverhalten.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe mich der\nStimme enthalten, weil ich insgesamt das Gesetz f\u00fcr gut\nfinde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist mir bewu\u00dft, wie umstritten einerseits unsere Forde-\nrung nach der inneren Pressefreiheit ist \u2013 rein rechtlich.\nUnd auf der anderen  Seite ist mir genauso umstritten der\n\u00a7 3 Abs. 3. Aus diesem Grunde habe ich mich enthalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Wittig, bitte.\n\nFrau Wittig, SPD: Auch eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten: Ich habe das Pressegesetz abgelehnt. Ich\nhabe in meinem Redebeitrag vorhin \u00fcber die innere Pres-\nsefreiheit ausf\u00fchrlich gesprochen. Sie ist f\u00fcr mich unver-\nzichtbar, und ich verlasse mich hier auf die Dinge, die vom\nJournalistenverband gesagt wurden. Die sind f\u00fcr mich\nwichtiger als beispielsweise andere Meinungen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Elsner, bitte.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Meine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten: Ich habe mich der Abstimmung entzo-\ngen, das hei\u00dft, ich habe an der Abstimmung nicht teilge-\nnommen; nicht etwa, weil ich nicht m\u00f6chte, da\u00df es ein\ns\u00e4chsisches Pressegesetz gibt, sondern weil ich ganz ein-\nfach entsprechend \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Elsner, Sie k\u00f6nnen nur Ihr\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Das ist ja ein Abstimmungsver-\nhalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, das ist kein Abstimmungs-\nverhalten.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Selbstverst\u00e4ndlich!\n\n(Unruhe im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlaube ich nicht! \u2013 Ich entziehe\nIhnen hiermit das Wort.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich \u2013 \u2013\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:\n\n(Sehr energisch und kategorisch)\n\nIch entziehe Ihnen hiermit das Wort! Herr Elsner, ich habe\nIhnen das Wort entzogen! Zur Gesch\u00e4ftsordnung melden\nSie sich?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ja, ich m\u00f6chte entsprechend der\nGesch\u00e4ftsordnung eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie k\u00f6nnen eine sachliche Rich-\ntigstellung vornehmen. Etwas anderes erlaube ich jetzt\nnicht.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Sie erlauben\u2019s nicht. Sie lassen\nalso meinen Antrag nicht zu. Das nehme ich zur Kenntnis.\n\n(Vereinzelt Beifall \u2013 Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nbitte um Ruhe. Ich habe einen Fehler gemacht, der wirklich\nein Fehler ist. Ich habe n\u00e4mlich \u2013 f\u00fcr das Protokoll will ich\ndas wiederholen; nicht den Fehler will ich wiederholen,\nsondern ich will etwas richtigstellen \u2013 vorhin bei der\nSchlu\u00dfabstimmung nicht gesagt, da\u00df es eine Reihe von Ge-\ngenstimmen gegeben hat. F\u00fcr das Protokoll: Es hat eine\nReihe von Gegenstimmen, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Ge-\ngenstimmen gegeben. Ich bin darauf aufmerksam gemacht\nworden.\nSo, meine Damen und Herren, jetzt aber\n\nTagesordnungspunkt 8 b\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Freiheit, Rechte und Pflichten\nder Presse im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/1017, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\nDrucksache 1/1464, Bericht des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien\n\nIch bitte um Ruhe. \u2013 Dazu liegt Ihnen der Bericht des Aus-\nschusses f\u00fcr Kultur und Medien als Drucksache 1/1464\nvor. Eine Beschlu\u00dfempfehlung hat der Ausschu\u00df nicht er-\nstellt. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr wollen Sie bitte dem Bericht ent-\nnehmen.\n\nDen Fraktionen wird das Wort erteilt. Die Redezeit ist auf\n3 Minuten festgelegt. Fraktion Linke Liste/PDS!\n\n(Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIch m\u00f6chte als Ausschu\u00dfvorsitzende\n\nden Bericht erstatten.)\n\nIch m\u00f6chte gern als Ganzes erst grunds\u00e4tzlich reden lassen\nund dann, bitte, Sie als Berichterstatterin. Bitte, Herr Kosel.\n\n(Viele Abgeordnete verlassen den Sitzungssaal.)\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir haben es wahrlich nicht erwartet,\nda\u00df unser Entwurf angenommen wird. Wir haben aller-\ndings mehr Ernsthaftigkeit erwartet, ja fast vorausgesetzt.\nWir sind noch der Illusion erlegen,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2742\n\n\n\nda\u00df es hier um Sachfragen geht und nicht um die Politisie-\nrung. Ich sage das mit einen Ton der Bitternis, denn ich\nmu\u00df einen ausgetr\u00e4umten Traum von Demokratie im Me-\ndienwesen registrieren, der hier in Sachsen mit aufkam,\nder die Journalisten zusammenf\u00fchrte und f\u00fcr die Medien-\ngesetzgestaltung in Deutschland neue M\u00f6glichkeiten er\u00f6ff-\nnete, mit denen auch die Journalisten der Bundesrepublik\nrechneten. Wir haben sie im Stich gelassen. Das gilt es fest-\nzustellen. Ich registriere einen ausgehauchten Hauch neuer\nPressefreiheit, einen Abschied von dem Herbst \u201989.\n\n(Unruhe und Zurufe)\n\n\u2013 Das ist schon so, meine Damen und Herren. Denn es\nwaren doch die Journalisten, die als erste mit demokrati-\nsche Strukturen schufen, in ihren Redaktionen neue Lei-\ntungen w\u00e4hlten, fernab irgendeines Dirigats\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nden Proze\u00df der demokratischen Gestaltung mit begleite-\nten. Wie w\u00e4ren Sie denn sonst publik geworden, meine\nDamen und Herren von der CDU, h\u00e4tte es die Medien hier\nnicht gegeben?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDoch nicht durch die Gnade Ihrer Geburt, sondern nur\ndurch die Gnade eines pluralistisch gestalteten Pressewe-\nsens, da\u00df im Herbst \u201989 entstanden war. Dies scheint nun\nvorbei zu sein.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nVielleicht werden Sie das eines Tages noch bedauern. Ich\nhoffe es fast f\u00fcr Sie.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nbitte um Ruhe.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Wir wollten eine neue mediale\nOption. Dies ist nicht eingetreten. Ich kann nur sagen: Ich\nkonnte im Ausschu\u00df nicht anders handeln, als ich es tat,\nindem ich sagte: Wir verzichten auf \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu\ndem Entwurf der Staatsregierung, weil wir meinen, da\u00df\nunser Entwurf im Gu\u00df besser w\u00e4re, weil er eben durch die\nbreite journalistische und verlegerische \u00d6ffentlichkeit ent-\nstand und, schon im Jahre 1990 angedacht, eigentlich eine\nFortschreibung der Wende in der Medienlandschaft dar-\nstellen sollte.\nWir nehmen also Abschied, und wir werden es noch be-\ndauern. Ich wiederhole mich nicht gern, aber ich sage es\neindringlich und auch ein wenig mit Freude \u2013 Herr\nDyrlich hat ja den Artikel mitlerweile auch zitiert \u2013, weil\nich das schon dreimal hier gesagt habe: Was hier entstan-\nden ist, ist ein verworfenes System der Printmedien. Der\nMeinungspluralismus ist nicht mehr gew\u00e4hrleistet, und\ndie Vielfalt der Stimmen, die zu einer Demokratie geh\u00f6ren,\nja, die Voraussetzung f\u00fcr demokratische Optionen sind, ist\nnicht mehr gegeben.\nEs ist nicht Schuld der Journalisten, es ist nicht Schuld der\nMedien an sich. Es ist Schuld der politischen Strukturen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDarum war unser Entwurf auch als eine Kritik dieser\nStrukturen gedacht. Und eigentlich ist er auch so ange-\nnommen worden, indem er durchfiel. Er mu\u00dfte ja durch-\n\nfallen. Es w\u00e4re sonst ein Widersinn gewesen angesichts\ndieser politischen Strukturen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion CDU.\n\n(Goliasch, CDU: Wir verzichten.)\n\nFraktion F.D.P.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Verzichtet.)\n\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 Verzichtet.\nStaatsregierung. \u2013 Verzichtet auch.\nJetzt erh\u00e4lt die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau\nAckermann, das Wort.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! ,,In \u00fcblicher konstruktiver Art\nund Weise\u201c \u2013 um Ihren CDU-Kollegen R\u00f6\u00dfler zu zitieren \u2013\nhabe ich auf Wunsch der CDU-Fraktion den Ihnen vorlie-\ngenden Text des Ausschu\u00dfberichtes ge\u00e4ndert.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs geht um den Gesetzentwurf der Linken Liste/PDS \u00fcber\nFreiheit, Rechte und Pflichten der Presse im Freistaat Sach-\nsen und den damit verbundenen Konflikt mit dieser Frak-\ntion. Bei der Suche nach einem Berichterstatter fand sich\nniemand bereit, und so stehe ich als Ausschu\u00dfvorsitzende\nhier.\nDas obengenannte Gesetz wurde von der Fraktion Linke\nListe/PDS am 11.11.1991 als Entwurf eingereicht, vom Pr\u00e4-\nsidenten an den Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien \u00fcber-\nwiesen und stand am 13.2.1992 gemeinsam mit dem\nPressegesetzentwurf der Staatsregierung auf der Tagesord-\nnung.\nNach der Haushaltsdebatte und der Diskussion \u00fcber den\nEntwurf des Pressegesetzes der Regierung kamen die Ab-\ngeordneten \u00fcberein, den Entwurf der Fraktion Linke Li-\nste/PDS von der Tagesordnung zu streichen und auf der\nn\u00e4chsten Sitzung zu behandeln. Diese fand am 15.3.1992\nstatt und wurde durch einen Antrag der CDU-Fraktion mit\ndem Begehren eingeleitet, den Gesetzentwurf der Fraktion\nLinke Liste/PDS nicht zu behandeln, sondern seine Kritik-\npunkte als \u00c4nderungsantr\u00e4ge in den Leitentwurf der\nStaatsregierung einzuarbeiten. Mit zwei Gegenstimmen\nfand dieser Antrag 14 Bef\u00fcrworter.\nDieses Verfahren wurde vom Vertreter der Fraktion Linke\nListe/PDS abgelehnt, und damit kam keine Aussprache\n\u00fcber diesen Entwurf zustande und somit auch keine Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nEinzelbeifall des Abg. Adler, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nstelle nun den Gesetzentwurf in der Fassung, wie er Ihnen\ndurch die Fraktion Linke Liste/PDS vorgelegt wurde, zur\nAbstimmung. \u2013 Herr Prof. F\u00f6rster, bitte.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, nach meinem Ver-\nst\u00e4ndnis der Gesch\u00e4ftsordnung bedarf es in der 2. Lesung\neiner Beschlu\u00dfempfehlung des beratenden Ausschusses.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir haben dar\u00fcber nachgedacht.\nWir sind der Ansicht, da\u00df es nicht einer solchen Be-\nschlu\u00dfempfehlung bedarf. Wenn keine Beschlu\u00dfempfeh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2743\n\n\n\nlung vorliegt, gilt als Grundlage der Gesetzentwurf, wie er\nurspr\u00fcnglich eingereicht ist. Nur wenn eine Beschlu\u00dfemp-\nfehlung vorliegt, gilt als Grundlage f\u00fcr die 2. Lesung die\nBeschlu\u00dfempfehlung und nicht der urspr\u00fcngliche Text.\nDas ist der Sinn der Gesch\u00e4ftsordnung in diesem Fall.\nGrundlage ist also jetzt der Gesetzentwurf in der Drucksa-\nche 1/1017, eingebracht von der Fraktion Linke Liste/PDS.\nMeine Damen und Herren, sind Sie damit einverstanden,\nwenn ich \u00fcber alle Paragraphen insgesamt abstimmen\nlasse?\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Ja.)\n\nSo rufe ich in der Einzelabstimmung die \u00a7\u00a7 1 bis 25 auf.\nWer diesen Paragraphen seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nsind diese \u00a7\u00a7 1 bis 25 abgelehnt.\n\nF\u00fcr meine Begriffe er\u00fcbrigt sich damit eine Schlu\u00dfabstim-\nmung; denn wenn alle Paragraphen einer Vorlage abge-\nlehnt sind, ist eine Schlu\u00dfabstimmung nicht notwendig.\n\n(Unruhe)\n\nDa wir doch nicht so ganz sicher sind, und da es m\u00f6glich\nist, da\u00df ich mich irre, rufe ich doch das Gesetz als Ganzes\neinschlie\u00dflich der \u00dcberschriften und der Unterschrift auf.\n\nIch rufe hiermit als Ganzes auf das Gesetz \u00fcber die Freihei-\nten, Rechte und Pflichten der Presse im Freistaat Sachsen\n(Landespressegesetz). Wer dem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen ist dieses Gesetz mehrheitlich abgelehnt und damit\nnicht beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe nun auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u00dcbergang zu Mittelschule und Gymnasium\nDrucksache 1/1327, Antrag der Fraktionen der SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und der F.D.P.,\n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nAu\u00dferkraftsetzung der Verordnung des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus\nf\u00fcr die \u00dcbergangsverfahren von POS/EOS zu den k\u00fcnftigen Mittelschulen\n\nund Gymnasien vom 12. Dezember 1991\nDrucksache 1/1285, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDiese beiden Antr\u00e4ge werden gemeinsam behandelt. Die\nFraktionen werden dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4sidium\nhat festgelegt, da\u00df nun die Mitglieder der Fraktionen SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und Linke Liste/PDS als An-\ntragsteller das Wort erhalten. Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Minu-\nten. Danach die CDU, ebenfalls Redezeit 3 Minuten, und\ndie Staatsregierung. Dann gibt es noch Schlu\u00dfworte der\nAntragsteller.\nIch rufe zuerst auf die Fraktion der SPD. Herr Hatzsch,\nbitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir befinden heute \u00fcber den Antrag der Fraktionen SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P., die sogenannte \u00dcbergangs-\nverordnung zu den Mittelschulen und Gymnasien mit so-\nfortiger Wirkung auszusetzen.\nDa ich heute das Gl\u00fcck habe, zweimal hier zum gleichen\nThema reden zu k\u00f6nnen, beginne ich heute mal anders. Ich\nbeginne mit einer Geschichte.\nEs war einmal ein Leipziger Vater, der wurde kurz nach\nWeihnachten in die Schule seiner Tochter gebeten zu\neinem au\u00dferordentlichen Elternabend. Dort wurde ihm\nvon der Klassenlehrerin diese \u00dcbergangsverordnung er-\nl\u00e4utert. Da er nicht alles richtig verstanden hatte oder nicht\nglauben konnte, was er da so geh\u00f6rt hatte, wollte er es am\nn\u00e4chsten Tag im Verordnungs- und Gesetzesblatt des Frei-\nstaates Sachsen nachlesen. Aber das war vergeblich. Diese\nVerordnung war, wie wir heute wissen, zwar schon in\nKraft, aber noch nicht ver\u00f6ffentlicht.\nDa es sich um einen liebevollen und interessierten Vater\nhandelte, setzte er sich auf einen Zug der Reichsbahn, fuhr\nnach Dresden, begab sich hier in das Kultusministerium,\num sich diese Verordnung zu holen. Er l\u00f6ste dort einige\n\nVerwirrung aus; denn das war ungew\u00f6hnlich. Aber die\nLeute waren fr\u00f6hlich, h\u00f6flich und nett, wie es sich heute\ngeh\u00f6rt. Die jungen Damen rannten zu den Kopierger\u00e4ten,\nkopierten einiges. Der Vater setzte sich wieder in den Zug,\nfuhr nach Hause, um diese Verordnung zu lesen. Und als\ner diese Verordnung gelesen hatte, er war eigentlich durch,\nwaren hintendran noch zwei Bl\u00e4tter. Und die zwei Bl\u00e4tter,\ndie da hintendran hingen, waren hausinterne Vermerke\nder Abteilung III des Kultusministeriums, die man in der\nHektik dort mit kopiert hatte.\n\n(Heiterkeit, vereinzelt Beifall)\n\nDas sind zwei Seiten, ich habe sie hier. Ich zitiere nur den\neinen entscheidenden Satz aus diesem hausinternen Ver-\nmerk, und der lautet: ,,Das Gesamtpaket ist ausgerichtet an\nder Zielvorgabe, nur 30 bis 35 % aller Sch\u00fcler in das\nGymnasium zu \u00fcberf\u00fchren.\u201c Da ich nachher wieder reden\ndarf, warte ich jetzt erst einmal, was dann der Kollege von\nder CDU dazu sagen wird.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Frau Rush.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Her-\nren! Herr Pr\u00e4sident! Das Dilemma von Durchschnitten,\nNoten und Pr\u00fcfungen ist, meine Damen und Herren, da\u00df\ndie Me\u00dflatte zwar f\u00fcr alle Sch\u00fcler gleich ist, aber nicht alle\nSch\u00fcler gleich sind. Und weil wir heute beim Tag der An-\nekdoten sind, stellen Sie sich bitte folgendes Bild vor: ein\nAffe, eine Schlange, ein Elefant, ein L\u00f6we. Wir wollen ja\nfair sein; alle bekommen die gleiche Aufgabe: Erklettern\nSie den Baum!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2744\n\n\n\nSie sehen, da\u00df es so einfach nicht geht. Wenn hier zum\nBeispiel ein Durchschnitt als Zugangsbestimmung festge-\nlegt wird, gibt es Empfindlichkeiten. Das sind zum Beispiel\nEmpfindlichkeiten von Leuten, die damals aus politischen\nGr\u00fcnden kein Abitur erwerben durften. Und nun sollten\nes wenigstens die Kinder d\u00fcrfen. Deswegen gibt es eine\nReihe von Eltern, die mit dieser Durchf\u00fchrungsbestim-\nmung nicht leben k\u00f6nnen oder wollen.\nKeiner diskutiert, wie ich schon oft gesagt habe, den Wert\nder Allgemeinbildung heute oder was eine moderne Allge-\nmeinbildung sein sollte. Eine logische Relation zu der\nSchulart Gymnasium wurde nicht hergestellt. Ziel und\nZweck dieser Schulart wurden nicht verdeutlicht. Mittel-\nschule und berufliches Gymnasium wurden niemandem\nerkl\u00e4rt oder bekanntgemacht. Und die Debatte zur Ab-\nschlu\u00dfqualit\u00e4t im Freistaat ist immer noch nicht auf der\nTagesordnung.\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie wissen wollen, wer\ndas alles verbockt hat, dann weise ich auf diese Seite des\nSaales. \u2013 Wissen Sie, meine Damen und Herren von der\nCDU, ich sage Ihnen ja gerne, wie es geht. Aber Sie k\u00f6nnen\nwirklich nicht erwarten, da\u00df ich Ihnen auch noch die poli-\ntische Arbeit abnehme. Sie haben hier schlichtweg geschla-\nfen, und nun reiben Sie sich vor Schreck die Augen und\nk\u00f6nnen die ganze Aufregung \u00fcberhaupt nicht verstehen.\nWenigstens das hat der Antrag bewirkt: Sie merken, es gibt\nirgendein Problem.\nWenn ich an den Offenen Brief der Ministerin denke, die\nversucht hat, das irgendwann einmal aufzukl\u00e4ren, der\ndann auch brav und getreu von Ihnen in allen Kreisen\nverbreitet wurde, immer mit demselben Wortlaut, so da\u00df\nich nach dem dritten Mal aufh\u00f6rte, es zu lesen, dann freue\nich mich, da\u00df Sie geschlossen hinter Ihrer Ministerin ste-\nhen. Das kann ich nur guthei\u00dfen wegen der Eindeutigkeit\nund so. Aber wo sind Ihre eigenen Ideen, und wo stellen\nSie sich den Eltern, die fragen: Was ist denn die Mittel-\nschule? Was bringt sie? Was ist daran so besonders?\nAlle Leute sagen nat\u00fcrlich: Alle begabten Kinder geh\u00f6ren\naufs Gymnasium \u2013 und meine. Viele von Ihnen haben Kin-\nder und Enkel im schulpflichtigen Alter. Wer von Ihnen\nhat die Bildungsempfehlung ,,Mittelschule\u201c anstandslos\nakzeptiert? Die m\u00f6chte ich jetzt gerne, bitte, einmal sehen.\nF\u00e4llt Ihnen dabei nicht auf, meine Damen und Herren von\nder CDU, da\u00df Sie nicht glaubw\u00fcrdig sind in Ihrer Bil-\ndungspolitik? Und dann wundern Sie sich, wenn die El-\ntern auf die Barrikaden gehen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mein Beitrag wird sicher nicht den Unterhaltungs-\nwert haben wie der des Kollegen Hatzsch. Aber ich m\u00f6chte\nauch eine andere Form des Beitrags w\u00e4hlen.\nMich hat vor einigen Tagen ein Brief erreicht zur Bildungs-\npolitik der CDU im Freistaat Sachsen. Ein B\u00fcrger aus\nZwickau schreibt:\n,,Es schreit eigentlich gen Himmel, was jetzt so an unaus-\ngegorenen Konsequenzen \u00fcber die Eltern, aber vor allem\n\u00fcber die Sch\u00fcler im Freistaat Sachsen hereinbricht. Ob-\nwohl meine beiden T\u00f6chter eine Bildungsempfehlung f\u00fcr\nein Gymnasium erhalten haben, befriedigt mich diese Poli-\ntik nicht. Wenn ich von meinen fr\u00fcheren Leistungen vor\n\ndem Abitur ausgehe, so h\u00e4tten diese negativ zur Folge ge-\nhabt, da\u00df ich nicht weiter am Gymnasium h\u00e4tte bleiben\nk\u00f6nnen. Jetzt haben wir einen Numerus clausus schon f\u00fcr\nSch\u00fcler. Ich bin mit dieser Politik nicht einverstanden. Ich\nsehe vor allem in der Zensurenfestschreibung eine nur\ntechnische L\u00f6sung, die Sp\u00e4tz\u00fcnder benachteiligt. Und ich\nkann juristisch im Sinne des Artikels 3 Abs. 1 des Grund-\ngesetzes nur eine Benachteiligung erkennen, weil selbst ein\nAbitur nur mit Note 4 ein bestandenes Abitur ist.\u201c\nDiesen Brief mu\u00df ich ernst nehmen. Es handelt sich um\nden Brief eines W\u00e4hlers der F.D.P., und bekanntlich haben\nwir derer nicht so viele. Was macht eine Oppositionspartei\nim S\u00e4chsischen Landtag, um gegen diese Ungereimtheiten\nvorzugehen? \u2013 \u00dcbrigens, Frau Rehm bezeichnete sich\nk\u00fcrzlich im MDR selbst als Sp\u00e4tz\u00fcnder. Fatal, fatal!\nWenn drei Oppositionsparteien sich in einem gemeinsa-\nmen Antrag dieser Problematik stellen, gibt das zu denken.\nSie sollten, bitte, nicht der Illusion erliegen, da\u00df wir alle\nSch\u00fcler zum Abitur f\u00fchren wollen. Wir wollen keine Bil-\ndungsinflation, sondern wir wollen ein leistungsgerechtes\nAbitur. Das steht wohl au\u00dfer Zweifel. Aber das Verfahren,\nwie hier leichtfertig Eltern und Sch\u00fclern Versprechen ge-\ngeben worden sind, die dann zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt\nin Frage gestellt wurden, das stellt die gesamte Kultuspoli-\ntik des Landes Sachsen in Frage!\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nAls Parlamentarierin stehe ich genauso in der Verantwor-\ntung wie die Mehrheitspartei. Eltern und Sch\u00fcler sind\nnicht vorrangig nach W\u00e4hlern und Parteien gegliedert,\nsondern sie haben ein ureigenstes Interesse an der Bildung\nund dem bestm\u00f6glichen Bildungsweg.\n\n(Zuruf von der CDU: Das wissen wir!)\n\n\u2013 Wirklich?\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nDann handeln Sie doch danach!)\n\nAuch wenn Sie meinen, der Dampf ist heraus, weil die\n\u00fcbergro\u00dfe Zahl der Sch\u00fcler eine Bildungsempfehlung be-\nkommen hat, bin ich mir trotzdem sicher, da\u00df es noch\nNachwehen in Form von gerichtlichen Klagen geben wird.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion Linke Li-\nste/PDS, bitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren Abgeordnete! Leider sind nicht alle\nEltern in den Zug gestiegen und nach Dresden gefahren.\nVielleicht h\u00e4tten sie dann mehr Informationen \u00fcber die\nSchule f\u00fcr sich und ihre Kinder bekommen. So machen\nsich aber einige Eltern die M\u00fche und schreiben an die Ab-\ngeordneten des S\u00e4chsischen Landtages Briefe und erbitten\nderen Hilfe. Auch ich habe einen Brief mitgebracht, den\neigentlich alle Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtages erhal-\nten haben m\u00fc\u00dften.\nIch m\u00f6chte aus dem Brief zitieren, weil die Forderungen,\ndie die Eltern stellen, auch die unseren sind:\n,,Die Eltern der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Klasse 10 b\nder 53. Oberschule in Leipzig protestieren gegen die Ver-\nordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus\n\u00fcber den \u00dcbergang von POS und EOS zu den k\u00fcnftigen\nMittelschulen und Gymnasien im Freistaat Sachsen vom\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2745\n\n\n\n12. Dezember 1991, mit der eine weitere Schwelle auf dem\nWeg zur Ablegung des Abiturs in den Schulen des Frei-\nstaates Sachsen eingebaut wird. Folgende Gr\u00fcnde bewe-\ngen die Eltern zu diesem Protest:\n1. Zeitpunkt, Termin, Verfahren und die Art des Vorge-\nhens sind dem Gewicht der anstehenden Entscheidungen\nnicht angemessen. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die dem vor-\ngesehenen Leistungsstand und den Anforderungen nicht\ngen\u00fcgen, werden sich im sp\u00e4ten Fr\u00fchjahr 1992 der Not-\nwendigkeit gegen\u00fcbergestellt sehen, f\u00fcr September 1992\neine Lehrstelle zu suchen, sind damit in einer Situation, die\nsie bei der wirtschaftlichen Lage des Landes in gr\u00f6\u00dfte\nSchwierigkeiten bringen wird. Der Eingriff durch die Ver-\nordnung in elterliche Rechte, da\u00df nach wiederholt erfolg-\nten festen Zusagen ihre Kinder die M\u00f6glichkeit haben, in\nden bestehenden Klassen zum Abitur gef\u00fchrt zu werden,\nstellt das Vertrauen in die Leitung der Bildungspolitik in\ndiesem Lande schwer in Frage. Gelten mu\u00df, was zugesagt\nworden ist.\n\n2. Der Ma\u00dfstab f\u00fcr die in der Verordnung vorgeschriebe-\nne Zensierung ist von Grund auf fragw\u00fcrdig in einer Zeit,\nin der eine neue Zensurenskala eingef\u00fchrt worden ist, die\nsich nach wie vor im Zustand der Erprobung befindet.\nHinzu kommt, da\u00df in Vorbereitungs- und Leistungsklas-\nsen ohnehin sch\u00e4rfer zensiert wird, um zu besseren Lei-\nstungen anzuspornen.\n\n3. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der 10. Klassen befinden\nsich zusammen mit denen der benachbarten Klassen in\neiner Sondersituation, die durch ihren biographisch be-\nstimmten Weg durch die Schule bedingt ist. Sie geh\u00f6ren zu\nder Generation von Jugendlichen, die die Ereignisse des\nJahres 1989 bewu\u00dft erlebt haben und von ihnen ber\u00fchrt\nworden sind. Es ist bekannt, welche Auswirkungen dies\nim schulischen Bereich gehabt hat.\n\n4. Aus Gr\u00fcnden der Gleichheit der Bildungschancen ist\naus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden ein Vergleich mit den\nMa\u00dfst\u00e4ben und den Ma\u00dfnahmen anderer Bundesl\u00e4nder\nunbedingt erforderlich.\u201c\n\nIch fordere Sie auf, \u00fcber diesen Brief nachzudenken.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die CDU-Frak-\ntion. Bitte sch\u00f6n.\n\nK\u00fchnel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIn den letzten Tagen war viel von Visionen, Geschichten\nund Anekdoten die Rede. Ich m\u00f6chte einen Alptraum hin-\nzuf\u00fcgen, den Alptraum von der Gesamtschule.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Lersow, SPD:\nSie sehen auch sehr schlecht ausgeschlafen aus!)\n\nHerr Hatzsch, 30 bis 35 % ist tats\u00e4chlich ein realistisches\nZiel. Wer sagt uns denn, ob diese bewu\u00dften Zettel tats\u00e4ch-\nlich vergessen wurden? Ich bin eher der Auffassung, das\nzeugt von der B\u00fcrgerfreundlichkeit des Ministeriums.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Oh, oh! bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Nun aber einiges zu diesem\nAntrag der Oppositionsparteien, der sich mit dem \u00dcber-\ngang der Sch\u00fcler zur differenzierten Mittelschule und \u2013\ndas ist wohl der Schwerpunkt \u2013 zum Gymnasium ausein-\n\nandersetzt. Dieser Antrag kann von uns, der CDU-Frakti-\non, selbstverst\u00e4ndlich nicht unterst\u00fctzt werden.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDas haben wir fast erwartet.)\n\nIn diesem Antrag ist unter anderem wiederholt vom El-\nternwillen die Rede, der im \u00a7 34 unseres Schulgesetzes do-\nkumentiert wird. Das ist nat\u00fcrlich korrekt, und diesem\nElternwillen wird auch Rechnung getragen. Allerdings\nm\u00fcssen wir bei dieser Problematik den \u00a7 34 im Gesamtzu-\nsammenhang sehen. Dieser \u00a7 34 hat auch noch einen Abs.\n2. Dort ist von der Begabung, Eignung und Leistung die\nRede. Das eine kann man nat\u00fcrlich nicht ohne das andere\nbetrachten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nEltern k\u00f6nnen die Begabung ihrer Kinder\n\nsehr wohl einsch\u00e4tzen. Das ist schon ein sehr\nmerkw\u00fcrdiges Bild von Eltern.)\n\nMeine Damen und Herren der Opposition, au\u00dferdem\nm\u00f6chte ich Sie daran erinnern, da\u00df auch noch die M\u00f6glich-\nkeit der Eignungspr\u00fcfung besteht. Nun mag man sicher\n\u00fcber eine Eignungspr\u00fcfung in einem bestimmten Alter des\nKindes geteilter Auffassung sein. Es stellt sich aber die Fra-\nge, ob es eine Alternative dazu gibt. Die von Ihnen vorge-\nschlagene Alternative, ein Probeunterricht \u00fcber 2 Monate,\nist unsererseits nat\u00fcrlich abzulehnen. Dann finden wir die-\nse Eignungspr\u00fcfung doch noch angemessener.\nNoch einige Worte zu dem Problem der Leistungsklassen:\nHier wurden zun\u00e4chst auch Bef\u00fcrchtungen ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df\nSch\u00fcler dieser Leistungsklassen benachteiligt sein k\u00f6nnten.\nDiese Bef\u00fcrchtungen erweisen sich aber im nachhinein als\nunbegr\u00fcndet. Den h\u00f6heren Anforderungen entsprechend\nwird bei der Bildungsempfehlung dem Gutachten be-\nkanntlich das gr\u00f6\u00dfere Gewicht einger\u00e4umt.\nFerner m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df es eine besondere\nRegelung f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle und Ausnahmesituationen gibt. In\nbegr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen kann durchaus eine Abwei-\nchung vom geforderten Zensurendurchschnitt erm\u00f6glicht\nwerden.\nIch m\u00f6chte noch daran erinnern, da\u00df der Zugang zur Ab-\niturstufe auch nach Beendigung der 10. Klasse m\u00f6glich ist.\n Ich komme zum Ende meiner Ausf\u00fchrungen. Ich gebe\nIhnen teilweise dahingehend recht, da\u00df es \u00fcber die Verfah-\nrensweise zun\u00e4chst einige Irritationen bei Eltern und Sch\u00fc-\nlern gegeben hat. Ich bin aber der Auffassung, da\u00df diese\nnach Ver\u00f6ffentlichung des Briefes ausger\u00e4umt wurden.\nMeines Erachtens haben wir jetzt ein durchaus brauchba-\nres Instrumentarium, um den \u00dcbergang zur Mittelschule\nund zum Gymnasium zu gew\u00e4hrleisten.\nDeshalb bitte ich noch einmal darum, da\u00df Sie diesem An-\ntrag nicht zustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r Dr.\nHusemann, bitte.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Erg\u00e4nzend zu den Ihnen\nschriftlich vorliegenden Antworten des Kultusministeri-\nums auf die entsprechenden Landtagsdrucksachen m\u00f6chte\nich zur \u00dcbergangsverordnung doch noch einmal Stellung\nnehmen, weil ich merke, da\u00df trotz mehrmaliger Behand-\nlung an dieser Stelle noch viele Unklarheiten bestehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2746\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Eine \u00dcbergangsverordnung ist\nnotwendig. Deswegen lehnt das Kultusministerium die\nobigen Antr\u00e4ge auch ab.\nAlle Eltern, deren Kinder z. Z. die Klassen 4 bis 10 besu-\nchen, konnten bis zum 6. M\u00e4rz einen Antrag auf Aufnah-\nme in ein Gymnasium stellen. Zu den notwendigen Unter-\nlagen z\u00e4hlte dabei die Bildungsempfehlung, die Auskunft\ngab \u00fcber die in der Halbjahresinformation ausgewiesenen\nNoten in den Kernf\u00e4chern sowie die Durchschnittsnote aus\nallen F\u00e4chern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nDr.  Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  J a ,\nwenn Sie jetzt schon eine Zwischenfrage haben. Ich war\ngerade erst am Anfang.\n\n(Heiterkeit)\n\nAber bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Staatssekret\u00e4r, k\u00f6nnten Sie\nbitte sagen, ob diese Verordnung auch beim \u00dcbergang auf\nSchulen in freie Tr\u00e4gerschaft gilt. Wenn dem nicht so ist,\nw\u00fcrden Sie nicht auch sagen, da\u00df Ihre Verordnung im\nPrinzip die Eltern und die Kinder wieder in zwei Klassen\nteilt, in die eine Klasse, die \u00fcber den Zugang, \u00f6rtlich oder\nfinanziell, zu einer solchen Schule verf\u00fcgt, und die andere,\ndie dar\u00fcber nicht verf\u00fcgt?\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Also,\nHerr Prof. F\u00f6rster, das ist ein weites Feld, und ich bedanke\nmich sehr, da\u00df Sie mich so unterst\u00fctzen, hier Aufkl\u00e4rungs-\narbeit zu leisten. Ich unterbreche also meine Ausf\u00fchrungen\nund antworte erst einmal dem Kollegen F\u00f6rster.\n1. Diese \u00dcbergangsverordnung gilt f\u00fcr staatliche Schulen.\n2. Daraus abzuleiten, da\u00df wir hier \u2013 wie Sie sagten \u2013 eine\nZweiklassengesellschaft produzieren wollen, das ist Ihre\nInterpretation.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei SPD,\nLinke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch komme zur\u00fcck zu meinen Erl\u00e4uterungen zu der \u00dcber-\ngangsverordnung.\nDiese Bildungsempfehlung, von der ich gerade sprach,\nenthielt ein vom Klassenleiter erstelltes Gutachten, das\neine Einsch\u00e4tzung im Hinblick auf die Eignung des Sch\u00fc-\nlers f\u00fcr das Gymnasium enth\u00e4lt. Die besonderen Regelun-\ngen f\u00fcr Sch\u00fcler der Leistungsklassen hatte ich an dieser\nStelle auf Anfrage bereits einmal genannt und will mir das\ndeshalb hier sparen.\nIch m\u00f6chte aber in diesem Zusammenhang nochmals ver-\ndeutlichen, da\u00df die Anforderungen an s\u00e4chsischen Gym-\nnasien hoch sein werden und nicht f\u00fcr jeden Sch\u00fcler das\nGymnasium der K\u00f6nigsweg f\u00fcr seine weitere Zukunft ist.\nHier gilt es f\u00fcr manche Eltern, ihren Ehrgeiz zur\u00fcckzu-\nstecken und ihren Kindern nicht mehr zuzumuten, als sie\nzu leisten verm\u00f6gen.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist richtig!)\n\nDie Mittelschule, meine Damen und Herren, ist n\u00e4mlich in\nSachsen keine Restschule, sondern sie ist der Kern des\ns\u00e4chsischen Bildungswesens.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd diese Mittelschule zeichnet sich durch Durchl\u00e4ssig-\nkeit und Flexibilit\u00e4t aus und bietet auch \u2013 ich zitiere meine\nVorredner \u2013 Sp\u00e4tentwicklern die Chance, \u2013 \u2013\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Sp\u00e4tz\u00fcndern!)\n\n\u2013 Wenn Ihnen das lieber ist, bitte.\n\u2013 \u2013 bietet also auch Sp\u00e4tz\u00fcndern die Chance, sp\u00e4ter noch\neinen weiterf\u00fchrenden Bildungsabschlu\u00df zu erzielen.\nMittelschule in Sachsen ist differenziert. Das betrifft die zu\nerwerbenden Abschl\u00fcsse genauso wie die verschiedenen\nProfile. Bei der Wahl f\u00fcr ein bestimmtes Mittelschulprofil \u2013\nweil das hier mit angefragt worden ist \u2013 ist der 6. M\u00e4rz in\ndiesem Jahr, meine Damen und Herren, wir haben ein\n\u00dcbergangsschuljahr, nat\u00fcrlich kein Endtermin f\u00fcr die Be-\nwerbung. Das ergibt sich ganz einfach aus dem Stand der\nSchulnetzplanung.\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt hinweisen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r, gestatten\nSie noch eine Zwischenfrage?\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Bitte,\nimmer.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Dr. Husemann, als Be-\ntroffener wollte ich Sie fragen, ob Sie den Zeitpunkt f\u00fcr\nausreichend halten, zu dem die Schultypen in der Presse\nver\u00f6ffentlicht worden sind und zu dem die Brosch\u00fcren,\ndie \u00fcber das, was Sie jetzt darlegen, eigentlich die Eltern\ninformieren sollten, in die Hand der Eltern gelangt sind?\nIch habe sie erst bekommen, nachdem ich meine Kinder\nirgendwo angemeldet hatte.\n\nDr.  Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Ich\nhabe eine R\u00fcckfrage, damit ich Ihre Frage verstehen kann:\nReden Sie von der Bildungsempfehlung f\u00fcr das Gymna-\nsium oder f\u00fcr die Mittelschule?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich rede von der Bildungsemp-\nfehlung, die dann die Grundlage f\u00fcr die Anmeldung ent-\nweder beim Gymnasium oder bei der Mittelschule ist, und\nich rede von der Brosch\u00fcre, die das Ministerium herausge-\ngeben hat, um die Eltern aufzukl\u00e4ren, welche grunds\u00e4tzli-\nchen Bildungswege \u00fcberhaupt m\u00f6glich sind.\n\nDr.  Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Die\ngrunds\u00e4tzlichen Bildungswege sind schon seit l\u00e4ngerem\nbekannt. Erst seit relativ kurzer Zeit ist bekannt, wie der\ntechnische Weg ist, um einen bestimmten Bildungsweg\neinzuschlagen.\nDie Terminkette in einem \u00dcbergangsschuljahr, meine Da-\nmen und Herren, ist erfahrungsgem\u00e4\u00df kurz, sie ist sehr\nkurz. Auch das hatten wir in diesem Hohen Hause bereits\nmehrmals besprochen, und ich m\u00f6chte noch einmal daran\nerinnern, da\u00df wir \u2013 das wird immer so schnell vergessen \u2013\nim Herbst erstmals unsere einzelnen Schultypen inhaltlich\nausgestaltet haben, da\u00df wir Anfang Dezember, als das fer-\ntig war, das ver\u00f6ffentlicht und gleichzeitig auch die ent-\nsprechenden \u00dcbergangsverordnungen ver\u00f6ffentlicht\nhaben. Da\u00df nat\u00fcrlich der Druck einer solchen Verordnung\nauch noch eine ganze Weile dauert \u2013 sprich: zwei, drei\nWochen \u2013, ist selbstverst\u00e4ndlich. Wir haben aber \u2013 und ich\nsage ,,wir\u201c als das Kultusministerium \u2013 sofort nach Be-\nschlu\u00df dieser Verordnung alle Schulen \u00fcber unsere Kultus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2747\n\n\n\nbeh\u00f6rden \u2013 sprich: Oberschul\u00e4mter, Schul\u00e4mter \u2013 infor-\nmiert. Soviel vielleicht zu Ihrer Zwischenfrage.\nIch wollte noch etwas zur besonderen Chance der berufli-\nchen Gymnasien sagen. Berufliche Gymnasien, meine Da-\nmen und Herren, sind eine Besonderheit in Sachsen, in\ndenen alle Sch\u00fcler, die den normalen 10-Klassen-Abschlu\u00df\nerworben haben, also die Mittelschule erfolgreich absol-\nviert haben, in drei Jahren eine vollwertige Hochschulreife,\nalso eine entsprechende allgemeine Hochschulreife, erwer-\nben k\u00f6nnen. Wir haben bereits \u00fcber 40 solche Berufsgym-\nnasien \u2013 ich sage es mal na\u00dfforsch \u2013 in Betrieb. Das ent-\nspricht einer Kapazit\u00e4t von etwa 10 % in diesen Jahrg\u00e4n-\ngen.\nZu einem anderen Punkt: Mit Sorge erf\u00fcllen mich Aktivi-\nt\u00e4ten, die Eltern ermuntern, gegen das Verfahren zur Auf-\nnahme in Gymnasien gerichtlich vorzugehen. Die Schu-\nl\u00fcbergangsverordnung allein kann nicht Gegenstand eines\nRechtsstreites sein. Eine solche M\u00f6glichkeit hat der Gesetz-\ngeber des Freistaates Sachsen bisher nicht vorgesehen.\nDie Schul\u00fcbergangsverordnung und die auf ihrer Grund-\nlage erlassenen Verwaltungsvorschriften legen trotz Be-\nf\u00fcrchtungen vieler Eltern keinen \u2013 ich sage: keinen \u2013 Nu-\nmerus clausus f\u00fcr den Zugang zu den Gymnasien fest;\ndenn auch solchen Sch\u00fclern, die keine Bildungsempfeh-\nlung f\u00fcr das Gymnasium erhalten haben, ist der Weg in\ndieses nicht verbaut. Ihnen steht die Teilnahme an einer\nEignungspr\u00fcfung offen, und mit erfolgreichem Abschlu\u00df\ndieser Pr\u00fcfung ist auch ihnen der Besuch eines Gymnasi-\nums garantiert.\nIm \u00fcbrigen stellt nach meiner Meinung der vom Kultusmi-\nnisterium festgelegte Notendurchschnitt, zumal mit seiner\nModifizierung f\u00fcr Sch\u00fcler in Leistungsklassen, keine un-\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Beschr\u00e4nkung des Bestimmungsrechtes\nder Eltern dar.\nHier kommt die rote Lampe. Herr Pr\u00e4sident, haben Sie bei\nder Zeit ber\u00fccksichtigt, da\u00df ich ziemlich ausf\u00fchrlich auf\nzwei Zwischenfragen eingegangen bin?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, Herr Staatssekret\u00e4r, wenn\nSie sich vielleicht dann doch kurzfassen w\u00fcrden? Sie\nhaben bereits 10 Minuten Redezeit.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Gut,\nich werde mich kurzfassen und nur noch drei Punkte sa-\ngen: Die Behauptung ist falsch, da\u00df die \u00dcbergangsverord-\nnung gegen das Schulgesetz versto\u00dfen w\u00fcrde. Meine Da-\nmen und Herren, ich mu\u00df Sie schon bitten, bevor so etwas\nin der Presse behauptet wird \u2013 so z. B. in der ,,S\u00e4chsischen\nZeitung\u201c vom 11.3. passiert \u2013, da\u00df Sie den gesamten \u00a7 34\nund nicht nur seinen Abs. 1 zitieren. Das zum ersten.\nZweitens verwahre ich mich sehr gegen die intensiven Be-\nm\u00fchungen des Kultusministeriums \u2013 \u2013\n\n(Starke Heiterkeit bei SPD, Linke Liste/PDS,\nF.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n\u2013 Der Satz war noch nicht beendet. \u2013 Ich verwahre mich\nsehr, wenn die intensiven Bem\u00fchungen des Kultusministe-\nriums,\n\n(Heiterkeit bei der Opposition)\n\neinen bestimmten Sachverhalt zu erl\u00e4utern, z. B. mit einem\nSchulleiterbrief, hier oder in der \u00d6ffentlichkeit ins L\u00e4cherli-\nche gezogen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd zum letzten: Herr Hatzsch, der omin\u00f6se Zettel aus\ndem Kultusministerium, der von 30 bis 35 % gesprochen\nhat: Ich kann Ihnen sagen, die Zahl stimmt. Ich kann Ihnen\nauch sagen, was das ist, was Ihnen da in die H\u00e4nde gera-\nten ist. Das ist n\u00e4mlich eine Denkgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Schulent-\nwicklungsplanung. Wir k\u00f6nnen ja dem Elternwillen und\nder Leistungsf\u00e4higkeit der Sch\u00fcler nicht vorgreifen, aber\nwir m\u00fcssen von bestimmten planungstechnischen Gr\u00f6\u00dfen\nausgehen.\nNun stellen Sie sich mal vor, das Kultusministerium hat\nsich getraut, f\u00fcr den direkten gymnasialen Weg \u2013 ich zitie-\nre Sie jetzt \u2013 30 bis 35 % der Sch\u00fcler vorzusehen! Nehmen\nSie dann mal noch die 10 % beruflichen Gymnasien dazu!\nDa k\u00f6nnten wir schon jetzt \u2013 so optimistisch ist das Kultus-\nministerium \u2013 mit bis zu 45 % der Sch\u00fcler rechnen, die wir\nzur allgemeinen Hochschulreife f\u00fchren.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir behandeln jetzt zuerst\ndie Drucksache 1/1327. Dazu haben die Fraktionen SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. das Schlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Husemann, Sie haben viel geredet, aber auf unsere\nFragen eigentlich nichts geantwortet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte sagen, gleich in Ihrem zweiten Satz gab es doch\nso eine tiefblickende Erkenntnis Ihrerseits, indem Sie sag-\nten, unser Antrag wird seitens des Kultusministeriums ab-\ngelehnt. Das ist mir neu. Ich dachte, die Antr\u00e4ge, die im\nParlament gestellt werden, werden auch vom Parlament\nbehandelt und nicht von einem entsprechenden Ministe-\nrium abgelehnt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in einigen Thesen\nganz knapp einiges hier nun weiterhin sagen.\n1. Dieser \u2013 da k\u00f6nnen wir nachher, wenn die Zeit reicht,\nnoch darauf eingehen \u2013 interne Aktenvermerk des Kultus-\nministeriums zeigt eindeutig, da\u00df nicht die Lebensplanung\ndes einzelnen Kindes im Interesse des Kultusministeriums\nliegt, sondern das Zielvorhaben, und das hatten wir schon\nmal.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU \u2013 Prof. Dr. Dierich, CDU:\n\nAber, Herr Hatzsch!)\n\n2. Alle, aber auch alle Entscheidungen, die das Bundesver-\nfassungsgericht zu diesem Thema bis heute getroffen hat,\ngeben den Eltern eindeutig das Primat f\u00fcr die Erziehung\nund Ausbildung ihrer Kinder.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIn entsprechenden Entscheidungen hei\u00dft es: ,,Eingriffe des\nStaates m\u00fcssen auf das Notwendige beschnitten werden.\u201c\n3. Eine sogenannte F\u00f6rderstufenentscheidung des Bundes-\nverfassungsgerichtes vom 6. Dezember 1972 \u2013 und das ist\nbis heute noch angewandtes Recht in der Bundesrepublik\n\u2013 sagt eindeutig, ich zitiere, und Sie k\u00f6nnen mitschreiben:\n\"Allerdings w\u00e4re eine Begabungsdiagnose und Bildungs-\nprognose durch den Staat dann verfassungswidrig, wenn\nsie das elterliche Bestimmungsrecht ausschaltete und da-\nmit den Sch\u00fcler auf seine k\u00fcnftige Rolle in der staatlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2748\n\n\n\nGemeinschaft festlegen wollte. Die Schule mu\u00df deshalb die\nEltern \u00fcber die beabsichtigte Ein- und Umstufung der Kin-\nder rechtzeitig und ausreichend aufkl\u00e4ren und sich mit ih-\nnen abstimmen.\u201c\nIch m\u00f6chte noch einmal die entsprechenden Vokabeln\nbringen: ,,Rechtzeitig\u201c ist niemals erfolgt. ,,Ausreichend\naufkl\u00e4ren\u201c ist nicht erfolgt, und von ,,Abstimmung\u201c kann\n\u00fcberhaupt gar keine Rede sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nZum zweiten ist diese Pr\u00fcfung Nonsens. Sie ist Nonsens\naus mehreren Gr\u00fcnden; denn es wird in Deutsch und Ma-\nthematik gepr\u00fcft, was vom Prinzip her von mir unterst\u00fctzt\nwird. Aber was macht denn das betreffende Kind, das in\nChemie eine 3 oder eine 4 hat und demzufolge eine negati-\nve Bildungsempfehlung bekommen hatte? Es wird an-\nschlie\u00dfend in Deutsch und Mathematik, wo es schon Ein-\nsen oder Zweien hat, gepr\u00fcft. Das ist doch idiotisch! Ent-\nschuldigung!\nDas war\u2019s, Herr Husemann. Geben sie uns mal Hinweise\nauf die entsprechenden Bedingungen!\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir reden jetzt hier \u00fcber\nden ganzen kleinen Kleckerkram, schon \u2019ne ganze Zeit:\nheiter, anekdotisch, ich wei\u00df nicht, wie noch. Und bisher\nhat noch keiner wieder davon gesprochen, was der Wert\nder Bildung eigentlich sei, was das Abitur bringen soll,\nwof\u00fcr es da ist, ob es z. B. wirklich nur dazu dient, da\u00df\nman auch studieren darf, oder ob es z. B. dazu da ist, da\u00df\nf\u00fcr die eigene Freizeit- und Lebensgestaltung Bereicherung\nstattfindet, da\u00df man sich in der Welt besser zurechtfindet,\nda\u00df man neue Interessen entwickelt usw. usf., also es nicht\nunbedingt nur f\u00fcrs Studium nutzt. Diese Frage ist \u00fcber-\nhaupt nicht er\u00f6rtert worden.\nInsofern, Herr Dr. Husemann, gestatte ich mir, auch Sie zu\nkorrigieren. Behaupten sie doch nicht einfach, da\u00df der\ngymnasiale Weg zum Abitur der K\u00f6nigsweg sei! Das ist\ndoch Quatsch. Es gibt keinen K\u00f6nigsweg. Es gibt verschie-\ndene Kinder, und es gibt verschiedene Wege. Wenn Sie\nallerdings selbst das Ger\u00fccht in die Welt setzen, der gym-\nnasiale Weg sei der K\u00f6nigsweg, dann k\u00f6nnen Sie auch\nnichts anderes erwarten, als da\u00df alle Leute aufs Gymna-\nsium wollen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Wer m\u00f6chte nicht K\u00f6nig sein? Abgesehen davon, da\u00df\nK\u00f6nige nischt k\u00f6nnen.\n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU)\n\nDas n\u00e4chste: Damals war der Freiheitsruf \u201989: Recht auf\nfreien Zugang zur Bildung. Das wollten die Leute. Das\nwei\u00df ich ganz genau, hab\u2019 dabeigestanden und zugeh\u00f6rt.\nUnd w\u00e4re das nicht Demokratie, auch einen Fehler\nmachen zu d\u00fcrfen, immerhin einen selbst gew\u00e4hlten,\nwenn man sich f\u00fcr die falsche Schule entscheidet? Zugege-\nben, vielleicht h\u00e4tten Sie sich ja auch mal anders entschie-\nden. Ich wei\u00df es nicht\nAber wer so auftritt, meine Damen und Herren, als ob er\nder einzige sei, der wisse, was gut f\u00fcrs Volk ist, der macht\nsich in meinen Augen furchtbar verd\u00e4chtig. Ich will Ihnen\ndas illustrieren.\n\nDie Profile f\u00fcr die Mittelschule stehen noch immer aus. Sie\nwerden erst im Mai \u2013 so erfuhr ich k\u00fcrzlich im Kultusmi-\nnisterium \u2013 soweit gediehen sein, da\u00df es wirklich klar ist.\nDas Problem ist, da\u00df die Eltern jetzt f\u00fcr ihre Kinder eine\nMittelschule w\u00e4hlen sollen und ein bestimmtes Profil.\nDann kann\u2019s ja sein, da\u00df die Mittelschule, die sie wollen,\nweil sie in der N\u00e4he liegt, das Profil, das sie wollen, nicht\nanbietet. Was machen die Eltern? Sie k\u00f6nnen\u2019s noch gar\nnicht bestimmen. Das einzige, wo alles klar zu sein scheint,\nist das Gymnasium. Da hei\u00dft es, man wird ganz sch\u00f6n\nb\u00fcffeln m\u00fcssen, es wird schwer werden, aber man kriegt\nein Abitur. Aber zu der anderen Schule wei\u00df keiner was.\nDa k\u00f6nnen Sie nicht erwarten, da\u00df die Leute auf die ande-\nre Schule gehen. Das ist ganz normal. Und die Profile sind\nauch finanziell nicht abdeckbar. Die Kommunen sind v\u00f6l-\nlig \u00fcberfordert, diese Profile und diese Ausstattungen zu\nvollziehen. Wenn Sie allein an zwei Schulen in einer Kom-\nmune ein Kabinett f\u00fcr Informatik aufbauen wollen, dann\nkostet das diese Kommune eine halbe Million. Das kann\ndie Kommune nicht leisten. Also dann m\u00fcssen wir noch\nmal Gelder vom Staat nachschieben. Oder wie wird das\ngemacht? Das ist nicht gekl\u00e4rt.\nWenn solche Unklarheiten existieren, dann k\u00f6nnen Sie von\nden Eltern nicht erwarten, da\u00df sie ihre Kinder auf \u2019ne\nSchulart schicken, von der sie keine Ahnung haben und\nnicht wissen, was daraus wird. Und das ist Ihr konkretes\nVers\u00e4umnis!\nDanke.\n\nBeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei der SPD und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion der F.D.P., bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich wollte es mir eigentlich verkneifen, ein\nSchlu\u00dfwort zu sagen. Aber, Herr Dr. Husemann, Sie haben\nmich ein bi\u00dfchen provoziert. Zum ersten ist mir aufge-\nsto\u00dfen, da\u00df zu diesem Problem zwei Antr\u00e4ge vorliegen,\naber eine identische Antwort seitens der Staatsregierung.\nBitte, Sie kennen genau das Verh\u00e4ltnis in der Opposition.\nMonolithisch ist sie nicht. Ich verbitte mir in Zukunft, da\u00df\nich eine identische Antwort auf den Antrag kriege, genau\nso, wie sie allen anderen Fraktionen hier im Hause gege-\nben wird. Das betrachte ich als eine Mi\u00dfachtung.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDie Mittelschule wird von Ihnen als das Optimale angese-\nhen. Ich hoffe das f\u00fcr uns alle, und ich w\u00fcnsch\u2019s Ihnen.\nAber ich habe mal gelernt: Zum Schlu\u00df wird abgerechnet.\nEhe ich das Kind noch nicht zur Welt gebracht habe, kann\nich nicht sagen, ob\u2019s \u2019ne Sch\u00f6nheit geworden ist.\nZum n\u00e4chsten: Ihre Sicherheit in der Rolle des Stellvertre-\nters, wie gehabt seit vielen Monaten, die Sicherheit, da\u00df es\nzu keinen rechtlichen Konsequenzen kommen wird. Ich\nbewundere Sie!  Ich mu\u00df sagen,  das Elternrecht aus Arti-\nkel 6 Abs. 2 Satz 1 des Grundgesetzes wird sehr, sehr be-\neintr\u00e4chtigt. In einem \u00e4hnlich gelagerten Fall gibt es ein\nUrteil des Bundesverfassungsgerichtes \u2013 Herr Hatzsch hat\nsich dazu ge\u00e4u\u00dfert \u2013, und mittlerweile gibt es auch das\nsogenannte Geraer Urteil. Aber auch die Sachsen sind r\u00fch-\nrig. In der ,,Leipziger Volkszeitung\u201c vom 6.3. ist ebenfalls\nzu lesen: ,,Alle bisher vorliegenden Rechtsurteile zu analo-\ngen Verordnungen anderer deutscher L\u00e4nder geben An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2749\n\n\n\nla\u00df, von einem positiven Ausgang der Klagen auszugehen.\nDie entstandenen Kosten gehen demzufolge nicht zu La-\nsten der Eltern.\u201c\nIch f\u00fchle mich nicht wohl in dieser Rolle; ich f\u00fchle mich\nnicht wohl, da\u00df wir zu einer solchen Situation gekommen\nsind. Sie h\u00e4tte vermieden werden k\u00f6nnen. Das sage ich\nnoch einmal.\n\n(Lebhafter Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nEs geht nicht darum, da\u00df alle bedingungslos den Zugang\nzum Abitur, zum Gymnasium erhalten sollen, sondern es\ngeht um eine transparente eltern-, sch\u00fcler- und lehrer-\nfreundliche Verordnung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei der Opposition)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle nun die Drucksa-\nche 1/1327, Antrag der Fraktionen SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne und F.D.P., \u00dcbergang zu Mittelschule und Gymnasium,\nzur Abstimmung. Wer diesem Antrag seine Zustimmung\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nist der Antrag trotzdem mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme nun zur Drucksache 1/1285. Hier hat die Frak-\ntion Linke Liste/PDS das Schlu\u00dfwort. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Georgi, auch ich habe mich \u00fcber\ndie gleichlautende Antwort gewundert und bei mir ge-\ndacht: Also werden die anderen Fraktionen der Opposition\nauch nicht anders behandelt als die PDS. Bei Ihnen steht\naber vielleicht noch ,,Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\u201c darunter;\ndas fehlt bei mir immer.\n\n(Heiterkeit)\n\nDas zweite: Die Ausf\u00fchrungen von Herrn Husemann\nhaben mich auf keinen Fall beruhigt, im Gegenteil. Ich\nwei\u00df jetzt, da\u00df es wirklich schlimm wird, was auf uns zu-\nkommt. Ich kann die Sorgen und N\u00f6te der Eltern und auch\nder Kinder verstehen.\nIch denke aber, gerade in diesem Punkt \u2013 und das ist mein\nGedanke, den ich hier im Schlu\u00dfwort \u00e4u\u00dfern will \u2013 sollten\ndie Oppositionsparteien, wenn es um die Kinder geht,\nwenn es um die Sch\u00fcler geht, doch in einem gemeinsamen\nAntrag etwas durchzubringen versuchen. Ich habe es zu-\ntiefst bedauert, da\u00df unserem Antrag nicht zugestimmt\nwurde. Wir h\u00e4tten das ganze Problem ja schon l\u00e4ngst l\u00f6sen\nm\u00fcssen, denn die Zeit dr\u00e4ngt auch hier. Wir haben aber\nnicht Gleiches mit Gleichem vergolten und haben auch\ndem Antrag von SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. zuge-\nstimmt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle damit den Antrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS in der Drucksache 1/1285,\nAu\u00dferkraftsetzung der Verordnung des Staatsministeri-\nums f\u00fcr Kultus f\u00fcr die \u00dcbergangsverfahren von POS/EOS\nzu  den  k\u00fcnftigen  Mittelschulen  und  Gymnasien vom\n12. Dezember 1991, zur Abstimmung. Wer diesem damals\nsogar Dringlichen Antrag zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n, das ist eine Minderheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nIch komme nun zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u00dcberpr\u00fcfung von LPG-Umwandlungsbeschl\u00fcssen und Verm\u00f6gens-\nauseinandersetzung bei ehemaligen LPGs und deren Rechtsnachfolgern\n\nDrucksache 1/1298, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs wird wie \u00fcblich eine Redezeit von 3 Minuten vorge-\nschlagen. Nach der CDU als Antragsteller haben die Frak-\ntionen in der Reihenfolge SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne und F.D.P. das Wort. Ich m\u00f6chte bitte jetzt der\nCDU das Wort geben. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Bis zum 31.12.1991 mu\u00dften sich alle\nLPGs auf der Grundlage des Landwirtschaftsanpassungs-\ngesetzes rechtlich umgewandelt haben. Das Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetz betrachtet die ehemaligen LPGs\nde facto als Erbgemeinschaft. Die LPG geh\u00f6rt also allen\nMitgliedern. Ich h\u00e4tte dies auch anders formulieren k\u00f6n-\nnen: Das Landwirtschaftsanpassungsgesetz folgt bei den\nverm\u00f6gensrechtlichen Beziehungen im wesentlichen den\nBestimmungen einer eingetragenen Genossenschaft.\nDer Grundmangel dieses Landwirtschaftsanpassungsge-\nsetzes besteht meines Erachtens darin, da\u00df alle eigen-\ntumsrelevanten Erblasten auf die betriebswirtschaftliche\nEbene verlagert werden. Bei der \u00fcbrigen Industrie wurde\nhier \u00fcbrigens die Treuhand als Mittler eingesetzt. Entspre-\nchend aggressiv werden die Eigentumsauseinandersetzun-\n\ngen in den ehemaligen LPGs gef\u00fchrt. Der Gegner kann\npersonifiziert werden.\nEs mu\u00df hier eindeutig festgestellt werden, da\u00df die Betriebe\nmit der von ihnen geforderten gesetzlich einklagbaren all-\numfassenden Vergangenheitsbew\u00e4ltigung \u00fcberfordert\nsind. Politische Hilfe ist notwendig. Nun existiert leider\neine Reihe von Betrieben, die ihre eigene Vergangenheits-\nbew\u00e4ltigung machen. Ermutigt von Juristen bzw. Wirt-\nschaftsberatern, werden Gesetzesverst\u00f6\u00dfe begangen. Diese\nk\u00f6nnen wie folgt systematisiert werden:\n\n1. Dem Bauern werden seine Abfindungsanspr\u00fcche nicht\nmitgeteilt. Die Betriebe tun dies in der Hoffnung, da\u00df die\nEinspruchszeit abl\u00e4uft.\n\n2. Das Eigenkapital der LPGs wird insbesondere durch\n\u00fcberzogene R\u00fcckstellungen gemindert; das verteilbare\nVerm\u00f6gen wird dadurch falsch ausgewiesen.\n\n3. Dem Eigent\u00fcmer wird ein Bruchteil seines Verm\u00f6gens-\nanteils als Abfindung angeboten. Verbunden wird diese\ngeminderte Barabfindung mit einer Verzichtserkl\u00e4rung.\n\n4. Die Betriebe vermischen geschickt gesetzliche und un-\ngesetzliche Handlungsweisen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2750\n\n\n\n5. Die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit dieser Rechtsverdrehungen wei-\nsen die LPGs dann mit Vollversammlungsbeschl\u00fcssen\nnach, wobei bei deren Einberufung erhebliche Formfehler\nbegangen werden.\nDie CDU-Fraktion kann und wird diese Gesetzesverst\u00f6\u00dfe\nbei der Umwandlung von LPGs nicht hinnehmen. Ich mei-\nne, wir sind dies auch den Kapitalgesellschaften schuldig,\ndie eine ordentliche Umwandlung durchf\u00fchren bzw.\ndurchgef\u00fchrt haben.\nWas ist zu tun?\n1. Wir unterst\u00fctzen nachhaltig die Installierung von Run-\nden Bauerntischen durch die Staatsregierung. Parallel\ndazu m\u00fcssen die Gerichte in Landwirtschaftssachen f\u00fcr\neine beschleunigte Bearbeitung von Einspr\u00fcchen personell\nausgestattet werden.\n2. Die Ausreichung von \u00f6ffentlichen F\u00f6rdermitteln ist von\nder Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verm\u00f6gensauseinandersetzungen\nbei umgewandelten LPGs abh\u00e4ngig zu machen.\n3. Bei schwerwiegenden Gesetzesverst\u00f6\u00dfen ist durch die\nStaatsregierung die \u00dcberpr\u00fcfung durch die oberste Lan-\ndesbeh\u00f6rde anzuordnen.\n4. Juristische Personen sind durch die Staatsregierung bei\nder Verm\u00f6gensauseinandersetzung bzw. Konfliktl\u00f6sung\nzu unterst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie hiermit um die\nZustimmung zu dem vorliegenden CDU-Antrag.\nDanke.\n\n(Starker Beifall bei der CDU,\nteilweise Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Sehr geehrter Herr Vizepr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Viele Bauern f\u00fchlen sich in der\nVerm\u00f6gensr\u00fcckgabe nicht gen\u00fcgend bedacht, manche so-\ngar sehr betrogen. Der Vermittlungsausschu\u00df soll zwi-\nschen den Streitparteien schlichten, bevor man den Weg\nzum Gericht w\u00e4hlt. Hier kann also der Streitpunkt nur in\nbeiderseitigem Einvernehmen beseitigt werden, und der\nVermittlungsausschu\u00df \u2013 eine Initiative des Staatsministeri-\nums \u2013 hat sich in dieser Aufgabe bew\u00e4hrt.\nWo die Erwartungen notwendigerweise h\u00f6her liegen, mu\u00df\ndarauf verwiesen werden, da\u00df \u00c4mter des Staatsministeri-\nums nach dem Einigungsvertrag in verm\u00f6gensrechtlichen\nAuseinandersetzungen keinen Rechtsvollzug aussprechen\nk\u00f6nnen.\nAuch die \u00dcberpr\u00fcfung nach \u00a7 70 (3) des LAG durch das\nSML ist dazu nicht berechtigt. Verst\u00f6\u00dfe gegen das LAG\nk\u00f6nnen vom SML nur in \u00dcberpr\u00fcfungen festgestellt und\nerforderlichenfalls an den Staatsanwalt weitergeleitet wer-\nden. Die SPD hat das SML auch rechtzeitig und mehrfach\naufgefordert, von diesem \u00dcberpr\u00fcfungsrecht unbedingt\nGebrauch zu machen.\nSo einsichtig diese Ausnahmesituation ist, so unbefriedigt\nsind wir mit ihr. Oft hat es an einer umfangreichen Aufkl\u00e4-\nrung \u00fcber rechtliche Wirksamkeit von Beschl\u00fcssen in den\nGenossenschaften gefehlt. Die Informationsm\u00f6glichkeiten\n\u00fcber Brosch\u00fcren, Gesetzestexte, Beratungen und Land-\nwirtschaftstelefone wurden noch zuwenig genutzt, um\nvermeidbare Auseinandersetzungen von vornherein aus-\nzur\u00e4umen. Das LAG hat entscheidende Grundlagen dieses\nVerm\u00f6gensauseinandersetzungsgefechtes fixiert, und nicht\nmit allen war damals die SPD einverstanden. Daran m\u00f6ch-\nte ich jetzt erinnern, weil die jetzige Auseinandersetzung\n\noftmals die Kritik der SPD noch w\u00e4hrend der Gesetzge-\nbung best\u00e4tigt.\nIch m\u00f6chte auf die wichtigsten Punkte hinweisen:\n1. Es wurde unterlassen, eine Verm\u00f6gensentflechtung\nzwischen Pflanzen- und Tierproduktion im Gesetz zu re-\ngeln.\n2. Es gab keine Werteberichtigung der Altschulden.\n3. Die SPD hatte eine Interessenvertretung f\u00fcr ausschei-\ndende Mitglieder angemahnt, da diese, finanziell bedingt,\noftmals weniger M\u00f6glichkeiten als die LPGs haben, eine\nrechtliche Vertretung zu realisieren. Es ist noch ganz an-\nders: da\u00df quasi die LPG mit dem Verm\u00f6gen der Bauern\nProzesse f\u00fchrt, w\u00e4hrend der Wiedereinrichter drau\u00dfen\nsteht und seine Proze\u00dfkosten eventuell zahlen mu\u00df.\n4. Das LAG bringt Inventareinbringer und Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer der Betriebe in einen unvermeidlichen Interessengegen-\nsatz zwischen Auszahlungsforderungen und Erhalt des\nBetriebsverm\u00f6gens. Die Privatautonomie bei individuellen\nVereinbarungen \u00fcber Verm\u00f6gensr\u00fcckgaben ist nicht an-\nfechtbar. Diese Verm\u00f6gensr\u00fcckgaben sind damit unum-\nkehrbar. Schlecht oder gar fehlinformierte Bauern konnten\nso schnell Opfer und benachteiligt werden.\nDiese und andere mit dem LAG gesetzten Bedingungen\nerschweren noch heute die Verm\u00f6gensauseinandersetzun-\ngen und f\u00fchren damit zu einer Schw\u00e4chung der Aus-\ngangsposition f\u00fcr die neuen Betriebsformen und f\u00fcr die\nWiedereinrichter. Den Wiedereinrichtern und den anderen\nausscheidenden Mitgliedern mu\u00df von diesem Rechtsstaat\nihr Eigentumsrecht garantiert werden, denn die Erhaltung\neiner freien Demokratie erfordert das Vertrauen der B\u00fcr-\nger in diesen Rechtsstaat.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion Linke Li-\nste/PDS, bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich formulierte vor der Sommerpause 1991 in\ndiesem Hause, ich zitiere: ,,Das Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetz und dessen Novellierung wird uns noch lange\nbesch\u00e4ftigen, leider nicht im guten Sinn.\u201c Um so erstaunli-\ncher, da\u00df gerade die CDU-Fraktion dieses Hauses sich nun\nvehement einsetzt, nachdem CDU/CSU und F.D.P. im\nBundestag dieses Gesetz mit brachialer Gewalt gegen den\nStandpunkt auch des Ausschusses des S\u00e4chsischen Land-\ntages durchgepeitscht haben. Wenn man dann in der Ant-\nwort der Staatsregierung liest, verm\u00f6gensrechtliche Aus-\neinandersetzungen im Antrag zu pr\u00fcfen, da mu\u00df man\nbeginnen beim Bundesjustizminister und bei der Treu-\nhand, wenn es am schnellsten von Erfolg gekr\u00f6nt sein soll.\nUnd wenn es um die Valutierung der F\u00f6rdermittel geht,\ndann, mu\u00df ich deutlich sagen, legen wir den Haushalts-\nplan 1992 auf Eis; denn die Eigentumsfragen, so ist formu-\nliert worden, sollen in diesem Jahrtausend offensichtlich\nnicht zu Ende gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte aber auch eindeutig sagen, da\u00df man sehr deut-\nlich sagen und zum Ausdruck bringen mu\u00df, da\u00df eine Pau-\nschalisierung, wie sie vorgenommen wird, entschieden zu-\nr\u00fcckzuweisen ist.\nDie gr\u00f6\u00dften Gewinner der Novellierung zum Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetz sind die Banken, die Handelsket-\nten, die Treuhand bei der Vermarktung von LN und der\nW\u00e4lder sowie die Unzahl unseri\u00f6ser Berater, eine Vielfalt\nvon Anw\u00e4lten, Liquidatoren und Konkursverwaltern. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2751\n\n\n\ngr\u00f6\u00dften Verlierer sind die Bauern, die selbst in jahrzehnte-\nlanger Arbeit Verm\u00f6genswerte durch ihrer H\u00e4nde Arbeit\ngeschaffen haben. Und ich stelle hier klar: Wo kriminelle\nHandlungen auftreten, werden sie schnellstens den Staats-\nanwalt bem\u00fchen, auch bei den soeben genannten Gewin-\nnern. Und dazu kann man auch Bundesgrenzschutz und\nBundeskriminalamt einsetzen.\nMeine Damen und Herren! Reicht der wirtschaftliche und\nsoziale Crash noch nicht aus, um gerade die Bauern mit\nden gemachten Wahlversprechungen, die dann nicht ein-\ngehalten wurden, weiter zu bestrafen? Wahrheit ist doch \u2013\nund deswegen wende ich mich gegen Pauschalisierung \u2013,\nda\u00df bisher von 820 umgewandelten \u2013 das sind die Anga-\nben des Ministeriums \u2013 LPGs und GPGs, ich zitiere, f\u00fcnf\nF\u00e4lle in der Pr\u00fcfung abgeschlossen sind, in einem Fall der\nAuftrag der Tiefenpr\u00fcfung, so nenne ich es jetzt einmal,\nerteilt ist, und nur in einem Fall gibt es Anhaltspunkte von\nstrafbarer Handlung. Deshalb wende ich mich gegen Pau-\nschalisierung. Wenn man das n\u00e4mlich mal insgesamt\nnimmt: 11 F\u00e4lle, die bisher bearbeitet wurden, sind 1,3 %.\nMeine Damen und Herren! Wie k\u00f6nnen wir es l\u00f6sen? \u2013 Ich\nschlage vor: Setzen Sie Ihre s\u00e4chsischen und ostdeutschen\nBundestagsabgeordneten auf die vorderen B\u00e4nke, damit\nsie geh\u00f6rt werden und damit im Bundestag was Sachliches\nzu dieser Problematik nun endlich f\u00fcr eine Regelung im\nInteresse dieses Landes eingebracht wird.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Meine Vorrednerin und die Vor-\nredner sagten es schon: Es gibt in vielen D\u00f6rfern Sachsens\nzur Zeit b\u00f6ses Blut wegen der Verm\u00f6gensauseinanderset-\nzungen im Rahmen der LPG-Umwandlung. Es ist oft ein\nKampf Davids gegen Goliath, der Kampf eines H\u00e4ufleins\nWiedereinrichter gegen die ehemaligen LPGs, wobei es f\u00fcr\nDavid in diesem Kampf zur Zeit nicht allzugut aussieht.\nWarum? Der komplizierten Situation in diesem Bereich\ntr\u00e4gt das Landwirtschaftsanpassungsgesetz weder in\nseiner urspr\u00fcnglichen noch in der novellierten Fassung ge-\nn\u00fcgend Rechnung.\nDie ehemaligen Genossenschaftsmitglieder und unter ih-\nnen besonders die Wiedereinrichter haben weder die Zeit\nnoch die Erfahrung, ihre diesbez\u00fcglichen Rechte auch ge-\nrichtlich einzuklagen, obwohl sie das Geld bzw. die Sach-\nwerte aufgrund ihrer schlechten finanziellen Situation\ndringend brauchten. Aber nat\u00fcrlich haben auch die LPG-\nNachfolgebetriebe aus den gleichen Gr\u00fcnden ein gro\u00dfes\nInteresse, ihr Kapital zusammenzuhalten. Die Gewinner\ndieser Auseinandersetzung, es wurde schon sagt, sind\nRechtsanw\u00e4lte, Banken und andere.\nDie Antwort der Staatsregierung auf den Antrag der CDU\nzeigt, da\u00df diese so gut wie keine M\u00f6glichkeiten sieht, in\ndieser Situation wirklich wirksam helfend einzugreifen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Frau M\u00fcller, ich habe hier einen Artikel\nvon Herrn Staatsminister J\u00e4hnichen von einer Wahlkampf-\n\ntour in Schwaben, und ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie der\ngleichen Meinung sind wie der Herr Staatsminister.\nAuf die Sorge eines schw\u00e4bischen Bauern, da\u00df die land-\nwirtschaftlichen Gro\u00dfbetriebe zu starker Konkurrenz im\nwestlichen Teil Deutschlands werden k\u00f6nnten, antwortete\nMinister J\u00e4hnichen: ,,Da kann ich Sie beruhigen, die wer-\nden nicht lange bestehen. Es ist ein Experiment, das nicht\ngutgehen wird.\u201c\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Also, ich mu\u00df Ihnen sa-\ngen, dar\u00fcber bin ich ziemlich erstaunt, zumal sich der Herr\nStaatsminister \u2013 mich erreichte dieser Artikel vorhin eben-\nfalls \u2013 hier ziemlich gegenteilig ge\u00e4u\u00dfert hat, was die Lei-\nstungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Landwirtschaft anbelangt.\n Ich mu\u00df sagen, ich halte dies f\u00fcr eine \u00fcble Wahl-\nkampfstrategie der CDU im S\u00fcdwesten Deutschlands.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nUnd ich m\u00f6chte, da\u00df sich auch der Herr Staatsminister\ndazu einmal positioniert.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nAber ich m\u00f6chte jetzt fortfahren. Ich m\u00f6chte an dieser Stel-\nle trotz der schlechten Aussichten, die Herr Dr. J\u00e4hnichen\ndiesen Betrieben ausmalt, noch einmal an die LPG-Nach-\nfolgebetriebe appellieren: Gehen Sie redlich mit Ihren ehe-\nmaligen Genossenschaftsmitgliedern um! Und mein Ap-\npell an die Wiedereinrichter: Wenn Ihnen Unrecht wider-\nfahren ist in der Verm\u00f6gensauseinandersetzung, dann kla-\ngen Sie Ihr Recht ein! Wenn Ihre Klage Aussicht auf Erfolg\nhat und Sie ein geringes Einkommen beziehen \u2013 und das\nd\u00fcrfte ja durchg\u00e4ngig bei fast allen der Fall sein \u2013, dann\ngibt es f\u00fcr Sie Proze\u00dfkostenbeihilfe.\nUm die Information und eine sachkundige Beratung der\nBetroffenen, die zur Zeit vielerorts nicht gew\u00e4hrleistet ist,\nzu verbessern, bringen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu\ndiesem Antrag noch einen \u00c4nderungsantrag ein.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chten Sie eine sachliche\nRichtigstellung, oder was? Normalerweise w\u00e4re jetzt die\nF.D.P. dran.\n\n(Zuruf: Eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung.)\n\nDas geht jetzt nicht. \u2013 Bitte sch\u00f6n, die F.D.P.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Heute fr\u00fch ist mit Mehrheit\nder CDU-Fraktion die Redezeitverl\u00e4ngerung zu diesem\nund dem n\u00e4chsten Antrag abgelehnt worden. Ich hab\u2019\nmich zun\u00e4chst gewundert, aber auf den zweiten Blick hin\nist mir das nat\u00fcrlich klar. F\u00fcr die CDU ist die Agrarpolitik\nin Sachsen ein \u00e4u\u00dferst unerfreuliches Thema. Das kann ich\nIhnen schon sagen: Es ist inzwischen in den Landwirt-\nschaftsverb\u00e4nden so weit, da\u00df sie keine Politiker mehr ein-\nladen wollen \u2013 und hier geht\u2019s ja in erster Linie um Politi-\nker, die die Staatsregierung tragen \u2013, weil sie ganz einfach\nentt\u00e4uscht sind von der Agrarpoltik in Sachsen.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDer vorliegende Antrag der CDU beinhaltet ein l\u00e4ngst\n\u00fcberf\u00e4lliges Anliegen der ehemaligen LPG-Mitglieder in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2752\n\n\n\nSachsen. Der Unmut derjenigen ehemaligen LPG-Mitglie-\nder, die den Schritt aus der ehemaligen LPG gefunden\nhaben, sei es aus Altersgr\u00fcnden, Vorruhestand, sei es zur\nWiedereinrichtung oder zur Neugr\u00fcndung eines Betriebes,\nist nun offensichtlich auch f\u00fcr die CDU-Fraktion un\u00fcber-\nh\u00f6rbar geworden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: \u2013 Nein, danke.\nIch erinnere an die vielen Proteste von Landwirten, von\nBauernverb\u00e4nden und auch an die unl\u00e4ngst stattgefunde-\nne Bauerndemonstration in Rochlitz. Das Anliegen des An-\ntrages betrifft die Herde der schwarzen Schafe unter den\nehemaligen LPGs. Vor einer Pauschalisierung, da\u00df sich\nalle LPGs bei der Umwandlung in eine neue Betriebsform\nnicht an die gesetzlichen Regelungen gehalten h\u00e4tten,\nm\u00f6chte auch ich ausdr\u00fccklich warnen.\nNach Bericht des Landwirtschaftsministeriums hatten sich\nbis zum gesetzlich festgeschriebenen Umwandlungster-\nmin, dem 31. Dezember vergangenen Jahres, lediglich 5\nLPGs in Sachsen nicht umgewandelt bzw. nicht den An-\ntrag zur Umwandlung gestellt. Da\u00df diese Zahl so gering\nist, ist durchaus der Arbeit der Landwirtschafts\u00e4mter und\ndes Staatsministeriums gedankt. \u00dcber die Qualit\u00e4t der\nUmwandlung, der Aufstellung der Bilanzen und der ver-\nm\u00f6gensrechtlichen Auseinandersetzung gibt es in den\nD\u00f6rfern harte Diskussionen und Auseinandersetzungen,\ndie bis zur Unzufriedenheit des Bauernstandes, wie gesagt,\nmit der s\u00e4chsischen, mit der bundesdeutschen CDU-\nAgrarpolitik f\u00fchren.\nPrivate Landwirte m\u00fcssen im Freistaat um ihre Existenz\nringen, weil ihnen die gesetzlich zustehenden Anspr\u00fcche\naus ihrer ehemaligen LPG-Mitgliedschaft \u2013 seien es Boden-\nanteile, Inventar und Feldbeitr\u00e4ge \u2013 nicht gew\u00e4hrt werden.\nAuch die H\u00f6he des zu erstattenden Verm\u00f6gens ist vielfach\nder Streitpunkt. Hier setzt die berechtigte Kritik bereits an\nder Aufstellung der Betriebsbilanzen an. Bilanzen wurden\nunrealistisch erstellt. Das vorhandene gegenst\u00e4ndliche Ka-\npital ist vielfach unterbewertet worden. Und diese nun an-\nzufechtenden Bilanzen sind von Pr\u00fcfverb\u00e4nden gepr\u00fcft\nund best\u00e4tigt worden, die sich zu gro\u00dfen Teilen aus Revi-\nsoren der ehemaligen Staatsbank der DDR zusammensetz-\nten. Das hei\u00dft, die alten Verbindungen zwischen den alten\nGeldgebern und den LPG-Vorsitzenden wurden zum\nNachteil der Genossenschaftsmitglieder, Grund- und In-\nventareinbringer ausgenutzt.\n\u2013 Ich sehe die rote Lampe. Ich werde also mein Sprechtem-\npo f\u00fcr die letzten S\u00e4tze etwas erh\u00f6hen.\nDas Staatsministerium hat einen kleinen ersten Schritt zur\nKl\u00e4rung der verm\u00f6gensrechtlichen Auseinandersetzungen\ngetan. Damit betroffene B\u00fcrger nicht als erstes den Weg\nzum Gericht nehmen m\u00fcssen, um ihre berechtigten Ver-\nm\u00f6gensanspr\u00fcche einzufordern, hat das Staatsministerium\neinen Vermittlungsausschu\u00df ins Leben gerufen. In ihm\nsind nun auch Vertreter der Landwirtschaftsverb\u00e4nde als\nVermittler t\u00e4tig. Diese Clearingstelle wird aber zu schwach\nsein, um die Vielzahl der Einzelf\u00e4lle schnell zu l\u00f6sen.\nAuf die Fehler des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes\nund seiner Novelle ist bereits hingewiesen worden. Von\nRunden Tischen, von Runden Bauerntischen halte ich\n\u00fcberhaupt nichts. Den Bauern wird nichts weiter \u00fcbrig\nbleiben, als vor Gericht zu ziehen. Mein verehrter Frakti-\nonskollege wird sich dar\u00fcber nat\u00fcrlich freuen und alle\n\nseine Berufskollegen. Aber es ist keine Freude f\u00fcr unsere\nLandwirte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, ich bitte\nSie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Ich bedanke mich.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich erteile dem Staatsmini-\nster Dr. J\u00e4hnichen das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich habe mich schon\ngewundert, da\u00df Herr Abg. Lersow die Frage nicht an mich\ngerichtet hat, sondern an die Frau Abg. M\u00fcller. Ich m\u00f6chte\nzun\u00e4chst eines feststellen. Er hat gesagt: ,,In dem Artikel\nvon Staatsminister J\u00e4hnichen \u2026\u201c und nicht ,,In dem Arti-\nkel \u00fcber Staatsminister J\u00e4hnichen \u2026\u201c.\nMeine Damen und Herren, an diesem Beispiel kann man\nschon sehen, wie wichtig es ist, da\u00df wir genau mit der\nWahrheit umgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd genauso hat es der Schreiber dieser Artikel in einigen\ns\u00e4chsischen Lokalzeitungen gemacht, der den B\u00fcrgern\neine Mixtur aus Wahrheiten, Halbwahrheiten und Verdre-\nhungen vorgelegt hat, wobei diese Verdrehungen und Wi-\nderspr\u00fcche \u00fcbrigens auch in seinem Artikel zum Aus-\ndruck kommen, und hat das den B\u00fcrgern serviert. Und das\nInteressante ist ja, da\u00df auch der Abg. Lersow davon aus-\ngeht, da\u00df dieser Artikel nat\u00fcrlich die Wahrheit enth\u00e4lt.\nIch m\u00f6chte dazu feststellen, da\u00df ich nie ein Hehl daraus\ngemacht habe, da\u00df ich den Weg, den wir jetzt gehen, f\u00fcr\nein Experiment halte. Es gibt dazu kein Beispiel und kein\nVorbild. Deshalb ist dieser Weg ein Experiment, ein Expe-\nriment auch mit ungewissem Ausgang. Auch das m\u00fcssen\nwir sagen. Aber ich habe auch immer dazugesagt, da\u00df wir\ndiesen Weg unterst\u00fctzen und da\u00df wir auch den Genossen-\nschaften und Gro\u00dfunternehmen in der Landwirtschaft die-\nse Chance einr\u00e4umen wollen und sie dabei unterst\u00fctzen\nwollen, diesen Weg zu gehen, unter einer Voraussetzung:\nda\u00df sie sich auf der Basis von Recht und Gesetz bewegen.\nUnd genau das ist das Thema des vorliegenden Antrages.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: \u2013 Ich w\u00fcrde Herrn Lersow gern extra\neinmal sprechen. Aber ich m\u00f6chte das nicht in diesem Rah-\nmen jetzt sehen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen\n\u00fcber die M\u00f6glichkeiten und Grenzen reden, die wir f\u00fcr\neine \u00dcberpr\u00fcfung haben. Und wir m\u00f6chten uns \u00fcber die\nFrage unterhalten, wo wir jetzt auf diesem Weg stehen.\nDie Herstellung der Rechtsverh\u00e4ltnisse, insbesondere der\nEigentumsverh\u00e4ltnisse, auf der Basis des Landwirtschafts-\nanpassungsgesetzes war und ist wesentlicher Inhalt der\nT\u00e4tigkeit des Staatsministeriums einschlie\u00dflich auch der\nnachgeordneten Einrichtungen. Ich habe keine Gelegenheit\nausgelassen, auf die Wichtigkeit und grunds\u00e4tzliche Be-\ndeutung dieser verm\u00f6gensrechtlichen Auseinandersetzun-\ngen hinzuweisen, nicht um vielleicht, wie manche gesagt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2753\n\n\n\nhaben, die LPG-Nachfolgeorganisationen zerschlagen\noder, wie jetzt das ,,Neue Deutschland\u201c einmal geschrie-\nben hat, sie ein zweites Mal beerdigen zu wollen oder so\n\u00e4hnlich, sondern damit wir eine sichere Basis f\u00fcr einen\nNeuanfang haben. Wir k\u00f6nnen nicht mit dubiosen Halb-\nwahrheiten und Halbregelungen in eine Zukunft gehen, in\neine Marktwirtschaft gehen, die vollkommen neu ist und\nauch harte Anforderungen an unsere Landwirtschaft stellt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch habe dazu bereits vor einem Jahr Beratergruppen gebil-\ndet und vor Ort eingesetzt, um unsere Betriebe darin zu\nberaten \u2013 \u00fcbrigens als erster in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\nGemeinsam mit den Verb\u00e4nden wurde ein landwirtschaft-\nlicher Vermittlungsausschu\u00df eingerichtet. Dieser Vermitt-\nlungsausschu\u00df ist bisher mehr als 800 Antr\u00e4gen nachge-\ngangen; er hat \u00fcber 1000 Fragen bearbeitet. Ich erinnere\ndaran, da\u00df wir vor einem Jahr noch 733 LPGs hatten. Dazu\nsind also Vorschl\u00e4ge erarbeitet worden, und es ist versucht\nworden, eine eigenveranwortliche L\u00f6sung der Partner zu\nerreichen. In zwei Drittel der zu beratenden F\u00e4lle ist das\ngelungen. In einem Drittel ist den Partnern der Rechtsweg\nzu den Gerichten empfohlen worden.\nIch mu\u00df Ihnen dazu auch sagen, da\u00df es eine Menge Gren-\nzen gibt. Ich m\u00f6chte ausf\u00fchrlich darauf hinweisen. Die\nDurchsetzung privatrechtlicher Anspr\u00fcche auf Abfindung\ngeh\u00f6rt nicht zu den hoheitlichen Aufgaben des Staatsmini-\nsteriums. Zur Durchsetzung der Anspr\u00fcche sind nur die\nGerichte erm\u00e4chtigt.\nIn \u00a7 70 des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes sind wir\nauch nicht erm\u00e4chtigt zu repr\u00e4sentativen Ma\u00dfnahmen in\nder Ermittlung. Auch daf\u00fcr sind nur die entsprechenden\nBeh\u00f6rden zust\u00e4ndig. Das Landwirtschaftsanpassungsge-\nsetz erm\u00e4chtigt auch nicht zur Aufhebung von Umwand-\nlungsbeschl\u00fcssen. Zunehmend begehren deshalb \u2013 wie\nschon gesagt wurde \u2013 Mitglieder Durchf\u00fchrung von Grun-\nd\u00fcberpr\u00fcfungen, von Tiefen\u00fcberpr\u00fcfungen entsprechend\n\u00a7 70 Abs. 3 des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes. In elf\nF\u00e4llen laufen solche Tiefenpr\u00fcfungen. F\u00fcnf davon sind ab-\ngeschlossen, in den \u00fcbrigen wird von Amts wegen ermit-\ntelt. Eine h\u00f6here Anzahl konnte bisher, wie gesagt, durch\ndiese Arbeit des Vermittlungsausschusses verhindert wer-\nden. Nur in einem Fall, in dem es Anhaltspunkte auf straf-\nbare Handlung gibt, wurde das dem Staatsanwalt \u00fcberge-\nben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, zu dem zweiten\nTeil der Frage.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte.\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr J\u00e4hnichen, ich\nm\u00f6chte Sie fragen, in welcher Form Sie bisher von den\npresserechtlichen M\u00f6glichkeiten eines Dementis Gebrauch\ngemacht haben.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: \u2013 Ich habe einen Brief an diese Pressere-\ndaktion geschrieben mit der Bitte, diesen Brief zu ver\u00f6f-\nfentlichen. Das ist aber bisher noch nicht geschehen.\n\n(Zurufe: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nZu dem zweiten Teil der Anfrage: Grundlage f\u00fcr die Ge-\nw\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln an juristische Personen wird\nin Zukunft grunds\u00e4tzlich eine Pr\u00fcfung sein, inwieweit die\n\nBefriedigung von Verm\u00f6gensanspr\u00fcchen auf der Grundla-\nge des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes erfolgt ist. Die-\nse \u00dcberpr\u00fcfung wird durch die Bewilligungsstelle in unse-\nrem Haus vorgenommen, die dazu auch entsprechende\nExperten heranziehen wird. Wir werden also entsprechend\ndem Anpassungsgesetz davon ausgehen, da\u00df staatliche\nF\u00f6rderungen und staatliche Mittel nur solche Betriebe be-\nkommen k\u00f6nnen, die auch auf rechtlicher Basis arbeiten\nk\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\nDazu geh\u00f6rt auch, da\u00df die Bestimmungen des Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetzes entsprechend eingehalten sind.\nWir werden erstmals in Verbindung mit dem Antrag auf\nAnpassungshilfe bereits im April dieses Jahres fordern,\nda\u00df eine entsprechende Erkl\u00e4rung dazu abgegeben wird,\nda\u00df Verm\u00f6gensauseinandersetzungen auf der Basis des\nLAG erfolgt sind und das ohne finanzielle und existenziel-\nle Gef\u00e4hrdung des Unternehmens m\u00f6glich ist. Unrichtig\nabgegebene Erkl\u00e4rungen k\u00f6nnen strafrechtliche Konse-\nquenzen haben. Sie f\u00fchren zum Widerruf des Bewilli-\ngungsbescheides und zur R\u00fcckforderung der gew\u00e4hrten\nZuwendungen.\n\nTrotzdem, meine Damen und Herren, setze ich weiter\nauch auf diesen zweiten Weg der g\u00fctlichen Einigung. Des-\nhalb auch die Einrichtung dieser Runden Tische.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich halte es nicht f\u00fcr nutzlos,\nda\u00df die Verb\u00e4nde gemeinsam mit den Landwirtschafts\u00e4m-\ntern die Bauern und die Betriebe zusammen an einen Tisch\nbringen \u2013 in der Regel sind es ja die Nachfolgebetriebe der\nLPGs und ausgeschiedene Mitglieder \u2013, um gemeinsam\naktive L\u00f6sungen zu finden. Es ist uns rechtlich verboten,\nRechtsberatung oder Justizt\u00e4tigkeit vorzunehmen. Das\nwissen Sie auch. Aber ich glaube, da\u00df auch diese Form der\nBeratung und der indirekten Mithilfe ein Beitrag zur L\u00f6-\nsung dieser verm\u00f6gensrechtlichen Frage ist. Immer mit\ndiesem Hintergrund: Je eher wir diese Fragen gekl\u00e4rt\nhaben, desto eher k\u00f6nnen wir in einen Neuaufbau unserer\nAgrarwirtschaft und unserer Landwirtschaft in Sachsen\nstarten. Und deshalb liegt mir diese Frage so am Herzen,\nnicht weil es mir um eine Betriebsgr\u00f6\u00dfen- oder Betriebs-\nstrukturdiskussion geht, sondern damit wir uns m\u00f6glichst\nbald \u00fcber diese zweiten und dritten Fragen unterhalten\nk\u00f6nnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bitte Sie da-\nf\u00fcr um Ihre Unterst\u00fctzung, da\u00df wir diesen Weg weiter\ngehen k\u00f6nnen und zu einem guten Abschlu\u00df bringen, da-\nmit nicht die Bef\u00fcrchtung des Herrn Abg. Wehnert wahr\nwird, da\u00df uns dieses Thema noch sehr, sehr lange besch\u00e4f-\ntigen wird.\n\nAber es wird auch notwendig sein, da\u00df die Landwirt-\nschaftsgerichte, bei denen jetzt nach meinen Informationen\n\u00fcber 90 Verfahren anh\u00e4ngig sind, doch bald voll wirksam\nwerden k\u00f6nnen und wir auch \u00fcber diese Strecke zu einer\nbaldigen Kl\u00e4rung kommen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die CDU-Fraktion hat nun\ndas Schlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2754\n\n\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren!\n\n(Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Fahren Sie fort!\n\nDr. Jahr, CDU: Ich bin in diesem Hause immer f\u00fcr einen\nfairen Wettstreit der Meinungen gewesen. Ich war der\nAuffassung, der heutige Antrag war dazu geeignet, \u00fcber\ndie Fraktionen hinweg einen s\u00e4chsischen Standpunkt zu\nformulieren. Dazu geh\u00f6rt aber auch ein sauberer Stil. Und\nHerr Lersow \u2013 vielleicht liegt es an meinem gradlinigen\nb\u00e4uerlichen Verstand \u2013, wenn ich eine Frage an den Mini-\nster habe, dann stelle ich die an den Minister und mache es\nnicht \u00fcber einen Umweg.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Das wollte ich ja,\nes ging nicht. \u2013 Frau Dr. Volkmer, SPD:\n\nEr hat ja keine Zwischenfrage zugelassen.)\n\nIch habe mit dem Minister \u00fcber diesen Zeitungsartikel be-\nreits vor zwei Tagen ausf\u00fchrlich diskutiert. Ich gehe direkt\nauf den Minister zu, den es betrifft. Das ist f\u00fcr mich ein\nsauberer und fairer Weg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Adler, SDP: Vielleicht lassen Sie uns\ndie Wahl des Weges! \u2013 Zuruf von der CDU:\nDer ,,andere Weg\u201c ist sozialdemokratisch.)\n\nNun zur\u00fcck zum Antrag, zur Versachlichung: Wir stehen\nmit der Umstrukturierung der s\u00e4chsischen Landwirtschaft\nam Anfang. Grundlage f\u00fcr diesen Neubeginn ist die sau-\nbere rechtliche Kl\u00e4rung der Eigentumsverh\u00e4ltnisse. Ich bit-\nte Sie deshalb, dem vorliegenden Antrag der CDU zuzu-\nstimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikrofon 1.\n\nDr. Kunckel, SDP: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte klarzustellen,\nda\u00df es jedem Abgeordneten erlaubt ist, in dieser Debatte\nan jeden Abgeordneten, der am Pult steht, oder an den\nMinister Fragen zu stellen. Ich kann diese Polemik nicht\nverstehen.\n\n(Zuruf von der CDU: Wir auch nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Antrag. Zun\u00e4chst liegt uns ein \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nvor. Ich m\u00f6chte Sie auf folgendes aufmerksam machen. Sie\nhaben eine Drucksache 1/1582 erhalten. Diese ist jetzt hin-\nf\u00e4llig. Die Neufassung ist die Drucksache 1/1562. Es ist\nm\u00f6glich, da\u00df sie Ihnen nicht vorliegt.\n\n(Zurufe: Nein, liegt nicht vor.)\n\nEinen kleinen Moment. \u2013 Ich bitte Sie um Entschuldigung.\nEs gibt hier irgendwelche Nummernverwechslungen. Ich\nwei\u00df nicht, ob da ,,Michelangelo\u201c drin ist.\nAlso es ist hier ein \u00c4nderungsantrag eingebracht worden.\nDieser liegt Ihnen noch nicht vor, weil er erst kurzfristig\nals Antrag zweier Fraktionen verabschiedet worden ist.\nFrau M\u00fcller wird ihn begr\u00fcnden.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es tut mir sehr leid, da\u00df\ndieser neue Antrag noch nicht vorliegt. Wir hatten uns im\nVorfeld mit dem Herrn Justizminister und dem agrarpoli-\ntischen Sprecher der CDU, Herrn Dr. Jahr, auf eine f\u00fcr alle\ntragbare Fassung geeinigt, und die w\u00fcrde ich jetzt noch\neinmal vortragen.\nDer Antrag der CDU-Fraktion soll dahingehend ver\u00e4ndert\nwerden, da\u00df die zus\u00e4tzlichen Punkte 3 und 4 mit folgen-\ndem Inhalt angef\u00fcgt werden:\n,,3. Die Staatsregierung wird gebeten, die bei einigen Ge-\nrichten vom Justizministerium im Zusammenwirken mit\nder Rechtsanwaltskammer eingerichtete kostenlose Rechts-\nberatung auszuweiten.\n4. In den Landwirtschafts\u00e4mtern sollen Informationsbro-\nsch\u00fcren ausgelegt und die Betroffenen \u00fcber gesetzliche Be-\nstimmungen, Amtswege und Proze\u00dfkostenhilfe aufgekl\u00e4rt\nwerden.\nBegr\u00fcndung: Es gibt in Sachsen aufgrund des sehr kompli-\nzierten Landwirtschaftsanpassungsgesetzes eine Vielzahl\nUngereimtheiten bei der Verm\u00f6gensauseinandersetzung\nzwischen ehemaliger LPG und den ehemaligen Genossen-\nschaftsmitgliedern bzw. deren Erben. Das Bed\u00fcrfnis nach\nRechtsberatung ist deshalb sehr hoch.\u201c\nDas war der \u00c4nderungsantrag, noch einmal vorgelesen.\nWir m\u00f6chten mit diesem \u00c4nderungsantrag \u2013 und das d\u00fcrf-\nte im Interesse aller Fraktionen hier sein \u2013 die Situation f\u00fcr\ndie Betroffenen im Bereich der Rechtsberatung und der\nInformation \u00fcber die Proze\u00dfverfahren verbessern, damit\ndiese ihre Rechte und M\u00f6glichkeiten auch wahrnehmen\nk\u00f6nnen.\nNach meinen Erfahrungen mit den ehemaligen Genossen-\nschaftsmitgliedern gibt es noch so viele Unklarheiten in\ndiesem Bereich. Ich m\u00f6chte \u2013 und hoffe, da stimmen Sie\nmit mir \u00fcberein \u2013, da\u00df unser politischer Wille in diesem\nAntrag auch zum Ausdruck kommt, da\u00df die Betroffenen\n\u00fcber ihre Rechte und M\u00f6glichkeiten umfassend aufgekl\u00e4rt\nwerden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag sprechen. Im\nInteresse unserer W\u00e4hler, im Interesse der Bauern sind wir\nzu einer sachlichen Zusammenarbeit bereit. Wir k\u00f6nnen\nden Inhalt des Antrags nachvollziehen. Der Antrag ist\nrechtlich bzw. juristisch abgekl\u00e4rt. Ich bitte deshalb meine\nFraktion um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 M\u00f6chte noch jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich\nden \u00c4nderungsantrag Drucksache 1/1562 zur Abstim-\nmung. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei drei\nStimmenthaltungen ist das mehrheitlich so angenommen.\nBitte, Herr Lersow.\n\nDr. Lersow, SPD: Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung machen.\nHerr Minister, ich habe aus \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lersow, ich mu\u00df Sie jetzt einmal\nunterbrechen. Ich mu\u00df erst noch \u00fcber den anderen Antrag\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2755\n\n\n\nabstimmen lassen. Danach k\u00f6nnen Sie die Richtigstellung\nmachen.\nIch mu\u00df jetzt noch abstimmen lassen \u00fcber die Drucksache\n1/1298. Das ist der urspr\u00fcngliche Antrag, zu dem jetzt die\nErg\u00e4nzung noch hinzugetan wird. Wer dieser Drucksache\n1/1298 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen ist\ndiese Drucksache so beschlossen worden.\n\nHerr Lersow, bitte jetzt.\n\nDr. Lersow, SPD: Ich m\u00f6chte sachliche Richtigstellungen\nmachen:\n\n1. Ich habe aus einer Zeitung zitiert, wo Sie w\u00f6rtlich zitiert\nworden sind, das hei\u00dft nicht \u00fcber Sie, sondern von Ihnen.\n\n2. Ich habe vermutet, da\u00df Sie meine Frage nicht beantwor-\nten werden. Das haben Sie ja nachgewiesen. Ich hatte Ih-\nnen ja eine Frage stellen wollen. Deshalb die Anfrage an\nFrau M\u00fcller.\n\n3. Ich w\u00fcrde Sie bitten, diesen Brief auch an die Zeitungen\nin Schwaben zu schicken; denn Sie haben ja dort wohl in\nden Wahlkampf eingegriffen. Und ich bitte, diese Richtig-\nstellung auch dorthin zu geben.\n\nKehl, SPD: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten er-\nkl\u00e4ren. Herr Dr. Jahr, ich geh\u00f6re auch zu denen, die etwas\nden Leuten genau ins Gesicht sagen.\nHerr Minister J\u00e4hnichen, ich habe auch diesen Artikel gele-\nsen, und ich bin sehr irritiert. Ich glaube, wenn ein Mini-\nster in den Verdacht kommt, so etwas in einem Wahl-\nkampf in einem alten Bundesland gesagt zu haben, dann\nwei\u00df ich nicht, wieweit es dann noch vern\u00fcnftig ist, da\u00df\nwir hier in diesem Parlament \u00fcber Gesetze beschlie\u00dfen, die\nunseren Bauern einen Neustart geben sollen, wenn Sie\nselbst nicht daran glauben.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Tage-\nsordnungspunkt 10 ist somit abgearbeitet. Ich er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nR\u00fcckgabe landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen\nDrucksache 1/1279, Antrag der Fraktion der F.D.P.\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen das Wort nehmen. Die Re-\ndezeit ist auf 3 Minuten begrenzt. Das Pr\u00e4sidium hat fest-\ngelegt, da\u00df als erster Redner ein Mitglied der Fraktion der\nF.D.P. als Antragsteller das Wort erh\u00e4lt. Die weitere Rei-\nhenfolge ist: CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das\nSchlu\u00dfwort hat die Fraktion der F.D.P. \u2013 Ich er\u00f6ffne die\nAussprache und bitte jetzt den Antragsteller F.D.P., hier zu\nsprechen. Frau von Fritsch, bitte.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die F.D.P.-Fraktion hat den\nAntrag ,,R\u00fcckgabe landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen\u201c in\nder Form der Drucksache 1/1279 eingebracht. Es liegt Ih-\nnen dazu inzwischen ein \u00c4nderungsantrag 1/1581 vor,\n\u00fcber den ich ganz zum Schlu\u00df reden m\u00f6chte.\n\nDie F.D.P. hat diesen Antrag in dieses Hohe Haus einge-\nbracht aus der Kenntnis vieler angemeldeter Forderungen\nauf R\u00fcckkauf des unter sozialistischen Bedingungen er-\nzwungenerma\u00dfen verkauften Grund und Bodens zu berg-\nbaulichen Zwecken oder zu bergbaulichen Nebennutzun-\ngen an die damaligen Braunkohlenbetriebe und an die\nR\u00e4te der Kreise und Bezirke.\nMeine Fraktion geht davon aus, da\u00df es zu einer Wieder-\ngutmachung der angesprochenen Zwangsverk\u00e4ufe kom-\nmen mu\u00df. Es kann nicht angehen, da\u00df zum Beispiel ein\nehemaliger Grundeigent\u00fcmer und Landwirt, der seine 12\nHektar Fl\u00e4che zu einem Quadratmeterpreis von 17 Pfennig\nOst \u2013 das war ein Gesamtpreis von 20 400 Mark der DDR\n\u2013 verkaufen mu\u00dfte, jetzt nach langwierigen Verhandlun-\ngen mit der Treuhand zum R\u00fcckkauf einen Preis von 3,6\nMio. DM f\u00fcr die gleiche Fl\u00e4che zahlen mu\u00df.\nEin weiterer Gesichtspunkt f\u00fcr den Antrag war neben dem\nPreis der Fakt, da\u00df der Verkauf mit der festen Zweckbin-\ndung zu bergbaulicher Nutzung erzwungen wurde. Diese\nbergbauliche Nutzung ist bis heute nicht nachweisbar ein-\ngetreten.\n\nMeine Fraktion kann sich mit der beabsichtigten Verfah-\nrensweise der Treuhand zur Verwertung der Fl\u00e4chen nicht\neinverstanden erkl\u00e4ren. Nach dem Entwurf der Richtlinie\nder Treuhand f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Verwertung und\nVerwaltung volkseigener land- und forstwirtschaftlicher\nFl\u00e4chen vom 11.2.1992 \u2013 um solches Land handelt es sich\nin unserem Antrag \u2013 soll bei der Verwertung und Verwal-\ntung grunds\u00e4tzlich die wirtschaftlich g\u00fcnstigste Variante\nden Vorrang bekommen. Der Verkauf der Fl\u00e4chen soll be-\nsondere Priori\u00e4t haben f\u00fcr au\u00dferland- und -forstwirtschaft-\nliche Investitionsvorhaben.\n\nIch frage Sie, Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen, k\u00f6nnen\nSie sich mit dieser Regelung einverstanden erkl\u00e4ren? Wie\nstehen Sie wirklich zu den s\u00e4chsischen Landwirten?\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nDie F.D.P.-Fraktion verlangt: Landwirten mu\u00df mit Hilfe\nder Treuhand die Wiedereinrichtung bzw. Existenzgr\u00fcn-\ndung eines Landwirtschaftsbetriebes erm\u00f6glicht werden,\nohne dabei gegen die Grunds\u00e4tze geltenden Rechts zu ver-\nsto\u00dfen.\n\nEs ist unsere politische Forderung, die Wiedergutmachung\nbegangenen Unrechts dort durchzuf\u00fchren, wo es m\u00f6glich\nist. Hier ist es unserer Meinung nach m\u00f6glich, denn der\nbetreffende Grund und Boden wurde f\u00fcr Kohlenabbau-\nzwecke nicht ben\u00f6tigt.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben den \u00c4nderungsan-\ntrag am Freitag, dem 13., formuliert, und leider sind uns\nauch hierbei noch einmal zwei Fehler unterlaufen. Ich bitte\nSie daher, im \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 1/1581 die\nWorte ,,R\u00fcckgabe\u201c jeweils gegen ,,R\u00fcckkauf\u201c auszutau-\nschen.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, ich hof-\nfe, da\u00df Sie dann den Punkten A und B dieses Antrags\nzustimmen k\u00f6nnen.\n\nIch danke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2756\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nder CDU zu sprechen. Herr Clemens, bitte.\n\nClemens, CDU: Die Frage der Wiedergutmachung von\nZwangsverk\u00e4ufen kann nat\u00fcrlich nicht mit einem Antrag\ngel\u00f6st werden. Hierzu wird nur das in Aussicht und Rede\nstehende Reha-Gesetz eine L\u00f6sung bringen. Das ist aber\nauch mit dem Antrag nicht beabsichtigt.\nIch darf hier erkl\u00e4ren, da\u00df wir dem Antrag in seiner ur-\nspr\u00fcnglichen Form nicht h\u00e4tten zustimmen k\u00f6nnen. Wir\nhaben daraufhin den Antrag auf Drucksache 1/1571 vor-\ngelegt, den ich hiermit offiziell zur\u00fcckziehe. Ich beziehe\nmich jetzt nur noch auf den \u00c4nderungsantrag, den Frau\nvon Fritsch zuletzt eingebracht hat. Der ,,R\u00fcckkauf\u201c ver-\nsetzt uns in die Lage, dem Antrag auf Drucksache 1/1279\nin der ge\u00e4nderten Form der Drucksache 1/1581 zuzustim-\nmen.\nTrotzdem m\u00f6chte ich nur eine kurze Anmerkung, insbe-\nsondere zum Punkt B, machen, wo es um die sogenannten\nverritzten, verhauenen und wieder urbar gemachten Fl\u00e4-\nchen geht. Wir glauben, da\u00df das grunds\u00e4tzlich machbar\nw\u00e4re, wenn mir im Moment auch aus keinem Kreis be-\nkannt ist, da\u00df es Wiedereinrichterw\u00fcnsche auf rekultivier-\nten Fl\u00e4chen gibt.\nAuch die Fragen der landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen im Be-\nreich der Rekultivierung werden in zunehmendem Ma\u00dfe\ngeringer werden. Zum einen geht der Anteil an Kulturbo-\nden in beiden Revieren, die in Sachsen liegen, weitgehend\nzur\u00fcck. Des weiteren k\u00f6nnen wir auch aus anderen Gr\u00fcn-\nden einerseits nicht Fl\u00e4chenstillegungen, insbesondere in\nder Lausitz, fordern, andererseits aber enorme Aufwen-\ndungen machen, die auch der Bund und das Land zu tra-\ngen haben, um landwirtschaftliche Fl\u00e4che auf urbar ge-\nmachtem Gel\u00e4nde wiederherzustellen. Hier wird es also in\nzunehmendem Ma\u00dfe statt zur Zur\u00fcckgabe zu anderen\nNutzungsformen, insbesondere zur forstwirtschaftlichen\nNutzung kommen.\nDas als Bemerkungen. Wir sind ansonsten mit dieser Art\nder Antragstellung in der Form der Drucksache 1/1581\neinverstanden.\nIch danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht Herr\nPlobner.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kol-\nleginnen! Werte Kollegen! Ein diffiziles Problem liegt auf\ndem Tisch des Hauses. Diffizil ist es deswegen, weil es hier\neinen Interessenkonflikt gibt. Auf der einen Seite steht die\nLandwirtschaft mit allen verst\u00e4ndlichen N\u00f6ten, auf der an-\nderen Seite aber der Braunkohlenbergbau, der auch ver-\nst\u00e4ndliche N\u00f6te hat. Ich danke daher der Fraktion der\nF.D.P., da\u00df sie diesem Umstand Rechnung getragen und\nden Antrag in die Fassung der uns vorliegenden Drucksa-\nche 1/1581 ge\u00e4ndert hat. Das setzt uns, die SPD-Fraktion,\nauch in die Lage, diesem Antrag zuzustimmen.\nEinige Informationen m\u00f6chte ich noch zur Sache machen:\nDie Braunkohlenbetriebe haben damals auf der Grundlage\ndes Berggesetzes der DDR, das sich auf diesem Gebiet im\n\u00fcbrigen gar nicht so sehr vom Bundesberggesetz unter-\nscheidet, die Fl\u00e4chen gekauft. F\u00fcr den Eigent\u00fcmer, der 15\nbis 20 Pfennige erhalten hat, ist nur dieser Betrag relevant.\nDer Fairne\u00df halber mu\u00df aber gesagt werden, da\u00df die Be-\ntriebe ganz andere Betr\u00e4ge gezahlt haben. Sie haben ein-\nmal an die LPGs, die damals die Nutzer waren, Ertrags-\n\nausf\u00e4lle gezahlt, und das in nicht geringem Umfang. Ich\nkomme selbst aus einem Betrieb, der Fl\u00e4chen in geringe-\nrem Umfange entzogen hat. Die LPGs hatten dort grund-\ns\u00e4tzlich nur Braugerste oder \u00e4hnliches angebaut.\nNoch viel gravierender war aber, da\u00df an den Staatshaus-\nhalt Bodennutzungsgeb\u00fchren abgef\u00fchrt werden mu\u00dften,\ndie mehrere 10 000 Mark pro Hektar betragen haben. Das\nist nat\u00fcrlich auch in die Bilanzen dieser Betriebe eingegan-\ngen. Das mu\u00df man hier auch erw\u00e4hnen, deshalb ist eine\nR\u00fcckgabe nicht m\u00f6glich, denn die Betriebe m\u00fcssen weiter\nbestehen und die Fl\u00e4chen wieder rekultivieren. Wir k\u00f6n-\nnen uns nicht nur auf den Bund verlassen. F\u00fcr den toten\nBergbau ist auch ein lebender Bergbau da, der seinen\nBeitrag leisten mu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEtwas anders liegt der Fall bei den Fl\u00e4chen, die nicht in\nNutzung genommen worden sind. Nach dem Bundesberg-\ngesetz m\u00fcssen solche Fl\u00e4chen zur\u00fcckgegeben werden, die\ndem fr\u00fcheren Grundeigent\u00fcmer gerichtlich entzogen wor-\nden sind, sofern der Grundabtretungszweck nicht inner-\nhalb der vom Bergamt festgelegten Zeit erf\u00fcllt worden ist.\nIch w\u00fcrde anregen, da\u00df versucht wird, den R\u00fcckkauf f\u00fcr\nalle diese Fl\u00e4chen durchzusetzen, auch f\u00fcr die, die recht-\nm\u00e4\u00dfig erworben sind, die aber in gro\u00dfem Umfange des-\nhalb anfallen, weil einige Tagebaue vorzeitig schlie\u00dfen.\nIch bitte Sie also, diesem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Linke Liste/PDS spricht jetzt\nHerr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist viel argumentiert worden. Prinzipiell ist\ndem Antrag zuzustimmen. Die Problematik besteht eben\nin der Schlampigkeit im Einigungsvertrag. Dabei mu\u00df man\nsagen, da\u00df die Staatsregierung bei allem Bem\u00fchen teilwei-\nse unvollst\u00e4ndig auf die Fragen geantwortet hat. Denn wir\nm\u00fcssen davon ausgehen, da\u00df die M\u00f6glichkeit besteht, f\u00fcr\nlandwirtschaftliche Fl\u00e4chen Austauschfl\u00e4chen unter Zu-\ngrundelegung von Ackerzoll und Gr\u00fcnlandzoll im ent-\nsprechenden \u00c4quivalent zu gew\u00e4hren, falls es der Wieder-\neinrichter oder der Unternehmer w\u00fcnscht.\nUnvollst\u00e4ndig geantwortet wurde auch auf die Frage der\nVerm\u00f6gensauseinandersetzung, die hier wieder eine Rolle\nspielt. Weil die Mittel, die bereits genannt wurden, als\nAusgleichsbetr\u00e4ge zweckgebunden einzusetzen waren,\nhaben sie sich auch wesentlich vermindert. Die D-Mark-\nEr\u00f6ffnungsbilanz hatte logischerweise und zwangsl\u00e4ufig\neine andere Wertberichtigung, Verm\u00f6gensbilanzierung\nund Kreditbelastung, die nun bis 13 % auf den Betrieben\nliegt. Das ist auch eine t\u00e4gliche Minderung. Wenn die St\u00e4l-\nle leerstehen und die Fl\u00e4chen stillgelegt sind, kann man\nmit dem damaligen Ausgleichsbetrag letztendlich auch\nnichts anfangen.\nDie Anh\u00f6rung der Treuhand hat sichtbar gemacht, da\u00df\ndiese Problematik nicht im Sinne der Wiedereinrichter\noder der Nachfolgeunternehmen der LPGs geregelt wer-\nden sollte.\nIch \u00e4u\u00dfere mich nicht zu diesem Artikel. Das wird im Aus-\nschu\u00df sicher noch eine Rolle spielen. Ich bitte den Staats-\nminister, den Ausschu\u00dfmitgliedern den Brief, von dem er\nsprach, zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich verstehe nun mehr\nals damals, als ich im Ausschu\u00df anfragte, warum der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2757\n\n\n\nStaatssekret\u00e4r als einziger im Lande Sachsen dem Entwurf\nder Richtlinie der Treuhand vom 2. Dezember 1991 bereits\nam 9. Dezember 1991 in einer internationalen Zeitschrift\nseine Zustimmung gab, bevor wir uns \u00fcberhaupt damit\nbefassen konnten. Gleichwohl hat der Finanzminister,\nProf. Milbradt, im M\u00e4rz 1992 bei der Beantwortung von\nFragen \u2013 ich zitiere die Drucksache 1/1382 \u2013 die rechtliche\nKl\u00e4rung von Fragen \u00fcber das Landesverm\u00f6gen beim Bund\nangemahnt.\nUnd, meine Damen und Herren, wenn dann in der Ant-\nwort der Staatsregierung nach wie vor auch zitiert wird,\nda\u00df man die Fragen mit den agrarpolitischen Zielstellun-\ngen des Freistaates Sachsen regelt, so mu\u00df ich nachfragen.\nIch kenne sie nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schlu\u00df.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich kenne auch nicht die wirt-\nschaftlichen Zielstellungen des Freistaates Sachsen. Die\nhaben wir als Opposition in diesem Haus mehrfach ver-\nsprochen bekommen. Wir haben sie angemahnt, aber bis\nheute noch nicht bekommen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nspricht jetzt Herr Dr. Donner.\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr verehrte Damen\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Die Antragstellerin hat das\npolitische Anliegen dieses Antrages eindringlich vorge-\nstellt. Dem k\u00f6nnen wir uns nur anschlie\u00dfen. Der Vertreter\nder SPD hat auf die Vielschichtigkeit der damit in Verbin-\ndung stehenden Probleme hingewiesen. Die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne unterst\u00fctzt den Antrag.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU,\nSPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen hat\num das Wort gebeten.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Entzug von Boden-\nfl\u00e4chen f\u00fcr bergbauliche und andere investive Zwecke er-\nfolgte in der DDR auf der Grundlage der damals geltenden\ngesetzlichen Bestimmungen. Die au\u00dferordentlich niedrige\nEntsch\u00e4digung der Eigent\u00fcmer entsprach der damaligen\ngeringen Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Eigentum. Eine Verweigerung\ndes Abschlusses von Kaufvertr\u00e4gen f\u00fchrte in der Regel zu\ngerichtlichen Inanspruchnahmen und bewirkte auch keine\nh\u00f6heren Kaufpreise. Da unter heutigen marktwirtschaftli-\nchen Bedingungen wesentlich h\u00f6here Verkaufserl\u00f6se f\u00fcr\nBoden zu erzielen sind, f\u00fchlen sich die ehemaligen Bo-\ndeneigent\u00fcmer mit Recht betrogen. Insbesondere gilt das\nf\u00fcr Eigent\u00fcmer von seinerzeit f\u00fcr bergbauliche Zwecke\nentzogenen Fl\u00e4chen, die aufgrund ver\u00e4nderter Abbaukon-\nzeptionen nicht mehr bergbaulich ben\u00f6tigt werden.\nSoweit der Zweck der Enteignung verfehlt worden ist, be-\nsteht nach allgemeinen Grunds\u00e4tzen des Enteignungsrech-\ntes, die sich auch im Bundesberggesetz wiederfinden, ein\nAnspruch auf R\u00fcck\u00fcbereignung. In allen anderen F\u00e4llen\nw\u00fcrde die Einr\u00e4umung eines Vorkaufsrechtes zu g\u00fcnsti-\ngen Bedingungen, wie es im Antrag der F.D.P. enthalten\nist, eine \u00c4nderung der als Bundesrecht fortgeltenden Ge-\n\nsetze bzw. auch des Treuhandgesetzes erforderlich\nmachen.\nEin Vorkaufsrecht gew\u00e4hrt das Treuhandgesetz nur in F\u00e4l-\nlen, in denen selbst\u00e4ndiges Eigentum an Geb\u00e4uden und\nAnpflanzungen begr\u00fcndet worden ist. Eine Erweiterung\ndes Vorkaufsrechtes \u00fcber diese vorgenannten F\u00e4lle hinaus\nbest\u00fcnde nur dem Bundesgesetzgeber gegen\u00fcber.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. J\u00e4hnichen?\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Staatsminister,\nk\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, wie das in F\u00e4llen geregelt wird,\nwenn ein Tagebau nach Auflassung geflutet wird? Sie ge-\nhen hier davon aus, da\u00df ehemaliges Land immer wieder\nzu Land wird. Aber das ist nicht immer der Fall.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr verehrte Abgeordnete, Sie haben\nwahrscheinlich doch nicht vollst\u00e4ndig zuh\u00f6ren k\u00f6nnen.\nIch habe gerade davon gesprochen, da\u00df es nur in Ausnah-\nmef\u00e4llen ein R\u00fcck\u00fcbereignungsrecht gibt, und ich hatte\nauch gerade gesagt, in welchen F\u00e4llen das nur so ist.\nDem Antrag der F.D.P.-Fraktion ist von der Intention her\nzuzustimmen, und er findet meine Unterst\u00fctzung. Die\nMitglieder der Fraktion wissen, da\u00df ich auch mit sehr viel\nEngagement diese Frage selbst betreibe. Der Antrag der\nF.D.P.-Fraktion hat aber eine Menge Schwierigkeiten, auf\ndie ich noch einmal aufmerksam machen m\u00f6chte.\n1. Die unter DDR-Verh\u00e4ltnissen gew\u00e4hrten Entsch\u00e4digun-\ngen basieren auf den damals g\u00fcltigen gesetzlichen Bestim-\nmungen in der DDR, und sie sind im Prinzip durch den\nEinigungsvertrag festgeschrieben.\n2. Die Forderung auf R\u00fcckerwerb ehemals entzogener\nFl\u00e4chen bliebe nicht auf die f\u00fcr bergbauliche Zwecke ent-\nzogenen Fl\u00e4chen beschr\u00e4nkt. Sie w\u00e4re gleichsinnig f\u00fcr alle\nBodenfl\u00e4chen zu erheben, die zu DDR-Zeiten entzogen\nund nach den g\u00fcltigen Richtlinien entsch\u00e4digt worden\nsind. Letztlich w\u00e4re die Forderung auch auf entzogene Ge-\nb\u00e4ude zu erweitern, f\u00fcr die ja ebenfalls nur sehr niedrige\nEntsch\u00e4digungen gew\u00e4hrt worden sind.\nSehr verehrte Damen und Herren! Erlauben Sie mir doch\nnoch ein Wort zu der Anfrage des Abg. Herrn Lersow vor-\nhin. Ich bin sehr daf\u00fcr, ich bin Herrn Prof. F\u00f6rster dankbar\nf\u00fcr die Anregung. Ich werde den Brief, den ich an die Re-\ndaktion gegeben habe, auch den Abgeordneten im einzel-\nnen zukommen lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie haben heute, meine sehr verehrten Damen und Herren,\n\u00fcber Pressefreiheit diskutiert, und wir werden \u2013 und das\ngilt auch f\u00fcr mich \u2013 damit leben m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen uns\nauch dar\u00fcber klar werden, da\u00df es kein Zentralorgan des\nPolitb\u00fcros mehr gibt, das einzig und allein festlegt, was\nrichtig ist und was der Wahrheit entspricht.\nVon der Sache her erlauben Sie mir, weil ich nun einmal\ndazu angesprochen wurde, einen Satz aus einem Brief\neines Rechtsanwaltsb\u00fcros, das sehr stark in der s\u00e4chsi-\nschen Landwirtschaft t\u00e4tig ist, zu zitieren. Dieses Rechts-\nanwaltsb\u00fcro, das eine umgewandelte ehemalige LPG ver-\ntritt, schreibt an eine B\u00fcrgerin \u2013 ich zitiere nur einen Satz,\nhoffentlich bekomme ich keinen \u00c4rger mit dem Daten-\nschutzbeauftragten: ,,Es ist die Haltung unseres Unterneh-\nmens, da\u00df dieser Anspruch nicht nach Landwirtschaftsan-\npassungsgesetz geregelt werden kann. Sollten Sie mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2758\n\n\n\ndieser Antwort nicht einverstanden sein, mu\u00df ich Sie auf\nden Rechtsweg verweisen.\u201c\nEs geht hier um Investitions- und Inventarbeitrag, und wir\nsehen, meine Damen und Herren, wie schwierig das im\neinzelnen ist. Und bei diesen Unternehmen habe ich wirk-\nlich sehr gro\u00dfe Sorgen, ob sie eine Zukunft haben. Wenn\nsie so mit den Mitgliedern und den B\u00fcrgern umgehen, bin\nich mir au\u00dferordentlich unsicher, ob man sie unterst\u00fctzen\nsollte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nF.D.P. Frau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich freue mich, da\u00df es uns ge-\nlungen ist, \u00fcber alle Fraktionen hinweg einen so gro\u00dfen\nKonsens f\u00fcr diesen Antrag zu finden. Ich freue mich f\u00fcr\ndie betroffenen B\u00fcrger, da\u00df wir hier insgesamt ein politi-\nsches Zeichen gesetzt haben. Es ist \u00e4u\u00dferst wichtig, da\u00df\nwir gerade f\u00fcr diese Schicht auf dem Lande den Frieden\nim Dorf wiederherstellen.\nIch meine schon \u2013 und das steht im Gegensatz zu den\nAusf\u00fchrungen in der Antwort des Wirtschaftsministers\nDr. Schommer auf unseren Antrag \u2013, da\u00df wir \u00fcber unsere\nStaatsregierung in Verhandlungen mit der Treuhand tre-\nten, da\u00df ein R\u00fcckkauf zu g\u00fcnstigen Konditionen f\u00fcr die\nAlteigent\u00fcmer erfolgen kann und mu\u00df.\nIch freue mich f\u00fcr die B\u00fcrger gerade auch in meiner Regi-\non, in meinem Wahlkreis, betroffene B\u00fcrger, die sich in-\nzwischen zu einem Verein zusammengeschlossen haben\nund die bisher von der MIBRAG nur abschl\u00e4gige Antwor-\nten bekommen haben, die kaum noch wu\u00dften, wohin sie\nsich wenden sollten. Sie wollen und m\u00fcssen sich jetzt,\n\nwenn ihnen nichts weiterhilft, um an ihr ehemaliges Land\nzur Wiedereinrichtung einer neuen Existenz heranzukom-\nmen, an das Gericht wenden. Ich bin sehr froh, da\u00df es zu\ndieser L\u00f6sung heute hier gekommen ist.\nDanke.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nsomit zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Druck-\nsache 1/1581, Antrag der Fraktion der F.D.P. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich wollte nur\ndarauf verweisen, da\u00df wir bei der Abstimmung beachten\nm\u00fcssen, da\u00df zwei Worte ver\u00e4ndert worden sind, n\u00e4mlich\n,,R\u00fcckgabe\u201c in ,,R\u00fcckkauf\u201c, weil in Drucksache 1/1581 zu-\nmindest bei mir noch die alten Worte enthalten sind. Also\n,,R\u00fcckgabe\u201c durch ,,R\u00fcckkauf\u201c ersetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das habe ich jetzt vorausgesetzt. Aber\nsch\u00f6nen Dank. Beachten Sie also bitte, da\u00df diese beiden\nWorte noch ver\u00e4ndert werden: ,,R\u00fcckkauf\u201c; daf\u00fcr ist\n,,R\u00fcckgabe\u201c zu streichen. Also ,,R\u00fcckkauf\u201c jetzt hinschrei-\nben! ,,R\u00fcckkauf\u201c ist jetzt g\u00fcltig. Erhebt sich dagegen Wi-\nderspruch? \u2013 Nicht. Dann bringe ich jetzt diesen \u00c4nde-\nrungsantrag mit dem ver\u00e4nderten Wort zur Abstimmung.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag so seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei drei\nStimmenthaltungen ist das so mehrheitlich angenommen.\nDamit entf\u00e4llt die Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n1/1279. Der Tagesordnungspunkt 11 ist somit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/1466\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 5 Minuten je\nFraktion festgelegt, die nicht unbedingt in Anspruch ge-\nnommen werden mu\u00df. Reihenfolge: CDU, SPD, Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich er\u00f6ffne dazu die Aussprache. Ich bit-\nte jetzt den Vertreter der CDU, hier zu sprechen. Herr\nFranke, bitte.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte nur zu einem Antrag aus\ndieser Beschlu\u00dfempfehlung sprechen. Es ist ein Antrag, bei\ndem zwischen den Fraktionen dieses Hauses eine gr\u00f6\u00dft-\nm\u00f6gliche \u00dcbereinstimmung hergestellt werden konnte. Es\nging in dem Antrag 1/911, gestellt von der SPD-Fraktion,\ndarum, die Staatsregierung zu bitten, initiativ zu werden,\nda\u00df das Stromeinspeisungsgesetz des Bundes vom 7. De-\nzember 1990 so novelliert wird, da\u00df neben erneuerbaren\nalternativen Energien auch Strom aus Kraft-W\u00e4rme-Kopp-\nlungsanlagen abgenommen werden mu\u00df, und zwar aus\nAnlagen, die eine Kapazit\u00e4t bis zu 5 MW haben.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir wollen erreichen, alle Fraktionen, die sich diesem An-\ntrag dann angeschlossen haben, da\u00df eine solche Abnahme-\nverpflichtung in das Stromeinspeisungsgesetz aufgenom-\nmen wird, damit vielen Kommunen die M\u00f6glichkeit einge-\nr\u00e4umt wird, etwa entsprechend dem Rottweiler Modell\nselbst etwas f\u00fcr die Energieversorgung der Gemeinde zu\ntun. Wir haben uns aber gleichzeitig dazu entschieden,\nund insofern unterscheidet sich die Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses\n\n(Gro\u00dfe Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndann doch deutlich von dem urspr\u00fcnglichen Antrag \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Abgeordneten, die jetzt noch\nGespr\u00e4che im Saal f\u00fchren, vor den Saal zu gehen und hier\nnicht zu st\u00f6ren. \u2013 Entschuldigung!\n\nFranke, CDU: \u2013 \u2013 der SPD, da\u00df eine deutliche Differenzie-\nrung bei dem zu zahlenden Entgelt f\u00fcr solchen Strom vor-\ngenommen wird.\nWir hoffen, damit einen Schritt in die Richtung zu tun, da\u00df\neben die durch W\u00e4rme-Kraft-Kopplungsanlagen erreichte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2759\n\n\n\ngeringe Belastung der Umwelt, weil n\u00e4mlich praktisch\nStrom erzeugt werden kann, ohne da\u00df zus\u00e4tzlich CO2 in\ndie Atmosph\u00e4re abgegeben wird, \u00fcber diese Methode auch\nin gr\u00f6\u00dferem Umfang in kleineren Gemeinden wirksam\nwerden kann.\nDieser Beschlu\u00df erg\u00e4nzt, denke ich, sinnvoll alles andere,\nwas zur Energie hier in diesem Hohen Haus noch be-\nschlossen wird und was sich zur Zeit noch in Arbeit befin-\ndet. Ich denke, da\u00df es ein deutliches Zeichen ist, wo wir\netwas f\u00fcr unsere Umwelt, vor allen Dingen auch f\u00fcr unse-\nre schon stark gesch\u00e4digten W\u00e4lder, tun wollen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Das Wort hat jetzt ein Vertreter\nder SPD. Wer spricht f\u00fcr die SPD? \u2013 Offensichtlich nie-\nmand.\n\n(Zuruf von der SPD: Keiner!)\n\n\u2013 Niemand. Dann bitte ich den Vertreter von Linke Li-\nste/PDS zu sprechen.\n\n(Abg. Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nWir verzichten!)\n\n\u2013 Verzichtet auch. Dann B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Dr. B\u00f6tt-\nger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Verehrte Abgeordnete!\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Fraktion hat in der Drucksache\n1/1198 einen Antrag gestellt mit dem Ziel, das sogenannte\nSchengener Zusatzabkommen nicht durch den Freistaat\nSachsen ratifizieren zu lassen. Dieses Abkommen hat \u2013 in\nkurzen Worten \u2013 zum Ziel, die Grenzen innerhalb der Eu-\nrop\u00e4ischen Gemeinschaft weiter zu \u00f6ffnen und daf\u00fcr die\nAu\u00dfengrenzen der EG weiter dichtzumachen.\nAuf den ersten Blick sieht es gut aus. Auf den zweiten\nBlick bedeutet dieses Abkommen eine Abschottung nach\nOsten und S\u00fcden. Da f\u00fcr mich Europa nicht an Oder und\nNei\u00dfe und auch nicht am Erzgebirge und am Bayrischen\nWald zu Ende ist, mu\u00df ich dazu noch etwas sagen.\nDie EG-Staaten und auch die EFTA-Staaten wollen keine\nEinwanderungen aus Osten und S\u00fcden. Warum? Man ver-\nteidigt hier im christlichen Abendland einen letzten Wert.\nViele der Werte unseres Abendlandes \u2013 ich denke da an\nBr\u00fcderlichkeit, Freiheit, Menschlichkeit, Toleranz \u2013 sind\nschon verlorengegangen, aber ein Wert erscheint ungebro-\nchen, er soll auf alle F\u00e4lle verteidigt werden, und das ist\nder Wohlstand; Europa als Wohlstandsfestung. Das Schen-\ngener Abkommen ist der erste Schritt dazu.\nUm diese Wohlstandsfestung zu erhalten, brauchen wir\neben keine Leute aus dem Balkan, keine Araber und Afri-\nkaner und Lateinamerikaner. Die st\u00f6ren alle, so wie es\nMax Streibl, der bayrische Ministerpr\u00e4sident, am Ascher-\nmittwoch sagte: ,,Diese Wohlstandsfl\u00fcchtlinge sind alles\nSchmarotzer.\u201c Dieses Wort ,,Schmarotzer\u201c gebrauchte er.\nNur deswegen stehe ich heute hier. Ich h\u00e4tte mir heute die\nAbstimmung extra erspart. Aber wenn Menschen in\nDeutschland auf einer politischen Veranstaltung als\nSchmarotzer bezeichnet werden, dann mu\u00df ich dazu Stel-\nlung nehmen.\nIch nutze die Abstimmung \u00fcber unseren Antrag Schenge-\nner Zusatzabkommen. Ich beantrage, \u00fcber diese Drucksa-\nche gesondert abzustimmen und der Beschlu\u00dfempfehlung\n\ndes Ausschusses f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten\nnicht zu folgen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der F.D.P.\nHerr Rade, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIn der Sammeldrucksache liegt Ihnen das Ergebnis aus\ndem Innenausschu\u00df vor zu einem Antrag, den meine Frak-\ntion Ende vorigen Jahres in das Hohe Haus eingebracht\nhat, und zwar die Erweiterung der Altersgrenze f\u00fcr die\nVerbeamtung auf 55 Jahre als \u00dcbergangsregelung bis 1994.\nDie Intention dieses Antrages war es, B\u00fcrgern unseres\nLandes, die sich in dieser Umbruch- und Umsturzphase\nbereiterkl\u00e4rt haben, politische Funktionen aus ihrem Beruf\nheraus zu \u00fcbernehmen und in v\u00f6llig andere Sph\u00e4ren \u00fcber-\nzuwechseln, auch die Chance der Verbeamtung zu geben.\nDer Sinn des Antrages war es, die Landesregierung zu be-\nauftragen, daf\u00fcr im Bundesrat initiativ zu werden, um im\nBundesbeamtengesetz eine derartige \u00dcbergangsregelung\nzu erwirken.\nDas Antwortschreiben des Innenministers war recht ma-\nger. Aus diesem Grund hatten wir versucht, unter Bem\u00fc-\nhung des \u00a7 117 diesen Antrag im Ausschu\u00df zu behandeln.\nBei der Behandlung im Ausschu\u00df stellte sich heraus, da\u00df\ndas Innenministerium Ausnahmeregelungen bei der Ver-\nbeamtung m\u00f6glich macht, und zwar bis zum 57. Lebens-\njahr, aber nur im Einzelfall.\nDamit ist nat\u00fcrlich ein wesentlicher Widerspruch zu den\nIntentionen dieses Antrags gegeben; denn wir wollten da-\nmit eine \u00fcberschaubare und nachvollziehbare Regelung\nhaben, n\u00e4mlich: wer wird beamtet, unter welchen Voraus-\nsetzungen und unter welchen Bedingungen, und nicht nur\nbezogen auf das Beamtengesetz. Eine Offenlassung einer\nRegelung f\u00fcr die Verbeamtung zwischen dem 50. und 55.\nLebensjahr ergibt, lax gesagt, auch eine M\u00f6glichkeit der\nVerbeamtung nach Nase und auch \u2013 wenn Sie so wollen \u2013\nnach Parteibuch. Damit ist f\u00fcr uns als Freie Demokraten\ndas Gleichheitsprinzip verletzt.\nEntt\u00e4uscht hat mich auch die Haltung der SPD im Innen-\nausschu\u00df. Als es hier im Plenum um diese soziale Gruppe\nder 50- bis 60j\u00e4hrigen ging, die von diesem Umbruch mit\nam meisten betroffen sind, haben Sie sich f\u00fcr diesen An-\ntrag ausgesprochen; als es jedoch um die Entscheidung im\nInnenausschu\u00df ging, haben Sie sich der Stimme enthalten.\nSonst w\u00e4re Ihnen hier heute ein anderes Ausschu\u00dfergebnis\nvorgelegt worden. Man kann also nicht nur im Plenum\nsch\u00f6ne Worte zu sozialen Dingen machen, man mu\u00df sich\nauch einer Verantwortung stellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDeshalb zum Schlu\u00df noch einmal meine Bitte an die Abge-\nordneten dieses Hohen Hauses, der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses nicht zu folgen und der Regierung\nden Auftrag so zu erteilen, wie er in der Beschlu\u00dfvorlage\nmeiner Fraktion geschrieben ist: die Staatsregierung zu be-\nauftragen, im Bundesrat initiativ zu werden, um diese L\u00f6-\nsung herbeizuf\u00fchren.\nIch bitte darum, da\u00df \u00fcber diesen Antrag einzeln abge-\nstimmt wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2760\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt noch eine Wortmeldung zur Rich-\ntigstellung \u2013 Herr B\u00f6rner. Und dann Herr Dr. Buttolo.\n\nB\u00f6rner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte zum Antrag des Herrn Dr. B\u00f6ttger sprechen,\nden er hier gestellt hat. Es ist der Antrag 1/1198.\nHerr B\u00f6ttger, ich habe sehr gro\u00dfe Achtung vor Ihrer zu-\ntiefst menschlichen Haltung. Wir haben diesen Antrag in\nder vergangenen Ausschu\u00dfsitzung behandelt, an der Sie\naus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden nicht teilnehmen konnten. Es\nherrschte dort aber insbesondere auch mit den Kollegen\nder SPD die \u00dcbereinstimmung, da\u00df es dringend notwen-\ndig ist, zu einer Harmonisierung des Asylrechts zu kom-\nmen.\nIch distanziere mich deshalb aber auch von solchen\n\u00c4u\u00dferungen des bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten, wie Sie\nsie hier zitiert haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs ist aber dringend notwendig, das Asylrecht in Europa\nzu harmonisieren. Das Schengener Abkommen, das \u00fcbri-\ngens den Bundesrat bereits einstimmig passiert hat, ist ein\nerster Schritt dazu. Wir m\u00fcssen also so stimmen, wie die\nAusschu\u00dfempfehlung hier lautet, und ich bitte Sie, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, sich der Aus-\nschu\u00dfempfehlung hier anzuschlie\u00dfen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Herr Dr. Buttolo hat noch um\neine Richtigstellung gebeten.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Rade, ich bin nun gefordert, eine Rich-\ntigstellung zu geben. Das haben Sie sicherlich auch nicht\nanders erwartet.\nEs ist bei weitem nicht an dem, da\u00df das, was wir von sei-\nten des Innenministeriums vorgeschlagen haben und auch\npraktizieren, eine Einschr\u00e4nkung ist.  Wir haben n\u00e4mlich\nz. B. bereits 600 Personen aus dem mittleren Polizeivoll-\nzugsdienst \u00fcber diese L\u00f6sung \u2013 Landespersonalausschu\u00df \u2013\nverbeamtet, obwohl sie das 50. Lebensjahr \u00fcberschritten\nhaben.\nWir sind jedoch \u2013 das hatte ich auch im Ausschu\u00df so dar-\ngelegt \u2013 gegen einen ,,Selbstl\u00e4ufer\u201c und m\u00f6chten, da\u00df das\nf\u00fcr bestimmte Personengruppen jeweils separat \u00fcber den\nLandespersonalausschu\u00df genehmigt wird. Somit bin ich\nnicht Ihrer Auffassung, da\u00df wir hier unter Ihrem Vor-\nschlag liegen, sondern es sind zwei Jahre mehr. Ich bitte,\ndas zu bedenken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt noch eine Wortmeldung. Bitte.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte als amtierender Ausschu\u00dfvorsit-\nzender f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung zu der Be-\nschlu\u00dfempfehlung Drucksache 1/1272 kurz zu Ihnen spre-\nchen. Uns gegen\u00fcber sind formaljuristische Bedenken zur\n\nForm der Abfassung der Beschlu\u00dfempfehlung ge\u00e4u\u00dfert\nworden, weil der Landtag nicht beschlie\u00dfen kann, die\nLandtagsverwaltung zu beauftragen, sondern nur den Pr\u00e4-\nsidenten.\nIch bitte deshalb darum, das zu ber\u00fccksichtigen, und bean-\ntrage, diese Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Um-\nwelt und Landesentwicklung in diesen Ausschu\u00df zur Neu-\nformulierung der Beschlu\u00dfempfehlung zur\u00fcckzuverwei-\nsen. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen jetzt zur\nEinzelabstimmung \u00fcber die Antr\u00e4ge zur Beschlu\u00dfempfeh-\nlung.\nAls erstes steht die Drucksache 1/1138, Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Innenausschusses zum Antrag der Fraktion\nF.D.P. \u2013 Erweiterung der Altersgrenze f\u00fcr Verbeamtung\nauf 55 Jahre als \u00dcbergangsregelung bis 1994 \u2013 zur Abstim-\nmung. M\u00f6chte noch jemand dazu sprechen? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann bringe ich diese Drucksache zur Abstim-\nmung. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung des Innenaus-\nschusses seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Ge-\ngenstimmen und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nIch bringe jetzt den Antrag Drucksache 1/1198 zur Ab-\nstimmung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\nf\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Bei einer Anzahl von Gegenstimmen und einer\nStimmenthaltung ist das mehrheitlich so beschlossen.\nWir kommen jetzt zur Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung. Hier war bean-\ntragt worden, da\u00df dieser Antrag nochmals zur\u00fcckverwie-\nsen werden soll: Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung, Drucksache 1/1272. Wer\ndiesem Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nzwei Stimmenthaltungen und mehreren Gegenstimmen ist\ndas mehrheitlich so beschlossen.\nEs geht weiter mit der Abstimmung. Wer der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung zu der Drucksache 1/911 seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei drei Stimmenthaltungen ist das mehrheit-\nlich so beschlossen.\nDann bringe ich die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung zur Drucksache\n1/1098 zur Abstimmung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses zur Drucksache 1/1098 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist das\nmehrheitlich so beschlossen.\nDamit haben wir alle Abstimmungen hinter uns gebracht.\nSomit ist auch der Tagesordnungspunkt 12 abgearbeitet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2761\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/1467\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 5 Minuten je\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge: CDU, SPD, Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nDie Beratung dazu ist er\u00f6ffnet. Ich bitte den Vertreter der\nCDU \u2013 er verzichtet. SPD? \u2013 Bitte, Frau Wittig.\n\nFrau Wittig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ein Novum in der Landtagsarbeit: Das Wort wird er-\ngriffen zur Sammeldrucksache des Petitionsausschusses.\nSeit Monaten gehen Bitten und Beschwerden von Eltern\nund Lehrern \u00fcber das Entlassungsverfahren von Lehrkr\u00e4f-\nten im Petitionsausschu\u00df ein. Wir m\u00fcssen feststellen, da\u00df\ndieser Ausschu\u00df zunehmend damit in Schwierigkeiten ge-\nr\u00e4t, da wir es in dieser Hinsicht mit einer ungen\u00fcgenden\nRechtslage zu tun haben. Erinnert sei hier noch einmal dar-\nan, da\u00df die Stelle, \u00fcber die die Beschwerde gef\u00fchrt wird,\nn\u00e4mlich das Kultusministerium, seine Stellungnahme auf\nder Basis eines Rundschreibens vom Sommer 1991 ausfer-\ntigt. Hier mu\u00df noch einmal mit aller Deutlichkeit gesagt\nwerden, da\u00df das Parlament, sprich Petitionsausschu\u00df,\nnicht das leisten kann, was die Regierung vers\u00e4umt hat,\nn\u00e4mlich eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr das Verfahren vor-\nzulegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUm die Schulerneuerung auf rechtsstaatlicher Grundlage\nzu beschleunigen, hatte die SPD im Oktober 1991 auf der\nBasis des Hochschulerneuerungsgesetzes und der bisheri-\ngen Praxis des Kultusministeriums einen Gesetzentwurf\nzur Personal\u00fcberpr\u00fcfung an den Schulen des Freistaates\neingereicht. Dieses Gesetz sollte ein rechtsstaatliches Ver-\nfahren sicherstellen, in dem wirklich politisch belastete\nLehrer vom Schuldienst ausgeschlossen werden sollten.\nDie Mehrheitsfraktion hat damals diesen Gesetzentwurf\nabgelehnt. Die Schwierigkeiten haben wir nun.\nFazit: Strikte Einzelfallpr\u00fcfung ist im Petitionsausschu\u00df\nunserer Meinung nach nicht m\u00f6glich. Wir empfehlen des-\nhalb allen betroffenen Lehrern, den Rechtsweg auszu-\nsch\u00f6pfen. Wir werden uns deshalb der Stimme enthalten,\nund zwar bitten wir um Einzelabstimmungen zu folgen-\nden Petitionen, wenn Sie bitte einmal die Sammeldrucksa-\nche zur Hand nehmen: Es handelt sich um die Petitionen\nauf Seite 36/37, 39, 39/40.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Linken\nListe/PDS, hier zu sprechen.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Verzichtet!)\n\nWird nicht gew\u00fcnscht. B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Frau Acker-\nmann, bitte.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es geht um die Petition auf\nSeite 32/33. Ich mu\u00df vorausschicken, da\u00df ich an diesem\nTag durch die tschechische Delegation verhindert war, an\nder Sitzung teilzunehmen. Ich bitte Sie darum, die Be-\nschlu\u00dfempfehlung abzu\u00e4ndern. Es steht jetzt da: ,,Die Peti-\ntion wird f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\u201c Ich bitte darum, den Begriff\n\n,,nicht abhilfef\u00e4hig\u201c einzusetzen. Ich will es Ihnen begr\u00fcn-\nden:\nEs geht um F\u00f6rdermittel des Landes f\u00fcr denkmalbedingten\nMehraufwand zur Erhaltung und Pflege von Kulturdenk-\nmalen, in diesem Falle um den Bedarf einer Kirche, die\nDenkmalpflegemittel in Anspruch nimmt und dazu einen\nEigenanteil zu erbringen hat. Hier, meine Damen und Her-\nren, entsteht ein Pr\u00e4zedenzfall.\nIch darf Ihnen mitteilen, da\u00df in den Kreisen Delitzsch, Ei-\nlenburg und Torgau allein 34 Dorfkirchen in einem Zu-\nstand sind, da\u00df Sie denken, der Krieg ist gestern zu Ende\ngegangen. Das ist unfa\u00dfbar. Ich kann Ihnen nicht erkl\u00e4ren,\naus welchen Gr\u00fcnden in dieser Region die Kirchen in so\neinem erbarmungsw\u00fcrdigen Zustand sind.\n\n(Zurufe von der CDU: Das ist bei uns genauso!)\n\nIch wei\u00df es nicht. Ich sage Ihnen, diese drei Kreise ben\u00f6ti-\ngen allein 13 Mio. DM \u00fcberhaupt nur, da\u00df einem die D\u00e4-\ncher der Kirchen nicht \u00fcber dem Kopf zusammenfallen.\nJetzt m\u00fcssen wir die Situation ins Auge fassen, da\u00df das\nD\u00f6rfer mit geringen Bev\u00f6lkerungszahlen sind. Davon sind\nnoch viel weniger Mitglieder in den Kirchgemeinden, so\nda\u00df der Eigenanteil beim besten Willen von den Gemein-\nden wirklich nicht aufzubringen ist. In dieser Petition geht\nes hier um ein Dorf. Das hat noch Gl\u00fcck durch seine Bezie-\nhung zu einer Stadt \u2013 ich kenne gar nicht den konkreten\nFall \u2013, die ein F\u00f6rderprogramm hat. Aber dazu kommen\ndie Eigenkosten von 350 DM pro Einwohner; die m\u00fc\u00dften\nallein 105 000 DM aufbringen. Das ist f\u00fcr so eine kleine\nGemeinde nicht leistbar.\nAus diesem Grunde bitte ich Sie, diese Petition zun\u00e4chst\nals ,,nicht abhilfef\u00e4hig\u201c zu bescheiden. Ich sehe nicht ein,\nwas an dieser Petition erledigt sein soll.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der F.D.P. zu sprechen. \u2013 Ja, bitte, Herr Binus.\n\nBinus, CDU: Ich m\u00f6chte gegen den Antrag von Frau\nAckermann sprechen, da es in der benannten Petition nicht\ngenerell um Kirchen ging, sondern es handelt sich um eine\nspezielle Kirche. In diesem Fall wurde die Petition erledigt.\nEs sollte bei der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\nbleiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Fraktion der F.D.P. \u2013\nVerzichtet. Staatsregierung? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \u2013\nDann m\u00fcssen wir jetzt die Abstimmungen einsammeln.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu den Ab-\nstimmungen. Es war geplant, da\u00df \u00fcber die Petition \u2013 ich\nlese jetzt einmal den Titel vor \u2013 ,,F\u00f6rdermittel des Landes\nf\u00fcr denkmalbedingten Mehraufwand zur Erhaltung und\nPflege von Kulturdenkmalen\u201c abgestimmt wird. Es gab\nhier eine Beschlu\u00dfempfehlung, die lautete: Die Petition\nwird f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Berichterstatter war Maria Gang-\nloff. Das w\u00fcrde bedeuten, da\u00df wir jetzt \u00fcber diesen Bericht\ndes Petitionsausschusses abstimmen m\u00fcssen. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df Sie alle den Inhalt kennen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2762\n\n\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses. Wer der\nEmpfehlung des Petitionsausschusses zur Petition\n1/579/2/123 seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 5 Gegenstimmen und\neiner ganzen Reihe von Stimmenthaltungen ist der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses zugestimmt\nworden.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum Antrag,\n\u00fcber die Petition ,,Protest gegen Lehrerentlassung\u201c, Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses, abzustimmen. Be-\nrichterstatter zur Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsaus-\nschusses war Herr Dr. Klau\u00dfner. Ich bringe jetzt die Peti-\ntionen 1/749/1/129 und 1/772/1/134 zur Abstimmung.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses zu\ndiesen Petitionen seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer kleinen Anzahl\nvon Gegenstimmen und einer ganzen Reihe von Stimm-\nenthaltungen ist der Petition nach Bericht mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\nDann kommen wir zur ,,K\u00fcndigung von Lehrern\u201c. Dazu\ngibt es die Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses.\nBerichterstatterin war Siegrun Einsle. Es geht um die Peti-\n\ntion 1/799/1/143. Wer der Empfehlung des Petitionsaus-\nschusses zu dieser Petition seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Ge-\ngenstimme und vielen Stimmenthaltungen ist der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses zugestimmt\nworden.\nIch bringe jetzt die Petition ,,Protest der Eltern gegen die\nEntlassung eines Lehrers\u201c zur Abstimmung. Dazu gibt es\ndie Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses. Bericht-\nerstatterin: Siegrun Einsle. Wer der Empfehlung des Petiti-\nonsausschusses zur Petition 1/803/1/145 \u2013 \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 6 Gegenstimmen und einer\nganzen Anzahl von Stimmenthaltungen ist der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses so zuge-\nstimmt.\nDas andere ist vom Plenum so entgegengenommen wor-\nden. Dar\u00fcber braucht nicht abgestimmt zu werden. \nDamit ist der Tagesordnungspunkt 13 abgearbeitet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nKleine Anfragen\nEntsprechend \u00a7 66 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung werden\nm\u00fcndliche Antworten der Staatsregierung auf Kleine An-\nfragen von Abgeordneten behandelt. Die Kleinen Anfra-\ngen liegen allen Abgeordneten vor. Ich m\u00f6chte darauf auf-\nmerksam machen, da\u00df zun\u00e4chst der Fragesteller das Wort\nzur Verlesung seiner Frage hat. Der Fragesteller hat das\nRecht, erg\u00e4nzende Fragen zu stellen, wenn ihm die Ant-\nwort nicht ausreichend erscheint. Eine Besprechung der\nAntwort findet nicht statt.\n\nWir behandeln nun die einzelnen Kleinen Anfragen.\n\nDrucksache 1/1290, Frau Zschoche: Finanzielle Zuweisun-\ngen f\u00fcr den ,,Sommer der Begegnungen\u201c 1991 und 1992.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich habe die Antwort\ngestern erhalten. Ich m\u00f6chte eine Nachfrage stellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: An wen geht diese jetzt? Da ich die Un-\nterlagen nicht habe, darf ich Sie fragen: Wer hat Ihnen ge-\nantwortet?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Dr. Geisler.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aha, Herr Dr. Geisler. Es kommt dann\nalso an Herrn Dr. Geisler die Nachfrage.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Die Frage wurde mir\nvon vielen Kommunen gestellt. Sie ist in der Antwort nicht\nausreichend beantwortet: Wann und wie sind Tr\u00e4ger von\nFerieninitiativen davon in Kenntnis gesetzt worden, da\u00df es\nZusch\u00fcsse f\u00fcr den ,,Sommer der Begegnungen\u201c 1991 gibt\nund auf welchem Wege sie zu beantragen sind?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Mittel f\u00fcr den ,,Sommer der Begegnungen\u201c\nsind nicht von uns ausgereicht, sondern es ist eine Bundes-\nverantwortung und ist deswegen von mir nicht zu beant-\nworten.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Zweite Nachfrage: Wie\nerkl\u00e4ren Sie sich, da\u00df zwei Tr\u00e4ger \u2013 sie m\u00fc\u00dften das ja of-\nfensichtlich beantragt haben; es handelt sich um die Ge-\nmeinde Mei\u00dfen und die Sportjugend e. V. in Sachsen \u2013 die\nihnen bewilligten Mittel \u2013 so haben Sie das ausgewiesen \u2013\nnicht in Anspruch genommen haben?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Da mu\u00df ich im Ministerium noch einmal nachfor-\nschen. Darauf kann ich Ihnen jetzt nicht antworten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU, zu\nFragen der Wahl der Studentenschaften und der Parit\u00e4ten\nin den Hochschulgremien seine Frage zu stellen.\n\n(Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Aufgrund der Erkrankung\nunseres Ministers ziehe ich die Frage zur\u00fcck.)\n\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Drucksache 1/1338, Herr Madai, CDU,\nNeubau des Krankenhauses Sebnitz.\n\nMadai, CDU: Ich habe die Antwort auf meine Anfrage\nvom Herrn Staatsminister erhalten und m\u00f6chte noch eine\nErg\u00e4nzungsfrage stellen; und zwar: Werden die erforderli-\nchen Mittel im Bereich Krankenhausf\u00f6rderung direkt vom\nMinisterium f\u00fcr Gesundheit und Familie bereitgestellt,\noder mu\u00df das Finanzministerium diese bewilligen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2763\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sie werden von uns zur Verf\u00fcgung gestellt ohne\nzus\u00e4tzliche Bewilligung des Finanzministeriums.\n\nMadai, CDU: Und jetzt: Im Hinblick auf die Krankenhaus-\nf\u00f6rderung in Sebnitz bzw. Neustadt war gesagt worden,\nda\u00df noch bestimmte Unterlagen nachgereicht werden\nm\u00fcssen. Sind diese inzwischen eingetroffen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Frage nach dem Krankenhaus Sebnitz ist\nnicht nur mit Unterlagen, aber auch mit Unterlagen zu be-\nantworten. Die Frage nach dem Ausbau des Krankenhau-\nses Sebnitz ist sicher erst verantwortlich zu entscheiden,\nwenn die Kreisreform entschieden ist.\n\nMadai, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Zschoche, ihre Anfra-\nge Drucksache 1/1342, Schaffung von Frauenh\u00e4usern im\nFreistaat Sachsen, zu stellen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS. Diese Antwort habe ich\nebenfalls erhalten. Mich hat nur verwundert, da\u00df das nicht\nvon der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin, der Gleichstel-\nlungsbeauftragten f\u00fcr Frau und Mann, geschehen ist. Ich\nwei\u00df nicht, ob Herr Minister Dr. Geisler Kenntnis dar\u00fcber\nhat: Wie werden denn \u00fcberhaupt die bis jetzt existierenden\nFrauen- und Kinderh\u00e4user genutzt?\n\n(Gespr\u00e4che im Saal und Heiterkeit)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Frage, warum ich geantwortet habe, liegt in\nder Ressortierung. Der Vollzug dieser Dinge ist in unserem\nMinisterium in einem Referat verankert, und ich halte es\nauch weiterhin f\u00fcr sinnvoll, da\u00df man nicht noch mal eine\nFinanzverwaltung in der Staatskanzlei aufbaut. Insofern ist\nda auch keine Differenz. Wir sprechen die inhaltlichen\nDinge mit der Frau Staatssekret\u00e4rin und ihren Mitarbeite-\nrinnen ab, und der Vollzug wird bei uns realisiert. Anson-\nsten m\u00fc\u00dften Sie noch eine Finanzabteilung bei der Frau\nStaatssekret\u00e4rin einrichten.\nDie zweite Frage, die Kinder- und Frauenschutzh\u00e4user be-\ntreffend, kann ich Ihnen jetzt nicht beantworten, ob sie zu\n80 oder 60 oder 30 % ausgelastet worden sind. Das ist auch\nvon uns nicht erfragt worden, da sie in kommunaler Ver-\nantwortung sind, sondern wir haben nur die Bezuschus-\nsung entsprechend den Richtlinien, die wir mit der Par-\nlamentarischen Staatssekret\u00e4rin ausgearbeitet haben,\nanhand der uns zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen\ndurchgef\u00fchrt. Ansonsten ist das kommunale Verantwor-\ntung.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Drucksache 1/1343, Herr Teubner, CDU,\nZivildienstleistende im Freistaat Sachsen.\n\n(Teubner, CDU: Herr Pr\u00e4sident, mir liegt\ndie Antwort der Staatsregierung vor.\nIch habe keine weiteren Anfragen.)\n\n(Zustimmender Beifall)\n\nDrucksache 1/1345, Herr Gerlach, SPD, zum Stichwort\nTrinkwasser.\n\n(Gerlach, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich kann gleich\nf\u00fcr die n\u00e4chste Anfrage 1/1346, die auch von\n\nmir gestellt war, mit antworten.\nMir liegen die Antworten seit 2 Tagen vor.\n\nIch verzichte auf weitere Fragen.)\n\n(Beifall)\n\nDrucksache 1/1349, Frau Kubicek, Linke Liste/PDS,\nSelbstbehalt von Unterhaltspflichtigen. Sie ist nicht da.\nDrucksache 1/1364, Frau Zschoche, Linke Liste/PDS, Fi-\nnanzzuschu\u00df f\u00fcr Begegnungszentrum Gro\u00dfenhainer Kin-\nder und Jugendliche.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nDie Frage ist beantwortet.)\n\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Drucksache 1/1365, Herr Joachim Richter,\nSPD, K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr Mieter.\n\n(Joachim Richter, SPD:\nDie Frage ist befriedigend beantwortet.)\n\n(Beifall)\n\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Drucksache 1/1366, Herr Dr. Friedrich,\nLinke Liste/PDS.\n\n(Dr. Friedrich, Linke Liste/PDS:\nVerzicht, da ausreichend und\n\n\u00fcberzeugend beantwortet.)\n\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Drucksache 1/1367, Herr Uhlmann, Linke\nListe/PDS, Entlassung aus \u00f6ffentlichem Dienst, Einstel-\nlung in den \u00f6ffentlichen Dienst.\n\n(Uhlmann, Linke Liste/PDS:\nHerr Pr\u00e4sident, die Frage ist\n\nausreichend beantwortet.)\n\nDrucksache 1/1368, Frau Schneider, Linke Liste/PDS,\nNutzung staatlicher Berufsbildungseinrichtungen f\u00fcr Um-\nschulung und Fortbildung.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDie Frage ist beantwortet. Danke.)\n\nDanke. \u2013 Drucksache 1/1369, Herr Wehnert, Linke Li-\nste/PDS, Regionalschlachth\u00f6fe.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident,\ndie Frage ist beantwortet. Auch meine\n\nzweite Frage, die gleich kommt,\nist beantwortet. Ich bedanke mich.)\n\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Ich m\u00f6chte die Frage nur noch vorlesen. Es\nging um die Drucksache 1/1382, R\u00fcck\u00fcbertragung von Bo-\ndenreformland. \u2013 Ich bitte jetzt Frau Schneider, zur Druck-\nsache 1/1370 zu fragen.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Ich habe eine kurze\nNachfrage. Mir wurde geantwortet, da\u00df die Zulassung zur\nersten Staatspr\u00fcfung nicht von Noten, sondern ,,im we-\nsentlichen\u201c nur von erworbenen Seminarscheinen abh\u00e4n-\ngig ist. Nun m\u00f6chte ich wissen, was das ,,im wesentlichen\u201c\nnoch zu bedeuten hat, was da noch zugrunde gelegt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Husemann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2764\n\n\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas ,,im wesentlichen\u201c bezieht sich darauf, da\u00df Sie in Ihrer\nFrage ja unterstellt hatten, da\u00df keine Zulassung erfolgt,\nwenn eine bestimmte Note in einem Hauptfach nicht er-\nreicht wird. Das Bewertungssystem ist aber hier ganz an-\nders. Hier mu\u00df \u2013 wie auch in der Antwort steht \u2013 eine\nbestimmte Anzahl von Seminarscheinen erworben sein,\nund es wird nach einem Punktsystem verfahren. Es mu\u00df\neine bestimmte Punktanzahl vorhanden sein, damit eine\nZulassung erfolgt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Drucksache 1/1371, Herr Dr. Friedrich,\nLinke Liste/PDS, Unterst\u00fctzung der Kommunen bei der\nFlurbereinigung zu den Bodenordnungsverfahren.\n\n(Dr. Friedrich, Linke Liste/PDS:\nVerzichte, ist beantwortet.)\n\nDrucksache 1/1363, Frau Zschoche, Linke Liste/PDS, Pro-\nbleme der Gehaltseinstufung und K\u00fcndigungspraxis des\nOberschulamtes Chemnitz usw.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Die erste und die zweite\nFrage sind beantwortet. Daf\u00fcr Dankesch\u00f6n. Die dritte Fra-\nge ist nicht beantwortet. Deshalb mu\u00df ich fragen: Wurde in\nden F\u00e4llen, in denen durch das Anh\u00f6rungsgespr\u00e4ch festge-\nstellt wurde, da\u00df ein Hochschulfernstudium absolviert\nwird, die K\u00fcndigungsabsicht zur\u00fcckgezogen? \u2013 Sie haben\nmir nur geantwortet, da\u00df das im Anh\u00f6rungsverfahren\nkonstatiert wurde. Mit Auswirkungen positiver Art oder\nohne? Das war meine Frage.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Frau\nZschoche, ich w\u00fcrde davon ausgehen, da\u00df damit die not-\nwendige Qualifikation vorhanden ist. Aber ich werde das\nnoch einmal nachpr\u00fcfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Drucksache 1/1384, Herr Dr. Kunzmann,\nSPD, \u00dcbertragung des Eigentums an Grund und Boden an\ndie gemeinn\u00fctzigen Wohnungsgenossenschaften.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, die Kleine Anfrage\nist mittlerweile beantwortet. Allerdings wirft sie neue Fra-\ngen auf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben zwei Zusatzfragen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Dann w\u00fcrde ich zwei Zusatzfragen\nstellen wollen. Die erste Zusatzfrage: Es ist richtig wieder-\ngegeben, da\u00df der Einigungsvertrag das Einf\u00fchrungsgesetz\nzum BGB durch einen Artikel 231 \u00a7 5 erg\u00e4nzt, in dem\nsteht, da\u00df das Nutzungsrecht an dem Grundst\u00fcck als we-\nsentlicher Bestandteil des Geb\u00e4udes gilt. Dann hei\u00dft es\nweiter in der Antwort: ,,Von ungekl\u00e4rten Eigentumsver-\nh\u00e4ltnissen und wirtschaftlichen Behinderungen kann da-\nmit keine Rede sein, obwohl nicht verkannt wird, da\u00df die\nBanken in Einzelf\u00e4llen diese Festlegung ignorieren.\u201c Da\nm\u00f6chte ich die Frage so stellen: Warum ignorieren sie das?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja bitte, Herr Dr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Kunzmann! Weil\ndie Geb\u00e4ude, um die es sich handelt, nicht immer in einem\n\nsolchen Zustand sind, da\u00df sie die Banken animieren, auf\ndie Geb\u00e4udesubstanz allein schon einen Kredit zu gew\u00e4h-\nren, orientiert man sich seitens der Bank lieber an einer\nZusammenf\u00fchrung von Eigentum an Grund und Geb\u00e4u-\nde. Das ist mir pers\u00f6nlich verst\u00e4ndlich, weil wir uns ja\ndar\u00fcber im klaren sind, da\u00df auch die Neubausubstanz der\n70er und 80er Jahre einen erheblichen Investitionsbedarf\nbedingt, um eine weitere Nutzung dieser Geb\u00e4udesub-\nstanz zu garantieren.\nDas ist die eine Seite. Die andere w\u00fcrde ich noch, bitte, mit\nzu bedenken geben. Wir sollten die Kommunen ermuti-\ngen, wenn sie der Eigent\u00fcmer des Grund und Bodens sind,\nauf dem die H\u00e4user stehen, zumindest einen Parlaments-\nbeschlu\u00df herbeizuf\u00fchren, da\u00df sie die Absicht haben, den\nGrund und Boden, auf dem die ehemaligen AWGs ihre\nGeb\u00e4ude stehen haben, an diese auch zu verkaufen. Es gibt\nbereits im Lande solche Beispiele. Dann wird die Kredit-\nw\u00fcrdigkeit durch die Banken zun\u00e4chst akzeptiert.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Und zu welchem Preis verkaufen?\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Es ist ei-\ngentlich mit ausgef\u00fchrt. Denn man kann nicht davon aus-\ngehen, da\u00df durch dieses Nutzungsrecht eine Wertverbes-\nserung entstanden ist. Der Grund und Boden hat durch die\nBebauung vielmehr eine Wertminderung erfahren, so da\u00df\nvon der Kommune ein Abschlag von dem sonst \u00fcblichen\nWert f\u00fcr den Grund und Boden durchaus gew\u00e4hrt werden\nkann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: In welcher H\u00f6he?\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Das kann\nich Ihnen so allgemein nicht sagen. Ich w\u00fcrde hier empfeh-\nlen, da\u00df sich die Kommunen mit den Gesellschaften selbst\neinigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Drucksache 1/1385, Herr Prof. Marcus,\nBew\u00e4hrungsaufstieg von Unterstufenlehrkr\u00e4ften.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Die Frage ist sicher korrekt beant-\nwortet. In der Antwort steht, da\u00df sich das Kultusministeri-\num aber daf\u00fcr einsetzen wolle, da\u00df in Richtung Tarifge-\nmeinschaft etwas passiert. Ich freue mich \u00fcber diesen idea-\nlistischen Einsatzwillen des Kultusministeriums, m\u00f6chte\naber die Frage nachschieben: Sieht das Kultusministerium\nM\u00f6glichkeiten, und mit welchen Mechanismen, auf wel-\nchen juristischen Wegen kann und will es eingreifen? Es\ngen\u00fcgt mir nicht die Angabe, da\u00df Sie grunds\u00e4tzlich helfen\nwollen.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nProf. Marcus, die Tarifgemeinschaft Deutscher L\u00e4nder ist,\nwie der Name schon sagt, eine Gruppe, die zusammen-\nkommt, um bestimmte Dinge auszuhandeln. Dort k\u00f6nnen\nwir als Kultusministerium eines Landes nur sagen, was\nwir wollen. Ob wir damit durchkommen, dazu kann ich\nIhnen keine Prognose abgeben, au\u00dfer da\u00df wir uns daf\u00fcr\nenergisch einsetzen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Tage-\nsordnungspunkt ist damit beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2765\n\n\n\nMeine Damen und Herren! H\u00f6ren Sie mir, bitte, noch mal\neinen Augenblick zu. Ich halte ganz bewu\u00dft die Mikrofone\nzu. Ich m\u00f6chte Ihnen meinen Eindruck vermitteln, da\u00df\nsich, je l\u00e4nger die Beratung hier gedauert hat, f\u00fcr mich um\nso dr\u00e4ngender die Frage stellte, ob wir uns eigentlich im-\nmer der Verantwortung bewu\u00dft sind, die wir \u00fcbernom-\nmen haben. Alles, was in diesem Raum geschieht, geht\n\u00fcber den Sender. Und ich denke, wir sollten uns fragen,\nwelche Eindr\u00fccke bei den Zuh\u00f6rern von unseren Reden\nzur\u00fcckbleiben.  Die Frage ist:  K\u00f6nnen wir f\u00fcr das,  was\n\u2019r\u00fcberkommt, auch immer die Verantwortung \u00fcberneh-\nmen? \u2013 Ich bitte die Fraktionsvorsitzenden und Parlamen-\ntarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, in den Fraktionen das Gespr\u00e4ch\n\n\u00fcber parlamentarischen Stil und Umgang miteinander zu\nf\u00fchren.\n\n(Beifall im ganzen Haus)\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 41. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nDas  Pr\u00e4sidium  hat  die  42. Sitzung auf  Donnerstag, den\n9. April, 10.00 Uhr, in das Haus der Kirche einberufen. Die\nTagesordnung geht Ihnen zu.\nDie 41. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und ein\nerholsames Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 20.09 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (0051) 471 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 13. M\u00e4rz 1992\n\n2766\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Abschlu\u00dfbericht des Untersuchungsausschusses zur Arbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen Landtags\n\t2 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen ...\n\t3 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Landesgesetz zur pers\u00f6nlichen, politischen und historischen Aufarbeitung der Repression ...\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Anh\u00f6rung bei Einstellung und Bef\u00f6rderung in Leitungsfunktionen ...\n\t5 Unterst\u00fctzung des ostdeutschen Waggonbaues\n\t6 2. Lesung des Entwurfs Waldgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t7 2. Lesung des Entwurfs Verwaltungskostengesetz des Freistaates Sachsen\n\t8a 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Presse\n\t8b 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Freiheit, Rechte und Pflichten der Presse im Freistaat Sachsen\n\t9 \u00dcbergang zu Mittelschule und Gymnasium\n\t10 \u00dcberpr\u00fcfung von LPG-Umwandlungsbeschl\u00fcssen und Verm\u00f6gensauseinandersetzung bei ehemaligen LPGs und deren Rechtsnachfolgern\n\t11 R\u00fcckgabe landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen\n\t12 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t13 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\t14 Kleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}