{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T02:34:47Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:12:54Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:12:54Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "347",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T02:34:47Z",
        "date": "2001-10-11T11:12:54Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/69 14.05.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-09T02:34:47Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:12:54Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T02:34:47Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:12:54Z",
        "modified": "2001-10-11T11:12:54Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1964",
            "3520",
            "2376",
            "5638",
            "6004",
            "5329",
            "5649",
            "6131",
            "6041",
            "5559",
            "5811",
            "6057",
            "5751",
            "5431",
            "6385",
            "6255",
            "6059",
            "5694",
            "4677",
            "5983",
            "5697",
            "5633",
            "6312",
            "5871",
            "6298",
            "5473",
            "5110",
            "4718",
            "5580",
            "6111",
            "5948",
            "5815",
            "5607",
            "5314",
            "6671",
            "6230",
            "6233",
            "5727",
            "6043",
            "5832",
            "5939",
            "6121",
            "6404",
            "6069",
            "6211",
            "6328",
            "6246",
            "6111",
            "4879",
            "5895",
            "2490",
            "3365",
            "6098",
            "6210",
            "6141",
            "5864",
            "5455",
            "6025",
            "5392",
            "1947",
            "3837",
            "6015",
            "5070",
            "5128",
            "5347",
            "6233",
            "5526",
            "4422",
            "5343",
            "5850",
            "5243",
            "5490",
            "4630",
            "5496",
            "5487",
            "5325",
            "331"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T02:34:47Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:12:54Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/69 14.05.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_69_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/69 14.05.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "77"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/69 14.05.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/69\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n69. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 14. Mai 1993, Haus der Kirche Schlu\u00df: 19.01 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4789\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4789\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4789\nLeroff, CDU 4789\nBartl, Linke Liste/PDS 4789\nDr. Kunzmann, SPD 4789\nFrau Georgi, F.D.P. 4790\nLeroff, CDU 4790\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4790\n\n\u00dcberweisung der Drucksachen 1/3245 und\n1/3249 an die Aussch\u00fcsse 4791\n\n1  Aktuelle Stunde\n\n   1. Aktuelle Debatte\nDie aktuelle Situation des Handwerks im\nFreistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der F.D.P. 4791\n\nDr. Hielscher, F.D.P. 4791\nDr. Hielscher, F.D.P. 4792\nWitzschel, CDU 4792\nKehl, SPD 4793\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 4793\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4794\nLehner, CDU 4794\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4794\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4795\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 4795\nLehner, CDU 4795\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4796\nKehl, SPD 4796\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4796\nMende, CDU 4797\nMende, CDU 4798\nKehl, SPD 4798\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4798\n\n   2. Aktuelle Debatte\nBildung von privatem Wohneigentum\nAntrag der Fraktion der CDU 4799\n\nAlbrecht, CDU 4799\nDreikopf, SPD 4799\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 4800\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4800\nRade, F.D.P. 4801\nFrau Einsle, CDU 4801\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium des Innern 4802\nSchowtka, CDU 4802\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4802\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 4803\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4803\nDreikopf, SPD 4803\nB\u00f6rner, CDU 4803\nRade, F.D.P. 4804\nB\u00f6rner, CDU 4804\n\n   3. Aktuelle Debatte\nUmsetzung des Landesplanungsgesetzes im\nFreistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 4804\n\nGerlach, SPD 4804\nSchreier, Linke Liste/PDS 4805\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4805\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4806\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 4806\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4807\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4807\nGerlach, SPD 4808\nJurk, SPD 4808\nHeinrich, CDU 4808\n\n\n\n   4. Aktuelle Debatte\nSituation der Abwasserbehandlung im\nFreistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4809\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4809\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 4810\nFrau Voigt, SPD 4810\nFrau Voigt, SPD 4811\nSchowtka, CDU 4811\nLeroff, CDU 4811\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4811\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 1/3197 4813\n\n\u2013 Autobahn Sachsen\u2013B\u00f6hmen A 13\n(Frage Nr. 2)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4813\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4813\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4813\n\n\u2013 Sanierung der S\u00e4chsischen PINEKA Handels\nGmbH (Frage Nr. 4)\nSchowtka, CDU 4813\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4813\nSchowtka, CDU 4814\n\n\u2013 Volkssolidarit\u00e4t Mei\u00dfen (Frage Nr. 5)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4814\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4814\n\n\u2013 Illegale Sonderm\u00fcllablagerung in Lichtenau\n(LK Aue) (Frage Nr. 3)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4814\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4814\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4815\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4815\n\n\u2013 Agrarf\u00f6rderung 1993 (Frage Nr. 10)\nLehner, CDU 4815\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4815\nLehner, CDU 4816\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4816\n\n\u2013 Lehrerentlassungen (Frage Nr. 6)\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 4816\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4816\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4817\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 4817\n\n\u2013 Gedenkst\u00e4tte Jacobsthal (Frage Nr. 7)\nKosel, Linke Liste/PDS 4817\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4817\n\n\u2013 Warnung der Bev\u00f6lkerung bei Katastrophen\n(Frage Nr. 8)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 4817\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4817\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 4818\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4818\n\n\u2013 Kirchruine Deutsch\u2013Ossig (Frage Nr. 9)\nKosel, Linke Liste/PDS 4818\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4818\nBandmann, CDU 4818\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4819\n\n3  Jahresbericht 1992 des Rechnungshofes des\nFreistaates Sachsen, Drucksache 1/2514\nDrucksache 1/3076, Beschlu\u00dfempfehlung und\nBericht des Haushalts- und Finanzausschusses 4819\n\nClemens, CDU 4819\nReber, CDU 4819\nClemens, CDU 4821\nDr. Tiedt, SPD 4821\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 4823\nDr. Kunckel, SPD 4824\nDr. Kunckel, SPD 4825\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4825\nBartl, Linke Liste/PDS 4826\nElsner, Linke Liste/PDS 4826\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4828\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4829\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 4829\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 4830\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4830\nClemens, CDU 4833\nElsner, Linke Liste/PDS 4834\n\n\u00c4nderungsantrag der CDU, Drucksache 1/3193\nReber, CDU 4834\nReber, CDU 4835\nDr. Kunckel, SPD 4835\n\nAnnahme des \u00c4nderungsantrages 4835\n\nAbstimmung und Annahme zu \u00c4nderungsan-\ntrag der CDU, Drucksache 1/3191\n\nDr. Tiedt, SPD 4835\n\nNamentliche Abstimmung \u00fcber Drucksache\n1/3076\nFrau Hubrig, CDU 4836\nFrau Hubrig, CDU 4837\n\n4  2. Lesung des Entwurfs\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe\nvon Studienpl\u00e4tzen und \u00fcber die Zulassung\nzum Hochschulstudium im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3106, Neufassung, Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/3196, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschulen 4837\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4837\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 4838\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 4839\nProf. Dr. Husemann, CDU 4839\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4839\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 4840\nProf. Dr. Dierich, CDU 4840\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4841\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4842\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4842\nProf. Dr. Dierich, CDU 4842\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4843\nProf. Dr. Dierich, CDU 4843\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4844\nDr. Zimmermann, CDU 4844\nLeroff, CDU 4844\nDr. H\u00e4hle, CDU 4844\n\nNamentliche Abstimmung 4844\n\nAbstimmungsergebnis zu TOP 3 4846\n\nTOP 4\nSachliche Richtigstellung\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4846\n\nAbstimmungsergebnis zu TOP 4 4846\n\n5  1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schul-\ngesetzes vom 3. Juli 1991\nDrucksache 1/3120, Antrag der Fraktion der\nF.D.P. 4847\n\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4847\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4847\n\n6  1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur F\u00f6rderung von Frauen und der Ver-\neinbarkeit von Familie und Beruf im\n\u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Frauenf\u00f6rderungsgesetz)\nDrucksache 1/3200, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 4848\n\nFrau de Haas, Parlamentarische Staatssekret\u00e4-\nrin f\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann 4848\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4848\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4848\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4849\nBandmann, CDU 4849\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4849\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4849\nBandmann, CDU 4850\n\n7  Planstellenzuweisung f\u00fcr Betreuungspersonal\nan F\u00f6rderschulen\nDrucksache 1/3147, Antrag der Fraktion der\nF.D.P. 4850\n\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4850\nColditz, CDU 4850\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4851\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 4851\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4852\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4852\nColditz, CDU 4852\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4853\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4853\n\nAbstimmung und Annahme 4853\n\n8  Bericht des S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten in Drucksache 1/2948\nDrucksache 1/3084, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4853\n\nDr. Kunzmann, SPD 4853\nDr. H\u00e4hle, CDU 4854\nBartl, Linke Liste/PDS 4855\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4856\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4856\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4856\nDr. Kunzmann, SPD 4856\n\nAbstimmung und Ablehnung 4857\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4857\nBartl, Linke Liste/PDS 4857\nLeroff, CDU 4857\nDr. Krone, CDU 4858\nDr. H\u00e4hle, CDU 4858\nDr. Kunzmann, SPD 4858\n\n9  Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache\nDrucksache 1/3198 4858\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4858\n\nAbstimmung 4859\n\n10 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitions-\nausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/3199 4859\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4859\n\nAbstimmungen 4860\n\n11 Kleine Anfragen 4861\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 4861\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4861\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4861\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 69. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer  heutigen  Sitzung  vorliegen,  sind  beurlaubt:\nFrau Keller, Herr Dr. Metz, Frau M\u00fcller, Herr Dr. Lersow,\nHerr Richter, Wolfgang, Herr Dr. B\u00f6ttger, Herr Br\u00fcckner,\nHerr Kannegie\u00dfer.\n\n(Starke Unruhe)\n\nMeine Damen und Herren! Ich mache Ihnen den Vor-\nschlag, da\u00df wir die Beratung unterbrechen, wenn Sie noch\nZeit brauchen, um sich pers\u00f6nlich zu unterhalten. \u2013 Es feh-\nlen weiterhin entschuldigt: Herr Ott, Herr Dr. Langer und\nHerr Tippach.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zur heuti-\ngen Beratung liegt Ihnen vor. Es gibt dazu weitere \u00c4nde-\nrungsw\u00fcnsche. Rechtzeitig gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 1 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung ist mir von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne ein Antrag auf Aktuelle Debatte zum Thema Situation\nder Abwasserbehandlung im Freistaat Sachsen \u00fcbergeben\nworden. Diese Debatte wird als 5. Aktuelle Debatte im\nTagesordnungspunkt 1, Aktuelle Stunde, durchgef\u00fchrt\nwerden. Gibt es dazu Wortmeldungen? \u2013 Bitte.\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Da wir nun f\u00fcnf The-\nmen in der Aktuellen Stunde behandeln wollen, beantragt\ndie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die Redezeit auf insge-\nsamt 120 Minuten zu verl\u00e4ngern. Damit w\u00e4re auch den\nbeiden kleinsten Fraktionen im S\u00e4chsischen Landtag die\nM\u00f6glichkeit gegeben, wenigstens einen Redebeitrag zu\njedem der vorgeschlagenen Themen zu halten.\nFalls es die Mehrheitsfraktion vergessen haben sollte, erin-\nnere ich sie an die wohlklingenden Versprechungen aus\ndem Jahr 1990 von Ideenwettbewerb und so.\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte gegen diesen\nAntrag sprechen. Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege Donner,\nhaben wir nicht vergessen, was wir gesagt haben. Es war\naber im Pr\u00e4sidium schon ein Beschlu\u00df vorhanden, da\u00df\nauch unter der Voranmeldung Ihrer Fraktion, da\u00df diese\nDebatte noch beantragt wird, 90 Minuten zur Verf\u00fcgung\nstehen. Zu diesen entsprechenden Empfehlungen des Pr\u00e4-\nsidiums stehen wir nach wie vor.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand zu\nder Verl\u00e4ngerung der Redezeit oder zu dem jetzt vorge-\nschlagenen Punkt sprechen? \u2013 Bitte, aber dann w\u00fcrde ich\nvorschlagen, da\u00df wir erst die Redezeit jetzt zur Abstim-\nmung bringen und nicht \u2013 \u2013\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Nein!)\n\nDirekt zu dem?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Es geht nur indirekt um die Rede-\nzeit.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Unsere Fraktion w\u00fcrde die jetzt in Ziffer 3\nvorgesehene Aktuelle Debatte zu Konsequenzen f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Wirtschaft infolge des anhaltenden Tarifkamp-\nfes zur\u00fcckziehen von der heutigen Tagesordnung, da wir\nder Auffassung sind, da\u00df momentan die intensiven Ver-\nhandlungen zwischen dem Arbeitgeberverband und der\nIG Metall nicht durch die Debatte hier im Landtag belastet\nwerden sollen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Jetzt mu\u00df ich Herrn Dr. Donner, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, fragen: Halten Sie damit Ihren Antrag auf\nVerl\u00e4ngerung der Aktuellen Debatte aufrecht, weil ja ein\nArgument zumindest nicht mehr stichhaltig ist?\n\n(Dr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nein.)\n\nGut. Dann w\u00e4re das soweit klar. \u2013 Jetzt w\u00fcrde ich Sie\nbitten, da\u00df Sie die Aktuelle Debatte, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS zum Thema ,,Konsequenzen f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaft infolge des anhaltenden Tarifkampfes\n\u2026\u201c zugunsten der Aktuellen Debatte vom B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne ,,Situation der Abwasserbehandlung im Freistaat\nSachsen\u201c streichen.\nWir haben in der gestrigen Sitzung die 2. Lesung des Ent-\nwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von Stu-\ndienpl\u00e4tzen  und  \u00fcber die Zulassung zum Hochschulstu-\ndium im Freistaat Sachsen besprochen und haben verein-\nbart, da\u00df heute diese Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen, Drucksache\n1/3196, zum Gegenstand der Beratung gemacht wird. Das\nbedeutet, da\u00df \u00fcber eine Erweiterung der Tagesordnung\num diesen Punkt abgestimmt werden mu\u00df. M\u00f6chte zu die-\nsem Punkt der Erweiterung der Tagesordnung jemand\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich um Ab-\nstimmung. Wer der Erweiterung der Tagesordnung seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen ist das mehrheit-\nlich so beschlossen.\nWeiterhin ist angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Fraktion der\nSPD beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung\ndie Tagesordnung um den Punkt Behandlung der Druck-\nsache 1/3132 Grundst\u00fccksr\u00fcck\u00fcbertragungsanspruch des\nKyffh\u00e4userbundes e. V. mit Stellungnahme der Staatsre-\ngierung zu erweitern. Hier ist im Grunde genommen nur\nnoch einmal festzustellen, da\u00df das eine Erweiterung der\nheutigen Tagesordnung darstellt. Eigentlich h\u00e4tte es schon\nauf der Tagesordnung stehen m\u00fcssen. M\u00f6chte dazu noch\njemand sprechen? \u2013 Bitte, Herr Dr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zu diesem Antrag der SPD Grundst\u00fccksr\u00fcck\u00fcber-\ntragungsanspruch des Kyffh\u00e4userbundes, den wir weiter-\nbehandelt w\u00fcnschten im Plenum des Landtages, hat sich\nfolgendes ergeben: Auf Nachfrage beim Staatsministerium\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit wurde uns hinsichtlich des Bear-\nbeitungsstandes der Angelegenheit mitgeteilt, da\u00df das\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit an das Lan-\ndesamt zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen eine Wei-\nsung auf R\u00fccknahme des Widerspruchbescheids erlassen\nhabe. Aus diesem Grunde meinen wir, da\u00df die Sache einen\nBearbeitungsstand erreicht hat, der aus unserer Sicht eine\nWeiterbehandlung im Plenum er\u00fcbrigt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4789\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Damit w\u00e4re dieser Antrag zur\u00fcck-\ngezogen. Eine Abstimmung ist nicht notwendig.\nMeine Damen und Herren! Hier ist angek\u00fcndigt worden,\nda\u00df die Fraktion der F.D.P. beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um den Punkt\nBehandlung der Drucksache 1/3147, Planstellenzuwei-\nsung f\u00fcr Betreuungspersonal an F\u00f6rderschulen, zu erwei-\ntern. Der Termin der Stellungnahme der Staatsregierung\nwar der 11.5. Gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der GO k\u00f6nnen Antr\u00e4ge\nauf die Tagesordnung der Sitzung gesetzt werden. Ich\nbitte, den Antrag um Erweiterung der Tagesordnung zu\nbegr\u00fcnden.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sie haben eigentlich\ndie Begr\u00fcndung schon gesagt. Termin der Beantwortung\ndieses Antrages war der 11. diesen Monats. Das Problem\nist dringlich, und aus diesem Grunde bitte ich, es auf die\nheutige Tagesordnung zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist der Antrag, diesen Punkt auf die\nheutige Tagesordnung zu setzen, denn ansonsten mu\u00df er\nsowieso auf die Tagesordnung gesetzt werden. Aber wir\nm\u00fcssen dar\u00fcber abstimmen, da\u00df er heute behandelt wird.\nDer Antrag gilt also f\u00fcr den heutigen Beratungstag.\nM\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag sprechen? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Unsere Fraktion stimmt die-\nsem Antrag zu. Wir haben aber die Bitte, da\u00df wir diesen\nAntrag nach den 1. Lesungen behandeln, m\u00f6glichst fr\u00fch,\num die Dinge entsprechend behandeln zu k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Damit kommen wir zur Abstim-\nmung. Wer der Erweiterung der Tagesordnung um diesen\nPunkt \u2013 Behandlung der Drucksache 1/3147, Planstellen-\nzuweisung f\u00fcr Betreuungspersonal an F\u00f6rderschulen \u2013\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist das\nmehrheitlich so beschlossen.\nEs liegt ein weiterer Antrag vor, diesen Punkt in die Tages-\nordnung nach den 1. Lesungen einzuordnen. Das w\u00e4re\nalso der Punkt 6. Erhebt sich gegen diesen Vorschlag\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann werden wir\ndas so tun.\nGleich in dem Zusammenhang w\u00fcrde ich Ihnen vorschla-\ngen, den schon vorhin best\u00e4tigten Tagesordnungspunkt\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von Studien-\npl\u00e4tzen \u2026 an Punkt 3 dieser Tagesordnung zu setzen.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Unsere Fraktion erhebt da-\ngegen nat\u00fcrlich keinen Widerspruch. Es ist uns nur wich-\ntig: Wir w\u00fcrden gern beantragen, den Tagesordnungs-\npunkt 6, Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Haushalts-\nund Finanzausschusses, auf Bitten der Staatsregierung als\nPunkt 3 unserer heutigen Tagesordnung zu behandeln, da\nder Herr Ministerpr\u00e4sident bei diesem Tagungsordnungs-\npunkt dabei sein m\u00f6chte, aber aufgrund der Tarifproble-\nmatik in seinem Zeitplan heute so ins ,,Korsett gedr\u00fcckt\nworden ist\u201c, da\u00df wir das zu dem Zeitpunkt nach Tisch\nsehr gut behandeln k\u00f6nnten.\nUnsere Bitte w\u00e4re also, mit Zustimmung des Hauses den\nPunkt 6 auf Punkt 3 vorzuziehen; dann analog die 2. Le-\nsung Tagesordnungspunkt 4.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich diesen An-\ntrag zur Abstimmung, da\u00df der Punkt 6 der Tagesordnung\nals Punkt 3 behandelt wird. Wer dem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem mehr-\nheitlich so zugestimmt.\nDamit w\u00fcrde jetzt mein Vorschlag noch zur Abstimmung\nkommen, da\u00df wir den Tagesordnungspunkt, den ich gera-\nde verlesen hatte, Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Ver-\ngabe von Studienpl\u00e4tzen und \u00fcber die Zulassung zum\nHochschulstudium im Freistaat Sachsen, als Punkt 4 be-\nhandeln. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl\nvon Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt\nworden.\nIch frage Sie jetzt, ob es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur\nheutigen Tagesordnung gibt? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Wir\nm\u00f6chten beantragen \u2013 das m\u00fc\u00dfte jetzt der Tagesordnungs-\npunkt 6 sein \u2013, da\u00df unsere Fraktion bei der 1. Lesung des\nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes sprechen darf. Als\ndie Tagesordnung im Pr\u00e4sidium beschlossen wurde, wur-\nde das Gesetz erst eingebracht. Wir konnten es also erst\nnach der Behandlung der Tagesordnung im Pr\u00e4sidium le-\nsen. Und bei dem Lesen haben wir festgestellt, da\u00df es aus\nunserer Sicht eine solch unzureichende Qualit\u00e4t hat, als\nda\u00df unsere Fraktion einer \u00dcberweisung zustimmen k\u00f6nn-\nte. Und deshalb m\u00f6chten wir in der 1. Lesung dazu spre-\nchen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnten alle sprechen. Aber wir beantra-\ngen es auf alle F\u00e4lle f\u00fcr unsere Fraktion, w\u00fcrden nat\u00fcrlich\neine allgemeine Aussprache dazu vorschlagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen?\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Wir werden, wie auch im\nPr\u00e4sidium von unserer Fraktion schon dargelegt, einem\nsolchen Antrag nicht Folge leisten, weil wir der Meinung\nsind, da\u00df wir dann in dieselbe Problematik kommen wie\ndamals bei der Aktuellen Debatte: Was ist entscheidend?\nWas ist nicht entscheidend? \u2013 Wir werden einen solchen\nAntrag nicht mittragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja. \u2013 Vielleicht darf ich hier noch eine\nkurze Erl\u00e4uterung dazu geben. Das ist im Grunde genom-\nmen wieder so ein Pr\u00e4zedenzfall, den wir hier behandeln.\nEs ist so, da\u00df laut Gesch\u00e4ftsordnung das Pr\u00e4sidium be-\nschlie\u00dfen mu\u00df, da\u00df das so stattfindet. Das hei\u00dft, es obliegt\ndann nicht mehr dem Plenum, dar\u00fcber zu befinden, ob es\nstattfindet oder nicht stattfindet, sondern das Pr\u00e4sidium\nlegt das fest.\nUm jetzt diese Sache zu objektivieren, bitte ich die Pr\u00e4sidi-\numsmitglieder zu mir nach vorn, so da\u00df wir kurzfristig\neine Empfehlung dazu geben k\u00f6nnen.\n\n(Kurze Konsultation des Pr\u00e4sidenten\nmit den Pr\u00e4sidiumsmitgliedern)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In der kurz von\nmir einberufenen Pr\u00e4sidiumssitzung war folgendes zu be-\nfinden: Gem\u00e4\u00df \u00a7 43 Abs. 1 findet in der 1. Beratung zum\nGesetz eine allgemeine Aussprache nur statt, wenn es vom\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4790\n\n\n\nPr\u00e4sidium empfohlen wird. In der Aussprache werden nur\ndie Grunds\u00e4tze der Entw\u00fcrfe er\u00f6rtert. Es geht also um\nkeine inhaltliche Beratung.\nIch habe eine Abstimmung durchf\u00fchren lassen. Dabei\nhaben sich zehn Pr\u00e4sidiumsmitglieder dagegen ausgespro-\nchen, und f\u00fcnf haben sich f\u00fcr eine Debatte in 1. Beratung\nausgesprochen. Damit wird vom Pr\u00e4sidium festgelegt, da\u00df\nes zu dieser 1. Lesung keine Debatte geben wird.\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsw\u00fcnsche oder Wider-\nspruch gegen die Tagesordnung. Damit ist die Tagesord-\nnung der 69. Sitzung mit den vom Plenum beschlossenen\n\u00c4nderungen best\u00e4tigt.\nBevor wir mit dem Tagesordnungspunkt 1 beginnen, bitte\nich noch um folgende Zustimmungen: Mit Schreiben vom\n6. Mai hat mir der Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst den Bericht der Staatsregierung zur Drucksache\n1/671 \u2013 Antrag der Fraktion der CDU, Standort f\u00fcr die\nS\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 und Drucksache 1/896\nPunkt 5, Sammeldrucksache Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Kultur und Medien in Verbindung mit\nDrucksache 1/1450 Punkt 4 und Drucksache 1/2222 Punkt\n3 \u00fcbergeben. Dieser Bericht tr\u00e4gt die Drucksachen-Num-\nmer 1/3245 und ist an alle Abgeordneten am 11.5. verteilt\nworden. Gem\u00e4\u00df \u00a7 39 Abs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung\nkann der Pr\u00e4sident mit Zustimmung des Landtages diese\nVorlage an den zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df \u00fcberweisen. Ich be-\nabsichtige daher, diesen Bericht in Drucksache 1/3245 an\nden fachlich zust\u00e4ndigen  Ausschu\u00df  f\u00fcr  Kultur  und  Me-\n\ndien zu \u00fcberweisen. Wer dem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung ist das mehrheitlich so beschlossen.\nDes weiteren wurde mir mit Schreiben vom 6.5. von der\nStaatsregierung der S\u00e4chsische Agrarbericht 1992 \u00fcberge-\nben. Er wird die Drucksachen-Nummer 1/3249 haben.\nAuch hier bitte ich um das Votum, da\u00df ich diesen Bericht\nan den fachlich zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten \u00fcberweisen kann. Wer dem seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013\n\n(Lehner, CDU:\nBitte auch noch an die Aussch\u00fcsse\n\nf\u00fcr Umwelt und Wirtschaft!)\n\nEs liegt ein weiterer Antrag vor, noch an die Aussch\u00fcsse\nf\u00fcr Umwelt und Wirtschaft zu \u00fcberweisen. Erhebt sich ge-\ngen die \u00dcberweisung an die genannten drei Aussch\u00fcsse\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den\nAntrag jetzt so zur Abstimmung. \u2013 Danke sch\u00f6n, da\u00df Sie\nhier noch dazwischengesprochen haben. \u2013 Wer damit ein-\nverstanden ist, da\u00df der Bericht an die Aussch\u00fcsse f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, Umwelt und Lan-\ndesentwicklung sowie Wirtschaft und Arbeit \u00fcberwiesen\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer  ist  dagegen? \u2013 Wer  enth\u00e4lt  sich  der  Stimme? \u2013 Bei\n4 Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\nHierzu liegen mir die folgenden, rechtzeitig eingegange-\nnen Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatte vor:\n1. Antrag der Fraktion der F.D.P. zum Thema: Die aktuel-\nle Situation des Handwerks im Freistaat Sachsen,\n2. Antrag der Fraktion der CDU zum Thema: Bildung von\nprivatem Wohneigentum,\n3. Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne wie eben be-\nschlossen und\n4. Antrag der Fraktion der SPD: Umsetzung des Lan-\ndesplanungsgesetzes im Freistaat Sachsen.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat in seiner Sitzung am 3. Mai 1993\nempfohlen, die Dauer der Aktuellen Stunde auf 90 Minu-\nten festzulegen. Wir haben bereits dar\u00fcber abgestimmt.\nDie Verteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 34 Minuten,\nSPD  18,  Linke Liste/PDS  14,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne  12,\nF.D.P. 12. Die Redezeit eines jeden Redners betr\u00e4gt maxi-\nmal 3 Minuten. Jeder Redner kann in einer Aktuellen\nDebatte nur einmal reden.\nWir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nDie aktuelle Situation des Handwerks im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder F.D.P. das Wort. Die weitere Reihenfolge in der 1. Run-\nde: CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch bitte also jetzt den Vertreter der F.D.P., Herrn Dr. Hiel-\nscher, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Hielscher,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das s\u00e4chsische Handwerk hat seit der W\u00e4hrungs-\nunion am 1.7.1990 eine insgesamt beachtenswerte Ent-\nwicklung genommen. Das betrifft die Anzahl der Hand-\nwerksbetriebe genauso wie die Mitarbeiterzahlen und den\nUmsatz.\nDas Handwerk ist in Sachsen mittlerweile Wirtschafts-\nfaktor Nr. 1.  In  ca. 45 000 Handwerksbetrieben  arbeiten\n\nca. 300 000 Mitarbeiter \u2013 das sind 6,7 Mitarbeiter je Hand-\nwerksbetrieb, wobei anzuf\u00fcgen w\u00e4re, da\u00df zur Wende die\nZahl nur bei 3 gelegen hat. W\u00e4hrend in der ehemals zen-\ntralgeleiteten Wirtschaft der Arbeitsplatzabbau weitergeht,\nbest\u00e4tigt der Klein- und Mittelbetrieb auch im Handwerk\nseine besonderen Vorz\u00fcge in bezug auf Stabilit\u00e4t, Mobili-\nt\u00e4t, Effektivit\u00e4t, Ertragskraft, Risiko und gesicherte\nArbeitspl\u00e4tze.\nDen Handwerkern in Sachsen, die bisher wahrlich Gro\u00dfes\nvollbracht haben, m\u00f6chte die F.D.P.-Fraktion von dieser\nStelle aus recht herzlich danken.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und Linke Liste/PDS)\n\nM\u00f6ge das Selbstbewu\u00dftsein \u2013 gest\u00e4rkt auch durch nicht\nwenige negative Erfahrungen im Anpassungs- und Um-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4791\n\n\n\nstrukturierungsproze\u00df \u2013 dem s\u00e4chsischen Handwerk bei\nseiner weiteren Auspr\u00e4gung hilfreich zur Seite stehen.\nRealistisch eingesch\u00e4tzt, wird das Handwerk auch in der\nFolgezeit der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber bleiben. Eine absolute Er-\nh\u00f6hung auf 400 000 Mitarbeiter ist durchaus denkbar.\nMeine Damen und Herren, das entwickelt sich nat\u00fcrlich\nnicht im Selbstlauf; das bedarf politischer Unterst\u00fctzung.\nDie Wirtschaftspolitik in Sachsen \u2013 aber auch im Bund \u2013\nmu\u00df viel deutlicher und zielgerichteter die Entwicklung\ndes Handwerks unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\ndes Abg. Lehner, CDU)\n\nDies war und bleibt die Forderung der F.D.P. \u00dcber das\nHandwerk wird auch die Wirtschaftsstruktur in Sachsen\nma\u00dfgeblich beeinflu\u00dft.\nMeine Damen und Herren! Handwerk und eigene Lehr-\nlingsausbildung sind eine existentielle Notwendigkeit. Ins-\nbesondere in der gegenw\u00e4rtigen Arbeitsmarktsituation\nwerden vielen Jugendlichen interessante Ausbildungspl\u00e4t-\nze mit Zukunft angeboten. In Sachsen werden gegenw\u00e4r-\ntig mehr als 30 000 Lehrlinge im Handwerk ausgebildet.\nMeine Damen und Herren! Dem Handwerk sind die Erfol-\nge nicht in den Scho\u00df gefallen. Mancher Mi\u00dferfolg war zu\nmeistern, manches Gewerk wird auf Dauer im Wettbe-\nwerb nicht bestehen k\u00f6nnen. Die Handwerker hatten keine\nTreuhand \u2013 zum Gl\u00fcck! Sie mu\u00dften ihre Existenz selbst\nsichern bzw. aufbauen \u2013 trotz W\u00e4hrungsumstellung und\nvielfach fehlendem Eigentum und geringer Eigenkapital-\ndecke sowie wachsender Fixkosten wie Mieten und Pach-\nten.\nDer Markt war neu zu erschlie\u00dfen. Die Innungen, Kreis-\nhandwerkerschaften, Handwerkskammern sowie der\nS\u00e4chsische Handwerkertag sind in diesem Proze\u00df mit ge-\nwachsen und aktive Interessenvertreter geworden. Die Ge-\nsetzesflut ist wahrlich her\u00fcbergeschwappt; v\u00f6llig neue be-\ntriebswirtschaftliche Anforderungen gilt es zu bew\u00e4ltigen.\nWachstum kostet erst einmal Geld, und wo keine Reserven\nvorhanden sind, bedarf es Kredite von Banken. Diese sind\naber alles andere als gro\u00dfz\u00fcgig und seri\u00f6s zur\u00fcckhaltend.\nMeine Damen und Herren, das Handwerk erwartet mit\nRecht, da\u00df ihm in der politischen \u00d6ffentlichkeit mehr Be-\nachtung und Geh\u00f6r geschenkt wird.\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich habe noch ein paar kurze Anmer-\nkungen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, aber die 3 Minuten sind\num.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Die F.D.P. hat in Unterst\u00fctzung f\u00fcr\ndas s\u00e4chsische Handwerk eine Reihe von Forderungen ge-\ngen\u00fcber der Staatsregierung vorbereitet und wird sie ent-\nsprechend mit Antr\u00e4gen hier in das Plenum einbringen. Es\nsind eine Reihe von Forderungen, die f\u00fcr das s\u00e4chsische\nHandwerk ganz einfach notwendig sind, damit auch der\nentsprechenden Bedeutung des Handwerks Rechnung ge-\ntragen wird.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU. Herr Witzschel ist schon unterwegs, bitte sch\u00f6n.\n\nWitzschel, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Handwerk hat goldenen Boden, lautet eine alte Volks-\n\nweisheit. Sie hat auch in Sachsen 3 Jahre nach der Wende\nihre Berechtigung. Ich will durchaus nicht sagen, allen\nHandwerkern gehe es gut; aber die Bedingungen haben\nsich in den letzten 3 Jahren wesentlich verbessert.\nIn 40 Jahren Planwirtschaft ist der Begriff des Unterneh-\nmers verteufelt worden, und der Mittelstand wurde einer\nIdeologie geopfert. Jetzt ist es an der Zeit zu begreifen, da\u00df\nnur Unternehmer Arbeitspl\u00e4tze schaffen \u2013 von der \u00f6ffent-\nlichen Hand einmal abgesehen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nDa\u00df das Handwerk z. Z. der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber ist, wurde\ngesagt. 280 000 Arbeitspl\u00e4tze sind durchaus beachtlich. Die\nCDU-Fraktion m\u00f6chte von dieser Stelle aus den Mut und\ndas Engagement s\u00e4chsischer Handwerker anerkennen.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\nAuch unsere F\u00f6rderprogramme haben sich bew\u00e4hrt, auch\nwenn sie noch W\u00fcnsche offenlassen. Wir haben in den\nHaushalt 1993 ein Sonderprogramm f\u00fcr Handwerk in\nH\u00f6he von 10 Millionen DM eingestellt. 182 Antr\u00e4ge wur-\nden bereits entschieden, 10,2 Millionen DM ausgezahlt,\nund es wird jetzt aus dem Mittelstandsprogramm eine\nSumme von weiteren 10 Millionen DM bereitgestellt, um\nweitere Handwerker f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen.\nUnsere Handwerker sind optimistisch. 73 % sch\u00e4tzen den\nAuftragsbestand und 46 % ihre wirtschaftliche Lage als\ngut ein. Das unterscheidet s\u00e4chsische Handwerker von\nihren Kollegen in den Altbundesl\u00e4ndern. Diese sehen das\nn\u00e4mlich weit pessimistischer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir d\u00fcrfen die Sorgen und Probleme unserer Handwerker\nnicht \u00fcbersehen. Ich m\u00f6chte einige hier nennen. Die Bereit-\nstellung von Gewerbefl\u00e4chen ist immer noch unzurei-\nchend. R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche, \u00dcberplanungen, Um-\nweltschutzauflagen sowie Miet- und Pachterh\u00f6hungen\nf\u00fchren dazu, da\u00df Mittelst\u00e4ndler ihren Standort aufgeben\nm\u00fcssen. Hier sind der Bund, das Land, die Kommunen,\nbesonders aber die Treuhandanstalt mit ihren Gesellschaf-\nten TLG und BVVG, gefordert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSubventionen f\u00fcr den zweiten Arbeitsmarkt gef\u00e4hrden\nden ersten. Die Differenz zwischen Einkommen aus Arbeit\nund aus Nichtarbeit darf nicht zu klein sein. Der\nMi\u00dfbrauch des sozialen Sicherungssystems ist aktiv zu\nverhindern, und die Haltung der Banken ist durchaus\nnicht immer handwerkerfreundlich. Manchmal habe ich\ngesagt: Wir sollten einen Lehrgang ,,Schw\u00e4bisch for you\u201c\nabsolvieren. Dann sind wir pl\u00f6tzlich kreditf\u00e4hig.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\nWir sollten gemeinsam versuchen mitzuhelfen, da\u00df in\nSachsen das Handwerk wieder so erstarkt, wie wir es ein-\nmal hatten. Ich bin Optimist. Es werden nicht die Gro\u00dfen\ndie Kleinen fressen, sondern die Schnellen die Langsamen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\nHerr Kehl, bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4792\n\n\n\nKehl, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEin gro\u00dfer Politiker hat einmal gesagt: ,,Wo es wirt-\nschaftlich keine Vielfalt mehr gibt, ist es auch um die Frei-\nheit der Menschen schlecht bestellt. Insofern ist die Politik\nf\u00fcr kleine und mittlere Betriebe keine Interessenpolitik,\nsondern Verfassungspolitik.\u201c Dies sagte kein Geringerer\nals Willy Brandt.\nNun ist es gerade mit dieser Vielfalt in unserem Freistaat\nsehr schlecht bestellt, was meine Vorredner hier schon ge-\nsagt haben. Wenn das Handwerk mittlerweile der gr\u00f6\u00dfte\nArbeitgeber in diesem Freistaat ist, dann fragt man sich:\nWo ist die Industrie? Das Handwerk ist ein Mosaik der\nVielfalt dieser Wirtschaft. 170 400 Personen finden Be-\nsch\u00e4ftigung in 45 993 Handwerksbetrieben. So die n\u00fcchter-\nne Statistik. Die Statistik weiter: 216 834 Personen finden\nBesch\u00e4ftigung in 1 236 Betrieben. Das hei\u00dft, das produzie-\nrende Gewerbe ist fast so niedrig wie das Handwerk, die\nBesch\u00e4ftigten und das produzierende Gewerbe sind auf\ndem absterbenden Ast. Wer sich diese Zahlen einmal ver-\ndeutlicht, wird merken, da\u00df es mit der Vielfalt hier wirk-\nlich sehr, sehr schlimm ist.\nWenn man jetzt bedenkt, da\u00df in den alten Bundesl\u00e4ndern\nbis zu 30 % der Auftr\u00e4ge f\u00fcr das Handwerk aus der Indu-\nstrie kommen und in den neuen L\u00e4ndern, auch in Sachsen,\nmaximal 3 %, dann kann man sich vorstellen, welches Auf-\ntragsdefizit dem Handwerk hier im Osten ins Haus steht.\nEin weiterer Gro\u00dfauftraggeber ist die \u00f6ffentliche Hand.\nWer wollte das bestreiten? Setzt man dieses Auftragsvolu-\nmen ins Verh\u00e4ltnis zu den Handwerksbetrieben im Frei-\nstaat, dann d\u00fcrfte es f\u00fcr diese keinen Auftragsmangel ge-\nben.\nAber \u2013 weit gefehlt! Denn die Wege der Herren Politiker\naller Ebenen, die in Regierungsverantwortung stehen, sind\nbei der Auftragsvergabe unergr\u00fcndlich. Auch hier im\nLandtag, besonders hier. Ich bezweifle, da\u00df ein gehobenes\nDesign bei den M\u00f6beln f\u00fcr die Abgeordneten intelligente-\nre Entscheidungen nach sich zieht.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit \u2013 Beifall bei SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Was wir derzeit an positiver\nEntwicklung im Handwerk erleben, hat nur Bestand,\nwenn die Politik Rahmenbedingungen setzt, unter denen\nWettbewerb stattfinden kann. Auf keinen Fall tragen dazu\nbei: die ungel\u00f6sten Eigentumsfragen, die ungen\u00fcgende\nKapitalausstattung, die erh\u00f6hten Materialpreise. Wir wis-\nsen, da\u00df wir Handwerker hier im Osten weitaus mehr\nGeld f\u00fcr Material ausgeben m\u00fcssen als die in den alten\nBundesl\u00e4ndern, was dazu f\u00fchrt, da\u00df die gro\u00dfen Ketten\nihre Handwerker schon aus den alten L\u00e4ndern mitbringen.\n Und ich nenne auch die schlechte Zahlungsmoral. Ich\nglaube, wer damit einmal konfrontiert worden ist \u2026 In\nmeiner kleinen Firma habe ich manchmal bis zu 400 000\nDM Au\u00dfenst\u00e4nde. Die denken gar nicht dran zu bezahlen;\ndas ist Westniveau!\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nDie Deindustrialisierung Sachsens und die damit schwin-\ndende Kaufkraft der Menschen wie die fortschreitende\nVerschuldung der Kommunen sind auch der Untergang\ndes s\u00e4chsischen Handwerks. S\u00e4chsische Handwerker ...\nwie hat Willy Brandt gesagt? ,,Wenn die Vielfalt der Wirt-\nschaft gef\u00e4hrdet ist, dann ist es um diese Politik schlecht\nbestellt.\u201c Das Handwerk, meine Damen und Herren \u2013 das\n\nwurde hier von meinen Vorg\u00e4ngern gesagt \u2013, hat nicht\nversagt. Ich frage mich: Wer war es dann?\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nLinke Liste/PDS. Frau Abg. Simon, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Bisher haben wir geh\u00f6rt: Hand-\nwerk hat goldenen Boden, besonders in Sachsen. Die Zah-\nlen belegen es: 50 000 Betriebe mit fast 300 000 Besch\u00e4ftig-\nten. \u00dcbrigens wurde damit zahlenm\u00e4\u00dfig sogar der An-\nschlu\u00df an Baden-W\u00fcrttemberg vollzogen.\nIst das wirklich so? \u2013 Bei allem Optimismus anhand dieser\ndargelegten Zahlen sollte dennoch zu denken geben, da\u00df\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern im M\u00e4rz 1993 ein R\u00fcckgang\nder Gewerbeanmeldungen bei steigender Zahl der Gewer-\nbeabmeldungen zu verzeichnen ist.\nHandwerker in Sachsen w\u00fcnschen sich daher unter ande-\nrem: Gesicherte Industriestandorte, einen gezielten Aus-\nbau der Bahnlinien, eine z\u00fcgige Arbeit zur Regelung offe-\nner  Verm\u00f6gensfragen,  kunden- und  handwerkerfreund-\nliche Innenst\u00e4dte bei Profilierung der Gewerbegebiete zu\ngemischten Produktions- und nicht ausschlie\u00dflich Han-\ndelskettenstandorten, Vergabe von handwerklichen Auf-\ntr\u00e4gen nicht an ABM und ABS, sondern an Handwerksbe-\ntriebe, Chancengleichheit f\u00fcr Unternehmen aus den neuen\nBundesl\u00e4ndern, den rechtzeitigen Erla\u00df von Regelungen\nund Rahmenbedingungen zur F\u00f6rdermittelvergabe f\u00fcr die\nLehrlingsausbildung und f\u00fcr Meistervorbereitungskurse,\nverst\u00e4rkte Unterst\u00fctzung der \u00fcberbetrieblichen Ausbil-\ndungs- und Technologiezentren.\nWir sind uns sicher, da\u00df es weitergehender Unterst\u00fctzun-\ngen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Handwerker durch die Staatsregie-\nrung bedarf. Die Zauberformel: Der Markt wird es schon\nrichten! gen\u00fcgt eben wirklich nicht, sondern der von unse-\nrer Fraktion schon lange geforderte Landesentwicklungs-\nplan sowie ein Landesstrukturprogramm werden unbe-\ndingt notwendig, um Rahmenregelungen und Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen.\n\n(Zunehmende Unruhe vor allem in der CDU)\n\nDa\u00df massive Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Handwerk n\u00f6tig ist,\nverdeutlichen auch folgende Fakten: Die Zahl der in der\nIndustrie Besch\u00e4ftigten ging vom Januar 1992 zu Januar\n1993 um 63,5 %, der Umsatz der Industrie vom Dezember\n1992 zum Januar 1993 um 31,1 % zur\u00fcck. Der Durch-\nschnittsmonatslohn der Arbeiter liegt 1992 bei 1 900 DM,\nder der Angestellten bei 2 600 Mark. Wer wird wohl bei\neiner weitergehenden Reduzierung der Zahl der arbeiten-\nden Menschen und zunehmender Verunsicherung weiter-\nhin K\u00e4ufer sein bei B\u00e4ckern, Fleischern, Uhrmachern,\nSchneidern und Baubetrieben?\nWir fordern also nochmals die l\u00e4ngst f\u00e4lligen Rahmenbe-\ndingungen f\u00fcr eine Landesentwicklung, auch, um zu ver-\nhindern, da\u00df das Handwerk Sachsens vom goldenen Bo-\nden ins Bodenlose st\u00fcrzt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Weber, bitte sch\u00f6n. Bitte einmal\nMikro 1.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4793\n\n\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte\nden Beitrag zu Protokoll geben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, dann verzichten Sie auf\n3 Minuten Redezeit. \u2013 Wir rufen jetzt die n\u00e4chste Runde.\nDann w\u00e4re die F.D.P. dran. Aber, Dr. Kr\u00f6ber, Sie wollten\nzuletzt noch einmal sprechen. Kann ich jetzt erst einmal\neinen Abgeordneten der CDU-Fraktion aufrufen? \u2013 Herr\nLehner, bitte.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHandwerk und mittelst\u00e4ndisches Gewerbe haben wesent-\nlich dazu beigetragen, die Wirtschaft im Freistaat unter\nmarktwirtschaftlichen Bedingungen aufzubauen. Demzu-\nfolge sind auch die Besch\u00e4ftigungszahlen der kleinen und\nmittleren Unternehmen \u00fcberdurchschnittlich gewachsen.\nDie Zahl der Handwerksbetriebe ist nicht nur seit 1990\ndurch viele Existenzgr\u00fcndungen erweitert worden, son-\ndern zeigt auch heute noch eine leicht wachsende Ten-\ndenz.\nDieses Ergebnis ist um so h\u00f6her zu bewerten, als die unge-\nkl\u00e4rten Eigentumsverh\u00e4ltnisse der Gewerbegrundst\u00fccke,\neskalierende Miet- und Pachtzinsforderungen, Benachteili-\ngung der ortsans\u00e4ssigen Handwerker bei der Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und b\u00fcrokratische Erschwernisse in\nallen Wirtschaftsbereichen eine eher kontraproduktive\nAuswirkung zeigen. Dabei spielen die zum Teil hier auch\nangesprochenen \u00fcberzogenen Grundst\u00fcckspreise f\u00fcr\nerschlossenes Bauland in Gewerbegebieten und eine zu-\nr\u00fcckhaltende Kreditpolitik der Banken bei sehr hohem\nSicherheitspotential eine gro\u00dfe Rolle. Der v\u00f6llig unzurei-\nchende Kapitalstock der Handwerksbetriebe schr\u00e4nkt die\nwirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten im vorhinein ein.\nGestatten Sie, da\u00df ich in meiner Eigenschaft als Obermei-\nster einer Fleischerinnung exemplarisch auf einige Proble-\nme meines Gewerkes eingehe. Das Fleischerhandwerk als\nproduzierendes und handelndes Gewerbe hatte zu DDR-\nZeiten die Produktionskapazit\u00e4ten sehr ausgebaut. Ein\nGro\u00dfteil der Produkte wurde nicht \u00fcber die eigene La-\ndentheke verkauft, sondern ging direkt an den staatlichen\nHandel, den Gro\u00dfhandel, an Werkk\u00fcchen und Gastst\u00e4tten.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nMit Einf\u00fchrung der Marktwirtschaft gingen diese Absatz-\ngebiete verloren, da in den St\u00e4dten und Gemeinden Han-\ndelsketten und Betriebe aus den alten Bundesl\u00e4ndern den\nVorzug bei der Vergabe von HO- und Konsumgesch\u00e4ften\nerhielten. Den Handwerksbetrieben fehlte die Finanzkraft,\num bei Treuhand, St\u00e4dten und Gemeinden mitbieten zu\nk\u00f6nnen. Erschwerend wirkte sich auch die Abwertung der\nbetrieblichen Umlaufmittel im Verh\u00e4ltnis von 1 : 2 aus.\nHohe Sofortinvestitionen von durchschnittlich einer hal-\nben Million DM pro Betrieb bei ca. 1 000 handwerklichen\nFleischereien in Sachsen mu\u00dften get\u00e4tigt werden, und das\nin der Hauptsache,  um  mit  der  Konkurrenz  bei Produk-\ntionsanlagen und einem Outfit der L\u00e4den mithalten zu\nk\u00f6nnen, um den Kunden ein hygienisch sauberes und\nfreundliches Einkaufen zu gew\u00e4hrleisten.\nDie Zinsbelastungen, meine Damen und Herren, sind\nerheblich \u2013 ich komme gleich zum Schlu\u00df, Herr Pr\u00e4sident\n\u2013, und mir wird angst, wenn die R\u00fcckzahlungen f\u00e4llig\nwerden. Die Handwerksbetriebe meiner Branche brauchen\nunbedingt Filialen in St\u00e4dten, um ihren Absatz stabilisie-\nren zu  k\u00f6nnen.  Dort  sind  aber  teilweise  Mieten  von 50\nDM pro m2 und dar\u00fcber das Haupthemmnis.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich\nm\u00f6chte Sie bitten, zum Schlu\u00df zu kommen. Es ist eine Mi-\nnute dr\u00fcber.\n\nLehner, CDU: \u2013 Ja, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Au\u00dferdem behin-\ndern uns noch die EG-Bestimmungen. Sie gef\u00e4hrden bei\nUmsetzung in nationales Recht unsere Existenz.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, bitte, be-\nenden Sie Ihre Rede.\n\nLehner, CDU: Aus dieser Erkenntnis heraus \u2013 Herr Pr\u00e4si-\ndent, ich komme zum Schlu\u00df \u2013 m\u00fcssen wir das Handwerk\nmit allen erdenklichen Mitteln f\u00f6rdern. Wenn ich an die\nErn\u00e4hrungsbetriebe denke, dann ist das auch nicht zuletzt\nzum Nutzen unserer Landwirtschaft.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte jetzt unserem\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit das Wort erteilen.\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu den\nma\u00dfgeblichen Ursachen des wirtschaftlichen Ruins der\nehemaligen DDR geh\u00f6rt die Unterdr\u00fcckung des selbst\u00e4n-\ndigen Mittelstandes, der sich in allen marktwirtschaftlich\nausgerichteten demokratischen Rechtsstaaten als Folge in-\ndividueller wirtschaftlicher Freiheit entwickelt. Deshalb\nhaben wir, um diese Umstrukturierung voranzubringen,\neinen enormen Nachholbedarf.\nIch glaube, es ist mittlerweile eine enorme Leistung der\nMenschen in Sachsen, die sich im Handwerk selbst\u00e4ndig\ngemacht haben, festzustellen, da\u00df wir die gleiche Dichte\npro 1 000 Einwohner an Handwerksbetrieben haben wie in\nden alten Bundesl\u00e4ndern. Sicherlich ist die durchschnittli-\nche Gr\u00f6\u00dfe noch niedriger. Aber bei all dem, was es hier im\nLande zu tun gibt, glaube ich, sollten wir unseren Men-\nschen Mut machen, sich auch weiterhin selbst\u00e4ndig zu\nmachen bzw. die Betriebe auszubauen. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcr-\nlich auch der Appell an unsere Kommunen und an unsere\nLandr\u00e4te und Kreise: Gebt Auftr\u00e4ge an das Handwerk aus\nSachsen und nicht woanders hin!\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nEs erschreckt mich schon immer wieder, wenn ich mit\nLandr\u00e4ten und B\u00fcrgermeistern diskutiere, mit welch\nd\u00fcmmlichen und oberfl\u00e4chlichen Argumenten hier gegen\nunser Handwerk argumentiert wird, man  gleichzeitig\naber Forderungen an das Land erhebt, mehr Hilfen in die\nKommunen zu geben.\n\n(Beifall des Abg. Kehl, SPD)\n\n\u2013 Herr Kehl, damit eben unser Handwerk nicht unterge-\nbuttert werden kann, habe ich als Pilotprojekt Handwerks-\nkooperationen, die als Gemeinschaft von Anbietern ihr\nAngebot bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen abgeben, gef\u00f6rdert. Es\ngibt im Augenblick zwei Kooperationen. Wenn diese Pilot-\nprojekte erfolgreich sind, sowohl horizontal wie vertikal,\ndas hei\u00dft also, da\u00df der Maurermeister, der Tischlermeister\nund der Elektromeister gemeinsam ein Angebot abgeben\noder eine Gruppe von Handwerksmeistern der gleichen\nBranche, dann, glaube ich, werden wir dies auch noch ver-\nst\u00e4rkt im Land durchsetzen und werden unseren B\u00fcrger-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4794\n\n\n\nmeistern und auch unseren Mitgliedern in den Kommu-\nnalparlamenten Dampf machen, da\u00df diese Vergabepraxis\nge\u00e4ndert werden wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nFrau Simon,  Linke Liste/PDS:  Herr Wirtschaftsminister,\nw\u00e4re es, bitte, m\u00f6glich, da\u00df wir einmal einen \u00dcberblick\nvon Auftr\u00e4gen bekommen, die durch Ihr Ministerium an\ndas s\u00e4chsische Handwerk vergeben wurden, speziell\nAutobahnbau und andere \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge?\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch nehme dies auf und werde dem Parlament eine Auf-\nstellung zukommen lassen.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nMeine Damen und Herren! Ein weiteres Problem unserer\nHandwerksbetriebe ist das Problem der Altschulden. Es\nwaren Sachsen, die als Reprivatisierer sehr schnell wieder\nihre alten Betriebe \u00fcbernommen haben und die nun unter\nder Last der Altschulden \u00e4chzen. Dies ist ein Zustand, der\nso nicht hingenommen werden kann.\nDeshalb hat sich die Staatsregierung auch gegen das Ent-\nsch\u00e4digungsgesetz ausgesprochen. Der Ministerpr\u00e4sident\nund ich sind in sehr ernsten Gespr\u00e4chen auch mit der\nTreuhandanstalt, um hier Wege aufzuzeigen, gerade unse-\nren Handwerksbetrieben bei der L\u00f6sung des Altschulden-\nproblems behilflich zu sein.\nDa\u00df au\u00dferdem die Staatsregierung dem Handwerk eine\nhohe Bedeutung beimi\u00dft, k\u00f6nnen Sie aus den vielen Pro-\ngrammen ersehen, die wir beschlossen haben. Wir haben\ndas ja auch mit Ihrer Hilfe, mit Unterst\u00fctzung des Parla-\nments erreicht, das dieses Mittelstandsf\u00f6rderungspro-\ngramm mit beschlossen hat.\nF\u00fcr Zwecke der \u00fcberbetrieblichen Mittelstandsf\u00f6rderung\nstehen 1993 12 Millionen DM zur Verf\u00fcgung. Im Rahmen\nder Gemeinschaftsaufgabe ,,Verbesserung der regionalen\nWirtschaftsstruktur\u201c haben bis zum 30.4.1993 622 F\u00f6rde-\nrungsantr\u00e4ge von Handwerksbetrieben mit einem Investi-\ntionsvolumen von 545 Millionen DM bewilligt werden\nk\u00f6nnen. Zusch\u00fcsse hat mein Haus in H\u00f6he von 80,9 Mil-\nlionen DM bewilligt. Weiterhin k\u00f6nnen die Handwerksbe-\ntriebe alle wichtigen Instrumente der einzelbetrieblichen\nMittelstandsf\u00f6rderung in Anspruch nehmen: Existenz-\ngr\u00fcndungsdarlehen, die B\u00fcrgschaftsprogramme der B\u00fcrg-\nschaftsbank Sachsen und der Berliner Industriebank und\nder S\u00e4chsischen Aufbaubank sowie auch die Eigenkapital-\nhilfe.\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich die Zinszusch\u00fcsse erw\u00e4hnen.\nDies werden in diesem Jahr 60 Millionen DM an Mitteln\nf\u00fcr unser Handwerk sein, und ich m\u00f6chte auch die Hilfen\n\nerw\u00e4hnen. Es waren bisher 2,5 Millionen DM, die wir im\nRahmen der Messef\u00f6rderung an das Handwerk gaben.\nEine wichtige weitere Unterst\u00fctzung liegt nicht nur in\nGeld, sondern auch in Beratung beim Aufbau der entspre-\nchenden Handwerksorganisationen. In Sachsen gibt es\nderzeit 18 Landesinnungsverb\u00e4nde mit genehmigter Sat-\nzung und 26 Kreishandwerkerschaften und 3 Handwerks-\nkammern.\nAm 30. Oktober 1992 gr\u00fcndete sich aus dem Gesamtver-\nband des s\u00e4chsischen Handwerks und der Arbeitsgemein-\nschaft  der  S\u00e4chsischen  Handwerkskammern  der  S\u00e4ch-\nsische Handwerkskammertag. Diese Organisation vertritt\ndie Belange des Handwerks.\nIch werde baldm\u00f6glichst einen Beauftragten f\u00fcr das Hand-\nwerk einsetzen, der in meinem Hause eingebunden ist und\nspeziell f\u00fcr die Belange des Handwerks zur Verf\u00fcgung\nsteht.\n\n(Beifall bei der CDU und zum Teil bei der SPD)\n\nDies wird auch das erste Mal in Deutschland sein, wenn\nich das richtig wei\u00df, da\u00df eine Landesregierung speziell\neinen Beauftragten einsetzt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Minister, gestatten Sie\nnoch eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, bitte.\n\nLehner,  CDU:  Herr Staatsminister! Sie sprachen von\neinem Programm zur Zinsunterst\u00fctzung. Ich sprach\ndavon, da\u00df die Handwerksbetriebe unter einem mangeln-\nden Kapitalstock leiden, weil durch die W\u00e4hrungsumstel-\nlung die Umlaufmittel im Verh\u00e4ltnis von 1 : 2 abgewertet\nworden sind. Betrifft das Zinsst\u00fctzungsprogramm die Ge-\nsamtindustrie, oder betreffen diese 60 Millionen DM \u2013\nnach Ihren Ausssagen mu\u00dfte ich das entnehmen \u2013 nur das\nHandwerk? Wie w\u00fcrden die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten ausse-\nhen, und wie kommen konkret die Handwerker an dieses\nGeld heran?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas sind Programme f\u00fcr die Handwerksbetriebe,*) die zu\neiner Zinsverbilligung f\u00fchren, n\u00e4mlich bis zu 5,5 %, und\nf\u00fcr Handwerksbetriebe in Grenzregionen bis zu 4 %. Die\nAntr\u00e4ge k\u00f6nnen \u00fcber mein Haus gerichtet werden, auch\n\u00fcber die Kammern, und wir werden sie dann entspre-\nchend bearbeiten.\n\n(Lehner, CDU: Danke.)\n\nDas Handwerk hat bei den regelm\u00e4\u00dfigen Gespr\u00e4chen, die\ndie  Staatsregierung  mit  den  Spitzenvertretern  des  s\u00e4ch-\nsischen Handwerks f\u00fchrt, dieses Angebot des Handwerks-\nbeauftragten vor zwei Tagen angenommen.\nUnd noch ein weiteres, meine Damen und Herren, m\u00f6chte\nich Ihnen sagen, n\u00e4mlich wie wir versuchen, die Situation\ndes Handwerks zu st\u00e4rken. Der S\u00e4chsische Handwerkstag\nhat meinen Vorschlag aufgegriffen, im Ausland Au\u00dfen-\nstellen einzurichten, die die Aufgabe haben, Gesch\u00e4ftsbe-\n\n*) Pr\u00e4zisierung\nIm Rahmen der einzelbetrieblichen Mittelstandsf\u00f6rderung existieren drei\n(Zins)Zuschu\u00dfprogramme an die SAB in einer Gesamth\u00f6he von 60 Mil-\nlionen DM. Eines dieser Programme ist speziell f\u00fcr Handwerker, die an-\nderen k\u00f6nnen auch von Handwerkern in Anspruch genommen werden.\nDie drei entsprechenden Hauhaltstitel sind gegenseitig deckungsf\u00e4hig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4795\n\n\n\nziehungen des s\u00e4chsischen Handwerks anzukn\u00fcpfen und\nausl\u00e4ndische Kooperationspartner zu suchen. Damit wer-\nden hier im Freistaat Sachsen Auftr\u00e4ge und Arbeitspl\u00e4tze\ngesichert. Ich habe dies vor Monaten angeregt, und der\nS\u00e4chsische Handwerkstag hat mir jetzt mitgeteilt, da\u00df er in\nden kommenden Monaten eine Au\u00dfenstelle in Liberec, in\nReichenberg, in Nordb\u00f6hmen einrichten wird. Diese\nAu\u00dfenstelle wird in diesem und im n\u00e4chsten Jahr fast aus-\nschlie\u00dflich von meinem Haus gef\u00f6rdert werden. Auch dies\nist ein neuer Weg, und ich hoffe, da\u00df er erfolgreich f\u00fcr das\ns\u00e4chsische Handwerk sein wird.\nLassen Sie mich noch erw\u00e4hnen, da\u00df es jetzt auch einen\nLandesverband gibt, in dem Unternehmer-Frauen als mit-\narbeitende Ehefrauen oder Unternehmerinnen vertreten\nsind. Die Gr\u00fcndung war im vergangenen Jahr im Mai.\nDieser Verband wird von mir auch in Zukunft jede er-\ndenkliche Unterst\u00fctzung bekommen.\n\nAls letztes: Voraussichtlich im September soll es wieder\neine  gr\u00f6\u00dfere  Veranstaltung  geben,  n\u00e4mlich  den 2. S\u00e4ch-\nsischen Handwerkskongre\u00df. Ich bin \u00fcberzeugt, da\u00df dies\neine weitere m\u00e4chtige Demonstration der wiedererstarken-\nden Kraft des s\u00e4chsischen Handwerks wird.\n\nIn der Debatte hier wurde die gro\u00dfe Leistung, die das\nHandwerk im Bereich der Ausbildung vollbringt, ange-\nsprochen. Der derzeitige Lehrlingsbestand betr\u00e4gt im\nKammerbezirk Chemnitz 11 332 Lehrlinge, im Hand-\nwerkskammerbezirk Dresden 10 500 Lehrlinge und im\nKammerbezirk Leipzig 6 138 Lehrlinge. Damit wird min-\ndestens  ein  Drittel  aller  s\u00e4chsischen  Lehrlinge  von s\u00e4ch-\nsischen Handwerksbetrieben ausgebildet. Dies ist eine sehr\nmutige Aufgabe, und ich m\u00f6chte dem Handwerk danken\nund auch gleichzeitig jetzt und hier bitten: Machen Sie\nauch in diesem Jahr so weiter, stellen Sie Lehrlinge ein! Sie\nwerden sie brauchen, wenn Sie als Handwerksbetriebe in\nder Zukunft erfolgreich sein wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir unterst\u00fctzen dies mit unserem arbeitsmarktpoliti-\nschen Programm. 38,5 Millionen DM werden in diesem\nJahr zur F\u00f6rderung von Berufsausbildungsverh\u00e4ltnissen\nzur Verf\u00fcgung stehen. Dar\u00fcber hinaus wird es in diesem\nJahr 34 Millionen DM f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungshilfen geben.\nAuch dies, meine Damen und Herren, macht deutlich, da\u00df\nwir helfen wollen.\n\nEin letztes m\u00f6chte ich noch ansprechen, und das ist das\nNetz \u00fcberbetrieblicher Ausbildungsst\u00e4tten, die jetzt in\nSachsen ausgebaut werden. Damit das Handwerk den mo-\ndernen Techniken gerecht wird und dies auch den Lehrlin-\ngen vermitteln kann, brauchen wir \u00fcberbetriebliche Aus-\nbildungsst\u00e4tten. Hier f\u00f6rdern wir gemeinsam mit dem\nBund den Ausbau, und es gibt eine gro\u00dfe Anstrengung\ndes Handwerks, dies zu tun. Schon im Oktober 1991 wur-\nde in Gro\u00dfenhain das erste S\u00e4chsische Bildungs- und\nTechnologiezentrum der Handwerkskammer Dresden er-\n\u00f6ffnet. Hier werden derzeit 700 Lehrlinge ausgebildet. Mit\ndem Berufsbildungs- und Technologiezentrum der Hand-\nwerkskammer Chemnitz entstehen durch Zusch\u00fcsse des\nBundes und des Freistaates Sachsen in H\u00f6he von 82 Millio-\nnen DM 1 000 Pl\u00e4tze f\u00fcr Aus- und Berufsbildung in 10\nBerufsfeldern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa.\n\nKehl, SPD: Herr Staatsminister, Sie sprachen von \u00fcberbe-\ntrieblichen Ausbildungspl\u00e4tzen. K\u00f6nnen Sie uns etwas zu\nden Kosten solch eines Platzes sagen, also den Kosten f\u00fcr\neinen Lehrling, der dort ausgebildet werden soll? Mir sind\nBetr\u00e4ge von 20 000 DM bekannt, die dann der Handwer-\nker, der dort ausbilden l\u00e4\u00dft, zu zahlen hat. Das ist nicht\nmachbar.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch kann Ihnen diese Zahlen im Augenblick nicht sagen,\nich w\u00fcrde Sie Ihnen aber nachreichen.\n\n(Kehl, SPD: Danke.)\n\nWir und die Kammern mit unserer Unterst\u00fctzung gehen\nauch in Sachsen unkonventionelle Wege. Ich m\u00f6chte das\nInfo-Mobil in Leipzig erw\u00e4hnen, wo das Handwerk mit\neinem Informationsbus in die Schulen geht, um die jungen\nMenschen in den Schulen zu informieren. Au\u00dferdem f\u00fch-\nren wir Berufsorientierungswochen an den Schulen f\u00fcr\nM\u00e4dchen durch, um auch die weiblichen Schulabg\u00e4nger\nf\u00fcr das Handwerk zu interessieren.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte hat gezeigt: Das\nParlament und die Staatsregierung sehen in dem Hand-\nwerk eine wesentliche St\u00fctze der wirtschaftlichen Entwick-\nlung in unserem Lande. So wollen wir, Parlament und\nStaatsregierung, auch gemeinsam mit Ihnen das Hand-\nwerk in Zukunft unterst\u00fctzen. Ich glaube, wir k\u00f6nnen\ndann wesentlich beruhigter in die wirtschaftliche Zukunft\nsehen. Das Handwerk ist und bleibt eine wesentliche St\u00fct-\nze unseres Landes.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte nun die letzte\nRunde f\u00fcr diese Aktuelle Debatte einleiten. Ich habe die\nWortmeldungen von Herrn Dr. Kr\u00f6ber und Herrn Sprotte\nhier. Gibt es vielleicht noch eine Meldung dazu? \u2013 Wenn\nnicht, dann bitte, Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Alle Redner des heutigen Tages haben zum Aus-\ndruck gebracht, welche gro\u00dfe Bedeutung das Handwerk\nf\u00fcr uns hier in Sachsen hat. Diese Debatte, die von unserer\nFraktion initiiert wurde, ging dabei von der Zielrichtung\naus, da\u00df durchaus in der Blickrichtung auch der Staatsre-\ngierung das Handwerk nicht so eingruppiert ist, wie es die\nF.D.P. f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung in Sachsen f\u00fcr\nnotwendig erachtet.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nIch freue mich deshalb in diesem Zusammenhang, da\u00df\nauch verantwortliche Vertreter der Handwerkskammern\naus unserem Land an dieser Debatte teilnehmen und hier\naus den eigenen Beitr\u00e4gen ja auch erkennen k\u00f6nnen, wie\ndie Zielrichtungen und die Gewichte zu setzen sind, wie es\nk\u00fcnftig f\u00fcr das s\u00e4chsische Handwerk weitergehen mu\u00df.\nWenn hier \u2013 und unser Fraktionssprecher hat es gesagt \u2013\nfestgestellt wird, da\u00df das Handwerk Wirtschaftsfaktor\nNummer 1 in Sachsen ist, dann verlange ich von der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4796\n\n\n\nStaatsregierung, da\u00df sich in ihrem Programm dies auch als\nWirtschaftsfaktor Nummer 1 in allen Ebenen ausdr\u00fcckt.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nDavon habe ich, Herr Staatsminister, von Ihnen nichts\ngeh\u00f6rt. Sie haben von der aktiven Unterst\u00fctzung und auch\nvon den F\u00f6rderprogrammen gesprochen.  Sie haben von\n60 Millionen DM Zinszusch\u00fcssen gesprochen. Nach mei-\nnen Informationen ist aus diesen 60 Millionen DM nur ein\nTeil \u2013 en miniature \u2013 in das Handwerk geflossen, das hei\u00dft\nalso, ein Teilbetrag. Hier bedarf es weiterer Diskussionen.\n\n Zu Recht wurde gefordert \u2013 und wir fordern  es  seit \nJahren \u2013, da\u00df handwerkfreundliche Vergaben von Liegen-\nschaften des Landes, der Kommunen und der Treuhand,\neinschlie\u00dflich der GUS-Liegenschaften, die Basis schaffen\nm\u00fcssen, um unseren Handwerkern \u00f6konomische St\u00e4rke\ndurch eigenes Eigentum und Kreditw\u00fcrdigkeit zu geben.\nEs n\u00fctzt hier gar nichts, da\u00df wir das immer wieder gegen-\n\u00fcber der Treuhand anklagend sagen, sondern wir m\u00fcssen\netwas tun, um es zu ver\u00e4ndern. Und da haben wir unseren\nMinisterpr\u00e4sidenten im Verwaltungsrat der Treuhandan-\nstalt. Wir verlangen, da\u00df Frau Breuel eine offizielle Aussa-\nge macht, da\u00df bei der Verteilung der Treuhandgrund-\nst\u00fccke, bei der Zergliederung von f\u00fcr das Treuhandunter-\nnehmen nicht ben\u00f6tigten Faktoren diese vorrangig von der\nTreuhand dem Handwerk anzubieten sind, nicht demjeni-\ngen Interessenten, der das gr\u00f6\u00dfte Geld hat, sondern dem\nHandwerker, der die gr\u00f6\u00dfte Chance f\u00fcr die Region bietet,\nder bereit und willens ist, mit Risiko dies auf den Tisch zu\nbringen.\n\n(Bravo-Rufe bei der F.D.P. \u2013\nBeifall bei F.D.P. und CDU)\n\nIch bin auch in keiner Weise damit einverstanden, da\u00df wir\nimmer nur sagen, wir fordern von den Kommunen, und\nlassen das in der Anonymit\u00e4t stehen.\n\nIch habe hier vom 9.5. von einer gro\u00dfen s\u00e4chsischen Zei-\ntung eine Aussage, die die \u00dcberschrift tr\u00e4gt ,,Die Stadt\nbricht uns das R\u00fcckgrat\u201c. Es betrifft die Stadt Leipzig.\n\n(Zurufe von der CDU: Aha! H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nSeit  2 Jahren  bem\u00fcht  sich  Rolf Stauch  bei  der  Stadt  um\n2 000 qm f\u00fcr seine Karosseriefirma. Nichts zu machen. Er\nw\u00fcrde sofort 10 neue Leute einstellen, 2 Millionen inve-\nstieren. Aber er kriegt es nicht. Von 8 000 Antr\u00e4gen sind\nbisher 20 entschieden worden. Das gilt f\u00fcr Leipzig. Dort\ngibt es politisch verantwortliche Kr\u00e4fte. Das gibt es in an-\nderen Gro\u00dfst\u00e4dten, wo andere Parteien politisch den\nOberb\u00fcrgermeister zu verantworten haben. Leider wir\nnoch nicht. Ich w\u00fcrde dasselbe mit dieser Deutlichkeit\ndort sagen, wo unsere Parteifreunde Verantwortung tra-\ngen.\n\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df kommen. Es hat keinen\nZweck, wenn wir das immer nur in der Ebene hier anspre-\nchen und im Rahmen der Dienstaufsicht \u2013 und da ist die\nStaatsregierung gefordert \u2013 nicht mit darauf einwirken,\nda\u00df endlich diese Praktiken beendet werden und nicht die\nB\u00fcrokratie entscheidet, sondern die Politik nach den Not-\nwendigkeiten die Priorit\u00e4tenliste anf\u00fchrt.\n\nLassen Sie mich letztendlich noch ein Wort sagen. Es hat\nmir sehr gefallen: ,,Schw\u00e4bisch for you\u201c. Ich setze dagegen\nund sage: ,,S\u00e4chsisch f\u00fcr uns alle!\u201c\n\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der F.D.P. und\nvon Abgeordneten der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzten Sprecher in dieser\nRunde rufe ich Herrn Sprotte von der CDU-Fraktion. \u2013\nAber das ist doch wohl nicht Herr Sprotte. Das ist der Herr\nMende. Dann steht das bei mir in der Liste falsch drin.\n\nMende, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Vorredner haben mich doch herausgefordert, einige\nerg\u00e4nzende Aspekte hier anzusprechen, die sich in der De-\nbatte bei mir als Defizite herausgestellt haben.\nIch meine \u2013 und ich wei\u00df, wovon ich rede \u2013, Handwerk ist\nnicht so gut, wieviel Subventionen und wieviel in Millio-\nnen oder Milliarden ausgedr\u00fcckte F\u00f6rdermittel es be-\nkommt, sondern Handwerk ist so gut, wie es vorrangig\nmit eigenem Engagement und eigener Kraft eigentlich\neinen Wirtschaftsfaktor darstellt f\u00fcr das, was wir dann\nvertun wollen und als Politik gestalten wollen.\n\n(Bravo-Rufe bei der CDU \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nUnd deshalb \u2013 und ich will das nicht als platte Kritik jetzt\naufgefa\u00dft wissen \u2013 hat es mich heute schon ein wenig er-\nstaunt, da\u00df aus der Richtung von sozial firmierenden und\nmanchmal sehr schnell und sehr oberfl\u00e4chlich sozial agie-\nrenden Kolleginnen und Kollegen immer die Forderung\naufkommt \u2013 und das ist das Grundproblem, nicht nur der\nlinken Seite, sondern generell der Politik \u2013, da\u00df wir mit\nsozialen Forderungen sehr schnell sind und immer wieder\nmeinen, Sozialabgaben der Wirtschaft aufb\u00fcrden zu m\u00fcs-\nsen, und \u00fcberhaupt die Diskussion der sozialen Absiche-\nrung unseres Wohlstandes viel zu sehr abgekoppelt von\nder Wirtschaft f\u00fchren, so da\u00df unsere Wirtschaft und damit\nauch das Handwerk und das Klein- und mittelst\u00e4ndische\nGewerbe mit einer Menge Kostenbelastungen immer st\u00e4r-\nker in ihrem Spielraum eingeengt werden\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund dann \u2013 und hier bei\u00dft sich bei mir der Hund in den\nSchwanz \u2013 heute hier von dieser Trib\u00fcne aus massiv und\nmeiner Ansicht nach auch etwas zu laut und zu oberfl\u00e4ch-\nlich Forderungen aufgemacht werden: Wir m\u00fcssen das\nHandwerk mehr unterst\u00fctzen, mehr f\u00f6rdern! Lassen wir\ndoch dem Handwerk, dem Mittelstand mehr Spielraum\nf\u00fcr Engagement, das hei\u00dft, f\u00fchren wir doch die gerade\naufsteigende Leitlinie weiterer Belastungen nicht einfach\nso oberfl\u00e4chlich fort!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch zu einem Aspekt, der mir dabei wichtig erscheint;\ndas ist die Frage, bei der das Handwerk auch eine wichtige\nRolle spielt, n\u00e4mlich im Bereich der Ausbildungspl\u00e4tze.\nAuch das k\u00f6nnen wir heute hier nicht endg\u00fcltig l\u00f6sen.\nUnd ich bin \u00fcberhaupt der Meinung:  Eine  flache  Diskus-\nsion \u2013 hie Sozialpolitik und hie Wirtschaftspolitik \u2013 wird\ndie Generalproblematik nicht l\u00f6sen. Wir m\u00fcssen grund-\ns\u00e4tzlicher \u00fcberlegen, wie wir die Strukturen bzw. den jet-\nzigen Mechanismus der Finanzierung, der Sozialleistun-\ngen und deren einseitiger Abw\u00e4lzung auf die Wirtschaft\ngrunds\u00e4tzlich in Zukunft \u00e4ndern, denn sonst \u2013 und eigent-\nlich sind wir schon dabei \u2013 kippt unser Wirtschaftssystem\nlangsam von den F\u00fc\u00dfen auf den Kopf. Das sollte uns klar\nwerden, und hier\u00fcber m\u00fcssen wir gr\u00fcndlicher nachden-\nken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4797\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nMende, CDU: Ja, das bringt Abwechslung.\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nKehl, SPD: Herr Abgeordneter, sind Sie der Meinung,\nwenn Sie einem nackten Mann in die Tasche fassen, da\u00df\nSie dann etwas in der Hand haben? \u2013 Das war die Frage\nNr. 1.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nNr. 2: Sind Sie der Meinung, da\u00df die Handwerker, die ja\nnun mal als sehr innovativfreudig und auch sehr risikobe-\nreit gelten, Handwerker, die sehr flei\u00dfig sind, die den\nAchtstundentag erst noch erk\u00e4mpfen m\u00fcssen, meinen Sie,\nda\u00df das ausreicht, um einen Handwerksbetrieb in dieser\nZeit gr\u00fcnden zu k\u00f6nnen und sich den marktwirtschaftli-\nchen Erfordernissen in einer so kurzen Zeit stellen zu k\u00f6n-\nnen, wie die anderen das in 40 Jahren gemacht haben?\nMeinen Sie, da\u00df das Handwerk wirklich keine Unterst\u00fct-\nzung braucht?\n\nMende, CDU: Ja, da unterscheiden wir uns gar nicht. Na-\nt\u00fcrlich braucht das Handwerk Unterst\u00fctzung. Ich meinte\nnur \u2013 und es war mein Wille, da\u00df ich einige Aspekte hier\nerg\u00e4nzen wollte \u2013, da\u00df man da keinen Teufelskreis macht.\nUnd ich will mal eins sagen: Sie brachten das Beispiel vom\n\nNackten-Mann-in-die-Tasche-Greifen. Ich bin manchmal\nder Meinung, die Soziallasten- und Steuerpolitik geht eher\nnach dem Prinzip: Auch ein leerer Mehlsack gibt noch\nStaub ab, wenn man richtig draufschl\u00e4gt!\n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013\nBeifall bei allen Fraktionen)\n\nAber einen Aspekt, der mir sehr wichtig ist, der heute an-\ngesprochen wurde, m\u00f6chte ich doch noch erw\u00e4hnen; das\nist die Bereitstellung von zus\u00e4tzlichen Ausbildungspl\u00e4t-\nzen. Wir m\u00fcssen \u2013 und das ist nicht neu von mir \u2013 uns\nauch vergegenw\u00e4rtigen, da\u00df wir 1,8 Millionen Studenten\nhaben und nur 1,6 Millionen Lehrlinge. Der Unterschied\nist hier, da\u00df das Studium und die gesamte Allgemeinbil-\ndung zu hundert Prozent vom Staat finanziert werden,\nw\u00e4hrend die Berufsausbildung im Prinzip der Wirtschaft\nim Selbstlauf \u00fcberlassen wird.\nDas verdienstvolle Engagement der Staatsregierung, auch\nin diesem Jahr durch zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung weitere Aus-\nbildungspl\u00e4tze zu schaffen, kann man nicht genug w\u00fcrdi-\ngen. Aber auch hier gilt es, die L\u00f6sung nicht in kurzfristi-\ngen Feuerwehreins\u00e4tzen zu suchen, sondern sich auch in\nZukunft um die Lehrlingsausbildung und die Lehrlings-\nausbildungspl\u00e4tze Gedanken zu machen.\nIch sehe die rote Lampe. Wenn\u2019s am sch\u00f6nsten ist, soll\nman aufh\u00f6ren. Ich hoffe, Sie haben mich verstanden.\nDanke.\n\n(Bravo-Rufe und Beifall bei der CDU)\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nWeber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die s\u00e4chsische Wirtschaft befindet sich\ntrotz dramatischer Struktur- und Arbeitsmarktprobleme in\neinem tiefgreifenden, aber notwendigen Strukturwandel\nvom \u00dcbergewicht der Industrie zu mehr Dienstleistung,\nvon Gro\u00dfbetrieben zum Mittelstand, von Monostrukturen\nzur Vielfalt.\nEnde April diesen Jahres gab es in Sachsen wieder 47 250\nHandwerksbetriebe, eine Ann\u00e4herung an die Handwerks-\ndichte in den alten Bundesl\u00e4ndern mit einer Zunahme von\n7 700 in 1991. Alleine im Bauhandwerk gibt es 7 500 Betrie-\nbe mit 110 000 Besch\u00e4ftigten. Ende 1992 lagen die Ums\u00e4tze\nim Bauhauptgewerbe (+ 32,5 %) und im Ausbaugewerbe\n(+ 40,6 %) erheblich \u00fcber dem Vorjahresniveau.\nAllein im Vollhandwerk (Handwerksbetriebe ohne hand-\nwerks\u00e4hnliche Gewerbe) nahm die Zahl der Besch\u00e4ftigten\nvom I. Quartal 1991  bis  zum IV. Quartal 1992  um  rund\n45 000 und damit um 33 % zu.\nDer Umsatz insgesamt stieg 1992 gegen\u00fcber dem Vorjahr\num rund 6 050 Millionen DM, d. h. um 53 %. Eine\nbesonders  g\u00fcnstige  Entwicklung verzeichneten die Ge-\nwerbe Maurer/Estrichleger (+ 123,3 %), Geb\u00e4udereiniger\n(+ 105,6 %), Maschinenbaumechaniker (+ 90,0 %), Zentral-\nheizungs-  und  L\u00fcftungsbauer  (+ 73,2 %),  Metallbauer\n(+ 73,0 %), Tischler (+ 64,1 %) und Glaser (+ 61,0 %).\nNach Informationen des Statistischen Bundesamtes ging\ndie Zahl der Gewerbeanmeldungen in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern im I. Quartal 1993 um 16,1 % gegen\u00fcber denen des\nI. Quartals 1992 zur\u00fcck.\nNicht so im s\u00e4chsischen Handwerk! Insgesamt beurteilt\ndas ostdeutsche Handwerk seine Entwicklungsm\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr die nahe Zukunft auch deutlich g\u00fcnstiger als die\n\nHandwerker im Westen. Dies ergab eine Untersuchung\ndes Verbandes Creditreform vom M\u00e4rz 1993. W\u00e4hrend es\nauch zuk\u00fcnftig mit einer stabilen Auftragslage und h\u00f6he-\nren Gewinnen rechnet, geht das westdeutsche Handwerk\nvon sinkenden Ums\u00e4tzen und Ertr\u00e4gen aus.\nEntsprechend beabsichtigen von den befragten Betrieben\nin Westdeutschland nur rund 43 % zu investieren (prim\u00e4r\nErsatzinvestitionen),  w\u00e4hrend  in  Ostdeutschland  rund\n63 % investieren wollen, und zwar mit dem Ziel, die\nbetrieblichen Kapazit\u00e4ten zu erweitern.\nEin besonderes Problem ist nach den Worten des Pr\u00e4siden-\nten des S\u00e4chsischen Baugewerbeverbandes, Norbert\nBartsch, der erhebliche Mangel an speziell qualifiziertem\nFachpersonal wie Bauingenieuren, Kalkulatoren und Ar-\nchitekten. Deren Ausbildung mu\u00df den aktuellen Erforder-\nnissen angepa\u00dft werden. Deshalb fordert Bartsch eine\nNeukonzeption der Lehrinhalte, die in den Proportionen\n30 % Bauingenieurwesen, 50 % Baubetriebswirtschaft und\n20 % Baurecht liegen sollte.\nAuch die 1 000 Umsch\u00fcler aus Forbildungszentren in\nDresden und Bautzen, die noch in diesem Jahr die Bau-\nfacharbeiter im Bauhauptgewerbe unterst\u00fctzen werden,\nreichen f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der k\u00fcnftigen Aufgaben nicht\naus.\nDie zentrale politische Forderung zur Unterst\u00fctzung des\ns\u00e4chsischen Handwerks kann deshalb nur lauten: gezielte\nUnterst\u00fctzung durch Werbekampagnien und finanzielle\nHilfe bei der ausreichenden Qualifizierung und Weiterbil-\ndung in Handwerksberufen. Das ist n\u00f6tig, und das ist rea-\nlistisch. Ansonsten gilt: Wenn alle anderen produzieren-\nden Bereiche so lautstarke Unterst\u00fctzung erfahren h\u00e4tten\nund erfahren w\u00fcrden wie das s\u00e4chsische Handwerk, be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4798\n\n\n\nf\u00e4nde sich dieses Land nicht in der wirtschaftlichen Tal-\nfahrt. Herr Minister Schommer, es geht nicht um einen\nneuen Beauftragten und nicht um neue Hochglanzbro-\nsch\u00fcren, denn: Wertsch\u00f6pfung geht vor Wortsch\u00f6pfung.\n\nUm es klar zu sagen: Das s\u00e4chsische Handwerk hat es bis\nheute alleine geschafft und schaffen m\u00fcssen. Vater dieser\n\nunbestreitbaren Erfolge ist keiner von uns. Also ist Selbst-\nlob fehl am Platze.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aktuelle De-\nbatte mit dem Thema Die aktuelle Situation des Hand-\nwerks im Freistaat Sachsen beendet.\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nBildung von privatem Wohneigentum\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nIn der ersten Runde sprechen in dieser Reihenfolge: zuerst\nder Antragsteller, die CDU-Fraktion, danach die SPD, Lin-\nke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. Ich erteile der\nCDU-Fraktion, Herrn Albrecht, das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nAlbrecht,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Einigung \u00fcber den Solidarpakt liegt wenige Wo-\nchen zur\u00fcck.  Mittlerweile  hat  sich die inhaltliche Diskus-\nsion verschoben. War vor Abschlu\u00df des Solidarpaktes die\nAltschuldenproblematik Privatisierungshindernis Nr. 1, so\nsperrt sich nunmehr ein nicht unwesentlicher Teil der be-\ntroffenen Wohnungsunternehmen gegen die Bedingungen\ndes Entschuldungsangebotes.\nAn diesem Punkt wird deutlich: An vielen Stellen, insbe-\nsondere in den gro\u00dfen Wohnungsunternehmen, bestehen\nnach wie vor Widerst\u00e4nde gegen privates Wohneigentum.\n Ich habe den Eindruck, da\u00df von interessierter Seite an\ndem einen oder anderen Ort die Privatisierung bewu\u00dft in\nein unseri\u00f6ses Bild gestellt wird, um die Sache an sich in\nMi\u00dfkredit zu bringen. Es werden Mieter verunsichert, und\nes wird der Eindruck erweckt, es werde ein Kaufzwang\nauf den Mieter ausge\u00fcbt.\nDa ist von Vertragsentw\u00fcrfen die Rede, die f\u00fcr den bishe-\nrigen Mieter schlicht inakzeptabel sind. Unsere Fraktion ist\nnicht willens, dieses unsinnige Taktieren hinzunehmen.\nSelbstverst\u00e4ndlich wissen wir, da\u00df nicht jede Familie, die\ngegenw\u00e4rtig zur Miete wohnt, finanziell in der Lage ist,\nihre Wohnung zu kaufen oder ein Eigenheim zu bauen.\nNat\u00fcrlich brauchen wir auch k\u00fcnftig Mietwohnungen.\nDieses festzustellen kann jedoch nicht bedeuten, die Eigen-\ntumsverh\u00e4ltnisse aus DDR-Zeiten zu konservieren. Einige\nGrundtatsachen m\u00fcssen endlich klar erkannt werden.\nErstens. Ein eigenes Haus oder eine eigene Wohnung sind\neine krisensichere Geldanlage.\nZweitens. Privates Wohneigentum schafft soziale und fi-\nnanzielle Unabh\u00e4ngigkeit.\nDrittens. Wer in den eigenen vier W\u00e4nden wohnt, braucht\nkeine Miete zu bezahlen, sondern investiert in sein Eigen-\ntum.\nViertens. Wir brauchen den Einsatz privaten Kapitals\nauch, um die dringend n\u00f6tigen Investitionen auf den Weg\nzu bringen. Gerade Investitionen von H\u00e4uslebauern und\nWohnungseigent\u00fcmern schaffen Arbeitspl\u00e4tze, und zwar\nin Sachsen.\nDie Katze aus dem Sack gelassen hat k\u00fcrzlich die Gewerk-\nschaft Handel, Banken und Versicherungen im monatli-\nchen PR-Blatt der Leipziger Wohnungsgesellschaft. Sie\nf\u00fcrchtet nach wie vor um bequeme Arbeitspl\u00e4tze in den\nehemaligen Geb\u00e4udewirtschaften. Um Mieterinteressen\nsorgt sie sich wenig. Um zufriedene ehemalige Mieter\ngenausowenig und um Handwerk und Mittelstand gleich\ngar nicht.\n\nEines ist klar: Wenn wir in seri\u00f6ser Weise Wohnungen sa-\nnieren und privatisieren, schaffen wir wesentlich mehr Ar-\nbeitspl\u00e4tze, als wenn der unbefriedigende Status quo er-\nhalten bleibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind es mittlerweile leid, immer wieder \u00fcber ewig \u2013\ngestrige Ans\u00e4tze zur L\u00f6sung des Wohnungsproblems zu\nsprechen, anstatt \u00fcber konsequente Wohneigentumsbil-\ndung zu streiten. Wir w\u00fcrden viel lieber engagiert in eine\nDiskussion \u00fcber die besten Modelle, die besten F\u00f6rderwe-\nge und die geeignetsten Finanzierungsm\u00f6glichkeiten, ge-\nrade f\u00fcr Einheimische, einsteigen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ich  rufe  jetzt die SPD-Frak-\ntion. Herr Dreikopf, bitte sch\u00f6n.\n\nDreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich bin sehr froh, Herr Albrecht, da\u00df ich\neben ein Wort geh\u00f6rt habe, das ich auch sagen wollte. Es\ngeht n\u00e4mlich um die Tatsache, da\u00df Wohnungsprivatisie-\nrung schlicht dazu dient, mehr privates Geld in die Woh-\nnungswirtschaft zu bringen. Das ist das Ziel von Woh-\nnungsprivatisierung. Das mu\u00df man auch so deutlich sagen\nund mu\u00df nicht versuchen, es als ein Hilfsprogramm f\u00fcr\nNotd\u00fcrftige zu verkaufen. Wir brauchen also mehr Geld in\nder Wohnungswirtschaft, das finden wir auch. Es ist eine\nordentliche Zahl, 15 % zu privatisieren. Dazu stehen wir\nauch. Es bleiben 85 % \u00fcbrig.\nIch meine, wir m\u00fcssen uns mehr um diese 85 % k\u00fcmmern,\ndie darauf angewiesen sind, in Mietwohnungen zu woh-\nnen. Ich w\u00fcnsche mir ebenso deutliche wie starke Worte\nvon der Mehrheitsfraktion zum Erhalt von Mietwohnun-\ngen und Mietpreisen wie zur Privatisierung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas war das erste, was ich sagen wollte.\nDann m\u00f6chte ich gerne in der kurzen Zeit, die ich habe,\ndeutlich machen, da\u00df es wohl nicht unehrenhaft ist, Mieter\nzu bleiben. Die gro\u00dfe Propagandawelle in Sachen Privati-\nsierung f\u00fchrt dazu, da\u00df sich viele Leute schon sch\u00e4men,\ndarauf angewiesen zu sein, in Mietwohnungen zu woh-\nnen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch Quatsch!)\n\n\u2013 Quatsch ist das nicht.\nDieser Eindruck darf nicht entstehen. Ich w\u00fcrde mir viel-\nmehr w\u00fcnschen, da\u00df sich die Staatsregierung zur Versi-\ncherung von l\u00e4ngerfristigen K\u00fcndigungsschutzfristen und\nzur Definition von Gebieten mit erh\u00f6htem Mietwohnungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4799\n\n\n\nbedarf durchringt. Dazu ist sie aufgefordert, und das sollte\nsie auch tun.\nEin Wort noch zur Privatisierung genossenschaftlichen\nWohneigentums. Ich denke, das geh\u00f6rt hier auch dazu. Ich\nmeine, wer in Genossenschaftswohnungen wohnt, ist be-\nreits Anteilseigner von Wohneigentum und braucht dieses\nnicht extra noch zu kaufen. Wenn Genossenschaften Teile\nihres Bestandes aufgrund von Beschl\u00fcssen der Vertreter-\nversammlungen oder Aufsichtsr\u00e4te ver\u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen\noder wollen und das im Interesse der Genossenschafter\npassiert, bitte sch\u00f6n. Aber ich w\u00fcnsche mir, da\u00df in den\nGenossenschaften die Demokratie wirkt und da\u00df solche\nSachen nicht nur in Vorstandsetagen entschieden werden.\n Ich m\u00f6chte die Zeit noch nutzen, um auf einen Artikel\nvom 11. Mai in dieser gro\u00dfen deutschen Zeitung, die mit\nwenig Text auskommt, aufmerksam zu machen. Dort wird\ngeschildert, da\u00df eine Familie Wunderlich \u2013 und was dann\nkommt, ist auch sehr wunderlich \u2013 sich Wohneigentum\nverschafft hat. Sie k\u00f6nnen dort nachschauen, ich m\u00f6chte\nnicht alles vorlesen. Es ist dort von 360 000 DM die Rede,\ndavon  seien  140 000  DM  zinsverbilligt  \u00fcber  15  Jahre;\n22 000 DM werden vom Freistaat geschenkt. Ich habe aber\nnicht gefunden, wo diese 22 000 DM herkommen. Es bleibt\nein Rest von 200 000 DM \u00fcbrig. Es hei\u00dft, da\u00df Familie Wun-\nderlich den Restbetrag \u00fcber ein weiteres Darlehen bei\neiner anderen Bank finanziert. Nun k\u00f6nnnen Sie selber\nausrechnen, welche Belastungen da zustandekommen. Es\nist eine junge Familie; er ist 30, sie 24, das Kind ist zwei\nJahre alt. Ich habe mal angefangen zu rechnen, es kommen\nganz erhebliche Betr\u00e4ge zusammen.\nEs ist richtig, es mu\u00df mehr Geld auf den privaten Woh-\nnungsmarkt, das ist klar. Ich beende hiermit.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nLinke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n, Frau Gangloff.\n\nFrau Gangloff,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren!  Die Privatisierung von kommunalen\nund genossenschaftlichen  Wohnungen  beurteilt  die Frak-\ntion Linke Liste/PDS sehr kritisch. Gerade hier in Sachsen\nbeginnt eine regelrechte Privatisierungskampagne. Der\nDruck auf die Mieter nimmt in einem Ma\u00dfe zu, da\u00df er\nunertr\u00e4glich wird. In der Begr\u00fcndung zu einem ersten Ent-\nwurf des Altschuldenhilfegesetzes finden Sie den bemer-\nkenswerten Halbsatz, da\u00df die Wohnungsprivatisierung ein\nmittelfristiger Proze\u00df ist. Die Mitarbeiter des Bundes-\nbauministeriums werden gewu\u00dft haben, warum sie zu\ndiesem Schlu\u00df kommen. Mit Kampagnen, politischen\nRundumschl\u00e4gen und Schuldzuweisungen allein ist das\nProblem nicht zu packen.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Sie d\u00fcr-\nfen nicht beklagen, da\u00df es Vorbehalte gegen die Woh-\nnungsprivatisierung gibt. Erst verdammen Sie und die Ih-\nnen nahestehenden Medien die Plattenbauten als marode,\nnichtsanierbar und abri\u00dfreif, und jetzt sind sie wieder ver-\nkaufsf\u00e4hig. Welch eine Metamorphose in knapp drei Jah-\nren!\nIn all den Ver\u00f6ffentlichungen klingt an: Kauft jetzt, die\nMieten steigen erheblich! In der Brosch\u00fcre ,,Wohnen in\nden eigenen vier W\u00e4nden\u201c, Seite 35, wird gesagt, da\u00df alle\ndrei Jahre eine Steigerung von 30 % Modernisierungsum-\nlage zur Miete m\u00f6glich ist. Ein 60j\u00e4hriger B\u00fcrger zahlt bei\neiner Ausgangsmiete von 7 DM pro Quadratmeter gegen-\n\nw\u00e4rtig mit 71 Jahren eine Nettokaltmiete von \u00fcber 17 DM\nje Quadratmeter. Wenn sich die ehemals volkseigenen\nWohnungen so gut auf dem Wohnungsmarkt verwerten\nlassen, dann sollte beachtet werden: Vorhaltung eines aus-\nreichenden Anteils von Wohnungen mit Mietpreisbindung\nund Belegungsbindung auf lange Zeit, d. h., in Dresden,\nLeipzig, Chemnitz und Zwickau darf so gut wie kein Ver-\nkauf von Mietwohnungen zugelassen werden. Es darf kein\nVerh\u00f6kern von kommunalen Wohnungen an Immobi-\nlienfirmen en gros \u2013 vielleicht noch zur Geldw\u00e4sche \u2013 ge-\nben. Kategorisch lehnen wir den Eingriff in die Rechte der\nWohnungsbaugenossenschaften ab. Es darf keine Ver-\n\u00e4u\u00dferungspflicht f\u00fcr Genossenschaften geben. Bildung\nvon Wohneigentum sollte allein durch den Mieter zul\u00e4ssig\nsein, und zwar nach vorheriger Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Vor-\nund Nachteile des Wohnungskaufs.\nDa sind wir mit der CDU-Fraktion einer Meinung: Es be-\nsteht ein akuter Aufkl\u00e4rungsbedarf. Das im Entwurf vor-\nliegende Gesetz \u00fcber Altschuldenhilfen \u2013 ich beziehe mich\nauf die Fassung vom 27.4. \u2013 sieht eine Privatisierungs- und\nVer\u00e4u\u00dferungspflicht f\u00fcr Mietwohnungen vor. Wozu doch\ndie sogenannten Altschulden n\u00fctzlich sind! Sie werden\ndort regelrecht kultiviert. Der Abf\u00fchrungsbetrag der Erl\u00f6-\nse der Privatisierung stellt eine N\u00f6tigung f\u00fcr die Woh-\nnungswirtschaft dar. Bei Wohnungsver\u00e4u\u00dferung sind bis\nEnde 1994 20 v. H. abzuf\u00fchren, 1996 40 v. H. abzuf\u00fchren\nusw.\nM\u00f6glichst schnell mu\u00df verkauft werden, damit Geld in\nden Wohnungsunternehmen bleibt. Auch daraus entsteht\nneuer Druck f\u00fcr die Mieter. Eine Fehlkonstruktion folgt\nder anderen, immer undurchsichtiger wird die Rechtslage.\nOffensichtlich ist das so gewollt.\nDie sogenannten Altschulden m\u00fcssen aus unserer Sicht ge-\nstrichen werden und umgewandelt werden in F\u00f6rdermit-\ntel des Bundes.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne; Herr Gerstenberg, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir sehen es etwas anders als\ndie CDU-Fraktion. Es ist aus unserer Sicht vor allem die\nschon mehrfach angesprochene Privatisierungskampagne,\ndie zur Unsicherheit gef\u00fchrt hat. Diese Kampagne ist ge-\nf\u00e4hrlich. Es wird den Mietern suggeriert, da\u00df sie jetzt im\nSonderangebot g\u00fcnstig zu privatem Wohneigentum kom-\nmen k\u00f6nnen. Die Wirklichkeit sieht anders aus; es handelt\nsich um Notverk\u00e4ufe.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAngesichts der Einkommensverh\u00e4ltnisse in Sachsen und\nder steigenden Lebenshaltungskosten wird nur ein Bruch-\nteil der Bewohner kommunaler Wohnungen in der Lage\nsein, seine Wohnungen zu den vom Innenministerium ge-\nnannten Preisen zu kaufen. Diese Quadratmeterpreise sind\nauch in Frage zu stellen. Allein die Kostenaufwendungen\nf\u00fcr die Sanierung des Gemeinschaftseigentums werden\nzunehmend h\u00f6her sein, so da\u00df k\u00fcnftig zumindest in\ngr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten kaum Wohnungen unter 2 500 DM pro\nQuadratmeter zu haben sein d\u00fcrften.\nMeine Damen und Herren! Sie denken zu kurz und zu\nklein, Sie denken vor allem in Gr\u00f6\u00dfenordnungen von St\u00e4d-\nten von 2 000 bis 3 000 Einwohnern oder noch kleineren.\nEine verantwortliche Politik f\u00fcr einen ehrlichen Erwerb\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4800\n\n\n\nvon Wohnungen durch die Mieter mu\u00df zugleich ein um-\nf\u00e4ngliches und restriktives Regelwerk entwickeln. Die Er-\nfahrungen zeigen, da\u00df dann nur Promillewerte des Woh-\nnungsbestandes f\u00fcr eine solche Privatisierung in Frage\nkommen.\nWas wir erleben, ist eine unverantwortliche Politik. Mit\nFestlegungen von Maximalgr\u00f6\u00dfen kommunalen Woh-\nnungsbestandes von 20 % in der Gemeindeordnung wird\nein Druck auf Kommunen ausge\u00fcbt, der sie dazu treibt,\nnicht an Mieter, sondern Investoren zu privatisieren. Das\nf\u00fchrt zu sozialer Entmischung, das f\u00fchrt zur Versch\u00e4rfung\nsozialer Mi\u00dfst\u00e4nde. Unsere Fraktion unterst\u00fctzt deshalb\ndie Klagen der Kommunen gegen diesen Privatisierungs-\nzwang.\nEs wird das Pferd vom Schwanz aufgez\u00e4umt. Die erste\nAufgabe f\u00fcr Kommunen ist es, zu ermitteln und festzule-\ngen, welchen Anteil sozial gebundenen Wohnraums sie\nbrauchen. In der Stadt Dresden ist das getan worden. 40 %\nsind notwendig \u2013 eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die auch vom Ver-\nband s\u00e4chsischer Wohnungsunternehmen best\u00e4tigt wird.\n Wir m\u00fcssen zugleich feststellen, da\u00df sich der private Sek-\ntor auf eine H\u00f6he entwickelt, die mit vergleichbaren west-\ndeutschen Kommunen konkurrenzf\u00e4hig ist. Wir sind nicht\nmehr im Jahre 1989. In Dresden sind jetzt nach den letzten\nUnterlagen 40 % der Wohnungen bereits wieder in priva-\nter Hand, etwa 40 % liegen bei den WOBAs. In diesen 40 %\nsind aber wiederum etwa ein Drittel mit Restitutionsan-\nspr\u00fcchen behaftet. Das bedeutet, da\u00df Dresden unter Be-\nr\u00fccksichtigung dieser Tatsachen bereits einen geringeren\nAnteil von Wohnungen in Sozialbindung hat als beispiels-\nweise Hamburg.\nPrivatisierung kann nicht Priorit\u00e4t haben in der Woh-\nnungspolitik. Vorrang mu\u00df aus unserer Sicht die Bereit-\nstellung zus\u00e4tzlichen Wohnraums zu sozial vertr\u00e4glichen\nMieten haben. Die kosteng\u00fcnstigste Variante ist dort nach\nwie vor die Sanierung unbewohnbarer Altbauten. Als be-\nsonders wichtig sehen wir die Schaffung altersgerechter\nWohnungen an. Es sind alte und behinderte Menschen, die\nam meisten verunsichert sind und die die gr\u00f6\u00dfte Problem-\ngruppe unter den Wohnungssuchenden darstellen.\nWir hatten bereits zum Haushalt 1993 einen Antrag ge-\nstellt, das v\u00f6llig \u00fcberzogene Privatisierungsprogramm zu\nk\u00fcrzen und daf\u00fcr ein Sonderprogramm zur Schaffung al-\nters- und behindertengerechten Wohnraums aufzulegen.\nWir werden das auch im neuen Haushaltsjahr wieder tun.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und vereinzelt SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die F.D.P.-Frak-\ntion, Herrn Rade; bitte sch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAls erstes m\u00f6chte ich die CDU-Fraktion begl\u00fcckw\u00fcnschen,\nda\u00df sie nunmehr nach geraumer Zeit die Aktualit\u00e4t eines\nuralten F.D.P.-Themas, n\u00e4mlich die Privatisierung von\nWohneigentum, erkannt hat und heute auf die Tagesord-\nnung gesetzt hat.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU:\nDas sind Informationsverluste.)\n\nAber, meine Damen und Herren, was ich bis jetzt geh\u00f6rt\nhabe, ist im wesentlichen nicht viel Neues, sondern das,\nwas wir hier schon diskutiert haben.  Ich  bin  der Mei-\nnung \u2013 und meine Fraktion ist ebenfalls der Meinung \u2013,\nda\u00df wir an dieser Stelle endlich aufh\u00f6ren m\u00fcssen zu re-\n\nden, sondern in dieser Frage mu\u00df gehandelt werden. Es\nmu\u00df gehandelt werden vor allen Dingen in den Kommu-\nnen. Es mu\u00df aber auch gehandelt werden in der Landesre-\ngierung und in der Bundesregierung mit entsprechenden\nInformationen.\nIch habe eine Pressenotiz aus dem Bundesministerium der\nFrau Schwaetzer bekommen, da\u00df dort jetzt eine Fibel da-\nf\u00fcr vorbereitet wird, den B\u00fcrgern klarzumachen: Wie kann\nich denn zu diesem Eigentum kommen im unsanierten, im\nsanierten Gemeinschaftseigentum und in einer Sanierung\neinschlie\u00dflich der Wohnungen. Die Endfrage ist ja: Es soll-\nte bezahlbar sein.\nIch habe gro\u00dfe Bedenken, da\u00df in verschiedenen Woh-\nnungsunternehmen, wo sich alte Cliquen mit Raubritter-\ntum aus den westlichen L\u00e4ndern zusammenbinden, Preise\nentstehen, die nicht vertretbar sind. Deshalb bin ich d\nMeinung, da\u00df dort auch eine gewisse Kontrollpflicht sei-\ntens unserer Staatsregierung sein mu\u00df, damit die F\u00f6rder-\nmittel auch effektiv eingesetzt werden, da\u00df die Vergabere-\ngeln eingehalten werden. Das ist unser Anliegen, um den\nB\u00fcrgern wirklich zu Wohnraum zu verhelfen und nicht\nein Horrorszenarium zu zeichnen, das alle B\u00fcrger davon\nabschreckt, sich um eigene Wohnungen zu bem\u00fchen.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und vereinzelt SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich habe jetzt\nnoch zwei Meldungen von CDU-Abgeordneten. Ich w\u00fcrde\ndas bitte so gestalten wollen, da\u00df jetzt die Frau Abg. Einsle\nspricht, dann der Staatssekret\u00e4r Buttolo und zuletzt der\nHerr Abg. B\u00f6rner von der CDU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben uns eine Reihe unterschiedlicher Priva-\ntisierungsmodelle angesehen und dabei manch interessan-\nte praktische Erfahrung gesammelt. Ich mu\u00dfte hierzu\nerhebliche Bildungsl\u00fccken bei den Fraktionen Linke\nListe/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne feststellen, denn sonst\nh\u00e4tten sie hier nicht so geredet. Denn der Erfolg gibt uns\nrecht,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwenn richtige Pr\u00e4missen bei der Wohnraumprivatisierung\nbeachtet werden, zum Beispiel Auswahl der richtigen\nWohnblocks und vorherige Sanierung des allgemeinen Ei-\ngentums, Sicherung der Sozialvertr\u00e4glichkeit und der\nRechte der in privatisierten Wohnungen verbliebenen Mie-\nter.\nWir konnten feststellen, da\u00df die Privatisierung der Wohn-\nblocks in St\u00e4dten und Gemeinden, wie zum Beispiel Pe-\ngau, Kitzscher, Frohburg, Neukieritzsch, Thurm usw.,\nmehrere Probleme gleichzeitig l\u00f6sen hilft. Es tritt eine\nschnelle Verbesserung der Wohnraumqualit\u00e4t ein, auch\nf\u00fcr Wohnraum, der Mietwohnung bleibt. Bessere W\u00e4rme-\nd\u00e4mmung hat eine Senkung der Betriebskosten und der\nUmweltbelastung zur Folge. Es ist gleichzeitig m\u00f6glich,\ndie Wohnungsgr\u00f6\u00dfe zu ver\u00e4ndern bzw. altersgerechten\nWohnraum zu schaffen. Die finanzielle monatliche Bela-\nstung der K\u00e4ufer einer Eigentumswohnung liegt nicht we-\nsentlich \u00fcber den Mietkosten, und diese ist irgendwann\nabgezahlt. Wir f\u00f6rdern das private Handwerk, wenn die\nGro\u00dfauftr\u00e4ge an ans\u00e4ssige Klein- und mittelst\u00e4ndische\nUnternehmen vergeben werden.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr Zweifel an der Richtigkeit\ndieses Weges h\u00e4tte ich noch einen Tip: Fachtagungen der\nFriedrich-Ebert-Stiftung. Ich hatte Gelegenheit, vor kur-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4801\n\n\n\nzem eine solche Veranstaltung in Leipzig, dank einer\nfreundlichen Einladung von der SPD-Fraktion, besuchen\nzu d\u00fcrfen. Bezeichnend waren f\u00fcr mich dabei Aussagen\nihrer Referenten, die m\u00f6glichst auf die Nachteile von\nWohnraumprivatisierung hinweisen sollten. Herr Werner\nCordt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der ALWO AG \u2013 Hannover, zu\nderen Anteilseigner auch Gewerkschaften geh\u00f6ren, zeigte\nsich dadurch jedoch wenig beeindruckt. Er stellte seine\nsehr guten Erfahrungen bei der Privatisierung von mehr\nals 2 500 Wohnungen im alten Bundesgebiet in enger Zu-\nsammenarbeit mit dem Deutschen Mieterbund vor. Herr\nDreikopf, ich hoffe, Sie haben an dieser Stelle besonders\ngut aufgepa\u00dft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn, dort wurden auch nicht alle Wohnungen zu Eigen-\ntumswohnungen. In Anbetracht des stolzen Erfolges von\nvier privatisierten Wohnungen in Leipzig und nicht viel\nmehr in Chemnitz und Dresden stelle die S\u00e4chsische\nGemeindeordnung \u2013 und ich zitiere jetzt Herrn Werner\nCordt \u2013 ein ,,Geschenk des Himmels\u201c dar. Danach machte\nsich beim Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Kommunalen Wohnungsge-\nsellschaft Chemnitz, Herrn Naujokat, und den Abgesand-\nten der LWB sowie der Stadt Leipzig Niedergeschlagen-\nheit breit.\nDenn nach der Konfrontation mit diesen Erkenntnissen\ngingen auch diesen Damen und Herren die Argumente\naus. In Leipzig, wo Herr OB Lehmann-Grube die jetzige\nGr\u00f6\u00dfe bestehen lassen will, ist das, h\u00f6flich gesagt, eine Ze-\nmentierung der organisierten Unverantwortlichkeit bis\nzum Sankt-Nimmerleins-Tag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte schlu\u00dffolgern: Bekennen wir uns dazu, unsere\nWohnraumproblematik ein St\u00fcck weit in private H\u00e4nde\nzu geben, dann bekennen wir uns zum Aufschwung!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt\nHerrn Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo. Ich m\u00f6chte aber noch\neinmal ganz allgemein an die Vertreter der Staatsregierung\nappellieren, eine Redezeit von 5 Minuten m\u00f6glichst nicht\nzu \u00fcberschreiten.\nDanke sch\u00f6n.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In der Tat: Die Bildung von Wohneigentum\nstellt f\u00fcr die s\u00e4chsische Wohnungspolitik einen hohen Stel-\nlenwert dar. Bei der Bildung von Wohneigentum geht es\nuns sowohl um das Bilden von Wohneigentum im Neu-\nbaubereich als auch um den Kauf von Mietwohnungen.\nErlauben Sie mir bitte an dieser Stelle einige Zahlen zum\nNeubaubereich: Wir hatten 1991 und 1992 immerhin 7 300\nEigentumswohnungen und Eigenheime f\u00f6rdern k\u00f6nnen.\n1993 \u2013 ich darf daran erinnern \u2013 stellten wir im Haushalt\n593 Millionen DM als Zinsverbilligungsdarlehen ein. Hier-\nmit m\u00f6chten wir 5 900 Ma\u00dfnahmen im Eigentumsbereich\nf\u00f6rdern k\u00f6nnen.\nBei der Privatisierung vorhandener kommunaler Substanz\ndarf ich Sie daran erinnern, da\u00df wir eigentlich einen Bezug\nauch zum Einigungsvertrag herstellen k\u00f6nnen; dort wird\ndie Privatisierungspflicht so dokumentiert, da\u00df der Auf-\n\ntrag zur Privatisierung an derzeitige Mieter klar daraus\nhervorgeht.\nIch m\u00f6chte mir an dieser Stelle schenken, noch weitere\nEinzelheiten zu dieser Zielrichtung zu interpretieren. Nur\nnoch eines, bitte: Wir haben im Freistaat 2,2 Millionen\nWohnungen und eine Eigentumsstruktur, die folgender-\nma\u00dfen aussieht: 40 % im kommunalen Bereich, 40 % im\ngenosssenschaftlichen Bereich und lediglich 20 % im priva-\nten Bereich. Hier mu\u00df in den n\u00e4chsten Jahren eine Ver\u00e4n-\nderung erfolgen, und wir m\u00f6chten, da\u00df im Freistaat in den\nn\u00e4chsten 10 Jahren ca. 300 000 bis 400 000 Wohnungen pri-\nvatisiert werden. Allein in diesem Jahr streben wir die\nGrenze von 30 000 an.\nJetzt m\u00f6chte ich auf einige Bemerkungen meiner Vorred-\nner eingehen. \u2013 Herr Dreikopf, wenn Sie anmahnen, da\u00df\nwir auch f\u00fcr den Mietwohnungsbau etwas tun sollten,\ndann m\u00f6chte ich Sie schlicht und einfach daran erinnern,\nda\u00df wir im Haushalt immerhin 1,7 Milliarden DM einge-\nstellt haben, um \u00fcber ein Zinsverbilligungsdarlehen 50 000\nWohnungen bei der Sanierung abzufedern. Ich m\u00f6chte\ndaran  erinnern,  da\u00df  allein  bei  Plattenbauten 10 Milliar-\nden DM f\u00fcr die Ostl\u00e4nder zur Verf\u00fcgung stehen werden.\nUnd  wenn  ich  die  Inanspruchnahme  Sachsens  herneh-\nme,  d\u00fcrfte das noch einmal ein Finanzvolumen von 3 bis\n4 Milliarden DM ausmachen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage, bitte? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Mikro 2.\n\nSchowtka, CDU: Herr Staatssekret\u00e4r, gestatten Sie eine\nFrage. \u2013 Meine Kollegin, Frau Einsle, hat gerade darauf\nhingewiesen, wie katastrophal die Privatisierungsverh\u00e4lt-\nnisse in gro\u00dfen St\u00e4dten unseres Freistaates sind. Geben Sie\nmir recht, da\u00df die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen der WOBAs \u00fcber-\nhaupt nicht interessiert sind an einer Privatisierung, und\nwelche M\u00f6glichkeiten k\u00f6nnen von der Staatsregierung ein-\ngeleitet werden, um hier einen st\u00e4rkeren Druck auszu-\n\u00fcben?\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Ich darf\nmir auf die erste Frage folgende Antwort erlauben. Ein\nBeispiel: Eine gro\u00dfe Kommune beschlie\u00dft im Stadtparla-\nment, 10 000 Wohnungen in einem Jahr zu privatisieren.\n,,Stolzes\u201c Ergebnis: 4 Wohnungen! Wir k\u00f6nnen ausrech-\nnen, wieviel Jahrhunderte es dauern w\u00fcrde; ich glaube\nnicht, da\u00df die Substanz so lange h\u00e4lt.\n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDas zum einen. Zum anderen: Wir werden ein Experten-\nteam einsetzen oder eine andere L\u00f6sung finden, um spezi-\nell diesen gro\u00dfen Kommunen Nachhilfeunterricht zu ge-\nben, wie das Privatisieren erfolgen soll.\nAber ich darf mich jetzt wieder an Herrn Dreikopf wen-\nden. Privatisierung von Genossenschaften \u2013 Herr Drei-\nkopf, Sie wissen selbst, das ist falsch, was Sie da sagen. Im\nSolidarpakt wird auch nicht von der Privatisierung von\nGenossenschaften gesprochen, sondern vom Verkauf ge-\nnossenschaftlichen Eigentums. Das ist doch zweierlei.\nHerr Steinert, der Chef der GDW, orientiert auch darauf,\nda\u00df die Genossenschaften den Weg in der Bildung von\nVolleigentum der Genossenschaftsmitglieder suchen soll-\nten. Ich glaube, das ist durchaus ein gangbarer Weg.\nJetzt vielleicht noch einige Aussagen zu Ihrer ,,wunderli-\nchen\u201c Boulevardpresse. Wenn sich nat\u00fcrlich diese Familie\nf\u00fcr den Bau eines Eigenheimes oder den Kauf einer neuen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4802\n\n\n\nEigentumswohnung entscheidet, in der Tat, dann mu\u00df sie\nrechnen, ob sie diese finanzielle Belastung tragen kann. Bei\nunserer Privatisierungskampagne \u2013 wenn ich einmal Ihren\nBegriff verwenden darf \u2013 geht es uns aber darum, da\u00df\nB\u00fcrger, die jetzt in einer Mietwohnung leben, die Chance\nhaben, diese Mietwohnung preiswert zu erwerben.\nFrau Gangloff, Druck auf Mieter \u2013 nein! Druck auf die\nVermieter \u00fcben wir aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch hatte zum Verbandstag der Wohnungswirtschaft er-\nheblichen Protest von Verbandsmitgliedern bekommen,\nwas wir uns erlauben, mit einer Wochenendbeilage die\nB\u00fcrger gegen\u00fcber allen Gesellschaften aufzuhetzen. \u2013 Der\nDruck geht von uns in Richtung kommunaler Gesellschaf-\nten, da\u00df diese sich von ihrem Wohneigentum trennen zu-\ngunsten der Mieter.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Rade, F.D.P.)\n\nNun noch etwas zu der von Ihnen angemahnten ,,Platten-\nl\u00fcge\u201c. Ich glaube nicht, da\u00df Sie mir in einem Protokoll\nnachweisen k\u00f6nnen, da\u00df ich jemals hier in diesem Hause\nbehauptet habe, da\u00df die Platten einen so maroden Zustand\nhaben, da\u00df sie keinen Bestandsschutz haben.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nSie nicht, aber andere!)\n\nWir haben sehr wohl eine Vielzahl von Gutachten, die be-\nweisen, da\u00df man das Gros dieser Platten vern\u00fcnftig sanie-\nren kann. Wir hatten dieser Tage in Dresden unter der\nSchirmherrschaft des SMI gerade eine Veranstaltung mit\nBautr\u00e4gern, die sich dazu positioniert haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Herr Staatssekret\u00e4r, k\u00f6n-\nnen Sie bitte einmal eine Gr\u00f6\u00dfenordnung nennen \u2013 DM\npro Quadratmeter \u2013, was Sie als preiswert betrachten?\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Okay,\nFrau Kollegin Simon, ich darf Sie auch an die Brosch\u00fcre\nerinnern, ich darf Sie an die Wochenendbeilage erinnern\nund an das Infoblatt der SAB. Dort hat man \u00fcberall ausge-\nf\u00fchrt: 1 500 DM als Quadratmeteraufwand f\u00fcr den Erwerb\neiner sanierten Neubauwohnung \u2013 Gemeinschaftseigen-\ntum allerdings nur saniert, nicht das Sondereigentum.\nDort kommt hinzu, da\u00df die drei gro\u00dfen St\u00e4dte durchaus\nmit 40 % dar\u00fcber liegen k\u00f6nnen.\nWenn man die Beispiele, die im Freistaat praktiziert wur-\nden, sieht, kann man belegen, da\u00df man mit dieser\nGr\u00f6\u00dfenordnung auskommt.\nHerr Rade, jetzt vielleicht noch zu Ihrem Beitrag. Mich ver-\nwundert Ihre Aussage schon in der Tat etwas, da\u00df wir auf\nIhre Zielrichtung eingehen. Ich hatte schon in den vergan-\ngenen Jahren etwas Bedenken, da\u00df mir irgendwann ein-\nmal F.D.P.-N\u00e4he nachgesagt wird, weil ich zu einer ganzen\nReihe von Veranstaltungen der F.D.P. aufgetreten bin und\ndas Privatisierungsziel dort unter Beifall Ihrer Kollegen\ndargelegt habe.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Rade, F.D.P. \u2013 Leichte Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie noch eine\nkurze Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Mikro 1.\n\nDreikopf,  SPD:  Herr Staatssekret\u00e4r, geben Sie mir recht,\nda\u00df ich nur Ihr gleiches Engagement f\u00fcr den Erhalt von\nMietpreis- und belegungsgebundenem Wohnraum ange-\nmahnt habe? \u2013 Ich zweifle nicht daran, da\u00df das Mietwoh-\nnungsprogramm in Sachsen ein gutes Programm ist, aber\nes geht um den Erhalt von Mietpreis- und belegungsge-\nbundenem Wohnraum in den Kommunen \u2013 das ist mein\nProblem.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ich darf\nIhnen an dieser Stelle versichern, da\u00df ich mich sehr wohl\nf\u00fcr eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung einsetze, um auch zu garan-\ntieren, da\u00df wir ab Mitte 1995 \u2013 wenn die Belegungsbin-\ndung rein formal erst einmal ausgesetzt w\u00fcrde \u2013 zu einer\nvern\u00fcnftigen Konstruktion f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre kom-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzten Abgeordneten f\u00fcr\ndiese Aktuelle Debatte rufe ich Herrn Abg. B\u00f6rner von der\nCDU-Fraktion; bitte sch\u00f6n.\n\nB\u00f6rner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es ist ja hier \u00fcber Privatisierung bereits\nviel gesagt worden. In meiner Gemeinde ist es mir gelun-\ngen \u2013 ich habe 12 Wohnungen \u2013 zwei Sechsfamilienh\u00e4user\nim letzten Jahr mit meinem kleinen Gemeinderat zu priva-\ntisieren. Wenn ich hier h\u00f6re, da\u00df dies das dreihundertpro-\nzentige Ergebnis der Stadt Leipzig ist, bin ich ganz sch\u00f6n\nstolz.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nWir haben l\u00e4ngst erkannt, in welche Richtung wir gehen\nm\u00fcssen.\nIch m\u00f6chte aber \u00fcber ein anderes Thema sprechen, das\nheute noch nicht angesprochen wurde, und zwar die Bil-\ndung von Privateigentum auf dem Lande, sprich: den\nH\u00e4uslebau, also den Eigenheimbau. Im Moment ist der\nWunsch unserer Bev\u00f6lkerung sehr stark ausgepr\u00e4gt, sich\nauf dem Land, im l\u00e4ndlichen Bereich Wohneigentum zu\nschaffen. Es gibt daf\u00fcr stichhaltige Gr\u00fcnde. Die Beton-\nbl\u00f6cke und das Umfeld der Satellitensiedlungen bieten\nnicht die gew\u00fcnschte Wohnqualit\u00e4t wie im l\u00e4ndlichen\nRaum. Es wird auch eine Bildung von Kapital und Verm\u00f6-\ngen angestrebt. Es sind weiter die zu erwartende\nMietpreisentwicklung  von  saniertem Wohnraum und\nauch der Wunsch nach Wohneigentum sowie die zur Zeit\nbestehenden F\u00f6rderbedingungen \u2013 auch das mu\u00df erw\u00e4hnt\nwerden \u2013, und nicht zuletzt die Baulandpreise in unseren\nGro\u00dfst\u00e4dten.\nDiesen W\u00fcnschen sollte m\u00f6glichst rasch entsprochen wer-\nden. Die Kommunen haben dazu recht umfangreich\nWohnbauland ausgewiesen, da sie stark daran interessiert\nsind, die lang anhaltende Abwanderung wieder auszuglei-\nchen. Hinderungsgrund Nr. 1 sind dabei die umst\u00e4ndli-\nchen Bauplanungs- und Genehmigungsverfahren. Der\nFreistaat Sachsen unterliegt ebenso wie die neuen Bundes-\nl\u00e4nder den g\u00e4nzlich \u00fcberholten raumordnerischen Leitzie-\nlen der siebziger und achtziger Jahre des Altbundesgebie-\ntes, und wir sind an die gleichen jetzt geltenden restrikti-\nven Fl\u00e4chennutzungsplanungen gebunden. Hier sind drin-\ngend Novellierungen erforderlich. Hier pa\u00dft die Gesetzge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4803\n\n\n\nbung des Altbundesgebietes ganz einfach nicht auf ein\nLand, was sich im Aufbau befindet.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\nDie Planung mu\u00df sich wieder darauf einstellen, neue Ge-\nbiete, kleine St\u00e4dte und Gemeinden systematisch zu ent-\nwickeln. Die Fehler der Gro\u00dfsiedlungen der sechziger bis\nsiebziger Jahre haben zu einer l\u00e4hmenden Angst und Ver-\nweigerungshaltung bei der Planungsgenehmigung ge-\nf\u00fchrt. Die Angsthasen sitzen vorwiegend in den Regie-\nrungspr\u00e4sidien.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Chemnitzer besitzt meiner Meinung nach auf diesem\nGebiet leider eine traurige F\u00fchrungsposition.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wird im Volksmund schon als das ,,Haus der sieben\nSchwaben\u201c bezeichnet.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEs ist schon kurios zu sehen, wie der Stadt Chemnitz \u00fcber-\ndimensional gro\u00dfz\u00fcgig die Ansiedlung von gro\u00dffl\u00e4chigem\nHandel genehmigt wird und wie kleinlich man dagegen\ndie Wohnbebauungsw\u00fcnsche der B\u00fcrgermeister der klei-\nnen Kommunen im Umfeld behandelt.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRade,  F.D.P.:  Wenn Sie erkannt haben, da\u00df die Regie-\nrungspr\u00e4sidien so hinderlich sind\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nund offensichtlich diese Erkenntnis sich bei Ihnen in der\nFraktion ausbreitet, k\u00f6nnen Sie mir dann die Frage beant-\nworten, warum Sie bisher alle unsere Antr\u00e4ge, die in Rich-\ntung Abschaffung dieser Regierungspr\u00e4sidien gingen,\nst\u00e4ndig und permanent abgelehnt haben?\n\nB\u00f6rner, CDU: Sie haben mich falsch verstanden, Herr\nRade. Ich habe gesagt, es betrifft die Bauplanungs- und\nGenehmigungsverfahren.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen hier unterscheiden, also nicht pauschalisieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen aber \u2013 und, Herr Rade, da gebe ich Ihnen\nrecht \u2013 an den Schaltstellen der Genehmigungsbeh\u00f6rden\nkeine B\u00fcrokraten, sondern Praktiker, die unkonventionell,\nrasch und klug Entscheidungen treffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie wirtschaftlichen Folgen dieser restriktiven Handlungs-\nweise sind n\u00e4mlich nicht nur die Verhinderung der Bil-\ndung privaten Wohneigentums, sondern die kleineren und\nmittleren Baubetriebe in der Region laufen immer noch\nschaumgebremst, und das ortsans\u00e4ssige Handwerk \u2013 wir\nhatten es vorhin \u2013 steht in den Startl\u00f6chern in der Erwar-\ntung von privaten Auftr\u00e4gen. Die kommunalen Folgen\nwill ich gar nicht noch erw\u00e4hnen. Die Rest- und Mindest-\ninfrastruktur der kleinen D\u00f6rfer sollte erhalten bleiben, ge-\nrade im l\u00e4ndlichen Raum. Wir wollen also unsere Grund-\nschule, die Kindereinrichtung, die Gastst\u00e4tte, ein funktio-\nnierendes Vereinsleben, und wir wollen auch unsere An-\nteile an der Einkommensteuer. Das m\u00f6chte ich nicht ver-\nhehlen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDazu brauchen wir wieder die Menschen, die in den letz-\nten 30 Jahren in die Gro\u00dfst\u00e4dte verscheucht worden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordneten! Damit ist die 2. Aktuelle De-\nbatte \u2013 Bildung von privatem Wohneigentum \u2013, von der\nCDU beantragt, beendet.\nBevor wir zur 3. Aktuellen Debatte kommen, m\u00f6chte ich\nkurz die Redezeiten, die den Fraktionen noch verblieben\nsind, ansagen: SPD 10 Minuten 45 Sekunden, Linke Li-\nste/PDS 8 Minuten 25 Sekunden, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5 Mi-\nnuten 48 Sekunden,  F.D.P. 1 Minute 23 Sekunden,  CDU\n11 Minuten 10 Sekunden. Ich bitte die Abgeordneten, sich\ndarauf einzustellen.\nWir kommen nun zu\n\n3. Aktuelle Debatte\nUmsetzung des Landesplanungsgesetzes im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller spricht zuerst die SPD-Fraktion, danach\nin der Reihenfolge Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., CDU. Bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Gerlach, Sie haben das\nWort.\n\nGerlach,  SPD:  Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Zwei wesentliche Gr\u00fcnde rechtfertigen\nnach Meinung der SPD-Fraktion, in einer Aktuellen Debat-\nte \u00fcber die raumordnerische und landesplanerische Politik\nder Regierung Biedenkopf zu sprechen: erstens der Wild-\nwuchs im Lande und zweitens die Erfahrung, da\u00df die Re-\ngierung in vielen Umweltfragen den massiven Druck der\n\nOpposition braucht, um in ihren eigenen Reihen Mehrhei-\nten zustande zu bringen.\n\nDas Landesplanungsgesetz spricht im \u00a7 1 von \u00fcbergeord-\nneter, \u00fcber\u00f6rtlicher und zusammenfassender Planung f\u00fcr\ndie r\u00e4umliche Ordnung und Entwicklung des Landes. Die-\nse wichtigste Aufgabe des Staates ist zwar im richtigen\nMinisterium. Aber leider verliert dieses Ministerium mehr\nund mehr seine Bedeutung und wird, seit sich Minister-\npr\u00e4sident Biedenkopf von seinen umweltpolitischen Idea-\nlen verabschiedet hat, zum Appendix der Staatsregierung.\nUnd dort, wo die Priorit\u00e4ten fehlen, kann man auch keine\numwerfenden Ergebnisse erwarten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4804\n\n\n\nErstens: Es fehlt nach wie vor der Landesentwicklungsplan\neinschlie\u00dflich des Landschaftsrahmenplanes.\nDa mit ihm die zusammenfassenden Richtlinien fehlen,\nfehlen auch \u2013 zweitens \u2013 die f\u00fcnf Regionalpl\u00e4ne sowie die\nfachlichen Entwicklungspl\u00e4ne und die Braunkohlenpl\u00e4ne,\nwobei letztere nach unserem Wissen wohl am weitesten\ngediehen sein sollen.\nNat\u00fcrlich arbeiten die regionalen Planungsverb\u00e4nde, teil-\nweise unter Einbeziehung der ehemaligen Territorialpla-\nnung. Aber \u2013 und ich wiederhole mich \u2013 wo die Vorgaben\nfehlen oder falsch sind, kann man vor Ort keine Wunder\nerwarten. Welche konkreten Auswirkungen hat das?\n1. Der Wildwuchs bei den Gewerbegebieten mit seinen\nkatastrophalen Folgen a) f\u00fcr die Zerst\u00fccklung zusammen-\nh\u00e4ngender Landschaften und Biotope, b) f\u00fcr die hohe Ver-\nschuldung der Kommunen, die aufgrund der geringen\nNachfrage der Investoren versuchen, sich preislich gegen-\nseitig zu unterbieten, was zu einer weiteren Verschuldung\nf\u00fchrt, c) f\u00fcr die zunehmende Tendenz, da\u00df die Gewerbe-\ngebiete von raumfressenden nichtproduzierenden Betrie-\nben beherrscht werden, wie Fuhrunternehmen, Lagerhal-\nlen, Verteilzentren und \u00e4hnlichem, und d) f\u00fcr die Ausd\u00fcn-\nnung und Zerst\u00f6rung st\u00e4dtischer Infrastrukturen, indem\nganze Verkaufsketten auf die gr\u00fcne Wiese der Stadtr\u00e4nder\nziehen. Ein unr\u00fchmliches Beispiel ist das Chemnitz-Cen-\nter, das nat\u00fcrlich erst einmal f\u00fcr die Autokunden erschlos-\nsen wird.\n2. Das zweite Beispiel ist das raumordnerische Verfahren\nbei der Autobahn Sachsen\u2013B\u00f6hmen. Hier wurden mit viel\nM\u00fche bunte Karten produziert, die alle sagen: So geht das\nnicht. Aber dann wird in einer Aktion, die ans Veralbern\ngrenzt, per Richtlinienkompetenz von Ministerpr\u00e4sident\nBiedenkopf entschieden, da\u00df das alles nicht so schlimm\nwar. Und schon haben wir eine \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013\n,,\u00f6kologisch vertr\u00e4gliche Autobahntrasse\u201c.\nBei einer solchen Raumordnungspolitik sollte man das vie-\nle Geld f\u00fcr solche Alibiveranstaltungen wie das Abfliegen\nder Autobahntrasse per Hubschrauber, wie Sie es mach-\nten, Herr Vaatz, auch noch sparen. H\u00e4tten Sie z. B. zeitig\ngenug das umfangreiche Wissen der Fachleute in Tharandt\nabgefragt, brauchten Sie solche Mediensp\u00e4\u00dfchen nicht zu\nmachen. \u2013 Ich bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion Linke Liste/\nPDS hat jetzt das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Die Fraktion Linke Liste/PDS\nhat schon im Mai 1991 in einem Antrag an das Staatsmini-\nsterium einen Landesentwicklungsplan gefordert. Wir be-\nkamen damals die Antwort \u2013 damals war es noch Staats-\nminister Weise: Dieser sei in Arbeit, w\u00fcrde in Stufen fertig-\ngestellt und sei in etwa zwei Jahren fertig. Die zwei Jahre\nsind rum. Es hat sich bis jetzt \u2013 wie es aussieht \u2013 noch\nnichts getan.\nSicherlich, nun hat auch der Minister gewechselt, und man\nhatte immer die Hoffnung, es w\u00fcrde etwas schneller ge-\nhen. Th\u00fcringen k\u00f6nnte da unser Vorbild sein. Th\u00fcringen\nhat schon einen Landesentwicklungsplan. Au\u00dferdem feh-\nlen auch Regionalpl\u00e4ne, Braunkohlenpl\u00e4ne, was eben\nschon anklang.\nWie sieht es denn nun wirklich in Sachsen aus? Gewerbe-\ngebiete schie\u00dfen wie Pilze aus dem Boden, mitunter recht\nkurios. Ich habe mich mit B\u00fcrgermeistern unterhalten. Ih-\nnen wurden die Planungsunterlagen drei-, viermal einge-\n\nreicht. Der 1. Entwurf war immer der schlechteste. Nach-\ndem die Entw\u00fcrfe drei-, viermal abgelehnt wurden, ist der\nerste Entwurf wieder zum Regierungspr\u00e4sidium hinge-\nbracht worden, und dort wurde er genehmigt. Das Ganze\ngeht schon mitunter seltsame Wege.\nMein Vorredner hat es schon angesprochen: Es erfolgt eine\nZersiedlung der Landschaft. Als ich das in einer meiner\nersten Reden hier gesagt habe, habe ich Gel\u00e4chter geerntet,\nweil es eben nicht sein sollte. Aber nun ist es partiell tat-\ns\u00e4chlich eingetreten.\nGreifen wir doch einmal ein paar Beispiele heraus. Eben\nerw\u00e4hnt: dieses Chemnitz-Center in R\u00f6hrsdorf bei Chem-\nnitz. Dort ist eine wahre V\u00f6lkerwanderung im Gange. Die\nFahrzeuge stehen ja zum Teil bis auf die Autobahn bzw.\nauf der B 95 bis ins Stadtzentrum hinein.\nDas n\u00e4chste Bubenst\u00fcck, erst vor kurzem gelaufen: dieses\ngro\u00dfe Gewerbegebiet Neefestra\u00dfe, wo in \u00e4hnlichen\nGr\u00f6\u00dfenordnungen gebaut werden soll.\nEin weiteres Beispiel: In der N\u00e4he der Autobahn Sieben-\nlehn ist ein gro\u00dfes M\u00f6belgesch\u00e4ft mit Baumarkt entstan-\nden, und zwar so dicht an der Autobahn, da\u00df zu bef\u00fcrch-\nten ist, wenn die Autobahn, wie geplant, sechsspurig mit\nStandstreifen ausgebaut wird, da\u00df der Standstreifen \u00fcber\ndie Laderampe geht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nMan kann die Schlafzimmer abteilen!)\n\nFazit des Ganzen: Wir m\u00fcssen schleunigst einen Landes-\nentwicklungsplan bzw. Regionalpl\u00e4ne erstellen, und ich\nhabe immer noch die Hoffnung, da\u00df das noch in dieser\nLegislaturperiode gelingt. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen,\nHerr Vaatz, wenn das noch k\u00e4me, damit wir wenigstens\neinigerma\u00dfen diesen Wildwuchs bzw. das, was zur Zeit\ngeschieht, stoppen k\u00f6nnten.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne; Herr Gaber, bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Hat das Landesplanungsgesetz eine Rolle bei\nder Ausarbeitung der Entw\u00fcrfe f\u00fcr die Kreisreform ge-\nspielt? Oder f\u00fcr die Trassenfestlegung der Autobahn A 13?\nHat es bisher den gro\u00dffl\u00e4chigen Gesteinsabbau wirkungs-\nvoll einged\u00e4mmt, oder ist es konkret anwendbar gegen\nausufernde Zersiedlung?\n\n(Franke, CDU:\nEs gibt gar keinen gro\u00dffl\u00e4chigen Gesteinsabbau!)\n\nDie Antwort ist einfach und entt\u00e4uschend: nicht erkenn-\nbar.\nAber sie entspricht den Erfahrungen, mit denen westdeut-\nsche Kollegen meine Hoffnung schon bei der Behandlung\ndieses Gesetzes d\u00e4mpften: Es ist auch in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern eines der unwirksamsten Gesetze, und ich sehe bei\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung keine gro\u00dfe Bem\u00fchung,\ndiesem Gesetz eine besondere Wirkung zu verschaffen,\nweil es der Staatsregierung an Weitsicht, Bindung an s\u00e4ch-\nsische Werte und Traditionen und politischer Charakterfe-\nstigkeit mangelt.\n\n(Franke, CDU:\nWer nicht sehen will, der sieht auch nicht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4805\n\n\n\nDer kurzfristige Erfolg rangiert vor der politischen Lang-\nzeitverantwortung, wie an der Haltung der Staatsregie-\nrung zu TADICOM sehr deutlich wurde.\nIn vielen Bereichen wird der Ausverkauf unserer Heimat\nin \u00e4hnlicher Weise fortgesetzt wie zu fr\u00fcheren Zeiten, nur\nsind es nicht mehr die mobilen Sch\u00e4tze, sondern die im-\nmobilen. Hauptsache, es geht los! \u2013 So der Slogan.\nUnd dann bekommen wir die neuen Industriebrachen auf\nder gr\u00fcnen Wiese mit einer doppelten Gewerbefl\u00e4che und\neiner dreifachen Verkaufsfl\u00e4che pro Kopf der Bev\u00f6lkerung\nim Vergleich mit den alten Bundesl\u00e4ndern. Fl\u00e4chen, die\nentweder leer bleiben oder aber Gewerbe und Kaufkraft\naus den innerst\u00e4dtischen Bereichen abziehen \u2013 um den\nPreis enormer Verkehrszunahme.\nIch habe es selbst am Beispiel Wei\u00dfig erfahren m\u00fcssen,\nda\u00df die Beh\u00f6rden solchen Tendenzen, obwohl von Kriti-\nkern fr\u00fchzeitig gewarnt, nicht entgegengetreten sind, son-\ndern sie sogar gef\u00f6rdert haben. Herr Minister Vaatz ist mir\nimmer noch ein raumordnerisches Gutachten, das er mir\nf\u00fcr dieses Gewerbegebiet zugesagt hat, schuldig geblieben.\nDie ersten Spatenstiche und Festreden f\u00fcr die gr\u00f6\u00dften\nraumordnerischen S\u00fcnden rings um Dresden wurden von\nerlauchten H\u00e4uptern ver\u00fcbt.\nAuch wenn der Landesentwicklungsplan noch nicht vor-\nliegt, g\u00e4be das Landesplanungsgesetz mit dem \u00a7 5 durch-\naus M\u00f6glichkeiten f\u00fcr raumordnerische Einflu\u00dfnahme.\nMan mu\u00df nur wollen!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe Frau\nvon Fritsch zu ihrem Kurzbeitrag.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nveehrten Damen und Herren! In dieser Aktuellen Debatte\nvon 90 Minuten mit 4 Themen stehen meiner Fraktion 12\nMinuten Redezeit zur Verf\u00fcgung.\nWir als kleinste Oppositionsfraktion sehen dies als eine\nenorme Beschneidung unserer parlamentarischen Rechte\nan.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nIch sehe mich daher au\u00dferstande, Ihnen in einer Minute\nund 23 Sekunden hier politische Standpunkte meiner Frak-\ntion zu den Themen Raumordnung/Landesplanung und\nAbwasserwirtschaft hin\u00fcberzubringen. Ich werde dies da-\nher der Presse mitteilen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nzum Teil bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich halte es nicht f\u00fcr sinn-\nvoll, da\u00df dann, wenn aufgrund der Zeit\u00fcberschreitung\neinzelner Abgeordneter der Fraktion schlie\u00dflich wenig Re-\ndezeit \u00fcbrigbleibt, das Pr\u00e4sidium und das Plenum selbst\ndaf\u00fcr verantwortlich gemacht werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Pr\u00e4sidium hat dies so festgelegt. Wir haben verschie-\ndentlich hin und her getextet, verschiedene Modelle ge-\nw\u00e4lzt. Der Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df hat dies so festge-\nlegt, und es ist nun einmal so. Wenn, dann kann man das\nnur durch Antr\u00e4ge an das Pr\u00e4sidium oder an den Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df ver\u00e4ndern, so da\u00df dieser sich\n\ndann damit wieder besch\u00e4ftigt. Das ist die einzige M\u00f6g-\nlichkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch weise deshalb diese Kritik zur\u00fcck und rufe jetzt den\nn\u00e4chsten Redner auf. Es ist aus der CDU-Fraktion, wie ich\ndie Sache einsch\u00e4tze, Herr Prof. Dr. Mannsfeld. Bitte\nsch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Obwohl erst vor wenigen Monaten \u2013 n\u00e4mlich\nmit der Drucksache 1/2370 \u2013 \u00fcber den Vollzug des Lan-\ndesplanungsgesetzes hier diskutiert worden ist, will ich\ngern einr\u00e4umen, da\u00df man zu einer so wichtigen Frage der\nLandesentwicklung nicht oft genug debattieren kann. Ich\nhoffte auf eine faire Debatte und Aussprache. Leider, mu\u00df\nich sagen, ist das, was ich hier bisher geh\u00f6rt habe, alles\nandere als fair und konstruktiv.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn wenn einfach Dinge in den Raum gestellt werden,\nwir w\u00fcrden bauen und dabei Biotope zerst\u00fcckeln, wenn\nRedner v\u00f6llig mi\u00dfverstandene \u00c4u\u00dferungen zum Raum-\nordnungsverfahren von sich geben, manche auch gar nicht\nwissen, seit wann wir \u00fcberhaupt einen gesetzlichen Auf-\ntrag zur Ausarbeitung eines Landesentwicklungsplanes\nausgel\u00f6st haben, und am Ende der Umweltminister politi-\nscher Charakterlosigkeit bezichtigt wird, dann mu\u00df ich sa-\ngen: Die Skala der Geschmacklosigkeiten reicht mir!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nVersuchen wir also in den verbleibenden wenigen Minu-\nten, einiges von dem her\u00fcberzubringen, was mit diesem\nGesetz in den vergangenen Monaten wirklich bewegt wor-\nden ist. Und da m\u00f6chte ich sagen:\n1. Alle regionalen Planungsverb\u00e4nde wurden gegr\u00fcndet,\nund fast alle haben sich eine Satzung gegeben;\n2. Insbesondere \u2013 und das wurde fairerweise von einem\nder Redner schon eingestanden \u2013 haben sich bei der\nBraunkohlenplanung besondere Fortschritte ergeben, und\nes liegen die ersten Entscheidungen zu den Tagebauen\nNochten und Reichwalde vor und in diesem Zusammen-\nhang auch die Entscheidung zur Erhaltung der Gemeinde\nHammerstadt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n3. Es wurde gerade gestern \u00fcber den Gesteinsabbau als\nwirtschaftliches Problem mit landesplanerischer Beglei-\ntung gesprochen. Ich mu\u00df schon sagen, es ist gut, da\u00df als\nVorgriff auf den Landesentwicklungsplan das SMU und\ndas SMWA begonnen haben, ein Rohstoffsicherungskon-\nzept zu erarbeiten. Nat\u00fcrlich m\u00f6chten wir es als Parlament\nauch bald kennenlernen.\n4. Zu den positiven Erfahrungen beim Vollzug des Lan-\ndesplanungsgesetzes geh\u00f6rt auch die Verwaltungsvor-\nschrift vom Oktober 1992 zur Beschleunigung der Bauleit-\nplanung, was einem Steuerungsinstrument f\u00fcr eine geord-\nnete Siedlungsentwicklung gleichkommt, und eine neuer-\nliche Vereinbarung zwischen Umwelt- und Innenministe-\nrium zur Ansiedlung gro\u00dffl\u00e4chigen Einzelhandels wird\ndemn\u00e4chst diesen Ansatz wirkungsvoll erg\u00e4nzen.\n5. Als Ausdruck eines \u00f6ffentlichkeitsnahen Gesetzesvoll-\nzugs m\u00f6chte ich auch das Erscheinen der Brosch\u00fcre zur\nLandesplanung, vom SMU herausgegeben, werten. Solche\npopul\u00e4r aufgemachten Schriften \u00fcber Ziele und Anliegen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4806\n\n\n\nsolch wichtiger Gesetze halte ich f\u00fcr eine sehr begr\u00fc\u00dfens-\nwerte Initiative des Umweltministeriums. Am Rande\nm\u00f6chte ich hierzu allerdings anregen, bei der in dieser Bro-\nsch\u00fcre abgebildeten Karte zur Raumstruktur zuk\u00fcnftig\nvielleicht die Grenzgebiete an der Au\u00dfengrenze Sachsens\nals landesplanerische Kategorie f\u00fcr den Landesentwick-\nlungsplan aufzunehmen.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nLetzter  Satz:  Schlie\u00dflich  ist  es  auch  ein  Erfolg,  da\u00df  mit\n27 Millionen DM Entwicklungsprojekte, insbesondere Lan-\ndesentwicklungsprojekte in strukturschwachen Regionen\nunseres Landes, f\u00fcr die Zukunft gef\u00f6rdert werden.\nMan kann nur sagen: Es ist ein gutes und modernes Ge-\nsetz, das wir beschlossen haben, und es beginnt Fr\u00fcchte zu\ntragen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Gaber, Sie kommen\ngleich an die Reihe. \u2013 Mir liegen noch die Wortmeldungen\nder Abgeordneten Heinrich und Jurk vor. Zuvor w\u00fcrde\nich Staatsminister Vaatz das Wort erteilen. \u2013 Hier kommt\neine Wortmeldung am Mikrofon 1. Bitte sch\u00f6n.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich m\u00f6chte eine sachliche\nRichtigstellung zu dem Beitrag von Herrn Mannsfeld\nmachen. Ich bin sehr weit davon entfernt, Herrn Vaatz\npolitische Charakterlosigkeit zu unterstellen. Ich habe ge-\nsagt, der Staatsregierung fehle die politische Charakterfe-\nstigkeit, was sicher ein kleiner Unterschied ist.\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Gut.  \u2013  Herr  Staatsmini-\nster Vaatz. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich halte\nes f\u00fcr ein bi\u00dfchen skandal\u00f6s, da\u00df in einer solchen Aktuel-\nlen Debatte zu einem so wesentlichen Thema wie der Rau-\nmordnung und Landesplanung, wor\u00fcber im Grunde wirk-\nlich einmal in diesem Parlament l\u00e4nger gesprochen wer-\nden m\u00fc\u00dfte, so aus der H\u00fcfte geschossen wird, so da\u00df also\nalle im Grunde nur schlagzeilenartige, fragmentarische\nAussagen dazu machen k\u00f6nnen. Insofern unterst\u00fctze ich\ndie Kritik der Frau Kollegin von Fritsch.\nErstens: Erlauben Sie mir, da\u00df ich nur einmal ganz kurz\neinige Vorw\u00fcrfe herausgreife, die ich gern entkr\u00e4ften\nm\u00f6chte. Herr Gerlach, mir fehlte bei Ihrem Beitrag ein we-\nnig Sachkenntnis. Wenn Sie gestatten: Der Vorwurf, da\u00df\nein Landesentwicklungsplan fehlt, ist nat\u00fcrlich sehr me-\ndienwirksam. Aber, bitte, beachten Sie, da\u00df ein Landesent-\nwicklungsplan im Freistaat Bayern \u2013 der erste im Freistaat\nBayern \u2013 sechs Jahre gebraucht hat, um zu entstehen.\nWenn Sie von uns verlangen, da\u00df wir vom Sommer des\nletzten Jahres bis heute einen Landesentwicklungsplan\nvorlegen sollen, dann k\u00f6nnen Sie blo\u00df eine Kr\u00fccke damit\ngemeint haben. Vor so einer Kr\u00fccke m\u00f6chte ich den Frei-\nstaat verschonen, wenn Sie gestatten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas zum ersten.\nZum zweiten: Es wird keinen eigenen Landschaftsrahmen-\nplan geben, Herr Gerlach, weil nat\u00fcrlich der Landschafts-\nrahmenplan in Sachsen in den Landesentwicklungsplan\nintegriert wird.  Dieses  ist  das Prinzip  der Prim\u00e4rintegra-\n\ntion. Das hat dieses Hohe Haus beschlossen. Ich erwarte\nda auch ein bi\u00dfchen Sachkenntnis.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Bitte  sch\u00f6n,  Mikro  1,\nHerr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Vaatz, ist Ihnen bekannt,\nda\u00df wir das Gesetz \u00fcber die Vorl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tze und\nZiele zur Siedlungsentwicklung und Landschaftsordnung\nbereits seit dem 20.1.1991 haben und da\u00df in einem Ge-\nrichtsurteil des Oberverwaltungsgerichtes Bautzen atte-\nstiert worden ist, da\u00df dieses Gesetz keine anpassungsf\u00e4hi-\ngen Regelungen habe, so da\u00df es also nicht verbindlich re-\ngeln kann, welche Grunds\u00e4tze und Ziele in raumordneri-\nschen Bereichen wirklich durchsetzbar sind?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Gaber, ich habe davon nicht gesprochen, son-\ndern ich habe von dem Landesplanungsgesetz gesprochen.\nDas Landesplanungsgesetz ist die Grundlage der Landes-\nplanung. Was Sie hier sagen, betrifft meine Ausf\u00fchrungen\n\u00fcberhaupt nicht. Aber noch einmal kurz zu den n\u00e4chsten\nAnmerkungen, zur Landesplanung.\nHerr Gaber, Sie haben uns zum Beispiel gefragt, ob die\nLandesplanung, das Landesplanungsgesetz, bisher etwas\ngegen gro\u00dffl\u00e4chigen Gesteinsabbau tun konnte. Es gibt\nkeinen. So sieht das im Augenblick aus.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nEs ist ein demagogisches Meisterst\u00fcck von Ihnen, da\u00df Sie\nganz Sachsen einreden, das Land w\u00fcrde untergebuddelt,\nwas \u00fcberhaupt nicht stattfindet.\n\n(Jawohl! bei der CDU \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie von politischer Charakterlosigkeit oder Charak-\nterfestigkeit reden, dann bringen Sie erst einmal soviel\nCharakter auf, da\u00df Sie den Beh\u00f6rden den Punkt, wo ihr\nEingriff gesetzlich vorgeschrieben ist, \u00fcberhaupt gestatten\nund von ihnen nicht im Vorgriff verlangen, da\u00df sie Dinge\nunm\u00f6glich machen, da\u00df sie nach stalinistischen Methoden\nregieren und m\u00f6glichst schon den Antragsteller auf dem\nWeg zur Beh\u00f6rde wegfangen. Das ist doch offenbar Ihr\nZiel.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nSo, dann werfen Sie mir vor, da\u00df ich mir mit dem Hub-\nschrauber einmal die Trassenverl\u00e4ufe angeguckt habe, die\nda in der Diskussion zur A 13 gewesen sind. Ich lasse mir\nvon Ihnen nicht vorschreiben, mit welchen Mitteln ich mir\nKenntnisse daf\u00fcr verschaffe, die Feinabgrenzung einer Au-\ntobahnlinie, wo ein Linienbestimmungsverfahren durch\ndie s\u00e4chsische Landesregierung beantragt wird, zu beur-\nteilen. Das ist unsere Sache!\n\n(Sehr richtig! bei der CDU \u2013\nLebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDas waren die Reaktionen, meine Damen und Herren, auf\ndiese Angriffe auf die Landesplanung der s\u00e4chsischen Re-\ngierung. Meinen Redebeitrag, der auf sachliche Beitr\u00e4ge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4807\n\n\n\nausgerichtet war, die leider zum gr\u00f6\u00dften Teil ausgeblieben\nsind, werde ich zu Protokoll geben.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun den Abg. Jurk. \u2013\nBitte sch\u00f6n, hier ist eine Wortmeldung am Mikro 1.\n\nGerlach, SPD: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung\nzu dem machen, was der Minister hier gerade gesagt hat.\nEs steht ihm nat\u00fcrlich vollkommen frei, meine Sachkennt-\nnis zu beurteilen. Ich m\u00f6chte ihn aber auf folgenden Pas-\nsus meiner Rede hinweisen, der lautete: ,,Es fehlt nach wie\nvor der Landesentwicklungsplan einschlie\u00dflich des Land-\nschaftsrahmenplanes.\u201c  Mir ist sehr wohl bekannt,  da\u00df in\n\u00a7 2 Abs. 1 das so im Gesetz formuliert wurde.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ich  rufe  jetzt  den Abg.\nJurk. \u2013 Ich mu\u00df allerdings sagen, da\u00df Redner, die als Mit-\nglieder der Regierung sprechen, keine Schriften in das Pro-\ntokoll geben k\u00f6nnen. Ich mu\u00df Ihnen hier sagen: Das geht\nnicht. Ein Abgeordneter kann nur zu Protokoll geben,\nwenn er auf den Redebeitrag verzichtet. Wir k\u00f6nnen nicht\ndar\u00fcber  rechten,  in  welchem  Ma\u00df  irgendein  Redebei-\ntrag so oder so h\u00e4tte gehalten werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen,\nsollen. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Jurk. Sie haben das Wort.\n\nJurk,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Die Emotionen kochen scheinbar jetzt hoch.\nIch werde mich bem\u00fchen, in meinem Beitrag sehr sachlich\nvorzugehen.\nIch mache mir gro\u00dfe Gedanken \u00fcber die Raumordnung\nund Landesentwicklung in Sachsen. Ich mache mir dort\nspeziell Gedanken \u00fcber die Entwicklung unserer Gewerbe-\ngebiete. Ich habe geh\u00f6rt, da\u00df in Sachsen mehr Gewerbefl\u00e4-\nche pro Einwohner ausgewiesen wurde als in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg. Das gibt schon zu denken.\nMan sollte sich \u00fcberlegen: Was wird mit den Gewerbefl\u00e4-\nchen werden, die oft unter hohem Investitionsaufwand er-\nschlossen wurden, aber jetzt nicht belegt werden? In die-\nsem Zusammenhang ist es sicherlich sehr wichtig, sich Ge-\ndanken dar\u00fcber zu machen: Was wird aus den Indu-\nstriebrachen, die zwangsl\u00e4ufig mit dem wirtschaftlichen\nNiedergang entstanden sind?\nDa\u00df man jetzt von seiten der Staatsregierung, beispielswei-\nse in Zittau, entsprechende Pilotprojekte in Angriff nimmt,\nfinde ich richtig. Aber einzelne Projekte werden keine fl\u00e4-\nchen- und landes\u00fcbergreifende Konzeption f\u00fcr die zu-\nk\u00fcnftige Nutzung von Industriebrachen ersetzen k\u00f6nnen.\nHier besteht aus meiner Sicht gro\u00dfer Handlungsbedarf,\num eine gedeihliche Entwicklung auch dieser Fl\u00e4chen zu\ngew\u00e4hrleisten.\nEin weiteres Problem wurde schon von Herrn Prof.\nMannsfeld angedeutet. Das ist das Problem der Braunkoh-\nlenpl\u00e4ne. Ich meine auch, da\u00df die Braunkohlenaussch\u00fcsse\nsehr zeitig zu Stuhle gekommen sind und da\u00df gerade auf\nder Ebene der Regionalplanungsverb\u00e4nde Westsachsen\nund Oberlausitz-Niederschlesien gute Arbeit geleistet\nwurde. Aber die Aufgabe, die jetzt diese Planungsverb\u00e4n-\nde zu bew\u00e4ltigen haben, ist einfach riesengro\u00df.\nWenn ich mir vorstelle, welch gro\u00dfer Aufwand f\u00fcr die Sa-\nnierung der Altbergbaubest\u00e4nde erforderlich ist, so m\u00f6ch-\nte man doch von einer Jahrhundertaufgabe sprechen. Ich\nmeine, da\u00df die regionalen Planungsverb\u00e4nde mit dieser\nAufgabenstellung \u2013 ich will sie hier wirklich nicht ins fal-\n\nsche Licht r\u00fccken \u2013 aber eventuell doch \u00fcberfordert sind.\nDazu bedarf es der Hilfe und Unterst\u00fctzung von der Lan-\ndesregierung, von seiten des Umweltministeriums und\nauch l\u00e4nder\u00fcbergreifender Konzepte zwischen Sachsen,\nBrandenburg und Sachsen-Anhalt.\nInteressant fand ich in diesem Zusammenhang die\n\u00c4u\u00dferung von Wirtschaftsminister Schommer, der in der\nvergangenen Woche gegen\u00fcber der Presse erkl\u00e4rte, er\nw\u00fcrde sich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df 100 bis 110 Millionen Ton-\nnen Braunkohle pro Jahr in Ostdeutschland gef\u00f6rdert wer-\nden sollten. Ich glaube, Herr Minister Schommer, Sie wer-\nden daf\u00fcr sicherlich den Beifall der Industriegewerkschaft\nBergbau und Energie ernten. Aber abgesehen von der Fra-\nge nach dem Abkauf der Braunkohle stellt sich f\u00fcr mich\nauch die Frage: Welche Fl\u00e4chen werden f\u00fcr diesen Braun-\nkohlenabbau dann ben\u00f6tigt? Wo werden sie bereitgestellt?\n Und, Herr Prof. Mannsfeld, gut und sch\u00f6n die Entschei-\ndung f\u00fcr Hammerstadt. Ich meine, auch im Interesse der\n\u00f6kologischen Dimension in meiner Heimatregion ist das\neine gute Entscheidung. Aber Vorsicht davor, da\u00df wir uns\ndort ein s\u00e4chsisches Horno erzeugen. Die Brandenburger\nwerden an Horno noch sehr zu knabbern haben.\n\n(Zustimmung bei der SPD \u2013\nBeifall von Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen)\n\nWichtig erscheint mir auch noch der Hinweis darauf, da\u00df\nder einzige s\u00e4chsische Truppen\u00fcbungsplatz Nochten eine\nZusage f\u00fcr die Bundeswehr seitens der Landesregierung\nerhalten hat, da\u00df man f\u00fcr die Fl\u00e4chen, die in Zukunft der\nBraunkohlenbergbau innerhalb des Truppen\u00fcbungsplat-\nzes beantragen oder beanspruchen wird, Ausgleichsfl\u00e4-\nchen von seiten der Landesregierung bereitstellen wird.\nNur, wenn man die Region und die r\u00e4umliche Lage kennt,\ndann frage ich mich: Wo werden diese Ausgleichsfl\u00e4chen\nbereitgestellt? Denn ich glaube, nichts ist im Moment ge-\nf\u00e4hrlicher, als die Bev\u00f6lkerung an dieser Stelle zu verunsi-\nchern. Insofern w\u00e4re hier ein klares Wort erforderlich.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun als letzten Red-\nner dieser Aktuellen Debatte Herrn Abg. Heinrich von der\nCDU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.\n\nHeinrich,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Her-\nren! Hier wurde von der Opposition bem\u00e4ngelt, da\u00df der\nLandesentwicklungsplan noch nicht da ist. Er mu\u00df aber\nerst erarbeitet werden, und wir k\u00f6nnen nicht in einem Jahr\ntun, wozu andere Jahrzehnte brauchen.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: 3 Jahre.)\n\nDeswegen m\u00f6chte ich Ihnen gern einmal aus der Praxis\nberichten, wie das in Chemnitz vor sich geht.\nNoch bevor das Landesplanungsgesetz vor 11 Monaten\nverabschiedet worden ist, liefen in Chemnitz die Vorberei-\ntungen zur Bildung eines Regionalen Planungsverbandes\nauf Hochtouren. Die Mitarbeiter des SMU, der Regional-\nplanungsstelle der Stadt, der Landrats\u00e4mter und nicht zu-\nletzt Landtagsabgeordnete der CDU-Fraktion waren daran\nbeteiligt. Am 24. September vorigen Jahres war es dann\nsoweit. Als erster Verband in Sachsen wurde der Regiona-\nle Planungsverband Chemnitz-Erzgebirge gegr\u00fcndet. Herr\nStaatsminister Vaatz war anwesend, und er hat dort auch\ngleich die Richtung abgesteckt: Ziel ist, sowenig Planung\nwie m\u00f6glich und soviel wie n\u00f6tig durchzuf\u00fchren. Es sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4808\n\n\n\ngleichwertige Lebensbedingungen in allen Landesgebieten\nzu schaffen.\nIm Gesetz regeln \u00a7 6 und folgende die Regionalpl\u00e4ne. Be-\nreits Anfang Dezember 1992 lag unserem Planungsaus-\nschu\u00df, dessen Mitglied ich bin, die Rahmengliederung\neines Regionalplanes mit 28 Gliederungspunkten zur Bera-\ntung vor.  Ich kann  sie  nicht  alle  aufz\u00e4hlen,  m\u00f6chte  nur\n6 Abschnitte kundtun:\n1. Grunds\u00e4tze und Ziele f\u00fcr die r\u00e4umliche Ordnung und\n\nEntwicklung der Region\n2. Bev\u00f6lkerung und Arbeitspl\u00e4tze\n3. Regionale Siedlungsstruktur\n4. Regionales Freiraumkonzept\n5. Bereiche f\u00fcr Trassen und Infrastrukturvorhaben\n6. Planungen und Ma\u00dfnahmen der Daseinsf\u00fcrsorge.\nZur Verbandsversammlung im Januar diesen Jahres wur-\nden entsprechend \u00a7 20 Abs. 5 die beratenden Mitglieder\nbest\u00e4tigt sowie drei Aussch\u00fcsse gebildet, die zeitweilig t\u00e4-\ntig sind. Das sind die Aussch\u00fcsse Umwelt, Landschaft und\nKultur, \u00dcberregionale Zusammenarbeit sowie Wirtschaft\nund Verkehr.\nHart gearbeitet wurde in den Folgemonaten. Das Ergebnis:\nZur Verbandsversammlung im April konnte ein regionales\n\nVerkehrskonzept mit Zielplanungen und Bewertungen f\u00fcr\nSchienen-, Stra\u00dfen- und Luftverkehr beschlossen werden.\nEbenfalls best\u00e4tigt wurden die regionale Freiraumplanung\nund die Landschaftsrahmenplanung als integrierter Be-\nstandteil der Regionalplanung. Damit wurden Vorbehalts-\nbereiche f\u00fcr Naturschutz und Landschaftspflege ausge-\nwiesen, sind schutzbed\u00fcrftige Teile von Freir\u00e4umen gesi-\nchert, und es wurde nach \u00a7 11 dieses Gesetzes verfahren.\n Im \u00a7 24 sind die Aufgaben der Regionalen Planungsstel-\nlen aufgef\u00fchrt. F\u00fcr die RPS Chemnitz kann ich hier erkl\u00e4-\nren: Die Buchstaben des Gesetzes sind mit Leben erf\u00fcllt.\nWas Herr Dr. Fischer und seine Mitarbeiter in den letzten\nMonaten geleistet haben, ist enorm, und die Zusammenar-\nbeit mit dem Planungsverband ist sehr gut. Daf\u00fcr m\u00f6chte\nich mich in aller \u00d6ffentlichkeit bedanken.\nUnd Ihnen, werte Abgeordnete, danke ich f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Debatte zum\nThema ,,Umsetzung des Landesplanungsgesetzes im Frei-\nstaat Sachsen\u201c beendet.\nWir kommen zu\n\n4. Aktuelle Debatte\nSituation der Abwasserbehandlung im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nZun\u00e4chst hat der Antragsteller das Wort, die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Die Reihenfolge danach ist: F.D.P. \u2013 sie\nhat keine Redezeit mehr, CDU, SPD und Linke Liste/PDS.\nIch  gebe  gleich  noch  die  Zeiten  bekannt:  CDU hat noch\n4 Minuten/10, SPD 3 Minuten/20, Linke Liste/PDS 5 Mi-\nnuten/48, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten/11. Bitte sch\u00f6n,\nHerr Gaber, Sie haben das Wort.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nach den Richtlinien der EG m\u00fcssen bis zum\nJahr 2000 alle St\u00e4dte \u00fcber 15 000 Einwohner und bis zum\nJahr 2005 alle Gemeinden mit mehr als 2 000 Einwohnern\n\u00fcber eine biologische Kl\u00e4ranlage verf\u00fcgen. F\u00fcr besonders\nempfindliche Gebiete \u2013 und das sind die Einzugsbereiche\nvon Elbe und Oder \u2013 verk\u00fcrzt sich diese Frist bis 1998.\nDamit stehen das Land, die Kommune und die B\u00fcrger vor\nenormen Anstrengungen und Belastungen. In dieser\nau\u00dferordentlichen Situation kommt es auf eine kluge\nStrukturplanung, vern\u00fcnftige Finanzierungsmodelle und\neine effektive Verwaltung an.\nDas Umweltministerium hatte ein renommiertes Pla-\nnungsb\u00fcro mit einer abwassertechnischen Grundsatzpla-\nnung beauftragt, das fl\u00e4chendeckend f\u00fcr den Freistaat\nSachsen eine Optimierung zwischen Aufwand und Ge-\nw\u00e4ssersanierungseffekt durchf\u00fchren und zugleich den op-\ntimalen Zuschnitt der Verbandsl\u00f6sung bzw. Gemein-\nschaftskl\u00e4ranlagen ausweisen sollte. Diese Grundsatzpla-\nnung ist nun durch das Umweltministerium verworfen\nworden und soll, wie aus dem Ministerium zu h\u00f6ren war,\nan ein neues B\u00fcro vergeben werden.\nDas wirft f\u00fcr mich einige Fragen auf: Wieviel Millionen\nsind auf diese Weise vertan worden? Wie konnte es zu\nsolch einer Fehlplanung kommen? Hat das Ministerium\nseine Aufsichtspflichten erf\u00fcllt? War es der Arbeitsauftrag,\nder zielf\u00fchrend war, oder haben sich die Zielstellungen\ndes Ministeriums ge\u00e4ndert?\n\nDie bisherige Planung sei nicht an der sozialvertr\u00e4glichen\nFinanzierbarkeit orientiert gewesen, h\u00f6rt man aus dem\nMinisterium. Der mittelbare Schaden scheint mir noch\ngr\u00f6\u00dfer als der unmittelbare finanzielle Verlust: Zeitverzug\nf\u00fcr die Abwasserbeseitigungspl\u00e4ne, Planungsverzug und\nVerunsicherung der Gemeinden, in einigen F\u00e4llen Ver-\nschuldung durch bereits get\u00e4tigte Investitionen in Konzep-\nte, die nun nicht mit dem Gesamtkonzept \u00fcbereinstimmen.\n\n Ist es ein Zufall, da\u00df Minister Vaatz seit einigen Monaten\ndie Privatisierung im Abwasserbereich favorisiert, nach-\ndem er lange vehement davor gewarnt hat? Wir bef\u00fcrch-\nten, da\u00df, nachdem die zentralistische Strukturvorstellung\nmit Gro\u00dfkl\u00e4ranlagen und kilometerlangen Anschlu\u00dflei-\ntungen f\u00fcr kleine Ortschaften offensichtlich gescheitert ist,\ndas Pendel wieder in die Richtung einer, wenn auch ande-\nren Ideologie schwingt.\n\nAuch uns sind Privatisierungskonzepte bekannt, die vor-\nerst einen relativ g\u00fcnstigen Abwasserpreis versprechen,\nwenn sie \u00fcber einen optimalen Verbandszuschnitt ent-\nscheiden k\u00f6nnen. Eine solche L\u00f6sung kann im Einzelfall\nvor allem f\u00fcr kleinere Gemeinden und Zweckverb\u00e4nde\nauch g\u00fcnstig sein. Aber eine Privatisierung bedeutet auch\ndie Aufgabe sozialer und umweltpolitischer Handlungs-\nspielr\u00e4ume f\u00fcr die Kommunen. Der Verbraucher tr\u00e4gt ein-\nseitig die Kosten sp\u00e4terer Umweltschutzma\u00dfnahmen.\n\nEine privatisierte Wasser- und Abwasserwirtschaft wird\nsich rein aus betriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnden kaum auf\nein Wassersparprogramm einlassen. Auch die wirt-\nschaftlichen Vorteile einer privatwirtschaftlichen Abwas-\nserversorgung gegen\u00fcber einem kommunalen Zweckver-\nband sind nach einem Kostenvergleich, den der S\u00e4chsische\nLandkreistag anstellte, weder bei Betrieb noch bei Investi-\ntionen \u00fcberzeugend. Somit bringt eine Privatisierung dies-\nbez\u00fcglich keine erkennbaren Vorteile, weder im Preis noch\nin der Kapitalbeschaffung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4809\n\n\n\nWichtig f\u00fcr die Kommune sind allerdings eine effektive\nBetriebsform, ein f\u00e4higes Management und gleichwertige\nAusschreibungs- und Auftragsbedingungen wie f\u00fcr die\nprivate Wirtschaft.\nWir m\u00f6chten mit diesem Beitrag heute und hier den Kom-\nmunen ein Achtungszeichen setzen, sich nicht in irgend-\nwelche Kampagnen einbinden oder durch diese unter\nDruck setzen zu lassen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion,\nHerr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Sooft wir hier auch noch \u00fcber die Abwasser-\nsituation in Sachsen debattieren, eins bleibt unbestritten:\nEs wird noch viel Abwasser flie\u00dfen, bis endg\u00fcltig gekl\u00e4rt\nzu sein scheint, nach welchem Modell die Kommunen ihre\nAbwasserentsorgung organisieren. Zwar hat die Regie-\nrung ein grunds\u00e4tzliches Strukturkonzept vor Augen,\nn\u00e4mlich  einen  Kompromi\u00df  aus  gro\u00dfen  und  leistungs-\nf\u00e4higen Zweckverb\u00e4nden mit Beachtung des Solidarprin-\nzips bei der Geb\u00fchrenerhebung, doch eins ist aber auch\nsicher: Angesichts eines Investitionsbedarfs von 43 Milliar-\nden DM kann es den s\u00e4chsischen Kommunen nicht zuge-\nmutet werden, sich in schwindelerregender Weise zu ver-\nschulden.\nEin Bedarf von rund 300 neuzubauenden Kl\u00e4ranlagen und\ndie auf uns zukommenden EG-Normen im Wasserbereich\neinerseits, aber auch die notwendige Errichtung von Woh-\nnungsbau und Gewerbe \u2013 denn ohne Abwasserentsorgung\nkeine Genehmigung daf\u00fcr \u2013 \u00fcben auf die Kommunen\neinen immer st\u00e4rkeren Druck aus. Und in dieser Situation\nmu\u00df in v\u00f6llig neuer Dimension \u2013 jedenfalls ist das unsere\nAuffassung \u2013 \u00fcber den Einsatz privaten Kapitals nachge-\ndacht werden.\nBekannterma\u00dfen raten kommunale Spitzengremien noch\nnach wie vor den Kommunen, Leistungen nicht aus der\nHand zu geben. Das spiegelt sich auch darin wider, da\u00df\nauch in den alten Bundesl\u00e4ndern \u00fcber 75 % der Abwasser-\nleistungen  ausschlie\u00dflich  kommunal  erbracht  werden\nund nur 2,7 % v\u00f6llig privat; der Rest sind Mischformen.\nDas zeigt in besonderer Deutlichkeit, da\u00df wir im Osten\nandere und \u2013 wenn Sie so wollen \u2013 neue Wege beschreiten\nm\u00fcssen. Die unver\u00e4ndert \u00f6ffentliche Aufgabe der Abwas-\nserbeseitigung kann vor allem deshalb durch private Be-\ntreibermodelle sinnvoll bew\u00e4ltigt werden, weil seit einiger\nZeit die Banken Geb\u00fchrenabtretungsaussagen privater Be-\ntreiber als Sicherheit akzeptieren, so da\u00df nun Private \u00e4hn-\nlich kreditw\u00fcrdig sind wie die Kommunen selbst.\nDemzufolge m\u00fcssen \u00f6ffentlich-rechtliche und private Tr\u00e4-\nger auch hier im Lande gleichberechtigt gef\u00f6rdert werden.\nIch meine, derjenige soll den F\u00f6rderzuschlag erhalten, der\nam kosteng\u00fcnstigsten errichten und betreiben kann.\nWas wir dadurch erreichen, ist mehr Wettbewerb \u2013 mehr\nWettbewerb zugunsten der schrittweisen \u00dcberwindung\nunserer nach wie vor bestehenden Misere auf dem Abwas-\nserbereich. Gerade die begrenzte H\u00f6he der Haushaltsmit-\ntel zur Komplementierung kommunaler Ans\u00e4tze zwingt\nuns, das private Betreibermodell zunehmend in Sachsen\nanzunehmen.\n\u00dcber private Modelle hinaus hat aber auch eine solche\nIdee \u2013 wie die des Umweltministers \u2013 einer pauschalen\nAbwasserabgabe in ganz Deutschland und die zielgerich-\n\ntete Verwendung dieser Mittel in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern die Diskussion belebt. Doch man mu\u00df mal deutlich\naussprechen: Effektive Privatisierung der Abwasserentsor-\ngung f\u00fchrt, richtig genutzt, neben einer Entlastung der\nUmwelt, was wir ja in jedem Falle anstreben, zu einem\nraschen Investitionsschub und damit auch zu einer ra-\nschen Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen. Und gerade weil die\ngegenw\u00e4rtige Phase der Kommunalisierung der Abwas-\nserbehandlung Chancen bietet, von der Praxis in den alten\nL\u00e4ndern abzugehen, die ausschlie\u00dflich auf der F\u00f6rderung\nin Milliardenh\u00f6he basiert hat, sollten alle \u00dcberlegungen\nzur Privatisierung mit Nachdruck betrieben und umge-\nsetzt werden, statt da\u00df wir hier aufrufen, die Kommunen\ndavor zu warnen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion;\nFrau Abg. Voigt, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Voigt, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Uns sind in letzter Zeit immer wieder Briefe zugegan-\ngen, in denen Abwasserzweckverb\u00e4nde, einzelne Kommu-\nnen und B\u00fcrger ihre Schwierigkeiten in bezug auf die Ab-\nwasserbehandlung schildern. Offensichtlich ist es der Re-\ngierung Biedenkopf nicht gelungen, Rechtssicherheit f\u00fcr\ndie Kommunen zu schaffen, eine Abwasserzielplanung\nvorzulegen und verantwortlich mit den ohnehin knappen\nF\u00f6rdermitteln umzugehen.\nIch m\u00f6chte wegen der K\u00fcrze der Zeit nur auf einige gra-\nvierende M\u00e4ngel bei der Neuordnung der Abwasserbe-\nhandlung hier in Sachsen eingehen.\nStichwort Abwasserzielplanung: Bisher sind mehrere Mil-\nlionen DM f\u00fcr die Erstellung einer Abwasserzielplanung\nverausgabt worden. Diese Unterlagen wurden auf Anfrage\nbis heute weder den Verantwortlichen der Zweckverb\u00e4nde\nnoch den Abwasserbehandlungsbetrieben zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Eine Anh\u00f6rung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange er-\nfolgte w\u00e4hrend der Erstellung der Grundsatzplanung\nebenfalls nicht. Andererseits sind Antr\u00e4ge auf wasserrecht-\nliche Genehmigung nur genehmigungsf\u00e4hig bei \u00dcberein-\nstimmung mit der abwassertechnischen Grundsatzpla-\nnung. Diese Vorgehensweise ist ein eindeutiges Erschwer-\nnis der Arbeit der Kommunen und Zweckverb\u00e4nde durch\ndie zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden.\nDie von der Regierung Biedenkopf bevorzugte L\u00f6sung der\nAbwasserprobleme in Sachsen, die Privatisierung, kann zu\nirreparablen Sch\u00e4den in der Struktur der Abwasserentsor-\ngung f\u00fchren, falls weiter so unsensibel mit diesem Thema\numgegangen wird und die Kommunen keine flankieren-\nden Ma\u00dfnahmen seitens der Staatsregierung erhalten.\nWenn ein privater Betreiber die Abwasserbeseitigung\neiner Stadt erst einmal in den H\u00e4nden h\u00e4lt, kann es keine\npolitische Kontrolle bez\u00fcglich der Preise und eingeleiteten\nAbw\u00e4sser mehr geben. Deshalb fordern wir die Staatsre-\ngierung auf, unverz\u00fcglich den Kommunen eine Brosch\u00fcre\nin die Hand zu geben, in der die m\u00f6glichen Modelle und\nihre rechtlichen Auswirkungen sowie die Vor- und Nach-\nteile f\u00fcr B\u00fcrger und Kommunen dargestellt sind.\nWir sprechen uns nicht generell gegen eine Privatisierung\naus, sondern gegen eine vorschnelle.\nUns sind die Finanzierungsprobleme angesichts der Tatsa-\nchen \u2013 erst 55 % der Bev\u00f6lkerung sind an die kommunale\nAbwasserreinigung angeschlossen, fast zwei Drittel der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4810\n\n\n\nKl\u00e4ranlagen sind \u00e4lter als 20 Jahre und entsprechen nicht\ndem geforderten Standard \u2013 sehr wohl bewu\u00dft.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Voigt, SPD: Ja.\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 2.\n\nSchowtka, CDU: Frau Abgeordnete, k\u00f6nnen Sie sich vor-\nstellen, da\u00df \u2013 trotz Ihres Rufes nach fehlenden Planungen\nund nach gro\u00dfen zentralen Vorgaben \u2013 Kommunen, die\ndie Aufgabe der Abwasserentsorgung als Pflichtaufgabe\nansehen, diese auch selbst\u00e4ndig l\u00f6sen k\u00f6nnen \u2013 nat\u00fcrlich\nmit der Unterst\u00fctzung der Staatsregierung \u2013, also, wie ge-\nsagt, in eigene H\u00e4nde nehmen und das initiativ regeln\nk\u00f6nnen?\n\nFrau Voigt, SPD:  Wir sind sehr wohl der Meinung, da\u00df\ndie Kommunen das in eigener Regie regeln k\u00f6nnen. Wir\nhaben gefordert, da\u00df hier flankierende Ma\u00dfnahmen, das\nhei\u00dft, Beratungsangebote seitens der Staatsregierung, un-\nterbreitet werden. Da m\u00fcssen Sie mir zuh\u00f6ren!\nAber jetzt kurzsichtige, \u00fcbereilte Entscheidungen zu tref-\nfen, ist fatal f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen und dann nur noch\nschwer korrigierbar. Richten Sie statt dessen Ihr Hauptau-\ngenmerk lieber auf eine effiziente Vergabe der F\u00f6rdermit-\ntel!\nInteressant w\u00e4re, von Ihnen, werte Mitglieder der Staatsre-\ngierung, zu erfahren, wie viele F\u00f6rdermittel bis jetzt sinn-\nlos verausgabt wurden.\n\n(Zuruf von der CDU: Pfui!)\n\nDamit Sie mir im nachhinein nicht wieder Demagogie vor-\nwerfen, bringe ich zu dieser Aussage ein konkretes, nach-\npr\u00fcfbares Beispiel: Abwasserzweckverband Parthe. Diese\nWoche wurden vom Regierungspr\u00e4sidium mit Billigung\ndes Innenministeriums s\u00e4mtliche Arbeiten gestoppt. Be-\ngr\u00fcndung: fehlendes Finanzierungskonzept und Wirt-\nschaftsplan. Dazu das Originalzitat des Abwasserzweck-\nverbandsvorsitzenden Rainer Nolte: Er k\u00f6nne nicht verste-\nhen, da\u00df seinem Verband 1991 und 1992 Landesf\u00f6rdermit-\ntel in H\u00f6he von 35 Millionen DM zugewiesen wurden.\n,,Wenn unser Konzept tats\u00e4chlich so schlecht w\u00e4re, h\u00e4tten\nwir diese nie bekommen d\u00fcrfen.\u201c \u2013 Das ist keine Ausle-\ngung von uns, sondern es ist ein Originalzitat.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Voigt, SPD: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 2.\n\nLeroff, CDU: Frau Kollegin, ist Ihnen bekannt, da\u00df bei\neinem Betreibermodell aufgrund der Rechtslage die Kom-\nmune die Mehrheit behalten mu\u00df, weil sie das Eigentum in\nden H\u00e4nden behalten mu\u00df?\n\nFrau Voigt, SPD: Das ist uns sehr wohl bekannt. Es gibt\naber auch unseri\u00f6se Angebote, die uns vorliegen, wo nicht\nvon einem Betreibermodell ausgegangen wird.\n\nLeroff, CDU: Darf ich eine weitere Frage stellen, Herr Pr\u00e4-\nsident?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nein.\n\nFrau Voigt, SPD: Nein, ich m\u00f6chte hier fortfahren. \u2013 Die\nUngeheuerlichkeit dieses vorhin von mir erw\u00e4hnten Vor-\nganges bez\u00fcglich des Abwasserzweckverbandes Parthe\nwird noch dadurch unterstrichen, da\u00df der Staatsregierung\ndie dortigen Probleme mindestens seit Anfang 1992 be-\nkannt sind, seit unsere Fraktion im Umweltausschu\u00df\ndieses angesprochen hat.\nAus meinen Ausf\u00fchrungen k\u00f6nnen Sie eindeutig erken-\nnen, da\u00df unsere Staatsregierung auf dem Gebiet der Ab-\nwasserentsorgung immer noch im tr\u00fcben fischt. Im Inter-\nesse einer baldigen Zustandsverbesserung unserer Fl\u00fcsse\nk\u00f6nnen wir nur schnelle Erfolge w\u00fcnschen. Die Meinung\nder Opposition bei der L\u00f6sung der anstehenden Probleme\nist ja offensichtlich im Umweltbereich nicht gefragt.\nDanke.\n\n(Proteste bei der CDU-Fraktion \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nLinke Liste/PDS. \u2013 Ich stelle fest, es gibt keinen Redebe-\ndarf.\nWird vom Staatsministerium noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Abwas-\nserentsorgung ist eine kommunale Pflichtaufgabe. So hat\nes dieses Hohe Haus beschlossen, und so hat es vorher\nauch schon die Kommunalverfassung der damaligen DDR\nmit Zustimmung der CDU- und der SPD-Fraktion be-\nschlossen. Das Herzst\u00fcck sozusagen der Abwasserentsor-\ngung ist damit die Arbeitsf\u00e4higkeit der Zweckverb\u00e4nde\nbzw. \u2013 wo es die Kommunen allein tun \u2013 der Kommunen.\n Die Regierung selbst kann darauf einwirken: erstens mit\ndem Mittel der F\u00f6rderstrategie, zweitens mit den Mitteln\nder Kommunal-, Fach- und Rechtsaufsicht auf ordnungs-\npolitische Weise.\nEs ist falsch zu sagen, da\u00df die Verbesserung der \u00f6kologi-\nschen Situation der s\u00e4chsischen Flie\u00df- und Standgew\u00e4sser\nauf dem Stand von 1990 stagnieren w\u00fcrde. Jeder kann sich\ndavon \u00fcberzeugen, da\u00df das nicht der Fall ist. Kl\u00e4ranlagen\nerfordern aber Zuleitungen, und wenn man davon\nausgeht, da\u00df in Hessen auf einen Einwohner 4,6 Meter\nKanalisation kommen und in Sachsen augenblicklich unter\n2 Meter Kanalisation, dann kann man ungef\u00e4hr ermessen,\nwas hier zu tun ist. Wir haben etwa 12 000 Kilometer Neu-\nbau n\u00f6tig. Das ist die Dimension. Herr Prof. Mannsfeld hat\nvorhin eine Zahl genannt, 43 Milliarden DM. Da sind aber\n13 Milliarden DM f\u00fcr Trinkwasser, 24 Milliarden DM f\u00fcr\nKanalisation und 6 Milliarden DM f\u00fcr Kl\u00e4ranlagen enthal-\nten.\nDa\u00df das nicht in ein oder zwei Jahren geht, d\u00fcrfte jedem\nrealistischen Politiker und jedem Menschen mit gesundem\nMenschenverstand klar sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist vielmehr eine mittelfristige Aufgabe. Und niemand,\nder sehende Augen hat, wird \u00fcbersehen, da\u00df hier beharr-\nlich gearbeitet wird und da\u00df die ersten gro\u00dfen Kl\u00e4ranla-\ngenprojekte kurz vor der Inbetriebnahme stehen oder teil-\nweise schon in Betrieb genommen worden sind. Zum Bei-\nspiel h\u00e4tte Herr Schowtka vorhin \u00fcber das Projekt in Wit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4811\n\n\n\ntichenau berichten k\u00f6nnen. Die Kl\u00e4ranlage in Hoyerswer-\nda wird in diesen Tagen den Probebetrieb aufnehmen.\nWir m\u00fcssen vom Land her Priorit\u00e4ten setzen. Das ist die\npolitische Aufgabe. Erstes Ziel ist dabei, da\u00df wir den An-\nschlu\u00dfgrad an die \u00f6ffentliche Kanalisation schrittweise er-\nh\u00f6hen und dann eine \u00fcber das ganze Land gehende me-\nchanisch-biologische Grundreinigung zuwege bringen.\nWir haben daf\u00fcr ein Drei-Ebenen-Konzept, das ich aber in\nder K\u00fcrze der Zeit nicht erl\u00e4utern will, im Hintergrund.\nMeine Damen und Herren! Was hier gesagt wird, n\u00e4mlich,\nda\u00df die strategischen Abwasserzielplanungen verworfen\nworden sind und wiederholt werden m\u00fc\u00dften, ist Bl\u00f6dsinn.\nEs gibt \u00fcberhaupt keine Beauftragung weiterer B\u00fcros, und\ndie bisher vorliegende abwassertechnische Zielplanung ist\nauch nicht verworfen worden; sie ist vielmehr Grundlage\nunserer \u00dcberlegungen zur Abwasserbehandlung in Sach-\nsen.\nAllerdings, Frau Voigt, ist sie kein Planungsinstrument der\nGemeinden, sondern sie ist ein strategisches Planungskon-\nzept der Regierung. Die Gemeinden sind sehr wohl dar-\n\u00fcber informiert, welche Planungen in das abwassertechni-\nsche Konzept passen und welche nicht. Diese Aussage er-\nhalten sie n\u00e4mlich als fachlichen Beitrag der Staatlichen\nUmweltfach\u00e4mter bei der Genehmigungsprozedur ihrer\nAnlagen.\nSo ist es gedacht, und wenn Sie beklagen, Frau Voigt, da\u00df\nes keine Brosch\u00fcren und keine Vorgaben f\u00fcr die Kommu-\nnen und die Zweckverb\u00e4nde gibt, dann kann ich Ihnen nur\nsagen: Wachen Sie auf! Es gibt sogar schon zwei Brosch\u00fc-\nren, eine vom Bundesumweltminister und eine s\u00e4chsische\nUntersetzung, in der sogar Mustervertr\u00e4ge mit Betreibern\nenthalten sind. Sie sollten sich also zun\u00e4chst einmal vor\nOrt informieren, bevor Sie hier solche Vorhaltungen vom\nStapel lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun noch ein kurzes Wort zur Privatisierung. Meine Da-\nmen und Herren! Man wird ja nach und nach ein bi\u00dfchen\nkl\u00fcger. Das sollte in der Politik auch nicht verboten sein;\nsonst m\u00fcssen Sie es laut sagen. Dann werden wir immer\nauf dem Punkt beharren, den wir einmal behauptet haben\nund dann vielleicht auch mal wieder korrigieren m\u00fcssen.\n Dabei ist es nun aber gerade falsch, Herr Gaber, wenn Sie\nsagen, da\u00df ich immer davor gewarnt h\u00e4tte, die Abwasser-\nentsorgung zu privatisieren. Das haben wir nie gemacht.\nWir haben eine Warnung im Vorfeld des Wassergesetzes\ndeutlich artikuliert, und wir wiederholen das auch weiter:\nDie Geb\u00fchrenhoheit sollte auf keinen Fall aus der Hand\ngegeben werden. Solche Absichten gab es ja in diesem\nHohen Haus, wenn ich einmal darauf hinweisen darf.\nIn diesem Sinne haben wir aber \u2013 und jetzt sage ich, wo\nman kl\u00fcger geworden ist \u2013 festgestellt, da\u00df es in der ersten\n\nPhase oftmals so gewesen ist, da\u00df einem B\u00fcrgermeister,\nder in der Frage der Abwasserbehandlung noch keine\nErfahrung sammeln konnte und demzufolge keine hatte,\nIngenieurb\u00fcros gegen\u00fcbergesessen haben, die diesem B\u00fcr-\ngermeister zu gro\u00dfe L\u00f6sungen pr\u00e4sentiert haben. Wir\nmu\u00dften viele Projekte zur\u00fcckschneiden. Gemeinden soll-\nten dankbar sein, da\u00df wir das gemacht haben. Mit anderen\nWorten: Ingenieurb\u00fcros haben den Gemeinden teilweise\nAnz\u00fcge zurechtgeschneidert, deren Beine zu lang waren,\nderen Arme zu lang waren und in die die Gemeinden\nzweimal hineingepa\u00dft h\u00e4tten. Das darf nicht sein. Das darf\nzumal dann nicht sein, wenn man wenig Geld hat.\nAus dem Grunde haben wir \u00fcberlegt, wie man diese\nDisparit\u00e4t zwischen einem B\u00fcrgermeister, der die Sache\nzum ersten Mal macht und vielleicht auch etwas \u00fcberfor-\ndert ist, und den Ingenieurb\u00fcros abschaffen kann. Da zeigt\nsich, da\u00df die Privatisierung tats\u00e4chlich ein Instrument ist,\ndas eher die Gew\u00e4hr daf\u00fcr bietet, da\u00df die technische L\u00f6-\nsung der Entsorgungsaufgabe auch tats\u00e4chlich angemes-\nsen ist, weil sich da andere Partner gegen\u00fcbersitzen. Das\nwar Nummer eins.\n\nUnd Nummer zwei: Die Privatisierung gibt die M\u00f6glich-\nkeit, auch Geb\u00fchren zu verlagern, d. h., den Geb\u00fchrenberg\nzu schieben. Man kann also erst einmal mit niedrigen Ge-\nb\u00fchren anfangen, dadurch Ansiedlungen anregen. Wenn\ndie Marktbest\u00e4ndigkeit der angesiedelten Unternehmen\nerreicht ist, kann man die Geb\u00fchren der Konjunktur ent-\nsprechend anziehen, so da\u00df eine Refinanzierung der Kapi-\ntalanlage eintritt.\n\nSchlie\u00dflich ist die Privatisierung f\u00fcr uns ein St\u00fcck Hoff-\nnung, da\u00df sich die Betriebskosten optimieren lassen. Der\n\u00f6ffentlich-rechtliche Betreiber ist personalpolitisch in der\nRegel unbeweglicher als ein privater. Aus diesem Grunde\nrechnen wir uns auch da eine Verbilligung aus. Das gro\u00dfe\nZiel ist \u2013 und das wird es bleiben \u2013, f\u00fcr Sachsen die Be-\ntriebsform zu finden, die die sozial- und lohnnebenkosten-\nvertr\u00e4glichste Geb\u00fchrenstruktur zur Folge hat. Das ist er-\nkl\u00e4rtes Ziel des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Um-\nwelt und Landesentwicklung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Damit ist die Aktuelle Stunde beendet. \u2013 Be-\nvor wir jetzt zur Fragestunde kommen, m\u00f6chte ich ganz\nherzlich aus unserem Partnerland Baden-W\u00fcrttemberg die\nMinisterin f\u00fcr Familie, Frauen, Weiterbildung und Kunst,\nFrau Unger-Soyka, begr\u00fc\u00dfen. Sie sitzt hier im Saal.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nWir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4812\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 1/3197\n\nSie haben die Vorlage erhalten. Die erste Frage ist erledigt.\nDamit bleiben insgesamt neun Fragen. Ich denke, da\u00df wir\ndamit hinkommen. \u2013 Ich rufe als erste Frage die in Ihrem\nVerzeichnis aufgef\u00fchrte Frage Nr. 2 von Herrn Gaber auf.\nBitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich frage die Staatsregierung\nzum Autobahnprojekt Sachsen-B\u00f6hmen A 13: Nach wel-\nchen Auswahlkriterien wurden je ein Landtagsabgeordne-\nter der CDU und der F.D.P. in die Lenkungsgruppe des\nProjektmanagements f\u00fcr die Autobahn A 13 Sachsen\u2013B\u00f6h-\nmen durch das SMWA berufen, die sich am 7.3.93 konsti-\ntuierte, und warum sind solche Oppositionsparteien wie\nSPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nicht darin vertreten?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium  f\u00fcr  Wirtschaft  und Arbeit:  Die Lenkungs-\ngruppe ist ein Gremium zur F\u00f6rderung des Planungsab-\nlaufes f\u00fcr die Autobahn A 13.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nLeiter der Lenkungsgruppe ist der Staatssekret\u00e4r f\u00fcr\nArbeit und Verkehr im Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit, Herr Dr. Wolfgang Zeller. Die Lenkungsgrup-\npe begleitet und ber\u00e4t das Projektmanagement. Die Len-\nkungsgruppe \u00fcbt keine Verwaltungsaufgaben aus und ist\nan f\u00f6rmlichen Verfahren und planungsrechtlichen Ent-\nscheidungen nicht beteiligt.\nBei der Auswahl der Mitglieder wurde auf eine Beteili-\ngung von Mandatstr\u00e4gern, die sich \u00f6ffentlich gegen das\nProjekt stellen, verzichtet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich h\u00e4tte eine Zusatzfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ist die Staatsregierung der\nAuffassung, da\u00df Oppositionsarbeit nur dort m\u00f6glich sein\nsollte, wo sie die Absichten der Staatsregierung f\u00f6rdert?\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Keines-\nwegs, Herr Gaber, aber ich habe ja gesagt, die Lenkungs-\ngruppe soll begleiten und beraten. Es soll niemand ausge-\ngrenzt werden. Aber ich glaube, es ist wenig f\u00f6rderlich,\nwenn auf die Frage: wo? stereotyp geantwortet wird: keine\nAutobahn; und auf die Frage: wie? immer geantwortet\nwird: keine Autobahn.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU:\nSehr richtig!)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Noch eine zweite Zusatzfrage:\nSind die beiden Abgeordneten aus der F.D.P. und aus der\nCDU als Mitglieder des Landtages oder als Privatpersonen\nin dieser Lenkungsgruppe, und wie wird die Gleichbe-\nhandlung der Fraktionen dadurch gew\u00e4hrleistet?\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Die Mit-\nglieder sind als Experten dort, die das Planungsverfahren\nbeschleunigen sollen. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr\nund der Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\nwerden selbstverst\u00e4ndlich regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den Fortgang\nder Arbeiten informiert, so da\u00df Ihnen da \u00fcberhaupt keine\nNachteile entstehen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Als private Experten?\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Sie sind\ndort als Experten.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Also als Privatexperten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nWer der Regierung zustimmt,\n\nist Experte, Herr Gaber.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Frage beant-\nwortet. Ich rufe die Frage Nr. 4 Ihres Verzeichnisses auf,\nHerrn Abg. Schowtka von der CDU. Bitte sch\u00f6n. Herr\nStaatssekret\u00e4r, Sie gehen gleich wieder ans Pult, bitte\nsch\u00f6n.\n\nSchowtka, CDU: Ich frage das S\u00e4chsische Staatsministeri-\num f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Inwieweit ist dieses Mini-\nsterium bereit, durch direkte Einwirkung auf die Treu-\nhandanstalt und dar\u00fcber hinausgehende Aktivit\u00e4ten auf\ndie Sanierung der PINEKA Handels GmbH Einflu\u00df zu\nnehmen? Ist das S\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit willens, sein ernsthaftes Interesse an dieser Sa-\nnierung gegen\u00fcber der Treuhandanstalt verbindlich zu er-\nkl\u00e4ren und sich gegebenenfalls an der Sanierung zu betei-\nligen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  M\u00fcnch,   Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:   Am\n12.5.1993 fand nach zahlreichen Vorkl\u00e4rungen eine Grund-\nsatzberatung in unserem Hause statt, an der die Treu-\nhandanstalt in Dresden, die Landr\u00e4tin von Kamenz, die\nWirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen und der Liquidator von\nPINEKA teilgenommen haben. Die Ergebnisse waren:\n1. Die Fortf\u00fchrungskonzepte der PINEKA Handels\nGmbH erwiesen sich als nicht tragf\u00e4hig, was zur Folge\nhatte, da\u00df kein Kreditinstitut bereit war, die Gesamtfinan-\nzierung zu \u00fcbernehmen.\n2. Die Treuhandanstalt Dresden gew\u00e4hrleistet, da\u00df die\nPINEKA Handels GmbH in der Liquidation verbleibt, so\nda\u00df versucht werden kann, ein Konzept f\u00fcr ein neues\ns\u00e4chsisches Handelsunternehmen zu erstellen.\n3. Die Erarbeitung des Konzeptes bis zum 31.8.1993 wird\nvom Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit gef\u00f6r-\ndert.\n4. Die Teilnehmer der Beratung waren sich einig dar\u00fcber,\nda\u00df das Unternehmerrisiko f\u00fcr ein solches Vorhaben gro\u00df\nist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4813\n\n\n\nSchowtka, CDU: Ich danke f\u00fcr die Antwort. Darf ich viel-\nleicht noch einen Satz dazu anf\u00fcgen, Herr Pr\u00e4sident?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie k\u00f6nnen noch eine Zu-\nsatzfrage stellen.\n\nSchowtka, CDU: Eine Frage habe ich nicht mehr. Dann\ndanke ich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich kann das nicht gestatten.\nIch rufe jetzt die Frage Nr. 5 Ihres Verzeichnisses auf, Frau\nAbg. Zschoche, Linke Liste/PDS, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Nachdem die Misere\nder Betreuung von 200 Seniorinnen und Senioren durch 20\narbeitslose Frauen in Mei\u00dfen, Coswig, Weinb\u00f6hla und\nNossen dank der Initiative der Staatsregierung beseitigt\nworden ist, m\u00f6chte ich zwei Nachfragen stellen. Ich wei\u00df\nnicht, ob Herr Dr. Geisler vielleicht antworten k\u00f6nnte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Also, es ist Sache der Staats-\nregierung, wer hierauf antwortet. Bitte sch\u00f6n, jetzt ist Herr\nStaatsminister Geisler bereit.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Herr Staatsminister\nDr. Geisler, stimmen Sie mir zu, da\u00df im Falle eines Versa-\ngens gleich welchen Verbandes \u2013 Sie sagten gestern: feh-\nlendes Management in der Volkssolidarit\u00e4t \u2013 dieses Versa-\ngen keinesfalls zu Lasten der betreuungsbed\u00fcrftigen Se-\nnioren und auch nicht der Hauswirtschaftshelferinnen ge-\nhen darf?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kei-\nnesfalls zu Lasten der Seniorinnen und Senioren \u2013 durch-\naus, aber wenn es eine nicht abgestimmte Struktur inner-\nhalb eines Versorgungsbereiches gibt, dann kann es durch-\naus zu Lasten der Mitarbeiter gehen. Das hat derjenige zu\nverantworten, der eine nicht abgestimmte Struktur hat.\nDeswegen wollen wir bewu\u00dft Einflu\u00df darauf nehmen\nbeim \u00a7 249h, die vor Ort vorhandenen Arbeitsgemein-\nschaften der Wohlfahrtspflege, des Jugendamtes und des\nSozialamtes bzw. bei der Jugend der entsprechenden Ar-\nbeitsgemeinschaften der freien Tr\u00e4ger der Jugendarbeit in\ndie Verantwortung einzubeziehen, und bei zustimmen-\ndem Votum dieser territorialen kommunalen Tr\u00e4ger dann\nauch von uns aus die entsprechende Entscheidung f\u00e4llen.\nOhne diese Stellungnahme der kommunalen Verantwor-\ntungstr\u00e4ger f\u00e4llen wir keine Entscheidung, und das haben\nwir schon bei Mei\u00dfen so gehandhabt.\nAber ich m\u00f6chte gerne anschlie\u00dfen, Frau Zschoche, da Sie\nja auf das Gestrige eingehen: Es ist nicht nur, aber durch-\naus auch \u2013 und daf\u00fcr sage ich Dank \u2013 Verdienst der Kir-\nchen und Wohlfahrtsverb\u00e4nde, da\u00df die ambulante Versor-\ngung klappt, und ebenso ist es auch der Organisation und\ndem Einsatz des Ministeriums und der Mitarbeiter zu dan-\nken, die entsprechend mit den Krankenkassen gesprochen\nhaben, so da\u00df es heutzutage schon Situationen gibt, wo bis\nzu 70 % der Aufwendungen von den Krankenkassen fi-\nnanziert werden. Ich habe mit den Landr\u00e4ten und Ober-\nb\u00fcrgermeistern gesprochen, da\u00df sie ihren kommunalen\nAnteil f\u00fcr die Versorgung im ambulanten Bereich zur Ver-\n\nf\u00fcgung stellen, und wir haben das seit 1991 im Haushalt\neingestellt. Also, da\u00df Sie uns hier v\u00f6llige Handlungsagonie\nbescheinigen, das kann ich nicht best\u00e4tigen, und ich weise\nes zur\u00fcck.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich kann jetzt leider\nnicht erwidern, weil ich nur Fragen stellen darf.\nIch habe eine zweite Zusatzfrage: Wissen Sie, da\u00df es f\u00fcr\ndie Volkssolidarit\u00e4t konkret in Mei\u00dfen keine M\u00f6glichkeit\ngab, sich selbst zu finanzieren; denn die von Ihnen er-\nw\u00e4hnte Kreisarbeitsgemeinschaft, in der die Spitzenver-\nb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege allesamt vertreten sind,\nhat zum Beispiel festgelegt, da\u00df ab 1. November 1992 f\u00fcr\neine Pflegestunde au\u00dferhalb der Krankenkasse 10 DM von\ndem Senior oder der Seniorin zu bezahlen sind. Damit\nkann man sich nicht selbst finanzieren. Die Volkssolidari-\nt\u00e4t erhielt ganze 15 000 DM vom Land, die sie f\u00fcr die\nAnschaffung eines Autos zum Essentransport ausgegeben\nhat \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abg. Zschoche, Ihre\nFrage bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Jetzt mu\u00df ich noch zu\nEnde kommen. Sie hat keinerlei finanzielle Zuwendungen\nvon der Kommune erhalten. Es war ihr also \u00fcberhaupt\nnicht m\u00f6glich, sich selbst zu finanzieren; weil Sie gestern\nsagten: Es gibt 20 ABM-Kr\u00e4fte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Mei\u00dfner Situation und da\u00df dort keine Ar-\nbeitsgemeinschaft existiert, habe ich nicht gekannt. Das\nwar ja Ihre Frage. Insofern will ich jetzt aufh\u00f6ren damit;\ndas andere w\u00e4re wieder nach Ihrer Meinung ein unfaires\nAusnutzen meiner Redem\u00f6glichkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Frage Nr. 3\ndes Verzeichnisses, Herrn Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nauf.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich stelle eine Frage an die\nStaatsregierung zur illegalen Sonderm\u00fcllablagerung in\nLichtenau, Landkreis Aue.\n1. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung\nseit Beantwortung der entsprechenden Kleinen Anfrage\nam 7.4.1993 eingeleitet, die illegal abgelagerten PCB-halti-\ngen Schredderabf\u00e4lle in Lichtenau ordnungsgem\u00e4\u00df entsor-\ngen zu lassen, und wann wird die Entsorgung abgeschlos-\nsen sein?\n2. Ist der Staatsregierung bekannt, da\u00df die Feuerwehr in\nAue nach eigener Aussage \u2013 zumindest nach der in der\nPresse \u2013 nicht f\u00fcr eine sachgerechte Gefahrenabwehr im\nFalle eines Brandes dieser Schredderabf\u00e4lle ausger\u00fcstet\nist?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Kollege Gaber, den zweiten Teil wird Staatsse-\nkret\u00e4r Buttolo beantworten, ich beantworte den ersten Teil.\n Die Regierung hat die eingeleiteten Ma\u00dfnahmen zur\n\u00dcberwachung, Kontrolle und zur Beseitigung des illegalen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4814\n\n\n\nZustandes in der Gemeinde Lichtenau bereits in ihrer Ant-\nwort zur Drucksache 1/2958 ausf\u00fchrlich dargelegt.\nAuch wenn in solchen F\u00e4llen die M\u00f6glichkeit einer Ersatz-\nvornahme durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde gegeben ist, mu\u00df\nschon noch einmal grunds\u00e4tzlich darauf hingewiesen wer-\nden, da\u00df zur Beseitigung immer eine Verpflichtung des\nVerursachers besteht. Im Falle der Ersatzvornahme w\u00fcr-\nden die Aufwendungen beim Verursacher geltend ge-\nmacht. Nun hat die verantwortliche Firma die Verpflich-\ntung, die Schredderr\u00fcckst\u00e4nde in Lichtenau zu beseitigen,\nnicht wahrgenommen, so da\u00df sich das Regierungspr\u00e4sidi-\num Chemnitz veranla\u00dft gesehen hat als zust\u00e4ndige Beh\u00f6r-\nde, Ersatzvornahme durchzuf\u00fchren. Dazu wurden bei ge-\neigneten Unternehmen entsprechende Angebote eingeholt;\nes ergeben sich Entsorgungskosten von voraussichtlich 1,5\nMillionen DM bei einer thermischen Behandlung.\nDie Beh\u00f6rden sind auch bei einer Ersatzvornahme ver-\npflichtet, eine m\u00f6glichst wirtschaftliche Entsorgungsalter-\nnative zu w\u00e4hlen, und diese kann f\u00fcr die genannten Abf\u00e4l-\nle auch in einer Deponierung bestehen. Diese Variante\nkann jedoch nur dann zum Tragen kommen, wenn die\nschadlose Deponierbarkeit mittels einer Analyse nachge-\nwiesen ist. Die Analyseergebnisse liegen aber erst seit dem\n29.4.93 vor, so da\u00df ich au\u00dferstande bin, dazu Stellung zu\nnehmen.\nDamit wird derzeit eine geeignete Deponie gesucht. So-\nbald dem Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz eine Annahme-\nzusage vorliegt, kann die Entsorgung durchgef\u00fchrt wer-\nden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte zum zweiten Teil der\nFrage, Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo; bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Die Freiwillige Feuer-\nwehr Aue verf\u00fcgt \u00fcber einen Hilfsr\u00fcstwagen als Teil eines\nL\u00f6schzuges \u2013 L\u00f6schen, Retten f\u00fcr den erweiterten Kata-\nstrophenschutz. Zur Ausr\u00fcstung dieses Hilfsr\u00fcstwagens\ngeh\u00f6ren u. a. zwei Chemieschutzanz\u00fcge, so da\u00df der Ein-\nsatz im Falle eines Brandes dieser Abf\u00e4lle m\u00f6glich ist.\nWeitere Ausr\u00fcstungen f\u00fcr Gefahrguteins\u00e4tze sind w\u00fcn-\nschenswert. Soweit dem SMI bekannt ist, bem\u00fchen sich die\nStadt und der Landkreis Aue um Beschaffungen f\u00fcr t\u00e4gli-\nche Hilfsleistungen, insbesondere um die Beschaffung\neines R\u00fcstwagens RW 2. Die Ausr\u00fcstung der Feuerwehren\nin Sachsen obliegt nach \u00a7 2 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Brand-\nschutzgesetzes den Gemeinden. Der Freistaat gew\u00e4hrt auf-\ngrund \u00a7 4 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Brandschutzgesetzes den\nGemeinden als Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Feuerwehr im Rah-\nmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel Zu-\nsch\u00fcsse, \u00fcber die die Regierungspr\u00e4sidien entscheiden.\nWegen der kommunalen Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Feuerweh-\nren kann die Staatsregierung keinen Einflu\u00df auf die Ge-\nmeinden nehmen, um sie zur Beschaffung von speziellen\nAusr\u00fcstungen zu veranlassen. Die Gemeinden m\u00fcssen\nvielmehr in eigener Verantwortung \u00fcber die Beschaffung\nder f\u00fcr ihre Feuerwehren erforderlichen Ausr\u00fcstungen\nentscheiden und dabei gegebenenfalls andere, weniger\ndringliche Investitionen zur\u00fcckstellen.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Kann ich bitte noch einmal\nnachfragen? \u2013 W\u00fcrden Sie die Ausr\u00fcstungen, die Sie ge-\nnannt haben, f\u00fcr ausreichend erachten, einer Havarie,\neinem Brand auf der angesprochenen Deponie wirkungs-\nvoll und ohne Gefahr f\u00fcr die Umwelt zu begegnen?\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr Ga-\nber, um dies einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, reichen meine Sach-\nkenntnisse nicht aus. Ich m\u00f6chte Sie nur noch einmal dar-\nan erinnern, da\u00df die Finanzierbarkeit der Beschaffung der\nAusr\u00fcstungen gegeben sein mu\u00df. Sie kennen selbst die Si-\ntuation in den Kommunen und was den Haushalt anbe-\nlangt, und Sie wissen auch durch die Haushaltsdiskussion,\nwelche Mittel wir im Haushalt als Zusch\u00fcsse eingestellt\nhaben.\nDie Kommunen m\u00fcssen selbst abw\u00e4gen, wo sie die Dring-\nlichkeit sehen, und entsprechend die Schwerpunkte bei der\nAusr\u00fcstungsbeschaffung selbst w\u00e4hlen. Wir k\u00f6nnen als\nSMI beraten, aber keinerlei Festlegungen treffen, welche\nAusr\u00fcstungen die Kommunen dringend ben\u00f6tigen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine zweite Zusatzfrage. Ich\nhabe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df Sie das jetzt im einzelnen\nnicht wissen. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, woher dann die\nentgegengesetzte Aussage in der Beantwortung der Klei-\nnen Anfrage, nach der also solch ein Fall sicher be-\nherrschbar w\u00e4re, kommt, wenn Sie als der zust\u00e4ndige\nMann es nicht wissen?\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr Ga-\nber, ich hatte Ihnen schon dargelegt, wie die Zust\u00e4ndigkeit\nist. Wir haben als SMI nicht die Aufgabe einzusch\u00e4tzen, ist\ndie Ausr\u00fcstung, die die Gemeinde anschafft, ausreichend\noder nicht. Es liegt in der kommunalen Selbstverwaltung\njeder Kommune, dies zu entscheiden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Frage 10 Ihres\nVerzeichnisses auf; Herrn Abg. Lehner, bitte sch\u00f6n.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Fragen richten sich an die Staatsregierung und da\nbesonders an das Landwirtschaftsministerium. \u2013 Schon\nmorgen, am 15. Mai, endet die Abgabefrist der Antr\u00e4ge f\u00fcr\ndie Agrarf\u00f6rderung.\n1. Wieviele Landwirte haben ihren Antrag bereits abgege-\nben?\n2. Welche Ma\u00dfnahmen wurden seitens Ihres Ministeri-\nums, Herr Dr. J\u00e4hnichen, eingeleitet, um eine fristgem\u00e4\u00dfe\nAntragsabgabe abzusichern bzw. die Landwirte entspre-\nchend zu informieren?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Verehrter Herr Abg. Lehner, auf der\nGrundlage der Anpassungshilfe gibt es in Sachsen zur Zeit\n6 030 landwirtschaftliche Unternehmen. Sie konnten An-\ntrag auf Agrarf\u00f6rderung im Rahmen der Reform der ge-\nmeinsamen Agrarpolitik der EG stellen. Damit k\u00f6nnen fl\u00e4-\nchenbezogene Ausgleichszahlungen f\u00fcr Getreide, f\u00fcr \u00d6l-\nfr\u00fcchte, f\u00fcr Eiwei\u00dfpflanzen sowie f\u00fcr Tierpr\u00e4mien bean-\ntragt werden.\nWeitere F\u00f6rderma\u00dfnahmen, die dar\u00fcber hinausgehen,\nsind in dieses Antragswerk einbezogen worden. Wir\nhaben versucht, mit einer kombinierten Antragstellung\nden Landwirten alles auf einmal abzunehmen, um zu ver-\nhindern, da\u00df st\u00e4ndig Formalit\u00e4ten und Termine beachtet\nund eingehalten werden m\u00fcssen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4815\n\n\n\nBereits seit Beginn dieses Jahres wurde dazu in zahlreichen\nVeranstaltungen durch die Landwirtschafts\u00e4mter ein\nGro\u00dfteil der registrierten Unternehmen unmittelbar infor-\nmiert. Dadurch konnten die vom Staatsministerium her-\nausgegebenen neuesten Informationen auch weitergege-\nben werden. Durch spezielle Mitteilungen zur Antragstel-\nlung sind die Landwirte auch laufend weiter informiert\nworden. Sowohl direkt in den Unternehmen als auch in\nden Landwirtschafts\u00e4mtern selbst wurden in intensiven\nEinzelberatungen Hilfen zu dieser Antragstellung gelei-\nstet.\nAu\u00dferdem erfolgte schon fr\u00fchzeitig die Einbeziehung und\nInformation der Berufsverb\u00e4nde, um hier eine Multiplika-\ntorenwirkung zu erzielen. Ab Ende M\u00e4rz bis Anfang Mai\nwurden auf diese Weise etwa 80 % der Landwirte die An-\ntragsunterlagen ausgeh\u00e4ndigt. Da die Abgabe des Antra-\nges f\u00fcr die landwirtschaftlichen Unternehmen eine sehr\ngro\u00dfe Bedeutung hat, wurden die restlichen Antr\u00e4ge mit\nder Post einzeln zugeschickt, bzw. die Landwirte wurden\nnochmals direkt auch auf die Notwendigkeit und Bedeu-\ntung hingewiesen.\nTrotz dieser zahlreichen Aufforderungen, auch \u00fcber\nPressemitteilungen, nicht erst in den letzten Tagen vor\ndem 15. Mai die Antr\u00e4ge einzureichen, war bis Anfang\nMai erst ein Teil \u2013 etwa ein Viertel der ausgegebenen An-\ntr\u00e4ge \u2013 in den Landwirtschafts\u00e4mtern wieder eingegangen.\nDa sich zeigte, da\u00df der Antragszugang an die Landwirt-\nschafts\u00e4mter jetzt in den letzten Tagen stark ansteigen\nwird, wurden die \u00c4mter angewiesen, die Antragsentge-\ngennahme auch am Samstag, also am 15. Mai, abzusichern.\nWir haben weiterhin vorgesehen, da\u00df auch \u00fcber die Frist\nder EG hinaus noch am 16. und 17. Mai beim Amt Antr\u00e4ge\nabgegeben werden k\u00f6nnen.\nDie letzten Informationen, die ich heute morgen erhalten\nhabe, best\u00e4tigen diesen verst\u00e4rkten Antragseingang. Wir\nhaben die Information, da\u00df etwa 5 000 Antr\u00e4ge zur Zeit\neingegangen sind. Wir gehen davon aus, da\u00df damit auch\ndie Entgegennahme aller \u2013 auch der restlichen \u2013 Antr\u00e4ge\ngesichert werden kann.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich besonders auch bei den\nVertretern  der Presse herzlich bedanken, die den Land-\nwirten sehr stark als Informationsquelle gedient haben\nund somit dazu beigetragen haben, da\u00df die Antr\u00e4ge einge-\nreicht werden konnten.\nZur Zeit fehlen insbesondere noch Antr\u00e4ge von Nebener-\nwerbslandwirten, weil viele Nebenerwerbslandwirte, be-\nsonders im Vorruhestand oder im Rentenalter, zun\u00e4chst\ngeglaubt haben, es trifft f\u00fcr Sie nicht in vollem Umfang zu.\nAber auch diese B\u00fcrger sollten Antr\u00e4ge stellen, weil sie\nauch Anspr\u00fcche auf Leistungen haben.\nDie erste gro\u00dfe Zahlung im Rahmen der EG-Reform ist im\nApril von den s\u00e4chsischen Landwirtschafts\u00e4mtern abge-\nwickelt worden. Ausgleichszulagen f\u00fcr Winterraps sind\nim April aufgrund von insgesamt 1 198 Antr\u00e4gen mit\neinem Volumen von 35 Millionen DM zur Auszahlung ge-\nkommen. Das ist der gegenw\u00e4rtige Stand.\n\nLehner, CDU:  Herr Staatsminister, k\u00f6nnen Sie nach Ein-\ngang der bisherigen F\u00f6rderantr\u00e4ge schon einsch\u00e4tzen, wel-\nches F\u00f6rdervolumen das insgesamt ausmachen wird?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Mit der jetzigen Antragstellung werden\nwir etwa 250 Millionen DM EG-Mittel an unsere Landwir-\nte weiterleiten, also eine Viertelmilliarde DM.\n\nLehner, CDU: Und eine letzte Frage sei gestattet, Herr\nPr\u00e4sident. \u2013 Wie handhaben Sie die Antr\u00e4ge, die nach Ein-\nsendeschlu\u00df kommen, Herr Landwirtschaftsminister? Ich\nw\u00fcrde Sie herzlich bitten, da nicht zu engherzig zu verfah-\nren.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Lehner, ich kann Ihnen versi-\nchern, da\u00df wir es so handhaben werden, da\u00df wir auch\nversp\u00e4tete Antr\u00e4ge bearbeiten. Ich m\u00f6chte insbesondere\nunsere Vorruhest\u00e4ndler und Rentner bitten, ihre Antr\u00e4ge\nauch noch einzureichen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Schneider, Linke Liste/\nPDS, mit der laufenden Frage 6 \u2013 Stichwort Lehrerentlas-\nsung.\n\nFrau  Schneider,  Linke  Liste/PDS:  Meine Frage richtet\nsich an das Kultusministerium. Herr Staatssekret\u00e4r Noack\nerkl\u00e4rte in einem DNN-Interview vom 15.4.1993 sinnge-\nm\u00e4\u00df, da\u00df das Staatsministerium f\u00fcr Kultus auch \u00fcber die\nWiedereinstellung entlassener P\u00e4dagogen nachdenken\nm\u00fcsse; schlie\u00dflich k\u00f6nne man keine lebenslangen Berufs-\nverbote verh\u00e4ngen.\nIch frage das Kultusministerium und Sie, Herr Staatsmini-\nster:\nBest\u00e4tigen Sie damit die von der Fraktion Linke Liste/PDS\nwiederholt vertretene Ansicht, da\u00df es sich bei der Mehr-\nzahl der K\u00fcndigungen im Lehrerbereich um politisch mo-\ntivierte Berufsverbote handelt? Wenn ja: Wie vereinbart\nsich das mit fr\u00fcheren Aussagen von Mitgliedern der\nStaatsregierung?\nEine zweite Frage: Was gedenkt die Staatsregierung z. B.\nin Richtung einer Revision bisher gelaufener Verfahren zu\nunternehmen, nachdem inzwischen h\u00f6chstrichterlich be-\nst\u00e4tigt ist, da\u00df zumindest Teile des SMK-Rundschreibens\nvom Juni 1991, auf welchem die K\u00fcndigungen basieren,\neindeutig rechtswidrig sind, nachdem Entlassungen von\nPionierleitern, Schuldirektoren und ehrenamtlichen Partei-\nsekret\u00e4ren in letzter Instanz aufgehoben wurden und\nnachdem selbst das Europ\u00e4ische Parlament die Entlas-\nsungspraxis in Ostdeutschland aufgrund vermeintlicher\nStaatsn\u00e4he scharf ger\u00fcgt hat?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Frau Schneider, Staats-\nsekret\u00e4re sind, wie Ihnen sicherlich bekannt ist, politische\nBeamte und geh\u00f6ren damit der Staasregierung an. Es mu\u00df\nmir deshalb fernliegen, Presseinterviews meines Staatsse-\nkret\u00e4rs, die \u00fcberdies den Makel haben, da\u00df sie nicht auto-\nrisiert wurden, zu kommentieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin selbstverst\u00e4ndlich bereit, Ihnen anzubieten, bei Ge-\nlegenheit diese Frage im Rahmen einer Ausschu\u00dfsitzung\nmit Herrn Staatssekret\u00e4r zu besprechen; also ich meine in\neiner Beratung des Ausschusses Jugend, Schule, Sport.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Darf ich eine Nachfra-\nge stellen? Mich w\u00fcrde schon interessieren, Herr Staatsmi-\nnister, welche Meinung Sie zum Thema Berufsverbote bei\nLehrern haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4816\n\n\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Was den ersten Teil\nIhrer Frage betrifft, antworte ich mit einem klaren Nein.\nWas den zweiten Teil Ihrer ersten Frage betrifft, habe ich\nmich, glaube ich, jetzt deutlich ge\u00e4u\u00dfert.\nDie zweite Frage wollte ich Ihnen noch beantworten. Frau\nSchneider, eine h\u00f6chstrichterliche Entscheidung zur Frage\nder Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Runderlasses vom Juni 1991 liegt\nbislang nicht vor. Im Gegenteil, das Bundesarbeitsgericht\nhat in seinem Urteil vom 18.3.1993 inzident festgestellt,\nda\u00df derjenige, der sich \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum in\nbesonderer Weise mit den Zielsetzungen des SED-Staates\nidentifiziert hat, allein deshalb Zweifel erweckt, ob er die\nGrundwerte der Verfassung der Bundesrepublik Deutsch-\nland glaubw\u00fcrdig vermitteln kann. Die Staatsregierung\nsieht deshalb in dieser Frage keinen Handlungsbedarf.\n\nFrau  Schneider,  Linke  Liste/PDS:  Darf ich dann noch\nmeine zweite Nachfrage stellen, Herr Pr\u00e4sident?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben selbstverst\u00e4ndlich\nnoch eine Nachfrage. Das ist Ihr Recht.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Mich w\u00fcrde Ihre Mei-\nnung, Herr Staatsminister, zu den gek\u00fcndigten und entlas-\nsenen Pionierleitern interessieren. Da gibt es doch wohl\neinen h\u00f6chstrichterlichen Beschlu\u00df.\n\nGro\u00df,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Frau Schneider, ich bin\nder Auffassung, da\u00df die Staatsregierung den Auftrag des\nEinigungsvertrages zu erf\u00fcllen hat. Sie hat dazu eine ent-\nsprechende Verwaltungsvorschrift erlassen. Es steht\nselbstverst\u00e4ndlich den Betroffenen frei, gegen diese Ent-\nscheidung Klage zu f\u00fchren.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf Herrn Kosel von der\nFraktion Linke Liste/PDS mit der laufenden Frage 7 \u2013\nGedenkst\u00e4tte Jacobsthal.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Die Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr das ehema-\nlige Lager sowjetischer Kriegsgefangener Jacobsthal bei\nZeithain scheint gef\u00e4hrdet. Entsprechend den Verpflich-\ntungen, die aus Artikel 18 des Deutsch-Sowjetischen Nach-\nbarschaftsvertrages vom 8.11.1990 erwachsen, sollte die\nGedenkst\u00e4tte, die die gr\u00f6\u00dften Menschenverluste in Sach-\nsen aufweist, erhalten bleiben.\nIch frage: Wie bleibt die Gedenkst\u00e4tte der \u00d6ffentlichkeit\nzug\u00e4nglich, und welches Konzept gibt es f\u00fcr die weitere\nGestaltung und Pflege dieser Gedenkst\u00e4tte?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Zu-\nsammenhang mit dem ehemaligen Kriegsgefangenenlager\nZeithain, einem Ort, an dem w\u00e4hrend des 2. Weltkrieges\n140 000 Gefangene einen vorzeitigen Tod fanden, befindet\nsich nord\u00f6stlich von Zeithain die Gedenkst\u00e4tte Zeithain\nmit Grabfeldern und einem  kleinen  Museum.  Bei  Jacobs-\nthal existieren mehrere Massengr\u00e4ber.\nDie Gedenkst\u00e4tte Zeithain wird z. Z., veranla\u00dft durch das\nLandratsamt Riesa, durch ABM-Kr\u00e4fte gepflegt und zu-\ng\u00e4nglich gehalten. Die Begr\u00e4bnisfelder bei Jacobsthal, bis-\n\nher teilweise innerhalb des Truppen\u00fcbungsplatzes gele-\ngen, befinden sich in einem ungepflegten Zustand.\nIn Verbindung mit der Errichtung der Stiftung S\u00e4chsische\nGedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer politischer Ge-\nwaltherrschaft soll auch die Gedenkst\u00e4tte Zeithain, ein-\nschlie\u00dflich der Massengr\u00e4ber bei Jacobsthal, der Stiftung\nzugef\u00fchrt werden. Es werden Ma\u00dfnahmen unternommen,\ndamit die durch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit und Familie wahrgenommene Kriegs-\ngr\u00e4berf\u00fcrsorge umgehend in Zeithain wirksam werden\nkann.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Eine Nachfrage bitte. Sie haben\nteils schon darauf geantwortet, aber ich frage dennoch:\nSind die Pflege und der Erhalt der Gedenkst\u00e4tte Teil eines\ngesamts\u00e4chsischen Konzepts?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Das ist genau richtig. Wir beabsichtigen im Zusam-\nmenhang mit der unmittelbar bevorstehenden Gr\u00fcndung\ndes Hannah-Ahrendt-Instituts eine s\u00e4chsische Stiftung der\nGedenkst\u00e4tten, und in diesem Zusammenhang m\u00f6chten\nwir auch dieses Problem l\u00f6sen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf Frau Kubicek, Frak-\ntion Linke Liste/PDS, laufende Frage 8 \u2013 Warnung der\nBev\u00f6lkerung bei Katastrophen.\n\nFrau  Kubicek,  Linke  Liste/PDS:  In den Landkreisen,\nkreisfreien St\u00e4dten und Gemeinden ist man trotz Verab-\nschiedung des Gesetzes \u00fcber den Katastrophenschutz im\nFreistaat Sachsen verunsichert, wie man die Bev\u00f6lkerung\nkurzfristig vor Katastrophen warnen soll. Hintergrund bil-\nden die Katastrophenmeldungen der Medien aus dem Be-\nreich der chemischen Industrie. Aber auch auf Stra\u00dfen und\nSchienenwegen k\u00f6nnen durch nicht vorhersehbare Ursa-\nchen Ereignisse eintreten, die Leben und Gesundheit der\nBev\u00f6lkerung gef\u00e4hrden k\u00f6nnen.\nHat das Innenministerium bereits eine Verwaltungsvor-\nschrift hinsichtlich akustischer Warnsignale bei Katastro-\nphen zum Schutz der Bev\u00f6lkerung erlassen? Existieren\nnoch die Sirenenanlagen in den St\u00e4dten und Gemeinden,\nund werden sie \u2013 au\u00dfer bei Feueralarm \u2013 auch bei anderen\nSituationen benutzt? Wenn ja, was passiert dort, wo die\nSirenen demontiert wurden?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r Dr. Buttolo, bitte.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Das S\u00e4ch-\nsische Katastrophenschutzgesetz sieht die Ausl\u00f6sung von\nKatastrophenalarm und Katastrophenvoralarm vor, ent-\nh\u00e4lt aber keine Vorschriften dar\u00fcber, in welcher Weise die\nBev\u00f6lkerung vor den Gefahren der Katastrophen zu war-\nnen ist. Solche Vorschriften sind auch nicht zweckm\u00e4\u00dfig,\nda die Art und Weise der Warnung auf den jeweiligen\nkonkreten Gefahrenfall abgestimmt sein mu\u00df. In erster Li-\nnie werden Mitteilungen \u00fcber Rundfunk und Durchsagen\n\u00fcber Lautsprecherwagen in Betracht kommen.\nZu Ihrer zweiten Frage, bitte: Die Gemeinden sind nach\ndem S\u00e4chsischen Brandschutzgesetz verpflichtet, Einrich-\ntungen zur Alarmierung der Feuerwehr bereitzuhalten. In\nder Regel erfolgt die Alarmierung der Feuerwehr durch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4817\n\n\n\nSirenen, im \u00fcbrigen durch Funk im Wege der sogenannten\nstillen Alarmierung.\nF\u00fcr Schadensf\u00e4lle unterhalb der Katastrophenschwelle ist\nes Aufgabe der Ortspolizeibeh\u00f6rden, die f\u00fcr die Alarmie-\nrung der Einsatzkr\u00e4fte und die Warnung der Bev\u00f6lkerung\nerforderlichen Einrichtungen bereitzuhalten. F\u00fcr Katastro-\nphenf\u00e4lle liegt die Zust\u00e4ndigkeit hierf\u00fcr bei der unteren\nKatastrophenschutzbeh\u00f6rde.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Darf ich eine Nachfrage\nstellen, bitte?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Der Presse habe ich un-\nter der \u00dcberschrift ,,Sirenen verschwinden von Leipzigs\nD\u00e4chern\u201c entnommen, erprobt w\u00fcrde ein neues Rund-\nfunkwarnsystem. Ist das nun schon verbindlich, und funk-\ntioniert das?\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Ich darf\nIhnen an dieser Stelle folgendes mitteilen: Die Sirenen der\nDDR-Zeit waren Eigentum der Deutschen Post und sind\nmit Einigungsvertrag Eigentum der Deutschen Bundes-\npost geworden. Die Deutsche Bundespost hat diese Sire-\nnen an einen privaten Betrieb verkauft, und dieser Privat-\nbetrieb stellt die Sirenen den Kommunen kostenpflichtig\nzur Verf\u00fcgung. Die Versuche des Freistaates, die Sirenen\nzur\u00fcckzukaufen, waren erfolglos. Das von Ihnen ange-\nsprochene Warnsystem, ein rundfunkgest\u00fctztes Warnsy-\nstem, das durch das BMI ausgel\u00f6st wurde, befindet sich\ngegenw\u00e4rtig in der Erprobung.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Darf ich noch eine Frage\nstellen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja. Eine erg\u00e4nzende Frage.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ja. \u2013 Halten Sie es f\u00fcr\nausreichend, da\u00df die Bev\u00f6lkerung jetzt bei einer Katastro-\nphe gewarnt werden kann?\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Ich halte\nes f\u00fcr ausreichend, da, wie ich schon dargelegt habe, der\neine Teil der Alarmierung \u00fcber Rundfunk erfolgen kann\nund der andere \u00fcber entsprechende Lautsprecherwagen.\nEine solche Information halte ich gegenw\u00e4rtig f\u00fcr ausrei-\nchend, zumal die Situation ja doch so ist, da\u00df wir hier auf\nkeinen Fall von einem Verteidigungsfall ausgehen, son-\ndern es sich ausschlie\u00dflich um Katastrophenf\u00e4lle handelt.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ja, danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kosel, Fraktion Linke\nListe/PDS, laufende Nummer 9, Stichwort: Kirchruine\nDeutsch-Ossig\n\nKosel,  Linke  Liste/PDS:  Welche Position nimmt die\nStaatsregierung zum Streit um die Kirchruine der Gemein-\nde Deutsch-Ossig ein? Sieht die Staatsregierung M\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr den Erhalt der Kirchruine, und wie k\u00f6nnte ein\nentsprechendes Projekt gef\u00f6rdert werden?\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ich m\u00f6ch-\nte wie folgt Stellung nehmen:\n\nDer Sachverhalt hinsichtlich der Kirchruine Deutsch-Ossig\nstellt sich gegenw\u00e4rtig wie folgt dar: Im durchgef\u00fchrten\nRaumordnungsverfahren wurde ein Kompromi\u00df zwischen\ndem Anliegen des Denkmalschutzes und dem Anliegen\nder Weiterf\u00fchrung des Braunkohlentagebaus gefunden.\nDurch die Aufgabe eines Teiles Deutsch-Ossigs wurde\neine Weiterf\u00fchrung des Tagebaubetriebes erm\u00f6glicht. Die\nAufgabe eines weiteren Teiles des an Geschichtszeugnis-\nsen reichen Dorfes mit dem denkmalgesch\u00fctzten Dorfkern\nund \u00fcber 80 Einzeldenkmalen wurde angesichts des\n\u00f6ffentlichen Interesses am Schutz von Siedlungen und hi-\nstorisch gewachsenen Lebensr\u00e4umen sowie von Kultur-\ndenkmalen nicht aus der Denkmalliste gestrichen.\nStreitpunkt war bisher die von Ihnen genannte Kirchruine\nin Deutsch-Ossig. Ich m\u00f6chte aber darauf hinweisen, da\u00df\ndie denkmalsch\u00fctzenswerten Teile der Innenausstattung\nausgebaut wurden und zum Einbau in die Kirchkopie im\nOrtsteil K\u00f6nigshufen vorgesehen sind.\nIn zunehmendem Ma\u00dfe wurden jedoch die strukturellen\nProbleme in der Region offenbar.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die Erhaltung der Arbeitspl\u00e4tze\nim Tagebau Berzdorf und der damit zusammenh\u00e4ngenden\nArbeitspl\u00e4tze in dem zu beliefernden Kraftwerk Hagen-\nwerder. Hier f\u00e4llt in besonderem Ma\u00dfe ins Gewicht, da\u00df\ndiese Region auf den m\u00f6glichst langen Erhalt dieser Ar-\nbeitspl\u00e4tze angewiesen ist, da keinerlei Ersatzarbeitspl\u00e4tze\nzur Verf\u00fcgung stehen.\nDa der Tagebau inzwischen weitergef\u00fchrt wurde und ein\nErhalt der Kirche erhebliche Mehrkosten \u2013 sowohl f\u00fcr die\nzu ver\u00e4ndernde Tagebauf\u00fchrung als auch den Verlust\neines Kohlevorrates von 6,5 Millionen Tonnen sowie die\nKosten zur Sicherung der Ruine \u2013 verursacht, war hier\neine erneute Abw\u00e4gung notwendig. Insbesondere im Hin-\nblick auf die Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze, der in dieser Zeit\neine besondere Bedeutung zukommt, wurde diesem\nAspekt der Vorrang vor dem Erhalt der Kirche einge-\nr\u00e4umt, so da\u00df sich daher die gestellte Frage er\u00fcbrigt.\nDies bedeutet jedoch nicht, da\u00df die kulturhistorische Be-\ndeutung der Kirchruine nicht gew\u00fcrdigt w\u00fcrde. Vielmehr\nm\u00fcssen wir bis zum 30.6.1993 Sicherungs- und Untersu-\nchungsarbeiten, die eine teilweise Bergung von Geb\u00e4ude-\nteilen sowie etwaiger Fundst\u00fccke erm\u00f6glichen, durch die\nLandes\u00e4mter f\u00fcr Arch\u00e4ologie und Denkmalpflege durch-\nf\u00fchren. Auf diese Art und Weise ist es m\u00f6glich, weiteren\nEinblick in die Geschichte dieser Region zu erhalten.\nIn Anbetracht des soeben Dargestellten er\u00fcbrigt sich, Herr\nKosel, die Beantwortung der zweiten Frage hinsichtlich\nder F\u00f6rderung eines solchen Projektes.\n\n(Zuruf von der CDU: Einwandfrei!)\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Na, so einwandfrei ist es nicht,\naber \u2026\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte keine Wertung! \u2013 Sie k\u00f6n-\nnen eine erg\u00e4nzende Frage stellen, jawohl, Herr Band-\nmann, Sie haben das Recht.\n\nBandmann, CDU: Herr Staatssekret\u00e4r, ist Ihnen bekannt,\nda\u00df die Evangelische Kirche der schlesischen Oberlausitz\nkeine Anspr\u00fcche auf die Kirchruine erhebt und ganz ein-\ndeutig erkl\u00e4rt, da\u00df sie Wert darauf legt, da\u00df der Kopiebau\nz\u00fcgig vorangeht und durch erneute Bestrebungen, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4818\n\n\n\nBauruine zu erhalten, dieser Kopiebau gegebenenfalls ge-\nf\u00e4hrdet werden k\u00f6nnte?\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herzli-\nchen Dank, Herr Kollege Bandmann, f\u00fcr Ihre Ged\u00e4chtnis-\nst\u00fctze. Dadurch, da\u00df wir ja beide in der Vorbereitung der\nAbw\u00e4gung an diesem Vorhaben beteiligt waren, kann ich\nIhnen nochmals best\u00e4tigen, da\u00df mir dieser Verzicht der\nEvangelischen Kirche auf die Kirche in Deutsch-Ossig be-\nkannt ist und auch, da\u00df sich die Kirche unmittelbar vor\nder Abw\u00e4gung der Belange des Denkmalschutzes und der\nBelange des Tagebaubetriebs nochmals definitiv ge\u00e4u\u00dfert\nhat. Dies war uns \u2013 ich m\u00f6chte es besonders erw\u00e4hnen \u2013\n\nim Abw\u00e4gungsproze\u00df eine wichtige Hilfe, hier auch noch\neinmal die Aussage der Kirche geh\u00f6rt zu haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nFragestunde ist damit beendet.\nWir unterbrechen die 69. Sitzung bis 14.15 Uhr. Die Sit-\nzung ist unterbrochen.\n\n(Unterbrechung von 13.08 Uhr bis 14.13 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir setzen unsere Beratungen fort. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nJahresbericht 1992 des Rechnungshofes des Freistaates Sachsen, Drucksache 1/2514\nDrucksache 1/3076, Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten festgelegt:\nCDU 23 Minuten, SPD 12 Minuten, Linke Liste/PDS 9 Mi-\nnuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 8 Minuten, F.D.P. 8 Minuten,\nStaatsregierung.\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, da\u00df die\nRedner alle anwesend sind. Ich rufe jetzt die Fraktion der\nCDU auf, das Wort hier zu nehmen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nZun\u00e4chst der Berichterstatter!)\n\n\u2013 Ja, dann bitte, Herr Clemens.\n\nClemens, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst als Berichterstatter des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses zu diesem Themenkomplex\nzu Ihnen sprechen. Ihnen liegt nicht nur eine umfangreiche\nBeschlu\u00dfvorlage zum ersten Rechnungshofbericht vor,\nsondern auch eine ausf\u00fchrliche Berichterstattung des\nHaushalts- und Finanzausschusses \u00fcber die Behandlung\ndieses Gegenstandes. Als Berichterstatter m\u00f6chte ich hier\nnur auf folgende Schwerpunkte aufmerksam machen:\n1. Von allen im Bericht des Rechnungshofes angesproche-\nnen Ressorts wurden die Feststellungen sehr ernst genom-\nmen. Das zeigte sich auch darin, da\u00df alle zu der ganzt\u00e4gi-\ngen Behandlung im Ausschu\u00df durch den Minister oder\nden zust\u00e4ndigen Staatssekret\u00e4r vertreten waren. Wir hat-\nten hier zum Teil eine bessere Pr\u00e4senz der Staatsregierung\nzu verzeichnen als bei manchen Beratungen in unserer\nHaushaltsklausur.\n2. An verschiedenen Stellen konnten die vollst\u00e4ndig an-\nwesenden Mitglieder des S\u00e4chsischen Rechnungshofes be-\nst\u00e4tigen, da\u00df bereits im Februar 1993 wesentliche Feststel-\nlungen des Berichtes als erf\u00fcllt betrachtet werden konnten.\nSo zum Beispiel waren die M\u00e4ngel in den Wohngeldstellen\nweitgehend abgebaut. Eine gro\u00dfe Anzahl von Feststellun-\ngen zum Bereich des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales war\numgesetzt, oder es waren auch bereits Korrekturen bei der\nEingruppierung von Lehrkr\u00e4ften an Ingenieur- und Fach-\nschulen erfolgt.\n3. Der Ausschu\u00df stellte fest, da\u00df mit dem Bericht des\nRechnungshofes ein weiterer Schritt zur Normalisierung\nder staatlichen Verwaltung gegangen wurde. Nach der Be-\nschlu\u00dffassung im Parlament zum Haushaltsgesetz 1991,\n\ndas den zuvor verabschiedeten Vorschalthaushalt abl\u00f6ste\nund einschlo\u00df, hat nach dem Vollzug des Haushaltes\ndurch die Exekutive nunmehr auch der S\u00e4chsische Rech-\nnungshof die ihm gestellte Aufgabe erf\u00fcllt.\n4. Offen ist jetzt noch der Abschlu\u00df \u00fcber die Jahresrech-\nnung 1991 und deren Pr\u00fcfung mit Entlastung der Staatsre-\ngierung. Dazu gingen den am gestrigen Tage schon ge-\nnannten Gremien und Aussch\u00fcssen die drei Abrechnungs-\nb\u00e4nde der Haushaltsrechnung 1991 zu.\n\n5. und letztens: die Personalsituation. Auf allen Verwal-\ntungsebenen im Freistaat, von der Staatsregierung bis zu\nden Kommunen, wird sie ein st\u00e4ndiger Schwerpunkt auch\nin den Folgejahren bleiben. Mit dem Vollzug und der Erle-\ndigung der zu beschlie\u00dfenden Empfehlungen werden sich\nneue Aufgaben und Notwendigkeiten ergeben. Wichtig er-\nscheint dem Ausschu\u00df, da\u00df sich Transparenz auch auf die-\nsem Gebiet abzeichnet.\n\nDie Beschlu\u00dfempfehlungen zielen allesamt darauf ab,\nKonsequenzen aus dem Rechnungshofbericht f\u00fcr kom-\nmende Haushaltsgesetze zu ziehen. Als bereits erf\u00fcllt k\u00f6n-\nnen wir f\u00fcr 1993 die Empfehlungen 3 zu II auf Seite 2 oben\nbetrachten. Der Termin bei 1 zu VI auf Seite 3 oben ist\neingehalten worden. Dazu ist anzumerken, da\u00df der Aus-\nschu\u00df festgelegt hat, da\u00df nur seine Mitglieder berechtigt\nsind, die vielb\u00e4ndigen Unterlagen der Liegenschafts- und\nVerm\u00f6gensaufstellung einzusehen \u2013 und das auch nur ge-\ngen Nachweis.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt das Wort der Fraktion der\nCDU. Das Wort hat Herr Reber.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Der Rechnungshof hat einen ersten Jah-\nresbericht vorgelegt. Wollen wir diesen Bericht richtig ana-\nlysieren \u2013 und die CDU-Fraktion hat dies getan \u2013, m\u00fcssen\nwir uns mit zwei Grundsatzfragen auseinandersetzen.\nDiese sind:\n\n1. Hat es die Staatsregierung verstanden, praktisch aus\ndem Nichts heraus die Weichen f\u00fcr den Aufbau einer lei-\nstungsf\u00e4higen und kosteng\u00fcnstigen Landesverwaltung zu\nstellen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4819\n\n\n\n2. Welche Aufgaben liegen noch vor uns, um genau dieses\nZiel zu erreichen?\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nBeide Fragen geh\u00f6ren also zusammen.\nWir stehen heute an einem Punkt, wo wir zur\u00fcckschauen\nund davon ableiten, wie die weiteren Aufgaben in dem\nspezifischen Bereich, den eben der Rechnungshof zu pr\u00fc-\nfen hat, gestaltet werden sollen.\nZur ersten Frage gibt der Rechnungshof eine deutliche\nAntwort. Er sch\u00e4tzt ein, da\u00df die Arbeit in den Verwaltun-\ngen positiv bewertet werden kann. Nat\u00fcrlich gibt es dabei\nauch gewisse Defizite, die der Rechnungshof festgestellt\nhat. Aber, meine Damen und Herren, eine Aufbauphase\nohne Defizite w\u00e4re keine Aufbauphase. G\u00e4be es keine\nFeststellungen, die auch Korrekturen beinhalten, m\u00fc\u00dfte\nman die Pr\u00fcfung des Rechnungshofes in Frage stellen\nbzw. anzweifeln. Ausgesprochen positive Berichte und\nStatistiken sind sehr anf\u00e4llig in ihrer Glaubw\u00fcrdigkeit. Ich\ngeh\u00f6re auch zu denen, die immer sagen oder sich an das\nGrundprinzip halten: Ich glaube nur den guten Berichten\nund den guten Statistiken, die ich selbst gef\u00e4lscht habe.\nEs gibt also Defizite. Kann man diese aber tats\u00e4chlich ne-\ngativ unterlegen? Wir zweifeln das an.\nNat\u00fcrlich war es erforderlich, im ersten Jahr pragmatische\nEntscheidungen im Haushaltsvollzug zu treffen, weil die\nGrundlagen f\u00fcr das Haushaltsrecht erst eingef\u00fchrt werden\nmu\u00dften. Nat\u00fcrlich kann man nicht erwarten, da\u00df ein end-\ng\u00fcltiges Konzept f\u00fcr den Umgang mit Liegenschaften jetzt\nschon vorliegen kann, ging es doch erst einmal darum,\nLiegenschaften zu erfassen und Eigentumsprobleme dabei\nzu l\u00f6sen. Ich erinnere an dieser Stelle an die sehr belasten-\nde Diskussion, die wir auch im Zusammenhang mit unse-\nrem Landtagsgeb\u00e4ude vollzogen haben und die wir noch\nalle in Erinnerung haben.\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, mu\u00df erst einmal der\nPersonalbestand exakt ermittelt werden, wenn man ihn\nzielgerichtet und aufgabenrelevant reduzieren will. Der\nRechnungshof sch\u00e4tzt gerade ein, da\u00df der Personalabbau\npositiv verlaufen ist, wenn er feststellt, da\u00df die Zahlstellen\nvon 136 000 im Juni 1992 auf 129 000 im Januar 1993 abge-\nbaut wurden. Wir sind also auf dem Weg zu einer wirt-\nschaftlich vertretbaren Personalgr\u00f6\u00dfe.\nDie CDU-Fraktion wertet den Bericht des Rechnungshofes\ndeshalb nicht nur als eine Analyse im Vergleich zu gefe-\nstigten Strukturen, wie in den alten Bundesl\u00e4ndern etwa,\nsondern vor allem als eine Analyse eines Neuaufbaus. Es\nist schon bemerkenswert dabei, wenn der Rechnungshof\nfeststellt, da\u00df dieser Aufbau von einer hohen Motivation\ngetragen wird. Das beweist nicht nur, da\u00df wir auf dem\nrichtigen Weg sind, sondern da\u00df auch das Schrittempo\n\u00fcberdurchschnittlich gro\u00df ist.\nNun zur zweiten Frage, zur Frage: Wo wollen wir hin,\noder wo m\u00fcssen wir hin beim Aufbau der Verwaltung? Da\nsetzt die CDU-Fraktion Schwerpunkte, die sich im Rech-\nnungshofbericht ebenfalls wiederfinden. Ich m\u00f6chte \u00fcber\ndie absolute Priorit\u00e4t sprechen, und zwar \u00fcber die Perso-\nnalstruktur, \u00fcber den Personalabbau. Mein Kollege Cle-\nmens wird weitere Themen ber\u00fchren.\nBisher erfolgte laut Bericht ein Personalabbau von 36 000\nStellen. Das ist eine Leistung \u2013 das mu\u00df man auch mal\nsagen,  auch  wenn  sie  in einzelnen F\u00e4llen schmerzlich\nwar \u2013, die sich in den alten Bundesl\u00e4ndern nicht gleich\nwiederfindet. Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft an dieser Stelle\nausdr\u00fccklich den Haushaltsf\u00fchrungserla\u00df, vorerst bei un-\n\nbesetzten Stellen nur jede dritte und bei freiwerdenden\nStellen jede zweite wieder zu besetzen. Ausgenommen\ndavon sind die Polizeibeh\u00f6rden und die Steuerverwal-\ntung. Gleiches m\u00fcssen wir auch in den Kommunalverwal-\ntungen erwarten.\nEin weiterer Personalabbau, der ohne Zweifel notwendig\nwerden mu\u00df, wenn wir auch weiter zukunftsorientiert Po-\nlitik gestalten wollen, setzt nunmehr aber zwei Dinge nach\nAuffassung unserer Fraktion voraus:\n\n1. Welche Personalst\u00e4rke m\u00fcssen wir mittelfristig anstre-\nben? Wir orientieren auf 102 000. Und\n\n2. die entscheidende Frage, wie k\u00f6nnen die Strukturen\naussehen, um diese Zielgr\u00f6\u00dfe zu erreichen?\n\nEs geht also um Organisationsgrunds\u00e4tze und um Perso-\nnalentwicklung. Dies braucht Zeit, um es richtig und mo-\ndern zu machen. Wir m\u00fcssen uns dabei vor allem mit den\nEinflu\u00dffaktoren, also den Elementen, die die Struktur be-\neinflussen, besch\u00e4ftigen. Nun k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich an\ndieser Stelle \u00fcber Kreisreform diskutieren, man k\u00f6nnte\n\u00fcber Kommunalreform diskutieren, man k\u00f6nnte \u00fcber Re-\ngierungspr\u00e4sidien diskutieren, auch \u00fcber Beamte, ja oder\nnein. Aber eine Frage scheint uns dabei noch wichtiger zu\nsein, n\u00e4mlich die Frage, wie umfangreich mu\u00df unsere Ge-\nsetzgebung eigentlich sein? Brauchen wir wirklich ein der-\nartig aufwendiges Regelgeflecht? Und, verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen, die Erfahrung ist doch eigentlich die,\ndie wir alle vor Ort aufnehmen k\u00f6nnen, da\u00df mit steigen-\ndem Regelmechanismus vieles nur unverst\u00e4ndlicher, um-\nst\u00e4ndlicher und, meine Damen und Herren, auch teurer\nwird, weil wir mehr Personal brauchen, Personal, welches\nnicht nur Rechtsvorschriften erarbeitet, sondern wir brau-\nchen auch eine starke personelle Besetzung in den Hierar-\nchien, um Gesetze umsetzen zu k\u00f6nnen und um deren\nEinhaltung durchsetzen zu k\u00f6nnen.\n\nDer Personalbestand \u2013 ich hatte es hier schon einmal aus-\ngef\u00fchrt \u2013 in den \u00f6ffentlichen Verwaltungen ist im Ver-\ngleich zur freien Wirtschaft f\u00fcnfmal mehr gestiegen, ohne\nda\u00df dabei immer eine h\u00f6here Effizienz nachgewiesen wer-\nden kann. Wenn Herr Staatsminister Heitmann zu einer\nVeranstaltung in Chemnitz vorschl\u00e4gt \u2013 Sie k\u00f6nnen es\nnachlesen im ,,Pressespiegel\u201c; es war am 13.5. \u2013, da\u00df bei\nder Planung von Gesetzen zun\u00e4chst erst einmal die Frage\nzu kl\u00e4ren ist, ob und in welchem Umfang diese wirklich\nn\u00f6tig sind, dann, denke ich, sind wir an der richtigen Stel-\nle, wo wir dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, wie wir diese\nStrukturen \u00fcber die Einflu\u00dffaktoren \u00e4ndern k\u00f6nnen.\n\nEs ist deshalb wenig konstruktiv, eher kontraproduktiv,\nmeine Damen und Herren von der Opposition, wenn Sie\nm\u00f6glichst viel und m\u00f6glichst umfangreich alles regeln\nwollen durch Gesetze und Verordnungen, genau wie es\nheute auch mehrfach hier wieder von Ihnen eingefordert\nwurde. Aber nicht nur dies. Da es sich bei diesen entschei-\ndenden Fragen der Reglementierung um einen entschei-\ndenden Einflu\u00dffaktor auf die Gesamtpersonalstruktur\nhandelt, fordern Sie von uns mit Ihrer Anmahnung von\nPersonalstrukturgesetzen, Landesentwicklungskonzepten\nund dergleichen mehr \u2013 ich nehme an, Sie kommen heute\nnoch auf dieses Thema \u2013, da\u00df wir den zweiten Schritt vor\ndem ersten tun. Dies wird mit uns nicht zu machen sein.\n\nDie CDU-Fraktion diskutiert das Thema Personalentwick-\nlung seit langem. Dieses Thema sollte deshalb im Zusam-\nmenhang mit dem Haushalt 1994 beraten werden. Darauf\nzielen auch unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge ab, auf die ich dann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4820\n\n\n\nnoch zu sprechen komme. Ich \u00fcbergebe zun\u00e4chst erst ein-\nmal das Wort an meinen Kollegen Clemens.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nClemens,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Jetzt spreche ich nicht als Berichterstatter des Aus-\nschusses,  sondern  im  Namen  und  Auftrag  meiner Frak-\ntion.\nGestatten Sie mir, da\u00df ich auf die Thematik der Organisa-\ntion und Arbeitsweise der Liegenschaftsverwaltung und\ndabei insbesondere den Punkt 2 auf Seite 3 oben unserer\nBeschlu\u00dfempfehlung eingehe, da ich denke, da\u00df hier eine\nder zentralen Fragen angeschnitten ist und sich dabei die\ngr\u00f6\u00dften Unterschiede in der Beurteilung durch den Rech-\nnungshof und die Staatsregierung ergaben.\nDas derzeitige Verzeichnis der Liegenschaften des Frei-\nstaates, auf das ich vorhin schon einging, umfa\u00dft 2 886 Lie-\ngenschaften; davon sind rund ein Drittel, n\u00e4mlich 1 008,\nUnterk\u00fcnfte von Beh\u00f6rden und 1 878 Geb\u00e4ude mit insge-\nsamt 5 246 Wohnungen. Um diese Zahlen wurde in der\nAusschu\u00dfsitzung am 3.2.1993 der Bericht des Rechnungs-\nhofes durch die Staatsregierung erg\u00e4nzt. Der Rechnungs-\nhof sagt auf Seite 30 seines Berichtes \u2013 ich meine jetzt das\ngr\u00fcne Heft \u2013, ich zitiere: ,,Der S\u00e4chsische Rechnungshof\nh\u00e4lt es f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig, die Bewirtschaftung umfangrei-\ncher Liegenschaften mit einheitlicher Zweckbestimmung\ndem jeweiligen Ressort/Nutzer zu \u00fcberlassen.\u201c Damit kri-\ntisiert der Rechnungshof die vorgefundene Praxis der zu\nstark zentralisierten Verwaltung aller Liegenschaften. Das\nStaatsministerium der Finanzen habe gelegentlich zuviel\nin diesem Bereich an sich gezogen. Dem h\u00e4lt das SMF ent-\ngegen, da\u00df es in der derzeitigen Aufbauphase gerade not-\nwendig sei, da\u00df der Staat die Immobilien zentral in der\nHand hat.\nDie Immobilien sind seine einzige Investitionsma\u00dfnahme,\nund auch die behandelte und sicher notwendige Privatisie-\nrung von Wohnraum l\u00e4\u00dft sich nicht dezentral durchf\u00fch-\nren; Privatisierung nat\u00fcrlich nur insoweit, als die Woh-\nnungen nicht f\u00fcr die eigenen Bediensteten vorgehalten\nwerden m\u00fcssen.\nEine weitgehende Einigung zwischen Rechnungshof und\nFinanzministerium konnte im Ausschu\u00df zu diesen Bewirt-\nschaftungsfragen erzielt werden. Das darzustellen, soll mit\ndem zweiten Anstrich unter 2 auf Seite 3 oben erreicht\nwerden. Der erste Anstrich der gleichen Ziffer, in dem es\num die Immobilienpolitik geht, brachte gegens\u00e4tzliche\nStandpunkte auch innerhalb des Ausschusses mit sich. Wir\nsind uns im klaren, da\u00df bei der Anwendung der \u00a7\u00a7 63 und\n64 der vorl\u00e4ufigen S\u00e4chsischen Haushaltsordnung, in de-\nnen es um Erwerb und Verkauf von Liegenschaften und\nGrundst\u00fccken geht, durchaus unterschiedlich strenge\nMa\u00dfst\u00e4be angelegt werden m\u00fcssen. Der Verkauf von\nLand- und Forstverm\u00f6gen ist sicher anders zu bewerten\nals beispielsweise Wohnungen oder Grundst\u00fccke im Be-\nreich der Landeshauptstadt.\nDie von uns in der Beschlu\u00dfvorlage angeforderten Grund-\ns\u00e4tze und Konzeptionen sollen uns und der Staatsregie-\nrung eine Hilfe bei der Bewertung dieser schweren Mate-\nrie sein.\nDer erste Bericht unseres Rechnungshofes hat nicht nur\nkritische Bemerkungen, wenn diese auch in der Presse,\naber ebenso bei der Durchsprache im Ausschu\u00df nat\u00fcrlich\nden Vorrang haben. Lassen Sie mich daher abschlie\u00dfend\n\nauf ein paar positive Aussagen des Rechnungshofberichtes\naufmerksam machen, da diese zumeist als Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit hingenommen oder gar \u00fcberlesen werden:\n1. Der S\u00e4chsische Rechnungshof bewertet die Arbeit der\nVerwaltung in der Aufbauphase des Jahres 1991 trotz ge-\nwisser Defizite positiv. \u2013 Das k\u00f6nnen Sie nachlesen im\nVorwort des gr\u00fcnen Heftes.\n2. Seitens  der  Verwaltung  hat  es  gegen\u00fcber  dem  S\u00e4ch-\nsischen Rechnungshof eine gro\u00dfe Bereitschaft gegeben, In-\nformationen zu erteilen und Hilfen anzunehmen. Ebenso\nhabe man sehr viel Motivationen und Bereitschaft bez\u00fcg-\nlich der Einhaltung haushaltsrechtlicher Bestimmungen\nfeststellen k\u00f6nnen. \nDiese Einsch\u00e4tzung traf Herr Knief als Mitglied des Rech-\nnungshofes in besagter Ausschu\u00dfsitzung.\n3. Schlie\u00dflich lesen wir auf Seite 14 des Rechnungshofbe-\nrichtes folgendes \u2013 ich zitiere: ,,Nach einer ersten Auswer-\ntung durch den Bundesminister der Finanzen vom Mai\n1992 waren die Personal- und sonstigen Ausgaben je Ein-\nwohner des Freistaates Sachsen die niedrigsten bei den\nneuen Bundesl\u00e4ndern, die Bauausgaben die h\u00f6chsten.\u201c\nDas ist meiner Meinung nach eine sehr positive Einsch\u00e4t-\nzung gerade bez\u00fcglich der Bauausgaben und wirft ein gu-\ntes Licht auf die sicher nicht einfache Startphase in der\nFinanzverwaltung unseres Freistaates. Und trotzdem gibt\nes nichts, was wir nicht auch noch besser machen k\u00f6nnen.\nAnregungen dazu wird jeder Bericht des S\u00e4chsischen\nRechnungshofes zur Gen\u00fcge geben. In diesem Sinne bitte\nich Sie, die Beschlu\u00dfempfehlungen anzunehmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Tiedt, bitte.\n\nDr. Tiedt, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren!  Verehrte Kollegen!  Die Er\u00f6rterung des\n1. Jahresberichtes unseres unabh\u00e4ngigen Rechnungshofes\nist eine Premiere, die wir in unserer Alltagshast bewu\u00dft\nregistrieren sollten.\nRechnungsh\u00f6fe, die \u00fcber Jahrzehnte in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern ein gutgemeintes und gelittenes Schlummerdasein\ngef\u00fchrt  haben,  geraten  in  letzter  Zeit \u2013 das  wissen  Sie\nalle \u2013 mehr und mehr ins Licht der \u00d6ffentlichkeit. Ihre\nKontrollfunktion nimmt zu, sie gewinnt an Bedeutung,\nweil wuchernde B\u00fcrokratie auf allen Ebenen der \u00f6ffent-\nlichen Hand in enger Verfilzung mit den jeweils Regieren-\nden zur Ausnutzung von Grauzonen f\u00fchrt; Stichwort:\n\u00fcber alle Parteien hinweg Umzugshilfen. Und sie nimmt\nzu, diese Bedeutung, weil sich fast alle Verantwortlichen\nklar dar\u00fcber sind, da\u00df dem Wuchern der \u00f6ffentlichen\nGro\u00dfb\u00fcrokratie Grenzen und ein Ende gesetzt werden\nm\u00fcssen,\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nein Ende, weil wir als Politiker die Verwaltung nicht mehr\nkontrollieren und beherrschen, sondern sie zunehmend\nuns; und ein Ende, weil diese Gro\u00dfb\u00fcrokratien in zuneh-\nmendem Ma\u00dfe Personalkosten und sonstige verschlingen,\nso da\u00df unsere Spielr\u00e4ume f\u00fcr unsere eigentlichen Aufga-\nben finanziell immer geringer werden. Das ist wichtig fest-\nzuhalten.\nDer Rechnungshof hat darauf hingewiesen, da\u00df unsere\nGemeinden darauf hinlaufen, bei Fortschreibung ihres jet-\nzigen Personals in ein/zwei Jahren ihre gesamten Einnah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4821\n\n\n\nmen f\u00fcr die Personalausgaben zu verwenden. Wir sind\nalso ganz intensiv an einem entscheidenden Punkt, der mit\nB\u00fcrokratie, Entwicklung von B\u00fcrokratie und \u00f6ffentlicher\nVerwaltung zu tun hat und uns finanziell den Hals abzu-\nschn\u00fcren droht.\nVerantwortung und Bedeutung der Rechnungsh\u00f6fe ist in\nunseren neuen Bundesl\u00e4ndern mit besonderer Sorgfalt\nund Sensibilit\u00e4t zu diskutieren. Wir haben in Sachsen mit\ndem \u00a7 100 der Verfassung dem Rechnungshof eine ange-\nmessene Position zugeschrieben und erm\u00f6glicht; Verant-\nwortung in zweierlei Hinsicht:\n\u2013 Verantwortung des Rechnungshofes mit seinem Pr\u00e4si-\ndenten und seinen Mitarbeitern gegen\u00fcber der jungen Ver-\nwaltung,\n\u2013 Verantwortung aber auch der Politiker, Hinweise des\nRechnungshofes und Analysen ernst zu nehmen, nicht un-\nter den Teppich zu kehren oder gar Pressionen auf den\nRechnungshof aus\u00fcben zu wollen. Das Beispiel Th\u00fcringen\nsollte jeden von uns warnen.\nDer Bericht liegt seit langem vor. Er ist in einer Sondersit-\nzung des Haushaltsausschusses er\u00f6rtert worden. Die 16\nMitglieder haben einstimmig alle Beschl\u00fcsse \u2013 nur zwei-\nmal gab es eine Enthaltung \u2013 gef\u00e4llt.\nDer Bericht ist in seinen Ausf\u00fchrungen und Empfehlun-\ngen fair. Vorg\u00e4nge des Jahres 1991 zu untersuchen h\u00e4tte\nauch verf\u00fchren k\u00f6nnen, verf\u00fchren zum gnadenlosen Se-\nzieren und Anprangern von unkonventionellen Praktiken,\nvon Vers\u00e4umnissen, von Fehlern, die zwangsl\u00e4ufig in\neiner historischen Aufbauphase passieren m\u00fcssen. Dieser\nVerf\u00fchrung ist der Rechnungshof nicht verfallen. Daf\u00fcr\nm\u00fcssen wir ihm danken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Rechnungshof ist nicht nur fair, er ist auch behutsam\nin seinen Empfehlungen in seinem Bericht gewesen. Diese\nEmpfehlungen beinhalten im wohlverstandenen Sinne von\nVerantwortung und Prophylaxe behutsame Hinweise an\ndie Staatsregierung \u2013 ich w\u00fcrde sagen \u2013, kleine liebge-\nmeinte Ohrfeigen nach dem Motto: Pa\u00df auf, Regierung,\nhier laufen auch ein paar Dinge fehl!\nWir haben die Signale im Haushalts- und Finanzausschu\u00df\nverstanden und daraus behutsame Beschl\u00fcsse abgeleitet,\ndie wir im Haushalts- und Finanzausschu\u00df einhellig ernst\ngemeint haben. Ich will diese zentralen Hinweise und Be-\nschl\u00fcsse kurz nennen: Wir haben beschlossen, da\u00df die\nStaatsregierung\n\u2013 bis zum 30.6.1993 ein Konzept zur Personalentwicklung\nder Landesverwaltung f\u00fcr den Zeitraum von 1993 bis 1997\nvorlegen soll;\n\u2013 bis zum 30.6.1993 \u00fcber Ergebnisse von eingeleiteten\nMa\u00dfnahmen und \u00fcber weitere Folgerungen f\u00fcr Organisa-\ntionsgrunds\u00e4tze in der Landesverwaltung berichten soll;\n\u2013 bis 30.6.1993 Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein Landeskonzept f\u00fcr die\nDatenverarbeitung vorlegen und dar\u00fcber berichten soll.\nWir haben beschlossen, da\u00df\n\u2013 zum 31.3.1993 eine komplette Aufstellung der landesei-\ngenen Liegenschaften erfolgen soll \u2013 geschehen \u2013 und\n\u2013 zum 1.5.1993 Grunds\u00e4tze und Konzeptionen der Immo-\nbilienpolitik vorgelegt werden sollen.\nDieser Katalog, meine Damen und Herren, liest sich wie\neine Anweisung f\u00fcr Hausaufgaben. F\u00fcr die Erledigung\nreicht offensichtlich nicht die Zeit. Die Verl\u00e4ngerung f\u00fcr\ndie Abgabe der Hausarbeiten wird heute beantragt und,\nwie zu erwarten, genehmigt.\n\nAber was sind das f\u00fcr Hausaufgaben? \u2013 Ich z\u00e4hle noch\neinmal auf:  Personalentwicklungskonzept,  EDV-Konzep-\ntion f\u00fcr die Landesverwaltung, Organisationskonzept und\nGrunds\u00e4tze f\u00fcr die Besetzung und Struktur von Abteilun-\ngen und Referaten, Immobilienkonzept.\n30 Monate ist die Regierung im Amt. Sie hat den Aufbau\nder Landesverwaltung zur stolzesten Position ihrer Halb-\nzeitbilanz erkl\u00e4rt. Hat sie aufgebaut? Ja, das hat sie, aber\nwie? Ich sage: Konservativste \u00dcbernahme von Verwal-\ntungsstrukturen aus dem Westen, die sich dort inzwischen\nvoll b\u00fcrokratisiert haben.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvon Abgeordneten der Linken Liste/PDS)\n\nWenn drei zentrale Elemente nach 30 Monaten, nach mehr\nals der H\u00e4lfte der Legislaturperiode, nicht vorgelegt wer-\nden k\u00f6nnen, dann ist was faul. Personaleinsatz und -ent-\nwicklung,  EDV und Informationsverarbeitung,  Organisa-\ntionsgrunds\u00e4tze, quasi die innerbetrieblichen S\u00e4ulen einer\nVerwaltungsstruktur und eines Verwaltungssystems, sind\nnicht vorzulegen. Da versagt jemand. Der ,,jemand\u201c ist ge-\nnau zu identifizieren. Es versagt das Innenministerium als\nnat\u00fcrliches Organisationsministerium und die Staatskanz-\nlei, die hier beinhart Vorgaben zu machen und zu kontrol-\nlieren haben. Da versagt ein Innenminister und sein Staats-\nsekret\u00e4r, und da versagt der Chef der Staatskanzlei.\n\n(Prof. Dr. Biedenkopf: Das meinen Sie!)\n\n\u2013 Ja, davon bin ich fest \u00fcberzeugt.  Und  wo,  Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident, waren Sie? \u2013 Ich zitiere: ,,Es geht bei zuk\u00fcnf-\ntigen \u2013 auch politischen \u2013 Auseinandersetzungen nicht\nmehr darum: Wer kann am besten fordern, sondern: Wer\nkann am besten Probleme l\u00f6sen; wer kann mit dem, was\nuns zur Verf\u00fcgung steht, die besten Ergebnisse erzielen?\u201c\n Und: ,,Innovationen, die uns einfallen m\u00f6gen, die im po-\nlitischen, im wirtschaftlichen, im geistigen Wettbewerb ge-\nfunden werden, d\u00fcrfen nicht dadurch behindert oder un-\nm\u00f6glich gemacht werden, da\u00df man sich auf andere \u2013 in\nunseren Augen kostspieligere \u2013 L\u00f6sungen beruft, die sich\nunter g\u00e4nzlich anderen wirtschaftlichen Bedingungen be-\nw\u00e4hrt haben m\u00f6gen, aber f\u00fcr uns und die Aussch\u00f6pfung\nunserer beschr\u00e4nkten M\u00f6glichkeiten ungeeignet sind.\u201c\n\n(Beifall des Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Dr. Biedenkopf \u2013 Ministerpr\u00e4sident\n\nProf. Dr. Biedenkopf: Genau richtig!)\n\nDiese von Ihnen propagierte Kreativit\u00e4t und Intelligenz,\nHerr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf, fehlt mir nicht und Ih-\nnen auch nicht, aber Ihrer noch nicht existierenden intelli-\ngenten Verwaltung! Fehlanzeige: Kreisklasse.\nIch bin gespannt, wie Sie den beiden zentralen Aufbaumi-\nnisterien Ihrer Regierung Intelligenz und Kreativit\u00e4t, Mut\nzum Risiko einbleuen, einhauchen wollen? Dem Innenmi-\nnisterium mit einem Minister, der sein Ministerium nicht\nvon innen kennt; und einem Wirtschafts- und Arbeitsmini-\nsterium, dessen Minister als Oberzeus l\u00e4ngst \u00fcber allen\nWolken schwebt.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nBeispiel 1: Herkules, ATLAS, Zeus \u2013 ich dekliniere weiter:\nHades, Orkus. \u2013 Inzwischen haben wir einen Nebenhaus-\nhalt von fast 50 Millionen Mark \u2013 Honorare f\u00fcr Berater,\nExperten und Beauftragte in diesem Ministerium. Kennen\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, einen Wirtschaftsplan, kennen\nSie eine Effektivit\u00e4tsanalyse f\u00fcr diese Honorarmittel? \u2013 Ja,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4822\n\n\n\nich bin gespannt;  Sie  werden ja nachher etwas dazu\nsagen. \u2013 Verhindern Sie, da\u00df dieser Minister ein Honorar-\nminister wird!\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWas macht man, wenn Heerscharen beraten? Was macht\ndas Ministerium dann eigentlich noch? Es kontrolliert die\nBerater, das nennt man Parkinson.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nW\u00e4hrend nun um das Ministerium Experten kreiseln und\nder Minister in Japan herumf\u00e4hrt, krachen die Sachbear-\nbeiter in zwei zentralen Abteilungen unter Belastungen\nzusammen, weil ihre Arbeit ungen\u00fcgend ausgestattet ist.\nDie Abteilung Strukturpolitik, Wirtschaftsf\u00f6rderung und\ndie Abteilung Arbeit tragen die Hauptlast der Umstruktu-\nrierung der Wirtschaft in diesem Lande. Sie weisen jeweils\nsieben Referate statt der empfohlenen vier Referate auf. Sie\nbewegen sich immer am Rande des Kollapses. Wo soll sich\nda durchaus vorhandene Intelligenz und Kreativit\u00e4t Platz\nschaffen?\nZweites Beispiel: \u00a7 249h. Sie haben diesen neuen Paragra-\nphen des AFG als Errungenschaft f\u00fcr Sachsen gefeiert. Un-\ngewohnte betriebliche Ans\u00e4tze im Sanierungs-, Altlasten-\nund Umweltbereich k\u00f6nnte man damit erm\u00f6glichen. Wirk-\nlich in Ihrem Sinne hochintelligente, kreative, im Westen\nnicht m\u00f6gliche L\u00f6sungen. Verschiebung, Verschiebung,\nVerschiebung, kein Konzept. Chancen zerbr\u00f6seln in den\nMinisterien, im Kabinett: warten auf Godot. Das ist unter-\nste Kreisklasse.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Fouls mehren sich und werden zum Skandal. Da ar-\nbeiten ausgewachsene westdeutsche Abteilungsleiter in\nihrer Vollzugshilflosigkeit, was \u00a7 249h anbetrifft, mit Bar-\nschecks. Das kann nicht die Verwaltung vom Juni 1993 in\ndiesem Lande sein.\nEine Schlu\u00dfbemerkung: \u00c4ngstlichkeit hat Einzug in die\nVerwaltungsstuben gehalten, drittklassige, wie ich immer\nsage. Bei immer mehr \u2013 auch bei gehobenen Beamten auf\nder Landesebene \u2013 k\u00f6nnen wir zwei Eigenschaften in einer\nunertr\u00e4glichen Komposition beobachten: unqualifizierte\nArroganz und \u00c4ngstlichkeit. Das hei\u00dft, kein Mut zur Ent-\nscheidung, kein Mut zur \u00dcbernahme von Verantwortung.\nNicht Quantit\u00e4t entscheidet, sondern Qualit\u00e4t, Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident!\nAn der Qualit\u00e4t dieser Landesverwaltung werden Sie\nletztendlich auch vom B\u00fcrger gemessen. Wir Sozialdemo-\nkraten werden genau beobachten, ob aus den M\u00e4usen, die\nIhre Landesverwaltung zur Zeit produziert, noch anst\u00e4n-\ndige, intelligente und kreative Babys werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Ministerpr\u00e4sident hat um das Wort\ngebeten.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Tagesord-\nnungspunkt ist der Rechnungshofbericht. Deshalb bin ich\nauf eine Diskussion \u00fcber Wirtschaftspolitik im einzelnen\n\nnicht eingestellt. Aber ich m\u00f6chte, Herr Kollege Tiedt,\ndoch auf einige Dinge aufmerksam machen, bei denen das,\nwas Sie eben hier vorgetragen haben, im eklatanten Wider-\nspruch zu dem steht, was Sie tats\u00e4chlich tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie es denn so wollen, k\u00f6nnen Sie es haben. Es gibt\nkaum einen Abgeordneten in diesem Hause, der den Wirt-\nschaftsminister und den Ministerpr\u00e4sidenten st\u00e4rker\ndr\u00e4ngt, sich auch externer Berater bei der L\u00f6sung unge-\nw\u00f6hnlicher Aufgaben zu bedienen, als der Kollege, der\neben hier gesprochen hat.\n\n(Beifall bei der CDU. \u2013\nSchiemann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch empfinde es als einen Skandal, da\u00df ein Kollege aus\nGr\u00fcnden parteipolitischer Polemik hierherkommt und ge-\nnau die Kooperation in Frage stellt, auf die er sich au\u00dfer-\nhalb dieses Hohen Hauses st\u00e4ndig beruft.\n\n(Zuruf von der CDU: Unverdient!)\n\nWir haben, Herr Kollege Tiedt, eine F\u00fclle genau der Aus-\ngaben, die Sie jetzt r\u00fcgen, in den Konzepten eingebracht,\ndie Sie uns empfohlen haben. Sie haben mich dauernd ge-\ndr\u00e4ngt, ich solle mich externer Berater bedienen f\u00fcr die\nProbleme in Baschkurdistan, f\u00fcr andere Bereiche. Und ich\nfinde es ungeheuerlich, da\u00df Sie jetzt hier ohne jede Diffe-\nrenzierung mit einer solchen Polemik auftreten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs braucht ziemlich lange, bis ich so etwas sage. Aber das\nkommt wirklich unerwartet. Ich habe mir bei meiner eige-\nnen Fraktion \u2013 das will ich hier ganz offen sagen \u2013 immer\nwieder Kritik eingehandelt, weil ich in diesen Fragen \u00fcber-\nparteilich zusammengearbeitet habe. Bitte nehmen Sie zur\nKenntnis, da\u00df auf einer solchen Grundlage eine solche Zu-\nsammenarbeit nicht m\u00f6glich ist. Ich bedauere das, denn\nwir haben eine ganze Reihe von sehr wichtigen und inter-\nessanten Projekten angefangen.\nSie haben hier zitiert, was ich gesagt habe. Ich stehe zu\njedem dieser S\u00e4tze. Sie wissen genau, in welchem Zusam-\nmenhang sie gesagt worden sind. Es ist einfach nicht in\nOrdnung f\u00fcr jemanden, der Ihre Sachkenntnis besitzt und\nder Ihr Wissen hat und dem jedes Wissen aus der Regie-\nrung zur Verf\u00fcgung steht, jetzt hierherzukommen und zu\nbehaupten, wir h\u00e4tten eine unf\u00e4hige Wirtschafts- und Ar-\nbeitsmarktverwaltung in unserem Ministerium, mit dem\nSie keine Schwierigkeiten haben, bei allen Fragen, die Sie\ninteressieren, auf das engste zusammenzuarbeiten. Da\u00df Sie\ngenau die Leute, mit denen Sie zusammenarbeiten, hier in\neiner Weise diffamieren, die der enormen Leistung dieser\nMitarbeiter nicht gerecht wird, m\u00f6chte ich hier in aller\nForm zur\u00fcckweisen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte mich in aller Form vor diese Mitarbeiter stel-\nlen, die ja nicht zuletzt auch durch die Projekte, die Sie\nbisher, in meinen Augen, dankenswerterweise, vorgeschla-\ngen haben, mit in Anspruch genommen worden sind.\nDa\u00df das Wirtschaftsministerium in bestimmter Form seine\nProjekte bezeichnet, mag Sie irritieren. Vielleicht haben Sie\nauch kein ausreichendes Verh\u00e4ltnis zur griechischen My-\nthologie. Es ist aber eine sehr wirksame Form der Propa-\ngierung neuer Wege in diesem Land gewesen. Wenn wir\n\u00fcber ATLAS reden, wei\u00df heute in der ganzen Bundesrepu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4823\n\n\n\nblik jeder, was darunter zu verstehen ist, n\u00e4mlich ein inno-\nvatives Programm zur Sanierung von Unternehmen, die\nsonst nicht saniert worden w\u00e4ren. Da\u00df man das mit einem\ngriffigen Begriff bezeichnet, damit man \u00fcberall im Land\nwei\u00df, wovon die Rede ist, m\u00fc\u00dften Sie eigentlich in Ihrer\nanderen beruflichen T\u00e4tigkeit eher billigen, weil man nur\nauf diese Weise f\u00fcr eine neue Idee Zustimmung finden\nkann, da\u00df man sie also vermarktet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Begriff, den Sie hier in den Orkus weiterf\u00fchren wol-\nlen, ist immerhin ein Begriff, der heute in den Wirt-\nschaftsrunden beim Bundeskanzler ein stehender Begriff\nist; und darauf bin ich stolz. Ich bin auch stolz auf die\nArbeit, die da geleistet worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs hat kein anderes ostdeutsches Bundesland gegeben, das\ngerade in den Fragen der Sanierung der Unternehmen so-\nviel Initiative, Innovation und besondere Wege gegangen\nist. Wir waren uns bisher immer einig, da\u00df diese zus\u00e4tzli-\nchen Wege nicht aus der B\u00fcrokratie geleistet werden k\u00f6n-\nnen, weil wir die B\u00fcrokratie nicht erh\u00f6hen wollen. Nur,\nHerr Kollege Tiedt, wo soll das denn hinf\u00fchren?\n\nSie selbst sagen am Anfang, da\u00df die Verwaltung schlank\nsein mu\u00df. Wenn wir jetzt eine Riesenzahl von Sonderauf-\ngaben zu erf\u00fcllen haben \u2013 und kein Mensch in diesem Ho-\nhen Hause wird bestreiten, da\u00df das so ist \u2013, bedienen wir\nuns externer Berater. Warum tun wir das denn? Damit wir\nnicht Stellen einrichten m\u00fcssen f\u00fcr hochqualifizierte Be-\namte, auf denen wir dann auf Dauer sitzen, auch wenn die\nSonderaufgaben erledigt sind. Ich halte diesen Weg, der\ngerade hier neu ist, f\u00fcr au\u00dferordentlich innovativ.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn diese Leistungen f\u00fchren nicht zu Dauerbelastungen\ndes Haushaltes, sondern es sind Leistungen, die auf die\nL\u00f6sung bestimmter Aufgaben konzentriert sind. Es ist uns\nauf diese Weise gelungen, hervorragende Berater zu ge-\nwinnen. F\u00fcr mehr oder weniger, das will ich gerne zuge-\nben. Zu diesen Beratern geh\u00f6rte immerhin f\u00fcr eine lange\nZeit ein ehemaliger Vorsitzender einer gro\u00dfen deutschen\nGewerkschaft. Zu diesen Beratern geh\u00f6ren viele andere.\nWenn Sie mit Ihren Formulierungen am Ende auch noch\ndiese Berater diffamieren wollen, mu\u00df ich die auch noch in\nSchutz nehmen. Ich bin jedenfalls so nicht bereit, \u00fcber die\nAufbauleistungen gerade in diesem Bereich der Wirt-\nschaftspolitik mit mir reden zu lassen. Ich bitte Sie, das zur\nKenntnis zu nehmen.\n\n(Langanhaltender Beifall bei der CDU \u2013\nH\u00f6hnische Hoch!-Hoch-Rufe bei Linke Liste/PDS)\n\n(Abg. Dr. Tiedt, SPD, steht am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie k\u00f6nnen jetzt keine Richtigstellung\nmachen, erst am Ende des Punktes.\n\n(Schiemann, CDU:\nEr soll sich lieber entschuldigen.)\n\nDie Frage ist, ob jetzt von den Fraktionsvorsitzenden das\nWort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann\nbitte ich jetzt die Fraktion Linke Liste/PDS, entsprechend\nder Reihenfolge das Wort zu nehmen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Darf ich noch mal fra-\ngen, ob am Ende der Diskussion noch eine Stellungnahme\nvon der Staatsregierung insgesamt kommt oder ob das\njetzt die Stellungnahme war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, die Rednerfolge bleibt die gleiche.\nEs ging jetzt nur darum, ob, weil der Ministerpr\u00e4sident\nau\u00dferhalb der Rednerfolge das Wort genommen hat, dazu\njetzt gesprochen werden soll. Ansonsten wird der Herr Mi-\nnisterpr\u00e4sident dann noch am Ende der Debatte das Wort\nnehmen.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Thema, \u00fcber das wir heute diskutieren m\u00fcs-\nsen oder wollen, ist nicht in erster Linie ein politisches\nThema, sondern es geht um die Frage der Verwaltung un-\nseres Landes, und es geht um die Frage, effektive Struktu-\nren zu finden.\nSicherlich ist damit in zweiter Linie verbunden, wie die\npolitische Konzeption der Staatsregierung \u00fcber die Ver-\nwaltung umgesetzt wird. Da w\u00e4re es mir schon interes-\nsant, da\u00df man \u00fcber einige Dinge des Rechnungshofberich-\ntes mit allem Respekt deutlich diskutiert.\nIch habe mich in meiner Rede zum Solidarpakt \u2013 Sie erin-\nnern sich m\u00f6glicherweise \u2013 in der These 5 mit dem Pro-\nblem der schlanken Verwaltung auseinandergesetzt, und\nauch das mu\u00df heute ein Thema dieses Hauses sein. Bei der\nFrage der schlanken Verwaltung geht es einmal darum zu\npr\u00fcfen, welche Eck- und Normwerte wir f\u00fcr dieses Land\nakzeptieren wollen, das sich in einer Aufbauphase befin-\ndet. Da gibt es Eckwerte, die aus den alten Bundesl\u00e4ndern\nkommen und die besagen \u2013 ich erw\u00e4hnte das hier, das\nsteht auch in dem Rechnungshofbericht \u2013, da\u00df auf 10 000\nEinwohner etwa 200 Landesbedienstete entfallen. Das be-\ndeutet, da wir im Moment nur noch 4,6 Millionen Einwoh-\nner haben, da\u00df wir perspektivisch in der Endausbauphase\n\u00fcber 92 000 Mann Landespersonal nachdenken m\u00fcssen.\nDas bedeutet auch, da\u00df wir jetzt kl\u00e4ren m\u00fcssen \u2013 und dies\nist das, was hier von der Staatsregierung anzumahnen ist\nund auch von Ihnen anzumahnen ist, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent \u2013, wie wir diesen \u00dcbergang bis zu dem station\u00e4ren\nZustand gestalten wollen, weil es selbstverst\u00e4ndlich so ist,\nda\u00df in der Aufbauphase des Landes m\u00f6glicherweise mehr\nzu leisten ist als in einem Land, das sich in station\u00e4ren\nBahnen befindet.\n\n(Goliasch, CDU: Richtig!)\n\nDas bedeutet also, wir erwarten von Ihnen, da\u00df deutlich\ngesagt wird, da\u00df wir beispielsweise im Jahre 2000 den sta-\ntion\u00e4ren Zustand dieses Landes erreicht haben, da\u00df dann\nsoundsoviele Bedienstete und Beamte vorhanden sind und\nda\u00df wir bis dahin eine Marge, sagen wir, von 10 % mehr\nPersonal einstellen wollen und da\u00df wir dies bezahlen k\u00f6n-\nnen. Denn das ist dann auch eine Frage der Finanzierung,\nund ich mu\u00df nicht in besonderer Weise betonen, da\u00df wir\nin diesem Jahr etwa 1 Milliarde DM Steuermindereinnah-\nmen geplant haben, m\u00f6glicherweise werden es 1,5 Milliar-\nden DM.\nDas wird dann eine besonders dramatische Situation, und\nso wird es offenbar auch das n\u00e4chste Jahr sein.\nUnd unter Ber\u00fccksichtigung dessen, was sich in der Wirt-\nschaft, in der Industrie \u2013 auch dar\u00fcber haben wir heute\ndiskutiert \u2013 abspielt, werden wiederum Steuerminderein-\nnahmen entstehen, so da\u00df dann wirklich die Frage der Be-\nzahlung eine ganz zentrale ist, weil wir es uns auf Dauer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4824\n\n\n\nnicht leisten k\u00f6nnen, da\u00df wir 40 oder 45 % der Einnahmen\nf\u00fcr das Landespersonal ausgeben k\u00f6nnen. Dar\u00fcber erwar-\nten wir in dem Personal- und Entwicklungskonzept eine\ndezidierte \u00c4u\u00dferung Ihrerseits und von dieser Regierung.\nDie liegt bislang nicht vor. Dies ist ein Defizit, und dies hat\nder Landesrechnungshof angemahnt.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nIn dieser Auseinandersetzung ist es dann auch wichtig,\nweil nat\u00fcrlich die Frage des Personalabbaus eine Konfron-\ntationslinie zur \u00d6TV er\u00f6ffnet, wie wir mit der Entwicklung\nder Bez\u00fcge im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 und da sind Sie, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, der Arbeitgeber \u2013 fortfahren wollen.\nDas hei\u00dft, es mu\u00df den Bediensteten dieses Landes eine\nPerspektive er\u00f6ffnet werden, \u00e4hnlich wie das \u2013 wie ich\nvorhin h\u00f6rte \u2013 auch in der IG Metall erreicht worden ist. Es\nmu\u00df gekl\u00e4rt werden, wie der Stufenplan im \u00f6ffentlichen\nDienst aussehen soll. Dann wird es auch wieder eine Frage\ndes Geldes und auch wieder eine Frage der Quantit\u00e4t.\nHier, Herr Ministerpr\u00e4sident, fordere ich Sie nachdr\u00fcck-\nlich auf \u2013 die Verz\u00f6gerung bis zum 30.9. wird heute be-\nschlossen \u2013, bis zu diesem Termin oder zumindest bis zur\nHaushaltsberatung diesen Personalentwicklungsplan, der\neinmal den station\u00e4ren Zustand und zum anderen diesen\ntransienten Zustand bis dorthin beschreibt, vorzulegen.\nDer zweite Gesichtspunkt ist die Frage der Landesorgani-\nsation. In dieser Auseinandersetzung ist auch in diesem\nHohen Haus sehr viel und sehr viel Ungereimtes bislang\ndiskutiert worden, zum Beispiel in der Frage der Regie-\nrungspr\u00e4sidien. Sie erinnern sich an die Auseinanderset-\nzung \u00fcber einen Antrag der F.D.P. oder der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u00fcber die Abschaffung oder \u00fcber den\nBeibehalt dieser Regierungspr\u00e4sidien. Ich habe dort aus\nprinzipiellen Gr\u00fcnden dagegen gestimmt, dies \u00fcber einen\nAntrag zu entscheiden, weil jedem Parlamentarier und\nnat\u00fcrlich auch dieser Staatsregierung klar ist, da\u00df im Arti-\nkel 83 Abs. 1 unserer Landesverfassung die Verwaltungs-\norganisation dieses Landes \u00fcber ein Gesetz zu regeln ist.\nDieses Gesetz fehlt.\nSicherlich hat es Probleme bei der Organisation des Lan-\ndes \u2013 wir werden ja in reichlich einer Woche die Kreisre-\nform diskutieren \u2013 gegeben. Aber wenn \u00fcbern\u00e4chste\nWoche dieses Gesetz verabschiedet ist und wir die Kreis-\norganisation so beschlossen haben werden, ist es dringend\nerforderlich \u2013 und auch das mahnen wir als SPD-Fraktion\nan \u2013, bis zum Herbst dieses Verwaltungsorganisationsge-\nsetz vorzulegen.\n\n(Goliasch, CDU: Das sagen wir schon immer.)\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Bitte  zum  Schlu\u00df  kommen,  Herr\nDr. Kunckel, sechseinhalb Minuten war die Redezeit.\n\nDr. Kunckel, SPD: \u2013 Gut, ich dachte, hier gibt es keine\nZeitbeschr\u00e4nkung zur Beantwortung solcher Fragen.\nIn der Frage der Organisation ist dabei auch zu entschei-\nden \u2013 und auch darauf habe ich bereits hingewiesen \u2013, da\u00df\ndie Stellenpegel in diesem Land in einer vern\u00fcnftigen Art\nund Weise organisiert werden m\u00fcssen. Und da sage ich in\nder Frage Staatssekret\u00e4r, Abteilungsleiter, Referatsleiter,\nda\u00df wir eher eine Quotierung im Verh\u00e4ltnis 1 zu 10 finden\nm\u00fcssen \u2013 als eine Quotierung, wie im Landesrechnungs-\nhofbericht vorgeschlagen, von 1 zu 5, weil das dann eben\nauch eine Frage von hochfinanzierten Beamten ist, die\ndabei eingespart werden k\u00f6nnen. Ich denke, da\u00df man dies\n\ndurchsetzen kann und auf diesem Wege dann auch Perso-\nnalkosten eingespart werden m\u00fcssen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nDr. Kunckel, SPD: Der zweite Punkt also ist: Ich mahne\ndie Regierung an, dieses Landesorganisationsgesetz bis\nzum Herbst vorzulegen.\nDritter Gesichtspunkt: Nat\u00fcrlich ist es ein Defizit Ihrer Re-\ngierung, Herr Biedenkopf, wenn bis heute noch kein EDV-\nKonzept f\u00fcr die Landesregierung vorliegt, weil es in dieser\nZeit nat\u00fcrlich klar ist, da\u00df man nicht Massen und Energien\ntransportieren darf, sondern da\u00df man Informationen trans-\nportieren mu\u00df und da\u00df wir ein System finden m\u00fcssen, das\nden Anforderungen des Jahres 2000 standh\u00e4lt und das\ndann einheitlich innerhalb der Regierung und in den ent-\nsprechenden \u00c4mtern dieses Freistaates funktionieren mu\u00df.\nHier schl\u00e4gt der Rechnungshofbericht vor, eine ressort-\n\u00fcbergreifende Stelle einzurichten. Ich kann diese Empfeh-\nlung nur unterst\u00fctzen und bitte Sie, diese Stelle einzurich-\nten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kunckel, ich bitte Sie, jetzt den\nSchlu\u00dfsatz zu formulieren.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  \u2013 Gut, ich formuliere jetzt den\nSchlu\u00dfsatz. \u2013 Es ist immer wieder dasselbe: Wenn man\n\u00fcber wesentliche Dinge dieses Landes diskutiert, dann\nwird man ,,abgebrochen\u201c.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist doch die Gesch\u00e4ftsordnung. \u2013\n\nGoliasch, CDU: Ihr legt die Gesch\u00e4ftsordnung aus,\nwie es euch pa\u00dft. Das geht nicht.)\n\nIch denke, wir sollten uns Zeit nehmen, \u00fcber diese Dinge\nzu diskutieren, komme damit zum Schlu\u00df und danke Ih-\nnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe den Hinweis bekommen, da\u00df\nf\u00fcr die Staatsregierung Herr Professor Milbradt sprechen\nwird; deswegen bitte ich die Fraktionsvorsitzenden, jetzt\nnoch das Wort zu nehmen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Da\u00df sich aus der Diskussion zum Bericht des Lan-\ndesrechnungshofes eine Auseinandersetzung in dieser\nForm entwickelt \u2013 ich habe die Laudatio zur Schadensbe-\ngrenzung des SPD-Vorsitzenden gegen\u00fcber den Darlegun-\ngen seines Sprechers ja hier mit gro\u00dfem Interesse wahrge-\nnommen \u2013,\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\ndas hatte ich eigentlich nicht so erwartet. Aber in unserem\nS\u00e4chsischen Landtag sind wir immer f\u00fcr \u00dcberraschungen\ngut.\n\n(Heiterkeit \u2013 Leichter Beifall bei der CDU)\n\nZum anderen gibt mir das eigentlich die Best\u00e4tigung, da\u00df\nich gestern in einem anderen Zusammenhang \u2013 n\u00e4mlich\nmit dem Problem des Fragerechts f\u00fcr die Abgeordneten \u2013\nunter Bezugnahme auf Artikel 50 die Informationspflicht\ndes Landtages zu den Fragen angemahnt habe, die von\nentsprechender Bedeutung sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4825\n\n\n\nUnd, Herr Ministerpr\u00e4sident, ich spreche es so deutlich\naus: Wenn der Landtag \u00fcber diese Wege, die Sie deutlich\ndargelegt haben und die \u2013 ich sage mal, haushaltsm\u00e4\u00dfig \u2013\netwas anomal zu betrachten sind, die ganze Beraterstrecke,\num die es hier geht, in einer Form diskutiert worden w\u00e4re\n\u2013 vorher!, dann glaube ich, k\u00f6nnten wir manche Irritatio-\nnen, die am Ende substantiell f\u00fcr uns alle nichts bringen,\nvermeiden.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist im Haushaltsausschu\u00df best\u00e4tigt worden.)\n\n\u2013 Das war ja der Vorsitzende, und deshalb habe ich mit\nerstaunten Kinderaugen hier wahrgenommen, da\u00df es hier\noffensichtlich Dinge gibt, die mit normalen Ma\u00dfst\u00e4ben\nnicht erfa\u00dfbar sind. Aber vielleicht sind wir alle nicht ganz\nnormal in der Aufnahmef\u00e4higkeit.\n\n(Heiterkeit)\n\nDas m\u00f6ge man uns verzeihen. Entscheidend ist vielmehr\neines, meine Damen und Herren: Die Hinweise des Lan-\ndesrechnungshofes m\u00fcssen wir gemeinsam ernst nehmen.\nEr hat nicht die Zielrichtung, den belehrenden Finger zu\nheben mit ,,Herr Lehrer, ich wei\u00df was\u201c, sondern er will\nuns sagen ,,meine Herren, hier fehlt was\u201c. Und uns ist es\nmit auferlegt, diese Fehlstrecke ordnungsgem\u00e4\u00df abzuar-\nbeiten, damit nicht \u00fcber sachbezogene, richtige Kritik fal-\nsche politische Aussagen in die \u00d6ffentlichkeit gelangen.\nDie bringen uns gemeinsam nichts.\nAu\u00dferdem entsteht dann m\u00f6glicherweise in der Replik\nbeider Partner \u2013 und ich nehme hier den Ministerpr\u00e4siden-\nten in seinen Darlegungen zur Replik gegen\u00fcber dem Vor-\nredner \u2013, da\u00df man sonst denkt, zu dieser Frage g\u00e4be es\netwa schon eine Koalition zwischen CDU und SPD; nur\nmerkt man davon nichts. Es sei denn, es wird dann im\nLandtag dar\u00fcber gestritten, denn bisher, glaube ich, sollten\nwir diese Dinge forum publicae so abhandeln, wie die\nF.D.P. das sieht: sine ira et studio. M\u00f6ge das unser k\u00fcnfti-\nges Leitmotiv in diesen Dingen sein!\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Was den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten zur em-\np\u00f6rten Erwiderung veranla\u00dfte und mich jetzt in das Recht\nsetzt, auch zu erwidern, hatte ja einen konkreten Gegen-\nstand. Nun mu\u00df ich sagen, unsere Fraktion und unsere\nKlientel geh\u00f6ren nicht zu denen, die in diese Zusammen-\narbeit, die sich offensichtlich in sehr diffizilen Formen mit\nund ohne Honorar vollzieht, eingeschlossen sind.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nInsofern fehlt es uns nat\u00fcrlich an Kompetenz, an wahrli-\ncher Sachkompetenz, uns in diesen Streit einzuf\u00fcgen.\nIch m\u00f6chte es also mit diesen knappen Bemerkungen beru-\nhen lassen und m\u00f6chte lediglich sagen: Unl\u00e4ngst las ich in\nder Zeitung, da\u00df dem Finanzminister in h\u00f6chsteigener Per-\nson durch den Ministerpr\u00e4sidenten ein Maulkorb verh\u00e4ngt\nwurde. Exakt das sind die Ausgangspunkte f\u00fcr solche\nStreitigkeiten, und dann wird eben Schadensbegrenzung\nnotwendig, wie es soeben auch Herr Kr\u00f6ber versucht hat.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir fahren in\nder Debatte fort. Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Elsner, bitte.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Nach diesen aufregenden Wor-\nten hier im Parlament m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion noch\neinmal daran erinnern und ins Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckholen:\nWir sprechen heute \u00fcber den Rechnungshofbericht f\u00fcr das\nHaushaltsjahr 1991 und nicht \u00fcber Geschehnisse 1993.\nUnd wir reden, meine Damen und Herren, \u00fcber einen\nBericht, der den Mitgliedern des Hohen Hauses seit dem\n26. August 1992 vorliegt.\nDa\u00df wir erst heute \u00fcber das Vergangene sprechen, liegt\nnicht beim Rechnungshof, sondern es liegt schlechthin\nbeim Landtag selbst. Im Februar 1993 wurde der Bericht in\nder 43. Sitzung des Haushaltsausschusses ausf\u00fchrlich dis-\nkutiert und beraten und die heute vorliegende Beschlu\u00df-\nempfehlung in der Ausschu\u00dffassung an den Landtag ver-\nabschiedet. Dann sollte nun endlich am 23. April d. J. diese\nBeschlu\u00dfempfehlung hier im Hohen Haus beraten werden.\nDenkste! \u2013 Auf ausdr\u00fcckliches Verlangen des Ministerpr\u00e4-\nsidenten mit Rundumschlag \u2013 so habe ich das empfunden\n\u2013 in der CDU-Fraktion und auf Regierungsebene blieb er\nbei seiner Forderung, die Beschlu\u00dfempfehlung des Haus-\nhaltsausschusses zur\u00fcckzuziehen.\nDas provoziert ja direkt die Frage, meine Damen und Her-\nren der CDU-Fraktion, ob Sie schon wieder dort sind, wo\nSie in der DDR aufgeh\u00f6rt haben,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nDemonstrative Heiterkeit bei der CDU)\n\nn\u00e4mlich da, da\u00df Ihr Chef das alleinige Sagen dar\u00fcber hat,\nwas und wann \u2013 und was noch viel schlimmer ist \u2013, was\n\u00fcberhaupt beschlossen wird. Was auch f\u00fcr meine Fraktion\nsehr bedauerlich ist: Alle Oppositionsfraktionen haben\nkaum eine Chance, dies zu verhindern, weil Sie, die Da-\nmen und Herren der CDU-Fraktion, mit Ihrer Macht r\u00fcck-\nsichtslos und unbeugsam spielen.\n\n(Demonstrative Heiterkeit bei der CDU \u2013\nGoliasch, CDU: Es ist ein Segen f\u00fcr Sachsen!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, wovon ich spreche, Herr Goliasch, aber Sie\ngeh\u00f6rten zur Blockpartei, Sie haben die Lehre etwas besser\ndurchgemacht als ich.\n\n(Goliasch, CDU:\nUnd offensichtlich besser verstanden!)\n\nDiese parlamentarischen und regierungspolitischen Spiele,\nmeine Damen und Herren, Herr Goliasch, sind auch ein\nBeispiel f\u00fcr zunehmende Politik- und Parteienverdrossen-\nheit, zum Beispiel bei den Zuschauern und Zuh\u00f6rern hier\nim Hohen Haus.\nDeutlich m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion sagen: Wir kritisie-\nren nicht das Datum der Fertigstellung des Rechnungshof-\nberichtes; nein, wir bem\u00e4ngeln den parlamentarischen\nUmgang mit diesem Bericht. F\u00fcr k\u00fcnftige Rechnungshof-\nberichte fordern wir also eine genauso gute  und  ausf\u00fchr-\nliche Diskussion und Beratung im Haushaltsausschu\u00df,\nund \u2013 ich m\u00f6chte dies unterstreichen \u2013 wir fordern einen\nrascheren Verlauf in wesentlich k\u00fcrzeren Fristen hier im\nHohen Haus. Im \u00fcbrigen m\u00f6chte ich an dieser Stelle an-\nmerken, da\u00df es bei den jetzt gezahlten Abgeordnetendi\u00e4-\nten im Parlament ruhig etwas z\u00fcgiger vorangehen sollte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4826\n\n\n\nMeine Damen und Herren, eine zweite Bemerkung\nmachen wir zum Rechnungshofbericht selbst.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\n\u2013 Dar\u00fcber w\u00fcrde ich gern mit Ihnen streiten, aber das ge-\nh\u00f6rt nicht an diese Stelle.\nEs ist uns sehr wohl bewu\u00dft, es handelt sich um einen\nersten Rechnungshofbericht. Dies wiederum soll aber nie-\nmanden von Kritiken und Nachfragen befreien. Neben\nvielen wichtigen Dingen, die der Rechnungshof in seinem\nBericht untersucht hat, bleiben dennoch einige Fragen f\u00fcr\nmeine Fraktion unber\u00fchrt.\nWir fragen also: Warum wurde nicht \u2013 und das spielte\nheute  schon  eine  Rolle \u2013 das  SMWA  tiefgr\u00fcndiger  ge-\npr\u00fcft? \u2013 Ich erinnere nur,  das SMWA verf\u00fcgte mit rund\n1,9 Milliarden DM 1991 \u00fcber den gr\u00f6\u00dften Etat und vergibt\nauch mit den gr\u00f6\u00dften Anteil an Bundes- und EG-F\u00f6rder-\nmitteln.\nWarum wurde nicht das SML gepr\u00fcft? \u2013 Auch hier flossen\ngleich viele EG- und Bundesmittel. Warum nicht das SMU\noder das SMK im Bereich der Schulen und Jugend und\nwarum nicht das SMS im Bereich der Kinder- und Sozial-\neinrichtungen?\nDies ist im Rechnungshofbericht nicht der Fall. Daher lei-\nten wir die Forderung ab, da\u00df sich zuk\u00fcnftige Pr\u00fcfungs-\nschwerpunkte an den sozialen, wirtschaftlichen, \u00f6kologi-\nschen und kulturellen N\u00f6ten des Freistaates Sachsen orien-\ntieren und ableiten sollten.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nHerr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie nun heute endlich doch zur Beratung stehende Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Haushalt und\nFinanzen \u00fcber den Rechnungshofbericht 1991 in der\nDrucksache 1/3076 bildet einen dritten und letzten\nSchwerpunkt meiner Ausf\u00fchrungen.\nHerr Leroff \u2013 er ist jetzt gerade nicht da, schade, trotzdem:\nSie hatten im Namen Ihrer Fraktion in der 67. Sitzung des\nLandtages am 23. April \u201993 beantragt, den schon auf der\nTagesordnung stehenden Tagesordnungspunkt \u2013 Behand-\nlung dieser Beschlu\u00dfempfehlung \u2013 abzusetzen, und be-\ngr\u00fcndeten dies mit der Nichtanwesenheit des Ministerpr\u00e4-\nsidenten. \u2013 Im Moment sehe ich ihn nicht, hoffentlich tue\nich ihm nicht weh.\nSehr demokratisch setzte sich Herr Leroff daf\u00fcr ein, da\u00df\nHerr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf die M\u00f6glichkeit be-\nkommt, mit uns diesen Bericht zu diskutieren.\nDas ist aber nicht die ganze Wahrheit, meine Damen und\nHerren. In Wirklichkeit hat Herr Biedenkopf Bauch-\nschmerzen mit dieser Beschlu\u00dfempfehlung, die er nun\n\u00fcber Ihre Fraktion, die CDU, zur\u00fcckpfeifen und \u00e4ndern\nl\u00e4\u00dft.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Richtig! \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch sage f\u00fcr meine Fraktion noch einmal ausdr\u00fccklich: Die\nFraktion Linke Liste/PDS unterst\u00fctzt die vorliegende Be-\nschlu\u00dfempfehlung in der Drucksache 1/3076 in der vorlie-\ngenden Ausschu\u00dffassung. Diese wurde einstimmig mit\nden Stimmen der CDU-Vertreter, der SPD-Vertreter und\naller weiteren in dem Ausschu\u00df vertretenen Fraktionen,\nauch mit Zustimmung des Staatssekret\u00e4rs im Staatsmini-\nsterium der Finanzen, gefa\u00dft. Wir sehen also keinen\nGrund, unsere damalige Entscheidung heute zur\u00fcckzu-\nnehmen.\n\nHingegen zeigen aber die drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der\nCDU-Fraktion das ganze Dilemma. Sie zielen darauf hin,\ndie durch den Ausschu\u00df beschlossenen und dem Landtag\nempfohlenen Fristen, bis wann dieses Personalentwick-\nlungskonzept der Staatsregierung dem Landtag vorgelegt\nwerden soll, unkonkret zu vertagen; unkonkret, weil es in\nden Antr\u00e4gen der CDU lautet: im Zeitraum der Einbrin-\ngung des Haushaltsgesetzes f\u00fcr 1994. \u2013\nIch h\u00f6re nun schon seit drei Jahren, da\u00df wir immer zum\nHaushalt die Personalsituation diskutieren wollen. Bis da-\nhin aber sollen Personalstellen \u2013 und das ist ein weiteres\nProblem, das ich hier ansprechen m\u00f6chte \u2013 mittels Bedarfs-\nk\u00fcndigungen weiter abgebaut werden. Das also ist die\nalleinige Wahrheit und der wesentliche Aspekt, da\u00df die\nBehandlung der Beschlu\u00dfempfehlung und damit des\nRechnungshofberichtes so verz\u00f6gert wurde. Der Dreh-\nund Angelpunkt dieses Schauspiels ist also die Persona-\nlentwicklung der Landesverwaltung des Freistaates bis\n1997.\nF\u00fcr uns bleibt also festzustellen, da\u00df die Staatsregierung\noffensichtlich nach nunmehr drei Jahren Arbeit noch \u00fcber\nkein schl\u00fcssiges Personalentwicklungskonzept verf\u00fcgt,\nund sie ist wohl auch nicht daran interessiert, in absehba-\nrer Zeit eines auf den Tisch zu legen.\nEs bleibt weiter festzustellen, da\u00df das einzige Mittel der\nStaatsregierung f\u00fcr den willk\u00fcrlichen Personalabbau \u2013\nohne sich der Kontrolle durch den Landtag aussetzen zu\nm\u00fcssen \u2013 die Formen der Bedarfsk\u00fcndigungen sind, die\nim Einigungsvertrag geregelt werden. Die Staatsregierung\nwill diese M\u00f6glichkeit der Bedarfsk\u00fcndigung im \u00f6ffent-\nlichen Dienst bis aufs letzte ausreizen und braucht dazu\nnoch einige Zeit, n\u00e4mlich bis zum 31.12.1993.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nur mal daran erinnern, da\u00df es\nSachsen war, also der Ministerpr\u00e4sident, der im Bundesrat\neine Verl\u00e4ngerung der Fristen um ein Jahr, also bis zum\n31.12.1993, f\u00fcr die Bedarfsk\u00fcndigung beantragte. Jetzt aber\nbraucht Sachsen ein Personalentwicklungskonzept bis\n1997, aber es braucht es eben fr\u00fchestens ab 1.1.1994.\nUnsere Annahme wird best\u00e4rkt durch die Antwort der\nStaatsregierung auf die Kleine Anfrage des Koll. Binus in\nder Drucksache 1/3087. Genau dort zeigt die Staatsregie-\nrung als einzigen Weg den Abbau von Personalstellen in\nder Landesverwaltung nach Einigungsvertrag \u00fcber Be-\ndarfsk\u00fcndigungen auf. Der Innenminister antwortet wei-\nter, diese bis zum 31.12.1993 bestehende M\u00f6glichkeit in\nden Kommunen auch mehrmals empfohlen zu haben. Dar-\n\u00fcber hinaus wird aus der Antwort ersichtlich, welchen\nWeg die Staatsregierung gehen will, um Personalstellen\nabzubauen.\nUnsere Fraktion hingegen will einen schlanken Kopf. Wir\nwollen keine Mittelbeh\u00f6rden. Aber wir wollen nach dem\nPrinzip der kommunalen Selbstverwaltung flexible, ar-\nbeitsf\u00e4hige und vor allem b\u00fcrgernahe Verwaltungen in\nden Kommunen. Daher fordern wir ein Gesamtkonzept\nf\u00fcr den Verwaltungsaufbau des Freistaates Sachsen, das\nsich  in  einem  l\u00e4ngst  f\u00e4lligen  Verwaltungsorganisations-\ngesetz niederschlagen mu\u00df.\nMeine Fraktion sieht keinen Anla\u00df, den \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen der CDU-Fraktion ihre Zustimmung zu geben. Wir\nbleiben bei der vorliegenden Beschlu\u00dfempfehlung.\nIch danke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4827\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Gerstenberg.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich werde mich um Sachlich-\nkeit bem\u00fchen, obwohl ich auch Lust zu anderen Dingen\nh\u00e4tte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch beginne mit einem Gl\u00fcckwunsch. Ich m\u00f6chte hier\nnachtr\u00e4glich im Namen meiner Fraktion diesen ersten Be-\nricht des Rechnungshofes begr\u00fc\u00dfen, der seit Herbst letzten\nJahres vorliegt. Der Rechnungshof hat gezeigt, da\u00df er\narbeitsf\u00e4hig ist. Wir sehen diesen ersten Bericht als eine\n\u00dcbung zum Warmmachen an, indem noch viel Nachsicht\nge\u00fcbt wird. Wir erhoffen uns f\u00fcr den diesj\u00e4hrigen Bericht\nbereits mehr Sch\u00e4rfe und Deutlichkeit in Aussagen und\nSchlu\u00dffolgerungen.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Jawohl!)\n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund seiner Stellung und\nseines Auftrages \u2013 das hat diese Debatte bisher ganz deut-\nlich gezeigt \u2013 ist jeder Rechnungshof ein nat\u00fcrlicher Ver-\nb\u00fcndeter einerseits des Haushalts- und Finanzausschusses\nund des Finanzministers, andererseits aber auch der ge-\nsamten Opposition. Die Gretchenfrage f\u00fcr eine Regierung\nist es: Wie h\u00e4lt sie es mit den Aussagen und Schlu\u00dffolge-\nrungen in diesem Bericht?\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich offensichtlich in\nProfiart f\u00fcr eine geschickte Meidbewegung entschieden.\nIch kann nur noch einmal unterstreichen: Vor drei Wochen\nwurde diese Verschiebung mit der Abwesenheit des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten begr\u00fcndet. Inzwischen zeigen \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge: Es geht um Inhalte. \u2013 Die Fraktion hat sich wieder\neinmal \u2013 und leider, mu\u00df ich hinzuf\u00fcgen \u2013 vor dem Mini-\nsterpr\u00e4sidenten gebeugt. Die einstimmigen Beschlu\u00dfemp-\nfehlungen des Haushaltsausschusses werden aufgeweicht.\nWichtige Berichterstattungen werden um Monate verscho-\nben. Das betrifft Personalplanung und Organisation eben-\nso wie die in der Sache l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Konzeption zur\nImmobilienpolitik. Auf diese Weise wird Zeit gewonnen,\nZeit, in der auch weiterhin vollendete Tatsachen geschaf-\nfen werden k\u00f6nnen.\nZeit gelassen hat sich die Staatsregierung auch f\u00fcr die\nHaushaltsrechnung des Jahres 1991, die dieser Tage beim\nLandtag einging. Trotz aller M\u00fchen des Anfangs und trotz\nder Entschuldigung des Finanzministers bleibt dies doch\neine Tatsache, die auf erhebliche Unsicherheiten und Unre-\ngelm\u00e4\u00dfigkeiten im Vollzug 1991 hinweist. Der Rechnungs-\nhof konnte in seinem Bericht deshalb nur vorl\u00e4ufige Aus-\nsagen zum Haushaltsvollzug treffen, die aber zumindest\neine Wahrheit und eine mehrfach durch unsere Fraktion\nge\u00e4u\u00dferte Kritik best\u00e4tigen.\nWenn F\u00f6rdermittel nach vereinfachtem Verfahren verge-\nben werden \u2013 wie 1991 geschehen \u2013 und wenn in den letz-\nten Monaten eines Jahres \u2013 wie auch 1991 geschehen \u2013\nUmschichtungen in Milliardenh\u00f6he erfolgen, so w\u00e4chst\nauch die Gefahr des F\u00f6rdermittelmi\u00dfbrauchs und der Ver-\nschwendung \u00f6ffentlicher Gelder. Zudem wurde in den\nKommunalverwaltungen der Glaube an einen anhaltend\nwarmen Finanzregen gen\u00e4hrt. Investitionsruinen \u2013 wie der\nTunnel am Dresdner Hauptbahnhof \u2013 sind die Folge\ndavon.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Jawohl!)\n\nDie Debatte hat gezeigt, da\u00df Personalplanung und Organi-\nsationsstruktur nat\u00fcrlich besonders brisant und von ho-\nhem \u00f6ffentlichem Interesse sind.\nAngesichts der f\u00fcr Sachsen v\u00f6llig unbefriedigenden Ergeb-\nnisse des sogenannten Solidarpaktes erh\u00e4lt die Begren-\nzung der Personalkosten eine zus\u00e4tzliche aktuelle Bedeu-\ntung f\u00fcr die Planung. Kollege Reber hat insbesondere die\nObergrenze von 102 000 Stellen betont, die die CDU-Frak-\ntion f\u00fcr wichtig h\u00e4lt. Aus unserer Sicht ist es weit wichti-\nger zu entscheiden, wie das Landespersonal strukturiert\nwird und in welchen Bereichen Schwerpunkte gesetzt wer-\nden. Es ist eine politische Entscheidung, ob in Sachsen eine\nbildungspolitisch vertretbare Lehrer-Sch\u00fcler-Relation er-\nhalten bleibt oder ob Sachsen ein Land der Polizisten wird.\nEs ist eine Entscheidung, ob Ministerien wie Wasserk\u00f6pfe\naufquellen oder \u00c4mter gest\u00e4rkt werden, die direkte\nDienstleistungen f\u00fcr B\u00fcrger vollbringen.\nAn dieser Stelle eine Anmerkung. Es standen im Mittel-\npunkt der Personaldebatten der letzten Jahre insbesondere\ndie Personalk\u00fcrzungen bei Lehrern. Die Zahlen von Januar\n1993 zeigen nun, da\u00df diese schwierige Aufgabe durch das\nKultusministerium bew\u00e4ltigt wurde. Erreicht wurde das\nvor allem durch die h\u00f6chst umstrittene Teilzeitvereinba-\nrung zwischen GEW und Kultusministerium. Zweifellos\nwar die Vereinbarung hinsichtlich ihrer zeitlichen Durch-\nsetzung und ihrer begrenzten Freiwilligkeit sehr proble-\nmatisch, und sie geht de facto mit Einkommensverlusten\neinher. Im Ergebnis wurde dadurch jedoch die Entlassung\nvon 3 000 bis 4 000 Lehrern verhindert.\nRestriktionen, von denen die Beschlu\u00dfempfehlung spricht,\nsind auch in den kommenden Jahren beim Bewilligen vor\nallem neuer Stellen notwendig, neuer Stellen, die aus Sicht\nder CDU-Fraktion vor allem f\u00fcr die Polizei gefordert wer-\nden. Das Sicherheitsbed\u00fcrfnis s\u00e4chsischer B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger \u2013 sei es echt oder durch \u00d6ffentlichkeitsarbeit\nverst\u00e4rkt \u2013 wird aber an erster Stelle durch langfristige\nPr\u00e4vention zu befriedigen sein, das hei\u00dft durch Arbeits-\nmarktpolitik, Sozialpolitik und Jugendpolitik!\nAn zweiter Stelle steht neue, bessere Ausbildung, stehen\nAusr\u00fcstung und Motivation der Polizei, und erst an dritter\nStelle ist davon zu reden, die Polizei insbesondere vor Ort\nzu st\u00e4rken. In der Zahl der Polizisten je Einwohner mu\u00df\njedoch f\u00fcr Sachsen das gen\u00fcgen, was auch in Nordrhein-\nWestfalen, Rheinland-Pfalz und Baden-W\u00fcrttemberg aus-\nreicht.\nDie durch das Innenministerium und durch die Innenpoli-\ntiker der CDU-Fraktion angepeilten Spitzenwerte unter\ndeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern sind weder w\u00fcnschenswert\nnoch durch uns bezahlbar.\nMeine Damen und Herren! Die Organisationsstruktur\nwurde schon von mehreren Rednern angesprochen. Ich\nm\u00f6chte noch eins hinzuf\u00fcgen. In Sachsen bestand \u2013 und\nich m\u00f6chte das unterstreichen, was Kollege Tiedt gesagt\nhat \u2013 die einmalige Gelegenheit des vollst\u00e4ndigen Neuauf-\nbaus einer Verwaltung. Ohne einengende R\u00fccksichtnahme\nauf gewachsene Besitzst\u00e4nde h\u00e4tte ein Querdenker die\nChance gehabt, quer zu traditionellen Ministerial- und\nVerwaltungsmodellen zu strukturieren.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und vereinzelt bei der SPD)\n\nErkenntnisse der Verwaltungswissenschaften zu effektive-\nren Organisationsstrukturen mit kurzen Kommunikations-\nund Entscheidungswegen liegen ausreichend vor. Ge-\nschaffen wurden \u2013 und der Bericht zeigt es \u2013 Ministerien\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4828\n\n\n\nmit  kostenaufwendigen  Kleinstabteilungen  und  Kleinst-\nreferaten, weiche Nester f\u00fcr gut dotierte Leitungsposten.\nIch m\u00f6chte an der Stelle einige Zahlen erg\u00e4nzen: Der Rech-\nnungshof empfielt allgemein eine Referatsgr\u00f6\u00dfe von 1 + 8,\ndas hei\u00dft, ein Referatsleiter und 8 Mitarbeiter. Es mag auf-\ngabenbezogen geringere Referatsgr\u00f6\u00dfen geben. Einigkeit\nsollte aber unter uns darin bestehen, da\u00df Referate mit vier\nund weniger Besch\u00e4ftigten eine Ausnahme bilden m\u00fcssen.\nDie Realit\u00e4t in s\u00e4chsischen Ministerien ist eine andere.\nDazu Beispiele: Das oft gelobte Finanzministerium, nicht\nzuletzt zust\u00e4ndig f\u00fcr Sparsamkeit, hat 38 Referate, darun-\nter 22 Minireferate unter f\u00fcnf Besch\u00e4ftigten. 58 % sind das.\nDas Innenministerium, zust\u00e4ndig f\u00fcr Organisationsstruk-\nturen, hat ebenfalls bei 38 Referaten 63 % Minireferate.\nUnd das SMWK mit der Spitzenposition hat von 28 Refe-\nraten 18 Minireferate, also 64 %. Besonders pikant hier: die\nReferate Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung I und Au\u00dferuniver-\nsit\u00e4re Forschung II, die jeweils aus Referatsleiter und zwei\nMitarbeitern bestehen.\nSolche Strukturen widersprechen allen Grunds\u00e4tzen von\nEffektivit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit. \u00c4nderungen sind hier\nunumg\u00e4nglich. Solche \u00c4nderungen sind jedoch nur m\u00f6g-\nlich, solange Besitzst\u00e4nde nicht zementiert werden. Des-\nhalb besteht aus unserer Sicht dringender Handlungsbe-\ndarf mindestens in zwei Punkten:\n1. Unsere Fraktion fordert die Staatsregierung auf, einen\nStopp der Verbeamtung in Sachsen vorzunehmen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und vereinzelt bei der SPD)\n\nZum Jahresanfang standen 15 500 Beamte im Staatsdienst.\nRund 47 000 Beamtenstellen enth\u00e4lt jedoch der Haushalts-\nplan 1993. Hier besteht eine Spielwiese f\u00fcr die Ressorts,\ndie weit \u00fcber streng hoheitliche Aufgaben hinausgehen.\nZudem l\u00e4uft die einigerma\u00dfen restriktive vorl\u00e4ufige Ver-\nbeamtungskonzeption der Staatsregierung zur Jahresmitte\naus; neue Regelungen sind unseres Wissens nicht in Sicht.\n\n2. Die Staatsregierung hat Vorsorge zu treffen, da\u00df s\u00e4ch-\nsische Besch\u00e4ftigte in der Landesverwaltung gezielt gef\u00f6r-\ndert werden und zunehmend Leitungspositionen einneh-\nmen k\u00f6nnen. Ostdeutsche konnten und k\u00f6nnen bisher\nnicht ausgebildete VerwaltungsjuristInnen sein. Sie k\u00f6n-\nnen jedoch gerade mit ihren Erfahrungen aus der Vergan-\ngenheit der DDR Kreativit\u00e4t einbringen, sie k\u00f6nnen Impro-\nvisationsverm\u00f6gen einbringen, und sie leiden nicht an\nVerwaltungsblindheit.\n\u00dcbersehen wir eines nicht: Es waren vor allem Beamte aus\nBayern und aus Baden-W\u00fcrttemberg, die die kritisierten\nOrganisationsstrukturen schufen und sich damit ihre\nLebenstr\u00e4ume erf\u00fcllten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Unsere Fraktion\nstellt die Notwendigkeit der Verwaltungshilfe nicht in Fra-\nge. Sie dankt allen, die sich engagiert haben, die sich wei-\nterhin engagieren. Aber auch Verwaltungshilfe West\u2013Ost\nist nur sinnvoll, wenn sie Hilfe zur Selbsthilfe ist und nicht\nunter dem Motto steht: Helfer helfen sich selbst.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gerstenberg, kommen Sie bitte zum\nSchlu\u00df!\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich mu\u00df zum\nSchlu\u00df kommen. \u2013 Im letzteren Fall wird eine besonders\numfassende Form von Fremdbestimmung und von Unge-\nrechtigkeit geschaffen. Es entsteht zudem \u2013 und das ist\nunser heutiges Thema \u2013 ein zus\u00e4tzliches Finanzproblem.\nIch weise Sie darauf hin, da\u00df allein f\u00fcr Trennungsgelder\nund Umzugskosten im diesj\u00e4hrigen Haushalt 43 Millionen\nMark eingestellt werden m\u00fcssen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Herr Gerstenberg, bitte, kommen Sie\nzum Schlu\u00df.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Unsere Fraktion un-\nterst\u00fctzt die einstimmig getroffene Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses und lehnt die heute\nvorliegenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge der CDU-Fraktion ab.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Prof. Fr\u00f6hlich.\n\nProf.  Dr.  Fr\u00f6hlich,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Uns liegen mit der Drucksache\n1/2514 der Jahresbericht 1992 des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes und mit der Drucksache 1/3076 die zugeh\u00f6rige Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\nzur Beschlu\u00dffassung vor.\nDer Haushalts- und Finanzausschu\u00df beschlo\u00df einstimmig,\ndem Landtag vorzuschlagen, die Feststellungen des S\u00e4ch-\nsischen Rechnungshofes einschlie\u00dflich der weiteren Be-\nmerkungen des Haushalts- und Finanzausschusses zur\nKenntnis zu nehmen und abschlie\u00dfend zu behandeln.\nNun ist man am n\u00e4chsten Tag ja oftmals schlauer und in-\nformierter als am vergangenen Tag, um Konrad Adenauer\nzu zitieren. Aus diesem Grunde gestatten Sie mir bitte, da\u00df\nich auf einige Dinge in den Berichten eingehe, die der\nF.D.P.-Fraktion besonders am Herzen liegen, und damit\ngleich zur gebotenen sachlichen Behandlung im Parlament\nzur\u00fcckkehre.\nIn s\u00e4mtlichen bisherigen Beitr\u00e4gen und Bemerkungen zur\n\u00f6ffentlichen Haushaltswirtschaft in Sachsen hat die F.D.P.-\nFraktion stets auf das Prinzip der Sparsamkeit nach \u00a7 6 des\nHaushaltsgrunds\u00e4tzegesetzes und dessen Verwirklichung\nhingewiesen. Insbesondere meinen wir damit im vorlie-\ngenden Falle den Bericht \u00fcber die Personallage der s\u00e4chsi-\nschen Landesverwaltung.\nWir stimmen v\u00f6llig mit den Feststellungen des S\u00e4chsi-\nschen Rechnungshofes \u00fcberein, da\u00df bei der Personalpla-\nnung im gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ein restriktiver Kurs\neingeschlagen werden mu\u00df, und sind in diesem Zusam-\nmenhang der Auffassung, da\u00df insbesondere die Adressa-\nten der Kapitel 01 aller Einzelpl\u00e4ne des Haushaltsplanes\nVorbilder sein sollten, wie wir schon immer forderten.\nKein gutes Beispiel gibt da das Kapitel 02 01 unseres Haus-\nhaltsplanes \u2013 Staatskanzlei \u2013 ab, wo 1993 eine Stellenstei-\ngerung um 28 % und eine Gehaltssteigerung um 56 % vor-\ngesehen ist.\n1. Die F.D.P.-Fraktion ist der Meinung, da\u00df Sachsen schon\neine solide, aber sehr schlanke Verwaltungs- und Mitarbei-\nterstruktur braucht, wie nach Nr. 3 des Berichtes gefordert\nwird. Aus diesem Grunde betonen wir, da\u00df Personen, die\nin das s\u00e4chsische Beamtenverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen oder\nneu aufgenommen werden sollen, sorgf\u00e4ltig nach vorhan-\ndenen Kenntnissen und Leistungen auszuw\u00e4hlen sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4829\n\n\n\nDas gilt nach Auffassung der F.D.P.-Fraktion f\u00fcr alle Be-\nwerber, gleich, welchen deutschen Dialekt sie sprechen.\n2. Die Auffassung, wie wir sie zur Personallage der s\u00e4ch-\nsischen Landesverwaltung hatten und haben, haben wir\nals F.D.P.-Fraktion auch zu Personalbestand und Personal-\nausgaben der s\u00e4chsischen Kommunen. Wir stimmen auch\nhier v\u00f6llig mit den Feststellungen zu den Abschnitten 14\nund 15 des Rechnungshofberichtes \u00fcberein. Auch hatten\nwir hier bei der Einbringung des Gesetzes \u00fcber den kom-\nmunalen Finanzausgleich darauf hingewiesen, da\u00df bei-\nspielsweise Personalausgaben pro Einwohner in  der  Ge-\nmeindegr\u00f6\u00dfenklasse 2 001 bis 3 000  von 414 bis 1 000 DM\nund in der Gr\u00f6\u00dfenklasse 5 001 bis 10 000 Einwohner von\n350 bis 910 DM als in Zukunft unm\u00f6glich anzusehen sind.\nWir als F.D.P.-Fraktion waren und bleiben auch f\u00fcrderhin\nder Auffassung, da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung als\nAufsichts- und Beratungsorgan der s\u00e4chsischen Gemein-\nden st\u00e4rker Einflu\u00df auf eine Objektivierung der Personal-\nausgaben in den Kommunen mit dem Ziel nehmen mu\u00df,\ndiese zu senken. Dies wird im Bericht des Rechnungshofes\nbesonders unterstrichen.\n3. Die F.D.P.-Fraktion hat seit Anbeginn der 1. Legislatur-\nperiode des S\u00e4chsischen Landtages auf eine Auflistung der\nlandeseigenen s\u00e4chsischen Grundst\u00fccke gedrungen. Nach\nmehrmaliger Anmahnung ist dies am 31.3.1993 geschehen\nund mu\u00df nun allen Abgeordneten zur Verf\u00fcgung stehen,\nwie es verfassungsrechtlich sein mu\u00df.\nIch hatte im Haushalts- und Finanzausschu\u00df auf diesen\ng\u00fcltigen Tatbestand besonders hinweisen m\u00fcssen. Wir\nm\u00f6chten in diesem Zusammenhang an Aussagen \u00fcber\nGrunds\u00e4tze und Konzeptionen der s\u00e4chsischen Immobi-\nlienpolitik erinnern, deren Vorlage zum 1.5.1993 nach der\nvorliegende Beschlu\u00dfempfehlung f\u00e4llig gewesen w\u00e4re. Wir\nhoffen, da\u00df zu der nunmehr von der CDU-Fraktion vorge-\nsehenen \u00c4nderung, zum 30.9., eine wirkliche und beson-\nders gute Konzeption dann vorliegt.\nWir erwarten nat\u00fcrlich auch Aussagen \u00fcber Privatisie-\nrungsm\u00f6glichkeiten bei Liegenschaften und \u00fcber die da-\nmit verbundenen M\u00f6glichkeiten der Entlastung des s\u00e4chsi-\nschen Staatshaushaltes.\n4. Zum Schlu\u00df noch einige Bemerkungen zur Klinik f\u00fcr\nplastische und wiederherstellende Kiefer- und Gesichts-\nchirurgie in Thallwitz bei Wurzen, die weltweit einen aus-\ngezeichneten Ruf hat.\nIch darf zun\u00e4chst aus dem Bericht des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes zitieren:\n,,Die Klinik versorgt seit ihrer Gr\u00fcndung im Jahr 1943 vor\nallem Patienten mit angeborenen Lippen-, Kiefer-, Gau-\nmen-, und Segelspalten- und anderen Fehlbildungen im\nGesicht. Bis heute werden in der Thallwitzer Klinik die\nPatienten von der Geburt bis zum vollst\u00e4ndigen Abschlu\u00df\nder Therapie im Erwachsenenalter von verschiedenen\nFachvertretern durchg\u00e4ngig \u00fcber Jahre hinweg betreut.\nDie komplexe Behandlung hat sich nach Auffassung der\nKlinik als Heilmethode besonders bew\u00e4hrt und vielen Pa-\ntienten dazu verholfen, ihren Platz in der Gesellschaft zu\nfinden.\u201c\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! ,,Es rech-\nnet sich nicht!\u201c \u2013 Wenn man diesen Satz nur so betrachtet,\nmeint man damit doch explizit, da\u00df Gewinn zu machen ist\noder zumindest alle Ausgaben von den Einnahmen ge-\ndeckt werden. Sicher ist Gewinnmachen keine schlechte\nSache. In den letzten 40 Jahren wollte man es uns ja anders\nweismachen. Ja, ,,es rechnet sich nicht\u201c hat aber auch\n\nSchattenseiten, wie im vorliegenden Fall zum Tragen\nkommt. Jeder in diesem Haus wei\u00df, was ich damit meine. \nDie F.D.P.-Fraktion ist nun sehr dar\u00fcber erstaunt, da\u00df der\nmit der Pr\u00fcfung betraute, nun vielleicht schon s\u00e4chsische\nFinanzbeamte sich anma\u00dft, die folgende Empfehlung zu\ngeben: ,,Der SRH empfiehlt, die Mund-, Kiefer- und Ge-\nsichtschirurgie, die Kieferorthop\u00e4die und die Stomatologie\nbei der HNO-Klinik der Universit\u00e4t Leipzig anzuglie-\ndern.\u201c\nMeine Damen und Herren! Das ist wohl ein schlechter\nWitz  und  zeugt  von der v\u00f6lligen Unkenntnis der tats\u00e4ch-\nlichen medizinischen Gegebenheiten. Nach meiner pers\u00f6n-\nlichen Information ist eine solche \u00dcbernahme an die Leip-\nziger HNO-Klinik \u00fcberhaupt nicht gegeben und die Leip-\nziger Kieferchirurgie auf absehbare Zeit nach Aussage der\nLeipziger \u00c4rzte nicht dazu in der Lage, da dort ein ande-\nres Profil vorliegt, und dies im besonderen Interesse der\nPatienten.\nWenn man sich bez\u00fcglich der Entwicklung der Thallwitzer\nKlinik nicht recht zu helfen wei\u00df, dann sollte man doch\nschnellstens an Privatisierung denken und auch bald so\nhandeln, wie es die F.D.P.-Fraktion seit langer Zeit vorge-\nschlagen hat.\nZum Abschlu\u00df gestatten Sie mir noch einige pers\u00f6nliche\nBemerkungen. Ich hatte vor vielen Jahren, um 1970 herum,\ndie Gelegenheit gehabt, die Klinik Thallwitz zu besuchen.\nIch war tief beeindruckt von dem Willen, den meisten der\ndort vorhandenen Kinder mit Hilfe der st\u00e4ndig anwesen-\nden M\u00fctter zu helfen und auch helfen zu k\u00f6nnen. Es rech-\nnete sich schon, aber eben menschlich. Ich w\u00fcnsche nie-\nmandem, da\u00df er solche Kinder hat.\nWir sollten bei unserer Beschlu\u00dffassung stets daran den-\nken bzw. die vorgeschlagenen Folgerungen \u00fcberdenken.\n Sehr geehrte Damen und Herren! Die F.D.P.-Fraktion\nschlie\u00dft sich im wesentlichen den Empfehlungen des Rech-\nnungshofes an. Wir sehen darin gro\u00dfe Teile unserer Haus-\nhaltspolitik best\u00e4tigt, n\u00e4mlich eine sparsame Haushalts-\nwirtschaft zu betreiben. Wir sollten aber dennoch \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen.\n\nProf.  Dr.  Fr\u00f6hlich,  F.D.P.:  \u2013 \u00fcber alle vorgeschlagenen\nMa\u00dfnahmen und \u00fcber ihre Konsequenzen nochmals nach-\ndenken und den politischen Mut haben, die berechtigten\nEmpfehlungen umzusetzen. Die F.D.P.-Fraktion ist dazu\nbereit. Hoffentlich bekundet die Staatsregierung die glei-\nche Bereitschaft, nicht nur durch Worte, sondern auch\ndurch Taten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.,\nZustimmung bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nStaatsminister Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Bericht des Lan-\ndesrechnungshofes ist ein St\u00fcck Normalit\u00e4t \u2013 und diese\nDiskussion auch. Die Staatsregierung bedankt sich aus-\ndr\u00fccklich f\u00fcr die Kritik. Allerdings m\u00fcssen sich die Kriti-\nker auch dem \u00f6ffentlichen Diskurs, also der Kritik der Kri-\ntik stellen.\n\n(Zustimmung bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4830\n\n\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vieles ist gesagt\nworden. Ich m\u00f6chte nur noch einige Punkte vertiefen.\nZu Recht verdient die Personalproblematik der Landesver-\nwaltung, aber auch im Kommunalbereich unser besonde-\nres Augenmerk. Die S\u00e4chsische Staatsregierung vertritt die\nAuffassung, da\u00df die Entwicklung der Stellenpl\u00e4ne und der\ndamit einhergehenden Personalausgaben von zentraler Be-\ndeutung f\u00fcr den Wiederaufbau des Freistaates Sachsen ist.\nBei der Neuausrichtung der Verwaltung sind wir bisher\nnicht unt\u00e4tig geblieben.\nEin schmerzlicher, aber notwendiger Personalabbau von\n\u00fcber 36 000 von Mitte 1991 zum Fr\u00fchjahr 1993 ist ein deut-\nliches Signal auch gegen\u00fcber den alten L\u00e4ndern, in denen\nein solcher Umgestaltungsproze\u00df kaum vorstellbar ist.\nEin weiterer Personalabbau in der Staatsverwaltung ist\ndennoch unumg\u00e4nglich; erstens, weil mittelfristig nur eine\nPersonalausstattung Sachsens auf vergleichbarem Niveau\nwie in den westlichen Bundesl\u00e4ndern zu finanzieren und\ndamit \u00fcberhaupt zu vertreten ist.\nIch habe \u00f6fter darauf hingewiesen, da\u00df wir kein Verst\u00e4nd-\nnis daf\u00fcr finden, wenn wir einerseits eine bessere Finanz-\nausstattung einfordern, andererseits aber Spitzenreiter bei\nder Personalausstattung sind. Unsere Glaubw\u00fcrdigkeit\nwird vor allem auch daran gemessen, inwieweit wir die\npolitische Kraft aufbringen, unseren Personalhaushalt in\nOrdnung zu bringen.\nDie Erwirtschaftung von erh\u00f6hten finanziellen Hand-\nlungsspielr\u00e4umen durch Reduzierung der Personalausga-\nben liegt zweitens in unserem wohlverstandenen Eigenin-\nteresse. Jede Mark des Staatshaushaltes, die durch \u00fcber-\nfl\u00fcssige Personalausgaben gebunden ist,  geht  f\u00fcr  Investi-\ntionsausgaben und damit f\u00fcr den wirtschaftlichen Aufbau\nund f\u00fcr eine zukunftsorientierte Infrastruktur verloren.\nDie Mehrzahl der B\u00fcrger im Land erwartet mit Recht von\nuns, alles f\u00fcr die Verbesserung der Lebensbedingungen\nund eine positive Wirtschaftsentwicklung zu tun. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung hat bereits im Zusammenhang\nmit dem Haushalt 1993 beschlossen, die Zahl der Landes-\nbediensteten auf Dauerstellen auf eine Gr\u00f6\u00dfenordnung\nvon 102 000 zur\u00fcckzuf\u00fchren. Externe Beratungsunterneh-\nmen werden Hilfestellung leisten, damit dieser Proze\u00df dif-\nferenziert vollzogen werden kann. Rasenm\u00e4hermethoden\nverbieten sich, da es unbestreitbar auch Aufgabenbereiche\nder Landesregierung gibt, die wachsen. Ich nenne hier nur\ndie Justiz- und Steuerverwaltung.\nDie Staatsregierung beabsichtigt, die konzeptionelle Um-\nsetzung der Pr\u00fcfauftr\u00e4ge des Haushaltsausschusses zur\nPersonalentwicklung und Organisationsstruktur mit der\ngebotenen Eile, aber auch Gr\u00fcndlichkeit zu behandeln.\nUnsere Vorstellungen werden wir im Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df im Rahmen der Beratungen zum Haus-\nhalt 1994 darlegen. Ich halte das f\u00fcr eine angemessene\nZeitspanne und auch f\u00fcr den richtigen Augenblick der\nDiskussion; denn im Rahmen des Haushaltes wird \u00fcber\ndie Personalstellen und im Rahmen der mittelfristigen Fi-\nnanzplanung \u00fcber den weiteren Weg entschieden.\nTrotz aller willkommenen Vorschl\u00e4ge der Pr\u00fcfer und der\nKritik hier im Hause m\u00f6chte ich aber darauf hinweisen,\nda\u00df die Organisationshoheit und die damit verbundenen\nFragen der Personalausstattung letztlich bei der Staatsre-\ngierung liegen. Ich m\u00f6chte deshalb an dieser Stelle dem\nS\u00e4chsischen Rechnungshof widersprechen und auch Herrn\nGerstenberg, die zum Beispiel eine einheitliche Perso-\nnalzahl f\u00fcr Referat und Abteilung festlegen wollen.\n\nIch bekr\u00e4ftige die von uns schon im Ausschu\u00df vertretene\nAuffassung, da\u00df die Zahlen der Mitarbeiter entscheidend\nvon den konkret zu l\u00f6senden Aufgaben abh\u00e4ngig sind und\nim Einzelfall von den Ressorts entschieden werden m\u00fcs-\nsen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gehen wir zu\nsehr pauschal von Quoten aus, dann werden die Ministeri-\nen schon M\u00f6glichkeiten finden, die Quoten auf andere Art\nund Weise zu erreichen, allerdings auf teuere Art und\nWeise.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist hier \u00f6fter\nein Personalentwicklungskonzept angemahnt worden. Na-\nt\u00fcrlich brauchen wir weitere Pr\u00e4zisierungen des Personal-\nentwicklungskonzeptes. Aber die Staatsregierung hat in\njedem ihrer Haushalte ein Personalkonzept in Form des\nStellenplanes vorgelegt, und dies ist auch vom Landtag\nbeschlossen worden. Insoweit weise ich die Kritik, die dar-\nauf hinausl\u00e4uft, wir h\u00e4tten kein Personalkonzept, entschie-\nden zur\u00fcck.\nIch glaube, da\u00df wir unter den neuen L\u00e4ndern dasjenige\nLand sind, das von Anfang an im Personalbereich klare\nZielvorstellungen hat. Wenn Sie die Personalausgaben pro\nKopf vergleichen, werden Sie feststellen, da\u00df unser Anpas-\nsungsproze\u00df derjenige ist, der am weitesten vorangeschrit-\nten ist.\n\n(Beifall der CDU-Minister \u2013\nZustimmung bei der CDU)\n\nSelbst das Land Berlin, das ja, wie Sie wissen, aus einem\nWest- und einem Ostteil besteht, hat Interesse daran, aus\nden Erfahrungen Sachsens zu lernen. Unter den neuen\nL\u00e4ndern und auch bei den alten L\u00e4ndern, die uns beobach-\nten, gilt Sachsen nicht als dasjenige Land, das im Bereich\ndes Personals geschlafen hat, sondern als dasjenige, das\nbisher dort am meisten an konzeptioneller Arbeit geleistet\nhat.\n\n(Sehr richtig! bei der CDU \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nIch weise auch die Kritik zur\u00fcck, der Aufbau der Landes-\nverwaltung sei eine einfache Kopie der baden-w\u00fcrttember-\ngischen bzw. bayerischen Verwaltung. Wer die beiden\nVerwaltungen in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg kennt,\nwei\u00df, da\u00df gerade im Bereich der Mittelbeh\u00f6rden au\u00dferhalb\nder Regierungspr\u00e4sidien dort erheblicher Wildwuchs im\nLaufe der Zeit entstanden ist, den wir vermieden haben.\nIch weise nur auf die Konstruktion der Verwaltung im\nUmweltministerium hin. Wir sind schon neue Wege ge-\ngangen. Was wir bisher erreicht haben, kann sich durchaus\nsehen lassen, obwohl ich immer f\u00fcr Kritik offen bin; denn\nich behaupte nicht, da\u00df das, was ist, nicht noch verbessert\nwerden k\u00f6nnte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nEs mu\u00df noch besser werden!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich. Ich habe das ja gesagt: Ich bin f\u00fcr Kritik of-\nfen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, und wir m\u00fcssen abw\u00e4gen,\nwas in der gegenw\u00e4rtigen Situation unter den gegebenen\nRahmenbedingungen erzielbar und umsetzbar ist.\nEs ist ein Stufenplan zur Besoldung im \u00f6ffentlichen Dienst\nangemahnt worden. Ich will hier ganz offen sagen: Ich\nsehe im Augenblick keine weiteren Anpassungsnotwen-\ndigkeiten in Richtung 100 % im \u00f6ffentlichen Dienst,\n\n(Zustimmung bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4831\n\n\n\nsolange, meine sehr verehrten Damen und Herren, im Be-\nreich der Wirtschaft die Anpassungsvorg\u00e4nge auf 100 %\nsich nicht auf den effektiven Verdienst, sondern nur allein\nauf den Tarifverdienst beziehen.\nDie Angestellten und Beamten im Staatsbereich geh\u00f6ren in\nSachsen nicht zu den am schlechtesten bezahlten. Ganz im\nGegenteil. Sie haben in bestimmten Bereichen eine Art\nLohnf\u00fchrerschaft erreicht, und ich will ganz offen sagen,\nich halte das f\u00fcr eine ganz problematische Angelegenheit.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nWie k\u00f6nnen wir denn, die Leistungsf\u00e4higkeit unserer s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft im Auge, den Industriegewerkschaften\nM\u00e4\u00dfigkeit predigen, was wir ja auch getan haben, und auf\nder anderen Seite in unserem eigenen Bereich so tun, als\nob die L\u00f6hne ohne weiteres \u00fcber Transferzahlungen aus\ndem Westen zu finanzieren sind?\nDeswegen sage ich ganz eindeutig: Der Staat im Osten\ndarf nicht Lohn- und Tariff\u00fchrer werden, und soweit ich\ndie Position der ostdeutschen L\u00e4nder im Tarifstreit mitbe-\nstimmen kann, werde ich diese Position vertreten.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nEs ist vorher das Landesorganisationsgesetz angemahnt\nworden. Die Regierung wird dieses Organisationsgesetz\nzu gegebener Zeit vorlegen. Aber es hat doch keinen\nZweck in einem Stadium, wo wir alle der Meinung sind,\nwir m\u00fcssen im Wege von ,,trial and error\u201c unsere Landes-\nverwaltung noch optimieren, ein Gesetz vorzulegen, das\ndie Organisation festschreibt. Das Gesetz kann nur das Er-\ngebnis dieses Prozesses sein und sollte nicht am Anfang\nstehen.\n\u00dcber das Problem von Honoraren hat der Ministerpr\u00e4si-\ndent geredet. Nat\u00fcrlich kann man im Einzelfall immer\n\u00fcber Honorarvertr\u00e4ge reden. Trotzdem meine ich, da\u00df wir\nin der Aufbausituation darauf achten sollten, nicht zuviel\nhochbezahlte Leute in Dauerstellen zu \u00fcbernehmen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\nzu einem Problemfeld \u00fcberwechseln, dessen erfolgreiche\nBew\u00e4ltigung mindestens einen ebenso hohen Stellenwert\nhat wie die Personalpolitik der Landesverwaltung und das\nbisher \u00fcberhaupt keine Rolle gespielt hat. Das ist die\nHaushalts- und Finanzlage unserer Kommunen. In drei\nPunkten seines Berichtes geht der Rechnungshof auf die\ndringendsten Probleme ein.\nDie Finanzlage der s\u00e4chsischen Kommunen im Haushalts-\njahr 1991 war besser als ihr Ruf, eine Feststellung, die auch\nschon im Zusammenhang mit der Behandlung einer\nGro\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion Mitte 1992 hier im\nS\u00e4chsischen Landtag getroffen wurde.\nDie strukturellen Probleme, die mittelfristig insbesondere\nauch von den Verantwortlichen vor Ort, den B\u00fcrgermei-\nstern und Gemeindevertretungen gel\u00f6st werden m\u00fcssen,\nd\u00fcrfen allerdings vor diesem an sich positiven Hinter-\ngrund nicht vergessen werden. Nach wie vor haben unsere\nGemeinden eine geringe eigene Steuerbasis. Dies ist Spie-\ngelbild der nun langsam sich verbessernden Wirt-\nschaftsentwicklung, jedenfalls, soweit sie sich in besteuer-\nbaren Ertr\u00e4gen niederschl\u00e4gt. Dieser strukturelle Nachteil\nwird nur langsam beseitigt werden k\u00f6nnen. Unsere Ge-\nmeinden bleiben aber aufgefordert, z. B. durch die Aus-\nweisung von Gewerbefl\u00e4chen, aber auch erschwinglichen\nWohnbaulandes, ihren unabdingbaren Beitrag f\u00fcr den\nAufschwung in Sachsen zu leisten. Vergleichbare M\u00f6glich-\nkeiten, sich weitere Einnahmen zu erschlie\u00dfen, er\u00f6ffnen\n\nsich den Gemeinden im Bereich der Geb\u00fchren, Beitr\u00e4ge\nund sonstigen Einnahmen. Nicht zuletzt durch die Geld-\nknappheit werden die Gemeinden zur ordnungspolitisch\nrichtigen Entscheidung gezwungen, verst\u00e4rkt Aufgaben\nden Privaten zu \u00fcberlassen.\nDas strukturelle Hauptproblem der Kommunen liegt \u00e4hn-\nlich wie beim  Land  in  der  sich  abzeichnenden  Personal-\nkostenentwicklung. Ohne einen deutlichen Personalabbau\nwerden die finanziellen Handlungsspielr\u00e4ume der Kom-\nmunen weitgehend durch Personalkosten aufgezehrt.\nK\u00f6nnen die Kommunen aber nur wenig Eigenmittel f\u00fcr\nInvestitionen mobilisieren, so ist der Schaden f\u00fcr eine dy-\nnamische Landesentwicklung offenbar.\nSp\u00e4testens seit den Ergebnissen der Solidarpaktverhand-\nlungen steht die Finanzausstattung mittelfristig auch f\u00fcr\ndie Kommunen fest. Zus\u00e4tzliche Impulse f\u00fcr die eigene\nkommunale Entwicklung m\u00fcssen weitgehend von den\nKommunen selbst erwirtschaftet werden. Da\u00df dazu noch\ngen\u00fcgend Spielraum auch in Sachsen besteht, belegen\nnicht zuletzt die Pr\u00fcfungsergebnisse des Landesrech-\nnungshofes.\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, da\u00df wir es uns\nin Sachsen nicht erlauben k\u00f6nnen, da\u00df, bezogen auf das\nJahr 1991, unsere Kommunen 140 % Personalausgaben pro\nKopf der Bev\u00f6lkerung, verglichen mit dem Westen, haben\nbei einem Lohnniveau, das unter 70 % West lag.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Sehr richtig!)\n\nIch h\u00e4tte gro\u00dfes Interesse daran und gro\u00dfe Sympathie,\nwenn der Landtag uns in dieser schwierigen Arbeit mit\nden Gemeinden unterst\u00fctzen w\u00fcrde.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.:\nJa, ja, wir wollten die Gemeindegebiets-\n\nreform zuerst haben!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, Frau Kollegin, brauchen wir eine Gemeinde-\ngebietsreform, aber ein vorausschauender B\u00fcrgermeister\noder eine vorausschauende B\u00fcrgermeisterin mu\u00df auch ein-\nsehen, da\u00df es vielleicht ganz sinnvoll w\u00e4re, schon von sich\naus freiwillig die notwendigen Entscheidungen zu treffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube immer noch daran, da\u00df zun\u00e4chst die Betroffe-\nnen entscheiden sollen, ehe der Staat mit dem gro\u00dfen\nKn\u00fcppel kommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In einer Zeit, in\nder viele Investitionsprojekte vom Wohnungsbau bis zur\ngewerblichen Wirtschaft an ungekl\u00e4rten Eigentumsver-\nh\u00e4ltnissen scheitern, kommt dem staatlichen Besitz an\nGrundst\u00fccken und Immobilien eine Schl\u00fcsselrolle zu.\nDurch Mangel an handelbaren Objekten k\u00f6nnen sich\nselbstregulierende M\u00e4rkte nicht entfalten. Die richtigen Si-\ngnale f\u00fcr Investoren fehlen, und eine damit einhergehende\nmarktwirtschaftliche Entwicklung bleibt aus. Die Staatsre-\ngierung hat diesen Handlungsbedarf erkannt und will die-\nsen Freiraum politisch gestalten.\nMit einer Initialz\u00fcndung soll der Wohnungs- und Grund-\nst\u00fccksmarkt in Gang gebracht werden. Voraussetzung f\u00fcr\neine gezielte und umfangreiche Abgabe von Objekten ist\naber gerade eine zentrale Steuerung der Verwaltung von\nLiegenschaften. Die Z\u00fcgel m\u00fcssen in einer Hand bleiben.\nDarin  unterscheidet  sich unsere Auffassung von der Posi-\ntion des Rechnungshofes. Wir wollen Grundst\u00fccke und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4832\n\n\n\nMietwohnungen nicht ansammeln und aufbewahren, das\nhei\u00dft verwalten, wir wollen vielmehr damit Politik\nmachen, indem wir unsere Objekte an den Immobi-\nlienmarkt abgeben. Wir setzen uns den Verkauf zum Ziel\nund ben\u00f6tigen daf\u00fcr eine entsprechende Organisations-\nstruktur. Deshalb lehne ich eine dezentrale Verwaltung ab.\nDas ist eine Form, die allein in den alten L\u00e4ndern sinnvoll\nist.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df mit unserer\nzentralen Zusammenfassung der Liegenschaftsverwaltung\nbestimmte Erfurter Ereignisse nicht vorgekommen sind,\ndie gerade Ausdruck einer dezentralen Verwaltung sind.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nur ein einheit-\nlicher Bewertungsma\u00dfstab, der dem \u00fcbergeordneten Ge-\nsichtspunkt, den ich eben genannt habe, Rechnung tr\u00e4gt,\nkann den Erfolg unserer Ma\u00dfnahmen garantieren. Ent-\nbehrliche Grundst\u00fccke und Wohnungen sollen unter-\nschiedslos abgegeben werden. Verlagert man die Kompe-\ntenzen auf verschiedene Beh\u00f6rden, so ist die Einheitlich-\nkeit nicht mehr gew\u00e4hrleistet. Jeder wird versuchen, das\nImmobilienverm\u00f6gen m\u00f6glichst ungeschoren durch die\nZeiten zu bringen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Landes-\nrechnungshof gibt in seinem ersten Jahresbericht eine F\u00fclle\nvon Vorschl\u00e4gen und Anregungen. Der Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df hat, darauf aufbauend, der Staatsregie-\nrung verschiedene Pr\u00fcfauftr\u00e4ge erteilt. Die Staatsregierung\nbekundet dem Rechnungshof ausdr\u00fccklich Anerkennung\nf\u00fcr die geleistete Arbeit, selbst wenn sie in Kritik an der\nRegierung m\u00fcndet. Auch wenn in einigen Fragestellungen\nvon der Staatsregierung eine abweichende Auffassung zu\nden Untersuchungstatbest\u00e4nden des Jahresberichtes ver-\ntreten wird, ist die Staatsregierung weiter an einer kon-\nstruktiven Zusammenarbeit interessiert und bedankt sich\nausdr\u00fccklich f\u00fcr die bisherige.\nDie ersten Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, sind bereits erf\u00fcllt und im Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt\nund Finanzen vorgelegt worden, so etwa die Aufstellung\ndes Bestandes an landeseigenen Liegenschaften. Weitere\nPr\u00fcfauftr\u00e4ge werden folgen. Ich werde f\u00fcr die Immobi-\nlienpolitik die mir gesetzte Frist nicht bis zum Schlu\u00df aus-\nnutzen, sondern werde Ihnen vorher das entsprechende\nPapier zuleiten.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df etliche Tatbest\u00e4nde aus\ndem Pr\u00fcfungsbericht auf den unzureichenden Grad des\nAufbaus der neuen Verwaltung zur\u00fcckzuf\u00fchren waren.\nDiese Situation hat sich seit der Erstellung des Rechnungs-\nhofberichtes entscheidend verbessert. Mit dem weiteren\nFortschreiten des Aufbaus wird sich dieses Problem teil-\nweise von selbst erledigen.\nDeutlich geworden ist uns aber auch dadurch eines: die\ngro\u00dfe Bedeutung einer funktionierenden Verwaltung f\u00fcr\neine florierende Wirtschaft und Gesellschaft.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir wissen, da\u00df\nwir im 1. Bericht vom Rechnungshof nachsichtig beurteilt\nworden sind. Ich wei\u00df, da\u00df sich dieser Pr\u00fcfungsma\u00dfstab\nbei weiteren Berichten etwas versch\u00e4rfen wird.\nMeine Damen und Herren, ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. sowie Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Berichterstatter,\nHerr Clemens.\n\nClemens, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte auf einige Punkte dieser Diskussionsrunde\neingehen.\nWir als Ausschu\u00df schlie\u00dfen uns sicherlich der Meinung,\ndie hier von Dr. Tiedt hinsichtlich der Bedeutung des\nRechnungshofes ge\u00e4u\u00dfert wurde, an; auch hinsichtlich des\nDankes von Dr. Gerstenberg in bezug auf die Verwal-\ntungshilfen.\nHerrn Elsner m\u00f6chte ich sagen, da\u00df mir nicht bekannt ist,\nda\u00df es eine Zur\u00fcckziehung der Beschlu\u00dfempfehlung gege-\nben hat. Der Haushalts- und Finanzausschu\u00df hat auch kein\nzweites Mal \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung beraten. Sie ist\ninhaltlich unver\u00e4ndert. Die terminlichen \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge werden ja noch folgen.\nEine Frage, die hier von Ihnen, Herr Elsner, gestellt wor-\nden ist, m\u00f6chte ich beantworten: warum nicht das SMWA,\nSML, SMU, SMS usw. eingehender gepr\u00fcft worden sind.\nIch mu\u00df hier eindeutig erkl\u00e4ren, da\u00df wir dazu schon Aus-\nf\u00fchrungen im Vorwort des Rechnungshofberichtes haben.\nIch erspare mir hier jetzt, den Punkt 3 Absatz 1 und den\nPunkt 5 Absatz 2 zu zitieren, wo auf die Einschr\u00e4nkungen\ndes Rechnungshofes eingegangen ist, nicht nur die perso-\nnelle Besetzung betreffend, sondern auch die Fragen der\nAus- und Weiterbildung.\nAu\u00dferdem ist zu bemerken, da\u00df wir froh und dankbar sein\nk\u00f6nnen, zu diesem Zeitpunkt \u00fcberhaupt einen solchen Be-\nricht hier diskutieren zu k\u00f6nnen. Und meines Wissens sind\nwir das erste Land, das in dieser Ausf\u00fchrlichkeit \u00fcber-\nhaupt \u00fcber Aussagen des Rechnungshofes berichtet hat.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDas ist nicht wahr. In Sachsen-Anhalt\n\nwurde schon ein halbes Jahr vorher berichtet.)\n\nIch habe gesagt: ,,in  d i e s e r  Ausf\u00fchrlichkeit\u201c,\nwie wir es heute tun.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nSie waren wohl dabei?)\n\nDer Rechnungshof ist im \u00fcbrigen eine unabh\u00e4ngige Ein-\nrichtung. Sie nimmt gerade keine Auftr\u00e4ge \u2013 weder vom\nLandtag noch von der Staatsregierung \u2013 entgegen. Sie setzt\nals unabh\u00e4ngige Einrichtung selbst ihre Ermittlungs-\nschwerpunkte fest. Das ist auch gesetzlich festgelegt.\n\n(Binus, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nZu B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herr Dr. Gerstenberg: \u00dcber die Re-\nferatsgr\u00f6\u00dfen will ich jetzt hier nicht weiter sprechen. Wir\nhaben ausf\u00fchrlich dazu im Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df gesprochen. Und die Zahlen, die Sie hier zitieren\nkonnten, sind ja auch im Haushalts- und Finanzausschu\u00df\nvorgelegt worden.\nZur F.D.P. mu\u00df ich, Prof. Fr\u00f6hlich, sagen: Wir haben na-\nt\u00fcrlich hier einen Bericht vorliegen, der sich auf das Jahr\n1991 bezieht. Das bezieht sich auch auf manche andere\nRedner, die hier gesprochen haben. Es ist schwer, sich auf\ndas Jahr \u201991 zu beschr\u00e4nken. Das betrifft auch meine Frak-\ntion. Hier wurden die 36 000 Stellen genannt. Das ist eben\neinschlie\u00dflich des Jahres \u201992. F\u00fcr das Jahr \u201991 waren es nur\n7 000 Stellen.\nGenauso ein Schwerpunkt ist nat\u00fcrlich, da\u00df es auch im\nJahre \u201991 weder ZEUS noch ATLAS gegeben hat und sich\ndadurch einige Probleme ergeben. Wenn wir uns hier \u00fcber\ndas Jahr \u201991 unterhalten, ist es schwierig, die naheliegen-\nden Dinge nicht anzusprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4833\n\n\n\nEin letztes Wort, Prof. Fr\u00f6hlich: Ich glaube, wir sollten an\nunserer Festlegung hinsichtlich der Einsichtnahme in die\numfangreichen 16b\u00e4ndigen Liegenschaftsauflistungen\nnichts \u00e4ndern. Es ist trotzdem allen Mitgliedern m\u00f6glich,\nAusk\u00fcnfte \u00fcber diese Liegenschaftszusammenstellung zu\nerhalten. Sie m\u00fcssen sich dann an die jeweiligen Mitglie-\nder Ihres Haushalts- und Finanzausschusses wenden.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wir kommen\nnun zur Beschlu\u00dffassung. Ich schlage Ihnen folgendes Ver-\nfahren vor: Wir sollten zu den Abschnitten I und II, da zu\ndiesen Abschnitten \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen, einzeln\nabstimmen und dann \u00fcber die Abschnitte III bis XV in\neiner Abstimmung hier befinden. Erhebt sich gegen diesen\nVorschlag Widerspruch? \u2013 Betrifft Ihre Wortmeldung\neinen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag oder das Verfahren, das\nich jetzt zur Abstimmung vorgeschlagen habe?\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nHerr Pr\u00e4sident, Sie haben es ausgesprochen;\n\nich m\u00f6chte nicht zu dem Verfahren etwas sagen,\nsondern zu dem, was vorher gelaufen ist.\n\nUnd ich bin jetzt etwas verwirrt \u00fcber\nIhre Frage nach einem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.)\n\nIch hatte eine Frage gestellt, die ich jetzt im Plenum ab-\nschlie\u00dfen will.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Gut.)\n\nIch habe Ihnen einen Vorschlag unterbreitet, wie wir die\nAbstimmung durchf\u00fchren wollen. Wenn Sie mit diesem\nVerfahren einverstanden sind, dann bitte ich um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Es geht also um das Abstimmungsverfahren! \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das war die Mehrheit. Damit k\u00f6nnen wir\ndann so verfahren.\n\nSie  wollten  jetzt  noch eine Richtigstellung vornehmen\noder \u2013 \u2013 ?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Nein. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich hatte\nmich zur Gesch\u00e4ftsordnung gemeldet, ich bin aber etwas\nverwirrt,\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\ndemonstrativer Beifall)\n\nwas die Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung betrifft. Zu-\nn\u00e4chst hatte am Anfang der Berichterstatter des Ausschus-\nses bereits gesprochen. Und zum zweiten wei\u00df ich nicht \u2013\nund da bitte ich um Ihre Antwort \u2013, darf der Berichterstat-\nter nach der Gesch\u00e4ftsordnung nur das sagen, was im Be-\nricht besprochen wurde bzw. im Ausschu\u00df beschlossen\nwurde? Und er kann nicht nach meiner Auffassung auf die\nRedebeitr\u00e4ge der einzelnen Fraktionen eingehen. Das bitte\nich in der Gesch\u00e4ftsordnung festzustellen, Herr Pr\u00e4sident.\nIch danke Ihnen daf\u00fcr.\n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Berichterstatter kann jederzeit das\nWort in der Aussprache nehmen.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nAber nicht zu den Redebeitr\u00e4gen.)\n\nJa, das ist eine andere Frage. Aber ich habe nur zu bewer-\nten, da\u00df er das Wort nehmen kann.\n\n(Gro\u00dfe Unruhe und Proteste im Saal \u2013\nBeifall bei der CDU \u2013 Bartl, Linke Liste/PDS:\n\nNein, nein, Herr Pr\u00e4sident! \u2013\nWeiterhin Unruhe und Gespr\u00e4che im Saal)\n\nSie haben mich gefragt, wie ich dazu stehe. Ich w\u00fcrde\ndarum bitten, da\u00df ich zu inhaltlichen Fragen die Bewer-\ntung hier nur in dem Sinne vornehmen kann, da\u00df ich ad\nhoc hier reagieren kann. Wenn Sie jetzt anderer Meinung\nsind, dann ist das sehr differenziert zu betrachten, und Sie\nk\u00f6nnen dann nicht erwarten, da\u00df ich jedes Mal auch genau\nherausfinde, was zur Sache ist und was neben der Sache\nist.\nBitte zur Gesch\u00e4ftsordnung noch einmal.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte so\nverstanden werden, da\u00df ich Sie als Pr\u00e4sident bitte, das in\nder n\u00e4chsten Beratung des Pr\u00e4sidiums noch einmal zu kl\u00e4-\nren. Sie sollten jetzt nicht sofort darauf eingehen.\n\n(Leroff, CDU: Das machen wir! \u2013\nElsner, Linke Liste/PDS:\n\nHoffentlich machen Sie das!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nDann kommen wir jetzt zum ersten \u00c4nderungsantrag \u2013 \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten, da gro\u00dfe Unruhe\nund Gespr\u00e4che im Saal)\n\nMeine Herren, das Gewitter steht vor der T\u00fcr. Vielleicht\nhat das einen gewissen Einflu\u00df hier auf die Psyche!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nGestatten Sie, da\u00df wir das noch vor dem Gewitter zu Ende\nbringen!\nWir behandeln nun den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU, Drucksache 1/3193, der sich auf die Drucksache\n1/3076 insgesamt bezieht. Ich bitte um Antragsbegr\u00fcn-\ndung.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWegen des Gewitters m\u00f6chte ich alle drei Antr\u00e4ge gleich\nzusammen begr\u00fcnden.\nIch darf zun\u00e4chst feststellen: Inhaltlich stellen diese \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge keine Ver\u00e4nderungen zu dem Beschlu\u00df des\nHaushalts- und Finanzausschusses dar. Es sind lediglich\n\u00c4nderungen in der Terminstellung.\nWarum haben wir diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge noch einmal\ngestellt? \u2013 Meine Damen und Herren, um Politiker zu wer-\nden, mu\u00df man eine gewisse Anzahl guter und schlechter\nEigenschaften besitzen. Die guten Eigenschaften liegen\nmehrheitlich bei der regierungstragenden Fraktion.\n\n(Entr\u00fcstung und Emp\u00f6rung bei\nden Oppositionsfraktionen)\n\nDas ist logisch, sonst g\u00e4be es diese Mehrheitsverh\u00e4ltnisse\nhier nicht, wie sie einmal sind.\n\n(Zurufe: Aufh\u00f6ren, aufh\u00f6ren! \u2013\nWeitere Protestbekundungen \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4834\n\n\n\nUnd ich denke, es ist eine gute Eigenschaft, \u2013 \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013 Goliasch, CDU:\nIch wei\u00df nicht, wie es bei euch zugeht.\n\nBei uns hat die Fraktion noch etwas zu sagen.)\n\n\u2013 der CDU-Fraktion, wenn wir der Opposition mehr Zeit\neinr\u00e4umen, diese Dinge noch einmal zu diskutieren, um\ndie es eigentlich geht. Das hat eigentlich die Debatte heute\ngezeigt. Wenn Sie also \u00fcber Eck- und Normwerte f\u00fcr eine\nschlanke Verwaltung sprechen, wenn Sie \u00fcber Personal-\nentwicklungskonzepte  sprechen,  wenn  Sie \u00fcber Landes-\norganisationspl\u00e4ne sprechen, dann m\u00fcssen Sie auch \u00fcber\nEinflu\u00dffaktoren sprechen. Das haben Sie nicht getan. Bei\nder SPD wundert uns das nicht. Sie diskutieren jetzt gera-\nde wieder einmal \u00fcber einen neuen Kanzlerkandidaten,\nohne zu wissen, was der gute Mann eigentlich f\u00fcr eine\nPolitik machen soll.\n\n(St\u00fcrmischer Beifall bei der CDU \u2013\nProteste bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zur Sache!\n\nReber, CDU: Die CDU-Fraktion hat einen Anspruch auf\neine konstruktive Opposition. Das braucht Zeit, das mu\u00df\nwachsen. Diese Wachstumszeit wollen wir Ihnen einr\u00e4u-\nmen. Deshalb bitten wir um Zustimmung zu diesen \u00c4nde-\nrungsvorschl\u00e4gen, denn mit uns gibt es keine ungerechte\nBehandlung von Minderheiten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nGel\u00e4chter bei gro\u00dfen Teilen der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! M\u00f6chte je-\nmand zu dem Antrag sprechen? \u2013 Bitte!\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte nicht \u00fcber\nden Inhalt der drei Antr\u00e4ge sprechen. Er ist leicht zu ver-\nstehen. Es handelt sich in der Tat nur um Terminverschie-\nbungen. Gleichwohl m\u00f6chte ich an dieser Stelle darauf auf-\nmerksam machen, da\u00df die Art und Weise, wie der Abg.\nReber diese Antr\u00e4ge begr\u00fcndet hat, meiner Ansicht nach\ndie W\u00fcrde dieses Hauses verletzt.\n\n(Beifall bei gro\u00dfen Teilen der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Reber, bitte!\n\nReber, CDU: Ich m\u00f6chte richtigstellen \u2013 \u2013\n\n(Heftige Proteste bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht jetzt nicht.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder CDU und Linken Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich glaube,\nwas jetzt passiert, best\u00e4tigt eigentlich, da\u00df man sich gegen-\nseitig fast nichts vorzuwerfen hat. \u2013 Ich komme jetzt zur\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 1/3193. Wer dieser Drucksache\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen ist dieser\n\u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum weite-\nren \u00c4nderungsantrag zum Abschnitt I. Es handelt sich um\neinen \u00c4nderungsantrag der CDU in der Drucksache\n1/3191. Hier braucht keine Antragsbegr\u00fcndung mehr ab-\n\ngegeben zu werden, da ja zu allen drei Antr\u00e4gen schon\ngesprochen worden ist.\nIch m\u00f6chte Sie aber fragen, ob jemand zu diesen \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen aus dem Plenum sprechen m\u00f6chte? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag in\nder Drucksache 1/3191 zur Abstimmung. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimment-\nhaltungen ist das mit gro\u00dfer Mehrheit so angenommen\nworden.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Abschnitt I\nder Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Haushalts- und\nFinanzausschusses. Wer dem Abschnitt I in der ver\u00e4nder-\nten Fassung des Ausschusses seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gleichem\nAbstimmungsverhalten ist das mit Mehrheit so beschlos-\nsen.\nWir kommen jetzt zum Abschnitt II in der ver\u00e4nderten\nFassung.  Auch  hier  liegt ein \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der CDU vor. Er ist hier bereits begr\u00fcndet worden. Es\nhandelt sich um den \u00c4nderungsantrag 1/3192. M\u00f6chte\nnoch  jemand  aus  dem  Plenum  zu  diesem  \u00c4nderungs-\nantrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich\nden \u00c4nderungsantrag zur Abstimmung. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimm-\nenthaltung ist das mit gro\u00dfer Mehrheit so beschlossen.\nIch bringe jetzt den Abschnitt II in der ver\u00e4nderten Fas-\nsung zur Abstimmung. Wer diesem Abschnitt II seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen\nist dem mehrheitlich so zugestimmt.\nIch bringe nun die Abschnitte III, IV, V, VI, VII, VIII, IX, X,\nXI, XII, XIII, XIV und XV in der Fassung des Ausschusses\nzur Abstimmung. Wer diesen Abschnitten seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich\nso best\u00e4tigt.\nMeine Damen  und  Herren!  Bevor  wir  jetzt  zur  nament-\nlichen Abstimmung kommen, bitte ich Herrn Tiedt, seine\nRichtigstellung vorzunehmen.\n\nDr. Tiedt, SPD: Ich m\u00f6chte richtigstellen. Ich habe \u2013 wer\ndeutlich zugeh\u00f6rt hat \u2013 nicht Experten und Beratungspro-\njekte diskriminiert, nicht die Auslagerung von Aufgaben\ndes Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit an Dritte an-\ngeprangert, sondern hinterfragt, ob der Aufbau der Kaska-\nden von Expertenprojekten als durchg\u00e4ngige Methode, als\nintelligentes Verwaltungshandeln zu bewerten ist.\nMeine Vorschl\u00e4ge und mein aktives Engagement, zu dem\nich stehe, f\u00fcr Projekte und Experten au\u00dferhalb des SMWA\nresultierten in der Regel aus der Erkennnis, da\u00df ihre Reali-\nsierung  innerhalb  des  Ministeriums mangels der Innova-\ntionsf\u00e4higkeit der Spitze des Hauses nicht gelingt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Proteste bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Mir\nliegt ein Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS auf nament-\nliche Abstimmung, nunmehr durch die angenommenen\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge ver\u00e4ndert, zur Drucksache 1/3076 in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4835\n\n\n\nVerbindung mit Drucksache 1/2514 vor. Ich bitte, mir an-\nzuzeigen, ob gem\u00e4\u00df \u00a7 101 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung\nanwesende 5 % der Mitglieder des Landtages dies unter-\nst\u00fctzen.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS:\nDie Linke Liste/PDS hat 8 %.)\n\nUnterst\u00fctzen das acht Mitglieder der Fraktion? \u2013 Acht An-\nwesende m\u00fcssen es unterst\u00fctzen. \u2013 Da wollen wir mal\nz\u00e4hlen. \u2013\n\n(Die Mitglieder der Fraktion Linke Liste/PDS\nheben die Hand.)\n\nAlso namentliche Abstimmung.\nMeine Damen und Herren! Ich bin nicht bereit, die na-\nmentliche Abstimmung bei dieser Unruhe jetzt durchzu-\nf\u00fchren. Ich will keinen der Kollegen mit Namen benennen.\nBitte nehmen Sie Platz. \u2013 Bitte walten Sie Ihres Amtes.\n\nFrau Hubrig, CDU: Namentliche Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache 1/3076, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts-\nund Finanzausschusses mit den beschlossenen \u00c4nderun-\ngen. Wir beginnen mit dem Buchstaben U.\nUhlmann  \u2013\nUlbricht  Ja\nVaatz  \u2013\nDr. Viehweger  Ja\nVogler  Ja\nVoigt, Maika  Ja\nDr. Volkmer, Marlies  Ja\nWeber, Michael  Stimmenthaltung\nWeber, Peter  Ja\nDr. Weber, Wolfgang  Ja\nWehnert  Nein\nDr. Weise  Ja\nWei\u00df, Christine  Ja\nDr. Wildf\u00fchr  Ja\nWinkler  Ja\nDr. Wirth, Gabriele  \u2013\nWittig, Barbara  Ja\nWitzschel  Ja\nW\u00fcnsche, Eva-Maria  Ja\nDr. Zimmermann  Ja\nZschoche, Brigitte  Nein\nAckermann, Leonore  Stimmenthaltung\nAdler  Ja\nAlbrecht  Ja\nArnold  \u2013\nBandmann  Ja\nBartl  Nein\nBaum  Ja\nBeyer  Ja\nProf. Dr. Biedenkopf  \u2013\nBinus  Ja\nBolick  Ja\nB\u00f6rner  Ja\nDr. B\u00f6ttger  \u2013\nDr. B\u00f6ttrich  Ja\nBr\u00fcckner  \u2013\nDr. Buttolo  Ja\nClemens  Ja\nColditz  Ja\nCzok  Ja\nProf. Dr. Dierich  Ja\nDr. Donner  Stimmenthaltung\n\nDreikopf  \u2013\nD\u00fcrrschmidt  Nein\nDyrlich  Ja\nEinsle, Siegrun  Ja\nElsner  Nein\nEnders  Ja\nDr. Feig  Ja\nProf. Dr. F\u00f6rster  Ja\nFranke  Ja\nDr. Friedrich  Nein\nFritsch, Angelika von  Stimmenthaltung\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  Ja\nGaber  \u2013\nGallert  \u2013\nGangloff, Maria  Nein\nGeorgi, Ute  Ja\nGerlach  Ja\nDr. Gerstenberg  \u2013\nGoliasch  Ja\nGro\u00df  Ja\nGruhle, Gertraude  Ja\nDr. Gr\u00fcning  Ja\nG\u00fcnther  Ja\nde Haas, Friederike  Ja\nHahn  Ja\nDr. H\u00e4hle  Ja\nDr. Harbauer  Ja\nHatzsch  \u2013\nHauck  Ja\nProf. Dr. Hegewald  Nein\nHeinrich  Ja\nHeinz  Ja\nHenke, Rita  Ja\nDr. Hielscher  Stimmenthaltung\nHubrig, Andrea  Ja\nProf. Dr. Husemann  Ja\nIltgen  Ja\nDr. Jahr  Ja\nJurk  Ja\nKannegie\u00dfer  \u2013\nKehl  Ja\nKeller, Karin  \u2013\nDr. Klau\u00dfner  Ja\nKlinnert  Ja\nKockert  Ja\nKosel  \u2013\nDr. Krone  Ja\nDr. Kr\u00f6ber  Ja\nKubicek, Annelies  Nein\nKulscher, Ursula  Ja\nDr. Kunckel  Ja\nDr. Kunzmann  Ja\nK\u00fchnel  Ja\nK\u00fchnrich  Ja\nDr. Langer  Nein\nDr. Laue  Ja\nLehmann  Ja\nLehner  Ja\nLeroff  Ja\nDr. Lersow  \u2013\nDr. Lippmann  Ja\nLochbaum  Ja\nLochmann, Corinna  Ja\nMadai  Ja\nM\u00e4dler  Ja\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4836\n\n\n\nProf. Dr. Mannsfeld  Ja\nProf. Dr. Marcus  \u2013\nMatko  \u2013\nMatzke, Cornelia  Nein\nMende  Ja\nDr. Metz  \u2013\nM\u00fcller, Helmut  Ja\nM\u00fcller, Kornelia  \u2013\nDr. M\u00fcnch  Ja\nNoack  \u2013\nDr. Nowak  Ja\nOtt  \u2013\nPietzsch  Ja\nPlobner  Ja\nProf. Dr. Porsch  Nein\nDr. Prei\u00dfler  \u2013\nRade  \u2013\nRasch  Ja\nReber  Ja\nDr. Reinfried  Ja\nDr. Richter, Christoph  Ja\nRichter, Gerd  \u2013\nRichter, Hans J\u00fcrgen  \u2013\nRichter, Joachim  \u2013\nRichter, Wolfgang  \u2013\nRohwer  Ja\nDr. R\u00f6\u00dfler  \u2013\nDr. Rudorf  \u2013\nRush, Antje  \u2013\nHabe ich jemanden vergessen aufzurufen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, mich haben Sie nicht aufgeru-\nfen.\n\n(Zurufe: Das S fehlt.)\n\nFrau Hubrig, CDU: Oh, pardon, Verzeihung.\nSandig  Ja\nSchiemann  Ja\nSchimpff  Ja\nProf. Dr. Schindler  Ja\nSchmidt  Ja\nSchneider, Angela  Nein\nSchowtka  Ja\nDr. Schramm  Ja\nSchreier  \u2013\nDr. Schubert  \u2013\nDr. Schwarz, Gisela  Ja\nSimon, Bettina  Nein\nSpantig  Ja\nSprotte  Ja\nDr. Starke  Ja\nStempell  Ja\nStetter, Inge  Ja\nProf. Dr. S\u00fc\u00df  Ja\nTempel  Ja\nTeubner  Ja\nThomaschk  Ja\nDr. Tiedt  Ja\nTippach  \u2013\nTr\u00f6ger  Ja\nIch frage noch mal: Habe ich jetzt jemanden vergessen,\naufzurufen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Der\nTagesordnungspunkt 3 wird vorl\u00e4ufig unterbrochen.\n\n(Ergebnis siehe Seite S. 4846)\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. Lesung des Entwurfs\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen und\n\n\u00fcber die Zulassung zum Hochschulstudium im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3106, Neufassung, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/3196, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen\n\nIhnen liegt dazu die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen als Drucksache 1/3196\nvor. Die Fraktionen erhalten jetzt das Wort zur allgemei-\nnen Aussprache. Reihenfolge und Redezeiten: SPD 5 Mi-\nnuten, Linke Liste/PDS 4, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3, F.D.P. 3,\nCDU 9.\n\nIch rufe auf die Fraktion der SPD, Herrn Prof. Dr. F\u00f6rster.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Einigungsvertrag hat allen deutschen L\u00e4ndern\nauferlegt, ihr Hochschulzulassungsrecht zu einem \u00fcberein-\nstimmenden Zeitpunkt, l\u00e4ngstens bis zum 30.6.1993, ent-\nsprechend den Rahmenbedingungen des Hochschulrah-\nmengesetzes zu regeln. Sonst erh\u00e4lt der Bundesminister\nf\u00fcr Bildung und Wissenschaft das Recht, die entsprechen-\nden Vorschriften durch Rechtsverordnung mit Zustim-\nmung des Bundesrates zu erlassen \u2013 und wer wollte das\nschon?\n\nDie Ministerpr\u00e4sidenten haben am 12.3.1992 dar\u00fcber einen\nStaatsvertrag abgeschlossen. F\u00fcr die Ausarbeitung des Ra-\ntifizierungsgesetzes gem\u00e4\u00df Artikel 1 brauchte das Staats-\nministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst dann 13 Monate.\nAn den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen wur-\nde das Ansinnen gestellt und auch durchgesetzt, dieses\nGesetz mit dieser Tragweite in einer Beratung ohne Anh\u00f6-\nrung abschlie\u00dfend zu behandeln. Das Ergebnis liegt Ihnen\ndementsprechend vor.\nDie Regelungen des Staatsvertrages entsprechen im we-\nsentlichen denen des Vertrages von 1985. Dieser geht wie-\nder auf den ersten Staatsvertrag von 1973 zur\u00fcck. Er wur-\nde notwendig, weil das Bundesverfassungsgericht mit sei-\nnem Urteil vom 18. Juli 1972 die Vereinheitlichung der Zu-\nlassungskriterien herbeif\u00fchrte und damit den drohenden\nZusammenbruch der Zulassungsverfahren in der damali-\ngen BRD verhinderte. Das Bundesverfassungsgericht hat\nmit  seinem  Beschlu\u00df  vom 22.10.1991  an  diesen  Grund-\ns\u00e4tzen festgehalten und sie auf Artikel 12 Abs. 1 und Arti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4837\n\n\n\nkel 3 Abs. 1 des Grundgesetzes sowie auf das Sozialstaats-\ngebot zur\u00fcckgef\u00fchrt.\nGegen diese Grunds\u00e4tze verst\u00f6\u00dft in hohem Ma\u00dfe der Arti-\nkel 2 des vorliegenden Gesetzentwurfes. Ich werde bei der\nBegr\u00fcndung unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge darauf eingehen.\nDiese Grunds\u00e4tze wurden 1976 im Hochschulrahmenge-\nsetz durchgesetzt, und zwar von der Schmidt-Genscher-\nRegierung trotz einer Mehrheit der CDU und CSU im Bun-\ndesrat. Obwohl nach der Machtergreifung der CDU 1982\ndas Hochschulrahmenrecht \u2013 \u2013\n\n(Albrecht, CDU:\nDas war eine Wahl, Herr F\u00f6rster!)\n\n\u2013 Das war keine Wahl. Sie werden ja die Vorg\u00e4nge sicher-\nlich noch aus Ihrem Geschichtsunterricht oder aus dem\nMith\u00f6ren des Deutschlandfunks wissen.\nObwohl nach der Machtergreifung der CDU 1982 das\nHochschulrahmengesetz 1985 so umgeschrieben wurde,\nda\u00df nur noch eine Farbe des Farbspektrums des Hoch-\nschulrahmengesetzes g\u00fcltig war \u2013 und die war schwarz \u2013,\nwurde an den Prinzipien der Hochschulzulassung nicht\nger\u00fcttelt. Sie entsprechen so und nicht anders dem Willen\nder CDU und auch der CDU Sachsens. Ihr Vorsitzender\nund Ministerpr\u00e4sident schreibt deshalb folgerichtig in der\nBegr\u00fcndung zum Staatsvertrag auf Seite 5 \u2013 ich zitiere:\n,,Im \u00fcbrigen haben sich die Regelungen des Staatsvertra-\nges \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen vom 14. Juni \u201985\nbew\u00e4hrt, so da\u00df sie in diesen Staatsvertrag \u00fcbernommen\nwurden.\u201c\nDemgegen\u00fcber darf sein zust\u00e4ndiger Staatsminister genau\ndas Gegenteil behaupten und gegen die leistungsfeindli-\nchen Methoden der zentralen Vergabe der Studienpl\u00e4tze\nin den besonders frequentierten F\u00e4chern nach zentralen,\nf\u00fcr den Studienerfolg weithin irrelevanten Kriterien, wie\ner sich ausdr\u00fcckt, \u00fcber den Computer zu Felde ziehen.\nWieder einmal klaffen die bildungspolitischen Aussagen\nund das bildungspolitische Handeln dieser Staatsregie-\nrung weit auseinander. Wieder einmal wurde die Chance\nvergeben, mit dem durch die Einheit Deutschlands not-\nwendigen neuen Staatsvertrag und der neuen Verfassung\ndie Hochschulen zu reformieren. Nicht einmal kleine \u00c4n-\nderungen f\u00fcr mehr Leistungsprinzip und mehr Leistungs-\ngerechtigkeit, wie die Verbindlichkeitsmachung der Wich-\ntung der studiengangrelevanten Leistungen in den Hoch-\nschulzugangsberechtigungen oder die Reduzierung anre-\nchenbarer Wartezeiten, sind im Staatsvertrag enthalten.\nAcht Jahre, bis zu einer Wartezeit von acht Jahren wirkt\nsich das aus, kann man auf seinen Studienplatz warten.\nStatt dessen will nun der Staatsminister mit seinem verfas-\nsungsrechtlich bedenklichen Artikel 2 seinen Deutschland-\nfrust an Sachsens Hochschulzugangsberechtigten auslas-\nsen. Wohin die Reise gehen soll, hat der Herr Staatsmini-\nster mit seinem gestern verbreiteten Aufsatz in der ,,Zeit\u201c\nin dankenswerter Offenheit dargelegt. \u2013 Er m\u00f6chte ein Ab-\nitur, da es keine Hochschulzugangsberechtigung mehr ist.\nDies will meine Fraktion nicht.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWir sind f\u00fcr die Durchsetzung des Leistungsprinzips bei\nder Hochschulzulassung. Aber wir sind auch daf\u00fcr, da\u00df\ndas Abitur, das Abschlu\u00dfzeugnis der Fachoberschule oder\nder DDR-Fachschulen als Hochschulzugangsberechtigung\nerhalten bleibt. Wir wollen, da\u00df die Zulassungsbeschr\u00e4n-\nkungen nur dort zur Anwendung kommen, wo sie unbe-\ndingt erforderlich sind. Wir wollen, da\u00df die Zulassungsbe-\n\nschr\u00e4nkung gesetzlich und nicht nach dem Ermessen der\nStaatsregierung festgelegt wird, und wir wollen, da\u00df die\nVerordnungen klar und in ihren Grundz\u00fcgen nachvoll-\nziehbar sind. Das entspricht auch der Gesetzgebung des\nBundesverfassungsgerichtes.\nIn diesem Zusammenhang w\u00fcrde ich Sie sehr darum bit-\nten, dem Artikel 2 dieses Gesetzes nicht zuzustimmen, ihn\nin den Ausschu\u00df zur\u00fcckzu\u00fcberweisen und dort nach An-\nh\u00f6rung von Experten zu einer vern\u00fcnftigen Regelung zu\nkommen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion Linke Liste/PDS; Herr\nProf. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Was es mit dem Staatsvertrag \u00fcber-\nhaupt auf sich hat, hat uns Kollege Prof. F\u00f6rster hier sehr\neindringlich dargelegt; da ist nichts hinzuzuf\u00fcgen; nie-\nmand k\u00f6nnte es eigentlich besser.\nIch habe ein zweites Problem mit diesem Gesetz: Hier will\nman uns aufs Kreuz legen, und nicht einmal mit einem\neleganten Schwung \u2013 dem k\u00f6nnte ich noch etwas abgewin-\nnen aus \u00e4sthetischen Gr\u00fcnden \u2013, sondern letztlich wahr-\nscheinlich doch nur mit der plumpen Kraft der Mehrheit.\nUnd da wird man auch mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen daran\nnichts \u00e4ndern k\u00f6nnen.\nWarum will man uns aufs Kreuz legen? \u2013 Die Sache be-\nginnt beim Titel des Gesetzes. Dieser Titel suggeriert zwei\ndurch ,,und\u201c verbundene Attribute zum Staatsvertrag \u2013\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von Studien-\npl\u00e4tzen und \u00fcber die Zulassung zum Hochschulstudium\nim Freistaat Sachsen. Nur ist das leider nicht so. Nur das\nerste Attribut bezieht sich auf den Staatsvertrag, das zwei-\nte Attribut bezieht sich aufs Gesetz. Als Gesetz oder Ratifi-\nzierungsgesetz zum Staatsvertrag h\u00e4tten Artikel 1 und\nvom Artikel 2 der 1. Abschnitt gereicht. Der 2. Abschnitt\naber dieses Gesetzes regelt Dinge, die nicht zum Staatsver-\ntrag geh\u00f6ren oder nicht zwangsl\u00e4ufig dazugeh\u00f6ren m\u00fcs-\nsen und die eigentlich erst nach der Debatte zum Landes-\nhochschulgesetz zu regeln w\u00e4ren.\nEs geht n\u00e4mlich darum, einen s\u00e4chsischen Numerus clau-\nsus oder die M\u00f6glichkeit f\u00fcr einen s\u00e4chsischen Numerus\nclausus, mu\u00df man besser sagen, einzuf\u00fchren, und es geht\num die Abwertung des Abiturs als allgemeine Zulassungs-\nberechtigung zum Studium.\nWahrscheinlich sind es wesentliche Faktoren im Hoch-\nschulkonzept, im Hochschulreformkonzept der Regierung,\nwie sie immer sagt. Dies ist aber in Wirklichkeit kein Re-\nformkonzept. Es ist wie mit dem Gewitter \u2013 die CDU ver-\nspricht es, und es kommt nicht.\n\n(Heiterkeit)\n\nEs ist nur ein technokratisches Konzept zur Erhaltung des\neinfachen Betriebsablaufes an unseren Hochschulen.\n\n(Zuruf von der CDU: Jetzt donnert es!)\n\n\u2013 Wenn ich mich drum k\u00fcmmer\u2019, dann klappt\u2019s, merken\nSie das? Wenn sich die PDS drum k\u00fcmmert, dann wird es\nwas.\n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe)\n\nAlso, es ist ein Konzept zur Erhaltung des einfachen Be-\ntriebsablaufes an unseren Hochschulen bei reduzierten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4838\n\n\n\nM\u00f6glichkeiten, die von der Regierung selbst verursacht\nsind.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ja.\n\nProf. Dr. Husemann, CDU: Herr Kollege Porsch, ist Ihnen\nder Unterschied zwischen Hochschulzugang und Hoch-\nschulzulassung bekannt? \u2013 Ich habe den Eindruck, da\u00df Sie\nin Ihren Ausf\u00fchrungen hier beides durcheinanderbringen.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Nein, der ist mir be-\nkannt, ganz genau. Ich wei\u00df schon, wovon ich spreche, ich\nhabe es auch so deutlich gesagt. Das k\u00f6nnen Sie dann im\nProtokoll nachlesen, wenn es vorliegt.\n\nDas geht auf Kosten der Forschung, und das geht auf\nKosten der Studentinnen und Studenten. Ich denke, das\nBild der Staatsregierung von einer Universit\u00e4t ist etwa so\nwie ein Rohr. In das werden die Abiturientinnen und Ab-\niturienten hineingepre\u00dft, und dann werden sie in ein Be-\nsch\u00e4ftigungssystem auf der anderen Seite als Absolventin-\nnen und Absolventen an die richtigen Punkte herausge-\nsp\u00fclt. Nun ist dieses Rohr enger geworden \u2013 aus Schuld\nder Staatsregierung \u2013, und jetzt ist der Durchflu\u00df nat\u00fcrlich\nerschwert. Man mu\u00df f\u00fcr glatten Durchflu\u00df sorgen. Die\nStudentinnen und Studenten sollen als St\u00f6rfaktoren m\u00f6g-\nlichst eingeschr\u00e4nkt und ausgeschaltet werden; man\nbraucht stromlinienf\u00f6rmige Leistungstr\u00e4ger, sonst nichts.\nDer \u00a7 7 in diesem Gesetz \u2013 das k\u00f6nnen Sie nachlesen \u2013\nbeweist das.\n\nNicht die Bildungsbed\u00fcrfnisse von Studentinnen und Stu-\ndenten und die notwendigen Anspr\u00fcche an Wissenschaft\nund akademische Bildung stehen im Vordergrund, son-\ndern der reibungslose Ablauf der Studienprozesse zum\nZwecke der Produktion von Absolventinnen und Absol-\nventen nach den Bed\u00fcrfnissen eines von der Wirtschaft\ndiktierten Besch\u00e4ftigungssystems. Und diese Wirtschaft\nkann schon lange nicht mehr die notwendige Lebensquali-\nt\u00e4t auf dieser Erde hervorbringen; sie hat sozial und \u00f6kolo-\ngisch auch mit diesem Besch\u00e4ftigungssystem versagt.\n\nNicht zuletzt mu\u00df man sagen, genau ein solches System ist\nauch frauenfeindlich. Und dem werden ziemlich hohe G\u00fc-\nter geopfert. Es ist eine gute deutsche Tradition, da\u00df das\nAbitur eine Allgemeinbildung auf sehr hohem Niveau be-\nscheinigt. Und das ist eine gute Basis zur Auswahl einer\nStudienrichtung.\n\nJetzt wird die Spezialisierung vorverlegt, und das hat\nf\u00fcrchterliche Konsequenzen f\u00fcr die Betroffenen. Sie m\u00fcs-\nsen im Alter von 16 oder 17 Jahren ihre Spezialisierungen\nfestlegen. Ich will zugeben, da\u00df dieser verh\u00e4ngnisvolle\nTrend aus den Schulen selbst kommt, aber mit dem, was\ndie Staatsregierung vorschl\u00e4gt, wird er verst\u00e4rkt und nicht\nzur\u00fcckgedr\u00e4ngt. Es w\u00e4re aber im Sinne der Universit\u00e4ten,\ndies wieder zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\n\nEs ist also das s\u00e4chsische System ein technokratisches Sy-\nstem. Fazit: Wir werden dennoch die \u00dcberf\u00fcllung der\nHochschulen haben. Ich denke, man mu\u00df ihnen anders be-\ngegnen als durch diese ma\u00dfnahmenstarke Phantasielosig-\nkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Den rhetorischen Leistungen meiner Vorred-\nner ist kaum noch eins draufzusetzen. Dennoch: In be-\nw\u00e4hrter Meyerscher Tradition soll das Pferd wieder ein-\nmal von hinten aufgez\u00e4umt werden.\n\nDas uns vorliegende Gesetz baut eigentlich \u2013 und das ist\njedem, der es gelesen hat, einsichtig \u2013 auf dem Hochschul-\ngesetz auf, welches aber erst gestern offiziell im Landtag\neingereicht wurde und erst im September in diesem Ho-\nhen Hause abschlie\u00dfend beraten werden soll.\n\nAu\u00dferdem \u2013 auch das ist schon gesagt worden \u2013 ist es ein\nschlechter demokratischer Stil, da\u00df f\u00fcr die Beratungen\nzum Staatsvertrag und zum Hochschulzugangsgesetz nur\neine Ausschu\u00dfberatung anberaumt wurde. Hier sollten in\ngro\u00dfer Geschwindigkeit Fakten geschaffen und Hoch-\nschulpolitik \u2013 nicht zum allerersten Mal \u2013 vorbei an Parla-\nment und \u00d6ffentlichkeit betrieben werden.\n\nDieses Gesetz d\u00fcrfte dar\u00fcber hinaus nach unserer Auffas-\nsung in dieser Form nicht zur Abstimmung gebracht wer-\nden. Es handelt sich um eine unzul\u00e4ssige Verkn\u00fcpfung\nzweier unterschiedlicher Gesetze. Einerseits steht die Zu-\nstimmung zum L\u00e4nderstaatsvertrag an. Andererseits \u2013\nund ganz nebenbei \u2013 soll hier ein s\u00e4chsisches Hochschul-\nzulassungsgesetz mit verabschiedet und der Eindruck er-\nweckt werden: Beides habe zwangsl\u00e4ufig miteinander zu\ntun.\n\nAber keine andere Landesregierung in der Bundesrepublik\nDeutschland erachtet es als notwendig, derart in die Auto-\nnomie der Universit\u00e4ten einzugreifen.\n\nDieses Gesetz ist nach unserer Auffassung verfassungs-\nrechtlich bedenklich, beschneidet massiv die Berufswahl-\nfreiheit und f\u00fchrt zu einer bedenklichen Zentrierung von\nMacht, allerdings nur in einer gewissen Kontinuit\u00e4t, in den\nH\u00e4nden des Staatsministers, er\u00f6ffnet ihm damit auch un-\ngeahnte Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten auf s\u00e4chsische Hochschu-\nlen, ohne da\u00df das Parlament eine effiziente Kontrolle aus-\n\u00fcben kann. Und, Herr Staatsminister, gerade mit diesem\nGesetz und mit dem beabsichtigten S\u00e4chsischen Hoch-\nschulgesetz greifen Sie in die Autonomie der Universit\u00e4ten\nma\u00dfgeblich ein und erheben sich und Ihr Ministerium zu\neiner zentralen Entscheidungsbeh\u00f6rde. Ich frage mich\ndann: Wie k\u00f6nnen Sie in einem k\u00fcrzlich \u2013 vorhin auch\nschon \u2013 zitierten Zeitungsartikel kritisieren, da\u00df in\nDeutschland ,,der Hochschulzugang wie in der Planwirt-\nschaft geregelt sei\u201c?\n\nMit diesem Gesetz \u00f6ffnen Sie sich doch T\u00fcr und Tor zu\neiner offensichtlich doch von langer Hand geplanten\nHochschulpolitik, die im Kontext der von Ihnen definier-\nten Aufgaben der Hochschulen sich allein \u2013 oder jedenfalls\nvorrangig \u2013 den Bed\u00fcrfnissen des Arbeitsmarktes zu un-\nterwerfen hat und nat\u00fcrlich den tiefsch\u00fcrfenden Einsich-\nten Ihrer Person, auf die ich noch kommen werde.\n\nDie Kluft zwischen Ihrer rhetorischen Leistung \u2013 \u00fcbrigens\nauch der des Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 in den letzten Monaten\nund dem Inhalt dieses Gesetzes ist be\u00e4ngstigend. Die Erhe-\nbung  eines  landesspezifischen  Numerus clausus  f\u00fcr Stu-\ndieng\u00e4nge s\u00e4chsischer Universit\u00e4ten \u2013 \u2013\n\nIch komme wohl doch lange vor dem Ende zum Schlu\u00df.\nWir halten dieses Gesetz in seinem zweiten Teil f\u00fcr ein\nErm\u00e4chtigungsgesetz, f\u00fcr nichts mehr und nichts weniger\nals ein Erm\u00e4chtigungsgesetz. Aus diesem Grunde werden\nwir dazu die von uns im Ausschu\u00df vorgelegten neuen \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge, die abgelehnt worden sind, nicht noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4839\n\n\n\neinmal vorlegen und lehnen es ab, an der Abstimmung zu\ndiesem Gesetz teilzunehmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat die Fraktion der\nF.D.P., Herr Prof. Fr\u00f6hlich, bitte.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Unter dem Titel ,,Gesetz zum Staats-\nvertrag \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen und \u00fcber die\nZulassung zum Hochschulstudium im Freistaat Sachsen\u201c,\nDrucksache 1/3106, stehen eigentlich doch zwei Gesetze\nzur Beratung an.\nDer erste Teil ist ein reines Zustimmungsgesetz zum\nStaatsvertrag zwischen den deutschen Bundesl\u00e4ndern\n\u00fcber die Vergabe der Studienpl\u00e4tze, dem man aufgrund\ndes dort geordneten Sachverhaltes zustimmen kann. Im\nzweiten Teil handelt es sich um ein s\u00e4chsisches Landesge-\nsetz \u00fcber die Zulassung zum Hochschulstudium.\nIch will nun einige Bemerkungen zum zweiten Teil\nmachen. Gegenw\u00e4rtig ist es nach unserer Auffassung nicht\nanders zu handhaben, als da\u00df durch ein Gesetz gewisse\nOrdnungsprinzipien \u2013 wie auch immer geartet \u2013 angege-\nben werden, um die Qualit\u00e4t der studentischen Ausbil-\ndung zu sichern. Dies sind nun eben gewisse notwendige\nBeschr\u00e4nkungen der \u00fcbergro\u00dfen Bewerberzahlen, wie sie\nim Gesetz bzw. in der Beschlu\u00dfempfehlung der zust\u00e4ndi-\ngen Landtagsaussch\u00fcsse an das Hohe Haus angegeben\nwerden.\nWir meinen aufgrund unserer liberalen Auffassung, da\u00df\ndiese staatlichen Regulierungen von nicht allzulanger\nDauer sein d\u00fcrfen. Die Wurzel des \u00dcbels \u2013 \u00fcbergro\u00dfe und\nvolkswirtschaftlich nicht vertretbare Nachfrage nach Stu-\ndienpl\u00e4tzen \u2013 ist doch, da\u00df die Hochschulausbildung als\nK\u00f6nigsweg zum Gl\u00fcck angesehen wird. Manchmal ist die-\nse Auffassung im nachhinein ein gro\u00dfer Irrtum und wird\nbitter bereut. Die Diskussion zur Handwerkerfrage heute\nfr\u00fch hat gezeigt, da\u00df wir noch tiefer \u00fcber diese Dinge\nnachdenken sollten und da\u00df die Bildungspolitiker und die\nArbeitsmarktpolitiker gewisse Ausbildungsvertr\u00e4ge, at-\ntraktive Ausbildungswege vorschlagen sollten.\nZweitens: Einen sogenannten Test \u2013 oder besser: Eingangs-\nfeststellungen \u2013 f\u00fcr k\u00fcnstlerische F\u00e4cher halten wir durch-\naus f\u00fcr gegeben, aber eben nur f\u00fcr diese Studieng\u00e4nge. In\nder Regel sind nach F.D.P.-Auffassung die erworbenen\nZugangsberechtigungen \u2013 meistens Abitur \u2013 die alleinige\nVoraussetzung zur Zulassung.\nDie F.D.P.-Fraktion wird dem vorliegenden Gesetz zustim-\nmen. \u2013\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P. und  CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Die Fraktion der CDU, bitte;\nHerr Prof. Dierich.\n\nProf. Dr. Dierich,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren Abgeordnete! Bereits im Vorfeld der \u00f6ffent-\nlichen Diskussion haben sich einige Irritationen zwischen\nden Begriffen Hochschulzugangsberechtigung und Hoch-\nschulzulassung eingeschlichen. Ich will das hier zwar nicht\nsehr lehrmeisterlich tun, aber ich mu\u00df einfach mal auf die-\nsen Unterschied hinweisen, weil er auch hier in der Dis-\nkussion wieder durcheinandergegangen ist.\n\nDie Hochschulzugangsberechtigung wird im Hochschul-\ngesetz,  wozu gestern die 1. Lesung stattgefunden hat,  im\n\u00a7 15 geregelt werden. Dort geht es wirklich um eine inhalt-\nliche Diskussion, was Hochschulzugangsberechtigung ist.\nHeute befassen wir uns aber mit der Hochschulzulassung,\nund das ist vorwiegend ein technisches, wenn auch nicht\nunwichtiges Problem.\nWenn das in der \u00d6ffentlichkeit schon etwas nicht ganz\nsachgerecht diskutiert worden ist, ist es aber mehr als eine\nPeinlichkeit, wenn die hochschulpolitischen Sprecher eini-\nger Fraktionen diesen Unterschied nicht begreifen wollen.\nDa\u00df Sie es nicht begreifen k\u00f6nnen, kann ich nicht glauben;\ndenn das w\u00fcrde den Professorenstand doch etwas zu sehr\nbesch\u00e4digen.\n\n(Zustimmung und Beifall bei der CDU)\n\nEs geht darum, wer einen Studienplatz in Studieng\u00e4ngen\nmit einer zentralen Vergabe erh\u00e4lt, wenn die Hochschul-\nzugangsberechtigung vorliegt.\nDer Gesetzentwurf, der vorgelegt worden ist \u2013 und damit\nauch die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses \u2013 enth\u00e4lt\ndrei Teile: im ersten Teil die Zustimmung zum Staatsver-\ntrag, Artikel 1, dann landestypische Erg\u00e4nzungen zum\nStaatsvertrag im Artikel 2 Abschnitt 1 und im Artikel 2\nAbschnitt 2 die Regelung \u2013 vielleicht vereinfacht ausge-\ndr\u00fcckt \u2013 des \u00f6rtlichen Numerus clausus.\nDieses Konzept, meine werten Vorredner, ist ein durchaus\n\u00fcbliches und von der Partei, die die Landesregierung stellt,\nv\u00f6llig unabh\u00e4ngiges Konzept, das sich bew\u00e4hrt hat, und\nnicht, wie Herr Weber betont hat, ausschlie\u00dflich der Sach-\nsen. Ich kenne kein anderes Gesetz, das nicht diese beiden\nElemente vereinigt. Da m\u00fc\u00dfte man vielleicht noch einmal\nin den Gesetzeswerken nachschlagen, bevor man solche\nBehauptungen ausspricht.\nWarum sind solche Regelungen, \u00fcber die wir heute befin-\nden m\u00fcssen, \u00fcberhaupt notwendig? \u2013 Dazu drei Bemer-\nkungen.\n1. Es ist eine Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme von s\u00e4chsi-\nschen Studienbewerbern an der zentralen Verteilung und\nan der Auswahl, die getroffen werden mu\u00df, wenn nicht\ngen\u00fcgend viele Studienpl\u00e4tze bez\u00fcglich der Zahl der Be-\nwerber vorhanden sind.\nEs ist von Koll. F\u00f6rster darauf hingewiesen worden, da\u00df\ndieser  Staatsvertrag  durch  ein  Landesgesetz  bis  zum\n30. Juni dieses Jahres untersetzt werden mu\u00df. Ich halte es\nschon f\u00fcr fast demagogisch, wenn man dann gleichzeitig\nheute darauf hinweist, eine R\u00fcckverweisung in den Aus-\nschu\u00df vorzunehmen, damit eben genau das nicht erf\u00fcllbar\nwird. Wenn die Staatsregierung \u2013 zugegebenerma\u00dfen \u2013\neine Zeit gebraucht hat, bevor sie den Staatsvertrag durch\nein begleitendes Gesetz eingebracht hat, dann wissen\neigentlich die hier ,,redengehaltenen\u201c Sprecher genau,\nwarum das so erfolgt ist. Es hei\u00dft ja l\u00e4ngst nicht, da\u00df wir\nin Sachsen diese Regelung, wie sie nun einmal bundesweit\nfestgelegt ist, f\u00fcr eine besonders g\u00fcnstige Regelung halten.\nAber bevor wir f\u00fcr die s\u00e4chsischen Bewerber gar keine\nRegelung haben, ist eben dann dieser Regelung zun\u00e4chst\neinmal zuzustimmen.\nIch meinte eigentlich auch, da\u00df wir uns nach anf\u00e4nglichen\nSchwierigkeiten f\u00fcr ein relativ konstruktives Vorgehen im\nAusschu\u00df entschieden hatten. Das zeigt ja nicht zuletzt\nauch, da\u00df sowohl der Schulausschu\u00df als auch der Wissen-\nschaftsausschu\u00df eine Sondersitzung durchgef\u00fchrt haben,\ndamit heute die Beschlu\u00dfempfehlung zur Entscheidung\ngestellt werden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4840\n\n\n\n2. Noch zeigen nicht alle s\u00e4chsischen Hochschulen die ka-\ntastrophalen Erscheinungen der \u00dcberf\u00fcllung wie manche\nwestliche Hochschule. Aber an einigen Hochschulen in\nmanchen Studieng\u00e4ngen zeigen sich be\u00e4ngstigende Ten-\ndenzen. Deshalb \u2013 und ich zitiere aus dem Artikel 7 Abs. 2\ndes Staatsvertrages \u2013 ,,sind Zulassungszahlen so festzuset-\nzen, da\u00df unter Ber\u00fccksichtigung der personellen, r\u00e4umli-\nchen, s\u00e4chlichen und fachspezifischen Gegebenheiten eine\nersch\u00f6pfende Nutzung der Ausbildungskapazit\u00e4t erreicht\nwird\u201c und ,,die Qualit\u00e4t in Forschung und Lehre, die ge-\nordnete Wahrnehmung der Aufgaben der Hochschule, ins-\nbesondere in Forschung, Lehre und Studium sowie in der\nKrankenversorgung zu gew\u00e4hrleisten sind\u201c.\nDas hei\u00dft, dieses Gesetz und der Staatsvertrag richten sich\nnicht etwa gegen die Studienbewerber, sondern sollen\nauch die notwendige Qualit\u00e4t der Forschung und Lehre an\nden Hochschulen sichern.\n3. und letztens: Die Festsetzung von Zulassungszahlen\nwird notwendig oder kann notwendig werden, wenn die\nZahl der Bewerber voraussichtlich die Gesamtzahl der zur\nVerf\u00fcgung stehenden Studienpl\u00e4tze \u00fcbersteigt. Und das\nkann nun sowohl bundesweit als auch landesweit zu re-\ngeln sein.\nDas soll dieses Gesetz \u2013 nicht mehr, aber auch nicht weni-\nger \u2013 regeln, n\u00e4mlich, wie die Vergabe der Studienpl\u00e4tze\nerfolgen soll, das hei\u00dft also, nach welchen Regeln, nach\nwelchen Mechanismen, mit welchen Regularien.\nWir meinen, da\u00df das der von der Staatsregierung einge-\nreichte Entwurf des Gesetzes und die in einigen Details\nver\u00e4nderte Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschulen erfolgreich leistet.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\nbereits vom Abgeordneten Dierich gesagt worden: Eigent-\nlich ist dies nur ein technisches Gesetz. Dennoch \u2013 viel-\nleicht gerade deshalb \u2013 ist es doch zu einer ganz erhebli-\nchen politischen Debatte gekommen, einer Debatte, in der\nallerdings einige Debattenredner entweder gezeigt haben,\nda\u00df sie keine Sachkenntnis haben, oder da\u00df sie es vorzie-\nhen, aus Gr\u00fcnden der Polemik von ihrer Sachkenntnis kei-\nnen Gebrauch zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu den ersteren, die offensichtlich keine Sachkenntnis\nhaben, geh\u00f6rt der Abg. Michael Weber. Er hat sich hier\neinfach hingestellt und erkl\u00e4rt: In allen anderen L\u00e4ndern\nsei das nicht so. Und weil er das erkl\u00e4rt, mu\u00df man es ihm\nglauben.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDazu kann ich nur sagen: Diese Aussage hat genausoviel\nWahrheitsgehalt wie die faustdicke L\u00fcge, die er am Wo-\nchenende gegen die Regierung in die Welt gesetzt hat, sie\nbeabsichtige, Aids-Tests f\u00fcr Studenten einzuf\u00fchren. Auch\nda behauptete er, eine Regelung, die nat\u00fcrlich mit Aids-\nTests \u00fcberhaupt nichts zu tun hat, sondern die f\u00fcr ganz\nbestimmte F\u00e4lle eine sehr sorgf\u00e4ltige Regelung tr\u00e4fe, g\u00e4be\nes in keinem anderen Land.\n\nIch will diese Fassung zitieren, nur um einmal die Sach-\nkenntnis des Herrn Abg. und Hochschulexperten Michael\nWeber zu demonstrieren.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nDa hei\u00dft es im Entwurf der Regierung: ,,Die Immatrikula-\ntion kann insbesondere versagt werden,\u201c \u2013  k a n n  \u2013\nversagt werden; bitte, das nicht zu vergessen, ich komme\ngleich darauf zur\u00fcck \u2013, ,,wenn der Studienbewerber an\neiner Krankheit leidet, die die Gesundheit der anderen\nStudenten ernstlich gef\u00e4hrden oder den ordnungsgem\u00e4\u00dfen\nStudienbetrieb ernstlich beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. Zur \u00dcber-\npr\u00fcfung kann die Vorlage eines amts\u00e4rztlichen Zeugnisses\nverlangt werden.\u201c\nEine sehr sorgf\u00e4ltig formulierte, die Rechte jedes einzelnen\ngewissenhaft beachtende Regelung.\nIch will Ihnen jetzt einmal, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, die entsprechende Regelung aus einem Land\nvortragen, in dem die politischen Freunde des Herrn\nMichael Weber mit an der Regierung sind, und zwar zitie-\nre ich aus dem entsprechenden Hochschulgesetz des Lan-\ndes Brandenburg: ,,Die Immatrikulation  i s t  zu ver-\nsagen, wenn der Studienbewerber an einer Krankheit lei-\ndet, welche die Gesundheit anderer Studenten ernstlich ge-\nf\u00e4hrdet.\u201c Aus, Schlu\u00df, Ende! Kein \u00e4rztlicher Nachweis,\nkeine \u00e4rztliche \u00dcberpr\u00fcfung, nichts.\n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas ist der Stil, in dem man offenbar glaubt, ein Gesetz \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, ich mu\u00df Sie\nfreundlich bitten: Wir reden jetzt in 2. Lesung zum Gesetz\n\u00fcber den Staatsvertrag \u2026\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich wei\u00df, ich komme darauf sofort.\n\u2013 ein Gesetz diffamieren zu k\u00f6nnen, dessen Innovations-\nkraft rundum in der gesamtdeutschen Debatte anerkannt\nwird.\nIch komme jetzt zu einem Abgeordneten, n\u00e4mlich dem\nvon mir sehr gesch\u00e4tzten Herrn Kollegen F\u00f6rster, dem ich\nnun wirklich absolut Sachkenntnis zuspreche; aber er hat\nvon dieser Sachkenntnis in seinen heutigen Ausf\u00fchrungen\n\u00fcberhaupt keinen Gebrauch gemacht, und seine Argumen-\ntation war \u00e4hnlich konfus wie sein Umgang mit Begriffen\nder Demokratie. Denn einen Regierungswechsel, der sich\nnach den Bestimmungen des Grundgesetzes vollzog, mit\ndem Terminus ,,Machtergreifung\u201c zu belegen, das zeigt ja\nwohl wirklich ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zur Demokratie.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nIch habe hier in der 1. Lesung dieses Gesetzes v\u00f6llig ein-\ndeutig und in voller Offenheit dargelegt, da\u00df wir in der\nalten Bundesrepublik ein Instrumentarium angetroffen\nhaben, das uns zwar so nicht gef\u00e4llt, das wir aber jetzt\nbrauchen, damit wir unsere s\u00e4chsischen Abiturienten nicht\nisolieren.\nIch will ja auch durchaus zugeben, Kollege F\u00f6rster: Ich\nhatte gehofft, da\u00df man innerhalb von 3 Jahren auch am\nHochschulrahmengesetz schon etwas \u00e4ndern k\u00f6nnte. Ich\nhabe \u2013 das gebe ich zu \u2013 den Immobilismus der bundes-\ndeutschen Gesellschaft und die Schwerf\u00e4lligkeit des Kul-\nturf\u00f6deralismus untersch\u00e4tzt. Nur: Eines kann doch wohl\nselbst dem kritischsten Beobachter, auch dem gegen\u00fcber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4841\n\n\n\nder CDU kritischsten Beobachter, der hochschulpolitischen\nSzene in Deutschland nicht verborgen bleiben: Wenn es\nheute Ans\u00e4tze zur Ver\u00e4nderung, zur Reform gibt, dann\nwerden diese von Bildungspolitikern der Union vorgetra-\ngen und nicht von Vertretern Ihrer Partei.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDie Vertreter Ihrer Partei, verehrter Herr Kollege F\u00f6rster,\nbeschr\u00e4nken sich im wesentlichen darauf, verzweifelt die\nH\u00e4nde zu ringen, was denn nun mit den Scherbenhaufen\nanzustellen ist, f\u00fcr die Sie ma\u00dfgeblich Verantwortung tra-\ngen.\n\n(Sehr richtig! und Beifall bei der CDU)\n\nUnd Ihr Vorschlag, den Staatsvertrag einfach nicht zu un-\nterzeichnen und damit vor den Baum gehen zu lassen,\ndieser Vorschlag war v\u00f6llig absurd. Ich kann Ihnen aus\nmeiner Kenntnis und meiner Erfahrung aus der Kultusmi-\nnisterkonferenz  nur  sagen:  Es  waren  insbesondere  Ihre\nsozialdemokratischen Parteifreunde, die mich inst\u00e4ndig\ngedr\u00e4ngt haben, wir m\u00f6chten doch ungeachtet unserer Be-\ndenken jetzt diesen Staatsvertrag ratifizieren und nat\u00fcrlich\nauch ein entsprechendes Zulassungsgesetz vereinbaren.\nDas ist die Wahrheit.\nDer Reformdruck, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, wird weitergehen, und er wird auch Ver\u00e4nderungen\nerzwingen. Da will ich noch ein klares Wort sagen. Es gilt\nin der Tat, sich zu entscheiden: Arbeiten wir mit Verrecht-\nlichung, arbeiten wir mit Quoten, arbeiten wir mit Rechts-\ntiteln, oder arbeiten wir mit einem Leistungsanspruch?\nBeides ist nicht zu haben. Man kann nicht meinen, das\nAbitur sei ein Rechtstitel, der auf eine nicht weiter defi-\nnierte Weise erworben wird, und man k\u00f6nnte zugleich den\nRang des Abiturs als Leistungsnachweis wiederherstellen.\nMan mu\u00df sich schon auf Leistungsnachweise einlassen,\nund dies ist nur durch Wettbewerb zu erringen. Und wir\nwerden diesen Wettbewerb durchsetzen, meine Damen\nund Herren. Verlassen Sie sich darauf!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht der Berichterstatter des\nAusschusses, Herr Prof. Fr\u00f6hlich, das Wort? \u2013 Nein, er ver-\nzichtet.\nMeine Damen und Herren! So kommen wir zur Abstim-\nmung. \u2013 Herr Prof. F\u00f6rster und Herr Weber, zur Abstim-\nmung?\n\nWeber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Nicht zur Abstimmung, Herr\nPr\u00e4sident, ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung vor-\nnehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das bitte am Schlu\u00df des Tages-\nordnungspunktes.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wie Sie meinen.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Fraktion be-\nantragt, die Artikel 2 und 3 in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschulen zur\u00fcckzu\u00fcberweisen. Die Gr\u00fcnde\ndaf\u00fcr hatte ich schon genannt. Es handelt sich hier um\nzwei v\u00f6llig verschiedene Gesetze. Der Artikel 1 hat etwas\nmit dem Staatsvertrag zu tun; das ist das Ratifizierungsge-\n\nsetz. Die Artikel 2 und 3 regeln die Zulassung zu den Uni-\nversit\u00e4ten und Hochschulen des Freistaates Sachsen.\n\n(Zunehmende Unruhe bei der CDU)\n\nIm \u00a7 6 wird eindeutig Bezug genommen auf das Hoch-\nschulgesetz des Freistaates Sachsen. Die Beratungen \u00fcber\ndieses Gesetz haben im Hochschulausschu\u00df erst begon-\nnen.\nEs gebietet nach meiner Ansicht die Sachlichkeit der Bera-\ntung, da\u00df diese beiden Gesetze, die durch Artikel 2 \u00a7 6 so\nunmittelbar miteinander in Beziehung stehen, auch zu-\nsammen beraten werden, damit sie \u00fcbereinstimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. F\u00f6rster, ich habe eine\nFrage. Artikel 3 regelt nat\u00fcrlich auch das Inkrafttreten. Das\ngeht so nicht. Ich k\u00f6nnte mir allerdings vorstellen, Sie mei-\nnen, Artikel 3 Abs. 2 soll mit in den Ausschu\u00df. Anders\nkann ich den Antrag nicht zulassen. Den ganzen Artikel 3\nmit in den Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen, das geht nicht. W\u00fcr-\nden Sie, bitte, noch einmal genau formulieren.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Durch die Ratifizierung, mit der\nHinterlegung der Ratifizierungsurkunde \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU: Mikrofon benutzen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also, Herr Prof. F\u00f6rster, ich ma-\nche Ihnen einen Vorschlag in Ihrem Sinne: Artikel 2 zur\u00fcck\nin den Ausschu\u00df und Artikel 3 Abs. 2 zur\u00fcck in den Aus-\nschu\u00df. Da bleibt im Artikel 3.1 stehen: ,,Dieses Gesetz tritt\nam Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.\u201c, und bleibt in\nArtikel 3 stehen: ,,Der Tag, an dem der Staatsvertrag ge-\nm\u00e4\u00df Artikel 2 Abs. 1 in Kraft tritt, ist im S\u00e4chsischen Ge-\nsetzblatt bekanntzumachen.\u201c\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Damit bin ich einverstanden.\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut. \u2013 Also, meine Damen und\nHerren, \u2013 Herr Prof. Dierich.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Dierich, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Er hat nur diese Abstimmung\ngemeint, da\u00df er diese Abstimmung so will.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Na, es war ein Antrag gestellt,\ndiese Abschnitte in den Ausschu\u00df zur\u00fcckzu\u00fcberweisen.\nGegen diesen Antrag m\u00f6chte ich jetzt sprechen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Aber selbstverst\u00e4ndlich.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Wir sind gegen die R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung. Dieser Gesetzentwurf ist ausgiebigst im Ausschu\u00df\nbesprochen worden. Es sind \u00c4nderungsantr\u00e4ge auch der\nOppositionsfraktionen eingearbeitet worden. Wir haben\nzus\u00e4tzliche Beratungen im Schulausschu\u00df und im Wissen-\nschaftsausschu\u00df durchgef\u00fchrt, damit wir heute diese Be-\nschlu\u00dffassung durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Ich kann hier nur ein\nMan\u00f6ver erkennen, einfach das Inkrafttreten des Staats-\nvertrages zu verhindern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\nich stelle jetzt den Artikel 1 zur Abstimmung. Hier gibt es\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge und auch keinen Antrag auf\nR\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschu\u00df. Wer dem Artikel 1\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4842\n\n\n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch einige Stimmenthaltungen.\nArtikel 1 ist mehrheitlich angenommen.\nJetzt stelle ich fest, da\u00df der Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung\nin den Ausschu\u00df \u2013 Artikel 2 und Artikel 3 Abs. 2 \u2013 der\nweitergehende Antrag gegen\u00fcber den \u00c4nderungsantr\u00e4gen\nist. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Dem ist nicht so.\nSo stelle ich jetzt den  Antrag der  Fraktion der SPD,  Arti-\nkel 2 und Artikel 3 Abs. 2 in den Ausschu\u00df f\u00fcr Hochschu-\nlen und Wissenschaft r\u00fcckzu\u00fcberweisen, zur Abstim-\nmung. Wer diesem Antrag der Fraktion der SPD, R\u00fcck-\n\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Artikel 2 und Artikel 3\nAbs. 2, folgen will, den bitte ich jetzt um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nKeine Stimmenthaltung, mehrheitlich abgelehnt.\nSo rufe ich auf Artikel 2, den ersten Abschnitt, die \u00a7\u00a7 1 bis\n4. Dazu liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer den \u00a7\u00a7 1\nbis 4 des ersten Abschnittes von Artikel 2 seine Zustim-\nmung  geben  will,  den  bitte  ich  jetzt um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nMit Mehrheit bei einigen Stimmenthaltungen so angenom-\nmen.\nIch rufe auf den \u00a7 5 im zweiten Abschnitt. Auch dazu liegt\nkein \u00c4nderungsantrag vor. Wer dem \u00a7 5 im zweiten Ab-\nschnitt des Artikels 2 in der Form des Ausschusses seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEine Stimmenthaltung; mehrheitlich so angenommen.\nZu \u00a7 6 liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD\nvor. Herr Prof. F\u00f6rster, Drucksache 1/3251.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster,  SPD:  Meine Damen und Herren! Herr\nPr\u00e4sident, entschuldigen Sie, bitte, da\u00df ich Sie diesmal zu-\nletzt genannt habe. Das war keine Absicht. \u2013 Es f\u00e4llt mir\nschwer, nachdem der Herr Staatsminister nicht zur Sache\ngesprochen hat, jetzt zur Sache zu sprechen, und zwar zu\ndiesen \u00c4nderungsantr\u00e4gen.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nTrotzdem m\u00f6chte ich mich gegen eins verwahren: Ich darf\nSie daran erinnern, Herr Staatsminister und Herr Dierich \u2013\nund ich gehe davon aus, da\u00df Sie die diesbez\u00fcglichen Urtei-\nle des Bundesverfassungsgerichtes gelesen haben \u2013, da\u00df\ndas Bundesverfassungsgericht generell nur von zulas-\nsungsberechtigten Bewerbern spricht und nicht von zu-\ngangsberechtigten. Diese Konstruktion, die Sie hier einzu-\nf\u00fchren versuchen, zu unterscheiden zwischen Zugangsbe-\nrechtigten und Zulassung, ist genau das Schlimme, was Sie\nmachen wollen, n\u00e4mlich, da\u00df das Abitur keine Zulas-\nsungsberechtigung mehr ist.\n\n(Zuruf von Staatsminister Prof. Dr. Meyer)\n\n\u2013 Ich habe Ihre Absicht schon erkannt, keine Frage.\nNun zu dem \u00c4nderungsantrag: Wir w\u00fcnschen deshalb\nden \u00a7 6 zu ver\u00e4ndern, weil er im wesentlichen gegen die\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes verst\u00f6\u00dft.\nIch darf Ihnen dazu einmal ein paar Grunds\u00e4tze verlesen,\ndie das Bundesverfassungsgericht aufgestellt hat.\nAls ersten Grundsatz: ,,\u2026 ein Recht des subjektive Zulas-\nsungsvoraussetzungen erf\u00fcllenden Staatsb\u00fcrgers auf Zu-\nlassung zum Hochschulstudium seiner Wahl\u201c. Grund-\nrecht, nicht zugangsberechtigt, zulassungsberechtigt.\n2. ,,Die Grunds\u00e4tze des Haushaltsrechtes k\u00f6nnen dieses\nTeilhaberecht einschr\u00e4nken.\u201c\n3. ,,Die Verh\u00e4ngung von Zulassungsbeschr\u00e4nkungen ist\nnur durch Gesetz oder aufgrund eines Gesetzes statthaft.\n\nDie Verweigerung von Teilhaberechten mu\u00df f\u00fcr die Be-\ntroffenen transparent und nachvollziehbar sein. Der Ge-\nsetzgeber ist verpflichtet, objektivierte, nachvollziehbare\nKriterien f\u00fcr die Kapazit\u00e4tsermittlung festzulegen.\u201c Der\nGesetzgeber und nicht das Staatsministerium!\nAuswahl und Verteilung der Studienpl\u00e4tze hat nach sach-\ngerechten Kriterien zu erfolgen mit einer Chance f\u00fcr jeden,\nder die Immatrikulationsvoraussetzungen der Bewerber\nerf\u00fcllt. Es m\u00fcssen verschiedene Zulassungskriterien \u2013 H\u00e4r-\ntef\u00e4lle, Leistungsprinzip, Wartezeit \u2013 kumulativ angewen-\ndet werden, da nur dann \u2013 w\u00f6rtliche Rechtssprechung\nBundesverfassungsgericht \u2013 ,,jeder Bewerber eine Zulas-\nsungschance hat\u201c.\n,,Im Feststellungsverfahren sollen grunds\u00e4tzlich nicht\nKenntnisse festgestellt werden, die bereits Gegenstand der\nBewertung in der Hochschulzugangsberechtigung sind.\u201c\n10. ,,Der Gesetzgeber mu\u00df auch im Falle einer Delegation\nseiner Regelungsbefugnisse zumindest die Art der anzu-\nwendenden Auswahlkriterien und deren Rangverh\u00e4ltnisse\nuntereinander selbst festlegen.\u201c\nDamit vergleichen Sie, bitte, einmal den Wortlaut des \u00a7 6\nin der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses. Dann wer-\nden Sie feststellen, da\u00df dort massiv gegen diese Grundge-\nsetze des Bundesverfassungsgerichtes versto\u00dfen wird. Ich\ngebe Ihnen Brief und Siegel: Wenn Sie diesen Paragraphen\nso lassen, wie er jetzt ist, wird es zu einer ganzen Reihe\nvon Verfahren kommen.\nDer H\u00f6hepunkt ist wohl auch, da\u00df es im Prinzip hier nur\nKann-Bestimmungen gibt, so da\u00df es in keiner Weise, auch\nf\u00fcr den Bewerber nicht, nachvollziehbar ist, wie denn nun\n\u00fcberhaupt diese Eignungspr\u00fcfungen aufzubauen sind.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Dierich, bitte.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Es f\u00e4llt mir jetzt sehr schwer, ge-\ngen die \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu sprechen, weil sie ja gar\nnicht eingebracht worden sind. Der Kollege F\u00f6rster h\u00e4tte ja\nnur nach der Gesch\u00e4ftsordnung zu den \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen sprechen und noch kein neues politisches Pl\u00e4doyer\nabgeben k\u00f6nnen. Ich kann genauso pauschal nur noch sa-\ngen, da\u00df wir diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge dann in G\u00e4nze ab-\nlehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt bin ich ein wenig irritiert,\nHerr Prof. Dierich. Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen schon\nvor.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Sie sind aber nicht eingebracht.\nEr hat kein Wort dar\u00fcber gesagt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ach so. \u2013 Gut, das ist Sache des\nPr\u00e4sidenten.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Es ist zwar vorbereitet, aber nicht\neingebracht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, jetzt lasse ich abstimmen, da\ndas Wort weiter nicht gew\u00fcnscht wird, \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD in der Drucksache\n1/3152 zum \u00a7 6.  Wer  diesem \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der SPD seine Zustimmung geben will, den bitte ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4843\n\n\n\njetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist dieser\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nSo rufe ich auf den \u00a7 6 in der Form des Ausschusses. Wer\ngibt dem seine Zustimmung? \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013\nUnd wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthal-\ntungen so angenommen.\nZu den \u00a7\u00a7 7, 8 und 9 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\nWer diesen \u00a7\u00a7 7, 8 und 9 seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich jetzt, sein Handzeichen zu geben. \u2013 Und wer\nist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne\nStimmenthaltungen so angenommen.\nZu \u00a7 9a gibt es keinen \u00c4nderungsantrag. Wer stimmt dem\n\u00a7 9a zu? \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Keine Gegenstimme, einige Stimmenthaltun-\ngen. \u00a7 9a ist angenommen.\nZu \u00a7 10. Dazu ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 1/3252. Herr Prof. F\u00f6rster, bitte.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Fraktion beantragt, den \u00a7 10 ersatzlos zu\nstreichen, und zwar deshalb, weil mit dem durch Sie jetzt\nangenommenen \u00a7 6 generell der Sachinhalt, den der \u00a7 10\nregeln soll, bereits geregelt wird.\n\u00a7 6 Abs. 2 lautet in der angenommenen Fassung:  ,,In  Stu-\ndieng\u00e4ngen, in denen nach dem Hochschulrecht des Frei-\nstaates Sachsen in der jeweils geltenden Fassung die Eig-\nnung f\u00fcr den gew\u00e4hlten Studiengang durch eine Pr\u00fcfung\nnachzuweisen ist, kann neben dem durch die Hochschul-\nzugangsberechtigung nachgewiesenen Grad der Qualifika-\ntion das Ergebnis der Pr\u00fcfung ber\u00fccksichtigt werden.\u201c\nNach dem gegenw\u00e4rtigen Hochschulrecht des Freistaates\nSachsen, dargelegt mit dem Hochschulerneuerungsgesetz,\nist eine Pr\u00fcfung nur f\u00fcr Kunsthochschulen, f\u00fcr die k\u00fcnst-\nlerischen Studieng\u00e4nge anzuwenden. Auch der Entwurf\nder Staatsregierung, der in 1. Lesung gestern eingebracht\nworden ist, erh\u00e4lt im \u00a7 15 eindeutig die Aussage, da\u00df Ein-\ngangspr\u00fcfungen nur an k\u00fcnstlerischen Studieng\u00e4ngen\ndurchzuf\u00fchren sind.\nWenn Sie die Aussagen im Abschnitt 2 des \u00a7 6 und im \u00a7 10\nvergleichen, dann merken Sie au\u00dferdem, da\u00df hier v\u00f6llig\nunterschiedliche Verfahren angegeben sind. Im \u00a7 10 \u2013 und\ndas ist mit Sicherheit grundgesetzwidrig \u2013, geht es nur\nnoch nach der Eignungspr\u00fcfung, im \u00a7 6 Abs. 2 gilt neben\nder Eignungspr\u00fcfung nat\u00fcrlich auch die Qualifikation der\nHochschulzulassungsberechtigung.\nAus diesem Grund ist der \u00a7 10 \u00fcberfl\u00fcssig \u2013 es sei denn,\nund das ist mein Verdacht, da\u00df an ganz andere Studien-\ng\u00e4nge gedacht ist, da\u00df es tats\u00e4chlich zu fl\u00e4chendeckenden\nEignungspr\u00fcfungen hier an unseren Hochschulen kom-\nmen soll, und genau das wollen wir verhindern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag\ndas Wort gew\u00fcnscht?\n\nDr. Zimmermann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist nichts anderes gemeint. Es geht darum,\nda\u00df dieser \u00a7 10 die besondere Form der Zulassung an un-\nseren Kunsthochschulen regelt. Es ist auch nicht so, da\u00df\ndas vergleichbar w\u00e4re mit der Belegung k\u00fcnstlerischer F\u00e4-\ncher an Fachhochschulen oder Universit\u00e4ten.\nEs geht darum: Wer beispielsweise im Fach Violine studie-\nren will, Maler werden will, kann die Hochschulzulassung\nnat\u00fcrlich nur durch seine Eignung nachweisen. Das ist\n\neine spezifische Form, die die k\u00fcnstlerischen Hochschulen\nin ihrer Zulassung erfordern, und das spielt f\u00fcr Sachsen\neine besondere Rolle. Wir haben immerhin vier k\u00fcnstleri-\nsche Hochschulen. Wir halten es f\u00fcr gerechtfertigt, um jeg-\nliches Mi\u00dfverst\u00e4ndnis zu vermeiden, diesen \u00a7 10 aufrecht-\nzuerhalten, und es ist nichts anderes gemeint als die be-\nsondere Form der Zulassung f\u00fcr das Studium an k\u00fcnstleri-\nschen Hochschulen. Wir bitten Sie deshalb, bei der vom\nAusschu\u00df empfohlenen Fassung zu bleiben.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht. So lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 1/3252, zum \u00a7 10.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Und wer ist\ndagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehre-\nren Stimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt.\nSo rufe ich auf den \u00a7 10 in der Form des Ausschusses. Wer\ngibt dem seine Zustimmung? \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013\nUnd wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\ngen und Gegenstimmen so angenommen.\nIch rufe auf den \u00a7 11. Ein \u00c4nderungsantrag liegt dazu\nnicht vor. Wer gibt dem \u00a7 11 seine Zustimmung? \u2013 Und\nwer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen so angenommen.\nIch rufe auf den Artikel 3. Wer dem Artikel 3 seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nUnd wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt  sich  der  Stim-\nme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ohne Gegenstimmen ist Ar-\ntikel 3 so angenommen.\nIch vermute, Herr Kollege Leroff, Sie wollten etwas bean-\ntragen?\n\nLeroff, CDU: Sehr richtig, Herr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte f\u00fcr\ndie CDU-Fraktion namentliche Abstimmung beantragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird der Antrag unterst\u00fctzt?\nDann bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Es ist ausrei-\nchend der Fall.\nBitte, bereiten Sie alles vor f\u00fcr die namentliche Abstim-\nmung.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Es folgt die namentliche Abstimmung\n\u00fcber Drucksache 1/3196, beginnend mit dem Buchstaben\nA.\nAckermann, Leonore  Nein\nAdler  Nein\nAlbrecht  Ja\nArnold  \u2013\nBandmann  Ja\nBartl  Nein\nBaum  Ja\nBeyer  Ja\nProf. Dr. Biedenkopf  \u2013\nBinus  Ja\nBolick  Ja\nB\u00f6rner  Ja\nDr. B\u00f6ttger  \u2013\nDr. B\u00f6ttrich  \u2013\nBr\u00fcckner  \u2013\nDr. Buttolo  Ja\nClemens  Ja\nColditz  Ja\nCzok  Ja\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4844\n\n\n\nProf. Dr. Dierich  Ja\nDr. Donner  Nein\nDreikopf  \u2013\nD\u00fcrrschmidt  Nein\nDyrlich  Nein\nEinsle, Siegrun  Ja\nElsner  \u2013\nEnders  Ja\nDr. Feig  Nein\nProf. Dr. F\u00f6rster  Nein\nFranke  Ja\nDr. Friedrich  Nein\nFritsch, Angelika von  Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  Ja\nGaber  \u2013\nGallert  \u2013\nGangloff, Maria  \u2013\nGeorgi, Ute  \u2013\nGerlach  Nein\nDr. Gerstenberg  \u2013\nGoliasch  Ja\nGro\u00df  Ja\nGruhle, Gertraude  Ja\nDr. Gr\u00fcning  Ja\nG\u00fcnther  Ja\nde Haas, Friederike  Ja\nHahn  Ja\nDr. H\u00e4hle  Ja\nDr. Harbauer  Nein\nHatzsch  \u2013\nHauck  Ja\nProf. Dr. Hegewald  Nein\nHeinrich  Ja\nHeinz  Ja\nHenke, Rita  Ja\nDr. Hielscher  Ja\nHubrig, Andrea  Ja\nProf.Dr. Husemann  Ja\nIltgen  \u2013\nDr. Jahr  Ja\nJurk  Nein\nKannegie\u00dfer  \u2013\nKehl  Nein\nKeller, Karin  \u2013\nDr. Klau\u00dfner  Ja\nKlinnert  Ja\nKockert  Ja\nKosel  \u2013\nDr. Krone  Ja\nDr. Kr\u00f6ber  Ja\nKubicek, Annelies  Nein\nKulscher, Ursula  Ja\nDr. Kunckel  \u2013\nDr. Kunzmann  Nein\nK\u00fchnel  Ja\nK\u00fchnrich  Ja\nDr. Langer  Nein\nDr. Laue  Ja\nLehmann  Ja\nLehner  Ja\nLeroff  Ja\nDr. Lersow  \u2013\nDr. Lippmann  Ja\nLochbaum  Nein\nLochmann, Corinna  Nein\n\nMadai  \u2013\nM\u00e4dler  Nein\nProf. Dr. Mannsfeld  Ja\nProf. Dr. Marcus  \u2013\nMatko  Ja\nMatzke, Cornelia  \u2013\nMende  Ja\nDr. Metz  \u2013\nM\u00fcller, Helmut  Ja\nM\u00fcller, Kornelia  \u2013\nDr. M\u00fcnch  Ja\nNoack  \u2013\nDr. Nowak  Ja\nOtt  \u2013\nPietzsch  Ja\nPlobner  Nein\nProf. Dr. Porsch  Nein\nDr. Prei\u00dfler  \u2013\nRade  \u2013\nRasch  Ja\nReber  Ja\nDr. Reinfried  Ja\nDr. Richter, Christoph  Ja\nRichter, Gerd  Ja\nRichter, Hans J\u00fcrgen  \u2013\nRichter, Joachim  \u2013\nRichter, Wolfgang  \u2013\nRohwer  \u2013\nDr. R\u00f6\u00dfler  \u2013\nDr. Rudorf  \u2013\nRush, Antje  \u2013\nSandig  Ja\nSchiemann  Ja\nSchimpff  Ja\nProf. Dr. Schindler  \u2013\nSchmidt  Ja\nSchneider, Angela  Nein\nSchowtka  Ja\nDr. Schramm  Ja\nSchreier  \u2013\nDr. Schubert  \u2013\nDr. Schwarz, Gisela  Nein\nSimon, Bettina  Nein\nSpantig  Ja\nSprotte  Ja\nDr. Starke  Nein\nStempell  Ja\nStetter, Inge  Nein\nProf. Dr. S\u00fc\u00df  Ja\nTempel  Nein\nTeubner  Ja\nThomaschk  Ja\nDr. Tiedt  Nein\nTippach  \u2013\nTr\u00f6ger  Ja\nUhlmann  \u2013\nUlbricht  \u2013\nVaatz  \u2013\nDr. Viehweger  \u2013\nVogler  Ja\nVoigt, Maika  \u2013\nDr. Volkmer, Marlies  Nein\nWeber, Michael  \u2013\nWeber, Peter  Ja\nDr. Weber, Wolfgang  Ja\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4845\n\n\n\nWehnert  Nein\nDr. Weise  Ja\nWei\u00df, Christine  Ja\nDr. Wildf\u00fchr  Ja\nWinkler  Ja\nDr. Wirth, Gabriele  \u2013\nWittig, Barbara  \u2013\nWitzschel  Ja\nW\u00fcnsche, Eva-Maria  Ja\nDr. Zimmermann  Ja\nZschoche, Brigitte  Nein\n\nBefindet sich noch jemand unter Ihnen, der nicht aufgeru-\nfen wurde? \u2013\n\n(Es meldet sich Dr. B\u00f6ttrich, CDU.)\n\nB\u00f6ttrich, Heinz ist aufgerufen worden.\n\n(Dr. B\u00f6ttrich, CDU: Das konnte ich nicht h\u00f6ren.)\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n(Ergebnis siehe Seite S. 4846)\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nunterbreche den Tagesordnungspunkt 4 und komme zu-\nr\u00fcck zum Tagesordnungspunkt 3.\n\n(Weber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nHerr Pr\u00e4sident, ich habe eine\n\nsachliche Richtigstellung vorzunehmen.)\n\nDarf ich erst zum Punkt 3 das Ergebnis mitteilen? \u2013 Dann\nkommen wir wieder zum Tagesordnungspunkt 4.\nZum  Tagesordnungspunkt  3  das  Ergebnis  der  nament-\nlichen Abstimmung:\nMit Ja haben gestimmt 108 Personen,\nmit Nein 14 Personen.\nEs gab 5 Stimmenthaltungen.\nSo ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4\n\nWir kommen zur\u00fcck zum Tagesordnungspunkt 4.\nDer Abg. Michael Weber m\u00f6chte eine sachliche Richtigstel-\nlung vornehmen.\n\nWeber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich m\u00f6chte eine sachliche\nRichtigstellung zu Protokoll geben:\nHerrn Staatsminister Meyer hat es gefallen, bei der Diskus-\nsion zum Staatsvertrag und zum Zulassungsgesetz zu\neinem anderen Gesetz zu sprechen, zu dem ich mich\n\u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert habe. Ich m\u00f6chte dazu folgendes rich-\ntigstellen:\nErstens. Ich habe an keiner Stelle behauptet, da\u00df die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung im Begriff ist, einen Aids-Test ein-\nzuf\u00fchren. Ich habe in aller Deutlichkeit festgestellt, da\u00df die\nentsprechenden Regelungen im Hochschulgesetz f\u00fcr mei-\nne Fraktion und f\u00fcr mich in keiner Weise akzeptabel sind,\nund zwar aus folgendem Grund:\nWir halten \u2013 erstens \u2013 einen Vermerk dieser Art in einem\nHochschulgesetz f\u00fcr unpassend. Wir halten \u2013 zweitens \u2013\neinen Vermerk solcher Art nur f\u00fcr zul\u00e4ssig, wenn, wie bei-\nspielsweise \u2013 und das wissen Sie \u2013 in Baden-W\u00fcrttemberg,\nauf polizeirechtliche Formulierungen, etwa Gefahren, Be-\nzug genommen oder, wie in Niedersachsen, auf das Bun-\ndesseuchengesetz verwiesen wird.\nDie von Ihnen in bezug auf Brandenburg angef\u00fchrte For-\nmulierung halte ich pers\u00f6nlich f\u00fcr eine katastrophale L\u00f6-\nsung. Aber, Herr Staatsminister, ich finde es einen schlech-\nten Stil, auch wenn er in diesem Hohen Haus sehr h\u00e4ufig\ngepflegt wird, mit dem Verweis auf politische Freunde an-\nderswo im Lande das Gesetzgebungsverfahren hier im\n\nHause, das sich auf Sachsen bezieht, ein St\u00fcck weit verbes-\nsern zu wollen.\nZweitens. Sie hatten angef\u00fchrt, ich h\u00e4tte mich unrichtig\nge\u00e4u\u00dfert, was eine gesetzliche Regelung zum \u00f6rtlichen\nNumerus clausus anlangt. In der Tat gibt es in keinem\nBundesland der Bundesrepublik Deutschland eine voll-\nst\u00e4ndige Fassung eines \u00f6rtlichen Numerus clausus in Ge-\nsetzesform, die die letzte Entscheidung \u00fcber Zulassungs-\nbeschr\u00e4nkungen an das Staatsministerium delegiert. Das\nhabe ich gemeint, und das ist sachlich so richtig.\nDrittens. Ich freue mich ganz au\u00dferordentlich, da\u00df die\nfachliche Eignung, \u00fcber die ich offensichtlich nicht verf\u00fcge\nund die mich dennoch nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung be-\nrechtigt, im Hochschulausschu\u00df zu sitzen, nicht einer Eig-\nnungspr\u00fcfung durch Sie unterliegt, Herr Minister.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\nwir kommen zur\u00fcck zum Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber\ndie Vergabe von Studienpl\u00e4tzen und \u00fcber die Zulassung\nzum Hochschulstudium im Freistaat Sachsen, Drucksache\n1/3106,  Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses in Druck-\nsache 1/3196.\nMit Ja haben gestimmt 81 Abgeordnete,\nmit Nein 32 Abgeordnete.\nEs gibt keine Stimmenthaltungen.\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen und dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4846\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes vom 3. Juli 1991\n\nDrucksache 1/3120, Antrag der Fraktion der F.D.P.\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Fraktion der F.D.P.; Freifrau von\nFritsch, bitte. Die Redezeit betr\u00e4gt 5 Minuten.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sie werden sich sicher die Fra-\nge gestellt haben, weshalb meine Fraktion zu diesem Zeit-\npunkt eine \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes vom\n3. Juli 1991 einbringt.\nUns geht es nicht um die generelle Ver\u00e4nderung der nach\nAbschl\u00fcssen und Inhalten differenzierten allgemeinen\nSchulbildung, sondern wir m\u00f6chten eine Schwachstelle im\nInteresse der Sch\u00fcler und Eltern ge\u00e4ndert haben.\nAus diesem Grunde m\u00f6chten wir, da\u00df \u00a7 7 Abs. 3 die fol-\ngende Fassung erh\u00e4lt:\n,,Der  erfolgreiche  Abschlu\u00df  der  11. Klasse  des  Gymna-\nsiums wird dem erfolgreichen Realschulabschlu\u00df gleichge-\nstellt.\u201c\nDie jetzige Formulierung sieht f\u00fcr einen Gymnasiasten\nbeim vorzeitigen Verlassen des Gymnasiums keinerlei\nSchulabschlu\u00df vor. Der Gymnasiast kann auch nicht an ein\nberufliches Gymnasium wechseln, da Voraussetzung da-\nf\u00fcr der erfolgreiche Realschulabschlu\u00df ist. Denken Sie bit-\nte, meine Damen und Herren, an folgende F\u00e4lle:\nErstens. Ein 17j\u00e4hriger junger Mensch kann urpl\u00f6tzlich in\nseiner gesamten Interessenlage einen Wechsel erfahren. Er\nist schulm\u00fcde, oder er will nicht mehr. Dann darf er nicht\nim Regen stehengelassen werden, sondern es mu\u00df ihm\neine Mindestsicherung mitgegeben werden, sprich: der\nRealschulabschlu\u00df.\nZweitens. Wir w\u00fcnschen jedem Menschen eine optimale\nGesundheit. Aber Natur und gegenw\u00e4rtiger Wissensstand\nder Medizin schlie\u00dfen sehr lange oder gar unheilbare\nKrankheiten nicht aus.\nDrittens. Es gab und gibt \u2013 und das wird es immer wieder\ngeben \u2013 fr\u00fche Schwangerschaften. Auch hier w\u00e4re die vor-\ngeschlagene Gesetzes\u00e4nderung hilfreich.\nDer jetzige \u00a7 7 des Schulgesetzes legt fest, da\u00df der erfolg-\nreiche Besuch eines Gymnasiums und die erfolgreiche Ab-\niturpr\u00fcfung zum Abitur f\u00fchren. Dieser \u00a7 7 des Schulgeset-\nzes ist abschlie\u00dfend. Es existieren keine Verweisungsvor-\nschriften.\nWie stellt sich also die Wirklichkeit dar? \u2013 Ein Sch\u00fcler an\neinem allgemeinbildenden Gymnasium hat im Falle des\nNichtbestehens dieser Reifepr\u00fcfung weder einen qualifi-\nzierten Hauptschulabschlu\u00df, geschweige denn einen Real-\nschulabschlu\u00df.\n\u00a7 12 des Schulgesetzes befa\u00dft sich mit dem 13j\u00e4hrigen be-\nruflichen Gymnasium. Der Realschulabschlu\u00df ist f\u00fcr\ndieses Gymnasium die Zugangsvoraussetzung. Das be-\ndeutet, da\u00df ein Sch\u00fcler von einem allgemeinbildenden\nGymnasium nicht auf ein berufliches Gymnasium wech-\nseln kann. Interpretierende und \u00fcbergreifende Vorschrif-\nten hierzu bestehen nicht.\nDie F.D.P.-Fraktion sieht die L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit nur in\nder \u00c4nderung des Schulgesetzes und fordert die Aufnah-\nme einer Bestimmung, wonach der erfolgreiche Abschlu\u00df\n\nder 11. Klasse am allgemeinbildenden Gymnasium auto-\nmatisch den Realschulabschlu\u00df ohne Pr\u00fcfung erm\u00f6glicht.\nIch erwarte nat\u00fcrlich den Einwand, da\u00df es auch m\u00f6glich\nsei, eine Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr den Realschulabschlu\u00df der-\nart zu erlassen, da\u00df Gymnasiasten, die die 10. Klasse be-\nsucht haben, als Externe an den Mittelschulen den Real-\nschulabschlu\u00df durch Pr\u00fcfung erwerben bzw. wie Mittel-\nsch\u00fcler eine Abschlu\u00dfpr\u00fcfung ablegen.\nIn der Praxis wird das jedoch erhebliche Probleme mit sich\nbringen. Denn wenn es eine solche M\u00f6glichkeit gibt, dann\nm\u00fcssen Eltern und Sch\u00fcler selbstverst\u00e4ndlich auf diese\nhingewiesen werden. Es ist mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit\nanzunehmen, da\u00df nahezu alle Gymnasiasten aus Gr\u00fcnden\nder Sicherheit diese Pr\u00fcfung vorsorglich ablegen w\u00fcrden.\nDa nach dem derzeitigen Gesetzesstand die Pr\u00fcfung nach\nder 10. Klasse absolviert werden mu\u00df \u2013 und das zusam-\nmen mit den Mittelsch\u00fclern \u2013, f\u00fchrt das zu personeller\n\u00dcberlastung an den Mittelschulen.\nWir haben auch \u00fcberlegt, eine Teilpr\u00fcfung zuzulassen, die\nals Voraussetzung den erfolgreichen Abschlu\u00df der 10.\nKlasse beinhaltet. Aber auch hier bleibt das Problem, da\u00df\nnach jetziger Gesetzeslage die Mittelschulen diese Pr\u00fcfung\nabnehmen m\u00fc\u00dften oder aber die Lehrer des Gymnasiums\nals staatlich beauftragte Lehrer der Pr\u00fcfungskommission.\nEin derartiges Verfahren beinhaltet nicht gerechtfertigte\nzus\u00e4tzliche Kosten. Last, but not least scheint uns das Kul-\ntusministerium f\u00fcr solche K\u00fcr\u00fcbungen derzeit nicht bef\u00e4-\nhigt. Also obliegt es dem Parlament, gesetzgeberisch klare\nVerh\u00e4ltnisse zu schaffen. Gesetze sind den Realit\u00e4ten an-\nzupassen und nicht umgekehrt.\nDie bisher vorgebrachten Gedanken zielen auf die St\u00e4r-\nkung und Aufwertung der Mittelschule und haben letzt-\nlich zum Inhalt, das Gymnasium zu relativieren. Wir wol-\nlen das Gymnasium entlasten. Wir wollen die Mittelschule\ninsgesamt st\u00e4rken, und das personell wie auch s\u00e4chlich.\nDie dritte L\u00f6sung w\u00e4re die unkomplizierteste, n\u00e4mlich:\nDer erfolgreiche Abschlu\u00df der 10. Klasse am Gymnasium\nf\u00fchrt automatisch zu einer Vergabe des Realschulabschlus-\nses. Das w\u00e4re die am wenigsten aufwendige Methode,\naber wir w\u00fcrden damit den Druck auf das Gymnasium\nverst\u00e4rken und automatisch die Mittelschule schw\u00e4chen.\nDas widerspricht unseren politischen Intentionen. Sinnvoll\nscheint uns auch die \u00c4nderung des Zugangs zum berufli-\nchen Gymnasium. Das mu\u00df nach der 10. Klasse am allge-\nmeinbildenden Gymnasium m\u00f6glich sein.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Erfahrun-\ngen in der Opposition haben die Lehre gebracht, da\u00df aus-\nnahmslos Gesetze der Mehrheitsfraktion bzw. der Staatsre-\ngierung verabschiedet worden sind. Aber warum sollte die\nAusnahme nicht auch einmal die Regel brechen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4n-\nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes vom 3. Juli 1991 an\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport zu \u00fcberwei-\nsen. Wer dem Vorschlag zur \u00dcberweisung an diesen Aus-\nschu\u00df zustimmt, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4847\n\n\n\nWer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist die \u00dcberwei-\n\nsung beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt been-\ndet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur F\u00f6rderung von Frauen und der Vereinbarkeit von Familie und\n\nBeruf im \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Frauenf\u00f6rderungsgesetz)\n\nDrucksache 1/3200, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDazu liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine all-\ngemeine Aussprache vor. Es spricht daher nur der Einrei-\ncher, f\u00fcr die Staatsregierung Frau Parlamentarische Staats-\nsekret\u00e4rin de Haas, bitte.\n\nFrau de Haas, Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne sehr geehrten Damen! Meine Herren! Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung legt heute den Entwurf eines Gesetzes zur\nF\u00f6rderung von Frauen und der Vereinbarkeit von Familie\nund Beruf im \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen vor.\nDie Staatsregierung ist sich bewu\u00dft, da\u00df zwischen der ver-\nfassungsrechtlich garantierten Gleichberechtigung von\nFrauen und M\u00e4nnern und der Lebenswirklichkeit, insbe-\nsondere im Erwerbsleben, eine L\u00fccke besteht. Hiervon ist\nder s\u00e4chsische \u00f6ffentliche Dienst nicht ausgenommen.\nFrauen sind hier in h\u00f6heren und Leitungspositionen unter-\nrepr\u00e4sentiert.\n\nVor diesem Hintergrund hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung bereits im Juli 1991 f\u00fcr ihren Bereich Leitlinien zur\nF\u00f6rderung der Besch\u00e4ftigung von Frauen im Dienst des\nFreistaates Sachsen verabschiedet. Diese Leitlinien besitzen\naber lediglich empfehlenden Charakter, gelten nur f\u00fcr den\nLandesdienst und enthalten keine Regelung \u00fcber die Kom-\npetenzen der f\u00fcr die Umsetzung des Gleichstellungsauf-\ntrages so wichtigen Frauenbeauftragten.\n\nNunmehr wird die Frauenf\u00f6rderung mit dem zuk\u00fcnftigen\nFrauenf\u00f6rderungsgesetz auf eine gesetzliche Grundlage\ngestellt und in ihrem Umfang erweitert. Die Aufgabe\ndieses Gesetzes beschr\u00e4nkt sich nicht nur auf die berufli-\nche F\u00f6rderung der Frauen im gesamten \u00f6ffentlichen\nDienst. Gleichwertiger Aufgabenschwerpunkt ist die F\u00f6r-\nderung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fcr die im\n\u00f6ffentlichen Dienst besch\u00e4ftigten Frauen und M\u00e4nner.\n\nDie Umsetzung dieser Ziele erfolgt im wesentlichen \u00fcber\nfolgende Ma\u00dfnahmen. Jede personalverwaltende Dienst-\nstelle mu\u00df einen Frauenf\u00f6rderplan aufstellen mit flexiblen\nZielvorgaben zur Erh\u00f6hung des Anteils der Frauen bei der\nEinstellung und dem beruflichen Aufstieg sowie in den\neinzelnen Bereichen, in denen sie in geringerer Zahl be-\nsch\u00e4ftigt sind als M\u00e4nner.\n\nDie Vereinbarkeit von Familie und Beruf soll durch flexi-\nblere Arbeitszeiten und durch mehr Teilzeitarbeitspl\u00e4tze\nerleichtert werden. Hier wird dem steigenden Wunsch\nnach reduzierter Arbeitszeit \u2013 insbesondere aus famili\u00e4ren\nGr\u00fcnden \u2013 vermehrt entsprochen werden.\n\nBei Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen soll das Ange-\nbot f\u00fcr Frauen verbessert werden. Insbesondere werden\nsich Frauen auch w\u00e4hrend einer Beurlaubungszeit fortbil-\n\nden k\u00f6nnen, um einen leichteren Wiedereinstieg in den\nBeruf zu haben.\nAu\u00dferdem wird geregelt, da\u00df sexuelle Bel\u00e4stigungen am\nArbeitsplatz k\u00fcnftig entsprechend geahndet werden k\u00f6n-\nnen. Es wird eindeutig normiert, da\u00df sexuelle Bel\u00e4stigun-\ngen ein Dienstvergehen oder eine Verletzung der arbeits-\nvertraglichen Pflichten darstellen.\nFerner m\u00fcssen alle Dienststellen mit mindestens 10 weibli-\nchen Besch\u00e4ftigten Frauenbeauftragte bestellen, die in der\nAus\u00fcbung ihrer T\u00e4tigkeit weisungsfrei sind. Sie sollen ge-\nw\u00e4hrleisten, da\u00df die Ziele des Gesetzes auch umgesetzt\nund die notwendigen frauenf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen in\nden Verwaltungen durchgef\u00fchrt werden.\nAngesichts der \u00fcberdurchschnittlich hohen Frauenarbeits-\nlosigkeit in Sachsen mag man in dem Gesetzentwurf Rege-\nlungen zur Frauenf\u00f6rderung in der Privatwirtschaft ver-\nmissen. Solche Regelungen k\u00f6nnen die Staatsregierung\nund der Landesgesetzgeber aber aus kompetenzrechtli-\nchen Gr\u00fcnden nicht treffen.\nDie f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst geltenden Regelungen des\nzuk\u00fcnftigen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes werden aber auch\neine Vorbildfunktion f\u00fcr die Privatwirtschaft erf\u00fcllen.\nIch bitte um die \u00dcberweisung an die zust\u00e4ndigen Aus-\nsch\u00fcsse.\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zur Gesch\u00e4ftsordnung, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6ch-\nte darum bitten, da\u00df nach \u00a7 83 der Gesch\u00e4ftsordnung die\nBeschlu\u00dff\u00e4higkeit des Landtages festgestellt wird.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich  unterbreche  gem\u00e4\u00df  \u00a7 83\nAbs. 2 f\u00fcr eine Zeit von 3 Minuten die Sitzung. Das steht\nmir zu.\n\n(Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\nDer amtierende Pr\u00e4sident stellt die Beschlu\u00dff\u00e4higkeit fest.\nBitte, nehmen Sie Platz.\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium will den Ent-\nwurf des Gesetzes zur F\u00f6rderung von Frauen und der Ver-\neinbarkeit von Familie und Beruf im \u00f6ffentlichen Dienst\ndes Freistaates Sachsen (S\u00e4chsisches Frauenf\u00f6rderungsge-\nsetz) in den Innenausschu\u00df als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df\n\u00fcberwiesen haben, dann in den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df, den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4848\n\n\n\nund Frauen und in den Haushalts- und Finanzausschu\u00df. \u2013\nWas m\u00f6chten Sie dar\u00fcber hinaus, Frau Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte\ndarum bitten, da\u00df Sie dar\u00fcber abstimmen lassen, da\u00df der\nAusschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen fe-\nderf\u00fchrend ist; denn diesem Ausschu\u00df ist der Unteraus-\nschu\u00df f\u00fcr Gleichstellung unterstellt, und dort liegt auch\nbereits das Antidiskriminierungsgesetz von B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut. \u2013 Mir wird gerade signali-\nsiert, federf\u00fchrend sei er nicht, dieser Ausschu\u00df, aber es\nliegt dort.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Doch, nat\u00fcrlich.)\n\nSo wurde es mir von der Verwaltung signalisiert. Ich wei\u00df\nes nicht. Aber Ihr Antrag ist durchaus Rechtens, Frau Dr.\nSchwarz. M\u00f6chte zu dem Antrag von Frau Dr. Schwarz,\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen zum federf\u00fchrenden Ausschu\u00df zu benennen,\njemand etwas sagen? \u2013 Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die Federf\u00fchrung liegt\neindeutig beim Innenausschu\u00df, und ich bitte, das auch\ndort zu belassen.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut, wir werden jetzt dar\u00fcber\nabzustimmen haben. Sind Sie einverstanden, wenn ich erst\n\u00fcber die F\u00fclle der Aussch\u00fcsse insgesamt und dann \u00fcber\nden federf\u00fchrenden abstimmen lasse? \u2013 Es erhebt sich da-\ngegen kein Widerspruch.\nWer also einverstanden ist, in den Innenausschu\u00df, den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df, den Ausschu\u00df f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit, Familie und Frauen und in den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen, den bitte ich\njetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 3 Gegen-\nstimmen. Und Stimmenthaltungen? \u2013 2 Stimmenthaltun-\ngen. Also so beschlossen.\nJetzt lasse ich zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsvorschlag von\nFrau Dr. Schwarz \u2013 \u2013\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte fragen, wie\nviele Frauenvertreterinnen im Innenausschu\u00df sind.\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nBartl, Linke Liste/PDS: Keine.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, ich wei\u00df nicht,\nwas ich mit dieser Frage innerhalb der Gesch\u00e4ftsordnung\nsoll. Sie haben sicherlich das Handbuch des S\u00e4chsischen\nLandtages und k\u00f6nnen es selber nachlesen.\n\n(Leroff, CDU:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen jetzt \u2013 auch in\nAnbetracht der Hitze und der Schw\u00fcle \u2013 noch ein bi\u00dfchen\nvern\u00fcnftig miteinander umgehen. Der Antrag von Frau\nDr. Schwarz: Wer daf\u00fcr ist, zum federf\u00fchrenden Aus-\nschu\u00df den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen zu benennen, den bitte ich jetzt um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Buh-Rufe von der Opposition)\n\nWer ist daf\u00fcr, den Innenausschu\u00df zum federf\u00fchrenden\nAusschu\u00df zu benennen, den bitte ich jetzt um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und Stimmenthaltungen? \u2013\nDamit wird an diese vier Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen; der In-\nnenausschu\u00df ist federf\u00fchrend. Damit ist die \u00dcberweisung\nbeschlossen.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6ch-\nte entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 103 Abs. 2 eine\nErkl\u00e4rung der Fraktion Linke Liste/PDS zur Abstimmung\nabgeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: \u00a7 103 Abs. 2 \u2013 Erkl\u00e4rung einer\nFraktion zur Abstimmung. Bitte tun Sie das.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:  Wir konnten einer \u00dcber-\nweisung dieses Gesetzentwurfes nicht zustimmen, weil\ndessen Qualit\u00e4t v\u00f6llig unzureichend ist. Selbst eine sachli-\nche Diskussion in den Aussch\u00fcssen wird an der Tatsache\nnichts \u00e4ndern, da\u00df der Gesetzentwurf in seinen Grunds\u00e4t-\nzen frauenfeindlich ist. Er sanktioniert nicht nur die Dis-\nkriminierung der Frauen, sondern beinhaltet noch weiter-\nf\u00fchrende Ma\u00dfnahmen zu ihrer Ungleichbehandlung.\nZudem ist es ein reines Empfehlungsgesetz,\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas war doch fr\u00fcher auch so.)\n\nda es \u2013 ich zitiere \u2013 keinerlei Sanktionsregelungen bei\nVernachl\u00e4ssigung der Frauenf\u00f6rderung enth\u00e4lt. Weder\nFrauenf\u00f6rderungspl\u00e4ne noch Frauenbeauftragte besitzen\nechte Chancen, etwas f\u00fcr die Gleichstellung der Frauen zu\nbewirken.\nDie Gleichstellungsbeauftragten \u2013 so hei\u00dft es in der Be-\ngr\u00fcndung w\u00f6rtlich \u2013 haben noch nicht einmal die Befug-\nnisse, die bis zur Mitbestimmung reichen, ja sogar nur ein\nbegrenztes Beanstandungsrecht.\nWir empfehlen, dem Gesetzentwurf den Untertitel ,,Der\nbesondere s\u00e4chsische Weg zur h\u00fcbschen Diskriminierung\nder Frauen\u201c zu geben. Dieses Gesetz kann nur verbessert\nwerden, indem es beiseitegelegt wird und ein neuer Ent-\nwurf auf den Tisch kommt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Zurufe)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Schwarz, Sie k\u00f6nnen\neine Richtigstellung oder eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten geben.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungs-\nverhalten erkl\u00e4ren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Das  ist  Ihr  gutes Recht,  Frau\nDr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Ich m\u00f6chte erkl\u00e4ren, da\u00df ich da-\nf\u00fcr gestimmt habe, den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Familie und Frauen federf\u00fchrend mit der Arbeit an\ndiesem Gesetz zu beauftragen, denn das Antidiskriminie-\nrungsgesetz von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist damals federf\u00fch-\nrend in diesen Ausschu\u00df \u00fcberwiesen worden.\nEs geht auch darum, kompetent nicht allein nur \u00fcber\nFrauenf\u00f6rderung zu sprechen; denn die Frau Staatssekre-\nt\u00e4rin de Haas hat hier ausgef\u00fchrt, da\u00df es um Vereinbarkeit\nvon Familie und Beruf geht, und ich denke, da\u00df diese Din-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4849\n\n\n\nge nicht federf\u00fchrend in einem Ausschu\u00df behandelt wer-\nden k\u00f6nnen, der ein reiner M\u00e4nnerausschu\u00df ist.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 Zuruf von der CDU:\n\nSchwachsinn!)\n\nMan sieht in diesem Ausschu\u00df einzig und allein die Belan-\nge des Landespersonals und hat daraufhin diese Federf\u00fch-\nrung beantragt.\nIch glaube, die anderen Gesichtspunkte \u2013 \u2013 Und deswegen\nverstehe ich auch nicht, da\u00df hierzu, zu der Federf\u00fchrung,\nwiederum Frau de Haas geschwiegen hat, da\u00df dies im In-\nnenausschu\u00df federf\u00fchrend beraten werden soll.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte auch eine\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten geben. Ich denke,\nes ist wichtig f\u00fcr meine Abstimmung gewesen, da\u00df es hier\num Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse im \u00f6ffentlichen Dienst\ngeht. Und meine pers\u00f6nliche Situation zu Hause ist, da\u00df\n\nich zwei T\u00f6chter habe, die ich auch in Zukunft angemes-\nsen und chancengleich in diesem \u00f6ffentlichen Dienst wis-\nsen m\u00f6chte.\n\n(Starke Heiterkeit bei der SPD \u2013 Zurufe)\n\nUnd f\u00fcr generelle Chancengleichheit im Freistaat Sachsen\nist es durchaus angemessen, da\u00df wir diese Interessen\nwahrnehmen. Von daher ist meine Abstimmung daf\u00fcr ge-\nwesen, da\u00df dies \u2013 wie \u00fcblich \u2013 im Innenausschu\u00df bleibt.\n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Es\nsteht dem amtierenden Pr\u00e4sidenten nicht zu, irgend etwas\nzu bewerten, aber ich denke, ich habe trotzdem recht, Frau\nSchwarz, da\u00df auch dieser Entwurf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\u2013 mir ist es eben noch einmal best\u00e4tigt worden \u2013 federf\u00fch-\nrend beim Innenausschu\u00df liegt; aber wir werden das \u00fcber-\npr\u00fcfen, vielleicht habe ich auch unrecht, das kann ja sein.\nDas nimmt aber nichts von Ihrer Argumentation weg.\n\nSo, meine Damen und Herren, keine weiteren Abstim-\nmungserkl\u00e4rungen. Damit kann ich diesen Tagesord-\nnungspunkt beenden. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nPlanstellenzuweisung f\u00fcr Betreuungspersonal an F\u00f6rderschulen\nDrucksache 1/3147, Antrag der Fraktion der F.D.P.\n\nDer Termin f\u00fcr die Stellungnahme der Staatsregierung\nwar der 11. Mai 1993 \u2013 deshalb steht das also jetzt auf der\nTagesordnung. Die Fraktionen werden Stellung nehmen in\nfolgender Reihenfolge: F.D.P. 3, CDU 9, SPD 5, Linke Li-\nste/PDS 4 und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nZuerst also die F.D.P. als Einreicher; Freifrau von Fritsch,\nbitte sch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zur letzten Landtagsdebatte\nstellte meine Fraktion den Antrag, die Planstellenzuwei-\nsung f\u00fcr Betreuungspersonal an F\u00f6rderschulen dringlich\nzu behandeln. Das wurde abgelehnt. Seitens der Regie-\nrung wurde nun die Frist der Bearbeitung \u2013 wie vom Pr\u00e4-\nsidenten schon gesagt \u2013 nicht eingehalten, und damit\nbleibt die L\u00f6sung des Problems in unseren Augen dring-\nlich.\n\nWorum geht es? \u2013 Um nichts mehr und nichts weniger als\ndie Umsetzung einer gesetzlichen Verpflichtung aus dem\nSchulgesetz. Dort hei\u00dft es: ,,Aufgabe der F\u00f6rderschulen ist,\ndie Anlagen der Sch\u00fcler und die individuellen Eigenheiten\nder Behinderten und Kranken zu ber\u00fccksichtigen. Alle F\u00e4-\nhigkeiten der behinderten und kranken Kinder zu k\u00f6rper-\nlichen, geistigen und psychisch determinierten Leistungen\nsind zu f\u00f6rdern.\u201c \u2013 Zitatende.\nSeit M\u00e4rz, seit der Verabschiedung des Haushalts stehen\nMittel und Stellen f\u00fcr die Betreuung der unterschiedlich\nbehinderten Kinder an Sachsens F\u00f6rderschulen zur Verf\u00fc-\ngung. Doch die Oberschul\u00e4mter und Schul\u00e4mter haben bis\nheute noch keine Richtlinie zur Umsetzung dieses Be-\nschlusses. Nach wie vor kommen Briefe. Sch\u00fcler, Eltern\nund Lehrer sowie Physiotherapeuten, Krankenschwestern\nund Psychologen sind unsicher. Die zum Teil in Arbeitsbe-\n\nschaffungsma\u00dfnahmen t\u00e4tigen Mitarbeiter an den F\u00f6rder-\nschulen m\u00fcssen ordentliche Arbeitsvertr\u00e4ge bekommen.\nWieviel Zeit soll denn noch vergehen?\nDer Ehrlichkeit halber mu\u00df ich zugeben, da\u00df nicht alle\nF\u00f6rderschulen in einem solchen Schwebezustand sind. Ein\npositives Beispiel ist die F\u00f6rderschule in Neustadt, und\ndas sp\u00fcrt man dort am Klima. Das hat Auswirkungen auf\ndie Arbeit. Nutznie\u00dfer sind die Kinder, die nur so und\nnicht anders die von uns allen angestrebten Erfolge haben.\nEs handelt sich um die F\u00f6rderung von Kindern, die vor\nder Wende zum Teil v\u00f6llig am Rande gestanden haben.\nK\u00f6rperlich und geistig behinderte haben das gleiche Recht\nauf Bildung wie gesunde Kinder. Deshalb besteht meine\nFraktion darauf, da\u00df die Staatsregierung nun umgehend\nihre Schularbeiten macht und den Schwebezustand der in\nABM wirkenden Mitarbeiter beendet. Die im Mai durchge-\nf\u00fchrte Anh\u00f6rung der Vertreter aller F\u00f6rderschulen, die es\nim Lande gibt, hat gezeigt, wie gro\u00df der Redebedarf dazu\nist. Bei Lichte gesehen, handelt es sich um ein hausge-\nmachtes Problem, und das ist nicht n\u00f6tig.\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; Herr Colditz,\nbitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUm es gleich vorab zu sagen: Ich m\u00f6chte meine Redezeit\nnicht voll aussch\u00f6pfen, weil ich meine, da\u00df zu diesem Pro-\nblem bereits eine ganze Reihe gesagt und debattiert wor-\nden ist und da\u00df es endlich an der Zeit ist, dem auch Taten\nfolgen zu lassen.\nDer Handlungsbedarf der zust\u00e4ndigen Ressorts ist gege-\nben. Wir haben uns im Rahmen der Schulgesetzdiskussion\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4850\n\n\n\neindeutig zu den F\u00f6rderschulen bekannt. Dabei mu\u00dften\nwir davon ausgehen, da\u00df eine \u00dcbernahme der vorhande-\nnen Strukturen in diesem Bereich nicht m\u00f6glich war. Eine\nNeugliederung war hier in besonderer Weise notwendig,\num eine individuelle F\u00f6rderung zu erm\u00f6glichen.\nJedem von uns war und ist in diesem Zusammenhang be-\nwu\u00dft, da\u00df hierzu tiefgreifende organisatorische Ver\u00e4nde-\nrungen notwendig sind. Auch personelle Strukturen wa-\nren und sind neu zu diskutieren. Wir d\u00fcrfen aber bei\ndieser Diskussion und bei diesen strukturellen Ver\u00e4nde-\nrungen nicht au\u00dfer acht lassen, da\u00df wir es im Bereich der\nF\u00f6rderschulen mit den hilfsbed\u00fcrftigsten und schw\u00e4chsten\nGliedern der Gesellschaft zu tun haben. Sie bed\u00fcrfen in\nbesonderer Weise unserer Unterst\u00fctzung und Zuwen-\ndung. Zu dieser besonderen Zuwendung sind wir gerade\nmit Blick auf die Vergangenheit in erheblicher Weise ver-\npflichtet.\n\nMeine Damen und Herren! Gerade mit Blick auf diesen\nbekannten Hintergrund ist es mir unverst\u00e4ndlich, da\u00df es\nbislang zu keiner endg\u00fcltigen und dauerhaften Absiche-\nrung des Betreuungspersonals an F\u00f6rderschulen durch die\nverantwortlichen Ministerien gekommen ist.\n\nDie CDU-Fraktion hat sich im Rahmen der Haushaltsver-\nhandlungen daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df f\u00fcr Mittelstellen 1993\ndie entsprechende Absicherung erfolgt. Von einem Perso-\nnalnotstand kann demnach gegenw\u00e4rtig aus dieser Sicht\nkeine Rede sein. Mit Blick auf die bereitgestellten Mittel-\nstellen kann es demnach keine offenen Stellen in diesem\nBereich geben \u2013 auch wenn keine Planstellenzuweisung er-\nfolgen kann.\n\nDer F.D.P.-Antrag, der vom Anliegen her von uns unter-\nst\u00fctzt wird, er\u00f6ffnet jedoch mit der darin enthaltenen\nWortwahl im Prinzip die bereits abgeschlossene Haus-\nhaltsdebatte f\u00fcr dieses Jahr neu. Dies kann meines Erach-\ntens nicht der tragf\u00e4hige Weg einer L\u00f6sung sein.\n\nGleichwohl ist uns jedoch bewu\u00dft, da\u00df in der jetzt verblei-\nbenden Zeit nach einer dauerhaften Absicherung des be-\ntreffenden Personals zu suchen ist. Die Verunsicherung\nder Betroffenen ist schnellstens abzubauen. Sicher kann\ndie L\u00f6sung aufgrund der Spezifik der notwendigen Quali-\nfikation nicht einseitig durch das Kulturressort herbeige-\nf\u00fchrt werden. Ein Kompromi\u00df innerhalb der Staatsregie-\nrung wird zu finden sein, ist aber auch nur dort zu reali-\nsieren. Ich wiederhole mich, m\u00f6chte aber nochmals unter-\nstreichen: Eine L\u00f6sung zuungunsten der betroffenen Kin-\nder darf und kann es nicht geben.\n\nMeine Damen und Herren! Am 5. Mai hat sich der Schul-\nausschu\u00df des Landtages vom Engagement und den Pro-\nblemen im Bereich der F\u00f6rderschulen informiert. In dieser\nAnh\u00f6rung wurde deutlich, da\u00df personell mit Tatkraft an\nder Erneuerung dieses Schulbereichs gearbeitet wird. Aus\ndiesem Grunde sieht die CDU-Fraktion ihre politische Ver-\nantwortung in der Festschreibung einer dauerhaften Rege-\nlung f\u00fcr das in Frage stehende Personal.\n\nWir erneuern deshalb die Forderung, die wir bereits in der\nHaushaltsdebatte gestellt haben, da\u00df dieser Zustand durch\ndie Staatsregierung herbeigef\u00fchrt wird. Die CDU-Fraktion\nhat ihren politischen Willen in einem \u00c4nderungsantrag\nentsprechend formuliert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; Frau Dr.\nVolkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Wir stimmen dem Antrag der\nF.D.P.-Fraktion zu. Wir halten es f\u00fcr einen Skandal, da\u00df\nbis zum heutigen Tag noch keine Arbeitsvertr\u00e4ge mit dem\nPersonal f\u00fcr soziale Betreuung an den F\u00f6rderschulen abge-\nschlossen  wurden.  Wir  glauben,  da\u00df  daf\u00fcr  Kompetenz-\ngerangel zwischen dem Staatsministerium f\u00fcr Kultus und\ndem Staatsministerium f\u00fcr Soziales verantwortlich ist. Of-\nfensichtlich will keines der beiden Ministerien diese Perso-\nnengruppen in seinem Personalbestand haben.\nHier wird etwas auf dem R\u00fccken der Kinder an F\u00f6rder-\nschulen ausgetragen; es geschieht auf dem R\u00fccken der El-\ntern, und es f\u00fchrt zu einer ganz starken Verunsicherung\ndes Personals. Wenn das Personal nicht so sozial einge-\nstellt und nicht eine so gro\u00dfe soziale Verantwortung h\u00e4tte,\nw\u00e4re es schon lange zu Abwanderungen in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen gekommen.\nWir bitten Sie dringend, dem Antrag der F.D.P. zuzustim-\nmen.\n\n(Beifall bei SPD und F.D.P.)\n\n2.  Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Fraktion  Linke  Liste/PDS;\nFrau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Auch unsere Fraktion stimmt dem\nF.D.P.-Antrag zu. Wir denken, da\u00df er heute \u00fcberhaupt auf\nder Tagesordnung steht, ist der Tatsache zugeordnet, da\u00df\ndas SMK wirklich seine Hausaufgaben nicht gemacht hat.\nObwohl seit dem 1.8.1991 das Schulgesetz in Kraft ist, gibt\nes noch keine Schulordnung, die diese Dinge h\u00e4tte regeln\nk\u00f6nnen. In der Haushaltsplandiskussion wurde das SMK\nerst einmal aufmerksam, da\u00df an den F\u00f6rderschulen neben\nden Lehrerinnen und Lehrern noch anderes Personal, Be-\ntreuungspersonal, gebraucht wird.\nMeine Damen und Herren! Obwohl unsere Fraktion das\nSchulgesetz abgelehnt hat, habe ich pers\u00f6nlich ganz gro\u00dfe\nHoffnung darin gesetzt, da\u00df sich in den F\u00f6rderschulen et-\nwas bewegt; denn dort gab es echten Nachholbedarf. Aber\nwenn ich besonders auch an die Geistig-Behinderten-Schu-\nlen denke, ist es eine echte positive Entscheidung gewesen\n\u2013 ich spreche da aus eigener Erfahrung \u2013, da\u00df eben f\u00fcr\ndiese Kinder ein erhebliches Mehr an Betreuungspersonal\nnotwendig ist. Ich glaube, das wissen nicht nur die Fach-\nleute, das wei\u00df jeder Laie.\nSeit Inkrafttreten des Schulgesetzes fehlen im SMK Kon-\nzepte f\u00fcr die personelle Besetzung der F\u00f6rderschulen, und\nich glaube, die angedachten sind untauglich. Eine Ressort-\ntrennung zwischen Kultus und Soziales wird nicht aufge-\nhen. Auch da spreche ich aus eigener Erfahrung.\nIch m\u00f6chte noch ein Wort zum \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion sagen. Die Intention dieses Antrages verste-\nhe ich nicht. Ich denke, da\u00df es sich hier um soziales Betreu-\nungspersonal handelt, sozialp\u00e4dagogisches. Das ist, denke\nich, gesetzlich geregelt. Ich w\u00fcrde sagen, da\u00df man hier\nschnell eine L\u00f6sung herbeif\u00fchren mu\u00df, nicht erst 1994.\nDenn wenn wir es noch weiter hinausschieben, meine Da-\nmen und Herren, sind uns auch noch die letzten Leute in\ndiesem Bereich davongelaufen, und das ist nicht im Inter-\nesse der behinderten Kinder.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nverzichtet. Herr Staatsminister Gro\u00df, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4851\n\n\n\nGro\u00df,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich nehme das Thema,\ndas mit diesem Antrag der F.D.P. und dem \u00c4nderungsan-\ntrag der CDU zur Sprache gebracht worden ist, sehr ernst.\nIch m\u00f6chte betonen, da\u00df ich auch in meinem Selbstver-\nst\u00e4ndnis als christlicher Demokrat um die Bedeutung\nwei\u00df, die diesem Bereich zukommt. Auch wei\u00df ich, da\u00df\ndie humane Qualit\u00e4t eines Schulsystems f\u00fcr viele daran zu\nmessen ist, wie wir diese Aufgabe l\u00f6sen, und, meine Da-\nmen und Herren, ich bin auch gewillt, dieses Problem \u2013\nnat\u00fcrlich im Rahmen der M\u00f6glichkeiten der Staatsregie-\nrung \u2013 zu l\u00f6sen.\nDar\u00fcber hinaus habe ich mit den von mir auch vorgenom-\nmenen regelm\u00e4\u00dfigen Besuchen vor Ort, die ich auch wei-\nterf\u00fchren werde, den festen Willen, auch auf diese Weise\neine Abstimmung, an der es ja manchmal fehlt, zwischen\nden nachgeordneten Beh\u00f6rden zu erreichen und zu unter-\nst\u00fctzen.\nIch mu\u00df aber dazu bemerken, da\u00df im Rahmen der Ent-\nwicklung der F\u00f6rderschulen gem\u00e4\u00df dem Schulgesetz der\nFreistaat die Aufgabe hatte, diesen Komplex erst einmal\naufzuarbeiten, da ja eine geordnete Vorstruktur, wie wir\nsie in anderen Schulen vorfinden, nicht \u2013 zumindest in den\nmeisten F\u00e4llen nicht \u2013 vorhanden war. Das hei\u00dft, die auf-\nzubauenden F\u00f6rderschulen sind deshalb neben bestehen-\nden Schulen aus einer Reihe weiterer Institutionen heraus\nzu entwickeln. So wurde und wird im Rahmen dieses Pro-\nzesses z. B. \u00fcberpr\u00fcft, welche Kindergruppen und Grup-\npen von Jugendlichen, die in der ehemaligen DDR in\nAltersheimen untergebracht waren, beschulungsf\u00e4hig im\nSinne des Schulgesetzes sind.\nIm Rahmen dieses Prozesses werden dann z. B. Schulen\nf\u00fcr geistig Behinderte eingerichtet. Da es darauf ankommt,\ndas s\u00e4chsische F\u00f6rderschulwesen zu einem in sich ge-\nschlossenen System zu entwickeln, mu\u00df das f\u00fcr diese\nSchulen notwendige Personal f\u00fcr jede einzelne Einrich-\ntung des sich noch ver\u00e4ndernden Bedarfs festgelegt wer-\nden.\nMeine Damen und Herren! Das bedeutet auch: Es mu\u00df\nVerantwortung und Kompetenz in diesem Bereich neu zu-\ngeordnet werden. Dabei ist wichtig, da\u00df bei der Neuzu-\nordnung nicht der Tendenz Vorschub geleistet wird, sich\nder Verpflichtungen, die daraus entstehen, zu entziehen,\nsondern da\u00df im Rahmen dieser Neuzuordnung eine\nfruchtbringende Koordination m\u00f6glich sein wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Minister, ich habe\neine Frage zu dem Personal. Mu\u00df der Schwerpunkt bei der\nAuswahl auf das p\u00e4dagogische Personal oder auf das so-\nziale Betreuungspersonal gelegt werden? Wo ist der Nach-\nholbedarf?\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich denke, da\u00df diese bei-\nden Kategorien, die Sie gerade angesprochen haben, in\ndiesem Bereich nicht immer eindeutig zu trennen sind und\nda\u00df man dies auch in einem Gesamtkomplex l\u00f6sen mu\u00df.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nSobald die entsprechenden Arbeiten, die z. Z. vor allem\nden schulischen und nichtschulischen Teil umfassen, abge-\nschlossen sind, wird das entsprechende Personal j\u00e4hrlich\n\ngem\u00e4\u00df dem dann g\u00fcltigen Organisationserla\u00df ermittelt\nund den Schulen zur Verf\u00fcgung gestellt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder F.D.P. \u2013 Sie verzichtet.\nWir kommen damit zur Abstimmung. Ich lasse zuerst ab-\nstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der CDU, der noch\neingebracht werden wird. Herr Colditz wird ihn einbrin-\ngen; Drucksache 1/3254. Bitte, Herr Colditz.\n\nColditz, CDU: Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst darum bitten, da\u00df in\nder Begr\u00fcndung zum Antrag eine redaktionelle \u00c4nderung\nvorgenommen wird. Es hei\u00dft dort: ,,Die Finanzierung der\nBetreuerstellen an den s\u00e4chsischen Mittelschulen\u2026\u201c. Es\nmu\u00df also richtig hei\u00dfen: ,,\u2026 an den s\u00e4chsischen F\u00f6rder-\nschulen\u201c.\nZur Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrages. Ich habe bereits\nin meinen Ausf\u00fchrungen darauf hingewiesen, da\u00df wir in-\nhaltlich die Intentionen des F.D.P.-Antrages mittragen\nwollen, aber von zwei anderen Pr\u00e4missen ausgehen; zu-\nn\u00e4chst von der, da\u00df wir mit dem Haushalt 1993 durch die\nMittelstellen eine Absicherung des Personals erzielt haben\nund da\u00df es jetzt im Nachgang nicht darum gehen kann,\ndurch Planstellenzuweisung die Haushaltsdebatte neu zu\ner\u00f6ffnen. Vielmehr mu\u00df es darum gehen, ab 1994 f\u00fcr die\nnachfolgenden Jahre dann dauerhafte L\u00f6sungen festzule-\ngen. Daraus ergibt sich die Formulierung unseres \u00c4nde-\nrungsantrages: ,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen, die Staats-\nregierung zu ersuchen, eine ab Haushaltsjahr 1994 dauer-\nhafte L\u00f6sung zu treffen, die eine qualifizierte sozialp\u00e4d-\nagogische Betreuung an den F\u00f6rderschulen des Freistaates\nSachsen sicherstellt\u201c.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist ausreichend der Fall. Bitte,\nHerr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich hatte\nbeim Lesen des \u00c4nderungsantrages ein Problem; die Ant-\nwort des Ministers hat mich darin noch best\u00e4rkt: So, wie\nder Antrag hier vorliegt, w\u00fcrde ich ihn ablehnen. Wenn\neine redaktionelle \u00c4nderung vorgenommen w\u00fcrde, w\u00fcrde\nich ihm zustimmen, und zwar, da\u00df das Wort ,,sozialp\u00e4d-\nagogische Betreuung\u201c ge\u00e4ndert wird in ,,soziale und p\u00e4d-\nagogische\u201c. Das ist genau die Intention, die auch der Mini-\nster in seiner Antwort gehabt hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Darf ich die Fraktion der CDU\nfragen, ob sie das auch so gemeint hat?\n\nColditz, CDU: Ja, genau so ist das gemeint.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So nehmen wir jetzt diese redak-\ntionelle \u00c4nderung vor: ,,\u2026 eine qualifizierte soziale und\np\u00e4dagogische Betreuung \u2026\u201c.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4852\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Ich m\u00f6chte gegen den \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU sprechen. An sich ist es gar kein\n\u00c4nderungsantrag,\n\n(Zurufe: Richtig!)\n\nweil er etwas ganz anderes will. Es geht doch darum, da\u00df\njetzt sofort Arbeitsvertr\u00e4ge mit dem sozialp\u00e4dagogischen\nPersonal abgeschlossen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nEs ist doch unzumutbar, wenn dieses Personal auch in das\nneue Schuljahr mit der Ungewi\u00dfheit gehen mu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAlso, ich halte das f\u00fcr unm\u00f6glich, diesen Antrag zu stellen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Und nun Freifrau von Fritsch,\nbitte.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Ich m\u00f6chte ebenfalls eine Gegen-\nrede zu diesem Antrag halten, da offensichtlich \u2026\n\n(Zurufe von der CDU: Eine war schon!)\n\n\u2013 Ja, es k\u00f6nnen sich auch Bef\u00fcrworter finden aus Ihren\nReihen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein. Also, meine Damen und\nHerren, nat\u00fcrlich kann bei jedem \u00c4nderungsantrag die\nAussprache wieder er\u00f6ffnet werden. Jede Fraktion mu\u00df\nmindestens einmal reden k\u00f6nnen. Das ist doch klar. Also\nbitte, Frau von Fritsch.\n\n(Anhaltende Unruhe im Saal)\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Ich m\u00f6chte zu der Begr\u00fcndung,\ndie Ihre Fraktion, verehrte Vertreter der CDU, hier ge-\nbracht hat, Stellung nehmen. In Ihrer Begr\u00fcndung spre-\nchen Sie von der ,,Finanzierung der Betreuungsstellen an\nden s\u00e4chsischen Mittelschulen\u201c. Ich hoffe, das war ein\nFreudscher Versprecher.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Nein, das ist schon korrigiert\nworden.\n\n(Unmut bei der CDU \u2013 Unruhe)\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Gut. \u2013 Ansonsten ist dem, was\nFrau Dr. Volkmer hierzu gesagt hat, nichts hinzuzuf\u00fcgen.\nEs geht darum, da\u00df jetzt die L\u00f6sung geschaffen wird f\u00fcr\ndie F\u00f6rderschulen und nicht erst diese Verz\u00f6gerung ange-\nnommen wird,\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS\nsowie vereinzelt bei der SPD)\n\nwie es die CDU-Fraktion hier vorschl\u00e4gt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\nich lasse gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung zuerst \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion in Drucksache 1/3147 ab-\nstimmen. Ich weise noch darauf hin, es soll ,,\u2026 soziale und\np\u00e4dagogische Betreuung \u2026 \u201c und in der Begr\u00fcndung an-\nstatt ,,Mittelschulen\u201c ,,F\u00f6rderschulen\u201c hei\u00dfen.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist\ndieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich so angenommen,\nund damit, meine Damen und Herren, ist der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten in Drucksache 1/2948\nDrucksache 1/3084, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden Stellung nehmen k\u00f6nnen. Die Rei-\nhenfolge der Fraktionen: SPD 5 Minuten, CDU 9, Linke\nListe/PDS 4, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 und F.D.P. 3 Minuten.\nHerr Dr. Kunzmann f\u00fcr die Fraktion der SPD.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten\nDamen und Herren! Am 18. Dezember vorigen Jahres\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nhat der S\u00e4chsische Landtag beschlossen, einen Bericht des\nDatenschutzbeauftragten anzufordern zu der Frage, ob der\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst mit den\nSchwarzen Listen vom November 1992 gegen das Grund-\nrecht auf Datenschutz versto\u00dfen hat.\nNun liegt der Bericht des Datenschutzbeauftragten vor,\nmit einer klaren Antwort: Der Minister hat \u2026 versto\u00dfen.\nIch zitiere: ,,Die am 9.11.1992 vom S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst an die Rektoren der\nHochschulen im Freistaat Sachsen versandten Listen und\n\ndas Begleitschreiben stellen einen Versto\u00df gegen das\nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung dar.\u201c\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSo lautet der zentrale Satz aus dem Bericht des Daten-\nschutzbeauftragten.\nF\u00fcr mich ist diese Feststellung keine \u00dcberraschung.\nAm 3.2.1993 hat sich der Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df bereits mit dieser Frage besch\u00e4ftigt, und ich habe\ndort schon feststellen m\u00fcssen, da\u00df ich einen klaren Ver-\nsto\u00df gegen das Grundrecht auf Datenschutz sehe. Eine\nEinwilligung der Betroffenen in die Daten\u00fcbermittlung\ndurch die Schwarzen Listen hat nicht bestanden, ein Ge-\nsetz oder eine andere Rechtsvorschrift, die die \u00dcbermitt-\nlung erlaubt und die Einwilligung der Betroffenen er\u00fcb-\nrigt, konnte nicht \u00fcberzeugend aufgezeigt werden.\nDas S\u00e4chsische Hochschulerneuerungsgesetz, das f\u00fcr den\nProblembereich Hochschulerneuerung einschl\u00e4gig ist, bie-\ntet diese Rechtsgrundlage nicht. Die Daten\u00fcbermittlung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4853\n\n\n\nwar weder zur Erf\u00fcllung der Aufgaben des \u00dcbermittlers,\ndes SMWK \u2013 Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst \u2013, noch zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Hochschu-\nlen erforderlich.\nW\u00e4hrend ich es zugegebenerma\u00dfen zu dem Zeitpunkt\nnoch  f\u00fcr  m\u00f6glich  gehalten  habe,  da\u00df  die  Ma\u00dfnahme\nzur Erf\u00fcllung der  Aufgaben  des  S\u00e4chsischen  Hochschul-\nerneuerungsgesetzes geeignet war, war mir klar, da\u00df sie\nnicht erforderlich und schon gar nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nsein konnte.\nDer Datenschutzbeauftragte stellt letzteres ebenso fest, al-\nlerdings versch\u00e4rft um die Feststellung, da\u00df die Ma\u00dfnah-\nme auch nicht geeignet war.\nIn der Tat hat die einige Tage nach der Rechtsausschu\u00dfsit-\nzung durchgef\u00fchrte Anh\u00f6rung der Rektoren im Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen, am 5. Februar 1993,\ndeutlich gemacht, da\u00df die Daten\u00fcbermittlung zu dem\nZeitpunkt der \u00dcbermittlung den Hochschulen nicht ein-\nmal nennenswert Arbeit erleichtert hat.\nDamit ist klar gegen das \u00dcberma\u00dfverbot versto\u00dfen wor-\nden.\nAuch kann \u00a7 13 Datenschutzgesetz die Daten\u00fcbermittlung\nnicht rechtfertigen, ebensowenig wie \u00a7 31 Datenschutzge-\nsetz, der \u00a7 13 bez\u00fcglich \u00dcbermittlung von Personaldaten\nnicht unwirksam macht.\nWieso kam es, da\u00df der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nmehrheitlich feststellte \u2013 ich zitiere aus der Erkl\u00e4rung des\nAusschusses an die \u00d6ffentlichkeit \u2013, ,,da\u00df in das Grund-\nrecht auf Datenschutz nicht in rechtswidriger Weise einge-\ngriffen wurde\u201c. Vielmehr habe \u2013 so auch in der Feststel-\nlung, der mehrheitlich vom Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df getroffenen Feststellung \u2013 ,,der Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst pflichtgem\u00e4\u00df im Rahmen der Ge-\nsetze gehandelt\u201c.\nDie Erkl\u00e4rung f\u00fcr den Widerspruch ist so schwer nicht.\nDie Mitglieder der CDU waren in den Ausschu\u00df gekom-\nmen, nicht um das Problem sachkundig zu analysieren,\nsondern durch Verweigerung einer sachgerechten W\u00fcrdi-\ngung der Rechtslage den Minister politisch zu entlasten.\n\n(Unmut bei der CDU)\n\nDamit hat die CDU-Mehrheit im Ausschu\u00df nur das wie-\nderholt, was ich von ihr seit zweieinhalb Jahren in diesem\nAusschu\u00df kenne: Sie ersetzt Sachdiskussion durch Akkla-\nmation, Problemdiskussion durch Liturgie.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit und Beifall bei der Opposition)\n\nWenn dort von dieser Mehrheit der Begriff ,,Recht\u201c be-\nnutzt wird, so erscheint es mir immer h\u00e4ufiger, als ob ein\norientalischer Haremsw\u00e4chter \u00fcber das ,,Decamerone\u201c\nvon Giovanni Boccaccio referiert.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nAber nicht nur die CDU-Mehrheit im Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df erscheint datenschutzrechtlich unterbe-\nlichtet.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit)\n\nAuch der Justizminister machte im Ausschu\u00df \u00c4u\u00dferun-\ngen, die ihn nicht gerade als Spezialisten in Sachen Daten-\nschutzrecht ausweisen.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Lehner, CDU:\nHaben Sie da Ambitionen?)\n\nVon einer erschreckenden Oberfl\u00e4chlichkeit ist die rechtli-\nche Pr\u00fcfung der Schwarzen Listen durch den zust\u00e4ndigen\nReferatsleiter im Justizministerium. Sie finden dieses\nSchriftst\u00fcck in der Anlage zum Bericht des Datenschutzbe-\nauftragten, Herr Goliasch.\n\n(Goliasch, CDU:\nStolpe hatten wir nicht auf der Liste.)\n\nHier w\u00e4re zu fragen, ob mangelnde Sachkenntnis der ein-\nschl\u00e4gigen Rechtsbegriffe wie Geeignetheit und Erforder-\nlichkeit \u2013 von Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit will ich gar nicht reden;\nder Begriff wird nicht benutzt \u2013 f\u00fcr diese Oberfl\u00e4chlichkeit\nausschlaggebend ist oder ob eine politische Vorgabe, zu\neinem bestimmten Ergebnis zu kommen, vorgelegen hat.\nMeine Damen und Herren! Wir beantragen im vorliegen-\nden Antrag\n1., da\u00df der Landtag den Bericht des Datenschutzbeauf-\ntragten best\u00e4tigt.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\n\u2013 Ein bescheidener Antrag, Herr Goliasch.\n\u2013 Ich komme gleich zum Schlu\u00df, Herr Pr\u00e4sident. \u2013\n2., da\u00df der Landtag das Verhalten des Staatsministers f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst mi\u00dfbilligt.\n\n(Goliasch, CDU:\nUnter keinen Umst\u00e4nden, Herr Kollege!\n\nEr hat wunderbar gehandelt, ganz in unserem Sinne!)\n\n\u2013 Das spricht nicht f\u00fcr Sie, Herr Goliasch.\n3., da\u00df der Landtag die Staatsregierung auffordert, zu\nRecht und Gesetz zur\u00fcckzukehren.\n4., da\u00df der Landtag die Staatsregierung auffordert, k\u00fcnf-\ntig die f\u00fcr den Datenschutz notwendigen Vorkehrungen\nzu treffen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2.  Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Fraktion  der  CDU,  Herr\nDr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich bezweifeln, ob\nes Aufgabe des S\u00e4chsischen Landtages ist, den Bericht\neines unabh\u00e4ngigen Datenschutzbeauftragten zu best\u00e4ti-\ngen oder nicht zu best\u00e4tigen, wie das hier im ersten Punkt\ndes Antrages gefordert wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus gutem Grund ist es ja auch nicht die Aufgabe des\nLandtages, die Urteile unabh\u00e4ngiger Gerichte zu best\u00e4ti-\ngen, obwohl man manchmal geneigt sein k\u00f6nnte, das f\u00fcr\ng\u00fcnstig zu finden, wenn ich nur an den Proze\u00df Erich Ho-\nnecker denke \u2013 aber gleichwohl.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nEs ist offenbar einer der  gr\u00f6\u00dften  W\u00fcnsche  der  SPD-Frak-\ntion, der Staatsregierung einmal einen handfesten Versto\u00df\ngegen die Verfassung nachweisen zu k\u00f6nnen. Um sich die-\nsen Herzenswunsch zu erf\u00fcllen, scheint jedes Mittel recht\nzu sein, wie es der verworrene Antrag 1/3084 zum Bericht\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten vermuten l\u00e4\u00dft.\nDieser SPD-Antrag suggeriert n\u00e4mlich, da\u00df der Daten-\nschutzbeauftragte eine Art Richterfunktion habe und sein\nBericht einem Urteil gleichzusetzen sei.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4854\n\n\n\nWenn es ein Urteil w\u00e4re, h\u00e4tten wir es gleich recht nicht zu\nbewerten. Das ist aber eindeutig nicht der Fall. Der Bericht\nhat \u2013 so verstehe ich es \u2013, der Bericht hat den Charakter\neines Sachverst\u00e4ndigengutachtens.\nIch gestatte mir, darauf hinzuweisen, da\u00df mit der Antwort\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern zum An-\ntrag der SPD-Fraktion zur gleichen Angelegenheit ein Ge-\ngengutachten vorliegt, das die Rechtsauffassung vertritt,\nda\u00df die Anfertigung der umstrittenen Listen notwendig\nwar, um den Zweck des S\u00e4chsischen Hochschulerneue-\nrungsgesetzes zu erf\u00fcllen. Damit war der Gesetzesvorbe-\nhalt sehr wohl gegeben, unter dem der Artikel 34 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung steht.\nEin Ausdruck des Rechtsstaates ist es \u00fcbrigens, da\u00df es un-\nterschiedliche Rechtsauffassungen geben kann und da\u00df\ndemzufolge auch ein Disput zur Auslegung von Gesetzen\nunter Rechtsgelehrten stattfinden mu\u00df. Die CDU-Fraktion\nenth\u00e4lt sich nicht zuletzt deshalb einer Wertung des Be-\nrichtes des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten, wie er in\nDrucksache 1/2948 dem Landtag vorgelegt wurde.\nDie Schlu\u00dffolgerungen, die die SPD-Fraktion aus diesem\nBericht zieht, kann unsere Fraktion so jedoch keinesfalls\nteilen. Wir k\u00f6nnen dem Antrag deshalb nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2.  Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Fraktion  Linke  Liste/PDS,\nHerr Bartl.\n\n(Zuruf von der CDU: Verzichtet!)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: \u2013 Nein, ich werde meine Zeit aus-\nnutzen. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nFall ist inzwischen ber\u00fchmt. Er ist gerichtsnotorisch bis\nzum Bundesverfassungsgericht. Er war Gegenstand, ma\u00df-\ngeblicher Gegenstand, der Konferenz von unabh\u00e4ngigen\nMenschenrechtsgruppen vorige Woche in Bonn, in der\nBotschaft von Niedersachsen, wenn ich das richtig in Erin-\nnerung habe \u2013 Herr Ullmann zum Beispiel als Teilnehmer,\nMdB Ullmann. Er ist bekannt bis zum Europ\u00e4ischen Parla-\nment und hatte nicht ma\u00dfgeblich mit motivierend zur Vor-\naussetzung, da\u00df das Europ\u00e4ische Parlament mit klarer\nMehrheit die ganz konkrete Art und Weise der politischen\nDiskriminierung im Beruf in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nmit besonderem Bezug auf Sachsen ger\u00fcgt hat.\n\n(Goliasch, CDU: Ich kenne den Bericht nicht!)\n\n\u2013 Der Bericht liegt bei der Staatsregierung. Sie k\u00f6nnen ihn\ngern einsehen. Ich habe eine Kleine Anfrage dazu gestellt.\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\nBereits in der 59. Sitzung \u2013 Herr Kunzmann hat es hier\ngesagt \u2013 gab es den Auftrag an den Datenschutzbeauftrag-\nten, h\u00f6chsteigens von diesem Gremium, exakt die Frage zu\npr\u00fcfen: Wird das Grundrecht auf informationelle Selbstbe-\nstimmung verfassungswidrigerweise verletzt?\nNun kommt der Punkt, da\u00df der Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df am 3.2.1993 zusammentritt, ohne da\u00df ein Bericht,\nohne da\u00df der in Auftrag gegebene Bericht vorliegt, und\nk\u00fchn aus der Hosentasche heraus entscheidet \u2013 ich sage es\nnoch einmal \u2013, ,,versetzt\u201c mit einem Juristen der CDU-\nFraktion, da\u00df die Sache nicht verfassungswidrig ist.\nEin Antrag von einer Oppositionsfraktion, nicht zu ent-\nscheiden, sondern zun\u00e4chst den Bericht des Datenschutz-\nbeauftragten abzuwarten, um sich dann mit der geb\u00fchren-\n\nden Verantwortung \u00e4u\u00dfern zu k\u00f6nnen, wurde einfach kur-\nzerhand mit den Stimmen der Mehrheit im Ausschu\u00df ab-\ngelehnt.\nDann kommt der Bericht am 3.3., und nun stehen wir vor\nder Frage: Wie geht denn der Landtag mit der Situation\num? Wir haben zum einen einen Bericht des unabh\u00e4ngigen\nDatenschutzbeauftragten, der mit der Kompetenz des Am-\ntes \u2013 unabh\u00e4ngig, ziemlich souver\u00e4n und eindeutig \u2013 sagt:\nverfassungswidrig, ein Grundrecht verletzt gegen\u00fcber 884\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Freistaates Sachsen. Er\nspricht eine Beanstandung aus, bereits im November, die\nimmer noch Bestand hat, eine Beanstandung gegen\u00fcber\ndem Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, die nach\nwie vor im Raum steht.\n\nZum anderen haben wir die Aussage ad eins des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses, in selbsternanntem Sen-\ndungsbewu\u00dftsein: nicht verfassungswidrig. Und wir\nhaben inzwischen den Standpunkt der Staatsregierung \u2013\nfalsch, den Standpunkt des Staatsministers des Innern, er-\narbeitet ausweislich von einem Mitarbeiter des Ministeri-\nums \u2013, da\u00df die Sache nicht verfassungswidrig ist.\n\nNun stellen wir die Frage: Wer macht den Schiedsrichter?\nWer entscheidet nun, wie sich der Landtag positioniert?\n\n(Goliasch, CDU: Ihre Fraktion!\nW\u00e4re das ein Vorschlag?)\n\n\u2013 Ich hoffe, da\u00df es \u00fcber die Fraktion hinaus noch Men-\nschen gibt, die mit Verantwortungsbewu\u00dftsein hier rich-\nten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Goliasch, CDU:\nWie w\u00e4re es in der Familie?)\n\n\u2013 Ich w\u00e4re auch \u2026 Na ja, ich hatte jetzt etwas auf der\nZunge. Das la\u00df ich lieber stecken.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nHalten Sie sich zur\u00fcck, Herr Bartl! \u2013\n\nUnruhe bei der CDU)\n\nEntschlie\u00dft sich heute der Landtag, die Sache gewisser-\nma\u00dfen zu sanktionieren, es bei diesem Patt zu belassen,\nwerden wir mehr oder weniger in Sachsen, in der Bundes-\nrepublik Deutschland, \u00fcber die Grenzen hinaus, gefragt\nwerden, wie wir denn mit Verfassungswidrigkeiten umge-\nhen wollen, mit Verletzungen von Grundrechten.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\n\nDa werden wir schon befragt!)\n\nWir bef\u00fcrchten, es geht nach der Arithmetik aus, wie so oft\nin diesem Landtag. Es steht 2 : 1: Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df in der Mehrheit plus Staatsregierung in Gestalt\nInnenminister ist der Auffassung: nicht verfassungswidrig.\nDer Datenschutzbeauftragte wird damit ins Unrecht ge-\nsetzt. Von Ehrfurcht vor Institutionen h\u00e4lt man offensicht-\nlich ohnehin nichts.\n\nEs wird genau das eintreten, bef\u00fcrchten wir, was Herr Gie-\nsen in seinem Bericht mit Leidenschaft als Utilitarismus\nbezeichnet, n\u00e4mlich Utilitarismus, N\u00fctzlichkeitsdenken,\nAbw\u00e4gung nach der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit gegen\u00fcber der Ge-\nsetzlichkeit, exakt das, was ich tats\u00e4chlich, mu\u00df ich sagen,\nin eigener Verantwortung in den Jahren, als ich in der\nDDR-Justiz Dienst getan habe, kennengelernt habe. Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4855\n\n\n\nwerden \u2013 das mu\u00df ich Ihnen sagen \u2013 in  dieselbe  Konflikt-\nsituation kommen.\n\n(Zuruf von der CDU: Als Staatsanwalt!)\n\n\u2013 Als Staatsanwalt, richtig. Blo\u00df im Unterschied zu Ihnen\nhabe ich Konsequenzen gezogen aus diesen damaligen Irr-\nt\u00fcmern.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nSie machen das in der f\u00fcnften Potenz mit einer unwahr-\nscheinlichen Borniertheit weiter. Das kann ich nur bewun-\ndern.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch kann nur darum bitten, da\u00df das Hohe Haus sich in der\nFrage doch einmal nicht von Mehrheiten\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund von Machtkalk\u00fcl leiten l\u00e4\u00dft, sondern einfach dar\u00fcber\nnachdenkt, wie denn der S\u00e4chsische Landtag weiter an\nAnsehen verliert, wenn wir so gro\u00dffl\u00e4chig und so unver-\nantwortlich mit diesen Fragen Grundrecht und Grund-\nrechtswahrung umgehen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nHerr Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nAbgeordnete! Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne unterst\u00fctzt\nden Antrag der SPD.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\n2.  Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Fraktion  der  F.D.P.,  Herr\nDr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube, in dem Hohen Hause gibt es keine sehr\nunterschiedlichen Auffassungen insoweit, als die Angele-\ngenheit der sogenannten Meyerschen Listen nicht zu den\nSternstunden des s\u00e4chsischen Datenschutzrechts geh\u00f6ren\nkann. Zu dieser Frage hat es hier verschiedene Diskussio-\nnen gegeben.\nIch habe damals zu diesem Komplex eindeutig den Stand-\npunkt unserer Fraktion artikuliert, da\u00df es aus unserer Sicht\n\u00fcberhaupt keine rechtliche Ausgangsposition gegeben hat,\nsolche Listen postalisch auf den Weg zu bringen, da die\nEntscheidungen, um die es hier ging, \u00fcberhaupt noch\nnicht rechtskr\u00e4ftig waren. Dort sehe ich \u00fcberhaupt keinen\nHandlungsbedarf zur Bewertung in einer anderen Rich-\ntung.\nDa\u00df im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df eine andere\nrechtliche Bewertung durchgef\u00fchrt wurde, als ich und\nmeine Fraktion sie vertrete, haben wir zur Kenntnis ge-\nnommen, und jetzt kommt dieser SPD-Antrag. Und hier,\nmeine Damen und Herren, mu\u00df ich sagen, habe ich mir\neine Frage gestellt: Der Datenschutzbeauftragte ist der Be-\nauftragte des Landtages. Ich habe \u2013 und auch heute wieder\nin der Diskussion \u2013 die Auffassung zu diesem Ge-\nsamtkomplex seitens der Mehrheitsfraktion geh\u00f6rt, und\nich habe mir \u00fcberlegt, meine Damen und Herren von der\nSPD: Wenn die Formulierung, die hier unter Ziffer 1 bean-\ntragt ist, von diesem Haus nicht, wie Sie es gew\u00fcnscht\nhaben, mit Mehrheit beschlossen, sondern abgelehnt wird,\n\ndann demontieren wir aus der Blickrichtung meiner Frak-\ntion den Datenschutzbeauftragten unseres Landtages, und\nich bin der Auffassung \u2013 meine  Position  zu  dem  Pro-\nblem  kennen Sie \u2013, da\u00df es nicht Sinn und Zweck sein\nkann, mit einem gutgemeinten und aus meiner Richtung\nrichtigen Antrag im Endergebnis f\u00fcr den Datenschutzbe-\nauftragten eine Verschlimmbesserung in seiner Position\nherbeizuf\u00fchren.\nWir brauchen ihn in seiner Unvoreingenommenheit. Er\ndarf nicht unter dem Damoklesschwert einer m\u00f6glichen\nanderen Mehrheitsentscheidung stehen, und deshalb er-\nachte ich diesen Antrag zu diesem Punkt als nicht sach-\ndienlich, und meine Fraktion kann ihm aus diesem Grund\nkeine Zustimmung geben.\nDie weiteren Komplexe, die hier angesprochen worden\nsind, sind diskussionsw\u00fcrdig und k\u00f6nnen durchaus im\nRahmen der Abstimmung entschieden werden, wobei ich\naus dem Ergebnis, m\u00f6ge es sein, wie es will, dann keine\nNegativauswirkung f\u00fcr den Datenschutzbeauftragten un-\nseres Landtages erkennen kann.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zur Gesch\u00e4ftsordnung?\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Ja. Herr Pr\u00e4sident! Wir\nm\u00f6chten Sie darum bitten, da\u00df entsprechend der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung \u00a7 72 Abs. 2 dem Datenschutzbeauftragten\ndas Wort zu seinem Bericht von Ihnen erteilt wird.\n\n(Goliasch, CDU: Wenn er es m\u00f6chte.)\n\n\u2013 Wenn es von einer Fraktion verlangt wird, Herr\nGoliasch.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Darf ich einmal bitte darlegen,\nwie ich \u00a7 72 Abs. 2 lese? ,,Der Pr\u00e4sident erteilt dem Daten-\nschutzbeauftragten bei der Aussprache \u00fcber den von ihm\nvorgelegten j\u00e4hrlichen Bericht \u2026 das Wort, wenn es von\neiner Fraktion oder von f\u00fcnf von hundert Mitgliedern des\nLandtages verlangt wird.\u201c Da es aber nicht um den Jahres-\nbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten geht, ist\nes mir leider nicht m\u00f6glich.\nDas Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der SPD. Herr Dr. Kunz-\nmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich mu\u00df gestehen, bei Ihren Ausf\u00fchrungen, Herr\nDr. H\u00e4hle, ist mir klar geworden, da\u00df das, was ich \u00fcber die\nMehrheit der CDU und den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df gesagt habe, in Ihrer Fraktion weit \u00fcber die Mitglie-\nder dieses Ausschusses hinausreicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch will Ihnen nur einmal Artikel 57 der Landesverfassung\nvorhalten: ,,Zur Wahrung des Rechtes auf Datenschutz\nund zur Unterst\u00fctzung bei der Aus\u00fcbung der parlamenta-\nrischen Kontrolle wird beim Landtag ein Datenschutzbe-\nauftragter berufen.\u201c Wie Sie aus der Unabh\u00e4ngigkeit des\nDatenschutzbeauftragten herauslesen k\u00f6nnen, da\u00df dieser\nnichts mit dem Landtag zu tun hat, ist f\u00fcr mich nicht nach-\nvollziehbar.\n\n(Goliasch, CDU:\nAlso, Sie m\u00fcssen mal zuh\u00f6ren,\nwas gesagt wird, Herr Kollege.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4856\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Die Hochschulerneuerung ist\nein schwieriger und ohne brauchbares Vorbild durchzu-\nf\u00fchrender Proze\u00df. Da\u00df sie notwendig ist, folgt nicht pri-\nm\u00e4r aus dem oft zitierten Hochschulerneuerungsgesetz,\nsondern aus dem politischen Willen, von dem dieser Pro-\nze\u00df ausgel\u00f6st und von dem auch dieses Gesetz gestaltet\nwurde.\nIch will mich jetzt nicht auf die kritikw\u00fcrdigen Einzelhei-\nten dieses Gesetzes einlassen. Ich will aber noch einmal\nwiederholen, was ich schon an fr\u00fcherer Stelle gesagt hatte:\nJeder, der an einer Hochschule der DDR studiert hat, hat\nAnschauungsunterricht in der Notwendigkeit dieses Er-\nneuerungsprozesses erhalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDennoch ist die Art der Durchf\u00fchrung dieses Prozesses\nnicht ins Belieben der Exekutive gestellt. Die Rahmenbe-\ndingungen, in denen dieser Proze\u00df ablaufen mu\u00df, sind\ndurch die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung, und dazu geh\u00f6ren\ndie Grundrechte, gegeben.\nIch wiederhole an dieser Stelle: Auch wer f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Dienst nicht geeignet ist, ist Tr\u00e4ger von Grundrech-\nten. \u00dcber ein Grundrecht, das Recht auf Datenschutz,\nwacht der Datenschutzbeauftragte. Er ist ein Hilfsorgan\ndes Landtages. Der Landtag steht vor der Frage, wie er mit\nder T\u00e4tigkeit dieses Organs umgeht. Er kann, wenn der\nDatenschutzbeauftragte einen Versto\u00df feststellt \u2013 und das\nmu\u00df ich Ihnen entgegenhalten, Herr Dr. Kr\u00f6ber; da bin ich\nanderer Auffassung \u2013, nicht einfach so tun, als sei nichts\ngeschehen, als h\u00f6re und sehe er nichts.\nWenn die Mehrheit des Landtages aus falschverstandener\nLoyalit\u00e4t, ohne vertieft \u00fcber das Problem nachzudenken,\nVerst\u00f6\u00dfe durch ein Ministerium mit einem Blanko-Persil-\nschein zu quittieren geneigt ist, so ist das keine Loyalit\u00e4t,\nsondern eine gedankenlose Nibelungentreue. Sie vernach-\nl\u00e4ssigt str\u00e4flich die verfassungsm\u00e4\u00dfigen Pflichten des\nLandtages. K\u00f6nig Etzel zumindest hat diese Treue letztlich\nnichts gen\u00fctzt.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir beantra-\ngen aufgrund der von meinen Vorrednern festgestellten\nunterschiedlichen Bewertung der Punkte Einzelabstim-\nmung zu den im Antrag aufgef\u00fchrten Punkten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich stelle nun die Drucksache\n1/3084 zur Abstimmung. Einzelabstimmung ist verlangt\nworden \u2013 Drucksache 1/3084, Antrag der Fraktion der\nSPD, Bericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten in\nDrucksache 1/2948.\nWer dem Punkt 1 seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um sein Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Und\nwer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit einer Stimmenthaltung\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf Punkt 2. Wer stimmt dem SPD-Antrag im\nPunkt 2 zu? Bitte Handzeichen! \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013\nUnd wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntung. Mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf Punkt 3. Wer stimmt zu? \u2013 Und wer ist dage-\ngen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltung. Mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf Punkt 4. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen.\nMehrheitlich abgelehnt.\nDer Antrag insgesamt ist mehrheitlich abgelehnt, und\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nEine sachliche Richtigstellung?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem\nAbstimmungsverhalten geben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Aber selbstverst\u00e4ndlich, Herr\nDr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich habe mich an der Abstimmung\nnicht beteiligt, und zwar aus dem Grund, weil ich nach\nmeinen Darlegungen erwartet hatte, da\u00df der Antragsteller,\nn\u00e4mlich die SPD-Fraktion, den Punkt Ziffer 1 im Interesse\nder weiteren Autorit\u00e4t, Glaubw\u00fcrdigkeit und Unabh\u00e4n-\ngigkeit des Datenschutzbeauftragten unseres S\u00e4chsischen\nLandtages zur\u00fccknehmen w\u00fcrde. Da dies leider nicht ge-\nschehen ist, mu\u00dfte ich mich so verhalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich habe Ihnen irrt\u00fcmlich das\nWort erteilt. Wenn Sie sich an der Abstimmung nicht be-\nteiligt haben, k\u00f6nnen Sie auch nicht das Wort zu Ihrem\nAbstimmungsverhalten bekommen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Zur Gesch\u00e4ftsordnung: Das Tun kann\nauch im Unterlassen bestehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist eine philosophische\nFrage, denke ich, aber \u2013 \u2013\nHerr Bartl, bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten  der  Fraktion  abgeben:  Die  Frak-\ntion Linke Liste/PDS hat f\u00fcr den Antrag der SPD-Fraktion\nin allen Punkten gestimmt, und zwar deshalb, weil wir der\nAuffassung sind, da\u00df der Landtag mit der Entscheidung\n\u00fcber diesen Antrag letztendlich \u00f6ffentlich bekundet, wie er\nin Zukunft mit den Grundrechten, die er selbst anstelle des\nVolkes mit der Verfassung beschlossen hat, umgehen will.\nEs hat sich um so mehr als richtig erwiesen, daf\u00fcr zu stim-\nmen, als wir feststellen mu\u00dften, da\u00df bei Ziffer 3 \u2013 ich zitie-\nre: ,,Der S\u00e4chsische Landtag ersucht die Staatsregierung,\nihre gesetzlichen Aufgaben, einschlie\u00dflich des notwendi-\ngen Prozesses der Hochschulerneuerung, unter strenger\nAchtung der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung, gebunden an\nRechte und Gesetz, zu erf\u00fcllen.\u201c \u2013 die Mehrheit der CDU-\nFraktion dagegen gestimmt hat.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Emp\u00f6rend!)\n\nDas hei\u00dft im Klartext, da\u00df die Aufforderung, in \u00dcberein-\nstimmung mit der Verfassung diese ganzen Prozesse\ndurchzuf\u00fchren, keine Mehrheit im S\u00e4chsischen Landtag\nfindet.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nProteste und Unruhe bei der CDU \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also zur Gesch\u00e4ftsordnung? \u2013\nIch wei\u00df nicht, wie das gehen soll, aber versuchen Sie es\nmal, Herr Leroff.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gehe davon aus, da\u00df sich\nder Abgeordnete zu seinem Abstimmungsverhalten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4857\n\n\n\n\u00e4u\u00dfern kann, da\u00df er aber das Verhalten anderer Fraktio-\nnen bei der Abstimmung nicht zu kritisieren hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nun ja, es war kein Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag. Ich werte es auch nicht als Kritik am\nPr\u00e4sidenten.  Lassen  wir  es  also.  Gut. \u2013 Bitte jetzt Herr\nDr. Krone.\n\nDr. Krone, CDU: Also ich will nun wirklich mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren \u2013 als einer jener ,,Unterbelichte-\nten\u201c aus dem Rechtsausschu\u00df, die die Auffassung vertre-\nten haben, das Verhalten des Staatsministers sei nicht\nrechts- oder gesetzwidrig gewesen. Ich bin auch heute\nnoch der Auffassung \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013, und ich\nw\u00fcrde auch heute nicht anders abstimmen.\nUnd im \u00fcbrigen darf ich bemerken, da\u00df jene Leuchte, die\nhier die Unterbelichtung der anderen festgestellt hat, in\nder Ausschu\u00dfsitzung zur Rechtsfindung auch nichts beige-\ntragen hat. Nach meiner Erinnerung hat er sich n\u00e4mlich\nder Stimme enthalten.\nUnd ein Drittes m\u00f6chte ich noch sagen: \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zu Ihrem Ab-\nstimmungsverhalten.\n\nDr. Krone, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident. Zu\nmeinem Abstimmungsverhalten noch einen Satz: Ich finde\nes immerhin bemerkenswert, da\u00df solche Ausdr\u00fccke, wie\nsie hier gefallen sind,\n\n(Zuruf: Ihr Abstimmungsverhalten!)\n\ndie offensichtlich von denen kommen, die vorhin die W\u00fcr-\nde des Parlaments verletzt f\u00fchlten, in diesem Falle nicht\nals verletzend gelten. \u2013 Sch\u00f6nen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bin heute sehr gro\u00dfz\u00fcgig in\nder Auslegung der Erkl\u00e4rung des eigenen Abstimmungs-\nverhaltens. Ich bitte bei den n\u00e4chsten jetzt wirklich sehr\n\nkonsequent, beim eigenen Abstimmungsverhalten zu blei-\nben. \u2013 Sie wollten noch einmal zur Gesch\u00e4ftsordnung eine\nErkl\u00e4rung abgeben? Oder zum Abstimmungsverhalten? \u2013\nBitte, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:  Nicht zum Abstimmungsverhalten. Ich\nbitte um eine sachliche Richtigstellung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, aber selbstverst\u00e4ndlich. Tun\nSie das!\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte erkl\u00e4ren, da\u00df ich nicht, wie\nHerr Dr. Kunzmann behauptet, gesagt habe, der S\u00e4ch-\nsische Datenschutzbeauftragte habe mit dem Landtag\nnichts zu tun, sondern ich habe lediglich bezweifelt, da\u00df es\nAufgabe des S\u00e4chsischen Landtages ist, den Bericht des\nDatenschutzbeauftragten zu best\u00e4tigen oder nicht zu be-\nst\u00e4tigen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut; das war eine sachliche Rich-\ntigstellung. \u2013 Bitte, Herr Dr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Zu den Ausf\u00fchrungen von Herrn\nDr. Krone erkl\u00e4re ich, da\u00df alle Vorg\u00e4nge bei der Beratung\nim Rechtsausschu\u00df\n\n(Proteste und Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\naus dem Wortprotokoll entnehmbar sind, auch das Ab-\nstimmungsverhalten der einzelnen Beteiligten. Ich weise\neine solche Darstellung, wie sie Herr Dr. Krone vorgenom-\nmen hat, zur\u00fcck. Sie ist wahrheitswidrig.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Be-\nlassen wir es jetzt dabei und beenden wir diesen Tagesord-\nnungspunkt.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/3198\n\nEins ist mir klar: Ich mu\u00df \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses ,,Pr\u00fcfung der Rech-\nnungen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes im Rechnungs-\njahr 1991 und Entlastung durch den Landtag nach \u00a7 101\nS\u00e4chsisches Haushaltsgesetz\u201c getrennt abstimmen lassen.\nDas mu\u00df wohl so sein.\n\n(Leroff, CDU: Richtig!)\n\nEs erhebt sich dagegen kein Widerspruch.\n\nIch komme also jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \u2013 dazu\ngibt es keine Drucksache; aber Sie wissen, was ich meine \u2013,\nim Rahmen der Sammeldrucksache die Nr. 1: Be-\nschlu\u00dfempfehlung ,,Pr\u00fcfung der Rechnungen des S\u00e4chsi-\nschen Rechnungshofes und Entlastung durch den Landtag\nnach \u00a7 101 S\u00e4chsisches Haushaltsgesetz\u201c. Wer dieser Be-\nschlu\u00dfempfehlung zustimmt, den bitte ich jetzt um sein\n\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme.\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige. Mehrheitlich so angenom-\nmen.\nDem Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes ist f\u00fcr\ndie Haushaltsrechnung 1991 damit Entlastung erteilt.\n\nSo, meine Damen und Herren. Sind weitere Einzelbe-\nschlu\u00dfempfehlungen hervorzuheben, indem wir \u00fcber sie\neinzeln abstimmen lassen? \u2013 Bitte, Frau Zschoche. \u2013 Jede\nFraktion hat eine Redezeit von maximal 7 Minuten.\n\nFrau Zschoche,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meine Fraktion beantragt gesonderte\nAbstimmung zur Drucksache 1/2721 ,,Einstellung von\nZeitarbeitskr\u00e4ften bei der Bundes- und Landesversiche-\nrungsanstalt\u201c. Ich begr\u00fcnde: Die Masse der noch unbear-\nbeiteten Rentenantr\u00e4ge ist nur zu bew\u00e4ltigen, wenn zu-\ns\u00e4tzliche MitarbeiterInnen eingestellt werden. Wir haben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4858\n\n\n\nin der letzten Landtagssitzung einem \u00c4nderungsantrag\nzur Rentenbearbeitung zugestimmt, der den Termin\n31.12.1993 vorgibt. Noch liegt eine Verordnung zur Ver-\neinfachung der Rentenbearbeitung nicht vor.\nErschwerend kommt hinzu, da\u00df die Landesversicherungs-\nanstalt Sachsen im April signalisiert hat, da\u00df sie sich auf-\ngrund des riesigen Antragstaus\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nau\u00dferstande f\u00fchlt, die pauschalierten Witwenrenten im\nJahre 1994 umzubewerten. Das aber sieht das Gesetz vor.\nIch sehe zur Zeit wirklich keine andere M\u00f6glichkeit, den\nRechtsanspruch jedes Rentners und jeder Rentnerin auf\np\u00fcnktliche und korrekte Rentenzahlung zu verwirklichen\nals die, weitere MitarbeiterInnen bei den Rentenversi-\ncherungstr\u00e4gern einzustellen. Ich wei\u00df, da\u00df bei vielen end-\ng\u00fcltigen Rentenbescheiden der erweiterte DDR-Rentenan-\nspruch noch gar nicht ausgewiesen worden ist. Der Ren-\ntenversicherungstr\u00e4ger ist aber verpflichtet, beide Anspr\u00fc-\nche auszurechnen, weil der h\u00f6here Beitrag gezahlt wird.\nDeshalb, meine ich, sollten besonders die Rentensachbear-\nbeiterInnen und Rentenspezialisten aus der DDR, die zur\nZeit arbeitslos sind, herangezogen werden.\nDamit m\u00f6chte ich auch das Argument des Sozialministers\nentkr\u00e4ften, da\u00df Fachkr\u00e4fte fehlen. Es gibt sie f\u00fcr DDR-Ren-\ntenberechnungen.\nWir m\u00fcssen mehr als bisher tun, um korrekte Rentenzah-\nlungen zu sichern. Es passieren, werte Abgeordnete, zur\nZeit schlimme Dinge. Da erh\u00e4lt ein B\u00fcrger am 29. April\n1993 einen Brief mit folgendem Wortlaut: ,,Hatte Ihnen ge-\nstern, als ich zum Arzt ging, einige Zeilen in Ihren Briefka-\nsten geworfen. Nun brachte mir die Post beigef\u00fcgtes\nSchreiben. Wei\u00df nicht, warum man mir die Rente entzieht.\nBesser w\u00e4re ja statt solcher Schreiben, es w\u00fcrde uns Alten\neine Pille verabreicht, welche man nimmt und die Augen\nf\u00fcr immer schlie\u00dft.\n\n(Unruhe und Diskussionen im Saal)\n\nNun bitte ich Sie ganz herzlich, doch baldigst zu mir zu\nkommen. Ich finde \u00fcberhaupt keine Ruhe mehr.\u201c\nDas ist keine Story. Ich will Ihnen das Schreiben vorlesen,\ndas diese 78j\u00e4hrige erhalten hat:\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n,,Sehr geehrte Rentenempf\u00e4ngerin, vorsorglich teilen wir\nIhnen mit, da\u00df Ihr Leistungstr\u00e4ger die laufende Renten-\nzahlung vor\u00fcbergehend mit Ablauf des Monats Mai 1993\nunterbrochen hat. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Zahlungsunterbre-\nchung sind uns nicht mitgeteilt worden. Wir nehmen an,\nda\u00df der Leistungstr\u00e4ger Sie hier\u00fcber unterrichtet hat.\u201c\nDer Leistungstr\u00e4ger hat sie nicht unterrichtet. Und das ist\nleider, leider kein Einzelfall; zig RentnerInnen kamen mit\ndiesem computerausgedruckten Schreiben zu mir und ba-\nten um Hilfe; ich denke, vielleicht auch zu anderen Abge-\nordneten.\nIch kann mir das nur so erkl\u00e4ren, da\u00df bei der BfA die\nAngestellten total \u00fcberlastet sind und den Computer allein\narbeiten lassen, weil ich es den Leuten nicht zutraue, da\u00df\nso etwas zustande kommt.\nIch hoffe sehr, da\u00df Sie mir jetzt nachf\u00fchlen k\u00f6nnen, was zu\nempfinden ist bei einer solchen Sachlage, weil ich Sie bit-\nten m\u00f6chte, unserem Antrag die Zustimmung zu geben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nGespr\u00e4che im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So komme ich zur Abstimmung\n\u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit, Familie und Frauen zur ,,Einstellung von\nZeitarbeitskr\u00e4ften bei der Bundes- und Landesversiche-\nrungsanstalt\u201c in der Drucksache 1/2721. Wer dieser Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses ist mehrheitlich best\u00e4-\ntigt worden.\nNach \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nfest: Zu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon\ndurch Einzelabstimmung behandelt haben, erfolgt jetzt die\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschu\u00df, es sei denn, es wird ein\nanderes Abstimmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne\nvon \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung insoweit zuge-\nstimmt und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/3199\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 27 Abs. 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung liegt Ihnen als Drucksache 1/3199 die\nSammeldrucksache des Petitionsausschusses \u2013 Be-\nschlu\u00dfempfehlungen und Berichte \u2013 vor. Zun\u00e4chst frage\nich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4n-\nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nEs liegt ein Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS \u00fcber Ein-\nzelabstimmung zu folgenden Petitionen vor. \u2013 Es gibt Re-\ndebedarf. Das ist Ihr gutes Recht. Bitte, Sie haben 7 Minu-\nten.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zur Petition 1/2005/7/187\nsprechen, in der sich eine schwerbehinderte Lehrerin ge-\n\ngen ihre beabsichtigte K\u00fcndigung wendet. Als K\u00fcndi-\ngungsgrund gibt die Staatsregierung an, die Petentin sei\nvon 1972 bis 1987 als ehrenamtliche Parteisekret\u00e4rin t\u00e4tig\ngewesen, und ihr sei deshalb vom Oberschulamt Dresden\ngek\u00fcndigt worden. Inzwischen hat die Hauptf\u00fcrsorgestel-\nle der K\u00fcndigung zugestimmt.\n\nDie Fraktion Linke Liste/PDS tr\u00e4gt weder den K\u00fcndi-\ngungsgrund mit, noch hat sie Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Entschei-\ndung der Hauptf\u00fcrsorgestelle.  Ich  zitiere  den in der Peti-\ntion angef\u00fchrten Bezug auf Urteile des Verwaltungsge-\nrichtes Bayreuth: ,,\u2026 da\u00df die Hauptf\u00fcrsorgestelle dann\ndem Antrag des Arbeitgebers stattgeben soll, wenn zwi-\nschen den Arbeitsvertragspartnern keine Zusammenarbeit\nmehr zu erwarten ist.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4859\n\n\n\nDieser Bezug rechtfertigt in dem obengenannten Fall die\nK\u00fcndigung der Petentin keinesfalls. Unsere Fraktion\nfordert die Wiedereinstellung der Petentin.  Wie gesagt,  es\nist nur als K\u00fcndigungsgrund angegeben \u2013 kein weiterer\nSatz \u2013: K\u00fcndigung wegen ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit als\nParteisekret\u00e4rin. Sie ist schwerbehindert!\nIn der Petition 1/2091/7/211, in der sich ein Petent daf\u00fcr\nausspricht, alles zu unternehmen, damit die Pr\u00fcfung der\nakademischen Lehrer an einer bestimmten Universit\u00e4t auf\nder Grundlage von Recht und Fairne\u00df erfolgen kann, kann\nmeine Fraktion weder die letzten beiden Abs\u00e4tze in der\nPetition noch die Beschlu\u00dfempfehlung mittragen. Wir be-\nhaupten, da\u00df es sich in den meisten F\u00e4llen um rechtswidri-\nge, politisch motivierte K\u00fcndigungen handelt.\nBei den Petitionen 01/02234/6 und 01/02241/6, in denen\nes um das Ersuchen nach endg\u00fcltigen Rentenbescheiden\nf\u00fcr Erstrentner 1992 geht, unterst\u00fctzen wir aus den Ihnen\nbekannten Gr\u00fcnden das Anliegen der Petenten, so da\u00df wir\nder Beschlu\u00dfempfehlung nicht zustimmen werden. Wir\nvertreten nach wie vor den Standpunkt, da\u00df alle Rentne-\nrinnen und Rentner das Recht auf p\u00fcnktliche und korrekte\nRentenzahlung haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich komme nun zur Abstim-\nmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsaus-\nschusses zu der Petition 1/1729/7/153 ,,K\u00fcndigung im\nHochschulbereich\u201c. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses seine Zustimmung geben will, den bitte ich\njetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 2 Gegen-\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\nAlso best\u00e4tigt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Petitionsausschusses 1/1931/6/192 ,,Erwerbsun-\nf\u00e4higkeitsrente\u201c. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses zustimmen will, den bitte ich jetzt um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit zuge-\nstimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Pe-\ntitionsausschusses 1/1978/7/178 ,,Schulleiterbestellung\u201c.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses zustimmen\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nganze Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist das mehr-\nheitlich so angenommen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung 1/2005/7/187 ,,K\u00fcndigung im Schulwesen\u201c. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen und Stimm-\nenthaltungen ist das mehrheitlich so angenommen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\n1/2071/1/285 ,,R\u00fcckzahlung einer Zuwendung\u201c. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine\n\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Mehrere Stimment-\nhaltungen. Die Mehrheit ist daf\u00fcr.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung 1/2091/7/211 ,,\u00dcberpr\u00fcfung von Hochschullehrern\n\u2026\u201c. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Gegenstimmen ist die Mehrheit daf\u00fcr.\nWir kommen zur Beschlu\u00dfempfehlung 1/2164/7/222\n,,Einspruch gegen K\u00fcndigung\u201c. Wer der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses folgen will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nBei Gegenstimmen und Stimmenthaltungen ist das mehr-\nheitlich so angenommen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\n01/02234/6 ,,Rentenversicherung\u201c. Wer der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung  des  Ausschusses  folgen will,  den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegenstim-\nmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch Stimmenthaltungen.\nDie Mehrheit ist daf\u00fcr.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung 01/02241/6 ,,Rentenversicherung\u201c. Wer der Be-\nschu\u00dfempfehlung des Ausschusses folgen will, den bitte\nich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Ge-\ngenstimmen ist das mehrheitlich so angenommen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung 01/02259/7 ,,Weiterbildung zum Sozialarbeiter\u201c. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen mehrheitlich so\nangenommen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\n01/02285/2 ,,Stra\u00dfenbeschilderung\u201c. Wer der Beschlu\u00df-\nempfehlung folgen will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung mehrheitlich\nangenommen.\nIch komme zur Beschlu\u00dfempfehlung 01/02423/1 ,,Entlas-\nsung aus dem Hochschuldienst\u201c. Wer der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Petitionsausschusses folgen will, den bitte ich\num sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen und Stimmenthal-\ntungen wurde mehrheitlich der Beschlu\u00dfempfehlung ge-\nfolgt.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\nmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Da-\nmit ist der Sammeldrucksache im Sinne des \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt und\nder Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4860\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nKleine Anfragen\nNach \u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung werden Kleine\nAnfragen von Abgeordneten behandelt, auf die die Staats-\nregierung nicht fristgem\u00e4\u00df schriftlich geantwortet hat und\nderen Behandlung im Plenum durch die Abgeordneten\nfristgem\u00e4\u00df beantragt wurde. Eine Kleine Anfrage liegt vor.\nIch m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, da\u00df zun\u00e4chst der\nAntragsteller das Wort zur Verlesung seiner Frage erh\u00e4lt.\nEr hat dann das Recht, h\u00f6chstens zwei erg\u00e4nzende Fragen\nzu stellen, wenn ihm die Antwort nicht ausreichend er-\nscheint. Eine Besprechung der Antwort findet nicht statt. \u2013\nBitte, Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte es verk\u00fcrzen in\nAnbetracht der Zeit. Der Ausgangspunkt der Anfrage war\ndie Massenpsychose im August 1991.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben nur die Frage zu for-\nmulieren.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich will es nur erl\u00e4utern und\netwas verk\u00fcrzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, nur die Frage und nichts\nanderes.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Dann dauert es etwas l\u00e4nger.\nIch wollte es verk\u00fcrzen.\nDie Frage lautet: Welche Konzeption hat die Staatsregie-\nrung f\u00fcr die Gestaltung der Mahn- und Gedenkst\u00e4tte\nM\u00fcnchner Platz? Die Frage lautet weiter, wie der Stand\nder Untersuchungen zu Hinrichtungen am M\u00fcnchner\nPlatz war: In welchem Umfang, Zeitraum und zu welchen\nHandlungen wurden Urteile gef\u00e4llt und vollstreckt? Und\ngibt es Kenntnisse \u00fcber Urteile, die nach 1933 bzw. nach\n1945 \u00fcber ehemalige Landtagsabgeordnete gef\u00e4llt wur-\nden? Wenn ja, wie sind ihre Namen, Herkunft und ihre\nParteizugeh\u00f6rigkeit?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminiser Gro\u00df.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst, Herr Prof. Meyer, hat mich gebeten, Ihnen wie\nfolgt zu antworten:\nZur Umgestaltung der Gedenkst\u00e4tte am M\u00fcnchner Platz\nin Dresden liegen konzeptionelle Vorstellungen vor, die\nnach Eingliederung der Gedenkst\u00e4tte in die in Vorberei-\ntung befindliche Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Er-\ninnerung an die Opfer politischer Gewaltherrschaft durch\neine Ver\u00e4nderung der musealen Ausstellung umgesetzt\nwerden sollen.\nDas die Geschehnisse im ehemaligen Landgericht darstel-\nlende Museum soll die Vorg\u00e4nge vor dem Mai 1945 auf\neiner breiten historischen Grundlage bewerten. Die Ereig-\nnisse danach bed\u00fcrfen einer erstmaligen Darstellung und\nBewertung.\nAn den in den Hofbereichen befindlichen Denkmalen sind\nkeine Ver\u00e4nderungen beabsichtigt. Eine bei Wieland F\u00f6r-\nster in Auftrag gegebene Plastik ist den Opfern der Nach-\nkriegszeit gewidmet.\nZur zweiten Frage: \u00dcber die nach dem Mai 1945 vollzoge-\nnen Verfahren und Urteile liegen noch keine zusammen-\n\nfassenden Erkenntnisse vor. F\u00fcr den Zeitraum vor Gr\u00fcn-\ndung der DDR im Jahre 1949 ist die Aktenlage noch wei-\ntestgehend unbekannt. Gegenw\u00e4rtige Kenntnisse beruhen\nmeist nur auf m\u00fcndlichen Aussagen. Die zust\u00e4ndige\nStaatsanwaltschaft wurde \u00fcber das S\u00e4chsische Staatsmini-\nsterium der Justiz um Information zum Sachstand gebeten.\n\nUnd schlie\u00dflich zu 3. Derzeit gibt es noch keine Erkenntnis\ndar\u00fcber, da\u00df in Dresden vor bzw. nach dem Mai 1945 Ur-\nteile \u00fcber ehemalige Landtagsabgeordnete gef\u00e4llt wurden.\nSoweit die Antwort, Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich bedanke mich. Wir h\u00e4tten\ndas verk\u00fcrzen k\u00f6nnen.\nIch habe noch eine Frage an die Staatsregierung: Wieso\nkann man einen Auftrag f\u00fcr eine Plastik geben, wenn man\nnoch gar nicht wei\u00df, wer eigentlich die Opfer sind, zumal\nder Staatsanwalt im Jahre 1991, Herr Kurt Maa\u00df, unter\nanderem formulierte, da\u00df zumindest klar ist, da\u00df es nicht\n62 Ulbricht-Gegner waren, sondern einer der Hingerichte-\nten zum Beispiel \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013 ,,als KZ-Bewacher\n300 Menschen umgebracht hat\u201c? Die Staatsregierung hat\neinerseits keinerlei Kenntnis, wie Sie es best\u00e4tigen, ande-\nrerseits \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Wehnert, Sie d\u00fcrfen zwei\nerg\u00e4nzende Fragen stellen, aber Sie d\u00fcrfen jetzt keinen\nVortrag halten.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Das ist meine Frage: Es wird\neine Plastik in Auftrag gegeben. Wie pa\u00dft denn das nun\nzusammen?\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Abgeordneter, die\nFrage ist jetzt sehr ins Detail gehend und sehr speziell. Ich\nbitte um Verst\u00e4ndnis, da\u00df ich sie in der Detailliertheit, wie\nsie gestellt worden ist, jetzt nicht wie gew\u00fcnscht beant-\nworten kann. Ich bitte, das zum geeigneten Zeitpunkt dem\nzust\u00e4ndigen Staatsminister vorzutragen.\n\nWehnert,  Linke Liste/PDS:  Herr Staatsminister; ich ver-\nstehe, da\u00df Sie im Zwang sind, und ich w\u00fcrde das auch auf\nalle F\u00e4lle so akzeptieren. Aber ich h\u00e4tte die Bitte, da\u00df die\nRegierung, nachdem sie nun hier zwei Monate zur Beant-\nwortung der Frage gebraucht hat, diese Frage dann im\nnachhinein noch einmal sehr schnell beantwortet.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich werde das weiterge-\nben.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bedanke mich, Herr Minister.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 69. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Entspre-\nchend einem Antrag der Fraktion der CDU gem\u00e4\u00df \u00a7 79\nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung hat der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsi-\nschen Landtages den Termin f\u00fcr die 70. Sitzung im Haus\nder Kirche auf Dienstag, den 25. Mai 1993, 10.00 Uhr, fest-\ngelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu liegen\nIhnen bereits vor.\nDie 69. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.01 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4861\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (03 51) 4 71 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 14. Mai 1993\n\n4862\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Jahresbericht 1992 des Rechnungshofes des Freistaates Sachsen, Drucksache 1/2514\n\t4 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen ...\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 3\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 4\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes vom 3. Juli 1991\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung von Frauen und der Vereinbarkeit von Familie und Beruf im \u00f6ffentlichen Dienst ...\n\t7 Planstellenzuweisung f\u00fcr Betreuungspersonal an F\u00f6rderschulen\n\t8 Bericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten in Drucksache 1/2948\n\t9 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t10 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\t11 Kleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}