{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T19:11:09Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:11:36Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:11:36Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "144",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T19:11:09Z",
        "date": "2001-10-11T10:11:36Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/26 18.09.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-08T19:11:09Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:11:36Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T19:11:09Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:11:36Z",
        "modified": "2001-10-11T10:11:36Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2149",
            "65",
            "5638",
            "5660",
            "6171",
            "5422",
            "6077",
            "6012",
            "5709",
            "6526",
            "6459",
            "6820",
            "5959",
            "6094",
            "5902",
            "6111",
            "5244",
            "6457",
            "6072",
            "6502",
            "6346",
            "6177",
            "5975",
            "5595",
            "4716",
            "6072",
            "6611",
            "6515",
            "6303",
            "5467",
            "2414"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T19:11:09Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:11:36Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/26 18.09.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_26_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/26 18.09.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "31"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/26 18.09.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/26\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n26. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 14.00 Uhr Dresden, 18. September 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 18.03 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1653\n\nAntr\u00e4ge zum Tagesordnungspunkt 3 1653\nLeroff, CDU 1653\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1653\nGerlach, SPD 1653\nLeroff, CDU 1654\n\n1  Aktuelle Debatte:\nHandhabung des Asylrechtes in Sachsen\nbeantragt von der Fraktion der SPD 1654\n\nFrau Stetter, SPD 1654\nBandmann, CDU 1655\nBandmann, CDU 1656\nDr. Kunzmann, SPD 1656\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1656\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1657\nRade, F.D.P. 1658\nBartl, Linke Liste/PDS 1660\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 1661\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 1663\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1663\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1663\nTippach, Linke Liste/PDS 1664\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 1664\nFrau Stetter, SPD 1664\nFrau Stetter, SPD 1665\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 1665\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1665\nBandmann, CDU 1665\nDr. Lersow, SPD 1665\nBandmann, CDU 1666\nBandmann, CDU 1667\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 1667\n\n2  Rehabilitierung der Opfer des SED-Unrechts-\nstaates, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD\nDrucksache 1/484, mit Antwort der Staatsregie-\nrung, Drucksache 1/826, Antrag der Fraktion\nder SPD 1667\n\nRichter, Joachim, SPD 1667\n\nSchiemann, CDU 1668\nUhlmann, Linke Liste/PDS 1669\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1669\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 1670\nRichter, Joachim, SPD 1671\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1672\nDr. Lersow, SPD 1672\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1673\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1673\nAbstimmung zu den Punkten des Antrages 1673\nClemens, CDU 1674\nLeroff, CDU 1674\nUhlmann, Linke Liste/PDS 1674\nSchimpff, CDU 1674\nRichter, Joachim, SPD 1674\nSchiemann, CDU 1675\nRichter, Joachim, SPD 1675\n\n3  Zwischenbericht der Bewertungskommission\ndes Sonderausschusses zur Untersuchung von\nAmts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-\nHerrschaft gem\u00e4\u00df Drucksache 1/59 1675\n\nRade, F.D.P. 1675\nGerlach, SPD 1676\nAntrag der Fraktion der SPD und Diskussion 1678\nGerlach, SPD 1678\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1679\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1679\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 1680\nDr. Reinfried, CDU 1680\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1680\nDr. H\u00e4hle, CDU 1680\nDr. Kunckel, SPD 1681\nAbstimmungsergebnis 1681\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1681\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n  (Beginn der Sitzung: 14.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir beginnen\nunsere Beratung. Es ist 14.00 Uhr. Von folgenden Abgeord-\nneten liegen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sit-\nzung vor: Herrn Teubner, Herrn Pietzsch, Herrn Matko,\nHerrn Dr. Nowak.\n\n(Zuruf von der CDU: Dr. Nowak ist da.)\n\nWeitere Entschuldigungen liegen mir nicht vor. Ich sehe\ngerade, die Reihen sind noch etwas gelichtet. Sollten noch\nEntschuldigungen in den Fraktionen vorliegen, bitte ich,\nsie mir dann noch vorzureichen. Ich stelle fest, da\u00df die\nMehrheit der Mitglieder des Landtages anwesend und der\nLandtag damit beschlu\u00dff\u00e4hig ist.\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegt die Tagesordnung\nf\u00fcr die heutige 26. Sitzung des Landtages vor. Wir haben\nuns drei Tagesordnungspunkte gegeben:\n1. Aktuelle Debatte\n2. Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD\n3. ein Zwischenbericht der Bewertungskommission des\nSonderausschusses zur Untersuchung von Amts- und\nMachtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft.\nZum Tagesordnungspunkt 3 hat die Fraktion der CDU mit\nDrucksache 1/836, die allen vorliegt, beantragt, da\u00df der\nZwischenbericht des Sonderausschusses zur Untersu-\nchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-\nHerrschaft in \u00f6ffentlicher Beratung gegeben wird. Ich bitte,\nda\u00df dieser Antrag hier noch einmal begr\u00fcndet wird.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir als CDU-Fraktion haben diesen Antrag gestellt, weil\nwir der Meinung sind, da\u00df die Informationen, die wir als\nAbgeordnete erhalten, wie weit der Sachstand in der Un-\ntersuchung ist, auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich sein\nm\u00fcssen und sein sollten, da es aus unserer Sicht auch f\u00fcr\ndieses Hohe Haus keinen Grund gibt, irgendwelche Dinge\nnicht zu \u00e4u\u00dfern.\nDar\u00fcber hinaus sind wir der Meinung, da\u00df ein Thema wie\ndieses zur Vergangenheitsbew\u00e4ltigung auch in einer ge-\nschlossenen Sitzung dieses Hohen Hauses sicherlich nicht\ngeschlossen bliebe, wie ja die Erfahrung auch der Kolle-\ngen, die in der Volkskammer sa\u00dfen, gezeigt hat. Es gehen\nimmer Informationen auch einer geschlossenen Sitzung in\ndie \u00d6ffentlichkeit. Deswegen dieser Antrag.\nHerr Pr\u00e4sident, erlauben Sie mir aber zur Reihenfolge noch\neinen Hinweis und einen Antrag unserer Fraktion. Wir\nw\u00e4ren dankbar, wenn wir diesen Antrag zuerst abstimmen\nk\u00f6nnten, dann den Bericht erhalten k\u00f6nnten und an-\nschlie\u00dfend, da es zum Tagesordnungspunkt 3 ja noch den\nAntrag der SPD-Fraktion gibt, den Antrag der SPD-Frakti-\non behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es jetzt zu dem An-\ntrag eine Gegenstimme? \u2013 Das ist nicht der Fall, so da\u00df ich\njetzt erst einmal \u00fcber diesen Antrag abstimmen lasse, weil\ner im Grunde genommen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Tage-\nsordnungspunktes 3 wichtig ist. In dem Antrag ist ja er-\nl\u00e4utert, da\u00df wir mit diesem Zwischenbericht der\nBewertungskommission von der Drucksache 1/59 abwei-\nchen. Diese Abweichung m\u00fcssen wir beschlie\u00dfen, und da\nwollen wir heute dann diesen Bericht in \u00f6ffentlicher Sit-\n\nzung entgegennehmen. Soweit zum Inhalt dieses Antra-\nges.\nIch komme jetzt zur Abstimmung. Wer diesem Antrag der\nCDU-Fraktion, Drucksache 1/836, seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei zwei Stimmenthaltungen ist dieser Antrag mit gro\u00dfer\nMehrheit angenommen worden.\nMeine Damen und Herren, es liegt ein weiterer Dringlicher\nAntrag der Fraktion der SPD vor, Ihnen vorliegend in\nDrucksache 1/827. Ich bitte darum, jetzt die Dringlichkeit\ndes Antrages zu begr\u00fcnden. \u2013 Ein Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS:  Ich wollte eine Erkl\u00e4rung\nzum Abstimmungsverhalten der Fraktion Linke Liste/PDS\ngeben. Geht das?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte sch\u00f6n. Das entspricht der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich wollte darauf auf-\nmerksam machen, da\u00df nach der Klausurberatung der\nFraktion Linke Liste/PDS unsere Fraktion bereits am 5. 9.\nmit der gleichen Forderung nach \u00d6ffentlichkeit dieses Zwi-\nschenberichts an die \u00d6ffentlichkeit getreten ist. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt, die Dring-\nlichkeit des Antrages der SPD-Fraktion zu begr\u00fcnden.\nHerr Gerlach, Sie kommen dann sofort anschlie\u00dfend an die\nReihe. Wir sind noch in der Tagesordnungsdebatte.\n\nGerlach, SPD: Es geht um die Begr\u00fcndung des Dringli-\nchen Antrags Drucksache 1/827. Dazu bin ich von meiner\nFraktion beauftragt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Entschuldigung, das war jetzt eine Perso-\nnifizierung beider Funktionen. Bitte sch\u00f6n, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Ein Teil der Begr\u00fcndung ist durch meinen\nVorredner schon vorweggenommen worden, indem er ge-\nsagt hat, da\u00df die \u00d6ffentlichkeit nat\u00fcrlich \u2013 indem sie uns\nmit einem Vertrauensvorschu\u00df ausgestattet hat, hierher in\ndieses Parlament zu kommen \u2013 ein Recht darauf hat, auch\nzu wissen, wer wir sind und was wir tun. Wir leiten von\ndaher ab, da\u00df nicht\u00f6ffentlich nicht gut w\u00e4re \u2013 auch im\nHinblick darauf, da\u00df bestimmte Informationen immer in\ndie \u00d6ffentlichkeit sickern und die Gefahr in sich bergen,\nda\u00df falsche Informationen in die \u00d6ffentlichkeit kommen.\nAu\u00dferdem sollten wir als Abgeordnete nichts zu verber-\ngen haben. Deshalb stellen wir den Antrag, da\u00df wir \u00fcber\ndie Drucksache 1/59, \u00fcber die wir hier schon einmal be-\nschlossen haben, noch einmal mit dem Ziel neu verhan-\ndeln, das Verfahren dort in einem Punkt zu \u00e4ndern, indem\nwir die damals beschlossene nicht\u00f6ffentliche Sitzung \u00f6f-\nfentlich machen. Das bitten wir heute in die Tagesordnung\nmit aufzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. M\u00f6chte jemand gegen die\nDringlichkeit sprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, kom-\nmen wir zur Abstimmung \u00fcber die Dringlichkeit des An-\ntrages und damit die Aufnahme in die heutige\nTagesordnung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1653\n\n\n\nWer dem Dringlichkeitsantrag der SPD, Ihnen vorliegend\nin Drucksache 1/827, seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei drei Stimm-\nenthaltungen ist auch dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit\nbeschlossen worden.\nIch m\u00f6chte Sie jetzt fragen, ob es weitere Antr\u00e4ge zur Ta-\ngesordnung gibt. \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte noch einmal dar-\nauf hinweisen, da\u00df ich vorhin die Bitte bez\u00fcglich der Rei-\nhenfolge dieses Tagesordnungspunktes 3 ausgef\u00fchrt habe,\nda\u00df wir erst den Bericht bekommen und dann an-\n\nschlie\u00dfend \u00fcber den Dringlichen Antrag der SPD verhan-\ndeln. Das war eben in meiner Bemerkung noch ausgef\u00fchrt\ngewesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist kein Problem, die Reihenfolge ist\nja so beschlossen worden. Wir behandeln diesen Bericht in\n\u00f6ffentlicher Sitzung, und anschlie\u00dfend wird der Antrag\nder SPD auf \u00c4nderung der Drucksache 1/59 behandelt.\nMeine Damen und Herren! Es liegen keine weiteren \u00c4nde-\nrungsvorschl\u00e4ge vor. Damit ist die Tagesordnung der 26.\nSitzung beschlossen.\n\nIch rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 1:\n\n Aktuelle Debatte:\nHandhabung des Asylrechtes in Sachsen\n\nbeantragt von der Fraktion der SPD\n\nJede Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung dazu abgeben.\nEs wurden durch das Pr\u00e4sidium Redezeiten festgelegt. Da-\nnach spricht die CDU 15 Minuten, die SPD 13 Minuten,\nLinke Liste/PDS 11 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nF.D.P. ebenfalls 11 Minuten. Es wurde folgende Reihenfol-\nge festgelegt: SPD, CDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., Linke\nListe/PDS. \nEs gibt au\u00dferdem eine Bitte des Staatsministers des Innern,\nDr. Krause, der dann danach noch einmal das Wort neh-\nmen m\u00f6chte. Dem ist stattzugeben. Das entspricht der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung.\nIch bitte jetzt die Vertreterin der SPD, hier zu dem Tage-\nsordnungspunkt Aktuelle Debatte \u2013 Handhabung des\nAsylrechts \u2013 zu sprechen.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Ministerpr\u00e4sident! Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Unsere heutige Aktuelle Debat-\nte, von der SPD-Fraktion beantragt, befa\u00dft sich mit einem\n\u00e4u\u00dferst brisanten Thema, dem Asylrecht bzw. der Hand-\nhabung dieses Rechts hier bei uns im Freistaat Sachsen.\nUns allen ist wohl bewu\u00dft: Es mu\u00df Ver\u00e4nderungen geben.\nSie sind dringend notwendig. \u00dcber die Wege dieser not-\nwendigen Ver\u00e4nderungen allerdings gibt es noch heftige\nDiskussionen, sowohl innerhalb als auch au\u00dferhalb der\neinzelnen Parteien.\nBevor ich auf konkretere Vorschl\u00e4ge zu sprechen komme,\ndie wir hier in Sachsen durchf\u00fchren k\u00f6nnten, m\u00f6chte ich\ndoch noch einige grunds\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen zu diesem\nThemenkreis machen. Das ist, denke ich, wichtig, denn das\nWort Asyl, das nichts anderes als Obdach bedeutet, hat im\nLaufe der Zeit einen bitteren Beigeschmack bekommen.\nDas hat sicher viele Ursachen. Dabei spielen Unwissenheit,\nVorurteile und soziale \u00c4ngste eine gro\u00dfe Rolle. Ob und\nwie schnell es gelingt, das Problem Ausl\u00e4nderfeindlichkeit\nzu \u00fcberwinden, h\u00e4ngt nicht zuletzt von den allgemeinen\nwirtschaftlichen Entwicklungen in den f\u00fcnf neuen Bundes-\nl\u00e4ndern ab. Wenn die Menschen f\u00fcr sich eine gesicherte\nZukunftsperspektive sehen, wird bestimmt eine der Ursa-\nchen der Ausl\u00e4nderfeindlichkeit beseitigt werden k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Toleranz mit anderen ist ja\nnicht automatisch vorhanden, man mu\u00df etwas f\u00fcr die Ver-\nst\u00e4ndigung tun, und hier, Herr Innenminister Krause, sind\nSie und Ihr Ministerium gefragt. Was haben Sie bisher ge-\ntan, da\u00df sich diese skandal\u00f6sen Zust\u00e4nde hier in Sachsen\n\n\u00e4ndern? Warum, frage ich Sie, kann es m\u00f6glich sein, da\u00df\neine hochschwangere Frau zusammengeschlagen wird,\nniemand etwas dagegen tut und man nun f\u00fcr das Leben,\nf\u00fcr die Frau und das Kind f\u00fcrchten mu\u00df?\nIn einem Interview haben Sie angebotene Hilfe aus Hessen\nmit der Begr\u00fcndung abgelehnt, da\u00df Sie sich in der Lage\nsehen, ich zitiere: ,,\u2026die Sicherheit der Asylbewerber\nebenso zu gew\u00e4hrleisten, wie das die Altbundesl\u00e4nder ver-\nm\u00f6gen.\u201c Warum, Herr Innenminister, geschieht dann von\nIhrer Seite so wenig? Ich glaube, in diesem Hohen Haus\nsind wir uns alle einig: Es mu\u00df etwas getan werden. Wir\nk\u00f6nnen nicht zusehen, wie der Freistaat Sachsen zu einem\nasyl- und ausl\u00e4nderfeindlichen Land wird.\n\nSchon jetzt lassen manche Berichterstattungen den Ein-\ndruck entstehen, alle Sachsen w\u00e4ren fremdenfeindlich. Ich\npers\u00f6nlich weigere mich einfach, das zu glauben.\n\nNun zu einigen konkreten Vorschl\u00e4gen, \u00fcber die man dis-\nkutieren sollte.\n\nWir fordern die Errichtung der Stelle einer oder eines Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten. Die Behandlung des Antrages von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der uns in der Drucksache 1/193 vor-\nlag, wurde abgelehnt mit der Begr\u00fcndung, da\u00df noch keine\nErfahrungsberichte aus den Altbundesl\u00e4ndern im Hinblick\nauf einen Ausl\u00e4nderbeauftragten vorliegen. Ich hoffe, da\u00df\ndiese Berichte nun vorliegen und die Regierung die Not-\nwendigkeit eines Ausl\u00e4nderbeauftragten einsieht. Die\nSPD-Fraktion jedenfalls wird einen entsprechenden Antrag\nzur n\u00e4chsten Plenarsitzung einbringen.\n\nZum zweiten ist die Durchsetzung des Verteilerschl\u00fcssels\nf\u00fcr die einzelnen Landkreise v\u00f6llig unzureichend. In der\nPraxis sieht es so aus, da\u00df manche Landkreise \u00fcberbelegt\nwerden und andere Landkreise keine Asylbewerber auf-\nnehmen, aufnehmen k\u00f6nnen oder wollen. Negative Bei-\nspiele kann ich Ihnen nennen. Zum Beispiel werden keine\nAsylbewerber bisher aufgenommen in den Landkreisen\nBautzen, Wei\u00dfwasser, Dresden, Rochlitz, Stollberg und\nWerdau. Es gibt auch Landkreise, die \u00fcber ihr Soll hinaus\nAsylbewerber aufnehmen. Auch das m\u00f6chte ich hier beto-\nnen, zum Beispiel G\u00f6rlitz, Delitzsch, Eilenburg, Schwar-\nzenberg und Zwickau. Die Ursachen sind sicher\nunterschiedlicher Art. Das Problem mu\u00df aber gekl\u00e4rt wer-\nden, und auch hier ist wieder das Innenministerium ge-\nfragt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1654\n\n\n\nEin weiterer Punkt, den man \u00fcberdenken mu\u00df, ist der vom\nInnenministerium vorgegebene Personalschl\u00fcssel f\u00fcr die\nAsylantenheime. Laut diesem Schl\u00fcssel kommt auf 100 bis\n150 Asylanten ein Heimleiter. Ganz abgesehen von dem\nsozialp\u00e4dagogischen Aspekt, der durch diesen einen\nHeimleiter nicht abgedeckt werden kann, ist die Sicherheit\nder Asylanten keinesfalls gew\u00e4hrleistet. Wenn der Heim-\nleiter Feierabend hat \u2013 16.00 oder 16.30 Uhr \u2013, sind sich die\nAsylanten selbst \u00fcberlassen. Wer hilft ihnen? Wer ruft ge-\ngebenenfalls die Polizei, wenn \u00dcbergriffe stattfinden?\nDabei mu\u00df man noch bedenken, da\u00df die Asylantenheime\nja auch ansonsten nicht gesch\u00fctzt werden. Es gibt keine\nSicherheitst\u00fcren, keine Sicherheitsfenster oder \u00e4hnliche\nMa\u00dfnahmen. Auch hier sollte der Innenminister \u00fcberle-\ngen, wie man die Sicherheit der Asylanten besser gew\u00e4hr-\nleisten kann.\nZu dieser Problematik g\u00e4be es noch viel zu sagen. Ich\nm\u00f6chte abschlie\u00dfend einen gro\u00dfen Wunsch \u00e4u\u00dfern:\nExulibus requies et asylum mite fuisti semper.\nAuf Deutsch: Den Vertriebenen warst du stets eine St\u00e4tte\nangenehmen Asyls.\nWenn diese Worte einmal von Asylanten ausgesprochen\nwerden hier im Land Sachsen, k\u00f6nnten wir alle froh sein.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD und \nLinken Liste/PDS)\n\nHandeln wir alle doch bitte in diesem Sinn und erinnern\nuns stets an unsere  gro\u00dfe Verantwortung gegen\u00fcber sozi-\nal Benachteiligten!\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der\nCDU.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Das Asylproblem ist seit Jahren ein\nDauerbrenner in der politischen Diskussion in den Altbun-\ndesl\u00e4ndern. Mit dem Einigungsvertrag haben die f\u00fcnf\nneuen Bundesl\u00e4nder die Verpflichtung auf sich genom-\nmen, einen Anteil der Asylbewerber der Bundesrepublik\naufzunehmen. F\u00fcr den Freistaat Sachsen hei\u00dft das konkret:\n6,4 Prozent aller Asylbewerber in Deutschland werden\ndem Freistaat zugewiesen. In Zahlen sind das mindestens\n15 000. Die momentane Zahl der im Freistaat befindlichen\nAsylbewerber betr\u00e4gt 10 300 aus mehr als 40 Nationen.\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag bekennt sich\neindeutig zum Grundrecht auf Asyl f\u00fcr politisch Verfolgte\nund damit auch zur Verantwortung des Freistaates Sach-\nsen, Asylsuchende zu beherbergen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKlar ist jedoch auch, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, da\u00df der massenhafte Mi\u00dfbrauch dieses Grund-\nrechts auf politisches Asyl zu einer f\u00fcr die Menschen und\ndie Verwaltung des Freistaates immer schwieriger wer-\ndenden Situation f\u00fchrt.\nZweifellos ist der von der Staatsregierung eingeschlagene\nKurs zur m\u00f6glichst reibungslosen und schnellen organisa-\ntorischen Bew\u00e4ltigung der immer st\u00e4rker ansteigenden\nFlut von Asylbewerbern richtig. Die Einf\u00fchrung der zen-\ntralen Anlaufstelle f\u00fcr Asylbewerber in Chemnitz und die\nKonzentration der Verfahrensbearbeitung auf diese Beh\u00f6r-\nde gew\u00e4hrleisten eine im Rahmen der momentanen recht-\nlichen M\u00f6glichkeiten z\u00fcgige Bearbeitung der Asylantr\u00e4ge.\nEine von dieser Beh\u00f6rde zusammen mit der Polizei und\n\ndem BGS organisierte Abschiebung der abgelehnten Asyl-\nbewerber erm\u00f6glicht auch hier eine vergleichsweise effek-\ntive Praxis.\nZur Polizei noch einmal ein Hinweis: Es werden immer\nwieder Vorw\u00fcrfe gegen die Polizei erhoben, sie w\u00fcrde die\nrechtsradikale Szene unterst\u00fctzen. Ich weise dies f\u00fcr die\nCDU-Fraktion eindeutig von uns!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir stehen hinter der Polizei im Freistaat Sachsen.\nZu loben ist hier vor allem auch die Geschwindigkeit, mit\nder die Beh\u00f6rden ihre Arbeitsf\u00e4higkeit herstellen. Ab 1. 9.\narbeitet nun auch die Abschiebebeh\u00f6rde. Sowohl der Hohe\nFl\u00fcchtlingskommissar der UNO als auch Amnesty Interna-\ntional haben dem Freistaat Sachsen best\u00e4tigt, da\u00df hier ein\nfaires, rechtm\u00e4\u00dfiges und schnelles Asylverfahren gesichert\nwird. Modellversuche einer individuellen Verpflegung der\naus zum Teil v\u00f6llig verschiedenen Kulturkreisen kommen-\nden Asylbewerber in Zschopau wurden als beispielgebend\neingesch\u00e4tzt. Dies darf jedoch nicht von den gro\u00dfen Pro-\nblemen ablenken, die die gro\u00dfe Zahl von Asylbewerbern\nim Freistaat mit sich bringt.\nDie Unterbringung ist noch nicht in allen Kreisen unseres\nFreistaates gesichert. Eigentumsprobleme, die Bevorzu-\ngung privater Investoren bei der Objektvergabe und die\nallgemeine Wohnungsnot machen die Bereitstellung von\nUnterk\u00fcnften zu einem schwierigen Unterfangen; daher\nauch die unterschiedliche Auspr\u00e4gung derzeit im Frei-\nstaat. Dies f\u00fchrt zu einer \u00dcberlastung der schon bestehen-\nden Unterk\u00fcnfte, wie zum Beispiel G\u00f6rlitz oder\nDippoldiswalde mit 133 Soll- und 180 tats\u00e4chlichen Asyl-\nbewerbern.\nDie Bereitstellung von Mitteln zur Bewirtschaftung von\nUnterk\u00fcnften von 9,85 DM pro Platz und Tag erweist sich\nzunehmend als unzureichend. Die sanit\u00e4ren Anlagen sind\noftmals miserabel und einer gro\u00dfen Anzahl von Menschen\nnicht gewachsen, und hier kommt auch auf den Bund eine\nverst\u00e4rkte Verantwortung zu. Die sanit\u00e4ren Anlagen an\nden Grenz\u00fcbergangsstellen sind nach wie vor v\u00f6llig unzu-\nreichend. Wir m\u00fcssen auch damit rechnen, da\u00df die Men-\nschen nach wie vor durch die Nei\u00dfe gehen und im Winter\nvern\u00e4\u00dft dort ankommen. Es m\u00fcssen endlich durch den\nBund im BGS-Bereich entsprechende Unterk\u00fcnfte geschaf-\nfen werden, und auch die Sicherung mit den entsprechen-\nden Versorgungssachen, Lebensmitteln und Getr\u00e4nken\nmu\u00df endlich ordentlich geregelt werden.\nBei der Gesundheitsversorgung der Asylbewerber herrscht\nimmer noch Unklarheit dar\u00fcber, was die Kreise tragen\nm\u00fcssen und was nicht. Hier mu\u00df eine entsprechende Ver-\nordnung dringend erlassen werden. Gleiches gilt f\u00fcr die\nRegelung der Arbeitserlaubnis. Hier herrscht bei den Ar-\nbeits\u00e4mtern noch gro\u00dfe Unsicherheit.   \nDas gr\u00f6\u00dfte Problem ist allerdings der Unmut, der sich in\nder Bev\u00f6lkerung \u00fcber Asylbewerber anstaut. Die CDU-\nFraktion verurteilt die sich st\u00e4ndig wiederholenden An-\ngriffe meistens Rechtsradikaler auf Ausl\u00e4nder und\nAsylbewerber oder Asylantenunterk\u00fcnfte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir d\u00fcrfen das Feld niemals den Radikalen \u00fcberlassen;\ndenn sie haben in der Vergangenheit oft genug bewiesen,\nda\u00df sie zu einer vern\u00fcnftigen Politik gegen\u00fcber Ausl\u00e4n-\ndern nicht f\u00e4hig sind. Dies gilt auch f\u00fcr die 40 Jahre SED-\nHerrschaft, denn viele Vorurteile gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1655\n\n\n\nr\u00fchren aus dieser Zeit. Gerade dies ist jedoch f\u00fcr uns die\ngro\u00dfe Herausforderung.\nSind wir im Freistaat Sachsen und in der ganzen Bundesre-\npublik in der Lage, das immer gr\u00f6\u00dfer werdende Fl\u00fccht-\nlingsproblem zu l\u00f6sen? \u2013 Die CDU-Fraktion ist der\n\u00dcberzeugung, da\u00df die neue Regelung des Asylrechts als\nTeil der Probleml\u00f6sung unumg\u00e4nglich ist. Wenn wir den\nsozialen Frieden in unserem Land erhalten wollen, dann\nm\u00fcssen wir Instrumentarien schaffen, die es uns erm\u00f6gli-\nchen, den gro\u00dfen Strom der sogenannten Wirt-\nschaftsasylanten einzud\u00e4mmen.\nKonkret schlagen wir eine Erg\u00e4nzung des Artikels 16\nAbs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes vor. Diese Erg\u00e4nzung\nmu\u00df folgende M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen: Antragsteller aus so-\ngenannten Nicht-Verfolgungs-Staaten sollen vom Asylver-\nfahren ausgeschlossen werden. Die Festlegung dieser\nNicht-Verfolger-Staaten soll mittels einer Rechtsverord-\nnung erfolgen. Antragsteller, die auf dieser Grundlage\nvom Asylverfahren ausgeschlossen sind, sollen zum um-\ngehenden Verlassen des Landes verpflichtet sein. Au\u00dfer-\ndem soll f\u00fcr diesen Personenkreis ebenso wie f\u00fcr\nAsylbegehrende aus sicheren Drittstaaten die Zur\u00fcckwei-\nsung an der Grenze m\u00f6glich sein.\nDie rechtliche \u00dcberpr\u00fcfung dieser Entscheidung durch\neine Beschwerdeinstanz soll gew\u00e4hrleistet sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Bandmann, war das eben ein\nFormulierungsvorschlag der CDU-Landtagsfraktion f\u00fcr\ndas Grundgesetz, oder ist das ein Vorschlag, der anderswo\nherkommt?\n\nBandmann, CDU: Das ist ein CDU-Vorschlag, den wir\nhier zur Diskussion stellen, Herr Kunzmann.\nDie rechtliche \u00dcberpr\u00fcfung dieser Entscheidung durch\neine Beschwerdeinstanz soll gew\u00e4hrleistet sein, eine EG-\nweite Harmonisierung des Asylrechts bis zum 1. 1. 1993.\nIch betone nochmals: Der Kern des Artikels 16 Abs. 2\nSatz 2 des Grundgesetzes, das Asylgrundrecht f\u00fcr poli-\ntisch Verfolgte, mu\u00df erhalten bleiben, aber gerade deswe-\ngen m\u00fcssen wir den Mi\u00dfbrauch dieses Grundrechts\neinschr\u00e4nken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Geht das von meiner Redezeit ab?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie bekommen das dann dazu.\n\nBandmann, CDU: Gut, danke; bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Bandmann, wenn\nSie Nicht-Verfolger-Staaten definieren wollen, ist mir erst\nmal nicht klar, wer sie definiert.\nIst Ihnen bekannt, da\u00df das politische Asyl ein Individual-\nrecht ist, und ist Ihnen vielleicht bekannt, da\u00df zum Beispiel\naus \u00d6sterreich auch schon politisch Verfolgte anerkannt\nwurden, und \u00d6sterreich kann man doch wohl nicht als\nVerfolgerland bezeichnen.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nBandmann, CDU: Die Dinge sind mir sehr wohl bekannt.\nDas Recht auf politisches Asyl darf nicht durch leichtferti-\nges Aufnehmen von mittlerweile \u00fcber 200 000 Menschen\nj\u00e4hrlich gef\u00e4hrdet werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen, da\u00df die Bev\u00f6lkerung hinter diesem Grund-\nrecht auf politisches Asyl steht. Dies wird auch in Zukunft\nnur dann der Fall sein, wenn unsere Mitb\u00fcrgerinnen und\nMitb\u00fcrger erkennen, da\u00df auch wirklich politisch Verfolgte\ndas Asylrecht erhalten.\nAu\u00dferdem ist eine solche Regelung nur im Interesse derje-\nnigen Menschen, die teils in von verbrecherischen Schlep-\nperorganisationen gesch\u00fcrter Unkenntnis, teils aber auch\nin vollem Bewu\u00dftsein Asyl beantragen, obwohl in ihrem\nFall keine politische Verfolgung vorliegt. St\u00e4ndig herum-\ngesto\u00dfen zu werden, entwurzelt und heimatlos zu werden,\nohne Aussicht auf Asyl alles aufzugeben, kann weder in\nihrem noch in unserem Interesse liegen.\nNun ein Wort zur Politik von SPD und F.D.P. Wir fordern\nbeide Parteien auf, in dieser Frage endlich eine realistische\nund vor allem ehrliche Haltung einzunehmen.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nEs ist, meine Damen und Herren von der SPD, teilweise\nabsurd, mit welcher Inkonsequenz und Unehrlichkeit von\nIhrer Partei bei diesem Thema verfahren wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNicht nur, da\u00df die Anzahl der Meinungen in der SPD zwi-\nschenzeitlich un\u00fcberschaubar geworden ist, nein, diese\nUn\u00fcberschaubarkeit treibt geradezu absurde Bl\u00fcten.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nEs wird mit dem Grundrecht auf politisches Asyl Schind-\nluder getrieben, wenn zum Beispiel der Bremer Oberb\u00fcr-\ngermeister seine Stadt in Wahlkampfzeiten f\u00fcr\nAsylbewerber dicht macht und damit die Solidargemein-\nschaft der Bundesl\u00e4nder mi\u00dfbraucht,\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nglasklar gegen die Verfassung verst\u00f6\u00dft und sich aber\ngleichzeitig einer effektiven und konsequenten Neurege-\nlung des Asylrechts verschlie\u00dft, frei nach dem Motto: \u00c4n-\ndern will ich die Verfassung nicht, aber daran halten will\nich mich auch nicht.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nUnehrlich ist es aus meiner Sicht auch, wenn, wie vom\nSPD-Bundesvorsitzenden Engholm vorgeschlagen, Ein-\nwanderungsquoten eingef\u00fchrt werden sollen, man aber\ngleichzeitig das Grundgesetz auch nicht \u00e4ndern m\u00f6chte.\nWas macht es denn f\u00fcr einen Sinn, wenn nach dem Erf\u00fcl-\nlen der Einwanderungsquote von den Menschen noch ge-\nnausoviel politisches Asyl beantragt werden kann wie\nvorher?\nInteressant ist es jedenfalls, da\u00df auch in der SPD von den\nPraktikern, Kommunalpolitikern oder auch vom Vorsit-\nzenden des Innenausschusses im Bundestag, Herrn Bern-\nrath, sowie dem saarl\u00e4ndischen Ministerpr\u00e4sidenten\nLafontaine der Druck in der SPD zu einer Grundgesetz\u00e4n-\nderung immer st\u00e4rker wird. Sollten diese Politiker etwa\nauch eine Beschr\u00e4nkung oder gar Abschaffung des Rechts\nauf Asyl f\u00fcr politisch Verfolgte im Sinne haben, wie uns\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1656\n\n\n\nvon den Gegnern einer \u00c4nderung des Grundgesetzes im-\nmer vorgehalten wird? \nNein, meine Damen und Herren, dies verstehen wir nicht\nunter einer konstruktiven und konsequenten Politik, son-\ndern dies ist das Dr\u00fccken vor einer klaren Entscheidung\nim Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion ist sich nat\u00fcrlich im klaren dar\u00fcber, da\u00df\neine \u00c4nderung des Asylrechts allein das Fl\u00fcchtlingspro-\nblem zwar kurzfristig in unserem Lande lindert, da\u00df\ndieses Problem jedoch einer langfristigen globalen L\u00f6sung\nbedarf.\nVordringlichstes Ziel aller wohlhabenden L\u00e4nder mu\u00df es\nsein, die Fluchtursachen in den Herkunftsl\u00e4ndern der\nFl\u00fcchtlinge zu bek\u00e4mpfen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nGezielte wirtschaftliche Aufbauhilfe, Hilfe zur Selbsthilfe\nin der Entwicklungspolitik und eine konsequente Fl\u00fccht-\nlingspolitik der internationalen Gemeinschaft m\u00fcssen\ndazu beitragen, da\u00df die Menschen wieder eine Perspektive\nbekommen, in ihrem eigenen Land zu bleiben. Gerade wir\nSachsen k\u00f6nnen durch unsere Lage einen entscheidenden\nBeitrag leisten, in den L\u00e4ndern Osteuropas am wirt-\nschaftlichen Aufbau mitzuhelfen. Schlie\u00dflich wissen wir\nsehr genau, was es hei\u00dft, eine neue Lebensperspektive in\nunserer Heimat zu erhalten, wie die st\u00e4ndig sinkenden Ab-\nwanderungszahlen von Sachsen nach Westdeutschland be-\nweisen.\nIch danke Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren. Die verbleibende Zeit nehme ich eventuell noch in\nAnspruch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Vertreter der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu sprechen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Niemand von Ihnen\nwird sich ernsthaft mit dem Gedanken tragen, keine poli-\ntisch Verfolgten mehr in dieses unser Land hereinzulassen.\nJene Verpflichtung, die der Bundesrepublik Deutschland\naus Artikel 16 des Grundgesetzes und vor allem aus ihrer\neigenen Geschichte erw\u00e4chst, sollte auf keinen Fall angeta-\nstet werden. Allen Versuchen, dieses Recht zu beschnei-\nden, auch wenn sie unter dem Vorwand der Verteidigung\ndieses Rechts daherkommen, werden B\u00fcrgerbewegungen\nund Gr\u00fcne entschiedenen Widerstand entgegensetzen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDas Fl\u00fcchtlingsph\u00e4nomen ist so alt wie die Welt, weil\nHungerkatastrophen und politische Katastrophen wie Dik-\ntaturen und Kriege das auch sind. Es macht vorerst keinen\nUnterschied, ob an Hunger oder an Folter gestorben wird.\nUnd es wird in der Welt immer noch zu viel gestorben.\nWas tun wir denn aber dagegen? \u2013 Wir bes\u00e4nftigen unser\nGewissen mit frommen Abendgebeten und steuerlich ab-\nsetzbaren Spenden. Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns auch\nschon mal mit einem Diktator oder einem Devisenbeschaf-\nfer an einen Tisch, vorausgesetzt, er kann in seinem Land\npolitische Stabilit\u00e4t gew\u00e4hrleisten.\nEin Gl\u00fcck aber auch, da\u00df die sowjetische Bev\u00f6lkerung\nnicht bereit war, den stalinistischen R\u00fcckfall zu akzeptie-\nren. Denn die Zeichen standen deutlich. Der eine oder an-\n\ndere von uns war wohl schon dazu bereit \u2013 ich will nie-\nmanden anschauen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnd was tun wir in Jugoslawien? Wir strecken den euro-\np\u00e4ischen Zeigefinger, derweil dort st\u00e4ndig weiterge-\nschlachtet wird. Die Diskussion \u00fcber Artikel 16\nGrundgesetz lodert nachweislich immer dann auf, wenn\ndie Zahl derer im Steigen ist, die wir selbstgef\u00e4llig ,,Wirt-\nschaftsfl\u00fcchtlinge\u201c nennen.\nIn der Mehrheit waren die, die die DDR oft unter Einsatz\nihres Lebens verlie\u00dfen, auch keine politisch Verfolgten, je-\ndenfalls vorher nicht. Nach heutigen Kriterien w\u00fcrden wir\nsie vielleicht als De-facto-Fl\u00fcchtlinge einordnen. Haben\nwir das alles schon vergessen? Diesen Sommer \u201989, diese\nTausende von Menschen in den Botschaften, die Hilfe z. B.\nder polnischen Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber den Fl\u00fcchtlingen\naus der DDR. Und wieviele von ihnen waren politisch Ver-\nfolgte?\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWarum reden wir also in diesem Zusammenhang nicht\nauch \u00fcber Artikel 116 des Grundgesetzes? Wieso setzen\nwir bei den sogenannten Deutschst\u00e4mmigen mehr Integra-\ntionsbereitschaft voraus als bei jenen, welche ohne deut-\nsche Abstammung an unserer Wohlstandsgesellschaft\nteilhaben wollen? Geben wir uns nicht etwas mittelalter-\nlich, wenn wir den eventuellen Wert eines Menschen f\u00fcr\nunsere Gesellschaft nach der Abstammung einsch\u00e4tzen?\nDie Zahl der deutschst\u00e4mmigen Amerikaner, die wieder in\nDeutschland leben wollen, weil sie es in den USA vielleicht\nnicht mehr aushalten, ist doch vergleichsweise gering.\nAber dieser Vergleich ist nach dem Zusammenbruch der\nOstdiktaturen doch legitim.\nDie Welt hat sich ver\u00e4ndert, und dies fordert Ver\u00e4nderun-\ngen im politischen Handeln. Wir k\u00f6nnen nicht Mauern in\nunserem Land niederrei\u00dfen und gleichzeitig neue nach\nOsten und S\u00fcden bauen. Vielmehr sollten wir endlich da-\nmit anfangen, jene Mauern in unseren K\u00f6pfen abzutragen.\nNicht der Artikel 16 Grundgesetz ist \u00fcberholungsbe-\nd\u00fcrftig, sondern die allgemeine Integrations- und Migrati-\nonspolitik. Nach Aussagen der zur\u00fcckgetretenen\nAusl\u00e4nderbeauftragten, Frau Funcke, f\u00fchrt das Festhalten\nan \u00fcberholten Praktiken zu Entt\u00e4uschungen unter der aus-\nl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung und zu Beunruhigungen unter\nder deutschen Bev\u00f6lkerung. Das Resultat sind Spannun-\ngen, die durchaus eskalieren k\u00f6nnen. Ausl\u00e4nderfeindlich-\nkeit und Fremdenha\u00df sind somit nur bedingt eine\nstalinistische Altlast. Die Bundesrepublik Deutschland ist\nde facto ein Einwanderungsland ohne Einwanderungsge-\nsetz und ohne erkennbare, klar konzipierte Einwande-\nrungspolitik. Aber ohne diese Einwanderer w\u00e4re sie heute\nnicht dieser Wohlstandsstaat, der sie ist, und ohne weitere\nEinwanderung auf lange Sicht wohl auch nicht existenzf\u00e4-\nhig.\n\n(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!)\n\nDieser Widerspruch mu\u00df schnellstens gel\u00f6st werden, an-\nstatt Widerspr\u00fcche aufzubauen. Eine Versch\u00e4rfung der\nAsylverfahrensgesetzgebung enth\u00e4lt nach unserer Auffas-\nsung keine M\u00f6glichkeit einer dauerhaften Probleml\u00f6sung.\nDamit w\u00fcrde lediglich Wirkung beseitigt, aber keine Ursa-\nche. Es kann auch nicht angehen, da\u00df bestimmte L\u00e4nder,\nwie vorhin schon wieder gesagt wurde, zum Beispiel Ru-\nm\u00e4nien, zu Staaten ohne politische Verfolgung deklariert\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1657\n\n\n\nwerden. Das war auch k\u00fcrzlich von unserem Innenmini-\nster zu h\u00f6ren.\nDas Recht auf politisches Asyl ist ein Individualrecht und\nnicht mit dem Hinweis auf das Recht in dem Herkunfts-\nland abschaffbar oder quotierbar.\nAnstatt den zunehmenden und schon heute kaum kontrol-\nlierbaren Strom von Asylsuchenden an den Grenzen mit\nrestriktiven Ma\u00dfnahmen wie Abweisung und \u00e4hnlichem\nzu bremsen, sollte jenen, die ohne politische, rassische oder\nreligi\u00f6se Gr\u00fcnde in Deutschland leben wollen, die M\u00f6g-\nlichkeit zu einer geordneten und gut vorbereiteten\nEinwanderung gegeben werden. Das w\u00fcrde der Bundesre-\npublik Deutschland aufwendige Asylverfahren ersparen,\nder Zustrom w\u00fcrde \u00fcberschaubarer, soziale H\u00e4rten f\u00fcr die\nBetroffenen k\u00f6nnten vermieden werden, und sie k\u00e4men\nmit sprachlichen, eventuell auch mit beruflichen Vorkennt-\nnissen und mit all ihrer Habe.\nDerweilen stehen sie aber vor den Toren, besitzen nur\nnoch das, was sie auf dem Leib tragen, und Schlepperorga-\nnisationen werden reich und reicher.\nDas Ende des Eisernen Vorhanges, das wir ja alle be-\ngr\u00fc\u00dfen, darf nicht zum Vorwand werden, neue Vorh\u00e4nge\nzu installieren. Der wirtschaftliche Zusammenbruch der\nSowjetunion, Polens und Rum\u00e4niens und die krassen so-\nzialen Unterschiede zwischen den Staaten des nicht mehr\nexistenten Ostblocks und Westeuropa, verbunden mit dem\nzutiefst menschlichen Drang nach einem besseren Dasein,\nwird nat\u00fcrlich zu einer Verst\u00e4rkung der Ost-West-Migrati-\non f\u00fchren. Aber diese ist seit \u00fcber 100 Jahren zu beobach-\nten, und sie wird nicht durch diverse Einrichtungen wie\ndie oben erw\u00e4hnte beseitigt.\nHier mu\u00df die Bundesrepublik Deutschland in erster Linie\nau\u00dfenpolitisch aktiv werden, damit diese Staaten nicht erst\nin so eine Verschuldung geraten wie die meisten Staaten\nder sogenannten Dritten Welt. Dort verschlingt der im-\nmense Schuldendienst bereits das gesamte Bruttosozial-\nprodukt. In diesen L\u00e4ndern werden die Zeitabst\u00e4nde\nzwischen den Hungersn\u00f6ten immer k\u00fcrzer, und es gibt\nKinder, die das Gef\u00fchl von S\u00e4ttigung nicht kennen. Der\nKreislauf von sozialen Notst\u00e4nden und Bev\u00f6lkerungsex-\nplosion entwickelt sich zum Teufelskreis, und wir sind\nnicht unschuldig an dieser Entwicklung.\nDieses Land hat bisher nicht nur fragw\u00fcrdige Entwick-\nlungshilfe geleistet. Deutschen Stahl findet man eben nicht\nnur in Werkzeugen, und deutsches Gas findet man nicht\nnur in Schwei\u00dfger\u00e4ten. Ich glaube, Sie wissen, was ich da-\nmit meine.\nSo. Und nach diesen globalen Problemen, denen wir uns\nbei Strafe des Unterganges nicht nur der abendl\u00e4ndischen,\nsondern der Kultur \u00fcberhaupt stellen m\u00fcssen, komme ich\nzur spezifischen Situation der Asylbewerber in Sachsen.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne begr\u00fc\u00dft nat\u00fcrlich, da\u00df\nvom Staatsministerium des Innern endlich eine Verwal-\ntungsvorschrift f\u00fcr die Arbeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden er-\nlassen wurde. Wir h\u00e4tten uns allerdings die Fixierung\nverbindlicher Ma\u00dfgaben \u00fcber die Unterbringung von Fa-\nmilien, die M\u00f6glichkeit zur Selbstverpflegung, Min-\ndestausstattung der K\u00fcchen und wirksamen Heimschutz\ngegen \u00dcbergriffe gew\u00fcnscht.\nWie wir uns vor Ort \u00fcberzeugen konnten, arbeitet die zen-\ntrale Anlaufstelle f\u00fcr Asylsuchende in Chemnitz an den\n\nGrenzen ihrer Leistungsf\u00e4higkeit. Zu den Problemen mit\nder Unterbringung all jener Asylsuchenden, die die Gren-\nzen des Freistaates Sachsens zu CSFR und Polen legal oder\nillegal \u00fcberschreiten, gesellen sich noch Unterbringungs-\nprobleme, und zwar Probleme mit denen, die aus den al-\nten Bundesl\u00e4ndern aufgrund des bundesweiten\nVerteilerschl\u00fcssels nach Chemnitz geschickt werden. Dies\ngeschieht oft ohne Voranmeldung, und die Mitarbeiter der\nBeh\u00f6rde m\u00fcssen dann binnen weniger Stunden Notquar-\ntiere organisieren.\nAuch die Unterbringung in den Heimen f\u00fcr Asylbegehren-\nde l\u00e4\u00dft oft zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Allerdings gibt es hier Un-\nterschiede, und das wurde schon gesagt. Diese\nUnterschiede h\u00e4ngen nicht nur von den M\u00f6glichkeiten der\nLandrats\u00e4mter ab, sondern auch oft vom Engagement der\neinzelnen Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen.\nGeplante Containerd\u00f6rfer erscheinen uns in diesem Zu-\nsammenhang wenig geeignet. Sie vermitteln doch mehr\nden Charakter von Internierungslagern, als da\u00df sie ange-\nmessene Unterbringung f\u00fcr Menschen sein k\u00f6nnten, die\nsich im Vertrauen auf eine freiheitlich-demokratische\nGrundordnung, aus was f\u00fcr Gr\u00fcnden auch immer, in\ndieses Land begeben haben und uns darum bitten, hier\nleben zu d\u00fcrfen. Diese Menschen sind zudem m\u00fcndige\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, eines anderen Staates zwar, aber\ndennoch m\u00fcndig. Deshalb kann es nach unserer Auffas-\nsung nicht angehen, da\u00df sie vielerorts nicht einmal selbst\nentscheiden d\u00fcrfen, was sie essen wollen. Statt dessen wer-\nden sie mit Lunchpaketen der Firma MEIGO GmbH abge-\nspeist, deren Qualit\u00e4t nach unseren Eindr\u00fccken in dem\nMa\u00dfe nachl\u00e4\u00dft, je mehr sich diese Firma sachsenweit eta-\nbliert.\nWenn es denn schon keine andere M\u00f6glichkeit gibt, in ab-\ngelegenen Gegenden zum Beispiel, dann sollten die Land-\nrats\u00e4mter wenigstens auf die Ausschreibungspflicht\nhingewiesen werden. Es ist nach unserem Ermessen kaum\nvorstellbar, da\u00df eine th\u00fcringische bzw. Chemnitzer Firma\nim osts\u00e4chsischen Raum aufgrund der anfallenden Trans-\nportkosten immer noch das g\u00fcnstigste Angebot machen\nkann.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte hier\nim Haus der Kirche und vor Menschen, die sich christli-\nchen Grunds\u00e4tzen verpflichtet f\u00fchlen, meine Ausf\u00fchrun-\ngen beenden mit einem Bibelwort: ,,Was ihr getan habt den\ngeringsten unter meinen Br\u00fcdern, das habt ihr mir getan.\u201c\n\n(Beifall bei der Opposition und vereinzelt \nbei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor ich dem Vertreter der Fraktion der\nFreien Demokraten das Wort erteile, begr\u00fc\u00dfe ich ganz\nherzlich die Ausl\u00e4nderbeauftragte der Evangelischen Lan-\ndeskirche Sachsens, Frau Oberkirchenr\u00e4tin Irene K\u00f6nig.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch bitte jetzt den Vertreter der Fraktion der Freien Demo-\nkraten.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr die Handhabung des Asylrechtes in Sachsen, aber\nauch f\u00fcr Sachsen gilt Artikel 16 des Grundgesetzes, und\nder Untertitel dieses Artikels lautet: ,,Staatsangeh\u00f6rigkeit,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1658\n\n\n\nAuslieferung, Asylrecht\u201c, und in Absatz 2 steht: ,,Politisch\nVerfolgte genie\u00dfen Asyl.\u201c Das hei\u00dft f\u00fcr die F.D.P.: ohne\nWenn und Aber.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS \nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nHerr Bandmann, gerade der Standhaftigkeit dieses Arti-\nkels, vor dem wir uns verneigen, verdanken 3 Millionen\nB\u00fcrger unserer neuen Bundesl\u00e4nder schon Jahre vor uns\nden Weg in die Freiheit, und das sollten wir nicht verges-\nsen.1. \n\n(Bewegung bei der CDU)\n\nDie Genfer Konvention zur Wahrung der Menschenrechte\nsteht f\u00fcr die F.D.P. nicht zur Disposition. Aus der Sicht der\nF.D.P. ist dieser Artikel nicht \u00e4nderungsbed\u00fcrftig, sondern\ndie Asylgesetze und ihre Handhabung.\n\n(Einzelbeifall des Abg. Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.)\n\nKernpunkt des Problems ist der Mi\u00dfbrauch des Asylrechts.\nL\u00f6sungen in Altbundesl\u00e4ndern sind so nicht auf Sachsen\nzu \u00fcbertragen, wie dies ja die Praxis zeigt. Konfliktstoff,\nden wir schon in Sachsen zur Gen\u00fcge haben, wird hier\nbenutzt, rechtsradikal, zum \u00dcberfall auf Asylheime, und\nwenn man im Land ist, merkt man, da\u00df bei Bev\u00f6lkerung\nund bei Beh\u00f6rden, in den Kommunen \u00fcber die verschiede-\nnen Rechtslagen der Ausl\u00e4nder in Summe nicht hundert-\nprozentiges Wissen vorhanden ist. \nGrunds\u00e4tzlich wird der Oberbegriff Ausl\u00e4nder zum Ober-\nbegriff f\u00fcr Ausl\u00e4nderfeindlichkeit. Deshalb noch einmal:\nAusl\u00e4nder, die eine zeitliche Aufenthaltsgenehmigung f\u00fcr\nunser Land haben, sind, wenn Sie so wollen, staatlich aner-\nkannte G\u00e4ste, und G\u00e4ste soll man auch so behandeln.\nAussiedler, Deutsche, die nach einem Genehmigungsver-\nfahren der Bundesregierung eine Anerkennung als Deut-\nsche erhalten und mit unserer Genehmigung in\nDeutschland einreisen, sind Deutsche wie Sie, ich und wir.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNoch vor zwei Jahren waren die B\u00fcrger der ehemaligen\nDDR auch solche Aussiedler, und das sollten wir ebenfalls\nnicht vergessen.\n\n(Bandmann, CDU: Es sind Deutsche im \nSinne des Grundgesetzes.)\n\nDie Aussiedler aus den Tiefen Ru\u00dflands mu\u00dften nicht nur\n40 Jahre, sondern 70 Jahre unvorstellbare Repressalien er-\ndulden.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Zum Thema!)\n\nHier ist das Verfahren klar, sind die Betroffenen hochmoti-\nviert und voll integrierungswillig. Der Knackpunkt ist der\nAsylbewerber. Hier hat die F.D.P. klare Vorstellungen,\nund hier ist nat\u00fcrlich auch die Landesregierung in die\nPflicht genommen. Eine Verschiebung der Verantwortung\nvom Bund zum Land und dann wieder zu der Gemeinde\nund zur\u00fcck l\u00f6st dieses Problem aus unserer Sicht nicht.\nDie unverz\u00fcgliche Abschiebung der Asylbewerber, deren\nAntr\u00e4ge als offensichtlich unbegr\u00fcndet abgelehnt worden\nsind, ist unbedingt notwendig. Hier freue ich mich, da\u00df ab\n\n1. September eine Abschiebebeh\u00f6rde auch in Sachsen ar-\nbeitet, und sie mu\u00df auch schnell arbeiten.\nEin weiterer Punkt ist die Verk\u00fcrzung der gerichtlichen\nVerfahren in einer Instanz, und zwar durch Entscheidung\ndurch Einzelrichter, und eine Verk\u00fcrzung der Antragstel-\nlung innerhalb von zwei Wochen, wenn offensichtlich ist,\nda\u00df der Antragsteller bereits in anderen Staaten vor politi-\nscher Verfolgung sicher war.\nWeitere Begrenzung der Asylfolgeantr\u00e4ge: Ausschlu\u00df der\nBeschwerde in Proze\u00dfhilfesachen und Verk\u00fcrzung der\nKlagefrist auf zwei Wochen.\n\nDie F.D.P.-Fraktion fordert die Landesregierung auf, ge-\nm\u00e4\u00df dem Beschlu\u00df der Innenminister- und Senatorenkon-\nferenz der L\u00e4nder vom 3. 6. 1989 unverz\u00fcglich sozial\nbetreute Sammelunterk\u00fcnfte in vertretbaren Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen einzurichten. W\u00e4hrend der Unterbringung in\nSammelunterk\u00fcnften sind Leistungen nach dem Bundesso-\nzialhilfegesetz nur als Sachleistungen zu gew\u00e4hren. Die\nderzeitige Praxis, da\u00df die Verteilung auf die Kommunen\nerfolgt, weitet nat\u00fcrlich auch dieses Problem landesweit\naus.\nWir haben in Mei\u00dfen auch zwei Asylbewerberheime ein-\ngerichtet und damit eine Vielzahl von Problemen gehabt,\nvor allen Dingen zu Anfang, indem die Leute zur Anh\u00f6-\nrung nach Chemnitz gefahren werden mu\u00dften. Es ist nach\nMeinung der F.D.P. besser, wenn die Anh\u00f6rung in den\nSammelunterk\u00fcnften erfolgt und der Abschlu\u00df des ersten\nSchrittes des Asylverfahrens an Ort und Stelle gemacht\nwird. Nur so ist es m\u00f6glich, da\u00df Wirtschaftsasylanten\nschnell wieder abgeschoben werden k\u00f6nnen. Sie kennen\ndie Prozentzahl: Zur Zeit werden sieben Prozent der Asy-\nlantr\u00e4ge positiv beschieden.\n\nDes weiteren fordern wir eine Versch\u00e4rfung des Strafrech-\ntes f\u00fcr das Schlepperunwesen mit Freiheitsstrafen bis zu\nf\u00fcnf Jahren; und das Problem, da\u00df in den Heimatl\u00e4ndern\nder Asylbewerber wirtschaftliche Hilfe geleistet werden\nmu\u00df, steht auch f\u00fcr uns nicht au\u00dfer Frage.\nDeshalb ist es meiner Ansicht nach erforderlich, da\u00df die\nLandesregierung die jetzige Verwaltungsvorschrift novel-\nliert und zielstrebig Sammelunterk\u00fcnfte installiert.\nEin weiterer wichtiger Punkt scheint mir zu sein, eine\nM\u00f6glichkeit zu schaffen, da\u00df Asylbewerber bei Verst\u00f6\u00dfen\ngegen unsere Gesetze, Kriminalit\u00e4t und Eigentumsdelikten\nnach Verurteilung m\u00f6glichst sofort abgeschoben werden.\nUm noch einmal auf dieses Ausl\u00e4nderwohnheim in\nMei\u00dfen zur\u00fcckzukommen: Das war mit einer Kapazit\u00e4t\nvon 100 Pl\u00e4tzen ausgelastet, und als es aufgel\u00f6st wurde,\nbefanden sich dort 400 Asylbewerber der Sinti und Roma,\nund das ganze Lager war ein Umschlagplatz f\u00fcr Diebes-\ngut. Das ist eine Tatsache. Das darf nicht geduldet werden\nund Schule machen.\nSachsen ist aus meiner Sicht zu vergleichen mit einem\nHaus, das vom Dach bis zum Keller umgebaut und reno-\nviert wird. Die Menschen wissen selbst noch nicht, in wel-\nche Wohnung sie einziehen werden. Dazu kommen\nnat\u00fcrlich, ob gewollt oder ungewollt, unangemeldete Be-\nsucher, von denen eine ganze Reihe f\u00fcr immer bleiben\nwollen. Deshalb bin ich der Meinung: Einla\u00df nur f\u00fcr die ,\ndie um ihr Leben bangen und politisch verfolgt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1659\n\n1 Diese Formulierung wird sp\u00e4ter vom Fraktionsvorsitzenden Dr. Kr\u00f6ber richtiggestellt\n\n\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Schwacher Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nLinke Liste/PDS ans Rednerpult.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Etwa 20 Millionen Menschen sind weltweit\nauf der Flucht. Um die Frage, wieviel Fl\u00fcchtlinge in die\nBundesrepublik kommen bzw. in ihr bleiben d\u00fcrfen, ist\nder Streit innerhalb und zwischen den Parteien, auch zwi-\nschen den Fraktionen dieses s\u00e4chsischen Parlaments zu-\nmindest teilweise entbrannt. Sehr selten wird um die\nUrsachen der Flucht gestritten.\nUnser prinzipieller Standpunkt vorweg: Solange kriegeri-\nsche Auseinandersetzungen, Umweltkatastrophen, Armut,\nUnterdr\u00fcckung und Folter das Recht auf Leben bedrohen\noder vernichten, solange werden Menschen ihre Heimat\nverlassen m\u00fcssen. Sie sind auf Aufnahme in andere\nL\u00e4nder angewiesen. Sie brauchen offene Grenzen. Die\nBundesrepublik Deutschland ist faktisch bereits zum Ein-\nwanderungsland geworden.\nNicht zuletzt wegen der deutschen Geschichte, auch der\nGeschichte der DDR, mu\u00df sie Menschen Zuflucht bieten.\nJegliche restriktive \u00c4nderung des Grundgesetzes, die eine\nAush\u00f6hlung des Asylrechts zur Folge hat, wird deshalb\nvon unserer Fraktion und den sie tragenden Parteien zu-\nr\u00fcckgewiesen.\nWie sieht es mit dem Asylantenproblem und der Handha-\nbung des Asylrechts aus unserer Sicht in Sachsen aus? \u2013 Im\nJuli 1990 gab es \u2013 so die Zahlen, die wir kennen \u2013 in Sach-\nsen 1 254 Asylbewerber. Seit Anfang dieses Jahres bel\u00e4uft\nsich ihre Gesamtzahl auf 8 879. Davon wurden allein 5 500\nin Zeltlagern untergebracht. Meldungen, welch schlimme\nRepressalien diese Menschen zum Teil zu erdulden haben,\nh\u00e4ufen sich; erst heute morgen wieder wurde \u00fcber die Me-\ndien von dem \u00dcberfall auf Ausl\u00e4nder in Hoyerswerda be-\nrichtet \u2013 mehrere verletzte Ausl\u00e4nder, mehrere verletzte\nPolizeikr\u00e4fte. Die Tatsache, da\u00df hier in Dresden vor weni-\ngen Tagen eine vietnamesische Frau binnen weniger Mo-\nnate zum vierten Mal zusammengeschlagen wurde und\nihr Mann bereits sechsmal selbiges ertragen mu\u00dfte, spricht\neigentlich B\u00e4nde. Die \u00dcberf\u00e4lle auf Asylantenheime geh\u00f6-\nren schon zur Tagesordnung, und in Westdeutschland be-\nsetzen Asylbewerber bereits Kirchen, wenn sie nach\nOstdeutschland \u2013 ich verwende jetzt bewu\u00dft den Begriff \u2013\nabgeschoben werden sollen.\nAuf der anderen Seite wissen wir um die Probleme, die\nwie in allen neuen Bundesl\u00e4ndern auch in Sachsen im Zu-\nsammenhang mit der Asylbewerberfrage existieren und\nauf die Befindlichkeit der s\u00e4chsischen Menschen im Um-\ngang mit diesen Problemen nat\u00fcrlich Auswirkungen\nhaben. Viele ausgew\u00e4hlte St\u00e4dte, Gemeinden und D\u00f6rfer\nhaben einfach keine Voraussetzungen f\u00fcr die Unterbrin-\ngung dieser Fl\u00fcchtlinge. Der von den etablierten Parteien\ngew\u00e4hlte koloniale Kurs der deutschen Einheit bef\u00f6rdert\neine komplizierte sozialpsychologische Situation. Zum\neinen f\u00fchlen sich viele B\u00fcrger in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nden Fl\u00fcchtlingen darin \u00e4hnlich, da\u00df sie sich selbst als\nfremd im eigenen Land vorkommen; zum anderen gren-\nzen sie sich gegen die Fremden ab, auch, weil sie nicht\n\u00fcber die materiellen und erfahrungsm\u00e4\u00dfigen M\u00f6glichkei-\nten verf\u00fcgen, ihnen zu helfen.\nDie Probleme der Ausl\u00e4nder in Deutschland \u2013 und hier\nstimmen wir mit der SPD-Fraktion durchaus v\u00f6llig \u00fcberein\n\n\u2013 kann man nur l\u00f6sen, wenn man die Probleme der Deut-\nschen oder hier die Probleme der Sachsen l\u00f6st.\nDie gravierenden sozialen und wirtschaftlichen Probleme\nder Menschen beg\u00fcnstigen ausl\u00e4nderfeindliche und ras-\nsistische Stimmungen gegen Fl\u00fcchtlinge. Ein Paradebei-\nspiel f\u00fcr instinktlosen Umgang mit diesen Gef\u00fchlen der\nVerunsicherung ist f\u00fcr uns der Vorschlag von Herta D\u00e4u-\nbler-Gmelin, eine Volksabstimmung zum Asylrecht durch-\nzuf\u00fchren. Aber auch aus den Reihen s\u00e4chsischer\nRegierungspolitiker fehlt es nicht \u2013 ich sage es jetzt einmal\nso hemds\u00e4rmlig \u2013 an T\u00f6lpeleien, die von vornherein Stim-\nmung gegen Ausl\u00e4nder erzeugen.\nWenn man z. B. mitten in Leipzig im Neubaugebiet Gr\u00fcn-\nau mit ohnehin gravierenden infrastrukturellen, arbeitssei-\ntigen und sozialen Problemen ein Asylbewerberheim\neinrichtet, sind Auseinandersetzungen, auch handgreifli-\nche \u00dcbergriffe, mehr oder weniger von vornherein vorpro-\ngrammiert.\n\n(Unruhe und Zurufe bei der CDU)\n\nGleiches gilt f\u00fcr eine Anzahl kleinerer Gemeinden, die\nohne jede Vorbereitung der Bev\u00f6lkerung auf die sich erge-\nbenden Fragen des Zusammenlebens solche Heime zuge-\nordnet bekommen. Kommt es hier zu Konfrontationen, ist\ndas in aller Regel prim\u00e4r weder Schuld der handelnden\nDeutschen noch der Ausl\u00e4nder, sondern einfach Schuld\nder Politik. Um an dieser Stelle mit Ex-CDU-Generalsekre-\nt\u00e4r Heiner Gei\u00dfler zu sprechen:\n,,Was wir brauchen, sind Aufkl\u00e4rung und Information. Sie\nwaren schon immer das beste Mittel gegen dumpfe \u00c4ng-\nste, Ausl\u00e4nderfeindlichkeit und Fremdenha\u00df. Die verant-\nwortlichen Politiker sollten ethisch und moralisch\nvern\u00fcnftig argumentieren.\u201c\nReden und Handeln verantwortlicher s\u00e4chsischer Politiker\nist dem leider allzu h\u00e4ufig entgegengesetzt. Die offizi\u00f6se\ns\u00e4chsische Ausl\u00e4nder- und Asylpolitik ist aus unserer Sicht\nvon Konzeptlosigkeit, von Halbheiten und von Unterlas-\nsungen gekennzeichnet.\nNach monatelangem landesrechtsfreiem Asylchaos und\nmeist aufopferungsvollem Improvisieren der unteren Aus-\nl\u00e4nderbeh\u00f6rden und Ausl\u00e4nderbeauftragten ,,entfleuchte\u201c\ndann dem Staatsministerium des Innern, konkret der Ab-\nteilung II, Referat II/7, eine inoffizielle vorl\u00e4ufige Verwal-\ntungsvorschrift, die mit der Aufschrift ,,Streng vertraulich\u201c\nden mittleren und unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zugespielt\nwurde. Diese arbeiteten dann nach diesem mangels g\u00fclti-\nger Rechtsgrundlagen vorhandenen ,,Phantom\u201c schlecht\nund recht, und dieses Spiel zog sich bis Juli dieses Jahres\nhin. Dann krei\u00dfte der Berg wieder, und es ward ein M\u00e4us-\nchen geboren. Die nun ver\u00f6ffentlichte Verwaltungsvor-\nschrift zur Unterbringung von Asylbewerbern l\u00f6ste das\nvorher real existierende Nichts und dann das zeitliche Ge-\nheimpapier ab, ist aber nichtsdestotrotz ein Papier, das \u2013\nman mu\u00df es so sagen \u2013 durchaus Elemente von Rassismus\nund Abschreckung enth\u00e4lt und eine Motivation in dieser\nRichtung darstellt. \nAbgesehen von der formalen Fragw\u00fcrdigkeit, diese Vor-\nschrift am 31. Juli 1991 zu verabschieden, sie aber r\u00fcckwir-\nkend zum 1. Juli in Kraft zu setzen und den\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden Sachsens fast anderthalb Monate sp\u00e4-\nter zu \u00fcbergeben, ist sie auch ein Schlag in das Gesicht von\nMenschenw\u00fcrde und Humanit\u00e4t. Das beginnt bei den vor-\ngegebenen Orientierungsgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr Wohnraumfl\u00e4chen;\n,,\u00fcppigen\u201c 4,5 Quadratmetern pro Person bei Vorhanden-\nsein von Gemeinschaftseinrichtungen stehen 6 Quadrat-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1660\n\n\n\nmeter Wohnfl\u00e4che bei Fehlen derselben gegen\u00fcber. Wie\nhei\u00dft es in einem Werbespruch? \u2013 ,,N\u00e4he ist bei uns kein\nZufall.\u201c 1,5 Quadratmeter sind f\u00fcr privaten und gesell-\nschaftlichen Freiraum vorgesehen.\nDas alles setzt sich fort \u00fcber radikale K\u00fcrzung der\nBetriebs- und Personalkosten um 30 Prozent, was im Zu-\nsammenhang mit der Tatsache, da\u00df kommunale\nPflichtaufgaben nicht \u00fcber ABM finanziert werden k\u00f6nnen\noder d\u00fcrfen, zur Folge hat, da\u00df eine Besetzung der Asylbe-\nwerberunterk\u00fcnfte mit Personal kaum mehr m\u00f6glich ist.\nDies wirkt sich um so schwerwiegender aus, als dadurch\ndas ohnehin hohe Risiko f\u00fcr Leben und Gesundheit der\nAsylbewerber noch erh\u00f6ht wird, weil dann zeitweise nicht\neinmal jemand anwesend ist, der \u2013 der deutschen Sprache\nm\u00e4chtig \u2013 bei \u00dcberf\u00e4llen und \u00dcbergriffen die Polizei be-\nnachrichtigen kann.\nIm gleichen Aufwasch wurden die Richtwerte f\u00fcr die Per-\nsonalbesetzung gleich noch um 60 Prozent im Verh\u00e4ltnis\nzum vorlaufenden Geheimpapier gek\u00fcrzt. Eine Person soll\nlaut dieser Direktive \u00fcber 100 Asylbewerber betreuen. Wie\ndas funktionieren soll, bleibt das kleine Geheimnis des In-\nnenministers. Im \u00fcbrigen herrscht ob der Investitionsaus-\nstattung f\u00fcr die Unterk\u00fcnfte arge Verwirrung. Jeder\nhandelt da freischaffend. Das Regierungspr\u00e4sidium Leip-\nzig beispielsweise erkl\u00e4rte diese nur g\u00fcltig f\u00fcr landesweite\nSammelunterk\u00fcnfte. \nEbenso unw\u00fcrdig ist die K\u00fcrzung der Verpflegungskosten\nauf 8,50 DM pro Person und Tag, einhergehend mit der\nAnweisung zur Vollverpflegung, was schon bisher in der\nPraxis zwangsl\u00e4ufig zur Ignoranz von ern\u00e4hrungsspezi-\nfischen und religi\u00f6sen Besonderheiten gef\u00fchrt hat. So\nkommt es dann eben dazu, da\u00df gl\u00e4ubigen Moslems\nSchweinefleisch verabreicht wird.\nHinzu kommt die Reduzierung des Taschengeldes auf ma-\nximal 60 DM, wenn denn keinerlei Eink\u00fcnfte oder Verm\u00f6-\ngenswerte jedweder Art vorhanden sind. Dies kann man\nbei Vorgabe willk\u00fcrlich auslegbarer Gr\u00fcnde sogar noch\nk\u00fcrzen. Man f\u00fchre sich vor Augen: 60 DM pro Person und\nMonat f\u00fcr alle menschlichen Bed\u00fcrfnisse au\u00dfer Unter-\nkunft, Kleidung und Einheitskost, das hei\u00dft 60 DM monat-\nlich f\u00fcr K\u00f6rperpflege, Verkehrsmittelbenutzung, kulturelle\nund sportliche Bet\u00e4tigung, Literatur und die vielen ande-\nren kleinen Dinge, die zu einem menschenw\u00fcrdigen Da-\nsein geh\u00f6ren!\nUm noch einmal auf Instinktlosigkeit zur\u00fcckzukommen:\nIn gepflegter Regelm\u00e4\u00dfigkeit treten Vertreter des Innenmi-\nnisteriums von Sachsen vor die Presse und verk\u00fcnden der\nsozial gebeutelten s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, da\u00df pro Asyl-\nbewerber und Jahr 10 000 DM ausgegeben w\u00fcrden. Ganz\nabgesehen davon, da\u00df dies seit zweieinhalb Monaten nicht\nmehr stimmt, h\u00e4tte man den Menschen auch sagen m\u00fcs-\nsen, da\u00df davon nur 840 DM, jetzt nur noch ganze 720 DM\ndem Asylbewerber selbst zur Verf\u00fcgung stehen. Das zu\nverschweigen, f\u00fchrt gewollt oder ungewollt zur Stim-\nmungsmache.\nWir fragen weiter: Warum sagen unsere s\u00e4chsischen Re-\ngierungspolitiker nicht den B\u00fcrgern, da\u00df die Zahl der Aus-\nsiedler, die im vergangenen Jahr nach Deutschland\n\u00fcbergesiedelt sind, mehr als doppelt so hoch war wie die\nZahl der Asylbewerber und da\u00df die Kosten f\u00fcr die Einb\u00fcr-\ngerung hier weit \u00fcber dem Vielfachen liegen im Verh\u00e4ltnis\nzur Einb\u00fcrgerung von Asylbewerbern. In einem Satz: Un-\nsere Fraktion fordert klipp und klar, da\u00df diese ausl\u00e4nder-\nfeindliche Verwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen\n\nStaatsministeriums des Innern umgehend aufgehoben\nwird, und zwar durch das Kabinett.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWas vonn\u00f6ten ist: da\u00df in Verantwortung der Staatsregie-\nrung umgehend ein Konzept konstruktiver Ausl\u00e4nder-\nund Asylbewerberpolitik erarbeitet wird, das ohne Abstri-\nche den Grunds\u00e4tzen der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention\nvon 1951 \u2013 soweit war man damals schon \u2013 entspricht.\nEingeschlossen sein mu\u00df eine Konzeption, ein Programm\nzur Integration ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrgerInnen und der\nEntwicklung eines multikulturellen Lebens in Sachsen.\nDie Ausl\u00e4nderbeauftragten, der Fl\u00fcchtlingsrat e. V. und\nandere auf diesem Gebiet aufopferungsvoll arbeitende\nGremien, denen dieses Parlament  durchaus Respekt und\nAnerkennung zollen sollte, sind daf\u00fcr sicher gute Ratgeber\nund werden ihre Unterst\u00fctzung nicht versagen. Was wir\nweiter erwarten, sind klare, aber keineswegs nur restrikti-\nve Schritte zur \u00dcberwindung jeglicher Erscheinungen des\nRechtsextremismus und der handgreiflichen Ausl\u00e4nder-\nfeindlichkeit. Asylbewerberheime wie das in Leisnig und\nanderenorts d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger Supermarkt oder Selbstbe-\ndienungsladen f\u00fcr Rechtsextremisten sein. Bei Drohung\nund Gewaltt\u00e4tigkeiten mu\u00df nat\u00fcrlich die Polizei eingrei-\nfen, kann sie nicht unt\u00e4tig bleiben. Aber mehr Polizei ist\nauch hier nicht das Allheilmittel. Vielmehr mu\u00df jetzt, und\nzwar in Verantwortung des gesamten Kabinetts und aller\nFraktionen dieses Hauses, den Ursachen des Rechtsextre-\nmismus zu Leibe ger\u00fcckt werden, und das durch einen\nDialog auch mit Vertretern dieser Kr\u00e4fte.\nIch darf zusammenfassen: In der Auseinandersetzung um\ndas Asylrecht geht es nicht unwesentlich \u2013 und nur so soll-\nte  und kann dieses s\u00e4chsische Parlament an diese Frage\nherangehen \u2013 um die zuk\u00fcnftige Rolle Westeuropas. Nicht\nGrundgesetz\u00e4nderungen, die an einer Festung Deutsch-\nland, an einer Festung Europa bauen, sind die L\u00f6sung.\nWas wir brauchen, ist eine grunds\u00e4tzlich andere Form,\neine andere Politik im Umgang mit Ausl\u00e4nderInnen. Sach-\nsen soll daf\u00fcr eintreten, da\u00df die BRD ernsthafte politische\nund wirtschaftliche Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der\nLage in den L\u00e4ndern unternimmt, in denen Armut, Unter-\ndr\u00fcckung, Mord und Folter heute noch herrschen.\nWenden sollte sich das s\u00e4chsische Parlament gegen jegli-\nche Grundgesetz\u00e4nderungen, die das Asylrecht weiter ein-\nschr\u00e4nken. Weder Quoten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge noch\nAbschieben bereits an der Grenze, noch Listen aufstellen\nvon L\u00e4ndern, in denen es angeblich keine politische Ver-\nfolgung gibt, sind hier L\u00f6sungen. Die s\u00e4chsischen Abge-\nordneten im Bundestag, die Staatsregierung im Bundesrat\nsollten sich einsetzen f\u00fcr die Schaffung eines Einwande-\nrungsgesetzes, das in jeder Hinsicht der Fl\u00fcchtlingskon-\nvention und allen anderen internationalen Vorschriften\nentspricht. Akzeptieren wir gemeinsam, werte Damen und\nHerren: Wer f\u00fcr das Menschenrecht auf Leben eintritt,\nmu\u00df auch das Recht auf Zuflucht sichern; Ausl\u00e4nder m\u00fcs-\nsen in Sachsen Aufnahme finden im besten Sinne des Wor-\ntes.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Staatsminister \nDr. Krause.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine verehrten Damen und Herren! Asylrecht ist Bun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1661\n\n\n\ndesrecht, und die Staatsregierung des Freistaates Sachsen\nhat die Aufgabe, diese bundesstaatliche Verpflichtung hier\nbei uns umzusetzen. Aus diesem Grunde ist es sicherlich\nangebracht zu formulieren, da\u00df es nicht nur eine Sache der\nAdministration ist, und da gibt es eine ganze Reihe noch\nzu tun, ich werde darauf noch zur\u00fcckkommen, auch auf\ndie Fragen, die Sie angesprochen haben, Frau Stetter. Aber\ndiese Fragestellung bewegt sich auch in einer Spannungs-\nbreite zwischen dem hohen politischen Recht, was Asyl-\nrecht halt darstellt, und der Menschenw\u00fcrde der einzelnen\nPerson, auch dann, wenn Asylrecht, wie wir es jetzt erle-\nben, mi\u00dfbraucht wird. Und jedes Handeln in diesem Span-\nnungsfeld gibt sofort nat\u00fcrlich auch der Kritik freien\nRaum.\n\nIch darf anhand einiger Schl\u00fcsselzahlen zeigen, wie ernst\ndas Problem in Deutschland und hier im Freistaat Sachsen\nist. T\u00e4glich kommen in Deutschland 500 neue Asylbewer-\nber an. Im letzten Jahr waren es 195 000, ein Jahr davor\n120 000. Auf der anderen Seite, so wurde vom Sprecher\nder CDU-Fraktion gesagt, ist die Anerkennungsquote sin-\nkend oder zumindest sehr gering, bei sechs oder sieben\nProzent. Betrachtet man die Asylsuchenden in allen west-\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern zusammen, so suchten 1989 39 %,\n1990 46 % und, wir gehen davon aus, suchen sch\u00e4tzungs-\nweise in diesem Jahr 50 % aller Asylsuchenden hier bei\nuns Heimstatt. Keiner w\u00fcrde doch behaupten, da\u00df die Re-\npublik Frankreich oder Italien eine mangelnde Ausl\u00e4nder-\nfreundlichkeit h\u00e4tten, und keiner w\u00fcrde anzweifeln, da\u00df\ndort die Demokratie in Ordnung ist, obwohl vergleichs-\nweise viel weniger Asylbewerber aufgenommen werden.\nDiese Zahlen, die ich nannte, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, belegen deutlich, da\u00df Deutschland Ziel einer\ngro\u00dfen Migrationsbewegung ist, insbesondere von S\u00fcd-\nund Osteuropa her. Und aus diesem Grunde ist die Lage in\nSachsen eben anders als in Hessen. Wir haben mehrere\nhundert Kilometer Grenze mit der CFSR und der Republik\nPolen und sind nat\u00fcrlich besonders gefordert. Hinzu\nkommt auch noch die besondere Befindlichkeit unserer\nMenschen. Wir werden konfrontiert mit einer hohen Zahl\nvon Bewerbern, die auch illegal \u00fcber unsere Grenze kom-\nmen. Es entsteht der Eindruck, da\u00df Asylrecht immer mehr\nzu einem Asylwerberecht wird.\n\nNehmen wir die Problematik in den Altbundesl\u00e4ndern\nher, die uns zeigt, welche Aufgaben auf die Administrati-\non kommen. Das Anerkennungsverfahren dauert selbst bei\nintakter Verwaltung wenigstens zehn Monate, und danach\nkann man mit Hilfe der seit Jahren \u00fcberlasteten Verwal-\ntungsgerichte mindestens noch zwei, drei Jahre Aufenthalt\nerhalten. Rechnet man dies zusammen, so kommt man auf\neinen Zeitraum von drei bis vier Jahren. Dies hei\u00dft aber\nnicht, da\u00df der vergeblich Asylbeantragende das Land be-\nreits zu verlassen h\u00e4tte; dann erst droht ihm die Abschie-\nbung, also ein sehr langer Proze\u00df.\n\nEs wird eingesch\u00e4tzt, da\u00df sich inzwischen 900 000 Asylbe-\nwerber in Deutschland aufhalten, die zu 90 % der Sozial-\nhilfe in der einen oder anderen Form nat\u00fcrlich auch\nbed\u00fcrfen. Man sch\u00e4tzt den Aufwand auf sieben bis acht\nMilliarden DM j\u00e4hrlich. Diese Summe \u2013 das mu\u00df man der\nRedlichkeit halber sagen \u2013 wird nicht vom Bund getragen,\nsondern haupts\u00e4chlich von den Gemeinden und L\u00e4ndern\naufgebracht, was nat\u00fcrlich zu einem wachsenden Druck\naus den Kommunen f\u00fchrt, korrespondierend mit der im-\nmer schwieriger werdenden Unterbringung der genannten\nPersonenkreise.\n\nLassen Sie mich \u00fcberleiten zu den Zahlen im Freistaat\nSachsen. Die Zahl der Asylbewerber im Freistaat Sachsen \u2013\ndas ist eine Zahl, weil ich mich jetzt im folgenden darauf\nbeziehe, vom 30. August \u2013 betr\u00e4gt 9 985. Diese Zahl setzt\nsich wie folgt  zusammen: Aus der Umverteilung \u2013 der\nFreistaat hat eine Quote von rund 6,5 % des Gesamtzu-\ngangs im Bundesgebiet aufzunehmen \u2013 hat Sachsen laut\nUmverteilungsliste 7 184 Asylbewerber zugewiesen be-\nkommen. Nat\u00fcrlich sind nicht alle Asylbewerber ange-\nkommen; Vorredner hatten das bereits angesprochen. Die\nGr\u00fcnde sind unterschiedlich. Es ist auch bei entsprechen-\nden Zuweisungen in den Altbundesl\u00e4ndern \u00e4hnlich, da\u00df\nnicht alle Asylbewerber jeweils immer das Land aufsu-\nchen. Dieser letztgenannte Umstand ist wohl zum einen\ndamit zu erkl\u00e4ren, da\u00df die sozialen Leistungen im Frei-\nstaat, insbesondere, soweit sie in barer M\u00fcnze gew\u00e4hrt\nwerden, das gebe ich zu, unter denen der Altbundesl\u00e4nder\nliegen. Sicher spielen zum anderen auch \u00dcberf\u00e4lle auf\nAsylheime, die in der letzten Zeit in Sachsen, aber auch\nanderswo zugenommen haben, eine Rolle. Ich komme dar-\nauf zur\u00fcck.\nNeben den Personen, die uns aus der Umverteilung zuge-\nwiesen wurden, haben 3 534 Personen direkt einen Asy-\nlantrag bei der zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde in Chemnitz\ngestellt, und ich finde es gut, Herr Dr. B\u00f6ttger, wenn auch\nSie feststellen k\u00f6nnen, da\u00df die Kollegen, die in dieser Auf-\nnahmebeh\u00f6rde t\u00e4tig sind, wirklich bis an die Grenzen des\nM\u00f6glichen arbeiten. Ich bin Ihnen da wirklich sehr dank-\nbar; ich kann das nur best\u00e4tigen. Demzufolge waren bis\nzum obengenannten Zeitpunkt 5 901 Asylbewerber unter-\nzubringen in 40 Heimen. \nUnd damit wird das n\u00e4chste Problem deutlich. Nat\u00fcrlich\ngibt es, Frau Stetter, eine Zuweisung f\u00fcr die Landkreise\nund St\u00e4dte. Das umzusetzen ist eine gro\u00dfe Schwierigkeit,\ndie entsprechenden geeigneten Objekte auch wirklich zu\nerhalten.\nAlso ist es nicht nur eine Frage des Nichtwollens, sondern\nauch die Schwierigkeit, das Gespr\u00e4ch auch mit den B\u00fcr-\ngern zu suchen. Und selbst ein erfahrener Kommunal-\npolitiker wie der Oberb\u00fcrgermeister von Leipzig, Herr\nLehmann-Grube, hat das Asylantenheim mitten in ein\nNeubaugebiet gesetzt. Das hat man in Hannover zum Bei-\nspiel nicht gemacht, weil damit gleichzeitig auch Probleme\nwachsen, wenn man die B\u00fcrger nicht vorher dar\u00fcber infor-\nmiert.\nBis Ende 1991 hat der Freistaat Sachsen, der Umvertei-\nlungsquote von 6,5 Prozent entsprechend, ca. 13 000 Asyl-\nbewerber aufzunehmen. Setzt man dies in Relation zu der\nobengenannten Zahl an vorhandenen Unterbringungspl\u00e4t-\nzen, so zeigt sich hier ein besonderer Handlungsbedarf.\nUnd bei jeder Kreisbereisung haben wir dieses Thema\nAsylbewerber mit dem Landrat besprochen, auch mit den\nB\u00fcrgermeistern \u2013 gestern erst in Plauen; Plauen hat selbst\nauch nicht ein solches Asylantenwohnheim; das wird dort\nerst in der n\u00e4chsten Zeit ausgebaut.\nEs sind zur Zeit auch noch freie Kapazit\u00e4ten vorhanden,\ndie von der Treuhand oder vom Bundesverm\u00f6gensamt\nverwaltet werden. In Betracht kommen vor allem Objekte\nwie Ferienwohnheime oder auch Arbeiterwohnheime. Die\nRegierungspr\u00e4sidien, die Landkreise und die kreisfreien\nSt\u00e4dte sind um deren Anmietung bem\u00fcht.\nEs bleibt festzuhalten: Wir verdanken es letztlich dem Um-\nstand, da\u00df nicht alle Asylbewerber aus der Umverteilung\nauch tats\u00e4chlich zu uns gekommen sind, da\u00df wir bis jetzt\nverst\u00e4rkt Notaufnahmen in Zelten vermeiden konnten. Die\ngenannten Zahlen zeigen jedoch auch, da\u00df es erheblicher\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1662\n\n\n\nfinanzieller Anstrengungen bedarf, auch nur die Personen,\ndie aus der Umverteilung zu uns kommen, zu ber\u00fccksich-\ntigen. Wenn wir die derzeitige Situation hernehmen,\nrechnen wir in diesem Jahr mit 25 000 bis 30 000 Asylbe-\nwerbern im Freistaat Sachsen. Und Sie werden sicherlich\nverstehen, da\u00df ich bem\u00fcht bin, den Zustrom von illegal\nnach Sachsen einwandernden Ausl\u00e4ndern zu begrenzen.\nEntsprechende Gespr\u00e4che haben sowohl mit den polni-\nschen als auch mit den tschechischen Vertretern stattge-\nfunden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Ja, gern.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sie sprachen vorhin von\ndem Bestreben der Kreise, Betriebsferienheime etc. anzu-\nkaufen. Wie erkl\u00e4ren Sie sich da den Umstand, da\u00df im\nKreis Zwickau-Land, der sehr bem\u00fcht war, das dortige\nAsylantenheim zu kaufen, dieses von der Treuhand an\neine dubiose \u2013 wie hei\u00dft sie? \u2013 Erholungs- und Touristik-\nGmbH vergeben worden ist?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern:  Frau M\u00fcller, ich\nkann nicht auf jedes Detail jetzt eingehen und habe auch\nnicht die Kenntnis jedes Details, aber ich will diesen Fall\ngern aufgreifen. Und Sie werden von mir eine Antwort\nbekommen.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \nIch w\u00fcrde mich sehr freuen.)\n\nDes weiteren haben wir \u2013 das war ein Ergebnis auch der\nDebatte hier im Landtag zu Fragen des Extremismus \u2013 die\nSicherheitsberatungen durchgef\u00fchrt. Und ein Ergebnis der\nSicherheitsberatung in der Stadt G\u00f6rlitz z. B. ist es gewe-\nsen, da\u00df der Bund besonders aufgefordert wurde, die Si-\ntuation auch an der Grenze zu kl\u00e4ren. Herr\nBundesinnenminister Sch\u00e4uble hat reagiert. Sie wissen,\nda\u00df der Bundesgrenzschutz, gew\u00fcnscht von Sachsen, zum\nEinsatz gekommen ist. In der Zwischenzeit ist der Zuflu\u00df\nan illegal Einwandernden zur\u00fcckgegangen. Er hat sich im\nwesentlichen halbiert, zur Zeit auf 352 im Monat August.\nIch darf nat\u00fcrlich sagen, da\u00df es auch eine sehr wider-\nspr\u00fcchliche Angelegenheit ist im Blick auf die \u00d6ffnung der\nGrenzen 1993. Es ist nur ein sehr pragmatisches Vorgehen,\nwenn wir diese Situation im Moment kl\u00e4ren, damit wir\n\u00fcberhaupt dieser Flut von Asylbewerbern entsprechen\nk\u00f6nnen.\nWas die Durchf\u00fchrung des Asylverfahrensgesetzes im\nFreistaat Sachsen betrifft, so ist dies wie folgt geregelt: Die\nDurchf\u00fchrung des Asylverfahrensgesetzes ist in Chemnitz\nkonzentriert. Es befinden sich dort die Au\u00dfenstelle des\nBundesamtes f\u00fcr die Anerkennung von Fl\u00fcchtlingen in\nZirndorf sowie die zentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00fcr Asylbe-\nwerber und auch die zust\u00e4ndige Kammer der Verwal-\ntungsgerichtsbarkeit f\u00fcr die Bearbeitung asylrechtlicher\nF\u00e4lle. Dar\u00fcber hinaus soll hier eine Erstunterbringung f\u00fcr\nAsylbewerber in einem Gr\u00f6\u00dfenumfang von 500 Pl\u00e4tzen er-\nrichtet werden. Die genannte Beh\u00f6rde befindet sich im\nAufbau. Es ist damit zu rechnen, da\u00df Ende September mit\nersten Abschiebeverfahren begonnen werden kann.\nBis zum Stichtag 31. 8. haben 362 Ausreisen vor Abschlu\u00df\ndes Verfahrens freiwillig stattgefunden.\n\nLassen Sie mich nunmehr zu den beiden obenerw\u00e4hnten\nPunkten Sozialleistungen f\u00fcr die Asylbewerber und deren\npers\u00f6nliche Sicherheit zur\u00fcckkehren. Was die Frage nach\nden Sozialleistungen angeht, so ist es in der Tat richtig,\nda\u00df unsere Leistungen unterhalb derer der Altbundesl\u00e4n-\nder liegen. Wir k\u00f6nnen uns jedoch auch nicht mit der Lei-\nstungsf\u00e4higkeit der westlichen Bundesl\u00e4nder vergleichen.\nWenn der Lebensstandard in einem Bundesland niedriger\nist, so ist es gerechtfertigt, da\u00df auch die sozialen Leistun-\ngen f\u00fcr Asylbewerber im entsprechenden Umfang redu-\nziert werden. Dies wurde in der erw\u00e4hnten\nVerwaltungsvorschrift ber\u00fccksichtigt, die im Amtsblatt er-\nschienen ist. Es gab im Vorfeld keine anonyme Verwal-\ntungsvorschrift, sondern es gab nur eine vorl\u00e4ufige\nVerwaltungsvorschrift, die ich noch als Landesbevoll-\nm\u00e4chtigter damals als erste Richtlinie auf den Weg ge-\nbracht habe.\nDie Kosten f\u00fcr einen Asylbewerber im Freistaat Sachsen\nbetragen 10 000 DM im Jahr, f\u00fcr die Mehrzahl der B\u00fcrger\ndes Freistaates Sachsen eine Summe, die nicht allzuweit\nvon ihrem Jahreseinkommen entfernt ist. Viele Rentner\nund Arbeitslose liegen sogar darunter. Und Sie k\u00f6nnen\nsich vorstellen, da\u00df sich aus diesem Spannungsfeld nat\u00fcr-\nlich auch Kritik ergibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Innenminister, es\nwurde schon gesagt, da\u00df das Geld ja nicht in Form von\nTaschengeld, Verpflegungsgeld oder Bekleidungsgeld den\nAsylbewerbern zugute kommt, sondern da\u00df es hier eine\nFirma in Sachsen gibt, die sich zunehmend das Monopol\ngesichert hat und an diesen Asylbewerbern verdient, da\u00df\nsie den gr\u00f6\u00dften Teil dieser Kosten einstreicht. Wie geden-\nken Sie sich denn zu dieser Firma zu verhalten? \n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Herr B\u00f6ttger, ich\nhatte sowieso die Absicht, auf diese Thematik, die Sie vor-\nhin angesprochen haben, noch einmal einzugehen, wenn\nwir speziell jetzt auff\u00fchren, welche finanziellen Mittel von\ndiesen 10 000 DM ausgegeben werden. Ich will sie also mal\netwas zergliedern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Ich m\u00f6chte diese\nFrage von Herrn B\u00f6ttger jetzt erst einmal beantworten:\n\u2013 F\u00fcr die Erstausstattung bis 850 DM\n\u2013 f\u00fcr die Betriebskosten und Personalkosten 3 500 DM, in\n\nbegr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen bis 4 500 DM\n\u2013 f\u00fcr die Kosten f\u00fcr die Verpflegung 3 100 DM im Jahr\n\u2013 f\u00fcr den Aufstockungsbetrag in Form des Taschengeldes\n\n720 DM\n\u2013 f\u00fcr Bekleidung 500 DM.\nDas sind die finanziellen Mittel. Da die untere Unterbrin-\ngungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Asylsuchende der Landkreis oder die\nGemeinde ist, ist nat\u00fcrlich auch denen anheimgestellt,\nnach M\u00f6glichkeiten zu suchen, wie diese Verpflegung ge-\nschehen kann. Sie haben v\u00f6llig recht; wir haben gleich zu\nBeginn erkannt, da\u00df das fertiggestellte Essen nicht die L\u00f6-\nsung ist, sondern da\u00df wir Naturalien anbieten m\u00fcssen. Wir\nm\u00f6chten also, da\u00df diese Dinge sauber geschehen. Und ich\nwill \u2013 den Sachverhalt hatten Sie ja vorhin in Ihren Aus-\nf\u00fchrungen schon genannt \u2013 die n\u00e4chste Beratung mit den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1663\n\n\n\nLandr\u00e4ten noch einmal verwenden, um darauf hinzuwei-\nsen, solchen \u2013 wenn es zutrifft; es ist zu kl\u00e4ren \u2013 Machen-\nschaften entgegenzuwirken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, Ihre Frage zu stellen.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Innenminister, dieses\nvorl\u00e4ufige Papier, wie gesagt wurde: dieses Geheimpapier\n\u2013 geben Sie mir recht, es wurde von einem Mitarbeiter aus\nBaden-W\u00fcrttemberg erarbeitet und den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6r-\nden im Laufe dieses Jahres zur Kenntnis gegeben? Geben\nSie mir recht, da\u00df dem nicht so ist, da\u00df dieses \u00fcberhaupt\nnicht existiert hat\u2026?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Zun\u00e4chst mu\u00df ich\ndoch erst mal festhalten, da\u00df wir nat\u00fcrlich in einem Zwie-\nspalt sind in bezug auf die t\u00e4gliche Verwaltungsarbeit, die\nbeim Aufbau einer solchen komplizierten Verwaltungsbe-\nh\u00f6rde notwendig ist. Keines der alten Bundesl\u00e4nder hat\neine Asylverwaltung im Laufe eines halben Jahres aufbau-\nen m\u00fcssen. Also mu\u00df man doch miteinander koordinieren,\nwas die gesetzlichen Vorlagen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd die tagt\u00e4gliche Arbeit mu\u00df hier durchgef\u00fchrt werden.\nUnd wir haben nat\u00fcrlich Mitarbeiter, die diese Dinge aus-\narbeiten, die nicht nur aus Baden-W\u00fcrttemberg und aus\nBayern kommen, sondern es gibt nat\u00fcrlich auch Vorlagen\nin den anderen Altbundesl\u00e4ndern, und diese haben wir\ngenommen. Insbesondere stammt die erste Verwaltungs-\nvorschrift noch vom 12. Oktober 1990. Darauf ist Bezug ge-\nnommen worden.\nKommen wir nunmehr, meine verehrten Damen und Her-\nren, zu einem Problembereich, der derzeit die Schlagzeilen\nder Medien beherrscht: die Sicherheitslage der Asylwohn-\nheime in den neuen Bundesl\u00e4ndern und insbesondere in\nSachsen. Und ich denke, das ist eine Fragestellung, die wir\n\u2013 und das war ja auch der Tenor in der Diskussion \u2013 nur\ngemeinsam l\u00f6sen k\u00f6nnen. Es ist, um gleich einiges richtig-\nzustellen, nicht wahr, da\u00df mir der Innenminister des Lan-\ndes Hessen ein Angebot gemacht hat zur Amtshilfe \u2013\nweder m\u00fcndlich noch durch ein Telefongespr\u00e4ch noch\nschriftlich. Deswegen m\u00f6chte ich diese Trib\u00fcne hier benut-\nzen: Ich werde nach dem heutigen Tag ein Schreiben an\nden Herrn Innenminister von Hessen schicken, in dem ich\nihn bitte, mir Hilfe zu leisten, indem er mir Bereitschafts-\npolizisten und auch Verwaltungsbeamte, die sich im Poli-\nzeirecht auskennen, zusendet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden also den Herrn G\u00fcnter beim Wort nehmen.\nDiese Dinge, Frau Stetter, die Sie erw\u00e4hnten, bezogen sich\nauf ein Schreiben des Herrn G\u00fcnter an den Herrn Bundes-\ninnenminister mit der Bitte, sich der neuen Bundesl\u00e4nder\nanzunehmen und insbesondere Bundesgrenzschutz zum\nEinsatz zu bringen. Das hat aber der Freistaat Sachsen\nschon vorher gemacht. Das war das Ergebnis der Sicher-\nheitsberatungen, die wir durchgef\u00fchrt haben in unserem\nLande. Der Bundesgrenzschutz ist an der Grenze t\u00e4tig ge-\nwesen.\nSie erlauben mir, einige Ma\u00dfnahmen zu nennen, damit die\nSicherheit der Asylsuchenden auch gew\u00e4hrleistet wird. Es\nist folgendes veranla\u00dft worden: Um die Asylheime sollen\nSicherheitsz\u00e4une errichtet werden. Ich wei\u00df, da\u00df das eine\nAnordnung ist, die nat\u00fcrlich auch zwiesp\u00e4ltig ist, denn\n\nwir wollen wirklich keine Gettoisierung der Asylsuchen-\nden. In jedem Asylwohnheim soll ein Telefon rund um die\nUhr besetzt sein. Die Polizei wurde angewiesen, folgende\nMa\u00dfnahmen zu treffen: Gem\u00e4\u00df dem \u00f6rtlich zu erstellenden\nGef\u00e4hrdungs- und Bewegungsbild sind zu Ausschreitun-\ngen neigende Gruppen schon im Vorfeld zu beobachten.\nSie wissen, da\u00df das ein Proze\u00df ist, der erst mit dem Aufbau\ndes Landeskriminalamtes zum Tragen kommt. Hierbei ist\nauch mit den \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden ein enger Kontakt herzu-\nstellen und auch zu halten. Bei den Jugendschutzkontrol-\nlen in den einschl\u00e4gig bekannten Treffpunkten soll ein\nVertreter des Jugendamtes anwesend sein. Die verst\u00e4rkt\neinzusetzenden Polizeistreifen sind so zu planen, da\u00df sie\nvor den bekannten Objekten l\u00e4ngere Zeit pr\u00e4sent sind und\nnat\u00fcrlich auch mit dem Leiter des Asylheimes Verbindung\naufgenommen wird.\nBei Gastst\u00e4tten, die Treffpunkte der St\u00f6rergruppen sind, ist\ndaran zu denken, eine Sperrzeitverl\u00e4ngerung, zum Bei-\nspiel 22.00 Uhr, zu erlassen. Hierbei ist auch die pers\u00f6nli-\nche Zuverl\u00e4ssigkeit des verantwortlichen Betreibers im\nHinblick auf die Konzession zu beurteilen.\nMeine verehrten Damen und Herren, ich darf am Ende\nmeiner kurzen Darstellung nochmals auf das eingangs Ge-\nsagte zur\u00fcckkommen.\nWir haben also diese Problemlage, da\u00df sich erstens im Mo-\nment einiges rechtlich tun mu\u00df \u2013 Herr Bandmann hat die\nPosition der Christlich-Demokratischen Union hier darge-\nlegt \u2013, zweitens aber, da\u00df wir dar\u00fcber hinaus sauber die\nBetreuung von Asylbewerbern vorzunehmen und auch die\nSicherheit zu gew\u00e4hrleisten haben.\nIch habe schon mehrfach angeboten, jede Fraktion zu besu-\nchen, um auch mit Ihnen diese Angelegenheit zu bespre-\nchen. Das ist nicht das erste Mal, da\u00df ich dieses Angebot\nhier gemacht habe. Ich wiederhole es.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Bezogen auf den Zeitungsartikel, Herr\nMinister, gehe ich dann von der Tatsache aus, da\u00df die\n,,Freie Presse\u201c am 17. September 1991 die Unwahrheit ge-\nschrieben hat, wenn sie dieses Zitat von Ihnen hier so ab-\ndruckt, da\u00df Sie dieses Hilfsangebot von Herrn Krause\nabgelehnt h\u00e4tten.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Von Herrn G\u00fcn-\nter.\n\nFrau Stetter, SPD: Von Herrn G\u00fcnter, Verzeihung!\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Ich mu\u00df sagen,\nich habe  Ihnen  den  Zusammenhang  erl\u00e4utert. Herr\nDr. G\u00fcnter hat einen Brief an Herrn Sch\u00e4uble geschrieben,\nauch nat\u00fcrlich, so ist es \u00fcblich zwischen Kollegen, in der\nUmverteilung, also zur Information an unser Haus, und\nwir haben diese Position zum Einsatz des Bundesgrenz-\nschutzes als Freistaat Sachsen formuliert, und aus diesem\nBrief an den Bundesgrenzschutz ist das zitiert worden. Es\ngibt keinen Brief des Herrn Dr. G\u00fcnter an meine Person,\nwo Hessen sich bereiterkl\u00e4rt, uns zu helfen.\nIch mu\u00df Ihnen sagen, ich war in der letzten Innenminister-\nkonferenz. Dort w\u00fcrde also diese M\u00f6glichkeit bestanden\nhaben, uns dieses  gro\u00dfz\u00fcgige Angebot zu machen, aber\nHessen ist ja voll gefordert mit dem Aufbau der entspre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1664\n\n\n\nchenden Asylverwaltungen und der Polizei in Th\u00fcringen\nund d\u00fcrfte dann \u00fcberfordert sein. Aber ich freue mich,\nwenn also dort noch freie Kapazit\u00e4ten sind, da\u00df ich Poli-\nzeibedienstete in den Freistaat Sachsen in den genannten\nBereichen umsetze. Ich meine, damit haben wir doch mit-\neinander das Problem gel\u00f6st.\n\nFrau Stetter, SPD: Das Zitat an sich stimmt so?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern:  Ja, das ist ein\nAntwortschreiben auf den Brief an das Bundesinnenmini-\nsterium und bezieht sich auf den Einsatz des Bundesgrenz-\nschutzes, da Sie wissen, da\u00df nur der Bundesgrenzschutz\nund das Bundeskriminalamt die einzigen Organisationen\nsind, die gleichsam \u00fcber den L\u00e4ndern regieren. Alles ande-\nre ist L\u00e4nderhoheit, und der Bundesgrenzschutz hat keine\nKompetenzen; das widerspricht auch dem geltenden\nRecht, eine  Einzelbetreuung oder eine Einzelschutz-\nma\u00dfnahme durchzuf\u00fchren. Das verst\u00f6\u00dft also gegen gel-\ntendes Recht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie weitere Zwischenfragen?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Es ist zwar schon\nam Ende meiner Rede, aber bitte, Herr B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Innenminister, ich\nh\u00e4tte noch viele Fragen, die m\u00f6chte ich nicht stellen, aber\neine nur, weil der Ministerpr\u00e4sident da sitzt. Er hat sich\nwiederholt ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df Einwanderer, ob sie nun Aus-\nsiedler oder politische Fl\u00fcchtlinge sind, generell erst ein-\nmal eine Bereicherung darstellen. So habe ich den\nMinisterpr\u00e4sidenten verstanden, und demgegen\u00fcber Ihre\n\u00c4u\u00dferung zu den Aussiedlern, zu denen Sie jetzt nichts\ngesagt haben.\nSie haben sich in einem TAZ-Interview ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df die\nAussiedler, vor allem aus der Sowjetunion, hochmotiviert\nsind. Sie sind jung, sie haben viele Kinder, sie sind arbeit-\nsam. Und das sei doch ein Gl\u00fcck f\u00fcr uns.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Das ist eine gute\nBeschreibung; ich habe mich gegen\u00fcber der TAZ aber auch\nnoch dahingehend ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df der Freistaat Sachsen be-\nreit ist, auch sogar Lehrer in diese Gebiete zu schicken, wo\nDeutsche leben, damit sie ihre Kultur, dort, wo sie ans\u00e4ssig\ngewesen sind, auch pflegen und in diesem Gebiet bleiben.\nDas Angebot steht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge, Mikrofon 2.\n\nBandmann, CDU: Herr Staatsminister, wie bewerten Sie\nden Modellversuch mit der zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde,\nder in einem Asylantenheim erprobt wird, da\u00df also zus\u00e4tz-\nlich anstatt der zentralen Verpflegung Wertkupons ausge-\ngeben werden, um in Absprache mit ortsans\u00e4ssigen\nH\u00e4ndlern eine individuelle Versorgung sicherzustellen,\num aber zum anderen zu verhindern, da\u00df also betroffene\nKinder der Familien am Ende m\u00f6glicherweise Geldzuwen-\ndungen nicht erhalten und damit nach wie vor Hunger\nleiden, wie in ihren Herkunftsl\u00e4ndern, sondern da\u00df \u00fcber\nWertmarken dieses Problem gel\u00f6st wird, eine Verbesse-\nrung der individuellen Ern\u00e4hrung zu sichern und zum an-\nderen aber einem Mi\u00dfbrauch vorzubeugen.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Ich unterst\u00fctze\nalle Versuche, damit das Wohlbefinden der Heimbewoh-\nner auch wirklich gew\u00e4hrleistet wird. Das ist aber eine An-\ngelegenheit, die nicht die Staatsregierung zentral diktiert,\nsondern wir haben da klare Kompetenzen auch der Kom-\nmunen.\nIch darf vielleicht, Herr Vorsitzender, eine abschlie\u00dfende\nBemerkung machen, damit es wirklich Zwischenfragen ge-\nwesen sind. Ich denke, da\u00df wir das Asylrecht auch wirk-\nlich bewahren wollen, und wer wirklich m\u00f6chte, da\u00df im\nFreistaat Sachsen bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die\nSensibilit\u00e4t f\u00fcr das politische Asyl hoch angebunden ist,\nund dies auch in schwierigen Zeiten, der mu\u00df auch gegen\nden Mi\u00dfbrauch dieses Asylrechts sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt noch zwei Redebeitr\u00e4ge aufgrund\nder Splittung. Ich bitte jetzt die SPD-Fraktion, hier zu spre-\nchen. \n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Mit der staatlichen Einheit Deutschlands hat auch das\nGrundgesetz in den neuen Bundesl\u00e4ndern volle G\u00fcltigkeit.\nZusammen mit den Gesetzen des Bundes, die Asylbewer-\nber, Aussiedler und Vertriebene betreffen, und dem Eini-\ngungsvertrag sind die Rahmenbedingungen gegeben f\u00fcr\neine menschenw\u00fcrdige Aufnahme, Behandlung und Inte-\ngration dieser Personengruppen in die Bundesrepublik\nDeutschland.\nAusgehend von dieser Tatsache ist es die Aufgabe des\nFreistaates Sachsen, gesetzliche und materielle Vorausset-\nzungen zu schaffen, damit eine sinnvolle Handhabung der\nBundesgesetze im Freistaat Sachsen m\u00f6glich wird, damit\nAsylbewerber in die Gesellschaft integriert werden, damit\ndie Solidarit\u00e4t und die Findung der eigenen Identit\u00e4t der\nMenschen hier in Sachsen gef\u00f6rdert wird.\nHerr Innenminister Dr. Rudolf Krause, auch eingehend auf\nIhre Ausf\u00fchrungen, ein Einwanderungskonzept f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen haben Sie bisher nicht vorgelegt. Es be-\nsteht dringender Handlungsbedarf. Es fehlen im Freistaat\nSachsen folgende Gesetze und Verordnungen:\n\u2013 Erlasse des Innenministeriums zur medizinischen und\n\nsozialen Betreuung f\u00fcr Asylbewerber,\n\u2013 allgemeine Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Handhabung des Bun-\n\ndessozialhilfegesetzes,\n\u2013 gesetzliche Regelungen zur Erstuntersuchung f\u00fcr Asyl-\n\nbewerber,\n\u2013 Verwaltungsvorschriften f\u00fcr die Anerkennung des Ver-\n\ntriebenenstatus,\n\u2013 Abschiebeschutzverordnung,\n\u2013 Aussiedleraufnahmegesetz.\nMeine Kollegin Stetter hat schon ausgef\u00fchrt, es bestehen\nim Freistaat Sachsen gro\u00dfe Differenzen zwischen Asylbe-\nwerbern und der Aufnahmekapazit\u00e4t. Herr B\u00f6ttger, Sie\nbrauchen bei uns nicht so lange zu warten. Ich werde Ih-\nnen sagen, warum das so ist. Die Nichtbereitstellung von\nUnterk\u00fcnften f\u00fcr Asylbewerber hat folgende Ursachen:\n1. Treuhandentscheidungen verz\u00f6gern die \u00dcberf\u00fchrung\nvon Objekten; Bevorzugung privater Investoren, \u00dcberge-\nbote, die von den Kommunen nicht zu finanzieren sind,\nzum Beispiel Werdau, Stra\u00dfe der Befreiung: 993 000 DM,\noder L\u00f6\u00dfnitz, Ferienheim Blechformwerk: 1 Million DM. \n2. Die finanziellen Regelungen f\u00fcr Asylbewerber sind un-\nzureichend. Der Betrieb dieser Objekte ist damit nicht wirt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1665\n\n\n\nschaftlich. Unklarheit, wem Investitionen zustehen und in\nwelchem Umfang.\nAlles dies ist bei entsprechender fach- und sachkompeten-\nter F\u00fchrung durch Sie, Herr Innenminister, \u00e4nderbar, und\nzwar schnellstm\u00f6glich. Sie f\u00f6rdern kommunale und regio-\nnale L\u00f6sungen bei der Schaffung von Unterbringungsm\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr Asylbewerber h\u00f6chst unzul\u00e4ssig.\nDie Situation der B\u00fcrger im Freistaat Sachsen ist eine wei-\ntere Ursache f\u00fcr Ausl\u00e4nderfeindlichkeit. Diese Situation\nmu\u00df verbessert werden. Solange so viele Menschen hier in\nSachsen von der Gestaltung der gesellschaftlichen Prozesse\nund vom Wertsch\u00f6pfungsproze\u00df der Gesellschaft ausge-\nschlossen sind, wird die Bereitschaft, sich mit anderen Kul-\nturen, mit ethnischen Besonderheiten, mit menschlichen\nSchw\u00e4chen auseinanderzusetzen, und zur Integration der\nAsylbewerber in die Gesellschaft gering zu sein. Abhilfe zu\nschaffen, ist Aufgabe des Staates, und das kann eine Regie-\nrung nicht teilnahmslos hinnehmen.\nWas tun Sie gegen Schlepperbanden, Herr Innenminister?\nWie wird ihnen die Basis genommen? Der Zugang \u00fcber\ndie gr\u00fcne Grenze illegal eingereister Personen betrug bis\nEnde Juli 1991 200 Personen pro Tag. Zwar ist diese An-\nzahl zur\u00fcckgegangen, sie betr\u00e4gt nach Ergreifung der\nGrenzschutzma\u00dfnahmen nur noch 10 bis 15 Personen.\nAber wenn Sie das hochrechnen, dann sind das immer\nnoch 400 Personen pro Monat. Wir kommen also auf etwa\n10 000 Personen im Jahr 1991.\nHerr Innenminister, f\u00fcr die soziale und medizinische Be-\ntreuung haben Sie f\u00fcr die Asylbewerber bisher keine Erlas-\nse herausgegeben. Sie haben es ganz einfach unterlassen.\nEs besteht dringender Bedarf an allgemeinen Grunds\u00e4tzen\nder Auslegung des Bundessozialhilfegesetzes. Dabei sind\ndie Landkreise \u00fcberfordert. Diese Auslegung wird deshalb\nh\u00f6chst unterschiedlich in den Landkreisen vorgenommen.\nDie Regelung der Erstuntersuchung f\u00fcr Asylbewerber ist\nsehr problematisch \u2013 das wissen wir \u2013, weil damit das Pro-\nblem der Zwangsuntersuchung im Zusammenhang steht.\nDeshalb ist es dringend notwendig, da\u00df Sie darauf einge-\nhen.\nIch m\u00f6chte jetzt auf Herrn Bandmann eingehen. Ich habe\nmein Konzept zur Seite gelegt. Herr Bandmann, mit der\nDiskussion \u00fcber das Grundgesetz zum jetzigen Zeitpunkt\nregeln Sie die Situation f\u00fcr Asylbewerber in Sachsen ge-\ngenw\u00e4rtig nicht. Wir wollen eine Grundgesetzdiskussion,\naber umfassend und nicht nur unter der Ma\u00dfgabe Asyl.\nF\u00fcr die s\u00e4chsischen Sozialdemokraten ist die \u00c4nderung\ndes Grundgesetzes Artikel 16.2 nicht m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte auf Artikel 116 eingehen, Herr Bandmann. Der\nHerr Innenminister hat eine Zahl genannt, die etwas unex-\nakt war. Im vorigen Jahr fanden dreimal soviel Aussiedler\nAufnahme in der Bundesrepublik Deutschland \u2013 und zwar\n\u00fcber 231 000 \u2013 als Asylbewerber. Deshalb ist Artikel 116\ndoch auch von Interesse. Und mit den deutsch-polnischen\nVertr\u00e4gen, Herr Bandmann, ist eigentlich die Regelung der\ndeutschen Grenze klar. Da gibt es an dieser Stelle keinen\nVerhandlungsbedarf. Und wenn wir dar\u00fcber reden wol-\nlen, dann k\u00f6nnen wir das nur in einem Gesamtkonzept\ntun. Und wir denken eigentlich, da\u00df auch Artikel 116 nicht\nantastbar ist.\nWir sollten uns darum bem\u00fchen, da\u00df wir eindeutige\nDurchf\u00fchrungsbestimmungen zum Artikel 16.2 finden.\nAber das wird auch vor allen Dingen Aufgabe des Bundes\nund nicht Aufgabe des Landtages sein. Sie k\u00f6nnen sicher\n\nsein, da\u00df wir uns mit der SPD-Bundestagsfraktion ins Be-\nnehmen setzten, da\u00df hier entsprechende gemeinsame\nStandpunkte gefunden werden. Ich kann Ihnen heute sa-\ngen \u2013 auch das ist uns von der SPD-Bundestagsfraktion\neindeutig gesagt worden: Es wird einen Antrag auf \u00c4nde-\nrung des Artikels 16.2 nicht geben.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat noch einmal der Abg.\nBandmann, drei Minuten.\n\nBandmann, CDU: Herr Lersow, das Interessante ist ja, da\u00df\nSie hier den Innenminister anmahnen, bestimmte Dinge in\ndie Reihe zu bringen. Aber wie ist es denn mit dem ange-\nsprochenen SPD-B\u00fcrgermeister in Leipzig, da\u00df die Situati-\non dort so verlagert worden ist? Oder hat die SPD in\nSachsen ein Interesse, die Situation im Freistaat zu destabi-\nlisieren? Das mu\u00df man sich doch einmal fragen lassen,\nmeine Herren.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nWas haben Sie denn bisher daf\u00fcr getan, die Situation zu\nverbessern?\nUnd wenn ich h\u00f6re, da\u00df Sie hier wieder nach besonderen\nRegelungen an der Grenze rufen \u2013 wollen Sie einen Zaun\nin Richtung Osten errichten? Oder habe ich Sie da falsch\nverstanden? Dann m\u00fcssen Sie das deutlich untersetzen,\nund dann m\u00fcssen Sie entsprechende L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge\nanbieten und nicht mit irgendwelchen Pauschalzuweisun-\ngen kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Dr. Lersow, SPD: Das haben Sie aber deutlich \nfalsch verstanden, Herr Bandmann.)\n\nNa ja, dann m\u00fcssen Sie sich in Zukunft etwas klarer erkl\u00e4-\nren. Ich denke, das ist wichtig f\u00fcr die gesamte Debatte hier.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Oder Sie m\u00fcssen \nbesser verstehen.)\n\nIch denke, das Problem ist doch ganz klar definiert. Es geht\ndarum, da\u00df die Leute ausgegrenzt werden sollen, die ganz\nbewu\u00dft einen Asylmi\u00dfbrauch betreiben. Es geht auch\ndarum, da\u00df Asylanten die M\u00f6glichkeit geboten wird, sich\nzu integrieren. Aber es mu\u00df die Integrationsf\u00e4higkeit bzw.\nder Integrationswille vorhanden sein. Die Situation ist\ndoch derzeit so, da\u00df sich vor Ort viele Leute m\u00fchen,\nSprachkurse anbieten, den Kindern M\u00f6glichkeiten er\u00f6ff-\nnen, in die Schule zu gehen. Dies wird zu einem bestimm-\nten Prozentsatz \u00fcberhaupt nicht angenommen. Man will\nsich in bestimmten Bereichen nicht integrieren.\n\n(Zuruf von der SPD: Konkrete Beispiele!)\n\nUnd ich denke, das sind doch die Fragen, die einfach zur\nVer\u00e4rgerung in der Bev\u00f6lkerung f\u00fchren. Und diese Dinge\nwerden nicht von Deutschen angesprochen, sondern von\nAusl\u00e4ndern, die \u00fcber l\u00e4ngere Zeit hier leben. Sie sagen:\nWas sind denn hier f\u00fcr Personengruppen? Wir schleppen\nsie zum Teil durch, und sie wollen sich \u00fcberhaupt nicht\nintegrieren. Ich denke, dort mu\u00df man zu Regelungen kom-\nmen, da\u00df die Leute die angebotenen Ma\u00dfnahmen, zum\nBeispiel Sprachkurse etc., auch wahrnehmen. Ich kann es\neinfach nicht hinnehmen, da\u00df Kinder in Deutschland gro\u00df\nwerden, denen von den Eltern der Schulbesuch verweigert\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1666\n\n\n\nwird. Das sind die Punkte, hinter die wir nicht zur\u00fcckge-\nhen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nein, ich habe nur noch drei Minuten.\nEs gab die M\u00f6glichkeit f\u00fcr alle Fraktionen, sich hier zu\n\u00e4u\u00dfern.\nDie Problematik mit Artikel 116 und 113, mit 6 a ist f\u00fcr\nuns deutlich. Die SPD will das gesamte Grundgesetz neu\nformiert haben. F\u00fcr uns als CDU ist da kein Handlungsbe-\ndarf in diesen Bereichen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nSondern wir sehen in den von uns angesprochenen Berei-\nchen jetzt akuten Handlungsbedarf. Und das wollen wir\ngeregelt haben. Ich denke, wir k\u00f6nnen da kein Pokern zu-\nlassen, da\u00df dort andere Dinge diskutiert werden. Wir\nbrauchen uns blo\u00df an die Zeit vor der Wende zu erinnern.\nWer war es denn, der im Prinzip die Zweistaatlichkeit\nDeutschlands festschreiben wollte? Es war doch die SPD.\n\n(Zurufe von der SPD: Und die alte CDU! \u2013 Wer hat denn\nmit Schalck verhandelt?)\n\nUnd das hat doch letztendlich zu dem Wahldesaster in\nOstdeutschland gef\u00fchrt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Protestrufe von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der Freien Demokraten hat\naufgrund des Redebeitrages noch um eine Richtigstellung\ngebeten.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Nachdem zwei Klarstellungen wechselseitig m\u00f6gli-\ncherweise nicht zur Klarstellung gef\u00fchrt haben,\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nm\u00f6chte ich f\u00fcr unsere Fraktion erkl\u00e4ren, da\u00df unser Spre-\ncher bei der Darstellung der Auffassung unserer Fraktion\neine Aussage getroffen hat, die m\u00f6glicherweise Mi\u00dfver-\nst\u00e4ndnis erregen k\u00f6nnte. Und da die F.D.P. immer daf\u00fcr\nist, die Dinge offen auszusprechen, wird dies hierdurch\nklargestellt.\n\nSie alle, die in der DDR gelebt haben, wu\u00dften, da\u00df B\u00fcrger,\ndie nach dem Westen gingen, dort die rechtliche M\u00f6glich-\nkeit hatten, als politische Fl\u00fcchtlinge anerkannt zu werden.\nDiesen Begriff wollte unser Vertreter in den Raum stellen,\num sichtbar zu machen, da\u00df es uns hier in der ehemaligen\nDDR eigentlich nicht gut ansteht, diesen Begriff aus durch-\naus verschiedenen Gesichtspunkten \u00fcberhaupt aus s\u00e4chsi-\nscher Betrachtungsweise in Zweifel zu stellen und dies mit\nf\u00fcr die Begr\u00fcndung zur \u00c4nderung des Grundgesetzes in\nAnspruch zu nehmen. Wir nicht!\n\n(Beifall, vor allem bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 2:\n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD:\nRehabilitierung der Opfer des SED-Unrechtsstaates\n\nDrucksache 1/484, mit Antwort der Staatsregierung\nDrucksache 1/826, Antrag der Fraktion der SPD\n\nEntsprechend \u00a7 70 der Gesch\u00e4ftsordnung hat die Fraktion\nder SPD den Antrag zur Gro\u00dfen Anfrage gestellt, und ich\nschlage vor, da\u00df wir auch den Antrag 1/826, Ihnen vorlie-\ngend in dieser Drucksache, in die Besprechung der Gro\u00dfen\nAnfrage einbeziehen. Das Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von\n5 Minuten je Fraktion festgelegt. Als Einbringer spricht zu-\nerst die Fraktion der SPD, danach die Fraktionen CDU,\nLinke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. Ich bitte\njetzt den Vertreter der SPD zu sprechen.\n\nRichter, Joachim, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Auf unserer heutigen Tagesord-\nnung stehen drei Problemkreise: Asyl, Rehabilitierung,\nAmts- und Machtmi\u00dfbrauch, die ganz gewi\u00df miteinander\netwas zu tun haben. Es geht in ihnen einerseits um den\nFrieden in unserem Volk und andererseits um die Gerech-\ntigkeit. Carl Friedrich von Weizs\u00e4cker schreibt in seinem\nBuch ,,Die Zeit dr\u00e4ngt\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: ,,Friede ist sozial\ngesehen die F\u00e4higkeit der Menschen, miteinander zu le-\nben.\u201c \u2013 Zitatende. Um diese F\u00e4higkeit, miteinander zu le-\nben, geht es, wenn Ausl\u00e4nder unter uns leben,\nasylberechtigt oder nicht. Um diese F\u00e4higkeit, miteinander\nzu leben, geht es, wenn unter uns Menschen sind, die be-\nnachteiligt, gedem\u00fctigt, verhaftet und aus politischen\nGr\u00fcnden verurteilt wurden durch den SED-Unrechtsstaat.\nUm diese F\u00e4higkeit, miteinander zu leben, geht es auch,\n\nwenn unter uns Menschen leben, die andere Menschen be-\nspitzelt, erpre\u00dft und korrumpiert haben.\nDie Frage ist: Wie k\u00f6nnen wir unter diesen Bedingungen\nmiteinander leben? F\u00fcr mich gibt es darauf eine Antwort:\nWir k\u00f6nnen nur miteinander in Frieden leben, wenn wir\nsoviel wie m\u00f6glich Gerechtigkeit herzustellen versuchen.\nGerecht handeln und einen gerechten Gesellschaftszustand\nherstellen aber ist eine Frage an die Gerechtigkeit unserer\nHerzen, also eine Frage nach unseren verinnerlichten mo-\nralischen, ethischen Wertvorstellungen. Verlange ich f\u00fcr\nmich Gerechtigkeit, ohne sie anderen zu gew\u00e4hren, ist das\nAusdruck mangelnder Solidarit\u00e4t und Toleranz.\n\nDie gef\u00e4hrlichste Stufe aber ist die Selbstgerechtigkeit, also\nzu meinen, selbst absolut gerecht zu sein \u2013 gegen\u00fcber an-\nderen ungerecht. Dies haben wir im SED-Staat erfahren,\nund an den Folgen dieser Selbstgerechtigkeit tragen wir\nheute schwer. Wie k\u00f6nnen wir diesen Gefahren entgehen\nund miteinander in Frieden leben? Doch wohl nur so, da\u00df\nwir die Opfer rehabilitieren und entsch\u00e4digen, ohne zu\nmeinen, damit alle Verletzungen und Sch\u00e4den abgegolten\nzu haben. Die physischen und psychischen Sch\u00e4den k\u00f6n-\nnen wir nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen.\n\nGleichzeitig gilt es, die T\u00e4ter als Schuldige zur Verantwor-\ntung zu ziehen mit rechtsstaatlichen Mitteln und Normen.\nAuch hier bin ich mir bewu\u00dft, da\u00df Schuld nicht vollst\u00e4n-\ndig ges\u00fchnt und aufgehoben werden kann. Den T\u00e4tern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1667\n\n\n\nk\u00f6nnte ja nur von den Opfern vergeben werden. Vergeben\naber kann ein Opfer nur, wenn der T\u00e4ter seine Schuld er-\nkennt und bekennt. Darum, meine verehrten Abgeordne-\nten, bleibt es f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich, aber vor allem\nunmoralisch, wenn Abgeordnete unter uns sitzen sollten,\ndie zum T\u00e4terkreis der Staatssicherheit geh\u00f6rten. Solange\ndiese nicht zu ihrer Schuld stehen und sie bekennen und\ndie Konsequenzen ziehen, kann ihnen eigentlich nicht ver-\ngeben werden. Ich will mit ihnen in Frieden leben, auch\nmit diesen Menschen. Aber f\u00fcr die Arbeit in einem Land-\ntag haben T\u00e4ter keine moralische Berechtigung mehr.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nSollte es solche Abgeordnete unter uns geben, haben sie\nnoch eine Chance, ihr Mandat niederzulegen und zu zei-\ngen, da\u00df in ihren Herzen ein St\u00fcck Gerechtigkeit wohnt.\nZiel aller Ma\u00dfnahmen zur Gerechtigkeit hin, wie die Reha-\nbilitierung der Opfer und die Untersuchung von Amts-\nund Machtmi\u00dfbrauch, darf f\u00fcr uns nicht die Vergeltung\nsein, sondern die Auss\u00f6hnung und der innere Friede. Wir\nalle, ob T\u00e4ter oder Opfer oder Mitl\u00e4ufer, m\u00fcssen miteinan-\nder in Frieden leben k\u00f6nnen. Darum hat die SPD die Gro\u00dfe\nAnfrage zur Rehabilitierung gestellt, damit die Opfer\nsoweit als m\u00f6glich und so schnell als m\u00f6glich rehabilitiert\nund entsch\u00e4digt werden, und auch, damit unser Bewu\u00dft-\nsein als Landtag gesch\u00e4rft wird f\u00fcr diese Opfer und den\nn\u00f6tigen Frieden in unserem Volk.\nDarum stellen wir als SPD zu der Gro\u00dfen Anfrage und der\nAntwort der Staatsregierung einen Antrag mit drei Punk-\nten, den ich dann zur gegebenen Zeit begr\u00fcnden werde.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Redner der CDU-Frak-\ntion zu sprechen. \n\nSchiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Opfer der politischen Strafjustiz\nder ehemaligen DDR m\u00fcssen k\u00fcnftig schneller zu ihrem\nRecht kommen und eine angemessene finanzielle Entsch\u00e4-\ndigung f\u00fcr das Unrecht durch erlittene Haft im SED-Un-\nrechtsstaat erhalten. Wichtig wird es sein, vor allem alte\nund bed\u00fcrftige Menschen, welche Opfer dieser vorange-\ngangenen Diktatur waren, schnellstm\u00f6glich zu rehabilitie-\nren und zu entsch\u00e4digen.\nDas erste Gesetz zur Bereinigung von SED-Unrecht wird\ndaf\u00fcr eine erste Grundlage sein. Ich betone dies: eine erste\nGrundlage sein. Der Entwurf dieses Gesetzes verfolgt vor\nallem das Anliegen, den durch den Entzug ihrer Freiheit\nam schwersten Betroffenen vorrangig zu ihrem Recht zu\nverhelfen, das hei\u00dft, besonders durch beschleunigte Ver-\nfahren sowie eine deutlich verbesserte Entsch\u00e4digung und\ndurch weitere Versorgungsanspr\u00fcche einen kleinen Aus-\ngleich f\u00fcr das erlittene Unrecht zu geben.\nDie CDU-Fraktion ist sich nat\u00fcrlich v\u00f6llig einig, da\u00df weder\neine finanzielle Entsch\u00e4digung noch eine ideelle Rehabili-\ntierung das Unrecht, das unsagbare Leid sowie die Sch\u00e4-\nden an ihrer Gesundheit ungeschehen machen k\u00f6nnen. F\u00fcr\nalle Opfer wird derzeit ein Grundbetrag in H\u00f6he von\n300 DM je Haftmonat veranschlagt. Des weiteren erhalten\nBetroffene in den neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 ich m\u00f6chte dies\nunterstreichen \u2013 einen Zuschlag in H\u00f6he von 150 DM je\nHaftmonat, das w\u00e4ren also 450 DM. Besonders Bed\u00fcrftige,\ninsbesondere \u00c4ltere, Kranke und sozial Schwache, erhalten\ndar\u00fcber hinaus zus\u00e4tzlich einen Betrag von 150 DM. Das\n\nbedeutet eine Summe von insgesamt 600 DM pro Haftmo-\nnat.\nIch finde es begr\u00fc\u00dfenswert, da\u00df f\u00fcr die Antragsteller in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern ein h\u00f6herer Betrag zur Auszah-\nlung kommen soll als in dem ehemaligen Altbundesgebiet.\nIch glaube, dies ist ein Akt der Solidarit\u00e4t und auch ein Akt\nder Gerechtigkeit gegen\u00fcber den Menschen, die sich inner-\nhalb dieses ehemaligen DDR-Gebietes befanden.\n\n(Schwacher Beifall)\n\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df ein noch h\u00f6herer Betrag be-\ngr\u00fc\u00dfenswert w\u00e4re.\n\n(Einzelbeifall des Abg. Br\u00fcckner, CDU)\n\nWir sehen aber auch die Abw\u00e4gung zur finanziellen Lei-\nstungsf\u00e4higkeit des Staates hin. Insofern k\u00f6nnen wir diese\nRegelung zun\u00e4chst anerkennen. Einen Vergleich mit dem\nGesetz \u00fcber die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Strafverfolgungs-\nma\u00dfnahmen, f\u00fcr unschuldig erlittene Untersuchungshaft,\nso wie in dem Antrag der SPD gefordert, halte ich nicht f\u00fcr\nangebracht. Es handelt sich um grunds\u00e4tzlich nicht ver-\ngleichbare, ja verschiedene Dinge. Es geht dabei nicht um\nRehabilitierung f\u00fcr Unrecht, begangen durch ein fremdes\ndiktatorisches Regime, sondern lediglich um Schadenser-\nsatz, der in einem Rechtsstaat dem zukommt, der durch\nVerschulden bundesdeutscher Beh\u00f6rden einen Schaden er-\nlitten hat.\nDie Rehabilitierung der SED-Opfer kann nur ein Versuch\nsein, den Opfern einer Diktatur nach Wiedereinrichtung\ndes Rechtsstaates r\u00fcckwirkend etwas davon angedeihen\nzu lassen.\nEinbezogen in diese \u00dcberlegungen werden mu\u00df auch die\nTatsache, da\u00df jeder Entsch\u00e4digung im gleichen Ausma\u00df\nerhalten soll, unabh\u00e4ngig davon, ob er dieses Unrecht vor\nkurzem oder vor 30, ja 40 Jahren erlitten hat.\nIch halte es an dieser Stelle f\u00fcr sehr sinnvoll, \u00fcber dieses\nProblem zu sprechen, aber ich werde den Vorschlag unter-\nbreiten, dies an die entsprechende Fraktion, das hei\u00dft an\nunsere Bundestagsfraktion, zu geben und dort im Ge-\nspr\u00e4ch zu belassen, und ich schlage auch Ihnen, werte Kol-\nleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion, vor: Sprechen Sie\nzun\u00e4chst mit den Kolleginnen und Kollegen Ihrer Bundes-\ntagsfraktion. Ich glaube, das w\u00e4re ein schnellerer und k\u00fcr-\nzerer Weg.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Neben der fi-\nnanziellen Entsch\u00e4digung messe ich der ideellen Rehabili-\ntierung einen nicht zu untersch\u00e4tzenden Stellenwert bei.\nDie Aufhebung des strafrechtlichen Urteiles durch Urteil\nwird von vielen Antragstellern als besonders dringend an-\ngesehen. Deshalb ist es wichtig, aufgrund der Rehabilitie-\nrungsentscheidung festzustellen, da\u00df die angegriffene\nEntscheidung rechtsstaatswidrig ist. Damit wird zugleich\nverdeutlicht, da\u00df aus heutiger Sicht ein zu rehabilitieren-\ndes Opfer der SED-Willk\u00fcr nicht nur der mit den Mitteln\ndes politischen Strafrechts Verfolgte, sondern auch der in\nrechtsstaatswidriger Weise \u2013 ja, ich sehe die rote Lampe \u2013\nnach allgemeinem Strafrecht Verurteilte ist.\nIch glaube, das \u00dcberreichen der Rehabilitierungsurkunde\nsollte zus\u00e4tzlich mit einer durch den entsprechenden B\u00fcr-\ngermeister abgegebenen Ehrenerkl\u00e4rung begleitet werden;\ndenn f\u00fcr die Opfer ist es besonders wichtig, im pers\u00f6nli-\nchen und nachbarschaftlichen Umfeld dies kundzutun.\nGestatten Sie mir noch einige S\u00e4tze. Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die CDU-Fraktion ist der festen \u00dcber-\nzeugung, da\u00df Entsch\u00e4digung und Rehabilitierung auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1668\n\n\n\nvon uns als Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages begleitet\nwerden k\u00f6nnen. Insbesondere sind wir der Meinung, da\u00df\ndie ehemaligen St\u00e4tten der Angst, die Haftanstalten der\nStaatssicherheit in Bautzen, in Waldheim oder Chemnitz\nneu zu bewerten sein sollten. Wir haben bereits vorge-\nschlagen, besonders in dem ehemaligen Staatssicherheits-\ngef\u00e4ngnis in Bautzen neben einem Museum und einer\nGedenkst\u00e4tte ein Dokumentencenter einzurichten,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nin welchem Urteile, Protokolle und weitere Zeitdokumente\ngesammelt werden sollten. Dieses Gef\u00e4ngnis der Staatssi-\ncherheit in Bautzen war ein Hochsicherheitstrakt, der den\nBautznern in schrecklicher Erinnerung ist. Ich kann mich\ndaher nicht mit \u00dcberlegungen einverstanden geben, aus\nBautzen II ein Untersuchungsgef\u00e4ngnis zu machen.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sagen Sie\u2019s \ndem Justizminister! \u2013 Beifall)\n\nEine letzte Bitte m\u00f6chte ich an die Staatsregierung richten:\nn\u00e4mlich alles in Ihrer Kraft liegende zu tun, die Verfahren\nvor den Gerichten unb\u00fcrokratisch und effektiv zu gestal-\nten, damit die W\u00fcrde der Betroffenen gewahrt bleibt und\nsie schnell zu ihrem Recht kommen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter von Linke\nListe/PDS, hier zu sprechen.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Gesellschaftliches Unrecht,\nmeine Damen und Herren, zeigt sich auf vielseitige Weise\nim zwischenmenschlichen Zusammenleben, beginnt mit\nder Kriminalisierung von Andersdenkenden im politi-\nschen Strafrecht und setzt sich fort mit der Ausgrenzung\nvon Menschen aus allen gesellschaftlichen Bereichen bis\nhin zu Benachteiligung in der beruflichen Entwicklung,\nauch von Familienangeh\u00f6rigen.\nBesonders entt\u00e4uschend ist es, wenn dies in einer Gesell-\nschaft geschieht, die sich real-existierender Sozialismus\nnannte. Dies waren sicherlich nicht meine Ideale, und ich\nglaube, vielen Menschen ging es ebenso, gab es doch keine\nGesellschaft, die in der Lage war, begangenes Unrecht zu\nbeseitigen, im Gegenteil, es wurde neues Unrecht hervor-\ngebracht.\nMeine Damen und Herren! Die Rehabilitierung von Men-\nschen, denen in der Vergangenheit Unrecht widerfahren\nist, mu\u00df neben allen anderen Aufgaben so schnell wie\nm\u00f6glich geschehen. Auch unsere Fraktion erkennt die\nDringlichkeit, vergangenes Unrecht wiedergutzumachen.\nWir sind aber auch der Meinung, da\u00df parteipolitische Pro-\nfilierungen hier besonders fehl am Platze sind. Es geht um\nMenschenschicksale.\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage\nder SPD ist unserer Meinung nach das derzeitig Machbare\nim juristischen Sinne, haben doch fast alle Fraktionen dem\nEinigungsvertrag seinerzeit zugestimmt, obwohl sein Arti-\nkel 17 von vornherein nicht weit genug angelegt wurde\nund sich nur auf die Rehabilitierung der Opfer einer poli-\ntisch motivierten Strafverfolgungsma\u00dfnahme oder einer\nanderen staats- und verfassungswidrigen gerichtlichen\nEntscheidung bezieht.\nWas ist aber mit denen, die von der gesellschaftlichen Teil-\nnahme, beruflichen Entwicklung ausgegrenzt wurden und\n\nzum Teil bis heute noch sind? \u2013 F\u00fcr meine Begriffe ist das\nVolkskammer-Rehabilitierungsgesetz eine gute Grundlage\nf\u00fcr die Beseitigung erlittenen Unrechts, soweit dies eben\nnach menschlichem Ermessen \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Die\nStaatsregierung sollte sich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df dieses Ge-\nsetz durch den Bundestag oder Bundesrat sofort \u00fcbernom-\nmen wird. \nMeine Damen und Herren! Eine Rehabilitierung ist nicht\nnur im juristischen Sinne m\u00f6glich. Besonderer Wert ist auf\ndie moralische und berufliche Rehabilitierung zu legen.\nDies ist aber nur zu leisten, wenn man fernab jeder partei-\npolitischen Profilierung die Geschichtsaufarbeitung ehrlich\nund sauber betreibt. Geschichtsaufarbeitung und Vergan-\ngenheitsbew\u00e4ltigung, die Personen, ja ganze Personen-\ngruppen verteufeln und ins existenzielle Aus stellen, sowie\ndie Verwendung von verf\u00e4lschenden, oberfl\u00e4chlich pau-\nschalisierenden Begriffen wie ,,die Opfer des Kommunis-\nmus-Sozialismus\u201c sind sicherlich nicht geeignet, glaubhaft\nvergangenes Unrecht zu beseitigen. Im Gegenteil, man er-\nzeugt damit nur neues Unrecht.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nVielen, ja zuvielen Menschen aus allen gesellschaftlichen\nBereichen, gleich welcher Weltanschauung, gleich welcher\nReligion oder Glaubensgemeinschaft, ist in der Vergangen-\nheit bei der Wahrnehmung verbriefter Menschenrechte\nUnrecht widerfahren. Dieses Unrecht ist mit keinem Geld\nder Welt wiedergutzumachen.\nOftmals geht es aber gerade um ehrliche Bem\u00fchungen der\nVergangenheitsbew\u00e4ltigung und um Anerkennung. Blo\u00dfe\nAnschuldigungen, pauschalisierende Vorverurteilungen,\ndas Verschleppen von Ermittlungsverfahren und Strafver-\nfahren s\u00e4en nur blinden Ha\u00df und Rachegef\u00fchle und sind\nebenfalls nicht dienlich, vergangenes Unrecht zu beseiti-\ngen.\nDer Freistaat Sachsen sollte, unabh\u00e4ngig von der Bundes-\ngesetzgebung, zur Rehabilitierung folgende Schritte einlei-\nten:\n1. Zur Rehabilitierung auf dem gesellschaftlichen und\nberuflichen Gebiet sind Gremien zu bilden, die unter Mit-\nwirkung aller gesellschaftlichen und politischen Organisa-\ntionen diese Aufgaben wahrnehmen k\u00f6nnen.\n2. Ein angemessener Teil des Verm\u00f6gens aller Parteien und\nOrganisationen der ehemaligen DDR sollte f\u00fcr die materi-\nellen Anspr\u00fcche der Rehabilitierung verwendet werden.\nDie Bildung einer Stiftung w\u00e4re dem Anliegen angemes-\nsen. Und\n3. ist zu gew\u00e4hrleisten, da\u00df die sich beruflich qualifizieren\nk\u00f6nnen, die in der Vergangenheit aus politischen Gr\u00fcnden\nnicht die M\u00f6glichkeit hatten und die beispielsweise von\nden Universit\u00e4ten und Hochschulen exmatrikuliert wur-\nden.\nSehr geehrte Damen und Herren, in der Hoffnung, da\u00df die\nVernunft \u00fcber blinden Ha\u00df und Rache siegt und damit ein\nSchritt zur Vermeidung neuen Unrechts getan wird, m\u00f6ch-\nte ich schlie\u00dfen, und vergessen wir auch nicht: Nichtbesei-\ntigtes Unrecht stellt neues Unrecht dar.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, hier zu sprechen.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Das Volkskammergesetz,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1669\n\n\n\ndas beschlossen worden ist und in den Einigungsvertrag\n\u00fcbergehen sollte, ist nicht in vollst\u00e4ndigem Umfang einge-\ngangen, und es ist eine L\u00fccke gelassen worden gerade f\u00fcr\ndiejenigen, die nicht strafrechtlich verfolgt worden sind,\nf\u00fcr diejenigen, die inhaftiert worden sind. Es wird jetzt ein\nVersuch unternommen, mit dem recht mystischen Oberti-\ntel ,,Unrechtsbereinigungsgesetz\u201c diese Gesetzesl\u00fccke zu\nf\u00fcllen, auszuf\u00fcllen, zu erneuern. Und wiederum wird eine\nL\u00fccke gelassen. Genau diejenigen, die beruflich gehindert\nwurden in der Weiterbildung, diejenigen, die exmatriku-\nliert worden sind, diejenigen, die Berufsverbote erlitten\nhaben, diejenigen, die sich haben bespitzeln lassen m\u00fcssen,\naushorchen lassen m\u00fcssen, sind bisher nicht in diesem Ge-\nsetz integriert.\nF\u00fcr uns stellt sich die Frage, wer kam auf solch einen Titel\n,,Unrechtsbereinigungsgesetz\u201c? Es macht den Anschein, es\nist da jemand in der Enge und m\u00f6chte sich von s\u00e4mtlichem\nUnrecht befreien, und dies mit einem Gesetz, und dies f\u00fcr\nalle Zeiten. Genau dieses wird dieses Gesetz nicht schaffen\nund nicht leisten k\u00f6nnen. Es ist lediglich eine Br\u00fccke zu\ndem, was bisher vers\u00e4umt worden ist.\n\nDie Opfer des Stalinismus, die Opfer der SED-Willk\u00fcr sind\nbisher in unzureichendem Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt worden.\nHeute sind sie organisiert in Organisationen, die sich im-\nmer wieder auch an unsere Fraktion wenden mit der Bitte\num Klarstellung, wie bekommen sie eigentlich die M\u00f6g-\nlichkeit, sich rehabilitieren zu lassen, wie kommen sie an\ndie Rehabilitierungssenate \u2019ran, wie kommen sie \u2013 und das\nist vor allem die Frage \u2013 an ihre Unterlagen heran, die bei\nden ehemaligen Gerichten gelagert worden sind und bei\ndem ehemaligen MfS/AfNS? Dort ist, glaube ich, noch\neine L\u00fccke, und die kann nun selbstverst\u00e4ndlich auch\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz ausge-\nf\u00fcllt werden, indem gerade dort mal auch die Gelder f\u00fcr\nWerbung genutzt werden, um den Opfern des Stalinismus\nklar und deutlich zu sagen, welchen Weg sie gehen k\u00f6n-\nnen und gehen m\u00fcssen, um zu ihrer Rehabilitierung zu\nkommen. Dort sollte ihnen mehr Unterst\u00fctzung zuteil wer-\nden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In den derzeitig\ndiskutierten Entwurfsvorschl\u00e4gen fallen die bisherigen\nBeitragsbemessungen weit hinter das zur\u00fcck, was im H\u00e4ft-\nlingshilfegesetz geregelt gewesen ist. Dies ist sicherlich\nnicht unmittelbar verkn\u00fcpfbar mit politischem Unrecht in\nder DDR, aber doch, zumindest finanziell, mu\u00df man es\nschon vergleichen. Politisches Fehlverhalten der Gerichte\nwurde in der Bundesrepublik st\u00e4rker verg\u00fctet gegen\u00fcber\nden Opfern der Gerichte, als dies hier geschehen soll mit\nden Opfern des Stalinismus.\n\nIch glaube, das ist ein unhaltbarer Zustand gegen\u00fcber die-\nsen Menschen. Haftzeit, unrechtm\u00e4\u00dfig gesessene Haftzeit\nbleibt ein Freiheitsentzug, den niemand ersetzen kann,\nund es macht keinen Sinn, dem einen mehr Geld daf\u00fcr zu\ngeben und den anderen weniger finanziell zu verg\u00fcten.\n\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne tritt au\u00dferdem daf\u00fcr ein,\nwenn bisher dieser Punkt, auch wenn er nicht unmittelbar\nmit demokratischen Gepflogenheiten einhergeht, nicht ge-\nkl\u00e4rt ist, trotz alledem das ehemalige SED-Eigentum, was\nnat\u00fcrlich unrechtm\u00e4\u00dfig erworben worden ist, zu den Re-\nhabilitierungen heranzuziehen und diese Opfer zu ent-\nsch\u00e4digen f\u00fcr ihre erlittenen Qualen und Leiden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und vereinzelt \nbei CDU und SPD)\n\nIch m\u00f6chte noch mal zum Abschlu\u00df auf den Titel des Ge-\nsetzes eingehen. Ein Unrechtsbereinigungsgesetz wird es\nnicht schaffen, mit J\u00fcrgen Fuchs\u2019 Worten, ,,das Vergangene\nzu beenden\u201c. Das Vergangene wird mit diesem Gesetz\nnicht beendet sein. Es ist lediglich ein Anfang geschaffen\nworden, die Vergangenheit aufzuarbeiten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und vereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der Frak-\ntion Linke Liste/PDS, Verzeihung, der F.D.P. Entschuldi-\ngung, Linke Liste/PDS hat schon gesprochen. Das war\nkeine Verwechslung der Parteien, sondern der Rednerfol-\nge.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Themenstellung der heute hier\nanstehenden Gro\u00dfen Anfrage behandelt die Fragen der Re-\nhabilitierung der Opfer des SED-Unrechtstaates und damit\neigentlich den sensibelsten Bereich der neudeutschen Ge-\nschichte, aber auch unserer Gegenwart.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei der CDU)\n\nDabei, und das wurde von meinen Vorrednern \u00fcberzeu-\ngend dargestellt, haben wir von der jetzt geltenden Rechts-\nlage auszugehen, da\u00df im Zusammenhang mit dem\nRehabilitierungsgesetz und dem Einigungsvertrag nur ein\nTeil des Rehabilitierungsgesetzes der DDR, n\u00e4mlich der\nstrafrechtliche Teil, \u00fcbernommen wurde. Ich sage hier an\ndieser Stelle: leider.\nIn der Beantwortung der Anfrage hat der Justizminister\nunseres Freistaates Aussagen gemacht \u00fcber die strafrecht-\nlichen Verfahren, die zum Erfassungszeitpunkt hier in\nSachsen anh\u00e4ngig waren. Das waren \u00fcber 11 581 St\u00fcck.\nSchon an dieser Zahl, die den derzeitigen Zustand signifi-\nkant zum Ausdruck bringt, ergibt sich, da\u00df noch weitere\nAntr\u00e4ge zu erwarten stehen, und es wird eingesch\u00e4tzt, da\u00df\nes mindestens 15 000 bis 20 000 sind.\nAus der Blickrichtung unserer Fraktion ist zu sagen, da\u00df\ndas Justizministerium aktive Anstrengungen unternom-\nmen hat, um die Rehabilitierungssenate hier in Sachsen\nzur Arbeit zu bringen. Ich spreche das aus und m\u00f6chte\nausdr\u00fccklich betonen, da\u00df ich auch darin das pers\u00f6nliche\nEngagement f\u00fcr diese Frage der Rehabilitierung in der Per-\nson unseres Justizministers sehe und anerkenne.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich zum Ausdruck bringen, da\u00df die\ngebildeten Senate, die mit unterschiedlicher Richterbeset-\nzung t\u00e4tig sind, sehr intensiv und teilweise an unterschied-\nlichen Arbeitsorten die Verfahren durchf\u00fchren, um die\ngro\u00dfen Aufgaben zu l\u00f6sen. Offen bleibt nat\u00fcrlich in dieser\nFragestellung und auch in der Antwort des Ministers, ob\nin der Anzahl der Rehabilitierungsverfahren die Kassati-\nonsverfahren enthalten sind, die vom Tatbestand her nicht\nGegenstand des Rehabilitierungsgesetzes sind. Ich spreche\ndas deshalb so hier aus, weil nach meiner Meinung die\nderzeit laufende parallele Behandlung dieser Probleme,\nwo es in beiden Sachkomplexen um die grunds\u00e4tzlichen\nschwerwiegenden Verletzungen der Rechtsstaatlichkeit\ngeht, eigentlich \u2013 und das m\u00fc\u00dfte eine Forderung sein \u2013 in\nein gemeinsames Verfahren einm\u00fcnden m\u00fc\u00dfte und damit\nauch eine Effizienz sich darin anbietet.\nEs wurde hier die Frage nach der Zeitdauer der Verfahren\ngestellt. Ja, es ist richtig, und ich kenne es aus meiner be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1670\n\n\n\nruflichen T\u00e4tigkeit, da\u00df durchaus eine Vielzahl von anh\u00e4n-\ngigen Verfahren noch nicht zur Entscheidung gelangen\nkann, weil die Akten noch nicht beigezogen sind. Das liegt\neinmal daran, da\u00df die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde da Schwierig-\nkeiten hat. Hier bedarf es nach meiner Meinung auch eines\nForderungskataloges seitens der Justiz, wie Rehabilitie-\nrungsverfahren bearbeitet werden m\u00fcssen. Sie haben Vor-\nrang vor allem zu haben, auch in dieser Beh\u00f6rde, bei\nBeachtung ihrer gro\u00dfen Belastung.\nDer zweite Komplex ist, da\u00df die Beh\u00f6rde aber auch mit-\nteilt, da\u00df diese Akten vernichtet worden sind, und wir\nm\u00fcssen hier einen Standpunkt einnehmen, wie wir uns zu\ndieser Frage verhalten. Ich bin der Meinung, da\u00df die Reha-\nbilitierungen nicht daran scheitern d\u00fcrfen, da\u00df der Un-\nrechtsstaat die Beweismittel hierzu vernichtet hat.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und der CDU)\n\nRechtsstaatlichkeit hei\u00dft, alles zu tun, um den zu Unrecht\nVerurteilten volle Unterst\u00fctzung zu geben, damit Wieder-\ngutmachung erm\u00f6glicht wird. Dies bedeutet, da\u00df z. B. an-\ndere Beweismittel zugelassen werden m\u00fcssen, eigenes\nMaterial des Betreffenden oder seiner Anw\u00e4lte, seiner Ver-\nteidigungen, auch zeugenschaftliche Aussagen zu durch-\ngef\u00fchrten Strafverfahren. Ich glaube, damit w\u00fcrden wir\nauch eine Hilfestellung in die Richtung geben, da\u00df so et-\nwas nicht daran scheitert, weil man es nicht beweisen\nkann. Es mu\u00df hier eine Umkehr der Beweislastfrage aner-\nkannt werden.\n\nLassen Sie mich zu einem weiteren Komplex Stellung neh-\nmen. Die Frage der Entsch\u00e4digung wurde von meinem\nKollegen der CDU hier angeschnitten. Er hat zum Aus-\ndruck gebracht, da\u00df es dabei auch andere Gesichtspunkte\nbez\u00fcglich der H\u00f6he der festzusetzenden Betr\u00e4ge gegeben\nhabe. Er gab den Hinweis, da\u00df sich die SPD-Fraktion mit\nan ihre Fraktion im Bundestag wenden m\u00f6chte.\nHier bin ich grunds\u00e4tzlich anderer Auffassung. Es geht\nnach meiner Auffassung nicht an, da\u00df der Sieg der haus-\nhaltsrechtlichen  Sachzw\u00e4nge gerade bei denen demon-\nstriert wird, die die unmittelbarsten Opfer des\nkommunistischen Systems sind. Das ist erst einmal ein\nAusgangspunkt.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und teilweise B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas hat nichts damit zu tun, wie hoch dann letztlich der\nBetrag ist, aber das ist eine Frage des prinzipiellen Stand-\npunktes. Diese Frage kann ich nicht aus \u00f6konomischer Be-\ntrachtung angehen. Hier mu\u00df ich den Mut haben, es\nauszusprechen, und dazu geh\u00f6rt es auch, da\u00df man eine\nAussage \u00fcber die Ma\u00dfst\u00e4be macht, und da bin ich anderer\nMeinung als Sie, Herr Kollege. \nIch bin durchaus der festen \u00dcberzeugung, da\u00df der\nMa\u00dfstab f\u00fcr die Bewertung nur das Gesetz \u00fcber eine un-\nschuldig erlittene Untersuchungshaft sein kann. Wenn wir\nsagen, diese Urteile waren Unrecht, waren Verbrechen an\nden Menschen, dann m\u00fcssen auch die Ma\u00dfst\u00e4be die glei-\nchen sein. Insofern hat unsere Fraktion wie andere auch\nzugestimmt; nicht nur Sie von der CDU, nicht Sie allein, \u2013\nes haben viele da zugestimmt in Bonn. Aber wir m\u00fcssen ja\nauch die Stimmen derer h\u00f6ren, die ihre Meinung dort bil-\nden, wo der Tatort f\u00fcr diese Verbrechen gewesen ist, und\nder war hier in den ehemaligen Gebieten der DDR.\n\n(Lebhafter Beifall bei F.D.P., SPD und teilweise \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch bitte also, diese Gesichtspunkte noch einmal zu \u00fcber-\ndenken, und m\u00f6chte hier in diesem Hause darauf hinwei-\nsen, da\u00df es mir mit meinem Beitrag auch darum geht, die\nArtikulierung der Meinung der Abgeordneten des S\u00e4chsi-\nschen Landtages zu dieser Frage zu h\u00f6ren und vielleicht\nauch in m\u00f6glichen Entscheidungen zu sehen. Da denke ich\ndaran, da\u00df wir gemeinsam an unserer S\u00e4chsischen Verfas-\nsung arbeiten. Hier sollte der Grundsatz sichtbar fixiert\nwerden, da\u00df in der S\u00e4chsischen Verfassung in der Pr\u00e4am-\nbel die Frage der Wiedergutmachung begangenen Un-\nrechts einen sichtbaren Ausdruck findet. Ich hoffe, da\u00df\ndieser Antrag unserer Fraktion, der bisher im Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df keine Mehrheit gefunden hat, nun-\nmehr die Billigung aller Fraktionen findet.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall vor allem bei der F.D.P. und teilweise\nbei CDU, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Meine Damen und Herren, zur\nGro\u00dfen Anfrage liegt Ihnen ein Antrag der SPD-Fraktion\nin der Drucksache 1/826 vor. Ich bitte um Antragsbegr\u00fcn-\ndung.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Justizminister Kinkel hat dankenswerterweise mit\nseinem Ministerium ein Gesetz zur Bereinigung von SED-\nUnrecht erarbeitet. Ich m\u00f6chte ihm daf\u00fcr ausdr\u00fccklich\ndanken, weil es vorher in der Bundesregierung Gerangel\ngab, wer denn daf\u00fcr \u00fcberhaupt zust\u00e4ndig sei \u2013 der Finanz-\nminister wollte es nicht sein, der Innenminister auch nicht.\nDieses Gesetz umfa\u00dft drei Personengruppen, die entsch\u00e4-\ndigt werden sollen, zum Teil rehabilitiert. Ich nenne sie:\n\u2013 Rehabilitierung und Entsch\u00e4digung rechtsstaatswidrig\n\nverurteilter Personen auf dem Gebiet der ehemaligen\nDDR und diesem Gebiet von 1945 bis 1949, als es da-\nmals noch keine DDR war; \n\n\u2013 Rehabilitierung und Entsch\u00e4digung rechtsstaatswidrig\nin psychiatrische Anstalten eingewiesener Personen;\n\n\u2013 Entsch\u00e4digung und Versorgung von Personen, die\ndurch die sowjetische Besatzungsmacht ihrer Freiheit\nberaubt wurden.\n\nNicht zu begr\u00fc\u00dfen f\u00fcr diesen Personenkreis ist die Festset-\nzung der H\u00f6he der Entsch\u00e4digungen. Der Grundbetrag be-\nl\u00e4uft sich, wie von Herrn Schiemann schon gesagt, auf\n300 DM pro Haftmonat. Dazu gibt es einige Zus\u00e4tze. Im\nVergleich dazu betr\u00e4gt die rechtliche Entsch\u00e4digung nach\nBundesrecht f\u00fcr unschuldig Verurteilte und in Untersu-\nchungshaft Befindliche 600 DM.\nWir als SPD fordern, da\u00df hier das Gleichheitsprinzip ange-\nwandt wird \u2013 auch f\u00fcr die, die in unserem Land zu Un-\nrecht inhaftiert worden sind. Oder sollen etwa unsere\nOpfer geringer entsch\u00e4digt werden, und sollen sie damit\nwiederum in einen Minderwertigkeitskomplex hineinge-\nf\u00fchrt werden? \u2013 Darum unser Antrag 1.\nWas im Gesetz ganz fehlt, ist die berufliche und verwal-\ntungsm\u00e4\u00dfige Rehabilitierung. Was wird mit dem Lehrer,\nder aus politischen Gr\u00fcnden von der Schule fristlos entlas-\nsen wurde? Was wird mit den Enteigneten und Zwangs-\nadoptierten? \u2013 Das angesagte Nachfolgegesetz zu diesem\nPersonenkreis h\u00e4tte eigentlich gleichzeitig kommen m\u00fcs-\nsen. Man fragt sich, ob die Bundesregierung mit ihren\nFachleuten nicht in der Lage war, innerhalb der vergange-\nnen Monate auch dieses mit zu regeln. Immerhin hat die\nVolkskammer innerhalb von zwei Monaten ein Rehabilitie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1671\n\n\n\nrungsgesetz vorgelegt, das alle Betroffenen ber\u00fccksichtigt.\n\u2013 Darum unser Antrag 2.\nIm Antrag 3 geht es um den Einsatz nicht zur\u00fcckf\u00fchrbaren\nund nicht nach rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen erworbenen\nVerm\u00f6gens der Parteien und Massenorganisationen der\nehemaligen DDR. Es geht nicht nur um das der SED.\nDieses Verm\u00f6gen soll nicht zur wirtschaftlichen Umstruk-\nturierung der neuen L\u00e4nder dienen, sondern den Opfern\nzugute kommen. Warum? \u2013 Dies wollen wir als SPD zur\nVerdeutlichung des Zusammenhangs zwischen vergange-\nnem Unrecht und der Entsch\u00e4digung der Opfer. Ich denke,\nda\u00df wir diesen Zusammenhang begreifen, und ich bitte\nden Landtag, diesen drei Punkten des Antrags zuzustim-\nmen. Wir st\u00fctzen damit die Staatsregierung in den Ver-\nhandlungen im Bundesrat.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD und teilweise bei \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Staatsminister der\nJustiz, Herr Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich bin dankbar f\u00fcr die Gro\u00dfe\nAnfrage der SPD, weil sie Gelegenheit gibt, \u00fcber diesen\nBereich auch im Landtag ausf\u00fchrlich zu sprechen und Sie\nin unserer Antwort ausf\u00fchrlich \u00fcber das zu unterrichten,\nwas geschehen ist.\nVon Anfang an habe ich die Auffassung vertreten, da\u00df der\nNeuaufbau der Justiz in Sachsen zwei Richtungen hat. Das\neine ist der Rechtsfrieden nach vorn, in die Zukunft, und\ndas andere ist der Rechtsfrieden nach hinten, gewisser-\nma\u00dfen in die Vergangenheit. Nur wenn wir beides gleich-\ngewichtig und parallel angehen, werden wir in eine\nrechtsstaatliche, rechtsbefriedete Zukunft gehen k\u00f6nnen.\nLassen Sie mich ein paar Worte zu dem Antrag sagen. Zu-\nvor aber w\u00fcrde ich gern auf zwei Dinge aus der Debatte\neingehen.\n1. Das Verfahren der Kassation wird in dem neuen Gesetz\nzusammengef\u00fchrt mit dem Rehabilitierungsverfahren. Es\nwird nur noch ein einheitliches Rehabilitierungsverfahren\ngeben. Dies ist, wie Sie schon sagten, zweckm\u00e4\u00dfig und\nsinnvoll, auch im Interesse der Effektivit\u00e4t.\n2. Ich bin, trotz der Blumen \u2013 vielen Dank \u2013, \u00fcberhaupt\nnicht zufrieden mit dem, was im Rehabilitierungswesen\ngeschehen ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Partnerl\u00e4nder Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg haben\nuns hervorragende Juristen zur Verf\u00fcgung gestellt. Das ist\naber nur die eine Seite. Die andere Seite haben Sie ange-\nsprochen. Sie m\u00fcssen auch die Voraussetzungen haben,\num ihre Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen, das hei\u00dft, die\nAkten m\u00fcssen rechtzeitig aufbereitet und beigezogen sein.\nDort gibt es erhebliche Probleme. Wir sind dabei, gerade in\ndiesen Tagen, eine kleine Gruppe zusammenzurufen aus\nallen drei Bezirksgerichten, wo die Senate sitzen, um eine\nArt Fehlersuche zu machen und die Verwaltungsabl\u00e4ufe\nleichter zu gestalten. Wir sto\u00dfen da oft auch an Grenzen\nder Gauck-Beh\u00f6rde, die wiederum nicht aus b\u00f6sem Willen,\nsondern aus Personalgr\u00fcnden dann nicht helfen kann.\nDort m\u00fcssen einfach die Abl\u00e4ufe so gestaltet werden, da\u00df\ndas reibungslos geht und wir die Kapazit\u00e4t, die wir haben,\nauch wirklich voll ausnutzen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Staatsminister Heitmann, ich hatte\nIhnen vor Monaten einmal einen Brief geschrieben, den Sie\ndankenswerterweise auch beantwortet haben, und zwar\nbetrifft das das Ostb\u00fcro der SPD. Herr Staatsminister, wel-\nche Schritte gedenken Sie zu tun, da\u00df diese sehr vielen\nOpfer, w\u00fcrde ich mal sagen, auch rehabilitiert werden.\nDenn zur Zeit sieht es ja so aus, da\u00df sie im Prinzip wie\nSpione behandelt werden.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Sie haben zurecht\nmir dies damals mitgeteilt. Ich finde das emp\u00f6rend, wie\ndas gelaufen ist, mu\u00df allerdings sehen, da\u00df Richter, die aus\neinem Rechtsstaat kommen und in einem Rechtsstaat zum\nTeil \u00fcber Jahrzehnte gearbeitet haben, oft eine andere, viel\nn\u00fcchternere Sicht auf die Dinge haben, als das hier bei uns\nder Fall ist, rein rechtlich argumentieren in diesem sensi-\nblen Bereich, wie Sie ihn zu Recht genannt haben, Herr Dr.\nKr\u00f6ber. Das ist besprochen worden; ich glaube, es wird\nDerartiges in dieser Form sich nicht wiederholen. Immer-\nhin m\u00fcssen Sie bedenken, da\u00df das ein Bereich ist, der in\ndie richterliche Unabh\u00e4ngigkeit hineinreicht. Ich kann nur\nGespr\u00e4che f\u00fchren und darauf aufmerksam machen, was es\nbedeutet f\u00fcr uns hier, und ich glaube, da ist auch bei den\nRichtern, die hier t\u00e4tig sind, sehr schnell eine hohe Sensibi-\nlit\u00e4t gewachsen.\nZum Titel, Herr Arnold. Ich glaube, Sie haben da auf etwas\nWichtiges aufmerksam gemacht, da\u00df n\u00e4mlich Unrecht\nnicht wirklich zu bereinigen ist. Das ist eine Sache mit phi-\nlosophischem, theologischem Hintergrund. Hier geht es\num das tats\u00e4chlich rechtlich M\u00f6gliche, das rechtlich Mach-\nbare, und nicht mehr. Deshalb sollte man \u00fcberlegen, ob\ndiese vollmundige Bezeichnung der Sache wirklich ange-\nmessen ist. Ich glaube, man mu\u00df auch immer wieder dar-\nauf hinweisen, da\u00df es ein Irrtum ist zu glauben, man\nk\u00f6nne Unrecht wiedergutmachen und gleich gar wieder-\ngutmachen durch Geld.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe manchmal den Eindruck, da\u00df insbesondere von\nLeuten aus den westlichen Bundesl\u00e4ndern das Geld bei\nder Er\u00f6rterung dieser Angelegenheit sehr im Vordergrund\nsteht.\nBevor ich zum Antrag komme, noch ein Wort zum Bautze-\nner Untersuchungsgef\u00e4ngnis. Ob es ein Untersuchungsge-\nf\u00e4ngnis werden soll oder nicht, steht ja noch gar nicht fest.\nZwei Dinge bitte ich Sie mit zu bedenken. Wir sind nat\u00fcr-\nlich gen\u00f6tigt, Untersuchungsgef\u00e4ngnisse in zumutbaren\nEntfernungen zu den B\u00fcrgern bereitzuhalten. Wir m\u00fcssen\ndas tun, sonst wird es b\u00fcrgerunfreundlich, und die Leute\nm\u00fcssen dann eben von Bautzen nach G\u00f6rlitz oder nach\nDresden ins Gef\u00e4ngnis. Das ist das erste. Und das zweite,\ndas ist eine Finanzfrage. Wenn Sie mir das Geld bewilligen\nf\u00fcr den Bau eines neuen Gef\u00e4ngnisses, bin ich sofort ein-\nverstanden mit allem.\nIch m\u00f6chte gerne kurz noch etwas zum Antrag sagen.\nZum ersten Punkt: Entsch\u00e4digung. Ich glaube tats\u00e4chlich,\nda\u00df die Dinge rechtlich etwas Verschiedenes sind. Aller-\ndings m\u00fc\u00dfte man aus dieser Erkenntnis eher die gegentei-\nlige Folgerung ziehen, als sie jetzt gezogen ist. Denn wenn\nman \u2013 ich habe sie mir selber angesehen \u2013 ein Gef\u00e4ngnis\nder ehemaligen DDR und ein Gef\u00e4ngnis in der Bundesre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1672\n\n\n\npublik Deutschland (alt) vergleicht, dann mu\u00df ich sagen,\nhat der Anspruch auf eine h\u00f6here Entsch\u00e4digung, der im\nOsten eingesessen hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAllerdings darf man nat\u00fcrlich dabei nicht \u00fcbersehen, da\u00df\nes sich bei den zu Unrecht in Untersuchungshaft Sitzenden\nin Westdeutschland und jetzt in ganz Deutschland um eine\nwirklich winzig kleine Zahl handelt und damit auch um\neine winzig kleine Geldsumme, w\u00e4hrend es sich bei den\nOpfern des SED-Unrechtsregimes und der Zeit davor um\neine gro\u00dfe Menge Menschen handelt \u2013 es geht um einen\nBeitrag von \u00fcber 1,5 Milliarden DM \u2013, und die Forderun-\ngen, die Sie jetzt hier stellen, ergeben nochmals eine knap-\npe Milliarde dazu. Irgendwo mu\u00df man sehen, wo dies\nverkraftbar ist. Das bitte ich Sie einfach mit zu bedenken.\nIm \u00fcbrigen sind die S\u00e4tze, wie sie nun im Gesetzentwurf\nstehen, in einem gro\u00dfen Einvernehmen zwischen den poli-\ntischen Kr\u00e4ften in Bonn zustande gekommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Staatsminister,\nwenn diese Forderung erhoben wird, sind Sie nicht auch\nder Meinung, da\u00df sie im Bundesrat zum Beispiel auch von\nIhrer Person viel deutlicher geh\u00f6rt w\u00fcrde, als wenn wir\n\u00fcber unsere jeweiligen Bundestagsfraktionen versuchen,\ndort eine Mehrheit zu finden; denn hier ist doch eine Situa-\ntion, die aus einem Teil der Bundesrepublik, n\u00e4mlich aus\nden neuen L\u00e4ndern, kommt. Und da ist der Bundesrat\ndoch eigentlich der richtige Ort, diese Forderung zu erhe-\nben. Sind Sie auch dieser Meinung?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Wissen Sie, das Pro-\nblem ist das, da\u00df wir st\u00e4ndig Geld fordern und als Geld-\nfordernde gegen\u00fcber den westlichen Bundesl\u00e4ndern\ndastehen. Ich halte das zum guten Teil f\u00fcr durchaus be-\nrechtigt. Wir sind jetzt ein Deutschland. Irgendwo mu\u00df\nman aber das im Gesamtzusammenhang sehen. Ich bitte,\ndies einfach mit zu bedenken. Gerade an dieser Stelle\nm\u00f6chte ich \u2013 das ist vorhin schon einmal gesagt worden \u2013\nnicht gerne, da\u00df das Problem parteipolitisch ausgespielt\nwird, nach welcher Richtung auch immer.\nZum zweiten. Das w\u00fcrde uns, wenn Sie Punkt 2 be-\nschlie\u00dfen, in eine schwierige Situation bringen. Wir sollen\nhiernach eine Bundesratsinitiative f\u00fcr den Bereich berufli-\ncher und verwaltungsrechtlicher Rehabilitierung einbrin-\ngen. Anders als bei der Erarbeitung des\nStasi-Unterlagen-Gesetzes hat uns der Bundesminister der\nJustiz fr\u00fchzeitig auf unseren Wunsch hin in die Erarbei-\ntung der Gesetze einbezogen. Es hat da keinen Dissens\nzwischen Bonn und den Ostl\u00e4ndern gegeben; von vornher-\nein war eine einheitliche Gruppe da, die das erarbeitet hat.\nF\u00fcr ein Gesetz im Bereich beruflicher Rehabilitierung, ver-\nwaltungsrechlicher Rehabilitierung m\u00fcssen einfach noch\nSachverhalte erhoben werden. Die Schwierigkeit ist doch\njeweils die Beweislage. Fassen Sie das mal, eine berufliche\nBenachteiligung! Das ist in manchen F\u00e4llen klar, da haben\nwir Arbeitsrechtsverfahren, und dergleichen l\u00e4\u00dft sich\nnachweisen. In vielen F\u00e4llen aber ist es zwischen den Zei-\nlen nicht greifbar. Dort die Grenzen zu ziehen, ist ganz\nschwierig. Da m\u00fcssen erst noch ein paar Pfl\u00f6cke einge-\nrammt werden, da m\u00fcssen noch Betroffene angeh\u00f6rt wer-\n\nden, ehe man wirklich eine rechtlich greifbare Regelung\nschaffen kann.\nDas DDR-Rehabilitierungsgesetz war in diesem Teil ein-\nfach rechtlich unzureichend. Das mu\u00df man sagen. Das war\neine politische Demonstration, die damals auch ihre Be-\nrechtigung hatte. Bei der Durchf\u00fchrung w\u00e4re die DDR in\nTeufels K\u00fcche gekommen und h\u00e4tte nachbessern m\u00fcssen.\nAlso: Ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie uns nicht nach\nPunkt 2 des Antrags verpflichten w\u00fcrden, weil bereits in-\ntensiv daran gearbeitet wird.\nUnd drittens: Dies halte ich f\u00fcr eine zwar optisch interes-\nsante Variante, sie ist aber praktisch ohne Bedeutung; denn\ndiese Mittel, die Sie hier ansprechen, fallen ohnehin dem\nStaat f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Zwecke zu, vorrangig freilich\nwirtschaftlicher Art. Das ist dann nur eine Frage der Um-\nschichtung innerhalb des Staatshaushaltes.  \nVielen Dank.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wer m\u00f6chte\nnoch f\u00fcr den Antrag bzw. gegen den Antrag sprechen? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann m\u00f6chte ich Ihnen mittei-\nlen, da\u00df wir jetzt eine Auszeit nehmen, beantragt von der\nFraktion der CDU. Wir fahren dann aber ununterbrochen\nfort. Das hei\u00dft, zum Tagesordnungspunkt 3 hin wird dann\nkeine Pause sein. Es wird nach der Auszeit die Abstim-\nmung zu dem Antrag erfolgen und das Schlu\u00dfwort durch\nden Antragsteller gehalten.\nWir machen jetzt eine Pause von 15 Minuten. Die CDU-\nFraktion trifft sich im Bachsaal.\n\n(Unterbrechung von 16.32 Uhr bis 17.02 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte, jetzt\ndie T\u00fcren zu schlie\u00dfen, damit wir unsere Beratung fortset-\nzen und zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der SPD-Frak-\ntion kommen k\u00f6nnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag. Ich wei\u00df, wenn ich\njetzt nicht so eingreife, dann dauern die Diskussionen noch\neine ganze Weile.\nIch m\u00f6chte Ihnen vorschlagen, da\u00df wir diesen Antrag ein-\nzeln, das hei\u00dft in seinen Punkten abstimmen. Der Antrag\nist ja gegliedert in 1., 2. und 3. Aber es gibt dazu jetzt einen\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag. Ich bitte, den Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag vorzutragen. Oder war das nur eine turneri-\nsche \u00dcbung, die hier veranstaltet worden ist? \u2013 Es war eine\nturnerische \u00dcbung.\nMeine Damen und Herren! Wer dem 1. Punkt des Antra-\nges der Fraktion der SPD, Drucksache 1/826, seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Jetzt m\u00fcssen wir z\u00e4hlen. Bit-\nte H\u00e4nde obenlassen und z\u00e4hlen! Ich bitte jetzt die Schrift-\nf\u00fchrer, in Aktion zu treten und zu z\u00e4hlen.\n\n(Die Schriftf\u00fchrer ermitteln die Ja-Stimmen.)\n\nBitte noch einmal die H\u00e4nde richtig nach oben nehmen! Es\nwird von drei Personen gez\u00e4hlt.\n\n(Die Schriftf\u00fchrer ermitteln die Zahlen links 36 bzw. \nMitte 29, rechts keine Stimme.)\n\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Wer stimmt gegen den ersten Punkt?\n\n(Es folgt die Z\u00e4hlung der Gegenstimmen.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1673\n\n\n\n65 haben f\u00fcr den Antrag und 76 gegen den Antrag ge-\nstimmt. Wer hat sich der Stimme enthalten? \u2013 Es gibt 5\nStimmenthaltungen.\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist dem ersten Punkt nicht zuge-\nstimmt worden.\nWir bringen jetzt den Punkt 2 zur Abstimmung. Wer dem\nPunkt 2 des Antrages 1/826 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung ansonsten gleiches Abstimmungs-\nverhalten. Damit ist auch dieser Punkt abgelehnt.\nWir kommen zum  dritten Punkt des Antrages. Wer dem\ndritten Punkt des Antrages 1/826 seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung das gleiche Abstimmungsver-\nhalten. Damit ist auch dem dritten Punkt nicht zugestimmt\nund damit der Antrag insgesamt abgelehnt worden.\nEin Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung? Ja \u2013 und Sie auch jetzt?\nSie standen eher, Herr Clemens. Sie k\u00f6nnen eine pers\u00f6nli-\nche Erkl\u00e4rung abgeben.\n\nClemens, CDU: Ich wollte eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung ab-\ngeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nClemens, CDU: Zum Abstimmungsverhalten, insbesonde-\nre zum Punkt 1. Ich glaube, da\u00df wir hier, wenn wir dem\nPunkt 1 zugestimmt h\u00e4tten, zwei Dinge miteinander ver-\nmengt h\u00e4tten.\nIch glaube nicht, da\u00df das H\u00e4ftlingsentsch\u00e4digungsgesetz\nder Bundesrepublik auf abgegoltene Straftaten in der DDR\nr\u00fcckwirkend angewendet werden kann. Das, was wir hier\nverhandelt haben und wor\u00fcber in Bonn Einigkeit erzielt\nworden ist \u00fcber alle Parteien hinweg, ist f\u00fcr mich ein neu-\ner Tatbestand, und wir k\u00f6nnen nicht in dem einen Fall\nGesetze r\u00fcckwirkend gelten lassen, und wenn es um die\nVerurteilung der ehemaligen Regierungsspitze bei uns\ngeht, k\u00f6nnen wir das nicht tun.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte dann die weitere Stellungnahme.\n\nLeroff, CDU: Meine Damen und Herren! F\u00fcr die CDU-\nFraktion m\u00f6chte ich das Stimmverhalten der CDU begr\u00fcn-\nden.\nZu dem Punkt 1: Selbstverst\u00e4ndlich ist auch die CDU-\nFraktion der Meinung, da\u00df die M\u00f6glichkeit geschaffen\nwerden sollte, m\u00f6glichst viel jenen zukommen zu lassen,\ndie durch Haftbedingungen oder durch Einwirkung einer\nMacht Schaden genommen haben. Das Problem aber an\ndiesem Punkt ist sehr deutlich zu sehen, da\u00df zwischen den\nL\u00e4ndern \u2013 und auch mit den SPD-regierten L\u00e4ndern \u2013 in\nm\u00fchsamer Arbeit bei den angespannten Haushalten ein\nWeg gefunden wurde, diese hier genannten Summen auf-\nzubringen, und wie ausgef\u00fchrt worden ist, w\u00fcrden die\nMehrkosten in die Milliarden gehen. Wir als CDU-Fraktion\nsehen einfach nicht gegeben, da\u00df Abstimmungen, die wir\nmit allen L\u00e4ndern getroffen haben, durch uns hier im\nLandtag wieder aufgehoben werden, weil damit auf Dauer\nauch die Glaubw\u00fcrdigkeit dieses Hohen Hauses leiden\nw\u00fcrde. Das ist der Grund, warum wir diesen Punkt 1 ab-\ngelehnt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Punkt 2 und der Punkt 3 sind f\u00fcr uns, wie vom Justiz-\nminister ausgef\u00fchrt \u2013 ich m\u00f6chte das nicht wiederholen \u2013,\nnicht tragbar gewesen. Wir hatten noch versucht, mit dem\nAntragsteller einen Kompromi\u00df zu finden, wenigstens f\u00fcr\nden Punkt 1. Das war leider nicht m\u00f6glich. Von da aus\ngesehen, ist eben auch der Punkt 1 g\u00e4nzlich zu Fall gekom-\nmen. \u2013 Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Abgeordneter Uhlmann, bitte.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte zu meinem Ab-\nstimmverhalten eine Erkl\u00e4rung abgeben.\nIch habe daf\u00fcr gestimmt, wie auch ein Gro\u00dfteil meiner\nFraktion, weil wir der Meinung sind, da\u00df dieser SPD-An-\ntrag weitergehend als die bis jetzt geltenden Regelungen\ndie Rehabilitierung regelt. Aber zum anderen m\u00f6chte ich\ndarauf hinweisen \u2013 der Justizminister hat es bereits ange-\nsprochen \u2013, da\u00df man in der Rechtsstaatlichkeit einen\nSchritt nach weit vorn gehen will, und m\u00f6chte darauf hin-\nweisen, da\u00df es bereits genug Unrecht, neues Unrecht gibt\nund da\u00df man darauf achten sollte, da\u00df man neues Unrecht\nvermeiden soll. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Herr Abgeordneter\nSchimpff noch zum Abschlu\u00df.\n\nSchimpff, CDU: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten\nbegr\u00fcnden.\nWie einige meiner Fraktionskollegen habe ich mich zum\nPunkt 1 der Stimme enthalten und mich nicht dem Stimm-\nverhalten des Restes meiner Fraktion \u2013 Ablehnung \u2013 ange-\nschlossen.\n\n(Zwischenruf SPD: Des Restes!)\n\n(Heiterkeit bei CDU, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nUnd zwar aus folgendem Grunde: Ich konnte diesen Punkt\ndes SPD-Antrages nicht ablehnen, da ich, wie mein Frakti-\nonsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer ja eben f\u00fcr die gesamte Fraktion ausge-\nf\u00fchrt hat, der Meinung bin, da\u00df in der Tat die in diesem\nRehabilitationsgesetz angegebene Entsch\u00e4digung viel zu\nniedrig ist. Ich konnte nicht mit der SPD stimmen, da die\nSPD sich dem Finden eines Kompromisses verschlossen\nhat. Also habe ich mich enthalten und m\u00f6chte zum Ab-\nschlu\u00df der Begr\u00fcndung meines Stimmverhaltens nur anf\u00fc-\ngen, da\u00df ein Weg, die Finanzierungsprobleme zu l\u00f6sen,\ndoch w\u00e4re, die T\u00e4ter haftbar zu machen, das Milliarden-\nverm\u00f6gen der Verbrecherpartei SED/PDS daf\u00fcr heranzu-\nziehen.\n\n(Unmutsbekundungen und Proteste bei der Linken\nListe/PDS \u2013 Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzum Abschlu\u00df des Tagesordnungspunktes 2. Der Vertreter\nder SPD-Fraktion hat jetzt das Schlu\u00dfwort.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Abge-\nordnete! Die Gro\u00dfe Anfrage der SPD zur Rehabilitierung\nder Opfer des SED-Unrechtsstaates sollte anzeigen, da\u00df\nwir als SPD nicht nur die T\u00e4ter zur Verantwortung ziehen\nwollen, sondern in gleicher Weise f\u00fcr die Rehabilitierung\nund Entsch\u00e4digung der Opfer eintreten. Die Rehabilitie-\nrung ist ein wesentliches Element der Politik zur demokra-\ntischen Erneuerung der Gesellschaft, des Staates und des\nRechts.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1674\n\n\n\nVom humanistischen Standpunkt aus hat die Rehabilitie-\nrung der Opfer einen h\u00f6heren Stellenwert, als die T\u00e4ter zur\nVerantwortung zu ziehen. Beides mu\u00df freilich geschehen.\nDarum kann es nicht sein, da\u00df die Opfer in den neuen\nL\u00e4ndern geringer entsch\u00e4digt werden als die in den alten\nBundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nUnd darum m\u00fcssen wir auch auf eine Beschleunigung der\nRehabilitierung des Verwaltungsunrechts und der berufli-\nchen Benachteiligungen dr\u00e4ngen.\nMit der Ablehnung unserer Antr\u00e4ge durch die CDU-Frak-\ntion haben Sie keine politische Reife bewiesen.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nDenn diese Antr\u00e4ge sind politische Signale an die Opfer\ndurch uns Abgeordnete und zugleich wichtige Handlungs-\nforderungen an die Staatsregierung, bei diesem Gesetz\nnachzubessern im Bundesrat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Herr Kollege Richter, ich m\u00f6chte Sie\nfolgendes fragen: Sie sprechen immer: Dies ist unsere Mei-\nnung als SPD. Ich frage Sie an dieser Stelle: Hat Ihre SPD-\n\nBundestagsfraktion diesem Gesetz auch mit s\u00e4chsischer\nStimme zugestimmt?\n\n(Beifall)\n\nRichter, Joachim, SPD: Die SPD-Fraktion im Bundesrat\nhat hier eine andere Stellungnahme als die im Landtag\nSachsen abgegeben. Wir vertreten unsere Interessen und\ndie Interessen der Opfer im Lande Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Unruhe bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, es t\u00e4te unserer Demokratie gut,\nwenn auch die CDU st\u00e4rker bereit w\u00e4re, die Interessen der\nB\u00fcrger des Landes Sachsen gegen\u00fcber dem Bund und dem\nBundesrat zu vertreten.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDas ist mit uns, mit der SPD im Lande Sachsen, zu\nmachen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nGro\u00dfe Anfrage beendet und auch der Tagesordnungs-\npunkt 2 abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 3:\n\nZwischenbericht der Bewertungskommission des Sonderausschusses zur\nUntersuchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft\n\ngem\u00e4\u00df Drucksache 1/59\n\nHier ist beschlossen worden, da\u00df der Landtag und auch\ndie \u00d6ffentlichkeit diesen Bericht in einer \u00f6ffentlichen Sit-\nzung entgegennehmen. Gestatten Sie, da\u00df ich Ihnen zur\nweiteren Verfahrensweise einen Vorschlag unterbreite:\nNach dem Zwischenbericht des Sonderausschusses ist es\nm\u00f6glich, dazu Wortmeldungen abzugeben. Im dritten Teil\nwird dann der Dringliche Antrag der Fraktion der SPD\nDrucksache 1/827 behandelt.\nIch bitte jetzt den Vertreter des Sonderausschusses, seinen\nBericht zu geben.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Bewertungsausschu\u00df hat mich beauftragt, dem Hohen\nHause folgenden Zwischenbericht seiner bisherigen Arbeit\nzu geben.\nGrundlage f\u00fcr die Arbeit des Bewertungsausschusses bil-\ndet die Drucksache 1/59 vom 11. Dezember 1990. Im\nPunkt 6 dieser Drucksache hei\u00dft es:\n,,Der Ausschu\u00df bewertet das Ergebnis der \u00dcberpr\u00fcfung\nnach den in der Erkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df Anlage 1 aufgef\u00fchrten\nKriterien.\nAnlage 1, Eidesstattliche Erkl\u00e4rung:\nIch war zu keiner Zeit in einer der folgenden Formen f\u00fcr\ndas MfS/AfNS t\u00e4tig:\na) in hauptamtlicher T\u00e4tigkeit,\nb) als informeller Mitarbeiter, zum Beispiel nach folgenden\nKriterien:\n1. mit unterschriebener Verpflichtungserkl\u00e4rung,\n2. durch Entgegennahme von Zuwendungen, Verg\u00fcnsti-\ngungen, Auszeichnungen oder Vergleichbares,\n\n3. durch eindeutig auslegbare Unterlagen, die potentiell\nzum Nachteil Dritter genutzt werden konnten,\n4. Unterlagen, die schl\u00fcssiges Handeln f\u00fcr das MfS/AfNS\nbelegen,\nc) in sonstiger Weise.\nAn diese Voraussetzungen binde ich mein Mandat im\nS\u00e4chsischen Landtag.\u201c\nWeiterhin sieht die Drucksache die M\u00f6glichkeit einer per-\ns\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung vor. Mehrere Abgeordnete machten\nvon dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch, ihre Kontakte zum ehe-\nmaligen MfS offenzulegen. Der \u00fcberwiegende Teil der Ab-\ngeordneten gab eine Eidesstattliche Erkl\u00e4rung ab, einige\nAbgeordnete eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung. Alle Abgeordne-\nten erkl\u00e4rten sich bereit, sich einer \u00dcberpr\u00fcfung zu unter-\nziehen.\nDer n\u00e4chste Arbeitsschritt erfolgte entsprechend Punkt 7:\n,,Der Bewertungsausschu\u00df teilt den eventuell Betroffenen\ndas Ergebnis mit und fertigt dar\u00fcber ein Protokoll an. Aus\ndem Protokoll mu\u00df ersichtlich sein, ob der Betroffene das\nErgebnis des Sonderbeauftragten der Bundesregierung an-\nerkennt und sein Mandat niederlegt.\u201c\nGrundlage dazu bildete das Material der Gauck-Beh\u00f6rde\nmit Eingang vom 26. 6. 91. Unter dem Text der Anlage 2:\n,,F\u00fcr die nachstehend aufgef\u00fchrten Personen haben sich\naus den \u00fcberpr\u00fcften Unterlagen unter den von Ihnen ein-\ngereichten Daten keine Hinweise auf eine Zusammenar-\nbeit mit dem ehemaligen Staatssicherheitsdienst ergeben.\u201c\nbefinden sich 127 Namen. Unter dem gleichen Text mit der\nErg\u00e4nzung \n,,Es existieren folgende Sicherungsvorg\u00e4nge:\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1675\n\n\n\nbefinden sich \u2013 als Davon-Zahl von diesen 127 \u2013 28 Na-\nmen.\nAuf die Anfrage des Bewertungsausschusses bei der\nGauck-Beh\u00f6rde, was unter einem Sicherungsvorgang zu\nverstehen ist, wurde uns folgendes mitgeteilt:\n,,Das Vorliegen eines Sicherungsvorganges schlie\u00dft nach\nunseren bisherigen Kenntnissen eine IM-T\u00e4tigkeit oder\neine hauptamtliche Arbeit f\u00fcr das ehemalige MfS mit ho-\nher Wahrscheinlichkeit aus, da die vom MfS in den Unter-\nlagen verzeichneten Personen normalerweise einer\nbestimmten Kategorie zuzuordnen waren. War jemand\nalso Inoffizieller Mitarbeiter, wurde er nicht gleichzeitig als\nSicherungsvorgang gef\u00fchrt.\nAus Sicherungsvorg\u00e4ngen k\u00f6nnen sich \u2013 in Ausnahmef\u00e4l-\nlen \u2013 allerdings Hinweise auf eine unter der Schwelle der\ninoffiziellen T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS liegende Zusammenar-\nbeit ergeben. Aus diesem Grunde werden die Sicherungs-\nvorg\u00e4nge, soweit sie archivisch erschlossen sind, in die\n\u00dcberpr\u00fcfungen einbezogen. Soweit sich daraus Erkennt-\nnisse ergeben, sind sie in der Auskunft enthalten.\u201c\nIm folgenden waren an diesem Schreiben 21 Anlagen, die\nmit folgendem Text beginnen:\n,,Aus den \u00fcberpr\u00fcften Unterlagen haben sich Hinweise auf\neine Zusammenarbeit mit dem ehemaligen Staatssicher-\nheitsdienst ergeben.\u201c\nZwei Anlagen zu diesem Schreiben beginnen:\n,,Aus den \u00fcberpr\u00fcften Unterlagen hat sich folgendes erge-\nben:\u201c\nEine Anlage ist ohne diese Einf\u00fchrung.\nOffen sind noch die Antworten f\u00fcr 6 Abgeordnete aus dem\nehemaligen Bezirk Cottbus sowie f\u00fcr drei weitere Abge-\nordnete. In Summe also 160.\nDer Gauck-Brief enth\u00e4lt f\u00fcr das Gesamtergebnis folgende\nEinschr\u00e4nkung:\n,,Die Auskunft steht unter dem Vorbehalt, da\u00df nur die\ndurch archivische Hilfsmittel bereits erschlossenen Unter-\nlagen zur Verf\u00fcgung stehen.\u201c\nEin erster Fall ist bereits eingetreten, in dem f\u00fcr einen\nAbgeordneten, welcher in der Anlage 2 ohne Hinweis\ngenannt war, ein weiteres \u00dcberpr\u00fcfungsergebnis nachge-\nreicht wurde.\nDer Beratungsausschu\u00df hatte zur Anh\u00f6rung der betroffe-\nnen Abgeordneten jeweils eine Stunde Zeit vorgesehen\nund nach folgendem Verfahren gehandelt:\n1. M\u00f6glichkeit des Abgeordneten, die Angaben vom De-\nzember 1990 zu erg\u00e4nzen,\n2. Verlesung der Auskunft der Gauck-Beh\u00f6rde,\n3. M\u00f6glichkeit der Befragung des Abgeordneten und des\nBewertungsausschusses,\n4. Erstellung eines Protokolls folgenden Inhalts:\n,,W\u00e4hrend des Gespr\u00e4ches wurde dem Betroffenen das\nschriftliche Ergebnis des Sonderbeauftragten in vollem\nUmfang zur Kenntnis gebracht. Dazu bezieht der Betroffe-\nne wie folgt Stellung:\n(A) Ja, ich erkenne das \u00dcberpr\u00fcfungsergebnis des\nSonderbeauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die\npersonenbezogenen Unterlagen des ehemaligen Staatssi-\ncherheitsdienstes an. Datum, Unterschrift.\n(B) Nein, ich erkenne das \u00dcberpr\u00fcfungsergebnis \u2026 nicht\nan. Datum, Unterschrift.\n(C) Meiner Entscheidung zufolge gebe ich hiermit dem Be-\nwertungsausschu\u00df folgendes zur Erl\u00e4uterung bekannt:\u201c\nDavon machten die Abgeordneten in unterschiedlicher\nWeise Gebrauch.\n\nAufgrund der Tatsache, da\u00df die Ausk\u00fcnfte der Gauck-Be-\nh\u00f6rde aus den ehemaligen Bezirken Dresden, Leipzig und\nChemnitz von ihrem Informationsgehalt her sehr unter-\nschiedlich aufgebaut und ausgef\u00fchrt sind, fa\u00dfte der Be-\nwertungsausschu\u00df den einstimmigen Beschlu\u00df, eine\nabschlie\u00dfende Bewertung erst nach Akteneinsicht vorzu-\nnehmen. Mit Schreiben vom 14. 7. 1991 wurde diese Forde-\nrung an die Gauck-Beh\u00f6rde gegeben.\nMit Schreiben vom 30. 7. 1991, Eingang Landtag am\n14. 8. 1991, schreibt Herr Gauck auf Seite 1 seines Briefes:\n,,Selbstverst\u00e4ndlich werde ich diesem Wunsch nach Akten-\neinsicht nachkommen, soweit es nach der derzeitigen\nRechtslage zul\u00e4ssig ist.\u201c\nUnd im gleichen Brief, Seite 3:\n,,Im Hinblick auf die derzeit geltende Gesetzeslage kann\nich dem pauschalen Wunsch der Bewertungskommission\nnach Akteneinsicht nicht entsprechen und bitte darum,\nda\u00df die Notwendigkeit der Akteneinsicht f\u00fcr jeden Einzel-\nfall begr\u00fcndet wird.\u201c\nDaraufhin haben wir vergangene Woche die entsprechen-\nden Antr\u00e4ge mit Begr\u00fcndung geschrieben.\nUm eine verantwortliche und abschlie\u00dfende Bewertung\nder zur Verf\u00fcgung stehenden Ausk\u00fcnfte vornehmen zu\nk\u00f6nnen, ist die Akteneinsicht unbedingt erforderlich. Da-\nnach sollte der Mechanismus der Drucksache 1/59 weiter\nzur Anwendung gebracht werden, und zwar in dem\nPunkt 8: Wenn der Betroffene das Ergebnis nicht aner-\nkennt oder sein Mandat nicht niederlegt, wird der Bewer-\ntungsausschu\u00df durch Einsicht in die Unterlagen nach\nM\u00f6glichkeit zusammen mit dem Betroffenen t\u00e4tig und ar-\nbeitet eine Empfehlung aus, die den Betroffenen gegebe-\nnenfalls die Niederlegung des Mandats bzw. der Funktion\nnahelegt. Analog ist ein Protokoll anzufertigen.\nPunkt 9 dieser Beschlu\u00dfsache: Die Protokolle nach 7 und 8\nwerden dem Landtagspr\u00e4sidenten, den Vorsitzenden der\nFraktionen, denen die Betroffenen angeh\u00f6ren, bzw. dem\nMinisterpr\u00e4sidenten zugeleitet. Entspricht der Betroffene\nauch nach Einschaltung seines Fraktionsvorsitzenden, des\nLandtagspr\u00e4sidenten bzw. des Ministerpr\u00e4sidenten nicht\nder Empfehlung, wird der Betroffene durch den Landtags-\npr\u00e4sidenten bzw. durch den Ministerpr\u00e4sidenten aufgefor-\ndert, in nicht \u00f6ffentlicher Sitzung des Landtages eine\nErkl\u00e4rung abzugeben. Sind Protokolle aus 7 und 8 vorhan-\nden, sind diese zu verlesen.\nDas Bestreben des Bewertungsausschusses ist es, die Emp-\nfehlungen in jeder Richtung einstimmig zu beschlie\u00dfen. Es\nist die Zielstellung des Bewertungsausschusses, in der Ple-\nnarsitzung im n\u00e4chsten Monat einen Abschlu\u00dfbericht ent-\nsprechend Punkt 14 der Drucksache 1/59 zu geben.\nAufgestellt: Rade; best\u00e4tigt: Hahn, Gerlach, Friedrich, Ar-\nnold.\nHerr Gerlach wird Ihnen nachfolgend zum Material der\nGauck- Beh\u00f6rde und zu verschiedenen Praktiken des Mini-\nsteriums f\u00fcr Staatssicherheit, die sich uns aus den Unterla-\ngen ergeben haben, noch einige Ausf\u00fchrungen machen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Als Mitglieder der Bewertungskommission\ndes Landtages haben wir von Ihnen das Vertrauen bekom-\nmen, den Grad der Belastung von belasteten Landtagsab-\ngeordneten festzustellen und Empfehlungen f\u00fcr eine\nNiederlegung des Mandats auszusprechen \u2013 oder auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1676\n\n\n\nnicht. Wir haben mit Absicht das Wort ,,Belastung\u201c ge-\nw\u00e4hlt, weil Schuld ein juristischer Begriff ist, der Rechts-\nstaat jedoch an dieser Stelle versagt, weil hier zutiefst\nmenschliche und moralische Wertma\u00dfst\u00e4be eine Rolle\nspielen. Wir wissen auch um die Problematik des Wortes\nBelastung. Viele Kollegen haben schon gefragt, warum wir\nuns so schwertun. Es sei doch ganz einfach: Die Stasi fliegt\nraus, und die Nicht-Stasi kann bleiben. Nach Sichtung aller\nuns vorliegenden Unterlagen sowie der Anh\u00f6rung aller\nBetroffenen sind sich alle f\u00fcnf Bewertungsausschu\u00dfmit-\nglieder \u00fcber eines einig: Die Belastung reicht von 0 bis 100\nProzent, wobei wir durchaus Unterschiede haben, wer\nwen z. B. mit 100 Prozent einstuft. Aber bei welcher Pro-\nzentzahl beginnt die Belastung? Die Volkskammer hat ver-\nsucht, Kriterien aufzustellen, wir auch. Die Wirklichkeit ist\nvielschichtiger.\n\u00dcber welche Informationen verf\u00fcgen wir nun? \u2013 Die\nGauck-Beh\u00f6rde hat uns die Informationen, soweit sie in\nden Archiven auffindbar waren, in einem 16-Punkte-Ra-\nster zugestellt. Es enth\u00e4lt folgende Punkte:\n1. die IM-Kategorie. Die h\u00e4ufigsten Kategorien sind: GMS,\nIMS und IMB. GMS ist ein gesellschaftlicher Mitarbeiter\nf\u00fcr Sicherheit. Er wird nach den Materialien der  Gauck-\nBeh\u00f6rde als niedrigste Kategorie inoffizieller Mitarbeiter\nim MfS eingestuft. Ein IMS ist ein inoffizieller Mitarbeiter\nf\u00fcr Sicherheit. Ein IMB war ,,ein IM zur Abwehr von Per-\nsonen mit Feindverbindungen bzw. zur unmittelbaren Be-\narbeitung im Verdacht der Feindt\u00e4tigkeit stehender\nPersonen.\u201c Ich habe dieses Zitat so gew\u00e4hlt, weil es auch\nein St\u00fcck aussagt \u00fcber das, was eigentlich dahintersteht.\nIch habe es nicht versucht, mit meinen Worten zu fassen.\nAufgaben waren z. B. das Eindringen in Stellen konspirati-\nver Kr\u00e4fte oder Beobachtung des Vorgehens des Feindes\nu. \u00e4. Die IM-Kategorie der Staatssicherheit hilft oft nur we-\nnig. Eine Ausnahme sind die IMBs. Ich hatte einiges dazu\ngesagt. Es waren IMs, die vom MfS zu IMBs qualifiziert\nwurden. In Chemnitz gab es daf\u00fcr sogar einen Qualifizie-\nrungsplan des MfS. In Ausnahmef\u00e4llen wurde ein IM\ngleich als IMB eingestuft. Sie hatten die Aufgabe, am soge-\nnannten Feind zu arbeiten, d. h., das Ziel ihrer Berichte\nwaren Personenberichte \u00fcber der Stasi unliebsame Perso-\nnen oder interessante Personen.\nDer 2. Rasterpunkt ist der Deckname. Er wurde mit oder\nohne Wissen des IM erfunden. Oft hatte der IM eine Bezie-\nhung dazu, z. B. der Name eines ehemaligen Jugendfreun-\ndes. Ich kenne einen Fall, wo ein Mann namens Egon den\nDecknamen Olsen erhielt.\n\n(Stellenweise Heiterkeit)\n\n3. Die Hauptabteilung/Abteilung: Sie ist die Abteilung, in\nder der IM gef\u00fchrt wurde. Das war also Kreisdienststelle\nsowieso oder Bezirksdienststelle sowieso.\n4. der Name des F\u00fchrungsoffiziers.\n5. der Umfang der Akten. IM-Akten bestehen in der Regel\naus einem Teil I, wo alle Daten erfa\u00dft sind, bevor jemand\nIM wurde. Das wird auch als sogenannter Vorlauf-IM be-\nzeichnet, also Aussp\u00e4hen und Abklopfen der Verwandt-\nschaft, bestimmte Verhaltensweisen, wie Hang zum\nAlkoholismus, Schwatzhaftigkeit und \u00e4hnliche, die f\u00fcr IM\nz. B. nicht geeignet waren; dann, wie er geworben werden\nsoll und vieles andere mehr. Dann gibt es noch den Teil II.\nHier sind alle Berichte, wenn die Akte vollst\u00e4ndig ist, des\nIM abgeheftet, wobei in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden eine Ein-\nsch\u00e4tzung des F\u00fchrungsoffiziers folgt.\n\n6. Punkt ist der Zeitraum des Vorlauf-IM. Er kann unter-\nschiedlich lang sein, in der Regel ein halbes bis ein Jahr.\nDas ist aber sehr unterschiedlich.\n7. die Dauer der IM-T\u00e4tigkeit. Wir haben Personen, bei\ndenen liegt die IM-T\u00e4tigkeit fast 30 Jahre zur\u00fcck. Das kann\nsehr tragisch f\u00fcr einen Menschen sein, wenn ihn die Ver-\ngangenheit so einholt. Wir haben aber auch F\u00e4lle, die bis\nzur Aufl\u00f6sung des MfS gelaufen sind, also bis dahin, wo\nkeiner mehr da war, der Berichte entgegennahm.\n8. die Art der pers\u00f6nlichen Verpflichtung. Oft geschah das\nmit Unterschrift, aber auch mit Handschlag war m\u00f6glich.\nEs liegen aber auch nur Schweigeverpflichtungen vor.\n9. Auszeichnungen. Sie spielen bei uns nahezu keine Rolle.\n10. der Grund und das Ziel der Werbung. Hier wird z. B.\nangegeben, da\u00df man Berichte aus der Evangelischen Stu-\ndentengemeinde oder aus Blockparteien oder z. B. der\nArbeit des Neuen Forums oder Gruppe der 20 oder \u00e4hnli-\nches brauchte.\n11. Die Werbung erfolgte auf folgender Grundlage: Meist\nsteht hier der Terminus ,,Politische \u00dcberzeugung\u201c, was\nman auch immer darunter verstehen mag.\n12. der Grund der Beendigung. Das konnte z. B. die, wie es\ndie Stasi nannte, Dekonspiration sein, z. B., wenn sich je-\nmand seinem Pfarrer anvertraute und den auch noch zum\nn\u00e4chsten konspirativen Treff mitbrachte. Oder: Es gibt\njemanden, der bereit war, der Stasi zu ganz speziellen\nFachthemen Informationen zu geben. Als aber auch Infor-\nmationen \u00fcber oder zu Personen abgefordert wurden, lie\u00df\ner sich mit Hinweis auf seine christliche Verantwortung\nvon der Stasi entpflichten, die dann auch alle Kontakte\nabbrach.\nWir haben den Eindruck, da\u00df eine der gr\u00f6\u00dften \u00c4ngste der\nStaatssicherheit die Offenlegung ihrer Arbeit und ihrer\nMethoden war. Das hei\u00dft aber auch, da\u00df jeder \u2013 wir beto-\nnen das hier extra \u2013, der es wirklich wollte, auch aus Ver-\nstrickungen mit der Stasi wieder aussteigen konnte. Die\nKonsequenzen waren allerdings sehr unterschiedlich. Ich\nkenne sie von keiner Konsequenz bis zum Verlust des Ar-\nbeitsplatzes.\nDer Punkt 13: Besondere Auftr\u00e4ge. Hier ist die Palette sehr\nbreit. Sie geht vom Aushorchen unmittelbarer Umgebung\nbis zu Berichten aus dem Ausland.\n14. Art und Umfang der Berichte. Hier wird unterschieden\nzwischen hand- oder maschinengeschriebenen Berichten,\nmit Deckname oder Klarname \u2013 das ist also der richtige\nName der Person \u2013 unterschrieben, auf Band gesproche-\nnen Berichten oder nur m\u00fcndlich dem F\u00fchrungsoffizier\n\u00fcbermittelten Berichte.\n15. Art und Umfang der Zuwendungen und Verg\u00fctungen.\nDas reicht vom Blumenstrau\u00df am Krankenbett \u00fcber Buch-\npr\u00e4mien zum Geburtstag bis hin zu Devisenschecks f\u00fcr\nDienstreisen.\nWir m\u00f6chten jedoch betonen, da\u00df diese Formen sehr selten\nwaren. In Gespr\u00e4chen mit Stasi-Offizieren kommt immer\nwieder sehr deutlich heraus, da\u00df sie sehr wohl wu\u00dften,\nda\u00df sich weder Informationsgehalt noch -umfang durch\ndeutliche Geldspritzen erh\u00f6hen lie\u00dfen. Ich pers\u00f6nlich ken-\nne nur einen einzigen IM, der monatliche Zahlungen be-\nkommen hat; das waren jeweils 400 Mark.\nUnd als letzten Punkt den Punkt 16: Bemerkungen. Sie\nsind sehr unterschiedlich und reichen von dem Hinweis,\nda\u00df au\u00dfer einer Karteikarte bisher noch nichts gefunden\nsei \u2013 z. B. gibt es in Chemnitz gro\u00dfe r\u00e4umliche Probleme \u2013,\nbis zu ausf\u00fchrlichen Schilderungen der F\u00fchrungsoffiziere.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1677\n\n\n\nMit diesen Informationen erwarten Sie von uns eine ab-\nschlie\u00dfende Bewertung \u2013 und nicht nur Sie, sondern alle,\ndie uns gew\u00e4hlt haben. Hier mu\u00df man sagen, da\u00df bei vie-\nlen der vorhin genannten 24 Personen nur zu sehr weni-\ngen der 16 Punkte eine Information vorliegt. Auch die\nMitteilung ,,Verpflichtungserkl\u00e4rung liegt vor\u201c ist f\u00fcr eine\nBewertung doch sehr d\u00fcrftig.\nWie ist der Informations- und Wahrheitsgehalt der Stasi-\nUnterlagen zu werten? \u2013 Die Stasi war ein Geheimdienst,\nder seine Informationen st\u00e4ndig durch Doppel- und/oder\nDreifachinformationen absicherte, soweit es M\u00f6glichkeiten\ngab. Au\u00dferdem hatte jeder hauptamtliche Stasimitarbeiter\ndamit zu leben, da\u00df auch er st\u00e4ndig \u00fcberwacht und kon-\ntrolliert wurde, was zumindest in einigen F\u00e4llen auch mit\nden IMs passierte.\nEs konnte sich eigentlich keiner leisten, Informationen zu\nerfinden. Nach Auskunft vieler Rechercheure, die in den\nStasiarchiven arbeiten, ist bisher kein Fall bekannt, wo re-\ngelrechte F\u00e4lschungen in den Akten aufgetaucht sind. Sehr\nviel h\u00e4ufiger ist dagegen das Leugnen der Betroffenen.\nUnd trotzdem m\u00f6chten und brauchen wir die Aktenein-\nsicht. Denn erstens ist es unsere Beschlu\u00dflage der Drucksa-\nche 1/59, und zweitens liegt die Bewertung bekanntlich im\nDetail und kann nach unserer Meinung nicht immer ein-\ndeutig aus dem 16-Punkte-Raster abgelesen werden.\nUns ist als Bewertungsausschu\u00df bekannt, da\u00df es in der\nGauck-Beh\u00f6rde andere Ansichten dazu gibt. Sie gehen\nsoweit, da\u00df einzelne Mitarbeiter glauben, wir w\u00fcrden ihrer\nArbeit nicht vertrauen. Dazu m\u00f6chten wir betonen, da\u00df\ndem so nicht ist. Au\u00dferdem m\u00f6chten wir uns ganz herzlich\nbei denen bedanken, die zum Teil unter fast unzumutba-\nren Bedingungen \u2013 wir denken hier an die Bunker in\nChemnitz \u2013 versuchen, Licht in diesen schlimmen Morast\nzu bringen. Sie schaffen die Voraussetzung f\u00fcr eine wirkli-\nche Vergangenheitsbew\u00e4ltigung. Wir m\u00fcssen sie aber auch\nwollen.\nDamit gebe ich mir das Stichwort f\u00fcr den letzten Teil\ndieser Ausf\u00fchrungen.\nDie Bewertungskommission wird, wenn die Akteneinsicht\nso abl\u00e4uft, wie es unsere Beschlu\u00dflage vorsieht, in einem\nMonat vor Sie hintreten, um Ihnen zu sagen, welchen Ab-\ngeordneten wir empfahlen, uns zu verlassen. Das wird\ndazu f\u00fchren, da\u00df sich die anderen Abgeordneten erleich-\ntert zur\u00fccklehnen. Wir g\u00f6nnen diese Entkrampfung jedem\nAbgeordneten, auch wenn wir es nicht jedem versprechen\nk\u00f6nnen.\nAber genau an diesem Punkt darf die Vergangenheitsbe-\nw\u00e4ltigung nicht beendet werden. Wir haben Riesenpro-\nbleme, wenn wir in der Zeitung lesen, da\u00df dieses\nZur\u00fccklehnen bereits passiert ist \u2013 mit der einzigen Be-\ngr\u00fcndung: ,,Mir hat man mein Nicht- Belastetsein bereits\nvorab best\u00e4tigt.\u201c Erstens w\u00e4re zu fragen: Wo kommt dieses\nWissen her? Denn wir hatten Stillschweigen vereinbart.\nUnd zweitens richten wir an alle Abgeordneten dieses\nHauses sowie an alle, die jetzt zuh\u00f6ren, die Fragen: Wie-\nviel haben Sie dazu beigetragen, da\u00df sich dieses machtar-\nrogante System so schlimm auspr\u00e4gen konnte? Waren Sie\nvor oder hinter der Wahlkabine? War Ihnen der Abtei-\nlungsleiterposten wichtiger als Ihre \u00dcberzeugung? \u2013 Die\nReihe lie\u00dfe sich beliebig fortsetzen.\nWir haben auch Kollegen unter uns, denen \u2013 wie es ein\nbekannter Politiker vielleicht formulieren w\u00fcrde \u2013 ,,die\nGnade der westlichen Geburt\u201c diese Entscheidungen ab-\nnahm. Sie bitten wir, sich zu fragen: W\u00e4ren Sie als DDR-\n\nB\u00fcrger stark genug gewesen, den Verlockungen der klei-\nnen und kleinsten Privilegien widerstehen zu k\u00f6nnen?\nWir waren kein Volk von Helden. Damit wir nicht falsch\nverstanden werden: Nicht jeder soll, unabh\u00e4ngig davon,\nwas er in der DDR getan hat, jeden Posten einnehmen d\u00fcr-\nfen und schon gar nicht uns regieren. Wir m\u00f6chten, da\u00df\njeder, dem wir die Mandatsniederlegung empfehlen wer-\nden, beim Namen genannt wird. Aber er soll als Mensch\nmit der M\u00f6glichkeit eines Neuanfanges dieses Haus verlas-\nsen d\u00fcrfen.\nUnd dazu, werte Kolleginnen und Kollegen, brauchen wir\ndie \u00d6ffentlichkeit. Die B\u00fcrger Sachsens haben uns gew\u00e4hlt,\nund sie haben ein Recht darauf zu wissen, wer wir sind\nund was wir tun.\nDie Bewertungskommission ist an die Drucksache 1/59 ge-\nbunden und wird deshalb in diesem Zwischenbericht\nkeine Namen nennen. Au\u00dferdem w\u00e4re jede Namensnen-\nnung heute eine Vorwegnahme der abschlie\u00dfenden Bewer-\ntung, die erst nach der Akteneinsicht erfolgen soll.\nWir haben versucht, die Probleme dabei aufzuzeigen.\nAuch das Nennen der 127 Abgeordneten, bei denen bis\nheute kein Hinweis auf eine Zusammenarbeit mit dem\nMfS vorliegt, w\u00e4re eine Benachteiligung derjenigen, denen\nwir nach Akteneinsicht die Mandatsniederlegung nicht\nempfehlen. Sie st\u00fcnden bis Oktober am Pranger.\nIch bedanke mich bei Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank f\u00fcr diesen Zwischenbericht.\n\u2013 Ich denke, da\u00df die Ausf\u00fchrungen doch dazu angetan\nsind, Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr zu zeigen, die Dinge noch so ver-\nn\u00fcnftig und gut zu Ende zu bringen, da\u00df wir das Ergebnis,\nwas uns in einem Monat mitgeteilt wird, dann auch in der\n\u00d6ffentlichkeit vertreten k\u00f6nnen.\nGibt es zu diesem Bericht jetzt Ihrerseits Wortmeldungen?\n\u2013 Ich sehe keine Wortmeldungen. Damit kommen wir zu\ndem von der SPD-Fraktion gestellten Antrag, Ihnen vorlie-\ngend in Drucksache 1/827. Ich bitte, diesen Antrag jetzt zu\nbegr\u00fcnden.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Im Herbst 1990 haben uns viele tausend\nB\u00fcrger Sachsens ihre Stimme gegeben, damit wir als ihr\nh\u00f6chstes Entscheidungsorgan die Prozesse und Entwick-\nlungen im Freistaat Sachsen beschlie\u00dfen und \u00fcberwachen.\nDie B\u00fcrger haben sicher die unterschiedlichsten Vorstel-\nlungen und Erwartungen gehabt, aber eines hatten sie ge-\nmeinsam: sie haben uns einen Vertrauensvorschu\u00df\ngegeben. Sie konnten uns in W\u00e4hlerversammlungen befra-\ngen. Sie hatten sicher auch erste Erfahrungen mit einigen\nvon uns. Aber eines konnten sie nicht: sie konnten nicht\nkomplett in unsere Vergangenheit eindringen.\nIch halte das auch f\u00fcr gut so; denn nicht jeder Mensch\nsollte vor allen anderen Menschen seine Schw\u00e4chen aus-\nbreiten. Aber die Mitarbeit bei der Staatssicherheit oder die\nZuarbeit f\u00fcr sie ist mehr als eine Schw\u00e4che, die wir f\u00fcr\nPolitiker nicht dulden wollen und k\u00f6nnen. So will es die\nBev\u00f6lkerung, und so haben auch wir es beschlossen.\nNun werden wir bald Ergebnisse haben, und da wollen\nwir die, die uns ihr Vertrauen vorab gaben, einfach\ndrau\u00dfen lassen? Wir haben als Fraktion dar\u00fcber diskutiert\nund sagen, das darf nicht sein.\nEs gibt einen zweiten Grund. Ein ehemaliger Mitarbeiter\noder Zuarbeiter der Stasi hat nur dann die Chance eines\nNeuanfangs, wenn er die \u00d6ffentlichkeit sucht. Aus mehre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1678\n\n\n\nren Gespr\u00e4chen mit ehemaligen IMs wei\u00df ich, da\u00df solche\nPersonen dankbar sind, wenn nicht sie den ersten Schritt\ntun m\u00fcssen, obwohl sie eine Bringeschuld haben, sondern\nwenn andere auf sie zukommen. \nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich betonen, da\u00df jeder Abgeordnete,\nden das betrifft, in einem nochmaligen Gespr\u00e4ch mit uns\n\u00fcber unsere Bewertung informiert wird.\nIch appelliere also an Sie, sich Ihres Auftrages in diesem\nParlament sehr klar zu sein, und ich appelliere besonders\nan die CDU-Fraktion; denn 80 Kollegen von Ihnen haben\nein direktes Mandat ihrer W\u00e4hler.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: In der Reihenfolge k\u00f6nnte jetzt ein Abge-\nordneter der Fraktion der CDU sprechen. Wird von den\nanderen Fraktionen dazu jetzt noch das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, Dr. Friedrich, Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meine Fraktion unterst\u00fctzt den\nDringlichen Antrag der SPD. Wir bedauern zugleich, da\u00df\nhier kein Versuch unternommen wurde, zu einer interfrak-\ntionellen \u00dcbereinkunft zu kommen. Aus unserer Sicht\nw\u00e4re das m\u00f6glich gewesen.\nIch habe heute fr\u00fch bereits gesagt, es gab auch nat\u00fcrlich in\nunserer Fraktion einen Erkenntnisproze\u00df, und wir haben\nuns bereits am 5. 9. an die \u00d6ffentlichkeit gewandt nach\neiner Klausurberatung zur MfS-Problematik, in der wir\ngleichfalls die \u00d6ffentlichkeit dieser Abschlu\u00dfsitzung und\ndes Verfahrens gefordert haben. Ich bitte, da\u00df das als Fakt\nregistriert wird.\nWir meinen, der Beschlu\u00dftext der SPD-Fraktion kann ein\nBeitrag sein, um zu normalen rechtsstaatlichen Verfahrens-\nweisen der Wahrheitsfindung durch die Bewertungskom-\nmission zu finden, insbesondere zu einem w\u00fcrdigen\nAbschlu\u00df zu finden, indem eben nicht die Empfehlungen\nder Bewertungskommission \u2013 es wurde ja eben dargelegt,\nwie kompliziert dieser Sachverhalt ist \u2013 als letztes Wort\nsozusagen im Raum stehenbleiben, sondern da\u00df durchaus,\nwie es sonst auch in rechtsstaatlichen Verfahren \u00fcblich ist,\ndie Betroffenen das Wort zur Erkl\u00e4rung, zur Gegenrede\nerhalten. Das macht nat\u00fcrlich nur dann einen Sinn, wenn\nden Betroffenen das Recht zur Einsichtnahme in die sie\nbetreffenden personenbezogenen MfS-Unterlagen gew\u00e4hrt\nwird. Sonst wird das eine Farce.\nIch hoffe, da\u00df das passieren wird, da\u00df die Rechtslage bis\ndahin gekl\u00e4rt ist, da\u00df auch die Betroffenen und nicht nur\ndie Bewertungskommission Einsicht nehmen k\u00f6nnen.\nDann ist dieses Verfahren, so meinen wir, fair und logisch.\nWir meinen weiterhin, da\u00df trotz dieser politischen Ver-\nnunft, das so zu tun, die \u00d6ffentlichkeit zu suchen und sich\nzu erkl\u00e4ren, die Freiheit des Mandates es verbietet, da\u00df\nAbgeordnete gen\u00f6tigt oder gezwungen werden, wie das in\nder Begr\u00fcndung zum Antrag der SPD-Fraktion herausge-\nlesen werden kann, ihr Mandat niederzulegen. Aus diesem\nGrund stimmt meine Fraktion dieser Art der Begr\u00fcndung\nnicht zu, wohl aber dem Anliegen des Antrages. Wir mei-\nnen weiter, da\u00df dieser Antrag eine sehr wesentliche Chan-\nce bietet, da\u00df der Landtag einen beispielhaften Beitrag\nleistet, nicht nur zur Aufarbeitung des MfS-Problems \u2013 wir\nreden ja heute nicht das erste Mal dar\u00fcber \u2013, sondern gene-\nrell zur Aufarbeitung der DDR-Vergangenheit, indem er\neben zwei \u00f6ffentliche Diskussionslinien zusammenf\u00fchrt,\n\ndie bis jetzt weitgehend getrennt verlaufen. Ich will das\nnur in aller K\u00fcrze andeuten.\nDie prinzipielle Wertung des MfS im und f\u00fcr den geschei-\nterten Realsozialismus: Aus heutigem Erkenntnisstand ist\nganz klar zu sagen, das MfS hat Individualrechte und De-\nmokratiemechanismen in der DDR damals in durch nichts\nzu rechtfertigender und zu akzeptierender Weise beschnit-\nten. Das ist ein Fakt, an dem es nichts zu besch\u00f6nigen gibt.\nUnd zweitens ist es das Problem der \u00f6ffentlichen Diskussi-\non \u00fcber die konkrete T\u00e4tigkeit von Menschen zum damali-\ngen Zeitpunkt in diesem System, und hier meinen wir, das\nist deshalb so kompliziert, weil man nat\u00fcrlicherweise und\nbilligerweise nicht die Ma\u00dfst\u00e4be von heute r\u00fcckwirkend\nverl\u00e4ngern kann auf die Vergangenheit. Die heute festge-\nstellten prinzipiellen Wertungsma\u00dfst\u00e4be d\u00fcrfen nicht ver-\nabsolutierend r\u00fcckwirkend angewendet werden. Zugleich\naber gibt es nat\u00fcrlich moralische Wertungsma\u00dfst\u00e4be, die\nsehr wohl auch in der Vergangenheit Platz gehabt haben.\nAus unserer Sicht sind das insbesondere \u2013 ich komme\ngleich zum Ende \u2013 bewu\u00dfte Informations\u00fcbermittlungen\nzum Schaden von Mitb\u00fcrgern, wissentlicher Vertrauens-\nbruch und bewu\u00dfte pers\u00f6nliche Vorteilnahme durch die\nZusammenarbeit mit dem MfS, beispielsweise berufliche\nVerg\u00fcnstigungen.\nWir meinen, da\u00df der Landtag diese \u00f6ffentliche Ab-\nschlu\u00dfsitzung als Chance sehen sollte, diese beiden Dis-\nkussionslinien in der \u00d6ffentlichkeit zusammenzuf\u00fchren.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen versichert sein,\nda\u00df ich heute mit gr\u00f6\u00dfter Freude hier vorne stehe, da\u00df ein\nsolcher Antrag heute nochmals verhandelt wird, von des-\nsen Inhalt her wir bereits im Dezember 1990 gesprochen\nhaben und ich vehement an Sie appelliert habe, die eigent-\nliche Abschlu\u00dfsitzung auch in der Beschlu\u00dfdrucksache\n1/59 zu fixieren. Heute hat es nun den Anschein, da\u00df\ndieser Beschlu\u00df gefa\u00dft wird, und es freut mich au\u00dferor-\ndentlich, da\u00df dieses Parlament im gesamten Proze\u00df der\nAufarbeitung auch hier wieder eine Vorreiterrolle spielen\nwird und eine \u00f6ffentliche Auseinandersetzung mit der\nVergangenheit der Abgeordneten f\u00fchren wird, hier vor\nOrt in Sachsen.\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, da\u00df denjenigen Abgeord-\nneten, denen eine Empfehlung ausgesprochen wird, hier\ndie M\u00f6glichkeit gegeben werden soll und mu\u00df, gegen\u00fcber\nder Bev\u00f6lkerung und gegen\u00fcber den Abgeordneten als\nweiteren Kollegen zum Ausdruck zu bringen, wie sie zu\nihrer Verantwortung stehen, weshalb sie weiterhin gewillt\nsind, in diesem s\u00e4chsischen Parlament zu bleiben.\nIch spreche jetzt von einer Mutma\u00dfung. Die Zeit wird es\nnat\u00fcrlich auch aufzeigen, ob es Abgeordnete geben wird,\ndie nach einer solchen Empfehlung hier weiter im Par-\nlament bleiben werden. Ich hoffe das nicht. Ich bin der\nHoffnung, da\u00df mit der Empfehlung vor dem Bewertungs-\nausschu\u00df diejenigen Abgeordneten auch die Konsequen-\nzen ziehen und das Parlament verlassen werden. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD, \nvereinzelt bei CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1679\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der\nF.D.P. Die CDU k\u00e4me dann zum Schlu\u00df. Ich hatte sie vor-\nhin aufgerufen, da hatte sich niemand gemeldet. Die F.D.P.\ndann bitte.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent! Im Gegensatz zum Beginn der Darlegungen meines\nVorredners mu\u00df ich sagen, da\u00df ich heute hier nicht mit\ngro\u00dfer Freude stehe. Das Thema, das hier heute zur Ent-\nscheidung steht, geht tief in die Ebenen, in die pers\u00f6nli-\nchen, in die famili\u00e4ren und die beruflichen Bereiche aller\nein, die hier in der Verantwortung vor ihren W\u00e4hlern ste-\nhen. Aus den Debatten um das Ringen um die Vorlage\n1/59 ist Ihnen sicherlich in Erinnerung, da\u00df die F.D.P.\ngrunds\u00e4tzliche Aussagen \u2013 und dabei bleiben wir \u2013 zu der\nBewertung der T\u00e4tigkeit, und hier sage ich es deutlich, der\nverbrecherischen T\u00e4tigkeit\n\n(Einzelbeifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nder Ausspionierung eines ganzen Volkes,\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD sowie \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\ngemacht hat und dieses auch immer wieder zum Aus-\ndruck bringen wird.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne).\n\nWir haben uns damals, weil der Proze\u00df dessen, um was\nwir uns hier bem\u00fchen zu entscheiden, aus ganz unter-\nschiedlicher Betrachtungsweise hier diskutiert wurde, zu\neindeutigen Aussagen, zu nicht\u00f6ffentlichen Sitzungen aus-\ngesprochen, weil wir uns nicht sicher waren, da\u00df sich\nm\u00f6glicherweise hier im S\u00e4chsischen Landtag so etwas \u2013\nund das waren meine Ausf\u00fchrungen \u2013 vollziehen k\u00f6nnte,\nwie das in der letzten Sitzung der Volkskammer der DDR\nder Fall gewesen ist. Wir wollten ein rechtsstaatliches Ver-\nfahren erzwingen.\nMit der Durchf\u00fchrung und Einhaltung der festgelegten\nKriterien in der Beschlu\u00dfvorlage 1/59 waren Marksteine\ngesetzt aus unserer Sicht, da\u00df diese Dinge gew\u00e4hrleistet\nsind. Eine Frage blieb aber offen, n\u00e4mlich diejenige, ob die\nEinsicht in die Akten m\u00f6glich ist. Das haben wir mit unse-\nrem Ausschu\u00df erzwungen, da\u00df dies erfolgte, und da glau-\nben wir auch, und das ist unsere Meinung, und die\nvertreten wir, da\u00df wir in unsere Willensbildung entschei-\ndend auch die Vertreter, die wir in diesen Ausschu\u00df ge-\nw\u00e4hlt haben, und deren Empfehlungen einzubeziehen\nhaben.\nWenn nach diesem Ergebnis nunmehr, nach der in der An-\nlage zu der Drucksache 1/59 festgelegten Regelfolge der\nVorlage, derjenigen Pers\u00f6nlichkeiten, die noch einzuschal-\nten sind, keine Entscheidung des Betreffenden erfolgt,\ndann \u2013 meine ich \u2013 kann er einen weiteren rechtsstaatli-\nchen Schutz aufgrund seiner eigenen Erkl\u00e4rungen nicht\nmehr in Anspruch nehmen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nAus diesem Grund stimmen wir dem Antrag der SPD-\nFraktion jetzt zu.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt einen Vertreter der CDU,\nHerrn Dr. Reinfried, hier zu sprechen.\n\nDr. Reinfried, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte daran erinnern, da\u00df bei\nder Erarbeitung der Drucksache 1/59 gerade diese nicht\u00f6f-\nfentliche Sitzung ein Streitpunkt gewesen ist und damals\ninsbesondere die Vertreter der CDU-Fraktion im Sonder-\nausschu\u00df sich daf\u00fcr eingesetzt haben, da\u00df dieses \u00f6ffentlich\npassiert \u2013 mit genau der Begr\u00fcndung, die heute von der\nSPD gebracht wird, die damals auch von der F.D.P. ja ganz\nanders \u2026 \u2013 Herr Kr\u00f6ber, Sie haben es dargelegt, da\u00df Sie\nIhre Meinung dort revidiert haben, wor\u00fcber ich sehr froh\nbin; denn in diesem Verfahren hat der Belastete jederzeit\ndie M\u00f6glichkeit, zum Landtagspr\u00e4sidenten oder zu seinem\nFraktionsvorsitzenden zu gehen\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nund Stellung zu den vorgetragenen Belastungen zu neh-\nmen und damit auch, von sich aus sein Mandat niederzu-\nlegen. Diese Sichtweise haben wir bereits im Dezember\nvergangenen Jahres eindeutig dargelegt. Aufgrund dieser\nTatsache stimmt die CDU-Fraktion dem Antrag der SPD\nzu.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den Dringlichen Antrag.\nBitte, eine Richtigstellung.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte hier eine Richtig-\nstellung vornehmen.\nDa ich ja st\u00e4ndig an den Beratungen teilgenommen habe \u2013\nsowohl zur Erstellung der Drucksache 1/59 als auch der\nabschlie\u00dfenden Beratung im Sonderausschu\u00df \u2013, kann ich\nnicht der Meinung folgen, wie das der Vorredner Dr. Rein-\nfried gerade ge\u00e4u\u00dfert hat, da\u00df die CDU ma\u00dfgeblich an\neiner \u00f6ffentlichen Sitzung interessiert gewesen ist.\nDieser Ausschu\u00df, der Sonderausschu\u00df, ist wie jeder andere\nmehrheitlich durch die CDU besetzt gewesen und hat mit\nseiner Mehrheit auch entschieden, da\u00df hier eine nicht\u00f6f-\nfentliche Sitzung stattfinden soll.\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine weitere Richtigstellung. Bitte, Herr\nDr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Nach den Ausf\u00fchrungen des Vertre-\nters der CDU mu\u00df ich auch eine Richtigstellung seiner\nAusf\u00fchrungen vornehmen. Die F.D.P.-Fraktion hat nicht\nihren Standpunkt aus den Darlegungen, wie Sie das hier\nzum Ausdruck gebracht haben, ge\u00e4ndert, sondern deshalb,\nweil der S\u00e4chsische Landtag es erreicht hat, da\u00df die Ein-\nsicht in die Akten vor der Entscheidungsfindung erfolgt.\n\n(Verhaltener Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte als ein weiteres Mitglied\ndieses Ausschusses aus meiner Sicht eine Richtigstellung\nvorbringen.\nWir haben uns in dieser Weise, wie es die Opposition oft\ngefordert hat, hier von vornherein um einen Konsens be-\nm\u00fcht, und wir haben es in dieser diffizilen Frage nicht f\u00fcr\nangezeigt erachtet, unsere Mehrheit auszuspielen.\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \nund Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1680\n\n\n\nWir haben alle Hinweise aus allen Fraktionen hier beach-\ntet, weil wir meinten, wir wollten sehr verantwortungsvoll\nmit diesen Dingen umgehen,\n\n(Unruhe bei SPD, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und \nLinke Liste/PDS)\n\nund wenn wir heute zu einer Einigung kommen k\u00f6nnen\nund alle gemeinsam diesem Antrag zustimmen, denke ich,\nda\u00df das doch eine g\u00fcnstige Entwicklung in dieser Frage\nist. Sich jetzt gegenseitig vorzuwerfen, das sei so oder so\ngewesen, halte ich nicht f\u00fcr angemessen.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Ein\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich stelle den Antrag\nan das Pr\u00e4sidium, die Ausschu\u00dfprotokolle vom Sonder-\nausschu\u00df nachzusehen. Ich halte die Diskussion f\u00fcr unred-\nlich und diesem Thema nicht angemessen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcrde das jetzt als Auftrag an das\nPr\u00e4sidium verstehen, da\u00df noch einmal in die Protokolle\nEinsicht genommen wird und der Sonderausschu\u00df dann\ndie Dinge dahingehend auswertet. Wenn Sie damit einver-\n\nstanden sind, da\u00df wir so verfahren, dann w\u00fcrden wir das\nin das Protokoll so aufnehmen.\nIch denke auch, da\u00df es gut ist, da\u00df die heutige Beratung\neigentlich dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df wir in diesem speziellen\nPunkt wahrscheinlich durch diese Abstimmung doch Kon-\nsens \u00fcber alle Fraktionen hinweg erzielen werden. \u2013 Gibt\nes noch eine Anfrage? \u2013 Dann komme ich jetzt zur Abstim-\nmung.\nWer dem Antrag der Fraktion der SPD, Drucksache 1/827,\ndem Dringlichen Antrag, seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimment-\nhaltung. Damit ist diesem Antrag mit \u00fcberw\u00e4ltigender\nMehrheit zugestimmt worden.\n\n(Allgemeiner lebhafter Beifall)\n\nMeine Damen und Herren, wir haben damit die Tagesord-\nnung abgearbeitet. Ich bitte Sie, noch einen Hinweis entge-\ngenzunehmen.\nDas Pr\u00e4sidium hat die 27. Sitzung des S\u00e4chsischen Landta-\nges f\u00fcr morgen, den 19. September, 10 Uhr, hier in diesem\nHaus der Kirche einberufen. Die 26. Sitzung ist damit ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.03 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17-19,  O \u2013 8020 Dresden, \nTel. (0051) 471 58 37, \nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 18. September 1991\n\n1681\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte:\n\t2 Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD: Rehabilitierung der Opfer des SED-Unrechtsstaates\n\t3 Zwischenbericht der Bewertungskommission des Sonderausschusses zur Untersuchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch ...\n\n",
    "status": 200
}