{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T20:28:53Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:19:00Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:19:00Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "298",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T20:28:53Z",
        "date": "2001-10-12T05:19:00Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/98 27.05.1994",
        "dcterms:created": "1998-10-08T20:28:53Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:19:00Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T20:28:53Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:19:00Z",
        "modified": "2001-10-12T05:19:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2068",
            "3499",
            "2616",
            "5663",
            "4647",
            "5499",
            "6065",
            "6068",
            "6400",
            "5976",
            "5615",
            "6666",
            "6540",
            "5481",
            "5226",
            "6070",
            "5644",
            "5733",
            "4876",
            "5478",
            "5368",
            "5457",
            "6132",
            "5758",
            "5780",
            "5685",
            "6160",
            "5791",
            "5438",
            "5697",
            "5631",
            "2885",
            "3146",
            "2294",
            "5460",
            "2165",
            "4025",
            "5876",
            "5562",
            "5671",
            "6117",
            "5678",
            "5644",
            "5689",
            "5965",
            "4736",
            "5637",
            "3964",
            "6077",
            "5795",
            "6039",
            "6096",
            "6023",
            "5166",
            "5824",
            "6008",
            "6003",
            "6111",
            "6049",
            "5959",
            "5328",
            "5618",
            "5073",
            "4507",
            "3965"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T20:28:53Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:19:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/98 27.05.1994",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_98_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/98 27.05.1994",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "65"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/98 27.05.1994\n\n\nPlenarprotokoll 1/98\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n98. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 27. Mai 1994, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 17.55 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6845\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6845\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6845\nBartl, Linke Liste/PDS 6845\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 6845\nNoack, CDU 6845\nLeroff, CDU 6846\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 6846\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6846\n\n1  Aktuelle Debatte\nLiegenschaftspolitik der Staatsregierung\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6847\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6847\nDr. Hielscher, F.D.P. 6848\nSchowtka, CDU 6848\nFrau Keller, CDU 6848\nLochbaum, SPD 6849\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 6849\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6850\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6851\nRade, F.D.P. 6851\nFranke, CDU 6851\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6852\nHeinrich, CDU 6852\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6852\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6854\n\n2  Benachteiligung ostdeutscher Landwirte\ndurch Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichs-\nleistungsgesetz\nDrucksache 1/4818, Dringlicher Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6855\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6855\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6855\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6856\nDr. Jahr, CDU 6856\n\nDr. Kunckel, SPD 6858\nWehnert, Linke Liste/PDS 6859\nWehnert, Linke Liste/PDS 6860\nSchiemann, CDU 6860\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6860\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 6862\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 6863\nDr. Kunckel, SPD 6865\nBartl, Linke Liste/PDS 6866\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6867\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6868\nGoliasch, CDU 6868\nGoliasch, CDU 6869\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6869\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmungen 6869\nWehnert, Linke Liste/PDS 6869\nFrau Dr. Wirth, SPD 6870\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6870\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6871\nDr. Jahr, CDU 6871\nWehnert, Linke Liste/PDS 6872\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6872\nAdler, SPD 6872\n\nNamentliche Abstimmung zur Drucksache\n1/4848 6873\nFrau Hubrig, CDU 6873\nAbstimmungsergebnis 6874\n\nNamentliche Abstimmung zur Drucksache\n1/4864 6874\nFrau Hubrig, CDU 6874\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 6875\nAbstimmungsergebnis 6876\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 6876\nWehnert, Linke Liste/PDS 6876\n\n\n\nAbstimmung zu den Drucksachen 1/4865 und\n1/4863 6876\n\nAbstimmung zur Drucksache 1/4844 6876\nLeroff, CDU 6876\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6876\nAbstimmung zu den Punkten 1 bis 4 6876\n\nNamentliche Abstimmung 6876\nFrau Hubrig, CDU 6876\nAbstimmungsergebnis 6878\n\n3  Fragestunde\nDrucksache 1/4744 6878\n\n\u2013 Kreisfreie Stadt Hoyerswerda (Frage Nr. 1) 6878\nFrau Wittig, SPD 6878\nEggert, Staatsminister des Innern 6878\nEggert, Staatsminister des Innern 6879\nFrau Wittig, SPD 6879\n\n\u2013 Durchf\u00fchrung der IGA 2003 in Dresden\n(Frage Nr. 2) 6879\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6879\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6879\n\n\u2013 Aus- und Fortbildungskostenzusch\u00fcsse\n(Frage Nr. 4) 6879\nSchiemann, CDU 6879\nEggert, Staatsminister des Innern 6879\nSchiemann, CDU 6880\n\n\u2013 Meldung im ,,FOCUS\u201c 20/1994 (Frage Nr. 6) 6880\nWehnert, Linke Liste/PDS 6880\nEggert, Staatsminister des Innern 6880\n\n\u2013 M\u00e4hdrescherwerke AG Singwitz\n(Frage Nr. 3) 6880\nDyrlich, SPD 6880\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6880\nDyrlich, SPD 6881\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6881\n\n\u2013 Reisep\u00e4sse f\u00fcr Kinder (Frage Nr. 5) 6881\nSchiemann, CDU 6881\nEggert, Staatsminister des Innern 6881\n\n\u2013 Perlenkette entlang der Nei\u00dfe (Frage Nr. 7) 6881\nKosel, Linke Liste/PDS 6881\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6881\nKosel, Linke Liste/PDS 6882\n\n\u2013 Sonderm\u00fclldeponie (Frage Nr. 10) 6882\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6882\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6882\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6883\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6883\n\n\u2013 Bau einer Zentraldeponie am Standort\nCr\u00f6bern (Frage Nr. 11) 6883\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6883\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6883\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmenkatalog f\u00fcr Schwerbehinderte im\n\u00f6ffentlichen Dienst (Frage Nr. 14) 6883\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6883\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6883\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6884\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6884\n\n\u2013 Kulturraum-Gestaltung (Frage Nr. 12) 6884\nKosel, Linke Liste/PDS 6884\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6884\n\n\u2013 RVO (Drucksache 1/3677) (Frage Nr. 15) 6884\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6884\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6885\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6885\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 1/4744 6885\n\n\u2013 Kurdenehepaar Cetin (Frage Nr. 8) 6885\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 6885\nEggert, Staatsminister des Innern 6885\n\n\u2013 Gedenkst\u00e4tte M\u00fcnchner Platz (Frage Nr. 9) 6886\nBartl, Linke Liste/PDS 6886\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6886\n\n\u2013 Finanz\u00e4mter L\u00f6bau/Zittau (Frage Nr. 13) 6886\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 6886\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6886\n\n\u2013 Arbeitsamt Annaberg (Frage Nr. 16) 6886\nBartl, Linke Liste/PDS 6886\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6886\n\n4  3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Beschleu-\nnigung des Aufbaus im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Aufbaubeschleunigungsgesetz)\nDrucksache 1/4096, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/4857, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 6887\n\nAbstimmung und Annahme 6887\n\n5  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Vertrag\nzwischen dem Heiligen Stuhl und dem Land\nBrandenburg sowie dem Freistaat Sachsen\n\u00fcber die Errichtung des Bistums G\u00f6rlitz\nDrucksache 1/4788, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6887\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6887\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6888\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6888\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n\n\n6  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das\ns\u00e4chsische Museumsgut\nDrucksache 1/4815, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU 6888\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6888\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 6889\n\n7  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung vom\n21. April 1993\nDrucksache 1/4817, Gesetzentwurf der Frak-\ntion Linke Liste/PDS 6889\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6889\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 6889\n\n8  Standortsuche f\u00fcr Sonderm\u00fclldeponien im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 1/4576, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 6890\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6890\nDr. Lippmann, CDU 6890\nGerlach, SPD 6891\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6891\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6892\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6892\nGerlach, SPD 6892\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6893\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6893\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6894\nDr. Lippmann, CDU 6894\nGerlach, SPD 6894\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6894\n\nAbstimmung und Ablehnung 6895\n\n9  \u2013 Befristetes Mietenmoratorium und Kap-\npungsgrenze f\u00fcr Modernisierungsumlagen\nbis Ende 1996\nDrucksache 1/4621, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Verl\u00e4ngerung des besonderen Mieter-\nschutzes bis 1998\nDrucksache 1/4670, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6895\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6895\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6896\n\nRichter, F.D.P. 6896\nRichter, F.D.P. 6897\nDr. Nowak, CDU 6897\nDr. Lersow, SPD 6898\nEggert, Staatsminister des Innern 6899\nEggert, Staatsminister des Innern 6900\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6901\nDreikopf, SPD 6901\nDr. Lersow, SPD 6901\n\nAbstimmung zu den Drucksachen 1/4621 und\n1/4670 6901\n\n10 R\u00fccknahme des Entwurfs des Schuldrechtsan-\npassungsgesetzes durch die Bundesregierung\nDrucksache 1/4672, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 6902\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6902\nRichter, F.D.P. 6902\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6902\nRichter, F.D.P. 6903\nBaum, CDU 6903\nFrau Dr. Wirth, SPD 6903\nFrau Dr. Wirth, SPD 6904\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6904\n\nAbstimmung und Ablehnung 6904\n\n11 Wahl der Vertrauensleute f\u00fcr den Wahlaus-\nschu\u00df nach \u00a7 23 der Finanzgerichtsordnung\nf\u00fcr die Wahl der ehrenamtlichen Richter der\nFinanzgerichtsbarkeit\nDrucksache 1/4789, Antrag der Fraktion der\nCDU 6905\n\nAbstimmung und Zustimmung 6905\n\n12 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache\nDrucksache 1/4784 6905\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6905\n\nAbstimmung und Zustimmung 6905\n\n13 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsaus-\nschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/4785 6906\n\nAbstimmungen 6906\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6906\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 98. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nAlbrecht, Herr Prof. Dr. S\u00fc\u00df, Herr Dr. Viehweger, Frau\nRush, Frau K\u00f6llner und Herr Dr. Metz.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung liegen mir vor:\nDie Tagesordnungspunkte 3, 4, 5, 6, 8, 10 und 11 sind zu\nstreichen. Die 3. Lesungen dazu fanden bereits gestern in\nder 97. Sitzung statt.\nDer Tagesordnungspunkt 9 ist ebenfalls zu streichen, da\nder Entwurf Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur\nRaumordnung und Landesplanung des Freistaates Sach-\nsen bereits in 2. Lesung in der 97. Sitzung, also am gestri-\ngen Tag, in all seinen Punkten abgelehnt wurde.\nDer Tagesordnungspunkt 20 ist ebenfalls zu streichen. Es\nliegt kein Antrag eines Mitglieds des Landtages zur m\u00fcnd-\nlichen Beantwortung einer Kleinen Anfrage vor.\nMeine Damen und Herren, mir ist angek\u00fcndigt worden,\nda\u00df die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne beabsichtigt zu bean-\ntragen, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der GO die Tagesordnung um\nfolgenden Punkt zu erweitern: Behandlung des in der\ngestrigen Sitzung f\u00fcr dringlich erkl\u00e4rten Antrages\n,,Benachteiligung ostdeutscher Landwirte durch Entsch\u00e4-\ndigungs- und Ausgleichsleistungsgesetz\u201c, Drucksache\n1/4818.  Gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der GO k\u00f6nnen Antr\u00e4ge auf\ndie Tagesordnung der Sitzung gesetzt werden. Ich bitte,\nden Antrag zur Erweiterung der Tagesordnung zu\nbegr\u00fcnden. \u2013 Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Da aus Zeitgr\u00fcnden die\nDrucksache 1/4818 zum Thema ,,Benachteiligung ostdeut-\nscher Landwirte durch das Entsch\u00e4digungs- und Aus-\ngleichsleistungsgesetz\u201c gestern nicht mehr behandelt wer-\nden konnte, beantragen wir hiermit, da\u00df dieser Antrag\nnach der Fragestunde behandelt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag das\nWort nehmen? \u2013 Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  Wir m\u00f6chten f\u00fcr diesen Antrag\nsprechen. Die Fraktion Linke Liste/PDS hatte beantragt,\nim Rahmen der Aktuellen Debatte \u00fcber das Thema ,,Die\nPositon des s\u00e4chsischen Parlaments und der Staatsregie-\nrung zur Aush\u00f6hlung der Bodenreform\u201c im Zusammen-\nhang mit eben diesem Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichs-\nleistungsgesetz,  das mit dem Antrag von B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne angegriffen wird, zu debattieren. Wir w\u00fcrden im\nInteresse der Behandlung dieses Themas \u2013 m\u00f6glichst auch\nder Chance, einen Beschlu\u00df zu fassen \u2013 auf die Aktuelle\nDebatte zu diesem Thema verzichten und bitten das Parla-\nment, daf\u00fcr zu stimmen, da\u00df dieser Antrag auf die Tages-\nordnung gesetzt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann werden wir zuerst \u00fcber den\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne abstimmen. Wer\ndaf\u00fcr ist, da\u00df die Drucksache 1/4818 auf die heutige\nTagesordnung nach der Fragestunde zur Diskussion\ngestellt wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\n\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 3 Stimmenthaltungen ist das mit gro\u00dfer Mehrheit so\nbeschlossen.\nDann nehme ich zur Kenntnis, da\u00df der Antrag der Frak-\ntion Linke Liste/PDS auf Aktuelle Debatte zum Thema\n,,Die Position des s\u00e4chsischen Parlaments und der Staats-\nregierung zur Aush\u00f6hlung der Bodenreform\u201c nicht mehr\naktuell ist.\nBitte, Herr Prof. F\u00f6rster.\n\nProf.  Dr.  F\u00f6rster,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine Fraktion\nstellt den Antrag, die Tagesordnung um die Drucksache\n1/4829, Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen, eingebracht durch den Landeselternrat\nSachsen in Form eines Volksantrages, zu erweitern. Wir\nsind uns dar\u00fcber klar, da\u00df, um diesen Punkt in die Tages-\nordnung aufzunehmen, nach \u00a7 110 Abs. 1 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung eine Abweichung von der Frist vorher\ndurch dieses Parlament zu beschlie\u00dfen ist. Ich glaube, da\u00df\neine Abweichung von der Frist durchaus m\u00f6glich ist, da\ndas ganze Gesetz im Prinzip nur aus einem Satz besteht,\nn\u00e4mlich: ,,Die Klassenst\u00e4rke betr\u00e4gt maximal 25 Sch\u00fcler\u201c,\nso da\u00df der Inhalt dieses Gesetzes durchaus aufzunehmen\nist.\nMeine Fraktion ist der Meinung, da\u00df dieser Volksantrag\nnoch von diesem Parlament, dem er eingereicht worden\nist, zu behandeln und nicht auf das n\u00e4chste Parlament zu\nverschieben ist.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand dazu sprechen? Es geht\ndarum, eine Ausnahmegenehmigung nach \u00a7 110 einzu-\nholen. \u2013 Bitte, Herr Noack.\n\nNoack,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren!\nEs ist bekannt, da\u00df dieser Volksantrag eingegangen ist. Ich\nw\u00fcrde vorschlagen, da\u00df wir diesen Volksantrag in\nbew\u00e4hrter Weise zun\u00e4chst einmal im Ausschu\u00df behandeln\nund dann in das Plenum nehmen, denn sicherlich besteht\ndazu zun\u00e4chst in Fachgremien Redebedarf. Wenn man\nsich dann verst\u00e4ndigt hat, soll man ihn in das Plenum\nnehmen.\nDas Zeitproblem, das Herr Prof. F\u00f6rster anschneidet, ist\nnicht gegeben, denn auch im Juni haben wir noch zwei\nPlenarsitzungen. Aus dem Grund wird unsere Fraktion\ndiesen Antrag ablehnen.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielleicht habe ich\nmich falsch ausgedr\u00fcckt. Es geht hier nur um die 1. Le-\nsung, damit dieser Gesetzentwurf ordnungsgem\u00e4\u00df in die\nentsprechenden Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen und dort beraten\nwerden kann, um dann beim n\u00e4chsten Plenum abschlie-\n\u00dfend behandelt zu werden.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich wollte das auch gerade ausf\u00fchren,\naber somit ist das jetzt deutlich. Es geht also um eine Aus-\nnahmegenehmigung nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung\nunter Umgehung der vorgeschriebenen Fristen, damit\nheute die 1. Lesung zur Drucksache 1/4829 durchgef\u00fchrt\nwerden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6845\n\n\n\nGibt es weitere Wortmeldungen zu diesem Antrag? Wir\nm\u00fc\u00dften zuerst nach \u00a7 110 abstimmen lassen; das bedeutet,\nda\u00df sich zwei Drittel der anwesenden Mitglieder f\u00fcr eine\nAusnahmegenehmigung aussprechen m\u00fc\u00dften. Ich w\u00fcrde\ndeshalb diesen Antrag auf Ausnahmegenehmigung gem\u00e4\u00df\n\u00a7 110 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zur Abstimmung bringen.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df wir den \u00a7 110 zur Anwendung bringen,\num eine 1. Lesung durchzuf\u00fchren, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen ist die\nerforderliche Zweidrittelmehrheit f\u00fcr den \u00a7 110 nicht\nzustande gekommen. Damit ist der Antrag abgelehnt,\nheute die 1. Lesung durchzuf\u00fchren.\nMeine Damen und Herren! Mir ist weiter angek\u00fcndigt\nworden, da\u00df die Fraktion der CDU beabsichtigt zu bean-\ntragen, die 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das S\u00e4ch-\nsische Museumsgut, Drucksache 1/4815, Gesetzentwurf\nder CDU, durchzuf\u00fchren. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDen Antrag unserer Fraktion, ein Gesetz \u00fcber den s\u00e4ch-\nsischen Museumsfonds, m\u00f6chten wir deswegen einbrin-\ngen, um sicherzustellen, da\u00df die Kulturg\u00fcter, die in den\nMuseen in Sachsen vorhanden sind, entsprechend recht-\nlich geregelt werden k\u00f6nnen. Deswegen bitten wir um\nZustimmung, die 1. Lesung vorzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den Antrag der Fraktion\nder CDU, eine 1. Lesung zum Entwurf des Gesetzes \u00fcber\ndas S\u00e4chsische Museumsgut, Drucksache 1/4815, durch-\nzuf\u00fchren, zur Abstimmung. Wer diesem seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und\neiner Stimme dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nDamit kommt diese 1. Lesung auf die heutige Tagesord-\nnung.\nWeiterhin ist mir angek\u00fcndigt worden, einen Antrag zu\nstellen zu einer 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung  der  S\u00e4chsischen  Gemeindeordnung  vom\n21. April 1993, Drucksache 1/4817, Gesetzentwurf der\nFraktion Linke Liste/PDS. Ich bitte um Begr\u00fcndung; Herr\nDr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Die Fraktion Linke Liste/\nPDS hat diesen Gesetzentwurf gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung\nrechtzeitig eingereicht und bittet, da\u00df heute die 1. Lesung\ndurchgef\u00fchrt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den Antrag auf Erweite-\nrung der Tagesordnung um die 1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung\nvom April 1993, Drucksache 1/4817, Gesetzentwurf der\nFraktion Linke Liste/PDS, zur Abstimmung. Wer diesem\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem Antrag stattgegeben. Damit\nwird die 1. Lesung auf die Tagesordnung gesetzt.\nBitte sch\u00f6n, Frau Gangloff.\n\nFrau Gangloff,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte namens meiner Fraktion\nden Tagesordnungspunkt 16 zur\u00fcckziehen; das ist die\nDrucksache 1/4658, Ma\u00dfnahmen zur Schadensbegren-\nzung f\u00fcr Unternehmen in Sachsen durch die Auswirkun-\ngen des Konkurses der Immobilien- und Bauunterneh-\nmensgruppe Dr. J\u00fcrgen Schneider AG. Wir sind mit den\nAusf\u00fchrungen der Staatsregierung im Wirt-\nschaftsausschu\u00df und den uns zugegangenen Informatio-\nnen zun\u00e4chst erst einmal einverstanden, so da\u00df sich Hand-\nlungsbedarf zu diesem Antrag vorl\u00e4ufig nicht ergibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Dann bitte ich, das zur\nKenntnis zu nehmen. In der \u00fcberarbeiteten Tagesordnung\nwird das entsprechend ber\u00fccksichtigt.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben uns gestern abend, nachdem wir einvernehm-\nlich den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne abzusetzen disku-\ntiert hatten, darauf verst\u00e4ndigt gehabt, da\u00df wir diesen\nAntrag vor der Fragestunde bzw. nach der Aktuellen\nDebatte behandeln wollten. Ich war jetzt etwas verwun-\ndert, da\u00df B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das nicht im Antrag impli-\nziert hat. Ich bitte zu korrigieren, da\u00df wir so verfahren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war ein Versprecher. Dann nehmen\nwir zur Kenntnis, da\u00df dieser Tagesordnungspunkt zum\nEntsch\u00e4digungsgesetz des Bundestages hier nach der\nAktuellen Debatte als Tagesordnungspunkt 2 beraten\nwird.\nGibt es weitere Anfragen oder \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur heu-\ntigen Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann\ngilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit den hier vor-\ngetragenen und beschlossenen \u00c4nderungen als verbind-\nlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6846\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Debatte\nLiegenschaftspolitik der Staatsregierung\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDer 2. Punkt war der Antrag der Fraktion Linke Liste/\nPDS, den wir soeben gestrichen haben. Damit steht nur ein\nThema zur Diskussion.\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df sich damit gem\u00e4\u00df \u00a7 59\nAbs. 4 die Redezeit des einzelnen Redners auf 5 Minuten\nerh\u00f6ht. Ich bitte, das zu beachten. Sie k\u00f6nnen heute 2 Mi-\nnuten l\u00e4nger reden. Ich hoffe, da\u00df Sie noch so viel Muni-\ntion gesammelt haben, da\u00df Sie 2 Minuten l\u00e4nger reden\nk\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat in seiner\nSitzung am 16.5. empfohlen, die Dauer der Aktuellen\nDebatte auf 60 Minuten festzulegen. Wenn es gegen den\nVorschlag keinen Widerspruch gibt, dann ist das so\nbeschlossen.\nDie Verteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 23 Minuten,\nSPD 12 Minuten, Linke Liste/PDS 9 Minuten, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne 8 Minuten, F.D.P. 8 Minuten und Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nDamit er\u00f6ffne ich die Aussprache zur Aktuellen Debatte\nLiegenschaftspolitik der Staatsregierung, Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die jetzt das Wort hat. Herr\nDr. Gerstenberg.\nDie weitere Reihenfolge in der ersten Rederunde ist:\nF.D.P., CDU, SPD, Linke Liste/PDS .\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Boden ist ein Gut, das weder\nmobil noch vermehrbar ist. Aufgrund st\u00e4ndig wachsender\nBodenpreise und fehlender Finanzkraft einheimischer B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger sowie Kommunen unterliegt das\ns\u00e4chsische Immobilienverm\u00f6gen seit 1990 einer Umvertei-\nlung von Ost nach West, h\u00e4ufig in die H\u00e4nde spekulativer\nKapitalanleger. In diesem Proze\u00df werden zunehmend\nauch einheimische und mittelst\u00e4ndische Unternehmen in\nihrer Existenz gef\u00e4hrdet. Kommunen sind nicht in der\nLage, eine Bodenvorratspolitik zu finanzieren. Dadurch\nfehlt ihnen ein entscheidendes Instrument zur Durchset-\nzung der st\u00e4dtebaulichen Planungen.\nAngesichts dieser Situation ist die Staatsregierung ver-\npflichtet, mit ihrer Liegenschaftspolitik gegenzusteuern.\nDas verlangt grunds\u00e4tzliche Neuorientierung in minde-\nstens 3 Punkten.\n1. Alle bereits vorhandenen gesetzlichen M\u00f6glichkeiten\nsind konsequent auszunutzen, um den s\u00e4chsischen\nKommunen stark verbilligtes Bauland f\u00fcr den sozialen\nWohnungsbau zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n2. In Umkehr der bisherigen Verfahrensweise bei der\nVer\u00e4u\u00dferung von Liegenschaften mu\u00df der Verkauf die\nAusnahme, die Vergabe von Erbbaurechten die Regel sein.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\nAbgesehen von den positiven gestalterischen M\u00f6glich-\nkeiten des Erbbaurechts sind dadurch kurzfristig Fl\u00e4chen\nzu mobilisieren, die aufgrund der vergleichsweise nied-\nrigen Belastungen durch den Erbbauzins auch und vor\nallem durch Einheimische erwerbbar und nutzbar sind.\n\nV\u00f6llig zu Recht fordern Sachsens Denkmalpfleger zudem\ndie zwingende Vergabe von Erbbaurechten f\u00fcr Liegen-\nschaften, die identit\u00e4tsstiftend und von hoher kulturhisto-\nrischer Bedeutung sind, wie beispielsweise das Kurl\u00e4nder\nPalais und das Cosel-Palais in Dresden. F\u00fcr letzteres hatte\ndas Finanzministerium bereits den 13. April \u00f6ffentlich als\nTermin f\u00fcr die Vorlage des Verkaufsvertrages im Haus-\nhaltsausschu\u00df benannt. Gerade noch rechtzeitig entpuppte\nsich ein Dr. J\u00fcrgen Schneider als Geldschneider, sonst\nw\u00e4re auch diese wertvolle Immobilie in der Konkursmasse\nversunken.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n3. Das Land mu\u00df angesichts der Finanzschw\u00e4che der\nKommunen den Erwerb und die Ver\u00e4u\u00dferung von staat-\nlichen Liegenschaften auch mit den kommunalen Stadt-\nentwicklungsplanungen abstimmen und den Konsens\nsuchen. Zumindest in der Landeshauptstadt ist dagegen\ninfolge einer willk\u00fcrlichen und undurchsichtigen freistaat-\nlichen Grundst\u00fcckspolitik Konfrontation die Regel.\nPr\u00e4gnantes Beispiel ist der unsensible Umgang mit dem\nletzten unbebauten St\u00fcck Elbufer im Dresdner Zentrum.\nDie Stadt Dresden verfolgt hierf\u00fcr das zukunftstr\u00e4chtige\nProjekt ,,Kulturmeile Neue Terrasse\u201c. Der Freistaat hinge-\ngen versuchte zwar, das Unternehmen Tadicom zu einem\nSchleuderpreis und st\u00e4dtebaulich unvertr\u00e4glich am Elb-\nufer anzusiedeln, nimmt aber andererseits den Erlwein-\nspeicher f\u00fcr den vom Landtag und von der Stadtverordne-\ntenversammlung bef\u00fcrworteten Ausbau zur S\u00e4chsischen\nLandesbibliothek nicht einmal geschenkt.\nSind wirklich die Baukosten Grund f\u00fcr diese eigenartige\nAblehnung? Oder ist es vielmehr die Tatsache, da\u00df die an\nden Erlweinspeicher angrenzenden Fl\u00e4chen durch das\nFinanzministerium der sich jetzt TRIGON nennenden\nKlingbeil-Gruppe in die Hand versprochen wurden, wie\neine Dresdner Zeitung berichtete?\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nErinnert sei auch an das Stella-Projekt ,,An der Herzogin\nGarten\u201c. Meinte der Finanzminister in diesem Plenum im\nFalle Tadicom noch, da\u00df eine unbebaute Fl\u00e4che zuerst ein-\nmal gar keinen Wert habe, so werden hier f\u00fcr unbebaute\nTr\u00fcmmerfl\u00e4chen nicht einmal Tauschangebote akzeptiert\nund Investitionen in moderne Architektur und Kunst\nblockiert. Aber entscheidend ist in diesem Fall wohl ohne-\nhin der pers\u00f6nliche Geschmack des Ministerpr\u00e4sidenten,\nder im Stile eines Imperators den Daumen senkte, um dem\nStella-Projekt den Todessto\u00df zu geben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Mannsfeld, CDU \u2013\nBeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nIch gestehe Ihnen zu, da\u00df der Vergleich \u00fcbertrieben\nerscheinen mag, aber eines hat diese Art von Liegen-\nschaftspolitik doch wohl mit dem R\u00f6mischen Imperium\ngemeinsam: Sie wird keinen Bestand haben!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6847\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Dr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Thema der Aktuellen Debatte in der ausge-\ndruckten Form ist so allgemein gehalten gewesen, da\u00df\nman sich zun\u00e4chst fragen mu\u00dfte, wor\u00fcber die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne im einzelnen zu diesem Thema in\ndiesem Hause diskutieren will. Ich habe mir aus dem\nGrunde die im Durchlauf befindlichen Drucksachen der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne herausgezogen und dabei\nfestgestellt bzw. daraus ableiten wollen, in welche Rich-\ntung die Anfrage eventuell gehen k\u00f6nnte.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nMan h\u00e4tte doch einmal fragen k\u00f6nnen!)\n\nHerr Dr. Gerstenberg, Sie haben in Ihren Anfragen \u2013 wenn\nich mich richtig erinnere, betraf das die Drucksachen\n1/4803 bis 1/4806 \u2013 sehr viele Fragen gestellt, die bis zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch einer Beantwortung durch\ndie Staatsregierung bed\u00fcrfen. Insofern hat sich f\u00fcr mich\ndie Frage aufgetan, da\u00df, solange noch keine Antwort gege-\nben worden ist, es schwer m\u00f6glich sein wird, zu diesen\nDingen in einem kritischen Sinne Stellung zu beziehen,\nfalls dies erforderlich ist.\nInsofern m\u00f6chte ich jetzt insbesondere auf das Bezug neh-\nmen, was Sie uns gegen\u00fcber in Ihren Ausf\u00fchrungen ver-\ntreten haben. Eingangs stelle ich mit Nachdruck fest, da\u00df\nich in v\u00f6lligem Widerspruch zu dem stehe, was Sie sagten,\nda\u00df in den Kommunen keine Bodenbevorratungspolitik\nm\u00f6glich w\u00e4re. Es ist doch genau das Problem, da\u00df in den\nKommunen von Anfang an der Bodenvorratspolitik nicht\ndie entsprechende Bedeutung beigemessen worden ist.\nDurch meine T\u00e4tigkeit im Vergabeausschu\u00df der Treu-\nhand-Liegenschaftsgesellschaft in Dresden wei\u00df ich sehr\nwohl, da\u00df vielfach die M\u00f6glichkeit bestanden hat, da\u00df die\nKommunen entsprechende Fl\u00e4chen zu g\u00fcnstigen Kondi-\ntionen h\u00e4tten erwerben k\u00f6nnen. Die Kommunen haben\nsich weitestgehend, auch in Ermangelung von konkreten\nProjektvorstellungen, aus dem Erwerb von solchen Lie-\ngenschaften herausgehalten. Immer wieder dann das Land\nanzusprechen und zu sagen, da\u00df das Land die Bodenbe-\nvorratungspolitik entsprechend unterst\u00fctzen m\u00fc\u00dfte, ist\nmeines Erachtens von sehr weit hergeholt und in keiner\nWeise sachlich begr\u00fcndet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Hielscher?\n\nSchowtka, CDU: Ich m\u00f6chte nur eine Zwischenfrage stel-\nlen. Halten Sie es nicht f\u00fcr etwas pauschalisiert, wenn man\nsagt, die Kommunen h\u00e4tten keine Bodenbevorratungspoli-\ntik betrieben? K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, da\u00df es eine Reihe\nvon Kommunen gibt, die das gemacht haben?\n\nDr.  Hielscher,  F.D.P.:  Herr Schowtka, dann bitte ich\ndarum, diese Pauschalisierung hier offiziell zur\u00fcckneh-\nmen zu k\u00f6nnen. Ich wollte damit nicht gesagt haben, da\u00df\nes nicht auch Kommunen gibt, wo das sehr aktiv gemacht\nworden ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber ich spreche hier insbesondere die gro\u00dfen St\u00e4dte an\nund grenze also von der Seite her ein. Ich danke Ihnen\n\naber f\u00fcr diese Konkretisierung, Herr Schowtka; dann ist\ndas falsch von mir formuliert worden.\nDas andere ist die Frage des stark verbilligten Baulandes.\nWissen Sie, Herr Gerstenberg, verbilligtes Bauland f\u00fcr den\nMittelstand ist zwingend notwendig, aber hier haben die\nKommunen nat\u00fcrlich eine Vorreiterrolle. Wenn ich mir\ndas in den St\u00e4dten anschaue, stelle ich fest, da\u00df die Kom-\nmunen bei weitem nicht bereit sind, verbilligt Bauland\nabzugeben. Auch diese M\u00f6glichkeit besteht ja. Insofern\nkann man das nicht einfach an das Land abschieben,\nsondern die Kommunen sind ebenfalls in dieser Richtung\nangesprochen.\nZur Frage des Erbbaurechts. Sie formulierten in der Rich-\ntung, da\u00df dies die vordergr\u00fcndige L\u00f6sungsvariante sein\nm\u00fc\u00dfte. Dann wei\u00df ich, da\u00df in einer Reihe von St\u00e4dten\n\u00fcber das m\u00f6gliche Erbbaurecht sehr hei\u00df gestritten wor-\nden ist. In manchen St\u00e4dten ist das Erbbaurecht aufgrund\nder Entscheidungen der kommunalen Vertreter nicht m\u00f6g-\nlich geworden. Damit sind nat\u00fcrlich auch Investitions-\nm\u00f6glichkeiten erheblich behindert worden, so da\u00df die Ent-\nwicklung in diesen St\u00e4dten keinen positiven Weg nehmen\nkonnte. Auch das ist kommunale Entscheidung und keine\nLandesentscheidung.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch auf einen anderen Gesichts-\npunkt \u2013 den Sozialwohnungsbau \u2013 hinweisen. Wir haben\nin den gro\u00dfen St\u00e4dten immer noch den gr\u00f6\u00dften Teil des\nWohnungsbestandes in kommunalem Besitz. Solange bei\ndiesem kommunalen Besitz die Privatisierung nicht so\nvoranschreitet, wie es erforderlich ist, sehe ich es nicht f\u00fcr\nangezeigt, da\u00df seitens des Landes eine Vorreiterrolle ein-\ngenommen wird, um den Kommunen die notwendige Ent-\nscheidung abzunehmen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion; Frau\nKeller, bitte.\n\nFrau  Keller,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Im Prinzip hat Herr Dr. Hielscher\neigentlich schon die Dinge zurechtger\u00fcckt, die ich auch\nansprechen wollte. Lassen Sie mich ganz konkret einmal\nLiegenschaftspolitik des Landes umfassen, bevor wir auf\ndiese Einzeldetails eingehen und Sie ganz konkret einen\nBestandteil herauspicken, Herr Dr. Gerstenberg. Was sind\ndenn nun eigentlich die Aufgaben einer Liegenschaftspoli-\ntik des Landes?\n1. Ist das ganz konkret die Unterbringung der Landesbe-\nh\u00f6rden. Innerhalb k\u00fcrzester Zeit waren 300 Landesober-,\nMittel- und Unterbeh\u00f6rden in Dienstr\u00e4umen und Dienst-\ngeb\u00e4uden unterzubringen. Hinzu kommt die Unterbrin-\ngung von Hochschulen, Fachhochschulen, von Archiven,\nJustizvollzugsanstalten, Universit\u00e4ten oder Staatsbetrie-\nben.\nWas ist die 2. Aufgabe? Der Freistaat beteiligt sich mit\nLandesliegenschaften aktiv an Infrastrukturma\u00dfnahmen \u2013\neben durch die Bereitstellung. Hier m\u00f6chte ich als Bei-\nspiele zum einen die Fl\u00e4chensicherung f\u00fcr die Arrondie-\nrung am Flughafen Dresden und zum anderen die Stand-\nortsicherung f\u00fcr das G\u00fcterverkehrszentrum Leipzig nen-\nnen. Das sind ja nur zwei Beispiele von vielen anderen.\nWas ist eine 3. Aufgabe? Eine 3. Aufgabe ist Sachsens\nKulturlandschaft. Keiner von Ihnen kann abstreiten, da\u00df\nohne die Unterst\u00fctzung des Freistaates Sachsen viele\nKulturg\u00fcter und Kultursch\u00e4tze heute schon kaputt w\u00e4ren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6848\n\n\n\noder in ihrem Bestand noch schlimmer aussehen w\u00fcrden\nals 1989. Denn das Privatkapital reicht bei weitem nicht\naus, um unsere Schl\u00f6sser, Burgen oder Herrensitze zu\nrenovieren und notwendige Instandhaltungsma\u00dfnahmen\ndurchzuf\u00fchren.\nWas ist eine 4. Aufgabe der Liegenschaftspolitik? Das ist\ndie Wohnungsf\u00fcrsorge f\u00fcr die Bediensteten, indem ganz\ngezielt der Neubau von Wohnraum unterst\u00fctzt wird. Hier\nhaben wir die Beispiele Pesterwitz, Kleinzschachwitz,\nPappritz, Moritzburg oder Niedersedlitz. Gerade durch\ndie fr\u00fchzeitige Erschlie\u00dfung dieser Baugebiete k\u00f6nnen die\nLandesbediensteten eigengenutzten Wohnraum schaffen\nund entlasten damit die lokalen Wohnungsm\u00e4rkte.\nDamit stehen diese Wohnungsm\u00e4rkte wiederum der\nBev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung.\nDas sind die Kernaufgaben, die ich jetzt gerade genannt\nhabe. Das Land hat aber noch andere Aufgaben, n\u00e4mlich\ndurch seine Immobilienpolitik Impulse zu geben f\u00fcr die\nfreien Immobilienm\u00e4rkte. Und bei den freien Immobilien-\nm\u00e4rkten haben wir ja leider mehr als genug schwarze\nSchafe. Das wissen Sie auch.\nWas meine ich weiter damit? Immer noch scheitern viele\nInvestitionsvorhaben an ungekl\u00e4rten Eigentumsverh\u00e4lt-\nnissen. Der Mangel an Grundst\u00fccken f\u00fchrt gerade im\nBereich des privaten Wohnungsbaus zu hohen Preisen.\nUnd diese haben nicht gerade wenige halbseidene Speku-\nlanten hierher in unser Land gelockt. Ich selbst habe Ange-\nbote bekommen. Wenn ich die h\u00e4tte wahrnehmen wollen,\nin mittleren Lagen dazu, w\u00fcrden vielleicht \u2013 Gott geb\u2019s,\nwenn ich welche habe \u2013 meine Urenkel noch daran zahlen.\nUnd so etwas m\u00fcssen wir unterbinden! Darauf hat auch\ndas Land mit zu achten, und das tut es auch.\nGerade der Mangel an handelbaren Waren verhindert die\nEntfaltung der freien M\u00e4rkte. Die Staatsregierung kann\nmit gezieltem Anbieten von Landesimmobilien und auch\nGrundst\u00fccken \u2013 und Beispiele sind in allen Kommunen zu\nnennen, wo die Grundst\u00fccke heute sogar kostenlos \u00fcber-\ngeben werden \u2013 Ma\u00dfst\u00e4be setzen und damit die M\u00e4rkte in\nBewegung setzen.\nUnd lassen Sie mich zum Schlu\u00df auch nochmals auf die\nAufgabe der Wohnungsbereitstellung zur\u00fcckkommen.\nHier  decken  sich  die  Aussagen  mit  meinem  Vorredner\nDr. Hielscher. Solange die Kommunen \u2013 und jetzt spreche\nich  auch  wieder  die  Gro\u00dfstadt  Dresden  an \u2013 noch  \u00fcber\n30 % des Wohnungsbestandes im Stadtbereich in ihrem\nEigentum haben und dort nicht gewillt sind bzw. bis jetzt\nnoch keine gro\u00dfen Signale gesetzt haben in Richtung\nPrivatisierung und vor allen Dingen, Sozialwohnungen an\ndie Bev\u00f6lkerung zu geben, so lange braucht man auch\nkeine Forderung an das Land zu richten! Die Kommunen\nsind so lange gefragt, bis sie diese Signale setzen. Und da\nsollte Dresden momentan noch schweigen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Staatliche Liegenschaftspolitik mu\u00df in unserer Situa-\ntion in erster Linie der Wirtschaftsf\u00f6rderung dienen. Sie\nmu\u00df nach unserer Auffassung vorrangig das Ziel haben \u2013\nund ich dachte,  dar\u00fcber sind wir uns in diesem Haus\neinig \u2013, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen und zu sichern, Investi-\n\ntionst\u00e4tigkeit anzuregen und den Wohnungsbau zu f\u00f6r-\ndern, und zwar nicht nur f\u00fcr die Bediensteten des Landes!\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDazu m\u00fcssen vor allem die Kommunen Grund und Boden\nzur Verf\u00fcgung haben. Darauf hat Dr. Gerstenberg bereits\neindringlich hingewiesen.\nOft wurde in diesem Zusammenhang schon die Liegen-\nschaftspolitik des Bundes kritisiert \u2013 zu Recht kritisiert.\nTLG und BVVG versuchen zunehmend, die Liegenschaf-\nten mit m\u00f6glichst hohem Gewinn zu verwerten. Da blei-\nben unsere Kommunen leicht au\u00dfen vor.\nUnd was tut das Land? Auf der Grundlage des Gesetzes\n\u00fcber die Verwertung der Liegenschaften der Westgruppe\nder Truppen verwertet die Sachsen LB Immobilien-\ngesellschaft die GUS-Liegenschaften im Auftrage des\nFinanzministeriums.\nWie sieht das in der Praxis aus? \u2013 Dazu ein Beispiel. Diese\nImmobiliengesellschaft bietet einer Kommune ein\nKasernengel\u00e4nde von rund 12 Hektar zu einem Preis von\n112 DM pro m2 an. Es wird gleichzeitig angeboten, davon\neinen Pauschbetrag von 20 DM pro m2 zur eigenverant-\nwortlichen Beseitigung der Altlasten abzuziehen. Jeder\nSachkundige wei\u00df, da\u00df dieser Betrag in den seltensten F\u00e4l-\nlen zur Beseitigung der Altlasten der GUS-Liegenschaften\nausreichen wird. Dazu kommen Erschlie\u00dfungskosten, also\nStra\u00dfenbau, Abwasser etc., von ca. 50 bis 70 DM pro m2.\nDas ergibt insgesamt einen Quadratmeterpreis von 160 bis\nfast 200 DM, Kreditzinsen zur Vorfinanzierung noch nicht\neinmal eingerechnet.\nMit solchen Grundst\u00fcckspreisen ist weder Wohnungsbau\nund schon gar nicht sozialer Wohnungsbau und auch\nnicht die Ansiedlung von produzierendem Gewerbe reali-\nsierbar, h\u00f6chstens die Ansiedlung weiterer gro\u00dffl\u00e4chiger\nEinzelhandelsunternehmen. Auf diese Weise werden die\nim \u00a7 3 des Gesetzes zur Verwertung der GUS-Liegen-\nschaften festgelegten Ziele, also Schaffung und Sicherung\nvon Arbeitspl\u00e4tzen, Anregung der Investitionst\u00e4tigkeit\nund F\u00f6rderung des Wohnungsbaus, zur Farce. Auf diese\nWeise tr\u00e4gt die Liegenschaftpolitik der Staatsregierung\nnicht zur Wirtschaftsf\u00f6rderung in Sachsen bei.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Linke Liste/PDS,\nHerr Dr. Langer.\n\nDr. Langer,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ja, das s\u00e4chsische Treiben ist so kunter-\nbunt, da\u00df sich unter dem an sich farblosen Stichwort\nLiegenschaftspolitik der Staatsregierung praktisch f\u00fcr\njeden, der etwas sucht, auch etwas findet. Auch wir wur-\nden f\u00fcndig.\nIch m\u00f6chte an den 83. Landtag erinnern, auf dem das\nGesetz \u00fcber die Verwertung der Liegenschaften der West-\ngruppe der Truppen \u2013 so war der Titel \u2013 der GUS be-\nschlossen wurde, verbunden mit unserer nat\u00fcrlich nicht\nakzeptierten Forderung, Parlamentarier aller Fraktionen in\nden Beirat beim Staatsminister der Finanzen zu delegieren.\nSie wissen, es geht letztlich um viel Geld, und das ist die\nWurzel allen \u00dcbels, wie es im Paulusbrief an Timotheus,\nKapitel 6, hei\u00dft.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6849\n\n\n\nDen Staatsminister Herrn Milbradt habe ich jetzt auch im\nVisier. Im Rohr stecken 5 neungeschossige Wohnh\u00e4user \u2013\nfr\u00fcher von  den  Offizieren  der  Westgruppe  in  Chemnitz\n bewohnt \u2013, 180 Wohnungen. F\u00fcr diese gilt, was Prof. Mil-\nbradt am 16. Dezember 1993 postulierte: ,,Die zum Teil\nstark sanierungsbed\u00fcrftige Wohnsubstanz verlangt nach\nraschen Entscheidungen. Einzelma\u00dfnahmen wurden ein-\ngeleitet.\u201c Ich sage: theoretisch vielleicht. In der Praxis zeigt\nsich, und wohl nicht nur in Chemnitz: In den \u00f6den\nFensterh\u00f6hlen wohnt das Grauen, denn die B\u00fcrokraten\nschauen ziemlich regungslos heraus.\nDas funktioniert z. B. so: Bereits Ende 1992 bewarb sich\neine Wohnungsbaugenossenschaft um die zu modernisie-\nrenden Wohnungen. In der Folge geschah, wie fast immer,\ndas: Briefe an den OB, den Staatssekret\u00e4r, den Finanzmini-\nster, den Ministerpr\u00e4sidenten, den Ministerialdirektor in\nBonn und dann die ganze Hierarchie wieder zur\u00fcck bis\nhinunter zum Oberb\u00fcrgermeister Anfang dieses Jahres.\nFazit: Die Bewerbung wird abgelehnt. 72 Wohnungen blei-\nben beim Bundesverm\u00f6gensamt, 108 bekommt der Geb\u00e4u-\ndewirtschaftsbetrieb der Stadt. Dar\u00fcber wurde ein Vertrag\nabgeschlossen. Punkt \u2013 aus.\nIch frage \u2013 erstens \u2013 Herrn Bader \u2013 er ist nat\u00fcrlich jetzt\nnicht hier \u2013 vom Bundesverm\u00f6gensamt, der da schrieb:\n,,Leider kann ich Ihrem Kaufinteresse nicht n\u00e4hertreten, da\ndie Wohnungen zur Unterbringung von Bundes- und Lan-\ndesbediensteten vorgesehen sind.\u201c Sitzt der Knabe, wie in\nden mir bekannten seligen Wismutzeiten, wieder an der\nQuelle, oder k\u00f6nnen sich die gutbetuchten Bundes- und\nLandesbediensteten nicht auf dem freien Markt bedienen?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nZumindest mit Frau Keller befinde ich mich da ganz offen-\nsichtlich in \u00dcbereinstimmung.\nIch frage \u2013 zweitens \u2013 Herrn Prof. Milbradt, der dem\nKollegen Dr. Tiedt, dem Vorsitzenden des Haushalts-\nausschusses, am 18. Juni 1993 schrieb: ,,Es wird grunds\u00e4tz-\nlich nicht daran gedacht, den Wohnungsverwaltungsge-\nsellschaften der Kommunen Wohnungen zu \u00fcberlassen.\u201c\nDas geschah unter Verweis auf \u00a7 97 Abs. 1 der Gemein-\ndeordnung. Was z\u00e4hlt Ihr Wort im Lande? Best\u00e4tigen die\nAusnahmen die Regel, wenn es um den Bund und das\nLand geht?\nUnd ich frage \u2013 drittens \u2013 alle Verantwortlichen, besonders\nden S\u00e4chsischen Rechnungshof und die Herren im Beirat,\ndie uns als Sicherheitsposten f\u00fcr generelle saubere Immo-\nbilienverwertung genannt wurden: Wie wollen Sie diese\ndefensive Behandlung der Problematik oder eventuell Ihre\nUnt\u00e4tigkeit gegen\u00fcber 13 000 Wohnungssuchenden in der\nStadt allein verantworten? Denn nicht nur die 5 genannten\nH\u00e4user, sondern viele weitere, z. B. entlang der Heinrich-\nSch\u00fctz-Stra\u00dfe, stehen so vor sich hin. Gestern war kein\nKran da, kein Ger\u00fcst, kein Arbeiter, auch kein Beamter. Es\nwird nur noch ein paar Wochen dauern, dann kann man\noriginal mit Schiller fortsetzen: ,,Wolken schauen hoch\nhinein.\u201c\nMeine Fraktion wird in dieser Frage und in den Ange-\nlegenheiten der Liegenschaften nicht nachlassen, sich f\u00fcr\ndie Wohnungssuchenden einsetzen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZustimmung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich greife ein hei\u00df diskutiertes Thema auf,\ndas, denke ich, aber mit diesem Thema der Debatte zu tun\nhat. Die Ansiedlung des Siemens-Konzerns hat in den ver-\ngangenen Wochen zu einer kontroversen Diskussion ge-\nf\u00fchrt. Wir haben einer Ansiedlung des Hochleistungs- und\nInnovationszentrums f\u00fcr Mikroelektronik der Siemens AG\ngrunds\u00e4tzlich zugestimmt, aber gegen den Standort in der\nDresdener Heide Bedenken ge\u00e4u\u00dfert, da hier 29 Hektar\naus einem Landschaftsschutzgebiet ausgegliedert wurden.\n Inzwischen ist der Vorhabens- und Erschlie\u00dfungsplan f\u00fcr\nden Standort Dresdener Heide beschlossen. Es bleiben\naber bohrende Fragen an die Staatsregierung, die den Um-\ngang mit GUS-Liegenschaften betreffen. Nach dem GUS-\nLiegenschaftsgesetz hat die Staatsregierung bei der Ver-\ngabe von GUS-Liegenschaften neben der Schaffung von\nArbeitspl\u00e4tzen auch die Zwecke von Naturschutz und\nLandschaftspflege zu beachten.\nIn der \u00f6ffentlichen Diskussion wurde unter anderem von\nSiemens und den Vertretern der Staatsregierung als\nHauptgrund f\u00fcr den Standort Dresdener Heide die Lage\nauf der Lausitzer Granitplatte und im Gegenzug die\nSchwingungsempfindlichkeit der alternativen Standorte,\ndie in der Diskussion waren, genannt.\nNun liegt uns \u2013 leider zu sp\u00e4t oder hoffentlich auch nicht \u2013\nein geologisches Gutachten vor, in dem es hei\u00dft \u2013 ich\nzitiere: ,,Der geplante Siemens-Standort liegt jedoch nicht\nauf der Granitplatte, sondern zirka einen Kilometer von\nihrem Westrand entfernt. Seine geotektonische Lage ist im\nHinblick auf die gestellten Anforderungen alles andere als\ng\u00fcnstig.\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der SPD)\n\nS\u00fcd\u00f6stlich vom Standort kreuzen sich zwei bedeutende\ngeotektonische Verwerfungslinien: die Lausitzer \u00dcber-\nschiebung und die Westlausitzer St\u00f6rung.\u201c\nWir haben Gr\u00fcnde \u2013 und diese Gr\u00fcnde werden gest\u00fctzt\ndurch die Einsicht in ein Siemens-internes Papier \u2013, da\u00df\nletztlich entscheidend f\u00fcr die Standortlage nicht die\nschwingungstechnischen Probleme, sondern die Boden-\npreise waren. Der alternative Standort, der von Siemens\nselbst als schwingungstechnisch g\u00fcnstig angesehen wur-\nde, n\u00e4mlich Mickten/\u00dcbigau, hat Bodenpreise von 300 bis\n600 DM pro m2. Die Staatsregierung bot demgegen\u00fcber\ndem Siemens-Konzern die Fl\u00e4chen in der Dresdener Heide\nnach unseren Kenntnissen f\u00fcr 70 DM pro m2 f\u00fcr die zu\nbebauende Fl\u00e4che und f\u00fcr 10 DM pro m2 f\u00fcr die nicht zu\nbebauende Fl\u00e4che an.\nDa frage ich Sie: Welcher Konzern kann solch einem Ange-\nbot widerstehen?\nIch mu\u00df allerdings fragen: Warum wurde uns in der\n\u00d6ffentlichkeit nicht die Wahrheit gesagt? Ich frage Sie: Wie\nhoch ist der Gewinn der Staatsregierung durch diese\nStandortzuteilung? Denn hier geht es um einen Standort,\nder eigentlich nicht bebaubar ist, einen Standort, der\nnaturgesch\u00fctzt ist.\nDie Entscheidung ist gefallen. Aber die Staatsregierung\nhat immer noch einige M\u00f6glichkeiten, wieder einiges gut-\nzumachen. Wir fordern von ihr, dazu beizutragen, da\u00df der\nAusgleich der in Anspruch genommenen Naturbesch\u00e4di-\ngung zu 100 % im unmittelbaren Zusammenhang mit dem\nStandort der Siemens-Ansiedlung erfolgt. Dazu kann die\nStaatsregierung den s\u00fcdlichen Teil des Kasernengel\u00e4ndes\nder Natur wieder zur\u00fcckgeben, indem dort abger\u00e4umt\nund saniert wird. Wenn die Staatsregierung urspr\u00fcnglich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6850\n\n\n\ndiese Fl\u00e4che sowieso f\u00fcr die Siemens-Ansiedlung vorge-\nsehen hatte, dann spricht nichts dagegen, da\u00df dieses Vor-\nhaben auch m\u00f6glich ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gaber, den Schlu\u00dfsatz bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gleichzeitig erwarten wir von\nder Staatsregierung eine deutliche Zusicherung, da\u00df eine\nsolche Ausgliederung von GUS-Fl\u00e4chen aus Schutzgebie-\nten nicht zum Pr\u00e4zedenzfall wird. Wir erwarten ein Kon-\nzept der Staatsregierung f\u00fcr die gesch\u00fctzten GUS-Fl\u00e4chen\nund f\u00fcr deren Altlastensanierung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., wenn gew\u00fcnscht. 3 Minuten noch.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir m\u00fcssen doch bei dieser Frage genau auseinanderhal-\nten: Was sind Aufgaben der Kommunen, und was sind\nAufgaben des Landes? Wenn heute einer zu mir kommt\nund fragt, wo kann ich ein Einfamilienhaus hinbauen? \u2013,\ndann ist das in den Kommunen teilweise \u00e4u\u00dferst schwie-\nrig \u2013 ich merke das aus vielen Anfragen \u2013, weil einfach in\ndie Frage der Erschlie\u00dfung von Gewerbegebieten eine\nMenge F\u00f6rdermittel geflossen sind, aber bei der Er-\nschlie\u00dfung von Wohnbauland h\u00e4ngt es hinten und vorn.\nWenn Sie wissen, wie restriktiv auch in den Kommunen\ndie Fragen der Au\u00dfenbebauung durchgesetzt werden,\ndann ist es vielen Bauwilligen heute nicht m\u00f6glich zu\nbauen. So ganz einfach mu\u00df man das sagen!\n\n(Zustimmung bei F.D.P. und CDU)\n\nAus diesem Grund m\u00fcssen wir doch unsere Verantwor-\ntung als erstes in diese Richtung lenken. Die Liegen-\nschaftspolitik des Landes ist f\u00fcr mich in dieser Frage eine\nandere Sache.\nHerr Dr. Gerstenberg, wenn Sie hier anmerken, da\u00df \u00fcber\ndas Erbbaurecht alles so sch\u00f6n zu regeln ist, so kann ich\nIhnen sagen: In meiner Heimatkommune haben Ihre Par-\nteifreunde drei Jahre die \u00dcbertragung von kommunalem\nEigentum an Handwerker und Gewerbetreibende unter-\nbunden. Die sind teilweise abgewandert. Das kann nicht\ndie Politik der Freien Demokraten sein!\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nZustimmung bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Franke, bitte.\n\nFranke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es sind hier eine ganze Menge einzelne\nAnsinnen ge\u00e4u\u00dfert worden, was denn nun das Wichtigste\nan der Liegenschaftspolitik der Staatsregierung sein\nm\u00fc\u00dfte. Es waren aber immer nur Einzelausschnitte. Zwei-\nfellos mu\u00df, wie schon Frau Keller gesagt hat, die Liegen-\nschaftspolitik des Landes zuerst darauf gerichtet sein, den\neigenen Bedarf an Grundst\u00fccken und anderen Liegen-\nschaften f\u00fcr die Landesregierung, f\u00fcr das Parlament, f\u00fcr\ndie Verwaltung und andere Landeseinrichtungen zu\ndecken. Zum anderen sind die im Besitz des Freistaates\nbefindlichen oder in seinen Besitz gefallenen Liegen-\nschaften, die f\u00fcr den eigenen Bedarf nicht ben\u00f6tigt wer-\n\nden, so zu verwerten, da\u00df Kommunen f\u00fcr ihren dringen-\nden Bedarf vorrangig ber\u00fccksichtigt werden. Durchaus\nauch durch Tausch kann Eigenbedarf des Landes abge-\ndeckt werden.\nEs ist weiter n\u00f6tig, wichtige Industrieinvestitionen zu\nerm\u00f6glichen.\nZum dritten mu\u00df das Land auch Fl\u00e4chen, die ben\u00f6tigt\nwerden, erwerben.\nIch denke, dieser Aufgabenstellung wird weitgehend ent-\nsprochen. Von Konzeptionslosigkeit, die Herr Gerstenberg\nmeinte hier feststellen zu m\u00fcssen, ist, wenn man genau\nhinsieht, nichts zu sehen. Herr Gerstenberg hat da wohl\nnur einen sehr fl\u00fcchtigen Blick riskiert.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerstenberg,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEin Verwendungszweck soll vor allem f\u00fcr dem Land\nzugefallene Liegenschaften eine Nutzung f\u00fcr Naturschutz-\nzwecke sein. Das ist auch ausdr\u00fccklich in einem Gesetz\n\u00fcber die Verwendung der Liegenschaften der GUS fest-\ngelegt worden. Hier ist durch einen \u00c4nderungsantrag\nunserer Fraktion ausdr\u00fccklich auf diesen Aspekt verwie-\nsen worden. Zu diesen Naturschutzfl\u00e4chen geh\u00f6ren auch\nFl\u00e4chen f\u00fcr Flu\u00dfauen, Fl\u00e4chen f\u00fcr Talsperren, f\u00fcr Spei-\ncherbecken und \u00e4hnliches.\nDie Landesregierung hat bereits einen erheblichen Mittel-\naufwand betrieben. 1992 und 1993 sind 12,8 Millionen DM\naufgewendet worden, um Fl\u00e4chen f\u00fcr Naturschutzzwecke\nzu erwerben. In diesem Jahr sind es \u00fcber 4 Millionen DM,\ndie daf\u00fcr aufgewendet werden. So ist zum Beispiel das\nGel\u00e4nde des Truppen\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck dar\u00fcber\nhinaus als Eigentum des Landes \u00fcberwiegend als Natur-\nschutzgebiet erst unter vorl\u00e4ufigen Schutz gestellt worden,\nals abzusehen war, da\u00df der Freistaat einmal Eigent\u00fcmer\nwerden w\u00fcrde. In Teilen dieses Gel\u00e4ndes ist seit Jahren\noder Jahrzehnten keine Beeintr\u00e4chtigung der Natur er-\nfolgt, so da\u00df auch in unserem Land damit Seltenes erhal-\nten geblieben ist. Das soll bewahrt werden. Nur ein kleiner\nTeil dieser Fl\u00e4che wird f\u00fcr den kommunalen Bedarf ver-\nwendet werden.\nAls dem Landschaftsschutz zugeeignete Fl\u00e4che ist z. B.\nauch das Gel\u00e4nde des Pfaffensteins in der S\u00e4chsischen\nSchweiz durch das Land erworben und einem Natur-\nschutzverband \u00fcbereignet worden, der es im Sinne des\nNaturschutzes bewahren will. Er sichert die Bewahrung\ndieser Naturfl\u00e4chen. Diese Fl\u00e4chen wurden dazu extra\nangeschafft.\nF\u00fcr den Erwerb von Liegenschaften im Bereich des Natur-\nschutzes, so hatte ich gesagt, sind gro\u00dfe Mittel aufgewen-\ndet worden. Teilweise werden hinsichtlich der Verwer-\ntung von Liegenschaften der Staatsregierung in der\n\u00d6ffentlichkeit aber eben auch hier wieder Vorw\u00fcrfe\ngemacht. So kritisiert Herr Gerstenberg z. B., da\u00df nicht\nallen Vorstellungen, die die Stadt Dresden entwickelt hatte\nund die sich auch vorzugsweise darauf richteten, Grund-\nst\u00fccke zu verwenden, die ihr gar nicht geh\u00f6rten, vom\nFinanzministerium gefolgt wurde.\nDas Stella-Projekt ist wohl ein sehr schlechtes Beispiel,\ndenn dieses Gel\u00e4nde geh\u00f6rte eben nicht der Stadt, sondern\ndem Land. Das Land hat gesagt, wir geben es ab, wenn ihr\nuns daf\u00fcr eine andere Fl\u00e4che gebt. Das hat wiederum die\nStadt abgelehnt. Au\u00dferdem gibt es dazu in der Stadt auch\nsehr umfangreiche Diskussionen. Ich denke, wir \u00fcberlas-\nsen es auch der Stadt \u2013 und wir m\u00fcssen es der Stadt \u00fcber-\nlassen \u2013, selbst zu entscheiden, ob ein solches Projekt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6851\n\n\n\ngew\u00fcnscht wird oder nicht, denn das ist bisher nicht ein-\ndeutig entschieden. In diesem Zusammenhang Vorw\u00fcrfe\nan den Ministerpr\u00e4sidenten zu erheben, er w\u00fcrde sich wie\nein Imperator auff\u00fchren, ist geradezu l\u00e4cherlich.\nTadicom ist ein ausgesprochen alter Hut, und zum Spei-\ncher in Dresden laufen die Verhandlungen noch.\nDie Kritik an der Siemens-Ansiedlung durch Herrn Gaber\nist ganz offensichtlich eine Minderheitsmeinung, die er\nschon mehrfach vorgetragen hat.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIch habe nichts gegen die Siemens-Ansiedlung\n\ngesagt, sondern gegen den Standort!)\n\nDie gro\u00dfe Mehrheit sowohl dieses Hauses als auch der\nStadtverordnetenversammlung haben eine andere Auf-\nfassung dazu. Als Argumente, Herr Gaber, haben Sie ent-\nweder halbe Wahrheiten vorgetragen, oder es war nur\nAgitation, und es war gar keine Wahrheit darin.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sie agitieren!)\n\nIch denke, im gro\u00dfen und ganzen mu\u00df man sagen: Die\nAufgabenstellung, die das Land hinsichtlich der Liegen-\nschaftspolitik hat und die vom Finanzministerium wahr-\ngenommen wird, wird gut erf\u00fcllt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion der\nSPD. \u2013 \u2013 Sie haben einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, Frau\nAckermann?\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Nein, ich m\u00f6chte\neine sachliche Richtigstellung zum Thema Stella-Projekt\nvornehmen. Die Stadtverordneten der Stadt Dresden\nhaben sich erst k\u00fcrzlich wieder mit etwa 70 % f\u00fcr die\nErrichtung der Kunsthalle ausgesprochen. Ich bin vom\nAusschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien beauftragt \u2013 und habe es\nauch getan \u2013, den Finanzminister zu bitten, die Verhand-\nlungen wieder aufzunehmen, weil sie aus unersichtlichen\nGr\u00fcnden eingestellt worden sind. Es ist einfach noch nicht\nendg\u00fcltig festzuschreiben, wie Sie, Herr Franke, das getan\nhaben.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion der\nSPD. \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht.\nDann die Fraktion Linke Liste/PDS. \u2013 Ebenfalls nicht.\nDann hat die Fraktion der CDU wieder das Wort. Herr\nHeinrich, bitte.\n\nHeinrich,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Seit dem Tag, an dem Gott das\nLicht schuf, gibt es auch Schatten. Das war so, das ist so,\ndas wird auch so bleiben.\nLicht und Schatten gibt es auch dort, wo gehandelt wird.\nWie hei\u00dft es so sch\u00f6n: Wer nichts tut, kann auch keine\nFehler machen. Nur, Nichtstun ist manchmal ein ganz\nschwerwiegender Fehler. So ist es mir verst\u00e4ndlich, da\u00df\nnicht alle Handlungen der Staatsregierung eitel Sonnen-\nschein sein k\u00f6nnen. Doch manche Leute nehmen nur den\nSchatten wahr, wollen kein Licht sehen und malen alles\nschwarz. Diese rot-gr\u00fcne Schwarzmalerei haben wir heute\nbereits erlebt. Obwohl meine politische Grundeinstellung\n\ntief schwarz ist, geh\u00f6re ich jedenfalls nicht zu den\nSchwarzmalern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nHeiterkeit bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas kennzeichnet eben die CDU-Politik, alles realistisch\nund wahrheitsgem\u00e4\u00df zu sehen und darzustellen,\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nauch wenn es diesem oder jenem nicht pa\u00dft oder weh tut.\nMeine Fraktion geht jedenfalls nicht mit Schwarzmalerei\noder Sch\u00f6nf\u00e4rberei auf Stimmenfang. Diese Politik wird\nim Lande registriert und honoriert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDoch jetzt ein Beispiel f\u00fcr Licht und Schatten, das Lessing-\nGymnasium in D\u00f6beln. Die Stadt schenkte 1872 dem Land\nSachsen den Grund und Boden, um ein Landesgymnasium\naufbauen zu k\u00f6nnen. Nun sollte das Gymnasium erweitert\nwerden. Dazu wurde von der Stadt eine R\u00fcckschenkung\nbeantragt. Die Stadt war jedoch in mehreren Verhandlun-\ngen erfolglos. Deswegen wandte sie sich an meinen Frak-\ntionskollegen Paul Sprotte. Ihm gelang es schlie\u00dflich, in\nBeratungen mit dem Finanzministerium zu erreichen, da\u00df\n1993 die R\u00fcckschenkung des Grund und Bodens erfolgte.\nDie Frage: Warum nicht gleich? Die Immobilie mu\u00df jedoch\nbezahlt werden.\nLeider werden die W\u00fcnsche der Kommunen nicht immer\nso behandelt, da\u00df man sagen kann: Na prima! Doch Lan-\ndes- und Kommunalinteressen gehen eben manchmal aus-\neinander, sind nicht miteinander vereinbar. Darum bitte\nich Herrn Finanzminister Prof. Milbradt, seine Mannschaft\nnoch einmal dahin gehend zu unterweisen, Antr\u00e4ge von\nKommunen nicht zweitrangig zu behandeln. Auch Ableh-\nnungen m\u00fcssen nicht verz\u00f6gert werden. Man sollte bei\nEntscheidungen beachten, da\u00df die St\u00e4dte und Gemeinden\nzum gro\u00dfen Teil nur das haben, was sie aus dem Finanz-\nministerium erhalten.\nZum Abschlu\u00df noch einmal ein Beispiel des Lichtes. Die\nBurgruine Frauenstein ist die gr\u00f6\u00dfte ihrer Art in Sachsen\nund z\u00e4hlt zu den Einmaligkeiten in ganz Deutschland. Als\nnach der Wende dieses riesige Objekt der Stadt \u00fcbergeben\nwurde, war die Not gro\u00df. Woher die vielen Millionen neh-\nmen, um dieses fast achthundertj\u00e4hrige Bauwerk zu unter-\nhalten? In den letzten Jahren vor der Wende war dieses\nObjekt unbegehbar. Von der Stadt wurden alle Anstren-\ngungen unternommen, um der \u00d6ffentlichkeit wieder\nZutritt zu verschaffen. Gott sei Dank wurde die Burg von\nder Staatsregierung in Landeseigentum \u00fcbernommen. Der\nFreistaat kommt seinen Pflichten auch sehr gut nach.\n\u00dcberzeugen Sie sich selbst davon, und besuchen Sie\nFrauenstein. Sie sind jederzeit herzlich willkommen!\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wird von der\nCDU-Fraktion weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? Es ist noch\nRedezeit vorhanden. \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, \u00fcber-\ngebe ich das Wort dem Staatsminister der Finanzen, Herrn\nProf. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich freue mich, da\u00df\nheute die Gelegenheit gegeben wird, einmal \u00fcber die Lie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6852\n\n\n\ngenschaftspolitik zu diskutieren, denn staatliche Liegen-\nschaftspolitik ist ein wichtiger Bestandteil der Politik bei\nunserer privaten Eigentumsordnung, da jede Aktivit\u00e4t\nmeist Grund und Boden ben\u00f6tigt. Land ist neben Finanzen\neines der wichtigsten Ressourcen zum Wiederaufbau\nSachsens.\nLiegenschaftspolitik h\u00e4ngt eng mit Planung und Entwick-\nlungspolitik zusammen. Das ist nach unserer Aufgaben-\nverteilung Angelegenheit der Kommunen. Daher ist es\nauch zwingend, da\u00df Liegenschaftspolitik prim\u00e4r eine\nkommunale Aufgabe ist. Die Kommunen sollen ihre\nLiegenschaften nicht nur zu eigenen Zwecken einsetzen,\nsondern auch zur Realisierung ihrer Planungs- und\nEntwicklungsvorhaben, im gewerblichen genauso wie im\nWohnungsbereich.\nWichtig ist aber, da\u00df eine kluge Liegenschaftspolitik\nbetrieben wird, zun\u00e4chst billig Land eingekauft wird,\ndann geplant und schlie\u00dflich verkauft wird und nicht\numgekehrt. Wenn ich gro\u00dfe Pl\u00e4ne mache, ohne mich vor-\nher \u00fcber die Eigentumsverh\u00e4ltnisse zu orientieren und\nm\u00f6glicherweise das eine oder andere anzukaufen, wird es\nnie gelingen, zu vern\u00fcnftigen Preisen Grundst\u00fccke wieder\nabzugeben. Deswegen liegt es an den Gemeinden, die die\nPlanungshoheit haben, diese Reihenfolge zu beachten.\nFehler kommunaler Liegenschaftspolitik kann das Land\nmit eigener Liegenschaftspolitik nur teilweise ausb\u00fcgeln.\nDer Freistaat bekennt sich dazu, da\u00df in der gegenw\u00e4rtigen\nSituation in Sachsen auch er selbst mit seinen Liegen-\nschaften Motor der Entwicklung sein mu\u00df. Aber ohne die\nPlanungshoheit, die die Gemeinden haben, ist das nur teil-\nweise m\u00f6glich. Trotzdem haben wir versucht, in den\nletzten Jahren alle Liegenschaften, die nicht unbedingt\nstaatsnotwendig sind, m\u00f6glichst schnell zu verkaufen, um\npreisd\u00e4mpfend zu wirken, um M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Investi-\ntionen, ob nun im gewerblichen oder im Wohnungs-\nbereich, zu schaffen.\nDerjenige \u2013 Herr Gerstenberg, Sie sind ja auch im Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df \u2013, der die Akten und die Vorla-\ngen der Staatsregierung zu den Liegenschaftsverk\u00e4ufen\nstudiert, wird erkennen, da\u00df wir hier in den letzten Jahren\neine ganze Menge gemacht haben. Wir haben eben nicht\nauf den Liegenschaften gesessen, sondern wir haben sie\nbeweglich gemacht, also nicht immobil, sondern mobil.\nTrotzdem ist das in der gegenw\u00e4rtigen Situation nicht\nimmer einfach, denn wir m\u00fcssen zun\u00e4chst erst einmal\nstaatliches Eigentum erfassen. Wir m\u00fcssen es sichern, wir\nm\u00fcssen Eintragungen bekommen, damit wir \u00fcberhaupt\nverf\u00fcgen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen verwerten, wir m\u00fcssen eine\nVorstellung \u00fcber den eigenen Bedarf entwickeln, \u00fcber\nBeh\u00f6rdenstruktur u.\u00e4. Wir k\u00f6nnen dann verkaufen. Wir\nkaufen auch dort an, wo die Gemeinden nicht in der Lage\nsind, Ank\u00e4ufe zu t\u00e4tigen, weil die Entwicklungen und\nKosten die M\u00f6glichkeiten einer einzelnen Gemeinde, eines\neinzelnen Kreises \u00fcberschreiten.\nEin gutes Beispiel sind die Bodenk\u00e4ufe im Nordraum\nLeipzig zur Entwicklung eines G\u00fcterverkehrszentrums\nund die Sicherungsk\u00e4ufe rund um die Flugh\u00e4fen.\nWir haben \u00fcber die Landesbank Aktivit\u00e4ten entfaltet. Wir\nhaben versucht \u2013 das ist ja auch hier in der Diskussion\nmehrmals genannt worden \u2013, die WGT-Liegenschaften in\ndiese politische Linie einzubauen. Nur: Was wir nicht\nmachen, ist, Liegenschaftspolitik als Geschenkpolitik an\ndie B\u00fcrgermeister zu betreiben. Derjenige, der das will,\nwird in mir keinen Partner finden.\n\nNun zu einigen Einzelfragen. Es ist auf Tadicom hingewie-\nsen worden. Das Projekt von Tadicom lag in einem bisher\nunbebauten Teil des Landesverm\u00f6gens. Wir haben ver-\nsucht, einen fairen Preis auch angesichts der Tatsache, da\u00df\nuns diese Firma f\u00fcr die Entwicklung Dresdens wichtig\nerschien, zu machen. Das Land war kein Bauland, sondern\nes mu\u00dfte erst durch Planung zu Bauland werden. Die\nfolgenden Ereignisse, insbesondere auch die Planungs-\nentscheidung der Stadt Dresden, haben es ja deutlich\ngemacht, da\u00df bei der gegenw\u00e4rtigen Position der Stadt\nDresden dieses Land nie Bauland wird und insoweit auch\nkeinen Wert hat.\nAls zweites Beispiel von ,,verfehlter Liegenschaftspolitik\u201c\nsind die Grundst\u00fccke hier an der Marienbr\u00fccke, also dies-\nseits der Marienbr\u00fccke, genannt worden. Die Stadt hat\nbekanntlich dort zun\u00e4chst eine Philharmonie geplant,\nohne R\u00fccksicht auf die liegenschaftlichen Verh\u00e4ltnisse. Sie\nwissen, da\u00df es uns in schwierigen Verhandlungen mit der\nTreuhand gelungen ist, \u00fcberhaupt diese Fl\u00e4chen wieder\nzur\u00fcckzubekommen. Dies wird ja immer vergessen. Es ist\nja nicht so gewesen, da\u00df wir immer ein Verf\u00fcgungsrecht\nhatten. Die Stadt hat jahrelang gebraucht zu entscheiden,\nob sie denn dieses Grundst\u00fcck f\u00fcr ihre Kulturmeile\nbraucht oder nicht, und sie stellt jetzt fest, da\u00df es v\u00f6llig\nungeeignet f\u00fcr eine Philharmonie ist, weil die Ersch\u00fctte-\nrungen durch die Eisenbahn eine vern\u00fcnftige Philhar-\nmonie an diesem Standort nicht zulassen.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Stimmt nicht!)\n\nWir haben die Stadt im \u00fcblichen Verfahren angeschrieben\nund eine Bauvoranfrage gestellt. Diese Bauvoranfrage ist\nseit \u00fcber einem Jahr durch die Stadt nicht beantwortet\nworden. Das sind die Schwierigkeiten der Verwertung,\nVer\u00e4u\u00dferung und Beplanung von Grundst\u00fccken. Ich will\njetzt der Stadt keinen Vorwurf machen, aber ohne eine\nPlanungsentscheidung der Stadt ist in dieser Angelegen-\nheit wenig zu machen.\nZur Herzogin Garten. Ich habe bis heute kein Angebot der\nStadt auf einen Tausch bekommen, sondern ich habe st\u00e4n-\ndig die Forderung der Stadt auf dem Tisch, das Grund-\nst\u00fcck unentgeltlich zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich bin gerne\nbereit, \u00fcber Tausch zu verhandeln, wenn die Stadt bereit\nist, zun\u00e4chst einmal ein Grundst\u00fcck zu benennen, das sie\ntauschen m\u00f6chte. Ich erwarte die Antwort der Stadt. Aber\nes hat doch keinen Zweck, mit jemandem zu verhandeln,\nder bisher einen Tausch abgelehnt hat.\nZur Siemens-Ansiedlung. Ich wage zu behaupten, da\u00df\neine Ansiedlung von Siemens in Dresden nicht m\u00f6glich\ngewesen w\u00e4re ohne Einsatz des WGT-Gel\u00e4ndes. Man kann\nja hier spekulieren, was ohne dieses Gel\u00e4nde passiert\nw\u00e4re. Tatsache ist, da\u00df es nur durch den Einsatz dieses\nGel\u00e4ndes zu einer positiven Entscheidung bei Siemens, bei\nder Stadt und bei uns gekommen ist.\nNun mag man dar\u00fcber diskutieren, ob das der geeignete\nStandort ist. Aber mir kommen, ehrlich gesagt, die Tr\u00e4nen,\nwenn hier mit ,,Landschaftsschutzgebiet\u201c argumentiert\nwird. Dieses Gel\u00e4nde ist Kasernengel\u00e4nde gewesen und\nnur aus verteidigungspolitischen Gr\u00fcnden nicht als Kaser-\nnengel\u00e4nde ausgewiesen worden, sondern als Land-\nschaftsschutzgebiet, obwohl in vielen Teilen dieses\nGel\u00e4nde bebaut war, was ja ein Landschaftsschutzgebiet\nnormalerweise nicht ist. Wer die \u00d6rtlichkeiten kennt, wird\nsicherlich mit mir einer Meinung sein, da\u00df dort kein Frevel\nan der Natur stattfindet, sondern eine vern\u00fcnftige\nEntwicklung dieser Stadt. Wir sind bereit, im s\u00fcdlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6853\n\n\n\nBereich Fl\u00e4chen zu Ausgleichsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung\nzu stellen, die die Stadt gefordert hat. Aber die Vorstel-\nlung, ganze Kasernengel\u00e4nde aufzuforsten, geht an der\nwirtschaftlichen Realit\u00e4t vorbei.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nZu den Liegenschaften in Chemnitz. Nach den mir vorlie-\ngenden Aufstellungen hat es in einer ganzen Reihe von\nF\u00e4llen Eigentumsprobleme gegeben. Zum Beispiel ist erst\nk\u00fcrzlich die ehemalige Plaunitz-Wiese wieder der Stadt\nzugeordnet worden. Im Bereich der Kaserne Ebersdorf\nhaben wir ein Heim f\u00fcr Asylanten erm\u00f6glicht. Bisher\nhaben wir keinerlei Verk\u00e4ufe mit dem von Ihnen genann-\nten  Zweck  durchgef\u00fchrt.  Im \u00fcbrigen hat sich in Chem-\nnitz der Bund \u2013 das haben Sie auch selber gesagt, Herr\nLanger \u2013 einen Teil der Grundst\u00fccke vorbehalten. Mir\nk\u00f6nnen Sie doch schlecht einen Vorwurf machen, da\u00df ich\ndiese Grundst\u00fccke bisher nicht verwertet habe. Es ist rich-\ntig, sich an den Bund und an das Bundesverm\u00f6gensamt zu\nwenden.\nNun zu der WGT-Problematik allgemein. Ich freue mich,\nda\u00df wir von der Liegenschaftsgesellschaft der Landesbank\nerste Zahlen bekommen haben, die die Richtigkeit unserer\nEntscheidung und die des Landtages best\u00e4tigen. 1993\nwurden im WGT-Bereich Vertr\u00e4ge mit einem Volumen\nvon  21  Millionen  DM  abgeschlossen.  Diesen  21  Millio-\nnen DM stehen aber Kosten, insbesondere Sicherungs-\nkosten, von 9,5 Millionen DM gegen\u00fcber, die der Bund\nschon ausgelegt und die er uns in Rechnung gestellt hat.\nDie Verwaltungskosten und die \u00fcbrigen Kosten, die in\nunserer  Regie  angefallen  sind,  betragen  rund  2  Millio-\nnen DM, so da\u00df wir im Augenblick einen positiven Saldo\nvon rund 9 Millionen DM im ersten Jahr haben.\nDie Landesbank hat uns auch mittlerweile ein Gesamt-\nverwertungskonzept mit einer Bestandsaufnahme und\nAnalyse der Liegenschaften, einer dynamischen Verwer-\ntungsrechnung und Vorschl\u00e4gen f\u00fcr die weitere Verwal-\ntung und Verwertung zur Billigung vorgelegt. Dem GUS-\nBeirat, der erstmals am 23. M\u00e4rz 1994 einberufen wurde,\nwurden bereits vorab Informationen zum Inhalt des\nLiegenschaftspakets gegeben. Das Gesamtverwertungs-\nkonzept, das jetzt vorliegt, nimmt im Grundsatz auf diese\nDaten Bezug. Die dynamische Verwertungsrechnung, die\nf\u00fcr Sie von hohem Interesse sein d\u00fcrfte, wird augenblick-\nlich in meinem Haus gepr\u00fcft. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis,\nda\u00df ich die Zahlen im Augenblick noch nicht herausgeben\nkann, da sie noch nicht gepr\u00fcft sind. Aber man kann dem\nKonzept entnehmen, da\u00df die Rechnung insgesamt positiv\nsein wird, obwohl mit einem Sanierungsaufwand von\nrund 800 Millionen DM gerechnet wird. Das ist ja nun\nauch kein Pappenstiel.\nVon den 169 Liegenschaften, die wir \u00fcbernommen haben \u2013\nmit unterschiedlicher Gr\u00f6\u00dfe nat\u00fcrlich \u2013, sollen 142 einer\nsofortigen Verwertung zugef\u00fchrt werden,  w\u00e4hrend  f\u00fcr\n37 Objekte eine Entwicklung empfohlen wird. Gerade\ndort, wo die Gemeinden nicht in der Lage sind, aus finan-\nziellen oder aus Planungskapazit\u00e4tsgr\u00fcnden eine eigene\nEntwicklung durchzuf\u00fchren, f\u00fchren wir sie durch. Die\nGemeinde braucht doch gar nicht, wenn sie ein Gewerbe-\nland entwickeln will, das Gel\u00e4nde vorher zu kaufen. Das\nkann doch auch die Landesbank machen. Nur mu\u00df sie bei\ndieser Politik mit der Gemeinde zusammenarbeiten. Wenn\nsich die Gemeinden einer solchen Zusammenarbeit ver-\nweigern, wird es nicht funktionieren. Aber so ist die Reali-\nt\u00e4t im Lande ja nicht. Die Gemeinden arbeiten mit der\n\nLandesbank zusammen und werden auch ein vern\u00fcnftiges\nErgebnis erzielen.\nDer GUS-Beirat wird voraussichtlich am 27. Juni 1994 zu\nseiner 2. Sitzung zusammentreffen. Dort werden wir das\nGesamtverwertungskonzept im Detail vorlegen.\nVertreter der Kommunen haben sich in verschiedenen\nEinzelf\u00e4llen mit der Bitte an mich gewandt, ihr Erwerbs-\ninteresse, meist zu verbilligten Konditionen oder zum\nNulltarif, gegen\u00fcber der Sachsen LB Immobilien-\ngesellschaft zu unterst\u00fctzen. In dem von Ihnen verabschie-\ndeten Gesetz \u00fcber die Verwertung der Liegenschaften der\nWestgruppe der Truppen ist im \u00a7 8 fixiert, da\u00df alle Land-\nkreise und Gemeinden des Freistaates Sachsen an dem\ndurch das Sonderverm\u00f6gen erzielten Gewinn zu einem\nViertel beteiligt werden. Es kann somit nicht meine Auf-\ngabe sein, zugunsten einer Einzelkommune zu interve-\nnieren. Als Vertreter des Sonderverm\u00f6gens mu\u00df ich viel-\nmehr daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df zugunsten der Gesamtheit\nein auszukehrender Gewinn erzielt wird.\nDer Projektleiter der Sachsen LB Immobiliengesellschaft\nhat mir jedoch nochmals versichert, da\u00df mit allen Anrai-\nner-Gemeinden Gespr\u00e4che gef\u00fchrt werden, bei denen\nErwerbsw\u00fcnsche aufgenommen und im Rahmen der\nGesamtverwertungskonzeption \u00fcberpr\u00fcft werden. Ich\nsehe allerdings keinen Sinn darin, da\u00df Gemeinden Woh-\nnungen kaufen, die selbst nach der Gemeindeordnung zur\nPrivatisierung ihres Wohnungsbestandes verpflichtet sind.\n Die  Objekte  Kaserne  Leisnig  und  Flugplatz  Brandis-\nPolenz wurden in diesem Jahr bereits zur vollen Zufrie-\ndenheit an kommunale Tr\u00e4ger ver\u00e4u\u00dfert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Nein.\nEs gelten nach wie vor die Ziele im \u00a7 3 des WGT-Gesetzes,\nund ich habe mich auch davon \u00fcberzeugt, da\u00df sie in der\nVerwaltung durch die Landesbank beachtet werden.\nAuch mit der Stadt Dresden haben zwischenzeitlich ver-\nschiedene Abstimmungsgespr\u00e4che stattgefunden, die \u2013 so\nhoffe ich \u2013 in absehbarer Zeit durch Abschlu\u00df einer Rah-\nmenvereinbarung konkretisiert werden.\nAbschlie\u00dfend noch einige Anmerkungen zum Bem\u00fchen\nder Sachsen LB im \u00f6kologischen Bereich: Schwerpunkt-\nm\u00e4\u00dfiger Handlungsbedarf besteht auf den Objekten Trup-\npen\u00fcbungsplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck, Truppen\u00fcbungsplatz Zeit-\nhain, Schie\u00dfplatz Pom\u00dfen, Schie\u00dfplatz Belgern. F\u00fcr Muni-\ntionsber\u00e4umung wurde bis zum 30.4.1994 ein Betrag von\n2,8 Millionen DM verausgabt. F\u00fcr das Jahr 1994 sind im\nganzen 5,2 Millionen DM veranschlagt. Sofortma\u00dfnahmen\nzur Beseitigung von \u00f6kologischen Gefahren k\u00f6nnen in\nH\u00f6he von 625 000 DM abgerechnet werden.\nDie Sachsen Immobiliengesellschaft schl\u00e4gt im Gesamtver-\nwertungskonzept eine dar\u00fcber hinausgehende Auftrags-\nvergabe in H\u00f6he von 10,9 Millionen DM vor.\nAuf dem Truppen\u00fcbungsplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck, dem nicht\nnur wegen seiner Gr\u00f6\u00dfe ein Hauptaugenmerk bei der Ver-\nwaltung der Liegenschaften geh\u00f6ren mu\u00df, hat mittlerweile\neine durch die Sachsen LB Immobiliengesellschaft und den\nLandkreis Kamenz initiierte AB-Ma\u00dfnahme mit 100 Be-\nsch\u00e4ftigten begonnen, die gerade auch im Bereich der Um-\nweltsanierung t\u00e4tig sind.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Man k\u00f6nnte das\nnoch weiter fortf\u00fchren, aber ich meine, da\u00df allein diese\nFakten zeigen, da\u00df die Entscheidung, die WGT-Liegen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6854\n\n\n\nschaften zu \u00fcbernehmen, mit Sicherheit nicht einfach, aber\nrichtig war. Das bisherige Res\u00fcmee ist positiv. Auch Bran-\ndenburg hat sich unserer Form der Verwertung in einem\n\u00e4hnlichen Modell angeschlossen.\nIch darf an dieser Stelle nicht ganz ohne Stolz erw\u00e4hnen,\nda\u00df ein Weltunternehmen wie die Siemens AG gerade\nwegen unserer Politik bei WGT zu uns gekommen ist. Das\natemberaubende Tempo \u2013 und das meine ich wirklich \u2013\nder Vorbereitungs- und Verkaufst\u00e4tigkeiten war und ist\nf\u00fcr uns ein wichtiges Element unserer Politik. Was ist\ndenn vorher gewesen? Es wird doch hier so getan, als ob\nwir seit 1991 im Besitz dieser Fl\u00e4chen gewesen sind. Wir\n\nhaben das Verwaltungsabkommen mit dem Bund im\nAugust unterschrieben, und Sie haben das Gesetz im\nDezember verabschiedet. Jetzt haben wir Mai. Das, was\nwir in dieser Zeit angesichts des Umfangs des \u00fcbernom-\nmenen Verm\u00f6gens geschaffen haben, l\u00e4\u00dft sich doch sehen!\nInsoweit weise ich die Kritik, sofern sie nicht Einzelkritik,\nsondern Pauschalkritik ist, hier zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Debatte\nist damit abgeschlossen. Auch der Tagesordnungspunkt 1\nist von uns abgearbeitet. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nBenachteiligung ostdeutscher Landwirte durch Entsch\u00e4digungs-\nund Ausgleichsleistungsgesetz\n\nDrucksache 1/4818, Dringlicher Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der 97. Sitzung festge-\nstellt worden. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen\nStellung nehmen. Die Reihenfolge und Redezeiten wurden\nwie folgt festgelegt:  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten, F.D.P.\n3 Minuten, CDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten, Linke Liste/\nPDS 4 Minuten und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDas Schlu\u00dfwort hat die einbringende Fraktion. Danach\ngibt es eine ganze Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen, \u00fcber die\nwir namentlich abstimmen m\u00fcssen.\nIch erteile der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als Einreicher\ndas Wort. Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Das letzte Woche im Bundestag\nmit den Stimmen von CDU und F.D.P. verabschiedete Ent-\nsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz wird weitrei-\nchende Folgen f\u00fcr die Landwirtschaft in Ostdeutschland\nhaben. Die Ergebnisse der Bodenreform, die als v\u00f6lker-\nrechtlich g\u00fcltig anerkannt sind, denen die Alliierten zu-\nstimmten, die im Einigungsvertrag festgeschrieben sind\nund vom Bundesverfassungsgericht noch einmal best\u00e4tigt\nwurden, werden mit diesem Gesetzentwurf ausgeh\u00f6hlt.\nDie Alteigent\u00fcmer sollen sogenannte Schuldverschreibun-\ngen bekommen, mit denen sie einen Teil ihrer landwirt-\nschaftlichen Nutzfl\u00e4chen zur\u00fcckerwerben k\u00f6nnen. Das hat\nnichts mit einer Entsch\u00e4digung f\u00fcr erlittenes Unrecht zu\ntun, sondern stellt eine teilweise R\u00fcckg\u00e4ngigmachung der\nBodenreform dar.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\nWenn schon Entsch\u00e4digungen f\u00fcr diese Personengruppen\nnotwendig sind, dann bitte sch\u00f6n in Geld!\nOstdeutsche P\u00e4chter landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen,\nseien es einzelb\u00e4uerliche Betriebe oder vollhaftende Mit-\neigent\u00fcmer, k\u00f6nnen \u00fcber ein Siedlungskaufmodell eben-\nfalls beim Landkauf subventioniert werden. Das ist richtig\nso. Absolut nicht einsehbar aber ist f\u00fcr uns, da\u00df die Gesell-\nschafter juristischer Personen oder aber in Agrargenossen-\nschaften oder in GmbH wirtschaftende B\u00e4uerinnen und\nBauern an diesem Modell nicht teilhaben sollen. Diese\nBetriebe bewirtschaften den gr\u00f6\u00dften Anteil der landwirt-\nschaftlichen Nutzfl\u00e4che in Ostdeutschland und auch den\ngr\u00f6\u00dften Teil der ehemals volkseigenen landwirtschaft-\nlichen Nutzfl\u00e4chen. Diese Fl\u00e4chen sind Grundlage ihres\n\nBetriebskonzepts und Grundlage daf\u00fcr, da\u00df diese Betriebe\nihre im \u00fcbrigen aus unserer Sicht ungerechtfertigten\nAltschulden aus DDR-Zeit zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen. Diesen\nUnternehmen wird landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che im\ngr\u00f6\u00dferen Umfang durch die Alteigent\u00fcmer entzogen wer-\nden. Das ist Unrecht und wird zu neuen Unruhen in den\nD\u00f6rfern in Ostdeutschland f\u00fchren.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nDie Chancengleichheit beim Grunderwerb f\u00fcr diese Land-\nwirte herzustellen mu\u00df das unmittelbare Interesse des\nLandes Sachsen sein. Wir fordern daher, da\u00df sich die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung nachdr\u00fccklich f\u00fcr ein Landessied-\nlungsprogramm einsetzt, das die heimischen Landwirte in\ndie Lage versetzt, das Land, das sie t\u00e4tig bewirtschaften\nund das sie f\u00fcr die Weiterexistenz ihrer Betriebe brauchen,\nauch g\u00fcnstig kaufen oder aber langfristig pachten k\u00f6nnen.\nNur so ist gew\u00e4hrleistet, da\u00df Bodenbesitz breit gestreut\nwird und Voraussetzungen f\u00fcr die Entwicklung einer\nleistungsf\u00e4higen heimischen Landwirtschaft geschaffen\nwerden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.,\nHerr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Diskussion \u00fcber das Entsch\u00e4digungs- und\nAusgleichsgesetz wird aus der Blickrichtung unserer Frak-\ntion als eine Frage gr\u00f6\u00dfter Priorit\u00e4t betrachtet, weil es hier-\nbei um ein Gesetz geht, das wie kein anderes entscheiden-\nde Auswirkungen auf die Umgestaltung unseres Landes\nhaben wird. Frau Kollegin M\u00fcller, wenn Sie hier in Ihren\nArgumentationen in den Vordergrund stellen, da\u00df mit\ndiesem Gesetz im Endergebnis v\u00f6lkerrechtliche Vereinba-\nrungen gebrochen werden, dann ist es schon notwendig,\nda\u00df wir aus der Sicht unserer Fraktion klarstellen, da\u00df\ndem nicht so ist.\n\n(Schiemann, CDU: Richtig!)\n\nSie haben gesagt \u2013 dieselben Formulierungen kommen\nauch in den Antr\u00e4gen der SPD zum Ausdruck \u2013, da\u00df der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6855\n\n\n\nFortbestand der Bodenreform v\u00f6lkerrechtlich sanktioniert\nworden w\u00e4re. Das ist nicht wahr! Wir wehren uns mit\nDeutlichkeit dagegen, da\u00df solche Argumente in die\n\u00d6ffentlichkeit getragen werden.\nWas ist tats\u00e4chlich der Fall gewesen? \u2013 Die Bodenreform\nist 1946 auf der Grundlage von Verordnungen vollzogen\nworden. Darin wurde festgelegt, da\u00df Neubauernstellen\neingerichtet werden.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nEs gab einen Volksentscheid! \u2013\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\n\u2013 Herr Wehnert, h\u00f6ren Sie mir doch einmal zu! Sie ken-\nnen doch die Entwicklung! Sie haben sie doch mit voran-\ngetrieben! Diese Regelung der Bodenreform wurde doch\ndann ganz anders entwickelt!\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS \u2013\nSchiemann, CDU: Sie haben doch den Leuten\n\ndas Land weggenommen! \u2013 Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas waren nicht die Kommunisten!\nWas war denn mit Martin Luther? \u2013\nZuruf des Abg. Schiemann, CDU \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Herr Bartl, wir werden uns heute noch einmal dar\u00fcber\nunterhalten.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS \u2013\nUnruhe bei CDU und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich werde gleich Ordnungsrufe austei-\nlen, wenn die Diskussion nicht beendet wird.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Aus der Bodenreform und der Schaf-\nfung von Neubauernstellen wurde doch eine ganz andere\nEntwicklung eingeleitet. 1953 begann die genossenschaft-\nliche Zwangskollektivierung. Dieses Haus hat dazu einen\nBeschlu\u00df gefa\u00dft und einstimmig diese Zwangskollektivie-\nrung als ungesetzlich verurteilt.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nDieses Gesetz und Ihre Beschl\u00fcsse, meine Damen und\nHerren, m\u00fcssen Sie langsam wieder in Ihr Bewu\u00dftsein\nzur\u00fcckholen. Wir k\u00f6nnen nicht einerseits populistisch,\nweil es in die Landschaft pa\u00dft, sagen, wir wollen mit die-\nsem Gesetz fr\u00fchere Dinge herstellen, sondern das Gegen-\nteil ist der Fall. Sie wissen genau, da\u00df diejenigen enteignet\nwurden, die mehr als 100 Hektar hatten, ganz gleich, ob\nderjenige Christ, Katholik, Nazi oder Kriegsverbrecher\nwar; das spielte \u00fcberhaupt keine Rolle. Wer 100 Hektar\nund mehr hatte, wurde ohne Entsch\u00e4digung enteignet.\nHat das \u00fcberhaupt noch etwas mit rechtsstaatlichen Vor-\nstellungen zu tun?\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas war Besatzungsunrecht! \u2013\n\nBartl, Linke Liste/PDS:\nDas war ein Volksentscheid!)\n\n\u2013 Das war kein Besatzungsunrecht, sondern das waren\nRechtsverordnungen der jeweiligen L\u00e4nder. Die Bundes-\nrepublik Deutschland und die Deutsche Demokratische\nRepublik haben sich v\u00f6lkerrechtlich verbindlich zu Aus-\ngleichshandlungen bekannt. Ich werde mit aller Deutlich-\nkeit \u2013 ich sage das zu Frau M\u00fcller, aber auch in Richtung\nSPD und PDS \u2013 darum k\u00e4mpfen, da\u00df in diesem Hause der\n\nStandpunkt keine Mehrheit finden wird, da\u00df die deutsche\nEinheit durch eine v\u00f6lkerrechtliche L\u00fcge in der Frage der\nBodenreform ,,herbeivertragt\u201c worden w\u00e4re.\n\n(Starker Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nEs geht um die Umgestaltung eines wichtigen Problems.\nIch werde in unserem \u00c4nderungsantrag auf Artikel 1 ein-\ngehen. Es geht jetzt darum, wie 1 900 000 Hektar Boden\nwieder privatisiert werden. Im Modell werden Varianten\nentwickelt.\nMeine Fraktion will mit dieser Debatte erreichen, da\u00df un-\nser Freistaat in diese Entwicklung aktiv einbezogen wird.\nWir wollen die Staatsregierung unterst\u00fctzen \u2013 es wird am\n10.6. sicherlich dar\u00fcber im Bundesrat und auch danach\nweitere Verhandlungen geben; das ist meine sichere\nAnnahme \u2013, L\u00f6sungswege zu finden und Positionen wahr-\nzunehmen, um die berechtigten Interessen dieser Neuge-\nstaltung und Strukturierung auf den Weg zu bringen.\nDie Wiedereinrichter, die Neueinrichter und T\u00e4tige in juri-\nstischen Personen sollen die neue Entwicklung vorrangig\nerhalten. Frau M\u00fcller, Sie sagten es bereits, dienjenigen,\ndie das Eigentum verloren haben, sind nicht privilegiert,\nsie haben keinen Rechtsanspruch, sie bekommen vielmehr\naus der Schuldverschreibung eine befristete Befugnis,\nLand erwerben zu k\u00f6nnen. Wissen Sie, wir m\u00fcssen schon\njuristische Dinge etwas exakter darstellen, statt die Bev\u00f6l-\nkerung mit Behauptungen zu verdummen, die hinten und\nvorn nicht stimmen!\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Unsere Fraktion unterst\u00fctzt die Staats-\nregierung, in diese Regelung Entscheidungen einzubin-\nden, die sie berechtigt, im Beirat aktiv mitzuwirken und\ndar\u00fcber hinaus verbindliche Empfehlungen erteilen zu\nk\u00f6nnen. Wir wollen mit diesem Gesetz erreichen \u2013 was\nuns leider im Treuhandgesetz nicht gelungen ist, auch\nnicht mit Zustimmung Ihrer Fraktion, Herr Schiemann,\ndenn Sie haben es abgelehnt \u2013, da\u00df die Mitbestimmung\ndes Landes gesichert wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie zum Schlu\u00df!\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Dr. Jahr.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nJetzt bin ich aber gespannt!)\n\nDr. Jahr, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte auch mit einer kleinen Ver-\nbesserung beginnen. Frau M\u00fcller hat in ihrem Diskus-\nsionsbeitrag von weitreichenden Folgen gesprochen. Ich\nglaube, man mu\u00df vorab erst einmal kl\u00e4ren, worum es\neigentlich geht.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nWir diskutieren hier im Freistaat um weniger als 5 % der\nlandwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che. Wer da behauptet, es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6856\n\n\n\nwerde, egal wie es kommt, extrem weitreichende Folgen\nhaben, der hat die Statistik nicht richtig interpretiert.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIn Ostdeutschland! \u2013 Bartl, Linke Liste/PDS:\n\nEs geht doch um Ostdeutschland!)\n\n\u2013 Ich bin jetzt erst einmal bei Sachsen geblieben.\n\n(Beifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nWas soll eigentlich im Entsch\u00e4digungs- bzw. Ausgleichs-\ngesetz geregelt werden? Ich frage das, weil dort vieles\nnoch durcheinandergeworfen wird.\n1. Es soll die Entsch\u00e4digung derjenigen geregelt werden,\nbei denen die R\u00fcckgabe nach dem Gesetz zur Regelung\noffener Verm\u00f6gensfragen ausgeschlossen ist. Dieser Ent-\nsch\u00e4digungsanspruch wird erst ab dem 1.1.2004 f\u00e4llig und\nvon dem Datum an mit 6 % j\u00e4hrlich verzinst. Die Tilgung\nerfolgt in f\u00fcnf gleichen Jahresraten bis zum Jahr 2010.\nVorher kann diese Schuldverschreibung entsprechend\nabgezinst gehandelt werden.\n2. Es soll die Entsch\u00e4digung \u2013 im Gesetz spricht man von\nAusgleichsleistungen \u2013 f\u00fcr die sogenannten Alteigent\u00fcmer\ngeregelt werden. Betroffen sind all die Personen, die\nVerm\u00f6genswerte auf besatzungsrechtlicher oder besat-\nzungshoheitlicher Grundlage zwischen dem 8. Mai 1945\nund dem 6. Oktober 1949 verloren haben. Im wesentlichen\ngelten insbesondere zur Bewertung und Degression f\u00fcr\ndiesen Personenkreis die Bestimmungen des Entsch\u00e4di-\ngungsgesetzes.\n3. Es wird das sogenannte Landerwerbsprogramm bzw.\nSiedlungskaufprogramm geregelt. Die Alteigent\u00fcmer sind\ndemzufolge berechtigt, bis zur H\u00f6he ihrer Ausgleichslei-\nstungen land- und forstwirtschaftliche Fl\u00e4chen zu erwer-\nben, und zwar im Verh\u00e4ltnis 1 zu 3 des Einheitswertes. Als\nBeispiel werden im Gesetzestext folgende Gr\u00f6\u00dfen ange-\nnommen: Bei 50 Hektar sind 19 Hektar und bei 1 000 Hek-\ntar sind 134 Hektar r\u00fcckerstattungsw\u00fcrdig, also auch hier\nwird eine Degression angewendet. Es ist auch vorgesehen,\nda\u00df Neu- und Wiedereinrichter an diesem Siedlungskauf-\nprogramm zu beteiligen sind.\n4. In diesem Gesetz wird die Vertriebenenzuwendung\nbehandelt.  Hierbei  handelt  es  sich  um  die  sogenannte\n4 000-DM-Regelung f\u00fcr Vertriebene.\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Wertumfang oder zu der\nFrage sagen, um welche Fl\u00e4che es insgesamt geht. Die\nF.D.P.-Fraktion hat richtig gesagt, da\u00df es keine v\u00f6lker-\nrechtlichen Vertr\u00e4ge gab. In der Sowjetischen Besatzungs-\nzone sind 7 160 G\u00fcter \u00fcber 100 Hektar und, man h\u00f6re und\nstaune, 4 537 G\u00fcter \u2013 man mu\u00df besser von Familienbetrie-\nben sprechen \u2013 kleiner als 100 Hektar enteignet worden.\nSchon dieses Zahlenbeispiel allein verdeutlicht, wozu die\nBodenreform eigentlich mi\u00dfbraucht worden ist. Es ging\ndoch nicht vordergr\u00fcndig um die Enteignung von Nazi-\nverbrechern; es ging um die Vernichtung des b\u00e4uerlichen\nMittelstandes. Die Bodenreform ist gr\u00f6\u00dftenteils nicht von\nden Russen, sondern von den kommunistischen Funktio-\nn\u00e4ren vor Ort durchgef\u00fchrt worden.\nIch m\u00f6chte ein Beispiel aus meinem Dorf nennen. Dort ist\nder ehrenamtliche B\u00fcrgermeister enteignet worden,\nobwohl seine Frau Hofinhaber war. Das hat niemanden\ninteressiert. Daf\u00fcr gibt es viele Beispiele. Man darf auch\nnicht vergessen, da\u00df eine Reihe dieser Bodenreformopfer\nim neuen Bundesgebiet lebt und die ehemalige DDR nie\nverlassen hat. Ich meine, daraus kann man einen\nAnspruch auf Entsch\u00e4digung dieser Personengruppe\n\nableiten. Es stehen insgesamt 1,3 Millionen ha im\nSiedlungskaufprogramm zur Disposition, davon sollen\n500 000 ha f\u00fcr Alteigent\u00fcmer bevorratet werden. Der Wert\ndes gesamten Gesetzes umfa\u00dft ca. 18 Milliarden DM.\nIm Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsgesetz sind, obwohl\nunvollst\u00e4ndig, so meine ich, sehr unterschiedliche Sach-\nverhalte zusammengefa\u00dft worden. Vor allem aber \u2013 und\nhier liegt das eigentliche Problem \u2013 waren die Zielfunk-\ntionen f\u00fcr das Gesetz zwischen den Alt- und Neubundes-\nl\u00e4ndern extrem differenziert. Deshalb scheint aus unserer\nSicht der Gesetzentwurf noch verbesserungsw\u00fcrdig. Dazu\n3 Beispiele:\n1. Die CDU-Fraktion wollte die symbolische Zuwendung\nf\u00fcr die Vertriebenen. Ich sage es noch einmal: F\u00fcr mich ist\ndas nur eine symbolische Zuwendung, wenn man hier von\nVertriebenenzuwendung spricht. Man spricht \u2013 Gott sei\ndank \u2013 nicht von Entsch\u00e4digung. Wir wollten, da\u00df diese\nsymbolische Zuwendung f\u00fcr die Vertriebenen sehr schnell\nausgereicht wird.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas l\u00e4\u00dft sich noch korrigieren.)\n\nDann m\u00fcssen wir nach dem Motto handeln: Wenn schon\nwenig, dann wenigstens schnell. Leider hat die Bundesre-\ngierung die Vertriebenenzuwendung in das Entsch\u00e4di-\ngungsgesetz gepackt. Das hei\u00dft, es sieht jetzt so aus: Wer\ndie schnelle Vertriebenenentsch\u00e4digung will, mu\u00df das Ge-\nsamtgesetz akzeptieren. Die Vertriebenen sind damit zur\npolitischen Spielmasse geworden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Lersow, SPD:\nSehr richtig.)\n\nF\u00fcr mich ist es nicht ganz fair, wenn der politische Streit\num die Entsch\u00e4digungsh\u00f6he und Entsch\u00e4digungsart f\u00fcr\ndie Bodenreformopfer auf dem R\u00fccken des schw\u00e4chsten\nGliedes, n\u00e4mlich der Vertriebenen, ausgetragen wird!\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei F.D.P. und CDU)\n\n2. Die CDU-Fraktion wollte mit dem Landsiedelungspro-\ngramm in erster Linie eine breite Eigentumsstreuung unter\nden s\u00e4chsischen Landwirten erreichen. Alteigent\u00fcmer soll-\nten gleichberechtigt an diesem Programm teilnehmen.\nHier gibt es meiner Ansicht nach den gr\u00f6\u00dften Interessens-\nkonflikt oder die gr\u00f6\u00dften Ber\u00fchrungs\u00e4ngste, so m\u00f6chte ich\nsagen. Wir wollten daraus nicht eine naturelle Entsch\u00e4di-\ngungsart f\u00fcr Bodenreformopfer machen. Wir sind in erster\nLinie f\u00fcr eine finanzielle Entsch\u00e4digung von Bodenreform-\nopfern.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\n3. Im Rahmen des Entsch\u00e4digungsgesetzes sollte auch die\nProblematik des verlorengegangenen Inventarbeitrages\nbzw. der Kreispachtvertr\u00e4ge gel\u00f6st werden.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nDies wurde aus Geldmangel abgelehnt, ein Argument, das\nwir aus s\u00e4chsischer Sicht nicht ganz nachvollziehen k\u00f6n-\nnen.\nIch habe gesagt, der Gesamtumfang des Entsch\u00e4digungs-\ngesetzes betr\u00e4gt 18 Milliarden DM. Es wird eingesch\u00e4tzt,\nda\u00df der finanzielle Aufwand f\u00fcr den Inventarbeitrag\nungef\u00e4hr 200 Millionen DM betr\u00e4gt. Es ist f\u00fcr mich nach\nwie vor unverst\u00e4ndlich, da\u00df diese Frage so schnell vom\npolitischen Tagesgeschehen verdr\u00e4ngt worden ist. Wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6857\n\n\n\nwerden weiterhin unsere Forderung nach Inventarbeitrag\nund Kreispachtvertr\u00e4gen vorbringen!\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nDer Bundestag hat \u2013 das ist nun allen bekannt \u2013 ein\nEntsch\u00e4digungs- bzw. Ausgleichsgesetz verabschiedet,\nwelches aus unserer Sicht noch verbesserungsbed\u00fcrftig ist.\nAus der Sicht der s\u00e4chsischen Agrarpolitik m\u00f6chte ich der\nStaatsregierung einen Verhandlungsauftrag mitgeben. Wir\nmeinen,  da\u00df  der  Dringliche  Antrag  der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne zu unkonkret ist und den Verhandlungs-\nauftrag zu wenig erkennen l\u00e4\u00dft. Wir haben deshalb einen\nentsprechenden \u00c4nderungsantrag formuliert, den ich bei\nder Einbringung noch erl\u00e4utern werde.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Herr\nDr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Am 20. dieses Monats, d. h. heute vor\neiner Woche, ist im Bundestag ein Gesetz mit der Mehrheit\nder Koalition verabschiedet worden. Das h\u00e4tte einen Auf-\nschrei im Osten bewirken m\u00fcssen, weil es \u2013 und da gehe\nich mit allen Vorrednern konform \u2013 sehr tief in die Gestal-\ntung unseres Landes in k\u00fcnftiger Zeit eingreifen wird.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht im Detail auf die Rege-\nlungen dieses Gesetzes eingehen, sondern mich vielmehr\nauf die Frage der Gerechtigkeit beschr\u00e4nken.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren!\n1. Wir haben vor einigen Monaten dar\u00fcber geredet, wie es\nmit der Entsch\u00e4digung f\u00fcr Haftstrafen von DDR-B\u00fcrgern\nbestellt ist. Wir haben damals um einen l\u00e4cherlichen\nBetrag gefeilscht. Heute geht es um Leistungen an Alt-\neigent\u00fcmer von mehreren Milliarden D-Mark.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Eigentum wird\nin unserem Grundgesetz sehr hoch gesch\u00e4tzt. Das ist rich-\ntig. Aber Freiheit, Leben und Gesundheit haben einen\nh\u00f6heren Rang!\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nNicht das Eigentum, sondern die Menschenw\u00fcrde ist\noberstes Prinzip unserer Rechtsordnung. Schon aus die-\nsem Grunde kann man diesem Gesetz nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Es gibt Restitutionsberechtigte und Entsch\u00e4digungs-\nberechtigte. Die Restitutionsberechtigten k\u00f6nnen sich\nwahrhaft gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, denn sie bekommen 100 %\nihres Verm\u00f6genswertes zur\u00fcck, w\u00e4hrend die Entsch\u00e4di-\ngungsberechtigten nur auf etwa 20 bis 30 % ihres Verm\u00f6-\ngenswertes kommen. Von den Vertriebenen und von den\nnach DDR-Gesetzen Entsch\u00e4digten, also im Rahmen des\nAufbaugesetzes, des Verteidigungsgesetzes, des Bergge-\nsetzes der DDR, m\u00f6chte ich hier \u00fcberhaupt nicht reden.\nIch frage Sie, meine Damen und Herren, und vor allen\nDingen die Abgeordneten aus Sachsen, die diesem Gesetz\nzugestimmt haben: Wie wollen Sie diese Ungerechtigkeit\nwirklich erkl\u00e4ren?\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWie ist dieser krasse Unterschied zu begr\u00fcnden und zu\nrechtfertigen? Meine Damen und Herren, eine sozial aus-\n\ngewogene Eigentumsordnung auf diesem Prinzip zu\netablieren halte ich f\u00fcr unm\u00f6glich.\n3. Einige Bemerkungen zur Bodenreform. Herr Kollege\nKr\u00f6ber, Sie gestatten, da\u00df ich aus der gemeinsamen Erkl\u00e4-\nrung vom 15. Juni 1990, die Bestandteil des Einigungsver-\ntrages ist, zitiere: ,,Die Enteignungen auf besatzungsrecht-\nlicher bzw. besatzungshoheitlicher Grundlage von 1945 bis\n1949 sind nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Die Regie-\nrung der Bundesrepublik Deutschland nimmt dies im Hin-\nblick auf die historische Entwicklung zur Kenntnis.\u201c Das\nist klar und unmi\u00dfverst\u00e4ndlich formuliert. Dies ist ein\nhistorischer Akt gewesen, und dabei sollte es auch bleiben.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es steht au\u00dfer\nFrage, auch f\u00fcr die SPD in Sachsen und in der Bundes-\nrepublik, da\u00df die Enteignungen von 1945 bis 1949 rechts-\nstaatlichen Grunds\u00e4tzen widersprochen haben. Es ist \u00fcber-\nhaupt keine Frage f\u00fcr uns, da\u00df daf\u00fcr auch Ausgleichs-\nleistungen zu erbringen sind. Aber de facto einen R\u00fcck-\nerwerbsanspruch auf etwa 7 % des Gesamtterritoriums der\nehemaligen DDR zu etablieren wollen wir nicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00fcbrigen sei erw\u00e4hnt \u2013 und ich glaube, das habe ich\nauch bei Ihnen, Herr Dr. Jahr, geh\u00f6rt \u2013, da\u00df es nat\u00fcrlich\neine enorme Benachteiligung der LPG-Nachfolgeeinrich-\ntungen beim Erwerb von Land gibt. Wir sehen dies als\neinen massiven Schlag gegen Eigentumsbildung in ost-\ndeutscher Hand und einen massiven Schlag gegen den\nAufbau leistungsf\u00e4higer landwirtschaftlicher Strukturen,\ndie  in  Sachsen,  aber  nat\u00fcrlich  auch  in  Mecklenburg-\nVorpommern und Brandenburg notwendig sind.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Freiheit ohne\nGerechtigkeit ist eine gef\u00e4hrliche Situation. Die Menschen\nwird es in linke und rechte Lager treiben, in extrem linke\nund extrem rechte, wenn wir in dieser Freiheit, die wir\nm\u00fchsam erstritten haben, nicht auch zu Gerechtigkeit fin-\nden!\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n4. Eine Schlu\u00dfbemerkung, meine Damen und Herren, zu\nden Vertriebenen und NS-Opfern. Ich halte es f\u00fcr einen\nschlimmen Akt von Gesetzestechnik, an- und ausgef\u00fchrt,\nZuwendung f\u00fcr Vertriebene zu kn\u00fcpfen an Restitutions-\nleistungen und Entsch\u00e4digungsleistungen im Rahmen\ndieses EALG.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n4 000 DM, meine Damen und Herren, sind wahrlich kein\nerheblicher Betrag! Und sie sind weniger, als Vertriebene\nin den alten Bundesl\u00e4ndern bekommen haben. Auch hier\nwird die Ungerechtigkeit dieses Gesetzes deutlich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber die Bindung der Zuwendungsleistungen an das\nGesetz ist \u2013 und das hat Herr Jahr zum Ausdruck\ngebracht, und ich habe das mit gro\u00dfem Wohlwollen ver-\nfolgt \u2013 eine Instrumentalisierung von Problemen und f\u00fchrt\nweg von L\u00f6sungen, die wir ben\u00f6tigen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6858\n\n\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Recht und\nGerechtigkeit ist ein Thema, das wir in diesem Landtag\nschon oft strapaziert haben. Wir haben \u00fcber die Frage\ndiskutiert: Ist es mit der Rechtsordnung der Bundes-\nrepublik Deutschland vereinbar, Gerechtigkeit in bezug\nauf die T\u00e4ter des alten Systems herzustellen? Aber heute \u2013\nheute! \u2013 stehen wir vor einer Situation, wo wir selbst ein\nGesetz machen, wo dieser Bundestag der Bundesrepublik\nDeutschland ein Gesetz etabliert hat, das Gerechtigkeit\nnicht schaffen kann. Wir brauchen aber ein Gesetz \u2013 wir\nbrauchen ein Gesetz! \u2013, das den Rechtsfrieden im Osten\nbef\u00f6rdert.\nIch m\u00f6chte Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, ich m\u00f6chte die\nStaatsregierung auffordern, im Bundesrat entsprechende\nAktivit\u00e4ten einzuleiten und dieses Gesetz abzulehnen, um\nzu einer gerechteren L\u00f6sung zu kommen!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Was B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und meine\nFraktion mit den vorliegenden Antr\u00e4gen angreifen, ist ein\nGesetz zur Aushebelung der demokratischen Boden-\nreform. Im vierten Jahr der deutschen Einheit schicken\nsich Herrschende von CDU/CSU und F.D.P. in Bonn an,\ndie Eigentumsverh\u00e4ltnisse in Ostdeutschland noch einmal\ngrundlegend zugunsten der Alteigent\u00fcmer West, der\nGro\u00dfgrundbesitzer und Blaubl\u00fctigen umzugestalten.\nDiese Bodenreform war keine sozialistische Erfindung! Es\nwar dies bereits eine Forderung des Gro\u00dfen Deutschen\nBauernkrieges,\n\n(Gel\u00e4chter und Proteste bei CDU und F.D.P.)\n\nverbunden mit den Namen von Martin Luther und\nThomas M\u00fcntzer \u2013 und die waren wohl Pfarrer!\n\n(Gel\u00e4chter und Unruhe bei CDU und F.D.P.)\n\nSie war das Ergebnis des demokratischen Volksbegehrens\nin Sachsen \u2013 vergessen Sie das nicht, meine Damen und\nHerren! \u2013,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Zurufe)\n\nnach zwei von Deutschland angezettelten verheerenden\nWeltkriegen allein in diesem Jahrhundert.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nEntgegen seinen Amtskollegen in Mecklenburg-Vorpom-\nmern und Brandenburg, entgegen dem dramatischen\nAppell des S\u00e4chsischen Landesbauernverbandes an die\nBundestagsabgeordneten und im vorauseilenden Gehor-\nsam verk\u00fcndete der Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen wider\nbesseres Wissen, auch aus seiner langj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit als\nstellvertretender LPG-Vorsitzender, wof\u00fcr er auch zu\nDDR-Zeiten gew\u00fcrdigt und geehrt worden ist, da\u00df er und\ndamit im Namen der Staatsregierung eben dieses Gesetz\nmittrage. Und das ist angesichts der dramatischen Ergeb-\nnisse s\u00e4chsischer Regierungspolitik sicherlich der unr\u00fchm-\nlichst kr\u00f6nende Abschlu\u00df einer traurigen Bilanz.\nLetztlich ist es die bisher unausgesprochene Wahrheit\ngegen\u00fcber den s\u00e4chsischen Bauern und Landwirten,\nwohin man sie nun tats\u00e4chlich bringen will. Was mit der\n\nVer\u00e4nderung des LAG der Volkskammer durch die Bun-\ndesregierung, der EG-Agrarreform mit dem Ziel der Ver-\nnichtung der ostdeutschen Landwirtschaft bisher nicht\ngelang, mit diesem Gesetz wird es endg\u00fcltig besiegelt.\nAls ich bereits vor drei Jahren und danach wiederholt in\ndiesem Hause diese Politik anprangerte, u.a. mit dem Satz,\nda\u00df durch und mit Hilfe dieser s\u00e4chsischen Regierung\n,,Bauernland in Junkerhand\u201c gebracht werden soll, gab\nman sich in diesem Landtag von allen Seiten entr\u00fcstet.\nUnd heute liegt es nun auf dem Tisch.\nWas bringt das Gesetz?\n1. Die im Einigungsvertrag und im Artikel 143 Grund-\ngesetz festgeschriebenen Ergebnisse der Bodenreform\nwerden haupts\u00e4chlich zu Lasten der ostdeutschen Agrar-\ngemeinschaften und damit auch deren Privateigentums an\nGrund und Boden r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht. Obwohl 41 452\nKleinbauern, Landarbeiter, Umsiedler allein in Sachsen\ndurch die Bodenreform 206 404 ha landwirtschaftliche\nNutzfl\u00e4che erhielten. Und, meine Damen und Herren, dar-\nunter waren 10 852 Umsiedler; darunter waren 31 694\nlandlose Bauern und Landarbeiter und 18 906 Klein-\nbauern.\n2. Die in Agrargenossenschaften wirtschaftenden Land-\nwirte werden bei Landpacht und Landkauf gegen\u00fcber den\nWesteigent\u00fcmern benachteiligt und diskriminiert. Auch\nwenn zun\u00e4chst Kauf nicht Pacht bricht, werden sie an Ehe-\nmalige, auch Gro\u00dfgrundbesitzer und deren Nachkommen,\nPachtzahlungen zu leisten haben. Und mit dem Ablauf der\nVertr\u00e4ge, wovon, wie bekannt, die wenigsten auf zw\u00f6lf\nJahre abgeschlossen worden sind, steht alles erneut zur\nDisposition.\n3. Mit der schleichenden Restaurierung alter Eigentums-\nverh\u00e4ltnisse werden die zwar im vereinten Europa wett-\nbewerbsf\u00e4higen, doch in Westdeutschland gef\u00fcrchteten\nOstgenossenschaften  liquidiert  und  der  Wille  von  fast\n70 % s\u00e4chsischer als auch ostdeutscher Landwirte, in\nGemeinschaft zu arbeiten, um zu \u00fcberleben, ignoriert.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n\u00dcbrigens war es noch vor vier Jahren eine Mehrheit der\nLandwirte, die an die Verlogenheit der CDU-Politik glaub-\nten und Sie w\u00e4hlten.\n\n(Unruhe und Proteste bei der CDU)\n\n4. Mit der nunmehr privilegierten Versorgung der Gro\u00df-\ngrundbesitzer, ihrer Erben entstehen unkalkulierbare\nKosten in Milliardenh\u00f6he, die aus Steuermitteln entgegen\ndem Einigungsvertrag und aus Verkaufserl\u00f6sen der Treu-\nhandanstalt bzw. der BVVG gezahlt werden, letztlich vor-\nrangig durch ostdeutsche B\u00fcrger.\nWir fordern deshalb die s\u00e4chsische Regierung, die anderen\nostdeutschen Landesregierungen sowie die SPD-regierten\nBundesl\u00e4nder auf, im Bundesrat gegen diesen Einigungs-\nvertragsbetrug und Verfassungsbruch zu stimmen!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Meine Damen und Herren!\nIch komme zum Ende. Sie haben es mit der namentlichen\nAbstimmung zu unserem \u00c4nderungsvertrag, Drucksache\n1/4848, in der Hand, ob Sie f\u00fcr die s\u00e4chsischen Bauern die\nErgebnisse der Bodenreform in Sachsen liquidieren wollen\noder nicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6859\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nWehnert?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Bitte sch\u00f6n.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Wehnert, Sie haben\ngerade von Betrug gesprochen. \u2013 \u2013\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Verfassungsbetrug!\n\nSchiemann,  CDU:  Verfassungsbetrug. \u2013 Sind Sie meiner\nMeinung, da\u00df es Betrug gewesen ist, denjenigen, denen\nman durch die Bodenreform Land gegeben hat, das nicht\nals Eigentum ins Grundbuch einzutragen? Ist das Betrug\ngewesen?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS:  Zun\u00e4chst erst einmal war es\nim Grundbuch eingetragen, falls Sie sich mal die Boden-\nb\u00fccher der LPGs ansehen. Da\u00df es zu sp\u00e4teren Zeiten, so\nwie bereits wieder in Sachsen, einen Vorerwerb des\nLandes gibt, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf: Noch \u00fcbrigens im Bodenreformgesetz!)\n\nSchiemann, CDU: Kann ich noch eine Nachfrage stellen?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS:  Es ist doch gar nicht wahr, in\njeder LPG, in jeder Genossenschaft \u2013 Herr Eggert, es ist\ntraurig, wenn Sie es nicht wissen als Innenminister \u2013 war\neine Person eingetragen.\n\n(Zuruf von Staatsminister Eggert)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, gestatten Sie eine weitere\nZwischenfrage von Herrn Schiemann?\n\nSchiemann, CDU: Sie haben auf meine Frage nicht geant-\nwortet. Dann stelle ich sie noch konkreter.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich habe es Ihnen klipp und\nklar gesagt: Es war im Grundbuch eingetragen.\n\nSchiemann, CDU: Ist durch die Bodenreform denjenigen\nein Verf\u00fcgungsrecht ohne Erbnachfolge \u00fcbergeben wor-\nden? Das hei\u00dft, da\u00df, wenn der, dem \u00fcbertragen wurde,\ngestorben ist, das dann an den staatlichen Bodenfonds der\nDDR zur\u00fcckgeflossen ist?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Soweit es nicht landwirt-\nschaftlich durch die Erben genutzt wurde. So war der Text\nim Prinzip im Gesetz. Das m\u00fc\u00dften Sie nachlesen. Ja, so\nwar der Text!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nProteste bei der SPD)\n\n\u00dcbrigens: Im Freistaat Sachsen inzwischen auch wieder\nText \u2013 der Verfassungsklage in Gro\u00dfenhain beim Gericht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, ich bitte Sie, zum Schlu\u00df-\nsatz zu kommen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS:  Meine Damen und Herren!\nDer Schlu\u00dfsatz: Ich sagte Ihnen, Sie haben es in der Hand.\nDas sollte jeder mit seinem Gewissen als Abgeordneter\nund nicht mit einem Fraktionszwang selbst vereinbaren!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung.\nZuerst spricht Herr Staatsminister J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das jetzt vorliegende Entsch\u00e4di-\ngungs- und Ausgleichsgesetz des Bundestages ist sicher\nein Kompromi\u00df. Es ist m\u00fchsam ausgehandelt zwischen\nextrem unterschiedlichen Gruppeninteressen, verschiede-\nnen Lebenserfahrungen und auch verschiedenen politi-\nschen Ans\u00e4tzen. Jeder hat dazu auch seinen eigenen\nGerechtigkeitsbegriff. Darauf hat ja Herr Kunckel gerade\naufmerksam gemacht.\nDas Gesetz versucht eine Vergangenheitsbew\u00e4ltigung\ndurch ein B\u00fcndeln von verschiedenen Entsch\u00e4digungen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nNat\u00fcrlich kann man fragen: Ist es ein fauler Kompromi\u00df,\noder ist es ein tragf\u00e4higer und akzeptabler Kompromi\u00df?\n\n(Weiterhin Unruhe im Saal)\n\nFast alle, die meinen, Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche an den\nStaat, d. h. also an die Allgemeinheit stellen zu m\u00fcssen,\nfast alle diese Anspruchsberechtigten protestieren und\nf\u00fchlen sich ungerecht behandelt.\nIch stimme ja all denen zu, die behaupten, da\u00df das Gesetz\nnicht unbedingt besonders ausgewogen ist\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nund die die Verkn\u00fcpfung ganz unterschiedlicher Tat-\nbest\u00e4nde in diesem Gesetz bem\u00e4ngeln. Warum eine Ent-\nsch\u00e4digung f\u00fcr in Sachsen Enteignete, f\u00fcr in Schlesien\noder B\u00f6hmen Enteignete aber nur eine Pauschalabfin-\ndung? Warum keine Entsch\u00e4digung f\u00fcr die, die im Zuge\nder Kollektivierung der Landwirtschaft ihr Eigentum ver-\nloren haben? Warum keine Entsch\u00e4digung f\u00fcr die, die  im\n Bergbau \u2013 oder  wie  Herr Kunckel schon gesagt hat \u2013 bei\nder Armee oder in anderen F\u00e4llen f\u00fcr Pfennigbetr\u00e4ge ihr\nEigentum an den Staat abtreten mu\u00dften?\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD:\nWeil die keine Lobby in Bonn haben!)\n\nDer wichtigste Streitpunkt ist: Wie sollen die im Zuge der\nBodenreform Enteigneten entsch\u00e4digt werden? Das hat\nnichts mit der Bodenreform selbst zu tun. Sie wird weder\nausgeh\u00f6hlt noch r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht. Wer das behauptet,\nmeine Damen und Herren \u2013 weil Sie sagen: ,,Wir haben\nunsere 40j\u00e4hrige DDR-Erfahrung\u201c \u2013, wer das behauptet,\nwei\u00df nicht, wovon er redet, oder er sagt bewu\u00dft die\nUnwahrheit.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nIm Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hei\u00dft es:\n,,Durch den vorliegenden Entwurf wird die Bodenreform\nde facto aufgehoben.\u201c\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Richtig!)\n\nIn einer Presseinformation der SPD hei\u00dft es: ,,Als einen\nVerrat ostdeutscher Interessen bezeichnete heute der SPD-\nFraktionsvorsitzende Karl-Heinz Kunckel in Bischofs-\nwerda die Verabschiedung des Entsch\u00e4digungs- und\nAusgleichsleistungsgesetzes.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDa hat er recht! \u2013\n\nBeifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6860\n\n\n\nDamit werde die Bodenreform faktisch r\u00fcckg\u00e4ngig ge-\nmacht\u201c.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD: Richtig!)\n\nMeine Damen und Herren! Was ist hier eigentlich mit\nBodenrefom gemeint? Doch wohl die entsch\u00e4digungslose\nEnteignung der fr\u00fcheren sogenannten Gro\u00dfgrundbesitzer.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Genau! \u2013\nZuruf von der SPD: Wieso sogenannte?)\n\n\u2013 Danke sch\u00f6n f\u00fcr diese Best\u00e4tigung, denn diese Tat\nwurde ja damals als Sieg marxistischer Ideen und als ein\nAkt der historischen Gerechtigkeit gefeiert, wie gerade der\nAbg. Wehnert noch einmal betont hat.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nSeit Thomas M\u00fcntzer!)\n\nIch mu\u00df die \u00c4u\u00dferung von Herrn Kunckel deshalb so\ndeuten, da\u00df er diesen Sieg marxistischer Ideen auf keinen\nFall in Frage stellen m\u00f6chte.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nDen haben Sie doch mit repr\u00e4sentiert.\n\nMeine Hand f\u00fcr mein Produkt!)\n\n\u2013 Wahrscheinlich haben Sie nicht in der DDR gelebt,\nwenn Sie das meinen.\nIch kann es ja noch verstehen, wenn die Fraktion der PDS\neine ,,Aush\u00f6hlung\u201c dieser sozialistischen Errungen-\nschaften bef\u00fcrchtet.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ja, Herr Abgeordneter, jeder hat seine Geschichte, nur\nder Umgang damit ist das letztlich Entscheidende.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDie Erhaltung der Errungenschaften der Bodenreform\nkann doch nicht hei\u00dfen: Dieser aus der Enteignung stam-\nmende sogenannte volkseigene Bodenfonds mu\u00df Staats-\nland bleiben.\nEs gibt eine zweite Interpretationsm\u00f6glichkeit dieser\n\u00c4u\u00dferungen bzw. des Antrages, n\u00e4mlich, da\u00df nicht die\nBodenreform gemeint ist, sondern die damals durch die\nBodenreform Beg\u00fcnstigten, die sogenannten Neubauern.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nIch habe Ihnen aufgez\u00e4hlt, wer das war.)\n\n\u2013 Ja, sicher, damit m\u00f6chte ich aber sagen, und das kam\nvorhin in der Anfrage auch zum Ausdruck: Erst in der\nBundesrepublik haben diejenigen, die damals Neubauern-\nland erhalten haben, dieses Eigentum auch als freiverf\u00fcg-\nbares Privateigentum, und zwar ohne Sperrvermerk,\nerhalten, und dieses Privateigentum, Herr Abgeordneter,\nist unantastbar. Niemand denkt daran, es auszuh\u00f6hlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist Demagogie, so etwas zu behaupten. Mein Amts-\nkollege Zimmermann in Brandenburg hat k\u00fcrzlich erkl\u00e4rt:\n,,Es ist ungeheuerlich, die Vertreibung ostdeutscher Bau-\nern von ihrem Grund und Boden zu fordern und dies\ngleichzeitig als Freiheit zu deklarieren.\u201c Meine Damen\nund Herren! Genau das ist die Demagogie. Das ist die\nL\u00fcge! Das ist in unserer gegenw\u00e4rtigen Situation unver-\nantwortlich.\nIch stelle fest, meine Damen und Herren, es geht in Wirk-\nlichkeit nicht um die Bodenreform, sondern es geht um die\n\nEntsch\u00e4digung der damals entsch\u00e4digungslos Enteig-\nneten. Wenn wir dar\u00fcber sprechen, m\u00fcssen wir zun\u00e4chst\nsagen: Die Entsch\u00e4digung soll in Geld erfolgen. Aber mit\ndieser Entsch\u00e4digung k\u00f6nnen sie von der Treuhand Land\nkaufen, unter bestimmten Bedingungen auch fr\u00fcheren\nBesitz, und einen Teil davon auch zu verg\u00fcnstigten Bedin-\ngungen.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Richtig! \u2013\nZuruf von der SPD: Das ist der Punkt.)\n\nDie zweite Frage ist: K\u00f6nnen die jetzigen Bewirtschafter\nebenfalls zu verg\u00fcnstigten Bedingungen Land kaufen? Die\nAntwort lautet: Ja. Das hat nichts mit Entsch\u00e4digungstat-\nbest\u00e4nden zu tun.\n\nDas sind \u2013 erstens \u2013 die neuentstandenen Familienbe-\ntriebe, die sogenannten Wiedereinrichter. Diese k\u00f6nnen\ndurch diese verg\u00fcnstigten Bedingungen von P\u00e4chtern zu\nEigent\u00fcmern werden. Im Zweifelsfall haben sie sogar ein\nvorrangiges Kaufrecht. Das war und bleibt auch Forde-\nrung der S\u00e4chsischen Union.\n\nDas sind \u2013 zweitens \u2013 die neuen Genossenschaften und\nKapitalgesellschaften, die sogenannten juristischen Perso-\nnen. Sie sollen auch durch Sonderkonditionen durch die\nTreuhand Land erwerben k\u00f6nnen, aber im Gegensatz zu\nden Konditionen der Familienbetriebe sind diese zur Zeit\nnicht definiert. Offen ist auch, ob die Betriebe oder die\nMitglieder, d.h. die Gesellschafter der Betriebe, Land kau-\nfen k\u00f6nnen.\n\nW\u00e4hrend die neuen Familienbetriebe fast alle Treuhand-\nland gepachtet haben \u2013 sonst w\u00e4ren sie oft nicht lebens-\nf\u00e4hig \u2013, haben die LPG-Nachfolgeunternehmen in sehr\nunterschiedlichem Umfang ehemaliges Bodenreformland.\nZum Teil haben sie gar keins. Eine Chancengleichheit ist\nhier also nicht m\u00f6glich, selbst wenn wir ihnen Verg\u00fcnsti-\ngungen anbieten w\u00fcrden.\n\nZu hinterfragen ist auch, wer in diesen Unternehmen denn\nInteresse am Landkauf hat. Nach meiner Erfahrung sind\ndas weniger die Produktionsarbeiter, die Funktion\u00e4re und\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer daf\u00fcr um so mehr. Ich w\u00fcrde gern von\nder Opposition wissen wollen, wer in diesen verschiede-\nnen Eigent\u00fcmergruppen denn nun Bauer erster oder zwei-\nter Klasse werden soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch pers\u00f6nlich halte es deshalb f\u00fcr besser, die Betriebe und\nnicht die Gesellschafter in diesen Landkauf einzubeziehen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle auch mitteilen, da\u00df wir\nbereits jetzt in Sachsen Landkauf f\u00fcr Landwirtschafts-\nbetriebe aller Rechtsformen mit  Zusch\u00fcssen f\u00f6rdern. Bis-\nher sind 14 Einzelunternehmen und 15 juristische Perso-\nnen auf diese Weise gef\u00f6rdert worden. Insgesamt geht es\num einen Landkauf von 2669 ha. Weitere 31 Antr\u00e4ge f\u00fcr\neinen Landkauf mit Zusch\u00fcssen liegen bereits vor und\nwerden bearbeitet. Wir werden also in Sachsen ohne\nKriegsgeschrei die Chancengleichheit und Stabilisierung\nder Landwirtschaftsbetriebe betreiben und f\u00f6rdern, meine\nDamen und Herren!\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nDurch diese Entsch\u00e4digungen mit Hilfe des Gesetzes und\ndie Landverk\u00e4ufe der Treuhand d\u00fcrfen keine grunds\u00e4tz-\nlichen Verschiebungen der neuentstandenen Betriebs- und\nAgrarstrukturen entstehen. So sollen die jetzigen lang-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6861\n\n\n\nfristigen Pachtvertr\u00e4ge durch die Bodenprivatisierung\nauch nicht ausgehebelt werden. Kauf bricht nicht Pacht!\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nWenn ich 12 Jahre h\u00e4tte.)\n\nFazit: Mit der Entsch\u00e4digungsfrage gleichzeitig das ehe-\nmalige volkseigene Bodeneigentum neu zu ordnen und zu\nprivatisieren ist eine wichtige Aufgabe. Ob sie in diesem\nSinne gl\u00fccklich ist, wird sich noch zeigen. Der Teufel\nsteckt im Detail, und diese Details sind noch nicht auf ihre\nMachbarkeit abgeklopft und gepr\u00fcft. Deshalb wird Sach-\nsen bis zur entscheidenden Bundesratssitzung sein Votum\noffenhalten. Das Thema ist wichtig genug. Es ist auch\nwichtig, da\u00df es hier weitere Gespr\u00e4che zwischen den Bun-\ndesl\u00e4ndern gibt.\nWer ehrliche L\u00f6sungen will und keine vordergr\u00fcndigen\nparteipolitischen Schlagzeilen, der mu\u00df auch weiter ver-\nhandeln, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nAber ich sage auch ganz deutlich: Ein Kompromi\u00df hinter-\nl\u00e4\u00dft immer auch Unzufriedene und selten Dankbare.\nWichtig ist deshalb auch: Wenn ein Entsch\u00e4digungs- und\nAusgleichsleistungsgesetz in Kraft tritt, kommt es auf\nseine praktikable und sinnvolle Umsetzung an. Sachsen\nhat bei der Verpachtung der Treuhandfl\u00e4chen bewiesen,\nda\u00df nicht die gro\u00dfen T\u00f6ne, sondern die Regelungen der\nkonkreten F\u00e4lle vor Ort das am Ende Entscheidende sind.\nDas wird auch in der sehr komplizierten und schwierigen\nFrage des Interessenausgleichs in diesen Punkten die s\u00e4ch-\nsische Landespolitik bestimmen. Bitte nageln Sie deshalb\ndie Staatsregierung jetzt nicht fest. Sie machen Sie damit\nverhandlungsunf\u00e4hig.\nIch bin der Meinung, der Antrag der CDU ist der weiter-\ngehende.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Ministerpr\u00e4sident\ndes Freistaates.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Ausf\u00fchrun-\ngen von Herrn Kollegen Kunckel haben mich veranla\u00dft,\nmich zu Wort zu melden, weil sie sehr grunds\u00e4tzlich auf\nFragen der Gerechtigkeit bezogen waren. Ich will aber\nvoraus feststellen, da\u00df das, was wir hier diskutieren \u2013 Herr\nKollege J\u00e4hnichen hat das schon ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet \u2013,\nSachsen nur am Rande betrifft; ich meine jetzt die land-\nwirtschaftlichen Fl\u00e4chen, nicht die Gerechtigkeitsfragen.\nDie landwirtschaftlichen Probleme sind in Sachsen weit-\ngehend gel\u00f6st. Wir haben unsere Bundesratsposition\nnat\u00fcrlich in dieser Frage in erster Linie durch die s\u00e4ch-\nsische Situation bestimmen lassen.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nInsofern ist die Situation bei uns auch nachhaltig anders\nals zum Beispiel in Brandenburg oder in Mecklenburg-\nVorpommern. Deshalb bestehen vor allen Dingen in Bran-\ndenburg und in Mecklenburg-Vorpommern auch die Pro-\nbleme mit dem jetzigen Stadium der Gesetzgebung, nicht\nbei uns.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDie brauchen unsere Solidarit\u00e4t!)\n\n\u2013 Solidarit\u00e4t, Verehrter, w\u00fcnsche ich mir zun\u00e4chst einmal\nvon den sozialdemokratisch gef\u00fchrten Bundesl\u00e4ndern im\nWesten. Das ist n\u00e4mlich der erste Punkt.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nIch w\u00fcrde Ihnen empfehlen, ehe wir tiefer in Fragen der\nGerechtigkeit eindringen, immer im Blick zu behalten, was\nm\u00f6glich ist. Der Freistaat Sachsen hat nicht die Mehrheit,\nund die CDU hat auch nicht die Mehrheit im Bundesrat,\nsondern die SPD-L\u00e4nder haben die Mehrheit im Bundes-\nrat.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nWir haben uns in den letzten zwei Jahren gerade an dieser\nMehrheit immer wieder die Z\u00e4hne ausgebissen, wenn es\ndarum ging, mehr Gerechtigkeit im Osten zu bewirken.\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU und F.D.P. \u2013\nWiderspruch bei der SPD)\n\nHerr Kollege Kunckel, gerade Ihre Bem\u00fchung um Objekti-\nvit\u00e4t und Gerechtigkeit w\u00fcrde in meinen Augen eine\nh\u00f6here Glaubw\u00fcrdigkeit haben, wenn Sie diesen Umstand\nin Ihre \u00dcberlegungen auch \u00f6ffentlich einbeziehen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nEs macht wenig Sinn, den Freistaat Sachsen als ein auf\nhohe Subsidien aus dem Westen angewiesenes Bundes-\nland in eine Konfrontation mit den westdeutschen L\u00e4n-\ndern, insbesondere mit den sozialdemokratisch regierten\nL\u00e4ndern, zu treiben, ohne dies wenigstens hier zum Aus-\ndruck zu bringen.\nSie wissen, welchen Leidensweg dieses Entsch\u00e4digungs-\nund Ausgleichsleistungsgesetz hinter sich hat. Sie wissen,\nda\u00df wir zun\u00e4chst einmal vor der Situation standen, da\u00df\nman in Westdeutschland von uns erwartet hat, wir sollen\nhier diejenigen, die Restitutionsanspr\u00fcche haben und\ndiese erf\u00fcllt bekommen, mit Abgaben belasten, um dieje-\nnigen, die enteignet wurden, ohne Restitutionsanspr\u00fcche\nzu haben, zu entsch\u00e4digen.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nDas war doch der Vorschlag\n\nder Bundesregierung!)\n\n\u2013 Das war nicht nur der Vorschlag der Bundesregierung.\nDas fand auch weitgehende Zustimmung au\u00dferhalb der\nBundesregierung.\n\n(Unruhe)\n\nInsbesondere wurde die Meinung vertreten,\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nund zwar nicht entlang parteipolitischer Grenzen, verehr-\nter Herr Kollege, da\u00df die Einbeziehung des Westens in\ndiesen Entsch\u00e4digungsproze\u00df eigentlich nicht angemessen\nsei; denn der Westen habe ja schon genug getan. Es gibt\neine Reihe von sozialdemokratischen Ministerpr\u00e4sidenten,\ndie dies mit Nachdruck seit Jahren vertreten, unter ande-\nrem Herr Kollege Lafontaine. Ich brauche Sie ja kaum an\ndessen \u00c4u\u00dferungen zu erinnern. Sie kennen sie sehr\ngenau. Sie kennen ja auch die politischen Folgen dieser\n\u00c4u\u00dferungen im Osten.\nIch m\u00f6chte folgendes grunds\u00e4tzlich zu dieser Gerechtig-\nkeitsfrage sagen und m\u00f6chte Sie wirklich herzlich bitten,\nauch in dieser Art zu diskutieren. Wir k\u00f6nnen das, was in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6862\n\n\n\nder Vergangenheit passiert ist, nicht in Einzelfallgerechtig-\nkeit bew\u00e4ltigen. Das wissen Sie ganz genausogut wie ich.\nNehmen Sie folgenden Fall: Wir haben zwei Menschen,\nzwei Familien, die hier in einer beliebigen Stadt in Sachsen\nleben. Die einen haben ihr Haus wiedergekriegt. Die ande-\nren k\u00f6nnen ihr Haus nicht wiederkriegen und bekommen\ndeshalb eine Entsch\u00e4digung. Diejenigen, die ihr Haus wie-\ndergekriegt haben, haben vielleicht jetzt einen Wert von\neiner halben Million DM. Diejenigen, die eine Entsch\u00e4di-\ngung bekommen, werden h\u00f6chstens 20 oder 30, vielleicht\n35 % Entsch\u00e4digung bekommen, aber niemals den Ver-\nkehrswert. Ich habe noch keinen Sozialdemokraten geh\u00f6rt,\nder gefordert hat, man sollte die Enteigneten mit dem Ver-\nkehrswert entsch\u00e4digen. Das ist auch gar nicht durchf\u00fchr-\nbar.\n\nAlso bereits an diesem Einzelfall kann ich Gerechtigkeit\nnicht herstellen, es sei denn \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD: Doch!)\n\n\u2013 Herr Kollege F\u00f6rster, Sie wissen ganz genausogut wie\nich, da\u00df das nicht geht. Wenn Sie derjenige w\u00e4ren, oder\nwenn Sie jemand w\u00e4ren in einem solchen Fall, wie ich ihn\neben gebildet habe, der sein Haus wiederbekommen hat,\nund Sie m\u00fc\u00dften anschlie\u00dfend auf dieses Haus eine Hypo-\nthek von 300 000 DM aufnehmen, damit Sie mit dem Geld,\ndas Sie dann langfristig zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen, einen ande-\nren entsch\u00e4digen k\u00f6nnen, dann w\u00fcrden Sie das mit Sicher-\nheit als ungerecht empfinden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe der Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster\n\nund Adler, SPD)\n\n\u2013 Sie reden immer nur von Gerechtigkeit. Aber Sie sagen\nnicht, wer die Entsch\u00e4digung bezahlen soll. Sagen Sie das\ndoch einmal!\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDas k\u00f6nnen doch nur entweder B\u00fcrger hier oder B\u00fcrger\nim Westen oder wir alle gemeinsam. Und dann, wenn wir\njetzt mit Entsch\u00e4digungsforderungen in dem Umfang\nkommen, wie es n\u00f6tig w\u00e4re, um Einzelfallgerechtigkeit in\ndem von mir gebrachten Beispiel zu bilden, glauben Sie\ndoch wohl selbst nicht, da\u00df die deutsche Bev\u00f6lkerung in\nihrer Mehrheit bereit w\u00e4re, die daf\u00fcr notwendigen Mittel\nzur Verf\u00fcgung zu stellen, und da\u00df die Bundesl\u00e4nder im\nWesten bereit w\u00e4ren, daf\u00fcr Mittel zur Verf\u00fcgung zu\nstellen.\n\nEs macht doch keinen Sinn, hier Gr\u00e4ben aufzurei\u00dfen mit\nForderungen, von denen Sie selbst genau wissen, da\u00df sie\nunerf\u00fcllbar sind, und von denen Ihre eigenen W\u00e4hler im\nWesten sagen w\u00fcrden: Es kommt nie in Frage, da\u00df wir\nsolche Forderungen erf\u00fcllen! Wir zahlen schon mehr, als\nwir eigentlich wollen.\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nIch finde es unverst\u00e4ndlich, da\u00df in einem Land eine solche\nDiskussion gef\u00fchrt wird, in dem jede zweite Mark, die\nausgegeben wird, aus Westdeutschland kommt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von SPD und Linke Liste/PDS \u2013\n\nUnruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch finde es wirklich unverst\u00e4ndlich.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDas war Ihr Wahlkampfgegenstand!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Wehnert!\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nProf.  Dr.  Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  \u2013 Verehrter\nHerr Kollege, mit Ihnen \u00fcber Entsch\u00e4digungen und Ent-\neignungen zu diskutieren, dazu bin ich einfach unf\u00e4hig.\nIch habe vor wenigen Wochen noch nachgelesen, was Ihre\nIdeologien vor 1989 waren. Ich habe in Leipzig die Text-\nb\u00fccher mit Ihren Ideologien \u00fcber Eigentum nachgelesen.\nJetzt stellen Sie sich hier hin und vertreten Eigentum und\nvertreten Enteignungsma\u00dfnahmen, die Sie selbst damals\ndurchgef\u00fchrt haben, in einer Weise, die v\u00f6llig unvereinbar\nist mit den Herrschaftsmethoden, die Sie ausge\u00fcbt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist doch grotesk, was Sie hier vorf\u00fchren!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nAber ich kann nur eins sagen: Ich freue mich, da\u00df das alles\nhier vor der \u00d6ffentlichkeit von Ihnen vorgetragen wird. Es\ngibt keinen gr\u00f6\u00dferen Abschreckungsfeldzug gegen die\nPDS als Ihr Geb\u00e4rden hier in diesem Landtag.\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU und F.D.P. \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nMeine Bitte ist, da\u00df wir \u2013 \u2013\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Ich habe nicht die Absicht, die Entsch\u00e4digungsfrage\nzum Wahlkampfgegenstand zu machen.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nWir haben uns bem\u00fcht, einen Kompromi\u00df zu finden. Ich\nw\u00fcnsche mir, da\u00df auch die sozialdemokratischen Kollegen\nden Inhalt dieses Kompromisses zur Kenntnis nehmen\nund ihn so darstellen, wie er gefunden worden ist.\nEs gibt keinen Anspruch auf enteignetes Land. Wer dieses\nGesetz liest und es trotzdem behauptet, behauptet das\nwider besseres Wissen. Es gibt keinen Rechtsanspruch auf\nR\u00fcckgew\u00e4hr von Land. Es gibt die M\u00f6glichkeit \u2013 und da\nwar der Streit zwischen ,,kann\u201c und ,,soll\u201c, was nichts\nanderes bedeutet als ein versch\u00e4rftes Kann, aber nicht ein\nMu\u00df \u2013, es gibt die M\u00f6glichkeit, mit der Geldentsch\u00e4digung\nLand zu g\u00fcnstigeren Preisen als zu Marktpreisen zu kau-\nfen, aber nur in einem gewissen Umfang. Wer 1 000 Hek-\ntar hatte, kann 134 Hektar privilegiert erwerben. Er kann\nnat\u00fcrlich, wenn er mehr kaufen will, zu normalen Markt-\npreisen auch mehr kaufen.\nGleichzeitig \u2013 und das ist hier v\u00f6llig untergegangen \u2013 wird\naber eine neue M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, n\u00e4mlich die M\u00f6glich-\nkeit \u2013 Herr J\u00e4hnichen hat das schon erw\u00e4hnt \u2013, da\u00df dieje-\nnigen, die das Land bewirtschaften, es ebenfalls zu einem\nprivilegierten Preis erwerben. Damit man wei\u00df, wovon die\nRede ist: Der Preis ist im Durchschnitt 3 000 DM pro\nHektar. Das entspricht zur Zeit einer Jahrespacht von\nungef\u00e4hr 200 DM pro Hektar. Diese Jahrespacht von unge-\nf\u00e4hr 200 DM pro Hektar wird denjenigen, die bewirtschaf-\nten, bis zur H\u00f6he von 50 % des bewirtschafteten Gel\u00e4ndes\neinger\u00e4umt, w\u00e4hrend sie den Alteigent\u00fcmern bei den klei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6863\n\n\n\nneren Einheiten im H\u00f6chstfall bis zu 20 % und dann\ndegressiv  einger\u00e4umt  wird,  so  da\u00df,  wenn  Fl\u00e4chen  \u00fcber\n1 000 Hektar bei Alteigent\u00fcmern zur Diskussion standen,\nvielleicht 10 bis 12 % herauskommen.\nAber was unter Gerechtigkeitsgesichtspunkten sehr viel\ninteressanter ist, Herr Kollege Kunckel: Diejenigen, die das\nLand gerade bewirtschaften, k\u00f6nnen dieses Land zu einem\nPreis erwerben, der sie au\u00dferordentlich wohlhabend\nmachen wird, denn der Wert des Landes ist in der Regel\nsehr viel h\u00f6her.\nDiejenigen, die nun gerade nicht bewirtschaften, bekom-\nmen diesen Vorteil nicht. Das hei\u00dft, zwischen denjenigen,\ndie hier leben und in dieser Bewirtschaftungslage sind,\nund denjenigen, die hier leben und nicht in dieser Bewirt-\nschaftungslage sind, entsteht wiederum eine Ungerechtig-\nkeit.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist richtig!)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich ist das so. Daran erkennt man, da\u00df es\nnicht m\u00f6glich ist, eine L\u00f6sung ohne Ungerechtigkeiten zu\nfinden.\nDie einzige M\u00f6glichkeit, die es gegeben h\u00e4tte, im Eigen-\ntumsbereich ohne Ungerechtigkeiten zu handeln, w\u00e4re,\nder Treuhand die Ver\u00e4u\u00dferung des gesamten Gel\u00e4ndes zu\n\u00fcberlassen und dann nach marktwirtschaftlichen Gesichts-\npunkten die Angelegenheit neu zu ordnen. Das wollte\nniemand.\nWenn wir jetzt aber dahin gehen, da\u00df wir denjenigen, die\nauf dem Land sind, bis zu 50 % oder 8 000 Bodenpunkten\ndie M\u00f6glichkeit geben, gutes landwirtschaftliches Land zu\neinem Preis von 3 000 DM pro Hektar zu erwerben, dann\nbedeutet das, da\u00df diejenigen, die diese Subvention bezah-\nlen, einen Beitrag zum Wiederaufbau einer eigentums-\norientierten Landwirtschaft im Osten leisten. Das bezahlen\ndiejenigen, die auf den Erl\u00f6s, der unter marktwirtschaft-\nlichen Gesichtspunkten zu erzielen w\u00e4re, verzichten. Das\nsind diejenigen, die letztlich f\u00fcr den Erblastenfonds gera-\ndestehen m\u00fcssen, also die deutsche Bev\u00f6lkerung. Wir soll-\nten schon ein bi\u00dfchen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge reden,\ndenn das ist die beste Methode, um eine dogmatische Ver-\nh\u00e4rtung, vor allem eine demagogische \u00dcberziehung zu\nvermeiden.\nWir haben also mehrere Ungerechtigkeiten. Eine gro\u00dfe\nUngerechtigkeit, von der Sie gesprochen haben, empfinde\nich genauso. Das ist die unterschiedliche Behandlung von\nEigentumsverlusten und Verlusten an pers\u00f6nlicher Frei-\nheit, Lebensgut oder gar k\u00f6rperlicher Unversehrtheit. Das\nist in der Tat \u00e4u\u00dferst unbefriedigend. Wir werden noch\nlange keine Ruhe geben. Nur, die Empfehlung, die Sie hier\naussprechen, das Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichslei-\nstungsgesetz im Bundesrat abzulehnen, nutzt denen \u00fcber-\nhaupt nichts. Das hat \u00fcberhaupt keine Wirkung.\nDie einzige sinnvolle Methode, in der Sache \u00fcberhaupt\nweiterzukommen, ist, in dieses unendlich dicke Brett mit\nGeduld weiter zu bohren,\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nd. h. zu versuchen, Schritt f\u00fcr Schritt auf dem Weg zu\neinem gerechteren Ausgleich voranzukommen.\nNat\u00fcrlich ist die Ablehnung das Einfachste. Dann hat man\ndie Entsch\u00e4digungszahlungen und den Eigentumserwerb\nweg, aber man hat nat\u00fcrlich auch gleichzeitig weg, da\u00df die\nP\u00e4chter f\u00fcr 3 000 DM pro Hektar erwerben k\u00f6nnen. Eben-\nso hat man weg, da\u00df es eine gro\u00dfe Zahl von Menschen\ngibt, die sich inzwischen darauf einrichten, genau das zu\n\ntun, und sich als Landesregierung zu \u00fcberlegen, ob man\nnicht vielleicht die Zinsleistungen auf diesen Kaufpreis,\ndie ohnehin, gemessen an der Pacht, die man sonst f\u00fcr ein\nsolches Gel\u00e4nde bezahlen m\u00fc\u00dfte, vertr\u00e4glich sind, nicht\nnoch ein St\u00fcck unterst\u00fctzen soll. Das ist dann auch alles\nweg.\nSie wissen genausogut wie ich, da\u00df sich der Freistaat\nSachsen von Anfang an um die Trennung dieser beiden\nGebiete bem\u00fcht hat und da\u00df unsere Landesgruppe einen\nVorsto\u00df nach dem anderen unternommen hat, um die Ent-\nsch\u00e4digungs- und die Ausgleichsleistungen zu trennen.\nWeg ist dann nat\u00fcrlich auch die Ausgleichsleistung. Das\nmacht doch alles keinen Sinn.\nWenn ich aus einer Position, die nicht die st\u00e4rkste ist, weil\nich abh\u00e4ngig bin und nicht die Mehrheit habe, etwas errei-\nchen will, dann mu\u00df ich versuchen, das Schritt f\u00fcr Schritt\nzu machen.\n\n(Adler, SPD:\nNat\u00fcrlich haben Sie die Mehrheit im Bundestag!)\n\n\u2013 Wir haben vom Bundesrat gesprochen. Ich erinnere\nmich daran, da\u00df sich Ihr Antrag auf den Bundesrat bezieht\nund nicht auf den Bundestag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe die Politik des Freistaates Sachsen zu vertreten.\nDaf\u00fcr haben wir im Bundesrat ein Stimmrecht und k\u00f6n-\nnen dort auf die Dinge einwirken. Wir haben schon eine\nganze Menge auf die Dinge eingewirkt, und wir werden\nversuchen, weiter auf die Dinge einzuwirken.\nNur, was Sie jetzt machen, ist doch folgendes: Sie wollen,\nda\u00df das abgelehnt wird. Damit ist die Sache f\u00fcr diese\nLegislaturperiode gestorben. Denn Sie wissen ganz genau:\nWenn die Mehrheit des Bundesrats ein zustimmungs-\npflichtiges Gesetz ablehnt, dann hat der Bundesrat nicht\nden Vermittlungsausschu\u00df anzurufen. Ob die Bundes-\nregierung noch vor den Wahlen den Vermittlungs-\nausschu\u00df anrufen wird, obwohl die Legislaturperiode in\nwenigen Monaten zu Ende geht, ist mehr als ungewi\u00df.\nWenn wir in diesem Punkt nicht zusammenarbeiten, kom-\nmen wir nicht weiter.\nWir werden, wenn \u00fcberhaupt, mit Sicherheit dieses Gesetz\nnicht ablehnen, sondern wir werden versuchen, in den\nVermittlungsausschu\u00df zu kommen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nIch kann nur sagen \u2013 das sage ich bewu\u00dft nicht nur an\ndieses Hohe Haus, sondern auch an alle diejenigen, die\nvielleicht zuh\u00f6ren: Die Gespr\u00e4che mit der Landesregie-\nrung in Brandenburg und mit einigen sozialdemokratisch\ngef\u00fchrten Landesregierungen verlaufen sehr viel ruhiger,\nsehr viel weniger demagogisch und sehr viel weniger auf-\ngeheizt als das, was ich heute hier geh\u00f6rt habe. Wenn\ndiese Gespr\u00e4che \u00fcberhaupt Aussicht auf Erfolg haben\nsollen, dann m\u00fcssen sie auch so weitergef\u00fchrt werden.\nDas, was hier vorgetragen wird, mag die Emotionen bewe-\ngen, und es bewegt nat\u00fcrlich die Emotionen, Herr Kun-\nckel, wenn Sie in dieser Form \u00fcber Ungerechtigkeit reden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, es bewegt Sie auch, ich wei\u00df. Mich auch. Nur,\nwir beide haben eine Verantwortung; Sie genauso wie ich.\nDiese Verantwortung besteht darin, da\u00df man mit der\nBewegung \u00fcber die Ungerechtigkeit die Menschen\nzugleich \u00fcber den Sachverhalt unterrichtet. Das haben Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6864\n\n\n\nnicht getan. Man mu\u00df den Menschen, gerade wenn man\nmit ihnen \u00fcber die Ungerechtigkeiten redet und wenn\nman einfordert \u2013 so wie Sie das getan haben \u2013, da\u00df die\nUngerechtigkeiten beseitigt werden, dann auch Auskunft\n\u00fcber das M\u00f6gliche geben. Das tun Sie nicht. Sie geben\nihnen nicht Auskunft \u00fcber das M\u00f6gliche, sondern Sie\nstellen Forderungen auf, von denen Sie selbst wissen, da\u00df\nsie so nicht realisierbar sind.\nEs gibt hier und anderswo genug Leute, die so etwas f\u00fcr\nvern\u00fcnftige und gute Politik halten; ich nicht, und ich war\nbisher immer der Meinung, Sie auch nicht.\n\nWenn wir die Menschen hier nicht bewu\u00dft emotional auf-\nregen wollen, sondern wenn wir ihnen sagen wollen: Wir\nwollen f\u00fcr mehr Gerechtigkeit sorgen, aber bitte, das sind\ndie M\u00f6glichkeiten, die wir haben, und so sind die Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnisse, und diese Gerechtigkeit kann nur unter\nMitwirkung der Westdeutschen erfolgen, denn die m\u00fcssen\nmit bezahlen, dann gewinnt die Diskussion eine andere\nDimension, und dann will ich mich gern daran beteiligen.\nAber so, wie Sie es gemacht haben, da\u00df Sie nur die Unge-\nrechtigkeiten beschrieben haben und weder die Bem\u00fchun-\ngen, die Ungerechtigkeiten zu verringern, noch die Gren-\nzen des M\u00f6glichen definiert haben, kommen wir mit der\nDebatte nicht weiter.\n\nDie Staatsregierung wird sich bem\u00fchen, gerade die Fra-\ngen, die Herr J\u00e4hnichen aufgeworfen hat \u2013 Fragen des\nErwerbs durch juristische Personen zu privilegierten Prei-\nsen und \u00e4hnliche \u2013, noch zu regeln. Das haben wir auch\nder Bundesregierung in Aussicht gestellt. Wenn diese\nRegelungen noch m\u00f6glich w\u00e4ren, w\u00fcrden wir das f\u00fcr\neinen vertretbaren Kompromi\u00df halten.\n\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Biedenkopf, lassen Sie mich auf einige\nAspekte Ihrer Rede eingehen. Der Ministerpr\u00e4sident eines\nLandes \u2013 so steht es, meine ich, in allen deutschen Verfas-\nsungen \u2013 hat Schaden von seinem Land abzuwenden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies gilt f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten von Sachsen, f\u00fcr den\nMinisterpr\u00e4sidenten des Saarlandes wie auch f\u00fcr alle\nanderen. Insofern gibt es dort Interessenkonflikte. Ich ver-\nstehe nicht, Herr Biedenkopf, wie Sie mir in einem Atem-\nzug vorhalten k\u00f6nnen, da\u00df meine Kollegen und Minister-\npr\u00e4sidenten im Westen das eine oder andere aus ihrer\neigenen Sicht betrachten, und dann aber gleichzeitig\nsagen, da\u00df wir die Interessen von Sachsen zu vertreten\nhaben und die Solidarit\u00e4t nach Brandenburg und Meck-\nlenburg, f\u00fcr die das EALG nat\u00fcrlich ein besonderes Pro-\nblem ist, nicht in den Vordergrund stellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZweite Bemerkung. Es hat in der Vergangenheit, Herr Bie-\ndenkopf, einige \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Eggert: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Das ist die Wahrheit, Herr Eggert!\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSie wissen doch noch gar nicht,\n\nwas ich sagen will.)\n\n\u2013 Dann ist es ja in Ordnung.\nIch m\u00f6chte an einige Entwicklungen in der Vergangenheit\nerinnern, bei denen es sehr wohl bei der Durchsetzung der\nInteressen der L\u00e4nder, z. B. bei der Positionierung der ost-\ndeutschen L\u00e4nder in der F\u00f6deration der Bundesrepublik\nDeutschland (Solidarpakt), eine sehr weitreichende, \u00fcber-\ngreifende Zusammenarbeit mit den sozialdemokratisch\nregierten L\u00e4ndern im Westen und den mehrheitlich\nchristdemokratisch regierten L\u00e4ndern im Osten gegeben\nhat. Wenn ich mich daran erinnere, haben wir beide zwar\nnicht an diesem Pult, aber an dem in der Dreik\u00f6nigskirche\ndie Leistungen des Solidarpaktes gew\u00fcrdigt. Das war nur\nm\u00f6glich, da jeder mit den Leistungen seiner Kollegen\nzufrieden sein konnte.\nIch sage Ihnen zweitens, Herr Ministerpr\u00e4sident, dies\nk\u00f6nnte bei der Behandlung des EALG im Bundesrat auch\nwieder der Fall sein, denn nat\u00fcrlich habe ich mit meinen\nKollegen gesprochen, nat\u00fcrlich kenne ich die Meinung der\nBundestagsfraktion. Deshalb haben wir sie auch in unse-\nrem \u00c4nderungsantrag so aufgeschrieben, da\u00df dort ein\nSchulterschlu\u00df zwischen den ostdeutschen Ministerpr\u00e4si-\ndenten und den A-L\u00e4ndern durchaus m\u00f6glich ist. Ich\nw\u00fcrde Ihnen anraten, dies zu versuchen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, Herr Biedenkopf, mir demagogische \u00dcbertrei-\nbungen zu unterstellen, nur weil ich emotional heute in\ndieser Debatte \u00fcber die Frage der Gerechtigkeit geredet\nhabe, wohl wissend, da\u00df ich die Details der Gesetzgebung\nhier in f\u00fcnf Minuten nicht ausbreiten kann, weise ich\nzur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch gebe zu, da\u00df, seit dieses Gesetz verabschiedet worden\nist, mich dies nat\u00fcrlich in besonderer Weise emotional auf-\ngew\u00fchlt hat, weil es ein Problem ist, einen Keil zwischen\ndie Ost- und die Westinteressen zu treiben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZur Frage der Konkretheit, Herr Biedenkopf. R\u00fcckgabe\noder Entsch\u00e4digung. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich auch, da\u00df mit kei-\nnem Gesetz all das Unrecht, das in den letzten 40 Jahren\nhier im Osten geschehen ist, auch nur ann\u00e4hernd zur\u00fcck-\ngedreht werden kann. Aber man sollte doch wenigstens\nden Versuch des Interessenausgleichs unternehmen. Des-\nwegen habe ich das Beispiel doch genannt mit den Restitu-\ntionsberechtigten, die 100 % des Verm\u00f6genswertes bekom-\nmen, und den Entsch\u00e4digungsberechtigten, die eben nur\n20 % bekommen. Sie, Herr Biedenkopf, wissen doch ganz\ngenau, da\u00df dieser Text auf jeden Fall vor dem Bundes-\nverfassungsgericht landen wird, wenn wir dort nicht zu\neinem besseren Ausgleich kommen, weil dies in der Tat\ndoch \u00fcberhaupt nicht zu rechtfertigen ist. Warum sollte\nman denn die Verm\u00f6gensabgabe nicht einf\u00fchren? Da wird\nnur \u00fcber Opfer entsch\u00e4digen und Opfer gesprochen. Wir\nk\u00f6nnen im Rahmen dieses Gesetzes z. B. die reprivati-\nsierten Betriebe im Osten von dieser Verm\u00f6gensabgabe\nbefreien. Wir k\u00f6nnen diese Verm\u00f6gensabgabe senken,\nwenn investiert wird. Damit wird sozusagen\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6865\n\n\n\nauch der Anreiz zu Investitionen noch einmal durch dieses\nGesetz in besonderer Weise stimuliert. Die Verm\u00f6gensab-\ngabe war urspr\u00fcnglich ja einmal einigerma\u00dfen Konsens.\nDann ist sie gestrichen worden, dann ist der Investitions-\nbonus f\u00fcr die Entsch\u00e4digungsberechtigten eingef\u00fchrt wor-\nden, von dem ich auch nichts halte. Wir sollten zur\u00fcck-\nkommen zu einstmals einheitlichen Positionen, die dann\ndurch Besitzstandswahrungsinteressen verlassen worden\nsind; und denen ist die Bundesregierung gefolgt. So ein-\nleuchtend ist das.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZur Haftentsch\u00e4digung haben Sie sich ge\u00e4u\u00dfert, zur Frage\nder Vertriebenen haben Sie sich nicht ge\u00e4u\u00dfert, Herr Bie-\ndenkopf.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nIch habe mich zur Trennung ge\u00e4u\u00dfert.)\n\n\u2013 Wenn ich mich recht erinnere, haben Sie zur Haftent-\nsch\u00e4digung gesprochen.\nIch m\u00f6chte eines nicht, n\u00e4mlich da\u00df diese Menschen, die\nviel Leid erfahren haben, dazu instrumentalisiert werden,\ndiesem Gesetz im Ganzen zuzustimmen. Dies m\u00f6chte ich\nnicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte nicht, da\u00df dann, wenn die Sozialdemokraten\noder noch mehr, vielleicht der Ministerpr\u00e4sident von\nMecklenburg-Vorpommern und andere, zu anderen Posi-\ntionen im Bundesrat kommen, uns als Sozialdemokraten\nin Sachsen oder anderswo vorgehalten wird, da\u00df wir die\nInteressen von 800 000 Vertriebenen im Osten nicht geb\u00fch-\nrend ber\u00fccksichtigten. Genau das ist aber mit der Verkop-\npelung in diesem Gesetzestext gewollt, und genau das hat\ndie Bundesregierung getan, und genau das hat die Mehr-\nheit im Bundestag so beschlossen.\n\n(Heftiger Beifall bei der SPD \u2013\nLochbaum, SPD: Gegen Vertriebene!)\n\nMeine letzte Bemerkung richtet sich an Herrn J\u00e4hnichen.\nMir zu unterstellen, da\u00df ich durch die Verwendung des\nBegriffes Bodenreform eine Lobpreisung marxistischer\nTheorien abgegeben h\u00e4tte, ist so absurd, da\u00df es sich wirk-\nlich nicht lohnt, im Detail darauf zu antworten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort von den Frak-\ntionen gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten  Damen  und  Herren!  Unmittelbar  nach  dem\nAnschlu\u00df der DDR an die Bundesrepublik Deutschland\nam 16. Oktober 1990 schrieb der damalige Ministerpr\u00e4si-\ndent des Bundeslandes Bayern, Max Streibl, an seinen\nParteifreund Theo Waigel, seines Zeichens Bundesfinanz-\nminister: ,,Ein gro\u00dfer Teil des bis 1949 enteigneten Verm\u00f6-\ngens  unterliegt  dem  Zugriff  der  Treuhandanstalt  nach\nArtikel 25 des Einigungsvertrages. Die Aufsicht \u00fcber diese\nTreuhandanstalt obliegt seit dem 3. Oktober 1990 Dir in\nDeiner Funktion als Bundesminister der Finanzen. Ich\nbitte Dich sicherzustellen, da\u00df die in den Jahren 1945 bis\n1949 Enteigneten durch Zwischenverf\u00fcgungen oder Ver-\npachtungen keinen Schaden erleiden und nicht vor vollen-\ndete Tatsachen gestellt werden.\u201c\n\nDas war damals der Auftrag an den Parteifreund und\nMinisterfreund beim Bund. An diesem Auftrag ist seither\nsukzessive gearbeitet worden. Seinerzeit war die Zeit noch\nnicht reif, den Menschen zu sagen, die hier Datschen besit-\nzen, da\u00df es irgendwann ein entsprechendes Schuldrechts-\n\u00e4nderungsgesetz geben wird, da\u00df der Deal irgendwann\nlauten wird, \u00fcber ein Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz sie\nsukzessiv von ihren Datschen, von ihren Erholungsgrund-\nst\u00fccken  runterzuzwingen.  Das  kriegen  wir  aber  sp\u00e4ter.\n6 Millionen Ostdeutsche betrifft das.\nDamals ist den Eigenheimbesitzern in der DDR noch nicht\nzu vermitteln gewesen, da\u00df 4 oder 5 Jahre sp\u00e4ter die Zeit\ngekommen erscheint, sie \u00fcber ein Sachenrechtsbereini-\ngungsgesetz zu veranlassen, den Boden, den sie seinerzeit\n\u00fcber ein Nutzungsrecht verliehen bekommen haben, auf\ndem sie vor 20, 30, 15 oder 10 Jahren in gutem Glauben ihr\nHaus gebaut haben, dann 1995 zur H\u00e4lfte des aktuellen\nVerkehrswertes erwerben zu m\u00fcssen.\nSeinerzeit war auch bei weitem noch nicht die Atmo-\nsph\u00e4re so, da\u00df man es sich leisten konnte, den ostdeut-\nschen Bauern \u2013 damals noch in der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit\nin landwirtschaftlichen Produktionsgenossenschaften zu-\nsammengefa\u00dft, die u. a. von 4 oder 5 Mitgliedern der\nCDU-Fraktion als Vorsitzende geleitet wurden \u2013 zu sagen:\nNehmt zur Kenntnis, irgendwann wird der Bodenfonds,\nden ihr als Genossenschaft habt, auch zur Disposition\nstehen! Ihr werdet Gelegenheit haben, den Boden, den ihr\nnutzt, wenn ihr ihn als Eigentum erwerben und dauerhaft\nmachen wollt, zur H\u00e4lfte des aktuellen Verkehrswertes\n1995 oder 1996 zu kaufen.\nZur gleichen Zeit werden wir denen, die seinerzeit den\nBoden \u2013 ich sage ruhig einmal \u2013 eingeb\u00fc\u00dft haben, durch\neine Bodenreform auf besatzungsrechtlicher Grundlage,\ndurch Volksentscheid oder wie auch immer, aber durch\neine Reform, die durch Gerichtsurteile des Bundesverfas-\nsungsgerichtes als unantastbar bezeichnet worden ist,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nihren Boden jetzt zur\u00fcckgeben, und wenn es nur zu Antei-\nlen ist, zum Einheitswert von 1935. W\u00e4hrend diejenigen,\ndie diese Fl\u00e4chen 30, 40, 50 Jahre genutzt und verbessert\nhaben, ihn jetzt zum aktuellen Wert kaufen d\u00fcrfen.\nDie Nummer mit der \u00f6kologischen Nutzung des Bodens in\nWestdeutschland habe ich bis 1992 geglaubt, bis ich zum\nersten Mal in der Lommatzscher Pflege war und gesehen\nhabe, was die P\u00e4chter aus dem Westen mit dem Boden\ntats\u00e4chlich machen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch und meine Fraktion behaupten \u2013 und wir wollen dabei\ndurchaus einr\u00e4umen, da\u00df wir einen ganz anderen Eigen-\ntumsbegriff haben \u2013, da\u00df dieses neue Gesetz ein Glied in\neinem riesengro\u00dfen Deal ist, der da Verm\u00f6genstransfer\nvon Ost nach West hei\u00dft.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf von Linke Liste/PDS: Siehe Treuhand!)\n\nMan k\u00f6nnte ihn auch als ein endloses Bubenst\u00fcck bezeich-\nnen unter der Losung: Wie \u00e4ndere ich nachtr\u00e4glich die\nGesch\u00e4ftsgrundlage des Beitritts der DDR zur Bundes-\nrepublik Deutschland?\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas mu\u00df man sich auf der Zunge zergehen lassen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6866\n\n\n\nZu diesem Deal geh\u00f6rt zum Beispiel, da\u00df nach uns vorlie-\ngenden Analysen 85 % des verwerteten produktiven Ver-\nm\u00f6gens aus dem industriellen Bereich, den die Treuhand\nverwertet hat, an Westdeutsche geflossen sind, 10 % an\nausl\u00e4ndische Eigent\u00fcmer, und nur 5 % sind bei Ostdeut-\nschen verblieben.\nUnd wenn Sie heute noch so sehr bes\u00e4nftigen, Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident, irgendwann, in 3, 4, 5 oder 7 Jahren, wird\ndas an Zahlen zu messen sein, welche Wirkungen dieses\nneue Gesetz unter den verbliebenen ostdeutschen Bauern,\nauch ehemals Bauern in Sachsen, t\u00e4tigt. Von den ehemals\n180 000 sind ja nur noch 38 000 \u00fcbriggeblieben. Welche\nWirkung das Gesetz f\u00fcr sie haben wird, werden wir nach\nJahren konstatieren k\u00f6nnen.\nIch will mich in juristischen Einzelheiten nicht ergehen.\nAber die Artikel 3 und 14 des Grundgesetzes auf die\nBodenreform in der DDR aus den Jahren 1945 bis 1949\nanzuwenden, ist schlicht und ergreifend Dummheit, denn\ndas Grundgesetz gab es damals noch nicht. Ich kann also\ndas Grundgesetz nicht auf Sachverhalte anwenden, die\nvor seiner G\u00fcltigkeit waren. Sie k\u00f6nnen genausowenig das\nGrundgesetz auf den Eigentumserwerb des Grund und\nBodens im 18. Jahrhundert anwenden. Der war dann auch\nnicht rechtsstaatlich.\n\n(Zuruf von der F.D.P.)\n\nNat\u00fcrlich kann man die Rechtsma\u00dfst\u00e4be der Bundesrepu-\nblik Deutschland, wie sie sie selbst als origin\u00e4r sieht, nicht\nauf Sachverhalte anwenden, die in einem Teil Deut-\nschlands im Ergebnis eines Weltkrieges, der von Deutsch-\nland ausging, herbeigef\u00fchrt worden sind. Die damals ent-\nstandenen Besitzst\u00e4nde heute wieder anzugreifen und zur\nDisposition zu stellen ist wider alle Vertragsgrundlagen\ndes Einigungsvertrages. Das k\u00f6nnen Sie nicht wegreden.\nDas werden Sie auch den Menschen drau\u00dfen nicht erkl\u00e4-\nren k\u00f6nnen. Schlichtweg wurde behauptet: alte Seilschaf-\nten. Bei dem Punkt nicht! Hier geht es wirklich schlicht\nund ergreifend um die Interessen der Bauern Ostdeutsch-\nlands, um die Interessen der Bauern von Sachsen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n(Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen: Sch\u00e4men Sie sich,\nda\u00df Sie sich als Stasi noch da hinstellen!)\n\n\u2013 Als Sie noch beim Rat des Bezirkes Leipzig gearbeitet\nhaben, Herr Minister, da war ich gerade 16 Jahre alt. Als\nmir vorhin die Bodenreform mit in die Tasche gesteckt\nworden ist, da habe ich noch gar nicht gelebt. Ich bin erst\n1950 geboren. Als Sie stellvertretender LPG-Vorsitzender\nwaren, habe ich gerade einmal Agrotechniker gelernt. Ich\nwill das ganz einfach nicht mehr aushalten, da\u00df Leute mit\nIhrer Biographie mir meine vorhalten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nStaatsminister Dr. J\u00e4hnichen:\n\nAber Ihre politischen Ansichten\nhalte ich Ihnen vor! \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n\u2013 Auch darauf k\u00f6nnte ich antworten.\nWas wir fordern, ist\n1. die Nichtdurchf\u00fchrung des Landerwerbprogramms f\u00fcr\nfr\u00fchere Eigent\u00fcmer ohne Restitutionsanspruch;\n2. kein staatlich gef\u00f6rdertes Siedlungsprogramm ohne\nEinbeziehung juristischer Personen; und\n\n3. wir lehnen die Verkn\u00fcpfung von Ausgleichsleistungen\nmit Bodenbewertung in diesem Gesetz grunds\u00e4tzlich ab.\nAm 23. April 1991 hat das Bundesverfassungsgericht in\neinem Urteil festgestellt, da\u00df die Enteignungsma\u00dfnahmen\nder Sowjetischen Besatzungszone gem\u00e4\u00df dem internatio-\nnalen Privatrecht voll wirksam sind. Bei Ausgleichs-\nleistungen sei Spielraum. Was jetzt aber getan wird, ist,\nden Ausgleich so hochzuschrauben, da\u00df er zur Entsch\u00e4-\ndigung, de facto zur Aush\u00f6hlung und zur Umkehr der\nBodenreform f\u00fchrt.\nIch meine, wir haben aus gutem Grund namentliche Ab-\nstimmung \u00fcber diesen Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne beantragt. Es wird irgendwo und irgendwann die\nMenschen in Sachsen interessieren, wie sich die Abgeord-\nneten dieses Hauses, die sich Volksvertreter der Interessen\nder s\u00e4chsischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler nennen, zu die-\nsem Antrag verhalten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nM\u00fcller, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, sehr ge-\nehrte Abgeordnete! Da\u00df unser Dringlicher Antrag zur\nBenachteiligung der ostdeutschen Landwirtschaft im Ent-\nsch\u00e4digungsgesetz heute zu einer so vielschichtigen Dis-\nkussion \u00fcber Recht und Gerechtigkeit gef\u00fchrt hat, ist gut\nso, macht aber auch die in diesem Hause sehr unterschied-\nlichen Positionen in dieser Frage deutlich.\nDie Bodenreform entsprach Besatzungsrecht. Es geht\nheute nicht darum, diese Bodenreform ideologisch zu ver-\nteufeln oder sie heute ideologisch in den Himmel zu\nheben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie ist gewesen, und sie ist 50 Jahre her. Sie hatte gute und\nschlechte Seiten.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\nHerr Dr. Kr\u00f6ber, nach dem, was Sie uns heute geboten\nhaben, wundert es mich nicht mehr, da\u00df Ihre Partei\nreihenweise aus den Parlamenten herausfliegt.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD \u2013\n\nGoliasch, CDU: Das ist ja eine Frechheit!)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie sagten, Sie sehen die Boden-\nreform und die Probleme mit diesem Entsch\u00e4digungs-\ngesetz vor allen Dingen aus s\u00e4chsischer Sicht. Wir haben\ndazu eine andere Auffassung. Wir meinen, dies ist ein ost-\ndeutsches Problem. Dieses Problem erfordert die Solidari-\nt\u00e4t und das gemeinsame und partei\u00fcbergreifende Vor-\ngehen aller ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten. In dieser\nFrage halte ich Ihre Position von heute f\u00fcr einen sehr ein-\ngeschr\u00e4nkten Blick.\nIch gebe Ihnen recht, da\u00df es nicht um Einzelfallgerechtig-\nkeit gehen kann. Das ist ein frommer Wunsch. Wir meinen\naber, es mu\u00df um mehr Gerechtigkeit als bisher gegen\u00fcber\ndenen gehen, die 40 Jahre hier lebten und arbeiteten. Im\nFalle dieses Gesetzes mu\u00df es auch um mehr Gerechtigkeit\ngegen\u00fcber denen gehen, die aus den ehemaligen deut-\nschen Ostgebieten vertrieben wurden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Goliasch, CDU:\nSie haben nicht hingeh\u00f6rt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6867\n\n\n\nDie k\u00f6nnen n\u00e4mlich ihr ehemaliges Land nicht subventio-\nniert zur\u00fcckkaufen. Wir w\u00fcnschen uns, da\u00df dieses Mehr\nan Gerechtigkeit gegen\u00fcber den Menschen hier in Ost-\ndeutschland dazu f\u00fchren m\u00f6ge und auch damit, wo es\nm\u00f6glich ist, gekoppelt ist, da\u00df diese besser in die Lage\nversetzt werden, selbst wirtschaftlich aktiv zu werden und\nes auch zu bleiben. Mit diesem Gesetz haben wir M\u00f6glich-\nkeiten, in diese Richtung zu wirken.\nIch bitte Sie und fordere Sie auf, auch in dieser Richtung\naktiv zu werden. Teilweise gibt es da ja auch Ankn\u00fcp-\nfungspunkte.\nDieses Mehr an Gerechtigkeit wird auch dazu f\u00fchren, da\u00df\ndie gravierenden Unterschiede in den Lebensverh\u00e4ltnissen\nund in der Verm\u00f6genssituation zwischen Ost und West\nlangfristig verkleinert und aufgehoben werden. Ihre Idee\nzum Ausgleich, Herr Ministerpr\u00e4sident, diese gegenw\u00e4r-\ntigen Unterschiede, da\u00df die h\u00fcbschen S\u00e4chsinnen die\nwohlbetuchten Schwaben heiraten, ist f\u00fcr uns nicht trag-\nf\u00e4hig und sehr veraltet\n\n(Zuruf von Abg. Goliasch, CDU)\n\nund zeugt von einem \u00e4u\u00dferst konservativen Frauenbild.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Es war aus dem Ergebnis der Diskussion und den\nDarlegungen meiner Fraktion eigentlich f\u00fcr mich wichtig,\nda\u00df hier die v\u00f6lkerrechtliche Auswirkungsdiskussion nach\nmeinem Diskussionsbeitrag nicht fortgesetzt worden ist.\nDas ist erst einmal ein gemeinsamer Erfolg f\u00fcr Sachsen.\nFrau M\u00fcller, wenn Sie sich dar\u00fcber beklagen und aus mei-\nner Rede Erkl\u00e4rungen ableiten, dann kann man auch ein\nArgumentum e contrario nehmen. M\u00f6glicherweise fehlen\nsolche Reden in den anderen Parlamenten, die zu anderen\nReaktionen f\u00fchren w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD)\n\nSie sehen, man mu\u00df immer beide Seiten einer so gro\u00dfen\nM\u00fcnze anschauen, wenn es um ein derartig wichtiges Pro-\nblem geht. Der Ministerpr\u00e4sident und sein Gegenkandidat\nim s\u00e4chsischen Wahlkampf haben hier ihre Darlegungen\nzu den Fragen \u2013 sie sind ernsthaft genug \u2013 der Gerechtig-\nkeit und Rechtsstaatlichkeit gemacht. Ich glaube, wer sach-\nbezogen und guten Willens ist, dem zuzuh\u00f6ren, der hat\nnichts hinzuzuf\u00fcgen.\nIch hatte am Anfang versucht, zum Ausdruck zu bringen,\nworum es geht. Es geht darum, mit diesem Ausgleichs-\nund Entsch\u00e4digungsgesetz eine Balancewirkung zu errei-\nchen bzw. eine Kompa\u00dfrichtung zur Entwicklung der\nUmgestaltung in den neuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr uns in\nSachsen sichtbar zu machen.\nOb es gelingt, mit dieser Regelung das zu erreichen? Kei-\nner von uns, weder diejenigen, die es ablehnen, noch die-\njenigen, die es unterst\u00fctzen, k\u00f6nnen garantieren, da\u00df diese\nangenommene Rechnung aufgeht. Eines scheint mir aber\nsicher zu sein: Wir haben vier Jahre darauf gewartet, und\nviele von Ihnen haben an diesem Tisch beklagt, da\u00df die\nFragen der Restitution nicht zum Abschlu\u00df gebracht wer-\nden k\u00f6nnen, weil wichtige gesetzliche Regelungen noch\ngefehlt haben. Jetzt \u2013 leider erst nach vier Jahren \u2013 haben\n\nwir eine L\u00f6sung auf dem Tisch, die keine runde L\u00f6sung\nist. Es ist ein Kompromi\u00df. Es ist nat\u00fcrlich auch f\u00fcr diejeni-\ngen ein Kompromi\u00df, die es zu bezahlen haben. F\u00fcr mich\nist die entscheidende Frage, ob vorrangig unsere B\u00fcrger in\ndiesen Proze\u00df einbezogen und im Zuge dieser Entschei-\ndungen beg\u00fcnstigt werden sollen oder nicht.\nFrau M\u00fcller, die Gr\u00f6\u00dfe \u2013 Zielrichtungen, Wiedereinrichter,\nb\u00e4uerliche Strukturen als eine Entwicklungsgr\u00f6\u00dfe, die\nlebensf\u00e4hig ist, die b\u00e4uerliche Struktur von fr\u00fcher \u2013 geht\nheute nicht mehr auf. Wie wollen wir denn die Neuein-\nrichter und Wiedereinrichter lebensf\u00e4hig machen, wenn\nwir ihnen nicht die Basis, n\u00e4mlich Grundeigentum, zur\nVerf\u00fcgung stellen? Und woher sollen wir es denn\nnehmen? Nur aus dieser Gr\u00f6\u00dfe? Es wird immerhin \u00fcber\n1,9 Millionen Hektar gesprochen. Ich glaube, daraus, da\u00df\ndavon 30 % in der gesetzlichen Diktion f\u00fcr die juristischen\nPersonen \u2013 man mu\u00df sich einmal ausrechnen, wieviel 30 %\nvon 1,9 Millionen sind! \u2013 schon jetzt zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt werden \u2013 und die Einsch\u00e4tzungen aus dem Pachter-\ngebnis der BVVG sehen doch gar nicht so aus, wie das\nimmer dargestellt wird; es sind bisher 52 000 Hektar an\nAlteigent\u00fcmer und 660 000 Hektar an Nachfolger der LPG\ngegangen \u2013, erkennt man Entwicklungsstrukturen. Ich\nmeine, wir d\u00fcrfen vor der Gegenwart nicht die Augen ver-\nschlie\u00dfen.\n\nIch m\u00f6chte in den \u00c4nderungsantr\u00e4gen \u2013 ich will das jetzt\nschon deutlich anmerken \u2013 auch zu L\u00f6sungsfragen dieses\nGesetzes, das zur Entscheidung ansteht, sprechen. Es geht\nmir darum \u2013 dazu hat bisher keiner etwas gesagt \u2013, wie es\nder Ministerpr\u00e4sident, ganz gleich, welcher Ministerpr\u00e4si-\ndent dieses Gesetz jetzt vertritt und welcher Ministerpr\u00e4si-\ndent es als n\u00e4chstes weiter durchzusetzen hat, es denn\nmachen soll, wenn wir nicht daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df im\nBeirat, der gebildet wird, die L\u00e4nder ein solches Recht\nhaben und die Empfehlungen, die dort angedacht sind,\nverbindlichen Charakter bekommen, sofern die Beiratsmit-\nglieder der L\u00e4nder dies fordern.\n\n\u00dcber diese Formen der Gestaltung und der Mitwirkung\nsollten wir nachdenken. Ich bitte den Ministerpr\u00e4sidenten,\nin dieser Richtung aktiv zu werden. Dann sind auch die\ns\u00e4chsischen Auffassungen mit gesichert. Ob wir sie in\njedem Einzelfall gegen\u00fcber den anderen immer durch-\nsetzen, wei\u00df ich nicht. In der Demokratie gilt ja ein Mehr-\nheitsprinzip.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Goliasch.\n\nGoliasch, CDU:  Es ist \u00e4u\u00dferst schwierig, bei einer solchen\nFrage, bei der sehr viele Emotionen mitspielen, den Kopf\nk\u00fchl zu behalten und das zu tun, was f\u00fcr das Land das\nBeste ist. Vielleicht sollten wir manches Emotionale einmal\nvergessen und es auf den Kern zur\u00fcckf\u00fchren: Was ist f\u00fcr\nSachsen am besten? Ist es in dieser schwierigen Frage, mit\nder wir alle nicht ganz gl\u00fccklich und sogar teilweise sehr\nunzufrieden sind, sinnvoll, heute der Staatsregierung die\nH\u00e4nde zu binden? Oder ist es sinnvoll, den Auftrag zu\ngeben, im Interesse des Landes so zu verhandeln, da\u00df eine\nVerbesserung m\u00f6glich wird, damit die Interessen des\nLandes Sachsen besser, als sie es jetzt sind, gewahrt\nwerden k\u00f6nnen? Das ist doch die Kernfrage!\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6868\n\n\n\nIch bin der Meinung, liebe Kolleginnen und Kollegen, es\nist besser, wir geben der Staatsregierung den Auftrag, wei-\nter zu verhandeln, wir brechen die Br\u00fccken nicht ab und\ngeben die M\u00f6glichkeit, im Bundesrat in dem Sinne, wie es\nder Ministerpr\u00e4sident vorgetragen hat, t\u00e4tig zu werden.\nDeshalb schlage ich Ihnen vor, den \u00c4nderungsantrag, den\nwir Ihnen vorlegen, n\u00e4mlich den Verhandlungsauftrag an\ndie Regierung im Vermittlungsausschu\u00df und alles, was\nm\u00f6glich ist, um zur weiteren Verbesserung der Gerechtig-\nkeit beizutragen, zu best\u00e4tigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch wir werden namentliche Abstimmung beantragen,\ndamit wir feststellen k\u00f6nnen, wer wirklich f\u00fcr die Inter-\nessen dieses Landes ist und wer nicht.\n\n(Lachen bei der SPD \u2013\nBeifall bei CDU und F.D.P.)\n\nLiebe Frau Kollegin von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\ngestatten Sie mir ein ganz pers\u00f6nliches Wort. Ich sch\u00e4tze\nSie und Ihre Kollegen sehr. Heute habe ich mich aber zum\nersten Male gefragt, ob Sie eine eigenst\u00e4ndige Fraktion\nsind,  oder ob Sie die Absicht haben,  als  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne der Fraktion Linke Liste/PDS beizutreten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nLachen bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs war nicht sehr fair, was Sie zur F.D.P. gesagt haben,\nund es geh\u00f6rte auch nicht zum guten Stil!\nZum Schlu\u00df meiner Bemerkungen m\u00f6chte ich noch sagen:\nLiebe Kollegen, manches hat mich heute sehr gl\u00fccklich\ngemacht, besonders die Redebeitr\u00e4ge der PDS. Nachdem\nich das nun wieder geh\u00f6rt habe, freue ich mich von gan-\nzem Herzen, da\u00df wir jetzt in einem Rechtsstaat sind und\nSie \u00fcber uns nicht mehr verf\u00fcgen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGoliasch, CDU: \u2013 Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, bevor wir\njetzt zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen kommen, bitte ich die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das Schlu\u00dfwort zu halten.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nWir verzichten darauf!)\n\nSie verzichten. Oder haben Sie doch eine Bemerkung?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ich m\u00f6chte das Schlu\u00df-\nwort in Form einer Richtigstellung halten. Herr Goliasch,\nSie haben mir wahrscheinlich nicht zugeh\u00f6rt. Ich habe ge-\nsagt, es geht weder um die Verteufelung der Bodenreform\nnoch um das Feiern der Bodenreform als eine gro\u00dfe Errun-\ngenschaft. Das hat die PDS heute wieder einmal getan. \u2013\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Goliasch, CDU:\nEs ging um die Bemerkung zur F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zu den zum Beratungsgegenstand vorliegenden\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen. Es ist der \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/4848, aufgerufen. Ich\nbitte um Begr\u00fcndung.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Goliasch, es ist eben nicht so, da\u00df wir\nder Regierung keine Alternativen anbieten, denn dazu ist\ndoch der \u00c4nderungsantrag als weitergehender Antrag ein-\ngebracht worden.\n1. Wir haben als erste Alternative vorgeschlagen, genauso\nwie dies die SPD-regierten L\u00e4nder und auch Mecklenburg-\nVorpommern getan haben \u2013 der Ministerpr\u00e4sident hat das\nwissentlich immer verschwiegen \u2013, gegen das vorgelegte\nEntsch\u00e4digungs- und Ausgleichsgesetz zu stimmen, weil\nes den Einigungsvertrag, das Karlsruher Urteil, den Zwei-\nPlus-Vier-Vertrag und die Ergebnisse der Bodenreform\naush\u00f6hlt und die ostdeutschen Landwirte benachteiligt.\n2. Im Falle der Nichtzur\u00fcckweisung ist der Artikel 2 des\nGesetzes \u00fcber die staatlichen Ausgleichsleistungen f\u00fcr\nEnteignung auf besatzungsrechtlicher und besatzungs-\nhoheitlicher Grundlage, die, wie es im Gesetz steht, nicht\nmehr r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden k\u00f6nnen, wie folgt zu\n\u00e4ndern: \u00a7 3 Landerwerb und \u00a7 4 Siedlungskauf werden\nersatzlos gestrichen. \u2013 Das w\u00e4re die Minimalvariante, die\neine Regierung aus Sachsen, will sie etwas f\u00fcr ihre orts-\nans\u00e4ssigen Landwirte tun, herausholen kann.\nMeine Damen und Herren! Die Ursachen und die Vor-\nschl\u00e4ge begr\u00fcnden sich wie folgt: Mit dem im Gesetz ver-\nankerten R\u00fcckerwerbsrecht f\u00fcr Ausgleichsberechtigte\n\u00fcber ein Landerwerbsprogramm in \u00a7 3 sowie deren Ein-\nbeziehung in den Siedlungskauf (\u00a7 4) w\u00fcrden tragende\nElemente der Richtlinie der Treuhandanstalt \u2013 das mu\u00df\nman ber\u00fccksichtigen, und deswegen geht der CDU-An-\ntrag nicht; man kann nicht etwas vermischen, was juri-\nstisch gar nicht vermischbar ist, weil die Gesetze erlassen\nworden sind \u2013 f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Verwertung und\nVerwaltung volkseigener land- und forstwirtschaftlicher\nFl\u00e4chen \u2013 das  ist  vom  26. Juni 1992 in der Fassung vom\n22. Juni 1993 \u2013 Gesetzeskraft erhalten. Das ist das soge-\nnannte Bohl-Papier. Dar\u00fcber haben wir im Ausschu\u00df\nschon mehrfach gestritten. Dies w\u00fcrde gem\u00e4\u00df Einigungs-\nvertrag dann fortgeltendes Recht darstellen.\nDieses Gesetz pr\u00e4zisiert den im \u00a7 1 (6) Treuhandgesetz\nenthaltenen Fl\u00e4chenverwertungsauftrag. Auch dieser ist\nGesetz. Die F.D.P.-Fraktion hat das ja in ihrem \u00c4nderungs-\nantrag angeschnitten. Daraus folgt: Die Ver\u00e4nderung der\ngesetzlichen Grundlage der Verwertung der ehemals\nvolkseigenen land- und forstwirtschaftlichen Fl\u00e4chen\nerfordert eine Novellierung des Einkommens\u00fcber-\ntragungsgesetzes. Diese kann nicht stillschweigend \u00fcber\ndas einen anderen Rechtsgegenstand regelnde Ausgleichs-\nleistungsgesetz vorgenommen werden. Welch ein Wirr-\nwarr!\n3. Es geht darum, da\u00df nun die seit Jahren andauernde\nDebatte mit der Absicht einer Verkn\u00fcpfung von Aus-\ngleichsleistungen und Bodenverwertung eben zu dem In-\nteressenskonflikt ostdeutscher Bauern und bei der Boden-\nreform Enteigneter bzw. deren Erben f\u00fchrt und diesen\nversch\u00e4rft, statt ihn zu entspannen, und faktisch eben zu\neiner Nichtdurchf\u00fchrung des Grundst\u00fcck\u00fcbertragungs-\ngesetzes gef\u00fchrt hat. In F\u00e4llen der langfristigen Verf\u00fc-\ngung, und wenn man \u00fcber Pachten der Treuhand spricht,\nmu\u00df man sich einmal ansehen, wie lange \u00fcberhaupt ver-\npachtet worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: \u2013 Ich komme zum Ende. Das\nmacht die Lage schwierig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6869\n\n\n\nMeine Damen und Herren, aus diesen Gr\u00fcnden, da\u00df eben\ndas R\u00fcckerwerbsrecht als Umgehung des Restitutionsver-\nbotes des Einigungsvertrages und als Vertrauensbruch\nempfunden wird, schlagen wir vor, die \u00a7\u00a7 3 und 4 ersatz-\nlos zu streichen und die juristischen Personen in ein Sied-\nlungsprogramm zu \u00fcbernehmen oder als Alternative dazu\ndie Verwertung \u00fcber Dauerpachtverh\u00e4ltnis bis hin zum\nErbpachtrecht \u2013 wir brauchen nichts zu \u00e4ndern, es ist alles\nim BGB geregelt \u2013 \u00fcber eine Novellierung des Eigen-\ntums\u00fcbertragungsgesetzes m\u00f6glich und notwendig zu\nmachen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich schlage\nIhnen vor, da\u00df wir zu allen \u00c4nderungsantr\u00e4gen jetzt das\nWort nehmen, damit wir anschlie\u00dfend die Abstimmungen\ndurchf\u00fchren k\u00f6nnen. Kann ich das so verstehen, Herr\nWehnert, da\u00df Sie zu den anderen Antr\u00e4gen somit auch\nStellung bezogen haben? \u2013 Das ist der Fall.\nDann rufe ich auf den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion\nin der Drucksache 1/4864; Frau Dr. Wirth, bitte.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zu Ihrer Aufkl\u00e4rung: Der \u00c4nderungsantrag, der\njetzt  f\u00fcr  uns  g\u00fcltig  ist,  hat  die  Drucksachennummer\n1/4864 zur Drucksache 1/4818. Das war der Dringliche\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der jetzt vom\nTisch ist. Unser \u00c4nderungsantrag 1/4856 war ein \u00c4nde-\nrungsantrag zu dem CDU-Antrag.\nMeine Damen und Herren! Ich bin der festen \u00dcberzeu-\ngung, und ich hoffe, da\u00df Sie da mitgehen k\u00f6nnen, da\u00df\nunser \u00c4nderungsantrag der weitestgehende ist. Wir haben\nversucht, in vier Punkten sehr detailliert aufzuschl\u00fcsseln,\nwelche Meinungen und Interessen der Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent im Bundesrat vertreten soll. Der CDU-\u00c4nderungsan-\ntrag ist nicht so detailliert und mehr auf die Landwirt-\nschaft zugeschnitten.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDas Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz ist\neinfach komplexer. Dieser \u00c4nderungsantrag wird der\nSache nicht gerecht.\n\n(Schiemann, CDU:\nEs geht um die Benachteiligung der\n\nostdeutschen Landwirte!)\n\n\u2013 Moment! Es geht nicht nur um die Benachteiligung der\nostdeutschen Landwirte, sondern das Entsch\u00e4digungs-\nund Ausgleichsleistungsgesetz ist ungerecht, sozial unaus-\ngewogen und verfassungsrechtlich bedenklich. Ich unter-\nstreiche das hier noch einmal. Es ist heute viel und detail-\nliert gesagt worden. Ich m\u00f6chte mich nicht wiederholen,\nhier herrschte fast Einigkeit, auch in Details.\nIch m\u00f6chte sagen, hier klafft eine riesige Gerechtigkeits-\nl\u00fccke. Die Schere zwischen der Restitution und der Ent-\nsch\u00e4digung ist gro\u00df. Auch sind enteignungsgleiche Tatbe-\nst\u00e4nde nicht in dem Umfang, wie wir uns das w\u00fcnschen\nw\u00fcrden, aufgenommen. Ich nenne, wie das auch im CDU-\nAntrag gemacht wurde, die Kreispachtvertr\u00e4ge und die\nverlorengegangenen Inventarbeitr\u00e4ge, m\u00f6chte aber auch\nsagen, da\u00df Bergrechtgesch\u00e4digte und Waldwertverluste\nund v.a.m. nicht aufgenommen worden sind.\nZu unserem 2. Punkt m\u00f6chte ich noch etwas hinzuf\u00fcgen,\nweil Sachlichkeit immer angemahnt wird.\n\nMeine Damen und Herren! Ich halte es f\u00fcr eine unselige\nVerquickung, da\u00df die Bodenverwertung mit den Aus-\ngleichsleistungen ,,zusammengeschmissen\u201c worden ist.\nDas war urspr\u00fcnglich nicht der Fall. In den Bodenverwer-\ntungsrichtlinien gab es da eine Trennung. Erst durch die\nLobby der Alteigent\u00fcmer im Bundestag ist das eingef\u00fcgt\nworden. Ich will Ihnen im Klartext sagen, wie das l\u00e4uft.\nDas Bundesverfassungsgericht hat entschieden, da\u00df Aus-\ngleichsleistungen in Geld gezahlt werden sollen. Das ist\nokay. Ich bin auch daf\u00fcr, da\u00df die Alteigent\u00fcmer hier zum\nVerkehrswert, meine Damen und Herren, wie alle anderen\nauch, Boden erwerben k\u00f6nnen. Aber ich wende mich\ndagegen, da\u00df ein Landkaufprogramm, extra zugeschnitten\nauf Alteigent\u00fcmer, und dieses subventionierte Siedlungs-\nkaufmodell auf die Alteigent\u00fcmer \u00fcbertragen werden.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nSie werden dreifach vergoldet! Das ist nicht in Ordnung,\nmeine Damen und Herren. Das ist wirklich nicht in Ord-\nnung! Der Boden soll denen zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden, die ihn bewirtschaften.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD: Richtig!)\n\nSubventionierte Kaufmodelle sollen f\u00fcr die zur Verf\u00fcgung\nstehen, die das Geld nicht haben, diesen Boden zu erwer-\nben. Dabei soll Chancengleichheit herrschen. Es sollen die\nWiedereinrichter, die Neueinrichter und die Agrarnach-\nfolgebetriebe diesen Boden erwerben k\u00f6nnen, denn diese\nhaben sich doch nach Recht und Gesetz umgegr\u00fcndet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Es ist doch das LAG gewesen, nach\ndem sie entstanden sind.  Da mu\u00df man Modalit\u00e4ten fin-\nden. \u2013 Ich mu\u00df zum Schlu\u00df kommen, aber ein Satz sei mir\nnoch gestattet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein Satz.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD:  Den Punkt 3 hat hier niemand er-\nw\u00e4hnt, n\u00e4mlich: Die R\u00fcckgabe beweglicher Sachen, die\nzwischen 1945 und 1949 enteignet wurden, bleibt entspre-\nchend dem Einigungsvertrag ausgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie dem Punkt nicht zu-\nstimmen, werden unsere Museen entbl\u00f6\u00dft!\nIch danken Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, zu dem \u00c4nderungsantrag in der Drucksache\n1/4865 zu sprechen. Sie haben hier noch einen weiteren\n\u00c4nderungsantrag gebracht.\n\n(Zurufe von der CDU:\nSie haben nicht zugeh\u00f6rt.)\n\nUnd zwar wurde die Drucksache durch den Punkt 1,\nDrucksache 1/4844, erg\u00e4nzt.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Da sich hier mittlerweile alle\nFraktionen bem\u00fc\u00dfigt f\u00fchlten, \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu stellen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6870\n\n\n\nund unser Antrag nach den Gepflogenheiten dieses Hau-\nses droht, hinten runterzurutschen, \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU:\nDas sind keine Gepflogenheiten,\nsondern Mehrheitsverh\u00e4ltnisse.)\n\n\u2013 Ja, das ist Pech, aber wir haben eine Idee gehabt und\nm\u00f6chten zumindest bei dem \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion den uns wichtigsten Punkt, den wir in der derzei-\ntigen Form ablehnen m\u00fcssen, und  zwar,  da\u00df die \u2013 ent-\nsprechend Antrag der CDU \u2013 Wieder- und Neueinrichter\nsowie Alteigent\u00fcmer am Siedlungskauf gleichberechtigt\nteilnehmen k\u00f6nnen und die Gesellschafter in landwirt-\nschaftlichen Betrieben in Form juristischer Personen nur\nangemessen beteiligt werden sollen, aufrechterhalten.\nDieses ,,angemessen\u201c bietet f\u00fcr uns einen viel zu gro\u00dfen\nSpielraum. Wir m\u00f6chten da eine Chancengleichheit aller\nderer, die hier Landwirtschaft betreiben. Und deshalb\nm\u00f6chten wir den Punkt 3 ersetzen durch: ,,Wieder- und\nNeueinrichter sowie t\u00e4tige b\u00fcrgende Gesellschafter in\nlandwirtschaftlichen Betrieben in Form juristischer Per-\nsonen k\u00f6nnen am Siedlungskauf gleichberechtigt teilneh-\nmen.\u201c\nMit diesem Punkt m\u00f6chten wir den \u00c4nderungsantrag der\nCDU ersetzen.\nDazu kommt, da\u00df wir der Meinung sind: Die Staatsregie-\nrung wird ersucht, den derzeitigen Entwurf abzulehnen\nund bei den Verhandlungen dann die folgenden Posi-\ntionen zu vertreten.\nWir k\u00f6nnen auch dem \u00c4nderungsantrag der SPD zustim-\nmen. Er bedeutet noch eine Erweiterung und Pr\u00e4zisierung\nunseres Antrages. Und wir sind auch bereit und hielten\ndas auch f\u00fcr eine sinnvolle L\u00f6sung, da\u00df diese ganze Frage\nSiedlungskauf, Landerwerb in einem Extragesetz geregelt\nwird, halten es allerdings nicht f\u00fcr zwingend. Uns ist dann\nhalt der Spatz in der Hand lieber als die Taube auf dem\nDach.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nInternes Gespr\u00e4ch zwischen der\n\nAbg. Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nund Abg. Leroff, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df zu dem \u00c4nderungs-\nantrag Drucksache 1/4863, \u00c4nderungsantrag der F.D.P.-\nFraktion, gesprochen wird. Wird von der F.D.P.-Fraktion\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unsere Fraktion hat \u2013 ich sage das mit Deutlich-\nkeit \u2013 mit gro\u00dfem Erstaunen zur Kenntnis genommen, da\u00df\nim Absatz 3 des \u00a7 1 des Artikels 1 ein Komplex eingebun-\nden worden ist, der eigentlich in der Bev\u00f6lkerung eine\nsehr gro\u00dfe Rolle spielt, n\u00e4mlich die Frage derjenigen Alt-\neigent\u00fcmer, die hier gelebt haben, die ihr Grundst\u00fccks-\neigentum durch Schenkung, Verzicht oder Erbausschla-\ngung aufgegeben haben. Dieser gesetzliche Komplex ist ja\nbei der urspr\u00fcnglichen Fassung der Anmeldeverordnung\nvom 11.7.1990 \u00fcberhaupt noch nicht drin gewesen, son-\ndern wurde danach erg\u00e4nzt, weil aus der Bev\u00f6lkerung\nnat\u00fcrlich berechtigte Forderungen kamen, diese Angele-\ngenheit doch mit zu regeln.\nEs geht also darum, da\u00df viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihr\nEigentum am Grundst\u00fcck wegen der \u00dcberschuldung, die\n\neingetreten war oder bevorstand, aufgegeben haben und\nes nun wieder zur\u00fcckhaben m\u00f6chten.\nUnd nun zeigt sich, zumindest in einigen Kommunen, da\u00df\ndiese Regelung sehr restriktiv ausgelegt wird. Es werden\nteilweise \u2013 ich sage das so deutlich, z.B. aus der Leipziger\nEbene \u2013 Ma\u00dfst\u00e4be angelegt, die unzumutbar sind. Jeder,\nder hier gelebt hat, wei\u00df, da\u00df ein privater Eigent\u00fcmer bei\nseinen Hausreparaturen keine bilanzierten Fonds und\nGr\u00f6\u00dfen zugebilligt bekam. Das wei\u00df jeder. Da braucht\nman nicht erst Dokumente zu suchen, die es nicht gibt. Er\nwar also gezwungen, zum Beispiel die Feierabendbrigade,\nGesetzblatt Teil II Nr. 37, wirksam zu machen. Und wie\ndie Stundens\u00e4tze waren \u2013 ich sage das so deutlich \u2013, das\nwei\u00df auch jeder, der hier gelebt hat.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zurufe: 35!)\n\nGesetzblatt Teil II Nr. 35! \u2013 Und jetzt wird dieser Komplex\nv\u00f6llig drau\u00dfen gelassen. Er kriegt sein Eigentum nicht zu-\nr\u00fcck, und er wird auch nicht entsch\u00e4digt. Ich bin der Auf-\nfassung \u2013 und vorhin haben wir doch um Gerechtigkeit\nhier gerungen \u2013, da\u00df es ungerecht ist, wenn dieser Kom-\nplex, der m\u00f6glicherweise auch anders gedeutet, aber aus\nunserem Erleben nur so interpretiert werden kann, aus\ndem Entsch\u00e4digungsgesetz eliminiert w\u00fcrde, und zwar in\nder Form, wie wir es hier beantragt haben, n\u00e4mlich, da\u00df er\nhineinkommt, da\u00df auch diese entsch\u00e4digt werden.\nIch wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, weshalb man das herausgenom-\nmen hat. Es gibt ja auch manchmal redaktionelle Verse-\nhen. Vielleicht k\u00f6nnen wir das hier in dieser Form gemein-\nsam durch Initiative unseres Landtages korrigieren, Herr\nMinisterpr\u00e4sident.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, zum \u00c4nderungsantrag\nDrucksache 1/4844, Antrag der CDU, zu sprechen. Herr\nDr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Vielleicht noch einmal zur Klarstellung:\n1. Die CDU-Fraktion will ein Entsch\u00e4digungsgesetz.\n2. Die CDU-Fraktion ist f\u00fcr Entsch\u00e4digung f\u00fcr Boden-\nreformopfer. Und\n3. Wir sind f\u00fcr Weiterverhandlung dieses Entsch\u00e4di-\ngungs- bzw. Ausgleichsgesetzes, weil wir meinen, dieser\nGesetzentwurf oder Vorschlag der Bundesregierung ist\nnoch verbesserungsw\u00fcrdig. Das hei\u00dft, wir wollen keine\nAblehnung. Aus diesem Grunde sind schon die \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge von SPD und PDS abzulehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Jahr?\n\nDr. Jahr, CDU: \u2013 Erstmal nicht. Ich komme sonst mit mei-\nner Zeit nicht hin.\nZum eigentlichen Thema \u2013 auch das m\u00f6chte ich noch ein-\nmal erw\u00e4hnen: Wir behandeln ja heute den \u00c4nderungsan-\ntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Benachteiligung ostdeutscher\nLandwirte durch Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsgesetz.\nUnd unser \u00c4nderungsantrag bezieht sich auf dieses\nThema. Es ist auch nichts Neues. Wir haben diese\nW\u00fcnsche, Vorschl\u00e4ge und Verbesserungsforderungen \u2013 so\nk\u00f6nnte man sie nennen \u2013 bereits am 19. Mai an den\nBundestag zur Ber\u00fccksichtigung gesendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6871\n\n\n\nNun zu unseren Vorschl\u00e4gen: Wir wollen die Staatsregie-\nrung ersuchen, folgende Positionen in diesen Verhandlun-\ngen zu vertreten:\n1. Die Regelung \u00fcber eine einmalige Zuwendung f\u00fcr Ver-\ntriebene ist unter allen Umst\u00e4nden zeitgerecht zu verab-\nschieden. Falls wir feststellen oder falls die Staatsregierung\nfeststellen mu\u00df, da\u00df dieses nicht m\u00f6glich ist \u2013 es wird sich\nalso sehr lange hinziehen \u2013, dann sind wir der Auffassung,\nes sollte notfalls auch in Form eines eigenst\u00e4ndigen Geset-\nzes erfolgen; denn ich sag\u2019s noch einmal, wir sind der\nMeinung, da\u00df die symbolische Zuwendung f\u00fcr die Ver-\ntriebenen endlich ausgezahlt werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nDr. Lersow, SPD:\n\nDas kann man doch gleich machen!)\n\n\u2013 Das habe ich nicht verstanden.\n2. In dem Entwurf Artikel 2 \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1: ,,Die zugun-\nsten der Alteigent\u00fcmer getroffene Soll-Vorschrift f\u00fcr den\nLanderwerb soll in eine Kann-Regelung umgewandelt\nwerden.\u201c Das hei\u00dft, wir wollen das nochmals abschw\u00e4-\nchen und wollen sagen, die Bodenreformopfer erhalten\nihre Entsch\u00e4digung in Geld und k\u00f6nnen sich \u2013 ich betone:\nund k\u00f6nnen sich \u2013 wie jeder andere Landwirt in Sachsen\nauch am Siedlungskaufprogramm beteiligen. Und\n3. ,,Wieder- und Neueinrichter und Alteigent\u00fcmer k\u00f6n-\nnen am Siedlungskauf gleichberechtigt teilnehmen. T\u00e4tige,\nb\u00fcrgende Gesellschafter in landwirtschaftlichen Betrieben\nin der Form juristischer Personen sind angemessen zu\nbeteiligen.\u201c\nDer Unterschied zu B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir sagen: Juristi-\nsche Personen sind angemessen zu beteiligen, weil wir im\nPunkt 2 bereits die Position der Alteigent\u00fcmer mit einer\nKann-Regelung entsprechend abgeschw\u00e4cht haben. Hier\nbesteht also ein Zusammenhang zwischen Punkt 2 und\nPunkt 3. Und wir halten den Punkt 3 so f\u00fcr korrekt und\nrichtig. Und\n4. Im Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz ist\nauch ein Ausgleich f\u00fcr verlorene Inventarbeitr\u00e4ge und\nnegative Folgen der Kreispachtvertr\u00e4ge zu schaffen.\nWir sind der Auffassung, da\u00df nach wie vor dieser Punkt in\ndie Verhandlungen einbezogen werden sollte. Und wir\nwollen, da\u00df die Staatsregierung den Vermittlungsaus-\nschu\u00df anruft, und w\u00fcnschen ihr dabei viel Erfolg.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem Antrag.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Wehnert.\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, ich hatte zu\ndem Dringlichen Antrag eigentlich eine Frage. Nun ist es\ngegen\u00fcber Herrn Dr. Jahr nicht m\u00f6glich, diese Frage zu\nstellen. Also m\u00f6chte ich meinen Standpunkt dazu \u00e4u\u00dfern.\n\n(Proteste bei der CDU \u2013 Zwischenrufe)\n\nAber sicher; einer daf\u00fcr \u2013 einer dagegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir k\u00f6nnen zu den Antr\u00e4gen sprechen.\nBitte, sprechen Sie!\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Ich sage nochmals: Dieser\n\u00c4nderungsantrag der CDU, so gut er m\u00f6glicherweise\ngemeint sei \u2013 das will ich mal dahingestellt sein lassen,\n\nweil ich wei\u00df, da\u00df auch Landwirte sehr darum k\u00e4mpfen \u2013,\nist nat\u00fcrlich populistisch.\nDar\u00fcber mu\u00df man sich im klaren sein.\nIch stelle die Frage: Wie will man im Wissen dar\u00fcber, da\u00df\ndie Bundesregierung per Gesetz die Nachfolge f\u00fcr die R\u00e4te\nder Bezirke und R\u00e4te der Kreise schon im Dezember 1992\nabgelehnt hat, hier eine Regelung \u00fcber Kreispachtvertr\u00e4ge\nhineinnehmen? Das ist doch Populismus. Es ist doch schon\nentschieden, da\u00df die Bundesregierung daf\u00fcr die Verant-\nwortung abgelehnt hat und das dem Selbstlauf \u00fcberlassen\nhat.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Der Bundestag.)\n\n\u2013 Die Bundesregierung! Das ist eine Entscheidung der\nBundesregierung gewesen, nicht des Bundestages.\nDeshalb ist das populistisch. Das Wort ,,Kann\u201c ist f\u00fcr mich\nwie beim Buchhalter ,,Soll\u201c und ,,Haben\u201c, soll gehabt\nhaben. Ich sage es noch einmal, da\u00df ich meinen Berufskol-\nlegen von der CDU-Fraktion, den Landwirten, unterstelle,\nda sie ja selbst als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer betroffen sind, da\u00df sie\neine gute Absicht haben, aber das ist nichts weiter als\nPopulismus. Deshalb bitte ich um namentliche Abstim-\nmung \u00fcber unseren \u00c4nderungsantrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte noch einmal\ndarauf aufmerksam machen: In dem Artikel zum Sied-\nlungskauf sind bisher Alteigent\u00fcmer nicht explizit\ngenannt, und Sie bringen mit Ihrem \u00c4nderungsantrag die\nAlteigent\u00fcmer hier in diesen Begriff auch mit hinein.\nDieser Punkt und da\u00df die Agrargenossenschaften, die\nGmbH hier in Sachsen, in Ostdeutschland, nur angemes-\nsen beteiligt werden sollen, ist f\u00fcr uns eine Gummil\u00f6sung.\nDeshalb k\u00f6nnen wir so etwas nicht mittragen und lehnen\ndas in der derzeitigen Form ab.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wir\nwerden zuerst abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag von\nLinke Liste/PDS, Drucksache 1/4848. Hierzu liegt ein\nAntrag auf namentliche Abstimmung vor. Und danach\nstimmen wir ab \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD;\ndanach, falls es immer wieder zur Ablehnung kommt \u2013 ich\nstelle das hier erst einmal so in den Raum \u2013 den \u00c4nde-\nrungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ich will Ihnen nur die Reihenfolge vortragen, wie das\nvon Ihren Antr\u00e4gen her gegeben ist. Deswegen gebe ich\njedem \u00c4nderungsantrag eine Chance, da\u00df hier im Plenum\ndar\u00fcber abgestimmt wird.\nAls vierter k\u00e4me dann der \u00c4nderungsantrag der F.D.P., als\nf\u00fcnfter der \u00c4nderungsantrag der CDU, und schlie\u00dflich als\nletzter k\u00e4me dann der Dringliche Antrag von B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Jetzt habe ich sie alle zusammengebracht. \u2013 Bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auch\nf\u00fcr unseren Antrag namentliche Abstimmung beantragen.\nIch  m\u00f6chte  auch  noch  einmal  auf  die  Worte  von  Frau\nDr. Wirth hinweisen, die davon ausgegangen ist, da\u00df\nunser Antrag der weitergehende ist und dar\u00fcber zuerst\nabgestimmt werden m\u00fc\u00dfte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6872\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir haben hier\u00fcber beraten. Nach der\nPr\u00fcfung ist festgestellt worden, da\u00df, wie ich es Ihnen vor-\ngelesen habe, der Antrag von Linke Liste/PDS der am\nweitesten gehende ist, weil der Pr\u00fcfungsantrag, den Sie\njetzt mit auf den Weg gegeben haben, sehr umfangreich\nist. Man kann sich letztlich dar\u00fcber streiten, aber das war\ndann der Standpunkt gewesen. Ich bitte, das vielleicht\nauch so zu respektieren.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur ersten\nAbstimmung, zur namentliche Abstimmung, \u00fcber Druck-\nsache 1/4848. Ich bitte, da\u00df jetzt der Aufruf erfolgt, und\ndie Abgeordneten, deutlich Ja, Nein oder Enthaltung zu\nsagen, damit wir das hier vorn auch korrekt feststellen\nk\u00f6nnen.\n\nFrau  Hubrig,  CDU: Ich rufe auf zur namentlichen\nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 1/4848, beginnend mit\ndem Buchstaben L.\nDr. Langer  Ja\nDr. Laue  Nein\nLehmann  Nein\nLehner  Nein\nLeroff  Nein\nDr. Lersow  Stimmenthaltung\nDr. Lippmann  Nein\nLochbaum  Stimmenthaltung\nLochmann, Corinna  Stimmenthaltung\nMadai  Nein\nM\u00e4dler  Stimmenthaltung\nProf. Dr. Mannsfeld  Nein\nProf. Dr. Marcus  Stimmenthaltung\nMatko  \u2013\nMatzke, Cornelia  \u2013\nMende  \u2013\nDr. Metz  \u2013\nMeyer, Christine  \u2013\nM\u00fcller, Helmut  Nein\nM\u00fcller, Kornelia  Stimmenthaltung\nDr. M\u00fcnch  Nein\nNoack  Nein\nDr. Nowak  Nein\nOtt  \u2013\nPietzsch  Nein\nPlobner  \u2013\nProf. Dr. Porsch  Ja\nDr. Prei\u00dfler  Stimmenthaltung\nRade  \u2013\nRasch  Nein\nRaubold  Stimmenthaltung\nReber  \u2013\nDr. Reinfried  Nein\nDr. Richter, Christoph  Nein\nRichter, Gerd  Nein\nRichter, Hans J\u00fcrgen  Stimmenthaltung\nRichter, Joachim  Stimmenthaltung\nRichter, Wolfgang  Nein\nRohwer  \u2013\nDr. R\u00f6\u00dfler  Nein\nDr. Rudorf  Stimmenthaltung\nRush, Antje  \u2013\nSandig  Nein\nSchiemann  Nein\nSchimpff  Nein\nProf. Dr. Schindler  Stimmenthaltung\nSchmidt  Nein\n\nSchneider, Angela  \u2013\nSchowtka  Nein\nDr. Schramm  \u2013\nSchreier  Ja\nDr. Schubert  Nein\nDr. Schwarz, Gisela  Stimmenthaltung\nSimon, Bettina  Ja\nSpantig  Nein\nSprotte  Nein\nDr. Starke  Stimmenthaltung\nStempell  Nein\nStetter, Inge  Stimmenthaltung\nProf. Dr. S\u00fc\u00df  \u2013\nTempel  Stimmenthaltung\nTeubner  Nein\nThomaschk  Nein\nDr. Tiedt  \u2013\nTippach  \u2013\nTr\u00f6ger  Nein\nUhlmann  Ja\nUlbricht  \u2013\nVaatz  Nein\nDr. Vieweger  \u2013\nVogler  Nein\nVoigt, Maika  \u2013\nDr. Volkmer, Marlies  Stimmenthaltung\nWeber, Peter  Nein\nDr. Weber, Wolfgang  Nein\nWehnert  Ja\nDr. Weise  Nein\nWei\u00df, Christine  Nein\nDr. Wildf\u00fchr  Nein\nWinkler  Nein\nDr. Wirth, Gabriele  Stimmenthaltung\nWittig, Barbara  Stimmenthaltung\nWitzschel  Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria  Nein\nDr. Zimmermann  Nein\nZschoche, Brigitte  Ja\nAckermann, Leonore  Stimmenthaltung\nAdler  Stimmenthaltung\nAlbrecht  \u2013\nArnold  Stimmenthaltung\nBandmann  \u2013\nBartl  Ja\nBaum  Nein\nBeyer  Nein\nProf. Dr. Biedenkopf  Nein\nBinus  Nein\nBolick  \u2013\nB\u00f6rner  Nein\nDr. B\u00f6ttger  Stimmenthaltung\nDr. B\u00f6ttrich  Nein\nBr\u00fcckner  Nein\nClemens  Nein\nColditz  Nein\nCzok  Nein\nProf. Dr. Dierich  Nein\nDr. Donner  Stimmenthaltung\nDreikopf  Stimmenthaltung\nD\u00fcrrschmidt  Ja\nDyrlich  Stimmenthaltung\nEinsle, Siegrun  Nein\nElsner  Ja\nEnders  Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6873\n\n\n\nDr. Feig  \u2013\nProf. Dr. F\u00f6rster  Stimmenthaltung\nFranke  Nein\nDr. Friedrich  Ja\nFrau von Fritsch, Angelika  Nein\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  \u2013\nGaber  Stimmenthaltung\nGallert  Nein\nGangloff, Maria  Ja\nGeorgi, Ute  Stimmenthaltung\nGerlach  Stimmenthaltung\nDr. Gerstenberg  Stimmenthaltung\nGoliasch  Nein\nGro\u00df  \u2013\nGruhle, Gertraude  Nein\nDr. Gr\u00fcning  Nein\nG\u00fcnther  Nein\nde Haas, Friederike  Nein\nHahn  Nein\nDr. H\u00e4hle  Nein\nDr. Harbauer  Stimmenthaltung\nHatzsch  Stimmenthaltung\nHauck  Nein\nProf. Dr. Hegewald  Ja\nHeinrich  Nein\nHeinz  Nein\nHenke, Rita  Nein\nDr. Hielscher  Nein\nHubrig, Andrea  Nein\nProf. Dr. Husemann  Nein\nIltgen  Nein\nDr. Jahr  Nein\nJurk  Stimmenthaltung\nKannegie\u00dfer  Nein\nKehl  Stimmenthaltung\nKeller, Karin  Nein\nDr. Klau\u00dfner  Nein\nKlinnert  \u2013\nKockert  Nein\nK\u00f6llner, Ines-Maria  \u2013\nKosel  Ja\nDr. Krone  Stimmenthaltung\nDr. Kr\u00f6ber  Nein\nKubicek, Annelies  Ja\nKulscher, Ursula  Nein\nDr. Kunckel  Stimmenthaltung\nK\u00fchnel  Nein\nK\u00fchnrich  Nein\nGibt es noch Abgeordnete, die ich vergessen habe aufzu-\nrufen, die sich hier im Saal befinden? \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann ist der 1. Wahlgang abgeschlossen.\nIch bitte um ein klein wenig Geduld, da\u00df wir feststellen\nk\u00f6nnen, wie das Ergebnis ausgegangen ist. Dann w\u00fcrden\nwir sofort in dem 2. Wahlgang zum SPD-Antrag abstim-\nmen. \u2013 Danke.\n\n(Ausz\u00e4hlung der Stimmen)\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis\nder namentlichen Abstimmung zum \u00c4nderungsantrag\nLinke Liste/PDS, Drucksache 1/4848, bekanntgeben. F\u00fcr\nden Antrag haben 15 Abgeordnete gestimmt. Mit Nein\nhaben 81 Abgeordnete gestimmt. Stimmenthaltungen: 37.\nDamit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der SPD, Drucksache 1/4864.\nIch h\u00e4tte noch eine Bitte, da\u00df die Abgeordneten wirklich\netwas lauter sprechen. Es hat n\u00e4mlich hier beim Zuh\u00f6ren\nUnstimmigkeiten gegeben. Vielleicht k\u00f6nnen Sie auf Ihre\nStimmb\u00e4nder etwas mehr Druck geben. Dann ist das hier\ndeutlich auszumachen.\nHerr Adler, darf ich noch einmal nachfragen, ob Ihr An-\ntrag \u2013 das ist jetzt nur rein formal zu sehen \u2013, die nament-\nliche Abstimmung durchzuf\u00fchren, von 8 Abgeordneten\nmitgetragen wird?\n\n(Adler, SPD: Ja!)\n\n\u2013 Okay, erledigt. Das ist nur f\u00fcr das Protokoll. \u2013 Wir\nkommen jetzt zur namentlichen Abstimmung \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der SPD. Bitte.\n\nFrau Hubrig, CDU: Ich rufe auf die namentliche Abstim-\nmung zur Drucksache 1/4864, beginnend mit dem Buch-\nstaben C.\nClemens  Nein\nColditz  Nein\nCzok  Nein\nProf. Dr. Dierich  Nein\nDr. Donner  Ja\nDreikopf  Stimmenthaltung\nD\u00fcrrschmidt  Stimmenthaltung\nDyrlich  Ja\nEinsle, Siegrun  Nein\nElsner  Stimmenthaltung\nEnders  Nein\nDr. Feig  \u2013\nProf. Dr. F\u00f6rster  Ja\nFranke  Nein\nDr. Friedrich  Ja\nFrau von Fritsch, Angelika  Nein\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  \u2013\nGaber  Ja\nGallert  Nein\nGangloff, Maria  Ja\nGeorgi, Ute  Stimmenthaltung\nGerlach  Ja\nDr. Gerstenberg  Ja\nGoliasch  Nein\nGro\u00df  \u2013\nGruhle, Gertraude  Nein\nDr. Gr\u00fcning  Nein\nG\u00fcnther  Nein\nde Haas, Friederike  Nein\nHahn  Nein\nDr. H\u00e4hle  Nein\nDr. Harbauer  Ja\nHatzsch  Ja\nHauck  Nein\nProf. Dr. Hegewald  Stimmenthaltung\nHeinrich  Nein\nHeinz  Nein\nHenke, Rita  Nein\nDr. Hielscher  Stimmenthaltung\nHubrig, Andrea  Nein\nProf. Dr. Husemann  Nein\nIltgen  Nein\nDr. Jahr  Nein\nJurk  Ja\nKannegie\u00dfer  Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6874\n\n\n\nKehl  Ja\nKeller, Karin  Nein\nDr. Klau\u00dfner  Nein\nKlinnert  \u2013\nKockert  Nein\nK\u00f6llner, Ines-Maria  \u2013\nKosel  Ja\nDr. Krone  Stimmenthaltung\nDr. Kr\u00f6ber  Stimmenthaltung\nKubicek, Annelies  Stimmenthaltung\nKulscher, Ursula  Nein\nDr. Kunckel  Ja\nK\u00fchnel  Nein\nK\u00fchnrich  Nein\nDr. Langer  Ja\nDr. Laue  Nein\nLehmann  Nein\nLehner  Nein\nLeroff  Nein\nDr. Lersow  Ja\nDr. Lippmann  Nein\nLochbaum  Ja\nLochmann, Corinna  Ja\nMadai  Nein\nM\u00e4dler  Ja\nProf. Dr. Mannsfeld  Nein\nProf. Dr. Marcus  Ja\nMatko  \u2013\nMatzke, Cornelia  \u2013\nMende  \u2013\nDr. Metz  \u2013\nMeyer, Christine  \u2013\nM\u00fcller, Helmut  Nein\nM\u00fcller, Kornelia  Ja\nDr. M\u00fcnch  Nein\nNoack  Nein\nDr. Nowak  Nein\nOtt  \u2013\nPietzsch  Nein\nPlobner  Ja\nProf. Dr. Porsch  Ja\nDr. Prei\u00dfler  Ja\nRade  \u2013\nRasch  Nein\nRaubold  Ja\nReber  \u2013\nDr. Reinfried  Nein\nDr. Richter, Christoph  Nein\nRichter, Gerd  Nein\nRichter, Hans J\u00fcrgen  Ja\nRichter, Joachim,  Ja\nRichter, Wolfgang  \u2013\nRohwer  Nein\nDr. R\u00f6\u00dfler  Nein\nDr. Rudorf  Ja\nRush, Antje  \u2013\nSandig  Nein\nSchiemann  \u2013\nSchimpff  Nein\nProf. Dr. Schindler  Ja\nSchmidt  Nein\nSchneider, Angela  \u2013\nSchowtka  Nein\nDr. Schramm  \u2013\nSchreier  Ja\n\nDr. Schubert  Nein\nDr. Schwarz, Gisela  Ja\nSimon, Bettina  Ja\nSpantig  Nein\nSprotte  Nein\nDr. Starke  Ja\nStempell  Nein\nStetter, Inge  Ja\nProf. Dr. S\u00fc\u00df  \u2013\nTempel  Ja\nTeubner  Nein\nThomaschk  Nein\nDr. Tiedt  \u2013\nTippach  \u2013\nTr\u00f6ger  Nein\nUhlmann  Ja\nUlbricht  \u2013\nVaatz  Nein\nDr. Viehweger  \u2013\nVogler  Nein\nVoigt, Maika  \u2013\nDr. Volkmer, Marlies  Ja\nWeber, Peter  Nein\nDr. Weber, Wolfgang  Nein\nWehnert  Ja\nDr. Weise  Nein\nWei\u00df, Christine  Nein\nDr. Wildf\u00fchr  Nein\nWinkler  Nein\nDr. Wirth, Gabriele  Ja\nWittig, Barbara  Ja\nWitzschel  Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria  Nein\nDr. Zimmermann  Nein\nZschoche, Brigitte  Ja\nAckermann, Leonore  Ja\nAdler  Ja\nAlbrecht  \u2013\nArnold  Ja\nBandmann  \u2013\nBartl  Ja\nBaum  Nein\nBeyer  Nein\nProf. Dr. Biedenkopf  Nein\nBinus  Nein\nBolick  \u2013\nB\u00f6rner  Nein\nDr. B\u00f6ttger  Ja\nDr. B\u00f6ttrich  Nein\nBr\u00fcckner  Nein\nIst noch jemand im Raum,  den  ich  nicht  aufgerufen\nhabe? \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist die zweite Abstimmung abge-\nschlossen.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD:  Herr Pr\u00e4sident, kann ich jetzt eine\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abgeben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wenn das Ergebnis feststeht, bitte ich\nSie, noch einmal an das Mikrophon zu kommen.\n\n(Ausz\u00e4hlung der Stimmen)\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis\nder Abstimmung zum \u00c4nderungsantrag der SPD, Druck-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6875\n\n\n\nsache 1/4864, bekanntgeben. F\u00fcr den \u00c4nderungsantrag \u2013\nalso mit Ja \u2013 haben 46 Abgeordnete gestimmt, gegen den\n\u00c4nderungsantrag \u2013 also mit Nein \u2013 haben 78 Abgeordnete\ngestimmt, und 9 Abgeordnete haben sich der Stimme ent-\nhalten. Damit ist der \u00c4nderungsantrag der SPD abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, jetzt geht es um das Abstim-\nmungsverhalten.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster,  SPD: Ich als ehemaliger Abgeordneter\nder frei gew\u00e4hlten Volkskammer der DDR und als Mit-\nglied des Ausschusses ,,Deutsche Einheit\u201c, der sich mit all\nseiner Kraft f\u00fcr die Annahme des Einigungsvertrages und\ndamit f\u00fcr die Einheit unseres Vaterlandes eingesetzt hat,\nhabe f\u00fcr den Antrag der SPD gestimmt, weil ich es f\u00fcr\nunertr\u00e4glich halte, da\u00df eine CDU/CSU-F.D.P.-Mehrheit\nim Bundestag diesen Einigungsvertrag substantiell bricht\nund damit dem Zusammenwachsen unseres Vaterlandes\nschweren Schaden zuf\u00fcgt.\nIch habe als Vertriebener f\u00fcr den Antrag der SPD ge-\nstimmt, weil ich es unertr\u00e4glich finde, da\u00df man 800 000\nVertriebene, die neben ihrem Eigentum, das jenseits von\nOder und Nei\u00dfe oder des Erzgebirges lag, auch ihre Hei-\nmat verloren haben, mit 4 000 DM abspeist, w\u00e4hrend man\nf\u00fcr einige hundert M\u00e4chtige, die sich 40 Jahre in der Sonne\nder Freiheit, mit dem Lastenausgleich in der Tasche, ge-\nw\u00e4rmt haben, 12,1 Milliarden DM bereitstellt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWehnert,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte\nmein Abstimmungsverhalten begr\u00fcnden. Ich habe f\u00fcr den\nSPD-Antrag gestimmt, obwohl ich bedauert habe, da\u00df sich\ndie SPD bei dem Antrag der Linken Liste/PDS enthalten\nhat, aber weil dieses Thema weder parteipolitisch noch\nvon denen eingenommen werden kann, die dieser Mei-\nnung sind, da\u00df ein R\u00e4nkespiel mit diesem sehr wichtigen\nThema betrieben werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/4865. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen und einer ganzen Anzahl Stimmen\ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder F.D.P., Drucksache 1/4863. Wer diesem seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Das ist jetzt etwas un\u00fcbersichtlich. Bitte noch\neinmal. Wer ist f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wer ist gegen\nden \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist der \u00c4nderungsantrag ebenfalls abgelehnt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der CDU. Hierzu ist beantragt worden, \u00fcber die\nPunkte einzeln in einer offenen Abstimmung und dann\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag insgesamt mit einer nament-\nlichen Abstimmung zu befinden.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch gehe davon aus, da\u00df die namentliche Abstimmung\n\u00fcber den gesamten Antrag durchgef\u00fchrt werden mu\u00df und\ndann meines Erachtens nicht \u00fcber die Einzelpunkte abge-\nstimmt werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Doch, das geht. In der offenen Abstim-\nmung ist das m\u00f6glich. Blo\u00df wir k\u00f6nnen nicht \u00fcber einzelne\nPunkte eine namentliche Abstimmung durchf\u00fchren.\n\nFrau M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Wir m\u00f6chten beantra-\ngen, da\u00df sowohl \u00fcber die einzelnen Punkte als auch \u00fcber\nden ersten Satz einzeln abgestimmt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht nicht. \u00dcber einzelne Punkte ist\nkeine namentliche \u2013 \u2013\n\nFrau M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Da\u00df \u00fcber den ersten\nSatz ebenfalls einzeln abgestimmt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Punkt 1 ist nur ein Satz. K\u00f6nnen Sie das\nnoch einmal ganz genau sagen?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es gibt einen ersten Satz,\nund es gibt vier Einzelpunkte. Wir m\u00f6chten \u00fcber diesen\nersten Satz ebenfalls einzeln abstimmen lassen. \u2013 Entschul-\ndigung, die einzelnen Punkte werden zur\u00fcckgezogen. Das\nwar ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir stimmen jetzt ab \u00fcber die Punkte 1,\n2, 3 und 4 in Einzelabstimmung.\nWer dem Punkt 1 des \u00c4nderungsantrags der Fraktion der\nCDU, Drucksache 1/4844, seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem mit gro\u00dfer\nMehrheit zugestimmt.\nWer dem Punkt 2 des CDU-Antrages seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\nWer dem Punkt 3 des CDU-\u00c4nderungsantrages seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nWer dem Punkt 4 des \u00c4nderungsantrages seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist\ndem mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt.\nDamit kommen wir jetzt zur namentlichen Abstimmung\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag, Drucksache 1/4844. Ich bitte,\ndiese jetzt vorzunehmen.\n\nFrau Hubrig,  CDU:  Ich rufe auf zur namentlichen Ab-\nstimmung \u00fcber Drucksache 1/4844, beginnend mit dem\nBuchstaben S.\nSandig  Ja\nSchiemann  Ja\nSchimpff  Stimmenthaltung\nProf. Schindler  Stimmenthaltung\nSchmidt  Ja\nSchneider, Angela  \u2013\nSchowtka  Ja\nDr. Schramm  \u2013\nSchreier  Stimmenthaltung\nDr. Schubert  Ja\nDr. Schwarz, Gisela  Stimmenthaltung\nSimon, Bettina  Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6876\n\n\n\nSpantig  Ja\nSprotte  Ja\nDr. Starke  Stimmenthaltung\nStempell  Ja\nStetter, Inge  Stimmenthaltung\nProf. S\u00fc\u00df  \u2013\nTempel  Stimmenthaltung\nTeubner  Ja\nThomaschk  Ja\nDr. Tiedt  \u2013\nTippach  \u2013\nTr\u00f6ger  Ja\nUhlmann  Nein\nUlbricht  \u2013\nVaatz  Ja\nDr. Viehweger  \u2013\nVogler  Ja\nVoigt, Maika  \u2013\nDr. Volkmer, Marlies  Stimmenthaltung\nWeber, Peter  Ja\nDr. Weber, Wolfgang  Ja\nWehnert  Nein\nDr. Weise  Ja\nWei\u00df, Christine  Ja\nDr. Wildf\u00fchr  Ja\nWinkler  Ja\nDr. Wirth, Gabriele  Stimmenthaltung\nWittig, Barbara  Stimmenthaltung\nWitzschel  Ja\nW\u00fcnsche, Eva-Maria  Ja\nDr. Zimmermann  Ja\nZschoche, Brigitte  Nein\nAckermann, Leonore  Nein\nAdler  Stimmenthaltung\nAlbrecht  \u2013\nArnold  Nein\nBandmann  \u2013\nBartl  Nein\nBaum  Ja\nBeyer  Ja\nProf. Biedenkopf  Ja\nBinus  Ja\nBolick  \u2013\nB\u00f6rner  Ja\nDr. B\u00f6ttger  Nein\nDr. B\u00f6ttrich  Ja\nBr\u00fcckner  Ja\nClemens  Ja\nColditz  Ja\nCzok  Ja\nProf. Dr. Dierich  Ja\nDr. Donner  Nein\nDreikopf  Stimmenthaltung\nD\u00fcrrschmidt  Nein\nDyrlich  Stimmenthaltung\nEinsle, Siegrun  Ja\nElsner  Nein\nEnders  Ja\nDr. Feig  \u2013\nProf. F\u00f6rster  Stimmenthaltung\nFranke  Ja\nDr. Friedrich  Nein\nFrau von Fritsch, Angelika  Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  \u2013\nGaber  Nein\n\nGallert  Ja\nGangloff, Maria  Nein\nGeorgi, Ute  Ja\nGerlach  Stimmenthaltung\nDr. Gerstenberg  Nein\nGoliasch  Ja\nGro\u00df  \u2013\nGruhle, Gertraude  Ja\nDr. Gr\u00fcning  Ja\nG\u00fcnther  Ja\nde Haas, Friederike  Ja\nHahn  Ja\nDr. H\u00e4hle  Ja\nDr. Harbauer  Stimmenthaltung\nHatzsch  Stimmenthaltung\nHauck  Ja\nProf. Dr. Hegewald  Nein\nHeinrich  Ja\nHeinz  Ja\nHenke, Rita  Ja\nDr. Hielscher  Ja\nHubrig, Andrea  Ja\nProf. Dr. Husemann  Ja\nIltgen  Ja\nDr. Jahr  Ja\nJurk  Stimmenthaltung\nKannegie\u00dfer  Ja\nKehl  Nein\nKeller, Karin  Ja\nDr. Klau\u00dfner  Ja\nKlinnert  \u2013\nKockert  Ja\nK\u00f6llner, Ines-Maria  \u2013\nKosel  Nein\nDr. Krone  Stimmenthaltung\nDr. Kr\u00f6ber  Ja\nKubicek, Annelies  Nein\nKulscher, Ursula  Ja\nDr. Kunckel  Stimmenthaltung\nK\u00fchnel  Ja\nK\u00fchnrich  Ja\nDr. Langer  Nein\nDr. Laue  Ja\nLehmann  Ja\nLehner  Ja\nLeroff  Ja\nDr. Lersow  Stimmenthaltung\nDr. Lippmann  Ja\nLochbaum  Stimmenthaltung\nLochmann, Corinna  Stimmenthaltung\nMadai  Ja\nM\u00e4dler  Nein\nProf. Dr. Mannsfeld  Ja\nProf. Dr. Marcus  Stimmenthaltung\nMatko  \u2013\nMatzke, Cornelia  \u2013\nMende  \u2013\nDr. Metz  \u2013\nMeyer, Christine  \u2013\nM\u00fcller  Ja\nM\u00fcller, Kornelia  Nein\nDr. M\u00fcnch  Ja\nNoack  Ja\nDr. Nowak  Ja\nOtt  \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6877\n\n\n\nPietzsch  Ja\nPlobner  \u2013\nProf. Porsch  Nein\nDr. Prei\u00dfler  Stimmenthaltung\nRade  \u2013\nRasch  Ja\nRaubold  Stimmenthaltung\nReber  \u2013\nDr. Reinfried  Ja\nDr. Richter, Christoph  Ja\nRichter, Gerd  Ja\nRichter, Hans J\u00fcrgen  Stimmenthaltung\nRichter, Joachim  Stimmenthaltung\nRichter, Wolfgang  \u2013\nRohwer  Ja\nDr. R\u00f6\u00dfler  Ja\nDr. Rudorf  Stimmenthaltung\nRush, Antje  \u2013\nHabe ich vergessen, jemanden aufzurufen? \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist die Abstimmung beendet. Es\ndauert einen Augenblick, bis wir das Ergebnis ermittelt\nhaben. Anschlie\u00dfend werden wir in eine Pause eintreten.\n\n(Ausz\u00e4hlung der Stimmen)\n\nMeine Damen und Herren! Den tapferen Abgeordneten,\ndie noch hiergeblieben sind, m\u00f6chte ich das aktuelle\nErgebnis bekanntgeben: F\u00fcr den \u00c4nderungsantrag der\nCDU haben 81, mit Nein 23 Abgeordnete gestimmt, und\n29 haben sich der Stimme enthalten.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 2 abgeschlossen. Wir\ntreten jetzt in eine Pause bis 15.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechnung von 13.59 Uhr bis 15.00 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 1/4744\n\nIch rufe die Frage Nr. 1 auf. Frau Abg. Wittig, SPD, bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Wittig, SPD:  Eine knappe Woche vor der einstweili-\ngen Anordnung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtes im\nZusammenhang mit der Kreisgebietsreform gab es am\nRande einer gemeinsamen Tagung der Landeszentrale f\u00fcr\npolitische Bildung Sachsen und Baden-W\u00fcrttemberg in\nFellbach ein Gespr\u00e4ch \u00fcber die in Zukunft kreisfreie Stadt\nHoyerswerda hinsichtlich ihrer Aufwertung und Ausstat-\ntung mit \u00fcberregionalen Funktionen. Sehr zum Erstaunen\nder  dort  Anwesenden  war  von  Herrn  Staatsminister\nEggert zu vernehmen gewesen, da\u00df Hoyerswerda doch\ngar nicht kreisfrei werde.\n\nIch frage deshalb:\n\n1. Warum steht der Herr Staatsminister nicht mehr hinter\ndiesem, wenn auch sehr umstrittenen Detail der Kreis-\ngebietsreform?\n\n2. Waren ihm bereits Fakten bekannt, die mit der Ent-\nscheidung des Verfassungsgerichtes zusammenh\u00e4ngen\nk\u00f6nnten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, Herr Staatsminister\nEggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Frau\nWittig, es ist erstaunlich, wie schnell doch der Buschfunk\nInformationen weitertr\u00e4gt.\n\n(Frau Wittig, SPD: Das ist kein Buschfunk!)\n\nEs ist ein Gespr\u00e4ch am Rande dieser Tagung gewesen. Es\nhat mich sehr erstaunt, da\u00df die Stadt Hoyerswerda ihre\nwestdeutsche Partnergemeinde vorschickt, um den s\u00e4ch-\nsischen Innenminister zu bitten, noch zus\u00e4tzliche \u00c4mter in\ndie kreisfreie Stadt Hoyerswerda zu verlegen.\n\n(Schiemann, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nDas ist der Grund gewesen, warum ich in einer nur halb\nernsten Art und Weise die Sache als Flachs betrachtet\nhabe. So ist die \u00c4u\u00dferung gefallen. Sie hat auch nichts mit\nder Entscheidung des Gerichtshofes zu tun. Sie nehmen\ndoch nicht an, da\u00df die Richter schon zwei Tage vorher\nwissen, wie sie entscheiden, und da\u00df sie das dem Innen-\nminister mitteilen. An prophetischer Gabe fehlt es mir an\ndieser Stelle.\n\nFrau Wittig, SPD: Darf ich noch einmal zur\u00fcckfragen?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\nFrau  Wittig,  SPD:  1. Mitnichten habe ich angenommen,\nda\u00df Sie wirklich schon vorher Bescheid wu\u00dften. Das w\u00e4re\nmir auch sehr ungeheuerlich. Ich m\u00f6chte aber dennoch\nfragen, ob das wirklich nur eine flapsige Bemerkung ge-\nwesen ist, denn ich habe mit dem Herrn Rechtsamtsleiter\naus Pforzheim, Herrn Meier, telefoniert. Insofern halte ich\nes f\u00fcr ein bi\u00dfchen ungeheuerlich, wenn Sie hier von\nBuschfunk sprechen und sagen, es w\u00e4re nur eine flapsige\nBemerkung gewesen.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  1. Ich sage Ihnen noch\neinmal, da\u00df es eine flachsige Bemerkung war, weil ich\nmich \u00fcber die Art und Weise ge\u00e4rgert habe.\n\n2. Sie haben die ,,ungeheuerliche\u201c Frage schon gestellt, ob\ndas etwas mit dem Urteil des Verwaltungsgerichtshofes zu\ntun hat. Niemand in diesem Saal ist auf diese Frage ge-\nsto\u00dfen. Ich glaube, damit k\u00f6nnen wir es bewenden lassen.\nAls Innenminister stehe ich nat\u00fcrlich zur Kreisreform. Das\nist gar keine Frage.\n\nFrau Wittig, SPD: Es ging aber um dieses Detail, nicht um\ndie Kreisreform insgesamt!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6878\n\n\n\nEggert,  Staatsminister  des Innern:  Entschuldigung, aber\ndieses Detail ist doch ein wichtiges Detail innerhalb der\nKreisreform!\n\nFrau Wittig, SPD: Ich werde den Herrn Rechtsamtsleiter\nnat\u00fcrlich informieren!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, Sie haben\nbereits zwei Fragen gestellt.\nIch rufe die n\u00e4chste Frage auf. Bitte, Frau Abg. von Fritsch.\n\nFrau  von  Fritsch,  F.D.P.:  Im Jahre 1993 bewarb sich die\nStadt Dresden erfolgreich um die Ausrichtung der IGA\n2003. F\u00fcr die Ausgestaltung einer internationalen Garten-\nschau w\u00fcrden sowohl F\u00f6rdergelder von der Europ\u00e4ischen\nUnion als auch von Bund und Land nach Dresden flie\u00dfen.\nF\u00fcr die Landeshauptstadt Dresden w\u00e4re das eine gute\nChance, ihre G\u00e4rten und Parks um einen wertvollen Teil\nzu bereichern.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie wird die Durchf\u00fchrbarkeit dieses Projektes IGA\neingesch\u00e4tzt?\n2. Welcher m\u00f6gliche Standort wird f\u00fcr die IGA vorgese-\nhen, und welche Grundst\u00fccke werden bzw. wurden f\u00fcr\ndie Ausrichtung vorgehalten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staats-\nminister  f\u00fcr  Landwirtschaft,  Ern\u00e4hrung  und  Forsten,\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Frau von\nFritsch! Meine Damen und Herren! Die Durchf\u00fchrung von\ninternationalen Gartenschauen erfolgte bisher \u2013 und so\nwird es auch in Zukunft sein \u2013 ausschlie\u00dflich in Verant-\nwortung der ausrichtenden St\u00e4dte in Zusammenarbeit mit\ndem Zentralverband Gartenbau. F\u00fcr die Durchf\u00fchrung ist\njedes Mal eine eigene Durchf\u00fchrungs-GmbH gegr\u00fcndet\nworden, in der die ausrichtende Stadt und auch der Zen-\ntralverband Gartenbau Gesellschafter sind.\nDie Finanzierung erfolgte haupts\u00e4chlich aus den Mitteln\nder jeweiligen Stadt, aus Sponsorengeldern und in gewis-\nsem Umfang \u2013 das haben Sie schon betont \u2013 auch aus\nF\u00f6rdermitteln.\nDie Stadt Dresden befindet sich gegenw\u00e4rtig in den\nVerhandlungen mit dem Zentralverband Gartenbau \u00fcber\nden Durchf\u00fchrungsvertrag zur Internationalen Garten-\nbauausstellung IGA Dresden 2003. Weiter liegen der\nGesellschaftervertrag f\u00fcr die Durchf\u00fchrungs-GmbH und\nein Gesch\u00e4ftsbesorgungsvertrag vor. Zu diesen Vertr\u00e4gen\nmu\u00df jetzt die Stadt Dresden Stellung nehmen. Ich nehme\nan, da\u00df das in K\u00fcrze geschehen wird.\nAus Sicht der notwendigen Vertr\u00e4ge zur Durchf\u00fchrung\nder IGA Dresden kann aber eingesch\u00e4tzt werden, da\u00df bei\ndem gegenw\u00e4rtigen Arbeitsstand keine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr\ndie Durchf\u00fchrung, also auch keine Zeitverz\u00f6gerung, gege-\nben ist.\nHinsichtlich der finanziellen Absicherung der Durchf\u00fch-\nrung der IGA lassen sich aber noch keine endg\u00fcltigen\nAussagen \u00fcber den Umfang des Mittelbedarfes treffen, da\nexakte Kostensch\u00e4tzungen und auch entsprechende Finan-\nzierungsplanungen erst dann m\u00f6glich sind, wenn der\nIdeenwettbewerb abgeschlossen ist. Die Stadt Dresden hat\nvor, diesen Wettbewerb noch in diesem Jahr auszuloben,\n\nso da\u00df im n\u00e4chsten Jahr dazu exakte Zahlen vorliegen\nk\u00f6nnen.\nIch komme auf Ihre Frage zu dem Standort und den\nGrundst\u00fccken. Als Standort f\u00fcr die IGA ist das Ostra-\ngehege vorgesehen. Die Stadt Dresden hat im Vorfeld der\nBewerbung 8 Standorte in Dresden nach der Eignung\nuntersucht. Im Ergebnis ist festgestellt worden, da\u00df das\nOstragehege die meisten Vorz\u00fcge bietet. Es ist vorgesehen,\nda\u00df sich der Kernbereich der IGA auf der Schlachthofinsel\nkonzentriert, w\u00e4hrend die Elbwiesen und die Flutrinne\nentsprechend ihrem Charakter mehr als extensive Gestal-\ntung einbezogen werden sollen.\nZu den Grundst\u00fccken auf der Schlachthofinsel: Die Stadt\nDresden befindet sich gegenw\u00e4rtig in Verhandlungen mit\nden dort ans\u00e4ssigen Firmen \u00fcber eine Firmenverlagerung\nbzw. die Einbeziehung der vorhandenen Immobilien in\ndie IGA. Die grunds\u00e4tzliche Bereitschaft zur Firmenverla-\ngerung bzw. Einbringung der Immobilien in das Konzept\nist von allen dort ans\u00e4ssigen Firmen erkl\u00e4rt worden. Da\ngibt es gro\u00dfe Bereitschaft. Die Stadt Dresden erwartet, da\u00df\ndiese Firmenverlagerung Ende n\u00e4chsten Jahres abge-\nschlossen sein wird. So sieht etwa der Zeitplan aus.\nHinsichtlich des denkmalgesch\u00fctzten Schlachthofes ist\nvorgesehen, da\u00df ein Ausstellungszentrum entwickelt und\nin das IGA-Konzept eingebunden wird. Die Verhandlun-\ngen \u00fcber die daf\u00fcr notwendigen Vertr\u00e4ge zwischen der\nStadt und der Dresdner Vieh- und Schlachthof GmbH lau-\nfen derzeit. Auch dieser Betrieb wartet darauf, da\u00df es bald\nzu einem Vertragsabschlu\u00df kommt.\nDie Elbwiesen befinden sich im Eigentum des Freistaates.\n\u00dcber die Art und Weise der Einbringung dieser Liegen-\nschaften des Freistaates f\u00fcr die IGA Dresden wird von der\nStaatsregierung nach Abschlu\u00df des Ideenwettbewerbes\nentschieden. Die grunds\u00e4tzliche Bereitschaft, auch die lan-\ndeseigenen Grundst\u00fccke f\u00fcr die Ausstellung zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen, liegt von seiten des Freistaates vor.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die dritte Frage auf.\nHerr Schiemann, CDU-Fraktion.\n\nSchiemann, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich frage\ndie Staatsregierung: Wird es bei der Gew\u00e4hrung von Aus-\nund Fortbildungskostenzusch\u00fcssen an Gemeinden und\nandere \u00f6ffentlich-rechtliche Einrichtungen eine Weiterf\u00fch-\nrung dieses Bildungsprogrammes \u00fcber den 31.12.1994 hin-\naus geben? Wie wird dieses Programm derzeit im Freistaat\nSachsen genutzt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Herr\nKollege Schiemann, die Gew\u00e4hrung von Aus- und Fortbil-\ndungszusch\u00fcssen an Gemeinden und andere \u00f6ffentlich-\nrechtliche Einrichtungen in den neuen Bundesl\u00e4ndern ge-\nm\u00e4\u00df der Richtlinie des Bundesministeriums des Innern\nvom 1. Juli 1991 in der Fassung vom 1. April 1993 l\u00e4uft\nnach Auskunft des Bundesministeriums des Innern im De-\nzember 1994 aus.\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr in 1994 begonnene und vom Bundesver-\nwaltungsamt bewilligte Fortbildungsma\u00dfnahmen, die in\ndas Jahr 1995 hineinreichen, werden im Rahmen von\nNachzahlungen auch f\u00fcr 1995 vom Bund \u00fcbernommen.\nDieser Sachverhalt ist seit Anfang 1993 dem S\u00e4chsischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6879\n\n\n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag sowie auch dem S\u00e4chsischen\nLandkreistag bekannt.\nGemeinden und andere \u00f6ffentlich-rechtliche Einrichtun-\ngen erhalten bzw. erhielten seit 1991 als Fortbildungs-\ntr\u00e4ger f\u00fcr die Fortbildung kommunaler Bediensteter in\nden  neuen  Bundesl\u00e4ndern  Zusch\u00fcsse  des  Bundes  bis\n31. August 1992 in H\u00f6he von 60 DM pro Tag, ab 1. Sep-\ntember 1992 in H\u00f6he von 35 DM pro Tag und ab 1. April\n1993 in H\u00f6he von 30 DM pro Tag und Teilnehmer. Fortbil-\ndungsveranstaltungen privater Anbieter werden mit 50 %\ndes Fortbildungskostenzuschusses gef\u00f6rdert.\nIn  dem  Zusammenhang  ist  vielleicht  ganz  interessant,\nda\u00df f\u00fcr die Fortbildung kommunaler Bediensteter im Frei-\nstaat Sachsen folgende Zusch\u00fcsse gew\u00e4hrt wurden: 1991\n450 000 DM, 1992 10 350  000 DM und 1993 7 450 000 DM.\nDie F\u00f6rdermittel wurden im wesentlichen der S\u00e4chsischen\nVerwaltungs- und Wirtschaftsakademie, den kommunalen\nStudieninstituten, der S\u00e4chsischen Verwaltungsschule\nsowie Gemeinden, Gemeindeverb\u00e4nden, Landkreisen,\nkommunalen Verwaltungsgemeinschaften und kommu-\nnalen Unternehmen gew\u00e4hrt, die Fortbildungsma\u00dfnah-\nmen selbst organisieren und durchf\u00fchren.\n\nSchiemann, CDU: Ich danke Ihnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe den Abg. Herrn\nWehnert zur n\u00e4chsten Frage. Bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS:  Ich frage die Staatsregierung,\nob es nach den Meldungen im ,,FOCUS\u201c 20/1994 den Tat-\nsachen entspricht, da\u00df ein s\u00e4chsischer Polizeibeamter die\nPrivatvilla  des  Ministerpr\u00e4sidenten  Biedenkopf  am\nChiemsee ganzj\u00e4hrig bewacht und da\u00df Frau Biedenkopf\nim M\u00e4rz w\u00e4hrend ihres Urlaubs auf Gran Canaria die\nDienste eines Polizeibeamten in Anspruch nahm. Wenn ja,\naus welchen Mitteln werden bzw. wurden diese Dienste\nbezahlt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Eggert,\nbitte.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Herr\nWehnert, es ist immer so, da\u00df in der Bundesrepublik\nDeutschland f\u00fcr Personen und Repr\u00e4sentanten, die her-\nausragende Funktionen im politischen Leben wahrneh-\nmen, Gef\u00e4hrdungslagebilder erstellt werden, um die erfor-\nderlichen Personenschutzma\u00dfnahmen treffen zu k\u00f6nnen.\nDurch diese sollen Angriffe gegen Leben, k\u00f6rperliche\nUnversehrtheit oder die Willens- und Handlungsfreiheit\ndieses Personenkreises verhindert oder abgewehrt wer-\nden. Ich sage das hier am Anfang ganz deutlich.\nAufgrund der Ergebnisse der Gef\u00e4hrdungsanalysen des\nLandeskriminalamtes Sachsen wurden f\u00fcr den Minister-\npr\u00e4sidenten Prof. Dr. Kurt Biedenkopf und f\u00fcr seine Frau\nGef\u00e4hrdungsstufen festgelegt und die entsprechenden\nSicherheitsma\u00dfnahmen angeordnet. Die aufgrund dieser\nMa\u00dfnahmen anfallenden Kosten sind vom Freistaat zu\ntragen.\nIm \u00fcbrigen darf ich noch darauf hinweisen, da\u00df vieles\nfalsch war, was die Meldung des betreffenden Blattes be-\ntrifft. Es st\u00f6\u00dft bei mir auf gr\u00f6\u00dftes Unverst\u00e4ndnis, da\u00df an\ndieser Stelle ein Tabu in der Presseberichterstattung\ndurchbrochen wurde und da\u00df durch die Ver\u00f6ffentlichung\nvon Fotos gegen die bisherige Praxis in den Medien ver-\n\nsto\u00dfen wurde, n\u00e4mlich Bilder von gef\u00e4hrdeten Objekten\ngerade nicht zu ver\u00f6ffentlichen.\n\nWehnert, Linke Liste, PDS:  Ich habe noch eine Nachfra-\nge. Ich teile zun\u00e4chst nur teilweise Ihren Standpunkt. Es\nm\u00fc\u00dfte demzufolge im Einzelplan unter einem bestimmten\nTitel nachvollziehbar sein, wo diese Stellen im Stellenplan\ndes Freistaates Sachsen geplant und in welcher H\u00f6he sie\ngeplant sind.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Ich verstehe den Hin-\ntergrund Ihrer Frage zwar, aber ich verstehe Ihre Frage\nnicht. Nat\u00fcrlich sind im Stellenplan des Freistaates Sach-\nsen Personensch\u00fctzer enthalten. Sie kennen doch die Dis-\nkussion aus den Zeitungen.\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Meine Frage ist: Unter wel-\nchem Titel ist das nachvollziehbar?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Personensch\u00fctzer sind\nAngeh\u00f6rige der s\u00e4chsischen Polizei.\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Aha, also aus Ihrem Ministe-\nrium.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja, nat\u00fcrlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe Herrn Abg. Dyrlich;\nbitte.\n\nDyrlich,  SPD:  Ich frage die S\u00e4chsische Staatsregierung,\nwie sie\n1. die Privatisierung des Standortes Singwitz der M\u00e4hdre-\nscherwerke AG i. L. einsch\u00e4tzt.\n2. Welche Perspektiven gibt es f\u00fcr die derzeit dort Be-\nsch\u00e4ftigten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staats-\nsekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium  f\u00fcr  Wirtschaft und Arbeit:  Herr Pr\u00e4sident!\nHerr Dyrlich, die M\u00e4hdrescherwerke Singwitz in Liquida-\ntion geh\u00f6ren nach wie vor zu unseren Sorgenkindern. Am\n7. Dezember 1993 hat die Treuhandanstalt mit dem Inve-\nstor Dr. Heger aus Baden-W\u00fcrttemberg einen Kaufvertrag\nabgeschlossen, der bislang noch nicht wirksam ist, da die\nFinanzierung durch die Hausbank ungekl\u00e4rt ist.\nDr. Heger ist ein mittelst\u00e4ndischer Investor mit fundierter\nBranchenerfahrung. Wie Sie wissen, begleitet ATLAS den\nPrivatisierungsproze\u00df und hat sich das Konzept gr\u00fcndlich\nangesehen und festgestellt, da\u00df das Konzept schl\u00fcssig ist,\nso da\u00df es die S\u00e4chsische Staatsregierung unterst\u00fctzt.\nEs ist uns mit der Treuhandanstalt gelungen, die Produk-\ntion von 50 M\u00e4hdreschern des Typs E 527 zu vereinbaren.\nDadurch  haben  gegenw\u00e4rtig  ca.  220  Mitarbeiter  Arbeit.\n45 dieser M\u00e4hdrescher sind bereits in die neuen Bundes-\nl\u00e4nder oder nach Osteuropa verkauft worden. Die\nUmsatzerwartung ist positiv: 1994 40 Millionen DM, 1995\n71 Millionen DM, 1996 78 Millionen DM. Die Treuhandan-\nstalt wird deshalb am 14. Juni 1994 im Leitungsausschu\u00df\nerneut die Sanierungsf\u00e4higkeit pr\u00fcfen und dann entschei-\nden.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung geht davon aus, da\u00df ange-\nsichts der jetzt erreichten Fortschritte hinsichtlich Verkauf,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6880\n\n\n\nverbesserter Marktsituation und auch der Forschungs-\nleistungen die Privatisierung erfolgreich abgeschlossen\nwerden kann. Deshalb sind unseres Erachtens auch die\nvom  Freistaat  zugesagten  Forschungsmittel  von  etwa\n2,5 Millionen DM \u2013 u. a. f\u00fcr den M\u00e4hdrescher 2000 \u2013 gut\nangelegtes Geld.\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine Nachfrage?\n\nDyrlich, SPD: Ja, aber Sie haben noch nicht darauf geant-\nwortet, wie Sie die Perspektive der 600 Besch\u00e4ftigten als\nStaatsregierung einsch\u00e4tzen. Soweit mir bekannt ist, wer-\nden, wenn das Konzept von Herrn Dr. Heger umgesetzt\nwird, was ich auch hoffe, ja nicht alle 600 Besch\u00e4ftigten\n\u00fcbernommen.\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Richtig.\nIch habe zun\u00e4chst zum Kerngesch\u00e4ft gesprochen, welches\nmir besonders wichtig ist. Ein Anfang mit 200 Arbeitneh-\nmern ist auch gut. Die anderen Arbeitnehmer sind in einer\nABS, einer Strukturentwicklungsgesellschaft in Singwitz,\nf\u00fcr 18 Monate \u00fcber \u00a7 249h bzw. \u00fcber andere Ma\u00dfnahmen\ndes zweiten Arbeitsmarktes mit konkreten Auftr\u00e4gen ver-\nsorgt. Bestehende Vorstellungen gehen dahin, da\u00df \u00fcber\nAusgr\u00fcndungen Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden.\nMeine konkrete Nachfrage hat nur gebracht, da\u00df man sich\ninnerhalb der Strukturentwicklungsgesellschaft darum be-\nm\u00fcht. Die Zeit war zu knapp, um konkrete Zahlen nennen\nzu k\u00f6nnen. Wir sind nat\u00fcrlich alle aufgerufen, durch Ideen\nInvestoren im Umfeld zur Ansiedlung zu bringen oder\nExistenzgr\u00fcndungen zu unterst\u00fctzen, die dazu beitragen,\nweitere Arbeitnehmer aufzunehmen.\n\nDyrlich, SPD: Sch\u00f6nen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Frage 5 des\nVerzeichnisses \u2013 also an 6. Stelle \u2013, Herrn Schiemann; bitte\nsch\u00f6n.\n\nSchiemann, CDU:  Ich frage die Staatsregierung: K\u00f6nnen\nVertreter eines Kinderheimes bei der Antragstellung von\nReisep\u00e4ssen f\u00fcr Kinder, die dauernd im Heim leben,\nanstelle  der  Erziehungsberechtigten  Unterschriften\nleisten? Wenn ja, wie ist der Verfahrensweg?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Eggert\nantwortet.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Herr\nKollege Schiemann, die Ausstellung von Reisep\u00e4ssen f\u00fcr\nKinder ist im Pa\u00dfgesetz und in den dazu erlassenen Allge-\nmeinen Verwaltungsvorschriften zur Durchf\u00fchrung des\nPa\u00dfgesetzes zu dem in der Frage angesprochenen Fall wie\nfolgt geregelt: Der Pa\u00df wird auf Antrag ausgestellt. F\u00fcr\nMinderj\u00e4hrige kann nur derjenige den Antrag auf Ausstel-\nlung eines Passes stellen, der als Sorgeberechtigter den\nAufenthalt zu bestimmen hat. Dieses sind in der Regel die\nEltern.\nF\u00fcr Kinder, die vor\u00fcbergehend oder dauernd in einem\nHeim untergebracht sind, kommt es darauf an, wem die\nelterliche Sorge bzw. das Aufenthaltsbestimmungsrecht\nzusteht. Steht die elterliche Sorge nur der Mutter des Kin-\ndes zu, so ist von ihr die Zustimmungserkl\u00e4rung einzuho-\nlen. Ist durch vormundschaftsgerichtliche Entscheidung\nein Pfleger bestellt, der zum Beispiel bis zur Erlangung der\nVollj\u00e4hrigkeit des Kindes das Sozialamt ist, so bedarf es\n\ndessen Zustimmung. Ist das Heim selbst als Vormund\nbestellt, so kann der Reisepa\u00df f\u00fcr das Kind in diesem Fall\nselbst\u00e4ndig beantragt werden. Nur in diesem Fall bedarf\nes keiner Zustimmung anderer.\nWird eine Zustimmungserkl\u00e4rung ben\u00f6tigt, also immer\ndann, wenn das Heim nicht selber der Vormund ist, mu\u00df\nsie nicht pers\u00f6nlich im Heim oder bei der Pa\u00dfbeh\u00f6rde ab-\ngegeben werden. Es gen\u00fcgt, wenn sie formlos schriftlich\nerkl\u00e4rt per Post zugestellt wird, wobei die Unterschrift\nvorher beglaubigt sein mu\u00df.\nVerweigert der sorgeberechtigte Elternteil die Zustim-\nmungserkl\u00e4rung zur Ausstellung eines Reisepasses \u2013 so\netwas gibt es \u2013, oder besteht keine M\u00f6glichkeit, diesen zu\nbefragen, weil er unbekannten Aufenthalts ist \u2013 auch so\netwas gibt es \u2013, so sollte durch das Heim in Abstimmung\nmit der einweisenden Beh\u00f6rde \u2013 das ist dann das Sozial-\noder das Jugendamt \u2013 eine Entscheidung hierzu vom Vor-\nmundschaftsgericht angestrebt werden.\n\nSchiemann, CDU: Ich danke Ihnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe den Abg. Kosel,\nLinke Liste/PDS.\n\nKosel,  Linke  Liste/PDS:  Das Sonderstrukturprogramm\n,,Perlenkette entlang der Nei\u00dfe\u201c wurde von der Staatsre-\ngierung f\u00fcr die Strukturentwicklung entlang der polnisch-\ndeutschen Grenze aufgelegt und mit vielen Hoffnungen\nbegleitet.\nIch frage:\n1. Wie ist der Stand der Verwirklichung dieses Pro-\ngramms?\n2. Welche Auswirkungen hat das Programm sowohl auf\ndie gesamte Region wie auch auf die grenz\u00fcberschreitende\nKooperation?\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. M\u00fcnch antwortet.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Herr Kosel, das Sonderstrukturprogramm ,,Perlen-\nkette entlang der Nei\u00dfe\u201c wurde am 16. April 1992 gestartet\nund endet am 31.12.1994.\nEs stehen insgesamt 71,3 Millionen DM Haushaltsmittel\nzur Verf\u00fcgung. Von Anfang an ist das Programm auf\nmaximale Effizienz, Erhalt vorhandener und Schaffung\nneuer Dauerarbeitspl\u00e4tze, vor allem durch Produkt- und\nTechnologieinnovation, ausgerichtet worden.\nDurch die Zielstellung des Projekts und die Haushalts-\nrichtlinie war der Wirkungskreis des Projektteams auf die\nNei\u00dfe-Region, die Landkreise Wei\u00dfwasser, Niesky, G\u00f6rlitz\neinschlie\u00dflich G\u00f6rlitz-Stadt und Zittau festgelegt. In Ein-\nzelf\u00e4llen sind auch Unternehmen aus anderen Landkreisen\nder Region Oberlausitz/Niederschlesien einbezogen wor-\nden.\nDie Verwendung finanzieller Mittel f\u00fcr grenz\u00fcberschrei-\ntende Arbeiten ist nicht vorgesehen. Ungeachtet dessen er-\ngeben sich bei einzelnen Projekten sowie bei Kooperation\nvon Unternehmen nat\u00fcrlich Wechselbeziehungen zu unse-\nren Nachbarl\u00e4ndern.\nSoviel zu Ihrer zweiten Frage, und nun zur ersten.\nAm 7. Juni 1994 findet in Rothenburg eine Beratung mit\n\u00fcber 100 Teilnehmern statt, auf der zum Sachstand des\nSonderstrukturprogramms ,,Perlenkette\u201c berichtet wird\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6881\n\n\n\nund 56 Unternehmen, Leistungstr\u00e4ger der Region, Erzeug-\nnisse und Technologien vorstellen.\nInsgesamt sind bisher 153 Einzelprojekte bearbeitet wor-\nden, von denen 29 nach eingehender Pr\u00fcfung als nicht\numsetzbar eingesch\u00e4tzt und verworfen wurden. Von den\n71,3 Millionen DM Haushaltsmitteln sind bis zum 25. Mai\n60,4 Millionen DM ausgegeben worden. Weitere 6,8 Mil-\nlionen DM sind durch Zusagen gebunden.\nDie verwendeten 60,4 Millionen DM schl\u00fcsseln sich wie\nfolgt auf:\n1. Zusch\u00fcsse und Darlehen f\u00fcr die 153 Einzelprojekte:\n53,9 Millionen DM. Es ist zu erwarten, da\u00df davon in den\nFolgejahren 6 Millionen DM in den Landeshaushalt zu-\nr\u00fcckflie\u00dfen;\n2. Sach-,  Personal-  und  Gutachterkosten:  3,1  Millio-\nnen DM, Beraterleistungen: 3,5 Millionen DM.\nHier habe ich ein Bonbon f\u00fcr Frau Georgi: Wir haben\neinen unabh\u00e4ngigen Wirtschaftspr\u00fcfer beauftragt, sich\ndiese Beraterleistungen anzuschauen, und man hat uns\nbest\u00e4tigt: Wir orientieren auf Erfolg, und wir liegen am\nunteren Ende der Honorarskala, wie sie allgemein \u00fcblich\nist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nNach dem gegenw\u00e4rtigen Erkenntnisstand sind per\n30.6.1994 4 936 Arbeitspl\u00e4tze durch die ,,Perlenkette\u201c\ngesichert oder neu geschaffen worden. Die Zahl wird sich\nnach Angabe der Unternehmen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf bis\nsechs Jahren auf 11 017 Arbeitspl\u00e4tze erh\u00f6hen.\nAn Investitionen sind 697 Millionen DM ausgewiesen\nworden, realisiert davon 346 Millionen DM.\nDas Sonderstrukturprogramm ist als Erg\u00e4nzung vorhan-\ndener F\u00f6rderinstrumentarien zu verstehen, obschon einige\nUnternehmen ohne die ,,Perlenkette\u201c nicht \u00fcberlebt\nh\u00e4tten, manche Ansiedlung und Existenzgr\u00fcndung nicht\nzustande gekommen w\u00e4re.\n\u00dcber die fachlichen Projekte hinaus sind wir auch metho-\ndisch neue Wege gegangen. Hier ist mir die erfolgte Gr\u00fcn-\ndung der regionalen Beteiligungs- und Beratungsgesell-\nschaft Oberlausitz/Niederschlesien besonders wichtig. Sie\nsoll s\u00e4chsischen Unternehmen in der Region die M\u00f6glich-\nkeit geben, Eigenkapitalerh\u00f6hungen vorzunehmen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nGestatten Sie mir eine pers\u00f6nliche Schlu\u00dfbemerkung zur\n,,Perlenkette\u201c: Vielen Dank f\u00fcr die jederzeit konstruktive\nfraktions\u00fcbergreifende Zusammenarbeit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fragen von Frau Schnei-\nder und Herrn Bartl werden vereinbarungsgem\u00e4\u00df schrift-\nlich beantwortet.\nIch rufe Frau Abg. Zschoche auf.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Die Anfrage bezieht\nsich auf das Thema ,,Sonderm\u00fclldeponie\u201c. Ich frage die\nStaatsregierung: Welche Gr\u00fcnde gab es daf\u00fcr, im Gegen-\nsatz zu Mittelherwigsdorf und Auligk den Ort Thalheim\nbei Oschatz nicht aus dem Standortsuchverfahren heraus-\nzunehmen, obwohl der Herr Staatsminister Vaatz in einem\nInterview erkl\u00e4rte, da\u00df eine Sonderm\u00fclldeponie im\nOschatzer Umfeld m\u00f6glicherweise negative Wirkungen\nauf den geplanten Ausbau des Tourismus habe? Und das\n\nist wohl eine schlimme Sache, weil f\u00fcr das Oschatzer\nUmfeld gerade der Tourismus fast die einzige Chance ist,\neinen Aufschwung zu erreichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staats-\nminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung Vaatz. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nZschoche, das Standortsuchverfahren, und zwar die erste\nabgeschlossene Etappe, hatte am Ende drei Standorte in\nder n\u00e4heren Abw\u00e4gung zutage gebracht. Die Regierung\nhat daraufhin diese drei Standorte relativ zueinander ab-\nzuw\u00e4gen gehabt \u2013 mit dem Resultat, da\u00df f\u00fcr einen v\u00f6lli-\ngen Verzicht auf die Standorte Auligk und Mittelherwigs-\ndorf klare Gr\u00fcnde sprachen, f\u00fcr eine Zur\u00fcckstellung des\nStandortes Thalheim aber ebenfalls.\nDie nunmehr bevorstehende zweite Phase des Stand-\nortsuchverfahrens ist eine Erweiterung des ersten Verfah-\nrens. Sie unterscheidet sich von dem ersten Verfahren\ndadurch, da\u00df eine Reihe von Kriterien, die bisher als R\u00fcck-\nstellungskriterien fungiert haben, nunmehr fallengelassen\nwerden.\nIm Rahmen dieses Verfahrens ist nicht ein einziger Stand-\nort in Sachsen von vornherein ausgenommen. Es ist aller-\ndings auch so, da\u00df dieses neue Verfahren nicht so gef\u00fchrt\nwerden wird, da\u00df Standorte, \u00fcber die bereits abschlie\u00dfen-\nde Kenntnisse vorliegen, nochmals untersucht werden.\nDas hei\u00dft also mit anderen Worten, wir werden im Rah-\nmen dieses Standortsuchverfahrens wieder ein \u00e4hnliches\nAusschlu\u00dfverfahren zu gew\u00e4rtigen haben wie bisher.\nDas zun\u00e4chst einmal als Ausgangsposition. Ich darf viel-\nleicht noch hinzuf\u00fcgen, da\u00df sich mittlerweile auch die\nRandbedingungen im Zuge unseres Standortsuchverfah-\nrens ein wenig ge\u00e4ndert haben. Das gilt erstens dahin\ngehend, da\u00df eine Bestandsaufnahme der Kapazit\u00e4ten der\nSonderm\u00fcllentsorgung in ganz Deutschland ergeben hat,\nda\u00df die Kapazit\u00e4ten, die augenblicklich vorhanden sind,\nein sofortiges, unbedingt notwendiges Handeln nicht\nerforderlich machen, wiewohl wir nat\u00fcrlich gehalten sind,\ngleichwohl einen solchen Standort zur finden, aber der\nenorme Zeitdruck, der hinter dem ersten Standortsuch-\nverfahren gestanden hat, ist heraus;\n2. da\u00df im Resultat der letzten Umweltministerkonferenz,\ndie hier in Sachsen stattgefunden hat, zu berichten ist, da\u00df\nnunmehr alle 16 L\u00e4nder bereit sind, gemeinsam zu dem\nThema Sonderm\u00fcllentsorgung zu sprechen, so da\u00df wir\nden Autarkiebegriff, den wir augenblicklich nur auf Sach-\nsen ausgedehnt haben, nunmehr mit guter Hoffnung dem-\nn\u00e4chst auf ganz Deutschland beziehen werden k\u00f6nnen.\nDas halte ich f\u00fcr eine wirklich wichtige neue Nachricht.\nIch darf noch hinzuf\u00fcgen, da\u00df wir auch \u00fcber die Einheit-\nlichkeit der Begleitscheinsysteme und \u00fcber einen einheit-\nlichen Standpunkt zu dem Thema Andienungspflicht spre-\nchen werden. Im Augenblick ist es so, da\u00df einige L\u00e4nder\nAndienungspflichten haben, andere nicht. Die Konse-\nquenz ist, da\u00df sich oftmals der Sonderm\u00fcll den Entsor-\ngungsweg sucht, der f\u00fcr den Besitzer der billigste ist.\nGerade aus diesem Grund m\u00fcssen wir auf ein einheitliches\nVerfahren achten, denn wir k\u00f6nnen uns auf der anderen\nSeite auch nicht eine Entsorgungsstrategie in Sachsen lei-\nsten, die durch enorme Investitionskosten gekennzeichnet\nist, aber letzten Endes ihren Zweck deshalb nicht erf\u00fcllt,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6882\n\n\n\nweil sich \u2013 wie gesagt \u2013 der Sonderm\u00fcll andere Wege\nsucht.\nDas vielleicht zu den ge\u00e4nderten Randbedingungen. An-\nsonsten wird uns dieses Thema in der n\u00e4chsten Legislatur-\nperiode bestimmt noch besch\u00e4ftigen.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte gern noch\neine Nachfrage stellen. Vielen Dank f\u00fcr die Informationen,\ndie Sie gegeben haben. Aber meine Frage zielte auf etwas\nanderes. Sie zielte darauf: Was spricht in der gegenw\u00e4r-\ntigen Situation noch f\u00fcr den Standort Thalheim f\u00fcr eine\nSonderm\u00fclldeponie?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich darf noch einmal wiederholen, da\u00df in der nun in\nAngriff zu nehmenden Phase des erweiterten Suchverfah-\nrens kein einziger Standort in Sachsen ausgenommen ist.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Mittelherwigsdorf und\nAuligk?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Es ist aber richtig, Frau Zschoche, da\u00df die drei\nStandorte Mittelherwigsdorf, Auligk und Thalheim, statt\nOschatz, bereits gegeneinander abgewogen wurden, mit\ndem bekannten Resultat. Mehr kann ich dazu nicht sagen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Meine Frage ist nicht\nbeantwortet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe auf die Frage 11,\nAbg. Frau Gangloff.\n\nFrau Gangloff,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meine Frage zielt auch in Richtung\nDeponie, allerdings nicht Sonderdeponie, sondern es geht\nmir um die Zentraldeponie am Standort Cr\u00f6bern. Mir ist\ndurch die dort gebildete B\u00fcrgerinitiative eine Reihe von\nMaterialien \u00fcbergeben worden, aus deren Inhalt ich die\nbeiden Fragen formuliert habe.\n1. Ist die Staatsregierung gewillt zu dulden, da\u00df diese\nDeponie auf bis zu 80 m M\u00e4chtigkeit aufgesch\u00fcttetem\nBoden und nicht, wie vorgeschrieben, auf gewachsenem\nBoden angelegt wird?\n2. Wird die Staatsregierung in Anbetracht der Erfahrun-\ngen bei der Standortsuche f\u00fcr eine Sonderm\u00fclldeponie in\nSachsen den Regierungspr\u00e4sidenten, Herrn Steinbach,\nanhalten, in dieser Sache keine Zugest\u00e4ndnisse an den\nInvestor zu machen, die rechtlich nicht gedeckt sind, von\nder Bev\u00f6lkerung \u00fcberwiegend nicht akzeptiert werden\nk\u00f6nnen und vor allem bei einer Sozialabw\u00e4gung als sehr\nnegativ in ihren Auswirkungen f\u00fcr die Region zu bewer-\nten sind?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staats-\nminister Vaatz. Bitte sch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Diese\nFrage betrifft das Genehmigungsverfahren zur Hausm\u00fcll-\ndeponie Cr\u00f6bern. Zu diesem Thema habe ich bereits in\nReaktion auf die Kleine Anfrage des Kollegen Gaber am\n16. September des Vorjahres Stellung genommen. Es gibt\nzu dieser Stellungnahme aus augenblicklicher Sicht nichts\n\nNeues hinzuzuf\u00fcgen. Ich bitte Sie deshalb, diese Stellung-\nnahme noch einmal zur Kenntnis zu nehmen.\nWas die Einzelfragen betrifft, m\u00f6chte ich darauf verwei-\nsen, da\u00df es augenblicklich dort ein nach \u00a7 7 Abfallgesetz\nlaufendes Planfeststellungsverfahren gibt. Tr\u00e4ger dieses\nPlanfeststellungsverfahrens ist das Regierungspr\u00e4sidium\nLeipzig. Die h\u00f6chste Abfallbeh\u00f6rde in Sachsen ist das\nUmweltministerium. Das Umweltministerium ist jedoch\nnicht befugt, in dieses laufende Planfeststellungsverfahren\ndurch \u00c4u\u00dferungen irgendwelcher Art einzugreifen. Das\nhei\u00dft also: Ich m\u00fc\u00dfte Sie hier bitten, das Resultat dieses\nVerfahrens abzuwarten.\nZur zweiten Frage m\u00f6chte ich Ihnen sagen, da\u00df die Staats-\nregierung keinerlei Anla\u00df hat, in dieser Angelegenheit\ndem Regierungspr\u00e4sidium eine Weisung zu erteilen. Sie\ngeht davon aus, da\u00df dieses Planfeststellungsverfahren\nrechtm\u00e4\u00dfig und unter Abw\u00e4gung aller Bedenken und Pro-\nbleme betrieben wird und da\u00df die Entscheidungen mit\ndem bekannten gro\u00dfen Verantwortungsbewu\u00dftsein\ngetroffen werden, mit dem die Regierungspr\u00e4sidien in\nSachsen arbeiten.\nUm den kommunalen Einflu\u00df zu sichern \u2013 und darauf\nzielt ein Teil Ihrer Frage ab \u2013, hat die Regierung im Vorfeld\ndarauf gedr\u00e4ngt, da\u00df Tr\u00e4ger der Deponie eine Gesellschaft\nwird, die mehrheitlich aus den entsorgungspflichtigen\nK\u00f6rperschaften besteht. Wir meinen, da\u00df damit die Frage\ndes Einflusses auf den Betrieb und auch auf den Bau der\nDeponie hinreichend gekl\u00e4rt ist.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Frage 14, Herrn\nAbg. D\u00fcrrschmidt, da die Frage von Frau Simon schon\nschriftlich beantwortet ist. Bitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:  In Beantwortung meiner\nKleinen Anfrage in der Drucksache 1/4486 wurde dan-\nkenswerterweise ein Ma\u00dfnahmekatalog zur Erh\u00f6hung der\nBesch\u00e4ftigungsquote von Schwerbehinderten im \u00f6ffent-\nlichen Dienst angeh\u00e4ngt. Ich m\u00f6chte nun fragen, inwieweit\nbez\u00fcglich der Schaffung von Teilzeitbesch\u00e4ftigung und\nhinsichtlich der Vergabe von Auftr\u00e4gen an Werkst\u00e4tten\nf\u00fcr Behinderte und Blinde und des damit im Zusammen-\nhang stehenden finanziellen Umfangs dieser Ma\u00dfnahme-\nplan abgearbeitet wurde.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staats-\nminister  f\u00fcr  Soziales,  Gesundheit  und  Familie,  Herr\nDr. Geisler. Bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nMa\u00dfnahmekatalog zur Erh\u00f6hung der Besch\u00e4ftigungsquote\nvon Schwerbehinderten im \u00f6ffentlichen Dienst enth\u00e4lt ins-\ngesamt 10 Vorschl\u00e4ge zur F\u00f6rderung der Einstellung und\nBesch\u00e4ftigung Schwerbehinderter.\nDieser Ma\u00dfnahmekatalog war im November 1993 vom\nSozialministerium erarbeitet und neben dem S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag und dem S\u00e4chsischen Land-\nkreistag allen Ministerien und der S\u00e4chsischen Staatskanz-\nlei mit der Empfehlung zugeleitet worden, die Ma\u00dfnahme-\nvorschl\u00e4ge von den personalverwaltenden Stellen des\njeweiligen Ressorts umsetzen zu lassen. Von sechs Mini-\nsterien und vom Landkreistag habe ich Antwort erhalten,\nmit dem Tenor, man wolle die vorgeschlagenen Ma\u00df-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6883\n\n\n\nnahmen ber\u00fccksichtigen, soweit dies bisher noch nicht\ngeschehen sei.\nZahlenangaben \u00fcber neuentstandene Teilzeitbesch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse Schwerbehinderter oder das Auftrags-\nvolumen an Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte liegen mir nicht\nvor. Solche Ma\u00dfnahmen sind in ihrer Wirksamkeit erst\nnach l\u00e4ngeren Zeitr\u00e4umen bewertbar, so da\u00df es unverh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig erscheint, ein halbes Jahr nach Bekanntgabe der\nVorschl\u00e4ge die Ressorts nach Ergebnissen abzufragen.\nIm \u00fcbrigen hat das Kabinett die im Ma\u00dfnahmekatalog ent-\nhaltene Empfehlung zur verst\u00e4rkten Auftragsvergabe an\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte und die Blindenwerkst\u00e4tten\ndurch Beschlu\u00df vom April 1994 bekr\u00e4ftigt. Dieser Be-\nschlu\u00df beinhaltet auch eine Regelung, wonach Stellen, die\nmit einer Stellensperre oder Wiederbesetzungssperre ver-\nsehen sind, k\u00fcnftig doch besetzt werden k\u00f6nnen, wenn ein\nSchwerbehinderter oder ein Gleichgestellter eingestellt\nwird.\nWeiter wurde eine j\u00e4hrliche Berichterstattung zur Besch\u00e4f-\ntigungssituation Schwerbehinderter im \u00f6ffentlichen Dienst\ndes Freistaates Sachsen beschlossen, auf die ich verweisen\nm\u00f6chte.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:  Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich habe\neine Nachfrage. Wann wird zum ersten Mal mit Ergebnis-\nsen bez\u00fcglich der Umsetzung dieses Planes zu rechnen\nsein?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Ich denke nicht, da\u00df in dieser Legislaturperiode\nnoch eine Abfrage erscheint. Das andere wird dann die\nn\u00e4chste Regierung zu tun haben.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe den Abg. Kosel auf.\nBitte sch\u00f6n.\n\nKosel,  Linke  Liste/PDS:  In Hoyerswerda fand unl\u00e4ngst\ndie 1. Werkstatt zur Verwirklichung des Kulturraum-\ngesetzes statt, auf der der Stand der Vorbereitung auf die\nKulturr\u00e4ume  und  die  damit  zusammenh\u00e4ngenden\nArbeitsprobleme er\u00f6rtert wurden.\nEine l\u00f6bliche Veranstaltung, doch sie zeigte, da\u00df man beim\nSuchen ist. So frage ich:\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die Vorbereitung der\nLandrats\u00e4mter auf die Gestaltung und Finanzierung der\nKulturr\u00e4ume?\n2. Wie wird die Staatsregierung die ihr im Gesetz gege-\nbene Verpflichtung gegen\u00fcber diesen Kulturr\u00e4umen ein-\nl\u00f6sen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staats-\nminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Herr Prof. Meyer.\nBitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Herr Abg. Kosel! Meine Damen\nund Herren! Zur Frage 1: Als zust\u00e4ndiger Minister habe\nich  die  Vorkonvente  der  einzelnen  Kulturr\u00e4ume  per\n15. Mai 1994 um die Einreichung der vorl\u00e4ufigen Haus-\nhaltspl\u00e4ne f\u00fcr das Haushaltsjahr 1995 gebeten. Aus den\neingegangenen Antr\u00e4gen ist deutlich geworden, da\u00df die\nbetroffenen Landrats\u00e4mter die ihnen \u00fcbertragene Hoheit,\ndie Kulturr\u00e4ume zu gestalten und zu finanzieren, au\u00dfer-\n\nordentlich ernst nehmen. Allerdings ist durch die einst-\nweilige  Verf\u00fcgung  des  Verfassungsgerichtshofes  zur\nKreisgebietsreform die von meinem Haus geplante z\u00fcgige\nBekanntgabe der f\u00fcr 1995 zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel\nan die einzelnen Kulturr\u00e4ume solange verschoben, bis das\nFinanzministerium im Anschlu\u00df an die Ende Juni erwar-\ntete Entscheidung in der Hauptsache die tats\u00e4chlichen\nSteuerkraftme\u00dfzahlen und RVG-Zuweisungen ermitteln\nkann.\nWas die zweite Frage anbetrifft, so haben Sie ja selbst,\nHerr Abgeordneter, bereits auf die Beratung hingewiesen,\ndie in Hoyerswerda stattgefunden hat. Generell begleitet\nmein Haus den Proze\u00df der Umsetzung des Gesetzes durch\nlaufende Beratungsarbeit und durch diverse Veranstaltun-\ngen. Sie selbst erw\u00e4hnten bereits die 1. Kulturraumwerk-\nstatt der Verantwortlichen f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume am 5. Mai\nin Hoyerswerda.\nIch habe ferner bereits mit Schreiben vom 18. Februar 1994\nan die Landr\u00e4te, an die betroffenen Oberb\u00fcrgermeister\nund B\u00fcrgermeister im Interesse einer reibungsarmen Kon-\nstituierung der Kulturr\u00e4ume die Bildung von vorl\u00e4ufigen\nKulturbeir\u00e4ten angeregt. Auch das ist unterwegs.\nGenerell fasse ich die beiden Fragen so zusammen, da\u00df,\nwenn man bedenkt, da\u00df wir faktisch zwei parallele Vor-\ng\u00e4nge haben, n\u00e4mlich die Vorbereitung der Neukonsti-\ntuierung von Kreisen und die Bildung der Kulturr\u00e4ume,\nich es den bestehenden Kreisen sehr hoch anrechne, mit\nwelcher Energie und mit welchem Verantwortungsbe-\nwu\u00dftsein sie die Bildung der Kulturr\u00e4ume vorbereiten.\nWir haben sowohl, was die finanziellen \u00dcberlegungen als\nauch, was inhaltliche \u00dcberlegungen anbetrifft, denke ich,\ngute Fortschritte in den letzten Wochen gemacht.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ja, bitte.\n\nKosel, Linke Liste/PDS:  Es ist also damit zu rechnen, da\u00df\nin \u00fcberschaubarer Zeit weitere solche Werkstattveranstal-\ntungen stattfinden? K\u00f6nnen Sie schon sagen, zu welchen\nthematischen Bereichen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Also, Herr Kosel, das kann ich jetzt nicht. Ich gebe\nIhnen ausdr\u00fccklich zu, da\u00df wir weitere solche Beratungen\nvorhaben. Der Koordinator f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume wie auch\nder zust\u00e4ndige Abteilungsleiter des Ministeriums f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst und die Referatsleiter stehen in st\u00e4n-\ndigem Gespr\u00e4ch mit den Vorkonventen. In Abh\u00e4ngigkeit\nvon den Notwendigkeiten f\u00fchren wir auch zentrale Bera-\ntungen durch.\nIch glaube aber, es ist im Interesse der beteiligten Land-\nrats\u00e4mter und kreisfreien St\u00e4dte, wenn wir soweit wie\nm\u00f6glich eine solche Beratungst\u00e4tigkeit im Rahmen der\nk\u00fcnftigen Kulturr\u00e4ume durchf\u00fchren.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die letzte Frage auf.\nFrau Abg. Zschoche, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Meine Anfrage bezieht\nsich auf die in der Reichsversicherungsordnung bisher\nnicht geregelte Unfallversicherung der Krippen- und Hort-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6884\n\n\n\nkinder. Es ist die Wiederholung einer zu einem fr\u00fcheren\nZeitpunkt gestellten Frage, worauf wir ja eine erfreuliche\nAntwort bekommen haben. Deshalb frage ich: Hat die\nStaatsregierung ihre geplante Bundesratsinitiative mit\ndem Gesetzesvorschlag zur entsprechenden \u00c4nderung der\nReichsversicherungsordnung bereits eingebracht? Wie ist\nder gegenw\u00e4rtige Stand der Entscheidung?\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staats-\nminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nStaatsregierung hat die Gesetzesinitiative des Freistaates\nSachsen zur Erg\u00e4nzung der Unfallversicherung f\u00fcr Kinder\nin Horten und Krippen und in \u00fcbrigen Tageseinrichtun-\ngen f\u00fcr Kinder in den Bundesrat eingebracht. Der Geset-\nzesvorschlag wurde in den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen\nberaten. Im Arbeits- und Sozialausschu\u00df hat sich eine\ngro\u00dfe Mehrheit daf\u00fcr ausgesprochen. Bei 15 Jastimmen\ngab es nur eine Ablehnung.\n\nDer Finanzausschu\u00df des Bundesrates hat jedoch gegen die\nStimme Sachsens f\u00fcr Vertagung votiert. Insofern ist es\nanh\u00e4ngig.\n\nEine Erweiterung des gesetzlichen Unfallversicherungs-\nschutzes auf die genannten Kindertageseinrichtungen, wie\nsie Sachsen fordert, enth\u00e4lt inzwischen auch ein vom\nBundesarbeitsministerium vorgelegter Vorentwurf eines\nGesetzes zur Einordnung der gesetzlichen Unfallversiche-\nrung in das Sozialgesetzbuch (SGB) VII. Dieser Vorent-\nwurf wird zur Zeit auf der Fachebene beraten. Jedoch ist\nnoch v\u00f6llig offen, wann die damit geplante Neuordnung\nder gesetzlichen Unfallversicherung, die im Bundeskabi-\nnett noch nicht behandelt wurde, Gesetz werden kann.\nDeshalb ist die s\u00e4chsische Initiative weiterhin aktuell, um\nden Unfallversicherungsschutz f\u00fcr Kinder in Horten und\nKrippen und anderen Tageseinrichtungen m\u00f6glichst bald\ngesetzlich abzusichern.\nWir werden alles daransetzen, da\u00df es noch in dieser\nLegislaturperiode auf die Tagesordnung des Plenums des\nBundesrates kommt.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, da die letzte Frage von Herrn Bartl be-\nreits schriftlich beantwortet ist, ist damit die Fragestunde\nund auch der Tagesordnungspunkt 3 beendet.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 1/4744\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 8\n\nKurdenehepaar Cetin\n\nPresseberichten zufolge, die nach der Er\u00f6rterung des\nProblems in der April-Landtagssitzung erschienen sind,\n(vgl. z. B. ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 5.5.1994 und ,,Freie\nPresse\u201c vom 18.5.1994) wurde das Anfang April aus Sach-\nsen abgeschobene Kurdenehepaar Cetin nach seiner R\u00fcck-\nkehr in die T\u00fcrkei inhaftiert, gefoltert bzw. zumindest\nmi\u00dfhandelt und ist vermutlich weiter akut gef\u00e4hrdet.\n\n1. \u00dcber welche, ggf. konkretisierten Erkenntnisse verf\u00fcgt\ndie Staatsregierung gegenw\u00e4rtig in dem genannten Fall\nder Familie Cetin, insbesondere hinsichtlich der Umst\u00e4nde\nder Abschiebung (einschl. des Einlegens von Rechtsmit-\nteln), sowie der Vorg\u00e4nge in der T\u00fcrkei nach dem Eintref-\nfen der Familie (einschl. der inzwischen nicht zuletzt\ndurch den Bundestagsabgeordneten Konrad Wei\u00df, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, best\u00e4tigten Mi\u00dfhandlungen), und wie beur-\nteilt sie die Chancen der Familie auf eine R\u00fcckkehr nach\nDeutschland?\n\n2. Was geschah mit der pers\u00f6nlichen Habe der Betroffe-\nnen, zu der u. a. mehrere Geschenke und Spenden der\nJugendgruppe ,,Rio\u201c e.V. und von Sch\u00fclern des Herder-\nGymnasiums Pirna geh\u00f6ren, die sich seit Jahren um die\nstets friedfertige Familie Cetin und vor allem deren Kinder\nbem\u00fchten?\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Frau\nSchneider, die Umst\u00e4nde, unter denen die Familie Cetin\nabgeschoben wurde, waren bereits vor der Aktuellen\nDebatte am 28. April 1994 gekl\u00e4rt worden.\n\nIch m\u00f6chte mich deshalb auf die Vorg\u00e4nge in der T\u00fcrkei\nbeschr\u00e4nken. Die Angelegenheit ist auf mein Dr\u00e4ngen\nvom Ausw\u00e4rtigen Amt nochmals untersucht worden.\nDanach ist von folgendem Sachverhalt auszugehen:\n\nDie Familie Cetin ist am 7. April gegen 3.30 Uhr morgens\nin Istanbul gelandet. Dort ist sie zun\u00e4chst zu der dort \u00fcbli-\nchen  Befragung  durch  Sicherheitsbeh\u00f6rden  in  Gewahr-\nsam genommen worden. Die Befragung begann morgens\num 9.00 Uhr nach Dienstbeginn.  Gegen  13.30 Uhr,  also\n10 Stunden nach der Landung bzw. 4 1/2 Stunden nach\nder Befragung, ist die Familie wieder auf freien Fu\u00df\ngesetzt worden.\nZu den Vorg\u00e4ngen w\u00e4hrend der Gewahrsamnahme ist die\nFamilie Cetin nochmals befragt worden, und zwar von\nMitarbeitern des Ausw\u00e4rtigen Amtes im Beisein von Ver-\ntretern t\u00fcrkischer Menschenrechtsorganisationen und\neines Arztes. Herr Cetin r\u00e4umte dabei ein, widerspr\u00fcch-\nliche Aussagen gemacht zu haben. Er sei zwar beim Gang\nauf die Toilette geschlagen worden, es sei jedoch nicht\ngeschehen, um Aussagen zu erpressen.\nHerr Cetin konnte auch keine genauen Angaben machen,\nin welchem Zusammenhang er \u2013 wie behauptet \u2013 mit\nStromst\u00f6\u00dfen gefoltert worden sei. Auch der Arzt konnte\nnicht best\u00e4tigen, da\u00df Herr Cetin gefoltert wurde.\nDazu folgende Anmerkung: Der Bundestagsabgeordnete\nKonrad Wei\u00df vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der die Familie\nCetin in der T\u00fcrkei besucht hat, berichtete ebenfalls \u00fcber\nwiderspr\u00fcchliche und falsche Aussagen der Familie Cetin\nzu den Vorg\u00e4ngen w\u00e4hrend der Gewahrsamnahme. Der\nAbg. Wei\u00df bedauerte es, da\u00df durch die Unwahrheiten und\nvermutlichen \u00dcbertreibungen die Skepsis bei allen, die\nFl\u00fcchtlingen helfen wollen, gewachsen ist.\nNach den Berichten des Ausw\u00e4rtigen Amtes bestehen\nkeine Zweifel, da\u00df der Foltervorwurf erhoben wurde, um\ndie Wiedereinreise nach Deutschland zu erzwingen. Unter\ndiesen Voraussetzungen kommt eine Wiedereinreise der\nFamilie Cetin nicht in Betracht.\nAbschlie\u00dfend noch ein paar Worte zu der pers\u00f6nlichen\nHabe der Familie: Die Familie Cetin hatte zun\u00e4chst ihren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6885\n\n\n\ngesamten Hausrat mit dem Reisebus nach Berlin-Sch\u00f6ne-\nfeld schaffen lassen. Nach den Bestimmungen der Luft-\nhansa durfte die Familie pro Person nur 40 kg Gep\u00e4ch in\ndie T\u00fcrkei mitnehmen. Der restliche Hausrat ist bei einem\nFreund der Familie Cetin untergebracht.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 9\nGedenkst\u00e4tte M\u00fcnchner Platz\nDurch einen Brief der Ortsgruppe Gostyn des Verbandes\nder Kriegsteilnehmer der Republik Polen und ehemaliger\npolitischer H\u00e4ftlinge e.V. wurden die Fraktionen des\nS\u00e4chsischen Landtages informiert, da\u00df die Gedenkst\u00e4tte\nM\u00fcnchner Platz an der Technischen Universit\u00e4t Dresden\nGeringsch\u00e4tzung in der Rechtsstellung und F\u00f6rderung als\nGedenkst\u00e4tte des antifaschistischen Widerstandes erfahre.\nDie Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtages und der Mini-\nsterpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen wurden in einem\ngesonderten Brief aufgefordert, Sorge zu tragen, da\u00df\nalsbald die notwendigen Entscheidungen zu Erhalt und\nF\u00f6rderung der Gedenkst\u00e4tte getroffen werden.\nWelche Schlu\u00dffolgerungen und ggf. welche Entscheidun-\ngen leitet die Staatsregierung aus diesem Schreiben ab?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Abg. Bartl, zur\nBetreuung der bedeutendsten, in staatlicher Tr\u00e4gerschaft\nbefindlichen ,,Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer\npolitischer Gewaltherrschaft\u201c hat die S\u00e4chsische Staats-\nregierung mit Wirkung zum 1.3.1994 eine Stiftung errich-\ntet, deren Zweck es ist, diejenigen St\u00e4tten in staatlicher\nTr\u00e4gerschaft zu erschlie\u00dfen, zu f\u00f6rdern und zu betreuen,\ndie an politische Gewaltverbrechen von \u00fcberregionaler\nTragweite, Staatsterror und staatlich organisierte Morde\nerinnern.  Die  Vorschlagsliste  der  aufzunehmenden\nGedenkst\u00e4tten umfa\u00dft auch die ,,Gedenkst\u00e4tte ehemaliges\nLandgericht Dresden, M\u00fcnchner Platz\u201c als Ort politischer\nTerrorjustiz.\nDa die 1989 aufgebaute Ausstellung sehr einseitig auf die\nZeit vor 1945 orientiert ist, wird eine Neugestaltung unter\nBer\u00fccksichtigung aller Opfergruppen, auch die der stalini-\nstischen Justizwillk\u00fcr, vorbereitet, die wahrscheinlich 1995\nrealisiert werden wird.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 13\nFinanz\u00e4mter L\u00f6bau/Zittau\nWelche Regelungen sind bei der Umsetzung der Kreis-\nreform f\u00fcr die bei zur Zeit in L\u00f6bau und Zittau befind-\nlichen und arbeitenden Finanz\u00e4mter vorgesehen?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Sehr ge-\nehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Simon, namens und im Auf-\ntrag der Staatsregierung nehme ich zu Ihrer Anfrage wie\nfolgt Stellung:\nDie derzeitige Zust\u00e4ndigkeit der Finanz\u00e4mter L\u00f6bau und\nZittau umfa\u00dft die jeweiligen Altlandkreise L\u00f6bau und\nZittau. Im wesentlichen bilden diese beiden Altlandkreise\nab dem 1.8.1994 den neuen S\u00e4chsischen Oberlausitzkreis.\nDamit befinden sich k\u00fcnftig im S\u00e4chsischen Oberlausitz-\nkreis mit den Finanz\u00e4mtern L\u00f6bau und Zittau zwei\nFinanz\u00e4mter.\nDie grunds\u00e4tzlich angestrebte Einr\u00e4umigkeit, d. h. je\nLandkreis ein Finanzamt, kann jedoch nur auf lange Sicht\nverfolgt werden.\nDer Vollzug der Kreisgebietsreform f\u00fchrt zu gravierenden\nZust\u00e4ndigkeits\u00e4nderungen bei den Finanz\u00e4mtern, die\n\nauch weitere Aufl\u00f6sungen und Neugr\u00fcndungen von\n\u00c4mtern erfordert. Die damit zusammenh\u00e4ngenden Unter-\nbringungs- und Personalprobleme k\u00f6nnen bis zum\nInkrafttreten der Kreisgebietsreform nicht gel\u00f6st werden.\nBesonders deutlich zeigen dies die Schwierigkeiten im Per-\nsonalbereich auf. W\u00fcrde die Kreisgebietsreform strikt\nnach den Grunds\u00e4tzen der Einr\u00e4umigkeit umgesetzt,\nm\u00fc\u00dften rund 1 150 Kr\u00e4fte umgesetzt werden. Bei einem\n\u00fcber 80 v. H. liegenden Frauenanteil kann nur im geringen\nUmfang mit einer Versetzungsbereitschaft gerechnet wer-\nden.\nUnter dem Aspekt, die gerade auf einem befriedigenden\nNivau angelangte Arbeitsf\u00e4higkeit der Finanz\u00e4mter und\ndamit auch die Erhebung der Steuereinnahmen nicht zu\ngef\u00e4hrden, kann die Kreisgebietsreform erst nach L\u00f6sung\nder Unterbringungs- und Personalprobleme schrittweise\nab 1996 realisiert werden\nAuch im Hinblick auf die bevorstehende Gemeinde-\ngebietsreform, die zwangsl\u00e4ufig weitere Zust\u00e4ndigkeits-\nver\u00e4nderungen nach sich zieht, k\u00f6nnen Zust\u00e4ndigkeits\u00e4n-\nderungen in der Steuerverwaltung vor 1996 im gr\u00f6\u00dferen\nUmfang nicht verantwortet werden.\nBis dahin wird die Zust\u00e4ndigkeit der Finanz\u00e4mter mit\nAusnahme kleiner Grenz\u00e4nderungen, die hinsichtlich\nUnterbringung und Personalumschichtung problemlos\nnachvollziehbar sind, den bisherigen Zust\u00e4ndigkeiten\nentsprechen.\nDen vom Kabinett beschlossenen Zentralit\u00e4tsausgleichs-\nma\u00dfnahmen, die eine Aufstockung des Finanzamtes\nL\u00f6bau um 10 bis 15 Planstellen vorsehen, wird durch\n\u2013 die Verlagerung der Zust\u00e4ndigkeit auf dem Gebiet der\n\nKraftfahrzeugsteuer f\u00fcr den S\u00e4chsischen Oberlausitz-\nkreis auf das Finanzamt L\u00f6bau zum 1.8.1994 und\n\n\u2013 den Vollzug kleinerer Grenz\u00e4nderungen zu Lasten des\nFinanzamts Zittau, ebenfalls zum 1.8.1994,\n\nRechnung getragen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 16\nArbeitsamt Annaberg\nWie steht die Staatsregierung zu der offenkundigen Tat-\nsache, da\u00df nur 15 der 47 am Bau des neuen Arbeitsamts-\ngeb\u00e4udes in Annaberg \u2013 ein 60 Millionenobjekt \u2013 beteilig-\nten Firmen aus der Region kamen?\nWie steht die Staatsregierung weiter zum Vorwurf regio-\nnaler K\u00fcnstler, da\u00df ein Auftrag zur k\u00fcnstlerischen Au\u00dfen-\ngestaltung des Objektes im Wertumfang von 650 TDM\nohne jede Ausschreibung oder einen Wettbewerb an den\nM\u00fcnchner Professor Fischer vergeben wurde, obgleich ge-\nrade in der Erzgebirgsregion unz\u00e4hlige K\u00fcnstler mit einer\nau\u00dferordentlich komplizierten Auftragslage und entspre-\nchend unsicheren Einkommensverh\u00e4ltnissen leben m\u00fcs-\nsen?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Sehr ge-\nehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Bartl, Ihre Anfrage beantworte\nich namens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung wie folgt:\nDie Bauaufgaben der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit (BA) im\nFreistaat Sachsen werden nach dem Verwaltungsabkom-\nmen vom 18.2./17.3.1993 durch die Staatshochbauverwal-\ntung wahrgenommen.\nIn einem Zusatzprotokoll zum Verwaltungsabkommen\nwurde vereinbart, da\u00df die Staatshochbauverwaltung nicht\nt\u00e4tig wird f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, deren Leistungen bzw. Teil-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6886\n\n\n\nleistungen vor Abschlu\u00df des Verwaltungsabkommens von\nder Bundesanstalt an andere beauftragt wurden.\nDies trifft f\u00fcr den Neubau des Arbeitsamtes in Annaberg-\nBuchholz zu. Daher liegen mir keine Informationen zur\nVergabe von Bauleistungen und Beauftragung von K\u00fcnst-\nlern vor.\n\nIch rege an, sich an das Landesarbeitsamt in Chemnitz zu\nwenden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Beschleunigung des Aufbaus\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Aufbaubeschleunigungsgesetz)\n\nDrucksache 1/4096, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/4857, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nWir haben gestern dar\u00fcber beraten. Es sind \u00c4nderungen\nangenommen worden. Sie liegen Ihnen in der Drucksache\n1/4857 vor.\nDa wir ausf\u00fchrlich dar\u00fcber diskutiert haben, ist eine\nDebatte heute nicht vorgesehen. Ich komme zur Abstim-\nmung in der 3. Lesung \u00fcber das Gesetz zur Beschleuni-\ngung des Aufbaus im Freistaat Sachsen. Wer mit diesem\nGesetz in seiner Gesamtheit einschlie\u00dflich der beschlosse-\n\nnen \u00c4nderungen einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nEinige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist dieses Gesetz\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Vertrag zwischen dem Heiligen Stuhl\nund dem Land Brandenburg sowie dem Freistaat Sachsen \u00fcber die Errichtung\n\ndes Bistums G\u00f6rlitz\nDrucksache 1/4788, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat keine allgemeine Aussprache empfoh-\nlen. Ich bitte um die Einbringung. Wird sie gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister f\u00fcr Justiz, Herr Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach der Ein-\nbringung des Vertrages \u00fcber die Errichtung des Bistums\nMagdeburg kann nunmehr auch der am 4. Mai 1994 unter-\nzeichnete Vertrag \u00fcber die Errichtung des Bistums G\u00f6rlitz\ndem Landtag zur Ratifizierung vorgelegt werden. Mit die-\nsem Vertrag wird die Grundlage daf\u00fcr geschaffen, da\u00df die\nbisherige Apostolische Administratur G\u00f6rlitz zum Bistum\nerhoben wird.\nBeide Vertr\u00e4ge stimmen inhaltlich im wesentlichen \u00fcber-\nein. Ich kann mich deshalb relativ kurz fassen.\nEin Unterschied besteht lediglich insoweit, als im Vertrag\n\u00fcber die Errichtung des Bistums G\u00f6rlitz eine Regelung\n\u00fcber die m\u00f6gliche Einrichtung eines Priesterseminars\nfehlt. Im Hinblick auf die relativ geringe Zahl von Kir-\nchenmitgliedern wurde seitens der katholischen Kirche\nauf eine solche Bestimmung kein Wert gelegt.\nDie Verhandlungen bez\u00fcglich der beiden Bistumserrich-\ntungsvertr\u00e4ge wurden im wesentlichen parallel gef\u00fchrt.\nBei beiden Vertr\u00e4gen stand im Vordergrund die Frage\nnach der Fortgeltung der Konkordate, insbesondere des\nReichskonkordates. Sie wurde in beiden Vertr\u00e4gen in der\nPr\u00e4ambel wortgleich im Sinne einer grunds\u00e4tzlichen Aner-\nkennung der Fortgeltung des Reichskonkordates gel\u00f6st.\nDie Beteiligten haben im Ergebnis vertraglich festgelegt,\nwas nach herrschender Meinung in Rechtsprechung und\nLiteratur der derzeit geltenden Rechtslage entspricht. So-\nwohl das Reichskonkordat als auch das Preu\u00dfenkonkordat\n\nenthalten wichtige Grunds\u00e4tze des Staatskirchenrechts,\ndie auch heute noch diese Anerkennung rechtfertigen.\n\nWie in den Verhandlungen zum Vertrag \u00fcber die Errich-\ntung des Bistums Magdeburg wurde auch in diesen Ver-\nhandlungen betont, da\u00df nach Auffassung der Staatsregie-\nrung einige Bestimmungen des Reichskonkordats nicht\nmehr aktuell sind und der besonderen Situation im Osten\nDeutschlands nicht mehr gerecht werden. Mein Kollege\nProf. Dr. Meyer hat in seiner Ansprache im Rahmen des\nFestaktes anl\u00e4\u00dflich der Unterzeichnung des Vertrages \u00fcber\ndie Errichtung des Bistums G\u00f6rlitz hierauf noch einmal\nhingewiesen.\n\nDennoch \u2013 das m\u00f6chte ich insbesondere nach der gestri-\ngen Debatte zu den anderen beiden Kirchenvertr\u00e4gen\nsagen \u2013, im Grundsatz bleiben die Konkordate in Geltung.\nAuch das Vetorecht der Staatsregierung bei der Bischofs-\nernennung ist im Einvernehmen mit der katholischen\nKirche \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013 in den\nVertr\u00e4gen als weitergeltend angesehen worden, insbeson-\ndere auch im Einvernehmen mit der Deutschen Bischofs-\nkonferenz, die dieses Recht in die allgemeine Wahlrechts-\nregelung durch das Domkapitel auf Vorschlag des Papstes\neingebettet sieht.\n\nBedauerlicherweise kann der beabsichtigte zweite Schritt,\nn\u00e4mlich im Rahmen eines umfassenden Kirchenvertrages\nmit der katholischen Kirche zugleich eine Fortbildung der\nKonkordate zu erreichen, in dieser Legislaturperiode wohl\nnicht mehr verwirklicht werden.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6887\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Staatsminister?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Nein.\n\n(Heiterkeit bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nGrund hierf\u00fcr ist, da\u00df sich der Heilige Stuhl im Hinblick\nauf die Bistumserrichtungsvertr\u00e4ge und vor allem auf den\nStaatsvertrag in Th\u00fcringen einfach nicht in der Lage sieht,\nnoch rechtzeitig den Entwurf des katholischen Kirchenver-\ntrags Sachsen abschlie\u00dfend zu behandeln.\nDieser Entwurf ist unter Beteiligung der ber\u00fchrten Res-\nsorts unter Federf\u00fchrung meines Ministeriums gemeinsam\nmit den Generalvikaren und dem Leiter des katholischen\nB\u00fcros erarbeitet worden. Ich habe nun allerdings die Hoff-\nnung, da\u00df der Vertrag, der sich am Vorbild des evangeli-\nschen Kirchenvertrags orientiert, der gestern hier ratifi-\nziert worden ist, zu Beginn der n\u00e4chsten Legislaturperiode\ndem neugew\u00e4hlten Landtag vorgelegt werden kann.\n\nIch bitte um \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes an den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie\num eine z\u00fcgige Beratung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt die weitere \u00dcber-\nweisung an den Haushalts- und Finanzausschu\u00df mitbera-\ntend vor, da es irgendwie auch um Geld geht. Ich stelle\ndiesen \u00dcberweisungsvorschlag zur Abstimmung \u2013 feder-\nf\u00fchrend also der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df, mitbe-\nratend der Haushalts- und Finanzausschu\u00df. Wer der \u00dcber-\nweisung die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch ohne Stimmenthaltung. Damit so\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch komme zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das s\u00e4chsische Museumsgut\nDrucksache 1/4815, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nAuch hierzu ist eine allgemeine Aussprache nicht vorgese-\nhen. Die CDU-Fraktion wird die Einbringung vornehmen.\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr. Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eigentum, weil es entscheidend f\u00fcr die Lebensge-\nstaltung des einzelnen und f\u00fcr die Konstituierung unserer\nGesellschaft ist, steht unter dem Schutz des Grundgeset-\nzes, doch es verpflichtet aus dem gleichen Grund. Kultur-\ng\u00fcter, sofern sie eine materiale Auspr\u00e4gung erfahren\nhaben, stellen eine besondere Art von Eigentum dar, vor\nallem wenn ihre Bedeutung so gro\u00df ist, da\u00df sie f\u00fcr die\nGemeinschaft bewahrt werden m\u00fcssen.\nHandelt es sich um Denkmale im weiten Sinne, so ist ihr\nSchutz durch Gesetz geregelt. Handelt es sich um Kultur-\ninstitutionen und Kulturvorhaben, so werden Regelungen\nim Kulturraumgesetz getroffen, die sich aber vorwiegend\nauf die Finanzierung und auf die Organisation beziehen.\nUnber\u00fchrt davon bleibt das, was zum Hauptbestand der\nKultur in Sachsen geh\u00f6rt: das Museumsgut.\nDennoch steht dieses Gut auch heute nicht in einem\nrechtsfreien Raum, denn die Verordnung \u00fcber den staat-\nlichen Museumsfonds der DDR vom 12. April 1978 gilt\nlaut Einigungsvertrag weiter. So verfolgt der vorliegende\nGesetzentwurf ein doppeltes Ziel.\nZum einen gilt es, das s\u00e4chsische Museumsgut zu sch\u00fct-\nzen, zu ordnen, und zwar im wissenschaftlichen Interesse\nund im Blick auf seine \u00d6ffentlichkeitswirksamkeit, sowie\neine Erweiterung der Sammlung gem\u00e4\u00df einer langen s\u00e4ch-\nsischen Tradition zu gew\u00e4hrleisten.\nZum anderen aber ist es wichtig, die zitierte Verordnung\nder DDR durch das Recht des Freistaates Sachsen zu erset-\nzen. Warum? Die Begriffe, die in der Verordnung verwen-\ndet werden, entsprechen zu Teilen nicht mehr dem gegen-\nw\u00e4rtigen Rechtsverst\u00e4ndnis. Die Institutionen, die benannt\nwerden, existieren zum gro\u00dfen Teil nicht mehr. Das Ent-\nscheidende ist, da\u00df hier ein zentralistisches Verst\u00e4ndnis\nzugrunde liegt, das mit unserer Vorstellung von kommu-\n\nnaler Selbstverwaltung und Subsidiarit\u00e4t nicht zu verein-\nbaren ist.\nIch will allerdings nicht verschweigen, da\u00df auch der vor-\nliegende Gesetzentwurf vor einem Dilemma steht, n\u00e4mlich\nder nicht immer gegebenen Deckungsgleichheit zwischen\nkommunalem Anspruch und einem \u00fcberwiegenden Inter-\nesse der Gemeinschaft. Wir standen vor diesem Problem\nbereits, als wir das Kulturraumgesetz in diesem Hohen\nHause behandelten. In manchen F\u00e4llen wird eine Ein-\nschr\u00e4nkung der kommunalen Verf\u00fcgungsgewalt im Inter-\nesse der Gesamtheit geboten sein. Allerdings sollte man\nein solches Instrumentarium mit Vorsicht betrachten.\nIn unserem Fall handelt es sich um eine Einschr\u00e4nkung\nder Ver\u00e4u\u00dferung von Museumsgut, soweit es sich im\nBesitz der \u00f6ffentlichen Hand befindet. Nach dem Sinn\ndieses Gesetzentwurfes soll eine Ver\u00e4u\u00dferung nur an\nandere Museen m\u00f6glich sein; weiterhin werden Tausch\nund Aussonderung erm\u00f6glicht.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDergleichen Einschr\u00e4nkung verlangt exakte Definitionen,\ndamit nicht willk\u00fcrlich entschieden werden kann, exakte\nDefinitionen zum einen \u00fcber den Geltungsbereich dieses\nGesetzes, zum anderen dar\u00fcber, welche Sachzeugen dem\nMuseumsgut zuzuordnen sind. Das kann nur aufgrund\nihrer Bedeutung entschieden werden, und zwar ihrer\nBedeutung f\u00fcr die unterschiedlichsten Bereiche, kurz\ngesagt: f\u00fcr unsere Kultur im weitesten Sinne.\nIm einzelnen regelt das Gesetz die Aufgaben des Landes\nund der Museen sowie die Erfassung und die Erhaltung\ndes Museumsgutes. Beides ist gleich wichtig. Nur was\nerfa\u00dft und ausgewiesen ist, kann der Wissenschaft und\nder \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht werden. Im engen\nZusammenhang damit stehen Erschlie\u00dfung und Nutzung\ndes s\u00e4chsischen Museumsgutes. Auch wird geregelt, wie\nAussonderung und Ver\u00e4nderung vonstatten gehen sollen.\nDas Museumsgesetz schlie\u00dft eine L\u00fccke in der s\u00e4chsischen\nKulturgesetzgebung. Ich bitte deshalb dieses Hohe Haus,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6888\n\n\n\nder \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Kultur und Medien zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Pr\u00e4sidium hat sich die-\nsem Vorschlag angeschlossen. Ich schlage Ihnen vor, den\nEntwurf Gesetz \u00fcber das s\u00e4chsische Museumsgut, Druck-\nsache 1/4815, an den Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien zu\n\n\u00fcberweisen. Wer dem die Zustimmung gibt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch ohne Stimmenthaltung. Damit ist das so\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung vom 21. April 1993\n\nDrucksache 1/4817, Gesetzentwurf der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nIch m\u00f6chte den Einbringer rufen. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Gangloff,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Bis zum 1. M\u00e4rz 1994 hat sich in Sach-\nsen die Zahl der Gemeinden von 1626 auf 971 verringert.\nVor allem kleinere Gemeinden haben sich zu neuen Ein-\nheitsgemeinden vereinigt. Diese erfolgreiche Bilanz der\nGemeindegebietsreform in der ersten Etappe ihrer Freiwil-\nligkeitsphase wirft aber auch neue Probleme auf, deren\nL\u00f6sung eine Novellierung der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung notwendig macht. Ich m\u00f6chte Ihnen dies an einem\nBeispiel erl\u00e4utern.\nIm Zuge der Vereinigung der Gemeinden Leisenau,\nSermuth/Sch\u00f6nfeld und Gro\u00dfbothen, in denen es bisher\n56 Gemeinden gab, wurde f\u00fcr die neue Gemeinde Gro\u00df-\nbothen eine Gemeindevertretung mit 16 Gemeindevertre-\ntern gebildet, das hei\u00dft, 40 rechtm\u00e4\u00dfig gew\u00e4hlte Gemein-\ndevertreter wurden Ersatzleute. Sie werden ausschlie\u00dflich\nvon der CDU und der F.D.P. gestellt, obwohl nach den\nGrunds\u00e4tzen, nach denen 1990 die Gemeindevertreter ge-\nw\u00e4hlt wurden, und unter Zugrundelegung des damaligen\nWahlergebnisses eine Neuberechnung der Mandatsvertei-\nlung f\u00fcr Neugro\u00dfbothen f\u00fcr die SPD und die PDS zumin-\ndest je einen Sitz ergeben h\u00e4tte. Per Vertrag wurden der\nW\u00e4hlerwille verf\u00e4lscht und zumindest die Grunds\u00e4tze der\ndirekten und gleichen Wahl mi\u00dfachtet. Auch wenn das\nVerfahren durch die unkonkreten Bestimmungen der Ge-\nmeindeordnung gedeckt erscheint, ist es nicht verfas-\nsungskonform.\nIm Falle Gro\u00dfbothen betrug die Amtszeit der nun entstan-\ndenen Gemeindevertretung ein halbes Jahr. Wenn f\u00fcr den\n1. Oktober 1994, wie angek\u00fcndigt, bereits neue Gemeinde-\nzusammenschl\u00fcsse bzw. Eingemeindungen erfolgen, w\u00fcr-\n\nden solche undemokratischen Gebilde f\u00fcr f\u00fcnf Jahre im\nAmt bleiben. Auf die Ver\u00e4nderung dieses Zustandes zielt\nunser Gesetzentwurf, zu dem ich Sie bitte, ihn an den In-\nnenausschu\u00df zu \u00fcberweisen, und zwar mit inhaltlich, kurz\ngesagt, dem Modell, das in Baden-W\u00fcrttemberg prakti-\nziert wird, und zwar der unechten Teilortswahl.\nIch m\u00f6chte Ihnen das kurz erl\u00e4utern. Die unechte Teilorts-\nwahl ist wohl der schwierigste und in der Vergangenheit\numstrittenste Teil des kommunalen Wahlrechts. Sie wurde\nals besonderes Wahlverfahren eingef\u00fchrt, um die Vertre-\ntung der Interessen der B\u00fcrger in r\u00e4umlich getrennten\nOrts- und Stadtteilen zu ber\u00fccksichtigen. Die unechte Teil-\nortswahl spielt seit der Gemeindereform eine gro\u00dfe Rolle,\nda viele Gemeinden durch Eingemeindungsvertr\u00e4ge dazu\ngezwungen waren, sie durch Hauptsatzung einzuf\u00fchren,\num den neuen Gemeindeteilen eine bestimmte Zahl von\nSitzen im Gemeinderat der Gesamtgemeinde zu garantie-\nren.\nDa Ihnen allen der Gesetzentwurf vorliegt, erspare ich\nIhnen, die inhaltlichen Ausregelungen noch einmal vorzu-\ntragen, und bitte, wie gesagt, um die \u00dcberweisung an den\nInnenausschu\u00df.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle diese auch vom\nPr\u00e4sidium vorgeschlagene \u00dcberweisung an den Innenaus-\nschu\u00df zur Abstimmung. Wer ihr die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegen-\nstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine ganze Reihe\nvon Stimmenthaltungen. Damit ist die \u00dcberweisung so\nbeschlossen.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6889\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nStandortsuche f\u00fcr Sonderm\u00fclldeponien im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/4576, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 3 Minuten je Fraktion\nvorgeschlagen. Die Fraktionen sprechen in der Reihen-\nfolge Linke Liste/PDS, CDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS als Antragsteller er\u00f6ffnet die\nAussprache. Bitte sch\u00f6n, Prof. Hegewald.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Das Thema Standortsuche f\u00fcr\nSonderm\u00fclldeponien in Sachsen bewegt die B\u00fcrger sehr.\nAuch in Sachsen f\u00e4llt Sonderm\u00fcll an und wird zur Zeit\nnoch in andere Bundesl\u00e4nder transportiert bzw. zwischen-\ngelagert.\nGehen wir vom Autarkieprinzip und der erforderlichen\nEntsorgungssicherheit aus, so ist die Sonderm\u00fclldeponie-\nfrage in Sachsen selbst zu l\u00f6sen. Das ist auch der Stand-\npunkt der PDS. Die Frage nach einer Sonderm\u00fclldeponie\nund dem dazu notwendigen Standort ist nicht losgel\u00f6st\nvon folgenden Fragen zu sehen, die ich hier gleichzeitig an\ndie Staatsregierung stelle:\n1. Welches Sonderm\u00fcllvermeidungskonzept hat die\nStaatsregierung? Welche Technologien und Forschungen\ndienen der Vermeidung? Was wird hier besonders gefor-\ndert? W\u00e4ren nicht auch mobile Technologien notwendig?\n2. Wie gro\u00df und welcher Art ist der Anfall von Sonder-\nm\u00fcll gegenw\u00e4rtig in Sachsen? Gibt es eine umfassende\nAnalyse? \u2013 Offensichtlich nicht. Stimmt es z. B., da\u00df t\u00e4glich\nbis zu 1 000 Tonnen anfallen k\u00f6nnten, die dann mit LKWs\nentsprechend zu dem Standort gebracht werden m\u00fc\u00dften?\n3. Sollte eine Sonderm\u00fclldeponie gebaut werden, oder\nsollte es aus Gr\u00fcnden der Art des Sonderm\u00fclls sinnvoll\nsein, mehrere Deponien zu errichten? Ich glaube, da\u00df\ndiese Frage immer noch der Antwort harrt. Ich denke\nnicht, da\u00df da schon das letzte Wort gesprochen ist, auch\naus der Sicht der Transportminimierung.\n4. Nimmt man eine zeitliche Begrenzung der Deponien\nvon 20 bis 30 Jahren an, wie gro\u00df sollte sie dann sein?\nDiese Frage ist offensichtlich auch bis jetzt nicht zu beant-\nworten, da weder der aktuelle Anfall bekannt ist noch ein\nKonzept der Minimierung der Abf\u00e4lle existiert.\n5. Wie ist die Akzeptanz der Deponie durch die betroffe-\nnen B\u00fcrger zu erreichen? Das ist eine Frage, wie die\nBetroffenen fr\u00fchzeitig in die Entscheidung einbezogen\nund sachkundig gemacht werden. Hier gibt es offensicht-\nlich schwere Defizite. Die Kommunalpolitiker und B\u00fcrger\nvon Oschatz zum Beispiel erfuhren erstmals am 1. Februar\n1994 von einem m\u00f6glichen Standort.\nHerr Vaatz, wenn Sie im Umweltausschu\u00df formulierten,\nda\u00df eine erneuerte Runde der \u00dcberpr\u00fcfung der Standorte\nstattfinden wird, aber letztlich ganz offensichtlich wieder\nThalheim bei Oschatz herauskommen wird, dann frage ich\nSie, warum dann \u00fcberhaupt diese neuerliche Runde, wenn\ndas Ergebnis schon vorweggenommen worden ist? Ich\nw\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie zu dieser Aussage, die Sie\nim Umweltausschu\u00df gemacht haben, noch einmal etwas\nsagen. Ich m\u00f6chte Ihnen nicht Wahltaktik unterstellen.\nNat\u00fcrlich ist dies auch ein Thema f\u00fcr die Wahlen, bei\ndenen die B\u00fcrger, die betroffen sind, sich sehr fragen wer-\nden, ob sie eine solche Partei w\u00e4hlen, die ihnen diese Son-\n\nderm\u00fclldeponie beschert. Das w\u00e4ren dann die B\u00fcrger von\nOschatz.\nIch glaube, wichtig w\u00e4re in dem ganzen Verfahren, da\u00df\ndas Kriterium der Sozialvertr\u00e4glichkeit viel st\u00e4rker ernst\ngenommen wird. Das hei\u00dft, die soziale Folgenabsch\u00e4t-\nzung, Abwanderung der Jugend, Tourismus, Erholung,\ngesundheitliche Belastung w\u00e4ren z. B. wesentliche Krite-\nrien. Wir sind daf\u00fcr, da\u00df Sozialwissenschaftler eine\nArbeitsgruppe bilden und ihre Ergebnisse in zwei Mona-\nten vorlegen, um damit auch einen Beitrag zu liefern, die\nSozialvertr\u00e4glichkeit einer m\u00f6glichen Deponie zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen und das der \u00d6ffentlichkeit vorzustellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\n\nDr. Lippmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Entsorgungssicherheit f\u00fcr Sach-\nsen zu schaffen ist ein Gebot der Daseinsf\u00fcrsorge einer-\nseits und ein bedeutender Standortfaktor f\u00fcr den wirt-\nschaftlichen Aufschwung andererseits. Beides wollen wir,\nmeine Damen und Herren.\nAusgangspunkt f\u00fcr die Abfallwirtschaft bleibt nach wie\nvor die im \u00a7 1 des Abfallgesetzes von 1991 festgelegte Rei-\nhenfolge Vermeiden vor Verwerten, Verwerten vor Ent-\nsorgen. Den Umgang mit besonders \u00fcberwachungspflich-\ntigen Sonderabf\u00e4llen regelt bundeseinheitlich die zweite\nallgemeine Verwaltungsvorschrift zum Abfallgesetz, die\nTA Abfall.\nMeine Damen und Herren! Sonderabf\u00e4lle fallen an. Dazu\ntragen wir alle durch eigenes Konsumverhalten bei, und\nauch moderne Produktionsverfahren sind in vielen F\u00e4llen\nnicht frei von Produktionsr\u00fcckst\u00e4nden. Jahrzehntelanger\nsorgloser Umgang mit f\u00fcr die Natur sch\u00e4dlichen Stoffen\nim Bereich von Tankstellen, Tanklagern, Flugpl\u00e4tzen, Pro-\nduktionsst\u00e4tten und Betriebsgel\u00e4nden haben hier zur Bela-\nstung der B\u00f6den gef\u00fchrt, die auch Sonderabfall darstellen.\nMeine Fraktion hat sich daher sehr fr\u00fchzeitig mit dem Pro-\nblem der Sonderabfallentsorgung befa\u00dft und die Staatsre-\ngierung bereits am 18.9.1991 aufgefordert, den Aufbau\nvon Sonderabfallentsorgungsstr\u00e4ngen nach dem Stand der\nTechnik voranzutreiben. Diese Initiative wurde seinerzeit\nvom Landtag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit auch unterst\u00fctzt.\n\u00dcber den Verfahrensweg der Staatsregierung bei der\nStandortsuche wurde sowohl im Umweltausschu\u00df als\nauch im Landtag wiederholt debattiert, und wir wurden\nausreichend informiert.\nDie Linke Liste/PDS postuliert jetzt in einem Antrag, da\u00df\nder Kriterienkatalog der Staatsregierung nicht ausreichend\nsei, und pr\u00e4feriert den Kriterienkatalog des Runden\nTisches ,,Standortsuche\u201c. Meine Damen und Herren, einen\nsolchen Katalog gibt es gar nicht.\nDie Unterstellung des Antragstellers, die bisherigen Gut-\nachten seien nur auf der Basis von Braunkohle und Kaolin-\nbohrungen vor 1989 erstellt worden, ist, wie aus der Ant-\nwort der Staatsregierung zu entnehmen ist, auch nicht\nrichtig.\nDas Kabinett hat vor wenigen Tagen beschlossen, die\nSuche nach geeigneten Standorten f\u00fcr eine Sonderabfall-\ndeponie weiterzuf\u00fchren. Der Staatsminister hat dies die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6890\n\n\n\nzweite Etappe genannt, die jetzt notwendig ist, und eine\nStandortbestimmung ist vorerst nicht vorzunehmen. Ich\nhalte das bei den gegenw\u00e4rtig zur Diskussion stehenden\ndrei Standorten auch f\u00fcr durchaus gerechtfertigt. Um eine\nEntscheidung kommen die Staatsregierung und das Parla-\nment ohnehin nicht.\nDie PDS schie\u00dft allerdings weit \u00fcber das Ziel hinaus,\nwenn sie drei Standorte im Freistaat Sachsen pr\u00e4feriert.\nWas ist das f\u00fcr eine Logik? Sie will den einen Standort\nnicht, aber daf\u00fcr drei Standorte.\nMeine Damen und Herren! Daseinsf\u00fcrsorge und Wirt-\nschaftsstandortqualit\u00e4t verlangen nach alsbaldiger Ent-\nscheidung. Dabei bleibt Autarkie oberstes Gebot. Der\nAutarkiebezug sollte jedoch gesamtdeutsche Dimension\nerhalten. Die Umweltministerkonferenz hat da bereits\ndeutliche Signale gesetzt.\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der PDS ist bei der\nL\u00f6sung der zweifelsohne komplizierten Aufgabe wenig\nhilfreich und ist daher abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\nHerr Abg. Gerlach.\nDie Anzeige funktioniert nicht. Wir haben zwar eine funk-\ntionierende Mikrophon- und Lautsprecheranlage, aber die\nElektronik will nicht, wie wir das wollen. Die Minutenan-\nzeige geht zur Zeit nicht, aber das Signal ,,noch 1 Minute\u201c\nfunktioniert.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident, werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Minister Vaatz, Sie haben uns das\nSuchverfahren f\u00fcr eine Sonderm\u00fclldeponie vorgestellt,\nund wir haben es in weiten Teilen mitgetragen. Sie wur-\nden dazu viel kritisiert. Wir haben uns sehr zur\u00fcckgehal-\nten. Sie wurden in menschenverachtender Weise angegrif-\nfen. Wir haben Sie in Schutz genommen. Aber jetzt haben\nSie sich von Ihren eigenen Kabinettskollegen \u00fcber den\nTisch ziehen lassen. Einer davon ist Direktkandidat in der\nGegend um Mittelherwigsdorf.\nDamit wir uns nicht falsch verstehen: Wir sprechen Ihnen\nnicht ab, da\u00df Sie das Verfahren wirklich durchhalten woll-\nten. Wir haben auch Verst\u00e4ndnis, da\u00df Sie mit halbj\u00e4hriger\nVersp\u00e4tung nun doch noch dem SPD-Antrag folgten, den\nSie am 27. Januar dieses Jahres abgelehnt hatten.\nWof\u00fcr uns das Verst\u00e4ndnis fehlt, ist der Grund Ihres\nUmschwenkens. Es sind nicht etwa neue geologische, \u00f6ko-\nlogische oder soziale Erkenntnisse, die Sie gewonnen\nhaben. Nein, alle Gr\u00fcnde, die Sie f\u00fcr das Ausscheiden von\nAuligk und Mittelherwigsdorf nannten, sind schon l\u00e4nger\nbekannt. Es waren auch nicht die Einwohnerproteste, die\nSie bewogen. Auch hier hatten Sie sich klar ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df\nSie nicht die Absicht haben, sich ,,von solchen zeichenhaf-\nten Handlungen, mit denen man fr\u00fcher meinte, Hexen\nvertreiben zu k\u00f6nnen, von der Standortsuche abhalten zu\nlassen\u201c. Das \u00e4u\u00dferten Sie im Zusammenhang mit der\nmi\u00dfbr\u00e4uchlichen Benutzung des Kreuzes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Staatsminister Vaatz: Das ist aber noch richtig.)\n\nEs k\u00f6nnen auch keine \u00f6konomischen Gr\u00fcnde gewesen\nsein, denn ein Neubeginn des Standortsuchverfahrens, wie\nvon der SPD gewollt, f\u00fchrte ja nach Meinung der regie-\nrungstragenden CDU-Fraktion ,,zur Behinderung der wirt-\nschaftlichen Entwicklung, verschlechterte die Standort-\n\nbedingungen in Sachsen und f\u00fchrte auch zu unkalkulier-\nbaren Belastungen f\u00fcr die Umwelt, die dann durch wilde\nDeponien von Sonderabf\u00e4llen oder durch anderw\u00e4rtiges\nVerbringen von Sonderabf\u00e4llen entstehen\u201c.\nNein, die L\u00f6sung ist viel einfacher. Das Kabinett mit dem\nVorsitzenden der s\u00e4chsischen CDU, Prof. Biedenkopf, an\nder Spitze, hat allein aus wahltaktischen Gr\u00fcnden ent-\nschieden.\n\n(Zuruf von der CDU: Unterstellung!)\n\nSie wollten die 3 CDU-Landtagskandidaten, wovon einer\nKohls Stellvertreter ist, und viele Orts- und Kreismandate\nnicht gef\u00e4hrden.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen ja bitte einmal einen einzigen Grund nennen\nbei dem Verfahren, wenn Sie das wirklich bringen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDamit haben Sie zugegebenerma\u00dfen die nicht einfache\nSacharbeit verlassen und sich auf die Ebene der Partei-\nund Wahltaktik zur\u00fcckgezogen. Damit haben Sie auch den\nvorliegenden Antrag der PDS gegenstandslos gemacht.\nWie sagte der CDU-Sprecher bei der Ablehnung unseres\nAntrages? ,,Man merkt die Absicht und ist verstimmt. Sol-\nche durchsichtigen Man\u00f6ver sollten Sie nicht einf\u00e4deln\nwollen.\u201c\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Herr Abg. Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Die Antwort der Staatsregierung auf diesen\nAntrag ist von der Entwicklung \u00fcberholt. Am 10. Mai hat\ndas Kabinett die Standortsuche auf Eis gelegt. Von der\nurspr\u00fcnglichen Dringlichkeit, die der Umweltminister\nimmer wieder als Argument brachte, ist nun keine Rede\nmehr.\nWas uns allerdings verstimmt, ist, da\u00df im Kabinett diese\nDringlichkeit nur einem Druck vom Parlament zugeschrie-\nben worden war. Wir jedenfalls haben diesen Druck nicht\ngemacht. Dennoch halten wir diese Entscheidung f\u00fcr ein\nErgebnis der Vernunft, allerdings der Vernunft der Betrof-\nfenen, die durch ihr Engagement und ihre Sachkenntnis\ndie Schwachstellen der ministeriellen Planung blo\u00dfgelegt\nhaben. Allerdings hat offensichtlich die Angst vor dem\nWillen der W\u00e4hler den Erkenntnisproze\u00df des Kabinetts\ngef\u00f6rdert.\nHinter die Ergebnisse dieser Diskussion kann nun aber die\nStandortsuche nicht mehr zur\u00fcck, nicht bei den betroffe-\nnen Ortschaften und ebenfalls nicht hinter die vorgebrach-\nten Argumente und Kriterien. Deshalb ist auch der Antrag\nder Linken Liste/PDS ein Schritt zur\u00fcck. Er fordert nicht,\ndie Voraussetzungen zu kl\u00e4ren, die vor einer neuen Stand-\nortsuche unabdingbar sind, n\u00e4mlich den strukturbestim-\nmenden Rahmen der s\u00e4chsischen Sonderabfallwirtschaft\nfestzulegen.\nWir haben immer wieder gefordert und wiederholen das\nauch heute; vordringlich sind folgende Entscheidungen:\n1. Die Erarbeitung einer Sonderabfallkonzeption unter\nEinbeziehung der \u00d6ffentlichkeit, zum Beispiel durch ein\nSonderabfallforum;\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6891\n\n\n\n2. die Festlegung der Rechtsform des Tr\u00e4gers der Sonder-\nabfallentsorgung als Gesellschaft, die mehrheitlich in\n\u00f6ffentlicher Hand ist. Hierzu liegen seit 2 Jahren entspre-\nchende Studien im Umweltministerium vor. Sie fanden\nbisher nur keine Ber\u00fccksichtigung.\n3. die Festlegung der Andienungspflicht;\n4. die Einleitung von effektiven Ma\u00dfnahmen zur Vermei-\ndung und Verwertung von Sonderabf\u00e4llen, u. a. auch\ndurch die Erhebung einer s\u00e4chsischen Sonderabfallabgabe.\nIn kleinen Schritten \u2013 Herr Vaatz, wir haben es deutlich\ngemerkt \u2013 scheinen Sie sich unseren Argumenten anzun\u00e4-\nhern. Das ist erfreulich. Wir hoffen aber auch, da\u00df Sie die\ngro\u00dfen Schritte noch finden.\nWenn die so geschaffenen Voraussetzungen den B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern den ehrlichen Willen zur Abfallvermei-\ndung beweisen und die wirkliche Teilhabe an diesen sensi-\nblen Entscheidungen garantieren, wird eine Standortsuche\nmehr Akzeptanz finden als heute.\nWir haben auch Alternativvorschl\u00e4ge hinsichtlich der Art\nund Gr\u00f6\u00dfe der Deponien gemacht. Aber wir stellen diese\nVorschl\u00e4ge hinter unsere Forderung nach den notwendi-\ngen strukturellen Entscheidungen. Deshalb halten wir den\nAntrag der Linken Liste/PDS f\u00fcr nicht aktuell.\nDas heute bereits zweimal ge\u00e4u\u00dferte Abr\u00fccken des Staats-\nministers von der Landesautarkie in der Sonderabfallent-\nsorgung vermerken wir allerdings mit gro\u00dfen Bedenken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion,\nFrau Abg. von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der uns vorliegende Antrag\nenth\u00e4lt ein Thema, mit dem wir uns in diesem Hohen\nHause schon mehrmals befa\u00dft haben und das sowohl hier\nwie auch besonders in der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr breite und\nnicht immer sachliche Diskussionen gesorgt hat.\nIn der Beantwortung der heutigen m\u00fcndlichen Anfrage\nzum Standort Thalheim wurde durch die Antwort des\nStaatsministers deutlich, da\u00df die Staatsregierung nun\noffensichtlich doch gewillt ist, ge\u00e4nderte Kriterien zum\nStandortsuchverfahren heranzuziehen.\nDas trifft u. a. auch auf die vom Runden Tisch ,,Stand-\nortsuche\u201c angemahnten sozialen Kriterien und die \u00f6kolo-\ngische Vorbelastung einer Region zu. Unverst\u00e4ndlich\njedoch ist f\u00fcr mich, da\u00df die Staatsregierung zum gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt versucht, das Problem Sonderabfall\nzum einen auf die n\u00e4chste Legislaturperiode zu verschie-\nben \u2013 sie tut dies wohl aus wahltaktischen Gr\u00fcnden \u2013 und\nes zum anderen zu einem gesamtdeutschen Problem wer-\nden zu lassen. \u00dcber die Fraktionen hinweg bestand bisher\nin diesem Hause die Auffassung, da\u00df der in Sachsen anfal-\nlende Sonderabfall auch in Sachsen entsorgt werden mu\u00df.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD,\nund Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nBetont hat meine Fraktion dabei immer eine ex- und\nimportneutrale Entsorgung, wobei ich nicht ausgeschlos-\nsen habe, da\u00df die L\u00e4nder untereinander Vereinbarungen,\nz. B. \u00fcber bestimmte Sonderabfallarten, schlie\u00dfen sollten,\ndie sie im gegenseitigen Einverst\u00e4ndnis verbringen. So\ngibt es zwischenzeitlich offensichtlich zwischen Sachsen\nund Th\u00fcringen eine Vereinbarung zur Zwischenlagerung\n\nvon leicht radioaktiven Stoffen in der Landessammelstelle\nRossendorf.\nV\u00f6llig unverst\u00e4ndlich und nur vor dem Hintergrund der\nWahlen zu verstehen ist daher die Auffassung von Herrn\nStaatsminister Vaatz, da\u00df derzeit kein sofortiges Handeln\nzur Standortfindung notwendig ist. In privaten Haushal-\nten und Unternehmen f\u00e4llt t\u00e4glich Sonderabfall an. Ab-\nfallzweckverb\u00e4nde und Unternehmen m\u00fcssen derzeit ihre\nSonderabf\u00e4lle zwischenlagern. Das Land ist in der Pflicht,\ndiesen Zustand zu beenden und gleichzeitig eine Sicher-\nheit in der Lagerung zu gew\u00e4hrleisten.\nWie, Herr Staatsminister, wird denn derzeit mit dem Son-\nderabfall verfahren? Welche Vertr\u00e4ge gibt es zwischen\nUnternehmen und Abfallzweckverb\u00e4nden zur Verbrin-\ngung des Sonderabfalles? Wo wird derzeit der Sonderab-\nfall entsorgt? Bevor es zur Standortbestimmung kommen\nkann \u2013 da gebe ich Ihnen, Herr Gaber, absolut recht \u2013, mu\u00df\ndas Konzept zur Sonderabfallbeseitigung in Sachsen auf\nden Tisch. In diesem mu\u00df u. a. das Thema Andienungs-\npflicht und die Frage des Betreibers von Sonderabfall-\ndeponien gekl\u00e4rt werden.\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich mich im Namen meiner Frak-\ntion f\u00fcr eine baldige Entscheidung bei der Standortsuche\naussprechen, unter der Voraussetzung, da\u00df fr\u00fchzeitig die\nBev\u00f6lkerung in den Entscheidungsproze\u00df einbezogen und\ninformiert wird. Dem vorliegenden Antrag aber kann mei-\nne Fraktion nicht zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt erh\u00e4lt Staatsminister\nVaatz das Wort.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\nwohl doch n\u00f6tig, da\u00df ich zu diesem Thema noch einige\nWorte sage, auch um der Legendenbildung in diesem\nHaus ein wenig entgegenzuwirken.\nHerr Gerlach, Sie haben mich gefragt: Gibt es denn \u00fcber-\nhaupt eine einzige Tatsache, die sich im Zeitraum von\nBeginn der Standortsuche bis heute ge\u00e4ndert hat?\nIch m\u00f6chte Ihnen zwei Tatsachen nennen:\nErstens. Zu dem Zeitpunkt, als wir die Standortsuche be-\ngonnen haben und als dieser Landtag allgemein der Auf-\nfassung war, da\u00df es keinen Aufschub duldet, die Stand-\nortsuche zu betreiben, gab es zwischen den 16 L\u00e4nderum-\nweltministern nicht die geringste Bereitschaft, mit einem\nLand, das \u00fcber keine eigenen Kapazit\u00e4ten verf\u00fcgt, \u00fcber\neine gemeinsame Sonderabfallwirtschaft zu verhandeln,\nund zwar weder in Ostdeutschland noch im gesamtdeut-\nschen Rahmen. Dies hat sich inzwischen ge\u00e4ndert. Es war\neiner der zentralen Punkte der letzten Umweltminister-\nkonferenz, gerade zu diesem Thema eine \u00fcber die 16 L\u00e4n-\nder hinweggehende Einigung noch in diesem Jahr herbei-\nzuf\u00fchren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Beantworten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja, Herr Pr\u00e4sident.\n\nGerlach, SPD:  Herr Vaatz, bevor Sie falsche Ausf\u00fchrun-\ngen machen, m\u00f6chte ich fragen, ob Sie mir in der Weise\nrichtig zugeh\u00f6rt haben, da\u00df ich von dem Zeitraum seit\nunserem  Antrag  gesprochen  habe.  Das  war  der  27. Ja-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6892\n\n\n\nnuar 1994. Dort wurden die Argumente genannt. Das, was\nSie jetzt sagen, bezieht sich auf viele Jahre zur\u00fcck.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Gut, dann m\u00f6chte ich mich f\u00fcr diesen falschen Zun-\ngenschlag entschuldigen. Es betrifft genau denselben Zeit-\nraum. Die \u00c4nderung der Meinung der Umweltminister-\nkonferenz ist mit Mai dieses Jahres datiert, und sie deutete\nsich bereits Ende M\u00e4rz an. Ich habe davon in meiner\nEigenschaft als Vorsitzender der Umweltministerkon-\nferenz erfahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wird noch eine Zwischen-\nfrage gew\u00fcnscht?\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es hat sich erledigt.)\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich nenne noch einen weiteren Gesichtspunkt, der\nsich ver\u00e4ndert hat. Meine Damen und Herren! Eine Be-\nstandsaufnahme auf neuestem Stand, die wir im Laufe\ndieses Fr\u00fchjahres zur Kenntnis genommen haben, hat er-\ngeben, da\u00df die Entsorgungs- und Deponiekapazit\u00e4ten in\nganz Deutschland relativ gro\u00df sind, das Sonderm\u00fcllauf-\nkommen aber r\u00fcckl\u00e4ufig ist.\n\n(Gerlach, SPD:\nDas haben wir auch schon im Januar gewu\u00dft!)\n\nDiese Tatsache ist uns, zweifelsfrei mit Fakten unterlegt,\nerst etwa im Februar zur Kenntnis gekommen. Es gab\ndann \u2013 das m\u00fcssen Sie uns zugestehen \u2013 noch einen Pr\u00fcf-\nproze\u00df. Mein Ministerium arbeitet nicht auf Zuruf!\nGerade das letztere ist ein schwerwiegender Tatbestand.\nEr hat n\u00e4mlich zur Folge, da\u00df in einigen L\u00e4ndern nunmehr\nteure Deponiekapazit\u00e4ten geschaffen worden sind, es aber\nnicht gelingt, den im Lande anfallenden Sonderm\u00fcll in\ndiese teuren Deponien zu lenken, und zwar, meine Damen\nund Herren, trotz Andienungspflicht. Auch das ist eine\nneue Erkenntnis, die erst vor wenigen Wochen ausgespro-\nchen worden ist. Man hat n\u00e4mlich feststellen m\u00fcssen, da\u00df\ndie Eigent\u00fcmer von Sonderm\u00fcll verst\u00e4rkt dazu neigen,\ndiesen als Wertstoff umzudeklarieren. Dies erm\u00f6glicht ge-\ngenw\u00e4rtig in Deutschland eine au\u00dferordentlich gro\u00dfe\nGrauzone mit der Konsequenz, da\u00df er \u00fcber die Landes-\ngrenzen als Wertstoff und Handelsgut des mit Andie-\nnungspflicht versehenen Landes hinweggebracht und\ndann in einem anderem Land, als Sonderm\u00fcll deklariert,\nauf eine billigere Deponie gebracht wird. Hauptzielort\ndieses umdeklarierten M\u00fclls ist im Augenblick Sch\u00f6nberg.\nNun sagen Sie, da\u00df auch das schon vorher bekannt gewe-\nsen sei. Ich wei\u00df, es ist bekannt, da\u00df Umdeklarationen\n\u00fcblich sind. Aber es war eine allgemeine Auffassung,\nbesonders im vorigen Jahr, da\u00df man mit Hilfe einer Andie-\nnungspflicht dem entgegenwirken kann. Die neueste\nErkenntnis, haupts\u00e4chlich vorgetragen von Frau Martini\naus Rheinland-Pfalz, ist, da\u00df eine Andienungspflicht in\ndieser Richtung keinerlei Entsch\u00e4rfung bringt. Auch das\nist eine neue Erkenntnis.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister! Gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr Gaber, m\u00f6chten Sie\neine Zwischenfrage stellen?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, deswegen stehe ich hier.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vorhin standen Sie auch da,\nwollten aber nicht fragen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Vorhin war das bereits beant-\nwortet.\nHerr Vaatz, ich w\u00fcrde gern von Ihnen wissen, ob Ihnen\ndie Argumente des Runden Tisches und auch unsere\nArgumente nicht bekannt waren, die darauf hinausliefen,\nda\u00df die Deponiekapazit\u00e4ten durchaus kleiner angesetzt\nwerden k\u00f6nnen, weil eben dieser Trend der R\u00fcckl\u00e4ufigkeit\nbekannt war. Sie sagten soeben, das w\u00e4re Ihnen neuer-\ndings erst bekannt. Mir ist das eigentlich schon eine ganze\nWeile bekannt. Sie sind damals blo\u00df nicht auf diese Vor-\nschl\u00e4ge eingegangen.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Gaber, Sie haben mich offenbar jetzt mi\u00dfver-\nstanden. Ich habe mich auf die in ganz Deutschland vor-\nhandene Kapazit\u00e4t und auf das Sonderm\u00fcllaufkommen\nbezogen. Da aber die anderen Umweltminister bis vor kur-\nzem nicht zu gemeinsamen Abkommen bereit waren, gab\nnat\u00fcrlich die \u00dcberlegung nur in bezug auf Sachsen ein\nganz anderes Bild.\nIn Sachsen sieht es ganz einfach so aus, da\u00df wir null Depo-\nniekapazit\u00e4t f\u00fcr diese Art von M\u00fcll haben und da\u00df wir\nnach wie vor ein durchschnittliches Aufkommen haben.\nBemessen auf Sachsen, wenn wir also den Autarkiegrund-\nsatz in bezug auf Behandlung und Deponie weiterhin auf\nSachsen beschr\u00e4nken, ist die Gr\u00f6\u00dfenvorgabe, die wir\nurspr\u00fcnglich vorhatten, zweifellos diskussionsw\u00fcrdig.\nBez\u00fcglich der 50 Hektar gebe ich Ihnen recht. Aber die\nzweite Gr\u00f6\u00dfenordnung von 20 Hektar, die der zweiten\nEtappe des Suchverfahrens zugrunde gelegt worden ist, ist\nzweifellos nach wie vor realistisch.\nNun m\u00f6chte ich gleich weiter antworten. Wissen Sie, diese\nVerhandlungsbereitschaft ist nat\u00fcrlich noch immer eine\nTaube auf dem Dach. Herr Kollege, da\u00df wir uns da v\u00f6llig\neinig sind! Aber weil es eine Taube auf dem Dach, der\nSonderm\u00fcll aber gewisserma\u00dfen ein Spatz in der Hand ist,\nbleibt uns nichts anderes \u00fcbrig, als weiterhin nach Entsor-\ngungskapazit\u00e4t und nach Deponiekapazit\u00e4t in Sachsen zu\nsuchen.\nWir sind erst dann dieser Pflicht entledigt, wenn wir tat-\ns\u00e4chlich ein zweifelsfreies, belastbares Abkommen mit\nanderen haben und wenn wir dann hoffentlich auch ein-\nheitliche Verfahrensweisen, was die Deklaration und die\nBegrifflichkeit betrifft, geschaffen haben. Augenblicklich,\ndarf ich sagen, gibt es in Sachsen keinen Sonderm\u00fcllnot-\nstand. Auch die ber\u00fchmten Zwischenlagerungen, die Sie,\nFrau von Fritsch, angemerkt haben, sind f\u00fcr uns das Pro-\nblem, als das Sie es beschreiben, nicht.\nAlle Sonderm\u00fclleigent\u00fcmer in Sachsen haben solide ver-\ntragliche Beziehungen mit Entsorgern. Selbst dann, wenn\nwir morgen eine Sonderm\u00fclldeponie h\u00e4tten, k\u00f6nnten wir\ndurch nichts in der Welt diese vertraglichen Bindungen\nwirklich erfolgreich beenden und die Eigent\u00fcmer dazu\nzwingen, in Sachsen zu entsorgen. Das f\u00e4llt uns um so\nschwerer, als da\u00df wir damit rechnen m\u00fcssen, da\u00df das eine\nsehr teure Deponie w\u00e4re und da\u00df es wesentlich g\u00fcnstigere\nEntsorgungsm\u00f6glichkeiten anderswo gibt.\nMit anderen Worten: Dies alles zusammengenommen sind\nnach meiner Ansicht schon gravierende Gesichtspunkte,\ndie in einem Kabinettsgespr\u00e4ch nicht unterschlagen wer-\nden d\u00fcrfen. Aus dem Grunde habe ich das dem Kabinett\ngegen\u00fcber auch vorgetragen. Ich bitte hier um Geduld\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6893\n\n\n\nund Nachsicht, da\u00df ich das nat\u00fcrlich nicht im laufenden\nVerfahren ge\u00e4u\u00dfert habe. Ich bestehe darauf, da\u00df gewisse\nbrisante und heikle Themen, \u00fcber die ich mir zum Teil\nselbst noch keine Meinung machen konnte, zun\u00e4chst den\nKabinettskollegen vorgetragen werden, und davon habe\nich Gebrauch gemacht. Das ist im \u00fcbrigen Usus bei uns.\nAus diesem Grunde ist die Kabinettsentscheidung vor\ndem Hintergrund der nunmehr verf\u00fcgbaren Informatio-\nnen eine sachgem\u00e4\u00dfe Entscheidung gewesen. Es ist eine\nreine Legendenbildung, dies als eine besonders geschickte\nArt und Weise der Wahlvorbereitung zu betrachten.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nAber geschickt war sie nicht.)\n\nDas ist es ganz gewi\u00df nicht. \u2013 Dann haben Sie darauf ge-\ndr\u00e4ngt, da\u00df wir die Kriterien im n\u00e4chsten Suchverfahren\n\u00e4ndern. Das haben wir bereits signalisiert. Wir werden uns\nz. B. mit dem R\u00fcckstellungskriterium Wald zu befassen\nhaben. Dieses Kriterium wird im n\u00e4chsten Suchlauf abge-\nschw\u00e4cht oder fallengelassen.\nAber Sie fordern von uns von Anfang an auch, soziale\nKriterien mit einzubinden. Hierzu mu\u00df ich sagen, da\u00df dies\nein Unterfangen ist, das uns \u00fcberfordert. Hierf\u00fcr belast-\nbare objektive Aussagen vorzugeben, die in der Tat den\nsozialen Auswirkungen einer Sonderm\u00fclldeponie gerecht\nwerden, wird ein aussichtsloses Unterfangen werden. Aus\ndem Grunde lehne ich auch letzteres ab. Es wird wieder so\nsein, da\u00df es zun\u00e4chst objektivierbare Kriterien gibt, da\u00df\nanhand dieser objektivierbaren Kriterien eine Negativkar-\ntierung erfolgt, da\u00df zum Abschlu\u00df dieser Negativkartie-\nrung Standorte gefunden werden und da\u00df unter diesen\nStandorten eine Sozialabw\u00e4gung mit der Konsequenz\nstattzufinden hat, da\u00df alle ungeeigneten herausfallen.\nIn diesem Zusammenhang darf ich, weil ich auch hier wie-\nder mi\u00dfverst\u00e4ndlich interpretiert worden bin, zum Thema\nThalheim hinzuf\u00fcgen, da\u00df dadurch, da\u00df das Land keinen\nSchritt unternommen hat, um die Fl\u00e4che, die wir als poten-\ntielle Deponiefl\u00e4che in der Stadt Oschatz ausgemacht hat-\nten, im Wege eines fachlichen Entwicklungsplanes zu\nsichern, der Eigent\u00fcmer und nat\u00fcrlich im weiteren Sinne\nauch die Gemeinde im Rahmen ihrer Planungshoheit \u00fcber\ndiese Fl\u00e4che frei verf\u00fcgen kann. Das bedeutet nichts ande-\nres, als da\u00df wir keinen einzigen Schritt unternommen\nhaben, um uns diese Fl\u00e4che verf\u00fcgbar zu machen. Das ist,\nmeine ich, ein gr\u00f6\u00dferes Signal als alles Gerede. Aber es\nbesagt auf der anderen Seite eben nicht, da\u00df dieser Stand-\nort und im \u00fcbrigen auch die beiden anderen Standorte im\nZuge eines objektivierbaren Verfahrens der Negativkartie-\nrung von vornherein ausgenommen werden k\u00f6nnten. Das\nsignalisiert, da\u00df die Landesregierung diesem Standort\n\u00fcberhaupt keine Wahrscheinlichkeit beimi\u00dft, denn sonst\nh\u00e4tte sie den Standort Thalheim zeitweilig sichern m\u00fcssen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren!  Die Fraktionen haben jetzt noch einmal\n1 1/2 Minuten Redezeit. Wird darauf Bezug genommen? \u2013\nProf. Dr. Hegewald, Fraktion Linke Liste/PDS, bitte.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Diskussion zum Thema\nzeigt, da\u00df der Antrag offensichtlich nicht einen Schritt\nzur\u00fcck darstellt,\n\n(Staatsminister Vaatz: Drei Schritte zur\u00fcck.)\n\nsondern die Fragen, die hier von uns gestellt wurden, doch\nBem\u00fchungen darstellen, Schritte vorw\u00e4rtszukommen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Zwei vor, einen zur\u00fcck.)\n\nWenn wir darauf dringen, da\u00df bei der Komplexit\u00e4t der\nKriterien insbesondere das Kriterium der Sozialvertr\u00e4g-\nlichkeit ein gro\u00dfes Gewicht bekommt, und Herr Vaatz\nsagt, er sei da \u00fcberfordert \u2013 das kann ich ja verstehen \u2013,\ndann mu\u00df man etwas tun, um allm\u00e4hlich dieser Forde-\nrung gerecht zu werden. Dann mu\u00df man vielleicht auch\ndie Sozialwissenschaften mit hinzuziehen und nicht nur\nGeologen, Hydrologen und \u00d6konomen, sondern Sozial-\nwissenschaftler und insbesondere auch Soziologen und\nPsychologen. Ich denke schon, da\u00df das ein anderer Ansatz\nist, in den die Betroffenen einbezogen werden.\nIch glaube aber nicht, da\u00df die Betroffenen von Oschatz\noder die, die sich immer noch so f\u00fchlen, diesen Antrag als\n\u00fcberholt ansehen werden, wenn wir uns am n\u00e4chsten\nMontag beim Runden Tisch in Oschatz dar\u00fcber verst\u00e4ndi-\ngen werden. Wir haben die Forderung gestellt, da\u00df neue\nGutachten bzw. Gegengutachten zu erstellen sind. Ich\nbleibe auch bei dieser Forderung, denn die Bohrungen, die\nin DDR-Zeiten gemacht wurden, sind unter ganz anderen\nGesichtspunkten gemacht worden und haben nicht die\nKriterien vordergr\u00fcndig gesehen, die jetzt f\u00fcr die Errich-\ntung einer Sonderm\u00fclldeponie wichtig sind. Insofern sind\nweitere Gutachten erforderlich, um das Ganze zu erg\u00e4n-\nzen.\nWenn wir mehr Demokratie einfordern, um von Anfang\nan die potentiell Betroffenen in den Entscheidungsproze\u00df\neinzubeziehen, so ist das auch eine Sache, die einen Schritt\nnach vorn darstellt, wobei sich alle Beteiligten \u00fcber die\nm\u00f6glichen Formen verst\u00e4ndigen sollten. Dieser Antrag ist\nnach wie vor aktuell. Wir bleiben dabei und bitten um\nZustimmung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich frage die CDU-Fraktion.\nHerr Dr. Lippmann, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir verzichten auf\neinen weiteren Redebeitrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich frage die SPD-Fraktion;\nHerr Gerlach, bitte sch\u00f6n.\n\nGerlach,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und\nKollegen! Herr Minister, Sie haben nicht mit Schlagworten\ngeantwortet. Sie haben sich redlich gem\u00fcht, das ehrt Sie.\nAber Sie haben hier nicht \u00fcberzeugt. Wir werden den\nAntrag nicht unterst\u00fctzen.\nWas die weitere Standortsuche f\u00fcr eine Sonderm\u00fclldepo-\nnie betrifft, so kann ich Ihnen zusagen, da\u00df Sie von unse-\nrer Fraktion bei diesem sensiblen Thema weiterhin sehr\nkritisch unterst\u00fctzt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Herr Gaber, bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Vaatz, auf unsere Fragen und konkre-\nten, konstruktiven Vorschl\u00e4ge sind Sie leider wieder nicht\neingegangen. Ich habe Verst\u00e4ndnis, da\u00df Sie erheblichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6894\n\n\n\nErkl\u00e4rungsbedarf f\u00fcr Ihr Umschwenken in dieser Frage\nhatten.\n\nWir k\u00f6nnen mit diesem Moratorium leben, wenn Sie\ndieses Moratorium als Denkpause benutzen, und zwar als\nDenkpause, um unter Wahrung s\u00e4chsischer Abfallentsor-\ngungsautarkie die notwendigen Strukturentscheidungen\nzu f\u00e4llen, die wir immer wieder eingeklagt haben \u2013 nicht\nnur wir allein \u2013, wenn Sie Deponien k\u00fcnftighin nicht unter\ndem Gesichtspunkt marktwirtschaftlicher Rentabilit\u00e4t be-\ntreiben, sondern unter dem Aspekt von Abfallvermeidung\nund Sicherheit, und wenn Sie generell, und nicht nur Sie,\nsondern die Staatsregierung \u00fcberhaupt, eine Politik der\n\u00f6kologischen Wirtschaftslenkung betreiben, die letztlich\ndann zu einer bestimmten Produktauswahl, zu bestimm-\nten Wirtschaftszweigen und damit generell zur Abfallver-\nmeidung f\u00fchren kann.\n\n(Beifall des Abg. Gerlach, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die F.D.P.-Fraktion? \u2013 Kein\nRedebedarf.\nJetzt hat die Fraktion Linke Liste/PDS noch ein Schlu\u00df-\nwort. \u2013 Darauf wird auch verzichtet.\n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS in Drucksache 1/4576. Wer ihm\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 6 Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 6 Enthal-\ntungen. Damit ist der Antrag abgelehnt, der Tagesord-\nnungspunkt 8 beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Befristetes Mietenmoratorium und Kappungsgrenze\nf\u00fcr Modernisierungsumlagen bis Ende 1996\n\nDrucksache 1/4621, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Verl\u00e4ngerung des besonderen Mieterschutzes bis 1998\nDrucksache 1/4670, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird im normalen kleinen Redeblock durch-\ngef\u00fchrt. Das bedeutet, in dieser Reihenfolge: Linke Liste/\nPDS  4  Minuten,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne  3  Minuten,  F.D.P.\n3 Minuten, CDU 9 Minuten und SPD 5 Minuten Redezeit.\nFrau Gangloff, Sie haben das Wort.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Beide Antr\u00e4ge zielen darauf ab, das\nsoziale Mietrecht im Freistaat Sachsen mittelfristig auf\ndem jetzigen Niveau zu erhalten. Beide Antr\u00e4ge wurden\nvon der Staatsregierung abgelehnt; sie wurden aus unserer\nSicht oberfl\u00e4chlich und mit fadenscheinigen Gr\u00fcnden ab-\ngelehnt.\nWarum fordern wir, die Fraktion Linke Liste/PDS, die\nStaatsregierung auf, sich f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung des beson-\nderen Mieterschutzes in den neuen Bundesl\u00e4ndern bis\nEnde 1998 einzusetzen?\nIm Einigungsvertrag war eine Wartefrist f\u00fcr die Vermie-\nterk\u00fcndigung bis Ende 1992 festgelegt. So sollte vermie-\nden werden, da\u00df das Gebiet der ehemaligen DDR unmit-\ntelbar nach Wirksamwerden des Einigungsvertrages von\neiner Welle von Eigenbedarfsk\u00fcndigungen \u00fcberrollt wird.\nDie Wartefristen sollten eine, wie es hie\u00df, ,,sozialvertr\u00e4gli-\nche \u00dcberleitung aus bestehenden Mietverh\u00e4ltnissen in das\nMietrecht des BGB\u201c bewirken.\nDieses Ziel wurde 1992 nicht erreicht, und es wird auch\nEnde 1995 nicht erreicht sein. Der besondere Mieterschutz\nist aus unserer Sicht f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum unent-\nbehrlich. Es ist irref\u00fchrend, Herr Minister Eggert \u2013 der Sie\nleider nicht anwesend sind \u2013,\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nwenn Sie in der Antwort der Staatsregierung wiederholt\nden Ausschlu\u00df der Eigenbedarfsk\u00fcndigung betonen.\nBereits 1993, mit der Verl\u00e4ngerung des besonderen K\u00fcn-\n\ndigungsschutzes, ist dieser in seiner Wirkung zur\u00fcck-\ngenommen worden; die Voraussetzungen f\u00fcr die Eigen-\nbedarfsk\u00fcndigung wurden entscheidend gelockert. Ich\nverweise auf den neuen Abs. 3 in Art. 232 \u00a7 2 Einf\u00fchrungs-\ngesetz zum BGB.\nWas soll also die Rede vom Ausschlu\u00df der Eigenbedarfs-\nk\u00fcndigung?! K\u00f6nnen Sie mir das erkl\u00e4ren?\nSie f\u00fchren st\u00e4ndig die sogenannte Sozialklausel des \u00a7 256a\nBGB als Allheilmittel gegen Obdachlosigkeit an. Das ist\ndoch v\u00f6llig realit\u00e4tsfremd! Woher kommen denn die Hun-\nderttausenden von Wohnungslosen in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern? Die hat doch die soziale Marktwirtschaft produ-\nziert, obwohl es die Sozialklausel gibt! Vielleicht k\u00f6nnen\nSie vor diesem Hohen Haus erkl\u00e4ren, woher Sie die Hoff-\nnung sch\u00f6pfen, da\u00df die Sozialklausel hier anders als in\nden alten Bundesl\u00e4ndern wirken kann.\nDie Kr\u00f6nung in Ihrer Antwort ist die Absicht, den Schutz\nder Mieter in Einliegerwohnungen opfern zu wollen. Auf\ndiese schlimme Erfahrung sollten wir hier in Sachsen von\nAnfang an verzichten. Die Sozialklausel gem\u00e4\u00df \u00a7 256a\nBGB komme auch zugunsten des Mieters uneingeschr\u00e4nkt\nzum Zuge, schreiben Sie. F\u00fcr mich ist das ein M\u00e4rchen.\nUnverst\u00e4ndlich ist die Antwort der Staatsregierung auf\nunseren anderen Antrag, ein befristetes Mietenmorato-\nrium und eine Kappungsgrenze f\u00fcr Modernisierungsum-\nlagen vom 1.7.1995 bis 31.12.1996 einzuf\u00fchren. Vor diesem\nHohen Hause w\u00fcnsche ich mir eine Erkl\u00e4rung, worin Ihrer\nMeinung nach der Zusammenhang zwischen dem \u00dcber-\ngang in das Vergleichsmietensystem und der Herstellung\neines differenzierten Wohnungsmarktes bestehen soll. Da\u00df\ndie einen ihre Wohnung nicht mehr bezahlen und die\nanderen ihre Wohnfl\u00e4che \u00fcberm\u00e4\u00dfig ausdehnen k\u00f6nnen,\nwerden Sie doch sicher nicht gemeint haben.\nDer \u00dcbergang in das Vergleichsmietensystem soll unter\ndem Vorbehalt der Einkommensentwicklung stehen, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6895\n\n\n\ndie Rechtsvorschriften \u00fcber den h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Mietzins\nsollen unbefristet gelten? Wie mu\u00df das verstanden wer-\nden? \u2013 Diese Fragen m\u00fcssen in der \u00d6ffentlichkeit debat-\ntiert werden!\nWer Mitte 1995 die Mieter in den neuen Bundesl\u00e4ndern in\ndas Vergleichsmietensystem entl\u00e4\u00dft, handelt unverant-\nwortlich. Da\u00df wir uns recht verstehen: Auch wir wollen,\nda\u00df Mietpreise f\u00fcr Wohnungen nach Wohnqualit\u00e4t, Lage,\nAusstattung differenzierter gestaltet werden k\u00f6nnen, aber\ndie Einkommensverh\u00e4ltnisse erlauben keine solchen Expe-\nrimente.\nLeider ist meine Redezeit jetzt zu Ende. Im Schlu\u00dfwort\nsetze ich fort.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herrn Dr. Gerstenberg.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Vier der wichtigsten Themen\nder Wohnungspolitik \u2013 Mietenentwicklung, Modernisie-\nrung, Altschuldenhilfe und K\u00fcndigungsschutz \u2013 in einem\nTagesordnungspunkt mit 3 Minuten Redezeit abzuhan-\ndeln, ist v\u00f6llig unm\u00f6glich.\nDie Antr\u00e4ge sind zudem in ihren Begr\u00fcndungen stark\npolemisch, unvollst\u00e4ndig, zum Teil auch sachlich falsch, so\nda\u00df sich auch f\u00fcr einen gutwilligen Bearbeiter die Frage\nstellt, ob sie wirklich so ernstgemeint sind, wie sie hier\nvorgetragen wurden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nZumindest gibt es zu den Problemen Wohnen und Miete\nnicht die suggerierten einfachen L\u00f6sungen und Antwor-\nten.\nUnsere Fraktion lehnt angesichts der Einkommensent-\nwicklung in Sachsen und des derzeitigen Vorbereitungs-\nstandes die Einf\u00fchrung des Vergleichsmietensystems\nMitte 1995 ab, da die Auswirkungen in sozialer Hinsicht\nweder \u00fcberschaubar noch berechenbar sind. Auch das SMI\nist in dieser Hinsicht offensichtlich vorsichtiger geworden,\nwie der Hinweis auf den Vorbehalt der Einkommensent-\nwicklung zeigt.\nEin Mietenmoratorium aber, das hei\u00dft, das Einfrieren der\nMieten, ist f\u00fcr uns keine Alternative, da eine weitere Diffe-\nrenzierung nach Wohnkomfort gerechtfertigt und eine\nvorsichtige, sozialvertr\u00e4glich gestaltete Entwicklung der\nMieten in Richtung zumindest der Deckung der Bewirt-\nschaftungskosten notwendig ist, auch im Interesse der\nkommunalen Wohnungsunternehmen.\nDie beste L\u00f6sung sehen wir nach wie vor darin, im gebun-\ndenen Bestand eine einkommensabh\u00e4ngige Miete zu ent-\nwickeln, die sowohl das Familieneinkommen als auch den\nWohnwert der Wohnung ber\u00fccksichtigt. Als kurzfristiger\nKompromi\u00df f\u00fcr Mitte 1995 bietet sich eine dritte Grund-\nmietenverordnung an.\nDie eigentliche Gefahr f\u00fcr die Mieter in Sachsen liegt ange-\nsichts des Nachholbedarfs bei Investitionen in der Ver-\ndr\u00e4ngung durch Modernisierung, die durch Wohngeld\nnicht abfangbar ist. Wir fordern deshalb ebenfalls eine ge-\nsetzliche Kappungsgrenze f\u00fcr Modernisierungsumlagen.\nDadurch entsteht kein Sanierungsstillstand, wie das\nInnenministerium suggerieren will, sondern Modernisie-\nrungen werden zeitlich gestreckt; sie werden dadurch\nbezahlbar, und sie werden auf Modernisierung in der Bau-\n\nh\u00fclle gelenkt. Die ideale Erg\u00e4nzung dazu sind gef\u00f6rderte\nInvestitionen der Mieter in ihrer eigenen Wohnung.\nEine pauschale Verl\u00e4ngerung der Sonderk\u00fcndigungs-\nschutzregelung \u2013 um auch zu diesem Punkt noch etwas zu\nsagen \u2013 l\u00f6st die Probleme unseres Erachtens nicht. Das\nK\u00fcndigungsschutzrecht in Deutschland mu\u00df \u2013 da kann ich\nnur zustimmen \u2013 \u00fcberhaupt erst einmal wieder ernstge-\nnommen und durchgesetzt werden, und es mu\u00df weiter\nausgebaut werden. Da meinen wir vor allem, es mu\u00df wei-\nter differenziert werden.\nDringend ist hier die Anerkennung weiterer H\u00e4rtegr\u00fcnde,\ndie eine Eigenbedarfsk\u00fcndigung verhindern. Ich denke\nhier vor allem an Alleinerziehende und kinderreiche Fami-\nlien.\nAber die Staatsregierung mu\u00df nicht auf neues Bundesrecht\nwarten, sie kann selbst handeln. K\u00fcndigungen wegen\nEigenbedarfs, das hei\u00dft auch wegen Eigenbedarfs zu\ngewerblichen Zwecken. Deshalb ist die Ausdehnung der\nZweckentfremdungsverordnung auf ganz Sachsen dring-\nlich, damit vor Ort anhand der Wohnungssituation \u00fcber\ndie Zul\u00e4ssigkeit einer Zweckentfremdung entschieden\nwerden kann.\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEbenso dringlich ist die Ausweisung von Gebieten mit\ngef\u00e4hrdeter Wohnraumversorgung. Ich denke hier zuerst\nan die s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dte, wodurch in diesen Gebie-\nten ein zehnj\u00e4hriger Schutz vor Eigenbedarfsk\u00fcndigungen\ngeschaffen wird.\nDa\u00df die Staatsregierung genau diese M\u00f6glichkeiten ihres\neigenst\u00e4ndigen Handelns nicht einmal erw\u00e4hnt, zeigt, in\nwelchem Ma\u00dfe sie ihre Augen vor der brisanten Entwick-\nlung auf dem Gebiet der Mietwohnungen verschlie\u00dft.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion;\nHerr Richter, bitte sch\u00f6n.\n\nRichter,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Gaber, wenn ich die Stellungnahme der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu diesem Thema und die Stellung-\nnahme der Frau M\u00fcller heute fr\u00fch zum Entsch\u00e4digungs-\ngesetz betrachte, dann w\u00fcrde ich meinen, da\u00df Sie sich\nschon vehement der PDS-Politik angen\u00e4hert haben.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nHerr Richter, k\u00f6nnen Sie mal sagen,\n\nwas ich eben gesagt habe? \u2013\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\n\nWir werden immer mehr.)\n\nUns haben Sie vorgeworfen, da\u00df uns unsere Leute davon-\nliefen. Aber Sie treten den eklatanten Beweis an, da\u00df Sie\neben nicht regierungsf\u00e4hig sind, trotz Ihrer Bem\u00fchungen,\ndies zu erreichen.\nMeine Damen und Herren! Um es vorwegzunehmen, die\nFraktion der F.D.P. sieht ebensowenig, ich glaube, wie die\nStaatsregierung Anla\u00df, sich den Antr\u00e4gen der PDS anzu-\nschlie\u00dfen.\nF\u00fcr einen funktionsf\u00e4higen Mietwohnungsmarkt sind\nnach unserer Meinung Mieten Voraussetzung, die sowohl\nVermietern als auch Mietern die notwendigen Signale\ngeben k\u00f6nnen. Das Mietensystem der DDR war dazu nicht\nin der Lage. Die Bundesregierung hat mit einer zweistufi-\ngen Mietenreform daf\u00fcr gesorgt, da\u00df Investitionen durch-\ngef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und die Bewirtschaftung des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6896\n\n\n\nWohnraumes gesichert ist. Dabei hat sie sich unseres\nErachtens strikt an die Vorgaben des Einigungsvertrages\ngehalten, der die Entwicklung der Mieten an die Einkom-\nmensentwicklung koppelt.\nDar\u00fcber hinaus konnten die Haushalte in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern reale Einkommenszuw\u00e4chse erzielen, selbst\nwenn wir noch nicht das Niveau der alten Bundesl\u00e4nder\nerreicht haben.\nBei der Durchf\u00fchrung der Mietenreform wurde eine diffe-\nrenzierte Vorgehensweise gew\u00e4hlt. Es wurden regionale\nGesichtspunkte und Ausstattungsmerkmale der Wohnun-\ngen bzw. des Geb\u00e4udes ber\u00fccksichtigt. Die Mietzahlungs-\nf\u00e4higkeit der Haushalte in den neuen L\u00e4ndern wurde und\nwird mit einem besonders strukturierten Wohngeld ge-\nw\u00e4hrleistet. Die wichtigsten Unterschiede sind eben gro\u00df-\nz\u00fcgiger ausgestaltete Wohngeldtabellen, hochangesetzte\nber\u00fccksichtigungsf\u00e4hige Wohnkosten als H\u00f6chstbetr\u00e4ge.\nHeizungs- und Warmwasserkosten werden bei der Wohn-\ngeldberechnung als Pauschalbetr\u00e4ge ber\u00fccksichtigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRichter, F.D.P.: Nein.\nDiese Besonderheiten f\u00fchren dazu, da\u00df das Wohngeld die\nHaushalte in den neuen L\u00e4ndern st\u00e4rker entlastet, als dies\nin den alten L\u00e4ndern der Fall ist. So wird die Belastung des\nverf\u00fcgbaren Einkommens durch die Bruttowarmmiete\nvon 30,3 % vor Wohngeld auf 19,9 % nach Wohngeld\nreduziert.\nDie Leistungsf\u00e4higkeit zeigt sich auch in der Zahl der\nEmpf\u00e4ngerhaushalte. In den alten Bundesl\u00e4ndern erhalten\n1,8 Millionen von 29 Millionen Haushalten Wohngeld \u2013\ndas sind etwa 6 % \u2013; in den neuen Bundesl\u00e4ndern sind es\n1,4 Millionen Haushalte von ca. 6,6 Millionen Haushalten,\ndas sind etwa 21 %.\nDiese starke Entlastung im Zusamenhang mit den realen\nEinkommenssteigerungen macht auch klar, da\u00df von einer\n\u00dcberforderung der Mieter noch keine Rede sein kann.\nDaf\u00fcr spricht auch, da\u00df gem\u00e4\u00df einer Umfrage des IFS\nBerlin etwa 73 % der Mieterhaushalte ihre Mietbelastung\nals angemessen und tragbar bewerten.\nDer Einigungsvertrag fordert, da\u00df die mietenpolitischen\nSchritte entsprechend der Einkommensentwicklung in den\nneuen L\u00e4ndern erfolgen sollen. Um diese Entwicklung\nverl\u00e4\u00dflich beurteilen zu k\u00f6nnen, hat das Bundesbaumini-\nsterium ein Forschungsprojekt vergeben.\nV\u00f6llig unbegr\u00fcndet sind die Bef\u00fcrchtungen, 1995 k\u00f6nnte\ndas westliche Mietniveau auf die neuen L\u00e4nder \u00fcbertragen\nwerden. Unbezahlbare Mietspr\u00fcnge wird es nicht geben.\nLeitlinie bleibt, die Mietentwicklung an den Einkommen\nzu orientieren und durch Wohngeld sozial abzufedern.\nEs besteht also unseres Erachtens \u00fcberhaupt keine Veran-\nlassung, den Antr\u00e4gen der PDS Zustimmung zu erteilen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nDr. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich hatte ja schon darauf gewartet,\nda\u00df die PDS wieder einmal versucht, uns Belehrungen zur\nsozialen Sicherheit der Mieter zu erteilen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nEs ist notwendig!)\n\nIch hatte dies eigentlich im letzten Plenum vermi\u00dft, daf\u00fcr\nsind es heute zwei Antr\u00e4ge.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nUnd nicht die letzten!)\n\nDoch Quantit\u00e4t b\u00fcrgt keineswegs f\u00fcr Qualit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa ist, meine Damen und Herren von der Fraktion Linke\nListe/PDS, zun\u00e4chst Ihr Antrag Drucksache 1/4621, mit\ndem Sie ein Mietenmoratorium bis Ende 1996 und eine\nKappungsgrenze f\u00fcr Modernisierungsumlagen fordern.\nDer Populismus dieses Antrages ist indirekt proportional\nzu seiner Kreativit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber, den Stillstand zu fixieren, darin waren Sie auch zu\nSED-Zeiten gro\u00df, mit allen Folgen f\u00fcr das Wohnungs-\nwesen und unsere St\u00e4dte, die uns bekannt sind und die\nwir immer noch t\u00e4glich sehen k\u00f6nnen.\nNun hat das Thema selbstverst\u00e4ndlich einen ernsten Kern,\nn\u00e4mlich die Frage, wie es ab Mitte 1995 mit der Mietenent-\nwicklung weitergeht. Meine Fraktion hat schon im Februar\n1994, also zwei Monate vor dem PDS-Antrag, in einer par-\nlamentarischen Initiative gefordert, da\u00df rasch Rahmen-\nbedingungen festgelgt werden, die eine \u00f6konomisch sinn-\nvolle, vor allem aber sozialvertr\u00e4gliche Einbeziehung der\nneuen L\u00e4nder in das Mieth\u00f6hegesetz gew\u00e4hrleisten. Wir\nhielten und wir halten es f\u00fcr sinnvoll, diese f\u00fcr viele B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger unseres Landes wichtige Frage m\u00f6g-\nlichst rasch zu kl\u00e4ren.\nLeider konnten sich jedoch die Bauminister der L\u00e4nder\ntrotz eines entsprechenden s\u00e4chsischen Vorsto\u00dfes nicht\ndarauf verst\u00e4ndigen, noch in diesem Jahr eine Anpassung\nder gesetzlichen Regelungen durch den Bund sicherzustel-\nlen. Wir bedauern dies, f\u00fcgen jedoch gleichzeitig hinzu,\nda\u00df dies kein Grund ist, soziale \u00c4ngste zu sch\u00fcren.\nDer \u00dcbergang in das Vergleichsmietensystem steht unter\ndem klaren Vorbehalt der Einkommensentwicklung.\nDabei wird es bleiben. M\u00f6gliche \u00dcbergangsregelungen\nm\u00fcssen dies entsprechend ber\u00fccksichtigen.\nAuch die Forderung nach einer Kappungsgrenze f\u00fcr die\numlagef\u00e4higen Kosten von Modernisierungsma\u00dfnahmen\nk\u00f6nnen wir so nicht unterst\u00fctzen, auch wenn ich nicht ver-\nhehle, da\u00df es in einzelnen F\u00e4llen zu gravierenden Proble-\nmen kommt. Aber wenn ausgerechnet die PDS hier wohl-\nklingende Forderungen aufstellt, dann mu\u00df sie sich schon\ndie Frage gefallen lassen, wer eigentlich daf\u00fcr verantwort-\nlich ist, da\u00df bei vielen H\u00e4usern ein so hoher Modernisie-\nrungsaufwand zu Buche schl\u00e4gt. Das liegt doch ganz\nwesentlich an den Vers\u00e4umnissen zu DDR-Zeiten, f\u00fcr die\ndie Vorg\u00e4ngerpartei SED verantwortlich gewesen ist.\nWir setzen vielmehr darauf, mit den F\u00f6rdermitteln des\nLandes und den F\u00f6rdermitteln des KFW-Wohnungs-\nmodernisierungsprogramms die umlagef\u00e4higen Kosten\nentsprechend zu verringern. Ich denke, das ist der phanta-\nsievollere Weg, und dieser Weg liegt im wohlverstande-\nnen Interesse sowohl des Vermieters als auch des Mieters,\nder im \u00fcbrigen bei Aussch\u00f6pfung der gesetzlichen M\u00f6g-\nlichkeiten durchaus ein Mitspracherecht bei Modernisie-\nrungsma\u00dfnahmen hat.\nSchlie\u00dflich haben wir die PDS-Forderung in der Drucksa-\nche 1/4670, den besonderen Mieterschutz in den neuen\nL\u00e4ndern bis 1998 zu verl\u00e4ngern. Auch f\u00fcr diesen Antrag\ngibt es einen Grund. Die PDS will die B\u00fcrgerinnen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6897\n\n\n\nB\u00fcrger bewu\u00dft verunsichern. Zun\u00e4chst einmal gilt der\nbesondere K\u00fcndigungsschutz bis Ende 1995. Diesen\nbesonderen K\u00fcndigungsschutz, n\u00e4mlich den Ausschlu\u00df\nder Eigenbedarfsk\u00fcndigung, weiter zu verl\u00e4ngern, ist\ngerade f\u00fcr kleinere private Investoren im Wohnungsbau\nkein geeigneter Anreiz.\nIm \u00fcbrigen mu\u00df in aller Deutlichkeit gesagt werden, da\u00df\nauch das normale K\u00fcndigungsschutzrecht ein hohes Ma\u00df\nsozialer Sicherheit f\u00fcr Mieter gew\u00e4hrleistet. Es ist einfach\nein M\u00e4rchen, so zu tun, als h\u00e4tten die Mieter in den alten\nBundesl\u00e4ndern keine Rechte.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nWo kommen die eine Million Obdachlosen her?)\n\nInsbesondere, wenn dem Mieter Obdachlosigkeit drohen\nw\u00fcrde, kann er Widerspruch gegen die K\u00fcndigung ein-\nlegen. Er hat das Recht, eine Fortsetzung des Mietverh\u00e4lt-\nnisses so lange zu verlangen, wie dies unter Ber\u00fccksichti-\ngung aller Umst\u00e4nde angemessen ist.\nNebenbei m\u00f6chte ich bemerken, da\u00df eine weitere Verl\u00e4n-\ngerung des besonderen K\u00fcndigungsschutzes auch kein\nBeitrag zur Rechtseinheit in Deutschland w\u00e4re.\nEs ist ja richtig, da\u00df viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihre\nRechte gar nicht hinl\u00e4nglich kennen. Aber wenn wir lau-\nfend Ausnahmeregelungen weiter verl\u00e4ngern, dann wer-\nden die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger diese Rechte nicht ken-\nnen \u2013 und nutzen lernen. Es kommt deshalb darauf an, die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber ihre Rechte und Pflichten\naufzukl\u00e4ren und nicht, sie diesen sinnvollen und insge-\nsamt bew\u00e4hrten Regelungen zu entziehen.\nEines m\u00f6chte ich der PDS an dieser Stelle auch sehr deut-\nlich ins Stammbuch schreiben: Wir werden nicht mitge-\nhen, DDR-Unrecht, n\u00e4mlich die Zwangsbelegung mit Mie-\ntern in Privath\u00e4usern, durch eine verl\u00e4ngerte Aussetzung\nder Eigenbedarfsk\u00fcndigung zu konservieren. Genau das\nBeispiel von kleinen Zweifamilienh\u00e4usern, das die PDS\nausdr\u00fccklich in der Begr\u00fcndung des Antrages benennt,\nzeigt, da\u00df Kommunisten nach wie vor ein gest\u00f6rtes Ver-\nh\u00e4ltnis zum Eigentum haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wollen auch k\u00fcnftig verhindern, da\u00df zum Beispiel die\nFamilie von Sohn oder Tochter in die zweite Wohnung des\nElternhauses ziehen kann.\nWir sagen ja zu einem Schutz der Mieter vor sozialen H\u00e4r-\nten. Wir sagen aber nein zu einer Dauerregelung, die dem\nEigent\u00fcmer jedes Recht nimmt. Wir wollen einen fairen\nund gerechten Ausgleich zwischen Mietern und Vermie-\ntern, weil nur so eine sinnvolle Wohnungswirtschaft und\nWohnungspolitik in Gang kommt.\nDie Aussetzung der Eigenbedarfsk\u00fcndigung hatte f\u00fcr\neinen befristeten Zeitraum, der immerhin noch anderthalb\nJahre andauert, ihren Sinn. Sie auf ewig fortzuschreiben\nhie\u00dfe auch hier, den Stillstand zu provozieren. Ich bitte Sie\ndeshalb um Ablehnung auch dieses Antrags.\nMeine Damen und Herren von der Fraktion Linke Liste/\nPDS, gestatten Sie mir abschlie\u00dfend noch eine Bemerkung,\ndie mir sehr am Herzen liegt. Sie haben bis zum Ende der\nLegislaturperiode noch einige Wochen Zeit, Ordnung in\nIhre Reihen zu bringen. Nutzen Sie diese Zeit, sich von\nden Abgeordneten zu trennen, denen der Bewertungsaus-\nschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages wegen erwiesener Stasi-\nt\u00e4tigkeit die Niederlegung des Mandates empfohlen hat.\nSie w\u00fcrden damit sehr sp\u00e4t, aber nicht zu sp\u00e4t, endlich\neinen Beitrag zur politischen Hygiene in Sachsen leisten.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nWiderspruch bei Linke Liste/PDS)\n\n2.  Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Die  Fraktion  der  SPD,  Herr\nDr. Lersow.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nEs kann jeder kandidieren!)\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Uns liegen zwei Antr\u00e4ge vor, die wir hier in sehr kur-\nzer Zeit behandeln m\u00fcssen. Ich will es im Namen meiner\nFraktion versuchen. Zum Antrag Drucksache 1/4621\nPunkt 1: Das befristete Mietenmoratorium nach Artikel 3\ndes Einigungsvertrages im Beitrittsgebiet festzusetzen,\ndiesen Punkt lehnt meine Fraktion ab. Ich m\u00f6chte dies\nbegr\u00fcnden.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nEin Mietenmoratorium w\u00fcrde den alten ungerechten\nZustand festschreiben, der gleiche Mieth\u00f6he f\u00fcr ganz\nunterschiedliche Wohnsubstanz beschreibt. Dies wollen\nwir nicht. Das geforderte Mietenmoratorium w\u00fcrde zu\neinem Investitionshemmnis werden. Investitionsgrenzen\nwird die SPD-Fraktion ablehnen. Wir wollen den Aufbau\ndieses Landes beschleunigen, wo immer es notwendig ist.\nDie Instandsetzung, die Sanierung und Modernisierung\nder Wohnsubstanz in Sachsen ist dabei ein entscheidender\nFaktor.\nWas wir brauchen \u2013 und daf\u00fcr setzt sich meine Fraktion\nein \u2013, ist flankierend eine bundesweite Reform des\nWohngeldgesetzes. Es gibt schon sehr viele Menschen,\nauch im Westen unseres Vaterlandes, die auch mit Wohn-\ngeld durch die Mietbelastung insgesamt zu Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern degradiert worden sind. Dem mu\u00df abge-\nholfen werden.\nPunkt 2: eine Kappungsgrenze der umlagerungsf\u00e4higen\nKosten nach Modernisierung. Jawohl, die SPD-Fraktion\nsetzt sich ebenfalls f\u00fcr eine Kappungsgrenze bei der\nModernisierungsumlage ein, weil diese zeitlich unbe-\ngrenzte Modernisierungsumlage eine schreiende Unge-\nrechtigkeit darstellt. Nicht nur die zeitliche Unbegrenzt-\nheit der Modernisierungsumlage macht den Mietern zu\nschaffen, sondern auch deren nichttransparente Hand-\nhabung.\nDie Unterscheidung zwischen Instandsetzung, Sanierung\nund Modernisierung braucht Hilfen vor Ort, braucht Hil-\nfen f\u00fcr die Kommunen, f\u00fcr die Wohnungsgesellschaften\nund -genossenschaften.\nDie SPD-Fraktion fordert die Staatsregierung bzw. den\nInnenminister auf, endlich einen Katalog zu erarbeiten,\nder klare Entscheidungen m\u00f6glich macht, der den Kom-\nmunen, Wohnungsgesellschaften und -genossenschaften\neine Entscheidungshilfe vor Ort ist. Was z\u00fcgig weiter-\ngef\u00fchrt werden mu\u00df, ist eine weitere Absenkung der\nBetriebskosten.\nPunkt 3: Umwandlung der sogenannten Altschulden der\nWohnungswirtschaft in Ostdeutschland. Die SPD hat dem\nAltschuldenhilfegesetz und dem sogenannten Solidarpakt\nzugestimmt. Gleichwohl wei\u00df meine Fraktion, da\u00df damit\nkeine umfassende Gerechtigkeit erzielt werden konnte.\nAber es stellt eine Hilfe dar und gestattet nunmehr, den\nmit Altschulden belasteten Wohnungen einen Sozialwoh-\nnungsstatus wie in den alten Bundesl\u00e4ndern zu verleihen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6898\n\n\n\nDies ist f\u00fcr das Auslaufen des Belegungsrechtsgesetzes\nvon entscheidender Bedeutung.\nDie s\u00e4chsischen Sozialdemokraten haben sich aus diesem\nGrunde auch f\u00fcr einen gen\u00fcgend gro\u00dfen Bestand an Woh-\nnungen in kommunaler Hand ausgesprochen, der es den\nKommunen gestattet, den Wohnungsmarkt sozial zu\nbeeinflussen. Den \u00a7 95 der Gemeindeordnung, der einen\nhohen Privatisierungsdruck in den Kommunen erzeugt,\nindem nur 20 % des Wohnungsbestandes in kommunaler\nHand behalten werden k\u00f6nnen, haben wir als \u00e4u\u00dferst\nsch\u00e4dlich abgelehnt.\nF\u00fcr uns Sozialdemokraten ist es von hoher Bedeutung,\nda\u00df der Einstieg ab 1996 in das Vergleichsmietensystem\nim Osten Deutschlands sozial kontrolliert erfolgt. Wir\nbrauchen ein Vergleichsmietensystem Ost in Abh\u00e4ngigkeit\nvon Einkommensgrenzen und von der Wohnungs-\nsubstanz.\nDie Konferenz der ostdeutschen Bauminister am 18. April\n1994 hat eine Einstiegsdiskussion geliefert. Diese mu\u00df wei-\ntergef\u00fchrt werden.\nZum Antrag 1/4670, Verl\u00e4ngerung des besonderen Mie-\nterschutzes: Meine Damen und Herren, die Bundesrepu-\nblik Deutschland hat den besten Mieterschutz in Europa.\nDen wollen wir beibehalten. Deshalb hat meine Fraktion\nvorgeschlagen, bei der Modernisierung, bei der Harmoni-\nsierung des Mieterschutzes in Europa hierauf besondere\nAufmerksamkeit zu lenken.\nDie SPD-Fraktion schl\u00e4gt aber vor, da\u00df sich der Freistaat\nSachsen zu den Kommunen bekennt, die den Antrag\ngestellt haben, ein Gebiet mit gef\u00f6rderter Wohnungsver-\nsorgung zu werden. Die Stadtverordnetenversammlungen\nin Dresden und Leipzig haben mehrheitlich diesen Antrag\ngestellt. Meine Fraktion hat einen entsprechenden Antrag\nin den parlamentarischen Gang gebracht. Wir werden se-\nhen, wie sich die Staatsregierung und die sie tragende\nMehrheitsfraktion der CDU verhalten.\nMeine Damen und Herren, uns liegt ein Brief der Linken\nListe/PDS vor, geschrieben von Herrn Bartl und Frau\nGangloff, der auffordert, da\u00df die Mietervereine sich heute\nhier auf der Trib\u00fcne versammeln oder am Radio dies ver-\nfolgen. Es sind so viele nicht gekommen. Wir finden es\nunerh\u00f6rt, da\u00df der Vorsitzende des Landesverbandes der\nMietervereine diesen Brief nicht zur Kenntnis bekommen\nhat. Wir schlagen hier ein faires Verfahren vor. Die PDS\nscheint sich daran nicht zu halten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZustimmung bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Kollege Lersow, ich meine, die letzten\nWorte \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Herr Wehnert, Sie reden ja immer viel und lange, aber\nman mu\u00df auch etwas zu sagen haben.\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zun\u00e4chst ein-\nmal die Frage beantworten, was f\u00fcr Auswirkungen das\nvon der PDS vorgeschlagene Mietenmoratorium und das\nerneute Einfrieren der Mieten f\u00fcr unseren Wohnungsbe-\n\nstand h\u00e4tte. Man mu\u00df nur einmal aus dem Fenster sehen,\ndann wird es augenscheinlich. Immerhin haben 40 Jahre\nSED-Herrschaft ihre Spuren hinterlassen, die es nun zu\nbeseitigen gilt; es sei denn, wir wollen weiterhin v\u00f6llig\ntatenlos dem Verfall ganzer H\u00e4user und Stra\u00dfenz\u00fcge\nzusehen.\nSicher, zu DDR-Zeiten kostete das Wohnen fast nichts. Die\nFrage ist nur, welcher Preis daf\u00fcr bezahlt worden ist. Sach-\nsen hat von allen neuen Bundesl\u00e4ndern den schlechtesten\nAusstattungsgrad an Wohnungen. Schlechter Bauzustand,\nschlechte Ausstattung, fehlende B\u00e4der und Innen-WCs bis\nhin zur Unbewohnbarkeit sind die Folge dieser Mi\u00dfwirt-\nschaft einer Partei, die unter neuem Namen neu ersteht.\nWas wir tats\u00e4chlich wollen, ist nicht nur quantitativ,\nsondern auch qualitativ ausreichender Wohnraum f\u00fcr\njeden unserer B\u00fcrger. Wir haben einmal eine Rechnung\ngemacht. Wenn wir in den n\u00e4chsten 10 Jahren auf den\nAusstattungsgrad der Bundesrepublik West kommen wol-\nlen, brauchen wir 222 Milliarden DM; nur um einmal deut-\nlich zu machen, welch ungeheurer Verschlei\u00df dem Frei-\nstaat Sachsen in 40 Jahren hinterlassen worden ist.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nUnser Ziel ist es \u2013 und das ist das, was ich auch bei ande-\nren Fraktionen herausgeh\u00f6rt habe, und da sind wir uns\nv\u00f6llig einig -, unser Ziel mu\u00df sein, einen nach \u00f6rtlicher\nLage und Qualit\u00e4t der Wohnungen differenzierten Miet-\nwohnungsmarkt mit bezahlbaren Wohnungen zu schaffen.\nDen haben wir noch nicht.\nIch sage Ihnen auch ganz deutlich: 1995 ist als Termin\nfixiert worden. Wenn die Sozialvertr\u00e4glichkeit nicht gege-\nben sein sollte und wenn die Einkommensentwicklung an\ndieser Stelle noch nicht erfolgt sein sollte, werden wir an\ndieser Stelle f\u00fcr 1995 nicht zustimmen. Da mu\u00df man den\nZeitpunkt einfach verlagern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZustimmung bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs ist v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df die Sozialvertr\u00e4glich-\nkeit der Mietentwicklung nicht au\u00dfer acht gelassen wer-\nden darf. Aus diesem Grunde wurde der in Magdeburg im\nSommer 1992 gefa\u00dfte und jetzt in G\u00f6rlitz am 18. April\ndieses Jahres noch einmal best\u00e4tigte Beschlu\u00df, ab Mitte\n1995 den \u00dcbergang in das Vergleichsmietensystem anzu-\nstreben \u2013 ich sage es noch einmal deutlich: anzustreben \u2013,\nvon uns immer unter den Vorbehalt einer entsprechenden\nEinkommensentwicklung gestellt. Dieser \u00dcbergang in das\nVergleichsmietensystem darf und wird sich nur sozialver-\ntr\u00e4glich gestalten.\nIhr Antrag, befristet eine Kappungsgrenze f\u00fcr die Umlage\nvon Modernisierungskosten einzuf\u00fchren, weist, wie im-\nmer bei Ihren Antr\u00e4gen, eher in die Vergangenheit zur\u00fcck\nals in die Zukunft, denn eine Begrenzung der umlagef\u00e4hi-\ngen Kosten auf ein Drittel der gegenw\u00e4rtig zul\u00e4ssigen\nGrundmiete verschlechtert die Rentabilit\u00e4t von Investitio-\nnen in den Wohnungsbestand erheblich. Au\u00dferdem w\u00fcrde\ndiese Regelung zu einer Stagnation, wenn nicht gar zu\neinem R\u00fcckgang der Sanierungst\u00e4tigkeit f\u00fchren. Statt, wie\nvern\u00fcnftigerweise, einen Anreiz zu Investitionen in den\nWohnungsbestand zu schaffen, w\u00fcrde durch die Einf\u00fch-\nrung einer Kappungsgrenze ein gesetzliches Investitions-\nhemmnis normiert. Der hierdurch eintretende weitere Ver-\nfall des vorhandenen Wohnungsbestandes \u2013 vielleicht\nzugunsten des Neubaus \u2013 ist letztlich, selbst wenn das von\nIhrer Seite noch als w\u00fcnschenswert erachtet w\u00fcrde, auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6899\n\n\n\n\u00fcberhaupt nicht bezahlbar. Ab und zu mu\u00df man auch ver-\nsuchen zu rechnen.\nDie Sozialvertr\u00e4glichkeit von Erh\u00f6hungen aufgrund von\nModernisierungen wird durch F\u00f6rderprogramme auf Lan-\ndes- wie auf Bundesebene sichergestellt, wobei ich auch\nIhrer Meinung bin, da\u00df wir keine Edelmodernisierungen\nbrauchen. Ich bin auch nicht der Meinung, da\u00df wir die\nStandards der alten Bundesrepublik Deutschland unbe-\ndingt brauchen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD \u2013\nWehnert, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nEs ist sehr erstaunlich, da\u00df man z. B. in D\u00e4nemark in rich-\ntigen H\u00e4usern wohnt, obwohl sie die sch\u00f6nen deutschen\nStandards nicht haben. Wir werden auch \u2013 dar\u00fcber sind\nwir im Gespr\u00e4ch \u2013 unsere F\u00f6rderrichtlinie genau darauf\nausrichten.\nDie Miete nach der Modernisierung ist um den F\u00f6rder-\nbetrag zu k\u00fcrzen. Der F\u00f6rderbetrag kommt dem Mieter\nzugute, und der Mieter, der aufgrund seiner Einkommens-\nverh\u00e4ltnisse nicht in der Lage ist, die Miete zu zahlen,\nwird durch die Zahlung von Wohngeld unterst\u00fctzt. Es ist\ndarauf hingewiesen worden, da\u00df momentan 21 % aller\nFamilien, die in Wohnungen leben, durch Wohngeld\nunterst\u00fctzt werden.\nUm einzelnen Ausw\u00fcchsen bei der Umlage entgegen-\nzutreten, ist es nicht erforderlich, die dringend ben\u00f6tigte\nSanierung durch eine Kappungsgrenze zum Stillstand zu\nbringen. Allein die Aufkl\u00e4rung der Mieter \u00fcber ihre Rech-\nte kann hier zum Erfolg f\u00fchren. Aufkl\u00e4rung und Informa-\ntion sind ein Anliegen, welchem in meinem Haus wesent-\nliche Bedeutung beigemessen wird. Neben der Aufkl\u00e4rung\ndurch \u00f6ffentliche Stellen sind hier gerade die Mieter-\nvereine gefragt und leisten wertvolle Arbeit. Das Rechts-\nbewu\u00dftsein des Mieters mu\u00df an dieser Stelle geweckt\nwerden.\nHerr Kollege Dreikopf, ich denke, an dieser Stelle arbeiten\nSie sehr verantwortungsvoll. Ich sage das deutlich, obwohl\nich einer anderen Partei angeh\u00f6re, weil ich den Eindruck\nhabe, da\u00df Ihre eigene Fraktion das gar nicht so richtig\nw\u00fcrdigen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen Antrag, die mit Altschulden belasteten Wohnungen in\nSozialwohnungen und die Altschulden in zinsfreie Dar-\nlehen umzuwandeln, kann ich ebenfalls nicht unterst\u00fct-\nzen. Mit dem Altschuldenhilfegesetz vom 27.6.1993 wurde\ndie Problematik der Wohnungsbaualtschulden der ehema-\nligen DDR geregelt. Mit diesem Gesetz wurden die\nKommunen, die kommunalen Wohnungsunternehmen,\nWohnungsgenossenschaften und privaten Vermieter von\nWohnraum auf Antrag erheblich entschuldet. Mit diesem\nGesetz wurde die Kredit- und Investitionsf\u00e4higkeit der\nWohnungsunternehmen und privaten Vermieter in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern erheblich verbessert, ich w\u00fcrde sa-\ngen, an manchen Stellen geradezu erst hergestellt.\nDas Altschuldenhilfegesetz er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit, 50 %\nder Wohnungen f\u00fcr die Altschuldenhilfe in Anspruch zu\nnehmen und diese mit Belegungsrechten und -bindungen\nzu belegen. Nach Auslaufen des Belegungsrechtsgesetzes\nEnde 1995 hat der Landesgesetzgeber weitgehende gesetz-\nliche M\u00f6glichkeiten, selbst Belegungsbindungen zu schaf-\nfen. Dann werden wir dar\u00fcber reden.\n\n(Zustimmung des Abg. Dr. Lersow, SPD)\n\n\u2013 Mich wundert, da\u00df Sie so nicken. Ihnen ist doch klar,\nda\u00df wir dann dar\u00fcber reden werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Lersow, SPD: Nein, nein!)\n\nEs kommt darauf an, dieses gesetzliche Instrument mit\nBlick auf die Wohnraumversorgung breiter Schichten der\nBev\u00f6lkerung sozialvertr\u00e4glich zu handhaben. Das ist das\nZiel, von dem sich die Landesregierung leiten lassen wird.\nDas ist auch das Ziel, das die Fraktion der CDU im Land-\ntag jetzt unterst\u00fctzt und auch im n\u00e4chsten Landtag unter-\nst\u00fctzen wird. Eine Verl\u00e4ngerung des Ausschlusses der\nEigenbedarfsk\u00fcndigung ist nicht notwendig.\nWohl unwidersprochen l\u00e4\u00dft sich feststellen, da\u00df sich die\nZahl der Wohnungslosen, deren Vergr\u00f6\u00dferung die PDS\nbei Aufhebung des K\u00fcndigungsschutzes f\u00fcrchtet, noch nie\ndurch eine Verst\u00e4rkung des K\u00fcndigungsschutzes verrin-\ngert hat. Im Gegenteil, eine Versch\u00e4rfung des K\u00fcndigungs-\nschutzes wird eher dazu f\u00fchren, da\u00df sich die Investoren\nnach anderweitigen Anlagem\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihr Kapital\numsehen, der Mietwohnungsbau zur\u00fcckgeht und sich das\nAngebot auf dem Mietwohnungsmarkt zu Lasten der Mie-\nter verschlechtern wird.\n\n(Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Nein.\nEntscheidend ist jedoch das Schicksal des einzelnen von\neiner K\u00fcndigung betroffenen Mieters, seine Rechtsstel-\nlung. Entgegen dem Eindruck, den Sie mit Ihrem Antrag\nund Ihrer Begr\u00fcndung vermitteln wollen, ist der B\u00fcrger\njedoch keineswegs rechtlos, und er braucht an dieser Stelle\nnicht unbedingt die PDS, um nicht in die Obdachlosigkeit\ngeschickt zu werden.\nSelbst wenn sich der Vermieter zul\u00e4ssigerweise auf Eigen-\nbedarf beruft, werden dem Interesse des Vermieters die\nberechtigten Interessen des Mieters gegen die Beendigung\ndes Mietverh\u00e4ltnisses entgegengestellt. Diese beidersei-\ntigen Interessen werden gegeneinander abgewogen. Ins-\nbesondere eine dem Mieter drohende Obdachlosigkeit\nberechtigt ihn zum Widerspruch gegen die K\u00fcndigung.\nSie wissen vielleicht, da\u00df ich die Kommunen auf ihre M\u00f6g-\nlichkeiten aufmerksam gemacht habe, dies im Einzelfall zu\nverhindern, wenn der Mieter z. B. nicht in der Lage ist,\nangemessenen Ersatzwohnraum zu finden. Auch seine\npers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse, wie Alter und Gebrechlichkeit,\nsind bei der Abw\u00e4gung zu ber\u00fccksichtigen. Sie berechti-\ngen den Mieter im Einzelfall zum Widerspruch gegen die\nK\u00fcndigung und geben ihm das Recht, eine Fortsetzung\ndes Mietverh\u00e4ltnisses solange zu verlangen, wie dies unter\nBer\u00fccksichtigung der Umst\u00e4nde angemessen ist. Von einer\nRechtlosigkeit des Mieters kann also \u00fcberhaupt nicht\ngesprochen werden.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal ausdr\u00fccklich\nfeststellen, da\u00df nicht eine immer st\u00e4rkere und sch\u00e4rfere\nRegulierung die Lage der Mieter zu verbessern vermag,\nsondern da\u00df es vor allem darauf ankommt, da\u00df sich die\nMieter ihrer Rechte bewu\u00dft sind. Hierauf gilt es durch\nAufkl\u00e4rung und Information hinzuwirken, aber nicht\ndurch diese dubiosen Antr\u00e4ge, die Sie in diesem Landtag\nstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6900\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nLinke Liste/PDS, Frau Gangloff.\n\nFrau Gangloff,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst eine sachliche Richtigstel-\nlung. Herr Dreikopf hat mir soeben gesagt, da\u00df Herr Ler-\nsow diese Aussage wider besseres Wissen gemacht hat. Er\nhat ihn heute morgen unterrichtet, da\u00df Herr Dreikopf den\nBrief von uns sehr wohl bekommen hat. Das m\u00f6chte ich\nerst einmal richtigstellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dreikopf m\u00f6chte auch um\neine Richtigstellung bitten. Erlauben Sie, da\u00df ich unter-\nbreche?\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Bitte sehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dreikopf, bitte.\n\nDreikopf, SPD:  Nur zur Klarstellung, Frau Gangloff. Der\nBrief ist am 24. Mai, also Dienstag, in der Gesch\u00e4ftsstelle\ndes Landtages eingegangen. Ich habe ihn nicht lesen k\u00f6n-\nnen, weil ich bis jetzt gar nicht dort war. Ich habe ihn\nheute fr\u00fch vom Kollegen Tempel bekommen. Aber er ist\ndort eingegangen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nFrau Gangloff,  Linke Liste/PDS:  Aber das hat ja nichts\ndamit zu tun. Es ist eine sachliche Richtigstellung, da\u00df wir\nsehr wohl an alle diesen Brief geschickt haben.\nEs hat mich gefreut, da\u00df es einige Widerspr\u00fcche in den\nAussagen des Ministers und des Beitrages der CDU-Frak-\ntion gegeben hat, z. B. zur Belegungsbindung. Das l\u00e4\u00dft\nmich hoffen, da\u00df es noch einmal eine konstruktive Debatte\nzu vielen Dingen gibt, die wir leider in dieser Zeit nicht\ndurchf\u00fchren k\u00f6nnen.\nSie wissen, da\u00df wir zu den Altschulden eine grunds\u00e4tzlich\nandere Auffassung haben. Wenn es nach uns gegangen\nw\u00e4re, h\u00e4tten Wohnungsunternehmen keine Altschulden\nerhalten, weil wir der Meinung sind, da\u00df man das h\u00e4tte\nanders l\u00f6sen k\u00f6nnen. Die Vorschl\u00e4ge haben wir hier unter-\nbreitet.\nHerr Dr. Nowak, Sie sprachen von Rechtsangleichung.\nWir sind der Meinung, da\u00df eine \u00fcbereilte Rechtsan-\ngleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse zwischen Ost und West\neher den Graben zwischen Arm und Reich in Ost und\nWest vertiefen w\u00fcrde. Wenn Sie sich allein den Wohn-\ngeld- und Mietenbericht 1993 der Bundesregierung\nvornehmen, dann sehen Sie, da\u00df 720 000 Haushalte in den\nalten Bundesl\u00e4ndern 1992 pauschaliertes Wohngeld\nbezogen haben und da\u00df das \u2013 wenn Sie die Statistik durch-\ngehen \u2013 ein Verh\u00e4ltnis ist, da\u00df 720 000 Haushalte West zu\n50 000 Haushalten Ost stehen; das Verh\u00e4ltnis ist 14 : 1.\nZwei Drittel mehr Haushalte m\u00fc\u00dften es im Osten bei glei-\ncher Verteilung sein, wenn Sie die Sozialhilfe noch einbe-\nziehen. Also 100 000 Haushalten in Ost steht bei Ihrer Art\nder Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse der Abstieg in die\nsoziale Katastrophe, oder etwas freundlicher umschrieben,\nin die Sozialhilfe in den n\u00e4chsten Jahren bevor. Das ist der\nGrund, weshalb unsere Fraktion immer wieder gegen den\nAbbau des sozialen Mietrechtes in Sachsen und in der\nBRD \u00fcberhaupt ank\u00e4mpft.\nSeit dem vergangenen Jahr, meine Damen und Herren,\nrede ich mir hier in diesem Hohen Haus den Mund fus-\nselig in Sachen Mieterschutz. Alle unsere Antr\u00e4ge wurden\n\nabgeschmettert. Ich erinnere: Mietermodernisierung, Ver-\nl\u00e4ngerung  des  K\u00fcndigungsschutzes  auf  5  Jahre  bzw.\n10 Jahre bei Umwandlung von Miet- in Eigentumswoh-\nnungen, Ausdehnung des Zweckentfremdungsverbotes\nauf alle Gebiete, auf denen in Sachsen Wohnungsnot\nherrscht, Herr Lersow. Den Antrag hatten wir schon ein-\nmal hier gestellt: Aufnahme des Rechtes auf angemes-\nsenen Wohnraum in die Verfassung f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen.\nNun wollen Sie, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, auch die Verl\u00e4ngerung des besonderen K\u00fcndi-\ngungsschutzes und ein zeitlich befristetes Mietenmorato-\nrium ablehnen. Sie errichten quasi eine unsichtbare Wand\num Sachsen. Alles, was irgendwie nur nach sozialem Miet-\nrecht riecht, soll abgewehrt werden. Ihre totale Verweige-\nrung versperrt den Weg f\u00fcr flexible L\u00f6sungen, die auch im\nInteresse von Vermietern sein k\u00f6nnen, denn die Verh\u00e4lt-\nnisse in Sachsen sind in der Tat sehr uneinheitlich.\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren Abgeordneten,\nsagen, da\u00df wir Sachsen nicht zum Experimentierfeld erkl\u00e4-\nren d\u00fcrfen, da\u00df es nicht zum Vorreiter f\u00fcr eine total kon-\nservative Wohnungspolitik in der BRD werden darf.\nWas wird erst werden, wenn 1995 die Mietrechte nach\ndem Einigungsvertrag wegfallen? Wir werden dagegen\nauftreten. Falls Sie heute aus Gr\u00fcnden, die f\u00fcr uns schwer\nnachvollziehbar sind, die Antr\u00e4ge ablehnen, wird dar\u00fcber\ndann immer noch zu reden sein. Sie k\u00f6nnen sich auf Dauer\ndiesen Interessen der Mieter \u2013 ich spreche von den Mie-\ntern \u2013 in Sachsen nicht verschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2.  Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Meine  Damen  und  Herren!\nDr. Lersow hat zu einer sachlichen Richtigstellung um das\nWort gebeten, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD:  Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstel-\nlung machen und dann die Abstimmung vorschlagen.\nSachliche Richtigstellung, Herr Innenminister: Ich habe\ndeshalb genickt, weil wir sicherlich im n\u00e4chsten Landtag\nwieder dar\u00fcber reden werden, aber ich hoffe, dann mit\nver\u00e4nderten Rollen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nJetzt bitte ich Sie, Herr Pr\u00e4sident, \u00fcber den Antrag Druck-\nsache 1/4621 punktweise abzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut, meine Damen und Herren.\nIch stelle zun\u00e4chst die Drucksache 1/4621 zur Abstim-\nmung.\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimment-\nhaltung mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nmehrheitlich abgelehnt.\nSo ist die Drucksache 1/4621 auch insgesamt nicht be-\nschlossen.\nIch rufe auf die Drucksache 1/4670 und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist diese\nDrucksache mehrheitlich abgelehnt und damit nicht be-\nschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6901\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nR\u00fccknahme des Entwurfs des Schuldrechtsanpassungsgesetzes\ndurch die Bundesregierung\n\nDrucksache 1/4672, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Redezeit je\nFraktion 3 Minuten. Reihenfolge: Linke Liste/PDS, F.D.P.,\nCDU, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nIch rufe auf die Fraktion Linke Liste/PDS, Frau Gangloff,\nbitte.\n\nFrau Gangloff,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! F\u00fcr die Mehrheit der 6 Millionen Nut-\nzer von Erholungsgrundst\u00fccken ist das Schuldrechts\u00e4nde-\nrungsgesetz ein Buch mit sieben Siegeln. Nur wenige ken-\nnen den Inhalt, w\u00e4hrend die Mehrheit nur vermutet, was\nauf sie wie eine Lawine zugerollt kommt.\n\nDie Verfasser des Schuldrechts\u00e4nderungsgesetzes stellen\ndie Aufgabe, da\u00df die vorgefundenen Nutzungsverh\u00e4lt-\nnisse im Beitrittsgebiet an BGB-g\u00e4ngige Rechtsformen\n\u00fcbergeleitet werden m\u00fcssen. Es sollen die Vorschriften des\nBGB \u00fcber Miete und Pacht auf Bodennutzungsvertr\u00e4ge\nanzuwenden sein.\n\nF\u00fcr welche Vertr\u00e4ge aus DDR-Zeiten soll das Gesetz gel-\nten? F\u00fcr Vertr\u00e4ge zum Zwecke der kleing\u00e4rtnerischen\nNutzung, Erholung oder Freizeitgestaltung oder zur Er-\nrichtung von Garagen, also die Vertr\u00e4ge \u00fcber die Nutzung\nvon Bodenfl\u00e4chen nach den \u00a7\u00a7 312 bis 315 ZGB, f\u00fcr \u00dcber-\nlassungsvertr\u00e4ge zu Wohn- und Erholungszwecken und\nf\u00fcr Miet-, Pacht- und sonstige Nutzungsvertr\u00e4ge?\n\nWir haben mit dem Schuldrechtsanpassungsgesetz Nut-\nzungsverh\u00e4ltnisse zur Disposition gestellt. Diese Nut-\nzungsrechtsverh\u00e4ltnisse haben sich in reichlich 40 Jahren\nauf einer in diesem Fall f\u00fcr uns unstrittig gegebenen\nRechtsgrundlage \u2013 ein jeder v\u00f6lkerrechtlich anerkannter\nStaat kann derartige Dinge in seinem Hoheitsgebiet regeln,\nglaube ich \u2013 herausgebildet. Die Menschen gingen davon\naus und wu\u00dften das wohl auch, da\u00df das Recht vollg\u00fcltig\nund von Bestand ist. Man mu\u00df einfach zur Kenntnis neh-\nmen, da\u00df auf dieser Grundlage selbst\u00e4ndiges Eigentum an\nGeb\u00e4uden, Baulichkeiten usw. entstanden ist und dieses\nEigentum genauso schutzbed\u00fcrftig ist wie das Eigentum\nan Grund und Boden.\n\nMit den vorgeschlagenen Regelungen soll nun dieses\nEigentum beseitigt werden, was juristisch einen schwer-\nwiegenden Bestandseingriff bedeutet. Die heutigen Nutzer\nh\u00e4tten sicher nicht, wie sie das in sehr gro\u00dfer Zahl taten \u2013\ndas betrifft 53 % aller DDR-Haushalte \u2013, solch ein zur Dis-\nkussion stehendes Grundst\u00fcck fest bebaut, wenn sie nicht\nauf die hiermit zusammenh\u00e4ngenden Vertragsbedingun-\ngen vertraut h\u00e4tten.\n\nAus unserer Sicht \u2013 darauf zielt unser Antrag \u2013 bed\u00fcrfen\ndie zur Disposition gestellten Pacht- und Nutzungsver-\ntr\u00e4ge eines sehr hohen Bestandsschutzes. Das Schuld-\nrechtsanpassungsgesetz tr\u00e4gt aus unserer Sicht nicht dem\nGebot eines sozialen Ausgleichs zwischen Nutzern und\nVerp\u00e4chtern Rechnung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der F.D.P., Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Rechtsvereinheitlichung in Deutschland und ins-\nbesondere auch die Kl\u00e4rung der Eigentumsfragen ist eine\nder vordringlichsten Aufgaben, die uns seit dem 3.10.1990\nbesch\u00e4ftigen.\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion! Wer hat\ndenn diesen Zustand, den wir jetzt hier vorfinden, verur-\nsacht? Das war Ihre Vorg\u00e4ngerpartei, und zwar als sie\n1971 anl\u00e4\u00dflich des VIII. Parteitages den Beschlu\u00df gefa\u00dft\nhat, die gewachsenen deutschen b\u00fcrgerlichen Rechtstra-\nditionen durch Abschaffung des B\u00fcrgerlichen Gesetz-\nbuches zu beseitigen, indem ein sogenanntes Zivilgesetz-\nbuch erarbeitet werden sollte. \u2013 Herr Prof. Porsch, ich\ngestatte.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, Herr Prof. Porsch, Sie haben\ndas Wort.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: K\u00f6nnen Sie mir sagen,\nwelchen Beitrag diese Feststellung zur Probleml\u00f6sung\nbringt?\n\nRichter, F.D.P.: Ja, Herr Porsch. Lassen Sie mich doch erst\nmal aussprechen. Ich war erst am Anfang. Ich k\u00f6nnte es,\naber ich will es nicht.\n\n(Goliasch, CDU: Es w\u00e4re auch sinnlos.)\n\nEntstanden ist dieser Widerspruch mit der Verabschie-\ndung des ZGB vom 19. Juli 1975 und, wie bereits erw\u00e4hnt,\ndamit der Losl\u00f6sung von der klassischen deutschen\nRechtstradition.\nMit dem Sachenrechtsbereinigungsgesetz und dem\nSchuldrechtsanpassungsgesetz sollen nunmehr die in der\nDDR begr\u00fcndeten Bodennutzungsverh\u00e4ltnisse an das B\u00fcr-\ngerliche Gesetzbuch angepa\u00dft werden. Mit dem Sachen-\nrechtsbereinigungsgesetz wird die Nutzung von Grund-\nst\u00fccken f\u00fcr den Eigenheimbau, f\u00fcr den staatlichen oder\ngenossenschaftlichen Wohnungsbau sowie f\u00fcr landwirt-\nschaftliche, forstwirtschaftliche oder gewerbliche Zwecke\ndienende Geb\u00e4ude geregelt.\nMit dem Schuldrechtsanpassungsgesetz sollen nun die in\nder DDR begr\u00fcndeten Bodennutzungsvertr\u00e4ge an das\nMiet- und Pachtrecht des BGB angepa\u00dft werden. Insbeson-\ndere betrifft dies Vertr\u00e4ge nach \u00a7 312 ff. ZGB, Nutzungs-\nvertr\u00e4ge, \u00dcberholungsgrundst\u00fccke, Nutzungsvertr\u00e4ge\n\u00fcber Garagen, Miet-, Pacht- und sonstige Nutzungsver-\ntr\u00e4ge, auf deren Grundlage der Nutzer mit Billigung staat-\nlicher Stellen ein Geb\u00e4ude errichtet hat und die nicht in die\nSachenrechtsbereinigung einbezogen werden k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Alle Anwesenden hier wissen,\nda\u00df in der DDR eigentlich gebaut werden konnte, wo man\nwollte, wenn man nur die entsprechenden Beziehungen\nhatte. Die Rechte an Grund und Boden wurden in keiner\nWeise ber\u00fccksichtigt.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nSie haben Ihr Haus, ich nicht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6902\n\n\n\n\u2013 Ja, um Ihre Frage zu beantworten, Frau Zschoche, die\nwieder von Boshaftigkeit strotzt; ich habe halt ein St\u00fcck\nLand von meiner Gro\u00dfmutter geerbt.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nIch habe kein Land!)\n\n\u2013 Ja, aber ich habe kein Land von den Kommunisten in\nAnspruch genommen.\nIm Rahmen der Anpassung wurden durch Sonderbestim-\nmungen zum Bestandsschutz die H\u00f6he des Nutzungsent-\ngeltes, Ausgleich vor Werterh\u00f6hung bei Vertragsbeendi-\ngung, Fristen f\u00fcr Ver\u00e4nderung und Beendigung des Ver-\ntrages die Regel.\nDem Nutzer wird f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit Bestandsschutz\ngew\u00e4hrt. K\u00fcndigungen seitens des Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmers sind in einem bestimmten Zeitraum nicht zul\u00e4ssig,\nwenn gesetzlich anerkanntes, \u00fcberwiegendes Interesse an\nder Vertragsbeendigung nachgewiesen wird. Insoweit\nkann auch unter diesen Gesichtspunkten dem Antrag der\nPDS eben nicht gefolgt werden, zumal nach dem ZGB zum\ndamaligen Zeitpunkt f\u00fcr derartige Vertr\u00e4ge eine K\u00fcndi-\ngungsm\u00f6glichkeit bestand, denn \u00a7 314 Abs. 3 ZGB regelt:\n,,Der \u00dcberlassende kann mit einer Frist von 3 Monaten\nzum 31. Oktober des laufenden Jahres k\u00fcndigen, wenn da-\nf\u00fcr gesellschaftlich gerechtfertigte Gr\u00fcnde vorliegen.\u201c\nDas war zum damaligen Zeitpunkt Ihr sogenanntes\ngeltendes sozialistisches Recht. ,,Gesellschaftlich gerecht-\nfertigte Gr\u00fcnde\u201c, dar\u00fcber entschieden eben die Macht-\nhaber in der Kommune, im Kreis, beim Rat des Bezirkes\netc. So war das. Das ist Tatsache.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Ende.\n\nRichter, F.D.P.: \u2013 Ich komme zum Ende.\nDie F.D.P. schlie\u00dft sich des weiteren der Stellungnahme\nder Staatsregierung an, insbesondere Ziffer 2 der Antwort.\nWir verwahren uns gegen die offensichtlich bewu\u00dft irre-\nf\u00fchrende Interpretation des Gesetzentwurfs durch die\nPDS. Die F.D.P. erwartet, da\u00df seitens der Medien eine rich-\ntige Darstellung der angesprochenen Problematik erfolgt.\n Meine Damen und Herren von der PDS! Sie bringen hier\nWahlkampf in den Landtag, der eigentlich dem Niveau\nder PDS angemessen ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU, Herr Baum,\nbitte.\n\nBaum,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Damen und\nHerren! In dem Entwurf des Schuldrechtsanpassungs-\ngesetzes der Bundesregierung, Drucksache 1/4672, zur\nAufrechterhaltung des Rechtsfriedens werden mit dem\nEinigungsvertrag  die  Nutzungsrechte  f\u00fcr  errichtete\nGeb\u00e4ude und die schuldrechtlich geregelten Nutzungsver-\nh\u00e4ltnisse an Grundst\u00fccken f\u00fcr Erholung festgeschrieben.\nGegenstand der Sachenrechtsbereinigung ist die Regelung\nder Rechtsverh\u00e4ltnisse, die durch Bebauung fremder\nGrundst\u00fccke entstanden sind. Das sind also die H\u00e4usle-\nbauer. Sachenrecht regelt demzufolge die verliehenen\nNutzungsrechte.\nGegenstand des Schuldrechtsanpassungsgesetzes sind die\nMiet-, Pacht- und Nutzungsvertr\u00e4ge. Der Einigungsver-\ntrag hat die Vertr\u00e4ge dem Schuldrecht und die Nutzungs-\n\nrechte dem Sachenrecht zugeordnet. Auf zivilrechtliche\nRegelungen der DDR kann ich nicht eingehen. Aber das\nZivilrecht wurde \u00fcbergangen, wenn es Partei- und Staats-\norganen in das Konzept pa\u00dfte, auf deutsch: Wenn es dar-\nauf ankam, hat der Staat auf das DDR-Recht gepfiffen.\nEinige Stichpunkte zum Inhalt des Schuldrechtsanpas-\nsungsgesetzes:\n1. \u00dcberf\u00fchrung der Vertragsverh\u00e4ltnisse in dem BGB ent-\nsprechende Vertragsgestaltungen, wie das Herr Richter\nschon sagte;\n2. das vom Nutzer zu zahlende Entgelt und\n3. Bestandsschutz bis zum Jahr 2003 und die Rechte des\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmers zur Beendigung der Vertrags-\nverh\u00e4ltnisse.\nEine derartig weitgehende Regelung f\u00fcr Datschen, \u00e4hnlich\nder f\u00fcr Eigenheime, wie sie hier in der politischen Diskus-\nsion gefordert wird, ist nicht zu rechtfertigen. Dazu\nm\u00f6chte ich, an die Adresse der Antragsteller gerichtet, ein\npers\u00f6nliches Beispiel nennen.\nAuch mir wurde 1970 ein Flurst\u00fcck weggenommen, auf\ndem jetzt 3 Datschen stehen, wof\u00fcr ich seit 24 Jahren die\nGrundsteuer bezahle und keine Pacht bekomme. Das mu\u00df\nsich \u00e4ndern. So etwas kann nicht bestehen bleiben.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nDie Schuldrechtsanpassung erfa\u00dft also drei Regelkom-\nplexe: Vertragliche Nutzung zu Ferienzwecken, vertrag-\nliche Nutzung zu Wohnzwecken und Pachtvertr\u00e4ge, auf-\ngrund derer der Nutzer ein neues Geb\u00e4ude errichtet hat.\nNicht in Betracht kommt ein Ankaufs- bzw. Erbbaurecht.\n Abschlie\u00dfend soviel: 53 % der Haushalte der DDR waren\nim Besitz von Erholungsgrundst\u00fccken. Es gab ca. 800 000\nParzellen in Kleingartenanlagen. Der Landesverband\nSachsen der Kleing\u00e4rtner hat zur Zeit 225 000 Mitglieder.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Baum, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nBaum, CDU:  \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich bin sofort fertig. \u2013 Die\nCDU bef\u00fcrwortet das Gesetz. Die Drucksache ist deshalb\nabzulehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2.  Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Fraktion  der  SPD,  Frau\nDr. Wirth.\n\nFrau Dr. Wirth,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Der Deutsche Bundestag hat am 28. April 1994 in\n2. und 3. Lesung das von der Bundesregierung vorgelegte\nSachenrechtsbereinigungsgesetz mit den Stimmen der\nSPD verabschiedet.\nDas Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz, dessen 1. Lesung am\n21. April stattfand, wird zur Zeit im Rechtsausschu\u00df bera-\nten. Auch dieses Gesetzgebungsvorhaben soll nach dem\nWillen der Bundesregierung noch vor der parlamenta-\nrischen Sommerpause abgeschlossen sein.\nBeide Gesetze sind f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den\nneuen L\u00e4ndern von gro\u00dfer, teilweise von existentieller\nBedeutung.\nDas Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz ist bereits im Vorfeld\nder parlamentarischen Beratung von den Betroffenen kriti-\nsiert worden. Im Mittelpunkt standen dabei die Regelun-\ngen f\u00fcr Freizeitgrundst\u00fccke. Viele Nutzer haben Angst,\naufgrund der K\u00fcndigungsvorschriften in absehbarer Zeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6903\n\n\n\ndie Grundst\u00fccke verlassen zu m\u00fcssen. Diese Aussicht\nwird um so bedrohlicher, als die Parzellen von vielen\nNutzern im Laufe der Jahre mit erheblichen finanziellen\nMitteln und unter gro\u00dfem pers\u00f6nlichen Einsatz kultiviert,\nbearbeitet und mit Wasserleitung, Stromanschlu\u00df und\nKanalisation versorgt wurden. In den meisten F\u00e4llen ent-\nstanden Gartenh\u00e4user bis hin zu regelrechten gemauerten\nund mit Fundament versehenen Bungalows.\nDie SPD wird sich im Gesetzgebungsverfahren f\u00fcr einen\nverbesserten Schutz der Grundst\u00fccksnutzer einsetzen.\nAber wir wenden uns nicht grunds\u00e4tzlich gegen diesen\nGesetzentwurf. Wir brauchen eine Rechtsangleichung zwi-\nschen Ost und West und nicht immer Sonderrechte. Es\nwird zu pr\u00fcfen sein, inwieweit Eigent\u00fcmer von festen\nGeb\u00e4uden, die die \u00fcberwiegende Zeit in diesen Bunga-\nlows oder Datschen verbringen oder dort auch zum Teil\nihren zweiten Wohnsitz haben, in den Regelungsbereich\ndes Sachenrechtsbereinigungsgesetzes einbezogen werden\nk\u00f6nnen.\nDer K\u00fcndigungsschutz mu\u00df verbessert werden. Dem\nstimmen wir zu. Der Vertrauensschutz f\u00fcr die Nutzer legt\nes nahe, an die vertraglich festgelegte Dauer des Nut-\nzungsverh\u00e4ltnisses anzukn\u00fcpfen. Das schlie\u00dft auch die\nM\u00f6glichkeit eines lebenslangen Nutzungsrechts ein.\nDa\u00df der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer das Recht hat, ein ange-\nmessenes Nutzungsentgelt zu fordern, soll nicht bestritten\nwerden. Grundlage daf\u00fcr ist die Nutzungsentgeltverord-\nnung. Bei \u00fcbergro\u00dfen Grundst\u00fccken sollte Nutzern aller-\ndings die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden, das Nutzungs-\nrecht auf einen Teil des Grundst\u00fcckes zu beschr\u00e4nken, um\nso dem Eigent\u00fcmer zu erm\u00f6glichen, seinerseits auf dem\nGrundst\u00fcck seinen Freizeitbed\u00fcrfnissen nachzugehen und\num den Nutzer finanziell zu entlasten.\nDie Entsch\u00e4digung f\u00fcr errichtete Bauten bei Beendigung\ndes Nutzungsverh\u00e4ltnisses mu\u00df verbessert werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Wirth, bitte kommen Sie\nzum Schlu\u00df.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD:  Eine Entsch\u00e4digungsregelung sollte\nauch die Aufwendungen f\u00fcr Infrastrukturma\u00dfnahmen an\ndem Grundst\u00fcck und den Aufwuchs beinhalten.\nMeine Damen und Herren! Wir werden uns in Bonn f\u00fcr\neine Verbesserung des K\u00fcndigungsschutzes, f\u00fcr die M\u00f6g-\nlichkeit der Einrichtung von Erbpachtvertr\u00e4gen und eine\nVerlagerung der F\u00e4lle bewohnter Datschen in das Sachen-\nrechtsbereinigungsgesetz einsetzen, aber wir werden dem\nAntrag der PDS nicht zustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nLinke Liste/PDS. Bitte.\n\nFrau  Gangloff,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist eine sehr schwierige Materie;\n\ndas ist v\u00f6llig unbestritten. Es gibt gleichzeitig Rechte und\ngleichzeitig Interessen zum einen des Eigent\u00fcmers und\nzum anderen des Nutzers. Ich hatte in meinem Eingangs-\nstatement bereits gesagt, da\u00df aber der Nutzer eine gewisse\nFavorisierung erfahren m\u00fc\u00dfte, weil er es in den \u00fcber-\nwiegenden F\u00e4llen in gutem Glauben wie sein Eigentum\nbehandelt hat.\nIch m\u00f6chte die These, da\u00df es sich vielleicht um staatsnahe\nPersonen gehandelt hat, die Grundst\u00fccke auf solchem\nGrund und Boden erworben haben, ad absurdum f\u00fchren,\nallein aus der Tatsache heraus, da\u00df dies \u00fcber 6 Millionen\nehemalige DDR-B\u00fcrger betrifft.\n\n(Schiemann, CDU: Aber nicht in Sachsen!)\n\n\u2013 Insgesamt in Ostdeutschland.\nDer Herr Prof. Biedenkopf hat recht, wenn er zur Stand-\nortbestimmung im November 1993 erkl\u00e4rte, da\u00df man\nzun\u00e4chst die Sachverhalte kl\u00e4ren mu\u00df, bevor man etwas\nfestlegt, weil sich aus der Realit\u00e4t Zw\u00e4nge ergeben, die\nst\u00e4rker sind als manche Ideologie. Solche Zw\u00e4nge ergeben\nsich aus den Festlegungen im Schuldrechts\u00e4nderungs-\ngesetz, dem das Leitmotiv zugrunde liegt: Bodeneigen-\nt\u00fcmer enteignen Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer.\nDiese Enteignung der Nutzer durch mittelfristige K\u00fcndi-\ngung und finanziellen Druck wie nachtr\u00e4glich aufgeb\u00fcr-\ndete steigende Nutzungsgeb\u00fchren oder Erbpachtzinsen\nbis 1 200 DM monatlich f\u00fchren aus unserer Sicht zu einer\nweiteren Freiheitsberaubung. Erstmalig im Leben der Nut-\nzer sind ihre jahrezehntelang garantierten Rechte zur\nErholung auf sicherem Boden bedroht. Deshalb sind diese\nZw\u00e4nge nicht sozialvertr\u00e4glich, und sie werden auch dem\nVerfassungsauftrag zur Sicherung des Rechtsfriedens\nnicht gerecht.\nFrau Leutheusser-Schnarrenberger sprach davon, da\u00df die\n\u00dcbergangsregelungen dem Rechtsfrieden dienen, wenn\ndie Nutzer \u00fcber kurz oder lang teilweise oder ganz ihres\nangelegten Verm\u00f6gens mit legalisierten Mitteln beraubt\nwerden. Wenn der Rechtsfrieden weiterhin bereits mit den\nVorschl\u00e4gen im Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz gef\u00e4hrdet\nwird, dann sollte das Parlament schnell den Mut aufbrin-\ngen,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nneue Wege zu beschreiten, die den gest\u00f6rten Rechtsfrieden\nwiederherstellen.\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/4672 zur Abstimmung. Ich\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist\ndie Drucksache 1/4672 mehrheitlich nicht beschlossen\nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6904\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nWahl der Vertrauensleute f\u00fcr den Wahlausschu\u00df nach\n\u00a7 23 der Finanzgerichtsordnung f\u00fcr die Wahl\n\nder ehrenamtlichen Richter der Finanzgerichtsbarkeit\nDrucksache 1/4789, Antrag der Fraktion der CDU\n\nDas Pr\u00e4sidium hat festgelegt, keine Aussprache durchzu-\nf\u00fchren. Es erhebt sich dagegen kein Widerspruch.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n1/4789 zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Es gibt keine Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\nDamit ist die Drucksache 1/4789 beschlossen worden.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/4784\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 7 Minuten je\nFraktion festgelegt.  Ich rufe die Fraktion der CDU auf. \u2013\nEs  wird  verzichtet.  Ich rufe die Fraktion der SPD auf. \u2013\nEs wird verzichtet. Fraktion Linke Liste/PDS? \u2013 Sie ver-\nzichtet. Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 Herr Dr. Donner,\nbitte.\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zu der 2. und 3. Beschlu\u00df-\nempfehlung der Sammeldrucksache ,,Trinkwasserversor-\ngung im Freistaat Sachsen\u201c und ,,Abwassertechnische\nGrundsatzplanung des Freistaates\u201c sprechen. Allerdings\nkomme ich nur am Rande auf den eigentlichen Regelungs-\ngegenstand zu sprechen.\nEin strittiger Punkt in beiden Antr\u00e4gen war weniger die\nformale Weiterbehandlung des Antrages als vielmehr die\nDurchf\u00fchrung jeweils einer Anh\u00f6rung. Nachdem die\nStreitigkeiten im zust\u00e4ndigen Umweltausschu\u00df nicht\ngekl\u00e4rt werden konnten und dieses Anliegen im Rahmen\neiner \u00fcber den Einzelfall hinausgehenden Auslegung der\nGesch\u00e4ftsordnung \u00fcber mehrere Monate im Gesch\u00e4fts-\nordnungsausschu\u00df angesprochen und diskutiert wurde,\nstellte sich dort erstaunlicherweise nach kurzer Diskussion\nziemlich schnell ein breites Einvernehmen heraus. Jedoch\ngelang es dem Ausschu\u00dfvorsitzenden nicht, zum einen die\neinvernehmliche Auffassung des Ausschusses in Form\neines Beschlusses festzustellen, und zum anderen, diese\neinvernehmliche Stellungnahme dem Umweltausschu\u00df\nmitzuteilen.\nDaraufhin ging das Ganze, \u00fcber mehrere Monate verteilt,\nhin und her, so da\u00df ich jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne erkl\u00e4ren will, da\u00df wir angesichts der auslaufen-\nden Wahlperiode auf eine Fortsetzung und Kl\u00e4rung dieses\nStreitpunktes verzichten, jedoch hierin keine grunds\u00e4tzli-\nche Auslegung zum Umgang mit strittigen Passagen in\nder Gesch\u00e4ftsordnung erkennen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Hat die Fraktion der F.D.P.\nRedebedarf? \u2013 Nein. Die Staatsregierung m\u00f6chte auch\nnicht sprechen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung. Durch die SPD-Fraktion wird Einzelabstimmung\nzu allen Punkten verlangt.\nIch rufe die Beschlu\u00dfempfehlung in der Drucksache\n1/4483 zum Antrag der Fraktion der CDU auf. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung, Drucksache 1/4483, seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wenige Gegenstimmen. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Es gibt eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit ist dies mehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe die Drucksache 1/3829, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, \u2013 Trinkwasserversorgung \u2013 auf. Wer\ngibt der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses seine\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist das mehr-\nheitlich angenommen worden.\nWir kommen zur Drucksache 1/3830, Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, \u2013 Abwassertechnische Grundsatzplanung. Wer\ngibt der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses seine\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist das mehrheitlich\nangenommen worden.\nIch rufe die Drucksache 1/4458,  Fraktionsantrag der\nCDU, \u2013 Unwiederbringlicher Inventarbeitrag \u2013 auf. Wer\ngibt der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses seine\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Es gibt keine Gegen-\nstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Damit ist das mehrheitlich angenom-\nmen worden.\nIch rufe die Drucksache 1/4459, Fraktion der CDU, \u2013\nPrivatisierung der von der BVVG verwalteten Wald-\nbest\u00e4nde \u2013 auf. Wer gibt der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses seine Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt eine\nReihe von Stimmenthaltungen. Damit wurde das mehr-\nheitlich angenommen.\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 (7) der\nGesch\u00e4ftsordnung zugestimmt, und der Tagesordnungs-\npunkt 12 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6905\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/4785\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Da kein Antrag auf allgemeine Aus-\nsprache vorliegt, kommen wir gleich zur Abstimmung. Es\nliegt der Wunsch auf Einzelabstimmungen von der Frak-\ntion Linke Liste/PDS vor.\nIch rufe die Petitionen auf. Zun\u00e4chst stimmen wir \u00fcber die\nPetition 01/03372/6, Rentenversicherung, auf Seite 35 ab.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist diese Petition mehr-\nheitlich angenommen.\nIch rufe Petition 01/3399/6, Renten\u00fcberleitungsgesetz, auf\nSeite 40 auf. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Petitions-\nausschusses seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltung wurde dies\nmehrheitlich angenommen.\nIch rufe die Petition 01/03545/2, Eingemeindung, auf\nSeite 60 auf. Wer dieser Petition seine Zustimmung nicht\nverweigern will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung ist das mehrheitlich angenommen.\nIch rufe Petition 01/03557/1, K\u00fcndigung im \u00f6ffentlichen\nDienst, auf Seite 62 auf. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nPetitionsausschusses seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung. Damit\nist das mehrheitlich angenommen.\nIch rufe die Petition 01/03563/1, K\u00fcndigung im \u00f6ffent-\nlichen Dienst, auf Seite 65 auf. Wer der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Petitionsausschusses seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Gegen-\nstimmen ist dies mehrheitlich angenommen.\n\nIch rufe Petition 01/03564/1, K\u00fcndigung im \u00f6ffentlichen\nDienst, auf Seite 66 auf. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nPetitionsausschusses seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltung. Damit\nist das mehrheitlich angenommen.\nIch rufe Petition 01/03602/6, Rentenrecht, auf Seite 71 auf.\nWer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsaus-\nschusses zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung.\nDamit ist diese Petition mehrheitlich angenommen.\nIch rufe Petition 01/03614/7,  Nachdiplomierung,  auf\nSeite 75 auf. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses seine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung. Damit ist dies mehr-\nheitlich angenommen.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 (7) der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein\nanderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der\nFall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne des \u00a7 98 (7)\nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt\nworden, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 98. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 99. Sitzung auf\nMittwoch, den 22. Juni 1994, festgelegt. Einladung und\nTagesordnung dazu werden Ihnen zugehen.\nDie 98. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist hiermit\ngeschlossen, und es bleibt mir nur \u00fcbrig, Ihnen allen ein\ngutes Wochenende und einen gesegneten Sonntag zu\nw\u00fcnschen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.55 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 27. Mai 1994\n\n6906\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte\n\t2 Benachteiligung ostdeutscher Landwirte durch Entsch\u00e4digungs-und Ausgleichsleistungsgesetz\n\t3 Fragestunde\n\t4 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Beschleunigung des Aufbaus im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Aufbaubeschleunigungsgesetz)\n\t3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Vertrag zwischen dem Heiligen Stuhl und dem Land Brandenburg sowie dem Freistaat Sachsen ...\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das s\u00e4chsische Museumsgut\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung vom 21. April 1993\n\t8 Standortsuche f\u00fcr Sonderm\u00fclldeponien im Freistaat Sachsen\n\t9 \u2013 Befristetes Mietenmoratorium und Kappungsgrenze f\u00fcr Modernisierungsumlagen bis Ende 1996\n\t10 R\u00fccknahme des Entwurfs des Schuldrechtsanpassungsgesetzes durch die Bundesregierung\n\t11 Wahl der Vertrauensleute f\u00fcr den Wahlausschu\u00df nach  \u00a7 23 der Finanzgerichtsordnung f\u00fcr die Wahl\n\t12 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t13 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\n",
    "status": 200
}