{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T20:21:39Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:14:17Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:14:17Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "294",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T20:21:39Z",
        "date": "2001-10-11T11:14:17Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/71 17.06.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-08T20:21:39Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:14:17Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T20:21:39Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:14:17Z",
        "modified": "2001-10-11T11:14:17Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1901",
            "3120",
            "2502",
            "5287",
            "5660",
            "5394",
            "5428",
            "5130",
            "5807",
            "6190",
            "5325",
            "2136",
            "4250",
            "6212",
            "5945",
            "5679",
            "5504",
            "2956",
            "5342",
            "6186",
            "6197",
            "6805",
            "5899",
            "5667",
            "6115",
            "6132",
            "5959",
            "5900",
            "5814",
            "6170",
            "5748",
            "5686",
            "6295",
            "5899",
            "5560",
            "5773",
            "5573",
            "5534",
            "5058",
            "5453",
            "6194",
            "6073",
            "5457",
            "5051",
            "4401",
            "4765",
            "5218",
            "6295",
            "5277",
            "5371",
            "5707",
            "5419",
            "5914",
            "4252",
            "5144",
            "5505",
            "5822",
            "5652",
            "5964",
            "5634",
            "5178",
            "6006",
            "5892",
            "6350",
            "5740",
            "5626",
            "6023",
            "5045",
            "356"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T20:21:39Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:14:17Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/71 17.06.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_71_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/71 17.06.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "69"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/71 17.06.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/71\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n71. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 17. Juni 1993, Haus der Kirche Schlu\u00df: 18.24 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4943\n\nGedenken zum 17. Juni 1953\nPr\u00e4sident Iltgen 4943\nLeroff, CDU 4943\nHatzsch, SPD 4944\nClemens, CDU 4944\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4944\nLeroff, CDU 4944\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4944\nWehnert, Linke Liste/PDS 4945\nFrau Dr. Wirth, SPD 4945\nLeroff, CDU 4945\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4946\nLeroff, CDU 4946\nAdler, SPD 4946\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4946\nLeroff, CDU 4947\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4947\n\n1  Einberufung eines Untersuchungsausschusses\nzum Verkauf der Forellenmastanlage\nRathmannsdorf\nDrucksache 1/3394, Antrag der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne 4947\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4947\nDr. Hielscher, F.D.P. 4948\nDr. Jahr, CDU 4948\nDr. Lippmann, CDU 4949\nFrau Dr. Wirth, SPD 4950\nWehnert, Linke Liste/PDS 4950\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4950\n\nNamentliche Abstimmung 4950\nDr. Richter, CDU 4950\nDr. Jahr, CDU 4952\nWehnert, Linke Liste/PDS 4952\n\n2  Treuhand-Verkaufspraxis in Sachsen\nDrucksache 1/3401, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der SPD 4952\n\nFrau Dr. Wirth, SPD 4952\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 4953\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4954\nDr. Jahr, CDU 4954\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4955\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4955\nFrau Dr. Wirth, SPD 4956\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4956\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4956\nDr. Jahr, CDU 4956\n\nAbstimmung \u00fcber den Antrag 4956\nM\u00fcller, CDU 4956\nBaum, CDU 4956\nRade, F.D.P. 4957\n\n3  Wahl weiterer Schriftf\u00fchrer (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 9\nin Verbindung mit Abs. 7 GO)\na) Beschlu\u00df zur Anzahl der Schriftf\u00fchrer\nDrucksache 1/3360, Neufassung, Antrag der\nFraktion der CDU\nb) Wahl weiterer Schriftf\u00fchrer\nDrucksache 1/3361, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS\nDrucksache 1/3362, Antrag der Fraktion der\nCDU\nDrucksache 1/3363, Antrag der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne\nDrucksache 1/3405, Antrag der Fraktion der\nSPD 4957\n\nOffene Wahl 4957\n\n\n\n4  2. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Landkreisordnung f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen (Landkreisordnung)\nDrucksache 1/804, Gesetzentwurf der Fraktion\nLinke Liste/PDS\n\u2013 S\u00e4chsische Landkreisordnung\nDrucksache 1/1444, Gesetzentwurf der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\u2013 Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3113, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 4958\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4958\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4959\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4959\nRade, F.D.P. 4960\nRasch, CDU 4960\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4962\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4963\nRasch, CDU 4963\nEggert, Staatsminister des Innern 4964\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu\nDrucksache 1/3349 4964\n\nRasch, CDU 4965\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4965\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4966\nRasch, CDU 4966\nRade, F.D.P. 4966\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4966\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4967\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4967\nRasch, CDU 4967\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4968\nRade, F.D.P. 4968\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4968\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4968\nRasch, CDU 4968\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4969\nRasch, CDU 4969\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4969\nRasch, CDU 4970\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4970\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4970\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4971\nRasch, CDU 4971\nRade, F.D.P. 4971\nRasch, CDU 4972\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4972\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4972\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4973\nRade, F.D.P. 4973\nRasch, CDU 4973\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4973\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4974\nRasch, CDU 4974\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4974\nRade, F.D.P. 4974\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4975\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4975\nRasch, CDU 4975\nRade, F.D.P. 4975\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4976\nRasch, CDU 4976\n\nRade, F.D.P. 4977\nRasch, CDU 4977\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4978\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4978\nRasch, CDU 4978\nRade, F.D.P. 4978\nJurk, SPD 4978\nDr. Jahr, CDU 4978\nRasch, CDU 4979\n\n5  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nKrebsregistergesetz\nDrucksache 1/3121, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/3343, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen 4979\n\nDr. Laue, CDU 4979\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4980\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4981\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4981\nFrau Georgi, F.D.P. 4981\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4981\n\nAnnahme des Gesetzes 4981\n\n6  1. Lesung des Entwurfes Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern\nin Tageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\nund anderer Gesetze\nDrucksache 1/3374, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 4982\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4982\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4982\nHatzsch, SPD 4983\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4983\n\n7  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\nzur Ausf\u00fchrung des Personenstandsgesetzes\nDrucksache 1/3230, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 4983\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4983\n\n8  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nKommunalwahlen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3351, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 4984\n\nEggert, Staatsminister des Innern 4984\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4984\n\n9  1. Lesung des Entwurfs \u00fcber die Reisekosten-\nverg\u00fctung der Beamten und Richter\n(S\u00e4chsisches Reisekostengesetz)\nDrucksache 1/3352, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 4985\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4985\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n\n\nLeroff, CDU 4985\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4985\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Novellie-\nrung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen\n(Schulgesetz) vom 3. Juli 1991\nDrucksache 1/3388, Gesetzentwurf der\nFraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4986\n\nHatzsch, SPD 4986\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4986\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4988\n\n11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Novellie-\nrung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen\n(Schulgesetz) vom 3. Juli 1991\nDrucksache 1/3389, Gesetzentwurf der\nFraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4988\n\nHatzsch, SPD 4988\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4988\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4988\n\n12 Zur Umsetzung der Gleichstellung der\nFrauen und ihren Perspektiven im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 1/3073, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion Linke Liste/PDS, mit Antwort der\nStaatsregierung 4989\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4989\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4990\nFrau Georgi, F.D.P. 4990\nFrau Einsle, CDU 4990\nFrau Einsle, CDU 4991\nFrau Georgi, F.D.P. 4991\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4991\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4992\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4993\nBartl, Linke Liste/PDS 4993\nFrau Georgi, F.D.P. 4993\nSchowtka, CDU 4993\nBartl, Linke Liste/PDS 4994\nFrau Georgi, F.D.P. 4994\nDr. B\u00f6ttrich, CDU 4994\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4994\n\nAblehnung des Antrages 4995\n\n13 Wohnen in Sachsen \u2013 Wohnung ist Menschen-\nrecht\nDrucksache 1/2970, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion Linke Liste/PDS, mit Antwort der\nStaatsregierung 4995\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 4995\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4996\nRade, F.D.P. 4996\nB\u00f6rner, CDU 4997\nAlbrecht, CDU 4998\nDreikopf, SPD 4998\nBartl, Linke Liste/PDS 4999\nB\u00f6rner, CDU 4999\nBartl, Linke Liste/PDS 5000\n\n14 Landesprogramm zur Erg\u00e4nzung des\nABM-Stabilisierungsprogrammes\nDrucksache 1/3135, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5000\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5000\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5001\nSprotte, CDU 5001\nSprotte, CDU 5002\nWehnert, Linke Liste/PDS 5002\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5003\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5003\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5004\n\nAblehnung des Antrages 5004\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 5004\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5004\n\n15 Senkung des Klassenteilers an den s\u00e4chsi-\nschen Schulen\nDrucksache 1/3133, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 5005\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 5005\nNoack, CDU 5006\nHatzsch, SPD 5006\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5007\nFrau Georgi, F.D.P. 5007\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 5007\n\nAblehnung des Antrages 5007\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5007\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n182\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nGedenken zum 17. Juni 1953\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Bevor wir in die Tagesordnung der 71. Sitzung eintre-\nten, gestatten Sie mir, bitte, aus gegebenem Anla\u00df einige\nWorte an Sie zu richten.\n,,Es liegt am Menschen und nicht an einem dunklen Ver-\nh\u00e4ngnis, was aus ihm wird.\u201c Soweit ein Zitat aus dem\nBuch von Hannah Arendt ,,Elemente und Urspr\u00fcnge tota-\nler Herrschaft\u201c.\nHeute j\u00e4hren sich die Ereignisse des 17. Juni 1953 zum\nvierzigsten Male. Dies mu\u00df uns Anla\u00df sein, an diesem Tag\n\u00fcber Vergangenheit und Gegenwart nachzudenken. Im\nMoment, so scheint es, sind wir mit den Alltagssorgen des\nZusammenwachsens Deutschlands und des Aufbaus der\nneuen Bundesl\u00e4nder so besch\u00e4ftigt, da\u00df wir die Geschich-\nte unserer Teilung und das damit verbundene Leid zu ver-\ngessen scheinen.\nDie Opfer des Volksaufstandes gegen das totalit\u00e4re Regi-\nme der SED und der Machthaber in Moskau ben\u00f6tigen\nindes ein immerw\u00e4hrendes mahnendes Gedenken. Dies\nsetzt jedoch das Nichtvergessen und die Aufarbeitung der\nGeschehnisse voraus.\nSp\u00e4t, f\u00fcr viele zu sp\u00e4t, sch\u00fcttelte das Volk der DDR durch\ndie friedlichen Demonstrationen des Herbstes \u201989 mit dem\nRuf ,,Wir sind das Volk!\u201c das Regime ab und machte den\nWeg frei f\u00fcr die Wiedervereinigung Deutschlands in De-\nmokratie und Freiheit. Diese Entwicklung w\u00e4re aber nicht\nm\u00f6glich gewesen ohne den Mut, die Tapferkeit, die Opfer-\nbereitschaft und das Festhalten der Deutschen an dem Ge-\ndanken der Einheit, die in den Tagen um den 17. Juni 1953\nbereits mit denselben Forderungen \u2013 Freiheit und Demo-\nkratie \u2013 gegen das menschenverachtende Regime aufstan-\nden.\nIhr Tun war mithin nicht vergebens. Ihre Zivilcourage und\nihr Gemeinsinn sollten uns zugleich Vorbild auch in heu-\ntiger Zeit sein.\n1953 noch blutig niedergeschlagen, erzwangen 1989 die\nMenschen in einer friedlichen Revolution die Beseitigung\neines totalit\u00e4ren Systems. Die Aufarbeitung dieser j\u00fcng-\nsten Geschichte darf sich nicht in einer allgemeinen Schil-\nderung der Ereignisse verlieren, sondern mu\u00df zu einer\nmoralischen und finanziellen Wiedergutmachung der\nOpfer und damit zum Vertrauen zur neuen Ordnung und\ndem Rechtsstaat f\u00fchren.\nZur Ehrung der Teilnehmer des Volksaufstandes vor vier-\nzig Jahren und ihrer Angeh\u00f6rigen darf ich Sie daher bit-\nten, sich von Ihren Pl\u00e4tzen zu erheben.\n\n(Alle Abgeordneten und G\u00e4ste erheben sich\nvon den Pl\u00e4tzen.)\n\nIch danke Ihnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die\n71. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. Folgende Abge-\nordnete, von denen Entschuldigungen zu unserer heuti-\ngen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr Dr. H\u00e4hle,\nHerr  Prof.  Dr.  Biedenkopf,  Herr  Dr.  Buttolo,  Herr\nDr. Tiedt, Herr Schimpff, Herr Dr. Kunckel und Herr\nRichter,  Wolfgang,  sowie  die  Abgeordneten  Herr\nDr. Schramm, Herr Sandig, Herr Dr. Husemann. Soweit\n\ndie Abgeordneten, von denen Entschuldigungen zu unse-\nrer heutigen Sitzung vorliegen.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Beratung liegt Ihnen vor. Dazu liegt mir entspre-\nchend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates Sachsen in\nVerbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber Einsetzung\nund Verfahren von Untersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4ch-\nsischen Landtages, kurz Untersuchungsausschu\u00dfgesetz,\nein Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache\n1/3994, auf Einberufung eines Untersuchungsausschusses\nzum Verkauf der Forellenmastanlage Rathmannsdorf vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 2 der GO ist der Antrag dringlich und\nwird nach \u00a7 54 Abs. 1 der GO auf die Tagesordnung der\nheutigen Beratung gesetzt. Ich schlage Ihnen vor, diesen\nAntrag als Tagesordnungspunkt 1 zu behandeln. Wird\ndazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch gehe davon aus, da\u00df wir ihn als zweiten Tagesord-\nnungspunkt behandeln; denn als ersten Tagesordnungs-\npunkt hatten wir die Wahl der Schriftf\u00fchrer.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meines Erachtens geht dieser Tagesord-\nnungspunkt Einsetzung eines Untersuchungsausschusses\nvor, vor allen anderen Tagesordnungspunkten.\n\nLeroff, CDU: Mu\u00df vorgehen. Gut.\n\n(Abg. Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\ntritt an das Rednerpult)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir sind im-\nmer noch bei der Feststellung der Tagesordnung. Frau\nM\u00fcller, ich bitte noch um ein klein wenig Geduld. Es sind\nnoch mehrere Antr\u00e4ge gestellt. Ich rufe Sie dann sofort\nauf.\nMir ist angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Fraktion der CDU\nbeabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die\nTagesordnung um einen Punkt, Wahl von zwei Abgeord-\nneten f\u00fcr das Kuratorium der Kulturstiftung Sachsen, zu\nerweitern. Es liegt jetzt dazu offensichtlich ein anderer\nAntrag vor. Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! In dem Entwurf der Tages-\nordnung hatten wir als Tagesordnungspunkt 3 urspr\u00fcng-\nlich den Antrag gestellt, zwei Abgeordnete des Hauses f\u00fcr\ndas Kuratorium Kulturstiftung entsprechend der gesetzli-\nchen Vorschrift zu w\u00e4hlen. Wir bitten darum, diesen\nTagesordnungspunkt abzusetzen, da wir uns noch in der\nDiskussion befinden, welche beiden Abgeordneten vorge-\nschlagen werden sollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich Sie, diesen\nTagesordnungspunkt nicht mehr zur Kenntnis zu neh-\nmen.\nEs ist weiterhin angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Fraktionen\nSPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne beabsichtigen, gem\u00e4\u00df \u00a7 81\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4943\n\n\n\nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um einen\nPunkt zu erweitern:\n1. Lesung von zwei Gesetzentw\u00fcrfen, Gesetz zur Novellie-\nrung  des  Schulgesetzes  f\u00fcr  den  Freistaat  Sachsen  vom\n3. Juli 1991, Drucksachen 1/3388 und 1/3389. Ich bitte,\nden Antrag auf Erweiterung der Tagesordnung zu\nbegr\u00fcnden.  Wird  das  gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das \u2013 \u2013 Ja,\nHerr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Da es sich um zwei ver-\nschiedene Drucksachen handelt, bitte ich, sie als zwei Ta-\ngesordnungspunkte anzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe es nicht verstanden.\n\nHatzsch, SPD: Es sind Novellierungen unterschiedlichen\nInhaltes.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ach so, zwei Tagesordnungspunkte f\u00fcr\ndiesen Gesetzentwurf.\n\nHatzsch, SPD: Und dann nach M\u00f6glichkeit in der Reihen-\nfolge der Drucksachennummern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aha. Gut, aber deswegen trotzdem noch\neine Frage: Wird eine Begr\u00fcndung hier abgegeben? \u2013 Das\nw\u00e4re nicht der Fall. Dann \u2013 \u2013 Herr Leroff, wollen Sie eine\nBegr\u00fcndung geben?\n\n(Leroff, CDU: Nein!)\n\n\u2013 Nein. \u2013 Gut, dann kommen wir zur Abstimmung dar-\n\u00fcber, oder erhebt sich dagegen Widerspruch, diese beiden\nDrucksachen in einzelnen Tagesordnungspunkten, in ge-\ntrennten Tagesordnungspunkten zu behandeln? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, nehmen wir das zur Kenntnis. Ich\nmu\u00df aber abstimmen lassen \u00fcber die Aufnahme in die\nTagesordnung. Wer dem zustimmt, da\u00df diese beiden\nDrucksachen heute auf die Tagesordnung der Beratung\ngesetzt werden, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke sch\u00f6n. \u2013 Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der\nStimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dem so zugestimmt worden.\nEs liegt ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag vor.\n\nClemens, CDU: Ich w\u00fcrde darum bitten, da\u00df die Druck-\nsachen erst einmal verteilt werden. Wir w\u00fcrden sonst \u00fcber\neine Sache sprechen, die die Mitglieder dieses Hauses\nnoch nicht vorliegen haben. Die Drucksachen befinden\nsich nicht in den Tagesordnungsunterlagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von der Landtagsverwaltung ist das\nfristgem\u00e4\u00df erledigt worden. Die Frage ist jetzt, ob der eine\noder andere Abgeordnete die Drucksachen nicht vorliegen\nhat. Ich bitte die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, daf\u00fcr\nzu sorgen, da\u00df die Unterlagen noch an die Abgeordneten\nkommen.\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache\n1/3356, Selbstbestimmungsrecht der Frau \u00fcber eine unge-\nwollte Schwangerschaft, vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 54 der Gesch\u00e4fts-\nordnung werden Antr\u00e4ge als dringlich auf die Tagesord-\nnung der  n\u00e4chsten  Sitzung  gesetzt,  wenn  sie  unter  den\n\u00a7 54 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung fallen. Das ist hier nicht\nder Fall. Ich bitte deshalb, die Dringlichkeit zu begr\u00fcnden,\nweil wir dann zuerst \u00fcber die Dringlichkeit abstimmen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Ab heute tritt die \u00dcbergangsrege-\nlung des Bundesverfassungsgerichtes in Kraft. Ab heute\nm\u00fcssen Frauen eine Beratung mit Zwang \u00fcber sich erge-\nhen lassen. Ab heute sind Frauen, die sich gegen eine un-\ngewollte Schwangerschaft entscheiden, nur noch straffrei,\nwenn sie einen medizinischen Grund, einen eugenischen\nGrund oder einen embryopathischen Grund haben, wenn\n\u00c4rzte dar\u00fcber entscheiden und wenn sie drei Tage vor der\nAbtreibung zur Zwangsberatung gegangen sind. Ab heute\nm\u00fcssen sich Frauen ihr Recht erkaufen.\nDas ist ein unhaltbarer, ein frauenentm\u00fcndigender Zu-\nstand. Eine Minderheit im Bundestag hat sich gegen die\nMehrheit im Bundestag \u00fcber das Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichts durchgesetzt. Der S\u00e4chsische Landtag und\nwir als Abgeordnete in diesem Landtag m\u00fcssen ein deut-\nliches Zeichen dagegensetzen. Schon heute sind Frauen\nschwanger, die diese Regelung treffen wird. Deshalb, sehr\ngeehrte Abgeordnete, haben wir diesen Dringlichen An-\ntrag eingereicht.\nDas Bundesverfassungsgericht wird in n\u00e4chster Zukunft\nnicht anders entscheiden; das ist nicht zu erwarten. Des-\nhalb mu\u00df in das Grundgesetz eine klare Formulierung\naufgenommen werden, die eine frauengerechte Gesetzge-\nbung zul\u00e4\u00dft.\n\n(Schiemann, CDU: Was ist das?)\n\nEs ist deshalb dringlich \u2013 das m\u00f6chte ich hier noch einmal\nausdr\u00fccklich betonen \u2013, weil es bereits an diesem Tag\nFrauen gibt, die ungewollt schwanger sind und die von\ndieser frauenverachtenden Regelung betroffen sind.\nSehr geehrte Abgeordnete! Wir m\u00fcssen sofort Hilfe lei-\nsten, weil das zu unserem Auftrag als gew\u00e4hlte Vertrete-\nrinnen und Vertreter hier im Land Sachsen geh\u00f6rt und\nweil wir im Land Sachsen im Interesse der Frauen, die\nhier leben und die hier davon betroffen sind, entscheiden\nm\u00fcssen. Stimmen Sie deswegen f\u00fcr die Dringlichkeit des\nAntrages, und stimmen Sie diesem Antrag zu!\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte zu dem Antrag\nin der Frage der Dringlichkeit sprechen, um die es jetzt\nhier geht. Meine Fraktion lehnt die Dringlichkeit aufgrund\n\u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung ab, weil wir der Meinung sind,\nda\u00df hier weder Frist\u00fcberschreitung noch andere Zwangs-\npunkte zur ordentlichen Behandlung im normalen Ge-\nsch\u00e4ftsgang vorliegen. Wir bitten das Hohe Haus, entspre-\nchend der Gesch\u00e4ftsordnung zu verfahren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte seitens der\nFraktion Linke Liste/PDS die Dringlichkeit bef\u00fcrworten.\nEs ist schon jetzt so \u2013 wir haben mit Frauen\u00e4rzten in Sach-\nsen gesprochen \u2013, da\u00df die \u00dcbergangsregelung so wider-\nspr\u00fcchlich ist und \u00c4rzte eine gesellschaftliche \u00c4chtung er-\nfahren, so sie einen Schwangerschaftsabbruch vornehmen.\nEin zweiter Grund: Wir im S\u00e4chsischen Landtag haben\nuns f\u00fcr die Fristenregelung ausgesprochen. Wir m\u00fcssen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4944\n\n\n\njetzt mit Eilzugtempo darum ringen, da\u00df das Grundgesetz\nver\u00e4ndert wird. Das erlaubt meines Erachtens keinen Auf-\nschub.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Ich bringe nun die Dringlichkeit des Antrages der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/3356 zur\nAbstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und\neiner ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die Dringlich-\nkeit mehrheitlich abgelehnt. Damit geht der Antrag in den\nAusschu\u00df.\nMeine Damen und Herren! Es liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion Linke Li-\nste/PDS in der Drucksache 1/3377, Milchpreisverfall in\nSachsen, vor. Auch hier werden Dringliche Antr\u00e4ge nur\nauf die Tagesordnung gesetzt, wenn die Dringlichkeit\nvom Plenum best\u00e4tigt wird. Ich bitte um die Begr\u00fcndung\nder Dringlichkeit.\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde\nvorschlagen, da\u00df wir den Punkt morgen auf die Tagesord-\nnung setzen, weil heute eine Verhandlung des Staatsmini-\nsteriums mit den Verb\u00e4nden und Molkereien stattfindet.\nDann k\u00f6nnte der Minister bereits \u00fcber das Ergebnis be-\nrichten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann schlage ich Ihnen vor, da\u00df wir\nmorgen nochmals zur Dringlichkeit Ihres Antrages spre-\nchen. Ich bitte, das so zur Kenntnis zu nehmen.\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder Fraktion der SPD in der Drucksache 1/3401, Treu-\nhand-Verkaufspraxis in Sachsen, vor. Auch hier mu\u00df das\nPlenum \u00fcber die Dringlichkeit des Antrages befinden. Ich\nbitte um Begr\u00fcndung.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bitte Sie, der Dringlichkeit dieses Antrages zu-\nzustimmen. Es handelt sich bei der Forellenmastanlage\num ein sehr brisantes und ein sehr politisches Thema. Un-\nser Anliegen ist, schnell darauf zu reagieren. Es existiert\neine gro\u00dfe Emotionalit\u00e4t in der Bev\u00f6lkerung, und man er-\nwartet, da\u00df wir handeln. Wir fordern eine \u00f6ffentliche Son-\ndersitzung mehrerer Aussch\u00fcsse. Wir wollen \u00f6ffentliche\nHearings und haben das in diesem Antrag zum Ausdruck\ngebracht.\nEs soll eine schnelle Aufdeckung der Verkaufspraxis der\nTreuhandanstalt geschehen. Solche Verkaufspraktiken sol-\nlen sich nicht wiederholen. Wir m\u00fcssen heute von Ihnen\nwissen, ob Sie diesem Antrag zustimmen. Das hat f\u00fcr uns\nganz bestimmte politische Konsequenzen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu der Dringlichkeit\nsprechen? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Unsere Fraktion unterst\u00fctzt\ndiesen Antrag. Wir bitten nur darum, da\u00df wir ihn direkt\nim Anschlu\u00df an die erste Debatte behandeln, weil das in-\nhaltlich Sinn macht und vern\u00fcnftig w\u00e4re.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also als Tagesordnungspunkt 2?\n\nLeroff, CDU: Wenn der Antrag zum Untersuchungsaus-\nschu\u00df Tagesordnungspunkt 1 w\u00e4re, dann Punkt 2, ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann kommen wir zur Abstimmung\n\u00fcber die Dringlichkeit des Antrages. Wer der Dringlich-\nkeit seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist\ndas mehrheitlich so beschlossen. Erhebt sich Widerspruch,\ndiesen Antrag als Tagesordnungspunkt 2 zu behandeln? \u2013\nDas ist offensichtlich nicht der Fall; dann werden wir das\nauch so tun.\nEs liegt weiterhin ein Antrag der Fraktion der CDU vor,\neiner Bitte zu entsprechen. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir bitten darum, den Tagesordnungspunkt 11, Gro\u00dfe\nAnfrage der Fraktion Linke Liste/PDS ,,Wohnen in Sach-\nsen \u2013 Wohnung ist Menschenrecht\u201c in der Drucksache\n1/2970, auf Freitag zu verlegen, weil wir zu diesem The-\nma noch bestimmte Vorbereitungen zur Debatte treffen\nwollen. Es w\u00e4re f\u00fcr uns hilfreich, ihn aus diesem Grunde\nauf Freitag zu verlegen.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich kann sei-\ntens meiner Fraktion dieser Begr\u00fcndung nicht zustimmen.\nEs hat den Antrag auf Verlegung gegeben, weil der Mini-\nster am heutigen Tag nicht da sei. Darum wurden wir\ngebeten zuzustimmen, auf morgen zu verlegen. Nun ist\nder Minister aber anwesend. Im Prinzip \u2013\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nJa, im Prinzip!)\n\nm\u00fc\u00dfte dann die Tagesordnung, so wie sie vom Pr\u00e4sidium\nfestgestellt worden ist, entsprechend eingehalten werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Dr. Lersow, SPD:\nSehr richtig!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcrde dann dar\u00fcber abstimmen las-\nsen. Es ist richtig, was Herr Wehnert sagte, der Antrag\nwurde \u2013 \u2013 Herr Minister, sprechen Sie zu diesem Tages-\nordnungspunkt? \u2013\nEs geht also um eine Klarstellung. Es war der Antrag ge-\nstellt worden, und jetzt ist er da. Sie haben doch recht,\nHerr Wehnert, das stellen wir fest. Es w\u00e4re ja blo\u00df, wenn\nder Minister nicht da w\u00e4re, aber \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Eggert:\nIch habe ohnehin nicht vor,\n\nzu diesem Tagesordnungspunkt zu sprechen.)\n\n\u2013 Gut, dann k\u00f6nnen wir auch den Tagesordnungspunkt\nauf der Tagesordnung belassen. Dann sehe ich keinen\nGrund, warum er abgesetzt werden soll, wenn die Regie-\nrung zu diesem Punkt nicht sprechen will. Es war ja die\nBitte der Regierung, zu dem Punkt sprechen zu wollen.\nGut, damit verbleibt dieser Tagesordnungspunkt in der\nTagesordnung. Ich mu\u00df jetzt ordnungshalber noch einmal\nfragen, ob es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung gibt. Bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4945\n\n\n\nFrau Matzke,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ich beantrage die Ab-\nsetzung des Tagesordnungspunktes 7, Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern in Tages-\neinrichtungen im Freistaat Sachsen und anderer Gesetze.\nIch will das begr\u00fcnden.\nSehr geehrte Abgeordnete! Herr Pr\u00e4sident! Die geplante\nNovellierung des Kita-Gesetzes hat schon im Vorfeld brei-\nten Widerstand hervorgerufen, vom St\u00e4dtetag bis zur\n\u00d6TV. Alle sind dagegen. Heute um 17 Uhr wird hier vor\ndem Landtag eine Demo stattfinden. Sonderz\u00fcge werden\naus allen Bereichen Sachsens hierher kommen. Allein bei\nmir sind 10 000 Unterschriften gegen diese Novellierung\neingegangen. Der Minister selbst hat die Novellierung im\nVorfeld ge\u00e4ndert. Er hat an seinem Entwurf herumgeba-\nstelt nach der Anh\u00f6rung durch die Verb\u00e4nde. Eine Ver\u00e4n-\nderung des Kita-Gesetzes, sehr geehrte Abgeordnete, be-\ndarf einer breiten Diskussion in der Bev\u00f6lkerung und mit\nder Bev\u00f6lkerung. Jede Abgeordnete und jeder Abgeordne-\nte mu\u00df sich einem solchen Versuch des Ministers, ein\nhei\u00dfumk\u00e4mpftes Gesetz zu ver\u00e4ndern, und zwar zu ver-\nschlechtern, entgegenstellen. Deshalb fordern wir die Ab-\nsetzung von der heutigen Tagesordnung.\nSehr geehrte Abgeordnete! Das ist keine formale Entschei-\ndung, die Sie damit treffen. Es gebietet die politische Ver-\nnunft, da\u00df wir diesen Versuch des Ministers, dieses hei\u00df-\numk\u00e4mpfte  Gesetz  zu  ver\u00e4ndern,  auf  diese Weise  ver-\neiteln.\nIch bitte um Zustimmung.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu diesem Antrag\nsprechen? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte zu diesem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne sprechen. Wir werden dahingehend einen Antrag\nstellen, diesen Tagesordnungspunkt nach vorne zu ziehen,\nund zwar aus zwei Gr\u00fcnden: Erstens ist es eine 1. Lesung,\nund es ist sehr entscheidend, da\u00df diese Diskussion hier im\nHause gef\u00fchrt wird und nicht nur auf der Stra\u00dfe, sondern\nhier im Parlament;\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund wir wollen \u2013 zweitens \u2013 auch die M\u00f6glichkeit geben,\nda\u00df sich der Ausschu\u00df als Fachausschu\u00df entsprechend mit\ndiesen Dingen auseinandersetzen kann.\nDar\u00fcber hinaus ist es f\u00fcr die F\u00fchrung der Kommunen\ndringend erforderlich, da\u00df die Kommunen die entspre-\nchenden gesetzlichen Regelungen in die Hand bekommen.\nDeswegen, meine Damen und Herren, werden wir diesem\nAntrag nicht zustimmen, sondern wir werden dar\u00fcber\nhinaus den Antrag stellen, diesen Tagesordnungspunkt\nals Tagesordnungspunkt 3 einzuordnen, nach der Diskus-\nsion \u00fcber die Einsetzung des Untersuchungsausschusses\nund den Antrag, der dazu von der SPD-Fraktion gestellt\nworden ist, nach diesen Tagesordnungspunkten die 1. Le-\nsung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur\nF\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen im Frei-\nstaat Sachsen und anderer Gesetze einzuf\u00fcgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen jetzt zur\nAbstimmung \u00fcber den Antrag, den \u2013 \u2013\n\nAdler, SPD: Ich m\u00f6chte den Antrag stellen, da\u00df Sie das\nPr\u00e4sidium zusammenrufen.\nHerr Leroff hat deutlich gemacht, er m\u00f6chte die Debatte\nim Haus haben. Eine Debatte dazu ist nur m\u00f6glich, wenn\ndas Pr\u00e4sidium eine Empfehlung\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nf\u00fcr eine Debatte in 1. Lesung ausspricht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, da mu\u00df ich Herrn Leroff fragen, ob er\nseinen Antrag auf Debatte aufrechterh\u00e4lt.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Debatte hei\u00dft f\u00fcr mich\nnicht, heute hier im Hause eine Debatte zu f\u00fchren, son-\ndern das Gesetz einzubringen, damit das Haus debattie-\nren kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, es erfolgt keine Debatte. Zur Klar-\nstellung: Es ist eine 1. Lesung, und damit w\u00fcrde nur das\nGesetz eingebracht werden. Damit ist auch der Antrag\nnicht relevant, jetzt eine Pr\u00e4sidiumssitzung einzuberufen.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag, diesen\nTagesordnungspunkt abzusetzen. Wer dem Antrag seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und weni-\ngen Stimmen daf\u00fcr bleibt dieser Tagesordnungspunkt auf\nder Tagesordnung.\nEin Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nFrau  Matzke,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Da dieser Tagesord-\nnungspunkt nun auf der Tagesordnung bleibt, erneuere\nich den Antrag, den Herr Leroff schon ge\u00e4u\u00dfert hat, n\u00e4m-\nlich, da\u00df dieser Tagesordnungspunkt mit Aussprache hier\nim Landtag stattfindet.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir werden gleich diesen Antrag behan-\ndeln. Vorher erfolgt aber noch die Abstimmung dar\u00fcber,\nob dieser Tagesordnungspunkt vorgezogen wird als\nTagesordnungspunkt 3 unserer heutigen Beratung.\nEin Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meines Erachtens\nist die Rangfolge der Lesungen in der Gesch\u00e4ftsordnung\neindeutig festgelegt. Wenn wir jetzt hier mit dieser Ab-\nstimmung ein Tor \u00f6ffnen, m\u00fcssen wir gew\u00e4rtig sein, da\u00df\nwir bei jeder weiteren Lesung oder jedem weiteren Ge-\nsetzentwurf hier diese M\u00f6glichkeit geben. Aus diesem\nGrund bitte ich das Haus um Zur\u00fcckhaltung bei der Be-\nf\u00fcrwortung dieses Antrages.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, welchen Vorschlag machen Sie dann?\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: So zu lassen, wie es ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir folgen selbstverst\u00e4nd-\nlich den Einwendungen von Herrn Prof. Dr. F\u00f6rster. Es ist\nkorrekt, die Reihenfolge ist nach der Gesch\u00e4ftsordnung zu\ndefinieren. Ich habe jetzt kein genaues Exemplar, wie die\nTagesordnung aussieht. Ich gehe davon aus, da\u00df dieses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4946\n\n\n\nGesetz als 1. Lesung das erste ist, das dann behandelt\nwird. Ist das richtig so?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja.\n\nLeroff, CDU: Gut. Danke sch\u00f6n.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Nein!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist ein Antrag, der hier gestellt wird,\nden ich auch zur Abstimmung bringe wie jeden Antrag\nauf Ver\u00e4nderung der laufenden Reihenfolge.\nDer Antrag besteht, da\u00df diese 1. Lesung vor allen anderen\nstattfindet. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimment-\nhaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl dagegen ist das mehr-\nheitlich so bestimmt. Ich bitte dann, da\u00df das so eingeord-\nnet wird.\nEs liegt jetzt ein weiterer Antrag von Frau Matzke vor, da\u00df\nzu diesem Tagesordnungspunkt eine Debatte gef\u00fchrt\nwird. Die Begr\u00fcndung ist offensichtlich gegeben worden,\noder wollen Sie noch eine Begr\u00fcndung abgeben?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wenn abgelehnt wird,\nda\u00df vor einer Novellierung, die der Minister hier in den\nLandtag einzubringen vorhat, in der Bev\u00f6lkerung und mit\nder Bev\u00f6lkerung diskutiert wird, dann mu\u00df wenigstens\ndas Recht der Abgeordneten m\u00f6glich sein und m\u00f6glich\ngemacht werden, da\u00df wir hier im Plenum \u00fcber diese No-\nvellierung diskutieren. Wir wissen alle, da\u00df heute sehr\nviele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Sachsen hier vor den\nLandtag kommen, und es wird erwartet, da\u00df wir als Ab-\ngeordnete, als gew\u00e4hlte Vertreterinnen und Vertreter uns\ndann auch an diesem Tag \u00e4u\u00dfern zu dem, was der Mini-\nster vorhat, da\u00df wir eine klare Meinung dazu abgeben,\nda\u00df es sichtbar wird, wo wir stehen und ob wir die Inter-\nessen der Bev\u00f6lkerung durchsetzen wollen hier im Land-\ntag oder nicht.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Wird dadurch, da\u00df der Antrag\ngestellt ist, das Wort gew\u00fcnscht?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte nochmals gegen\ndiesen Antrag sprechen. Einmal verweise ich auf die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Ich gehe davon aus, da\u00df die Frau Kolle-\n\ngin dort nachlesen wird. Ich verweise auf \u00a7 43. Dar\u00fcber\nhinaus m\u00f6chte ich auch inhaltlich noch zwei Punkte an-\nf\u00fchren.\nDer Landtag hat eine Gesch\u00e4ftsordnung, in der er genau\nfestgelegt hat, nach welchen Prinzipien, nach welchen Me-\nthoden wir die Gesetze diskutieren wollen. Wir sind der\nMeinung, weil wir einen bestimmten Zeitablauf nach der\nGesch\u00e4ftsordnung einhalten m\u00fcssen, \u2013 um auch den B\u00fcr-\ngern die M\u00f6glichkeit zu geben \u2013, \u2013 \u2013 da\u00df dieses Gesetz\nauch im Juli hier im Hause verabschiedet werden kann,\num es rechtzeitig zug\u00e4nglich zu machen \u2013, da\u00df es einfach\nnotwendig ist, entsprechend der Fristen, die wir in der\nGesch\u00e4ftsordnung festgelegt haben, die 1. Lesung heute\nabzuhalten. Es besteht \u00fcberhaupt kein Zweifel daran, da\u00df,\nauch  wenn  das  Haus  des  Ministers,  das  Sozialministe-\nrium, hier \u00c4nderungen vorgenommen hat, das Haus im\nAusschu\u00df sach- und fachgerecht diskutieren kann, so da\u00df\ndie Abgeordneten jederzeit die M\u00f6glichkeit haben, ord-\nnungsgem\u00e4\u00df dar\u00fcber zu befinden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte jetzt\ngem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 43 Abs. 1, da\u00df die Mitglieder\ndes Pr\u00e4sidiums hier nach vorne kommen. F\u00fcr diese kurze\nZeit der Beratung unterbreche ich die Sitzung, weil nur\ndas Pr\u00e4sidium diese Aussprache empfehlen kann.\n\n(Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen unsere Beratung\nfort. Ich m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis der kurzen Zusam-\nmenkunft des Pr\u00e4sidiums bekanntgeben. Ich hatte darum\ngebeten, da\u00df das Pr\u00e4sidium nach \u00a7 43 Abs. 1 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung dar\u00fcber befinden soll, ob zur 1. Lesung\ndes Gesetzes im Punkt 7 der Tagesordnung auf Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne eine Debatte stattfinden soll.\nDas Pr\u00e4sidium hat sich mehrheitlich dagegen ausgespro-\nchen. F\u00fcnf waren daf\u00fcr, es gab eine Stimmenthaltung,\nund die anderen waren dagegen.\nDamit wird so verfahren, da\u00df der Einreicher spricht und\ndanach eine \u00dcberweisung an den Ausschu\u00df erfolgt.\nMeine Damen und Herren! Gibt es zur heutigen Tagesord-\nnung noch \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit den\nbeschlossenen \u00c4nderungen als best\u00e4tigt, und wir treten\ndamit in die Abarbeitung der Tagesordnung ein.\nEs ist aufgerufen\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nEinberufung eines Untersuchungsausschusses zum Verkauf\nder Forellenmastanlage Rathmannsdorf\n\nDrucksache 1/3394, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nWir haben soeben beschlossen, da\u00df dieser Tagesordnungs-\npunkt gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung auf die Tagesordnung ge-\nsetzt wird.\n\nDer Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne lautet: Einbe-\nrufung eines Untersuchungsausschusses zum Verkauf der\nForellenmastanlage Rathmannsdorf.\n\nEs wird in folgender Reihenfolge gesprochen: B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne 3 Minuten, F.D.P. 3, CDU 9, SPD 5 und Linke Li-\nste/PDS 4 Minuten.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, das Wort zu nehmen; Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen\nund Herren! Am 24. Mai hat sich Helmut Wei\u00df das Leben\ngenommen. Er f\u00fchlte sich in seiner Existenz bedroht, aus-\ngetrickst und erniedrigt.\n\nWir m\u00f6chten mit unserem Antrag zur Einsetzung eines\nUntersuchungsausschusses die genauen Umst\u00e4nde dieses\nmysteri\u00f6sen Verkaufs der Forellenmastanlage Rathmanns-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4947\n\n\n\ndorf aufkl\u00e4ren und die notwendigen politischen Konse-\nquenzen durch den Untersuchungsausschu\u00df aufzeigen\nlassen.\nWir alle wissen, da\u00df der Fall Rathmannsdorf nur ein dra-\nstisches Beispiel f\u00fcr viele \u00e4hnlich gelagerte F\u00e4lle ist. Es hat\nsich in den letzten Jahren eine Vielzahl von alten und\nneuen Seilschaften in und um die Treuhand gebildet, in\ndie auch Ministerialbeamte verstrickt zu sein scheinen\nund unter denen in erster Linie Ostdeutsche zu leiden\nhaben, die eben nicht solche Cleverle sind und die nicht\nsolche Beziehungen haben.\nNach dem Selbstmord des Herrn Wei\u00df schlugen in der\nBev\u00f6lkerung die Wellen der Emp\u00f6rung gegen die Treu-\nhand und das Wirtschaftsministerium hoch. Und alle Mit-\nverantwortlichen versuchten, schnell ihre H\u00e4nde in Un-\nschuld zu waschen. Herr Schlick gab der Treuhand die\nSchuld und bemitleidete sich selbst. Die Treuhand be-\nhauptet, Herrn Wei\u00df nie etwas versprochen zu haben, und\nbeschuldigt Herrn Baum, sich in wahrheitswidriger Weise\nder Presse gegen\u00fcber ge\u00e4u\u00dfert zu haben. Herr Rade ver-\nmutet psychische Labilit\u00e4t des Herrn Wei\u00df. Und nat\u00fcrlich\nwird wieder sehr viel Presseschelte verteilt.\nIch habe hier das Gef\u00fchl, st\u00e4ndig beschwindelt zu werden.\nUnd ich meine, wir als Parlament sind verpflichtet, zu-\nmindest den Fall Rathmannsdorf beispielhaft f\u00fcr viele an-\ndere Trag\u00f6dien, die sich derzeit im Osten abspielen, auf-\nzukl\u00e4ren. Das k\u00f6nnen wir nur, wenn wir mit den Kompe-\ntenzen eines Untersuchungsausschusses ausgestattet sind.\nDeshalb bitte ich Sie: Stimmen Sie der Einsetzung eines\nUntersuchungsausschusses zu!\n\n(Beifall des Abg. Dr. B\u00f6ttger,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAus all den Unterlagen, die ich zu diesem Fall bis jetzt\neinsehen konnte, werden aber f\u00fcr mich bereits jetzt zwei\nKonsequenzen deutlich: Herr Schlick geh\u00f6rt entlassen,\nweil er sich eines Beamten unw\u00fcrdig verhalten hat.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnd Staatssekret\u00e4r Thiele als sein Vorgesetzter geh\u00f6rt\nebenfalls entlassen, weil er von dem Deal des Herrn\nSchlick wu\u00dfte und ihn nicht davon abhielt, sondern ihn\nnoch darin best\u00e4rkte.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDoch es reicht nicht, jetzt nur Bauernopfer zu postulieren.\nZiel der Arbeit des Untersuchungsausschusses mu\u00df es vor\nallem sein, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu verbessern, da\u00df\ns\u00e4chsische Existenzgr\u00fcnder in Sachsen wirklich eine\nChance bekommen und von den daf\u00fcr Verantwortlichen\nnach besten Kr\u00e4ften unterst\u00fctzt werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren!  Die  F.D.P.  kann  die  Bestrebungen  von  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Licht in das Dunkel hineinzubringen, ver-\nstehen, ist aber der Auffassung, da\u00df der Untersuchungs-\nausschu\u00df all das, was uns durch die Gesch\u00e4ftsordnung\nvorgegeben ist, das, was in Wirklichkeit Diskussionspunkt\nist, und das, was konkret dahintersteckt, nicht in der Form\n\nan die \u00d6ffentlichkeit wird bringen k\u00f6nnen, wie es notwen-\ndig ist.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nAus diesem Grunde vertritt die F.D.P. den Standpunkt,\nda\u00df der dann noch zu diskutierende Antrag der SPD-Frak-\ntion in Verbindung mit dem \u00c4nderungsantrag der CDU\nviel besser genau das beleuchten bzw. in die \u00d6ffentlichkeit\nbringen wird und kann, als das mit den Untersuchungs-\nausschu\u00df m\u00f6glich ist,\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sehr richtig!)\n\nweil, meine Damen und Herren \u2013 die Diskussion wird es\nnachher noch zeigen \u2013, die Kardinalfrage doch folgende\nist: Wie ist es bisher gelungen bzw. wie ist verhindert wor-\nden, da\u00df ostdeutsche Bewerber an Treuhandunternehmen\ngef\u00f6rdert oder benachteiligt worden sind?\nAn dem Beispiel Rathmannsdorf ist letztendlich genau\ndas wieder hochgekommen. Genau diese Frage sollte auch\nvon diesem Hohen Hause ganz deutlich und klar in der\n\u00d6ffentlichkeit Behandlung erfahren, weil wir andererseits\nauch, meine Damen und Herren,\n\n(Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\nverhindern m\u00fcssen, da\u00df mit diesem Thema, das emotional\nbisher diskutiert worden ist, eine Ost-West-Konfrontation\naufgebaut wird. Auch das darf nicht sein.\nVielen Dank.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\n\nDr. Jahr, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau M\u00fcller, es wird Sie vielleicht wundern, da\u00df ich\nheute, an diesem Tag, mit unseren Gemeinsamkeiten be-\nginne.\nDie CDU-Fraktion und insbesondere der Arbeitskreis\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten sind an einer\nl\u00fcckenlosen und schnellen Aufkl\u00e4rung der Vorg\u00e4nge um\ndie Privatisierung der Forellenmastanlage Rathmannsdorf\ninteressiert. Wir werden auch personelle Konsequenzen\nfordern, wenn diese notwendig sind. Wir werden auch\nden  Fall  Rathmannsdorf \u2013 soviel ist heute schon ersicht-\nlich \u2013 nicht nur formal-rechtlich, sondern vor allen Dingen\nauch politisch beurteilen m\u00fcssen. Der Vertreter der F.D.P.\nist schon darauf eingegangen, warum dies notwendig ist.\nIch bin aber auch entschieden gegen eine Vorverurteilung,\nbevor die Sachlage nicht eindeutig gekl\u00e4rt worden ist. Ich\nglaube, als Vorsitzender des Arbeitskreises Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten habe ich ein Recht, dies zu\nsagen, weil unser Arbeitskreis den Vorgang Rathmanns-\ndorf bereits seit Dezember 1992 begleitet hat. Ich werde\ndarauf noch in der Stellungnahme zum Antrag der SPD\neingehen.\nNun ist die Frage: Wie kann man diesen Vorfall am besten\nund am schnellsten aufkl\u00e4ren? \u2013 Frau M\u00fcller, hier mu\u00df ich\nIhnen sagen, wenn Sie wirklich an einer schnellen und\nl\u00fcckenlosen Aufkl\u00e4rung interessiert sind, dann tun Sie uns\nden Gefallen und verzichten Sie auf einen Untersuchungs-\nausschu\u00df. Der ist daf\u00fcr zu schwerf\u00e4llig und wird diesen\nAufgaben nicht gewachsen sein. Folgen Sie statt dessen\ndem Antrag der SPD! \u00dcberweisen Sie diesen Vorfall an\ndie zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcsse! Diese k\u00f6nnen mit Fach-\nkompetenz sehr schnell und unkompliziert diese Vorg\u00e4n-\nge beurteilen. Hier sind wir uns wieder einig: Wir m\u00f6ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4948\n\n\n\nten diesen Vorfall sehr schnell ausdiskutieren, denn wir\nwissen auch um die politische Brisanz dieser Vorg\u00e4nge.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  F\u00fcr  die  Fraktion  der  CDU  hat  jetzt\nHerr Dr. Lippmann das Wort.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie mir, da\u00df ich mich als Vorsitzender\ndes Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und For-\nsten zur Sache \u00e4u\u00dfere. Ich gehe davon aus, da\u00df der\nAgrarausschu\u00df einen wichtigen Beitrag zur Aufkl\u00e4rung\nder Umst\u00e4nde leisten kann, die zum Freitod des Fischerei-\ningenieurs Helmut Wei\u00df in Rathmannsdorf gef\u00fchrt haben.\nPers\u00f6nlich m\u00f6chte ich meine gro\u00dfe Best\u00fcrzung zum Aus-\ndruck bringen und teile damit die Betroffenheit vieler\nMenschen hier im Lande. Es hat mich deshalb betroffen,\nweil Kollegen des Arbeitskreises Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten der CDU-Fraktion sich sehr fr\u00fch um die\nVermittlung im Konflikt bem\u00fcht haben. Es sei mir an\ndieser Stelle schon gestattet zu sagen: sie waren die einzi-\ngen weit und breit, die sich in der Sache bem\u00fcht haben.\n\n(Zuruf von der SPD: Das stimmt nicht!)\n\nDer Fischz\u00fcchter Helmut Wei\u00df galt als erfahrener Spezia-\nlist, der die Forellenaufzucht- und -mastanlage mit aufge-\nbaut hatte. Die Anlage befand sich in einem wirtschaftlich\nintakten Zustand, in dem sie den Sprung in die Marktwirt-\nschaft bestehen konnte. Produktion und Absatz funktio-\nnierten.\nEs lag daher sehr nahe, da\u00df sich Herr Wei\u00df bei der Treu-\nhandanstalt in Dresden um den Kauf der Anlage bewor-\nben hat. Helmut Wei\u00df und seine Arbeitskollegen sind als\nGbR aufgetreten. Sie blieben nat\u00fcrlich nicht die einzigen\nBewerber. Das ist auch in keiner Weise ungew\u00f6hnlich. Die\nTreuhandanstalt unterscheidet in F\u00e4llen unterschiedlicher\nBewerber, wie allgemein bekannt, nach der G\u00fcte der\nBetriebskonzepte, nach Kaufpreisangebot, Erhalt von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen, Investitionsumfang und anderen Kriterien.\nDen Zuschlag erhielt das Stuttgarter Beamtenehepaar\nSchlick. Herr Schlick leistet wie viele andere seiner Kolle-\ngen gegenw\u00e4rtig noch unverzichtbare Amtshilfe im Frei-\nstaat Sachsen, im Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit.\nWelche Gr\u00fcnde die Treuhand im einzelnen zu dieser Ent-\nscheidung bewogen haben, ist zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt der Untersuchung nicht umfassend bekannt. Es ist\ndeshalb kaum zu verstehen, da\u00df zu so fr\u00fcher Zeit Wertun-\ngen vorgenommen werden,  denen eine rationale Grund-\nlage fehlt.\nDie Vergabepraxis der Treuhand wird im konkreten Fall\neiner intensiven Pr\u00fcfung standhalten m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren, auch hier ist eine Verallgemei-\nnerung nicht gerechtfertigt. Die Leipziger Treuhandanstalt\nhat sich wiederholt an mich gewandt, als es um Entschei-\ndungen bei der Privatisierung von M\u00fchlen, Getreidela-\ngern, Kraftfutterwerken, aber auch von Fischereibetrieben\nging. In j\u00fcngster Zeit gibt es gemeinsame Bem\u00fchungen,\ndie Verpachtung der Fischereirechte an den Talsperren\nund Speicherbecken voranzutreiben.\nHerr Wei\u00df konnte als abgewiesener Mitbewerber mit der\nEntscheidung der Treuhandanstalt nicht einverstanden\nsein. Er suchte Verb\u00fcndete, die er auch in einigen meiner\nBerufskollegen in der Fraktion finden konnte. Bereits im\n\nDezember 1992 konnte verhandelt werden, da\u00df die Fami-\nlie Schlick zugunsten der GbR auf den weiteren Betrieb\nder Anlage verzichten wolle. Der Verkaufspreis, der nun-\nmehr zur Diskussion steht, ist so hoch, da\u00df der Mitbewer-\nber, den zwischenzeitlich seine GbR-Partner verlassen\nhaben, nicht mehr mithalten kann. Die schier ausweglose\nSituation, noch versch\u00e4rft durch einen Verkehrsunfall, der\nzur Unt\u00e4tigkeit zwingt, l\u00e4\u00dft Helmut Wei\u00df zum letzten\ngreifen.\nDie Darlegungen, meine Damen und Herren, die meine\nVorredner hier vorgetragen haben, lassen erkennen, da\u00df\ndie Ursachen und Zusammenh\u00e4nge in ihrer komplexen\nWirkung bei weitem noch nicht aufgekl\u00e4rt sind. Ich bin\ndeshalb froh dar\u00fcber, da\u00df sich der Landtag dazu bekennt,\neine umfangreiche Aufkl\u00e4rung vorzunehmen. Auch ein\nFachausschu\u00df kann die verantwortungsvolle Aufgabe er-\nf\u00fcllen. Auf unbequeme Fragen mu\u00df sich auf jeden Fall\neingestellt werden.\nMeine Damen und Herren, sollte dem Agrarausschu\u00df eine\nsolche Aufgabe mit \u00fcbertragen werden, m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle versichern, da\u00df die Pr\u00fcfung der Sachverhalte\numfassend vorgenommen wird, da\u00df eine weitgehende\nVersachlichung m\u00f6glich und notwendig ist und da\u00df kli-\nscheehafte Schuldzuweisungen konkreten Beweisen wei-\nchen m\u00fcssen. Dazu bieten der Sach- und Fachverstand\naller Ausschu\u00dfmitglieder und die Detailkenntnisse einiger\nMitglieder des Ausschusses die Grundlage.\nAn das \u00dcberpr\u00fcfungsergebnis stellen sich f\u00fcr mich von\nvorherein einige Erwartungen:\n1. Ich erwarte, da\u00df im Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit Herr Schlick ermutigt wird, pers\u00f6nliche Kon-\nsequenzen zu ziehen. Wenn auch juristisch gesehen gege-\nbenenfalls keine Unzul\u00e4nglichkeiten festzustellen sind, so\nist der politische Schaden f\u00fcr das Leihbeamtentum be-\ntr\u00e4chtlich.\n2. Die Vergabepraxis der Treuhandanstalt ger\u00e4t einmal\nmehr unter Druck. Hier ist dringend mehr Transparenz\nerforderlich. Ich erwarte ganz einfach, da\u00df die Treu-\nhandanstalt in extremen Konfliktsituationen eine kon-\nstruktive Zusammenarbeit nicht zuletzt auch mit Abge-\nordneten bzw. mit Politikern sucht, was in einigen F\u00e4llen\nauch schon m\u00f6glich gewesen ist.\n3. Befremdet hat mich, wie hilflos die Gesellschaft auf\neinen solch konkreten Fall vorbereitet ist, wo ein Mensch\nin Not geraten ist und Hilfe gebraucht h\u00e4tte.\nEs ist einfach zu undifferenziert, wenn gesagt wird, da\u00df\nsolche Ereignisse negativer Ausflu\u00df der Marktwirtschaft\nsind. Ich m\u00f6chte gerne, da\u00df wir \u00fcber eine Einrichtung\nnachdenken, die Menschen wie Herrn Wei\u00df, die in Not\ngeraten sind, Hilfe leisten kann. Vielleicht k\u00f6nnte das Ku-\nratorium L\u00e4ndlicher Raum das leisten. Ich wei\u00df, da\u00df das\neine schwierige Aufgabe ist.\n4. erwarte ich, da\u00df in Verantwortung der Treuhandanstalt\nalle Anstrengungen unternommen werden, die sicherstel-\nlen, da\u00df der Betrieb Rathmannsdorf erhalten bleiben kann.\nDazu w\u00fcnsche ich mir in dieser speziellen Situation einen\ns\u00e4chsischen P\u00e4chter und K\u00e4ufer, dem wir schon heute un-\nsere Unterst\u00fctzung zusichern k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nFrau Dr. Wirth, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4949\n\n\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Meine Damen und Herren! Es f\u00e4llt\nmir echt schwer, Ihnen sagen zu m\u00fcssen, da\u00df auch die\nFraktion der SPD dem Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nnicht zustimmen wird.\nWir haben sehr lange \u00fcberlegt und jetzt einen anderen\nWeg gefunden, den wir f\u00fcr wirkungsvoller halten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir sind interessiert an der schnellen und schonungslosen\nAufdeckung der Machenschaften der Treuhand. Ich mu\u00df\nes so bezeichnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nErfahrungen haben wir mit Untersuchungsaussch\u00fcssen\nnun schon gesammelt und meinen, da\u00df er das nicht leisten\nkann. Ehe der Untersuchungsausschu\u00df in Schwung\nkommt, wird es September/Oktober sein. Wenn der Ab-\nschlu\u00dfbericht vorliegt, haben wir die Jahreswende, und\ndann ist die Emotionalit\u00e4t heraus. Wer interessiert sich\ndann noch f\u00fcr dieses jetzt brennende Problem?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas Thema des Untersuchungsausschusses zum Verkauf\nder Forellenmastanlage Rathmannsdorf ist uns auch ir-\ngendwo zu eng. Wir wollen die Verkaufspraxis der Treu-\nhandanstalt breit darlegen. Wir wollen das \u00f6ffentlich\nmachen, was dort passiert. Wir k\u00f6nnen da nicht mehr mit-\ngehen. Wir wollen auch dar\u00fcber reden, inwiefern Beamte\nin diesen Vorgang verstrickt waren. Wir wollen \u00d6ffent-\nlichkeit in jeder Beziehung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wollen auch eine schnelle Aufkl\u00e4rung. Wir wollen die\nBefragung der Beteiligten sozusagen in der frischen Erin-\nnerung und nicht erst in vier Wochen. Dann hat sich man-\nches in unserer schnellen Zeit verwischt.\nMeine Damen und Herren! Ich will auch wissen, ob Sie\ndann unserem Antrag zustimmen; denn ich meine, da\u00df\nder bessere Weg f\u00fcr uns die Behandlung in Fachaussch\u00fcs-\nsen ist.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! ,,Treuhandeinsicht kommt zu sp\u00e4t f\u00fcr Hel-\nmut Wei\u00df\u201c, so die ,,DNN\u201c am 5.6.1993. Noch sp\u00e4ter\nkommt die Einsicht dieses Landtages. Er lehnte den An-\ntrag meiner Fraktion, der Linken Liste/PDS, auf Einset-\nzung eines Treuhandausschusses in Sachsen bereits im Fe-\nbruar 1993 durch namentliche Abstimmung ab.\nZwei Bauern wurden in Sachsen schon in den Tod getrie-\nben. Einer war Mitglied dieses Hauses. Was mu\u00df eigent-\nlich in Sachsen noch passieren?\nNun stehen wir als Haus vor zwei Entscheidungen, alle\nmit dem Anliegen, sehr schnell, sehr gr\u00fcndlich nicht nur\nin Rathmannsdorf, was ja die Spitze vom Eisberg ist, Licht\nin den Schatten, in den Schlamm zu bekommen.\nIch schlage deshalb einen Kompromi\u00df vor. Der Kompro-\nmi\u00df k\u00f6nnte in dem Falle des Antrages von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne doch lauten, diesen Antrag in den bestehenden\nAusschu\u00df des Landtages f\u00fcr Amtsmi\u00dfbrauch und Korrup-\ntion unter der SED-Herrschaft zu \u00fcberweisen. Man m\u00fc\u00dfte\n\nnur die Partei umbenennen und es Amtsmi\u00dfbrauch und\nKorruption unter CDU-Herrschaft benennen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nBewegung bei der CDU)\n\nDamit h\u00e4tten wir eigentlich die Spitze des Eisberges und\nk\u00f6nnten dann in den Aussch\u00fcssen \u2013 es wird sicherlich\nnoch mehr anstehen; dann in der Debatte noch einige\nBeispiele \u2013 einen Kompromi\u00df finden. Wir brauchen keinen\nneuen Ausschu\u00df zu bilden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Frau M\u00fcller.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Dr. Jahr, wir zie-\nhen unseren Antrag nicht zur\u00fcck. Ich m\u00f6chte noch einmal\nkurz begr\u00fcnden, warum.\nWir meinen, in diesem Fall Rathmannsdorf ist ein Unter-\nsuchungsausschu\u00df das einzig richtige, was dieser Landtag\njetzt einsetzen kann, und zwar aus folgenden Gr\u00fcnden:\nEin Untersuchungsausschu\u00df arbeitet nach der Strafpro-\nze\u00dfordnung. Die zu Vernehmenden werden unter Eid\nzeugenschaftlich vernommen. Auch ein Untersuchungs-\nausschu\u00df arbeitet \u00f6ffentlich, Frau Dr. Wirth. Ich will damit\nsagen, ein Untersuchungsausschu\u00df hat M\u00f6glichkeiten der\nAufkl\u00e4rung, die ein normaler Ausschu\u00df nicht hat.\nDer Antrag der SPD, auf den hier auch von seiten anderer\nFraktionen verwiesen wird, ist f\u00fcr mich mehr so eine Art\nTribunal. Es wird jetzt ein Schnellschu\u00df losgelassen; es\nwerden die und die Opfer kreiert, und dann wird wieder\ndas Tuch des Schweigens \u00fcber die ganze Sache gelegt. Ich\ndenke, das ist zu wenig.\nIch m\u00f6chte Sie noch einmal bitten: Stimmen Sie dem An-\ntrag meiner Fraktion auf Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses zu!\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich komme\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag \u2013 \u2013 Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir m\u00f6chten beantra-\ngen, da\u00df die Abstimmung namentlich erfolgt.\n\n(Leroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident!\nNach meinem Kenntnisstand ist es so,\n\nda\u00df ein F\u00fcnftel des Hauses diesen Antrag\nunterschrieben haben mu\u00df.\n\nDann mu\u00df der Ausschu\u00df eingef\u00fchrt werden.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist nicht ganz richtig. Die Frage lautet,\nob diese namentliche Abstimmung von acht Abgeordne-\nten dieses Hauses mitgetragen wird. Ich bitte um das\nHandzeichen. \u2013 Ja, das reicht. Damit kommen wir zur na-\nmentlichen Abstimmung \u00fcber den Antrag. Keine Aufre-\ngung, es ist genau richtig so.\nIch bitte dann, da\u00df diese namentliche Abstimmung jetzt\nvorgenommen wird.\n\nDr. Richter, CDU: Stimmliste zur namentlichen Abstim-\nmung in der 71. Sitzung vom 17.6.1993 \u00fcber die Drucksa-\nche 1/3394 der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Einberufung\neines Untersuchungsausschusses, beginnend mit dem\nBuchstaben G.\nGaber  Ja\nGallert  Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4950\n\n\n\nGangloff, Maria  Stimmenthaltung\nGeorgi, Ute  Nein\nGerlach  Nein\nDr. Gerstenberg  Ja\nGoliasch  Nein\nGro\u00df  Nein\nGruhle, Gertraude  Nein\nDr. Gr\u00fcning  Nein\nG\u00fcnther  Nein\nde Haas, Friederike  Nein\nHahn  Nein\nDr. H\u00e4hle  \u2013\nDr. Harbauer  Nein\nHatzsch  Nein\nHauck  Nein\nProf. Dr. Hegewald  Ja\nHeinrich  Nein\nHeinz  Nein\nHenke, Rita  Nein\nDr. Hielscher  Nein\nHubrig, Andrea  Nein\nProf. Dr. Husemann  \u2013\nIltgen  Nein\nDr. Jahr  Nein\nJurk  Nein\nKannegie\u00dfer  Nein\nKehl  Nein\nKeller, Karin  Nein\nDr. Klau\u00dfner  \u2013\nKlinnert  Nein\nKockert  Nein\nKosel  Ja\nDr. Krone  Nein\nDr. Kr\u00f6ber  Nein\nKubicek, Annelies  Ja\nKulscher, Ursula  Nein\nDr. Kunckel  \u2013\nDr. Kunzmann  \u2013\nK\u00fchnel  Nein\nK\u00fchnrich  Nein\nDr. Langer  Ja\nDr. Laue  Nein\nLehmann  \u2013\nLehner  Nein\nLeroff  Nein\nDr. Lersow  Nein\nDr. Lippmann  Nein\nLochbaum  Nein\nLochmann, Corinna  Nein\nMadai  Nein\nM\u00e4dler  Nein\nProf. Dr. Mannsfeld  Nein\nProf. Dr. Marcus  Nein\nMatko  Nein\nMatzke, Cornelia  Ja\nMende  \u2013\nDr. Metz  Nein\nM\u00fcller, Helmut  Nein\nM\u00fcller, Kornelia  Ja\nDr. M\u00fcnch  Nein\nNoack  Nein\nDr. Nowak  Nein\nOtt  \u2013\nPietzsch  Nein\nPlobner  Nein\n\nProf. Dr. Porsch  \u2013\nDr. Prei\u00dfler  Nein\nRade  Nein\nRasch  Nein\nReber  Nein\nDr. Reinfried  Nein\nDr. Richter, Christoph  Nein\nRichter, Gerd  Nein\nRichter, Hans J\u00fcrgen  \u2013\nRichter, Joachim  Nein\nRichter, Wolfgang  \u2013\nRohwer  Nein\nDr. R\u00f6\u00dfler  Nein\nDr. Rudorf  Nein\nRush, Antje  Ja\nSandig  \u2013\nSchiemann  Nein\nSchimpff  \u2013\nProf. Dr. Schindler  Nein\nSchmidt  \u2013\nSchneider, Angela  Ja\nSchowtka  Nein\nDr. Schramm  \u2013\nSchreier  Ja\nDr. Schubert  Nein\nDr. Schwarz, Gisela  Nein\nSimon, Bettina  Ja\nSpantig  Nein\nSprotte  Nein\nDr. Starke  Nein\nStempell  Nein\nStetter, Inge  Nein\nProf. Dr. S\u00fc\u00df  Nein\nTempel  Nein\nTeubner  Nein\nThomaschk  Nein\nDr. Tiedt  \u2013\nTippach  \u2013\nTr\u00f6ger  Nein\nUhlmann  \u2013\nUlbricht  Nein\nVaatz  \u2013\nDr. Viehweger  Nein\nVogler  Nein\nVoigt, Maika  \u2013\nDr. Volkmer, Marlies  Nein\nWeber, Michael  Ja\nWeber, Peter  Nein\nDr. Weber, Wolfgang  Nein\nWehnert  Ja\nDr. Weise  Nein\nWei\u00df, Christine  Nein\nDr. Wildf\u00fchr  Nein\nWinkler  Stimmenthaltung\nDr. Wirth, Gabriele  Nein\nWittig, Barbara  Nein\nWitzschel  Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria Nein\nDr. Zimmermann  Nein\nZschoche, Brigitte  Ja\nAckermann, Leonore  Ja\nAdler  Nein\nAlbrecht  Nein\nArnold  Ja\nBandmann  Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4951\n\n\n\nBartl  Ja\nBaum  Nein\nBeyer  Nein\nProf. Dr. Biedenkopf  \u2013\nBinus  Nein\nBolick  Nein\nB\u00f6rner  Nein\nDr. B\u00f6ttger  Ja\nDr. B\u00f6ttrich  Nein\nBr\u00fcckner  Nein\nDr. Buttolo  \u2013\nClemens  Nein\nColditz  Nein\nCzok  \u2013\nProf. Dr. Dierich  Nein\nDr. Donner  Ja\nDreikopf  Nein\nD\u00fcrrschmidt  Ja\nDyrlich  \u2013\nEinsle, Siegrun  Nein\nElsner  Ja\nEnders  Nein\nDr. Feig  Nein\nProf. Dr. F\u00f6rster  Nein\nFranke  Nein\nDr. Friedrich  Stimmenthaltung\nFritsch, Angelika von  Nein\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  Nein\nIst jemand von den Abgeordneten im Saal, den ich nicht\naufgerufen habe? \u2013 Ich danke. Die namentliche Abstim-\nmung ist beendet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte noch um einen kleinen Augen-\nblick. Sie wollen etwas zu Ihrem Abstimmungsverhalten\nsagen? \u2013 Eine sachliche Richtigstellung.\n\nDr. Jahr, CDU: Der Abg. Wehnert hat im Zusammenhang\nmit der Treuhand-Verkaufspraxis von zwei Selbstmorden\nvon Bauern in Sachsen gesprochen. Er hat dabei auch den\nFreitod von Herrn Schicke genannt. Ich m\u00f6chte hiermit\n\nbetonen, da\u00df der bedauerliche Vorfall von Herrn Schicke\nin keinem Zusammenhang mit der Treuhand-Verkaufs-\npraxis steht. Ich w\u00fcrde Herrn Wehnert auffordern, wenn\ner das so gemeint hat, dann soll er das bitte sch\u00f6n auch\nbeweisen; ansonsten soll er sich h\u00fcten, vor allem auch als\nAbgeordneter des S\u00e4chsischen Landtages, solche lockeren\nBehauptungen einfach so r\u00fcberzubringen. Das ist dann\nzum Schlu\u00df auch eine Beleidigung dieses Hohen Hauses\nbzw. auch eine Beleidigung der Menschen, die leider die-\nsen Weg aus pers\u00f6nlichen Zw\u00e4ngen gew\u00e4hlt haben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie wollen eine Richtigstellung machen?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine sachliche\nRichtigstellung machen. Herr Dr. Jahr, ich bitte im Proto-\nkoll nachzuschauen; von mir ist erstens kein Name ge-\nnannt worden, und zweitens beziehe ich das nicht auf die\nTreuhand, sondern ich beziehe es, wie ich es auch zum\nAusdruck gebracht habe \u2013 deshalb auch der Vorschlag,\ndas an diesen Ausschu\u00df zu verweisen \u2013 auf die CDU-Poli-\ntik in Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte noch um ein klein wenig Ge-\nduld, das Ergebnis wird gleich feststehen, und dann fah-\nren wir in der Tagesordnung zum gleichen Thema fort.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen das Abstim-\nmungsergebnis zum Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zur\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses bekanntge-\nben. F\u00fcr den Antrag haben 22 Abgeordnete gestimmt, ge-\ngen den Antrag 111 bei 3 Stimmenthaltungen. Damit ist\nder Antrag abgelehnt.\nDamit ist auch der Tagesordnungspunkt 1 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nTreuhand-Verkaufspraxis in Sachsen\nDrucksache 1/3401, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit wurde zu Beginn der Sitzung festge-\nstellt. Die Fraktionen werden in folgender Reihenfolge\nsprechen: SPD 5 Minuten, Linke Liste/PDS 4, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne 3, CDU 9, F.D.P. 3 Minuten, und die Staatsregie-\nrung.\n\nZuerst hat der Einreicher das Wort. Ich bitte die Fraktion\nder SPD, das Wort zu nehmen; Frau Dr. Wirth.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Meine Damen und Herren! Herr\nPr\u00e4sident! Die Ereignisse in Rathmannsdorf haben uns\nsehr betroffen gemacht. Ungew\u00f6hnlich ist die Reaktion\nder Presse und \u00fcbergro\u00df die Anteilnahme der Bev\u00f6lke-\nrung.\n\nIst nicht der Fall Helmut Wei\u00df bereits ein Fall zuviel, frage\nich Sie? Mu\u00dfte es erst soweit kommen? Es ist nicht nur das\nbedauerliche pers\u00f6nliche Schicksal von Herrn Wei\u00df, was\nzu solcher Betroffenheit f\u00fchrt, sondern die Verkaufspraxis\n\nder Treuhandanstalt, die vermutete Verstrickung der\nStaatsministerien und der Beamten, die offensichtliche Be-\nnachteiligung ostdeutscher B\u00fcrger, die keine M\u00f6glichkeit\nhatten, 40 Jahre lang Kapital anzusammeln und von vorn-\nherein als nicht vertrauensw\u00fcrdig gelten, m\u00f6ge das Be-\ntriebskonzept auch noch so gut sein.\n\nDas  Bonner  B\u00fcro  der  Treuhandanstalt  hat  uns  mitge-\nteilt \u2013 \u2013 Und, meine Damen und Herren, ich mu\u00df Ihnen\nsagen, da\u00df sich auch SPD-Abgeordnete um die Forellen-\nmastanlage Rathmannsdorf schon seit November 1992 ge-\nk\u00fcmmert haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Treuhandanstalt teilte Herrn Dr. Thalheim und mir\nfolgendes mit: ,,Die Familie des Beamten Schlick kann die\nFinanzierung des Kaufes und die Investition durch erheb-\nliches Privatverm\u00f6gen absichern.\u201c \u2013 Soweit dies.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4952\n\n\n\nDie Ereignisse um die Forellenmastanlage werfen f\u00fcr uns\nsehr viele Fragen auf: Warum hat die Treuhandanstalt \u2013\nobwohl bereits ein unterschriftsreifer Vertrag mit Kredit-\nzusage vorlag \u2013 hinter dem R\u00fccken der Rathmannsdorfer\nmit weiteren Bewerbern verhandelt und dann den Zu-\nschlag ziemlich kurzfristig der Familie Schlick erteilt? Die\nAnlage war auf 1,8 Millionen DM gesch\u00e4tzt und sollte f\u00fcr\n400 000 DM an die ostdeutschen Bewerber ver\u00e4u\u00dfert wer-\nden. Die Forellenmastanlage f\u00fcr 450 000 DM zu kaufen,\nwar schon ein Schn\u00e4ppchen f\u00fcr die Familie Schlick.\nGab es da im Hintergrund einen hei\u00dfen Tip, oder war es\ngar Insiderwissen? Rechtlich mag das vielleicht in Ord-\nnung sein, aber politisch ist das eine h\u00f6chst unsensible\nEntscheidung der Treuhandanstalt. Warum nun allerdings\nHerr Schlick bei einem monatlichen Nettoeinkommen von\n10 000 DM ausgerechnet als Beamter des Wirtschafts-\nministeriums eine Forellenmastanlage betreiben und seine\nhochschwangere Frau das gleiche tun wollte, ist mir un-\nklar. Auch die Zusage des Wirtschaftsministeriums zu\neinem Nebenerwerb und au\u00dferdem die Ermunterung zum\nKauf \u2013 das sind Fragen, die wir kl\u00e4ren m\u00fcssen. Auch, war-\num Geh\u00e4lter in Rathmannsdorf nicht mehr gezahlt wur-\nden, obwohl doch das Objekt verkauft worden war, und\nwarum schlie\u00dflich an die GbR dieses Objekt zu einem we-\nsentlich h\u00f6heren Preis sp\u00e4ter verkauft werden sollte \u2013 das\nsind weitere Fragen, die wir kl\u00e4ren sollten. Eine gro\u00dfe Un-\nsicherheit besteht darin, warum die GbR quasi am langen\nArm schlie\u00dflich verhungern mu\u00dfte.\nWenn die Debatten in den Aussch\u00fcssen, die wir hier for-\ndern, nicht zu dem Ziel der schonungslosen Aufkl\u00e4rung\nf\u00fchren, dann behalten wir uns noch die Installation eines\nUntersuchungsausschusses vor. Man kann uns nicht mehr\nmit Halbwahrheiten abspeisen; wir werden im parlamen-\ntarischen Fachausschu\u00df und im Hearing sehr unangeneh-\nme Fragen stellen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nIhnen liegt unser Dringlicher Antrag vor. Wir wollen \u00f6f-\nfentliche Sondersitzungen mehrerer Aussch\u00fcsse, beson-\nders der Fachaussch\u00fcsse, weil wir der Meinung sind, da\u00df\nsie die Vorg\u00e4nge besser kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Wir wollen ein\n\u00f6ffentliches Hearing zur Verkaufspraxis der Treuhandan-\nstalt, zur F\u00f6rderpraxis ostdeutscher und westdeut-\nscher/ausl\u00e4ndischer Antragsteller. Der Strich steht zwi-\nschen ,,westdeutscher und ausl\u00e4ndischer Antragsteller\u201c.\nOstdeutsch wird mit westdeutsch durch das ,,und\u201c ver-\nbunden; ich bitte das zu vermerken!\nDie Vorg\u00e4nge um den Freitod von Helmut Wei\u00df im Zu-\nsammenhang mit der Ver\u00e4u\u00dferung der Forellenmastanla-\nge Rathmannsdorf d\u00fcrften repr\u00e4sentativ f\u00fcr eine Vielzahl\ndeutlicher Diskriminierungsprozesse sein, in denen s\u00e4ch-\nsische Bewerber r\u00fccksichtslos von westdeutschen und\nausl\u00e4ndischen Interessenten ausgebootet wurden. Dies\nwar und ist nur m\u00f6glich, weil das Zusammenspiel von\nTreuhand und anderen Beh\u00f6rden offensichtlich sehr gut\nklappt. Der Fall Rathmannsdorf d\u00fcrfte nur die Spitze des\nEisberges sein, den es abzutragen gilt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Wehnert, bitte.\n\n(Der Abg. Dr. Langer begibt sich zum Pult.)\n\n\u2013 Gut, dann bitte Sie.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Einer von beiden \u2013 Thierse oder Gysi \u2013\nhat k\u00fcrzlich im Bundestag in einer Debatte gesagt: ,,Wir\nsind nicht nur verantwortlich f\u00fcr das, was wir tun, son-\ndern auch f\u00fcr das, was wir widerstandslos hinnehmen.\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\n\u2013 Na, da hat er eben Schopenhauer zitiert.\nDie Treuhandangelegenheiten sind ein solches Thema.\nDazu drei Bemerkungen. Ich sage sie nicht, um mich in\ndie Brust zu werfen, aber auch Detlef Wehnert sprach\ndavon:\nErstens. Bereits in der Februar-Sitzung habe ich die Einset-\nzung eines Treuhandausschusses des Landtages bean-\ntragt, und wir h\u00e4tten praktisch schon vier Monate lang\n\u00fcber solche Probleme wie heute dargestellt beraten und\nentscheiden k\u00f6nnen. Jener Antrag verfiel Ihrer Ableh-\nnung; deshalb stimmt meine Fraktion heute dieser Mini-\nmalforderung in der Drucksache 1/3401 der SPD-Fraktion\nzu.\nZweite Bemerkung: Wem das Herz voll ist, dem geht be-\nkanntlich der Mund \u00fcber, speziell jemandem, der, wie ich,\nin pers\u00f6nlicher Verantwortung f\u00fcr mehrere Betriebe den\ndreifachen Salto von VEBs zu Treuhandbetrieben, von\ndort in private Hand, von dort zur\u00fcck in Treuhandbetrie-\nbe vollziehen mu\u00dfte und der dem ,,Spiegel\u201c oder dem\n,,Focus\u201c Material \u00fcber Treuhandpraktiken und das Wir-\nken sowie die Stimulierung der dritten und vierten Garni-\ntur von westlichen Beratern f\u00fcr eine Fortsetzungsreihe lie-\nfern k\u00f6nnte.\nDieser Teil, f\u00fcr den ich verantwortlich war, die s\u00e4chsische\nNormteilindustrie, war das Pendant zur W\u00e4lzlagerindu-\nstrie, zu DKF Leipzig, die bei Kugel-Fischer gelandet ist\nund jetzt in den Konkurs hineinsteuert \u2013 ein Schicksal, das\nin der Presse heute dokumentiert wird und mit dem sich\nunser Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit schon\nmehrfach besch\u00e4ftigen mu\u00dfte.\nMehr mu\u00df ich dazu nicht sagen. Ich stimme also auch aus\npers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden diesem Antrag zu.\nDritte Bemerkung. Mein Freund MdB Fritz Schumann ist\nMitglied des Treuhandausschusses des Bundestages. Er\nsagte mir vorige Woche: ,,Unser Ausschu\u00df tagt sehr oft. Er\nkommt aber seit seiner Bildung nicht zu seinem Auftrag,\nn\u00e4mlich dem mittelfristigen Arbeiten an den k\u00fcnftigen\nFragen der Treuhandarbeit, sondern behandelt permanent\nnur Skandalf\u00e4lle, vom Anfang bis zum Ende: Kali Th\u00fcrin-\ngen, die Reedereien, Stahlwerke in Brandenburg usw. usf.,\nund\u201c \u2013 so f\u00fcgt er hinzu \u2013 ,,\u00fcberwiegend erfolglos; denn\ndieser Ausschu\u00df liegt verzweifelnd im Clinch mit Breuel\nund Waigel.\u201c\nStoff zur Arbeit gibt es also in H\u00fclle und F\u00fclle.\nUnd letztlich, nebenbei, liebe Kolleginnen und Kollegen\nAbgeordnete, es geht ja auch um unser Geld, es geht um\nF\u00f6rdermittel, es geht um die Finanzen des s\u00e4chsischen\nHaushaltes, die oft in diesem Gestr\u00fcpp verplempert, um\nnicht zu sagen geraubt werden.\nDaraus ergibt sich meine Hoffnung, da\u00df aus der F\u00fclle der\nFragen des Dringlichen Antrages der SPD-Fraktion und\nder noch kommenden Problemlagen in den n\u00e4chsten Wo-\nchen, Monaten und Jahren statt der zersplitterten Arbeit\nmehrerer Aussch\u00fcsse \u2013 besser \u2013 \u00fcber kurz oder lang ein\nsachfundierter Landtagsausschu\u00df wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4953\n\n\n\nBis dahin aber: Los mit der Arbeit an diesem Antrag!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die  Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Frau M\u00fcller.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir halten es f\u00fcr sehr\nbedauerlich, da\u00df unserem Antrag auf Einsetzung eines\nUntersuchungsausschusses von einer gro\u00dfen Mehrheit\ndieses Hauses nicht stattgegeben wurde. Damit aber jetzt\nwenigstens etwas geschieht, werden wir dem Antrag der\nSPD zustimmen. Wir werden versuchen, dort die Fragen,\nauf die wir eine Antwort brauchen, zu stellen. Wir hoffen,\nda\u00df wir darauf wenigstens eine halbwegs ehrliche Ant-\nwort bekommen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Meine Damen und Herren von der SPD,\nich kann Ihnen versichern: Auch die CDU-Fraktion wird\nin den zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcssen unangenehme Fra-\ngen stellen.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nEs wird in den Fachaussch\u00fcssen prinzipiell keine anderen\nFragen geben als in einem entsprechenden Untersu-\nchungsausschu\u00df. Also der Auftrag ist f\u00fcr mich derselbe.\nIch bin blo\u00df daran interessiert, da\u00df dieser Vorgang sehr\nschnell und im Interesse der Betroffenen aufgekl\u00e4rt wird.\nJetzt noch ein paar wenige Bemerkungen zum konkreten\nFall: Die Forellenmastanlage Rathmannsdorf sollte privati-\nsiert werden. Die ortsans\u00e4ssigen Besch\u00e4ftigten der Forel-\nlenmastanlage erstellen ein Betriebskonzept und beantra-\ngen bei der Treuhand den Kauf der Anlage. Bis zum Sep-\ntember 1992 glaubt die GbR Wei\u00df, in B\u00e4lde Besitzer der\nForellenmastanlage Rathmannsdorf zu sein.\nPl\u00f6tzlich taucht ein zweiter Bewerber auf. Die Treuhand\npr\u00fcft und verkauft die Forellenmastanlage an den zweiten\nBewerber, einen Investor aus der alten Bundesrepublik.\nDie Treuhand begr\u00fcndet dies mit drei Argumenten:\n1. h\u00f6herer Kaufpreis;\n2. besseres betriebswirtschaftliches Konzept und\n3. die gr\u00f6\u00dfere betriebswirtschaftliche Erfahrung.\nSo weit, so gut. Allerdings tauchten im Sp\u00e4therbst \u201992 Fak-\nten auf, die den Arbeitskreis der CDU veranla\u00dften, bereits\nim Dezember 1992 gegen diese Entscheidung der Treu-\nhand energisch zu intervenieren. Die Bewerberin aus der\nalten Bundesrepublik, Frau Schlick, war die Ehefrau eines\nhohen Bediensteten im Wirtschaftsministerium. Von den\ndrei Argumenten der Treuhand war f\u00fcr uns nur das Argu-\nment ,,h\u00f6herer Kaufpreis\u201c eindeutig und zweifelsfrei\nnachvollziehbar.\nMeine Fraktionskollegen M\u00fcller und Baum organisierten\ndaraufhin eine Gespr\u00e4chsrunde der Kontrahenten. Am\n7.12.1992 kam es zu einem f\u00fcr uns erfreulichen Zwischen-\nergebnis. Die Familie Schlick verzichtet zugunsten der\nortsans\u00e4ssigen GbR Wei\u00df auf den Erwerb der Forellen-\nmastanlage Rathmannsdorf. Die Familie Schlick steigt aus\ndem Treuhandvertrag aus.\n\nDas Amt f\u00fcr Landwirtschaft stellt der GbR einen Teil der\nStarthilfe zur Verf\u00fcgung. Ich wei\u00df nicht, Frau M\u00fcller, war-\num Sie das nun gerade kritisieren. An sich ist gerade das\ndoch ein gutes Signal gewesen, da\u00df das zust\u00e4ndige Amt\nf\u00fcr Landwirtschaft sofort der GbR Wei\u00df Gelder zur Verf\u00fc-\ngung gestellt hat, da\u00df sie erst einmal beginnen konnte.\nLeider kennen wir heute das Endergebnis. Die Familie\nSchlick konnte oder wollte nicht aus dem Treuhandver-\ntrag aussteigen. Herr Wei\u00df, quasi der Kopf der ortsans\u00e4s-\nsigen GbR, beging Selbstmord. Die Vereinbarung vom\n7.12.1992 ist also nie realisiert worden.\nAus der Sicht der CDU-Fraktion bed\u00fcrfen folgende Fra-\ngenkomplexe einer Kl\u00e4rung:\n1. Warum ist die Treuhand am 7.12.1992 beim ,,Runden\nTisch Schlick\u201c \u2013 so m\u00f6chte ich ihn mal bezeichnen \u2013 nicht\nerschienen?\n2. Besa\u00df die Familie Schlick ein Betriebskonzept? Wann\nwurde dieses der Treuhand zugestellt?\n3. Wie geht die Treuhand prinzipiell mit Kaufangeboten\nvon Bewerbern um? Erfolgt eine Weitergabe von Informa-\ntionen, bzw. wie erfolgt diese Weitergabe von Informatio-\nnen?\n4. Warum konnte die Vereinbarung vom 7.12.1992, das\nhei\u00dft, warum konnte der Verzicht der Familie Schlick auf\ndie Forellenmastanlage nicht realisiert werden?\nWir stimmen auch grunds\u00e4tzlich dem Begehren der SPD\nzu, die Vorf\u00e4lle oder den Vorfall Rathmannsdorf zum\nAnla\u00df zu nehmen, die Treuhand-Vergabepraxis in den\nzust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcssen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Aber ich\nwende mich nach wie vor \u2013 ich m\u00f6chte es noch einmal\nbetonen \u2013 gegen eine Generalverurteilung der Treuhand\nbzw. von Bediensteten aus der alten Bundesrepublik.\nEs ist unglaubw\u00fcrdig, oder ich m\u00f6chte es schonender aus-\ndr\u00fccken: Es ist unfair, wenn jetzt sehr schnell von einem\nnoch nicht vollst\u00e4ndig aufgekl\u00e4rten Fall allgemeine Zu-\nsammenh\u00e4nge geschlu\u00dffolgert werden.\nMeine Damen und Herren von der SPD! Solche Schlagzei-\nlen wie: ,,S\u00e4chsische Bewerber r\u00fccksichtslos von westdeut-\nschen Interessenten ausgebootet\u201c oder ,,Zusammenspiel\nwestdeutscher Bediensteter in einer Westconnection zum\nSchaden ostdeutscher Bewerber\u201c beleidigen nicht nur die\nvielen Bediensteten bzw. Investoren aus der alten Bundes-\nrepublik, die im Freistaat im Sinne einer soliden Partner-\nschaft unser Land mit aufbauen. Ich meine, die gibt es\nauch. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns wenigstens insoweit eini-\ngen: Auch die wird es geben, und die gibt es. F\u00fcr mich\noffenbart das auch einen Blick in die Befindlichkeit Ihrer\nPartei.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nWenn Sie diese Generalverurteilung wirklich ernst mei-\nnen, wie aus der Begr\u00fcndung Ihres Antrages hervorgeht,\ndann m\u00fc\u00dften Sie ja quasi alle Westbediensteten nach Hau-\nse schicken, um diese Westconnection zu zerst\u00f6ren. Ja, am\nbesten, Sie lassen diese gar nicht erst wiederkommen.\n\n(Adler, SPD: Das ist Quatsch!)\n\n\u2013 Ja, das ist meine Schlu\u00dffolgerung. \u2013 Am besten \u2013 das\nStichwort kam \u2013, Sie suchen dann nach einem eigenen\nWeg des wirtschaftlichen Aufbaus. Das haben aber schon\neinmal andere vor Ihnen versucht und sind doch geschei-\ntert.\nWas ich damit sagen will, ist folgendes: Die CDU-Fraktion\nunterst\u00fctzt den SPD-Antrag inhaltlich, weil auch wir an\neiner schnellen und schonungslosen Aufkl\u00e4rung des Fal-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4954\n\n\n\nles Rathmannsdorf interessiert sind. Andererseits distan-\nzieren wir uns entschieden von der Begr\u00fcndung Ihres An-\ntrages.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nWir sind der Meinung, im Sinne einer Kl\u00e4rung sollte der\nvorliegende Antrag an die zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcsse\n\u00fcberwiesen werden. Dem vorliegenden SPD-Antrag stim-\nmen wir inhaltlich zu.\nZu Punkt 4 hat die CDU-Fraktion einen \u00c4nderungsantrag\neingebracht. Wir bitten auch hier um Ihre Zustimmung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Thema Treuhand und ihre Bewertung ist\neigentlich eines der Themen in diesem Hohen Hause\ngewesen, was uns mit am meisten besch\u00e4ftigt hat. Da\u00df es\nuns weiter besch\u00e4ftigen wird, beweisen die heute hier\ngestellten Dringlichen Antr\u00e4ge.\nIch sage das mit dieser Deutlichkeit, weil die Treuhand ja\neinmal \u2013 und das sollten wir nicht vergessen \u2013 von der\nModrow-Regierung mit einer bestimmten Zielrichtung in-\nstalliert wurde. Ich m\u00f6chte darum bitten, wenn Redner\naus Fraktionen sich hiermit besch\u00e4ftigen mit einer be-\nstimmten politischen Zielrichtung in die Jetzt-Situation\ndieses Vorganges, das doch nicht zu \u00fcbersehen und zu\nvergessen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nZustimmung bei der CDU)\n\nDie Treuhand bekam eine andere inhaltliche Aufgaben-\nstellung mit der Herbeif\u00fchrung der Einheit unseres Vater-\nlandes. Unserer Fraktion geht es darum, ob diese Aufga-\nbenstellung ordnungsgem\u00e4\u00df so gel\u00f6st wurde, wie es in\nder Diktion des Einigungsvertrages angegangen, beschlos-\nsen und von uns gemeinsam gew\u00fcnscht wurde.\n\n(Sehr richtig! bei der CDU \u2013\nZustimmung bei F.D.P.  und CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Da gibt es begr\u00fcndete Zweifel,\nund zwar nicht, um dem einen oder anderen nachzuwei-\nsen, da\u00df er bei Tausenden zu treffenden Entscheidungen\neinmal falsch entschieden hat. Jeder von Ihnen, der einmal\nin Verantwortung gestanden hat, mu\u00dfte Entscheidungen\ntreffen. Nicht alle Entscheidungen, die man trifft, sind\nrichtig. Wir sind uns hoffentlich in diesem Punkt einig.\nAber wir m\u00fcssen auch den Mut haben zu erkennen, wo\nEntscheidungen getroffen wurden,  die entgegen der Dik-\ntion gef\u00e4llt wurden, die ich hier versucht habe darzustel-\nlen, da\u00df wir das in aller \u00d6ffentlichkeit, und zwar sine ira\net studio, darstellen und auch zum Ausdruck bringen. Es\ngibt hier nichts zu verschweigen, sondern nur die Deut-\nlichkeit der Darstellung \u2013 sowohl im Einzelfall wie in der\nGesamtheit \u2013 wird uns voranbringen, um das zu erf\u00fcllen,\nwas wir wollen, n\u00e4mlich, da\u00df sich die wirtschaftliche Um-\ngestaltung hier so vollzieht, da\u00df unseren B\u00fcrgern eine\nAusgangsposition gegeben wird, um ihre k\u00fcnftige Ent-\nwicklung als gleichberechtigte, wirtschaftlich f\u00e4hige Part-\nner in Deutschland ordnungsgem\u00e4\u00df vorantreiben zu k\u00f6n-\nnen. Diese politische Aufgabe werden wir zu bewerten\nhaben.\n\nDas ist der Grund, weshalb wir diesen Antrag \u2013 das ist\nnichts Neues; wir haben uns zu der Frage eines solchen\nAusschusses auch im Bundestag bereits eindeutig artiku-\nliert \u2013 unterst\u00fctzen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\nIch bitte nur darum, da\u00df wir uns bei der Darstellung\ndieses Sachverhaltes nicht vom Einzelfall beeinflussen las-\nsen, sondern wir m\u00fcssen hier in den einzelnen Aussch\u00fcs-\nsen die Gesamtheit der Leistungen bewerten \u2013 ich glaube,\nunsere Ausschu\u00dfmitglieder und Ausschu\u00dfvorsitzenden\nhaben diese Aufgabe verstanden \u2013, um dies dann vor dem\nHohen Hause darzustellen.\nBitte beachten Sie eines. Der Ministerpr\u00e4sident unseres\nLandes ist Mitglied im Verwaltungsrat der Treuhand und\nwird demzufolge auch den Nachweis zu bringen haben,\nwie er die Anforderungen, die wir mit unserem Antrag \u2013\nden wir unterst\u00fctzen \u2013 wirksam machen wollen, sichtbar\nzum Ausdruck bringt.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nDazu geh\u00f6rt auch die ,,vorbeugende Wirkung\u201c einer sol-\nchen Entscheidung des Hohen Hauses. \u2013 Die Treuhand\nbefindet sich jetzt n\u00e4mlich in der Phase, in der ein Gro\u00dfteil\nvon Grundst\u00fccken durch die Abspaltungen nicht mehr\nbetriebsnotwendiger Teile, also durchaus viele Grund-\nst\u00fccke in die Verkaufsebene gehen. Dort wird in der Zu-\nkunft mit die Hauptt\u00e4tigkeit der Treuhand liegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Die Grunds\u00e4tze, die wir hier verlan-\ngen, m\u00fcssen bei dieser Vergabe dann auch sichtbar ge-\nmacht werden. Damit helfen wir all denen, die unsere\nWirtschaft und die Entwicklung Sachsens vorantreiben\nwollen.\nWir unterst\u00fctzen den Antrag der SPD.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei gro\u00dfen Teilen der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung.\nHerr Minister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Anliegen\ndes Antrages, die Ereignisse um die Forellenmastanlage\nRathmannsdorf in den Aussch\u00fcssen f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit sowie Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten zu\nbehandeln und damit auch klarzustellen, was von den bis-\nherigen Ver\u00f6ffentlichungen in den Massenmedien den tat-\ns\u00e4chlichen Gegebenheiten entspricht und was davon ein-\nseitig dargestellt wurde, wird auch von mir voll unter-\nst\u00fctzt. Dies um so mehr, als die Ereignisse durch den Tod\nvon Herrn Wei\u00df einen tragischen Verlauf genommen\nhaben, den ich zutiefst bedaure.\nIch gehe davon aus, da\u00df die mir bekannten Tatbest\u00e4nde\nim Zuge dieser Untersuchungen best\u00e4tigt werden. Ich\nmu\u00df aber auch gestehen, da\u00df es politisch unklug war,\ndem abgeordneten Beamten nicht mit allem Nachdruck\nvon dem Engagement im Hinblick auf die Forellenmastan-\nlage in Rathmannsdorf abgeraten zu haben.\nUm Entwicklungen \u00e4hnlicher Art f\u00fcr die Zukunft vorzu-\nbeugen, habe ich in meinem Hause entsprechende Vor-\nkehrungen getroffen. Ich habe mich mit Herrn Schlick dar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4955\n\n\n\nauf verst\u00e4ndigt, da\u00df seine Abordnung aufgehoben wird,\nd. h., da\u00df er nach Baden-W\u00fcrttemberg zur\u00fcckkehrt.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der\nSPD, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Frau Dr. Wirth, bitte.\n\nFrau  Dr.  Wirth,  SPD:  Meine Damen und Herren! Ich\nfreue mich aufrichtig, da\u00df Sie unserem Antrag so viel Ver-\nst\u00e4ndnis entgegengebracht haben. Ich glaube, das Anlie-\ngen ist uns allen klar und auch der Ernst der Situation.\nWenn wir als Politiker glaubw\u00fcrdig bleiben wollen, dann\nm\u00fcssen wir diese Fachaussch\u00fcsse wirklich befl\u00fcgeln, da\u00df\nsie in der Sache Klarheit bringen.\nIch mu\u00df Ihnen allerdings auch sagen: Wenn wir in diesen\nFachaussch\u00fcssen wieder mit Halbwahrheiten abgespeist\nwerden, m\u00fcssen wir zum Instrument des Untersuchungs-\nausschusses greifen, der uns wesentlich l\u00e4nger besch\u00e4fti-\ngen wird, der einen Teil unserer Kapazit\u00e4t bindet und am\nEnde vielleicht nicht so sehr viel bringt. Es ist aber so, da\u00df\nder juristische Teil \u2013 da mu\u00df ich Frau M\u00fcller recht geben \u2013\ndort besser abgesichert ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Gestatten Sie mir eine\nZwischenfrage: Sind Sie mit mir einer Meinung, da\u00df es\ndoch sehr verwunderlich ist, wenn der Herr Wirt-\nschaftsminister Schommer pl\u00f6tzlich von einem baden-\nw\u00fcrttembergischen Leihbeamten spricht, obwohl nach\nden letzten Informationen aus dem Wirtschafts-\nministerium das Verbeamtungsverfahren f\u00fcr den Beamten\nSchlick hier in Sachsen bereits eingeleitet war?\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Frau M\u00fcller, ich kann Ihnen da nur\nzustimmen; das hat mich auch sehr verwundert. Das ist\ndas, was ich sage: Halbwahrheiten. Aber ich hoffe, da\u00df\nuns die Aussch\u00fcsse \u2013 und wenn das nicht zieht, der Un-\ntersuchungsausschu\u00df \u2013 Kl\u00e4rung bringen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Minister hat um eine Richtigstellung\ngebeten.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch m\u00f6chte eine Klarstellung vornehmen. Herr Schlick ist\nnach wie vor baden-w\u00fcrttembergischer Beamter. Er hat\num eine Verbeamtung in Sachsen nachgesucht, aber sie ist\nnicht entschieden worden und wird auch nicht entschie-\nden. Damit bleibt er baden-w\u00fcrttembergischer Beamter.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung. Bevor wir die Abstimmung vor-\nnehmen, bitte ich, da\u00df der \u00c4nderungsantrag der CDU in\nder Drucksache 1/3417 begr\u00fcndet wird.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der \u00c4nderungsantrag liegt vor. Aus meiner Sicht\nhandelt es sich hierbei vorwiegend um redaktionelle Din-\nge. Wir schlagen vor, den Antrag wie folgt zu \u00e4ndern:\n1. Wir m\u00f6chten vor dem 1. Absatz die Ziffer I einf\u00fcgen.\n2. Die Ziffer IV erh\u00e4lt folgende Fassung: II die Staatsregie-\nrung zu ersuchen, zu berichten; 1. Wie wird derzeit die\nNebent\u00e4tigkeit s\u00e4chsischer Bediensteter au\u00dferhalb des\n\nHochschulsystems, insbesondere bei wirtschaftlicher Ne-\nbent\u00e4tigkeit, geregelt. 2. Wie viele Bedienstete gehen Ne-\nbent\u00e4tigkeiten in welchen Bereichen \u2013 au\u00dfer Lehrveran-\nstaltungen \u2013 nach?\nIch bitte um Ihre Zustimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen. \u2013 Dann  bringe ich den  \u00c4nderungsantrag  der  Frak-\ntion der CDU zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungsan-\ntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem \u00c4nderungsantrag mehrheit-\nlich zugestimmt.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Dringlichen\nAntrag der Fraktion der SPD mit den soeben beschlosse-\nnen \u00c4nderungen.  Wer dem Dringlichen Antrag der Frak-\ntion der SPD ,,Treuhand-Verkaufspraxis in Sachsen\u201c seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlos-\nsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Tagesordnungspunkt 2 ist somit beendet.\nEs gibt eine Wortmeldung.\n\nM\u00fcller, CDU: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem Ab-\nstimmungsverhalten abgeben. Ich habe diesem Antrag zu-\ngestimmt, weil ich bereits am 7.12.1992 zu einer Beratung\nmit allen Beteiligten in Rathmannsdorf eingeladen hatte,\num das Problem zu l\u00f6sen. Ich bin daran interessiert \u2013 so\nwie das Herr Dr. Lippmann gesagt hat \u2013, da\u00df alle Wahr-\nheit, Frau Dr. Wirth, auf den Tisch kommt. Aus diesem\nGrunde geh\u00f6rt hier Fachkompetenz dazu. Das werden wir\nso ordentlich und korrekt durchf\u00fchren, weil auch f\u00fcr uns\nnoch Fragen offenstehen. Ich m\u00f6chte aber auch darum bit-\nten, da\u00df diese Fragen ohne Vorurteile und emotionslos\ngel\u00f6st werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Baum, zum Abstimmungsverhal-\nten?\n\nBaum, CDU: Auch ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem\nAbstimmungsverhalten abgeben. Ich habe f\u00fcr den Antrag\nder SPD gestimmt, weil ich mir davon die schnellere Auf-\nkl\u00e4rung der Problematik erhoffe. Es wird sicherlich so\nsein, da\u00df die Fragen in den beiden Aussch\u00fcssen genauso\nkonsequent und mit der gleichen Sch\u00e4rfe gestellt werden\nwie in einem Sonderausschu\u00df.\nSehr geehrte Abgeordnete! Ich glaube, Sie nehmen mir ab,\nda\u00df ich ein fundamentales Interesse habe, da\u00df die Proble-\nme wirklich vollst\u00e4ndig aufgekl\u00e4rt werden, denn auch ich\nhabe mir ja bisher schon einige Beulen in dieser Angele-\ngenheit geholt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend sagen, da\u00df ich zwar auch mit\neinem Sonderausschu\u00df h\u00e4tte leben k\u00f6nnen, aber die Erfah-\nrungen zeigen ja, da\u00df Sonderaussch\u00fcsse doch sehr viel\nZeit in Anspruch nehmen und die Dinge dadurch unn\u00f6ti-\ngerweise in die L\u00e4nge gezogen w\u00fcrden.\nDanke.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sehr gut!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4956\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zum Abstimmungsverhalten, bitte\nsch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eine sachliche\nRichtigstellung zu den Ausf\u00fchrungen von Frau M\u00fcller\nmachen. Frau M\u00fcller hatte mich namentlich genannt, da\u00df\nich darum gebeten h\u00e4tte, den psychischen Zustand von\nHerrn Wei\u00df zu ber\u00fccksichtigen. Sie hat gesagt, ich h\u00e4tte\n\ngesagt ,,labil\u201c. Das ist falsch. Ich habe gesagt, man soll den\npsychischen Zustand bei einem Suizid beachten. Ich wei\u00df,\nwovon ich rede. Mein Sohn hat sich 1986 in der Ausweg-\nlosigkeit des damaligen Systems das Leben genommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAussprache zum Tagesordnungspunkt 2 beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nWahl weiterer Schriftf\u00fchrer (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 9 in Verbindung mit Abs. 7 GO)\na) Beschlu\u00df zur Anzahl der Schriftf\u00fchrer\n\nDrucksache 1/3360, Neufassung, Antrag der Fraktion der CDU\n\nb) Wahl weiterer Schriftf\u00fchrer\nDrucksache 1/3361, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nDrucksache 1/3362, Antrag der Fraktion der CDU\nDrucksache 1/3363, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDrucksache 1/3405, Antrag der Fraktion der SPD\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 9 der Gesch\u00e4ftsordnung mu\u00df zun\u00e4chst die\nk\u00fcnftige Gesamtzahl der Schriftf\u00fchrer festgelegt werden.\nDazu liegt Ihnen die Drucksache 1/3360,  Neufassung,\nPkt. 1, Antrag der Fraktion der CDU, vor. Wird dazu eine\nBegr\u00fcndung gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\nstelle ich diese Drucksache 1/3360, Neufassung, Pkt. 1,\nzur Abstimmung und bitte, diesem Antrag zuzustimmen.\nWer f\u00fcr den Antrag ist, den bitte ich um Zustimmung. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist das\nmehrheitlich so beschlossen. Damit ist die Anzahl der\nSchriftf\u00fchrer auf 30 festgelegt. Das war der Inhalt dieses\neben beschlossenen \u00c4nderungsantrages.\nDa wir die Wahl weiterer Schriftf\u00fchrer mit der Tagesord-\nnung f\u00fcr die heutige Sitzung best\u00e4tigt haben, brauchen\nwir \u00fcber den Pkt. 2 demzufolge nicht mehr abzustimmen.\nWir kommen nun zur Wahl. Zur Zeit sind 19 Schriftf\u00fchrer\nim Amt. Nachzuw\u00e4hlen sind mithin 11 Schriftf\u00fchrer.\nDazu liegen Ihnen die Drucksachen\n\nNr. 1/3361, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS,\nNr. 1/3362, Antrag der Fraktion der CDU,\nNr. 1/3363, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und\nNr. 1/3405, Antrag der Fraktion der SPD,\nvor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 7 werden die Schriftf\u00fchrer nach den\nVorschl\u00e4gen der Fraktionen gew\u00e4hlt. Wenn kein Mitglied\ndes Landtages widerspricht, k\u00f6nnen wir das in einer offe-\nnen Abstimmung, das hei\u00dft mit Handzeichen durchf\u00fch-\nren. Ich frage deshalb: Widerspricht jemand? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann kommen wir zur offenen Abstim-\nmung.\nWer den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen f\u00fcr die Wahl der\nSchriftf\u00fchrer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 3 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4957\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. Lesung der Entw\u00fcrfe Gesetz \u00fcber die Landkreisordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen (Landkreisordnung)\n\nDrucksache 1/804, Gesetzentwurf der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nS\u00e4chsische Landkreisordnung\nDrucksache 1/1444, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nLandkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3113, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/3349, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird wie immer zur Aussprache das Wort\nerteilt: Zuerst spricht Linke Liste/PDS 7 Minuten, dann\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne  6 Minuten,  F.D.P.  6 Minuten,  CDU\n17 Minuten, SPD 9 Minuten, und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion Linke\nListe/PDS das Wort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Was sagt Ihnen die Zahlenfolge 804,\n1444, 3113? Nun, das ist keine geometrische Reihe, son-\ndern das ist die Folge der Drucksachennummern von Ent-\nw\u00fcrfen zur Landkreisordnung von Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und der Staatsregierung, eingebracht\nzur 28. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages am 20.9.1991,\nzur 43. Sitzung am 10.4.1992 und zur 67. Sitzung am\n23.4.1993. Heute ist bekanntlich der 17. Juni 1993.\nIch denke, allein diese Zeitreihe spricht in sehr eindrucks-\nvoller Weise f\u00fcr sich selbst. Sie sagt n\u00e4mlich vor allem\ndar\u00fcber etwas aus, von welcher Seite, wie rechtzeitig In-\nitiativen f\u00fcr die Kommunalgesetzgebung erfolgt sind und\nwer sich f\u00fcr die schuldhafte Verz\u00f6gerung buchst\u00e4blich bis\nkurz vor der Angst zu verantworten hat.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\nDas ist durchaus nicht \u00fcbertrieben; denn in ziemlich ge-\nnau einem Jahr sollen die Kommunalwahlen gemeinsam\nmit den Europawahlen stattfinden, wof\u00fcr nat\u00fcrlich die\nS\u00e4chsische Landkreisordnung neben der Gemeindeord-\nnung grundlegend ist.\nAn dieser Stelle mit aller Deutlichkeit: Meine Fraktion er-\nwartet, da\u00df das Gesamtpaket der Kommunalgesetze ein-\nschlie\u00dflich des so wichtigen Gesetzes zur kommunalen\nZusammenarbeit und des Kommunalwahlgesetzes noch\nvor der Sommerpause den Landtag passiert, und zwar\nohne Verk\u00fcrzung der parlamentarischen Beratungsverfah-\nren und ohne Einbu\u00dfen hinzunehmen hinsichtlich der not-\nwendigen intensiven Mitwirkungsrechte der kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nZuletzt waren die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde in un-\nverantwortlicher Weise von den Beratungsverfahren aus-\ngesperrt, zumindest was die Landkreisordnung betrifft.\nSchafft der Landtag diese seine Hausaufgabe nicht, w\u00e4re\ndas ein absolutes Armutszeugnis und Grund genug, um\nnachzusitzen.\nZum Gesetz selbst: Es liegt in der Logik einer Kommunal-\nverfassung begr\u00fcndet, da\u00df Gemeindeordnung und Land-\n\nkreisordnung sehr weitgehend den gleichen inneren Prin-\nzipien und der gleichen Logik folgen m\u00fcssen, da\u00df sie zu-\neinander kompatibel sein sollten. Das ist schon deshalb\nnotwendig, um das Wahlverfahren nicht unn\u00f6tig zu ver-\nkomplizieren und \u00fcberschaubare, vergleichbare Entschei-\ndungs- und Verwaltungsstrukturen auf den beiden Ebe-\nnen zu etablieren.\nInsofern ist einzusch\u00e4tzen, da\u00df die vorliegende Landkreis-\nordnung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung tats\u00e4chlich\ntreu bleibt, leider aber auch mit allem Negativen und mit\nallen Bedenken, die wir seinerzeit, am 18. M\u00e4rz dieses\nJahres, in der 2. Lesung zur S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung ausgesprochen haben.\nIch will dies alles heute hier nicht im Detail wiederholen.\nNur soviel: Im Kern bezieht sich unsere Kritik sowohl bei\nder Gemeindeordnung als auch bei der Landkreisordnung\nauf die stark verschobene Machtbalance zwischen gew\u00e4hl-\nter Vertretung und B\u00fcrgermeister bzw. Landrat, die die\nBehauptung, da\u00df der Kreistag in diesem Falle als Vertre-\ntung der B\u00fcrger das ,,Hauptorgan des Landkreises\u201c sei,\nzur Farce werden l\u00e4\u00dft und in Wirklichkeit zu einer v\u00f6llig\nunangemessenen und teilweise auch unkontrollierbaren\nSt\u00e4rkung der Verwaltung und einer Schw\u00e4chung der Ver-\ntretung f\u00fchrt. Der lachende Dritte ist nat\u00fcrlich der Land-\nrat. Darauf werde ich nachher noch im einzelnen einge-\nhen.\nZun\u00e4chst aber sei festgestellt, da\u00df es durchaus demokrati-\nsche Alternativen gegeben h\u00e4tte, so denn bei der Mehr-\nheitsfraktion dazu der politische Wille vorhanden gewe-\nsen w\u00e4re. Denn eigentlich hatte die Ideenfindung f\u00fcr die\ngesamte Kommunalgesetzgebung recht hoffnungsvoll be-\ngonnen. Ich erinnere daran, da\u00df es nach der Tradition der\nRunden Tische im Sp\u00e4therbst 1990 zu einer partei\u00fcber-\ngreifenden n\u00fctzlichen Zusammenarbeit gekommen war,\nda\u00df die Arbeitsgruppe Kommunale Selbstverwaltung\nunter Beteiligung von Vertretern aller hier im Landtag\nvertretenen Parteien und von Verwaltungsexperten und\n-praktikern aus Sachsen und aus Baden-W\u00fcrttemberg u. a.\nden Entwurf f\u00fcr eine s\u00e4chsische Landkreisordnung vorge-\nlegt hatte. Dieser Entwurf war zwar auch am s\u00fcddeut-\nschen Ratsmodell orientiert, hat aber gleichzeitig viele de-\nmokratische Elemente aus den Kommunalverfassungen\nanderer Bundesl\u00e4ndern aufgegriffen.\nDie Linke Liste/PDS hatte sich seinerzeit dieses Entwurfs\nangenommen und ihn in modifizierter Form in der bereits\nerw\u00e4hnten Weise hier in den Landtag eingebracht.\nAn dieser Stelle sei deshalb mit Nachdruck darauf hinge-\nwiesen, da\u00df unser Kommunalpaket im Gegensatz zur Ein-\nsch\u00e4tzung des Verfassungs- und Rechtsausschusses im Be-\nricht in sich durchaus stimmig war, stimmig in dem Sinne,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4958\n\n\n\nda\u00df unser Entwurf Regelungen enthielt, die auch \u2013 aber\neben nicht ausschlie\u00dflich \u2013 auf Baden-W\u00fcrttemberg ab-\nstellten, sondern die die Erfahrungen aus anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern, in denen es teilweise sehr viel modernere\nKommunalgesetze gibt, ber\u00fccksichtigten. Im Endeffekt\nh\u00e4tte das zu einem deutlichen Mehr an unmittelbarer B\u00fcr-\ngerdemokratie gef\u00fchrt und w\u00e4re f\u00fcr die Auspr\u00e4gung der\nkommunalen Selbstverwaltung au\u00dferordentlich f\u00f6rderlich\ngewesen.\nUnsere prinzipiellen Dissense zur Ausgestaltung der\nMachtbalance haben wir sowohl bei der Beratung zur Ge-\nmeindeordnung als auch jetzt zur Landkreisordnung auf-\nrechterhalten. Sie sind fairerweise auch im Bericht des In-\nnenausschusses verzeichnet, so da\u00df man uns sicher man-\nches vorwerfen kann, aber nicht, da\u00df wir uns auf dem\nGebiet der Kommunalgesetzgebung unzureichend in den\nProze\u00df der politischen Willensbildung in diesem Landtag\neingemischt h\u00e4tten.\nIch frage aber hier: Ist dieser parlamentarische Willensbil-\ndungsproze\u00df unter Einbeziehung der Opposition \u00fcber-\nhaupt gewollt? Mit Grausen erinnere ich mich an die k\u00fcrz-\nlich erlebte und schwerlich noch zu \u00fcberbietende Macht-\narroganz des Verfassungs- und Rechtsausschusses in\npuncto Landkreisordnung, der es in der Nichtbeachtung\nvon Oppositionsentw\u00fcrfen zu kaum noch steigerungsf\u00e4hi-\ngen Spitzenleistungen gebracht hat, indem er klar gegen\ndie Gesch\u00e4ftsordnung versto\u00dfen hat und es im voraus \u2013\nein Gehorsam gegen\u00fcber der CDU \u2013 nicht einmal zu dem\nabsoluten Minimum brachte, die verfassungsrechtliche\nUnbedenklichkeit der Entw\u00fcrfe Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne festzustellen.\nNat\u00fcrlich hatte unsere Fraktion nicht die Illusion, da\u00df wir\nmit unserem Gesetzentwurf Geh\u00f6r finden. Aber wir hat-\nten wenigstens Denkanst\u00f6\u00dfe vermitteln wollen, auch nach\nder bereits verabschiedeten Gemeindeordnung.\nWir w\u00e4ren daf\u00fcr eingetreten, da\u00df erstens \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: \u2013 der Landrat durch den\nKreistag gew\u00e4hlt wird, denn die \u00dcberschaubarkeit einer\nDirektwahl durch die B\u00fcrger ist bei der Gr\u00f6\u00dfe der neuen\nLandkreise nicht mehr gegeben.\nZweitens, da\u00df der Kreistag aus seiner Mitte den Vorsitzen-\nden w\u00e4hlt, denn bei einem Gremium dieser Gr\u00f6\u00dfe gibt es\nf\u00fcr die Doppelfunktion des Landrates kraft Amtes \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Friedrich, kommen Sie bitte zum\nSchlu\u00df.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: \u2013 Zwei S\u00e4tze noch.\n\u2013 kein vern\u00fcnftiges Argument mehr.\nDrittens, da\u00df die Aussch\u00fcsse ihren Vorsitzenden jeweils\naus ihrer Mitte w\u00e4hlen.\nViertens, da\u00df das Recht zur Bildung von Fraktionen ver-\nbindlich, einschlie\u00dflich einer Mindestausstattung, in der\nLandkreisordnung sanktioniert wird.\nLetzter Satz: Wunder waren mit dieser S\u00e4chsischen Land-\nkreisordnung nicht zu erwarten. Doch leider scheint es so,\nda\u00df auch noch das wenige, was zu erwarten war, unterbo-\nten werden wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Herr Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nAbgeordnete! Das grunds\u00e4tzliche Modell der vorliegen-\nden Landkreisordnung orientiert sich stark an der vor\netwa zwei Monaten beschlossenen Gemeindeordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen. Nach Auffassung meiner Fraktion\nist dies durchaus in Frage zu stellen gewesen. Denn die\nLandkreise, die Landr\u00e4te, -r\u00e4tinnen sowohl wie die Kreis-\ntage und ihre Mitglieder im einzelnen haben unterschied-\nliche Aufgaben gegen\u00fcber dem zu erf\u00fcllen, was auf der\nGemeindeebene abl\u00e4uft. Und nach unserer Auffassung\nhaben sie auch einen kleineren Umfang an Aufgaben \u2013 bei\naller Wertsch\u00e4tzung der Arbeit, die die Kreistage und die\nLandr\u00e4te gegenw\u00e4rtig leisten.\nEs spricht jedoch einiges daf\u00fcr, die grunds\u00e4tzliche Kon-\nstruktion ,,starker B\u00fcrgermeister\u201c, der Chef der Verwal-\ntung ist und auch eine starke Position \u00fcberhaupt hat, ver-\nbunden mit einer Direktwahl und einer von der Wahl der\nGemeinder\u00e4te abweichenden Amtszeit, auch auf die\nLandkreisebene zu \u00fcbertragen.\nDer vorliegende Gesetzentwurf war zun\u00e4chst, zum Zeit-\npunkt des Referentenentwurfes der Staatsregierung, \u2013 ich\nm\u00f6chte sagen \u2013 eigentlich eine Abschreib\u00fcbung der Ge-\nmeindeordnung, wo nur der ,,B\u00fcrgermeister\u201c durch das\nWort ,,Landrat\u201c ersetzt wurde und \u00e4hnliche Anpassungen\nvorgenommen wurden. Dann hat es zwischen dem Refe-\nrentenentwurf und dem Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung einige \u00c4nderungen gegeben. Insbesondere uns ist\nnegativ aufgefallen, da\u00df an den M\u00f6glichkeiten der B\u00fcrger-\nbeteiligung einige Abstriche gemacht wurden, ohne da\u00df\ndies im einzelnen vom Ministerium dann in den Aus-\nsch\u00fcssen begr\u00fcndet werden konnte.\nWir waren dar\u00fcber hinaus durchaus der Auffassung, da\u00df\ndie Landkreisordnung an einigen Stellen, wo es sinnvoll\nist aufgrund der unterschiedlichen Aufgaben, von der Ge-\nmeindeordnung abweichen kann. Abweichungen k\u00f6nnten\nauch dort sinnvoll sein, wo die kurze Zeit der Arbeit mit\nder jetzt geltenden Gemeindeordnung offensichtliche\nSchwachstellen offenbart hat. Das sind f\u00fcr uns zum Bei-\nspiel die Rechte der Gemeinder\u00e4te, beispielsweise, die Ta-\ngesordnung mitzubestimmen.\nEine weitere Schwachstelle, die im Innenausschu\u00df bei der\nGemeindeordnung eigentlich nicht so intensiv diskutiert\nworden ist, h\u00e4tte jetzt in der Landkreisordnung korrigiert\nwerden m\u00fcssen. Ich meine die Amtszeit der gew\u00e4hlten\nBeigeordneten. Wir haben jetzt die Landr\u00e4te, direkt von\nder Bev\u00f6lkerung f\u00fcr 7 Jahre gew\u00e4hlt; dies begr\u00fc\u00dfen wir.\nDann haben wir die Kreistage mit einer Amtsperiode von\n7 Jahren. Es kommt zu einer gew\u00fcnschten Versetzung, so\nda\u00df sich der Landrat oder die Landr\u00e4tin an unterschiedli-\nchen Mehrheiten orientieren mu\u00df. Aber wir haben dann\ndie Beigeordneten, die nun wiederum vom Kreistag ge-\nw\u00e4hlt werden, aber auch f\u00fcr eine Amtszeit von 7 Jahren,\nso da\u00df Kreistag und Beigeordnete gewisserma\u00dfen aus\neiner politischen Konstellation heraus passen und der\nLandrat zumindest in der sp\u00e4teren Zeit durchaus sozusa-\ngen von anderen politischen Mehrheiten getragen werden\nkann. Wenn es dann durch eine Verk\u00fcrzung der Amtszeit\ndes Landrates, weil das Amt vorzeitig beendet wird, zu\neiner Zeitverschiebung zwischen dem Landrat und den\nBeigeordneten kommt, treten die tollsten Konstruktionen\nauf, was die politischen Mehrheiten angeht, im Kreistag,\nim Landrat und bei den Beigeordneten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4959\n\n\n\nWir denken, da\u00df die jetzt vorgesehene Regelung, die Bei-\ngeordneten f\u00fcr 7 Jahre zu w\u00e4hlen, so lange wie den Land-\nrat, aber die Beigeordneten vom Kreistag gew\u00e4hlt werden,\nzu Reibungsverlusten f\u00fchren kann, die eigentlich dem\nGrundanliegen der Landkreisordnung doch widerspre-\nchen. Sowohl bei der Gemeindeordnung als auch bei der\nLandkreisordnung ist das starke Gewicht des Landrates\ndamit begr\u00fcndet worden, da\u00df es gegenw\u00e4rtig zu vielen\nReibungsverlusten kommen w\u00fcrde. Und der Landrat\nm\u00fcsse eine starke Position bekommen. Wenn wir uns jetzt\naber diese unterschiedlichen politischen Mehrheiten, die\nich Ihnen gerade zu erl\u00e4utern versucht habe, \u00fcberlegen,\nwerden dort neue Reibungsverluste entstehen, die ver-\nmeidbar gewesen w\u00e4ren. Das als ein Kritikpunkt.\nDer Landrat hat jetzt eine so starke Position, da\u00df er nicht\nnur Chef der Verwaltung ist \u2013 das ist unstrittig \u2013, sondern\nauch den Vorsitz im Kreistag und mindestens in den be-\nschlie\u00dfenden Aussch\u00fcssen bekommt. Das ist f\u00fcr uns nicht\nnachvollziehbar.\nDer Hauptkritikpunkt an dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf betrifft unserer Auffassung nach die Schw\u00e4chung\nder Position des Kreistages und seiner einzelnen Mitglie-\nder. Wir haben einen starken Landrat. Dem Vorschlag, wir\nm\u00fc\u00dften doch wenigstens jetzt einen starken Kreistag und\neine St\u00e4rkung der Position eines jeden einzelnen Kreis-\ntagsmitgliedes erreichen, wurde nicht gefolgt, sondern im\nGegenteil, gegen\u00fcber der bisherigen Regelung der DDR-\nKommunalverfassung setzt faktisch eine Schw\u00e4chung des\nKreistages und eine Schw\u00e4chung von Gruppen innerhalb\ndes Kreistages ein. Wir kommen bei den \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen auf diese Fragen noch einmal zur\u00fcck.\nDar\u00fcber hinaus sind wir der Auffassung, da\u00df die Land-\nkreisordnung an die Kreistage mehr Kompetenzen als Sat-\nzungsrechte h\u00e4tte vergeben k\u00f6nnen. Dem ist leider eben-\nfalls nicht gefolgt worden.\nPositiv hervorheben m\u00f6chte ich, da\u00df die B\u00fcrgerbeteili-\ngung jetzt auf den drei Ebenen des Freistaates Sachsen \u2013\nGemeindeebene, Landkreisebene und Freistaatsebene \u2013 re-\nlativ schl\u00fcssig und durchg\u00e4ngig miteinander geregelt ist.\nWarum es jedoch zu Beeintr\u00e4chtigungen der B\u00fcrgerbetei-\nligung auf Kreisebene gegen\u00fcber den anderen beiden Ebe-\nnen kommt, ist f\u00fcr uns nicht nachzuvollziehen und bleibt\nder Kritik vorbehalten.\nInsgesamt m\u00fcssen wir \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal zu-\nsammenfassen \u2013 den vorliegenden Gesetzentwurf ableh-\nnen, weil die Position des Kreisrates und seiner einzelnen\nMitglieder kein angemessenes Gegengewicht gegen\u00fcber\ndem Landrat darstellt.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt von der Fraktion der\nF.D.P. Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte als erstes zur Landkreisordnung und zu dem\nVerfahren im Innenausschu\u00df gegen\u00fcber dem Staatsmini-\nsterium des Innern massive Kritik anbringen.\nNachdem die Gemeindeordnung in diesem Hause verab-\nschiedet wurde, ist es dem Ministerium nicht gelungen,\ndie Vorlage im Innenausschu\u00df auf den neuesten Stand zu\nbringen, sondern es gab eine Vielzahl von Formulierun-\ngen, Verweisungen und auch Termini, die vom Innenaus-\nschu\u00df redaktionell bearbeitet werden mu\u00dfte. Einer sol-\n\nchen Arbeitsweise kann hier keine Zustimmung gegeben\nwerden.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\nAllein 12 \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu Termini, zu unterschiedli-\nchen Sachverhalten, Institutionen und Gremien und auch\nzu Analogien der Gemeindeordnung wurden so im Aus-\nschu\u00df durchgesetzt.\nDer Innenausschu\u00df ist \u00fcberlastet, das ist klar, mit 30 Ge-\nsetzen in dieser Legislaturperiode bisher und 20 noch be-\nvorstehenden.  Das erfordert,  da\u00df auch das Staatsministe-\nrium des Innern seine Schulaufgaben ordentlich erledigt.\nOder \u2013 das m\u00f6chte ich allerdings nicht unterstellen \u2013 will\nman damit von den politischen Knackpunkten ablenken?\nDer erste wesentliche Kritikpunkt meiner Fraktion ist die\nunklare Haltung der CDU zu der Frage, ob der B\u00fcrger-\nmeister Mitglied des Kreistages sein sollte, ja oder nein.\nDie CDU-Fraktion bef\u00fcrwortet das. Aber im Landeswahl-\ngesetz sind die Landr\u00e4te von einer Wahl in den Landtag\nausgeschlossen. Das ist unserer Ansicht nach nicht richtig\nund  verst\u00f6\u00dft  nat\u00fcrlich   auch   gegen   den   Grundgesetz-\nartikel 3, der die Gleichbehandlung vorsieht. Wir sind der\nMeinung, da\u00df einerseits die B\u00fcrgermeister nicht zum\nKreistag geh\u00f6ren sollten, da andererseits der Landrat in\nseiner zweiten Funktion als Fachaufsichtsbeh\u00f6rde ihnen\nvorgesetzt ist.\nDen Hauptmangel an der Landkreisordnung sehen wir je-\ndoch in der Nichterf\u00fcllung einer politischen Zielstellung,\ndie mit der Neustrukturierung des Landes Sachsen und\nder Verabschiedung der Kreisreform in diesem Hohen\nHause erf\u00fcllt wurde.\nDie Hauptaufgabe f\u00fcr die Staatsregierung bestand darin,\nmit der Neustrukturierung des Landes auch die Verwal-\ntungsstruktur anzupassen und vornehmlich bei den Re-\ngierungspr\u00e4sidien einschneidende Ma\u00dfnahmen dergestalt\neinzuleiten, da\u00df die staatlichen \u00c4mter gest\u00e4rkt werden\nund die restlichen Aufgaben dem Innenministerium bzw.\nden Landrats\u00e4mtern in den nunmehr gr\u00f6\u00dferen Kreisen\n\u00fcbertragen werden. Diese Aufgabe wurde in diesem Pro-\nze\u00df von der Staatsregierung nicht erf\u00fcllt, und der Moloch\nRegierungspr\u00e4sidium besteht weiter. Dazu wird es einen\n\u00c4nderungsantrag meiner Fraktion geben, wobei ich\ndarum bitte, da\u00df wir dar\u00fcber heute eine namentliche Ab-\nstimmung durchf\u00fchren. Ich hoffe, da\u00df dieser Antrag auch\nvon anderen Oppositionsfraktionen unterst\u00fctzt wird.\nIch mu\u00df an dieser Stelle noch einmal die Staatsregierung\nfragen, wo die intelligenten Versprechungen unseres Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten bez\u00fcglich Gro\u00dfkreisen und einer schlan-\nken Verwaltung sind, die letztendlich auch zum Sparen in\ndiesem Lande f\u00fchren sollen. Wir m\u00fcssen in Zukunft ver-\nhindern, da\u00df in Sachsen die Pferde weiterhin von hinten\naufgez\u00e4umt werden.\nSumma summarum: Mit der Landkreisordnung hat die\nStaatsregierung das Klassenziel nicht erreicht. Die F.D.P.\nwird sie durchfallen lassen. Wir werden dazu keine Zu-\nstimmung geben.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Rasch von der\nCDU-Fraktion.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Zeiten  der  Landkreise  als  spektakul\u00e4re  Handlungs-\nebenen sind vorbei. Ich habe festgestellt, da\u00df sehr schnell\nnach der Kreisreformentscheidung Ruhe eingezogen ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4960\n\n\n\nIch m\u00f6chte auch an so mancher erkl\u00e4rten Absicht, das\nVerfassungsgericht in Sachen Kreisreform anzurufen, mei-\nne Zweifel anmelden.\nVielleicht ist es unter diesem Aspekt auch wichtig, einmal\nzu untersuchen, welche Bedeutung denn die Kreisebene\ntats\u00e4chlich hat. Wie ordnet sie sich zwischen Gemeinden,\nSt\u00e4dten, Landesebene und Bundesebene ein? Welche Ent-\nscheidungen fallen wo? Es ist vielleicht einmal ganz sinn-\nvoll, sich das zu verdeutlichen.\nDas hat schon allein verfassungsrechtlich eine klare Be-\nschreibung. Es ist deutlich eigentlich nur im Grundgesetz\nfixiert, da\u00df auch die Landkreise eine Volksvertretung zu\nbesitzen haben. Schon das Grundgesetz legt den Schwer-\npunkt auf die Gemeinden, auf das Recht der Gemeinden,\ndie Angelegenheiten der \u00f6rtlichen Gemeinschaft im Rah-\nmen der Gesetze in eigener Verwaltung zu regeln. Da gibt\nes noch die Kreisebene, die nicht derartig explizit mit Auf-\ngaben versehen ist. Insofern lohnt es sich, sich mit dieser\nFrage zu besch\u00e4ftigen. Da ist deutlich, da\u00df die Kreisebene\nvor allen Dingen eine vollziehende Funktion hat. Ich den-\nke da vor allem an den sozialen Bereich, an den ordnungs-\namtlichen Bereich, an Gewerbeaufsicht, Bauaufsicht und\ndergleichen. Zum anderen hat sie eine fach- und rechts-\naufsichtliche Funktion, die eine sehr entscheidende ist.\nMan k\u00f6nnte das an einigen Beispielen einmal durchgehen.\nZum Beispiel spielt sich Schule auf Kreisebene maximal\nbei Berufsschulen, bei Gymnasien, allerdings auch bei\nVolkshochschulen ab. Hochschulen sind generell Lan-\ndessache.\nBetrachten Sie die innere Sicherheit. Auch dort fallen die\nentscheidenden Dinge auf die Landes- und Bundesebene.\nKatastrophenschutz, Rettungsdienst, Waffenrecht, Ver-\nsammlungsrecht sind Kreisangelegenheit in einer vollzie-\nhenden Weise.\nNehmen Sie die Frage Asyl, wo im wesentlichen die Ge-\nmeinden und Kreise f\u00fcr die Unterbringung mit zust\u00e4ndig\nsind; aber die Weichenstellungen geschehen auf Bundes-\nebene. Ausl\u00e4nderfragen \u2013 das ist ein Punkt, den wir als\nCDU-Fraktion besonders ber\u00fccksichtigt haben. Hier mei-\nnen wir schon, da\u00df die Kreisebene im Vollzug des Not-\nwendigen eine entscheidende Funktion hat. Deshalb\nhaben wir den Antrag eingebracht, der sich in der Vorlage\nwiederfindet, einen Beauftragten daf\u00fcr zu berufen, und\nzwar dort, wo das sinnvoll und notwendig erscheint.\nDie Frage der Wirtschaftsf\u00f6rderung zum Beispiel ist im\nKreis angesiedelt, aber auch dort mehr im Sinne eines Im-\npulsegebens, eines Koordinierens, einer Gewerbeaufsicht\nnat\u00fcrlich. Die Grunds\u00e4tze werden im Land und auf Bun-\ndesebene fixiert, die praktische Ansiedlung l\u00e4uft bei der\nGemeinde.\nDie Landwirtschaft l\u00e4uft vorerst au\u00dferhalb der Kreisver-\nwaltung in den Landwirtschafts\u00e4mtern.\nDann kommt der ganze kulturelle Bereich, Orchester, Bi-\nbliotheken, Museen. Gelegentlich tritt der Kreis hier als\nTr\u00e4ger auf. Aber viel mehr mu\u00df man auch dies der kom-\nmunalen Hoheit zuordnen, abgesehen davon, da\u00df sich\ndies zuk\u00fcnftig im Rahmen der Kulturr\u00e4ume abspielt.\nDeutlich wird: Der Schwerpunkt des B\u00fcrgernahen und\nder f\u00fcr den B\u00fcrger wesentlichen Entscheidungen liegt bei\nden Gemeinden: Gemeindeentwicklungspl\u00e4ne, Fl\u00e4chen-\nnutzungspl\u00e4ne, Bauleitpl\u00e4ne, Kindereinrichtungen, allge-\nmeinbildende Schulen, Sportst\u00e4tten, Freizeiteinrichtun-\ngen, Vereine, kulturelles Leben, Wasser, Abwasser, k\u00fcnf-\ntig auch noch das Meldewesen \u2013 Gewerbeansiedlung hatte\nich schon angesprochen \u2013, Wohnungsbauf\u00f6rderung. Es\n\nwird deutlich, das B\u00fcrgernahe, das, wo der B\u00fcrger vor\nallen Dingen auch seine Mitspracherechte immer wieder\ndeutlich machen wird, liegt im Bereich der St\u00e4dte und Ge-\nmeinden.\nIm Kreis bleiben dann die Regionalplanung \u2013 diese wird\naber im wesentlichen in den Planungsverb\u00e4nden durchge-\nf\u00fchrt, also oberhalb der Kreisebene \u2013, wichtige Funktionen\nals untere Beh\u00f6rden im Umweltbereich, in der Durchf\u00fch-\nrung verschiedener Gesetze, die vor allen Dingen auf Bun-\ndes- und Landesebene formuliert werden, Jugendhilfe, Ju-\ngendpflege, Sozialhilfe, aber eben auch all die Dinge wie\nKraftfahrzeugwesen und dergleichen mehr. Auch hier\nwieder der Kreis als Tr\u00e4ger verschiedener \u00f6ffentlicher Ein-\nrichtungen \u2013 m\u00f6glicherweise, in dieser Frage dann auch\nwieder im Zentrum des \u00f6ffentlichen Interesses, im \u00f6ffent-\nlichen Interesse garantiert solche Dinge wie Abfallentsor-\ngung und Nahverkehr.\nDem B\u00fcrger begegnet der Landkreis eben bevorzugt\ndurch das, was ich betont hervorgehoben habe: M\u00fcll, ord-\nnungsrechtliche Funktionen, Vollzug sozialstaatlicher\nFunktionen, Nahverkehr und eben Tr\u00e4ger dieser oder je-\nner \u00f6ffentlicher Einrichtungen. Es ist wichtig, da\u00df man\nsich das einmal verdeutlicht, wenn man die Frage nach\nder b\u00fcrgerschaftlichen Beteiligung an kreislichen Ent-\nscheidungsprozessen stellt.\nWir als CDU-Fraktion sind davon ausgegangen \u2013 es ist\nschon deutlich geworden \u2013, da\u00df die Landkreisordnung im\nwesentlichen der Gemeindeordnung folgen soll, da\u00df wir \u2013\nsoweit das sinnvoll und m\u00f6glich war \u2013 Analogien in der\nLandkreisordnung wiederfinden. Das ist ja auch gut und\nsinnvoll so, gehen wir doch davon aus, da\u00df der Landkreis\nvor allen Dingen in seiner Funktion als Organ der kom-\nmunalen Selbstverwaltung gefragt ist. Wir finden hier\nwieder vergleichbar mit der Gemeindeordnung die Di-\nrektwahl des Landrates. Das ist in Deutschland noch nicht\ndas weitverbreitete. Wir sind offensichtlich das dritte\nLand. Wir finden B\u00fcrgerbegehren und -entscheide auf\nLandkreisebene wieder. Allerdings ist in der Diskussion\nmit der Opposition jetzt die Frage nach den Quoren sehr\nneu. An dieser Stelle wird es deutlich: Wo erwarten Sie\ndenn, meine Damen und Herren, da\u00df demn\u00e4chst B\u00fcrger\nmit einem gr\u00f6\u00dferen Interesse und mit dem Willen, sich\ndurchzusetzen, auf Landkreisebene aktiv werden?\nIch glaube, wir sind gut beraten, wenn wir das sehr reali-\nstisch sehen. Die alte DDR-Kommunalverfassung hat es ja\nauch deutlich gemacht. Dort war eine derartige direkte\nDemokratie auf Landkreisebene nicht vorgesehen. Im we-\nsentlichen wird die direkte Demokratie auf der kommuna-\nlen Ebene in Anspruch genommen werden. Da gibt es Er-\nfahrungswerte und Untersuchungen, die schon allein\nnachweisen, da\u00df die jeweilige kommunale b\u00fcrgerschaftli-\nche Vertretung, also der Gemeinderat, meist ausl\u00f6send bei\nB\u00fcrgerentscheiden ist; seltener kommt die Initiative tat-\ns\u00e4chlich von den B\u00fcrgern her.\nEines wird auch deutlich: Es gibt einen bevorzugten Be-\nreich, wo sich das abspielt, und das ist vor allen Dingen\nder Konflikt zwischen Umweltanliegen und Wirtschafts-\nansiedlung. Dort hat sich bisher am h\u00e4ufigsten eine Inan-\nspruchnahme der M\u00f6glichkeiten der direkten Demokratie\nabgespielt. Aber das ist eben bevorzugt eine Angelegen-\nheit der St\u00e4dte und Gemeinden, weniger des Landkreises.\nDa\u00df wir die Einfachspitze nun auch in der Landkreisord-\nnung wiederfinden, den direkt gew\u00e4hlten Landrat mit all\nden daraus erwachsenden Befugnissen und der Autorit\u00e4t,\ndie er aus der Direktwahl gewonnen hat, sind wir gewillt,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4961\n\n\n\nauch hier wieder durchzusetzen. Die Diskussionen dazu\nhaben wir zur Gemeindeordnung weitreichend gef\u00fchrt.\nF\u00fcr uns ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, da\u00df sich ein glei-\nches System hier auf Kreisebene widerspiegelt.\nLassen Sie mich noch zu einigen der Beitr\u00e4ge der Vorred-\nner kommen. Die F.D.P. hat noch einmal die Beteiligung\nder B\u00fcrgermeister im Kreistag in Frage gestellt, macht da\ngar verfassungsrechtliche Bedenken geltend.\nHerr Rade, vergegenw\u00e4rtigen Sie sich bitte folgendes: Wir\nk\u00f6nnen die Kreisebene nicht ohne weiteres mit dem Land-\ntag gleichsetzen. Einerseits kommunale Selbstverwaltung,\nandererseits die Landesebene \u2013 das sind zwei unterschied-\nliche Paar Schuhe.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\n\u2013 Vielen Dank, Kollege Schiemann.\nInsofern m\u00f6chte ich noch einmal betonen, da\u00df wir Wert\ndarauf legen, da\u00df die B\u00fcrgermeister die Chance haben, im\nKreistag mitzuarbeiten. Fragen Sie Ihre Landr\u00e4tin Frau\nKoch zum Beispiel, Herr Rade, die das als praktizierende\nLandr\u00e4tin sehr stark vertritt und deutlich sagt: Wir k\u00f6n-\nnen auf die Erfahrungen der B\u00fcrgermeister auf der unte-\nren kommunalen Selbstverwaltungsebene im Kreistag\nnicht verzichten. So \u00e4u\u00dfern sich verschiedene Landr\u00e4te,\nich glaube, in ihrer Mehrzahl.\n\n(Rade, F.D.P.:\nGestern hat sie mir etwas anderes gesagt!)\n\nEine weitere Forderung von Herrn Rade \u2013 also, bei mir\nwar es vorige Woche, da\u00df ich es von ihr geh\u00f6rt habe \u2013 und\nder F.D.P. ist, nun einmal durch einen flinken Trick in der\nLandkreisordnung die Regierungspr\u00e4sidien auszutrock-\nnen, indem man ihnen einfach ihre Funktionen raubt, sie\nbestehen l\u00e4\u00dft, aber ihnen ihre Funktionen raubt. Ich habe\nschon einen ersten Beamten gesprochen, der mir gegen-\n\u00fcber Interesse bekundet hat, dann flugs in ein Regierungs-\npr\u00e4sidium \u00fcberzuwechseln, denn wer w\u00fcnscht sich das\nnicht: gute Funktion ohne dazugeh\u00f6rige T\u00e4tigkeit?!\nHerr Rade, wenn wir das also verwirklichen wollen, was\nSie  fordern,  dann  sollten  wir  das  dem  Landesorganisa-\ntionsgesetz anheimstellen, was noch aussteht. Damit w\u00e4re\ndann ein derartiger Vorgang organisch und sinnvoll orga-\nnisiert und strukturiert vollziehbar. Ich bitte Sie, machen\nSie sich heute nicht l\u00e4cherlich, indem Sie \u00fcber eine derarti-\nge Forderung, wie Sie sie heute erheben, die im prakti-\nschen Vollzug zu idiotischen Situationen f\u00fchrte, dann gar\nnoch eine namentliche Abstimmung fordern. Herr Rade,\nziehen Sie diesen Antrag zur\u00fcck!\n\n(Rade, F.D.P.:\nSie dr\u00fccken sich nur vor der Entscheidung!)\n\n\u2013 Herr Rade, wir haben mehrfach zum Ausdruck ge-\nbracht, da\u00df auch wir der \u00dcberzeugung sind, da\u00df, sobald\ndie entscheidenden kommunalen Strukturreformen durch\nsind, auch f\u00fcr uns die Frage neu steht, wie die mittlere\nEbene sinnvoll zu strukturieren sei.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n\u2013 Danke f\u00fcr den Beifall aus zwei verschiedenen Richtun-\ngen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch dem Gen\u00fcge\ngetan, auf die Anregungen der Opposition einzugehen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte Sie\num Zustimmung zur Vorlage des Innenausschusses. Wir\n\nwerden dann auch als CDU-Fraktion allerdings nicht ver-\nmeiden k\u00f6nnen, noch \u00c4nderungsantr\u00e4ge einzubringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und\nHerren! Werte Abgeordnete! Heute beraten wir vor die-\nsem Hohen Hause das dritte wichtige Kommunalgesetz\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen.\nGenau wie bei der Gemeindeordnung und beim Kreisge-\nbietsreformgesetz wurden alle von der SPD-Fraktion ein-\ngebrachten \u00c4nderungsantr\u00e4ge in den Aussch\u00fcssen von\nder CDU-Fraktion abgelehnt.\n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt nicht!)\n\nDie CDU-Fraktion mi\u00dfachtet mit dieser Haltung in kaum\nzu \u00fcberbietender Arroganz \u2013 \u2013\n\u2013 Das stimmt. Bitte lesen Sie nach! \u2013 Die CDU-Fraktion\nmi\u00dfachtet mit dieser Haltung mit kaum zu \u00fcberbietender\nArroganz das Mitgestaltungsrecht der Opposition in\ngrunds\u00e4tzlichen Fragen.\n\n(Schiemann, CDU: Das ist nicht wahr!)\n\nSie tr\u00e4gt damit in besonderem Ma\u00dfe bei diesem Gesetz\n\u00fcber die Landkreisordnung nicht den s\u00e4chsischen Beson-\nderheiten Rechnung. Es ist bedenklich, wenn alle \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge der Oppositionsparteien hinsichtlich der\nleichteren Einflu\u00dfnahme der Einwohner und B\u00fcrger auf\ndie Gestaltung der Kreisangelegenheiten durch Einwoh-\nnerantrag, B\u00fcrgerentscheid und B\u00fcrgerbegehren durch\ndie CDU-Fraktion abgelehnt wurden.\nIch frage Sie, werte CDU-Abgeordnete, warum sind Sie\ngegen das Absenken der Quoren f\u00fcr den Einwohneran-\ntrag, den B\u00fcrgerentscheid und das B\u00fcrgerbegehren? War-\num verhindern Sie mit Ihrer ablehnenden Haltung, da\u00df\nEinwohner und B\u00fcrger eines Landkreises sich schneller,\nleichter und mit geringerem organisatorischem Aufwand\nan Entscheidungsfindungen im Landkreis beteiligen k\u00f6n-\nnen? Es entsteht der Eindruck, da\u00df von Ihnen diese Mitge-\nstaltung der B\u00fcrger und Einwohner nicht gew\u00fcnscht\nwird.\nV\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist f\u00fcr mich, werte CDU-Abgeord-\nnete, Ihre Haltung zu den Jugendlichen. Es ist ungeheuer-\nlich, mit welcher Machtbesessenheit Sie im Innenausschu\u00df\nden Antrag zur Herabsetzung der Altersgrenze auf 16 Jah-\nre f\u00fcr die Teilnahme an einem Einwohnerantrag abgelehnt\nhaben. Zur Verdeutlichung zitiere ich aus der Be-\nschlu\u00dfempfehlung, weil Sie sonst diesen Ausspruch wie-\nder nicht glauben w\u00fcrden. Ich zitiere: ,,Die CDU-Fraktion\nwandte sich gegen eine Altersgrenze von 16 Jahren und\nhielt an derjenigen von 18 Jahren im \u00a7 20 Abs. 1 der\nDrucksache 1/3113 fest, da nicht davon auszugehen sei,\nda\u00df ein Sechzehnj\u00e4hriger schon Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr auf-\nbringen k\u00f6nne, was auf Kreisebene laufe.\u201c\n\n(Goliasch, CDU: Richtig!)\n\nWer so \u00fcber Jugendliche denkt, sie politisch f\u00fcr so un-\nm\u00fcndig h\u00e4lt, ihnen in diesem Alter jedes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\ndie kommunalen Probleme eines Landkreises abspricht,\nder darf sich nicht wundern, wenn unter Jugendlichen die\nPolitikverdrossenheit und die teilweise Orientierungslo-\nsigkeit weiter um sich greift.\nDer von der SPD am 5. Juni 1993 durchgef\u00fchrte Jugendtag\nbeweist durch die hohe Teilnehmerzahl das gro\u00dfe Interes-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4962\n\n\n\nse der Jugendlichen an politischer Mitgestaltung. Die rege\nDiskussion und die aufgeworfenen Themen zeigen deut-\nlich, da\u00df die Jugendlichen an politischer Mitarbeit stark\ninteressiert sind. Man mu\u00df ihnen dazu blo\u00df eine Chance\ngeben.\nIch fordere Sie deshalb auf, werte Abgeordnete der CDU:\nKorrigieren Sie Ihre Einstellung zur Jugend, und stimmen\nSie unserem entsprechenden \u00c4nderungsantrag zu!\n\n(Goliasch, CDU:\nDas ist Demagogie, was Sie hier machen.\n\nDas ist doch nicht Ihr Stil!)\n\n\u2013 Es geht hier nur um eine Mitbeteiligung. Herr Goliasch,\nbeachten Sie bitte, es geht hier nicht um B\u00fcrger, es geht\num einen Einwohnerantrag, und Einwohner sind auch\nB\u00fcrger, die j\u00fcnger als 18 Jahre alt sind. Die Formulierung\nlautet: Einwohnerantrag und Reduzierung des Alters.\n\n(Goliasch, CDU:\nAber Sie kennen doch die juristische Lage,\n\nHerr Prei\u00dfler. \u2013 Schiemann, CDU:\nSie sind doch sonst immer so solide.)\n\nDas vorliegende Gesetz hat gegen\u00fcber der noch g\u00fcltigen\nKommunalverfassung noch folgende entscheidenden\nNachteile:\n1. Der Landrat wird mit einer kaum zu kontrollierenden\nMachtf\u00fclle ausgestattet. Er wird per Gesetz Vorsitzender\nder Verwaltung und gleichzeitig Vorsitzender des Kreista-\nges. Au\u00dferdem wird er Vorsitzender aller beschlie\u00dfenden\nAussch\u00fcsse. Eine derartige Machtkonzentration beim\nLandrat f\u00fchrt zu einem unausgewogenen Verh\u00e4ltnis zwi-\nschen den beiden Selbstverwaltungsorganen des Land-\nkreises und geht hier insbesondere zu Lasten des Kreista-\nges.\nDie demokratisch gew\u00e4hlten Kreisr\u00e4te werden dadurch in\nihrem Mitbestimmungsrecht eingeschr\u00e4nkt. Dieser Zu-\nstand verletzt nach Auffassung der SPD-Fraktion die\nGrundregeln der demokratischen Mitbestimmung auf\nkommunaler Ebene.\n2. Der Landrat und die Beigeordneten sollen f\u00fcr 7 Jahre\ngew\u00e4hlt werden, w\u00e4hrend f\u00fcr die Kreisr\u00e4te nur eine\nWahlperiode von 5 Jahren vorgesehen ist. Diese Konstruk-\ntion von unterschiedlichen Wahlperioden ist ung\u00fcnstig\nund abzulehnen. Wir halten auch eine Amtszeit von 7 Jah-\nren f\u00fcr Landr\u00e4te und Beigeordnete gerade in der kompli-\nzierten weiteren Aufbauphase f\u00fcr noch zu lang.\n3. Die SPD-Fraktion sch\u00e4tzt die im Gesetz enthaltenen\nAbwahlm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Landr\u00e4te und Beigeordnete als\nunzureichend ein. Ich frage Sie: Wie sollen in einem\ngro\u00dfen Landkreis mit \u00fcber 200 000 Einwohnern die Unter-\nschriften von \u00fcber einem Drittel der in einem Landkreis\nwohnenden B\u00fcrger allein f\u00fcr den Abwahlantrag und dann\n\u00fcber 50 % f\u00fcr das Abwahlverfahren gesammelt werden?\nIn der Praxis sind diese Quoren kaum erreichbar.\nDiese Regelungen tragen eindeutig theoretischen Charak-\nter und dienen lediglich dem Zweck, diesem Gesetz, das\nden Landrat \u00fcber alle Ma\u00dfen ausstattet, noch einen demo-\nkratischen Anschein zu geben.\n4. Ein wesentlicher Mangel dieses Gesetzes ist au\u00dferdem,\nda\u00df zur Unterst\u00fctzung der Kreistagsarbeit keine Fraktio-\nnen gebildet werden sollen. Die SPD-Fraktion ist aber der\nAuffassung, da\u00df die schwierige und verantwortungsvolle\nArbeit der ehrenamtlich t\u00e4tigen B\u00fcrger im Kreistag durch\nFraktionsbildung  unterst\u00fctzt  werden  sollte.  Ohne  Frak-\ntionsbildung wird der demokratische Meinungsbildungs-\n\nproze\u00df bei der in diesem Gesetz angedachten Stellung des\nLandrates f\u00fcr kleinere Parteien und f\u00fcr W\u00e4hlervereini-\ngungen besonders schwierig.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nWir werden deshalb einen entsprechenden \u00c4nderungsan-\ntrag, der hier vorliegt, unterst\u00fctzen.\n5. Das Gesetz erm\u00f6glicht nicht die Wahl eines Kreistags-\nvorstandes und eines Vorsitzenden des Kreistages aus den\ngew\u00e4hlten Kreisr\u00e4ten heraus. Damit wird eine der wesent-\nlichsten Forderungen der SPD-Fraktion nicht erf\u00fcllt. Die\nSPD-Fraktion und weitere Oppositionsparteien halten es\nweiterhin im Interesse der demokratischen Mitbestim-\nmung und Kontrolle f\u00fcr unabdingbar, da\u00df dem direkt ge-\nw\u00e4hlten Landrat als Chef der Verwaltung ein handlungs-\nf\u00e4higer Kreistag mit einem Vorsitzenden gegen\u00fcbersteht.\nIm Namen der SPD-Fraktion beantrage ich aufgrund der\nWichtigkeit dieses Gesetzes namentliche Abstimmung;\ndenn wir halten dieses Gesetz neben der Gemeindeord-\nnung f\u00fcr eines der wichtigsten Gesetze f\u00fcr den B\u00fcrger,\nauch wenn Herr Rasch von der CDU die Aufgaben und\nBedeutung der Landkreise hier stark heruntergespielt hat\nund dem Landkreis nur noch Fach- und Rechtsaufsichts-\nfunktionen zuordnet. Der B\u00fcrger empfindet die Aufgaben\nder Landkreise als bedeutsamer. Er m\u00f6chte sich st\u00e4rker als\nvorgesehen an der Entscheidungsfindung beteiligen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich betonen, da\u00df die SPD-Fraktion\ndiesem Gesetz in der vorliegenden Fassung nicht zustim-\nmen kann, da wichtige demokratische Grundregeln ver-\nletzt, das Prinzip der Gewaltenteilung mi\u00dfachtet und we-\nsentliche Grundprinzipien der kommunalen Selbstverwal-\ntung nicht erf\u00fcllt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Das war mein letzter Satz, aber ich\nkann noch einen Satz anh\u00e4ngen. Ich h\u00e4nge noch einen an,\nHerr Rasch.\n\n(Rasch, CDU:\nIch wollte nur eine sachliche\nRichtigstellung anbringen.)\n\nDann war das ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis. Ich bedanke mich f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit. Ich h\u00e4tte Ihnen aber die Zwischen-\nfrage gern noch erm\u00f6glicht.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nRasch, CDU: Vielen Dank f\u00fcr die Bereitschaft, mir die\nZwischenfrage zu erm\u00f6glichen. Mir ging es um eine sach-\nliche Richtigstellung.\nIch habe nicht gesagt, da\u00df ich die Kreisaufgaben f\u00fcr unbe-\ndeutende Aufgaben hielte, sondern ich habe zum Aus-\ndruck gebracht, da\u00df die b\u00fcrgernahe Funktion der kommu-\nnalen Ebene sich im wesentlichen auf der Ebene der Ge-\nmeinden abspielt. Das scheint mir eine wesentliche Klar-\nstellung zu sein. Die Gemeinden sind die Hauptansprech-\npartner der B\u00fcrger, und das soll sich auch in unserer Ge-\nsetzgebung widerspiegeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Staatsminister Eggert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4963\n\n\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Erlauben Sie mir, da\u00df ich zun\u00e4chst\ndie Arbeit des Innenausschusses anspreche. Es ist schon\nangeklungen: Der Innenausschu\u00df hat in den vergangenen\nMonaten eine kaum zu bew\u00e4ltigende F\u00fclle an Arbeit erle-\ndigt, die f\u00fcr die einzelnen Mitglieder oftmals an die Gren-\nze des M\u00f6glichen ging. Insbesondere die Gemeindeord-\nnung und das Kreisreformgesetz erforderten von jedem\neinzelnen Mitglied des Innenausschu\u00df ein enormes Ar-\nbeitspensum.\nIch m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, auch gerade heu-\nte an dieser Stelle, weil in der \u00d6ffentlichkeit im allgemei-\nnen Abgeordnete immer mit Di\u00e4tenerh\u00f6hung konfrontiert\nwerden, aber selten mit dem ungeheuren Arbeitspensum,\ndas es zu bew\u00e4ltigen gibt, und deswegen noch einmal aus-\ndr\u00fccklich diese Nennung.\nWichtigstes Kennzeichen des Entwurfs der Staatsregie-\nrung, den der Innenausschu\u00df zur Beschlu\u00dffassung emp-\nfohlen hat, ist die demokratische Urwahl des Landrates.\nDer Landrat wird von  den  B\u00fcrgern  des  Landkreises  auf\n7 Jahre gew\u00e4hlt. Er wird sowohl Leiter der Kreisverwal-\ntung als auch Vorsitzender des Kreistages und der be-\nschlie\u00dfenden Aussch\u00fcsse sein. Die Selbstverwaltung der\nLandkreise wird dadurch und insbesondere in Verbin-\ndung mit der Kreisreform gest\u00e4rkt; denn die neuen lei-\nstungsf\u00e4higen Landkreise brauchen eine starke Verwal-\ntungsspitze, damit das zu einer gr\u00f6\u00dferen Effizienz in der\nVerwaltung f\u00fchren kann.\nGleichzeitig werden die B\u00fcrger st\u00e4rker in die politischen\nEntscheidungsprozesse eingebunden. Dies kommt auch in\nder Einf\u00fchrung von B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheid\nauf der Landkreisebene zum Ausdruck.\nUnd, Herr Kollege Prei\u00dfler \u2013 wo ist er denn?\n\n(Goliasch, CDU: Bei der CDU!)\n\n\u2013 Hier, von der SPD \u00fcber die F.D.P. zur CDU.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nIch sehe schon einen Widerspruch darin, einerseits zu be-\nklagen, da\u00df die Stellung des Kreistages angeblich durch\ndie Stellung des Landrates geschw\u00e4cht wird, andererseits\nzu verlangen, da\u00df die B\u00fcrgerquoren, die Quoren f\u00fcr B\u00fcr-\ngerbegehren und B\u00fcrgerentscheide, gesenkt werden. Denn\nletzteres f\u00fchrt doch wieder zu einer Schw\u00e4chung des\nKreistages, und ich glaube, es ist notwendig, hier f\u00fcr einen\nentsprechenden Ausgleich zu sorgen, der meiner Meinung\nnach in diesem Gesetz enthalten ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer vom Volk gew\u00e4hlte Landrat ist k\u00fcnftig das Bindeglied\nzwischen Kreisverwaltung und Kreistag, und als politisch\nVerantwortlicher wird er sich um eine b\u00fcrgerfreundliche,\neffektive, die Entwicklung des Landkreises f\u00f6rdernde Ver-\nwaltung zu bem\u00fchen haben.\nNeben redaktionellen \u00c4nderungen, die der Innenaus-\nschu\u00df am Regierungsentwurf vorgenommen hat, sticht\ninsbesondere der neue \u00a7 60 Abs. 2a ins Auge. Nach dieser\nVorschrift sollen die Landkreise zur Wahrung der Belange\nder im Landkreis lebenden Ausl\u00e4nder Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte bestellen. Diese Entscheidung des Innenausschusses\nerweist sich an dieser Stelle gerade nach den Diskussionen\nder letzten Wochen f\u00fcr mich als ein sehr deutliches Zei-\nchen.\nMeine Damen und Herren! Wie Sie wissen, habe ich als\nehemaliger Landrat einschl\u00e4gige Erfahrungen sammeln\n\nk\u00f6nnen. Ich begr\u00fc\u00dfe es daher sehr, da\u00df nach dem Inkraft-\ntreten der Gemeindeordnung nun auch die Landkreise\neine neue Kommunalverfassung erhalten werden. Insbe-\nsondere die weitgehendste Angleichung der Landkreis-\nordnung an die Gemeindeordnung wird den Umgang mit\nden Kommunalgesetzen erleichtern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, da\u00df Sie mit der Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses sehr zufrieden sein k\u00f6nnen und da\u00df\nSachsen mit dieser neuen Landkreisordnung f\u00fcr andere\nBundesl\u00e4nder schon eine Vorreiterrolle spielen wird.\nHerr Kollege Rade, wenn Sie der Staatsregierung beschei-\nnigen, das Klassenziel nicht erreicht zu haben, dann kann\nman so etwas ja immer nur sagen als Lehrer oder als Di-\nrektor, das hei\u00dft als jemand, der an \u00fcbergeordneter Stelle\nmit mehr Sachkompetenz ausgestattet ist als alle anderen.\nMich r\u00fchrt schon Ihre selbstbescheidene Art und Weise\nder Darstellung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir in\ndie Abstimmung eintreten, mu\u00df ich noch zur Kenntnis ge-\nben, da\u00df wir etwa 20 \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu beraten haben.\nIch schlage Ihnen deshalb vor, da\u00df wir jetzt eine Pause\neinlegen, um dann die Abstimmung in einem Zug durch-\nf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\n\n(Unterbrechung von 12.33 Uhr bis 13.35 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr geehrten Damen\nund Herren Abgeordneten! Wir setzen unsere Plenarsit-\nzung fort. Wir sind noch beim Tagesordnungspunkt 4. Die\nAussprache haben wir beendet. M\u00f6chte der Berichterstat-\nter noch einmal dazu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nWir kommen nun zur Empfehlung des Innenausschusses.\nDer Innenausschu\u00df empfiehlt dem Plenum, den Entwurf\nder Fraktion Linke Liste/PDS in der Drucksache 1/804\nabzulehnen. Ich m\u00f6chte deshalb dar\u00fcber abstimmen las-\nsen, da keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge dazu vorliegen. Weil eine\nEinzelabstimmung \u00fcber die Paragraphen und Bestimmun-\ngen nicht notwendig erscheint, m\u00f6chte ich den Entwurf\nder Linken Liste/PDS in der Drucksache 1/804, Gesetz\n\u00fcber die Landkreisordnung im Freistaat Sachsen (Land-\nkreisordnung), zur Abstimmung stellen.\nWer diesem Gesetzentwurf der Fraktion Linke Liste/PDS\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n; wenige Stimmen daf\u00fcr. Wer ist\ndagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser Gesetzent-\nwurf damit abgelehnt.\nDa \u00fcber s\u00e4mtliche Einzelbestimmungen damit komplett\nabgestimmt worden ist, brauchen wir weiter keine Ab-\nstimmung durchzuf\u00fchren.\nIch komme nun zu dem Gesetzentwurf der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Auch hier empfiehlt der Innenaus-\nschu\u00df, diesen Gesetzentwurf abzulehnen. Er ist in der\nDrucksache 1/1444 eingereicht worden. Hier liegen eben-\nfalls keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich hoffe auf Ihr Einver-\nst\u00e4ndnis, wenn wir bei diesem Gesetzentwurf \u00fcber s\u00e4mt-\nliche Einzelbestimmungen geschlossen abstimmen.\nWer dem Gesetzentwurf der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nin der Drucksache 1/1444, S\u00e4chsische Landkreisordnung,\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4964\n\n\n\nzeichen. \u2013 Wenige Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Das\nist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\ngr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit ist auch\ndieser Gesetzentwurf abgelehnt worden.\nWir konzentrieren uns entsprechend der Empfehlung des\nInnenausschusses auf den Entwurf der Staatsregierung in\nder Drucksache 1/3113, Landkreisordnung f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen. Er ist die Grundlage der weiteren Arbeit\ndes Innenausschusses gewesen, und wir kommen nun zu\nder Beschlu\u00dfempfehlung zu den Einzelbestimmungen in\nder Drucksache 1/3349.\nWir stimmen nun \u00fcber die einzelnen Abschnitte ab; zuerst\n\u00fcber die Gesamtinhalts\u00fcbersicht und die \u00a7\u00a7 1 und 2. Sie\nsind vom Innenausschu\u00df unver\u00e4ndert \u00fcbernommen wor-\nden. Also: \u00dcberschriften, Gesamtinhaltsverzeichnis und\ndie \u00a7\u00a7 1 und 2. Wer ihnen die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstim-\nmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimment-\nhaltungen. Damit so beschlossen.\nWir kommen zum \u00a7 3. Hier liegt uns ein \u00c4nderungsantrag\nin der Drucksache 1/3415 vor, nach dem der Abschnitt 2a\nver\u00e4ndert werden m\u00f6chte. Zur Begr\u00fcndung, bitte sch\u00f6n,\nMikro 2.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Innenausschu\u00df hat einen Absatz 2a in den Paragra-\nphen eingef\u00fcgt, den wir als CDU-Fraktion gern noch kon-\nkretisiert w\u00fc\u00dften. Allerdings ist der Text, den wir Ihnen\nvorgelegt haben, leider noch nicht perfekt. Ich bitte Sie,\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, den Text zu erg\u00e4nzen,\nund zwar den abschlie\u00dfenden Punkt durch ein Komma zu\nersetzen und zu erg\u00e4nzen: ,, \u2026, soweit dies nicht Aufgabe\nder Gemeinden ist\u201c. Also Sie haben die Drucksache\n1/3415, \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion, vorliegen.\nDort bitte ich den Text zu erg\u00e4nzen um ein Komma: ,, \u2026,\nsoweit dies nicht Aufgabe der Gemeinden ist\u201c.\nWir wollten explizit denn doch das, was im Ausschu\u00df be-\nreits diskutiert worden ist, deutlich festschreiben: da\u00df es\nauch um die zweisprachige Benennung geht. Nur entsteht\nhier die Gefahr, da\u00df wir mit dem in Konflikt geraten, was\nwir in der Gemeindeordnung fixiert haben; denn dort ist\nvor allen Dingen das Recht der Gemeinden fixiert, derarti-\nge Benennungen zu vollziehen. Wir wurden durch einen\nLandrat belehrt, da\u00df es verschiedene F\u00e4lle gibt, wo auch\nder Landkreis Stra\u00dfen- und Platzbenennungen zum Bei-\nspiel vorzunehmen hat. Um jetzt eindeutig zu trennen,\nda\u00df der Landkreis hier nur in dem Fall aktiv wird,\na) wenn er im sorbischen Siedlungsgebiet wirksam ist\nund\nb) wenn nicht entsprechende gemeindliche Rechte und\nPflichten an dieser Stelle vorliegen,\ndeshalb diese Erg\u00e4nzung.\nInsgesamt geht es uns mit diesem Absatz darum, den Ver-\nfassungsgrundsatz der speziell festgeschriebenen Rechte\nder B\u00fcrger sorbischer Volkszugeh\u00f6rigkeit auch in der\nLandkreisordnung solide zu ber\u00fccksichtigen.\nIch bitte um Ihre Zustimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es Redebedarf? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, Mikro 1.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Dem \u00c4nderungsantrag\nder CDU, auch in der jetzt pr\u00e4zisierten Fassung, kann man\nzustimmen. Das Problem ist ein anderes: da\u00df die Ber\u00fcck-\n\nsichtigung der Sorbenproblematik urspr\u00fcnglich \u00fcber-\nhaupt vergessen wurde, dann im Innenausschu\u00df in einer\nv\u00f6llig unzureichenden Form formuliert wurde, so da\u00df\njetzt diese Nachbesserung notwendig ist.\nIch glaube, das ist eigentlich nur ein Indiz daf\u00fcr, mit wel-\ncher unzureichenden Gr\u00fcndlichkeit in diesem Fall an der\nLandkreisordnung gearbeitet wurde.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion,\nDrucksache 1/3415, mit der Erg\u00e4nzung, die der Abg.\nRasch eingebracht hat. Das ist alles klar. Sie haben den\nText. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nOhne  Gegenstimme.  Wer  enth\u00e4lt  sich  der  Stimme?  \u2013\n3 Stimmenthaltungen. Damit so angenommen.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 3 mit der\n\u00c4nderung in dem Absatz 2a. Wer ihm die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Ge-\ngenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige\nStimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nIch komme zu den \u00a7\u00a7 4 und 5. Hier liegen keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge vor. Wer ihnen die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige\nStimmenthaltungen. Mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nIch gehe von vornherein davon aus, da\u00df wir immer \u00fcber\ndie Empfehlung des Ausschusses abstimmen, und w\u00fcrde\ndas nicht jeweils wiederholen. Ich bitte Sie auch um Zu-\nstimmung, da\u00df ich ganze Abschnitte und Paragraphen, zu\ndenen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen, entsprechend\nzusammenfasse. Ich bitte Sie, wenn zu einzelnen Paragra-\nphen Einzelabstimmung gew\u00fcnscht wird, dies irgendwie\ndeutlich zu machen.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber den Ersten Ab-\nschnitt mit der \u00c4nderung im \u00a7 3 Abschnitt 2a. Wer ihm\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen. Damit so be-\nschlossen.\nZum Zweiten Abschnitt, Gebiet des Landkreises, \u00a7\u00a7 6, 7\nund 8. Ich bringe sie gemeinsam zur Abstimmung. Wer\nihnen die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Danke. Damit so\nbeschlossen.\nIch komme zum Zweiten Teil, Einwohner und B\u00fcrger des\nLandkreises. Zu den \u00a7\u00a7 9 bis 18 liegen keine \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge vor. Wer ihnen die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\nauch hier die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimm-\nenthaltungen. Damit so beschlossen.\nIch komme zum \u00a7 19, Entsch\u00e4digung f\u00fcr ehrenamtliche\nT\u00e4tigkeit. Hier liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne  in  der  Drucksache  1/3429  vor.\nDr. Donner ist schon am Mikro 1. Sie m\u00f6chten begr\u00fcnden.\nBitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4965\n\n\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr verehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Herr Pr\u00e4sident! Es geht hier\ndarum, in die Landkreisordnung Bestimmungen aufzu-\nnehmen, die den Mitgliedern der Kreistage eine Ausstat-\ntung gew\u00e4hren, die ihren Aufgaben, insbesondere zur\nKontrolle und zur Entscheidungsfindung, angemessen ist.\nWir haben gegenw\u00e4rtig in Sachsen die Situation, da\u00df eini-\nge Kreistage \u00fcber eine einigerma\u00dfen hinreichende Aus-\nstattung\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nverf\u00fcgen, w\u00e4hrend in anderen Kreistagen dort eher unzu-\nreichende Bedingungen gegeben sind, so da\u00df die Mitglie-\nder des Kreistages, die ihre Arbeit ja \u2013 auch im Gegensatz\nzu uns \u2013 ehrenamtlich ausf\u00fchren m\u00fcssen, sehr stark be-\nhindert sind. Sie wissen alle, da\u00df in der Landkreisordnung\neine Konstruktion vorgesehen ist, nach der der Landrat\nmit der Verwaltung eine sehr starke Position einnimmt.\nUm nun hier die verkleinerten Kreistage in ihren Arbeits-\nm\u00f6glichkeiten aufzuwerten, schlagen wir vor, in die Land-\nkreisordnung \u00a7 19 einen Abs. 2a aufzunehmen, der den\nKreisr\u00e4ten eine Ausstattung gew\u00e4hrt, wie dies zur Erf\u00fcl-\nlung ihrer Aufgaben erforderlich ist.\nWir haben mit Absicht hier eine etwas offene Formulie-\nrung gew\u00e4hlt, um das Gesetz nicht mit Detailregelungen\nzu belasten, und w\u00fcrden an dieser Stelle dem Herrn In-\nnenminister vertrauen, da\u00df er dann durch Rechtsverord-\nnung f\u00fcr Sachsen einheitliche Bedingungen bez\u00fcglich\ndieser Ausstattung regeln kann.\nZwei kurze Formulierungen deswegen auf einem Blatt:\nHier die Definition einer Ausstattung, die zur Erf\u00fcllung\nder Aufgaben erforderlich ist, und dann die Erm\u00f6gli-\nchung, per Rechtsverordnung die konkreten Bedingungen\nzu erlassen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier gibt es Redebedarf. Bit-\nte sch\u00f6n, Mikro 2.\n\nRasch, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag von B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne und Kollegen Dr. Donner sprechen. Ich\nm\u00f6chte erst einmal darauf hinweisen, da\u00df in \u00a7 19 Abs. 2\nbereits die Aufwandsentsch\u00e4digung geregelt ist. Also da-\nmit darf man es nicht verwechseln.\nJetzt geht es um weitere materielle und personelle Aus-\nstattung. Da m\u00fc\u00dfte man dann einmal fragen: Sind Dienst-\nfahrzeuge gemeint, sind Computer gemeint, oder was ist\nda gemeint? In welcher Dimension ist hier Ausstattung\ngemeint? Nach meiner Kenntnis der Praxis ist das, was an\nAusstattung gebraucht wird, von relativ bescheidenem\nUmfang und wird auch bei den vorhandenen Mechanis-\nmen einfach im normalen Verwaltungs- und Arbeitsvoll-\nzug den Kreistagsabgeordneten zur Verf\u00fcgung gestellt, so\nda\u00df wir als CDU-Fraktion eine derartige Regelung hier f\u00fcr\n\u00fcberfl\u00fcssig und verzichtbar halten.\nEs kommt noch hinzu, da\u00df man einmal schauen mu\u00df, wie\nwir es \u2013 im Vergleich \u2013 in der Gemeindeordnung geregelt\nhaben. Dort haben wir derartige M\u00f6glichkeiten nicht in\nBetracht gezogen. Wenn man nun einmal betrachtet, da\u00df\nim Durchschnitt ja doch der Gemeinderat in seinem ver-\nantwortungsvollen Amt h\u00e4ufiger gefordert ist als der\nKreistagsabgeordnete, dann w\u00fcrde eine derartige Un-\ngleichbehandlung an dieser Stelle doch schwer zu begr\u00fcn-\nden sein.\n\nIch m\u00f6chte aber deutlich dazusetzen: Das, was ich hier\nsage, ist nicht gemeint im Sinne einer Geringsch\u00e4tzung der\nArbeit, die auf Kreisebene geleistet wird, sowohl von den\nAbgeordneten, die viel Zeit und Kraft daransetzen, als\nauch vom Landrat.\nAber im wesentlichen ist es eben Zeit und Kraft, die einge-\nsetzt werden. Der technische Aufwand, der dazu erforder-\nlich ist, ist relativ gering.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Eine Rede noch daf\u00fcr.\nMikro 1, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Herr Rasch! Sie haben zwar lange gespro-\nchen, aber aus Ihrer langen Rede war ersichtlich, da\u00df Sie\nden Inhalt des Antrages nicht verstanden haben. Sie\nm\u00fc\u00dften wissen, da\u00df Sie mit Ihrer Mehrheit auch in den\nLandkreisen nat\u00fcrlich gegen\u00fcber den kleinen Fraktionen\nund gegen\u00fcber den kleinen dort vertretenen Gruppierun-\ngen wesentlich bevorteilt sind. Daf\u00fcr mu\u00df es auch auf\ndieser Ebene, die mit der Kreisgebietsreform eine neue po-\nlitische Bedeutung im Land gewonnen hat, einen Aus-\ngleich geben, d. h., die Minderheiten m\u00fcssen die M\u00f6glich-\nkeit haben, zumindest bei technischen Ausr\u00fcstungen, bei\nEinrichtungen f\u00fcr Zusammenk\u00fcnfte, also z. B. bei einer\nGesch\u00e4ftsstelle, gleichgestellt zu werden, und sie m\u00fcssen\nauch in Vorbereitung auf die Kreistagssitzungen \u00fcber ent-\nsprechende r\u00e4umliche und technische M\u00f6glichkeiten ver-\nf\u00fcgen. Das sollten Sie so verstanden haben.\nDeshalb unterst\u00fctzt meine Fraktion diesen Antrag von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte Sie, ihm die Zustimmung zu\ngeben und damit auch den in unserer Verfassung festge-\nschriebenen entsprechenden Grundsatz mit Leben zu er-\nf\u00fcllen.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch einmal Mikro 1, bitte.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Kollege Rasch! Sie\nhaben lange gesprochen, aber nichts gesagt.\n\n(Zurufe von der CDU: Wiederholung!)\n\nDoch, Sie haben gesagt, da\u00df Kreistage zunehmend unbe-\ndeutend werden. Das kann ich \u00fcberhaupt nicht nachvoll-\nziehen. Wir halten den \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne f\u00fcr zwar harmlos, aber richtig. Wir w\u00fcrden\nweitergehen. Es wird nachher von uns noch einen \u00c4nde-\nrungsantrag geben, da\u00df wir dort, wo das gew\u00fcnscht ist,\nFraktionen haben und dort auch die erforderliche Min-\ndestausstattung sehen wollen. Wir unterst\u00fctzen das, w\u00fcr-\nden aber weitergehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung  \u00fcber  den  \u00c4nderungsantrag  der  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Es geht um die erste H\u00e4lfte der Drucksache\n1/3429. Wer dem \u00c4nderungsantrag, den \u00a7 19 um einen\nAbschnitt 2a zu erweitern, zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 19 in der Fassung\ndes Ausschusses. Wer ihm die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimm-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4966\n\n\n\nenthaltungen und Gegenstimmen ist damit der \u00a7 19 ange-\nnommen.\nIch komme zum \u00a7 20, Einwohnerantrag. Hierzu liegt uns\nein \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion vor, Abs. 1 zu\nstreichen. Ist eine Begr\u00fcndung notwendig? \u2013\n\n(Zurufe: Welche Drucksache?)\n\n\u2013 Drucksache 1/3418.  Das  ist  der  \u00c4nderungsantrag\nzum \u00a7 20.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Folgende Begr\u00fcndung zum \u00c4nde-\nrungsantrag. Wir m\u00f6chten, da\u00df im \u00a7 20 Abs. 1 der Satz 3\ngestrichen wird und durch folgenden Satz ersetzt wird:\n,,Der Antrag mu\u00df von mindestens 10 vom Hundert der\nEinwohner, die das sechzehnte Lebensjahr vollendet\nhaben, unterzeichnet sein.\u201c\nIch bin bereits im Vortrag zum Gesetz auf das Problem\ndes Einwohnerantrages und auch auf die Herabsetzung\ndes Alters f\u00fcr die Beteiligung eingegangen. Ich m\u00f6chte\ndeshalb kurz zusammenfassen:\nDer Einwohnerantrag ist ein wichtiges Mitwirkungsmittel\nauch f\u00fcr die Einwohner eines Landkreises. Dem Einwoh-\nnerantrag kommt deshalb eine wichtige Bedeutung zu, da\ner vor allem den Einwohnern ein Initiativrecht f\u00fcr kom-\nmunalpolitische Entscheidungsprozesse einr\u00e4umt.\nDas im Gesetz enthaltene Antragsquorum von 15 % halten\nwir f\u00fcr Landkreise f\u00fcr zu hoch und kaum praktisch reali-\nsierbar.\nDie Absenkung des Antragsquorums von 15 % auf 10 %\nist auch deshalb notwendig, weil das Gesetz, d. h. die\nLandkreisordnung, keine Einwohnerversammlung vor-\nsieht.\nDie SPD-Fraktion fordert, da\u00df in die kommunalpolitischen\nEntscheidungsprozesse auch Jugendliche ab 16 Jahren ein-\ngreifen k\u00f6nnen. Deshalb pl\u00e4dieren wir f\u00fcr die Herabset-\nzung der Altersgrenze f\u00fcr die Teilnahme an einem Ein-\nwohnerantrag von 18 auf 16 Jahre. Die Herabsetzung ist\nauch deshalb notwendig, damit die Jugendlichen und die\nsp\u00e4ter Heranwachsenden schon fr\u00fchzeitig am politischen\nAlltag beteiligt werden k\u00f6nnen. Die SPD-Fraktion betrach-\ntet diese Beteiligung als ein Mittel, die Politikverdrossen-\nheit etwas abzubauen.\nAus diesem Grunde bitte ich um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Mir lag ein weiterer Antrag\nnicht vor, so da\u00df ich meine, jetzt erst einmal \u00fcber den\nSPD-Antrag abstimmen zu lassen. Dann liegt noch der\nAntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vor.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n\u2013 Gut, dann tragen Sie zun\u00e4chst Ihren Antrag vor, und\nwir machen das in einer anderen Reihenfolge. Es ist eine\nDefinitionsfrage, welcher Antrag weitergehend ist. Herr\nDr. Donner, bitte.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich werde versuchen \u2013 \u2013\n\n(Zurufe aus dem Plenum: Welche Drucksache?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: \u2013 Wir kommen jetzt zum\n\u00c4nderungsantrag 1/3410 der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nEr bezieht sich auf denselben \u00a7 20, zumindest im ersten\nTeil. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nAbgeordnete! Wir sind der Auffassung, da\u00df die in der Be-\nschlu\u00dfempfehlung vorgesehenen 15 % der Stimmberech-\ntigten, die einen Antrag, da\u00df sich der Kreistag mit einem\nbestimmten Anliegen besch\u00e4ftigt, unterzeichnen m\u00fcssen,\nnat\u00fcrlich zu hoch ist und zum anderen nicht stimmig ist\nim Vergleich mit dem Quorum, das wir auf der Gemein-\ndeebene haben, n\u00e4mlich 10 bis 5 % durch Hauptsatzung\nzu regeln,  und dem Quorum,  das wir  auf  der  Freistaats-\nebene insgesamt haben und das etwa bei einem Prozent\nliegt. Hier die Kreisebene so stark zu benachteiligen und\nzu sagen, da\u00df die Antr\u00e4ge, mit denen sich der Kreistag\nbesch\u00e4ftigen soll, von 15 % der Stimmberechtigten unter-\nzeichnet werden m\u00fcssen, ist f\u00fcr uns nicht schl\u00fcssig.\nHerr Rasch hatte vorhin die Frage gestellt, was die ganzen\nRegelungen, die die B\u00fcrgerbeteiligung betreffen, \u00fcber-\nhaupt sollen, da die Kreistage wenig zu entscheiden h\u00e4t-\nten. Dem m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal deutlich\nwidersprechen. Ich nenne aus dem Bereich der Bildung\ndie Beispiele Berufsschulen, weiterf\u00fchrende Schulen, Son-\nderschulen, aus dem Gesundheitswesen nenne ich die\nKrankenh\u00e4user, aus dem kulturellen Bereich Orchester\nund Museen. Weiterhin spielt der gesamte Bereich der Ab-\nfallwirtschaft und des Personennahverkehrs hierbei eine\nRolle. Das alles sind Themen, die auf der Kreisebene zu\nentscheiden sind. Wir m\u00f6chten deshalb die Instrumente\nder B\u00fcrgerbeteiligung hier besser verankert haben.\nIch m\u00f6chte einen weiteren Unterschied hervorheben. Sie\nwissen, da\u00df f\u00fcr B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheid eine\nganze Reihe von Sachthemen ausgeschlossen werden. Der\nB\u00fcrgerantrag hat sinnvollerweise diese ganzen Aus-\nschlu\u00dfgr\u00fcnde nicht. Deshalb mu\u00df der B\u00fcrgerantrag nat\u00fcr-\nlich auch praktikabel funktionieren. Wenn zudem f\u00fcr den\nB\u00fcrgerentscheid ausgeschlossene Sachthemen in einem\nB\u00fcrgerantrag behandelt werden, macht es keinen Sinn,\nhier eine gro\u00dfe H\u00fcrde aufzustellen. Denn hier geht es ja\num Anregungen, Initiativen und Vorschl\u00e4ge. Ich bitte da-\nf\u00fcr um Zustimmung.\nWir haben uns im Gegensatz zur SPD nicht daran ge-\nsto\u00dfen, das Lebensalter auf 18 Jahre festzusetzen, obwohl\nin der Gemeindeordnung 16 Jahre vorgesehen sind. Wir\nbef\u00fcrworten selbstverst\u00e4ndlich auch die dort vorgesehe-\nnen 16 Jahre. Wir wollten in unserem \u00c4nderungsantrag\njedoch nur einen Punkt zur Abstimmung bringen, n\u00e4mlich\ndas Quorum und nicht \u2013 quasi im Block \u2013 \u00fcber Quorum\nund Alter abstimmen lassen. Deswegen bef\u00fcrworten wir\nein Quorum von 5 %, aber keine \u00c4nderung des vorge-\nschlagenen Alters.\nDanke.\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nRasch, CDU: Ich m\u00f6chte gegen beide \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nsprechen, sowohl gegen den von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als\nauch gegen den der SPD.\nErst einmal zur Altersgrenze. Auch die CDU ist sehr daf\u00fcr\nzu haben, junge Leute in die Entscheidungsprozesse ein-\nzubeziehen. Aber es sollte dort beginnen, wo es sinnvol-\nlerweise erst einmal angesiedelt ist, wo man \u00fcberschaubar\nerwarten kann, da\u00df auch ein Sechzehnj\u00e4hriger mit ent-\nscheiden kann. Das ist der kommunale Bereich; dort\nhaben wir diese M\u00f6glichkeit aufgetan in der Gemein-\ndeordnung. In der Landkreisordnung wollen wir das nicht\nin dieser Weise.\nDie andere Frage ist die des Quorums. Uns geht es darum,\nda\u00df derartige Einwohnerantr\u00e4ge tats\u00e4chlich sehr ernsthaft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4967\n\n\n\n\u00fcberlegte und bedachte Antr\u00e4ge sind. Wir f\u00fchren \u00fcber-\nhaupt diese M\u00f6glichkeit der direkten Demokratie erstma-\nlig auf Landkreisebene ein und m\u00f6chten sichern, da\u00df dort\nnur solche Dinge zum Zuge kommen, die nicht rechtswid-\nrige Augenauswischerei sind, wie z. B. Mietstoppantr\u00e4ge\nder PDS oder \u00e4hnliches.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Hier ist weiterer\nRedebedarf. Bitte.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Kollege Rasch, ich wollte\nnur einen Irrtum, weil Sie es jetzt noch einmal wiederholt\nhaben, aus Ihrer Rede am Vormittag richtigstellen: Das\nLand Schleswig-Holstein verf\u00fcgt \u00fcber B\u00fcrgerbegehren,\nB\u00fcrgerentscheid und B\u00fcrgerantrag auch auf Kreisebene.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nRade,  F.D.P.:  Sachsen hatte f\u00fcr die Demokratie in\nDeutschland immer eine Vorbildwirkung, und wir sollten\nbei dieser neuen Landkreisordnung dieser alten Tradition\nfolgen und die Quoren f\u00fcr diese Sache auf 10 % festlegen.\nDas ist die Meinung der Freien Demokraten. Wir werden\nden Antrag der SPD unterst\u00fctzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich,  Linke Liste/PDS:  Der Streit dar\u00fcber, wel-\ncher der beiden Antr\u00e4ge weitergehend ist, ist f\u00fcr uns\nm\u00fc\u00dfig. Wir k\u00f6nnen beiden Antr\u00e4gen zustimmen. Im \u00fcbri-\ngen w\u00fcrden, wenn es m\u00f6glich w\u00e4re, die hier anwesenden\nZuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer, die etwa in dem Alter sein\nk\u00f6nnten, um die jetzt der Streit geht, gefragt, ob sie sich\nwohl Kompetenz in den kommunalen Belangen zutrauen,\nso, denke ich, w\u00fcrde die Antwort sehr eindeutig ausfallen.\nEs ist schon sehr demagogisch, Jugendlichen im Alter ab\n16 Jahren eine Kompetenz abzusprechen, auch in kommu-\nnalen Belangen zu entscheiden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Ich gehe davon aus, da\u00df der Antrag von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne mit einem Quorum von 5 % der weitergehende\nist. Ich bringe ihn zuerst zur Abstimmung.\nWer dem \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 1/3410\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die\nMehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr\nist dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nIch komme nun zum \u00c4nderungsantrag der SPD in der\nDrucksache 1/3418. Hier wird ein Quorum von 10 % ver-\nlangt. Wer diesem \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist auch\ndieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme zum \u00a7 20 in der Fassung des Innenausschus-\nses. Wer ihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl Gegenstimmen ist dieser \u00a7 20 in der Ausschu\u00dffas-\nsung angenommen.\n\nIch komme nun zum \u00a7 21. Hier m\u00f6chte ich Sie bitten, das\n\u00c4nderungsblatt zu betrachten. Es hat hier eine Verschie-\nbung bei der Drucklegung gegeben. Sie m\u00f6chten also bitte\nin dem \u00c4nderungsblatt \u2013 da ist die Seite 13 angegeben \u2013\ndie rechte Seite einsetzen als ,,Fassung des Innenausschus-\nses\u201c.\nZu diesem \u00a7 21 gibt es einen \u00c4nderungsantrag der SPD-\nFraktion in der Drucksache 1/3419. Er wird begr\u00fcndet.\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. Prei\u00dfler.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Werte Abgeordnete! Herr Pr\u00e4sident!\nBitte, entschuldigen Sie in unserem \u00c4nderungsantrag\nnoch den Bezug auf \u00a7 22. Das ist bedingt durch das Aus-\ntauschblatt zur Beschlu\u00dfempfehlung. Ich bitte Sie, unsere\nDrucksache in \u00a7 21 zu \u00e4ndern.\nWir beantragen, da\u00df der Satz 2 folgende Fassung erh\u00e4lt:\n,,Das B\u00fcrgerbegehren mu\u00df mindestens von 10 vom Hun-\ndert der B\u00fcrger des Landkreises unterzeichnet sein.\u201c\nZur Begr\u00fcndung: Im bisherigen Gesetzestext steht an\ndieser Stelle noch 15 %, also 15 vom Hundert der B\u00fcrger\neines Landkreises m\u00fcssen unterzeichnen.  Die  SPD-Frak-\ntion  tritt  f\u00fcr  die  Absenkung  des  Antragsquorums  von\n15 auf 10 % ein, da uns diese Absenkung f\u00fcr die Durch-\nf\u00fchrung in einem Landkreis notwendig erscheint, allein\ndadurch bedingt, da\u00df die Landkreise eine relativ gro\u00dfe\nfl\u00e4chenm\u00e4\u00dfige Ausdehnung haben und \u00fcber hohe Bev\u00f6l-\nkerungszahlen verf\u00fcgen. Wenn wir dieses Quorum nicht\nabsenken, besteht die Gefahr, da\u00df aus rein organisatori-\nschen Gr\u00fcnden das Antragsquorum sehr schwer zu errei-\nchen sein wird. Wir m\u00f6chten mit dieser Absenkung die\nMitbestimmung und Mitgestaltung der B\u00fcrger eines\nLandkreises erleichtern.\nIch bitte aus diesem Grunde um Zustimmung zu diesem\nAntrag.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nRasch, CDU: Die CDU-Fraktion ist der Meinung, da\u00df die\nAusschu\u00dffassung beibehalten werden sollte. Ich bitte Sie\nalso, diesen \u00c4nderungsantrag abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag, im \u00a7 21 Abs. 1 Satz 2 zu\nstreichen und durch einen anderen Satz nach der Drucksa-\nche 1/3419 zu ersetzen. Wer dem die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen\ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 21, B\u00fcrgerbegeh-\nren, in der Fassung des Ausschusses. Wer ihm die Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Gegenstim-\nmen und einigen Stimmenthaltungen ist damit der \u00a7 21,\nB\u00fcrgerbegehren, so best\u00e4tigt.\nIch komme nun zum \u00a7 22, B\u00fcrgerentscheid. Das ist eben-\nfalls das Austauschblatt. Dazu haben wir einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Druck-\nsache 1/3432 vorliegen. Er bezieht sich auf \u00a7 22 Ziffer 4.\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. Donner, Sie werden das vortragen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4968\n\n\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  An dieser Stelle, also in\n\u00a7 22 Abs. 2, sind die Ausschlu\u00dfgr\u00fcnde genannt, zu deren\nAnliegen keine B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheide\ndurchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Sie, verehrte Damen und\nHerren, wissen vielleicht, da\u00df ich selbst eine andere Auf-\nfassung vertrete, n\u00e4mlich die Stimmberechtigten au\u00dfer-\nhalb des Landtages soweit f\u00fcr ernst zu nehmen, da\u00df sie\nselbst entscheiden k\u00f6nnen, zu welchen Anliegen sie ein\nBegehren und einen Entscheid herbeif\u00fchren wollen.\nDer vorgeschlagene Katalog, Punkte 1 bis 8 der Be-\nschlu\u00dfempfehlung, stellt gewisserma\u00dfen einen noch ak-\nzeptablen Kompromi\u00df dar, mit einer Ausnahme, n\u00e4mlich\nim Punkt 4: nicht abstimmen zu d\u00fcrfen \u00fcber Tarife und\nEntgelte. Mit diesem Ausschlu\u00dfgrund wird, um ein Bei-\nspiel anzuf\u00fchren, verhindert, da\u00df ein B\u00fcrgerbegehren zu\nder Frage Organisation des Personennahverkehrs stattfin-\nden kann: Sollen die Einzelfahrscheine teurer und daf\u00fcr\nMonats- und Umweltkarten, Gesamtnetzkarten usw. billi-\nger werden, um damit die Verkehrspolitik zu beeinflus-\nsen?\nWir sind der Meinung, da\u00df diese Fragen nicht von vorn-\nherein aus den Mechanismen der B\u00fcrgerbeteiligung aus-\ngegrenzt werden d\u00fcrfen. Sich auf den Verdacht zur\u00fcckzu-\nziehen, die B\u00fcrger w\u00fcrden sich \u00fcberall Nulltarife geneh-\nmigen, dem m\u00f6chte ich widersprechen, weil wir zum\neinen davon ausgehen, m\u00fcndige stimmberechtigte Men-\nschen im Freistaat Sachsen vorzufinden. Zum anderen\nm\u00f6chte ich das Beispiel anf\u00fchren, da\u00df vor einigen Wochen\nin der Schweiz per Volksentscheid eine h\u00f6here Mineral\u00f6l-\nsteuer beschlossen wurde und damit eigentlich bewiesen\nist, da\u00df die Menschen bereit sind, f\u00fcr h\u00f6here Abgaben zu\nstimmen, so da\u00df also volles Vertrauen in die Stimmbe-\nrechtigten hier angebracht zu sein scheint.\nIch bitte Sie deshalb, der Streichung der beiden Worte zu-\nzustimmen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Da es auch bei Ihnen eine\nganze Menge Rascheln gab: Wir behandeln jetzt aus dem\n\u00c4nderungsblatt \u2013 auf Seite 14 ist das ausgeschrieben \u2013 den\n\u00a7 22, B\u00fcrgerentscheid; dort finden wir unter (4) ,,Kreisab-\ngaben, Tarife und Entgelte\u201c, und die \u00c4nderung bezieht\nsich darauf, ,,Tarife und Entgelte\u201c wegzulassen. \u2013 Bitte\nsehr.\n\nRasch, CDU: Hier hatte sich einige Unruhe ergeben, weil\noffensichtlich dieser Antrag eben erst ausgeteilt worden\nwar. Insofern war er einigen Kollegen nicht verf\u00fcgbar. In-\nzwischen habe ich ihn auch.\nGenerell geht die CDU-Fraktion davon aus, da\u00df haushalts-\nwirksame Angelegenheiten der direkten Demokratie nicht\nverf\u00fcgbar sind. Wie sonst sollte ein Kreistag voll verant-\nwortlich \u00fcber eine Haushaltsgestaltung entscheiden k\u00f6n-\nnen, wenn Teile der Haushaltswirtschaft der direkten De-\nmokratie verf\u00fcgbar sind? Das ist zwar sicher nur ein ge-\nwisser abgegrenzter Teil. Aber damit bricht man in ein\ngenerelles Grundprinzip ein, was wir so nicht akzeptieren\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch einmal Mikro 1, bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Ich mu\u00df mich schon\nwundern, denn Dr. Donner hat ja soeben \u2013 und wer lesen\n\nkann, kann das nachvollziehen \u2013 sehr deutlich klarge-\nmacht, da\u00df es hier keine haushaltsrechtlichen Auswirkun-\ngen gibt, sondern da\u00df es sozusagen ein Nullsummenspiel\nist, aber da\u00df die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger selbst entschei-\nden sollten, welche Tariferm\u00e4\u00dfigungen bzw. -erh\u00f6hungen\n\u2013 in der Summe also Null \u2013 im Landkreis zuk\u00fcnftig gelten\nsollten. Ich verstehe wirklich nicht, warum man das den\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vorenthalten will.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in der Drucksache\n1/3432. Wer ihm die Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Das ist die Mehrheit.  Wer  enth\u00e4lt  sich  der  Stim-\nme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 22, B\u00fcrgerent-\nscheid.\n\n(Zurufe: Halt! Halt! \u2013 Interne Gespr\u00e4che)\n\nEntschuldigung! Ja, da gibt es noch den Abs. 3, Satz 1:\n\u00c4nderungsantrag 1/3410, 2. Teil, zu \u00a7 22. \u2013 Dr. Donner,\nbitte sch\u00f6n. Bitte Mikro 1.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es geht hier also darum,\ndas ,,Zustimmungsquorum\u201c zu streichen, was faktisch be-\ndeutet: Es findet ein B\u00fcrgerentscheid statt. Angenommen,\neine Mehrheit h\u00e4tte sich f\u00fcr den Antrag ausgesprochen, so\nw\u00e4re nach der bisherigen Regelung dieser Antrag nur an-\ngenommen, wenn diese Mehrheit auch mindestens ein\nViertel der Stimmberechtigten umfassen w\u00fcrde.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, dieses ,,Zustimmungsquorum\u201c zu\nstreichen, ausgehend von den Erfahrungen, die bei\nB\u00fcrgerentscheiden in Baden-W\u00fcrttemberg gesammelt\nwurden, wo es ein solches Zustimmungsquorum auch\ngibt, was dort dazu f\u00fchrt, da\u00df \u00fcber einen langen Zeitraum\ndie Diskussion von den Gegnern des Antrages \u00fcberhaupt\nnicht mit verfolgt wird, sondern diese, sagen wir, ignorie-\nren das ganze Anliegen: Diese H\u00fcrde, n\u00e4mlich das Zu-\nstimmungsquorum, schaffen die Antragsbef\u00fcrworter so-\nwieso nicht! \u2013 Und es kommt gar nicht zu der von uns\neigentlich gew\u00fcnschten Auseinandersetzung pro und con-\ntra den Antrag.\nDeshalb m\u00f6chte ich Sie bitten,  hier  das  ,,Zustimmungs-\nquorum\u201c zu streichen und die Frage, die dem B\u00fcrgerent-\nscheid zugrunde liegt, in dem Sinne als entschieden zu\nwerten, wie sich die Mehrheit daf\u00fcr ausgesprochen hat.\nDa\u00df  das  dann  eine  Minderheit  sein  kann \u2013 Extremfall:\ndrei Leute gehen hin, zwei stimmen daf\u00fcr und einer dage-\ngen \u2013, ist f\u00fcr mich akzeptabel. Dann hat es eben nicht\nmehr Stimmberechtigte in dem Kreis interessiert.\nEin zweites m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen: Sie wissen, da\u00df wir\nauf der Landesebene, also in der Verfassung, bei der\nVolksgesetzgebung ebenfalls kein Zustimmungsquorum\nhaben. Und diese Argumentation von mir dort noch viel\nausf\u00fchrlicher vorgetragen, konnte damals eine gro\u00dfe\nMehrheit des Landtages finden.\nIn der Gemeindeordnung haben  wir  das  Zustimmungs-\nquorum leider drin, und zwar in der gleichen H\u00f6he, auch\n25 %. Da m\u00f6chte ich diejenigen, die jetzt noch z\u00f6gern zu-\nzustimmen, bitten, sich zu \u00fcberlegen, ob der Kreis in dem\nPunkt ,,B\u00fcrgerentscheid\u201c eher mit einer Gemeinde zu ver-\ngleichen ist oder mehr mit einem fl\u00e4chenhaften Gebilde,\nwie es der Freistaat ist, ob wir dann in so einem Fall nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4969\n\n\n\ndem Beispiel der S\u00e4chsischen Verfassung folgen und das\nZustimmungsquorum streichen k\u00f6nnen. Dazu m\u00f6chte ich\nSie anregen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 2.\n\nRasch, CDU: Kollege Dr. Donner hat selbst das schlagen-\nde Beispiel gebracht: drei gehen hin, zwei stimmen zu, die\nSache ist entschieden. \u2013 Wir haben ein demokratisches\nSystem, das auf den Grundlagen der repr\u00e4sentativen\nDemokratie aufbaut. Alle unsere Mechanismen sind auf\ndiese repr\u00e4sentative Demokratie eingerichtet. Und diese\nrepr\u00e4sentative Demokratie wird erg\u00e4nzt durch M\u00f6glich-\nkeiten der direkten Demokratie. Und dabei, meinen wir,\nsollte es bleiben. Der B\u00fcrger mu\u00df sich darauf verlassen\nk\u00f6nnen, da\u00df die von ihm akzeptierte Form der repr\u00e4senta-\ntiven Entscheidungsvorg\u00e4nge das Pr\u00e4 hat und er nicht\n\u00fcberraschenderweise durch eben diese genannten zwei\nB\u00fcrger eines Landkreises \u00fcberstimmt werden kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Teil 2 in der Drucksache\n1/3410. Wer dem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind\nwenige Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nAnzahl von Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen\ndaf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nDamit haben wir die \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum \u00a7 22 abgear-\nbeitet. Wir kommen zum \u00a7 22 in der Ausschu\u00dffassung.\nWer ihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nEine Reihe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist so beschlos-\nsen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den gesamten Zweiten\nTeil, Einwohner und B\u00fcrger des Landkreises. Wir hatten\nhierzu keine \u00c4nderungen best\u00e4tigt. Wer die Zustimmung\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmen da-\ngegen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch eine Reihe\nvon Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nWir kommen zum Dritten Teil, Erster Abschnitt. Ich fasse\ndie \u00a7\u00a7 23 und 24 zusammen. Wer ihnen die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich \u2013 \u2013 Pardon, hier ist eine Wortmel-\ndung.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, wir bitten darum, \u00fcber\nden \u00a7 24 getrennt abzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jawohl. Dann komme ich\nzur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 23, Rechtsstellung des Kreis-\ntages. Wer ihm die Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 6 Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\n\u00a7 24, Aufgaben des Kreistages: Wer ihm die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist\ndie Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 3 Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\nStimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nWir kommen zum \u00a7 25. Hier liegt uns in der Drucksache\n1/3425 ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/\n\nPDS  vor.  Herr  Dr.  Friedrich  ist  am  Mikrofon.  Bitte,\nMikro 1.\n\nDr. Friedrich,  Linke Liste/PDS:  Jetzt hei\u00dft die Beschlu\u00df-\nempfehlung in \u00a7 25: ,,Der Kreistag besteht aus den Kreisr\u00e4-\nten und dem Landrat als Vorsitzendem.\u201c Wir m\u00f6chten,\nda\u00df die entsprechende Passage nur hei\u00dft: ,,Der Kreistag\nbesteht aus den Kreisr\u00e4ten und dem Landrat.\u201c\nIm Klartext: Wir wollen keinen Automatismus, wonach\nder Landrat kraft Amtes Vorsitzender des Kreistages ist.\nWir m\u00f6chten also \u2013 das wird nachher noch aus einem an-\nderen \u00c4nderungsantrag deutlich \u2013, da\u00df der Vorsitzende\ndes Kreistages aus der Mitte des Kreistages gew\u00e4hlt wird.\nDamit schlie\u00dfen wir nicht aus, da\u00df der Vorsitzende auch\nder Landrat ist. Aber wir schlie\u00dfen den Automatismus\naus.\nWarum wir das machen, habe ich in der Rede begr\u00fcndet.\nWir meinen, da\u00df das ein Beitrag w\u00e4re, der zwar die Philo-\nsophie der Landkreisordnung, die nun einmal festliegt,\nweil die Gemeindeordnung beschlossen ist, nicht um-\nst\u00fclpt, die aber etwas mehr Demokratie und etwas mehr\nKontrolle in das Wechselverh\u00e4ltnis Landrat/Kreistag brin-\ngen k\u00f6nnte. Sie w\u00fcrde also einen Landrat \u2013 ich sage das\neinmal so \u2013 nicht \u00fcber Geb\u00fchr einschr\u00e4nken, aber sie w\u00fcr-\nde den Kreistag aufwerten.\nDarum bitten wir um Zustimmung f\u00fcr diesen \u00c4nderungs-\nantrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt Redebedarf am\nMikro 2. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch,  CDU:   Mehr Demokratie als das Maximum an\nDemokratie gibt es nicht. Demokratie ist die direkte Wahl\ndes Landrates, der sowohl Chef der Verwaltung als auch\nVorsitzender des Kreistages ist.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\nWir lehnen diesen Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen zum \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS in der Drucksa-\nche 1/3425, die Worte ,,als Vorsitzendem\u201c zu streichen.\nWer dem die Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das\nist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 25 in der Fassung\ndes Ausschusses. Wer diesem die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Es gibt eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt einige Stimment-\nhaltungen. Damit ist so beschlossen.\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag in der Drucksache\n1/3426. Hier wird vorgeschlagen, einen zus\u00e4tzlichen \u00a7 25a\neinzuf\u00fchren. Am  Mikro 1 spricht Herr Dr. Friedrich zur\nBegr\u00fcndung. Bitte.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Das ist das zweite unse-\nrer diesmal sparsamen Anliegen. Als Vorbemerkung\nm\u00f6chte ich sagen, wir beschr\u00e4nken uns hier ausdr\u00fccklich\nauf zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge mit den entsprechenden Fol-\ngeantr\u00e4gen, weil wir nat\u00fcrlich realistisch die Mehrheits-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4970\n\n\n\nverh\u00e4ltnisse in diesem Landtag einsch\u00e4tzen. Wir meinen\naber, diese beiden, die wir hier stellen, und zwar den so-\neben gestellten und diesen jetzt, w\u00fcrden an der Ge-\nsamtkonstruktion der Landkreisordnung nichts Zerst\u00f6re-\nrisches bewirken.\nVorhin bereits war die Rede von der notwendigen Aus-\nstattung der Kreisr\u00e4te. Wir meinen, da\u00df mit unserem \u00c4n-\nderungsantrag hier Abhilfe geschaffen w\u00e4re, nicht nur\nhinsichtlich der Ausstattung, sondern auch hinsichtlich\ndes notwendigen demokratischen Willensbildungspro-\nzesses, ohne da\u00df wir damit den Kreistag etwa automatisch\nmit dem Landtag gleichsetzen. Wir sehen sehr wohl die\nUnterschiede. Wir meinen aber, im Unterschied zum Ge-\nmeinderat w\u00e4re es allein schon durch die Gr\u00f6\u00dfe und die\nKomplexit\u00e4t der Aufgaben sehr angezeigt, wenn explizit\nin der Landkreisordnung die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet w\u00fcrde,\nda\u00df Fraktionen gebildet werden und da\u00df diese Fraktionen\ndie erforderlichen r\u00e4umlichen, materiellen und finanziel-\nlen Voraussetzungen gesichert bekommen. Wir meinen,\ndas ist eine absolut notwendige Grundvoraussetzung da-\nf\u00fcr, da\u00df der wirkliche Willensbildungsproze\u00df in den\nKreistagen auch funktioniert. Wir sehen nicht zuletzt\ndarin auch ein gewisses Gegengewicht \u2013 das sage ich auch\nso deutlich \u2013 zur \u00fcberm\u00e4chtigen Stellung des Landrates.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Hier ist eine Stimme f\u00fcr diesen Antrag.\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Ich hatte bereits im\nRedebeitrag erw\u00e4hnt, da\u00df die SPD-Fraktion diesem An-\ntrag zustimmen wird. Auch wir sind der Auffassung, da\u00df\nes notwendig ist, in den Kreistagen Fraktionen zu bilden,\ndamit vor allen Dingen kleinere Parteien und auch W\u00e4h-\nlervereinigungen besser arbeiten und materiell besserge-\nstellt werden k\u00f6nnen. Wir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die-\nsen Antrag. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, Mikrofon 2.\n\nRasch, CDU: Wir haben das Bilden von Fraktionen bereits\nim Rahmen der Gemeindeordnung diskutiert. Dort sind\nwir vor allem davon ausgegangen, da\u00df Fraktionsbildung\ngerade in kleinen Gemeinden relativ unwahrscheinlich ist.\nIch gebe Ihnen recht, auf Kreisebene wird es der Normal-\nfall sein, da\u00df sich Fraktionen bilden. Das schlie\u00dft aller-\ndings die Landkreisordnung auch nicht aus. Die Fraktio-\nnen k\u00f6nnen sich bei der derzeitigen Textfassung, wie sie\nder Innenausschu\u00df vorgelegt hat, bilden.\nJetzt geht es um die r\u00e4umlichen, materiellen und finanziel-\nlen Voraussetzungen. Nun mu\u00df man sich das auch einmal\nrealistisch vorstellen.  Wollen Sie tats\u00e4chlich f\u00fcr vielleicht\n6 bis 10 Sitzungen im Jahr \u2013 so liegt h\u00e4ufig die Sitzungsfre-\nquenz bei den Kreistagen \u2013 da f\u00fcr die verschiedenen Frak-\ntionen noch Fraktionss\u00e4le zur Verf\u00fcgung stellen? Ich mu\u00df\nfragen, ob das Absicht ist.\n\n(Proteste bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDort scheint mir das Problem zu liegen. Wir m\u00fcssen reali-\nstisch bleiben bei dem, was wir an Anspr\u00fcchen anmelden.\nDie CDU-Fraktion h\u00e4lt diese \u00c4nderung f\u00fcr nicht erforder-\nlich.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist Demagogie!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Noch einmal bitte das\nMikro 1.\n\nRade, F.D.P.: Ich m\u00f6chte wie meine zwei Vorredner von\nLinke Liste und SPD f\u00fcr diesen Antrag sprechen. Dazu\nhaben mich vor allen Dingen die Ausf\u00fchrungen von\nHerrn Rasch ermutigt.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWenn bei der CDU-Fraktion schon einmal die Erkenntnis\num sich greift, da\u00df es sinnvoll w\u00e4re, ist es doch meiner\nAnsicht nach nur ein kleiner Schritt, diesem Sinnvollen\nauch zuzustimmen. Dazu m\u00f6chte ich Sie ermuntern.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in der Drucksache\n1/3426, Einf\u00fcgung eines zus\u00e4tzlichen \u00a7 25a, Fraktionen.\nWer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Zurufe von der SPD: Oh! \u2013 Adler, SPD:\nWenn Sie 12 % wie in Berlin haben!)\n\nUm Klarheit zu bekommen, bitte ich auszuz\u00e4hlen, damit\nwir f\u00fcr weitere Abstimmungen ungef\u00e4hr wissen, wie wir\ndas halten wollen. Ich m\u00f6chte auf Sicherheit gehen. Ich\nbitte um Ausz\u00e4hlung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Ich bitte um die\nGegenstimmen. \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist\nder \u00c4nderungsantrag mit 58 Gegenstimmen, 41 Stimmen\ndaf\u00fcr und 6 Stimmenthaltungen abgelehnt worden.\nIch komme nun zu den \u00a7\u00a7 26 und 27. Hier liegen keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Wir bitten hier auch\num getrennte Abstimmung, da wir ein unterschiedliches\nAbstimmungsverhalten zu den beiden Paragraphen\nhaben. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zum \u00a7 26, Wahl-\ngrunds\u00e4tze, Wahlgebiet, Wahlverfahren. Wer dem die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne\nGegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen so angenom-\nmen.\nIch komme jetzt zum \u00a7 27, W\u00e4hlbarkeit. Wer ihm die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nOhne Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 We-\nnige Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nIch komme zum \u00a7 28. Hier liegt Ihnen in der Drucksache\n1/3411 ein \u00c4nderungsantrag der F.D.P.-Fraktion vor. Herr\nRade steht schon am Mikrofon; bitte sch\u00f6n.\n\nRade,  F.D.P.:  Wir bitten das Hohe Haus darum, einen\nPunkt 6 in Absatz 1 einzuf\u00fcgen und die B\u00fcrgermeister\nvon der Wahl in den Kreistag auszuschlie\u00dfen.\nWir sind der Meinung, da\u00df hier der Landrat als oberste\nAufsichtsbeh\u00f6rde und der B\u00fcrgermeister in diesem Fall\nals aus der von ihm beaufsichtigten Beh\u00f6rde das falsche\nVerh\u00e4ltnis darstellen.\nWir bitten Sie, diesem Antrag zuzustimmen, da er auch\nein Gleichheitsprinzip im Verh\u00e4ltnis der Landr\u00e4te zum\nLandtag einhalten soll.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: An Mikro 2 ist Redebedarf;\nbitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4971\n\n\n\nRasch, CDU: An dieser Argumentation ist nicht vollkom-\nmen zu verkennen, da\u00df sich Konflikte ergeben k\u00f6nnen.\nNur das \u00fcberwiegende  Argument f\u00fcr uns als  CDU-Frak-\ntion ist, da\u00df wir auf die Erfahrungen der B\u00fcrgermeister in\nden Kreistagen nicht verzichten k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der F.D.P.-Fraktion in\nder Drucksache 1/3411 zum \u00a7 28. Wer diesem \u00c4nderungs-\nantrag die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist eine Minderheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 28 in der Aus-\nschu\u00dffassung. Wer ihm die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\nStimmenthaltungen, damit so beschlossen.\nIch m\u00f6chte \u00fcber die \u00a7\u00a7 29 bis 31 im Komplex abstimmen\nlassen. Gibt es hier eine Gegenmeinung? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Wer den \u00a7\u00a7 29, 30 und 31 die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Ge-\ngenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Rei-\nhe von Stimmenthaltungen so beschlossen.\nWir kommen nun zum \u00a7 32, Vorsitz im Kreistag, Einberu-\nfung der Sitzungen. Hierzu liegen vier \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nvor.  Ich  bringe  sie  in  der  Reihenfolge 1/3420,  SPD-\nFraktion, 1/3427, Fraktion Linke Liste/PDS, 1/3412,\nF.D.P.-Fraktion, und 1/3430, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, zur Bera-\ntung und Abstimmung.\nZuerst der \u00c4nderungsantrag 1/3420 der SPD-Fraktion,\nalso zum \u00a7 32. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Prei\u00dfler.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nIch m\u00f6chte Sie auf diesen \u00c4nderungsantrag wie folgt\norientieren: Dieser \u00c4nderungsantrag ist f\u00fcr die SPD-Frak-\ntion der entscheidende \u00c4nderungsantrag, weil es hier um\ndie Stellung des Landrates und um die Stellung des Kreis-\ntages generell geht.\nWir beabsichtigen, den \u00a7 32 Abs. 1 aufzuheben und fol-\ngende \u00c4nderungen durchzuf\u00fchren:\n,,(1) Der Vorsitzende des Kreistages wird aus der Mitte\ndes Kreistages f\u00fcr eine Wahlperiode gew\u00e4hlt.\u201c\nEs sollen weiter folgende Abs\u00e4tze hinzugef\u00fcgt werden:\n,,(1a) Der Kreistag bildet einen Vorstand. Der Vorstand\nbesteht mindestens aus dem Vorsitzenden, zwei Stellver-\ntretern und dem Landrat.\n(1b) Bei der Wahl der Mitglieder des Vorstandes soll das\nVerh\u00e4ltnis der Sitzanteile der Parteien und W\u00e4hlervereini-\ngungen im Kreistag ber\u00fccksichtigt werden. Das N\u00e4here\nbestimmt die Hauptsatzung.\n(1c) Der Vorstand bereitet die Sitzungen des Kreistages\numfassend vor und ber\u00e4t den Vorsitzenden bei dessen\nVerhandlungsleitung. Der Vorstand entscheidet grund-\ns\u00e4tzlich in der Form der Verst\u00e4ndigung.\n(1d) Nach allgemeinen Wahlen beruft und leitet das \u00e4lte-\nste Kreistagsmitglied die erste Sitzung des Kreistages bis\nzur Wahl des Vorsitzenden.\u201c\nIch m\u00f6chte daf\u00fcr folgende Begr\u00fcndung geben:\nDie SPD-Fraktion war auch schon bei der Gemeindeord-\nnung der Auffassung, da\u00df eine Trennung der Aufgaben\n\nzwischen B\u00fcrgermeister und Gemeindevertretung not-\nwendig ist, und hier im Gesetz \u00fcber die Landkreisord-\nnung gilt das f\u00fcr die Trennung der Aufgaben des Landra-\ntes und des Kreistages. Die bisherige Praxis in den Land-\nkreisen beweist, da\u00df diese Trennung zwischen den Aufga-\nben des Landrates als Chef der Verwaltung und den Auf-\ngaben, die ein Vorsitzender des Kreistages hat, sehr g\u00fcn-\nstig ist.\nWir sind f\u00fcr die Direktwahl des Landrates. Wir sind aber\ndagegen, da\u00df dieser direkt gew\u00e4hlte Landrat mit einer fast\nunkontrollierbaren Machtf\u00fclle ausgestattet wird. Welchen\nEinflu\u00df k\u00f6nnen dann die Kreisr\u00e4te, die das politische\nSpektrum der Bev\u00f6lkerung widerspiegeln, noch auf die\nGestaltung der Kreisangelegenheiten nehmen, wenn der\nLandrat die Tagesordnung f\u00fcr den Kreistag festlegen, die\nKreistagssitzungen leiten kann und au\u00dferdem noch Vor-\nsitzender aller beschlie\u00dfenden Aussch\u00fcsse sein soll, f\u00fcr\ndie er ebenfalls die Tagesordnung aufstellen kann und al-\nleinverantwortlich dann die Versammlungsleitung \u00fcber-\nnimmt?\nDiese Machtf\u00fclle mu\u00df kontrollierbar gestaltet werden. Wir\nlehnen deshalb diese einsame Spitze ab und beantragen,\nda\u00df aus den Kreisr\u00e4ten heraus ein Vorstand und ein Vor-\nsitzender des Kreistages gew\u00e4hlt werden sollen. Diese Tei-\nlung der Aufgaben auf Kreisebene ist f\u00fcr uns die Grund-\nfrage der demokratischen Mitwirkung auf Kreisebene.\nWir sind der Auffassung, da\u00df nur \u00fcber diesen Weg die\nVielfalt der politischen Str\u00f6mungen der B\u00fcrger eines\nLandkreises repr\u00e4sentiert und umgesetzt werden kann.\nAus diesem Grund bitte ich Sie um Zustimmung zu die-\nsem grunds\u00e4tzlichen \u00c4nderungsantrag.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich kann eigentlich den\nWorten von Herrn Kollegen Dr. Prei\u00dfler nur zustimmen.\nIch werde hier nicht noch einmal eine Grundsatzrede hal-\nten. Wir haben ganz \u00e4hnliche Bedenken. Aber korrekter-\nweise ist \u00fcber den Kern dieses Antrages der SPD und na-\nt\u00fcrlich auch \u00fcber unseren nunmehrigen Antrag in der\nDrucksache 1/3420 bereits abgestimmt worden, n\u00e4mlich\nals wir den \u00c4nderungsantrag einbrachten, im \u00a7 25 den\nZusatz: ,,Vorsitzender des Kreistages\u201c zu streichen.\nIm Kern ist dar\u00fcber bereits abgestimmt. Der Landtag hat\nmehrheitlich diese ver\u00e4nderte Machtteilung im Kreis ab-\ngelehnt. Der Landrat soll also nach dem Willen der Mehr-\nheit des Landtages sowohl der Vorsitzende des Kreistages\nsein als auch der Verwaltung vorstehen und auch der Ta-\ngungsleiter sein sowie den Kreis repr\u00e4sentieren. Wir fin-\nden das au\u00dferordentlich bedenklich hinsichtlich der bis\njetzt gewohnten Demokratieanspr\u00fcche und sind nat\u00fcrlich\neinverstanden, wenn \u00fcber diesen Inhalt, nachdem viel-\nleicht noch einmal dar\u00fcber nachgedacht wurde, erneut ab-\ngestimmt wird.\n\nRasch, CDU: Das Wortspiel, Herr Dr. Prei\u00dfler, mit der\n,,einsamen Spitze\u201c finde ich gut. Ich hoffe tats\u00e4chlich, da\u00df\nwir 1994 Landr\u00e4te w\u00e4hlen werden, die einsame Spitze\nsind. Die Einfachspitze, die wir uns als politisches Modell\nvorstellen, k\u00f6nnen wir uns allerdings nur in ihrer engen\nEinbindung in die Verantwortung vor dem Kreistag vor-\nstellen, und wir meinen, da\u00df die entsprechend der Vorlage\ndes Innenausschusses funktioniert. Wir glauben nicht, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4972\n\n\n\nes dazu der Vorst\u00e4nde und getrennter Vorsitzender be-\ndarf.\nIch bitte Sie also, diesen Antrag abzulehnen bzw. beide\nAntr\u00e4ge abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Mikro 1, Dr. B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Her-\nren!  Ich bitte Sie,  sich daran zu erinnern,  da\u00df beide Gre-\nmien des Landkreises, n\u00e4mlich der Landrat und der Kreis-\ntag, unmittelbar vom Volk gew\u00e4hlt werden. Zwischen die-\nsen beiden Gremien mu\u00df eine Machtbalance bestehen,\nsonst neigt sich die Waage zu sehr auf die eine Seite, in\ndiesem Fall auf die Seite des Landrates. Das trifft insbe-\nsondere dann zu, wenn man wei\u00df, welche wichtigen\nFunktionen ein Vorstand, ein Pr\u00e4sidium, eine Tagungslei-\ntung haben, welche Informationen im Vorfeld ausge-\ntauscht werden und welche Vorentscheidungen fallen.\nWenn alle diese wichtigen Vorinformationen auf der Seite\ndes Landrats vorliegen, dann ist die Machtbalance zwi-\nschen diesen beiden Gremien empfindlich gest\u00f6rt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der\nDrucksache 1/3420. Wer ihm die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\nIch komme zum \u00c4nderungsantrag in der Drucksache\n1/3427, \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS.\n\n(Dr. Friedrich, Linke Liste/PDS:\nWir ziehen zur\u00fcck.)\n\n\u2013 Die Fraktion zieht zur\u00fcck. Dies h\u00e4tte sich damit erle-\ndigt.\nIch komme zum \u00c4nderungsantrag der F.D.P. in der\nDrucksache 1/3412. Bitte sch\u00f6n, Mikro 1; Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: In der Technik ist es \u00fcblich, da\u00df man f\u00fcr\ngleiche Sachen gleiche Begriffe verwendet. Bei den Juri-\nsten ist das offensichtlich nicht immer der Fall, denn sie\nverwenden mal diesen, mal jenen Begriff, um so das Volk\nzu verwirren.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch bin aber der Meinung, da\u00df, wenn wir in Sachsen Ge-\nsetze machen und neue Gesetze machen, diese auch f\u00fcr\nden B\u00fcrger lesbar sein m\u00fcssen, und aus diesem Grund\nbeantragt meine Fraktion, nachdem im Abs. 1 des \u00a7 32 der\nVorsitz im Kreistag f\u00fcr den Landrat bestimmt ist, auch im\nAbs. 2 zu schreiben: ,,Der Landrat beruft den Kreistag\nein\u201c, damit auch der B\u00fcrger wei\u00df, wer das ist und nicht\nim nachhinein ein imagin\u00e4rer Vorsitz impliziert wird.\nIch bitte Sie, diesem \u00c4nderungsantrag, der Ihnen, bitte\nsch\u00f6n, gar nichts ausmacht, meine Damen und Herren,\nzuzustimmen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Mikro 2.\n\nRasch, CDU: Herr Vorsitzender! Meine Damen und Her-\nren! Lassen Sie mich die Gelegenheit ergreifen, ganz be-\nsonders Herrn Rade und Herrn Dr. Donner f\u00fcr ihre Arbeit\nim Ausschu\u00df zu danken. Dort sind viele derartige Arbei-\n\nten notwendig gewesen, um z.B. einfach die Terminologie\nvern\u00fcnftig anzupassen und vor allen Dingen deckungs-\ngleich mit der der Gemeindeordnung zu gestalten. Das ist\nso ein Fall. Ich bitte also um Zustimmung.\n\n(Dr. Friedrich, Linke Liste/PDS:\nDas kostet nichts!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bringe damit den \u00c4nde-\nrungsantrag der F.D.P.-Fraktion in der Drucksache\n1/3412, den Ersatz des Ausdrucks ,,der Vorsitzende\u201c\ndurch den Ausdruck ,,der Landrat\u201c im Abs. 3 des \u00a7 32 zur\nAbstimmung. Wer dem seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 3 Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthal-\ntungen. Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag so beschlossen.\nIch komme nun zur Behandlung des \u00c4nderungsantrages\n1/3430;  er  bezieht  sich  im \u00a7 32 auf Abs. 5.  Bitte  sch\u00f6n,\nDr. Donner zum \u00c4nderungsantrag in der Drucksache\n1/3430.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Meine Damen und Her-\nren! Es geht hier um ein Detail gegen\u00fcber dem, ich sage\nmal, komplexeren Antrag, den die SPD-Fraktion eben vor-\ngetragen und zur Abstimmung gestellt hat. Es geht um die\nkleine, aber f\u00fcr die Betroffenen sehr entscheidende Frage,\nmit welchem Quorum Verhandlungsgegenst\u00e4nde auf die\nTagesordnung der Kreistagssitzungen zu setzen sind.\nDie vorliegende Beschlu\u00dfempfehlung sieht ein Quorum\nvon einem F\u00fcnftel der Mitglieder vor. Das f\u00fchrt dazu, da\u00df\nin den zuk\u00fcnftigen Kreistagen, die etwa 50 bis 70 Mitglie-\nder haben werden, 10 bis 14 Kreisr\u00e4te einen Antrag ver-\nlangen m\u00fcssen, um ihn auf die Tagesordnung zu setzen.\nDas f\u00fchrt dazu, da\u00df mit dem Inkrafttreten dieser Land-\nkreisordnung, wie sie jetzt zur Beschlu\u00dfempfehlung an-\nsteht, Fraktionen in allen Kreisen des Freistaates eines\nihrer wichtigsten Rechte der Gesch\u00e4ftsordnung, n\u00e4mlich\nVerhandlungsgegenst\u00e4nde auf die Tagesordnung zu set-\nzen, verlieren.\nWir haben bei der Gemeindeordnung diese schmerzlichen\nErfahrungen machen m\u00fcssen, da\u00df Rechte, wie sie bisher\n\u00fcblich waren \u2013 Fraktionen k\u00f6nnen das verlangen \u2013, jetzt\nnicht mehr g\u00fcltig sind, sondern dort gr\u00f6\u00dfere Mehrheiten\ngesucht werden m\u00fcssen.\nIch bitte Sie deshalb zuzustimmen, da\u00df k\u00fcnftig zwei\nKreisr\u00e4te oder der Landrat Anspruch darauf haben, ein\nThema zu benennen, das auf die Sitzung des Kreistages\nkommt.\nEine zweite \u00c4nderung steckt in dem von mir vorgeschla-\ngegenen Antrag 1/3430 auch noch drin. Das betrifft die\nFrage: F\u00fcr welche Sitzung sollen sie den Anspruch haben,\nden Gegenstand zu benennen? Sie haben weiter oben ge-\nregelt, n\u00e4mlich im Abs. 3, da\u00df die Kreistage mindestens\nviermal j\u00e4hrlich stattfinden m\u00fcssen. Wenn Sie jetzt an\nihrer bisherigen Formulierung, verehrte Damen und Her-\nren der CDU-Fraktion, festhalten, kann das dazu f\u00fchren,\nda\u00df ein Antrag, der eingereicht wird, um ihn auf die Ta-\ngesordnung zu setzen, erst in einem Zeitraum von 6 und\nmehr Monaten auf die Tagesordnung kommt, weil der Sit-\nzungsabstand zu gro\u00df ist und der eine Termin vor\u00fcber ist.\nDiesen beiden \u00c4nderungen \u2013 geringeres Quorum, n\u00e4mlich\nzwei Personen, die Mitglied des Kreistages sind oder\nLandrat, und andererseits der Anspruch, den Gegenstand\ndann auf die n\u00e4chste Sitzung des Kreistages setzen zu las-\nsen \u2013 bitte ich zuzustimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4973\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Vorhin wurden bekannt-\nlich Fraktionen abgelehnt. Wir sehen in dem Antrag von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne im Prinzip einen Notbehelf, um den\nSchaden zu begrenzen. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich besser gewesen,\nFraktionen w\u00e4ren zugelassen worden, aus unserer Sicht\nzumindest. Jetzt wird hier wenigstens auf einer Seite der\nSchaden begrenzt.\nWir stimmen diesem Antrag zu.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 2.\n\nRasch, CDU: Wir als CDU-Fraktion sehen an dieser Stelle\nkeinen Schaden. Es ist sicher sinnvoll und richtig, da\u00df ein\ngewisser Grundkonsens im Kreistag \u00fcber zu behandelnde\nGegenst\u00e4nde sein mu\u00df. Dieser Grundkonsens kann nicht\nvon zwei Kreistagsmitgliedern hergestellt werden.\nDie Regelung, dieses Thema sp\u00e4testens auf die \u00fcbern\u00e4ch-\nste Kreistagssitzung  zu  nehmen,  bedeutet  in  der  Praxis\nz. B.: einen Tag vor der Kreistagssitzung kommt der An-\ntrag, dann kann er zur n\u00e4chsten offensichtlich nicht mehr\nbehandelt werden. Dann kommt er auf die \u00fcbern\u00e4chste\nTagesordnung. Das scheint uns sachgerecht zu sein.\nIch bitte also, diesen \u00c4nderungsantrag abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Mikro 1, bitte.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Vorsitzender, werte Abgeord-\nnete! Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt diesen Antrag. Das ist\ndie letzte Hilfskonstruktion, da\u00df au\u00dfer dem Landrat ein\nkleiner Teil von Kreisr\u00e4ten Einflu\u00df nehmen kann auf die\nGestaltung der Tagesordnung und darauf, welche Ver-\nhandlungsgegenst\u00e4nde beraten werden sollen.\nDas, was hier Herr Rasch anf\u00fchrt, da\u00df Konsens herrschen\nmu\u00df, mu\u00df nicht bei der Gestaltung der Tagesordnung\nsein; das kann dann passieren, wenn \u00fcber diese Probleme\nberaten wird. Aber von vornherein Beratungsgegenst\u00e4nde\nauszuklammern, das halte ich tats\u00e4chlich nicht f\u00fcr demo-\nkratisch. Ich bin der Auffassung: Dieses kleine Mittel m\u00fcs-\nsen wir den Kreisr\u00e4ten in die Hand geben, damit sie neben\ndem Landrat Verhandlungsgegenst\u00e4nde tats\u00e4chlich zur\nVerhandlung auf die Tagesordnung bringen k\u00f6nnen.\nIch bitte also um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nochmals Mikro 1; Herr\nRade, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Mit diesem Antrag soll die M\u00f6glichkeit ge-\ngeben werden, bestimmte Dinge zu thematisieren. Hier\nwerden ja noch keine Entscheidungen getroffen. Laut Ge-\nsch\u00e4ftsordnung der Kreistage best\u00e4tigt ja dann der Kreis-\ntag in G\u00e4nze die Tagesordnung. Es geht ja nur darum, da\u00df\nes \u00fcberhaupt erst einmal benannt wird.\nAber, Herr Rasch, wenn Sie offensichtlich auch diesen An-\ntrag ablehnen wollen, kommt mir nat\u00fcrlich in den Sinn,\nda\u00df einst Schiller schon an die s\u00e4chsische F.D. \u2013 \u2013 CDU\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 an die s\u00e4chsische CDU gedacht hat,  als  er  im  ,,Deme-\ntrius\u201c schrieb: ,,Mehrheiten sind fraglich, Verstand war\nimmer nur bei wenigen.\u201c\n\n(Schiemann, CDU:\nBei Ihnen! \u2013 Heiterkeit \u2013 Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, Herr Rasch.\n\nRasch, CDU: Gestatten Sie mir noch eine Richtigstellung\nzu den Fraktionen. Mir ist vorhin entgangen, noch einmal\ndeutlich zu sagen: Wir haben Fraktionen nicht abgelehnt;\nFraktionsbildung ist m\u00f6glich nach dem, was wir bisher\nbeschlossen haben.\n\n(Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ich komme zur Abstim-\nmung  \u00fcber  den  \u00c4nderungsantrag  der  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/3430. Wer dem die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Dies ist die\nMehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsan-\ntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch komme nun zur Beschlu\u00dffassung \u00fcber den \u00a7 32 in der\nFassung des Ausschusses mit der einen bereits beschlosse-\nnen \u00c4nderung. Wer diesem \u00a7 32 seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere An-\nzahl von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEine Stimmenthaltung. Damit so beschlossen.\nIch mache Ihnen den Vorschlag, \u00fcber die \u00a7\u00a7 33 bis 39\ngemeinsam abzustimmen. \u2013 Es kommen Einzelabstim-\nmungsw\u00fcnsche; bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Die SPD-Fraktion be-\nantragt Einzelabstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 33 und 34, und\ndann k\u00f6nnte \u00fcber die \u00a7\u00a7 35 bis 39 gemeinsam abgestimmt\nwerden. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00a7 33, \u00d6ffentlichkeit der Sitzungen, in der\nAusschu\u00dffassung. Wer ihm die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthal-\ntungen. Damit so beschlossen.\nWir kommen zu \u00a7 34, Verhandlungsleitung, Gesch\u00e4fts-\ngang. Wer dem die Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 2 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen mehrheitlich so beschlossen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 35 bis 39. Wer\nihnen die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen mit gro\u00dfer\nMehrheit so beschlossen.\nIch komme zum \u00a7 40, Mitwirkung im Kreistag und in den\nAussch\u00fcssen. Hier liegt Ihnen ein \u00c4nderungsantrag der\nF.D.P.-Fraktion in der Drucksache 1/3413 vor. Bitte, Herr\nRade.\n\nRade, F.D.P.: Die Behandlung des Antrages ziehen wir\nzur\u00fcck.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dieser Antrag ist zur\u00fcckge-\nzogen. Damit stimmen wir ab \u00fcber die \u00a7\u00a7 40 bis 43. \u2013 Hier\ngibt es Einzelabstimmungswunsch; bitte, Herr Prei\u00dfler.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4974\n\n\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte auch hier\ndarum, einzeln abzustimmen. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe auf \u00a7 40, Mitwir-\nkung im Kreistag. Wer mit der Ausschu\u00dffassung des \u00a7 40\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nOhne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen angenom-\nmen.\n\u00a7 41, \u00c4ltestenrat. Wer ihm die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ebenfalls bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen so angenommen.\n\u00a7 42, Beirat f\u00fcr geheimzuhaltende Angelegenheiten. Wer\nihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 4 Gegenstimmen.  Wer  enth\u00e4lt  sich  der Stimme? \u2013\n4 Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\n\u00a7 43, Sonstige Beir\u00e4te. Wer gibt diesem Paragraphen die\nZustimmung? \u2013 Danke sch\u00f6n, das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen so beschlossen.\nWir haben also eine \u00c4nderung eingebracht in diesen Er-\nsten Abschnitt des Dritten Teils.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den gesamten Ersten\nAbschnitt. Wer ihm die Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n, das ist die Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 4 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist dieser Abschnitt so best\u00e4tigt.\nIch komme zum Zweiten Abschnitt: Der Landrat. Zu den\n\u00a7\u00a7 44, 45 und 46 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Kann\nich \u00fcber sie im Komplex abstimmen lassen? \u2013 Das ist der\nFall. Wer den \u00a7\u00a7 44, 45 und 46 in der Ausschu\u00dffassung\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke, das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 10 Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\n\u00a7 47, Rechtsstellung des Landrates. Hier liegen wiederum\neinige \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor in den Drucksachen 1/3428,\n1/3421 und 1/3422. In dieser Reihenfolge bitte ich sie \u2013\nwenn notwendig \u2013 zu begr\u00fcnden.\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS,  Druck-\nsache 1/3428. Dr. Friedrich; bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: In dieser Sache ist bereits\nabgestimmt worden; das ist ein Folgeantrag. Wir ziehen\nihn zur\u00fcck.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: \u00c4nderungsantrag 1/3421\nder SPD-Fraktion. Dr. Prei\u00dfler, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Vorsitzender, werte Abgeord-\nnete! Auch das ist ein Folgeantrag, der nicht mehr auf-\nrechtzuerhalten ist. Wir ziehen deshalb diesen Antrag, der\nden \u00a7 47 im Abs. 1 ber\u00fchrt, zur\u00fcck.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen zum \u00c4nde-\nrungsantrag  in  der  Drucksache 1/3422.  Dies  ist  eben-\nfalls ein SPD-Antrag. Bitte sch\u00f6n, zur Begr\u00fcndung Herr\nDr. Prei\u00dfler.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Vorsitzender, werte Abgeord-\nnete! Dieser \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 47 Abs. 7 reflektiert auf\ndie Abwahlm\u00f6glichkeit der Landr\u00e4te in einem Landkreis.\nIm Original ist vorgesehen, da\u00df f\u00fcr einen Landrat ein Ab-\nwahlverfahren eingeleitet werden kann, wenn mindestens\nein Drittel der B\u00fcrger eines Landkreises diesen Antrag\nstellen.\nWir sind der Auffassung, da\u00df das Quorum f\u00fcr die Einlei-\ntung eines Abwahlverfahrens mit einem Drittel der B\u00fcrger\neines Landkreises zu hoch ist, und m\u00f6chten, da\u00df dieses\nQuorum auf ein Viertel der B\u00fcrger des Landkreises redu-\nziert wird. Wir sind weiterhin der Auffassung, da\u00df zwar\nein Landrat aufgrund seiner herausragenden Stellung\nsicher arbeiten k\u00f6nnen mu\u00df; aber er mu\u00df auch davor ge-\nsch\u00fctzt sein, da\u00df er nicht dem Risiko unterliegt, jederzeit\nabgew\u00e4hlt zu werden. Aber: Ein m\u00f6gliches Abwahlver-\nfahren mu\u00df auch praktisch durchf\u00fchrbar sein. Und ein\nQuorum von einem Drittel der B\u00fcrger eines Landkreises\nist bei unseren in der Kreisgebietsreform konstruierten\nLandkreisen mit teilweise \u00fcber 200 000 Einwohnern ein-\nfach zu hoch, und es wird praktisch kaum erreichbar sein.\nAuch aus diesem Grund bitten wir darum, das Abwahl-\nverfahren realistisch zu gestalten und das Quorum auf ein\nViertel der B\u00fcrger eines Landkreises zu reduzieren.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, Mikro 2; Herr Rasch.\n\nRasch, CDU: Als CDU-Fraktion w\u00fcnschen wir sehr, da\u00df\nes auch praktisch kaum der Fall sein wird, da\u00df jemals\na) das Erfordernis auftritt und\nb) dann die Reaktionen der Rechtsaufsicht dem so weit\nvorauslaufen, da\u00df dem Erfordernis Rechnung getragen\nwird, ehe wirklich ein Abwahlverfahren eingeleitet wer-\nden mu\u00df.\nInsofern halten wir das vorgesehene Quorum f\u00fcr ange-\nmessen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, noch Redebe-\ndarf dazu, Mikro 1.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Wir meinen, da\u00df im Nor-\nmalfall nat\u00fcrlich davon auszugehen ist, da\u00df kompetente\nund einsatzbereite und f\u00e4hige Landr\u00e4te gew\u00e4hlt werden.\nDas vorangestellt.\nAber wenn die Direktwahl einmal drin ist, weil es das\ns\u00fcddeutsche Ratsmodell ist und logischerweise die Ab-\nwahl vorgesehen wird, mu\u00df eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsab-\nw\u00e4gung stattfinden, so da\u00df die Abwahlm\u00f6glichkeit nicht\nnur eine theoretische M\u00f6glichkeit bleibt. Wir hatten das\nseinerzeit bei der Gemeindeordnung hinsichtlich der Ab-\nwahlm\u00f6glichkeiten des B\u00fcrgermeisters kritisiert und ein\nniedrigeres Quorum gefordert.\nWir haben jetzt auf einen entsprechenden \u00c4nderungsan-\ntrag verzichtet, schlie\u00dfen uns aber diesem \u00c4nderungsan-\ntrag der SPD und auch der von Dr. Prei\u00dfler gef\u00fchrten\nArgumentation an.\n\nRade, F.D.P.: Herr Rasch, ich verstehe nicht, warum Sie so\nunflexibel sind. Auf der einen Seite haben wir kleine Ge-\nmeinden. Jetzt kommen wir zu gr\u00f6\u00dferen Landkreisen. Da\nmu\u00df man doch mit einem klein bi\u00dfchen mathematischen\nVerst\u00e4ndnis sagen: Dann mu\u00df ich die Quoren etwas her-\nuntersetzen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4975\n\n\n\nAus diesem Grund unterst\u00fctzen die Freien Demokraten\ndiesen Antrag der SPD. Ich bitte Sie, das zu bedenken.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD, die Quoren\nbetreffend, \u00a7 47 Abs. 7. Wer dem \u00c4nderungsantrag die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehr-\nheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthal-\ntungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme damit zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 47 in der\nFassung des Ausschusses. Wer ihm die Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine\ngr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit so beschlossen.\nIch komme zum \u00a7 48, Stellung des Landrats im Kreistag.\nHier liegt uns ein \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion vor\nin Drucksache 1/3423. Mikro 1, Dr. Prei\u00dfler, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Vorsitzender! Werte Abgeordne-\nte! Dieser \u00c4nderungsantrag hat sich von selbst erledigt, da\nin \u00a7 32 ein Vorstand und ein Vorsitzender des Kreistages\nnicht vorgesehen ist. Aus diesem Grunde ziehen wir die-\nsen Antrag zur\u00fcck.\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen damit zur Ab-\nstimmung \u00fcber den \u00a7 48 in der Fassung des Ausschusses.\nWer ihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit so\nbeschlossen.\n\u00a7 49, Leitung der Kreisverwaltung. Wer diesem Paragra-\nphen die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nZum \u00a7 50 liegt ein \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in\nder Drucksache 1/3424 vor. Bitte sch\u00f6n, Dr. Prei\u00dfler.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nDieser \u00c4nderungsantrag reflektiert auf die Anzahl der\nBeigeordneten in den entsprechenden Landkreisen. Wir\nsind der Auffassung, da\u00df die Anzahl der Beigeordneten\nnicht nur der Hauptsatzung \u00fcberlassen sein sollte, son-\ndern da\u00df hier Maximalzahlen festgelegt werden sollten.\nAus diesem Grunde m\u00f6chten wir den \u00a7 50 Abs. 1 Satz 2\nstreichen und in der folgenden Fassung wieder aufneh-\nmen:\n,,In Landkreisen mit mehr als 100 000 Einwohnern kann\ndie Hauptsatzung bestimmen, da\u00df mehrere Beigeordnete\nbestellt werden.\u201c\nFolgender Satz 3 soll angef\u00fcgt werden:\n,,Die Zahl der Beigeordneten darf h\u00f6chstens betragen in\nLandkreisen\nbis zu 100 000 Einwohnern 2,\nbis zu 200 000 Einwohnern 3,\nmit mehr als 200 000 Einwohnern 4.\u201c\nFolgender Satz 3 soll angef\u00fcgt sein:\n,,Sieht die Hauptsatzung mehrere Beigeordnete vor, sollen\ndie Vorschl\u00e4ge der Parteien und W\u00e4hlervereinigungen\n\nnach dem Verh\u00e4ltnis ihrer Sitze im Kreistag ber\u00fccksichtigt\nwerden.\u201c\nZur Begr\u00fcndung dieses \u00c4nderungsantrages:\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir sind der Auffassung, da\u00df die Beigeordneten als st\u00e4n-\ndige Vertreter des Landrates in sehr vielen Aussch\u00fcssen\nt\u00e4tig sein m\u00fcssen. Bei sehr gro\u00dfen Landkreisen werden\ndie entsprechenden Aufgaben vielgestaltiger sein. Wir\nm\u00f6chten diesen Landkreisen die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen,\nmehr Beigeordnete, als es in der Hauptsatzung nach der\nurspr\u00fcnglichen Formulierung vorgesehen ist, zu bestellen,\nsie ihre Anzahl aber gleichzeitig auf maximale Zahlen, die\nuns vertretbar erscheinen, zu begrenzen.\nWir halten es f\u00fcr richtig, da\u00df die Anzahl der Beigeordne-\nten durch eine konkrete Angabe festgeschrieben wird. Wir\nsind auch der Auffassung, da\u00df tats\u00e4chlich die Hauptsat-\nzungen der jeweiligen Landkreise hier entsprechende Re-\ngelungen treffen k\u00f6nnen.\nIch bitte Sie also, abweichend von der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung diesem Antrag zuzustimmen und das Problem der\nAnzahl zu konkretisieren.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: An Mikro 2 ist Redebedarf.\nBitte sch\u00f6n, Herr Rasch.\n\nRasch, CDU: Ich m\u00f6chte Ihnen gern zugestehen, da\u00df die\nZahl der Verwaltungsvorg\u00e4nge von der Einwohnerzahl\nsehr eindeutig abh\u00e4ngig ist. Die grunds\u00e4tzliche Binnen-\nstruktur des Landratsamtes wird aber in diesem Ma\u00dfe\nnicht von der Einwohnerzahl abh\u00e4ngig sein.\nInsofern halten wir es nicht f\u00fcr gerechtfertigt, einen derar-\ntig schon am Stamm aufgef\u00e4cherten Baum zu entwickeln,\nder unserem Anliegen einer schlanken Verwaltung entge-\ngensteht. Wir lehnen diesen Antrag ab.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag 1/3424 zum \u00a7 50. Wer\nihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Eine Reihe von Stimmen da-\nf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 50 in der Aus-\nschu\u00dffassung. Wer ihm die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstim-\nmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nIch m\u00f6chte gern \u00fcber die \u00a7\u00a7 51 bis 56 im Komplex abstim-\nmen lassen. Gibt es hier Gegenmeinungen?\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Vorsitzender! Werte Abgeord-\nnete! Wir bitten auch hier um getrennte Abstimmung, be-\nsonders zum \u00a7 52. Dann, von \u00a7 53 an, k\u00f6nnen Sie bis \u00a7 64\ngemeinsam abstimmen lassen.\n\n(Leroff, CDU: Gro\u00dfz\u00fcgig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Also \u00a7 52, Rechtsstellung\nund Bestellung der Beigeordneten. Wer diesem Paragra-\nphen \u2013 \u2013\n\n(Zurufe)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4976\n\n\n\n\u2013 Augenblick! Zuerst \u00a7 51. \u00a7 51, Stellvertretung des Land-\nrats. Wer diesem Paragraphen die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Ge-\ngenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Rei-\nhe von Stimmenthaltungen mehrheitlich so beschlossen.\n\u00a7 52, Rechtsstellung und Bestellung der Beigeordneten.\nWer dem Paragraphen die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstim-\nmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nIch stelle die \u00a7\u00a7 53 bis 56 zur Abstimmung. Wer ihnen die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 2 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n12 Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nIch lasse jetzt \u00fcber den gesamten Zweiten Abschnitt ab-\nstimmen, praktisch in der Fassung des Ausschusses. Wer\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine\ngr\u00f6\u00dfere  Anzahl  von  Gegenstimmen.  Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 7 Stimmenthaltungen. Damit ist das so beschlossen.\nIch lasse \u00fcber den Dritten Abschnitt, \u00a7\u00a7 57 bis 60, gemein-\nsam abstimmen. Es erhebt sich keine Gegenmeinung. Wer\ndiesen Paragraphen, also dem gesamten Dritten Ab-\nschnitt, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit ist das so beschlossen.\nIch komme zum Vierten Teil, Wirtschaft des Landkreises,\n\u00a7\u00a7 61 bis 64. Ich lasse \u00fcber sie gemeinsam abstimmen. Wer\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist\ndas so beschlossen.\nWir kommen nun zum \u00a7 65. Das ist der einzige Paragraph\ndes F\u00fcnften Teils. Hier liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nF.D.P.-Fraktion in der Drucksache 1/3414 vor. Herr Rade\nvon der F.D.P. ist schon am Pult. Bitte zur Begr\u00fcndung.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir n\u00e4hern uns wieder dem Ende eines Gesetzgebungs-\nverfahrens in diesem Hohen Haus, das uns das gleiche\nbeschert hat wie bei der Gemeindeordnung: Die Mehr-\nheitsfraktion hat in G\u00e4nze alle \u00c4nderungsantr\u00e4ge der\nF.D.P., der SPD und von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 \u2013\n\n(Proteste bei der CDU)\n\n\u2013 Sehen Sie, meine Herren, Sie passen auf, aber Sie k\u00f6n-\nnen nicht bis zum Ende zuh\u00f6ren. Ich meine, bis auf einen.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nBis auf einen, den wir als v\u00f6llig unwichtig betrachten, aber\ndem Sie nat\u00fcrlich jetzt f\u00fcr Ihr demokratisches Gewissen\neine gro\u00dfe Bedeutung beimessen.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nDas zeigt mir, da\u00df dieses demokratische Gewissen erst\nembryonal vorhanden ist.\n\n(Zustimmung bei der Opposition)\n\nDer \u00a7 65, der im wesentlichen nur die Rechtsaufsichtsbe-\nh\u00f6rde festlegt, beinhaltet das Regierungspr\u00e4sidium, wel-\nches wir als wesentliche politische Zielstellung f\u00fcr die\nKreisgebietsreform und die Landkreisordnung gesehen\nhaben. Ihnen liegt in der Drucksache 1/3349 ein \u00c4nde-\nrungsantrag von uns vor. Herr Eggert meinte in seiner\nRede, da\u00df wir ihn nicht schulmeistern sollen.\n\n(Schiemann, CDU: Sie, nicht wir.)\n\nAber ich glaube, es ist die Aufgabe der Opposition, zu\nkontrollieren, zu bewerten und, falls es n\u00f6tig ist, auch zu\nschulmeistern. Wenn Herr Rasch den Versuch unter-\nnimmt, diese f\u00fcr Sachsen entscheidende politische Frage\nins L\u00e4cherliche zu ziehen, dann ersehe ich daraus nur, da\u00df\ner mit seiner Argumentation v\u00f6llig am Ende ist.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nAus diesem Grunde bitte ich Sie, meine Damen und Her-\nren, \u00e4hnlich wie bei der Gemeindeordnung die v\u00f6llig\nwertfreie Formulierung in den \u00a7 65 Abs. 1 aufzunehmen:\n,,Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde ist das Staatsministerium des In-\nnern.\u201c\nIch bitte Sie um Zustimmung.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Rasch am Mikro 2,\nbitte.\n\nRasch, CDU: Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Ver-\nk\u00fcndung in Kraft. Jetzt wollen wir mal sehen, ob dem\nKollegen Rasch die Argumente ausgegangen sind. Herr\nRade, erkl\u00e4ren Sie mir doch mal, wo Ihre \u00dcbergangsrege-\nlungen sind. Im Abschaffen der Regierungspr\u00e4sidiums-\nstruktur, die nat\u00fcrlich mit Inkrafttreten des Gesetzes zu-\nmindest in dieser entscheidenden Funktion der Aufsicht\n\u00fcber die Landkreise ausfiele \u2013 \u2013 Wie wollen Sie diesen\nVorgang praktisch regeln? Ich m\u00fc\u00dfte dann zumindest er-\nwarten, da\u00df noch ein ganzer Anhang von Regelungen zur\nEinf\u00fchrung des Vorhabens fixiert w\u00fcrde. Wenn Sie uns\ndiesen gesamten Regelungsapparat hier zur Diskussion\nstellen, Herr Rade, dann w\u00fcrde ich Ihnen abnehmen, da\u00df\nes ein ehrliches und ernstgemeintes Anliegen ist.\nWenn Sie aber nur im ,,kalten Staatsstreich\u201c das Regie-\nrungspr\u00e4sidium seiner Funktionen entbl\u00f6\u00dfen wollen, mu\u00df\nich das f\u00fcr einen nicht sonderlich ernstzunehmenden Vor-\nsto\u00df halten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch einmal Mikro 1, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Darf ich die Frage beantworten, Herr Pr\u00e4si-\ndent?\n\n(Zurufe von der CDU: Nein.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ganz kurz, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Sollten Sie sich wirklich so bewegen, da\u00df Sie\ndiesem Antrag zustimmen, w\u00e4re es meines Erachtens\nauch eine Kleinigkeit, die entsprechenden \u00dcbergangsrege-\nlungen noch zu formulieren und dar\u00fcber abzustimmen,\nohne da\u00df sich dazu der Landtag vertagen m\u00fc\u00dfte. Au\u00dfer-\ndem haben wir noch eine 3. Lesung.\n\n(Beifall bei gro\u00dfen Teilen der Opposition)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4977\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Am Mikro 1 Herr Dr. Fried-\nrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Der Landtag hat schon\nganz andere \u00dcbergangsregelungen beschlossen. Ich denke\ndabei an die Gemeindeordnung und die damit im Zusam-\nmenhang stehende v\u00f6llig unsinnige Bestimmung, da\u00df der\nkommunale Wohnungsbestand bis auf 20 % des jetzigen\nBestandes herunterzufahren ist. Das nur als Erinnerung.\nDoch nicht darum geht es. Wir meinen auch, da\u00df diesem\nAnliegen zuzustimmen ist, nat\u00fcrlich mit vern\u00fcnftigen\n\u00dcbergangsregelungen. Im \u00fcbrigen mahnen wir hier nicht\nzum ersten Mal an, da\u00df ein Verwaltungsorganisationsge-\nsetz dringend notwendig ist, und zwar nicht erst kurz vor\nEnde der Legislaturperiode, sondern sp\u00e4testens im Herbst\ndieses Jahres. Dort mu\u00df nun tats\u00e4chlich diese Gretchenfra-\nge definitiv beantwortet werden. Wir sind f\u00fcr einen ver-\nn\u00fcnftigen \u00dcbergang und f\u00fcr einen perspektivischen, zwei-\nstufigen Verwaltungsaufbau.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch einmal Mikro 1, bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nIch mu\u00df gegen die Erl\u00e4uterungen zur Ablehnung dieses\nAntrages der F.D.P. Einspruch erheben. Der Abg. Rasch\nhat formuliert, wenn der Landtag diesem Antrag stattge-\nben w\u00fcrde, w\u00fcrde ein kalter Staatsstreich durchgef\u00fchrt.\nIch mu\u00df noch einmal daran erinnern, da\u00df der Landtag als\ngesetzgebende Versammlung die Aufgabe hat, Gesetze zu\nbeschlie\u00dfen. Was der Landtag beschlie\u00dft, ist kein Staats-\nstreich.\n\n(Beifall bei gro\u00dfen Teilen der Opposition)\n\nRasch, CDU: Gestatten Sie mir noch eine sachliche Rich-\ntigstellung. Es ist dem Kollegen Dr. Prei\u00dfler offensichtlich\nentgangen, da\u00df ich das Wort Staatsstreich in Anf\u00fchrungs-\nzeichen gesetzt hatte.\n\n(Gro\u00dfe Heiterkeit bei der Opposition)\n\nIch m\u00f6chte diese Anf\u00fchrungszeichen mit geh\u00f6rt haben.\nZum anderen gehe ich nat\u00fcrlich davon aus, da\u00df der Land-\ntag Gesetze beschlie\u00dft, die durchf\u00fchrbar und in der Praxis\nrealisierbar sind. Das stellte ich in Frage, wenn ich die\nZustimmung zum Antrag des Kollegen Rade voraussetz-\nte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Zur Gesch\u00e4ftsordnung? \u2013\nBitte.\n\nRade, F.D.P.: Da dieser Paragraph offensichtlich einer der\nwesentlichen Knackpunkte dieses Gesetzes ist, beantrage\nich namens von acht Abgeordneten eine namentliche Ab-\nstimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dies mu\u00df ich verwehren, da\nnach unserer Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber Teile der Vorlage na-\nmentlich nicht abgestimmt werden kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Leroff, CDU:\nSehr gut, Herr Pr\u00e4sident!)\n\nIch komme zum \u00c4nderungsantrag der F.D.P.-Fraktion in\nder Drucksache 1/3414. Wer ihm die Zustimmung geben\n\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\n(Es ist nicht eindeutig erkennbar,\nob dem \u00c4nderungsantrag\n\nzugestimmt wurde oder nicht.)\n\nNoch einmal die Stimmen daf\u00fcr. Bitte die Arme richtig\nhochheben! \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Stimment-\nhaltungen, bitte. \u2013 Das sind doch einige. Es wird knapp.\nIch m\u00f6chte sagen, wir z\u00e4hlen aus. Es ist nicht zu \u00fcber-\nschauen. Die Stimmen daf\u00fcr bitte ausz\u00e4hlen.\n\n(Ausz\u00e4hlung der Stimmen.)\n\nDas Ergebnis: 52 Stimmen daf\u00fcr, 60 dagegen, 8 Stimment-\nhaltungen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nEin Gesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie mir, darauf hin-\nzuweisen, da\u00df w\u00e4hrend der Abstimmungshandlung Ab-\ngeordnete den Raum betreten haben. Ich finde das von\ndiesen Abgeordneten, da ich gesehen habe, da\u00df sie mit\nabgestimmt haben, sehr unfair.\n\n(Adler, SPD: Sehr richtig! \u2013 Dr. Prei\u00dfler, SPD:\nAbgeordnete der CDU waren das! \u2013\n\nZuruf von der SPD: Eine Sauerei ist das!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir haben hier nicht darauf\ngeachtet. Es m\u00fc\u00dften die Saaldiener exakt darauf achten\nund die Leute an der T\u00fcr festhalten und sagen: Jetzt geht\nes nicht!\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nEs ist so. Wir k\u00f6nnen uns w\u00e4hrend einer Abstimmung\nnicht in der Zahl ver\u00e4ndern, das stimmt schon. Ich glaube\naber nicht, da\u00df mehr als 8, diese Differenz w\u00e4re maximal,\nhereingekommen sind.\n\n(Zuruf: Vier!)\n\n\u2013 Vier, gut. Trotzdem w\u00e4ren dann die Mehrheitsverh\u00e4lt-\nnisse so. Ich bitte aber Sie alle, weil man das nicht immer\nim Detail \u00fcberschauen kann, das exakt zu machen. Wir\nhalten das so, ob es um eine namentliche Abstimmung\ngeht oder eine andere. Wir stimmen ab, es wird angek\u00fcn-\ndigt, und wer im Saal ist, der stimmt ab, und die anderen\nenthalten sich der Abstimmung.\nDanke sch\u00f6n.\nHerr Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Per-\nson erkl\u00e4ren, ich habe den Saal sp\u00e4ter betreten. Ich habe\nals Schriftf\u00fchrer die Stimmen gez\u00e4hlt, mich aber nicht an\nder Abstimmung beteiligt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich denke, es ist trotzdem\neine klare Mehrheit durch das Z\u00e4hlen zustande gekom-\nmen. Der \u00c4nderungsantrag ist abgelehnt.\nWer stimmt jetzt f\u00fcr den \u00a7 65 in der Fassung des Aus-\nschusses? Ich bitte um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine gro\u00dfe An-\nzahl von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nWenige Stimmenthaltungen. Diese Abstimmung ist ein-\ndeutig und klar, und damit ist der \u00a7 65 so angenommen.\nDies ist der einzige Paragraph des F\u00fcnften Teils, deswe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4978\n\n\n\ngen mu\u00df ich \u00fcber den F\u00fcnften Teil nicht noch einmal ab-\nstimmen lassen.\nWir kommen zum Sechsten Teil, und zwar die \u00a7\u00a7 66 und\n67. Wer ihnen gemeinsam die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 2 Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimment-\nhaltungen.\nZu \u00a7 68. Der \u00c4nderungsantrag ist zur\u00fcckgezogen. Das\nhabe ich hier in der Auflistung nicht sofort erkannt.\nDamit sind die \u00a7\u00a7 68, 69, 70 und 71 ohne \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4ge. Wer ihnen die Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltun-\ngen. Damit so beschlossen.\nJetzt m\u00fcssen wir in die Drucksache 1/3416 gehen. Hier ist\nein \u00c4nderungsvorschlag der CDU-Fraktion zum \u00a7 72. Zur\nBegr\u00fcndung Herr Rasch, bitte sch\u00f6n.\n\nRasch, CDU: Meine Damen und Herren! Es handelt sich\nbei diesem \u00c4nderungsantrag sozusagen um ein Relikt der\nAusschu\u00dfarbeit. Wir waren uns im Ausschu\u00df in der Pr\u00fc-\nfung dieser Korrekturen nicht restlos einig geworden. Wir\nhatten noch Bedarf gehabt zur exakten Kontrolle. Inzwi-\nschen sind CDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.\n\u00fcbereingekommen, da\u00df genau diese \u00c4nderungen noch\nerforderlich sind. Wir bitten gemeinsam um Ihre Zustim-\nmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle den \u00c4nderungsan-\ntrag in der Drucksache 1/3416 zur Abstimmung. Wer ihm\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen so be-\nschlossen.\nWir wollen \u00fcber die \u00a7\u00a7 73 und 74 gemeinsam abstimmen.\nWer ihnen die Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit so beschlossen.\n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Sechsten Teil mit\nder \u00c4nderung, die wir hier beschlossen haben. Wer diesen\n\u00a7\u00a7 66 bis 74, dem gesamten Sechsten Teil, mit der \u00c4nde-\nrung die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit\nso beschlossen.\n\nDamit beenden wir die 2. Lesung. Da wir 3 \u00c4nderungen\nangenommen haben, ist die 3. Lesung notwendig. Sie wird\ndann durchgef\u00fchrt, wenn die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge in\nden H\u00e4nden der Abgeordneten sind, voraussichtlich also\nmorgen.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet, und wir kom-\nmen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs\nS\u00e4chsisches Krebsregistergesetz\n\nDrucksache 1/3121, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/3343, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nDie  Fraktionen  haben  das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache.  Die CDU beginnt mit 9 Minuten,  dann die SPD\n5 Minuten, Linke Liste/PDS 4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne 3 Minuten, F.D.P. 3 Minuten.\nIch bitte nun die CDU-Fraktion, das Wort zu nehmen. Bit-\nte sch\u00f6n.\n\nDr.  Laue,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Trotz umfassender, intensiver, zielstrebiger\nBem\u00fchungen in vielen Bereichen von Forschung und Wis-\nsenschaft, oft auch in internationaler Zusammenarbeit, ist\nes bisher bei allen Fortschritten, auch in der Therapie, die\nzu verzeichnen sind, nicht gelungen, den Krebs als eine\nder wesentlichsten Gei\u00dfeln der Menschheit zu beherr-\nschen. Es wird weiterer gro\u00dfer Kraftanstrengungen bed\u00fcr-\nfen, um die Todesursache Karzinom von der zweiten Stel-\nle der Todesursachenstatistik hinter den Herz-Kreislauf-\nErkrankungen zu verdr\u00e4ngen.\nZu einer zielgerichteten Strategie auch einer nationalen\nKrebsbek\u00e4mpfung z\u00e4hlen wesentliche Eckpunkte. Ich nen-\nne die Pr\u00e4vention in ihrer vielschichtigen Form, das Stich-\nwort ,,Gesundheits- und umweltpolitische Ma\u00dfnahmen\u201c,\ndas Stichwort ,,Umweltnoxen\u201c, das Stichwort ,,Berufs-\nkrankheit und Krebs\u201c oder, auch wenn Sie es nicht h\u00f6ren\nm\u00f6gen, die Stichworte ,,Zigarette\u201c und ,,Sonnenbad im\nOzonloch\u201c.\n\nWeiter m\u00f6chte ich als Eckpunkt die Fr\u00fcherkennung an-\nsprechen. Vorsorgeuntersuchungen bieten die Kassen an.\nDie B\u00fcrger nutzen sie zu weniger als 30 %. Hierhin geh\u00f6rt\nauch das Wort von der Selbstvorsorge.\nUnd wir haben die Therapie mit all ihrer modernen und\nwissenschaftlich aktuellen Situation. Das Wort ,,Nachsor-\nge\u201c m\u00f6chte ich dann noch kurz erl\u00e4utern.\nEine ganz wesentliche Grundlage f\u00fcr die eben aufgez\u00e4hl-\nten Schwerpunkte stellen die erfa\u00dften epidemiologischen\nDaten dar. Denn nur deren Auswertung ist ein Schl\u00fcssel\nf\u00fcr wiederum vielf\u00e4ltige gesundheitsplanerische Aktivit\u00e4-\nten, f\u00fcr das Erkennen von Risikogruppen, gef\u00e4hrdeten Re-\ngionen, f\u00fcr Forschungszwecke insgesamt.\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Der vor-\nliegende Gesetzentwurf ,,S\u00e4chsisches Krebsregistergesetz\u201c\ndient dieser wichtigen Zielstellung.\nSchon sehr bald nach der Wende bem\u00fchte sich das Land\nSachsen, das Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie, das ehemalige Nationale Krebsregister der DDR,\ndas ja bekannterma\u00dfen seit 1952 auf unserem Territorium\nwirksam war, durch ein eigenes L\u00e4ndergesetz im Bestand\nzu bewahren. Es bedurfte aber erst des Krebssicherungs-\ngesetzes des Bundes, um dadurch datenschutzrechtliche\nund datenschutztechnische Voraussetzungen zu schaffen,\nauch dieses Nationale Krebsregister weiter in der Anwen-\ndung zu f\u00fchren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4979\n\n\n\nDas vorliegende Gesetz haben wir im Ausschu\u00df bespro-\nchen. Es war dort unstrittig. Und ich will auch auf Details\nan dieser Stelle nicht eingehen. Ich m\u00f6chte vielleicht nur\nhervorheben, da\u00df der Freistaat Sachsen das einzige Land\nist, in dem nun mit Inkrafttreten dieses Gesetzes die Mel-\ndepflicht f\u00fcr Krebserkrankungen wieder eingef\u00fchrt wird.\nEs betrifft die Ersterkrankungen, es betrifft die Rezidive,\ndie Metastasen und auch den Tod.\nDie Meldepflicht ist deshalb \u2013 und wir sind daf\u00fcr sehr\ndankbar, da\u00df das m\u00f6glich war \u2013 eingef\u00fchrt worden, weil\nman nur mit einem hohen Erfassungsgrad von Erkrankun-\ngen auch zu epidemiologisch wichtigen Aussagen kom-\nmen kann.\nIn dem Zusammenhang ist eine zweite L\u00f6sung m\u00f6glich\ngewesen, n\u00e4mlich, da\u00df die Zustimmung des Patienten im\nRahmen des Datenschutzes und seiner Sicherheit bez\u00fcg-\nlich der informationellen Selbstbestimmung an einer Stelle\nunterbrochen werden kann, und zwar dort, wo der Arzt,\nder den Patienten ja kennt, es diesem nicht zumuten kann,\nda\u00df er nur aufgrund einer statistischen Erfassung, so\nwichtig sie auch sein m\u00f6ge, vielleicht die Diagnose\n,,Krebs\u201c gesagt bekommt und damit m\u00f6glicherweise in\ngro\u00dfe psychische und physische Probleme kommt. Diese\nAusnahme ist dankenswerterweise m\u00f6glich gewesen.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte aber ein\nzweites zu dem Gesetz sagen: Sie wissen, da\u00df in der ehe-\nmaligen DDR die Nachsorge der Tumorpatienten einen\nhohen Stellenwert hatte. Ich sage das Stichwort: Poliklini-\nsche Abteilung f\u00fcr Onkologie. Und diese Regelung wurde\nauch bis jetzt mehr oder weniger weiter praktiziert, aller-\ndings unter anderen Bedingungen, jetzt auch unter ande-\nren Voraussetzungen.\nIch m\u00f6chte nun sehr deutlich und klar \u2013 damit schaue ich\nauch zu Herrn Dr. Geisler \u2013 daf\u00fcr pl\u00e4dieren, da\u00df wir zu-\nk\u00fcnftig die Meldungen und statistischen Erfassungen und\ndas Betreuungsangebot weiter als Einheit betrachten.\nIch denke, in Sachsen sind wir diesbez\u00fcglich auf gutem\nWege, denn es sind Tumorzentren gegr\u00fcndet worden\nbzw. in der Entstehung, die wir als sogenanntes Klinisches\nKrebsregister verstehen. Klinisches Krebsregister hei\u00dft\nnichts anderes, als da\u00df dort noch mehr fachbezogene Da-\nten gesammelt werden und vor allen Dingen auch dann\nder Austausch der einzelnen Einrichtungen untereinander\nbez\u00fcglich der Therapie noch besser funktioniert.\nDiese Tumorzentren in Chemnitz, Dresden, G\u00f6rlitz, Leip-\nzig und Zwickau, die mit Bundes- und Landesmitteln auf-\ngebaut werden, sollen dann f\u00fcr die behandelnden \u00c4rzte\nund Kliniken auch ein Konsultationspunkt sein, und \u2013 das\nwill ich sehr deutlich an dieser Stelle fordern \u2013 es soll in\nZusammenarbeit mit den \u00c4rzten und diesen Zentren,\nauch im Rahmen der Arbeit des \u00f6ffentlichen Gesundheits-\ndienstes \u2013 wenn wir freie Tr\u00e4ger haben, bitte sch\u00f6n, auch\ndort \u2013, die Betreuung der betroffenen Patienten, wenn sie\nes denn w\u00fcnschen, weitergef\u00fchrt werden.\nWir haben in den Gesundheits\u00e4mtern diese Fachkader da,\nund wir haben auch ein Gesetz dazu, die Regelung bez\u00fcg-\nlich der Beratung von Tumorpatienten geschaffen.\nIch glaube, an dieser Stelle schlie\u00dft sich in Sachsen der\nKreis. Und wir sollten darauf bedacht sein, da\u00df dieses\nVorhaben so schnell wie m\u00f6glich auch fl\u00e4chendeckend\numsetzbar ist.\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich darf Ihnen\nnamens meiner Fraktion diesen Gesetzentwurf \u2013 heute\nhier, diesem Hohen Hause \u2013 zur Annahme empfehlen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion;\nFrau Dr. Volkmer, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Was bleibt bestehen an Positivem aus der\nDDR au\u00dfer dem gr\u00fcnen Rechtsabbiegepfeil? Zumindest\nbis zum Jahresende 1994 bleibt f\u00fcr die \u00c4rzte und Zahn\u00e4rz-\nte die Meldepflicht f\u00fcr an Krebs Erkrankte und an Krebs\nVerstorbene bestehen. Dabei bedarf die Meldung nicht der\nEinwilligung der Betroffenen oder bei Verstorbenen der\nAngeh\u00f6rigen. Damit wird abgewichen vom Krebsregister-\nsicherungsgesetz der Bundesregierung, bei dem nur eine\nfreiwillige Meldung der \u00c4rzte vorgesehen ist \u2013 und auch\nnur nach Einwilligung durch die Patienten.\nSachsen weicht davon aus guten Gr\u00fcnden ab, die von uns\nunterst\u00fctzt werden. Mein Vorredner, Herr Laue, hat ja\nschon darauf hingewiesen, da\u00df epidemiologische Erhe-\nbungen \u00fcber Krebserkrankungen einen wirksamen Beitrag\nzur Krebsbek\u00e4mpfung und Krebsforschung leisten. Sie\nsind aber nur dann sinnvoll, wenn eine Melderate von\nann\u00e4hernd 90 % aller meldepflichtigen Vorg\u00e4nge erreicht\nwird. Mit freiwilligen Meldungen durch die \u00c4rzte entste-\nhen erhebliche Erhebungsdefizite. Dies gilt insbesondere\ndann, wenn die Meldungen an die Einwilligung der Be-\ntroffenen gebunden sind. Die Meldeausfallquoten werden\ndann so gro\u00df, da\u00df eine seri\u00f6se wissenschaftliche Auswer-\ntung der Ergebnisse nicht m\u00f6glich ist und das Kosten-\nNutzen-Verh\u00e4ltnis der Erhebung so ung\u00fcnstig wird, da\u00df\nman darauf auch verzichten k\u00f6nnte.\nDamit beraubte man sich aber eines wichtigen Instrumen-\ntes epidemiologischer Forschung; denn aus den gemelde-\nten Daten lassen sich Anhaltspunkte f\u00fcr die Suche nach\nkrebserzeugenden Faktoren ableiten. Geographische Ver-\ngleiche sind dabei wichtig f\u00fcr die Erkennung krebsbeg\u00fcn-\nstigender Umweltfaktoren und Lebensbedingungen.\nMit Hilfe eines gut gef\u00fchrten Krebsregisters k\u00f6nnen z. B.\nfolgende Fragen leichter beantwortet werden:\n\u2013 Gibt es in der Umgebung kerntechnischer Anlagen ein\ngeh\u00e4uftes Krebsrisiko bei Kindern?\n\u2013 Bestehen Zusammenh\u00e4nge zwischen dem Auftreten be-\nstimmter Krebsarten und beruflicher T\u00e4tigkeit?\nDas hat z. B. ganz praktische Konsequenzen f\u00fcr den Ar-\nbeitsschutz, aber auch f\u00fcr die Anerkennung von berufsbe-\ndingten Krebserkrankungen mit entsprechender Beratung.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nIch habe die Fragen hier nur ganz wertfrei genannt. Und\ndas ist durchaus kein Schwachsinn, denn solche Fragen\nwerden in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert. Und nur, wenn Sie\nsie auf diese Art und Weise wissenschaftlich untersuchen,\nk\u00f6nnen Sie sie beantworten, Herr Mannsfeld.\n\n(Herr Mannsfeld ist verwundert\n\u00fcber diese Bemerkung.)\n\nDas Gemeinwohl rechtfertigt hier einen gewissen Eingriff\nin die Freiheit der \u00e4rztlichen Berufsausbildung. Die Mel-\ndepflicht der \u00c4rzte ist hiermit gemeint \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4980\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: \u2013 Gleich. \u2013 und eine geringe Ein-\nschr\u00e4nkung des Pers\u00f6nlichkeitsrechts der Betroffenen, zu-\nmal das gesetzlich vorgesehene Instrumentarium hinrei-\nchenden Schutz vor Gef\u00e4hrdungen des Pers\u00f6nlichkeits-\nrechts bietet.\nJa, bitte, Herr Gaber.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Frau Volkmer, ist Ihnen be-\nkannt, da\u00df es Studien gibt, die zeigen, da\u00df in der Umge-\nbung von Dresden eine H\u00e4ufung von Leuk\u00e4mief\u00e4llen bei\nKindern infolge der N\u00e4he des Kernforschungszentrums\nRossendorf vorhanden sein k\u00f6nnten?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Mir sind solche Untersuchungs-\nergebnisse bekannt. Ich glaube aber, man kann das nicht\nnur immer auf ein bestimmtes Gebiet beziehen, sondern\nman m\u00fc\u00dfte hier wirklich auch andere Kernkraftwerke\nzum Beispiel oder auch andere St\u00e4tten einbeziehen, wo\nbeispielsweise Endlagerung stattfindet.\nIch glaube, man kann von einer erfa\u00dften Stelle nicht aus-\ngehen. Aber dem sollen solche Untersuchungen dienen.\nAlle Anstrengungen m\u00fcssen nun darauf gerichtet sein,\nnach dem Jahr 1994 zumindest f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4n-\nder, nach M\u00f6glichkeit aber f\u00fcr die gesamte Bundesrepu-\nblik gesetzliche Regelungen zu schaffen, die das Errichten\nund F\u00fchren eines gemeinsamen Krebsregisters gestatten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktionen Linke Liste/\nPDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne haben keinen Redebedarf. Ich\nrufe die Fraktion der F.D.P. Bitte sch\u00f6n, Frau Georgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es w\u00e4re nicht n\u00f6tig, hier vom Rederecht Gebrauch\nzu machen, weil sich bei der Behandlung im Ausschu\u00df\nalle Fraktionen einig waren, da\u00df das Gesetz inhaltlich, der\nForm nach und seiner gesamten Intention entsprechend\nnur zu begr\u00fc\u00dfen ist. Das ist eine Tatsache, die ich manch-\nmal bei anderen Gesetzesentw\u00fcrfen gern h\u00e4tte. Das k\u00e4me\nmeinem Harmonieempfinden weit mehr entgegen.\n\n(Einzelbeifall bei CDU und F.D.P.)\n\nDie Meldepflicht, die jetzt festgeschrieben ist, ist nat\u00fcrlich\nbei uns leichter durchzusetzen, da wir aus den Traditio-\nnen der DDR kommen und an zentralistische Anweisun-\ngen gew\u00f6hnt waren. Ich sehe das ganz neutral als etwas\nPositives, was wir in eine solche gesetzliche Regelung hin-\neinbringen k\u00f6nnen, an. Wir haben nicht diese Ber\u00fch-\nrungs\u00e4ngste hinsichtlich der Meldepflichten.\nFachleute haben mir gesagt, da\u00df die erfa\u00dften Krankheits-\nbilder in den Statistiken auf zwei Drittel der Angaben zu\nZeiten der DDR zur\u00fcckgegangen sind. F\u00fcr eine wissen-\nschaftliche Erforschung, f\u00fcr das Schaffen von effektiven\nBehandlungsmethoden sind nun einmal statistische Anga-\nben erforderlich.\nEs wird Sie deshalb nicht verwundern, da\u00df die Fraktion\nder F.D.P. der Gesetzesvorlage der Regierung vorbehaltlos\nzustimmt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.)\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler hat jetzt das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da\nallgemeine Zustimmung besteht, m\u00f6chte ich nur auf zwei\nDinge nochmals eingehen, und zwar\n1. auf diese von Ihnen allen angesprochene Frage \u2013 allge-\nmein bejaht, aber doch in der Auseinandersetzung mit\ndem Datenschutz das schwerwiegendste Problem gewe-\nsen \u2013, wie weit das Modell des S\u00e4chsischen Krebsregister-\ngesetzes mit dem Grundgesetz vereinbar ist. Wir sind der\nMeinung: Es ist es. Die Regelung l\u00e4\u00dft einerseits den Kern-\nbereich des Rechtes auf informationelle Selbstbestimmung\nunangetastet. Andererseits bietet das Krebsregistersi-\ncherungsgesetz des Bundes ein Instrumentarium geeigne-\nter und ausreichender Vorkehrungen personeller und or-\nganisatorischer Art zum Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechtes\ndes einzelnen.\nDie Gefahr des Mi\u00dfbrauchs bei der Weiterleitung der per-\nsonenbezogenen Daten an das Krebsregister ist nach\ndieser Regelung denkbar gering. Zugang zum Krebsregi-\nster haben nur hauptamtliche Mitarbeiter des Registers.\nSie unterliegen der Schweigepflicht und der in bezug auf\nden Datenschutz strengsten Dienstaufsicht. Unter diesen\nUmst\u00e4nden ist mi\u00dfbr\u00e4uchlicher Umgang mit den perso-\nnenbezogenen Daten aus den \u00e4rztlichen Meldungen nicht\nzu bef\u00fcrchten.\nIm \u00fcbrigen ist bei einer beh\u00f6rdlich organisierten Struktur\nder Krebsregisterstelle, wie sie das Bundesgesundheitsamt\neingerichtet hat, ein hohes Ma\u00df an Datensicherung nach\nau\u00dfen gew\u00e4hrleistet.\nDie Registerstelle dient ausschlie\u00dflich der Datenverarbei-\ntung und ist f\u00fcr das Publikum nicht zug\u00e4ngig. Die Ein-\nschr\u00e4nkung des Pers\u00f6nlichkeitsrechtes des Betroffenen,\ndie mit der unverschl\u00fcsselten Meldung seiner Daten und\ndem Verzicht auf seine Einwilligung in die Meldung ver-\nbunden ist, h\u00e4lt sich demnach in engen Grenzen. Sie weist\neine derart geringe Eingriffstiefe auf, da\u00df es gerechtfertigt\nist, bei Abw\u00e4gung des Interesses der Allgemeinheit an den\nepidemiologischen Krebsdaten gegen die Pers\u00f6nlichkeits-\nrechte des einzelnen dem Gemeinwohlinteresse den Vor-\nrang einzur\u00e4umen.\n2. Sie haben hier in der Diskussion vorhin an zwei Stellen\ndarauf Bezug genommen, auch in der Presse stand es so,\nwir w\u00fcrden keine Untersuchungen zu Leuk\u00e4mief\u00e4llen\nplanen. Aus unserem Haus ist keine dieser \u00c4u\u00dferungen\nhinausgegangen. Herr Tausch m\u00fc\u00dfte noch den Beweis an-\ntreten, woher er diese Meldung hat.\nDie hoffentlich heute erfolgende Verabschiedung des Ge-\nsetzes gerade bietet die Grundlagen daf\u00fcr, da\u00df wir keine\nzus\u00e4tzlichen Untersuchungen brauchen, sondern einfach\ndas auswerten, was erfa\u00dft wird. Damit k\u00f6nnen wir das\nj\u00e4hrlich machen und diese Daten bez\u00fcglich einer solchen\nFragestellung dann auch eindeutig nutzen. Insofern ist\ndies gew\u00e4hrleistet. Untersuchungen werden \u00fcber das\nKrebsregister durchgef\u00fchrt, wenn Sie das beschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir beenden jetzt die Aus-\nsprache. Es gibt keinen weiteren Redebedarf.\nWir kommen zur Abstimmung in der 2. Lesung. Wir stim-\nmen \u00fcber den Titel ,,Inhalts\u00fcbersicht\u201c, 1. Abschnitt, \u00a7 1 \u2013\nGrunds\u00e4tze \u2013 ab. Wer dem die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Es gibt keine Ge-\ngenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt keine\nStimmenthaltung. Es ist einstimmig beschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4981\n\n\n\n2. Abschnitt: Ausf\u00fchrung des Krebsregistersicherungsge-\nsetzes, \u00a7\u00a7 2 und 3. Wer ihnen die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Es\ngibt keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs ist einstimmig so beschlossen.\n3. Abschnitt: Schlu\u00dfvorschriften, \u00a7 4 \u2013 Inkrafttreten. Wer\ndem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Es gibt keine Gegenstimme. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es ist einstimmig so beschlossen.\nDamit ist die 2. Lesung beendet. Es liegen keine \u00c4nde-\nrungsvorschl\u00e4ge vor.\n\nIch komme nun zur 3. Lesung. Es gibt keinen Redebedarf.\nDamit komme ich zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz ins-\ngesamt in der 3. Lesung. Wer dem Gesetzentwurf S\u00e4chsi-\nsches Krebsregistergesetz in der Fassung des Ausschusses\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Es gibt keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es ist damit einstimmig in der 3. Lesung so\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch komme zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfes\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern\n\nin Tageseinrichtungen im Freistaat Sachsen und anderer Gesetze\nDrucksache 1/3374, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nIch rufe den Einreicher, die Staatsregierung, Herrn Dr.\nGeisler, auf.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ihnen\nliegt der Entwurf des Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes\nzur F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen im\nFreistaat Sachsen und anderer Gesetze vor. Es ist dies\nhaupts\u00e4chlich eine \u00c4nderung, eine Erg\u00e4nzung des seit\n1991 geltenden S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes.\nDieses Gesetz hat sich in der Zeit seiner fast zweij\u00e4hrigen\nWirksamkeit in seinen Grundz\u00fcgen voll bew\u00e4hrt. Deshalb\nwar es auch nicht n\u00f6tig, die wichtigen Eckpunkte und\nGrundpfeiler dieses Gesetzes zu ver\u00e4ndern.\nNicht im entferntesten wurde am Rechtsanspruch auf\neinen Kindergartenplatz und an der Vorhaltspflicht der\nKommunen f\u00fcr Kinderkrippenpl\u00e4tze ger\u00fcttelt. Nichts hat\nsich am Ziel des Gesetzes ge\u00e4ndert, ein fl\u00e4chendeckendes,\nbedarfsgerechtes Netz von Kindertageseinrichtungen im\nFreistaat Sachsen von hoher p\u00e4dagogischer Qualit\u00e4t vor-\nzuhalten. Nichts ge\u00e4ndert hat sich deshalb am Personal-\nschl\u00fcssel. Nichts ge\u00e4ndert hat sich an dem Grundsatz der\nFinanzierung. Der Freistaat Sachsen, die Tr\u00e4ger, die Kom-\nmunen und die Eltern beteiligen sich proportional an den\nKosten der Kindertageseinrichtungen, auch wenn diese\nsteigen.\nDiese Grunds\u00e4tze und Pfeiler sind stehengeblieben. Not-\nwendig waren jedoch \u00c4nderungen des Gesetzes insbeson-\ndere in folgenden Punkten:\n1. Im Bereich der Finanzierung wurde unter Beibehaltung\nder geltenden Proportionen f\u00fcr die Beteiligung an den Be-\ntriebskosten folgendes ge\u00e4ndert: Die Anteile des Freistaa-\ntes werden nicht mehr pro Kindergartengruppe, sondern\npro Kind, das in einer Einrichtung ist, gezahlt. Die staatli-\nchen Zuwendungen f\u00fcr Kindertageseinrichtungen werden\ngerechterweise f\u00fcr die Kinder gezahlt, die wirklich in der\njeweiligen Kindertageseinrichtung betreut werden, nicht\nf\u00fcr unbesetzte Pl\u00e4tze.\n2. Notwendig war, die Integration behinderter Kinder in\nden Kindertageseinrichtungen auf eine solide rechtliche\nGrundlage zu stellen, die dem besonderen Betreuungsbe-\ndarf Rechnung tr\u00e4gt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Herr Minister, ich habe\nfolgende Frage: Warum wurde von einer gruppenbezoge-\nnen zu einer platzbezogenen Bezuschussung \u00fcbergegan-\ngen, wo Sie doch warnende Stimmen geh\u00f6rt haben dar-\n\u00fcber, da\u00df in kleinen Kommunen kleine Gruppen damit\ngef\u00e4hrdet sind? Sie k\u00f6nnen dort nicht die Erzieherinnen\nabschaffen, weil es weniger Kinder geworden sind, und\nsomit werden die Kommunen h\u00f6her belastet.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Zschoche, Sie kennen die bisherige Rege-\nlung. Es ist auch nicht beabsichtigt, sie zu \u00e4ndern. In Ein-\nrichtungen, in denen nur eine oder zwei Gruppen sind,\nwerden erh\u00f6hte Zusch\u00fcsse gegeben. Aber diese werden\ndann genauso auf die Zahl der Kinder gegeben und nicht\nauf Gruppen.\nWarum wir ge\u00e4ndert haben, ist ganz einfach \u2013 das habe\nich mehrere Male vorgetragen \u2013: weil die Soll-Gruppen-\ngr\u00f6\u00dfe von 18 mit einer Schwankungsbreite zwischen 15\nund 21 im Schnitt in Sachsen in der Weise genutzt worden\nist, da\u00df zwischen 14 und 15 betreut, das hei\u00dft aber immer\nungef\u00e4hr 10 bis 15 % mehr Finanzen in Anspruch genom-\nmen wurden, als wirklich vorausgesetzt worden ist. Wir\nhaben mit unserem Personalschl\u00fcssel von 1 : 12 bzw. 1 : 6\ndie g\u00fcnstigsten Schl\u00fcssel, die es in Ost- und Westdeutsch-\nland gibt, und wenn die noch nach unten hin maximal\ngenutzt wurden, dann mu\u00dften wir eben sagen: Es wird\naufs Kind bezogen und nicht mehr auf die Gruppe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben schlie\u00dflich Kommunen gehabt, die haben in\nden Krippen einen Schl\u00fcssel von 1 : 2,9 finanziert. Das\nk\u00f6nnen wir uns nicht leisten.\nIch war bei der Frage der Integration von Behinderten.\nDieser erh\u00f6hte Betreuungsbedarf wird nicht auf dem\nR\u00fccken der Eltern, nicht auf dem R\u00fccken der Tr\u00e4ger finan-\nziert, sondern durch erh\u00f6hte Staatszusch\u00fcsse f\u00fcr diese\nKinder und durch die gesetzlich vorgesehenen Leistungen\nzur Eingliederung Behinderter, indem f\u00fcr jedes behinderte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4982\n\n\n\nKind vom Staat aus, vom Land Sachsen der doppelte\nStaatsbeitrag gezahlt wird.\n3. Notwendig war die Einbindung der Horte in das Kin-\ndertagesst\u00e4ttengesetz. Dadurch kann dem besonderen\nAuftrag der Horte, der besonderen Aufgabenstellung der\nHorte auch au\u00dferhalb der Schule Rechnung getragen wer-\nden. Sie werden mit dem Gesetz in die gleichen Finanzie-\nrungsgrunds\u00e4tze einbezogen, die auch f\u00fcr die anderen\nKindertagesst\u00e4tten, Kinderkrippen und Kinderg\u00e4rten, gel-\nten. Damit wird auch der staatliche Zuschu\u00df f\u00fcr die Kin-\nder in einem Hort erh\u00f6ht. Die Horte betreffend mu\u00dfte\ndementsprechend auch das Schulgesetz ge\u00e4ndert werden.\nSchlie\u00dflich ist bei der Eingliederung der Horte zu sagen,\nda\u00df wir damit nach einer dreij\u00e4hrigen \u00dcbergangsphase\ndie gesetzlichen Grundlagen der Bundesrepublik einhal-\nten, denn das KJHG ist ein Bundesgesetz und insofern\n\u00fcberrangig vor den Landesgesetzen in der konkurrieren-\nden Gesetzgebung.\n4. Notwendig war, den besonderen Bedingungen in den\ndeutsch-sorbisch-sprachigen Gebieten Rechnung zu tra-\ngen durch eine rechtliche Grundlage zur Schaffung sor-\nbisch-sprachiger oder zweisprachiger Gruppen in Kinder-\ntageseinrichtungen.\nDie genannten \u00c4nderungen und Erg\u00e4nzungen bedeuten\nkeine wesentlichen Ver\u00e4nderungen des Gesetzes, wie ich\neingangs sagte. Die gro\u00dfe Erregung und die gro\u00dfen Dis-\nkussionen in der \u00d6ffentlichkeit sind mit diesen \u00c4nderun-\ngen nicht zu begr\u00fcnden. Sie m\u00fcssen andere Ursachen\nhaben, die nicht in der Novellierung dieses Gesetzes lie-\ngen.\nDie Staatsregierung hat getan, was notwendig und von ihr\ngefordert ist. Sie hat ein Gesetz, das bereits einige Zeit in\nKraft ist und sich bew\u00e4hrt hat, grunds\u00e4tzlich best\u00e4tigt. Sie\nhat vorgeschlagen, das, was sich in der Praxis als \u00e4nde-\nrungsw\u00fcrdig erwiesen hat, zu \u00e4ndern und das, was not-\nwendigerweise zu erg\u00e4nzen war, zu erg\u00e4nzen. Dies hat\ndie Staatsregierung getan, nicht mehr, aber auch nicht we-\nniger.\nIm Rahmen vorliegender Gesetzes\u00e4nderungen wurde\nauch, unabh\u00e4ngig von der Problematik der Kindertages-\neinrichtungen, das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum So-\nzialgesetzbuch VIII, Kinder- und Jugendhilfe betreffend,\ndie Stellung des Landesjugendamtes bzw. des Landesju-\ngendhilfeausschusses ge\u00e4ndert und erg\u00e4nzt. Die Begr\u00fcn-\ndung ergibt sich aus den Ihnen vorliegenden Unterlagen.\nIch bitte, dieses Gesetz an den Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen\nund dann hier wieder einzubringen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ih-\nnen vor, den Entwurf des Gesetzes zur \u00c4nderung des Ge-\nsetzes zur F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen\nim Freistaat Sachsen und andere Gesetze, Drucksache\n1/3374, an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fami-\nlie und Frauen zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberweisung\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen.\n\n(Hatzsch, SPD:\nIch m\u00f6chte die \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df\n\nf\u00fcr Schule, Jugend und Sport beantragen.)\n\nWir stimmen jetzt erst einmal \u00fcber die \u00dcberweisung in\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen ab. Wer ihm die Zustimmung gibt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 2 Gegenstimmen. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 3 Stimmenthaltungen; damit so\nbeschlossen.\n\nNun der Antrag zur \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport.\n\nHatzsch, SPD: Ich m\u00f6chte den Antrag kurz begr\u00fcnden. Es\nist ja dort auch von der Hortproblematik die Rede, und\nHort kann an den Schulen eingerichtet werden. So steht es\nim Text. Also ist es unbedingt notwendig, auch in diesem\nAusschu\u00df dar\u00fcber zu sprechen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle die \u00dcberweisung\nin den Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport zur Ab-\nstimmung. Wer ihr die Zustimmung gibt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das\nist die Minderheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist damit beschlossen.\n\nWir m\u00fcssen jetzt die Federf\u00fchrung bestimmen. Ich schla-\nge Ihnen vor: Die Federf\u00fchrung hat der Ausschu\u00df f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit, Familie und Frauen. Wer dem die Zu-\nstimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nOhne Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 We-\nnige Stimmenthaltungen. Damit ist also beschlossen, da\u00df\nin diese beiden Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen wurde und der\nAusschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\ndie Federf\u00fchrung hat. Der Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Personenstandsgesetzes\n\nDrucksache 1/3230, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nWird eine Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Dies wird augen-\nscheinlich nicht gew\u00fcnscht.\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt dem Hohen Hause vor, den Ent-\nwurf dieses Gesetzes in den Innenausschu\u00df zu \u00fcberwei-\nsen. Wer dem die Zustimmung geben will, den bitte ich\n\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit ist die\n\u00dcberweisung des Gesetzes so beschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4983\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz \u00fcber die Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/3351, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nWird eine Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr\nMinister Eggert, Sie haben das Wort.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! N\u00e4chstes Jahr finden in Sachsen vier\nWahlen statt: Europawahlen, Bundestagswahlen, Land-\ntagswahlen und Kommunalwahlen. W\u00e4hrend bei den bei-\nden erstgenannten der Freistaat nur indirekt betroffen ist,\nsind f\u00fcr die Landtags- und f\u00fcr die Kommunalwahlen lan-\ndeseigene Gesetze erforderlich.\nDie 1. Lesung des Landtagswahlgesetzes wurde bereits\ndurchgef\u00fchrt.\nHeute legt Ihnen die Staatsregierung den Gesetzentwurf\n\u00fcber die Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen vor. Da-\nmit ist erneut ein wichtiges Gesetz mit Kommunalbezug\nin dieses Hohe Haus eingebracht worden.\nGemeindeordnung und Landkreisordnung geben f\u00fcr die\nAusgestaltung des Kommunalwahlsystems entscheidende\nPr\u00e4missen. Einige Eckpunkte m\u00f6chte ich dabei besonders\nhervorheben.\nDie Bestimmungen zu den Gemeinderats- und Kreistags-\nwahlen lehnen sich in wesentlichen Punkten an das Wahl-\nrecht der letzten Kommunalwahlen an. Jeder W\u00e4hler kann\ndrei Stimmen vergeben. Dabei stehen ihm folgende M\u00f6g-\nlichkeiten zur Verf\u00fcgung:\nEr kann Wahlbewerbern aus verschiedenen Wahlvorschl\u00e4-\ngen Stimmen geben. Dieses Verfahren nennt sich Pa-\nnaschieren.\nEr kann weiterhin einem Wahlbewerber eine Stimme, aber\nauch zwei oder auch alle drei geben, was als Kumulieren\nbezeichnet wird.\nMit diesen M\u00f6glichkeiten hat der W\u00e4hler einen gro\u00dfen\nGestaltungsspielraum zur Verf\u00fcgung, der den h\u00e4ufig\ndoch sehr personalen Beziehungen von W\u00e4hlern und Kan-\ndidaten auf der kommunalen Ebene gerecht wird.\nDabei k\u00f6nnen wir jedoch durch die Beschr\u00e4nkung auf drei\nStimmen ein einfaches und damit gut verst\u00e4ndliches\nWahlsystem f\u00fcr die W\u00e4hler anbieten.\nIn Sachsen haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zus\u00e4tzlich\ndas Recht, den B\u00fcrgermeister bzw. den Oberb\u00fcrgermei-\nster und den Landrat direkt zu w\u00e4hlen. Diese Volkswahl\nst\u00e4rkt den Einflu\u00df der B\u00fcrgerschaft auf die Gestaltung\nseiner kommunalen Verh\u00e4ltnisse. Das Kommunalwahlge-\nsetz bestimmt hier vor allem, wie die Aufstellung der Kan-\ndidaten aussieht. Parteien und W\u00e4hlervereinigungen rei-\nchen ihren Wahlvorschlag ein, wobei sie jeweils nur einen\nKandidaten nominieren k\u00f6nnen. Zus\u00e4tzlich haben auch\n\nEinzelbewerber die M\u00f6glichkeit, sich zur Wahl zu stellen,\nsofern sie eine bestimmte Anzahl an Unterst\u00fctzungsunter-\nschriften beibringen.\nBei dieser Regelung setzen wir selbstverst\u00e4ndlich darauf,\nda\u00df sich ausschlie\u00dflich sachkundige Kandidatinnen und\nKandidaten zur Wahl stellen. Einer speziellen Ausbildung\nbedarf es nicht. Ich hoffe, da\u00df vor allem Sachsen bereit\nsind, als B\u00fcrgermeister bzw. Landr\u00e4te Verantwortung zu\n\u00fcbernehmen. Gleichzeitig bin ich sicher, da\u00df der W\u00e4hler\nm\u00fcndig genug ist, um durch seine Wahl nicht den in Amt\nund W\u00fcrde zu setzen, der sich \u2013 so will ich es einmal\nausdr\u00fccken \u2013 als Scharlatan erweist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein.\nWie bereits gesagt, wir haben n\u00e4chstes Jahr vier Wahlen,\nwobei sich die Kommunalwahlen nochmals untergliedern\nin Wahl der B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te einerseits und\nGemeinde- und Kreisr\u00e4te andererseits. Um nicht an vier\nSonntagen Wahlen abhalten zu m\u00fcssen, wird die Kommu-\nnalwahl gemeinsam mit der Europawahl durchgef\u00fchrt.\nDaf\u00fcr haben sich auch die CDU-Fraktion, die Landesvor-\nst\u00e4nde von SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sowie die F.D.P.-Frak-\ntion ausgesprochen.\nMeine Damen und Herren! Wahlen bed\u00fcrfen einer umfas-\nsenden Vorbereitung und damit eines langen Zeitvorlau-\nfes. Dieses gilt sowohl f\u00fcr die Parteien als auch f\u00fcr die\nVerwaltung. Daher m\u00f6chte ich Sie bitten, es zu erm\u00f6gli-\nchen, da\u00df dieses Gesetz sp\u00e4testens im September verab-\nschiedet werden kann.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Gesetzes \u00fcber die\nKommunalwahlen im Freistaat Sachsen an den Innenaus-\nschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcber-\nweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimme\ndagegen ist das dann so beschlossen.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt 8 beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4984\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz \u00fcber die Reisekostenverg\u00fctung der Beamten und Richter\n\n(S\u00e4chsisches Reisekostengesetz)\nDrucksache 1/3352, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Staatsregierung.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bisher gilt gem\u00e4\u00df\nEinigungsvertrag \u00fcbergangsweise f\u00fcr Reise- und Um-\nzugskosten Bundesrecht. \u00a7 112 des S\u00e4chsischen Beamten-\ngesetzes erteilt der Staatsregierung den Auftrag, die Reise-\nund Umzugskostenverg\u00fctung der Beamten durch ein\neigenes Landesgesetz zu regeln. Wir erf\u00fcllen heute diesen\nAuftrag, indem wir Ihnen den Entwurf des S\u00e4chsischen\nReisekostengesetzes vorlegen.\nDas S\u00e4chsische Reisekostengesetz konkretisiert die sich\naus \u00a7 99 des Beamtengesetzes ergebende allgemeine F\u00fcr-\nsorgepflicht gegen\u00fcber dem Beamten und seiner Familie.\nEs bestimmt den Umfang der Reisekostenverg\u00fctung, bei\nder es sich um einen Ausgleich dienstlich veranla\u00dfter\nMehraufwendungen bei Dienstreisen und Dienstg\u00e4ngen\nhandelt. Welche Leistungen den Dienstreisenden in die-\nsem Rahmen im einzelnen gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen, wird\nersch\u00f6pfend aufgef\u00fchrt. Das Gesetz regelt ferner die Er-\nstattung von Auslagen aus Anla\u00df der Abordnung durch\nTrennungsgeld und bei sogenannten Reisen durch beson-\nderen Anla\u00df.\nDas S\u00e4chsische Reisekostengesetz gilt unmittelbar f\u00fcr die\nLandesbeamten, die Richter im Landesdienst und die Be-\namten der Gemeinden, der Landkreise und der sonstigen\nder Aufsicht des Freistaates Sachsen unterstehenden K\u00f6r-\nperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen\nRechts sowie f\u00fcr die in den Geltungsbereich dieses Geset-\nzes abgeordneten Beamten und Richter. Dar\u00fcber hinaus\nkommt dieses Gesetz \u00fcber tarifrechtliche Verweisungsvor-\nschriften auch f\u00fcr die Angestellten und Arbeiter im \u00f6ffent-\nlichen Dienst in Sachsen zur Anwendung.\nDer Inhalt des Ihnen vorliegenden Entwurfs orientiert sich\nin \u00dcbereinstimmung mit entsprechenden Gesetzen ande-\nrer Bundesl\u00e4nder im wesentlichen an den Bestimmungen\ndes Bundesreisekostengesetz. Damit bleibt die gebotene\nEinheitlichkeit des \u00f6ffentlichen Dienstrechts bei Bund und\nL\u00e4ndern gew\u00e4hrleistet.\nDer Gesetzentwurf enth\u00e4lt aber auch abweichende Rege-\nlungen, die der angespannten Haushaltssituation des Frei-\nstaates Rechnung tragen. Lassen Sie mich das an einem\nBeispiel verdeutlichen. Nach \u00a7 5 des Gesetzentwurfes\nwird bei Dienstreisen innerhalb des Freistaates Sachsen\nsowie bei Dienstreisen mit einfacher Entfernung von nicht\n\nmehr als 100 km die notwendigen Fahrkosten in H\u00f6he der\nbilligsten Fahrkarte der allgemein niedrigsten Klasse eines\nregelm\u00e4\u00dfig verkehrenden Bef\u00f6rderungsmittels unabh\u00e4n-\ngig vom Rang des Reisenden erstattet. Dem Dienstreisen-\nden kann meines Erachtens zugemutet werden, bei Fahr-\nten  \u00fcber  k\u00fcrzere  Entfernungen  auf  den  Komfort  der\n1. Klasse zu verzichten. Auch das ist ein kleiner Beitrag\nzur Einsparung von Haushaltsmitteln.\n\u00dcber die Einzelheiten des Gesetzentwurfes werden wir in\nden Ausschu\u00dfberatungen ausf\u00fchrlich diskutieren. Der\nEntwurf des S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes, meine Da-\nmen und Herren, ist ein weiterer Mosaikstein bei der Ver-\nvollst\u00e4ndigung des s\u00e4chsischen Beamtenrechtes. Er ist da-\nmit auch ein Beitrag zur Normalit\u00e4t in der \u00f6ffentlichen\nVerwaltung.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Gesetzes \u00fcber die\nReisekostenverg\u00fctung der Beamten und Richter, S\u00e4chsi-\nsches Reisekostengesetz, an den Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df und den Innenausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Es ist\nvorgeschlagen worden, da\u00df die Federf\u00fchrung der Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df hat. \u2013 Ja, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nWir m\u00f6chten aus inhaltlich-sachlichen Gr\u00fcnden darum\nbitten, da\u00df die Federf\u00fchrung dem Innenausschu\u00df zuge-\nsprochen wird. Ich nehme an, da\u00df im Pr\u00e4sidium hier ver-\nsehentlich \u00fcbersehen worden ist, da\u00df dieses Reisekosten-\nverg\u00fctungsgesetz in erster Linie dem Dienstherrn ent-\nspricht, und das ist hier der Innenminister.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke auch, da\u00df es sich hier um \u00f6f-\nfentliches Dienstrecht handelt und es damit zust\u00e4ndig-\nkeitshalber in den Innenausschu\u00df geh\u00f6rt. Das war der An-\ntrag. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bitte ich, dar\u00fcber abzustimmen, da\u00df wir diesen\nGesetzentwurf an den Innenausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013\nund mitberatend an den Haushalts- und Fiananzausschu\u00df\n\u00fcberweisen. Wer der \u00dcberweisung seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das so beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4985\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Novellierung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\n(Schulgesetz) vom 3. Juli 1991\nDrucksache 1/3388, Gesetzentwurf der Fraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es sprechen daher nur\ndie Einreicher, die Fraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, und zwar je 5 Minuten.\nIch bitte jetzt, da\u00df zuerst die Fraktion der SPD das Wort\nnimmt.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDie SPD-Fraktion und die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nbringen heute ein Gesetz zur Novellierung des Schulgeset-\nzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen ein. Sie haben die Drucksa-\nche gelesen. Ich m\u00f6chte Sie nur auf die wichtigsten Punkte\nin dieser Novellierung hinweisen.\nDie beiden Fraktionen sind der \u00dcberzeugung, da\u00df eine\nechte Orientierungsstufe, die die Klassenstufen 5 und 6\numfassen sollte, im Freistaat Sachsen eingef\u00fchrt werden\nmu\u00df, die in der Regel an der Grundschule gef\u00fchrt wird,\nder Sekundarstufe 1 zugeordnet ist. Und wenn es ,,in der\nRegel\u201c hei\u00dft, dann hat die Gebietsk\u00f6rperschaft nach unse-\nrer Vorstellung die endg\u00fcltige Entscheidung \u2013 nach Anh\u00f6-\nrung des Kreiselternrates \u2013, an welcher Schulform diese\nOrientierungsstufe gef\u00fchrt werden soll.\nEine Bildungsempfehlung wird dann am Ende des\nzweiten Halbjahres oder im zweiten Halbjahr der Klassen-\nstufe 6 gef\u00fchrt. Das hei\u00dft im Klartext: Nach den Vorstel-\nlungen der beiden Fraktionen beginnt die Mittelschule ab\nder Klasse 7 und geht von der Klasse 7 bis zur Klasse 10.\nDas Gymnasium beginnt ab Klasse 7  und  geht  von  Klas-\nse 7 bis Klasse 12. Sie haben eine umfangreiche Begr\u00fcn-\ndung f\u00fcr diese unsere Initiative anh\u00e4ngend.\nIch m\u00f6chte hier nur noch einmal auf einige p\u00e4dagogisch-\nsoziale Aspekte eingehen. Nat\u00fcrlich wird es immer erfreu-\nlicherweise eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Kindern geben, bei\ndenen man bereits im Alter von 10 Jahren mit an Sicher-\nheit grenzender Wahrscheinlichkeit einen erfolgreichen\nDurchlauf durch das Gymnasium voraussagen kann, aber\ndies ist dann entweder genetisch oder erzieherisch be-\ndingt. Bei einem Grundschulkind dominiert eindeutig das\nerzieherische Moment. Und wenn dies eindeutig \u00fcber-\nwiegt, dann kommen wir zu einer sozialen Auslese.\nWenn Herr Justizminister Heitmann gestern im Deutsch-\nlandfunk im Zusammenhang mit Jugendstrafgesetzge-\nbung davon sprach, da\u00df unsere Jugendlichen in zuneh-\nmendem Ma\u00dfe von Gef\u00fchlsarmut und innerer \u00d6de be-\ndroht sind, dann, meine Damen und Herren, frage ich Sie:\nWann sollen denn unsere Kinder solche Dinge wie Tole-\nranz, Solidarit\u00e4t, R\u00fccksichtnahme auf Schw\u00e4chere und auf\nBehinderte lernen und auch \u00fcben k\u00f6nnen, wenn nicht in\nihrer Grundschulzeit?\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nZudem m\u00fcssen wir leider auch feststellen, da\u00df in nicht\nwenigen Elternh\u00e4usern Erziehung zur Zeit kaum noch\nstattfindet.\nIn der gegenw\u00e4rtigen Schulpraxis beginnt bereits nach der\nKlasse 3 \u2013 also bei einem neunj\u00e4hrigen Kind \u2013 der Lei-\n\nstungsdruck; denn bis zum Halbjahr der Klassenstufe 4\nmu\u00df man entsprechende Durchschnitte vorweisen k\u00f6n-\nnen.\nUnd wenn Herr Minister Gro\u00df in der ,,Neuen Zeit\u201c von\ngestern richtig zitiert wurde, man m\u00fcsse mit unserem\nSchulgesetz erst einmal Erfahrungen sammeln und d\u00fcrfe\njetzt nicht schon wieder herumexperimentieren, so kann\nich dem \u00fcberhaupt nicht zustimmen. Wenn man Schw\u00e4-\nchen eines Gesetzes erkannt hat, dann mu\u00df man dies so-\nfort korrigieren und darf nicht warten, bis es sich verfe-\nstigt hat.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIn einigen Bundesl\u00e4ndern hat man bereits erfolgreich eine\nl\u00e4ngere gemeinsame Schulzeit \u2013 darum geht es ja \u2013 gesi-\nchert. Genannt seien hier nur Niedersachsen, Berlin, Bran-\ndenburg und das Saarland. In vielen Bundesl\u00e4ndern lau-\nfen umfangreiche Modellversuche, und die gr\u00f6\u00dften\nSchwierigkeiten bereiten dort die in Jahrzehnten inzwi-\nschen eingetretenen Verkrustungen, z. B. in der Schulver-\nwaltung und in der Schulaufsicht.\n\nMeine Damen und Herren! Ein Innovationsschub aus\nSachsen auf diesem Gebiet k\u00f6nnte sehr gut tun und die\ngesamte bildungspolitische Diskussion in der Bundesre-\npublik Deutschland erfolgreich befruchten. Diese von uns\nangestrebte Novellierung des Schulgesetzes w\u00e4re ein der-\nartiger Schub. Schaffen wir unseren Kindern eine gemein-\nsame lange, kindergem\u00e4\u00dfe Grundschule im Interesse ihrer\nPers\u00f6nlichkeitsentwicklung und somit langfristig auch im\nInteresse unseres Freistaates!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir hatten\nzu Beginn unserer Beratung beschlossen, da\u00df beide\nGesetzentw\u00fcrfe je einen eigenen Tagesordnungspunkt\nerhalten \u2013 \u2013\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 \u2013\nund zwei einbringende Fraktionen\n\nzweimal Rederecht erhalten.)\n\n\u2013 Gut, dann bitte ich jetzt die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nzu sprechen.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Es kann ja sein, da\u00df ich\nvielleicht noch etwas anderes zu sagen habe als Herr\nHatzsch. Deswegen nehme ich dieses Rederecht auch gern\nin Anspruch.\n\nWenn man merkt,  da\u00df  etwas  in  die  falsche Richtung\nl\u00e4uft \u2013 jetzt ist Herr Gro\u00df gerade nicht anwesend \u2013, dann\nsoll man es rechtzeitig korrigieren und nicht erst so lange\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4986\n\n\n\nwarten, bis das Kind in den Brunnen gefallen ist oder bis\neinem das Wasser bis zum Scheitel steht.\n\n(Leroff, CDU: Das hat er aber schon gesagt!)\n\nVielleicht merken manche immer erst dann, da\u00df sie ertrin-\nken, wenn das Wasser hier oben steht; das kann ich nicht\nbeurteilen. Ich denke, wir sollten beizeiten korrigieren,\nwenn es noch nicht so viel M\u00fche macht.\nDas Ha\u00dfpotential w\u00e4chst. Brutale Gewaltanwendung\ndient erschreckend oft individueller Selbstbest\u00e4tigung,\nauch um \u00c4ngste oder Zweifel zuzudecken. Die Schule\nkann solche Konflikte bestimmt nicht alleine aufl\u00f6sen \u2013\ndas ist sicher richtig \u2013, aber sie steht, was die Zukunft\nbetrifft, in einer erzieherischen Mitverantwortung. Diese\nbesteht z. B. darin, Konfliktl\u00f6sung im Diskurs zu \u00fcben\nstatt in der Pr\u00fcgelei, und sie besteht eben auch darin, ge-\nmeinsam etwas anzugehen, und nicht darin, sich zu tren-\nnen und die Wege zu trennen.\nSie m\u00fcssen auch bedenken, da\u00df der Bildungsstandard,\nden die Bev\u00f6lkerung heutzutage hat, entschieden h\u00f6her ist\nund da\u00df auch der Bildungsanspruch der Bev\u00f6lkerung ent-\nschieden h\u00f6her ist, als es zu Zeiten der preu\u00dfischen Staats-\nschulen noch \u00fcblich war, als man den dummen Bauern\nvier Jahre g\u00f6nnte, damit sie ihre Kartoffeln z\u00e4hlen konn-\nten. Darum geht es heutzutage nicht mehr, wenn wir von\nSchule reden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nIch denke auch, da\u00df das Recht auf Wissen und Erkenntnis\nkein Privileg von Klosterschulen ist. Insofern ist es nat\u00fcr-\nlich interessant, was Sie hier angerichtet haben, meine Da-\nmen und Herren von der CDU, mit Ihrer einseitigen Be-\nschlu\u00dffassung bez\u00fcglich dieses Schulgesetzes.\nImmerhin ist es in Europa so, da\u00df es kein anderes Land\ngibt, das nach der 4. Klasse selektiert; das leisten sich nur\ndie Deutschen um den Preis, da\u00df sie zwar ihre Abiturien-\nten rechtzeitig auf den Weg schicken, wie sie meinen, da\u00df\naber nat\u00fcrlich ein anderer gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung\nhinten runterf\u00e4llt, um den sich dann Gott wei\u00df wer k\u00fcm-\nmern mag. In Belgien sind es immerhin 6 Jahre gemeinsa-\nme Grundschule, in D\u00e4nemark gehen die Leute 9 Jahre\ngemeinsam zur Schule \u2013 d\u00fcmmer als wir sind sie eigent-\nlich nicht \u2013, in Frankreich gehen sie 5 Jahre gemeinsam zur\nSchule, in Griechenland 6 Jahre, in Gro\u00dfbritannien 6 Jahre,\nin Irland 8 Jahre, in Italien 5 Jahre, in Luxemburg 6 Jahre,\nin den Niederlanden 6 Jahre,  in Portugal 6 Jahre,  in Spa-\nnien 8 Jahre. Will man sagen, da\u00df die alle d\u00fcmmer sind als\nwir?\n\n(Zuruf von der CDU: Ja!)\n\nWelche Vorteile l\u00e4gen denn darin, wenn man sagte, da\u00df\nman die f\u00fcnften und sechsten Klassen vorzugsweise an\nden Grundschulen, wo notwendig und m\u00f6glich auch an\nden Mittelschulen \u2013 das m\u00fc\u00dfte dann in der Kommune je-\nweils beschlossen und entschieden werden \u2013 ansiedelt.\nDie Grundschulen in den D\u00f6rfern und Kleinst\u00e4dten blei-\nben trotz sinkender Geburtenzahlen erhalten, weil die\nSchulen durch die f\u00fcnften und sechsten Klassen aufgef\u00fcllt\nwerden und von der Schulverwaltung nicht wegen zu ge-\nringer Auslastung geschlossen werden m\u00fcssen. W\u00fcrde\ndie letzte Schule im Dorf geschlossen, m\u00fc\u00dften sogar die\nErstkl\u00e4\u00dfler mit dem Bus zur Schule fahren. Die Schulwege\nwerden f\u00fcr die Sch\u00fcler bis zum 12. Lebensjahr relativ\nkurzgehalten; Schule ist also freizeit- und familienfreund-\n\nlicher. Die \u00fcberf\u00fcllten Mittelschulen und Gymnasien wer-\nden entlastet und k\u00f6nnen sich erst einmal entwickeln, be-\nvor sie wieder neue Sch\u00fcler aufnehmen. Sie bekommen\neine Schonfrist, um mit ihren \u00dcbergangsschwierigkeiten\nfertigzuwerden, die richtigen Fachlehrer zu finden, die\nFreizeitangebote zu entwickeln, zu lernen, mit der Gewalt\nin einigen Mittelschulen umzugehen, Profile abzusichern\nusw.\nDie Zehn- und Elfj\u00e4hrigen werden weder dem gymnasia-\nlen Leistungsstre\u00df ausgesetzt, der ihnen die Freude am\nLernen verderben k\u00f6nnte, und so ihrer Freizeit, die man in\ndem Alter noch zum Spielen braucht, beraubt, noch der\nAngst, da\u00df sie an einer Mittelschule mit den \u00dcbergangs-\nschwierigkeiten konfrontiert und der Gewalt der Gr\u00f6\u00dfe-\nren ausgesetzt w\u00e4ren. Sch\u00fclerfreundschaften blieben l\u00e4n-\nger erhalten; die Klassen werden nicht nach vier Jahren\nauseinandergerissen. Der Klassenverband ist f\u00fcr Kinder\nsehr wichtig, um das richtige soziale Verhalten miteinan-\nder und voneinander zu lernen. Die Verschiedenartigkeit\nder Sch\u00fcler hilft verhindern, da\u00df eine kleine Gruppe von\nSch\u00fclern selbst eigene Normen und Wertvorstellungen\nschafft, die nicht in ein zivilisiertes Leben in dieser Ge-\nmeinschaft passen.\n\nNach der 6. Klasse kann man mit viel h\u00f6herer Sicherheit\nsagen, wo ein Sch\u00fcler besser aufgehoben w\u00e4re \u2013 auf der\nMittelschule oder auf dem Gymnasium. Im Moment liegt\ndie Quote der Fehleinsch\u00e4tzungen nach der 4. Klasse zwi-\nschen 30 und 50 %. Das b\u00fcrdet den Kindern und auch den\nEltern nach der 4. Klasse eine viel zu gro\u00dfe Last auf und\nist eigentlich unverantwortlich.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nWenn man sich \u00fcberlegt, was heute und vor allem in\nZukunft wichtig sein wird f\u00fcr das Leben, so sind das vor\nallem  auch  pers\u00f6nliche und  charakterliche  St\u00e4rken,  wie\nz. B. Arbeiten im Team,  guter  Umgang  mit verschieden-\nartigsten Menschen, keine Hemmungen haben, sich zu\n\u00e4u\u00dfern, Zuversicht zu entwickeln, die pers\u00f6nliche und die\ngesellschaftliche Zukunft gestalten zu wollen, Toleranz\n\u00fcben zu k\u00f6nnen, ohne sich beleidigt und hintangestellt zu\nf\u00fchlen, wenn man nicht Recht beh\u00e4lt in einer Auseinan-\ndersetzung.\n\nDiese Qualit\u00e4ten werden begr\u00fcndet \u2013 erstens \u2013 im jugend-\nlichen Alter bis 10, 12 Jahre, und zweitens sind sie ein Teil\nder Sozialisation, die in den Familien nicht mehr geleistet\nwerden kann, weil wir zunehmend mehr Familien haben\nmit einem Kind bzw. mit einem Elternteil.\n\nDie Anh\u00f6rung, die wir am Samstag zu den Problemen der\noffenen Jugendarbeit und der Sozialisation der Jugendli-\nchen durchgef\u00fchrt haben, zeigte deutlich, da\u00df die Fehler\nim kindlichen Bereich liegen. Das, was dort verdorben\nwird, wird auch in der Jugendarbeit nicht mehr zu retten\nsein.\n\nAus diesem Grunde halten wir es f\u00fcr ganz notwendig,\nda\u00df die Klassen 5 und 6 gemeinsam gehalten werden, da\u00df\ndie Gymnasien mit der 7. Klasse beginnen. Und wenn hier\nvon der Ruhe gesprochen wird \u2013 da wird das Problem nur\nf\u00fcr ein, zwei Jahre verschoben, aus welchen Gr\u00fcnden auch\nimmer; das lasse ich der Spekulation anheimfallen. Aber\neines ist sicher: Wir werden das Problem so garantiert\nnicht l\u00f6sen, wenn wir einfach nur so tun, als ob nichts\nw\u00e4re.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4987\n\n\n\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich schlage\nvor, den Entwurf Gesetz zur Novellierung des Schulgeset-\nzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Drucksache 1/3388, Gesetz-\nentwurf der Fraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, an\n\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport zu \u00fcberwei-\nsen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer ganzen Anzahl von Stimmenthaltungen ist das\nso beschlossen. Damit ist der Tagesordnungspunkt 10 be-\nendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Novellierung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\n(Schulgesetz) vom 3. Juli 1991\nDrucksache 1/3389, Gesetzentwurf der Fraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine allge-\nmeine Aussprache vor. Es sprechen daher nur die Einrei-\ncher, die Fraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte\nHerrn Hatzsch, f\u00fcr die SPD zu sprechen.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch mache es relativ kurz. Diese Zweite Novelle ist die\neinfache Aufforderung, die Klassenst\u00e4rke der Klassen in\nder Grundschule auf die Zahl 25 zu begrenzen.\nMeine Damen und Herren! Kein Schulkind bedarf derart\ngro\u00dfer Zuwendung, ja Zuneigung seitens seiner Lehrerin\noder seines Lehrers wie das Grundschulkind. Die Minuten\ndieser Zuwendung pro Unterrichtsstunde stehen nat\u00fcrlich\nin einem direkten Verh\u00e4ltnis zu der Klassenst\u00e4rke.\nDas g\u00fcltige Schulgesetz gestattet es, Grundschulklassen\nbis zu einer St\u00e4rke von 32 Kindern zu f\u00fchren. Ich wei\u00df,\nda\u00df derartige Klassen in Sachsen die Ausnahme bilden.\nIch wei\u00df auch, da\u00df zum Beispiel im Oberschulamtsbezirk\nChemnitz die derzeitige Durchschnittszahl in Grundschul-\nklassen 23 betr\u00e4gt, und ich freue mich dar\u00fcber ausdr\u00fcck-\nlich. Aber wenn es um die Kinder geht, kann man nicht\nmit Durchschnittszahlen operieren. Es gibt also in Sachsen\nnoch immer Klassen mit 30 oder mehr Grundschulkin-\ndern. Also sollte man sie per Gesetz abschaffen.\nDa es nur wenige Klassen sind, sind auch nur geringe\nMehrkosten zu erwarten. Es gibt keinen vern\u00fcnftigen\nGrund, dieser Novellierung dann im Schulausschu\u00df nicht\nzuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Frau Rush.\n\nFrau  Rush,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Anliegen war kurz umrissen. Bei\neinem Satz ist ja auch nicht viel zu erkl\u00e4ren. Das macht die\nSache recht leicht. Es ging ja eigentlich nur um die Festset-\nzung einer Obergrenze. Ich halte das f\u00fcr wesentlich. Es\ngeht nicht darum, da\u00df wir jetzt, wie das vorhin bei den\nKitas erkl\u00e4rt worden ist, die unteren Belastungsgrenzen\naussch\u00f6pfen und Klassen von 13 haben, was ja ganz sch\u00f6n\nw\u00e4re, sondern es geht darum, da\u00df man eine Obergrenze\nfestlegt, weil in einigen Gro\u00dfst\u00e4dten diese Obergrenze\nerheblich \u00fcberschritten wird.\n\nEs sind konkrete F\u00e4lle hier in Dresden im Februar vorge-\nkommen, als Grundschulen geschlossen und Klassen zu-\nsammengelegt bzw. als Lehrer entlassen worden sind und\ndamit die Klassen zusammengelegt wurden. Da sind Klas-\nsen von 30 und 32 Sch\u00fclern herausgekommen, und die\nsind einfach im Grundschulbereich untragbar. Das k\u00f6n-\nnen Sie eher noch am Gymnasium balancieren, aber im\nGrundschulbereich eigentlich nicht mehr.\nAus diesem Grunde sahen wir uns gezwungen, um eine\nObergrenze zu bitten. Es geht ja auch darum, da\u00df man\ngute Unterrichtsbedingungen schafft. Grundschule hat na-\nt\u00fcrlich einen Bildungsauftrag, der nicht darin besteht, da\u00df\nman eine homogene Klasse vor sich sitzen hat, die man\nmit Unterrichtsmitteln und Unterrichtsmaterialien zu-\nsch\u00fcttet, sondern es geht vor allem darum, da\u00df man spie-\nlerisch-sch\u00f6pferisch Lernen entwickelt. Dazu braucht man\nPlatz. Dazu braucht man auch einen vern\u00fcnftigen Betreu-\nungsschl\u00fcssel. Sonst kann dieser Bildungsauftrag der\nGrundschule nicht erf\u00fcllt werden.\nSie m\u00fcssen auch bedenken, da\u00df die charakterliche und\nindividuelle Entwicklung, die Ausbildung von Pers\u00f6nlich-\nkeitseigenschaften genau in dieser Altersgruppe liegt und\nzum Hauptteil dort stattfindet bis hin zum 12./14. Lebens-\njahr, aber vor allen Dingen in der Altersgruppe von 5 bis\n10. Sie m\u00fcssen nat\u00fcrlich bedenken, da\u00df dann f\u00fcr diese\nVorg\u00e4nge der Sozialisation viel Zeit notwendig ist. Die hat\nein Lehrer nicht, wenn er 30 Kinder in der Klasse sitzen\nhat. Das geht einfach nicht.\nAus diesem Grund denken wir, da\u00df die Eltern hier in\nDresden mit ihrer Initiative, eine Unterschriftensammlung\nzu einem Volksantrag zu machen, genau richtig lagen, da\u00df\nsie den Trend da voll erkannt haben. Man kann diesen\nEltern nun wahrlich nicht vorwerfen, da\u00df sie sich hier par-\nteipolitisch profilieren wollen. Den Eltern geht es wirklich\num ihre konkreten Kinder in ihren konkreten Grundschul-\nklassen.\nEs ist sicher leider auch so, da\u00df man solche Anliegen in-\nzwischen aus dem Landtag herausnehmen und in\nVolksantr\u00e4ge umwandeln mu\u00df, weil in diesem Landtag\ndaf\u00fcr kein Interesse besteht und man denkt, man h\u00e4tte das\nvern\u00fcnftig entschieden. Das ist aber nicht so! Immerhin\nhaben die es in kurzer Zeit geschafft, \u00fcber 50 000 Unter-\nschriften im Gro\u00dfraum Dresden zusammenzutragen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4988\n\n\n\nEs scheint also ein durchaus berechtigtes Anliegen zu sein,\nzumal sich inzwischen das Ger\u00fccht durch die Beh\u00f6rden\nund durch den Landtag schl\u00e4gt, da\u00df dieser Volksantrag\nvielleicht ablehnbar w\u00e4re aufgrund irgendwelcher Forma-\nlia. Ich m\u00f6chte dazu anmerken: Wenn es noch kein Aus-\nf\u00fchrungsgesetz gibt und noch kein Beispiel, weil das ja\nder erste Volksantrag war, und das Ganze eine ,,Laien-\nspielgruppe\u201c ist, wie kann man denn da so pingelig sein\nabzulehnen, wenn die Leute ganz deutlich in einem Satz\ngeschrieben haben: Keine Grundschulklasse soll mehr als\n25 Kinder haben?!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS \u2013 Zustimmung bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich schlage\nvor, den Entwurf Gesetz zur Novellierung des Schulgeset-\nzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen vom 3. Juli 1991, Drucksache\n1/3389,  Gesetzentwurf  der  Fraktionen  SPD  und  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, an den Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und\nSport zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberwei-\nsung an diesen Ausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthal-\ntungen ist das mehrheitlich so beschlossen. Damit ist\nTagesordnungspunkt 11 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nZur Umsetzung der Gleichstellung der Frauen und ihren Perspektiven\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/3073, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion Linke\nListe/PDS 4 Minuten. Es folgen dann F.D.P. 3, CDU 9,\nSPD 5, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten und Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion Linke\nListe/PDS. Ich bitte jetzt die Fraktion Linke Liste/PDS,\ndas Wort zu nehmen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist hinreichend bekannt, da\u00df\nGro\u00dfe Anfragen wesentliche Politikfelder behandeln, da\u00df\nsie analytische \u00dcberblicke gew\u00e4hren sollen, um Abgeord-\nnete in die Lage zu versetzen, politikf\u00e4hige Angebote zu\nmachen. Was wir da von der Staatsregierung als Antwor-\nten serviert bekamen, ist ein Skandal und zugleich Beweis\nf\u00fcr Ignoranz und Herrschaftsall\u00fcren der Staatsregierung.\nMeine Damen und Herren! In keinem zweiten deutschen\nParlament wurden Anfragen zu einem solch wichtigen\nThema je so katastrophal beantwortet wie diese; denn fast\nkeine Frage wurde exakt beantwortet. An keiner Stelle\ngibt es Ansatzpunkte f\u00fcr konstruktives Weiterdenken. Es\ngeht ja auch nur um Frauen, nur um mehr als die H\u00e4lfte\nder Bev\u00f6lkerung.\nDas ist eine Ohrfeige f\u00fcr unsere Fraktion, f\u00fcr das gesamte\nParlament und, was noch schlimmer ist, f\u00fcr die Betroffe-\nnen: die Frauen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch will konkret werden.\n1. Die Staatsregierung formuliert folgende These: ,,Im\nVerh\u00e4ltnis zu den tats\u00e4chlich wirksamen Ma\u00dfnahmen im\nSinne von Frau und Mann vor 1989 wurde in den vergan-\ngenen drei Jahren viel erreicht.\u201c Zitatende.\nMeine Damen und Herren! Das wagte keine einzige Zei-\ntung in den neuen Bundesl\u00e4ndern je zu schreiben. Kein\nernstzunehmender Politiker ginge mit dieser globalen Ein-\nsch\u00e4tzung auf die Stra\u00dfe.\nIch frage, was denn, was denn konkret so viel erreicht\nworden ist f\u00fcr Frauen. Erkl\u00e4ren Sie es, bitte, den 54 %\nSozialhilfeempf\u00e4ngerinnen, den alleinerziehenden Frauen,\nvon denen jede f\u00fcnfte Sozialhilfe bezieht, den Empf\u00e4nge-\nrinnen von Arbeitslosengeld und Arbeitslosenhilfe,  den\n\n85 % der Frauen zwischen 45 und 60 Jahren, die keine\nChance auf dem Arbeitsmarkt haben, den 44 % Hoch-\nschullehrerinnen, die nach ihrer Entlassung fachfremd\nund deutlich unter ihrem Niveau vermittelt werden!\n2. Es ersch\u00fcttert mich, da\u00df zu einigen wesentlichen Fra-\ngen gar keine Aussagen gemacht werden k\u00f6nnen: Nichts\nzur gegenw\u00e4rtigen Wirkungsweise von Gleichstellungsbe-\nauftragten, keine blasse Ahnung von der Arbeitsmarktlage\nvon Frauen mit geringem Einkommen und von Akademi-\nkerinnen. Ersch\u00fctternd, da\u00df rein gar nichts zur, wei\u00df Gott,\nkomplizierten Situation von alleinerziehenden Frauen ge-\nwu\u00dft wird. Und noch nicht einmal ein paar l\u00e4ppische sta-\ntistische Aussagen zu Frauenprojekten in Sachsen wurden\nzuwege gebracht.\nWenn das Ihr Erkenntnisstand von der differenzierten\nLage der Frauen ist, dann brauchen wir \u00fcber Details gar\nnicht zu reden!\n3. Fatal und besch\u00e4mend ist, da\u00df banale und grundfal-\nsche Antworten gegeben werden. Kostbarkeiten seien of-\nferiert.\nEine erste:  ,,Frauendiskriminierende  Inhalte  in  Bundes-\ngesetzen sind der  Staatsregierung  nicht  bekannt.\u201c  Trotz\n\u00a7 218, trotz Rentenunrecht f\u00fcr Frauen, trotz Unrecht im\nKinder- und Vormundschaftsrecht und trotz Ungerechtig-\nkeiten im Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz durch den Nachweis\nvon Kinderbetreuung.\nEine zweite Kostbarkeit: Konzeptionelle Vorstellungen\nvon Frauenverb\u00e4nden w\u00fcrden durch die Staatsregierung\nber\u00fccksichtigt. \u2013 Ja, das haben wir sehen k\u00f6nnen, z. B.\nbeim Entwurf zum Frauenf\u00f6rderungsgesetz. Zum ersten\nEntwurf gab es massenhaft Kritiken. Sie gingen insofern in\nden zweiten Entwurf ein, als dieser noch schlimmer wur-\nde.\nMeine Damen und Herren! In diesem Hause wurde\nimmer wieder zur Sachlichkeit aufgefordert. Die Regie-\nrung tritt sie mit F\u00fc\u00dfen. Ich frage: Kann oder will sie sich\nnicht den von uns aufgeworfenen \u2013 und wahrlich nicht\nbanalen \u2013 Fragen stellen? Deshalb darf der Landtag nicht\nzulassen, wie hier mit Sachfragen umgegangen wird, wie\nMacht- und Parteiinteressen sachliche Dispute verhindern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4989\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Dies geschieht auf\nKosten der Frauen, auf Kosten der politischen Kultur und\nauf Kosten der Glaubw\u00fcrdigkeit des Parlamentarismus,\nob Sie es wahrhaben wollen oder nicht.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P. Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Widerspruch gegen die Intention der Gro\u00dfen An-\nfrage von Linke Liste/PDS, Widerspruch gegen die gege-\nbene Antwort. Frau Zschoche, wenn wir ehrlich miteinan-\nder sind, wissen wir, da\u00df es in der DDR keine Gleichbe-\nrechtigung der Frau gegeben hat.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ich habe ja gesagt, ich teile nach beiden Seiten aus.\nMitte der 60er Jahre bekam ich f\u00fcr meine Kinder weder\neinen Kindergartenplatz noch einen Kinderkrippenplatz.\nIch mu\u00dfte die Tour sehr, sehr m\u00fchsam gehen. Ihre Forde-\nrung nach Pl\u00e4nen, nach Quoten, nach exakten statistischen\nAngaben regelt das eigentliche Problem, was wir haben,\nnicht. Sie haben selber gesagt: Die eigentliche Ursache f\u00fcr\ndiese Dinge ist, da\u00df die wirtschaftliche Basis f\u00fcr viele\nFrauen weggebrochen ist, da\u00df sie aus dem Arbeitsproze\u00df\nausgegliedert worden ist und da\u00df die Arbeitspl\u00e4tze knapp\nsind. Aber die Arbeitspl\u00e4tze kann der Staat nicht schaffen,\nund wenn Sie das immer noch nicht begriffen haben, wer-\nden wir immer aneinander vorbeireden. Wir m\u00fcssen die\nArbeitspl\u00e4tze anders schaffen, um diese Basis wieder zu\nschaffen.\nDie Antwort von Frau de Haas befriedigt mich nicht. Sie\nist plakativ. Sie geht am wesentlichen vorbei. Es wird\nnicht erw\u00e4hnt, da\u00df wir nach wie vor ein unterschiedliches\nRollenverst\u00e4ndnis von Frauen und M\u00e4nnern in der Gesell-\nschaft haben. Die Dominanz der M\u00e4nner wird in keiner\nWeise angekratzt. Wenn wir nach wie vor in den meisten\nPersonalleiterstellen M\u00e4nner sitzen haben, brauchen wir\nuns nicht zu wundern, da\u00df in der Mehrzahl der Entschei-\ndungen Frauen nicht bevorzugt werden.\nEin weiteres Defizit, Frau Zschoche: Die Eigenverantwor-\ntung der Frau fehlt mir ein wenig. Sie entscheidet mit\nihrem Partner und zum Wohle ihrer Kinder, wann und\nwas sie tut und wie sie ihr Leben einrichtet. Ich kann das\nnicht allein durch statistische Erhebungen machen. Die be-\nwu\u00dfte F\u00f6rderung von Frauen und Familien \u2013 ich habe das\nschon einmal gesagt \u2013 wird in Zukunft f\u00fcr uns einen ganz\nanderen Stellenwert haben. Was wir heute mit dem Kin-\ndertagesst\u00e4ttengesetz erlebt haben, ist f\u00fcr mich das Auf-\nz\u00e4umen des Pferdes vom Schwanz her. Wir brauchen in\nunserer Gesellschaft ein grunds\u00e4tzliches Umdenken, wie\nwir Familien mit Kindern f\u00f6rdern, und zwar so, da\u00df es\nallen gerecht wird.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nDabei geht es um soziale Einrichtungen, um steuerliche\nErleichterungen. Die Kommunen m\u00fcssen ihrer Subsidiari-\nt\u00e4tspflicht nachkommen und nicht um ein Prozent mehr\noder weniger feilschen, das sie zu zahlen haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\nDarf ich noch zwei S\u00e4tze sagen? \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zwei S\u00e4tze noch, ja.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Seit 1992 liegt eine sogenannte\nFrauenstudie aus dem Raum Leipzig vor, die \u00fcbrigens\nausschlie\u00dflich von Soziologen, Psychologen und anderen\nFachfrauen aus der ehemaligen DDR erarbeitet worden\nist. Die Aussage aus dieser Studie gibt mir Hoffnung, weil\nsie lautet, da\u00df die Frauen weitaus besser mit dem Leben\nzurechtkommen, als das in diesem sehr pessimistischen\nAnliegen der Gro\u00dfen Anfrage zum Ausdruck kommt.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\n\nFrau Einsle, CDU: Eigentlich nimmt die CDU-Fraktion zu\nAntr\u00e4gen und Anfragen der Fraktion Linke Liste/PDS\nkeine Stellung. Doch da die vier Abgeordneten, denen der\nBewertungsausschu\u00df die Niederlegung des Mandats emp-\nfohlen hat, s\u00e4mtlich m\u00e4nnlichen Geschlechts sind, m\u00f6chte\nich zu diesem Thema das Wort ergreifen.\n\n(Gro\u00dfe Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nNachdem ich dieses Arbeitsbeschaffungsprogramm f\u00fcr\ndie Gleichstellungsbeauftragte \u2013 jawohl, so nenne ich das,\nFrau Kollegin Zschoche \u2013 gelesen habe, mu\u00df ich erkennen,\nda\u00df die Verfasser noch nicht begriffen haben oder nicht\nbegreifen wollen, da\u00df die Ursache f\u00fcr die meisten Proble-\nme der Frauen in den neuen Bundesl\u00e4ndern in der Ver-\ngangenheit zu suchen sind.\n\n(Heftige Proteste bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Arbeitslosigkeit der Frauen ist die Folge der soge-\nnannten Vollbesch\u00e4ftigung im Arbeiter-und-Bauern-Staat.\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\n\nDas kann es nicht geben!)\n\nIn ihrer Begr\u00fcndung zur Gro\u00dfen Anfrage behauptet die\nLinke Liste/PDS, da\u00df die Frauen unw\u00fcrdige Arbeitsbe-\ndingungen in Kauf nehmen w\u00fcrden, aus Angst, ihre\nArbeit zu verlieren. Dann frage ich Sie: Wie nennen Sie\ndenn die Arbeitspl\u00e4tze in den ehemaligen Brikettfabriken,\nTagebauen und Kraftwerken, in denen die Kolleginnen bei\nunertr\u00e4glichen Schmutz- und L\u00e4rmbel\u00e4stigungen zum Fe-\ngen und zum Kaffee- und Br\u00f6tchenholen f\u00fcr die M\u00e4nner\ndegradiert waren? Glauben Sie mir, ich habe das gesehen.\nIch habe mich auch in Betrieben umgesehen, was Sie of-\nfensichtlich nicht getan haben.\nDaf\u00fcr war weder eine fundierte Ausbildung notwendig\nnoch Leistung gefordert. Es war k\u00fcnstlich am Leben erhal-\ntene Vollbesch\u00e4ftigung. Da ist es doch ganz logisch, da\u00df\ndiese Arbeitspl\u00e4tze in einem nunmehr marktwirtschaftlich\narbeitenden Unternehmen zuerst abgebaut wurden. Viele\ndieser Betriebe konnten aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden nicht\nam Leben erhalten werden.\nWaren es nicht die niedrig gehaltenen L\u00f6hne der Ehem\u00e4n-\nner, die die Frauen dazu zwangen, auch nach der Geburt\neines Kindes mitverdienen zu m\u00fcssen? Au\u00dferdem sollten\nunsere Kinder in den Tageseinrichtungen zu aufrechten\nSozialisten erzogen werden.\n\n(Erregter Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4990\n\n\n\n\u2013 So war es, Herr Kollege.\n\n(St\u00fcrmischer Protest bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ich w\u00e4re gern drei Jahre zu Hause geblieben, wenn ich\ndas Geld gehabt h\u00e4tte, das sage ich Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Fraktion Linke Liste/PDS,\ndie Ruhe und Ordnung im Hause zu wahren. Wir gestat-\nten jedem, da\u00df er zu Wort kommt. Bitte gestatten Sie das\nauch!\n\nFrau Einsle, CDU: Die Linke Liste/PDS fragt nach Ursa-\nchen f\u00fcr die zunehmende Gewalt an Frauen. Wenn Sie die\nGewalt in der Partnerschaft meinen, dann m\u00fcssen Sie fest-\nstellen, da\u00df es das auch fr\u00fcher gab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nEinsle?\n\nFrau Einsle, CDU: Nein, danke.\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nDabei d\u00fcrfte die Dunkelziffer erheblich gewesen sein.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS\nwegen der nicht zugelassenen Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Die Zwischenrufe reichen.\nIm Unterschied zu heute gab es ja fr\u00fcher keine Frauenh\u00e4u-\nser, keine Beratungsstellen. Nach Ehescheidungen lebte\nder geschiedene, oft gewaltt\u00e4tige Partner noch mit in der\nWohnung.\nMeine Damen und Herren! Auch in leitenden Stellungen\nhaben Sie Frauen lange suchen m\u00fcssen. Ich erinnere mich\nan mein eigenes Studium: Bei den dort t\u00e4tigen Professoren\nund Dozenten f\u00e4llt mir als einzige weibliche Lehrkraft die\nf\u00fcr Russisch ein.\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage,\nFrau Einsle?\n\nFrau Einsle, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Frau Einsle! Sie haben das Problem\nder Frauenh\u00e4user angesprochen. Sind Sie nicht auch mei-\nner Meinung, da\u00df es an der Zeit ist, M\u00e4nnerh\u00e4user einzu-\nrichten? Denn es sind in der Regel die M\u00e4nner, die Gewalt\nin der Familie aus\u00fcben, und die Frauen werden gezwun-\ngen, ihr h\u00e4usliches Umfeld zu verlassen.\n\n(Zustimmung bei der Opposition)\n\nFrau Einsle, CDU: \u2013 Dar\u00fcber m\u00fc\u00dften wir vielleicht ein-\nmal ausf\u00fchrlicher sprechen. \u2013\nWoran liegt es, da\u00df es auch nur wenigen Frauen gelingt, in\nPartei\u00e4mter zu gelangen. Dieses Problem ist partei\u00fcber-\ngreifend, auch wenn sich einige Parteien Quotenregelun-\ngen auferlegt haben, mit mehr oder weniger bescheide-\nnem Erfolg.\nHaben Sie sich schon einmal die Frage gestellt, wie die\nMitgliederbefragung am Sonntag ausgegangen w\u00e4re,\nhie\u00dfe Heidemarie Wieczorek-Zeul mit Vornamen Heiner?\nOder h\u00e4tten wir einen Herrn Bauminister Schwaetzer? \u2013\nIch denke, die Antworten erhalten wir, wenn wir die tra-\nditionellen Rollenverteilungen zwischen Frau und Mann\nbetrachten.\n\nZum Teil liegt es sicher am individualistischen Denken\neiniger M\u00e4nner, die die Frau vielleicht noch als gleichbe-\nrechtigte Kollegin akzeptieren, solange es ihre Ehefrauen\nzu keinen beruflichen H\u00f6henfl\u00fcgen abhebt.\nGanz sicher hat es die Frau, die Single bleibt und auf Kin-\nder verzichtet, viel einfacher im beruflichen Leben. Doch\nist f\u00fcr uns nach wie vor die Familie das erstrebenswerte\nZiel, das hei\u00dft, Mutter- und Vaterrolle und die Aus\u00fcbung\nberuflicher T\u00e4tigkeit sind unter einen Hut zu bringen. Da\ngilt es anzusetzen. Mehr qualifizierte Teilzeitarbeitspl\u00e4tze\nund flexible tarifvertragliche Arbeitsbedingungen f\u00fcr\nM\u00fctter und V\u00e4ter gleicherma\u00dfen schaffen optimale Vor-\naussetzungen f\u00fcr ein Familienleben. Ich bin \u00fcberhaupt\nnicht der Meinung, da\u00df Teilzeitarbeit verp\u00f6nt oder diskri-\nminierend ist. Im Gegenteil scheinen Sie gar keine Vorstel-\nlung davon zu haben, wie viele Frauen gerade nach der\nGeburt eines Kindes eine solche als optimale L\u00f6sung in\nAnspruch nehmen w\u00fcrden.\nMeine Damen und Herren! Beruf und Familie ist, wenn es\nfunktionieren soll, abh\u00e4ngig von der Akzeptanz der Part-\nner. Es bringt nichts, wenn die Frau mit beruflich an-\nspruchsvollen Aufgaben, die oft nicht in einer geregelten\n40-Stunden-Woche zu bew\u00e4ltigen sind, zu Hause den\nMacho sitzen hat, der ihr das nicht g\u00f6nnt.\nZwischenmenschliche Beziehungen k\u00f6nnen nicht immer\nin Gesetze gepackt werden; es funktioniert nicht. Ver-\nst\u00e4ndnis des Partners und die Durchsetzung einer neuen\nRollenverteilung im Bewu\u00dftsein sind viel fruchtbarer f\u00fcr\ndie Erh\u00f6hung des Stellenwertes von Frauen in Beruf und\nGesellschaft.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Verehrte Kollegin Einsle, Sie haben sehr wohl\nrecht, wenn Sie die Verantwortung der Fraktion Linke Li-\nste/PDS f\u00fcr die Vergangenheit hier mit ins Feld f\u00fchren.\nAber ich denke, unsere Aufgabe ist es, als Politiker und\nPolitikerinnen nach vorn zu sehen, und ich denke, da\u00df es\nauch nicht angeht, da\u00df wir die Verantwortung f\u00fcr die letz-\nten drei Jahre hier vom Tisch wischen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEine solche umfangreiche Gro\u00dfe Anfrage hier im Plenum\nzu besprechen, ist doch sehr problematisch, und ich be-\ndauere sehr, da\u00df es nicht mehr die M\u00f6glichkeit gibt, Gro\u00dfe\nAnfragen in den Aussch\u00fcssen zu besprechen. Denn dort\nw\u00e4re es m\u00f6glich gewesen, einige Fragen zu kl\u00e4ren, die ich\nsowohl an die Einreicher als auch an die Staatsregierung\ngehabt h\u00e4tte.\nEin Grund\u00fcbel wird aus der Beantwortung deutlich sicht-\nbar. Die Probleme werden verdr\u00e4ngt, Statistiken zu unbe-\nquemen Fragen nicht erstellt bzw. nicht in Auftrag gege-\nben oder nicht einmal abgefragt. Die Benachteiligung von\nFrauen in allen gesellschaftlichen Bereichen wird nicht\nanalysiert. Die Staatsregierung will sie nicht zur Kenntnis\nnehmen.\nDaraus folgt, da\u00df gegensteuernde Ma\u00dfnahmen unzurei-\nchend, nicht gezielt und konzeptionslos sind. Die Staatsre-\ngierung weigert sich wahrzunehmen, da\u00df M\u00e4dchen und\nFrauen im Ausbildungsbereich und auf dem Arbeitsmarkt\nnicht gleichberechtigt sind, und wird damit ihrem Verfas-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4991\n\n\n\nsungsauftrag, die tats\u00e4chliche Gleichstellung von Frauen\nzu erm\u00f6glichen, nicht gerecht.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nUnd h\u00e4tten wir nicht inzwischen einen Entwurf eines\nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes, dessen herausragendes Merk-\nmal es ist, seinen eigentlichen Regelungsgehalt nicht ernst\nzu nehmen, w\u00e4re es um die Beantwortung dieser Anfrage\nganz schlecht bestellt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAltersarmut \u2013 im wesentlichen sind es Frauen \u2013, Frauenar-\nmut werden verdr\u00e4ngt, besonders Probleme von Zielgrup-\npen, z. B. der Frauen im l\u00e4ndlichen Raum. Diesen Frauen\nwird keine ausreichende Perspektive geboten. Hier zeigt\nsich, was ja auch allgemeines Dilemma ist: da\u00df der politi-\nsche Wille der Staatsregierung fehlt, wirkliche Anreize zu\ngeben und strukturpolitische Weichenstellung im wirt-\nschaftlichen Bereich vorzunehmen. Es gibt kein Konzept\nzur F\u00f6rderung z. B. von Klein- und mittelst\u00e4ndischen Un-\nternehmen beispielsweise \u00fcber die Instrumentarien der\nSteuerpolitik. Davon w\u00fcrden auch Frauen profitieren.\nEin besonderes Problemfeld ist f\u00fcr mich die Textilindu-\nstrie, gerade weil hier viele Frauen ihre Arbeit verloren\nhaben. F\u00fcr Treuhand und Wirtschaftsministerium z\u00e4hlen\nnicht die Menschen, die Frauen, die hier ihre Arbeit verlie-\nren, sondern angeblich wirtschaftliche \u00dcberlegungen, die\naber ganz offensichtlich auch kurzsichtig sind.\nMeine bescheidenen Interventionen f\u00fcr einen kleinen Be-\ntrieb im Kreis Schwarzenberg, einen reinen Frauenbetrieb,\nsowohl im Wirtschaftsministerium als auch bei der Treu-\nhand haben mich doch sehr ern\u00fcchtert. Im Wirtschafts-\nministerium erlebte ich folgendes: Da werden Millionen\nf\u00fcr eine Stiftung locker gemacht, und selbst diese armen\nLandkreise und Kommunen k\u00f6nnen pl\u00f6tzlich Millionen\naufbringen f\u00fcr eine Stiftung, die keinen Arbeitsplatz\nbringt. Mir wurde dann ganz unmi\u00dfverst\u00e4ndlich gesagt,\nwenn ich noch l\u00e4nger \u2013 leider ist der Wirtschaftsminister\nnicht da \u2013 in dieser Sache herumr\u00fchre, w\u00fcrden die Akten\nganz geschlossen. Die Treuhand hat in den letzten Jahren\ndiesem kleinen Betrieb Schulden in Millionenh\u00f6he durch\nunf\u00e4hige Berater aufgeb\u00fcrdet und meinte, man k\u00f6nne jetzt\nmit diesem Geld anderswo mehr Arbeitspl\u00e4tze schaffen.\nIch frage mich, wo?\nGanz besonders am Herzen liegt mir ein Appell an die\nStaatsregierung, etwas zu tun f\u00fcr die Ausbildung und die\nLehrstellensituation der M\u00e4dchen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nHier zeigen alle Statistiken, da\u00df es sehr \u00fcbel aussieht. Es\nist z. B. nicht einzusehen, da\u00df kleinere Betriebe 1 000 DM\nmehr bekommen, wenn sie einen Ausbildungsplatz zu-\ns\u00e4tzlich f\u00fcr M\u00e4dchen schaffen, und gr\u00f6\u00dfere Betriebe nicht.\nDort ist dies nicht vorgesehen.\nFakt ist, da\u00df zwei von drei Frauen von Arbeitslosigkeit\nbetroffen sind. Selbst von saisonbedingten Atempausen\nprofitieren nur die M\u00e4nner. Der Anteil der Frauen steigt\nweiter. Die Staatsregierung nimmt dies nicht ernst, und\nden Eindruck habe ich bei Beantwortung dieser Gro\u00dfen\nAnfrage. Im Gegenteil. Ich habe das hier schon des \u00f6fteren\ngesagt: In Sachsen wird es ganz deutlich, da\u00df die Arbeits-\nmarktsituation auf Kosten der Frauen entspannt werden\nsoll.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Frau Matzke, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Es kommt mir schon die Galle hoch,\nwenn ich h\u00f6re, wer sich hier alles zur Frauenrechtlerin\naufschwingt.\nFrau Zschoche, zu Ihnen. Meine Freundin hat zur Zeit der\nSED-Herrschaft, weil sie in Leipzig eine unabh\u00e4ngige\nFrauengruppe gegr\u00fcndet hat, ihre Arbeitsstelle verloren.\nSie hat sie deswegen verloren, weil der DFD nicht die\nSchirmherrschaft hatte.\nWenn ich in der Bibliothek feministische Literatur lesen\nwollte, dann bekam ich sie nicht, weil diese Literatur in\nden Giftschr\u00e4nken lag, weil das viel zu subversiv gewesen\nw\u00e4re, weil es den Staat, die SED, diese Diktatur in Frage\ngestellt h\u00e4tte.\nDeswegen kommt mir schon die Galle hoch, wenn ich\ndann h\u00f6re, wie sich die Linke Liste/PDS zur Frauen-\nrechtsfraktion aufschwingt.\n\n(Proteste bei Linke Liste/PDS)\n\nAber  ein  Blick  nach  rechts,  und  da  m\u00f6chte  ich  Frau\nDr. Gisela Schwarz unterst\u00fctzen und sagen: Auch da\nkommt mir die Galle hoch.\nDie Situation der Frauen ist allen bekannt. Die Frauen stel-\nlen den gr\u00f6\u00dften Anteil an Arbeitslosen. Sie sind kaum in\nLeitungsgremien zu finden. Schauen wir uns den Landtag\nan, wo sind da die Frauen? Sie sind in der Minderzahl,\ngerade in der CDU-Fraktion, und schauen wir uns nach\nhinten um, da ist inzwischen nicht mal eine Frau mehr\ndrin.\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei allen Fraktionen \u2013\nPr\u00e4sident Iltgen: Bei uns 33 %!)\n\nNun hat die Linke Liste/PDS an die Staatsregierung die\nAnfrage gestellt und fordert realistische Analysen. Reali-\nstische Analysen von einer Staatsregierung, die nichts an-\nderes im Sinne und zum Ziel hat, als die Frauen an Herd\nund Heim zur\u00fcckzutreiben. Das hei\u00dft, realistische Analy-\nsen von jemandem zu fordern, der eigentlich Bock ist in\neinem Garten, der anders bestellt werden m\u00fc\u00dfte.\nDiesen Glauben an die Regierung habe ich schon lange\nverloren.\nDie Situation ist bekannt. In einem stimmen allerdings \u2013\nund das m\u00f6chte ich hier auch deutlich sagen \u2013 Linke Li-\nste/PDS und CDU \u00fcberein.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Ja? \u2013\nGro\u00dfe Unruhe und Proteste im Saal)\n\nIch zitiere Linke Liste/PDS: ,,Wer von ihnen\u201c \u2013 den\nFrauen \u2013 ,,noch Arbeit hat, geht aus Angst widerspruchs-\nlos unw\u00fcrdige Arbeitsbedingungen ein. Dies ist typisch\nbesonders f\u00fcr Frauen.\u201c \u2013 Und in der Antwort der Staatsre-\ngierung steht: ,,Von seiten der Frauen m\u00fc\u00dften noch mehr\nAktivit\u00e4ten ergriffen werden und M\u00f6glichkeiten der\nMitsprache im demokratischen Rechtsstaat genutzt wer-\nden.\u201c \u2013 Aber: Ein ganzer Staat steht gegen die Frauen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nur \u2013 und ich komme\nzum Schlu\u00df \u2013, nur \u2013 und das m\u00f6chte ich allen auf den\nWeg geben \u2013, die Revolutionen sind von Frauen begonnen\nworden. Ich m\u00f6chte nur an die franz\u00f6sische erinnern, den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4992\n\n\n\nMarsch der Frauen nach Versailles. Jede undemokratische\nPolitik und jede Diktatur wird ihr Ende finden. Denken\nSie daran: Heute versammeln sich hier vor dem Landtag\nviele Frauen \u2013 und M\u00e4nner, wie ich hoffe \u2013, um f\u00fcr das\nsoziale Recht auf Kindertagesst\u00e4tten zu k\u00e4mpfen. Das ist\nein soziales Recht f\u00fcr Frauen, um Gleichstellung \u00fcber-\nhaupt erst m\u00f6glich werden zu lassen.\nSie werden es erleben: \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 Frauen sind nicht ty-\npischerweise, sehr geehrte Abgeordnete von der Linken\nListe/PDS, so eingestellt, da\u00df sie alles mit sich machen\nlassen. Das m\u00f6chte ich zum Schlu\u00df allen auf den Weg\ngeben.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nAbgeordneten der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion\nLinke Liste/PDS.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:\n\n(Unruhe und Gespr\u00e4che im Saal)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Matzke,\njetzt wird Ihnen sicherlich zum dritten Mal die Galle hoch-\ngehen! Aber eines mu\u00df ich schon mal sagen: Sie, Frau\nMatzke, k\u00f6nnen es so schwer in der DDR nicht gehabt\nhaben. Sie haben sich in aller Ruhe zur \u00c4rztin entwickeln\nk\u00f6nnen \u2013 trotz Feminismus.\n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Gespr\u00e4che)\n\nUnd mit Sonderstipendium, wie ich das kenne.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nPunkt 1: \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Bartl! \u2013 \u2013\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter und anhaltender\nBeifall wegen des herausfordernden Ansprechens\n\nvon Herrn Bartl.)\n\nGeben Sie mir recht, wenn ich sage, da\u00df kein Staat dieser\nWelt, keine Regierung dieser Welt ein Recht an ihrer Be-\nv\u00f6lkerung hat und ein Recht, diese zu unterdr\u00fccken, son-\ndern da\u00df die Leute, die vor Ort sind, ein Recht haben auf\nBildung und deswegen auch ein Recht haben zu studieren\nund sich dieses Recht nehmen k\u00f6nnen?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ja, Frau Matzke, ich rede f\u00fcr eine\nKlientel, die in diesem Land eben nicht unverk\u00fcrzt das\nRecht hat, zu studieren und zu lernen und zu jeder Bil-\ndungseinrichtung gleichen Zugang zu haben. Diese Klien-\ntel vertrete ich jetzt, sehr wohl wissend \u2013 \u2013\n\n(Protestbekundungen im Saal)\n\n\u2013 Na selbstverst\u00e4ndlich! Reden wir doch mal \u00fcber die Be-\namtenfachschule!\n\n(Zuruf: Was habt denn ihr fr\u00fcher gemacht? \u2013\nGro\u00dfe Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nFrau Matzke, soll ich mich mal bei der Beamtenfachschule\nbewerben?\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013\nZuruf: Wunderbar! \u2013\n\nProteste, tumultartige Szenen im Saal)\n\nFrau Matzke, wollen Sie \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBartl?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Bartl, sind Ihnen die Durch-\nschnittszahlen der Sch\u00fcler der DDR bekannt, die Zugang\nzur Erweiterten Oberschule hatten? Und kennen Sie die\nZahl der Kinder, die heute zum Gymnasium gehen? Und\nwagen Sie es, bei Ihrer Behauptung zu bleiben?\n\n(Beifall bei allen Fraktionen au\u00dfer\nLinke Liste/PDS)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ja. \u2013 Frau Georgi, mir sind die\nDurchschnittszahlen bekannt, mir sind die Einzelf\u00e4lle be-\nkannt. Mir ist auch die These bekannt, da\u00df Kinder von\nChristen der DDR weder die EOS besuchen noch studie-\nren durften. Ich geh\u00f6rte blo\u00df zu denen, die unter anderen\nbeauftragt waren, wenn es einen Wunschzettel von der\nKirche gab, zu orten, da\u00df die Entsprechenden auch mit\nSondergenehmigung zum Studium zugelassen werden.\n\n(Lachen, Proteste und Zurufe)\n\n\u2013 Das ist mein Problem. Ja, richtig. Sehr richtig. Weil der\nZensurendurchschnitt nicht reichte, Herr B\u00f6rner.\n\n(Anhaltende Heiterkeit und Gel\u00e4chter im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWenn Sie wollen, gebe ich Ihnen Name und Adresse. Das\nkann ich gern liefern.\nN\u00e4chster Punkt: Frau Georgi \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nSchowtka, CDU: Herr Dr. Bartl, wollen Sie tats\u00e4chlich in\nAbrede stellen, da\u00df Christen in der DDR diskriminiert ge-\nwesen sind beim Zugang zu Oberschulen oder zu Univer-\nsit\u00e4ten oder Hochschulen?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Das habe ich \u00fcberhaupt nicht be-\nstritten. Ich habe doch eben gesagt, da\u00df das der Fall war.\nAber diese Thesen, die hier immer umgehen, mit Durch-\nschnitten und mit allgemeinen, globalen Bemerkungen \u2013\nso k\u00f6nnen wir doch miteinander nicht weiter umgehen!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4993\n\n\n\nJetzt m\u00f6chte ich bitte mal meine Gedanken entwickeln.\n\n(Proteste und Unruhe im Saal)\n\nFrau Georgi, das Problem ist doch nicht, da\u00df irgend etwas\nvon der DDR in puncto Gleichstellung und Gleichberech-\ntigung gut- und sch\u00f6ngeredet werden soll! Wir sitzen aber\ndoch nicht hier als Enquete-Kommission f\u00fcr Geschichts-\naufarbeitung des Bundestages oder des Landes Sachsen.\nWir sind hier als das Parlament des Freistaates Sachsen\nmit der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Aufgabe, Probleme, die heu-\nte die Menschen in Sachsen bewegen, zu kl\u00e4ren und l\u00f6sen\nzu helfen. Und das ist unser Behuf!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nProteste bei der CDU)\n\nUnd da kann ich mich doch nicht immer da, wo ich nichts\nsagen kann, zur\u00fcckziehen auf die DDR. Das ist doch pri-\nmitiv in der 5. Potenz! Und wenn es B\u00fcrgermeisterinnen\nvom Schlage der Frau Einsle tun, die in der DDR alles\nmitgetragen haben in B\u00fcrgermeisterverantwortung, dann\nist das Demagogie in der 5. Potenz.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnd da ist es nat\u00fcrlich schon ein starker Tobak, den\nSpruch in dieser Antwort abzulassen: ,,Im Verh\u00e4ltnis zu\nden tats\u00e4chlich wirksamen Ma\u00dfnahmen im Sinne der\nGleichstellung von Frau und Mann vor 1989 wurde in den\nvergangenen drei Jahren viel erreicht.\u201c Mein Gott, ich bin\nim Nebenberuf wieder Rechtsanwalt. Da kommen Frauen\nzu mir, die wissen nicht, was Zugewinnausgleich ist, die\nwissen auch nicht, was Versorgungsausgleich ist, weil das\nin der DDR nicht notwendig war, weil 94 % n\u00e4mlich in\nArbeit standen. Machen Sie doch nicht aus Schwarz Wei\u00df.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnd wenn Sie diesen Spruch wirklich so denken, wer\nauch immer ihn verfa\u00dft oder autorisiert hat \u2013 ich wei\u00df\nnicht, ob das die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin selbst\nwar  oder  ob da erst im Kabinett autorisiert werden\nmu\u00dfte \u2013, dann gehen Sie doch runter zu den Frauen da\nunten und sagen Sie diesen Spruch auf. Sagen Sie den\nSpruch auf,  da\u00df in puncto  Gleichstellung  sich  die  Situa-\ntion der Frauen verbessert hat!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf des Abg. Franke, CDU)\n\nUnd dann gehen Sie zur n\u00e4chsten Wahl \u2013 \u2013 Herr Franke,\ndas haben Sie vom Kran aus ganz und gar falsch gesehen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nUnd Frau Georgi, auch das will ich noch sagen: Es ist doch\nnicht wahr, da\u00df die Bundesrepublik Deutschland \u2013 der\nStaat der Bundesrepublik Deutschland alt \u2013 keine arbeits-\nplatzschaffenden Ma\u00dfnahmen getroffen hat. Es gab ein In-\nvestitionsabgabegesetz 1952, wo u. a. auch Arbeitspl\u00e4tze\nf\u00fcr Frauen geschaffen wurden. Es gab ein Investitionslen-\nkungsgesetz von 1958, wo konkret in Salzgitter und\nWolfsburg auch Frauenarbeitspl\u00e4tze geschaffen worden\nsind; alles Ma\u00dfnahmen unter Adenauer, unter Erhard zur\nWirtschaftslenkung, die aber diesem Land verweigert\nwerden, auch den Frauen in diesem Lande verweigert\nwerden, weil Konkurrenz nicht entstehen darf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Sofort. \u2013 Das ist doch der Punkt.\nUnd es ist auch eine Tatsache, meine Damen und Herren:\n91 Milliarden DM haben die deutschen Banken Zinsge-\nwinn aus der deutschen Einheit gemacht.\n\n(Zurufe)\n\nAls  vor  8 Wochen  die  Frage stand,  eine Milliarde \u2013\ndoch, sehr wohl \u2013 davon f\u00fcr Solidarpaktma\u00dfnahmen zu\ngeben, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen, Herr Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: \u2013 auch f\u00fcr die Frauen, konnte die-\nse eine Milliarde Mark von diesen deutschen Banken nicht\nrausgeklagt werden. Und das ist der Punkt! Und das ist\ndie Unterlassung dieses Parlaments! Und da k\u00f6nnen Sie\nnoch anderthalb Jahre lang auf die DDR draufhalten. Blo\u00df\n\u2013 1994 sind Wahlen. Und da wird\u2019s etwas knapp werden.\nUm es blo\u00df damit zu erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! \u2013 Frau\nGeorgi?\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, gestatten Sie eine\nRichtigstellung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich habe nat\u00fcrlich nie in Abrede ge-\nstellt, da\u00df es F\u00f6rderprogramme in vielf\u00e4ltiger Form gibt.\nAber mit Ausnahme des \u00f6ffentlichen Dienstes gibt es\nkeine staatlichen Arbeitsstellen mehr, wie wir sie in den\nvolkseigenen Betrieben hatten. Und das ist eine Tatsache,\nHerr Bartl.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, es liegt ein\nEntschlie\u00dfungs- \u2013 \u2013 Bitte, eine Richtigstellung?\n\nDr. B\u00f6ttrich, CDU: Ja. Ich bin eigentlich bescheiden mit\nmeinen Beitr\u00e4gen. Aber es hat mich doch etwas gewun-\ndert, wenn den Damen und Herren die Galle hochkommt.\nIch hoffe, die Gallenblase bleibt drin. Aber der Gallensaft\nkann schon einmal hochkommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch eine Richtigstellung? \u2013 Dann bitte\nich jetzt, da\u00df zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Lin-\nke Liste/PDS, Drucksache 1/3431, das Wort genommen\nwird. Bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Wir bringen folgenden\nEntschlie\u00dfungsantrag ein:\n,,Der Landtag stellt fest:\nDie Landtagsabgeordneten nehmen mit Befremden zur\nKenntnis:\n1. Die Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfra-\nge ,Zur Umsetzung der Gleichstellung der Frauen und\nihren Perspektiven im Freistaat Sachsen\u2019, Drucksache\n1/3073, ist oberfl\u00e4chlich und unvollst\u00e4ndig.\n2. Die Staatsregierung hat damit ihre Informationspflicht\nnach Artikel 51 Absatz 1 der S\u00e4chsischen Verfassung, wo-\nnach Fragen der Abgeordneten oder parlamentarische An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4994\n\n\n\nfragen ,\u2026 nach bestem Wissen unverz\u00fcglich und vollst\u00e4n-\ndig zu beantworten sind\u2019, verletzt.\u201c\n\nWer eine Begr\u00fcndung sucht, solle sich intensiv oder nur\nmal durch \u00dcberbl\u00e4ttern unserer Gro\u00dfen Anfrage \u00fcberzeu-\ngen, wie allzu berechtigt dieser Entschlie\u00dfungsantrag ist.\n\nDas Parlament wird hier entm\u00fcndigt. Es erfolgt durch die\nArt der Beantwortung unserer Gro\u00dfen Anfrage ein Verfas-\nsungsbruch.\n\nDer ist diesmal offensichtlich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag spre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann m\u00f6chte ich den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS zur Ab-\nstimmung bringen. Wer der Drucksache 1/3431 seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer\nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich\nabgelehnt. Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage und da-\nmit auch der Tagesordnungspunkt 12 ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nWohnen in Sachsen \u2013 Wohnung ist Menschenrecht\nDrucksache 1/2970, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion Linke Li-\nste/PDS 4 Minuten, dann B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten,\nF.D.P. 3 Minuten, CDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten und,\nwenn gew\u00fcnscht, die Staatsregierung. Das Schlu\u00dfwort hat\ndie Fraktion Linke Liste/PDS. Ich bitte jetzt, da\u00df die Frak-\ntion Linke Liste/PDS das Wort nimmt.\n\nFrau Gangloff,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! In den Grundfragen der Wohnungs-\npolitik zeigt die Staatsregierung eine erstaunliche Zerris-\nsenheit in den Ansichten sowie Fehlbewertungen der\nWohnungssituation in Sachsen.\nBeispiel 1. Die Staatsregierung teilt nicht unsere Auffas-\nsung, da\u00df die bestehende Wohnungssituation als Woh-\nnungsnotstand bezeichnet werden mu\u00df. Es herrsche Woh-\nnungsknappheit. Diesen Ansatz f\u00fcr eine Wohnungspolitik\nm\u00fcssen wir ablehnen, weil er einfach nicht den Realit\u00e4ten\nentspricht. Weiter hinten kommt die Staatsregierung\nselbst zu dem Schlu\u00df, da\u00df Notstand herrscht. Ich zitiere:\n,,Um den Wohnungsmangel in Sachsen zu beheben, sind\nenorme Anstrengungen und hohe finanzielle Mittel not-\nwendig.\u201c Noch eine These der Staatsregierung: Der Ein-\nsatz privater Mittel ist elementar. Wie elementar f\u00fcr sie?\nWie ernst nimmt sich die Staatsregierung? Ich erinnere an\ndie Debatte zu unserem Antrag, privates Kapital der Mie-\nter f\u00fcr Modernisierung ihrer Mietwohnungen zu mobili-\nsieren, der abgelehnt wurde.\nBeispiel 2. Wir haben die Staatsregierung gefragt, was sie\nvon dem Vorschlag h\u00e4lt, ein gesamtdeutsches Wohnungs-\nbauprogramm aufzulegen. Antwort: Nichts. Gar nichts\nh\u00e4lt sie davon. Mehr noch: Die L\u00e4nder verwahren sich \u2013 so\nwird uns geantwortet \u2013 dagegen, da\u00df sich der Bund durch\nweitgehende Auflagen die Freiheit nimmt, die Mittel nach\nlandespolitischen Gegebenheiten einzusetzen. Hatten wir\ndas mit der Fragestellung empfohlen? Nein! Das wird uns\neinfach unterstellt.\nBeispiel 3. Aber auch auf ihrer Schokoladenstrecke \u2013 die\nPrivatisierung von kommunalen und genossenschaftli-\nchen Wohnungen \u2013 tun sie etwas, was ich eigentlich nur\nmit ,,Rumeiern\u201c bezeichnen kann. Das ist f\u00fcr mich uner-\nwartet.\nDie erste Botschaft: In k\u00fcrzester Frist sollen m\u00f6glichst vie-\nle Mietwohnungen privatisiert werden. Die zweite Bot-\nschaft ein paar Zeilen weiter: Privatisierungen k\u00f6nnen\nnicht \u00fcberhastet erfolgen. Wie wahr!\n\nDeshalb m\u00f6chte ich von dieser Trib\u00fcne aus von Ihnen, die\nSie in der Regierungsverantwortung stehen, um des sozia-\nlen Friedens willen fordern: Lassen Sie die Mieter in Ruhe,\ndie auch weiterhin in kommunalen und genossenschaftli-\nchen Wohnungen bleiben wollen! Heben Sie den Privati-\nsierungszwang von Mietwohnungen,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nwie es im Altschuldenhilfegesetz und in der Gemein-\ndeordnung des Freistaates Sachsen verankert ist, auf! Er\nbringt nur Schaden.\n\n(Einzelbeifall bei Linke Liste/PDS)\n\nStreichen Sie die Altschulden, und wandeln Sie diese in\nF\u00f6rdermittel des Bundes um! Stellen Sie die Rechtsstaat-\nlichkeit her!\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nNehmen Sie die vielen Signale aus den Gemeinden ernst!\nHeben Sie diese einseitige, viele Mieterhaushalte ver\u00e4ng-\nstigende und an den Problemen vorbeigehende Privatisie-\nrung auf, die keine Wohnung mehr schafft, sondern, im\nGegenteil, den Wohnungsbestand noch verringert!\nZwei Jahre Modellvorhaben der Wohnungsprivatisierung\nin Sachsen waren nahezu zwei erfolglose Jahre, sieht man\nvon einzelnen verschenkten Wohnungspartien ab. Daf\u00fcr\ngab es weiter Fehlversuche und Fehlsubventionen von du-\nbiosen Privatisierungsfirmen. Das scheint mir der Grund\nzu sein, weshalb nicht auf unsere Frage geantwortet wur-\nde, ob und in welchem Umfang Dritte als nat\u00fcrliche oder\njuristische Personen Darlehen f\u00fcr die Wohnungsprivati-\nsierung erhalten haben.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS h\u00e4lt es f\u00fcr unbedingt not-\nwendig, da\u00df sich der S\u00e4chsische Landtag als St\u00e4tte der\npolitischen Willensbildung verst\u00e4rkt und grundlegend mit\nder Wohnungsfrage in Sachsen besch\u00e4ftigt. Wir werden an\ndieses Hohe Haus Antr\u00e4ge stellen, damit K\u00fcndigungs-\nschutz und Zweckentfremdungsverbot von Wohnungen\nverst\u00e4rkt werden, denn die gesetzlichen Schutzregelungen\nreichen f\u00fcr die Mieter nicht aus. Wir werden beantragen,\nda\u00df die Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 26 der Gesch\u00e4ftsordnung\ndes Bundesrates dort initiativ wird, damit die Zwangspri-\nvatisierung vom Tisch kommt, damit Mitte 1995 kein\n\u00dcbergang in das Vergleichsmietensystem erfolgt, damit\nim Gesetzgebungsverfahren zur Sachenrechtsbereinigung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4995\n\n\n\ndie sozialen Interessen der Nutzer und P\u00e4chter geb\u00fchrend\nBer\u00fccksichtigung finden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Gerstenberg von\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Bis 1990, so sagte die einst\nregierende Partei, sind wir aller Wohnungssorgen frei. Die\nErgebnisse kennen wir: Neubaugebiete als st\u00e4dtebauliche\nDebakel, Orte menschlicher Vereinsamung und sozialer\nKonflikte, dazu Verfall der Altbausubstanz.\nNun legt die Fraktion Linke Liste/PDS eine Gro\u00dfe Anfra-\nge zum Thema Wohnen vor, 34 Fragen, die leider schlecht\nformuliert und sortiert sind, so da\u00df sie den jetzt Regieren-\nden Gelegenheit geben, in den Antworten den brisanten\nProblemen auszuweichen. In diesen Antworten steckt\nebensoviel Glaube, Vertr\u00f6stung und Verkennung der Tat-\nsachen wie in den eingangs zitierten Zeilen vom sorgen-\nfreien Jahr 1990. So etwa, wenn die Staatsregierung be-\nhauptet, da\u00df f\u00fcr die Verwirklichung des als Staatsziel for-\nmulierten Rechtes auf angemessenen Wohnraum die Fest-\nlegungen des zweiten Wohnungsbaugesetzes ausreichend\nsind. Hier werden Gesetzestexte und Realit\u00e4t verwechselt.\nDas zweite Wohnungsbaugesetz hat in einem der reich-\nsten  L\u00e4nder der Erde nicht verhindert,  da\u00df  mindestens\n2,5 Millionen Wohnungen fehlen, da\u00df 3 Millionen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger in schlechten oder verfallenen Woh-\nnungen leben, da\u00df 1 Million Menschen obdachlos sind\noder von Obdachlosigkeit bedroht werden. Dieser Rechts-\nrahmen und die zugeh\u00f6rigen F\u00f6rderinstrumente sind erst\nrecht ungeeignet, die Probleme im Wohnungsbau und im\nMietbereich in den neuen Bundesl\u00e4ndern zu l\u00f6sen. Wer in\nSachsen soziale Verwerfung verhindern und inneren Frie-\nden erhalten will, der mu\u00df angesichts der Einkommens-\nund Kapitalsituation zuerst mietpreis- und belegungsge-\nbundenen Wohnraum sichern. Hier ist keinesfalls ein An-\nteil von 15 bis 20 % am Wohnungsbestand ausreichend,\nwie die Staatsregierung in ihren Antworten einsch\u00e4tzt,\nsondern in den s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten sind mindestens\n30 bis 40 % notwendig.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nEin erster Schritt dazu mu\u00df das Schlie\u00dfen der Rechtsl\u00fccke\nsein, die der Einigungsvertrag hinsichtlich der in der DDR\nstaatlich finanzierten Wohnungen hinterlassen hat. Wir\nschlagen deshalb die Einf\u00fchrung einer neuen Rechtsform\ndes gebundenen kommunalen Wohnungsbaus vor.\nDie Bundestagsgruppe B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat dazu\neinen entsprechenden Entwurf vorgelegt. Ehemalige\nvolkseigene Wohnungen, jetzt im Eigentum der Kommu-\nnen und ihrer Wohnungsunternehmen, werden danach zu\ngebundenen Kommunalwohnungen. Sie sind dauerhaft\nmietpreis- und belegungsgebunden; alle Mieteinnahmen\nwerden reinvestiert. Freiwerdende oder neu gebundene\nKommunalwohnungen werden strikt nach sozialen Krite-\nrien vergeben. Die Wohnungen sind dezentral und mieter-\nfreundlich zu verwalten. F\u00fcr sie ist eine einkommensab-\nh\u00e4ngige Wohnwertmiete einzuf\u00fchren, die in Abh\u00e4ngigkeit\nvom Einkommen progressiv steigt und die durch die Ver-\ngleichsmiete begrenzt wird.\nGestatten Sie mir, nach diesem Beitrag aus aktuellem An-\nla\u00df noch einige S\u00e4tze zum Privatisierungsprogramm der\n\nStaatsregierung zu \u00e4u\u00dfern. Das ist ebenfalls Teil dieser\nGro\u00dfen Anfrage.\n375 Millionen DM enth\u00e4lt der Staatshaushalt allein in die-\nsem Jahr daf\u00fcr. 375 Millionen DM, f\u00fcr die keine einzige\nneue Wohnung entsteht. 375 Millionen DM, die blockiert\nsind, weil das Programm blockiert ist. 100 Privatisierungs-\nantr\u00e4ge liegen jetzt zur Jahresmitte bei einem Jahresziel\nvon 20 000 bis 30 000 Wohnungen vor \u2013 das spricht eine\ndeutliche Sprache.\nIn dieser Situation hielt es das Innenministerium f\u00fcr ange-\nbracht, die Mieterinnen und Mieter mit einem Privatisie-\nrungswerbeblatt zu begl\u00fccken. ,,Eigener Herd ist Goldes\nwert.\u201c ,,Klein, aber mein\u201c k\u00f6nnte es auch hei\u00dfen. Dieses\nBlatt widerspricht jeder Forderung nach einer umfassen-\nden Information, die gerade auf diesem sensiblen Gebiet\nnotwendig ist. Es enth\u00e4lt fragw\u00fcrdige Zahlen und unver-\nantwortlich verk\u00fcrzte Beispielrechnungen.\nWir empfinden dieses Informationsblatt als eine sitten-\nwidrige Werbung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nDas Innenministerium hat sich hier einen Stil angeeignet,\nden wir bisher nur von Dr\u00fcckerkolonnen an der Haust\u00fcr\nkannten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P. Herr Rade, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch mu\u00df es Ihnen deutlich sagen: Ich bin es leid, da\u00df die\nPDS mit der st\u00e4ndigen Thematisierung dieses von uns\nschon mehrfach behandelten Problems versucht, dieses\nHohe Haus durch propagandistische Veranstaltungen zu\neiner Wahlkampfb\u00fchne herabzustilisieren.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nEs ist zu diesem Thema in diesem Haus viel gesagt wor-\nden. Es gibt viele Modelle. Es ist Zeit, da\u00df diese Dinge\numgesetzt werden. Mit st\u00e4ndig neuen Forderungen kann\nman nie L\u00f6sungen erreichen.\nIch bin auch der Meinung, da\u00df nach wie vor Mieter und\nVermieter aufeinander zugehen m\u00fcssen. Die PDS betreibt\nmit ihrer Unterwanderung des Mieterbundes Klassen-\nkampf. Ich sage es hier so deutlich.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und CDU)\n\nAls erstes wird die eigene heraufregierte Not beschworen,\nals zweites spricht man von der Katastrophe, als drittes\nwird der Klassenkampf intoniert und als viertes bem\u00fchen\nsie sich um die Machtergreifung. Das haben wir alles\nschon einmal gehabt.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS \u2013\nBeifall bei F.D.P., CDU, und SPD)\n\nWer das will, wird Ihnen auf den Leim gehen. Aber ich\nhoffe, die B\u00fcrger in Sachsen sind schlauer und werden die\n\u00c4nderung des Wertebegriffs begreifen und sich auch um\nihren Wohnraum bem\u00fchen lernen. Mehr will ich dazu\nnicht sagen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nIhnen empfehle ich auch, alles besser zu lesen, was auf\ndieser Strecke von allen \u2013 vom Ministerium in Sachsen,\nvom Bundesbauministerium \u2013 ver\u00f6ffentlicht wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4996\n\n\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\nHerr B\u00f6rner.\n\nB\u00f6rner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Rade, in der Wohnungspolitik haben wir v\u00f6llige\n\u00dcbereinstimmung. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihren herzerfri-\nschenden Beitrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEines der wichtigsten und dringendsten Probleme unserer\nMenschen \u00fcberhaupt ist wohl die Frage des Wohnraumes\nin seiner Gr\u00f6\u00dfe, aber auch in seiner Qualit\u00e4t. Er ist die\nHeimstatt unserer B\u00fcrger, ihre Privatsph\u00e4re, in die sie sich\nnach der Hektik des t\u00e4glichen Lebens zur\u00fcckziehen k\u00f6n-\nnen. Fr\u00fcher war es fast die einzige St\u00e4tte, wo man einen\npolitischen Witz ungestraft erz\u00e4hlen konnte, vorausge-\nsetzt, die Wohnung war nicht verwanzt, ich meine elektro-\nnisch.\nNun haben ausgerechnet diejenigen, oder besser gesagt:\ndie Nachfolger derjenigen eine Gro\u00dfe Anfrage gestellt, die\nvierzig Jahre lang vergebens versucht haben, die Woh-\nnungsfrage als soziales Problem zu l\u00f6sen. Die Anfrage\nrichtet sich an eine Staatsregierung, die seit zweieinhalb\nJahren ehrlich bem\u00fcht ist, die schlimmen Dinge der Ver-\ngangenheit zu bew\u00e4ltigen, insbesondere die v\u00f6llig ver-\nnachl\u00e4ssigte Altbausubstanz unserer Innenst\u00e4dte. Ja, ich\nmeine insbesondere die St\u00e4dte. Sie kennen alle den Aus-\ndruck: Ruinen schaffen ohne Waffen.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nAn die eigene Nase fassen!)\n\nWir haben nicht zu wenig Wohnraum, sondern zu viel\nunbewohnbaren, menschenunw\u00fcrdigen Wohnraum, \u00fcber-\nhaupt zuviel vernachl\u00e4ssigte Bausubstanz.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nIn der sehr umfangreichen Antwort der Staatsregierung\nkommt zum Ausdruck, wie und mit welchen konkreten\nProgrammen man diese Situation bew\u00e4ltigen kann. Diese\nProgramme werden von unserer Bev\u00f6lkerung angenom-\nmen. Das beweist die rechtzeitige, immer sehr fr\u00fchzeitige\nBelegung in den Jahren.\nAllein staatliche Mittel werden nicht ausreichen, diese\nHinterlassenschaft zu beseitigen. Private Initiativen sind\ngefragt und bed\u00fcrfen gleicherma\u00dfen der F\u00f6rderung wie\nstaatliche Ma\u00dfnahmen. Wir geben der Privatisierung Vor-\nzug und ich als Kommunalpolitiker bei der Privatisierung\nkommunalen Wohnraums immer der Privatisierung, in-\ndem an die Mieter selbst verkauft wird, die in den Woh-\nnungen wohnen. Dazu bedarf es vieler umfangreicher Ge-\nspr\u00e4che mit den Mietern, um sie richtig aufzukl\u00e4ren: Was\nkommt auf sie, welche finanziellen Belastungen? Wie ist\ndas machbar? Wie kann ich danach leben? \u2013 Mir ist es\ngelungen. Ich habe das an dieser Stelle schon einmal ge-\nsagt.\nIch glaube, die Kommunen haben auch erkannt, da\u00df es\nrichtig ist, wenn nicht um jeden Preis privatisiert wird\nund da\u00df ein bestimmter R\u00fcckhaltefonds von Wohnungen\nmit Zweck- und Mietpreisbindung erforderlich ist. Dieser\nsozialen Verantwortung sind wir uns bewu\u00dft. Aber ein zu\nhoher kommunaler Bestand f\u00fchrt zu einem finanziellen\nDesaster f\u00fcr die Kommunen, und es steht auch fest, da\u00df\n\nmit Dumpingmietpreisen der Erhalt der Wohnsubstanz\nnicht m\u00f6glich ist, da\u00df eine Modernisierung und Instand-\nsetzung in Frage gestellt wird. Wir sehen das zur Gen\u00fcge.\nWir brauchen gar nicht weit aus diesem Haus hinauszuge-\nhen.\nMeine Damen und Herren! Die Problematik in der Woh-\nnungssituation ist uns hinreichend bekannt, und wir wis-\nsen um die Ernsthaftigkeit des Themas. Wir kennen auch\ndie Sorgen und N\u00f6te der Mieter. Wir kennen aber auch die\nGesetze des Mieterschutzes. Sch\u00fcren von \u00c4ngsten halte\nich f\u00fcr nicht richtig.\nWer aber k\u00fcmmert sich denn einmal um die Probleme der\nVermieter? Hier komme ich auf mein Lieblingsthema, den\nl\u00e4ndlichen Bereich. Warum sehen unsere D\u00f6rfer relativ\ngut gegen\u00fcber der Altbausubstanz der St\u00e4dte aus? Weil\ndort vorwiegend privates Eigentum herrscht, und die B\u00fcr-\nger, unsere Sachsen, haben im Schwei\u00dfe ihres Angesichts\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nund einen t\u00e4glichen Kampf f\u00fchrend gegen die Material-\nsorgen, um Material, das es nicht gab, ihre Wohnungen so\ninstand gehalten, da\u00df man nur den Hut davor ziehen\nkann. Das hei\u00dft also f\u00fcr uns als Schlu\u00dffolgerung: Wir\nm\u00fcssen weitere Wohnbaufl\u00e4chen freimachen. Die Kom-\nmunen haben das getan.\nDa komme ich zu meinem zweiten Hobby: Regierungs-\npr\u00e4sidien und Genehmigungsverfahren.\nDie Genehmigungsverfahren m\u00fcssen beschleunigt und\ndie Antr\u00e4ge dort z\u00fcgig bearbeitet werden. Was macht\nman jetzt? Man sucht Haare in der Suppe, zieht sie heraus\nund spaltet sie noch.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nSo werden wir nicht kurzfristig das Problem l\u00f6sen. Wir\nbrauchen aber diesen Eigenheimbau auf dem Lande, um\ndie St\u00e4dte \u2013 dort liegen n\u00e4mlich die Probleme \u2013 in der\nWohnungsfrage zu entlasten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ist es Zufall,\nda\u00df diese Gro\u00dfe Anfrage gerade an einem solchen Tage,\ndem 17. Juni 1993, behandelt wird, 40 Jahre nach der Nie-\nderschlagung eines Volksaufstandes in der DDR?\nDie Einreicher sprechen in der \u00dcberschrift von dem Men-\nschenrecht auf Wohnraum. Es tut mir weh zu wissen, da\u00df\nunter dem Regime Ihrer Vorg\u00e4nger erhebliche finanzielle\nund materielle Mittel in eine verbrecherische Organisation\nwie die Staatssicherheit gepumpt wurden, die bitter not-\nwendig zur Erhaltung von Wohnraum gewesen w\u00e4ren.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nF\u00fcr die Beschn\u00fcffelung unserer B\u00fcrger war Geld da, f\u00fcr\ndie Erhaltung von Wohnraum nicht.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\nEs tut immer noch weh, wenn diese Anfrage von einer\nFraktion kommt, die der Empfehlung des Untersuchungs-\nausschusses immer noch nicht gefolgt ist und ihre stasibe-\nlasteten Abgeordneten des Hauses verwiesen hat.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDie Sch\u00e4den dieser schlimmen Hinterlassenschaft k\u00f6nnen\nnicht von heute auf morgen beseitigt werden. Ich meine\naber \u2013 und das wird von unseren B\u00fcrgern honoriert \u2013, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4997\n\n\n\nman bereits deutlich sieht, wie sich die Substanz verbes-\nsert,\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nIhnen ging es so schlecht in der DDR!)\n\nwie sich Fassaden verbessern, wie sich Ausstattungen von\nWohnr\u00e4umen verbessern, wie sich insgesamt die Wohn-\nqualitit\u00e4t der Menschen verbessert. Hier sollten wir ein-\nmal w\u00fcrdigen, wieviel Mittel seitens des Bundes und der\nEG zu uns hereingeflossen sind. Dazu w\u00e4ren die Kommu-\nnisten nie in der Lage gewesen. Das sage ich in aller Deut-\nlichkeit.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ein Zitat: ,,Da\u00df Wohnen bezahlbar bleiben mu\u00df, dar-\n\u00fcber sind wir uns alle einig, aber h\u00f6chstsubventionierte\nMinimalmieten der DDR sind andererseits die Ursache,\nder Hauptgrund f\u00fcr die verfallene Bausubstanz in den\nneuen L\u00e4ndern.\u201c\nDas ist ein Zitat nicht aus dem Thesenpapier der CDU,\nHerr Bartl, ich kann Sie beruhigen, und auch nicht vom\nVerband der Haus- und Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer Sach-\nsens, sondern des Pressesprechers der Leipziger Woh-\nnungsbaugesellschaft, Herrn Rainer Rehbein. Bei aller Dis-\nsonanz, die wir gerade mit der LWB hatten und haben, an\ndieser zitierten Feststellung besteht unsererseits kein\nZweifel. Es w\u00e4re sicherlich n\u00fctzlich, meine Herren und\nDamen von der PDS, wenn wir gerade auf dieser Basis\ndiskutieren k\u00f6nnten.\nMeine Fraktion ist bereit \u2013 und das m\u00f6chte ich noch ein-\nmal anschlie\u00dfen an den Redebeitrag von Herrn B\u00f6rner \u2013,\nmit allen demokratischen Fraktionen dieses Hauses \u00fcber\ndie Herausforderungen in der Wohnungspolitik zu strei-\nten, Wege zu suchen, die einen Wohnungsmarkt aufbauen\nund die den sozial Schw\u00e4cheren, die es bei uns gibt, zu\nvertr\u00e4glichen Konditionen das Mieten von Wohnungen er-\nm\u00f6glichen. Wir sind aber nicht bereit, meine Damen und\nHerren der PDS, fortw\u00e4hrend Mieter zu verunsichern und\nihnen einzureden, da\u00df sie n\u00e4chste Woche unter der Br\u00fccke\nschlafen.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nDreikopf.\n\nDreikopf, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die Zeit, in der die Vorg\u00e4ngerpartei der PDS eine\nschlechte Wohnungspolitik gemacht hat, ist gl\u00fccklicher-\nweise seit drei Jahren vorbei. Jetzt leben wir in der \u00c4ra, in\nder andere eine falsche Wohnungspolitik machen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nWehnert, Linke Liste/PDS:\n\nWohnungspolitik hat die CDU gemacht.)\n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte eigentlich vor, weil\nauch  ich  mich erinnert habe an die Zeit vor einigen\nJahren \u2013 1985 fiel das Haus, in dem ich gewohnt habe,\n\u00fcber uns zusammen, und ich habe gedacht, du mu\u00dft et-\nwas tun, vielleicht ist es doch m\u00f6glich \u2013, Ihnen heute aus\nBriefen, die ich damals geschrieben habe, vorzulesen. Ich\nhabe es seingelassen, weil ich mich beim Lesen der Briefe,\n\nin der Erinnerung fast daf\u00fcr gesch\u00e4mt habe, wie unter-\nw\u00fcrfig ich mich damals diesen Oberen angebiedert habe,\num ein Haus vor dem Verfall zu retten. Das mu\u00df ich hier\neinmal so sagen, ohne n\u00e4her auf die Einzelheiten einzuge-\nhen.\nWohnung ist Menschenrecht. Das ist ein wahres Wort,\nselbstverst\u00e4ndlich. Das ist so selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df jeder\nsich dahinterstellen kann, und doch ist es schwer, es zu\nverwirklichen. Wenn die Staatsregierung in ihrer Antwort\nsagt, da\u00df Wohnungsnot in Sachsen nicht vorhanden ist,\ndann ist es f\u00fcr mich ein falsches Verst\u00e4ndnis. Wohnungs-\nnot betrifft keine Allgemeinheit. Es sind immer Einzelf\u00e4lle,\nimmer ein pers\u00f6nliches Schicksal, in das man ger\u00e4t und in\ndem man dann in Not ist.\nEs gibt in Deutschland, so glaube ich, kein Bundesland,\nwo es nicht B\u00fcrger gibt, die in Wohnungsnot sind. Dage-\ngen mu\u00df man etwas tun. Zweieinhalb Millionen Wohnun-\ngen fehlen. Viele B\u00fcrger sind in Bedr\u00e4ngnis.\nMir ist ein Satz in der Antwort der Staatsregierung zum\nBegriff Wohnungsmarkt aufgefallen. Dort steht geschrie-\nben: Der Wohnungsmarkt darf nicht allein dem Woh-\nnungsmarkt \u00fcberlassen werden. Also ich w\u00fcrde sagen, die\nWohnungswirtschaft, das Problem der Wohnungsfrage\ndarf nicht allein dem Wohnungsmarkt \u00fcberlassen werden.\nDas, so finde ich, ist eine tolle Erkenntnis der Staatsregie-\nrung.\n\n(Staatsminister Eggert:\nEs ist eine Wahrheit, das ist das Problem.)\n\n\u2013 Das ist aber nicht immer so deutlich gesagt worden, ich\nhabe es zum ersten Mal in einem Papier dieser Regierung\ngelesen, und ich bin recht froh dar\u00fcber, da\u00df es offensicht-\nlich doch gereift ist.\nZur Frage der Belegungsbindungen: Ich bin auch sehr froh\ndar\u00fcber, da\u00df dieser Begriff jetzt auch hier g\u00e4ngig wird\nund man seitens der Staatsregierung auch mit der Bundes-\nregierung im Gespr\u00e4ch ist und dar\u00fcber nachdenkt, wie\nman es schafft, nach 1995, nach dem Auslaufen der zwei-\nten Grundmietenverordnung, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df bele-\ngungsgebundener Wohnraum vorhanden ist. Mit einem\neinfachen Federstrich wird das nicht gehen. Dar\u00fcber mu\u00df\nman schon nachdenken, und ich bin sehr gespannt darauf,\nwelche L\u00f6sung gefunden wird. Es mu\u00df eine gefunden\nwerden. Und \u2013 das sei nochmals gesagt \u2013 20 % werden\nnicht reichen. In den gro\u00dfen Kommunen brauchen wir mit\nSicherheit mehr. Ich bef\u00fcrchte, da\u00df das, was \u00fcbrigbleibt\nnach Restitutionsanspr\u00fcchen und nach Privatisierung, gar\nnicht reichen wird, um den Bedarf zu decken. Das ist mei-\nne Furcht.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Ich hat-\nte gesagt, auch jetzt wird eine falsche Politik gemacht. Ich\nvermisse in diesem Lande Deutschland, auch hier in Sach-\nsen, positive Signale. Wenn Sie die Privatisierung bevor-\nzugen und f\u00f6rdern und immer nur davon reden, so da\u00df\njeder denkt, das sei der einzige Weg, um aus der Klemme\nzu kommen, dann ist das f\u00fcr mich ein falsches Signal. Wir\nbrauchen positivere Signale. Ich frage mich: Die Leute, die\ndavon reden, da\u00df es notwendig ist, eine solidarische Woh-\nnungspolitik zu entwickeln oder dorthin zu kommen, das\nsind doch keine Phantasten.\nEs macht sich auch in der Mieterbewegung der Gedanke\nbreit: Wir brauchen eine solidarische Politik, die auch z. B.\ndie Klientel des Mieterbundes einbezieht. Wir wissen\ndoch, da\u00df Wohnungsnot nicht allgemein ist; es ist ein Min-\nderheitenproblem. Man mu\u00df \u2013 das ist meine Position \u2013,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4998\n\n\n\num der Minderheit zu ihrem Recht zu verhelfen, unbeque-\nme Wahrheiten sagen, und zwar in Richtung einer Mehr-\nheit. Das ist das Problem bei dieser Frage.\nEine solidarische Politik wird gebraucht. Sie haben ein\nAngebot gemacht, Herr Albrecht. Ich f\u00fcr meinen Teil\nkomme gern darauf zur\u00fcck. Wir haben z. Z. ein Problem.\nIch bin sehr gespannt, wie wir damit zu Ende kommen.\nDas ist ja ein bi\u00dfchen danebengegangen. Sie wissen, wo-\nvon ich rede.\nIch wende mich noch einmal entschieden gegen jede Form\nvon Populismus auf dieser Strecke. Herr Rade hat davon\ngesprochen, da\u00df der Mieterbund \u2013 ich darf hier wohl mal\ndazu sprechen, darauf eingehen \u2013 unterwandert wird von\nder PDS. Ich gebe zu, ich habe damit Probleme. Aber ich\nappelliere an alle B\u00fcrger im Lande, sich demokratisch in\ndiese Verb\u00e4nde und Vereine einzumischen und daf\u00fcr zu\nsorgen, da\u00df dort der Populismus nicht Raum greift.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa ist jeder aufgerufen, sich dort einzubringen.\nIch wollte noch ein Wort sagen zum Problem erh\u00f6hten\nMietwohnungsbedarfs. Herr Minister, ich fordere Sie auf,\ndar\u00fcber nachzudenken, ob es nicht doch notwendig ist, in\nSachsen daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df wir l\u00e4ngere Fristen bei den\nK\u00fcndigungen bekommen. Ich denke schon, da\u00df wir in\nSachsen bei den gro\u00dfen Kommunen wenigstens Gebiete\nmit erh\u00f6htem Wohnungsbedarf festlegen sollten und\nk\u00f6nnten.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nLinke Liste/PDS, Herr Bartl.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Irgendwie hat Frau Matzke nat\u00fcrlich recht,\nwenn sie immer sagt, da\u00df CDU und PDS Hand in Hand\ngehen. Von der CDU haben zwei Wohnungspolitiker ge-\nsprochen. Ich war auch f\u00fcr die Wohnungspolitik zust\u00e4n-\ndig im Bezirk Karl-Marx-Stadt, damals als Abteilungslei-\nter Staats- und Rechtsfragen. Aus der Zeit, Herr B\u00f6rner,\nkenne ich Sie, weil Sie B\u00fcrgermeister waren und ich regel-\nm\u00e4\u00dfig auch im Kreis Zschopau vor den B\u00fcrgermeistern\nVortr\u00e4ge halten durfte. Damals h\u00e4tten Sie den Mut haben\nm\u00fcssen, das, was Sie heute darlegen, vorzutragen. Damals\nh\u00e4tten Sie auf B\u00fcrgermeisterkonferenzen das Wort neh-\nmen m\u00fcssen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nHeute 16 PDS-Leute, die hier im Landtag sitzen, f\u00fcr alles\nzust\u00e4ndig zu machen, ist so verdammt primitiv und\nschlicht und ergreifend auch nicht anst\u00e4ndig.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage\nvon Herrn B\u00f6rner?\n\nB\u00f6rner, CDU: Herr Bartl, besitzen Sie etwa Unterlagen?\nIch habe n\u00e4mlich eine solche Rede einmal in Chemnitz\ngehalten, die \u00e4hnlich meiner heutigen war. Ich habe For-\nderungen gestellt, da\u00df insbesondere f\u00fcr den l\u00e4ndlichen\nRaum Baumaterialien zur Verf\u00fcgung gestellt werden soll-\nten zur Erhaltung des Wohnraumes.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Ich auch.)\n\nHaben Sie etwa Unterlagen \u2013 und das frage ich jetzt \u2013,\ndenn die Staatssicherheit war anschlie\u00dfend bei mir im\nHaus. Haben Sie dar\u00fcber etwa Unterlagen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich w\u00fcrde mal versuchen, nicht\nirgendwie in den strafrechtlichen Bereich zu kommen. Ich\nversichere Ihnen, da\u00df ich von Ihnen keine Unterlagen\nhabe. So wichtig waren sie auch nicht als B\u00fcrgermeister\nder Gemeinde Witzschdorf.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nUnd zweitens, weil vorhin der Begriff fiel, da\u00df Sie im Prin-\nzip als CDU-B\u00fcrgermeister gewisserma\u00dfen dort sa\u00dfen,\num die SED zu hindern. Die Gemeinden waren sehr wohl\naufgeteilt im Block. Ihren Sitz hatten Sie sicher.\nIch m\u00f6chte jetzt zum Thema kommen.\nIch bin zun\u00e4chst dankbar f\u00fcr die Antwort auf diese Gro\u00dfe\nAnfrage. Ich halte sie f\u00fcr wesentlich seri\u00f6ser als die zur\nGleichstellung von dem anderen Ministerium. Ich bin zu-\nmindest durch diese Gro\u00dfe Anfrage wesentlich schlauer\ngeworden, denn ich kenne jetzt das wohnungspolitische\nKonzept der Staatsregierung, glaube ich, doch recht\ngr\u00fcndlich.\nVom Ansatz her gesehen, ist dies zun\u00e4chst kein sozialer\nGrundansatz. Die Antworten zum Fragenkomplex sozia-\nler Wohnungsbau sowie Mieten- und Lastenentwicklung\nzeigen das. Die Wohnung zumindest prim\u00e4r zum sozialen\nGut zu erkl\u00e4ren, pa\u00dft offensichtlich nicht in das Wertgef\u00fc-\nge christlich-demokratischen Ethos. Das ist auch kein wirt-\nschaftsinnovativer Ansatz. Denn die Staatsregierung ist\nzum Beispiel mit allen Ma\u00dfnahmen, die in Richtung Woh-\nnungsbau gehen, laut dieser Aussage zu der Gro\u00dfen An-\nfrage au\u00dferordentlich z\u00f6gerlich.\nUnd ich erspare es Ihnen nicht: Laut vorliegender Statistik\nwurden im gesamten Wohnungsbau seit 1989 in Sachsen\nganze 12 000 Wohnungen gebaut, 9 000 staatlich gef\u00f6rdert,\n2 000 privater Wohnungsbau. Diese marode DDR hat es in\nden drei Sachsenbezirken immerhin fertiggebracht, j\u00e4hr-\nlich zwischen 28 000 und 33 000 Wohnungen zu bauen.\n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU)\n\n33 000! Nehmen Sie das doch zur Kenntnis! F\u00fcr diese Neu-\nbauten nehmen Sie, fast f\u00fcr jede Wohnung, den h\u00f6chsten\nBeschaffenheitszuschlag.\n\n(Starker Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nAlbrecht, CDU: Schauen Sie doch nach Leipzig!)\n\n\u2013 Das h\u00e4tten Sie damals vor der Wohnungskommission\nder Stadtbezirksversammlung in Leipzig sagen sollen. Das\nkann ich Ihnen auch noch erkl\u00e4ren. Streiten wir uns doch\nmal andernorts dar\u00fcber. Das w\u00e4re vielleicht sachlicher\nund g\u00fcnstiger!\nN\u00e4chster Punkt. Es ist dies auch kein verfassungskonfor-\nmes Konzept. Es widerspricht mit seinem absoluten Hang\nzur Wohnungsprivatisierung \u2013 nach Quotenvorgaben,\nwohlgemerkt, z. B. der sogenannten freiheitsverb\u00fcrgen-\nden Eigentumsgew\u00e4hrleistung und der Sozialbindung des\nEigentums nach Artikel 14 Grundgesetz \u2013 der Verfassung.\nDenn in den Schutz des Art. 14 ist v\u00f6llig unbestritten auch\ndas Anteilseigentum und das Eigentum von Unterneh-\nmenstr\u00e4gern eingeschlossen \u2013 in jedem Taschenkommen-\ntar zum Grundgesetz nachzulesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n4999\n\n\n\nMit welchem Recht also wird genossenschaftliches Wohn-\neigentum de facto zu minderem Eigentum erkl\u00e4rt und den\nGenossenschaften auferlegt, 15 % ihres Wohnungsbestan-\ndes zu privatisieren?\nJa, es geht ja noch weiter. Ich habe hier ein Kommunique\ndes Treffens der wohnungspolitischen Sprecher der CDU-\nLandtagsfraktionen.\n\n(Reber, CDU:\nEs ist einfach zu d\u00fcmmlich \u2013\nin f\u00fcnfter Potenz! \u2013 Unruhe \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nUnd dort lese ich dann: ,,Gro\u00dfe Wohnungsgenossenschaf-\nten in den neuen Bundesl\u00e4ndern m\u00fcssen entflochten, ge-\ngebenenfalls auch privatisiert werden.\u201c Das ist die\nMarschrichtung! Das ist die Wahrheit! Es ist \u2013 und das\nsage ich zuletzt \u2013 ein rein fiskalisches Konzept.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Finanzielle N\u00f6te, finanzielle\nL\u00fccken zum Ausgangspunkt zu nehmen und nach dem\nMotto der Plankommission: In den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren\n\u00fcber die Runden kommen, zun\u00e4chst mal flicken! \u2013 kom-\nmunales und genossenschaftliches Verm\u00f6gen auszehren\nzu lassen, nehmen Sie in Kauf.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, ich bitte Sie, zum\nEnde zu kommen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Geduld,\nHerr Pr\u00e4sident.\n\n(Starker Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet, und\nich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nLandesprogramm zur Erg\u00e4nzung des ABM-Stabilisierungsprogrammes\nDrucksache 1/3135, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen: SPD,\nF.D.P., CDU, Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich\nerteile der Fraktion der SPD als Einreicher das Wort; bitte\nsch\u00f6n.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Fortsetzung der Trag\u00f6die\nArbeitsmarkt n\u00e4chster Teil. Der wievielte Akt es ist und\nwieviele ihm noch folgen werden, kann zur Stunde nie-\nmand sagen. Nur eines ist sicher: Die Dramatik nimmt zu,\nund der H\u00f6hepunkt ist noch nicht in Sicht.\nZwei Monate ist es her, als wir in diesem Hause \u00fcber\nABM-Stopp und Stabilisierungsprogramm, \u00fcber F- und\nU-K\u00fcrzung und \u00a7 249h AFG kontrovers diskutierten.\nDabei appellierten wir an Sie, meine Herren von der Re-\ngierung, die bedrohliche Lage zu erkennen und endlich zu\nhandeln. Dazu geh\u00f6rt ein Landesprogramm als Erg\u00e4n-\nzung zum ABM-Stabilisierungsprogramm, das wir seit\ndem 7. April vom Wirtschaftsminister fordern.\nNun ist seine Antwort da: Nichtssagend, hinhaltend und\nunkonkret. Da ich eine zunehmende Realit\u00e4tsentfernung\nder Regierung ausschlie\u00dfen m\u00f6chte, bleibt die Frage an\nden Wirtschaftsminister \u2013 und ich m\u00f6chte das jetzt aus-\ndr\u00fccklich in Richtung unseres Staatssekret\u00e4rs betonen,\nda\u00df ich den Herrn Wirtschaftsminister fragen m\u00f6chte \u2013,\nob er etwa innerhalb seines Ministeriums ein gespaltenes\nVerh\u00e4ltnis zum Ressort Arbeit hat oder ob er Angst hat,\nals CDU-Minister arbeitsmarktpolitische Initiativen zu\nstarten, die der reinen Lehre westdeutscher Marktwirt-\nschaft scheinbar widersprechen.\nSei es, wie es sei, das Leben ist in jedem Fall realistisch,\nund leider ist in unserem Fall die Aussage negativ. Statt\neiner z\u00fcgigen und pragmatischen Umsetzung der Bundes-\nprogramme und deren Erg\u00e4nzung durch intelligente Lan-\ndesprogramme, um eine zukunftsorientierte Verstetigung\nzu erm\u00f6glichen, wurden die zur\u00fcckliegenden Monate mit\nder Ausfertigung b\u00fcrokratischer Verwaltungsvorschriften,\n\nmit Meinungsdifferenzen mit dem Aufbauwerk Sachsen\nund Kompetenzrangeleien zwischen den Ministerien ver-\ntan.\nZwischenzeitlich f\u00fchrte der Arbeitsmarkt in Sachsen sein\nEigenleben fort. Nach \u00fcbereinstimmender Einsch\u00e4tzung\naller Experten kommen Ende dieses Monats durch auslau-\nfende AB-Ma\u00dfnahmen sowie Entlassungen aus Treuhand-\nund privatisierten Betrieben erneut ca. 20 000 Arbeitslose\nhinzu.\nOder betrachten wir die Prognosen zur Arbeitslosenent-\nwicklung per Ende diesen Jahres: 30 000 Entlassungen aus\nTreuhandbetrieben, 35 000 nicht zustandekommende Ein-\ntritte in F- und U-Ma\u00dfnahmen aufgrund des Zwischen-\nstopps, 65 000 auslaufende ABM-Stellen, 50 000 nicht exi-\nstierende Alters\u00fcbergangsm\u00f6glichkeiten sowie 5 000 Ent-\nlassungen aus Privatbetrieben.\nDem gegen\u00fcber stehen im optimistischsten Fall 50 000\nneue Arbeitspl\u00e4tze in der Wirtschaft, 20 000 Arbeitspl\u00e4tze\nim Rahmen des ABM-Stabilisierungsprogrammes sowie\n20 000 Arbeitspl\u00e4tze durch den \u00a7 249h.\nDas bedeutet unter dem Strich, da\u00df eine Zunahme von bis\nzu 100 000 Arbeitslosen zu bef\u00fcrchten ist, was einer relati-\nven Erh\u00f6hung der Arbeitslosigkeit um 33 % oder absolut\num ca. 5 % entspricht. Das scheint die Realit\u00e4t zu werden,\nauch wenn sie einer Katastrophe gleichkommt.\nUnd wo steht Sachsen jetzt, meine Damen und Herren?\nPer Mai \u2013 f\u00fcr jeden nachlesbar in den entsprechenden Be-\nrichten \u2013 waren ganze 1 150 Eintritte in AB-Ma\u00dfnahmen\nund ganze 2 950 in Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h zu verzeich-\nnen, wobei davon 1 950 durch Gro\u00dfma\u00dfnahmen der\nBraunkohle abgedeckt werden.\nIm Arbeitsamtsbezirk Chemnitz waren per Mai 57 Arbeit-\nnehmer im Rahmen des Sonderprogramms f\u00fcr ABM und\n140 Arbeitnehmer in \u00a7 249h-Ma\u00dfnahmen integriert; in\nDresden sind es sogar nur 54.\nDas sind einerseits l\u00e4cherliche Zahlen, die andererseits die\nDramatik der Situation beschreiben. Die angedachten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n5000\n\n\n\nWaffen bleiben bis jetzt stumpf. Von den beantragten Stel-\nlen nach \u00a7 249h sind im Bereich der TGR Chemnitz erst\n16,2 % bewilligt, 83,6 % liegen als Antragsstau weiterhin\ndort vor. Verantwortlich daf\u00fcr ist eine breite Palette von\nUrsachen, die sowohl die Konditionen der Ma\u00dfnahmen\nals auch ungekl\u00e4rte Finanzierungen und komplizierte b\u00fc-\nrokratische Antrags- und Best\u00e4tigungsmodalit\u00e4ten betref-\nfen.\nDie auf Anregung der SPD im Haushaltsgesetz veranker-\nten durchschnittlichen 20 000 Stellen nach \u00a7 249h, die vom\nAufbauwerk Sachsen sogar auf 28 000 Stellen erh\u00f6ht wur-\nden, sowie durchschnittlich 30 000 ABM-Stellen r\u00fccken in\nfragliche Ferne. Selbst Herr Dr. Streich, Pr\u00e4sident des Lan-\ndesarbeitsamtes, fordert ungeduldig, da\u00df das Land nun\ndringenden Handlungsbedarf hat. Es gilt zu bef\u00fcrchten,\nda\u00df die seitens der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Mittel gar nicht ausgesch\u00f6pft werden\nk\u00f6nnen.\nMeine Herren von der Regierung, die Zeit ist \u00fcberreif, da\u00df\nsich Sachsen zu einer Verantwortung bekennt. Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf hat sich anl\u00e4\u00dflich des\nAbschlusses des Solidarpaktes vor diesem Hause positio-\nniert, da\u00df er an Bonn keine weiteren Forderungen mehr\nhat. Wenn dem so ist, liegt die Verantwortung f\u00fcr die\nNeubestimmung der Priorit\u00e4ten nun bei Sachsen; in Bran-\ndenburg ist das bereits erfolgt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuf jeden Fall \u2013 und damit komme ich zum Ende, Herr\nPr\u00e4sident \u2013 ist es unertr\u00e4glich f\u00fcr uns, da\u00df die Umsetzung\ndes \u00a7 249h von einer Kabinettssitzung zur anderen vertagt\nwird und der Landeskoordinierungskreis jetzt erst Ende\nJuni erneut tagt.\nBleibt nur zu hoffen und vor allem zu w\u00fcnschen, da\u00df die\nin dieser Woche erfolgte Klausurtagung des Kabinetts die\nn\u00f6tige Weichenstellung veranla\u00dft hat und die hohen Er-\nwartungen erf\u00fcllt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte  die  Frak-\ntion der F.D.P., Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Antrag der SPD zur Erg\u00e4nzung\ndes ABM-Stabilisierungsprogrammes gr\u00fcndet sich \u2013 so\nhabe ich es zumindest aus den Darlegungen entnommen \u2013\nauf die Tatsache, da\u00df mit dem Inkrafttreten dieses Pro-\ngrammes und dem Bewilligungsstopp f\u00fcr die neuen\nABM-Stellen insbesondere die n\u00f6tige Sachkostenfinanzie-\nrung gem\u00e4\u00df \u00a7 96 AFG nunmehr keine Unterst\u00fctzung sei-\ntens  des Bundes  erf\u00e4hrt.  Das  hei\u00dft,  die  klassische  Sach-\nkostenfinanzierung  betrug  bis  zum  Bewilligungsstopp\n30 %, bezogen auf die AB-Ma\u00dfnahmenkosten. Davon\ntrugen damals Bund und L\u00e4nder je 15 %.\nNun m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich von den Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nausgehen, die wir in dem Haushaltsplan, den wir in\ndiesem Hause beschlossen haben, festgelegt haben. In\ndem Ihnen bekannten Titel, Herr Kollege, sind Zusch\u00fcsse\nf\u00fcr Investitionen an private Unternehmen in H\u00f6he von\n202,5 Millionen DM eingestellt. \nHiervon sind neben  den  Ausgaben  f\u00fcr  ABS-Lehrstellen-\noffensive auch ABM-Sachkosten und  die  Komplement\u00e4r-\nfinanzierung nach \u00a7 249h AFG eingeplant. Das sind die\nFakten.\n\nZum Zeitpunkt wird im Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit \u2013 Sie k\u00f6nnen mich dann korrigieren, Herr Staatsse-\nkret\u00e4r \u2013 mit einer ABM-Sachkostenfinanzierung in H\u00f6he\nvon 60 Millionen DM f\u00fcr 1993 gerechnet. Das sind eigent-\nlich die Gr\u00f6\u00dfenordnungen, mit denen wir uns hier ja sach-\nbezogen zu befassen haben.\nVon diesen 60 Millionen DM sind bereits 27 Millionen DM\nverauslagt worden f\u00fcr genehmigte ABM-Stellen vom\n1.1.1993 bis zum Bewilligungsstopp. Es bleibt also eine\nGr\u00f6\u00dfenordnung  von  33  Millionen  DM,  die  der  Sach-\nkostenfinanzierung dienen, um damit den bisher vom\nLand gebrachten 15prozentigen Anteil an den Ma\u00dfnah-\nmenkosten abzudecken.\nWir wissen, da\u00df der Bundeszuschu\u00df \u2013 und das ist gemein-\nsame Entscheidung gewesen \u2013 nicht mehr zur Anwen-\ndung gelangt. Die Landesregierung hat sich nunmehr f\u00fcr\neine weitere Bezuschussung der ABM entschieden. Wir als\nF.D.P.-Fraktion erwarten jedoch, da\u00df sich der anvisierte\nABM-Abbau bis Ende 1993 so vollzieht, da\u00df er nicht nur\nim Blickfeld bleibt, sondern da\u00df auch konsequent daf\u00fcr\nSorge getragen wird, Abbau nur dort zuzulassen und\nsomit auch mit Sachkosten zu unterst\u00fctzen, wo der Weg\nzum ersten Arbeitsmarkt tats\u00e4chlich konzeptionell und\npersonell untersetzt ist. Das ist und mu\u00df die Zielrichtung\nf\u00fcr ABM sein.\nIch habe leider in der Begr\u00fcndung des Antrages von Ihrer\nSeite, Herr Kollege, dieses entscheidende Moment, um das\nes uns im Interesse der zielgerichteten Entwicklung geht,\nnicht geh\u00f6rt.\nDie Ergebnisse der zielorientierten ABS des Aufbauwer-\nkes Sachsen sind ja auch nicht sehr ermutigend, soweit\nmir das bekannt ist. Wir erwarten einen effektiven Mittel-\neinsatz f\u00fcr den zweiten Arbeitsmarkt, nat\u00fcrlich in der\nZielrichtung einer degressiven Anteilsentwicklung.\nAus diesen Gr\u00fcnden sehen wir eigentlich, und auch nach\nder Begr\u00fcndung, die der Kollege der SPD hier zuvor gege-\nben hat, keine Notwendigkeit, in dieser sachbezogenen\nSeite einen Handlungsbedarf erkennen zu m\u00fcssen. Zu-\nmindest ist er in den Darlegungen nicht \u00fcberzeugend be-\ngr\u00fcndet worden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU. Herr Sprotte,\nbitte.\n\nSprotte, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte nicht statistische Zahlen wiederholen. Prinzi-\npiell m\u00f6chte ich sagen: Die CDU-Fraktion schlie\u00dft sich der\nStellungnahme der Staatsregierung in der Drucksache\n1/3135 an, da in der Zwischenzeit die Kofinanzierung f\u00fcr\nSachkosten bei Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen durch\nden Freistaat weiterhin \u00fcbernommen wird.\nIn der Klausurberatung des Kabinetts in dieser Woche\nwurden ebenfalls die noch offenen Fragen zur Finanzie-\nrung beim \u00a7 249h des AFG prinzipiell gekl\u00e4rt. Da nun das\nNiveau der Sachkostenf\u00f6rderung von 1992 in etwa fortge-\nsetzt werden soll, ergibt sich allein f\u00fcr das ABM-Sonder-\nprogramm des Bundes ein Mittelbedarf zur Kofinanzie-\nrung von ca. 33 Millionen DM.\nUnterstellt sind hierbei ca. 4 000 monatliche Eintritte in\nABM ab April 1993. Hinzu kommen noch die bis zum\nABM-Bewilligungsstopp im Februar 1993 gegebenen F\u00f6r-\nderzusagen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n5001\n\n\n\nInsgesamt  stehen  f\u00fcr  AB-Ma\u00dfnahmen  ca.  465  Millio-\nnen DM f\u00fcr ca. 40 000 Arbeitskr\u00e4fte in diesem Jahr im\nFreistaat zur Verf\u00fcgung.\nUnter diesen Voraussetzungen, meine Damen und Her-\nren, steht die CDU-Fraktion auf dem Standpunkt, da\u00df ein\nweiteres Programm zur Sachkostenfinanzierung des Bun-\ndesprogrammes zus\u00e4tzlich nicht notwendig ist. Das vor-\nhandene arbeitsmarktpolitische F\u00f6rderungsprogramm des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit bietet mit\nErg\u00e4nzungsm\u00f6glichkeiten einen ausreichenden Ansatz.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Sprotte, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nSprotte, CDU: \u2013 Nein, ich erlaube keine. \u2013 Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen noch einige Gedanken zur\nProblematik ABM anbieten. Sp\u00e4testens seit dem Bewilli-\ngungsstopp im Februar dieses Jahres durch die Bundesan-\nstalt f\u00fcr Arbeit r\u00fcckten die AB-Ma\u00dfnahmen verst\u00e4rkt ins\nRampenlicht der \u00d6ffentlichkeit. Aber, meine Damen und\nHerren, Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen immer\nnur eine Br\u00fccke zu normalen Arbeitsverh\u00e4ltnissen sein,\nnicht aber regul\u00e4re Arbeitspl\u00e4tze ersetzen.\nWer den Arbeitslosen wirklich helfen will, mu\u00df deshalb\ndaf\u00fcr sorgen, da\u00df Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland bezahlbar\nbleiben und nicht durch Abgaben, durch Steuern und\nStandortnachteile erdrosselt werden.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nNur konkurrenzf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze sichern auf Dauer\nvor Arbeitslosigkeit. Wege dazu k\u00f6nnten wir alle ebnen;\ndenn, meine Damen und Herren, es ist unbestritten, da\u00df\nohne Absatz keine Produktion notwendig ist und somit\nkeine dauerhaften Arbeitspl\u00e4tze entstehen k\u00f6nnen. Unser\nKaufverhalten sollte sich dahin entwickeln, da\u00df Firmen,\ndie bei uns investieren, auch ihre Produkte bei uns abset-\nzen k\u00f6nnen. Solange wir jedem alles abkaufen, der gar\nnicht daran denkt, bei uns f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze zu sorgen,\nund der durch sein Warenangebot die Arbeitspl\u00e4tze bei\nuns sogar vernichtet, sind wir mitverantwortlich f\u00fcr die\nArbeitslosigkeit bei uns.\n\n(Zustimmung bei CDU und SPD)\n\nDie Forschungs-GmbHs und Innovationszentren sind be-\nsonders gefordert. Marktf\u00e4hige Produkte f\u00fcr unsere Be-\ntriebe, verbunden mit rationellen Technologien, zu ent-\nwickeln, k\u00f6nnte entscheidend zu dauerhaften Arbeitspl\u00e4t-\nzen beitragen.\nPflegen wir nicht weiter die gro\u00dfen Leichen, sondern ent-\nwickeln wir die Geburtenstationen der Wirtschaft, so wie\nes Lothar Sp\u00e4th empfiehlt.\n\n(Bravo! und Zustimmung bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnah-\nmen k\u00f6nnen nicht weiter ein Notnagel der in Finanzklem-\nme befindlichen Kommunen sein. Es ist nicht Sinn der AB-\nMa\u00dfnahmen, notwendige sinnvolle \u00f6ffentliche und soziale\nArbeit zu finanzieren. Viele Kommunen benutzen heute\nAB-Ma\u00dfnahmen als bequemen Ausweg aus der\nFinanzklemme. Kommunen d\u00fcrfen ihre Pflichtaufgaben\nnicht mit dem Geld der Beitragszahler finanzieren. F\u00fcr all-\ngemeine Aufgaben sind die Steuerzahler zust\u00e4ndig und\nnicht die Beitragszahler der Sozialversicherung.\nGeben wir den freien Tr\u00e4gern den Vorrang bei der Nut-\nzung von Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen! Dies bedeutet\n\nauch, da\u00df die \u00f6ffentlichen Auftraggeber bei jeder Bestel-\nlung und jeder Auftragsvergabe gr\u00fcndlich pr\u00fcfen m\u00fcssen,\nob diese Waren noch oder schon wieder in den f\u00fcnf neuen\nBundesl\u00e4ndern hergestellt oder solche Leistungen angebo-\nten werden.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nEs ist ein Gebot der Solidarit\u00e4t, neue Bestellungen durch\n\u00f6ffentliche Auftraggeber immer wieder daraufhin zu pr\u00fc-\nfen, inwieweit damit neue Arbeitspl\u00e4tze bei uns geschaf-\nfen und erhalten werden k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Entwickeln wir die Arbeitsbe-\nschaffungsma\u00dfnahmen zu Arbeitsbestandsma\u00dfnahmen!\nNur so kommen wir wieder zu dauerhaften Arbeitspl\u00e4t-\nzen im Freistaat Sachsen. Nicht neue ABM-Stabilisierungs-\nprogramme, sondern neue Arbeitsbestandsma\u00dfnahmen\nk\u00f6nnen wir als CDU-Fraktion favorisieren.\nAus diesem Grund lehnt die CDU-Fraktion die Drucksa-\nche 1/3135 ab, da kein weiterer Handlungsbedarf durch\ndie laufenden Programme gegeben ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion Linke Liste/PDS, Herr\nWehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich glaube, es ist un\u00fcberh\u00f6rbar, was sich un-\nten vor dem Landtag zeigt,\n\n(Zuruf von der CDU: Zum Thema!)\n\nzumal zum Thema, richtig, zumal zum Thema ABM.\nDieses Thema k\u00f6nnte man auch inzwischen nennen: An-\ntragsbesch\u00e4ftigungsma\u00dfnahme f\u00fcr den Landtag.\nDie eine Seite von uns meint wahrscheinlich, st\u00e4ndiges\nWiederholen arbeitsmarktpolitischer Fragestellungen im\nLandtag bewegt nichts. Weit gefehlt, meine Damen und\nHerren der CDU-, aber auch der F.D.P.-Fraktion; denn Sie\nentzogen sich ja in der Apriltagung in der Aktuellen De-\nbatte der Diskussion zum \u00a7 249h des AFG. Die andere\nSeite denkt: Steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein, parlamenta-\nrisch wie au\u00dferparlamentarisch \u2013 unsere Devise, auch die\nder SPD-Fraktion \u2013, und dokumentiert das mit vielen An-\ntr\u00e4gen, Kleinen Anfragen und der Forderung nach deutli-\nchen Antworten.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine Damen und Herren! Auch vor dem Landtag und\n\u00fcberall in diesem Lande lesen Sie auf unseren Plakaten,\nda\u00df wir uns nach wie vor dem Recht auf Arbeit und Ar-\nbeitsf\u00f6rderung als Grundrecht besonders verschrieben\nhaben. Leider m\u00fcssen wir feststellen, da\u00df die Mehrheit\nder Abgeordneten das nicht so sieht und beim Zustand\ndes Freistaates zu oft \u00fcber den Arbeitsmarkt schlechthin\ngesprochen wird, wie heute wieder.\nHerr Franke, erkl\u00e4ren Sie doch mal mit Ihrer Antwort den\nLeuten da unten, wie die Kommunen das noch finanzieren\nsollen. Es geht doch letztendlich um Menschen. Wenn z. B.\nder Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch spricht, so\nwie wir das bei Keradenta hatten, kann man Antworten\nerhalten. Ich finde es nur immer bedauerlich, da\u00df der Mi-\nnister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit bei solchen Debatten prin-\nzipiell fehlt, oder wenn er schon da ist, gibt er Antworten,\nwie z. B.: ,,Erst nach Vorliegen eines Abstimmungsergeb-\nnisses k\u00f6nnen die F\u00f6rderrichtlinien erlassen werden.\u201c Im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n5002\n\n\n\nMai hie\u00df es dann, da\u00df es noch keine Statistik zu \u00a7 249h\ngibt. Und weiter: Aus datenschutztechnischen Gr\u00fcnden\nk\u00f6nnen keine Aussagen ver\u00f6ffentlicht werden. Heute\nkann man in der Antwort nachlesen, da\u00df Abstimmungs-\ngespr\u00e4che stattfinden und die Kofinanzierung gekl\u00e4rt\nwerde, wenn mal ein Kabinettsbeschlu\u00df vorliegt. Usw.\nusw.\nIch wei\u00df nur, da\u00df ich so nichts wei\u00df und da\u00df die Abgeord-\nneten auf dr\u00e4ngende Fragen keine detaillierten Antworten\ngeben k\u00f6nnen. Es geht eben nicht nur um die Numerie-\nrung von Tr\u00fcmmern der Frauenkirche oder etwas \u00e4hnli-\nches, sondern es geht um Menschen. Es geht um Men-\nschen, die verzweifelt gegen Sorgen ank\u00e4mpfen, und es\ngeht auch darum, die notwendige Arbeit zu verrichten.\nMeine Damen und Herren! Zur\u00fcck zum Antrag. Die Ant-\nwort der Staatsregierung ist lapidar, inhaltlos und ohne\nL\u00f6sungsans\u00e4tze. Deshalb erwarten wir heute und hier\nendlich Aussagen:\na) Wieviel  best\u00e4tigte  Antr\u00e4ge  gibt  es  denn  nun  nach\n\u00a7 249h, differenziert nach Umwelt, soziale Dienste und\nJugendhilfe? Wieviele liegen vor? Welches Arbeitskr\u00e4fte-\nvolumen wurde inzwischen genehmigt?\nb) Sind die F\u00f6rderrichtlinien \u00fcberhaupt erlassen worden?\nUnd wie flie\u00dfen die bewilligten und vielleicht schon be-\nreitgestellten F\u00f6rdermittel ab?\nc) Wie ist der Stand der Sachkostenfinanzierung durch\ndie Treuhand?\nd) Was ist nun mit dem dringend n\u00f6tigen, von der SPD\ngeforderten Erg\u00e4nzungsprogramm? Kommt es, ja oder\nnein? Wenn ja, wann? Wir sind daf\u00fcr.\nDie bisherigen Antworten sind jedenfalls keine Antwort,\nsondern Ausreden und Ausdruck von Handlungsunf\u00e4hig-\nkeit der Regierung dieses Landes.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nun die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Frau Ackermann, bitte.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir m\u00f6chten unse-\nren Beitrag zu Protokoll geben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, tun Sie das.\nF\u00fcr die Staatsregierung Herr Parlamentarischer Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft  und  Arbeit:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Diskussion gibt mir Veran-\nlassung, doch noch einmal die Zahlen des Arbeitsmarktes,\ngewisserma\u00dfen das Eigenleben, hier vorzutragen.\nErfreulicherweise hat sich die Anzahl der als offen gemel-\ndeten Stellen von 8 447 im Mai 1992 auf 10 405 im Mai\ndieses Jahres etwas erh\u00f6ht. Sie m\u00fcssen \u2013 wie bisher auch\n\u00fcblich \u2013 sehr schnell und vollst\u00e4ndig \u2013 wenn erforderlich,\ndurch zielgerichtete Umschulung \u2013 besetzt werden.\nAllein im Baubereich sollen \u00fcber 3 000 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr\nDiplomingenieure, Bautechniker und Bauzeichner bereit-\nstehen. Positiv ist auch die Entwicklung des Arbeitsmark-\ntes insgesamt zum Vorjahr. Es gibt 9 000 weniger Arbeits-\nlose und 79 000 weniger Kurzarbeiter. In der Summe, also\nArbeitslose plus Kurzarbeiter und plus ABM und plus\nFortbildung und Umschulung, ergibt sich eine Reduzie-\nrung um 124 336 oder im Vergleich zum Vormonat eine\nVerringerung um 14 832.\n\nIch glaube, das ist kein Anla\u00df, hier ein Horrorszenario zu\nzeichnen, obwohl diese Zahlen nicht dar\u00fcber hinweg-\nt\u00e4uschen d\u00fcrfen, da\u00df noch gewaltige Problemberge vor\nuns liegen, vor allem durch Treuhandentlassungen, aber\nauch durch gef\u00e4hrdete Privatbetriebe. Ich denke hier an\ndie Kunstseide Pirna und  an  die  Deutschen  Kugellager-\nfabriken in Leipzig. Ohne ABM, Fortbildung und Um-\nschulung l\u00e4ge die Arbeitslosigkeit in Sachsen zur Zeit bei\n24,2 %; nicht eingerechnet sind 3,4 % Kurzarbeiter und\n12,6 % im Alters\u00fcbergang.\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, brau-\nchen wir ABM, brauchen wir Fortbildung und Umschu-\nlung und die Anwendung des \u00a7 249h. Ich gehe davon aus,\nda\u00df die 465 Millionen DM Bundesmittel 1993 vollst\u00e4ndig\nin ABM-Stellen umgewandelt werden k\u00f6nnen, da\u00df also\nIdeen da sind. Der Freistaat Sachsen \u2013 die Kollegen Kr\u00f6ber\nund Sprotte haben das dargestellt \u2013 wird die Finanzierung\nder Sachkosten sicherstellen. Wir gehen davon aus, da\u00df\nf\u00fcr zwischen 50 und 60 Millionen DM ben\u00f6tigt werden.\nSie sind im Haushaltstitel 07 03 892 78 vorhanden.\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sollten nicht\nmit der Gie\u00dfkanne vorgehen, sondern es sollten Einzelfall-\nentscheidungen getroffen werden. Der Landeskoordinie-\nrungskreis hat hier in Einzelgespr\u00e4chen die erforderlichen\nEntscheidungen getroffen. Das war eine schwere Arbeit.\nAber die Entwicklung der Zahlen gibt uns Recht; es sind\nL\u00f6sungen gefunden worden. Wir werden in der H\u00f6he\nauch nicht die des Jahres 1992, wo 26,2 % aller Projekte in\nABM mit Landesmitteln gef\u00f6rdert wurden oder 46,1 %\naller Arbeitnehmer, erreichen. Wir gehen hier sehr geizig\nmit dem Geld um und ber\u00fccksichtigen, da\u00df sich auch die\nentsprechenden Tr\u00e4ger nach ihrer Leistungskraft daran\nbeteiligen sollten.\nWir wollen keine Mitnahmeeffekte, wollen aber anderer-\nseits verschiedene Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, vor\nallem von Tr\u00e4gern mit nur geringem finanziellen Volu-\nmen, \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glichen. Die finanzielle F\u00f6rde-\nrung, von der wir ausgehen, geht bis maximal 15 %, bezo-\ngen auf den entsprechenden Lohn der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit. Auch hier mu\u00df man nat\u00fcrlich \u00fcber Ausnahmen\nnachdenken. Aber dieses Limit von maximal 15 % haben\nwir uns vorgegeben.\nObwohl es nicht zum Thema geh\u00f6rt, m\u00f6chte ich, da\u00df das\nHohe Haus auch zum \u00a7 249h den neuesten Stand kennt.\nWir haben mit der Treuhandanstalt \u2013 die Kollegen im\nTreuhandausschu\u00df wissen das \u2013 permanente Diskussio-\nnen. In jeder der letzten Treuhandberatungen stand das\nauf der Tagesordnung. Es wird n\u00e4chste Woche wieder be-\nraten werden. Die Treuhandanstalt f\u00fchrt ihrerseits noch\nVerhandlungen mit der IG Metall. Mit der IG Chemie sind\ndie Verhandlungen beendet. Dort kann man handeln. Wir\nhaben in B\u00f6hlen das Projekt der S\u00e4chsischen Olefinwerke\nmit ca. 1 000 Arbeitnehmern eingeordnet. Wir haben auch\nStahl Riesa mit 930 Arbeitnehmern best\u00e4tigt. Wir haben\ndie Fettchemie in Chemnitz auf Realisierung gepr\u00fcft. Auf\ndieser Strecke kann man also zun\u00e4chst einmal handeln.\nUnd ich sage es ganz deutlich. Wir fragen nat\u00fcrlich auch\ndie einzelnen Tr\u00e4ger, warum sie denn das Vier- oder F\u00fcnf-\nfache gegen\u00fcber anderen haben wollen. Ich halte das f\u00fcr\nsehr legitim. Wenn es um zweistellige Millionenbetr\u00e4ge\ndes Freistaates Sachsen geht, mu\u00df man die Konzepte ganz\ngenau ansehen. Ich halte auch die Entscheidung, zun\u00e4chst\neine Begrenzung f\u00fcr ein Jahr auszusprechen, f\u00fcr richtig.\nGegenw\u00e4rtig haben wir \u2013 die Zahl an ABM ist genannt\nworden \u2013 1 150 neue Bewilligungen. Aber, meine Damen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n5003\n\n\n\nund Herren, das zeichnet doch die Perspektive auf. Die\n465 Millionen DM untersetzen etwa 40 000 ABM-Stellen,\ndas hei\u00dft also, wir k\u00f6nnen in der n\u00e4chsten Zeit die\nanstehenden Probleme \u2013 und die Vorredner haben darauf\nhingewiesen, es gibt viele, auch sehr schnell zu entschei-\ndende Problemstellungen in ABM; per 30.6. sind das etwa\n13 000 \u2013 \u00fcber ABM noch weiter l\u00f6sen.\nDer \u00a7 249h ist mit 11 363 Arbeitnehmern untersetzt, wobei\nunmittelbar jetzt  5 494 schon wirken,  aufgeschl\u00fcsselt  in:\n1 075 Braunkohle, 615 Soziales, 137 Jugend und 3 667 Um-\nweltbereich. Die Differenz zwischen 11 363 und 5 494 sind\nMa\u00dfnahmen, die in die Zukunft reichen, Ma\u00dfnahmen, die\nz. B. erst am 1.7. oder am 1.8.1993 beginnen.\nFazit: kein Gie\u00dfkannenprinzip, sondern Einzelfallentschei-\ndungen, und ich w\u00fcrde mich freuen, wenn unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der Darlegungen die SPD vielleicht den Antrag\nzur\u00fcckziehen k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder SPD, Herr Richter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte jetzt etwas ge-\nh\u00e4ssig sein und sagen, der Unterschied zwischen der Frak-\ntion der CDU und auch der Fraktion der F.D.P. auf der\neinen  Seite  und  dem  Herrn  Parlamentarischen  Staats-\nsekret\u00e4r kommt in den Antworten deutlich zum Aus-\ndruck;  denn  das,  was  hier  Herr  Sprotte  und  auch\nHerr Kr\u00f6ber gesagt haben, geht schlicht und ergreifend\nam Thema vorbei.\nHerr Kr\u00f6ber ist leider Gottes nicht mehr anwesend, sonst\nh\u00e4tte ich ihm spezielle Dinge einmal vorgehalten. So fasse\nich es vielleicht einmal insgesamt grob zusammen, da\u00df in\ndiesem Haushaltstitel 892 78 die Finanzierung des \u00a7 249h\ngerade eben nicht enthalten ist. Wir haben damals in den\nHaushaltsberatungen ausdr\u00fccklich eine Haushaltserm\u00e4ch-\ntigung in das Gesetz aufgenommen, sofern nicht noch an-\ndere Finanzierungsm\u00f6glichkeiten in der Zwischenzeit ge-\nfunden werden.\nDa\u00df ABM eine Br\u00fcckenfunktion hat, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, glaube ich, ist nicht mehr notwendig\nimmer wieder zu betonen. Wir zumindest von der SPD-\nSeite aus empfinden das immer so und m\u00f6chten diese\nABM auch nicht verstetigen. Aber wir m\u00f6chten nat\u00fcrlich\nerreichen, da\u00df sie eine Br\u00fcckenfunktion haben, auch eine\nBr\u00fccke sein k\u00f6nnen, n\u00e4mlich, damit das rettende andere\nUfer erreicht werden kann.\nDer jetzige Zustand bei dem neuen ABM-Stabilisierungs-\nprogramm ist, da\u00df die Leute eine Weile auf der Br\u00fccke\ngegangen sind, mittlerweile die Pfeiler zusammenbrechen\n\nund sie das gegen\u00fcberliegende Ufer nicht erreichen \u2013 das\nist eigentlich der wesentliche Unterschied in unseren Ge-\ndankenans\u00e4tzen. Deshalb brauchen wir die Sachkostenzu-\nsch\u00fcsse, weil wir kreative, innovative und in die Zukunft\nweisende ABM haben wollen, die nicht nur, wie ich im-\nmer salopp sage, den gelben Strich zwischen Fu\u00dfweg und\nRadweg bedeuten \u2013 obwohl auch das sein mu\u00df. Das ist\nkeine Degradierung, aber Sie wissen, was ich meine, in\nwelche Orientierung wir mit unseren Gedanken gehen.\nIn Brandenburg hat man dieses Problem im \u00fcbrigen er-\nkannt. Dort ist seit dem 1.4. dieses Jahres eine Umschich-\ntung der Mittel erfolgt mit der Ma\u00dfgabe, eine weitere\nSachkostenbezuschussung zu realisieren. Deshalb habe\nich  jetzt  aus  den  Worten  von  Herrn  Staatssekret\u00e4r\nDr. M\u00fcnch diese Zusage schon sehr wohlwollend aufge-\nnommen. Denn das Landesarbeitsamt ist sich bisher im\nunklaren dar\u00fcber, ob die weitere 15prozentige Beteili-\ngung, die immer daran gekn\u00fcpft war, da\u00df das Land gibt,\nwenn die Bundesanstalt gibt, auch weiterhin realisierbar\nist.\nBisher sind durchaus viele Ma\u00dfnahmen nicht zustande ge-\nkommen, weil einfach die Sachkostenfinanzierung nicht\ngekl\u00e4rt war. Ansonsten k\u00e4men ja nicht diese Zahlen zu-\nstande, die ich Ihnen vorhin genannt habe, und die k\u00f6n-\nnen Sie alle sehr gerne nachpr\u00fcfen.\nVon dieser Seite her geht es also darum, kreative ABM\nweiterhin zu betreiben, solange die Wirtschaft nicht in der\nLage ist, eine gen\u00fcgende Anzahl von konkurrenz- und\nwettbewerbsf\u00e4higen Arbeitspl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung zu\nstellen. Um diesen Antrag ging es meiner Fraktion hier.\nWenn Herr Staatssekret\u00e4r M\u00fcnch sagt, das ist in diesem\nTitel weiterhin enthalten, und wir k\u00f6nnen dar\u00fcber eine\nschriftliche Mitteilung bekommen, wie auch das Landes-\narbeitsamt, dann sind wir gern bereit, das als gekl\u00e4rt zu\nbetrachten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, verstehe ich Sie\naber recht, da\u00df wir trotzdem \u00fcber diesen Antrag abstim-\nmen sollen?\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/3135 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Und wer ist\ndagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung ist die Drucksache mehrheitlich nicht\nbeschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Seit Ende letzten\nJahres war absehbar, da\u00df von den \u00fcber 90 000 ABM-Stel-\nlen in Sachsen kaum welche \u00fcbernommen werden. Die\nNicht\u00fcbernahme von ABM hat weitreichende Folgen f\u00fcr\ndas soziale Netz und die Kulturlandschaft in Sachsen.\n\nDas Ausma\u00df des damit verbundenen Zusammenbruchs\nist kaum zu \u00fcberschauen. Es sind nicht nur Zehntausende\nweitere Arbeitslose zu erwarten, sondern sozialen Einrich-\ntungen sowie einer Vielzahl von Kultureinrichtungen,\n\n\u00f6kologischen Projekten, Vereinen, Initiativen droht das\nAus.\n\nViele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Mitglieder aus Verb\u00e4nden\nund Initiativen sind aktiv geworden und haben ein ,,Not-\nprogramm ABM in feste Stellen\u201c gefordert. Die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat einen entsprechenden Antrag aus\nden Aktionskreisen gegen Kultur- und Sozialabbau aufge-\ngriffen. Dieser stand noch immer nicht auf der Tagesord-\nnung, obwohl jeder Tag z\u00e4hlt, denn t\u00e4glich laufen ABM-\nStellen aus.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n5004\n\n\n\nABM hei\u00dft Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme, und ABM war\nals Anschubfinanzierung gedacht. Das hat man damals\nden Besch\u00e4ftigten, den Initiativen und Vereinen gesagt \u2013\nAnschubfinanzierung, um in diesem Zeitraum \u00fcberhaupt\ndie Grundlagen f\u00fcr feste Stellen und eine gesicherte\nFinanzierung der sozialen und kulturellen Einrichtungen\nzu gew\u00e4hrleisten.\nWir m\u00fcssen feststellen: In diesen zwei Jahren hat die Lan-\ndesregierung vers\u00e4umt, die Absicherung zur Fortf\u00fchrung\nder \u00fcber ABM geleisteten Aufgaben zu treffen. Im Gegen-\nteil: ABM wurden genutzt, um feste Stellen gar nicht erst\neinzurichten oder sogar umzuwandeln in k\u00fcnftig wegfal-\nlende Stellen. So soll klammheimlich die Besch\u00e4ftigtenzahl\nverringert werden.\nDeshalb  liegt  der  Gedanke  nicht  fern,  da\u00df  die  Landes-\nregierung vor zwei Jahren bewu\u00dft ABM ausgebaut hat,\num einen schleichenden Proze\u00df der Entlassung und der\nZerst\u00f6rung des sozialen Netzes und der s\u00e4chsischen Kul-\nturlandschaft in Gang zu setzen. Die Praxis, noch immer\nden Landesanteil f\u00fcr sowieso tarifrechtswidrige Stellen\nnach \u00a7 249h AFG nicht zu zahlen, aber auch keine Feststel-\nlen einzurichten, spricht f\u00fcr diese Annahme. Denn f\u00fcr vie-\nle Initiativen, Projekte und Verb\u00e4nde ist das der letzte\n\nNotanker. Statt dessen wird den Betroffenen ehrenamtli-\nche Arbeit zum Nulltarif offeriert. Der Zynismus kann\nnicht gr\u00f6\u00dfer sein.\nNicht zuletzt sei darauf verwiesen, da\u00df die Bundesregie-\nrung durch die Formulierungen des \u00a7 249h einen gravie-\nrenden Eingriff in die Tarifautonomie gesetzlich festge-\nschrieben hat. Damit hatte die Bundesregierung den ver-\nsuchten Tarifbruch der Arbeitgeber der Metallindustrie\nvorweggenommen.\nUnd gestern ging der Bundeswirtschaftsminister einen\nSchritt weiter und k\u00fcndigte weitere Lohnk\u00fcrzungen bei\nABM-Besch\u00e4ftigten und den Zwangsarbeitsdienst f\u00fcr So-\nzialhilfeempf\u00e4ngerInnen an. Es kann keinen Zweifel ge-\nben: Diese Bundesregierung organisiert mit ihren\nMa\u00dfnahmen das soziale Chaos. Die Bev\u00f6lkerung in Sach-\nsen braucht dringender denn je eine andere Politik.\nDer vorliegende Antrag der SPD-Landtagsfraktion ist un-\nseres Erachtens keine ausreichende Antwort auf die der-\nzeitige Situation, aber ein erster Schritt in die richtige\nRichtung. Deshalb werden wir diesem Antrag zustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nSenkung des Klassenteilers an den s\u00e4chsischen Schulen\nDrucksache 1/3133, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden Stellung nehmen k\u00f6nnen. Reihen-\nfolge: Fraktion Linke Liste/PDS, CDU, SPD, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, F.D.P. Zuerst die Fraktion Linke Liste/PDS als Ein-\nreicher. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist ansonsten nicht\nsehr sch\u00f6n, vor einem so leeren Saal zu sprechen, aber ich\ndenke, da\u00df es heute wichtiger und richtiger ist, mit da\nunten vor dem Haus zu stehen, sich die Argumente der\nErzieherinnen und Erzieher, der Eltern und der \u00d6TV an-\nzuh\u00f6ren und etwas daraus zu lernen.\n\nMeine Damen und Herren! Vor fast genau 100 Tagen wur-\nde ein bis dahin wenig bekannter CDU-Abgeordneter na-\nmens Gro\u00df zum s\u00e4chsischen Kultusminister ernannt. Im\nallgemeinen ist es \u00fcblich, nach Ablauf dieser Frist eine\nerste Bilanz der Arbeit zu ziehen. Dies kann in der mir zur\nVerf\u00fcgung stehenden Zeit lediglich ansatzweise und na-\nt\u00fcrlich nur mit Bezug auf unseren zur Entscheidung ste-\nhenden Antrag geschehen. Deshalb kurz und knapp das\nFazit aus der Sicht der Fraktion der Linken Liste/PDS:\nHerr Gro\u00df ist unbekannt geblieben, und was er bis dato\ngeleistet hat, kann mit seinem Namen leider in keiner Wei-\nse mithalten.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nZu begr\u00fc\u00dfen ist allein die dieser Tage \u2013 allerdings erst\nnach massivem Druck \u2013 erfolgte klammheimliche Zur\u00fcck-\nnahme des ber\u00fcchtigten Maulkorberlasses von SPD-Sekre-\nt\u00e4r Nowak. Ansonsten ist von ihm kaum etwas zu sehen,\nobwohl er heute fast als einziger durchgehalten hat, und\nzu wenig zu h\u00f6ren. Es hat sich leider best\u00e4tigt, da\u00df von\ndiesem Kultusminister kein Widerstand gegen weitere\n\nFinanzk\u00fcrzungen und damit weiterer Bildungsabbau zu\nerwarten ist.\n\n(Zuruf von der CDU: Woher wissen Sie das?)\n\nIm Gegenteil! Jetzt ist nun auch die Erh\u00f6hung der\nPflichtstundenzahl f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer auf der Ta-\ngesordnung, und ich frage Sie, meine Damen und Herren\nvon der CDU, wie wollen Sie die Qualit\u00e4t an den Gymna-\nsien erh\u00f6hen, wenn Sie so etwas zulassen? Ich habe auch\ndie Bef\u00fcrchtung, da\u00df die Stundenzahl der Lehrerinnen\nund Lehrer an den Mittelschulen ebenfalls angehoben\nwerden wird. Ich m\u00f6chte das aber nicht allein dem Herrn\nKultusminister in die Schuhe schieben. Ich denke, der\nHerr Ministerpr\u00e4sident hat hier wieder einmal ganze\nArbeit geleistet.\nDa man vom Kultusminister wenig h\u00f6rt und sieht, freut\nman sich als Abgeordnete direkt \u00fcber einige schriftliche\n\u00c4u\u00dferungen, z. B. in Antworten auf Kleine Anfragen oder\neben dar\u00fcber, Antr\u00e4ge wie diesen hier zu behandeln.\nDoch was man dann zu lesen bekommt, zeugt in der Regel\nentweder von mangelndem Sachverstand oder ist derart\nallgemein und unkonkret, da\u00df man erst einmal nachlesen\nmu\u00df, was man \u00fcberhaupt gefragt und beantragt hat.\nAuf die Antwort zur Drucksache trifft gleich beides zu.\n\n(Schiemann, CDU:\nDas ist gro\u00dfer Unfug! Das ist Ihre Vermutung.)\n\n\u2013 Sicher. \u2013 Die Fraktion Linke Liste/PDS fordert darin,\nden Klassenteiler an den s\u00e4chsischen Schulen von 33 auf\n25 zu senken, weil wir es insbesondere an den Grundschu-\nlen f\u00fcr p\u00e4dagogisch absolut verantwortungslos halten,\nden Kindern derartige Lernbedingungen zuzumuten.\nIch glaube, dazu ist heute schon eine ganze Menge argu-\nmentiert worden im Zusammenhang mit Gesetzesnovel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n5005\n\n\n\nlierungen von SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Aber wir ge-\nhen mit unserem Antrag bewu\u00dft \u00fcber diese Forderungen\nhinaus, die eine Senkung des Klassenteilers lediglich f\u00fcr\ndie Grundschule anstreben, sosehr wir nat\u00fcrlich auch die-\nsen ersten Schritt begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrden, weil er dringend ge-\nboten ist. Aber wir vertreten die Auffassung, da\u00df ange-\nsichts der gravierenden Probleme an den Mittelschulen\nauch dort eine Senkung des Klassenteilers notwendig ist.\nWir sind nicht bereit, noch l\u00e4nger hinzunehmen, da\u00df die\nBildung weiterhin ausschlie\u00dflich unter der Kuratel des\nFinanzministers steht, da\u00df gerade bei den Schw\u00e4chsten\nder Gesellschaft, bei den Kindern, immer weiter gespart\nwird und die CDU-Fraktion mit ihrer Mehrheit zur glei-\nchen Zeit eine Di\u00e4tenerh\u00f6hung f\u00fcr die Abgeordneten\ndurchsetzt.\nIn einem aber werden wir immer sicherer: Die CDU wird\nbei den n\u00e4chsten Wahlen f\u00fcr ihre verfehlte Politik, vor\nallem im Bildungsbereich, ihre Quittung bekommen und\nSachsen hoffentlich einen engagierten Kultusminister oder\neine Kultusministerin.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und vor allem die Kinder des\nFreistaates h\u00e4tten es verdient.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Proteste bei der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nsind in der Debatte zum Tagesordnungspunkt 15. Ich er-\nteile einem Mitglied der Fraktion der CDU das Wort. Herr\nNoack wird es sein. Und wir anderen werden zuh\u00f6ren\nund uns freuen oder uns \u00e4rgern. Bitte, Herr Noack.\n\nNoack, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch bedanke mich f\u00fcr die sch\u00f6nen einleitenden Worte. Ich\ndarf vielleicht auch mit einem netten Satz beginnen. Ich\nmeine, die einsch\u00e4tzenden Worte meiner Vorrednerin sind\nmit Sicherheit \u2013 kurz und knapp \u2013 verfehlt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\n\nDas ist Ihre Einsch\u00e4tzung, Herr Noack.)\n\nGehen wir mal davon aus, da\u00df das Thema, \u00fcber das ge-\nsprochen wird, wirklich viel zu sensibel ist, als da\u00df man\ndazu eine Polemik f\u00fchrt oder ich vielleicht sogar am Ende\nnoch dar\u00fcber polemisieren w\u00fcrde.\nBei allen Entscheidungen, die in Verbindung mit der\nSchuljugend gestanden haben und noch stehen, darf ich\nf\u00fcr mich feststellen, da\u00df ich mir der hohen Verantwortung\nimmer bewu\u00dft gewesen bin und es auch weiterhin sein\nwerde; denn eine solide schulische und auch berufliche\nAusbildung \u2013 allein das nur kann die Garantie f\u00fcr eine\nsichere Zukunft im Freistaat Sachsen sein.\nAls Schulpolitiker bin ich \u00fcber den Klassenteiler 33 nicht\nunbedingt gl\u00fccklich. Aber eine Senkung ist f\u00fcr mich, ganz\nreal betrachtet, Zukunftsmusik, die anstrebenswert ist.\nWie sieht es im Freistaat denn tats\u00e4chlich aus? \u2013 Dazu,\ndenke ich, darf ich einige Beispiele bringen, und dabei be-\nziehe ich mich auf eine Meldung des Statistischen Landes-\namtes: Unter dem Strich betrachtet, haben wir gerade in\ndem sensiblen Grundschulbereich, der ja heute schon so\noft strapaziert worden ist, eine Klassenfrequenz im Frei-\nstaat insgesamt von 22,5 im Schuljahr 1992/93. Das sieht\nnat\u00fcrlich verschieden aus, und ich wei\u00df ganz genau, da\u00df\ndie Schwerpunkte in den beiden Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden\n\nund Leipzig liegen, da\u00df es dort Verschiebungen gibt. Ich\nwill dann noch ein wenig darauf eingehen.\nInsgesamt ist es aber so, wenn man sich das im Ober-\nschulamtsbereich Chemnitz betrachtet, wo der Durch-\nschnitt  auch  bei  22,5  liegt,  da\u00df  die  h\u00f6chste  Klassen-\nfrequenz 23,7 und die niedrigste 20,9 betr\u00e4gt. Im Ober-\nschulamtsbereich Dresden: 21,9 die niedrigste und 23,3 die\nh\u00f6chste. Und im Oberschulamtsbereich Leipzig \u2013 man\nwird\u2019s nicht glauben, aber es ist tats\u00e4chlich so; und hier\nnenne ich mal die Orte dazu \u2013: im Staatlichen Schulamt\nBorna 21,8, und die h\u00f6chste Frequenz hat die Stadt Leipzig\nselbst, das Staatliche Schulamt in Leipzig, mit 23,5.\nIch werde mich kurz fassen. Ich denke, da\u00df man \u2013 wenn\nman den Zahlen Glauben schenken darf \u2013 anhand von\nZahlen feststellen darf, da\u00df die Klassenfrequenzen im\nFreistaat Sachsen, von der Statistik her gesehen, nicht zu\nhoch sind, und da\u00df man auch sagen kann: Dort, wo es\nnotwendig ist, sind auf jeden Fall Korrekturen m\u00f6glich.\nIch will eine kleine Prognose, einen Ausblick in die Zu-\nkunft wagen. Ich meine, die Damen und Herren aus Leip-\nzig werden es wissen, es kursiert derzeit der Entwurf\neines Organisationserlasses f\u00fcr das Schuljahr 1993/94.\nWenn ich davon ausgehe, kann ich f\u00fcr uns feststellen, da\u00df\ndieser Organisationserla\u00df in puncto Klassenteiler auch\neiniges noch ver\u00e4ndern wird. Erstens sehe ich dort eine\nwesentliche Verbesserung f\u00fcr den Bereich Hauptschulbil-\ndungsgang. Ich sehe eine weitere Verbesserung im Bereich\nF\u00f6rderschulen, und nicht zuletzt \u2013 und das m\u00f6chte ich\nhier ganz ausdr\u00fccklich mit benennen \u2013 sehe ich, indem die\nKlasse selbst, der Raum, die Gr\u00f6\u00dfe in Betracht gezogen\nwerden, auch da noch eine M\u00f6glichkeit, diesem gro\u00dfen\nund frommen Wunsch, den wir ja alle haben, etwas n\u00e4her-\nzukommen.\nIn Anlehnung an die kurzen Ausf\u00fchrungen, an die Bei-\nspiele,  die ich gebracht habe,  denke ich,  da\u00df wir als Frak-\ntion diesen Antrag, den die Linke Liste/PDS gestellt hat,\nablehnen d\u00fcrfen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch werde mich auch sehr kurzhalten, noch k\u00fcrzer, als\nschon gehabt. Ich habe vor etwa drei Stunden im Namen\nmeiner Fraktion eine \u00c4nderung des Schulgesetzes in Sa-\nchen Klassenobergrenze in der Grundschule eingebracht.\nDiese Novellierung, Herr Noack, wollen wir, bitte, nicht\ngef\u00e4hrden, und da sind wir vielleicht sogar einer Mei-\nnung.\nWir sind selbstverst\u00e4ndlich voll und ganz der \u00dcberzeu-\ngung, da\u00df es sehr viel w\u00fcnschenswerter w\u00e4re, wenn ein\ng\u00fcnstigeres Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis in Sachsen herrsch-\nte. Aber \u2013 das hat mein Vorredner schon gesagt \u2013 auch wir\nkennen die prek\u00e4re Finanzlage des Freistaates Sachsen,\nwissen, was es bedeuten w\u00fcrde, wenn wir jetzt pauschal\nalles per Antrag heruntersetzen w\u00fcrden. Wir wollen, wie\ngesagt, den Antrag von vor drei Stunden auf diese Weise\nnicht gef\u00e4hrden.\nAus diesem Grunde werden wir diesem Antrag nicht zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n5006\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne Frau Rush, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Her-\nren! Herr Pr\u00e4sident! Wir haben uns heute schon dar\u00fcber\nunterhalten. Es ist richtig, ich habe hier eine gl\u00fchende\nRede gehalten. Aber eins mu\u00df man schon noch einmal\nfesthalten: Wenn Sie von Linke Liste/PDS verlangen, den\nKlassenteiler auf 25 festzulegen, dann werden sich alle\nfreuen und nur noch 12-Kinder-Klassen bilden. Das ist\naber nicht Sinn und Zweck der Sache. Wir haben von der\nObergrenze gesprochen. Und machen Sie sich bitte den\nUnterschied deutlich: Die Obergrenze bedeutet: nicht\nmehr als 25 Kinder. Der Klassenteiler 25 hei\u00dft, es k\u00f6nnen\nauch gut zwei Klassen \u00e0 12 sein. Das w\u00e4ren nat\u00fcrlich\ngl\u00fcckliche Verh\u00e4ltnisse. Aber das haben wir nicht ge-\nmeint. Nicht verwechseln, bitte!\nUnd was die Reihenfolge beim Abbau der zu hohen Klas-\nsenfrequenzen betrifft: Nat\u00fcrlich kommt die Grundschule\nzuerst. Dort ist es am wichtigsten. Das haben wir heute\nausf\u00fchrlich begr\u00fcndet. Und bei den Hauptschulklassen\nwird der Klassenteiler sowieso gesenkt. Das hat sich ja\nnun schon herumgesprochen im Freistaat. Da blieb auch\nkeine andere Wahl mehr. Das hat damit zu tun, da\u00df man\nHauptschulklassen \u00fcberhaupt erst eingerichtet hat.\nAls n\u00e4chstes w\u00e4ren dann die Mittelschulen an sich dran.\nAuch dort m\u00fc\u00dfte der Klassenteiler in absehbarer Zeit ge-\nsenkt werden. Und erst ganz zum Schlu\u00df ist es an den\nGymnasien notwendig; denn da besteht aufgrund der Ho-\nmogenit\u00e4t der Klassen kein so hohes Bed\u00fcrfnis auf eine\ngr\u00f6\u00dfere individuelle Betreuung.\nAber eines m\u00f6chte ich festhalten, Frau Schneider: Ich bin\nmir nicht sicher, ob Sie den Eltern Dresdner Grundsch\u00fcler,\ndie einen Volksantrag zum Thema Klassenteiler einge-\nbracht haben, einen Gefallen getan haben, indem Sie sich\ngerade jetzt auf einen Gaul gesetzt haben, der gesattelt\nwar, aber nicht der Ihre ist.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nAbgeordneten der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der F.D.P.\nspricht jetzt bitte Frau Georgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich werde meinen beiden Vorrednern folgen und\nes ganz kurz machen.\nAus methodisch-didaktischer Sicht ist es nat\u00fcrlich sch\u00f6n,\nkleine Klassen zu haben, aus sozialer Sicht genauso. Jeder\nLaie wird verstehen, da\u00df man mit kleinen Gruppen we-\nsentlich besser arbeiten kann. Ich kann in Fremdsprachen\nschneller bessere Sprachfertigkeiten erreichen. Ich kann\nein Experiment deutlicher machen. Das ist alles klar. Aber\nso global den Antrag zu stellen, das ist demagogisch, weil\nes nicht geht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind uns dar\u00fcber einig, da\u00df wir die Grundschule auf\ndie Zahl von 25 im Maximalbereich festlegen. Die Haupt-\nschulklassen sind selbstverst\u00e4ndlich ebenso einzustufen.\n\nMan soll aber auch manchmal einen neuen Gedanken\nbringen. Vielleicht w\u00e4re es m\u00f6glich, diejenigen Lehrer, die\nes zweifelsohne gibt \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\nMit dem Durchschnitt ist es so eine Sache, ich wei\u00df auch\nnicht, ob das ein gewogenes arithmetisches Mittel ist.\nGanz so nehme ich Ihnen das nicht ab. Warum sollte man\nnicht z. B. die Lehrer, die erheblich \u00fcber dem Durchschnitt\nliegende Kinderzahlen haben, mit einem besonderen Bo-\nnus versehen? Man k\u00f6nnte dann vielleicht einmal in die\nBeamtenschaft \u2013 die Lehrer wollen ja Beamte werden \u2013 das\nLeistungsprinzip hineinsetzen. Ich h\u00e4tte nichts dagegen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich erteile der Fraktion Linke\nListe/PDS als Einreicher das Schlu\u00dfwort. Frau Schneider,\nbitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Auch ich m\u00f6chte mich kurz fassen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist sch\u00f6n!)\n\nIch hoffe und w\u00fcnsche, da\u00df die Worte von Herrn Noack,\nder gro\u00dfe und fromme Wunsch, wirklich in Erf\u00fcllung ge-\nhen und da\u00df es heute nicht wieder nur leere Worte waren.\nDas w\u00e4re ein gro\u00dfer Erfolg unseres Antrages. Ich w\u00fcnsche\nauch, da\u00df der Antrag zur Gesetzesnovellierung von SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der heute hier gestellt wurde,\nauch mit dem Klassenteiler bzw. mit der Obergrenze 25,\ndurchgeht.\nIch denke, es wird noch gen\u00fcgend Probleme geben. Ich\nhoffe, da\u00df sich die beiden Fraktionen und auch die F.D.P.\nnicht get\u00e4uscht haben.\nVielen Dank.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Das hoffen wir auch!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/3133 zur Abstimmung. Ich\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimm-\nenthaltung und ganz wenigen Stimmen daf\u00fcr ist das\nmehrheitlich abgelehnt.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte noch um etwas Ge-\nduld.\nDie Tagesordnung der 71. Sitzung des S\u00e4chsischen Land-\ntages ist abgearbeitet. Bitte, haben Sie noch ein wenig Ge-\nduld.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 72. Sitzung im\nHaus  der  Kirche  auf  morgen,  Freitag,  den  18. Juni,\n10.00 Uhr, festgelegt. Einladung und Tagesordnung liegen\nIhnen vor.\nDie 71. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.24 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n5007\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, ????? Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 20 \u2022 Fax: (03 51) 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 17. Juni 1993\n\n5008\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Einberufung eines Untersuchungsausschusses zum Verkauf  der Forellenmastanlage Rathmannsdorf\n\t2 Treuhand-Verkaufspraxis in Sachsen\n\t3 Wahl weiterer Schriftf\u00fchrer (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 9 in Verbindung mit Abs. 7 GO)\n\t4 2. Lesung der Entw\u00fcrfe Gesetz \u00fcber die Landkreisordnung\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Krebsregistergesetz\n\t6 1. Lesung des Entwurfes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern\n\t7 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Personenstandsgesetzes\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Reisekostenverg\u00fctung der Beamten und Richter\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Novellierung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Novellierung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t12  Zur Umsetzung der Gleichstellung der Frauen und ihren Perspektiven im Freistaat Sachsen\n\t13 Wohnen in Sachsen \u2013 Wohnung ist Menschenrecht\n\t14 Landesprogramm zur Erg\u00e4nzung des ABM-Stabilisierungsprogrammes\n\t15 Senkung des Klassenteilers an den s\u00e4chsischen Schulen\n\n",
    "status": 200
}