{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T17:57:11Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:24:07Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:24:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "428",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T17:57:11Z",
        "date": "2001-10-11T10:24:07Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/47 11./12.06.1992",
        "dcterms:created": "1998-10-08T17:57:11Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:24:07Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T17:57:11Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:24:07Z",
        "modified": "2001-10-11T10:24:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1902",
            "3126",
            "3164",
            "1201",
            "5803",
            "5623",
            "6132",
            "5935",
            "5207",
            "5192",
            "6391",
            "6401",
            "6645",
            "6663",
            "6662",
            "6726",
            "6419",
            "6877",
            "6288",
            "6368",
            "6007",
            "5948",
            "6227",
            "6084",
            "5515",
            "6159",
            "6337",
            "6059",
            "5647",
            "5979",
            "5462",
            "6492",
            "6307",
            "6479",
            "5603",
            "6734",
            "5402",
            "5311",
            "5360",
            "6437",
            "6549",
            "6387",
            "5633",
            "5604",
            "4983",
            "5396",
            "5222",
            "4415",
            "6095",
            "5637",
            "5732",
            "5914",
            "6648",
            "6769",
            "6094",
            "6539",
            "6202",
            "6200",
            "6767",
            "6625",
            "6421",
            "6085",
            "4446",
            "1997",
            "5468",
            "5820",
            "5791",
            "4518",
            "5523",
            "6341",
            "5657",
            "5415",
            "5151",
            "5583",
            "5443",
            "5036",
            "5250",
            "5804",
            "4824",
            "6192",
            "6092",
            "6570",
            "6697",
            "5913",
            "4810",
            "5781",
            "5386",
            "5687",
            "4746",
            "5698",
            "5083",
            "5938",
            "5542",
            "5268",
            "5070",
            "5287",
            "1392"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T17:57:11Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:24:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/47 11./12.06.1992",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_47_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/47 11./12.06.1992",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "97"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/47 11./12.06.1992\n\n\nPlenarprotokoll 1/47\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n47. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 11. Juni 1992, Haus der Kirche Schlu\u00df: 21.56 Uhr\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 12. Juni 1992, Haus der Kirche Schlu\u00df: 10.08 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 3113\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3113\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 3113\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3113\nDyrlich, SPD 3113\nFrau Voigt, SPD 3114\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 3114\nLeroff, CDU 3114\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 3114\nLeroff, CDU 3115\nDr. Harbauer, SPD 3115\nBartl, Linke Liste/PDS 3115\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3116\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 3116\nLeroff, CDU 3116\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3117\nDr. Kunckel, SPD 3117\nAdler, SPD 3117\nLeroff, CDU 3117\nLeroff, CDU 3118\nAdler, SPD 3118\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 3118\n\n1  Aktuelle Debatte: Stadtwerkegr\u00fcndung im\nFreistaat Sachsen\nbeantragt von der Fraktion der SPD 3118\n\nGerlach, SPD 3118\nDr. Hielscher, F.D.P. 3120\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3121\nLeroff, CDU 3123\nLeroff, CDU 3125\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 3125\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3127\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3129\n\n2  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Hochschulerneuerungs-\ngesetzes vom 25. Juli 1991\nDrucksache 1/1813, Antrag der Fraktion\nder SPD 3130\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 3130\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3130\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 3131\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 3131\nElsner, Linke Liste/PDS 3132\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 3132\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3133\n\n3  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Energie-\nspar- und -strukturgesetz\nDrucksache 1/1874, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3133\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3133\nSchreier, Linke Liste/PDS 3133\nClemens, CDU 3134\nDr. Hielscher, F.D.P. 3135\nGerlach, SPD 3135\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3135\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3136\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3136\nTippach, Linke Liste/PDS 3136\nDr. Nowak, CDU 3136\nLeroff, CDU 3136\n\n\n\n4  2. Lesung des Entwurfs Stiftungsgesetz des\nFreistaates Sachsen\nDrucksache 1/1259, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nDrucksache 1/1941, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3137\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3137\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 3137\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 3138\nSchiemann, CDU 3138\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 3138\nDr. Kunzmann, SPD 3138\n\nAbstimmung und Ablehnung des Gesetz-\nentwurfs 3139\n\n5  Innere Sicherheit im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/1588, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort der\nStaatsregierung 3139\n\nBandmann, CDU 3139\nDr. Lersow, SPD 3140\nTippach, Linke Liste/PDS 3141\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3142\nRade, F.D.P. 3143\nEggert, Staatsminister des Innern 3143\nBandmann, CDU 3145\n\n6  F\u00fcr eine demokratisch gestaltete Europ\u00e4ische\nUnion \u2013 gegen die Aush\u00f6hlung von L\u00e4nder-\nkompetenzen im europ\u00e4ischen Integrations-\nproze\u00df\nDrucksache 1/1975, Neufassung, Dringlicher\nAntrag der Fraktion der CDU 3146\n\nBeyer, CDU 3146\nDr. Harbauer, SPD 3146\nTippach, Linke Liste/PDS 3147\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3147\nOtt, F.D.P. 3148\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 3148\nDr. Kunckel, SPD 3151\nBartl, Linke Liste/PDS 3151\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 3151\nGoliasch, CDU 3152\nLeroff, CDU 3152\nSchiemann, CDU 3152\n\nWeiterf\u00fchrung des TOP 6 am folgenden Tag 3153\n\n7  Verlagerung von Bundesinstitutionen in die\nneuen Bundesl\u00e4nder\nDrucksache 1/1976, Dringlicher Antrag der\nFraktion der CDU 3153\n\nLeroff, CDU 3153\nDr. Harbauer, SPD 3154\nBartl, Linke Liste/PDS 3154\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3155\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 3155\nLeroff, CDU 3155\n\nAnnahme des Antrages 3155\n\n8  Dringliche Antr\u00e4ge der Fraktion der SPD\nSanierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe \u2013\nVerhandlungen mit der Bundesregierung\nDrucksache 1/1926 3156\nSanierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe \u2013\nExpertenkommission\nDrucksache 1/1934 3156\nSanierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe \u2013\nB\u00fcrgschaftsprogramme\nDrucksache 1/1935 3156\nSanierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe \u2013\nSanierungsbeirat\nDrucksache 1/1936 3156\nSanierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe \u2013\nBeratungs- und F\u00f6rderungsprogramm\nDrucksache 1/1937 3156\n\n   Modernisierung von Treuhandunternehmen\nin Sachsen\nDrucksache 1/1927, Dringlicher Antrag der\nFraktion der CDU 3156\n\nLochbaum, SPD 3156\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3157\nLehmann, CDU 3158\nLehmann, CDU 3159\nLehmann, CDU 3160\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3160\nBeyer, CDU 3160\nKehl, SPD 3160\nDr. Hielscher, F.D.P. 3161\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 3163\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3165\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3166\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3168\nKehl, SPD 3168\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3169\nDr. Kunckel, SPD 3169\nWitzschel, CDU 3170\nAdler, SPD 3171\n\nAbstimmung zu den Antr\u00e4gen 3171\n\nNamentliche Abstimmung zum Antrag Druck-\nsache 1/1926 3171\nLochbaum, SPD 3171\n\n9  Lage der Frauen im l\u00e4ndlichen Raum\nDrucksache 1/1689, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 3173\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 3173\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3173\nLeroff, CDU 3173\nFrau Georgi, F.D.P. 3174\nFrau Dr. Wirth, SPD 3174\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 3174\n\n\u00c4nderungsantrag 3174\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3174\nFrau Georgi, F.D.P. 3175\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 3175\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung\n\n\n\nAbstimmungsergebnis zu TOP 8 3175\nLehner, CDU 3176\nDr. Tiedt, SPD 3176\nProf. Dr. Biedenkopf, CDU 3176\n\n10 Mehrwertsteuerausgleich f\u00fcr s\u00e4chsische Land-\nwirte\nDrucksache 1/1779, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 3176\n\nHeinz, CDU 3176\nFrau Dr. Wirth, SPD 3177\nWehnert, Linke Liste/PDS 3177\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3178\nFrau von Fritsch, F.D.P. 3178\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 3179\nFrau Dr. Wirth, SPD 3179\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 3179\nDr. Jahr, CDU 3179\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3180\n\nAnnahme des Antrages 3180\n\n11 Initiative f\u00fcr ein vollst\u00e4ndiges Tabak-Werbe-\nverbot\nDrucksache 1/1735, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 3180\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 3180\nLeroff, CDU 3181\nTempel, SPD 3181\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 3181\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3181\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags 3181\n\n12 Forschungsschwerpunkt ,,Kind und Umwelt\u201c\nund Erg\u00e4nzung der Vorsorge-Untersuchung\nf\u00fcr Kinder um U9 und U10\nDrucksache 1/1796, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 3182\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 3182\nLeroff, CDU 3182\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags 3182\n\n13 Verl\u00e4ngerung der ABM im sozialen Bereich\nbis Ende 1994\nDrucksache 1/1748, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 3183\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 3183\nLeroff, CDU 3183\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3183\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 3184\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags 3184\n\n14 Abschlie\u00dfende Beratung der Drucksache 1/885\nim Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\nDrucksache 1/885, Weiterbildungs-/Erwachse-\nnenbildungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen,\nAntrag der Fraktion der SPD\nDrucksache 1/1925, Antrag der Fraktion\nder SPD 3185\n\nProf. Dr. Marcus, SPD 3185\nDr. Weber, CDU 3185\nFrau Georgi, F.D.P. 3186\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 3186\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3186\nProf. Dr. Marcus, SPD 3186\n\nAbstimmung und Annahme des Antrags 3187\n\nFrau Georgi, F.D.P. 3187\n\n15 Umsetzung des Hochschulerneuerungsgesetzes\nDrucksache 1/1928, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD 3187\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 3187\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3188\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 3188\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 3189\nElsner, Linke Liste/PDS 3189\nDr. H\u00e4hle, CDU 3189\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 3190\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 3192\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 3192\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags 3192\n\n16 \u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\nDrucksache 1/1943, Antrag der Fraktion\nder CDU, Anlage 1 3193\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 3193\nLeroff, CDU 3193\n\nAnnahme des Antrags 3193\n\n17 Ministerpr\u00e4sidenteninitiative zur Schaffung\neiner eigenst\u00e4ndigen Jugendradio-Sendeanstalt\nDrucksache 1/1814, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3193\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3193\nOtt, F.D.P. 3194\nDyrlich, SPD 3194\nDyrlich, SPD 3195\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3195\nKosel, Linke Liste/PDS 3196\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 3196\nDyrlich, SPD 3197\nLeroff, CDU 3197\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 3197\nGro\u00df, CDU 3197\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3198\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung\n\n\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3198\nDyrlich, SPD 3198\n\n\u00c4nderungsantrag und Abstimmung 3198\n\nKosel, Linke Liste/PDS 3198\n\n18 Besch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst\nDrucksache 1/1714, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 3199\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 3199\nDr. Kunzmann, SPD 3199\nDr. Kunzmann, SPD 3200\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 3200\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 3201\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3201\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 3201\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 3202\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 3202\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3202\nLeroff, CDU 3202\nAdler, SPD 3202\nDr. H\u00e4hle, CDU 3203\n\n\u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse 3203\n\nDr. Kunzmann, SPD 3203\nLeroff, CDU 3203\n\n   Fortsetzung der 47. Sitzung am Freitag,\n12. Juni 1992 3204\n\n6  F\u00fcr eine demokratisch gestaltete Europ\u00e4ische\nUnion \u2013 gegen die Aush\u00f6hlung von L\u00e4nder-\nkompetenzen im europ\u00e4ischen Integrations-\nproze\u00df\nDrucksache 1/1975, Korrigierte Neufassung,\nAntrag der Fraktion der CDU 3204\n\n\u00c4nderungsantrag 3204\nOtt, F.D.P. 3204\nBeyer, CDU 3204\n\nAbstimmung \u00fcber die Antr\u00e4ge 3204\n\n   Anlage zum Stenografischen Bericht\n\n1. Drucksache 1/1943: \u00c4nderungen in der Aus-\nschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der CDU 3205\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\n11. Juni 1992\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 47. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags.\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vor: Herrn Enders, Herrn Drei-\nkopf, Frau de Haas, Herrn Dr. Schramm, Herrn B\u00f6rner,\nHerrn G\u00fcnther, Herrn Schowtka und Herrn Richter, Wolf-\ngang. Ich stelle fest, da\u00df die Mehrheit der Mitglieder des\nLandtages anwesend und der Landtag damit beschlu\u00dff\u00e4-\nhig ist.\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Meine Damen und Her-\nren, ich nenne Ihnen jetzt alle Antr\u00e4ge, die zus\u00e4tzlich zu\ndieser Ihnen vorliegenden Tagesordnung hier im Pr\u00e4sidi-\num eingegangen sind. Danach bitte ich, da\u00df die einzelnen\nAntr\u00e4ge begr\u00fcndet werden, und danach sind dann weitere\nAntr\u00e4ge zur Tagesordnung m\u00f6glich. \u2013 Es liegt eine Wort-\nmeldung vor? \u2013 Nichts.\nDann kommen wir zum ersten Punkt: Den Tagesord-\nnungspunkt 18 bitte ich zu streichen. Zu dieser Angelegen-\nheit ist im Pr\u00e4sidium noch Handlungsbedarf entstanden.\nDes weiteren ist angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Fraktion\nLinke Liste/PDS beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 84 Abs. 4 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um einen Punkt, Druck-\nsache 1/1691, Neufassung Gro\u00dfe Anfrage, Umweltbe-\nlastung  in  Sachsen \u2013 kranke Kinder,  zu  erweitern.  Ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 84 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen Antr\u00e4ge\nauf die Tagesordnung der Sitzung gesetzt werden. Ich bitte\num Antragsbegr\u00fcndung.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nFraktion beantragt, die Gro\u00dfe Anfrage, Drucksache\n1/1691, Umweltbelastung in Sachsen \u2013 kranke Kinder, ge-\nmeinsam mit dem Antrag Drucksache 1/1796, Forschungs-\nprojekt Kind und Umwelt, zu behandeln und die Redezeit\nauf 6 Minuten zu verl\u00e4ngern, weil zwischen der Gro\u00dfen\nAnfrage und dem Antrag meiner Fraktion ein urs\u00e4chlicher\nZusammenhang besteht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das w\u00e4re der Tagesordnungspunkt 12,\nFrau Kubicek? \u2013 Meine Damen und Herren, Sie haben den\nAntrag der Fraktion geh\u00f6rt. Es geht also darum, da\u00df der\nTagesordnungspunkt 12 quasi erweitert wird durch die\nDrucksache 1/1691 und die Redezeit dann auf 6 Minuten\nerh\u00f6ht wird. M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag sprechen?\n\u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann bringe ich diesen An-\ntrag auf Erweiterung der Tagesordnung um die Drucksa-\nche 1/1691 zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dann ist das mit gro\u00dfer\nMehrheit so abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, es ist eine Erweiterung der Ta-\ngesordnung von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Druck-\nsache 1/1814, Ministerpr\u00e4sidenteninitiative zur Schaffung\neiner eigenst\u00e4ndigen Jugendradio-Sendeanstalt, angek\u00fcn-\ndigt worden. Gem\u00e4\u00df \u00a7 84 Abs. 4 ist dies m\u00f6glich. Ich bitte\num Begr\u00fcndung.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir bitten darum, da\u00df\ndieser Antrag heute auf die Tagesordnung gesetzt wird,\nweil die ,,ordentlichen\u201c Zeiten, damit der Antrag ord-\nnungsgem\u00e4\u00df durch das Pr\u00e4sidium auf die Tagesordnung\ngesetzt werden konnte, deswegen nicht eingehalten wer-\n\nden konnten, weil der Antrag aufgrund eines Formalismus\nan unsere Fraktion zur\u00fcckgegeben wurde \u2013 wir hatten das\nWort ,,Antrag\u201c in die Mitte geschrieben und nicht links.\nDeswegen mu\u00dften wir den Antrag dann noch einmal ein-\nreichen. Dadurch sind einige Verz\u00f6gerungen entstanden.\nDeswegen bitten wir darum, da\u00df dieser Antrag trotzdem\nauf die Tagesordnung genommen wird, denn die Antwort\nder Staatsregierung ist nicht ausreichend. Wir bitten also\ndarum, da\u00df \u00fcber diesen Antrag hier im Landtag debattiert\nwird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Vielleicht blo\u00df noch zur\nRichtigstellung: Es ist also kein Dringlicher Antrag. Dieser\nAntrag ist fristgem\u00e4\u00df eingereicht und kann im Grunde ge-\nnommen jetzt ganz normal auf die Tagesordnung gesetzt\nwerden, wenn zugestimmt wird. M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDyrlich, SPD: Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt diesen An-\ntrag. Wir wissen ja alle, da\u00df am 1. Juli, wenn nichts ge-\nschieht, der einzige Jugendsender in unseren L\u00e4ndern hier\nabgeschaltet wird. Dieser Antrag entspricht auch weitge-\nhend dem Antrag, den wir in der letzten Landtagssitzung\neingebracht haben.\nWir bitten darum und m\u00f6chten mit diesem Antrag vor\nallem auch unseren Ministerpr\u00e4sidenten auffordern, noch\neinmal eine Initiative zu ergreifen, damit ab dem 1. Juli\ndieser Jugendsender weiterhin in Sachsen und den neuen\nBundesl\u00e4ndern zu h\u00f6ren ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand zu\ndem Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe\nich diesen Antrag auf Erweiterung der Tagesordnung zur\nAbstimmung. Wer den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDrucksache 1/1814, in die Tagesordnung aufgenommen\nwissen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und\nwenigen Gegenstimmen ist diesem Antrag stattgegeben\nworden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein Dringlicher Antrag\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vor: Drucksache 1/1968,\nGesundheitsreform, Gesetz. Der mir vorliegende Antrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS vom 5. Juni auf eine Aktuel-\nle Debatte zum Thema Haltungen des S\u00e4chsischen Landta-\nges zu den Gesundheitsreformpl\u00e4nen der Bundesregie-\nrung ist gem\u00e4\u00df \u00a7 64 Abs. 1 Satz 3 wegen dieser Drucksache\nnicht zul\u00e4ssig. Ich bitte, jetzt die Dringlichkeit des Antra-\nges zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bitte darum, da\u00df\n\u00fcber die Dringlichkeit morgen verhandelt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann nehmen wir diesen Punkt jetzt\nerst mal herunter. Der Antrag wird dann morgen neu ge-\nstellt.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag der Frakti-\non der SPD vor \u2013 Drucksache 1/1795, \u00c4nderung der Be-\ntriebskostenverordnung vom 8. August 1991. Ich bitte, da\u00df\ndieser Antrag hier begr\u00fcndet wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3113\n\n\n\nFrau Voigt, SPD: Hier liegt offensichtlich eine Verwechs-\nlung vor. Wir wollten diesen Tagesordnungspunkt auf der\nmorgigen Sitzung haben. Ich werde ihn morgen also noch\neinmal begr\u00fcnden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n, dann werden wir auch die-\nsen Antrag morgen behandeln.\nEs liegt ein weiterer Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\nvor, der als Dringlicher Antrag hier eingereicht wurde \u2013\nDrucksache 1/1973. Hier wird um Erledigung der Druck-\nsache 1/303 gebeten.\nIch halte diesen Antrag nicht f\u00fcr einen Dringlichen Antrag,\nda nach \u00a7 23 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Aussch\u00fcsse\nzur baldigen Erledigung der ihnen \u00fcberwiesenen Aufga-\nben verpflichtet sind, der Landtag einen Ausschu\u00df auf An-\ntrag einer Fraktion verpflichten kann, \u00fcber den Stand der\nBeratung einen Zwischenbericht zu erstatten, oder der\nLandtag dem Ausschu\u00df eine Frist setzen kann. Damit wird\nallerdings der Antrag wieder zul\u00e4ssig. Ich bitte deshalb\ndarum, da\u00df dieser Antrag begr\u00fcndet wird. Es ist kein\nDringlicher Antrag, aber es ist ein ganz normaler Antrag,\nweil hier eine Fristeneinforderung m\u00f6glich ist. \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, wir haben\ndiesen Antrag gestellt, weil seit einem Jahr vom Pr\u00e4sidium\nder Auftrag an den Ausschu\u00df gegeben worden ist, diese\nGro\u00dfe Anfrage als \u00f6ffentliche Ausschu\u00dfsitzung durchzu-\nf\u00fchren. Nach dem Stand, den wir jetzt haben \u2013 wir haben\nvon unserer Fraktion alle Vorbereitungen getroffen, uns ist\naber bis heute kein Termin bekannt, wann diese Gro\u00dfe An-\nfrage diskutiert werden soll \u2013, stellen wir den Antrag, da\u00df\nf\u00fcr diese Gro\u00dfe Anfrage zur Lage der Menschen mit Be-\nhinderungen und der Rehabilitation in Sachsen heute ein\nTermin noch vor der Sommerpause gesetzt wird.\nDie Verb\u00e4nde sind vorinformiert, es gibt viele R\u00fcckinfor-\nmationen einschlie\u00dflich der Landesarbeitsgemeinschaft,\ndie dringend darum bitten, da\u00df endlich dieser Antrag um-\ngesetzt, das hei\u00dft diese Aussprache durchgef\u00fchrt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand zu\ndem Antrag sprechen? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir sind der Meinung, da\u00df\nwir uns \u2013 ohne den Sachstand durch den Ausschu\u00df zu\nwissen, was mit dem Antrag bis dato passiert ist und war-\num \u2013 au\u00dferstande sehen, dazu heute eine Entscheidung zu\ntreffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6ch-\nte dann darum bitten, da\u00df der Ausschu\u00dfvorsitzende uns\nsagt, was mit dem Antrag nun passiert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte der Ausschu\u00dfvorsitzende spre-\nchen? \u2013 Herr Wildf\u00fchr ist krank, erfahre ich gerade.\nIch schlage vor, da\u00df wir diese Problematik im n\u00e4chsten\nPr\u00e4sidium behandeln. W\u00e4ren Sie damit einverstanden? \u2013\nNicht.\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch h\u00f6re soeben von den Beteiligten meiner Fraktion in\n\ndiesem Ausschu\u00df, da\u00df im Ausschu\u00df dar\u00fcber diskutiert\nworden ist, es wohl um eine Anh\u00f6rung geht und der Aus-\nschu\u00df empfohlen hat, dazu keine Anh\u00f6rung zu machen.\nWeitere Informationen kann ich zur Zeit dem Hohen Haus\ndazu nicht geben. Da Herr Dr. Wildf\u00fchr zu unserer Frakti-\non geh\u00f6rt, ist mir das eben jetzt so wiedergegeben worden.\nMehr kann aus unserer Sicht dazu im Moment nicht gesagt\nwerden. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielleicht darf ich hier noch einmal er-\ng\u00e4nzen, da\u00df Aussch\u00fcsse in der Regel laut Gesch\u00e4ftsord-\nnung verpflichtet werden k\u00f6nnen, einen Gegenstand zu\neinem Termin abzuarbeiten. Es wurde hier begr\u00fcndet, da\u00df\ndieser Kl\u00e4rungsbedarf schon \u00fcber ein Jahr ansteht. Inso-\nfern ist dieser Antrag meines Erachtens schon so zu behan-\ndeln, da\u00df jetzt in Abstimmung mit dem Ausschu\u00df diese\nTerminfestsetzung stattfindet, wenn wir uns heute nicht\nentschlie\u00dfen k\u00f6nnen, daf\u00fcr einen Termin im Plenum fest-\nzusetzen.\nDeswegen mein Vorschlag, ob wir das Problem nicht doch\nim Pr\u00e4sidium noch einmal beraten, um dann festzulegen,\nwie hier weiter verfahren wird; denn es ist eine Parla-\nmentsangelegenheit, die nicht von der Regierung abh\u00e4ngig\nist, sondern nur im Parlament gekl\u00e4rt werden kann. \u2013 W\u00e4-\nren Sie damit einverstanden?\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Meine Fraktion ist ein-\nverstanden, da\u00df im Pr\u00e4sidium dazu ein Beschlu\u00df gefa\u00dft\nwird. Wir bitten aber darum, da\u00df das noch vor der Som-\nmerpause des Parlaments geschieht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann w\u00fcrde ich darum bitten, da\u00df wir\ndas im n\u00e4chsten Pr\u00e4sidium mit auf die Tagesordnung neh-\nmen.\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein weiterer Dringli-\ncher Antrag der Fraktion der CDU vor. \u2013 Ein Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag.\nIch bitte darum, wenn sich jemand zu Wort melden m\u00f6ch-\nte, ans Mikrofon zu gehen. Aus dem Plenum heraus ist das\nschlecht wahrnehmbar.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6ch-\nte darum bitten \u2013 weil es ja wirklich eine Angelegenheit\ndes Landtages ist \u2013, da\u00df wir das zur\u00fcckstellen, morgen\nnoch einmal diskutieren und noch einmal mit dem Aus-\nschu\u00df R\u00fccksprache gehalten wird. Das ist nicht eine Ange-\nlegenheit des Pr\u00e4sidiums; laut Gesch\u00e4ftsordnung mu\u00df der\nLandtag entweder beschlie\u00dfen oder nicht beschlie\u00dfen. Des-\nhalb w\u00fcrde ich darum bitten, da\u00df wir das zur\u00fcckziehen,\nda\u00df noch einmal R\u00fccksprache mit dem Ausschu\u00df gef\u00fchrt\nund das morgen noch einmal auf die Tagesordnung ge-\nsetzt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, ich hatte aber in Ihre\nFraktion hineingeschaut und habe gro\u00dfes Kopfnicken ge-\nsehen. Ich denke, wir sollten so verfahren, wie ich Ihnen\nvorgeschlagen hatte.\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein weiterer Dringli-\ncher Antrag der Fraktion der CDU, Drucksache 1/1975,\nvor \u2013 F\u00fcr eine demokratisch gestaltete Europ\u00e4ische Union,\ngegen die Aush\u00f6hlung von L\u00e4nderkompetenzen im euro-\np\u00e4ischen Integrationsproze\u00df. Ich bitte um Begr\u00fcndung der\nDringlichkeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3114\n\n\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben diesen Antrag insbesondere in Hinsicht auf das\nMaastrichter Abkommen gestellt. Die Dringlichkeit be-\ngr\u00fcnden wir damit, da\u00df im Juni 1992 der Deutsche Bun-\ndestag dar\u00fcber debattieren und der Bundesrat sich eben-\nfalls damit besch\u00e4ftigen wird und auch die Grundgesetz-\nkommission damit befa\u00dft ist. Das hei\u00dft, es stehen Entschei-\ndungen an, und aus diesem Grunde haben wir entspre-\nchend der Gesch\u00e4ftsordnung diesen Dringlichen Antrag\ngestellt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand zu\nder Dringlichkeit sprechen?\n\nDr. Harbauer, SPD: Ich m\u00f6chte gegen die Dringlichkeit\ndes Antrages sprechen. Die Thematik ist wichtig genug, als\nda\u00df sie eine ordentliche Vorbereitung mit nachfolgender\nBehandlung im Ausschu\u00df f\u00fcr Europa- und Bundesangele-\ngenheiten verlangt, um die Argumentationen noch unter-\nsetzen zu k\u00f6nnen. Heute und morgen, auf die schnelle Art,\nbewegen wir die beh\u00e4bigen EG-M\u00fchlen ohnehin nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand da-\nf\u00fcr sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Dringlichen Antrag spre-\nchen, weil wir der Meinung sind, da\u00df wir die Dringlichkeit\ndamit begr\u00fcndet haben, da\u00df innerhalb Deutschlands Ent-\nscheidungen anstehen, die wir als Signal f\u00fcr unsere Regi-\non, n\u00e4mlich auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen, deutlich\nmachen wollen: da\u00df wir mit Maastricht nicht den Punkt\nerreichen wollen, da\u00df die Regionen am Ende hinten herun-\nterfallen; ich will das einmal so formulieren.\nVon daher geht es hier nicht darum, die europ\u00e4ischen\nM\u00fchlen in Bewegung zu setzen, sondern darum, unseren\nAbgeordneten in Bonn, unserer Bundesregierung, den ent-\nsprechenden Gremien deutlich zu machen, welche Bedeu-\ntung wir der Sache zumessen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich bringe\njetzt die Dringlichkeit des Antrages zur Abstimmung. Wer\nder Dringlichkeit des Antrages, Drucksache 1/1975, seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen\nund einer ganzen Anzahl von Stimmen dagegen ist der\nDringlichkeit so stattgegeben.\nIch rufe jetzt einen weiteren Antrag der Fraktion der CDU\nauf. Er ist als Dringlicher Antrag mit Drucksache 1/1976\ngestellt und betrifft die Verlagerung von Bundesinstitutio-\nnen in die neuen Bundesl\u00e4nder. Ich bitte um Begr\u00fcndung\nder Dringlichkeit.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die Dringlichkeit begr\u00fcndet\nsich dadurch, da\u00df die F\u00f6deralismuskommission einen Vor-\nschlag erarbeitet hat. Dieser Vorschlag wird noch im Juni\ndieses Jahres im Deutschen Bundestag behandelt, und da\ndies unsere letzte Sitzung f\u00fcr diesen Monat ist, sehen wir\ndie Dringlichkeit als gegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die\nDringlichkeit des Antrages zur Abstimmung. Wer der\nDringlichkeit des Antrages 1/1976 seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\n\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei  einer  gro\u00dfen  Anzahl  von   Stimmenthaltungen  und\n5 Stimmen dagegen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nEs liegt ein weiterer Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\nvor, unter Inanspruchnahme des \u00a7 84 Abs. 4 die Tagesord-\nnung um einen Punkt zu erweitern. Es liegt Ihnen die\nDrucksache 1/1815, Mietpreismoratorium in den neuen\nBundesl\u00e4ndern, vor. Ich bitte um Antragsbegr\u00fcndung.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Fraktion hat am 11. Mai hier im Parla-\nment einen Dringlichen Antrag eingebracht, der unter der\nschon genannten Drucksachennummer das Mietpreismo-\nratorium in den neuen Bundesl\u00e4ndern zu behandeln be-\ngehrt. Es fand hier eine mehrheitliche Verneinung der\nDringlichkeit statt. Der Antrag ging daraufhin umgehend\nzur Stellungnahme an die Staatsregierung. Termin f\u00fcr die\nStellungnahme war der 2.6.1992. Die Antwort der Staatsre-\ngierung steht zur Stunde noch aus.\nNach \u00a7 59 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung ist in diesem Falle\nvorgesehen, da\u00df Antr\u00e4ge, zu denen die Staatsregierung\nnicht fristgem\u00e4\u00df Stellung nimmt, auf Verlangen der einrei-\nchenden Fraktion auf die Tagesordnung der Landtagssit-\nzung gesetzt werden m\u00fcssen. Die Notwendigkeit, da\u00df das\nheute geschieht, m\u00f6chten wir wie folgt begr\u00fcnden: Wir\nhaben in den letzten Tagen aus den Medien entnommen,\nda\u00df am 24. Juni das Bundeskabinett und am 10. Juli 1992\nder Bundesrat zu diesen Fragen, die 2. Verordnung zu\nMietkostenfragen in Ostdeutschland, ber\u00e4t, so da\u00df also die\nn\u00e4chste Landtagssitzung f\u00fcr eine Meinungsbildung des\nParlaments zu sp\u00e4t w\u00e4re.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Vielleicht darf ich hier erg\u00e4nzen: Das Problem\nbesteht eigentlich nur darin, da\u00df es zur Pr\u00e4sidiumssitzung\nh\u00e4tte benannt werden m\u00fcssen.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Am 1.6.!)\n\n\u2013 Am 1.6., gut. Laut Gesch\u00e4ftsordnung sind in der Regel\nsolche Antr\u00e4ge dann auf die Tagesordnung zu setzen.\nAber m\u00f6chte jemand zu dem Antrag sprechen? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann bringe ich diesen Antrag auf Erweite-\nrung der Tagesordnung zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist,\nda\u00df die Drucksache 1/1815, Mietpreismoratorium in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern, auf die Tagesordnung der heutigen\nBaratung gesetzt wird, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen \u2013 \u2013 Ich bin mir jetzt fast nicht mehr sicher. Hier m\u00f6chte\nich, da\u00df gez\u00e4hlt wird. Ich w\u00fcrde die Schriftf\u00fchrer jetzt bit-\nten.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Antrag in die Tagesordnung auf-\ngenommen wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 16\nStimmen. Wer ist gegen den Antrag? \u2013 Ja, das ist die Mehr-\nheit. Das brauchen wir nicht z\u00e4hlen zu lassen. Das war\njetzt klar. Damit ist der Antrag abgelehnt.\nBitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die Fraktion Linke\nListe/PDS eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten ab-\ngeben: Wir halten es f\u00fcr v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, da\u00df zu die-\nsem sensiblen Problem Mietpreiserh\u00f6hung in Ostdeutsch-\nland und damit auch in Sachsen bei der Terminkette, wie\nsie gesetzt ist, also im Juni im Kabinett, Anfang Juli im\nBundesrat, dieses Parlament nicht vorher Gelegenheit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3115\n\n\n\nnimmt, sich zu diesen Fragen zu verst\u00e4ndigen. Deshalb\nhatten wir heute diesen Antrag gestellt und glauben, da\u00df\ner sowohl dringlich wie auch aktuell war. Daher k\u00f6nnen\nwir diese Entscheidung nicht verstehen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Mir liegt ein\nweiterer Dringlicher Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, Drucksache 1/1984, vor. Ich wei\u00df nicht, ob dieser An-\ntrag schon verteilt ist. \u2013 Er ist verteilt. Die Maschine hier\nwar n\u00e4mlich ausgefallen. Es geht da um die Rechenschafts-\nlegung \u00fcber die politische Arbeit der auf der Grundlage\ndes Vorschaltgesetzes eingesetzten Regierung des Freistaa-\ntes Sachsen durch den Ministerpr\u00e4sidenten und Ausspra-\nche im Landtag. Ich bitte, da\u00df dieser Antrag begr\u00fcndet\nwird.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident! Wir m\u00fcssen\nSie bitten, heute \u00fcber den \u00a7 117 (1) von der Gesch\u00e4ftsord-\nnung abzuweichen und \u00fcber die Dringlichkeit des Ihnen\nnun vorliegenden Antrages Drucksache 1/1984 abzustim-\nmen. Ich m\u00f6chte dies begr\u00fcnden.\nDie Konstituierung des Freistaates Sachsen ist mit der Ver-\nabschiedung der Verfassung abgeschlossen. Die Rechtsla-\nge ist nun klar. Der Artikel 56 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung bestimmt zwingend die Wahl des Ministerpr\u00e4si-\ndenten innerhalb von vier Monaten. Das ist klar, darum\ngeht es uns nicht in diesem Antrag.\nDie Konstituierung des Freistaates Sachsen ist abgeschlos-\nsen. Es ist f\u00fcr uns eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, da\u00df die bis-\nher vorl\u00e4ufig eingesetzte Landesregierung, die mit der\nWahl durch die ordentliche Landesregierung ersetzt w\u00fcr-\nde, Rechenschaft \u00fcber ihre bisherige Politik ablegt und\neine Aussprache dar\u00fcber im Landtag stattfindet. Daf\u00fcr\nbrauchen wir Zeit. Der Termin sollte das n\u00e4chste Plenum\nsein. Deswegen m\u00fcssen wir heute dar\u00fcber beschlie\u00dfen,\nda\u00df dies noch vor der Sommerpause stattfindet, damit wir\ndann im September w\u00e4hlen k\u00f6nnen.\nBilanz zu ziehen, sehr geehrte Damen und Herren, in be-\nzug auf die politische, soziale, wirtschaftliche und \u00f6kologi-\nsche Entwicklung Sachsens, ist diese vorl\u00e4ufige Landesre-\ngierung dem s\u00e4chsischen Parlament wie auch der Bev\u00f6lke-\nrung schuldig. Die Bev\u00f6lkerung ist bei der Verabschie-\ndung der Verfassung au\u00dfen vor gelassen worden. Sie darf\nbei der Rechenschaftslegung \u00fcber die Politik, die diese Re-\ngierung bisher gemacht hat, nicht au\u00dfen vor gelassen wer-\nden! Deswegen brauchen wir diese Rechenschaftslegung.\nErst danach kann die Neuwahl der Landesregierung statt-\nfinden.\nDiese Rechenschaftslegung sollte Schwerpunkte enthalten,\nSchwerpunkte, die wir in diesem Antrag dargelegt haben.\nIch m\u00f6chte nur einige nennen.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist nicht notwendig!)\n\nZum einen der Schwerpunkt: Verwirklichung der politi-\nschen und sozialen Einheit als Aufgabe s\u00e4chsischer Lan-\ndespolitik. Als zweiter Schwerpunkt: die wirtschaftliche Si-\ntuation Sachsens und die daraus folgenden Probleme, wie\nArbeitslosigkeit, Deindustrialisierung und die Finanznot\nder Kommunen und des Landes. Als dritter Schwerpunkt:\ndie Sicherstellung \u00f6ffentlicher Dienstleistungen, wie Kin-\ndereinrichtungen, Einrichtungen zur Gesundheitsversor-\ngung, Bildungseinrichtungen, Jugendfreizeitzentren, kul-\nturelle Begegnungsst\u00e4tten, \u00f6ffentlicher Nahverkehr, die\n\nVersorgung mit Wasser und Energie. Als vierter Schwer-\npunkt: die Situation auf dem Wohnungsmarkt. Ein weite-\nrer Schwerpunkt: die umweltgerechte Landesentwicklung\nund die Verbesserung des Schutzes der Natur als Lebens-\ngrundlage. Das sind einige Schwerpunkte, die diese Re-\nchenschaftslegung beinhalten sollte.\nDeshalb bitten wir darum, da\u00df heute dar\u00fcber abgestimmt\nwird,  und wir sehen es als  Mi\u00dfachtung des  Parlaments\nan, \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schlu\u00df!\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 wenn diese Rechen-\nschaftslegung nicht stattfindet.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Ich bin der Auffassung, da\u00df diese\nDarlegung \u00fcber die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit hinaus-\ngegangen ist und eher h\u00e4tte abgebrochen werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, Sie gehen von etwas aus,\nwas Sie vielleicht wissen, aber was bei der Antragstellung\nnach \u00a7 117 noch nicht bekannt ist.\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber \u00a7 117, ob eine Ausnahme f\u00fcr\ndiesen Antrag m\u00f6glich ist. Und danach stimmen wir \u00fcber\ndie Dringlichkeit ab.\n\n(Leroff, CDU:\nK\u00f6nnen wir dazu noch Stellung nehmen?)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUnsere Fraktion wird der Zulassung nach \u00a7 117 zustim-\nmen, um deutlich zu machen \u2013 \u2013 und die Kl\u00e4rung des\nSachverhaltes, der ja hinsichtlich der inhaltlichen Antrag-\nstellung und der Begr\u00fcndung zweierlei Ziele hat, dann\nentsprechend ausf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \u2013 Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu der Ausnahme\nsprechen? \u2013 Dann bitte ich um Abstimmung, da\u00df der \u00a7 117\nder Gesch\u00e4ftsordnung Anwendung findet, der eine Aus-\nnahme zur Dringlichkeit beinhaltet. Wer also daf\u00fcr ist, da\u00df\neine Ausnahme unter Bezugnahme auf \u00a7 117 vorgenom-\nmen wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 6 Stimmen dagegen und einer ganzen Reihe von\nStimmenthaltungen ist dem zugestimmt worden.\nIch bitte jetzt die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die Dring-\nlichkeit zu begr\u00fcnden. \u2013 Ich m\u00f6chte vielleicht noch erkl\u00e4-\nren, da\u00df Frau Matzke ja nicht wissen konnte, da\u00df die Aus-\nnahme nach \u00a7 117 durch das Parlament best\u00e4tigt wird. Aus\ndem Grunde mu\u00dfte sie zu \u00a7 117 etwas weiter ausholen, um\nden Abgeordneten zu erkl\u00e4ren, worum es geht.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4-\nsident. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, verehrte Abgeord-\nnete! Ich habe einen wesentlichen Teil dessen, was ich auch\nzur Dringlichkeit hier im Parlament vortragen wollte,\nschon begr\u00fcndet, sehr geehrte Abgeordnete. Ich denke, der\nAntrag liegt Ihnen vor. Ich habe also wesentliche Teile be-\nreits dargestellt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3116\n\n\n\nDie Dringlichkeit ergibt sich einfach aus dem Gesch\u00e4fts-\ngang, der sich aus dem Inhalt des Antrages ergibt. Wir\nbrauchen nat\u00fcrlich eine gewisse Zeit. Ich gestehe diese Zeit\nauch der Landesregierung zu, da\u00df sie sich auf diese Re-\nchenschaftslegung ordentlich vorbereitet und da\u00df wir\ndann auch eine Aussprache im Parlament vornehmen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Heiterkeit und Unruhe im Saal)\n\nDeswegen geht es heute einzig und allein darum, da\u00df der\nLandtag beschlie\u00dft, da\u00df eine solche Rechenschaftslegung\nder vorl\u00e4ufigen Landesregierung stattfindet,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndamit dann die Wahl stattfinden kann. Die Wahl, sehr ge-\nehrte Abgeordnete, brauchen wir hier nicht zu beschlie\u00dfen.\nDarum geht es nicht. Die Wahl ergibt sich gesetzm\u00e4\u00dfig aus\nder Verfassung und dem L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz.\n\n(Weiter Unruhe im Saal)\n\nMeine Damen und Herren, lesen Sie die Gesetze, falls Sie\ndamit nicht einverstanden sind! Wir haben diese Verfas-\nsung hier verabschiedet. Und bitte sehr, wenn es schon so\ngro\u00dfe Aufregung macht, da\u00df wir uns jetzt an Gesetze, die\ndieser Landtag hier beschlossen hat, auch halten, dann ver-\nstehe ich langsam nicht, was Sie f\u00fcr ein Demokratiever-\nst\u00e4ndnis haben.\n\n(Proteste und Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielleicht darf ich noch richtigstellen,\nda\u00df das L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz nicht durch den Land-\ntag beschlossen worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU und Abgeordneten der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, m\u00f6chte noch jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Bitte.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sachliche Richtigstel-\nlung: Ich habe nicht gesagt, da\u00df das L\u00e4ndereinf\u00fchrungsge-\nsetz durch den Landtag beschlossen wurde. Ich habe ge-\nsagt, da\u00df dieses Gesetz auch gelesen werden mu\u00df und da\u00df\nes eindeutig als Bundesgesetz einen bestimmten Werde-\ngang vorschreibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war eine Richtigstellung. \u2013 M\u00f6chte\nnoch jemand zu der Dringlichkeit des Antrages sprechen?\n\u2013 Herr Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Rechtsauffassung, die die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne heute vorgelegt hat, ist ausgesprochen interes-\nsant.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch bin der Meinung, da\u00df alle Fraktionen, auch die Staats-\nregierung, ein Interesse daran haben m\u00fcssen, dies nachzu-\npr\u00fcfen, und zwar mit Gutachten, die gegebenenfalls auch\neiner h\u00f6chstrichterlichen Pr\u00fcfung standhalten.\n\n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der CDU)\n\nWenn wir ohne die Erkenntnisse aus solchen Gutachten\nhier zu einer Diskussion im Landtag schreiten, dann strei-\nten sich in der Mehrheit Nicht-Juristen \u00fcber einen zun\u00e4chst\n\njuristischen Sachverhalt. Dies halte ich nicht f\u00fcr sehr sinn-\nvoll.\nZweiter Gedanke: Ich glaube, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident\nund die Staatsregierung an allererster Stelle daran interes-\nsiert sein m\u00fcssen, die Legitimation dieser ihrer Regierung\nunter Beweis zu stellen. Und wenn denn ein Gutachten so\nausfiele, dann m\u00fc\u00dfte selbstverst\u00e4ndlich eine Neuwahl des\nMinisterpr\u00e4sidenten hier in diesem Landtag stattfinden.\nAber es gebietet, meine Damen und Herren, einfach die\nVernunft, dies abzuwarten und dann die n\u00e4chsten Schritte\neinzuleiten.\n\n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der CDU)\n\nUnd selbstverst\u00e4ndlich ist das dann mit einer Rechen-\nschaftslegung der Regierung verbunden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der CDU\nund der Linken Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Vielleicht\ndarf ich hier noch erg\u00e4nzen, da\u00df in seiner letzten Sitzung\ndas Pr\u00e4sidium beschlossen hat, genau dieses Rechtsgut-\nachten in Auftrag zu geben. Es ist in Auftrag gegeben, und\nich denke, da\u00df es dann auch allen Abgeordneten in seinem\nvollen Wortlaut in den n\u00e4chsten Tagen zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt wird.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber die Dringlichkeit des Antrages. Wer der Dring-\nlichkeit des Antrages Drucksache 1/1984 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist mit gro\u00dfer Mehrheit der Dringlichkeit\nnicht stattgegeben worden.\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Bitte.\n\nAdler, SPD: Namens meiner Fraktion bitte ich, den Tages-\nordnungspunkt 14 \u2013 das sind Dringliche Antr\u00e4ge meiner\nFraktion \u2013 innerhalb der Tagesordnung nach vorn zu zie-\nhen. Wir w\u00fcrden daf\u00fcr vorschlagen, einen Austausch mit\ndem Tagesordnungspunkt 7 vorzunehmen, der ebenfalls\neinen Antrag unserer Fraktion darstellt, so da\u00df also keine\nandere Fraktion durch diesen Tausch benachteiligt w\u00e4re.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Erhebt sich dagegen Einspruch? \u2013 Das ist\noffensichtlich nicht der Fall.\n\n(Zurufe: Doch!)\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, der Einfachheit halber darf\nich bitte an dieser Stelle gleich zum Tagesordnungspunkt\n15 etwas sagen. Wir wollen n\u00e4mlich als CDU-Fraktion be-\nantragen, die Punkte 14 und 15 gemeinsam zu behandeln\nund die Redezeit auf 15 Minuten ohne Schlu\u00dfrunde zu\nerh\u00f6hen. Dann w\u00e4re das in dem Zusammenhang mit der\nVorziehung gleichzeitig beschlie\u00dfbar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das w\u00e4re jetzt ein weitergehender An-\ntrag. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\nAdler, SPD: Wir k\u00f6nnten uns mit der Zusammenziehung\nbeider Tagesordnungspunkte einverstanden erkl\u00e4ren,\nw\u00fcrden aber auf eine Schlu\u00dfrunde bestehen wollen, also\nunabh\u00e4ngig von den 15 Minuten Redezeit. Auch daf\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3117\n\n\n\nw\u00fcrden wir selbstverst\u00e4ndlich Zustimmung signalisieren\nund dann um eine Schlu\u00dfrunde von 3 Minuten bitten.\n\nLeroff, CDU: Die Schlu\u00dfrunde soll nicht wegfallen. Es war\nso gemeint, 15 Minuten Redezeit ohne Schlu\u00dfrunde zu\nrechnen.\n\nAdler, SPD: Dann habe ich das falsch verstanden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, meine Damen und Herren, der An-\ntrag lautet, die Tagesordnungspunkte 14 und 15 zusam-\nmenzuziehen, als einen Punkt zu behandeln, vorzuziehen\nauf den Tagesordnungspunkt 7 \u2013 7 wird dann 14 \u2013 und die\nRedezeit f\u00fcr die zusammengezogenen Tagesordnungs-\npunkte von 10 auf 15 Minuten zu erh\u00f6hen. Gibt es dazu\nnoch Meinungs\u00e4u\u00dferungen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\ndann bitte ich um Ihr Handzeichen, wenn Sie damit ein-\nverstanden sind. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ist jemand dagegen? \u2013\nEnth\u00e4lt sich jemand der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltun-\ngen ist das mehrheitlich beschlossen.\nIch bitte, damit zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df der neue\nTagesordnungspunkt 7 jetzt die zusammengefa\u00dften Tages-\nordnungspunkte 14 und 15 sind. Der Antrag der SPD-\nFraktion, der jetzige Tagesordnungspunkt 7, wird dann\nnach hinten geschoben. \u2013 Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren! Die Fraktion Linke Liste/PDS m\u00f6chte\nbeantragen, da\u00df der Tagesordnungspunkt 10, Drucksache\n1/1749, von der heutigen Tagesordnung mit folgender Be-\ngr\u00fcndung gestrichen wird:\nSeit der Antragstellung auf Behandlung im Landtag sind\nuns neue Erkenntnisse gekommen, die im gro\u00dfen und gan-\nzen dem Inhalt des Antrages und dem, was wir damit be-\nabsichtigt haben, entsprechen. Eine offene Frage sind noch\n\ndie Schwerstpflegef\u00e4lle. Dazu wollen wir aber noch initia-\ntiv werden. Daher m\u00f6chten wir den Antrag zur\u00fcckziehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Plenum nimmt das\nzur Kenntnis. Ich bitte Sie, den Tagesordnungspunkt 10 zu\nstreichen.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, da\u00df die\nzus\u00e4tzlich beschlossenen Tagesordnungspunkte, die\nDrucksachen 1/1814, 1/1975 und 1/1976, im Anschlu\u00df an\ndie Abarbeitung der jetzigen Tagesordnung behandelt\nwerden. Das hei\u00dft, anschlie\u00dfend an den Antrag der CDU,\nTagesordnungspunkt 17, folgen diese drei Antr\u00e4ge.\nGibt es dazu noch Meinungs\u00e4u\u00dferungen? \u2013 Dann werden\nwir so verfahren. Die Tagesordnung ist so beschlossen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten noch den\nStaatsvertrag Hohenbocka zur 1. Lesung auf die Tagesord-\nnung gesetzt wissen. Hier geht es um die Wiedereingliede-\nrung einer Gemeinde aus Brandenburg. Wir haben die Bit-\nte, diesen Punkt zwischen TOP 2 und dem neuen TOP 3\neinzusetzen. Wir halten das deswegen f\u00fcr so wichtig, weil\nja auch im brandenburgischen Landtag dar\u00fcber beschlos-\nsen werden mu\u00df. Wir m\u00f6chten klare Signale aus unserem\nHaus setzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich mu\u00df Sie\ndavon in Kenntnis setzen, da\u00df die Frist erst morgen g\u00fcltig\nwird. Damit ist dies an und f\u00fcr sich heute nicht m\u00f6glich.\nEs m\u00fc\u00dfte sonst wieder nach \u00a7 117 beantragt werden. Es\nwird dann morgen verhandelt.\nGibt es weitere Hinweise zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, gilt die Tagesordnung mit den beschlos-\nsenen \u00c4nderungen f\u00fcr heute als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Debatte\nStadtwerkegr\u00fcndung im Freistaat Sachsen\n\nbeantragt von der Fraktion der SPD\n\nJede Fraktion kommt zu Wort. Redezeit und Redefolge\nsind wie folgt: SPD 13 Minuten, F.D.P. 11 Minuten, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne 11 Minuten, CDU 15 Minuten, Linke Li-\nste/PDS 11 Minuten und Staatsregierung.\nIch bitte jetzt die Fraktion der SPD, das Wort zu nehmen.\nHerr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werter Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-\nFraktion hat diese Debatte zum Thema Stadtwerke bean-\ntragt, weil die Unsicherheit und Hilflosigkeit der Stadtwer-\nke gr\u00fcndenden wie auch stadtwerkewilligen Kommunen\nzunimmt und alle von uns gefragten Stadtwerke darauf\nverwiesen haben, da\u00df sie von Ihrem Ministerium, Herr Mi-\nnister Schommer, keinerlei Unterst\u00fctzung erhalten haben,\nim Gegenteil, Behinderung. Dazu sp\u00e4ter mehr.\nIhre politischen Vorgaben, Herr Minister Schommer, k\u00fcren\nSie zum Antienergiesparminister. M\u00fc\u00dfte dieser Beitrag ge-\ngliedert werden, so hie\u00dfe das:\nErstens. Sie, Herr Minister Schommer, waren keine Unter-\nst\u00fctzung f\u00fcr stadtwerkewillige Kommunen.\n\nZweitens. Sie sind es nicht.\n\nDrittens. Es deutet bis heute nichts darauf hin, da\u00df dieses\nVerhalten sich in Zukunft \u00e4ndern wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sie wissen aus vorausge-\ngangenen Plenarsitzungen, da\u00df ich nicht zu den redege-\nwaltigen Schimpfern dieses Parlaments geh\u00f6re. Liest man\njedoch die Schriftst\u00fccke dieses Stadtwerkeverhinderungs-\nministeriums, ist die Versuchung schon gro\u00df, vom sachli-\nchen Argumentieren abzuweichen. Aber bleiben wir bei\nden Fakten.\nDiese energiepolitische Linie hat ihre Wurzeln bereits in\nder DDR-CDU \u2013 ich meine ausdr\u00fccklich die CDU nach\nGerald G\u00f6tting. Erst setzte sie ihre Unterschrift unter das\nVolkskammer-Koalitionspapier, in dem die Dezentralisie-\nrung der Energiewirtschaft festgeschrieben war. Dann\ndr\u00fcckte sie gemeinsam mit F.D.P. und DSU den Stromver-\ntrag durch. Der damalige CDU-Volkskammerabgeordnete\nHerr Klinkert, zur Zeit umweltpolitischer Sprecher der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3118\n\n\n\nCDU/CSU-Bundestagsfraktion, versprach den Menschen\ndie ,,Sicherung Hunderttausender Arbeitspl\u00e4tze\u201c durch\nden Stromvertrag, ,,vor allem in der Lausitz\u201c. Wo sind die-\nse Arbeitspl\u00e4tze?\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDer SPD, die sich besonders gegen diesen Vertrag stark\ngemacht hatte, warf er ,,den letzten verzweifelten Ver-\nsuch\u201c vor, ,,sozialistisches Wunschdenken statt wirt-\nschaftlicher Vernunft zum bestimmten Faktor der Energie-\npolitik machen zu lassen\u201c.\nDie heutige Lage der Kommunen, die \u00fcberwiegend CDU-\nregiert sind, straft diese Worte L\u00fcgen.\nDer aus unserer Sicht n\u00e4chste gravierende politische Fehler\ngeschah im Sommer 1990 in Dresden, als die s\u00e4chsischen\nVolkskammerabgeordneten der CDU, F.D.P. und DSU\nmeinen Vorschlag ablehnten, den Bereich Energie nicht\ndem Wirtschafts-, sondern dem Umweltministerium zuzu-\nteilen. Einige von Ihnen waren mit dabei.\nIm Fr\u00fchjahr 1991 wandte sich Minister Schommer in\neinem eigenwilligen Brief an stadtwerkewillige Kommu-\nnen. Offiziell als Entscheidungshilfe \u2013 Stadtwerke: Ja oder\nNein? \u2013 deklariert, war die Tendenz bereits: Weg von\nStadtwerken! Daran \u00e4nderten auch nichts Begriffe wie\n,,Unterst\u00fctzung des \u00dcbernahmeprozesses\u201c oder ,,\u00f6kolo-\ngisch annehmbare Energieversorgung\u201c. Beim letztgenann-\nten Begriff war es sicher kein Zufall, da\u00df er als letzter hin-\nter den Worten ,,sichere, kosteng\u00fcnstige und wettbewerbs-\nf\u00e4hige Energieversorgung\u201c erscheint.\nDie Kr\u00f6nung der Stadtwerkeverhinderungspolitik dieser\nRegierung ist jedoch das ,,Merkblatt zum Genehmigungs-\nverfahren nach \u00a7 5 Energiewirtschaftsgesetz\u201c. Dieses\nSchriftst\u00fcck atmet nicht nur die energiewirtschaftlichen\nVorstellungen l\u00e4ngst vergangener Zeiten, es verwendet\nauch noch deren Begriffe. Ich zitiere w\u00f6rtlich: ,,Wenn Un-\nternehmen und Betriebe, die nicht Energieversorgungsun-\nternehmen sind, die Versorgung anderer mit Energie auf-\nnehmen, so bed\u00fcrfen sie hierzu der Genehmigung des\nReichswirtschaftsministers.\u201c Sind Sie das, Herr Schom-\nmer?\n\n(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten\nvon Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs steht keine Bemerkung dazu in diesem Papier. Aber es\ngeht mit der Erl\u00e4uterung zu \u00a7 5 noch weiter. Ich k\u00fcrze\netwas ab: Folgender Zweck wird verfolgt: Die Schw\u00e4chung\nbestehender Energieversorgungsunternehmen zu verhin-\ndern, dem Verbraucher eine sichere und preisw\u00fcrdige\nEnergieversorgung zu gew\u00e4hrleisten. Kein Wort mehr von\nUmweltvertr\u00e4glichkeit und von Energieeinsparung! Im\nGegenteil, weiter unten wird sogar noch eins draufgesetzt,\nwenn Sicherheit und Preisw\u00fcrdigkeit als ,,Interesse des\nGemeinwohls\u201c interpretiert werden. Was diese Interpreta-\ntion betrifft, war die Staatsregierung schon einmal weiter.\nDen Gipfel bilden jedoch die allgemeinen Angaben, die die\nstadtwerkewilligen Kommunen dem Wirt-\nschaftsministerium vorzulegen haben. Sie lauten unter an-\nderem:\n1. Begr\u00fcndung f\u00fcr die Notwendigkeit des Wechsels in der\nVersorgungst\u00e4tigkeit. Das ist nach Meinung eines Rechts-\nanwalts, der in vorbildlicher Weise die Stadtwerkegr\u00fcn-\ndung s\u00e4chsischer Kommunen gegen die Energieversor-\ngungsunternehmen und gegen das Wirtschaftsministerium\nunterst\u00fctzt, eine N\u00f6tigung. Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nWieso mu\u00df neuerdings etwas begr\u00fcndet werden, was\neinem laut g\u00fcltiger Kommunalverfassung zusteht?!\nIn Punkt 3 verlangen Sie, Herr Minister Schommer, die\nVorlage der Vertr\u00e4ge zum Erwerb oder zur \u00dcbergabe von\nVersorgungsunterlagen. Das ist nach meiner Ansicht eine\nUnversch\u00e4mtheit, ja geradezu widersinnig. Wo, bitte\nsch\u00f6n, sollen die Kommunen denn diese Vertr\u00e4ge herneh-\nmen, wenn andere Partner gerade die Genehmigung nach\n\u00a7 5 Energiewirtschaftsgesetz als Voraussetzung dieser Ver-\ntr\u00e4ge verlangen?\nDas erinnert mich an Ausreisepraktiken in der ehemaligen\nSowjetunion, wo als Voraussetzung f\u00fcr ein Reisevisum\neine g\u00fcltige Fahrkarte und bei der Bahn als Voraussetzung\nf\u00fcr einen Fahrkartenverkauf die Vorlage des g\u00fcltigen Rei-\nsevisums verlangt wurde.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs ist auch nicht sehr glaubw\u00fcrdig, wenn Sie, Herr Mini-\nster Schommer, die besonderen Einsatzm\u00f6glichkeiten der\nKraft-W\u00e4rme-Kopplung abfragen. War es doch gerade Ihr\nMinisterium, das alles versucht hat, die letzte Plenumsvor-\nlage zur Kraft-W\u00e4rme-Problematik abzuwiegeln.\nUnsere Beurteilung dieses Merkblattes: Note Sechs minus.\n Herr Minister Schommer, wundern Sie sich nicht, wenn\nin absehbarer Zeit hinter Ihrem Schreibtisch die Inschrift\nerscheint: ,,Menetekel \u2013 gewogen und zu leicht befunden\u201c.\nObwohl Sie es uns als Opposition hier sehr leicht machen,\nSie zu kritisieren, wollen wir auch sehr deutlich unsere\nPosition darstellen.\nEine Vorbemerkung: Zur Eingliederung der Sparte Wasser\nwerde ich heute nichts sagen. Unsere Fraktion wird dieses\nwichtige Thema separat aufgreifen.\n1. Hier ist die Richtlinienkompetenz des Ministerpr\u00e4si-\ndenten gefragt. Herr Ministerpr\u00e4sident, ich fordere Sie auf,\nsich schnellstens einzuschalten, Vers\u00e4umnisse zu korrigie-\nren und vielleicht vom k\u00e4rglichen Stadtwerkerest noch zu\nretten, was zu retten ist. Oder Sie sagen den Kommunen\nsehr klar, da\u00df diese CDU-Regierung keine Stadtwerke will.\nDas w\u00e4re dann wenigstens ehrlicher.\n2. Wir fordern die regierungstragende CDU-Fraktion auf:\nSetzen Sie sich wirklich f\u00fcr starke Kommunen ein, die viel\nbessere Voraussetzungen haben, eine \u00f6kologische Energie-\npolitik vor Ort zu machen, als das \u00fcberregionale Energie-\nversorgungsunternehmen k\u00f6nnen und m\u00f6glicherweise\nwollen. Stadtwerke k\u00f6nnen die \u2013 wenn auch erst nach\neiner gewissen Zeit wirksam werdenden \u2013 Gewinne f\u00fcr\ndie kommunalen Belange einsetzen, z. B. f\u00fcr den Verlust-\nsektor \u00f6ffentlicher Personennahverkehr.\n3. Wir unterst\u00fctzen eine Beteiligung westdeutscher\nStadtwerke auf Zeit. Wir erwarten von ihnen eine faire\nBeteiligung, wie es z. B. die Stadtwerke Mannheim in\nMei\u00dfen tun. Diese Stadtwerke investieren mit Geld und\nSachverstand w\u00e4hrend der Aufbauphase. Sie sind \u00fcber\neinen Zeitraum von 15 Jahren am Gewinn beteiligt, und sie\ngeben der Kommune nach dieser Zeit die Chance, vollst\u00e4n-\ndig auf eigenen F\u00fc\u00dfen zu stehen.\n4. Die SPD erkennt die Versorgungsaufgaben der Energie-\nversorgungsunternehmen an, erwartet aber von ihnen, da\u00df\nsie sich als Teil einer ver\u00e4nderten Umwelt begreifen. Nicht\nmehr der billige und in beliebigen Mengen frei verf\u00fcgbare\nEnergietr\u00e4ger soll oberste Priorit\u00e4t haben, sondern eine\nweg vom st\u00e4ndigen Wachstum konsequente Energiespar-\npolitik. Teilung zwischen Regionalversorger und Stadt-\nwerk, nicht Vorherrschaft ist angesagt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3119\n\n\n\n5. Zur Problematik des Stromvertrages hat sich die SPD\neindeutig positioniert, im Gegensatz zur Staatsregierung,\ndie auf die Aufforderung des Bundesverfassungsgerichts\nzur Stellungnahme bez\u00fcglich der Verfassungsbeschwerde\n\u00fcberhaupt keine Stellung bezog.\n6. Die SPD bef\u00fcrwortet eine \u00f6ffentliche Energieberatungs-\nstelle f\u00fcr die Kommunen. Hier ist eine wesentliche\nSchwachstelle. Die Kommunen brauchen zumindest in der\nAnlaufphase einen Beistand zur Kl\u00e4rung der Rechtsposi-\ntion. Pflichten werden st\u00e4ndig abgefordert. \u00dcber bestehen-\nde Rechte besteht viel Unklarheit. Die Gasversorger\nblocken ab nach dem Motto: ,,Wenn wir nicht beteiligt\nwerden, bekommt ihr die Gasnetze nicht!\u201c Energieversor-\ngungsunternehmen erpressen nach dem Schema: Sollten\nSie bis zum soundsovielten des Monats den angebotenen\nKonzessionsvertrag mit einer Laufzeit von 20 Jahren \u2013 ich\nwiederhole: 20 Jahren! \u2013 unterschreiben, erhalten Sie von\nuns auch noch die Konzessionsgelder von 1991. Im Bereich\nder Dresdner ESAG ergriffen nach unseren Kenntnissen 97\nbis 98 % aller Kommunen das dargebotene ,,Linsengericht\u201c\nund verzichteten auf das eigentliche ,,Festessen\u201c, welches\nbei nicht wenigen durchaus m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\n7. Wir fordern eine finanzielle Unterst\u00fctzung der\nStadtwerke in der Startphase, da z. B. hochqualifizierte\nFachkr\u00e4fte bereits vor der ersten Kilowattstunde eingestellt\nwerden m\u00fcssen.\n8. Eine sehr aktuelle Forderung: H\u00f6ren Sie auf, Herr Mini-\nster Schommer, die Stadtverordneten von Dresden betreffs\ndes Heizkraftwerkes Nossener Br\u00fccke massiv unter Druck\nzu setzen, und lassen Sie ihnen die noch verbleibenden 4\nWochen zum eigenen Gutachten, um eine stadtgerechte,\nnicht ESAG-gerechte L\u00f6sung zu finden! Ich wei\u00df nicht, ob\ndas Aufsichtsratsmitglied der ESAG Oberb\u00fcrgermeister\nWagner unbelastet \u00fcber die Interessen der Stadt in diesem\nBereich urteilen kann.\n9. Gliedern Sie die \u00f6kologisch st\u00e4ndig an Bedeutung ge-\nwinnende Abteilung Energie aus dem Wirt-\nschaftsministerium aus und daf\u00fcr dem Umweltministeri-\num an!\n10. Legen Sie offen, wie und nach welchen Kriterien diese\nRegierung die bereits angesprochene Genehmigung der\nStadtwerke nach \u00a7 5 des Energiewirtschaftsgesetzes durch-\nf\u00fchren will, und ziehen Sie dieses schlimme Merkblatt zu-\nr\u00fcck!\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Dr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Gerlach, ich kenne Sie als engagierten Ener-\ngievertreter der SPD-Fraktion, kenne Ihre Emotionen in be-\nzug auf diese Thematik und wei\u00df sie zu sch\u00e4tzen, m\u00f6chte\naber gleich voranstellen: Ich kann einiges von dem, was Sie\nvorgetragen haben, sachlich beurteilen und da Ihre Mei-\nnung nicht teilen.\nDie SPD-Fraktion, die die heutige Aktuelle Debatte ange-\nsetzt hat, l\u00e4\u00dft sich aus unserer Sicht von der thematischen\nProgrammatik der Bundes-SPD leiten. Ich spreche das be-\nwu\u00dft hier an dieser Stelle an, n\u00e4mlich weil die Bundes-SPD\nfordert, da\u00df die Beteiligung westdeutscher Unternehmen\nan den Stadtwerken in die Entscheidungsfreiheit der Ost-\nkommunen zur\u00fcckgegeben werden soll. Die SPD unter-\nst\u00fctzt die Verfassungsklage der ca. 160 Ostkommunen,\n\nund weiterhin postuliert die Bundes-SPD, da\u00df, solange die\nOstkommunen keine volle Entscheidungsfreiheit \u00fcber ihre\nEnergieversorgung bekommen, d. h., solange sie nicht die\nihnen eigenen Energieanlagen und -netze zur\u00fcckerhalten,\ndie notwendige Sanierung in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nnicht vorankommt. Das ist Schwarzmalerei, obwohl die\nFarbe Schwarz der SPD ja nicht zuzuordnen ist.\nDa\u00df hierbei insbesondere vom Saarland vielf\u00e4ltige Initiati-\nven und Aktivit\u00e4ten zur Stadtwerkegr\u00fcndung in die neuen\nL\u00e4nder hineingetragen worden sind, sollte hier der Voll-\nst\u00e4ndigkeit halber nur nochmal erw\u00e4hnt werden.\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der SPD-Fraktion!\nSie fordern hier mehr Unterst\u00fctzung von der Staatsregie-\nrung zur Stadtwerkegr\u00fcndung. Dieses globale Ansinnen\nverwundert die F.D.P.-Fraktion. Wir gehen davon aus, da\u00df\nauch die SPD-Fraktion sehr wohl \u00fcber die nicht unkompli-\nzierten rechtlichen Grundlagen aus Kommunalverfassung,\nKommunalverm\u00f6gensgesetz und Einigungsvertrag sowie\nTreuhandgesetz umfassend Kenntnis hat und gleicher-\nma\u00dfen den Stromvertrag, die Arbeitsanleitung der Bun-\ndesregierung vom November 1990 sowie die Ergebnisse\nder Grundsatzverst\u00e4ndigung zur zuk\u00fcnftigen Rolle von\nStadtwerken zwischen den Vertretern der Verbundwirt-\nschaft und dem Verband Kommunaler Unternehmen\nkennt. Auch Sie, Herr Gerlach, so nehme ich an, sind in\ndiesen Dingen sehr wissend. Im einzelnen wird darauf\nnoch einzugehen sein.\nWas die von der SPD geforderte Unterst\u00fctzung der Kom-\nmunen zur Stadtwerkegr\u00fcndung durch die Landesregie-\nrung anbelangt, ist festzustellen, da\u00df zun\u00e4chst erst einmal\ndie wesentliche Rechtsgrundlage f\u00fcr die L\u00e4nderkompetenz\ndas Energiewirtschaftsgesetz ist. Dies betrifft insbesondere\ndie \u00a7\u00a7 1, 4, 5 und 6. Von ausschlaggebender Bedeutung f\u00fcr\ndie Stadtwerkediskussion ist jedoch \u00a7 5 Energiewirtschafts-\ngesetz, was hier bereits von Herrn Gerlach angesprochen\nworden ist.\nEs erscheint notwendig, die wesentlichen Antragsschwer-\npunkte f\u00fcr die Genehmigung der Aufnahme der Versor-\ngung anderer mit Elektrizit\u00e4t oder Gas zu nennen:\n1. Leistungsf\u00e4higkeit der Versorgungsanlagen;\n2. mittlere j\u00e4hrliche Energiebereitstellung;\n3. die zu versorgenden Abnehmer einschlie\u00dflich deren\nEinverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung mit der Versorgung;\n4. Nachweis der sicheren und preisw\u00fcrdigen Versorgung;\n5. Vorlage des Nachweises \u00fcber technisch qualifiziertes\nPersonal zur Durchf\u00fchrung der Versorgung \u2013 ein wichti-\nger Punkt.\nDie Genehmigungsbeh\u00f6rde ist das S\u00e4chsische Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Im Rahmen des Geneh-\nmigungsverfahrens ist gleicherma\u00dfen zu pr\u00fcfen, ob die\n\u00fcber\u00f6rtliche Versorgung sicher und preisg\u00fcnstig ist, d. h.,\ndie Versorgungsstruktur. Das regionale Energieversor-\ngungsunternehmen mu\u00df im Falle von Stadtwerkeausglie-\nderung in der Lage bleiben, Versorgungssicherheit und an-\ngemessene Preisstabilit\u00e4t betriebswirtschaftlich zu unter-\nsetzen.\nDazu, Herr Gerlach, haben Sie in Ihren Ausf\u00fchrungen\nnichts gesagt.\nMeine Damen und Herren! Hier w\u00e4ren jetzt die wesentli-\nchen gesetzlichen Grundlagen aus Kommunalverfassung,\nKommunalverm\u00f6gensgesetz und Einigungsvertrag zu\nnennen sowie die Festlegungen im Stromvertrag einzube-\nziehen. Wir ersparen uns das, ganz einfach, weil wir davon\nausgehen, da\u00df die Praktiker im Detail dar\u00fcber Bescheid\nwissen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3120\n\n\n\nDie Verfassungsklage der Kommunen in Karlsruhe soll ja\nin der Sache grunds\u00e4tzliche Entscheidungen zugunsten\nder Klagesteller erbringen. Aus jetziger Sicht d\u00fcrfte eine\nEntscheidung aus Karlsruhe \u2013 mit viel Optimismus \u2013 erst\nim September dieses Jahres zu erwarten sein. Wenn man\nweiterhin bedenkt, da\u00df sich die Klage der Kommunen\nnicht auf die R\u00fcck\u00fcbertragung von Stadtwerken bezieht,\nsondern nur auf die \u00f6rtlichen Versorgungsanlagen, so\nwird deutlich, da\u00df fast alle St\u00e4dte erst neue Stadtwerke\ngr\u00fcnden m\u00fc\u00dften, um die Stromversorgung selbst wahr-\nnehmen zu k\u00f6nnen. Das wird vielfach in dieser Trennung\nbedauerlicherweise nicht gesehen.\nNat\u00fcrlich ist auch denkbar, da\u00df die Kommunen gem\u00e4\u00df\nKommunalverfassungsgesetz \u00a7 49 Abs. 1 die Versorgungs-\nanlagen sp\u00e4ter ver\u00e4u\u00dfern und die Erl\u00f6se f\u00fcr besonders\ndringliche echte Gemeindeaufgaben verwenden. Tatsache\nbzw. Erfordernis bleibt aber, da\u00df die Stadtwerksgr\u00fcndun-\ngen energiewirtschaftlich vern\u00fcnftig sein m\u00fcssen und von\nder Genehmigungsbeh\u00f6rde im Rahmen der Energieauf-\nsicht in jedem Einzelfall gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Energiewirtschaftsge-\nsetz zu pr\u00fcfen sind.\nMeine Damen und Herren! Die F.D.P. ist f\u00fcr Wettbewerb\nin der Energiewirtschaft und verschlie\u00dft sich nicht vor \u00f6f-\nfentlicher Energieversorgung, d. h. vor Stadtwerken, vor\nkommunalen Unternehmen ganz allgemein. Keinesfalls\nkann es jedoch sein, da\u00df sich daraus eine Generallinie ab-\nleitet. Es wird Einzelf\u00e4lle geben, wo Stadtwerke tats\u00e4chlich\nwirtschaftlich gerechtfertigt sind. Das d\u00fcrfte jedoch im\nFreistaat Sachsen nur f\u00fcr die gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte zutreffen.\nWerte Kollegen von der SPD! Sie wissen doch auch, da\u00df\nletztlich die Stadtwerke dazu beitragen sollen, Einnahmen\nzu erzielen, die der Finanzierung gemeindlicher Aufgaben,\nz. B. auch zum Verlustausgleich bei Verkehrsbetrieben,\ndienen. Da\u00df gegen diese Zielsetzung und letztliche Praxis\nschwerwiegende finanz- und ordnungspolitische sowie\nrechtliche Gr\u00fcnde sprechen, sei doch mit angesprochen.\n\u00a7 65 der Bundeshaushaltsordnung, die in den L\u00e4nderhaus-\nhaltsordnungen Fortsetzung erf\u00e4hrt, sagt, da\u00df sich ein\nLand an der Gr\u00fcndung eines Unternehmens in der Rechts-\nform des privaten Rechts oder eines bestehenden Unter-\nnehmens in einer solchen Rechtsform insbesondere dann\nbeteiligen soll, wenn ein wichtiges Interesse des Landes\ndies erfordert. Das wichtige Interesse steht zumindest im\nVordergrund. Die blo\u00dfe Absicht, die Einnahmenerzielung,\nd\u00fcrfte unstrittig kein wichtiges Interesse begr\u00fcnden.\nF\u00fcr die Gemeinden und kreisfreien St\u00e4dte gilt dies in etwa\ngleicherma\u00dfen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 57 Abs. 1 des g\u00fcltigen Kommu-\nnalverwaltungsgesetzes k\u00f6nnen Gemeinden zur Durch-\nf\u00fchrung ihrer Aufgaben wirtschaftliche Unternehmen im\nInteresse des Gemeinwohls \u00fcbernehmen, gr\u00fcnden, unter-\nhalten oder erweitern, sofern diese Aufgaben nicht von\nDritten erf\u00fcllt werden. Die Stadtwerksgr\u00fcndung mu\u00df\nsomit im Interesse des Gemeinwohls sein. Versorgungsbil-\nligkeit und -sicherheit sind wichtige Kriterien, die jedoch\naus der fiskalischen Zielsetzung der Kommunen \u2013 und wer\nwill es ihnen verdenken \u2013 kaum komplex verwirklichbar\nsein werden.\nIm Freistaat Sachsen scheinen sich manche Kommunen\nnoch gar nicht richtig im klaren zu sein, was die erforderli-\nche Leistungsf\u00e4higkeit der neu zu gr\u00fcndenden Stadtwerke\nkosten wird. Vielfach fehlt es an technischem und fachli-\nchem Know-how, fehlt es an Fachkr\u00e4ften und mangelt es\nan Finanzkraft f\u00fcr die notwendigen Investitionen. Nicht\nau\u00dfer acht gelassen werden darf, da\u00df Geld, welches f\u00fcr\n\nStadtwerke verwendet werden soll, f\u00fcr andere wichtige\nkommunale Zwecke nicht mehr zur Verf\u00fcgung steht.\nMeine Damen und Herren! Der Kreditrahmen f\u00fcr die\nKommunalhaushalte ist genauso festgeschrieben wie der\ndes Landes. Die \u00f6ffentliche Verschuldung insgesamt ist be-\n\u00e4ngstigend und wird ja auch von der SPD in Bonn vehe-\nment mit Recht beanstandet. Also, es kann doch nur\nhei\u00dfen, die \u00f6ffentliche Verschuldung insgesamt einzugren-\nzen, abzubauen und die vorhandenen Mittel neu zu vertei-\nlen, damit der Aufschwung Ost nicht steckenbleibt.\nWer noch im erheblichen Umfang finanzielle Mittel ver-\nf\u00fcgbar hat, ist der Privatsektor. Die F.D.P. vertritt die Auf-\nfassung, da\u00df bei differenzierter Beurteilung und Unterst\u00fct-\nzung von Stadtwerksgr\u00fcndungen, insbesondere in den\nneuen L\u00e4ndern, den privaten Energieversorgungsunter-\nnehmen bei Sicherung von Wettbewerb nicht nur eine\nebensohohe Aufmerksamkeit zukommt, sondern sie glei-\ncherma\u00dfen die Sicherheit erhalten, die notwendigen Inve-\nstitionen ohne Zeitverzug zu t\u00e4tigen.\nDer Rechtsrahmen zur Energiewirtschaft und Energiever-\nsorgung ist so engmaschig, da\u00df die L\u00e4nder und Kommu-\nnen ihre Interessen durchaus durchsetzen k\u00f6nnen. Letzt-\nlich d\u00fcrfte es zum Gro\u00dfteil f\u00fcr die Kommunen unter dem\nStrich g\u00fcnstiger sein, mit einem Konzessionsvertrag zu\nwirtschaften.\nMeine Damen und Herren! Die Fraktion der F.D.P. ist f\u00fcr\neindeutige Eigentumsverh\u00e4ltnisse und R\u00fcck\u00fcbertragung\nvon kommunalem Eigentum und unterst\u00fctzt auch deren\nwirtschaftliche Nutzung. Zum Problem Investitionshemm-\nnis Nr. 1 wurde hier schon mehrfach von unserem Frakti-\nonsvorsitzenden gesprochen. Keinesfalls sollte aber daraus\nder Schlu\u00df entstehen, da\u00df die \u00f6ffentliche Hand Unterneh-\nmen bewirtschaftet, die durchaus privatwirtschaftlich be-\ntrieben werden k\u00f6nnen. Der Privatunternehmer kann das\nvielfach viel besser. Nat\u00fcrlich mu\u00df das \u00f6ffentliche Interes-\nse dabei gewahrt bleiben.\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich komme gleich zum Schlu\u00df! \u2013 Bezogen\nauf die Stadtwerksgr\u00fcndungen, die gem\u00e4\u00df der SPD-Frakti-\non vorgeschlagen werden, die von der Landesregierung\nbesonders zu unterst\u00fctzen w\u00e4ren, ist zu sagen, da\u00df dies\nvon der F.D.P.-Fraktion in dieser globalen Form nicht ge-\ntragen wird. Einzelf\u00e4lle bed\u00fcrften bestimmt differenzierter\nBetrachtung und Unterst\u00fctzung.\nDie Verhandlungen selbst sollte man den Kommunen und\nden regionalen Energieversorgungsunternehmen \u00fcberlas-\nsen. Das Engagement der Genehmigungsbeh\u00f6rde bleibt\naus unserer Sicht auf die Kompetenz, insbesondere als Ge-\nnehmigungs- und Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df Energiewirt-\nschaftsgesetz zu wirken, begrenzt.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herr Weber; bitte.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte ein wenig weiter ausholen. Aktu-\nelle Debatten sollen ja bekanntlich gef\u00fchrt werden, wenn\nes sich um ein wichtiges aktuelles Thema handelt. Auf den\nersten Blick scheint es sich hier nicht um ein solches zu\nhandeln, sondern eher um ein Spezialistenthema, auf das\nman sich aus Verlegenheit geeinigt hat. Ich glaube, das\nGegenteil ist richtig. Warum?\n1. Wir stehen in Deutschland vor einer offensichtlichen\nKrise der \u00f6ffentlichen Haushalte, einer bedrohlichen Situa-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3121\n\n\n\ntion der finanziellen Ausstattung von Bund, L\u00e4ndern und\nGemeinden. Darin, glaube ich, sind wir uns einig, auch\nwenn wir Ursachen und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge unterschied-\nlich bewerten.\n2. Wir stehen vor einer Krise des politischen Systems, der\nGlaubw\u00fcrdigkeit der Parteiendemokratie, der Parteien\nund der politisch Handelnden \u00fcberhaupt.\nBeides wird am schw\u00e4chsten Glied der politischen Ent-\nscheidungsebenen, in den St\u00e4dten und Gemeinden, in be-\nsonders drastischer Art und Weise deutlich. Der B\u00fcrger\nh\u00e4lt, ob zu Recht oder zu Unrecht, zun\u00e4chst die Rath\u00e4user\nf\u00fcr schuldig, wenn das von ihm zu Recht Erwartete oder\nErw\u00fcnschte nicht passiert, wenn er auf den schmalen\nGelds\u00e4ckel verwiesen wird. Der Vertrauensverlust, gerade\nim Osten Deutschlands, wo Erwartungen und Hoffnun-\ngen, besonders ja auch von Ihnen, meine Damen und Her-\nren der Mehrheitsfraktion, und Ihrer Partei, bundesweit\ngen\u00e4hrt, und die Wirklichkeit besonders weit auseinander-\nklaffen, ist zun\u00e4chst der zwischen dem einzelnen B\u00fcrger\nund den Verantwortlichen in den St\u00e4dten und Gemeinden.\nUnd diese, f\u00fcr die nach dem Grundgesetz die Selbstver-\nwaltungsgarantie gilt, aber eben nicht die Selbstbestim-\nmungsgarantie, stehen zunehmend, und das vor allem\nwieder im Osten Deutschlands, mit dem R\u00fccken an der\nWand.\nSie wissen h\u00e4ufig nicht mehr, wie sie die vielf\u00e4ltigen Auf-\ngaben der Daseinsvorsorge vor allem im sozialen Bereich\nbew\u00e4ltigen und finanzieren sollen.\nWelche Beziehung hat dies nun zu unserem heutigen The-\nma? \u2013 Eine sehr unmittelbare, wie ich glaube. Der Grund-\ngesetzartikel 28 (2), der die Selbstverwaltungsgarantie der\nGemeinden festschreibt, zielt darauf ab \u2013 und dies findet\nsich in unterschiedlicher Weise in den L\u00e4nderverfassungen\nund den Gemeindeordnungen der Bundesl\u00e4nder wieder \u2013,\nda\u00df ein gro\u00dfer Teil der \u00f6ffentlichen Infrastruktur Aufgabe\nder Gemeinden ist. Die meisten dieser Aufgaben sind, wie\nwir alle wissen, nicht kostendeckend zu erf\u00fcllen oder eben\ngerade kostendeckend, wie Wasserversorgung und Ab-\nwasserentsorgung oder der \u00f6ffentliche Personennahver-\nkehr, belasten also st\u00e4ndig die Haushalte der Gemeinden.\nEs gibt eine Ausnahme \u2013 das ist die Versorgung mit Ener-\ngie, mit Strom, Gas und Fernw\u00e4rme also, eine Leistung, die\nregelm\u00e4\u00dfig Gewinne abwirft. Wenn man noch bedenkt,\nda\u00df in einem Zeitalter, in dem \u00fcber Umweltschonung und\npfleglichen Umgang mit Natursch\u00e4tzen ein allgemeines\nEinverst\u00e4ndnis zu herrschen beginnt, sparsamer und auf\nden Verbrauch des einzelnen B\u00fcrgers abzielender Energie-\nverbrauch also sinnvollerweise m\u00f6glichst nahe am einzel-\nnen B\u00fcrger und seinen Interessen stattfinden sollte, ist es\ndoch eigentlich verwunderlich, da\u00df nicht zumindest im\nOsten Deutschlands, wo man neu h\u00e4tte beginnen k\u00f6nnen\nund sollen, nicht st\u00e4dtische Betriebe, vielleicht auch Betrie-\nbe mehrerer St\u00e4dte und Gemeinden oder Landkreise ge-\nmeinsam diese Aufgabe der Energieversorgung wahrneh-\nmen \u2013 nat\u00fcrlich, Kollege Hielscher, immer unter dem\nGrundsatz, da\u00df sie das auch leisten k\u00f6nnen.\nNein, ich glaube, das ist nicht verwunderlich. Die deutsche\nEnergieversorgung, die aus Gemeinde- oder Regionalun-\nternehmen entstanden ist, hat sich zu einer fl\u00e4chendecken-\nden Monopolwirtschaft mit sicheren, weil staatlich vor\nWettbewerb gesch\u00fctzten Gewinnen entwickelt, die weit\n\u00fcber den Gewinnerwartungen anderer Branchen liegen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nteilweise bei der SPD)\n\nHier liegt doch offensichtlich der Hase im Pfeffer: W\u00e4h-\nrend die Bundesregierung und ihr Verm\u00f6gensverwalter,\ndie Treuhandanstalt, unnachgiebig darauf bestehen, da\u00df\ndie Gemeinden den nur mit Defizit zu betreibenden \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr beispielsweise \u00fcbernehmen\nm\u00fcssen, die Treuhandanstalt einige Zeit sogar die Auffas-\nsung vertrat, diese Betriebe seien kraft Gesetzes an die\nKommunen \u00fcbergegangen, und mal eben noch eine Unter-\nschrift unter die Quittung haben wollte, womit sie nur am\nhartn\u00e4ckigen Widerstand der St\u00e4dte gescheitert ist \u2013 \u2013 Im\nBereich der Wasserversorgung, in dem unter bestimmten\nVoraussetzungen durchaus Gewinne zu erzielen sind,\nwird bereits laut \u00fcber den freien Verkauf an Private nach-\ngedacht.\n\nUnd hier waren sich die Bundesregierung und die Regie-\nrung de Maizi\u00e8re sofort und von Beginn an einig, da\u00df die\nEnergieversorgung nur von Privaten in den alten Mono-\npolstrukturen Westdeutschlands betrieben werden k\u00f6nne.\nEntsprechend wurde die Klausel im Einigungsvertrag ge-\nfa\u00dft, da\u00df kommunale Anteile an den Energieversorgungs-\nunternehmen auf 49 %, also eine Minderheitenbeteiligung,\nzur\u00fcckgef\u00fchrt werden m\u00fcssen, damit auch dar\u00fcber hin-\nausgehende Restitutionsanspr\u00fcche auf Entsch\u00e4digung ge-\nstellt werden. Au\u00dferdem sollte nach dem sogenannten\nStromvertrag, der dann in den Einigungsvertrag einging,\ndie M\u00f6glichkeit zur Errichtung eigener Kraftwerke, die vor\nallem eigenerzeugten Strom verkaufen, in den Nachfol-\ngern der bezirklichen Energiekombinate und eventuellen\nStadtwerken so beschr\u00e4nkt werden, da\u00df der Anteil an der\nEigenstromversorgung nur 30 % betr\u00e4gt.\n\nUnd nat\u00fcrlich wurde stets das Argument gebraucht, die\nn\u00f6tigen hohen Investitionen \u00fcberstiegen leider die Finanz-\nkraft der St\u00e4dte und Gemeinden. \u2013 Ist das nicht eigentlich\nseltsam? Sonst galt und gilt auf Biegen und Brechen R\u00fcck-\ngabe vor Entsch\u00e4digung; sonst wei\u00df jeder Betriebswirt-\nschaftsstudent, da\u00df nur die Gegen\u00fcberstellung von Inve-\nstitionsaufw\u00e4nden und Gewinnerwartungen eine Aussage\n\u00fcber das reale Risiko zul\u00e4\u00dft; sonst ist man mit der \u00dcbertra-\ngung von Aufgaben an die Gemeinden auch nicht gerade\nzimperlich umgegangen. Ich erinnere an die Sisyphusrege-\nlung zur Verwaltung der Wohnungsbauten. Sonst erkl\u00e4rt\nman immer, \u00f6kologische Energieversorgung, dezentral\nund nahe am B\u00fcrger, haben zu wollen, und schlie\u00dflich\nerkl\u00e4rt man sonst auch stets, wie heilsam die Kr\u00e4fte des\nMarktes seien.\n\nAber hier werden offensichtlich legitime Interessen der\nSt\u00e4dte und Gemeinden \u2013 \u00fcber 160 von ihnen klagen be-\nkanntlich in Karlsruhe dagegen \u2013 beschnitten, wird die\nChance einer \u00f6kologischen und eben auch marktgerechten\nEnergieversorgung von vornherein abgew\u00fcrgt.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDas Trauerspiel hatte und hat seit zwei Jahren viele Akte;\ndarauf m\u00f6chte ich nicht im einzelnen eingehen. In einer\nStatistenrolle, wahlweise mit bek\u00fcmmertem Gesicht auf\nandere zeigend oder die eigene Rolle verwechselnd, hat\nauch unsere Staatsregierung mitgewirkt. Wo klare politi-\nsche Aussagen n\u00f6tig gewesen w\u00e4ren, hat man sich, zur\nVerfassungsklage zum Beispiel, gar nicht ge\u00e4u\u00dfert und das\nals die gebotene staatliche Zur\u00fcckhaltung gegen\u00fcber der\nRechtslage bzw. dem Marktgeschehen gedeutet. Wo\neigene Kompetenz klar h\u00e4tte abgesteckt werden m\u00fcssen,\nhat man weitschweifige Papiere in die Welt gesetzt, z. B.\ndie energiepolitische Konzeption der Staatsregierung, in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3122\n\n\n\nder h\u00e4ufig so getan wird, als sei der Freistaat der General-\nunternehmer in Sachen Energie.\nDas sind Sie nicht, Herr Schommer, wie auch in anderen\nF\u00e4llen nicht, in denen die Bundesregierung und die Treu-\nhandanstalt die erste und die einzige Geige spielen! Sie\nsind nicht der politische Akteur und auch nicht der Unter-\nnehmer, auch nicht in Sachen Braunkohle, und zwar des-\nhalb nicht, weil Sie es nicht gewollt haben. Bei diesem Spiel\nsitzen Sie selbstgew\u00e4hlt auf der Zuschauerbank, und da\nhilft es auch nichts, sich ab und zu einmal ein Sportdre\u00df\n\u00fcberzuziehen und die Muskeln spielen zu lassen wie k\u00fcrz-\nlich in Leipzig vor den Kohlekumpels.\nAber eins h\u00e4tten Sie tun k\u00f6nnen \u2013 den legitimen Forderun-\ngen s\u00e4chsischer St\u00e4dte und Gemeinden beim Aufbau eige-\nner Stadtwerke zumindest zu helfen, und da spreche ich\nnicht \u00fcber Geld. Das w\u00e4re \u2013 aus dem Vorangesagten\nscheint sich das klar zu ergeben \u2013 Hilfe zur Selbsthilfe ge-\nwesen. Aber auch da hat die politische Courage offensicht-\nlich gefehlt. Au\u00dfer warnenden Geb\u00e4rden, die Stadt Hinter-\nposemuckel k\u00f6nne sich \u00fcbernehmen, sa\u00dfen Sie auch da im\nZuschauerraum.\nWie sieht die Lage nun heute aus? \u2013 Einige s\u00e4chsische\nSt\u00e4dte sind dabei, Stadtwerke zu gr\u00fcnden. Den meisten\nwird es, wenn Bund, Treuhandanstalt und Freistaat nicht\nbewu\u00dft helfen, nicht gelingen. Im wesentlichen alleingelas-\nsen, k\u00f6nnen die meisten nur hoffen, da\u00df die Verfassungs-\nklage in Karlsruhe positiv ausf\u00e4llt, aber Skepsis ist auch da\nangebracht, wie ich meine. Wieder einmal sind die Rosinen\naus dem Teig gepickt. Was das f\u00fcr die gesamte Palette der\nErf\u00fcllung \u00f6ffentlicher Aufgaben s\u00e4chsischer und ostdeut-\nscher St\u00e4dte und Gemeinden bedeutet, ist noch nicht abzu-\nsehen.\nEin Beispiel: In Leipzig wird eben erstmals in den neuen\nL\u00e4ndern ein Vertrag zum Kauf des Stromanteils des fr\u00fche-\nren Energiekombinates von der Treuhandanstalt vorberei-\ntet. Das ist ein z\u00e4her Kampf, in dem niemand auf der kom-\nmunalen Seite des Tisches hilft. Es ist deprimierend, in\nwelcher Weise die Gemeinden da alleingelassen werden,\nund es ist \u00fcbrigens im Unterschied zu Brandenburg \u2013\nwenn ich das erw\u00e4hnen darf, Herr Goliasch; Sie verweisen\nja hin und wieder auf unsere betr\u00fcbliche Rolle in Branden-\nburg \u2013 ein besonders trauriges Kapitel unserer Staatsregie-\nrung. Sie haben \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum Ende \u2013\nbislang nichts getan, um Ihrer Verantwortung f\u00fcr eine\n\u00f6kologische, soziale \u2013 also bezahlbare \u2013 und marktkonfor-\nme Energieversorgung und f\u00fcr den Schutz der gemeindli-\nchen Entscheidungsspielr\u00e4ume in einer dramatischen Fi-\nnanzsituation gerecht zu werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Fraktion der CDU, hier\nzu sprechen. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch glaube, die Aktuelle Debatte, die wir heute zu den\nStadtwerken f\u00fchren, sollte man auch ein wenig versachli-\nchen hinsichtlich der Mittel, die unseren Kommunen, dem\nFreistaat Sachsen selbst und damit auch als M\u00f6glichkeiten\nder Investitionen auf dieser Strecke zur Verf\u00fcgung stehen.\nWir sind uns alle dar\u00fcber einig, da\u00df die Rahmenbedingun-\ngen gerade in diesem Bereich der Energiepolitik durch die\nWiedervereinigung Deutschlands, durch die Fortschritte,\ndie wir in der Technologie gemacht haben, auch durch die\n\nUmw\u00e4lzungen in Mittel- und Osteuropa, eine Bedeutung\nerreicht haben, die man nicht nur auf s\u00e4chsische oder kom-\nmunale Dinge allein zur\u00fcckstufen kann.\nHinzu kommt, da\u00df sich die wirtschaftlichen und sozialen\nStrukturen in einem tiefgreifenden Umstrukturierungspro-\nze\u00df befinden. Dies betrifft auch die Energiewirtschaft, die\nsicherlich als einer der wichtigsten Faktoren auch f\u00fcr die\nwirtschaftliche Entwicklung zu sehen ist. Aber man mu\u00df\nauch sehen, da\u00df eine Reaktion auf die neuen wirt-\nschaftlichen und \u00f6kologischen und auf die s\u00e4chsischen Be-\ndingungen Voraussetzung ist, um die energiepolitischen\nZiele, die auch unsere CDU hier in Sachsen entsprechend\ndefiniert hat, neben der Versorgungssicherheit die Wirt-\nschaftlichkeit, die Umweltvertr\u00e4glichkeit und die Res-\nsourcenschonung, zu erreichen, da sie f\u00fcr uns einen ganz\ngewichtigen Punkt bedeuten.\nUnd, Herr Gerlach, lassen Sie mich dies sagen: Auch wenn\nman die Umweltvertr\u00e4glichkeit nicht immer gleich an er-\nster Stelle nennt, ist sie nicht ein minderwertiger Faktor,\nsondern auch in der Umweltvertr\u00e4glichkeit liegen Chan-\ncen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft auch hinsichtlich der Inno-\nvation, die wir durch die Entwicklung von neuartigen\nTechniken erreichen k\u00f6nnen.\nAngesichts dieser ver\u00e4nderten Bedingungen sind auch ent-\nsprechende Gewichtungen dieser Punkte f\u00fcr s\u00e4chsische\nBelange vorzunehmen. Es entstehen Zielkonflikte, die\ndieser Gewichtung Rechnung tragen m\u00fcssen.\nErstens: Wir sehen Energiepolitik langfristig. Das Strohfeu-\nerchen, das hier immer wieder angez\u00fcndet wird, die Kom-\nmunen sollten doch nach M\u00f6glichkeit alle \u2013 ich \u00fcberspitze\ndas jetzt \u2013 einen eigenen Betrieb machen oder einen betei-\nligten Betrieb, also Stadtwerke, bilden, diese Forderung ist\nzwar, populistisch gesehen, sehr richtig und prima, das\nProblem ist nur: Ob am Ende der B\u00fcrger damit einen wirt-\nschaftlichen Preis oder eine \u00f6kologische Einrichtung erh\u00e4lt,\ndas bleibt abzuwarten. Denn die Investitionsvolumina, die\nallein in Sachsen notwendig sind, um dies alles zu leisten,\nzur Verf\u00fcgung zu stellen, dazu sind die meisten Kommu-\nnen \u2013 ich behaupte sogar: alle Kommunen \u2013 zur Zeit in\nSachsen gar nicht in der Lage.\nDie kommunale Ebene als Versorger f\u00fcr Energie, als Ver-\nsorger f\u00fcr Wasser und auch als Entsorger f\u00fcr die entspre-\nchenden Produkte ist aus unserer Sicht in gro\u00dfen Teilen\neinfach \u00fcberfordert, nicht weil es nur am Geld fehlt, son-\ndern weil einfach auch das technische und das organisato-\nrische Fachpersonal fehlt.\nUnd, Herr Gerlach, wenn Sie die Stadt Mei\u00dfen ansprechen\n\u2013 wir waren ja dort gemeinsam auf einer Veranstaltung \u2013,\ngebe ich Ihnen recht: Was die Stadtwerke Mannheim dort\nmit Mei\u00dfen praktizieren, ist eine gute, vern\u00fcnftige Sache.\nIch wei\u00df, da\u00df beispielsweise die Genehmigung entspre-\nchend \u00a7 5 f\u00fcr die Erdgassache erteilt worden ist. Was die\nTreuhand angeht, stimme ich Ihnen gern zu: Der Minister\nist auf der einen Seite gehalten, das Eigentum \u00fcberpr\u00fcfen\nzu k\u00f6nnen, aber jetzt ist die Genehmigung erteilt worden,\nund die Treuhand kann sich nun nicht mehr darauf her-\nausreden, da\u00df der Minister erst genehmigen m\u00fcsse. Und\nvon daher gebe ich Ihnen recht, da\u00df hier teilweise Gesetze,\ndie in Bonn gemacht werden, auf unsere s\u00e4chsischen oder\nauf die Verh\u00e4ltnisse der neuen L\u00e4nder nicht greifen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas ist aber nicht nur im energiepolitischen Bereich so,\nsondern, meine Damen und Herren, das ist in vielen Berei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3123\n\n\n\nchen so \u2013 und das streiten wir als CDU-Fraktion auch gar\nnicht ab \u2013, da\u00df eben in Bonn begriffen werden mu\u00df, da\u00df\ndie Bedingungen der neuen L\u00e4nder andere sind als in den\nVerordnungen, erstellt an Schreibtischen im Westen.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nAuch in der energiepolitischen Szene, wenn ich das einmal\nso sagen darf, hat, glaube ich, der Freistaat schon recht\nvern\u00fcnftig reagiert. Er hat eben nicht das, was unter der\nDDR-Regierung de Maizi\u00e8re entschieden worden ist, so-\nfort in Bausch und Bogen vernichtend verurteilt, sondern\ner hat sich erst einmal hingesetzt und versucht, eine Be-\nstandsaufnahme dessen zu machen, was wir vorfinden.\nBeispielsweise gibt es in Sachsen eine ganze Menge kleine-\nrer und mittlerer Wasserenergieversorgungstr\u00e4ger, die\nman wieder einrichten k\u00f6nnte. Auch das ist f\u00fcr uns als\nCDU ein St\u00fcck Umweltpolitik, das wir wieder einf\u00fchren\nm\u00fcssen. Das Problem aber ist, da\u00df allein die Gelder, die\ndaf\u00fcr notwendig sind, weder von der Kommune noch\nvom Freistaat zur Zeit aufgebracht werden k\u00f6nnen. Und\nman mu\u00df doch ehrlicherweise dazusagen, da\u00df man da\nnicht guten Gewissens einhergehen und so tun kann, als\nob wir die Kommunen heute nur auffordern m\u00fc\u00dften,\nStadtwerke zu gr\u00fcnden. Es mu\u00df nicht nur wirtschaftlich\nf\u00fcr die Kommune, sprich f\u00fcr den B\u00fcrger sein, es mu\u00df auch\nf\u00fcr den Staat rechenbar bleiben. Denn zur Zeit ist es doch\nso \u2013 und das ist doch der Knackpunkt, und Herr Weber\nhat es ja zu Recht angesprochen \u2013: Solange die Kommunen\nund die neuen L\u00e4nder, sprich auch der Freistaat Sachsen,\nund nach wie vor nicht wissen, welche Finanzen mittelfri-\nstig zu verwalten sind, sind wir nicht in der Lage, eine\nvern\u00fcnftige Strukturpolitik auf Dauer zu f\u00fchren, meine\nDamen und Herren.\nUnd \u2013 dies ist in Richtung Bonn gesagt: Wenn die alten\nBundesl\u00e4nder nicht bereit sind \u2013 \u2013 das gilt f\u00fcr die SPD-re-\ngierten L\u00e4nder genauso wie f\u00fcr die CDU-regierten L\u00e4nder,\nHerr Kunckel \u2013, mu\u00df man sehr deutlich sagen, da\u00df wir\neben nicht in der Lage sind, mittelfristig dazu beizutragen,\nda\u00df sich die neuen L\u00e4nder finanzpolitisch und wirt-\nschaftspolitisch so strukturieren k\u00f6nnen, da\u00df sie auf Dauer\neinen konstruktiven Beitrag zur Entwicklung der Bundes-\nrepublik Deutschland leisten k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer Freistaat und auch unsere Fraktion unterst\u00fctzen die\nMa\u00dfnahmen, die f\u00fcr Betriebe, f\u00fcr Stadtwerke in den Kom-\nmunen angedacht sind, auf jeden Fall. F\u00fcr uns ist es keine\nFrage, da\u00df die, die ein Stadtwerk einrichten wollen, die\nihre Wasserversorgung, ihre Energieversorgung in die ei-\ngenen H\u00e4nde nehmen wollen, dies etwa nicht tun sollen.\nAber wir sagen genauso deutlich, Herr Gerlach, und das\nmit aller Eindringlichkeit: Es kann nicht gelten, da\u00df eine\n300-Seelen-Gemeinde meint, sie m\u00fcsse ihr Wasserwerk\n\u00fcbernehmen. Machen wir uns nichts vor: Das d\u00fcrfte\nschiefgehen!\nUnd daraus resultierend, meine Damen und Herren, soll-\nten wir auch vermeiden, Herr Gerlach \u2013 \u2013 und das hat\nmich an und f\u00fcr sich etwas betroffen gemacht, da\u00df ausge-\nrechnet Sie heute eine solche Platit\u00fcdenkanonade gegen\nden Minister losgelassen haben, wissend, da\u00df ja im Prinzip\nviele Dinge gar nicht von uns entschieden werden k\u00f6nnen,\nda\u00df eben im Prinzip viele strukturpolitische Ma\u00dfnahmen\nerst einmal greifen m\u00fcssen, um \u00fcberhaupt die Dinge f\u00fcr\ndie regionalen Gebiete sinnvoll gestalten zu k\u00f6nnen.\n\nIch gehe mit Ihnen durchaus einig, und ich wei\u00df auch, da\u00df\ndie Fachabteilungen im Ministerium da sicherlich mit\nIhnen einig gehen: Wir m\u00fcssen auch sehen, da\u00df wir unsere\nteilweise nicht mehr zu renovierenden \u2013 ich will das ein-\nmal sehr vorsichtig formulieren \u2013 Kraftwerke besser schlei-\nfen und beispielsweise durch mittelgro\u00dfe Blockheizkraft-\nwerke oder andere L\u00f6sungen ersetzen m\u00fcssen. Aber auch\ndas mu\u00df doch mit Ziel und Planung geschehen und kann\njetzt nicht wahllos im Kahlschlag vorgenommen werden.\nDazu bedarf es eben f\u00fcr den Freistaat einer gesamtheitli-\nchen Planung. Und von daher bin ich der Meinung, da\u00df\nman zur Zeit den Kommunen doch nur empfehlen kann,\nda\u00df sie erstens, wenn sie dar\u00fcber nachdenken, alle Seiten\nbeleuchten, auch die Seite, ob sie diese Dinge auf Dauer\nfinanziell tragen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen sie die\nWirtschaftlichkeit, die Preisg\u00fcnstigkeit pr\u00fcfen und auch\naus ihrer Mitte heraus \u00fcberlegen, ob sie die Umweltver-\ntr\u00e4glichkeit gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. K\u00f6nnen sie das nicht,\nk\u00f6nnen wir nur empfehlen, da\u00df sie entsprechende Konzes-\nsionsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen.\nHier sollten sie aber \u2013 und das ist eine sehr deutliche Aus-\nsage auch unserer Fraktion \u2013 knallharte Verhandlungen\nmit den \u00fcberregionalen Energieversorgungsunternehmen\nf\u00fchren. Es kann nicht so sein, da\u00df man \u2013 ich will das jetzt\n\u00fcberspitzen \u2013 mit 100 000 DM abgefunden wird und der\ngro\u00dfe Gewinn in eine andere Tasche wandert. Das kann\nund darf nicht Ziel unserer Politik sein. Aber es darf auch\nnicht so gepokert werden, wie es teilweise geschieht, da\u00df\nim Prinzip mit dieser Pokerpolitik Dinge verhindert wer-\nden, n\u00e4mlich beispielsweise, da\u00df wir m\u00f6glichst rasch auch\nKraftwerke saniert bekommen, wo in den n\u00e4chsten Mona-\nten, wenn es wieder k\u00e4lter wird, auch entsprechende Um-\nweltentlastungen beispielsweise beim Schwefeldioxid er-\nreicht werden k\u00f6nnen. Auch das mu\u00df man \u00fcberlegen,\nwenn wir \u00fcber Stadtwerke sprechen, wobei Stadtwerks-\ngr\u00fcndungen auch entsprechend beachtet werden m\u00fcssen.\n Finanzierungsmodelle gibt es viele. Ich will auf die Dinge\nnicht im einzelnen eingehen. Entscheidend ist, da\u00df es auch\neine rechenbare Gr\u00f6\u00dfe sein mu\u00df. Es kann nicht sein, da\u00df\nkleine Gemeinden mit 3 000, 4 000, 5 000, von mir aus auch\n15 000 Einwohnern pauschaliert sagen, sie seien dazu in\nder Lage.\nDar\u00fcber hinaus \u2013 und, Herr Gerlach, das ist f\u00fcr mich auch\nein St\u00fcck Stadtwerkepolitik \u2013 m\u00fcssen wir aber auch ein-\nmal \u00fcber unsere Fernw\u00e4rme reden. Wir m\u00fcssen feststellen,\nda\u00df wir mit der Anschlu\u00dfdichte von 27 % aller Wohnein-\nheiten bei der Fernw\u00e4rme bundesweit absolut an der Spit-\nze liegen.\nAber wir m\u00fcssen genauso ehrlich dar\u00fcber diskutieren, ob\ndie Systeme, die wir zur Zeit anwenden, mittelfristig er-\nhaltbar sind, weil sie einfach erstens zu viel Energie noch\nauf der Strecke verlieren, und zweitens, ob wir mit den\nGro\u00dfanlagen und den langen Transportwegen in der W\u00e4r-\nmeenergie sinnvolle Politik und finanzierbare Politik noch\nbetreiben k\u00f6nnen. Das sind aber Dinge, die man ehrlicher-\nweise ansprechen mu\u00df, wenn man davon spricht, da\u00df man\nein umweltschonendes System wie die Fernw\u00e4rme erhal-\nten will.\nEs gibt viele Probleme in diesem Bereich, und h\u00e4ufig wird\ngesagt: Es m\u00fcssen mindestens 500 000 Einwohner dabei-\nstehen. Ich kann nur sagen, an dem Mei\u00dfner Beispiel zeigt\nsich, da\u00df auch kleinere Verwaltungseinheiten sinnvoll in\nTeilbereichen \u2013 meistens geht es ja nicht den Weg des ge-\nsamten Netzes, sondern es geht ja nur den Weg bestimm-\nter Einheiten aus dem Gesamtbereich \u2013, da\u00df kleinere Ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3124\n\n\n\nheiten auch sinnvoll von kleineren Kommunen \u2013 ich sag\u2019\njetzt mal 40 000, 50 000, 60 000 Einwohner stark \u2013 geleistet\nwerden k\u00f6nnen, meine Damen und Herren. Und von da-\nher glaube ich, da\u00df wir die Gesamtstrukturen in ein sol-\nches Netz einbinden k\u00f6nnen.\nDes weiteren gehe ich davon aus \u2013 und das hatte ich ein-\ngangs schon mal gesagt \u2013, da\u00df insbesondere die Manage-\nmentstrukturen f\u00fcr diese Stadtwerke vorhanden sein m\u00fcs-\nsen. Es nutzt doch einer Gemeinde nichts, wenn sie zwar\ndas hehre Ziel hat, dieses durchzuf\u00fchren, aber tats\u00e4chlich\nnicht das Fachpersonal hat, um diese Strukturen auch\nsinnvoll umzusetzen. Ich meine, finanzielle W\u00fcnsche allein\nd\u00fcrfen nicht ausschlaggebend sein f\u00fcr eine Bildung von\nStadtwerken.\nIch warne dringlich vor \u00fcberzogenen Vorstellungen. Und\nmachen wir uns nichts vor: Ein \u00d6PNV allein aus den Mit-\nteln der Einnahmen von der Energie, von der Stromversor-\ngung richtigzustellen, wird auf Dauer auch nicht gehen,\ndenn allein die Investitionen im \u00f6ffentlichen Nahverkehr\nsind ja auch nicht gerade ohne. Und Sie wissen ja auch,\nHerr Gerlach, die Summen, die da verschlungen werden,\nallein mit der Neueinrichtung von Fahrzeugen, mit der\nVerbesserung von Fahrzeugen, Modernisierung von Fahr-\nzeugen, gehen ja schon in die Millionen, so da\u00df also St\u00e4dte\nwie Dresden, Leipzig und Chemnitz allein in dem Bereich\nso viel Geld brauchen, da\u00df das \u00fcber die Stadtwerke, selbst\nim Energiebereich, gar nicht ,,einfahrbar\u201c w\u00e4re.\nDar\u00fcber hinaus mu\u00df man dar\u00fcber nachdenken, wie wir\nden Kapitalbedarf decken k\u00f6nnen. Und ich m\u00f6chte an\ndieser Stelle noch einmal sehr deutlich sagen \u2013 und ich\ngehe an und f\u00fcr sich davon aus, Herr Gerlach, da\u00df insbe-\nsondere auch Ihre Fraktion der SPD, die ja nun in den\nmeisten L\u00e4ndern bis auf Bayern und Sachsen, glaube ich,\nauch erheblich mitsprechen kann \u2013, da\u00df auch Sie Ihre Kol-\nlegen in den alten Bundesl\u00e4ndern dazu bewegen, endlich\nauch den L\u00e4nderfinanzausgleich auf die Reihe zu bekom-\nmen und hier insbesondere unseren Ministerpr\u00e4sidenten\ntatkr\u00e4ftig zu unterst\u00fctzen; denn hier sind die L\u00e4nder gefor-\ndert, sich mit dem Bund auseinanderzusetzen. Aber es\nkann nicht so sein, da\u00df wir als neue L\u00e4nder f\u00fcr 1993 heute\nschon wissen, da\u00df wir nichts wissen, um genau zu sagen,\nwas wir im Haushalt bekommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDieses sehend, bin ich einfach der Meinung, sollten wir\nuns in der sachlichen Darstellung f\u00fcr die Beschr\u00e4nkung\nder Stadtwerke auch aussprechen.\nWenn wir dar\u00fcber nachdenken, da\u00df die Klage der 160 Ge-\nmeinden \u2013 oder es sind zur Zeit 146, wenn ich es richtig\nwei\u00df, und davon etwa 40 aus Sachsen \u2013 in der Verfas-\nsungsbeschwerde zu den Bestimmungen des Einigungs-\nvertrages greifen wird, darf eins sicherlich nicht passieren,\nda\u00df im Prinzip \u2013 ich sag\u2019 jetzt mal: aufgrund der gro\u00dfen\nFreude eines Sieges bei einer Verfassungsbeschwerde \u2013 alle\nKommunen beginnen, nun Stadtwerke zu gr\u00fcnden. Ich\nwarne davor. Wenn wir hier nicht aufpassen \u2013 \u2013 und es ist\nmeines Erachtens auch Aufgabe des Wirtschaftsministers,\ndarauf zu achten, da\u00df hier keine Ausw\u00fcchse passieren, die\nletztlich politisch nicht verantwortbar sind, auch f\u00fcr die\nKommunen. Eben hier hat der Minister aus meiner Sicht\nbisher versucht, mit sehr viel Verantwortungsgef\u00fchl Ein-\nflu\u00df zu nehmen \u2013 auch wenn vielleicht nicht jede Formu-\nlierung so sitzt, wie Sie es teilweise zitiert haben; ich sage\nimmer, mit wenig Leuten viel schaffen, f\u00fchrt auch dazu,\nda\u00df Fehler gemacht werden. Und mir ist es lieber, wir\n\nmachen die Fehler, als wir machen gar nichts, wie es ja in\neinigen neuen L\u00e4ndern teilweise auch passiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa bin ich einfach der Meinung, Herr Gerlach, da\u00df wir\nschon auf dem richtigen Weg sind. Und ich gehe einfach\nmal davon aus, da\u00df Sie hier auch nur ein paar Zeichen\nsetzen wollten, da\u00df wir gemeinsam f\u00fcr die Kommunen\ndeutlich machen, da\u00df Stadtwerke von uns gewollt sind.\nDie einvernehmlichen L\u00f6sungen sind sicherzustellen, ins-\nbesondere bei der Innovation der dringend gebotenen In-\nvestitionen. Die vertraglichen Vereinbarungen k\u00f6nnen nur\ndie Kommunen sicherstellen, indem sie sich sachkundig\nmachen, sich Hilfe von erfahrenen Leuten holen, die im\nEnergieberatungsbereich zu Hause sind, wie das beispiels-\nweise Mei\u00dfen gemacht hat, um dann, wenn sie keine eige-\nnen Stadtwerke gr\u00fcnden, entsprechende Vertr\u00e4ge\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nUnd ich m\u00f6chte noch einen Aspekt anschlie\u00dfen, der, glau-\nbe ich, ein wenig zu kurz gekommen ist in den bisherigen\nAusf\u00fchrungen. Das ist f\u00fcr mich das europ\u00e4ische Energie-\nkonzept. Wir tun immer so, als ob wir hier eine Insel sind.\nWas nutzt es denn \u2013 ich darf das mal \u00fcberspitzt sagen \u2013,\nwenn wir es in 2 Jahren fertigbringen, alle unsere Verbren-\nnungsanlagen umzustellen und damit entsprechend den\nAussto\u00df zu reduzieren, wenn 40, 50 Kilometer weiter von\nhier Milliarden genauso notwendig sind, um uns da zu\nhelfen, denn der Wind macht \u2013 ich wei\u00df nicht, wer\u2019s von\nIhnen mal gesagt hat \u2013 eben an der tschechischen oder\npolnischen Grenze nicht einfach halt, sondern der bl\u00e4st\nentsprechend weiter.\nDas hei\u00dft also, das Energiekonzept m\u00fcssen wir auch f\u00fcr\nSachsen ein wenig in den europ\u00e4ischen Rahmen stellen.\nUnd da bin ich schon der Meinung, es ist richtig \u2013 und das\nist ja auch von unserem Minister gemacht worden \u2013, da\u00df\neben in den Gespr\u00e4chen, die beispielsweise in Prag auch\nhierzu gef\u00fchrt worden sind, einfach ausgetauscht wurde,\nwie man bestimmte Dinge realisieren kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nLeroff, CDU: \u2013 Ich komme sofort zum Ende.\nUnd von daher begr\u00fcndet sich auch unsere Forderung ent-\nsprechend den europ\u00e4ischen Regionen.\nMeine Damen und Herren! Dies ist, in aller K\u00fcrze aufge-\nzeigt, auch Grundlage der CDU-Politik, das hei\u00dft, Herr\nGerlach, wir lassen uns nicht \u2013 und ich sage das ganz ein-\ndringlich \u2013 in die Ecke stellen, da\u00df wir hier gegen\nStadtwerke sind. Wir sind aber nicht der Meinung, da\u00df\nman es in Bausch und Bogen immer und jederzeit nur be-\nf\u00fcrworten kann. Dieses, meine Damen und Herren, so\nglaube ich, ist auch aus unserer Fraktion ein klares Zeichen\nf\u00fcr unsere Kommunen und St\u00e4dte, dort Stadtwerke einzu-\nrichten, wo es sich darstellen l\u00e4\u00dft.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Auch f\u00fcr meine Fraktion Linke Li-\nste/PDS gab es durchaus, wie die Dringenden Antr\u00e4ge der\nFraktionen heute fr\u00fch zeigten, noch wichtigere Themen f\u00fcr\neine Aktuelle Debatte, als es das zugegebenerma\u00dfen wich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3125\n\n\n\ntige Problem der Stadtwerke in Sachsen scheint. Aber sei\nes, wie es sei \u2013 eingebettet in die laufende parlamentari-\nsche Bearbeitung des Eigenbetriebsgesetzes hier unsere\nMeinung zu dieser Thematik, die vielleicht dadurch bisher\ninteressant wurde, als die Parlamentarier und die Zuh\u00f6rer,\nf\u00fcr die das doch ein sehr spr\u00f6der Stoff ist, etwas sachbezo-\ngen in diesen Problemkreis eingef\u00fchrt wurden.\nEines sei vorweggenommen: Auch auf diesem Gebiet der\nKommunalpolitik tobt nicht erst seit heute ein Kampf mit\noffenem Visier oder auch verdeckt, je nachdem, wie stark\nsich die jeweilige Lobby glaubt. Erst in der letzten Stadt-\nverordnetentagung der Stadt Chemnitz wurde zum Bei-\nspiel ein Konsortialvertrag \u00fcber die Gasversorgung zwi-\nschen der Stadt, der Rheinisch-Westf\u00e4lischen Elektrizit\u00e4ts-\nwerke AG Essen und den Stadtwerken AG D\u00fcsseldorf ge-\nk\u00fcndigt und ein neuer Partner, die Britische Gas Deutsch-\nland, ins Spiel gebracht. Die Querelen um die ESAG-Ver-\ntr\u00e4ge im Dresdner Rathaus stellen sich nur noch als eine\nSteigerung dar. Solche Vorg\u00e4nge sind f\u00fcr den normalen\nB\u00fcrger ohne Interesse; er nimmt\u2019s zur Kenntnis.\nF\u00fcr uns jedoch sind sie symptomatisch. Und auch ich will\nversuchen, die Frage der ,,Stadtwerke an sich\u201c streifend,\neinige damit zusammenh\u00e4ngende Probleme etwas pla-\nstisch darzustellen bzw. meine Vorredner zu unterstrei-\nchen. Ich grenze mich ein, und zwar ebenfalls wie die SPD-\nFraktion, auf die Elektroenergiewirtschaft, obwohl wieder-\nholt werden mu\u00df, da\u00df zum Beispiel auch Wasserversor-\ngung, Abwasserbeseitigung und Abfallbeseitigung in\nStadtwerken oder nat\u00fcrlich auch in anderen betrieblichen\nOrganisationsformen zusammengefa\u00dft sein k\u00f6nnen.\nWir gehen davon aus, da\u00df in der Marktwirtschaft, mit der\nwir jetzt zurechtkommen m\u00fcssen, auch die kommunalen\nUnternehmen mit ihrem Leistungsangebot immer in einem\nMarktproze\u00df stehen, da auch sie Aspekte der Nachfrage\nund Bedarfsdeckung in der Regel im Interesse der B\u00fcrger\nber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Das bedeutet, da\u00df sie wirt-\nschaftlich, wie man so sagt, unternehmerisch gef\u00fchrt wer-\nden m\u00fcssen, um eine m\u00f6glichst flexible und autonome\nHandhabbarkeit zu erreichen.\nDas ist wohl auch prim\u00e4r die Meinung des Staatsministers\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, aber auch zugleich die Basis\nseines Mi\u00dftrauens, ob denn diese kommunalen Unterneh-\nmen zu einer solchen Wirtschaftlichkeit im weitesten Sinne\nin der Lage sind.\nDazu meinen wir: Ja, seit den 70er Jahren gibt es zuneh-\nmend in Kommunen der alten L\u00e4nder in Deutschland die\nverst\u00e4ndliche Tendenz, privatrechtliche Organisationsfor-\nmen f\u00fcr gemeindliche Unternehmen zu w\u00e4hlen und die so\norganisierten kommunalen Wirtschaftsbetriebe als GmbHs\noder Aktiengesellschaften zu f\u00fchren. Damit kann ein ho-\nhes Ma\u00df an Selbst\u00e4ndigkeit und Eigenverantwortung er-\nreicht werden. Zugleich ist es bei solchen Betrieben auch\nm\u00f6glich, die Wahrnehmung der \u00f6ffentlichen Aufgaben\ndurch sie hinreichend zu kontrollieren, indem man zum\nBeispiel Aufsichtsgremien bildet oder entsprechende Rege-\nlungen in den jeweiligen Satzungen vereinbart.\nDazu haben wir als Fraktion in Vorbereitung der 1. Lesung\ndes Eigenbetriebsgesetzes und bei der Beschlu\u00dffassung\n\u00fcber den Haushalt bef\u00fcrwortend unsere Meinung gesagt,\nauch zum Pro und Kontra f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtliche und\ndie privat-rechtliche Organisationsform. Das war ja sehr\naktuell im Zusammenhang mit dem k\u00fcrzlichen Streik im\nBereich der \u00d6TV.\nWir sagen: Hier kann es kein Entweder-Oder, auch kein\nblo\u00dfes Kopieren westdeutscher Modelle geben. Hier mu\u00df\n\nnach Wichtung vieler ma\u00dfgeblicher, auch subjektiver Fak-\ntoren ein Sowohl-Als auch gestattet sein. Da bin ich genau-\nso offen wie Sie, Kollege Dr. Hielscher.\nDoch hin zu dem konkreten, in den Standpunkten der\nFraktionen des Landtags aufgetauchten Stadtwerkepro-\nblem, zur Energiewirtschaft aus unserer Sicht! Die schon\nmehrfach erw\u00e4hnte Klage von etwa 140 ostdeutschen St\u00e4d-\nten und Gemeinden, darunter auch s\u00e4chsischen, gegen den\n1990 zwischen der Regierung de Maizi\u00e8re und drei west-\ndeutschen Marktf\u00fchrern, besser Multis, abgeschlossenen\nStrompakt zeigt uns, da\u00df viele s\u00e4chsische Abgeordnete of-\nfenbar \u00fcber Parteigrenzen hinweg begriffen haben, da\u00df die\nEnergiewirtschaft der Altbundesl\u00e4nder mit aller Macht\nversucht, jeden Ansatz einer Rekommunalisierung \u2013 wo\nnoch denkbar, Herr Dr. Hielscher \u2013 und einer Dezentrali-\nsierung der Energiewirtschaft im Keime zu ersticken.\nDie s\u00e4chsischen Gemeinden und St\u00e4dte, auf deren Seite\nwir stehen und f\u00fcr deren kommunale Selbstverwaltung\nwir uns vehement einsetzen, sollen aber mit einer solchen\nEnergieversorgungsstruktur konfrontiert werden, die ihre\nm\u00f6gliche Unabh\u00e4ngigkeit behindert bzw. gar nicht erst\nentstehen l\u00e4\u00dft.\nJetzt ist die Lage, vorbehaltlich des h\u00f6chstrichterlichen\nSpruchs beim Bundesverfassungsgerichts und trotz des\nMerkblattes, noch so, da\u00df sich unsere St\u00e4dte und Gemein-\nden, wenn wir ihnen die Freiheitsgrade, auch die finanziel-\nlen, geben, entscheiden k\u00f6nnen, ob sie am regionalen Ener-\ngieversorgungsunternehmen beteiligt sein wollen \u2013 was ih-\nnen als besonders lukrativ offeriert wird \u2013, ob sie die \u00f6f-\nfentliche Versorgung mit Energie durch Eigenbetriebe erle-\ndigen, ob sie mit Dritten, mit Privatunternehmen, Versor-\ngungsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen oder ob sie eben eigene\nStadtwerke gr\u00fcnden.\nNat\u00fcrlich bet\u00e4tigt sich eine Kommune unternehmerisch,\nwenn die Energieversorgung in der Hand einer Stadtwer-\nke-GmbH liegt, was uns in der Regel sinnvoll erscheint.\nDas ist unbestritten. Aber es hat nat\u00fcrlich Vorteile, unter\nanderem energiesparende und \u00f6kologische.\nEine Stadtverordnetenversammlung oder Gemeindevertre-\ntung entscheidet als Gesellschaftsversammlung \u00fcber struk-\nturelle Entwicklungen und vor allem \u00fcber die Preisgestal-\ntung. Sie ist alleiniger Gesellschafter der GmbH, und die\nStadtwerke k\u00f6nnen als Obergesellschaft so versteuert wer-\nden, da\u00df zum Beispiel das chronische Defizit des einen\nUnternehmensteils mit Gewinnen aus einem anderen ver-\nrechnet werden kann. Es ist zum Beispiel auch m\u00f6glich,\neinen Verlustausgleich bei den B\u00e4dern oder Verkehrsbe-\ntrieben mit Hilfe der Gewinne der Stadtwerke, so sie da\nsind, vorzunehmen, ohne R\u00fcckwirkung auf die volle Er-\nwirtschaftung der Konzessionsabgabe. Mehr zu dieser Sei-\nte nicht.\nLediglich noch zu einer Aufgabenstellung: Der Einkauf der\nEnergiegro\u00dfunternehmen in die kommunalen Energiever-\nsorgungsunternehmen, die zentrale Fernw\u00e4rme- oder de-\nzentrale Nahw\u00e4rmesysteme betreiben, schaufelt der kom-\nmunalen Energieversorgung das Grab, denn die Gro\u00dfen\nk\u00f6nnen ihr Kapital optimal verwerten und ihre Marktan-\nteile ausbauen. \u00d6konomisch und politisch w\u00e4chst ihr Ein-\nflu\u00df, wenn wir die n\u00e4chsten Jahre und Jahrzehnte in unse-\nrem Land ins Auge fassen.\nNat\u00fcrlich gab es innerhalb der monopolisierten und zen-\ntralistischen Energiewirtschaft keine Insel der Seligen, aber\ndennoch M\u00f6glichkeiten der Neuorientierung der Energie-\nwirtschaft, zum Beispiel die F\u00f6rderung eines sparsamen\nund effizienten Umgangs mit nicht erneuerbaren Energie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3126\n\n\n\ntr\u00e4gern, also Gas, Erd\u00f6l, festen Brennstoffen. Hier tr\u00e4gt\nauch eine Kommune neben den Rechten einen Sack voll\nPflichten, wenn sie die Vorteile genie\u00dfen will.\nNur ein Beispiel. Durch die erw\u00e4hnten kommunalen\nBlockheizkraftwerke kann unter dem Dach einer Stadtwer-\nke-GmbH durchaus eine Verflechtung der denkbaren Be-\ntriebszweige Strom und W\u00e4rme erreicht werden. Die tech-\nnische Einheit aus beiden w\u00fcrde sich mit der Anbindung\ndes Blockheizkraftwerkes an das Stromversorgungsnetz\nder Stadtwerke ergeben. Die wirtschaftliche Einheit w\u00fcrde\ndadurch begr\u00fcndet, da\u00df eine gemeinsame Erzeugung von\nStrom und W\u00e4rme gegen\u00fcber der getrennten Erzeugung\nbeider Energiearten \u00f6konomisch und \u00f6kologisch gro\u00dfe\nVorteile bietet. Hier w\u00fcrden betriebswirtschaftliche Effekte\nallein schon deshalb erzielt, da\u00df sehr eigenverantwortlich\ndie Nutzung der bei der Stromversorgung anfallenden Ab-\nw\u00e4rme in die Energiebilanz eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnte. Ra-\ntionellerer Personaleinsatz, gemeinsame Betriebsvorrich-\ntungen zum Beispiel und zentrale Organisation w\u00fcrden\nbetriebswirtschaftliche Kostenvorteile mit sich bringen.\nF\u00fcr all das und viel mehr \u2013 daraus ergibt sich f\u00fcr meine\nFraktion die Aktualit\u00e4t \u2013 bietet die von uns soeben be-\nschlossene s\u00e4chsische Landesverfassung eine gute Grund-\nlage. Sie l\u00e4\u00dft entsprechende Freir\u00e4ume zu, w\u00e4hrend ande-\nre Landesverfassungen in dieser Frage wesentlich restrikti-\nver sind.\nZu den zu uns gedrungenen Auffassungen und zu den\nvon Kollegen Gerlach hier ge\u00e4u\u00dferten Auffassungen zur\nMeinung unseres Staatsministers f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit, Dr. Schommer, wonach kommunale Stadtwerke be-\ntriebswirtschaftlich nicht effektiv arbeiten, w\u00e4re also noch\nder Negativbeweis zu f\u00fchren. Uns erscheint es, wie ich\nausf\u00fchrte, m\u00f6glich, die Betriebsform der Stadtwerke so zu\ngestalten, da\u00df sie effizient gef\u00fchrt werden.\nIn diesem Zusammenhang betrachten auch wir es als ent-\nt\u00e4uschend und gewisserma\u00dfen als vorweggenommene\nEntscheidung, da\u00df Sie, die S\u00e4chsische Staatsregierung, sich\nals einzige der neuen Bundesl\u00e4nder einer Stellungnahme\nzur Klage unserer Kommunen zum Stromvertrag enthal-\nten haben. Sie stehen also doch wohl nicht so eindeutig auf\nder Seite derjenigen, die die kommunale Selbstverwaltung\nunserer St\u00e4dte und Gemeinden in Sachsen weiter und mit\naller Kraft vervollkommnen wollen.\nAber auch an die s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden\nm\u00f6chte ich appellieren: Wenn sie die noch m\u00f6glichen Frei-\nheiten k\u00fcnftig nutzen, sollten sie keine Insell\u00f6sungen pro\ndomo organisieren, sondern an die Umlandversorgung\ndenken und ihren diesbez\u00fcglichen Pflichten nachkommen.\nDazu sollten sie sich angehalten f\u00fchlen, die ehemaligen\nZweckverb\u00e4nde der St\u00e4dte und Gemeinden in modifizier-\nter Form fortzuf\u00fchren, wie das gegenw\u00e4rtig kluge Kom-\nmunalpolitiker versuchen.\nDen Aussch\u00fcssen des Landtages schlie\u00dflich, die zur Zeit\ndas Eigenbetriebsgesetz bearbeiten, empfehle ich wegen\nseiner Praxisn\u00e4he eine Anh\u00f6rung des S\u00e4chsischen Verban-\ndes Kommunaler Unternehmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Thema\nStadtwerkegr\u00fcndung ist komplex und vielschichtig. Es ist\n\nim Interesse unserer s\u00e4chsischen Kommunen kein Feld f\u00fcr\nideologische Polemik oder Ein\u00e4ugigkeit. Sachlichkeit ist\nnotwendig!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe mich zur Versachlichung rechtzeitig und mehr-\nfach, unter anderem in diesem Haus und in einem Schrei-\nben vom April 1991 an alle s\u00e4chsischen Landr\u00e4te und\nOberb\u00fcrgermeister, zu dem Problem ge\u00e4u\u00dfert. An diesen\nGrunds\u00e4tzen hat sich nichts ge\u00e4ndert. Ich will sie im fol-\ngenden noch einmal umrei\u00dfen. Ich war selbst lange Kom-\nmunalpolitiker und wei\u00df, wovon ich rede. Aber bei diesem\nThema darf nicht allein der Kommunalisierungsgedanke\nim Vordergrund stehen, sondern die bestm\u00f6gliche Ener-\ngieversorgung unserer B\u00fcrger im ganzen Land unter Be-\nachtung der realen Voraussetzungen und M\u00f6glichkeiten\nder jeweiligen Kommune ist zu beachten.\n\nDas Ziel des Freistaates und der Kommunen mu\u00df es daher\nsein, so schnell wie m\u00f6glich eine sichere, kosteng\u00fcnstige,\nwettbewerbsf\u00e4hige und \u00f6kologisch annehmbare Energie-\nversorgung zu erreichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Rahmen dieser Zielordnung und Zielsetzung werden\ndie Kommunen von seiten der Staatsregierung bei der\nGr\u00fcndung von Stadtwerken unterst\u00fctzt, indem die ein-\nschl\u00e4gigen rechtlichen Regelungen kommunalfreundlich\nausgelegt werden. Staatliches Engagement und Verant-\nwortung sind im Bereich der Energiewirtschaft auch in der\nsozialen Marktwirtschaft unabdingbar. Auch wenn die\nwirtschaftspolitische Grundsatzentscheidung f\u00fcr Markt-\nwirtschaft und Wettbewerb grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den Energie-\nbereich G\u00fcltigkeit hat, gibt es hier doch Besonderheiten,\ndie es nicht zulassen, den Marktkr\u00e4ften die ausschlie\u00dfliche\nSteuerungsfunktion zu \u00fcberlassen. Eine auf das relative\nOptimum von Sicherheit und g\u00fcnstiger Preisgestaltung ab-\nzielende Energieversorgung bedarf einer ordnenden staat-\nlichen Hand.\n\nDaher mu\u00df neben der Genehmigung der Landeskartellbe-\nh\u00f6rde und im Rahmen der gesetzlich notwendigen Beteili-\ngung der Kommunalaufsicht insbesondere den Vorausset-\nzungen des \u00a7 5 Energiewirtschaftsgesetz entsprochen wer-\nden. Unternehmen und Betriebe, die nicht Energieversor-\ngungsunternehmen sind, ben\u00f6tigen eine Genehmigung\nnach \u00a7 5 Energiewirtschaftsgesetz, wenn sie die Versor-\ngung anderer mit Energie aufnehmen. Zur Erleichterung\nder Vorpr\u00fcfungen und m\u00f6glicherweise Antragserstellung\nsowie zur Transparenz des Genehmigungsverfahrens nach\n\u00a7 5 Energiewirtschaftsgesetz wurde vom Fachbereich mei-\nnes Hauses ein erl\u00e4uterndes Merkblatt erarbeitet, das In-\nteressenten schon l\u00e4ngere Zeit zur Verf\u00fcgung steht.\n\nHerr Gerlach, in diesem Merkblatt wurde von uns der Be-\ngriff ,,Reichswirtschaftsminister\u201c gebraucht, von Ihnen zi-\ntiert. Sie haben sich dar\u00fcber, na, ich will nicht sagen, l\u00e4-\ncherlich gemacht, Sie haben es aber in einer Weise hier\nangesprochen, da\u00df ich dazu etwas sagen m\u00f6chte. Der Be-\ngriff ,,Reichswirtschaftsminister\u201c ist w\u00f6rtlich zitiert aus der\ng\u00fcltigen Bundesgesetzgebung, und zwar aus dem Gesetz\nzur F\u00f6rderung der Energiewirtschaft (Energiewirtschafts-\ngesetz) vom 13. Dezember 1935 in der Fassung vom 19.\nDezember 1977, und zu dieser Zeit war, wenn ich mich\nrecht erinnere, der Bundeskanzler Helmut Schmidt, und es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3127\n\n\n\nwar eine sozial-liberale Regierung, die diesen Gesetzestext\nso beschlossen hat.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Es war w\u00f6rtliches Zitat. Aber nun will ich zur Rechtferti-\ngung von Bundeskanzler Helmut Schmidt sagen, da\u00df es\ng\u00e4ngige Praxis ist, da\u00df die alten Begriffe in der heutigen\nGesetzesform noch gebraucht werden, im Gesetzestext\nnoch so stehen, und erst bei v\u00f6lliger Novellierung dieser\nGesetze wird man hier eine \u00c4nderung vornehmen; das\nEnergiewirtschaftsgesetz steht vor einer Novellierung, und\ndann wird man dort die redaktionellen \u00c4nderungen vor-\nnehmen. Jeder wei\u00df, da\u00df hier der Bundeswirtschaftsmini-\nster gemeint war.\nIn diesem Merkblatt ist unter anderem zu lesen:\n,,Die Nachweisf\u00fchrung \u00fcber Sicherheit, Wirtschaftlichkeit\nund Preisg\u00fcnstigkeit sowie Umweltvertr\u00e4glichkeit ist not-\nwendig.\u201c Es ist aufgef\u00fchrt, da\u00df die Einsch\u00e4tzung des Zu-\nstandes der Versorgungseinrichtungen gegebenenfalls mit\nNachweisf\u00fchrung durch den bisherigen Betreiber anlagen-\ntechnisch und finanziell vorzulegen ist, die Vorlage eines\nFinanzierungsmodells erforderlich und der Nachweis\neiner gesicherten Betriebsf\u00fchrung zu erbringen ist.\nBei den \u00dcberlegungen zu Stadtwerksgr\u00fcndungen m\u00fcssen\nGewinnerwartungen anhand solider langfristiger Gewinn-\nund Verlustrechnungen mit realistischen Annahmen \u00fcber-\npr\u00fcft werden. Es ist zu beachten, da\u00df im Unterschied zu\nwestdeutschen St\u00e4dten, die \u00fcber 40 Jahre schrittweise inve-\nstieren konnten, bei uns kurzfristig ein enormer Kapitalbe-\ndarf zur Rekonstruktion f\u00fcr nachholende Instandhaltung\nund, um westdeutschen Standard zu erreichen, f\u00fcr be-\ntr\u00e4chtliche Neuinvestitionen n\u00f6tig ist. Entflechtungskosten\nund n\u00f6tiger Kapitaldienst bei begrenzten Preiserh\u00f6hungs-\nspielr\u00e4umen schlie\u00dfen rasche Gewinne aus.\nDie verlockende Vorstellung, die Gr\u00fcndung eines\nStadtwerkes sei gleichbedeutend mit kurzfristigen Gewin-\nnen, mit einem Goldesel, der andere defizit\u00e4re kommunale\nDienstleistungen auszugleichen hilft, trifft mit Sicherheit\nf\u00fcr uns so nicht zu. Die Situation unserer Kommunen ist\nheute eben noch nicht mit dem \u00fcber Jahrzehnte gewachse-\nnen Zustand der Energieversorgung westdeutscher St\u00e4dte\nvergleichbar.\nOb es wirtschaftlich f\u00fcr eine Kommune sinnvoll ist, s\u00e4mt-\nliche Versorgungseinrichtungen zu \u00fcbernehmen und sie\nselbst oder durch eigene Gesellschaften zu betreiben, kann\ndaher nur im konkreten Einzelfall beurteilt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Bef\u00fcrwortung der Bildung von eigenen Stadtwerken\nh\u00e4ngt unter anderem von der Gr\u00f6\u00dfe der Kommune, den\ngegebenenfalls m\u00f6glichen Restitutionsanspr\u00fcchen, einem\nleistungsf\u00e4higen Management, dem Kapitalbedarf und\ndessen langfristiger Deckung, dem Zustand der Versor-\ngungseinrichtungen, den notwendigen Investitionen in\nden n\u00e4chsten Jahren und vielem mehr ab.\nKooperation statt Konfrontation und eine sorgf\u00e4ltige Ab-\nw\u00e4gung aller Faktoren ist erforderlich. In diesem Sinne\nhabe ich auch die gro\u00dfen Energieversorgungsunterneh-\nmen zu Entgegenkommen und pragmatischen L\u00f6sungsan-\ns\u00e4tzen aufgefordert. Hier hat es auch Bewegung gegeben,\ndas wissen Sie, in Leipzig ebenso wie auch in Dresden.\nNur durch gemeinsame Anstrengungen zur Nutzung von\nSynergieeffekten und Einbindung geeigneter Partner kann\ndie erforderliche Aufbauarbeit, die wir kurzfristig brau-\n\nchen, auch in diesem n\u00f6tigen kurzfristigen Zeitraum gelin-\ngen.\nDen Stand der Genehmigungsverfahren nach \u00a7 5 Energie-\nwirtschaftsgesetz f\u00fcr die Gasstadtwerke m\u00f6chte ich kurz\naufz\u00e4hlen. Gasstadtwerke sind in Dresden, Freiberg,\nZwickau, Plauen und Mei\u00dfen genehmigt. Bei Zwickau,\nPlauen und Freiberg ist die Minderheitsbeteiligung der Re-\ngionalversorger mit Gas, bei Dresden die Beteiligung der\nRuhrgas und der EVS und bei Mei\u00dfen die Beteiligung der\nMannheimer Versorgungs- und Verkehrsbetriebe einge-\nbracht worden.\nDer Antrag von Leipzig mu\u00dfte wegen technischer Unzu-\nl\u00e4nglichkeit zur\u00fcckverwiesen werden.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIn Bearbeitung ist der Antrag von Delitzsch.\nLeider werden die Antr\u00e4ge zumeist in nichtbearbeiteter\nund -bearbeitbarer Form eingereicht.\nEin Antrag der Stadt Torgau, gemeinsam mit einem ande-\nren Betreiber ein Heizkraftwerk zu errichten, steht vor\neiner baldigen Entscheidung. Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl weite-\nrer Kommunen im Freistaat sind an Gasstadtwerksgr\u00fcn-\ndungen interessiert.\nF\u00fcr Genehmigungsverfahren von Stromstadtwerken wird\ndie Entscheidung des Bundesverfassungsgericht zur Kom-\nmunalverfassungsbeschwerde der Kommunen abgewartet.\nWie Sie wissen, geht es dabei um die Frage, ob die gegen-\nw\u00e4rtige Regelung einer maximalen Beteiligung von 49 %\nder Gemeinden an Stadtwerken zul\u00e4ssig ist. F\u00fcr die Errich-\ntung von Gasstadtwerken ist diese Entscheidung nicht von\ngrundlegender Bedeutung. Die Treuhandanstalt hat er-\nkl\u00e4rt, da\u00df die Privatisierung der Gassparte unabh\u00e4ngig\nvon dem Urteil aus Karlsruhe erfolgen wird.\nDie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts wird f\u00fcr\nSp\u00e4tsommer erwartet. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht\n\u00fcber den Ausgang dieses Rechtsstreits spekulieren. Wir\nm\u00fcssen abwarten, wie das h\u00f6chste deutsche Gericht in\ndieser komplizierten Problematik entscheidet, und werden\nuns dann entsprechend darauf einstellen.\nDabei ist auch das Antragsverhalten f\u00fcr weitere Verfahren\nnach \u00a7 5 Energiewirtschaftsgesetz abzuwarten; insbeson-\ndere deshalb besteht vor der genannten Grundsatzent-\nscheidung kein neuer aktueller Diskussionsbedarf.\nF\u00fcr die Fallkonstellation der Stadtwerksgr\u00fcndung unter\nBerufung auf Restitutionsanspr\u00fcche m\u00f6chte ich noch auf\nfolgendes hinweisen. Auch dieser Vorgang ist nach \u00a7 5\nEnergiewirtschaftsgesetz genehmigungspflichtig, da das\nurspr\u00fcnglich existierende Stadtwerk sein Recht zur Ver-\nsorgung verloren hat. Entscheidend ist, da\u00df es das damals\nexistierende Unternehmen heute in dieser Form nicht\nmehr gibt, wodurch ein neuer Genehmigungstatbestand\ngeschaffen wird. Auch praktisch w\u00fcrde es sich bei uns im-\nmer um Unternehmensneugr\u00fcndungen handeln.\nSchwerpunkte der Pr\u00fcfung nach \u00a7 5 werden eben, wie\nschon gesagt, Versorgungssicherheit, Umweltvertr\u00e4glich-\nkeit und andere Fragen sein. Dabei sind wir verpflichtet,\nganz Sachsen, also auch Auswirkungen auf den l\u00e4ndlichen\nRaum, im Auge zu haben. Meine Damen und Herren, dies\nwird bei der Diskussion permanent \u00fcbersehen, insbeson-\ndere bei der Diskussion von seiten der SPD.\nSie haben mich einen Verhinderungsminister genannt,\nHerr Gerlach. Ja, ich bin ein Verhinderungsminister in\neinem Punkt: indem ich verhindere, da\u00df einige St\u00e4dte oder\neinige Kommunen Rosinen aus der Gesamtstromversor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3128\n\n\n\ngung herauspicken und damit die Versorgung im l\u00e4ndli-\nchen Raum insgesamt gef\u00e4hrden oder unattraktiv machen.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nWir m\u00fcssen das Gesamtinteresse des Landes sehen! Wir\nm\u00fcssen gegensteuern, wenn Kommunen nur auf den eige-\nnen Marktplatz schauen, und als Wirtschaftsminister bin\nich verpflichtet zu verhindern, da\u00df sich Standortbedingug-\nnen im l\u00e4ndlichen Raum und in strukturschwachen Regio-\nnen weiter verschlechtern, wenn es dann n\u00e4mlich zu unan-\nnehmbarem und unakzeptablem Preisgef\u00e4lle kommt, nur\nweil einige Kommunen in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten glauben,\nPreisvorteile haben zu k\u00f6nnen, die dann ausschlie\u00dflich zu\nLasten des gesamten l\u00e4ndlichen Raumes gehen.\nWir, die Staatsregierung, sind nicht gegen Stadtwerke, und\nHerr Weber, Sie wissen das auch. Wir unterst\u00fctzen \u00fcberall\ndort, wo Stadtwerke Sinn machen; und es gibt St\u00e4dte, wo\nStadtwerke Sinn machen. Ich mu\u00df noch einmal sagen: Die\nStaatsregierung tr\u00e4gt eine Gesamtverantwortung, und im\n\u00fcbrigen haben wir auch Gesetze vorgefunden, die wir von\nuns aus nicht \u00e4ndern k\u00f6nnen.\nUnabh\u00e4ngig aber von den Pr\u00fcfkriterien nach dem Energie-\nwirtschaftsgesetz ist im Gesamtinteresse Sachsens energie-\npolitisch auch zu beachten, da\u00df jede s\u00e4chsische Stromer-\nzeugung tendenziell die sinnvollen Absatzm\u00f6glichkeiten\nder s\u00e4chsischen Braunkohle in der Verstromung vermin-\ndert; denn unsere Braunkohle ist kosteng\u00fcnstig ohne Sub-\nventionen f\u00fcr die Verstromung in Gro\u00dfkraftwerken ein-\nsetzbar. Deshalb und aus arbeitsmarkt- und regionalpoliti-\nschen Gr\u00fcnden hat sich die Staatsregierung gerade f\u00fcr eine\nlangfristige sozial- und umweltvertr\u00e4gliche Fortf\u00fchrung\ndes Braunkohlenbergbaus in Sachsen entschieden; Sie ken-\nnen die Leitlinien.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch kann mir nicht vorstellen, Herr Gerlach, da\u00df Ihre Frak-\ntion gegen die Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze in beiden s\u00e4ch-\nsischen Braunkohlenrevieren sein kann. Dies ist auch f\u00fcr\ndie Sanierung der Altlasten notwendig und bedeutet Milli-\narden an Investitionen, insbesondere in strukturschwachen\nRegionen; es bedeutet auch, da\u00df es neue M\u00f6glichkeiten der\nKooperation der Stromversorgung und der Fernw\u00e4rme-\nversorgung, z. B. mit der Stadt Leipzig, gibt, wenn Lippen-\ndorf gebaut wird. Ich glaube, da\u00df die Verhandlungen, die\ndie Staatsregierung bisher mit den EVUs und mit der Treu-\nhand und Privatisierern gef\u00fchrt hat, hier zu vern\u00fcnftigen\nL\u00f6sungen f\u00fchren werden.\nMeine Damen und Herren! Zu der von der Opposition\nangesprochenen Frage, Stadtwerke seien umweltfreundli-\ncher, m\u00f6chte ich folgendes klarstellen: In Stadtwerken be-\ntriebene Blockheizkraftwerke auf Erdgasbasis sind keine\nAlternative zu unseren Grundlastkraftwerken auf Braun-\nkohlenbasis, k\u00f6nnen aber dort, wo sie wirtschaftlich sind,\neine sinnvolle Erg\u00e4nzung darstellen. Sie sind im Endeffekt\nnicht umweltfreundlicher, da allein mit einer Versorgung\ndurch Gas neben Risiken f\u00fcr Versorgungssicherheit und\nPreis besonders der Gesichtspunkt der Ressourcenscho-\nnung au\u00dfer acht bleibt. Es ist sogar durchaus zu empfeh-\nlen, da\u00df eine Kommune viele innerst\u00e4dtische Emittenten,\nz. B. durch g\u00fcnstige W\u00e4rmeauskopplung aus einem nahe-\ngelegenen Gro\u00dfkraftwerk, vermeidet, und hier k\u00f6nnte\n\nLeipzig in der Tat ein Beispiel geben. Das Kommunalver-\nfassungsgesetz er\u00f6ffnet unter den dort genannten Voraus-\nsetzungen den Abschlu\u00df von sogenannten Konzessions-\nvertr\u00e4gen mit dem Ziel der Aufgaben\u00fcbertragung auf\neinen Dritten. Das ist f\u00fcr viele Kommunen eine \u00fcberle-\ngenswerte, fest kalkulierbare Alternative.\nDer weitaus \u00fcberwiegende Teil der s\u00e4chsischen Kommu-\nnen hat diese M\u00f6glichkeit genutzt. Hier gibt es auch f\u00fcr\nSt\u00e4dte, die vielleicht sp\u00e4ter eine eigene Energieversorgung\nbetreiben wollen, flexible L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten \u00fcber so-\ngenannte \u00d6ffnungsklauseln, d. h., eine Neuentscheidung\nnach einigen Jahren. Im \u00fcbrigen m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df\nbei der Stromstadtwerksgr\u00fcndung in Dresden, insbeson-\ndere der Realisierung der Absichtserkl\u00e4rung der ESAG mit\nder Stadt, gerade die SPD in destruktiver Weise bremst,\nindem sie st\u00e4ndig neue, z. T. unrealistische Forderungen\nzur Nutzung anderer Modelle in den Raum stellt. Hier ist\nes auch eine Politik, die nicht zu einer St\u00e4rkung der Kom-\nmunen und zur Bildung effektiver Stadtwerke mit Part-\nnern f\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zusammenfassen.\nEs gab eigentlich keinen aktuellen Anla\u00df \u2013 mir ist zumin-\ndest kein neuer Sachstand bekannt \u2013 f\u00fcr diese Debatte;\ngleichwohl ist sie n\u00fctzlich und sinnvoll gewesen, weil ich\nglaube, da\u00df sie auch f\u00fcr einige Landtagsabgeordnete\ndieses Hohen Hauses sinnvoll war, weil Sie \u00fcber die Reali-\nt\u00e4t und die gegebenen M\u00f6glichkeiten wiederum informiert\nwurden, damit wir endlich wegkommen von einer Ideolo-\ngisierung dieses Themas. Ich bedanke mich bei der SPD-\nFraktion, da\u00df sie durch die Beantragung auch mir und der\nStaatsregierung die M\u00f6glichkeit gegeben hat darzulegen,\nin welcher Form und wie umfassend sie ihrer energiepoli-\ntischen Verantwortung gerecht wird.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit des Hohen\nHauses.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Weber.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine sachliche\nRichtigstellung vornehmen. Herr Staatsminister, an Ihrer\nRede w\u00e4re einiges zu bem\u00e4ngeln und sachlich richtigzu-\nstellen. Ich beschr\u00e4nke mich auf zwei Punkte.\n1. Sie haben unterstellt, da\u00df die Bildung von Stadtwerken\ndie Nutzung heimischer Braunkohle ausschlie\u00dfen w\u00fcrde.\nDas ist unrichtig. Richtig ist, und das wissen Sie, da\u00df es\ndurchaus auch Interessen mehrerer gro\u00dfer St\u00e4dte gibt, sich\nan Grundlastkraftwerken, die heimische Braunkohle nut-\nzen, zu beteiligen. Das ist der strittige Punkt.\n2. Sie haben erw\u00e4hnt, da\u00df es aus Leipzig \u2013 ich wei\u00df nicht,\nwoher Sie diese Information haben \u2013 einen Antrag auf Ge-\nnehmigung von Gasstadtwerken gegeben hat. Dieser An-\ntrag sei aufgrund technischer M\u00e4ngel abgelehnt worden.\nDies ist unrichtig. Die Stadt Leipzig hat niemals einen sol-\nchen Antrag gestellt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zeitdauer\nder Aktuellen Debatte ist abgelaufen. Damit ist der Tage-\nsordnungspunkt 1 beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3129\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Hochschulerneuerungsgesetzes vom 25. Juli 1991\n\nDrucksache 1/1813, Antrag der Fraktion der SPD\n\nJede Fraktion hat eine Redezeit von 3 Minuten. Der Einrei-\ncher kann zuerst sprechen, und zwar 5 Minuten. Die Rei-\nhenfolge: SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, Linke Li-\nste/PDS und Staatsregierung. Ich bitte jetzt den Einreicher,\nhier zu sprechen.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Ihnen mit der Drucksache 1/1813 vorliegende\nGesetzentwurf hat das Ziel, die Grundbez\u00fcge der For-\nschungsstudenten im Freistaat Sachsen um 15 % zu erh\u00f6-\nhen. Die Frage, die sich dabei stellt, ist: Lohnt es sich, f\u00fcr\ndie soziale Gerechtigkeit f\u00fcr einige hundert Forschungs-\nstudenten einzutreten, wenn Sachsen zur Industriebrache\nzu verkommen droht, immer noch mehr alte Arbeitspl\u00e4tze\nvernichtet werden, als neue entstehen, allein zwischen Ja-\nnuar und Dezember 1991 42 000 Sachsen ihre Heimat f\u00fcr\nimmer verlassen haben und mehr als 150 000 Sachsen w\u00f6-\nchentlich zu ihren Arbeitspl\u00e4tzen wechseln? Lohnt es sich,\ndaf\u00fcr einzutreten, wenn 10 000 Angeh\u00f6rige der Universit\u00e4-\nten und Hochschulen nach R\u00fcckkehr aus dem Urlaub die\nblauen Briefe auf dem Tisch haben?\nWir glauben: Ja, es gibt keine kritische Masse f\u00fcr Gerech-\ntigkeit und Ungerechtigkeit. So schw\u00f6ren die Mitglieder\nder Staatsregierung nach Artikel 61 unserer Verfassung,\nGerechtigkeit gegen\u00fcber allen zu \u00fcben. Es ist Aufgabe der\nOpposition, sie daran st\u00e4ndig zu erinnern. Die For-\nschungsstudenten Sachsens sind die einzige Bev\u00f6lkerungs-\ngruppe, deren Einkommen sich seit Bestehen der DDR\nnicht erh\u00f6ht hat, wenn ich von einigen hohen Funktion\u00e4-\nren von Partei und Regierung, von hohen Offizieren der\nNVA, Polizei und Stasi absehe, denen es nicht gelang, Ak-\nten, Erinnerungen und Beziehungen zu verkaufen.\nZum Herbst 1992 sollen die Grundbedarfss\u00e4tze f\u00fcr die Stu-\ndenten nach dem Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz in\nWest und Ost gleich sein und um 6 % angehoben werden,\ndie Freibetr\u00e4ge um 3 %, jeweils im Herbst 1992 und \u201993.\nDamit wird einer Forderung aller Fraktionen dieses Hohen\nHauses Rechnung getragen. Wir begr\u00fc\u00dfen diese Entwick-\nlung im Bundestag.\nUm so dringender wird eine entsprechende Anhebung\nauch f\u00fcr die Forschungsstudenten. Die SPD-Fraktion ist\nsich durchaus bewu\u00dft, da\u00df mit der vorgeschlagenen Erh\u00f6-\nhung des Grundbetrages von 1 000 DM auf 1 150 DM \u2013\nalso um 15 % \u2013 gerade die Steigerung der Lebenshaltung\nvon M\u00e4rz 1992 zu M\u00e4rz 1991 ausgeglichen wurde. Alles\nandere bleibt dabei noch unber\u00fccksichtigt. Vielleicht l\u00e4\u00dft\nsich das in den Ausschu\u00dfberatungen noch verbessern.\nWesentlicher als der Erh\u00f6hungsbetrag ist jedoch, da\u00df mit\nder Annahme dieser Gesetzesnovellierung der Freistaat\nSachsen sich zu seinen Forschungsstudenten bekennen\nw\u00fcrde. Wir tun das. Wir halten das Forschungsstudium\nnicht f\u00fcr ein Auslaufmodell, sondern als zwingend not-\nwendig. \u00dcber den Umfang kann man streiten und auch\ndar\u00fcber, wie man es finanzieren und organisieren will. Es\nist f\u00fcr uns unbegreiflich, weshalb die Staatsregierung nicht\nden Empfehlungen des Wissenschaftsrates zur Erneuerung\nder Lehre und zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen\nNachwuchses vom 25.1.1991 gefolgt ist und nicht versucht\n\nhat, das Forschungsstudium in das Hochschulerneue-\nrungsprogramm einzubinden.\nStatt dessen hat sie der Bundesregierung, also Herrn Ort-\nleb, 10 Millionen DM nicht verbrauchte Mittel aus dem\nHochschulerneuerungsprogramm f\u00fcr 1991 r\u00fcck\u00fcberwie-\nsen. Wir finden das, ich dr\u00fcck\u2019 mich mal vorsichtig aus,\nunverst\u00e4ndlich. Ohne Forschungsstudenten wird es nicht\nm\u00f6glich sein, den Ende der 90er Jahre anstehenden Ersatz-\nbedarf f\u00fcr Professoren abzudecken. Daf\u00fcr mu\u00df die F\u00f6rde-\nrung des wissenschaftlichen Nachwuchses jetzt beginnen.\n Graduierungskollegs sind wichtig und richtig, k\u00f6nnen\naber die ganze Breite des Bedarfs nicht abdecken. \u00dcbrigens\n\u2013 und das ist wichtig f\u00fcr die Finanzwissenschaftler und\nFinanzexperten dieses Hauses \u2013 ist nach wie vor das For-\nschungsstudium die billigste Art der F\u00f6rderung des wis-\nsenschaftlichen Nachwuchses, wesentlich effektiver als die\nBezahlung von Qualifizierungsstellen an den Hochschu-\nlen.\nMan mu\u00df au\u00dferdem wissen, da\u00df wir aufgrund des im-\nmensen Umstrukturierungsbedarfs und des Entlassungs-\ndrucks an den Universit\u00e4ten und Hochschulen das Ver-\nh\u00e4ltnis zwischen Qualifizierungsstellen und festen Stellen\nbeim akademischen Mittelbau nicht kurzfristig auf den\nStand westdeutscher Universit\u00e4ten werden anheben k\u00f6n-\nnen. Damit wird es zuwenig Qualifizierungsstellen an den\nUniversit\u00e4ten und Hochschulen geben, wenn es nach dem\nWillen der Staatsregierung geht, die ja eine drastische Re-\nduzierung des Forschungsstudiums hier anstrebt.\nWir bitten Sie, der \u00dcberweisung dieser Gesetzesnovellie-\nrung zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nspricht jetzt Herr Weber.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Lieber Kollege Prof. F\u00f6rster, wir sprechen ja\njetzt dem Grunde nach nur zu Ihrer Gesetzesnovelle. Ich\nm\u00f6chte mich deshalb auch darauf beschr\u00e4nken. Zu Ihren\nAusf\u00fchrungen, denen ich ansonsten nichts hinzuzuf\u00fcgen\nhabe, werden wir wohl noch an sp\u00e4terer Stelle kommen\nk\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, wir hatten, wie Sie wissen, so-\nwohl das S\u00e4chsische Hochschulerneuerungsgesetz als auch\ndas Hochschulstrukturgesetz aus einer Vielzahl von Gr\u00fcn-\nden abgelehnt, die hier vorgetragen worden sind. Wir be-\ngr\u00fc\u00dfen den Vorsto\u00df der SPD zur Novellierung des Hoch-\nschulerneuerungsgesetzes vom Juli vergangenen Jahres,\nder darauf abzielt, die Forschungsstudenten in \u00e4hnlicher\nWeise wie andere Mitarbeiter an Hochschulen, die ein Ha-\nbilitations- oder Promotionsstipendium bekommen, zu\nstellen.\nWir sind allerdings der Auffassung \u2013 und ich bin nicht nur\nder mangelnden Anwesenheit hier im Saal wegen der Auf-\nfassung, da\u00df das im Ausschu\u00df debattiert werden sollte \u2013,\nda\u00df Ihr Vorsto\u00df, Herr Kollege F\u00f6rster, in dieser Weise noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3130\n\n\n\nnicht ausreicht. Wir sind der Auffassung, da\u00df das von\nIhnen angesetzte Niveau der Mitberechnung der Eink\u00fcnfte\nder Ehepartner so noch nicht geht. Wir w\u00fcrden diese\nGrenze gern weiter nach oben setzen. Aber das scheint mir\nim Moment ein Detailproblem zu sein.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfen mit der Bemerkung, da\u00df ich mir\nw\u00fcnsche \u2013 und das war, glaube ich, f\u00fcr fast alle Fraktionen\nim vergangenen Jahr bereits abzusehen \u2013, da\u00df an so sinn-\nf\u00e4lliger Stelle auch andere \u00c4nderungen an diesen beiden\nGesetzeswerken noch vorgenommen werden, solange es\nnoch geht und solange Regelungen noch nicht in die Sack-\ngasse gef\u00fchrt haben, Regelungen, wie sie derzeit in Kraft\nsind.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt ein Vertreter der\nF.D.P. Herr Prof. Fr\u00f6hlich, bitte.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Uns liegt in der Drucksache 1/1815\nein \u00c4nderungsantrag zum Hochschulerneuerungsgesetz\nvom 25.7.1991 vor. Speziell soll es sich um den \u00a7 90 han-\ndeln. Der Sinn dieses Antrags ist uns v\u00f6llig klar. Wir mei-\nnen, und das wissen wir, eine Reihe von uns, aus unserer\neigenen Studentenzeit, da\u00df Studenten immer Geld brau-\nchen. Das ist unumstritten. Das ist ja auch durch die\nBAf\u00f6G-Regelung geregelt.\nStudenten sind in der Berufsausbildung, wenn wir so wol-\nlen. Das, was hier beantragt wird, wird zwar unter dem\nBegriff Forschungsstudenten subsumiert; es sind aber im\nwesentlichen Doktoranden und Habilitanden, die also in\neiner eigenen Weiterbildung leben. Das wollen wir dabei\nmal mit beachten.\nAuch mit dem Begriff soziale Gerechtigkeit, der hier im-\nmer so mit angef\u00fchrt wird, m\u00fc\u00dften wir uns sicher mal\ngenauer befassen, was wir eigentlich darunter meinen. Die\nDiskussion, so habe ich mich jetzt mal mit der Literatur\nbefa\u00dft, \u00fcber den Begriff soziale Gerechtigkeit geht ja vom\nAltertum bis heute. Also m\u00fc\u00dften wir uns durchaus einmal\netwas genauer hier ausdr\u00fccken. Aber sicher werden wir\nim Laufe der Sitzung unseres Landtages heute oder mor-\ngen darauf zu sprechen kommen.\nWir meinen nun, da\u00df wir den Antrag der SPD in dieser\nWeise, wie er hier gestellt wird, nicht mittragen k\u00f6nnen.\nWir meinen mehr, da\u00df wir, sagen wir, erbrachte Leistun-\ngen der Habilitanden und Promovenden, die stufenweise\nsein k\u00f6nnen, zur Grundlage einer Erh\u00f6hung des Stipendi-\nums, was ja gegeben werden kann und nicht gegeben wer-\nden mu\u00df, machen sollten.\nWir meinen, da\u00df also Zwischenresultate beachtet werden\nsollten, die im Wettbewerb unter den Forschungsstuden-\nten dann von der Vergabekommission etwas n\u00e4her be-\nleuchtet werden sollen.\nWir meinen aber, den Antrag der SPD in einer anderen\nWeise verfolgen zu k\u00f6nnen, zu m\u00fcssen \u2013 wie Sie wollen.\nWir k\u00f6nnten n\u00e4mlich unserer Auffassung nach dar\u00fcber\ndiskutieren, da\u00df wir den \u00a7 90 so ab\u00e4ndern, da\u00df man schrei-\nben kann: In der Regel soll das und das gezahlt werden, so\nda\u00df die ganze Sache etwas leistungsabh\u00e4ngiger wird. Mit\ndieser Meinung k\u00f6nnten wir mitgehen.\nAuch meinen wir, da\u00df es durchaus m\u00f6glich w\u00e4re, \u00fcber die\nStiftungen, beispielsweise \u00fcber die Konrad-Adenauer-Stif-\ntung, beispielsweise \u00fcber die Friedrich-Ebert-Stiftung oder\n\n\u00fcber die Friedrich-Naumann-Stiftung, diese Sachen zu f\u00f6r-\ndern und st\u00e4rker der \u00d6ffentlichkeit darzustellen. Wir wol-\nlen keine Nivellierung hier; wir wollen das Leistungsprin-\nzip f\u00f6rdern.\n\nIn diesem Sinne glaube ich, da\u00df wir im Ausschu\u00df dar\u00fcber\nberaten k\u00f6nnen. Wir bitten, die Drucksache dem Ausschu\u00df\nf\u00fcr Finanzen und dem f\u00fcr Wissenschaft zu \u00fcberweisen.\n\n(Einzelbeifall der Abg. Frau Georgi, F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der\nCDU spricht jetzt Herr Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Juso-Hochschulgruppen hatten im Januar in Bonn\neinen Kongre\u00df zur ,,Wissenschaftslandschaft im Um-\nbruch\u201c. Dort wurde die Befindlichkeit der ostdeutschen\nStudierenden optimistisch eingesch\u00e4tzt. Durch die neuen\nM\u00f6glichkeiten der Studiengestaltung und die breite finan-\nzielle Absicherung, so sagte man dort, k\u00f6nnten die Studen-\nten als Gewinner der Umgestaltung der ostdeutschen\nHochschullandschaft angesehen werden. Ich kann mich\ndieser Einsch\u00e4tzung der Jungsozialisten nur anschlie\u00dfen.\n\nDeutlich hingewiesen wurde allerdings auf die Notwen-\ndigkeit, da\u00df das BAf\u00f6G m\u00f6glichst schnell \u2013 bis zum 1. Ok-\ntober ganz konkret \u2013 in Ost und West anzugleichen ist. Ich\nglaube, da\u00df uns das gelingt und da\u00df im Prinzip eine ge-\nwisse Gleichheit der Lebensverh\u00e4ltnisse zuerst bei den Stu-\ndenten hergestellt werden kann.\n\nDeshalb m\u00f6chte meine Fraktion auch den Stipendiensatz\nder Doktoranden auf 1 200 DM festlegen, weil es hierzu\neinen Beschlu\u00df der Ministerpr\u00e4sidenten von 1984 gibt. Ich\nkann mir vorstellen, da\u00df sich die SPD-Kollegen dem gern\nanschlie\u00dfen, wenn wir hier noch 50 DM drauflegen. Damit\nsind die etwa 700 ehemaligen Forschungsstudenten im Ge-\nbiet Sachsens, denke ich, abgesichert.\n\nIch m\u00f6chte auch darauf verweisen, da\u00df es einen Beschlu\u00df\nder Amtschefkonferenz der KMK vom M\u00e4rz dieses Jahres\ngibt,  der  die  Erh\u00f6hung  der  Stipendien  auf 1 400  bzw.\n1 600 DM vorsieht. Wenn wir uns nat\u00fcrlich auf bundesein-\nheitliche Regelungen orientieren, m\u00fcssen wir das auch\nbeim anzurechnenden Einkommen der Ehepartner tun.\nAber dar\u00fcber sollten wir im Ausschu\u00df diskutieren.\n\nBundeseinheitliche Regelung bei der F\u00f6rderung von Habi-\nlitanden hei\u00dft nat\u00fcrlich, da\u00df wir Schritt f\u00fcr Schritt von\neiner staatlichen F\u00f6rderung Abschied nehmen und da\u00df wir\ndies \u00fcber die Organisation zur Forschungsf\u00f6rderung be-\ntreiben, wie das nun mal in Deutschland \u00fcblich ist. Aller-\ndings m\u00f6chten wir f\u00fcr die \u00dcbergangszeit alle Regelungen\ndes Hochschulerneuerungsgesetzes aussch\u00f6pfen, auch die\nM\u00f6glichkeiten staatlicher F\u00f6rderung. In diesem Zusam-\nmenhang bitte ich die Staatsregierung, m\u00f6glichst schnell\nein Graduiertenf\u00f6rderungsgesetz f\u00fcr Sachsen vorzulegen.\n\nNun zur Verfahrensweise, zum Antrag, den wir wegen\nseiner Wichtigkeit aus jeglichem Parteiengez\u00e4nk heraus-\nhalten wollen. Wir stimmen selbstverst\u00e4ndlich der \u00dcber-\nweisung in die Aussch\u00fcsse zu. Wenn es noch einen ad-\n\u00e4quaten Gesetzentwurf der Staatsregierung geben sollte,\nkann ich mir vorstellen, da\u00df der Pr\u00e4sident diesen unkom-\npliziert direkt in unseren Ausschu\u00df \u00fcberweist, so da\u00df wir\nalso beide Gesetzentw\u00fcrfe unter Umst\u00e4nden diskutieren\nk\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3131\n\n\n\nWenn es beim SPD-Entwurf bleibt, der eine wertvolle Dis-\nkussionsgrundlage ist, werden wir ihn mit unseren be-\nw\u00e4hrten \u00c4nderungsantr\u00e4gen ausgestalten\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nund ihn in unserem Sinne ver\u00e4ndern. Ziel mu\u00df es sein, da\u00df\ndiese neue Stipendienordnung bis zum 1. Oktober in Kraft\ntritt.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war auf die Sekunde genau. Ich bitte\njetzt den Vertreter der Fraktion Linke Liste/PDS zu spre-\nchen. Herr Elsner, bitte.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Man k\u00f6nnte es eigentlich kurz\nund schmerzlos machen; man k\u00f6nnte sagen, die Fraktion\nLinke Liste/PDS kann dem Gesetzesantrag zur Novellie-\nrung der 15. BAf\u00f6G-Stipendien zustimmen.\nAber wir m\u00f6chten dennoch einiges dazu sagen. Die Sache\nist nach unserer Auffassung recht und billig. Sie ist recht,\nweil Forschungsstudentinnen und Forschungsstudenten\nvon der allgemeinen Erh\u00f6hung der Lebenshaltungskosten\ngenauso betroffen sind wie alle anderen Studentinnen und\nStudenten. Der Antrag ist also nichts anderes als eine Sa-\nche der Gleichbehandlung zwischen Studentinnen und\nStudenten. Die Sache ist billig, weil eine Mehrausgabe von\nca. 1,8 Millionen DM pro Haushaltsjahr wirklich wenig im\nVergleich zur Notwendigkeit einer schnellen F\u00f6rderung\nwissenschaftlichen Nachwuchses ist.\nAls Anmerkung sei gesagt: Solch ein Betrag liegt weit un-\nter dem, was ein Herr Lafontaine an Zusatzkosten verur-\nsacht, und auch Herrn Leroffs Projekte bewegen sich in\nh\u00f6heren Dimensionen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSo weit, so gut; aber vielleicht ist die Sache sogar zu billig.\nWarum?\nErstens: Der Antrag geht von einer gleichbleibenden Zahl\nvon Forschungsstudentinnen und -studenten aus. Wer\nwei\u00df, wie sp\u00e4rlich die Forschungsstudien vergeben wer-\nden, kann damit eigentlich nicht einverstanden sein. Gera-\nde jetzt, wo durch Massenentlassungen im Hochschulwe-\nsen ein geh\u00f6riges wissenschaftliches Potential in Ruhe und\nVorruhe versetzt wird, ist die schnelle F\u00f6rderung von wis-\nsenschaftlichem Nachwuchs besonders angesagt.\nMan sollte deshalb das Forschungsstudium und die Aspi-\nrantur nicht als Auslaufmodelle behandeln und auf die\nwahrscheinlich in manchen Wissenschaftsgebieten noch\nl\u00e4ngere Zeit eher sp\u00e4rlich flie\u00dfenden Drittmittel warten.\nVielmehr sollte man Forschungsstudium und Aspirantur\ngezielt zur F\u00f6rderung von Wissenschaftsgebieten einsetzen\nund deshalb auch eine Erh\u00f6hung der Zahl der Beg\u00fcnstig-\nten ins Auge fassen.\nAus einem zweiten Grund scheint uns der Antrag zu bil-\nlig: Wieder wird die H\u00f6he der Stipendien vom Fami-\nlieneinkommen abh\u00e4ngig gemacht. So werden also Men-\nschen voneinander abh\u00e4ngig gemacht. Das kann auf die\nDauer nicht hingenommen werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nEs trifft vor allem wieder die Frauen und widerspricht ei-\ngentlich \u00a7 82 (3) des Hochschulerneuerungsgesetzes, wo\nw\u00f6rtlich steht: ,,Bei der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderleistungen\n\nist die besondere Lebenssituation von Frauen im Blick auf\nihre Gleichstellung in Wissenschaft, Kunst und Hochschul-\nbildung zu beachten.\u201c Es trifft also Familien, die mit einer\nLast belegt werden, die im Einzelfall der Staat tr\u00e4gt. Wi-\nderspricht das nicht Artikel 21 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung \u2013 ich komme zum Schlu\u00df \u2013, wo zu lesen ist: ,,Ehe\nund Familie stehen unter dem besonderen Schutz des Lan-\ndes.\u201c?\nMeine Fraktion stimmt einer \u00dcberweisung in die Aus-\nsch\u00fcsse zu.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \u2013 \u2013\nBitte sch\u00f6n, Herr Minister Meyer hat sich zu Wort gemel-\ndet.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nwollte mich eigentlich auf ein paar Sachbemerkungen be-\nschr\u00e4nken, aber der kraftvoll-polemische Einstieg des\nHerrn Abg. F\u00f6rster veranla\u00dft mich doch, ein paar grund-\ns\u00e4tzliche Bemerkungen zu machen.\nIch darf doch wohl daran erinnern, da\u00df die Staatsregie-\nrung und die Fraktion der CDU, die sie tr\u00e4gt, sich in einer\n\u00e4u\u00dferst schwierigen Situation dazu entschlossen hatten,\ndas Forschungsstudium weiterzuf\u00fchren und damit eine\nF\u00f6rderungsform beizubehalten, die vorbildlich ist und\nweit \u00fcber das hinausgeht, was in der Mehrzahl der deut-\nschen Bundesl\u00e4nder m\u00f6glich und gesichert ist.\nEs ist nat\u00fcrlich unser Ziel, diese Graduiertenf\u00f6rderung in\neine zukunftsorientierte Form \u00fcberzuleiten, allerdings \u2013\nund hier kn\u00fcpfe ich an die Bemerkungen des Herrn Abg.\nFr\u00f6hlich an \u2013 unter Beachtung der Leistungsorientierung.\nDa scheint es uns in der Tat zweckm\u00e4\u00dfig, sowohl auf Gra-\nduiertenkollegs zu orientieren, die ja bekanntlich von der\nDeutschen Forschungsgemeinschaft unterst\u00fctzt werden,\nals auch auf die Stipendien der verschiedenen Stiftungen,\ndie die Studienw\u00fcnsche junger Menschen f\u00f6rdern, und auf\nein Landesgraduiertengesetz. Dies w\u00e4re die zweckm\u00e4\u00dfige\nWeiterf\u00fchrung des Forschungsstudiums und der mit dem\nForschungsstudium beabsichtigten F\u00f6rderung junger Wis-\nsenschaftlerinnen und Wissenschaftler.\nKollege F\u00f6rster, ich darf doch hinzuf\u00fcgen, damit hier kein\nfalscher Eindruck im Land entsteht: Sie wissen, da\u00df es uns\ndurch die innere Systematik des Hochschulerneuerungs-\nprogramms in den vorgegebenen Fristen aus Gr\u00fcnden, die\nich dem Landtag bereits dargetan habe, nicht m\u00f6glich war,\ndie von Ihnen angesprochene Summe so einzusetzen, wie\nuns dies vorgeschrieben war. Ich m\u00f6chte nicht, da\u00df im\nLande der Eindruck entsteht, wir h\u00e4tten Geld aus dem\nWissenschaftsressort zu verteilen. Nat\u00fcrlich bem\u00fchen wir\nuns, alle Gelder zweckgerecht einzusetzen.\nNun ein paar Sachbemerkungen. Wir hatten, noch bevor\ndie Sozialdemokratische Partei den Gesetzentwurf ein-\nreichte, mit dem Finanzministerium Gespr\u00e4che gef\u00fchrt.\nWir haben uns ebenfalls auf den schon vom Abg. R\u00f6\u00dfler\nerw\u00e4hnten Ministerpr\u00e4sidentenbeschlu\u00df gest\u00fctzt und mit\ndem Finanzministerium Einvernehmen erzielt, da\u00df es trotz\nunserer \u2013 wie bekannt ist \u2013 schwierigen Haushaltslage\nm\u00f6glich ist, eine Erh\u00f6hung der Stipendien auf eine Summe\nvon 1 200 DM vorzunehmen.\nWir w\u00fcrden es allerdings f\u00fcr sachgerecht halten \u2013 auch im\nBlick auf das, was bundeseinheitlich vorgesehen ist \u2013, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3132\n\n\n\nder Ehegattenbetrag auf 24 000 DM, also das anzurechnen-\nde Einkommen von Ehegatten, angeglichen wird und nicht\nauf die von der SPD vorgeschlagene Summe.\nWir haben uns schlie\u00dflich mit der Problematik der Habili-\ntationsstipendiaten besch\u00e4ftigt. Ich darf hier mitteilen, da\u00df\nwir derzeit in Sachsen 52 Habilitationsstipendiaten und 32\nMeistersch\u00fcler haben. Es scheint uns m\u00f6glich, im Rahmen\nunserer Haushaltsmittel auch f\u00fcr diesen Personenkreis die\nvon Ihnen vorgeschlagene Erh\u00f6hung zu pr\u00fcfen. Ich bitte\naber um Verst\u00e4ndnis, da\u00df wir vor einer endg\u00fcltigen Mei-\nnungsbildung hier noch weitergehende Gespr\u00e4che mit\ndem Finanzministerium f\u00fchren.\nIch bin froh \u00fcber diese Gesetzesinitiative und meine, sie ist\neine gute Grundlage, um die f\u00fcr uns in Sachsen unstreitig\nwichtige Form der F\u00f6rderung junger Menschen, die sich\nauf einen wissenschaftlichen Beruf vorbereiten, weiterzu-\nf\u00fchren.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Gesetzes zur \u00c4n-\nderung des S\u00e4chsischen Hochschulerneuerungsgesetzes\nvom 25. Juli 1991 an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschulen \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das einstimmig so beschlossen und der Tages-\nordnungspunkt damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Energiespar- und -strukturgesetz\nDrucksache 1/1874, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nJede Fraktion hat eine Redezeit von 3 Minuten, der Einrei-\ncher 5 Minuten. Es spricht zuerst B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, dann\nLinke Liste/PDS, CDU, F.D.P. und SPD und Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte jetzt Herrn Weber von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu sprechen.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Fraktion hat heute ein Energiespar-\nund -strukturgesetz zur 1. Lesung gebracht. Es mag Ihnen\nwie ein typisch ,,gr\u00fcnes\u201c Gesetz vorkommen, und ich ahne\nbesonders bei Ihnen, meine Damen und Herren der CDU-\nFraktion, den pauschalen Vorbehalt und die Neigung, ein\nsolches Gesetz abzulehnen. Ich m\u00f6chte deshalb meine Ge-\nsetzesbegr\u00fcndung auch ein wenig anders fassen.\n\nSachsen hat eine Verfassung, meine Damen und Herren.\nEs war der Wille der gro\u00dfen Mehrheit der Abgeordneten,\nden Schutz der Umwelt und damit die Schonung der na-\nt\u00fcrlichen Ressourcen in diese Verfassung aufzunehmen.\nDie Bewahrung unserer Lebensgrundlagen ist ein Grund-\nsatz sowohl wertkonservativer wie liberaler, sozialdemo-\nkratischer wie b\u00fcrgerbewegt-gr\u00fcner Politik, wenn auch,\nwie Sie wissen, mit unterschiedlichen Folgerungen.\nWenn zur Stunde in Rio auch die deutsche Delegation er-\nkl\u00e4rt hat, da\u00df dieser Grundsatz nicht nur f\u00fcr sch\u00f6ne Erkl\u00e4-\nrungen taugt, sondern politische Ver\u00e4nderungen im ge-\nsetzlichen Rahmen nach sich ziehen mu\u00df und auch etwas\nkosten darf, dann ist es an der Zeit, scheint mir, auch hier\nim Lande daf\u00fcr etwas zu tun.\nDie Strukturen der deutschen Energiewirtschaft sind\nmi\u00dflich \u2013 wir haben heute schon dar\u00fcber geredet \u2013, sie\nsind unseres Erachtens nicht dazu angetan, Energiesparen\nanzuregen oder gar zu bef\u00f6rdern. Jeder wei\u00df das. In einem\nkleineren, aber nicht unerheblichen Ma\u00df haben auch die\nBundesl\u00e4nder die gesetzgeberische M\u00f6glichkeit, den\nGrundsatz der Umweltschonung auf dem Gebiet von\nEnergieversorgung und Energieverwendung zu verwirkli-\nchen. Dies ist Anliegen dieses Gesetzes, von dem wir uns\nversprechen, da\u00df es das erste Energiespargesetz eines\nCDU-regierten Landes in Deutschland werden k\u00f6nnte,\nwenn Sie, meine Damen und Herren der Staatsregierung\n\nund der CDU-Fraktion, es ernst meinen mit den vielen\nsch\u00f6nen und auch gut klingenden Erkl\u00e4rungen, die es\ndazu aus Ihrem Munde gibt.\nIch m\u00f6chte den Inhalt des Gesetzes jetzt nicht im einzelnen\ndarstellen. Nur soviel: Es ist kein ordnungsrechtlicher Ein-\ngriff. Es kostet nicht mehr Geld. Es wird aber volkswirt-\nschaftlich erhebliche Kosten langfristig einsparen. Es ist im\nwesentlichen ein Grundsatz, wo Geld ausgegeben werden\nsoll, welche anderen gesetzlichen Regelungen, z. B. der\nBaugesetzlichkeit, diese Grunds\u00e4tze ber\u00fccksichtigen sol-\nlen.\n\nIch bitte Sie, diesen Gesetzentwurf in die Aussch\u00fcsse zu\n\u00fcberweisen und zu bedenken, da\u00df unabh\u00e4ngig von der\nStreitbarkeit einzelner Regelungen, die mir wohl bewu\u00dft\nist, auch unsere Glaubw\u00fcrdigkeit als Parlament leidet,\nwenn wir zukunftstr\u00e4chtigen Gesetzen, die, wie in diesem\nFalle, nicht ganz so gew\u00f6hnlich sind, aus vordergr\u00fcndig\npolitischen Gr\u00fcnden nicht unser Ohr leihen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Schreier, bitte.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Stellen Sie sich vor, wir\nm\u00fc\u00dften mit der gleichen Energiemenge auskommen wie\nder Durchschnitt der Weltbev\u00f6lkerung, welche Konse-\nquenzen das f\u00fcr uns alle h\u00e4tte. Mit den vom B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen wird dies wohl\nkaum oder, besser gesagt, \u00fcberhaupt nicht erreicht. Damit\nm\u00f6chte ich nicht sagen, da\u00df die Vorschl\u00e4ge nicht in die\nrichtige Richtung gehen. Nur, sie sind kaum durchsetzbar.\n\nIch denke da z. B. an die bevorzugte Anschaffung von\nDienst-Pkw mit einem Verbrauch unter sieben Litern.\nGanz davon abgesehen, da die gro\u00dfe Masse sowieso in\nprivater Hand ist, ist doch der Verbrauch wesentlich ab-\nh\u00e4ngig vom Grad der Motorisierung bzw. vom Fahrver-\nhalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3133\n\n\n\nUnstrittig ist, wir Ostdeutschen haben einen gewaltigen\nNachholbedarf, was die Senkung von Umweltbelastungen\nbetrifft. So betrug z. B. die Schwefeldioxidbelastung der\nehemaligen DDR \u00fcber f\u00fcnf Millionen Tonnen und war\nsomit pro Einwohner die h\u00f6chste in ganz Europa. Der\nPrim\u00e4renergieverbrauch lag bei 200 Gigajoule je Einwoh-\nner, und das waren 25 % mehr als in den Altbundesl\u00e4n-\ndern.\nDies hat sich nun durch die massive Liquidierungspraxis\nder Treuhand, den verst\u00e4rkten Einsatz energetisch hoch-\nwertiger Brennstoffe und den verst\u00e4rkten Einsatz von w\u00e4r-\nmed\u00e4mmenden Ma\u00dfnahmen ge\u00e4ndert. Auf der anderen\nSeite ist es nat\u00fcrlich kompensiert worden durch die rapide\nZunahme von Neu- und Gebrauchtwagen.\nDie vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne geforderten Ma\u00dfnahmen\nkosten Geld, sehr viel Geld, und das haben weder das\nLand noch die Kommunen, geschweige denn die privaten\nHaushalte. Es wird in diesem Gesetzentwurf immer wie-\nder von Zusch\u00fcssen gesprochen. Wo aber hernehmen,\nwenn der Staatss\u00e4ckel leer ist?  Vieles liegt sofort auf der\nHand,  wie z. B. Abr\u00fcstung. Aber da geht es schon ans\nEingemachte, zumal der Finanzbedarf auch in anderen Be-\nreichen riesengro\u00df ist.\nEnergiesparma\u00dfnahmen d\u00fcrfen auf keinen Fall auf Kosten\nder Betroffenen allein umgelagert werden. Was bedeutet\ndas nun konkret?\n1. Umstellung der Energieerzeugung auf ressourcenspa-\nrende Verfahren, die Minimierung der Schadstoffemission\nund konsquente Einsparungen in allen Bereichen der Pro-\nduktion und Konsumtion, stimuliert durch Bund und L\u00e4n-\nder.\n2. Selbstversorgung bei der Energieversorgung in St\u00e4dten\nund Gemeinden, Gr\u00fcndung von Stadtwerken \u2013 das hatten\nwir ja heute schon einmal \u2013, Bau umweltfreundlicher\nBlockheizkraftwerke und damit verbrauchernahe Ener-\ngieerzeugung. Das entlastet nicht nur die Umwelt, sondern\nschafft auch in den Kommunen neue Arbeitspl\u00e4tze.\n3. Steueranreize zum Stromsparen sowie zur Umgestal-\ntung von Energieversorgungsunternehmen zu Energie-\ndienstleistungsunternehmen, F\u00f6rderung von Energiespar-\ntechniken und umfassender W\u00e4rmed\u00e4mmung sowie eine\nStromtarifpolitik, die den energetischen Gro\u00dfverbraucher\nprogressiv belastet.\n4. Verst\u00e4rkte Nutzung regenerativer Energiequellen, wie\nz. B. Sonne, Wind, Wasser, Biogasenergie \u2013 nicht uner-\nw\u00e4hnt bleiben soll an dieser Stelle die Geothermie, bei der\nwir in der DDR recht gute Erfahrungen gesammelt haben\n\u2013, und entsprechende Unterst\u00fctzung von Forschungsun-\nternehmen.\nUm noch einmal auf den Eingangsgedanken zur\u00fcckzu-\nkommen: Das Ziel kann nicht lauten: Zur\u00fcck zur Steinzeit!\nWir m\u00fcssen diese gesamte Problematik nicht als lokales,\nsondern als globales Problem betrachten. Und wenn wir\nnicht umgehend handeln, ist es nicht mehr f\u00fcnf vor zw\u00f6lf,\nsondern um zw\u00f6lf. Ma\u00dfnahmen, m\u00f6gen sie auch noch so\ndrastisch klingen, sind unbedingt notwendig, um den\nMenschen in der Dritten Welt eine Chance zur Entwick-\nlung zu geben, letztendlich das \u00dcberleben der Menschheit\nzu sichern.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Clemens von der\nFraktion der CDU.\n\nClemens, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! \u00d6kologisch orientierte Marktwirtschaft haben wir uns\nvorgenommen. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch wesentlich die\nrationelle Energieeinsparung. So gesehen, Herr Weber,\nk\u00f6nnen wir den Intentionen dieses Gesetzes durchaus fol-\ngen. Von Intentionen allein kann man sich aber nicht leiten\nlassen, wenn man verantwortbare Politik machen will. Die\nDurchf\u00fchrbarkeit der Gesetze mu\u00df schon gegeben sein,\nund da setzen im vorliegenden Falle unsere wesentlichen\nBedenken ein.\nIch will insbesondere auf Ihr Statement, Herr Weber, ein-\ngehen, das Sie bei der Einf\u00fchrung gehalten haben. Sie sag-\nten: ,,Es kostet nicht mehr Geld.\u201c Ist es Zufall oder Absicht,\nda\u00df bei der Zust\u00e4ndigkeit gleich f\u00fcnf Parlamentsaussch\u00fcs-\nse genannt sind, darunter aber der Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df fehlt? Mir scheint, es ist Absicht, denn unter den\nKosten steht: ,,In Ber\u00fccksichtigung von \u00a7 26 (2) keine\nMehrkosten.\u201c Herr Weber hat das vorhin auch noch ein-\nmal best\u00e4tigt. Damit ist f\u00fcr die Autoren das Thema Finan-\nzen abgehandelt. Das halten wir nicht f\u00fcr verantwortbar.\nIn zw\u00f6lf von 33 Paragraphen ist von F\u00f6rderung die Rede.\nGef\u00f6rdert werden Energiekonzeptionserarbeitungen, Ener-\ngieeinsparungen in Wohngeb\u00e4uden \u2013 dabei sind nach \u00a7 19\n(4) alle privaten Eigent\u00fcmer, Mieter und Wohnungsbauge-\nsellschaften zuschu\u00dfberechtigt, kurzum alle \u2013, weiter die\nEnergieeinsparung in kommunalen und staatlichen Ein-\nrichtungen. Ich bin weiter bei dem, was gef\u00f6rdert wird:\nUmr\u00fcstung auf nichtelektrische Heizung, Warmwasserbe-\nreitung und Proze\u00dfw\u00e4rme, die Einf\u00fchrung stromsparen-\nder Ger\u00e4te, die Senkung des spezifischen Stromverbrauchs\nin allen Verbrauchssektoren und weiteres mehr, nach \u00a7 22\n(2) sogar der Erwerb von Netzen, sofern sie der Nutzung\nerneuerbarer Energien oder der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung\ndienen.\nUns scheint, da\u00df den Autoren ganz aus dem Blickfeld ge-\nraten ist, was in jedem Fall Geld kostet, selbst wenn ich die\nganze erste Rubrik mit \u00a7 26 (2) abgedeckt wissen will. Geld\nkostet auf alle F\u00e4lle, wenn ich alle 4 Jahre ein Landesener-\ngieprogramm zu erstellen habe, ein Landesenergie-Bera-\ntungszentrum mit Au\u00dfenstellen in Gro\u00dfst\u00e4dten zur fl\u00e4-\nchendeckenden Energieberatung vom Staat unterhalten\nwerden soll, j\u00e4hrlich Zusch\u00fcsse f\u00fcr Erarbeitungen kommu-\nnaler Energiekonzepte einzuplanen sind, Errichtung von\nEnergie\u00e4mtern in den Gemeinden bzw. Einstellung von\nEnergiebeauftragten in kleinen Gemeinden, Errichtung\neiner staatlichen Energieagentur, Bestellung eines Energie-\nbeirates, der gar \u00fcber eigene Forschungsmittel verf\u00fcgt \u2013\ndas scheint uns mit dem Hinweis ,,keine Mehrkosten\u201c\nnicht abdeckbar zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir meinen, j\u00e4hrliche F\u00f6rderprogramme, die sich am\nHaushalt orientieren, sind das Gebot der Stunde und nicht\nkostenintensive Wunschgesetze. Ich kann mir nicht vor-\nstellen, da\u00df der Haushalts- und Finanzausschu\u00df diesem\nGesetz zur gegenw\u00e4rtigen Zeit zustimmt. Und ich beantra-\nge, da\u00df wir bei der \u00dcberweisung den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df streichen und daf\u00fcr den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df einsetzen.\nIch danke.\n\n(Bravo-Rufe und Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der\nF.D.P., Herr Dr. Hielscher.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3134\n\n\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Gesetzentwurf enth\u00e4lt neben teil-\nweise sinnvollen F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen f\u00fcr rationelle\nEnergieanwendung auch eine Anzahl von Regelungstatbe-\nst\u00e4nden, die mit Bundesrecht nicht vereinbar sind. Zum\nBeispiel wird die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung gem\u00e4\u00df \u00a7 8 im\nVerfahren nach \u00a7 4 Energiewirtschaftsgesetz gefordert.\nDieses Verfahren ist bundesgesetzlich als beh\u00f6rdeninter-\nnes Verfahren abschlie\u00dfend geregelt. Eine Ausweitung\ndurch den Landesgesetzgeber mit dem Ziel einer Beteili-\ngung der \u00d6ffentlichkeit ist deshalb verfassungsrechtlich\nunzul\u00e4ssig. Auch die Einf\u00fchrung eines Verbotes des An-\nschlusses von Nachtstromspeicherheizung verst\u00f6\u00dft gegen\ndas Grundgesetz. Der Bundesgesetzgeber hat die Verwen-\ndung von Elektrizit\u00e4t \u2013 und dies ganz bewu\u00dft \u2013 keinen\nEinschr\u00e4nkungen unterworfen. Bundesregierung, Bundes-\ntag und Bundesrat haben vielmehr wiederholt die energie-\npolitische Sinnhaftigkeit von Nachtstromspeichern, Heizen\nzum Ausgleich von Lastt\u00e4lern und damit zur besseren,\nauch rationelleren Nutzung der vorhandenen Kapazit\u00e4ten\nbetont.\nDieser vorliegende Gesetzentwurf will die Verbraucher in\nder Freiheit der Energiewahl einschr\u00e4nken, die vom Bun-\ndesenergierecht abweicht. Dem mu\u00df Einhalt geboten wer-\nden. Auch soll den Kommunen vorgeschrieben werden,\nwas sie mit der Konzessionsabgabe machen k\u00f6nnen. Die\nRegelungen im \u00a7 12 stehen im Widerspruch zur KAV vom\n9. Januar 1992. Die Aussage zum Schwerpunkt Kosten ist\neinfach falsch, weil die Durchsetzung des Gesetzentwurfes\nzu erheblichen Kostenerh\u00f6hungen in den Haushalten der\nKommunen, zum Beispiel betreffend \u00a7 8, und f\u00fcr die Ener-\ngieversorgung generell f\u00fchren w\u00fcrde. Die Wirt-\nschaftlichkeit wurde z. B. im \u00a7 2 v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigt.\nDie Einreicher bleiben ihrer Strategie treu: Wir fordern,\nund die anderen m\u00fcssen es bezahlen. \u2013 Wir brauchen wirt-\nschaftlichen Aufschwung f\u00fcr unser Land und keine weite-\nre Aufbl\u00e4hung der Verwaltung gem\u00e4\u00df \u00a7 13!\nDie F.D.P. unterst\u00fctzt die \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der SPD,\nHerr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Die Fraktion der SPD unterst\u00fctzt im Grund-\nsatz jede Initiative, die darauf hinausl\u00e4uft, den viel zu ho-\nhen Energieverbrauch auch in Sachsen zu reduzieren. Die\nVorredner haben dazu schon so viel gesagt, so da\u00df ich\nmich hier auf wenige Dinge beschr\u00e4nken kann.\nIn Rio wird m\u00e4chtig \u00fcber dieses Thema gestritten, und es\nist schon deshalb sinnvoll, da\u00df auch wir uns \u00fcberlegen,\nwie wir einen wirksamen Beitrag zum Klima- und Um-\nweltschutz liefern k\u00f6nnen. Wenn wir das Anliegen dieses\nGesetzentwurfes mittragen, hei\u00dft das jedoch nicht, da\u00df wir\nuns im Detail hinter alle Gesetzespassagen stellen k\u00f6nnen.\nGrunds\u00e4tzlich positiv stehen wir zur Frage Energiebera-\ntung/Energieagentur. Aber wir sollten uns h\u00fcten, ein b\u00fc-\nrokratisches Monster zu schaffen, wie es z. B. in den USA\nexistiert. Dort ist die Gefahr gro\u00df, da\u00df diese riesige Kon-\ntrollbeh\u00f6rde, die es gibt, selbst so viel Energie verbraucht,\nwie sie selbst an Energieeinsparungen verwaltet. Aber\nselbst eine kleine Agentur mu\u00df bezahlt werden.\nUnd hier gebe ich Herrn Clemens recht. Auch wir sind\nnicht der Meinung, da\u00df es ohne Mehrkosten abgeht. Und\n\ndie Frage steht sofort: Wo soll das Geld herkommen? Wir\nhaben, was Finanzierung betrifft, an einer ganz anderen\nStelle schon einmal einen Vorschlag gemacht, was die Ei-\ngenbeteiligung des Landes an Anlagen, landeseigenen\nNetzen betrifft. Aber das ist eigentlich ein vollkommen\nneues Thema, das ich hier nur noch einmal nennen m\u00f6ch-\nte. Ansonsten w\u00fc\u00dften auch wir nicht, woher es jetzt sofort\nbezahlt werden soll.\nNeben der aufwendigen Kontrollb\u00fcrokratie, die einfach\nnotwendig ist, um ein solches Gesetz auch einzuhalten,\nbem\u00e4ngeln wir, da\u00df viele im Gesetz festgeschriebenen De-\ntails zwar gut gemeint sind, de facto jedoch nicht umsetz-\nbar sind. Ich nenne als einziges Beispiel die Regelungen zu\nden Dienstreisen. Ich halte es einfach nicht f\u00fcr durchsetz-\nbar. Ich wei\u00df nicht, wer das kontrollieren soll.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich die Vertreter der anderen Frak-\ntionen noch einmal auf einen Umstand hinweisen: Es sind\nvom Pr\u00e4sidium verschiedene Aussch\u00fcsse vorgeschlagen\nworden. Auch bei dem, was Herr Clemens sagt, k\u00f6nnen\nwir mitgehen. Es w\u00e4re nur noch einmal die Frage, ob nicht,\nda es sich bei diesem Gesetz wesentlich um Energieeinspa-\nrung handelt, also nicht so sehr die wirtschaftliche Seite im\nVordergrund steht, an dieser Stelle der Umweltausschu\u00df\nals federf\u00fchrender Ausschu\u00df besser w\u00e4re. Ich stelle es ein-\nfach zur Diskussion.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In ihrer ener-\ngiepolitischen Konzeption hat die Staatsregierung u. a. fol-\ngende Ziele benannt:\n\u2013 Marktwirtschaftliche Anreize zu schaffen f\u00fcr den Einsatz\nmoderner Technologien, Verfahren und Me\u00dftechnik als\nVoraussetzung f\u00fcr den rationellen Energieeinsatz;\n\u2013 F\u00f6rderung des Energiesparens;\n\u2013 Neuordnung der Energiewirtschaft nach Gesichtspunk-\nten der Wettbewerbsf\u00e4higkeit, Umweltvertr\u00e4glichkeit und\nVersorgungssicherheit unter Ber\u00fccksichtigung der Sozial-\nvertr\u00e4glichkeit und\n\u2013 Einordnung des Strukturwandels in \u00fcbergeordnete Kli-\nmaschutzstrategien.\nDiese Ziele strebt wohl auch der Gesetzentwurf der Frakti-\non B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne an.\nAllerdings bin ich der Meinung, da\u00df der mit diesem Ge-\nsetzentwurf vorgeschlagene Weg nicht zum Ziel f\u00fchrend\nund insofern ungeeignet ist. Die wesentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr\ndiese Kritik sind:\n1. Es soll, um die Durchsetzung dieser Energiepolitik zu\nerreichen, ein umfangreicher administrativer und regulati-\nver Apparat aufgebaut werden. Dies halte ich f\u00fcr falsch\nund auch \u2013 es wurde mehrfach gesagt \u2013 nicht bezahlbar.\n2. So sieht der Gesetzentwurf die Errichtung einer Ener-\ngieagentur vor, betraut mit der Aufgabe des wirt-\nschaftlichen Verkaufs von Energiesparleistungen und des\nwirtschaftlichen Aufbaus von Anlagen zur Nutzung er-\nneuerbarer Energien. Privatwirtschaftlich dies zu tun, halte\nich f\u00fcr den besseren Weg. Und man sollte nicht durch den\nStaat einschl\u00e4gigen Ingenieurb\u00fcros die Auftr\u00e4ge streitig\nmachen.\n3. Dieser Gesetzentwurf ist auch zum Teil \u00fcberfl\u00fcssig, da\nschon von uns praktisch umgesetzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3135\n\n\n\nAnstelle von Landesenergieprogrammen, wie in \u00a7 5 vorge-\nsehen, die mit dirigistischen Ma\u00dfnahmekatalogen zur\nEnergieeinsparung, Emissionsreduzierung, Entwicklung\ndes Energieverbrauchs, f\u00fcr Einsparziele usw. arbeiten,\nwerden F\u00f6rderinstrumentarien mit der gleichen Zielset-\nzung, aber anderem Wirkungsmechanismus von uns be-\nreits eingesetzt. Ich m\u00f6chte nur anf\u00fchren:\n\u2013 das Landesmodernisierungsprogramm\n\u2013 das 1000-D\u00e4cher-Photovoltaik-Programm\n\u2013 F\u00f6rderprogramme zur Heizungsumstellung f\u00fcr die ge-\nwerbliche Wirtschaft, Sanierung von Fernw\u00e4rmesystemen,\nReaktivierung und Modernisierung kleiner Wasserkraftan-\nlagen, rationelle Energieanwendung und Nutzung erneu-\nerbarer Energiequellen und weitere im Innenministerium\nund Umweltministerium vorbereitete F\u00f6rderprogramme.\nDies alles sind Ma\u00dfnahmen, die das Gesetz f\u00f6rdern will,\ndie wir aber bereits praktisch verwirklicht haben.\n4. Der Gesetzentwurf verkennt in einigen Punkten in ekla-\ntanter Weise die Grenzen der landesrechtlichen Gesetzge-\nbungskompetenz. Ich will das hier nicht ausf\u00fchren.\nDies wird in den Aussch\u00fcssen sicherlich ausf\u00fchrlich bera-\nten.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen: Der Gesetzent-\nwurf geht von einem falschen Ansatz, n\u00e4mlich Dirigismus\nbzw. Zentralismus, aus, ist gesetzgebungskompetenzrecht-\nlich stark \u00fcberpr\u00fcfungsbed\u00fcrftig und setzt Priorit\u00e4ten in\nder falschen Richtung, n\u00e4mlich unzul\u00e4ssige bzw. ungeeig-\nnete Eingriffe in den Markt.\nDie geforderten Landeseinrichtungen und Eingriffe in\nWirtschaftsstrukturen w\u00e4ren au\u00dferordentlich aufwendig\nund h\u00e4tten ein inakzeptables Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis.\nDie freien unternehmerischen Initiativen und letztlich der\nWirtschaftsaufschwung w\u00fcrden durch ein derartiges Ge-\nsetz stark behindert werden.\nDie vielf\u00e4ltigen energiepolitischen Aktivit\u00e4ten der Staatsre-\ngierung, wie zum Beispiel die umfassenden Initiativen\nenergiewirtschaftlicher F\u00f6rderpolitik als wichtiges flankie-\nrendes  Element  der Energiepolitik,  sind bereits ergebnis-\norientiert wirksam. Ein solches Gesetz ist einfach nicht n\u00f6-\ntig und der falsche Weg. Auch Nachbesserungen sind\nnicht sinnvoll.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es ist der An-\ntrag gestellt, da\u00df eine \u00dcberweisung in den Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df nicht erfolgen soll, daf\u00fcr aber eine\n\u00dcberweisung des Entwurfs in den Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df vorgenommen werden soll. Erhebt sich gegen\ndiesen Antrag Widerspruch? \u2013 M\u00f6chte jemand dazu spre-\nchen? \u2013 Dann bringe ich diesen Antrag zur Abstimmung.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df die \u00dcberweisung auch in den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df vorgenommen wird und daf\u00fcr\ndie \u00dcberweisung in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\ngestrichen wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich\nbeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, den Entwurf S\u00e4chsisches Energiespar- und -struktur-\ngesetz an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u2013 feder-\nf\u00fchrend \u2013 und an die Aussch\u00fcsse f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung, Bau und Verkehr, Inneres sowie Haushalt\nund Finanzen zu \u00fcberweisen. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimmen da-\ngegen und mehreren Stimmenthaltungen ist es so be-\nschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir treten jetzt in eine Pause\nbis 13.50 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.52 Uhr bis 13.55 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Mir\nliegt der Antrag vor, die Neufassung der Tagesordnung in\nihrer Reihenfolge noch einmal zu \u00e4ndern. Es wird vorge-\nschlagen, die Tagesordnungspunkte 17 und 18 vorzuzie-\nhen, nach dem TOP 5 zu behandeln und den jetzigen TOP\n6 als TOP 18 einzuordnen. Ich habe es \u00fcberpr\u00fcft: Das ist\nmit dem \u00a7 84 (4) unserer Gesch\u00e4ftsordnung in \u00dcberein-\nstimmung. Es steht nichts dagegen. Erhebt sich Wider-\nspruch dagegen? \u2013\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ich halte es von der Sache her\nschon f\u00fcr ein Unding, wenn eine Vorlage, die erst heute da\nist, wie zum Beispiel f\u00fcr die TOP 17 und 18, dann auch\nnoch vorgezogen wird. Ein mittelm\u00e4\u00dfig begabter Mensch\nkann gerade so schnell lesen, wie das hier behandelt wer-\nden soll, geschweige denn sich inhaltlich damit auseinan-\ndersetzen. Ich halte es f\u00fcr eine Unversch\u00e4mtheit, die nur\nzum Ziel haben kann, eine inhaltliche Auseinandersetzung\nzu vermeiden. Ich kann nicht verstehen, da\u00df so etwas vor-\ngezogen werden soll.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Tippach, ich habe Sie so\nverstanden, da\u00df Sie dar\u00fcber Abstimmung beantragen.\n\n(Tippach, Linke Liste/PDS: Wenn es n\u00f6tig ist.)\n\nBitte, Herr Dr. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Dar\u00fcber, ob das eine\nUnversch\u00e4mtheit ist, m\u00f6chte ich gern entscheiden, wenn\nich wei\u00df, warum diese Tagesordnungspunkte getauscht\nwerden sollen. Das w\u00fcrde mich interessieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dann m\u00f6chte ich von denjeni-\ngen, die den Antrag gestellt haben, die Reihenfolge der\nTagesordnung zu \u00e4ndern, eine Begr\u00fcndung h\u00f6ren. Sind\nSie dazu in der Lage, Herr Leroff?\n\nLeroff, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, weil wir das angeregt\nhaben. Als heute morgen die Reihenfolge der Tagesord-\nnung festgesetzt wurde, haben wir das nicht deutlich\nschriftlich vor uns gesehen. Das Problem ist, da\u00df diese bei-\nden Punkte so wichtig sind und wir sicherstellen wollen,\nda\u00df sie auf ein richtiges Echo treffen. Diese Punkte betref-\nfen uns hautnah, sind wichtig f\u00fcr die Zukunft des Freistaa-\ntes Sachsen als Region. Das war die \u00dcberlegung, die uns\nveranla\u00dft hat, darum zu bitten, die Punkte nach vorn zu\nziehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Sie\nhaben geh\u00f6rt, da\u00df es wichtige inhaltliche Dinge waren, die\ndie Fraktion der CDU veranla\u00dft haben, darum zu bitten,\nda\u00df die TOP 17 und 18 nach dem TOP 5 eingeordnet wer-\nden. Es ist Widerspruch dagegen erhoben worden. Sind\nSie damit einverstanden, da\u00df ich jetzt \u00fcber die \u00c4nderung\nder Reihenfolge der Tagesordnung abstimmen lasse? Eine\nErweiterung w\u00e4re nach \u00a7 84 (4) nicht m\u00f6glich; das k\u00f6nnte\nnur am Anfang der Sitzung passieren. \u2013 Es erhebt sich kein\nWiderspruch. Wer damit einverstanden ist, die TOP 17\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3136\n\n\n\nund 18 nach dem TOP 5 einzuordnen und den jetzigen\nTOP 6 als TOP 18, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Gegenstimmen und einigen Stimmenthaltungen ist\n\ndiese Ver\u00e4nderung der Reihenfolge der Tagesordnung an-\ngenommen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. Lesung des Entwurfs Stiftungsgesetz des Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/1259, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDrucksache 1/1941, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDie Fraktionen werden dazu sprechen k\u00f6nnen. Die Rede-\nzeit ist auf 3 Minuten festgelegt. Die Reihenfolge der Frak-\ntionen: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS, CDU, F.D.P.,\nSPD. Ich bitte die Vertreterin der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Frau Ackermann.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ein Gesetzentwurf der Opposi-\ntion bedeutet in diesem Hause einen t\u00fcckischen Hinterhalt,\nder sch\u00e4rfstens beobachtet und auf alle F\u00e4lle abgelehnt\nwerden mu\u00df. Das f\u00fchrt dazu, da\u00df wir im Falle des Stif-\ntungsgesetzes ein DDR-Produkt beibehalten, das wegen\ndes Zeitpunkts seiner Entstehung noch nicht auf das B\u00fcr-\ngerliche Gesetzbuch Bezug nehmen konnte und deshalb\nviele Doppelungen und \u00fcberfl\u00fcssige Regelungen enth\u00e4lt.\nDadurch ist es auch nicht mit anderen L\u00e4nderstiftungsge-\nsetzen vergleichbar, und eine Menge der Kritikpunkte\nwird hinf\u00e4llig. Sie h\u00e4tten in den Aussch\u00fcssen die M\u00f6glich-\nkeit gehabt, mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen dem Entwurf zu einer\nbesseren Qualit\u00e4t zu verhelfen.\nWas wir mit unserem Entwurf wollen, l\u00e4\u00dft sich am besten\nam 3. Abschnitt, Abs. 2, demonstrieren \u2013 ich zitiere: ,,Eine\nStiftung des \u00f6ffentlichen Rechts kann nur f\u00fcr Zwecke er-\nrichtet werden, die der Erf\u00fcllung \u00f6ffentlicher Aufgaben\nvon besonderem Interesse dienen.\u201c\nDiese Festlegung leitet sich her vom Wesentlichkeits-\ngrundsatz, der auf einem Urteil des Bundesverfassungsge-\nrichts zu Artikel 20 des Grundgesetzes beruht. Danach\nm\u00fcssen alle wesentlichen Grundentscheidungen von den\nParlamenten getroffen werden. Nun k\u00f6nnte man sich al-\nlenfalls dar\u00fcber streiten, ob etwa Kultur eine wesentliche\nGrundentscheidung ist. Diese Definition ist jedoch in aller\nDeutlichkeit in unserem Gesetzentwurf beschrieben.\nEin zweites Anliegen verfolgen wir mit \u00a7 15. Eine genaue\nFestlegung f\u00fcr Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts unter Be-\nteiligung des Freistaates als Mitstifter ist deshalb so uner-\nl\u00e4\u00dflich, weil \u00f6ffentliche Mittel in das Stiftungskapital ein-\nflie\u00dfen und \u00fcber die ausschlie\u00dflich gesetzliche Gr\u00fcndung\nund Aufl\u00f6sung einer solchen Stiftung Einflu\u00df und Budget-\nrecht des Parlaments gesichert werden m\u00fcssen.\nSie aber werden sich an meine Worte erinnern, wenn Sie\nmit der Ablehnung dieses Gesetzes Ihrem Ministerpr\u00e4si-\ndenten so viele Freiheiten einr\u00e4umen, da\u00df er in die Lage\nversetzt wird, derzeit herrschende Mehrheitsverh\u00e4ltnisse\nzu stabilisieren und zum privaten H\u00fcter eines \u00f6ffentlichen\nVerm\u00f6gens zu werden.\nLeider ist dieses Thema ein Spezialgebiet. Wir haben damit\nkeine Erfahrungen, und es gibt wenige, die man fragen\nkann, ohne da\u00df sie Eigeninteressen vertreten. Ich empfehle\nIhnen, heute noch nicht das letzte Wort zu sprechen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Vertreter der Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meine Fraktion mu\u00df die Be-\nschlu\u00dfempfehlung zum Stiftungsgesetz von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne aus sachlichen, nicht aus politischen Gr\u00fcnden\nleider ablehnen. Und zwar bedauern wir, da\u00df im Aus-\nschu\u00df nicht in der Hinsicht gearbeitet wurde, da\u00df aus\ndieser guten Initiative mehr gemacht wurde.\n\nF\u00fcr unsere Ablehnung des vorliegenden Gesetzes gibt es,\nabgesehen von der ganz \u00fcberfl\u00fcssigen Festschreibung der\nRegierungspr\u00e4sidien, die wir in jedem Gesetz kritisieren,\nnur einen wichtigen Grund: Wir sehen die Gefahr, da\u00df das\nvon der letzten Volkskammer beschlossene und laut Eini-\ngungsvertrag fortgeltende Stiftungsgesetz der DDR \u2013 denn\ndieses Stiftungsgesetz hat sich ja trotz mancher \u00dcberfl\u00fcs-\nsigkeiten offenbar in der Praxis bew\u00e4hrt \u2013 durch ein zwar\ns\u00e4chsisches Gesetz ersetzt w\u00fcrde, da\u00df jedoch der Weg zu\nStiftungen, so ist jedenfalls unsere Sicht, m\u00f6glicherweise\nerschwert werden w\u00fcrde.\n\nWie anders ist denn der \u00a7 14 zur Errichtung der rechtsf\u00e4hi-\ngen Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts zu verstehen, nach\ndem solche Stiftungen nur f\u00fcr Zwecke errichtet werden\nk\u00f6nnen, ,,die der Erf\u00fcllung \u00f6ffentlicher Aufgaben von be-\nsonderem Interesse dienen\u201c. Ich gestehe, mit dem\nschwammigen Rechtsbegriff des ,,besonderen Interesses\u201c\nhabe ich erhebliche Schwierigkeiten. So sehe ich ganz ein-\ndeutig die Gefahr, da\u00df sich B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne damit ganz\nungewollt Wege verbaut, die das Volkskammergesetz be-\nreits einmal erschlossen hat.\n\nSollte allerdings die Absicht dieser Fraktion dahinterste-\nhen, das immer m\u00f6gliche Unterlaufen erbrechtlicher Rege-\nlungen mit dem Volkskammergesetz zu unterbinden, so ist\ndieser Ansatz zwar nobel, aber mit Sicherheit falsch. Ich\nmeine, die Abschaffung der sogenannten Unternehmungs-\nstiftungen, die das Volkskammergesetz zul\u00e4\u00dft, w\u00e4re ein\n\u00e4u\u00dferst bedenklicher Schritt. Ein Blick in westliche Bun-\ndesl\u00e4nder beweist das. Das w\u00fcrde zu einer Ver\u00f6dung der\nStiftungslandschaft f\u00fchren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Friedrich, erlauben Sie\neine Zwischenfrage der Frau Abg. Ackermann?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Dr. Friedrich,\nich darf Sie vielleicht korrigieren. Was Sie kritisieren, be-\nzieht sich hier auf die Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts.\nDavon sind doch die Stiftungen des privaten Rechts und\nauch Unternehmensstiftungen v\u00f6llig unbenommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3137\n\n\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich nehme das zur Kennt-\nnis.\nIch meine als Fazit: Nicht alles, was die letzte Volkskam-\nmer beschlossen hat, war, von einigen ganz wichtigen\nAusnahmen einmal abgesehen, so schlecht, da\u00df jetzt flugs\nalles und ohne Not auf neus\u00e4chsisch nachmodernisiert\nwerden m\u00fc\u00dfte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe Herrn Schiemann f\u00fcr die\nFraktion der CDU.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir haben zu dieser\nDrucksache lange und ausgiebig in den Aussch\u00fcssen dis-\nkutiert, insbesondere im Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df, haben uns sehr viel Zeit genommen, und wir konn-\nten letztendlich keine qualifizierte Verbesserung des uns\nvorliegenden Volkskammergesetzes, das f\u00fcr uns g\u00fcltig ist,\nfinden.\nWir haben zum anderen auch einige rechtliche Bedenken\nbei der uns vorliegenden Drucksache 1/1259 vorgefunden,\nso da\u00df wir schlie\u00dflich mit dieser Begr\u00fcndung dann auch\ngesagt haben: Wir k\u00f6nnen diesem Gesetzentwurf nicht zu-\nstimmen.\nIch m\u00f6chte jetzt meine Rede nicht l\u00e4nger ausdehnen. Ich\nw\u00fcrde Sie bitten, dem Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nzu folgen und mit der Begr\u00fcndung, da\u00df der Entwurf\nDrucksache 1/1259 keine rechtliche Verbesserung bringt,\ndas hei\u00dft auch keine qualitative Erneuerung zu dem\nVolkskammergesetz, dann auch in der Abstimmung dieses\nGesetz als Entwurf abzulehnen. Weiter m\u00f6chte ich mich\ndazu nicht \u00e4u\u00dfern.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P. Herr\nDr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Ackermann! Es ist durchaus aus unserer\nBlickrichtung anerkennenswert, wenn auch von Oppositi-\nonsparteien Gesetzentw\u00fcrfe in das Hohe Haus eingebracht\nwerden, und zwar mit der Zielrichtung, damit auf allen\nEbenen Signale von Aktivit\u00e4ten zu setzen.\nF\u00fcr die Bewertung von Gesetzentw\u00fcrfen \u2013 und dar\u00fcber,\nglaube ich, gibt es \u00fcbereinstimmende Meinungen \u2013 mu\u00df\nman nat\u00fcrlich den Ma\u00dfstab in der Richtung anlegen, ob\nmit diesem Gesetzentwurf eine Verbesserung gegen\u00fcber\ndem bisherigen Rechtszustand eintritt und diese Verbesse-\nrung sichtbar und notwendig in einem gesonderten Gesetz\nzum Ausdruck zu bringen ist. Wir haben uns im Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df und auch bei der 1. Lesung\nhier dar\u00fcber bereits unterhalten.\nEs ist so, da\u00df aus der Sicht unserer Fraktion das Element\nder Stiftungen und ihre Bedeutung f\u00fcr die Umgestaltung\nin diesen Gesetzentwurf zu kurz kommen. Das hei\u00dft, nach\nunserer Auffassung ist das andere, bisher geltende Gesetz\nder Volkskammer, das gem\u00e4\u00df Artikel 231 \u00a7 3 des Eini-\ngungsvertrages \u00fcbernommen worden ist, f\u00fcr die L\u00f6sung\ndieser Aufgabe derzeit die bessere rechtliche Grundlage.\nNach unserer Auffassung erfolgt mit diesem Gesetzent-\nwurf hier eigentlich ohne Not und Pein eine Einengung,\nund das bringt uns bei der L\u00f6sung der Rolle der Stiftung in\n\nunseren gemeinsamen Aufgabenstellungen nicht voran,\nsondern hemmt diese Entwicklung.\nAufgrund dieser Einsch\u00e4tzung \u2013 nur dieser Einsch\u00e4tzung \u2013\nsind wir, unsere Fraktion, zu der Auffassung gekommen,\nda\u00df wir dem vorliegenden Gesetzesvorschlag Ihrer Frakti-\non keine Zustimmung geben k\u00f6nnen, weil es \u2013 ich sage es\neinmal deutlich \u2013 tats\u00e4chlich f\u00fcr eine ,,Verschlimmbesse-\nrung\u201c zum jetzigen Rechtszustand zum Nachteil der Stif-\ntungen in Sachsen und ihren M\u00f6glichkeiten zur Entfaltung\nf\u00fchren w\u00fcrde.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nDr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben heute schon eine ulkige Situation: Eine\nKoalition von Verteidigern eines DDR-Gesetzes hat sich\nzusammengefunden. Ich mu\u00df Ihnen gestehen, ich wei\u00df\nnicht, warum die Volkskammer am 13. September 1990 der\nDDR noch dieses Gesetz beschert hat.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD: Das wei\u00df jeder.)\n\nAm 13. September 1990, also 19 Tage, bevor staatsrechtlich\ndie Roll\u00e4den heruntergelassen wurden und gewisser-\nma\u00dfen der Netzstecker gezogen, wurde ein Gesetz verab-\nschiedet, das zu diesem Zeitpunkt bereits durch den Eini-\ngungsvertrag bedingt au\u00dfer Kraft und im \u00fcbrigen zu Lan-\ndesrecht erkl\u00e4rt worden war. Einige von Ihnen werden es\nvielleicht wissen. Herr Gr\u00fcning, Sie nicken vielsagend mit\ndem Kopf. Es gibt ja Zeitzeugen aus der Zeit; vielleicht\nk\u00f6nnen Sie noch einmal versuchen, das deutlich zu\nmachen.\nDas Volkskammergesetz ist ja nicht rundweg schlecht, und\nes war immerhin besser als gar kein Gesetz zu diesem Zeit-\npunkt. Aber der Entwurf, den die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne eingebracht hat, ist auch nicht rundherum\nschlecht. Er ist an zwei Stellen \u2013 wie wir meinen \u2013 verbes-\nserungsbed\u00fcrftig. Insofern bedauere ich, da\u00df wir im Aus-\nschu\u00df nicht in die Einzelberatungen gekommen sind, son-\ndern nach einer Generaldebatte mit Mehrheit die Empfeh-\nlung beschlossen haben, dieses Gesetz hier abzulehnen.\nDie Hauptm\u00e4ngel des Volkskammergesetzes sind doch\nwohl:\nErstens. Im \u00a7 3: Die Stiftungsbeh\u00f6rde wird nicht bestimmt.\nZweitens. Im \u00a7 13 betreffs des Stiftungsverm\u00f6gens, insbe-\nsondere hier der problematische Abs. 2.\nDrittens. \u00a7 24 Abs. 3, die Entstehung von Stiftungen \u00f6ffent-\nlichen Rechts, die B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 wie ich meine, zu\nRecht \u2013 anders geregelt haben wollte.\nDiese M\u00e4ngel sind also im vorliegenden Gesetz behoben.\nDer Einwand, das vorliegende Gesetz lasse Unterneh-\nmensstiftungen \u2013 oder vielleicht mu\u00df man sagen Unter-\nnehmenstr\u00e4gerstiftungen \u2013 nicht zu, \u00fcberzeugt mich nicht.\nDer Einwand wird wohl aus einem Satz der Begr\u00fcndung\nder einreichenden Fraktion geschlu\u00dffolgert, der Gesetzes-\ntext selbst l\u00e4\u00dft aber einen solchen Schlu\u00df nicht zu. Er ent-\nh\u00e4lt nicht einmal eine zu \u00a7 4 Abs. 2 Stiftungsgesetz des\nLandes Nordrhein-Westfalen vergleichbare Bestimmung,\nwonach die Genehmigung einer Stiftung versagt werden\nk\u00f6nne, wenn \u2013 ich zitiere ,,der Hauptzweck der Stiftung in\ndem Betrieb oder der Verwaltung eines erwerbswirtschaft-\nlichen Unternehmens besteht, das ausschlie\u00dflich oder\n\u00fcberwiegend eigenn\u00fctzigen Interessen des Stifters oder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3138\n\n\n\nseiner Erben dient\u201c. Selbst eine solche Bestimmung ist in\ndiesem Gesetz nicht enthalten. Insofern verstehe ich die\nKritik an diesem Punkt nicht.\nDas Gesetz weist aber auch einige M\u00e4ngel auf, insbesonde-\nre in den \u00a7\u00a7 3 und 4; Vorredner haben schon darauf hinge-\nwiesen. Wir stehen jetzt aufgrund der Behandlung im Aus-\nschu\u00df, in dem Einzelberatungen nicht stattgefunden\nhaben, vor der Entscheidung, entweder dieses Gesetz im\nGanzen, so wie es ist, hier anzunehmen oder abzulehnen.\nVor diese Wahl gestellt, haben wir uns dahingehend ent-\nschieden, da\u00df wir in dem Entwurf der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne das bessere Gesetz gegen\u00fcber dem DDR-Stif-\ntungsgesetz sehen, und wollen darum f\u00fcr dieses Gesetz\nvotieren.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Berichterstatter des Aus-\nschusses w\u00fcnscht nicht das Wort?\n\n(Schiemann, CDU: Nein, er w\u00fcnscht es nicht.)\n\nMeine Damen und Herren, entsprechend \u00a7 42 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen jetzt vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf nach Abschnitten in der Fassung, wie sie\nIhnen vorliegt, abzustimmen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nSo rufe ich den ersten Abschnitt auf: Allgemeine Bestim-\nmungen, die \u00a7\u00a7 1 bis 5. Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht.\nWer diesem ersten Abschnitt, Allgemeine Bestimmungen,\n\u00a7\u00a7 1 bis 5, seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Erster Abschnitt, \u00a7\u00a7 1 bis 5, ist mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch rufe den zweiten Abschnitt auf: Stiftungen des b\u00fcrger-\nlichen Rechts, die \u00a7\u00a7 6 bis 13. Das Wort wird nicht ge-\nw\u00fcnscht. Wer diesem zweiten Abschnitt, Stiftungen des\nb\u00fcrgerlichen Rechts, seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser zweite Abschnitt, Stif-\ntungen des b\u00fcrgerlichen Rechts, ist bei Stimmenthaltungen\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe den dritten Abschnitt auf: Rechtsf\u00e4hige Stiftungen\ndes \u00f6ffentlichen Rechts, die \u00a7\u00a7 14 bis 16. \u2013 Das Wort wird\ngew\u00fcnscht.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.:\nBitte \u00a7 14 einzeln abstimmen!)\n\nIch rufe im dritten Abschnitt den \u00a7 14, Errichtung, auf.\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nSo stimmen wir \u00fcber den \u00a7 14, Errichtung, im dritten Ab-\nschnitt ab. Wer dem seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist\ndieser \u00a7 14 mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe im dritten Abschnitt die \u00a7\u00a7 15 und 16 auf. Das\nWort wird nicht gew\u00fcnscht. Wer den \u00a7\u00a7 15 und 16 seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen sind die \u00a7\u00a7 15 und 16 mehrheitlich\nabgelehnt.\nSo rufe ich den gesamten dritten Abschnitt einschlie\u00dflich\nder \u00dcberschrift auf: Rechtsf\u00e4hige Stiftungen des \u00f6ffent-\nlichen Rechts. Wer diesem ganzen dritten Abschnitt seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDritter Abschnitt bei Stimmenthaltungen mehrheitlich ab-\ngelehnt.\nIch rufe den vierten Abschnitt auf: Besondere Arten von\nStiftungen. Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht. Wer diesem\nvierten Abschnitt, Besondere Arten von Stiftungen, seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen ist dieser vierte Abschnitt, Beson-\ndere Arten von Stiftungen, mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe den f\u00fcnften Abschnitt auf: Schlu\u00dfbestimmungen,\n\u00a7\u00a7 25 bis 28. Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht. Wer diesem\nf\u00fcnften Abschnitt, Schlu\u00dfbestimmungen, seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nzwei Stimmenthaltungen ist dieser f\u00fcnfte Abschnitt,\nSchlu\u00dfbestimmungen, mehrheitlich abgelehnt.\nIch stelle nun den Entwurf ,,Stiftungsgesetz des Freistaates\nSachsen\u201c als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf\ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist der Entwurf als Gesetz nicht beschlos-\nsen und dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet.\nMeine Damen und Herren! \u2013 Wo geht es hier weiter? \u2013 Ich\nrufe auf den Tagesordnungspunkt \u2013 \u2013\nZu meiner Entschuldigung sei gesagt, ich war heute fr\u00fch\nin der Medizinischen Akademie, das hat mir wahrschein-\nlich geschadet.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nInnere Sicherheit im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/1588, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDiese Antwort liegt Ihnen vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 68 Abs. 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung ist eine Besprechung der Gro\u00dfen Anfra-\nge auf die Tagesordnung zu setzen, wenn es von der Frak-\ntion verlangt wird. Das ist in diesem Falle geschehen. Das\nPr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 5 Minuten je Fraktion\nfestgelegt. Als Einbringer spricht zuerst die Fraktion der\nCDU, dann im weiteren SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne und F.D.P. Bitte sch\u00f6n, Herr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Im Freistaat Sachsen herrscht das\nChaos. Die Stra\u00dfen werden von Kriminellen und Radika-\nlen beherrscht. Ein anst\u00e4ndiger B\u00fcrger kann sich bald nicht\nmehr auf die Stra\u00dfe trauen. Die Polizeibediensteten sind\nfrustriert und bei der Bew\u00e4ltigung ihrer Arbeit v\u00f6llig \u00fcber-\nfordert. \u2013 Diesen Eindruck k\u00f6nnte man zumindest bekom-\nmen, wenn man die Berichterstattung in unseren Medien\nregelm\u00e4\u00dfig verfolgt. Ohne auf diese im Einzelfall mitunter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3139\n\n\n\n\u00fcbertriebene Art der Berichterstattung n\u00e4her eingehen zu\nwollen, mu\u00df man jedoch objektiv feststellen, da\u00df sich die\nSituation seit Oktober 1990 tats\u00e4chlich erheblich ver\u00e4ndert\nhat.\nDie Zunahme der Kriminalit\u00e4t ist unverkennbar, und die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen sind, wie\nwir in unseren Gespr\u00e4chen fast t\u00e4glich erfahren k\u00f6nnen\nund diese Erfahrung auch selber machen, im h\u00f6chsten\nMa\u00dfe beunruhigt. Dies ist f\u00fcr meine Fraktion Grund ge-\nnug gewesen, den Versuch zu unternehmen, mit der hier\nzu beratenden Gro\u00dfen Anfrage zum Thema Innere Sicher-\nheit die tats\u00e4chliche Situation einmal zu erfassen und aus-\nzuleuchten.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie Antwort der Staatsregierung l\u00e4\u00dft auch keinen Zweifel\noffen. Die Zunahme der erfa\u00dften Straftaten allein im 2.\nHalbjahr 1991 um 88 % macht die Besorgnis in der Bev\u00f6l-\nkerung nur verst\u00e4ndlich. Diese Besorgnis wird auch in\nn\u00e4chster Zeit nicht zur\u00fcckgehen, sondern eher noch zu-\nnehmen in dem Ma\u00dfe, wie die steigende Tendenz in der\nZahl der ver\u00fcbten Straftaten bestehen bleibt. Dies wird mit\nziemlicher Sicherheit der Fall sein.\nBetrachten wir uns einfach die Ausgangssituation. Trotz\nder enormen Zunahme der Straftaten hat der Freistaat\nSachsen, wie die Staatsregierung in ihrer Antwort aus-\ndr\u00fccklich betont, nach wie vor die geringste Kriminalit\u00e4t\nim Vergleich aller, also auch der neuen Bundesl\u00e4nder. Vor\nallem in den Gro\u00dfst\u00e4dten und Ballungsgebieten ist die Si-\ntuation noch wesentlich weniger dramatisch, als in den al-\nten Bundesl\u00e4ndern. In den Gro\u00dfst\u00e4dten ist die Kriminali-\nt\u00e4tsbelastung bis f\u00fcnfmal so hoch wie etwa in der Stadt\nLeipzig. Es ist zu erwarten und zu bef\u00fcrchten, da\u00df hier auf\nDauer eine Angleichung der Verh\u00e4ltnisse in den neuen\nBundesl\u00e4ndern an die bestehende Situation erfolgt.\nDie Staatsregierung weist in diesem Zusammenhang v\u00f6llig\nzu Recht auf die potentielle Gef\u00e4hrdung des Freistaates\nSachsen durch seine geographische Lage hin. Der lange\nTeil der s\u00e4chsischen Landesgrenze, der zugleich Staats-\ngrenze und EG-Au\u00dfengrenze ist, kann insbesondere in\neiner EG, in der in zunehmendem Ma\u00dfe die Grenzen fal-\nlen, dazu f\u00fchren, da\u00df bestimmte Wirtschaftsstraftaten, die\nz. B. auf die Erschleichung von EG-Subventionen abzielen,\nzu einem echten Problem werden.\nGleichzeitig liegt der Freistaat Sachsen, worauf die Staats-\nregierung v\u00f6llig zu Recht hinweist, im Zentrum eines\nmehr und mehr zusammenwachsenden Europas. Diese\nzentrale Lage l\u00e4\u00dft den Freistaat Sachsen tats\u00e4chlich als\nideales Zentrum der organisierten Kriminalit\u00e4t erscheinen,\ndie ja l\u00e4ngst l\u00e4nder\u00fcbergreifend ausgebildet ist. Es werden\nalso in den n\u00e4chsten Jahren mit Sicherheit noch einige Pro-\nbleme auf uns zukommen, die wir jetzt noch kaum ab-\nsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Gerade deshalb ist es wichtig, bereits\njetzt Vorkehrungen zu treffen, um diesen zu erwartenden\nSchwierigkeiten begegnen zu k\u00f6nnen.\nDer erste Schritt in diese Richtung ist sicher, die bestehen-\nden und zuk\u00fcnftigen Problemfelder zu lokalisieren und\nau\u00dferordentlich ernst zu nehmen. Ich bin der Staatsregie-\nrung in diesem Zusammenhang dankbar, da\u00df sie gerade\ndiesen Fragen in ihrer Antwort einen breiten Raum einge-\nr\u00e4umt hat. Die Antwort zeigt, da\u00df die Staatsregierung sich\nmit den bestehenden Problemen und m\u00f6glichen k\u00fcnftigen\nEntwicklungen ernsthaft auseinandersetzt und nicht ge-\nwillt ist, sich in Fragen der inneren Sicherheit \u00fcberraschen\nzu lassen. In diesem Zusammenhang sind auch zahlreiche\n\nMa\u00dfnahmen, besonders im Bereich der Vorbeugung der\nKriminalit\u00e4t, wie sie in der Antwort dargestellt werden, zu\nbegr\u00fc\u00dfen.\nGeben wir uns aber keinen Illusionen hin! Die Situation zu\nerkennen und m\u00f6glichen Gefahren vorzubeugen, ist uner-\nl\u00e4\u00dflich, wird aber niemals ausreichend sein. Straftaten\nwerden leider immer begangen werden. Kriminalit\u00e4tsbe-\nk\u00e4mpfung kann sich deshalb nicht in Vorbeugung und\nAufkl\u00e4rung allein ersch\u00f6pfen. In besonderen Kriminalit\u00e4ts-\nbereichen, wie der Wirtschaftskriminalit\u00e4t, der Rauschgift-\nkriminalit\u00e4t oder der organisierten Kriminalit\u00e4t, werden\nauch in Zukunft in zunehmendem Ma\u00dfe Straftaten began-\ngen.\nVon daher fordern wir mit Nachdruck eine funktionieren-\nde Polizei. Dies erfordert personelle und gute materielle\nAusstattung. An der Stelle werden wir dranbleiben. Ich\nkomme in meinem Schlu\u00dfwort dann noch auf einige ande-\nre Dinge zur\u00fcck.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht\nHerr Dr. Lersow.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Thema Innere Sicherheit ist ein Thema, das die\nBev\u00f6lkerung gerade auch im Freistaat Sachsen bewegt und\nzugleich beunruhigt, und dies in zunehmendem Ma\u00dfe.\nDas Sicherheitsbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung ist \u2013 auch durch\nden tiefen gesellschaftlichen Wandel \u2013 gest\u00f6rt. Die Gewalt-\nbereitschaft hat erheblich zugenommen. Die Kriminalit\u00e4ts-\ncharakteristik insgesamt hat sich verschoben. Es ist des-\nhalb verwunderlich, da\u00df der inneren Sicherheit im Frei-\nstaat Sachsen nur ungen\u00fcgende Aufmerksamkeit ge-\nschenkt wird. Sie mu\u00df als unzureichend bezeichnet wer-\nden, in einzelnen Bereichen ist sie erheblich gest\u00f6rt. Ich\nkann mich des Eindrucks nicht erwehren, da\u00df Sie, Herr\nInnenminister Eggert, dort in schlechter Tradition Ihres\nAmtsvorg\u00e4ngers stehen. Immer noch fehlt ein Sicherheits-\nkonzept f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Die wissenschaftliche\nBegleitung der Ursachenforschung der Kriminalit\u00e4t und\nderen Pr\u00e4vention ist gar nicht vorgesehen, bzw. den Si-\ncherheitsstrategien und dem Radikalismus wird keine\nAufmerksamkeit geschenkt.\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage\nder CDU-Fraktion zeigt einige Schwachstellen auf, l\u00e4\u00dft\naber gleichfalls einige erhebliche L\u00fccken.\n1. Die Aufkl\u00e4rungsquote bekanntgewordener F\u00e4lle betrug\n1991 34 % \u2013 ein erschreckendes Ergebnis.\n2. Die Entwicklung der Kriminalit\u00e4tscharakteristik ist nur\nunzureichend ber\u00fccksichtigt. Die Massenkriminalit\u00e4t wie\nHandtaschenraub und Wohnungseinbr\u00fcche sowie Kfz-\nEinbr\u00fcche usw. ist \u00fcberhaupt nicht aufgef\u00fchrt, obwohl sie\ndramatisch zugenommen hat. Die Aufkl\u00e4rungsquote liegt\nim \u00fcbrigen knapp \u00fcber 20 %.\n3. F\u00fcr die hohe Anzahl der K\u00f6rperverletzungen, der\nSexualverbrechen, insgesamt f\u00fcr die zunehmende Gewalt-\nbereitschaft in der Bev\u00f6lkerung sind keine \u00c4nderungsan-\ns\u00e4tze aufgezeigt. Die pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen sind unzu-\nreichend. Die Polizei ist auf die Situation nur unzul\u00e4nglich\nvorbereitet, und dies kann man nicht nur der ehemaligen\nDDR zuschieben.\n4. F\u00fcr die Aufrechterhaltung der inneren Sicherheit sind\nhochmotivierte Polizisten notwendig; deren technische\nAusr\u00fcstung ist aber unzureichend und teilweise ungen\u00fc-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3140\n\n\n\ngend. Das betrifft sowohl die Fernmeldetechnik, die\nSchreib- und Kopiertechnik, Verkehrs\u00fcberwachungs- und\nBeweistechnik, Kraftfahrzeuge wie auch K\u00f6rperschutzmit-\ntel.\nIch konnte mich in der Polizeidirektion in G\u00f6rlitz wie auch\nbeim Polizeiposten in Meerane davon \u00fcberzeugen. In\nHoyerswerda soll es vorgekommen sein, da\u00df Polizisten\nmit eigenen Sturzhelmen als einzigem K\u00f6rperschutzmittel\nangereist sind.\n5. Die steigende Kriminalit\u00e4t, das wachsende Unfallge-\nschehen und die stetig gr\u00f6\u00dfer werdende Sorge der Bev\u00f6l-\nkerung im Freistaat Sachsen dar\u00fcber erfordern eine quali-\nfizierte, engagierte und sozial abgesicherte Polizei, die be-\nreit ist, notfalls unter Einsatz des Lebens f\u00fcr Sicherheit und\nOrdnung im Freistaat zu sorgen.\nWas an Vers\u00e4umnissen, Schlampereien bei der Zahlung\nvon L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern, bei der Besitzstandswahrung\nin den letzten Monaten aufgetreten ist, ist unverantwort-\nlich und tr\u00e4gt zur Demotivierung der Polizei entscheidend\nbei.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Kette wird jetzt bei den laufenden Tarifverhandlungen\nfortgesetzt. Dar\u00fcber wurde nichts ausgesagt.\n6. Der Kampfmittelbeseitigungsdienst, der in Sachsen der\nPolizei zugeordnet ist, hat immer noch keine Tarifvertr\u00e4ge;\nein unhaltbarer Zustand, der inneren Sicherheit v\u00f6llig ab-\ntr\u00e4glich. Dar\u00fcber wurde nichts ausgesagt.\n7. Die Eingruppierung und Verbeamtung im Polizeivoll-\nzugsdienst ist unzureichend und sehr willk\u00fcrlich. Die\nQualifikation der Polizisten, die diese in der ehemaligen\nDDR erreichten, wird disqualifiziert, abqualifiziert, ob-\nwohl diese in Einzelfallpr\u00fcfungen ihre Tauglichkeit f\u00fcr\nden Polizeidienst nachgewiesen haben. Ich frage mich, wie\nw\u00fcrden andere Berufsgruppen reagieren, wenn ihnen\ngleichfalls dieses widerf\u00fchre. Dar\u00fcber wurde nichts ausge-\nsagt.\n8. Unsere Polizei ist willens und in der Lage, ihre Aufga-\nben qualit\u00e4tsgerecht zu erf\u00fcllen. Die Motivation, die sie\ndurch das Innenministerium erf\u00e4hrt, steht diesem Willen\noftmals diametral entgegen.\nDa\u00df der Polizeivollzugsdienst f\u00fcr die neue gesellschaftli-\nche Situation vorbereitet, qualifiziert und strukturiert wer-\nden mu\u00df, ist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich. Herr Innenmini-\nster Eggert, es wird in Zukunft nicht ausreichen, wie Kojak\ndurch Sachsen zu marschieren, obwohl dieser viel weniger\num seine eigene Sicherheit bem\u00fcht war als Sie. Legen Sie\nendlich ein verbindliches Konzept der inneren Sicherheit\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen vor! Schenken Sie der Kriminali-\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung eine h\u00f6here Aufmerksamkeit! Schenken\nSie den pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen eine h\u00f6here Aufmerk-\nsamkeit! Schenken Sie der Motivation unserer Polizei eine\nh\u00f6here Aufmerksamkeit, der materiellen Lage der Polizi-\nsten und ihrer Familien! Der Umgang mit den Menschen,\nder Umgang mit unseren Polizisten ist Voraussetzung da-\nf\u00fcr, da\u00df sie ihre Aufgabe erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Die Erh\u00f6hung\nder sozialen Attraktivit\u00e4t des Polizeiberufs braucht Ihre\nganze Aufmerksamkeit.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei F.D.P.\nund Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Tippach, Fraktion Linke Li-\nste/PDS.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Es unterliegt leider keinerlei Zweifel, da\u00df das\nThema Innere Sicherheit die s\u00e4chsischen Gem\u00fcter zuneh-\nmend bewegt. Diebstahl und Raub\u00fcberf\u00e4lle f\u00fcllen t\u00e4glich\nganze Spalten der Medien. In nicht wenigen Asylbewer-\nberheimen herrscht buchst\u00e4blich Angst um das nackte Le-\nben vor rechtsradikalen \u00dcbergriffen.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAnders Aussehende, anders Lebende und anders Denken-\nde sind weitestgehend hilflos faschistischen Schl\u00e4gerban-\nden ausgeliefert. Veranstalter von Diskos und Sportveran-\nstaltungen beklagen verst\u00e4rkte Tendenzen der Frustration\nund Gewalt. Laut Feststellung eines Gerichtsreporters vom\n27.5.1992 geh\u00f6rt inzwischen auch in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern Vergewaltigung zur Antragskriminalit\u00e4t. In Sachsen\nist der erste Drogentote zu verzeichnen. Immer mehr B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger neigen zur Bildung von Paramilizen\nbis hin zur Selbstjustiz.\nGenug der Aufz\u00e4hlung von Beispielen. Sie sind makaber\ngenug, sprechen eine vernichtende Sprache gegen die ent-\nstandenen Zust\u00e4nde hierzulande. Man k\u00f6nnte der CDU\ndankbar sein ob der Thematisierung, w\u00e4ren Anfrage und\nAntwort der Staatsregierung nicht von zwei Grundpositio-\nnen gepr\u00e4gt, die der L\u00f6sung der vielen Probleme der inne-\nren Sicherheit nach Auffassung unserer Fraktion weitest-\ngehend nicht gerecht werden.\nIn zwei Punkten deshalb auch unsere haupts\u00e4chliche Kri-\ntik:\nErstens. In der Begr\u00fcndung der Anfrage wird a priori\ndavon ausgegangen \u2013 Zitat, ,,da\u00df als Begleitumst\u00e4nde der\nAbkehr von der SED-Diktatur eine deutliche Zunahme\nstrafbarer Handlungen aufgetreten ist\u201c. Diese Art des Um-\ngangs mit der Geschichte durch die Mehrheitsfraktion des\nLandtages, n\u00e4mlich jedes heutige Versagen mit 40 Jahren\nSED zu begr\u00fcnden, ist zwar nicht originell, nur ist sie zur\nL\u00f6sung der Probleme absolut untauglich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDen Kern der Sache w\u00fcrde die Begr\u00fcndung des Antrags\ndoch sicher besser treffen, auch genauer mit der Wahrheit\numgehen, wenn sie formulieren w\u00fcrde, da\u00df als Begleiter-\nscheinung der kritiklosen \u00dcbernahme aller Lebensformen\nder alten Bundesl\u00e4nder notgedrungen eben auch eine\ndeutliche Zunahme strafbarer Handlungen gleich mit\n\u00fcbernommen wurde. Mehr noch: Straftatbest\u00e4nde werden\nimportiert, die man hier nur vom H\u00f6rensagen kannte.\nZweiter Kritikpunkt: In ausschlie\u00dflich allen ihrer 16 Ein-\nzelpunkte umfassenden Anfrage unter dem anspruchsvol-\nlen komplexen Thema ,,Innere Sicherheit im Freistaat Sach-\nsen\u201c setzt die CDU auf Personalstrukturen, Organisation,\nAusr\u00fcstung und Schritte zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung bei\nder Polizei und den Justizbeh\u00f6rden, die Antwort des\nStaatsministeriums des Innern bei all der Exaktheit im De-\ntail logischerweise auch. Das geht, mit Verlaub gesagt, an\nden tats\u00e4chlichen Ursachen steigender innerer Unsicher-\nheit, einer teils dramatisch steigenden Kriminalit\u00e4t meilen-\nweit vorbei.\nDie Antwort der Staatsregierung l\u00e4\u00dft auch nicht im Ansatz\ndie notwendige Komplexit\u00e4t f\u00fcr die tats\u00e4chliche L\u00f6sung\nder vielen Probleme erkennen, setzt v\u00f6llig einseitig auf die\nPolizei und auf polizeiliche Mittel. Jedoch die Konzeption,\nmit Verpolizeilichung auf angestaute Probleme der inne-\nren Sicherheit zu reagieren und die \u00dcbel nicht bei ihren\nsozialen Wurzeln zu packen, ist schon in der Alt-BRD ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3141\n\n\n\nscheitert. Die Polizei ist weder dazu da noch in der Lage,\nDefizite der Politik auszugleichen, geschweige denn, sie zu\nbeseitigen.\nWachsende innere Unsicherheit und steigende Kriminali-\nt\u00e4t haben ihre tiefen Ursachen in ungel\u00f6sten sozialen Pro-\nblemen, ja in den sozialen und zum Teil gesellschaftlichen\nAusgrenzungen ganzer Bev\u00f6lkerungsgruppen. Deshalb\nsteht in unseren \u00dcberlegungen auch zur inneren Sicherheit\ndie Durchsetzung unverzichtbarer Menschenrechte, wie\ndas Recht auf Arbeit, das Recht auf menschenw\u00fcrdiges\nWohnen, das Recht auf lebenslange Bildung und das Recht\nauf soziale Daseinsf\u00fcrsorge, obenan.\nIn nicht wenigen Regionen Sachsens ist inzwischen der\nZustand erreicht, da\u00df bereits jeder dritte B\u00fcrger arbeitslos\nist. Obwohl gerade davon viele Jugendliche betroffen sind,\ngeht diese Entwicklung einher mit der K\u00fcrzung von Aus-\ngaben, z. B. f\u00fcr kulturelle, soziale und bildungsm\u00e4\u00dfige\nZwecke, im Jugendbereich. Jedes einigerma\u00dfen aktive Ju-\ngendzentrum in Sachsen k\u00e4mpft mit Finanz- und Raum-\nproblemen. Die tats\u00e4chliche Umkehr dieser Tendenz hal-\nten wir f\u00fcr den Hauptschl\u00fcssel zur Bek\u00e4mpfung heutiger\nund zuk\u00fcnftiger Kriminalit\u00e4t.\nZweitens befinden wir uns mit all jenen in \u00dcbereinstim-\nmung, die sich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df die schweren anste-\nhenden Aufgaben eine hochmotivierte s\u00e4chsische Polizei\nerfordern. Der Aufbau einer Polizei, die all die anstehen-\nden Aufgaben auf rechtlicher Grundlage und kompetent\nerledigt, ist schwierig, braucht viel Zeit. Um so h\u00f6her sind\ndie Leistungen vieler Polizisten zu w\u00fcrdigen, die bei per-\nmanenter \u00dcberforderung f\u00fcr Ordnung und Sicherheit er-\nbracht werden.\nZuletzt h\u00e4lt unsere Fraktion Fragen der inneren Sicherheit\nund Ordnung ungeeignet f\u00fcr Parteiengez\u00e4nk bzw. partei-\npolitische Profilierungssucht. Wir erneuern deshalb mit\ndieser Debatte unsere Zusage zur konstruktiven Mitarbeit\nan Runden Tischen der inneren Sicherheit bzw. an Runden\nTischen gegen Gewalt. Die Lage ist nach unserer Auffas-\nsung ernst genug, da\u00df f\u00fcr die Aufrechterhaltung von Ord-\nnung und Sicherheit ein m\u00f6glichst breiter gesellschaftli-\ncher Konsens gesucht und hergestellt werden mu\u00df.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Als Vertreter einer Fraktion, die nicht\nvom Staat her denkt, sondern von seinen B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern, werden Sie mir zugestehen, da\u00df ich in der heuti-\ngen Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage \u00fcber die innere Si-\ncherheit in Sachsen nicht bei Abschnitt 1, n\u00e4mlich der Per-\nsonalstruktur, beginne, sondern bei Abschnitt 4: Kriminali-\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung.\nHerr Dr. Buttolo liefert in seiner Antwort auf die Fragen 10\nund 11 ein umfassendes Bild der bedr\u00fcckenden Kriminali-\nt\u00e4tsentwicklung in unserem Bundesland. Es wird deutlich,\nda\u00df ein Teil der kriminellen Energie aus den alten L\u00e4ndern\nstammt. Bewaffneter Raub, Einbr\u00fcche, Diebst\u00e4hle von\nKunst- und Kulturgut lassen durchaus auf organisierte\nKriminalit\u00e4t schlie\u00dfen.\nAndererseits sollte uns die Zunahme von Gewaltkriminali-\nt\u00e4t be\u00e4ngstigen; denn hier geht es nicht schlichtweg um\npers\u00f6nliche Bereicherung, sondern um den wilden Aus-\n\nbruch von Aggressionen. Wie das sterbende Pferd aus\neinem Brecht-Gedicht sollten wir uns fragen, welche K\u00e4lte\nwohl \u00fcber die Menschen in unserem Land gekommen sein\nmag. Wir sollten nach der Ursache dieser K\u00e4lte fragen und\nnicht das Thermometer beschimpfen.\n\nVon besonderer Brisanz ist da der Ausspruch eines s\u00e4chsi-\nschen Ministers, der da meint: An der Fremdenfeindlich-\nkeit sind die vielen Fremden schuld.\n\nWelch eine Logik! G\u00e4be es weniger Frauen, dann h\u00e4tten\nwir wohl auch weniger Vergewaltigungen? Warum schaf-\nfen wir dann nicht gleich alle wertvollen Sachen ab? Dann\ng\u00e4be es auch weniger Sachbesch\u00e4digungen.\n\nEs gibt auch scheinbare Paradoxa. Wenn ich mir die Zah-\nlen der Rauschgiftkriminalit\u00e4t anschaue, f\u00e4llt mir auf, da\u00df\nes eine vergleichsweise hohe Sicherstellungsrate von\nCannabisprodukten gibt. Cannabis ist eine Droge, die\nnachgewiesenerma\u00dfen weniger physische Sch\u00e4den anrich-\ntet als der legale Alkohol und die vor allem nicht s\u00fcchtig\nmacht wie der legale Alkohol oder Heroin, Morphine, Ko-\nkain und Crack. In Holland ist Cannabis seit dem Jahr 1976\nlegal, und seit dieser Zeit geht dort die Zahl der Abh\u00e4ngi-\ngen von harten Drogen st\u00e4ndig zur\u00fcck. Nur, Junkies aus\nanderen europ\u00e4ischen Staaten fliehen scharenweise nach\nHolland, weil sie dort nicht kriminalisiert werden.\n\nUm an Herrn Heitmanns Worte, die Ausl\u00e4nder betreffend,\nanzukn\u00fcpfen: Kriminalit\u00e4t kann auch durch Gesetze ver-\nursacht werden, besonders durch unzeitgem\u00e4\u00dfe. Mit ande-\nren Worten und aus einer anderen Zeit: Ohne die Inquisiti-\non h\u00e4tte es niemals Hexen gegeben, nicht umgekehrt.\n\nEuropa verschlie\u00dft Augen und Ohren gegen\u00fcber holl\u00e4ndi-\nschen Realit\u00e4ten, und wir jagen Verbrecher, die in Holland\ngar keine w\u00e4ren. Aber trotzdem, Heroin, Kokain, Morphi-\nne und Amphetamine \u2013 also die harten Drogen \u2013 geh\u00f6ren\nnat\u00fcrlich auf die Fahndungsliste und vor allem die, die\ndaran verdienen, auf keinen Fall aber deren Opfer. Politik\nmu\u00df nach unserem Verst\u00e4ndnis beim Menschen einsetzen,\nnicht beim Apparat. So wichtig ein funktionierender Poli-\nzeiapparat ist \u2013 wichtiger ist die Kl\u00e4rung der Ursachen f\u00fcr\ndie gewaltbereite und die organisierte Kriminalit\u00e4t.\n\nIm Einzelfall k\u00f6nnen unzeitgem\u00e4\u00dfe Gesetze zur Ursache\nvon Kriminalit\u00e4t werden; im Regelfall ist es aber eine un-\nzeitgem\u00e4\u00dfe Politik, die die Kriminalit\u00e4tsstatistik in die\nH\u00f6he treibt, und hier darf nicht die Polizei als S\u00fcndenbock\nf\u00fcr eine unzureichende Politik dienen. Die Polizei darf\nnicht die S\u00fcnden ausbaden, die eine unzureichende Sozial-\npolitik hinterlassen hat.\n\nIn Sachsen wurde vor eineinhalb Jahren eine Wahl mit\ndem Versprechen der baldigen Angleichung der Lebens-\nverh\u00e4ltnisse gewonnen. Kann es dann verwundern, da\u00df\nsich jetzt, da die Regierung ganz offensichtlich von diesem\nZiel abgeht, Wut und Entt\u00e4uschung breitmachen? Kann es\nverwundern, da\u00df die enormen sozialen Probleme zur Ent-\nladung in immer neuen Formen von Aggressionen f\u00fchren?\nUnd kann es verwundern, da\u00df sich in einigungsvertragli-\ncher Ohnm\u00e4chtigkeit und Rechtlosigkeit eines gro\u00dfen Teils\nder Ostdeutschen immer mehr das Faustrecht durchsetzt?\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn es eine\nWende zur inneren Sicherheit im Freistaat Sachsen geben\nsoll, dann mu\u00df die Politik das ihre tun, um den Menschen\nSicherheit zu bringen \u2013 Sicherheit vor sozialem Abstieg,\nSicherheit vor Rechtlosigkeit, Sicherheit vor Ausgrenzung,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3142\n\n\n\nkurz: Sicherheit vor allem, was die W\u00fcrde des Menschen\nantastet.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P.\nspricht Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nInnere Sicherheit im Freistaat Sachsen \u2013 bei dieser Anfrage\nder CDU-Fraktion, in f\u00fcnf r\u00f6mischen Abteilungen mit 16\nEinzelfragen auf 23 Seiten ausf\u00fchrlich durch das Staatsmi-\nnisterium des Innern beantwortet, kann ich mich des Ein-\ndrucks nicht erwehren, da\u00df sich die Regierungspartei hier\nein \u00f6ffentlich wirksames Podium und Erfolgserlebnis be-\nreiten will.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIn diesem Zusammenhang erscheint mir die knappe Be-\nantwortung der Anfragen der F.D.P. \u2013 oft auf einer Seite \u2013\nwie nach d\u2019Hondt abgefa\u00dft.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Opposition)\n\nWir kn\u00fcpfen daran die Hoffnung, auch ausf\u00fchrlichere\nAntworten zu erhalten, und hoffen, da\u00df sich das auch in\neiner R\u00fcckkopplung in der Tagesordnung bez\u00fcglich der\nF\u00fclle in diesem Hohen Haus auswirken wird.\nDoch zur Sache: Nach Meinung und Feststellung der Frei-\nen Demokraten in Sachsen sollten wir nicht von Sicherheit,\nsondern von Unsicherheit in Sachsen sprechen und davon,\nwie wir diese beseitigen k\u00f6nnen. Ich wei\u00df genau \u2013 und\nbevor der Staatsminister dazu spricht \u2013, da\u00df mir das auch\nauf die F\u00fc\u00dfe fallen kann, denn es ist notwendig, daf\u00fcr eini-\nge Voraussetzungen in Bonn zu schaffen.\nMehrfach fiel der Begriff ,,Organisierte Kriminalit\u00e4t und\nderen Bek\u00e4mpfung\u201c. Ich kann dazu sagen, da\u00df ich seit\nEnde letzten Jahren im Bundesvorstand meiner Partei eine\nKurs\u00e4nderung bez\u00fcglich der Fragen des Lauschangriffs in\nrichterlicher Obhut, der verdeckten Ermittler und m\u00f6gli-\nchen Eintrittsstraftaten, der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung bei\nAsylbewerbern usw. fordere. Hier scheint mir eine Neuori-\nentierung auch bei meinen Parteifreunden Hirsch und\nBaum dringend notwendig.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAber auch f\u00fcr uns alle in den neuen Bundesl\u00e4ndern gilt:\nErst hatten wir zuviel Staat, und jetzt haben wir gar keinen\nStaat mehr.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nGanz so ist es wohl nicht!)\n\n\u2013 An dieser Stelle, Herr Ministerpr\u00e4sident.\nAus diesem Grund bin ich der Meinung, da\u00df auch in\ndieser Frage \u00dcbergangsl\u00f6sungen greifen m\u00fcssen. F\u00fcr den\nFreistaat Sachsen ergeben sich aus unserer Sicht folgende\nAufgaben zum Abbau der inneren Unsicherheit. Die Ziel-\nstellung mu\u00df dabei eine Verbesserung der rechtlichen, fi-\nnanziellen und technischen Ausstattung der Polizei sein.\nAls erstes eine Verbesserung der Pr\u00e4senz der Polizei. Wie\nist die zu erreichen? Abbau der B\u00fcrokratie, Verbesserung\nder Motivierung, Erweiterung der Ausbildungsm\u00f6glich-\nkeiten, solange junge B\u00fcrger noch bereit sind, zur Polizei\nzu gehen. Auch die Forderung der F.D.P. nach Seitenein-\nsteigern sehe ich bisher nicht so richtig behandelt; denn\n\nwenn in der Anfrage steht, da\u00df es nur 46 sind, erscheint\nmir das durchaus nicht ausreichend, und die M\u00f6glichkei-\nten sind hier weiter.\nDie Polizeidichte ist f\u00fcr das ganze Land mit 1 zu 431 ge-\nnannt, 1 zu 350 angestrebt in den alten Bundesl\u00e4ndern; in\nBallungsgebieten mu\u00df die Polizeidichte 1 zu 200 sein und\nnicht so, wie Herr Bandmann gesagt hat: In Leipzig ist\nalles okay, weil es f\u00fcnfmal niedriger ist. Leipzig hat 1 300\nBeamte, und \u00fcber 2 000 stehen in jeder vergleichbaren\ngr\u00f6\u00dferen Stadt in den Altbundesl\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung.\nPunkt 2: Ber\u00fccksichtigung der finanziellen Forderungen\nf\u00fcr Personal und verbesserte technische Ausr\u00fcstung im\nHaushalt 1993. Herr Lersow, dar\u00fcber m\u00fcssen wir gemein-\nsam nachdenken, wie das verteilt wird. Das ist doch ganz\nklar.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Das haben wir!)\n\nSicherheit gibt es nicht zum Nulltarif.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Richtig!)\n\nDrittens: Da\u00df die termingem\u00e4\u00dfe Vorlage des von den Frei-\nen Demokraten in Sachsen mit Drucksache 1/1230 im De-\nzember 1991 geforderten Sicherheitsplanes in Arbeit ist,\nlese ich mit Freude.\nViertens: Novellierung des Polizeigesetzes. Da\u00df der Daten-\nschutz dazu novelliert werden soll, ist klar, aber ich bin der\nMeinung, wenn man ein Jahr mit einem Polizeigesetz gear-\nbeitet hat, dann sollte man auch \u00fcber andere Dinge nach-\ndenken, zum Beispiel den \u00a7 63 Gemeindlicher Vollzugsbe-\ndiensteter; ein schreckliches Wort. Schon der Terminus ist\nf\u00fcr die B\u00fcrger dieses Landes kaum anwendbar. Auch hier\ngeht es f\u00fcr mich um eine bessere rechtliche Ausstattung\nund Zusammenarbeit mit der Landespolizei. Aus bisheri-\nger Sicht sind die gemeindlichen Vollzugsbediensteten nur\nBu\u00dfgeldeintreiber oder B\u00fcttel, wie man fr\u00fcher in Sachsen\ngesagt hat. Wir brauchen aber in Sachsen in den St\u00e4dten\nund in den Gemeinden auf dem Land Ordnungsh\u00fcter.\nUnd im \u00fcbrigen bin ich der Meinung, Sachsen braucht\nGendarmen. Das ist franz\u00f6sisch und steht im Volksbrock-\nhaus 1928 \u2013 M\u00e4nner mit Waffen.\n\n(Leichte Unruhe im Saal)\n\nKeine Sonntagsreden und Gro\u00dfe Anfragen der Regie-\nrungspartei, sondern handfeste Zielvorstellungen und\nderen Umsetzung sind die Voraussetzung, da\u00df sich die\nB\u00fcrger in Sachsen\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nauch wieder sicherf\u00fchlen werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister des Innern.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist immer relativ schwierig, nach\ndem Kollegen Rade zu sprechen. Ich bin Ihnen aber sehr\ndankbar f\u00fcr vieles, was Sie hier gesagt haben. Ich denke,\nda\u00df Sie insgesamt aus der Ihnen vorliegenden Stellung-\nnahme der Staatsregierung zur Gro\u00dfen Anfrage der CDU-\nFraktion detaillierte Angaben zur konkreten Sicherheitsla-\nge in Sachsen entnehmen k\u00f6nnen, so da\u00df ich zu diesen\nEinzelfragen jetzt keine Ausf\u00fchrungen mehr machen\nm\u00f6chte.  Sie sind umfassend beantwortet worden.  Herr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3143\n\n\n\nDr. Lersow,  das,  was Sie vermi\u00dft haben,  k\u00f6nnen  Sie auf\nSeite 12 der Gro\u00dfen Anfrage nachlesen.\nLassen Sie mich bitte folgendes grunds\u00e4tzlich sagen: Als\nStaatsminister des Innern und damit auch zust\u00e4ndig f\u00fcr\ndie innere Sicherheit im Freistaat Sachsen kann ich Ihnen\nund damit auch allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres\nLandes versichern, da\u00df das Bed\u00fcrfnis nach Schutz und Si-\ncherheit das zentrale Anliegen unseres Hauses ist und da\u00df\nan dieser Stelle mit ziemlicher Unerm\u00fcdlichkeit gearbeitet\nwird, so da\u00df es teilweise auch an die Belastungsgrenze\nmeiner Mitarbeiter geht. Ich w\u00fcrde Sie einfach bitten, das\nan dieser Stelle zu h\u00f6ren und es nicht parteipolitisch zu\nverarbeiten oder zu vermarkten. Wer diesen Zustand leug-\nnet, wei\u00df nicht, wovon er spricht.\nUns ist allen bekannt, da\u00df die innere Sicherheit eine\nGrundvoraussetzung f\u00fcr ein geordnetes Zusammenleben\nin Freiheit und Demokratie und letztlich auch f\u00fcr den gu-\nten Ruf eines Freistaates und damit auch f\u00fcr eine positive\nwirtschaftliche Entwicklung ist. Insbesondere letzteres\nmu\u00df auch bei der finanziellen Ausstattung der Polizei be-\ndacht werden. Sie alle haben insgesamt recht, die Sie dar-\nauf hingewiesen haben, da\u00df fehlende oder ungen\u00fcgende\ninnere Sicherheit auch zu einem Investitionshemmnis wer-\nden kann.\nSie wissen, da\u00df seit der Bildung des Freistaates Sachsen\nvieles und Wichtiges auf den Weg gebracht worden ist.\nStellvertretend m\u00f6chte ich einiges nennen, wozu insbeson-\ndere auch Sie als Abgeordnete Ihren Anteil geleistet haben:\ndas Polizeigesetz, die neue Polizeiorganisation, umfangrei-\nche Aus- und Fortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr unsere Polizei-\nbediensteten auf der Grundlage eines jetzt wirklichen\nRechtssystems.\nSchrittweise und nach Priorit\u00e4ten wurde begonnen, die\nmaterielle Ausr\u00fcstung in den Dienststellen zu verbessern.\nDazu wurden z. B. f\u00fcr die Ausstattung mit zeitgem\u00e4\u00dfer\nF\u00fchrungs- und Einsatztechnik mehrere Millionen DM zur\nVerf\u00fcgung gestellt. Das Landeskriminalamt Sachsen als\nZentralstelle der polizeilichen Verbrechensbek\u00e4mpfung im\nFreistaat hat in seiner ersten Ausbaustufe seine T\u00e4tigkeit\naufgenommen. Die Sonderkommissionen Regierungskri-\nminalit\u00e4t und Rechtsextremismus arbeiten und haben\nwohl auch eine ziemliche Aufkl\u00e4rungsrate zu verzeichnen,\ndie Sie in jedem anderen neuen Bundesland suchen k\u00f6n-\nnen.\nSp\u00e4testens an dieser Stelle wird sichtbar \u2013 und ich m\u00f6chte\nnoch einmal diesen Aspekt hervorheben \u2013, da\u00df eine wirk-\nsame Sicherheitspolitik auch finanziell aufwendig sein\nwird und aufwendig ist. Und auch hier werden Sie mit\nIhren politischen Entscheidungen f\u00fcr die Zukunft Priorit\u00e4-\nten setzen m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren, in keiner Weise verschweigen\nwir \u2013 und vor kurzem habe ich bei der Vorstellung der\npolizeilichen Kriminalstatistik f\u00fcr den Freistaat Sachsen\ndarauf hingewiesen \u2013, da\u00df die Kriminalit\u00e4t hinsichtlich\nQualit\u00e4t und Quantit\u00e4t in der fr\u00fcheren DDR eine andere\nist. Mit Recht sind unsere B\u00fcrger betroffen, werden sie\nmehr verunsichert, aber die Ursachen f\u00fcr die Ver\u00e4nderung\nder Sicherheitslage in Sachsen gegen\u00fcber fr\u00fcher sind viel-\nf\u00e4ltiger Natur. Viele unserer Mitb\u00fcrger wissen leider nicht\nihre neugewonnenen Freiheiten zu handhaben. Sie emp-\nfinden die neue Freiheit als eine Freiheit f\u00fcr sich und ge-\ngen andere und versuchen, dieses weidlich auszunutzen.\nAndererseits machen kriminelle Personen nicht halt vor\nunseren L\u00e4nder- bzw. vor den Bundesgrenzen.\n\nHinzu kommt, da\u00df zwar eine neue Polizeiorganisation in-\nstalliert ist, jedoch noch praxiswirksam umzusetzen ist,\nund das Ganze ist ein Proze\u00df, der sich nicht von heute auf\nmorgen vollziehen kann und wird. Die noch vorhandenen\nPersonal- und Ausstattungsdefizite k\u00f6nnen verst\u00e4ndlicher-\nweise nur mittel- bis langfristig beseitigt werden. Hier\nwird einfach noch die notwendige Zeit gebraucht.\nNicht unerw\u00e4hnt bleiben darf in diesem Zusammenhang\ndie Tatsache, da\u00df unser Sicherheitsempfinden von der er-\nzwungenen Ruhe und einem ja doch wohl manipulierten\nKriminalit\u00e4tslagebild der Vergangenheit gepr\u00e4gt ist. Wir\nwerden im gegenw\u00e4rtig immer noch anhaltenden Lernpro-\nze\u00df, in dem wir ja alle stecken \u2013 und dieser gesamte Ver-\nunsicherungsproze\u00df, in dem sich fast alle ehemaligen\nDDR-B\u00fcrger befinden, tr\u00e4gt ja auch zur Verunsicherung\nauf diesem Gebiet einiges bei \u2013, einfach begreifen m\u00fcssen,\nda\u00df auch Sicherheit und Ordnung mit neuen Ma\u00dfst\u00e4ben\nzu messen sind.\nDie Kriminalit\u00e4tsstatistik 1991 f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nbelegt, da\u00df die Kriminalit\u00e4t in ann\u00e4hernd allen Deliktberei-\nchen zugenommen hat. Tatsache ist aber auch, da\u00df \u2013 und\nhierzu kann kein Gegenteil behauptet werden \u2013 der Frei-\nstaat Sachsen rein statistisch unterhalb des Bundesdurch-\nschnitts liegt. Diese statistische Aussage ist keine zufrie-\ndenstellende Aussage, aber sie ist sehr wohl eine realisti-\nsche Aussage, und sie zeigt auf der anderen Seite auch,\nwie weit die Realistik dieser Aussage und das pers\u00f6nliche\nEmpfinden oftmals auseinanderklaffen.\nWir arbeiten momentan an der Erstellung eines Sicher-\nheitsplanes der Polizei f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Die Erhe-\nbungen und Auswertungen sind in den verschiedenen Be-\nreichen unterschiedlich weit fortgeschritten. Die bevorste-\nhende Kreisreform erzwingt wegen der erforderlichen\n\u00dcbereinstimmung von Verwaltungs- und Polizeizust\u00e4n-\ndigkeitsgrenzen die Anpassung der zum 1.8.1991 neu ein-\ngef\u00fchrten Polizeiorganisationsstruktur in Teilbereichen.\nDas wird Auswirkungen auf Standorte, Ausstattung und\nGr\u00f6\u00dfe von Dienststellen sowie auch auf die Bauplanung\nhaben.\nMeine Damen und Herren, gehen Sie bitte davon aus, da\u00df\nes bisher gelungen ist, auch unter den kompliziertesten Be-\ndingungen, die ich nie verschwiegen habe und die ich\nauch in Zukunft nicht verschweigen werde, unter enorm\ngro\u00dfen Anstrengungen die innere Sicherheit im Freistaat\nSachsen aufrechtzuerhalten. Wer dies leugnet, der wei\u00df\nnicht, wovon er spricht.\nUnd,  Herr Lersow,  wenn wir eine Aufkl\u00e4rungsrate von\n34 % in Sachsen haben, liegen wir insgesamt um 1 %, was\nnicht viel aussagt, h\u00f6her als im Schnitt in allen neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern. Das zeigt also, da\u00df hier eine Problemlage ent-\nstanden ist, die nicht nur den Freistaat Sachsen betrifft.\nUnd ich m\u00f6chte noch einmal darauf eingehen, da\u00df sich die\nAufkl\u00e4rungsrate in der sogenannten Schwerstkriminalit\u00e4t\nzwischen 75 und 95 % bewegt. Das hei\u00dft, das sind also\nganz andere Dimensionen, und man mu\u00df hier die Dinge\nauch anders einordnen.\nIch m\u00f6chte nicht, da\u00df wir in dieser Diskussion eine unn\u00f6ti-\nge Panikmache erzeugen. Bei allen Problemen, mit denen\nunser Polizeivollzugsdienst noch behaftet ist \u2013 und ich ver-\nschweige es nicht, ich werde es auch nicht verschweigen,\nund Einzelbeispiele, die Sie genannt haben, Herr Lersow,\nkann ich Ihnen zum Teil auch nennen; ich bin oft unange-\nmeldet auf Polizeirevieren und lasse mir erz\u00e4hlen, wie es\num den Ausstattungsgrad bei der Polizei steht \u2013, es sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3144\n\n\n\nmomentan immer noch zu viele Probleme, mit denen wir\nzu k\u00e4mpfen haben.\nAber an vorderster Stelle steht f\u00fcr mich auch, das ausge-\npr\u00e4gte Vertrauen zu unserer Polizei zu st\u00e4rken. Ich habe\nmit Freude durch alle Fraktionen hindurch geh\u00f6rt, da\u00df sie\ndie Arbeit der s\u00e4chsischen Polizei und die Bereitschaft der\ns\u00e4chsischen Polizistinnen und Polizisten an dieser Stelle\nsehr hoch einordnen. Daf\u00fcr danke ich Ihnen; denn eine\nPolizei, der man die Erf\u00fcllung ihrer Aufgabe nicht zutraut,\nwird es sehr schwer haben, die notwendige Motivation\nund Energie an dieser Stelle aufzubringen.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nIch sage es noch einmal: Wie unsere Gesellschaft insge-\nsamt, befindet sich auch der Polizeivollzugsdienst in einer\nUmstrukturierungsphase, die ihre Zeit braucht und die\nteilweise auch schmerzhaft ist. Ich wei\u00df, da\u00df wir unsere\nPolizei immer wieder bis an die Grenze der Belastbarkeit\ngefordert haben und da\u00df wir sie auch in Zukunft an dieser\nStelle weiter fordern m\u00fcssen. Dabei hat sie aber bewiesen,\nda\u00df sie trotz aller Unsicherheiten und Unzul\u00e4nglichkeiten,\ndie ihre Arbeit derzeit noch erschweren, doch versucht,\nmit ganzer Kraft f\u00fcr die B\u00fcrger und f\u00fcr diesen Staat einzu-\ntreten. Und an dieser Stelle bedanke ich mich bei allen\nPolizistinnen und Polizisten hier im Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, die Anerkennung dieses Um-\nstrukturierungsprozesses geh\u00f6rt ebenfalls zu unserem De-\nmokratieverst\u00e4ndnis und gleichzeitig zur Gew\u00e4hrleistung\nder inneren Sicherheit.\nIch mu\u00df Ihnen sagen: Wunder dauern immer etwas l\u00e4nger.\nDeshalb versuchen wir es schrittweise auf diesem sehr\nschwierigen Weg, der ja auch schon Ergebnisse vorweist,\ndie man nicht unbedingt verschweigen sollte.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und\nAbgeordneten der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Weitere Wortmeldungen liegen\nnicht vor. Deshalb Herr Bandmann f\u00fcr die Fraktion der\nCDU als Unterzeichner das Schlu\u00dfwort, bitte.\n\nBandmann, CDU: Ich denke, die Diskussion hat ganz\ndeutlich gezeigt, da\u00df es auch ganz klar darum geht, die\nSicherheit in Sachsen nicht pauschal in Frage zu stellen,\ndenn Sicherheit, \u00f6ffentliche Sicherheit bedeutet auch Qua-\nlit\u00e4t f\u00fcr einen Wirtschaftsstandort. Und wer pauschal die\nSicherheit in Sachsen in Frage stellt und verurteilt und so\nhinstellt, als ob es sie nicht g\u00e4be, stellt den Wirt-\nschaftsstandort Sachsen in erheblicher Weise in Zweifel.\nUnd dies, denke ich, k\u00f6nnen wir nicht zulassen, weil es\neinfach nicht den Tatsachen entspricht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEinigen Unverbesserlichen mu\u00df nat\u00fcrlich deutlich gesagt\nwerden: In dem DDR-Gef\u00e4ngnis, wo die ganze Bev\u00f6lke-\nrung gefangengehalten wurde, galt nat\u00fcrlich die Hoford-\n\nnung dieses Gef\u00e4ngnisses. Und wer sich dieser gebeugt hat\nund Informationen nur vom roten Brett bezogen hat, lebte\nin einer scheinbaren Sicherheit. Wer sich dies wieder\nw\u00fcnscht \u2013 wir nicht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, dies mu\u00df mit aller Klarheit ausgesprochen wer-\nden. Und um so bedauerlicher nat\u00fcrlich ist diese Gewalt,\nsind diese Straftaten, die jetzt auftreten und die uns alle\nbedr\u00fccken. Ich denke, wir sind alle daran interessiert, da\u00df\nwir unsere Polizei in einer Weise ausr\u00fcsten und ermuti-\ngen, da\u00df sie den gesellschaftlichen Bed\u00fcrfnissen hier bei\nuns im Freistaat gerecht wird. Der Polizei ist an dieser\nStelle ausdr\u00fccklich gedankt.\nIch denke, Sachsen hat mit der Sonderkommission\n,,Rechtsextremismus\u201c Wege f\u00fcr Deutschland aufgezeigt,\nda\u00df es geht, Gewalt, Extremismus und insbesondere rechte\nGewaltszene zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. An der Stelle k\u00f6nnen sich\ndie anderen Bundesl\u00e4nder durchaus in Sachsen mal kun-\ndig machen. Und ausdr\u00fccklich Dank den Polizistinnen\nund Polizisten, die sich hier daf\u00fcr eingesetzt haben, auch\nmit Leib und Leben. Man sollte das mal nicht vergessen.\nDie Ausbildung ist in gro\u00dfem Umfang genannt worden.\nIch denke, es ist schon eine erhebliche Belastung f\u00fcr die,\ndie w\u00e4hrend ihres Dienstes in die gleitende Ausbildung\ngehen und sich das R\u00fcstzeug f\u00fcr den Rechtsstaat in der\nfreiheitlich-demokratischen Ordnung aneignen. Und die\noptische Darstellung ist jetzt auch schon eine wesentlich\nandere als vor einigen Jahren. Die Polizei in ihrem neuen\ns\u00e4chsischen Kleid ist akzeptiert von der Bev\u00f6lkerung. Das\nsoll man ganz klar zum Ausdruck bringen. Und ich denke,\nes ist ein klarer Bewu\u00dftseinswandel auch der Bev\u00f6lkerung\nzu unserer Polizei eingetreten.\nLetztendlich m\u00fcssen wir hier die Rahmenbedingungen da-\nf\u00fcr schaffen. Und Herr Lersow, ich werde Sie bei der n\u00e4ch-\nsten Haushaltsdebatte daran erinnern, wenn es darum\ngeht, den Haushalt f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei festzuschrei-\nben, was Ihre Worte, die Sie heute gesagt haben, noch wert\nsind. Wir haben da auch andere Dinge erlebt. Eine pau-\nschale K\u00fcrzung der \u00f6ffentlichen Gelder um 10 % betrifft\nletztlich auch die Polizei. Das sollte Ihnen an der Stelle\ndeutlich in Erinnerung gerufen werden.\n\n(Unruhe in der SPD-Fraktion)\n\nUnd Herr Rade, die Situation in Leipzig habe ich keines-\nwegs als zufriedenstellend dargestellt, sondern es wurde\nganz klar gesagt, da\u00df die Situation leider in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern noch viel schlimmer ist. Ich wollte an der Stelle\n\u00fcberhaupt nichts besch\u00f6nigen. Einen herzlichen Dank an\nunsere s\u00e4chsische Polizei!\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Antr\u00e4ge gem\u00e4\u00df \u00a7 70 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung sind nicht gestellt worden. Damit ist die\nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3145\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nF\u00fcr eine demokratisch gestaltete Europ\u00e4ische Union \u2013 gegen die Aush\u00f6hlung\nvon L\u00e4nderkompetenzen im europ\u00e4ischen Integrationsproze\u00df\n\nDrucksache 1/1975, Neufassung, Dringlicher Antrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Die Fraktionen werden hierzu Stellung nehmen\nk\u00f6nnen. Die Redezeit ist auf 3 Minuten begrenzt. Die ein-\nbringende Fraktion der CDU spricht zuerst. Ich rufe auf\nf\u00fcr die Fraktion der CDU Herrn Beyer. Bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren!\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAuf verfassungsrechtlichem Gebiet l\u00e4uft seit Monaten eine\ndreistufige Diskussion in Deutschland: auf der Landesebe-\nne, auf der Bundesebene und bez\u00fcglich der Europ\u00e4ischen\nUnion, letztere aber, wie ich meine, ungen\u00fcgend. Ralf\nDahrendorf hat das Problem in einem Satz benannt, der\nlautet: ,,Bislang fehlt der Montesquieu des 21. Jahrhun-\nderts.\u201c \u2013 Da sind wir schon wieder bei Montesquieu, aber\ndiesmal von Dahrendorf.\nMeine Ausf\u00fchrungen gliedern sich in 3 Teile:\n1. Sachsen f\u00fcr Europa;\n2. f\u00fcr Demokratie, Subsidiarit\u00e4t, f\u00fcr eine St\u00e4rkung der\nL\u00e4nderkompetenzen und\n3. f\u00fcr die Bundeskompetenz in gesamtstaatlichen Fragen.\nZu 1.: Den Sachsen wird nachgesagt, sie seien vigilant und\nvertr\u00e4glich. So pa\u00dfte die erzwungene Kleinb\u00fcrgerlichkeit\nder eingemauerten DDR \u00fcberhaupt nicht zu ihrem Wesen.\nMit dem Untergang des \u00f6stlichen Machtzentrums l\u00e4uft ein\nProze\u00df der Neuformierung ab, der noch lange nicht abge-\nschlossen ist. Dadurch ist eine qualitativ neue Chance f\u00fcr\nEuropa entstanden. Euphorie und unausgereifte Konzepte\nsind dem historischen Proze\u00df aber nicht angemessen. Ich\nerinnere auch an die wirtschaftspolitische Problematik, die\nj\u00fcngst durch 60 Wissenschaftler angesprochen wurde.\nZum 2. Punkt: Der Gesunde sch\u00e4tzt in der Regel die Ge-\nsundheit nicht. Deshalb sind wir legitimiert und verpflich-\ntet, auf das Demokratiedefizit der nach dem Willen des\nMaastrichter Vertrages ab 1.1.1993 entstehenden Europ\u00e4i-\nschen Union aufmerksam zu machen. Die derzeitige euro-\np\u00e4ische institutionelle Konstruktion \u2013 \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwird durch die Exekutive der Mitgliedstaaten eindeutig\nbestimmt. Verst\u00e4ndlich ist das aus der Entstehungsge-\nschichte, beginnend mit der Montan-Union 1951. Wie bei\neinem ,,H\u00fcttenkombinat\u201c \u2013 entschuldigen Sie diesen land-\nl\u00e4ufigen Ausdruck \u2013 wurde im Laufe der Jahrzehnte im-\nmer weiter angebaut ohne einen neuen Bauplanentwurf.\nDer aber ist dringend n\u00f6tig; denn in der Grundgesetzdis-\nkussion wird zu Artikel 24 (1) wohl herauskommen, da\u00df\ndie entstehende Europ\u00e4ische Union nicht mehr eine zwi-\nschenstaatliche Einrichtung ist, sondern eigenstaatlichen\nCharakter tr\u00e4gt.\nUnter dem entsch\u00e4rften Begriff der Verordnung greifen\nRat und Kommission in unser aller Leben ein \u2013 ohne die\nLegislative. Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf bezeichnet\nin seinem Buch einen entsprechenden Ablauf als ,,Externa-\nlisierung politischer Kosten\u201c. Anders ausgedr\u00fcckt: Im Ex-\ntremfall k\u00f6nnte die Exekutive der Mitgliedstaaten \u00fcber die\n\nEG Beschl\u00fcsse durchbringen, die ihr eigenes Parlament ab-\nlehnen w\u00fcrde. Die Ewigkeitsklausel nach Artikel 79\nGrundgesetz und damit auch der Legitimationsstrang im\nDemokratieprinzip des Artikels 20 Grundgesetz d\u00fcrfen\nnicht ber\u00fchrt werden. Und hier, meine Damen und Her-\nren, geht es dann um den Bestand und um die Kompeten-\nzen des Bundeslandes Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Beyer, ich mu\u00df Sie bitten,\nzum Ende zu kommen. Sie haben noch ein Schlu\u00dfwort\ndann.\n\nBeyer, CDU: Ich war davon ausgegangen, da\u00df ich 6 Minu-\nten h\u00e4tte, Herr Pr\u00e4sident.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, Sie hatten nur 3 Minuten.\n\nBeyer, CDU: Tut mir leid.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: K\u00f6nnen Sie das vielleicht teilen\nund den zweiten Teil als Schlu\u00dfwort halten?\n\nBeyer, CDU: Ich m\u00f6chte eine Probleml\u00f6sung angeben,\nmeine Damen und Herren. Die Probleml\u00f6sung k\u00f6nnte\nnicht eine lineare Transformation des deutschen Verfas-\nsungsmodells auf die Europ\u00e4ische Union sein.\nDie Legitimation der Repr\u00e4sentanten aus den Parlamenten\nder Mitgliedstaaten mu\u00df sicherlich auf die Europ\u00e4ische\nUnion verl\u00e4ngert werden. Das k\u00f6nnte durch eine zweite\nKammer des Europaparlaments erfolgen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sind Sie damit einverstanden,\nda\u00df Sie auf das Schlu\u00dfwort verzichten und jetzt 6 Minuten\nzur Verf\u00fcgung haben, Herr Beyer?\n\nBeyer, CDU: \u2013 Nein. Ich komme zum letzten Satz, Herr\nPr\u00e4sident. Das s\u00e4chsische Parlament sollte sich im Sinne\ndes vorliegenden Antrags zu Wort melden, und mit die-\nsem Votum, hoffe ich, werden wir auch die \u00f6ffentliche Dis-\nkussion in Richtung einer demokratischen Verfassung f\u00fcr\ndie Europ\u00e4ische Union bef\u00f6rdern k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich gebe allen anderen Fraktio-\nnen eine Minute dazu, alle haben also 4 Minuten. Die Frak-\ntion der SPD hat das Wort.\n\nDr. Harbauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Antrag greift ein Problem auf, das\nviele im Grunde als unwichtig abtun, weil vordergr\u00fcndige\nwirtschaftliche und soziale Probleme sie besch\u00e4ftigen. Sie\nverkennen aber, da\u00df wir ohne Europa, ohne eine Europ\u00e4i-\nsche Union der Gefahr des Nationalismus ausgeliefert\nsind. Die Clausewitz-These, da\u00df Kriege nur die Fortset-\nzung der Politik mit anderen Mitteln seien, k\u00f6nnte allzu\nschnell wieder in den K\u00f6pfen der Menschen Platz greifen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3146\n\n\n\nDer Proze\u00df des Zusammenwachsens der westeurop\u00e4i-\nschen V\u00f6lker war nach zwei Weltkriegen und dem nach-\nfolgenden sowjetischen Hegemoniestreben eine nat\u00fcrliche\nEntwicklung in der Bew\u00e4ltigung der Geschichte. Im osteu-\nrop\u00e4ischen Raum entstand ebenfalls eine politische Verei-\nnigung der Staaten.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDoch sie war nicht Ergebnis des Willens der betreffenden\nV\u00f6lker, sondern hatte den sowjetischen Globalinteressen\nzu dienen. Was nicht homogen w\u00e4chst, sondern durch\nDruck und Willk\u00fcr k\u00fcnstlich zusammengehalten wird,\nh\u00e4lt den Belastungen der Geschichte nicht stand und zer-\nbricht am Ende.\nDiesen Proze\u00df des Zerbrechens erleben wir jetzt, und er ist\nvom Suchen nach neuen Wegen begleitet. Der Nationalis-\nmus aber darf es nicht sein. Er hilft auf lange Sicht aus\nkeiner Not. Er schafft nur neue Zw\u00e4nge, neue \u00c4ngste, ist\nschlie\u00dflich die Voraussetzung f\u00fcr Krieg und Elend.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nSo ist es das Gebot der Zeit, da\u00df wir, gerade indem wir an\nuns und unsere Zukunft hier in Deutschland, hier in Sach-\nsen denken, den osteurop\u00e4ischen V\u00f6lkern helfen, in den\ngesamteurop\u00e4ischen Integrationsproze\u00df einbezogen zu\nwerden.\nDie im Antrag genannten M\u00e4ngel bei der demokratischen\nAusgestaltung der europ\u00e4ischen Einigung m\u00f6chte ich na-\nmens der SPD-Fraktion ebenfalls anmahnen. Br\u00fcssel darf\nkein unkontrollierter, \u00fcber allen Parlamenten stehender\nWasserkopf werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBr\u00fcssel darf die bei uns eben erst errungene Hoheit der\nL\u00e4nder nicht aush\u00f6hlen. Br\u00fcssel mu\u00df b\u00fcrgern\u00e4her und\ngl\u00e4serner, durchschaubarer, verst\u00e4ndlicher f\u00fcr die Men-\nschen werden.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nMeine Fraktion stimmt dem Antrag zu.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion Linke Li-\nste/PDS spricht Herr Tippach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Die Intention eines derartigen Umgangs, mit\ndem vorliegenden Antrag, zwei Seiten Europapolitik\ndurchs Parlament zu pr\u00fcgeln, ist klar. Es soll vermieden\nwerden, da\u00df man sich in Ausschu\u00df und Plenum inhaltlich\nauseinandersetzt. Dies ist genau der Umgang mit dem\nThema Europa, der auch zum Nein-Votum der D\u00e4nen zu\nden Maastrichter Vertr\u00e4gen gef\u00fchrt hat. Es wird hinter\nverschlossenen T\u00fcren gekungelt, abgekartet, gemanagt.\nDas berechtigte Informationsbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung\njenseits blaugelber Hochglanzpostillen wird ignoriert,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwas letztlich zum Heranwachsen falscher oder auch be-\nrechtigter Vorbehalte und \u00c4ngste f\u00fchrt. Es artet mittler-\nweile zum Treppenwitz aus, wenn unser aller Bundes-\nkanzler m\u00f6glichst dreimal t\u00e4glich sich den Mantel der Ge-\nschichte umh\u00e4ngt, mal dies, mal jenes vereinigt und im\nGegenzug prompt seine eigene Parteibasis, vornehmlich in\n\nOstdeutschland, ein gro\u00dfes Wehklagen anstimmt. Ob\nTreuhand oder Asylverfahrensgesetz, bei dem \u00fcbrigens\nnicht eine einzige Kommune bereit ist, die geplanten Aus-\nl\u00e4nderghettos in ihrem Umfeld zu dulden, ob Aufschwung\nOst oder die Maastrichter Vertr\u00e4ge \u2013 man gewinnt mehr\nund mehr den Eindruck, Herr Goliasch geh\u00f6re einer ande-\nren CDU an als Herr Kohl.\nBereits in der Debatte zum Schengener Zusatzabkommen\nhat unsere Fraktion im Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Euro-\npaangelegenheiten massiv davor gewarnt, bereits dort um-\nfangreiche Kompetenzen und Entscheidungsbefugnisse\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nan nicht demokratisch legitimierte Beh\u00f6rden in Br\u00fcssel ab-\nzugeben. Dies hatte damals keine Relevanz, denn es ging\nja darum, Fl\u00fcchtlinge an den Au\u00dfenmauern Europas ab-\nprallen zu lassen. Und nun ist das Geschrei gro\u00df, der F\u00f6de-\nralismus sei in Gefahr, und die Demokratie werde ausge-\nh\u00f6hlt.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS kann sich diesem Grundte-\nnor nicht entziehen. Wir fordern jedoch eine \u00dcberweisung\nin den Ausschu\u00df, um in Ruhe die inhaltliche Diskussion\nzu f\u00fchren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne spricht Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich hatte kaum Zeit, diesen Antrag,\nder heute durch gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfige Vorverlage-\nrung noch zur Behandlung kommt, in Ruhe durchzulesen.\nMir ist noch nicht klar geworden, worin der Unterschied\nder Neufassung zur urspr\u00fcnglichen Fassung besteht. Viel-\nleicht kann es mir jemand aus der Mehrheitsfraktion erkl\u00e4-\nren.\n\n(Leroff, CDU:\nDas machen wir hinterher!)\n\nDas ist alles ein Zeitproblem. Es w\u00e4re vermeidbar gewe-\nsen, wenn wir die Zeit daf\u00fcr gehabt h\u00e4tten.\nBei aller K\u00fcrze der Zeit kann ich erst einmal feststellen,\nda\u00df die CDU wohl versucht, uns links zu \u00fcberholen. Das\nist mein erster Eindruck.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nImmerhin kommen Formulierungen vor, die ich genauso\nin der Rede anl\u00e4\u00dflich der Aktuellen Debatte, als es um den\nFreistaat im europ\u00e4ischen Binnenmarkt ging, benutzt habe.\n\n(Goliasch, CDU:\nWir sind Sachsen, Herr B\u00f6ttger!)\n\n\u2013 Gut, Sie sind eine andere CDU, das hatte Herr Tippach\nbereits gesagt, und das kann ich durchaus begr\u00fc\u00dfen. Auch\nwir sind F\u00f6deralisten, und das sollte sich auch in den ein-\nzelnen Landesverb\u00e4nden der Parteien widerspiegeln. Der\nF\u00f6deralismus ist eine so tolle Erfindung, da\u00df man seinem\nErfinder immer wieder Dank sagen m\u00fc\u00dfte.\n\n(Beifall des Abg. Goliasch, CDU)\n\nSchlie\u00dflich ist mir auch aufgefallen, da\u00df einige Dinge hier\nfehlen, die man h\u00e4tte mit aufgreifen m\u00fcssen. Wenn wir\nschon Kritik an Maastricht \u00fcben, sollte man wenigstens\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3147\n\n\n\nerw\u00e4hnen, da\u00df die gro\u00dfe Gefahr besteht, da\u00df auch im Um-\nweltrecht eine Nivellierung nach unten vorgesehen ist. Es\nbesteht auch die Gefahr des Abbaus von sozialen Stan-\ndards. Es besteht die Gefahr, da\u00df durch die Konkurrenz\nder Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer aus Europa\nnicht ein Europa der Solidarit\u00e4t, sondern ein Europa der\nKonkurrenz wird. Es bestehen auch M\u00e4ngel im Grund-\nrechtskatalog. Ich denke besonders an das Recht auf Asyl,\nwo man nicht den niederen Standard, sondern den h\u00f6he-\nren Stand Deutschlands zum Vorbild nehmen sollte. Man\nsollte sich auch an der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention orien-\ntieren.\n\n(Beifall bei Abgeordneten von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chten wir die EG f\u00fcr eine Erweiterung in\nRichtung Osten offenhalten.\nAuch das ist leider in dem Maastrichter Vertrag viel zu\nkurz gekommen. Man sieht es an den Regelungen, welche\nM\u00fche die Polen haben, in Br\u00fcssel Geh\u00f6r zu finden. Auf\neiner Besuchsreise des Ausschusses f\u00fcr Bundes- und Euro-\npaangelegenheiten in Br\u00fcssel wurde uns gesagt: Ja, die\nTschechen und die Ungarn finden sich mit dem Assoziie-\nrungsabkommen ab, aber wie die Polen die Verhandlun-\ngen f\u00fchren, das ist, milde gesagt, doch etwas ungew\u00f6hn-\nlich.\nMan beschwert sich also, da\u00df Polen Forderungen stellt,\nund gleichzeitig haben die ostdeutschen L\u00e4nder \u00fcberhaupt\nnichts dagegen, wenn sie so problemlos integriert werden.\nDie Polen fragen uns, warum es ihnen schlechter geht als\nuns hinsichtlich der europ\u00e4ischen Einigung. Und ich wei\u00df\nimmer noch nicht, was wir ihnen antworten sollen.\nTrotzdem stimmen wir nicht gegen diesen Antrag, w\u00fcn-\nschen uns aber eine ausf\u00fchrliche Behandlung im Ausschu\u00df\nf\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion der\nF.D.P.; Herr Ott, bitte.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie F.D.P.-Fraktion zeigt sich ein wenig \u00fcberrascht dar-\n\u00fcber, da\u00df dieser Antrag heute als dringlich eingebracht\nwurde. Denn die Maastrichter Vertr\u00e4ge sind schon eine\nWeile beschlossen, und die CDU-Fraktion h\u00e4tte aus unse-\nrer Sicht anl\u00e4\u00dflich ihrer Aktuellen Debatte sehr wohl die\nM\u00f6glichkeit gehabt, sich bereits zu diesem Thema Gedan-\nken zu machen und sie als Antr\u00e4ge zu formulieren, die\ndann auch im Ausschu\u00df ohne Zeitdruck h\u00e4tten sachlich\nbehandelt werden k\u00f6nnen. Es ist ein bi\u00dfchen bedauerlich,\nda\u00df das so kurzfristig kommt. Um so mehr, als aus Sicht\nder F.D.P. dieser Antrag wohl ein wenig mit der hei\u00dfen\nNadel gestrickt worden ist. Er strotzt f\u00f6rmlich von unn\u00f6ti-\nger politischer Lyrik und Ungenauigkeiten, so da\u00df wir ihn\nin dieser Form, obwohl wir das Ansinnen durchaus teilen,\nnicht tragen k\u00f6nnen.\nIch mache das gern ein bi\u00dfchen konkreter. Hier finden wir\nzum Beispiel Formulierungen wie ,,Der Bund m\u00fc\u00dfte dar-\nauf hinwirken \u2026\u201c. Ich bin der Meinung, da\u00df erstens ein-\nmal ,,der Bund\u201c eine f\u00fcr dieses Parlament nicht unbedingt\ngel\u00e4ufige Formulierung ist. Wir wenden uns an die Bun-\ndesregierung oder an den Bundesrat oder an den Bundes-\ntag, aber ,,der Bund\u201c ist uns ein bi\u00dfchen zu pauschal. Und\n\nwenn er ,,darauf hinwirken m\u00fc\u00dfte\u201c, meine Damen und\nHerren, was ist denn das? Was wollen wir konkret haben?\n Inhaltlich gibt es eine ganze Menge, was man dazu disku-\ntieren k\u00f6nnte. Die drei, vier Minuten, die wir Zeit haben,\nreichen dazu aber nicht, weswegen der beste Weg f\u00fcr die-\nsen Antrag w\u00e4re, um einen Konsens in diesem Haus zu\nerreichen, wenn er in den Ausschu\u00df \u00fcberwiesen w\u00fcrde.\nIch habe aber die CDU-Fraktion so verstanden, da\u00df sie\ndieses Papier heute unbedingt beschlie\u00dfen m\u00f6chte, weswe-\ngen sich die F.D.P.-Fraktion, nachdem dieser Punkt auf die\nTagesordnung gesetzt wurde, bem\u00fcht hat, \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge zu formulieren, die es aus unserer Sicht m\u00f6glich\nmachen w\u00fcrden, dieses Papier noch heute zu beschlie\u00dfen.\nIch bin sozusagen das zweite Mal heute von Ihnen \u00fcber-\nrascht worden dadurch, da\u00df dieser Punkt nun vorgezogen\nwurde. Dadurch sind die \u00c4nderungsantr\u00e4ge bei Ihnen\nnoch nicht angekommen, sondern erst vor wenigen Minu-\nten dem Plenardienst \u00fcbergeben worden. Ich m\u00f6chte dem\nPr\u00e4sidenten, bevor wir dann inhaltlich \u00fcber die \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge diskutieren, die unsere Fraktion f\u00fcr imma-\nnent h\u00e4lt, bitten, mir aus dem Dilemma zu helfen, welche\nM\u00f6glichkeit der Behandlung wir jetzt haben. Es gibt aus\nmeiner Sicht die M\u00f6glichkeit, die Weiterbehandlung bzw.\nBeschlu\u00dffassung dieses Tagesordnungspunktes auszuset-\nzen, bis die Antr\u00e4ge verteilt sind und sachdienlich dar\u00fcber\ndiskutiert werden kann. Das CDU-Fraktionsmitglied Herr\nBeyer hat die \u00c4nderungsantr\u00e4ge schon sehr fr\u00fch bekom-\nmen, aber der Rest der Abgeordneten noch nicht.\nDie zweite M\u00f6glichkeit w\u00e4re, eine Auszeit zu beantragen,\nin der der Plenardienst das machen kann. Aber im Zuge\nder Abarbeitung, wenn es die Gesch\u00e4ftsordnung zul\u00e4\u00dft,\nw\u00e4re es sicher sinnvoll, diesen Tagesordnungspunkt aus-\nzusetzen, den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt vorzuziehen,\nund ihn dann zu behandeln, oder wir k\u00f6nnen uns mehr-\nheitlich darauf einigen, da\u00df dieser Punkt heute nicht be-\nschlossen, sondern in den Ausschu\u00df verwiesen wird. Das\nw\u00e4re mir die liebste Variante, da\u00df wir das dann inhaltlich\ndort gestrafft bearbeiten und dort in kleiner Runde sach-\nlich die \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die der F.D.P.-Fraktion wichtig\nw\u00e4ren, behandeln k\u00f6nnen.\nIn diesem Zusammenhang habe ich jetzt also zwei m\u00f6gli-\nche Gesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge gestellt, die dann zu behan-\ndeln w\u00e4ren, falls der Antrag auf \u00dcberweisung in den Aus-\nschu\u00df nicht durchkommt. Die inhaltliche Auseinanderset-\nzung stelle ich so lange zur\u00fcck, bis unsere \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge verteilt sind und dann besprochen werden k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Ott, sind Sie damit einver-\nstanden, wenn wir jetzt erst einmal die Gespr\u00e4chsrunde zu\nEnde machen? \u2013 Ich werden Ihnen dann einen Vorschlag\nzum Verfahren machen. Der Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte.\n\nProf.  Dr.  Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr die\nStaatsregierung nehme ich zu dem Dringlichen Antrag der\nCDU-Fraktion wie folgt Stellung.\nDie Bundesl\u00e4nder, und zwar alle 16, haben im Zusammen-\nhang mit der Ratifikation von Maastricht eine Reihe von\nForderungen aufgestellt, die s\u00e4mtlich die strukturelle Si-\ncherung des F\u00f6deralismus in der Bundesrepublik Deutsch-\nland zum Gegenstand haben. Die Notwendigkeit einer sol-\nchen Sicherung wird von allen 16 Bundesl\u00e4ndern gesehen.\nDeshalb haben die 16 Bundesl\u00e4nder in einem Gespr\u00e4ch mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3148\n\n\n\ndem Bundeskanzler diesen davon unterrichtet, da\u00df sie im\nBundesrat den Vertr\u00e4gen von Maastricht nur zustimmen\nk\u00f6nnen, wenn die Verfassung ge\u00e4ndert wird, und zwar\ndurch die Einf\u00fcgung eines neuen Artikels 23 \u2013 der alte\nArtikel 23 ist mit dem Einigungsvertrag gestrichen worden\n\u2013, der im einzelnen vorsehen soll, welche Rechte die L\u00e4n-\nder in Zukunft in Europa und in bezug auf die Politische\nUnion haben sollen. Der Grund ist mehrfach.\nZum einen \u00fcberschreiten wir mit dem Schritt auf die Poli-\ntische Union Europas die Grenze, praktisch gesprochen,\nvon der europ\u00e4ischen Au\u00dfenpolitik zur europ\u00e4ischen In-\nnenpolitik. Im Rahmen einer Politischen Union Europas\nwerden innenpolitische Entscheidungen ihrer Qualit\u00e4t\nnach getroffen und nicht mehr au\u00dfenpolitische Entschei-\ndungen. Dies, Herr Kollege Ott, ist im \u00fcbrigen eine der\nUrsachen daf\u00fcr, da\u00df die F.D.P. erhebliche Bedenken gegen\ndie L\u00e4nderforderungen hat.\nDie F.D.P. hat auch auf Bundesebene aus zweierlei Gr\u00fcn-\nden Bedenken ge\u00e4u\u00dfert: einmal, weil sie in den Anmel-\ndungen der L\u00e4nder eine Beeintr\u00e4chtigung der Zust\u00e4ndig-\nkeit des Au\u00dfenministers sieht, den sie stellt, und zum\nzweiten, weil sie als im wesentlichen Bundespartei Sorge\nhat, da\u00df die Zust\u00e4ndigkeiten des Bundestages im Verh\u00e4lt-\nnis zum Bundesrat beeintr\u00e4chtigt werden k\u00f6nnten. Das\nsind verst\u00e4ndliche Interessenunterschiede, die wir aber, je-\ndenfalls in dem Umfang, wie die F.D.P.-Partei und damit\nauch die F.D.P.-Bundestagsfraktion sich das w\u00fcnscht,\nnicht teilen k\u00f6nnen.\nDas Hauptproblem, das wir sehen, liegt darin, da\u00df mit den\nVertr\u00e4gen von Maastricht, insbesondere eben mit dem\nUnionsvertrag, auch in nachhaltiger Weise L\u00e4nderzust\u00e4n-\ndigkeiten, und zwar ausschlie\u00dfliche L\u00e4nderzust\u00e4ndigkei-\nten, ber\u00fchrt werden, wie z. B. in der Medienpolitik, in der\nHochschulpolitik, in der Bildungspolitik, in der Kulturpo-\nlitik. Wenn man diese Teilsouver\u00e4nit\u00e4ts\u00fcbertragungen auf\ndie zu bildende Europ\u00e4ische Union ohne Korrektur der\nZust\u00e4ndigkeiten der L\u00e4nder im Verh\u00e4ltnis zum Bund \u2013\nwenn Sie gestatten, m\u00f6chte ich jetzt doch vom Bund reden,\ndenn der ist hier gemeint \u2013 akzeptiert, dann wird nach\nweitverbreiteter Auffassung Artikel 79 Abs. 2 tangiert und\ndamit die Verfassung selbst. Denn auch unter Beibehal-\ntung der formalen f\u00f6deralen Struktur w\u00e4re das f\u00f6derale\nPrinzip in seinem Kernbereich ber\u00fchrt, wenn die L\u00e4nder\npraktisch keine Zust\u00e4ndigkeiten mehr h\u00e4tten.\nDies ist das eigentliche Problem, und zwar ein spezifisches\nProblem f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland. Es stellt sich\nin dieser Form in keinem anderen Mitgliedsland der Euro-\np\u00e4ischen Gemeinschaft, vielleicht in Zukunft in Belgien.\nDenn es gibt in dem Sinne, wie wir einen f\u00f6derativen\nStaatsaufbau haben, unter den gegenw\u00e4rtig 12 Mitgliedern\nneben Deutschland allenfalls noch Belgien, das auf dem\nWeg ist, eine solche bundesstaatliche Ordnung zu erarbei-\nten, indem es die bisherigen Regionen Wallonien und Flan-\ndern zu Bundesl\u00e4ndern umgestalten will.\nEs ist also ein spezifisch bundesrepublikanisches Problem.\nAlle anderen europ\u00e4ischen Staaten kennen zwar Regionen\nmit einer mehr oder weniger ausgepr\u00e4gten Autonomie,\naber keine Bundesl\u00e4nder im deutschen Sinne. Am n\u00e4ch-\nsten kommt dem Bundesland Katalonien mit einer sehr\nstark ausgepr\u00e4gten Autonomie, aber auch keinem selb-\nst\u00e4ndigen L\u00e4nderstatus, wie das in der Bundesrepublik der\nFall ist.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nTschechoslowakei!)\n\n\u2013 Die Tschechoslowakei geh\u00f6rt noch nicht zur Europ\u00e4i-\nschen Gemeinschaft. \u2013\nDie L\u00e4nder sind nun der Auffassung, da\u00df insbesondere\ndrei Dinge geschehen m\u00fcssen.\nDas erste: Wenn Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte in Zukunft \u00fcbertra-\ngen werden, m\u00fcssen die L\u00e4nder zustimmen. Wenn es sich\num Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte handelt, die die ausschlie\u00dfliche\nZust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder ber\u00fchren, m\u00fcssen sie nach Auf-\nfassung zahlreicher L\u00e4nder sogar mit Zweidrittelmehrheit\nzustimmen.\nZweitens. Soweit Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte \u00fcbertragen sind oder\nin Zukunft \u00fcbertragen werden, die die L\u00e4nderzust\u00e4ndig-\nkeiten ber\u00fchren, erwarten die L\u00e4nder, da\u00df sie an der Aus-\n\u00fcbung dieser Zust\u00e4ndigkeiten beteiligt werden.\nDies ist \u2013 um das ganz klar zu sagen \u2013 eine Hilfskonstruk-\ntion. Das eigentliche Ziel m\u00fc\u00dfte sein, das Europ\u00e4ische Par-\nlament so auszugestalten, da\u00df es eine wirkliche Entschei-\ndungskompetenz h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich die in dem Antrag enthaltene Forde-\nrung, bei den weiteren Verhandlungen zur Europ\u00e4ischen\nUnion auf eine St\u00e4rkung des Europ\u00e4ischen Parlaments hin-\nzuwirken.\nDer Rat der Regionen ist keine zweite Kammer, sondern\nder Rat der Regionen ist ein Beratungsorgan, bei dem zur\nZeit sogar noch umstritten ist \u2013 obwohl die Bundesl\u00e4nder\nin der Bundesrepublik Deutschland dazu eine eindeutige\nAuffassung haben \u2013, ob neben den L\u00e4ndern in der Bundes-\nrepublik und Regionen, wie z. B. in Italien, Spanien oder\nauch Gro\u00dfbritannien, auch die kommunale Ebene in die-\nsem Rat vertreten sein soll. Die kommunale Ebene hat in\nDeutschland den Anspruch erhoben, dort vertreten zu\nsein. Die L\u00e4nder haben das einstimmig zur\u00fcckgewiesen\nund die Auffassung vertreten, das die kommunalen Belan-\nge \u00fcber die L\u00e4ndervertretung im Rat der Regionen ber\u00fcck-\nsichtigt werden, aber keine eigenst\u00e4ndige kommunale Ver-\ntretung m\u00f6glich ist, weil anderenfalls der Rat jede Wir-\nkung verlieren w\u00fcrde. Auch so handelt es sich aus-\nschlie\u00dflich um ein Beratungsorgan, so da\u00df die Existenz\ndieses Rates, f\u00fcr sich genommen, eine Souver\u00e4nit\u00e4ts\u00fcber-\ntragung auf die Europ\u00e4ische Gemeinschaft, sp\u00e4tere Euro-\np\u00e4ische Union, welche die Zust\u00e4ndigkeiten der L\u00e4nder be-\nr\u00fchrt, nicht ausgleichen kann. Man kann also nicht auf die\nExistenz des Rates verweisen als Begr\u00fcndung daf\u00fcr, da\u00df\nsich die L\u00e4nderkompetenzen ja jetzt gewisserma\u00dfen auf\nder europ\u00e4ischen Ebene fortsetzen. Davon kann keine\nRede sein.\nIm \u00fcbrigen halte ich es auch f\u00fcr wichtig, da\u00df der Landtag,\nohne da\u00df ich jetzt einer Entscheidung \u00fcber die Frage Aus-\nschu\u00dfverweisung oder nicht vorgreifen will, m\u00f6glichst\nbald eine Meinung dazu \u00e4u\u00dfert, wenn sie noch wirksam\nwerden soll. Denn die Beratungen schreiten jetzt schnell\nvoran, die Ratifikationsdebatten werden in wenigen Wo-\nchen beginnen, und die Festlegungen finden \u00fcberall statt,\ninsbesondere auch bei den Beratungen \u00fcber die Verfas-\nsungs\u00e4nderung.\nDas dritte Element, das die Bundesl\u00e4nder eingebracht\nhaben, das nicht unmittelbar Europa ber\u00fchrt, aber in dem\nZusammenhang zu sehen ist, ist die Forderung aller 16\nBundesl\u00e4nder \u2013 auch hier gibt es unter den Bundesl\u00e4ndern\nkeine nennenswerten Meinungsverschiedenheiten \u2013, den\nZust\u00e4ndigkeitskatalog der konkurrierenden Gesetzgebung\nzu reformieren, und zwar in dem Sinne, da\u00df der Bund\nnicht mehr, wie bisher, seine Zust\u00e4ndigkeit schon dann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3149\n\n\n\nreklamieren kann, wenn es sich um Sachverhalte handelt,\ndie mehr als ein Land ber\u00fchren. Man will also erreichen,\nda\u00df der Bund in der konkurrierenden Zust\u00e4ndigkeit, wo\nalso Bund und L\u00e4nder \u2013 beide \u2013 zust\u00e4ndig sind, nur dann\neinheitlich regelt, wenn es anders nicht geht oder wenn es\nsich um grundlegende Sachverhalte handelt.\nHier wird jetzt gewisserma\u00dfen das Subsidiarit\u00e4tsprinzip\nauf die deutsche Situation \u00fcbertragen, das ja auch in den\nVertr\u00e4gen von Maastricht zum ersten Mal erw\u00e4hnt worden\nist. Wir halten diese Erw\u00e4hnung f\u00fcr au\u00dferordentlich be-\ndeutsam, aber der Ausf\u00fcllung bed\u00fcrftig. Auch dies wird in\ndem Antrag eingefordert. Auch das halten wir f\u00fcr sinn-\nvoll, halten die L\u00e4nder f\u00fcr sinnvoll, und ich begr\u00fc\u00dfe es f\u00fcr\ndie Staatsregierung ausdr\u00fccklich, da\u00df das Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip hier noch einmal unterstrichen wird.\nAllgemein m\u00f6chte ich zu der augenblicklichen Debatte\n\u00fcber Maastricht sagen: Ich bin der \u00dcberzeugung, da\u00df wir\nden Weg zu einer Politischen Union Europas fortsetzen\nm\u00fcssen. Dieser Weg zu einer Politischen Union Europas\nversperrt den antragstellenden oder in Zukunft auf eine\nMitgliedschaft hinwirkenden L\u00e4ndern Mittel- und Osteu-\nropas, aber auch den ehemaligen EFTA-L\u00e4ndern den Weg\nnach Europa keineswegs. Ganz im Gegenteil! Ich m\u00f6chte\nhier ganz klar zum Ausdruck bringen, da\u00df, wenn wir jetzt\nden europ\u00e4ischen Zug anhalten, die Gefahr eines Zerfalls\ndessen, was schon erarbeitet worden ist, gr\u00f6\u00dfer ist, als\nwenn man die Bewegung fortsetzt.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nDas geht allerdings nur \u2013 da stimme ich den Kritikern zu \u2013,\nwenn wir gleichzeitig zu einer institutionellen Reform in\nBr\u00fcssel kommen,\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nwenn wir also erreichen, da\u00df auch in Br\u00fcssel erkannt wird,\nwelche nachhaltig stabilisierende Wirkung das Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip hat. Das Subsidiarit\u00e4tsprinzip zersplittert nicht,\nes stabilisiert die Vielfalt in der Einheit. Denn die Vielfalt\nmu\u00df sich in dieser Einheit ebenso wiederfinden wie der\nall\u00fcbergreifende Gedanke der europ\u00e4ischen Friedenssi-\ncherung, auf dem letztlich die politische Union Europas\nberuht. Denn das ist ja das, was die Europ\u00e4er in den letz-\nten Jahrhunderten, vor allen Dingen in der ersten H\u00e4lfte\ndieses Jahrhunderts, gelernt haben: da\u00df sie den Frieden in\nEuropa nur in einer politischen Gemeinschaft sichern k\u00f6n-\nnen, die wesentliche Elemente einer Einheit enth\u00e4lt, n\u00e4m-\nlich: gemeinsame Au\u00dfenpolitik, gemeinsame Sicher-\nheitspolitik, gemeinsame Rechtspolitik im Sinne der Ge-\nw\u00e4hrleistung des inneren Friedens dieser Rechtsordnung\nund die gemeinsam beschlossenen Grundlagen f\u00fcr eine\nfriedensstiftende Rechts- und Staatsordnung, zu denen\nauch die demokratische Verfassung geh\u00f6rt.\nDie Grundrechte k\u00f6nnen durchaus \u00e4hnlich, wie das im f\u00f6-\nderativen System auch in der Bundesrepublik Deutschland\nder Fall ist, dezentral gesichert werden, wenn man be-\ndenkt, da\u00df es bereits die Charta der Menschenrechte gibt,\nda\u00df es die UNO-Deklarationen und da\u00df es weitere Men-\nschenrechtskodifikationen gibt, auch f\u00fcr Europa. Ob dann\n\u2013 gewisserma\u00dfen zum kr\u00f6nenden Abschlu\u00df \u2013 sp\u00e4ter ein-\nmal eine europ\u00e4ische Vollverfassung entsteht, ist eine Fra-\nge, die wir heute mit Sicherheit nicht beantworten k\u00f6nnen.\nEs w\u00e4re allerdings verkehrt, mit dem Versuch einer sol-\nchen europ\u00e4ischen Vollverfassung jetzt gleich zu beginnen;\ndenn dieses Europa mu\u00df in die Politische Union hinein-\nwachsen. Deshalb ist es wichtig, da\u00df man die regionalen\n\nund auch die einzelstaatlichen Identit\u00e4ten nicht zu stark\nbeeintr\u00e4chtigt.\nMein Eindruck ist, da\u00df das d\u00e4nische Votum, das hier\nschon angesprochen worden ist, weniger eine Ablehnung\nEuropas bedeutet, als den Ausdruck der Sorge vor einem\nIdentit\u00e4tsverlust in einem im wesentlichen b\u00fcrokratisch\nverfa\u00dften Europa.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nUnd das kann in der Tat nicht die europ\u00e4ische Idee sein.\nDie europ\u00e4ische Idee ist ohne R\u00fcckgriffe auf die Funda-\nmente der in Europa ja letztlich durch die Aufkl\u00e4rung zu-\nerst gewachsenen Grundrechte und Grundbedingungen\neiner freiheitlichen und rechtsstaatlichen sozialen Gesell-\nschaft undenkbar.\nIch teile auch nicht die Sorge, da\u00df die Politische Union\nEuropas zu einer Vernachl\u00e4ssigung der \u00f6kologischen oder\nder sozialen Dimensionen f\u00fchren k\u00f6nnte. Wie schwierig es\nist, die \u00f6kologische Dimension als eine einheitliche Ge-\nsamtaufgabe der Staaten dieser Erde zu begreifen, erleben\nwir gerade in Rio. Ohne eine st\u00e4rkere Politische Union Eu-\nropas ist nach meiner \u00dcberzeugung eine \u00f6kologische Si-\ncherung dieser europ\u00e4ischen Friedensordnung \u00fcberhaupt\nnicht m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd hier ist heute schon das Europ\u00e4ische Parlament ein\nwichtiges Agens.\nWas die soziale Situation anbetrifft,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nso m\u00f6chte ich meine \u00dcberzeugung dar\u00fcber zum Ausdruck\nbringen, da\u00df die soziale Ordnung, insbesondere die soziale\nGerechtigkeit, in Europa niemals zentralistisch geordnet\nwerden k\u00f6nnte. Dazu sind die Vorstellungen, die soziokul-\nturellen Erfahrungen, die Lebensweisen, die Strukturen\nder kleinen Lebenskreise insbesondere, also Gemeinde, Fa-\nmilie, sozialer Kleinverband, in den verschiedenen euro-\np\u00e4ischen L\u00e4ndern viel zu verschieden.\nWas in Europa m\u00f6glich und notwendig ist, ist die Siche-\nrung eines menschengerechten Minimalstandards, der er-\nlaubt, sich in Europa frei zu bewegen, ohne seine soziale\nSicherheit zu verlieren. Aber im \u00fcbrigen werden die ein-\nzelnen europ\u00e4ischen Staaten z. B. die Frage, ob der einzel-\nne oder die Familie oder ein kleinerer Lebenskreis der ei-\ngentliche Adressat gesamtstaatlicher Sozialpolitik sind,\nh\u00f6chst unterschiedlich entscheiden. Man kann sehr gute\nArgumente daf\u00fcr bringen, da\u00df es nicht das Individuum\nallein sein darf, welches Adressat staatlicher Sozialpolitik\nist, sondern  z. B. auch die Familie, wie es in den romani-\nschen V\u00f6lkern sehr stark gesehen wird. Hier ist also eine\nzentralistische Vereinheitlichung das Gegenteil dessen,\nwas mit dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip angestrebt wird.\nDiese Grundlage der Sozialpolitik ist aber ein ausdr\u00fcckli-\ncher Auftrag von Maastricht. Deshalb bin ich \u00fcberzeugt\ndavon, da\u00df auch dies nur im Rahmen einer Politischen\nUnion letztlich zu verwirklichen ist, weil sowohl das \u00d6ko-\nlogische wie das Soziale \u00fcber die wirtschaftliche Dimensi-\non der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft hinausgeht.\nIch w\u00e4re dem Landtag dankbar, wenn er sich die Gedan-\nken der Entschlie\u00dfung zu eigen machen und damit auch\ndie Staatsregierung bei ihren Verhandlungen \u00fcber die an-\ngemessene Sicherung der f\u00f6deralen Struktur der Bundesre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3150\n\n\n\npublik Deutschland im Zuge des Ratifikationsverfahrens\nunterst\u00fctzen w\u00fcrde.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe den sachlichen Ausf\u00fchrungen des Herrn\nMinisterpr\u00e4sidenten wenig hinzuzuf\u00fcgen. Ich glaube, da\u00df\ndieser Antrag in zwei Punkten das trifft, was wir wollen.\n\n1. Z\u00fcgig auf die Politische Union in Europa zuschreiten,\nich glaube, das ist f\u00fcr Deutschland dringend n\u00f6tig. Wir\nhaben ein existentielles Interesse daran.\n\n(Beifall bei der SPD, F.D.P. und CDU)\n\n2. Es besteht, so glaube ich, Konsens in diesem Hause, da\u00df\ndie demokratischen Defizite der Organisation Europa heu-\nte im Laufe der n\u00e4chsten Zeit \u00fcberwunden werden m\u00fcs-\nsen.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n3. Ich glaube, da\u00df die Bedenklichkeiten der deutschen\nL\u00e4nder \u2013 und die kann ich nachempfinden \u2013 in bezug auf\nEingriffe in ihre hoheitlichen Rechte in Fragen der Bildung,\nKultur und auch Polizei ernst genommen werden m\u00fcssen.\nDies kommt in diesem Antrag leider noch nicht so deutlich\nzum Ausdruck. Ich glaube, wir sollten in diesem Landtag\nein Verfahren finden, um diesen dritten Gedanken in den\nAntrag noch hineinzuformulieren und ihn vielleicht mor-\ngen beschlie\u00dfen. Wenn ich richtig informiert bin, reicht die\nZeit m\u00f6glicherweise nicht, dies in den Ausschu\u00df \u2013 was\neine \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung nach sich ziehen\nm\u00fc\u00dfte \u2013 zu \u00fcberweisen und dann erst im Juli in der n\u00e4ch-\nsten Sitzung hier zu verabschieden. Ich denke, das Pr\u00e4sidi-\num oder der Herr Pr\u00e4sident k\u00f6nnte uns ein Verfahren vor-\nschlagen, wie wir aus dieser Kalamit\u00e4t herauskommen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, Fraktion Linke Li-\nste/PDS, bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, sowohl die\nDauer als auch der Inhalt der Ausf\u00fchrungen des Herrn\nMinisterpr\u00e4sidenten und die Aufmerksamkeit, die seine\nWorte hier fanden, machen deutlich, da\u00df dieses bedeutsa-\nme Problem sicher nicht in einer 4-Minuten-Debatte er\u00f6r-\ntert werden kann.\n\n(Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Abgeordneten der SPD\nsowie vereinzelt der CDU verlassen den Saal.)\n\nEs ist bedauerlich, da\u00df wir zu diesem Problemkreis heute\neigentlich zum ersten Mal ins Gespr\u00e4ch kommen auf der\nGrundlage eines Antrages, der heute um 10 Uhr ausge-\nreicht wurde und noch eine Neufassung erhielt und zu\ndem eben keine gr\u00fcndliche Vorbereitung in den Fraktio-\nnen m\u00f6glich war. Wir w\u00fcrden es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn\neine \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df eine Mehrheit f\u00e4nde.\nDas von Herrn Dr. Kunckel angebotene Verfahren w\u00fcrde\nvon unserer Fraktion unterst\u00fctzt. In jedem Fall m\u00fc\u00dfte nach\n\nunserer Auffassung an diesem Antrag noch gearbeitet\nwerden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist schon bedeutsam, wenn der Ministerpr\u00e4si-\ndent, und das ist sein Recht, in einer Debatte, die eigentlich\nf\u00fcr die Fraktionen dieses Hauses v\u00f6llig unvorbereitet ge-\nkommen ist, dann eingreift, wenn er glaubt T\u00f6ne zu h\u00f6ren,\ndie nicht in sein Konzept passen. Ich meine damit die Arti-\nkulierung aus der Blickrichtung unserer Fraktion. Wir alle,\ndie wir in diesem Hause politische Verantwortung tragen,\nwissen, da\u00df auch die Zukunft unseres Freistaates in einem\ndemokratischen Europa gesichert werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nAllerdings glaubt die F.D.P.-Fraktion, da\u00df nicht alle Fragen\nund Gesichtspunkte, die seitens des Ministerpr\u00e4sidenten\ndurchaus begr\u00fcndet dargelegt wurden, die einzigen Ge-\nsichtspunkte sind, die wir zu sehen, sondern da\u00df es noch\ndar\u00fcber hinausgehende Gesichtspunkte gibt, die wir zu\nbeachten haben.\nSie haben recht, Herr Ministerpr\u00e4sident. Deutschland hat\neine v\u00f6llig andere staatsrechtliche Struktur als die \u00fcber-\nwiegende Anzahl der anderen Staaten. Denken Sie an\nFrankreich als Beispiel. Die F.D.P. \u2013 ich betone: die s\u00e4ch-\nsische F.D.P.-Fraktion \u2013 steht hier am Tisch und spricht zu\ndiesen Dingen, und ich vermisse eigentlich in Ihren Darle-\ngungen, Herr Ministerpr\u00e4sident, Ihre Hinweise auf Ihre\nFraktion in Bonn in der Replik zu Ausf\u00fchrungen unserer\nFraktion, die wir hier auf den Tisch bringen. Ich glaube,\ndiese Ebene sollten wir in Zukunft nicht so sehr anvisieren,\nweil uns das gemeinsam sicher nicht weiterbringen wird.\n Ich glaube jedoch, da\u00df wir in Europa nicht den Eindruck\nerwecken d\u00fcrfen, da\u00df Deutschland aus seiner historischen\nEntwicklung heraus glaubt, Sonderwege \u00fcber den Begriff\ndes F\u00f6deralismus allein f\u00fcr sich in Anspruch nehmen zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nWenn wir dies wollen, so m\u00fcssen wir es auch so deutlich\nsagen, aber ich glaube, wir wollen es gar nicht. Hinter dem\nWort F\u00f6deralismus steht in einer anderen Betrachtung in\nEuropa ein anderes Wort, welches wir hier nicht sehen,\naber andere sehen es, n\u00e4mlich das Problem des Nationalis-\nmus. Wir haben absolut kein Interesse daran, da\u00df diese\nBetrachtungsweisen in die politischen Spektren wieder\neinbezogen werden. In den von uns avisierten Antr\u00e4gen\ngeht es darum, Sie als Ministerpr\u00e4sident zu beauftragen,\nsich daf\u00fcr einzusetzen,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nda\u00df die demokratischen Strukturen in der Legislative des\nk\u00fcnftigen Europas gesichert werden und den Platz erhal-\nten, den sie bis jetzt noch nicht bekommen haben.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nWir m\u00fcssen mit unseren Vorschl\u00e4gen und Forderungen,\ndie ja die Staatsregierung im Bundesrat einzubringen legi-\ntimiert ist, auch auf Fragen der Auswirkungen der Sensibi-\nlit\u00e4t in den anderen Teilen Europas R\u00fccksicht nehmen. Wir\nk\u00f6nnen diese Fragestellung nicht nur allein aus der Blick-\nrichtung des anzuerkennenden Erhaltes der f\u00f6deralen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3151\n\n\n\nStruktur des Bundes sehen, wo ja die Frage der Anzahl der\nL\u00e4nder durchaus nicht ein so absolut festgeschriebener Ge-\ngenstand ist, den manche glauben, hin und wieder zum\nAusdruck bringen zu m\u00fcssen.\nDer Begriff Region und Bundesland ist in Europa v\u00f6llig\nunterschiedlich in der Interpretation, und wir sollten ge-\nmeinsam mit daf\u00fcr sorgen, da\u00df die demokratischen Ele-\nmente, die in der f\u00f6derativen Struktur ein stabilisierender\nFaktor sind, so wirksam gemacht werden, da\u00df Deutsch-\nland in der Lage ist, mit einer einheitlichen starken Stimme\ndann in ,,Maastricht\u201c sprechen zu k\u00f6nnen.\nEs darf nicht gelingen, da\u00df aus unterschiedlichen Betrach-\ntungsweisen der jetzt sichtbar gewordenen Problematik \u2013\nund sie ist echt, sie ist deutlich, und die D\u00e4nen haben es\nEuropa gesagt \u2013, andere Kr\u00e4fte Dinge ableiten, die wir ge-\nmeinsam nicht wollen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Goliasch, Fraktion der\nCDU.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte mich inhaltlich nicht noch einmal in die\nDebatte begeben, obwohl, Herr Dr. Kr\u00f6ber, es mich sehr\nreizen w\u00fcrde, auf einzelne Punkte einzugehen. Aus mei-\nner Sicht ist der F\u00f6deralismus die gr\u00f6\u00dfte Errungenschaft,\ndie wir in Deutschland, in der Bundesrepublik haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAus meiner begrenzten Geschichtskenntnis ist ein zentrali-\nstisch gef\u00fchrtes Deutschland immer eine Gefahr f\u00fcr seine\nNachbarn gewesen, ein schlechter Staat f\u00fcr seine B\u00fcrger.\nIch bin sehr gl\u00fccklich, in den F\u00f6deralismus hineingekom-\nmen zu sein. Ich m\u00f6chte nicht \u00fcber Maastricht diesen F\u00f6-\nderalismus ausgeh\u00f6hlt sehen. Das sind unsere Bedenken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber ich m\u00f6chte das nicht vertiefen. Ich verstehe Ihre Be-\ndenken, da\u00df wir dieses Thema weiterbehandeln m\u00f6chten.\nIch bin auch schon der Meinung: Im Ausschu\u00df w\u00e4re es\nsch\u00f6n. Aber der Zeitdruck wird es uns nicht gestatten,\n\u00fcber \u00a7 117 noch mal in den Ausschu\u00df zu gehen und dann\nim Juli dar\u00fcber zu reden.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDeswegen m\u00f6chte ich Ihnen einen konkreten Vorschlag\nmeiner Fraktion machen, wie wir jetzt weiter mit diesem\nTagesordnungspunkt umgehen k\u00f6nnten. Wir k\u00f6nnten uns\ndamit einverstanden erkl\u00e4ren, da\u00df wir ihn unterbrechen\nund in der Tagesordnung weiter fortfahren,\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Sehr gut!)\n\nda\u00df wir gleichzeitig eine Redaktionskommission aus allen\nFraktionen einsetzen, die \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der\nF.D.P. und die Formulierung unseres Antrages bis morgen\nber\u00e4t und die sich dar\u00fcber einigt, so da\u00df wir dann morgen\ndiesen Tagesordnungspunkt wieder auf die Tagesordnung\nnehmen, ihn abschlie\u00dfend behandeln, wobei wir auch un-\nser Schlu\u00dfwort dann morgen haben w\u00fcrden, so da\u00df wir\nwenigstens \u2013 ich verstehe Ihre Bedenken \u2013 den Zeitdruck\nheute herausnehmen und uns Luft bis morgen verschaffen.\nDas w\u00e4re unser Vorschlag f\u00fcr die weitere Behandlung.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt erst mal das Schlu\u00dfwort, die\neinbringende Fraktion, Herr Beyer, CDU.\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\nEs war nicht das Schlu\u00dfwort? \u2013 Herr Schiemann, dann\nhabe ich \u2013 \u2013 Ja, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich gehe doch recht in der\nAnnahme, wenn ich den Vorschlag unseres Fraktionsvor-\nsitzenden jetzt richtig verstanden habe, da\u00df, wenn wir jetzt\ndas Schlu\u00dfwort sprechen, der Tagesordnungspunkt been-\ndet w\u00e4re? W\u00e4re es nicht \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nach dem Schlu\u00dfwort k\u00e4me\ndann die Abstimmung. Dort w\u00fcrde ich unterbrechen wol-\nlen.\n\nLeroff, CDU: W\u00e4re es aber denn nicht sinnvoll, wenn jetzt\nder Tagesordnungspunkt als solcher unterbrochen w\u00fcrde,\nda\u00df dann das Schlu\u00dfwort, nachdem die Fraktionen zusam-\nmengesessen haben, gehalten wird?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Interpretation ist, da\u00df das\nSchlu\u00dfwort alles aufnehmen soll, was in den Diskussions-\nbeitr\u00e4gen gesagt worden ist. Deswegen erteile ich jetzt das\nSchlu\u00dfwort und werde dann das Verfahren so erkl\u00e4ren,\nwie ich es gerne weiter haben m\u00f6chte in Ihrem Sinne. \u2013\nBitte, jetzt das Schlu\u00dfwort.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich bin Ihnen letztend-\nlich sehr dankbar, da\u00df wir doch einen gemeinsamen Weg\ngefunden haben; denn ich bin auch der Meinung, da\u00df der\nZug zur Europ\u00e4ischen Union schon sehr schnell f\u00e4hrt. Wir\nhaben keine Chance, uns vor den Zug zu stellen. Der Zug\nw\u00fcrde uns nicht ausweichen. Wir sollten uns schleunigst\nin die Waggons begeben, um die Richtung dieses Zuges\nmitzubestimmen.\nAn dieser Stelle, Herr Ott, kann ich Ihre Bedenken auf kei-\nnen Fall teilen; denn\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nich w\u00fcrde Ihnen folgendes vorschlagen: Nehmen Sie sich\nmal die S\u00e4chsische Verfassung zur Hand. Da haben wir\neinen Artikel geschaffen, der ganz klar regelt, welche Be-\nziehungen Sachsen aus seiner historischen Verantwortung\nseinen Nachbarl\u00e4ndern gegen\u00fcber wieder aufnehmen soll-\nte. Wir haben dort ein ganz klares Votum insbesondere zu\nunseren Nachbarl\u00e4ndern, d. h. zu unseren n\u00e4chsten Nach-\nbarl\u00e4ndern, aufgenommen, und das als verfassungsrechtli-\nchen Auftrag.\nLetztendlich, und das haben meines Erachtens alle Debat-\ntenredner hier gesagt, geht es darum, da\u00df wir uns ganz\nklar zu diesem F\u00f6deralismus bekennen, zu dem wir erst\neine sehr geringe Zeit geh\u00f6ren. Wir sollten es aufgrund\nunserer historischen Erfahrung einfach mal im Blick behal-\nten, was wir denn vor 2 1/2 Jahren \u00fcberhaupt hatten. Da\nhatten wir den Zentralstaat, und wir waren sehr dankbar,\nda\u00df wir nun diesem f\u00f6deralen Staat beitreten konnten, mit\nallen Schwierigkeiten und Konsequenzen.\nAber wichtig war diese Aussage, nicht mehr dem Zentral-\nstaat anzugeh\u00f6ren und die Geschicke im F\u00f6deralismus\nselbst in die H\u00e4nde zu nehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3152\n\n\n\nAus dem Grund bin ich sehr dankbar, diesem f\u00f6deralen\nStaat anzugeh\u00f6ren. Ich werde in meinem Bem\u00fchen das\nmir M\u00f6gliche tun, da\u00df diese Struktur auch in der neuen\nEurop\u00e4ischen Union erhalten bleibt.\nIch glaube, jeder Antrag, der hier gestellt wird, kann durch\ndas Einbringen vieler Ideen auch qualitativ verbessert wer-\nden. Aus diesem Grund begr\u00fc\u00dfe ich, da\u00df wir uns noch\neinmal gemeinsam an einen Tisch setzen und dar\u00fcber be-\nraten, inwieweit wir diesen Antrag noch verbessern k\u00f6n-\nnen. Ich glaube, das Grundkonzept aber, meine Damen\nund Herren, liegt uns vor. Dieses Grundkonzept sollten\nwir hier auch morgen dann letztendlich mit den kleinen\nfiligranen Verbesserungen beschlie\u00dfen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also, meine Damen und Herren,\ndas ist eine richtig schwierige Sache von der Gesch\u00e4ftsord-\nnung her.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch m\u00f6chte mal vortragen, was meine pers\u00f6nliche Mei-\nnung jetzt als amtierender Pr\u00e4sident ist.\n\n(Heiterkeit bei Abg. Frau Georgi, F.D.P.)\n\nIch halte es nicht f\u00fcr m\u00f6glich, da\u00df ein Antrag, der am Be-\nginn der Sitzung f\u00fcr dringlich erkl\u00e4rt worden ist, dann in\neinen Ausschu\u00df geht. Wenn etwas dringlich ist, kann es\ndann nicht 14 Tage sp\u00e4ter noch im Ausschu\u00df behandelt\nwerden. Dann w\u00e4re es ja nicht dringlich gewesen.\n\nZweitens. Schwierig ist nat\u00fcrlich, wenn etwas f\u00fcr eine Ta-\ngesordnung dringlich gemacht worden ist, das dann wie-\nder auf eine n\u00e4chste Tagesordnung zu nehmen. Ich w\u00fcrde\nda folgenden Vorschlag machen \u2013 das ist auch ein wenig\nheikel \u2013: diesen Tagesordnungspunkt 6 in dieser 47. Sit-\nzung jetzt zu unterbrechen, ihn morgen in der 47. Sitzung\num 10.00 Uhr weiterzuf\u00fchren und nach Beendigung des-\nsen die 48. Sitzung morgen zu beginnen. Das w\u00e4re also\ndann gegen 10.30 Uhr. Ich denke, das ist am ehesten noch\nmit der Gesch\u00e4ftsordnung zu vereinen. Erhebt sich gegen\ndieses Verfahren Widerspruch?\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nSo erkl\u00e4re ich diesen Tagesordnungspunkt 6 der heutigen\n47. Sitzung f\u00fcr unterbrochen. Wir werden ihn am Ende der\n47. Sitzung morgen weiterf\u00fchren, diesen Tagesordnungs-\npunkt 6.\n\nIch er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nVerlagerung von Bundesinstitutionen in die neuen Bundesl\u00e4nder\nDrucksache 1/1976, Dringlicher Antrag der Fraktion der CDU\n\nAuch hier war die Dringlichkeit zu Beginn der Sitzung\nfestgestellt worden. Die Fraktionen werden dazu Stellung\nnehmen. Redezeit 3 Minuten. Die einbringende Fraktion\nder CDU spricht zuerst und hat auch das Schlu\u00dfwort. 3\nMinuten. Bitte, f\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Pr\u00e4sident, darf ich vielleicht im Nachgang zu dem\nAntrag und dem Tagesordnungspunkt, den wir eben un-\nterbrochen haben, darum bitten, da\u00df der Ausschu\u00df f\u00fcr\nBundes- und Europangelegenheiten dann noch vereinbart,\nwann man sich trifft, damit das noch besprochen werden\nkann?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben das hiermit gesagt.\n\nLeroff, CDU: Gut, ich danke Ihnen. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Der von uns eingebrachte Dringli-\nche Antrag \u2013 Verlagerung von Bundesinstitutionen in die\nneuen Bundesl\u00e4nder \u2013 liegt Ihnen vor. Ich m\u00f6chte in der\nK\u00fcrze der Zeit auf wenige Punkte eingehen.\n\nEs ist f\u00fcr mich \u2013 und glauben Sie mir, insbesondere f\u00fcr\nmich, der im f\u00f6deralistischen System der alten Bundesl\u00e4n-\nder gro\u00dfgeworden ist \u2013 erschreckend, wie wenig Sensibili-\nt\u00e4t besonders die Politik in den Altbundesl\u00e4ndern \u00fcber die\nF\u00f6deralismuskommission gezeigt hat \u2013\n\n(Lebhafter Beifall)\n\ndie Sensibilit\u00e4t, die meines Erachtens angebracht gewesen\nw\u00e4re, um hier deutlich zu zeigen, da\u00df man bereit ist, Ein-\nrichtungen des Bundes in die neuen L\u00e4nder zu verlegen.\n\nEinmal mehr wird deutlich, da\u00df man in Bonn aus meiner\nSicht noch nicht g\u00e4nzlich begriffen hat, da\u00df die Wiederver-\neinigung Deutschlands am 3. Oktober 1990 formal be-\nschlossen, aber inhaltlich ganz sicher noch nicht zu Ende\ngef\u00fchrt worden ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDiese Vorschl\u00e4ge sind f\u00fcr mich pers\u00f6nlich durchaus auch\nals Ohrfeige in mein Gesicht zu sehen, und ich mu\u00df Ihnen\nganz ehrlich gestehen: Ich bin dankbar, da\u00df unsere Staats-\nregierung sie abgelehnt hat.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nWie kann es sein, da\u00df in einer Stadt wie K\u00f6ln, in der Regi-\non K\u00f6ln \u00fcber 100 000 Bundesbeamte besch\u00e4ftigt sind und\nman dem Freistaat Sachsen mit 4,8 Millionen B\u00fcrgern ge-\nrade einmal 2 500 Bundesbeamte schicken will? Das ist f\u00fcr\nmich unbegreiflich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht mir hier nicht in erster Linie um Arbeitspl\u00e4tze,\nmeine Damen und Herren; die sind sicherlich wichtig. Viel\nwichtiger ist f\u00fcr mich das Signal an die Menschen in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern, da\u00df sich die alten L\u00e4nder hier soli-\ndarisch zeigen, auch im Ausgleich der Einrichtungen.\n\nLassen Sie mich an dieser Stelle auch einmal anf\u00fcgen:\nWenn gleiche Solidarit\u00e4t ge\u00fcbt werden sollte, was die Bi-\nlanz unserer Schulden der Bundesrepublik Deutschland\nangeht \u2013 ich gehe einmal von 650 Milliarden DM am Ende\naus, die uns diese deutsche Einheit kosten wird, wobei ich\nhier von Kosten in der Summe spreche; f\u00fcr mich sind das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3153\n\n\n\nkeine Kosten, sondern Geldausgaben, die es f\u00fcr die deut-\nsche Einheit wert sind \u2013,\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, F.D.P. und SPD)\n\ndann mu\u00df ich Ihnen sehr deutlich sagen: Wenn diese\nSchuldenbilanz nicht auf den Tisch kommt, wenn keine\nKonzeption kommt, wie diese Schulden einmal getilgt\nwerden sollen, n\u00e4mlich durch das deutsche Volk \u2013 das\nsind alle, die im Westen wie im Osten \u2013, dann, meine Da-\nmen und Herren, m\u00f6chte ich an dieser Stelle f\u00fcr meine\nFraktion sehr deutlich sagen: Mit unserer Fraktion \u2013 und\nich unterstelle, auch mit der s\u00e4chsischen CDU \u2013 ist so et-\nwas auf Dauer nicht m\u00f6glich. Wir sind nicht bereit, das\nmitzutragen, wenn hier keine Klarheit auf den Tisch\nkommt.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und SPD)\n\nLassen Sie mich zum Abschlu\u00df sagen, und das sage ich\nsehr pers\u00f6nlich: Mit mir ist eine Politik, in der dies nicht\ngefordert wird \u2013 und unser Ministerpr\u00e4sident steht hier f\u00fcr\nmich in dieser Frage sehr deutlich Richtung Bonn \u2013, mit\nder diese Forderung nicht erf\u00fcllt wird, unannehmbar, und\nich kann nur sagen, da\u00df sich dann auch unser Bundes-\nkanzler von mir sagen lassen mu\u00df: Ohne mich, Herr Bun-\ndeskanzler!\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und SPD \u2013\nDr. Lersow, SPD: Bravo!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die Fraktion der SPD.\n\nDr. Harbauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Was 45 Jahre getrennt war, das w\u00e4chst nicht von\nheute auf morgen zusammen. Besonders die Bewu\u00dft-\nseinsinhalte sind es, die sich noch immer im Ost- oder im\nWestdenken \u00fcben. Es war der Spruch der Geschichte, der\ndie einen Deutschen bevorzugte und die anderen benach-\nteiligte. Es darf nicht sein, da\u00df die Menschen in Ost-\ndeutschland ein zweites Mal alleine den gemeinsam ge-\nf\u00fchrten Zweiten Weltkrieg verlieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs geht nicht an, da\u00df haupts\u00e4chlich westdeutsche Ent-\nscheidungstr\u00e4ger die ostdeutschen L\u00e4nder noch immer als\netwas zum Teil Fremdes, eben Dazugekommenes betrach-\nten.\nWir wachsen in das geeinte Deutschland nur hinein, wenn\nwir das separate Ost- und Westdenken ablegen. Ein Weg\nzu diesem Ziel ist auch die Vergabe zentraler Institutionen\ndes Bundes in die ostdeutschen L\u00e4nder.\n\n(Goliasch, CDU: Richtig! \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\nSo m\u00f6chte ich namens der SPD-Fraktion den zur Debatte\nstehenden Antrag unterst\u00fctzen.\nBesonders das s\u00e4chsische Leipzig hat es durch seine Ge-\nschichte verdient, nicht nur das Bundesverwaltungsgericht\nund den 5. Strafsenat des BGH, sondern den gesamten\nBundesgerichtshof mit allen Gliederungen in seinen Mau-\nern aufzunehmen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD, CDU und F.D.P.)\n\nDeutschland w\u00e4chst von unten, aber auch von oben zu-\nsammen. M\u00f6gen die Bundestagsabgeordneten unseres\n\nFreistaates ihr entscheidendes Wort in die Waagschale\nwerfen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! F\u00fcr uns ist es zwar unerfindlich, wieso es\ndiesem Landtag heute fr\u00fch nicht dringlich war, \u00fcber die in\nden n\u00e4chsten Tagen fallenden Entscheidungen zur Miet-\npreisverdopplung auch f\u00fcr Sachsens B\u00fcrger zu reden, da-\nf\u00fcr aber die Debatte, welche Bundesbeh\u00f6rden von Bonn\nvia Osten umgesiedelt werden sollen, dem Hohen Haus\nscheinbar f\u00f6rmlich unter den N\u00e4geln brennt.\n\n(Ein gro\u00dfer Teil der Abgeordneten\nder Fraktionen der CDU und der SPD\n\nverlassen den Raum.)\n\nWir w\u00fcrden uns wohl auch generell aus diesem Gerangel\num Institutionsverteilung heraushalten, best\u00fcnde da nicht\ndie leise Hoffnung, da\u00df die Ansiedlung im Osten wenig-\nstens einem Bruchteil der in diesen Beh\u00f6rden Besch\u00e4ftigten\nzu etwas mehr Kompetenz, zu etwas mehr Sensibilit\u00e4t und\nzu etwas mehr Sorgsamkeit im Umgang mit den Proble-\nmen der Ostdeutschen verhelfen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Illusion, da\u00df in diesen nach Osten verlegten Bundesbe-\nh\u00f6rden und -gerichten an verantwortlicher Stelle in nen-\nnenswerter Zahl Ostdeutsche arbeiten werden, haben wir\nohnehin nicht. Herr Leroff hat es eigentlich vorhin gesagt:\n,,Es kann nicht sein, da\u00df man dem Freistaat Sachsen mal\ngerade 2 500 Bundesbeamte schicken will.\u201c Das ist genau\nder Punkt: Man wird sie uns schicken. Wir aber meinen,\nda\u00df in diesem geeinten Deutschland an geeigneter Stelle,\nauch an leitender Stelle, auch geeignete, integre Ostdeut-\nsche t\u00e4tig sein m\u00fcssen.\n\n(Lebhafter Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nZum Gesamtpaket der Umzugsliste der F\u00f6deralismuskom-\nmission w\u00e4re durchaus zu sagen, da\u00df sie insgesamt unaus-\ngewogen ist. Man k\u00f6nnte die Zahlen nennen und hier ver-\ndeutlichen, da\u00df das eben nicht dem Gewicht der ostdeut-\nschen Probleme entspricht, da\u00df dieses Paket somit eindeu-\ntig ein Zugest\u00e4ndnis an die Bonn-Bef\u00fcrworter oder Bonn-\nBesitzstandssicherer ist, zumal ja nicht nur viele Ministeri-\nen in Bonn verbleiben sollen, sondern nach dieser Liste\nsogar noch Einrichtungen nach Bonn verlagert werden sol-\nlen.\nFazit f\u00fcr uns: Die Intention dieses Antrages tragen wir\ndurchaus mit, wenngleich uns der Kern der Sache ein an-\nderer ist. Uns scheint der Kern zu sein: Nur wenn diese\nInstitutionen kommen, um eine neue Politik zu machen,\neine neue Politik, die Deutschland wirklich eint, die es\nwirklich allen Deutschen erm\u00f6glicht, in diesem vereinten\nDeutschland ihren Platz zu finden, macht dieser Umzug\nSinn. Ansonsten ist jede Mark f\u00fcr diesen Umzug hinausge-\nworfenes Geld.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3154\n\n\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es sind jetzt bereits so starke Worte\ngefallen, da\u00df ich hier kaum noch etwas hinzuf\u00fcgen kann,\nbesonders das starke Wort von Herrn Leroff vom Kassen-\nsturz, den er hier doch wohl verlangt \u2013 ich vermeinte fast,\nHerrn Engholm hier zu h\u00f6ren.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\nAber wie dem auch sei, in solchen Fragen, wo sich L\u00e4nder\nstark machen, habe ich nichts dagegen, wenn man auch\neinmal Bundespolitik insgesamt unter die Lupe nimmt.\nIch sehe auch in der F\u00f6deralismuskommission fehlende\nSensibilit\u00e4t und damit eigentlich auch einen Verrat am F\u00f6-\nderalismus. Wir sind eben hier doch immer noch das Bei-\ntrittsgebiet, als welches uns der Einigungsvertrag definiert,\nund wir sind nach diesem Beschlu\u00df noch kein integraler\nBestandteil einer demokratischen F\u00f6deration. Und das\nmu\u00df sich \u00e4ndern. Ich hoffe auch, es wird sich \u00e4ndern.\nMehr bleibt mir nicht \u00fcbrig zu sagen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nun die Fraktion der F.D.P.;\nDr. Kr\u00f6ber, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der CDU-Fraktion trifft einen sensi-\nblen Bereich der gemeinsamen innenpolitischen Sorgen,\ndie wir haben. Ich m\u00f6chte eigentlich an die vorhergehende\nDebatte nur kurz ankn\u00fcpfen, wo wir hier darum gerungen\nhaben, \u00fcber die Fragestellung der Notwendigkeit der An-\nerkennung f\u00f6deraler Strukturen f\u00fcr Europa in Europa die\nnotwendigen Signale zu setzen.\nMeine Damen und Herren, wir haben es nicht einmal ge-\nschafft, da\u00df in der F\u00f6deralismuskommission, um die es\nhier geht, diese L\u00e4nder selbst vertreten waren, zumindest\nnicht so, da\u00df sie geh\u00f6rt wurden.\n\n(Goliasch, CDU:\nAlle f\u00fcnf neuen L\u00e4nder waren drin! \u2013\n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSie haben mit abgestimmt, sie haben\n\nin der Kommission dagegengestimmt!)\n\n\u2013 Ja, sie haben dagegengestimmt. Und das ist ein Aus-\ndruck daf\u00fcr, da\u00df wir innerhalb der Kommission bisher\nnicht das politische Gewicht bekommen haben, das wir als\nf\u00f6deraler s\u00e4chsischer Freistaat f\u00fcr uns in Anspruch neh-\nmen m\u00fcssen.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nMehrheiten sind immer unsensibel!)\n\n\u2013 Herr B\u00f6ttger, wenn Sie recht haben, haben sie recht!\nEs geht also hier darum, die Einheit der Institutionen f\u00fcr\nDeutschland so zu ordnen, da\u00df wir als gleichberechtigter\nPartner auch das Gewicht bekommen, das uns zusteht.\nUnd ich glaube, bei diesen weiteren Bem\u00fchungen wird es\naus dem Blickwinkel unserer Fraktion die volle Unterst\u00fct-\nzung geben, aber auch die Forderung gestellt werden, da\u00df\ndiese Antr\u00e4ge, die aus Sachsen gekommen sind und die\n\nbereits mit Augenma\u00df nach unserer Betrachtungsweise auf\ndie Tagesordnung gebracht waren, auch jetzt anerkannt\nwerden. Darum lohnt es sich zu k\u00e4mpfen, und dazu ist\nunsere Fraktion mit bereit.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der einbringenden Fraktion\nsteht das Schlu\u00dfwort zu. Bitte sch\u00f6n, Herr Leroff, CDU.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs freut mich nat\u00fcrlich, da\u00df die anderen Fraktionen bereit\nsind, uns hier zu folgen und mit uns gemeinsam die be-\nrechtigten Forderungen des Freistaates Sachsen einzukla-\ngen. Ich m\u00f6chte nur noch zwei Dinge ansprechen.\nHerr B\u00f6ttger, ich mu\u00df Ihnen ehrlich gestehen, wenn der\nHerr Engholm s\u00e4chsische CDU-Politik \u00fcbernimmt in\ndieser Frage \u2013 und ich mu\u00df ganz offen sagen, wir haben\nschon immer behauptet, da\u00df eine Bilanz auf den Tisch\nmu\u00df, auch vertreten durch unseren Ministerpr\u00e4sidenten \u2013,\nkann ich das nur begr\u00fc\u00dfen. Wenn die SPD das wiederholt,\nhabe ich da keine Einw\u00e4nde.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\n\u2013 Herr Lersow, da\u00df Sie da lachen, ist mir klar, bei dem,\nwas Sie so schreiben!\nDas Weitere ist, da\u00df wir schon der Meinung sind, da\u00df es\nauch dann, wenn Institutionen, die in den Altl\u00e4ndern an-\ngesiedelt sind, nach Sachsen oder in die neuen Bundesl\u00e4n-\nder verlegt werden, nicht in erster Linie entscheidend ist,\nob da ausschlie\u00dflich, \u00fcberwiegend oder wie auch immer\nOstdeutsche oder Westdeutsche arbeiten. Entscheidend ist,\nda\u00df jeder aus den Altbundesl\u00e4ndern Kommende, sich hier\nin Sachsen Niederlassende dazu beitragen wird, auf Dauer\ndie Probleme, die Sorgen und das Verst\u00e4ndnis der Men-\nschen hier ,,dort dr\u00fcben\u201c deutlich zu machen. Insofern\nkann es, glaube ich, nicht schaden, wenn sich m\u00f6glichst\nviele aus den Altbundesl\u00e4ndern hier in den neuen L\u00e4ndern\nengagieren. Und in diesem Sinne sind wir auch der Mei-\nnung, da\u00df es entscheidend ist, da\u00df das Signal durch die\nAnsiedlung von Einrichtungen aus den Altbundesl\u00e4ndern\nbei uns gesetzt werden mu\u00df.\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcrde mich freuen, auch\nf\u00fcr unsere Fraktion, wenn wir eine sehr breite Zustim-\nmung zu diesem Antrag erhalten k\u00f6nnten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache zu\ndiesem Tagesordnungspunkt beendet. Ich lasse \u00fcber den\nDringlichen Antrag der Fraktion der CDU, Verlagerung\nvon Bundesinstitutionen in die neuen Bundesl\u00e4nder, ab-\nstimmen. Wer diesem Dringlichen Antrag seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist der\nAntrag angenommen.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3155\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nDringliche Antr\u00e4ge der Fraktion der SPD\n\nSanierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe \u2013 Verhandlungen mit der Bundesregierung\n\nDrucksache 1/1926\n\nSanierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe \u2013 Expertenkommission\n\nDrucksache 1/1934\n\nSanierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe \u2013 B\u00fcrgschaftsprogramme\n\nDrucksache 1/1935\n\nSanierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe \u2013 Sanierungsbeirat\n\nDrucksache 1/1936\n\nSanierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe \u2013 Beratungs- und F\u00f6rderungsprogramm\n\nDrucksache 1/1937\n\nModernisierung von Treuhandunternehmen in Sachsen\nDrucksache 1/1927, Dringlicher Antrag der Fraktion der CDU\n\nDas Plenum  hatte sich heute fr\u00fch auf eine  Redezeit von\n15 Minuten je Fraktion verst\u00e4ndigt. Die Einbringer spre-\nchen zuerst in der Reihenfolge SPD, CDU. Danach ist die\nReihenfolge: F.D.P., Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nDie Antr\u00e4ge werden in der Aussprache gemeinsam behan-\ndelt, aber getrennt abgestimmt.\nIch bitte nun den Einbringer SPD-Fraktion, das Wort zu\nnehmen. Der Abgeordnete Lochbaum, bitte sch\u00f6n. \u2013 Gut,\nes wird gesplittet.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Gestatten Sie mir, da\u00df ich aus der Pressemitteilung\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit vom 26. Mai zitiere:\n,,Der Aufbau einer mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Wirt-\nschaftsstruktur schreitet in Sachsen stetig voran.\nSchlie\u00dflich gewinnt der Mittelstand auch in der s\u00e4chsi-\nschen Industrie immer mehr  Gewicht.  Ende Februar 1992\n besch\u00e4ftigten 92 % aller Industriebetriebe weniger als 500\nArbeitskr\u00e4fte. Im Dezember 1991 waren es nur 88 % und\nvor der Wende lediglich 57 %.\u201c\nMit so sch\u00f6nen Worten kann man den Schrumpfungspro-\nze\u00df der Industriebetriebe, die unvermindert fortschreiten-\nde Deindustrialisierung Sachsens umschreiben. Etwas\ndeutlicher: Von ehemals 2,1 Millionen Arbeitspl\u00e4tzen in\nder s\u00e4chsischen Industrie existierten im Januar 1992 noch\n353 000;  aktuelle  Sch\u00e4tzungen  gehen  von  weniger als\n300 000 aus. In ganz Sachsen gibt es nur noch elf Industrie-\nbetriebe mit mehr als 1 000 Besch\u00e4ftigten.\nDiese Zahlen kann auch die ausgekl\u00fcgeltste Arbeitslosen-\nstatistik nicht mehr verschleiern. Da helfen auch nicht die\nsch\u00f6nsten Worte unseres Wirtschaftsministers. Da hilft\nkein Herbeireden des wirtschaftlichen Aufschwungs, kein\nGesundbeten der s\u00e4chsischen Industrie. Voraussetzung f\u00fcr\neine erfolgversprechende Wirtschaftspolitik sind nicht\nsch\u00f6ne Worte, sondern eine ehrliche Bilanz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWarum wohl verlieren wir, die Politiker, in den Augen der\nB\u00fcrger immer mehr an Glaubw\u00fcrdigkeit? Wohlgemerkt,\n\nmehr oder weniger alle Politiker; die B\u00fcrger differenzieren\nleider nicht oder kaum zwischen den einzelnen Parteien,\nzwischen Regierungsmehrheit und Opposition. F\u00fcr sie\nsind wir alle mitverantwortlich f\u00fcr den wirtschaftlichen\nund damit f\u00fcr den zu erwartenden sozialen Abstieg.\nWir Sozialdemokraten haben den Wirtschaftsminister im-\nmer wieder aufgefordert: Nehmen Sie endlich Ihre struk-\nturpolitische Verantwortung zum Erhalt des Industrie-\nstandortes Sachsens wahr!\n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Rush,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nGenau in diese Richtung zielen unsere vorliegenden\nDringlichen Antr\u00e4ge. Wir brauchen konkrete Ma\u00dfnahmen,\ndurch die der Rest der s\u00e4chsischen Betriebe, der Rest der\nArbeitspl\u00e4tze gerettet werden kann. Es geht leider nur\nnoch um einen Rest.\nBereits im M\u00e4rz haben wir unser Programm zur Sicherung\nvon 100 000 Industriearbeitspl\u00e4tzen vorgestellt. Die vorlie-\ngenden Dringlichen Antr\u00e4ge sollen die Umsetzung eines\nTeils dieses Programms realisieren. Es ist ein vielleicht letz-\nter Versuch zur Rettung wenigstens eines Kernbereiches\nunserer Industrie. Die Kosten des Programms in H\u00f6he von\n12,5 Milliarden DM, verteilt \u00fcber einen Zeitraum von 5\nJahren, also 2,5 Milliarden j\u00e4hrlich, entspr\u00e4chen denen der\nArbeitslosigkeit von 100 000 Menschen. Arbeit statt Ar-\nbeitslosigkeitsfinanzierung \u2013 davon hat auch unser Mini-\nsterpr\u00e4sident wiederholt gesprochen. Genau das fordern\nwir an dieser Stelle!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben nie behauptet, mit diesem Konzept den Stein\nder Weisen gefunden zu haben. Wir sind selbstverst\u00e4nd-\nlich auch bereit, \u00fcber unser Programm zu diskutieren, Vor-\nschl\u00e4ge aufzugreifen. Aber bei aller Bescheidenheit: Der\nAnsatz ist richtig: F\u00f6rderung des Marktes, insbesondere\ndes Ostmarktes, statt vordergr\u00fcndiger Investitionsf\u00f6rde-\nrung.\nIch zitiere aus dem ,,Handelsblatt\u201c vom 2. Juni: ,,Deshalb\nmu\u00df ein jedes Sanierungskonzept scheitern, das sich auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3156\n\n\n\ndie Investitionsf\u00f6rderung konzentriert. Wichtiger ist die\nAbsatzf\u00f6rderung, das hei\u00dft, die Markterschlie\u00dfung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nErst wenn die Wirtschaftsbeziehungen Ostdeutschlands zu\nden ehemaligen COMECON-L\u00e4ndern wieder intakt sind,\nwerden die Investition und die Produktion in den Kernbe-\nreichen der ostdeutschen Industrie lohnender. Ohne diese\nMarkt\u00f6ffnung nach Osten w\u00fcrde in den neuen L\u00e4ndern\nnur auf Kosten der westdeutschen Steuerzahler eine Kon-\nkurrenz aufgebaut, die sich gegen Westen richten und die\nArbeitspl\u00e4tze westdeutscher Arbeitnehmer vernichten\nw\u00fcrde. Investoren sind Rationalisten, sie graben sich nicht\nselbst das Wasser ab.\u201c \u2013 Soweit das ,,Handelsblatt\u201c.\nEinen unserer Vorschl\u00e4ge finden wir ansatzweise in der\nVereinbarung zwischen Frau Breuel und der Staatsregie-\nrung vom 26. April wieder. Ich verweise auf diese zeitliche\nFolge, Herr Rasch. Aber die Vereinbarung bleibt im Unver-\nbindlichen stecken. Die Treuhandanstalt beh\u00e4lt die Kon-\ntrolle und darf ihre Privatisierungspolitik ungehindert\nfortsetzen. Der lautstark gefeierte ,,s\u00e4chsische Weg\u201c stellt\neine einseitige Investitionsgarantie Sachsens dar. Die Ent-\nscheidung bleibt allein bei der Treuhandanstalt. Die Lan-\ndesregierung bleibt Berater, Bittsteller.\nMit der Umsetzung der Vereinbarung durch das Wirt-\nschaftsministerium wurde zudem in recht dilettantischer\nWeise begonnen. Ich kann mir in diesem Zusammenhang\nnicht verkneifen, aus einem Brief der Industrie- und Han-\ndelskammer Dresden zu zitieren, der sich auf unser Pro-\ngramm bezieht: ,,Getragen von der Idee, dem wirkungsar-\nmen Handeln des s\u00e4chsischen Wirtschaftsministeriums\nentgegenzuwirken und damit den freien Fall der s\u00e4chsi-\nschen Industrie aufzuhalten, versteht die Kammer den\nWillen der SPD, mit diesem Programm zum Erhalt der\ns\u00e4chsischen Industrielandschaft beizutragen.\u201c \u2013 Eben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nKern unserer vorliegenden Antr\u00e4ge zur Umsetzung unse-\nres Programms ist die Drucksache 1/1926, Sanierung s\u00e4ch-\nsischer Industriebetriebe. Wir fordern darin die Staatsre-\ngierung, wir fordern den Ministerpr\u00e4sidenten auf: Gehen\nSie nach Bonn mit von Experten zusammengestellten Li-\nsten s\u00e4chsischer Treuhandbetriebe, die als sanierungsf\u00e4hig\neingestuft werden! K\u00e4mpfen Sie in Bonn f\u00fcr die Best\u00e4ti-\ngung dieser Listen durch die Bundesregierung! K\u00e4mpfen\nSie f\u00fcr unsere Industrie! Verlangen Sie eine konkrete An-\nweisung der Bundesbeh\u00f6rde Treuhandanstalt durch den\nFinanzminister zur unverz\u00fcglichen Sanierung dieser Treu-\nhandbetriebe unter Steuerung und Kontrolle des Freistaa-\ntes Sachsen! Fordern Sie die weitgehende Absicherung der\nSanierungskosten durch die Bundesregierung!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnsere weiteren Antr\u00e4ge in den Drucksachen 1/1934 bis\n1/1937 \u2013 Bildung einer Expertenkommission, Berufung\neines Sanierungsbeirates, B\u00fcrgschaftsprogramme f\u00fcr die\nSicherung des Osthandels sowie Auflage eines Beratungs-\nund F\u00f6rderungsprogramms \u2013 erg\u00e4nzen den Kernantrag\nzur Sanierung der s\u00e4chsischen Industriebetriebe, bilden\nden notwendigen professionellen Rahmen.\nNoch gibt es einige dieser Betriebe. In einem davon war\ndie SPD-Fraktion gestern: in der Fortschritt-Erntemaschi-\nnen GmbH Neustadt. Auch dort wurden wir darin be-\nst\u00e4rkt, da\u00df unser Ansatz bez\u00fcglich des Ostmarktes richtig\n\nist. Ein weiterer Betrieb, die Telux Spezialglas GmbH\nWei\u00dfwasser, stand heute hier vor der T\u00fcr.\nAber es gibt nur noch wenige sanierungsf\u00e4hige Industrie-\nbetriebe. Und wenn wir noch ein paar Monate warten,\nwenn wir die Treuhandanstalt weiter wursteln lassen mit\nerfolglosen Privatisierungsversuchen, dann braucht nie-\nmand mehr Listen zur Auswahl sanierungsf\u00e4higer Indu-\nstriebetriebe aufzustellen.\n\n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten\nvon Linke Liste/PDS)\n\nDann brauchen wir weder einen Sanierungsbeirat noch\neine Expertenkommission zur Beurteilung von Sanierungs-\nkonzepten. Und unser ach so sparsamer Finanzminister\nmu\u00df auch keine Landesmittel f\u00fcr die Sanierung der Betrie-\nbe zur Verf\u00fcgung stellen oder ein B\u00fcrgschaftsprogramm\naufnehmen. Dann m\u00fcssen wir ernsthaft \u00fcber ein Szenario\nnachdenken, wie ein deindustrialisiertes Sachsen mit den\ndann unvermeidlichen sozialen Konflikten am besten zu\nverwalten ist. Daf\u00fcr gibt es in Europa bereits warnende\nBeispiele: Nordengland, Mezzogiorno. Und diese Beispiele\nbeweisen auch: Dieser Proze\u00df ist, wenn er bis zum bitteren\nEnde f\u00fchrt, trotz aller Anstrengungen nicht umkehrbar.\nDas kann niemand in diesem Landtag ernsthaft wollen.\nDeshalb erwarten wir, da\u00df das Wirtschaftsministerium\nendlich wirkliche Verantwortung f\u00fcr seine, f\u00fcr unsere In-\ndustrie \u00fcbernimmt.\n\n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten\nvon Linke Liste/PDS)\n\nWir fordern, da\u00df die Staatsregierung endlich aus ihrer ge-\nb\u00fcckten Bittstellerhaltung gegen\u00fcber der Treuhandanstalt\nherauskommt.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nDer Schl\u00fcssel dazu liegt in Bonn. Setzen wir als Landtag\ngemeinsam dieses Signal! Wir schauen der weiteren Dein-\ndustrialisierung, dem Tod der letzten Industriebetriebe\nSachsens nicht mehr l\u00e4nger tatenlos zu! Stimmen Sie unse-\nren Antr\u00e4gen zu!\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD und\nAbgeordneten von Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die SPD-Fraktion splittet.\nJetzt Herr Hans J\u00fcrgen Richter. Bitte sch\u00f6n.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wir haben in Sachsen den\nwirtschaftlichen Notstand. Das Industrieland Sachsen exi-\nstiert nicht mehr. Es ist an der Zeit, da\u00df wir alle diese\nTatsache zur Kenntnis nehmen und akzeptieren, da\u00df wir\ndarauf zu reagieren haben. Die Hoffnungen auf die im\nSelbstlauf wirkenden und heilenden Kr\u00e4fte des freien\nMarktes haben sich ebenso als tr\u00fcgerisch herausgestellt\nwie die Strategie der schnellen Privatisierung durch die\nTreuhandanstalt.\nDie Nettoproduktion im verarbeitenden Gewerbe ist ge-\ngen\u00fcber 1989 auf ein Drittel gesunken. \u00dcber 40 % der Ar-\nbeitspl\u00e4tze sind verlorengegangen. In einigen Gegenden\nSachsens hat die Arbeitslosigkeit die 50-Prozent-Marke bei\nweitem \u00fcberschritten. Selbst in Chemnitz, dem ehemaligen\nindustriellen Herz Sachsens, tendiert die Zahl der nicht auf\ndem ersten Arbeitsmarkt Erwerbst\u00e4tigen gegen 54 % zur\nJahresmitte. Der Restpersonalbestand der Investitionsg\u00fc-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3157\n\n\n\nterindustrie liegt im Durchschnitt bereits unter 20 %. Dem\nehemals stolzen Werkzeugmaschinenbau sind von 12 000\nMitarbeitern nur noch 1 500 \u00fcbriggeblieben, dem Textilma-\nschinenbau von 33 000 noch 3 000. Und ein Ende ist noch\nnicht in Sicht. Im Arbeitsamtsbezirk Chemnitz haben bis\njetzt die Treuhandbetriebe die weitere Entlassung von\nknapp einem Viertel ihrer Belegschaft per 1.7. angezeigt.\nWarum ich Ihnen speziell, Herr Dr. Schommer, diese Zah-\nlen sage? \u2013 Weil Sie das eigentlich nicht mehr schlafen las-\nsen d\u00fcrfte!\n\n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten\nvon Linke Liste/PDS)\n\nUm so mehr war ich verwundert, da\u00df Sie von einer der\ngro\u00dfen deutschen Fernsehanstalten des Tr\u00e4umens bezich-\ntigt wurden.\nMeine Damen und Herren! Es ist eine nahezu ausweglose\nSituation entstanden, die die Frage zul\u00e4\u00dft, ob und, wenn\nja, wie noch etwas von der industriellen Kernstruktur zu\nretten ist.\nIn dieser Situation erschien die Vereinbarung zwischen\nFrau Breuel und der Staatsregierung zur Benennung und\ngezielten F\u00f6rderung sanierungsf\u00e4higer Betriebe vom 27.\nApril 1992 als ein Hoffnungsschimmer am Horizont. Auch\nwenn die Vereinbarung nur der Grundintention des SPD-\nPapiers ,,Einhunderttausend Industriearbeitspl\u00e4tze f\u00fcr\nSachsen\u201c folgt und daher nur sehr bedingt geeignet ist, die\nwirtschafts- und strukturpolitischen Probleme der s\u00e4chsi-\nschen Industrie zu l\u00f6sen, sind wir dennoch bereit, an der\nUmsetzung mitzuwirken, zumal wir die Hoffnung nicht\naufgegeben haben, auch Sie, Herr Dr. Schommer, noch zu\n\u00fcberzeugen, da\u00df die sanierungsf\u00e4higen Betriebe der Treu-\nhand zu entziehen und unter die Obhut des Freistaates zu\nstellen sind.\nAber diese Umsetzung l\u00e4\u00dft auf sich warten. Was bis jetzt\ngelaufen oder besser nicht gelaufen ist, l\u00e4\u00dft den Verdacht\neiner unverbindlichen Absichtserkl\u00e4rung mit Alibifunkti-\non aufkommen. Aber gerade das wird der Dramatik der\nSituation nicht gerecht. Tag f\u00fcr Tag gehen weitere Betriebe\nkaputt. Tag f\u00fcr Tag werden Hunderte von Menschen in\ndie Arbeitslosigkeit geschickt, und die Regierung wartet.\nWorauf? Da\u00df der Kollaps endlich da ist?\nWeder in den Regierungspr\u00e4sidien noch in den Kommu-\nnen, ganz zu schweigen von den einzelnen Unternehmen,\nist jemand von der Staatsregierung vorstellig geworden,\num den Proze\u00df voranzutreiben.  Die Erkl\u00e4rungen,  Herr\nDr. Schommer, die Ihr Ministerium zur letzten Aus-\nschu\u00dfsitzung \u00fcber die Vorstellungen zur Umsetzung der\nVereinbarung gemacht hat, sind schlicht und ergreifend\ndilettantisch und an Unprofessionalit\u00e4t kaum noch zu\n\u00fcberbieten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie besitzen Grundschulniveau.\n\n(Lachen und Beifall bei der SPD)\n\nEs m\u00fcssen schnellstens Vorstellungen und Konzepte ent-\nwickelt werden, wer welche Betriebe nach welchen Kriteri-\nen beurteilt und einordnet und wie der Sanierungsproze\u00df\nsichergestellt und transparent gestaltet werden kann.\nDie SPD war von Anfang an bereit, jede Initiative mitzu-\ntragen, die dem Ziel dient, die Wirtschaft Sachsens vor der\nVernichtung zu bewahren. Daher lehnen wir auch den An-\ntrag der CDU-Fraktion nicht ab, der die Staatsregierung\nverpflichtet, den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u00fcber\n\ndas Procedere der Benennung und der Sanierung der Be-\ntriebe zu informieren. Allerdings m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich\nbetonen, da\u00df dieser Antrag weit hinter der Intention mei-\nner Fraktion bez\u00fcglich der Festlegung klarer Richtlinien\nf\u00fcr den Ablauf des Sanierungsprozesses zur\u00fcckbleibt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWichtig ist auch hier wieder die Umsetzung des Beschlus-\nses. Ein Abspeisen des Ausschusses alle vier Wochen mit\nein paar Zahlen, wie es in der vorigen Woche in bezug auf\ndie Textilbetriebe praktiziert worden ist, kann es nicht sein.\nWir erwarten nicht nur stets Informationen im Vorfeld,\nsondern eine Einbeziehung in die Erarbeitung von Kon-\nzepten und Bewertungskriterien f\u00fcr die Auswahl der Be-\ntriebe sowie in die Begleitung der Umstrukturierung. Wir\nm\u00f6chten keine Statisten darstellen, die den Niedergang der\ns\u00e4chsischen Industrie entgegennehmen d\u00fcrfen.\n\nAls erstes Zeichen der aktiven Mithilfe und der Entlastung\nf\u00fcr Ihr gestre\u00dftes Ministerium, Herr Dr. Schommer, m\u00f6ch-\nte ich dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten, der allerdings zu\nmeinem Bedauern gerade zu diesem Tagesordnungspunkt\nnicht anwesend ist, hier und heute offiziell drei Antr\u00e4ge\nnoch bedeutender Chemnitzer Unternehmen bzw. Unter-\nnehmensgruppen \u00fcberreichen, die darum bitten, in die Li-\nste der sanierungsf\u00e4higen Betriebe aufgenommen zu wer-\nden.\n\nMeine Damen und Herren! Einen tr\u00e4umenden Wirt-\nschaftsminister k\u00f6nnen wir uns nicht leisten. Wir brauchen\neinen, der mit beiden Beinen im Leben steht,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndie Realit\u00e4ten als solche erkennt, danach handelt und aus\ndiesem Handeln heraus Visionen entwickelt, um nicht aus\nder Not eine Katastrophe werden zu lassen, die mit der\nFrage beschrieben werden k\u00f6nnte: Ist Sachsen ohne Indu-\nstrie \u00fcberhaupt lebensf\u00e4hig?\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten\nvon Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die CDU-Frakti-\non auf.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich bitte Sie, mir zu gestatten, da\u00df ich den ersten Teil\ndes CDU-Redebeitrages bestreite. Den zweiten Teil wird\nHerr Beyer \u00fcbernehmen.\n\nBis zum gestrigen Tag hatte ich gehofft, mich heute nicht\nzu den vorliegenden Antr\u00e4gen der SPD-Fraktion \u00e4u\u00dfern\nzu m\u00fcssen. Noch am Dienstag wurde das von der SPD-\nFraktion signalisiert.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nIch hatte gehofft, da\u00df wir uns fraktions\u00fcbergreifend h\u00e4tten\ndazu durchringen k\u00f6nnen, im Ausschu\u00df gemeinsam mit\nden Vertretern des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit die Verfahrensweise zur Rettung strukturbestim-\nmender Betriebe weiter zu qualifizieren,\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD:\nEin Jahr lang war Zeit dazu!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3158\n\n\n\nanstatt die Innovationskr\u00e4fte im Hause Schommer mit der\nBeantwortung umf\u00e4nglicher Fragenpakete zu neutralisie-\nren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Lersow, SPD:\nWenn das so einfach geht!)\n\nDie Hoffnung war tr\u00fcgerisch. Anscheinend hat sich die\n\u00e4ngstlich auf parteipolitische Profilierung gerichtete Kraft\ninnerhalb der SPD durchgesetzt. Ich bedaure das.\n\n(Dyrlich, SPD: Gucken Sie mal nach L\u00f6bau,\nwas dort los ist!)\n\n\u2013 Ich habe mich aber gestern abend, Herr Dyrlich, nicht\nlange mit dem Bedauern aufgehalten, sondern mein Auto-\nradio eingeschaltet und einen Werbespot geh\u00f6rt, der die\nentstandene Situation so richtig beschreibt. Sie haben ihn\nsicherlich alle schon geh\u00f6rt. Da kommt ein Mann zum Pa-\ntentb\u00fcro und will irgendwelche Erfindungen loswerden,\naber der Beamte hinter dem Schalter sagt immer: Gibt es\nschon! Am Ende hei\u00dft es dann immer, sagen wir mal,\nHirsch denkt weiter.\nDie Einreicher des Dringlichen Antrages erinnern mich an\nden Erfinder; den Rest m\u00fcssen Sie sich selber \u00fcbersetzen.\n\n(Adler, SPD: Aber in diesem\nWerbespot gibt es Ergebnisse!)\n\nDie SPD fordert die Sanierung s\u00e4chsischer Industriebetrie-\nbe. Daran wird im Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit intensiv gearbeitet, nur nicht mit den der zentralen\nPlanwirtschaft entlehnten Pauschalgarantien und Pau-\nschalfinanzzusagen, sondern mit den real vorhandenen In-\nstitutionen und Finanzierungsquellen. Der Staatssekret\u00e4r\nhat vorige Woche im Ausschu\u00df dar\u00fcber berichtet.\nDie SPD fordert die Bildung eines Sanierungsbeirates. Die\nEinladung an die SPD \u00fcber den finanzpolitischen Spre-\ncher, Herrn Dr. Tiedt, in diesem Beirat mitzuarbeiten, liegt\nseit vorigem Donnerstag vor.\nDie SPD fordert eine Expertenkommission, aber der f\u00fcr die\nTextilindustrie im Auftrag des Staatsministeriums f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit t\u00e4tige Experte hat bereits eine Liste\nder zu sanierenden Betriebe dieser Branche vorgelegt. Sie\nwissen das.\nNur sollen die Berater die Staatsregierung beraten und\nnicht eine Art zentrale Plankommission sein, wie das in\nder Drucksache 1/1934, Sternchen zwei und drei, vorge-\nzeichnet ist.\nDie SPD fordert, ein B\u00fcrgschaftsprogramm f\u00fcr die Siche-\nrung des Osthandels in H\u00f6he von 700 Mio. DM aufzulegen\nund mit dem Bund \u00fcber die verst\u00e4rkte Anwendung des\nInstruments der Hermes-Exportgarantien zu verhandeln.\nLetzteres wird mit Akribie getan. Ich kann Ihnen bei Be-\ndarf Beispiele nennen.\nEine erste, unserer s\u00e4chsischen Finanzsituation angemesse-\nne B\u00fcrgschaft in H\u00f6he von 100 Mio. DM f\u00fcr die Autonome\nRepublik Bashkortostan wurde am vorigen Mittwoch\ndurch den Finanzausschu\u00df best\u00e4tigt. Bis zur Ausreichung\nweiterer B\u00fcrgschaften wollen wir sehen, wie das Gesch\u00e4ft\nanl\u00e4uft. Hermes mu\u00df laufen. Rein s\u00e4chsische Ersatzpro-\ngramme \u00fcbersteigen unsere Kr\u00e4fte bei weitem.\nDie SPD fordert ein Beratungs- und F\u00f6rderprogramm zur\nEinbeziehung externen Sachverstandes. Auch dar\u00fcber hat\nder Staatssekret\u00e4r am vergangenen Donnerstag im Aus-\nschu\u00df berichtet. Im \u00fcbrigen weise ich darauf hin, da\u00df mit\n\ndem Namen Herkules bereits ein schlagkr\u00e4ftiges Berater-\nteam existiert.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nMein Kollege, Herr Witzschel, wird Ihnen in seinem Bei-\ntrag ein weiteres schlagkr\u00e4ftiges Beraterteam vorstellen.\n\n(Dyrlich, SPD:\nWo ist denn in L\u00f6bau etwas Schlagkr\u00e4ftiges?)\n\nDie SPD fordert, da\u00df sich unser Ministerpr\u00e4sident bei der\nBundesregierung \u2013 und ich erg\u00e4nze: auch im Bundesrat \u2013\nf\u00fcr die Bereitstellung der durch die SPD angenommenen\nSanierungskosten in H\u00f6he von 10 Mrd. DM einsetzt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie mehrere Zwischenfragen?\n\nLehmann, CDU: Ich bin gleich soweit.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nLiebe Kollegen von der SPD-Fraktion, ich kenne keinen\nPolitiker in den neuen Bundesl\u00e4ndern, der sich intensiver\nals unser Ministerpr\u00e4sident f\u00fcr die Verbesserung der Fi-\nnanzsituation im Osten einsetzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen aber auch, da\u00df die SPD-regierten Altbundesl\u00e4n-\nder auf diesem Ohr besonders taub sind.\n\n(Zurufe von der SPD:\nUnd die Bundesregierung!)\n\nAuch f\u00fchren unserer Meinung nach jetzt solche Verhand-\nlungen nicht zu den raschen L\u00f6sungen, die wir im Hin-\nblick auf die Betriebe, die am 30.6. dieses Jahres bereits\nHilfe ben\u00f6tigen, zutreffen k\u00f6nnen. Was soll diese Aufre-\ngung? Man hat den Eindruck, die SPD will mit einem\nspektakul\u00e4ren Verfahren einen bereits anrollenden Zug en-\ntern, dessen T\u00fcren aber f\u00fcr sie weit ge\u00f6ffnet sind.\nWas ist passiert? \u2013 Der Arbeitskreis Wirtschaft und Arbeit\nder CDU-Fraktion hat in seiner Sch\u00f6necker Erkl\u00e4rung die\nTreuhandanstalt aufgefordert, verst\u00e4rkt die Sanierung\nstrukturbestimmender Betriebe zu betreiben. Diese Bem\u00fc-\nhungen sollten durch flankierende Ma\u00dfnahmen des Frei-\nstaates unterst\u00fctzt werden. Daraufhin eilte unser Wirt-\nschaftsminister nach Berlin, um f\u00fcr den Freistaat als erstem\nneuen Bundesland der Chefin der Treuhandanstalt, Frau\nBreuel, eine entsprechende Vereinbarung abzuringen. Das\ngelang. Sofort nach seiner R\u00fcckkehr lud er kurzfristig die\nerreichbaren Vertreter der gr\u00f6\u00dften demokratischen Frak-\ntionen dieses Hohen Hauses zu einer Informationsrunde\nein, auch den der SPD. Es wurden Verhandlungen mit den\nGewerkschaften und der Treuhandanstalt gef\u00fchrt und Ex-\nperten angesprochen.\nAm vorigen Donnerstag konnte nun der zust\u00e4ndige Staats-\nsekret\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nbereits \u00fcber den ersten Entwurf des Auswahlverfahrens\nder strukturbestimmenden Betriebe mit der verl\u00e4ngerten\nSanierungsachse sowie \u00fcber das erste Konzept der parla-\nmentarischen Begleitung berichten.\nUm diese zugegebenerweise anspruchsvolle und innovati-\nve Verfahrensweise parlamentarisch im Ausschu\u00df beglei-\nten zu k\u00f6nnen, reichte die CDU-Fraktion ihrerseits den\nDringlichen Antrag 1/1927 ein. Herr Beyer wird dazu\nnoch sprechen. Damit sollte erreicht werden, da\u00df die Ver-\ntreter aller Fraktionen mit ihren klugen Ideen ohne Zeit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3159\n\n\n\nverlust an der Kontrolle und Qualifizierung dieses Verfah-\nrens mitarbeiten k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie Zwischenfragen, oder gestatten Sie sie nicht? Bitte,\n\u00e4u\u00dfern Sie sich.\n\nLehmann, CDU: Nein.\n\n(Gel\u00e4chter)\n\nMeine Damen und Herren! Die Bestimmung der aufgrund\nihres Produkt-, Markt- und Managementkonzepts struktu-\nrell unverzichtbaren Betriebe und die Modalit\u00e4ten ihrer Sa-\nnierung erfordern ein hohes Ma\u00df an Sachverstand sowie\npolitische Begleitung und Kontrolle. Der Ausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit bildet daf\u00fcr den richtigen Rahmen.\nJede Fraktion hat dort die M\u00f6glichkeit, ihre guten Ideen\neinzubringen.\nWir sind keine Bittsteller, sondern wir suchen nach intelli-\ngenten L\u00f6sungen. Damit das rasch und effektiv geschehen\nkann, bitte ich Sie, dem Antrag 1/1927 der CDU-Fraktion\nzuzustimmen und die durch den st\u00fcrmischen Lauf der\nZeit \u00fcberholten Antr\u00e4ge 1/1926, 1/1934, 1/1935, 1/1936\nder SPD abzulehnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine Wortmeldung, bitte\nsch\u00f6n.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Da es mir nun\nleider nicht verg\u00f6nnt war, mit dem Abg. Lehmann selbst\nnoch einmal eine R\u00fccksprache zu nehmen, m\u00f6chte ich we-\nnigstens eine sachliche Richtigstellung anbringen.\nDas Herkulesprojekt f\u00fchlt sich nicht berufen, in die Sanie-\nrung von strukturbestimmenden Betrieben einzugreifen\nund daf\u00fcr etwas zu tun. Ich habe selbst mit ,,ihm\u201c R\u00fcck-\nsprache genommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ein weiterer Abgeordneter,\nHerr Beyer, setzt die Aussprache f\u00fcr die CDU-Fraktion\nfort. Bitte sch\u00f6n.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Trotz und wegen der in einigen Regionen\ndramatischen Arbeitslosigkeit h\u00e4lt die Union an ihrem\nwirtschaftspolitischen Konzept fest, das uns die z\u00fcgigste\n\u00dcberwindung der Strukturkrise sichert. Dabei sind wir\nzweifellos in einem Boot mit den anderen demokratischen\nParteien. Durch gemeinsame \u00dcberlegungen und Anstren-\ngungen qualifizieren wir die L\u00f6sungswege, um die Wirt-\nschaft Sachsens neu zu strukturieren und Potentiale zu\nerhalten. Einigen Vorschl\u00e4gen der SPD k\u00f6nnen wir gleich-\nwohl nicht folgen.\nWie sieht unser Konzept aus? Die erste Umstrukturie-\nrungsphase, bei der die Privatisierung im Vordergrund\nstand, ist zu Ende. Im Ergebnis zeichnet sich \u2013 und das\nwird in der Diskussion, meine Damen und Herren, in der\nRegel \u00fcbergangen \u2013 bereits eine neue Struktur der relevan-\nten industriellen Branchen in Sachsen ab. Aus der Mehr-\nzahl dieser privatisierten Unternehmen \u2013 m\u00f6gen auch ge-\nringe Arbeitskr\u00e4ftezahlen darunter sein \u2013 entwickelt sich\nein wichtiger Querschnittsbereich der Industrie, ganz zu\nschweigen von den ,,Jumbos\u201c, die darunter sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBeyer, CDU: Bitte.\n\nKehl, SPD: Herr Beyer, gehen Sie mit mir konform \u2013 Sie\nsagten, da\u00df die Privatisierungsphase vorbei ist \u2013, da\u00df es\nnoch Betriebe geben k\u00f6nnte, die durchaus privatisiert wer-\nden k\u00f6nnten? Und wenn ja, wie kann es sein, da\u00df ein Be-\ntrieb wie die Bekleidungswerke in Seifhennersdorf, die\nnicht eine Mark Schulden haben, seit zwei Monaten in\nschwarzen Zahlen arbeiten und ein volles Auftragsbuch\nhaben, bei dem hervorragenden Konzept unseres Wirt-\nschaftsministers, so wie Sie es hier darstellen, nach wie vor\nbei der Treuhand in Berlin in der Liquidation liegt? Der\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer versucht seit l\u00e4ngerer Zeit, diesen Betrieb\nda herauszubekommen. Es gelingt nicht. Erkl\u00e4ren Sie bitte,\nwie das dann mit Ihrem guten Konzept zusammenh\u00e4ngt.\n\nBeyer, CDU: Herr Kollege Kehl, man mu\u00df den Einzelfall\ngenau kennen. Allgemein w\u00fcrde ich folgendes sagen: Ich\nhabe nicht gesagt, da\u00df wir mit der Privatisierung fertig\nsind, sie mu\u00df weitergehen, das ist ganz klar. Dieser Betrieb\ngeh\u00f6rt genau in das Konzept, das ich jetzt schildern will.\nDa werden wir M\u00e4ngel, die vorhanden sind, abstellen.\nDeswegen m\u00f6chte ich fortsetzen:\nPriorit\u00e4t hat jetzt die schnelle und qualifizierte Bew\u00e4lti-\ngung der zweiten Phase. Konkretisierungen der zugeh\u00f6ri-\ngen \u00dcberlegungen der CDU gibt es seit Januar 1992, Treu-\nhandpapier am 28.2., Sch\u00f6necker Erkl\u00e4rung am 15.4. und\ndie Vereinbarung mit der Pr\u00e4sidentin Breuel am 27.4.\nZur forcierten Umsetzung, Kontrolle und gegebenenfalls\nKorrektur von Ma\u00dfnahmen dient unser dem Hohen Haus\nheute zur Beschlu\u00dffassung vorliegender Antrag. Welches\nsind unsere Ziele dabei? Das mu\u00df einmal in aller Ruhe\ndargestellt werden.\nTreuhandunternehmen, die unter den bisher nicht optima-\nlen Bedingungen ihren Teil verantwortlich geleistet haben\nund eine reale \u00dcberlebenschance besitzen, erhalten einen\nneuen Status. Er ist \u00e4u\u00dferlich gekennzeichnet durch ein f\u00fcr\nalle Partner sichtbares Logo. Innerlich sozusagen besitzen\ndiese Unternehmen, ihren individuellen Bedingungen an-\ngepa\u00dft, unternehmerische und finanzielle Handlungsfrei-\nheit zur Bew\u00e4ltigung der Restrukturierungs- und Privati-\nsierungsphase. Zus\u00e4tzlich stehen ihnen alle m\u00f6glichen Hil-\nfen des Freistaates zur Verf\u00fcgung.\nWie wird dieses Ziel erreicht? In der Verantwortung des\nStaatsministers f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit l\u00e4uft bereits der\nAuswahl- und Beratungsproze\u00df zusammen mit den Ver-\nantwortlichen der Treuhandanstalt. Bei positiver Auswahl\nmu\u00df es f\u00fcr jedes Unternehmen einen dreiseitigen Vertrag\ngeben, in dem Bund, Land und Unternehmen ihre gegen-\nseitigen Rechte und Pflichten festlegen. Das bedeutet im-\nmense Arbeit, die dringlich ist wie so vieles. Wir m\u00fcssen\nsie leisten, denn nur dann k\u00f6nnen wir auch im konkreten\nFall die Verantwortung des Bundes zur Finanzierung fest-\nmachen.\nDiesen Weg halten wir, meine Damen und Herren von der\nSPD vor allen Dingen, f\u00fcr einzig erfolgversprechend und\ngangbar. Es erscheint uns dagegen nicht erfolgverspre-\nchend, pauschal Milliardensummen von Bonn zu verlan-\ngen.\nWichtig ist noch das Prinzip des offenen Pools. Dem Hang\nzum deutschen Perfektionismus geschuldet, gab es auch\nVorschl\u00e4ge zur Einteilung in vier Kategorien. Erstens kann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3160\n\n\n\nman nur einzelne Branchen von Unternehmen nacheinan-\nder bearbeiten. Zweitens beinhalten abschlie\u00dfende Listen\ngro\u00dfe Fehlerm\u00f6glichkeiten.\nDer exekutive Charakter dieser Arbeit ist zu beachten. V\u00f6l-\nlig unsachgem\u00e4\u00df w\u00e4re es, wenn sich Unternehmen etwa\nbei Abgeordneten in eine Sanierungsliste einschreiben\nwollten. Wir wollen auch nicht weiter punktuell Probleme\nl\u00f6sen, sondern alle s\u00e4chsischen Treuhandunternehmen\nm\u00fcssen so behandelt werden, auch der Betrieb, den Sie\nnannten, Kollege Kehl.\nDie Legislative soll diesen Proze\u00df forcieren \u2013 das ist jetzt\nvor allem wichtig \u2013, notfalls korrigieren und st\u00e4ndig kon-\ntrollieren. Deshalb hat unser Antrag genau diese Zielrich-\ntung. Zudem wollen wir Zeit gewinnen, indem wir die\nRegierung bitten, dem Landtag, aber insbesondere dem\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit schnellstens diese\nkonkreten Informationen zu geben.\nDas erlaubt uns, f\u00f6rderliche Ideen und Erfahrungen der\nVertreter aller Parteien in diesen Proze\u00df einzubinden.\nWas dagegen lehnen wir ab? Lohnsubventionen, denn das\nknappe Kapital mu\u00df endlich in den Investivbereich\nflie\u00dfen. Besser w\u00e4re sicher eine \u00d6ffnungsklausel in den Ta-\nrifvertr\u00e4gen. Wir lehnen eine Staatsbeteiligung ab, auch\nwenn sie m\u00f6glicherweise in versteckter Form daher-\nkommt, etwa als Bestandsgarantie oder als unterschiedli-\nche Konstellation privater und \u00f6ffentlicher Anteilseigner,\nwie es in dem SPD-Papier hei\u00dft. Auch l\u00e4\u00dft sich nicht in\neinem sch\u00f6nen Zeitplan, meine Damen und Herren, \u00fcber\nprivate Investoren verf\u00fcgen. Das geht leider nicht. Sachsen\nhat nicht die Mittel, fl\u00e4chendeckend Entwicklungshilfe f\u00fcr\nGUS-L\u00e4nder durch 50prozentige Bezuschussung der\nOstums\u00e4tze zu leisten, wie es die SPD vorschl\u00e4gt. Das mu\u00df\nman einfach so sehen. Das real Machbare d\u00fcrfte dagegen\nin der st\u00e4rkeren Besicherung durch Hermes liegen. Nach\nj\u00fcngsten Meldungen soll ja auch der Kreditrahmen ver-\ndoppelt werden. Schlie\u00dflich halten wir die Idee der Selbst-\nversorgung und abgeschotteter M\u00e4rkte f\u00fcr unrealistisch.\nZum Schlu\u00df, meine Damen und Herren, dr\u00fccke ich meine\nfeste \u00dcberzeugung aus, da\u00df Sachsen erfolgreich aus dem\nStrukturwandel hervorgehen wird. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind das\nK\u00f6nnen der B\u00fcrger und eine den Wandel beschleunigende\nWirtschaftspolitik in Sachsen.\nSichtbar \u2013 und das mu\u00df doch zugeben, wer sich mit der\nMaterie befa\u00dft; ich komme gleich zum Schlu\u00df, Herr Pr\u00e4si-\ndent \u2013 sind die Entwicklung im Handwerk, die erfolgrei-\nche Arbeit der privatisierten Unternehmen \u2013 vergessen wir\ndas doch bitte nicht! \u2013 und gute Ans\u00e4tze in den Noch-\nTreuhandunternehmen, die wir durch unser jetziges vor-\ndringliches Handeln f\u00fcr unser Land aktivieren und sichern\nwerden.\nIch bitte um Zustimmung zu dem CDU-Antrag.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die F.D.P.-Frak-\ntion. Dr. Hielscher, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte anfangs konstatieren, da\u00df wir das erste\nMal so richtig hier in dem Hohen Hause von Fraktion zu\nFraktion zu Wirtschaftsfragen streiten. Das hei\u00dft jedoch,\nda\u00df wir zu diesem Thema, das \u00e4u\u00dferst brisant, wichtig,\nbedeutsam ist, das in vielen Beratungen hier im Hause\nschon mehrfach zur Diskussion stand, aber keine ab-\n\nschlie\u00dfende Meinungsbildung ergab, hier \u2013 will ich hoffen\n\u2013 nicht Gefahr laufen, dieses wichtige Thema zu zerreden.\nMeine Damen und Herren! Wir als F.D.P.-Fraktion haben\nauch \u00fcberlegt, wie wir uns zu diesem \u00e4u\u00dferst wichtigen\nThemenkomplex so \u00e4u\u00dfern, da\u00df nicht der Eindruck ent-\nsteht, da\u00df wir auch nur mitreden wollen. Ich sage das be-\nwu\u00dft hier am Anfang, um zu verdeutlichen \u2013 meine weite-\nren Bemerkungen werden darauf Bezug nehmen \u2013, da\u00df es\nnicht so einfach ist, zu den beiden hier vorliegenden\nAntr\u00e4gen Stellung zu nehmen. Wobei ich zu dem CDU-\nAntrag hinzuf\u00fcgen m\u00f6chte: Er bezieht sich ja auf die\nSchommer-Breuel-Vereinbarung, und die ist ja eigentlich\nGegenstand dessen, worauf sich auch das, was die SPD\nhier ausgef\u00fchrt hat, bezieht.\nMeine Damen und Herren! Die Sanierung von Treu-\nhandunternehmen ist ein Thema, das ein \u00f6ffentliches The-\nma darstellt. Die Ursachen daf\u00fcr sind sehr vielgestaltig.\nEinerseits gibt es diese Diskussion aus der Sicht der Unter-\nnehmerschaft, der Investoren, der Unternehmensberater,\naber andererseits auch der Arbeitnehmer, die noch in Be-\nsch\u00e4ftigung sind bzw. es zur Zeit eben bedauerlicherweise\nnicht sind. Logischerweise sind die Interessenlagen zu die-\nsem Thema auch sehr unterschiedlich.\nDie Landespolitik \u2013 dar\u00fcber gibt es vielfach fraktions\u00fcber-\ngreifenden Konsens \u2013 fordert den Erhalt ausgew\u00e4hlter In-\ndustriestandorte, bestimmter Branchen \u2013 ich nenne einmal\nzwei: Waggonbau und Textilindustrie \u2013 sowie eine Privati-\nsierungsstrategie der Treuhand, die die struktur- und re-\ngionalpolitische Verantwortung der Landesregierung nicht\nau\u00dfen vor l\u00e4\u00dft. In dem Ma\u00dfe, wie regionalbezogen hohe\nEntlassungen anstehen und der Unternehmensstandort zu\nverschwinden droht, wird die \u00d6ffentlichkeit besonders\nsensibilisiert, wird bedauerlicherweise, erstaunlicherweise\nnach dem Staat gerufen.\nMeine Damen und Herren, das ist aus der Sicht der Betrof-\nfenen, die sich verschaukelt f\u00fchlen und Marktwirtschaft\nmit ihren Wirkungsmechanismen an sich selbst negativ\nversp\u00fcren, durchaus verst\u00e4ndlich. Der Staat hat die Treu-\nhand geschaffen und damit bereits sehr weit und unseres\nErachtens zun\u00e4chst richtig \u00a7 65 der Bundeshaushaltsord-\nnung ausgelegt und angewendet. Es besteht ja in der Tat\nein wichtiges Interesse des Bundes, der dem Allgemein-\nwohl verpflichtet ist.\nWas ist also einfacher, als zun\u00e4chst nach der Politik, dem\nStaat, der Staatsregierung, der Regierungspartei und letzt-\nlich nach allen Parteien zu rufen, Appelle an sie zu richten,\netwas zu tun, was Betriebe erh\u00e4lt, Arbeitspl\u00e4tze sichert?\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die Erwartungshaltung, insbesonde-\nre der Arbeitnehmerseite, bez\u00fcglich eines L\u00f6sungsmodells\nzum Erhalt von Betrieben sehr, sehr hoch.\nDabei wird bereits v\u00f6llig au\u00dfer acht gelassen, da\u00df der f\u00fcr\ndie Privatisierung Verantwortliche, n\u00e4mlich die Treuhand,\nnoch immer kein greifendes Privatisierungskonzept, das\n\u00fcber alle Direktorate und Branchen hinausgeht, besitzt.\nDie F.D.P. kritisiert mit Nachdruck die Privatisierung der\nTreuhandanstalt durch K\u00e4ufer aus den gleichen Branchen.\nWir sprechen das hier deswegen an, weil, wenn weiterhin\ndie Politik verfolgt wird, Textilunternehmen an Investoren\naus Textilunternehmen verkaufen zu wollen, logischerwei-\nse der Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen aufgrund von \u00dcberkapa-\nzit\u00e4ten bei den Investoren bzw. auch das Ausschalten von\nWettbewerbern st\u00e4rker vorprogrammiert ist, als w\u00fcrde\nman den Weg verfolgen, Unternehmen auch an branchen-\nfremde Investoren zu verkaufen. Aber, meine Damen und\nHerren, hier mu\u00df man nat\u00fcrlich verkaufen k\u00f6nnen. Und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3161\n\n\n\ndas will gelernt sein. Und es scheint sehr wenige zu geben,\ndie das in dieser Form beherrschen.\nEin anderer wesentlicher, genauer gesagt, der wesentlich-\nste Faktor ist der nicht ausreichende Absatzmarkt bzw. der\nv\u00f6llig abgebrochene Markt in Verbindung mit fehlenden\nInvestitionsmitteln f\u00fcr eine Neuprofilierung bzw. Steige-\nrung der Arbeitsproduktivit\u00e4t. In allen vorhergehenden\nBeitr\u00e4gen ist zum Absatz andiskutiert worden. Es ist von\nHermes-B\u00fcrgschaften gesprochen worden, zu mehr Her-\nmes-B\u00fcrgschaften.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte nicht verheimli-\nchen, da\u00df es durchaus \u00e4u\u00dferst kompliziert ist, Staatsb\u00fcrg-\nschaften von den ehemaligen GUS-L\u00e4ndern zu erhalten.\nDas hei\u00dft, soweit ich informiert bin, sind die M\u00f6glichkei-\nten zum Aussch\u00f6pfen von Hermes-B\u00fcrgschaften erheblich\nh\u00f6her als das, was durch Staatsb\u00fcrgschaften gegenw\u00e4rtig\nuntersetzt werden kann, bzw. an Zeit vergeht, ehe es zu\nStaatsb\u00fcrgschaften kommt, bedauerlicherweise eine Un-\nmenge f\u00fcr uns sehr verlorene Zeit. Hinzu kommt noch,\nda\u00df nat\u00fcrlich gesichert werden mu\u00df, da\u00df dann die Staats-\nb\u00fcrgschaften f\u00fcr ein bestimmtes Hermes-Volumen letzt-\nlich Untersetzung erfahren bis zu denen, die die Waren\nabnehmen.\nIch denke, es lohnt sich, \u00fcber diesen Punkt in verschiede-\nnen Gremien nochmals nachzudenken.\nEs ist also nicht so, da\u00df der Absatz auch mit Geld gesichert\nist. Dann sollten wir weiterhin nicht au\u00dfer acht lassen, da\u00df\nder Markt offen ist und die GUS mittlerweile auch die Frei-\nheit hat, ihre Abnehmer selbst zu suchen, und was ist logi-\nscher, als angrenzende L\u00e4nder erstmal vordergr\u00fcndig aus-\nzusuchen. Die GUS ist ja ein riesiger Verband. Da spielen\nJapan, Korea, die T\u00fcrkei und die arabischen L\u00e4nder u. a.\neine entscheidende Rolle.\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion! Mit\nIhren Dringlichen Antr\u00e4gen verbreiten Sie Hoffnungen,\ndie aus unserer Sicht unrealistisch sind. Sie wecken Erwar-\ntungshaltungen bei den Arbeitnehmern, die m. E. unbe-\ngr\u00fcndet sind. Es verwundert uns insbesondere, da\u00df Sie in\nder Drucksache, die Herr Lochbaum als besonders wichtig\nherausgestellt hat, n\u00e4mlich der Nr. 1/1926, 2. Anstrichs-\nkreuz, neue Worte gegeben haben f\u00fcr eigentlich uns altbe-\nkannte Worte, n\u00e4mlich Planung, Leitung und Kontrolle;\nSie verwenden die Worte ,,festlegen\u201c, ,,steuern\u201c und ,,kon-\ntrollieren\u201c. Nun will ich nicht \u00fcber Definitionsinhalte strei-\nten. Ich wollte nur darauf verwiesen haben, da\u00df zumindest\ndie Vermutung naheliegt, da\u00df in diese Richtung gedacht\nwurde. Ich glaube nicht, da\u00df sich die Wirtschaftspolitik\nder SPD von der Marktwirtschaft l\u00f6sen will.\nIhre Antr\u00e4ge in den Drucksachen 1/1926, Sanierung,\n1/1935, B\u00fcrgschaftsprogramme, sowie 1/1937, Beratungs-\nund F\u00f6rderungsprogramm, erfordern allerhand Mittel.\nHier  wurden  global  aus  rund 12,5 Mrd. DM  durch  5\n= 2,5 Mrd. DM pro Jahr. Von den 700 Mio. DM B\u00fcrg-\nschaftsrahmen f\u00fcr den Freistaat Sachsen m\u00f6chte ich jetzt\nnicht ausgehen. Tatsache ist aber, meine Damen und Her-\nren,  da\u00df  aus  Bonn definitiv dieses  Jahr  nur  zus\u00e4tzlich\n1,9 Mrd. DM GA-Mittel f\u00fcr alle neuen Bundesl\u00e4nder kom-\nmen. In Ihren Antr\u00e4gen wird von rund 2 Mrd. DM gespro-\nchen. Die GA-Mittel sind bereits zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt \u2013 wie wir geh\u00f6rt haben \u2013 nicht ausreichend. Es\nm\u00fc\u00dfte bedeutend mehr kommen. Das hei\u00dft, wenn jetzt\nnoch 2,5 Mrd. DM notwendig w\u00e4ren, wenn man den theo-\nretischen Fall konstruiert, steht die Frage, wo kommen die\nMittel her? Ich wollte nur die Frage stellen.\n\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion! Mit\nIhrem vorgelegten Konzept ergibt sich f\u00fcr mich die Frage:\nBietet es die Sicherheit f\u00fcr die Arbeitnehmer, so da\u00df deren\nErwartungshaltung begr\u00fcndet ist? Wie kann die Sicherheit\ngeschaffen werden? Wir bezweifeln das. Ich denke aber\nauch nicht, da\u00df Sie Haldenproduktion finanzieren wollen,\nsondern Sie wollen, genau wie alle anderen in diesem Ho-\nhen Hause, da\u00df die Arbeit vergegenst\u00e4ndlicht wird, da\u00df\ndas Produkt Absatz findet und der Kreislauf geschlossen\nwird. Ich meine, wie wollen Sie auf die Entscheidung der\nTreuhand mit Ihrem Konzept Einflu\u00df nehmen?\nDas ist genau das, was auch Herr Beyer und Herr Kehl\nangesprochen haben, da\u00df eben die Treuhand ihrer Verant-\nwortung einerseits voll nachkommt, aber andererseits al-\nlen positiven Initiativen seitens des Landes nicht dahinge-\nhend entgegentritt, da\u00df sie das Land so einbindet, da\u00df dies\nam Ende zur Entlastung der Treuhand f\u00fchrt, aber nicht\nunbedingt zum Vorteil f\u00fcr uns. Ich meine, was an SPD-An-\ntr\u00e4gen vorliegt \u2013 ich denke an das B\u00fcrgschaftsprogramm,\nan die Frage der Beratung und das F\u00f6rderprogramm \u2013, ist\ndurchaus weiterhin \u00fcberlegenswert.\nZum Dringlichen Antrag der CDU-Fraktion ist festzustel-\nlen, da\u00df wir ihn als Kompromi\u00dfvariante sehen. Warum? \u2013\nDie Vereinbarung von Dr. Schommer mit Frau Breuel\nweckt in der vorliegenden Fassung Hoffnungen f\u00fcr viele\nTreuhandunternehmen und Belegschaften, die unerf\u00fcllt\nbleiben werden. Das sollte man sagen, Herr Dr. Schom-\nmer! Die F.D.P. tut es hier. Mit Ihrem vorzeitigen Auftreten\nin der \u00d6ffentlichkeit haben Sie aus unserer Sicht der Sache\nkeinen guten Dienst erwiesen. Die konkrete Umsetzung \u2013\nwenn \u00fcberhaupt machbar \u2013 ist an eine Reihe von Voraus-\nsetzungen gebunden, die gegenw\u00e4rtig unerf\u00fcllbar sind.\nIch sprach schon von den GA-Mitteln und der GA-Mittel-\nVerwendungsrichtlinie. Ich m\u00f6chte noch erw\u00e4hnen, da\u00df es\nnicht so ohne weiteres m\u00f6glich ist, GA-Mittel f\u00fcr Treu-\nhandunternehmen zum Einsatz zu bringen.\nHerr Dr. Schommer, uns wird schon dabei ,,schommrig\u201c,\n\n(Heiterkeit)\n\nwenn wir das so im Kontext sehen. Der Flop mit dem\nSachsenfonds sollte kein Beispiel, sondern Erkenntnis sein!\nDas Platzen des sch\u00f6nen Luftballons mit den Insignien\nSchommer und Breuel w\u00e4re unn\u00fctze Energieverschwen-\ndung und das nur, weil eine Sache nicht richtig zu Ende\ngedacht wurde. Und das w\u00e4re bedauerlich, meine Damen\nund Herren. Die F.D.P. ist f\u00fcr Einzelfall\u00f6sungen. Das\nBeispiel des MBO bei der IMO in Leipzig, an dem die\nF.D.P.-Fraktion ma\u00dfgeblich beteiligt war, best\u00e4tigt dies.\nWir sollten unseren B\u00fcrgern nichts vorstellen, was nur\nHoffnungen weckt, inhaltlich schwach ist und wo zur kon-\nkreten Umsetzung nichts gesagt wird. Insofern ist die Aus-\nsprache im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit mit Ihnen,\nHerr Dr. Schommer, gem\u00e4\u00df Antrag der CDU nur zu unter-\nst\u00fctzen.\nDie F.D.P. wird im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\naber einen Antrag einbringen, n\u00e4mlich den, da\u00df wir f\u00fcr\neine \u00f6ffentliche Expertenanh\u00f6rung sind, um das ganze\nThema auch sachlich behandeln zu k\u00f6nnen. Die F.D.P. un-\nterstreicht nochmals abschlie\u00dfend, da\u00df entscheidende Vor-\naussetzung f\u00fcr eine erfolgversprechende Modernisierung\nmit Anschubfinanzierung ein gesicherter Absatz ist. Das\nkann der Staat nicht organisieren; er kann flankierende\nMa\u00dfnahmen zum Erschlie\u00dfen von M\u00e4rkten anbieten.\nDer s\u00e4chsische Staat sollte mit F\u00f6rderinstrumenten arbei-\nten, nicht den Gedanken verfolgen, die Steuer- und Kredit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3162\n\n\n\nmittel der \u00f6ffentlichen Haushalte direkt oder indirekt in\nTreuhandunternehmen zu lenken. Auch die F.D.P.-Frakti-\non ist der Auffassung, da\u00df sich das Staatsministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit nicht als Feigenblatt f\u00fcr die Treu-\nhandanstalt in Berlin benutzen lassen sollte. Ich bin sicher,\nda\u00df das nicht passieren wird, aber sp\u00e4testens dann w\u00fcrde\nder noch aufgeblasene Luftballon platzen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS auf; Herr Dr. Langer, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Fraktion Linke Liste/PDS kann\neigentlich ihren Standpunkt zu den Antr\u00e4gen und zu dem\nbewu\u00dften Briefwechsel Breuel/Biedenkopf kurz und b\u00fcn-\ndig in drei S\u00e4tzen formulieren; zwei mit Fragezeichen,\neinem mit Ausrufungszeichen.\n1. Warum hat die S\u00e4chsische Staatsregierung nicht sofort\nnach ihrem Regierungsantritt so gehandelt, wie man jetzt\nerst, unter chaotischem Zeit- und Problemdruck, offen-\nsichtlich zu handeln gedenkt, obwohl die Opposition im\nLandtag bereits in Antworten auf die erste Regierungser-\nkl\u00e4rung 1990 einen Weg aus der Sackgasse vorgeschlagen\nhat: Erhalt der s\u00e4chsischen Industrie durch Strukturpolitik\nder Landesregierung?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n2. Liegen mit den Antr\u00e4gen nicht Vorschl\u00e4ge auf dem\nTisch des Parlamentes, die hinsichtlich des Wenn und\nAber ihrer finanziellen Deckung ungedeckte Wechsel sind,\nAlibizeugnisse f\u00fcr die Staatsregierung, die dann pr\u00e4sen-\ntiert werden, wenn sie Kohl und Waigel reaktionslos kas-\nsieren und damit die Argumentation daf\u00fcr liefern, da\u00df\nsich die Staatsregierung wieder in die Rolle des Nichtver-\nantwortlichen auch f\u00fcr die Treuhandpolitik begeben kann?\n3. Wenn wir schon den schwerverletzten K\u00f6rper unserer\ns\u00e4chsischen Wirtschaft nicht operieren \u2013 und Sie wissen,\nwas ich damit meine \u2013, sondern ihm entsprechend dem\nAntragsinhalt nur ein paar Vitamintabletten und Beruhi-\ngungsspritzen verpassen, dann ist das in Nuancen besser\nals das bisherige herkuleshafte Nichtstun, n\u00e4mlich die\nwirtschaftsorganisatorische Handlungsarmut der Regie-\nrung!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nAlso machen wir, mit unserem Ja zu allen Antr\u00e4gen, aller-\ndings gro\u00dfen, hier nur angedeuteten Vorbehalt.\nMeine Damen und Herren! Zynismus ist wahrlich nicht\nmeine Art. Aber bei diesem Thema: Erhaltung der Indu-\nstrie, Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen, sinnvolle Qualifizie-\nrung, Recht auf Arbeit, kurz beim \u2013 sinnbildlich gespro-\nchen \u2013 Lebensfaden der s\u00e4chsischen Mitb\u00fcrgerinnen und\nMitb\u00fcrger, kann ich nur noch entweder schweigen oder\nsarkastisch reagieren.\nUnd wer von uns, von uns Abgeordneten der Opposition\nund Teilen der CDU-Fraktion, findet vor Ort noch emotio-\nnalen Balsam oder sachliche Erkl\u00e4rungen angesichts sol-\ncher, fast flehender Briefe, wie wir sie tagt\u00e4glich erhalten,\nvon Sachsenhydraulik, heute fr\u00fch von Spezialglas\nWei\u00dfwasser, vom Motorradwerk Zschopau, vom Wirkma-\nschinenbau und anderen, vielen Dutzenden, um nicht zu\n\nsagen Hunderten Unternehmen in unserem Land. Die Bei-\nspiele sind Legion.\nZur Betrachtungsweise: Offensichtlich lebe auch ich in\neinem anderen Sachsen oder mehr auf der Tiefebene der\nHilfesuchenden gegen\u00fcber z. B. Staatsminister Dr. Schom-\nmer. Auf die Frage, ob er denn beim wirtschaftlichen Auf-\nschwung am Horizont schon den ber\u00fchmten Silberstreif\nsehe, antwortet er am 5. Juni der NZ: ,,Mehr als das.\u201c Und\nein paar S\u00e4tze weiter: ,,Eine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr\nwar und ist die erfolgreiche Arbeit der Treuhandanstalt in\nSachsen.\u201c Erfolgreich? Ja, erfolgreich h\u00e4tte die Arbeit sein\nk\u00f6nnen, w\u00e4re nicht seit nun fast zwei Jahren auch hier im\nLandtag Vorschlag auf Vorschlag der Opposition, u. a. zur\nEinbindung des Staates in die Wirtschaftsprozesse \u2013 hier\ndifferiere ich nat\u00fcrlich zu Dr. Hielscher \u2013, zum n\u00f6tigen\nHandeln der Staatsregierung in Wirtschaftsfragen, als\n,,marktwirtschaftlich untauglich\u201c abgelegt worden. Bei-\nspiele daf\u00fcr gibt es genug.\nIch erinnere nur an die Haushaltsdebatte vor Monaten und\ndie Vorschl\u00e4ge der SPD-Fraktion und meiner Fraktion in\nSachen St\u00fctzung der Treuhandbetriebe bzw. zum Erhalt\ndes Werkzeugmaschinenbausektors in Chemnitz. Da in\ndiesen wirtschaftlichen Fragen nicht die Ideologiepr\u00fcgel\nhelfen, wird das Argument der leeren Staatskasse in Dres-\nden gewisserma\u00dfen als Totschl\u00e4ger benutzt: Kein Geld \u2013\nselbst f\u00fcr das zeitlich und inhaltlich Vern\u00fcnftigste, und\nvern\u00fcnftig sind die Antr\u00e4ge der SPD-Fraktion in gro\u00dfen\nTeilen zumindest. Also kein Geld, keine Handlungsm\u00f6g-\nlichkeiten, eine ganz alte Geschichte \u00fcbrigens; jetzt werde\nich ein bissel sarkastisch.\nEiner der heute noch ber\u00fchmten Minister im Th\u00fcringi-\nschen, Geheimrat Goethe, lie\u00df ja schon im deutschesten\nDrama aller Dramen Gretchen sagen: ,,Nach Golde dr\u00e4ngt,\nam Golde h\u00e4ngt doch alles. Ach, wir Armen!\u201c Allerdings,\nwas die Armut angeht, verb\u00fcndete er sich nicht, wie sein\nNachfahre im Amt, mit der Autobahnrastst\u00e4ttenmafia,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\nsondern er stellte einen Schatzgr\u00e4ber ein. Im Original lau-\ntet das Gedicht: ,,Arm am Beutel, krank am Herzen,\nschleppt\u2019 ich meine langen Tage. Armut ist die gr\u00f6\u00dfte Pla-\nge, Reichtum ist das h\u00f6chste Gut.\u201c Aber damit k\u00f6nnten wir\nSachsen den Goethe glatt vereinnahmen. Lebte er heute,\nk\u00f6nnte das Gedicht lauten: ,,Arm an Arbeit, krank vor Sor-\ngen, schleich\u2019 ich durch die s\u00e4chs\u2019schen Lande. Alle Hoff-\nnung rinnt im Sande.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nEs geht also, wie wir wissen, in den Antr\u00e4gen lesen, ums\nGeld, um viel Geld. In dieser Gesellschaft des Privateigen-\ntums und Kapitals geht\u2019s eigentlich immer nur mit dem\nGeld und ums Geld. Woher nehmen? Ich versuche eine\nAntwort auf diese von Dr. Hielscher offengelassene Frage.\nUnsere Vorschl\u00e4ge zum Erhalt der Industrie- und Wissen-\nschaftslandschaft Sachsens, schon im Vorfeld, vor allem\naber nach der sogenannten Wirtschaftsunion, wurden ja\nvom Tisch gewischt, z. B. meine, ich mu\u00df sagen jetzt, pri-\nmitiven Erwartungen eines wirklichen Solidarpakts zwi-\nschen westdeutschen Konzernen und ostdeutscher Indu-\nstrie.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3163\n\n\n\nHier stimme ich den wirtschaftspolitischen Sprechern der\nPDS und der SPD am 4. Juni im Bundestag vorbehaltlos\nzu, wenn z. B. Wolfgang Roth sagt, da\u00df in der \u00dcbergangs-\nphase staatliche Instrumente notwendig gewesen seien.\nSein Zitat zur Treuhandpolitik und damit Wirt-\nschaftspolitik der Bonner Regierung \u2013 ich zitiere: ,,Die Al-\nternative der Treuhand ist doch nicht Sanieren oder Priva-\ntisieren. Die Alternative ist immer mehr geworden Privati-\nsieren oder Liquidieren.\u201c Doch zu diesem Problemfeld\nhaben sich die anderen Fraktionen ja schon ge\u00e4u\u00dfert.\nIch komme zur\u00fcck zum Geld. Was, Herr Prof. Biedenkopf,\nwas, Herr Prof. Milbradt, was, Herr Dr. Schommer, ist zu\ntun, um an die finanzielle Basis der Antr\u00e4ge, an die vielen\nMilliarden Mark heranzukommen? Obgleich Sie es besser\nwissen als ich Abgeordneter der Opposition im S\u00e4chsi-\nschen Landtag, will ich die Stellen angeben, an denen Sie\ngewisserma\u00dfen als Schatzgr\u00e4ber f\u00fcndig werden k\u00f6nnen.\nIch will sie dem Parlament auch nennen, und zwar jetzt in\nder gebotenen Sachlichkeit, mich dabei sogar nur auf die\nInvestitionen eingrenzen, der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nliebstes Kind.\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen Investitionen her. Ohne Investitionen\nkeine moderne Technologie, keine neuen Erzeugnisse,\nkeine sicheren Arbeitspl\u00e4tze, keine sanierten Betriebe. Al-\nles das ist ja Gegenstand der Antr\u00e4ge.\nOb in der deutschen Wirtschaft allgemein sowie in den\ndurch Steuern gebildeten Staatsfinanzen wirklich die Mit-\ntel f\u00fcr die bei uns notwendigen Investitionen vorhanden\nsind oder nicht, ist eine \u2013 weniger von den Linken \u2013 hei\u00df\ndiskutierte Frage. Dazu f\u00fcnf Informationen:\n1. 1991 wurden im reichen Westen 573 Mrd. DM inve-\nstiert. Wieviel im \u00e4rmeren Osten? Da waren es nur 72 Mrd.\nDM, also weder mehr, noch gleichviel, sondern ein Achtel.\n2. Nach Berechnungen der Deutschen Bundesbank haben\nwestdeutsche  Industriefirmen 1991  im  Ausland  rund 100\nMrd. DM investiert. Ihre Investitionen in den neuen L\u00e4n-\ndern beliefen sich auf 26 Mrd. DM.  Davon haben sie 13\nMrd. DM in Form von Steuerverg\u00fcnstigungen und Finanz-\nhilfen sofort wieder zur\u00fcckbekommen. An den insgesamt\n72 Mrd. DM hier im Osten geleisteten Investitionen sind\nfolglich die westdeutschen Unternehmen mit gerade die-\nsen 13 Mrd. DM beteiligt, also 18 %, knapp einem F\u00fcnftel.\nK\u00f6nnen sie mehr?\n3. Die westdeutschen Unternehmen haben zur Zeit 670\nMrd. DM \u2013 dar\u00fcber redet alles in Deutschland \u2013 auf der\nhohen Kante liegen. Da liegt\u2019s gut. Allein die f\u00fcnf b\u00f6rsen-\nnotierten Gro\u00dfbanken, die Deutsche Bank, die Dresdner\nBank, die Commerzbank, die Bayerische Hypobank und\ndie Bayerische Vereinsbank, konnten 1991 nach Abzug der\nSteuern einen Jahres\u00fcberschu\u00df von \u00fcber 3,3 Mrd. DM aus-\nweisen. In diesem Jahr werden laut Vorausberechnungen\ndie 30 gr\u00f6\u00dften im Dax-Index enthaltenen Aktiengesell-\nschaften das Ergebnis vom vergangenen Jahr um etwa 5 %\nund 1993 um 8 % \u00fcbertreffen.\nWas ergibt sich? \u2013 Geld ist da. Geld ist da f\u00fcr Investitionen\nin Westdeutschland, um nicht zu sagen: schon wieder in\nder CSFR und woanders im Ausland. Geld ist da f\u00fcr die\nhohe Kante; denn das bringt \u00fcber die Zinsen wesentlich\nmehr Ertr\u00e4ge, als wenn man mit Risiko hier im Osten inve-\nstiert. Geld ist da f\u00fcr Spitzenertr\u00e4ge zur Freude von 80 000\nAktion\u00e4ren und Treuhandmitarbeitern. 90 000 Million\u00e4re\ngibt es in Deutschland. Hinzu kommen knapp 100 Milliar-\nd\u00e4re.\nGeld ist also da, und \u2013 das sage ich nur so nebenbei \u2013: Die\nabsch\u00e4tzigen, herabsetzenden Worte gewisser Politiker ge-\n\ngen tarifpolitische Forderungen muten zumindest vor die-\nsem Hintergrund mehr als fragw\u00fcrdig an.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n4. Die \u00f6ffentlichen H\u00e4nde k\u00f6nnen in diesem Jahr mit\nMehreinnahmen von 10,3 Mrd. DM gegen\u00fcber der Steuer-\nsch\u00e4tzung im November 1991 rechnen \u2013 nach einer Mittei-\nlung des Bonner Finanzministeriums Mitte Mai. Nicht\nbekannt ist mir aber, ob man im Arbeitskreis Steuersch\u00e4t-\nzung auch dar\u00fcber gesprochen hat, wieviel von den in\nwestdeutschen L\u00e4ndern f\u00e4lligen Steuern bei uns erarbeitet\nwerden, aber wegen des Firmensitzes dr\u00fcben hier von\nProf. Milbradt nicht eingezogen werden k\u00f6nnen. Die im-\nmer nur Transfer genannten Gelder m\u00fc\u00dften also oft sach-\nlich richtiger als Retransfer bezeichnet werden.\n\nUnd ist eigentlich allen, meine Damen und Herren, so rich-\ntig erinnerlich, da\u00df Bund, L\u00e4nder und Gemeinden der\nBundesrepublik bereits vor der deutschen Einheit in einer\ninneren Staatsverschuldung von ungef\u00e4hr einer Billion\nDM steckten? \u2013 Heute wird vielfach so argumentiert, als\nhandle es sich bei dieser Sorte von Schulden ausschlie\u00dflich\num Einheitsfolgen \u2013 das riecht mir nach Gehirnw\u00e4sche \u2013,\ndurch welche wir, auch die s\u00e4chsischen B\u00fcrger, entgegen\nden tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen in Almosenempf\u00e4nger\nund Almosengeber gespalten werden.\n\n5. Wie steht es denn mit den Verg\u00fcnstigungen, die bis zur\nH\u00e4lfte das aufgewandte Geld ersetzen? Nicht einmal das\nwirkt hier in Sachsen in der erwarteten Weise.\n\nFazit: Die Mobilisierung gro\u00dfer Gelder f\u00fcr Investitionen \u2013\nund die Antr\u00e4ge sind damit verbunden \u2013 wird kaum gelin-\ngen, wenn von der Treuhand und Staatsregierung wie\nbisher nur betriebs- und nicht auch volkswirtschaftlich ge-\nrechnet wird. Da\u00df man dazu gewillt ist, belegt der CDU-\nAntrag erst einmal. Wir sind auf die Ergebnisse gespannt,\nebenso wie Dr. Hielscher, denn es wurden hier schon eini-\nge Luftschl\u00f6sser, wie z. B. das seinerzeitige Wirt-\nschaftsprogramm, von dem die Rede war, oder auch der\nSachsenfonds, aufgebaut.\n\nNur, liebe Staatsregierung, Sie m\u00fcssen sich im klaren sein:\nIhre Vorgehensweise weckt auch gro\u00dfe Hoffnungen bei\nvielen s\u00e4chsischen Treuhandunternehmen, und ginge die\nStaatsregierung in die vom Parlament gew\u00fcnschten Bah-\nnen, stellte dieser CDU-Antrag gewisserma\u00dfen den Zug\naufs Gleis \u2013 mehr aber auch nicht.\n\nZu Dr. Hielscher und seinen Worten an die SPD-Fraktion:\nDie  Erwartungen,  die  durch den Briefwechsel Breuel/\nBiedenkopf geweckt wurden, sind viel prim\u00e4rer und viel\nh\u00f6her als die, die mit den heute hier anliegenden SPD-An-\ntr\u00e4gen geweckt werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nSchlie\u00dflich \u2013 und damit kehre ich zu Goethe in Sachsen\nzur\u00fcck: Nur wenn die Regierenden in Bonn und Dresden\ndas Steuerrad treuhandpolitisch, finanziell und hinsicht-\nlich der direkten Verantwortlichkeit, nicht nur der soge-\nnannten politischen Verantwortlichkeit, um 180 Grad her-\numrei\u00dfen \u2013 jetzt noch \u2013, nicht nur Minute um Minute oder\nauch Grad um Grad, wie das leider die Antr\u00e4ge eben auch\nnur tun, kann das F\u00fcnkchen Hoffnung, das laut Emnid\nnoch in 70 Prozent der Sachsen glimmen soll, wieder zu so\netwas wie einer Flamme aufflackern. Dann w\u00fcrde der Jo-\nhann Wolfgang vielleicht zu Recht res\u00fcmieren: Bi\u00dfchen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3164\n\n\n\nGeld in der Tasche, bi\u00dfchen Hoffnung im Sinn, rammelt\nder Sachse wieder zur Arbeit hin.\nDanke\n\n(Lebhafter, anhaltender Beifall bei\nLinke Liste/PDS und Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort hat jetzt die Frakti-\non B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Weber, bitte sch\u00f6n.\n\nWeber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ich danke meinem Vorred-\nner f\u00fcr seine Worte. Ich habe dem kaum etwas hinzuzuf\u00fc-\ngen.\nIch m\u00f6chte mich in meinem Beitrag einmal ausschlie\u00dflich\nauf das Problem konzentrieren, das wir heute hier vorlie-\ngen haben. Die Dringlichen Antr\u00e4ge, die uns vorliegen,\ndrehen sich alle um das gleiche zentrale Problem, ein Pro-\nblem, das uns schon vielfach besch\u00e4ftigt hat, ohne da\u00df wir\nje eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung verabschiedet h\u00e4tten. Das ist kein\nWunder; es ist auch heute kein Wunder, da\u00df wir zu keiner\nL\u00f6sung kommen werden, wenn ich mir die Beteiligung\nhier im Saale ansehe, wenn ich mir anschaue, da\u00df es auch\nunser Ministerpr\u00e4sident nicht n\u00f6tig zu haben scheint, bei\ndiesem existentiell wichtigen Thema anwesend zu sein.\n\n(Starker Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nAls ich die Antr\u00e4ge gelesen habe, war meine erste und\nanhaltende Reaktion tiefer \u00c4rger, tiefer \u00c4rger \u00fcber den\nohnm\u00e4chtigen Umgang mit einem f\u00fcr unser Land so we-\nsentlichen Problem. Ich sage es noch einmal: Ich \u00e4rgere\nmich dar\u00fcber, da\u00df in diesem Hohen Haus st\u00e4ndig so getan\nwird, als ob der S\u00e4chsische Landtag oder die S\u00e4chsische\nStaatsregierung irgendeine Verantwortung f\u00fcr die Zukunft\nder Treuhandunternehmen und damit den Erhalt des s\u00e4ch-\nsischen Industriestandortes h\u00e4tten.\nNein, meine Damen und Herren, wir haben daf\u00fcr keine\nVerantwortung! Wir haben diese Verantwortung deshalb\nnicht, weil eine gro\u00dfe Mehrheit in diesem Hause diese Ver-\nantwortung nicht haben wollte.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\nMeine Fraktion hat bereits vor anderthalb Jahren einmal\nein unternehmerisch klares und volkswirtschaftlich sinn-\nvolles Konzept zur Entflechtung, klaren l\u00e4nder- bzw. bran-\nchenbezogenen Strukturierung und einer klaren Eigent\u00fc-\nmerschaft f\u00fcr die Treuhandanstalt vorgestellt und einge-\nfordert. B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne war \u00fcbrigens \u2013 ich erw\u00e4hne es\nnur einmal \u2013 die einzige politische Kraft, die eine klare\nNeufestlegung der Verantwortlichkeit der Treuhandan-\nstalt, eine transparente und \u00f6ffentlich wie parlamentarisch\nkontrollierbare Arbeitsweise in einem neuen Treuhandge-\nsetz vor genau einem Jahr im Deutschen Bundestag gefor-\ndert hat. Alle diese Vorschl\u00e4ge sind als absurd und unaus-\ngereift belacht und abgelehnt worden; allein die SPD \u2013 das\nwill ich hinzuf\u00fcgen \u2013 hat sich sp\u00e4ter auf diese Vorschl\u00e4ge\nberufen.\nJetzt haben wir die Situation, da\u00df eine das Sonderverm\u00f6-\ngen DDR verwaltende Bundesanstalt im alleinigen Verant-\nwortungsbereich des Bundesfinanzministers die Alleinver-\nantwortung f\u00fcr die Zukunft der ostdeutschen Industrie\ntr\u00e4gt. Die Einrichtung von Treuhandkabinetten als Klage-\nmauern und eines Unterausschusses Treuhandanstalt des\nDeutschen Bundestages wie auch die Etablierung eines\n23k\u00f6pfigen Verwaltungsrates ohne klare Kompetenzen, in\n\ndem die f\u00fcnf ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten ihre\nBauchschmerzen vortragen d\u00fcrfen, sind nicht mehr als das\nsprichw\u00f6rtliche M\u00e4ntelchen der Ohnmacht. Aber, meine\nDamen und Herren der Mehrheitsfraktion, das haben Sie\nso gewollt!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nJetzt  k\u00f6nnten  Sie vielleicht sagen \u2013 und Sie  haben es ge-\nsagt \u2013: Mich dr\u00fcckt mein Gewissen, und ich f\u00fchle mich\npolitisch verantwortlich. \u2013 Das ehrt Sie, aber das hilft\nnichts.\nIch verstehe auch unseren Ministerpr\u00e4sidenten, der in\neinem Konflikt steht: Einerseits ist es bequem, die Verant-\nwortung an einem anderen Ort zu wissen\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sehr richtig!)\n\nund dann noch mit bedauernder Geb\u00e4rde ,,Haltet den\nDieb!\u201c rufen zu k\u00f6nnen,\n\n(Beifall des Abg. Dr. Lersow, SPD)\n\nandererseits aber zusehen zu m\u00fcssen, wie von ihm unbe-\neinflu\u00dft ein Schuldenkonto w\u00e4chst, das ja zu wesentlichen\nTeilen nach 1994 auf die ostdeutschen Landeshaushalte\numgelegt werden wird und den praktischen Staatsbank-\nrott zur Folge h\u00e4tte.\nJetzt sollten Sie die Aufrichtigkeit haben, auch der \u00d6ffent-\nlichkeit, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Sachsens zu erkl\u00e4-\nren: Wir sind nicht zust\u00e4ndig, weil wir es nicht gewollt\nhaben. Wir wollen versuchen, das Schlimmste zu verhin-\ndern, und machen dazu Vorschl\u00e4ge. Wir wissen aber, da\u00df\nwir keine Chance haben, die Verantwortlichkeit der Treu-\nhandanstalt in irgendeiner Weise auf uns zu ziehen. Wir\nwissen deshalb nicht, ob die Landesmittel, die wir in Treu-\nhandbetriebe  stecken  wollen \u2013  ob  es  geht,  sei  dahinge-\nstellt \u2013, auch wirklich zur Rettung dieser Betriebe f\u00fchren.\nWir haben darauf letztlich keinen Einflu\u00df.\nWenn wir uns, meine Damen und Herren, verst\u00e4ndigen\nk\u00f6nnen, bin ich bereit, w\u00e4re ich bereit gewesen, mit Ihnen\n\u00fcber die vorliegenden Antr\u00e4ge eine sachliche Diskussion\nzu f\u00fchren. Ich f\u00fcrchte aber, wir werden wieder endlose\nVersprechungen erleben und ein gro\u00dfherziges An-die-\nBrust-Schlagen. Es wird Ihnen die politische Courage feh-\nlen klarzustellen \u2013 und zwar so klarzustellen, da\u00df es die\n\u00d6ffentlichkeit unmi\u00dfverst\u00e4ndlich versteht \u2013, da\u00df die prak-\ntische Deindustrialisierung Sachsens ein Vorgang ist, mit\ndem Sie nichts zu tun haben, und da\u00df Sie das \u2013 ich wieder-\nhole es \u2013 so gewollt haben.\nNun zu den vorliegenden Antr\u00e4gen. Vorausgeschickt, da\u00df\nes sich nur um politische, nicht um unternehmerische\nMa\u00dfnahmen handeln kann und wird, halte ich die f\u00fcnf\nvorliegenden Antr\u00e4ge der SPD f\u00fcr richtig und sinnvoll. Sie\n\u00e4ndern nicht das Grund\u00fcbel, aber sie sollen \u00fcber eine\ngr\u00f6\u00dfere Transparenz und die Einbeziehung regionalen\nSachverstandes einen politischen Druck auf die Treu-\nhandanstalt erzeugen, da\u00df sie erstens ihre Eigent\u00fcmer-\nund damit ihre Gesellschafterfunktion endlich nach den\ngesetzlichen Normen wahrnimmt; zweitens Unterneh-\nmenskonzepte nicht wie bisher in selbstherrlicher und zen-\ntralistischer Weise je nach Gutd\u00fcnken annimmt, ignoriert\noder ablehnt und drittens beim Vorliegen klarer\nMarktchancen in die politische Verantwortung des Eigen-\nt\u00fcmers genommen und damit gezwungen wird, langfristi-\nge Sanierungskonzepte ernsthaft zu pr\u00fcfen.\nWas mit diesen Antr\u00e4gen, insbesondere dem Antrag ,,Sa-\nnierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe \u2013 Verhandlungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3165\n\n\n\nmit der Bundesregierung\u201c, nicht geleistet werden wird,\nnicht geleistet werden kann, ist, da\u00df endlich nach Offenle-\ngung aller Schattenhaushalte der Treuhandanstalt eine auf\nGesamtdeutschland bezogene volkswirtschaftliche Ge-\nsamtkostensicht entsteht, die allein in der angespannten\nHaushaltslage des Bundes und der L\u00e4nder \u00fcber den richti-\ngen und sinnvollen Weg der Finanzierung der deutschen\nEinheit Auskunft geben kann.\nWenn aber, meine Damen und Herren, eine solche Sicht\nnicht \u00f6ffentlich und sachlich diskutiert wird, wird es nicht\nnur der B\u00fcrger im Osten, sondern auch der B\u00fcrger im We-\nsten nicht mehr verstehen, weshalb und wof\u00fcr und f\u00fcr wie\nlange Zeit er zur Kasse gebeten werden soll und wann im\nOsten gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse erreicht sein sollen und\nwas das eigentlich ist.\nInsofern gehen diese Antr\u00e4ge in die richtige Richtung,\nauch wenn sie \u2013 ich wiederhole \u2013 eine ohnm\u00e4chtige Geste\nsind. Sie setzen ein Zeichen gegen die zunehmende Politik-\nverdrossenheit und den Vertrauensverlust gegen\u00fcber der\nherrschenden Parteiendemokratie. Sie sind ein aufrichtige-\nres Bem\u00fchen als die hilflosen Geb\u00e4rden unseres Wirt-\nschaftsministers, der am heutigen Morgen den Besch\u00e4ftig-\nten der Glaswerke Telux in Wei\u00dfwasser zu erkl\u00e4ren\nversuchte, warum er nicht schuld sei. Er h\u00e4tte ihnen sagen\nm\u00fcssen, da\u00df sich sein Amt als Wirtschaftsminister in der\nAussch\u00fcttung von F\u00f6rdermitteln, dem Halten sch\u00f6ner Re-\nden und dem Abhalten von Rundreisen ersch\u00f6pft und da\u00df\nsie sich bitte an die Superwirtschaftsministerin Breuel\nwenden m\u00f6chten. Das w\u00e4re zwar die l\u00e4ngst f\u00e4llige politi-\nsche Bankrotterkl\u00e4rung gewesen, die nicht an Ihre Person\nselbst geht, Herr Schommer, aber es w\u00e4re aufrichtig, und\nes h\u00e4tte menschliche Gr\u00f6\u00dfe bewiesen.\nDasselbe gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr den Mann, der heute nicht da\nist, der die Richtlinienkompetenz in diesem Staat hat, f\u00fcr\nunseren Ministerpr\u00e4sidenten.\n\n(Zahlreiche Zurufe: Er ist doch da!)\n\n\u2013 Ich freue mich, da\u00df Sie mir zuh\u00f6ren k\u00f6nnen. Wir fordern\nvon Ihnen, da\u00df Sie sich klar und eindeutig f\u00fcr eine der\nbeiden Alternativen entscheiden. Entweder Sie entschei-\nden sich f\u00fcr die klare \u00dcbernahme von Verantwortung \u2013\nund ich habe gesagt, was ich damit meine \u2013 f\u00fcr den Indu-\nstriestandort Sachsen, und dabei k\u00f6nnen Sie unserer Un-\nterst\u00fctzung gewi\u00df sein, oder Sie sagen ebenso unmi\u00dfver-\nst\u00e4ndlich, da\u00df Sie diese Verantwortung f\u00fcr die s\u00e4chsische\nIndustrie, f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung und Besch\u00e4ftigung, f\u00fcr die\nProsperit\u00e4t und den wirtschaftlichen Aufschwung des\nLandes, f\u00fcr das Sie vor zwei Jahren Verantwortung \u00fcber-\nnommen haben, f\u00fcr dessen Wohl einzutreten Sie einen Eid\ngeschworen haben, nicht tragen wollen. Herr Ministerpr\u00e4-\nsident, Sie werden nicht nach Ihren Reden beurteilt, son-\ndern nach ihrem Handeln. Der s\u00e4chsische B\u00fcrger wird bei-\ndes auseinanderzuhalten wissen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nDen fachlichen Gehalt der f\u00fcnf SPD-Antr\u00e4ge und des\nCDU-Antrages m\u00f6chte ich jetzt nicht bewerten. Dies h\u00e4tte\neigentlich in fairer und sachlicher Form im Wirt-\nschaftsausschu\u00df geschehen sollen. Niemand kann erwar-\nten, da\u00df eine gr\u00fcndliche und fundierte Diskussion in einer\nStunde hier im Plenum m\u00f6glich ist. Das zeigt die Tragik\ndes Vorgangs besonders deutlich, da\u00df wohl insbesondere\ndie SPD-Antr\u00e4ge zu einem so existentiellen Problem heute\nabgelehnt und damit von der politischen B\u00fchne ver-\n\nschwinden werden. Wir bedauern das im Interesse unseres\nLandes ausdr\u00fccklich. Mich macht es betroffen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit, Dr. Schommer, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bedanke\nmich bei CDU und SPD, da\u00df sie mit ihren Antr\u00e4gen der\nStaatsregierung die Gelegenheit geben darzulegen, was sie\nin den vergangenen 18, 19 Monaten bereits getan hat, was\ndie Behandlung der Treuhandunternehmen angeht, und\nwas sie noch tun wird.\nMeine Damen und Herren, in den Antr\u00e4gen finden wir\nviel von dem wieder, was Sie auch vorher schon \u2013 auch\nweil wir eben die Kooperation mit einzelnen Mitgliedern\nund in den Aussch\u00fcssen suchen \u2013 dargelegt haben, und\nwir wollen dieses Verfahren auch fortsetzen, Sie laufend\nzu informieren, den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit,\nVorsitzende anderer Aussch\u00fcsse. Damit meine ich auch\nden Vorsitzenden des Haushalts- und Finanzausschusses,\nHerrn Tiedt. Wir wollen auch weiterhin das in unsere\nArbeit \u00fcbernehmen, was an fundierten Anregungen vorge-\ntragen wird.\nWir sind auch bereit, meine Damen und Herren, uns \u00fcber\nden richtigen Weg zu streiten. Allerdings sollten wir \u2013 und\nda hat Herr Hielscher recht \u2013 diese schwierige Aufgabe\nnicht zerreden, und wir sollten uns vor allen Dingen davor\nh\u00fcten, falsche Hoffnungen zu wecken; denn dies hat die\nStaatsregierung nie getan.\n\n(Starker Widerspruch bei SPD,\nLinke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir haben immer gesagt, wie es ist. Wir haben alle ge-\nwu\u00dft, welch schwierige Aufgabe die Bew\u00e4ltigung des\nStrukturwandels, dessen Ursachen wir ja nicht zu vertre-\nten haben, nach sich zieht und da\u00df wir mit Kraft daran\narbeiten werden.\nMeine Damen und Herren, die Antr\u00e4ge von CDU und SPD\nund die Stellungnahmen der Fraktionen haben einmal\nmehr gezeigt: Es ist eine Frage, die uns t\u00e4glich von neuem\nbewegt. Was k\u00f6nnen wir, was kann der Freistaat Sachsen\nnoch tun, um auch die Unternehmen, die noch nicht priva-\ntisiert worden sind, auf ihrem Weg zur Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit nachhaltig zu unterst\u00fctzen?\nMeine Damen und Herren, die Lage ist ernst, aber ich will\nhier nicht auf Horrorszenarien, wie sie insbesondere von\nden ersten Rednern dargestellt wurden, eingehen, die so\nnicht stimmen. Man kann auch einen Wirtschaftsstandort\nzerreden. Man kann auch die Stimmung in einem Land\nnegativ reden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hat nun nichts mit Sch\u00f6nf\u00e4rberei zu tun, sondern man\nsollte dar\u00fcber nachdenken, was man in welcher Form und\nin welchem Zusammenhang sagt.\nBis Ende M\u00e4rz 1992, meine Damen und Herren, hat die\nTreuhand in Sachsen immerhin \u00fcber 1 900 Unternehmen\nund Teile von Unternehmen privatisiert. Damit verbunden\nwaren Zusagen von Investitionen \u00fcber 30 Mrd. DM, Zusa-\ngen f\u00fcr den Erhalt bzw. f\u00fcr die Schaffung von fast 300 000\nArbeitspl\u00e4tzen. Ist dies denn nichts, meine Damen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3166\n\n\n\nHerren?! Ich glaube, die Menschen, die auf diese Art und\nWeise ihren Arbeitsplatz erhalten haben, sehen dies anders\nals das, was hier in diesem Hohen Haus in dieser Diskus-\nsion, in dieser Debatte manchmal gesagt worden ist.\nFakt sind auch die Anmeldungen, die die gewerbliche\nWirtschaft, die Industrieunternehmen bei uns f\u00fcr Investi-\ntionen get\u00e4tigt haben. Es handelt sich um bereits bewilligte\nInvestitionen in H\u00f6he von 15,7 Mrd. DM mit 120 000 zuge-\nsagten Arbeitspl\u00e4tzen, und weitere Antr\u00e4ge von \u00fcber 10\nMrd. DM liegen vor.\nAuch dies, meine Damen und Herren, sind Fakten, die\nman, wenn man \u00fcber die wirtschaftliche Situation und die\nZukunftsaussichten Sachsens als Industriestandort spricht,\nsehen mu\u00df.\nIch kann verstehen, da\u00df Abgeordnete auch aus der Sorge\nheraus, die sie t\u00e4glich in ihrem Wahlkreis h\u00f6ren, hier\netwas prononcierter und deutlicher sagen, was die Men-\nschen bedr\u00fcckt. Wir haben auch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Sor-\ngen der Menschen. Aber nur zu sagen, alles in diesem Lan-\nde sei schlecht, bringt dieses Land nicht nach vorn. Wir\nsollten auch einmal das h\u00f6ren und sehen, was andere in\nDeutschland sagen. Und ich glaube, da ist das Urteil \u00fcber\nnicht nur die Politik des Freistaates Sachsen, sondern auch\n\u00fcber die gegenw\u00e4rtige Situation wesentlich besser, als die\nDebatte, die bisher hier gef\u00fchrt worden ist, deutlich ge-\nmacht hat.\nMeine Damen und Herren, die Zahlen sind erfreulich, aber\nSachsen braucht ein noch breiteres industrielles Funda-\nment. Geld ist da. Es wurde hier in dieser Debatte gesagt.\nIch gebe ja zu, wenn ich die Zahlen, die hier \u00fcber die Inve-\nstitionen im Ausland und in Westdeutschland genannt\nworden sind, mit dem vergleiche, was im Osten, in Sach-\nsen und in den anderen neuen L\u00e4ndern, investiert worden\nist, da\u00df die Industrie hier auch noch ihren Beitrag zur Voll-\nendung der Einheit zu leisten hat.\nAber, meine Damen und Herren, wir sitzen hier am k\u00fcrze-\nren Hebel. Wir k\u00f6nnen nicht befehlen und kommandieren\nund sagen: Investiert hier bei uns! Das, was wir tun, ist\npermanentes Werben um Investitionen. Wir weisen per-\nmanent darauf hin, welche qualifizierten Mitarbeiter hier\nin Sachsen sind, welches Instrumentarium wir hier haben.\nDies ist eine Aufgabe, die wir erf\u00fcllen und die wir mit\nNachdruck erf\u00fcllen. Meine Damen und Herren, machen\nSie doch die Menschen nicht glauben, da\u00df es, weil die\nwestdeutsche Industrie 600 oder 700 Mrd. DM auf der ho-\nhen Kante hat, einfach nur eines Beschlusses irgendeiner\nRegierung bed\u00fcrfe, um hier auf einmal eine bl\u00fchende In-\ndustrie entstehen zu lassen. Dies ist nicht die Wirklichkeit,\nmeine Damen und Herren.\nDeshalb hat es sich die Staatsregierung zur Aufgabe ge-\nmacht, alles zu tun, damit m\u00f6glichst viele der vorhande-\nnen und noch nicht privatisierten Industrieunternehmen\nebenfalls die Chance erhalten, wettbewerbsf\u00e4hig zu wer-\nden und dadurch m\u00f6glichst viele sichere Arbeitspl\u00e4tze zu\nerhalten und neue zu schaffen.\nIch betone: Die Staatsregierung setzt sich daf\u00fcr ein, da\u00df\nm\u00f6glichst viele der heutigen Treuhandunternehmen die\nChance erhalten, sich zu wettbewerbsf\u00e4higen Unterneh-\nmen zu entwickeln. ,,M\u00f6glichst viele\u201c bedeutet, die Staats-\nregierung wird sich nicht auf eine bestimmte H\u00f6chstzahl\noder Mindestzahl von Unternehmen festlegen, die von der\nTreuhandanstalt modernisiert werden sollen. Die Staatsre-\ngierung wird sich nicht auf eine bestimmte Anzahl von\nArbeitspl\u00e4tzen in der Industrie festlegen, die gesichert\nwerden sollen. Jeder, der heute eine bestimmte Anzahl von\n\nIndustrieunternehmen und Industriearbeitspl\u00e4tzen fest-\nlegt, handelt willk\u00fcrlich, meine Damen und Herren. War-\num eigentlich gerade 100 000 Industriearbeitspl\u00e4tze, wie es\ndie SPD in ihrem Programm fordert. Warum gerade 200\nUnternehmen? Warum soll man gerade hier die Tren-\nnungslinie ziehen? F\u00fcr ein mitten im europ\u00e4ischen Wettbe-\nwerb stehendes Industrieland Sachsen kann es nur hei\u00dfen:\n,,\u2026 m\u00f6glichst viele\u201c.\nEin erster entscheidender Schritt gelang der Staatsregie-\nrung vor wenigen Wochen. Erstmals hat die Treuhandan-\nstalt mit der Regierung eines neuen Bundeslandes eine Ab-\nsprache \u00fcber die Modernisierung von Treuhandunterneh-\nmen getroffen. Diese Absprache ist ein Durchbruch. Denn\ndie Treuhandanstalt hat sich erstmals unter bestimmten\nVoraussetzungen bereiterkl\u00e4rt, regional bedeutsamen Un-\nternehmen den zur Erreichung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nnotwendigen unternehmerischen und finanziellen Spiel-\nraum einzur\u00e4umen; dies auch dann, wenn im Einzelfall\nder Modernisierungsproze\u00df einen mehrj\u00e4hrigen Zeitraum\nin Anspruch nimmt.\nDie Staatsregierung hat mit der Umsetzung dieser Abspra-\nche begonnen. Sie hat der Treuhand bereits die ersten Un-\nternehmen benannt, die aus Sicht der Staatsregierung die\nChance erhalten sollten, \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum hin-\naus modernisiert zu werden.\nDie Staatsregierung wird diesen Weg konsequent fortset-\nzen. Sie wird der Treuhandanstalt ein Unternehmen nach\ndem anderen vorschlagen, das aus s\u00e4chsischer Sicht eine\nModernisierungschance erhalten soll. Die Staatsregierung\nwird jeden einzelnen Fall, bei dem die Treuhandanstalt\nihrem Vorschlag nicht folgt, mit der Treuhandanstalt ein-\ngehend er\u00f6rtern. Sie wird sich dabei f\u00fcr jedes einzelne Un-\nternehmen einsetzen, von dem sie \u00fcberzeugt ist, da\u00df dieses\nUnternehmen eine Modernisierungschance verdient.\nDie Staatsregierung wird auch die Bundesregierung ein-\nschalten. Sie hat dies auch bereits in der Vergangenheit\ngetan. Tun wir doch nicht so, als s\u00e4\u00dfen wir hier nur auf\nunseren St\u00fchlen herum! Sie wissen ja gar nicht, was an\npermanenten Gespr\u00e4chen in Bonn gelaufen ist. Und wenn\neben vieles nicht in diesem Ma\u00dfe erfolgt, dann sollten Sie\nauch dar\u00fcber nachdenken, da\u00df ein Teil der Verantwortung\nbei den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern liegt, und die wer-\nden, wie Sie wissen, nicht von CDU-Ministerpr\u00e4sidenten\nregiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will hier keine einseitigen Schuldzuweisungen, son-\ndern man mu\u00df alles sehen, wie schwierig die Lage ist. Herr\nKunckel, Sie wissen genau, da\u00df wir gemeinsam k\u00e4mpfen.\nDeshalb will ich hier auch keine parteipolitischen Fronten\naufbauen. Aber ich will auch deutlich machen \u2013 und dies\nkam ja in der Debatte auch zum Ausdruck \u2013, da\u00df es nicht\nrichtig ist, eindeutig immer nur und ausschlie\u00dflich auf die\nZust\u00e4ndigkeit der Bundesregierung bei der L\u00f6sung unse-\nrer Probleme hinzuweisen.\nF\u00fcr die einzelnen Unternehmen setzt die Staatsregierung\nbereits jetzt alle Hebel in Bewegung. Sie wird dies auch in\nZukunft tun. Eines aber wird die Staatsregierung auch\nnicht tun: Sie wird zur Umsetzung dieser Absprache keine\ngeschlossene Liste zusammenstellen. Das hei\u00dft, sie wird\nkein Gesamtpaket schn\u00fcren. Die Staatsregierung wird\nnicht mit einem gut geschn\u00fcrten Gesamtpaket von der\nTreuhandanstalt zur Bundesregierung und umgekehrt\nwandern, um sich von dort f\u00fcr das Gesamtpaket den Se-\ngen erteilen zu lassen. Die Staatsregierung ist n\u00e4mlich der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3167\n\n\n\nMeinung: Die Zusammenstellung solcher Listen und sol-\ncher Gesamtpakete w\u00fcrde den Modernisierungsproze\u00df\nnicht beschleunigen, sondern aller Wahrscheinlichkeit\nnach erheblich verz\u00f6gern, denn auch die genialste Exper-\ntenkommission w\u00fcrde im Zweifel in dieses Paket Unter-\nnehmen packen, die bei anderen Experten zu Kritik am\nGanzen f\u00fchren w\u00fcrden. Jeder, der sucht, w\u00fcrde ein Haar\nin diesem gro\u00dfen Suppentopf finden. Man w\u00fcrde also\newig dar\u00fcber streiten, was denn nun in dieses Paket hin-\neingeh\u00f6rt und was nicht. Und gefangen in diesem Streit,\nw\u00fcrden wir Gefahr laufen, die Zukunft unserer Unterneh-\nmen in Sachsen zu verspielen. Deshalb gibt es f\u00fcr die\nStaatsregierung nur einen erfolgversprechenden Weg: Un-\nternehmen um Unternehmen, keine Liste, keine Pakete.\nDie Staatsregierung macht sich f\u00fcr ein einzelnes Unterneh-\nmen stark, f\u00fcr jedes einzelne Unternehmen, und sie wird\ndies auch in Zukunft tun. Und hierzu wird sie sich f\u00fcr den\nDialog mit der Treuhandanstalt \u00fcber diese Unternehmen\ngut r\u00fcsten. Die Staatsregierung wird dazu den in Sachsen\nvorhandenen  Sachverstand  nutzen \u2013 und  sie  tut  es be-\nreits \u2013, den Sachverstand in den Unternehmen und den\nSachverstand im Umfeld der Unternehmen. Die Staatsre-\ngierung wird daf\u00fcr sorgen, da\u00df ihr die Kenntnisse von\nArbeitgebern und Arbeitnehmern \u00fcber einzelne Betriebe\nzuflie\u00dfen werden. Sie sorgt auch daf\u00fcr, da\u00df ihr die Kennt-\nnisse aus dem regionalen Umfeld der Unternehmen in\nihrem Dialog mit der Treuhandanstalt zur Verf\u00fcgung ste-\nhen. Um diese Flut von Informationen bew\u00e4ltigen zu k\u00f6n-\nnen, m\u00fcssen diese Kenntnisse allerdings geb\u00fcndelt wer-\nden. Die Staatsregierung ist hier auf die Unterst\u00fctzung\ndieses Hauses angewiesen und insbesondere auf den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, der ein regional bezoge-\nnes Gremium darstellen wird, n\u00e4mlich den Vorsitzenden,\nden Stellvertretenden und auch den Vorsitzenden des\nHaushalts- und Finanzausschusses. Hier werden wir im\nDetail diskutieren, und zwar sehr bald und sehr gr\u00fcndlich,\n\u00fcber das, was zu geschehen hat.\nDie Staatsregierung ben\u00f6tigt aber auch die Unterst\u00fctzung\nder Gewerkschaften und Unternehmensverb\u00e4nde, wird\ndies in einem betriebsbezogenen Gremium tun. Dar\u00fcber\nhinaus wird sich die Staatsregierung erforderlichenfalls\nauch der Hilfe von Unternehmensberatern bedienen. \u00dcber\ndie kurzfristige Einrichtung dieser Gremien steht die\nStaatsregierung in abschlie\u00dfenden Abstimmungsgespr\u00e4-\nchen.\nMeine Damen und Herren, es wird ein Kriterienkatalog\ngefordert. Lassen Sie mich hierzu folgendes sagen: Die\nFestlegung eines eng umrissenen Kriterienkatalogs f\u00fcr die-\njenigen Unternehmen, die von der Treuhandanstalt eine\nModernisierungschance erhalten sollen, w\u00fcrde aus Sicht\nder Staatsregierung keine wesentliche Erleichterung f\u00fcr\ndas Verfahren bringen; denn die Unternehmen sind zu\nverschieden, um ihrer Bedeutung mit abpackbaren Aus-\nwahlkriterien gerecht werden zu k\u00f6nnen. Man wird sich\ndie M\u00fche machen m\u00fcssen, jedes der Unternehmen, \u00fcber\ndas Treuhand und Staatsregierung unterschiedlicher Mei-\nnung sind, einzeln zu beurteilen. Selbstverst\u00e4ndlich bedeu-\ntet der Verzicht auf einen eng umrissenen Kriterienkatalog\nnicht auch einen Verzicht auf Priorit\u00e4ten. Der Dialog mit\nder Treuhandanstalt wird sich deshalb vordringlich im\nAugenblick auf die Unternehmen konzentrieren m\u00fcssen,\nbei denen wegen anstehender Entscheidungen der Treu-\nhandanstalt \u00fcber deren Liquidit\u00e4t eine besondere Dring-\nlichkeit gegeben ist. Gem\u00e4\u00df der Absprache mit der Treu-\nhandanstalt ist die Staatsregierung bereit, mit ihrem\n\nInstrumentarium die Treuhandunternehmen bei ihrem\nModernisierungsproze\u00df zu unterst\u00fctzen.\nEs ist richtig, da\u00df es Probleme bei der H\u00f6he der Mittel, die\nhier zur Verf\u00fcgung stehen, gibt. Aber ich hoffe, Herr Kol-\nlege Hielscher, da\u00df es auch dem zust\u00e4ndigen Bundeswirt-\nschaftsminister gelingen wird, hier deutich zu machen,\nwas es bedeutet, wenn man permanent kritisiert, da\u00df es\nTransferzahlungen gibt und man mehr Investitionsmittel\nfordert, aber die hierf\u00fcr erforderlichen Komplement\u00e4rmit-\ntel nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Und im \u00fcbrigen ist sicher-\ngestellt, da\u00df dieser Einsatz, so wie wir ihn planen, m\u00f6glich\nist. Hier ist also von unserer Seite aus ein Engpa\u00df in dieser\nForm nicht zu sehen.\nUnd ich m\u00f6chte auch noch auf eins besonders hinweisen:\nDie Staatsregierung ist bereit, gezielt einzelne Ma\u00dfnahmen\nder Unternehmen zu f\u00f6rdern \u2013 seien es Infrastruktur-\nma\u00dfnahmen, seien es auch arbeitsmarktpolitische\nMa\u00dfnahmen \u2013, sie ist aber nicht bereit, diesen Unterneh-\nmen pauschal eine abstrakt berechnete Summe zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. Die Staatsregierung wird sich auch nicht\ndaf\u00fcr einsetzen, da\u00df diesen Unternehmen pauschal der Be-\nstand f\u00fcr eine bestimmte Zeit garantiert wird. Die Staatsre-\ngierung wird nicht mit der Gie\u00dfkanne, sondern gezielt un-\nterst\u00fctzen. Zu dieser Unterst\u00fctzung z\u00e4hlt insbesondere die\nF\u00f6rderung mit Investitionen nach GA-Mitteln. Es kommen\naber auch B\u00fcrgschaften in Betracht. Aber auch hier wird es\nimmer Einzelfallentscheidungen geben m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren, im Bereich der Ostm\u00e4rkte wird\ndie Staatsregierung nicht nur im Rahmen ihrer M\u00f6glich-\nkeiten die Modernisierungsinvestitionen f\u00f6rdern. Sie wird\nden Treuhandunternehmen auch bei ihren Anstrengungen\num die Ostm\u00e4rkte im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten behilf-\nlich sein. Die Auflage eines eigenen B\u00fcrgschaftspro-\ngramms f\u00fcr den Ostexport in Erg\u00e4nzung oder als Alterna-\ntive zu den Hermes-B\u00fcrgschaften erscheint derzeit jedoch\nnicht angezeigt. Zum einen hat die Bundesregierung eine\nErh\u00f6hung des Hermes-Gesamtbetrages in Aussicht ge-\nstellt. Zum anderen h\u00e4tte der Freistaat voraussichtlich bei\nder Umsetzung die gleichen Schwierigkeiten wie der\nBund. Deshalb m\u00fcssen zur F\u00f6rderung des Osthandels\nneue Wege beschritten werden. Und in Erg\u00e4nzung der\nHermes-B\u00fcrgschaften hat das Kabinett beschlossen, im\nRahmen einer engeren Zusammenarbeit mit Baschkirien\neine Landesb\u00fcrgschaft von \u00fcber 100 Mio. DM zu \u00fcberneh-\nmen.\nDer Haushaltsausschu\u00df hat bereits zugestimmt. Der Ab-\nschlu\u00df der entsprechenden Vereinbarungen ist f\u00fcr morgen\ngeplant. Die Delegation aus Baschkirien trifft heute nach-\nmittag hier in Dresden ein.\nProfitieren werden von dieser Vereinbarung nur Unter-\nnehmen im Bereich des Anlagenbaus. Beim Erfolg dieses\nModells ist jedoch sicherlich eine Ausdehnung auf andere\nBranchen m\u00f6glich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nKehl, SPD: Herr Staatsminister, erkl\u00e4ren Sie mir bitte, wie\nein Treuhandbetrieb ein Produkt an den Mann bringen\nsoll, wenn er keine Bestandsgarantie hat. W\u00fcrden Sie als\nUnternehmer von einem solchen Betrieb irgendeine Ma-\nschine, eine Anlage kaufen wollen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3168\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nRufen Sie sich in Erinnerung, was ich bereits in fr\u00fcheren\nDiskussionen immer wieder gesagt habe: Wenn die Unter-\nnehmen, die eine Sanierungschance haben, sie auch von\nuns bekommen und als solche bezeichnet werden, dann ist\ndies eine Garantie f\u00fcr das Unternehmen. Aber gleichzeitig\nzu sagen, da\u00df dieses Unternehmen f\u00fcnf Jahre bestehen\nwird, w\u00fcrde dazu f\u00fchren, da\u00df es eben nicht alle Anstren-\ngungen unternimmt, wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. Wir wer-\nden alles tun, da\u00df auch schon durch die Bezeichnung als\nzu sanierendes Unternehmen f\u00fcr m\u00f6gliche Kunden diese\nSicherheit gegeben wird. Darin besteht auch \u00dcbereinstim-\nmung mit der Treuhandanstalt. Das wird so geschehen,\nda\u00df die Staatsregierung jedes einzelne Unternehmen \u00f6f-\nfentlich benennt. Wir sind auch dabei, ein Sanierungslogo\nzu entwickeln, so da\u00df ein solches Unternehmen sich auch\nnach au\u00dfen, optisch, als ein zu sanierendes Unternehmen\nbezeichnen kann. Damit kann es deutlich machen: Wir\nhaben die Chance, uns auch mehrj\u00e4hrig wettbewerbsf\u00e4hig\nzu machen. Das ist die ganz entscheidende Garantie, da\u00df\nm\u00f6gliche Kunden Auftr\u00e4ge erteilen.\nGleichzeitig macht diese Garantie der Modernisierung\ndieses Unternehmen auch wesentlich attraktiver f\u00fcr die\nPrivatisierung als eine reine Bestandsgarantie. Von daher\nsind wir uns v\u00f6llig einig, Herr Kehl. Das haben diese Aus-\nf\u00fchrungen, glaube ich, deutlich gemacht.\nMeine Damen und Herren! Es kommt jetzt darauf an, da\u00df\nunsere Unternehmen so rasch wie m\u00f6glich mit Hilfe der\nTreuhandanstalt die spezifische Unterst\u00fctzung erhalten,\ndie sie brauchen, um ihre erfolgversprechenden Unterneh-\nmenskonzepte umzusetzen. Einzelarbeit mu\u00df jetzt geleistet\nwerden, nicht falsche Debatten von gestern und vorgestern\n\u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten der Treuhandanstalt sollten ge-\nf\u00fchrt werden.\nDie Verantwortung von Wirtschaft und Industrie und die\nVerantwortung der S\u00e4chsischen Staatsregierung werden\nnun deutlich machen, da\u00df diese Einzelarbeit geleistet wird,\nund sie wird erfolgreich sein. Ich bin \u00fcberzeugt, Herr We-\nber, da\u00df die s\u00e4chsischen B\u00fcrger, wenn wir unsere Arbeit\ngeleistet haben, dies auch entsprechend honorieren wer-\nden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Weber,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das will ich hoffen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Den Fraktionen der SPD und\nder CDU steht nun das Schlu\u00dfwort zu. Zun\u00e4chst der Frak-\ntionsvorsitzende der SPD, Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe vor diesem Haus schon oft \u00fcber die drei\nzentralen Themen, die die Politik in Deutschland bestim-\nmen, geredet.\nDas erste Thema ist der st\u00e4ndig fortschreitende Untergang\nder industriellen Kapazit\u00e4ten im Osten bei einer Auf-\nstockung von Kapazit\u00e4ten im Westen. Das nehmen wir so\nzur Kenntnis, das ist so, und ich glaube, da gibt es kaum\nnoch unterschiedliche Meinungen.\nDas zweite Thema ist der Transfer von Eigentum, diesmal\nvom Osten nach dem Westen.\nDas dritte Thema ist der Transfer von Geld vom Westen\nnach dem Osten, der eins und zwei ertr\u00e4glich zu machen\nscheint.\nHeute haben wir uns in einer sehr langen Debatte mit der\nFrage der Deindustrialisierung auseinandergesetzt. Ich\n\nhabe sie aufmerksam verfolgt. Ich bin in unterschiedlicher\nWeise von dieser Debatte entt\u00e4uscht. Der Herr Staatsmini-\nster hat in seiner bekannten Art seine Leistungen in den\nHimmel gehoben, das Ganze in einen Politikbrei zusam-\nmenger\u00fchrt und so getan, als w\u00e4re in diesem Land alles in\nOrdnung, als w\u00fcrde es wirklich aufw\u00e4rts gehen. Meine\nErfahrungen aus meiner Sicht sind anders.\nHerr Lehmann hat, obwohl st\u00e4ndig das Gegenteil beteu-\nernd, eine so polemische Rede gehalten, wie ich sie selten\ngeh\u00f6rt habe, wie sich manches neuerdings \u2013 das stelle ich\nfest \u2013 offenbar gegen die westdeutschen sozialdemokra-\ntisch regierten Bundesl\u00e4nder richtet, dagegen, da\u00df die\nihren Anteil nicht leisteten. Ich habe dazu eine differen-\nzierte Meinung, und wir k\u00f6nnen das noch einmal separat\ndiskutieren.\nIch m\u00f6chte dennoch in Form dieses Schlu\u00dfwortes einen\nVersuch unternehmen, weil wir in der Frage des Erhalts\nunserer industriellen Kapazit\u00e4ten in diesem Hause alle in\ndemselben Boot sitzen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten\nvon Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch m\u00f6chte dies tun, nicht um mich parteipolitisch zu pro-\nfilieren \u2013 ich kann dies auch, ich glaube, Sie nehmen mir\ndas ab \u2013, sondern die Lage ist mir einfach zu ernst. Des-\nhalb m\u00f6chte ich versuchen, Ihnen zu erkl\u00e4ren \u2013 und darauf\nm\u00f6chte ich mich beschr\u00e4nken \u2013, warum wir dem Antrag\n1/1926 eigentlich zustimmen k\u00f6nnen.\nIch denke, es besteht in diesem Hause unter allen Politi-\nkern Einigkeit, da\u00df wir uns dieses Land Sachsen nicht\nohne einen Kern an industrieller Kapazit\u00e4t, an industrieller\nWertsch\u00f6pfung vorstellen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten\nvon Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nNiemand von uns kann sich vorstellen \u2013 ich gebe das f\u00fcr\nmich pers\u00f6nlich zu \u2013, wie wir in einer Gesellschaft zu Ran-\nde kommen k\u00f6nnen, wo m\u00f6glicherweise dauernd 20, 30\noder gar 40 % der Menschen de facto arbeitslos sind oder\nin Besch\u00e4ftigung gehalten werden.\nIch m\u00f6chte aus einem Protokoll zitieren, das ich heute von\nIhnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, bekommen habe, aus einem\nProtokoll \u00fcber die Initiativen aller ostdeutschen Minister-\npr\u00e4sidenten. Dort hei\u00dft es: ,,Bund, L\u00e4nder und Treu-\nhandanstalt m\u00fcssen den Strukturwandel ausgewogen un-\nterst\u00fctzen und dabei die industriellen Kernstrukturen in\nden einzelnen L\u00e4ndern sanieren. Ohne solche Kernberei-\nche ist eine Entwicklung der Wirtschaft nicht m\u00f6glich. Ziel\nmu\u00df es sein, die alten Industriestandorte umzustrukturie-\nren und neue, zukunftsweisende Industrien anzusiedeln.\u201c\nDar\u00fcber besteht also Einigkeit.\nZweiter Gedanke. Es besteht mit Sicherheit auch Einigkeit\ndarin, da\u00df die f\u00fcr den Strukturwandel in der Industrie, f\u00fcr\ndie Umstrukturierung notwendigen Finanzmittel nicht\nvom Freistaat Sachsen aufgebracht werden k\u00f6nnen. Das\nhei\u00dft, wir m\u00fcssen auf Geldquellen zur\u00fcckgreifen \u2013 und\nnichts anderes tut das Programm ,,Hunderttausend Ar-\nbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Sachsen\u201c, das wir vorgelegt haben \u2013, die\nwoanders als im Freistaat liegen, n\u00e4mlich bei der Treu-\nhandanstalt und beim Bund.\nIch zitiere dazu noch einmal aus diesem sehr interessanten\nPapier. Dort hei\u00dft es n\u00e4mlich: ,,Modernisierung durch eine\naktive Sanierungspolitik der Treuhandanstalt, um Privati-\nsierungsm\u00f6glichkeiten zu verbessern, das hei\u00dft, die Unter-\nnehmen m\u00fcssen in ihre Zukunft investieren k\u00f6nnen, sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3169\n\n\n\nm\u00fcssen neue Produkte entwickeln und neue M\u00e4rkte er-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Dazu brauchen sie eine angemessene\nFinanzausstattung.\u201c Richtig, das h\u00e4tten wir auch nicht\nbesser formulieren k\u00f6nnen.\nDritter Gedanke. Ich glaube, auch dar\u00fcber sind wir uns\neinig: Es mu\u00df im Osten dieses Deutschlands, unter den\nf\u00fcnf neuen L\u00e4ndern auch eine gewisse Gerechtigkeit ge-\nben. Es kann nicht sein, da\u00df aus \u00f6ffentlichen Kassen\nbeispielsweise im Norden \u2013 ich bin nicht neidisch auf die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Landes Mecklenburg-Vor-\npommern \u2013 Mittel in Milliardenh\u00f6he zur Sanierung der\nWerften bereitgestellt werden; es kann nicht sein, da\u00df das\nChemiedreieck in Sachsen-Anhalt aus \u00f6ffentlichen Mitteln\ndeutlich unterst\u00fctzt wird; es kann nicht sein, da\u00df nur\nZeiss-Jena solche Mittel erh\u00e4lt und Sachsen solche Mittel\nnicht erh\u00e4lt! Das halte ich f\u00fcr ungerecht,\n\n(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten\nvon Linke Liste/PDS)\n\nzumal wir heute noch nicht wissen, da das ja im Grunde\ngenommen alles kreditfinanziert ist, wie die Lasten sp\u00e4ter\nverteilt werden. Ich glaube zwar nicht, da\u00df wir irgend et-\nwas aus den drei Schuldent\u00fcrmen hier \u00fcbernehmen k\u00f6n-\nnen, aber sicher k\u00f6nnen wir noch nicht sein.\n\nAber wenn wir etwas bekommen, dann m\u00f6chten wir auch\ndaf\u00fcr die ad\u00e4quate Leistung vorher erhalten. Das alles ist\ndie Philosophie des Antrages 1/1926, der dann sagt: Wir\nwollen den Ministerpr\u00e4sidenten ausstatten mit einem Vo-\ntum des Landtages \u2013 er hat fr\u00fcher schon verhandelt, ich\nstreite das nicht ab \u2013, diese Verhandlungen beim Bund und\nbei der Treuhandanstalt weiterzuf\u00fchren, um solche Mittel\nnach Sachsen zu holen. Was ist daran schlecht?\n\nWir haben in diesem Antrag gesagt: Wir hier in Sachsen\nwollen durch Instanzen, \u00fcber die man diskutieren kann,\ndie Steuerung und die Kontrolle der Sanierung mit \u00fcber-\nnehmen, weil wir unser Schicksal \u2013 es handelt sich doch\num unser Schicksal hier in Sachsen! \u2013 wirklich in die eige-\nnen H\u00e4nde nehmen wollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben das dann letztlich quantifiziert. Ich finde es\nkleinlich, wenn man dann \u00fcber zw\u00f6lfeinhalb Milliarden in\nf\u00fcnf Jahren oder zweieinhalb Milliarden im Jahr oder \u00fcber\n200 Betriebe diskutiert. Es k\u00f6nnen auch 180 oder 220 sein.\nEs k\u00f6nnen auch drei Milliarden sein oder vielleicht nur\nzwei. Es ist doch l\u00e4cherlich, so zu argumentieren. Es ist nur\nein Richtwert. Diese Gr\u00f6\u00dfenordnung meinen wir. Kein\nvern\u00fcnftiger Mann, der sich in wirtschaftlichen Dingen\nauskennt, wird bestreiten, da\u00df dieser Ansatz richtig ist:\nUmbau, 125 000 DM pro Arbeitsplatz etwa, und 100 000\nArbeitspl\u00e4tze bedeuten eben zw\u00f6lfeinhalb Milliarden. Man\nkann \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe diskutieren, aber sie stimmt in etwa.\nWarum soll man dann nicht f\u00fcr diese Finanzausstattung\nstreiten, Herr Wirtschaftsminister? Das steht in diesem An-\ntrag.\n\nIch komme zum Schlu\u00df; man leuchtet mir wieder heim.\nIch m\u00f6chte deshalb an dieser Stelle und mit Zur\u00fcckhal-\ntung an Sie alle noch einmal den Appell richten: Stimmen\nSie diesem Antrag 1/1926 zu! Es k\u00f6nnte f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\nrung dieses Landes und auch in Richtung Bonn wie ein\nAufschrei aus Sachsen gewertet werden. Dieser Antrag,\nmeine Damen und Herren, ist gegen niemanden gerichtet,\ner ist f\u00fcr uns.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die CDU-Fraktion, bitte\nsch\u00f6n, Herr Witzschel.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Verlauf der Debatte zu diesen Antr\u00e4gen hat ge-\nzeigt, wie hochbrisant und wie wichtig diese Debatte ist.\nWir alle sind uns hier einig, da\u00df die Frage der Sanierung\nder Treuhandbetriebe nicht der Treuhand allein \u00fcberlassen\nwerden darf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal in den Mittelpunkt stellen,\nda\u00df gerade der Freistaat Sachsen als erstes neues Bundes-\nland eine Vereinbarung mit der Treuhandanstalt in Berlin,\nich m\u00f6chte schon sagen, erzwungen\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund damit Voraussetzungen f\u00fcr eine aktive Sanierung ge-\nschaffen hat. Es geht eigentlich jetzt nur noch darum, diese\nVereinbarung mit Leben zu erf\u00fcllen. Hier gibt es sicherlich\nnoch einige Dissense zwischen den Fraktionen auszur\u00e4u-\nmen.\nBei den Beitr\u00e4gen der SPD und von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist\nmir vorhin ein Spruch eingefallen, schade, da\u00df er nicht von\nmir ist: ,,Es gab viel Wahres und viel Neues. Was neu war,\nwar nicht wahr, und was wahr war, war nicht neu.\u201c\nIch will es auch begr\u00fcnden. Das Staatsministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit hat n\u00e4mlich au\u00dferordentlich schnell\ngehandelt, auch wenn das heute von den Oppositionspar-\nteien \u00fcberhaupt nicht angesprochen worden ist. Es hat als\nerstes Sprecher von Fraktionen \u00fcbergreifend dar\u00fcber infor-\nmiert, was mit dieser Vereinbarung erreicht werden soll.\nIch bin auch sehr verwundert dar\u00fcber, da\u00df Interna dieser\nBeratung dann gleich zu Antr\u00e4gen und \u00e4hnlichem verwen-\ndet werden.\nEs wurde als zweites der Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit informiert, und ich mu\u00df sagen: ohne R\u00fccksicht dar-\nauf, wie weit der Erkenntnisstand innerhalb dieser weni-\ngen Tage schon gediehen war. Es wurde also nicht erst ein\ngeschliffenes Konzept erarbeitet, sondern es wurde sehr\nschnell der jeweilige Denkstand erl\u00e4utert.\nIch mu\u00df als drittes sagen, die ersten Betriebe wurden sehr\nschnell benannt. Ob das nun unbedingt die richtigen sind\noder der eine oder andere dabei ist, der es vielleicht noch\ngar nicht verdient hat \u2013 es wurde gehandelt, und es steht\njetzt aus, zu beurteilen, zu untersuchen und mit der Treu-\nhand eine Einigung herbeizuf\u00fchren.\nViertens: Eine Expertengruppe wird berufen, die in Zu-\nkunft diesen Sanierungsproze\u00df begleiten wird. Es steht so-\ngar schon der Name fest. In Anlehnung an Herkules soll\ndiese Gruppe Atlas hei\u00dfen. Ich will es auch gleich \u00fcberset-\nzen: A wie anerkannte, T wie Treuhandbetriebe, L wie des\nLandes Sachsen, A wie ausgew\u00e4hlt und S zur Sanierung.\nWir haben feststellen k\u00f6nnen in der Debatte hier, da\u00df die\nOppositionsfraktionen in einigen \u00c4u\u00dferungen schon sehr\nnahe an unseren Intentionen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber wir k\u00f6nnen einige Positionen \u00fcberhaupt nicht mittra-\ngen. Ich denke also an die Frage Subvention von Lohnko-\nsten, finanzielle Beteiligung des Freistaates an Treuhand-\nbetrieben oder gar \u00dcbernahme von Treuhandbetrieben. Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3170\n\n\n\nbin der \u00dcberzeugung, wir sollten im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit intensiv diese Fragen beraten, uns damit\nbesch\u00e4ftigen. Dort ist der entsprechende Sachverstand vor-\nhanden. Er kann auch noch erg\u00e4nzt werden, indem man\nweitere Experten hinzuzieht.\nIch habe noch ein Sprichwort mitgebracht: ,,Der Sieg hat\nviele V\u00e4ter, nur die Niederlage ist Vollwaise.\u201c Ich bin\ndavon \u00fcberzeugt, wir werden sicherlich, wenn es geklappt\nhat, alles V\u00e4ter sein. Ich bitte Sie deshalb, dem Antrag der\nCDU-Fraktion zuzustimmen und die SPD-Antr\u00e4ge abzu-\nlehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme nun zur Abstim-\nmung \u00fcber die Antr\u00e4ge. \u2013 Zur Gesch\u00e4ftsordnung? \u2013 Bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte namens meiner Frak-\ntion, f\u00fcr die Drucksache 1/1926 namentliche Abstimmung\nvorzunehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich stehe jetzt vor der Situation, da\u00df dies nicht\nschriftlich vorliegt, es sind nicht 20 Unterschriften vorhan-\nden. Ich m\u00f6chte zur Abstimmung bringen, ob dieser An-\ntrag von 20 Abgeordneten unterst\u00fctzt wird. Wer diesen\nAntrag auf namentliche Abstimmung unterst\u00fctzt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Dies sind mehr als 20, das kann\nich \u00fcbersehen. Damit kommen wir zur namentlichen Ab-\nstimmung \u00fcber diesen Punkt.\nDie Liste ist noch nicht fertig. Ich bitte Sie, da\u00df wir zuerst\n\u00fcber die anderen Antr\u00e4ge abstimmen, damit wir die Zeit\nausnutzen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Dringlichen Antrag\nin der Drucksache 1/1934, Sanierung s\u00e4chsischer Indu-\nstriebetriebe (Expertenkommission), eingereicht von der\nSPD-Fraktion. Wer diesem Antrag seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist dieser Antrag mehrheitlich bei einigen Stimment-\nhaltungen abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Dringlichen Antrag\nin der Drucksache 1/1935, Sanierung s\u00e4chsischer Indu-\nstriebetriebe, B\u00fcrgschaftsprogramme. Wer diesem Antrag\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Dies ist die\nMehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimm-\nenthaltungen. Damit ist auch dieser Antrag abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 1/1936,\nebenfalls von der SPD-Fraktion als Dringlicher Antrag ein-\ngereicht, Sanierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe, Sanie-\nrungsbeirat. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Auch dies ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Danke. Damit ist auch dieser Antrag\nabgelehnt.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber den Dringlichen\nAntrag in der Drucksache 1/1937, Sanierung s\u00e4chsischer\nIndustriebetriebe, Beratungs- und F\u00f6rderungsprogramm,\neingereicht von der SPD-Fraktion. Wer diesem Dringlichen\nAntrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Auch\nhier eine Mehrheit dagegen. Stimmenthaltungen, bitte? \u2013\n\nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist auch dieser An-\ntrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme nun zum Dringlichen Antrag der CDU-Frakti-\non in der Drucksache 1/1927, Modernisierung von Treu-\nhandunternehmen in Sachsen. Wer diesem Antrag seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen. Damit ist dieser\nDringliche Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit angenommen.\nWir kommen nun zum ersten Antrag, f\u00fcr den der Antrag\nauf eine namentliche Abstimmung vorliegt. Sind wir\nsoweit? \u2013 Dann bitte ich, die Namen vorzulesen, und Sie\nregistrieren. Bitte sch\u00f6n.\n\nLochbaum,  SPD:  Namentliche Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache 1/1926, beginnend mit dem Buchstaben C:\nClemens Nein\nColditz Nein\nCzok Nein\nProf. Dr. Dierich Nein\nDr. Donner Ja\nDreikopf \u2013\nD\u00fcrrschmidt \u2013\nDyrlich Ja\nEinsle, Siegrun Nein\nElsner Ja\nEnders \u2013\nDr. Feig Ja\nProf. Dr. F\u00f6rster Ja\nFranke \u2013\nDr. Friedrich \u2013\nFreifrau v. Fritsch, Angelika Nein\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich Nein\nGaber Ja\nGallert Nein\nGangloff, Maria Ja\nGeorgi, Ute Nein\nGerlach Ja\nDr. Gerstenberg Ja\nGoliasch Nein\nGro\u00df Nein\nGruhle, Gertraude Nein\nDr. Gr\u00fcning Nein\nG\u00fcnther \u2013\nde Haas, Friederike \u2013\nHahn Nein\nDr. H\u00e4hle Nein\nDr. Harbauer Ja\nHatzsch Ja\nHauck Nein\nProf. Dr. Hegewald Ja\nHeinrich Nein\nHeinz Nein\nHenke, Rita Nein\nDr. Hielscher Nein\nHubrig, Andrea Nein\nDr. Husemann Nein\nIltgen Nein\nDr. Jahr Nein\nJurk Ja\nKannegie\u00dfer Nein\nKehl Ja\nKeller, Karin Nein\nDr. Klau\u00dfner Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3171\n\n\n\nKlinnert Nein\nKockert Nein\nKosel Ja\nDr. Krone \u2013\nDr. Kr\u00f6ber Nein\nKubicek, Annelies Ja\nKulscher, Ursula Nein\nDr. Kunckel Ja\nDr. Kunzmann Ja\nK\u00fchnel Nein\nK\u00fchnrich Nein\nDr. Langer Ja\nDr. Laue Nein\nLehmann Nein\nLehner Nein\nLeroff Nein\nDr. Lersow Ja\nDr. Lippmann Nein\nLochbaum Ja\nLochmann, Corinna Ja\nMadai \u2013\nM\u00e4dler Ja\nDr. Mannsfeld Nein\nProf. Dr. Marcus Ja\nMatko \u2013\nMatzke, Cornelia Ja\nMende Nein\nDr. Metz Nein\nM\u00fcller Nein\nM\u00fcller, Kornelia Ja\nDr. M\u00fcnch Nein\nNoack \u2013\nDr. Nowak Nein\nOtt Nein\nPietzsch Nein\nPlobner Ja\nProf. Dr. Porsch \u2013\nDr. Prei\u00dfler \u2013\nRade \u2013\nRasch Nein\nReber Nein\nDr. Reinfried Nein\nDr. Richter, Christoph Nein\nRichter, Gerd Nein\nRichter, Hans J\u00fcrgen Ja\nRichter, Joachim Ja\nRichter, Wolfgang \u2013\nRohwer Nein\nDr. R\u00f6\u00dfler Nein\nDr. Rudorf Ja\nRush, Antje Ja\nSandig Nein\nSchiemann Nein\nSchimpff Nein\nDr. Schindler Ja\nSchmidt Nein\nSchneider, Angela Ja\nSchowtka \u2013\nDr. Schramm \u2013\nSchreier Ja\nDr. Schubert Nein\nDr. Schwarz, Gisela Ja\nSimon, Bettina \u2013\n\nSpantig Nein\nSprotte Nein\nDr. Starke \u2013\nStempell Nein\nStetter, Inge Ja\nDr. S\u00fc\u00df Nein\nTempel Ja\nTeubner Nein\nThomaschk Nein\nDr. Tiedt Ja\nTippach Ja\nTr\u00f6ger Nein\nUhlmann Ja\nUlbricht Nein\nVaatz Nein\nDr. Viehweger Ja\nVogler Nein\nVoigt, Maika Ja\nDr. Volkmer, Marlies \u2013\nWeber, Michael Ja\nWeber, Peter Nein\nDr. Weber, Wolfgang Nein\nWehnert Ja\nDr. Weise Nein\nWei\u00df, Christine Nein\nDr. Wildf\u00fchr Nein\nWinkler Nein\nDr. Wirth, Gabriele Ja\nWittig, Barbara Ja\nWitzschel Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria Nein\nDr. Zimmermann Nein\nZschoche, Brigitte Ja\nAckermann, Leonore \u2013\nAdler Ja\nAlbrecht \u2013\nArnold \u2013\nBandmann Nein\nBartl Ja\nBaum Nein\nBeyer Nein\nProf. Dr. Biedenkopf Nein\nBinus Nein\nBolick Nein\nB\u00f6rner Ja\nDr. B\u00f6ttger Ja\nDr. B\u00f6ttrich Nein\nBr\u00fcckner Nein\nDr. Buttolo Nein\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ist jemand nicht aufgerufen\nworden? \u2013 Gut. Danke. Ich unterbreche jetzt die Behand-\nlung dieses Tagesordnungspunktes 8, bis wir ausgez\u00e4hlt\nhaben.\n\n(Abstimmungsergebnis vgl. Seite 3175:\n50 Ja-Stimmen, 86 Nein-Stimmen,\n\nkeine Stimmenthaltung)\n\nEine Bekanntgabe, bitte sch\u00f6n: Der Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes-\nund Europaangelegenheiten soll sich um 19.30 Uhr im Sit-\nzungsraum der CDU-Fraktion im Haus der Kirche treffen.\nJetzt beginnen wir in der Zwischenzeit mit dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3172\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nLage der Frauen im l\u00e4ndlichen Raum\nDrucksache 1/1689, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nVom Pr\u00e4sidium wurde zu diesem Antrag vorgeschlagen,\neine Redezeit von 3 Minuten anzusetzen. Nach dem Ein-\nbringer Linke Liste/PDS sprechen in der Reihenfolge\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU, F.D.P. und SPD.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch bitte die Fraktion Linke Liste/PDS um Einbringung\ndes Antrages; bitte sch\u00f6n, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Leider hat bis heute keine Fraktion auf die\ndramatische Situation der Frauen im l\u00e4ndlichen Raum rea-\ngiert. Obwohl ich bef\u00fcrchte, da\u00df mit unserem Antrag das\nAnliegen eher blockiert als bef\u00f6rdert wird, kann ich nicht\nl\u00e4nger schweigen, denn die Landfrauen geh\u00f6ren zu den\ngr\u00f6\u00dften Verlierern des deutschen Einigungsprozesses.\n\n1989 noch betrug der Anteil der in der Landwirtschaft be-\nsch\u00e4ftigten Frauen 38,5 %, davon hatten 29,4 % einen\nHochschulabschlu\u00df und 40 % einen Fachschulabschlu\u00df.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIn  der  Verwaltung  landwirtschaftlicher  Betriebe  waren\n91 % der Besch\u00e4ftigten Frauen, im sozial-kulturellen Be-\nreich 75 %. Der von der Bundesregierung forcierte Nieder-\ngang der Landwirtschaft f\u00fchrte zu einem Besch\u00e4ftigungs-\nr\u00fcckgang bis zu 90 %, davon sind 75 % Frauen. In nur 2\nJahren verloren drei Viertel der in der Landwirtschaft Be-\nsch\u00e4ftigten die Arbeit. Nur jeder f\u00fcnfte fand wieder Arbeit.\nDas ist einmalig in der Agrargeschichte Deutschlands.\n\nDie Alternative f\u00fcr die davon betroffenen Frauen gleicht\neinem Drama. Durch die Aufl\u00f6sung von LPG und VEG\nentfallen nun die von ihnen erbrachten Leistungen, wie\nKindertagesst\u00e4tten, Klubs, Betriebsk\u00fcchen, Bau von Woh-\nnungen.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nViele Frauen werden zu mithelfenden Familienangeh\u00f6ri-\ngen degradiert, d. h., da\u00df f\u00fcr sie durch Mitversicherung\ndie eigenst\u00e4ndige soziale Sicherung entf\u00e4llt. Oder, die Frau\nwird B\u00e4uerin. Doch nach wissenschaftlichen Analysen in\nden Altbundesl\u00e4ndern ist gerade die Lage der B\u00e4uerinnen\nerschreckend, bis zu 60 Stunden Wochenarbeitszeit. Drei\nViertel von ihnen hatten noch nie Urlaub in ihrem Leben.\n14 % von ihnen sind chronisch krank. Nur 8 % agieren als\nBetriebsleiterinnen. Am schlimmsten sind junge Frauen\nmit Kindern und Frauen \u00fcber 50 Jahre betroffen.\n\nEin v\u00f6lliges Umdenken in der Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen\nRaum ist geboten, da die sozialen Sicherungen aufgrund\nder niedrigen L\u00f6hne nicht greifen. Die gegenw\u00e4rtigen Ein-\nkommensverh\u00e4ltnisse sind katastrophal. Arbeitslosen-,\nVorruhestands- und Alters\u00fcbergangsgeld liegen bei sage\nund schreibe 500 bis 700 DM! Dringend notwendig sind\ndeshalb:\n\n1. die Einbeziehung der Empf\u00e4nger von Alters\u00fcbergangs-\ngeld und Vorruhestandsgeld in die Gew\u00e4hrung der An-\npassungshilfe f\u00fcr Arbeitslose aus der Landwirtschaft \u00fcber\n50 Jahre,\n\n2. Ver\u00e4nderungen der Berechnungsbasis der Bez\u00fcge bei\nArbeitslosigkeit, Renten etc.\nEs mu\u00df ein Weg gefunden werden, um die Einkommen\naus der individuellen Hauswirtschaft dabei zu ber\u00fccksich-\ntigen. Wir fragen die Staatsregierung:\n1. Wie viele Sondermittel f\u00fcr die Schaffung von Arbeits-,\nBesch\u00e4ftigungs- und Strukturgesellschaften werden Frau-\nen im l\u00e4ndlichen Raum zur Verf\u00fcgung gestellt?\n2. Welche zus\u00e4tzlichen Kontingente f\u00fcr ABM erhielten die\nArbeits\u00e4mter per Runderla\u00df des Landesarbeitsamtes vom\n17.3.1992?\n3. Wie werden Frauen, vor allem die \u00fcber 50 Jahre, auf\ndem Lande bei der Vergabe von ABM ber\u00fccksichtigt?\n4. In welcher Weise wird der Erhalt von Kindertagesst\u00e4t-\nten, medizinischen, kulturellen und Handelseinrichtungen\nauf dem Lande durch die Staatsregierung besonders in den\nfinanziell schwachen l\u00e4ndlichen Regionen gef\u00f6rdert?\nErschreckend, ja schockierend ist die Lage der Frauen \u00fcber\n50 Jahre. Als Wiedereinrichterinnen haben sie kaum Chan-\ncen, zumal die Altersgruppen zwischen 45 und 60 Jahren\noftmals \u00fcber keinen Berufsabschlu\u00df oder nur \u00fcber einen\nTeilabschlu\u00df verf\u00fcgen. Viele von ihnen haben nur 8 Klas-\nsen besucht. Welche Perspektiven haben diese Frauen?\nDarauf mu\u00df eine Antwort gefunden werden.\nUnsere Fraktion fordert umgehend ein Arbeitsbeschaf-\nfungsprogramm f\u00fcr Frauen im l\u00e4ndlichen Raum, welches\ndie Spezifik der Lage der \u00e4lteren Frauen besonders ber\u00fcck-\nsichtigt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Abgeordnete! Die Fraktion Linke Liste/PDS hat wie-\nder einmal einen Antrag gestellt, flach und wenig kreativ,\nder keine politischen L\u00f6sungen enth\u00e4lt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEigentlich hat er sich durch die Antwort der Staatsregie-\nrung erledigt. Die Lage der Frauen im l\u00e4ndlichen Raum\nverbessert sich dadurch nicht. Wir haben deshalb einen\nAntrag mit konkreten Forderungen eingereicht, den ich\ndann noch vorstellen werde. Und im \u00fcbrigen sind wir der\nMeinung, da\u00df die stasibelasteten Abgeordneten dieser\nFraktion den Empfehlungen des Landtages Folge leisten\nund ihr Mandat niederlegen sollten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion;\nHerr Leroff, bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren, da\u00df wir uns in-\nhaltlich solange nicht mit parlamentarischen Initiativen\nder Linken Liste/PDS auseinandersetzen, bis die betroffe-\nnen Abgeordneten entsprechend den Beschl\u00fcssen dieses\nHauses und den Empfehlungen des Bewertungsausschus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3173\n\n\n\nses ihr Mandat niederlegen oder diese Abgeordneten aus\nihrer Fraktion ausgeschlossen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P.; Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Fraktion der F.D.P. be-\nzieht sich auf die Drucksachen 1/1689, 1/1735, 1/1796 und\n1/1748. Der Bewertungsausschu\u00df hat gem\u00e4\u00df den Be-\nschl\u00fcssen des Hohen Hauses den stasibelasteten Abgeord-\nneten eine Mandatsniederlegung empfohlen bzw. den\nFraktionen, jene aus ihrer Mitte auszuschlie\u00dfen. Das ist bis\nheute nicht geschehen. Aus diesem Grunde werden sich\ndie Liberalen solange nicht mit parlamentarischen Initiati-\nven der Fraktion Linke Liste/PDS inhaltlich auseinander-\nsetzen, bis der Beschlu\u00dfempfehlung Folge geleistet wird.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion;\nFrau Dr. Wirth, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Wie meine Vorredner schon hier\ndargelegt haben, setzen wir uns auch nicht mit dem Anlie-\ngen dieses Antrags auseinander. Die Ursachen daf\u00fcr sind\nbekannt. Ich m\u00f6chte nur eines nicht im Raum stehenlassen,\nn\u00e4mlich, da\u00df niemand au\u00dfer der Linken Liste/PDS sich\num die Frauen im l\u00e4ndlichen Raum k\u00fcmmert. Bei jedem\nRedebeitrag habe ich das immer wieder dargelegt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion Linke Li-\nste/PDS hat ein Schlu\u00dfwort. Wird das gew\u00fcnscht?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Arme Landfrauen \u2026 Die Zur\u00fcckhaltung bei\nder Behandlung dieses Antrages pa\u00dft ins Bild. Im s\u00e4chsi-\nschen Agrarbericht 1991, vorgelegt im M\u00e4rz 1992, Umfang\n146 Seiten, lie\u00df man sich nicht zu einer einzigen Zeile zur\nSituation der Frauen im l\u00e4ndlichen Raum herab. In den\nF\u00f6rderrichtlinien des s\u00e4chsischen Landesministeriums\nsteht auch kein Wort zu den Frauen.\nIm Agrarbericht der Bundesregierung hatten die Frauen\netwas mehr Gl\u00fcck. Auf 162 Seiten fielen f\u00fcr die Frauen 65\nhalbe Zeilen ab, davon sauber \u2013 bundesdeutsch quotiert \u2013\nganze 25 halbe Zeilen zum Beitrittsgebiet. Das ist schon ein\nbeachtliches Ergebnis!\nUnd ich w\u00e4re froh gewesen, eine andere Fraktion h\u00e4tte\nnicht nur \u00fcber Frauen im l\u00e4ndlichen Raum gesprochen,\nsondern w\u00e4re mit einem Antrag parlamentarisch hier in\nErscheinung getreten,\n\n(Einzelbeifall der Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\neben weil wir bef\u00fcrchteten, wenn wir den Antrag bringen,\nwird er abgelehnt.\nIch darf Sie daran erinnern, meine Damen und Herren der\nCDU-Fraktion, da\u00df hier in Sachsen gerade die B\u00fcrgerinnen\nvom Lande der Regierungsmehrheit in der Landtagswahl\nihr Vertrauen geschenkt haben.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nUns geht es im Klartext um: eine ernst zu nehmende klare\nPerspektive f\u00fcr die Frauen auf dem Lande, um die Bewah-\n\nrung oder Wiederherstellung ihrer sozialen Rechte, um Re-\ngional- und Strukturkonzepte f\u00fcr den Raum auf dem\nLand, um den generellen Erhalt landwirtschaftlicher Re-\ngionen in Sachsen, die gegenw\u00e4rtig \u2013 das wissen wir doch\nalle \u2013 regelrecht vom Aussterben bedroht sind.\nUns liegt dies am Herzen. Und ich frage Sie: Wie sollen\nFrauen auf dem Lande Hoffnung sch\u00f6pfen, wenn ihre F\u00e4-\nhigkeit zur Erwerbst\u00e4tigkeit demontiert wird, wenn sie als\nalleinstehende M\u00fctter als Bittstellerinnen auf \u00c4mtern lan-\nden, wenn kein Geld mehr f\u00fcr Kontrazeptiva f\u00fcr sie da ist,\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\nwenn den Frauen ein so oder so gearteter \u00a7 218 zugemutet\nwerden soll und wenn bis heute noch kein Landesgleich-\nstellungsgesetz f\u00fcr Frau und Mann existiert, um wenig-\nstens einige Rechte einklagen zu k\u00f6nnen? Die Kette ist\nschier endlos. Bekanntlich hat die Bundesregierung zur Be-\nk\u00e4mpfung vor allem der Langzeitarbeitslosigkeit zwei\nSonderprogramme aufgestellt: die ,,Aktion Besch\u00e4fti-\ngungshilfe f\u00fcr Langzeitarbeitslose\u201c und ,,Ma\u00dfnahmen f\u00fcr\nbesonders beeintr\u00e4chtigte Langzeitarbeitslose und weitere\nschwerstvermittelbare Arbeitslose\u201c, die bis 1994 verl\u00e4ngert\nund aus Bundesmitteln entsprechend finanziell aufge-\nstockt werden. So die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der\nSPD ,,Stand und Perspektiven der Arbeitsf\u00f6rderung\u201c vom\n22.1.1992.\nIch bitte Sie, sich daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df dies auch und\nbesonders den \u00e4lteren Frauen \u2013 das soll heute ein Anfang\nsein mit diesem Antrag \u2013 im l\u00e4ndlichen Raum, diesen\nFrauen \u00fcber 50 Jahren, zugute kommt.\nIn diesem Sinne bitte ich Sie, diesem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache\n\u00fcber diese Drucksache beendet. Bevor wir zur Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache selbst kommen, behandeln wir\neinen \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in\nder Drucksache 1/1689. Ich bitte Sie, bei der Begr\u00fcndung\nnoch einmal zu sagen, wie mit dem \u00c4nderungsantrag zu\nverfahren sei. Ich bitte, dies k\u00fcnftig bei \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen hineinzuschreiben: Soll der Text ersetzt werden, soll er\neingef\u00fcgt werden, wie soll das Verfahren sein? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, Frau M\u00fcller.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Die Situation der Frauen im l\u00e4nd-\nlichen Raum ist besorgniserregend. Jetzt ist politische\nKreativit\u00e4t sowie engagiertes Handeln aller Beteiligten\nerforderlich. Und, Frau Zschoche, ich mu\u00df Ihnen sagen,\nauch uns, um mit Ihrer Sprache zu sprechen, liegen die\nLandfrauen am Herzen. Auch ich bin eine, und ich wei\u00df,\nhier im Parlament sitzen etliche.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nWir bieten in unserem \u00c4nderungsantrag, der in der Druck-\nsache 1/1990 vorliegt, M\u00f6glichkeiten an, die Situation der\nFrauen verbessern zu helfen. Er kann aber nicht die noch\nimmer fehlende aktive Wirtschafts- und Strukturpolitik,\nbesonders im l\u00e4ndlichen Raum, ersetzen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nDie Lage der Frauen in den neuen Bundesl\u00e4ndern ver-\nschlechtert sich st\u00e4ndig. Der prozentuale Anteil der Frauen\nan der Gesamtzahl der Arbeitslosen steigt und hat bei uns\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3174\n\n\n\nim Vogtland bereits die Zweidrittelmarke \u00fcberschritten. In\nden D\u00f6rfern sieht die Situation der Frauen oft noch um ein\nVielfaches schlimmer aus. Die Besch\u00e4ftigungszahlen in der\nLandwirschaft gehen rapide zur\u00fcck. Kindertagesst\u00e4tten,\nVerkaufsstellen, Gastst\u00e4tten und Dienstleistungsbetriebe\nwerden geschlossen. Alternativen f\u00fcr eine Erwerbst\u00e4tigkeit\nsind nicht oder nur in weit entfernten St\u00e4dten vorhanden.\nDie Leidtragenden dieser Situation sind die Frauen. Die\nM\u00f6glichkeiten, diese St\u00e4dte, diese weit entfernten Arbeits-\norte oder auch nur Nachbarorte mit \u00f6ffentlichen Verkehrs-\nmitteln zu erreichen, sind stark eingeschr\u00e4nkt oder nicht\ngegeben. Die Frauen sitzen zunehmend zu Hause und ver-\nkriechen sich. Es macht sich f\u00fcr mich eine be\u00e4ngstigende\nDepression unter diesen Frauen breit. Es ist hohe Zeit zu\nhandeln.\nHerr Biedenkopf \u2013 er ist inzwischen wieder gegangen \u2013 hat\nin seinem Wahlkampf auch den Landfrauen, auch bei uns\nim Vogtland, eine L\u00f6sung ihrer Probleme versprochen.\nDa\u00df die L\u00f6sung so aussieht, wie sie sich momentan dar-\nstellt, das haben sich die Frauen im l\u00e4ndlichen Raum nicht\nertr\u00e4umt.\nEs ist dringend notwendig, die von der Staatsregierung\nangek\u00fcndigten Konzeptionen bis zum Jahresende zu er-\nstellen, in denen u.a. auch spezielle F\u00f6rder- und Besch\u00e4fti-\ngungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen ausge-\nwiesen werden. ABM reicht nach Auffassung unserer\nFraktion daf\u00fcr nicht aus. Aber bereits jetzt sind einige kon-\nkrete Ma\u00dfnahmen, wie wir sie in unserem \u00c4nderungsan-\ntrag gefordert haben, m\u00f6glich. Regional initiierte \u2013 und\netliche Initiativen daf\u00fcr gibt es \u2013 und durch das Land ge-\nf\u00f6rderte Frauenzentren im l\u00e4ndlichen Raum sollen Aus-,\nUm- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen allgemein sowie ent-\nsprechend des spezifischen Arbeitsmarktbedarfes der Re-\ngion anbieten. Dar\u00fcber hinaus stellen sie aber auch eine\nwichtige Kommunikations- und Begegnungsm\u00f6glichkeit\nder Frauen dar.\nDie Gleichstellung der M\u00e4dchen in der Berufsausbildung\nist uns ebenfalls ein sehr, sehr gro\u00dfes Anliegen, weil die\nBenachteiligung von Frauen und M\u00e4dchen in der Berufs-\nausbildung sich st\u00e4ndig verst\u00e4rkt. Diese haben wesentlich\nschlechtere Chancen auf dem Ausbildungsmarkt. Wir for-\ndern deshalb erstens eine Quotierung der Vergabe der\nAusbildungspl\u00e4tze in geschlechtsneutralen Berufen und\nzweitens eine Bevorzugung von Bewerberinnen in Beru-\nfen, in denen Frauen aufgrund ihrer k\u00f6rperlichen Unter-\nschiede gegen\u00fcber M\u00e4nnern keinen Schaden nehmen, als\nNachteilsausgleich f\u00fcr die geringeren Chancen von Frauen\nin m\u00e4nnerspezifischen Berufen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Hier wurde gesagt, der Antrag liegt nicht vor,\nder \u00c4nderungsantrag. Oder?\n\n(Zurufe: Doch!)\n\nLiegt vor. Ist inzwischen erledigt. Gut. Ich bekomme so-\neben gesagt, der Antrag soll den urspr\u00fcnglichen Text er-\nsetzen. Damit stimme ich zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag ab. Der \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 1/1990 \u2013\n\u2013 Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Bitte sch\u00f6n, Frau Georgi,\nMikro 1.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr die F.D.P. bean-\ntrage ich, eine getrennte Abstimmung der einzelnen Punk-\nte vorzunehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das k\u00f6nnen wir machen in\nder Drucksache 1/1990: ,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen,\ndie Staatsregierung zu ersuchen: 1. bis zum Jahresende\neine Konzeption zur Entwicklung der Lebensbedingungen\n\u2026\u201c usw. Wir stimmen zuerst \u00fcber diesen Teil des \u00c4nde-\nrungsantrages ab. Wer diesem ersten Abschnitt seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Das m\u00fcssen wir ausz\u00e4hlen. Es ist nicht zu er-\nmitteln. Bitte sch\u00f6n, die Z\u00e4hler. \u2013 Wer ist f\u00fcr diesen ersten\nAbschnitt, den bitte ich noch einmal, das Handzeichen zu\ngeben. \u2013 20 daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen?\n\u2013 Die brauchen wir nicht unbedingt zu z\u00e4hlen; das sind\nauch etwa so viele. Damit ist dieser erste Abschnitt mit 36\nStimmen dagegen und 20 Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich ab-\ngelehnt.\n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Abschnitt 2 des \u00c4n-\nderungsantrages. Wer diesem Abschnitt 2 seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch komme zum Punkt 3 des \u00c4nderungsantrages. Wer die-\nsem Punkt 3 seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nDas ist eine Mehrheit dagegen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Wiederum eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthal-\ntungen, aber mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch komme zum Punkt 4. Wer diesem Abschnitt zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei ca. 20 Stimmen daf\u00fcr und 20 Stimmenthaltungen\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nDamit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt, und wir kom-\nmen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Linke Li-\nste/PDS selbst in der Drucksache 1/1689, Lage von Frauen\nim l\u00e4ndlichen Raum.\n\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben will, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n, es sind etwa\n15. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen\nist dieser Antrag damit mehrheitlich abgelehnt. Der Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\n\nAbstimmungsergebnis zu TOP 8 (Seite 3172)\n\nIch m\u00f6chte jetzt das Abstimmungsergebnis der namentli-\nchen Abstimmung zu Tagesordnungspunkt 8 bekanntge-\nben \u2013 Sanierung s\u00e4chsischer Industriebetriebe, Verhand-\nlungen mit der Bundesregierung.\n\nEs waren 50 Stimmen daf\u00fcr, 86 dagegen, keine Stimment-\nhaltung. Damit ist dieser Dringliche Antrag abgelehnt. Da-\nmit ist Punkt 8 beendet; Punkt 9 hatten wir soeben, wir\nkommen zum Tagesordnungspunkt 10 \u2013 \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3175\n\n\n\nBitte Mikrofon 2.\n\nLehner,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, ehe Sie zum n\u00e4chsten\nTagesordnungspunkt \u00fcbergehen, m\u00f6chte ich mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren.\nIm Antrag der SPD sollen vom Freistaat die Betriebe zur\nSanierung festgelegt, gesteuert, kontrolliert werden. Das ist\ngenau in der Linie der Wirtschaftspolitik, die ich noch im\nOhr habe, die Dr. G\u00fcnter Mittag bis vor kurzem betrieben\nhat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem k\u00e4me es zu erheblichen Wettbewerbsverzerrun-\ngen gegen\u00fcber anderen Betrieben. Deshalb konnte ich die-\nsem Antrag nicht zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten.\n\nDr. Tiedt, SPD: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten\nauch erkl\u00e4ren, und zwar, warum ich mit Ja gestimmt habe.\nIch habe so gestimmt in der festen \u00dcberzeugung, f\u00fcr etwas\nzu stimmen, von dem ich glaube, da\u00df es dringend notwen-\ndig ist.\nIch will auch meine Betroffenheit dar\u00fcber ausdr\u00fccken, da\u00df\nSie, Herr Biedenkopf, zu diesem Thema heute nichts ge-\nsagt haben.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas hat doch nichts miteinander zu tun!)\n\n\u2013 Doch, das hat etwas damit zu tun, weil ich glaube, da\u00df\ndieses Thema in Berlin nicht, sondern in Bonn entschieden\nwird.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, zu\nIhrem Abstimmungsverhalten, bitte!\n\nDr. Tiedt, SPD: Zu meinem eigenen Abstimmungsverhal-\nten geh\u00f6rt Betroffenheit, Kollegen. Und dazu geh\u00f6rt die\nEinsicht, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Dierich, CDU:\nDie ist doch erst danach gekommen!)\n\n\u2013 Die Betroffenheit ist nicht danach gekommen, die Betrof-\nfenheit ist w\u00e4hrend der ganzen Debatte gekommen.\n\n(Goliasch, CDU:\nSie sollen zum Abstimmungsverhalten sprechen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, Sie spre-\nchen bitte zu Ihrem Abstimmungsverhalten, und die ande-\nren verhalten sich so, da\u00df er sprechen kann.\n\n(Jurk, SPD: Das ist ein Demokratieverst\u00e4ndnis!)\n\nWir kommen nun zum Tagesordnungspunkt 10.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, CDU: Ich m\u00f6chte auch eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten abgeben.\nIch habe gegen den Antrag der SPD gestimmt, weil er\nnicht durchf\u00fchrbar ist.\n1. Die  Bundesregierung  wird  nie  eine  Liste  sanierungs-\nf\u00e4higer Betriebe genehmigen.\n2. Der Bundesfinanzminister wird nie die Treuhand an-\nweisen, weil er das nicht kann.\n3. Es werden nie pro Arbeitsplatz 125 000 DM zur Verf\u00fc-\ngung gestellt.\nAlle drei Sachverhalte sind der SPD bekannt.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme nun zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nMehrwertsteuerausgleich f\u00fcr s\u00e4chsische Landwirte\nDrucksache 1/1779, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt eine Redezeit von 3 Minuten f\u00fcr\njede Fraktion vor. Nach der einbringenden Fraktion CDU\ndie  Reihenfolge:  SPD,  Linke Liste/PDS,  B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, F.D.P.\nIch bitte die CDU-Fraktion \u2013 hier steht schon der Redner \u2013,\ndas Wort zu nehmen.\n\nHeinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen und Her-\nren! Im Rahmen des W\u00e4hrungsausgleichs bei der Verein-\nheitlichung der europ\u00e4ischen Ertragspolitik erhielten die\ndeutschen Bauern ihre beim Export landwirtschaftlicher\nErzeugnisse\n\n(Unruhe im Saal)\n\naus dem W\u00e4hrungsgef\u00e4lle resultierenden Einkommensver-\nluste zuerst in Form eines positiven Grenzausgleichs\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nin H\u00f6he von 10,6 % der Exporterl\u00f6se ersetzt. Dieser positi-\nve Grenzausgleich wurde Mitte der achtziger Jahre durch\ndie EG abgeschafft. Daf\u00fcr erhielt die Bundesrepublik die\n\nM\u00f6glichkeit, eine landeseigene Regelung zu schaffen, wel-\nche  darin  bestand,  da\u00df  die  Landwirte eine  Mehrwert-\nsteuerbefreiung von 5 % bis 1988 und von 3 % bis 1991\nerhielten.  Die Senkung der Mehrwertsteuerbefreiung von\n5 auf 3 % zu Beginn des Jahres 1989 wurde durch den\nsogenannten sozio\u00f6konomischen Strukturausgleich, das\nhei\u00dft  eine  Beihilfe von 90 DM pro Hektar  landwirtschaft-\nlicher Nutzfl\u00e4che, wieder ausgeglichen.\n\nMit Auslaufen des 3prozentigen Mehrwertsteueraus-\ngleichs zum 31.12.1991 w\u00fcrden den s\u00e4chsischen Landwir-\nten ca. 130 Mio. DM an Einkommen verlorengehen.\n\nDie CDU-Fraktion sieht sich hier genau wie die Staatsre-\ngierung in die Pflicht genommen, die speziell in den\nletzten beiden Jahren arg von Einkommenseinbu\u00dfen be-\ntroffenen s\u00e4chsischen Landwirte nicht noch zus\u00e4tzlich zu\nbelasten. So ist entsprechend dem vorliegenden Antrag ge-\nplant, die durch den Wegfall der Mehrwertsteuerbefreiung\nzus\u00e4tzlichen Steuereinnahmen zur Ausreichung einer\nzweiten Anpassungshilfe zu verwenden. Die Aufstockung\nder Mittel soll entsprechend der im L\u00e4nderfinanzausgleich\ngetroffenen Regelung, wonach die Bundesl\u00e4nder zu 35 %\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3176\n\n\n\nund der Bund zu 65 % am Mehrwertsteueraufkommen be-\nteiligt sind, auch in diesem Verh\u00e4ltnis durch Bund und\nL\u00e4nder gespeist werden. Wir halten es f\u00fcr selbstverst\u00e4nd-\nlich, die in der schwierigen Phase der Umstrukturierung\nbefindlichen s\u00e4chsischen Landwirte durch Bereitstellung\nder entsprechenden Finanzmittel nachhaltig zu unterst\u00fct-\nzen.\nWeiterhin ist es uns mehr als unverst\u00e4ndlich, da\u00df immer\ndann, wenn Betroffenen konkret Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt\nwerden kann, die SPD ihre Mehrheit im Bundesrat \u2013 nicht\nzum ersten Mal \u2013 auszunutzen versucht und die entspre-\nchenden Regelungen blockiert.\n\n(Dr. Jahr, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nVor  wenigen  Minuten  sind  wieder  2,5 Mrd.  DM  f\u00fcr\n100 000 Arbeitspl\u00e4tze gefordert worden. Durch Ihre Kolle-\ngen im Bundesrat werden aber 85 Mio. DM f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nschen Landwirte blockiert.\n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU)\n\nIch kann hier nur an die Kolleginnen und Kollegen von\nder SPD appellieren, ihren Vertretern in Bonn zu empfeh-\nlen, nicht blo\u00df durch die Lande zu reisen, wie k\u00fcrzlich erst\nim Vogtland, sich dort mit wohlklingenden, aber utopi-\nschen Worten beliebt machen zu wollen, sondern das der-\nzeit M\u00f6gliche zu unterst\u00fctzen und nicht zu blockieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUm es noch einmal zu verdeutlichen: Es geht um einen\nBetrag von durchschnittlich 150 DM pro Hektar landwirt-\nschaftlicher Nutzfl\u00e4che. Diese Gelder werden in den land-\nwirtschaftlichen Betrieben dringend gebraucht, um zum\nTeil  gravierende  Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse zu \u00fcberstehen.  Die\n46 Mio. DM, die aus dem Landeshaushalt daf\u00fcr bereitge-\nstellt werden sollen, betrachten wir als einen Beitrag zur\nSicherung von 60 000 Arbeitspl\u00e4tzen in der Landwirt-\nschaft.\nIch bitte um Zustimmung und danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der CDU-\nFraktion zum Mehrwertsteuerausgleich f\u00fcr s\u00e4chsische\nLandwirte ist hochaktuell, und doch hat er eine sehr lange\nGeschichte. Es ist die Geschichte der undurchschaubaren\nFinanzierung von Agrarpolitik bei der EG\n\n(Zuruf von der CDU: Bei der SPD!)\n\nmit dem Hauptakteur Bundeskabinett und den Marionet-\nten L\u00e4nder. Die Geschichte soll nicht auf dem R\u00fccken der\nBauern ausgetragen werden,\n\n(Einzelbeifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\ndie sich aus verschiedenen Gr\u00fcnden um Einkommensver-\nluste sorgen. Und es ist wirklich wahr: Unsere Bauern\nbrauchen Geld!\nObwohl schon lange klar war,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nda\u00df die EG den 3prozentigen Mehrwertsteuerausgleich ab\nEnde 1991 nicht mehr zahlt, war man in Bonn sehr z\u00f6ger-\n\nlich, eine Anschlu\u00dfregelung zu treffen. Dazu bedurfte es\neinerseits der Zustimmung der EG, und zum anderen\nmu\u00dfte der Bundeslandwirtschaftsminister ein eigenes\nKonzept entwickeln. Die Folge des z\u00f6gerlichen Herange-\nhens war, da\u00df die 1,4 Mrd. DM f\u00fcr die Anschlu\u00dfregelung\nzur auslaufenden Mehrwertsteuerverg\u00fcnstigung im No-\nvember 1991 im Haushaltsausschu\u00df des Bundes gesperrt\nwurden.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDazu kam das Begehren der L\u00e4nder, nicht immer nur auf-\ngrund von Beschl\u00fcssen des Bundes zahlen zu m\u00fcssen, son-\ndern sie wollten mitreden bei der Vergabe ihrer Finanzen,\nund sie wollten in der Perspektive das Problem kl\u00e4ren.\nDer Gesetzentwurf der Bundesregierung sieht n\u00e4mlich\nvor, da\u00df die L\u00e4nder 35 % und der Bund 65 % bezahlen.\nNicht ohne Grund ist zu bef\u00fcrchten, da\u00df die Mehrwert-\nsteueranschlu\u00dfregelung nicht ein Einjahresakt bleibt. Bei\nder angespannten Haushaltslage m\u00f6chten die L\u00e4nder, da\u00df\nsich die Bundesregierung an eine fr\u00fchere Vereinbarung\nder Ministerpr\u00e4sidenten h\u00e4lt \u2013 hierbei war auch Franz Jo-\nsef Strau\u00df beteiligt \u2013, die schon 1988 die Bundesregierung\nverpflichtet hat, Folgema\u00dfnahmen des Mehrwertsteuer-\nausgleichs voll aus den Bundesmitteln zu zahlen. Hier ist\nes meiner Ansicht nach nicht Rechtens, die Weigerung der\nSPD-regierten Bundesl\u00e4nder, Landesmittel zuzusetzen,\nw\u00e4hlerwirksam beim CDU-Wahlkampf in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg auszuschlachten nach dem Motto: Nur die CDU\nsorgt sich um unsere  Bauern!  Wenn  die  reichen  CDU-\nregierten L\u00e4nder es sich leisten k\u00f6nnen,\n\n(Dr. Jahr, CDU:\nSachsen wird es sich auch leisten!)\n\n35 % zu bezahlen, ist das ihre Sache. Aber wir meinen, da\u00df\ndie 35 % von uns in Sachsen nicht gezahlt werden k\u00f6nnen.\nUnd so kostenneutral, wie in der Antwort der Staatsregie-\nrung dargestellt, ist diese Ausgleichszahlung n\u00e4mlich\nnicht.\nIch m\u00f6chte noch sagen, da\u00df die Ausgleichszahlung nicht\neine echte Anpassungshilfe im eigentlichen Sinne ist, son-\ndern nur das, was den Bauern in den alten und den neuen\nBundesl\u00e4ndern nach dem Gleichheitsgrundsatz zusteht.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir sind f\u00fcr eine weitere Anpassungshilfe, denn unsere\nBauern haben das n\u00f6tig.\nDie SPD wird sich aus den eben dargelegten Gr\u00fcnden der\nStimme enthalten. Sie m\u00f6chte der Staatsregierung die\nM\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, sich im Bundesrat, wo bereits ein\nneuer Gesetzentwurf vorliegt, flexibel zu verhalten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Heinz, ich bedanke mich f\u00fcr das w\u00f6rtli-\nche Verlesen der Antwort der Staatsregierung auf meine\nAnfrage. Ich kann auch lesen, die anderen Abgeordneten\nsicherlich auch. Aber es scheint, in der Sache kooperieren\nwir.\nZum Standpunkt meiner Fraktion: Es klang am Freitag\nsehr vollmundig. Ich zitiere w\u00f6rtlich Minister Kiechle in\nder Aktuellen Stunde des Bundestages: ,,Der Mehrwert-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3177\n\n\n\nsteuerausgleich von 3 % wurde volumenm\u00e4\u00dfig in H\u00f6he\nvon 2,2 Milliarden DM in Br\u00fcssel im Rahmen der EG-\nAgrarreform fortgeschrieben.\u201c\nDamit dieser Betrag den Bauern in voller H\u00f6he zugute\nkommt, m\u00fcssen die Bundesl\u00e4nder ihren Anteil von 35 %\n\u00fcbernehmen, besser gesagt: sich daran beteiligen und den\nBund \u2013 ich habe es einmal nachgerechnet \u2013 um 770 Mio.\nDM gegen\u00fcber 1991 entlasten; denn da war es ja zu 100 %.\nSoweit gebe ich Ihnen recht, Frau Dr. Wirth.\nWenn das aber gegenw\u00e4rtig im Bundesrat von den SPD-re-\ngierten L\u00e4ndern abgelehnt wird \u2013 Abstimmungsergebnis\n10 : 6, am 15. Mai erfolgt \u2013, dann kann man schon an der\nGlaubw\u00fcrdigkeit der gesamten Bonner Agrarpolitik zwei-\nfeln. Waren es in Sachsen im Etat 1991 noch 200 Mio. DM\naus Bundesmitteln, so verf\u00fcgen wir 1992 \u2013 die Zahlen sind\ngenannt \u2013 im 1. Halbjahr \u00fcber 68 Mio. DM und im 2. Halb-\njahr \u00fcber 85 Mio. DM. Das hei\u00dft, das Land hat 46 Mio. DM\naufzubringen, und das wurde hier im Haushaltsplan be-\nreits beschlossen.\nAber, meine Damen und Herren, ich habe weiter gerech-\nnet: 1 Million wurde es weniger als voriges Jahr. Das hei\u00dft,\nman rechnete bei der Bundesregierung. Und in der Ant-\nwort der Bundesregierung auf die diesbez\u00fcgliche Gro\u00dfe\nAnfrage meiner Fraktion im Bundestag wurde gesagt: Es\nwurde auf der Basis von 3 % des gesch\u00e4tzten Umsatzes im\nBeitrittsgebiet veranschlagt. Wenn wir 1 Million weniger\nhaben,  bedeutete das,  da\u00df man allein f\u00fcr  Sachsen mit\n33,3 Mio. DM weniger Umsatz rechnete.\nLetztendlich reicht es eben nicht aus, das allein hinzustel-\nlen, da der Nahrungsmitteltransfer seit der W\u00e4hrungsuni-\non ausschlie\u00dflich von West nach Ost ging, was zu Struk-\nturzusammenbr\u00fcchen und Existenzzusammenbr\u00fcchen\nvon zwei Dritteln der in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft\nBesch\u00e4ftigten f\u00fchrte. Nein, das reichte noch nicht. Zugleich\nerfolgte ein Transfer von Mehrwertsteuer von Ost nach\nWest, da diese immer am Sitz des Unternehmens, eben in\nden alten Bundesl\u00e4ndern, abzuf\u00fchren ist. Ungerecht ver-\nteilter L\u00e4nderfinanzausgleich, nach alten Bundesl\u00e4ndern\nund neuen Bundesl\u00e4ndern sch\u00f6n getrennt, unter sich, tut\nsein \u00dcbriges. Der verbleibende k\u00e4rgliche Rest des 3prozen-\ntigen Mehrwertsteuerausgleichs wird nun auch noch den\nostdeutschen Bauern vorenthalten.\nKein Wunder bei geschichtlicher Betrachtung der Mehr-\nwertsteuer. Sie geht weit eher los, meine Damen und Her-\nren der CDU. Sie wurde 1917 als sogenannte Kriegssteuer\ndamals mit 0,5 % in Deutschland eingef\u00fchrt und betr\u00e4gt\nheute beachtliche 7 bzw. 14 %, ab 1993 15 %. Da k\u00f6nnen\neinem schon Gedanken kommen!\n\u2013 Ich komme zum Ende.\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion, der von Ih-\nnen eingebrachte und zu bef\u00fcrwortende Antrag wird ein-\nmal mehr Gradmesser sein, was das Wort des einzigen so\nmehrheitsgef\u00fchrten CDU-Bundeslandes, Sachsen, wert ist\nund in Bonn gilt. Schreiben Sie weiter solche Antr\u00e4ge! Wir\nwerden Sie dabei unterst\u00fctzen. Das kann wiederum in\nBonn hei\u00dfen, da\u00df Sie etwas falsch machen und sich in die\nN\u00e4he einer Ostpartei bringen!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt\ndie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Frau M\u00fcller.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Bereits seit Mitte der 80er Jahre\ngibt es einen Mehrwertsteuerausgleich in Deutschland als\n\nAntwort auf die st\u00e4ndig sinkenden EG-Agrarpreise. Eine\nder letzten gro\u00dfen Taten von Franz Josef Strau\u00df war es\n1988 in seiner Eigenschaft als Bundesratspr\u00e4sident, eine\nVereinbarung mit dem Bundeskanzler Kohl mit dem In-\nhalt zu schlie\u00dfen, da\u00df der Mehrwertsteuerausgleich Bun-\ndessache ist. Man sprach damals von einem Jahrhundert-\nvertrag f\u00fcr die Landwirtschaft. Der Mehrwertsteueraus-\ngleich mutierte dann mehrfach und hei\u00dft jetzt sozio-struk-\ntureller Ausgleich.\nIm M\u00e4rz dieses Jahres nun verabschiedete das Bundeskabi-\nnett einen Gesetzentwurf, wonach jetzt 35 % dieser Aus-\ngleichszahlungen die L\u00e4nder \u00fcbernehmen sollen. Der Bun-\ndesrat lehnte nat\u00fcrlich mehrheitlich dieses Gesetz ab und\nberief sich \u2013 unserer Auffassung nach zu Recht \u2013 auf die\nVereinbarung Kohl \u2013 Strau\u00df, wobei das Abstimmungser-\ngebnis wieder einmal genau den Parteienproporz wider-\nspiegelte: 10 : 6. Die CDU-Ministerpr\u00e4sidenten setzten mit\nihrer Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf parteipoliti-\nsche Interessen \u00fcber L\u00e4nderinteressen. Denn warum sollen\nnach dem Willen der CDU diese Ausgleichszahlungen\npl\u00f6tzlich keine Bundesangelegenheit mehr sein? Weil die\nBundeskassen leer sind?\n\nAber Sachsen hat ja Geld; das kann die 35 % auftreiben.\nDaf\u00fcr stimmt man. Und Sie, meine Damen und Herren\nvon der CDU, Sie haben die Verantwortung f\u00fcr die Frei-\nstaatskasse; also reingelangt und die Bundeskasse entla-\nstet! Wir werden uns bei diesem Akt enthalten, wobei das\nnicht hei\u00dft, da\u00df wir gegen die Zahlungen an die Landwirt-\nschaft sind. Aber wir meinen, diese Zahlungen waren und\nsind Bundessache und nicht die der L\u00e4nder.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion die Frak-\ntion der F.D.P.; Frau Abgeordnete von Fritsch, bitte.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zum Ende vergangenen Jahres\nlief der seit 1984 von der EG gew\u00e4hrte 3prozentige Mehr-\nwertsteuerausgleich f\u00fcr die  Bauern aus.  Die EG-Kommis-\nsion hat im Rahmen der Angleichung der europ\u00e4ischen\nLandwirtschaftspolitik diesen Einkommensteuerausgleich\ngestrichen, es aber den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \u00fcberlassen,\ndiese Zahlung selbst zu \u00fcbernehmen.\n\nMit dem von der Bundesregierung vorgeschlagenen Ge-\nsetzentwurf erkl\u00e4rt sich der Bund bereit, 65 % des 3prozen-\ntigen Mehrwertsteuerausgleichs ab dem 2. Halbjahr 1992\nals Ausgleichszahlung zu \u00fcbernehmen. Zu einer 100pro-\nzentigen \u00dcbernahme des Ausgleichs ist der Bund nicht be-\nreit. Dies ist durchaus verst\u00e4ndlich vor dem Hintergrund\ndes dringend notwendigen Subventionsabbaus auf Bun-\ndesebene, nicht zuletzt auch mit Blick auf die Finanzierung\nder deutschen Einheit.\n\nMit dem Gesetzentwurf und mit den Regelungen des L\u00e4n-\nderfinanzausgleiches, wie es der Abg. Heinz auch schon\nanf\u00fchrte, die eine Beteiligung der L\u00e4nder zu 35 % am\nMehrwertsteueraufkommen vorsehen, setzt die Bundesre-\ngierung aber dennoch ein deutliches Zeichen zur Unter-\nst\u00fctzung der deutschen Landwirtschaft. Nach dem Regie-\nrungsvorschlag ist es den Bundesl\u00e4ndern freigestellt, die\nverbleibenden 35 % des Ausgleichs zu zahlen. Die erfolgte\nAblehnung des Gesetzentwurfes im Bundesrat durch SPD-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3178\n\n\n\nregierte L\u00e4nder st\u00f6\u00dft auf Unverst\u00e4ndnis in meiner Frakti-\non.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nbei Abgeordneten der CDU)\n\nUnser Hohes Haus hat sich mit der Verabschiedung des\nHaushaltes 1992 zur Gew\u00e4hrung der Ausgleichszahlungen\nbekannt. Ich erinnere an den Titel 68/307, in dem f\u00fcr 1992\ninsgesamt 199 Mio. DM veranschlagt worden sind. Hier-\nvon allein sind 46 Mio. DM aus Landesmitteln aufzubrin-\ngen. Die Ausreichung der Mittel \u2013 und das ist auch schon\nangesprochen worden \u2013 auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Landwir-\nte h\u00e4ngt solange in unerreichbaren H\u00f6hen, wie das Bun-\ndesgesetz nicht rechtswirksam wird. Der Vorwurf trifft\nhier die SPD.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLandwirtschaftsbetriebe k\u00f6nnen durch Nichtauszahlung\nin finanzielle Schwierigkeiten kommen. Um dies zu ver-\nhindern, stimmen die s\u00e4chsischen Freien Demokraten dem\nvorliegenden Antrag zu.\n\n(Beifall bei der F.D.P. sowie Abgeordneten\nder CDU und von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen hat noch um das Wort gebeten. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Mi-\nnisterpr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Erlauben Sie\nmir zun\u00e4chst ein anderes Wort: Ich bin emp\u00f6rt, da\u00df eine\nAbgeordnete der Fraktion Linke Liste/PDS hier erkl\u00e4rt\nhat, die Frauen im l\u00e4ndlichen Raum w\u00fcrden zu B\u00e4uerin-\nnen  d e g r a d i e r t.  Sie hat weiter ausgef\u00fchrt,\nda\u00df sie den schlechten Bildungsstand der Frauen im l\u00e4nd-\nlichen Raum beklagt und daf\u00fcr die jetzige Landesregie-\nrung f\u00fcr zust\u00e4ndig erkl\u00e4rt. Ich m\u00f6chte das ausdr\u00fccklich\nzur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat in der\nSitzung des Bundesrates am 15. Mai dem Gesetzentwurf\nder Bundesregierung zugestimmt, und zwar gem\u00e4\u00df dem\nvorliegenden Antrag. Dies haben im \u00fcbrigen alle 6 CDU-\ngef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder getan, nicht nur dort, wo Wahlen\nsind. Die CDU l\u00e4\u00dft die Bauern nicht im Stich. Wir lassen\nauch in Sachsen die Bauern nicht im Stich!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nIch sage das deshalb, weil ich damit auch ganz ausdr\u00fcck-\nlich auch die Angaben von Herrn Abg. Wehnert korrigie-\nren m\u00f6chte. Im vorigen Jahr ist an die s\u00e4chsische Land-\nwirtschaft Anpassungshilfe im Umfang von 180 Mio. DM\ngezahlt worden. In diesem Jahr sind, wie Sie ja vorhin ge-\nrade geh\u00f6rt haben, 195 Mio. vorgesehen; also keine Redu-\nzierung, sondern eine Aufstockung. Ich bin sehr gespannt\ndarauf, wie die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder ihre bisher ableh-\nnende Haltung den Landwirten erkl\u00e4ren wollen.\nF\u00fcr mich steht au\u00dfer Zweifel, da\u00df unsere Landwirtschaft\ndiese Mittel dringend in diesem schwierigen Umstruktu-\nrierungs- und Anpassungsproze\u00df an die soziale Markt-\nwirtschaft ben\u00f6tigt. Die bereits im Herbst des vergangenen\nJahres diskutierten Anschlu\u00dfregelungen sahen ja zun\u00e4chst\nauch diese Co-Finanzierung von Bund und L\u00e4ndern vor.\nIn Erwartung dieser Regelung haben wir die entsprechen-\n\nden Komplement\u00e4rmittel im Haushalt des Landes einge-\nstellt. Wenn die Bundesregierung es mit dem Gesetzent-\nwurf den L\u00e4ndern freistellt, die Mittel aufzustocken, wer-\nden wir zu unserer Verantwortung f\u00fcr die s\u00e4chsische\nLandwirtschaft  stehen.  Wir  wollen,  da\u00df  die  Mittel  zu\n100 % unserer Landwirtschaft zukommen, und zwar dies\nso schnell wie m\u00f6glich.\nDurch die in meinen Augen gegen\u00fcber der Landwirtschaft\nnicht zu verantwortende Haltung der SPD-gef\u00fchrten L\u00e4n-\nder wird dies jedoch im Moment verz\u00f6gert. Das ist sehr\nbedauerlich. Ich kann Ihnen jedoch versichern, da\u00df wir\nnach Verabschiedung des Gesetzes und der entsprechen-\nden Verordnungen alles daransetzen werden, unseren\nLandwirten die ihnen zustehenden Mittel m\u00f6glichst\nschnell zukommen zu lassen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Bravo-Rufe bei der CDU \u2013\nBeifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Zur Gesch\u00e4ftsordnung?\n\nFrau  Dr.  Wirth,  SPD:  Nein, ich m\u00f6chte eine sachliche\nRichtigstellung vornehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Herr Minister, mir ist etwas unwohl\nbei dem, was Sie hier vorgetragen haben. Es ist so, da\u00df die\nSPD nicht dagegen ist, da\u00df Bauern Geld bekommen, son-\ndern es geht darum, wer das Geld zahlen soll. Und wir\nsind der Meinung, da\u00df das nicht Sache der L\u00e4nder sein\nkann, sondern da\u00df der Bund in die Pflicht genommen wor-\nden ist, so wie der Vertrag lautete. Es war ja schon einmal\nabgestimmt, da\u00df diesen Mehrwertsteuerausgleich der\nBund zahlt. Und pl\u00f6tzlich \u2013 und das bemerken wir bei\nvielen anderen Dingen \u2013 werden die Kompetenzen wieder\nan die L\u00e4nder zur\u00fcckgegeben.\nDeshalb hat im Bundesrat die SPD dagegen gestimmt. Ich\nwollte das noch einmal zur Richtigstellung sagen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch eine sachliche Richtig-\nstellung?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Minister, Sie k\u00f6n-\nnen im Protokoll nachlesen, was ich gesagt habe. Ich finde,\nes ist eine b\u00f6sartige Unterstellung, was Sie eben gesagt\nhaben. Ich habe formuliert, da\u00df die Frauen als mithelfende\nFamilienangeh\u00f6rige durch die Tatsache, da\u00df sie dann als\nMitversicherte gef\u00fchrt werden, degradiert werden.\nZweitens habe ich von den Frauen \u00fcber 50 Jahre gespro-\nchen, die, wenn sie nicht den Weg zur mitarbeitenden Frau\ngehen, sondern den Weg zur B\u00e4uerin w\u00e4hlen, keine Chan-\nce haben \u2013 hier habe ich nur eine Realit\u00e4t konstatiert \u2013,\nweil sie meist nur acht Jahre Schulausbildung haben.\nDas ist ein Unterschied. Bitte, lesen Sie nach!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt spricht Dr. Jahr, CDU,\ndas Schlu\u00dfwort.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident! In der s\u00e4chsi-\nschen Landwirtschaft findet zur Zeit ein grundlegender\nUmstrukturierungsproze\u00df statt. Die CDU-Fraktion beglei-\ntet die Bauern in diesem Umstrukturierungsproze\u00df poli-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3179\n\n\n\ntisch, denn die landwirtschaftlichen Betriebe brauchen in\ndiesem Proze\u00df Hilfe. Dazu geh\u00f6rt auch finanzpolitische\nHilfe.\nDie Staatsregierung m\u00f6chte deshalb finanzielle Hilfen, wie\nzum Beispiel den Mehrwertsteuerausgleich, unb\u00fcrokra-\ntisch und unkompliziert ausreichen, denn es geht um den\nErhalt des l\u00e4ndlichen Raumes. Genau an dieser Stelle be-\nginnt das merkw\u00fcrdige Spiel der SPD. Gerade die SPD, die\nst\u00e4ndig mehr staatliche Einflu\u00dfnahme, insbesondere finan-\nzielle, f\u00fcr den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen fordert, verwei-\ngert sich pl\u00f6tzlich, wenn es ernst wird. Da wird pl\u00f6tzlich\ntaktiert und gesagt, der Bund solle bzw. m\u00fcsse den Mehr-\nwertsteuerausgleich \u00fcbernehmen. Das vorliegende Gesetz\nwird dann auch im  Bundesrat durch die  Kraft der  SPD-\nregierten L\u00e4nder abgelehnt.\nWorin liegen die Ursachen f\u00fcr dieses Verhalten? Wird hier\nvielleicht das alte SPD-Motto umgesetzt: Wir stellen die\nForderungen auf, aber zahlen m\u00fcssen andere?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOder ist der SPD die Dimension zu gering? Denn es geht ja\nin der s\u00e4chsischen Landwirtschaft ,,nur\u201c um 60 000 Ar-\nbeitspl\u00e4tze, und der Schwellenwert liegt f\u00fcr die SPD be-\nkanntlich bei 100 000. Oder ist die SPD nicht willens, prag-\nmatische Landwirtschaftspolitik zu machen?\nUnd, meine Damen und Herren von der SPD, weil ich mir\ndas bei Ihnen nicht vorstellen m\u00f6chte, bitte ich Sie, Ihren\nEinflu\u00df bei Ihren  Parteifreunden,  besonders in den  SPD-\nregierten Bundesl\u00e4ndern, im Interesse der s\u00e4chsischen\nBauern geltend zu machen. Sorgen Sie mit daf\u00fcr, da\u00df das\nvorliegende Gesetz im Bundesrat verabschiedet wird! Die\nCDU-Fraktion jedenfalls wird alles daran setzen, da\u00df die\ns\u00e4chsischen Bauern p\u00fcnktlich im Herbst die zweite Anpas-\nsungshilfe  bekommen.\n\nFrau M\u00fcller, noch eine kleine Verbesserung zu Ihrer Aus-\nsage.  Die  CDU \u2013 soweit hatten Sie recht \u2013 setzt die Inter-\nessen  des  l\u00e4ndlichen  Raumes \u00fcber parteipolitische Inter-\nessen.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte Sie deshalb bitten, dem vorliegenden Antrag\nder CDU zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine sachliche Richtig-\nstellung. Ich bleibe bei meiner Formulierung: Die CDU\nsetzte parteipolitische Interessen in dieser Frage \u00fcber L\u00e4n-\nderinteressen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordneten! Damit ist die Aussprache ge-\nschlossen. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag\nder CDU-Fraktion in der Drucksache 1/1779, Mehrwert-\nsteuerausgleich f\u00fcr s\u00e4chsische Landwirte. Wer diesem An-\ntrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen\nist dieser Antrag angenommen.\nBevor wir zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt kommen,\nm\u00f6chte ich eine Ank\u00fcndigung wiederholen. Eine Redakti-\nonsgruppe des Ausschusses f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten trifft sich 19.30 Uhr im Sitzungsraum der\nCDU-Fraktion, Haus der Kirche.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nInitiative f\u00fcr ein vollst\u00e4ndiges Tabak-Werbeverbot\nDrucksache 1/1735, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs wird vorgeschlagen, da\u00df nach dem Einbringer jede\nFraktion 3 Minuten Redezeit hat. Es sprechen nacheinan-\nder B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, SPD. Ich bitte um die\nEinbringung. Herr Prof. Hegewald, Sie haben das Wort.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Mit unserem Antrag geht es\num die Initiative der Staatsregierung Sachsens f\u00fcr ein voll-\nst\u00e4ndiges Tabak-Werbeverbot in Deutschland, beginnend\nin Sachsen.\n\nWerbung geh\u00f6rt zur Marktwirtschaft. Wer sein Produkt\nauf dem Markt verkaufen will, mu\u00df daf\u00fcr werben. Origi-\nnalit\u00e4t und Kreativit\u00e4t der Werbung f\u00f6rdern den Gewinn\nder Produzenten, der Werbeindustrie und des Staates.\nWenn aber nun das Produkt, f\u00fcr dessen Konsum gewor-\nben wird, das hei\u00dft hier Zigaretten, krebserzeugend ist,\nden Einstieg von Jugendlichen in die Drogenszene f\u00f6rdert,\ndem Staat zugleich Riesenverluste bringt, ist es dann noch\ngerechtfertigt, f\u00fcr dieses Produkt immer mehr zu werben?\nBei Krebs kommt ein Drittel der Todesursachen vom Rau-\nchen. Im Freistaat Sachsen werden st\u00e4ndig mehr gro\u00dfe\nWerbetafeln aufgestellt, die f\u00fcr Tabakerzeugnisse werben.\nDie Werbetafeln bestehen gr\u00f6\u00dftenteils aus Tropenholz.\n\nDer Philosoph Ludwig Feuerbach formulierte einmal sinn-\ngem\u00e4\u00df: Einem Bock folgt meistens ein zweiter Bock. Ist die\nTabakwerbung schon vom moralisch-ethischen Stand-\npunkt aus zu verurteilen, so ist auch die Verwendung von\nTropenholz f\u00fcr Werbung recht verwerflich.\n\nDeshalb unser Antrag:\n\nErstens. Der Landtag m\u00f6ge die Staatsregierung ersuchen,\nim Bundesrat eine Erweiterung der Regelungen des \u00a7 22\ndes Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndegesetzes zu ini-\ntiieren, f\u00fcr Deutschland ein vollst\u00e4ndiges Tabak-Werbe-\nverbot durchzusetzen.\n\nZweitens. Im Freistaat Sachsen sollte das vollst\u00e4ndige Ta-\nbak-Werbeverbot bereits 1992 durchgesetzt werden.\n\nDas entspricht den Interessen vieler B\u00fcrger, insbesondere\nder Nichtraucher.\n\nNoch einige Bemerkungen zum Rauchen, zu den Rauchern\nund Raucherinnen. Rauchen belastet den K\u00f6rper mehr als\nalle Umweltgifte. Umweltschutz f\u00e4ngt mit Nichtrauchen\nan. Man kann viel \u00fcber Umweltschutz philosophieren.\nWenn man Kettenraucher ist, wird das Ganze zur Farce.\nDie ersten Z\u00fcge aus einer Zigarette regen zwar an, die\nweiteren Z\u00fcge beruhigen nicht nur, sie bet\u00e4uben. Nikotin\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3180\n\n\n\nist ein starkes Nerven- und Gef\u00e4\u00dfgift. Der Sud von 40 Zi-\ngaretten ist absolut t\u00f6dlich.\nWir sind nicht gegen die Raucher und Raucherinnen, son-\ndern gegen das Rauchen. Es geht nicht um Ausgrenzung\neiner Gruppe von Menschen, sondern um Reduzierung\ndes Rauchens.\nNoch einmal zur Wirkung einer Zigarette. Sie bringt 15\nHerzschl\u00e4ge pro Minute mehr, 4 % Kohlenmonoxid mehr\nim Blut, zwei Millionen Staubteilchen in der Lunge, 5 %\nVerminderung des Sauerstoffs im Blut, Senkung der Haut-\ntemperatur um 3 bis 5\u00b0 C. Rauchen macht kalte Finger.\nPolitiker, die rauchen, m\u00fcssen zum Gl\u00fcck nicht immer\nGeige spielen, wenn sie auch oft die erste Geige spielen\nwollen. In Bonn sollten aber die Politiker Sachsens die erste\nGeige spielen, wenn das vollst\u00e4ndige Tabak-Werbeverbot\nbereits 1992 durchgesetzt werden sollte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nverzichtet, die Fraktion der F.D.P. verzichtet. F\u00fcr die CDU\nspricht Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich die folgende Erkl\u00e4rung ab-\ngeben:\nDie CDU-Fraktion wird sich solange inhaltlich nicht mit\nparlamentarischen Initiativen der Fraktion Linke Li-\nste/PDS auseinandersetzen, wie die betroffenen Abgeord-\nneten entsprechend den Beschl\u00fcssen des Bewertungsaus-\nschusses ihr Mandat nicht niedergelegt haben oder diese\nAbgeordneten nicht aus ihrer Fraktion ausgeschlossen\nwurden. \u2013 Ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nTempel, bitte.\n\nTempel, SPD: F\u00fcr die SPD-Fraktion erkl\u00e4re ich erneut,\nda\u00df wir uns mit parlamentarischen Initiativen der Fraktion\nLinke Liste/PDS solange nicht befassen, wie stasibelastete\nMitglieder in dieser Fraktion sich befinden.\nDas hei\u00dft nicht \u2013 ich bin Lungenfacharzt, wenn ich mir\ndiese Bemerkung erlauben darf \u2013, da\u00df ich nicht bis Mitter-\nnacht \u00fcber dieses Thema sprechen k\u00f6nnte.\nDas gleiche, was ich eben gesagt habe, gilt auch f\u00fcr die\nbeiden n\u00e4chsten Antr\u00e4ge der Fraktion Linke Liste/PDS. \u2013\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD und\neinigen Abgeordneten der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Staatsregierung w\u00fcnscht das\nWort nicht. Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion Linke Li-\nste/PDS gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung. Herr\nProf. Hegewald, bitte, 3 Minuten.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Meine Damen und\nHerren! Deutschland ist eines der wenigen L\u00e4nder Euro-\n\npas, wo der Tabakanbau noch subventioniert wird. Unser\nVorschlag, der im Landtag Sachsen vielleicht durch andere\nFraktionen aufgegriffen werden sollte: Dieses Geld, das f\u00fcr\nSubventionen ausgegeben wird, k\u00f6nnte anders viel sinn-\nvoller verwendet werden, z.B. in den Kommunen der\nneuen Bundesl\u00e4nder f\u00fcr den Bau von Kl\u00e4ranlagen oder f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Nahverkehr.\nEin anderer Vorschlag: Die Zigaretten aus der ehemaligen\nDDR, wie Cabinet und f6, haben einen besonders hohen\nTeer- und Nikotingehalt, sind daf\u00fcr auch billiger als ande-\nre, leichtere Zigaretten. Jeder s\u00fcchtige Raucher braucht sei-\nnen Nikotinspiegel. Er wird aus Preisgr\u00fcnden zu den billi-\ngeren, das hei\u00dft sch\u00e4dlicheren Zigarettensorten greifen.\nHier sollten \u00dcberlegungen kommen, wie man die Zigaret-\ntenproduzenten zu anderen L\u00f6sungen zwingt, wenn schon\n\u00fcberhaupt Zigaretten produziert werden.\nDie Zigarettensucht ist der Anfang, wie die Mediziner sa-\ngen, vom Ende in der Drogenszene. Nikotin ist die erste\nDroge der Jugendlichen auch in Sachsen, die sogenannte\nEinstiegsdroge. Notwendig ist die Prophylaxe. Eine wichti-\nge Seite der Prophylaxe verweist eben darauf, da\u00df mit dem\nVerbot der Tabakwerbung doch ein wesentlicher Schritt\ngegangen wird, um die \u00d6ffentlichkeit in der Richtung zu\ngestalten, da\u00df wir Rauchen nicht als Normalit\u00e4t empfinden\nm\u00fcssen.\nDie Staatsregierung sollte nicht weiter abwarten, wie in\nder Antwort zu unserem Antrag formuliert wird, was sich\nim Bundesrat tut, sondern ihren eigenen Standpunkt for-\nmulieren, der, wenn ich die Antwort richtig verstanden\nhabe, doch dem, was wir wollen, sehr nahe kommt. Sie\nsollte im Bundesrat m\u00f6glichst bald vorstellig werden, um\ndieses Tabak-Werbeverbot durchzusetzen. Und das nicht\nnur f\u00fcr Deutschland. Wir k\u00f6nnten ja in Sachsen damit an-\nfangen. Das hei\u00dft, der Freistaat k\u00f6nnte sich freimachen\nvon dieser Art von Werbung. Er w\u00fcrde dann vielleicht\nauch einen noch weiteren Sinn erhalten.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Herr Staatsminister zu einer\nRichtigstellung.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn aus der Antwort der erste Teil bez\u00fcglich\nder Initiativen der Landesregierung weggelassen wird, in\ndem berichtet wurde, da\u00df die Bundesratsinitiative, die an-\nschlie\u00dfend gefordert wird und auf die man nicht mehr\nwarten soll, schon eingeleitet worden ist, dann fehlt mir\njede Logik.\n\n(Beifall bei einigen Abgeordneten der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/1735 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksache\n1/1735 bei Stimmenthaltungen abgelehnt, und dieser Ta-\ngesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3181\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nForschungsschwerpunkt ,,Kind und Umwelt\u201c und Erg\u00e4nzung\nder Vorsorge-Untersuchung f\u00fcr Kinder um U9 und U10\n\nDrucksache 1/1796, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung liegt seit 10.6.1992\nvor. Termin war der 27. Mai. Die Fraktionen werden dazu\nStellung nehmen k\u00f6nnen.\nAls erste Rednerin erh\u00e4lt ein Mitglied der Fraktion Linke\nListe/PDS als Antragstellerin das Wort; Frau Kubicek. Die\nweitere Reihenfolge: CDU, SPD, F.D.P. und B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Minuten. Bitte, Frau Ku-\nbicek.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Auswirkungen einer chronischen\nBelastung mit chemischen und physikalischen Schadstof-\nfen auf den kindlichen Organismus sind bisher ungen\u00fc-\ngend bekannt. Das gilt insbesondere f\u00fcr Krebsh\u00e4ufigkeit in\nder Umgebung von Kernkraftwerken sowie f\u00fcr Sch\u00e4den,\ndie durch Passivrauchen und m\u00fctterlichen Alkoholgenu\u00df\nw\u00e4hrend der Schwangerschaft und der fr\u00fchkindlichen\nEntwicklung auftreten.\nUmweltschutz ist ein vieldiskutiertes Thema. Die epide-\nmiologische Forschung verf\u00fcgt jedoch in bezug auf das\nKindesalter \u00fcber weit weniger Daten als f\u00fcr die Erwachse-\nnen. Ziel der Forschung soll die Erprobung eines geeigne-\nten Erhebungsverfahrens sein, das den Nachweis des Zu-\nsammenhangs zwischen Umweltbelastung und Gesund-\nheitsst\u00f6rungen f\u00fcr den kindlichen Organismus erbringt.\nEs ist nicht von ungef\u00e4hr, wenn sich gerade die Gesell-\nschaft der Kinder\u00e4rzte in Deutschland daf\u00fcr einsetzt, und\nich verrate auch kein Geheimnis, da\u00df, je unentwickelter ein\nOrganismus, je unreifer er ist, er eher Sch\u00e4den durch die\nUmwelt davontragen wird.\nBereits in den 80er Jahren wurde in Rostock und Bitterfeld,\nangeregt durch Ergebnisse im nordm\u00e4hrischen Industrie-\ngebiet um Ostrava, nachgewiesen, da\u00df es in Gebieten mit\nMehrfach\u00fcberschreitungen bei SO2, NOX und Staub zu\nanamnestisch geh\u00e4uften Anginen, Entz\u00fcndungen der Au-\ngen- und Nasenschleimh\u00e4ute und der Bronchien als Folge\nder Irritationen des Atemtraktes und als erste Ans\u00e4tze f\u00fcr\ndie Anbahnung von Allergien kam.\nZur Beurteilung der k\u00f6rperlichen Entwicklung von Kin-\ndern in Industrieballungsgebieten, Mischgebieten und we-\nnig belasteten l\u00e4ndlichen Gebieten wurden in dieser Studie\nK\u00f6rperh\u00f6he, Gewicht, Brustumfang sowie die Untersu-\nchung des Knochenalters, die Bestimmung der Zahl der\nErythrozyten und des H\u00e4moglobins herangezogen. Es\nkonnte eindeutig nachgewiesen werden, da\u00df in Ballungs-\ngebieten mit hoher Belastung das L\u00e4ngenwachstum gerin-\nger und eine Beeintr\u00e4chtigung der k\u00f6rperlichen Entwick-\nlung festzustellen war. Das manifestierte sich auch in der\nUntersuchung des Knochenalters der Kinder sowie in\neinem verminderten Erythrozyten- und H\u00e4moglobinge-\nhalt.\nDieser recht bescheidene Anfang von Forschungen mu\u00df\nim Interesse der Kinder fortgesetzt und ausgebaut werden.\nDazu bedarf es jedoch der Unterst\u00fctzung durch die L\u00e4n-\nder und die Bundesregierung, um einen Forschungsauf-\ntrag zum Thema ,,Kind und Umwelt\u201c zu erhalten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU, Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr die CDU-Fraktion m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren, da\u00df wir uns\ninhaltlich solange nicht mit Initiativen der Fraktion Linke\nListe/PDS im Haus auseinandersetzen werden, solange\ndiese Fraktion die vom Bewertungsausschu\u00df benannten\nMitglieder nicht ausschlie\u00dft oder selbige Mitglieder nicht\nihr Mandat niederlegen. \u2013 Ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Erkl\u00e4rung der SPD-Fraktion\nbeim Tagesordnungspunkt 11 war auch f\u00fcr den Tagesord-\nnungspunkt 12 mitgedacht. Die Fraktion der F.D.P. ver-\nzichtet. Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne verzichtet. Die\nStaatsregierung verzichtet. Das Schlu\u00dfwort hat die Frakti-\non Linke Liste/PDS gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Frau Kubicek, bitte.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Meine Damen und Her-\nren! Laut Sozialgesetzbuch V \u00a7 26 haben versicherte Kin-\nder nur bis zur Vollendung des sechsten Lebensjahres\nAnspruch auf Untersuchungen zur Fr\u00fcherkennung von\nKrankheiten, die ihre k\u00f6rperliche und geistige Entwick-\nlung in nicht geringf\u00fcgigem Ma\u00dfe gef\u00e4hrden. Weitere Un-\ntersuchungsergebnisse von Kindern, vor allem im achten\nund zwischen zehntem und zw\u00f6lftem Lebensjahr w\u00e4ren\nnicht nur f\u00fcr die Fr\u00fcherkennung einsetzender Gesund-\nheitsst\u00f6rungen von eminenter Bedeutung, sondern auch\nf\u00fcr das Forschungsprogramm ,,Kind und Umwelt\u201c.\nDie Initiative des Sozialministeriums hinsichtlich der Aus-\ngestaltung der Schulgesundheitspflege in allen Ehren, da-\nmit wird man aber der Umweltmedizin, wie sie auch im\nGesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst als\nPflichtaufgabe festgelegt ist, nicht gerecht; denn es geht\num die inhaltliche Ausgestaltung der Untersuchungen,\nweil eine F\u00fclle von Daten der k\u00f6rperlichen und geistigen\nEntwicklung erfa\u00dft und wissenschaftlich ausgewertet wer-\nden mu\u00df.\nMeine Damen und Herren! Kinder haben in Sachsen offen-\nsichtlich keine Lobby, und \u2013 ich habe das schon einmal\ngesagt \u2013 w\u00e4ren sie potentielle W\u00e4hler, w\u00fcrden sie auch\nhier besser von Ihnen bedient.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSie sch\u00fctzen zwar, meine Damen und Herren, ungebore-\nnes Leben, und ich frage Sie: Was tun Sie f\u00fcr die Gesund-\nheit geborenen Lebens?\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/1796 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen ist die Drucksache 1/1796 mit Mehrheit abgelehnt,\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3182\n\n\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nVerl\u00e4ngerung der ABM im sozialen Bereich bis Ende 1994\nDrucksache 1/1748, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen. Als\nerste Rednerin erh\u00e4lt ein Mitglied der Fraktion Linke Li-\nste/PDS als Antragsteller das Wort. Die Redezeit betr\u00e4gt 3\nMinuten. Bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Der Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\nauf eine Verl\u00e4ngerung der gleichen personellen Besetzung\nder ABM-Stellen im sozialen Bereich bis 1994 resultiert aus\nGespr\u00e4chen mit \u00e4lteren hilfsbed\u00fcrftigen B\u00fcrgern, die zur\nZeit von ABM-Kr\u00e4ften betreut werden.\n\nJedem von uns d\u00fcrfte das Argument einleuchten, da\u00df sich\nABM im materiellen Bereich von ABM auf sozialer Ebene\neben dadurch unterscheiden, da\u00df es z. B. einem Zaun v\u00f6l-\nlig gleichg\u00fcltig sein d\u00fcrfte, von wem er gestrichen wird,\nindes bei der Betreuung und beim Dienst am Menschen\nsich eine soziale Beziehung aufbaut, die f\u00fcr den zu Betreu-\nenden von au\u00dferordentlicher Bedeutung ist. SeniorInnen\nbrauchen Bezugspersonen, zu denen sie Vertrauen haben,\ndenen sie ihr Herz aussch\u00fctten k\u00f6nnen, denen gegen\u00fcber\nsie ohne Hemmschwelle eine Bitte aussprechen d\u00fcrfen,\nPersonen, die ihre ganz pers\u00f6nlichen Dinge, bis hin zu\nGeldangelegenheiten, regeln. Es versteht sich daher von\nselbst, da\u00df ein solches Vertrauensverh\u00e4ltnis erst nach und\nnach aufgebaut werden kann und da\u00df einmal gewonnenes\nVertrauen nicht so leicht zu entziehen ist. Aber genau das\npassiert, wenn die betreuenden Personen den allgemeinen\ngesetzlichen Regelungen unterliegen, d. h. die Arbeitsbe-\nschaffungsma\u00dfnahme maximal zwei Jahre und bei Garan-\ntie der \u00dcberf\u00fchrung in ein festes Arbeitsverh\u00e4ltnis maxi-\nmal drei Jahre gew\u00e4hrt werden darf.\n\nUnser Antrag beinhaltet, durch eine Initiative der Staatsre-\ngierung und des S\u00e4chsischen Landtages die gesetzliche\nM\u00f6glichkeit zu schaffen, da\u00df in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nbis 1994 der Wechsel der Bezugspersonen auf einer ABM-\nStelle und die daraus entstehenden psychischen Belastun-\ngen f\u00fcr die SeniorInnen, die zu betreuen sind, vermieden\nwerden.\n\nDie Verl\u00e4ngerung ist auch deshalb notwendig, weil die\nUmstellung von einer nahezu unentgeltlichen fl\u00e4chen-\ndeckenden Altenbetreuung in der DDR durch Hauswirt-\nschaftspflege, Nachbarschaftshilfe, Volkshelfer und\nMittagessentr\u00e4ger zu einem sich selbst finanzierenden Be-\ntreuungssystem unterschiedlicher Tr\u00e4gerschaften inner-\nhalb der kurzen Zeit von zwei Jahren f\u00fcr die meisten nicht\nerreichbar war. Ein unter marktwirtschaftlichen Bedingun-\ngen funktionierendes soziales Betreuungsangebot \u2013 wir\nwissen es alle \u2013 braucht Beitragszahler, Eigenleistungen,\nSpenden, Sponsoren. All das befindet sich in Sachsen noch\nim Aufbau.\n\nWerte Abgeordnete! Der vorliegende Antrag geht nicht auf\ndie Idee eines Mitgliedes unserer Fraktion zur\u00fcck. Ich habe\nein Begehren von SeniorInnen aus meinen Regionen, f\u00fcr\ndie ich verantwortlich bin, lediglich in eine exakte Form\nder Antragstellung umgewandelt und in den Landtag\n\ntransportiert, weil alle Mitglieder meiner Fraktion diesen\nAntrag nachhaltig unterst\u00fctzen.\nMich pers\u00f6nlich hat die an uns herangetragene Bitte\nbesch\u00e4mt. Ich war bisher froh, da\u00df es \u00fcber ABM erm\u00f6g-\nlicht wurde, soziale Betreuung \u00fcberhaupt weiterzuf\u00fchren.\nDas Wissen um die psychische Befindlichkeit der zu\nBetreuenden machte mir erneut bewu\u00dft, da\u00df alle Regelun-\ngen im sozialen Bereich eine gro\u00dfe menschliche Dimension\nhaben, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: \u2013 \u2013 die wir im Alltags-\ntrubel allzuoft untersch\u00e4tzen oder gar \u00fcbersehen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion F.D.P.? \u2013 Verzichtet.\nFraktion CDU? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr unsere Fraktion erkl\u00e4re ich, da\u00df wir uns auch in die-\nsem Fall inhaltlich nicht mit dem Antrag der Fraktion Lin-\nke Liste/PDS auseinandersetzen, solange diese Fraktion\ndie betroffenen Mitglieder, durch den Bewertungsaus-\nschu\u00df benannt, nicht aus ihrer Fraktion auschlie\u00dft oder\ndiese Mitglieder das Hohe Haus nicht verlassen. \u2013 Ich dan-\nke Ihnen.\n\n(Demonstrativer Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013\nVerzichtet. Fraktion SPD hat schon erkl\u00e4rt, da\u00df sie verzich-\nten wird. Staatsregierung? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Dr.\nGeisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\nNach der Darstellung von Ihnen, Frau Zschoche, ging es\nmit dem Antrag um etwas anderes als das, was schriftlich\nformuliert worden ist. Insofern denke ich hier deutlich zu\nformulieren, wie die Finanzierung der ambulanten Alten-\nbetreuung meiner Ansicht nach gesichert ist:\nDie Finanzierung der Sozialstationen, in denen die Betreu-\nung der Alten in der von Ihnen sehr ausf\u00fchrlich dargestell-\nten Situation organisiert wird, hat im Jahr 1991 folgende\nGrundlage gehabt: 60 % \u00fcber ABM, 10 % gesichert \u00fcber\ndie Staatsregierung, genau 17 % durch die Kassen und al-\nles andere in kleineren Anteilen durch Kommunen, Land-\nkreise und Spenden.\n1992 ist die Sicherung f\u00fcr die Sozialstationen dadurch ge-\nw\u00e4hrleistet, da\u00df sich der Anteil der Kassen langsam auf\ndie \u00fcbliche H\u00f6he von 40 bis 50 % steigert, da\u00df die Arbeits-\nverwaltung bereit ist, 30 % weiterhin \u00fcber AB zu finanzie-\nren, da\u00df die Landesregierung 15 % zugesichert hat und\ndamit schon die Finanzierung gesichert ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3183\n\n\n\nF\u00fcr die Zukunft, ab 1993, ist der Verteilungsschl\u00fcssel zu\nerwarten und zu sichern, da\u00df 50 % durch die Krankenkas-\nsen finanziert werden. Dort ist vor allen Dingen der\nSchwerpunkt der Verpflichtung der Tr\u00e4ger der Sozialsta-\ntionen gegeben, da\u00df sie dies auch bei den Krankenkassen\nentsprechend abrechnen; denn die Krankenkassen sind be-\nreit dazu, dieses zu zahlen.\nWeiterhin stehen 15 % durch die Landesregierung zur Ver-\nf\u00fcgung; 10 bis 15 % haben jeweils Kommunen und Land-\nkreise zu tragen. Sicher wird auch ein gewisser Anteil\ndurch Selbstkosten\u00fcbernahme m\u00f6glich sein, und das, den-\nke ich, ist in allen Sozialstationen m\u00f6glich. Die Sparkassen\nsind Einrichtungen, die nicht gewinnbringend arbeiten\nund am Jahresende die Gewinne gerade an dieser sozialen\nStelle einsetzen. Dies wird von entsprechend informierten\n\u2013 von mir auch deutlich so formuliert \u2013 Sozialstationen\ngenutzt, so da\u00df mindestens 5 % der laufenden Kosten an\nder Stelle durchaus auch heute schon durch ganz normale\nSponsoren finanziert werden k\u00f6nnen.\nInsofern ist diese hier dargestellte Notwendigkeit, die AB\nfortzuf\u00fchren, f\u00fcr die Sozialstationen nicht gegeben. Die\nTr\u00e4ger der entsprechenden Wohlfahrtsverb\u00e4nde wurden\nvon mir \u00fcber diese Dinge schon im November informiert.\nEs ist das Gespr\u00e4ch \u2013 auch diese habe ich schon mehrfach\ngenannt \u2013 mit dem Pr\u00e4sidenten des Landesarbeitsamtes im\nJanuar gef\u00fchrt worden. Ich verstehe nicht, warum hier im-\nmer wieder Unsicherheit gemacht wird, obwohl die Dinge\ngekl\u00e4rt sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nLinke Liste/PDS; bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Es ging mir weniger um eine Kostenfrage als\num die gleiche personelle Besetzung in der Weiterf\u00fchrung\nder Betreuenden, die eine ABM-Stelle haben, und Herr Mi-\nnister, in meinen Wahlkreisen ist es nicht so, da\u00df die am-\nbulante Betreuung hilfsbed\u00fcrftiger SeniorInnen aus-\nschlie\u00dflich von Sozialstationen vorgenommen wird.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch hatte gehofft, da\u00df die Staatsregierung gen\u00fcgend Exper-\nten hat, die einen gangbaren Weg er\u00f6ffnen f\u00fcr eine modifi-\nzierte, zeitlich begrenzte Regelung f\u00fcr ABM im Sozialbe-\nreich. Neue oder au\u00dfergew\u00f6hnliche Bedingungen erfor-\ndern neue und au\u00dfergew\u00f6hnliche Ma\u00dfnahmen. Da wir\nnur den Wechsel der ABM-Kraft vermeiden wollen, entste-\nhen \u00fcberhaupt keine h\u00f6heren finanziellen Belastungen.\nIch bin entt\u00e4uscht, da\u00df in der Antwort des Landeswirt-\nschaftsministers, die er ja mit dem Staatsministerium f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit und Familie abgestimmt hat, nur die\n\nuns auch schon bekannten Regelungen aufgef\u00fchrt werden,\nin deren Rahmen ein gewisser Spielraum f\u00fcr die Ber\u00fcck-\nsichtigung der besonderen Umst\u00e4nde der sozialen Betreu-\nung der SeniorInnen besteht.\nHerr Staatsminister Dr. Schommer, auch wenn ich in der\nDDR die Schule besucht habe, eine Analphabetin bin ich\nnicht. Ich habe vor der Antragstellung im Arbeitsf\u00f6rde-\nrungsgesetz gelesen und begriffen, was gegenw\u00e4rtig ist\nund was sein kann. Die von uns im Alltag entdeckten Pro-\nbleme f\u00fchrten zu der Erkenntnis, da\u00df die jetzt geltenden\ngesetzlichen Bedingungen unzureichend sind, und genau\ndeswegen haben wir diesen Antrag gestellt.\nMit Ihrer Antwort, Herr Dr. Schommer, lassen Sie uns wis-\nsen, da\u00df Sie sich von Gesetzen beherrschen lassen. Die Ab-\ngeordneten der Fraktion Linke Liste/PDS gehen davon\naus, da\u00df Politiker die Gesetze machen und da\u00df demzufol-\nge die Politiker es sind, die untauglich gewordene Gesetze\nabschaffen oder novellieren, damit mittels Gesetzen\nmenschliches Dasein und Zusammenleben menschlich ge-\nregelt wird.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnser Antrag will \u2013 ich wiederhole \u2013 nur zeitlich begrenzt\nund bezogen auf die Personen, denen man bisher ABM\nbewilligt hat, eine \u00c4nderung, d. h. Erweiterung. Da aus\nIhrer Antwort, Herr Dr. Schommer, deutlich wird, da\u00df Sie\ndie Problemlage der SeniorInnen kennen, sollten wir,\nwenn nicht anders m\u00f6glich, notfalls eine auf bestimmte\nRegionen begrenzte Modifizierung anstreben.\nWenn der politische Wille der Abgeordneten des S\u00e4chsi-\nschen Landtages da ist, mu\u00df und kann eine M\u00f6glichkeit\ngefunden werden, diesen SeniorInnen zu helfen.\nBevor die monotone Abstimmungsmaschinerie in Gang\ngesetzt wird, will ich Sie noch auffordern, verehrte Abge-\nordnete: Denken Sie bei der Ablehnung unserer Antr\u00e4ge\nauch einmal dar\u00fcber nach, da\u00df Sie nicht gegen die Frakti-\non Linke Liste/PDS stimmen, sondern gegen das Anliegen\neines Antrages, und damit eine vern\u00fcnftige Sache zu Fall\nbringen. Vorhin die Landfrauen, jetzt vielleicht die Senio-\nrInnen \u2026? Ich kann mir nicht vorstellen, da\u00df Sie das wol-\nlen.\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/1748 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Ge-\ngenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\nbei mehreren Stimmenthaltungen und Gegenstimmen die-\nse Drucksache nicht beschlossen worden. Damit ist dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3184\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nAbschlie\u00dfende Beratung der Drucksache 1/885 im Ausschu\u00df f\u00fcr Schule,\nJugend und Sport\n\nDrucksache 1/885, Weiterbildungs-/Erwachsenenbildungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen,\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 1/1925, Antrag der Fraktion der SPD\n\nEs handelt sich in der Drucksache 1/885 um das Weiterbil-\ndungs- und Erwachsenenbildungsgesetz f\u00fcr den Freistaat\nSachsen. Die Fraktionen werden Stellung nehmen. Als er-\nster Redner erh\u00e4lt ein Mitglied der SPD-Fraktion das Wort,\ndie weitere Reihenfolge CDU, F.D.P., Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Minuten, bitte,\nHerr Prof. Marcus.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Das Begehr unseres Antrages ist dieses:\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport m\u00f6ge den Ge-\nsetzentwurf der SPD Weiterbildungs- und Erwachsenen-\nbildungsgesetz, der seit dem 24. Oktober des Jahres des\nHerrn 1991 in diesem Ausschu\u00df schmort, zu Ende behan-\ndeln. Wir haben mehrere Versuche gemacht; sie sind ge-\nscheitert. Es wiederholt sich an diesem Gesetz der traurige\nVorgang des Schulgesetzes, da schmorte unser\nSchulgesetzentwurf 4 Monate; dieser schmort mittlerweile\n9 Monate. Es mu\u00df gewisserma\u00dfen eine k\u00fcnstliche Geburt\neingeleitet werden. Das wollen wir hiermit.\n\nDie Sache selbst ist hoch dringlich. Es gibt, so wie ich das\nbeurteile, zwei Gesetze, die f\u00fcr den Kultusbereich von\ngr\u00f6\u00dfter Bedeutung sind. Das eine haben wir nun endlich \u2013\ndas Schulgesetz. Die Tatsache, da\u00df es sp\u00e4t gekommen ist,\nbringt uns bis zum heutigen Tag in gro\u00dfe Schwierigkeiten.\nDie Direktoren k\u00f6nnen nicht rechtzeitig ernannt werden\netc. Das zweite Gesetz, welches von gro\u00dfer Bedeutung ist\nf\u00fcr den gesamten vor- und au\u00dferuniversit\u00e4ren Bildungsbe-\nreich, die Weiterbildung, ist nun also auch nicht da.\n\nEs haben sich merkw\u00fcrdige gruppendynamische Prozesse\nim Kultusministerium abgespielt. Zun\u00e4chst war die Mehr-\nheitsfraktion offensichtlich nicht bereit, \u00fcberhaupt auf das\nThema einzugehen, dann hat sie den Bildungsurlaub her-\nausgesprengt, wir wollten ja nur in der Hauptsache, da\u00df\nwir vorankommen. Wir haben das geschluckt, Herr\nGoliasch, aber trotzdem passierte weiter nichts. Dann hat\nein hoher Herr in diesem Ministerium, um das es hier geht,\ngetrotzt und hat gesagt, wir wollen die SPD \u00fcbertrumpfen:\nWir werden Bildungsurlaub durchbringen. Er ist geschei-\ntert. All dies hat Zeit gekostet, Zeit, in der Weiterbildung,\nUmschulung in Sachsen nicht stattfinden kann, Zeit, in der\ndie Gewerkschaften, die Volkshochschulen, die Kirchen\nkeine Grundlage f\u00fcr ihre Arbeit haben, kostbare Zeit f\u00fcr\nunsere Menschen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben bis zur Selbstverleugnung in diesen Fragen bis-\nher immer nachgegeben. Jetzt k\u00f6nnen wir es nicht mehr.\nWir erwarten, da\u00df die Dinge zu Ende gebracht werden, so\noder so. Wenn unser Antrag abgelehnt wird, dann m\u00f6ge\ndas so sein. Dann wird wahrscheinlich im Oktober ein\nneuer Gesetzentwurf kommen, der wird dann noch l\u00e4ngst\nnicht Regelungsf\u00e4higkeit geben, weil wieder Rechtsverord-\nnungen vorgesehen sind. Wir erleben beim Privatschulge-\nsetz, da\u00df 6 Monate nach dem Gesetz die Rechtsverord-\n\nnung noch nicht da ist, die im Grunde genommen diese\nSchulen erst handlungsf\u00e4hig macht.\nDas \u00c4hnliche wird hier passieren. Sie k\u00f6nnen aber auch\nunserem Entwurf, der jetzt im Grunde genommen dem\nvon Ihnen zu erwartenden entspricht, schnell entsprechen\n\u2013 dann w\u00e4ren wir etwas schneller fertig \u2013, zum Wohle un-\nseres Landes.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt ein Vertreter der CDU.\nHerr Dr. Weber, bitte.\n\nDr. Weber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte im Auftrag meiner Fraktion, der CDU-\nFraktion dieses Hauses, zu dem hier vorliegenden Antrag\nStellung nehmen und nicht zu mehr und nicht zu weniger.\nIch m\u00f6chte unseren Standpunkt in vier Teilen hier darle-\ngen.\n\nZun\u00e4chst stelle ich fest, da\u00df die CDU-Fraktion durchaus\neinen grundlegenden Regelungsbedarf zum Problembe-\nreich der Weiterbildung und der Erwachsenenbildung an-\nerkennt. Wir sehen es jedoch unter den Bedingungen,\n\n(Bewegung bei der SPD)\n\nin denen wir uns in unserem Freistaat befinden, nicht als\ngegeben an, den Ablauf zu forcieren.\n\nZweitens. Ein jetzt unter Zeitdruck verabschiedetes Gesetz\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nhilft auch nicht, Mittel festzuschreiben. Diese Mittel, die\nwir ben\u00f6tigen, sind ohnehin im Haushaltsplan enthalten,\nwomit also z. B. der Fortbestand der Volkshochschulen ge-\nsichert ist, und das auch auf Initiative der CDU-Fraktion,\nda\u00df in unserem Haushalt 1992 hierf\u00fcr notwendige Mittel\neingestellt werden konnten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDrittens. Der im Antrag gew\u00fcnschte Termin zur ab-\nschlie\u00dfenden Behandlung der SPD-Gesetzesvorlage ist in\nder dazu notwendigen Terminkette nicht mehr einhaltbar.\nNotwendige Ausschu\u00dfsitzungen, und ich meine, sogar\neine Sondersitzung des Parlamentes k\u00f6nnten notwendig\nwerden,\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nl\u00f6sen das Problem nicht. Aber aus unserer Sicht m\u00f6chte ich\nfeststellen, da\u00df eine Zustimmung zu diesem Antrag in der\nDrucksache 1/1925 von uns nicht gegeben werden kann.\n\nUnd viertens: Dies hei\u00dft jedoch nicht generell, da\u00df wir uns\neiner Behandlung des vorliegenden Gesetzentwurfes der\nSPD-Fraktion verschlie\u00dfen. Wir sind daf\u00fcr, da\u00df in der\nn\u00e4chsten planm\u00e4\u00dfigen Ausschu\u00dfsitzung im Juli dieses Jah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3185\n\n\n\nres damit die Behandlung auf die Tagesordnung gesetzt\nwird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Bravo! von der SPD und\nvereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der Freien\nDemokraten. Bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Also ich beneide meinen Vorredner nicht um die\nPosition, die er hier auszuf\u00fcllen hatte. Ich vergesse vieles,\nund deswegen bin ich gezwungen, mir gewisse Protokolle\nund Nachschriften vorzunehmen, wenn ich zu so \u2019nem Ta-\ngesordnungspunkt komme. Da gibt es doch einige Unge-\nreimtheiten, Herr Weber. Also zumindest so m\u00f6chte ich\ndas sagen. Aber wir wollen uns nicht \u00fcber die inhaltliche\nAngelegenheit unterhalten, sondern \u00fcber das ganze Ver-\nfahren.\nGestatten Sie mir mal, eine Metapher zu benutzen, die viel-\nleicht etwas ungew\u00f6hnlich ist. Ich m\u00f6chte hier mal ein\nSpringreiten nehmen und da einen Parcour. Der kann in-\nteressant gestaltet werden. Das ist hier passiert. Der Reiter\nist abgeworfen worden von seinem Pferd, sprich: Die CDU\nhat es geschickt verhindert, da\u00df wir zeitgem\u00e4\u00df zu diesem\nGesetz mit einer Vorlage vors Plenum gehen k\u00f6nnen.\nIch habe gewisse Bedenken, und, verehrte Damen und\nHerren der SPD, das bedeutet nicht, da\u00df Sie hier null\nPunkte, null Strafpunkte und \u2019ne sehr gute Zeit von mir\nbekommen. Aber es geht um die Art und Weise. Es wurde\nuns im Ausschu\u00df gesagt, da\u00df bereits im Herbst ein Ent-\nwurf der Regierung fertig gewesen sei. Im M\u00e4rz sollte er\nins Kabinett eingebracht werden. Es wurde uns im Aus-\nschu\u00df nicht versprochen, aber als sehr wahrscheinlich hin-\ngestellt, da\u00df wir im Mai dar\u00fcber beraten k\u00f6nnen. Jetzt\nhaben wir Juni, und da werden solche, ich will mal sagen,\nPurzelb\u00e4ume geschossen. Das verstehe ich nicht.\nF\u00fcr mich stellt sich wieder die Tatsache so dar, da\u00df das\nParlament abh\u00e4ngig ist von der Arbeitsgeschwindigkeit\nder Exekutive. Das stelle ich ja gar nicht in Zweifel, da\u00df\ndas schwierig ist. Aber der Ausschu\u00df ist doch Manns und\nFrau genug zu sagen: Das ist unsere Beschlu\u00dfempfehlung,\nund die legen wir dem Hohen Hause vor. So ist das f\u00fcr\nmich untragbar.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch bin aber nicht ganz der Meinung, da\u00df es den Kommu-\nnen so einfach ist. Die w\u00e4ren besser dran, wenn sie\nw\u00fc\u00dften, wie sie in Zukunft die Erwachsenenbildung und\nWeiterbildung organisieren sollten. Au\u00dferdem, meine Da-\nmen und Herren der CDU, die freien Bildungstr\u00e4ger brau-\nchen auch eine Orientierung, wie es weitergeht. Keiner von\nuns wird wohl bestreiten, da\u00df Lernen ein lebenslanger\nProze\u00df ist, angefangen vom H\u00e4nschen bis hin zum weisen\nHans.\nIch betrachte das \u2013 mit Verlaub \u2013 als einen Skandal, was\nhier wieder in der Bearbeitung dieses Gesetzentwurfs der\nSPD geschehen ist,\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nvereinzelt bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nund ich sage noch einmal: Das bedeutet nicht, da\u00df ich\nmich damit identifiziere. Ich habe genauso Bauchschmer-\nzen, was die Festschreibung der Freistellung angeht. Aber\ndarum geht es nicht. Und ich finde es auch nicht gut, da\u00df\n\nwir uns zu so einer wichtigen Frage hier \u00fcber das Verfah-\nren einigen m\u00fcssen. Meinen Sie, einer drau\u00dfen im Land\nversteht das, wor\u00fcber wir uns hier unterhalten?! Es geht ja\nnicht mal um eine inhaltliche Diskussion. Es geht rein um\nGesch\u00e4ftsordnungsfragen.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nIch habe in meinem Leben mehr zu tun und Wichtigeres,\nals das hier zu machen; denn ich errege mich, was viel-\nleicht nicht n\u00f6tig ist, aber es ist nun mal meine Art.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Frau Schneider von\nder Linken Liste/PDS.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich versuche, mich nicht zu erregen,\nobwohl ich nat\u00fcrlich auch aufgebracht bin \u00fcber diese Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsdiskussion. Seit dem 24.10.1991 ist dieser\nGesetzentwurf im parlamentarischen Gang. Am 15.11.,\nmeine Damen und Herren, nahm ich an der 3. Mitglieder-\nversammlung des S\u00e4chsischen Volkshochschullehrerver-\nbandes e. V. teil. Dort wurde dringender Handlungsbedarf\nangemeldet. Der anwesende Vertreter der Staatsregierung\nsah das auch so und stellte schnelle Hilfe in Aussicht.\nWir sehen heute, wie die Versprechungen der Staatsregie-\nrung aussehen und wahrgemacht werden. Dem Begehr\ndes Antrages der SPD-Fraktion, Herr Prof. Marcus, ist mit\nSicht auf das neue Schuljahr unbedingt zuzustimmen.\nMehr Worte m\u00f6chte ich dazu nicht machen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne; Herr B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zu diesem Trauerspiel ist schon ge-\nnug gesagt worden. Ich kann mich leider nicht so erregen\nwie die Frau Georgi, die das hier bestens gebracht hat.\nVielleicht bin ich schon zu abgebr\u00fcht, um mit der Verfah-\nrensweise in den Aussch\u00fcssen zu hadern, wenn Antr\u00e4ge\nder Opposition eingebracht werden, wie mit diesen umge-\ngangen wird.\nIch hoffe nur, da\u00df nach neunmonatiger Tragezeit dieses\nKind dann doch endlich geboren wird, und ich hoffe auch\nnicht, durch Kaiserschnitt. \u2013 Ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Staatsregierung\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit hat die Fraktion\nder SPD jetzt das Schlu\u00dfwort. Wird das gew\u00fcnscht?\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben noch eine Premiere\nheute erlebt. Kollege Weber hat in Aussicht gestellt, da\u00df\ndiesem Antrag von seiner Fraktion nicht entsprochen wer-\nden soll. Ich geh\u00f6re nicht dem Juristischen Dienst an, kann\nnicht \u00fcberpr\u00fcfen, jetzt in der Schnelle, ob das \u00fcberhaupt so\nm\u00f6glich ist. Ich meine, ich h\u00e4tte da gr\u00f6\u00dfte Bedenken.\nAuf jeden Fall m\u00f6chte ich noch einmal zur Sache sagen:\nDie Volkshochschulen der Kommunen, s\u00e4mtliche freien\nBildungstr\u00e4ger, brauchen dieses Gesetz dringend. Die Tat-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3186\n\n\n\nsache, da\u00df gewisse Mittel zur Verf\u00fcgung gestanden sind,\nersetzt nicht die Notwendigkeit, da\u00df alle diese Tr\u00e4ger pla-\nnen k\u00f6nnen m\u00fcssen, und das k\u00f6nnen sie so nicht.\nIch bitte darum, unserem Antrag zu entsprechen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich stelle nun\ndie Drucksache 1/1925 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das wird knapp. Jetzt m\u00fcs-\nsen wir wieder z\u00e4hlen.\nIch bitte noch einmal diejenigen, die dem Antrag ihre Zu-\nstimmung geben m\u00f6chten, um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ngegen den Antrag? \u2013\n\n(Frau Georgi, F.D.P.:\nDas kann doch nicht wahr sein, da\u00df Kollegen\nw\u00e4hrend der Abstimmung hereinkommen!)\n\nEin Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, wenn ich die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung richtig gelesen habe, ist es nicht m\u00f6glich,\nda\u00df w\u00e4hrend einer Abstimmung Abgeordnete in den Saal\nhereinkommen und noch mit abstimmen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich gebe Ihnen recht. Ich bitte die ent-\nsprechenden Abgeordneten, sich dann auch so zu verhal-\nten, da\u00df sie sich an der Abstimmung nicht beteiligen.\nIst das durchgez\u00e4hlt worden?\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Ich habe nicht gez\u00e4hlt.)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\n(Zurufe von den Z\u00e4hlern)\n\nSind die Herren, die da vorhin noch zugestimmt hatten,\nabgezogen worden?\nDann bitte ich nochmal, wer gegen den Antrag ist, sich\nnoch einmal zu melden, damit wir das jetzt korrekt durch-\nz\u00e4hlen. Das war doch Ihre Bitte.\n\n(Zuruf von der SPD:\nHerr Schimpff, Sie waren nicht da! \u2013\n\nProteste bei der SPD \u2013 Gesch\u00e4ftsordnungsantrag\ndes Abg. Lersow, SPD \u2013 Unruhe im Saal)\n\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis lautet jetzt: \u2013 \u2013\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte doch sa-\ngen, da\u00df das f\u00fcr mich etwas eigenartig ist.\nDie Abgeordneten, die sich hier etwas merkw\u00fcrdig verhal-\nten haben, sind nicht irgendwer, und ich habe Bedenken,\nwenn sich das durchsetzt, da\u00df wir hier eine ernsthafte Dar-\nstellung machen.\nIch glaube, ich habe ein Recht, das zu sagen, weil ich mit\ndem Antrag nun nicht so verbunden bin, also eine gewisse\nneutrale Position einnehme. Ich verstehe es nicht.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Georgi, ich mu\u00df dann allerdings\nsagen, wenn wir ganz korrekt nach der Gesch\u00e4ftsordnung\ngehen, war Ihr Antrag nicht zul\u00e4ssig. Das, was Sie gesagt\nhaben, trifft nur bei der Beratung von Antr\u00e4gen zu und\nnicht bei der Abstimmung. \u2013 Das erkl\u00e4re ich Ihnen dann.\nDem Antrag haben 37 Abgeordnete zugestimmt. Mit Nein\nhaben 36 Abgeordnete gestimmt, und damit ist der Antrag\nangenommen.\n\n(Heiterkeit und lebhafter Beifall\nbei der Opposition)\n\nMeine Damen und Herren, ich er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nUmsetzung des Hochschulerneuerungsgesetzes\nDrucksache 1/1928, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit war auf der Sitzung des Pr\u00e4sidiums am\n1.6. festgestellt worden.\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rede-\nzeit ist auf 3 Minuten begrenzt. Der Einbringer, die Frakti-\non der SPD, spricht zuerst. Die Reihenfolge: B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P., Linke Liste/PDS, CDU, Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich bitte jetzt die SPD als Einreicher, zu-\nerst zu sprechen. Bitte, Herr Prof. F\u00f6rster.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe mir \u00fcberlegt, ob es nach dem, was der\nHerr Kollege Dr. Weber hier abgezogen hat, \u00fcberhaupt\nnoch Zweck hat, an dieses Rednerpult zu gehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte aber trotzdem im Interesse der Betroffenen die-\nsen Antrag begr\u00fcnden. Dieser Antrag, den wir gestellt\nhaben, hat an und f\u00fcr sich nur einen Zweck: da\u00df der Herr\nStaatsminister hier erkl\u00e4rt, offiziell f\u00fcr alle \u2013 und ich bin\ngern bereit, das, was er heute hier zu sagen hat, morgen an\n\nalle Studentenr\u00e4te, Personalr\u00e4te und an den akademischen\nMittelbau zu verschicken, damit es hier endlich Klarheit\ngibt \u2013, wie denn die Staatsregierung mit dem Hoch-\nschulstrukturgesetz umgehen will und wie sie die 10 000\nEntlassungen sozialvertr\u00e4glich realisieren will.\nZur Begr\u00fcndung: Am 30.6. l\u00e4uft bekanntlich die vorzeitige\nRuhestandsregelung aus. Am 24.7. l\u00e4uft das Semester aus.\nEs beginnt dann praktisch die Urlaubszeit an den Univer-\nsit\u00e4ten und Hochschulen. Bis zum heutigen Tag ist nicht\nklar, wie denn nun der \u00a7 11 des Hochschulstrukturgeset-\nzes, der die Neubesetzung der Stellen f\u00fcr das wissen-\nschaftliche Personal an den Hochschulen regelt, gehand-\nhabt werden soll.\n\nEs herrscht tiefe Verzweiflung an den Universit\u00e4ten, und,\nHerr Staatsminister, Sie haben ja in Chemnitz die ein-\ndrucksvollen oder die eindrucksleeren Gesichter des aka-\ndemischen Mittelbaus und die Sorge, die dort herrscht, ge-\nsehen.\n\nIch w\u00fcrde Sie herzlich darum bitten, da\u00df Sie heute erkl\u00e4-\nren, wann denn eine Rechtsverordnung kommt, wann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3187\n\n\n\ndenn eine Richtlinie kommt, wie die Personalauswahlkom-\nmissionen arbeiten sollen, nach welchen Ma\u00dfst\u00e4ben, und\nwas sie dem akademischen Mittelbau empfehlen, der jetzt\n55 Jahre alt ist: Soll er denn nun in den vorzeitigen Ruhe-\nstand gehen noch bis zum 30.6., oder soll er darauf ver-\ntrauen, da\u00df sein Geist und sein Wissen und seine Kraft in\ndiesem Staat noch gebraucht werden?\nEs gibt gen\u00fcgend Vorschl\u00e4ge, wir haben sie mehrfach ge-\n\u00e4u\u00dfert. Ich bin gern bereit, sie zu wiederholen, aber die\nZeit reicht nicht aus.\nWir fordern Sie dringlich auf: Treten Sie endlich in die\nVerhandlungen mit den Gewerkschaften, mit den Verb\u00e4n-\nden ein, oder verk\u00fcnden Sie bitte heute, da\u00df Sie diese Ver-\nhandlungen mit bestimmtem Ergebnis gef\u00fchrt haben. Uns\nist davon nichts bekannt. Wir kennen nur aus der Presse\ndie Mitteilung, da\u00df Sie Gespr\u00e4che gef\u00fchrt haben, und wir\nkennen \u2013 heute habe ich es gelesen, in der Presse leider \u2013\nden Fakt, da\u00df Sie nun das Hanau-Gutachten, das im we-\nsentlichen die Position der SPD zu den Entlassungen be-\nkr\u00e4ftigt, den Universit\u00e4ten zur Handreichung zugestellt\nhaben. Ich kann Ihnen aber versichern: Allein mit diesem\nGutachten wird es nicht gehen.\nDie Zeit dr\u00e4ngt \u2013 deshalb der Dringliche Antrag. Unsere\nVorschl\u00e4ge liegen auf dem Tisch. Wir haben sie auch ver-\n\u00f6ffentlicht. Bekennen Sie sich dazu! Sagen Sie, welche\nMa\u00dfnahmen  Sie  zur  Verl\u00e4ngerung des Wissenschaftler-\nintegrationsprogramms eingeleitet haben! Sagen Sie die-\nsem Hohen Haus, wie es denn nun mit den Empfehlungen\ndes Sekretariats, mit den flankierenden Ma\u00dfnahmen des\nSekretariats der Kultusministerkonferenz aussieht, ob es\nnur bei dem Schaum geblieben ist oder ob sich die Bundes-\nregierung bereiterkl\u00e4rt hat, diese flankierenden Ma\u00dfnah-\nmen hier mit zu finanzieren, und was die Staatsregierung\nunternehmen will, um dieses brennende Problem noch bis\nzum 30.6. zu kl\u00e4ren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD und\nteilweise bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Herr Weber, bitte.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Als meine Fraktion vor einem Jahr das Hoch-\nschulerneuerungsgesetz abgelehnt hat, haben wir daf\u00fcr\neinen wesentlichen Hauptgrund genannt. Das Gesetz h\u00f6hlt\ndas grundgesetzlich garantierte Recht auf Autonomie, auf\nSelbstverwaltung der Universit\u00e4ten und Hochschulen in\nbe\u00e4ngstigender Weise aus.\nEs wurde damals argumentiert, dies gelte so nicht f\u00fcr den\nOsten Deutschlands, weil das Hochschulrahmengesetz\nnoch nicht in Kraft gesetzt sei. Das war nach unserer Auf-\nfassung klar falsch und ist es heute noch. Wir hatten ja\ndoch die Situation, da\u00df ein Kompromi\u00df gesucht werden\nmu\u00dfte zwischen der nicht mehr m\u00f6glichen Reform von\nunten und einer kurzatmigen Reform von oben.\n\n(Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU:\nSie hat doch nicht stattgefunden,\ndas wei\u00dft Du doch genausogut\n\nwie alle anderen!)\n\n\u2013 Das habe ich eben gesagt, Kollege R\u00f6\u00dfler.\nDie Regelungen, die dann im Hochschulerneuerungsge-\nsetz getroffen worden sind, sind nun offensichtlich weder\nin der Zeit noch in der Tiefe in der Lage, die notwendigen\n\nEntwicklungsstrukturen zu steuern. Aus der Sicht Betrof-\nfener, sehr vieler Betroffener, auch aus unserer Sicht, ist\ninzwischen klar, da\u00df die \u00dcberkonzentration von Macht bei\ndem zust\u00e4ndigen Ministerium von Herrn Meyer und die\nklar \u00fcberzogenen Verordnungserm\u00e4chtigungen nicht den\ngew\u00fcnschten Effekt gebracht haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAus der Sicht der jetzigen Erfahrungen l\u00e4\u00dft sich feststellen,\nda\u00df ohne freie, demokratische Gremienwahlen an den\nHochschulen, verbunden mit harten Auseinandersetzun-\ngen um die Frage der politischen Legitimation von Hoch-\nschulentscheidungen, \u00fcberhaupt keine ernstzunehmende\npolitische und damit dann auch fachlich-wissenschaftliche\nEmanzipation von Hochschulmitgliedern kommen kann.\nZentrales Problem dabei ist der Konflikt zwischen Arbeits-\nrecht, Personalvertretungsrecht und Hochschulrecht. Die\nWirkung unserer bisherigen und gesetzlichen Regelungen\nist hier im Hinblick auf neue, innovative Strukturen an den\nHochschulen kontraproduktiv geblieben.\nWir begr\u00fc\u00dfen deshalb den Antrag der SPD, der einen Aus-\nschnitt des Problems beleuchtet. Wenn schon legitimes\nRecht der Hochschulen auf den Minister \u00fcbergegangen ist,\nsteht dieser nachdr\u00fccklich in der Pflicht, die sozialen Fol-\ngerungen des Personalabbaus arbeitsrechtlich sauber und\ntransparent zu gestalten.\nMeine Damen und Herren, Kollege F\u00f6rster hat es bereits\ngesagt: Es ist daf\u00fcr h\u00f6chste Zeit, allerh\u00f6chste Zeit!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Prof. Fr\u00f6hlich.\n\nProf.  Dr.  Fr\u00f6hlich,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Uns liegt die Drucksache 1/1928 zur\nBeratung vor. Im Antrag der SPD finden wir als \u00dcber-\nschrift und auch in den weiteren Ver\u00f6ffentlichungen, da\u00df\nwir hier das Hochschulerneuerungsgesetz beraten wollen,\nalso das Gesetz vom 25.7. In dem weiteren Antrag, in der\nZielsetzung wird dann vom Hochschulstrukturgesetz ge-\nsprochen, das hei\u00dft also von dem Gesetz, das wir am\n10.4.1992 beschlossen haben. Das sind zun\u00e4chst einmal for-\nmal zwei v\u00f6llig verschiedene Sachen. Aber im weiteren\nVerlauf der Begr\u00fcndung wird dann beides so sch\u00f6n ge-\nmischt genannt. Offensichtlich kann man sich heraussu-\nchen, was man hier braucht. Also man m\u00fc\u00dfte schon ver-\nlangen, da\u00df das exakt definiert wird.\nNun f\u00e4llt uns jetzt bei den Antr\u00e4gen der SPD immer auf,\nda\u00df das Wort ,,sozial vertr\u00e4glich\u201c sehr ausf\u00fchrlich strapa-\nziert wird. Ich hatte heute fr\u00fch schon in einem anderen\nZusammenhang darauf hingewiesen, da\u00df man sicher eine\nGeschichte der sozialen Vertr\u00e4glichkeit vom Mittelalter zur\nNeuzeit schreiben k\u00f6nnte. Man mu\u00df also exakt sagen, was\nman meint.\nWir als F.D.P.-Fraktion sind nicht der Meinung, da\u00df man\nunter ,,sozialer Vertr\u00e4glichkeit\u201c Ziele der Verteilungs\u00f6ko-\nnomie verstehen soll. Wir wollen also nicht etwa Geld ver-\nteilen, m\u00f6glichst zentral, und dann Abfindungen zahlen.\nWir verstehen zwar sehr gut, da\u00df Geld die Nerven beru-\nhigt, aber doch nicht gl\u00fccklich macht. Und wir wollen also\nmit unserer Meinung die Leute hier ein bi\u00dfchen gl\u00fcckli-\ncher machen. Aus diesem Grunde meinen wir, da\u00df wir das\nWort ,,sozial\u201c mehr von ,,socialis\u201c ableiten sollten, also von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3188\n\n\n\nder Kameradschaftlichkeit, wie man es in jedem lateini-\nschen W\u00f6rterbuch finden kann. Kameradschaftlichkeit,\nmeine Damen und Herren von der CDU, Br\u00fcderlichkeit!\nDas ist das, wie wir an das Gesetz herangehen wollen.\nWir meinen nat\u00fcrlich auch, da\u00df wir gern Geld ausgeben.\nAber wir m\u00fcssen es eben haben. Und das haben wir also in\ngro\u00dfem Ma\u00dfe in unserem Sachsenland nicht. Also kommt\nf\u00fcr die F.D.P. dieses Geld-Hinausstreuen, wie es m\u00f6gli-\ncherweise gemeint sein k\u00f6nnte, was man sich heraussu-\nchen kann, nicht in Frage.\nWir wollen vor allen Dingen die gesellschaftlich benachtei-\nligten Angeh\u00f6rigen der Hochschulen \u2013 das sind also die\nsogenannten Mittelbauer \u2013 auf alle F\u00e4lle st\u00fctzen. Wir wol-\nlen sie weiterhin in den ganzen volkswirtschaftlichen Auf-\nbauproze\u00df einbauen.\nIn diesem Zusammenhang darf ich vielleicht noch ein paar\nWorte zu diesen Persilscheinen sagen, die an den Hoch-\nschulen verteilt werden. Das sind also die Reinwaschungs-\nscheine. Wir bekommen als F.D.P.-Fraktion eine ganze\nMenge Beschwerden, da\u00df von den Personalkommissionen\nPersilscheine an Leute ausgegeben w\u00fcrden, die doch sehr\nzweifelhaft sind. Ich habe gerade gestern in Leipzig wieder\neinen Namen geh\u00f6rt, der allerdings Dresden betrifft, wo es\nmich geschaudert hat, und es gibt auch noch andere. Ich\nglaube, wir k\u00fcmmern uns mit Recht um die Mittelbauer,\naber sollten doch vielleicht einmal einen Blick auf das Wir-\nken der Personalkommissionen und die weitere Berufung\nvon Professoren werfen. Da scheint einiges nicht ganz so\nzu sein.\nNun zu den konkreten Vorschl\u00e4gen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie sind am Ende mit Ihrer Zeit!\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Zun\u00e4chst erwarten wir von der\nCDU Vorschl\u00e4ge.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nEin Grundkonzept! Wir haben nat\u00fcrlich auch eine ganze\nReihe Vorschl\u00e4ge, \u00fcber Gymnasiallehrer, \u00fcber die vorhin\ngenannte Altersgruppe von 50 bis 55 oder auch \u00fcber die\n40j\u00e4hrigen. Aber die rote Lampe brennt, ich kann sie nicht\nmehr alle nennen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Elsner.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Anschlie\u00dfend an die Worte\nvon Herrn Prof. F\u00f6rster k\u00f6nnte ich es mir wieder sehr ein-\nfach machen und kurz sagen: Die Fraktion Linke Li-\nste/PDS stimmt dem SPD-Antrag zu. Aber wir m\u00f6chten\ndennoch einige Ausf\u00fchrungen dazu machen.\nWir sind erstens der Meinung: Jawohl, Herr Prof. F\u00f6rster,\ndieser Antrag ist dringlich und notwendig, und das ist un-\nserer Auffassung nach gerade das Schlimme; denn eigent-\nlich w\u00e4re es selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df der Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst und die Gewerkschaften als Tarif-\npartner sowie m\u00f6gliche Konfliktparteien bei einem so gra-\nvierenden und in der Hochschulgeschichte noch nie dage-\nwesenen Personalabbau zu Vereinbarungen kommen. Das\ngebieten unserer Auffassung nach die Achtung vor den\nbetroffenen Menschen und die Verpflichtung des Mini-\nsters, mit \u00f6ffentlichen Geldern sorgsam umzugehen.\n\nDie bisher bekannt gewordenen Pl\u00e4ne zur Vorgehensweise\nvor allem beim Abbau der wissenschaftlichen Mitarbeiter\nund Mitarbeiterinnen lassen nicht vermuten, da\u00df das Mini-\nsterium allzu viele daraus entstehende Prozesse vor Ar-\nbeitsgerichten gewinnen wird. Annehmen l\u00e4\u00dft sich dage-\ngen aber, da\u00df viele und f\u00fcr die Steuerzahlerinnen und\nSteuerzahler teure Prozesse anstehen werden. Und diese,\neinmal aus haushaltspolitischer Sicht gesagt, kosten, glau-\nbe ich, das Land Sachsen viel Geld.\nDie Sicherung der sozialen Vertr\u00e4glichkeit ist doch das\nMindeste, was man in der gegebenen Situation noch ver-\nlangen kann. Da\u00df mehr nicht bleibt, ist nach unserer Auf-\nfassung der str\u00e4flich falschen Sicht der Verantwortungstr\u00e4-\nger in Bund und L\u00e4ndern auf die Bedeutung von Wissen-\nschaft und akademischer Lehre f\u00fcr die Entwicklung des\nFreistaates Sachsen geschuldet.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS,\nvereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die CDU-Fraktion,\nHerr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr.  H\u00e4hle,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Gestatten Sie, da\u00df ich zuerst meine\nVerwunderung dar\u00fcber ausdr\u00fccke, da\u00df der vorliegende\nSPD-Antrag 1/1928 \u00fcberhaupt zugelassen wurde; denn er\nist in seiner Formulierung schlichtweg verfassungswidrig.\nDer Landtag kann die Staatsregierung nicht auffordern,\nsondern allenfalls ersuchen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der Opposition)\n\nAls zweites ist auszuf\u00fchren, da\u00df die Antragsteller ganz\noffensichtlich von einer Unterstellung ausgehen, wenn sie\nmeinen, das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst fordere ein Rechtsgutachten an, um dasselbe an-\nschlie\u00dfend zu ignorieren.\nGeht es aber, meine Damen und Herren, um die Sorge, da\u00df\nder Hochschulerneuerungs- und -umstrukturierungspro-\nze\u00df nicht im gew\u00fcnschten und erhofften und umfassenden\nSinne vonstatten geht, dann mu\u00df auch die CDU-Fraktion\ndie Bedenken der SPD-Fraktion teilen.\nEs schmerzt mich schon sehr, wenn sich meine ehemaligen\nKollegen aus dem akademischen Mittelbau u. a. mit der\nFrage, die Prof. F\u00f6rster schon gestellt hat, an mich wenden:\n,,Wir sind jetzt 55 Jahre alt oder \u00e4lter. Sollen wir vor dem 1.\nJuli 1992 in den Vorruhestand gehen, oder haben wir noch\neine Chance, weiterhin t\u00e4tig und n\u00fctzlich zu sein?\u201c \u2013 Und\ndie gleichen Kollegen, die wohlgemerkt die Notwendigkeit\ndes drastischen Personalabbaus weitgehend einsehen, be-\nf\u00fcrchten nach wie vor, da\u00df vielleicht der ehemalige Genos-\nse Professor Parteisekret\u00e4r immer noch bessere Chancen\nhat als sie. Und was denken Sie denn, Kollege Weber, was\npassiert w\u00e4re, wenn wir den ganzen Proze\u00df den angeblich\ndemokratischen und mit SED-Filz durchsetzten Gremien\n\u00fcberlassen h\u00e4tten, wie Sie das nach wie vor vorschlagen?!\nNoch habe ich den Mut, meine Damen und Herren, zu\nbehaupten, da\u00df die genannten Effekte keinesfalls gewollt\nsind. Und ich fordere die m\u00f6glicherweise Betroffenen auf,\nangesichts von Ungerechtigkeiten nicht zu resignieren,\nsondern die im demokratischen Rechtsstaat gegebenen\nMitwirkungs- und Widerstandsrechte konsequent wahrzu-\nnehmen, die an den Hochschulen keineswegs einge-\nschr\u00e4nkt sind. Der gewaltige Umstrukturierungsproze\u00df\nkann letztlich \u00fcberhaupt nicht nur von einer Staatsregie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3189\n\n\n\nrung allein bew\u00e4ltigt werden. Die Fragen der richtigen\nund gerechten Besetzung der Stellen an den Hochschulen\nk\u00f6nnen jetzt nur an Ort und Stelle gekl\u00e4rt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs w\u00e4re gut, wenn sich einige Gewerkschaften genau dort\nf\u00fcr wirkliche Gerechtigkeit einsetzten, anstatt vor allem\nehemaligen SED-Funktion\u00e4ren bei Arbeitsgerichtsprozes-\nsen hilfreich zur Seite zu stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df Gespr\u00e4che zwischen Gewerkschaften, Verb\u00e4nden und\ndem Minister stattfinden und da\u00df die Staatsregierung ihrer\nsozialen Verpflichtung nachkommt, halten wir f\u00fcr selbst-\nverst\u00e4ndlich. Der Antrag ist deshalb aus unserer Sicht ab-\nzulehnen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nMeyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Bei\neinem so schwierigen und wichtigen Thema ist es wohl\nunerl\u00e4\u00dflich, da\u00df wir es in den Zusammenhang der Hoch-\nschulreform und der damit verbundenen notwendigen\nReduzierung des Hochschulpersonals stellen. Und ich\nmu\u00df diese Gelegenheit benutzen, um noch einmal folgen-\nde unbestreitbare Tatsachen hier festzustellen:\n1. Die beschlossene Stellenzahl richtet sich nicht nach der\nderzeitigen wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit Sachsens \u2013\ndann w\u00fcrden wir uns wohl kaum 4 Universit\u00e4ten und 9\nHochschulen leisten k\u00f6nnen \u2013, sondern sie richtet sich\nnach der von uns angestrebten und erhofften k\u00fcnftigen\nLeistungsf\u00e4higkeit. Und sie soll der Erreichung dieser\nk\u00fcnftigen Leistungsf\u00e4higkeit durch Lehre und Forschung\ndienen.\n2. Die beschlossene Stellenzahl richtet sich nicht nach den\nderzeitigen Studentenzahlen in Sachsen. Sachsen hat zwar\ndie meisten Studenten in Ostdeutschland, aber die Zahl\nliegt zur Zeit weit unter der Normallast, nicht der \u00dcberlast.\nSie liegt unter der Normallast der westdeutschen Universi-\nt\u00e4ten, das hei\u00dft weit unter einer Studentenzahl, die von der\nHochschulrektorenkonferenz als normal angesehen wird.\n3. Die beschlossene Stellenzahl liegt jetzt \u2013 und dies im\nErgebnis unserer engagierten Debatte und nicht zuletzt\ndes Bem\u00fchens der CDU-Fraktion \u2013 sogar \u00fcber unserer ur-\nspr\u00fcnglich anvisierten Bezugsgr\u00f6\u00dfe. Und diese Bezugs-\ngr\u00f6\u00dfe war die beste, die wir unter den alten Bundesl\u00e4n-\ndern finden konnten. Um es an einem Beispiel zu sagen:\nDie Universit\u00e4t Leipzig wird etwas mehr Personal, aber\nerheblich weniger Studenten als die Universit\u00e4t Heidel-\nberg haben. Und dieses Beispiel ist repr\u00e4sentativ f\u00fcr Sach-\nsen.\nIch m\u00f6chte jedoch keinen Zweifel dar\u00fcber lassen: Diese\nStellenzahl befriedigt mich nicht. Viele wertvolle Aufgaben\nin Lehre und Forschung k\u00f6nnen auf dieser Grundlage\nnicht gel\u00f6st, viele Pl\u00e4ne m\u00fcssen aufgeschoben werden.\nNur: Sachsen kann sich nicht auf Kosten anderer deutscher\nL\u00e4nder eine andere Verteilung der Mittel erlauben, die wir\naus dem gr\u00f6\u00dferen Teil Deutschlands erhalten. Ich bekom-\nme schon harte Briefe, die kritisch darauf hinweisen, unse-\nre Fakult\u00e4ten seien in Zukunft besser ausgestattet als ver-\ngleichbare Einrichtungen in den alten Bundesl\u00e4ndern. \u2013 So\n\nerst unl\u00e4ngst der Fakult\u00e4tentag f\u00fcr Maschinenbau. Wohl-\ngemerkt: Ich teile diesen Standpunkt nicht. Aber wir m\u00fcs-\nsen ihn in unserer gesamtdeutschen Diskussion und bei\nder Konzipierung unserer Politik ber\u00fccksichtigen.\nZugleich bin ich entschlossen, weiter in der deutschen\n\u00d6ffentlichkeit darauf hinzuweisen, da\u00df die finanziellen\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Wissenschaft deutlich verbes-\nsert werden m\u00fcssen. Worauf ich insbesondere immer wie-\nder hinweise ist, da\u00df erfahrene und kompetente wissen-\nschaftliche Mitarbeiter f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Lehre und\nForschung unverzichtbar sind. Hier sind die \u00fcblichen Pa-\nrameter absolut unbefriedigend. Und ich bin mir hier vol-\nler Bitterkeit dessen bewu\u00dft, da\u00df uns die Umst\u00e4nde dazu\nzwingen, gegen diese Erkenntnis zu handeln. Wer in der\nVerantwortung steht, kann nicht nur entscheiden, er mu\u00df\nauch entscheiden, und er mu\u00df handeln unter vorgegebe-\nnen Bedingungen.\nWir haben zwar \u00fcber die etatisierten Stellen hinaus f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre Mittel und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr weitere 2 500\nPersonen. Dennoch bleibt der Einschnitt hart. Daraus er-\ngibt sich die Verpflichtung, alles zu tun, um den Personal-\nabbau so fair und so sozial vertr\u00e4glich wie m\u00f6glich zu\ngestalten. Dabei sind unsere Grenzen eng gezogen. Sozial-\npl\u00e4ne f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst kann der Freistaat Sach-\nsen nicht finanzieren. Ich wiederhole hier, was ich schon in\neinem Interview gesagt habe: H\u00e4tten wir Geld f\u00fcr Sozial-\npl\u00e4ne, dann w\u00fcrden wir es besser einsetzen f\u00fcr Kollegen,\num sie in den Hochschulen zu halten.\nWas haben wir bisher getan? \u2013 Zun\u00e4chst haben wir, wie\ndem Landtag bereits bei der Debatte zum Hochschulstruk-\nturgesetz ausdr\u00fccklich zugesagt, gekl\u00e4rt, in welcher Bezie-\nhung unser Landesgesetz zum bundesdeutschen Arbeits-\nrecht steht. Ich m\u00f6chte darauf ausdr\u00fccklich hinweisen,\nKollege F\u00f6rster. Das haben wir hier im Landtag zugesagt,\nund wir haben es getan. Dem diente das Gutachten eines\nf\u00fchrenden deutschen Arbeitsrechtlers, das wir den Hoch-\nschulen, aber auch den Gewerkschaften und der \u00d6ffent-\nlichkeit zug\u00e4nglich gemacht haben. Und auf dieser Grund-\nlage haben wir \u2013 \u00fcbrigens im Zusammenwirken mit\ndiesem Arbeitsrechtler \u2013 eine Richtlinie f\u00fcr die Hochschu-\nlen und f\u00fcr die Besetzungsgremien erarbeitet. Diese wird\njetzt, wie durch das Gesetz vorgeschrieben, mit dem\nHauptpersonalrat des Hochschulwesens beraten.\nWir haben schon im Vorfeld des Hochschulstrukturgeset-\nzes eine F\u00fclle von Gespr\u00e4chen gef\u00fchrt und diese nach Be-\nschlu\u00df des Hochschulstrukturgesetzes fortgef\u00fchrt, um mit\nGewerkschaften und Berufsorganisationen die Modalit\u00e4ten\nder Umsetzung der Hochschulstruktur zu kl\u00e4ren und zu\nbesprechen. Wir haben am 5. Februar mit der Gewerk-\nschaft Erziehung und Wissenschaft gesprochen, am 7. Fe-\nbruar mit dem Deutschen Hochschulverband, am 22. April\nmit der \u00d6TV, am 19. Mai erneut mit der GEW, wie auch\nvorher schon mit der \u00d6TV, u. a. \u00fcber die Frage, inwieweit\nes m\u00f6glich ist, Stellen aufzuteilen. Dar\u00fcber sind wir im\nGespr\u00e4ch mit dem Finanzministerium. Am 20. Mai haben\nwir mit dem Landesverband Akademischer Mittelbau\nSachsen gesprochen. Das war eine ganz besonders wichti-\nge Beratung, weil sie auch der rechten Aufteilung der Stel-\nlen f\u00fcr die Zukunft und f\u00fcr den jetzt m\u00f6glichen und sozial\nvertretbaren Weg zu einer k\u00fcnftigen fachlich vertretbaren\nAufteilung der Stellen in befristete und unbefristete diente.\nWir haben wiederholt mit dem Hauptpersonalrat die Fra-\nge beraten. Ich habe selbst zweimal vor dem Hauptperso-\nnalrat unsere Probleme dargelegt. Wir haben Wege be-\nsprochen, wie wir den Personalabbau fair durchf\u00fchren,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3190\n\n\n\nwie wir das Verfahren transparent und sozial vertr\u00e4glich\ngestalten. Wir haben abgesprochen, wie die Personalr\u00e4te\nder Hochschulen bei K\u00fcndigungen und Versetzungen zu\nbeteiligen sind. Mit dem Hauptpersonalrat wird im Zu-\nsammenhang mit der vorhin von mir bereits erw\u00e4hnten\nRichtlinie weiter \u00fcber Umfang und Kriterien der Sozial-\nauswahl beraten.\nWir hatten \u2013 darauf hat der Kollege F\u00f6rster schon hinge-\nwiesen \u2013 bereits im September 1991 in der Kultusminister-\nkonferenz darauf hingewirkt, da\u00df eine Arbeitsgruppe zu\nflankierenden Ma\u00dfnahmen zum Personalabbau an den\nHochschulen in den neuen L\u00e4ndern eingesetzt werde. Die-\nse Arbeitsgruppe hat am 10. Februar der Kultusminister-\nkonferenz einen Bericht vorgelegt, und die Kultusminister-\nkonferenz hat diesem Bericht auch zugestimmt.\nLeider scheiterte die konkrete Umsetzung an Bonn. Trotz\nanf\u00e4nglichem Interesse und Sympathie, die vom Bundes-\nministerium f\u00fcr Bildung und Wissenschaft ausgedr\u00fcckt\nwurde, gelang es diesem Ministerium leider nicht, die an-\nderen Ministerien daf\u00fcr zu gewinnen. Mit Schreiben vom\n30. M\u00e4rz 1992 an den Pr\u00e4sidenten der Kultusministerkon-\nferenz wurden mit Verweis auf die angespannte Haus-\nhaltslage die von uns vorgeschlagenen Sonderma\u00dfnahmen\nzum Alters\u00fcbergangsgeld leider abgelehnt.\nDaraufhin haben wir Modelle entwickelt und f\u00fcr den\nHaushalt 1993 Mittel vorgeschlagen, um \u00fcber Forschungs-\nprojekte und Lehrauftr\u00e4ge, gegebenenfalls auch in Erg\u00e4n-\nzung zum Alters\u00fcbergangsgeld \u2013 daf\u00fcr haben wir auch im\nGespr\u00e4ch mit den Gewerkschaften ein Modell entwickelt \u2013,\ndie Entlassung f\u00fcr \u00e4ltere Besch\u00e4ftigte akzeptabler zu\nmachen bzw. die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00e4ltere Kolleginnen und\nKollegen offenzuhalten.\nIch m\u00f6chte im \u00fcbrigen darauf verweisen, da\u00df es nicht die\nOrientierung des Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst ist, generell auf Kolleginnen und Kollegen hinzu-\nwirken, die M\u00f6glichkeit des Alters\u00fcbergangsgeldes wahr-\nzunehmen, weil wir uns der Tatsache bewu\u00dft sind, da\u00df\nsich in diesen Jahrg\u00e4ngen Kolleginnen und Kollegen befin-\nden, auf deren Erfahrungen und Kompetenz wir nicht ver-\nzichten k\u00f6nnen.\nIch habe weiterhin an den Pr\u00e4sidenten der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit einen Brief gerichtet. Ich habe darauf hingewie-\nsen,  da\u00df die Abfederung von Entlassenen im Hochschul-\nbereich durch AB-Ma\u00dfnahmen geplant ist. Ich habe ihn\ngebeten, die Antragsverfahren f\u00fcr AB-Ma\u00dfnahmen zu\nbeschleunigen.  Dabei konnte ich  darauf hinweisen,  da\u00df\nf\u00fcr 1992 seitens des Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst f\u00fcr AB-Ma\u00dfnahmen im Hochschulbereich insgesamt\n22 Millionen DM zur Verf\u00fcgung stehen. Im Bereich der\nehemaligen AdW konnten bereits acht Tr\u00e4gervereine ge-\ngr\u00fcndet werden. Es wurden Sachkosten der von diesen\nangebotenen AB-Ma\u00dfnahmen \u00fcbernommen.\nWir haben weiterhin im Gespr\u00e4ch mit dem Aufbauwerk\nSachsen die Gr\u00fcndung einer Tr\u00e4gergesellschaft Wissen-\nschaft vorbereitet, um AB-Ma\u00dfnahmen und Fortbildungs-\nma\u00dfnahmen f\u00fcr Wissenschaftlerinnen und Wissenschaft-\nler, f\u00fcr die wir keine Arbeitsm\u00f6glichkeiten mehr an den\nHochschulen haben werden, vorzubereiten. Das Ministe-\nrium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat zugesagt, die Kosten\nf\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung dieser Tr\u00e4gergesellschaft Wissen-\nschaft f\u00fcr 1992/93 zu \u00fcbernehmen.\nIch habe mit dem Pr\u00e4sidenten des Landesarbeitsamtes ein\nausf\u00fchrliches Gespr\u00e4ch \u00fcber die Gestaltung von ABM-Pro-\ngrammen und von Programmen im Bereich von Fortbil-\ndung und Umschulung gef\u00fchrt. Wir haben eine Reihe von\n\nkonkreten Ma\u00dfnahmen abgesprochen, die im Zusammen-\nwirken mit den Hochschulen jetzt unmittelbar vorbereitet\nund durchgef\u00fchrt werden.\nIm Zusammenwirken mit den anderen neuen L\u00e4ndern wie\nauch mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Wis-\nsenschaft haben wir inzwischen in der Bund-L\u00e4nder-Kom-\nmission einen solchen Beratungsstand, da\u00df wir als sicher\ndavon ausgehen k\u00f6nnen, da\u00df das Wissenschaftlerintegrati-\nonsprogramm verl\u00e4ngert wird.\nWir werden unsere Bem\u00fchungen um eine soziale Abfede-\nrung des Personalabbaus intensiv und beharrlich fortset-\nzen.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch ein paar\nWorte zur Umsetzung des Hochschulstrukturgesetzes sa-\ngen. Es kann nicht oft genug betont werden, da\u00df die Hoch-\nschulreform eine sachlich zwingende Schrittfolge hat, die\nman nicht einfach beiseite schieben kann. Es war \u2013 erstens\n\u2013 notwendig, mit der Reform des wissenschaftlichen und\nk\u00fcnstlerischen Hochschulpersonals unter den gro\u00dfen Kri-\nterien der Integrit\u00e4t und der Kompetenz zu beginnen. Dies\nwar die wichtige Aufgabe der Personal- und Fachkommis-\nsionen. Die Ergebnisse der Personalkommissionen liegen\njetzt im wesentlichen auf dem Tisch. Die Landespersonal-\nkommission besch\u00e4ftigt sich mit den Einspr\u00fcchen.\nInsgesamt haben wir durch das engagierte Wirken einer\ngro\u00dfen Anzahl von Hochschulangeh\u00f6rigen in diesen Gre-\nmien der akademischen Selbstverwaltung einen wesentli-\nchen Schritt nach vorn getan. Es war eine unerl\u00e4\u00dfliche\nVoraussetzung f\u00fcr alle l\u00e4ngerfristigen Personalentschei-\ndungen.\nZweitens war es notwendig, das s\u00e4chsische Hochschulwe-\nsen v\u00f6llig neu zu konzipieren. Das war zugleich auch eine\ngro\u00dfe Chance. Hier galt es, eine Vielzahl von Empfehlun-\ngen und \u00dcberlegungen aus dem Wissenschaftsrat, aus\nunserer eigenen Hochschulkommission, aus den Universi-\nt\u00e4ten und Hochschulen, aus vielen Gremien zusammenzu-\nf\u00fchren. So entstand ein Konzept f\u00fcr das gesamte Hoch-\nschulwesen, f\u00fcr jede Hochschule. Erst in diesem Rahmen\nwar es m\u00f6glich und notwendig, die Aufgaben der Stellen\ndes wissenschaftlichen Personals zu definieren. Nur im\nZusammenhang mit einem solchen Konzept konnte eine\nsolche Aufgabe geleistet werden.\nSeit dem Beschlu\u00df \u00fcber das Hochschulstrukturgesetz wird\nmit h\u00f6chstem Einsatz an der Feinabstimmung und endg\u00fcl-\ntigen Definition der Stellenpl\u00e4ne gearbeitet. Dies war die\nVorbedingung f\u00fcr die Ausschreibung der Stellen, die jetzt\nerfolgt bzw. bereits erfolgt ist. Bei den Stellendefinitionen\nmu\u00dften unterschiedliche Gremien und Institutionen zu-\nsammenwirken. Dabei galt es zugleich, Gefahren, die\neinem solchen Proze\u00df innewohnen, zu vermeiden. Wir\nbrauchten die Vorschl\u00e4ge und \u00dcberlegungen der Universi-\nt\u00e4ten, um das diesen wohlbekannte Leistungspotential vor\nOrt zu bewahren und zu entwickeln. Wir mu\u00dften zugleich\ndarauf achten, da\u00df hier nicht Stellenbeschreibungen auf\nPersonen zugeschnitten werden und einflu\u00dfreiche Fachge-\nbiete sich \u00fcber die Interessen anderer hinwegsetzen.\nWir brauchten die Vorschl\u00e4ge und \u00dcberlegungen unserer\nHochschulkommissionen, um fach\u00fcbergreifende Gesichts-\npunkte durchzusetzen und die Erfahrungen der gr\u00f6\u00dferen\nakademischen Gemeinschaft Deutschlands einzubringen.\nWir mu\u00dften zugleich darauf achten, da\u00df nicht wertvolle\ns\u00e4chsische Besonderheiten vernachl\u00e4ssigt oder geringge-\nsch\u00e4tzt werden.\nSchlie\u00dflich mu\u00dften alle diese \u00dcberlegungen in einen vor-\ngegebenen Rahmen eingepa\u00dft werden, der im Blick auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3191\n\n\n\nunseren Haushalt verantwortbar ist und damit kleiner, als\nuns lieb w\u00e4re. Jeder, der Erfahrungen mit Hochschulen\nhat, wei\u00df, da\u00df wir hier vor einer gigantischen Aufgabe\nstehen.\nZugleich war es unerl\u00e4\u00dflich, Richtlinien und Arbeitsord-\nnungen f\u00fcr die Berufungskommissionen, f\u00fcr die Beru-\nfungsvorg\u00e4nge, f\u00fcr die Besetzungsgremien, f\u00fcr ihr Entste-\nhen und ihre Arbeitsweise zu entwickeln. Dies alles ist\ngeschehen.\nMeine Damen und Herren! Erlauben Sie mir die Bemer-\nkung: Wenn Sie nach dieser Sitzung an den Fenstern unse-\nrer Hochschulabteilung vorbeikommen, werden Sie wahr-\nscheinlich dort, wie an allen Tagen, meine Mitstreiter\narbeiten sehen. Unsere Hochschulkommissionen, wie viele\nGremien im Lande, haben \u00fcber viele Wochen hinweg ge-\ntagt. Angesichts solcher Anstrengungen erf\u00fcllt es mich\ndoch mit Bitterkeit, da\u00df es uns bei der intensiven T\u00e4tigkeit\ndieser Gremien und auch der Mitarbeiter des Ministeriums\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst f\u00fcr die Umsetzung der Hoch-\nschulstruktur so wenig gelingt, diese Bem\u00fchungen zu ver-\ndeutlichen. Ich habe nat\u00fcrlich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die\nSorgen unserer Wissenschaftler und Studenten, insbeson-\ndere f\u00fcr die Sorgen, da\u00df uns die personelle Besetzung un-\nserer neuen Strukturen bis zum Wintersemester gelingt.\nIch stelle mich diesen Sorgen, wann immer und wo immer\nich kann.\nEine wichtige Aufgabe haben wir dabei jetzt vorangetrie-\nben. Das ist, einen Kern von Wissenschaftlern in unseren\nHochschulen zu schaffen, die die Berufungen und die Ein-\nstellungen, die Besetzung der Stellen verantwortlich tra-\ngen. Dabei ging es uns darum, daf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df\nwirklich s\u00e4chsische Wissenschaftlerinnen und Wissen-\nschaftler eine faire Chance bei der Besetzung dieser Stellen\nhaben. Dies mu\u00dfte auch durch die Art und Weise gesichert\nwerden, wie dieser Kern von neuen Professoren gebildet\nwird.\nHier m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend auf einen wichtigen Um-\nstand hinweisen, auf ein wichtiges Ergebnis unserer\nArbeit. Obwohl selbstverst\u00e4ndlich die Erfahrung f\u00fcr diese\nBerufungen ein hoher Wert sein mu\u00dfte, haben wir den-\nnoch f\u00fcr die Zusammensetzung dieses Kerns von neuen\nProfessoren einen wichtigen Schritt zur Erneuerung er-\nreicht. Von den 235 jetzt an den vier s\u00e4chsischen Universi-\nt\u00e4ten Berufenen \u2013 das sind 20,5 % der vorgesehenen C4-\nund C3-Stellen \u2013 waren weniger als die H\u00e4lfte, n\u00e4mlich 100\nPersonen oder 42 %, schon vorher Ordentliche Professo-\nren. 66 Personen sind au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Professoren. Sie\nerhielten also erst auf der Grundlage des Hochschuler-\nneuerungsgesetzes diese Stellung, oder sie kommen direkt\naus dem akademischen Mittelbau. Die \u00fcbrigen waren Do-\nzenten bzw. Au\u00dferordentliche Professoren. Schon jetzt ist\nerkennbar, da\u00df durch die au\u00dferordentlichen Berufungen\nan unsere praxisorientierten Hochschulen, das hei\u00dft die\nFachhochschulen, sich das Bild weiter zugunsten des Mit-\ntelbaus ver\u00e4ndern wird.\nMit dieser Berufungspolitik sind wir auf dem richtigen\nWeg. Wir haben jetzt die Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen,\nda\u00df unsere Kolleginnen und Kollegen aus dem Mittelbau\neine faire Chance haben, bei den Berufungen zu den Pro-\nfessorenstellen ber\u00fccksichtigt zu werden. Damit schaffen\nwir auch die Grundlage f\u00fcr leistungsf\u00e4hige und attraktive\ns\u00e4chsische Hochschulen, die ihrerseits aus eigener Kraft in\n\nder Lage sein werden, durch ihre Leistungen \u00fcber den\nRahmen der \u00f6ffentlichen Mittel hinaus Menschen in Sach-\nsen eine berufliche Chance zu geben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der\nSPD. Bitte, Herr Prof. Dr. F\u00f6rster.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich hatte gehofft, da\u00df der Staatsminister hier er-\nkl\u00e4rt, da\u00df er Verhandlungen mit den Gewerkschaften und\nVerb\u00e4nden gef\u00fchrt hat, wie das die Staatsministerin f\u00fcr\nKultus getan hat. Ich habe erfahren m\u00fcssen, da\u00df das nicht\nder Fall ist.\nAus diesem Grund m\u00fcssen wir unseren Antrag aufrechter-\nhalten. Ich kann ihn nicht zur\u00fcckziehen. Weil es gerade\num einen in Deutschland noch nie dagewesenen Fall geht,\nn\u00e4mlich da\u00df 10 000 Wissenschaftler an Hochschulen ihre\nArbeit verlieren, mu\u00df das, da es nicht r\u00fcckg\u00e4ngig zu\nmachen ist, so gemacht werden, da\u00df es zumindest von den\nBetroffenen akzeptiert wird. Ich w\u00fcrde also darum bitten,\nda\u00df Sie diesem Antrag zustimmen.\nWas zu den Leistungen und zu dem Fahrplan, Herr Staats-\nminister, Ihres Hauses zu sagen ist: Dort habe ich volle\nAnerkennung, aber es zeigt sich eben, da\u00df Sie von Ihrem\nKabinett im Stich gelassen worden sind, da\u00df Ihr Hoch-\nschulstrukturgesetz drei Monate im Kabinett geschmort\nhat und da\u00df dieser Zeitverzug durch keine noch so gro\u00dfe\nAnstrengung Ihres Hauses aufgeholt werden kann. Wir\nw\u00e4ren jetzt viel weiter, es w\u00e4re bei weitem nicht so drama-\ntisch, wenn damals gehandelt worden w\u00e4re, wie der Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen das vorgeschla-\ngen hatte.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine sachliche Richtigstellung, bitte, Herr\nStaatsminister.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Erstens: Ich habe in meinen Ausf\u00fchrungen deutlich\ngemacht, da\u00df wir genau solche Gespr\u00e4che mit den Ge-\nwerkschaften f\u00fchren wie das Kultusministerium im Zu-\nsammenwirken mit dem Finanzministerium.\nZweitens: Das Hochschulstrukturgesetz hat nicht drei Mo-\nnate geschmort, sondern es ist in der \u00d6ffentlichkeit Sach-\nsens, darunter auch von meiner eigenen Partei, die eine\ndemokratische Partei ist, engagiert und auf der Basis von\nSachargumenten diskutiert worden. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\n\u00fcber den Antrag der SPD-Fraktion abstimmen. Wer dem\nDringlichen Antrag der Fraktion der SPD, Drucksache\n1/1928, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 5 Stimmenthaltungen und\neiner ganzen Reihe Stimmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich ab-\ngelehnt. Damit ist der Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\nIch rufe jetzt auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3192\n\n\n\nTagesordnungspunkt 16\n\n\u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\nDrucksache 1/1943, Antrag der Fraktion der CDU, Anlage 1\n\nEs gibt einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Dieser Antrag ist\nnicht abstimmungsf\u00e4hig in dieser Form, weil er unter 4.1\nenth\u00e4lt, da\u00df Herr Heiner Sandig, MdL, aus dem Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen ausscheidet, ohne da\u00df\nein Nachfolger nominiert wurde. Das w\u00fcrde bedeuten,\nda\u00df der Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen nur\nnoch aus 15 Mitgliedern besteht.\nDer Landtag hat beschlossen, da\u00df alle Aussch\u00fcsse aus 16\nMitgliedern bestehen. Wenn das also so realisiert werden\nsollte, w\u00e4re vorher ein Beschlu\u00df des Landtages notwendig,\nda\u00df der Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen nur\naus 15 Mitgliedern besteht. Und dann m\u00fc\u00dfte nach\nd\u2019Hondt, das von Ihnen so gew\u00fcnscht wird, diese Aus-\nschu\u00dfbesetzung neu festgelegt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Antrag-\nsteller, dazu Stellung zu nehmen. Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr F\u00f6rster, Sie liegen falsch. Der Landtag hat zwar be-\nschlossen, 16 Mitglieder soll der Ausschu\u00df haben. Aber\nkeine Fraktion kann gezwungen werden, ihre Aus-\nschu\u00dfmitglieder voll zu ,,besenden\u201c.\nWir haben jetzt das Problem, da\u00df wir ganz bewu\u00dft Herrn\nSandig herausgenommen haben aufgrund der Aufgaben,\ndie der Landtag ihm zugedacht hat. Das Problem ist bei\nuns zur Zeit, da\u00df wir entsprechende Fachleute in den Aus-\nschu\u00df entsenden wollen. Damit aber Herr Sandig freige-\nstellt werden kann, ist dieser Beschlu\u00df des Hauses n\u00f6tig.\nWir werden auf der Juli-Sitzung dann den Kollegen benen-\nnen, der f\u00fcr ihn nachr\u00fcckt, sehen uns aber im Moment\ndazu au\u00dferstande, aus dem einfachen Grunde, weil die\nKollegen, die in Frage kommen, zur Zeit in so vielen Aus-\nsch\u00fcssen sind, da\u00df wir ein viel gr\u00f6\u00dferes Karussell anfah-\nren m\u00fc\u00dften. Das ist der Grund, warum wir so verfahren.\nWir haben f\u00fcr den Fall, da\u00df Herr Sandig nicht teilnimmt,\neinen Dauervertreter benannt aus der Gruppe der Vertre-\nter, so da\u00df also die Abgeordneten der CDU-Fraktion st\u00e4n-\ndig vollz\u00e4hlig sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Prof. F\u00f6rster, Sie\nm\u00f6chten antworten.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Der \u00a7 22 besagt: ,,Die St\u00e4rke eines\nAusschusses bestimmt der Landtag.\u201c Der Landtag hat die\nSt\u00e4rke des Ausschusses mit 16 Mitgliedern bestimmt.\nWenn es so ist, da\u00df es einen st\u00e4ndigen Vertreter f\u00fcr Herrn\nSandig gibt, dann sehe ich \u00fcberhaupt keine Veranlassung,\nda\u00df nicht dieser Vertreter solange die Pflichten wahrneh-\nmen kann, bis die CDU-Fraktion ein neues Ausschu\u00dfmit-\nglied benennt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff abschlie\u00dfend, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Lassen Sie mich noch eine\nFrage stellen. Was mich verwundert, ist, da\u00df beispielswei-\nse im Petitionsausschu\u00df diese Frage von der SPD nie ge-\nstellt worden ist. Komischerweise wird sie jetzt gestellt, in\ndem Augenblick, wo Herr F\u00f6rster in dem Ausschu\u00df betrof-\nfen ist. Im Petitionsausschu\u00df waren \u00fcber Wochen Kollegen\nnicht benannt f\u00fcr den Ausschu\u00df. Dar\u00fcber ist nie im Hause\ngesprochen worden.\n\nWenn es aber so viele Probleme macht, bitte ich darum,\nda\u00df Herr Sandig auf der Liste stehen bleibt. Wir werden\ndann im Juli einen weiteren \u00c4nderungsantrag stellen. Mir\nist es aber zu l\u00e4cherlich, mich weiter dar\u00fcber auseinander-\nzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich zur Kenntnis zu nehmen,\nda\u00df unter Punkt 4.1: ,,Heiner Sandig, MdL, scheidet aus\u201c\ngestrichen wird. Er bleibt damit im Ausschu\u00df, und die\nVer\u00e4nderung bez\u00fcglich der Besetzung des Ausschusses\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen wird dann im Juli defi-\nnitiv nachgeholt.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldun-\ngen zu diesem Antrag? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann\nbitte ich um Zustimmung zu der Drucksache 1/1943. Wer\ndem Antrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nist das mehrheitlich so beschlossen. Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nMinisterpr\u00e4sidenteninitiative zur Schaffung einer eigenst\u00e4ndigen\nJugendradio-Sendeanstalt\n\nDrucksache 1/1814, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung liegt vor. Hierzu\nk\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Als erstes wird\nein Vertreter der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sprechen; die\nRedezeit ist 3 Minuten. Danach folgende Rednerreihenfol-\nge: F.D.P., SPD, CDU, Linke Liste/PDS und Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Das Schlu\u00dfwort hat der Antrag-\n\nsteller. Ich bitte jetzt die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, hier\nzu sprechen; Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Einige Vorbemerkungen: Es gibt Lan-\ndesgesetze und Staatsvertr\u00e4ge, es gibt Urteile des Bundes-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3193\n\n\n\nverfassungsgerichts und Beschl\u00fcsse des S\u00e4chsischen Land-\ntages, die, in ihrer Gesamtheit genommen, die Fortf\u00fchrung\ndes Programms von DT 64 begr\u00fcnden. Damit ist nicht die\nStruktur oder Einrichtung selbst gemeint, sondern eben\ndas Programm.\nKonkret: DT 64 geh\u00f6rt als Jugendh\u00f6rfunkprogramm seit\nJahren in den ostdeutschen L\u00e4ndern zur Grundversor-\ngung. Ein Ausdruck daf\u00fcr ist die gegenw\u00e4rtige Ein-\nschaltquote von bis zu 10 %. Und das Bundesverfassungs-\ngericht hat mehrmals ausdr\u00fccklich festgelegt, da\u00df die\nGrundversorgung durch den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk zu sichern ist. So steht \u00fcbrigens auch im Gesetz f\u00fcr\nprivaten Rundfunk und neue Medien Sachsens, da\u00df die\nkommerziellen privaten Anbieter erst dann Frequenzen er-\nhalten, wenn die Grundversorgung durch den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk gesichert ist. Erinnern m\u00f6chte ich\nauch an den Artikel 35 des Einigungsvertrages, der besagt,\nda\u00df die kulturelle Substanz im Osten Deutschlands keinen\nSchaden nehmen darf.\nDas Programm von DT 64, soviel steht fest, bedient ein-\ndeutig ein breites Spektrum von Jugendkultur \u2013 und gera-\nde im Osten Deutschlands, allerdings nicht nur.\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir uns alle daran erinnern, sehr ge-\nehrte Abgeordnete, da\u00df die Mehrheitsfraktion einen An-\ntrag am 22. November 1991 eingebracht hat, in dem es um\ndie Schaffung eines Jugendprogramms des MDR ging.\nNun hat der MDR ein Jugendprogramm, n\u00e4mlich DT 64.\nAber trotz Ihres Antrages, sehr geehrte Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion, trotz Ihres Antrages am 22. No-\nvember 1991 mu\u00df ich Sie fragen, was Sie bisher konkret\nzum Erhalt dieses Jugendsenders getan haben.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nichts!)\n\nDie Antwort der Landesregierung zu unserem Antrag\nzeigt wieder einmal, wie dem Thema Jugendradio DT 64\nnichtssagend ausgewichen wird. In unserem Antrag geht\nes um eine Ministerpr\u00e4sidenteninitiative zur Schaffung\neiner eigenst\u00e4ndigen Jugendradio-Sendeanstalt. Das be-\ndeutet nicht die sofortige Einbindung von DT 64 in den\nnationalen H\u00f6rfunk. Das darf nicht miteinander verwech-\nselt werden; das Projekt des nationalen H\u00f6rfunks ist eine\nganz andere Frage.\nWie der Herre, so\u2019s Gescherre! Die CDU-Fraktion versucht\nauch noch, das gute Etikett unseres Antrages auf eine\nLuftnummer eines \u00c4nderungsantrages zu kleben.\n\n(Unruhe)\n\nWir fordern, da\u00df unser Antrag hier behandelt wird, n\u00e4m-\nlich die Ministerpr\u00e4sidenteninitiative, die wir als Abgeord-\nnete hier abstimmen und heute beraten. Wir fordern Sie\nauf, Ihre politischen und organisatorischen Bedenken in\nder Diskussion zu \u00e4u\u00dfern.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nBeifall der Abg. Jurk und Dyrlich, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Ott, bitte.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWahrlich nicht zum ersten Mal haben wir das Thema Ju-\ngendradio in diesem Hohen Haus, und die Sache an sich\nist es auch wert, da\u00df wir immer wieder dar\u00fcber diskutie-\nren. Ich mu\u00df aber gestehen, da\u00df die F.D.P.-Fraktion zu die-\nsem Antrag, der uns heute eingebracht worden ist, keine\n\npositive Grundauffassung hat, weil wir der Meinung sind,\nda\u00df er das Problem, das vor der T\u00fcr steht, nicht l\u00f6sen hilft.\nSolange die Landesmedienanstalt keine Frequenz gefun-\nden hat oder freigibt, auf der DT 64 senden kann, ist es\nillusorisch, Staatsvertr\u00e4ge \u00e4ndern oder neue fassen zu wol-\nlen, um hier etwas in die Wege zu bringen.\nWir haben uns in Sachsen zu einem Dualismus bekannt.\nDieser Dualismus ist eine besondere Forderung der F.D.P.\nIch kann immer wieder nur bedauern, da\u00df es im Rahmen\ndes MDR und im Rahmen seiner bestehenden Ketten keine\nM\u00f6glichkeit gegeben hat \u2013 aus Sicht der Dortigen, die das\nh\u00e4tten durchf\u00fchren k\u00f6nnen \u2013, einen Jugendsender oder\nDT 64 zu integrieren. Dies bedauern wir, aber wir sind der\nMeinung, dieser Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nl\u00e4uft in die falsche Richtung, bringt nichts, weswegen wir\nihn ablehnen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Dyrlich, bitte.\n\nDyrlich, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Erst einmal eine Bemerkung zu Herrn Ott: Ich\nbin entt\u00e4uscht von Ihnen und der F.D.P.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs gibt gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten, DT 64 zu retten. Lesen\nSie unser Papier, um einen Weg zu finden!\n\nMDR-H\u00f6rfunk-Chefin Carola Sommerey sagt heute in der\nZeitung: ,,Wenn Sie mich fragen, ob DT 64 am 30.6. noch\nsendet, sage ich Ihnen offen: Ich hoffe es, aber ich wei\u00df es\nnicht.\u201c Aus der Not soll nun doch noch \u2013 wie auch heute in\nder Zeitung zu lesen ist \u2013 eine Tugend gemacht werden:\nDT 64 wird zum 1. Juli auf Mittelwelle gelegt. Nun, wir\ns\u00e4chsischen Sozialdemokraten begr\u00fc\u00dfen jede Notl\u00f6sung,\nund diese auch \u2013 wenn die Meldung wahr ist \u2013, weil wir\ndas Jugendprogramm DT 64 am Leben halten wollen. Das\nist ja hinl\u00e4nglich bekannt.\n\nDennoch \u2013 und das sei an dieser Stelle und in dieser Stun-\nde zum siebenten oder achten Male gesagt \u2013, wir wollen,\nda\u00df DT 64 vor allem in Sachsen, in den neuen und alten\nBundesl\u00e4ndern gut und gern geh\u00f6rt wird. Das hei\u00dft, wir\nwollen eine UKW-Frequenz f\u00fcr DT 64. Das Programm\nwird ja in Ost und West erfreulich und gut geh\u00f6rt. Sogar\n10 % der Westberliner h\u00f6ren DT 64 auf UKW regelm\u00e4\u00dfig\noder h\u00e4ufig.\n\nAuch  deshalb haben wir  Sozialdemokraten die Medien-\npolitiker und Ministerpr\u00e4sidenten der SPD bundesweit f\u00fcr\nDT 64 gewonnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch weise auf die Beschl\u00fcsse der SPD-Medienkommission\nin Bonn und auf Aussagen des SPD-Bundespr\u00e4sidiums\nhin. Unsere Vorschl\u00e4ge liegen schriftlich vor.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir sagen sogar, wie DT 64 mittel- und langfristig in die\ns\u00e4chsische und deutsche Medienlandschaft eintaktiert wer-\nden kann.\n\nUnsere Position deckt sich dabei weitgehend mit dem vor-\nliegenden Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Auch\nwir wollen eine eigenst\u00e4ndige Sendeanstalt, nach M\u00f6glich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3194\n\n\n\nkeit mit einer l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Ausstrahlung nach\nOst und West, vielleicht sogar mit Sitz in Leipzig.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf \u2013 er ist ja nicht da,\naber vielleicht wird ein Vertreter der Regierung ihm diese\nGedanken vortragen \u2013, k\u00f6nnen daf\u00fcr mit Herrn Stolpe und\nden anderen Ministerpr\u00e4sidenten noch die Weichen stel-\nlen. Stellen Sie diese Weichen f\u00fcr Sachsen und Leipzig am\n25.6.1992 in der n\u00e4chsten Ministerpr\u00e4sidentenrunde! L\u00f6sen\nSie endlich Ihr gutes Wort f\u00fcr DT 64 vom 21. November\n1991 in eine gute Tat f\u00fcr DT 64 ein! Tun Sie endlich auch\netwas f\u00fcr den Medienstandort Sachsen und Leipzig! Denn\nMedienwirtschaft ist ja \u2013 das wird gerade unser Minister-\npr\u00e4sident wissen \u2013 eine entscheidende Wachstumslokomo-\ntive.\nDiese Wachstumslokomotive f\u00e4hrt leider in Sachsen so, als\nob wir noch im Zeitalter der Dampfmaschine leben w\u00fcr-\nden. Sehen Sie sich nur an, was z. B. aus der Vision Me-\ndienstadt Leipzig geworden ist \u2013 das war ja eine Vision\nvon Herrn Biedenkopf: Die Bem\u00fchungen um ,,Euro-\nNews\u201c gescheitert, die Leipziger Buchmesse vor dem Aus,\nTeile des MDR werden bald nach Halle ausgesiedelt, von\neinem m\u00f6glichen s\u00e4chsichen Zeitungs- und Zeitschriften-\nmarkt ist weder in Leipzig noch in Dresden etwas zu se-\nhen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm Vergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern ist Sachsen heu-\nte mehr denn je tiefste Medienprovinz. Von Meinungsviel-\nfalt, von urs\u00e4chsischer Meinungsvielfalt kann keine Rede\nsein. In dieser Situation ist unbegreiflich, warum Sie, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in der bl\u00fchenden K\u00f6l-\nner Medienlandschaft k\u00e4mpfen, aber die Idee eines In-\ntegrationsprogrammes f\u00fcr die Jugend in Ost und West aus\ndem Osten wohl endg\u00fcltig platzen lassen wollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDyrlich, SPD: Fazit: Setzen Sie sich, Herr Biedenkopf,\n\u00fcber die hinl\u00e4nglich bekannten, aber kleinlichen Verklem-\nmungen der CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag end-\nlich hinweg!\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nZeigen Sie den Sachsen und Ihrer Fraktion Gr\u00f6\u00dfe und\nHorizont!  Solidarisieren  Sie sich mit den  SPD-Minister-\npr\u00e4sidenten, und bringen Sie DT 64 endlich auf die Tages-\nordnung der deutschen Medienpolitik! Die vorliegende\nDrucksache will Sie dazu sozusagen f\u00fcnf nach zw\u00f6lf auf-\nfordern.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nBitte, Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist in bezug auf die Medienlandschaft ein Tag\nder \u00dcberraschung. Ich entdecke, da\u00df Herr Dyrlich seine\nLiebe zu Carola Sommerey entdeckt hat.\n\n(Heiterkeit)\n\nEs kommt sp\u00e4t, aber es kommt, das ist sehr erfreulich. Die\nn\u00e4chste \u00dcberraschung bereitet mir, wie so oft, Frau Matz-\nke. Ich erfahre n\u00e4mlich etwas, was Grundversorgung ist,\nwas keinem anderen in Deutschland wahrscheinlich so be-\nkannt sein wird wie Frau Matzke:\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nda\u00df DT 64 zur Grundversorgung geh\u00f6rt, nur weil er etli-\nche Jahre gesendet hat. Dann m\u00fc\u00dfte auch der Dietz Verlag\nzur Grundversorgung geh\u00f6ren.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nWir verstehen unter Grundversorgung, da\u00df dem Recht des\nH\u00f6rers auf Information, auf Bildung und auf Unterhaltung\n\u2013 diese drei Aspekte \u2013, nat\u00fcrlich auch auf Kultur, Rech-\nnung getragen wird. Wenn jemand in Sachsen die Grund-\nversorgung wahrnehmen mu\u00df, dann ist es der Mitteldeut-\nsche Rundfunk. Daf\u00fcr haben wir ihn gegr\u00fcndet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch wollte noch etwas anderes sagen. Es wurden Telegra-\nphenleitungen gezogen. Kurz nachdem sie gezogen waren,\nwurde diese Ziehung \u00fcberfl\u00fcssig. Man hatte die drahtlose\nTelegraphie entdeckt. Heute stehen wir vor einer noch auf-\nregenderen Entdeckung, die uns B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne be-\nschert. Es soll n\u00e4mlich der h\u00f6rerfreie Rundfunk installiert\nwerden.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDies ist eine Anstalt, die zwar gegr\u00fcndet werden kann, die\naber nicht senden kann und nicht empfangen werden\nkann. Die Sachsen k\u00f6nnen sie also dann nicht empfangen,\naber sie d\u00fcrfen sie bezahlen. Wie begeistert unsere B\u00fcrger\ndar\u00fcber sind, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen. Ich dachte, es h\u00e4t-\nte sich herumgesprochen, da\u00df wir 6 UKW-Frequenzen in\nSachsen haben, und diese 6 Ketten sind vergeben. Die eine\nhat der private s\u00e4chsische Rundfunk, 3 hat der MDR \u2013 da\nhat auch die Vertreterin von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne diesem\nTeilpunkt zugestimmt \u2013 die 6. wird jetzt ausgeschrieben;\ndies hat die Landesmedienanstalt so beschlossen. Und\ndann gibt es noch eine strittige 5., auf der sendet jetzt der\nDeutschlandfunk. Diese soll f\u00fcr den nationalen H\u00f6rfunk\nvorbehalten bleiben.\n\nNun, es ist so, da\u00df Herr Diestel eine Ostpartei vorgeschla-\ngen hat, dies hat nat\u00fcrlich Frau Matzke nicht schlafen las-\nsen und Herrn Dyrlich auch nicht. Sie haben beschlossen,\neinen Ostrundfunk zu f\u00f6rdern. Wie die Ostpartei die alte\nBundesrepublik langsam erobern soll dank Herrn Gysi\nund auch Herrn Diestel,\n\n(Zwischenrufe bei SPD und Linke Liste/PDS \u2013\nDr. Lersow, SPD: Diestel ist CDU-Mann!)\n\nso soll auch der Ostrundfunk sich langsam nach Westen\nausbreiten. Jedoch jedes Kind wei\u00df, weder Nordrhein-\nWestfalen noch Bayern haben eine einzige Kette frei, sie\nbetreiben n\u00e4mlich 5 UKW-Programme. Das Ganze ist also\nein wenig ein Scherz, mit dem wir hier besch\u00e4ftigt werden,\noder es ist ein Finanzverfahren f\u00fcr Rechner, als die wir\nCDU-Leute bekannt sind;\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\netwas sehr befremdlich ist es schon.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3195\n\n\n\nDie rote Lampe leuchtet; ich habe aber noch etwas zu sa-\ngen zum Jugendradio. Dies w\u00fcrde ich dann bei der Be-\ngr\u00fcndung unseres \u00c4nderungsantrages sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird jetzt noch eine Richtigstellung ge-\nw\u00fcnscht, was die Liebe zu Frau Sommerey betrifft?\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIn der Reihenfolge spricht jetzt die Fraktion Linke Li-\nste/PDS.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich w\u00e4hne mich in einem absurden Theater.\nDer Text ist schlecht geschrieben, wenn auch ein Schrift-\nsteller versuchte, eben hier etwas beizutragen. Die Insze-\nnierung ist schlecht gemacht. Es will wohl hei\u00dfen: Warten\nauf DT 64 \u2013 k. o. Indes: Wer so leichtfertig \u00fcber die Bed\u00fcrf-\nnisse Jugendlicher hinweggeht, wer versucht, diese legiti-\nmen Interessen, diese Eigenst\u00e4ndigkeit, diese Identit\u00e4tssu-\nche l\u00e4cherlich zu machen, ich glaube, der hat sich auch das\nRecht verwirkt, in einer sachlichen Debatte \u00fcberhaupt an-\ngeh\u00f6rt zu werden. Es schmerzen mir die Ohren.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nEs wird \u2013 so ist in der Antwort auf den hier zu behandeln-\nden Antrag zu lesen \u2013 keine M\u00f6glichkeit gesehen, die vor-\ngeschlagene Jugendradio-Sendeanstalt zur Fortf\u00fchrung\ndes Programms von DT 64 in absehbarer Zeit zu realisie-\nren. Freilich: Wer nicht will, der kann auch nicht. Und er\nkann dann nicht mal begr\u00fcnden, weshalb er nicht kann.\nDas haben wir ja gerade erlebt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDabei g\u00e4be es gen\u00fcgend Gr\u00fcnde, sich f\u00fcr ein Jugendradio\neinzusetzen; denn ein Jugendsender wie DT 64 wird in der\nWirkung immer kommunikativ bleiben, gerade zu Jugend-\nlichen, die so schwer anzusprechen sind, die aber so leicht\nanzusprechen sind von jenen, die sie irref\u00fchren wollen,\nund dies in einer Welt, in der man auseinanderr\u00fcckt statt\naufeinanderzugeht.\nDT 64 also ein Sender, der eine bef\u00f6rdernde Funktion h\u00e4t-\nte. Ein Jugendsender wie DT 64 vermag seine Programm-\ngestaltung auf die spezifischen Bed\u00fcrfnisse Jugendlicher\nauszurichten und somit das mit zu erreichen, was eigent-\nlich Auftrag aller ist, n\u00e4mlich der Jugend eine Gew\u00e4hr zu\ngeben, da\u00df sie sich selbst verwirklichen kann. Ein Jugend-\nsender wie DT 64 ist von der Jugend angenommen wor-\nden, hat H\u00f6rgewohnheiten herausgebildet und hat eine\nSendeanstalt herausgefordert, sich diesen H\u00f6rgewohnhei-\nten zu stellen.\nDa ist Kultur in die Medienlandschaft von Deutschland\ngekommen, und diese Kultur soll nun plattgewalzt wer-\nden. Die Opfer sind die Jugendlichen. Das kann ich \u00fcber-\nhaupt nicht verstehen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDa bin ich mit dem ,,Netzwerk\u201c einer Meinung: ,,Wir k\u00f6n-\nnen nicht verstehen, da\u00df sich fast alle Politiker sowie Mit-\nglieder in entsprechenden Entscheidungsgremien f\u00fcr das\nProgramm von DT 64 aussprechen, jedoch alle auf eine\nNichtzust\u00e4ndigkeit verweisen.\u201c Wenn es um die Zust\u00e4n-\ndigkeit geht \u2013 sie liegt hier in diesem Saal, und der Antrag\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne entspricht eben gerade dieser An-\nforderung an eine Zust\u00e4ndigkeit. Wer soll denn \u2013 und auf\n\nwelche Art denn sonst als durch eine Ministerpr\u00e4sidenten-\nberatung \u2013 das Problem von DT 64 l\u00f6sen k\u00f6nnen? \u2013 Es ist\nHandlungsbedarf da. H\u00f6ren Sie sich doch im Lande um!\nDie Jugend braucht einen solchen Sender, und wenn Sie\nihn der Jugend wegnehmen, dann wissen Sie nicht, was\nSie tun.\n\n(Lebhafter Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nVaatz.\n\n(Immer noch Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:\nVielen Dank f\u00fcr den Vorschu\u00dfbeifall von Linke Liste/PDS.\n\n(Gel\u00e4chter)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist nat\u00fcrlich\nschwer, in einer Debatte von so hohem Unterhaltungswert\ndann irgendeine trockene Regierungserkl\u00e4rung abzuge-\nben.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, da\u00df die s\u00e4chsische Regierung\nsich immer deutlich f\u00fcr ein Jugendradio ge\u00e4u\u00dfert hat, und\nsie steht auch heute noch genau zu diesen Worten.\n\n(Dyrlich, SPD: Was hat sie getan?)\n\n\u2013 Wir hatten, verehrter Herr Dyrlich, eine landesgesetzli-\nche Regelung, die dem Mitteldeutschen Rundfunk 3 H\u00f6r-\nfunkfrequenzen zugewiesen hat. Es erstaunt uns ein we-\nnig, da\u00df es der SPD nicht gelungen ist, ihr Mitglied Frau\nSommerey zu \u00fcberzeugen, eine dieser Frequenzen f\u00fcr ein\nJugendradio zu reservieren. Das zeigt zugleich die ganze\nDoppelz\u00fcngigkeit Ihrer Argumentation.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne wirkt optisch sehr gut,\ndies zweifelsfrei, wenn man nicht w\u00fc\u00dfte, da\u00df man, wollte\nman ihn wirklich mit Energie vertreten, zugleich das\ngegenw\u00e4rtig diskutierte K\u00f6rperschaftsmodell f\u00fcr einen\ndeutschlandweiten Rundfunk, das aus drei Komponenten\nbestehen soll, n\u00e4mlich DLF, DS Kultur und RIAS, damit\nsabotieren w\u00fcrde.\nSie m\u00fc\u00dften also zugleich sagen, welche der drei Kompo-\nnenten Sie aus dieser Gemeinschaftseinrichtung heraus-\nschie\u00dfen wollen; denn Frequenzen stehen \u2013 wie Herr Dr.\nGr\u00fcning vorhin festgestellt hat \u2013 nicht unbegrenzt zur Ver-\nf\u00fcgung. Au\u00dferdem verwundert, da\u00df Sie f\u00fcr ein Anstalts-\nmodell pl\u00e4dieren, das hei\u00dft also, f\u00fcr eine eigene Sendean-\nstalt mit dem nat\u00fcrlich diesem Modell anhaftenden Perso-\nnalbestand. Wenn man sich die derzeitige Personalst\u00e4rke\nder Sendeanstalten in Deutschland einmal anschaut, und\nwenn man zugleich feststellt, wie wenig es den Gremien\nbisher gelungen ist, diesem immer fortw\u00e4hrenden Ausbau\nder Personalst\u00e4rke in irgendeiner Weise zu begegnen,\ndann mu\u00df man sich fragen, an welchen Punkten man en-\nden soll.\nDeshalb w\u00e4re zumindest zu fragen, wenn Sie schon einen\nsolchen Vorschlag machen, ob Sie sich nicht doch noch\neinmal Gedanken dar\u00fcber machen, inwieweit ein Jugend-\nradio einer bestehenden Anstalt angegliedert werden\nk\u00f6nnte, wenn Sie schon f\u00fcr ein solches pl\u00e4dieren. Wir k\u00f6n-\nnen nicht mehr gegen\u00fcber den Altbundesl\u00e4ndern und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3196\n\n\n\nauch gegen\u00fcber uns selbst an einigen Stellen einer fort-\nw\u00e4hrenden Aufbl\u00e4hung von Personal das Wort reden und\nandererseits \u00fcber mangelnde Transferleistungen klagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch halte den Antrag f\u00fcr ausgesprochen unrealistisch, weil\ner davon ausgeht, unberechtigterweise davon ausgeht, da\u00df\ner von den anderen 15 L\u00e4nderregierungen mitgetragen\nwerden k\u00f6nnte. Genau das \u2013 das hat die Erfahrung gezeigt\n\u2013 ist eine irrige Ansicht. Aus diesem Grunde w\u00e4re es gut,\nwenn dieser Antrag in diesem Hause keine Mehrheit f\u00e4n-\nde.\nGleichwohl darf ich sagen, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident bei\nder Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz am 25.6. dieses Thema\nzur Sprache bringen wird, und zwar unabh\u00e4ngig davon,\nob Ihr Antrag hier angenommen wird oder nicht; denn es\ngeht um eine L\u00f6sung f\u00fcr einen deutschlandweiten Rund-\nfunk.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja bitte, eine Bemerkung.\n\nDyrlich, SPD: Ich m\u00f6chte nur noch f\u00fcr die SPD eine Rich-\ntigstellung machen. Der Vorwurf der Doppelz\u00fcngigkeit,\nglaube ich, ist \u00fcbertrieben.\n\n(Schallende Heiterkeit bei CDU, F.D.P. und\nLinke Liste/PDS \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAm 22.11.1991 hat die SPD-Fraktion sehr deutlich vier Va-\nrianten vorgeschlagen f\u00fcr die Perspektive von DT 64. Dar-\nunter war auch die Variante, da\u00df dieses Programm im Be-\nreich des MDR integriert werden sollte. Die Positionen der\nSPD-Fraktion dazu sind immer wiederholt worden in der\n\u00d6ffentlichkeit. Das werden Sie, Herr Staatsminister Vaatz,\nsehr genau wissen.\nIch m\u00f6chte nur noch hinzuf\u00fcgen, damit hier kein falscher\nEindruck entsteht: Frau Sommerey ist H\u00f6rfunkdirektorin.\nDer Intendant hei\u00dft Dr. Udo Reiter,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMitglied der CSU-Kommission. Die s\u00e4chsischen Abgeord-\nneten der SPD im Landtag haben \u2013 das m\u00f6chte ich auch\nhier ausdr\u00fccklich betonen \u2013 keinen Vertreter im\nRundfunkrat, der entscheidend einwirken k\u00f6nnte auf die\nsogenannte Variante 1, die wir am 22. November 1991 vor-\ngeschlagen haben.\nAlso, Herr Vaatz, richten Sie bitte Ihre Vorw\u00fcrfe auf Dop-\npelz\u00fcngigkeit an Ihre Kollegen in der Fraktion, und zwar\nganz klar an Herrn Goliasch und Herrn Gro\u00df,\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\ndie beide gew\u00e4hlte Vertreter im Rundfunkrat sind.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSie haben dort eine eindeutige Mehrheit.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich hatte den Eindruck, Sie\nwollten jetzt selbst etwas sagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich wollte eine Information geben. Herr\nProf. F\u00f6rster hat mich aufgefordert, etwas zu meiner Be-\nmerkung hier zu sagen bez\u00fcglich \u2013 \u2013 Ich habe angefragt,\nob eine Richtigstellung gew\u00fcnscht wird zu dem Aus-\nspruch von Herrn Gr\u00fcning bez\u00fcglich der Liebe zu Frau\nSommerey. Ich wei\u00df nicht, was ich dazu noch sagen soll.\nHaben Sie sich angesprochen gef\u00fchlt, Herr Dyrlich, oder\ngibt es da jetzt Konflikte bez\u00fcglich der Bemerkung, oder?\n\n(Heiterkeit)\n\nIch wei\u00df nicht, was ich jetzt sagen soll.\n\n(Bewegung bei der SPD)\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, hier wurde in an-\nz\u00fcglicher Weise durch den Abg. Gr\u00fcning\n\n(Heiterkeit und Proteste bei der CDU)\n\n\u2013 doch \u2013 eindeutig zu einer Frau, die diesem Haus nicht\nangeh\u00f6rt, eine abf\u00e4llige Bemerkung gemacht.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Habe ich nicht gemacht! \u2013\nBewegung bei der CDU)\n\nNein, Herr Gr\u00fcning. \u2013 Sie haben dazu nicht eingegriffen, \u2013\n\u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe \u2013 \u2013\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: \u2013 \u2013 sondern, nein, Sie haben dann\nanschlie\u00dfend diese Bemerkung des Abg. Gr\u00fcning noch\ndurch Ihre Bemerkung verst\u00e4rkt. Das wundert uns zu-\ntiefst, und das halten wir nicht f\u00fcr unparteilich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. F\u00f6rster, da mu\u00df ich jetzt wirk-\nlich eine Richtigstellung machen. Ich habe n\u00e4mlich um die\nRichtigstellung gebeten, und so steht\u2019s im Protokoll drin.\nDann lesen Sie das bitte nach. \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, dann m\u00f6chte ich erstens die\nBitte \u00e4u\u00dfern, da\u00df wir in Zukunft doch darauf achten soll-\nten, wenn wir eine Richtigstellung machen, da\u00df es dabei\nauch bleibt. Das auf Herrn Dyrlich bezogen.\nDas zweite: Ich beantrage, da\u00df wir entsprechend dem Aus-\ndruck des Protokolls, wenn uns das dann vorliegt, in der\nn\u00e4chsten Pr\u00e4sidiumssitzung feststellen, wie der Sachver-\nhalt war.\n\n(Einzelbeifall des Abg. Binus, CDU: So ist es!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, sch\u00f6nen Dank. \u2013 Bitte eine Wortmel-\ndung noch.\n\nGro\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte ebenfalls eine\nRichtigstellung vornehmen. Herr Dyrlich hat behauptet,\ndie SPD habe keine Vertreter im Rundfunkrat des MDR.\nDas ist falsch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, also war das noch eine Richtigstel-\nlung.\nMeine Damen und Herren, es liegt noch ein \u00c4nderungsan-\ntrag der CDU, Drucksache 1/1989, vor. Ich bitte zuvor\naber um das Schlu\u00dfwort der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nFrau Matzke, Sie haben noch das Schlu\u00dfwort zu Ihrem\nAntrag.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3197\n\n\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Das Thema ist wohl so angelegt, da\u00df\nes immer hitzig werden mu\u00df, wenn wir dar\u00fcber sprechen,\nauch wenn wir nun schon fast zum siebenten Mal hier\nverhandeln. Es ist dazu angelegt, hitzig zu werden, weil\neben immer noch keine L\u00f6sung gefunden wurde und weil\ndie Abschaltung des Jugendprogramms von MDR Verlust\nan Jugendkultur bedeutet. Das ist wohl allen klar.\nEs ist demagogisch zu behaupten, da\u00df mit der Schaffung\neines Jugendsenders, einer Jugendsendeanstalt, eine Ein-\nschr\u00e4nkung der Vielfalt von Jugendkultur passiert. Durch\nregionale Fenster zum Beispiel \u2013 und niemand hat sich\ndagegen ausgesprochen \u2013 k\u00f6nnten regionale Besonderhei-\nten auch in einer Jugendsendeanstalt aufgenommen wer-\nden.\nDer Auftrag f\u00fcr den Erhalt eines der wenigen integrieren-\nden Rundfunkprogramme f\u00fcr Jugendliche liegt auch \u2013 ich\nbetone: auch \u2013 bei uns in diesem Parlament. In Sachsen\ngibt es mittlerweile \u00fcber 120 000 Unterschriften f\u00fcr den\nErhalt des Programms. Das ist das Dreifache dessen, was\nf\u00fcr einen Volksantrag n\u00f6tig sein w\u00fcrde. Auch deshalb\nm\u00fcssen wir diesen Antrag, den wir gestellt haben, mit der\nn\u00f6tigen Achtung behandeln.\n\n(Einzelbeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir k\u00f6nnen uns dieses Auftrags, den auch diese 120 000\nUnterschriften uns, dem Parlament, gegeben haben, da-\ndurch entledigen, da\u00df wir heute hier als Parlament dem\nvon uns eingebrachten Antrag zustimmen und dem Mini-\nsterpr\u00e4sidenten den Auftrag erteilen, sich wie im Dezem-\nber an einen oder mehrere \u2013 nicht an alle gleichzeitig \u2013, an\neinen oder mehrere Ministerpr\u00e4sidenten zu wenden und\nso gemeinsam nach einer L\u00f6sung zu suchen. Und so k\u00f6n-\nnen dann auch die westlichen Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 und\nes geht durchaus nicht darum, nur einen \u00f6stlichen Jugend-\nsender, wie Herr Gr\u00fcning behauptete, zu schaffen \u2013 nicht\nmehr darauf verweisen, da\u00df die Initiative von den Ostl\u00e4n-\ndern ausgehen m\u00fc\u00dfte.\nEs w\u00fcrde dann von Sachsen aus die Gr\u00fcndung einer ent-\nsprechenden Rundfunkanstalt initiiert werden, die ein l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifendes, redaktionell unabh\u00e4ngiges 24-Stunden-\nProgramm ausstrahlen soll. Ein lohnender Auftrag, wie ich\nmeine, f\u00fcr jeden Ministerpr\u00e4sidenten. Wir haben die Chan-\nce, unserem Ministerpr\u00e4sidenten diesen Auftrag zu ertei-\nlen.\nDeswegen appelliere ich an Sie, und ich m\u00f6chte hier keine\nPolemik wie Herr Gr\u00fcning anschlagen, ich appelliere an\nSie, diesem Antrag zuzustimmen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, den \u00c4nderungsantrag der\nCDU, Drucksache 1/1989, zu begr\u00fcnden.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident, erlauben Sie mir auch noch eine\nsachliche Richtigstellung. \u2013 Herr Kollege F\u00f6rster, ich habe\nweder eine abf\u00e4llige Bemerkung \u00fcber Frau Sommerey\nnoch \u00fcber Herrn Dyrlich gemacht.\nNat\u00fcrlich wollen wir keine nationale Sendeanstalt Jugend-\nfunk. Das habe ich begr\u00fcndet. Aber das Anliegen, ein Pro-\ngramm f\u00fcr die Jugend zu veranstalten bzw. die Jugend\nangemessen in dem Programm zu ber\u00fccksichtigen, ist\nnicht nur ein Recht der Jugend, sondern es ist auch eine\n\npolitische, eine ethische, eine kulturelle Pflicht. Darauf hat\nschon unser letzter \u00c4nderungsantrag gezielt, und das\nm\u00f6chten wir in unserem \u00c4nderungsantrag auch bekr\u00e4fti-\ngen.\nIch glaube, so wie der MDR jetzt sendet, sind die Anliegen\nder Jugendlichen noch nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt,\nwenn man DT 64 ausnimmt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas mu\u00df doch gesagt werden, und deshalb wieder: Wir\nsind zur Staatsferne verpflichtet. Wir m\u00fcssen unser Anlie-\ngen an die Gremien herantragen, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind.\nDas ist der Rundfunkrat des MDR, das ist die Intendanz\ndes MDR, und das ist die Landesanstalt f\u00fcr privaten Rund-\nfunk und neue Medien. Deswegen unser \u00c4nderungsan-\ntrag, um die Jugend hier zu ihrem Recht kommen zu las-\nsen.\nAls Mitglied der Landesmedienversammlung kann ich\nversichern, da\u00df ich mich daf\u00fcr einsetzen werde, und ich\ndenke, Herr Ott wird das genauso tun und Herr M\u00e4dler\nauch, da\u00df die neuen Bewerber f\u00fcr die 6. Frequenzkette\nauch die Jugend in ihrem Programmangebot ber\u00fccksichti-\ngen m\u00fcssen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Bitte, Herr Dyrlich.\n\nDyrlich, SPD: Ich m\u00f6chte gegen den \u00c4nderungsantrag\nsprechen.\n1. Er bleibt hinter der Drucksache 1/1814 weit zur\u00fcck.\n2. Er bleibt sogar sehr weit hinter dem Beschlu\u00df, den die\nCDU hier in diesem Hohen Haus am 14.5.1992 eingebracht\nhat, zur\u00fcck. Damals hat die CDU-Fraktion ja noch bean-\ntragt, und wir haben das hier mit der Mehrheit der CDU-\nStimmen beschlossen, da\u00df der MDR ersucht werden soll,\nein Jugendprogramm fortzusetzen. Heute sind es nur noch\nsozusagen kleine Fenster, die eingefordert werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand f\u00fcr den Antrag\nsprechen? \u2013 Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag,\nDrucksache 1/1989, zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 5 Stimmenthaltungen und einer\nganzen Anzahl dagegen ist dieser \u00c4nderungsantrag ange-\nnommen.\nDieser \u00c4nderungsantrag war der weitergehende; damit er-\n\u00fcbrigt sich die Abstimmung zur Drucksache 1/1814.\nHerr Kosel, bitte.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungs-\nverhalten begr\u00fcnden.\nIch habe gegen den Antrag gestimmt, wenngleich ich sehr\ndaf\u00fcr bin, da\u00df f\u00fcr Jugendradio DT 64 etwas getan wird.\nNur: Das, was dieser Antrag versprach, h\u00e4tte nichts bedeu-\ntet \u2013 darauf ist schon verwiesen worden.\nAu\u00dferdem ist dieses Versprechen, das in diesem Antrag\ngegeben wurde, ohnehin in der Verfassung durch ver-\nschiedene Artikel schon zur Grundlage, zur Verpflichtung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3198\n\n\n\ngemacht worden. Man kann nicht mit einem Antrag hinter\nder Verfassung bleiben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegen keine weiteren Wortmeldungen\nvor. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nBesch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst\nDrucksache 1/1714, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es wird\nzuerst der Einreicher, die Fraktion der CDU, sprechen.\nDann ist die weitere Reihenfolge festgelegt: SPD, Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Staatsregierung. Das\nSchlu\u00dfwort hat dann wieder der Einreicher, die Fraktion\nder CDU.\nIch bitte jetzt die Fraktion der CDU, hier zu sprechen. Herr\nDr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! F\u00fcr mich \u2013 und nicht nur f\u00fcr mich \u2013 ist es ein v\u00f6llig\nunhaltbarer Zustand, da\u00df der demokratische Rechtsstaat\ndurch seine eigenen Rechtsvorschriften dazu gezwungen\nsein k\u00f6nnte, seinen erkl\u00e4rten Gegnern eine unanfechtbare\nStellung in der Staatsverwaltung zu garantieren.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDas auf Besitzstandswahrung ausgerichtete und angelegte\nArbeitsrecht der Bundesrepublik Deutschland ist doch in\nsich nur dann logisch, wenn vorausgesetzt werden kann,\nda\u00df der Arbeitgeber \u2013 auch der \u00f6ffentliche \u2013 die M\u00f6glich-\nkeit hatte, seine Mitarbeiter selbst auszuw\u00e4hlen. Diese\nselbstverst\u00e4ndliche Voraussetzung ist nicht gegeben, wenn\neine nach v\u00f6llig anderen Kriterien ausgew\u00e4hlte Mann-\nschaft eines ehemaligen Staatsapparates in gro\u00dfen Teilen\ngeschlossen \u00fcbernommen werden mu\u00dfte.\nDer Einigungsvertrag hat diese Schwierigkeit zwar be-\nr\u00fccksichtigt, indem einige Sondervorschriften f\u00fcr den\n\u00f6ffentlichen Dienst aufgenommen wurden. Die heutige Ar-\nbeitsrechtspraxis, in der die Rechtsprechung nahezu aus-\nschlie\u00dflich von Richtern ohne pers\u00f6nliche Erfahrungen mit\nden tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen in der DDR ausge\u00fcbt\nwird,\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der SPD)\n\nzeigt gewi\u00df auch die Schw\u00e4chen und Halbherzigkeiten des\nEinigungsvertrages in dieser Beziehung.\nDer vorliegende Antrag fordert \u2013 wie ich meine, zu Recht \u2013\neine notwendige Erg\u00e4nzung, und das nicht mit dem Ziel,\netwa die Rechte von Arbeitnehmern einzuschr\u00e4nken, son-\ndern vielmehr, um auch im Osten Deutschlands endlich\nnormale Verh\u00e4ltnisse herstellen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd normal ist, da\u00df ein Beamter die Gew\u00e4hr daf\u00fcr bieten\nmu\u00df, jederzeit f\u00fcr die freiheitlich-demokratische Grund-\nordnung im Sinne des Grundgesetzes einzutreten, da\u00df sich\nein Angestellter im \u00f6ffentlichen Dienst durch sein gesam-\ntes Verhalten zur freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung im Sinne des Grundgesetzes bekennen mu\u00df.\nEin solches Verhalten von jenen zu fordern, deren\nHauptfeind jahrzehntelang die Bundesrepublik Deutsch-\n\nland war, hie\u00dfe gleichsam vom Ochsen Milch zu verlan-\ngen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nAber so unrealistisch wollen wir doch nicht sein, meine\nDamen und Herren. Ich bitte Sie deshalb, unserem Antrag\nzuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Fraktion der SPD zu\nsprechen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die antragstellende Fraktion, die CDU, sagt in\nihrer Begr\u00fcndung, sie wolle mit dem Antrag das Problem\nder ,,Pr\u00e4senz von ehemals f\u00fchrenden Funktion\u00e4ren im\n\u00f6ffentlichen Dienst\u201c l\u00f6sen helfen. Sie behauptet in ihrem\nAntrag, es gehe ihr um einen Personenkreis hoher DDR-\nStaats- und Wirtschaftsfunktion\u00e4re, der in den Gauck-Ak-\nten nicht vorkomme.\nIch mu\u00df Sie allen Ernstes fragen: Eine andere L\u00f6sung als\ndie vorgeschlagene \u00c4nderung des Einigungsvertrages ist\nIhnen dazu nicht eingefallen? \u2013 Ich mu\u00df dazu folgendes\nfeststellen:\n1. Im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen k\u00f6nnen\nwir dieses Problem landesrechtlich regeln.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDazu brauchen wir nicht, wie beantragt, den Einigungs-\nvertrag zu \u00e4ndern. Die SPD-Fraktion hat genau zu diesem\nThema ein Gesetz eingebracht, das Anh\u00f6rungsgesetz, wie\nwir es genannt haben, das im Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df von der Mehrheit der CDU abgelehnt wurde.\n2. Die k\u00fcrzlich verabschiedete Landesverfassung hat im\nArtikel 118 f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst den K\u00fcndigungska-\ntalog des Einigungsvertrages \u00fcbernommen. Ich frage Sie:\nWieso wollen Sie jetzt im Einigungsvertrag diesen Katalog\n\u00e4ndern, aber in der Verfassung haben Sie selbiges nicht\nnur nicht begehrt, sondern in der Diskussion auch mit kei-\nnem Wort erw\u00e4hnt.\n3. Sie behaupten, Sie zielen auf einen Personenkreis, der\nwegen seiner herausragenden Stellung nicht in den Gauck-\nAkten vorkommt. Diesen wollen Sie mit dem zus\u00e4tzlichen\nGrund f\u00fcr eine au\u00dferordentliche K\u00fcndigung nach dem Ei-\nnigungsvertrag erfassen, wo es hei\u00dfen soll \u2013 ich zitiere aus\nIhrem Antrag: ,,Wer, ohne hauptamtlicher oder inoffiziel-\nler Mitarbeiter des MfS/AfNS zu sein, aufgrund seiner ge-\nsellschaftlichen oder beruflichen Stellung mit dem\nMfS/AfNS zusammengearbeitet hat,\u201c soll in diesen Kata-\nlog aufgenommen werden.\nIch wiederhole: ,,\u2026 zusammengearbeitet hat\u201c. Haben Sie\neine Vorstellung, was ,,zusammenarbeiten\u201c hei\u00dft, was es\nhei\u00dfen soll und was es hei\u00dfen kann? Und wie wollen Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3199\n\n\n\nIhren Begriff ,,zusammenarbeiten\u201c verifizieren, da die\nZielgruppe in den Stasiakten behaupteterma\u00dfen gar nicht\nvorkommt? Meinen Sie im Ernst, damit erfassen Sie jene,\ndie aufgrund ihrer Stellung nicht in den Gauck-Akten zu\nfinden sind?\n4. Sie wissen sicher wie ich oder haben zumindest davon\ngeh\u00f6rt, da\u00df bei Juristen ganz unterschiedlicher politischer\nEinstellung in den alten Bundesl\u00e4ndern unser Artikel 118\nLandesverfassung, den ich erw\u00e4hnt habe, auf Bedenken\nst\u00f6\u00dft. Glauben Sie wirklich, Ihr Antrag hat im Bereich Bun-\ndesrat oder Bundestag Aussicht auf Erfolg, insbesondere\ndann, wenn mit unbestimmten Tatbest\u00e4nden operiert\nwird?\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich bem\u00fche mich, m\u00f6glichst bald zum\nSchlu\u00df zu kommen.\n5. Es l\u00e4uft derzeit in mehreren Bereichen eine Diskussion\ndar\u00fcber, wem aufgrund seiner Stellung in der DDR welche\nSchuld zuzumessen ist. Ich erw\u00e4hne als herausragendes\nBeispiel die evangelischen Kirchen in der DDR. Meinen Sie\nnicht, da\u00df Ihre Formulierung in eine ganz andere Richtung\nzielt, als Sie mit Ihrer Begr\u00fcndung als Absicht angeben?\nIch sage Ihnen, wenn es Ihnen als Antragsteller wirklich\num die faire Aufarbeitung der Vergangenheit geht, um die\ngerechte Zuordnung von Schuld, dann sollten Sie mit uns\n\u2013 erstens \u2013 das tun, was im Lande getan werden kann, und\ndies nicht nach Bonn schieben,\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\ndes Abg. Rade, F.D.P.)\n\ndamit andere dann schuld sind, wenn es nichts wird; zwei-\ntens nicht die Ma\u00dfst\u00e4be an politischer Verantwortung ver-\nzerren oder gar auf den Kopf stellen;\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nDr. Kunzmann, SPD: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df, Herr Pr\u00e4-\nsident!\n\u2013 drittens solchen Gesetzen wie unserem Gesetz \u00fcber die\nAnh\u00f6rung bei Einstellungen und Bef\u00f6rderungen in Lei-\ntungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes zustimmen und\nviertens den vorliegenden Antrag zur\u00fcckziehen oder ihn\nso ver\u00e4ndern, da\u00df Zielstellung und Inhalt im Einklang\nsind und sich nicht widersprechen.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\ndes Abg. Rade, F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der CDU-Fraktion liegt der vorliegen-\nde Antrag offensichtlich so schwer im Magen, da\u00df er als\nletzter von 18 Tagesordnungspunkten in die wenig me-\ndienwirksame abendliche Abstellkammer verbannt wurde.\nNun, daf\u00fcr hat der Ministerpr\u00e4sident eine wirklich brillan-\nte Europarede gehalten \u2013 das meine ich ehrlich \u2013, zur be-\nsten, medienwirksamen Zeit.\nZum Antrag selbst: Wenn die zentrale Frage wirklich die\nist, die Herr Dr. Kunzmann in der 41. Sitzung gestellt hat:\nMit wem kann man den demokratischen Rechtsstaat auf-\nbauen? \u2013 diese Frage halte ich f\u00fcr legitim \u2013, dann antworte\nich darauf wie folgt: Es kann kein Weg daran vorbeif\u00fch-\nren, wirklich alle Menschen in Ostdeutschland, in Sachsen\nernst zu nehmen, ganz egal, wie systemnah oder system-\n\nfern sie auch immer gewesen sind. Das hei\u00dft, jeder und\njedem eine prinzipielle Lern- und Einsichtsf\u00e4higkeit zu un-\nterstellen und niemanden nur kraft innegehabter Funktion\noder Stellung ohne Einzelfallpr\u00fcfung aus dem gesellschaft-\nlichen Leben, in diesem Beispiel aus dem \u00f6ffentlichen\nDienst, auszugrenzen. Das ist unsere prinzipielle Position\nals Linke Liste/PDS, da wir meinen, da\u00df die DDR nicht\nnur ein geschichtlich legitimer Versuch, sondern eine legi-\ntime Alternative zum Adenauer-Staat war.\n\n(Zurufe von der CDU: Unerh\u00f6rt! \u2013\nZahlreiche weitere Protestrufe von der CDU)\n\nIch sage an dieser Stelle aber genauso deutlich, da\u00df dieser\nStandpunkt ausdr\u00fccklich nicht diejenigen verteidigt, die\naus rechtsstaatlich nachvollziehbaren guten Gr\u00fcnden, wie\nim Einigungsvertrag niedergeschrieben, den \u00f6ffentlichen\nDienst verlassen m\u00fcssen, weil sie gegen Grunds\u00e4tze der\nMenschlichkeit versto\u00dfen haben oder in unzumutbarer\nWeise mit dem MfS zusammengearbeitet haben. Und das\nhabe ich hier an dieser Stelle f\u00fcr die Fraktion nicht zum\nersten Male gesagt.\nHerr Dr. H\u00e4hle, es geht uns hier wahrlich nicht um Besitz-\nstandswahrung. Im \u00fcbrigen jagt mir Ihre militante Wort-\nwahl von den ,,erkl\u00e4rten Feinden\u201c wirklich kalte Schauer\n\u00fcber den R\u00fccken. So hat die SED gesprochen!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWas nun allerdings die CDU-Fraktion mit ihrem Antrag\nunter der extrem verharmlosenden \u00dcberschrift ,,Besch\u00e4fti-\ngung im \u00f6ffentlichen Dienst\u201c bezweckt, geht in eine v\u00f6llig\nandere Richtung. Es ist der tollk\u00fchne Versuch, einen zwei-\nten schwarzen Versuchsballon zu starten. Der erste ist be-\nkanntlich kl\u00e4glich gescheitert. Das war die Drucksache\n1/395. Es ist der Versuch, das unheilvolle schablonenhafte\nSchwarz-Wei\u00df-Denken beim Umgang mit der Vergangen-\nheit zu zementieren und sozusagen durch die Hintert\u00fcr\ndoch noch zu parlamentarisch abgesegneten schwarzen Li-\nsten zu kommen, und zwar auf dem kritikw\u00fcrdigen Weg\neiner unbestimmten und hochgradig auslegungsf\u00e4higen\nErweiterung des Kreises der angeblich objektiv diskredi-\ntierten, weil systemnahen Personen, eben der Befehlsgeber,\neine schwarze Superliste also.\nDas Gef\u00e4hrliche dabei ist, da\u00df sich die CDU-Fraktion dabei\nauf das gef\u00e4hrliche Glatteis begibt, den Einigungsvertrag\nan einer seiner sensibelsten Stellen zu erweitern und auf-\nzuweichen. Der Vorschlag der CDU-Fraktion bedeutet\nn\u00e4mlich nichts anderes \u2013 von seiner Brisanz f\u00fcr die eige-\nnen Reihen will ich hier schon gar nicht sprechen,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nman pr\u00fcfe nur einmal das Abgeordnetenbuch, das soge-\nnannte Volkshandbuch der s\u00e4chsischen Abgeordneten! \u2013,\nals da\u00df hier im nachhinein, nachdem der eine Partner des\nEinigungsvertrages als Vertragspartner nicht mehr existent\nist, sich also nicht artikulieren kann, \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: \u2013 die sogenannte System-\nn\u00e4he zu dem untergegangenen Vertragspartner v\u00f6llig an-\nders bewertet wird, ja de facto kriminalisiert wird, w\u00e4h-\nrend die Beurteilung der Systemn\u00e4he zu dem anderen Ver-\ntragspartner keinerlei Ver\u00e4nderungen unterliegt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3200\n\n\n\nWenn der Bundesrat so beschlie\u00dfen w\u00fcrde, wie die CDU\nes vorschl\u00e4gt, so w\u00fcrde am Beispiel des \u00f6ffentlichen Dien-\nstes exemplarisch deutlich werden, wie aus dem Eini-\ngungsvertrag sehr schnell eben doch ein Anschlu\u00dfvertrag\ngeworden ist, und das ist das eigentliche Gef\u00e4hrliche.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Welche verheerenden\nAuswirkungen das auf die Bewu\u00dftseinslage der ostdeut-\nschen Bev\u00f6lkerung hat, zeigen die skurrilen Diskussionen\num die ,,ostdeutsche Partei\u201c, die ich pers\u00f6nlich f\u00fcr sehr\ngef\u00e4hrlich halte.\n\nAbschlie\u00dfend: Es ist nicht unbedingt n\u00f6tig, da\u00df die CDU in\ndiesem Punkt die Fehler der SED wiederholt. Die CDU-\nFraktion sollte die Gr\u00f6\u00dfe besitzen, von dem vorliegenden\nAntrag aus innerer Einsicht Abstand zu nehmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne; Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir stimmen mit den Antragstellern\n\u00fcberein, da\u00df im Einigungsvertrag das Kriterium der offizi-\nellen und inoffiziellen T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS als Grund f\u00fcr\neine au\u00dferordentliche K\u00fcndigung im \u00f6ffentlichen Dienst\nauf die Befehlsgeber der Staatssicherheit erweitert werden\nmu\u00df. Es mu\u00df erweitert werden aus Gr\u00fcnden der Gerech-\ntigkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber bevor Sie mir endg\u00fcltig Beifall spenden, meine Da-\nmen und Herren: Haben Sie schon einmal dar\u00fcber nachge-\ndacht, da\u00df diese Regelung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst laut\nEinigungsvertrag nur im sogenannten Beitrittsgebiet gilt?\nWarum soll nicht jetzt, wo sich inzwischen herausgestellt\nhat, da\u00df sich viele ehemalige Verantwortungstr\u00e4ger in den\nWesten abgesetzt haben, diese Regelung auch auf den We-\nsten Deutschlands erweitert werden?\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nSie mu\u00df erweitert werden, auch aus Gr\u00fcnden der Gerech-\ntigkeit!\n\nUnd wenn Sie schon einmal an den Einigungsvertrag her-\nanwollen, wozu Sie eine Zweidrittelmehrheit im Bundes-\ntag und im Bundesrat brauchen, warum nicht mit einer\nInitiative, wo es sich wirklich lohnt,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nwo also wirklich eine Sache entschieden werden kann, die\nnur auf Bundesebene entschieden werden mu\u00df? Auf Lan-\ndesebene k\u00f6nnen Sie Ihre Energie dazu verwenden, z. B.\nden SPD-Antrag Anh\u00f6rungsgesetz nun endlich zu verab-\nschieden.\n\n(Einzelbeifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDenn das ist eine Sache, die f\u00fcr uns Vordringlichkeit\nhaben mu\u00df. Und wegen dieses entscheidenden Mangels\nkann ich diesem Antrag, so leid es mir tut, nicht zustim-\nmen. Ich k\u00f6nnte mich h\u00f6chstens der Stimme enthalten. Ich\n\nbitte darum, da\u00df der SPD-Antrag heute mit verhandelt\nwird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Alle Vorg\u00e4nger haben die Sensibilit\u00e4t des Inhalts\ndieses Antrages angesprochen und eigentlich, ganz gleich\nvon welcher politischen Couleur sie kommen, den sachli-\nchen Inhalt im Grunde genommen soweit bejaht, als es\nhier um eine Fragestellung geht, um Personen, die nicht\nhauptamtlich oder inoffiziell Mitarbeiter von MfS oder\nAfNS waren, also einen ganz anderen Personenkreis, als er\nbisher in der Bewertungs- und Betrachtungsweise stand,\nvon dem wir aber, die wir hier sitzen, wissen, da\u00df er m\u00f6g-\nlicherweise viel st\u00e4rkeren Einflu\u00df aus\u00fcben konnte als diese\nhier benannten Institutionen, die dann bestimmte Dinge zu\nerf\u00fcllen hatten.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nAbgeordneten der SPD)\n\nEs geht also tats\u00e4chlich um eine Frage der gerechten Be-\nwertung in der Ebene Ursache und Wirkung, um hier\neinen Weg zu finden.\nMeine Damen und Herren, dieses Problem ist in dem Hau-\nse hier ja nicht zum ersten  Mal behandelt worden.  Herr\nDr. Kunzmann hat auf die Drucksache 1/395 hingewiesen.\nWir m\u00fcssen noch einen Schritt zus\u00e4tzlich zur\u00fcck tun: Da\ngab es n\u00e4mlich bereits eine Drucksache 1/139, mit der un-\nsere Fraktion einen Versuch gemacht hatte, einen bestimm-\nten Personenkreis, auf den diese Kriterien m\u00f6glicherweise\nzutreffen konnten, hier zur Debatte zu stellen. Und daran\nschlo\u00df sich der Antrag der CDU-Fraktion, die Drucksache\n1/395 an. Das f\u00fchrte zu einer Ausuferung, wozu wir da-\nmals gesagt haben: Das wollen wir nicht, denn wir wollen\neigentlich mit diesen Fragen nicht das Odium einer m\u00f6gli-\nchen ,,Hexenverfolgung\u201c auf den Weg bringen. So waren\nwir damals verblieben. Und zwischenzeitlich ist ja unser\nWissensstand eigentlich weitergegangen, meine Damen\nund Herren.\nWir haben uns in dieser Frage in unserer s\u00e4chsischen Lan-\ndesverfassung bereits artikuliert, allerdings nicht im \u00a7 118,\nHerr Kollege Dr. Kunzmann, sondern Sie wissen es sicher-\nlich genauso, im \u00a7 119. Dort gibt es eine genaue Aussage\nzu dieser Fragestellung.\nIch bin aus diesen Diskussionen, die wir gef\u00fchrt haben, zu\nder Meinung gekommen, da\u00df es notwendig ist \u2013 ich lasse\ndie anderen Elemente, die schon diskutiert worden sind,\njetzt weg. \u2013 \u2013 Aber schon die Formulierungen ,,Berichte\nangefordert, ausgewertet oder weitergeleitet hat\u201c \u2013 das\nmu\u00df man sich mal \u00fcberlegen, wer alles damals irgend et-\nwas weitergeleitet hat \u2013, das durfte, mu\u00dfte oder wie sonst,\nwas hier alles f\u00fcr eine Spektrumsgr\u00f6\u00dfe dahintersteckt! \u2013\nDiese Frage, meine ich, k\u00f6nnen wir nicht hier in dieser\nForm behandeln.\nUnd ich stelle den Antrag in Hinblick auf die Bedeutung\ndieser Fragestellung, um die es hier geht, zu beschlie\u00dfen,\ndiesen  Antrag der  CDU-Fraktion auf der  Grundlage von\n\u00a7 117 GO in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df und\nden Innenausschu\u00df zu verweisen, damit das daraus ge-\nmacht werden kann, was wir gemeinsam wollen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3201\n\n\n\nwozu wir auch bereit und willens sind, dies dann politisch\ngemeinsam zu tragen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der\nCDU. Dann wird \u00fcber die Antr\u00e4ge befunden. \u2013 Entschuldi-\ngung, die Staatsregierung bitte noch; Herr Staatssekret\u00e4r\nDr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! F\u00fcr das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger der neuen L\u00e4nder in die \u00f6ffentliche Verwaltung ist es\nunabdingbar, da\u00df nur solche Mitarbeiter eingestellt und\nweiterbesch\u00e4ftigt werden, deren bisheriger Lebenslauf eine\nhinreichende Gew\u00e4hr f\u00fcr ihre Verfassungstreue bietet. Of-\nfizielle oder inoffizielle Mitarbeiter des fr\u00fcheren Ministeri-\nums f\u00fcr Staatssicherheit bzw. des Amtes f\u00fcr Nationale Si-\ncherheit eignen sich f\u00fcr die rechtsstaatliche Verwaltung in\neinem demokratischen System grunds\u00e4tzlich nicht. Dies\nschreibt ja auch unsere Landesverfassung so vor.\nHerr Dr. B\u00f6ttger, der Freistaat Sachsen hat auf der letzten\nInnenministerkonferenz im Mai eine Initiative mit dem\nZiel gestartet, auch in den alten Bundesl\u00e4ndern Besch\u00e4ftig-\nte des \u00f6ffentlichen Dienstes, die ab einem bestimmten\nStichtag aus dem Gebiet der DDR kamen, durch die\nGauck-Beh\u00f6rden hinsichtlich einer T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS\nund AfNS \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nEs kann nach Meinung der Staatsregierung nicht angehen,\nda\u00df ein Bewerber hier aus einschl\u00e4gigen Gr\u00fcnden abge-\nlehnt wird, aber in den Altbundesl\u00e4ndern im \u00f6ffentlichen\nDienst Unterschlupf findet und dort noch mit 100 % be-\nzahlt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAufgrund der s\u00e4chsischen Initiative werden nun im Rah-\nmen der Innenministerkonferenz L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu\ndieser Problematik erarbeitet. Am 29. Juni wird sich eine\nStaatssekret\u00e4rsrunde aller Bundesl\u00e4nder mit diesem The-\nma speziell befassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Buttolo?\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Dr. Buttolo, zu die-\nsem Antrag, den Sie in der Innenministerkonferenz gestellt\nhaben, eine Frage: Ist Ihnen klar, da\u00df nicht nur ehemalige\nDDR-B\u00fcrger, die ab einem bestimmten Tag in den Westen\ngegangen sind, mit der Staatssicherheit zusammengearbei-\ntet haben, sondern da\u00df bekannterma\u00dfen auch Bundesb\u00fcr-\nger, die nie im Besitz eines DDR-Ausweises waren, sehr\naktiv mit der Staatssicherheit zusammengearbeitet hatten\nund ebenfalls dann unter diese Regelung fallen m\u00fc\u00dften?\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr\nDr. B\u00f6ttger, es ging uns darum, da\u00df wir eine Gleichbe-\nhandlung unserer B\u00fcrger verlangen.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zurufe)\n\n\u2013 Nein, eine Gleichbehandlung der B\u00fcrger der Ex-DDR\nwollten wir hier garantieren.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 H\u00f6hnisches Lachen)\n\nEs kann nicht angehen, da\u00df wir B\u00fcrger, die wir hier abge-\nlehnt haben \u2013 und es gibt Beispiele daf\u00fcr \u2013, im \u00f6ffentlichen\nDienst, in der \u00f6ffentlichen Verwaltung der Altbundesrepu-\nblik wiederfinden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nLeroff, CDU: Herr Staatssekret\u00e4r, gehen Sie mit mir einig,\nda\u00df in der ehemaligen Bundesrepublik, also den heutigen\nAltbundesl\u00e4ndern, Personen, die dort gewohnt haben,\nihren ersten Wohnsitz bis zur Wiedervereinigung hatten\nund die f\u00fcr das MfS gearbeitet haben, unter den recht-\nlichen Straftatbestand der Spionage oder anderes fallen?\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Nat\u00fcrlich\nist das ein Strafbestand; nat\u00fcrlich ist es an dem.\nDie Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hat kein Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df hohe Staats- und Wirt-\nschaftsfunktion\u00e4re der DDR wieder nach oben geschwom-\nmen sind. Der Antrag der CDU-Fraktion versucht, hier\neine Gesetzesl\u00fccke zu schlie\u00dfen. Dabei kann nat\u00fcrlich\nnicht verschwiegen werden, da\u00df in der Praxis voraussicht-\nlich Probleme auftreten werden.\nTrotz alledem: Der Antrag setzt ein wichtiges und richtiges\nZeichen. Er f\u00fchrt zu mehr Gerechtigkeit. Herr Staatsmini-\nster Eggert hat sich vor dem Bundesrat mit folgenden Wor-\nten schon einmal positioniert: ,,Es ist unertr\u00e4glich, wenn\ndie sozialistischen Betriebsleiter von gestern die markt-\nwirtschaftlichen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von heute sind. Es ist un-\nertr\u00e4glich, wenn Personen der SED-Nomenklatur heute in\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung bedeutende Stellen inneha-\nben. Die Experten der DDR in den Bereichen Verwaltung\nund \u00d6konomie waren Experten f\u00fcr die DDR. Sie sind\nkeine Experten f\u00fcr die Bundesrepublik.\u201c \u2013 Soweit das Zitat\nvon Herrn Staatsminister Eggert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDirekten Einflu\u00df haben wir auf den \u00f6ffentlichen Dienst.\nDie Handlungsm\u00f6glichkeiten, die uns offenstehen, sollten\nwir also nutzen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nAdler, SPD: Herr Staatssekret\u00e4r, meinen Sie nicht, da\u00df die\nAusf\u00fchrungen des Staatsministers Eggert unglaubw\u00fcrdig\nsind, wenn gleich die K 1 \u00fcbernommen wird?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Ad-\nler, es geht um Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst allge-\nmein.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nEinen Augenblick mal bitte. F\u00fcr die \u00dcbernahme der K 1-\nMitarbeiter hatten wir mehrfach schon ausgef\u00fchrt, da\u00df in\neiner Einzelfallpr\u00fcfung gekl\u00e4rt wird, ob sie sich nach\ndieser Richtlinie straff\u00e4llig gemacht haben.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3202\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der\nCDU. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren, insbesondere Herr Dr. Kunzmann! Sie\nwissen ja so gut wie ich, da\u00df das \u00f6ffentliche Dienstrecht\nBundesrecht ist. Und wenn wir hier etwas landesrechtlich\nin Sachsen regeln, dann ist das noch lange nicht f\u00fcr Th\u00fc-\nringen und Sachsen-Anhalt geregelt. Wir wollen nicht, da\u00df\njemand in Sachsen entlassen und in Th\u00fcringen wieder ein-\ngestellt wird. Und noch besser w\u00e4re, wenn er auch in Nie-\ndersachsen nicht wieder eingestellt w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas die Aufnahme in die Verfassung betrifft: Gerade ein\nHerr Dr. Kunzmann h\u00e4tte doch dieser Passage in der Ver-\nfassung niemals zugestimmt, wenn sie nicht einmal Be-\nstandteil des Einigungsvertrages gewesen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDemzufolge sei auch nach der Verfassung eine Entwick-\nlung gestattet. Ich gebe allerdings auch Herrn Dr. B\u00f6ttger\nim Prinzip recht: Wenn wir das erreichen k\u00f6nnten, was er\nausgef\u00fchrt hat, w\u00e4re das sicherlich ganz in unserem Sinne.\n Auch die Bedenken von Herrn Dr. Kr\u00f6ber sind nat\u00fcrlich\nernstzunehmen. Das Thema ist in der Tat nicht dazu geeig-\nnet, im Alleingang durchgesetzt zu werden. Wir w\u00e4ren mit\neiner \u00dcberweisung unter Bem\u00fchung des \u00a7 117 einverstan-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. H\u00e4hle, sind Sie bereit, noch eine\nZwischenfrage von Herrn Dr. Kunzmann zu beantworten?\n\n(Unruhe und Protest bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein Antrag von Herrn\nDr. Kr\u00f6ber, Fraktion der F.D.P., vor, diesen Antrag mit\nDrucksache 1/1714 \u00fcber \u00a7 117 in den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df sowie den Innenausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nIch bitte zu diesem Antrag, den \u00a7 117 anzuwenden, um\nStellungnahme.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich will nicht zur\nAnwendung des \u00a7 117 unserer Gesch\u00e4ftsordnung Stellung\nnehmen, sondern unseren \u00c4nderungsantrag einbringen,\nder sich auf den Antrag der CDU-Fraktion bezieht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Verfahrensfragen haben Vorfahrt vor der\nBehandlung dieser Antr\u00e4ge. Wenn dieser Antrag abge-\nlehnt w\u00fcrde, w\u00fcrde als n\u00e4chstes Ihr \u00c4nderungsantrag zur\nDebatte stehen. Wird der Antrag angenommen, ist Ihr \u00c4n-\nderungsantrag mit in den Ausschu\u00df \u00fcberwiesen. So w\u00e4re\ndie Reihenfolge nach der Gesch\u00e4ftsordnung.\nIch lasse jetzt \u00fcber die Anwendung des \u00a7 117 abstimmen.\nWer der Anwendung des \u00a7 117 gem\u00e4\u00df Antrag der Fraktion\nder F.D.P. seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.  Wer ist dagegen? \u2013\n3 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Rei-\nhe von Stimmenthaltungen. Es ist mehrheitlich so be-\nschlossen.\n\nEs ist gleichzeitig der Antrag gestellt worden, Drucksache\n1/1714 in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df sowie in\nden Innenausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Gibt es dazu noch Re-\ndebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich auch\ndas zur Abstimmung. Wer damit einverstanden ist, da\u00df\nder Antrag in die genannten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen wird,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es ist mit\nMehrheit angenommen.\nJetzt ist noch vom Antragsteller zu kl\u00e4ren, wer federf\u00fch-\nrend sein soll.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Der Innenausschu\u00df!)\n\nDer Innenausschu\u00df. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir w\u00fcrden dringend emp-\nfehlen, da\u00df der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df feder-\nf\u00fchrend sein sollte. Ich w\u00e4re dankbar, wenn die F.D.P.-\nFraktion das selber beantragen k\u00f6nnte. Ich glaube, da\u00df der\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df die Konformit\u00e4t zur\nVerfassung und zu anderen Gesetzen pr\u00fcfen mu\u00df. Der In-\nnenausschu\u00df ist zwar f\u00fcr die Personalia zust\u00e4ndig, aber\nder Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df sollte federf\u00fchrend\nsein. Wir w\u00e4ren dankbar, wenn die F.D.P. sich unserem\nVorschlag anschlie\u00dfen k\u00f6nnte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe mich konsultiert. Es w\u00e4re ver-\nfassungswidrig, wenn es in den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df \u00fcberwiesen w\u00fcrde. Es mu\u00df der Innenausschu\u00df\nsein.\nErhebt sich aufgrund dieser Aussage noch Widerspruch? \u2013\nDann ist es so beschlossen, da\u00df der Innenausschu\u00df feder-\nf\u00fchrend ist. Ich habe das jetzt so auf die Schnelle weiterge-\ngeben.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch der \u00c4nderungs-\nantrag, Drucksache 1/1992, in den Ausschu\u00df \u00fcberwiesen,\nda er ein unselbst\u00e4ndiger Antrag zur Drucksache ist.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte noch\neine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung zu dem, was Herr H\u00e4hle ge-\n\u00e4u\u00dfert hat, abgeben. Ich m\u00f6chte meiner Verwunderung\ndar\u00fcber Ausdruck geben, woher Herr H\u00e4hle wei\u00df, unter\nwelchen Umst\u00e4nden und Voraussetzungen ich welcher Sa-\nche zugestimmt h\u00e4tte.\n\n(Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es dazu noch Redebedarf? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann ist dieser Tagesordnungspunkt been-\ndet.\nMeine Damen und Herren! Ich unterbreche die 47. Sitzung\ndes S\u00e4chsischen Landtages. Wir setzen die Sitzung am\nFreitag, dem 12. Juni 1992, 10.00 Uhr, mit der abschlie\u00dfen-\nden Behandlung des Tagesordnungspunktes 6, Antrag der\nFraktion der CDU zur Europ\u00e4ischen Union, Drucksache\n1/1975 (Neufassung), fort.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und einen\nsch\u00f6nen Abend.\n\n(Unterbrechung der Sitzung: 21.56 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 11. Juni 1992\n\n3203\n\n\n\nFortsetzung der 47. Sitzung am Freitag, 12. Juni 1992\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir setzen\ndie 47. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages, die gestern\n\nabend unterbrochen wurde, fort. Wir treten erneut ein in\nden unterbrochenen\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nF\u00fcr eine demokratisch gestaltete Europ\u00e4ische Union \u2013 gegen die Aush\u00f6hlung\nvon L\u00e4nderkompetenzen im europ\u00e4ischen Integrationsproze\u00df\n\nDrucksache 1/1975, Korrigierte Neufassung, Antrag der Fraktion der CDU\n\nDie Aussprache dazu hat gestern bereits stattgefunden.\nWir w\u00fcrden jetzt, wenn keine Wortmeldungen mehr dazu\nvorliegen, zur Abstimmung \u00fcber diese korrigierte Neufas-\nsung kommen. Gibt es dazu Redebedarf?\n\n(Ott, F.D.P.: Einen \u00c4nderungsantrag!)\n\nDann bitte ich, jetzt den noch vorliegenden \u00c4nderungsan-\ntrag zu dieser Neufassung zu begr\u00fcnden.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten\nhat gestern als Redaktionskomitee \u00fcber den Antrag Druck-\nsache 1/1975 und den \u00c4nderungsantrag der F.D.P. getagt\nund hat, wie Sie hier gesehen haben, eine korrigierte Neu-\nfassung vorgelegt, die in weiten Teilen so von der F.D.P.\nmitgetragen werden kann.\nWir haben zwar festgestellt, da\u00df es immer noch keinen\nGrundkonsens dar\u00fcber geben konnte, was an Formulie-\nrungen und Aussagen in einen solchen Antrag hineinge-\nh\u00f6rt und was nicht. Wir von der F.D.P. h\u00e4tten uns eine\nknappere und weniger lyrische Form gew\u00fcnscht. Aber wir\nakzeptieren, da\u00df es hier andere Meinungen dazu gibt.\nDennoch mu\u00dften wir einen \u00c4nderungsantrag aufrechter-\nhalten, \u00fcber den wir Sie bitten abzustimmen. Das ist die\nDrucksache 1/1996. Sie betrifft den 3. Absatz, den wir so in\nder jetzigen Form nicht akzeptieren k\u00f6nnen. Man kann\nsich dar\u00fcber streiten \u2013 der Ministerpr\u00e4sident hat sich ge-\nstern dazu ge\u00e4u\u00dfert \u2013, ob man jetzt den Bund oder die\nBundesregierung anspricht. Wir waren der Meinung, wir\nwollen f\u00fcr die \u00c4nderung konkret die Bundesregierung an-\nsprechen.\nAber viel wesentlicher ist das, was Sie im 3. Satz finden,\nda\u00df hier eine ,,demokratische Erneuerung\u201c gefordert wird.\nDiese Formulierung \u2013 wir haben das gestern auch deutlich\nim Komitee zum Ausdruck gebracht \u2013 k\u00f6nnen wir so nicht\nakzeptieren, weil es ja bereits ein demokratisches System\nauf europ\u00e4ischer Ebene gibt und uns der Begriff ,,demo-\nkratische Erneuerung\u201c zu sehr geschichtlich damit verbun-\nden ist, da\u00df totalit\u00e4re Systeme oder besonders schlimme\nZust\u00e4nde abgel\u00f6st wurden.\nDa\u00df das, was im Moment vorliegt, verbesserungsw\u00fcrdig\nist, streitet keiner ab. Deswegen gibt es auch einen Grund-\nkonsens zu diesem Antrag. Aber wir sind der Meinung,\nda\u00df unsere Formulierung, die sozusagen auf eine Verbes-\nserung hinausl\u00e4uft, die tragf\u00e4higere ist.\nGestatten Sie mir zum Abschlu\u00df, noch eine Bemerkung,\ndie gestern gefallen ist, etwas richtigzustellen. Uns wurde\ngestern wieder einmal vorgehalten, da\u00df die F.D.P. nat\u00fcr-\nlich eine Bundespartei ist und da\u00df auf Bundesebene einige\nnicht mit den Bestrebungen, die wir im S\u00e4chsischen Land-\ntag haben, so einverstanden sind. Da hat der Ministerpr\u00e4-\n\nsident sicher recht, wenn er das so feststellt. Aber genauso-\nwenig, wie der Ministerpr\u00e4sident jeden Ausspruch von\nHelmut Kohl in sein Abendgebet einschlie\u00dft,\n\n(Vereinzelt Beifall und Heiterkeit)\n\ngenausosehr sind wir als s\u00e4chsische F.D.P. unseren s\u00e4chsi-\nschen W\u00e4hlern verpflichtet, und wir f\u00fchlen uns als die\ns\u00e4chsische F.D.P. Wir m\u00fcssen uns oft genug auch mit Aus-\nsagen von Spitzen unserer Partei herum\u00e4rgern wie Sie.\nAber wir m\u00f6chten auch ganz gern, da\u00df unsere Arbeit so\nanerkannt wird, wie sie ist, n\u00e4mlich als die der s\u00e4chsischen\nF.D.P.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und bei Abgeordneten\nder CDU, der SPD, Linke Liste/PDS und\n\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! M\u00f6chte je-\nmand zu diesem \u00c4nderungsantrag der F.D.P. sprechen? \u2013\nBitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte gegen diesen \u00c4nderungsantrag sprechen. Wir\nm\u00f6chten doch die Formulierung ,,demokratische Erneue-\nrung\u201c beibehalten. Es handelt sich hier um einen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag. Wir wollen ein Signal setzen, da\u00df das,\nwas \u00fcber Jahrzehnte in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft ge-\nwachsen ist, von Grund auf reformiert werden mu\u00df.\nEs steht im zweiten Satz danach der Begriff ,,verfassungs-\nrechtliche Innovation\u201c. Genau darauf zielt unsere Vorstel-\nlung ab, die weitergeht als die der F.D.P. Ich m\u00f6chte also\ndarum bitten, da\u00df wir diesen Antrag ablehnen.\n\n12. Juni 1992\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand f\u00fcr\nden Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe\nich diesen Antrag der Fraktion der F.D.P., Drucksache\n1/1996, zur Abstimmung. Wer diesem Antrag seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr und vielen\nStimmenthaltungen ist dieser Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt.\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n1/1975 in der korrigierten Neufassung. Wer diesem An-\ntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimment-\nhaltungen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt abgearbeitet und auch\ndie 47. Sitzung des Landtages geschlossen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 10.08 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 12. Juni 1992\n\n3204\n\n\n\nAnlage 1\nDrucksache 1 / 1943\n\n11. Juni 1992\n\u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nDer Landtag wolle beschlie\u00dfen,\ndie Besetzung der Aussch\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtags\nwie folgt zu \u00e4ndern:\n\n1. Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\n1.1 Stv. Mitglieder\n\nMartin Vogler MdL anstelle\nvon Heiner Sandig MdL\n\n2. Haushalts- und Finanzausschu\u00df\n2.1 Stv. Mitglieder\n\nMartin Vogler Mdl anstelle\nvon Heiner Sandig MdL\n\n3. Innenausschu\u00df\n3.1 Stv. Mitglieder\n\nMartin Vogler MdL anstelle\nvon Klaus Leroff MdL\n\n4. Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen\n4.1 Heiner Sandig MdL scheidet aus\n\n(vgl. TOP 16, S. 3193)\n\n5. Sonderausschu\u00df zur Untersuchung von\nAmts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge\nder SED-Herrschaft\n\n5.1 Stv. Mitglieder\nMartin Vogler MdL anstelle\nvon Heiner Sandig MdL\n\n6. Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df\n6.1 Mitglieder\n\nAndreas Heinz MdL anstelle\nvon Heiner Sandig MdL\n\n6.2 Stv. Mitglieder\nHeiner Sandig anstelle\nvon Dr. Dieter Reinfried MdL\n\n7. Petitionsausschu\u00df\n7.1 Mitglieder\n\nMartin Vogler MdL anstelle\nvon Andreas Heinz MdL\n\n7.2 Stv. Mitglieder\nAndreas Heinz MdL anstelle\nvon Dr. Dieter Reinfried MdL\n\nHerbert Goliasch\nund Fraktion\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (0051) 471 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 12. Juni 1992\n\n3205\n\n\n\tStichwortsuche\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte\n\t2 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulerneuerungsgesetzes vom 25. Juli 1991\n\t3 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Energiespar- und -strukturgesetz\n\t4 2. Lesung des Entwurfs Stiftungsgesetz des Freistaates Sachsen\n\t5 Innere Sicherheit im Freistaat Sachsen\n\t6 F\u00fcr eine demokratisch gestaltete Europ\u00e4ische Union \u2013 gegen die Aush\u00f6hlung von L\u00e4nderkompetenzen im europ\u00e4ischen ...\n\t7 Verlagerung von Bundesinstitutionen in die neuen Bundesl\u00e4nder\n\t8 Dringliche Antr\u00e4ge der Fraktion der SPD\n\t9 Lage der Frauen im l\u00e4ndlichen Raum\n\t10 Mehrwertsteuerausgleich f\u00fcr s\u00e4chsische Landwirte\n\t11 Initiative f\u00fcr ein vollst\u00e4ndiges Tabak-Werbeverbot\n\t12 Forschungsschwerpunkt ,,Kind und Umwelt\u201c und Erg\u00e4nzung der Vorsorge-Untersuchung f\u00fcr Kinder um U9 und U10\n\t13 Verl\u00e4ngerung der ABM im sozialen Bereich bis Ende 1994\n\t14 Abschlie\u00dfende Beratung der Drucksache 1/885 im Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\n\t15 Umsetzung des Hochschulerneuerungsgesetzes\n\t16 \u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\n\t17 Ministerpr\u00e4sidenteninitiative zur Schaffung einer eigenst\u00e4ndigen Jugendradio-Sendeanstalt\n\t18 Besch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst\n\t6 F\u00fcr eine demokratisch gestaltete Europ\u00e4ische Union \u2013 gegen die Aush\u00f6hlung von L\u00e4nderkompetenzen im ...\n\tAnlage\n\n",
    "status": 200
}