{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T21:47:00Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:17:57Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:17:57Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "307",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T21:47:00Z",
        "date": "2001-10-11T11:17:57Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/79 15.10.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-08T21:47:00Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:17:57Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T21:47:00Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:17:57Z",
        "modified": "2001-10-11T11:17:57Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2044",
            "3355",
            "3007",
            "5279",
            "5900",
            "2788",
            "5614",
            "6212",
            "6376",
            "6021",
            "6156",
            "5841",
            "4887",
            "5698",
            "6255",
            "6391",
            "6402",
            "6820",
            "6698",
            "6260",
            "6656",
            "5305",
            "6041",
            "6086",
            "6040",
            "6006",
            "5151",
            "6066",
            "4683",
            "5265",
            "4842",
            "4922",
            "5670",
            "4853",
            "6115",
            "6022",
            "5473",
            "6174",
            "6147",
            "5692",
            "5975",
            "6159",
            "5200",
            "6329",
            "5258",
            "5241",
            "6152",
            "6027",
            "6158",
            "6146",
            "5138",
            "6055",
            "5629",
            "5127",
            "5546",
            "6042",
            "6349",
            "5914",
            "6074",
            "5891",
            "4395",
            "6070",
            "6190",
            "5625",
            "2915",
            "2968",
            "5759",
            "6256",
            "2273"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T21:47:00Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:17:57Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/79 15.10.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_79_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/79 15.10.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "69"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/79 15.10.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/79\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n79. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 15. Oktober 1993, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 17.45 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5531\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die Abge-\nordneten Kockert, CDU, Dr. Krone, CDU,\nProf. Dr. Marcus, SPD, Prof. Dr. Porsch,\nLinke Liste/PDS 5531\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5531\nFrau Georgi, F.D.P. 5531\nGoliasch, CDU 5531\nRichter, Joachim, SPD 5531\nWehnert, Linke Liste/PDS 5532\nLeroff, CDU 5532\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5532\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 5532\nBartl, Linke Liste/PDS 5532\nFrau Georgi, F.D.P. 5533\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nForschungs- und Technologiestandort Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 5534\n\nLehmann, CDU 5534\nDr. Tiedt, SPD 5534\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 5535\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5536\nDr. Hielscher, F.D.P. 5536\nProf. Dr. Dierich, CDU 5537\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 5537\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5538\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5539\n\n   2. Aktuelle Debatte\nDie Zukunft der Psychiatrie im Freistaat\nSachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 5541\n\nTempel, SPD 5541\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 5541\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5542\nProf. Dr. S\u00fc\u00df, CDU 5542\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5543\nFrau Georgi, F.D.P. 5543\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 5544\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5544\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5547\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5547\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5549\n\n   3. Aktuelle Debatte\nKonsequenzen f\u00fcr den Freistaat Sachsen\ndurch die von der Bundesregierung ange-\nk\u00fcndigte K\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr Arbeits-\nbeschaffungsma\u00dfnahmen in H\u00f6he\nvon 70 Millionen DM\nDie Ursachen f\u00fcr die verz\u00f6gerte Inanspruch-\nnahme der Mittel aus dem ABM-Stabilisie-\nrungsprogramm sowie deren Folgen f\u00fcr\nden zweiten Arbeitsmarkt in Sachsen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS 5549\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5549\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5549\nDr. Hielscher, F.D.P. 5550\nPietzsch, CDU 5550\nPietzsch, CDU 5551\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5551\nSchreier, Linke Liste/PDS 5552\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5552\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5553\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5554\n\n   4. Aktuelle Debatte\nUmsetzung von Landtagsbeschl\u00fcssen durch\ndas Kultusministerium\nAntrag der Fraktion der F.D.P. 5554\n\nFrau Georgi, F.D.P. 5554\nHatzsch, SPD 5555\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5555\n\n   5. Aktuelle Debatte\nEinschr\u00e4nkungen des Umgangs zwischen\nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages\nund den Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen\ndurch Erla\u00df der Staatsregierung\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5556\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5556\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5557\nGoliasch, CDU 5557\nRichter, Joachim, SPD 5558\nEggert, Staatsminister des Innern 5558\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 5559\nDr. Krone, CDU 5559\nDr. Krone, CDU 5560\nLeroff, CDU 5560\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 1/3826 5561\n\n\u2013 Mittel aus dem Europ\u00e4ischen Strukturfonds\n(Frage Nr. 2)\nHahn, CDU 5561\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5561\n\n\u2013 F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr Musikschulen (Nr. 3)\nFrau Wittig, SPD 5561\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5562\nFrau Wittig, SPD 5562\n\n\u2013 Abschiebung der Asylbewerber \u2013 Familie\n\u00d6zt\u00fcrk, Freiberg (Nr. 20)\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5562\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 5562\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5563\n\n\u2013 Energieprogramm des Freistaates (Nr. 6)\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5563\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5563\n\n\u2013 Unterst\u00fctzung der Verwaltung der Landes-\nversicherungsanstalt (Nr. 5)\nStempell, CDU 5563\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5563\nStempell, CDU 5564\n\n\u2013 Erstellung der Abfallbilanzen f\u00fcr das\nJahr 1992 (Nr. 16)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5564\nDr. Reinfried, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5564\n\n\u2013 Konsolidierungsprogramm (Nr. 7)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5564\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5564\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5565\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5565\n\n\u2013 Aktionsprogramm l\u00e4ndlicher Raum\nS\u00e4chsische Schweiz (Nr. 19)\nBaum, CDU 5565\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5566\nBaum, CDU 5566\n\n\u2013 Berufung und Verbeamtung der Schulleiter\n(Nr. 15)\nStempell, CDU 5566\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5567\nStempell, CDU 5567\n\n\u2013 Ausweitung des Abschiebestopps f\u00fcr Kriegs-\nfl\u00fcchtlinge aus dem ehemaligen Jugoslawien\n(Nr. 4)\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5567\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5567\n\n\u2013 Ersatzvornahme zur Entsorgung der Sonder-\nabf\u00e4lle in Lichtenau (LK Aue) durch das\nRP Chemnitz (Nr. 17)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5567\nDr. Reinfried, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5567\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5568\nDr. Reinfried, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5568\n\n\u2013 Wanderbaustellen auf Autobahnen (Nr. 10)\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 5568\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5568\n\n\u2013 Grenzkriminalit\u00e4t (Nr. 13)\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 5569\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5569\n\n\u2013 Einsatz von eingesparten Mitteln, die sich\naus der Nicht-Dynamisierung des S\u00e4chsischen\nLandesblindengeld-Gesetzes entsprechend\n\u00a7 67 Abs. 6 BSHG ergeben (Nr. 14)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 5569\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5569\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 5570\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5570\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 1/3826 5570\n\n\u2013 Schulordnungen (Frage Nr. 1)\nFrau Georgi, F.D.P. 5570\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5570\n\n\u2013 Auff\u00fcllbetr\u00e4ge Renten (Frage Nr. 8)\nBartl, Linke Liste/PDS 5570\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5571\n\n\u2013 Betreuung behinderter Kinder in den Ferien\n(Frage Nr. 9)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 5571\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5571\n\n\u2013 Anerkennung der Qualifikation Freund-\nschaftspionierleiter (Frage Nr. 11)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5571\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5571\n\n\u2013 Hermesb\u00fcrgschaft G\u00f6rlitz (Frage Nr. 12)\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5572\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5572\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Errichtung\neiner ,,Stiftung S\u00e4chsische Behindertenselbst-\nhilfe \u2013 Otto Perl\u201c\nDrucksache 1/3724, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/3896, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 5573\n\nAnnahme des Gesetzes 5573\n\n4  Gewalt in den Medien\nDrucksache 1/3631, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5573\n\nProf. Dr. Husemann, CDU 5573\nDyrlich, SPD 5574\nKosel, Linke Liste/PDS 5574\nKosel, Linke Liste/PDS 5575\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5575\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5576\nOtt, F.D.P. 5576\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5576\nRasch, CDU 5577\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5577\n\n5  Deutsches Hilfsprogramm f\u00fcr Kuba\nDrucksache 1/3442, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 5578\n\nTippach, Linke Liste/PDS 5578\nLeroff, CDU 5579\nLeroff, CDU 5580\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5580\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5581\nSchimpff, CDU 5581\nWehnert, Linke Liste/PDS 5581\nTippach, Linke Liste/PDS 5581\n\nAblehnung des Antrages 5582\n\n6  Erhalt der Ortschaft Heuersdorf im Land-\nkreis Borna\nDrucksache 1/3517, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 5582\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5582\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5583\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5583\nDr. Lersow, SPD 5583\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 5584\nFrau Einsle, CDU 5584\nFranke, CDU 5585\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 5586\nDr. Lersow, SPD 5586\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge 5587\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5587\nFrau Einsle, CDU 5587\nFranke, CDU 5587\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5588\nDr. Lersow, SPD 5588\n\nAbstimmung 5588\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5588\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5588\n\n7  Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache\nDrucksache 1/3827 5589\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5589\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5589\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 5590\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5591\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5591\n\nAbstimmungen 5591\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5591\nLeroff, CDU 5591\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5592\n\nNamentliche Abstimmung Drucksache 1/3900\nDr. Feig, SPD 5592\n\n8  Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitions-\nausschusses\nDrucksache 1/3820 5593\n\nFrau Wittig, SPD 5593\nCzok, CDU 5594\nFrau Wittig, SPD 5594\n\nAbstimmungen 5595\nClemens, CDU 5596\n\n9  Kleine Anfragen\nZentraldeponie Cr\u00f6bern bei B\u00f6hlen\nDrucksache 1/3513, Antrag des Abg. Gaber,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5596\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5596\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5596\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 79. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nZuerst darf ich folgenden Mitgliedern des Landtages ganz\nherzlich zum Geburtstag gratulieren: Herrn Kockert,\nHerrn Dr. Krone,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Halten Sie sich bitte noch et-\nwas zur\u00fcck; es sind n\u00e4mlich vier Geburtstagskinder. Also,\nHerrn Kockert, Herrn Dr. Krone, Herrn Prof. Dr. Marcus\nund Herrn Prof. Dr. Porsch ganz herzlichen Gl\u00fcckwunsch,\nalles Gute und Gesundheit!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch darf auch bekanntgeben und ganz herzlich gratulieren,\nda\u00df ein Mitglied unseres Landtages das Bundesverdienst-\nkreuz verliehen bekommen hat. Ich gratuliere ganz herz-\nlich Herrn Dr. Weise zu dieser hohen Auszeichnung.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nAlbrecht,  Herr  Winkler,  Herr  Reber,  Herr  Gro\u00df,  Herr\nDr. Jahr, Herr Dr. B\u00f6ttrich, Herr Bandmann. Ich sehe\ngerade, Herr Reber ist da. Ich bitte, dies zur Kenntnis zu\nnehmen.\nMoment, Sie bekommen das Wort erteilt, Frau Georgi.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Ich hatte noch Herrn Prof. Fr\u00f6hlich\nund Herrn Rade entschuldigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann nehmen wir das mit zu Proto-\nkoll.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, folgendes zur\nKenntnis zu nehmen: Die Tagesordnungspunkte 3 und 4\nsind zu streichen, da bereits gestern die 3. Lesungen\ndurchgef\u00fchrt wurden. Ebenfalls zu streichen ist der Tages-\nordnungspunkt 6, da gestern dazu die 1. Lesung erfolgte.\n Es ist weiterhin beantragt, die Weiterbehandlung des An-\ntrages ,,Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten nach\nAnlage 1, Kapitel XIX, Sachgebiet A Abschnitt III Nr. 1,\nAbs. 4 zum Einigungsvertrag\u201c \u2013 ich hoffe, Sie haben sich\ndas behalten; aber das ist die komplette \u00dcberschrift \u2013\nDrucksache 1/3630, Tagesordnungspunkt 10, ebenfalls zu\nstreichen. Ich bitte, dazu eine Begr\u00fcndung abzugeben.\n\nGoliasch,  CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Lassen Sie mich erkl\u00e4ren, warum wir unsere Ini-\ntiative zur Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten in\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung \u00fcber den 31. Dezember 1993\nhinaus zur\u00fcckziehen. Staatsregierung und Fraktion haben\ndiese in dem Bewu\u00dftsein gestartet, den nach 1990 in die\nVerwaltung eingetretenen Kr\u00e4ften eine Gleichbehandlung\nzu gew\u00e4hrleisten. Die westlichen Bundesl\u00e4nder h\u00e4tten die-\nse Initiative mitgetragen, wenn sich die neuen Bundesl\u00e4n-\nder einig gewesen w\u00e4ren.\nAber au\u00dfer Sachsen und Th\u00fcringen haben alle anderen\nneuen Bundesl\u00e4nder Ablehnung signalisiert. Wir halten\nnicht viel von Spiegelfechterei, diesen Antrag jetzt noch\n\naufrechtzuerhalten, der sich definitiv von uns nicht umset-\nzen l\u00e4\u00dft. Wir sehen die Realit\u00e4t.\nDamit ist unseres Erachtens aber eine gro\u00dfe Chance ver-\ntan, den M\u00e4nnern und Frauen der ersten Stunde Gerech-\ntigkeit widerfahren zu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn nun die Tarifpartner nicht sehr schnell handeln, gel-\nten beim Personalabbau die \u00fcblichen sozialen Gesichts-\npunkte und damit vor allem auch die Dauer der Zugeh\u00f6-\nrigkeit zum \u00f6ffentlichen Dienst.\nDeshalb habe ich folgende Bitte, die sich deutlich an die\nAdresse der Tarifpartner richtet: Wir brauchen eine tarif-\nvertragliche Regelung, um die Privilegierung der Vor-\nNeunziger abzumildern. Den M\u00e4nnern und Frauen der\nersten Stunde mu\u00df einfach Gerechtigkeit und Chancen-\ngleichheit widerfahren.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und\nbei Abgeordneten der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit bitte\nich zur Kenntnis zu nehmen \u2013 \u2013\n\nRichter, Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Angesichts der Erkl\u00e4rung der CDU-Fraktion\nbin ich beauftragt, f\u00fcr die SPD-Fraktion eine Erkl\u00e4rung ab-\nzugeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Die SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft die Zu-\nr\u00fccknahme des Antrages aus folgenden Gr\u00fcnden: Die An-\ngleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse im Osten gilt als Ziel\nauch f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst. Wir lehnen die Weiter-\nf\u00fchrung von Bedarfsk\u00fcndigungen ohne den geregelten\nK\u00fcndigungsschutz f\u00fcr Arbeitnehmer, ohne soziale Abfe-\nderung durch Umschulungs- und Fortbildungsma\u00dfnah-\nmen ab, ohne da\u00df soziale Gesichtspunkte unter den Ar-\nbeitnehmern ber\u00fccksichtigt werden, ohne die l\u00e4ngeren\nK\u00fcndigungsfristen nach BAT-Ost.\nWenn es \u00fcberhaupt um Personalabbau geht, wollen wir\ndies als SPD anders: keine K\u00fcndigung ohne vorheriges\nAngebot von Umschulung und Fortbildung, um dem Ar-\nbeitnehmer Chancen im ersten Arbeitsmarkt zu geben;\nkeine K\u00fcndigung ohne sozial vertr\u00e4glichen Ausgleich zwi-\nschen den Arbeitnehmern; keine K\u00fcndigung, ohne f\u00fcr den\nArbeitnehmer alle M\u00f6glichkeiten, in den ersten oder zwei-\nten Arbeitsmarkt einzusteigen, gepr\u00fcft zu haben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 10 von der Tagesordnung genom-\nmen.\nEs liegt weiterhin ein Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf\nAktuelle Debatte zum Thema ,,Einschr\u00e4nkungen des Um-\ngangs zwischen Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages\nund den Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen durch Erla\u00df der\nStaatsregierung\u201c vor. Dieser Antrag wird als 5. Aktuelle\nDebatte in den Tagesordnungspunkt 1, Aktuelle Stunde,\naufgenommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5531\n\n\n\nWeiterhin liegt ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/3864, zum The-\nma ,,Gesamtvollstreckung Sachsenmilch AG\u201c vor. Ich bitte,\ndie Dringlichkeit des Antrages zu begr\u00fcnden.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 wenn\nwesentliche neue Fakten die Dringlichkeit begr\u00fcnden \u2013 be-\nantragen wir nach \u00a7 54 einen Dringlichen Antrag zur Ge-\nsamtvollstreckung, zu den Ursachen, zu Wirkung und Fol-\ngen der ab 1. Oktober nunmehr vier verschiedenen Ge-\nsamtvollstreckungsverfahren, in die die Sachsenmilch AG\ngegangen ist.\nDer Termin der Anmeldung f\u00fcr die Dringlichkeit begr\u00fcn-\ndet sich dadurch, da\u00df bis zum 26. Juni die Anspr\u00fcche f\u00fcr\neine Gesamtvollstreckung des Dresdner Milchwerkes\nerforderlich waren. Die anderen Termine ergeben sich aus\n\u00a7 15 der Gesellschafterordnung, der besagt, da\u00df bis zum\n19. November die unterschiedlichen Anspr\u00fcche in den\ngetrennten Gesamtvollstreckungsverfahren zu stellen sind.\nWie wir mehrfach festgestellt haben, hat auch der Freistaat\nSachsen seine Anspr\u00fcche gestellt. Drittens geht es um die\nForderungen  an  Sachsenmilch,  die  bis  10.12.  wiederum\nin getrennten Gesamtvollstreckungsverfahren f\u00fcr diese\n76,1 Millionen DM bzw. 67,5 Millionen DM, aber auch f\u00fcr\ndie 40,3 Millionen DM, die bisher an F\u00f6rdermitteln\ngew\u00e4hrleistet worden sind, anzumelden sind.\nDeshalb bitten wir, das heute auf die Tagesordnung zu\nsetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen?\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir sind der Meinung, da\u00df nach \u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4fts-\nordnung dieser Antrag nicht dringlich ist. Dankenswerter-\nweise ist unsere Gerichtsreform heute so weit, da\u00df die Ge-\nrichte unabh\u00e4ngig sind und der Landtag in rechtliche Ver-\nfahren nicht eingreifen kann. So reicht es vollkommen aus,\nwenn wir uns auf der n\u00e4chsten Plenarsitzung damit be-\nsch\u00e4ftigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die\nDringlichkeit des Antrags 1/3864 der Fraktion Linke\nListe/PDS, Gesamtvollstreckung Sachsenmilch AG, zur\nAbstimmung. Wer der Dringlichkeit seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer ganzen Anzahl von Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit mehrheitlich abge-\nlehnt.\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion der SPD in der Drucksache 1/3877, Wahrneh-\nmung der Rechtsaufsicht durch das SMWK, vor. Ich bitte\ndarum, auch hier die Dringlichkeit zu begr\u00fcnden.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben deshalb\ndiesen Antrag eingebracht, damit die Staatsregierung ihren\nVerpflichtungen aus dem \u00a7 96 des S\u00e4chsischen Hochschul-\nerneuerungsgesetzes und aus dem \u00a7 80 des S\u00e4chsischen\nHochschulgesetzes nachkommt. Es geht im wesentlichen\ndarum, da\u00df unter Berufung auf das damals noch nicht gel-\ntende Hochschulrahmenrecht im Bereich der Technischen\nUniversit\u00e4t Chemnitz-Zwickau die befristeten Zeiten f\u00fcr\n\nOberassistenten im technischen Bereich eigenm\u00e4chtig\ndurch die Universit\u00e4t ver\u00e4ndert wurden, obwohl die ge-\nsetzlichen Grundlagen daf\u00fcr etwas anderes vorsahen.\nAuch in den Ausschreibungen waren diese ver\u00e4nderten\nBefristungszeiten nicht ausgewiesen. Aufgrund dessen,\nda\u00df diese Kollegen nicht nur durch \u00c4nderungsk\u00fcndigun-\ngen bedroht sind, sondern da\u00df gegen sie schon \u00c4nde-\nrungsk\u00fcndigungen ausgesprochen worden sind, halten\nwir es f\u00fcr erforderlich, da\u00df der S\u00e4chsische Landtag und\ndie Staatsregierung heute dazu Stellung nehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen?\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSehr geehrter Herr Kollege, wir sind der Meinung, da\u00df die\nDringlichkeit entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung nicht\nvorliegt, da die Staatsregierung den laufenden Gesch\u00e4ften\nnachzukommen hat; wir unterstellen das. Wir k\u00f6nnen im-\nmer noch im November feststellen, ob es denn so ist oder\nnicht. Die Dringlichkeit wegen Fristabl\u00e4ufen, die die\nStaatsregierung eventuell nicht eingehalten hat, sehen wir\nnicht. Deswegen lehnen wir die Dringlichkeit ab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen?\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen\nAntrag sprechen. Denn dieser Antrag zeigt doch deutlich,\nda\u00df hier ein Gesetzesversto\u00df vorliegt. Gesetzesverst\u00f6\u00dfe zu\nverhindern, ist immer dringlich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\njetzt die Dringlichkeit des Antrages der Fraktion der SPD\nin der Drucksache 1/3877, Wahrnehmung der Rechtsauf-\nsicht durch das SMWK, zur Abstimmung. Wer der Dring-\nlichkeit des Antrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen und einer ganzen Anzahl von Stimmen da-\nf\u00fcr wurde die Dringlichkeit mehrheitlich abgelehnt. Damit\ngeht dieser Antrag in den normalen Gesch\u00e4ftsgang.\nMeine Damen und Herren, es liegt weiterhin ein als dring-\nlich bezeichneter Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS in\nder Drucksache 1/3882, Gedenktag der Mahnung und Er-\ninnerung an die j\u00fcdischen Opfer des Massenmordes w\u00e4h-\nrend der Nazidiktatur, vor. Dieser Antrag wurde versp\u00e4tet\neingereicht. Deswegen ist zuerst dar\u00fcber zu befinden, ob\nes zu einer Abstimmung bez\u00fcglich einer Fristverk\u00fcrzung\nnach \u00a7 110 unserer Gesch\u00e4ftsordnung kommt. Ich bitte,\nda\u00df speziell zu dieser Fristverk\u00fcrzung Stellung genommen\nwird.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, wir ziehen die\nAntr\u00e4ge zu den Drucksachen 1/3881 und 1/3882 zur\u00fcck,\num eine einvernehmliche L\u00f6sung zwischen allen Fraktio-\nnen bez\u00fcglich der W\u00fcrdigung des 9. November 1993 zu\nerreichen. Die Dringlichkeit wird zur\u00fcckgezogen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei\nLinke Liste/PDS und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit sind die Antr\u00e4ge,\ndie auf eine Ver\u00e4nderung der Tagesordnung abzielten, ab-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5532\n\n\n\ngearbeitet. Ich frage dennoch, ob noch eine \u00c4nderung der\nTagesordnung gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist offensichtlich\nnicht der Fall.\n\nIch m\u00f6chte Sie dann noch informieren, da\u00df gem\u00e4\u00df \u00a7 60\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung folgende von der Staatsregie-\nrung nicht fristgem\u00e4\u00df beantwortete Kleine Anfrage der\nAbg. Frau Georgi in der Drucksache 1/3685, Weiterbil-\ndung f\u00fcr Erzieher an F\u00f6rderschulen, automatisch in den\nTagesordnungspunkt ,,Kleine Anfragen\u201c aufgenommen\nworden ist. \u2013 Frau Georgi, Sie m\u00f6chten dazu sprechen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, heute morgen ist mir\ndie Antwort der Regierung zugegangen. Damit hat sich\ndas erledigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Dann bitte ich, zur Kenntnis zu\nnehmen, da\u00df dieser Punkt heute nicht behandelt wird, da\ndie Staatsregierung geantwortet hat.\nMeine Damen und Herren! Mit den hier beschlossenen\n\u00c4nderungen zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung ist\ndiese vollst\u00e4ndig und best\u00e4tigt. Wir treten in die Abarbei-\ntung der Tagesordnung ein. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Forschungs- und Technologiestandort Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Die Zukunft der Psychiatrie im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n3. Aktuelle Debatte: Konsequenzen f\u00fcr den Freistaat Sachsen durch die von\nder Bundesregierung angek\u00fcndigte K\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr Arbeits-\n\nbeschaffungsma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 70 Millionen DM. Die Ursachen f\u00fcr die\nverz\u00f6gerte Inanspruchnahme der Mittel aus dem ABM-Stabilisierungsprogramm\n\nsowie deren Folgen f\u00fcr den zweiten Arbeitsmarkt in Sachsen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\n4. Aktuelle Debatte: Umsetzung von Landtagsbeschl\u00fcssen durch das\nKultusministerium\n\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\n\n5. Aktuelle Debatte: Einschr\u00e4nkungen des Umgangs zwischen Mitgliedern\ndes S\u00e4chsischen Landtages und den Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen\n\nzum Erla\u00df der Staatsregierung\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDas Pr\u00e4sidium hat in seiner Sitzung am 4.10. empfohlen,\ndie Dauer der Aktuellen Stunde auf 120 Minuten festzule-\ngen. Wenn es gegen diesen Vorschlag keinen Widerspruch\ngibt, dann ist das so beschlossen. Sonst k\u00f6nnten wir sowie-\nso nur eine Verk\u00fcrzung beschlie\u00dfen. Es erhebt sich kein\nWiderspruch gegen die Verl\u00e4ngerung auf 120 Minuten.\nDamit ist das so best\u00e4tigt.\nDie Verteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 46 Minuten,\n\nSPD 24 Minuten, Linke Liste/PDS 18 Minuten, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne 16 Minuten, F.D.P. 16 Minuten, Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nDer Staatsregierung stehen f\u00fcr alle 5 Aktuellen Debatten\n48 Minuten zur Verf\u00fcgung. Sollte diese Zeit \u00fcberschritten\nwerden, dann wird die Zeit der \u00dcberschreitung jeder Frak-\ntion des Parlaments zu einem weiteren Redebeitrag zur\nVerf\u00fcgung gestellt.\nWir kommen nun zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5533\n\n\n\n1. Aktuelle Debatte\nForschungs- und Technologiestandort Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.\nund Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die weitere Rede-\nfolge wird dann von mir festgelegt.\nIch bitte jetzt den Vertreter der Fraktion der CDU, das\nWort zu nehmen. Es wird nach der Liste zuerst Herr Leh-\nmann sprechen. Bitte sch\u00f6n.\n\nLehmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, sehr verehrte Damen\nund Herren! Wenn Sie sich einmal den 670 Seiten starken\nBundesforschungsbericht zur Hand nehmen, werden Sie\nfeststellen, da\u00df Deutschland auf Forschung setzt, da\u00df\nDeutschland auf Innovation setzt.\nWenn Sie sich bis zum Kapitel 4 Ziff. 3, Stichwort ,,Sach-\nsen\u201c, durchgearbeitet haben, werden Sie feststellen, auch\ndie Staatsregierung des Freistaates setzt auf diese Kriteri-\nen, und Sie werden dort nur einen Begriff finden, n\u00e4mlich\nden Begriff der Forschungs-GmbH, der f\u00fcr die typisch\ns\u00e4chsische Bezeichnung f\u00fcr wirtschaftsnahe Forschung\nund Entwicklung steht; Forschung und Entwicklung, die\nsich als Qualit\u00e4tsma\u00dfstab f\u00fcr die erbrachte wissenschaft-\nlich-technische Leistung oder Entwicklung vor allem\nmarktwirtschaftliche Erfolgskriterien vorgegeben hat.\nNicht prim\u00e4r die Zahl der Vorlesungsstunden oder die\nZahl der Ver\u00f6ffentlichungen in Fachzeitschriften oder die\nZahl der Einladungen zu Fachvortr\u00e4gen sind die Bewer-\ntungskriterien, sondern solche Kriterien wie Marktchan-\ncen, erzeugbare Nachfrage, Entwicklungstiming oder\nschlie\u00dflich der erwirtschaftbare Gewinn.\nForschungs-GmbHs \u2013 42 an der Zahl \u2013 waren die richtige\nIdee zur rechten Zeit. Das Schl\u00fcsselwort war Privatisie-\nrung. In einer gemeinsamen Anstrengung der Spitzenkr\u00e4f-\nte in diesen Forschungs-GmbHs, die sich zu ihrer Fach-\nkompetenz marktwirtschaftliches Profil angeeignet haben\nund privat ins Risiko gegangen sind, der Treuhandanstalt,\ndie auf Dr\u00e4ngen des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit \u00fcber l\u00e4ngere Zeit die Privatisierungsphase finan-\nziell begleitet hat, und des Staatsministeriums f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit, das zur F\u00f6rderung der marktwirtschaft-\nlichen Neuorientierung den Einrichtungen im Wege von\nInvestitionszusch\u00fcssen und Fehlbedarfsfinanzierung \u00fcber\ndie ersten Klippen geholfen hat, wurde ein wichtiger Bei-\ntrag zu einer Belebung der s\u00e4chsischen Forschungsland-\nschaft geleistet.\nDie CDU-Fraktion setzt auch in der Haushaltsdiskussion\n1994 auf die konsequente Weiterf\u00fchrung dieser Strategie.\nWir erwarten davon konkurrenzf\u00e4hige neue Produkte, in-\nnovative Herstellungsverfahren und einen Imagezuwachs\nf\u00fcr den Wirtschafts- und Wissenschaftsstandort Sachsen.\nLeistung, meine Damen und Herren, mu\u00df sich in Sachsen\nwieder lohnen, auch und insbesondere f\u00fcr die Wissen-\nschaftler und Forscher, die aus ihren Elfenbeint\u00fcrmen an\nden Universit\u00e4ten und den komfortgef\u00f6rderten For-\nschungsinstituten heraustreten und die den scharfen Wind\nder Marktwirtschaft als wichtigsten Gradmesser ihrer\nArbeitsergebnisse akzeptieren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Prof. Tiedt von der\nSPD-Fraktion.\n\nDr. Tiedt, SPD: Ich bin kein Professor.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ist er noch nicht Professor?\n\nDr. Tiedt, SPD: Das werde ich auch nie werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das kann aber noch werden, Herr Dok-\ntor.\n\nDr. Tiedt, SPD: Nein, nein. \u2013 Ich wei\u00df nicht, ob mich das\nehrt, aber ich denke mal, es ehrt mich im Sinne der Profes-\nsoren, weil ich zum Teil vor denen Respekt habe. Nicht vor\nallen, aber vor vielen habe ich Respekt. Ich bin keiner, und\nich werde nie einer werden.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nDie Ausf\u00fchrungen eben haben mir gezeigt, wie breit das\nSpektrum der CDU-Fraktion ist, von Herrn Lehmann bis\nzu Herrn R\u00f6\u00dfler. Herr R\u00f6\u00dfler, ich hoffe, da\u00df Sie sich mit\nIhren Auffassungen, die wir alle nachlesen konnten und\nzu denen wir stehen, wo wir Sie unterst\u00fctzen, in Ihrer\nFraktion durchsetzen werden.\nIch denke, es hei\u00dft hier heute nicht Eulen nach Athen tra-\ngen. Ich denke, wir m\u00fcssen uns nicht gegenseitig belehren,\nerstens, da\u00df der Freistaat Sachsen ein Wissenschafts- und\nForschungsstandort ist;\nzweitens, da\u00df das jetzt erreichte Niveau auf keinen Fall\nreichen kann und viel zu gering ist;\ndrittens, da\u00df die Mittel, die zur Verf\u00fcgung stehen, f\u00fcr\nWirtschafts-, Technologie- und Forschungsf\u00f6rderung zu\ngering sind; und\nviertens \u2013 und ich hoffe, da sind wir uns auch alle einig \u2013,\ndie Zukunft unserer Wirtschaft und damit die Zukunft\nunseres  Steueraufkommens  h\u00e4ngt  nicht  in  geringem\nMa\u00dfe \u2013 ich w\u00fcrde sagen, zentralem Ma\u00dfe \u2013 davon ab, ob\nes uns gelingt, \u00fcber Technologie- und Forschungsf\u00f6rde-\nrung die Produkte wieder herzustellen, die wir brauchen,\num diesen Staat zu ern\u00e4hren, um dieses Land zu ern\u00e4hren.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nIch hoffe, da\u00df wir dar\u00fcber heute nicht in einer Aktuellen\nDebatte diskutieren m\u00fcssen, sondern da\u00df dies Allgemein-\ngut ist.\nDas Geld, das da ist, ist zu wenig. Dar\u00fcber sind wir uns\nalle klar. Wir m\u00fcssen es intelligent miteinander verkn\u00fcp-\nfen, und wir m\u00fcssen es intelligent so verkn\u00fcpfen, da\u00df\nmehr an Forschungs- und Technologief\u00f6rderung dabei im\nProdukt, in der Qualit\u00e4t herauskommt. Es geht um die In-\ntegration der F\u00f6rdermittel und der F\u00f6rderverfahren und\nder Forschungs- und Technologief\u00f6rderung, und zwar um\nein System, mit dem Grundlagenforschung, Industriefor-\nschung, Produktforschung in den Betrieben und Marktfor-\nschung und -einf\u00fchrung miteinander verbunden werden.\nWir brauchen daf\u00fcr ein f\u00f6rderf\u00e4higes System. Beispiele\ndaf\u00fcr g\u00e4be es genug, etwa wenn ein Betrieb eine Lkw-\nScheibenbremse herstellt und dringend zur Einf\u00fchrung,\nzur Erprobung dieses Produktes, das weltmarktf\u00e4hig ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5534\n\n\n\nund an dem westdeutsche Industrieunternehmen hochin-\nteressiert sind, f\u00fcr dieses System mehr Mittel aus der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung und Technologief\u00f6rderung braucht, etwa\nwenn es darum geht, ein Weltmarktprodukt des Mechatro-\nnikinstitutes, Simulationstechnik f\u00fcr Mehrk\u00f6rperphysik,\nwirklich so auszustatten, da\u00df unsere Unternehmen davon\netwas haben.\nEs geht um die Anwendung intelligenter Systeme und F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeiten. Wir brauchen keine neuen Papierstrate-\ngien. Wir brauchen Handeln.\nDer zentrale Punkt ist, da\u00df die Forschungsf\u00f6rderung und\nTechnologief\u00f6rderung eine Investition in K\u00f6pfe, in K\u00f6pf-\nchen, in Produkte und Ideen ist, die auf dem Papier sind\nals Idee und nicht schon festgef\u00fcgt in Pl\u00e4nen, Bau oder\nMaschine. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen bei diesem Thema in\nK\u00f6pfe und Ideen mit viel Mut und Risiko investieren, das\nhei\u00dft Forschungsf\u00f6rderung. Technologief\u00f6rderung hei\u00dft\nauch Risiko und Mut derer, die f\u00f6rdern. Da gibt es nun\neine massive Fehlanzeige. Der Dilettantismus, mit dem\nForschungs- und Technologief\u00f6rderung seit Jahren durch\ndas Wirtschaftsministerium erfolgt, schreit gen Himmel.\nIch verweise auf die Diskussionen in unserem Haushalts-\nausschu\u00df und in unseren Fachaussch\u00fcssen. Was dort seit\nJahren geschieht, ist blanker Dilettantismus und inzwi-\nschen in der Landschaft als ein zentrales Defizit dieser\nStaatsregierung bekannt.\n\n(Zuruf von der CDU: Was? \u2013\nEinzelbeifall bei der SPD)\n\nDie   Reduzierung  des  Haushaltsansatzes  von  90 Millio-\nnen DM auf 70 Millionen DM spricht B\u00e4nde. Sie ist nicht\nakzeptabel. Da fehlt Mut. Ich w\u00fcnsche mir, Herr R\u00f6\u00dfler,\nda\u00df Sie mit Ihren Ideen und Ausf\u00fchrungen in Ihrer Frak-\ntion mehrheitsf\u00e4hig werden, da\u00df diese Fraktion bei den\njetzt anstehenden Ausf\u00fchrungen in den Fachaussch\u00fcssen\nund im Haushaltsausschu\u00df den Mut hat, diese Mittel in\ndem Haushaltsplan 07 03 massiv zu erh\u00f6hen. Die Richtlini-\nen von EFRE, dem Europ\u00e4ischen Regionalfonds, von ESF,\ndem Europ\u00e4ischen Sozialfonds, und GA-Mittel lassen die-\nse Erh\u00f6hung zu.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen den Mut, meine Damen und Herren\nvon der Mehrheitsfraktion, von der CDU, da\u00df Sie hier die\nStaatsregierung gemeinsam mit uns massiv korrigieren,\num der technischen Intelligenz ein Signal zu setzen, die in\ndem Land drau\u00dfen massiv darauf wartet, da\u00df wir Techno-\nlogie- und Forschungsf\u00f6rderung als Wirtschaftsf\u00f6rderung\nbegreifen und damit auch unterst\u00fctzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Prof. Hegewald von\nLinke Liste/PDS.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Auch bei uns in Sachsen fand\neine Entindustrialisierung ohne Beispiel statt. Industrie mit\nihrer Forschung und Entwicklung wurde zerst\u00f6rt, unlieb-\nsame Konkurrenten wurden durch Marktbereinigung, wie\nman so sagt, verdr\u00e4ngt.\nEine wesentliche Ursache war die monetaristische, ange-\nbots\u00f6konomische Politik Bonns zur Schaffung marktwirt-\nschaftlicher Verh\u00e4ltnisse in Ostdeutschland in Form des\nCrash-Kurses. Gab es 1992 in Deutschland 34 000 Patent-\n\nanmeldungen,  so  waren  es  in  Sachsen nur  548,  d. h.\n1,6 von Hundert. Die Zahlen sprechen f\u00fcr sich. Die Struk-\ntur der Patentanmeldungen, z. B. im Bereich Mikroelektro-\nnik, im Vergleich Deutschland/USA/Japan zeigt sich als\nVerh\u00e4ltnis 1 zu 9,2\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nzu 127,5. Damit ist das Urteil \u00fcber Deutschland offensicht-\nlich schon gesprochen. Wenn jetzt die CDU-Fraktion neue\n\u00fcbergreifende Forschungsstrategien f\u00fcr Sachsen ausarbei-\nten will \u2013 wie ich der Presse entnehme \u2013, so ist zu vermer-\nken, verfallen Sie, meine Damen und Herren, nicht in den\nFehler der SED, der Wissenschaft durch Politik Vorschrif-\nten machen zu wollen. Die Freiheit der Wissenschaft ist\nauch in der S\u00e4chsischen Verfassung festgeschrieben.\nEs w\u00e4re auch unehrlich, Ursachen des Niedergangs der\ns\u00e4chsischen  Industrie-  und  Universit\u00e4tsforschung  den\n40 Jahren DDR oder nur der Treuhand zuzuschreiben.\nEine wesentliche Ursache ist die Politik der Staatsregie-\nrung selbst. In einem in der Wissenschaftsgeschichte\nDeutschlands noch nie dagewesenen Akt wurden Wissen-\nschaftler in Sachsen aus ihren angestammten Bereichen mit\nBegr\u00fcndungen vertrieben, die gr\u00f6\u00dftenteils jeder Rechts-\nstaatlichkeit entbehren. Auch diese Leistungstr\u00e4ger be-\ngr\u00fcndeten den internationalen Ruf akademischer Lehrein-\nrichtungen. Hochkar\u00e4tige Wissenschaftler werden von\nihrem  Lebenswerk  getrennt,  z. B.  Prof.  M\u00f6schwitzer,\nProf. Cimander, Prof. Luckner. Das sind alles TU-Angeh\u00f6-\nrige, die ich pers\u00f6nlich gut kenne und die mir ihre\nLebenssituation geschildert haben. Gegen viele wurde\nlebenslanges Berufsverbot ausgesprochen. Das bleibt nicht\nungestraft. Mangelndes Immatrikulationsinteresse der\nAbiturienten ist eine erste Auswirkung.\nIn Zukunft wird sich r\u00e4chen, da\u00df ganze Entwicklungs-\nlinien der Grundlagen- und angewandten Forschung abge-\nbrochen wurden. Diesen Bruch kann auch die Bildung von\n65 Forschungs-GmbHs nicht abfangen. Laut Technologie-\npolitikbericht wurden in Sachsen 1 650 Arbeitspl\u00e4tze in\nForschung und Entwicklung liquidiert. Forschung und\nEntwicklung sind aber f\u00fcr Produktinnovation und f\u00fcr\nWettbewerbsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Produkte wesentlich.\nDie Zukunft Sachsens h\u00e4ngt davon ab, wie Grundlagen-\nund anwendungsorientierte Forschung, Entwicklung, Pro-\nduktion und Marketing den langfristigen Bed\u00fcrfnissen der\nMenschen entsprechen.\nMeine Damen und Herren! Es sind wohl mehr Visionen\nerforderlich! Notwendig f\u00fcr Sachsen w\u00e4re ein Strategie-\nkreis mit hochrangigen Vertretern von Wissenschaft und\nWirtschaft, die im Dialog jene Themen bestimmen, die den\ngegenw\u00e4rtigen sowie den Erfordernissen des 21. Jahrhun-\nderts entsprechen, zum Beispiel \u00d6ko-Technologien, Infor-\nmations-, Energie- und Medizintechnik.\nDurch die Personal- und Finanzpolitik w\u00e4ren Zukunfts-\ntechnologien besonders zu f\u00f6rdern. Die steuerliche Beg\u00fcn-\nstigung von Forschung, Entwicklung und Innovation w\u00e4re\nein wichtiger Schritt in die richtige Richtung.\nDie Haushaltsdebatte wird zeigen, wie ernst die Staatsre-\ngierung und das Parlament die F\u00f6rderung von Zukunfts-\ntechnologien nehmen.\nHerr Dr. Tiedt, wir k\u00f6nnen Ihnen voll zustimmen. Wir\nsind auch der Auffassung, da\u00df die Mittel des Haushalts\nwesentlich aufgestockt werden m\u00fcssen. Das w\u00e4re wirklich\neine Investition in die Zukunft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5535\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Zu dem Vorhergehenden w\u00e4re\nsicher einiges zu sagen, aber mich bewegen im Moment\nmehr die bl\u00fchenden Landschaften, die einst das politische\nZiel der Staatsregierung waren, die ja wohl auch bl\u00fchende\nForschungslandschaften sein sollten.\nIn der Tat, bl\u00fchende Aussichten gab es 1990, obwohl nie-\nmand damals leugnen konnte, da\u00df fast 40 % des ehemali-\ngen Forschungspotentials der fr\u00fcheren DDR, das hier in\nSachsen lag, einer Neuordnung und einer neuen wettbe-\nwerbsf\u00e4higen Struktur bedurften.\nDie Minister f\u00fcr Wirtschaft und Wissenschaft, letzterer in\nder de-Maizi\u00e8re-Regierung zumindest f\u00fcr den universit\u00e4-\nren Teil zust\u00e4ndig, hatten sich dann in Anspr\u00fcchen und\nAusspr\u00fcchen \u00fcbertroffen. Wir h\u00f6rten von den klugen\nSachsen, vom innovativen Potential dieses Landes \u2013 der\neinzig wirklichen Ressource. Die Wahrheit ist heute: Neu\ngeordnet hat der gesamtdeutsche Markt. Diese Potentiale\nexistieren kaum noch. Das Ergebnis sind am Beispiel des\n94er Landeshaushaltes Eindr\u00fccke, die beweisen: Wo\nunmittelbar \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert werden konnte, wurde\nfinanzpolitisch, nicht im ganzheitlichen Sinne, standortpo-\nlitisch und strukturpolitisch gef\u00f6rdert. Wir hatten 22 gef\u00f6r-\nderte Einrichtungen im Einzelplan 12, davon 14 im natur-\nund technikwissenschaftlichen Bereich, 2 im Umweltbe-\nreich, keine einzige im sozial- und wirt-\nschaftswissenschaftlichen Bereich. 14 von diesen 22 sind in\nDresden, 6 in Leipzig, je eine in Chemnitz und Freiberg.\nDas w\u00e4re dann ausgewogene s\u00e4chsische Forschungsf\u00f6rde-\nrung?\nDar\u00fcber hinaus gibt es Subventionen im Einzelplan 07,\naber in \u00fcblicher Weise \u2013 das hatte Dr. Tiedt bereits ange-\nsprochen \u2013 unstrukturiert und meist zu vernachl\u00e4ssigen,\nda hier Gie\u00dfkannenf\u00f6rderung unterstellt werden mu\u00df.\nWenn einmal eine strukturpr\u00e4gende, auch f\u00fcr Synergieef-\nfekte wichtige Einrichtung mit hochqualifizierten und en-\ngagierten Mitarbeitern eine Sonderf\u00f6rderung genie\u00dft wie\ndas Forschungszentrum Mikroelektronik Dresden, dann\nfehlt es wiederum an den entscheidenden Technologie-\npartnern und an der notwendigen internen Umstrukturie-\nrung. So w\u00e4chst die Gefahr, da\u00df diese Millionen in den\nSand gesetzt werden.\nUnsere Fraktion hatte im November 1990 Leitlinien stand-\nortbezogener Forschungs- und Technologiepolitik be-\nschrieben, die \u00fcbrigens damals im ganzen Hause Anerken-\nnung fanden, aber bis heute keine Anwendung.\nSo ist Technologie- und Forschungsf\u00f6rderung das, was\nF\u00f6rderpolitik in Sachsen generell ist: Verschwendung von\nGeld, das zuwenig ist, aber doch wie Verschwendung\nwirkt, weil kein Konzept sichtbar wird. Nicht einmal im\nnachhinein wurde bisher in diesem Hause dargetan, wo\nund mit welchem Resultat die fehlenden Millionen geblie-\nben sind \u2013 ein Zeugnis von Fahrl\u00e4ssigkeit bei so knappen\nFinanzen.\nDie Chance, Sachsen als Forschungsstandort \u00fcber die ma-\ngeren Jahre zu helfen, ist trotz aller Fensterreden weitge-\nhend vertan. Da\u00df wirkliche Zukunftsforschung im eigent-\nlichen Sinne, das hei\u00dft zu den nat\u00fcrlichen Ressourcen, zu\nbrennenden sozialwissenschaftlichen und wirt-\n\nschaftswissenschaftlichen Problemen, faktisch nicht statt-\nfindet \u2013 faktisch hei\u00dft, gemessen am Bedarf \u2013, rundet das\nBild ab. Hauptstadtf\u00f6rderung in vermeintlichen Prestige-\ndisziplinen, sonst hilflose Konzeptionslosigkeit \u2013 das ist\ndie Ursache f\u00fcr das Bild dessen, was so klangvoll daher-\nkommt: Forschungs- und Technologiestandort Sachsen \u2013\nein t\u00f6nerner Kolo\u00df, wie wir meinen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der F.D.P.\nHerr Dr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Freistaat Sachsen verf\u00fcgt ohne Frage \u00fcber ein\nhohes und breites Potential an Fachleuten aus Wissen-\nschaft und Technik. Die s\u00e4chsische Wirtschaft steht mitten-\ndrin in der schmerzlichen, aber notwendigen und hoff-\nnungsvollen Umstrukturierung, genauso wie die gesamte\nSchul- und Hochschullandschaft. Das Tempo der erfolgrei-\nchen Umstrukturierung in der Wirtschaft wird sehr we-\nsentlich dadurch mitbestimmt, wie es gelingt, die innovati-\nven Potentiale in Wirtschaft, Wissenschaft, Forschung\nsowie dem Bildungssystem so aufeinander abzustimmen,\nda\u00df letztlich unsere Firmen in aller Breite nicht nur wettbe-\nwerbsf\u00e4hige Produkte und Leistungen anbieten und er-\nfolgreich verkaufen, sondern auf bestimmten Gebieten\nauch notwendige Spitzenpositionen einnehmen k\u00f6nnen.\nUnser Mittelstand hat viele Ideen und ist innovativ. Was\nfehlt, ist vielfach Geld f\u00fcr die Forschung und Produktent-\nwicklungen sowie Risikokapital f\u00fcr die Umsetzung. Die\nF.D.P.-Fraktion unterst\u00fctzt nachhaltig eine Forschungs-\nund Technologiepolitik des Freistaates, die die Entwick-\nlung der Wirtschaft in Sachsen direkt unterst\u00fctzt. Landes-\nprogramme zur F\u00f6rderung von Forschung und Technolo-\ngie sind wichtig und stellen Investitionen in die Zukunft\nder Wirtschaft in Sachsen dar. Die Forschungs- und\nTechnologiepolitik ist ein wichtiger Standortfaktor in Sach-\nsen.\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen sich auch die Kontakte zwischen den\nUnternehmen und den Forschungseinrichtungen noch\nst\u00e4rker herausbilden. Dabei sind u. a. insbesondere die\nTechnologiezentren weiterhin stark gefordert. Die Unter-\nst\u00fctzung von Verbundprojekten mu\u00df sich ausbreiten und\nErweiterung erfahren.\nDie Ministerien f\u00fcr Wissenschaft und Kunst sowie Wirt-\nschaft und Arbeit geh\u00f6ren an einen Tisch, wenn es darum\ngeht, f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft nicht nur wissenschaft-\nlichen Vorlauf zu schaffen, sondern gleicherma\u00dfen zielge-\nrichtet angewandte Forschung bis zur anwendungsreifen\nL\u00f6sung zu unterst\u00fctzen. Die F\u00f6rdermittel sind dabei zu\nb\u00fcndeln. Im Nutzen des Potentials unserer Forschungs-\nlandschaft und deren zielgerichteter Unterst\u00fctzung liegt\neine Wurzel f\u00fcr den erfolgreichen wirtschaftlichen Umbau\nin Sachsen.\nSachsens Vorteile auf dem Wissenschaftsgebiet sind Pfun-\nde, die die Wirtschaft braucht und danken wird.\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen handeln, wir hier\nim Parlament und die Staatsregierung. Ich m\u00f6chte auch\nunterstreichen: Das, was Herr Dr. Tiedt hier sehr emotio-\nnal vorgetragen hat, ist im Grundsatz richtig und wichtig.\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df die Mittel-\nausstattung im Haushalt daf\u00fcr ausreichend ist, damit diese\nnotwendigen Zielsetzungen auch entsprechende Unter-\nst\u00fctzung und Anwendung finden k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5536\n\n\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Prof. Dierich von der\nCDU-Fraktion.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Lassen Sie mich drei Gedanken \u00e4u\u00dfern zur\nWertigkeit der Hochschulforschung innerhalb des For-\nschungs- und Technologiestandortes Sachsen.\n1. An Hochschulen geh\u00f6ren Forschung und Lehre un-\ntrennbar zusammen. Wenn ich von Hochschulen spreche,\nmeine ich selbstverst\u00e4ndlich beide Typen, die Universit\u00e4-\nten und die Fachhochschulen. Die Hochschulforschung hat\neinen eindeutigen Vorteil, n\u00e4mlich, da\u00df die Ergebnisse der\nanwendungsorientierten Forschung unmittelbar in die\nLehre einflie\u00dfen k\u00f6nnen und damit unmittelbar die errei-\nchen, die sie sp\u00e4ter einmal als Absolventen in der Wirt-\nschaft, in der Industrie anwenden k\u00f6nnen.\n2. Hochschulforschung bedarf der F\u00f6rderung, auch der\nfinanziellen F\u00f6rderung. Hier wird vieles getan, aber es\nkann  nicht  genug  sein.  1993  wurden  \u00fcber  200 Millio-\nnen DM allein von dem Bundesministerium f\u00fcr Forschung\nund Technologie und der Deutschen Forschungsgemein-\nschaft f\u00fcr s\u00e4chsische Hochschulen zur Verf\u00fcgung gestellt.\nMir ist dabei besonders wichtig, da\u00df diese F\u00f6rdermittel\neine konkrete Projektf\u00f6rderung bedeutet haben und keine\npauschalierte F\u00f6rderung darstellen. Dar\u00fcber hinaus stellt\nz. B. die Deutsche Forschungsgemeinschaft zur F\u00f6rderung\ndes wissenschaftlichen Nachwuchses in den Graduierten-\nkollegs finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung.\nEin 3. Gedanke, der mir besonders am Herzen liegt: Die\nForschung an den Hochschulen f\u00fcr Technik und Wirt-\nschaft hat f\u00fcr Sachsen eine spezielle Bedeutung. Diese\nHochschulen kommen von den Technischen Hochschulen\nher. Sie brauchen also nicht die Forschung zu erlernen,\naber wir d\u00fcrfen sie nicht das Verlernen lernen lassen.\nEs gibt gute gesetzliche Voraussetzungen \u00fcber das Hoch-\nschulstrukturgesetz und \u00fcber das S\u00e4chsische Hochschulge-\nsetz. Es m\u00fcssen aber neue, effiziente Forschungsorganisati-\nonsformen gefunden werden. Mindestens drei M\u00f6glichkei-\nten tun sich da auf; zun\u00e4chst einmal die Forschung im\nNebenamt, wie das in Forschungszentren auch in den al-\nten Bundesl\u00e4ndern h\u00e4ufig \u00fcblich ist, aber auch im Haupt-\namt an den Hochschulen und vielleicht an An-Instituten.\nIch will diese drei Formen nicht werten. Mir scheinen alle\ndrei parallel durchf\u00fchrbar zu sein, auch wenn es gegen-\nw\u00e4rtig bestimmte Bevorzugungen gibt, in Mittweida spezi-\nell das Forschungszentrum, in Zittau die Form der An-In-\nstitute.\nWichtig ist, da\u00df diese Hochschulen die Chance nutzen,\neine Forschung zu betreiben, die praxisbezogen, projekt-\norientiert ist und f\u00e4cher\u00fcbergreifend gestaltet wird. Dazu\ngibt es gegenw\u00e4rtig sehr gute Ergebnisse. Sie werden es\nmir nicht ver\u00fcbeln, wenn ich von einer der kleinsten Hoch-\nschulen berichte, da\u00df allein f\u00fcr 1993 4 Millionen DM Dritt-\nmittel zus\u00e4tzlich eingeworben worden sind und damit\nmehr als 30 Besch\u00e4ftigte in der Forschung an einer solchen\nHochschule m\u00f6glich waren.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDabei sind nicht die vielen Hilfestellungen und kleinen\nKonstellationen f\u00fcr die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in\nder Region eingerechnet. Ich m\u00f6chte auch besonders beto-\nnen, wie hilfreich die sogenannten landesfinanzierten\n\nDrittmittelstellen gewesen sind, denn aus vielen solchen\nlandesfinanzierten Drittmittelstellen sind selbst\u00e4ndige In-\ngenieurb\u00fcros oder Umweltberatungsb\u00fcros und \u00e4hnliche\nDinge geworden.\nEin Schlu\u00dfsatz: Auch wenn die notwendige finanzielle\nGrundausstattung der Forschung an den Hochschulen\nnoch nicht durchg\u00e4ngig gesichert ist, so m\u00f6chte ich doch\nallen Anwesenden sagen \u2013 auch mit einem kleinen Blick in\nd i e  Richtung \u2013, da\u00df Sie sich sicher sein k\u00f6nnen, da\u00df\ndie Hochschulangeh\u00f6rigen den festen Willen haben, ihre\npraxisnahe Forschung der Wirtschaft der Region dienlich\nzu machen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Sachsen ist ein Hochlohnland an den Grenzen zu den\nBilliglohnl\u00e4ndern Osteuropas. Unsere Wirtschaft ist von\neinem dramatischen Strukturwandel gekennzeichnet. Es\ngibt einen ausgedehnten R\u00fcckgang der traditionellen\nIndustrien. Dar\u00fcber machen wir uns alle keine Illusionen.\nDamit verkn\u00fcpft ist nat\u00fcrlich auch ein R\u00fcckgang der ange-\nbundenen Industrieforschung in diesen Bereichen, obwohl\nmittels Forschungs-GmbHs strategisch wichtige Kernberei-\nche der Industrieforschung erhalten werden konnten.\nDer Standort Sachsen, meine Damen und Herren, kann\nnicht nur als Dienstleistungsanbieter existieren. Und ich\nhoffe, da\u00df wir nie zu diesen typischen Hamburger Jobs\nkommen, welche die Dienstleistungsgesellschaft Amerikas\npr\u00e4gen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir brauchen hochqualifizierte Arbeitspl\u00e4tze, durch die\nWertsch\u00f6pfung auf High-Tech-Niveau stattfindet. Voraus-\nsetzung daf\u00fcr ist nat\u00fcrlich eine leistungsf\u00e4hige For-\nschungsinfrastruktur; und die besteht in Sachsen. Das wer-\nden mir alle Realisten aus den Oppositionsfraktionen be-\nst\u00e4tigen.\nWir haben das Grundger\u00fcst unserer au\u00dferuniversit\u00e4ren\nForschungseinrichtungen in Bundes- und Landestr\u00e4ger-\nschaft. Und wir haben die Hochschulen, die zunehmend\nbesser in die Hochschulforschung einsteigen. Die Um-\nstrukturierung der Akademie der Wissenschaften, der\nBauakademie und der Akademie der Landwirtschaftswis-\nsenschaften hat geklappt: in ,,Blaue-Liste\u201c-Institute, in\nFraunhofer-Institute. Und es wird auch bundesweit aner-\nkannt, da\u00df Sachsen hier eine Vorreiterrolle gespielt hat.\nIch verw\u00f6hne ja sonst unseren Wissenschaftsminister nicht\nmit meinem Lob, aber hier wurde ausgezeichnete Arbeit\ngeleistet.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDer Aufbau einer leistungsf\u00e4higen Industrieforschung\nkann nat\u00fcrlich nicht losgel\u00f6st von diesem Grundger\u00fcst er-\nfolgen. Wir brauchen eine dauerhafte Verzahnung zwi-\nschen au\u00dferuniversit\u00e4rer Forschung, Hochschulen, der\nWirtschaft und unserer Industrieforschung. Dabei d\u00fcrfen\nunsere angewandte Forschung und die Grundlagenfor-\nschung \u2013 das sage ich ganz deutlich zu den Wirt-\nschaftsleuten \u2013 nicht zum Dienstleister f\u00fcr irgendwelche\nFirmen verkommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5537\n\n\n\nDie Ansiedlung eines neuen innovativen Mittelstandes un-\nserer Existenzgr\u00fcnder auf High-Tech-Niveau kann nat\u00fcr-\nlich nur an dem mehr oder weniger staatlich subventio-\nnierten Ger\u00fcst dieser Forschungsinfrastruktur erfolgen.\nWir m\u00fcssen dazu eine s\u00e4chsische Forschungslandschaft\nschaffen, die den gesamten Innovationszyklus Wissen-\nschaft \u2013 Wirtschaft \u2013 Absatz bef\u00f6rdert. Die strukturpoliti-\nsche Diskussion dazu wollten wir hier anschieben. Wir\nwollen sie weiterf\u00fchren mit den Mittelst\u00e4ndlern, mit den\nWissenschaftlern, mit den Hochschulleuten und dem kon-\nstruktiven Teil der Opposition. Ich bedanke mich aus-\ndr\u00fccklich bei den Kollegen Dr. Tiedt und Dr. Hielscher, die\nhier in unterschiedlicher Weise doch wichtige Gedanken\nbeigesteuert haben.\nWir sollten unsere eigenen Erfolge in der Wissenschafts-\nlandschaft nicht zerreden. Diese existieren. Wir sollten die\nDefizite benennen und gemeinsam die knappen Mittel auf\ndie ber\u00fchmten intelligenten L\u00f6sungen konzentrieren, die\nwir ja alle immer wieder ansprechen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat das Wort; Herr\nStaatsminister Prof. Dr. Meyer, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Zu-\nkunft und die Qualit\u00e4t des Wirtschaftsstandortes Sachsen\nwerden in hohem Ma\u00dfe von Wissenschaft, Forschung und\nTechnologie bestimmt. F\u00fcr die Konkurrenzf\u00e4higkeit s\u00e4ch-\nsischer Produkte auf den internationalen M\u00e4rkten ist ent-\nscheidend, ob sie dem neuesten Stand in Forschung und\nEntwicklung entsprechen. Nur mit neuen Produkten ist\nSachsen konkurrenzf\u00e4hig. Daf\u00fcr bedarf es gleicherma\u00dfen\nder Grundlagenforschung, der angewandten Forschung\nund der Industrieforschung. Gemeinsam bilden sie den\nForschungs- und Technologiestandort Sachsen; und dieser\nist die Voraussetzung daf\u00fcr, die technologische und wirt-\nschaftliche Wettbewerbsf\u00e4higkeit Sachsens und damit\nseine Perspektive als Wirtschaftsstandort zu schaffen.\nWer nicht von Forschung und Technologie als Fundament\nausgeht, der baut auf Sand. Ohne Auf- und Ausbau von\nForschung gibt es in Sachsen keine leistungsf\u00e4hige Infra-\nstruktur und keine leistungsf\u00e4hige Wirtschaft. Das bedeu-\ntet m\u00f6glichst rasche Verbesserung der Forschungsbedin-\ngungen gleicherma\u00dfen im Hochschul- und universit\u00e4ren\nBereich und in der anwendungs- und industrienahen For-\nschung. Das bedeutet F\u00f6rderung der Industrieforschung\nund des Technologietransfers in der Verklammerung mit\nGrundlagenforschung und angewandter Forschung. Und\nes bedeutet die Gr\u00fcndung von technologieorientierten Un-\nternehmen.\nEs ist eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr den Freistaat Sachsen, da\u00df\nnach Aufnahme der neuen Bundesl\u00e4nder in das EG-F\u00f6r-\ndergebiet I die Mittel des Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regio-\nnale Entwicklung f\u00fcr ein Programm zur St\u00e4rkung der\nInnovationskraft der s\u00e4chsischen Unternehmen eingesetzt\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd das bedeutet nat\u00fcrlich, um einen m\u00f6glichst hohen\nNutzen aus der Verwendung dieser Mittel des EG-Regio-\nnalfonds zu sichern, \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\u2013 der Satz ist doch noch gar nicht zu Ende \u2013,\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nda\u00df man den gesamten Innovationszyklus von der Grund-\nlagenforschung \u00fcber die angewandte Forschung und Ent-\nwicklung bis zur Vermarktung F+E-intensiver Produkte\nst\u00e4rkt und harmonisch entwickelt. Nur wenn wir gleich-\nzeitig die Forschung und ihre Infrastruktur und die gesam-\nte Infrastruktur der Wirtschaft und ihr Umfeld st\u00e4rken\nund dabei die s\u00e4chsischen Unternehmen unterst\u00fctzen, ihre\nProduktpalette zu erneuern, erhalten wir wirklich einen\nhohen Nutzeffekt der f\u00fcr Wissenschaft und Wirtschaft ein-\ngesetzten Finanzmittel.\nMeine Damen und Herren! Wir haben wesentliche Voraus-\nsetzungen daf\u00fcr geschaffen, als wir die Wissenschaftsland-\nschaft Sachsens erfolgreich ordneten, und zwar in den bei-\nden Schritten, n\u00e4mlich dem Aufbau leistungsf\u00e4higer, insti-\ntutionell gef\u00f6rderter au\u00dferuniversit\u00e4rer Forschungsein-\nrichtungen und der Gestaltung einer funktionsgerechten\nund leistungsf\u00e4higen Hochschullandschaft, die alle Vor-\naussetzungen f\u00fcr Forschung und Lehre auf hohem Niveau\nbesitzt. In diesen Bereichen sitzt niemand im Elfenbein-\nturm.\n\n(Beifall des Abg. Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU)\n\nWir haben im au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsbereich \u2013 ich\ndarf einmal die Zahlen nennen \u2013 eine Gro\u00dfforschungsein-\nrichtung, sieben Einrichtungen der Blauen Liste, sechs\nLandeseinrichtungen, f\u00fcnf Einrichtungen und vier Au\u00dfen-\nstellen der Fraunhofer-Gesellschaft, drei Arbeitsgruppen,\nein Institut und ein Teilinstitut der Max-Planck-Gesell-\nschaft, die Forschungsgruppen der S\u00e4chsischen Akademie\nder Wissenschaften. Das ist ein guter Anfang, ein guter\nStart, und es gibt eine anerkannte Position in ganz\nDeutschland. In den institutionell gef\u00f6rderten au\u00dferuni-\nversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen in Sachsen arbeiten\nzur Zeit mehr als 3 600 Besch\u00e4ftigte.\nIch darf noch einmal ausdr\u00fccklich auf die leistungsf\u00e4hige\nund auf der Basis des neuen S\u00e4chsischen Hochschulgeset-\nzes jetzt auch uneingeschr\u00e4nkt eigenverantwortliche und\nhandlungsf\u00e4hige s\u00e4chsische Hochschullandschaft hinwei-\nsen. Mit Zahlen kann man untersetzen, wie leistungsf\u00e4hig\nbeide Bereiche der Wissenschaftslandschaft in Sachsen\nsind.\nDie Deutsche Forschungsgemeinschaft unterst\u00fctzt zuneh-\nmend die s\u00e4chsischen Hochschulen. Das bedeutet, da\u00df\nGeld ins Land kommt. So hat die Deutsche Forschungsge-\nmeinschaft f\u00fcnf Graduiertenkollegs eingerichtet. Das sind\nEinrichtungen, wo junge Wissenschaftler Forschungspro-\njekte bearbeiten k\u00f6nnen, die von hoher internationaler und\ngesamtdeutscher Bedeutung sind, zum Beispiel auf so\nwichtigen Gebieten wie der Werkstoffwissenschaft und\ndem Maschinenwesen. Weitere f\u00fcnf Antr\u00e4ge sind in Bear-\nbeitung.\nWir haben Sonderforschungsbereiche ins Land geholt. Die\nTechnische Universit\u00e4t Dresden hat den Sonderfor-\nschungsbereich ,,Automatisierter Systementwurf\u201c. Initiati-\nven zur Einrichtung weiterer Sonderforschungsbereiche\nsind von allen Universit\u00e4ten in Sachsen ergriffen worden.\nDar\u00fcber hinaus sind sie an 15 bereits bewilligten Sonder-\nforschungsbereichen in ganz Deutschland beteiligt. Auch\ndas bedeutet, da\u00df unsere Leistungskraft anerkannt wird\nund da\u00df wir daf\u00fcr aus Bundesmitteln Geld ins Land be-\nkommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5538\n\n\n\nDie hohe Inanspruchnahme der DFG-F\u00f6rderung durch\ns\u00e4chsische Hochschulen ist Ausdruck ihrer Leistungsf\u00e4hig-\nkeit. Von den 60 Millionen DM DFG-F\u00f6rdermitteln, die\n1992 speziell f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder vorgesehen wa-\nren, sind allein 34 Millionen DM von s\u00e4chsischen Universi-\nt\u00e4ten in Anspruch genommen worden.\nWir k\u00f6nnen feststellen, da\u00df die s\u00e4chsischen Hochschulen\ndurch das Bundesforschungsministerium insgesamt f\u00fcr\n241 Projekte mit einem Gesamtf\u00f6rderbetrag von 202,7 Mil-\nlionen DM unterst\u00fctzt wurden. Und das ist nur eine Zahl,\ndie wir hier nennen k\u00f6nnen.\nAlles dies zeigt die hohe Leistungskraft. Wir haben \u2013 das\nkann ich hier feststellen \u2013 in Sachsen den in den neuen\nBundesl\u00e4ndern stabilsten au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungs-\nbereich, und wir haben eine deutlich wachsende Hoch-\nschulforschung. Jetzt bedarf es der engen Verzahnung von\nWissenschaft und Wirtschaft. Ein Schritt dazu ist die Zu-\nsammenarbeit von Grundlagenforschung, angewandter\nForschung und Industrieforschung zum Aufbau einer lei-\nstungsf\u00e4higen Industrieforschung.\nDar\u00fcber hinaus bedarf es energischer Schritte, um die Lei-\nstungsf\u00e4higkeit der Wissenschaft in Sachsen f\u00fcr den wirt-\nschaftlichen Wiederaufstieg fruchtbar zu machen. Das\nkann nicht allein von den Hochschulen und von den For-\nschungseinrichtungen geleistet werden, sondern erfordert\nein enges Zusammenwirken von Wissenschaftspolitik und\nWirtschaftspolitik.\nUnsere Forschungseinrichtungen geh\u00f6ren zu den besten in\nDeutschland. Ich halte es f\u00fcr einen ausgesprochenen Vor-\nteil \u2013 das darf ich an die Adresse der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne sagen \u2013, da\u00df wir ein so hohes technik- und natur-\nwissenschaftliches Potential haben. Dieses Potential wird\nerfolgreich f\u00fcr Umweltforschung genutzt. Ich kann nicht\nbegreifen, da\u00df Sie das nicht zur Kenntnis nehmen. Sie neh-\nmen schlicht Realit\u00e4t nicht zur Kenntnis!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Fraunhofer-Gesellschaft, die ausschlie\u00dflich anwen-\ndungs- und marktorientierte Forschung macht, hatte ihre\nEinrichtungen zun\u00e4chst nur befristet geschaffen. Aufgrund\nihres Erfolgs sind alle Einrichtungen der Fraunhofer-For-\nschung inzwischen unbefristete Einrichtungen. Das zeigt\nihre Marktf\u00e4higkeit.\nEs mu\u00df jetzt alles daf\u00fcr getan werden, da\u00df diese wissen-\nschaftliche Leistungskraft f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft\nfruchtbar wird und da\u00df die s\u00e4chsische Wirtschaft die inno-\nvativen Impulse aus der Wissenschaft aufnimmt. Das ist\nein wechselseitiger Proze\u00df, meine Damen und Herren.\nDie Absolventen der Technischen Universit\u00e4t Dresden \u2013\num nur ein Beispiel zu nennen \u2013 geh\u00f6ren zu den begehrte-\nsten in Deutschland. Also m\u00fcssen wir sie dazu motivieren\nund dabei unterst\u00fctzen, hier in Sachsen kleine, auf den\nmodernsten Stand der Technologie orientierte Betriebe zu\nschaffen. Das ist ein wirklicher wirtschaftlicher Neuan-\nfang, und f\u00fcr solche Programme gibt es international gute\nErfahrungen.\nOhne Wissenschaftsstandort wird es keinen Wirt-\nschaftsstandort Sachsen geben. Wer meint, wir sollten erst\ndie Wirtschaft sich entwickeln lassen und dann erst Hoch-\nschulen und Forschung sichern und ausbauen, der ist auf\ndem Holzweg!\n\n(Beifall bei CDU, SPD und\nAbgeordneten der Linken Liste/PDS)\n\nWer meint, Wissenschaft k\u00f6nnte als Steinbruch f\u00fcr die L\u00f6-\nsung anderer Probleme genutzt werden, der legt die Axt\nan die Zukunft des Landes.\n\n(Beifall bei CDU, SPD sowie\ndes Abg. Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS)\n\nZukunftsorientierte Wissenschaftspolitik erfordert einen\nlangen Atem und vertr\u00e4gt keine j\u00e4hrlichen Kurskorrektu-\nren.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n\nPerspektive und Innovation geh\u00f6ren zusammen. Ohne\nInnovation gibt es keine Perspektive, und ohne wissen-\nschaftliches Fundament wird es keine wirtschaftliche\nZukunft geben.\n\n(Beifall bei CDU, SPD sowie Abgeordneten\nder Linken Liste/PDS \u2013 Dr. Tiedt, SPD:\nWann werden Sie Wirtschaftsminister?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung. Es\nspricht Herr Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen Sie\nmich erg\u00e4nzend f\u00fcr den angewandten wirtschaftsnahen\nund vor allen Dingen industrienahen Forschungspolitikbe-\nreich sprechen, f\u00fcr den mein Haus die Verantwortung\ntr\u00e4gt.\nDer Industriestandort Deutschland steht heute im Brenn-\npunkt \u00f6ffentlicher Diskussionen. Die meisten sp\u00fcren, da\u00df\nin den n\u00e4chsten Jahren gro\u00dfe Herausforderungen auf\ndieses erfolgsverw\u00f6hnte Deutschland zukommen. Rezep-\nturen f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung dieser Herausforderungen wer-\nden von vielen mitgeliefert: weniger Lohn \u2013 mehr Arbeit,\nweniger Staat \u2013 mehr Marktwirtschaft, weniger Steuern \u2013\nmehr Wettbewerb, weniger EG \u2013 mehr EG.\nDas mag alles f\u00fcr sich eine gewisse Berechtigung haben,\naber auch mit englischen L\u00f6hnen und amerikanischen\nSteuers\u00e4tzen und japanischen Arbeitszeiten allein gibt es\nkeine Garantie, da\u00df Deutschland im Jahre 2000 weiterhin\nzu den ersten Adressen der Industrienationen z\u00e4hlen wird.\nAuch mit waghalsigen Kostensenkungsman\u00f6vern allein\nwird es uns nicht gelingen, auf die Dauer mit den Produk-\ntionskosten tschechischer oder polnischer Unternehmen\nmitzuhalten oder gar der Konkurrenz aus S\u00fcdostasien Pa-\nroli zu bieten. Die Weltm\u00e4rkte werden in B\u00e4lde anders\naussehen als heute. Die deutsche Wirtschaft wird es auch\nmit anderen und mit mehr Konkurrenten zu tun haben.\nWir werden Verlierer sein, wenn wir in einen Kampf um\ndie Produktpreise eintreten.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nWir k\u00f6nnen Gewinner sein, wenn wir auf die Qualit\u00e4t un-\nserer Produkte setzen.\n\n(Beifall bei der CDU und\nbei Abgeordneten der SPD)\n\nDies alles bedeutet: Wir m\u00fcssen bestehende M\u00e4rkte vertei-\ndigen und neue aufbauen. Das wird aber nur gelingen mit\nhoher Qualit\u00e4t, innovativen Produkten und neuen Techno-\nlogien. Dies ist leider nicht im Katalog der Bundesregie-\nrung im Zusammenhang mit dem Wirtschaftsstandort\nDeutschland enthalten. Unsere Industriearbeitspl\u00e4tze von\nmorgen m\u00fcssen bereits heute durch Innovationen gesi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5539\n\n\n\nchert werden. Der Unternehmer braucht technologische\nVorteile, um Kostennachteile ausgleichen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nVor diesem Szenario mu\u00df sich Wirtschaftspolitik in Sach-\nsen insbesondere mit Forschung, Innovation und Techno-\nlogie befassen.\nLassen Sie mich zwei Beispiele erfolgreicher Technologie-\npolitik in Sachsen anf\u00fchren. Von den Technologief\u00f6rder-\nmitteln  des  Bundes  f\u00fcr  die  neuen  L\u00e4nder  werden  rund\n40 % von s\u00e4chsischen Unternehmern und s\u00e4chsischen For-\nschungseinrichtungen abgerufen. Von 100 Besch\u00e4ftigten in\nSachsen arbeiten knapp 4 im F+E-Bereich. Diese Quote ist\nauch in manchen Altbundesl\u00e4ndern nicht besser, und sie\nwird sich in Sachsen noch verbessern.\nZwei Schwerpunkte s\u00e4chsischer Technologiepolitik m\u00f6ch-\nte ich besonders erw\u00e4hnen.\nErstens. Der Mittelstand steht im Mittelpunkt, ist das\nR\u00fcckgrat unserer Wirtschaft. Mit unserer Technologief\u00f6r-\nderung unterst\u00fctzen wir grunds\u00e4tzlich kleine und mittlere\nUnternehmen. Auch bei den s\u00e4chsischen Technologie-\ntransfereinrichtungen, den sogenannten Technologiezen-\ntren, ist der Mittelstand die entscheidende Zielgruppe. Un-\nsere F+E-Infrastruktur, d. h. die Einrichtungen, in denen\nselbst geforscht wird, versuchen wir ebenfalls im besonde-\nren Ma\u00dfe auf die Bed\u00fcrfnisse des Mittelstandes auszurich-\nten.\nZweitens. Technologiepolitik in Sachsen ist auch Regional-\npolitik f\u00fcr Sachsen. Jeder wei\u00df hier: Wir k\u00f6nnen nicht\nirgendwo im Erzgebirge oder in der Oberlausitz ein For-\nschungsinstitut aufbauen und darauf hoffen, da\u00df dann ein\nkleines Silicon Valley daraus wird. Aber wir k\u00f6nnen unse-\nre Technologiepolitik nicht ausschlie\u00dflich auf unsere drei\nBallungsr\u00e4ume konzentrieren. Daher setzen wir in allen\ndrei Feldern unserer Technologiepolitik, n\u00e4mlich bei der\nTechnologief\u00f6rderung, dem Technologietransfer und der\nF+E-Infrastruktur, besonders deutliche regionalpolitische\nAkzente.\nZwei Beispiele: Beim Technologietransfer besitzt Sachsen\nmittlerweile  ein  weitgehend  fl\u00e4chendeckendes  Netz  von\n40 Technologiezentren.\nZweitens. Bei der F+E-Infrastruktur geht es vorrangig um\ndie Forschungs-GmbHs. \u00dcber den Freistaat verteilt gibt es\n42, davon sind bereits 35 privatisiert. Insgesamt sind in\ndiesen 42 Forschungseinrichtungen 2 100 Mitarbeiter und\n1 400 in Nachfolgeeinrichtungen t\u00e4tig.\nDa\u00df dies gelungen ist, meine Damen und Herren, ist eine\ngro\u00dfe Leistung. Ich m\u00f6chte insbesondere auch dem Parla-\nment, dem Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und mei-\nnen Mitarbeitern f\u00fcr die intensive und konstruktive Arbeit\ndanken, die es erm\u00f6glicht hat, da\u00df diese Zentren erhalten\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie St\u00e4rke dieser Forschungs-GmbHs liegt in der Indu-\nstrieforschung. Mit \u00fcber 400 s\u00e4chsischen Unternehmen\narbeiten diese Forschungseinrichtungen schon zusammen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\nDie Industrieeinnahmen der Forschungs-GmbHs liegen\ndaher mittlerweile schon deutlich \u00fcber unserer ,,Fehlbe-\ndarfsfinanzierung\u201c. Geld, meine Damen und Herren, ko-\nstet auch ein Aush\u00e4ngeschild des Industriestandortes\nSachsen, n\u00e4mlich das Zentrum f\u00fcr Mikroelektronik in\nDresden, ZMD. Dies ist mittlerweile privatisiert, auch\ndank der erfolgreichen Politik der Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schlu\u00df. Seit\n1991 haben wir mit unserer Technologief\u00f6rderung rund\n500 Projekte unterst\u00fctzt. Ca. 210 Millionen DM flossen an\nUnternehmen und Forschungseinrichtungen. Meine Da-\nmen und Herren, dies sind Fakten, die man mit noch so\nhilfloser, aber lautstarker Kritik nicht vom Tisch fegen\nkann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAllein die F+E-Projektf\u00f6rderung in der gewerblichen Wirt-\nschaft hat zur Stabilisierung von ca. 30 000 Arbeitspl\u00e4tzen\ngef\u00fchrt, ohne Zuliefer- und Abnehmerindustrien. Wir wer-\nden auch die entsprechenden Akzente im Haushalt 1994\nsetzen. Gehen Sie davon aus, weder die CDU-Fraktion\nnoch die Staatregierung brauchen \u00f6ffentliche Ratschl\u00e4ge.\nWarten Sie ab; 3 Jahre erfolgreicher Etatpolitik im Bereich\nder Forschungsf\u00f6rderung werden auch sicherstellen, da\u00df\nwir im n\u00e4chsten Jahr erfolgreich sein werden!\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Ich lasse keine Zwischenfrage zu.\n\n(Zuruf von der SPD: Das kann ich verstehen.)\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen aber nicht nur\nGeld, wir brauchen mehr. Wenn wir weiterhin erfolgreich\nt\u00e4tig sein wollen, brauchen wir Ihre Hilfe, die Hilfe der\nPolitik. Wir brauchen die Hilfe der Wirtschaft und die Hil-\nfe der Gewerkschaften, meine Damen und Herren. Ebenso\nbrauchen wir mehr Werben in der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr\nTechnologieakzeptanz. Wer nur Technologie verteufelt,\nmeine Damen und Herren, setzt unsere Zukunft aufs Spiel.\n\n(Beifall des Staatsministers Prof. Dr. Meyer)\n\nDie Staatsregierung wird ihr forschungspolitisches Kon-\nzept fortentwickeln und nicht ver\u00e4ndern.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nerste Aktuelle Debatte abgeschlossen. Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5540\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\nDie Zukunft der Psychiatrie im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nEs spricht zuerst ein Mitglied der Fraktion der SPD. Herr\nTempel ist mir benannt worden, bitte sch\u00f6n.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Zum Thema ,,Zukunft der Psychiatrie in\nSachsen\u201c. Seit einigen Tagen liegt der 1. S\u00e4chsische Lan-\ndespsychiatrieplan, der im Juli 1993 vom Kabinett verab-\nschiedet wurde, auch in einer Hochglanzbrosch\u00fcre vor.\nDas Sozialministerium brauchte immerhin anderthalb Jah-\nre, um den Referentenentwurf in die uns heute vorliegen-\nde Form zu bringen. Diese recht lange Zeit brauchte man\nanscheinend, um den Psychiatrieplan um ein reichliches\nDrittel zu k\u00fcrzen und manche Absichtserkl\u00e4rung unver-\nbindlicher zu gestalten.\nDie Situation der psychiatrischen Versorgung in der DDR\nwar widerspr\u00fcchlich und gen\u00fcgte insgesamt nicht den\nmodernen Anspr\u00fcchen. Es gab auf der einen Seite Ans\u00e4tze\nf\u00fcr eine gemeindenahe psychiatrische Versorgung, auf der\nanderen Seite stand dem eine verwahrende und ausgren-\nzende Praxis einer um wohnortfern gelegene Fachkranken-\nh\u00e4user zentrierten Klinikpsychiatrie gegen\u00fcber.\nEs reicht jedoch aus unserer Sicht nicht aus, wenn sich die\nPsychiatriepolitik im Freistaat Sachsen davon leiten l\u00e4\u00dft,\ndas Niveau der Versorgung in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nz\u00fcgig und nachhaltig zu verbessern und der Situation im\n\u00fcbrigen Bundesgebiet anzupassen. Es ist hinreichend be-\nkannt, da\u00df auch in den alten Bundesl\u00e4ndern Defizite in der\nVersorgung gro\u00dfer Patientengruppen, insbesondere der\nSuchtpatienten, der chronisch psychisch Kranken und der\ngerontopsychiatrischen Patienten bestehen. Alle bestehen-\nden Defizite sind jedoch mit den hinl\u00e4nglich bekannten\nArgumenten der unzureichenden Finanzsituation nicht al-\nlein zu erkl\u00e4ren.\nIm folgenden m\u00f6chte ich einige wichtige Punkte anf\u00fchren,\ndie aus unserer Sicht nicht ausreichend sind.\n1. Die konkrete Umsetzung von im Plan bestehenden\nAbsichtserkl\u00e4rungen, z. B. die Verbesserung der Geronto-\npsychiatrie, die Entflechtung und Enthospitalisierung der\nPatienten in den psychiatrischen Gro\u00dfkrankenh\u00e4usern.\n2. Die aus unserer Sicht nicht gen\u00fcgende finanzielle Un-\nterst\u00fctzung der Kommunen beim Aufbau der notwendi-\ngen komplement\u00e4ren Dienste und Einrichtungen.\n3. Urspr\u00fcnglich geplante Versorgungsm\u00f6glichkeiten sind\nweggefallen, z. B. nachklinische Angebote und geronto-\npsychiatrische Zentren.\n4. Die Betreuung und Versorgung geistig behinderter\nMenschen wurde aus dem Plan herausgenommen.\n5. Psychotherapiebed\u00fcrftige und psychosomatisch Kranke\nals besondere Personengruppen sind in diesem Plan nicht\nmehr vorhanden.\n6. Die Bedeutung der Institutsambulanzen an den psych-\niatrischen Krankenh\u00e4usern wurde gegen\u00fcber dem Erstent-\nwurf vermindert.\n7. Neue au\u00dferklinische Behandlungsangebote, z. B. thera-\npeutische Wohngemeinschaften, sind ungen\u00fcgend ange-\ndacht.\nInsgesamt besteht das gro\u00dfe strukturelle Problem der defi-\nzit\u00e4ren Verzahnung von Akutmedizin und Rehabilitation\nsowie der Koordination verschiedener Tr\u00e4ger der Rehabili-\ntation.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion Linke Liste/PDS spricht\njetzt Frau Kubicek.\n\nFrau Kubicek,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Mit Beginn der Umgestaltung des Ge-\nsundheitswesens der ehemaligen DDR nach der Wende\nnahm die Psychiatriereform in der Landespolitik einen\nganz besonderen Platz ein. Ausgehend vom ,,Bericht zur\nLage der Psychiatrie in der ehemaligen DDR \u2013 Bestands-\naufnahme und Empfehlung\u201c sind fast 2 Jahre vergangen.\nDie Staatsregierung hat zwar umfangreich auf Gro\u00dfe An-\nfragen und Antr\u00e4ge der Fraktionen geantwortet und auf\nmassiven Druck der Opposition einen Landespsychiatrie-\nplan ver\u00f6ffentlicht. Allein, was uns da pr\u00e4sentiert wird, ist\nm\u00e4\u00dfig.\nDer \u00fcber 80 Seiten umfassende Bericht mit seinen Anlagen\nist eine lehrbuchm\u00e4\u00dfige Zusammenfassung und Erl\u00e4ute-\nrung von Versorgungsstufen und sozialpsychiatrischen\nDiensten, Beratungsstellen und Selbsthilfegruppen, die\nman auch von einem Studententeam h\u00e4tte erarbeiten las-\nsen k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nKeine Diskriminierung der Studenten!)\n\nDieser Plan l\u00e4\u00dft grunds\u00e4tzlich vermissen \u2013 erstens \u2013 eine\nexakte Analyse der Bev\u00f6lkerungssituation in Sachsen hin-\nsichtlich des Vorkommens von psychiatrischen, psychi-\nschen und psychosomatischen Erkrankungen.\nZweitens l\u00e4\u00dft er eine Prognose hinsichtlich der Entwick-\nlung der Altersstruktur der Bev\u00f6lkerung Sachsens f\u00fcr die\nn\u00e4chsten 20 Jahre vermissen.\nDrittens fehlen Konzepte zur Herstellung ann\u00e4hernd glei-\ncher Bedingungen in Stadt und Land hinsichtlich des\nAngebotes von Akutkrankenhausbetten, Tageskliniken,\nbetreuten Wohnformen, gesch\u00fctzten Arbeitspl\u00e4tzen und\nBeratungsdiensten.\nDer vorgelegte Bericht versucht, durch die Aufz\u00e4hlung\nvon erreichten punktuellen Verbesserungen an ausgew\u00e4hl-\nten Standorten und unter den Bedingungen der Gew\u00e4h-\nrung gro\u00dfz\u00fcgiger F\u00f6rdermittel durch Bund und Freistaat\ndie Defizite in der Behandlung, Betreuung und Unterbrin-\ngung psychisch kranker und behinderter Menschen zu\nsch\u00f6nen.\nMeine Damen und Herren! Wenn man nach diesem\nBericht urteilt, sieht die Zukunft Sachsens eher d\u00fcster als\nrosig aus. Es ist bekannt, da\u00df eine rein einrichtungsorien-\ntierte Disposition von den patientenbezogenen Versor-\ngungserfordernissen wegf\u00fchrt und die Aufmerksamkeit\nauf administrative und organisatorische Probleme lenkt.\nUmfassende Versorgung bedeutet, da\u00df alle Patienten in\neiner bestimmten Region medizinische, psychosoziale und\nsoziale Hilfe in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. In Sachsen ist\ndie Gleichstellung von psychisch und k\u00f6rperlich kranken\nMenschen nicht verwirklicht, und die Versorgung chro-\nnisch psychisch Kranker ist nicht gew\u00e4hrleistet, vor allen\nDingen auf dem Lande.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5541\n\n\n\nWir fordern die Staatsregierung auf, gemeinsam mit der\nLandes\u00e4rztekammer, den kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen,\ndem St\u00e4dte- und Gemeindetag diesbez\u00fcglich aktiv zu wer-\nden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nspricht jetzt Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete, Herr Pr\u00e4sident! Klaus D\u00f6rner schreibt in einer Denk-\nschrift zur Radikalisierung der Psychiatriereform: ,,Der\nR\u00fcckschritt ist uns gerade jetzt in der sozial\u00f6konomischen\nKrise absolut verboten, denn in solchen Krisen \u2013 das wis-\nsen wir inzwischen aus der Geschichte noch viel besser \u2013\nsind gerade die schw\u00e4chsten Gruppen am ehesten in der\nexistentiellen Gefahr, notfalls \u00fcber den Tellerrand der\nGesellschaft gekippt zu werden.\u201c\nDiese Dimension, sehr geehrte Abgeordnete, wirft die\nFrage nach der Lage der Psychiatrie auf, also einer exten-\ntiellen Gefahr der Lebensbedrohung f\u00fcr eine nicht kleine\nGruppe von Menschen, und \u2013 ich m\u00f6chte Sie erinnern \u2013\nwir k\u00f6nnten jederzeit selbst dazu geh\u00f6ren, denn Irren ist\nmenschlich, also normal.\nWas aber m\u00fcssen wir feststellen im klinischen Bereich?\nSuchtkliniken mit internationalem Ruf werden geschlossen\nund die abh\u00e4ngig Kranken dem Vernichtungskarussell\nzwischen Entzug, sozialem Nichterfolg der Eingliederung\nund R\u00fcckfall \u00fcberlassen. Privattr\u00e4ger verdienen sich dabei\neine goldene Nase.\nPsychiatrische Krankenh\u00e4user werden an die R\u00e4nder der\nSt\u00e4dte verlagert, die Therapie wird wieder durch Hospita-\nlisierung und Abschiebung ohne ganzzeitliche Betreuung,\ndas hei\u00dft psychiatrisch unsozial, gepr\u00e4gt.\nIm ambulanten Bereich nicht viel besser: Die unter gro\u00dfen\nM\u00fchen zu DDR-Zeiten, lange Zeit gegen den Widerstand\nder SED-Funktion\u00e4re \u2013 ich erinnere nur an die Auseinan-\ndersetzungen um den Aufbau der sozialen Psychiatrie in\nLeipzig \u2013 aufgebaute und aufrechterhaltene ambulante\npsychosoziale Betreuung wird bis auf Modellprojekte \u2013\nModellverbund Leipzig zum Beispiel \u2013 zerschlagen.\nDie Versorgung mu\u00df sich derzeit und in diesem Lande an\nbetriebswirtschaftlichen Erw\u00e4gungen orientieren und nicht\nan den Bed\u00fcrfnissen psychisch kranker Menschen. Soge-\nnannte unwirtschaftliche, nicht verg\u00fctete, aber therapie-\nnotwendige Versorgung wird eingeschr\u00e4nkt bis abge-\nschafft. Auch hier m\u00f6chte ich an die Gespr\u00e4chstherapie\nnach Rogers erinnern.\nGesch\u00fctztes Wohnen und andere komplement\u00e4re Thera-\npieversorgung ist durch die insgesamt widrigen sozialen\nVerh\u00e4ltnisse im Freistaat Sachsen unter CDU-Herrschaft \u2013\nich m\u00f6chte nur daran erinnern \u2013 geradezu unm\u00f6glich\ngeworden. Viele psychisch Kranke landen im Obdach-\nlosenheim. Die vier Grundbed\u00fcrfnisse f\u00fcr psychisch Kran-\nke: Arbeiten/Wohnen, Behandlung, Rehabilitation, materi-\nelle Absicherung sind von Grund her bedroht.\nNicht zuletzt, sehr geehrte Abgeordnete, ist der Lan-\ndespsychiatrieplan des Freistaates selbst ein beredtes Bei-\nspiel f\u00fcr Psychiatriepolitik in Sachsen. Ein Jahr m\u00fchevoller\nArbeit mit Fachleuten und Betroffenen wird zur Papier-\nkorbvorlage, und ein neuer, eingeschr\u00e4nkter Plan er-\nscheint. Den Kommunen wird die Hauptfinanzlast aufge-\nb\u00fcrdet. Der Freistaat Sachsen zieht sich zur\u00fcck. Die\nLandesregierung ist \u2013 und das m\u00f6chte ich betonen \u2013 f\u00fcr\n\ndie existentielle, die Lebensbedrohung f\u00fcr psychisch Kran-\nke, die sich aus dem Zerschlagen von Versorgungsstruktu-\nren und dem Aufbau ineffizienter Versorgung sowie der\nZerschlagung sozialer Strukturen insgesamt, die gerade\nf\u00fcr psychisch Kranke lebensnotwendig ist, ergibt, verant-\nwortlich. Verantwortung wahrnehmen hie\u00dfe von Ihrer Sei-\nte, Herr Eggert, und das fordern wir, diesen Zustand sofort\nzu beenden.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\nHerr Prof. Dr. S\u00fc\u00df.\n\nProf. Dr. S\u00fc\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen, meine Herren! Also, wenn ich diese letzten beiden\nRedebeitr\u00e4ge h\u00f6re, meine sehr verehrten Damen, dann\nmu\u00df ich fragen: Wo haben Sie gelebt, und wo leben Sie?!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch mu\u00df daran zweifeln, da\u00df Sie hier 3 Jahre in diesem\nHohen Hause sitzen.\nWenn Sie hier zum Ausdruck bringen, da\u00df die Psychiatrie\nkeine sehr positive Entwicklung genommen hat, dann fra-\nge ich: Haben Sie denn jemals die Haushaltspl\u00e4ne der ver-\ngangenen Jahre angesehen? Dann w\u00e4re Ihnen doch zumin-\ndest aufgefallen, da\u00df die psychiatrischen Krankenh\u00e4user\nin die Kategorie 1 der Krankenh\u00e4user mit einer Finanzzu-\nf\u00fchrung von 15 000 DM pro Bett eingestuft worden sind,\nmehr als jedes allgemeine Krankenhaus.\nAber das haben Sie wahrscheinlich bisher \u00fcberhaupt noch\nnicht gemerkt, den Eindruck habe ich. Wenn also hier sol-\nche Worte gepr\u00e4gt werden, da\u00df die Psychiatrie das letzte\nRad am Wagen ist, mu\u00df ich Ihnen sehr stark widerspre-\nchen. Schauen Sie einmal in den Haushaltsplan des Jahres\n1994 hinein! Auch dort finden Sie Fragen der Enthospitali-\nsierung, wie Sie von Herrn Kollegen Tempel vermi\u00dft wor-\nden sind. Sie finden dort die Landeskrankenh\u00e4user. Sie fin-\nden dort eine Aufteilung in Akutbetten, Pflegebetten, in\nBehindertenbetten und in Rehabilitationsbetten. Schauen\nSie bitte nach! Da finden Sie also diese Enthospitalisierung,\nwie sie im Psychiatrieplan angedacht und im Haushalts-\nplan f\u00fcr das kommende Jahr verankert ist. Sie finden auch\neine Vielzahl von Grundlagen im ambulanten Bereich,\nn\u00e4mlich die dort aufgef\u00fchrte Arbeitsgemeinschaft im am-\nbulanten Sektor, die sich aus den Eckpfeilern niedergelas-\nsener Arzt plus sozialpsychiatrische Dienste bilden m\u00fcs-\nsen.\nWenn Sie sich einmal erinnern, als wir das Gesetz \u00fcber den\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst behandelt haben \u2013 und da\nwaren Sie ja dabei,  meine Damen,  Sie  sind  ja  Mitglied\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen \u2013, m\u00fc\u00dfte Ihnen ja vielleicht, wenn Sie das verant-\nwortungsvoll betrachtet haben, auch aufgefallen sein, da\u00df\ndort sozialpsychiatrische Dienste verankert sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDemzufolge war es gar nicht m\u00f6glich, da\u00df der Psychiatrie-\nplan in einer solchen Qualit\u00e4t h\u00e4tte kommen k\u00f6nnen,\nwenn nicht dieses Gesetz vorher dagewesen w\u00e4re und\nwenn nicht die Gro\u00dfen Anfragen, auch unserer Fraktion\nund aller anderen Fraktionen, dagewesen w\u00e4ren.\nDie Psychiatrie ist ein Dauerbrenner in diesem Haus in der\nvergangenen Zeit durch Kleine Anfragen, Gro\u00dfe Anfragen\nund alle anderen parlamentarischen Initiativen gewesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5542\n\n\n\nAlso, ich kann Sie \u00fcberhaupt nicht verstehen, wenn Sie\nhier in dieser Weise so negativ von diesen Dingen spre-\nchen. Ich habe den Eindruck, da\u00df Sie fr\u00fcher nie ein solches\nHaus einmal gesehen haben. Wenn Sie heute in eine\nPsychiatrie kommen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie doch sehr gro\u00dfe\nVer\u00e4nderungen sehen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nIch danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt\nFrau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Die psychiatrischen Landeskrankenh\u00e4user\nwerden auch in Zukunft mit gewandeltem Gesicht eine\ngro\u00dfe Bedeutung bei der Versorgung psychisch Kranker\nhaben. Diese Landeskrankenh\u00e4user haben zur Zeit gro\u00dfe\nProbleme. Ich kann hier nur einige nennen.\nDie Betten in psychiatrischen Landeskrankenh\u00e4usern sind\ndrastisch reduziert worden. Das war in erster Linie darauf\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df ein gro\u00dfer Teil der Patienten in der\nPsychiatrie von den Krankenh\u00e4usern nicht als Behand-\nlungsf\u00e4lle anerkannt, sondern als Pflegef\u00e4lle eingestuft\nwurden, manchmal vermutlich etwas zu schnell. Diese\nchronisch psychischen Kranken wurden vor der Wende\nvernachl\u00e4ssigt und werden durch eine solche Praxis weiter\nvernachl\u00e4ssigt; denn die Ausgliederung aus der Klinik,\nquasi in ein gro\u00dfes Heim innerhalb der Klinik, bedeutet:\nkeine Therapie und bei der erheblichen personellen Aus-\nd\u00fcnnung der Pflegebereiche der Krankenh\u00e4user eher eine\nVerwahrung als eine aktivierende Pflege, geschweige Re-\nhabilitation, denn es gibt keine Personalverordnung in den\nPflegebereichen der Krankenh\u00e4user. Es ist zu pr\u00fcfen, in-\nwieweit bei diesen Patienten eine Therapie und medizini-\nsche Rehabilitation durchgef\u00fchrt werden kann und mu\u00df.\nDie Reduzierung der Bettenzahl hat auch f\u00fcr das Kranken-\nhaus weitreichende Konsequenzen, erfolgt doch die Be-\nmessung der pauschalen Investitionsf\u00f6rderung an der\nZahl der f\u00f6rderf\u00e4higen Betten, also je weniger Betten, desto\nweniger Geld. Und in der Einzelf\u00f6rderung, in der Investi-\ntionsf\u00f6rderung durch Einzelzuweisung stehen die Landes-\nkrankenh\u00e4user in der Mehrzahl in der Kategorie 8.\nGanz wichtig f\u00fcr die notwendige Enthospitalisierung ist\nder Aufbau komplement\u00e4rer Versorgungsstrukturen, um\nMenschen ein Leben au\u00dferhalb von Krankenh\u00e4usern und\nHeimen zu erm\u00f6glichen. Hierbei haben die Kommunen im\nRahmen des gemeindepsychiatrischen Verbundsystems in\nZukunft die Versorgungsverantwortung. Das entbindet\naber auch das Land nicht von seiner Verantwortung f\u00fcr\neine bedarfsgerechte Versorgung psychisch Kranker und\nBehinderter. Es reicht nicht zu warten, bis freie Tr\u00e4ger oder\nVereine von sich aus kommen und eine Leistung anbieten.\nDamit wird niemals eine fl\u00e4chendeckende bedarfsgerechte\nVersorgung erzielt werden.\nZum einen mu\u00df der Freistaat die Kommunen nachdr\u00fcck-\nlich auf ihre Pflicht aufmerksam machen, ihren Versor-\ngungsauftrag wahrzunehmen. Zum anderen mu\u00df das\nLand selbstverst\u00e4ndlich finanzielle Hilfe beim Ausbau\nkomplement\u00e4rer Versorgungsstrukturen geben.\nIn den Bereichen, in denen laufende Kosten noch nicht\n\u00fcber Pfleges\u00e4tze finanziert werden, ist das Land aufgefor-\ndert, die Sozialleistungstr\u00e4ger zu dr\u00e4ngen, endlich ihre Ge-\nstaltungsspielr\u00e4ume nach Sozialgesetzbuch V zu nutzen\n\nund Leistungen der medizinischen und beruflichen Reha-\nbilitation f\u00fcr psychisch Kranke angemessen zu finanzieren.\nMischfinanzierungsmodelle zum Betreiben von Tagesst\u00e4t-\nten, zum Beispiel im Bereich der Gerontopsychiatrie, und\nvor allem f\u00fcr die Bereiche Betreutes Wohnen, sind drin-\ngend notwendig. Das Betreute Wohnen ist bisher ein Stief-\nkind. In weiten Teilen von Sachsen gibt es nicht eine be-\ntreute Wohnung f\u00fcr psychisch Kranke und Behinderte. Im\ngesamten Gro\u00dfraum von Dresden gibt es eine Geronto-\npsychiatrische Tagesst\u00e4tte, die neun Patienten betreuen\nkann; und das nur, weil es ein Bundesmodell ist.\nWeitere erhebliche Defizite sehen wir im Bereich der\nSuchttherapie und im Ma\u00dfregelvollzug. In der K\u00fcrze der\nZeit kann ich darauf leider nicht eingehen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P. spricht nun\nFrau Georgi.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Landespsychiatrieplan liegt vor; ich gestehe,\nschneller, als ich urspr\u00fcnglich bef\u00fcrchtet hatte; denn es\nwaren uns jahrelange Vorbereitungen angek\u00fcndigt wor-\nden. Ein Positivum.\nNun stehen die M\u00fchen der Ebenen bevor, das hei\u00dft die\nUmsetzung. Da sehe ich freilich die Situation nicht ganz so\noptimistisch, wie das Prof. S\u00fc\u00df dargestellt hat, obwohl\nwesentliche Verbesserungen schon zu verzeichnen sind.\nAus Sicht der F.D.P. gibt es zwei Schwerpunkte; als ersten\nnenne ich die Verantwortung der Landkreise und Kom-\nmunen. Hier geraten wir in ein ungeheures Spannungsfeld\nhinein. Wir k\u00f6nnen hier auf Landesebene wunderbar die\nVerantwortung auf die kommunale Ebene delegieren, und\nentsprechend dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip ist das auch so.\nAber, meine Damen und Herren, no money, no change, so\nist die Realit\u00e4t. Wir werden uns schon aus diesem Grunde\nallein auch in Zukunft mit diesem Problem befassen m\u00fcs-\nsen.\nWas die Verantwortung der Kommunen angeht, so ist an\nallererster Stelle die materielle Verantwortung f\u00fcr die Be-\ndingungen der Enthospitalisierung gegeben. Enthospitali-\nsierung bei Kindern: Hier, bin ich der Meinung, hat der\nFreistaat Sachsen bereits sehr Erfreuliches geleistet. Wenn\nSie sich an die Debatten und Anfragen und verschieden-\nsten parlamentarischen Initiativen erinnern, die auf die\nSorge um die enthospitalisierten Kinder gerichtet sind,\ndann zeigt das, da\u00df zwar Anf\u00e4nge gemacht wurden, aber,\nwie Vorredner schon betont haben, Regelungen zwischen\nSozialressort und Kultus durchaus noch anstehen. Bei der\nEnthospitalisierung kommt nat\u00fcrlich den Erwachsenen die\ngr\u00f6\u00dfte Bedeutung zu, weil einfach zahlenm\u00e4\u00dfig hier das\nSchwergewicht liegt.\nDie verschiedensten Formen Betreuten Wohnens fordern\nwiederum die Verantwortung der Kommunen heraus.\nHier ist es erforderlich, da\u00df auch bei dem sozial gef\u00f6rder-\nten Wohnungsbau die Quote f\u00fcr Behinderte einzuhalten\nist, und das nicht nur rein formal, sondern auch entspre-\nchend den besonderen Bedingungen, die diese Kranken\nund Behinderten nun einfach haben.\nDer dritte Schwerpunkt nach Auffassung meiner Fraktion\nliegt in der Beachtung der besonderen Bedingungen f\u00fcr\ndie \u00e4lteren Menschen mit gerontopsychiatrischen Merkma-\nlen; denn das ist eine relevante Bev\u00f6lkerungsgruppe. Im\nPlan sind 50 000 der \u00fcber 65j\u00e4hrigen ausgewiesen, die\neiner psychiatrischen Behandlung bed\u00fcrfen, 50 000 der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5543\n\n\n\n\u00fcber 65j\u00e4hrigen. Weitere 100 000 werden als behandlungs-\nbed\u00fcrftig, allerdings mit etwas unklarer Diagnose, angese-\nhen.\nIch m\u00f6chte nur darauf hinweisen, da\u00df aufgrund dieser\nH\u00e4ufigkeit den besonderen Bedingungen im Wohnen und\nbei der Tagesbetreuung ganz gro\u00dfe Bedeutung zukommt.\nWir werden uns in Zukunft mit diesem Problem besch\u00e4fti-\ngen m\u00fcssen.\nAber ich m\u00f6chte heute diese Diskussion nicht dazu nut-\nzen, um nur Kritik zu \u00fcben, sondern wir m\u00fcssen jetzt den\nentstehenden Strukturen auch die Chance geben, da\u00df sie\nsich entwickeln. Dabei ist nat\u00fcrlich darauf zu achten, da\u00df\nes nicht zu einer Vernachl\u00e4ssigung der Einrichtungen auf\ndem flachen Land kommt und sich die Einrichtungen nur\nin den Ballungsgebieten entwickeln. Das scheint mir noch\neiner der wesentlichen Schwachpunkte in der gegenw\u00e4rti-\ngen Struktur zu sein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nZustimmung bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\nHerr Dr. Wildf\u00fchr.\n\nDr. Wildf\u00fchr,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In der uns zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit \u00fcber die\nProbleme der Psychiatrie und den Psychiatrieplan zu dis-\nkutieren, kommt der Quadratur des Kreises gleich. Das,\nwas wir hier tun, kann nur ein Anrei\u00dfen von Problemen\nsein. Warum ein Psychiatrieplan?\nDie Psychiatrie ist ein Fachgebiet in der Medizin, ein Fach-\ngebiet, das eine Sonderstellung hat. Sie unterliegt der st\u00e4n-\ndigen Anpassung an die jeweiligen Gesellschaftsordnun-\ngen. Sie befa\u00dft sich im Wesen mit Krankheiten, die man\nnicht messen oder wiegen kann, wie das in anderen Natur-\nwissenschaften der Fall ist. Sie ist eine Wissenschaft, die\nauf Beobachtung und langj\u00e4hrigen Erfahrungen beruht.\nDer Nestor der deutschen Psychiatrie, B\u00fcrgerprinz, hat sie\nals vorl\u00e4ufige Wissenschaft definiert, die in der jeweiligen\nSumme und Qualit\u00e4t dessen liegt, was man von ihrem zen-\ntralen Thema, dem kranken Menschen, wei\u00df, der sich selb-\nst\u00e4ndig wandelt in einer sich wandelnden Gesellschaft.\nDie Psychiatrie, wie schon erw\u00e4hnt, unterliegt wie keine\nandere Wissenschaft gesellschaftlichen Bedingungen. Sie\nist dabei, zum allt\u00e4glichen Gebrauchsgegenstand zu wer-\nden f\u00fcr kontaktarme Gesellschaften, beherrscht von einem\nr\u00fccksichtslosen Leistungs- und Erfolgsprinzip, welche rie-\nsige Leerstellen hinterlassen, die mit bisherigen Haltungen\nund Verhaltensweisen der Menschen nicht mehr f\u00fcllbar\nsind.\nNun, wie ist die Lage in Sachsen? Sachsen war von jeher\nein psychiatriefreundliches Land. Dies zeigt die Dichte der\nEinrichtungen, die in Sachsen vorhanden waren, und ihre\nlangen Traditionen. Aber es gibt auch dunkle Punkte. In\nden letzten 60 Jahren, zun\u00e4chst unter nationalsozialisti-\nscher, dann unter kommunistischer Herrschaft, wurde die\nPsychiatrie auch mi\u00dfbraucht im Sinne der Verfolgung,\nAusgrenzung mi\u00dfliebiger Personen, auff\u00e4lliger Charaktere\nund politischer Gegner; im Nationalsozialismus im Rah-\nmen der Euthanasie auch zur Vernichtung sogenannten\nnichtlebenswerten Lebens.\nMit dem ersten S\u00e4chsischen Landesplan zur Versorgung\npsychisch Kranker, psychisch Behinderter \u2013 und ich erin-\nnere hier auch an solche Menschen, die von psychischer\nKrankheit und Behinderung bedroht werden \u2013, wurden\n\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr die Entwicklung der neuen\nPsychiatrie in Sachsen geschaffen. Er kann nur zusammen\nmit dem Entwurf des vorliegenden Gesetzes f\u00fcr psychisch\nKranke, das zur Zeit in der Diskussion ist und im Kabinett\nvorgelegt wird, wirken.\nEin wesentlicher Grundtenor dieses Psychiatrieplanes ist\ndie Schaffung gemeindenaher psychiatrischer Versorgung,\ndie Schaffung flankierender Dienste, des Gesch\u00fctzten\nWohnens, der Gesch\u00fctzten Arbeitspl\u00e4tze. Hier kann nat\u00fcr-\nlich in Ans\u00e4tzen \u2013 das ist schon gesagt worden \u2013 auf ehe-\nmaligen Erfahrungen in der DDR aufgebaut werden.\nEine gemeindeorientierte, b\u00fcrgernahe Psychiatrie setzt\nvoraus, da\u00df die ambulanten Behandlungsstrukturen kom-\nmunal geleitet werden. Nur im Rahmen der gemeindena-\nhen psychosozialen Arbeitsgemeinschaften und des Psych-\niatriekoordinators k\u00f6nnen die f\u00fcr das Territorium notwen-\ndigen ambulanten Psychiatrieversorgungssysteme und die\nflankierenden Dienste koordiniert werden.\nDas k\u00f6nnen Sie von der Staatsregierung nicht verlangen.\nDas mu\u00df kommunal gemacht werden. Die Kommunen\nsind dazu aufgerufen, diese Strukturen schnellstm\u00f6glich\nzu entwickeln, entweder angebunden an die Gesundheits-\n\u00e4mter, wie es das Gesetz vorsieht, an Landrats\u00e4mter, an\nSt\u00e4dte, an noch vorhandene Polikliniken, an Institutsam-\nbulanzen oder an freie Tr\u00e4ger.\nEin nicht unwesentliches Problem f\u00fcr das Funktionieren\ndieser sozialpsychiatrischen Zentren liegt in ihrer Finan-\nzierung. Ich bin auch der Meinung, sie k\u00f6nnen nur die\nihnen hier gestellten Aufgaben erf\u00fcllen, wenn sie \u00e4rzt-\nlicherseits geleitet oder wenigstens begleitet werden, ent-\nweder durch einen hauptamtlich eingestellten Psychiater\noder durch einen niedergelassenen Psychiater, der teilwei-\nse in diesen Einrichtungen arbeitet. In dieser Frage ist die\nMitfinanzierung \u00fcber die KV und die Krankenkassen\ndringlichst zu kl\u00e4ren. Durch die intensive Mitarbeit der\nflankierenden Dienste ist damit zu rechnen, da\u00df erhebliche\nKosteneinsparungen f\u00fcr die Krankenkassen erzielt werden\nk\u00f6nnen. Die Krankenkassen m\u00fcssen sich somit prozentual\nan den Kosten beteiligen.\nIch glaube, da\u00df wir mit dem vorgelegten Psychiatrieplan\nund dem zu erwartenden Psychiatriegesetz die guten Tra-\nditionen s\u00e4chsischer Psychiatrie weiterf\u00fchren k\u00f6nnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! F\u00fcr\ndie Darstellung der Zukunft der Psychiatrie im Freistaat\nSachsen m\u00f6chte ich zuerst auf die Ausgangssituation 1990\nund die bisherige Entwicklung eingehen. Anschlie\u00dfend\nwerde ich die wesentlichen Strukturen der psychiatrischen\nVersorgung und abschlie\u00dfend unsere Arbeitsschwer-\npunkte in den Kommunen erl\u00e4utern.\nAls ich im November 1990 die Verantwortung f\u00fcr das\nGesundheitswesen im Freistaat Sachsen \u00fcbernommen\nhabe, befand sich die psychiatrische Versorgung in mehr-\nfacher Hinsicht in einer desolaten Verfassung. Die statio-\nn\u00e4re Behandlung fand zu \u00fcber 80 % in 8 gro\u00dfen Fachkran-\nkenh\u00e4usern statt und war weitgehend von verwahrender\nund ausgrenzender Praxis gekennzeichnet. Andererseits\nwar die positive Entwicklung engagierter Fachleute w\u00e4h-\nrend der DDR-Zeit in ihrem Bestand bedroht. Die multi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5544\n\n\n\nprofessionellen Teams der neuropsychiatrischen Poliklini-\nken l\u00f6sten sich auf. Die vorbildliche, wenn auch vielfach\nunzureichend umgesetzte sektorisierte gemeindenahe\npsychiatrisch orientierte Konzeption in Leipzig konnte sich\ndurch die Bildung des Modellverbundes ,,Gemeindenahe\nPsychiatrie\u201c im wesentlichen halten. \u00c4hnliche Einrichtun-\ngen gab es, Frau Matzke, in anderen Bereichen nicht. Inso-\nfern geht es nicht darum, da\u00df das das einzige Bleibende ist,\nsondern wir f\u00fchren das weiter.\nDie ersten \u00dcberlegungen zu einer umfassenden Psychia-\ntrieplanung f\u00fchrten im ersten Halbjahr 1991 zur Bildung\nvon Arbeitsgruppen s\u00e4chsischer Fachleute. Ende 1991\nkonnte ein erster Vorentwurf eines landespsychiatrischen\nPlanes \u00f6ffentlich diskutiert werden, so da\u00df schon inner-\nhalb eines Jahres die wesentlichen Grunds\u00e4tze bekannt\nund diskutiert wurden.\nIn meiner Antwort vom 8.1.1992 auf die Gro\u00dfe Anfrage\nder CDU habe ich diese Grunds\u00e4tze nochmals dargelegt.\nWarum, wie von mehreren von Ihnen beklagt, anderthalb\nJahre bis zur Vorlage des endg\u00fcltigen Psychiatrieplanes im\nFr\u00fchsommer dieses Jahres vergangen sind, habe ich hier\nmehrfach dargelegt \u2013 bevor ich dies alles zu Papier brin-\ngen mu\u00dfte \u2013: da ich den Einsatz der Arbeitskapazit\u00e4t des\nentsprechenden Referates f\u00fcr die aktuellen Fragen als\nwichtiger empfand als den Plan, nachdem die Grundstruk-\nturen, die von den Fachleuten diskutiert und einhellig als\ngut bezeichnet wurden, bekannt waren.\nIch m\u00f6chte nun f\u00fcr einige zentrale Bereiche die Entwick-\nlung der letzten drei Jahre nachzeichnen. Im Krankenhaus-\nbereich gab es 1990 etwa 8 900 psychiatrische Betten. Diese\nau\u00dferordentlich hohe Zahl von psychiatrischen Betten be-\nzog sich auf die Bev\u00f6lkerung des Freistaates und resultier-\nte zum Teil daraus, da\u00df die s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user\nfast 1,3 Millionen Einwohner der jetzigen L\u00e4nder Sachsen-\nAnhalt, Brandenburg und Th\u00fcringen mitversorgten.\nDurch entsprechende Ma\u00dfnahmen dieser L\u00e4nder stellt die-\nse Patientengruppe heute nur noch eine kleine Zahl dar.\nEs war zwischen einerseits akut Kranken und andererseits\nchronisch Kranken und der Betreuung von Behinderten zu\nunterscheiden, die keine Krankenhausbehandlung ben\u00f6ti-\ngen. Diese drei Gruppen bed\u00fcrfen einer unterschiedlichen\nForm der Betreuung. Auch das habe ich hier mindestens\nschon zum f\u00fcnften Mal gesagt.\nDie Kosten der Unterbringung sind anders geregelt. Diese\norganisatorischen Ver\u00e4nderungen fanden 1992 statt und\nf\u00fchrten dazu, da\u00df in diesem Jahr die nunmehr im Kran-\nkenhausplan des Landes ausgewiesenen 3 240 psychia-\ntrischen Betten weniger als die H\u00e4lfte derjenigen von 1990\nausmachten. Aber weiter wurden in diesen Krankenh\u00e4u-\nsern chronisch Kranke und Behinderte in der Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung von ca. 3 200 Patienten betreut. Sie wurden durchaus\nbesser als fr\u00fcher betreut.\nLassen Sie mich da kurz eine Erfahrung aus Arnsdorf ein-\nflechten. Als die ersten 16 Ma\u00dfregelvollzugsbetten einge-\nweiht wurden, wurde ich von einer anderen Stations-\nschwester gebeten, zu den gerontopsychiatrischen Patien-\nten zu kommen, weil es doch v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich sei,\nwieso jetzt Ma\u00dfregelvollzugspatienten in Ein- und Zwei-\nbettzimmern so gut und die alten Menschen noch so\nschlecht versorgt w\u00fcrden. Als ich in dieses Haus gegangen\nbin und dann mit der Stationsschwester gesprochen habe,\nsind von mir folgende Dinge, durch einen kurzen Umblick\nund durch sie selber best\u00e4tigt, festgestellt worden.\nAd 1 wurden auch in diesem Haus in den Jahren 1990 bis\n1993 das Dach gedeckt und die Dachrinnen in Ordnung\n\ngebracht. Daraufhin sagte mir die Krankenschwester:\nDavon hat doch der alte Mensch in dem Zimmer nichts! \u2013\nDas ist richtig. Aber wenn das nicht geschehen w\u00e4re, w\u00e4re\ndas Zimmer, nachdem es neu gestrichen worden war, in\nzwei oder drei Monaten wieder durch Wassersch\u00e4den be-\nsch\u00e4digt gewesen.\nDas zweite. In dieser Station waren vor 1990 in zwei H\u00e4lf-\nten jeweils 40 Patienten untergebracht. Jetzt sind es 25 Pa-\ntienten. Sicher bin ich unzufrieden, wenn in einem Raum\nnoch 25 Menschen liegen, aber die Ver\u00e4nderung von 40\nauf 25 ist schon wesentlich.\nDritter Punkt. Es gab auf dieser Station inzwischen einen\nsehr gut ausger\u00fcsteten Aufenthaltsraum mit neuem Mobi-\nliar und einer wohnlichen Atmosph\u00e4re. Das gab es vorher\nnicht.\nViertens hat mir die Krankenschwester selbst berichtet,\nda\u00df sie die Chancen und die M\u00f6glichkeiten in Arnsdorf\njetzt haben, f\u00fcr diese Patienten sowohl die Arbeitstherapie\nals auch die Maltherapie und die Musiktherapie zu nut-\nzen. Dies alles gab es 1990 nicht.\nSicher sind die Ergebnisse \u2013 an solch einem Beispiel\ngeschildert \u2013 nicht so, da\u00df ich sie als zufriedenstellend\nbezeichne, aber als wesentlich verbessert. Wir k\u00f6nnen\nnicht in drei Jahren alles ver\u00e4ndern, was sich in den letzten\n56 Jahren gerade in der Psychiatrie als Defizit entwickelt\nhat. Ich denke, das sieht jeder ein. Dieser Schnitt in der\nEinstufung und Betreuung 1992, den ich charakterisiert\nhabe, erwies sich auch in der weiteren Entwicklung als\nangemessen. Zusammen mit den 275 tagesklinischen Bet-\nten hatten wir 1992 im Schnitt etwa 74 station\u00e4re Behand-\nlungsbetten pro 100 000 Einwohner; eine Zahl, die im bun-\ndesweiten Durchschnitt liegt. 1993 sind das 2 944 Betten\nund 427 tagesklinische Betten, 72 pro 100 000, gewesen. Im\nKrankenhausplan 1994/95 sind 2 922 mit 559 tagesklini-\nschen Betten ausgewiesen, 75 Betten pro 100 000 Einwoh-\nner.\nAuch wenn bei einer landesweiten Bettenauslastung im\nletzten Jahr von nur 76 % und im I. Quartal dieses Jahres\nvon 73 % diese Bettenzahl, gemessen am tats\u00e4chlichen\nBedarf, eher zu hoch erscheint, so ist zu ber\u00fccksichtigen,\nda\u00df der den gesamten Krankenhausbereich betreffende\nR\u00fcckgang der Inanspruchnahme als vor\u00fcbergehende\nErscheinung zu werten ist. Im Jahre 1992 lag in den neuen\npsychiatrischen Abteilungen von Krankenh\u00e4usern mit\n\u00fcber 900 psychiatrischen Betten die durchschnittliche Ver-\nweildauer unter 35 Tagen, bei einer sonst \u00fcblichen Ver-\nweildauer von 49 Tagen. Dies macht deutlich, da\u00df an\nneuen Standorten das Handeln weniger von den Traditio-\nnen gepr\u00e4gt ist und damit auch zu neuen Ergebnissen\nf\u00fchrt. Aber wir sind uns bewu\u00dft, da\u00df aus therapeutischen\nGr\u00fcnden sicher die endg\u00fcltige Verweildauer zwischen 35\nund 49 Tagen liegen wird.\nZwei Zahlen zeigen die Entwicklung zur gemeindenahen\nVersorgung. Die Zahl der psychiatrischen Betten in Allge-\nmeinkrankenh\u00e4usern erh\u00f6ht sich von 533 im Jahre 1991\nauf 874 im Jahre 1994. Die Zahl der tagesklinischen Betten\nnahm von 230 im Jahre 1991 auf 559 im Jahre 1994 zu.\nDer sogenannte Pflegefallbereich in den Fachkrankenh\u00e4u-\nsern lie\u00df sich durch zahlreiche Bem\u00fchungen leicht verrin-\ngern, so da\u00df hier erste, aber noch nicht ausreichende Ver-\nbesserungen erreicht werden konnten.\nDie ambulante \u00e4rztliche Versorgung \u00fcbernahmen zu-\nnehmend in eigener Praxis niedergelassene Nerven\u00e4rzte.\nIm Jahre 1988 waren im Gebiet  des  jetzigen  Freistaates\n188 Nerven\u00e4rzte ambulant t\u00e4tig, im Mai dieses Jahres\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5545\n\n\n\nwaren es 169 in eigener Niederlassung. In den st\u00e4dtischen\nBereichen ist die Versorgung im wesentlichen als ausrei-\nchend anzusehen. Die L\u00fccken zeigen sich im l\u00e4ndlichen\nGebiet, insbesondere im Regierungsbezirk Chemnitz, der\nmit niedergelassenen Nerven\u00e4rzten deutlich schlechter\nversorgt ist mit 1 : 33 000 als die Regierungspr\u00e4sidien Leip-\nzig und Dresden mit 1 : 20 000.\nIn ungef\u00e4hr der H\u00e4lfte der Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte ist nach der Bedarfsfestlegung des Landesausschus-\nses der \u00c4rzte und Krankenkassen die notwendige Versor-\ngungsdichte mit Fach\u00e4rzten erreicht. Anders ausgedr\u00fcckt:\nNur noch in 26 der 54 Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte\nbesteht f\u00fcr Nerven\u00e4rzte die M\u00f6glichkeit einer Niederlas-\nsung.\nIn Erg\u00e4nzung zur Arbeit der niedergelassenen Nerven-\n\u00e4rzte wurden in zahlreichen Kommunen sozialpsychiatri-\nsche Dienste eingerichtet. Diese \u00fcbernehmen die die medi-\nzinische Behandlung flankierende Sozialtherapie, Bera-\ntung, Nachsorge und Krisenintervention und k\u00fcmmern\nsich in zunehmendem Ma\u00dfe um die chronisch Kranken,\ndie nicht selbst oder nur unzureichend um Hilfe ersuchen\nk\u00f6nnen.\nIm Fr\u00fchjahr dieses Jahres wurden uns 54 solcher Dienste\nangegeben. Zweifelsfrei sind diese sehr unterschiedlich\npersonell ausgestattet. Vielfach sind es h\u00f6chst professionell\narbeitende, multiprofessionelle Teams unter Leitung eines\nFacharztes. Im einen oder anderen Fall d\u00fcrfte der sozial-\npsychiatrische Dienst nur aus einer F\u00fcrsorgerin bestehen,\ndie gelegentlich Unterst\u00fctzung von weiteren Mitarbeitern\ndes betroffenen Gesundheitsamtes erh\u00e4lt.\nEntsprechend der Richtlinie meines Hauses wurden in die-\nsem Jahr bisher 23 dieser Dienste mit insgesamt 1,8 Millio-\nnen DM gef\u00f6rdert.\nErg\u00e4nzend zu den sozialpsychiatrischen Diensten wurden\nzahlreiche Kontakt- und Beratungsstellen f\u00fcr psychisch\nKranke geschaffen. Wir haben uns dabei eine Einrichtung\nvorzustellen, die als Kern einen Raum zum zwanglosen\nZusammentreffen hat. Man mag dies als Teestube, Club,\nLeseclub oder Treff bezeichnen. Jeder, der Kontakt, Hilfe\noder Anregung sucht, hat an m\u00f6glichst vielen Stunden des\nTages zwanglos Zugang und kann dort von Mitarbeitern\nBeratung, Hilfe bei praktischen Lebensfragen und Angebo-\nte zur Freizeitgestaltung erhalten.\nIch gehe davon aus, da\u00df die uns im Fr\u00fchjahr 1993 bei einer\nUmfrage f\u00fcr die Endredaktion des S\u00e4chsischen Landes-\npsychiatrieplanes genannte Zahl von 79 Kontakt- und Be-\nratungsstellen zu hoch ist. Einige Kommunen haben auch\npsychosoziale Beratungsstellen angegeben, die andere\nHauptaufgaben wahrnehmen und nur gelegentlich und in\ngeringem Umfang auch psychisch Kranke beraten. Zur\nZeit f\u00fchren wir eine wesentlich genauere Erhebung des\ngesamten Leistungsangebotes der ambulanten und kom-\nplement\u00e4ren psychiatrischen Versorgung durch.\nAls Erg\u00e4nzung zu den niederschwelligen und offenen\nAngeboten dieser Kontakt- und Beratungsstellen gibt es\neine Anzahl von psychiatrischen Tagesst\u00e4tten. Wir verste-\nhen hierunter teilstation\u00e4re Einrichtungen, die f\u00fcr eine\nfeste Gruppe von Patienten an 5 Tagen der Woche f\u00fcr etwa\n6 Stunden eine Betreuung anbieten. Da viele dieser 17 Ein-\nrichtungen noch in der Aufbauphase begriffen sind, l\u00e4\u00dft\nsich derzeit nicht absch\u00e4tzen, wie viele dieser spezifischen\nKriterien einer teilstation\u00e4ren Einrichtung auf Dauer gen\u00fc-\ngen und welche ein offenes Angebot eher im Sinne der\nKontaktstellen wahrnehmen werden.\n\nAufgrund der angespannten Finanzlage ist der Landes-\nwohlfahrtsverband derzeit nur dann zur \u00dcbernahme von\nlaufenden Kosten bereit, wenn die Einrichtung in organisa-\ntorischer Angliederung an eine Werkstatt f\u00fcr Behinderte\nbetrieben wird. Diese Voraussetzung ist derzeit bei keiner\nTagesst\u00e4tte gegeben. Die Tagesst\u00e4tten sind deshalb auf\neine finanzielle Unterst\u00fctzung seitens des Landes ange-\nwiesen. In diesem Jahr erhielten 7 Tagesst\u00e4tten insgesamt\n600 000 DM F\u00f6rdermittel vom Land. Ich gehe nicht davon\naus, da\u00df in der unmittelbaren Zukunft solche Tagesst\u00e4tten\nlandesweit angemessen sind. Erst mit dem zunehmenden\nAuf- und Ausbau der gesamten ambulanten und komple-\nment\u00e4ren Versorgung wird dieses relativ spezifische An-\ngebot zunehmen.\nViele chronisch psychisch Kranke k\u00f6nnen nicht allein auf\nsich gestellt leben und haben auch keine Angeh\u00f6rigen, die\nihnen bei sich Wohnraum und Hilfe anbieten k\u00f6nnen. Zir-\nka 20 Heime, die schon zu DDR-Zeit bestanden, gaben an,\nda\u00df bei ihnen psychisch Kranke betreut werden, fast\ndurchg\u00e4ngig Heime mit gemischter Belegung, die nur be-\ngrenzt dem spezifischen Bed\u00fcrfnis psychisch chronisch\nKranker gerecht werden k\u00f6nnen.\nIn der Zwischenzeit gibt es 3 neue sozialtherapeutische\nWohnheime und ca. 32 Wohngruppen mit insgesamt\nsch\u00e4tzungsweise 150 Bewohnern.\nDie Frage der Sucht will ich hier nennen, aber nicht im\neinzelnen behandeln. F\u00fcr die chronisch mehrfach gesch\u00e4-\ndigten Suchtkranken, die mittelfristig geringe Rehabilita-\ntionschancen haben, wurden in diesem Jahr 3 sozialthera-\npeutische Wohnheime \u2013 ich kn\u00fcpfe hier an die Frage Woh-\nnen im gemeindenahen Bereich an \u2013 eingerichtet, in Zittau\nmit 18 Pl\u00e4tzen, in Schindelbach im Kreis Marienberg mit\n15 Pl\u00e4tzen, in Leipzig mit 40 Pl\u00e4tzen. Die Einrichtungen in\nZittau und Schindelbach werden im n\u00e4chsten Jahr auf je-\nweils gut 30 Pl\u00e4tze erweitert. In jedem Regierungspr\u00e4si-\ndium wird noch ein weiteres Heim eingerichtet. Die statio-\nn\u00e4ren Entw\u00f6hnungstherapien, die von den Rentenversi-\ncherungstr\u00e4gern finanziert werden, werden in 5 psychia-\ntrischen Kliniken und 2 kleineren Spezialeinrichtungen\ndurchgef\u00fchrt. Gegen\u00fcber der Situation im Fr\u00fchjahr 1993\nmit 150 Betten stehen jetzt mittlerweile 188 Betten zur Ver-\nf\u00fcgung.\nEin besonderes Problem stellt der Ma\u00dfregelvollzug dar,\ndas hei\u00dft die Unterbringung von psychisch kranken\nRechtsbrechern einerseits in den psychiatrischen Kranken-\nh\u00e4usern und andererseits in Entziehungsanstalten. Auf-\ngrund der anderen Rechtslage stellte sich diese Aufgabe in\nder DDR in anderer Weise und vor allen Dingen auch in\ngeringerem Umfang. Als besonders problematisch sehe ich\nes an, da\u00df in der DDR diejenigen psychisch kranken\nRechtsbrecher, die auf den normalen psychiatrischen Sta-\ntionen Schwierigkeiten bereiten, in hochproblematischen\nSondereinrichtungen bzw. Krankenhaustrakten mehr ver-\nwahrt als behandelt wurden.\nIch m\u00f6chte auf das Problem der Klinik in Waldheim nicht\nn\u00e4her eingehen. Von Anfang an stand f\u00fcr mich fest, da\u00df\ndieses Krankenhaus in einem ehemaligen Zuchthaus in\ndem Zustand, wie ich es Ende 1990 vorfand, nicht weiter\ngenutzt werden kann. Es war ein wichtiger Schritt festzu-\nstellen, da\u00df auch f\u00fcr diese Problempatienten der Psychia-\ntrie menschenw\u00fcrdige Lebensbedingungen geschaffen\nwerden m\u00fcssen.\nDie Einrichtung von eigenst\u00e4ndigen Abteilungen f\u00fcr fo-\nrensische Psychiatrien in s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern in\nAltscherbitz, Arnsdorf und Rodewisch bedeutet, da\u00df zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5546\n\n\n\neinen dieser besonderen Aufgabe hinreichend Rechnung\ngetragen wird und da\u00df zum anderen die Ma\u00dfregelvoll-\nzugspatienten innerhalb eines Fachkrankenhauses der\nPsychiatrie und Neurologie als prim\u00e4r Kranke behandelt\nwerden.\nZur Zeit gibt es 126 Personen, f\u00fcr die s\u00e4chsische Gerichte\neine  strafrechtliche  Unterbringung  angeordnet  haben.\n95 Patienten sind in den s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern\nuntergebracht, 9 von Sachsen aus in Baden-W\u00fcrttemberg,\nBayern und Hessen, 8 Patienten befinden sich noch in\nJustizvollzugsanstalten, 4 Patienten sind auf freiem Fu\u00df.\nDiese 12 Patienten werden zum Teil in den n\u00e4chsten\nTagen, zum Teil in den kommenden Wochen in s\u00e4chsische\nKrankenh\u00e4user aufgenommen.\nIch m\u00f6chte Ihnen nun die wesentlichen Strukturelemente\nder psychiatrischen Versorgung darstellen. Das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Gesundheit, Soziales und Familie\ngibt im S\u00e4chsischen Landespsychiatrieplan den Rahmen\nvor. F\u00fcr die weiteren Planungsschritte werde ich einen\nLandesbeirat f\u00fcr Psychiatrie einberufen, in dem Vertreter\naller f\u00fcr die psychiatrische Versorgung wesentlichen Orga-\nnisationen vertreten sein werden. In einzelnen Landkrei-\nsen und kreisfreien St\u00e4dten wird ein gemeindepsychiatri-\nscher Verbund aufgebaut. Im Rahmen des gemeinde-\npsychiatrischen Verbundes werden sozialtherapeutische\nWohnheime, der sozialpsychiatrische Dienst, Kontakt- und\nBeratungsstellen, Krisendienste, Selbsthilfefirmen und\nTagesst\u00e4tten einzurichten sein.\nZu kleine Einrichtungen mit wenig Personal sind nicht\nsehr flexibel. Deswegen sollte man bei diesem Verbund\nsehr genau darauf achten, da\u00df nicht ein Zuviel von Tr\u00e4-\ngern in einer Region jeweils zu kleine und damit nicht\nlebensf\u00e4hige Einrichtungen entstehen l\u00e4\u00dft.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Minister! Sie sagten,\nda\u00df Sie in letzter Zeit Arnsdorf besucht haben. Ich wei\u00df\nnicht, ob Sie auch dort die Ma\u00dfregelvollzugsabteilung be-\nsucht haben. Ich war vor kurzem dort und mu\u00dfte feststel-\nlen, da\u00df eine gro\u00dfe Unsicherheit dar\u00fcber besteht, was den\nPatienten dort erlaubt ist und was nicht. Es gibt noch keine\nVerwaltungsvorschrift. Wird in Ihrem Haus an einer sol-\nchen Vorschrift entsprechend den Vorschriften in den\nJustizvollzugsanstalten gearbeitet?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es gibt eine f\u00fcr die Krankenh\u00e4user vorhandene\nVorschrift, die sicher in den spezifischen Fragen des\nMa\u00dfregelvollzuges erg\u00e4nzt werden mu\u00df. Daran wird gear-\nbeitet. Ich bin in Arnsdorf zur Einweihung dieser Station\ngewesen. Ich kenne auch die Probleme, die danach aufge-\ntreten sind. \nIch will \u2013 nicht gern, aber in v\u00f6lliger Offenheit \u2013 hier das\nProblem von Marko Fechner ansprechen. Marko Fechner\nist dort ausgebrochen, gl\u00fccklicherweise vor einer weiteren\nStraftat wieder aufgegriffen worden und wird jetzt mit\nHilfe von Kollegen in den Altbundesl\u00e4ndern in einem sehr\nsicheren Ma\u00dfregelvollzug der alten Bundesrepublik be-\ntreut. Auch in dieser Einrichtung war Marko Fechner kurz\ndavor, die letzte Mauer zu \u00fcbersteigen.\n\nEs ist nicht so, da\u00df alle Ma\u00dfregelvollzugspatienten in einer\nentsprechenden Hochsicherheitsbetreuung sein m\u00fcssen.\nWir gehen aus den Erfahrungen heraus davon aus, da\u00df\nnur 10 % der insgesamt in Sachsen von ca. 300 Patienten,\ndie im Ma\u00dfregelvollzug zu betreuen sind, in solcher Hoch-\nsicherheit untergebracht werden m\u00fcssen. Deswegen ist\nvielleicht hier auch gleich noch zu erkl\u00e4ren, da\u00df die vier\nPatienten, die gegenw\u00e4rtig nach Gerichtsbeschlu\u00df auf frei-\nem Fu\u00df sind, keine Patienten sind, die gef\u00e4hrlich sind;\ndenn es geh\u00f6ren zu den Ma\u00dfregelvollzugspatienten auch\ndie nach \u00a7 64, also Suchtabh\u00e4ngige, die weithin ohne jede\nGefahr f\u00fcr die Menschen sind und auch im normalen\nMa\u00dfregelvollzug Ausgang haben und damit in weithin\nm\u00f6glicher Freiheit therapiert werden.\nAber zu Ihrer Frage habe ich ja gesagt.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe noch eine Nach-\nfrage. Es ist richtig, die meisten sind dort nicht so hochge-\nf\u00e4hrlich, als da\u00df man sie streng verwahren m\u00fc\u00dfte. Ich habe\nda auch Patienten gesehen, die z. B. suchtkrank oder sozial\neinfach verwahrlost sind. Sie haben auch Lockerungen. Sie\nk\u00f6nnen z. B. am Tage arbeiten. Sie k\u00f6nnen sich frei in der\ngesamten Anstalt bewegen. Sie arbeiten auf dem Bau. Aber\nes gibt v\u00f6llig unverst\u00e4ndliche Vorschriften. Zum Beispiel\ndarf einer, der am Tag gearbeitet hat, nicht in seiner Abtei-\nlung von den Kollegen, mit denen er tags\u00fcber zusammen\nist, besucht werden. Sie d\u00fcrfen ihn nicht besuchen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage bitte!\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wann kommt nun end-\nlich eine ordentliche Vorschrift?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Diese Frage kann ich Ihnen sehr schnell beant-\nworten. Das wird nicht in der Richtung gel\u00f6st werden, wie\nSie das sehen, da\u00df Patienten in die geschlossenen Bereiche\nhineinkommen, sondern da\u00df die Patienten, die nicht dau-\nernd in geschlossenen Bereichen betreut werden m\u00fcssen,\ndie Besuchserlaubnis in die andere Richtung bekommen.\nUm eine qualifizierte Versorgung zu sichern und um\ngr\u00f6\u00dfere regionale Unterschiede zu vermeiden, ist es m. E.\nnotwendig, da\u00df sich psychosoziale Arbeitsgemeinschaften\ngr\u00fcnden, da\u00df in den Regionen Psychiatriekoordinatoren\nbestellt werden.\nDazu eine kleine Erweiterung, damit hier keine Mi\u00dfver-\nst\u00e4ndnisse aufkommen. Es geht nicht darum, da\u00df man\nwieder mehr Stellen schafft, sondern es geht darum, da\u00df\neiner von denen, die sich mit den psychiatrisch Kranken in\neiner Region von Amts wegen sowieso besch\u00e4ftigen, diese\nKoordination durchf\u00fchrt. Das k\u00f6nnte durchaus der Leiter\ndes sozialpsychiatrischen Dienstes sein. Es k\u00f6nnte ein Be-\ndiensteter des Sozial- oder Gesundheitsamtes, es k\u00f6nnte\naber auch der Arzt der psychiatrischen Abteilung im\nKreiskrankenhaus sein.\nDrittens. Wir halten es f\u00fcr notwendig, da\u00df eine regelm\u00e4\u00dfi-\nge Dokumentation \u00fcber die Leistungen und die Erfassung\nf\u00fcr psychische Erkrankungen und deren Betreuung durch-\ngef\u00fchrt wird.\nBei der station\u00e4ren Versorgung ist f\u00fcr die Zukunft daran\ngedacht, da\u00df sie an 26 Standorten, an psychiatrischen\nKrankenh\u00e4usern und an Regel- und Schwerpunktkranken-\nh\u00e4usern, stattfindet und da\u00df davon an 9 Standorten f\u00fcr\nKinder und Jugendliche die entsprechende Betreuung\ndurchgef\u00fchrt wird. Es wird eine Ausnahme geben, wo die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5547\n\n\n\nBetreuung von Kindern und Jugendlichen getrennt von\nden Erwachsenen stattfindet. Das ist in Rochlitz, weil dort\ngegenw\u00e4rtig keine Erwachsenenpsychiatrie da ist und sich\nauch in Zukunft aus der Struktur keine Notwendigkeit er-\ngibt.\nDie Einrichtung neuer Abteilungen erfordert einen nicht\nunerheblichen zeitlichen Vorlauf. Nachdem 1992 in Pirna\neine Abteilung neu eingerichtet wurde, werden im kom-\nmenden Jahr in Radebeul und Glauchau zwei neue Abtei-\nlungen geschaffen und bis 1997 eine weitere in Zschopau.\nF\u00fcr die Schaffung weiterer neuer Abteilungen in Freiberg,\nDresden-Friedrichstadt und Hoyerswerda kann ich heute\nnoch keinen genauen Termin nennen.\nDas Psychiatriegesetz, das von Herrn Wildf\u00fchr hier schon\nmit angesprochen wurde, soll als Gesetz f\u00fcr die Unterbrin-\ngung und Hilfe bei psychischen Krankheiten insgesamt die\nRegelungen bringen. Es teilt sich in drei Bereiche:\n1. die wesentlichen Strukturen der psychiatrischen Ver-\nsorgung, wie die Aufnahme- und Behandlungsverpflich-\ntung der psychiatrischen Krankenh\u00e4user f\u00fcr bestimmte\nEinzugsgebiete, die Verantwortung der Kommunen f\u00fcr die\npsychiatrische Versorgung und die Qualit\u00e4tssicherung f\u00fcr\nBesuchskommissionen;\n2. die \u00f6ffentlich-rechtliche Unterbringung und\n3. den Ma\u00dfregelvollzug.\nInsgesamt wird die Rechtsstellung der psychisch Kranken\nentscheidend verbessert.\nEin zweiter Schwerpunkt neben diesem Psychiatriegesetz\nist die Enthospitalisierung, d. h. die Herausf\u00fchrung der\nchronisch psychisch Kranken aus den Krankenh\u00e4usern\nund denjenigen Heimen, die f\u00fcr sie konzeptionell nicht\ngeeignet sind. Dies betrifft sch\u00e4tzungsweise 1 400 bis 1 500\nMenschen in den s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern und im\nParkkrankenhaus Leipzig-D\u00f6sen. Die in Alten- und Pflege-\nheimen fehlplazierten psychisch Kranken sind ann\u00e4-\nherungsweise 800 Patienten. Es ist illusorisch anzuneh-\nmen, da\u00df kurzfristig \u00fcber 1 000 Menschen aus den psych-\niatrischen Fachkrankenh\u00e4usern in eine andere Betreuung\nentlassen werden k\u00f6nnten. Deshalb werden eigenst\u00e4ndige\nHeimbereiche im Rahmen der Krankenh\u00e4user geschaffen,\nin denen die wesentlichen Gruppen der chronisch psy-\nchisch Kranken sowie die geistig Behinderten angemesse-\nner betreut und auf eine Entlassung oder eine Verlegung\nin eine kleinere Einrichtung vorbereitet werden.\nNeue Lebensm\u00f6glichkeiten in sozialtherapeutischen\nWohnheimen f\u00fcr chronisch Kranke sowie betreute Wohn-\ngruppen sind rasch zu schaffen.  Zur  Zeit  liegen mir gut\n20 Planungen f\u00fcr sozialtherapeutische Wohnheime vor.\nDavon befinden sich zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt in\nNeu- und Umbau 3 Projekte in Colditz, Bischofswerda und\nTeicha. Mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit werden noch in\ndiesem Jahr bei 5 weiteren Projekten in Burkhardtsgr\u00fcn,\nKamenz, Gr\u00fcnbach, Bennewitz und Treuen die Neu- und\nUmbauarbeiten beginnen sowie Anfang n\u00e4chsten Jahres\nbei einem weiteren Projekt in Grimma. Bei einer durch-\nschnittlichen Heimgr\u00f6\u00dfe von 30 Pl\u00e4tzen ist bis Ende n\u00e4ch-\nsten Jahres mit mindestens 270 neugeschaffenen Wohn-\nheimpl\u00e4tzen zu rechnen.\nEine weitere wichtige Aufgabe ist die Kl\u00e4rung der Regel-\nfinanzierung f\u00fcr bestimmte Aufgaben und Leistungen.\nAuch wenn insbesondere die Bundesregierung davon aus-\ngeht, da\u00df die sozialrechtlichen Regelungen zur Versor-\ngung der psychisch Kranken ausreichend sind, zeigt die\nPraxis, da\u00df es sehr schwer ist, die nach unserer Ansicht\ngrunds\u00e4tzlich zur Leistung verpflichteten Soziallei-\n\nstungstr\u00e4ger in angemessener Weise in die Finanzierung\neinzubinden. Dies ist allerdings keineswegs ein spezielles\nProblem des Freistaates Sachsen, sondern eines, das in\nallen Bundesl\u00e4ndern brisant ist.\nIch bin zuversichtlich, da\u00df in absehbarer Zeit seitens des\nLandeswohlfahrtsverbandes eine akzeptable Regelung zur\nFinanzierung der ambulanten Betreuung von chronisch\nKranken in Wohngruppen festgelegt wird.\nNach unserer Richtlinie vom August 1992 f\u00f6rdert der Frei-\nstaat die sozialpsychiatrischen Dienste bis zu 80 % der lau-\nfenden Personalkosten sowie der Ausstattungskosten. Die\nF\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr die Sucht- und Behandlungsstellen\nwurden dieses Jahr \u00fcberarbeitet. Es werden nun ab der\nzweiten  H\u00e4lfte  dieses  Jahres  die  Personalkosten  bis  zu\n50 % gef\u00f6rdert. Die weiteren Mittel dienen der gezielten\nF\u00f6rderung einzelner modellhafter Projekte. Zum einen\nwird nach dem Auslaufen der Bundesmodellf\u00f6rderung\ndas Land in einem bestimmten Umfang in diese F\u00f6rderung\neintreten, damit die entsprechenden Projekte in Dresden,\nLeipzig, G\u00f6rlitz, Plauen und Pirna weitergef\u00fchrt werden\nk\u00f6nnen. Zum anderen werden einzelne Initiativen, die\nzum Teil aus der Wendezeit stammen und f\u00fcr die es der-\nzeit keine ausreichende Regelfinanzierung durch Soziallei-\nstungstr\u00e4ger gibt, vom Freistaat Sachsen im notwendigen\nUmfang unterst\u00fctzt. Ich denke hierbei an die Krisendien-\nste in Chemnitz und Leipzig sowie an einige Tagesst\u00e4tten.\n In der f\u00fcr viele Tr\u00e4ger schwierigen Aufbauphase gew\u00e4h-\nren wir Anschubf\u00f6rderung. Auf eine solche Unterst\u00fctzung\nsind insbesondere Selbsthilfe- und Zuverdienstfirmen an-\ngewiesen. Ich hoffe, da\u00df in diesem Bereich weitere Tr\u00e4ger\nzus\u00e4tzlich zu denen in Leipzig bereit sind, das in der Tat\nnicht geringe wirtschaftliche Risiko einer solchen Gr\u00fcn-\ndung auf sich zu nehmen.\nDen gr\u00f6\u00dften Teil der in den Titelgruppen 08 07/52 einge-\nstellten 18 Millionen DM wird f\u00fcr die F\u00f6rderung der Inve-\nstitionskosten f\u00fcr sozialtherapeutische Wohnheime und im\nEinzelfall f\u00fcr Wohngruppen eingesetzt. Eine \u00dcbersicht\n\u00fcber die bis zum 7.10.1993 aus der Titelgruppe den Regie-\nrungspr\u00e4sidien zur Bewirtschaftung \u00fcbergebenen F\u00f6rder-\nmittel habe ich vor wenigen Tagen in Beantwortung einer\nKleinen Anfrage des Abg. Dr. Gerstenberg dem Pr\u00e4siden-\nten des Landtages zugeleitet, und sie ist Ihnen damit allen\nzug\u00e4nglich.\nAbschlie\u00dfend will ich nur auf den Diskussionsbeitrag von\nHerrn Tempel eingehen. Da wurden die Defizite beschrie-\nben. Zu dieser ungen\u00fcgenden finanziellen Unterst\u00fctzung\nhalte ich mich kurz und sage noch einmal, was ich gestern\ngesagt habe. Wir w\u00fcrden gern mehr haben. Wir haben im\nHaushalt insgesamt Grenzen. Wenn wir uns z. B. f\u00fcr die\nKindertagesst\u00e4tten ein deutliches Mehr als in den alten\nBundesl\u00e4ndern leisten, was ich bef\u00fcrworte und bejahe,\nund ich auch sage, da\u00df ich als Familienminister nicht mehr\ndie Kinder und Enkelkinder durch h\u00f6here Kreditaufnahme\nbelasten will, mu\u00df ich an anderen Stellen Grenzen akzep-\ntieren.\nDie geistig Behinderten sollen \u2013 und dabei bleibe ich \u2013\nnicht in einem Psychiatrieplan behandelt werden, sondern\nin einer entsprechend notwendigen F\u00f6rderung extra\nbedacht werden. Die Psychosomatik ist im Krankenhaus-\nplan enthalten. F\u00fcr die therapeutischen Wohngemein-\nschaften haben wir immerhin im vorgelegten Landes-\npsychiatrieplan f\u00fcnf verschiedene Stufen ausgewiesen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5548\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nAktuelle Debatte zur Zukunft der Psychiatrie im Freistaat\nSachsen ist abgeschlossen. Ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung? \u2013 Ja, bitte.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster,  SPD:  Meine Fraktion ist der Meinung,\nda\u00df mit dem Redebeitrag des Staatsministers die Redezeit\nder Regierung bereits ersch\u00f6pft ist und da\u00df jetzt den Frak-\n\ntionen noch eine Redezeit zusteht. K\u00f6nnten Sie bitte sagen,\nwieviel Zeit das schon ausmacht?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Regierung hat insgesamt\nnoch 5 Minuten. Von allen f\u00fcnf Debatten wird ja die Zeit\nsummiert. F\u00fcr die restlichen Debatten hat die Regierung\ninsgesamt noch 5 Minuten.  Frau Matzke,  auch noch\ndazu? \u2013 Gut.\nWir kommen zu\n\n3. Aktuelle Debatte\nKonsequenzen f\u00fcr den Freistaat Sachsen durch die von der Bundesregierung\n\nangek\u00fcndigte K\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen in H\u00f6he\nvon 70 Millionen DM\n\nDie Ursachen f\u00fcr die verz\u00f6gerte Inanspruchnahme der Mittel aus dem\nABM-Stabilisierungsprogramm sowie deren Folgen f\u00fcr\n\nden zweiten Arbeitsmarkt in Sachsen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nDas war der Titel. Als Antragsteller spricht dazu zun\u00e4chst\nein  Mitglied  der  Fraktion  Linke Liste/PDS,  dann  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU und SPD. Herr Dr. Langer,\nbitte sch\u00f6n.\n\nDr. Langer,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! ,,Sachsen soll 70 Millionen DM ABM-\nGelder zur\u00fcckgeben!\u201c So oder \u00e4hnlich gellte es vor drei\nWochen aus dem Medienwald. Kurz danach schallte es\naus dem Wirtschaftsministerium zur\u00fcck: ,,Nein, der Bl\u00fcm\nkann machen, was er will. Wir geben nichts zur\u00fcck.\u201c\nGestern klang es wieder anders: ,,Hier habt ihr das Geld\nals Konsens zwischen Ost und West!\u201c Das ist zur Zeit die\ng\u00fcltige Variante.\nNa gut, wenn Staatsminister Dr. Schommer sich wieder\neinmal nicht durchsetzen konnte \u2013 vielleicht wollte er es \u2013,\nk\u00f6nnte man den Mantel des Schweigens dar\u00fcber decken.\nF\u00fcr mich ist auch seine Hoffnung, die Gelder 1994 zus\u00e4tz-\nlich zu bekommen, auf Sand gebaut. Aber abgesehen\ndavon, der Vorgang wirft drei Fragen grunds\u00e4tzlicher\nNatur auf.\n1. Die Misere am Arbeitsmarkt, die hohe strukturelle\nArbeitslosigkeit w\u00e4chst der Gesellschaft \u00fcber den Kopf \u2013\nnicht nur der s\u00e4chsischen. Was die verantwortlichen Politi-\nker uns dazu derzeit anbieten, sind aufgeregte, kaum\ndurchdachte Stellungnahmen und zusammengeschusterte\nKonzepte. Jawohl, sie sind speziell auf dem Gebiet der\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen mit dem H\u00fc und Hott\nder Mittelbereitstellung aus N\u00fcrnberg zusammengeschu-\nstert, genauso wie die R\u00fcckgabe von 200 Millionen DM,\ndarunter 70 Millionen DM aus Sachsen und davon wieder\n10 Million DM nach Mecklenburg-Vorpommern.\nUnd das gerade jetzt, wo die Not am gr\u00f6\u00dften ist. Gerade\njetzt ABM-Gelder zur\u00fcckzugeben, nein, nicht nur das, von\nOst nach West zu verteilen, ist mehr als ein falsches Signal.\nDas ist eine Provokation der \u00d6ffentlichkeit und der\nArbeitslosen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Die Verantwortlichen in Bonn und N\u00fcrnberg h\u00e4tten im\nAugust \u2013 na ja, da waren sie in Urlaub \u2013, im September\nbesser getan, sich vor Ort, auch hier in Sachsen, einmal\numzusehen. Da w\u00e4re ihnen eine Zentnerlast Leitz-Ordner\n\nmit ABM-Antr\u00e4gen auf die Zehen gefallen. Der Antrags-\nstau, der sich nach dem Halt Anfang des Jahres, dem\n,,Weiter\u201c kurz danach mit 2 Milliarden DM Stabilisie-\nrungsmitteln aus dem Solidarpakt, den im Effekt wieder\nals ,,Stop and Go\u201c wirkenden Regelungen \u00fcber den \u00a7 249h\nzeigte, und die jetzige R\u00fcckgabe: All das ist nicht mehr\nbegreifbar und Ausdruck v\u00f6lliger zentraler Konzeptionslo-\nsigkeit. Die war eigentlich absehbar, denke ich. Die Verant-\nwortlichen im Lande haben sich darauf nicht eingestellt. So\nwird es vielleicht Ende des Jahres 10 000 bis 15 000 Arbeits-\nlose mehr geben als n\u00f6tig. Daran sind nicht nur Bonn und\nN\u00fcrnberg, sondern ist auch Dresden schuld. Die z\u00f6gerli-\nche, b\u00fcrokratisierte Bewilligungspraxis, die in Sachsen\nEinzug hielt, ist auch eine wesentliche Ursache daf\u00fcr.\nEine Frage bleibt mir in diesem Zusammenhang unbeant-\nwortet: Warum k\u00f6nnen die s\u00e4chsischen Beamten nicht das\nleisten, was die Beamten in Mecklenburg-Vorpommern of-\nfensichtlich beherrschen? Ich bin entt\u00e4uscht in dieser Hin-\nsicht. Ich bin versucht zu sagen: Ich mu\u00dfte fr\u00fcher als Kom-\nbinationsdirektor und OB auch oft auf Geld aus der Zen-\ntrale warten. Aber wenn es dann da war, wurde Tag und\nNacht gearbeitet, um es wirkungsvoll einzusetzen und\nnicht wieder nach Berlin zur\u00fcckzugeben.\n\n3. Nat\u00fcrlich f\u00fchlen wir auch Solidarit\u00e4t mit der immer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl Arbeitsloser in den alten Bundesl\u00e4ndern.\nAber nun erfolgt die Mittelaufstockung dort zu Lasten der\nArbeitslosen hier. Versprochen ist versprochen, und ge-\nplant ist geplant \u2013 das gilt nicht mehr. Es passiert ganz\ndrastisch folgendes: Die Schuldigen werden belohnt, denn\nsie haben immerhin 210 Millionen DM Reserven erschlos-\nsen; und die Unschuldigen, die Arbeitslosen, werden be-\nstraft. Oder sehen Sie das, werte Abgeordnete, anders?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, bitte.\n\nFrau Matzke,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Zun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich: ABM sind\nein zweischneidiges Schwert. In den Kommunen wurden\nsie offeriert als Anschubfinanzierung f\u00fcr notwendige Auf-\ngaben. Vereine, Projekte, Initiativen haben dar\u00fcber unter\ngro\u00dfem pers\u00f6nlichem Einsatz einen wesentlichen Teil des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5549\n\n\n\nkulturellen und sozialen Netzes aufgebaut. Nach der Wen-\nde sahen gerade sie dies als Befreiung und M\u00f6glichkeit, zu\nSED-Zeiten Unm\u00f6gliches endlich anzufangen und aufzu-\nbauen. Doch sie bleiben der Willk\u00fcr der Bewilligung von\nMitteln ausgeliefert. Statt fester Stellen erlebten sie den\nABM-Stopp. Ja, feste Stellen wurden durch ABM ersetzt. In\nden Gemeinden wurden so Arbeitspl\u00e4tze abgebaut und\nweggestrichen. ABM erwiesen sich nicht als Aufbau-, son-\ndern als Abbauprogramm f\u00fcr \u00f6ffentliche Aufgaben.\nDas sieht man auch daran, sehr geehrte Abgeordnete, da\u00df\nKommunen heute schon zum Mittel der Einf\u00fchrung von\nZwangsarbeit, das hei\u00dft, Ersatz von ABM durch Arbeits-\nstatt Sozialhilfe, greifen. Die PDS sieht das ABM-Problem\nals Verteilungsproblem. Nein, das ist es nicht. Die Staatsre-\ngierung folgt genau dieser Logik des Abbaus \u00fcber ABM.\nDie Schaffung eines breiten zweiten und jetzt sogar dritten\nArbeitsmarktes bedeutet die Zerst\u00f6rung des ersten, also\ndes Arbeitsmarktes, der tariflich und k\u00fcndigungsschutz-\nrechtlich gesicherte Arbeitspl\u00e4tze zugunsten von Entrech-\nteten beinhaltet.\nDas genau verschleiert das Thema der PDS. Das ist genau\ndas Ziel der PDS, der CDU bei der Durchf\u00fchrung ihrer\nPolitik zu helfen.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS und CDU)\n\nUnd, Sie haben es selber, Herr Dr. Langer, benannt: Die\nParallele zur SED-Politik ist deutlich. Trotzdem: Es ist klar,\nda\u00df das Geld f\u00fcr ABM in Sachsen bleiben mu\u00df.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie Vereine, Projekte und Initiativen haben keine Wahl. Sie\nbrauchen ABM-Mittel, um ihre Arbeit zun\u00e4chst wenig-\nstens fortf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Viele sind ja schon durch diese\nPolitik weggebrochen.\nDas Geld mu\u00df zun\u00e4chst selbstverst\u00e4ndlich sofort f\u00fcr ABM\neingesetzt werden. Doch noch besser ist es \u2013 das will ich\nauch nicht verschweigen \u2013, dieses Geld frei verf\u00fcgbar zur\nEinrichtung fester Stellen einsetzen zu k\u00f6nnen. Genau\ndarum geht es n\u00e4mlich.\nDie St\u00e4dte und Gemeinden m\u00fcssen eine Finanzausstattung\nerhalten, die es ihnen erlaubt, die jetzt \u00fcber ABM finan-\nzierten Ma\u00dfnahmen als \u00f6ffentliche Leistungen zu \u00fcberneh-\nmen und zu erhalten. Und das nat\u00fcrlich \u00fcber fest Ange-\nstellte.\nDeshalb die Forderungen an das Land \u2013 wir sind ja mitten\nin der Haushaltsdiskussion \u2013, erstens daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df\ndas Geld schnellstens zur Finanzierung von schon bean-\ntragten und noch zu beantragenden ABM-Stellen einge-\nsetzt wird; es versteht sich von selbst: mit tarifgerechter\nBezahlung. Zweitens sorgt das Land daf\u00fcr, da\u00df die\nFinanzausstattung der Kommunen eine Festanstellung der\nABM-Besch\u00e4ftigten erlaubt.\n,,ABM in feste Stellen!\u201c, sehr geehrte Abgeordnete, so hie\u00df\nund so hei\u00dft die Forderung der Aktionskreise gegen Kul-\ntur- und Sozialabbau. Das ist nach wie vor die einzig rich-\ntige Politik. Die Kommunen m\u00fcssen ihren Aufgaben so\nnachkommen k\u00f6nnen, da\u00df nicht \u00fcber ABM abgebaut wird,\nsondern da\u00df alle sozialen und kulturellen Leistungen wei-\nterhin m\u00f6glich sind.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Hielscher, F.D.P., hat\ndas Wort.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Matzke, Ihre Forderung nach Erhalt von\nABM in \u00f6ffentlichen Verwaltungen lehnt die F.D.P.-Frak-\ntion strikt ab.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nbei Abgeordneten der CDU)\n\nEs mu\u00df zwar differenziert geurteilt werden; aber ich erlebe\nimmer wieder, da\u00df Sie sich gerade in diesem Bereich vehe-\nment daf\u00fcr einsetzen, Mittel zum Einsatz zu bringen, die\nan dieser Stelle nicht sinnvoll angelegt sind.\nMeine Damen und Herren! In diesem Hause hat es schon\nmehrere Debatten zu ABM und zum \u00a7 249h gegeben. Mei-\nne Fraktion hat sich stets klar dazu ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df ABM ein\ngegenw\u00e4rtig noch notwendiges Instrument der Arbeits-\nmarktpolitik ist. Nat\u00fcrlich darf ABM nicht zu Wettbe-\nwerbsverzerrungen f\u00fchren oder Leistungsbereiche einneh-\nmen, die viel besser von der privaten Wirtschaft ausgef\u00fcllt\nwerden k\u00f6nnen.\nABM ist zeitlich zu befristen. Auch das ist in diesem Hause\nimmer wieder betont worden. Die F.D.P. hat es immer f\u00fcr\nviel sinnvoller angesehen, wenn ABM-Stellen im Existenz-\naufbau befindlichen Unternehmen direkt zugeordnet wer-\nden k\u00f6nnen. Die ABM-Kr\u00e4fte tragen dann pers\u00f6nlich dazu\nbei, da\u00df das Unternehmen seine innovative und materielle\nBasis selbst schafft und damit feste Arbeitspl\u00e4tze gesichert\nwerden k\u00f6nnen.\nWenn diesen Unternehmen \u2013 und es gibt im Freistaat Sach-\nsen eine ganze Reihe davon \u2013, die auf diesem Weg bisher\nerfolgreich vorangekommen sind, jetzt die begr\u00fcndete not-\nwendige Anschlu\u00dffinanzierung nicht weiter bewilligt\nwird, so ist das auf alle F\u00e4lle unverst\u00e4ndlich. B\u00fcrokratische\nBarrieren, wie im Falle der Vorfahrtsregelung von ABM\nzugunsten von \u00a7 249h, bed\u00fcrfen insbesondere dann einer\nschnellstm\u00f6glichen Beseitigung, wenn, wie im vorliegen-\nden Fall, finanzielle Mittel aus dem ABM-Stabilisierungs-\nprogramm \u00fcbrigbleiben und sachlich unterst\u00fctzte Pro-\njektantr\u00e4ge von Unternehmen sowie Projekttr\u00e4gern in\nErmangelung von finanziellen Mitteln gem\u00e4\u00df \u00a7 249h abge-\nlehnt werden.\nWie ich in Erfahrung bringen konnte, ist die Vorfahrtsrege-\nlung nunmehr zun\u00e4chst au\u00dfer Kraft gesetzt. Das Stabilisie-\nrungsprogramm soll noch f\u00fcr 1993 wieder finanzielle Mit-\ntel erhalten. \u00dcber lohnenswerte Projekte, wo tats\u00e4chlich\nfeste Arbeitspl\u00e4tze in \u00fcberschaubaren Zeitr\u00e4umen entste-\nhen werden, sollte jetzt hinsichtlich ihrer Bezuschussung\nnoch einmal neu entschieden werden.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Pietzsch, CDU, bitte.\n\nPietzsch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Dies ist nicht die erste Aktuelle Debatte, die wir zum\nProblem des zweiten Arbeitsmarktes f\u00fchren. Wir debattie-\nren hier \u00fcber einen sehr sensiblen und zugleich unumstrit-\nten notwendigen Bereich, der der Flankierung des Struk-\nturwandels dient.\nG\u00e4be es diesen Bereich nicht, so s\u00e4he die ohnehin schwieri-\nge Lage auf dem Arbeitsmarkt noch trostloser aus. Die zur\nVerf\u00fcgung stehenden Ma\u00dfnahmen sind inzwischen viel-\nf\u00e4ltig und f\u00fchren dadurch in der \u00d6ffentlichkeit nicht selten\nzu Irritationen und Verunsicherungen; bei Ihnen, Frau\nMatzke, besonders, wie ich Ihrem Bericht entnommen\nhabe.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5550\n\n\n\nOhne die Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen w\u00fcrde ein\nwichtiger stabilisierender Faktor in dieser Zeit des Um-\nbruchs und der Umgestaltung wegbrechen. Es ist klar, da\u00df\nes sinnvoller ist, arbeitswillige Menschen f\u00fcr n\u00fctzliche Ar-\nbeiten zu entlohnen, statt sie f\u00fcr Nichtstun zu bezahlen.\nMeine Damen und Herren! Mit den Verhandlungen zum\nSolidarpakt wurden zu Jahresbeginn die Weichen gestellt \u2013\nleider, so sehe ich es, von vielen Sandkastenspielchen be-\ngleitet, die je nach Stellung zu den angesprochenen Irrita-\ntionen gef\u00fchrt haben. Es war sehr schnell klar, da\u00df die\nVorgehensweise \u2013 ABM-Bewilligungsstopp im Februar\n1993, ABM-Stabilisierungsprogramm, aber fehlende Sach-\nkostenausstattung  im  April  und  Vorfahrtsregelung  f\u00fcr\n\u00a7 249h AFG \u2013 zu Problemen f\u00fchren w\u00fcrde.\nMit der Auflage von 2 Milliarden DM, davon 465 Millio-\nnen f\u00fcr den Freistaat, f\u00fcr ein ABM-Stabilisierungspro-\ngramm in den neuen L\u00e4ndern war ein Stein der neuen\nStrategie gesetzt. Was danach aber folgte, war \u2013 so meine\nich \u2013 leider zu bef\u00fcrchten. Die Umsetzung, zu der die Aus-\ngestaltung des Programms nun einmal geh\u00f6rt, verz\u00f6gerte\nsich zum einen durch die d\u00fcrftige Ausstattung des Pro-\ngramms, insbesondere durch das schon erw\u00e4hnte Fehlen\nder Sachkostenerstattung, zum anderen durch die Verwal-\ntungsregelung beim \u00a7 249h AFG im vergleichbaren Be-\nreich, die zwangsl\u00e4ufig zur gegenseitigen Aushebelung\nf\u00fchren mu\u00dfte.\nErst nach dem massiven Protest des Freistaates und der\nanderen neuen Bundesl\u00e4nder wurden Ver\u00e4nderungen in\nForm eines Runderlasses durch die BfA vorgenommen. Zu\nall dem gesellte sich noch eine verst\u00e4ndliche Verunsi-\ncherung der Tr\u00e4ger der AB-Ma\u00dfnahmen.\nDie Staatsregierung hat dies alles rechtzeitig erkannt und\nmehrfach gedr\u00e4ngt, Klarheit zu schaffen und die Vor-\nfahrtsregelung aufzuheben. Durch zus\u00e4tzliche Vereinba-\nrungen mit dem Landesarbeitsamt \u00fcber die Bereitstellung\nvon Sachkosten \u00fcber 40 Millionen DM im Fr\u00fchjahr und\nweiteren 40 Millionen DM im September erm\u00f6glichte es\ndie Staatsregierung, diese lange Zeit der Ungewi\u00dfheit und\nUnklarheit zu \u00fcberbr\u00fccken und die Umsetzung des Pro-\ngramms zu sichern.\nErst nach Aufhebung der Vorfahrtsregelung im Sommer\ndieses Jahres stieg die Zahl der Eintritte in AB-Ma\u00dfnah-\nmen merklich an. Auch wenn es zu einem Stau in der Be-\narbeitung der Auftr\u00e4ge kam, kann man feststellen, da\u00df\nnach dem Wegfall der Vorfahrtsregelung alle Anstrengun-\ngen unternommen wurden, die bereitgestellten Mittel um-\nzusetzen.\nIch begr\u00fc\u00dfe und unterst\u00fctze ausdr\u00fccklich die Forderung\nder Staatsregierung, die nicht ausgesch\u00f6pften Mittel nun-\nmehr f\u00fcr die Sachkostenfinanzierung zur Verf\u00fcgung zu\nstellen oder die \u00dcbertragbarkeit in das Haushaltsjahr 1994\nzu erm\u00f6glichen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Pietzsch, entschuldigen Sie\nbitte, Ihre 3 Minuten sind zu Ende.\n\nPietzsch, CDU: Es darf nicht sein, da\u00df die aufgrund einer\nauf Bundesebene getroffenen Vereinbarung eingetretenen\nVerz\u00f6gerungen in der Umsetzung des ABM-Stabilisie-\nrungsprogramms nun zu Lasten der neuen Bundesl\u00e4nder\ngehen, die auf diese Vereinbarung keinen Einflu\u00df hatten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, SPD, hat das Wort.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Reizwort Arbeitslosigkeit,\nReizwort ABM-Stabilisierungsprogramm \u2013 Herr Minister,\nes gen\u00fcgt nicht, immer mit dem Finger in Richtung Bonn,\nBerlin und N\u00fcrnberg zu zeigen, wenn es um den Arbeits-\nmarkt in Sachsen geht! Nein, es ist ab und an auch n\u00f6tig,\nsich an der eigenen Nase zu zupfen. Es geht um Verant-\nwortung in Sachsen.\nHerr Dr. Schommer, die SPD ist in den zur\u00fcckliegenden\nWochen und Monaten nicht m\u00fcde geworden, Ihnen wie-\nder und wieder die Dramatik auf dem s\u00e4chsischen Arbeits-\nmarkt vor Augen zu f\u00fchren. Wir sind auch nicht m\u00fcde\ngeworden, Ihnen Vorschl\u00e4ge und Anregungen zu unter-\nbreiten, wie dieser Entwicklung gegengesteuert werden\nk\u00f6nnte.\nSeit dem 7. April \u2013 zu einem Zeitpunkt, als das Stabilisie-\nrungsprogramm noch in der Vorbereitung war \u2013 haben\nwir ein Landesprogramm zur Erg\u00e4nzung des ABM-Stabili-\nsierungsprogramms mit der Zielrichtung ,,Sachkostenzu-\nsch\u00fcsse\u201c angemahnt. In Ihrer Antwort, Herr Minister, sind\nSie schlecht beraten worden. Diese war an Ignoranz und\nVerkennung der Situation nur noch durch die \u00c4u\u00dferungen\nzweier Kollegen von CDU und F.D.P. in der zu diesem\nThema am 17. Juni in diesem Hohen Hause gef\u00fchrten De-\nbatte \u00fcbertroffen worden. Die Warnung, da\u00df die Mittel\nnicht ausgesch\u00f6pft werden k\u00f6nnten, verhallte leider unge-\nh\u00f6rt.\nSicher war die Vorfahrtsregelung der Bundesanstalt ein\nHindernis. Aber statt einer klaren Aussage \u00fcber die von\nSachsen kofinanzierten \u00a7-249-h-Arbeitspl\u00e4tze, verbunden\nmit der Konsequenz, da\u00df alles andere \u00fcber das Stabilisie-\nrungsprogramm geht, ersch\u00f6pfte sich die Staatsregierung\nin Kompetenzstreitigkeiten. Statt die Erfahrung von ABM\nzu nutzen und f\u00fcr eine sinnvolle Ausgestaltung der\nMa\u00dfnahmen weitere Sachkostenzusch\u00fcsse zur Verf\u00fcgung\nzu stellen, sparte man sie gemeinsam mit dem Bund fast\ng\u00e4nzlich ein.\nDie auf unseren Druck hin von Ihrem Hause erarbeitete\nVerwaltungsvorschrift zur Sachkostenbezuschussung war\neigentlich das Papier nicht wert, auf dem sie geschrieben\nwurde, denn sie war eher hinderlich als f\u00f6rdernd.\nDer Wahrheit verpflichtet, mu\u00df einfach festgestellt wer-\nden, da\u00df der Staatsregierung an dem eingetretenen Zu-\nstand \u2013 Gelder zur\u00fcck in den Westen, weiter hohe Massen-\narbeitslosigkeit im Osten \u2013 ein Gro\u00dfteil \u2013, ich meine, der\nHauptteil der Verantwortung zukommt.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nZwar wird das Geld f\u00fcr den zweiten Arbeitsmarkt in den\nAltbundesl\u00e4ndern eingesetzt, aber ich glaube, ein Trost ist\ndas f\u00fcr unsere Arbeitslosen nicht. Herr Minister, glauben\nSie ernsthaft, da\u00df das noch einer von unseren Menschen\nim Lande versteht?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMit Ihrer gestrigen Zustimmung, die 70 Millionen DM zu-\nr\u00fcckzugeben, haben selbst Sie zugegeben, da\u00df Ihre publizi-\nstisch eingeleitete ,,Volkssturmoffensive\u201c in der verblei-\nbenden Zeit keine Chance gehabt h\u00e4tte.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, die 3 Minuten sind\num.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: \u2013 Letzter Satz, Herr Pr\u00e4sident.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5551\n\n\n\nDie heutige Zeitungsmeldung von einem erwarteten \u00c4qui-\nvalent f\u00fcr 1994 ist mir viel zu wenig. K\u00e4mpfen Sie um das\nGeld f\u00fcr Sachsen, damit wir es f\u00fcr eine verl\u00e4\u00dfliche und\naktive Arbeitsmarktpolitik in 1994 einsetzen k\u00f6nnen!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\n B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Schreier, Linke Liste/PDS.\n\nSchreier,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Sachsen wird nun 70 Millio-\nnen DM nichtabflie\u00dfender Mittel aus dem ABM-Stabilisie-\nrungsprogramm an den Bund zur\u00fcck\u00fcberweisen. Diese\nNachricht traf uns hart, zumal Herr Schommer noch vor\nkurzem Gegenteiliges angek\u00fcndigt hatte.\nBesonders hart trifft es nat\u00fcrlich auch Regionen in diesem\nLande, die von besonders hoher Arbeitslosigkeit betroffen\nsind. So sollen allein aus dem Arbeitsamtsbezirk Anna-\nberg, der 80 Millionen DM zur Verf\u00fcgung hatte, wieder 50\nMillionen zur\u00fcckgegeben werden. Es wurden also \u2013 auf\ndeutsch gesagt \u2013 nur 30 Millionen DM in Anspruch ge-\nnommen.\nJetzt k\u00f6nnte man leichtfertig sagen, da\u00df man hier ge-\nschlampt hat. Wer die Leute dort kennt, wei\u00df, sie haben\nalles m\u00f6gliche getan, um die Mittel abflie\u00dfen zu lassen. Als\nUrsachen werden immer wieder genannt a) der zeitweilige\nABM-Stopp, b) der Vorrang von \u00a7 249h und c) der uns\u00e4g-\nliche B\u00fcrokratismus.\nSo m\u00fcssen zur Beantragung derartiger Ma\u00dfnahmen \u2013 zum\nBeispiel auf dem Gebiet der Umweltsanierung, der sozia-\nlen Dienste und der Jugendhilfe \u2013 immerhin 21 Formulare\nausgef\u00fcllt werden. Von der Antragstellung bis zur Geneh-\nmigung durch den Landeskoordinierungsausschu\u00df in\nDresden \u2013 das Entscheidungsgremium \u2013 braucht es 3 Mo-\nnate. Trotz sachlicher Bef\u00fcrwortung wird abgelehnt.\nGrund: fehlende Mittel.\nDie von Sachsen zugesagte Restfinanzierung bis zur H\u00f6he\ndes Tariflohnes erfolgt kaum. Die angedachte Besch\u00e4fti-\ngung von 70 000 Menschen ist also ein Flop. Zur Zeit sind\nes etwa 15 000 in diesem Programm. Man hat den Ver-\ndacht, die Inanspruchnahme der Mittel aus dem Stabilisie-\nrungsprogramm wurde bewu\u00dft verhindert.\nDie stark eingeschr\u00e4nkte Sachkostenf\u00f6rderung h\u00e4lt viele\nABM-Tr\u00e4ger \u2013 ganz speziell die stark finanziell belasteten\nKommunen \u2013 davon ab, Ma\u00dfnahmen zu beantragen.\nGrund: fehlendes Eigenkapital.\nDie Arbeitsverwaltungen stehen nun \u2013 wie schon Ende des\nvorigen Jahres \u2013 vor dem Dilemma, Hauruck-Aktionen\ndurchzuf\u00fchren, um noch m\u00f6glichst viel durchzubekom-\nmen. Aber im speziellen Fall Annaberg-Buchholz darf ich\nwohl bezweifeln, da\u00df noch 50 Millionen DM abflie\u00dfen\nwerden.\nAu\u00dferdem belasten alle in diesem Jahr noch bewilligten\nMa\u00dfnahmen den Haushalt des n\u00e4chsten Jahres. Dieser ist\nja noch gar nicht beschlossen. Ebenso werden alle Ma\u00dfnah-\nmen nur auf sechs Monate bewilligt, und danach m\u00fc\u00dften\ndiese wieder neu beantragt werden. Was n\u00fctzt es aber den\nArbeitslosen, wenn sie erst nach einem Jahr Besch\u00e4fti-\ngungsnachweis wieder Anspruch auf Arbeitslosenunter-\nst\u00fctzung haben?\nEs ist unverantwortlich, wenn einerseits Mittel zur Bew\u00e4l-\ntigung der hohen Arbeitslosigkeit da sind, andererseits\nRechts- und Verfahrensvorschriften die Nutzung der Mit-\ntel fast unm\u00f6glich oder nur zu einem geringen Teil m\u00f6g-\n\nlich machen. Es h\u00e4tte schnell gehandelt werden m\u00fcssen,\num die zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel schnellstm\u00f6glich\nund unb\u00fcrokratisch umzuverteilen.\nEs gibt Vorschl\u00e4ge, einmal die Sachkostenf\u00f6rderung f\u00fcr\nABM zur Aufstockung der F\u00f6rdermittel f\u00fcr den ersten Ar-\nbeitsmarkt, insbesondere f\u00fcr die Besch\u00e4ftigungsbeihilfen\nund Lohnkostenzusch\u00fcsse, speziell f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitneh-\nmer, zu verwenden. Man k\u00f6nnte da im gro\u00dfen Ma\u00dfe auch\nExistenzgr\u00fcndern helfen. Diese Mittel k\u00f6nnen auch zur\nKomplement\u00e4rfinanzierung beantragter Ma\u00dfnahmen nach\n\u00a7 249h AFG eingesetzt werden.\nIch habe neulich einen Brief vom Dezernenten f\u00fcr\nWirtschaftsf\u00f6rderung und Kommunalplanung der Stadt\nSchwarzenberg bekommen. Dieser schlie\u00dft mit folgendem\nSatz: ,,Es darf nicht zum R\u00fcckflu\u00df der Mittel kommen,\ndamit zus\u00e4tzlich 1 000 Arbeitslosen befristet wieder sinn-\nvolle Besch\u00e4ftigung angeboten werden kann.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Schreier, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Hinter diesen Worten stehe\nich. Ich hoffe, das wird auch Ihnen zu denken geben.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Volkmer, SPD-Fraktion.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Bonner R\u00fcckgabeforderung von 70 Mil-\nlionen DM aus dem ABM-Stabilisierungsprogramm der\nBundesregierung hat mich nicht wie ein Blitz aus heiterem\nHimmel getroffen. Ich interpretiere sie als den vorl\u00e4ufigen\ntraurigen H\u00f6hepunkt einer Serie, nicht aus ,,Pleiten, Pech\nund Pannen\u201c, sondern einer von der Bundesregierung ini-\ntiierten Aktion zum Sozialabbau und der Verabschiedung\naus der aktiven Arbeitsmarktpolitik.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung steuert diesem Kurs nicht\nkraftvoll entgegen. Wir haben nicht vergessen, da\u00df das\nABM-Stabilisierungsprogramm von der Bundesregierung\nerst verabschiedet wurde, als die katastrophalen Auswir-\nkungen des ABM-Stopps infolge der Novellierung des\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetzes sichtbar wurden.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat der Novellierung des\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetzes zugestimmt, die der eigentliche\nAusl\u00f6ser der Misere ist, der wir uns heute gegen\u00fcberse-\nhen.\nDie durch die 10. Novelle eingef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen nach\n\u00a7 249h AFG und das ABM-Stabilisierungsprogramm sind\nvor diesem Hintergrund lediglich als Trostpflaster zu ver-\nstehen. Doch selbst diese Trostpflaster werden von der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung nicht vern\u00fcnftig genutzt.\nDie SPD-Fraktion hat bereits im Fr\u00fchjahr kommen sehen,\nda\u00df die Gelder nicht ausgegeben werden k\u00f6nnen, wenn\ndas Land nicht ein Landeserg\u00e4nzungsprogramm zur\nFinanzierung der Sachkosten des ABM-Stabilisierungspro-\ngramms auflegen w\u00fcrde.\nDie Fraktion der SPD hatte deswegen bereits im April\neinen entsprechenden Antrag eingebracht.\nEr wurde seitens der Staatsregierung ausdr\u00fccklich ab-\ngelehnt, und \u2013 Kollege Richter hat schon darauf hinge-\nwiesen \u2013 auch Vertreter der CDU und F.D.P. wiesen diesen\nAntrag zur\u00fcck, weil es beim ABM-Stabilisierungspro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5552\n\n\n\ngramm angeblich Sachkostenfinanzierung g\u00e4be. Jetzt wis-\nsen Sie es hoffentlich besser, meine Herren \u2013 denn es wa-\nren nur Herren, die sich dazu ge\u00e4u\u00dfert hatten \u2013, es gab\ntats\u00e4chlich keine Sachkostenfinanzierung, und vielleicht\nwerden Sie sich beim n\u00e4chsten Mal besser informieren, be-\nvor Sie einen Antrag der SPD-Fraktion ablehnen. Ich habe\nfast diese Hoffnung.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nMit dieser Ablehnung haben Sie Sachsen einen Riesen-\ndienst erwiesen. Sie haben damit verhindert, da\u00df \u00fcber-\nhaupt gen\u00fcgend viele Tr\u00e4ger von ABM das ABM-Stabili-\nsierungsprogramm nutzen k\u00f6nnen. Lieber haben die\nStaatsregierung und die CDU- und F.D.P.-Landtagsfrak-\ntion in Kauf genommen, Bundesmittel f\u00fcr die Arbeits-\nmarktpolitik zur\u00fcckflie\u00dfen zu lassen, als sie durch eine\nErg\u00e4nzung mit Landesmitteln und eine z\u00fcgige Bearbei-\ntung \u2013 auch darauf wurde hingewiesen \u2013 f\u00fcr die Arbeits-\nlosen in Sachsen nutzbar zu machen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Lassen Sie\nmich eine Vorbemerkung machen. Frau Volkmer, meine\nDamen und Herren von der Opposition, ich kann ja verste-\nhen, da\u00df die n\u00e4herr\u00fcckenden Wahltermine in Verbindung\ndamit die erfolgreiche Politik der Staatsregierung Sie ner-\nv\u00f6s machen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nIch warne davor, ein solches Thema f\u00fcr Verdrehungen\nund Polemik zu nutzen. Sie tun es n\u00e4mlich auf dem\nR\u00fccken der Arbeitslosen. Und ich will Ihnen auch gleich\nsagen, warum das der Fall ist.\nMeine Damen und Herren! Nach dem ABM-Bremserla\u00df\nvon Ende 1991 und dem Stopp der ABM hat die Bundesre-\ngierung ihre Zustimmung zu einem ABM-Stabilisierungs-\nprogramm gegeben. 1,76 Milliarden DM waren f\u00fcr dieses\nJahr f\u00fcr die neuen L\u00e4nder vorgesehen, davon 465 Millio-\nnen f\u00fcr den Freistaat Sachsen.\nDie erste Klarstellung, meine Damen und Herren: Die Ver-\nantwortung f\u00fcr die Ausgabe und Verwendung dieser Mit-\ntel liegt ganz allein und ausschlie\u00dflich bei der Bundesan-\nstalt f\u00fcr Arbeit und bei den Arbeits\u00e4mtern des Freistaates\nSachsen. Die Staatsregierung hat \u2013 das wissen Sie genau \u2013\nkeinerlei M\u00f6glichkeiten, hier einzugreifen.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\n\u00dcber Sachkostenzusch\u00fcsse! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nDazu komme ich noch, Herr Lersow. Sie sollten sich besser\ninformieren.\nDie Kritik an den Bedingungen haben wir hier ge\u00e4u\u00dfert,\nund sie sind auch hier angesprochen worden:\n1. Die Begrenzung auf 12 Monate, teilweise \u2013 da haben Sie\nrecht \u2013 die Bewilligung bis Ende dieses Jahres. Das war\neine Entscheidung der Arbeitsverwaltung, nicht der Staats-\nregierung.\n2. Eine Begrenzung der H\u00f6he auf maximal 2 500 DM ein-\nschlie\u00dflich Arbeitgeberzuwendung machte deutlich, da\u00df\nes hier eine Begrenzung gab.\n\n3. Kein Einsatz f\u00fcr Entlassungen aus Treuhandbetrieben.\n4. \u2013 Auch dies ist angesprochen worden: der Vorrang f\u00fcr\n\u00a7 249h und\n5. Keine Sachkosten.\nDie Staatsregierung hat bis heute 80 Millionen DM f\u00fcr\nSachkosten zur Verf\u00fcgung gestellt. Kein einziger Antrag\nist an fehlenden Sachkosten gescheitert. Herr Lersow, das\nsollten Sie sich wirklich merken. Das gleiche gilt auch f\u00fcr\nSie, Frau Volkmer.\nDas Ergebnis dieser z\u00f6gerlichen und falschen Bewilli-\ngungspolitik der Arbeitsverwaltung war \u2013 ich sage es noch\neinmal \u2013, trotz des Dr\u00e4ngens auch des Aufbauwerkes, da\u00df\nim September erst 11 680 Stellen bewilligt waren. Da tr\u00f6-\nstet es wenig, wenn wir sagen k\u00f6nnen, damit sind wir\nnach Mecklenburg-Vorpommern an zweiter Stelle. Aber\nich will auch sagen, weil es angesprochen worden ist, war-\num Mecklenburg-Vorpommern mehr hat. Mecklenburg-\nVorpommern hatte keine Paragraph-249-h-Bewilligungen\ngemacht, die intelligentere L\u00f6sung. Wir haben aber im\nFreistaat Sachsen beschlossen, bis zu 24 000 Pl\u00e4tze zu be-\nwilligen. \u2013 Keine Zwischenfrage, Herr Richter.\nMeine Damen und Herren! Was ist das Ergebnis? Die Bun-\ndesanstalt hat erkl\u00e4rt, da\u00df sie nicht alle Mittel in diesem\nJahr wird ausgeben k\u00f6nnen. Und ich habe gesagt, ich wer-\nde daf\u00fcr k\u00e4mpfen, da\u00df Sachsen keine Mittel verlorenge-\nhen. Deshalb hat es harte Verhandlungen vorgestern und\ngestern bei der Arbeitsministerkonferenz in W\u00fcrzburg\ngegeben. Die anderen neuen L\u00e4nder, Brandenburg, Herr\nRichter, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt, haben die glei-\nchen Probleme, nur dort h\u00f6rt man solche T\u00f6ne, wie wir sie\nhier im Landtag h\u00f6ren, nicht; ich meine, weil man dort\nrealistischer und informierter ist.\nDas Ergebnis, das wir erreicht haben \u2013 und das will ich\nnoch einmal sagen, meine Damen und Herren, damit auch\nendlich diese M\u00e4rchenerz\u00e4hlerei aufh\u00f6rt; es war ja heute in\neiner s\u00e4chsischen Tageszeitung in einem Kommentar zu\nlesen, da\u00df jemand, der bisher immer sehr realistisch ge-\nschrieben hat, sich selber nun als M\u00e4rchenerz\u00e4hler bezeich-\nnet hat \u2013, wir sind stolz, da\u00df wir dieses erreicht haben,\nmeine Damen und Herren:\n1. Die 200 Millionen DM, die, w\u00fcrden sie nicht die alten\nL\u00e4nder bekommen, da sie nicht ausgegeben werden k\u00f6n-\nnen, w\u00fcrden sonst an Theo Waigel zur\u00fcckflie\u00dfen, und\ndem Arbeitsmarkt in Deutschland w\u00fcrden sie verlorenge-\nhen. Das haben wir verhindert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben die Zusage des Bundesarbeitsministers, inner-\nhalb des Haushaltes der Bundesanstalt im n\u00e4chsten Jahr\ndiese Mittel als Kompensation wiederzubekommen. \u2013\nKeine Zwischenfrage!\n2. Der Pr\u00e4sident der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit hat erkl\u00e4rt,\nda\u00df er nun die Blockade und die Zur\u00fcckhaltung in der\nZusammenarbeit mit allen Arbeits\u00e4mtern in den neuen\nL\u00e4ndern und mit uns aufheben wird. Ab sofort m\u00fcssen\nalle Arbeits\u00e4mter offensiv alle m\u00f6glichen Mittel, die sie\nnoch zur Verf\u00fcgung haben, umsetzen, und wir haben Vor-\nschl\u00e4ge. Wir werden gen\u00fcgend Vorschl\u00e4ge machen.\n3. Alle 16 Ministerpr\u00e4sidenten haben gesagt, da\u00df sie unse-\nren Antrag unterst\u00fctzen, sollten gleichwohl Mittel nicht\nausgegeben werden k\u00f6nnen, da\u00df sie auf das n\u00e4chste Jahr\n\u00fcbertragen werden. Hier ist der Bundeskanzler gefordert,\nund wir hoffen, da\u00df er diese Entscheidung trifft.\nMeine Damen und Herren! Dies ist das Ergebnis. Sie for-\ndern von der Staatsregierung Entscheidungen in Berei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5553\n\n\n\nchen, die nicht ihre Zust\u00e4ndigkeit sind. Wir haben daf\u00fcr\ngek\u00e4mpft, und die Menschen im Lande werden auch er-\nkennen, da\u00df es keine Regierung in den neuen L\u00e4ndern\ngibt, die sich so vehement f\u00fcr die Interessen der Arbeitslo-\nsen und f\u00fcr die Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze einsetzt.\nDas ist das Entscheidende.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nBevor wir in die 4. Runde gehen, m\u00f6chte ich einmal die\nZeiten sagen, die die einzelnen Fraktionen noch haben:\nCDU 21 Minuten, SPD 6 Minuten, Linke Liste/PDS 3 Mi-\nnuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5 Minuten und F.D.P. 6 Minu-\nten. Die Staatsregierung hat keine Zeit mehr.\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD:  Ich m\u00f6chte noch eine sachli-\nche Richtigstellung vornehmen, weil mir der Herr Minister\ndaf\u00fcr nicht die M\u00f6glichkeit mit einer Zwischenfrage gege-\nben hat. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat nicht 80 Millio-\nnen DM f\u00fcr die Sachkostenbezuschussung zur Verf\u00fcgung\ngestellt, sondern nur 30 Millionen DM. Erst vor 14 Tagen\nhatte sie angek\u00fcndigt, da\u00df sie bereit w\u00e4re, das aufzu-\nstocken, was aber nicht mehr zum Tragen gekommen ist.\nAuch die 30 Millionen DM sind nur zirka zur H\u00e4lfte abge-\nflossen. \u2013 Danke.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nWeil wir sie nicht ausgeben k\u00f6nnen!\nDie Arbeitsverwaltung gibt sie aus!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen jetzt zu\n\n4. Aktuelle Debatte\nUmsetzung von Landtagsbeschl\u00fcssen durch das Kultusministerium\n\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\n\nEs spricht zuerst die Fraktion der F.D.P., dann CDU, SPD,\nLinke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich rufe Frau Georgi,\nFraktion der F.D.P., auf.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Ich wei\u00df nicht, ob es ungeschickte Regie ist, da\u00df\ngerade zu den Fragen, die die Regierung angehen, die Re-\ngierung sprachlos ist, weil sie ihre Zeit vertan hat.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nIch habe meine Zeit nicht vertan!)\n\nEs ist aber keine so fr\u00f6hliche Angelegenheit, die meine\nFraktion beantragt heute in diesem Hause zu diskutieren.\nUnser Titel lautet: Umsetzung der Landtagsbeschl\u00fcsse\ndurch das SMK. Das m\u00f6chte ich einschr\u00e4nken, ich spreche\nhier nur zu diesem Ressort. Es soll keine inhaltliche Dis-\nkussion sein, sondern es geht grunds\u00e4tzlich um das Rol-\nlenverst\u00e4ndnis zwischen Exekutive und Legislative, und\nich glaube, das ist eine sehr, sehr ernstzunehmende Frage\nin einer jungen Demokratie, die sich noch entwickeln mu\u00df.\nOberstes Organ ist die Legislative. Allerdings stellt es sich\nin der Wirklichkeit manchmal so dar, da\u00df dem nicht so ist,\nsondern da\u00df die Exekutive das Sagen hat; Exekutive: an\nihrer Spitze der Ministerpr\u00e4sident, die Minister, Staats-\nsekret\u00e4re und f\u00fchrende Beamte.\nNach dem klassischen Verst\u00e4ndnis obliegt es dem Parla-\nment, die gesetzlichen Rahmenbedingungen zu schaffen,\nund die Regierung hat das Ihre zu tun, diese umzusetzen.\nDazu steht ihr ein ganzes Spektrum an Mitteln und Perso-\nnen zur Verf\u00fcgung.\nAber es ist auch Aufgabe der Opposition, die Umsetzung\nvon Gesetzen und Beschl\u00fcssen zu kontrollieren, und das\nist in meinen Augen die vornehmste Aufgabe der Opposi-\ntion.\nWie sieht es nun aus? Hier knirscht es mitunter im Getrie-\nbe, denn wie k\u00f6nnte es sonst sein, da\u00df die Regierung nicht\nauf einen Beschlu\u00df dieses Hauses reagiert?\nGenau das ist geschehen. Im September wurde einstimmig\nein Dringlicher Antrag beschlossen, der die Umsetzungs-\nmodalit\u00e4ten f\u00fcr Psychologen an F\u00f6rderschulen und Bera-\n\ntungsstellen regelt. Wir hatten einen Hinweis gegeben, da\u00df\nes im Lande einen praktikablen Vorschlag gibt, ohne zu-\ns\u00e4tzliche Mittel, ohne zus\u00e4tzliche Stellen die Bed\u00fcrfnisse so\nabzudecken, da\u00df alle Interessen abgedeckt sind. Ich denke,\ndas war eine sehr, sehr milde Form, um eine gewisse\nNachhilfe zu erteilen.\nUnd was passierte? Die Standesvereinigung der Psycholo-\ngen mu\u00dfte sich am 5.10. vom Oberschulamt Dresden mit\nder Tatsache konfrontieren lassen, da\u00df es bis zu diesem\nTage vom Kultusministerium keine Information \u00fcber die-\nsen Beschlu\u00df gegeben hat, da\u00df folglich die Umsetzung, so\nwie es dieses Haus w\u00fcnschte, nicht m\u00f6glich war. Aber das\ngeht weiter.\nEin Fax des Kultusministeriums vom 11.10. geht weiterhin\nvon dem Nichtvorhandensein dieses Beschlusses aus. Ich\nmu\u00df sagen, mir fehlen hier fast die Worte. Die Mi\u00dfach-\ntung, die die Exekutive gegen\u00fcber dem Parlament aus\u00fcbt,\nist str\u00e4flich. Es geht sogar so weit,  da\u00df ich mir falsche\nAussagen gefallen lassen mu\u00df.\nAuf eine Kleine Anfrage wird geschrieben: ,,Es ist nicht an\ndem, da\u00df Grundschullehrer in F\u00f6rderschulen eingesetzt\nworden sind.\u201c Ich behaupte hier, da\u00df ich Beweise habe,\nda\u00df dem nicht so ist. Aus diesem Grunde haben wir uns\nveranla\u00dft gesehen, dieses Problem einmal zu diskutieren.\nIch sage auch das: Wir haben in anderen Bereichen Defizi-\nte in der Demokratie.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Georgi, bitte, 3 Minuten\nsind schon lange vorbei.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Wenn wir es nicht schaffen, dieses\nProblem hier in diesem Kreise zu l\u00f6sen, dann werden wir\nes an anderer Stelle \u00fcberhaupt nicht schaffen. Das ist mei-\nne Bef\u00fcrchtung.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nZustimmung bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Hatzsch, Fraktion SPD. \u2013\nCDU verzichtet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5554\n\n\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas ist nat\u00fcrlich ein Symptom, wenn die CDU bei diesem\nThema verzichtet; denn sie ist ja offensichtlich dann sehr\neinverstanden mit all dem.\nIch setze an dem fort, was Frau Georgi sagte; denn es geht\nnat\u00fcrlich diese Latte ununterbrochen weiter. Ich werde\nmeine 3 Minuten nutzen, drei weitere Beispiele zu bringen.\n Am 31.3. dieses Jahres beschlo\u00df der Schulausschu\u00df, die\nDrucksache 1/2792, Weiterf\u00fchrende Klassen f\u00fcr Lese- und\nRechtschreibeschw\u00e4che, f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren, da seitens\ndes Kultusministeriums definitiv erkl\u00e4rt wurde, da\u00df der\nBetrieb dieser Klassen in Sachsen f\u00fcr weitere zwei Jahre als\nModellversuch gesichert sei. Eine entsprechende Verwal-\ntungsvorschrift sei in Erarbeitung bzw. solle ver\u00e4ndert\nwerden.\nDie s\u00e4chsischen Schulbeh\u00f6rden wissen offensichtlich, \u00e4hn-\nlich wie bei dem vorher beschriebenen Beispiel, davon\nnoch nicht allzu viel. Tatsache ist, da\u00df im Raum Dresden \u2013\nentweder in vorauseilendem Gehorsam oder auch, man\nmu\u00df fast sagen: vor allem aus all der Resignation \u2013 die\nentsprechenden Beh\u00f6rden die Schulklassen f\u00fcr Lese-/\nRechtschreibekinder nicht weiterf\u00fchren wollen oder es\nsich nicht trauen, neue aufzumachen.\nDas zweite Beispiel: Am gleichen Tag, am 31.3. dieses Jah-\nres, wurden Antr\u00e4ge und Anfragen verschiedener Fraktio-\nnen f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt; denn die Staatsregierung versi-\ncherte, da\u00df bis zum Schuljahresende die schon lange ange-\nmahnten Schulordnungen denn nun bis zum Ende des ver-\ngangenen Schuljahres vorliegen sollten. Als im Juli dieses\nJahres, somit 14 Tage vor Schuljahresende, noch immer\nkeine Schulordnung zu sehen war, wurde am 5.7. im\nSchulausschu\u00df noch einmal darauf hingewiesen.\nHeute, eine Woche vor Beginn der Herbstferien des Schul-\njahres 1993/94, genau am heutigen 15. Oktober, kommt\ngerade im Amtsblatt die Verwaltungsvorschrift f\u00fcr die\nMittelschulen. F\u00fcr die Gymnasien fehlt die Schulordnung\nnoch immer. Also wei\u00df noch immer niemand in Sachsen\ndefinitiv, wie seine Kinder auf das Gymnasium kommen\nk\u00f6nnen bzw. wie die Versetzungen an Gymnasien ablau-\nfen sollten.\nViertens. Schulen in Landestr\u00e4gerschaft bzw. Kinder- und\nJugendsportschulen: Am 5. September 1991 antwortete die\ndamalige Staatsministerin Frau Rehm auf einen entspre-\nchenden Antrag, da\u00df im Schuljahr 1992/93 die Staatsregie-\nrung bzw. das Kultusministerium einen definitiven Plan\nvorlegen wolle, wie es mit den Schulen in Landestr\u00e4ger-\nschaft weitergehen solle. Nur dies wurde dann im Mai\ndieses Jahres noch einmal durch entsprechende Anfragen\nverst\u00e4rkt, weil sich in diesem Schuljahr noch immer nichts\nentschieden hatte.\nNur durch das gewissenhafte Lesen des Haushaltsplanes\nk\u00f6nnen wir jetzt feststellen, da\u00df die Staatsregierung daran\ndenkt, diese Schulen in Landestr\u00e4gerschaft abzuschaffen.\nWir k\u00f6nnten noch weitermachen. Ich glaube, mein Nach-\nredner m\u00f6chte auch seine 3 Minuten noch haben.\n\n(Beifall bei SPD und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nbitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Sie merken, wie viele Beispiele man auf-\nz\u00e4hlen k\u00f6nnte, wenn man diese Schulverwaltung, die\noffensichtlich nicht dem Willen des Gesetzgebers entspre-\nchen will, einmal vorf\u00fchren m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte noch\n\neinen zweiten Aspekt mit in diese Debatte bringen, der\nhier vergessen wurde und noch nicht angesprochen wor-\nden ist, den ich f\u00fcr genausowichtig halte. Das ist ein ganz\nanderer Blickwinkel.\nWenn ich zum Beispiel die Verwaltungsvorschrift des\nSMK zur Durchf\u00fchrung des Religionsunterrichtes und\nEthikunterrichtes im Freistaat Sachsen vom 14.7.1993 be-\ntrachte, dann ist der erste deutliche Eindruck, den ich auch\ngleich illustrieren werde, da\u00df man hier krampfhaft versu-\nchen mu\u00dfte, die Verwaltungsvorschrift nach einer uner-\nf\u00fcllbaren und unsinnigen Gesetzesvorlage in eine halb-\nwegs tragf\u00e4hige Form zu basteln.\nDa wird von einer Acht-Sch\u00fcler-Gruppenmindestst\u00e4rke\ngesprochen. Beim Religionsunterricht gibt es sogar noch\neinen Passus, da\u00df diese acht Sch\u00fcler auch klassen-, jahr-\ngangs- und schul\u00fcbergreifend ,,zusammengekratzt\u201c wer-\nden d\u00fcrfen. N\u00e4chstens werden wir sie noch aus Branden-\nburg einfliegen.\nWas hat hier der Realit\u00e4tsverlust, den Herr Meyer vorhin\nunserer Fraktion vorwarf und den ich jetzt nat\u00fcrlich an die\nFraktion, mit deren Stimmen allein dieses Schulgesetz be-\nschlossen worden ist, weitergebe, bewirkt in der Schulver-\nwaltung? Ich nehme an, eine gewisse Abstumpfung.\nWenn solche Gesetze gemacht werden, die nicht durch-\nf\u00fchrbar sind, dann k\u00f6nnen Sie von der Schulverwaltung\nnat\u00fcrlich nicht erwarten, da\u00df die dann auch weiter enga-\ngiert arbeitet.\nEin schlechtes Schulgesetz kann man durch die Verwal-\ntung nicht verbessern. Ich will damit nicht die M\u00e4ngel im\nKultusressort bereinigen oder wegreden. Ich halte dieses\nHaus f\u00fcr schlecht verwaltet und schlecht gef\u00fchrt. Wir\ndachten ja damals alle, mit dem Weggang von Frau Rehm\nw\u00e4re das Chaos beendet. Offensichtlich war das ein Irr-\nglaube.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nAber, sehen Sie zum Beispiel auch die Verordnung \u00fcber\ndie Mitwirkung der Eltern. Dort wird zwar festgelegt, was\ndas Parlament will. Dort wird festgelegt, was die Regie-\nrung will. Aber was das Volk, die Betroffenen wollen, das\nwird ausgespart.\nLakonischer Kommentar eines Elternvertreters: Da hat\nman nun \u00fcberlegt und vorgeschlagen. Alles, was man be-\nkam, war ein Kreiselternrat.\nSchulverwaltung und Parlament haben Probleme mitein-\nander. Nun, da kann ich nur hoffen, da\u00df die Leute sich um\ndas eine so wenig wie um das andere k\u00fcmmern und selbst\ntun, was n\u00f6tig ist; denn Dresden ist, Gott sei Dank, sehr\nweit.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wenn ich richtig sehe, wird in\ndieser 4. Aktuellen Debatte das Wort weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Dem ist so. \u2013 Doch, Herr Minister \u2013 \u2013\n\n(Frau Georgi, F.D.P: Die Zeit ist vorbei!)\n\nDann kriegen die Fraktionen zus\u00e4tzlich Zeit, wenn der\nMinister redet. \u2013 Der Herr Minister redet nicht. \u2013 Frau\nGeorgi, haben Sie das mitbekommen? Die Exekutive h\u00f6rt\nauf eine einzelne Abgeordnete.\n\n(Zurufe, Zustimmung und allgemeine Heiterkeit)\n\nSo, also machen wir weiter:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5555\n\n\n\n5. Aktuelle Debatte\nEinschr\u00e4nkungen des Umgangs zwischen Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages\n\nund den Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen durch Erla\u00df der Staatsregierung\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nSoll ich noch einmal die Zeiten sagen? \u2013 Fraktion der CDU\n21 Minuten, SPD 3 Minuten, Linke Liste/PDS 3 Minuten,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten und F.D.P. 2 Minuten. Als\nAntragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne das Wort. Bitte, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Da\u00df vor vier Jahren die alten verkrusteten\nStrukturen der DDR zusammenbrachen, lag auch an der\nparanoiden Informationspolitik der damals Herrschenden.\nDie Aufhebung des ber\u00fcchtigten Ministerratsbeschlusses\nz. B. \u00fcber den Umgang mit Umweltdaten war eine der\nersten Forderungen jener Herbsttage. Es war befreiend f\u00fcr\njene, die auf beiden Seiten von dieser Informationsblocka-\nde betroffen waren. Es war befreiend, endlich die Wahrheit\nzu erfahren und auch die Wahrheit sagen zu d\u00fcrfen. Es\nwar eine unabdingbare Voraussetzung der Umgestaltung,\nder Emanzipation der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und der\nDemokratisierung der Strukturen, da\u00df die Geheimnisse\nder Amtsstuben und Panzerschr\u00e4nke an das Licht der\n\u00d6ffentlichkeit gelangten und da\u00df zwischen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern und einer mehrstufig vergatterten Verwal-\ntung die Mauern fielen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nEinzelbeifall bei der CDU)\n\nHeute, nach vier Jahren, besch\u00e4ftigen wir uns zum zweiten\nMal innerhalb kurzer Zeit mit einer Regelung der Staatsre-\ngierung, die den freien Umgang zwischen gew\u00e4hlten\nVolksvertretern und Beh\u00f6rdenangestellten unterbinden\nsoll.\n\n(Goliasch, CDU:\nSo ein Quatsch! Also so ein Bl\u00f6dsinn!)\n\nDiese Regelung, in der \u00d6ffentlichkeit auch unter ,,Maul-\nkorberla\u00df\u201c bekannt, ist in der Dienstordnung der Beh\u00f6r-\nden des Freistaates Sachsen durch den Innenminister und\ndurch den Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr den 1. September\ndieses Jahres in Kraft gesetzt worden. Diese Dienstverord-\nnung entspricht dem Erla\u00df des Kultusministeriums vom\nvergangenen Jahr, den der Kultusminister nach der Kritik\nin diesem Haus wieder aufgehoben hat. Das ist ein Vor-\ngang, der das Parlament in sehr eindeutiger Weise br\u00fcs-\nkiert.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und Einzelbeifall bei der SPD)\n\nNach diesem neuerlichen Erla\u00df sind die Beh\u00f6rden nicht\nbefugt, sich unmittelbar an den Landtag oder an einzelne\nAbgeordnete zu wenden. Wenn sich umgekehrt Abgeord-\nnete unmittelbar an nachgeordnete Beh\u00f6rden oder an\nBedienstete wenden, ist der Minister oder ein anderer\nLeiter der jeweiligen obersten Beh\u00f6rde zu unterrichten.\nIn der Praxis ergibt sich aus diesem Erla\u00df eine Ungleichbe-\nhandlung der Parlamentarier. In den Arbeitskreisen der\nCDU-Fraktion sieht man die Mitarbeiter aus den Ministe-\nrien ein- und ausgehen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nParlamentarische Initiativen der CDU werden in den Mini-\nsterien vorher abgestimmt.\n\n(Goliasch, CDU:\nAlso L\u00fcgen werden doch nicht besser,\n\nwenn man sie wiederholt!)\n\n\u2013 Ich kann Ihnen das belegen.\nAndererseits erzeugt die Staatsregierung eine Atmosph\u00e4re\nder Angst und R\u00fcckversicherung in den nachgeordneten\nBeh\u00f6rden, die es den Vertretern der Opposition erschwert,\nauch nur Sachgespr\u00e4che zu f\u00fchren oder Sachinformatio-\nnen zu erfragen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nWie, meine Damen und Herren von der Mehrheitsfraktion\nund von der Regierungsbank, stellen Sie sich eigentlich\neine qualifizierte Oppositionspolitik vor, nur auf der Basis\nvon Hofberichterstattung\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS und\nEinzelfall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\noder in konspirativen Beziehungen in den Amtsstuben?!\n\n(Goliasch, CDU:\nD\u00fcmmer geht es wirklich nicht!)\n\nPraktisch wird durch diesen Erla\u00df die Arbeit der Opposi-\ntion kriminalisiert.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nEine gute und sachlich begr\u00fcndete Arbeit scheut keine Kri-\ntik.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gaber, die drei Minuten\nsind um.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ein offener und fairer Umgang\nschafft auch bei unterschiedlichen politischen Haltungen\nVerantwortung im Umgang mit Informationen.\nAuch wir meinen, da\u00df gute und verantwortungsbewu\u00dfte\nArbeit in den Beh\u00f6rden loyale Mitarbeiter voraussetzt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gaber, denken Sie bitte an\nIhre drei Minuten.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich komme zum letzten Satz. \u2013\nLoyalit\u00e4t erreicht man aber nicht mit dem Maulkorb.\nGeben Sie Ihr institutionelles Mi\u00dftrauen auf! Ziehen Sie\nden Erla\u00df zur\u00fcck!\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS \u2013 Goliasch, CDU:\n\nHaben Sie den Erla\u00df \u00fcberhaupt schon\neinmal zu Gesicht bekommen?\n\nDas bezweifle ich ganz ernsthaft. \u2013\nZuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\n\nGoliasch, CDU: Er ist identisch mit Brandenburg!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5556\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kr\u00f6ber, Fraktion der\nF.D.P., bitte.\n\n(Zuruf von der SPD:\nWir haben drei Parteien! \u2013 Goliasch, CDU:\n\nDazu mu\u00df ich noch etwas sagen.)\n\nSo, jetzt hat Herr Dr. Kr\u00f6ber das Wort.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Darf ich beginnen, oder m\u00f6chten Sie\nsich noch etwas duellieren? Dann warte ich. Ich habe so-\nwieso nur zwei Minuten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Goliasch, CDU:\nWir haben mehr Minuten!\nIch sage dann noch etwas!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Um es klarzu-\nstellen: Zum System einer Regierung geh\u00f6rt auch eine\nOrdnung, in der sie in Ihrer Befugnisstruktur Fragen der\ndienstlichen Verhaltensweisen regelt. Ich glaube, das zu\nbezweifeln, ginge in die falsche Richtung. F\u00fcr uns mu\u00df es\nwichtig sein, ob die Dienstordnung die Prinzipien beach-\ntet, die wir aus unserer parlamentarischen Betrachtungs-\nweise verlangen k\u00f6nnen. Die Regierung ist berechtigt, f\u00fcr\nihre Beamten und Angestellten eine Informations- und Un-\nterrichtungspflicht zu fordern. Das mu\u00df man anerkennen.\n Was wir aber als Parlament zu fordern haben, ist, da\u00df sie\nauch ihren Beamten und Angestellten die Pflicht einr\u00e4u-\nmen und das Recht gew\u00e4hren mu\u00df, da\u00df, wenn das Parla-\nment oder ein Abgeordneter fragt, wahrheitsgem\u00e4\u00df geant-\nwortet werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei SPD, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nDas hei\u00dft also, in eine Dienstordnung geh\u00f6rt auch das hin-\nein, damit nicht der Anschein erweckt wird, da\u00df man das\nnicht will. Deshalb bin ich der Meinung, da\u00df einige For-\nmulierungen, z. B. die Ziffer 12, ganz anders aufgebaut\nwerden m\u00fcssen, um die Gemeinsamkeit zwischen Parla-\nment und Exekutive sichtbar herzustellen. Gestern wurde\ndies schon bei den Reisekosten f\u00fcr Beamte und Angestellte\ndiskutiert. Um das gar nicht negativ erst weiterentwickeln\nzu lassen, geh\u00f6rt auch dazu, da\u00df den Landesbediensteten\neine Befugnis einger\u00e4umt werden mu\u00df, ein Petitionsrecht\ngegen\u00fcber dem Landtag zu bekommen, damit sie wissen,\nda\u00df ein Vertrauensverh\u00e4ltnis zum Parlament in der Ord-\nnung geregelt wird.\n\n(Leroff, CDU: Das steht doch drin!)\n\nIch bin der Auffassung, da\u00df man das so deutlich sagen\nmu\u00df, damit es auch die verstehen m\u00fcssen, die es nicht\nverstehen wollen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nAus unserer Sicht glaube ich, da\u00df es notwendig ist, diese\nDienstordnung so zu \u00fcberarbeiten, da\u00df klar gesagt wird,\nda\u00df das Parlament Rechte hat. Die Exekutive hat sie zu\nbefolgen, ohne das Weisungssystem innerhalb der Regie-\nrung zu verletzen. Das mu\u00df erreicht werden. Das verlan-\ngen wird?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Dazu geh\u00f6rt auch, da\u00df man \u2013 im Stil\nder Beantwortung \u2013 z. B. dann, wenn ein Fraktionsvorsit-\nzender einen Minister oder das gleiche Ministerium wie\n\nvorhin anspricht \u2013 ich meine, das steht nicht in Ihrer Ord-\nnung, aber das geh\u00f6rt zum Stil unserer Demokratie \u2013, nicht\ndurch einen nachgeordneten Referatsleiter die Antwort ge-\nben l\u00e4\u00dft, allerdings angewiesen durch einen Staatssekret\u00e4r,\nder nicht der Mehrheitspartei, sondern der SPD angeh\u00f6rt.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nBeifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Goliasch, Fraktion der\nCDU, bitte.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Es ist schon eigenartig, um es h\u00f6flich zu sagen,\nwie oberfl\u00e4chlich und undifferenziert wir manchmal dis-\nkutieren, ohne Ver\u00e4nderungen wahrzunehmen. Davon\nm\u00f6chte ich mich und meine Fraktion durchaus nicht aus-\nnehmen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nEine Dienstordnung, wie sie seit dem 13. August 1993 f\u00fcr\nalle Beh\u00f6rden des Freistaates vorliegt, ist voll von Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeiten, Banalit\u00e4ten, dienstbetrieblichen Rege-\nlungen etc. Wenn Sie es gelesen haben, werden Sie das\nfestgestellt haben.\nEine ehrliche Frage: Haben Sie sie schon einmal vollst\u00e4n-\ndig gelesen\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja.)\n\nund mit der eines anderen Bundeslandes oder des Bundes\nverglichen? Wenn ja, dann werden Sie feststellen, da\u00df die\nS\u00e4chsische Dienstordnung durchaus kein Maulkorb und\nkein Teufelszeug ist. Sie ist mit den Dienstordnungen in\nNordrhein-Westfalen, in Brandenburg, im Saarland, in\nNiedersachsen oder in Rheinland-Pfalz und Hessen iden-\ntisch, um einige rot-gr\u00fcn-regierte L\u00e4nder als Beispiele zu\nnennen. Aber sie ist auch in Bayern und Baden-W\u00fcrttem-\nberg identisch, um das nicht n\u00e4her zu bezeichnen. Was\ndort geht und Rechtens ist, ist in Sachsen pl\u00f6tzlich Teufels-\nzeug, Maulkorb, nur weil Sie hier Opposition sind. Dort,\nwo Sie regieren, ist es genauso!\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nWir haben eine andere Tradition! \u2013\n\nEinzelbeifall bei der CDU)\n\nDas nenne ich Demagogie und Polemik ohne Hintergrund.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Wenn es so ist, Herr Professor, daran gibt es keinen\nZweifel, dann stelle ich die zweite Frage auf Ehre und\nGewissen: Was in aller Welt hat sich seit dem ,,Maulkorb-\nerla\u00df\u201c des s\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Kultus,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Georgi, F.D.P.)\n\n\u00fcber den wir hier gen\u00fcgend diskutiert haben, ge\u00e4ndert?\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD: Sehr viel!)\n\nAm Text des \u00a7 12 dieser Dienstordnung kann es nicht lie-\ngen. Im Abs. 1 wird der Verkehr mit dem Landtag geregelt\nund damit der besonderen Stellung der s\u00e4chsischen Legis-\nlative Rechnung getragen. Die Rede ist von Beh\u00f6rden und\nnicht von den Bediensteten dieser Beh\u00f6rden.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5557\n\n\n\n\u2013 Wenn Sie das nicht begreifen, dann lesen Sie es noch\neinmal!\nIm Abs. 2 wird die Unterrichtungspflicht der Beh\u00f6rden\nund der Bediensteten gegen\u00fcber dem politisch verantwort-\nlichen Minister geregelt, eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, die\n\u00fcberall in der Wirtschaft und selbst in der Fraktion G\u00fcltig-\nkeit hat.\nOder soll dort irgend jemand etwas erz\u00e4hlen, ohne da\u00df die\npolitische F\u00fchrung wei\u00df, was besprochen worden ist? Ist\ndas Ihre Absicht?\n\n(Staatsminister Eggert: Nat\u00fcrlich!)\n\nWeder das Petitionsrecht in eigenen Angelegenheiten der\nBediensteten noch die pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chsm\u00f6glichkei-\nten und damit auch das Informationsrecht der Abgeordne-\nten mit Beh\u00f6rden ist eingeschr\u00e4nkt. Wenn Sie etwas ande-\nres behaupten, l\u00fcgen Sie. In dem Verordnungstext ist nicht\ndie Rede von Genehmigungen, Gespr\u00e4chsabsagen oder gar\nMaulkorb. Der Text und damit der Kabinettsbeschlu\u00df sind\nin Ordnung.\nDritte Frage, der wir ehrlich nachgehen sollten: Woran\nliegt es dann, da\u00df es gerade im Kultusbereich Probleme\ngab? Es war die Praxis, die zu den von uns allen angepran-\ngerten Schwierigkeiten f\u00fchrte. Ein restriktiver Vollzug\nf\u00fchrte zur v\u00f6lligen Verunsicherung der Besch\u00e4ftigten. Die\nspeziellen Erfahrungen f\u00fchrten zu ver\u00e4ngstigten Blocka-\nden in der Mitarbeiterschaft im Kultusbereich. Wir werden\ndarauf noch zur\u00fcckkommen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, Fraktion SPD, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Verehrte Damen und Herren!\nHerr Goliasch, die SPD und auch die Opposition l\u00fcgen\nnicht. Maulk\u00f6rbe legt man normalerweise bissigen Hun-\nden an, Herr Goliasch, um sie zu entsch\u00e4rfen.\n\n(Goliasch, CDU:\nDann begreifen Sie es nicht,\n\ndas ist fast genauso schlimm.)\n\nDie ehemalige DDR-F\u00fchrung versuchte, jedem B\u00fcrger\neinen Maulkorb anzulegen, weil sie Angst vor dem kriti-\nschen Wort hatte.\n\n(Goliasch, CDU: Wo bleibt die Sachlichkeit?)\n\nMit der vorliegenden Dienstordnung, Herr Goliasch, ver-\nsucht das Innenministerium, den Beh\u00f6rden und ihren\nBediensteten im Verkehr mit dem Landtag und seinen\nAbgeordneten einen Maulkorb anzulegen.\n\n(Goliasch: Das ist doch bei Ihnen m\u00f6glich!)\n\nNoch schlimmer; es ist doch schlimm, was Sie hier sagen!\nSind Sie ein Demokrat oder keiner? Und noch schlimmer:\nDie Abgeordneten sollen im Verkehr mit den Landesbe-\nh\u00f6rden und ihren Bediensteten kontrolliert und damit ent-\nsch\u00e4rft werden. Maulkorb!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nKonkret, meine Damen und Herren: Ein Schulleiter, ein\nAbteilungsleiter des Regierungspr\u00e4sidiums oder ein Land-\nrat darf sich nicht an den Landtag oder seine Abgeordne-\nten in dienstlichen Angelegenheiten wenden.\n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt doch gar nicht!)\n\nMeine Frage: F\u00fcrchtet die Regierung die Kommunikation\nder Abgeordneten mit den Beh\u00f6rden? Hat der Innenmini-\nster kein Vertrauen in seine Bediensteten und die Abge-\nordneten des Landtages? Hatten wir das nicht schon ein-\nmal? Eine Regierung erzeugt Angst, weil sie selbst Angst\nhat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie SPD-Fraktion fordert die Staatsregierung auf, diesen\nPunkt 12 in dieser Dienstordnung ersatzlos zu streichen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWarum? Es ist unserer jungen Demokratie abtr\u00e4glich, statt\nVertrauen das Mi\u00dftrauen im Verkehr zwischen Beh\u00f6rden\nund Landtag zu s\u00e4en!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZweitens. In dieser Verordnung fehlt der Hinweis auf das\n\u00fcbergeordnete Petitionsgesetz, das allen \u00f6ffentlichen Be-\ndiensteten auch in dienstlichen Angelegenheiten das Recht\ngew\u00e4hrleistet, sich an den Petitionsausschu\u00df zu wenden.\n\n(Goliasch, CDU: Quatsch! Das steht doch drin!)\n\nDrittens. Der Maulkorberla\u00df kehrt die Kontrollrechte der\nS\u00e4chsischen Verfassung um.\n\n(Leroff, CDU: Sie schwindeln!)\n\nLesen Sie Artikel 39! Dort soll der Landtag die Regierung\nkontrollieren. Jetzt will das Innenministerium den Landtag\nkontrollieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch sage gleich etwas dazu. Diese Dienstanordnung ver-\nletzt den Geist der S\u00e4chsischen Verfassung.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Jawohl!)\n\nGew\u00e4hrleistung des freien Mandats, Vertretung des gan-\nzen Volkes, auch der Bediensteten im Lande \u2013 \u2013\n\n(Schiemann, CDU:\nDas ist die Unwahrheit, Herr Richter.)\n\n\u2013 Ja, ich l\u00fcge, danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Lassen Sie Herrn Richter noch\naussprechen. Seine Zeit ist zu Ende. Einen Satz gebe ich\nihm noch zu.\n\n(Schiemann, CDU:\nAber das war nicht wahr, was Sie gesagt haben!)\n\nRichter, Joachim, SPD: Meine Damen und Herren von\nder Mehrheitsfraktion! Wir gehen nicht den Weg der alten\nL\u00e4nder, auch nicht den Weg der alten L\u00e4nder der SPD,\nauch nicht den Weg Brandenburgs, sondern die s\u00e4chsische\nSPD ist f\u00fcr mehr Demokratie und nicht f\u00fcr weniger Demo-\nkratie!\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert hat\num das Wort gebeten.\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Ich werde mich nicht\nzu dem \u00e4u\u00dfern, was gerade hier gesagt worden ist. Ich\nhabe nur eine Bitte. Wenn Sie mir vorwerfen, da\u00df diese\nVerordnung, die wir erlassen haben, nicht verfassungskon-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5558\n\n\n\nform ist mit der S\u00e4chsischen Verfassung, dann w\u00fcrde ich\nSie bitten, doch vor dem Landesverfassungsgericht zu kla-\ngen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Goliasch, CDU: Bravo!)\n\nMit solchen Dingen spielt man nicht, das sage ich Ihnen\nganz deutlich!\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jede Fraktion hat jetzt eine halbe\nMinute mehr. Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die mir nun erfreulicherweise zu-\nkommende halbe Minute will ich daf\u00fcr nutzen zu sagen,\nda\u00df ich \u2013 erstens \u2013 die Ausf\u00fchrungen der SPD zu dieser\nProblematik, vor allem, was Verfassungswidrigkeit be-\ntrifft, voll unterst\u00fctze. Wir sollten \u00fcberlegen, wie wir der\nAufforderung des Herrn Staatsministers des Innern nach-\nkommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nTats\u00e4chlich, hier ist die Kontrollfunktion umgekehrt. Sie ist\nder Exekutive zugeschrieben und nicht der Legislative. Die\nAbgeordneten unterliegen einer Weisung, der sie nach der\nVerfassung nicht unterliegen d\u00fcrfen.\n\n(Leroff, CDU: Das stimmt doch nicht!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe an der alten, an der\nkleinen Bundesrepublik eines gesch\u00e4tzt, n\u00e4mlich das Prin-\nzip, da\u00df B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgersein unteilbar ist und\nda\u00df selbst die dem Befehl unterliegenden Soldaten als\nB\u00fcrger in Uniform bezeichnet wurden. Mit dem Prinzip ist\noffensichtlich Schlu\u00df. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind\nraus aus dem \u00f6ffentlichen Dienst. Wir haben keinen \u00f6ffent-\nlichen  Dienst  mehr.  Wir  haben  wieder  einen  Staatsap-\nparat \u2013 eine fleischlose Technokratie, geschaffen vom\nSystemtheoretiker Biedenkopf. Sie wird funktionieren,\naber Diskutieren wird dort wohl nicht mehr angesagt sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber ich denke, das betrifft ja nicht nur den \u00f6ffentlichen\nDienst. Die Sache geht ja weiter. Wenn kritische Journali-\nsten nicht gleich einverstanden sind mit dem aus Kohl ge-\nborenen Wunschkandidaten f\u00fcrs h\u00f6chste Amt im Staat\nund sie noch gar mit Zitaten des Mannes und mit Verweis\nauf seine Handlungen und \u00c4u\u00dferungen belegen wollen,\nda\u00df er nicht geeignet ist, dann ist Herr Goliasch zur Stelle\nund spricht vom Pissoirjournalismus. Herr Goliasch, wo\nhaben Sie das Wort eigentlich her? Sie m\u00fcssen in Kreisen\nverkehren! Das ist unglaublich.\n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei der SPD)\n\nAber, meine Damen und Herren, ich will Ihnen einmal\nwas sagen. Herr Goliasch, nachdem mir das Leben heute\nden 7 mal 7. Geburtstag schenkt, habe ich mir vorgenom-\nmen, ein anderer Mensch zu werden und ein bi\u00dfchen ruhi-\nger. Ich will mich endlich an das halten, was mir die Weis-\nheit der Regierung vorgibt. Ich will auch ihre Weisungen\ngut finden. Das hei\u00dft als erstes, ich ziehe daraus die Konse-\nquenz. Ich bin Abgeordneter, Herr Goliasch. Meine Frau\nist Bedienstete im Sinne dieser Weisung. Ich habe mich\nheute nacht meiner Frau zugewendet.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nEs k\u00f6nnte sein, da\u00df sie vergi\u00dft, das der obersten Staatsbe-\nh\u00f6rde zu melden. Ich will das hiermit tun.\n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei der SPD)\n\nHerr Goliasch, weil ich als neuer Mensch, als Untertan ge-\nstern abend zu Bett gegangen bin und als Untertan nat\u00fcr-\nlich nur mit dem Gedanken an dieses Gemeinwesen zu\nBett gegangen bin, kam mir eine unheimlich gute Idee. Sie\nsollten die Dinge doch konsequent zu Ende f\u00fchren. Sie\nsollten endlich eine Verordnung erlassen \u00fcber das ,,Recht\nder ersten Nacht\u201c f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten im Freistaat\nSachsen.\n\n(Allgemeines Gel\u00e4chter)\n\nAber eines mu\u00df ich Ihnen auch sagen als Untertan.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch, ich rufe Sie\nzur Ordnung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nProf.  Dr.  Porsch,  Linke  Liste/PDS:  Ich sage es Ihnen\ntrotzdem: Der Erfolgszwang wird dort st\u00e4rker sein als\nbeim Regieren!\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe Sie ein zweites Mal zur\nOrdnung, Herr Prof. Porsch.\n\n(Allgemeine Unruhe im Saal \u2013\nGoliasch, CDU: Gleiche Br\u00fcder,\n\ngleiche Kappen, gleicher Bl\u00f6dsinn!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Goliasch, ein Ordnungsruf!\nHerr Dr. Krone, bitte.\n\nDr. Krone, CDU: Meine Damen und Herren! Die Diskus-\nsion ist etwas aus dem Rahmen geglitten, und ich m\u00f6chte\nmich dem anschlie\u00dfen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch kann die Frage von Herrn Porsch beantworten, in wel-\nchen Kreisen Herr Goliasch verkehrt, damit er auf solche\nSachen wie Pissoirjournalismus kommt. Herr Porsch,\nwenn man mit Ihnen \u00f6fter zu tun hat, k\u00f6nnen einem solche\nAusdr\u00fccke schon einfallen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWehnert, Linke Liste/PDS:\n\nDas war nicht witzig!)\n\nWenn ich hierf\u00fcr einen Ordnungsruf bekommen w\u00fcrde,\nw\u00fcrde ich mich bedanken. Aber ich habe offenbar doch\nkeinen verdient, denn ich habe doch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nma\u00dfvoll auf etwas erwidert, was man wohl kaum noch als\nsaalgerecht betrachten kann.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte mich auch gegen den Ruf wenden, da\u00df die SPD\nmehr Demokratie verlangt, als in diesem Hause herrscht.\nMehr Demokratie kann ich genausowenig fordern wie\nmehr Schwangerschaft oder mehr Tod. Ich meine, entwe-\nder sind wir Demokraten, oder wir sind keine Demokra-\nten.\n\n(Unruhe bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5559\n\n\n\nIch pers\u00f6nlich sch\u00e4me mich nicht, der SPD zuzubilligen,\nda\u00df sie Demokraten sind.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nWir sch\u00e4men uns auch nicht!)\n\nAber Sie sollten sich nicht zu \u00c4u\u00dferungen versteigen, als\nob wir das hier nicht w\u00e4ren. Auch das ist in diesem Haus\nunw\u00fcrdig.\n\n(Goliasch, CDU:\nBei der SPD gibt es nur die s\u00e4chsische Demokratie.)\n\nWir wollen nicht dar\u00fcber reden, da\u00df hier einmal August\nBebel im Lande war. Das scheint von den Sozialdemokra-\nten vergessen worden zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEins bleibt noch zu sagen, ich meine das wirklich zum\nThema. Ich hoffe, da\u00df ich noch eine Minute habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nicht ganz.\n\n(Goliasch, CDU:\nWir verzichten auf alle weiteren Redner.)\n\nDr. Krone, CDU: Ich m\u00f6chte nur noch eins sagen: Dieser\nErla\u00df hier bezweckt doch weiter nichts, als Ordnung in\nden H\u00e4usern zu schaffen. Hier wurde doch nicht ein einzi-\nges Mal gesagt, da\u00df der Abgeordnete sich nicht an irgend-\nwelche Beh\u00f6rden wenden d\u00fcrfe. Nur frage ich mich: Wel-\ncher Abgeordnete \u00e4ngstigt sich denn davor, da\u00df der von\nihm Angesprochene das nicht geheimh\u00e4lt?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie fordern mehr Durchsichtigkeit, wollen aber den Mantel\ndes Schweigens und der Undurchsichtigkeit \u00fcber das brei-\nten, was Sie in den einzelnen Beh\u00f6rden besprechen. Wo\nbleibt denn die von Ihnen geforderte Durchsichtigkeit?\n\n(Bravo! bei der CDU)\n\nEs ist doch Demagogie und eine Ungeh\u00f6rigkeit sonderglei-\nchen, hier zu verlangen, da\u00df Durchsichtigkeit geschaffen\nwird, nur aus dem Grunde, damit Sie Ihre eigenen Umtrie-\nbigkeiten vor der Regierung verbergen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dr. Krone, kommen Sie bitte\nzum Ende. Die Zeit ist vorbei.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Ihre Zeit ist abgelaufen.)\n\nDr. Krone, CDU: Es tut mir leid. Ich bedanke mich trotz-\ndem.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Leroff von der CDU-Frak-\ntion.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUm die Dinge wieder ein wenig von den Emotionen her-\nunterzubringen: Es geht Ihnen ja in der gesamten Diskus-\nsion nur um den Absatz 12 \u2013 Verkehr mit dem Landtag\nund den Abgeordneten. Ich mu\u00df in der Tat sagen: Herr\nGaber, Sie entt\u00e4uschen mich etwas. Ich hatte doch ange-\nnommen, da\u00df Sie sich sehr wohl bewu\u00dft sind, da\u00df die\nInformationen, die Sie beispielsweise bisher aus dem SMU\n\nerhalten haben, teilweise noch nicht einmal bei uns ange-\nkommen waren, bevor Sie sie hatten. Ich bin also doch der\nMeinung: Sie sollten mit dem Vokabular, das Sie hier be-\nnutzt haben, vorsichtiger umgehen.\nIch bin der Meinung, da\u00df unsere Angestellten und Beam-\nten im \u00f6ffentlichen Dienst, die auf unsere Verfassung, die\nwir in diesem Hohen Hause verabschiedet haben, ge-\nschworen haben, auch verpflichtet sind, dem Land Sach-\nsen entsprechende Ausk\u00fcnfte zu geben, wann immer sie\nn\u00f6tig sind \u2013 und das wahrheitsgem\u00e4\u00df. Ich glaube auch,\nda\u00df unsere Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst und in den\nMinisterien bisher wahrheitsgem\u00e4\u00df geantwortet haben.\nUnd ich halte es f\u00fcr legitim \u2013 und ich sage das sehr deut-\nlich \u2013, da\u00df ein Minister, der die politische Verantwortung\nf\u00fcr etwas tr\u00e4gt \u2013 wobei Sie ja selber kritisieren, da\u00df er die\npolitische Verantwortung Ihrer Meinung nach h\u00e4ufig nicht\nwahrnimmt \u2013, eben auch wei\u00df, was in seinem Hause pas-\nsiert. Das kann er nur wissen, wenn er seine Mitarbeiter\nverpflichtet, ihm Informationen, die Sie abgefordert haben,\nmitzuteilen.\nIch halte es nicht f\u00fcr schlecht. Von mir kann jeder wissen,\nwas ich einen Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst gefragt\nhabe. Ich frage ihn n\u00e4mlich nur das, was ich wissen will.\nDas kann auch der Minister von mir wissen. Also halte ich\nes f\u00fcr gar nicht so tragisch, wenn hier steht: ,,Der Verkehr\nzwischen der Staatsregierung und dem Landtag ist grund-\ns\u00e4tzlich dem Ministerpr\u00e4sidenten vorbehalten\u201c, denn er ist\nder politisch Hauptverantwortliche f\u00fcr die Staatsregierung\nund mu\u00df dementsprechend auch, wann immer er in die-\nsem Hause Auskunft geben mu\u00df, informiert sein.\n,,Die Beh\u00f6rden sind nicht befugt, sich unmittelbar an den\nLandtag oder an einzelne Abgeordnete zu wenden.\u201c Auch\ndas halte ich f\u00fcr vollkommen legitim, denn stellen Sie sich\neinmal vor, von den 1 000 oder 2 000 Beamten, die ein\nMinisterium oder mehrere Ministerien einmal haben k\u00f6n-\nnen, w\u00fcrde jeder Beamte tun und lassen, was er will im\nUmgang mit dem Landtag. Dann k\u00f6nnte der Minister sei-\nnen Job aufgeben, denn er k\u00f6nnte nichts mehr koordinie-\nren. Sie m\u00fcssen sich auch einmal ein bi\u00dfchen in die Ar-\nbeitsmethodik von Ministerien hineindenken. Da\u00df in ein-\nzelnen Fraktionen diese Arbeitsmethodik nicht gern gese-\nhen wird, weil sie lieber im Chaos herrschen, das mag\ndurchaus m\u00f6glich sein. Aber wir sehen das etwas anders.\nVon daher unterst\u00fctzen wir das, was hier steht, voll und\nganz. Ich glaube auch, da\u00df der B\u00fcrger in Sachsen sehr\nwohl zu unterscheiden wei\u00df unter den \u00c4u\u00dferungen, die\nheute hier get\u00e4tigt worden sind.\nSachsens Politik ist transparent. Sachsens Staatsregierung,\nauch dieses Haus ist transparent. Ich bin der Meinung: Wir\nbrauchen uns vor nichts zu verstecken. In Brandenburg\nhabe ich den Eindruck, Herr Prof. F\u00f6rster, wenn ich Ihren\nZwischenruf richtig verstanden habe \u2013 weil in allen L\u00e4n-\ndern in etwa sinngem\u00e4\u00df das gleiche an Dienstordnung\nherrscht \u2013, da\u00df man sich in allen L\u00e4ndern dessen bewu\u00dft\nist, da\u00df jede Auskunft, die gegeben wird \u2013 und dazu haben\nwir ein Recht, da gibt es gar keinen Zweifel \u2013 vielleicht\nnicht immer so schnell kommt, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende.\n\nLeroff, CDU: \u2013 da\u00df diese Ausk\u00fcnfte, wann immer sie\nkommen, mal versp\u00e4tet kommen. Aber sie sind bisher\nnach meiner Meinung immer ausf\u00fchrlich und entspre-\nchend den Informationen, die zu diesem Zeitpunkt dem\njeweiligen Ministerium vorlagen, wahrheitsgem\u00e4\u00df gekom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5560\n\n\n\nmen. Insofern, glaube ich, ist dieses Papier vollkommen in\nOrdnung.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird in dieser 5. Aktu-\nellen Debatte nicht mehr gew\u00fcnscht. \u2013 F.D.P., B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS h\u00e4tten je noch eine halbe\nMinute Redezeit, die CDU 12,5 Minuten, aber das Wort\nwird nicht gew\u00fcnscht. \u2013 Doch, eine halbe Minute, Herr\nGaber.\n\n(Goliasch, CDU:\nDas geht leider nicht. Er hat schon gesprochen.)\n\n\u2013 Ja, Entschuldigung, Sie m\u00fc\u00dften jemand anderen senden.\n\u2013 Nein, jetzt mu\u00df ich doch die 5. Aktuelle Debatte f\u00fcr be-\nendet erkl\u00e4ren. Nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, aber die\nDebatte ist abgeschlossen. Die Zeitdauer der Aktuellen\nStunde ist abgelaufen, meine Damen und Herren.\nEine Frage: Gehe ich richtig in der Annahme, da\u00df wir\ntrotzdem eine Mittagspause machen wollen, wenn auch\neinige wohl schon gespeist haben? \u2013 Dann bitte ich, da\u00df\nwir 14 Uhr wieder mit der Plenarsitzung weitermachen.\nDie Sitzung ist unterbrochen.\n\n(Unterbrechung von 13.18 Uhr bis 14.02 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\ner\u00f6ffne wieder die Beratung. Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 1/3826\n\nIhnen liegen die dem Pr\u00e4sidenten eingereichten Fragen\nvor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcber-\nmittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behand-\nlung der eingereichten Fragen bekanntgemacht worden.\nMeine Damen und Herren, die Frage 1 mu\u00df nicht beant-\nwortet werden. Frau Georgi bittet um schriftliche Beant-\nwortung, weil sie nicht anwesend sein kann. Ich rufe die\nFrage 2 auf, Herrn Hahn von der CDU-Fraktion.\n\nHahn, CDU:  Mittel aus dem Europ\u00e4ischen Strukturfonds:\nDurch den Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr\nArbeit und Sozialordnung, Herrn Dr. Werner Tegtmeier,\nwurde im Juli 1993 an die Staatsministerien der L\u00e4nder\nangeregt, da\u00df man zur Unterst\u00fctzung der Finanzierung in\nden L\u00e4ndern bei \u00a7-249h-Ma\u00dfnahmen als Komplement\u00e4r-\nmittel auch die Mittel des Europ\u00e4ischen Strukturfonds ein-\nsetzen kann. Ich frage die Staatsregierung:\n1. Welche M\u00f6glichkeiten wurden in Sachsen vorbereitet\nund angedacht?\n2. Wie ist der gegenw\u00e4rtige Arbeitsstand von solchen F\u00f6r-\nderkonzepten, und wurden auch entsprechende Mittel in\nden Haushalt 1994 eingebracht?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Dr.\nMeyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das\nSMWK unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich die Bem\u00fchungen, Mittel\naus dem Europ\u00e4ischen Strukturfonds als Komplement\u00e4r-\nmittel  zur  Finanzierung  von  F\u00f6rderma\u00dfnahmen  nach\n\u00a7 249h AFG einzusetzen. In Anbetracht der begrenzten\nLandesmittel, die f\u00fcr die F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen nach\n\u00a7 249h AFG zur Verf\u00fcgung stehen, unterst\u00fctzt das SMWK\nnachdr\u00fccklich die Bem\u00fchungen f\u00fcr die Realisierung drin-\ngend notwendiger Investitions- und Instandsetzungs-\nma\u00dfnahmen, bei \u00a7-249h-Vorhaben EG-Mittel einzusetzen.\nAllein im Hochschulbereich, in dem aus Gr\u00fcnden der Um-\nstrukturierung \u00fcber 5 000 Mitarbeiter entlassen werden\nmu\u00dften, erf\u00fcllen \u00a7-249h-Vorhaben wichtige Funktionen\nf\u00fcr Milderung der sozialen Folgen des Personalabbaus. Bei\nweitem nicht alle der beantragten Projekte konnten bewil-\nligt werden.\n\nWir sind noch \u2013 ich f\u00fcge das hinzu, Herr Abg. Hahn \u2013 in\nder Diskussion \u00fcber die Verwendung der Mittel aus dem\nEurop\u00e4ischen Strukturfonds; noch ganz grunds\u00e4tzlich. Ich\nhabe das heute schon angedeutet. Das Kabinett hat festge-\nlegt, da\u00df die verschiedenen Ressorts dem Wirt-\nschaftsministerium als dem federf\u00fchrenden Ressort in\ndieser Frage Projekte nennen, wof\u00fcr EG-Mittel eingesetzt\nwerden k\u00f6nnten. Diese Liste liegt dem Ministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit vor. Das Kabinett wird in einer der\nn\u00e4chsten Sitzungen \u2013 ich glaube sogar, in der n\u00e4chsten Sit-\nzung oder in der \u00fcbern\u00e4chsten \u2013 einen Bericht des Wirt-\nschaftsministers h\u00f6ren, wie diese Projekte, unter anderem\nauch aus dem Bereich Wissenschaft und Kunst, in das Ge-\nsamtkonzept der Regierung eingeordnet werden k\u00f6nnen.\n\nHahn, CDU: Kann ich noch eine Nachfrage stellen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nHahn, CDU: Ich m\u00f6chte bitten, da\u00df man, wenn die Projek-\nte best\u00e4tigt worden sind, uns auch eine Information zu-\nkommen l\u00e4\u00dft.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Frage bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich bin ganz sicher, Herr Abgeordneter, da\u00df es f\u00fcr\ndie Regierung wichtig ist, bei einem finanziell relativ gut\nausgestatteten Europ\u00e4ischen Fonds den Landtag dar\u00fcber\nzu informieren, wie mit diesen Mitteln im Land umgegan-\ngen wird.\n\nHahn, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Frage laufende Nr. 3\nauf, Frau Wittig, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Wittig, SPD: Ich m\u00f6chte gern wissen, wann das Kul-\ntusministerium die F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr Musikschulen im\nFreistaat Sachsen verabschieden wird, denn bereits seit\nSeptember 1992 liegen entsprechende Vorschl\u00e4ge f\u00fcr F\u00f6r-\nderrichtlinien im Kultusministerium vor.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5561\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Frau Wittig, die Musikschulen im\nFreistaat Sachsen werden derzeit nach Ma\u00dfgabe des Haus-\nhaltsansatzes und entsprechend Antragstellung des jewei-\nligen Tr\u00e4gers gef\u00f6rdert. F\u00fcr das Jahr 1993 hat der Freistaat\nSachsen f\u00fcr die F\u00f6rderung von kommunalen Musikschu-\nlen 5 Millionen DM im Haushaltsplan vorgesehen. Das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus erarbeitet die von\nIhnen angesprochenen Richtlinien zur F\u00f6rderung der kom-\nmunalen Musikschulen nach Ma\u00dfgabe der jeweiligen\nHaushaltsans\u00e4tze, die mit Inkrafttreten des Haushaltspla-\nnes 1994 vorliegen sollen.\n\nFrau Wittig, SPD: Gut, danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe Herrn Dr. B\u00f6ttger auf,\ndie laufende Nr. 20. Es ist gewechselt worden zwischen\nFrage 4 und Frage 20.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich frage nach dem\nSchicksal der Familie \u00d6zt\u00fcrk, einer t\u00fcrkischen Familie, die\nam 24. September 1993 abgeschoben wurde. Besonders\nprek\u00e4r ist an dieser Abschiebung, da\u00df die siebenj\u00e4hrige\nTochter dieser Familie, E. \u00d6zt\u00fcrk, operiert werden sollte,\nweil sie an einer H\u00fcftluxation leidet. Sie hatte diesen Ter-\nmin schon einmal in D\u00fcsseldorf. Dann wurde die Familie\numverteilt nach Sachsen. Hier in Sachsen hat sie sich um\neine Operation bem\u00fcht, wurde vom Sozialamt Freiberg\nabgelehnt. Die Familie hat dagegen beim Verwaltungs-\ngericht  Einspruch  erhoben,  hat  auch  einen  Termin \u2013\n30. September 1993 \u2013 erhalten. Aber vor diesem Gerichts-\ntermin ist die Familie abgeschoben worden.\nIch frage nun die Staatsregierung: Wie beurteilen Sie das\nVorgehen der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde Freiberg im Fall der\nAbschiebung der Familie \u00d6zt\u00fcrk sowie des Sozialamtes\nFreiberg im Fall der Verweigerung einer notwendigen\nOperation f\u00fcr die Tochter?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r Dr. Buttolo, bitte.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium  des  Innern:  Herr Dr. B\u00f6ttger, ich erlaube\nmir, den Sachverhalt, wie er unserem Hause bekannt ist,\nnoch einmal darzustellen. Die Abschiebung der Familie\n\u00d6zt\u00fcrk wurde durch das Regierungspr\u00e4sidium in Zusam-\nmenarbeit mit der Polizei durchgef\u00fchrt. Das Regierungs-\npr\u00e4sidium Chemnitz ist zentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00fcr\naufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber asylsuchen-\nden Ausl\u00e4ndern, deren Antrag abgelehnt wurde. Das Aus-\nl\u00e4nderamt des Landkreises Freiberg war mit der Angele-\ngenheit nicht befa\u00dft, sondern stellte lediglich die Beglei-\ntung f\u00fcr die ausf\u00fchrenden Polizeivollzugskr\u00e4fte bereit.\nGrundlage war die Mitteilung des Bundesamtes f\u00fcr die\nAnerkennung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge vom 14.7.1993,\ndessen Bescheid vom 5.3.1993, mit der der Asylantrag der\nFamilie \u00d6zt\u00fcrk als unbegr\u00fcndet zur\u00fcckgewiesen wurde,\nseit dem 30.3.1993 vollziehbar war. Richtig ist, da\u00df dieser\nBescheid der Familie \u00d6zt\u00fcrk vorher nicht ausgeh\u00e4ndigt\nwurde. Das war auch nicht Voraussetzung der Abschie-\nbung. Nach \u00a7 10 Abs. 2 Satz 2 Asylverfahrensgesetz gilt die\nZustellung mit der Aufgabe zur Post als bewirkt, wenn die\n\nSendung nicht zugestellt werden kann. Familie \u00d6zt\u00fcrk\nwohnte nach ihrer Verteilung aus Nordrhein-Westfalen\nnach Sachsen seit April 1992 zun\u00e4chst im Landkreis Fl\u00f6ha,\nbevor sie Ende Mai 1992 mit unbekanntem Aufenthalt ver-\nzogen war.\nEnde Juni war sie wieder in Chemnitz vorstellig und wur-\nde dann, weil die Unterkunft im Landkreis Fl\u00f6ha inzwi-\nschen vollst\u00e4ndig belegt war, in den Landkreis Freiberg\nweitergeleitet. Dem Bundesamt aber hat die Familie \u00d6z-\nt\u00fcrk ihren Umzug entgegen \u00a7 10 Abs. 1 Asylverfahrensge-\nsetz nicht mitgeteilt. Ausweislich der Postzustellungsur-\nkunde vom 12.3.1993 wurde der Versuch der Zustellung\ndes Bundesamtsbescheids in Fl\u00f6ha unternommen. Damit\ngriff \u00a7 10 Abs. 2 Satz 2 Asylverfahrensgesetz, der die\nZustellung fingierte.\nDas Verhalten des Sozialamtes des Landkreises Freiberg\nzu beurteilen, steht mir nicht zu. Ich kann aber gleichwohl\ndarauf hinweisen, da\u00df der Anspruch asylsuchender Aus-\nl\u00e4nder gem\u00e4\u00df \u00a7 120 Abs. 2 Satz 1 Bundessozialhilfegesetz\nauf die Hilfe zum Lebensunterhalt beschr\u00e4nkt ist und die\nKl\u00e4rung sonstiger Hilfe, wie hier die \u00dcbernahme der Ope-\nrationskosten, im Ermessen des Sozialamtes steht. Das sind\ndie Gesetzlichkeiten, aber auch hier gibt es menschlichen\nEntscheidungsspielraum.\nDer Streit um die \u00dcbernahme der Operationskosten war\nder Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zum Zeitpunkt der Ab-\nschiebung weder bekannt, noch h\u00e4tte dessen Kenntnis\ndazu f\u00fchren d\u00fcrfen, den Aufenthalt nicht zu beenden.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df das Regierungs-\npr\u00e4sidium Chemnitz absolut korrekt gehandelt hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, bitte formulie-\nren Sie eine Zusatzfrage als Frage.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sie sagen, Sie h\u00e4tten das\nVerhalten des Sozialamtes Freiberg nicht zu beurteilen.\nAber es ist doch wohl richtig, da\u00df das Sozialamt Freiberg\nder Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde Chemnitz keine Mittei-\nlung gemacht hat. Es h\u00e4tte sie aber machen k\u00f6nnen. Mei-\nner Meinung nach w\u00e4re es sogar nach \u00a7 76 Ausl\u00e4nderge-\nsetz dazu verpflichtet gewesen, eine Mitteilung zu\nmachen. Die Ermessensauslegung des Sozialamtes ist in\ndie falsche Richtung gegangen.\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:   Herr\nDr. B\u00f6ttger, wir sollten den Fehler in einem Verfahren\nnicht nur auf dieser Seite suchen, sondern urs\u00e4chlich bei\nder Familie. Diese Familie hat es, als sie unbekannt verzog,\nunterlassen, die entsprechende Nachricht zu geben, wo sie\nsich befindet. Wir m\u00fcssen die Ursachen von Fehlern wirk-\nlich dort suchen, wo sie liegen, und wir d\u00fcrfen nicht versu-\nchen, eine Schuld bei staatlichen Beh\u00f6rden anzusiedeln,\nwenn nachweisbar ist, da\u00df diese staatlichen Beh\u00f6rden sich\nabsolut korrekt nach Paragraphen gerichtet haben.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, leider sehr nach Para-\ngraphen!\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte nur als Frage, Herr B\u00f6ttger!\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Dann frage ich noch ein-\nmal: Ist es nicht m\u00f6glich, da\u00df dieses Ausl\u00e4nderwohnheim\nin Freiberg der Bundesbeh\u00f6rde selbst\u00e4ndig Mitteilung\nmacht? Es kann doch nicht an solchen Kleinigkeiten schei-\ntern, da\u00df die Familie nicht selbst ihre gegenw\u00e4rtige\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5562\n\n\n\nAnschrift mitteilt. Bedenken Sie, was das f\u00fcr Folgen hat!\nJetzt wird in Freiberg gesammelt, um diese Operation pri-\nvat zu finanzieren. 4 000 DM sind schon zusammenge-\nkommen. Es wird versucht, diese Familie wieder aus der\nT\u00fcrkei zur\u00fcckzuholen. Das h\u00e4tte man verhindern k\u00f6nnen.\nJetzt gibt es einen Sturm der Emp\u00f6rung.\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Bei aller\nTragik, die dieser Fall in sich birgt, d\u00fcrfen wir aber nicht\nunter den Tisch kehren, da\u00df die urs\u00e4chlichen Fehler bei\nden Asylsuchenden selbst liegen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nummer 6\nauf: Anfrage des Abg. Dr. Langer, Linke Liste/PDS.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Erkennt die Staatsregierung\nGefahren und Konsequenzen f\u00fcr unser s\u00e4chsisches Ener-\ngieprogramm aus der gegenw\u00e4rtig sichtbar werdenden\nNichteinhaltung des Kohleabkommens 1991, oder, salopp\ngesagt, besteht die Gefahr, da\u00df die s\u00e4chsische Braunkohle\nvom nordrhein-westf\u00e4lischen Steinkohlenaufkommen zu-\nr\u00fcckgedr\u00e4ngt wird?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Herr Parlamenta-\nrischer Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Von einer m\u00f6gli-\nchen Verringerung der Steinkohlenverstromung sind keine\nNachteile f\u00fcr die ostdeutsche Braunkohle zu erwarten.\nHerr Staatsminister Dr. Schommer ist, wie Sie wissen, Herr\nDr. Langer, als Vertreter der neuen Bundesl\u00e4nder an den\nEnergiekonsensgespr\u00e4chen beteiligt. Dabei sind von unse-\nrer Seite vor allem folgende Forderungen aufgestellt wor-\nden:\n1. Es soll auf keinen Fall eine Belastung der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder durch Subventionierung der Steinkohle, z. B.\n\u00fcber den Steinkohlepfennig, vorgenommen werden, weil\nwir von vornherein auf einen subventionsfreien Abbau der\nBraunkohle in den neuen Bundesl\u00e4ndern setzen.\n2. Es soll erst recht keine anteilige \u00dcbernahme des aufge-\nlaufenen Defizits der Steinkohle durch die neuen Bundes-\nl\u00e4nder erfolgen, weil das einer Aushebelung des Eini-\ngungsvertrages entspr\u00e4che.\n3. Eine weitere Subventionierung der Steinkohle in\nDeutschland gibt es nur dann, wenn auch f\u00fcr die neuen\nBundesl\u00e4nder dabei etwas Me\u00dfbares herauskommt, z. B.\ndie Fortsetzung der Finanzierung der Braunkohlenaltla-\nsten.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Danke, Herr Dr. M\u00fcnch, die\nAntwort befriedigt mich sehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Stempell, CDU, hat die\nAnfrage mit der laufenden Nummer 5.\n\nStempell,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage beinhaltet\ndie Unterst\u00fctzung der Verwaltung der Landesversiche-\nrungsanstalt. In einem Redebeitrag w\u00e4hrend der 76. Ple-\nnartagung am 16. September 1993 wurde zum Tagesord-\nnungspunkt Initiativen der Staatsregierung zur Unterst\u00fct-\nzung der Verwaltung der LVA dem S\u00e4chsischen Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Gesundheit, Soziales und Familie unterstellt,\nes w\u00fcrde die \u00a7\u00a7 88 und 89 des Sozialgesetzbuches IV nicht\nanwenden. Ich frage deshalb: Welche M\u00f6glichkeiten der\n\nEinflu\u00dfnahme bieten die \u00a7\u00a7 88 und 89 des Sozialgesetzbu-\nches IV, und wie hat das Sozialministerium hiervon bisher\nGebrauch gemacht?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Herr Stempell, das SMS hat seine\nPflichten als Aufsichtsbeh\u00f6rde ausgef\u00fchrt. Lassen Sie mich\nkurz die Rechtslage darstellen.\nDer Umfang der Aufsicht ist in \u00a7 87 geregelt. Hiernach\nerstreckt sich die Aufsicht auf die Beachtung von Gesetzen\nund sonstigem Recht, das f\u00fcr die Versicherungstr\u00e4ger\nma\u00dfgebend ist. Sie erstreckt sich nicht auf die Zweck-\nm\u00e4\u00dfigkeit und Effektivit\u00e4t der Handlungen der Versi-\ncherungstr\u00e4ger. Dies ergibt sich aus \u00a7 87 Abs. 2 SGB IV\nund unter anderem aus der Selbstverwaltungsgarantie\nnach Art. 87 der S\u00e4chsischen Verfassung.\nIm Hinblick auf eine gro\u00dfe Zahl von Petitionen haben wir\nuns immer wieder \u00fcber die Arbeit der LVA berichten las-\nsen. Bei festgestellten Rechtsverletzungen haben wir im-\nmer die gem\u00e4\u00df \u00a7 89 vorgegebenen Schritte beachtet und\nmit Erfolg auf das Beheben der M\u00e4ngel hingewiesen. Un-\nabh\u00e4ngig davon haben wir in Gespr\u00e4chen mit dem Vor-\nstand, der Gesch\u00e4ftsleitung und den Fachabteilungen st\u00e4n-\ndig darauf gedr\u00e4ngt, die Bearbeitung der Rentenantr\u00e4ge\nzu beschleunigen, und dabei jede m\u00f6gliche Unterst\u00fctzung\nangeboten.\nDabei war und ist uns jedoch bewu\u00dft, da\u00df im gesamten\nBeitrittsgebiet eine befriedigende Abarbeitung der Renten-\nantr\u00e4ge erst in mittlerer Frist erfolgen kann.\nZusammenfassend: Wir haben alles getan, was wir nach\ngeltendem Recht als Aufsichtsbeh\u00f6rde tun k\u00f6nnen. Wie\nunberechtigt jedoch der von Ihnen, Herr Stempell, zitierte\nVorwurf von Frau Volkmer war, zeigt sich erst ganz deut-\nlich, wenn wir uns noch einmal in Erinnerung rufen, was\nalles in den zweiunddreiviertel Jahren geleistet wurde:\n1. \u00dcber den Standort Leipzig der LVA Sachsen hat die\nStaatsregierung im Dezember 1990 entschieden.\n2. Unter Beachtung der gesetzlich vorgegebenen Fristen\nwurden die ersten Sozialwahlen ab Anfang 1991 vorberei-\ntet und im Fr\u00fchjahr 1991 durchgef\u00fchrt. Die Konstituierung\nder Vertreterversammlung erfolgte am 29. April 1991 in\nLeipzig.\n3. Vom Stand null aus mu\u00dfte eine Anstalt mit \u00fcber 2 000\nBediensteten errichtet werden.\n4. Die Renten\u00fcberleitung mu\u00dfte bew\u00e4ltigt und ab 1. Janu-\nar 1992 das Rentenreformgesetz umgesetzt werden.\nDas sind ganz n\u00fcchterne Fakten.\nDer letztlich aus dem Grundgesetz entwickelte Grundsatz\nder ma\u00dfvollen Aus\u00fcbung der Rechtsaufsicht, insbesondere\n\u00fcber den Bereich der inneren Organisation der Selbstver-\nwaltungsk\u00f6rperschaften, verlangt, da\u00df die Selbstverwal-\ntung auch der LVA Sachsen nicht durch unangemessene\nEinflu\u00dfnahme, sei es auch in der Form einer wohlmeinen-\nden Beratung, erstickt wird.\nNoch ein Hinweis. Selbstverwaltung ist das Gegenteil des-\nsen, was der uns wohlbekannte demokratische Zentralis-\nmus war. Es gibt nicht mehr das DDR-System, wonach nur\nim Rahmen der von oben kommenden Weisungen gehan-\ndelt werden durfte. Das Selbstverwaltungsrecht der Kom-\nmunen und der Sozialversicherungstr\u00e4ger geht vom eigen-\nverantwortlichen Handeln aus, d. h. davon, da\u00df die Ver-\nantwortlichen der Selbstverwaltungsgremien a) die n\u00f6tige\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5563\n\n\n\nSachkunde erwerben und b) den Willen mitbringen, Recht\nund Gesetz korrekt zu vollziehen.\nWeil ich bisher keinen Anla\u00df hatte, den beiden LVA-Vor-\nst\u00e4nden, Herrn H\u00e4user von der Arbeitgeberseite und\nHerrn Lucassen, den s\u00e4chsischen DGB-Vorsitzenden, von\nder Arbeitnehmerseite, mangelnde F\u00e4higkeit oder Bereit-\nschaft zur Wahrnehmung ihrer Verantwortung zu unter-\nstellen, habe ich mich auf die regul\u00e4re Aufsicht des SGB IV\nbeschr\u00e4nkt. Es bestand kein Anla\u00df, zu den versch\u00e4rften\nMitteln nach \u00a7 89 Abs. 3 SGB IV zu greifen.\n\nStempell, CDU: Ich bedanke mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Lippmann hat zur\u00fcck-\ngezogen. Es folgt Herr Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Das ist\ndie laufende Nummer 16.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Frage betrifft die Erstel-\nlung der Abfallbilanzen f\u00fcr das Jahr 1992.\n1. Liegen zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt die Abfallbilan-\nzen der entsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaften des Jahres\n1992 (gem\u00e4\u00df EGAB \u00a7 2 Abs. 2) dem Landesamt f\u00fcr\nUmwelt und Geologie vollst\u00e4ndig vor?\n2. Welche grunds\u00e4tzlichen Aussagen lassen sich aus den\nvorliegenden Abfallbilanzen ableiten, bzw. wann wird die\nVer\u00f6ffentlichung der Ergebnisse durch das LfUG erfolgen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r Dr. Reinfried.\n\nDr. Reinfried, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Kollege\nGaber, zu Ihrer Frage 1.\nAbfallbilanzen sind nach den Bestimmungen des S\u00e4chsi-\nschen Abfallwirtschafts- und Bodenschutzgesetzes (EGAB)\nvon den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten sowie den\nAbfallverb\u00e4nden 3 Monate nach Ablauf des jeweiligen Jah-\nres zu erstellen. Die Auswertung der kommunalen Abfall-\nbilanzen f\u00fcr das Jahr 1992 erfolgt durch das Landesamt f\u00fcr\nUmwelt und Geologie. Das Landesamt hat einen Erfas-\nsungsbogen entwickelt, damit eine einheitliche Erfassung\nder Abfallwirtschaftsdaten erfolgt.\nLeider war der Datenr\u00fcckflu\u00df bei dieser ersten Bilanz-\ndatenerhebung noch sehr schleppend. Zudem mu\u00dften\nzeitaufwendige Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfungen und zus\u00e4tzliche\nRecherchen durchgef\u00fchrt werden, so da\u00df erst seit kurzem\ntats\u00e4chlich die Abfallbilanzen vollst\u00e4ndig vorliegen.\nZu Ihrer zweiten Frage darf ich sagen, da\u00df das Gesetz den\ngenannten K\u00f6rperschaften vorschreibt, da\u00df sie ihre Abfall-\nbilanzen in geeigneter Weise der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich\nmachen. Die Ver\u00f6ffentlichung der Abfallbilanzen ist eine\nRechtspflicht, die den genannten kommunalen K\u00f6rper-\nschaften durch Gesetz auferlegt ist. Sie ist vom Gesetz her\nnicht an eine bestimmte Form gebunden.\nVon dieser gesetzlichen Pflicht zu unterscheiden ist die im\nAuftrag des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung durch das Landesamt durchzuf\u00fchrende Aus-\nwertung der kommunalen Abfallbilanzen. Die Ergebnisse\nder Auswertung werden im Umweltbericht 1994 ver\u00f6ffent-\nlicht. Dieser Bericht wird im Januar 1994 \u2013 so hoffen wir\nzumindest \u2013 ver\u00f6ffentlicht. Bitte haben Sie daher Verst\u00e4nd-\nnis, da\u00df ich vor Abschlu\u00df dieser Bearbeitung keine Einze-\nlergebnisse herausgreifen kann, weil man erst das Gesamt-\nbild der Abfallwirtschaft und deren Bilanzen sehen mu\u00df.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich bitte nachfragen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Bis wann lagen Ihnen diese Be-\nrichte vor, und liegen die Berichte aller entsorgungspflich-\ntigen K\u00f6rperschaften jetzt im Umweltministerium vor?\n\nDr. Reinfried,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Die Bi-\nlanzen?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, die Bilanzen.\n\nDr. Reinfried, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Sie sind\nnach der Terminfolge 3 Monate nach Abschlu\u00df des Jahres\neingefordert worden und mu\u00dften \u2013 wie gesagt \u2013 Pr\u00fcfun-\ngen unterzogen werden. Es mu\u00dften nachtr\u00e4glich Recher-\nchen gef\u00fchrt werden, um ein konsistentes Datenbild zu\nerhalten. Das hat sich ins II., zum Teil bis ins III. Quartal\nhingezogen, so da\u00df wir erst jetzt die vollst\u00e4ndige Erfas-\nsung von allen entsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaften\nhaben.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Noch eine zweite Frage?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Noch eine Frage, ja.\n\nGaber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Hat der Minister \u2013 wie er in\nder Debatte am 13. Mai angek\u00fcndigt hat \u2013 von rechtsauf-\nsichtlichen M\u00f6glichkeiten Gebrauch gemacht, wenn die\nAbfallbilanzen nicht zum geforderten Zeitpunkt da wa-\nren?\n\nDr. Reinfried,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Davon\nhaben wir im Jahre 1993 noch abgesehen, weil dies in den\nentsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaften ein Proze\u00df ist, der\nerst einge\u00fcbt werden mu\u00df. In Zukunft werden wir nat\u00fcr-\nlich darauf achten, da\u00df die gesetzlich fixierten Termine\nstreng eingehalten werden.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es folgt Frau Zschoche, Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit der Frage Nummer 7.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Es geht um das Konsoli-\ndierungsprogramm.\nWelche Positionen bezog bzw. bezieht die Staatsregierung\nzu dem im Bundesrat diskutierten Spar-, Konsolidierungs-\nund Wachstumsprogramm?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Das Spar-,\nKonsolidierungs- und Wachstumsprogramm der Bundes-\nregierung soll durch drei Gesetze umgesetzt werden, n\u00e4m-\nlich das erste und zweite Gesetz zum Spar-, Konsolidie-\nrungs- und Wachstumsprogramm sowie das Gesetz zur\nBek\u00e4mpfung des Mi\u00dfbrauchs und zur Bereinigung des\nSteuerrechts.\nAufgrund der besorgniserregenden Entwicklung der Defi-\nzite im \u00f6ffentlichen Gesamthaushalt sind einschneidende\nSparma\u00dfnahmen unumg\u00e4nglich. Eine weitere Neuver-\nschuldung mu\u00df vermieden werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5564\n\n\n\nDas von der Bundesregierung vorgelegte Spar-, Konsoli-\ndierungs- und Wachstumsprogramm ist daher grunds\u00e4tz-\nlich zu begr\u00fc\u00dfen. Der Abbau struktureller Defizite mu\u00df\nvorrangig \u00fcber eine gezielte Beschneidung der \u00f6ffentlichen\nAusgaben erfolgen. Eine weitere Anhebung der Abgaben-\nbelastung ist angesichts der bereits programmierten Abga-\nbenerh\u00f6hungen sch\u00e4dlich f\u00fcr die wirtschaftliche Entwick-\nlung auch unserer Klein- und mittelst\u00e4ndischen Betriebe\nim Freistaat Sachsen.\nDie Ausgaben m\u00fcssen an das gegen\u00fcber fr\u00fcheren Erwar-\ntungen niedrigere gesamtwirtschaftliche Leistungsverm\u00f6-\ngen angepa\u00dft werden. Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nwendet sich jedoch gegen unzumutbare Belastungen der\nneuen Bundesl\u00e4nder und ihrer Gemeinden. Denn als mit-\ntelbare Auswirkungen \u2013 speziell der K\u00fcrzungen im\nBereich Arbeitsf\u00f6rderung \u2013 sind eine verst\u00e4rkte Inan-\nspruchnahme der Sozialhilfe und damit eine Mehrbe-\nlastung der Kommunen als \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe\nzu erwarten. Wir sch\u00e4tzen ein, da\u00df das bis zu 320 Millio-\nnen DM pro Jahr sein k\u00f6nnten.\nEs sei dahingestellt, ob die alten Bundesl\u00e4nder diese Finan-\nzierung zus\u00e4tzlich \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Au\u00dfer Zweifel\nsteht jedoch, da\u00df bei den ostdeutschen Gemeinden ent-\nsprechende Reserven nicht vorhanden sind und ihre\nFinanzkraft bei weitem \u00fcberfordert wird. Zus\u00e4tzliche\nLasten w\u00fcrden daher auch \u00fcber den kommunalen Finanz-\nausgleich unmittelbar auf die L\u00e4nderhaushalte wirken.\nAuch beim Gesetz zur Bek\u00e4mpfung des Mi\u00dfbrauchs und\nzur Bereinigung des Steuerrechts ist ein Nachteil, eine\nSchieflage zu Lasten der L\u00e4nder zu erkennen. Aus der\nSenkung der Kraftfahrzeugsteuer f\u00fcr Lkw und ihrer Er-\nh\u00f6hung f\u00fcr Diesel-Pkw resultieren Einnahmeausf\u00e4lle von\n0,6 Milliarden DM 1994, die sich bis 1997 auf 1,05 Milliar-\nden DM erh\u00f6hen. Zus\u00e4tzlich belastend wirkt f\u00fcr die L\u00e4n-\nder die Anhebung der Kilometerpauschale mit wachsen-\nden Betr\u00e4gen von 0,1 Milliarden DM 1994 bis 0,4 Milliar-\nden DM 1997.\nDem Hinweis des Bundes, er habe mit dem F\u00f6deralen\nKonsolidierungsprogramm erhebliche Lasten \u00fcbernom-\nmen, und eine Lastenverschiebung auf andere Haushalts-\nebenen sei somit gerechtfertigt, ist entgegenzuhalten, da\u00df\nbei den Solidarpaktverhandlungen die grundlegenden Fra-\ngen der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen einvernehmlich\ngeregelt wurden. Die Darstellung des Bundes \u00e4ndert nichts\ndaran, da\u00df sich die Finanzlage der L\u00e4nder einschlie\u00dflich\nihrer Gemeinden, insbesondere der neuen L\u00e4nder, ung\u00fcn-\nstiger darstellt als diejenige des Bundes.\nInsgesamt ist deshalb festzustellen, da\u00df die neuen Bundes-\nl\u00e4nder und Kommunen durch das Sparprogramm \u00fcber-\ndurchschnittlich belastet werden. Nur wenige Monate\nnach Abschlu\u00df des Solidarpakts w\u00e4re die damals gesicher-\nte Finanzausstattung der neuen L\u00e4nder bereits wieder ge-\nf\u00e4hrdet. Diese Tendenz ist zu kritisieren, und die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung fordert deshalb bei allen Beratungen\nin Bonn Kompensationsma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00fcberproportionale\nBelastungen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte eine Nach-\nfrage stellen. Sie kann wahrscheinlich nur beantwortet\nwerden,  wenn  Sie  mit  auf  der  Bundesratssitzung  am\n24. September waren. Das wei\u00df ich jetzt nicht.\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Ich war\nselbst nicht zugegen, aber ich wei\u00df, da\u00df die neuen Bundes-\nl\u00e4nder abgestimmt dagegen gesprochen haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Stellen Sie bitte Ihre Frage.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Ich frage, warum die\nStaatsregierung auf dieser Bundesratssitzung nicht gespro-\nchen hat und unwidersprochen folgendes an Einsch\u00e4tzun-\ngen des Herrn Waigel im Raum stehen lie\u00df: ,,Auch die\nKritik, die jungen L\u00e4nder\u201c \u2013 damit sind wir gemeint \u2013\n,,w\u00fcrden durch die K\u00fcrzungen bei den Lohnersatzleistun-\ngen besonders betroffen, ist falsch, denn in den jungen\nL\u00e4ndern gibt es mehr Doppelverdiener als im Westen. So-\nlange nur ein Ehepartner von Arbeitslosigkeit betroffen ist,\ntritt deshalb ein Absinken des Familieneinkommens unter\ndie Sozialhilfegrenze meistens nicht ein.\u201c\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung vertritt ja die Interessen\ns\u00e4chsischer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Nun wollte ich wis-\nsen, warum wurde dem nicht widersprochen?\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Ich kann\ndazu sagen, es ist im Bundesrat ja \u00e4hnlich wie bei uns im\nHohen Hause. Wenn jemand gesprochen hat \u2013 und die\nneuen Bundesl\u00e4nder haben sehr wohl unser Votum, wer\ngesprochen hat, mit r\u00fcbergebracht \u2013, dann mu\u00df man das\nschon aus Zeitgr\u00fcnden nicht immer wieder bekr\u00e4ftigen.\nDen Standpunkt der Staatsregierung, glaube ich, habe ich\nhier verdeutlicht. Ich m\u00f6chte noch einmal wiederholen: An\nerster Stelle steht f\u00fcr uns die Arbeitslosenhilfe. Die Aus-\nwirkungen auf die Sozialhilfe und auf die Kommunen\nhabe ich dargestellt. Wir haben auch gegen\u00fcber dem Bund\nzum Beispiel die anderen Regelungen Schlechtwettergeld\nentsprechend mit angemahnt, weil wir die Meinung ver-\ntreten, es ist sehr wohl gegen\u00fcberzustellen, was uns das an\nArbeitslosengeld kostet und was unter dem Strich tats\u00e4ch-\nlich me\u00dfbar herauskommt.\n\nFrau Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Eine zweite Nachfrage\nsei mir gestattet: Welche Sparvorschl\u00e4ge sind von der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zu erwarten, oder sind schon\nwelche eingereicht worden?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Wir haben\neine Reihe von Sparvorschl\u00e4gen auch \u00fcber die unter-\nschiedlichen Parteien von Sachsen dargestellt. Die Bundes-\nregierung und die Fraktionen sind jetzt dabei, bei der Bera-\ntung Ende Oktober f\u00fcr den ersten Teil und im November\ndiese Vorschl\u00e4ge zu sichten. Es gibt eine Reihe von Vor-\nschl\u00e4gen, auf die wir hier nat\u00fcrlich in der Fragestunde\nnicht eingehen k\u00f6nnen, zum Beispiel Wegfall von Kinder-\ngeld f\u00fcr diejenigen, die das tats\u00e4chlich nicht notwendig\nhaben.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Baum, CDU-Fraktion, lau-\nfende Nr. 19, bitte.\n\nBaum, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eine Frage zum\nAktionsprogramm ,,L\u00e4ndlicher Raum S\u00e4chsische Schweiz\u201c\nstellen.\nAm 20.9.1993 hat das s\u00e4chsische Kabinett das Aktionspro-\ngramm L\u00e4ndlicher Raum \u2013 Dorfentwicklung, Land- und\nForstwirtschaft zustimmend zur Kenntnis genommen. In\ndiesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n1. Welche Ergebnisse liegen zur Umsetzung des ersten\nAktionsprogramms L\u00e4ndlicher Raum f\u00fcr die S\u00e4chsische\nSchweiz vor?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5565\n\n\n\n2. Wann erfolgt eine entsprechende \u00f6ffentliche Auswer-\ntung? \u2013 Ich m\u00f6chte hier hinzuf\u00fcgen: \u2026 obwohl der Zeit-\nraum zu einer Auswertung im Programmgebiet recht kurz\nist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Verehrter Herr Abg. Baum, Sie haben recht, das Pro-\ngramm ist ja im vorigen Jahr im Mai im Kabinett best\u00e4tigt\nund im Juli der \u00d6ffentlichkeit \u00fcbergeben worden, damals\nin Bad Schandau.\nDie praktische Umsetzung ist bereits w\u00e4hrend der Erarbei-\ntung in Form von verst\u00e4rkten Beratungen der Gemeinden\nbegonnen worden, insbesondere durch das Amt f\u00fcr L\u00e4nd-\nliche Neuordnung zur ganzzeitigen Entwicklung der Re-\ngion. Es sind \u00f6rtliche Entwicklungskonzepte im Anschlu\u00df\nbearbeitet worden. Die Gemeinde Gohrisch in dieser Re-\ngion war das erste Beispiel in Sachsen \u00fcberhaupt, das ja\ndann auch ver\u00f6ffentlicht worden ist, vielen zug\u00e4nglich ge-\nmacht wurde. Vertreter der Landwirtschaftsverwaltung\nmeines Hauses haben auch bei der entsprechenden Bau-\nleitplanung mitgewirkt.\nDie Antr\u00e4ge auf F\u00f6rdermittel f\u00fcr Agrarstrukturverbesse-\nrung, f\u00fcr Dorferneuerung, Wasser- und Kulturbau, Urlaub\nauf dem Lande usw. wurden in diesem Gebiet des Ak-\ntionsprogramms vorrangig bearbeitet und auch vorrangig\nentschieden und umgesetzt.\nHauptanliegen dieses Aktionsprogramms war die B\u00fcnde-\nlung der m\u00f6glichen Hilfen aus verschiedenen Ressorts, um\nso durch diesen B\u00fcndelungseffekt auch eine besonders\nwirksame Hilfe zu erreichen. Die zur ma\u00dfgeblichen Unter-\nst\u00fctzung dieses Anliegens vorgesehenen Koordinierungs-\naussch\u00fcsse unter Vorsitz der beiden Herren Landr\u00e4te wur-\nden im Herbst 1992, vor etwa einem Jahr also, berufen. Sie\nhaben ihre Arbeit auch noch im vergangenen Jahr aufge-\nnommen und in der notwendigen Kontinuit\u00e4t seither auch\ndurchgef\u00fchrt.\nZu den bisherigen Arbeitsthemen, weil Sie danach gefragt\nhaben, zun\u00e4chst einmal die kritische Wertung des Pla-\nnungsgeschehens in den Gemeinden, gegenseitige Infor-\nmationen dazu: Es wurden lokale Schwerpunkte gesetzt,\nverbunden mit Empfehlungen f\u00fcr die vorrangige Unter-\nst\u00fctzung und auch f\u00fcr die B\u00fcndelung der Umsetzung der\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen, insbesondere, wie gesagt, bei Trink-\nund Abwasseranlagen, beim Stra\u00dfenbau, bei den Vorschl\u00e4-\ngen f\u00fcr Modelld\u00f6rfer im Rahmen der Dorfentwicklung\nund auch bei der Abgrenzung der agrarstrukturellen Vor-\nplanungen.\nDer bevorzugte Einsatz von F\u00f6rdermitteln zeigt sich ja ge-\nrade auf diesem Gebiet der agrarstrukturellen Vorplanun-\ngen und bei den Modell- und Beispield\u00f6rfern in der Re-\ngion, die als erste in Sachsen entwickelt worden sind.\nBisher sind in diesem reichlichen Jahr f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen,\ndie ich gerade noch einmal aufgez\u00e4hlt habe, F\u00f6rdermittel\nin H\u00f6he von 23 Millionen DM f\u00fcr dieses Gebiet des\nAktionsprogramms bewilligt worden.\nAls neue F\u00f6rderprogramme stehen jetzt zus\u00e4tzlich noch\nzur Verf\u00fcgung \u2013 ich sagte es bereits gestern \u2013 unser Pro-\ngramm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c und das Pro-\ngramm ,,L\u00e4ndlicher Raum\u201c.\nSie haben noch zur \u00f6ffentlichen Auswertung nachgefragt.\nSie haben recht, der Auswertungszeitraum ist relativ kurz.\n\nTrotzdem ist von den Koordinierungsaussch\u00fcssen vorge-\nsehen, da\u00df noch in diesem Jahr begonnen wird, ein Aus-\nwertungsmaterial auch f\u00fcr andere Regionen zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. Die Koordinierungsaussch\u00fcsse haben das\nbegr\u00fc\u00dft und erste Festlegungen dazu getroffen. Es gibt\nschon einen Entwurf dieser Koordinierungsaussch\u00fcsse f\u00fcr\nein solches Auswertungsmaterial, um die \u00d6ffentlichkeit\nentsprechend zu informieren und auch die Arbeit in ande-\nren Regionen damit zu unterst\u00fctzen.\nGenerell kann man heute vielleicht folgendes res\u00fcmieren:\nDas Aktionsprogramm wird von den ber\u00fchrten Gemein-\nden, von den Beh\u00f6rden und Verb\u00e4nden im Grunde nur\nbegr\u00fc\u00dft, angewendet und umgesetzt. Die Koordinierungs-\naussch\u00fcsse haben bewiesen, da\u00df eine B\u00fcndelung der ver-\nschiedenen Sachbereiche und auch die Orientierung auf\nentsprechende Schwerpunkte verwirklichbar ist, da\u00df\ndieser Weg also richtig ist. Aus dieser Sicht bedarf das\nAktionsprogramm keiner Ver\u00e4nderungen. Das Aktions-\nprogramm kann aber auch bei der Entwicklung der Natio-\nnalparkregion noch eine Menge gute Dienste leisten, dar-\n\u00fcber hinaus bei der Euroregion Elbe/Labe, und den dort\nlebenden B\u00fcrgern auch entsprechend wirksame Hilfe lei-\nsten. Davon sind eigentlich alle \u00fcberzeugt.\n\nBaum, CDU: Vielen Dank, Herr Staatsminister. Gestatten\nSie eine kurze Zusatzfrage? \u2013 Kann davon ausgegangen\nwerden, da\u00df das Pilotprojekt ,,Umweltgerechte Landwirt-\nschaft\u201c f\u00fcr den Raum S\u00e4chsische Schweiz seine Pr\u00fcfung\nbestanden hat und als Beispiel f\u00fcr andere Regionen heran-\ngezogen werden kann?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abg. Baum, das war eine sehr in-\nteressante Frage. Wir haben ja vor wenigen Tagen \u2013 mu\u00df\nich sagen \u2013 im Kabinett ein zweites Aktionsprogramm\nbeschlossen, das Aktionsprogramm ,,Bergbaufolgeland-\nschaft\u201c. Ich freue mich, da ich auf der Trib\u00fcne bekannte\nGesichter aus der Region Borna sehe, sagen zu k\u00f6nnen,\nda\u00df ich dieses zweite Aktionsprogramm f\u00fcr die D\u00f6rfer der\nBraunkohlenregion in K\u00fcrze den B\u00fcrgermeistern der Re-\ngion und auch der demokratischen \u00d6ffentlichkeit vorstel-\nlen werde.\nWas die Frage des Programms ,,Umweltgerechte Land-\nwirtschaft\u201c betrifft, bin ich \u00fcberzeugt, da\u00df die ersten\nErfahrungen, die wir gerade in der S\u00e4chsischen Schweiz\ngesammelt haben, auch f\u00fcr die weiteren Programme eine\ngro\u00dfe Bedeutung haben, eine Menge Vorteile schon jetzt\nzeigen.\nWir haben daraus studiert. Ich hatte gestern gesagt: Da\u00df\ndas s\u00e4chsische Programm von der EG genehmigt worden\nist, zeigt eigentlich schon, da\u00df die Erfahrungen, die hier\neingeflossen sind, positiv waren.\n\nBaum, CDU: Ich bedanke mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ist Herr Bartl da? \u2013 Dann Herr\nStempell, Fraktion CDU, laufende Nr. 15, bitte.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe folgende Frage:\nF\u00fcr mich war \u00fcberraschend zu h\u00f6ren, da\u00df es zum Beispiel\nLeiter an Gymnasien gibt, deren amtierender Auftrag mit\ndem Schuljahr 1992/93 abgelaufen ist und noch nicht\nverl\u00e4ngert wurde.\nIch frage deshalb die Staatsregierung: Wie ist der gegen-\nw\u00e4rtige Stand der Berufung und Verbeamtung der Schul-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5566\n\n\n\nleiter und stellvertretenden Schulleiter an den Schulen im\nFreistaat Sachsen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Werter Herr Abgeordneter, die\nBestellungen der Schulleiter und Schulleiterstellvertreter\ndurch meinen Kollegen Herrn Gro\u00df haben im August\ndieses Jahres begonnen.\nGrundschulen und Mittelschulen: Insgesamt werden\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus 1 250\nSchulleiter im Grundschulbereich und 663 Schulleiter im\nMittelschulbereich bestellt. Die Bestellung der stellvertre-\ntenden Schulleiter erfolgt parallel dazu. Bis heute wurden\n426 Bestellungsschreiben gefertigt. Die Best\u00e4tigung der\nSchulleiter und Schulleiterstellvertreter durch den Haupt-\npersonalrat f\u00fcr Grund-, Mittel- und F\u00f6rderschulen liegt zu\nrund 70 % vor.\nGymnasien: Die Bestellungsschreiben f\u00fcr die Leiter und\nstellvertretenden Leiter der rund 65 Gymnasien des Ober-\nschulamtsbereiches Dresden werden bereits gefertigt.\nUnmittelbar anschlie\u00dfend erfolgt die Bestellung der Schul-\nleiter und Schulleiterstellvertreter in den Oberschulamts-\nbezirken Chemnitz und Leipzig. Die Zustimmung des\nHauptpersonalrates liegt in rund 90 % der F\u00e4lle vor.\nBerufsschulen: Auch hier konnte mit dem Hauptpersonal-\nrat bereits eine abschlie\u00dfende Er\u00f6rterung erzielt werden,\nweshalb mit der Vornahme der Bestellung der Schulleiter\nund Schulleiterstellvertreter entsprechend der vorhande-\nnen Kapazit\u00e4t in K\u00fcrze begonnen werden kann.\nF\u00f6rderschulen: Die Bestellung der Schulleiter und Schullei-\nterstellvertreter mu\u00df noch etwas auf sich warten lassen, da\nin vielen F\u00e4llen eine Zustimmung des Hauptpersonalrates\nnoch nicht erwirkt werden konnte. Es kann jedoch davon\nausgegangen werden, da\u00df die Bestellung noch in diesem\nJahr erfolgen wird.\n\nStempell, CDU: Vielen Dank.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die laufende Frage Nr. 4. Herr\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Am 30. September war\nder Abschiebestopp f\u00fcr alle Kriegsfl\u00fcchtlinge des ehemali-\ngen Jugoslawien abgelaufen, die nicht aus Bosnien-Herze-\ngowina oder vor dem 23. Mai 1992 aus Kroatien gefl\u00fcchtet\nsind. F\u00fcr die bosnischen Fl\u00fcchtlinge konnte inzwischen\neine Duldung f\u00fcr weitere sechs Monate erwirkt werden.\nWie ist der Stand der Beratungen der Innenminister von\nBund und L\u00e4ndern \u00fcber eine Ausweitung des Abschiebe-\nstopps f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus anderen Kriegsgebieten, insbe-\nsondere aus Kroatien, wo neuerliche K\u00e4mpfe zwischen\nSerben und Kroaten aufgeflammt sind, und aus dem per-\nmanenten Krisengebiet Kosovo? Welche Haltung nimmt\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung in diesen Beratungen \u00fcber\neine Ausweitung des Abschiebestopps ein?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r Dr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Mit Erla\u00df\nvom 1.10.1993 wurde im Einvernehmen mit dem Bundes-\nministerium des Innern angeordnet, da\u00df die Abschiebung\nvon B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen aus Kroatien,  die bis zum\n22. Mai 1992 in das Bundesgebiet eingereist sind, wie folgt\nauszusetzen ist:\nIn den F\u00e4llen, in denen bereits eine Abschiebung angeord-\nnet worden ist, wird die Duldung bis zum 31. Januar 1994\nerneuert. Bei den dann anstehenden Entscheidungen \u00fcber\neine weitere Erneuerung der Duldung wird die Abschie-\nbung nach \u00a7 56 Abs. 6 Ausl\u00e4ndergesetz zum 30. April 1994\nangek\u00fcndigt und eine Duldung bis zum 30.4.1994 erteilt.\nIn den F\u00e4llen, in denen noch keine Abschiebeandrohung\nergangen ist, wird die Abschiebung angedroht und eine\nAusreisefrist bis zum 30.4.1994 ebenfalls gesetzt. Dieser\nPersonenkreis erh\u00e4lt also auch bis zum 30.4.1994 eine Dul-\ndung.\nIch gehe davon aus, da\u00df alle L\u00e4nder den durch das Einver-\nnehmen mit dem BMI gesteckten Rahmen aussch\u00f6pfen.\nNun zu Kosovo: Das SMI hat dem Erla\u00df einer generellen\nAbschiebestoppregelung f\u00fcr jugoslawische Staatsangeh\u00f6ri-\nge albanischer Volkszugeh\u00f6rigkeit aus dem Kosovo, wie\nihn Nordrhein-Westfalen angeregt hat, mit Schreiben vom\n8.10. zugestimmt. Bereits zur Innenministerkonferenz am\n14./15. Mai dieses Jahres in Potsdam legte Herr Staatsmi-\nnister einen entsprechenden Beschlu\u00dfvorschlag vor, mit\ndem ein bundesweiter Abschiebestopp f\u00fcr den betreffen-\nden Personenkreis angeregt wurde.\nNach meiner Kenntnis ist eine Verbesserung der Situation\nin Kosovo seither nicht eingetreten. Ob sich allerdings in\ndiesem Zusammenhang eine deutliche Mehrheit der L\u00e4n-\nder findet, die den Bund dazu br\u00e4chte, mit seinem Einver-\nnehmen eine nicht nur kurzfristige Abschiebestopprege-\nlung zu treffen, steht noch aus.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ist Herr D\u00fcrrschmidt anwesend?\n\n(Abg. Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Nein!)\n\nHerr Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, laufende Frage Nr. 17.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bringe eine Frage wieder\nvor das Plenum, die wir in \u00e4hnlicher Form schon einmal\ngestellt hatten, deren Nichtvollzug uns aber veranla\u00dft, sie\nnoch einmal zu stellen. Und zwar geht es um die Ersatz-\nvornahme zur Entsorgung der Sonderabf\u00e4lle in Lichtenau\nim Landkreis Aue durch das Regierungspr\u00e4sidium Chem-\nnitz.\nIch frage:\n1. Wann  wird  die  ordnungsgem\u00e4\u00dfe  Entsorgung  der\n1 000 t PCB-haltiger Schredderabf\u00e4lle durch das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Chemnitz abgeschlossen sein, und welche\nKosten werden voraussichtlich durch die Ersatzvornahme\nentstehen?\n2. Welche Ma\u00dfnahmen zur Gefahrenabwehr wurden\ndurch das Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz zwischenzeit-\nlich ergriffen bzw. sind bis zur Entsorgung noch notwen-\ndig?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. Reinfried, bitte.\n\nDr.  Reinfried,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  H e r r\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Gar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5567\n\n\n\nber, auf Ihre erste Frage m\u00f6chte ich antworten: Das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Chemnitz hat die Firma SUC GmbH Dres-\nden mit der Durchf\u00fchrung der Ersatzvornahme beauf-\ntragt. Mit den Vorbereitungen zum Abtransport wurde am\n11. Oktober 1993 begonnen. Der Abtransport der Schred-\nderabf\u00e4lle wird am 18. Oktober beginnen und voraussicht-\nlich im Februar 1994 abgeschlossen sein.\nDas Schreddergut wird vor Ort gesiebt. Das abgesiebte\nMaterial wird in der Vergasungsanlage der ehemals\nESPAG-, jetzt LAUBAG-Anlage verwertet. Nach dem\nAngebot der Firma SUC werden sich die Kosten der\nErsatzvornahme f\u00fcr 1000 t Schredderabf\u00e4lle auf ca. 1,5 Mil-\nlionen DM belaufen.\nZu erg\u00e4nzen ist vielleicht noch folgender Fakt: Nach Be-\nginn der Ersatzvornahme wurde festgestellt, da\u00df sich un-\nter den Schredderabf\u00e4llen andere Abf\u00e4lle befinden. Bis ge-\nstern nachmittag wurden 40 Paletten mit einem Gewicht\nvon jeweils rund einer Tonne und einem Raumvolumen\nvon jeweils 1/2 m3 von der Firma SUC geborgen und in\nder auf dem Grundst\u00fcck befindlichen Halle der LPG abge-\nstellt.\nDer Hallenboden wurde zuvor vorsorglich mit einer Folie\nabgedeckt. Der Inhalt von zwei Paletten wurde in Sicher-\nheitsbeh\u00e4lter umgef\u00fcllt. Die genaue Zusammensetzung\nder aufgefundenen Abf\u00e4lle ist derzeit noch nicht bekannt.\nEs handelt sich um ein inhomogenes Material in stich-\nfestem, teilweise granulat\u00e4hnlichem Zustand. Organolep-\ntisch k\u00f6nnte es sich um H\u00e4rtereir\u00fcckst\u00e4nde, Bleischl\u00e4mme\noder Galvaniksalze handeln. Ebenfalls ist bis jetzt nicht be-\nkannt, wer diese Stoffe auf das Grundst\u00fcck verbracht hat.\nDie Beseitigung des Schreddermaterials l\u00e4uft wie geplant\nweiter. Sobald die Zusammensetzung der aufgefundenen\nStoffe bekannt und ein Entsorgungsweg f\u00fcr sie gefunden\nist, werden diese Stoffe im Zuge der laufenden Entsorgung\nder Schredderabf\u00e4lle ebenfalls beseitigt.\nAuf Ihre zweite Frage kann ich Ihnen sagen: Vom Land-\nratsamt Aue wurde vorsorglich ein Einsatzplan erarbeitet,\num eventuell auftretende akute Gefahren rasch und wirk-\nsam abwehren zu k\u00f6nnen.\nDas aus dem Silo austretende Sickerwasser wurde und\nwird bis zum Abschlu\u00df der Ersatzvornahme gesammelt,\nbeprobt und anschlie\u00dfend zu einer Kl\u00e4ranlage gebracht.\nMit Beginn der Ersatzvornahme ist das Gefahrenpotential\nweiter zur\u00fcckgegangen, da die Firma SUC tags\u00fcber anwe-\nsend ist und die erforderlichen Ma\u00dfnahmen jederzeit\nergreifen kann, wenn eine akute Gefahr aufreten sollte. \u2013\nSoweit die Antwort auf die zweite Frage.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe eine Nachfrage: Gibt\nes f\u00fcr dieses spezielle Material Gutachten, die eine um-\nweltfreundliche Entsorgung in dem von Ihnen genannten\nBetrieb, n\u00e4mlich ESPAG, erlauben, und sind speziell PCB-\nhaltige Schredderabf\u00e4lle Gegenstand der bisher erteilten\nvorl\u00e4ufigen Probebetriebsgenehmigung?\n\nDr.  Reinfried,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  D i e\nDruckvergasungseinrichtungen der ESPAG, der jetzt zur\nLAUBAG geh\u00f6renden Einrichtung, sind vom T\u00dcV Rhein-\nland begutachtet und f\u00fcr die Entsorgung von Schredder-\nabf\u00e4llen somit zertifiziert. Es wird durch die Druckverga-\nsung auch gew\u00e4hrleistet, da\u00df dort PCB-haltige Anteile mit\nverarbeitet werden. Sicher sind andere Entsorgungswege\nvorstellbar, aber der jetzt praktikable Weg ist der hier ge-\nw\u00e4hlte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Simon, Fraktion Linke\nListe/PDS, bitte, Frage Nr. 10.\n\nFrau  Simon,  Linke  Liste/PDS:  Gibt es M\u00f6glichkeiten,\nWanderbaustellen auf Autobahnen, die ausschlie\u00dflich pfle-\ngerische Arbeiten ausf\u00fchren, in verkehrsarme Zeiten zu\nverlegen? Warum wird auf den meisten Schwerpunktbau-\nstellen der Bundesautobahn 4 nicht durchg\u00e4ngig gearbei-\ntet?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Die Autobahnmeistereien sind vom Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit am 5. April 1993 ange-\nwiesen worden, Unterhaltungsarbeiten, z. B. Gr\u00fcnpflege,\nReinigen von Schutz- und Leiteinrichtungen, m\u00f6glichst in\nverkehrsschwachen Tageszeiten durchzuf\u00fchren. Die glei-\nchen Bedingungen werden \u00fcbrigens auch Unternehmen,\ndie im Auftrage f\u00fcr das Autobahnamt Unterhaltungsarbei-\nten ausf\u00fchren, im Vertrag auferlegt.\nDie Kontrolle wird im Rahmen der Dienstaufsicht ausge-\n\u00fcbt, u. a. durch t\u00e4gliche Strecken- und Einsatzkontrolle\ndurch die Autobahnmeisterei. Im Autobahnamt werden\nst\u00e4ndig die Aufzeichnungen der inzwischen eingerichteten\nDauerz\u00e4hlstellen ausgewertet. Die dabei gewonnenen\nGanglinien des Verkehrs werden zur Bestimmung der\ng\u00fcnstigsten Einsatzzeiten des Unterhaltungsdienstes her-\nangezogen.\nIn Auswertung dieser Messungen werden Arbeiten mon-\ntags bis 12 Uhr und freitags ab 12 Uhr wegen des hohen\nVerkehrsaufkommens, wenn irgend m\u00f6glich, vermieden.\nZu Ihrer Frage 2: Nachtbaustellen an Autobahnbetriebs-\nstrecken sind auch problematisch. Daf\u00fcr nenne ich zwei\nGr\u00fcnde:\n1. Bei beengten Verh\u00e4ltnissen, die wir auf unseren Auto-\nbahnen ja immer noch haben, besteht eine erh\u00f6hte Gef\u00e4hr-\ndung der Bauarbeiter und der Verkehrsteilnehmer.\n2. Die Kosten sind erheblich h\u00f6her. Je nach Umfang der\nBauleistungen k\u00f6nnen die Zusatzkosten bis zu 25 % der\nBaukosten betragen. Damit w\u00fcrden die ohnehin knappen\nHaushaltsmittel zus\u00e4tzlich aufgebraucht.\nNachtschichtbetrieb wird deshalb nur in Ausnahmef\u00e4llen\nangeordnet. Wir hatten z. B. auf der A 4 Nachtschichtbe-\ntrieb im Zeitraum vom 6. September bis 5. November f\u00fcr\ndie Anschlu\u00dfstelle Dresden-Neustadt bis zur Elbbr\u00fccke\nverf\u00fcgt.\n\nFrau Simon,  Linke Liste/PDS:  Gestatten Sie eine Nach-\nfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Bitte.\n\nFrau Simon,  Linke Liste/PDS:  Stimmen Sie mir zu, da\u00df\neine zeitm\u00e4\u00dfig relativ konzentrierte Bauma\u00dfnahme immer\nnoch billiger ist als eine, die sich ewig lange hinzieht?\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Frau Si-\nmon, ich glaube nicht, da\u00df sich, wenn Sie unsere Ge-\nschwindigkeit im Stra\u00dfenbau mit der in anderen L\u00e4ndern\nvergleichen, hier etwas lange hinzieht. Wir sind um Tem-\npo bestrebt \u2013 ich hatte das auch in dem Beispiel der Nacht-\nbaustelle genannt \u2013 und haben jetzt innerhalb der A 4 auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5568\n\n\n\nvor, im November wieder eine Nachtbaustelle einzurich-\nten, und zwar f\u00fcr die Br\u00fccken, die ja allgemein ein Engpa\u00df\nsind. Wir wollen also beides miteinander verbinden: eine\nz\u00fcgige Abarbeitung und auch einen sparsamen Umgang\nmit den Haushaltsmitteln.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es spricht noch einmal Frau Si-\nmon zur laufenden Nr. 13. Bitte, Frau Simon, Linke Liste/\nPDS.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS:  Ist der Staatsregierung be-\nkannt, da\u00df erneut Straftaten in Ebersbach/Spreedorf zu\nverzeichnen sind und da\u00df von den Einwohnern von wie-\nder gestiegenen Zahlen von Grenzkriminalit\u00e4tsf\u00e4llen ge-\nsprochen wird? Warum wurde die Polizeidienststelle in\nEbersbach noch nicht eingerichtet?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r Dr. Buttolo.\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Frau Si-\nmon, der Staatsregierung ist bekannt, da\u00df sich eine Zunah-\nme der Kriminalit\u00e4t im Bereich der Gr\u00fcnen Grenze, insbe-\nsondere im Bereich Ebersbach/Spreedorf, abzeichnet. In\ndem f\u00fcr den Kreis L\u00f6bau zust\u00e4ndigen Polizeirevier sind\nderzeit 68 Beamte t\u00e4tig. Der Polizeiposten Neugersdorf,\ndessen Schutzbereich neben der Stadt Ebersbach die Stadt\nNeugersdorf und die Gemeinden Eibau, Neueibau und\nFriedersdorf umfa\u00dft, ist derzeit mit 18 Personen besetzt.\nDie personelle Besetzung des Polizeipostens in Neugers-\ndorf f\u00fchrt dazu, da\u00df die Relation der Polizeibeamten zur\nEinwohnerzahl, die sogenannte Betreuungsdichte, g\u00fcnsti-\nger als in vergleichbaren Dienststellen ist, auch wenn man\ndies mit anderen Bundesl\u00e4ndern vergleicht. Jedoch hat\ndiese Zahl keine Auswirkungen auf die konkrete Situation.\n Gleichwohl werden angesichts der Sicherheitslage in\ndieser Region zus\u00e4tzlich folgende Ma\u00dfnahmen durchge-\nf\u00fchrt. Ich darf sie der Reihe nach auff\u00fchren: Entsprechend\nden \u00f6rtlichen und zeitlichen Schwerpunkten werden Kr\u00e4f-\nte des Streifendienstes anderer Reviere und Kr\u00e4fte des\nEinsatzzuges der Polizeidirektion G\u00f6rlitz eingesetzt \u2013 Des\nweiteren erfolgt der Einsatz der Diensthundestaffel und\nvon Teilkr\u00e4ften der Dienstpferdestaffel; ein Einsatz der\nmobilen Polizeiwache einmal pro Woche in Ebersbach \u2013\ndiese Ma\u00dfnahme wird leider von der Bev\u00f6lkerung nur in\ngeringem Ma\u00dfe angenommen \u2013; der wiederholte Einsatz\nder zivilen Einsatzgruppe der Polizeidirektion G\u00f6rlitz in\nEbersbach; der Einsatz einer Sonderkommission in einer\nSt\u00e4rke von 15 Beamten in Neugersdorf und Ebersbach ab\n11.10.1993 mit der Aufgabe, die Pr\u00e4senz durch Zusammen-\nwirken mit dem BGS zu verbessern sowie Ermittlungen\nzur Aufkl\u00e4rung von Straftaten durchzuf\u00fchren; die Errich-\ntung einer Sprechstelle der Polizei in Ebersbach. Zeit und\nErreichbarkeit werden im Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht. Im Fe-\nbruar und M\u00e4rz dieses Jahres war bereits eine derartige\nSprechstelle eingerichtet worden, die jedoch auch bei der\nBev\u00f6lkerung auf geringe Resonanz stie\u00df.\nDie durch den BGS im Jahr 1992 eingerichtete Grenz-\nschutzstelle  Ebersbach  wurde  personell  auf  insgesamt\n93 Beamte verst\u00e4rkt. Des weiteren befindet sich seit vier\nWochen eine in L\u00f6bau stationierte BGS-Hundertschaft zur\nGrenz\u00fcberwachung im Einsatz.\n\nDer CDU-Stadtverband Ebersbach hatte in einem Schrei-\nben gebeten, einen Polizeiposten einzurichten. Im Dezem-\nber 1992 hat Herr Eggert schriftlich mitgeteilt, da\u00df die Ein-\nrichtung eines Polizeipostens aufgrund der angespannten\nPersonalsituation nicht m\u00f6glich ist und da\u00df dieses Pro-\nblem bei der Anpassung der Polizeiorganisation an die\nZust\u00e4ndigkeit der Verwaltungsbeh\u00f6rden nach der Kreis-\nreform sowie im Zuge vorstehender Personalverst\u00e4rkung\nder Polizei erneut aufgegriffen wird.\nDerzeit liegt ein Antrag des B\u00fcrgermeisters der Stadt\nEbersbach zur Einrichtung eines Polizeipostens vor. Auf-\ngrund der angespannten Personallage der Polizei k\u00f6nnte\ngegenw\u00e4rtig ein Polizeiposten mit einer St\u00e4rke von maxi-\nmal 6 Beamten eingerichtet werden. Diese Beamten\nm\u00fc\u00dften aus den benachbarten Dienststellen herausgel\u00f6st\nwerden. Es ist jedoch absehbar, da\u00df mit dieser St\u00e4rke die\nim Dienstbezirk des Polizeipostens Ebersbach zu bew\u00e4lti-\ngenden Aufgaben ohne Unterst\u00fctzung durch andere\nDienststellen nicht wahrgenommen werden k\u00f6nnen.\nAufgrund der aktuellen Sicherheitslage hat Staatsminister\nEggert angeordnet, ein sachgerechtes Postenkonzept f\u00fcr\nEbersbach zu entwickeln. Dazu m\u00fcssen die raumgeogra-\nphischen Verh\u00e4ltnisse und die Kriminalit\u00e4ts- und Arbeits-\nbelastungsfaktoren des letzten und dieses Jahres zugrunde\ngelegt werden.\nNicht zuletzt m\u00fcssen Fragen des Personalausgleiches zwi-\nschen den zwei Polizeiposten ebenso wie die Gew\u00e4hrlei-\nstung einer effektiven Dienstorganisation einbezogen wer-\nden. Eine schnelle L\u00f6sung ist jedoch nicht n\u00f6tig. Die zu-\ns\u00e4tzlich veranla\u00dften Ma\u00dfnahmen sind geeignet, die \u00dcber-\ngangszeit bis etwa Fr\u00fchjahr 1994 ohne Sicherheitsverluste\nzu \u00fcberbr\u00fccken. Das ist meine Information an Sie.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Frage 14 Ihres\nVerzeichnisses auf, Frau Kubicek, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ich frage die Staatsregie-\nrung zum Einsatz von eingesparten Mitteln, die sich aus\nder Nicht-Dynamisierung des S\u00e4chsischen Landesblinden-\ngeld-Gesetzes entsprechend \u00a7 67 Abs. 6 BSHG ergeben:\n1. Wie hoch belaufen sich die nicht ausgezahlten Mittel an\nZivilblinde seit 1.1.1992 aufgrund der Nicht-Dynamisie-\nrung des Blindengeldes am 1.7.1992, 1.1.1993 und 1.7.1993?\n2. In welcher H\u00f6he wurden 1992 und 1993 Mittel f\u00fcr die\nBehindertenhilfe an\n\u2013 freie Tr\u00e4ger,\n\u2013 Kommunen und\n\u2013 Selbsthilfegruppen\nausgezahlt, und wie hoch ist die verbleibende Summe vor-\naussichtlich zum 1.1.1994?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staatsmi-\nnister Dr. Geisler, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Frau Kubicek, die durch die\nNicht-Dynamisierung  angefallenen  Mittel  belaufen  sich\nf\u00fcr die 6 Monate des Jahres 1992 auf ca. 4 Millionen DM\nund  f\u00fcr  die 12 Monate  des Jahres 1993 auf ca. 11 Millio-\nnen DM. Sie entstehen, insofern nachrechenbar, aus unge-\nf\u00e4hr 7 000 Blinden, die zwischen dem 1.7.1992 und dem\n30.6.1993 jeweils pro Monat 96 DM nicht erhalten haben\nund ab 1.7.1993 166 DM pro Monat.\nDie 1992 und 1993 eingesparten Mittel \u2013 das ,,eingespart\u201c\nm\u00f6chte ich in ,,G\u00e4nsef\u00fc\u00dfchen\u201c setzen \u2013 sind im Haushalts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5569\n\n\n\nplan 1993 ausgewiesen. Es sind bisher 39 200 DM zur\nF\u00f6rderung der Landesdolmetscherzentrale f\u00fcr Geh\u00f6rlose\nausgegeben worden. Eine Million DM zur F\u00f6rderung von\nUrlaub f\u00fcr Familien mit geistig schwer und mehrfach be-\nhinderten Angeh\u00f6rigen sind bis jetzt nicht vollst\u00e4ndig ver-\nbraucht, 100 000 DM f\u00fcr eine Einzelfallhilfe Eigenheimbau\neiner Familie mit 3 schwerbehinderten Kindern, 3,8 Millio-\nnen DM zur F\u00f6rderung des barrierefreien Bauens in Kom-\nmunen.\n\nF\u00fcr die vorgenannten Ma\u00dfnahmen liegen teilweise weitere\nAntr\u00e4ge zur Bewilligung vor. Bis zum Jahresende nicht\nverbrauchte Mittel der insgesamt f\u00fcr diese Hilfen bereit-\nstehenden 7,5 Millionen DM \u2013 das ist im Haushalt so vor-\ngesehen \u2013 flie\u00dfen der Landesstiftung zu, falls sie heute in\nder 3. Lesung angenommen werden; ebenfalls das als Stif-\ntungskapital vorgesehene Volumen von 7,5 Millionen DM,\nso da\u00df f\u00fcr dieses Haushaltsjahr und die Reste des Haus-\nhaltes 1992 auch bez\u00fcglich Ihrer gestrigen Frage kein\n\u00dcberhang besteht, um das Gr\u00fcndungskapital auf 15 Mil-\nlionen DM aufzustocken.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Darf ich noch eine Nach-\nfrage stellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sehr.\n\nFrau Kubicek,  Linke  Liste/PDS:  Der Staatsminister der\nFinanzen hatte die Parlamentarier davon unterrichtet, da\u00df\naus dem Jahr 1992 25 Millionen DM umgebucht worden\nsind, und zwar aus dem Haushaltsplan 15, was Bau-\nma\u00dfnahmen betraf, weil es dort Forderungen gab aus\nnicht abgedeckten Mitteln des Einzelplanes 08 Kapitel 5,\ndas sich auf die Blindenhilfe bezog.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das sind aber andere Mittel. Es geht um das Lan-\ndesblindengeld, um Leistungen an Blinde, nicht um die\nhier Nicht-Dynamisierten, sondern um die ersten 600 DM,\ndie einfach dadurch, da\u00df die Antr\u00e4ge noch nicht gestellt\nworden sind, letztes Jahr nicht verbraucht und f\u00fcr andere\nDinge ausgegeben worden sind.\nWir haben letztes Jahr den vorhandenen Titel nicht ausge-\nsch\u00f6pft, weil es einfach nicht mehr Antr\u00e4ge gab oder auch\nteilweise die Antr\u00e4ge noch nicht alle bearbeitet waren. So\nbrauchen wir deshalb f\u00fcr in das Jahr 1992 fallende An-\nspr\u00fcche dieses Jahr mehr, als im Haushalt ausgewiesen ist.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Damit ist die Fragestunde zu\nEnde. Die letzten beiden Fragen werden schriftlich beant-\nwortet.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 1/3826\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Frage Nr. 1\nSchulordnungen\nWann ist mit der endg\u00fcltigen Verabschiedung der Schul-\nordnungen in Sachsen zu rechnen?\nBegr\u00fcndung: Inzwischen ist zwar die Verwaltungsvor-\nschrift zur Unterrichtsorganisation f\u00fcr das Schuljahr\n1993/94 erlassen, es fehlen aber immer noch die notwendi-\ngen Schulordnungen. Diese sind daher wichtig, damit P\u00e4d-\nagogen und insbesondere auch die Schulleiter klagesichere\nEntscheidungen an den Schulen treffen k\u00f6nnen. Wir wol-\nlen endlich allgemeing\u00fcltige Verordnungen und keine, die\nimmer nur ein Schuljahr g\u00fcltig sind.\n\nGro\u00df,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Das S\u00e4chsische Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus ist gem\u00e4\u00df \u00a7 62 Abs. 1 des Schulge-\nsetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen erm\u00e4chtigt, durch Rechts-\nverordnung Schulordnungen \u00fcber Einzelheiten des Schul-\nverh\u00e4ltnisses zu erlassen.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus hat f\u00fcr Kern-\nbereiche des schulischen Lebens bereits Vorschriften ge-\nschaffen, um einen geordneten Schulbetrieb sicherzustel-\nlen. Beispielhaft seien hier nur genannt:\n\u2013 die Verordnung \u00fcber das Aufnahmeverfahren an Gym-\nnasien vom 12.2.1993,\n\u2013 die Verordnung \u00fcber das Aufnahmeverfahren an beruf-\nliche Gymnasien vom 5.4.1993,\n\u2013 die Verordnung \u00fcber die Arbeit an sorbischen und\nanderen Schulen im deutsch-sorbischen Gebiet vom\n22.6.1992,\n\u2013 die Verordnung \u00fcber die gymnasiale Oberstufe vom\n18.6.1992 und\n\n\u2013 die Verordnung \u00fcber die Abschlu\u00dfpr\u00fcfungen an beruf-\nlichen Schulen.\nDie Schulordnung f\u00fcr die Mittelschule im Freistaat Sach-\nsen wurde am 10.9.1993 von mir unterzeichnet und wird\numgehend im Gesetz- und Verordnungsblatt der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung verk\u00fcndet werden.\n\nDem Landesbildungsrat liegen derzeit die Entw\u00fcrfe der\nSchulordnung f\u00fcr das Gymnasium und das berufliche\nGymnasium zur Beratung vor. Nach Vorlage der Bera-\ntungsergebnisse werden die Verordnungen zum fr\u00fchest-\nm\u00f6glichen Zeitpunkt fertiggestellt werden.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 8\n\nAuff\u00fcllbetr\u00e4ge Renten\nMdL Brigitte Zschoche reichte mit der Drucksache 1/3681\neine Kleine Anfrage ein, die lautet: Wie soll erreicht wer-\nden, da\u00df mit der 1996 beginnenden Abschmelzung der\nAuff\u00fcllbetr\u00e4ge, unter die ca. 95 % aller ostdeutschen Rent-\nner und Rentnerinnen fallen, dennoch der Auszahlbetrag\nnicht gesenkt wird?\n\nIn seiner Antwort betonte Staatsminister Dr. Geisler unter\nBezug auf \u00a7 315a Renten\u00fcberleitungsgesetz, da\u00df der bishe-\nrige Zahlbetrag der Renten nicht gesenkt wird und da\u00df\n,,diese gesetzliche Vorgabe \u2026 dadurch erreicht wird, da\u00df\nder Betrag der Abschmelzung niedriger festgesetzt wird\nals der Betrag der Rentenerh\u00f6hung\u201c.\nBedeutet dies, da\u00df der Betrag der Abschmelzung sich auch\nmit dem Betrag der Rentenerh\u00f6hung die Waage halten\nk\u00f6nnte, also 95 % der ostdeutschen Rentner und Rentne-\nrinnen \u00fcber Jahre nicht an einer Rentenerh\u00f6hung teilneh-\nmen w\u00fcrden?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5570\n\n\n\nWill die Staatsregierung von vornherein aktiv werden, um\ndas zu verhindern?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Die Behauptung, da\u00df 95 % aller Rentnerinnen\nund Rentner im Beitrittsgebiet eine Rente mit Auff\u00fcllbe-\ntrag beziehen, ist schlichtweg falsch. Richtig ist vielmehr,\nda\u00df ca. 45 % der M\u00e4nner und ca. 90 % der Frauen bei einer\ndurchschnittlichen Rentenh\u00f6he von etwa 1 470 DM (M\u00e4n-\nner) bzw. 952 DM (Frauen) \u2013 Stand: 1.7.1993 \u2013 einen Auf-\nf\u00fcllbetrag zu ihrer Versichertenrente erhalten.\nZum 1.1.1992 waren ca. 4 Millionen Bestandsrenten auf\ndas bundesdeutsche Rentenrecht umzustellen. Aus Gr\u00fcn-\nden des Vertrauensschutzes durfte die bislang gezahlte\nRente nicht unterschritten werden. Ergab also die maschi-\nnell umgewertete Rente einen niedrigeren Zahlbetrag als\nim Dezember 1991, wurde die Differenz durch den soge-\nnannten Auff\u00fcllbetrag ausgeglichen. Dieser Auff\u00fcllbetrag\nwird bis zum 31.12.1995 in unver\u00e4nderter H\u00f6he weiterge-\nw\u00e4hrt. Erst ab dem 1.1.1996 wird er bei jeder Rentenanpas-\nsung um ein F\u00fcnftel \u2013 mindestens jedoch um 20 DM \u2013\nvermindert (\u00a7 315a SGB VI).\nEs ist unschwer zu erkennen, da\u00df die H\u00f6he des Auff\u00fcllbe-\ntrages und die H\u00f6he des Abschmelzungsbetrages propor-\ntional zueinander sind. Das kann durchaus zur Folge\nhaben, da\u00df in einer zur Zeit nicht absch\u00e4tzbaren Anzahl\nvon F\u00e4llen die jeweiligen Rentenerh\u00f6hungen die Ab-\nschmelzungen nicht auffangen und diese Rentner m\u00f6gli-\ncherweise \u00fcber Jahre hinweg keine Erh\u00f6hung ihrer Ren-\ntenzahlbetr\u00e4ge erfahren werden.\nAllerdings ist sichergestellt \u2013 und da verweise ich noch-\nmals auf die Kleine Anfrage der Abg. Frau Zschoche vom\n25.8.1993, Drucksache 1/3681 \u2013, da\u00df durch die Verminde-\nrung des Auff\u00fcllbetrages der bisherige Zahlbetrag nicht\nunterschritten werden wird.\nDie Staatsregierung beabsichtigt deshalb nicht, eine Initia-\ntive zu ergreifen, die daran etwas \u00e4ndert. Die Auff\u00fcllbetr\u00e4-\nge noch l\u00e4nger fortzuzahlen, w\u00e4re mit dem Gleichheitsge-\nbot unseres Grundgesetzes nicht zu vereinbaren. Es w\u00e4re\nauch den vielen Rentnern nicht klarzumachen, die eine\nkleine Rente beziehen und keine vergleichbare Sonderzu-\nwendung erhalten.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 9\nBetreuung behinderter Kinder in den Ferien\nDie ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 1.10.1993 berichtet unter\nder \u00dcberschrift ,,Schulgesetz verbietet Betreuung behin-\nderter Kinder in Ferien\u201c dar\u00fcber, da\u00df den Eltern der Kin-\nder einer K\u00f6rperbehindertenschule mitgeteilt worden sei,\nda\u00df die Kinder aus versicherungsrechtlichen Gr\u00fcnden ab\nsofort nicht mehr in den Ferien betreut werden d\u00fcrfen. \n1. Ist die Meldung vom Grundsatz her zutreffend, und\nwenn ja, welche Konsequenzen ergeben sich daraus aus\nder Sicht der Staatsregierung?\n2. Was gedenkt die Staatsregierung zu unternehmen, um\nden betroffenen Kindern kurzfristig und unb\u00fcrokratisch\nzu helfen (z. B. durch den Abschlu\u00df einer Zusatzversiche-\nrung)?\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  1. Die Meldung in der\n,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 1.10.1993 trifft insofern zu, da\u00df\naus versicherungsrechtlichen Gr\u00fcnden die Kinder und Ju-\ngendlichen der F\u00f6rderschulen w\u00e4hrend der Ferienzeit vor-\nerst nicht betreut werden k\u00f6nnen.\n\nDurch den Gemeindeunfallversicherungsverband wurden\nwir darauf hingewiesen, da\u00df f\u00fcr die Kinder in den Ferien\ngrunds\u00e4tzlich kein gesetzlicher Unfallversicherungsschutz\nbesteht. Durch Abschlu\u00df einer privaten Versicherung er-\nfolgt im Schadensfall bei Verletzung der F\u00fcrsorge- und\nAufsichtspflicht zwar eine einmalige Abfindung in H\u00f6he\nbis maximal 50 000 DM, eine Rente wird aber nicht ge-\nzahlt.\nIn diesem Zusammenhang ist darauf hinzuweisen, da\u00df die\nVersicherungen nicht bei allen Behinderten (geistig Behin-\nderte) Versicherungsschutz abschlie\u00dfen.\n2. Im Hinblick auf eine sozialvertr\u00e4gliche L\u00f6sung im Inter-\nesse der behinderten Kinder und Jugendlichen pr\u00fcft die\nStaatsregierung, ob f\u00fcr die Zeit der Ferienbetreuung eine\nUnfallversicherung \u00fcber den jeweiligen Schultr\u00e4ger abge-\nschlossen werden kann. In diesem Zusammenhang ist es\nerforderlich, zum Unfalldeckungsschutz die angebotenen\nLeistungen der Versicherungen zu pr\u00fcfen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 11\nAnerkennung der Qualifikation Freundschaftspionierleiter\nLiegt das Urteil des Bundesarbeitsgerichtes \u00fcber die Mu-\nsterklage bzgl. der Anerkennung der Qualifikation der\nFreundschaftspionierleiter(innen) mit der Lehrbef\u00e4higung\nin zwei F\u00e4chern nunmehr schriftlich vor, und welche Kon-\nsequenzen sind durch die Kultusministerkonferenz daraus\nzu erwarten?\n\nGro\u00df,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Das S\u00e4chsische Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus nimmt zu der vorliegenden Anfra-\nge wie folgt Stellung:\nDas Bundesarbeitsgericht hat zur Frage der ,,Anerkennung\nvon Lehrbef\u00e4higungen im Beitrittsgebiet\u201c erst ein einziges\nUrteil gef\u00e4llt. Ausgangspunkt war die K\u00fcndigung eines\nFreundschaftspionierleiters mit der Lehrbef\u00e4higung f\u00fcr die\nF\u00e4cher Deutsch und Wahlfach Musik durch das Bundes-\nland Berlin.\nDas Land Berlin hielt den K\u00fcndigungsgrund ,,mangelnde\nfachliche Qualifikation\u201c f\u00fcr gegeben, weil dem P\u00e4dagogen\neine Lehrbef\u00e4higung in Mathematik fehlte, die ein Lehrer\nf\u00fcr untere Klassen im Normalfall nachweisen mu\u00df.\nDas Bundesarbeitsgericht hat nunmehr in seinem Urteil\nfestgestellt, da\u00df die Lehrbef\u00e4higungen, die ein Freund-\nschaftspionierleiter nachweislich erworben hat, unter den\nSchutz des Artikel 37 des Einigungsvertrages fallen.\nDas hei\u00dft, da\u00df diese Lehrbef\u00e4higungen in den f\u00fcnf neuen\nBundesl\u00e4ndern einschlie\u00dflich Ost-Berlin weitergelten.\nIm Gegensatz zum Bundesland Berlin hat der Freistaat\nSachsen dies immer so gesehen.\nDem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus ist nicht be-\nkannt, da\u00df sich die Kultusministerkonferenz speziell mit\ndieser Problematik in n\u00e4chster Zeit befassen wird.\nDie Kultusministerkonferenz hat am 7.5.1993 in Greifs-\nwald eine Vereinbarung \u00fcber die Anerkennung und Zu-\nordnung der Lehrerausbildungsg\u00e4nge der ehemaligen\nDDR zu herk\u00f6mmlichen Laufbahnen beschlossen.\nIn dieser Vereinbarung werden den Lehrern f\u00fcr die unte-\nren Klassen der allgemeinbildenden polytechnischen Ober-\nschulen nur solche Lehrkr\u00e4fte gleichgestellt, die zun\u00e4chst\neine Ausbildung als Freundschaftspionierleiter oder Erzie-\nher absolviert und danach eine Erg\u00e4nzungsausbildung in\nF\u00e4chern der unteren Klassen durchlaufen haben.\nErst mit dieser Erg\u00e4nzungsausbildung haben die Freund-\nschaftspionierleiter die Lehrbef\u00e4higung ,,f\u00fcr die tragenden\nF\u00e4cher der Unterstufe\u201c, n\u00e4mlich Deutsch und Mathematik,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5571\n\n\n\nsowie f\u00fcr ein Wahlfach (Werken, K\u00f6rpererziehung, Kunst-\nerziehung, Musik oder Schulgartenunterricht) erworben.\nFreundschaftspionierleiter mit der Lehrbef\u00e4higung f\u00fcr die\nF\u00e4cher Deutsch und das Wahlfach Musik sind hingegen\nvon der Vereinbarung nicht erfa\u00dft.\nDie Frage der Anerkennung der letztgenannten Gruppe ist\ndaher auf Landesebene zu regeln, soweit sich die Kultus-\nministerkonferenz nicht noch einmal mit dieser Thematik\nbesch\u00e4ftigt.\nZum Hintergrund der Frage:\n1. K\u00fcndigungsrecht\nIn den K\u00fcndigungserla\u00df des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Kultus vom 12.6.1991 wurden\n\u2013 Pionierleiter ohne Lehrbef\u00e4higung,\n\u2013 Freundschaftspionierleiter mit Lehrbef\u00e4higung, aber\nohne Fach,\n\u2013 Freundschaftspionierleiter aus den Instituten f\u00fcr Lehrer-\nbildung mit einem Fach, Musik, Sport, Schulgarten,\n\u2013 Freundschaftspionierleiter mit Hochschulabschlu\u00df in\nden F\u00e4chern Staatsb\u00fcrgerkunde und Geschichte\neinbezogen.\nDiese Personengruppen erschienen aus damaliger Sicht f\u00fcr\nden Lehrberuf nicht ausreichend qualifiziert. Zudem be-\nstand f\u00fcr die entsprechenden Personen nach damaligem\nKenntnisstand kein Bedarf. Da die Anforderungen der Ge-\nrichte an eine Bedarfsk\u00fcndigung nach dem Einigungsver-\ntrag unklar waren, wurde als K\u00fcndigungsgrund die ,,man-\ngelnde fachliche Qualifikation\u201c gew\u00e4hlt.\nAls im Sommer 1992 erhebliche Personal\u00fcberh\u00e4nge, spe-\nziell an den Grundschulen, deutlich wurden, wurden\nFreundschaftspionierleiter mit nur einem Fach oder mit\neinem Haupt- und einem Nebenfach in das K\u00fcndigungs-\nverfahren einbezogen, sofern sie noch nicht zehn Jahre\nlang im Unterricht eingesetzt waren.\nDiese Personen erschienen im Vergleich zu den Lehrern\nf\u00fcr untere Klassen, die aufgrund ihrer Ausbildung zwei\nHauptf\u00e4cher und ein Wahlfach vorweisen konnten,\nschlechter einsetzbar, weil ihnen entweder das Fach\nDeutsch oder das Fach Mathematik fehlte.\nInzwischen hat das Bundesarbeitsgericht \u2013 zumindest f\u00fcr\ndie F\u00e4cherkombination Deutsch und Musik \u2013 eine gefestig-\nte Rechtsprechung. Die betroffenen Lehrkr\u00e4fte haben\ndurch diese Rechtsprechung einen gr\u00f6\u00dfere Chance auf\neine Weiterbesch\u00e4ftigung.\n2. Tarifrecht\nNach den Richtlinien der Tarifgemeinschaft deutscher\nL\u00e4nder (TdL), an die der Freistaat Sachsen als Arbeitgeber\ngebunden ist, werden Freundschaftspionierleiter in der Re-\ngel in eine niedrigere Verg\u00fctungsgruppe eingruppiert als\n,,Lehrer f\u00fcr untere Klassen\u201c. Der geringere Verdienst hat\nin einigen F\u00e4llen zu arbeitsgerichtlichen Klagen gegen den\nFreistaat Sachsen gef\u00fchrt, die jedoch noch nicht rechtskr\u00e4f-\ntig entschieden sind.\nEiner abschlie\u00dfenden tariflichen Bewertung bed\u00fcrfen ins-\nbesondere die Abschl\u00fcsse von Freundschaftspionierleitern\nmit einem Zusatzstudium (Sonderp\u00e4dagogische Zu-\nsatzausbildung oder sonstiges zus\u00e4tzliches Fach).\n\nDie TdL l\u00e4\u00dft eine Eingruppierung von Freundschaftspio-\nnierleitern in Verg\u00fctungsgruppe VIb BAT-O beim Einsatz\nan Grundschulen und nach Vc Fallgruppe 2 beim Einsatz\nan einer Sonderschule zu.\nF\u00fcr eine zuk\u00fcnftige Regelung aufgrund arbeitsgerichtli-\ncher Vorgaben erscheinen hier \u00c4nderungen m\u00f6glich.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 12\nHermesb\u00fcrgschaft G\u00f6rlitz\nWie ist der aktuelle Stand hinsichtlich der Hermesb\u00fcrg-\nschaft zur Sicherung der Produktion 1994 der Waggonbau\nG\u00f6rlitz GmbH?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Ausfuhrgew\u00e4hrleistungen des Bundes \u2013 mit Sonder-\nkonditionen f\u00fcr Lieferungen in die GUS \u2013 haben wesent-\nlich mit dazu beigetragen, den Handel ostdeutscher, also\nauch s\u00e4chsischer Betriebe mit Partnern in der GUS auf-\nrechtzuerhalten. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Hersteller\nvon Investitionsg\u00fctern, den Fahrzeug- sowie Landmaschi-\nnenbau.\nInsofern ist die Zusage der Bundesregierung, auch im Jah-\nre 1994 einen gewissen Rahmen an HERMES-Deckung zur\nVerf\u00fcgung zu stellen, unverzichtbar, auch wenn dieser\nvoraussichtlich nicht die Gr\u00f6\u00dfenordnung 1993 \u2013 4 Milliar-\nden DM \u2013 erreichen wird.\nUnabh\u00e4ngig davon strebt die Bundesregierung an, da\u00df\neinzelne Projektfinanzierungen und Finanzierungen wirt-\nschaftlich sich selbst tragender Bartergesch\u00e4fte mit HER-\nMES-Unterst\u00fctzung abgewickelt werden k\u00f6nnen. Es ist be-\nabsichtigt, hiermit das Instrumentarium flexibler zu gestal-\nten.\nIn einem Schreiben vom 29.9.1993 habe ich den Bundes-\nwirtschaftsminister Dr. Rexrodt auf die zwingende Not-\nwendigkeit der Besicherung der Ru\u00dfland-Exporte der\nWaggonbau GmbH G\u00f6rlitz hingewiesen und um bevor-\nzugte Entscheidung gebeten. Eine Antwort steht allerdings\nbisher noch aus.\nBis Ende Oktober 1993 ist nach Aussage des Interministe-\nriellen Ausschusses des BMWi ein Bundeskabinettsbe-\nschlu\u00df \u00fcber das Verfahren der Vergabe weiterer Ausfuhr-\ngew\u00e4hrleistungen des Bundes zu erwarten. Erst dann kann\neine Entscheidung des Besicherungsantrages der Firma\nWaggonbau GmbH G\u00f6rlitz getroffen werden.\nNach mir vorliegender Information ist die russische Seite\nmittlerweile ihrer aktuellen HERMES-Zahlungsverpflich-\ntung nachgekommen und hat somit die von uns gesetzten\nerforderlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Entscheidung wei-\nterer Ausfuhrgew\u00e4hrleistungen des Bundes f\u00fcr Exporte\nnach Ru\u00dfland geschaffen.\nAus diesem Grunde wie auch wegen der politischen Ereig-\nnisse der letzten Wochen in Ru\u00dfland, die die Bundesregie-\nrung veranla\u00dften, verst\u00e4rkte Unterst\u00fctzung zuzusagen,\nhoffe ich auf eine positive Entscheidung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5572\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Errichtung einer\n,,Stiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c\n\nDrucksache 1/3724, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/3896, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nGestern in der 78. Sitzung wurden einige \u00c4nderungen an-\ngenommen. Sie sind in der Drucksache 1/3896 zusammen-\ngestellt. Ich hatte gestern schon angek\u00fcndigt, da\u00df der Ver-\nweis auf die Beschlu\u00dfempfehlung eine falsche Nummer\nder Drucksache angezeigt hatte. Die Beschlu\u00dfempfehlung\nwar die Drucksache 1/3835. Dies hatte ich Sie gestern\ngebeten, in Ihrer Vorlage zu \u00e4ndern.\nDa wir gestern eine Aussprache hatten, ist eine Ausspra-\nche jetzt nicht vorgesehen. Ich komme daher zur Schlu\u00dfab-\nstimmung in der 3. Lesung \u00fcber diesen Gesetzentwurf.\n\nWer ihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit ist dieses Gesetz angenommen und der Tagesord-\nnungspunkt 3 beendet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nGewalt in den Medien\nDrucksache 1/3631, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu findet eine Aussprache statt. Nach der CDU-Frak-\ntion  sprechen  die SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, zuletzt die F.D.P.-Fraktion. Es ist der kleinste\nRedeblock. Die CDU-Fraktion beginnt mit 9 Minuten. Bitte\nsch\u00f6n, Prof. Husemann, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Husemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Gewalt in den Medien ist leider eine unendli-\nche Geschichte, denn Gewalt ist eben nicht nur Darstellung\nvon Mord, sondern Gewalt in den Medien hei\u00dft auch Ag-\ngression in der Information. Das verkneifen sich ja leider\nselbst die sonst recht zahmen \u00f6ffentlich-rechtlichen Me-\ndien weder in der Werbung noch in ihren Nachrichten.\nIch bin der Staatsregierung namens meiner Fraktion au\u00dfer-\nordentlich dankbar; dankbar deshalb, weil sie in ihrer Ant-\nwort \u2013 erstens \u2013 den komplexen Charakter der Aufgabe\nauch juristisch wirklich ausgelotet hat, \u2013 zweitens \u2013 uns\nnicht mit Allgemeinpl\u00e4tzen abspeist und \u2013 drittens \u2013 damit\naufzeigt, was m\u00f6glich ist.\nNur, meine Damen und Herren, Gewalt in den Medien ist\nweder ein rein juristisches Problem, noch ist es ein rein\nmedienpolitisches Problem, sondern Gewalt in den Me-\ndien ist ein gesamtgesellschaftliches Problem und damit\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe.\nDas hei\u00dft, Medienschelte allein ist schlichter Unsinn, denn\ndie Medien senden, was ihnen hohe Einschaltquoten ver-\nspricht. Nat\u00fcrlich sind damit die Medien nicht aus ihrer\nPflicht der Gesellschaft gegen\u00fcber entlassen.\nLassen Sie es mich so sagen: Stellen Sie sich vor, in einem\nFernsehkanal sollen heute abend wieder 10 Menschen\nnebenbei oder in aller Ausf\u00fchrlichkeit gemordet werden,\nund keiner w\u00fcrde deshalb diesen Fernsehkanal einschal-\nten \u2013 stellen Sie sich das einmal einen Augenblick vor! So\ngesehen ergibt sich dann die Frage, ob eine Gesellschaft\nsoviel Gewalt in den Medien hat, wie sie sich gefallen l\u00e4\u00dft?\nOder b\u00f6ser formuliert: Hat eine Gesellschaft soviel Gewalt\nin den Medien, wie sie verdient?\nMeine Damen und Herren! Vor langer Zeit hat einmal\nImmanuel Kant den Ausgang des Menschen aus seiner\nselbstverschuldeten Unm\u00fcndigkeit ,,Aufkl\u00e4rung\u201c genannt\n\nund damit einer ganzen Epoche ihren Namen gegeben.\nWas hei\u00dft das f\u00fcr unser Thema? Die Informationsflut und\ndie zunehmende Darstellung von Gewalt als eine ganz\ngute L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit machen uns zunehmend\nunm\u00fcndiger. Das gilt f\u00fcr jeden einzelnen, das gilt leider\nauch f\u00fcr die Gesellschaft insgesamt.\nAus dieser \u2013 ich mu\u00df hier wirklich dabei bleiben \u2013 selbst-\nverschuldeten Unm\u00fcndigkeit sollten wir uns \u2013 nein,  bes-\nser \u2013, m\u00fcssen wir uns befreien, indem eine moralische\nKompetenz in der Gesellschaft aufgebaut wird. Der Auf-\nbau dieser moralischen Kompetenz w\u00e4re eine Kulturlei-\nstung ersten Ranges. Eine solche Leistung kann nicht staat-\nlich verordnet werden, gleichwohl sind insbesondere poli-\ntische Verantwortungstr\u00e4ger hierbei in die Pflicht genom-\nmen.\nLassen Sie mich dazu einige erfreuliche Beispiele nennen:\n1. die Ergebnisse des Runden Tisches gegen Gewalt, die\nleider in der \u00d6ffentlichkeit noch viel zu wenig bekannt\nsind;\n2. der Beschlu\u00df der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz vom\nM\u00e4rz 1993, der fordert, die rechtlichen M\u00f6glichkeiten\ndieses Problems tats\u00e4chlich auszusch\u00f6pfen; und\n3. die erst am vergangenen Wochenende vom Landespar-\nteitag der s\u00e4chsischen Union beschlossenen Grunds\u00e4tze\nund das Programm dazu.\nIch w\u00fcnsche mir, da\u00df auch von dieser Debatte ein deutli-\nches Signal ausgeht.\nAbschlie\u00dfend noch ein Problem, das mir in diesem Zusam-\nmenhang ganz besonders am Herzen liegt. Dazu zwei\nZahlen:\n1. 34 % der Kinder in Deutschland haben inzwischen\neinen eigenen Fernseher. Das ist f\u00fcr sich genommen noch\nnicht schlimm, aber sie sehen im Durchschnitt 30 Stunden\npro Woche, meine Damen und Herren, fern.\n2. Nach 23.00 Uhr sehen in Deutschland sch\u00e4tzungsweise\neine halbe Million Kinder im Alter von 6 bis 13 Jahren fern.\nIch mu\u00df Ihnen nicht sagen, was das im Zusammenhang\nmit dem Gewaltthema hei\u00dft.\nIch mu\u00df Ihnen aber sagen, da\u00df ich vor dem sich hier ab-\nzeichnenden Negativpotential Angst habe. Hier hilft kein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5573\n\n\n\nmoralischer Zeigefinger. Hier tun Aufkl\u00e4rung und Infor-\nmation not, um nicht nur, aber auch die Eltern zu mobili-\nsieren.\nDazu brauchen wir alle, die politischen Parteien, die\nKirchen, die Verb\u00e4nde, die Lehrer \u2013 um einige Beispiele zu\nnennen \u2013 und nicht zuletzt die Medien selbst.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die CDU-Fraktion wollte\nsplitten. Ist das richtig, oder ist damit der Redebeitrag zu\nEnde? \u2013\n\n(Leroff, CDU: Zu Ende.)\n\nGut,  dann  rufe  ich  die  Fraktion  der  SPD;  Herr\nAbg. Dyrlich, bitte sch\u00f6n.\n\nDyrlich, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Als Flei\u00dfarbeit ist die Antwort der\nStaatsregierung auf den Antrag der CDU zu loben. Man\nerf\u00e4hrt Wissenswertes \u00fcber die ,,tatbestandsausschlie\u00dfen-\nden Ausnahmeregelungen\u201c und allerlei Thesen zur Ge-\nwaltdarstellung, und man findet eine akribische Aufli-\nstung, woran Staatsanw\u00e4lte im Fernsehen Pornographie\nerkennen. Immerhin wei\u00df ich jetzt, da\u00df die Landesmedien-\nanstalt in einem solchen Fall von dem ertappten Fern-\nsehanbieter bis zu 500 000 DM Bu\u00dfgeld kassieren kann.\nGefragt war allerdings ebenso nach den konkreten\nMa\u00dfnahmen gegen die Gewalt in den Medien und zum\nSchutz der Jugend vor Gewaltschilderungen. Da kann ich\nleider aus dem Staatskanzleikompendium nichts weiter\nherauslesen als ein einziges Schulterzucken. Herr Huse-\nmann, deshalb k\u00f6nnen wir der Staatsregierung leider f\u00fcr\ndiese Antworten nicht so dankbar sein, wie Sie das sind.\nWas ich, kurz gesagt, vermisse, ist Gestaltungswille. Das\nMotto lautet: Um Himmelswillen nicht konkret werden!\nUnd im \u00fcbrigen: weiter so!\nDer k\u00fcrzeste Absatz in der zw\u00f6lfseitigen Antwort der\nStaatsregierung umfa\u00dft zwei S\u00e4tze, und diese sind den\nkonkreten Ma\u00dfnahmen gewidmet, deren Ergreifung die\nStaatsregierung im Medienbereich f\u00fcr angezeigt h\u00e4lt. Viel\nPapier \u2013 nichts dahinter.\nAndere sind da schon viel weiter als unsere Staatsregie-\nrung. Die Direktorenkonferenz der Landesmedienanstal-\nten beispielsweise hat eine Forderungsliste an den Gesetz-\ngeber, an die Veranstalter der Programme und an die Lan-\ndesmedienanstalten selbst vorgelegt. Sie fordert\n1. die Einf\u00fchrung von Sendezeitbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr\nFilme und Serien mit einer Altersfreigabe ab 12 Jahren;\n2. die Etablierung eines sogenannten Jugendschutzrates,\nsowohl bei den privaten wie auch bei den \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Fernsehveranstaltern. Sie hat\n3. angek\u00fcndigt, im Turnus von zwei Jahren je einen\nJugendschutzbericht vorzulegen.\nDas sind, grob umrissen, jene klaren Aussagen, die ich\nseitens der Staatsregierung bislang vermisse.\n\u00c4hnliche Forderungen hat die SPD bereits in der Aktuellen\nDebatte zum gleichen Thema im Januar dieses Jahres erho-\nben. Schon damals habe ich gesagt: Wichtig vor allem ist,\nda\u00df statt Aktueller Debatten gehandelt wird. In diesem\nSinne streben wir \u00fcber die SPD-Bundesmedienkommission\nrechtsverbindliche Erneuerungen der Rundfunkstaatsver-\ntr\u00e4ge an. Dabei lassen wir uns von dem Grundsatz leiten,\nda\u00df wir keine neue Zensur wollen, sondern rechtsverbind-\nliche Regelungen, die geeignet sind, die Wahrnehmung\n\nder Eigenverantwortung durch die Veranstalter vom\nRundfunk zu gew\u00e4hrleisten.\nIch freue mich \u2013 ich habe es gestern erfahren \u2013, da\u00df die\nLandesmedienanstalten schon eine gemeinsame Stelle f\u00fcr\nJugendschutz eingerichtet haben.\nAn dieser Stelle eine Nebenbemerkung an Herrn Goliasch,\nder jetzt leider nicht hier ist. Wir sollten \u00fcberhaupt mehr\npolitisch und moralisch f\u00fcr die Landesmedienanstalten\ntun und sie unterst\u00fctzen. Das hei\u00dft, statt am Direktorensitz\nder S\u00e4chsischen Landesmedienanstalt zu s\u00e4gen, sollte Herr\nGoliasch sie konkret hier in Sachsen unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren der Regierungs-\nbank, ein Satz in Ihrem Regierungspapier hat mir ganz gut\ngefallen, allerdings ist er nicht aus Ihrer Feder, sondern aus\neiner Studie der Universit\u00e4t Mainz. Da hei\u00dft es: ,,Je h\u00f6her\ndie moralische Kompetenz, desto geringer die Wirkung\nvon Medien.\u201c Diesem Bereich der Erziehung m\u00fcndiger,\naktiv gestaltender B\u00fcrger mu\u00df das Hauptaugenmerk gel-\nten. In diesem Sinne bin ich auch Ihrer Meinung, Herr\nHusemann. Wenn f\u00fcr uns die Demokratie kein Vehikel f\u00fcr\ndie Parteien ist, sondern die Parteien ein Vehikel f\u00fcr die\nDemokratie sind, wenn f\u00fcr uns kritischer Journalismus\nwichtiger ist als Hofberichterstattung, die es ja auch noch\nin unserem Land gibt \u2013 etwa im Fernsehprogramm des\nMDR \u2013, dann bilden wir uns wom\u00f6glich eine neue Genera-\ntion von Menschen heran, die ganz freiwillig keine Lust\nmehr an Gewaltkonsum und Gewaltproduktion empfin-\ndet. Dann wird auch die Werbewirtschaft ganz sicher aus\nder Schmuddelecke heraustreten.\nIn erster Linie ist Gewalt ein Problem der Gesellschaft \u2013\ndas ist auch die Erkenntnis des Runden  Tisches  in  Sach-\nsen \u2013 und erst in zweiter Linie eines der Medien. Deshalb \u2013\ndies zuletzt \u2013 ist eines immer zu bedenken: Es wird uns\nnicht helfen, den Spiegel zu zerschlagen, wenn wir uns, die\nGesellschaft, h\u00e4\u00dflich finden.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion\nLinke Liste/PDS; Herr Abg. Kosel, bitte sch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! So umfangreich die Antwort der\nStaatsregierung auch sein mag, vielsagend ist sie nicht,\ndenn sie antwortet nicht auf die Frage, wie denn nun wei-\nter zu verfahren w\u00e4re.\nHilft Reden gegen Schlagen? Dies ist freilich eine aphoristi-\nsche Fragestellung. Sie ist nicht von mir, doch ich trage sie\nmit. Wer kann schon, wenn es um Gewalt geht, K\u00f6rper\nund Geist trennen? Gewalt kommt nicht nur k\u00f6rperlich\nauf. Sie hat geistige Begleiterinnen, geistige Voraussetzun-\ngen. Ich rede nicht so sehr \u00fcber personale Gewalt. Ich\nm\u00f6chte etwas von struktureller Gewalt sagen und man-\nches von verbaler Gewalt. Es ist doch so: Die Handlungs-\nmodelle sind Teil des Gesellschaftsmodells einer Gesell-\nschaft, die illegitime Mittel heiligt, weil sie dem Zwecke,\ndem legitim anerkannten Ziel dienen, Geld zu machen,\nGeldwerte zu schaffen.\nKann man die Medien kontrollieren, wenn doch der\nMarkt, auf dem die Medien stehen, f\u00f6rmlich au\u00dfer Kon-\ntrolle ger\u00e4t? Da h\u00fclfe nur ein ganzes B\u00fcndel von Kontrol-\nlen:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5574\n\n\n\n1. Die individuelle Selbstkontrolle, die da eben hei\u00dft: Man\nerwarte nicht immer von den anderen, da\u00df sie sich der\nGewalt verschlie\u00dfen, sondern beg\u00e4nne bei sich selbst.\nDoch umgekehrt ist es ja der Fall.\n2. Die atavistische Fremdkontrolle durch den Staat ist ein\noffenes Feld. Die Antwort gibt die Staatsregierung darauf\nnicht, wie das zu machen sei.\n3. Eine Kontrolle durch Mechanismen gesellschaftlicher\nSelbststeuerung.\n4. Die professionelle Selbstkontrolle der Journalisten\nschlie\u00dflich selbst und\n5. die \u00f6ffentliche Kontrolle in Form einer Medienkritik,\ndie in diesem Lande f\u00f6rmlich ausbleibt.\nDoch nun genug der Kontrolle, was soll es auch? Sie geht\nsowieso nicht auf. Die moderne Gesellschaft besteht auf\nMoral als Handlungsma\u00dfstab \u2013 f\u00f6rmlich. In Wirklichkeit\nwird sie nicht durch Moral organisiert, sondern durch\nGeld. Und da Moral dem Gelderwerb hinderlich ist, gilt\ndas Wort: Wo viel Geld, dort oft wenig Moral. Das ist die\nMisere der Medien.\nDie Diskussion um Gewalt ist ausgesprochen aktuell. Nur,\nsie ist das immer wieder. Sie ist ausgesprochen historisch.\nDer Pressekodex Ziffer 1.11 der Journalisten verk\u00fcndet:\n,,Auf eine unangemessene sensationelle Darstellung von\nGewalt und Brutalit\u00e4t soll verzichtet werden.\u201c Das will\nauch sagen: Verbindliche rechtliche Normen fehlen. Sollen\nsie denn etwa kommen und wie?\n1. Sind einklagbare Kriterien w\u00fcnschenswert? Wie sind\nsie zu formulieren?\n2. Sind sie m\u00f6glicherweise die erste Stufe der Zensur?\n3. Geht die Medienforschung, die der Wirkung nachgeht,\nwirklich auf den Grund der Dinge?\nAuch ich verstehe die Zunahme von Gewaltbereitschaft\nund Gewaltanwendung als gesamtgesellschaftliches Pro-\nblem. Ein russisches Sprichwort m\u00f6chte ich abwandeln: Es\nbei\u00dfen die Medien nicht so fest, wenn es die Gesellschaft\nnicht l\u00e4\u00dft. \u2013 Da hilft auch ein Aktionsprogramm gegen Ag-\ngression und Gewalt wenig, wenn man nicht die Wurzel\ndes \u00dcbels packt.\nJeder einzelne meint von sich, er sei unbeeinflu\u00dfbar, aber\ndie anderen sind gef\u00e4hrdet. Und irgendwie schaut dies\nauch aus dem Antrag heraus. Wo beginnt die Gef\u00e4hrdung?\nBeginnt sie nicht durch eine politische Kultur, die Gewalt\nerm\u00f6glicht, die verbal Gewalt aufkommen l\u00e4\u00dft, die Struk-\ntur- und Denkformen vorgibt, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich erin-\nnere Sie an die Redezeit.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: \u2013 in die sich dann die Medien nur\neinordnen?\nDie Antwort der Staatsregierung erweckt den Eindruck,\nals w\u00e4re die Zeit noch nicht reif, etwas zu tun. Ich sage:\nDie Zeit ist schon verstrichen. Es ist viel zu sp\u00e4t. Die Me-\ndienlandschaft ist geordnet. Die Strukturen sind gezogen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Herr Dr. B\u00f6ttger, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! \u00dcber die Wirkung medialer Gewalt\nauf die menschliche Psyche sind schon viele Untersuchun-\ngen angestellt worden, und die Regierung hat in ihrer Stel-\nlungnahme eine ganze Reihe davon ausgewertet. Auch\nwenn sie im einzelnen zu unterschiedlichen Aussagen und\n\nHypothesen f\u00fchren, so zieht sich doch als Fazit folgender\nSatz durch: Im Fernsehen werden Handlungsmodelle an-\ngeboten, die demonstrieren, wie mit Hilfe illegitimer Mit-\ntel, n\u00e4mlich Gewalt, als legitim anerkannte Ziele erreicht\nwerden.\nVon allen Thesen, wie sich Gewaltdarstellung auf den Re-\nzipienten auswirkt, finde ich am einleuchtendsten und em-\npirisch wohl auch am gesichertsten, da\u00df sie zu einer Ab-\nstumpfung gegen\u00fcber realer Gewalt f\u00fchrt und da\u00df sie so-\nzial und psychisch entsprechend disponierte Personen in\nihrer Einstellung zur Gewalt best\u00e4tigt.\n\nDer Runde Tisch gegen Gewalt, der den Medien eine\ngro\u00dfe Verantwortung zugesteht und vor jeder Gewaltver-\nherrlichung warnt, sieht jedoch nicht die Medien als\nHauptverursacher an \u2013 und das mit Recht.\n\nIch zitiere einen zentralen Satz, der schon gesagt wurde:\n,,Je h\u00f6her die moralische Kompetenz, desto geringer die\nWirkung der Medien.\u201c Das Problem in der Beurteilung des\nvorliegenden Antrages besteht also darin, da\u00df die neue\nGewaltwelle kein Produkt der Medien ist, wie uns man-\ncher CDU-Politiker glauben machen will, sondern da\u00df die\nUrsachen in den gesellschaftlichen und sozialen Umbr\u00fc-\nchen in Deutschland und in Europa liegen.\n\nEine mi\u00dflungene deutsche Einigung, eine in weite Zukunft\nhinausgeschobene europ\u00e4ische Einigung, weltweiter Hun-\nger und dadurch verursachte Armutsbewegungen, die un-\nbew\u00e4ltigte eigene Vergangenheit \u2013 das sind die eigentli-\nchen Gewaltursachen. Wir hier in Ostdeutschland haben\nzwei Diktaturen hinter uns und k\u00f6nnen unseren Kindern\nimmer noch nicht erkl\u00e4ren, warum wir das zugelassen\nhaben. Wir Ostdeutschen sperren Armutsfl\u00fcchtlinge aus\nund vergessen dabei, wie wir selbst im Jahre 1990 in die\nArme des ,,goldenen Westens\u201c gefl\u00fcchtet sind. M\u00fcssen wir\nuns da noch wundern, wenn sich unsere Kinder nicht\nmehr die Eltern zum Vorbild nehmen, sondern den Rambo\naus dem Fernsehen? Die Probleme, die mit der Zunahme\nder Gewalt in den Medien entstehen, sind in erster Linie\nnicht durch Sanktionen zu l\u00f6sen. Andererseits ist die Zu-\nnahme von Gewaltdarstellung im Fernsehen auch auf die\ngestiegene Anzahl der Fernsehanbieter zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nUnd das ist schon ein politisches Problem, da der Kampf\num Einschaltquoten und der Werbemarkt als Ma\u00df aller\nDinge zu diesen Ausw\u00fcchsen ma\u00dfgeblich beigetragen\nhaben.\n\nDas duale System, welchem wir diesen gewaltverst\u00e4rken-\nden Trend verdanken, ist vor allen Dingen das politische\nWerk der Union. Da\u00df ausgerechnet diese Partei sich mora-\nlisch \u00fcber den Zustand entr\u00fcstet, ist f\u00fcr mich die pure\nHeuchelei.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die\nRedezeit ist um.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich darf noch einen Hin-\nweis auf die Direktorenkonferenz geben, die Herr Dyrlich\nschon angesprochen hat. Sie hat mehrere gute Vorschl\u00e4ge\ngemacht, die gepr\u00fcft werden sollten. Ich denke, wir sollten\nuns hier im Land auch die Vorschl\u00e4ge anschauen, die in\ndas eigene Landesgesetz, n\u00e4mlich das Gesetz \u00fcber priva-\nten Rundfunk, eingebaut werden k\u00f6nnten. Es gibt n\u00e4mlich\ndort z. B. \u2013 um  nur  eines  noch  zu  nennen \u2013 den  Vor-\nschlag \u2013 \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5575\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter! Sie\nhaben um eine Minute \u00fcberzogen. Ich entziehe Ihnen jetzt\ndas Wort.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dann lesen Sie sich bitte\nden Vorschlag in der entsprechenden Konferenzmitteilung\ndurch.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion;\nHerr Abg. Ott, bitte sch\u00f6n.\n\nOtt,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nGewalt in den Medien ist sicher nicht gleich Gewalt. Wenn\nin einem Zeichentrickfilm die Maus Jerry den Kater Tom\nmittels einer Bratpfanne so verm\u00f6belt, da\u00df ein flaches Ge-\nsicht zur\u00fcckbleibt, dann ist das mit Sicherheit Gewalt. Es\nwird aber kein Kind oder Jugendlicher sich davon animiert\nf\u00fchlen, das nachzumachen. Dasselbe gilt f\u00fcr Slapsticks,\nwie Dick und Doof, wie Charlie Chaplin. \u00dcberall dort fin-\nden wir Gewalt, die jedoch so verfremdet worden ist und\ndamit so in die Absurdit\u00e4t gef\u00fchrt wird, da\u00df sie keinen\nNachahmeranreiz hat.\nWorum wir uns heute hier sorgen, ist ja Gewalt in Medien,\ndie durch ihre Darstellung die Gewalt im \u00f6ffentlichen\nLeben sozusagen erst m\u00f6glich machen will. Ich bin auch\nder Meinung, wenn John Wayne mit den Z\u00fcgeln im Mund\nund einer Pistole links und einer Pistole rechts losreitet, ist\ndas auch Gewalt, wenn er auf Indianer oder wen auch\nimmer vom Pferd schie\u00dft. Aber es ist eine historische\nGewalt, die dargestellt wird, die auch selbst von kleinen\nKindern  nachweislich  schon  als \u2013 sozusagen \u2013 nicht reali-\nstisch, nicht nachahmbar begriffen wird.\nWenn wir aber heute, wie wir das eben in den verschiede-\nnen Untersuchungen gezeigt bekommen haben \u2013 ich sage\njetzt einmal \u2013 moderne Krimis und Filme haben, die in\nunserem heutigen Umfeld spielen und die schon mit klei-\nner Gewalt \u2013 es mu\u00df ja nicht der Mord sein, es reicht ja\nschon die Pr\u00fcgelei, die als etwas ganz Normales darge-\nstellt und nicht geahndet wird; Polizisten, die ihr Recht\n\u00fcbertreten, um somit wieder Recht zu schaffen, und das\nGanze wird in den Medien positiv dargestellt \u2013, ist das\netwas, was tats\u00e4chlich negative Auswirkungen haben\nkann. Hier m\u00fcssen wir aufpassen. Allerdings sind die Mit-\ntel der Politik \u2013 das zeigt die Antwort der Staatsregierung\ndeutlich \u2013 sehr schwer einsetzbar, solange die verschiede-\nnen Wurzeln der Gewalt und ihre Effekte in der Darstel-\nlung noch nicht hinreichend nachgewiesen sind.\nDeswegen auch mein Hinweis auf Tom und Jerry und\nCharlie Chaplin, weil es auch Gewalt ist. Wollen wir auch\ndiese Gewalt zensieren? Ich halte das f\u00fcr sinnlos.\nEs gibt f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk vielleicht\neine M\u00f6glichkeit, mehr gegen den Trend zu schwimmen.\nIm Moment hat der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk das\nProblem, da\u00df er mit den Privaten um die Einschaltquoten\nkonkurrieren mu\u00df, weil er sich auch \u00fcber Werbung finan-\nzieren mu\u00df. Es ist eine alte Forderung der Liberalen, diese\nMischfinanzierung endlich aufzul\u00f6sen. Entweder der\n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk finanziert sich nur \u00fcber\nWerbung und nicht mehr \u00fcber die Zwangsgeb\u00fchren, die\nbei der Bev\u00f6lkerung eingezogen werden, oder \u2013 das ist aus\nmeiner Sicht bei dem Auftrag, den die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Medien bekommen, eigentlich der richtigere Schlu\u00df\n\u2013 wir sorgen daf\u00fcr, da\u00df sie sich nur noch \u00fcber die Geb\u00fch-\n\nren finanzieren und nicht mehr um die Werbung konkur-\nrieren m\u00fcssen. Dann haben sie die M\u00f6glichkeit, gegen den\nTrend zu schwimmen.\nSolange der Vorsitzende eines Rundfunkrates die Finan-\nzierung auf die Beine stellen und zwei Einnahmequellen\nber\u00fccksichtigen mu\u00df, wird er auch mit den Privaten kon-\nkurrieren m\u00fcssen und allen ,,uns\u00e4glichen Mist, der dort\nzum Teil l\u00e4uft\u201c, in irgendeiner Form auch nachvollziehen.\nDas ist eine M\u00f6glichkeit, die wir haben, und sie k\u00f6nnen\nwir tats\u00e4chlich auch als Politiker nutzen. In anderen Berei-\nchen geht das nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, Ihre Re-\ndezeit!\n\nOtt, F.D.P.: Ich komme zum letzten Satz. \u2013 Ich glaube\nnicht, da\u00df die Politik in der Lage ist, das Problem der Ge-\nwalt in den Medien in n\u00e4chster Zeit hinreichend zu l\u00f6sen.\nIch glaube aber auch nicht \u2013 das ist hier angesprochen\nworden \u2013, da\u00df die Gewalt in den Medien tats\u00e4chlich der\nAusl\u00f6ser f\u00fcr die Gewalt im t\u00e4glichen Leben ist. Da sind\nandere Wurzeln vorhanden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. sowie bei\nAbgeordneten von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r Buttolo,\nbitte sehr.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Die COMDAT-Medien-\nforschung hat in der Zeit vom 20. M\u00e4rz bis zum 3. April\n1993  in  Fortsetzung  der  Programmanalyse  vom 11. bis\n17. November 1992 die gesamte Sendezeit von ARD, ZDF,\nRTL, SAT 1, Pro 7 und VOX auf ihren Gewaltanteil unter-\nsucht.\nGewaltdarstellungen sind in \u00fcber der H\u00e4lfte aller ausge-\nstrahlten Sendungen nachzuweisen, auch wenn ihr zeitli-\ncher Anteil zum Teil nur im Sekundenbereich liegt.\nDie privaten Fernsehveranstalter haben beschlossen, eine\nfreiwillige Selbstkontrolleinrichtung Fernsehen zu gr\u00fcn-\nden. Ziel dieser Einrichtung ist es, freiwillig vorgelegte\nProgramme nach Sendepl\u00e4tzen unter jugendschutzrele-\nvanten Gesichtspunkten pr\u00fcfen zu lassen. Die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkanstalten sind nicht bereit, an einer\nfreiwilligen Selbstkontrolle Fernsehen mitzuarbeiten.\nDie Ministerpr\u00e4sidenten haben die Rundfunkkommission\nbeauftragt, bis Jahresende Vorschl\u00e4ge zu machen, ob ein\nBedarf zur \u00c4nderung und Erg\u00e4nzung des Rundfunk-\nStaatsvertrages gegeben ist. Ein Problembereich dabei soll-\nte die Massierung der Gewaltdarstellung in allen Program-\nmen sein, die im Hinblick auf das einzelne Programm noch\nhinnehmbar, aber durch die Ballung solcher Darstellungen\nbesonders bedenklich ist. Es gibt n\u00e4mlich zu bestimmten\nZeiten, z. B. im Vorabendprogramm f\u00fcr Kinder, Jugendli-\nche wie auch Eltern, im Fernsehprogramm keine Alternati-\nve zu solchen unerw\u00fcnschten Darstellungen.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ausschalten!)\n\n\u2013 Das w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit. Ein Einflu\u00df auf diese Pro-\ngramme ist aber die bessere.\nIm Rundfunk-Staatsvertrag sind bisher nur Zeitgrenzen\nf\u00fcr Filme festgelegt, die f\u00fcr Jugendliche unter 16 Jahren\nnicht freigegeben sind.  Die  Festlegung  einer  generellen\n20-Uhr-Zeitgrenze f\u00fcr alle Filme, die von der Freiwilligen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5576\n\n\n\nSelbstkontrolle der Filmwirtschaft ab 12 Jahren freigegeben\nsind, wird verfassungsrechtlich gepr\u00fcft.\nIn der j\u00fcngsten Zeit, besonders durch amerikanische Vor-\nbilder hervorgerufen, werden in Deutschland Sendungen\nausgestrahlt, die Aufnahmen von Menschen in Ungl\u00fccks-\nund Notsituationen zeigen. Teilweise werden Filmaufnah-\nmen von eintretenden Verletzungen von Menschen mehr-\nfach in Zeitlupe wiederholt und wie ein sportliches Ereig-\nnis kommentiert.\nEin Verbot von Sendungen, in denen die Menschenw\u00fcrde\nverletzt wird, sollte konkretisiert werden. Sendungen soll-\nten dann unzul\u00e4ssig sein, wenn sie Menschen, die sterben\noder schweren k\u00f6rperlichen oder seelischen Leiden ausge-\nsetzt sind oder waren, in einer die Menschenw\u00fcrde verlet-\nzenden Art und Weise darstellen und ein tats\u00e4chliches Ge-\nschehen wiedergeben, ohne da\u00df ein \u00fcberragendes Interes-\nse an dieser Form der Berichterstattung vorliegt.\nEin Verbot indizierter Sendungen im frei zug\u00e4nglichen\nSendebereich, auch zwischen 22.00 und 6.00 Uhr, w\u00fcrde\nein vollst\u00e4ndiges Sendeverbot und damit auch einen Ein-\ngriff in die durch Artikel 5 Abs. 1 des Grundgesetzes\ngarantierten Grundrechte der Erwachsenen bewirken.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend auf\nfolgendes aufmerksam machen: Durch die fortschreitende\nSatellitentechnik wird die Umgehung nationaler Jugend-\nschutzvorschriften durch Sendungen aus dem Ausland im-\nmer einfacher. Dem mu\u00df durch eine geeignete Regelung\nauf europ\u00e4ischer Ebene Einhalt geboten werden. Damit\nkann der heutige Standard im Jugendmedienschutz auch\nim europ\u00e4ischen Verbund erhalten bleiben.\n\n(Beifall der Abg. Leroff und Schiemann, CDU)\n\nEurop\u00e4ische L\u00f6sungen k\u00f6nnen aber auch zur Folge haben,\nda\u00df die Kulturhoheit der L\u00e4nder geschm\u00e4lert wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich erteile nun der CDU-\nFraktion das Schlu\u00dfwort. Es spricht Herr Abg. Rasch.\n\nRasch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs steht mir im Rahmen des Schlu\u00dfwortes nicht zu, noch\neinmal zusammenh\u00e4ngend das ganze Feld abzuschreiten,\ndas hier in Verbindung mit der Frage nach Gewaltdarstel-\nlung in den Medien abzuschreiten w\u00e4re. Aber ich m\u00f6chte\nzumindest auf einige Einzelpunkte eingehen.\nHerr Dyrlich, Sie haben sich recht absch\u00e4tzig zur Darstel-\nlung der rechtlichen Situation in der Antwort der Staatsre-\ngierung ge\u00e4u\u00dfert. Das kann ich nicht ganz verstehen, denn\nich glaube schon, da\u00df es erst einmal wichtig ist, die relativ\nkomplizierte rechtliche Situation wahrzunehmen und zu\nbeachten, bevor man sich in Vorschl\u00e4gen f\u00fcr irgendwelche\njuristischen Schnellsch\u00fcsse ergeht. Insofern habe ich auch\nvolles Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df hier die Ergebnisse der\nRundfunkkommission abgewartet werden sollen, bevor\nman zu irgendwelchen verbindlichen Aussagen dazu\nkommt, wo rechtlicher Handlungsbedarf besteht.\nHerr Dr. B\u00f6ttger, Sie haben noch einmal auf die CDU-Poli-\ntiker Bezug genommen, die glauben machen wollten, da\u00df\ndie Gewaltwelle vom TV verursacht ist, w\u00e4hrend sie doch\nin der von uns gemachten Politik angelegt sei \u2013 so darf ich\nSie wohl kurz zusammenfassen. Dann, meine ich, sind wir\nin Sachsen doch ganz gut; denn die Gewaltwelle kommt ja\nin Sachsen nachweislich nicht so zum Auftreffen wie\nandernorts. Wie erkl\u00e4ren Sie sich das nach Ihrem Deu-\n\ntungsmuster? Ich glaube, hier liegen Sie ein St\u00fcck schr\u00e4g\nim Raum.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nZu Herrn Ott nur eine Anmerkung. Schon kleine Kinder\nw\u00fc\u00dften, was in der Darstellung unrealistisch ist: Vor einer\nderartigen Betrachtungsweise m\u00f6chte ich sehr warnen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Dierich, CDU)\n\nDort liegt ein zentrales Problem, das in der bisherigen Dis-\nkussion aus meiner Sicht viel zuwenig ber\u00fccksichtigt wird,\nda\u00df n\u00e4mlich gerade kleine Kinder Realit\u00e4t und M\u00e4rchen-\nwelt noch nicht auseinanderhalten k\u00f6nnen und geneigt\nsind, das, was ihnen durch Bild und Ton, durch Eindr\u00fccke\nverschiedenster Art als Geschichte serviert wird, f\u00fcr das\nLeben zu nehmen. Insofern ist die Gefahr von Fehlorientie-\nrungen gerade f\u00fcr kleine Kinder besonders gro\u00df.\nIch habe in den Beitr\u00e4gen immer wieder geh\u00f6rt, da\u00df man\nsich sehr positiv zu der zusammenfassenden \u00c4u\u00dferung\nstellt, die moralische Kompetenz der Konsumenten spiele\neine entscheidende Rolle: je h\u00f6her diese Kompetenz, desto\ngeringer die Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Fehlorientierungen durch\nGewaltdarstellungen in den Medien. Das m\u00f6chte ich noch\neinmal betonen.\nIch m\u00f6chte im Zusammenhang mit unserer Diskussion\nnoch einmal verdeutlichen, da\u00df alles, was wir im p\u00e4dago-\ngischen Bereich an Schlu\u00dffolgerungen ziehen m\u00fcssen, von\nungeheurer Wichtigkeit ist. Wir sollten im p\u00e4dagogischen\nBereich \u2013 im weitesten Sinne \u2013 unsere weitere Aufgabe\nsehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die Re-\ndezeit.\n\nRasch, CDU: \u2013 Danke, ich komme zum letzten Satz.\nHerr Prof. Husemann hat gesagt, das mit der Gewalt in\nden Medien sei eine unendliche Geschichte. Es ist tats\u00e4ch-\nlich so, in der \u00f6ffentlichen Diskussion wird es derzeit als\nunendliche Geschichte behandelt. Ich halte es f\u00fcr unge-\nheuer wichtig, da\u00df diese Geschichte sehr breit, mit einer\ngro\u00dfen Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit diskutiert wird, denn\nnur dadurch kommen wir dem Ziel n\u00e4her, m\u00f6glichst breite\nKreise der Bev\u00f6lkerung mit der erforderlichen moralischen\nKompetenz auszustatten, besser gesagt, ihnen die Chance\nzu geben, sich damit selbst auszustatten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich stelle nun die Drucksache 1/3631 zur\nAbstimmung \u2013 \u2013 bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte gern\nwissen, wor\u00fcber Sie abstimmen wollen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: \u00dcber diesen Antrag, da die\nStaatsregierung geschrieben hat, da\u00df das nur eine vorl\u00e4ufi-\nge Beantwortung ist. Der eigentliche Bericht mu\u00df noch\nkommen; dar\u00fcber m\u00fcssen wir abstimmen. Im ersten Satz\nsteht: ,,Die Staatsregierung wird nach Erarbeitung dieser\nVorschl\u00e4ge entsprechend Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz\ndem Landtag Bericht erstatten. Insoweit hat die derzeitige\nBeantwortung nur vorl\u00e4ufigen Charakter.\u201c Wir stimmen\nalso \u00fcber die eigentliche Beauftragung ab. Wer diesem die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5577\n\n\n\nGegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe\nvon Stimmenthaltungen. Damit ist das so beschlossen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Au\u00dferhalb der\nTagesordnung bin ich gebeten worden, eine kleine\n\nInformation an die Abgeordneten\n\nweiterzugeben, und zwar von Herrn Thomas M\u00e4dler, un-\nserem Sportabgeordneten.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nEr macht darauf aufmerksam, da\u00df am 9. November 1993\nein Spitzenspiel der Landtagsauswahl gegen eine hochka-\n\nr\u00e4tige Journalistenauswahl stattfindet. Die Abgeordneten\ntreffen sich um 17.15 Uhr vor dem Sozialgeb\u00e4ude von\nDynamo Dresden. Wer den Eintritt einmal bezahlt hat,\nkann sich dann noch das an diesem Nachmittag folgende\nDFB-Pokalspiel Dynamo Dresden \u2013 Bayern M\u00fcnchen anse-\nhen.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nVielen Dank.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nDeutsches Hilfsprogramm f\u00fcr Kuba\nDrucksache 1/3442, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nNach dem Einbringer Fraktion Linke Liste/PDS sprechen\ndie Fraktionen F.D.P., CDU, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nEs ist der kleinste Redeblock vorgesehen. Die Fraktion Lin-\nke Liste/PDS hat das Wort. Bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Tip-\npach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Anla\u00df unseres Antrages, die S\u00e4chsische\nStaatsregierung zu ersuchen, sich gegen\u00fcber der Bundes-\nregierung f\u00fcr ein humanit\u00e4res Hilfsprogramm f\u00fcr Kuba\neinzusetzen, war ein Hilferuf aus Kuba in akuter Notsitua-\ntion. Bis zum 30. April 1993 waren 22 959 Personen von\neiner in ihren Ursachen noch unerforschten Nervenkrank-\nheit betroffen, die Anfang 1992 in der Provinz Pinar de Rio\nerstmals beobachtet wurde und sich sp\u00e4ter \u00fcber das ganze\nLand ausbreitete. Beeintr\u00e4chtigt wurden besonders das\nfarbliche Sehen und der Bewegungsapparat.\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zum Antrag best\u00e4-\ntigt die steigende Tendenz der Erkrankung. Anfang Juli\nwaren bereits \u00fcber 30 000 Personen betroffen. Wenn j\u00fcng-\nste Meldungen dar\u00fcber berichten, da\u00df die Krankheit unter\nKontrolle sei, so ist doch bedenklich, da\u00df die Zahl der\nErkrankten auf \u00fcber 50 000 angestiegen ist.\n\nIn einer Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments zum\nEmbargo gegen\u00fcber Kuba und dem Toricelli-Gesetz vom\n16.9.1993 wird weiterhin von einer schweren Epidemie ge-\nsprochen.\n\nAngesichts dieser Tatsachen besteht sehr wohl die drin-\ngende Notwendigkeit humanit\u00e4rer Hilfe, zu der die ge-\nnannte Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments aus-\ndr\u00fccklich auffordert. Sie k\u00f6nnen das auch einsehen; ich\nhabe das dabei.\n\nDennoch sieht die S\u00e4chsische Staatsregierung keinerlei\nNotwendigkeit, sich gegen\u00fcber der Bundesregierung da-\nf\u00fcr einzusetzen, ein deutsches humanit\u00e4res Hilfspro-\ngramm f\u00fcr Kuba aufzulegen. Es wird nicht einmal der\nVersuch unternommen, diese Haltung zu begr\u00fcnden.\nAllerdings ist das Eingest\u00e4ndnis bemerkenswert, da\u00df die\nNotsituation der Menschen ihre Ursache m\u00f6glicherweise\nin der Abschottung Kubas habe.\n\nGenau das ist der entscheidende Punkt; hier stimmen wir\nausdr\u00fccklich mit der Staatsregierung \u00fcberein. Das erbar-\n\nmungslose und unmenschliche Embargo der USA gegen\nKuba, das seit 30 Jahren aufrechterhalten wird\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nund welches durch das Toricelli-Gesetz im vergangenen\nJahr weiter versch\u00e4rft wurde, ist die Ursache f\u00fcr die Pro-\nbleme Kubas. Es erzeugt die Abschottung der Insel, ist\nauch nach Auffassung des Europ\u00e4ischen Parlaments gegen\ndas Recht auf freie Aus\u00fcbung der Souver\u00e4nit\u00e4t der Staaten\ngerichtet und stellt somit einen Versto\u00df gegen das V\u00f6lker-\nrecht dar. Es trifft vor allem die Bev\u00f6lkerung, der dadurch\nNahrungsmittel, Arzneimittel und G\u00fcter f\u00fcr den Grundbe-\ndarf vorenthalten werden.\n\u00dcberall in der Welt werden in dieser Situation Zeichen der\nVernunft und Menschlichkeit gesetzt. Erinnert sei an die\nk\u00fcrzlich erfolgte \u00dcbergabe einer umfangreichen Lieferung\nvon Hilfsg\u00fctern aus den USA und Mexiko durch die ame-\nrikanische Gruppe ,,Pastoren f\u00fcr den Frieden\u201c sowie an\ndie vor wenigen Tagen erfolgte erstmalige Einreise einer\ngr\u00f6\u00dferen Gruppe von USA-B\u00fcrgern nach Kuba.\nEs soll hier nicht das in Kuba bestehende Gesellschaftsmo-\ndell und das politische Regime gerechtfertigt werden. Dar-\n\u00fcber k\u00f6nnen die Kubaner nur selbst befinden.\n\n(Zurufe von der CDU: Nat\u00fcrlich!)\n\nAber sie m\u00fcssen dazu eine faire Chance haben.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDarauf zielt unser Antrag.\nDie Staatsregierung verweist in ihrer Antwort auf den An-\ntrag der Fraktion Linke Liste/PDS auf den Artikel 29 des\nEinigungsvertrages, der die Fortf\u00fchrung der durch die\nDDR eingegangenen Verpflichtungen gegen\u00fcber anderen\nStaaten zum Inhalt hat. Betroffen sind davon auch die zwi-\nschen Kuba und der DDR abgeschlossenen Vertr\u00e4ge \u00fcber\nwirtschaftliche Zusammenarbeit. Darunter ist auch das\nAbkommen \u00fcber die Lieferung von Milchpulver f\u00fcr Kubas\nKinder, zu der die Bundesrepublik laut Einigungsvertrag\nverpflichtet ist. Die Verantwortung f\u00fcr die Einhaltung\nbzw. in diesem Fall f\u00fcr die Verletzung des Einigungsver-\ntrages trifft sehr wohl die Bundesregierung. Das ist in der\nAntwort der Staatsregierung richtig benannt.\nDennoch k\u00f6nnte auch Sachsen ein Zeichen der Humanit\u00e4t\nsetzen, wie es der Landtag Brandenburg in seiner 55. Sit-\nzung am 28. Oktober 1992 mit der einstimmigen Annahme\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5578\n\n\n\nder Beschlu\u00dfempfehlung zum Thema ,,Milch f\u00fcr Kubas\nKinder\u201c getan hat. Die M\u00f6glichkeiten und Perspektiven\nf\u00fcr einen eigenst\u00e4ndigen und alternativen Weg Kubas sind\nzweifellos schlecht. Dennoch haben wir nicht das Recht,\nuns an einer Politik zu beteiligen, deren Wesen in dem\nVersuch besteht, die politische F\u00fchrung eines souver\u00e4nen\nLandes durch Aushungern eines ganzen Volkes zu st\u00fcr-\nzen.\nWir erwarten, da\u00df der Landtag zu humanit\u00e4rer Hilfe f\u00fcr\nKuba aufruft und die Staatsregierung sich gegen\u00fcber der\nBundesregierung daf\u00fcr einsetzt, diese notwendige Hilfe\nunverz\u00fcglich zu leisten.\nIch danke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion.\n\n(Zuruf von der F.D.P.: Kein Redebedarf!)\n\nDann die CDU-Fraktion. Herr Abg. Leroff, bitte sch\u00f6n, Sie\nhaben das Wort.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nBevor ich meine Ausf\u00fchrungen beginne, m\u00f6chte ich zwei\nDinge klarstellen.\nErstens. Es ist f\u00fcr meine Fraktion \u00fcberhaupt keine Frage,\nda\u00df wir den Menschen, die in Kuba unter Verh\u00e4ltnissen\nleben m\u00fcssen, die \u2013 aus meiner Sicht \u2013 unbeschreiblich\nsind, jegliche Hilfe zuteil werden lassen m\u00fcssen. Dieses\ngeschieht via Bonn und auch durch Beitr\u00e4ge des Freistaa-\ntes Sachsen in konzertierter Aktion \u00fcber die Weltgesund-\nheitsbeh\u00f6rde.\nHerr Tippach, Sie sollten sich \u2013 wenn Sie solche Antr\u00e4ge\nstellen, um sie im Landtag zu diskutieren \u2013 auch dar\u00fcber\nschlau machen, welche Konsequenzen in dieser Sache zu\nsehen sind. Ein Aushungern des kubanischen Volkes kann\nsicher nicht in die Verantwortung dieses Landtages fallen.\nDie Anstrengungen, die unternommen worden sind und\nunternommen werden, diesen Menschen behilflich zu sein\nund sie zu ihrem Recht kommen zu lassen, n\u00e4mlich unter\nfreien und demokratischen Verh\u00e4ltnissen zu leben, sind\nentweder nur politisch m\u00f6glich, indem man immer wieder\nversucht, Druck zu machen, oder milit\u00e4risch. Milit\u00e4risch\nhaben wir aber in Europa \u2013 so glaube ich \u2013 einige Erfah-\nrungen, wohin das f\u00fchren kann. Das wollen wir sicherlich\nnicht.\n\n(Starker Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch mu\u00df aber sehr deutlich sagen, da\u00df ich ein wenig \u00fcber\ndie von Ihnen gemachten Ausf\u00fchrungen erschrocken bin,\ndenn bei all den Problemen, die es auf dieser Welt gibt, bin\nich der Meinung, da\u00df es nicht so sein kann, da\u00df wir uns\nauf Kuba spezialisieren und eine Fokussierung vorneh-\nmen. Wir haben sicherlich auch Probleme in Indien. Wir\nhaben sicherlich Probleme viel n\u00e4her vor unserer Haust\u00fcr,\nknappe 600 Kilometer von hier, wenn ich an Jugoslawien\ndenke. Ich glaube, da haben wir auch Aufgaben zu bew\u00e4l-\ntigen. In diesen Fragen sind wir nicht allzu erfolgreich.\nDeswegen bin ich der Meinung, da\u00df ich hier zu Recht sa-\ngen kann, es zeigt doch ein wenig von dem wahren Ge-\nsicht, da\u00df n\u00e4mlich das System in Kuba genauso unmensch-\nlich ist wie jedes totalit\u00e4re System und da\u00df dieses System\ndaran schuld ist, da\u00df in Kuba die Menschen unter Erschei-\nnungen leiden, die ja bis heute noch nicht einmal medizi-\nnisch bewiesen sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLeroff, CDU: Im Moment nicht, Herr Pr\u00e4sident.\nEs sieht so aus, da\u00df es f\u00fcr diese Krankheit \u2013 so scheint es\naufgrund von Untersuchungen der Weltgesundheitsbeh\u00f6r-\nde \u2013 durch Abgabe und Einnahme von Vitaminen zumin-\ndest eine Linderung und Besserung zu geben scheint. Es ist\nnicht erforscht. Es ist also nicht klar, ob es sich um eine\nEpidemie oder sonstige Erkrankung handelt, weil man\neben zu wenig dar\u00fcber wei\u00df. Es zeigt aber doch sehr deut-\nlich, da\u00df, wenn schon die Abgabe oder die Einnahme von\nVitaminen eine Hilfe gibt, doch im Nahrungsmittelbereich\nder Bev\u00f6lkerung erhebliche Defizite zu sehen sind.\nDa m\u00f6chte ich, meine Damen und Herren, noch einmal\nsehr deutlich auch in Richtung Linke Liste/PDS sagen:\nDaf\u00fcr ist das System verantwortlich und nicht die Welt,\ndie demokratischerweise versucht, diesen Menschen zu\nhelfen, und zwar ohne Gewehre und Munition.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nIch habe ja durchaus Verst\u00e4ndnis, wenn sich Ihre Fraktion\nnoch ein wenig an der Zuckerinsel festgreift, insbesondere\nan den letzten stalinistisch Getreuen dieser Welt, aber\nnichtsdestoweniger bleibt f\u00fcr meine Fraktion, und ich\nglaube auch f\u00fcr alle Demokraten dieses Landes, die Aussa-\nge eindeutig: Wo immer Diktaturen regieren, f\u00fchrt das\ndazu, da\u00df diese Menschen letztlich nicht nur an Seele und\nK\u00f6rper leiden, sondern auch dazu gezwungen sind, ihr\nLeben unter Verh\u00e4ltnissen zu bestreiten, was sich letztlich\nimmer wieder \u2013 und das zeigt sich \u00fcberall in der Welt \u2013 in\nGewalt ausdr\u00fcckt.\nIch glaube, wir sind uns alle dar\u00fcber einig, da\u00df, sollte es in\nKuba zu gewaltsamen Ausschreitungen kommen, das\nletztlich auch wieder die Bev\u00f6lkerung bezahlt. Deswegen\nist es aus unserer Sicht sicherlich so, da\u00df sichergestellt wer-\nden mu\u00df, da\u00df die Weltgesundheitsbeh\u00f6rde, wo immer sie\nkann, hilft. Aber es ist auch bekannt, da\u00df selbst diese Hilfe\nteilweise durch die Staatsform und die Regierung von\nKuba noch behindert wird. Das zeigt sich allein an der\nVerteilung von Lebensmittelg\u00fctern. Das allein zeigt doch\nschon, da\u00df hier auch wieder das System in Kuba die\nMa\u00dfnahmen verhindert.\nIch m\u00f6chte Ihnen ganz deutlich sagen, warum es den Men-\nschen in Kuba wirklich schlecht geht. In Kuba fehlt im\nPrinzip die zweite Revolution, n\u00e4mlich die demokratische\nRevolution, und das Abschaffen einer Diktatur, die Men-\nschenverachtung beinhaltet, der wir ein Ende bereiten\nm\u00fcssen. Das k\u00f6nnen wir immer wieder nur tun, indem wir\npolitisch darauf hinweisen.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nDas hat doch nichts mit System zu tun!)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege, hat das mit System zu\ntun! Wie kann sich denn jemand an der Macht halten? Er\nkann sich doch nur an der Macht halten, weil er eine be-\nstimmte Gruppe von Leuten bevorzugt, denen es in Kuba\nausgesprochen gut geht und die dazu beitragen, einen\nMann wie Fidel Castro auf dem Stuhl zu halten. Dadurch\nkann sich dieses System nur halten!\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nDasselbe haben wir auch in der ehemaligen DDR gehabt.\nDieses System war doch nur erhaltbar, weil bestimmte\nLeute f\u00fcr bestimmte T\u00e4tigkeiten bestimmte Vorz\u00fcge erhal-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5579\n\n\n\nten haben. Das hat doch bestimmte Leute dazu verf\u00fchrt,\nbestimmte Dinge zu tun. Machen wir uns doch nichts vor,\ndas ist doch ein allgemeines Symptom in Diktaturen!\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nWarum sterben denn in\n\nS\u00fcdamerika Millionen Kinder?)\n\nAlso, ist es das System.\nWarum sterben beispielsweise in Indien Millionen von\nKindern? Auch da helfen wir, soweit wir k\u00f6nnen. Aber\ndieses System in Kuba, Herr Kollege, verhindert eben auch\neine geordnete Verteilung und l\u00e4\u00dft beispielsweise exakte\nUntersuchungen durch die Weltgesundheitsbeh\u00f6rde gar\nnicht zu. Also, wollen wir doch einmal unterscheiden, wo-\nvon wir hier reden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, insbesondere auch von der\nLinken Liste/PDS, Sie wollen es nat\u00fcrlich nicht wahr-\nhaben, was ich hier ausf\u00fchre. Ihnen w\u00e4re es ja lieber, wenn\nalle noch bei der SED, ihren gleichgeschalteten Massen-\norganisationen und anderen Beh\u00f6rden w\u00e4ren. Da Ihnen\naber ungl\u00fccklicherweise die demokratische Revolution im\nHerbst \u201989 dazwischengekommen ist, m\u00fcssen Sie nun ein-\nmal sehen, wie Sie mit solchen Antr\u00e4gen hier im Hause\nversuchen k\u00f6nnen, in der Bev\u00f6lkerung aus der Armut, aus\nder Menschenverachtung, die in diesem Land Kuba\nherrscht, politisches Kapital zu schlagen. Das, meine Da-\nmen und Herren \u2013 der Meinung sind wir \u2013 kann so nicht\nangehen.\nWir werden uns im Pr\u00e4sidium daf\u00fcr einsetzen, da\u00df wir\nsolche Antr\u00e4ge hier im Hause h\u00f6chstens noch auf die Ta-\ngesordnung zu nachtschlafenden Zeiten setzen, am besten\naber \u00fcberhaupt nicht mehr, weil wir der Meinung sind,\nda\u00df wir lieber dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen, was wir f\u00fcr die\nMenschen mit den Mitteln tun k\u00f6nnen, die uns weltweit\nzur Verf\u00fcgung stehen, die wirklich in Situationen stehen,\ndie uns viel n\u00e4her sind.\n\n(Tippach, Linke Liste/PDS:\nDas ist Ihre tats\u00e4chliche Wahrheit!)\n\n\u2013 Herr Tippach, reden Sie doch nicht so ein dummes\nZeug! N\u00e4her hei\u00dft doch nicht, da\u00df die Menschen in Kuba\nmir nicht n\u00e4her sind als beispielsweise die armen Men-\nschen in Jugoslawien, sondern da\u00df wir erst einmal vor\nunserer eigenen Haust\u00fcr daf\u00fcr sorgen, da\u00df Ordnung\nherrscht. Warum ist es denn in Jugoslawien und in ande-\nren L\u00e4ndern so? Weil Leute wie Sie nach wie vor nicht\nbegriffen haben, da\u00df die Demokratie die nach wie vor\nbeste Regierungsform dieser Welt ist!\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nIch mu\u00df sehr deutlich sagen, ich habe keine Lust, mit Per-\nmanenz von Ihrer Fraktion Nachhilfeunterricht in Sachen\naltkommunistisches Gedankengut zu erhalten. Das brau-\nchen wir nicht mehr. Davon haben wir, glaube ich, insbe-\nsondere die Menschen, die hier gro\u00df geworden sind, ge-\nnug erlebt. Deshalb, meine Damen und Herren, werden\nwir ganz kategorisch diesen Antrag nicht passieren lassen.\nIch m\u00f6chte aber noch ein Wort sagen, das von Wichtigkeit\nist. Bei der Entwicklungshilfe ist es leider so, da\u00df die von\nIhrer Vorg\u00e4ngerpartei SED gemachte Politik, wo auch im-\nmer, das Schlu\u00dflicht war, leider Gottes. Es w\u00e4re vielleicht\nf\u00fcr Sie von Interesse, da\u00df ein erheblicher Teil der Entwick-\nlungshilfe in der Bundesrepublik Deutschland \u2013 Gott sei\n\nDank und dankenswerterweise \u2013 nicht nur vom Staat, son-\ndern \u00fcberwiegend von den Menschen dieser Bundesrepu-\nblik Deutschland kommt, durch Hilfswerke wie ,,Brot f\u00fcr\ndie Welt\u201c und ,,Misereor\u201c. Das, meine Damen und Herren,\nist auch ein Beitrag der Deutschen f\u00fcr die hungernde Welt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wie w\u00e4re es \u2013 das m\u00f6chte ich einmal sehr deutlich\nsagen, weil man es ja immer nachlesen kann, vielleicht\nkommt es doch noch einmal eindeutig auf den Weg der\nWahrheit \u2013, wenn beispielsweise die Millionen, \u00fcber die\nIhre Partei nach wie vor wohl zu verf\u00fcgen scheint, wenn\nman sieht, wie Sie mit Geld umgehen,\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Treuhand!)\n\nwenn Sie diese Mittel einmal zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcr-\nden.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDie Treuhand ist CDU \u2013 geleitet! \u2013\n\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ja, aber die k\u00f6nnten ja von sich aus darauf verzichten.\nDas sehen wir, wie das l\u00e4uft, Herr Wehnert. Sie koppeln\nIhre Hilfe immer an staatliche Organisationen. Und wir\nsind der Meinung, da\u00df ein korrupt diktatorisches System\nin Havanna von uns in keiner Weise gest\u00fctzt werden\nkann. Der einzige Weg, hier den Menschen zu helfen, ist\naus unserer Sicht, indem alle Kr\u00e4fte sich daf\u00fcr einsetzen,\ndieses geordnet, zentral \u00fcber die Weltgesundheitsbeh\u00f6rde\nzu tun, weil leider Gottes nur eben die \u00fcberhaupt einen\nZutritt in Kuba hat, um den Menschen zu helfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, Ihre Zeit\nist zu Ende.\n\nLeroff,  CDU:  Ich bin sofort zu Ende. \u2013 Diese Menschen in\nKuba haben es verdient, unsere Hilfe zu bekommen; daran\nm\u00f6chte ich keinen Zweifel lassen. Aber es kann nicht so\nsein, da\u00df wir von einem Haushalt, der noch \u00fcberwiegend\nvon der Bundesrepublik getragen wird, Mittel benutzen,\ndie wir zur Zeit f\u00fcr die notwendigste Aufarbeitung der\nProbleme hier in Sachsen brauchen. Ich bin der Meinung,\nda\u00df mit dem Anteil, den die Bundesrepublik Deutschland\nund die Bev\u00f6lkerung in Deutschland geben \u2013 keine Zwi-\nschenfragen, Herr Pr\u00e4sident \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Redezeit ist um. Sie\nhaben schon eine Minute \u00fcberzogen.\n\nLeroff,  CDU:  Ich bin fertig, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Deutlich\nm\u00f6chte ich nur noch einmal als Schlu\u00dfsatz sagen: Diesen\nAntrag lehnen wir ab, weil wir der Meinung sind, da\u00df die\nHilfe, die die Bundesrepublik Deutschland gibt, f\u00fcr Kuba\ndie M\u00f6glichkeit dessen, was wir tun k\u00f6nnen, beinhaltet.\nDanke.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion. \u2013\nKein Redebedarf. Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 Herr\nDr. B\u00f6ttger, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Ich verstehe langsam, warum Herr\nLeroff diese Debatte in die sp\u00e4ten Abendstunden verban-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5580\n\n\n\nnen will. Dann brauchte man sich nicht solche Auslassun-\ngen anzuh\u00f6ren, die v\u00f6llig am Thema vorbeigehen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nDas Thema ist immer noch die Epidemie, die in Kuba\nherrscht. Sie ist laut PDS unbekannt, laut Staatsregierung\ngeht es um ein Vitaminmangelsyndrom. Es scheint mir im-\nmerhin wahrscheinlich, und wenn fast 30 000 Menschen\ndavon betroffen sind, dann kann man ruhig, Herr Geisler,\nvon einer Epidemie sprechen.\nDer Minister nennt sogar den Grund f\u00fcr diesen Mangel,\nund es ist klar, da\u00df auch er sich gezwungen sieht zu\nbeschuldigen, es liege in der Abschottung Kubas. Hier\nbeginnt ein Zynismus. Denn haben sich die leidenden\nMenschen in Kuba abgeschottet? Nein, Kuba wurde abge-\nschottet durch Entscheidungen der US-Regierung unter\nBush.\n\n(Leroff, CDU:\nDann beschuldigen Sie die Demokraten,\nda\u00df dort die Kommunisten herrschen!)\n\n\u2013 Ja, Herr Leroff, hat er denn vielleicht China abgeschot-\ntet? Und ist denn vielleicht China eine Demokratie? Das\nhaben wir nicht gemacht.\nDa gibt es ganz andere Interessen. Dann m\u00fcssen Sie schon\nkonsequent sein. Das war gegen Humanit\u00e4t, auch gegen\nVernunft, gegen den Willen der von Castro verfolgten\nOpposition, ja selbst gegen die katholische Kirche, gegen\nBeschl\u00fcsse der UNO, der EG. Das hat Herr Tippach schon\ngesagt.\nIm Interesse der kubanischen Ultrarechten und um der\neigenen Wirtschaftsinteressen willen will vielleicht die\namerikanische Regierung eine soziale Explosion provozie-\nren, um damit einen Status wiederherzustellen, wie er vor\n1958 bestanden hat. Hier ist f\u00fcr mich besch\u00e4mend, da\u00df\nsich Deutschland v\u00f6llig den amerikanischen Interessen an-\nschlie\u00dft und diese Blockade bedingungslos mitmacht.\n\n(Zustimmung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWer die Souver\u00e4nit\u00e4t eines Volkes \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  \u2013 unterdr\u00fcckt, der st\u00e4rkt\nauch die Position des Unterdr\u00fcckers. \u2013 Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nSchimpff, CDU: Herr Kollege B\u00f6ttger, ist es Ihnen eigent-\nlich bewu\u00dft, wie sehr die plumpen Propagandaphrasen,\ndie Sie hier dreschen, denen von Karl-Eduard von Schnitz-\nler \u00e4hneln?\n\n(Widerspruch bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich glaube, darauf brau-\nche ich nicht zu antworten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine weitere Zwischenfrage?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Kollege Dr. B\u00f6ttger, w\u00fcr-\nden Sie mit mir \u00fcbereinstimmen, da\u00df gerade Sachsen die\nM\u00f6glichkeit h\u00e4tte, bei dieser Epidemie wirksam Hilfe und\nUnterst\u00fctzung zu geben, da ja 1986 im Milchkombinat\nRadeberg gerade f\u00fcr Kuba ein v\u00f6llig neues Trockenwerk\naufgebaut worden ist? W\u00e4re das nicht eine konkrete M\u00f6g-\nlichkeit f\u00fcr Sachsen? Stimmen Sie da mit mir \u00fcberein?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich danke f\u00fcr diesen kon-\nstruktiven Vorschlag. Wir wissen allerdings \u2013 das mu\u00df ich\njetzt auch der Linken Liste/PDS sagen \u2013, da\u00df Kuba im\nVergleich zu seiner Bev\u00f6lkerungszahl, besser gesagt, die\nCastro-Regierung im Vergleich zur Bev\u00f6lkerungszahl, die\ngr\u00f6\u00dfte Repressionsmaschinerie der Welt darstellt.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDas m\u00f6chte ich hier auch einmal sagen. Wir wissen, da\u00df\ndemokratische Rechte und Freiheiten in Kuba mit F\u00fc\u00dfen\ngetreten werden. Aber wir wissen auch, da\u00df die Tage\nCastros gez\u00e4hlt sind.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nWenn jetzt eine Vitaminmangelepidemie auftritt, dann\nstellt sich doch sp\u00e4testens die Frage nach humanit\u00e4rer\nHilfe.\n\n(Leroff, CDU: Kriegen sie ja auch!)\n\nEs stellt sich auch noch die Frage nach der Aufhebung der\nwirtschaftlichen und politischen Blockade Kubas. Das ku-\nbanische Volk hat ein Recht auf Selbstbestimmung. Das\nsollten wir respektieren.\nAlso Hilfe nicht f\u00fcr ein Castro-Regime, das \u00fcberlebt ist,\nsondern Hilfe f\u00fcr die kubanische Bev\u00f6lkerung! Aus die-\nsem Grunde m\u00f6chten wir, da\u00df die Blockade, wie sie jetzt\nbesteht und wie sie undifferenziert und im Sinne einer\nBlockkonfrontation immer noch angewendet wird, \u00fcber-\nwunden wird. Es m\u00fcssen hier neue Wege gegangen wer-\nden.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Sie hat das Schlu\u00dfwort. Herr Abg. Tippach, bit-\nte sch\u00f6n. \u2013 Bitte wieder Ruhe reinbringen!\n\nTippach, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Herr Leroff, Sie provozieren ja geradezu noch\nein paar Antworten. Ich verlese es noch einmal f\u00fcr Sie. Es\nist der Beschlu\u00df des Europ\u00e4ischen Parlamentes, nicht der\nBeschlu\u00df des PDS- oder was auch immer f\u00fcr eines Bundes-\nvorstandes.\n,,Das Europ\u00e4ische Parlament\u201c \u2013 ich zitiere unter Nr. 9 \u2013\n,,bekr\u00e4ftigt unterdessen seine Aufforderung an den Rat,\ndie Kommission und die Mitgliedsstaaten\u201c \u2013 da geh\u00f6rt\nDeutschland dazu, Herr Leroff \u2013, ,,\u00fcber die NOG unver-\nz\u00fcglich die humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr die kubanische Bev\u00f6lke-\nrung mit Programmen zur Entwicklung des Gesundheits-\nsystems, dies auch angesichts der schweren Neuritisopti-\nka-Epidemie, sowie mit Programmen zur F\u00f6rderung der\nl\u00e4ndlichen Entwicklung, die zur Deckung des Grundbe-\ndarfs der Bev\u00f6lkerung bestimmt sein sollen, zu verst\u00e4rken,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5581\n\n\n\nwobei zu gew\u00e4hrleisten ist, da\u00df sich immer mehr NOG in\nKuba ungehindert bet\u00e4tigen k\u00f6nnen.\u201c\nWie gesagt, das ist das Europ\u00e4ische Parlament. Das habe\nich mir nicht ausgedacht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAn einer Stelle kann ich mit Ihnen \u00fcbereinstimmen. Wir\nsind alle nicht besonders erfolgreich bei den vielen Proble-\nmen, die immer noch rings um uns anstehen. Wir haben\nauch nicht vor, uns auf Kuba zu spezialisieren.\nDas, was hier permanent in diesem Haus passiert, ist: Bei\njeder Gelegenheit, wo es angebracht oder nicht angebracht\nist, werden sch\u00f6ne Worte \u00fcber Entwicklungszusammenar-\nbeit und Entwicklungshilfe verloren. Es passiert aber exakt\n\u00fcberhaupt nichts.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAuch dieses Land hat Verantwortung. Alles auf den Bund\nabzuw\u00e4lzen, geht nat\u00fcrlich ganz schnell. Aber auch dieses\nLand steht in der Verantwortung. Es ist ein Teil des sehr\nwohlhabenden Nordens, der einen Teil seines Reichtums\nbis heute auf Kosten anderer Staaten erwirtschaftet.\nVielleicht sollten Sie mal versuchen, Ihre Rede in irgend-\neinem der Slums und der Ghettos S\u00fcdamerikas oder\nLateinamerikas zu halten. Ich wei\u00df nicht, ob Sie mehr als\ndrei Worte davon dort formulieren k\u00f6nnten mit Ihrer\nHetzrede gegen\u00fcber den kubanischen Menschen.\nIch habe \u00fcberhaupt kein Interesse daran, ein kubanisches\nSystem zu bevorteilen, \u2013\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 \u00fcberhaupt kein Interesse. Nun k\u00f6nnen Sie ja oder nein\nsagen. Jedoch wenn Sie sich mit den Auswirkungen von\nEmbargos einmal besch\u00e4ftigt haben sollten und wenn Sie\neinmal ein Fl\u00fcchtlingslager gesehen haben, egal wo, ob das\nin Kurdistan ist, ob das im Irak ist, ob das in Serbien ist,\nund wenn Sie mit Menschen gesprochen haben, die von\ndiesem Embargo betroffen sind, mit Fl\u00fcchtlingen, wenn\nSie mit AktivistInnen der Friedensbewegung gesprochen\nhaben, wenn Sie mit Familienv\u00e4tern gesprochen haben, die\nirgendwie auf irgendwelche Art versuchen, ihre Familien\nzu ern\u00e4hren, um \u00fcber den Winter zu kommen, wenn Sie\ndas einmal gemacht haben, dann bin ich mir nicht sicher,\nob Sie Ihre Ausf\u00fchrungen von heute, die f\u00fcr mich voll-\nkommen unverst\u00e4ndlich sind, wiederholen wollen.\nIch kann Ihnen das nur ans Herz legen: Sie m\u00fcssen selber\nentscheiden, wie Sie hier verfahren. Es geht nicht darum\nzu pr\u00e4ferieren, da\u00df Kuba die einzig sinnvolle Alternative\nist, um Entwicklungshilfe oder \u00fcberhaupt Hilfe zum Leben\nzu gew\u00e4hrleisten. Es gibt genug Probleme. Wir k\u00f6nnten\nvielleicht endlich einmal bei diesem einen nach langem\nReden anfangen.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle nun die Druck-\nsache 1/3442, Deutsches Hilfsprogramm f\u00fcr Kuba, zur\nAbstimmung. Wer ihm die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist eine Minderheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 3 Stimmenthaltungen. Damit ist der\nAntrag abgelehnt und der Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nErhalt der Ortschaft Heuersdorf im Landkreis Borna\nDrucksache 1/3517, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nAn der Aussprache werden die Fraktionen in folgender\nReihenfolge teilnehmen: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., SPD,\nLinke Liste/PDS, CDU. Der Einbringer, die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, beginnt. Es ist der kleinste Redeblock. Bitte\nsch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Im Juli hatten wir bereits eine Aktuelle Debat-\nte zu diesem Thema im Rahmen der Fragestellung der\nBraunkohleplanung, die wir unter dem starken Eindruck\ngef\u00fchrt haben, den der Widerstand der Bev\u00f6lkerung in\nHeuersdorf gegen die Vernichtung ihres Ortes bei uns hin-\nterlie\u00df. Alle an dieser Debatte Beteiligten \u00e4u\u00dferten damals\nihr Interesse bzw. ihr Engagement f\u00fcr den Erhalt dieser\nOrtschaft.\n\nInzwischen ist das Verfahren fortgeschritten. Am 1. No-\nvember wird der Braunkohleplan f\u00fcr den Tagebau\nSchleenhain ausgelegt. Dies beschlo\u00df die Verbandsver-\nsammlung am 17. September. Dieser Braunkohleplan geht\ntrotz aller ge\u00e4u\u00dferten Bedenken und Widerspr\u00fcchlich-\nkeiten von einer maximalen Abbauvariante aus, die eine\nDevastierung der Ortschaft Heuersdorf voraussetzt.\n\nDie Auslegung soll erfolgen, obwohl noch vier entschei-\ndende Gutachten ausstehen, und zwar zu den Kohlevorr\u00e4-\nten unter Heuersdorf, zu den Abbaufolgen, zu den \u00f6kono-\n\nmischen Bedingungen und zu den sozialen Folgen; vier\nGutachten, deren Ergebnisse als abw\u00e4gungsrelevante\nGesichtspunkte der Gemeinde vor ihrer Stellungnahme\nbekannt sein m\u00fc\u00dften.\n\nEs ist weiterhin fraglich, ob ein Braunkohleplan ausle-\ngungsf\u00e4hig ist, wenn die vorausgesetzten landesplaneri-\nschen Vorgaben noch nicht bekannt sind. Das S\u00e4chsische\nLandesplanungsgesetz sieht den Braunkohleplan aber als\nTeil des Regionalplanes. Es fordert die Abstimmung mit\ndem Landesentwicklungsplan. Bisher liegen aber weder\nder Landesentwicklungsplan noch ein Regionalplan vor.\nWie soll da die vom Gesetzgeber geforderte Einordnung\ndes Braunkohleplanes von der Gemeinde \u00fcberpr\u00fcft wer-\nden? Sowohl vom Wirtschaftsminister Schommer als auch\nvom Umweltminister Vaatz wurde mehrfach beteuert, sie\nwollten alles nur M\u00f6gliche zur Rettung von Heuersdorf\nunternehmen.\n\nAuf der entscheidenden Verbandsversammlung am ge-\nnannten 17. September mu\u00dften die Betroffenen aber einen\nStimmungsumschwung zuungunsten von Heuersdorf fest-\nstellen. Die Vertreter des Wirtschafts- und des Umweltmi-\nnisteriums hatten daran einen erheblichen Anteil. Wir hal-\nten es deshalb f\u00fcr dringend notwendig, eine politische Ent-\nscheidung herbeizuf\u00fchren, die dem Ort verbindlich seine\nWeiterexistenz garantiert, wie es von 80 % der Bev\u00f6lke-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5582\n\n\n\nrung gefordert wird. Diese Entscheidung steht in der\nMacht beider Ministerien, auch wenn Herr Vaatz das bis-\nher bestritt und sich durch Gesetze gebunden sieht.\nEine rechtsgutachterliche Stellungnahme aus dem Um-\nweltministerium, allerdings in entgegengesetzter Intention\nangefertigt, f\u00fchrte aus \u2013 ich zitiere: ,,\u2026da\u00df sich der Braun-\nkohleplan in die angestrebte Entwicklung des Landes ein-\nf\u00fcgen mu\u00df. Das Gesetz \u00fcber die vorl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tze\nund Ziele der Siedlungsentwicklung und Landschaftsord-\nnung im Freistaat Sachsen, die Leitlinien der Staatsregie-\nrung zur zuk\u00fcnftigen Braunkohlenpolitik in Sachsen und\ndie Leitlinien der Staatsregierung f\u00fcr den Abbau oberfl\u00e4-\nchennaher Rohstoffe haben f\u00fcr den Braunkohleplan sachli-\nchen Vorrang\u201c.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die Re-\ndezeit ist abgelaufen.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ja, ich komme zum letzten\nSatz.\n,,An dieser angestrebten Entwicklung des Landes ist dann\nder Braunkohleplan am Genehmigungsverfahren zu mes-\nsen.\u201c Soweit das Zitat des Umweltministeriums.\nIch denke, das belegt, da\u00df das Umweltministerium und\ndas Wirtschaftsministerium durchaus Handlungsspielr\u00e4u-\nme haben, hier eine verbindliche Regelung und Entschei-\ndung f\u00fcr die Gemeinde zu verk\u00fcnden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion\nauf. Frau Abg. von Fritsch, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! ,,Heuersdorf soll leben!\u201c Dieses\nSpruchband und \u00e4hnliche Spruchb\u00e4nder schm\u00fccken die\nH\u00e4user und Stra\u00dfen in Heuersdorf. Ja, Heuersdorf soll\nleben! Das m\u00f6chten auch wir Freien Demokraten. Dazu\nnicht im Widerspruch haben wir uns aber stets f\u00fcr eine\nFortsetzung des Braunkohlenabbaus ausgesprochen.\nDie subventionsfreie Braunkohlengewinnung in Sachsen,\nkonzentriert auf wenige Tagebaue und unter Beachtung\n\u00f6kologischer Aspekte, sollte vorrangig zur Verstromung\nder Kohle im Grundlastbereich fortgesetzt werden. Die\nBraunkohlenunternehmen in den beiden s\u00e4chsischen\nKohlerevieren sind in den Regionen nach wie vor die\ngr\u00f6\u00dften Arbeitgeber. Mittelst\u00e4ndische Unternehmen,\nHandwerks- und Dienstleistungsbetriebe in den Kohlere-\ngionen leben in ganz entscheidendem Ma\u00dfe von Auftr\u00e4gen\nder Kohleunternehmen.\nHinterfragen mu\u00df ich an dieser Stelle jedoch: Wie ist die\nSituation in der Energiewirtschaft? Ist der Kohlestrom bei\ndem zur\u00fcckgehenden Energieverbrauch auch absetzbar?\nGibt es schon konkrete Vereinbarungen f\u00fcr den Bau des\nseit langem angek\u00fcndigten Kraftwerkes Lippendorf? Wie\nist der Stand der Privatisierung der  MIBRAG? Letztere\nwurde bereits vor einem halben Jahr als kurz vor dem Ab-\nschlu\u00df stehend in einer Presseerkl\u00e4rung der MIBRAG und\ndes SMWA beteuert.\nDie Arbeitsplatzbeschaffung durch den Kraftwerksbau\nund durch den Betrieb der Kohlenunternehmen ist das\nHauptargument f\u00fcr die geplante \u00dcberbaggerung der Ort-\nschaft Heuersdorf sowohl seitens der MIBRAG als auch\ndes SMWA. Doch darf dabei nicht verkannt werden,\nmeine Damen und Herren, da\u00df es hier zu keiner Neuschaf-\n\nfung von Arbeitspl\u00e4tzen kommt, sondern damit lediglich\nein geringer Ersatz von Arbeitspl\u00e4tzen erfolgt.\nAll dies sind f\u00fcr mich noch offene Fragen, die f\u00fcr die wei-\ntere Entwicklung im S\u00fcdraum Leipzigs von entscheiden-\nder Bedeutung sind. Bevor diese nicht gel\u00f6st sind, darf es\nnicht zu einer Entscheidung der Ortsverlagerung von Heu-\nersdorf kommen.\nBei der Erarbeitung des Braunkohleplanes f\u00fcr den Tage-\nbau Vereinigtes Schleenhain ist es dringend erforderlich,\nalle m\u00f6glichen Abbauvarianten zu ber\u00fccksichtigen, so-\nwohl unter wirtschaftlichen als auch unter sozialen Aspek-\nten.\nMeine Damen und Herren, die B\u00fcrger von Heuersdorf\nsind bereit, mit der Kohle zu leben. Sie wollen einen Kon-\nsens mit der Wirtschaft in ihrer Region. Die jahrzehntelan-\nge Behinderung der Entwicklung auch des Ortes Heuers-\ndorf durch die Baubeschr\u00e4nkung hat die B\u00fcrger mehr als\nver\u00e4rgert, und das zu Recht. Die \u00fcber 300 Heuersdorfer\nB\u00fcrger hatten nach der politischen Wende Mut gefa\u00dft, und\nviele haben ihre H\u00e4user saniert. Sie haben sich erfolgreich\ngegen das Ansinnen der Kreissparkasse Borna durchge-\nsetzt, die den B\u00fcrgern nach der Wende keine Kredite f\u00fcr\ndie Wohnraumsanierung ausreichen wollte.\nDen vorliegenden Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nkann meine Fraktion aber so leider nicht mittragen, Herr\nGaber.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, die Rede-\nzeit ist um.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Ich komme zum Schlu\u00df.\nEntsprechend dem Antrag der F.D.P.-Fraktion zum Erhalt\nder Ortschaft Dreiskau-Muckern sprechen wir uns an\ndieser Stelle f\u00fcr die Pr\u00fcfung aller Varianten zum Erhalt\nder Ortschaft Heuersdorf aus. Wir stehen deshalb zu dem\n\u00c4nderungsantrag, den die CDU- gemeinsam mit der\nF.D.P.-Fraktion formuliert hat.\nMeine Damen und Herren der Staatsregierung, ein letztes\nWort an Sie. Beteiligen Sie die Heuersdorfer an der Ent-\nscheidungsfindung zur Braunkohleplanung auch \u00fcber die\ngesetzlichen Vorschriften hinaus! Geben Sie den B\u00fcrgern\nihr Vertrauen in unseren Rechtsstaat zur\u00fcck!\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und\nEinzelbeifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Herr Abg. Dr. Lersow, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Heuersdorf soll leben! Heute lese ich im Pressespiegel\neine Darstellung unseres Umweltministers Vaatz: ,,Heuers-\ndorf wird leben, Heuersdorf bleibt\u201c. Da frage ich mich:\nWas f\u00fchren wir denn hier f\u00fcr eine Debatte, wenn der\nStaatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung schon\nfestgelegt hat, da\u00df Heuersdorf bleibt?\nNun zur Sache. Meine Damen und Herren, wir haben ein\nGesetz f\u00fcr Raumordnung und Landesplanung. Dieses Ge-\nsetz f\u00fcr Raumordnung und Landesplanung legt auch die\nSchritte f\u00fcr die Braunkohlenplanung verbindlich fest. Mir\nist bekannt, da\u00df sich alle Fraktionen des S\u00e4chsischen Land-\ntages f\u00fcr einen Energiemix in Sachsen ausgesprochen\nhaben. Zu diesem Energiemix geh\u00f6rt die Braunkohle.\nDer Braunkohleabbau wird in Westsachsen von 1991 bis\netwa 1995 von 30 Millionen Tonnen auf 10 Millionen Ton-\nnen j\u00e4hrlich zur\u00fcckgehen. Ich glaube, deshalb ist es wich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5583\n\n\n\ntig, da\u00df wir wissen, da\u00df der Landtag \u00fcber den Verbleib\nvon Heuersdorf letztendlich nicht entscheiden kann. Ent-\nscheiden kann dar\u00fcber in letzter Instanz die oberste Auf-\nsichtsbeh\u00f6re, das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung.\nDeshalb sagt meine Fraktion: Wir stehen zum \u00c4nderungs-\nantrag der CDU- und der F.D.P.-Fraktion. Darin wird zum\nAusdruck gebracht, da\u00df alle gesetzlichen Ma\u00dfnahmen aus-\ngesch\u00f6pft werden sollten, damit Heuersdorf Sicherheit hat,\ndamit Heuersdorf leben kann. Meine Fraktion hat sich des-\nhalb auch daf\u00fcr ausgesprochen, da\u00df langfristig ein De-\nvastierungs- und Umsiedlungsplan in diesem Landtag be-\nschlossen und vielleicht in das Landesplanungsgesetz\n\u00fcbernommen wird, damit langfristig Sicherheit eintritt.\nDenn, meine Damen und Herren, erinnern Sie sich, wir\nhatten zu fast jedem Plenum ein anderes Dorf aus den\nBraunkohlenplanungsgebieten zu behandeln.\nNoch einmal: Meine Fraktion wird auch darauf achten,\nda\u00df alle gesetzlichen Schritte eingehalten werden. Ein Ver-\nsprechen, da\u00df Heuersdorf bleiben kann, k\u00f6nnen und wer-\nden wir nicht abgeben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nEinzelbeifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS auf. Frau Abg. Gangloff, bitte sch\u00f6n, Sie haben\ndas Wort.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Gemeinde Heuersdorf \u2013 alle Vor-\nredner haben es schon gesagt \u2013 befindet sich im Braunkoh-\nlenrevier Borna und wurde den Pr\u00e4missen der unter der\nDDR-F\u00fchrung vorgegebenen Energiepolitik untergeord-\nnet. Das hei\u00dft, da\u00df die Einwohnerinnen und Einwohner\nvon Heuersdorf seit mehr als 10 Jahren mit der Unklarheit\nleben m\u00fcssen, ob sie ihren Ort verlieren, ob er devastiert\nwird oder nicht.\nIch kann mich sehr gut erinnern \u2013 ich war damals noch\nB\u00fcrgermeisterin der Stadt B\u00f6hlen \u2013, da\u00df die damalige B\u00fcr-\ngermeisterin im Auftrag ihrer Einwohnerinnen und Ein-\nwohner schon gro\u00df gegen die Abbaggerung des Ortes pro-\ntestiert hat, da\u00df die B\u00fcrger protestiert haben, aber da\u00df der\nProtest immer geringer wurde, immer geringer werden\nmu\u00dfte. Die Gr\u00fcnde sind bekannt.\nDie Menschen, die dort geblieben sind, haben erst wieder\nnach der Wende begonnen, ihr Eigentum zu erhalten, ihre\nWohnumwelt auf eigene Kosten wieder lebenswert zu\nmachen. Frau von Fritsch hat darauf schon hingewiesen.\nMeine Fraktion ist daf\u00fcr, da\u00df eine schnelle Entscheidung\nim Rahmen des Braunkohlenplanverfahrens erfolgt, damit\ndie Einwohnerinnen und Einwohner wissen, woran sie\nsind.\nHerr Dr. Lersow hat schon gesagt, wenn man ,,Bild\u201c Glau-\nben schenkt, da\u00df Heuersdorf bleibt. Ich m\u00f6chte ebenfalls\ndie Frage an Herrn Umweltminister Vaatz richten, ob das\nstimmt. Dann w\u00e4re ja dem Anliegen der Einwohnerinnen\nund Einwohner von Heuersdorf Gen\u00fcge getan.\nWir unterst\u00fctzen unbedingt, da\u00df im Rahmen des Braun-\nkohlenplanverfahrens m\u00f6gliche Abbaualternativen unter\ndem Gesichtspunkt der Vermeidung von Ortsverlagerung\ngepr\u00fcft werden und eine Sozialstudie zur Komplettierung\ndes sozialen Anforderungsprofils f\u00fcr die Gemeinde\nHeuersdorf erstellt wird. F\u00fcr uns steht au\u00dfer Frage, da\u00df\ndie Gemeinde daran beteiligt wird.\n\nDie salomonische L\u00f6sung des \u00c4nderungsantrages der\nF.D.P.- und der CDU-Fraktion w\u00e4re nat\u00fcrlich die beste. Sie\nhei\u00dft, der Bestand der Ortschaft Heuersdorf ist zu sichern,\nohne den Betrieb des Tagebaues ,,Vereinigte Schleenhain\u201c\nund den Kraftwerksneubau Lippendorf zu gef\u00e4hrden.\nDem w\u00fcrde sich meine Fraktion inhaltlich anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion,\nFrau Abg. Einsle, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zuerst m\u00f6chte ich noch einmal ganz offiziell die\nDelegation aus Heuersdorf begr\u00fc\u00dfen, die auf der Trib\u00fcne\nPlatz genommen hat, und auch die H\u00f6rer drau\u00dfen am Ra-\ndio.\nHerr Gaber, ich bin Ihnen zun\u00e4chst einmal dankbar, da\u00df\nSie die Polemik hier nicht fortgesetzt haben, die Sie und\nIhre nahestehenden Gruppierungen drau\u00dfen in Heuers-\ndorf begonnen hatten, denn der Ort Heuersdorf ist wirk-\nlich kein Platz f\u00fcr derartige Polemik.\nIch erinnere mich gut an eine Veranstaltung im Fr\u00fchjahr\n1992, als der Saal in Heuersdorf ebenso brechend voll war\nwie an jenem Abend im Juni, als zwei s\u00e4chsische Staatsmi-\nnister Rede und Antwort standen. Doch standen damals,\n1992, noch aufgebrachte Bergarbeiter zusammen mit ihren\nGewerkschaftsvertretern einer eingesch\u00fcchterten Dorfbe-\nv\u00f6lkerung gegen\u00fcber. Da waren Sie nicht da, Herr Gaber,\ndas meine ich damit.\nDie meisten dieser Bergleute gibt es \u00fcbrigens heute nicht\nmehr, weil sie entlassen werden mu\u00dften. Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen mu\u00dfte damals in seiner Fraktion als Vorsit-\nzender der CDU Borna dieser aufgebrachten Belegschaft\nerkl\u00e4ren, warum er \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert hatte, unn\u00f6tige Ta-\ngebaue umgehend auslaufen zu lassen, um damit nat\u00fcrli-\nche Landschaften und D\u00f6rfer vor den Baggern zu retten;\nalso nichts anderes als das, was wir heute verhandeln.\nAuch aus dieser Zeit stammt eine von der CDU-Fraktion\ndes Kreistages Borna initiierte und mit Mehrheit verab-\nschiedete Entschlie\u00dfung, aus der ich Ihnen gern einige For-\nderungen zitiere, in denen es in Sorge um eine lebenswerte\nZukunft der Region hei\u00dft: ,,Wir wollen einen mittelfristi-\ngen, planm\u00e4\u00dfigen Auslauf des Braunkohlentagebaues im\nLandkreis Borna, das hei\u00dft, keine weitere Zerst\u00f6rung der\nLandschaft \u00fcber das n\u00f6tige Ma\u00df der Betriebs- und Aus-\nlaufprogramme hinaus, keine weitere Devastierung von\nOrtschaften gegen den Willen der Bev\u00f6lkerung \u2026\u201c.\nDer Kreisvorstand Borna der CDU hat diese Entschlie\u00dfung\nin einer seiner letzten Sitzungen als aktueller denn je er-\nkl\u00e4rt. Aber wir wissen auch, da\u00df in einer wirtschaftlich auf\nBergbau und dessen Folgeindustrie ausgerichteten Region\ndieser Industriezweig nicht handstreichartig zunichte ge-\nmacht werden kann. Uns geht es um eine Optimierung\nvon so wenig Umweltzerst\u00f6rung wie unbedingt n\u00f6tig und\nErhaltung von Arbeitspl\u00e4tzen soviel wie m\u00f6glich, denn da-\nf\u00fcr tragen wir die Verantwortung. Daher k\u00f6nnen wir auch\nnicht leichtfertig den Neubau eines Kraftwerkes aufs Spiel\nsetzen.\nIch pers\u00f6nlich habe nie ein Hehl daraus gemacht, da\u00df ich\ndie Umbaggerung unserer Heimat um jeden Quadratmeter\nbedauere. Kritikw\u00fcrdig ist jedoch noch immer das Verhal-\nten der alten und gleichzeitig neuen Herren der MIBRAG\nin ihrer Verantwortung f\u00fcr die Braunkohlenf\u00f6rderung im\nmitteldeutschen Raum. Sie leisten sehr wenig, um ihre\nAkzeptanz in der Region zu verbessern. Nachtr\u00e4gliche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5584\n\n\n\nEntsch\u00e4digungsleistungen f\u00fcr von Umsiedlung Betroffene\nkamen  erst nach 10 Verhandlungen zur Auszahlung.\nNoch sind sie uns den Beweis schuldig geblieben, da\u00df die\n50 Millionen Tonnen Braunkohle tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt wer-\nden, die das Schicksal von Heuersdorf besiegeln sollen.\nWir meinen: Bei einer gr\u00fcndlichen Berechnung der ben\u00f6-\ntigten Menge an Braunkohle f\u00fcr eine wirtschaftliche Betrei-\nbung des Tagebaues ,,Vereinigte Schleenhain\u201c und moder-\nne Technologie mu\u00df der Erhalt von Heuersdorf realistisch\nsein, noch dazu, da das Dorf erst in ca. 20 bis 30 Jahren\nfallen soll. Stellen Sie sich vor, sehr geehrte Damen und\nHerren Abgeordnete, da\u00df 320 Einwohner mit dieser Aus-\nsicht diese lange Zeit leben m\u00fc\u00dften! Irgendwo w\u00fcrde im-\nmer ein klein wenig Hoffnung bleiben, da\u00df es doch wieder\nanders werden k\u00f6nnte.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch die Staatsre-\ngierung fragen, wann die bergbauliche Unterschutzstel-\nlung von Heuersdorf aufgehoben werden kann, da\u00df die\nB\u00fcrger in den Genu\u00df von F\u00f6rdermitteln kommen. Das lau-\nfende Braunkohlenplanungsverfahren liegt jedoch in der\nZust\u00e4ndigkeit des Braunkohlenausschusses, so wie es das\nS\u00e4chsische Landesplanungsgesetz vorsieht. Mein Kollege\nFranke wird dazu jetzt noch n\u00e4here Ausf\u00fchrungen\nmachen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bevor der Herr Abg. Franke\ndas Wort nimmt, m\u00f6chte ich Sie, Frau Abg. Einsle, darauf\naufmerksam machen, da\u00df es den \u00a7 85 Abs. 8 der Gesch\u00e4fts-\nordnung gibt: ,,Die Redner richten ihre Ausf\u00fchrungen aus-\nschlie\u00dflich an den Landtag.\u201c\nBitte sch\u00f6n, Herr Franke.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Man mu\u00df nicht direkt in Heuersdorf\noder in der Region wohnen, um die Sorgen der Menschen\ndort verstehen zu k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich ist der Zustand f\u00fcr\ndie Heuersdorfer mi\u00dflich, da bislang noch niemand ver-\nbindlich sagen konnte, ob die bis zum vorigen Jahr als\nunvermeidlich geltende Absiedlung ihres Ortes nun doch\nvermieden werden kann. Wir k\u00f6nnen es auch heute noch\nnicht verbindlich sagen. Das liegt nicht daran, wie Herr\nGaber hier glauben machen will, da\u00df die Bosheit des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und des\nStaatsministeriums f\u00fcr Umwelt daf\u00fcr verantwortlich zu\nmachen ist.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nWann habe ich das gesagt, Herr Franke?)\n\nMan kann diesen Zustand nicht mit Antr\u00e4gen, wie dem\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, beenden, der uns dazu bringen\nwill, an Stelle gewissenhafter Abw\u00e4gungen Entscheidun-\ngen zu setzen, die quasi aus dem Bauch getroffen werden.\nSo kann man weder Wirtschaft noch ernstzunehmende\nPolitik betreiben. Oder werden vielleicht doch auch andere\nZiele verfolgt mit dieser zur Schau gestellten Anwaltschaft\nf\u00fcr Heuersdorf?\nDer derzeitige Zustand r\u00fchrt doch daher, da\u00df wir uns in\nSachsen aus Verantwortung f\u00fcr zigtausend Arbeitspl\u00e4tze\nf\u00fcr die Weiterf\u00fchrung der Braunkohlennutzung f\u00fcr die\nElektroenergieerzeugung entschieden haben. Es geht dabei\num die Sicherung der Existenzgrundlage vieler tausend\nFamilien auf lange Zeit.\n\nEnde 1990 waren noch 36 000 Menschen im Braunkohlen-\nbergbau in Sachsen besch\u00e4ftigt. Ende 1992 waren es noch\n21 000, und es werden bis 1995 noch 12 000 sein.\nIch meine: Wir k\u00f6nnen und wir wollen nach einer bereits\nso drastischen Reduzierung der Arbeitspl\u00e4tze in der\nBraunkohle unbedingt diese verbleibenden Arbeitspl\u00e4tze\nsichern. Das findet nat\u00fcrlich nicht \u00fcberall Zustimmung.\nDa mischen sich ungefragt eine rheinische B\u00fcrgeraktion\n,,Stoppt den Braunkohlentagebau\u201c und der Landesver-\nband Nordrhein-Westfalen des ,,BUND\u201c und die Landes-\ngemeinschaft Naturschutz und Umwelt Nordrhein-West-\nfalen ein, organisieren ein bundesweites Braunkohlenwi-\nderstandstreffen in Br\u00fcgge und verlangen dort die Stille-\ngung der Tagebaue in Sachsen. Dabei sind auch Vereine\nwie \u00d6kol\u00f6we Leipzig, die dann mit ihren selbsternannten\nExperten dort auftreten und f\u00fcr die ein paar tausend\nArbeitspl\u00e4tze nichts gelten. Da fragt man sich schon, was\ndort dahintersteckt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFranke, CDU: Nein, ich m\u00f6chte das erst zu Ende bringen,\nHerr Gaber.\nWer aus s\u00e4chsischer Braunkohle Strom macht, braucht\nkeinen Strom aus hochsubventionierter Steinkohle.\nMit diesen Aktionen, wie sie hier mit diesem Antrag ge-\nstartet werden, soll doch den Stromerzeugern vermittelt\nwerden, da\u00df Investitionen, z. B. in Lippendorf, die auf die\nVerwendung unserer Braunkohle bauen, unsicher sind.\nDie Folge ist \u2013 ob nun beabsichtigt oder nicht \u2013, da\u00df \u00dcber-\nlegungen laut werden, da\u00df die Stromversorger, statt in\nLippendorf \u2013 wie bisher geplant \u2013 neue Kraftwerke zu\nbauen, etwa 1 000 MW installierter Leistung, entsprechen-\nde Strommengen aus Norwegen importieren k\u00f6nnten.\nWir haben Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Sorgen der Heuersdorfer,\naber wir haben kein Verst\u00e4ndnis, wenn versucht wird, die-\nse berechtigten Sorgen der Menschen daf\u00fcr zu instrumen-\ntalisieren, Unsicherheiten zu verbreiten, die unsere wirt-\nschaftliche Basis gef\u00e4hrden und die Glaubw\u00fcrdigkeit, die\nZuverl\u00e4ssigkeit der Aussagen der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung in Frage stellen. Solches Treiben ist verantwor-\ntungslos.\nNat\u00fcrlich wird auch durch die Staatsregierung alles Denk-\nbare f\u00fcr einen Erhalt von Heuersdorf unternommen wer-\nden, aber immer im Blick darauf, da\u00df die Zukunft der\nBraunkohle und der Erzeugung von Strom aus Braunkohle\nzur Deckung des Grundbedarfs in Sachsen unbedingt gesi-\nchert werden mu\u00df.\nDas laufende Braunkohleplanverfahren f\u00fcr den S\u00fcdraum\nvon Leipzig wird zu verbindlichen Aussagen f\u00fchren.\nDanach wird es in Wahrnehmung der Aufgaben der\nStaatsregierung durch diese die notwendigen Entschei-\ndungen geben.\nWir k\u00f6nnen und wollen nicht ohne gewissenhafte Unter-\nsuchungen vorweg Entscheidungen treffen. Wir m\u00fcssen\ndeshalb diesen Antrag, so wie er von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\ngestellt ist, ablehnen, aber wir wollen, da\u00df die Bem\u00fchun-\ngen und unsere Sorgen deutlich werden. Das werden wir\nIhnen in der Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrages darle-\ngen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5585\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Vaatz,\nSie haben das Wort.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die s\u00e4chsische Regierung hat mit einem Beschlu\u00df\nvom 2. Juni 1992 die Leitlinien zur k\u00fcnftigen Braunkohlen-\npolitik f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Braunkohlenabbaus\nbeschlossen. Das bedeutet f\u00fcr Westsachsen, da\u00df ein Tage-\nbau, n\u00e4mlich der Tagebau ,,Vereinigte Schleenhain\u201c, beste-\nhend aus drei Einzeltagebauen, weitergef\u00fchrt wird, um f\u00fcr\ndas neu zu errichtende Kraftwerk Lippendorf mit zweimal\n800 MW Kohle bereitzustellen.\nWenn man davon ausgeht,  da\u00df  das Kraftwerk maximal\n40 Jahre  betrieben  werden  soll,  sind  daf\u00fcr  ungef\u00e4hr\n400 Millionen Tonnen Braunkohle notwendig. Eine andere\nVerwendung von Braunkohle soll nicht erfolgen. Das hei\u00dft\ninsbesondere, die Braunkohle soll nicht verwendet werden\nf\u00fcr anderweitige Heizkraftwerke, z. B. f\u00fcr das Heizkraft-\nwerk Chemnitz, das irgendwann einmal in Rede stand. In\nden Lagerst\u00e4tten des k\u00fcnftigen Tagebaues ,,Vereinigte\nSchleenhain\u201c werden zirka 490 Millionen Tonnen Braun-\nkohle erwartet.\nDer  regionale  Planungsverband  Westsachsen  hat  am\n17. September 1993 beschlossen,  wie Sie richtig sagen,\nHerr Gaber, den nach dem S\u00e4chsischen Landesplanungs-\ngesetz erforderlichen Braunkohleplan entsprechend der\nVariante 1 aufzustellen. Danach w\u00fcrden durch die Wah-\nrung der regionalen Schutzg\u00fcter in den Bereichen\nKieritzsch und P\u00f6delwitz sowie zugunsten der Schnauder-\naue im Vorranggebiet Groitzscher Dreieck zirka 50 Millio-\nnen Tonnen Vorratsverluste eintreten. Eine Umfahrung\nvon Heuersdorf w\u00e4re mit weiteren Vorratsverlusten von\n50 Millionen verbunden.\nNun unsere Argumentation: Das bedeutet, da\u00df bei einem\nBetrieb des neuen Kraftwerkes von nahezu 40 Jahren der\nverbleibende Kohlevorrat gerade noch ausreichend w\u00e4re.\nEs hat ein Spitzengespr\u00e4ch gegeben, meine Damen und\nHerren, zwischen dem Umweltministerium und dem Wirt-\nschaftsministerium. Da sind wir uns dar\u00fcber einig gewor-\nden, da\u00df wir auf einen Planungszeitraum von 30 Jahren\nhinarbeiten wollen, und zwar unter Schonung der Ortslage\nHeuersdorf, aber da\u00df wir gleichwohl die Ortslage Heuers-\ndorf als Vorranggebiet f\u00fcr Braunkohlenabbau ausweisen\nwerden. Das hei\u00dft nichts anderes, als da\u00df dann erneut ent-\nschieden werden m\u00fc\u00dfte. Ich wei\u00df, da\u00df das keine hinrei-\nchende Auskunft ist f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von\nHeuersdorf, die gern dort investieren m\u00f6chten. Aber ande-\nrerseits frage ich, wem es denn eigentlich in der Vergan-\ngenheit einmal m\u00f6glich gewesen ist, zuverl\u00e4ssige Aus-\nsagen \u00fcber 40 Jahre zu machen. Insofern betrachte ich das\nschon als einen Schritt nach vorn.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Einbeziehung des Braunkohlenfeldes Witznitz mit\neinem Kohlevorrat von ungef\u00e4hr 100 Millionen Tonnen\nw\u00fcrde die Erhaltung von Heuersdorf erleichtern. Ob das\naus wirtschaftlichen und technischen Gr\u00fcnden m\u00f6glich\noder geboten ist, wird in einem Gutachten gekl\u00e4rt. Gegen-\nw\u00e4rtig werden im Auftrag des regionalen Planungsver-\nbandes mehrere objektive Gutachten erarbeitet, deren Er-\ngebnisse noch in diesem Monat, aber leider nicht zu dieser\nStunde, vorliegen werden. Die Gutachten sollen Klarheit\nschaffen \u00fcber den Kohlebedarf f\u00fcr den Betrieb des neuen\nKraftwerkes in Lippendorf \u2013 im Augenblick gehen wir von\n\n11 bis 12 Millionen Tonnen pro Jahr aus, aber die Frage ist,\nob es nicht auch weniger sein k\u00f6nnten \u2013, und die Reihen-\nfolge des Abbaues der einzelnen Braunkohlenfelder. Mit\ndiesen Gutachten soll gew\u00e4hrleistet werden, da\u00df im\nBraunkohleplanverfahren eine verantwortungsvolle Ab-\nw\u00e4gung von allen Belangen m\u00f6glich ist, insbesondere auch\nder Interessen der Allgemeinheit und der B\u00fcrger des Ortes\nHeuersdorf.\nDie Ergebnisse der Gutachten werden die wesentliche\nGrundlage f\u00fcr die Entscheidung des regionalen Planungs-\nverbandes sein, ob Heuersdorf erhalten werden kann oder\nnicht.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich folgendes richtigstellen: Sie\nhaben mich auf die Nachricht in der Presse angesprochen,\nwonach ich gesagt h\u00e4tte: Heuersdorf bleibt. In der Tat habe\nich diese Worte gesagt. Ich habe w\u00f6rtlich gesagt: Ich gehe\ndavon aus, Heuersdorf bleibt, sofern dies aus den ausste-\nhenden Gutachten ableitbar ist.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nDas ist schlecht, Herr Minister.)\n\n\u2013 Wollen Sie etwas fragen? \u2013 Dann gehen Sie mal ans Mi-\nkrofon und fragen Sie den Herrn Vorsitzenden.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich gestatte eine Zwischenfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Dr.\nLersow.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Staatsminister, geben Sie mir recht,\nda\u00df es f\u00fcr die Planung einer Dorfgemeinschaft schlecht ist,\nwenn sie jetzt gesagt bekommt: In 30 Jahren entscheiden\nwir, da\u00df dann Heuersdorf wegkommt?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Das ist eine sehr schlechte Nachricht, wenn sie das\ngesagt bek\u00e4men. Nur, das habe ich nicht gesagt. Ich habe\ngesagt, da\u00df wir in 30 Jahren gegebenenfalls vielleicht neu\nentscheiden m\u00fcssen.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nWo ist der Unterschied?)\n\nDas ist das im Augenblick M\u00f6gliche. Sie hatten mich ja um\nObjektivit\u00e4t gebeten.\nMeine Damen und Herren! Bei der Aufstellung des Braun-\nkohleplanes handelt es sich, wie auch Herr Lersow vorhin\nrichtig erkannt hat, um ein schwebendes Verfahren eines\nkommunalverfa\u00dften Gremiums, in das die Staatsregierung\nnat\u00fcrlich nicht eingreifen kann. Aber die Staatsregierung\nwird an der Verbindlichkeitserkl\u00e4rung beteiligt sein. Des-\nhalb ist es durchaus gerechtfertigt, einen politischen Willen\nzu erkl\u00e4ren. Das offizielle gesetzliche Verfahren ist au\u00dfer-\ndem im Interesse der B\u00fcrger von Heuersdorf, weil es ihnen\ndie M\u00f6glichkeit gibt, ihre Belange dort einzutragen.\nWir haben vorhin vereinbart, da\u00df wir ein Arbeitsgremium\ngr\u00fcnden, in dem eine Abordnung der B\u00fcrger von Heuers-\ndorf st\u00e4ndig pr\u00e4sent sein wird, in dem wir alle Einzelhei-\nten, alle offenen Fragen, die sich mit der Bereitstellung der\nDatenlage und den Folgerungen daraus befassen, bespre-\nchen werden. Aus meiner Sicht ist jeder wirtschaftlich ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5586\n\n\n\ntretbaren Variante, die die Erhaltung von Heuersdorf er-\nm\u00f6glicht, der Vorzug zu geben. Jede Umsiedlung und da-\nmit der Verlust der Heimat soll und mu\u00df \u2013 wo immer\nm\u00f6glich \u2013 vermieden werden.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete, damit ich Sie an-\nspreche! Ich m\u00f6chte Ihnen noch eine pers\u00f6nliche Empfin-\ndung sagen. Ich freue mich ganz besonders, da\u00df Einwoh-\nner von Heuersdorf heute in diesen Saal gekommen sind\nund auf diese Weise demonstrieren, da\u00df sie den festen\nWillen haben, ihren Ort zu erhalten. Ich hoffe, da\u00df sich die\nInvestoren, die sich f\u00fcr die \u00dcbernahme der MIBRAG inter-\nessieren, auch daran interessiert sind, einen Braunkohlen-\nabbau zu betreiben, der von den umliegenden Ortschaften,\nvon der ortsans\u00e4ssigen Bev\u00f6lkerung mitvertreten und ak-\nzeptiert wird, und da\u00df sie diese Akzeptanz in den Mittel-\npunkt ihrer Entscheidung stellen. Ich hoffe, da\u00df der heuti-\nge Tag dazu beigetragen hat, den potentiellen Erwerbern\nder MIBRAG zu zeigen, wie die Willenslage vor Ort ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne hat nun das Schlu\u00dfwort; Herr Abg. Gaber, bitte\nsch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich danke Herrn Vaatz f\u00fcr die Art und Weise,\nwie er geredet hat. Die Rede hat sich wohltuend von den\nArgumenten der CDU-Kollegen unterschieden. Ich m\u00f6chte\nIhnen blo\u00df sagen, Frau Einsle, ich h\u00e4tte von Ihnen und\nIhrem Ortsverband Borna ein bi\u00dfchen mehr Standhaftig-\nkeit erwartet. Er schwankt hin und her und sagt mal dies\nund mal jenes.\nEines ist mir wichtig an der Aussage von Herrn Vaatz, und\nich denke, das best\u00e4tigt eigentlich auch unseren Antrag. Er\nsagt: ,,Es gibt einen politischen Willen der Staatsregie-\nrung.\u201c Das hei\u00dft, die Staatsregierung kann handeln. Ich\nsehe deshalb nicht ein, warum nicht der Landtag auch\neinen politischen Willen haben soll, und diesen politischen\nWillen wollen wir mit unserem Antrag artikulieren.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte sch\u00f6n, wenn das von\nmeiner Zeit abgerechnet wird.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Gaber, ich h\u00e4tte gern von Ihnen\ngeh\u00f6rt, wann und an welcher Stelle sich der Kreisverband\nBorna anders zu dieser Frage ge\u00e4u\u00dfert haben soll, als ich\ndas heute hier getan habe.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Frau Einsle, ich habe mich\nmehrfach in der Gemeinde Heuersdorf aufgehalten und\nhabe mich erkundigt. Es ist mir dort gesagt worden, da\u00df es\nin Borna unterschiedliche Haltungen in verschiedener Zeit\nzu diesem Problem gegeben h\u00e4tte, auch bei Ihrem Landrat.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nFrau Einsle, CDU: Von den Verantwortlichen,\n\nund das waren wir.)\n\nDarf ich bitte fortfahren? \u2013 Es gibt den politischen Willen\nder Staatsregierung. Aus dem politischen Willen der CDU,\n\nvor allem aus dem Beitrag von Herrn Franke, habe ich\nherausgeh\u00f6rt, da\u00df es eben vordringlich darum geht, da\u00df\nLippendorf kommt. Das ist f\u00fcr ihn die erste Bedingung,\ndavon h\u00e4ngt die Existenz von Heuersdorf ab. Ich halte\nauch nichts vom \u00c4nderungsantrag von CDU und F.D.P.,\ndenn dieser \u00c4nderungsantrag sagt gar nichts. Er sagt nur\ndas, was Herr Vaatz, was Herr Schommer in einem per-\ns\u00f6nlichen Brief, was wir hier alle schon einmal gesagt\nhaben: da\u00df wir eigentlich wollen, da\u00df Heuersdorf bleibt.\nDies gibt aber der Gemeinde keine Sicherheit und keine\nGew\u00e4hr, da\u00df sie weiter existieren kann.\nIch denke, wir k\u00f6nnen die Staatsregierung sowieso nicht\nzwingen. Aber wir k\u00f6nnen ihr eindeutig sagen, da\u00df wir\ndaf\u00fcr sind, da\u00df Heuersdorf bleibt. Und dann sollten wir\nwenigstens die gleiche Courage haben zu sagen, da\u00df wir\ndas k\u00f6nnen, so wie Herr Vaatz das eben auch getan hat.\nMeine Damen und Herren! Wir haben nie einen Hehl dar-\naus gemacht, da\u00df wir die Fortf\u00fchrung des Braunkohlenta-\ngebaues in der S\u00fcdregion von Leipzig f\u00fcr verheerend hal-\nten. Wir kennen die Rechnungen, die die Arbeitspl\u00e4tze\nbetreffen. Diese Rechnungen gehen im Grunde davon aus,\nda\u00df es hier nur um eine Schadensbegrenzung geht. Man\nredet von den Arbeitspl\u00e4tzen, die bleiben. Man redet nicht\nvon den Arbeitspl\u00e4tzen, die durch die Ansiedlung bzw.\nWeiterf\u00fchrung des Bergbaus verlorengehen, weil Investo-\nren sich verabschieden, weil sie sagen: Danke, in diese Re-\ngion kommen wir nicht. Das wird ein schwarzes Eck. Dort\nhaben wir keine Perspektive. \u2013\nIch hatte damals in der Aktuellen Debatte darauf hinge-\nwiesen, da\u00df die investierten Mittel, die in Lippendorf in\ndiese Region eingebracht werden,  in  anderen  Bereichen,\nz. B. der verarbeitenden Industrie, einen wesentlich h\u00f6he-\nren Arbeitsplatzeffekt h\u00e4tten. F\u00fcr mich ist diese Konzep-\ntion nicht durchsichtig. Mir fehlt eine alternative Konzep-\ntion, die ohne Bergbau und ohne Energie im S\u00fcdraum\nLeipzigs auskommen kann.\nDa steht die Staatsregierung in der Pflicht. Ich denke, das\nist die Voraussetzung, die wir fordern m\u00fcssen, n\u00e4mlich\nAlternativen, die mehr Arbeitspl\u00e4tze schaffen, die eine\n\u00f6kologische und eine abgesicherte vertr\u00e4gliche Entwick-\nlung des S\u00fcdraumes von Leipzig erlauben.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nDa danke ich den B\u00fcrgern von Heuersdorf, die durch\nihren Widerstand deutlich machen, da\u00df das mit ihnen\nnicht zu machen ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Aussprache ist damit\nbeendet. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag.\nDazu liegt uns ein \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion\nund der F.D.P.-Fraktion, Drucksache 1/3892, vor. Zum\n\u00c4nderungsantrag wird das Wort gew\u00fcnscht, um ihn zu\nbegr\u00fcnden. Bitte sch\u00f6n.\n\nFranke, CDU: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte den von uns und der Frak-\ntion der F.D.P. vorgelegten \u00c4nderungsantrag begr\u00fcnden.\nDieser Antrag will im Unterschied zum Antrag von B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, der ein v\u00f6lliges Einstellen des Braunkohlen-\ntagebaus nicht nur in Kauf nimmt, sondern beabsichtigt,\nwie uns Herr Gaber eben erkl\u00e4rt hat, da\u00df diese Basis der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5587\n\n\n\nwirtschaftlichen Entwicklung in Sachsen erhalten bleibt. Er\nist das Maximum, das der Landtag, der hier nicht die Ent-\nscheidungsgewalt hat, tun kann. Entsprechend der Gewal-\ntenteilung, wie sie unsere Verfassung vorschreibt, liegt die\nEntscheidung bei der Staatsregierung. Ich kann verstehen,\nda\u00df Herr Gaber nichts von diesem Antrag h\u00e4lt. Er respek-\ntiert die Rechtslage und trifft eben nicht Entscheidungen,\ndie keine vern\u00fcnftige und keine gesicherte Grundlage\nhaben. Deshalb bitte ich alle Abgeordneten, diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte die Abgeordneten,\nda\u00df sie an die Mikrofone treten, damit man sieht, ob\njemand reden m\u00f6chte. Bitte sch\u00f6n, Mikro 3.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich pl\u00e4diere f\u00fcr die Ablehnung\ndieses \u00c4nderungsantrages der CDU- und der F.D.P.-Frak-\ntion, weil er nur geeignet ist, unseren Antrag umzudrehen\nauf eine unverbindliche Aussage. Wir wissen genau, da\u00df\nwir nicht die Kompetenz haben, die Staatsregierung zu\nirgend etwas zu zwingen. Wir wollten die Staatsregierung\nersuchen, alles zu tun bzw. verbindlich zu erkl\u00e4ren, da\u00df\nHeuersdorf bleibt. Das hat nichts mit unserer grunds\u00e4tzli-\nchen Haltung zu tun, ob wir f\u00fcr Lippendorf sind oder\nnicht. Wir haben unseren Antrag ganz bewu\u00dft auf diesen\neinen Tatbestand konzentriert.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte Mikro 1.\n\nDr. Lersow, SPD: Meine Fraktion unterst\u00fctzt den \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU und der F.D.P.,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund meine Fraktion wird den B\u00fcrgern von Heuersdorf\nnicht vorgaukeln, da\u00df dieser Landtag den Erhalt von\nHeuersdorf garantieren kann. Das kann dieser Landtag\nnicht!\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nUnd, meine Damen und Herren, wir wollten den Rechts-\nstaat, und der Rechtsstaat hat ein Landesplanungsgesetz\nvorgelegt. Dieses Landesplanungsgesetz sagt aus, da\u00df die\noberste Aufsichtsbeh\u00f6rde, die Staatsregierung, letztendlich\n\u00fcber den Verbleib von Heuersdorf entscheidet. Deshalb\nunterst\u00fctzen wir den Antrag der CDU- und F.D.P.-Frak-\ntion.\nIch m\u00f6chte Ihnen noch sagen, Herr Gaber, es ist unseri\u00f6s\nzu sagen, im S\u00fcdraum von Leipzig soll keine Braunkohle\nabgebaut werden und gleichzeitig zu sagen, wir sind f\u00fcr\nLippendorf.\n\n(Widerspruch des Abg. Gaber,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSie wissen ganz genau, nur die Verstromung der Braun-\nkohle vor Ort ist letztendlich ein subventionsloser Braun-\nkohlenabbau. Und noch einmal: Meine Fraktion m\u00f6chte\nseri\u00f6s bleiben. Deshalb unterst\u00fctzen wir diesen Antrag.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nAbg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\n\nmeldet sich zu Wort.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich\nm\u00f6chte darauf aufmerksam machen, da\u00df Sie nicht auf die\nAusf\u00fchrungen anderer Redner eingehen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6n-\nnen f\u00fcr oder gegen einen Antrag sprechen, aber Sie haben\ndas schon getan.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nEs handelt sich um eine sachliche Richtigstellung.)\n\nDas machen wir im Anschlu\u00df an die Abstimmung.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\ndamit zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nCDU- und F.D.P.-Fraktion in der Drucksache 1/3892. Wer\ndiesem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Zirka 15 Gegenstim-\nmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 6 Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit\nangenommen. Durch ihn wird der Dringliche Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ersetzt.\n\nNun Herr Gaber, bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich wollte ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis\nausr\u00e4umen, dem Herr Lersow offensichtlich aufgesessen\nist. Wir haben immer eindeutig gesagt, da\u00df wir gegen das\nKraftwerk Lippendorf sind und damit auch gegen die\nWeiterf\u00fchrung des Braunkohlentagebaus.\n\n(Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau von Fritsch m\u00f6chte\nauch noch eine Erkl\u00e4rung abgeben.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Meine Fraktion hat sich f\u00fcr die-\nsen \u00c4nderungsantrag ausgesprochen, und ich habe ihm\nzugestimmt, weil ich wei\u00df, wie schwierig es ist, zu diesem\nThema hier im Landtag Konsens zu finden. Es war mir\nsehr wichtig, ausgehend von dem Erfolg, den wir im Zu-\nsammenhang mit dem Erhalt der Ortschaft Dreiskau-\nMuckern hatten, hier mit einem solchen Antrag den glei-\nchen Erfolg f\u00fcr Heuersdorf zu haben. Deswegen habe ich\nf\u00fcr diesen Antrag pl\u00e4diert.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 6 beendet. Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5588\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/3827\n\nJede Fraktion hat nach dem Pr\u00e4sidiumsvorschlag eine\nRedezeit von 7 Minuten. Die Reihenfolge der Fraktionen\nist: CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P.. Ich bitte die CDU-Fraktion, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Gr\u00fcning,  CDU:  Unser Antrag bez\u00fcglich der Fach-\nhochschule Vogtland wollte die Staatsregierung an den\nEntschlie\u00dfungsantrag erinnern, den wir bei der Verab-\nschiedung des Hochschulstrukturgesetzes in diesem Land-\ntag fast einstimmig angenommen haben. Wir waren mit\nder Antwort der Staatsregierung auf diesen Antrag nat\u00fcr-\nlich nicht einverstanden, denn uns Vogtl\u00e4ndern kam das\nGef\u00fchl, wie es in Schillers ,,Teilung der Welt\u201c hei\u00dft: Was\ntun, sprach Zeus, die Welt ist fortgegeben.\nDie finanzielle Situation an den Hochschulen \u2013 das wissen\nwir alle \u2013 hat sich in vieler Hinsicht versch\u00e4rft. Wir sind im\nHaushalt aufgefordert, an den Hochschulen 300 Stellen\neinzusparen. Damit haben wir als Wissenschafts- und\nHochschulpolitiker nat\u00fcrlich Schwierigkeiten. Wir wollen\ndem auch nicht ohne weiteres, nicht ohne Streitgespr\u00e4ch\nzustimmen.\nWir Vogtl\u00e4nder sehen zwar ein, da\u00df die finanzielle Situa-\ntion schwierig ist. Wir k\u00f6nnen aber auf eine Fachhoch-\nschule Vogtland nicht verzichten. Deswegen hat die CDU-\nFraktion einen weiteren Antrag eingebracht, der in der\nn\u00e4chsten Plenumssitzung im November behandelt werden\nwird. Wir tragen der finanziellen Situation insofern Rech-\nnung, als wir ein Stufenkonzept fordern. Dieses Stufenkon-\nzept mu\u00df so sein,  da\u00df andere wichtige Fachhochschulen,\nz. B. Zittau, nicht gef\u00e4hrdet werden. Aber es mu\u00df auch\neine M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, in einer absehbaren Zeit und\nnicht irgendwann einmal in grauer Zukunft die Fachhoch-\nschule Vogtland zu gr\u00fcnden.\nDas Wichtigste, was wir in Absprache mit dem Finanz-\nminister erreicht haben, ist, da\u00df wir die Standorte f\u00fcr die\nFachhochschule Vogtland in Plauen und in Reichenbach\nsichern, in Reichenbach zus\u00e4tzlich Br\u00fcckenkurse in Ab-\nstimmung mit der Fachhochschule Zwickau durchf\u00fchren.\nIch darf noch einmal an das erinnern, was wir tun werden.\nWir werden eine Vor-Ort-Aktion der CDU in der jetzigen\nTextilfachschule Reichenbach durchf\u00fchren, um unseren\nWillen noch einmal zu unterstreichen. Ich darf auch darauf\nverweisen, da\u00df auf Initiative der vogtl\u00e4ndischen Abgeord-\nneten im CDU-Programm ,,Wie soll Sachsen im Jahr 2000\naussehen?\u201c die Fachschule Vogtland festgeschrieben ist.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In der Debatte am 13. M\u00e4rz 1992 \u00fcber die Be-\nschlu\u00dfempfehlung, die heute durch den \u00c4nderungsantrag\nunserer Fraktion partiell erneut zur Diskussion steht, zi-\ntierte der stellvertretende Vorsitzende der CDU Sachsens,\nder Abg. H\u00e4hle, den Vorsitzenden der CDU Sachsens und\nMinisterpr\u00e4sidenten, Herrn Biedenkopf, mit dem Satz:\n,,Die Menschen in unserem Land nehmen es uns nicht\n\u00fcbel, wenn wir ihnen die Wahrheit sagen.\u201c Lassen Sie uns\n\ndiese Debatte und die nachfolgenden Abstimmungen\nunter dieses Zitat stellen.\nDie Sachsen und vor allem die Vogtl\u00e4nder haben einen\nAnspruch auf diese Wahrheit, auch wenn sie f\u00fcr sie bitter\nsein sollte. Wahrheit ist, da\u00df es in der Konzeption des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst zur Hoch-\nschulstruktur vom 12. November 1991 auf Seite 28 noch\nhie\u00df: ,,Dar\u00fcber hinaus ist zur Entwicklung der Region\nVogtland die Errichtung einer Hochschule f\u00fcr Technik und\nWirtschaft mit Standorten in Reichenbach und Plauen\ngeplant, deren Profil durch regionale Gegebenheiten\nbestimmt werden soll und auch k\u00fcnstlerische Richtungen\numfassen k\u00f6nnte.\u201c\nMeine Fraktion war damals der Meinung, da\u00df dies eine\nrichtige Erkenntnis ist. Sie ist es noch heute.\nWahrheit ist, da\u00df dann im Referentenentwurf zum Hoch-\nschulstrukturgesetz in \u00a7 6 Abs. 2 noch folgende Option\nenthalten war: ,,Die Landesregierung wird erm\u00e4chtigt, eine\nGr\u00fcndungskommission nach \u00a7 126 S\u00e4chsisches Hochschul-\nerneuerungsgesetz f\u00fcr eine Fachhochschule Vogtland ein-\nzusetzen.\u201c Wahrheit ist aber auch, da\u00df im Entwurf der\nStaatsregierung zum Hochschulstrukturgesetz, der im\nFebruar 1992 in den Landtag eingebracht wurde, diese\nOption nicht mehr enthalten war und da\u00df im Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen die Antr\u00e4ge der Frak-\ntionen Linke Liste/PDS und SPD, diese Option wieder in\nden Gesetzentwurf aufzunehmen, mehrheitlich abgelehnt\nwurden.\nWahrheit ist, meine Damen und Herren, da\u00df der S\u00e4ch-\nsische Landtag bei der Annahme des Hochschulstruktur-\ngesetzes am 11. M\u00e4rz 1992 ohne Gegenstimme folgenden\nBeschlu\u00df gefa\u00dft hat: ,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen, die\nStaatsregierung aufzufordern, umgehend ein Konzept zur\nErrichtung einer Fachhochschule Vogtland zu entwickeln.\nDiese Konzeption wird dem Wissenschaftsrat zur Begut-\nachtung vorgelegt. Bei einer positiven Bewertung durch\nden Wissenschaftsrat wird die Staatsregierung dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag unverz\u00fcglich einen Gesetzentwurf zur\nErrichtung der Fachhochschule vorlegen.\u201c\nIn der Debatte am 18. September 1992 hatte der S\u00e4chsische\nLandtag diesen Beschlu\u00df dadurch bekr\u00e4ftigt, da\u00df er einen\nAntrag der Linken Liste/PDS, eine Gr\u00fcndungskommis-\nsion zur Errichtung einer Fachhochschule Vogtland einzu-\nsetzen, ablehnte. Aus der Debatte war klar zu erkennen,\nda\u00df alle Fraktionen und die Staatsregierung am Beschlu\u00df\ndes Landtages vom 11. M\u00e4rz 1992 festhalten wollten.\nSo erkl\u00e4rte z. B. der Abg. Gr\u00fcning, CDU: ,,Ich habe meinen\nAntrag (zur Aufnahme einer Gr\u00fcndungsoption im Hoch-\nschulstrukturgesetz) zur\u00fcckgezogen, weil ich mich mit\ndem Entschlie\u00dfungsantrag des S\u00e4chsischen Landtages\n(vom 11. M\u00e4rz 1992) einigen konnte und weil dieser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag wesentlich g\u00fcnstiger f\u00fcr das Vogtland\nist als alle Luftblasen.\u201c\nDer Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen,\nHerr Prof. Meyer, erkl\u00e4rte, da\u00df sein Ministerium die Gr\u00fcn-\ndung der Fachhochschule Vogtland vorbereitet, der Mini-\nsterpr\u00e4sident auf dringenden Wunsch des Vorsitzenden\nder CDU-Fraktion, Herrn Goliasch, diese Gr\u00fcndung sogar\nim Arbeitsblatt des Kabinetts aufgenommen hat, die S\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5589\n\n\n\nsische Hochschulkommission das \u00fcberarbeitete Konzept\nam 24. und 25. Oktober 1992 beraten wird und da\u00df es dann\nim Kabinett abschlie\u00dfend behandelt werden soll.\nWahrheit ist, da\u00df es trotz dieser Erkl\u00e4rungen, die schon\n\u00fcber ein Jahr zur\u00fcckliegen, weder in den Haushaltspl\u00e4nen\n1992, 1993 noch im entsprechenden Entwurf des Haus-\nhaltsplanes 1994 ein Kapitel oder eine Titelgruppe f\u00fcr eine\nFachhochschule Vogtland gibt und da\u00df das Konzept dem\nWissenschaftsrat auch nicht zur Stellungnahme vorgelegt\nworden ist.\nWahrheit ist aber auch, da\u00df ohne Gesetz und ohne Be-\nschlu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages die Berufsakademie in\nSachsen mit Studienakademien in Dresden, Glauchau, Rie-\nsa, Bautzen und Breitenbrunnen installiert wurde und da\u00df\ndaf\u00fcr im Haushalt 1993 251 Stellen und 20,5 Millionen DM\nund 1994 235 Stellen und 25 Millionen DM bereitgestellt\nwerden.\nWahrheit ist auch, da\u00df die Millionen und die Personalstel-\nlen, die f\u00fcr die Berufsakademien ausgegeben werden, na-\nt\u00fcrlich nicht f\u00fcr die Fachhochschule Vogtland zur Verf\u00fc-\ngung stehen.\nWahrheit ist, da\u00df diese Regierung in der ihr verbleibenden\nAmtszeit keine Gr\u00fcndung der Fachhochschule Vogtland\nmehr vornehmen will und auch nicht kann, es sei denn,\nda\u00df der Entwurf des Staatshaushaltes 1994 entsprechend\nge\u00e4ndert w\u00fcrde.\nWahrheit ist, da\u00df die Staatsregierung den Beschlu\u00df des\nS\u00e4chsischen Landtags vom 11.3.1991 nicht eingehalten hat\nund auch erkl\u00e4rt hat, da\u00df sie nicht gedenkt, diesen Be-\nschlu\u00df einzuhalten.\nWahrheit scheint auch zu sein, da\u00df die CDU-Fraktion\ndiese Mi\u00dfachtung des Landtagsbeschlusses \u2013 wir haben\nheute morgen dar\u00fcber geredet \u2013 vom 11.3.1991 durch die\nStaatsregierung billigt. Wie sollte es sonst zu erkl\u00e4ren sein,\nda\u00df die CDU-Fraktion mit der Drucksache 1/3345 einen\nAntrag mit dem Wortlaut einbringt: ,,Der Landtag m\u00f6ge\nbeschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu ersuchen, das Konzept\nf\u00fcr die Gr\u00fcndung der Fachhochschule Vogtland beim Wis-\nsenschaftsrat einzureichen und alle vorbereitenden organi-\nsatorischen Gr\u00fcndungsma\u00dfnahmen zu treffen.\u201c, und sie\ndann im Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen den\nletzten Halbsatz streicht. Dann kann man sich auch den\nersten Halbsatz sparen,\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\ndenn das, was dann noch \u00fcbrigbleibt, ist v\u00f6llig nichtssa-\ngend und soll nur dazu dienen, den Vogtl\u00e4ndern Sand in\ndie Augen zu streuen.\nVaclav Havel hat ein sehr sch\u00f6nes Buch \u2013 ,,Der Versuch, in\nder Wahrheit zu leben\u201c \u2013 geschrieben. Wir werden Ihnen\nGelegenheit geben, zum Antrag des S\u00e4chsischen Landta-\nges vom 11.3.1991 zu stehen oder hier namentlich zu erkl\u00e4-\nren, da\u00df Sie sich davon verabschiedet haben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Starker Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und vereinzelt bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich haben an dieser Stelle schon mehr-\nfach darauf hingewiesen, da\u00df es die Staatsregierung der\nOpposition mit ihrer Hochschulpolitik besonders schwer\nmacht, sich zu differenzieren. Die Dinge, die zu kritisieren\n\nsind, liegen so klar auf der Hand, da\u00df es schwierig ist,\ntats\u00e4chlich ein eigenes Profil zu entwickeln.\nIch will aber auch sagen: Nachdem mir mein vormitt\u00e4gli-\ncher Versuch, einmal regierungskonform zu sprechen, nur\nUnannehmlichkeiten eingebracht hat, will ich wieder der\nAlte sein und demnach versuchen, die Regierung und die\nsie tragende Mehrheitsfraktion zu kritisieren.\nDer CDU-Abgeordnete und Vogtl\u00e4nder, Herr Gr\u00fcning, hat\nhier versucht, einen doppelten Salto zu schlagen \u2013 vor-\nw\u00e4rts und r\u00fcckw\u00e4rts zugleich \u2013; so etwas kann nat\u00fcrlich\nnur mit einem Absturz enden. Ich will einmal \u2013 da bleibe\nich auch bei meinem Metier, das ich vielleicht beherrsche \u2013\nbei einer Sprachkritik bleiben. Wir haben einst \u2013 ich sage\n,,einst\u201c, denn es ist gut anderthalb Jahre her \u2013 im Landtag\nbeschlossen, da\u00df dem Landtag unverz\u00fcglich ein Gesetz-\nentwurf zur Errichtung der Fachhochschule Vogtland vor-\ngelegt wird und da\u00df umgehend eine Konzeption erstellt\nwird.\nDas ist bis heute nicht geschehen. Herr Gr\u00fcning hat jetzt\nvon ,,absehbar\u201c gesprochen, d. h. ich mu\u00df feststellen,\nabsehbar mu\u00df ein Teil von umgehend sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nGanz am Ende haben Sie gesagt, Sie h\u00e4tten ein Programm,\nund da w\u00e4re f\u00fcr das Jahr 2000 die Fachhochschule\nVogtland tats\u00e4chlich drin. Wenn ich also die Rechnung\naufmache, dann ist ,,umgehend\u201c etwa 8 Jahre; ,,absehbar\u201c\nsind sechs Achtel davon, und im Jahr 2000 k\u00f6nnen wir\nvielleicht tats\u00e4chlich mit der Sache rechnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und Heiterkeit bei SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nHerr Gr\u00fcning \u2013 CDU-Abgeordneter und Vogtl\u00e4nder \u2013 hat\nsich au\u00dferdem auf Schiller berufen. Herr Gr\u00fcning, Sie soll-\nten sich nicht auf die Person Schiller berufen, vielmehr auf\nden Ort Schilda.\n\n(Gel\u00e4chter bei der Opposition)\n\nSie haben tats\u00e4chlich eine logische Meisterleistung im Aus-\nschu\u00df vollbracht, indem Sie den zweiten Halbsatz, um den\nes hier geht, also der nach ,,\u2026die Staatsregierung ersu-\nchen, das Konzept f\u00fcr die Gr\u00fcndung der Fachhochschule\nVogtland beim Wissenschaftsrat einzureichen\u201c folgt \u2013 da-\nnach stand ja ,,die Staatsregierung zu bitten, in den Stand-\norten Plauen und Reichenbach darauf hinzuwirken, da\u00df\ndie f\u00fcr die Fachhochschule Vogtland nutzbaren Geb\u00e4ude\nund Grundst\u00fccke bis zur Entscheidung des Wissenschafts-\nrates verf\u00fcgbar bleiben\u201c \u2013 aus dem Antrag herausgenom-\nmen haben, und zwar mit dem Argument, es k\u00f6nnte viel-\nleicht f\u00fcr den Wissenschaftsrat so etwas wie eine N\u00f6tigung\nsein, wenn wir gar schon Grundst\u00fccke f\u00fcr diese Fachhoch-\nschule reservieren. Dann wird er vielleicht gnatzig und\nmacht es erst recht nicht.\nDie logische Meisterleistung besteht nun darin, da\u00df Sie\neine Forderung an die Staatsregierung in eine Begr\u00fcndung\nbringen. Sie k\u00f6nnen mal in den einschl\u00e4gigen W\u00f6rterb\u00fc-\nchern nachgucken, was Begr\u00fcndung hei\u00dft. Begr\u00fcndung\nhei\u00dft, Gr\u00fcnde f\u00fcr etwas angeben, etwas mit Gr\u00fcnden bele-\ngen, Angabe von Gr\u00fcnden zum Gegenstand, also die Be-\nzeichnung des Vordergliedes der Grund-Folge-Beziehung.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nIch stelle fest, die Aufforderung an die Staatsregierung, ein\nGrundst\u00fcck f\u00fcr die Fachhochschule Vogtland bereitzuhal-\nten, ist der Grund daf\u00fcr, da\u00df Sie diese Fachhochschule\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5590\n\n\n\ngr\u00fcnden wollen. Offensichtlich hat die Staatsregierung zu\nviele Grundst\u00fccke. Weil sie nicht wei\u00df, was sie damit\nmachen soll, gr\u00fcndet sie hin und wieder in absehbarer Zeit\numgehend, also im Jahr 2000, eine Fachhochschule.\n\n(Starker Beifall bei Linke Liste/PDS,\nSPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. \u2013 Kein Redebedarf. Die F.D.P.-Fraktion. M\u00f6ch-\nten Sie, oder m\u00f6chten Sie nicht sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n,\nHerr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben eigentlich in diesem Hause immer die\nGrunds\u00e4tze \u2013 so glaubte ich \u2013 zur Anwendung gebracht,\nda\u00df man glaubhafte Antr\u00e4ge vortr\u00e4gt mit der Zielrichtung,\nda\u00df dann auch unsere B\u00fcrger in der Lage sind, die Ernst-\nhaftigkeit und die innere \u00dcberzeugung daraus ableiten zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber, meine Damen und Herren, was sich mit diesem Bei-\nspiel vollzieht, geht \u2013 das mu\u00df ich sagen \u2013 \u00fcber meine\nHutschnur, die ich ertragen kann, hinaus. Es ist nach mei-\nner Meinung unfair \u2013 auch gegen\u00fcber unseren B\u00fcrgern \u2013,\nauf der einen Seite \u2013 Herr F\u00f6rster, ich stimme Ihnen vollin-\nhaltlich zu \u2013, etwas erst abzulehnen und dann neu zu be-\nantragen. Es ist darum gerungen worden, die berechtigten\nForderungen dieser Region hier einzubringen, als es um\nFragestellungen ging, wo wir mit der Struktur noch nicht\nsicher waren und wo wir auch noch keine sichere Basis f\u00fcr\ndas Finanzierungskonzept hatten. Das ist nun in m\u00fchevol-\nler Arbeit gelungen, und ich glaube auch, da\u00df dazu die\nnotwendige Einsicht in diesem Haus vorhanden war.\nJetzt kommt dieser Antrag, der aus meiner Sicht, aus der\nSicht meiner Fraktion nur die Zielrichtung hat, etwas im\nHinblick auf das Jahr 1994 darzustellen, da\u00df man also zu-\ns\u00e4tzlich etwas f\u00fcr die Region tun will, was man eigentlich\ngar nicht tun kann, was wir aber alle gemeinsam wollen.\nWenn wir so Politik machen, werden wir gemeinsam un-\nglaubw\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Von der\nSPD-Fraktion ist darum gebeten worden, \u00fcber die Nr. 14\nder Drucksache 1/3827 einzeln abzustimmen.\nDie Nr. 14 betrifft also die Sachlage, \u00fcber die wir jetzt ge-\nsprochen haben. Dort fordert die SPD-Fraktion mit ent-\nsprechenden Unterschriften eine namentliche Abstim-\nmung zu ihrem \u00c4nderungsantrag, der die Beschlu\u00df-\nempfehlung komplett ersetzt.\nFreifrau von Fritsch, jetzt ist eigentlich keine Redezeit\nmehr,  denn wir stimmen nur noch ab.  Sie  hatten  vorhin\n7 Minuten Redezeit als F.D.P.-Fraktion.\n\n(Frau von Fritsch, F.D.P.:\nDas ist ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag!)\n\nDann mu\u00df es ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung sein, bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Mir\ngeht es nur darum, da\u00df \u00fcber die 1. Beschlu\u00dfempfehlung\nebenfalls einzeln abgestimmt wird. \u2013 Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nat\u00fcrlich, das ist berechtigt.\nWir kommen damit zur Abstimmung. Wir stimmen also\nab \u00fcber die 1. Beschlu\u00dfempfehlung zu dem Thema ,,Auf-\nbauhypotheken\u201c: ,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, den\nAntrag abzulehnen.\u201c Das ist die Beschlu\u00dfempfehlung. Wir\nhaben die Drucksache 1/3827 vorliegen. Zur Nr. 1., betref-\nfend Drucksache 1/3240 und 1/3522, hat der Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df die Beschlu\u00dfempfehlung gegeben,\nden Antrag abzulehnen. Dar\u00fcber stimmen wir jetzt ab.\nWer dieser Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung gibt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 3 Stimmen dagegen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist der Beschlu\u00dfempfehlung entsprochen und\nder Antrag abgelehnt.\nWir kommen zu Nr. 6: Das ist die Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung zur\nDrucksache 1/3507, Entflechtung der WAB-Strukturen:\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu\nersuchen \u2026\u201c\nWer dieser Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere An-\nzahl von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nOhne Stimmenthaltung. Damit ist die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung mehrheitlich best\u00e4tigt.\nWir kommen nun zur Beschlu\u00dfempfehlung Nr. 14. Hierzu\nliegt uns ein \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion vor, der\ndie Beschlu\u00dfempfehlung aufhebt. Der \u00c4nderungsantrag\nlautet: ,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen \u2026\u201c und bekr\u00e4ftigt\nseine Drucksache 1/1378, Nr. 2, ,,... die Staatsregierung\naufzufordern \u2026\u201c Hier ist eine namentliche Abstimmung\ngefordert.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD: Begr\u00fcndung!)\n\nWollen Sie noch eine Begr\u00fcndung geben? \u2013 Ja, bitte sch\u00f6n,\ndann gehen Sie doch bitte an das Mikrofon. Bitte sch\u00f6n,\nMikro 1.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich lege ausdr\u00fccklich Wert darauf, da\u00df es sich bei\nunserem \u00c4nderungsantrag um die w\u00f6rtliche Formulie-\nrung des Beschlusses des Landtages vom 11.3.92 handelt.\nUnd es geht jetzt darum, da\u00df der Landtag und jeder ein-\nzelne Abgeordnete sagt, ob er noch zu diesem Beschlu\u00df\nsteht oder nicht und inwieweit er der Staatsregierung ge-\nstattet,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nvon diesem Beschlu\u00df abzuweichen, und daf\u00fcr noch Vor-\nschub leistet. Das ist die Frage, die jetzt mit der namentli-\nchen Abstimmung steht.\n\n(Schiemann, CDU: Man kann dazulernen!)\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte gegen diesen \u00c4nderungsantrag sprechen.\nErstens sind wir der Meinung, da\u00df wir als Landtag\nBeschl\u00fcsse, die wir gefa\u00dft haben, nicht noch einmal fassen\nm\u00fcssen;\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund zweitens m\u00f6chte ich Sie, lieber Kollege F\u00f6rster, darauf\nhinweisen, das Wort ,,unverz\u00fcglich\u201c steht im alten Antrag\nnicht. Insofern ist das nicht das gleiche. Also, Sie sollten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5591\n\n\n\ndann schon bei konkreten Aussagen bleiben. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wer also dem \u00c4nderungsan-\ntrag der SPD-Fraktion seine Zustimmung geben will, der\nantwortet bei der namentlichen Abstimmung mit Ja. \u2013 Zur\nGesch\u00e4ftsordnung.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich darf eine sach-\nliche Richtigstellung machen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nNach der Abstimmung, Herr Pr\u00e4sident!)\n\nEs ist hier eindeutig die Unwahrheit gesagt worden. In der\nBeschlu\u00dfempfehlung \u2013 ich habe sie hier \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich mu\u00df\nSie fragen, w\u00fcrde diese Richtigstellung das Abstimmungs-\nergebnis gegebenenfalls beeinflussen. Nur dann ist es zu-\nl\u00e4ssig.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Ja, es beeinflu\u00dft dieses Abstim-\nmungsergebnis. In der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses, Drucksache 1/1378, steht: ,,... die Staatsregierung\naufzufordern, umgehend eine Konzeption \u2026\u201c \u2013, und bei\nuns stehen die gleichen Worte. Es ist also nicht richtig, was\nHerr Leroff hier gesagt hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte, die Diskussion zu\nbeenden. Ich komme zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD in der Drucksache 1/3900 seine Zu-\nstimmung geben will, der antwortet mit Ja. Wer das nicht\nwill, der antwortet mit Nein oder Stimmenthaltung.\nBitte, wir werden jetzt bei der ersten namentlichen Abstim-\nmung ausprobieren, wie wir das hier h\u00f6ren. Ich bitte, klar\nund deutlich zu antworten. Wir beginnen.\n\nDr. Feig, SPD: Ich rufe auf zur Abstimmung in der 79. Sit-\nzung am 15. Oktober 1993 \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD, Drucksache 1/3900, beginnend mit dem\nBuchstaben A.\nAckermann, Leonore  \u2013\nAdler  Ja\nAlbrecht \u2013\nArnold  \u2013\nBandmann  \u2013\nBartl  \u2013\nBaum  Nein\nBeyer  Nein\nProf. Dr. Biedenkopf  \u2013\nBinus  Nein\nBolick  Nein\nB\u00f6rner  Nein\nDr. B\u00f6ttger  Ja\nDr. B\u00f6ttrich  \u2013\nBr\u00fcckner  Nein\nDr. Buttolo  Nein\nClemens  Nein\nColditz  Nein\nCzok  Nein\nProf. Dr. Dierich  Nein\nDr. Donner  Ja\nDreikopf  Ja\n\nD\u00fcrrschmidt  Ja\nDyrlich  Ja\nEinsle, Siegrun  Nein\nElsner  Ja\nEnders  Nein\nDr. Feig  Ja\nProf. Dr. F\u00f6rster  Ja\nFranke  Nein\nDr. Friedrich  Ja\nFritsch, Angelika von  Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  \u2013\nGaber  Ja\nGallert  \u2013\nGangloff, Maria  Ja\nGeorgi, Ute  \u2013\nGerlach  Ja\nDr. Gerstenberg  Ja\nGoliasch  \u2013\nGro\u00df  \u2013\nGruhle, Gertraude  Nein\nDr. Gr\u00fcning  Ja\nG\u00fcnther  Nein\nde Haas, Friederike  Ja\nHahn  Nein\nDr. H\u00e4hle  Nein\nDr. Harbauer  Ja\nHatzsch  Ja\nHauck  Nein\nProf. Dr. Hegewald  Ja\nHeinrich  Nein\nHeinz  Ja\nHenke, Rita  Nein\nDr. Hielscher  Ja\nHubrig, Andrea  Nein\nProf. Dr. Husemann  Nein\nIltgen  \u2013\nDr. Jahr  \u2013\nJurk  Ja\nKannegie\u00dfer  Nein\nKehl  Ja\nKeller, Karin  Nein\nDr. Klau\u00dfner  Nein\nKlinnert  Nein\nKockert  \u2013\nKosel  \u2013\nDr. Krone  Nein\nDr. Kr\u00f6ber  Ja\nKubicek, Annelies  \u2013\nKulscher, Ursula  Ja\nDr. Kunckel  \u2013\nDr. Kunzmann  Ja\nK\u00fchnel  Nein\nK\u00fchnrich  Nein\nDr. Langer  Ja\nDr. Laue  Nein\nLehmann  Nein\nLehner  Nein\nLeroff  Nein\nDr. Lersow  Ja\nDr. Lippmann  \u2013\nLochbaum  Ja\nLochmann, Corinna  Ja\nMadai  \u2013\nM\u00e4dler  Ja\nProf. Dr. Mannsfeld  Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5592\n\n\n\nProf. Dr. Marcus  \u2013\nMatko  \u2013\nMatzke, Cornelia  \u2013\nMende  Nein\nDr. Metz  Nein\nM\u00fcller, Helmut  Nein\nM\u00fcller, Kornelia  \u2013\nDr. M\u00fcnch  Nein\nNoack  Nein\nDr. Nowak  \u2013\nOtt  \u2013\nPietzsch  Nein\nPlobner  Ja\nProf. Dr. Porsch  Ja\nDr. Prei\u00dfler  Ja\nRade  \u2013\nRasch  Nein\nReber  Nein\nDr. Reinfried  \u2013\nDr. Richter, Christoph  Nein\nRichter, Gerd  Nein\nRichter, Hans J\u00fcrgen  Ja\nRichter, Joachim  Ja\nRichter, Wolfgang  \u2013\nRohwer  Nein\nDr. R\u00f6\u00dfler  Nein\nDr. Rudorf  Ja\nRush, Antje  \u2013\nSandig  \u2013\nSchiemann  Nein\nSchimpff  Nein\nProf. Dr. Schindler  Ja\nSchmidt  Nein\nSchneider, Angela  Ja\nSchowtka  Nein\nDr. Schramm  Nein\nSchreier  Ja\nDr. Schubert  \u2013\nDr. Schwarz, Gisela  Ja\nSimon, Bettina  Ja\nSpantig  Nein\nSprotte  Nein\nDr. Starke  Ja\nStempell  Ja\n\nStetter, Inge  Ja\nProf. Dr. S\u00fc\u00df  Nein\nTempel  Ja\nTeubner  Nein\nThomaschk  Nein\nDr. Tiedt  Ja\nTippach  Ja\nTr\u00f6ger  \u2013\nUhlmann  Ja\nUlbricht  Nein\nVaatz  \u2013\nDr. Viehweger  \u2013\nVogler  Nein\nVoigt, Maika  \u2013\nDr. Volkmer, Marlies  Ja\nWeber, Michael  \u2013\nWeber, Peter  Nein\nDr. Weber, Wolfgang  \u2013\nWehnert  Ja\nDr. Weise  Nein\nWei\u00df, Christine  Stimmenthaltung\nDr. Wildf\u00fchr  Nein\nWinkler  \u2013\nDr. Wirth, Gabriele  Ja\nWittig, Barbara  Ja\nWitzschel  Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria  Nein\nDr. Zimmermann  Nein\nZschoche, Brigitte  Ja\nIst jemand im Saal nicht aufgerufen worden? \u2013 Ich stelle\ndamit die vollst\u00e4ndige Aufnahme fest.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Eine \u00fcberschl\u00e4gige Rechnung ergibt, da\u00df der\n\u00c4nderungsantrag damit mehrheitlich abgelehnt worden\nist. Das genaue Ergebnis gebe ich dann nach \u00dcberpr\u00fcfung\nbekannt. Ich hoffe auf Ihr Einverst\u00e4ndnis, wenn wir in der\nTagesordnung fortfahren.\nIch m\u00f6chte noch sagen, da\u00df alle anderen Beschlu\u00dfempfeh-\nlungen dadurch, da\u00df wir nicht dar\u00fcber abgestimmt haben,\nvom Landtag zur Kenntnis genommen worden sind und\ndamit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung zu-\ngestimmt wurde.\nDamit kommen wir zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses\nDrucksache 1/3820\n\nHier haben wir eine Reihe von W\u00fcnschen zur getrennten\nAbstimmung. Es sind getrennte Abstimmungen f\u00fcr die\nSeite 20 beantragt.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nHerr Pr\u00e4sident, wir haben Redebedarf angemeldet!)\n\n\u2013 Oh, Pardon. Ich habe das versehen. Entschuldigung,\nRedebedarf \u2013 ja, Entschuldigung, ich habe das versehen \u2013\nin der Reihenfolge:  CDU,  SPD,  Linke Liste/PDS,  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. W\u00fcnscht die CDU-Fraktion das\nWort?\n\n(Zuruf von der CDU: Nein!)\n\n\u2013 Nicht. Dann die SPD-Fraktion, Frau Abg. Wittig. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Wittig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Im Zusammenhang mit der K\u00fcndigung eines ehemali-\ngen IM, der bis zum 2.4.1993 Polizeif\u00fchrer in einer Hun-\ndertschaft der s\u00e4chsischen Polizei war, wurde zun\u00e4chst auf\nCDU-Antrag versucht, die ganze Petition zur\u00fcckzustellen,\nobwohl dazu keine Notwendigkeit bestand. Schlie\u00dflich\nwurden mit CDU-Mehrheit zwei Abschnitte aus dem\nBericht herausgestrichen. Sie ber\u00fchren die \u00dcberpr\u00fcfung\nder Personalpolitik der Staatsregierung, insbesondere im\nInnenministerium, f\u00fcr deren Durchf\u00fchrung mit aller Kon-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5593\n\n\n\nsequenz Herr Staatsminister Eggert zust\u00e4ndig ist. Leider\nist er nicht da. Seine Wechselb\u00e4der in der Vergangenheits-\nbew\u00e4ltigung und in der Personalpolitik sollen vertuscht\nwerden.\nJ\u00fcngste \u00c4u\u00dferungen in der Presse belegen ebenfalls seine\nver\u00e4nderte Haltung. So schreibt der Berichterstatter: Zu-\nn\u00e4chst ist den Petenten zu folgen, wenn sie das Verfahren\nr\u00fcgen.\nDie zust\u00e4ndigen Dienststellen des Innenministeriums\nhaben den Vertrauensgrundsatz verletzt, wenn ein Beam-\nter dreimal angeh\u00f6rt und ihm jedesmal die Weiterbesch\u00e4f-\ntigung versichert wird, danach aber trotzdem entlassen\nwird.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nLetztmalig wurde der Beamtenanw\u00e4rter am 2.3.1993 von\nder Unabh\u00e4ngigen Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der Eig-\nnung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst im Innenministerium ge-\nh\u00f6rt. Zum Abschlu\u00df des Gespr\u00e4chs teilte der Vorsitzende\nder Kommission mit, da\u00df er im Polizeivollzugsdienst des\nFreistaates verbleiben k\u00f6nne.\nDabei wurde nicht beachtet, da\u00df Beamte, die in ihrer Er-\nkl\u00e4rung zur politischen Vergangenheit unvollst\u00e4ndige\noder unwahre Angaben gemacht haben, grunds\u00e4tzlich aus\ndem Beamtenverh\u00e4ltnis auf Probe zu entlassen sind.\nEs ist also zu fragen, warum der Beamte nicht schon 1991\nentlassen wurde, zumal es 1990 und 1991 Kabinettsbe-\nschl\u00fcsse und Weisungen des Ministerpr\u00e4sidenten gab, die\nbesagten, da\u00df die nachgewiesene T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS\neine Besch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst der Landesver-\nwaltung ausschlie\u00dft.\nDie vom Einigungsvertrag vorgegebene Pflicht der Dienst-\nstellen, die Zumutbarkeit der Besch\u00e4ftigung im \u00f6ffent-\nlichen Dienst festzustellen, l\u00e4\u00dft der \u00fcberpr\u00fcfenden und\nentscheidenden Stelle einen Ermessensspielraum. Hier\nsind gewi\u00df Argumente wie hohe Einsatzbereitschaft und\nausgezeichnete F\u00fchrungst\u00e4tigkeit einzubeziehen.\nHier geht es auch nicht um Schuldnachweis oder Straf-\ntaten. Diese bleiben einem Gericht vorbehalten. Hier geht\nes einzig und allein darum, ob es zumutbar ist, da\u00df ein\nehemaliger IM, der Berichte \u00fcber Menschen an einen mili-\nt\u00e4rischen, nicht rechtsstaatlich kontrollierten Geheimdienst\ngeschrieben hat, in einem sensiblen Bereich, n\u00e4mlich im\nPolizeibereich, als Hundertschaftsf\u00fchrer, in einem demo-\nkratischen Rechtsstaat als Beamter besch\u00e4ftigt wird. Diese\nFrage hat das Kabinett verneint.\nDer Innenminister dagegen hat die eindeutige Konsequenz\nzeitweilig vermissen lassen. Darum ist es zu diesen Unge-\nreimtheiten im Verfahren der Besch\u00e4ftigung und Verbeam-\ntung sowie der jetzigen Entlassung gekommen.\nDer geschilderte Sachverhalt sollte den Petenten nicht in\nvollem Umfang zur Kenntnis gegeben werden. Um\nMi\u00dfverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Der Bitte der Petenten\nkann nat\u00fcrlich nicht entsprochen werden.\nWir enthalten uns der Stimme, weil mit CDU-Mehrheit ein\nBericht gek\u00fcrzt wurde, den wir in voller L\u00e4nge f\u00fcr not-\nwendig gehalten haben.\n\n(Zuruf des Abg. Binus, CDU)\n\n\u2013 Mit diesem Redebeitrag konnte wenigstens \u00d6ffentlich-\nkeit hergestellt werden, Herr Binus.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte.\n\nCzok, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich wei\u00df nicht, ob ich das an\ndieser Stelle schon darf. Ich m\u00f6chte dazu eine sachliche\nRichtigstellung geben.\n\n(Binus, CDU: Wie vorhin!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Im Prinzip d\u00fcrfen Sie das, ja.\n\nCzok, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Frau Wittig! Der Petitionsausschu\u00df ist der Be-\ngr\u00fcndung der Beschlu\u00dfempfehlung des Berichterstatters,\nder zugleich Vorsitzender des 2. Untersuchungsausschus-\nses ist, der sich mit der Personal\u00fcberpr\u00fcfung in den Ge-\nsch\u00e4ftsbereichen SMI und SMK befa\u00dft, insoweit nicht ge-\nfolgt, als er die Petition zum Anla\u00df nehmen wollte, beson-\nders dem Staatsminister des Innern zu unterstellen, da\u00df\nletztendlich politische und nicht rechtliche Gr\u00fcnde zur\nvorgesehenen Entlassung gef\u00fchrt h\u00e4tten und er zeitweise\ndie eindeutige Konsequenz aus einer Kabinettsentschei-\ndung zur betreffenden T\u00e4tigkeit f\u00fcr das ehemalige\nMfS/AfNS habe vermissen lassen. Der Berichterstatter ver-\nsuchte mit allgemeinen Vermutungen und Unterstellun-\ngen zu der im Gesch\u00e4ftsbereich der SED durchgef\u00fchrten\nPersonal\u00fcberpr\u00fcfung den Eindruck zu erwecken, da\u00df dies\nbereits das Ergebnis der Arbeit des 2. Untersuchungsaus-\nschusses sei.\nWesentlich ist doch, da\u00df schlie\u00dflich, wenn auch erst sp\u00e4ter,\nin diesem Einzelfall die richtige Konsequenz gezogen\nwird. Es ist zwar einzur\u00e4umen, da\u00df schon fr\u00fcher die Ent-\nlassung h\u00e4tte vorgenommen werden m\u00fcssen. Bei der Viel-\nzahl von \u00dcberpr\u00fcfungen k\u00f6nnen jedoch Fehler in Einzel-\nf\u00e4llen nicht v\u00f6llig ausgeschlossen werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, bei einer\nRichtigstellung geht es um die Richtigstellung einzelner\nFakten. Ich wei\u00df nicht, ob Sie jetzt ein ganzes Urteil vorle-\nsen k\u00f6nnen.\n\nCzok, CDU: Ich denke, da\u00df das zur Richtigstellung noch\ndazugeh\u00f6rt, weil Frau Wittig einfach etwas falsch darge-\nstellt hat.\nDer vorliegende Fall belegt jedoch nur, da\u00df auch in einem\nEinzelfall noch sp\u00e4ter die erforderlichen Personalentschei-\ndungen konsequent getroffen werden. Es geht hier um\neinen Einzelfall, eine Petition, und nicht um den Unter-\nsuchungsgegenstand im Untersuchungsausschu\u00df, dem im\nErgebnis nicht abgeholfen werden kann. Dar\u00fcber besteht\nauch mit dem Berichterstatter \u00dcbereinstimmung.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier gibt es noch Rede-\nbedarf. \u2013 Bitte.\n\nFrau Wittig, SPD: Ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch eine Richtig-\nstellung der \u00c4u\u00dferungen von Herrn Czok vornehmen. Das\nm\u00fcssen Sie mir bitte nachsehen. Mir wurde vorgeworfen,\nda\u00df ich etwas Falsches gesagt h\u00e4tte. Ich m\u00f6chte das zu-\nr\u00fcckweisen. Es ging uns auch nicht darum, den Vorsitzen-\nden des Untersuchungsausschusses hier in irgendeiner\nWeise in den Vordergrund zu heben, sondern es ging um\ndie Fakten in dieser Petition.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Das ist sehr richtig \u2013\nBinus, CDU: Herr Czok, stellen Sie das richtig! \u2013\n\nEinzelbeifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5594\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wird noch weiterer Redebe-\ndarf angemeldet? Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P.? \u2013 Nein.\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die einzelnen\nPetitionen.\nVorher kann ich Ihnen noch einmal das Ergebnis der vor-\nherigen Abstimmung zum \u00c4nderungsantrag der SPD mit-\nteilen: Es haben 54 Abgeordnete daf\u00fcr gestimmt, 65 Abge-\nordnete haben dagegen gestimmt, und es gab eine Stimm-\nenthaltung. Damit ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt. Das hatte ich schon gesagt.\nWir kommen nun zu den Petitionen. Seite 20. Auf dieser\nSeite ist nur eine Petition. Ich wei\u00df nicht, ob es Ihnen etwas\nn\u00fctzt, wenn ich jedes Mal die Nummer vorlese. Ich werde\ndas nur tun, wenn es mehrere auf einer Seite gibt.\nDie Thematik lautet: Erhebung von Abfallgeb\u00fchren durch\nden Landkreis Freiberg. Die Fraktion Linke Liste/PDS hat\nEinzelabstimmung gefordert. Wer der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Es gibt keine Gegenstimmen. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\nStimmenthaltungen.\nWir kommen zur Seite 21 \u2013 Rentenversicherung \u2013, bean-\ntragt von Linke Liste/PDS. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Ich sehe etwa 10 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen. \u2013 Doch,\nEntschuldigung, das war etwas im Dunkeln. Es gibt eine\nStimmenthaltung.\nWir kommen zur unteren H\u00e4lfte der Seite 23, zur Be-\nschlu\u00dfempfehlung zum Tarifrecht. Das hat die Fraktion\nLinke Liste/PDS beantragt. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist auch hier die gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es gibt etwa 12 Stimmenthaltungen. Damit ist\nso beschlossen.\nWir kommen zur Seite 27 \u2013 Rentenversicherung \u2013, Antrag\nvon Linke Liste/PDS. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Es gibt eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es gibt 12 Stimmenthaltungen. Damit ist das so\nbest\u00e4tigt.\nWir kommen zur Seite 40. Zum Thema Beamtenrecht\nhaben die Fraktionen Linke Liste/PDS, CDU und SPD\ngetrennte Abstimmung beantragt. Wer der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung zum Beamtenrecht \u2013 das ist also die untere H\u00e4lfte\nder Seite \u2013 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Es gibt 8 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es gibt eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthal-\ntungen. Das ist somit best\u00e4tigt.\nWir kommen zur Seite 45 \u2013 Tarifrecht \u2013, von der Fraktion\nLinke Liste/PDS beantragt. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.  Das  ist  die  gro\u00dfe  Mehrheit.  Wer  ist  dagegen? \u2013\nEs gibt 12 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs gibt 2 Stimmenthaltungen. Die Beschlu\u00dfempfehlung ist\ndamit best\u00e4tigt.\nIch komme zur Seite 53, zum Thema \u00d6ffentlicher Dienst.\nDas ist die Petition 02665. Es ist also die auf der Mitte der\nSeite stehende Petition. Die getrennte Abstimmung wurde\n\nvon der Fraktion Linke Liste/PDS beantragt. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Es gibt 2 Gegenstim-\nmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt 12 Stimment-\nhaltungen. Damit ist das so best\u00e4tigt.\nBitte sch\u00f6n, wir kommen zur Seite 56 \u2013 Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetz \u2013, beantragt von den Fraktionen Linke Liste/PDS\nund SPD. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Es gibt 3 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es gibt eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist das mehrheitlich best\u00e4tigt worden.\nWir kommen zur Seite 59 \u2013 Jagdscheinerteilung \u2013, bean-\ntragt von der CDU-Fraktion,\n\n(Heiterkeit bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS \u2013 Wehnert, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\n\nGleich nach dem Parteitag!)\n\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013\n\n(Oh! bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs gibt 9 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs gibt 4 Stimmenthaltungen. Damit ist auch diese\nBeschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses best\u00e4tigt.\nWir kommen zur Seite 64 \u2013 Beschulung der Grundsch\u00fcler.\nWenn ich das richtig verstehe, beantragt die CDU-Fraktion\ndie R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df. Ist das richtig?\n\n(Zurufe von der CDU: Ja.)\n\nDamit stimmen wir nicht \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung,\nsondern zuerst \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung in den Aus-\nschu\u00df ab. Wer dieser R\u00fcck\u00fcberweisung die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die\n\u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 3 Stimmenthaltungen. Damit ist die R\u00fcck-\n\u00fcberweisung beschlossen und die Beschlu\u00dfempfehlung\nabgelehnt.\nWir kommen zur Seite 74 \u2013 F\u00f6rdermittelbewilligung \u2013,\nbeantragt von der Fraktion Linke Liste/PDS. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 2 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 10 Stimmenthaltungen. Damit ist die\nBeschlu\u00dfempfehlung best\u00e4tigt.\nSeite 84 \u2013 Schlie\u00dfung Kinderheim ,,Heiterblick\u201c \u2013, bean-\ntragt von der Fraktion Linke Liste/PDS. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 12 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 4 Stimmenthaltungen. Damit so best\u00e4-\ntigt.\nIch komme zur Seite 85 \u2013 Besetzung der Schulleiterstelle.\nHier beantragt die CDU-Fraktion die R\u00fcck\u00fcberweisung in\nden Ausschu\u00df. Wer diesem Antrag die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist auch hier\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 3 Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 12 Stimmenthaltungen.\nDamit ist die R\u00fcck\u00fcberweisung beschlossen. Die\nBeschlu\u00dfempfehlung ist damit abgelehnt.\nDie letzte Beschlu\u00dfempfehlung Seite 93 \u2013 Bewertung von\nKriegsbesch\u00e4digungen \u2013, beantragt von der Fraktion Linke\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5595\n\n\n\nListe/PDS. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 3 Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 12 Stimmenthaltungen.\nDamit so beschlossen.\nAlle anderen Petitionen werden entsprechend der\nGesch\u00e4ftsordnung als durch den Landtag best\u00e4tigt ange-\nsehen.\nJetzt kommen noch Erkl\u00e4rungen zum Abstimmungsver-\nhalten. Bitte sch\u00f6n, Herr Clemens.\n\nClemens, CDU: Ich m\u00f6chte erkl\u00e4ren, warum ich der Peti-\ntion auf Seite 40 nicht zugestimmt habe: weil genau der\nAbsatz, der von Frau Wittig begonnen wurde zu zitieren \u2013\n\ndas Zitatende hat sie leider vorhin vergessen, er beginnt\nauf der Seite 41 mit ,,Zun\u00e4chst\u201c und endet mit ,,aus-\nschlie\u00dft\u201c \u2013, ebenfalls noch h\u00e4tte gestrichen werden m\u00fcs-\nsen. Mir ist die Streichung im Petitionsausschu\u00df, die von\nFrau Wittig hier angef\u00fchrt und kritisiert wurde, nicht weit\ngenug gegangen.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Behandlung\ndes Tagesordnungspunktes 8 beendet. Zum Tagesord-\nnungspunkt 7 hatte ich das Abstimmungsergebnis\nbekanntgegeben.\n\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nKleine Anfragen\n\nZentraldeponie Cr\u00f6bern bei B\u00f6hlen\nDrucksache 1/3513, Antrag des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDie Antwort der Staatsregierung liegt seit dem 22.9.1993\nvor. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort, Herr Gaber.\n\nGaber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Ich habe die\nKl\u00e4rung der noch offenen Fragen mit Herrn Vaatz verein-\nbart. Wir k\u00f6nnen heute auf diesen Tagesordnungspunkt\nverzichten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier habe ich noch die\nKleine Anfrage der Frau Georgi vorliegen. Sie ist gestri-\nchen? \u2013\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben die\nTagesordnung abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Ter-\nmin f\u00fcr die 80. Sitzung auf Donnerstag, den 18. November\n1993, festgelegt. Ich lade Sie dazu herzlich wieder in diesen\nSaal ein.\n\nDie Plenarsitzung ist beendet. Einen sch\u00f6nen Abend.\nGl\u00fcck auf!\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.45 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 71 58 37 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 15. Oktober 1993\n\n5596\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Errichtung einer ,,Stiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c\n\t4 Gewalt in den Medien\n\t5 Deutsches Hilfsprogramm f\u00fcr Kuba\n\t6 Erhalt der Ortschaft Heuersdorf im Landkreis Borna\n\t7 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t8 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses\n\t9 Kleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}