{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T03:09:27Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:36:55Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:36:55Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "489",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T03:09:27Z",
        "date": "2001-10-11T10:36:55Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/61 22.01.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-09T03:09:27Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:36:55Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T03:09:27Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:36:55Z",
        "modified": "2001-10-11T10:36:55Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1810",
            "3292",
            "3345",
            "3150",
            "748",
            "6112",
            "4949",
            "4084",
            "6225",
            "5932",
            "5250",
            "6004",
            "5600",
            "6017",
            "5542",
            "5148",
            "5960",
            "5817",
            "6644",
            "5082",
            "6134",
            "5745",
            "5169",
            "5154",
            "5663",
            "6046",
            "5606",
            "6215",
            "5293",
            "5608",
            "5521",
            "5772",
            "5585",
            "5521",
            "4930",
            "4657",
            "5718",
            "6557",
            "5887",
            "6408",
            "5643",
            "5565",
            "6155",
            "5957",
            "4813",
            "5924",
            "6157",
            "6285",
            "6142",
            "5915",
            "6356",
            "2837",
            "2793",
            "3287",
            "6551",
            "6094",
            "6174",
            "5928",
            "5750",
            "5665",
            "6455",
            "6274",
            "6189",
            "4976",
            "5833",
            "6318",
            "6480",
            "6650",
            "5386",
            "6345",
            "6012",
            "6308",
            "5904",
            "5247",
            "6446",
            "6472",
            "5939",
            "6112",
            "5756",
            "4723",
            "2353",
            "4207",
            "5855",
            "5766",
            "4974",
            "4281",
            "5797",
            "6184",
            "6446",
            "5334",
            "4894",
            "6128",
            "6194",
            "3691",
            "5564",
            "4900",
            "4981",
            "4954",
            "3369"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T03:09:27Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:36:55Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/61 22.01.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_61_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/61 22.01.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "99"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/61 22.01.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/61\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n61. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 9.59 Uhr Dresden, 22. Januar 1993, Haus der Kirche Schlu\u00df: 20.43 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4193\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4193\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4193\nLeroff, CDU 4193\nKosel, Linke Liste/PDS 4194\nGoliasch, CDU 4194\nDyrlich, SPD 4194\n\n1  Aktuelle Stunde\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 4195\n\n   1. Aktuelle Debatte\nPlanungs- und Genehmigungsverfahren zum\ngro\u00dffl\u00e4chigen Abbau von Steinen und Erden\nim Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 4195\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4195\nDr. Lersow, SPD 4196\nSchreier, Linke Liste/PDS 4196\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4197\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4197\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4198\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 4198\nDr. Starke, SPD 4198\nLeroff, CDU 4198\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4199\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4200\nDr. Starke, SPD 4200\nG\u00fcnther, CDU 4201\nKockert, CDU 4201\nKockert, CDU 4202\n\n   2. Aktuelle Debatte\nGewalt in den Medien\nAntrag der Fraktion der CDU 4202\n\nGro\u00df, CDU 4202\nM\u00e4dler, SPD 4202\nM\u00e4dler, SPD 4203\nGro\u00df, CDU 4203\nFrau Einsle, CDU 4203\nKosel, Linke Liste/PDS 4203\nKosel, Linke Liste/PDS 4204\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4204\nSchimpff, CDU 4204\nOtt, F.D.P. 4204\nOtt, F.D.P. 4205\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 4205\nEggert, Staatsminister des Innern 4205\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4207\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 4207\nDyrlich, SPD 4207\nFrau Gruhle, CDU 4208\nRasch, CDU 4208\nRasch, CDU 4209\nSchimpff, CDU 4209\n\n   3. Aktuelle Debatte\nEinschr\u00e4nkung von Umwelt- und B\u00fcrger-\nbeteiligungsrechten durch das sog.\nInvestitionserleichterungsgesetz und das\nPlanungsvereinfachungsgesetz\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4210\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4210\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4210\nLehmann, CDU 4211\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4211\nGerlach, SPD 4212\nSchreier, Linke Liste/PDS 4212\nEggert, Staatsminister des Innern 4213\n\n\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4213\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4214\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4214\nHeinrich, CDU 4215\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4215\nFranke, CDU 4216\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4216\n\n   4. Aktuelle Debatte\nHaltung des s\u00e4chsischen Parlaments zu den\nPl\u00e4nen des Sozialabbaus 1993 und zu den\nErwartungen an den sog. Solidarpakt\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS 4217\n\nBartl, Linke Liste/PDS 4217\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4218\nFrau Georgi, F.D.P. 4218\nFrau Henke, CDU 4219\nFrau Henke, CDU 4220\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4220\nStempell, CDU 4220\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4221\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4222\nTempel, SPD 4222\nPietzsch, CDU 4222\nPietzsch, CDU 4223\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4223\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 1/2698 4223\n\n\u2013 Finanzielle Regelung der beruflichen Ausbil-\ndung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern an\nmedizinischen Fachschulen (Frage Nr. 1)\nFrau Georgi, F.D.P. 4223\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4223\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4224\nFrau Georgi, F.D.P. 4224\n\n\u2013 Recht auf Volksantrag und Volksbegehren in\nder S\u00e4chsischen Verfassung (Nr. 2)\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4224\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4224\n\n\u2013 Benzinpreisniveau (Nr. 3)\nFrau Wei\u00df, CDU 4224\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4225\n\n\u2013 S\u00e4chsische Bauordnung (Nr. 6)\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4225\nEggert, Staatsminister des Innern 4225\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4226\n\n\u2013 Kulturgroschen (Nr. 21)\nFrau Georgi, F.D.P. 4226\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4226\n\n\u2013 Anerkennung der Dienstjahre f\u00fcr Lehrer im\nFreistaat Sachsen (Nr. 5)\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4226\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4227\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4227\n\n\u2013 Verbrennungsanlage f\u00fcr medizinischen\nSonderm\u00fcll (Nr. 24)\nSchiemann, CDU 4227\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4227\nSchiemann, CDU 4228\n\n\u2013 Sitzungsr\u00e4ume f\u00fcr den Hauptpersonalrat\n(Nr. 7)\nFrau Wittig, SPD 4228\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4228\n\n\u2013 Grenz\u00fcberwachung (Nr. 15)\nBartl, Linke Liste/PDS 4228\nEggert, Staatsminister des Innern 4228\nBartl, Linke Liste/PDS 4229\nEggert, Staatsminister des Innern 4229\n\n\u2013 Firma TADICOM (Nr. 26)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4229\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4229\n\n\u2013 Rentenberechnung (Nr. 4)\nFrau Wei\u00df, CDU 4230\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4230\n\n\u2013 10. Novellierung des Arbeitsf\u00f6rderungs-\ngesetzes (Nr. 28)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4230\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4230\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4231\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4231\n\n\u2013 F\u00f6rdermittel f\u00fcr VW-Investitionen (Nr. 16)\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 4231\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 4232\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4232\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 1/2698 4233\n\n\u2013 Amtsblatt f\u00fcr pers\u00f6nliche Mitteilungen\nnutzen? (Nr. 8)\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4233\nEggert, Staatsminister des Innern 4233\n\n\u2013 Tr\u00e4gerschaft von Friedh\u00f6fen (Nr. 9)\nFrau Stetter, SPD 4233\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4233\n\n\u2013 Anerkennung von Dienstjahren (Nr. 10)\nGerlach, SPD 4233\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4233\n\n\u2013 Semesterticket (Nr. 11)\nGerlach, SPD 4234\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4234\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n\n\n\u2013 Selbstmord in der Untersuchungshaftanstalt\nZwickau (Nr. 12)\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4234\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4234\n\n\u2013 Erkennungsdienstliche Behandlung von\nObdachlosen (Nr. 13)\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4235\nEggert, Staatsminister des Innern 4235\n\n\u2013 Absicherung des Unterrichts (Nr. 14)\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 4235\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4235\n\n\u2013 Dynamisierung bei Unfallrentnerinnen und\n-rentnern (Nr. 17)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4235\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4236\n\n\u2013 Rentenbescheid (Nr. 18)\nWehnert, Linke Liste/PDS 4236\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4236\n\n\u2013 Aufhebung staatlicher Verwaltung von\nWohnungen (Nr. 19)\nWehnert, Linke Liste/PDS 4236\nEggert, Staatsminister des Innern 4237\n\n\u2013 Kopien des DEFA-Trickfilmstudios (Nr. 22)\nKosel, Linke Liste/PDS 4237\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4237\n\n\u2013 Pflege sorbischer Kulturbeziehungen (Nr. 23)\nKosel, Linke Liste/PDS 4237\nDr. Ermisch, Staatssekret\u00e4r und Bevollm\u00e4ch-\ntigter f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten\ndes Freistaates Sachsen 4237\n\n\u2013 Entsorgung von Chemikalien (Nr. 25)\nSchiemann, CDU 4237\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4237\n\n\u2013 Arbeitspl\u00e4tzeabbau in der Texttilbranche im\nErzgebirge (Nr. 27)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4237\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4238\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Schutz\nund zur Pflege der Kulturdenkmale im\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Denkmal-\nschutzgesetz)\nDrucksache 1/2350, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2695, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Kultur und Medien\nDrucksache 1/2766, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 4239\n\nAnnahme des Gesetzes 4239\n\n4  3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Ver-\nfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen\n(S\u00e4chsisches Verfassungsgerichtshofgesetz)\nDrucksache 1/2486, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2696, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses\nDrucksache 1/2768, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 4239\n\nAnnahme des Gesetzes 4239\n\n5  3. Lesung des Entwurfs Gesetz des Freistaates\nSachsen zum Schutz der Berufsbezeichnung\nIngenieur (S\u00e4chsisches Ingenieurgesetz)\nDrucksache 1/2206, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2727, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nDrucksache 1/2770, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 4240\n\nNamentliche Abstimmung \u00fcber Druck-\nsache 1/2727 4240\n\nDr. Richter, CDU 4240\n\n(Ergebnis vgl. S. 4273)\n\n6  \u00dcbergangsregelungen zur Abwasserbe-\nhandlung\nDrucksache 1/2420, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4241\n\nM\u00fcller, CDU 4241\nGerlach, SPD 4243\nSchreier, Linke Liste/PDS 4243\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4243\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4244\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4244\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4245\nM\u00fcller, CDU 4245\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4245\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4246\nLeroff, CDU 4246\nGerlach, SPD 4246\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 4246\n\nAnnahme des Antrages 4246\n\n7  Private Finanzierung \u00f6ffentlicher Infrastruktur\nDrucksache 1/2424, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4247\n\nReber, CDU 4247\nDr. Lersow, SPD 4247\nDr. Metz, CDU 4248\nElsner, Linke Liste/PDS 4248\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4249\nDr. Hielscher, F.D.P. 4249\nJurk, SPD 4250\nJurk, SPD 4251\nReber, CDU 4251\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n\n\n8  Priorit\u00e4ten bei Entscheidungen der Verm\u00f6-\ngens\u00e4mter\nDrucksache 1/2426, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4251\n\nWitzschel, CDU 4251\nWitzschel, CDU 4252\nDr. Kunzmann, SPD 4252\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4253\nRichter, F.D.P. 4253\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4254\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 4254\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4255\nWitzschel, CDU 4256\n\nAbstimmung und Annahme des Antrages 4256\n\nErgebnis der namentlichen Abstimmung zur\nDrucksache 1/2727 4256\n\n9  F\u00f6rderung privatisierter Betriebe\nDrucksache 1/2427, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4256\n\nBeyer, CDU 4256\nDr. Hielscher, F.D.P. 4257\nLochbaum, SPD 4257\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 4258\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4259\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4259\nBeyer, CDU 4261\n\n10 Aufl\u00f6sung der Regierungsbezirke bei Inkraft-\ntreten des Kreisgebietsreformgesetzes\nDrucksache 1/2610, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 4261\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4261\nBandmann, CDU 4262\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4263\nRade, F.D.P. 4263\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4264\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4264\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4265\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium des Innern 4265\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4266\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4266\nRade, F.D.P. 4266\nRade, F.D.P. 4267\nBandmann, CDU 4267\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4267\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4267\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4267\n\nNamentliche Abstimmung \u00fcber Druck-\nsache 1/2772 4267\n\nDr. Jahr, CDU 4267\nDr. Jahr, CDU 4269\n\n(Ergebnis vgl. S. 4273)\n\n11 Zur Lage und Entwicklung der Psychiatrie im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 1/2570, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 4269\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 4269\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4270\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 4270\nFrau Georgi, F.D.P. 4271\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4271\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 4271\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4272\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4272\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4272\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4273\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4273\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 4273\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 4273\n\nErgebnis der namentlichen Abstimmung zur\nDrucksache 1/2772 4273\n\n12 Stellungnahme des S\u00e4chsischen Landesbeauf-\ntragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\nheitsdienstes der ehemaligen DDR\nDrucksache 1/2621, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 4274\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4274\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4274\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4275\nHauck, CDU 4275\nRichter, Joachim, SPD 4276\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4277\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4277\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4278\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 4278\n\n13 Durchf\u00fchrung eines Raumordnungsver-\nfahrens f\u00fcr die Variantenuntersuchung einer\nAutobahn Sachsen\u2013B\u00f6hmen\nDrucksache 1/2636, Antrag der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 4278\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4278\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 4278\nRade, F.D.P. 4279\nGerlach, SPD 4279\nSchreier, Linke Liste/PDS 4280\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4280\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4281\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 4281\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n\n\n14 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache\nDrucksache 1/2699 4281\n\nBest\u00e4tigung der Beschlu\u00dfempfehlungen 4281\n\n15 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2700 4282\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4282\n\nBest\u00e4tigung der Beschlu\u00dfempfehlungen 4283\n\n16 Kleine Anfragen 4283\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4283\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4283\nDr. Kunzmann, SPD 4283\nClemens, CDU 4284\nDr. Kunzmann, SPD 4284\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4284\nDr. Kunzmann, SPD 4285\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4285\nBandmann, CDU 4285\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4286\nDr. Kunzmann, SPD 4286\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4286\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 9.59 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Meine  Damen  und  Herren!  Es  ist\n10.00 Uhr. Ich er\u00f6ffne die 61. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages. Von folgenden Abgeordneten liegen Entschul-\ndigungen zu unserer heutigen Beratung vor: Herrn Dr.\nB\u00f6ttrich, Herrn Dr. Laue, Prof. Dr. Biedenkopf, Frau Voigt,\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, Dr. Harbauer, Herrn Mende, Herrn\nNoack, Herrn Enders und Herrn Matko.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen\nvor. Folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung\nsind mir angek\u00fcndigt worden.\nAls erstes ist das die 3. Lesung des Entwurfs zum Gesetz\nzur Pflege der Kulturdenkmale im Freistaat Sachsen, Be-\nschlu\u00dfempfehlung Drucksache 1/2695, mit den vorge-\nnommenen \u00c4nderungen in Drucksache 1/2766, dann die\n3. Lesung des Entwurfs zum Gesetz \u00fcber den Verfassungs-\ngerichtshof des Freistaates Sachsen, Beschlu\u00dfempfehlung\nDrucksache 1/2696,  und  Zusammenstellung  der  in  der\n2. Lesung vorgenommenen \u00c4nderungen in Drucksache\n1/2768.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWeiterhin geht es um die 3. Lesung des Entwurfs des Ge-\nsetzes des Freistaates Sachsen zum Schutz der Berufsbe-\nzeichnung Ingenieur \u2013 S\u00e4chsisches Ingenieurgesetz \u2013, dazu\ndie Beschlu\u00dfempfehlung Drucksache 1/2727 und die Zu-\nsammenstellung der in der 2. Lesung vorgenommenen \u00c4n-\nderungen in der Drucksache 1/2770.\nDiese dritten Lesungen sind heute durch Beschlu\u00df in die\nTagesordnung mit aufzunehmen. Die entsprechenden Zu-\nsammenstellungen sind Ihnen gestern durch die Landtags-\nverwaltung zugegangen.\nIch darf Sie um getrennte Abstimmung bitten, ob Sie der\nErweiterung der Tagesordnung zustimmen werden. Bevor\nich aber die Abstimmungsfragen stelle, m\u00f6chte ich Ihnen\nnoch die anderen \u00c4nderungsw\u00fcnsche erst einmal be-\nkanntgeben.\nEs ist angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die Tagesordnung um einen Punkt \u2013 Behandlung der\nDrucksache 1/2636, Durchf\u00fchrung eines Raumordnungs-\nverfahrens f\u00fcr die Variantenuntersuchung einer Autobahn\nSachsen \u2013 B\u00f6hmen \u2013 zu erweitern.\nEs liegt weiterhin ein Antrag der Fraktion der CDU \u2013 Be-\nschleunigung von Investitionen zur Sicherung des wirt-\nschaftlichen Aufbaus \u2013, des weiteren ein Dringlicher An-\ntrag der Fraktion Linke Liste/PDS \u2013 Erhalt Jugendradio\nDT 64 \u2013 vor. Es liegt au\u00dferdem der Wunsch nach Erweite-\nrung des Tagesordnungspunktes 13 um M\u00fcndliche Anfra-\ngen der Abg. Herrn Gaber, Frau Dr. Schwarz und Frau Dr.\nVolkmer vor sowie die Beantwortung von Kleinen Anfra-\ngen, die auch zu Punkt 13 von dem Abg. Herrn Dr. Kunz-\nmann \u2013 Wiedergutmachung Datenmi\u00dfbrauch in der Stadt-\nverwaltung, Goldene Krone auf dem Dach der Staatskanz-\nlei sowie Drohungen gegen Mitglieder der Anh\u00f6rungs-\nkommission des Oberschulamtes \u2013 eingereicht worden\nsind.\nIch komme jetzt zu einzelnen der von mir vorgetragenen\nPunkte f\u00fcr die Erweiterung der Tagesordnung. Ich hatte\nIhnen schon die dritten Lesungen vorgestellt. Ich darf Sie\njetzt bitten, dazu Ihre Meinung durch Abstimmung zu\n\u00e4u\u00dfern. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die 3. Lesung des Gesetzes zum\n\nSchutz und zur Pflege der Kulturdenkmale im Freistaat\nSachsen auf die Tagesordnung gesetzt wird, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ist jemand dagegen?\n\u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der Stimme? \u2013 Damit ist das so be-\nst\u00e4tigt.\nIch stelle zur Abstimmung, die 3. Lesung des Gesetzes\n\u00fcber den Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen\nauf die Tagesordnung zu setzen. Wer dem zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung ist das so beschlossen.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df wir heute in 3. Lesung den Entwurf des\nGesetzes des Freistaates Sachsen zum Schutz der Berufsbe-\nzeichnung Ingenieur behandeln, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist das\nmehrheitlich so angenommen.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte jetzt um Begr\u00fcndung\nf\u00fcr die Aufnahme der Drucksache 1/2636 \u2013 Durchf\u00fchrung\neines Raumordnungsverfahrens f\u00fcr die Variantenuntersu-\nchung einer Autobahn Sachsen \u2013 B\u00f6hmen, Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Dr. Donner, bitte.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nAbgeordnete! Die meisten von Ihnen habe ich gestern hier\ngesehen. Ich verzichte deshalb darauf, die Begr\u00fcndung\nnoch einmal vorzutragen. Ich m\u00f6chte nur f\u00f6rmlich den\nAntrag noch einmal wiederholen, die Drucksache 1/2636 \u2013\ndarin geht es um Raumordnungsverfahren zur geplanten\nAutobahn Sachsen \u2013 B\u00f6hmen \u2013 heute auf die Tagesord-\nnung zu nehmen gem\u00e4\u00df \u00a7 53 (5) der Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist eine Formalie, die hier zu erf\u00fcllen\nist; denn wir wissen, da\u00df wir live sind und da\u00df der Zuh\u00f6-\nrer an dem Radio auch gerne wissen m\u00f6chte, um welchen\nPunkt es sich handelt. Sie d\u00fcrfen nicht nur voraussetzen,\nda\u00df es Abgeordnete wissen.\nIch bitte jetzt, dazu Stellung nehmen zu wollen. \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, dann bringe ich diesen Antrag auf\nErweiterung der Tagesordnung zur Abstimmung. Wer\ndiesem Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne um Erweiterung\nder Tagesordnung \u2013 ,,Durchf\u00fchrung eines Raumord-\nnungsverfahrens f\u00fcr die Variantenuntersuchung einer Au-\ntobahn Sachsen \u2013 B\u00f6hmen\u201c \u2013 zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimment-\nhaltungen ist das mehrheitlich so best\u00e4tigt.\nIch bitte jetzt die Fraktion der CDU, ihren Antrag um Er-\nweiterung der Tagesordnung \u2013 ,,Beschleunigung von Inve-\nstitionen zur Sicherung des wirtschaftlichen Aufbaus\u201c \u2013 zu\nbegr\u00fcnden. Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs liegt ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis vor. Wir stellen den Antrag,\ndies direkt in den Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen und von der\nheutigen Tagesordnung abzusetzen. Ich habe das Schrei-\nben jetzt nicht vor Augen, ob wir uns da schlecht ausge-\ndr\u00fcckt haben, als wir Ihnen mitgeteilt haben, es abzuset-\nzen.\nDer  Tagesordnungspunkt  ,,Beschleunigung  von  Investi-\ntionen zur Sicherung wirtschaftlichen Aufbaus\u201c, Drucksa-\nche 1/2429, steht ja auf der Tagesordnung als Tagesord-\nnungspunkt 7, und wir hatten die Bitte ge\u00e4u\u00dfert, die Vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4193\n\n\n\nlage direkt in den Ausschu\u00df zu geben und nicht im Parla-\nment zu behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann bitte ich, zur Kenntnis zu neh-\nmen, da\u00df es nicht um eine Erweiterung der Tagesordnung\ngeht, sondern um die Absetzung des Punktes und um\n\u00dcberweisung in den Ausschu\u00df. Wer dem seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\nEs  liegt  weiterhin  ein  als  dringlich  bezeichneter  Antrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS vor:  ,,Erhalt Jugendradio\nDT 64\u201c. Ich bitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit.\nIch bitte auch, da\u00df diese Nebengespr\u00e4che jetzt in dieser\nPhase der Beratung mal unterlassen werden, denn das ist\nungeheuer schwierig, weil wir hier vorne nur den Raum-\nton bekommen und nicht den Ton \u00fcber die Lautsprecher.\nIch bitte speziell die Ministerbank, davon Kenntnis zu neh-\nmen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Wir stellen den Dringlichen An-\ntrag, das Thema ,,Erhalt von Jugendradio DT 64\u201c auf die\nheutige Tagesordnung zu nehmen. Am Tage der Einrei-\nchung unseres Antrages schien das Bild eher verworren,\nals da\u00df es sich entwirrt hatte. Die Dringlichkeit einer Ent-\nscheidung war gegeben, die Notwendigkeit, sich f\u00fcr ein\nJugendradio zu entscheiden, ist in der Begr\u00fcndung von\nuns noch einmal auf eine knappe Formel gebracht. Wir\nsind der Meinung, da\u00df hier endlich eine Verbindlichkeit\nerreicht werden mu\u00df, damit die Sendung von DT 64 unge-\nst\u00f6rt entsprechend dem Auftrag, den sie von den jugendli-\nchen Zuh\u00f6rern bekommen hat, erf\u00fcllt werden kann, da\u00df\ndie Querelen, die Durcheinander- und Hoch- und Runter-\nverschiebungen endlich beendet werden. Es gibt ja mittler-\nweile vielleicht eine neue Sachlage. Gerade das h\u00e4lt uns an,\nden Dringlichkeitsantrag zu stellen, endlich einen Punkt\nunter das Thema DT 64 zu setzen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zur Dringlichkeit dieses\nAntrags sprechen? \u2013 Herr Goliasch, bitte.\n\nGoliasch, CDU: Ich m\u00f6chte gegen die Dringlichkeit dieses\nAntrages sprechen. Sie ist nicht gegeben. Jugendradio ist\nnicht gef\u00e4hrdet. Es ist auf Sendung. Es bleibt auf Sendung.\nDie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr diese Frage liegt beim Rundfunkrat\ndes MDR, der unabh\u00e4ngig vom S\u00e4chsischen Landtag ent-\nschieden hat, da\u00df es dabei bleibt. Es gibt also gar keinen\nGrund, da\u00df wir uns heute mit diesem Thema befassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand f\u00fcr den Antrag spre-\nchen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann bringe ich die\nDringlichkeit des Antrages zur Abstimmung. Wer der\nDringlichkeit des Antrages der Fraktion Linke Liste/PDS \u2013\nErhalt von Jugendradio DT 64 \u2013 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer  ist  dagegen? \u2013 Wer  enth\u00e4lt  sich  der  Stimme? \u2013 Bei\n\n4 Stimmenthaltungen und einer Anzahl von Stimmen da-\nf\u00fcr ist das mehrheitlich abgelehnt.\nEs gibt den Wunsch von Herrn Dyrlich, das Wort zu neh-\nmen.\n\nDyrlich, SPD: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr die SPD-\nFraktion abgeben, warum wir gegen die Dringlichkeit des\nAntrages gestimmt haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich dazu kurz etwas sagen? Das\nAbstimmungsverhalten war nicht einheitlich in Ihrer Frak-\ntion. Sie m\u00fc\u00dften jetzt f\u00fcr sich sprechen, nicht f\u00fcr die Frak-\ntion.\n\nDyrlich, SPD: Ich spreche jetzt f\u00fcr die Fraktion, warum\nwir gegen den Antrag \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie waren aber nicht einheitlich dagegen.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nDyrlich, SPD:  Ich spreche jetzt im Namen der SPD-Frak-\ntion.\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielleicht darf ich noch einmal zur Ver-\nsachlichung unterstreichen: Es gab kein einheitliches Ab-\nstimmen in der Fraktion. Es war ein unterschiedliches Ab-\nstimmungsverhalten. Sie m\u00fc\u00dften jetzt f\u00fcr sich sprechen.\n\nDyrlich, SPD: Mein Abstimmungsverhalten war leider ein\nVersehen!\n\n(Anhaltende Heiterkeit und\nschallendes Gel\u00e4chter im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Das Bild tr\u00fcgt wohl nicht, da\u00df\nunsere Fraktion einheitlich f\u00fcr den Antrag gestimmt hat.\nDarum m\u00f6chte ich denn f\u00fcr die Fraktion einen kurzen Satz\nsagen: Wir haben f\u00fcr die Dringlichkeit deshalb gestimmt,\nweil wir den Handlungsbedarf sehen. Wir sehen nun aber,\nda die Dringlichkeit des Antrages abgelehnt wurde, die\nNotwendigkeit, einen normalen Antrag zur Novellierung\ndes Staatsvertrages zum Mitteldeutschen Rundfunk einzu-\nreichen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist das\nerledigt.\nIch hatte ja schon bekanntgegeben, da\u00df die m\u00fcndlichen\nAnfragen der Abgeordneten Gaber, Frau Dr. Schwarz und\nFrau Dr. Volkmer mit in die Tagesordnung aufgenommen\nworden sind. Das gleiche betrifft die Fragen des Abg. Dr.\nKunzmann.\nDamit liegen keine weiteren \u00c4nderungsantr\u00e4ge f\u00fcr die\nheutige Tagesordnung vor. Ich frage trotzdem: Besteht aus\ndem Plenum heraus noch der Wunsch, die Tagesordnung\nzu erweitern oder zu ver\u00e4ndern? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist die Tagesordnung vom Hohen Haus so best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4194\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Planungs- und Genehmigungsverfahren zum gro\u00dffl\u00e4chigen\n\nAbbau von Steinen und Erden im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Gewalt in den Medien\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n3. Aktuelle Debatte: Einschr\u00e4nkung von Umwelt- und B\u00fcrgerbeteiligungsrechten\ndurch das sogenannte Investitionserleichterungsgesetz und das\n\nPlanungsvereinfachungsgesetz\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\n4. Aktuelle Debatte: Haltung des s\u00e4chsischen Parlaments zu den Pl\u00e4nen des\nSozialabbaus 1993 und zu den Erwartungen an den sogenannten Solidarpakt\n\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nDie Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatten zu den genannten The-\nmen sind rechtzeitig eingegangen und liegen mir vor.\nDas Pr\u00e4sidium hat in seiner Sitzung am 11.1.1993 empfoh-\nlen, die Dauer der Aktuellen Stunde auf 120 Minuten fest-\nzulegen. Wenn es gegen diesen Vorschlag keinen Wider-\nspruch gibt, dann ist das so beschlossen.\nDie Verteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 46 Minuten,\nSPD 24, Linke Liste/PDS 18, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 16, F.D.P.\n16. Die Redezeit f\u00fcr einen Redner betr\u00e4gt maximal 3 Minu-\nten.\nVielleicht darf ich hier noch etwas in eigener Sache sagen:\nDadurch, da\u00df wir vier aktuelle Themen haben und von\nden Fraktionen die Zuarbeiten nicht entsprechend dem\nPr\u00e4sidiumsbeschlu\u00df erfolgt sind, d. h. da\u00df sie Listen vor-\ngegeben h\u00e4tten, wer zu welchem Punkt spricht und wie\nlange, ist es sehr schwierig, das jetzt alles glatt laufen zu\nlassen. Ich bitte deshalb um Verst\u00e4ndnis, wenn es hier eini-\nge Schwierigkeiten im Pr\u00e4sidium geben sollte.\nMeine Bitte deshalb noch einmal, da\u00df uns solche Dinge\nvielleicht doch einen Tag vorher vorgegeben werden, weil\n\nes ganz schwierig ist, vielleicht 30 oder 40 Redner hier so\nzu koordinieren, da\u00df alles in der Reihenfolge l\u00e4uft, weil ja\nder Zuh\u00f6rer auch zuh\u00f6rt und auch gern wissen m\u00f6chte,\nwer zu welchem Thema in welcher Runde spricht, auch\nder \u00dcbersichtlichkeit halber. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihr Ver-\nst\u00e4ndnis.\nEs liegt noch eine Wortmeldung vor.\n\nDr.  Langer,  Linke  Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Darf ich\ndazu noch eine Frage stellen \u2013 es ist ja auch ein psychi-\nsches Moment f\u00fcr die Redner \u2013: Beginnen Sie mit dem\nBlinken der roten Lampe vor Abschlu\u00df der 3 Minuten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Genau. Ich f\u00fchre ja jetzt diese Zeitnahme\nnicht selbst aus. Ich bekomme den Hinweis, da\u00df genau\ndann die rote Lampe leuchtet, wenn die Zeit abgelaufen\nist. Vielen Dank f\u00fcr den Hinweis. Vielleicht darf ich die\nAbgeordneten bitten, dann wirklich nur noch einen\nSchlu\u00dfsatz zu formulieren und nicht vier abschlie\u00dfende\nSchlu\u00dfs\u00e4tze.\nMeine Damen und Herren! Es folgt jetzt die\n\n1. Aktuelle Debatte\nPlanungs- und Genehmigungsverfahren zum gro\u00dffl\u00e4chigen Abbau\n\nvon Steinen und Erden im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nF\u00fcr die 1. Runde ist folgende Reihenfolge festgelegt: SPD,\nLinke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Auch hier die Bitte an die\nStaatsregierung, sich eventuell an die Redezeiten der Red-\nner zu halten, weil es n\u00e4mlich dann noch komplizierter\nwird. Wenn \u00fcber die Zeit hinaus gesprochen wird, haben\ndie Fraktionen nat\u00fcrlich Anspruch auf Zusatzredezeit.\nDann kommen wir in Konflikt mit der gerade beschlosse-\nnen Gesamtredezeit von 120 Minuten. Ich bitte jetzt die\nFraktion der SPD, zum Thema zu sprechen.\n\nEs gibt noch einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Bitte entschuldigen\nSie, Herr Pr\u00e4sident. Uns f\u00e4llt soeben auf, da\u00df die Einord-\n\nnung der beiden 3. Lesungen in die Tagesordnung noch\nnicht bekanntgegeben wurde. Doch?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist laut der Gesch\u00e4ftsordnung so, da\u00df\ndie 3. Lesung nach der Aktuellen Stunde einzuordnen ist,\nund zwar vor den Anfragen. Wenn ich es nicht gesagt\nhaben sollte, dann, bitte, nehmen Sie das zur Kenntnis, da\u00df\ndie drei 3. Lesungen vor dem bisherigen Tagesordnungs-\npunkt 3 heute behandelt werden.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Alle anderen Antr\u00e4ge werden dann hin-\nten angeordnet, entsprechend dem Vorschlag f\u00fcr die Ta-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4195\n\n\n\ngesordnung. Darf ich jetzt die Fraktion der SPD bitten, hier\ndas Wort zu nehmen.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Berggeschrei ist wieder im Westerzgebirge und\nim angrenzenden Vogtland mit Vehemenz ausgebrochen.\nNur der Minister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit scheint dies\nnoch nicht vernommen zu haben. Nach meiner Kenntnis\nsind in den Landkreisen Aue, Zwickau, Auerbach und Rei-\nchenbach auf 4 000 bis 5 000 Hektar Antr\u00e4ge zum Aufsu-\nchen und Gewinnen von bergfreien Bodensch\u00e4tzen gestellt\nworden.\nDamit wir uns richtig verstehen: Die SPD-Fraktion wendet\nsich nicht gegen den Abbau einheimischer Rohstoffe. Wir\nsind nat\u00fcrlich daf\u00fcr, da\u00df hier die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ge-\nwahrt wird. Bei diesem geplanten gro\u00dffl\u00e4chigen Abbau\nvon Steinen und Erden, der tiefe Narben in Natur und\nUmwelt schlagen wird, mu\u00df nat\u00fcrlich, gerade aufgrund\nder Tatsache, da\u00df dieses Gebiet auch Wismutgebiet ist,\ndoch stark darauf hingewiesen werden: Es werden mehr\nArbeitspl\u00e4tze in der Tourismus- und Infrastruktur verlo-\nrengehen, als durch den Bergbau gewonnen werden.\nWie ist die rechtliche Lage? \u2013 Aufgrund des Einigungsver-\ntrages gilt jetzt auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern das Bun-\ndesberggesetz mit nicht unwichtigen Besonderheiten. Der\nKreis der Bodensch\u00e4tze, welche vom Verf\u00fcgungsrecht der\nGrundeigent\u00fcmer ausgeschlossen sind, wurde hier weiter\ngefa\u00dft, als es das Berggesetz in den alten Bundesl\u00e4ndern\nvorsieht. Fast alle Steine und Erden und andere Bodenroh-\nstoffe werden im Osten zu bergfreien Bodensch\u00e4tzen er-\nkl\u00e4rt, die niemandem geh\u00f6ren. Diese mi\u00dfliche Lage f\u00fcr\nden einen kann unter anderem dadurch umgangen wer-\nden, da\u00df hier Antrag auf Kauf solcher Fl\u00e4chen gestellt\nwird. Und siehe da, das ist nat\u00fcrlich in vielf\u00e4ltiger Weise\ngeschehen und von der Treuhand genehmigt worden.\nMeine Damen und Herren! In Sachsen, in einem Land, das\nin der Welt den besten Erkundungsstand hat, wei\u00df man\nnat\u00fcrlich, wo Bodensch\u00e4tze liegen, und nat\u00fcrlich ist dort\nauch sofort Antrag auf Aufsuchen und Gewinnen von\nbergfreien Bodensch\u00e4tzen gestellt worden. Ein Antrag auf\nAufsuchen ist praktisch ein Pro-forma-Antrag.\nIch mu\u00df sagen, wird dem Antrag auf Gewinnung zuge-\nstimmt, dann m\u00fcssen die Unternehmen einen Betriebsplan\n\u00fcber den Abbau und anschlie\u00dfende Rekultivierung dieses\nGel\u00e4ndes vorlegen. Erst dann beginnt wirklich die Einbe-\nziehung der \u00d6ffentlichkeit. Das hei\u00dft, bei den bisherigen\nAntr\u00e4gen ist die \u00d6ffentlichkeit nicht einbezogen worden,\nund es kann kein wesentliches \u00f6ffentliches Interesse be-\nkanntgemacht werden. Wir fordern eine rechtzeitige Betei-\nligung der Landkreise und Kommunen an diesem Geneh-\nmigungsverfahren, damit hier auch dem Demokratisie-\nrungsproze\u00df Rechnung getragen wird.\nLetzte Bemerkung. Aufgrund des Einigungsvertrages se-\nhen wir einen Versto\u00df gegen den Eigentumsschutz gem\u00e4\u00df\nArtikel 14 Grundgesetz, und wir sehen aufgrund der un-\nterschiedlichen Bestimmungen im Berggesetz in den neuen\nBundesl\u00e4ndern das Gleichbehandlungsgebot des Artikels 3\ndes Grundgesetzes ebenfalls gef\u00e4hrdet. Mein Kollege Star-\nke wird noch darauf eingehen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Schreier, bitte.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Im Erzgebirge macht sich\nGoldgr\u00e4berstimmung, besser gesagt Granitgr\u00e4berstim-\nmung breit. Die Antr\u00e4ge auf Abbau von Granit und ande-\nren Gesteinen drohen \u00fcberhandzunehmen. Ein gebranntes\nKind scheut bekanntlich das Feuer, so sagt man nicht nur\nim Wismutgebiet des Erzgebirges. Wenn man dann in den\nMedien h\u00f6rt und liest, was alles geplant ist bzw. wer alles\nabbauen will, kann es einem schon angst und bange wer-\nden.\nAls Beispiel nenne ich das Abbaufeld Crinitz mit 400 Hek-\ntar mit einer Option auf 2 000 Hektar. Im Kreis Aue bem\u00fc-\nhen sich zwei M\u00fcnchener Firmen um Abbaufelder von je\n200 Hektar. Selbst Australier haben hier schon nachge-\nfragt. Bei dem allen handelt es sich wahrscheinlich nur um\ndie Spitze des Eisberges. Geradezu wie eine Frechheit mu-\ntet es an, wenn sich das Wirtschaftsministerium und das\nOberbergamt hinstellen und sagen: Wir m\u00fcssen doch et-\nwas f\u00fcr die Region tun! \u2013 Hier m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen: im\nnegativen Sinne.\nWas glauben denn die Herren, wer in einer solch durch-\nw\u00fchlten Gegend noch einmal investiert?! Im Erzgebirge ist\nein gro\u00dfer Teil der Industrie weggebrochen, und viele set-\nzen verst\u00e4rkt auf Fremdenverkehr.\nUm es einmal deutlich zu sagen: Es hatte niemand etwas\ngegen Steinbr\u00fcche, solange es sich im Bereich von 10 Hek-\ntar bewegt. Sechs Steinbr\u00fcche in der Region sind schon\ngenug.  Sie  haben  zum Teil nicht einmal volle Auftrags-\nb\u00fccher. Wenn man dann liest, da\u00df im Kreis Zwickau-Land\n28 neue Steinbr\u00fcche geplant sind, so spricht das B\u00e4nde. Es\ndient doch letztlich alles nur dazu, die schnelle Mark zu\nmachen. Im alten Bundesgebiet ist so etwas nicht m\u00f6glich,\nund das wurde auch schon von verschiedenen Leuten ge-\nsagt.\nZum Beispiel beantragte die Firma Deuerlein f\u00fcr das Be-\nwilligungsfeld im Wildenfelser Zwischengebirge eine Fl\u00e4-\nche von 61,38 Hektar. Jenes Bewilligungsfeld liegt aber im\nLandschaftsgebiet Wiesenburg \u2013 Hartensteiner Muldental.\nDer letzte Gesteinsabbau erfolgte hier um das Jahr 1920 in\nkleineren Br\u00fcchen. Seit dieser Zeit haben sich in diesen\nkleineren Br\u00fcchen stabile Biotope entwickelt, die durch\nden Gesteinsabbau vernichtet w\u00fcrden. Au\u00dferdem wurde\ndort schwarzer Marmor gewonnen, der nicht nur in weltli-\nchen, sondern auch in sakralen Bauten verwendet wurde\nund unwiederbringlich verlorengehen w\u00fcrde.\nMakaber wird es aber dann, wenn man wei\u00df, da\u00df schon zu\nDDR-Zeiten, n\u00e4mlich im Jahre 1964, ein Projekt zum\ngro\u00dffl\u00e4chigen Abbau von Diabas bestand und nur durch\nmassiven Protest der Bev\u00f6lkerung gestoppt werden konn-\nte.\nWas die betroffenen B\u00fcrger jetzt sagen, k\u00f6nnen Sie sich\nwohl ausrechnen. Wie betrogen sich jene f\u00fchlen m\u00fcssen,\ndie in der letzten Zeit im Fremdenverkehrsbereich inve-\nstiert haben, das wurde mir immer wieder gesagt: Sie f\u00fch-\nlen sich total beschissen.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nWie das zustande kommt, hat mein Kollege Lersow schon\ngesagt. Rechtlich scheint die Sache wirklich eindeutig zu\nsein. Jedoch sollten wir uns Gedanken machen, wie wir\ndiese Gigantomanie unterbinden k\u00f6nnen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4196\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Frau M\u00fcller.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! In Sachsen wird viel von kommu-\nnaler Selbstverwaltung und regionaler Planungshoheit ge-\nsprochen. Doch welche Konsequenzen hat dies f\u00fcr die ein-\nzelnen s\u00e4chsischen Regionen und die dort lebenden Men-\nschen im Bereich des Bergrechtes? \u2013 Keine!\nDer Freistaat Sachsen bestimmt, wer wo welche Bodenbe-\nstandteile abbauen darf. Die Kreise und Kommunen k\u00f6n-\nnen lediglich im Rahmen einer Anh\u00f6rung ihre Meinung zu\nden jeweiligen Abbauvorhaben auf ihrem Gebiet sagen.\nDerzeit laufen in Sachsen eine ganze Anzahl bergrechtli-\ncher Genehmigungsverfahren, ohne da\u00df ein Landesent-\nwicklungskonzept, ohne da\u00df ein Rohstoffsicherungskon-\nzept oder entsprechende Regionalpl\u00e4ne existieren. Es wer-\nden wieder einmal Tatsachen geschaffen ohne konzeptio-\nnelle Vorarbeit und, ohne die Interessen der betroffenen\nRegionen und Kommunen angemessen zu ber\u00fccksichti-\ngen. Da kann ich nur sagen: Typisch Sachsen!\nAber dieses Vorhaben scheint Methode zu haben; denn die\nVergabe  von  Genehmigungen f\u00fcr gro\u00dffl\u00e4chigen Abbau,\nz. B. im Westerzgebirge, n\u00fctzt dieser Region nichts, son-\ndern schadet ihr eher. Arbeitspl\u00e4tze \u2013 und das sagten mei-\nne Vorredner bereits \u2013 werden nur sehr wenige geschaffen,\nstatt dessen findet eine weitere Landschaftszerst\u00f6rung in\ndieser durch das W\u00fcten der Wismut ohnehin gesch\u00e4digten\nRegion statt, mit der Folge, da\u00df Hoffnungen auf die Schaf-\nfung anderer Arbeitspl\u00e4tze begraben werden m\u00fcssen.\n14 000 Unterschriften sammelte die B\u00fcrgerinitiative Ober-\ncrinitz, B\u00e4renwalde und Rothenkirchen gegen die Vergabe\neiner Gewinnungsbewilligung an eine australische Firma\nauf einer Fl\u00e4che von bis zu 2 000 Hektar \u2013 meine Vorred-\nner sagten dies auch.\n\n(Zuruf: 18 000!)\n\nDaran sieht man, was dort die Bev\u00f6lkerung auch f\u00fcr einen\nWillen entwickelt hat und wie sie gegen diese Genehmi-\ngungspraxis k\u00e4mpft.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nWir fordern deshalb als Sofortma\u00dfnahme der Staatsregie-\nrung keine Erteilung von Gewinnungsbewilligungen\nsowie die R\u00fccknahme bereits erteilter Gewinnungsbewilli-\ngungen, bis die entsprechenden Regionalpl\u00e4ne erstellt\nwerden. Erst dann kann das Vorhaben auch wirklich ein-\ngesch\u00e4tzt werden.\nGenerell brauchen die einzelnen Regionen gr\u00f6\u00dfere Mitwir-\nkungsrechte bei bergrechtlichen Genehmigungsverfahren,\nund die erste Frage, die man sich im Rahmen eines solchen\nGenehmigungsverfahrens stellen mu\u00df, ist die: Was ist \u00f6ko-\nnomisch und \u00f6kologisch f\u00fcr die Region sinnvoll, was be-\nf\u00f6rdert eine stabile Entwicklung dieser Region \u2013 und nicht,\nwas bringt schnell ein paar Mark in die Staatskasse?\nAlso, Herr Schommer, ich bitte Sie: Erst planen, dann han-\ndeln!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Freifrau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zahlreiche Antr\u00e4ge und Anfra-\ngen nicht nur in diesem Hohen Haus besch\u00e4ftigen sich in\nden letzten Monaten mit Planungs- und Genehmigungs-\nverfahren f\u00fcr den Abbau von Bodensch\u00e4tzen.\nIch denke, da\u00df \u00fcber die Notwendigkeit der Gewinnung\nmineralischer Bodensch\u00e4tze unter uns allen Einm\u00fctigkeit\nbesteht. Das Baugewerbe und der Stra\u00dfen- bzw. Schienen-\nwegebau sind die Abnehmer der gewonnenen Rohstoffe.\nWie wichtig der Ausbau des Stra\u00dfen- und Schienennetzes\nist, mu\u00df ich nicht noch betonen. Die Bauwirtschaft, als zur\nZeit noch immer am besten florierender Wirtschaftszweig,\nist auf die Zulieferung der Rohstoffe angewiesen, und die-\nse Rohstoffe f\u00fcr die Verarbeitung in Sachsen sollten mei-\nner Auffassung nach auch im eigenen Lande gewonnen\nwerden, so sie hier in Sachsen gefunden und abgebaut\nwerden k\u00f6nnen.\nEs erhebt sich aber v\u00f6llig zu Recht die Frage, ob die Ge-\nwinnung der Rohstoffe gro\u00dffl\u00e4chig erfolgen mu\u00df. Die be-\nsten negativen Beispiele f\u00fcr die Rohstoffgewinnung im\nHinblick auf die Natursch\u00e4ndung sind in Sachsen die\nBraunkohlenreviere und die Wismut.\nDie F.D.P.-Fraktion sieht es als erforderlich an, bei der Be-\nwilligung von Abbaugenehmigungen die \u00f6ffentlichen In-\nteressen, das sind zum einen die betroffenen B\u00fcrger und\nKommunen, aber es sind auch die Interessen zum Abbau\nder Bodensch\u00e4tze, wohl abzuw\u00e4gen. Einen Raubbau an\nder s\u00e4chsischen Landschaft darf es nicht geben.\nUnabh\u00e4ngig von den dabei beschriebenen Einzelf\u00e4llen, bei\ndenen es vornehmlich um spezifische Beanstandungen im\nplanerischen, \u00f6kologischen und wirtschaftlichen Bereich\ngeht, sieht meine Fraktion in erster Linie einen Handlungs-\nbedarf im Rahmen der Gesetzgebung auf Bundesebene.\nUnverst\u00e4ndlicherweise, oder vielleicht doch aus gutem\nGrund, wurde im Einigungsvertrag festgeschrieben, da\u00df\nbestimmte Regelungen des Bergrechtes der ehemaligen\nDDR weiterhin Geltung haben und da\u00df Bundesrecht somit\nnicht in vollem Umfang auf die neuen L\u00e4nder anwendbar\nist. Der wohl wichtigste Unterschied in diesem Zusam-\nmenhang ist, da\u00df verschiedene Bodensch\u00e4tze, eben solche,\num die es sich im obengenannten Antrag auch handelt,\n\u00fcberwiegend nach DDR-Recht zu bergfreien Bodensch\u00e4t-\nzen erkl\u00e4rt wurden.\nBergfrei hei\u00dft nach \u00a7 3 des Bundesbergrechtes: Der Grund-\neigent\u00fcmer hat an diesen Bodensch\u00e4tzen kein Eigentum.\nIm Gegensatz zu grundeigen hier stehen die Bodensch\u00e4tze\nin der alten Bundesrepublik im Eigentum des Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmers und k\u00f6nnen von diesem \u2013 unter be-\nstimmten Voraussetzungen freilich nur \u2013 verwertet wer-\nden.\nBezeichnenderweise sind die genannten Bodensch\u00e4tze\nnach dem Bundesbergrecht grundeigen, stehen also dem\nEigent\u00fcmer in den alten Bundesl\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung.\nBezeichnenderweise wurde eben diese Klassifizierung\nnoch von der Modrow-Regierung am 15. August 1990,\nzwei Wochen vor dem Einigungsvertrag, quasi auf die\nSchnelle, normiert, um dann in den Einigungsvertrag auf-\ngenommen zu werden.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: de Maizi\u00e8re!)\n\n\u2013 Ja, Verzeihung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4197\n\n\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:  Die Konsequenz ist: Das Volks-\neigentum an Bodensch\u00e4tzen, das mit Au\u00dferkrafttreten der\nVerfassung der DDR am 3. Oktober 1990 untergehen soll-\nte, ist zum Staatseigentum geworden. Wo ist da der Unter-\nschied?\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ja, Sachsens wirtschaftliche\nEntwicklung war zu jeder Zeit eng verbunden mit seinem\nReichtum an Bodensch\u00e4tzen, wozu nicht nur Erze und Mi-\nneralien, sondern eben auch die Steine und Erden geh\u00f6ren.\nDiesen nat\u00fcrlichen Reichtum m\u00fcssen und werden wir\nauch zuk\u00fcnftig in Sachsen nutzen, zumal bayerische oder\nb\u00f6hmische Importe keine Arbeitspl\u00e4tze, sondern h\u00f6ch-\nstens erh\u00f6hte Umweltbelastungen bringen.\n\n(Zurufe von der CDU: Jawohl! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nSeit einiger Zeit gibt es nun um die Absichten von Investo-\nren zum Abbau von Gesteinen im Freistaat eine engagierte\n\u00f6ffentliche Diskussion, und die Vorredner haben gezeigt,\nda\u00df diese Diskussion nicht objektiv gef\u00fchrt wird. Ich\nm\u00f6chte allerdings sagen: einige der Vorredner.\n\nEs ist aber auch unbestritten, da\u00df eine enge Auslegung des\nBundesberggesetzes sowie die Festlegungen des Eini-\ngungsvertrages hinsichtlich Bergwerkseigentum den Be-\ndingungen der neuen Bundesl\u00e4nder nicht vollauf gerecht\nwerden. Auch wir finden, da\u00df es zu einer effektiven Wirt-\nschaftspolitik geh\u00f6rt, da\u00df die Berg\u00e4mter in einem fr\u00fchen\nStadium der Erlaubnis- und Bewilligungsakte die Regie-\nrungspr\u00e4sidien, die Umweltfach\u00e4mter, die Landrats\u00e4mter\nund auch die betroffenen Kommunen einbeziehen, um\nFehlentwicklungen zu vermeiden; denn was nutzt es, eine\nBewilligung zu erteilen f\u00fcr eine Fl\u00e4che, die zu 50 % Natur-\nschutzgebiet ist.\n\n(Beifall des Abg. Plobner, SPD)\n\nHier zeigt sich \u2013 und da stimme ich mit anderen \u00fcberein \u2013,\nda\u00df das Aufstellen eines (noch fehlenden) Landesentwick-\nlungsplanes durch diese Vorg\u00e4nge doch dringend be-\nschleunigt werden m\u00fc\u00dfte.\n\nWenn man jedoch nun einmal von der vordergr\u00fcndigen\nPolemik einer Kommunal- und Landespolitik absieht,\ndann erkennt man \u2013 und diese Objektivit\u00e4t habe ich ver-\nmi\u00dft \u2013,  da\u00df  das  Oberbergamt  seit  einiger  Zeit doch den\n\u00a7 15 des Berggesetzes in begr\u00fc\u00dfenswerter Weise handhabt.\nAuf der Basis eines Erlasses des Ministeriums f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit vom April 1992\n\n(Leroff, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nwerden die von mir benannten \u00c4mter und Verwaltungen\nja l\u00e4ngst einbezogen. Die CDU-Fraktion hat mit ihrer\nDrucksache 1/2724 bezweckt, solche Aussagen des Erlas-\nses zu erweitern, zu pr\u00e4zisieren und der \u00d6ffentlichkeit zu-\ng\u00e4nglich zu machen. Wir haben guten Grund zur Annah-\nme, da\u00df hierzu die Bereitschaft des SMWA vorhanden ist,\nwas auch demonstrieren kann, da\u00df die Vorw\u00fcrfe an das\nMinisterium, es strebe r\u00fccksichtslose Landschaftszerst\u00f6-\n\nrung an und ignoriere den B\u00fcrgerwillen, nicht zutreffend\nsind.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nGerade im Hinblick auf die regionalen H\u00e4ufungen von\nAntr\u00e4gen \u2013 denken wir mal an den Landkreis Aue \u2013 mu\u00df\nman auch mal bereit sein, zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df\nsich ja praktisch alle Antr\u00e4ge noch in der Pr\u00fcfungsphase\nbefinden. Ich zitiere den Pr\u00e4sidenten des Oberbergamtes,\nder noch am 14. Januar erkl\u00e4rte: ,,Es kann also weder von\neiner Nichtbeteiligung der Landrats\u00e4mter, noch von einem\n\u00dcbergehen der Kommunalpolitiker die Rede sein.\u201c\nSo kann man zusammenfassen: Es gibt nat\u00fcrlich berechtig-\nte Interessen vor Ort. Hunderte Hektar Abbaufl\u00e4chen soll\nes nicht geben. Doch solange Landespolitiker in unverant-\nwortlicher Weise Ausspr\u00fcche von sich geben wie: ,,Die \u00f6rt-\nliche Regionalplanung wird gezielt zunichte gemacht.\u201c\noder \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: \u2013 \u2013 ,,Trinkwasserschutzgebie-\nte und Erholungsr\u00e4ume werden in ungehemmter Weise\nliquidiert.\u201c,  so  lange,  meine  Herren  Dr.  Starke  oder\nDr. Harbauer, werden wir nur Mi\u00dftrauen und Unsicher-\nheit im Land verbreiten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Wir werden es nicht zulassen,\nda\u00df in diesem Konfliktpotential doch sehr einseitige Inter-\nessen vertreten werden, die der umweltvertr\u00e4glichen Wirt-\nschaftsentwicklung Sachsens zuwiderlaufen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nDr. Schommer. \u2013 Ja, Entschuldigung.\n\n(Dr. Starke, SPD:\nEine sachliche Richtigstellung, Herr Pr\u00e4sident.)\n\nJa, bitte.\n\nDr.  Starke,  SPD:  Ich m\u00f6chte widersprechen, da\u00df die\nLandrats\u00e4mter nicht gezielt umgangen werden. Im Falle\nZwickau laufen die Baubewilligungsverfahren seit 1990;\nim Juli 1992 wurde das Landratsamt informiert.\nGleicherma\u00dfen m\u00f6chte ich widersprechen, da\u00df die Regio-\nnalplanung beachtet wird. Dem ist tats\u00e4chlich so: Die Re-\ngionalplanung wird nicht beachtet. Es liegt ein Beschlu\u00df\ndes Kreistages Zwickau-Land vor, die Abbauregion zu\neinem Naherholungsgebiet zu gestalten. Dort sollten Ho-\ntels, Touristikunternehmen angesiedelt werden. Das wird\ngezielt mi\u00dfachtet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte Sie zu kl\u00e4ren, ob\ndas eine Richtigstellung zu dem Beitrag von Herrn Dr.\nMannsfeld war.\n\n(Zurufe von der SPD: Ja! Nat\u00fcrlich!)\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Ich  bitte  jetzt  Herrn  Staatsminister\nDr. Schommer, das Wort zu nehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4198\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen Sie\nmich anl\u00e4\u00dflich des Antrags der SPD-Fraktion zun\u00e4chst\neinmal das zugegebenerma\u00dfen etwas komplizierte berg-\nbaurechtliche Genehmigungsverfahren erl\u00e4utern.\nIn den Altbundesl\u00e4ndern ist dieses Verfahren vorwiegend\nauf den geplanten Abbau von Kohle und Erzen anwend-\nbar. Anders verh\u00e4lt es sich in den neuen L\u00e4ndern, in denen\nlaut Einigungsvertrag auch der Abbau von Steine-Erden-\nRohstoffen nach dem Bundesbergbaugesetz genehmigt\nwerden mu\u00df. Dieser Aufgabe kommt der Freistaat Sachsen\nmit Hilfe seiner Bergbeh\u00f6rden nach, die ihrerseits Fachbe-\nh\u00f6rden beteiligen.\nDas eigentliche Genehmigungsverfahren l\u00e4uft dann in\nmehreren Stufen ab:\n1. Soweit noch nicht bekannt ist, ob im fraglichen Gebiet\n\u00fcberhaupt eine ausreichende Menge des begehrten Roh-\nstoffes vorhanden ist, beantragt der Unternehmer eine ,,Er-\nlaubnis\u201c zur Aufsuchung der jeweiligen Gesteine nach \u00a7 7\nBundesbergbaugesetz. Diese berechtigt nur zur Erkun-\ndung des Terrains.\n2. Ist hingegen dem Unternehmer das Vorhandensein\neiner Lagerst\u00e4tte bereits bekannt, so beantragt er die ,,Be-\nwilligung\u201c, dort als einziger abbauen zu d\u00fcrfen, nach \u00a7 8\nBergbaugesetz. Die Bewilligung erm\u00f6glicht es ihm, salopp\nausgedr\u00fcckt, seinen Claim abzustecken. Der Unternehmer\nerh\u00e4lt mit der Bewilligung jedoch nicht das Recht, mit dem\nAbbau zu beginnen.\nErlaubnis und Bewilligung k\u00f6nnen zum einen aus rein\nbergbaulichen Gr\u00fcnden versagt werden, zum anderen\naber auch dann, wenn \u00fcberwiegende \u00f6ffentliche Interessen\nim gesamten zuzuteilenden Feld dem Vorhaben entgegen-\nstehen. Um genaue Kenntnis \u00fcber eventuell entgegenste-\nhende \u00f6ffentliche Interessen zu erhalten, beteiligt das\nOberbergamt in diesem Verfahren auch andere Beh\u00f6rden\ngem\u00e4\u00df \u00a7 15 Bergbaugesetz.\nMein Haus hat daher in Abstimmung mit dem Kollegen\nVaatz verf\u00fcgt, da\u00df folgende Beh\u00f6rden immer zu beteiligen\nsind: das Regierungspr\u00e4sidium, das Staatliche Umwelt-\nfachamt und das Landratsamt. Dies tun wir freiwillig, um\nein sachgerechtes Verfahren zu erm\u00f6glichen. Ich danke Ih-\nnen, Herr Dr. Mannsfeld, f\u00fcr diesen Hinweis.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein. \u2013 Dar\u00fcber hinaus fordert das Oberbergamt nunmehr\nauch die regionalen Planungsstellen zur Stellungsnahme\nauf. Um den W\u00fcnschen vieler Kommunen und ihrer B\u00fcr-\nger nachzukommen, habe ich angeordnet, m\u00f6glichst fr\u00fch-\nzeitig die Gemeinden zu beteiligen.\n\n(Zurufe von der SPD: Seit wann?)\n\n\u2013 Dieser Erla\u00df ist in den vergangenen Wochen ergangen.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nDas werde ich Ihnen nachher sagen, Herr Starke. Sie wer-\nden sich wundern! Sie merken n\u00e4mlich zunehmend, da\u00df\nIhre Attacken permanent ins Leere gehen und Sie damit\nnur die Menschen verunsichern.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! und lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nSie erwarten doch so viele Erkl\u00e4rungen von mir; ich kann\nnicht alle Daten im Kopf haben, aber ich werde es Ihnen\n\nnachher sagen. Ich werde Ihnen keine Antwort schuldig\nbleiben.\nIch m\u00f6chte nicht verhehlen, da\u00df dieses Beteiligungsverfah-\nren in den Wirren der Wendezeit und w\u00e4hrend des Zeit-\nraums, den der eigentliche Beh\u00f6rdenaufbau in Anspruch\nnahm, nicht immer so durchgef\u00fchrt wurde, wie dies f\u00fcr\nalle Beteiligten w\u00fcnschenswert gewesen w\u00e4re.\nF\u00fcr die Zukunft ist nunmehr, wie ich meine, ein reibungs-\nloser Verfahrensablauf sichergestellt.\n3. Der Beginn des eigentlichen Abbaus setzt die Genehmi-\ngung eines ,,Betriebsplanes\u201c voraus. Bei der Zulassung der\nBetriebspl\u00e4ne werden erneut alle Beh\u00f6rden, deren Aufga-\nbenbereich durch die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen ber\u00fchrt\nwird, sowie in jedem Fall die Gemeinden als Planungstr\u00e4-\nger beteiligt.\nSollte das beantragte Feld eine Gr\u00f6\u00dfe von mehr als 10 Hek-\ntar aufweisen, ist zus\u00e4tzlich ein Planfeststellungsverfahren\nmit Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung vorgeschrieben.\n\n(Leroff, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSchlie\u00dflich wird nach Einzelfallpr\u00fcfung noch ein Raum-\nordnungsverfahren durchgef\u00fchrt. Die Bergbeh\u00f6rde kann\nim \u00fcbrigen  auch nur einen Teil  des  beantragten  Abbau-\nvolumens genehmigen. Die Fl\u00e4che, die bewilligt wird, ist\nnoch lange nicht deckungsgleich mit der Fl\u00e4che, die hier\nzum Abbau freigegeben wird.\nLassen Sie mich nach dieser rechtlichen Darstellung \u2013 um\nauch den Menschen im Lande zu verdeutlichen, da\u00df es\nhier  eine  komplizierte  rechtliche,  aber doch sehr b\u00fcrger-\norientierte Gesetzgebung mit Ausf\u00fchrungspraxis gibt \u2013\nnun diese Ausf\u00fchrungen an einigen konkreten Beispielen\nerl\u00e4utern.\nIch komme zum Landkreis Aue. Von den dort beantragten\n1 005 Hektar \u2013 das sind 15 Antr\u00e4ge auf Bewilligung oder\nBest\u00e4tigung alter Rechte nach dem Einigungsvertrag \u2013\nwurden bis dato lediglich 10,4 Hektar vergeben. Dies war\nausnahmslos die Best\u00e4tigung alter Rechte. Grunds\u00e4tzlich \u2013\nwir leben in einer Demokratie, in einem Rechtsstaat \u2013 hat\njeder Unternehmer das Recht, eine Bergbauberechtigung\nzu beantragen. Dies hei\u00dft jedoch nicht, da\u00df er sie auch\nbekommt. \u00dcbrigens k\u00f6nnte auch jeder Grundeigent\u00fcmer,\nsofern die Bodensch\u00e4tze nicht bergfrei w\u00e4ren, den Abbau\nbeantragen. Wir finden, wir sollen die Menschen im Land\nnicht verunsichern, indem allein aus der Tatsache, da\u00df ir-\ngend jemand sein Recht aus\u00fcbt und Antr\u00e4ge stellt, bereits\ndie Gefahr der Zersiedelung und Verschandelung der\nLandschaft gemacht wird. Dies ist nicht wahr!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nNicht die Arbeit der Bergbaubeh\u00f6rde, sondern solche At-\ntacken, solche \u00f6ffentlichen Reden f\u00fchren zur Verunsi-\ncherung der Menschen im Land!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDie verst\u00e4ndliche Sorge des Landkreises Aue betrifft also\nbisher nur beantragte Felder und dort nur die Bewilligung,\nnicht den Abbau. Gerade weil das S\u00e4chsische Oberbergamt\njeden Antrag unter Einbeziehung der Landkreise, Regie-\nrungspr\u00e4sidien und regionalen Planungsstellen sehr sorg-\nf\u00e4ltig pr\u00fcft, dauert die Bearbeitung sicherlich auch eine\nl\u00e4ngere Zeit, so da\u00df man nicht sofort dazu etwas sagen\nkann.\nAuch einige Anmerkungen zum Westerzgebirge. Die be-\nsonderen Belange des Westerzgebirges, insbesondere die\nErhaltung der landschaftlichen Sch\u00f6nheit und der damit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4199\n\n\n\nverbundenen Chance, sanften Tourismus zu betreiben,\nsind den Bergbaubeh\u00f6rden bewu\u00dft und werden bei der\nBearbeitung der Antr\u00e4ge ber\u00fccksichtigt. Gerade weil auch\ndie positive Grundhaltung und hohe Sachkenntnis der erz-\ngebirgischen Bev\u00f6lkerung zum Bergbau, die hier auch an-\ngesprochen wurde, bekannt ist, werden deren \u00fcber die\nKommunen und Landkreise vorgetragene Belange und Be-\ndenken sehr ernst genommen.\nJeder B\u00fcrger darf \u00fcberdies sicher sein, da\u00df Antr\u00e4ge auf\nFl\u00e4chen, in denen der Abbau eine regelrechte Gefahr dar-\nstellen  w\u00fcrde,  z. B.  die  Gefahr des Bruchs  einer Stau-\nmauer, zwar gestellt werden k\u00f6nnen, aber von den Fach-\nleuten der Bergbeh\u00f6rden abgelehnt werden. Die im Land-\nkreis Aue bereits bewilligten Fl\u00e4chen stellen keine derarti-\nge Gefahr dar. Es sei in diesem Zusammenhang darauf\nhingewiesen, da\u00df es sich um sehr alte Steinbr\u00fcche handelt,\nderen Fortf\u00fchrung genehmigt wurde.\nSoweit ein Unternehmen Abbaufl\u00e4chen von 2 000 Hektar\nund 4 000 Hektar beantragt, d\u00fcrfen die B\u00fcrger darauf ver-\ntrauen \u2013 und ich sage dies hier noch einmal in aller Deut-\nlichkeit \u2013, da\u00df die Bergbeh\u00f6rde sich dieses ungew\u00f6hnli-\nchen Ausma\u00dfes bewu\u00dft ist und dies sicherlich bei der Ent-\nscheidung ber\u00fccksichtigen wird.\nEs wird jedoch um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr gebeten, da\u00df das\nOberbergamt an den Grundsatz der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der\nVerwaltung ebenso gebunden ist wie jede andere Beh\u00f6rde\nund daher einen derartigen Antrag ebenso pr\u00fcfen mu\u00df\nwie jeden anderen auch. Im Fall Obercrinitz dauert die\nBearbeitung gerade deshalb noch an, weil die Stellungnah-\nmen der anderen Beh\u00f6rden noch nicht alle vorliegen. Da-\nher m\u00fcssen Anschuldigungen, die anderen Beh\u00f6rden, z. B.\ndie Landkreise, seien nicht beteiligt worden, hier doch ve-\nhement zur\u00fcckgewiesen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Bergbaubeh\u00f6rden bitten allerdings um Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr, da\u00df die Durchf\u00fchrung eines umfangreichen Beteili-\ngungsverfahrens eben doch Zeit in Anspruch nimmt.\nMeine Damen und Herren! Ich mu\u00df etwas abk\u00fcrzen, weil\ndie rote Lampe aufleuchtet. Ich m\u00f6chte noch folgendes sa-\ngen: Viele der in der \u00d6ffentlichkeit heftig diskutierten\nStreitpunkte betreffen Bereiche, in denen noch nicht \u00fcber\ndie Erteilung einer Bewilligung entschieden wurde und\nschon gar nicht \u00fcber einen Abbau. Die Vertreter der jewei-\nligen Kommunen d\u00fcrfen versichert sein, da\u00df sich die Berg-\nbeh\u00f6rden die hohe Sensibilit\u00e4t des Abbaus im Westerzge-\nbirge bewu\u00dftmachen und alle geltend gemachten \u00f6ffent-\nlichen Belange sorgf\u00e4ltig abw\u00e4gen. Niemand mu\u00df bef\u00fcrch-\nten, die Zeiten der allm\u00e4chtigen Wismut seien zur\u00fcckge-\nkommen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\nSie sind endg\u00fcltig vorbei. Aber gerade deshalb ist die Be-\nh\u00f6rde verpflichtet, sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen.\nHerr Lersow, wenn Sie von dem Geschrei sprechen, das\nwir nicht vernommen haben: Wir pr\u00fcfen rechtzeitig und\nrechtsstaatlich und nehmen uns die Zeit, gr\u00fcndlich zu pr\u00fc-\nfen. Ich wei\u00df schon, was sich dort tut. Bitte verunsichern\nSie nicht die Menschen mit diesen \u00c4u\u00dferungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Schreier, wenn ich an Herrn Lersow anschlie\u00dfe, kann\nich nur sagen: Nomen est omen bei Ihnen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch  eine  Bemerkung  zu  Frau  M\u00fcller.  Das  Rohstoff-\nsicherungskonzept wird vom Umweltministerium\n\n(Proteste und Zurufe bei Linke Liste/PDS)\n\nerarbeitet. \u2013 Lassen Sie mich zu Ihren \u00c4u\u00dferungen sagen:\nSie haben gesagt: Erst planen, dann handeln! Wenn ich\nIhre Rede Revue passieren lasse,\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\nrate ich Ihnen, erst zu recherchieren und dann zu reden.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Dr. Starke von\nder Fraktion der SPD.\nAugenblick einmal, Herr Dr. Starke. Eine Dame ist am Mi-\nkrofon. Frau M\u00fcller.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich wollte noch eine\nsachliche Richtigstellung machen.\nHerr Schommer, ich habe sehr wohl recherchiert, und auch\nHerr Gaber hat recherchiert. Wir waren mehrmals in\ndieser Region, aber dort haben uns eigentlich die Men-\nschen eher gesagt, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau M\u00fcller, es geht eigentlich nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nicht, da\u00df Sie das jetzt in diesem Zusam-\nmenhang bringen.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ja, aber das wollte ich\neinfach richtigstellen und diese Behauptung widerlegen. \u2013\nAber ich habe noch eine weitere Richtigstellung.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht jetzt, bitte, nicht. Ich erteile jetzt\nHerrn Dr. Starke das Wort.\n\nDr. Starke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Seit Jahrhunderten leben wir Leute aus\ndem Erzgebirge mit dem Bergbau und vom Bergbau. Wir\nwissen um Vorteile und Gefahren, und unsere Familien\nhaben dem Berg reichlich Tribut gezollt. Das sensibiliert\nuns auch f\u00fcr die Gefahren des Bergbaus.\nDie jetzt geplanten gro\u00dffl\u00e4chigen Gesteinsabbaue sind eine\ngro\u00dfe Gefahr f\u00fcr Mensch und Umwelt. Noch ist nicht alles\nbewilligt, und wir k\u00f6nnen noch etwas \u00e4ndern. In der Regel\nsind vom Gesteinsabbau bergbaulich gering oder gar nicht\ngesch\u00e4digte Gebiete betroffen. Hunderte Hektar Wald\nm\u00fcssen geopfert werden, zahlreiche Naturschutzgebiete,\nNaturdenkmale, Landschaftsschutzgebiete, kleine Biotope\nmit vom Aussterben bedrohter Fauna und Flora sind be-\ntroffen, Trinkwasserschutzzonen 1 bis 3 und Trinkwas-\nsereinzugsgebiete ebenfalls. Das klare Gebirgswasser der\nWernesgr\u00fcner Bierbrauerei und eine namhafte im Ausbau\nbegriffene Nervenklinik liegen mitten in den Abbaugebie-\nten. Herrliche Landschaften um die Talsperren Sosa und\nEibenstock sind gef\u00e4hrdet.\nEinheimische kleine Steinbruchunternehmen sind in ihrer\nExistenz durch finanzstarke Steinbruchunternehmen aus\ndem Westen bedroht. Die Verkaufspraxis der Treuhandan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4200\n\n\n\nstalt zum Bergwerkseigentum ist nach Einigungsvertrag\nsicherlich korrekt, aber trotzdem seelenlos und un\u00fcberlegt.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDie Bewilligungsvergabe der Staatsregierung, Herr Mini-\nster, ist es nicht weniger. Formaljuristische Auslegungen\ndes Bergrechtes und anderer Gesetze machen die Land-\nschaftszerst\u00f6rung in gro\u00dfem Umfang m\u00f6glich. Kommu-\nnen und Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Belange werden entgegen\nder Aussage des Herrn Ministers gezielt nicht rechtzeitig\nbeteiligt. Kann-Vorschriften werden zum Vorteil der Ab-\nbauunternehmen und zum Nachteil der \u00d6kologie ausge-\nlegt. Das ist von der Staatsregierung nach meiner Meinung\nunverantwortliches Handeln. Die Regierung und die Berg-\n\u00e4mter arbeiten damit am Rande der Legalit\u00e4t. So kann\nman auch normale Planfeststellungsverfahren unterlaufen.\nErst der Druck von  18 000 Unterschriften \u2013 es sind nicht\n14 000, wie die Kollegin M\u00fcller sagte, sondern 18 000 \u2013\nbringt etwas Bewegung in die Sache.\nBei einigen vorgesehenen Abbaugebieten hat das Umwelt-\nministerium mit Datum 12.8.1992 nachtr\u00e4gliche Versa-\ngensgr\u00fcnde f\u00fcr den Gesteinsabbau ermittelt. Das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Chemnitz hat bereits im Vorfeld wegen\numweltrelevanter Probleme erhebliche Bedenken gegen\nden gro\u00dffl\u00e4chigen Gesteinsabbau ge\u00e4u\u00dfert. Das Wirt-\nschaftsministerium beachtete diese Einw\u00e4nde mit formali-\nstischer Begr\u00fcndung nicht. Es ist zu fragen: Welche Kom-\npetenz und welche Bedeutung hat das Umweltministeri-\num in Sachsen, wenn seine begr\u00fcndeten Einw\u00e4nde nicht\nbeachtet werden?\nDie SPD beh\u00e4lt sich Antr\u00e4ge und Gesetzesinitiativen vor,\ndie die Auslegungsm\u00f6glichkeiten vorhandener bergrecht-\nlicher Gesetze pr\u00e4zisieren und das jetzige Bergrecht zu-\ngunsten eines \u00f6kologisch vertretbaren Bergbaus ver\u00e4n-\ndern.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr G\u00fcnther.\n\nG\u00fcnther, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der geplante Abbau von Steinen und Erden hat viel\nStaub aufgewirbelt, Staub, bevor die erste Sprengung er-\nfolgte. Ich meine sogar, das ist gut so; so k\u00f6nnen wir regu-\nlieren, korrigieren, so wie das unsere Rechtsordnung zu-\nl\u00e4\u00dft, bevor das Kind in den Brunnen gefallen ist. Wichtige\nEntscheidungen sind zu treffen, Entscheidungen, die tiefe\nEingriffe in die Natur, die Landschaft und das Leben der\nMenschen mit sich bringen, aber auch Entscheidungen,\ndarauf weise ich besonders hin, die f\u00fcr den Aufbau Sach-\nsens von Bedeutung sind.\nRichtig ist, da\u00df Sachsen am besten erkundet ist, da\u00df sein\nAufsuchen wirklich nur ein formaler Akt ist, und richtig\nist auch, da\u00df Sachsen eine ganz komplizierte Rechtslage\nhat. Fakt ist, da\u00df alte Bergbaurechte und Schutzgebiete\nweiter gelten,  und Fakt ist auch,  da\u00df die Vorratskommis-\nsion der Treuhand berechtigt ist, Bergwerkseigentum zu\nverleihen. Das ist die rechtliche Grundlage, der haben wir\nuns zu beugen.\nHinzu kommt, da\u00df das Bundesberggesetz \u2013 darauf haben\nschon verschiedene Vorredner hingewiesen \u2013 an einigen\nStellen Spielraum f\u00fcr unterschiedliche Auslegungen bietet.\nDas betrifft eben besonders diesen \u00a7 15, der sich mit der\nBeteiligung der Beh\u00f6rden befa\u00dft. Das kann man eng ausle-\n\ngen, und das kann man weit auslegen. Ich will das nicht\nweiter  ausf\u00fchren,  aber  ich  m\u00f6chte  nur soviel sagen,\nHerr Lersow, wie das Prof. Mannsfeld schon betont hat:\nIm April hat das Staatsministerium auf diesen Spielraum,\nder besteht, reagiert und hat ihn eingeengt. Und weil\ngefragt worden ist nach dem Termin des Erlasses, der noch\ndie  Beteiligung  der  Gemeinden  sichert:  das  war  am\n12. Januar 1993.\n\n(Zuruf von einzelnen CDU- und\nSPD-Abgeordneten: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDamit wir gleich noch weiter fortfahren: Es liegt ein An-\ntrag unserer Fraktion vor. Damit wird weitere Kl\u00e4rung in\ndieses Problem gebracht, indem die Staatsregierung er-\nsucht wird, sich bei der Treuhand daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df\nbei dem Verkauf von oberirdischen Lagerst\u00e4tten das Ein-\nvernehmen, und ich betone: das Einvernehmen, mit der\nzust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rde herzustellen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist der Spielraum eingegrenzt, und wir kommen zu\nder Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit und der Wahrung \u00f6f-\nfentlicher Interessen, wie das gesetzlich vorgeschrieben ist\nund wie wir uns das w\u00fcnschen.\nEinige Bemerkungen zur Bewilligung. Ich m\u00f6chte hier\nnoch einmal feststellen: Es ist doch tats\u00e4chlich so, da\u00df die\nBewilligung noch nichts zu tun hat mit praktischem berg-\nbaulichem Handeln, und das ist vielleicht auch die Hoff-\nnung f\u00fcr die B\u00fcrger in Wildenfels, da\u00df dort im Zuge des\nRaumordnungsverfahrens bzw. des Planfeststellungsver-\nfahrens und des Betriebsplanes die M\u00f6glichkeit gegeben\nist, einen ordentlichen Kompromi\u00df zu finden.\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df noch folgendes betonen: Verant-\nwortungsbewu\u00dfte Abw\u00e4gung aller Interessen wird zu ver-\nn\u00fcnftigen Entscheidungen f\u00fchren, auch wenn ich mir per-\ns\u00f6nlich einen gro\u00dffl\u00e4chigen Abbau im Westerzgebirge\nnicht vorstellen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion der CDU\nHerr Kockert.\n\nKockert, CDU: Sehr geehrte Abgeordnete! Meine Damen\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Frau M\u00fcller, in Ihrem Beitrag\nsprachen Sie von Angemessenheit. Leider Gottes, diese\nAngemessenheit habe ich in Ihrer Diskussion im Umwelt-\nausschu\u00df beim Naturschutzgesetz, beim Jagdgesetz, beim\nFischereigesetz immer wieder feststellen m\u00fcssen, da\u00df,\nwenn Ihre Vorschl\u00e4ge durchgegangen w\u00e4ren, wir hier sol-\nche wunderbaren Gesetze niemals gehabt h\u00e4tten. Punkt\neins.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas zweite. Angemessenheit. Ich kann ein Beispiel\nbringen. Ein alter Steinbruch wird in der Region Hoyers-\nwerda \u2013 Dubringer Berg abgebaut. Es ist der Antrag ge-\nstellt worden auf eine Erweiterung um ca. 1 Hektar. Durch\nbestimmte Kreise \u2013 jetzt m\u00f6chte ich wirklich einmal sagen:\ndurch bestimmte Kreise von wirklich sehr extremen Na-\ntursch\u00fctzern \u2013 wird hier ein Abbau verhindert, was unver-\nantwortlich ist und mit Wirtschaftlichkeit \u00fcberhaupt nichts\nim Sinne hat; denn ich bin der Meinung, da\u00df Kompromis-\nse auf jeden Fall geschlossen werden m\u00fcssen, n\u00e4mlich:\n\u00d6konomie und \u00d6kologie m\u00fcssen ganz einfach zusammen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4201\n\n\n\ngehen. Und wir vor Ort haben die breite Akzeptanz unter\nder Bev\u00f6lkerung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Keine Zwischenfragen, Herr Gaber!\n\nKockert, CDU: Sie ist damit einverstanden, da\u00df ein weite-\nrer betrieben wird. Und das zweite, das wir von vornher-\nein bei dieser Erweiterung vorgesehen haben: da\u00df der In-\nvestor in Millionenh\u00f6he diesen Eingriff in die Natur so\nkorrigiert, da\u00df dort weder L\u00e4rmbel\u00e4stigung noch Staubbe-\nl\u00e4stigung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung auftritt, und ich glaube, das\nist der Weg, den wir hier gehen m\u00fcssen.\n\nWir als Landwirtschaft \u2013 und ich bin nun einmal auch\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer einer Agrarprodukt GmbH \u2013 haben ge-\nsagt, in dieser Region wandeln wir Ackerland in Gr\u00fcnland\num und k\u00f6nnen auf diese Weise ebenfalls unseren Beitrag\nbringen,  und ich denke,  an der Basis m\u00fc\u00dften wir so ran-\ngehen und nicht irgendwann mit irgendwelchen illusori-\nschen Forderungen, die immer wieder gestellt werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir beginnen jetzt die\n\n2. Aktuelle Debatte\nGewalt in den Medien\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort. Die weitere Reihenfolge: SPD, Linke\nListe/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., der Ausl\u00e4nderbe-\nauftragte und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch bitte jetzt einen Vertreter der CDU-Fraktion, hier das\nWort zu nehmen. Herr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Thema ,,Gewalt in den Medien\u201c findet\nzunehmendes Interesse in der \u00d6ffentlichkeit, auch deswe-\ngen, weil ein Zusammenhang mit dem vermehrten Auftre-\nten von Gewalt in der Gesellschaft und ein Schwinden des\nUnrechtsbewu\u00dftseins vermutet wird.\nF\u00fcr bedeutsam gilt hier vor allem das Medium Fernsehen,\nnimmt es doch durch Bild und Ton den Rezipienten total\nin seinen Bann und fordert von ihm andererseits die ge-\nringste M\u00fche, eigene Vorstellungskraft zu aktivieren.\nNun ist leicht einzusehen, da\u00df Gewaltdarstellungen im\nFernsehen wohl zu differenzieren sind, ja in bestimmten\nBereichen f\u00fcr ein wahres Weltbild unerl\u00e4\u00dflich sind, zum\nBeispiel als Nachricht und Dokumentation tats\u00e4chlicher\nVorg\u00e4nge in der Welt, aber auch als k\u00fcnstlerisch gestaltete\nForm einer fiktiven gewaltsamen Konfliktl\u00f6sung, mithin\nals dramatische Kunst im allgemeinen, also in Fernsehspie-\nlen, Filmen usw.\nDiesbez\u00fcglichen Darstellungen ist aber eigen, da\u00df meist\nweniger der Gewaltakt oder, wie man so sch\u00f6n ,,neu-\ndeutsch\u201c sagt, die Action im Mittelpunkt des Interesses\nsteht, sondern vielmehr dessen Ausgangspunkt und Kon-\nsequenzen, politisch-psychologische Hintergr\u00fcnde und die\nErlebniswelt der Handelnden und Betroffenen.\nDie technisch m\u00f6glich gewordene rasante Vermehrung der\nProgramme bringt zwangsl\u00e4ufig nat\u00fcrlich auch eine Erh\u00f6-\nhung der Zahl der Gewaltdarstellungen. Verbunden ist da-\nmit qualitativ aber eine Reiz\u00fcberflutung und damit wieder\noberfl\u00e4chliche Aufnahmegew\u00f6hnung. Und das f\u00fchrt mei-\nnes Erachtens zur Jagd auf Sensationelles, das im Kon-\nstruktiven, in konstruktiver Phantasie nat\u00fcrlich zu finden\nist, aber viel bequemer, wie mir scheint, im Negativen. Die\nPhantasie des Schreckens hat freien Lauf, und es ent-\nwickelt sich eine merkw\u00fcrdige \u00c4sthetik der Vernichtung\nund eine Eleganz der Zerst\u00f6rung. Geistige und emotionale\nHintergr\u00fcnde werden zunehmend von der Action abge-\nkoppelt. Eine fade und mitunter kindische Handlung dient\nnur noch als notd\u00fcrftiger Kitt f\u00fcr bestimmte Szenen.\nDiese Erscheinungsweisen der Gewalt halte ich f\u00fcr das\neigentliche Problem, weil sie, so k\u00fcmmerlich ihre k\u00fcnstle-\n\nrische Substanz ist, formal unter dem Grundsatz der Frei-\nheit der Kunst stehen.\nAber, meine Damen und Herren, ein Angehen dagegen\nmit rechtlichen Mitteln und mit technischen Sperren halte\nich f\u00fcr wenig erfolgversprechend und prinzipiell auch\nnicht f\u00fcr w\u00fcnschenswert. Demokratie lebt vom m\u00fcndigen\nB\u00fcrger und von der verantworteten Freiheit. Im Wissen\ndarum hat die Rundfunkgesetzgebung Rundfunkr\u00e4te und\n-versammlungen f\u00fcr die privaten Rundfunkanstalten in-\nstalliert. Und hier, meine Damen und Herren, mu\u00df ange-\nsetzt werden, hier mu\u00df die Kontrolle effizienter werden\nund auch konkrete Beispiele benennen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nGro\u00df, CDU: Ich komme zum Schlu\u00df, Herr Pr\u00e4sident. \u2013\n\n\u2013 \u2013 konkrete Beispiele auch festmachen. Der MDR hat ge-\nm\u00e4\u00df einem Rundfunkratsbeschlu\u00df vom 18.1.1993 in die-\nsem Jahr eine entsprechende Initiative begonnen. Und ich\nverspreche mir davon einige Erfolge.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt\nHerr M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWer am 1. Weihnachtsfeiertag das zweifelhafte Vergn\u00fcgen\nhatte \u2013 der also keinen Nachmittagsspaziergang oder kei-\nnen Kirchgang machen wollte \u2013, den Fernseher anzuschal-\nten, konnte sich dort die echte Alternative anschauen: ,,Das\nKillerkrokodil, Teil 2\u201c auf einem der gr\u00f6\u00dften deutschen\nPrivatfernsehsender. Dies ist nur ein zuf\u00e4lliges Beispiel.\nWer in Filmtheater gehen wollte \u2013 ich glaube, das Wort\n,,Theater\u201c ist bei dem derzeitigen Angebot schon eine Ver-\ngewaltigung dieses Wortes \u2013, hatte dort ein \u00e4hnliches An-\ngebot. Bei den Printmedien sieht es genauso ernst aus.\n\nDies sind also nur einige Beispiele, die zeigen, wie wichtig\nes ist, sich \u00fcber diese \u00f6ffentliche Problematik, wie Herr\nGro\u00df schon sagte, doch zu unterhalten. Dennoch, verehrte\nKollegen der CDU, halte ich es f\u00fcr etwas scheinheilig, da\u00df\ngerade Ihre Partei in letzter Zeit wieder nach Moral und\nAnstand im Fernsehen ruft. Waren Sie es doch vor 10 Jah-\nren, die den privaten Rundfunk installiert haben als Alter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4202\n\n\n\nnative zum sogenannten monopolisierten ,,Rotfunk\u201c in\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten.\n\n(Goliasch, CDU:\nDie \u00d6ffentlich-Rechtlichen sind wohl gewaltfrei?)\n\nAuch die CDU-Medienpolitik der letzten 10 Jahre hat dazu\nbeigetragen, da\u00df in den \u00f6ffentlich-rechtlichen Program-\nmen dies passiert ist, hat mit dazu beigetragen, da\u00df politi-\nsche Inhalte durch Seichtheit vertauscht wurden. Zum Bei-\nspiel die Privatsender SAT.1 und PRO 7, die von der kon-\nservativen Kirch-Gruppe regiert werden \u2013 diese steht Ih-\nnen ja sehr nahe \u2013, strahlten laut einer Studie in einer Stun-\nde doppelt bzw. viermal soviel Gewalttaten wie die \u00d6f-\nfentlich-Rechtlichen ARD und ZDF, ja selbst wie RTL aus.\nWo das endet, sollte man sich mal in den USA anschauen.\nAber es gibt auch eine andere Gewalt. Das ist die leise\nGewalt. Das ist die Gewalt, die ein gef\u00e4hrlicher Trend ist,\ndas ist die Gewalt gegen den Geist, die Gewalt der Volks-\nverdummung \u2013 und auch im Osten \u2013, die Gewalt, die sich\nausdr\u00fcckt in einer Kolonisierung der Medien in der Regel\ndurch westbestimmte Konzerne.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nM\u00e4dler?\n\nM\u00e4dler, SPD: Wenn das nicht von meiner Redezeit abge-\nzogen wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, das wird nicht abgezogen.\n\nM\u00e4dler, SPD: Danke.\n\nGro\u00df, CDU: Herr M\u00e4dler, Sie haben sinngem\u00e4\u00df gesagt,\nda\u00df die ,,Privaten\u201c f\u00fcr die Gewaltentwicklung letzten En-\ndes verantwortlich sind.\n\nM\u00e4dler, SPD: Darstellung in den Medien!\n\nGro\u00df, CDU: Darf ich Sie als Mitglied einer Versammlung\nf\u00fcr privaten Rundfunk fragen, ob Sie bei dieser Aussage\nbleiben und ob Sie es dann verantworten k\u00f6nnen, in einer\nsolchen Versammlung t\u00e4tig zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nM\u00e4dler, SPD: Gerade, weil ich das so kritisch sehe, sehe\nich darin auch meine wichtige Aufgabe in dieser Landes-\nmedienanstalt. Das k\u00f6nnen Sie schon glauben, Herr Gro\u00df,\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nda\u00df ich dort nicht so opportunistisch bin wie viele Par-\nteifreunde im MDR-Medienbeirat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Gestatten  Sie  eine  weitere Zwischen-\nfrage, Herr M\u00e4dler?\n\nM\u00e4dler, SPD: Wenn das auch nicht von meiner Redezeit\nwegf\u00e4llt, bitte.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Abg. M\u00e4dler, wenn Sie so der\nCDU die privaten Rundfunkanstalten in die Schuhe schie-\nben wollen, ist Ihnen dann bekannt, da\u00df als einer der er-\nsten Talk-G\u00e4ste bei RTL Plus Altbundeskanzler Helmut\nSchmidt, also Ihr Parteikollege, aufgetreten ist?\n\n(Unruhe und Gespr\u00e4che im Saal)\n\nM\u00e4dler, SPD: Wenn Helmut Schmidt dazu beitr\u00e4gt, das\nNiveau der privaten Rundfunkanstalten zu steigern, dann\nfinde ich das nur gut. Ich fordere alle Abgeordneten auf,\n\u00e4hnliches zu tun.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nLassen Sie mich aber kurz zum Schlu\u00df kommen. Es darf\nein Wort eines F.D.P.-Politikers \u2013 ,,Rundfunkrecht ist Wirt-\nschaftsrecht\u201c \u2013 nicht Wahrheit werden. Die SPD geht mit,\nda\u00df wir innerhalb der Anstalten dort strenge Ma\u00dfst\u00e4be\nanlegen sollten. Wir sollten wirklich Besitzst\u00e4nde und an-\ndere Dinge \u00fcberpr\u00fcfen. Aber au\u00dferhalb \u2013 also sprich im\nProdukt, was auf den Bildschirm oder insgesamt \u00fcber den\n\u00c4ther ger\u00e4t \u2013 sollten wir alle darauf achten, alle Politiker,\nin allen Gremien, in denen sie vertreten sind, da\u00df Gewalt\nund auch andere Dinge keine Ware werden.\nDanke.\n\n(Anhaltender Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 Zurufe: Sehr richtig!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Kosel, bitte.\n\n(Einige Abgeordnete der CDU-Fraktion\nverlassen den Sitzungssaal.)\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Gewalt, einmal entstanden, gewinnt\nsehr schnell ein Eigenleben und verdr\u00e4ngt gewaltfreies Le-\nben. Nicht nur, ,,wenn rohe Kr\u00e4fte sinnlos walten\u201c, ist es\nGewalt. Gewalt ist gemeinhin all das, was mit anderen\ngemacht wird, was jene aber nicht wollen.\n\n(Heinrich, CDU: Siehe Stasi!)\n\n\u2013 Und siehe auch die Situation im Landtag; das ist auch\neine sanfte Gewalt. Nur ist es eben Gewalt, was Sie manch-\nmal praktizieren.\nGewalt entsteht \u2013 und das ist ja der Punkt \u2013, wenn Kom-\nmunikation gest\u00f6rt oder nicht gewollt wird und wenn\nKonflikte sich steigern. Und wenn denn die Medien nach\nFormen der Gewalt zur Konfliktl\u00f6sung greifen oder sie gar\nfavorisieren, dann ist es zwar logisch, aber nicht zu vertre-\nten.\nAber es ist die Schuld der Medien so sehr nicht. 2 123 Vi-\ndeofilme im vergangenen Jahr auf dem Index, 4 000 Tote\nin einer Fernsehwoche, 25 Stunden Blutbad nonstop. Der\n,,Spiegel\u201c: ,,Das moderne Leben ist ein Treibhaus der nie-\nderen Instinkte, und die neuen Helden im Medien- und\nKulturbetrieb neigen zu ungez\u00fcgelter Selbstverwirkli-\nchung.\u201c\nJedoch: Die Medien haben die Gewalt nicht hervorge-\nbracht. Sie sind auch in diesem Belang ein Teil der Gesell-\nschaft. Und so nicht besser und nicht schlechter als das\nGemeinwesen, das die Gewalt zu seinem Markenzeichen\ngemacht hat. Wird man denn die Geister, die man rief,\nnoch los?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Gewalt wird sich, wenn all dem freier Lauf gelassen\nwird, ihre Gesellschaft schaffen. Wirkung und Ursache \u2013\nwechseln sie nicht schon die Seiten? Die Gewalt gegen\nAusl\u00e4nder ist nur eine Seite dieser ge\u00e4u\u00dferten Gewalt.\nMan mu\u00df den Blick daf\u00fcr sch\u00e4rfen, da\u00df die \u00e4u\u00dfere Gewalt\nauf innere Gewalt sich gr\u00fcndet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4203\n\n\n\nGewalt in den Medien ist als Thema schon l\u00e4ngst nicht\nmehr nur eine Frage nach Programmgestaltung. Es ist dies\nmit aller Deutlichkeit die Frage der Mediengesellschaft.\nDrei Viertel der B\u00fcrger meinen, da\u00df es nachteilig auf Kin-\nder und Jugendliche wirke, wenn Gewalt und T\u00f6ten in den\nMedien des Bildes ohne Tabu verbreitet w\u00fcrden. Gewalt\nist aber zur Ware geworden. Und so ist es denn m\u00fc\u00dfig, die\nGewalt als Mittel der Unterhaltung der Zuschauer zu kriti-\nsieren. Mit Gewalt unterh\u00e4lt sich nun einmal das Unter-\nnehmen. Gewalt als Stilmittel, psychische Verrohung,\nsprachliche Verwilderung, Gewalt wie im Reality-TV als\nLive-Geschehen, Gewalt als Identifikationsgegenstand.\nWieso h\u00e4tte sonst der gewaltvollste Film, der in Deutsch-\nland im vergangenen Jahr gezeigt wurde, mit 4,5 Millionen\ndie h\u00f6chsten Besucherzahlen.\nAll dies ist ein Zeichen, da\u00df die Spirale der Gewalt sich\nweiter dreht. Die Gesellschaft kann gleichwohl f\u00fcr die Me-\ndien eine Medienethik einfordern, doch wer gibt der Ge-\nsellschaft eine neue Gesellschaftsethik?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nKosel,  Linke  Liste/PDS:  Reden wir nicht am Thema\nvorbei!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Frau Ackermann von\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  ,,Herr, die Not ist\ngro\u00df!\u201c Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! ,,Die ich\nrief, die Geister, werde ich nun nicht los!\u201c Die Medien der\nMarktwirtschaft zu \u00fcberlassen, hei\u00dft f\u00fcr deutsche Fernseh-\nprogramme bis zu 4 000 Leichen in der Woche, selbst\nwenn Sie kein Liebhaber von Krimiserien sind. Die ,,Tages-\nschau\u201c gen\u00fcgt, um einen Journalistenvoyeurismus zu be-\nfriedigen, der nur unsere Ohnmacht best\u00e4tigt. Sterben\nwird zur Gewohnheit \u2013 Rundfunk als Spiegel der Realit\u00e4t?\nEin Volk zwischen Angstlust und Lichterketten?\nGewalt im Alltag breitet sich aus. Ratlos wird nun nach\nSchuldigen gesucht, wo Politik, Schule, Eltern und andere\nAutorit\u00e4ten versagen. Es ist zu einfach, diesen Schwarzen\nPeter den Medien allein zuzuschieben. Rundfunk ist wie\ndie Autoindustrie ein produzierendes Gewerbe und orien-\ntiert sich mit seinen Produkten am Markt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ackermann,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Wer? \u2013 Bitte  ja,\nHerr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Frau Ackermann, Sie sprachen vom ,,Ta-\ngesschau-Voyeurismus\u201c. Ist Ihnen bekannt, da\u00df der \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Sender, der die ,,Tagesschau\u201c ausstrahlt,\n\u00fcber Filmmaterial von Opfern der ungeheuerlichen\nGreueltaten gegen das bosnische Volk verf\u00fcgt und es nicht\nausstrahlt, weil er ,,nicht Partei nehmen\u201c m\u00f6chte?\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Schimpff, es\nist mir sehr wohl bekannt. Im n\u00e4chsten Abschnitt meiner\ndreimin\u00fctigen Rede gehe ich auch darauf ein.\nRundfunk ist wie die Autoindustrie \u2013 ich sagte es \u2013 produ-\nzierendes Gewerbe und orientiert sich am Markt. Er be-\nmi\u00dft sich weder nach kulturellen noch nach moralischen\nKriterien und kann gleich gar nicht als der Lehrmeister der\n\nNation bezeichnet werden. Wir, die Benutzer, entscheiden,\nwie gut oder wie schlecht die Medien sind. Medienschelte\nist zugleich auch Konsumentenschelte.\n\n(Beifall der Abg. Frau Georgi, F.D.P.)\n\nNach Wim Wenders ist die Bedeutung der Medien- und\nKommunikationsindustrie mit der Kernkraft vergleichbar,\njedoch in ihrem Bedrohungspotential durch ihre lang- und\nfernwirkenden Zerst\u00f6rungen noch weit h\u00f6her einzusch\u00e4t-\nzen. In Deutschland gibt es 32 Millionen Fernsehhaushalte.\nNach den USA belegen wir damit den zweiten Platz in der\nWelt. Schnitte man nun aus einer exemplarischen Fernseh-\nprogrammwoche alle Szenen k\u00f6rperlicher Gewalt zusam-\nmen \u2013 so haben Jo Groebel und seine Mitarbeiter herausge-\nfunden \u2013, erg\u00e4be das einen Film von w\u00f6chentlich 25 Stun-\nden. Die Opfer \u2013 jetzt kommt\u2019s, Herr Schimpff! \u2013 von\nMord, Verst\u00fcmmelung und Folter erdulden ein \u00fcberw\u00e4lti-\ngendes Grauen. Aber die Darstellung in den Medien wird\nemotional neutralisiert, um sie zur einzig verk\u00e4uflichen\nWare zu machen, die die Unterhaltungsindustrie anzubie-\nten hat. Manche Regisseure sind nicht besser als Drogen-\ndealer und Zuh\u00e4lter. Wir am\u00fcsieren uns zu Tode.\nUnsere Gesetze sehen das anders. Sie erkl\u00e4ren eine Sen-\ndung f\u00fcr unzul\u00e4ssig, ,,wenn sie zum Rassenha\u00df aufstachelt\noder grausame oder sonst unmenschliche Gewaltt\u00e4tigkei-\nten gegen Menschen in einer Art schildert, die eine Ver-\nherrlichung oder Verharmlosung solcher Gewaltt\u00e4tigkei-\nten ausdr\u00fcckt oder das Grausame oder Unmenschliche des\nVorgangs in einer die Menschenw\u00fcrde verletzenden Weise\ndarstellt\u201c.\nWeil wir nun aber dieses Machtpotential der Medien dem\nfreien Markt \u00fcberlassen, setzt der Kampf um die Ein-\nschaltquoten ein, der mit dem Kitzel des Nichtallt\u00e4glichen\ndie \u00d6ffentlichkeit entfesselt und die Schwellen von Scham\nund Intimit\u00e4t senkt und damit zur eigenen Gewaltaus-\n\u00fcbung ermutigt. Rundfunk reproduziert das Gewaltpoten-\ntial einer Gesellschaft. Er ist Spiegel und Multiplikator zu-\ngleich, handelndes Subjekt in voller Verantwortung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Eine ganze Seite\nbleibt Ihnen nun vorenthalten.\nLa\u00dft uns endlich die bl\u00f6den Spiele \u2013 besonders der M\u00e4n-\nner \u2013 beenden und unsere Ressourcen von Phantasie und\nG\u00fcte gebrauchen, ehe sie vollends verschlissen sind!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Ott.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Deutschen haben genau das Fernsehprogramm, das\nsie verdienen, denn sie schauen es sich an, anstatt abzu-\nschalten und ein gutes Buch in die Hand zu nehmen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nUnd wenn eben nun einmal Programme mehr gesehen\nwerden und lieber gesehen werden, die Gewalt oder\nSexualit\u00e4t darstellen, so wird hier von der Wirtschaft ein\nBedarf gedeckt und nicht erst geweckt. Wenn dadurch\nKinder gef\u00e4hrdet werden, was ich vollkommen so sehe\nund nicht von der Hand weise, dann sind die Erziehungs-\nberechtigten schuld, die sich nicht mit ihren Kindern zu-\nsammensetzen, um solche Filme zu besprechen, oder ih-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4204\n\n\n\nnen andere Besch\u00e4ftigungen geben, die interessanter und\nauch kindgerechter sind, als vor dem Videoapparat oder\nFernseher zu sitzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Geschichte der Menschheit ist eine Geschichte von im-\nmer wieder aufflackernder unvorstellbarer Grausamkeit\nder Menschen untereinander. Auch wenn ich heute bei Fil-\nmen aus dem fr\u00fcheren Jugoslawien das Gef\u00fchl habe, da\u00df\nder eine oder andere K\u00e4mpfer, der dort sein Unwesen\ntreibt, sich sehr an Rambo-Idealen orientiert, so mu\u00df man\ndoch feststellen, da\u00df es immer wieder ohne die Fernseh-\nsendungen und ohne das Manhattan-Ketten-Massaker, das\nes heute auf Video auszuleihen gibt, Grausamkeiten in der\nj\u00fcngeren Geschichte der Menschheit gab, die solche Vorga-\nben nicht notwendig hatten. Das hei\u00dft, ein Gewaltpotential\nund die Lust an der Gewalt ist scheinbar dem Menschen\nimmanent. Die Frage ist: Wie gehen wir damit um?\n\n(Sandig, CDU: Gibt es nicht eine Erziehung\ndes Menschengeschlechts?)\n\n\u2013 Es gibt \u2013 Gott sei Dank! \u2013 diese Erziehung des Men-\nschengeschlechts, Herr Sandig. Und ich glaube, wir haben\nuns in den letzten 2000 Jahren ein ganzes St\u00fcck von be-\nstimmten normalen Gewaltt\u00e4tigkeiten entfernt. Ich halte es\neinfach f\u00fcr falsch, das, was in den Medien gezeigt wird,\nsozusagen als Verursacher oder gar Bedarfswecker von\nvorkommender Gewalt zu sehen. Sondern \u2013 und das wur-\nde schon angesprochen \u2013 die Wurzel diesen \u00dcbels liegt in\nder Gesellschaft, wie wir sie jetzt haben, n\u00e4mlich in der\nBesch\u00e4ftigung miteinander, im Umgang miteinander, wo-\nbei ich die sozialistischen Modelle, die hier angesprochen\nworden sind, auch f\u00fcr sehr gewaltt\u00e4tig halte und nicht als\ndas L\u00f6sungsmodell sehe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nOtt, F.D.P.: Ich gestatte keine Zwischenfrage. Entschuldi-\ngung. \u2013 Ich denke deswegen, es gibt generell zwei L\u00f6-\nsungswege \u2013 Ans\u00e4tze kann es daf\u00fcr gar nicht geben.\n\nDas erste ist, die Erziehungsberechtigten, auch die Lehrer,\nauch die Schule hier einzubeziehen, mit Kindern und Ju-\ngendlichen etwas zu tun, die so etwas am ehesten aufneh-\nmen und f\u00fcr bare M\u00fcnze halten und vielleicht daraus L\u00f6-\nsungsans\u00e4tze f\u00fcr ihre aktuellen Probleme zu erkennen\nglauben. Mit diesen mu\u00df gesprochen werden, und ihnen\nmu\u00df deutlich gemacht werden, da\u00df Gewalt keine L\u00f6sung\nsein kann und da\u00df das,  was im Fernsehen geschieht,  Fik-\ntion ist und Fiktion zu bleiben hat.\n\nDas zweite ist, den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk wieder\nin eine Lage zu versetzen, da\u00df er sich von den Privaten\nabsetzt und nicht mit ihnen konkurriert.\n\nDeswegen fordert die F.D.P.-Fraktion \u2013 wie auch auf Bun-\ndesebene \u2013, da\u00df die \u00d6ffentlich-Rechtlichen von den Wer-\nbeeinnahmen abgekoppelt werden und sich zuk\u00fcnftig von\nGeb\u00fchren zu finanzieren haben. Das verringert erstens die\nAuswucherungen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks,\ndiesen Moloch, den wir in Deutschland haben, und erm\u00f6g-\nlicht ihm, dem Kulturauftrag, ohne auf Einschaltquoten\nund auf Werbeeinnahmen schielen zu m\u00fcssen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nOtt, F.D.P.: \u2013 \u2013 wieder seinem Kulturauftrag nachzukom-\nmen, denn ich glaube, da sind wir alle von dem, was der\nMDR in diesen Tagen bringt, sehr entt\u00e4uscht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt\nbei der SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Herr Sandig.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich sind die Medi-\nen nicht die Verursacher der Ausl\u00e4nderfeindlichkeit oder\nder Gewalt gegen Ausl\u00e4nder in Deutschland. Aber Politi-\nker und Journalisten m\u00fcssen wohl miteinander ins Ge-\nspr\u00e4ch kommen. Es m\u00fcssen wohl auch Fragen gestellt\nwerden, wobei \u00fcbrigens die Antworten gar nicht so leicht\nsein werden.\nIch will versuchen, zwei dieser Fragen zu stellen.\nErstens. Bei aller Pflicht zur Information ist vor allem\ndurch die elektronischen Medien potentiellen kriminellen\nGewaltt\u00e4tern gegen Ausl\u00e4nder in den letzten Monaten die\nM\u00f6glichkeit gegeben worden, sich selbst mit all den ab-\nstrusen Ideen und den verbrecherischen Vorhaben darzu-\nstellen. Ist das nicht passiert durch Kurzinterviews, Ge-\nspr\u00e4che, die normale Menschen eigentlich sonst nicht\nhaben? Ist dadurch die kriminelle Ausl\u00e4nderfeindlichkeit\nin Deutschland nicht auch ein St\u00fcck enttabuisiert worden?\nZweitens. Wenn wir auch nicht unbedingt britische Ver-\nh\u00e4ltnisse haben wollen, wo zum Beispiel das Fernsehen\n\u00fcber IRA-Aktivit\u00e4ten krimineller Art grunds\u00e4tzlich nicht\nberichtet, so m\u00fcssen wir doch die Frage stellen, ob nicht\nzum Beispiel die Fernsehberichterstattung \u00fcber Rostock-\nLichtenhagen wirklich der Sache angemessen war.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nEs war ja eine Art Kriegsberichterstattung. Ist es richtig,\nunbeteiligt zu filmen, wenn Menschen versuchen, andere\nzu t\u00f6ten? Ist das richtig?\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nHat das nicht auch vielleicht zu Nachahmeffekten in\nDeutschland und anderswo gef\u00fchrt? Hat nicht vielleicht\ndiese Art der Berichterstattung ausl\u00e4nderfeindliche Krimi-\nnelle \u2013 zum Beispiel aus Dresden \u2013 ermuntert, sich nach\nLichtenhagen aufzumachen und dort mitzumischen? \u2013 Ich\nwill diese Fragen nur einmal stellen.\nIch denke auch an die Zusammenstellung der Fern-\nsehnachrichten: Erster Tagesordnungspunkt Lichtenhagen,\nzweiter Tagesordnungspunkt die Zahlen der Asylbewer-\nber \u2013 zweimal passiert.\n\u00dcbrigens, ich sage das ohne alle Bitterkeit: Wir Politiker\nd\u00fcrfen mit den Journalisten in aller Vorsicht diese Fragen\nstellen, und wir sollen sie mit ihnen diskutieren. Aber wir\nd\u00fcrfen diese Fragen nur stellen, wenn wir selber bei Aus-\nl\u00e4nderfragen nicht in Hysterie verfallen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Innenminister,\nHerr Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Nach einer k\u00fcrzlich durchgef\u00fchrten\nUntersuchung der Landesanstalt f\u00fcr Rundfunk in Nord-\nrhein-Westfalen wurde f\u00fcr eine Programmwoche eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4205\n\n\n\nDarstellung von 25 Stunden k\u00f6rperlicher Gewalt in den\nwichtigsten sieben Sendern ermittelt. 4 000 Leichen in\nHunderten von Mordszenen waren zu sehen. Dabei liegen\ndie privaten Veranstalter deutlich vor den \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Veranstaltern. Allein an einem Fernsehtag waren in\nder ARD sechs, im ZDF sieben, in SAT.1 neun, in RTL 13\nund in PRO 7 20 Gewaltszenen zu sehen.\nDie  gr\u00f6\u00dfte  Anh\u00e4ufung  von  Gewaltszenen  war  im  Vor-\nabendprogramm zwischen 18.00 Uhr und 20.00 Uhr fest-\nzustellen, in einer Zeit also, in der die meisten Kinder und\nJugendlichen noch vor dem Fernseher sitzen. Aber auch\nnach 23.00 Uhr folgen noch mehrere Hunderttausend Kin-\nder Gewaltsendungen, zum Beispiel ,,Killing Cop\u201c am\n23.12.1992 um 0.41 Uhr 110 000 Kinder. Gleiches gilt f\u00fcr\ndie sp\u00e4tabendlichen Sexfilme.\nGewalt im Fernsehen kann nach einhelliger Ansicht der\nGewaltforschung insbesondere zur Gew\u00f6hnung an Gewalt\nf\u00fchren, sie kann dazu f\u00fchren, Gewalt als etwas ganz Nor-\nmales zu betrachten. Sie kann zu einer sinkenden Hemm-\nschwelle gegen\u00fcber Gewalt und zur Hinf\u00fchrung zu Ge-\nwaltanwendung, insbesondere bei Personen, die aufgrund\nihrer Lebensumst\u00e4nde f\u00fcr reale Gewalt leicht anf\u00e4llig sind,\nf\u00fchren. Dieses belegen nicht zuletzt auch Untersuchungen\naus den USA, in denen Gewalt oftmals in vielen Filmen\nund auch schon im Nachmittagsprogramm als die einzige\nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeit zur Bew\u00e4ltigung von Problemen dar-\ngestellt wird.\nDieses f\u00fchrt dann bei den Kindern zu dem bei Lehrern\nund Erziehern wohlbekannten Montagssyndrom, das\nhei\u00dft, durch intensiven Fernsehkonsum am Wochenende,\nder bei den Privaten ja bereits um 6.00 Uhr morgens mit\nActionserien beginnt, kommt es zu mangelnder Konzen-\ntrationsf\u00e4higkeit, zu verst\u00e4rkter Aggressivit\u00e4t sowie zu\nGewaltbereitschaft. Die Gewaltszenen werden beobachtet\nund dann nachgespielt.\nDes weiteren ist gerade auch in Nachrichtensendungen zu\nbeobachten, da\u00df die Darstellung von Gewalt sehr verbrei-\ntet ist und die Notwendigkeit f\u00fcr die blo\u00dfe \u00dcbermittlung\nder Nachrichten nicht mehr ersichtlich ist.\nInsbesondere bei dem aus den USA \u00fcbernommenen soge-\nnannten Reality-TV wird die blo\u00dfe sensationsl\u00fcsterne An-\neinanderreihung von Katastrophen- und Ungl\u00fccksbildern\nsowie krimineller Gewalt unter der Maske des Anspruchs\nauf Vermittlung von Nachrichten verborgen.\nIm Zusammenhang mit Nachrichtensendungen \u2013 ,,Tages-\nschau\u201c, ,,heute\u201c und so weiter \u2013 ist eine weitere extensive\nDarstellung von Gewalt zu verzeichnen, und es ist zu fra-\ngen, ob hier nicht eine schlichte verbale Mitteilung durch\nden Nachrichtensprecher ausreicht.\nEiniges zur Selbstkontrolle. Ich halte die Selbstkontrolle\nf\u00fcr einen sehr wichtigen Faktor, insbesondere auch auf-\ngrund der gemeinsamen Festlegung von Kriterien durch\ndie Beteiligten, die ja nun einmal in einer wirtschaftlichen\nKonkurrenzsituation stehen. Ein solches Gremium ist auch\nin der Lage, mehr Einzelfallbezogenheit zu zeigen als der\nGesetzgeber in abstrakten Gesetzestexten. Jedoch ist eine\nSelbstkontrolle bei den auf Aktualit\u00e4t ausgerichteten Me-\ndien auch nur in der Lage, nachtr\u00e4glich die Mi\u00dfbilligung\nzum Ausdruck zu bringen \u2013 im Gegensatz zum Filmbe-\nreich, in dem es ja eine freiwillige Selbstkontrolle vorher\ngibt.\nUm eine Eind\u00e4mmung der problematischen Inhalte in den\nMedien zu erreichen, ist auch die pr\u00e4ventive Einwirkung\nauf die inhaltliche Gestaltung notwendig, die auch im\nwirtschaftlichen Wettbewerb eine deutliche Hemmschwel-\n\nle erreicht. Insbesondere in bezug auf die Werbung kann\ndie Selbstkontrolle wenig leisten, wie sich aus der Stel-\nlungnahme des Bundesverbandes Deutscher Zeitungsver-\nleger ergibt, der diesbez\u00fcglich eine Trennung zwischen\nWerbung und dem redaktionellen Teil vornimmt.\nVor allem aber im Bereich des Jugendschutzes bietet das\nGesetz die M\u00f6glichkeit der Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen. Dies\nkann geschehen durch gesetzliche Straf- und Bu\u00dfgeldvor-\nschriften, die jedoch aufgrund der Abstraktheit leider nicht\nalle Bereiche abdecken. Die erg\u00e4nzenden Ma\u00dfnahmen,\nzum Beispiel verbale Mi\u00dfbilligung, k\u00f6nnen durch eine\nSelbstkontrolle erfolgen. Sie sind auch gezwungen, sich\ndurch restriktive Regelungen, also die gesetzlichen\nMa\u00dfnahmen, einen eigenen Bet\u00e4tigungsspielraum zu\nschaffen.\nMein Vorredner hat etwas zu den Darstellungen der rech-\nten Gewalt gesagt. Es ist ganz unbestritten, da\u00df in einem\ndemokratischen Rechtsstaat die Medien eine ganze wichti-\nge Kontrollfunktion aus\u00fcben, nicht nur gegen\u00fcber Verfas-\nsungsorganen, sondern auch gegen\u00fcber demokratie- und\nmenschenfeindlichen Tendenzen in der Gesellschaft. Das\nist gut so, das ist richtig, und das soll auch so bleiben.\nJeder \u00dcbergriff auf Menschen, ganz gleich welcher Natio-\nnalit\u00e4t,  erfordert  unsere Aufmerksamkeit  durch  die Me-\ndien. Es gilt an dieser Stelle immer der Satz: Wehret den\nAnf\u00e4ngen!\nEntsteht aber der Eindruck, als h\u00e4tten seinerzeit alle B\u00fcr-\nger Hoyerswerdas Beifall geklatscht, und wird sogar\nHoyerswerda zur medieng\u00e4ngigen Chiffre f\u00fcr Gewalt\ngegen Fremde, dann entsteht nach meiner Meinung hier\nneues Unrecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei allen besch\u00e4menden Vorg\u00e4ngen, die auch durch nichts\nzu entschuldigen sind, ist zu sagen: Nicht nur ethnische\nMinderheiten haben ein Recht auf vorurteilsfreie Behand-\nlung, sondern auch die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr die ein friedliches Zusammenle-\nben mit anderen Nationalit\u00e4ten selbstverst\u00e4ndlich ist.\nDie Realit\u00e4t und Normalit\u00e4t ist mir allerdings nicht nur\naus Gr\u00fcnden der Fairne\u00df wichtig. In der zeitungswissen-\nschaftlichen Wirkungsforschung ist unbestritten, da\u00df die\nintensive Berichterstattung \u00fcber Abweichungen von der\nNorm tendenziell dazu f\u00fchrt, da\u00df Teile der Gesellschaft\nschlie\u00dflich diese Abweichungen f\u00fcr normal halten. Ein In-\ndiz daf\u00fcr findet sich in einer Gerichtsreportage der\n,,Frankfurter Allgemeinen\u201c vom 15.12.1992 \u00fcber einen Ju-\ngendlichen, der einen Anschlag auf Asylbewerber ausge-\nf\u00fchrt hat. Darin hei\u00dft es: ,,Einen geh\u00f6rigen Anteil an der\nBereitschaft zur Gewalt scheint die Berichterstattung im\nFernsehen zu haben, denn bei Hoyerswerda habe man ja\nim Fernsehen gesehen, wie die das dort machen, hie\u00df es in\nder Hauptverhandlung.\u201c Die begleitenden Texte zu sol-\nchen Bildern und die kritischen Kommentare wurden of-\nfenbar von dem Jugendlichen nicht wahrgenommen.\nMeine Damen und Herren! Das berechtigte und notwendi-\nge Warnen vor Totschl\u00e4gern und Mordbrennern kann of-\nfenbar, wenn es \u00fcberzogen wird, dazu f\u00fchren, da\u00df der\nWarner ungewollt zu einem n\u00fctzlichen Idioten jener Leute\nwird, die er eigentlich isolieren will.\nDie Konsequenzen f\u00fcr uns sind, da\u00df wir die Rechtsinstru-\nmente, die wir haben, ausnutzen, da\u00df wir die Verantwor-\ntung der Anbieter einfordern, da\u00df wir die Verantwortung\nder Produzenten einfordern und da\u00df wir, bitte, auch im-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4206\n\n\n\nmer die Verantwortung der Eltern bei der Erziehung beto-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nF\u00fcr mich als Politiker stellt sich nat\u00fcrlich auch die Frage,\ndie mein Vorredner schon gestellt hat: Wieviel Gewalt\nspricht eigentlich aus der Sprache, die wir so tagt\u00e4glich als\nPolitikersprache verstehen?\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt von der CDU-Fraktion\nHerr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Ich wollte etwas Grunds\u00e4tzlicheres zur Gewalt be-\nsonders im Fernsehen sagen, aber wenn ich den Redner\nder PDS h\u00f6re, dann habe ich den Eindruck, da\u00df Gewalt\nerst jetzt entstanden sei und da\u00df wir zuvor in einer gewalt-\nfreien Gesellschaft gelebt h\u00e4tten.\nDa\u00df dem nicht so ist, kann ich belegen. Ich darf aus meiner\nStasi-Akte zitieren, und, Herr Kosel, Sie kennen sich ja mit\ndiesem Ministerium sehr gut aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier sind also Ma\u00dfnahmen gegen mich geplant zur Verun-\nsicherung, Zur\u00fcckdr\u00e4ngung, Zersetzung und \u2013 eine ande-\nre Passage \u2013 Festlegung einer Therapie, die auf die Ver\u00e4n-\nderung der derzeitigen Lebens- und Verhaltensweisen der\nVorgangsperson wirksam Einflu\u00df nimmt, sie psychisch\nver\u00e4ngstigt und verunsichert sowie zur Einschr\u00e4nkung\nihrer antisozialistischen Aktivit\u00e4ten und umfangreichen\nVerbindungen f\u00fchrt.\n\n(Lehmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas zur Illustration der Gewaltfreiheit im realen Sozialis-\nmus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben ja, wie wir gestern zu meiner \u00dcberraschung\nerfahren haben, durchaus nicht in einem Unrechtsstaat ge-\nlebt.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nVier  konspirative  Wohnungsdurchsuchungen  bei  mir,\nPostraub, Wanzenabh\u00f6rung und Telefonabh\u00f6rung ohne\nrichterliche Anordnung waren demnach wahrscheinlich\nh\u00f6chst rechtlich. Das ist aber ein anderes Feld.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Eben, eben!)\n\nWir wollten ja \u00fcber die jetzigen Medien reden, und nat\u00fcr-\nlich steht das Fernsehen obenan. Der bekannte Schweizer\nSchriftsteller Thomas H\u00fcrlimann hat in seiner Erz\u00e4hlung\naus der Kindheit berichtet, wie der erste Fernseher einge-\nschaltet wurde. Als erstes Bild erscheint die Osterkundge-\nbung in Rom. Der Segen des Papstes \u00fcber Stadt und Erd-\nkreis wird gesprochen. Die ganze Familie sieht das Bild\nund f\u00e4llt and\u00e4chtig auf die Knie. Aber sie f\u00e4llt nicht vor\ndem Heiligen Vater and\u00e4chtig auf die Knie, sondern vor\ndem neuen Wunder, dem Fernsehen, der neuen Gottheit\nunserer Zeit.\n20 Jahre sp\u00e4ter ist das sehr problematisch geworden, was\nHerr H\u00fcrlimann dann auch sehr drastisch und eingehend\nbeschreibt. Das Fernsehen nimmt dem Menschen die Lan-\n\ngeweile, die gr\u00f6\u00dfte Gefahr des modernen Menschen, aber\nsie macht den Menschen selbst langweilig.\nWer langweilig ist, verlangt nach Action, er will das sehen,\nwas er nicht wurde, und wenn er sehr jung ist, wird er\nversuchen, auch das zu praktizieren \u2013 der Mensch ist ein\nspielerisches Wesen \u2013, was er so sieht.\nGestern ging die neueste statistische Meldung durch die\nPresse. Wir haben es geschafft. RTL hat in der Zuschauer-\ngunst ARD und ZDF \u00fcberfl\u00fcgelt. \u2013 Die rote Lampe brennt.\nUm zu verhindern, da\u00df der Pr\u00e4sident gegen mich Gewalt\n\u00fcben mu\u00df, m\u00f6chte ich also hier schlie\u00dfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, gut.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das wird Ihnen nicht angerechnet.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Gr\u00fcning, gehen\nSie mit mir konform, wenn ich behaupte, da\u00df besonders\nArbeitslosigkeit Langeweile produziert, die dann den\nFernseher anschalten l\u00e4\u00dft, und da\u00df Arbeitslosigkeit auch\neine gewaltt\u00e4tige Therapie zur Ver\u00e4nderung von Psyche\nist?\n\nDr. Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Porsch, ich gehe mit Ihnen\neigentlich nie konform.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nIch gebe Ihnen nat\u00fcrlich recht, da\u00df Arbeitslosigkeit ein\ngro\u00dfes Problem ist und da\u00df Arbeitslosigkeit mit Gewalt\nnat\u00fcrlich in einer gewissen Korrelation steht und eine ge-\nwisse Gefahr darstellt.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDa hat die CDU schon viel produziert!)\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD;\nHerr Dyrlich, bitte.\n\nDyrlich, SPD: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Diagnose ist eigentlich klar. F\u00fcr die SDP-Frak-\ntion sind auch die Schlu\u00dffolgerungen klar:\nWir  brauchen  nicht  nur  in  unseren  Ministerien  Anti-\ngewaltprogramme, wir brauchen vor allem in unseren\nMedien Antigewaltprogramme.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\nWir brauchen kulturvolle Programme gegen die 70 Lei-\nchen, die pro Tag die deutschen Fernsehanstalten zeigen.\nWir brauchen also eine generelle Medienwende.\nAlle Rundfunkveranstalter m\u00fcssen einer Medienethik ver-\npflichtet werden, die von der Achtung und dem Schutz\nder W\u00fcrde des Menschen ausgeht. Das ist leicht gesagt, es\nist schwer getan. Wir, die SPD, wollen in keiner Weise eine\nneue Zensur in bezug auf Aufkl\u00e4rung, Kultur, Bildung,\nEthik, \u00c4sthetik und Unterhaltung. Wir sind dem Grundge-\nsetzartikel 5 verpflichtet.\nAber sowohl die \u00f6ffentlich-rechtlichen als auch die priva-\nten Rundfunkanstalten m\u00fcssen ihre Existenz jederzeit aufs\nneue durch Qualit\u00e4t und programmliche Profilierung\nsowie durch journalistische Unabh\u00e4ngigkeit legitimieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4207\n\n\n\nDazu vier Vorschl\u00e4ge:\n1. Die Existenz des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks mu\u00df\nuneingeschr\u00e4nkt garantiert bleiben \u2013 unter einer Voraus-\nsetzung: 0 Geb\u00fchren f\u00fcr 0 Leistung. Es geht z.B. nicht an,\nda\u00df viele Sendungen der ARD, des ZDF, auch des MDR\noffenbar nur ein Ziel haben: die Programme der Privaten\nan gef\u00e4hrlicher oder verdummender Banalit\u00e4t zu \u00fcbertref-\nfen.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\nHier m\u00fcsssen die Rundfunkr\u00e4te befugt werden, mehr\nKontrolle \u00fcber den Grundversorgungsauftrag der \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Anstalten auszu\u00fcben.\n2. Wir brauchen wirksamere, notfalls auch rechtlich abge-\nsicherte Instrumente, um die Sex-and-Crime-Welle der Pri-\nvaten einzud\u00e4mmen. Die Kompetenzen der Landesme-\ndienanstalten m\u00fcssen hinsichtlich von Kontroll- und Sank-\ntionsm\u00f6glichkeiten gest\u00e4rkt werden.\n3. Zur Kontrolle der Privaten geh\u00f6ren Ma\u00dfnahmen gegen\ndie Medienkonzentration. Wenn z. B. ein Mann wie Leo\nKirch direkt oder indirekt mindestens 5 private Fernseh-\nsender in Deutschland dominiert, dann ist das nicht mehr\nhinzunehmen.  Wir brauchen eine Bund-L\u00e4nder-Kommis-\nsion, die die bundesweit verbreiteten Programme auch\nbundesweit kontrolliert, st\u00e4rker ordnungspolitisch ein-\ngreift, wenn sich Rundfunk- und Programmstrukturen\neinseitig entwickeln oder Ethik und \u00c4sthetik oder politi-\nsche Kultur verlorengehen. Hier d\u00fcrfen wir nicht Angst\nhaben, auch mit politischen Mitteln endlich etwas zu tun.\n4. Eine Bemerkung, hinzugesetzt von mir: Kultur und\nKunst unmittelbar erlebt, f\u00f6rdert Antigewalt und Tole-\nranz.\n\u00d6ffentlich-rechtlicher und privater Rundfunk m\u00fcssen st\u00e4r-\nker in die direkte Kulturf\u00f6rderung einbezogen werden.\nDas betrifft zum Beispiel die F\u00f6rderung und Verbreitung\ndes deutschen und europ\u00e4ischen Films als Gegenst\u00fcck zur\ntotalen Amerikanisierung und Brutalisierung von Bild-\nschirm und Leinwand.\n\u2013 Ein letzter Gedanke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 F\u00fcr sinnvoll halte\nich nach wie vor, da\u00df per Gesetz eine geringe Prozentzahl\nder Werbeeinnahmen der privaten Sender in die Kultur-\nkassen der entsprechenden L\u00e4nder flie\u00dft.\nWichtig vor allem f\u00fcr uns alle ist, da\u00df statt aktueller De-\nbatten nun gehandelt wird.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei CDU und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der\nCDU Frau Gruhle.\n\nFrau Gruhle, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! ,,Achtj\u00e4hriger\nerschie\u00dft nach Gewaltfilm seinen Freund mit der Pistole\nseines Vaters\u201c \u2013 ein Beispiel von vielen, die uns t\u00e4glich\ndurch Presse, Rundfunk und Fernsehen \u00fcbermittelt wer-\nden. Ein Beispiel, wie gesehene Gewalt auf saatbereiten\nBoden f\u00e4llt und dort sofort wieder gewaltbereite Fr\u00fcchte\ntr\u00e4gt.\nGewalt und Aggression sind heute zunehmender Bestand-\nteil der umfangreichen Fernsehprogramme. Jede Woche\nsind viele Stunden mit Szenen k\u00f6rperlicher und physischer\nGewalt angef\u00fcllt. Dabei fallen rund 10 % dieser Darstel-\nlungen auf Nachrichten und Reportagen, in denen die\n\nreale Gewalt im Kontext von Kriminalit\u00e4t, Verbrechen,\nKrieg und Terrorismus dargestellt ist.\nMit diesen wenigen Fakten m\u00f6chte ich Sie, sehr verehrte\nAbgeordnete, auf die permanent auf uns einwirkende Ag-\ngression per Kabelfernsehen und Satellitensch\u00fcssel hin-\nweisen. Mir geht es nicht darum, jede Filmszene zu drama-\ntisieren, die Aggression beinhaltet. Nein, es geht mir\ndarum, die Frage zu stellen, ob wir durch die st\u00e4ndige\nAnwesenheit von Terror und Gewalt in den Fernsehpro-\ngrammen nicht auch unsere Gewaltbereitschaft erh\u00f6hen.\nWissenschaftliche Untersuchungen ergeben, da\u00df st\u00e4ndiges\nAufnehmen von Gewalt durch Filme, Reportagen und\nText in den Zeitungen gewaltausl\u00f6sende Wirkungen\nhaben kann. Sie ver\u00e4ndern die Auffassung von menschli-\nchen Werten, lassen uns abstumpfen und hinterlassen, da\u00df\nGewalt durchaus Mittel zur Probleml\u00f6sung sein kann.\nDiese Untersuchungen werden durch die t\u00e4glichen Nach-\nrichten und Filmbeitr\u00e4ge nur best\u00e4tigt. Frauen in Bosnien\nwerden Opfer von serbischen Soldaten. Menschen in So-\nmalia verhungern, weil Banden gegen alles und alle Krieg\nf\u00fchren. Kinder, Behinderte und alte Menschen fallen Ge-\nwaltt\u00e4tern zum Opfer. Wie oft schauen wir uns diese\nNachrichten an?!\nSicherlich mag man einwenden, da\u00df Gewalt nun einmal\nTeil des realen Lebens ist. Fraglich ist aber, ob die Men-\nschen in der sogenannten Zivilisation der Pflicht unterlie-\ngen, sich mit der Gewalt abzufinden oder ihre Verbreitung\ngar zum gewinntr\u00e4chtigen Gesch\u00e4ft zu machen. Sollen wir\nuns allabendlich die Massenm\u00f6rder, Triebt\u00e4ter und eisen-\nharten Gesetzesh\u00fcter ohne Skrupel zumuten? Ist Fernse-\nhen f\u00fcr die B\u00fcrger nur noch die Vermittlung von B\u00f6sem\nauf dieser Erde?\nMein Appell an alle Medienmacher: La\u00dft Zeitunglesen\nund Fernsehen wieder zum Erlebnis werden, und la\u00dft es\nnicht zum Gewalttrauma verkommen!\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Rasch von der\nFraktion der CDU, danach Herr Schimpff.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben jetzt zum Teil die Frage der Gewalt relativ vor-\ndergr\u00fcndig besprochen. Ich m\u00f6chte gern auf eine tiefere\nWirkungsdimension dessen kommen, was wir \u00fcber Fern-\nsehen, vor allen Dingen \u00fcber Fernsehen, \u00fcber Bilder, in\nuns aufnehmen.\nEs ist richtig: Gewaltdarstellung hat die Folge, unter Um-\nst\u00e4nden als Handlungsmodell zu dienen, hat die Folge,\nGewalt zu legitimieren, hat die Folge der Senkung morali-\nscher Barrieren. Sie ist gew\u00f6hnend, normierend, enttabui-\nsierend.\nNun ist es aber so, da\u00df wir ja das alles, was wir da sehen\nund nebenbei auch h\u00f6ren, nicht bevorzugt \u00fcber unseren\nIntellekt verarbeiten, sondern bevorzugt geht da vieles in\nden Hinterkopf und Bauch. Was sich ergibt, ist letzten En-\ndes eine verzerrte Sicht der Welt, vor allen Dingen auch\neine emotionale Fehlorientierung. Und wenn eben gro\u00dfe\nZeitabschnitte des Tagesgeschehens \u00fcber Fernsehen, \u00fcber\ndiese Bilderwelt, vermittelt werden, dann hat das sehr\ngro\u00dfen Einflu\u00df auf unser emotionales Befinden, auf unser\nEmpfinden, wie denn die Welt eigentlich sei.\nWir beziehen unsere Grundstimmung f\u00fcrs Leben, unser\nWissen um den Zustand dieser Welt sozusagen aus Bauch\nund Hinterkopf, und dort setzt die Pr\u00e4gung des Fernse-\nhens an. F\u00fcr drei- bis siebenj\u00e4hrige Kinder ist das beson-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4208\n\n\n\nders extrem, und um diese habe ich besondere Sorge. Sie\nsind in der Phase, die Psychologen als Phase des magi-\nschen Denkens beschreiben. Phantasie und Realit\u00e4t greifen\nda noch nahezu ohne Trennung ineinander. Der Wolf, der\nRotk\u00e4ppchen fri\u00dft, der ist real in dem Augenblick. Erst mit\nzw\u00f6lf Jahren ist dann die kognitive Entwicklung so weit\nheran, da\u00df man sagen kann: Dort ist die Trennung dann\nohne weiteres m\u00f6glich.\nNur, es gibt auch ein Beispiel f\u00fcr Erwachsene, da\u00df diese\nscharfe Trennung zwischen Realit\u00e4t und dem, was an Rea-\nlit\u00e4t im Fernsehen geboten wird, ja gar nicht so einfach ist.\nKollege Sandig hat vorhin darauf hingewiesen, wie es war\nim Umfeld der Angriffe auf Asylantenheime, wie dort\npl\u00f6tzlich ein Selbstverst\u00e4rkungseffekt greift. Das ist das\neine. Das andere ist die Feststellung des Zuschauers am\nFernsehen, der sagt: Ja, so ist unsere Welt! Das ist das, was\nstattfindet. Und jetzt findet eben bevorzugt Angriff auf\nAsylantenheime statt. Und wenn man das dann noch ins\nAusland transformiert, entsteht dort die Erkenntnis: So ist\nDeutschland, so sind die Deutschen!\nAlso auch Erwachsene sind nicht gefeit gegen den Effekt,\nvon dort das Bild f\u00fcr die Realit\u00e4t zu nehmen. Und dort\nliegt die besondere Sorge: Mit welchen Bildern von der\nWelt schicken wir unsere Kinder und unsere Jugendlichen\nins Leben, und mit welchen Bildern von der Welt gehen\nwir selbst ins Leben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nRasch, CDU:  \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df mit wenigstens\neiner grunds\u00e4tzlichen Frage, die in Richtung der notwen-\ndigen L\u00f6sungen zielt.\nArtikel 14 unseres Grundgesetzes schreibt: ,,Eigentum ver-\npflichtet. Sein Gebrauch soll zugleich dem Wohle der All-\ngemeinheit dienen.\u201c Ist es nicht h\u00f6chste Zeit, f\u00fcr Politik\nund Leben den Grundsatz zu pr\u00e4gen: Medienmacht ver-\npflichtet? Ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\nHerr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Ich m\u00f6chte etwas skeptische T\u00f6ne in die\nDiskussion bringen: Inwieweit verursachen Medien Ver-\nhalten der Menschen? Oder sollte man die Frage nicht eher\nstellen: Wieweit liefern die Medien Zeitgeistgem\u00e4\u00dfes?\nDenn sie wollen ja auch, da\u00df es gesehen wird. Dieser Zeit-\ngeist enth\u00e4lt eine Beliebigkeit der Werte und damit letzt-\nlich einen Verzicht auf Werte.\nIch erinnere daran, da\u00df es in den Diskussionen um unsere\nVerfassung einiger Anstrengungen bedurfte, um in den\nArtikel 15, grundgesetzgem\u00e4\u00df \u00fcbrigens, die Schranke des\nSittengesetzes aufzunehmen. Dieses Problem des Wertver-\nlustes ist aus meiner Sicht der Kern dessen, was wir heute\ndiskutieren; denn Gewalt an sich gibt es nicht.\nMit der Forderung: Gewalt aus den Medien raus! wird\nman wahrscheinlich als erstes aus dem Fernsehprogramm\ndie sogenannten Polizeifilme herausschie\u00dfen. Diese Poli-\nzeifilme, in der Tat, liefern auch Gewalt. Aber sie kennen\nnoch \u2013 und es sind nur noch wenige Filme \u2013 die Unter-\nscheidung von Gut und B\u00f6se, und das hat eine erzieheri-\nsche Bedeutung; denn diese Filme bringen wenigstens hin-\n\u00fcber: Verbrechen lohnt sich nicht.\n\nAber es gibt auch eine andere Gruppe von Filmen, die\ndiese Gut-B\u00f6se-Unterscheidung l\u00e4ngst verloren haben. Sie\nsind wertfrei. Da stehen Gewaltt\u00e4ter gegen Gewaltt\u00e4ter,\nund es ist nur noch eine Frage des Etiketts, wer dort der\nKiller-cop und wer der Killer ohne Kopf ist.\nWas wird in solchen Filmen in den Mittelpunkt gestellt?\nWir brauchen uns nicht nur auf das Fernsehen zu be-\nschr\u00e4nken. Wenn ich mir den Honecker-Wirbel ansehe,\nder \u00fcber Monate die Schlagzeilen ausf\u00fcllte, und die Hofbe-\nrichterstattung, wie am letzten Sonntag im ,,Spiegel-TV\u201c \u2013\nja, mit Verlaub, die Damen und Herren von der PDS, das\n,,Neue Deutschland\u201c hatte nicht so eine schlimme Hofbe-\nrichterstattung \u00fcber Honecker, wie es sich jetzt die elektro-\nnischen Medien geleistet haben. Das, meine Damen und\nHerren, ist doch wohl die eigentliche Pornographie!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nIch will damit, Herr Reber, keineswegs eine Entschuldi-\ngung  f\u00fcr  diese Softporno-Shows und -Filme der soge-\nnannten Erotik-Schiene, was also zwischen 23.00 Uhr und\n6.00 Uhr morgens erlaubt ist, liefern.\n\n(Unruhe)\n\nHerr M\u00e4dler, man kann \u00fcber Nahstehen und Fernstehen\nvon privaten Sendern sprechen, was man will, RTL steht\nIhrem Landesvorsitzenden, Ihrer Partei sehr nahe, millio-\nnennah.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm RTL ist nach dem gro\u00dfartigen Zuschauererfolg der\nTutti-Frutti-Shows 1993 mit drei weiteren solcher Sendun-\ngen zu rechnen. Und das richtet sich auch gegen einen\nWert, n\u00e4mlich gegen die Familie. Es ist nicht nur in der\nErotik-Schiene so. Es gibt die Filme sozusagen einmal von\ninnen mit Darstellung des Geschlechtsaktes und einmal\nvon  au\u00dfen in der jugendfreien Fassung,  wo dann im Vor-\nabendprogramm ebenfalls gegen die Familie gewirkt wird.\nDa werden Ehebruch und Promiskuit\u00e4t als das Ideal und\ndas Normale dargestellt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: Nein.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten \u2013\nHeiterkeit)\n\nUnd schlie\u00dflich haben wir, meine Damen und Herren,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nFilme, die von einer regelrechten Werteumkehr ausgehen,\nwo Gewalt aus der Sicht der Straft\u00e4ter dargestellt wird,\neine Positivdarstellung, wie dieser uns\u00e4gliche, nunmehr\nim \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehen gezeigte Film, wo At-\ntentate auf die Familie des Bundeskanzlers als unvermeid-\nlich gerechtfertigt werden, wo man T\u00e4ter versteht und da-\nmit die Tat rechtfertigend in Kauf nimmt. Die Folge ist,\nda\u00df auch in der Politik Palermo inzwischen nicht mehr\nnur am Tyrrhenischen Meer, sondern an der Saar liegt.\n\n(Zuruf von der CDU: Oskar! \u2013 Beifall)\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:   Bitte   zum  Schlu\u00df  kommen,\nHerr Schimpff!\n\nSchimpff, CDU: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Aufgabe der Politik, meine Damen und Herren,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4209\n\n\n\nsollte es oder kann es nicht sein, hier mit Verboten und\nGeboten zu operieren, sondern beizutragen zu einer Um-\nkehr dieses Wertverlustes. Und ich sage mit einiger Selbst-\nkritik aus der Sicht meiner Partei: Die geistig-moralische\nWende steht noch aus.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist die-\nse Debatte ,,Gewalt in den Medien\u201c beendet.\n\nWir kommen nun zu\n\n3. Aktuelle Debatte\nEinschr\u00e4nkung von Umwelt- und B\u00fcrgerbeteiligungsrechten durch das sogenannte\n\nInvestitionserleichterungsgesetz und das Planungsvereinfachungsgesetz\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nZuerst spricht der Antragsteller, die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, danach die Fraktionen der F.D.P., CDU, SPD, Linke\nListe/PDS.\nIch m\u00f6chte noch eine kleine Bemerkung machen: Ich\ndr\u00fccke die rote Lampe immer nach 3 Minuten. Ich ermah-\nne dann den Redner, zum Schlu\u00df zu kommen. Aber die\nreale Zeit, die gesprochen wird, rechnen wir trotzdem an,\nnicht da\u00df Sie denken, da\u00df wir Ihnen nur 3 Minuten an-\nrechnen. Ich bitte die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer,\nbei der vierten Debatte die entsprechenden Zeiten f\u00fcr Re-\ndebeitr\u00e4ge zu ber\u00fccksichtigen.\nBitte, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es wird jetzt etwas trockener. \u2013 Im Eilverfah-\nren wird seit einigen Jahren im Bundestag und im Bundes-\nrat ein sogenanntes Investitionserleichterungs- und Wohn-\nbaulandgesetz  behandelt.  Unter  dem  Vorwand,  Investi-\ntionshemmnisse beseitigen zu wollen, sollen acht Gesetze\nund zwei Verordnungen im Bau- und Umweltrecht zum\nTeil einschneidend ge\u00e4ndert werden.\nNicht die bisherige Wirtschaftspolitik der Bundesregie-\nrung, nicht der Ausverkauf durch die Treuhand, weder die\nEigentumsregelungen, noch die Haltung des Bundesver-\nm\u00f6gensamtes sind am Ausbleiben des Aufschwunges\nschuld. Nein, schuld ist der ,,\u00fcberzogene Umwelt- und\nNaturschutz\u201c, wie es in einer Zuarbeit der deutschen Bau-\nindustrie f\u00fcr diese Regierungsvorlage offenherzig hei\u00dft.\nUnd damit sind bereits die Interessenten genannt.\nDie Not im Osten wird zum willkommenen Anla\u00df, um f\u00fcr\ndie Wirtschaftslobby freies Schu\u00dffeld zu schaffen.\n\n(Zuruf von der CDU: Ist doch Unsinn!)\n\nDer Wildwuchs mu\u00df weg, sei er sozial oder \u00f6kologisch. Es\ngeht nicht um fehlendes Bauland. Wir brauchen uns nur\numzusehen: \u00dcberdimensionale Gewerbegebiete auf der\ngr\u00fcnen Wiese, brachliegende Industrie-Altanlagen in den\nSt\u00e4dten, verfallende Sanierungsgebiete im Wohnungsbe-\nstand bieten mehr Bauland, als je ben\u00f6tigt wird. Es ist ein\nTrugschlu\u00df, da\u00df strukturpolitische Torschlu\u00dfpanik attrak-\ntive Standorte schaffen kann.\nWelche Ver\u00e4nderungen im Umweltrecht sieht dieses Ge-\nsetz vor? Erst einmal zweierlei Ma\u00df mit Einschr\u00e4nkungen\nvon Rechten im Westen, aber ihrer Abschaffung im Osten\nf\u00fcr 5 Jahre. Unter anderem:\n1. f\u00fcr nahezu alle relevanten Bauvorhaben die Regelung\nnach \u00a7 8 Bundesnaturschutzgesetz, nach der Eingriffe in\nNatur und Landschaft auszugleichen sind;\n2. das Raumordnungsverfahren, wenn dadurch bedeutsa-\nme Investitionen unangemessen verz\u00f6gert werden;\n\n3. das Genehmigungsverfahren f\u00fcr M\u00fcllverbrennungsan-\nlagen nach dem Abfallgesetz, durch das ein Nachweis von\nM\u00fcllvermeidung und -verwertung vor einer Entscheidung\nf\u00fcr die Verbrennung n\u00f6tig war. Statt dessen k\u00f6nnen solche\nAnlagen per Bauartzulassung gewisserma\u00dfen von der\nStange gekauft und hingestellt werden \u2013 mit eingeschr\u00e4nk-\nter oder gar keiner \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung.\nDies ist bei weitem nicht alles, nur l\u00e4\u00dft meine Zeit eine\nweitere Aufz\u00e4hlung nicht zu.\nHerr Vaatz \u2013 er sitzt leider jetzt nicht hier \u2013, man kann nur\neinmal zur\u00fccktreten. Aber hier w\u00e4re der angemessene An-\nla\u00df daf\u00fcr, Ihre Mitarbeit in der Grundwertekommission\nIhrer Partei in Frage zu stellen, die die Bewahrung der\nSch\u00f6pfung wortreich in den Mittelpunkt stellt, w\u00e4hrend\ndie herrschenden Politiker Ihrer Partei alles dazu zu tun,\ndiese Sch\u00f6pfung den Interessen ihrer Wirtschaftslobby zu\nopfern.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Freifrau von Fritsch. \u2013 Die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne hat dann noch 6 Minuten Redezeit f\u00fcr die Aktuelle\nDebatte.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das Thema der Aktuellen De-\nbatte, Einschr\u00e4nkung von Umwelt- und B\u00fcrgerbeteili-\ngungsrechten, h\u00e4tte nach Auffassung meiner Fraktion lau-\nten m\u00fcssen: Beseitigung von Investitionshemmnissen\ndurch ein Investitionserleichterungsgesetz.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nDiese Formulierung w\u00e4re meines Erachtens zutreffender,\nweil sie die Priorit\u00e4ten setzt,\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nan welchen wir uns in den neuen Bundesl\u00e4ndern orientie-\nren m\u00fcssen.\nEs mag schmerzlich sein oder in Einzelf\u00e4llen auch werden,\nwenn in den neuen Bundesl\u00e4ndern die naturschutzrechtli-\nchen Eingriffsregelungen f\u00fcr f\u00fcnf Jahre ausgesetzt werden\noder wenn in Einzelf\u00e4llen sogar auf Raumordnungsverfah-\nren verzichtet wird. Nach Auffassung meiner Fraktion\nsteht einer Verk\u00fcrzung von Planungsverfahren unter Be-\nachtung der Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit und der Ab-\nw\u00e4gung der \u00f6ffentlichen Interessen nichts im Wege. Nein,\nsie ist sogar dringend notwendig,\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4210\n\n\n\num die wirtschaftliche Entwicklung zu beschleunigen und\nneue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPlanungs- und Genehmigungsverfahren sind einerseits\nVoraussetzung f\u00fcr eine geordnete Entwicklung, sie k\u00f6n-\nnen aber zu Investitionshemmnissen f\u00fchren, wenn die\ndabei anzustellenden Pr\u00fcfungen zu umfangreich sind und\neinen zu langen Zeitraum in Anspruch nehmen. Damit\nwird die Dauer von Planungs- und Genehmigungsverfah-\nren zunehmend zu einem Standortfaktor.\nNicht nur bei der Bereitstellung von Fl\u00e4chen f\u00fcr gewerbli-\nche und industrielle Vorhaben, sondern auch bei der Be-\nreitstellung von Wohnbauland als Voraussetzung f\u00fcr\neinen verst\u00e4rkten Wohnungsbau ist eine Verk\u00fcrzung der\nGenehmigungsverfahren dringend erforderlich. Wie oft\nschon hat die \u00d6kologie an den falschen Stellen blockiert.\nSolche Blockaden bringen uns nichts. Wir m\u00fcssen etwas\ntun, m\u00fcssen die Bremsen l\u00f6sen. Diese M\u00f6glichkeiten bie-\nten uns die beabsichtigten \u00c4nderungen des Baurechts.\nSehen wir die Sache zwar kritisch, aber auch optimistisch!\nWir brauchen die Beschleunigung der Investitionsm\u00f6glich-\nkeiten, werden aber bei jedem Projekt \u2013 und die Kontrolle\nwird dem B\u00fcrger nach wie vor zustehen \u2013 die Beachtung\nder grunds\u00e4tzlichen Umweltnormen im Auge behalten.\nDie Liberalen sind also im Interesse der Beschleunigung\nund \u00fcberhaupt der Durchf\u00fchrung von Investitionen in un-\nserem Land zu einem Kompromi\u00df bereit.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der\nCDU Herr Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die CDU ist eine Volkspartei. Aus diesem Grunde\nwird die christlich-demokratische Fraktion in diesem Ho-\nhen Hause ihre politischen Priorit\u00e4ten so setzen, wie es die\n\u00fcberwiegende Mehrheit der Sachsen in diesem Land von\nihr erwartet, n\u00e4mlich auf die Felder Besch\u00e4ftigung, Woh-\nnen und innere Sicherheit.\nDa\u00df das gerade nach 40 Jahren SED-Mi\u00dfwirtschaft und\nVergeudungswirtschaft mit einer st\u00e4ndigen Verbesserung\nder Umweltbedingungen einhergehen mu\u00df, ist origin\u00e4re\nchristdemokratische Politik.\n\n(Beifall bei der CDU und\nGel\u00e4chter bei der Opposition)\n\nWer Redliches im Schilde f\u00fchrt, kann sich daran immer\nbeteiligen. N\u00e4chstes Jahr ist Wahljahr, Herr Gaber.\nIm wohlverstandenen Interesse der Sachsen m\u00fcssen die\nVerfahren aus den bekannten Gr\u00fcnden hier viel schneller\nablaufen als in den Altbundesl\u00e4ndern. Darum halten wir\nauch die durch den Bundestag beschlossene Straffung und\nVerk\u00fcrzung der Planungs- und Genehmigungsverfahren\nnicht nur f\u00fcr absolut notwendig und angemessen, sondern\nwir sprechen uns auch f\u00fcr straffere Verfahren auf Landes-\nebene aus.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Ich gestatte keine Zwischenfrage. Ich\nwerde Ihnen nachher daf\u00fcr einen guten Rat geben.\n\n(Gel\u00e4chter bei der Opposition)\n\nEine qualitative Einschr\u00e4nkung von Umwelt- und B\u00fcrger-\nbeteiligungsm\u00f6glichkeiten sehen wir nicht. Selbstverst\u00e4nd-\nlich haben wir aber einen anderen Blickwinkel als die oh-\nnehin ein\u00e4ugig konstruierte Gruppe der Gr\u00fcnen in der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die nat\u00fcrlich versuchen mu\u00df,\nf\u00fcr die Freaks in ihrer Klientel die bequeme gesetzliche\nSpielwiese zu erhalten, auf der sie ihre Verhinderungs-\npraktiken freudbetont ausleben k\u00f6nnen.\n\n(Buh-Rufe bei der Opposition und\nBeifall bei der CDU)\n\nMir f\u00e4llt hier z. B. der Verein ehemaliger roter Socken und\nmi\u00dfbrauchter gro\u00dfst\u00e4dtischer Eiferer zur Verhinderung\ndes Aufschwungs in Sachsen mit den Mitteln des Natur-\nschutzgesetzes ein. Diesen Verein gibt es \u00fcbrigens auch f\u00fcr\nden Denkmalschutz. Herr Gaber, Sie werden aber diesen\nNamen im Vereinsregister nicht finden. Diese Vereine sind\ndort unter mehreren verschiedenen Decknamen eingetra-\ngen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU und\nProteste bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDie CDU macht keine Politik f\u00fcr schwer berechenbare\nVereine; die CDU macht Politik f\u00fcr die Mehrheit unserer\nsich t\u00e4glich redlich m\u00fchenden Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Und nun noch, statt auf Ihre Frage zu\nantworten, Herr Gaber, einen Rat:\nWenn Sie zum Zwecke einer Aktuellen Debatte wieder\neinmal Joschkas patentierte Verhinderungstrickkiste \u00f6ff-\nnen wollen, dann achten Sie bitte auf die Indikation. Die\nsteht auf der Deckelinnenseite rechts oben. Dort kann man\nlesen: Nicht f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, insbesondere\nnicht f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Und im \u00fcbrigen ist das\nVerfallsdatum der Packung lange \u00fcberschritten.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Gerlach von der\nFraktion der SPD. \u2013 Bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gestatten Sie mir eine Erkl\u00e4-\nrung.\nIch bin hier in einen unfairen Zusammenhang mit irgend-\nwelchen roten Socken gebracht worden.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nIch m\u00f6chte Herrn Lehmann sagen, da\u00df ich zu der Zeit, als\ndie CDU sich noch liebedienerisch um die Ausf\u00fchrung der\nSED-Politik bem\u00fchte, in der Opposition war, im \u00f6kologi-\nschen Arbeitskreis der Dresdner Kirchenbezirke \u2013 da k\u00f6n-\nnen Sie sich erkundigen. Da haben wir etwa gleiche Ein-\nstufungen erfahren, wie wir sie jetzt von Ihnen erfahren.\n\n(Lebhafter Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Gerlach von der\nFraktion der SPD.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4211\n\n\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Lehmann, ich sch\u00e4me mich f\u00fcr Ihren\nBeitrag; der war unter aller Kanone!\n\n(Lebhafter Beifall bei der Opposition \u2013\nDr. Schramm, CDU:\n\nAuf einen groben Klotz geh\u00f6rt ein grober Keil!)\n\nWir haben vorhin gerade \u00fcber Gewalt gesprochen, und\nwenn Sie Ihrem Minister auch nur einigerma\u00dfen zugeh\u00f6rt\nhaben, der von der Gewalt in der Sprache gesprochen hat\n\u2013 \u2013 Vielleicht sollten Sie sich den Redebeitrag dann beim\nStenografischen Dienst noch einmal holen und das nachle-\nsen. \u2013 Nur soviel dazu. Danke sch\u00f6n.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nVielleicht kann er nicht lesen!)\n\nWir reden \u00fcber das Gesetz zur Erleichterung von Investi-\ntionen und zur Ausweisung und Bereitstellung von Wohn-\nland. Nat\u00fcrlich kann man dem Ziel, das damit verfolgt\nwird, nur zustimmen. Die Frage ist, welchen Weg man\ngeht, wenn man so etwas will.\n\nDer Weg, der hier gegangen werden soll \u2013 er ist ja von den\nVorrednern im wesentlichen schon beschrieben worden \u2013,\nbeinhaltet Dinge, die bei der B\u00fcrgerbeteiligung, die jetzt\nlangsam hier im Osten w\u00e4chst, einfach nicht annehmbar\nsind, weil zu viele Dinge gestrichen werden, selbst wenn\nes manchem, der es gern etwas schneller h\u00e4tte, etwas for-\nmal erscheinen mag. Wo sehen wir Alternativen f\u00fcr Be-\nschleunigungen?\n\nErstens: in einem sogenannten Sternverfahren, also Einho-\nlung paralleler Stellungnahmen. Das bedeutet einen Zeit-\ngewinn, wenn auch etwas mehr Akten anfallen.\n\nZweitens: in einer Bevollm\u00e4chtigung von Sachverst\u00e4ndi-\ngen und \u00dcbertragung des Verfahrensmanagements auf\nprivate Planungsb\u00fcros. Wir versprechen uns davon einen\nhohen Effektivit\u00e4tsgewinn und weniger Beh\u00f6rdengespr\u00e4-\nche.\n\nDrittens: in einer Analogie zu Architekten, und zwar in\nder Weise, da\u00df eine Vorlageberechtigung f\u00fcr qualifizierte\nPlanungsb\u00fcros eingef\u00fchrt wird. Auch damit w\u00e4re eine fr\u00fc-\nhe Vollst\u00e4ndigkeit der Antragsunterlagen zu erreichen.\n\nViertens: Als letzten Vorschlag dazu eine eventuelle Kom-\nbination mit \u00c4mterkonferenzen unter dem Stichwort ,,Alle\nan einen Tisch\u201c, und das m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig.\n\nWas w\u00e4re das Fazit aus dem Ganzen? \u2013 Was hier von der\nRegierungskoalition in Bonn versucht wird, ist, aus meiner\nSicht und aus Sicht der SPD, die \u00fcberzogenen Wahlver-\nsprechen aus dem Jahr 1990 durch Eingriffe in elementare\nund langerk\u00e4mpfte B\u00fcrgerbeteiligungsrechte ,,auszuglei-\nchen\u201c.\n\nIn der DDR gab es kaum Gelegenheit \u2013 Herr Gaber hat\neine der wenigen M\u00f6glichkeiten jetzt zu seiner Rechtferti-\ngung anf\u00fchren m\u00fcssen; aber die Gelegenheiten, die wir in\nder Friedensbewegung hatten, waren \u00e4u\u00dferst gering \u2013, De-\nmokratie einzu\u00fcben. Wir haben jetzt die Chance, das et-\nwas mehr zu machen. Jetzt kommt wieder ein solches Ge-\nsetz, das solche Dinge aushebelt.\n\nWas wird die m\u00f6gliche Konsequenz sein? \u2013 Wir werden\neine gro\u00dfe Entt\u00e4uschung bei den wenigen vorfinden, die\nsich noch f\u00fcr solche Dinge engagieren, und wir werden\nauch bei ihnen Parteienverdrossenheit und m\u00f6glicherwei-\n\nse Gewaltbereitschaft ernten. Ich finde das sehr bedenk-\nlich.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion Linke\nListe/PDS Herr Schreier.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Auf den ersten Blick erscheint die Begr\u00fcn-\ndung der Bundesregierung zu diesem Artikelgesetz lo-\ngisch: Planungsverfahren sollen gestrafft, Genehmigungs-\nverfahren beschleunigt werden. Wer will nicht beschleuni-\ngen, wer will nicht Wohnbauland-F\u00f6rderung? Nat\u00fcrlich\nw\u00fcnscht auch die Fraktion Linke Liste/PDS dies und gute\nRahmenbedingungen f\u00fcr den Aufschwung im Osten.\n\nAber dieses Gesetz wird keinen Deut mehr Aufschwung\nbringen, solange im Osten nicht Potenzen und Strukturen\neines sich selbst tragenden Aufschwungs entwickelt wer-\nden.\n\nDieses Gesetz ist ein Erm\u00e4chtigungsgesetz zur rigorosen\nBeschneidung der B\u00fcrgerbeteiligung, was wir auch schon\ngeh\u00f6rt haben. Das Umweltrecht wird auf ein Niveau ge-\nsenkt, das verheerende Folgen haben kann.\n\n(Dr. Mannsfeld, CDU:\nLest doch mal die Gesetze! \u2013\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\nWir k\u00f6nnen lesen!)\n\nDer Appetit der kapitalkr\u00e4ftigen Investoren auf unver-\nbrauchte Natur und Umwelt war in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern schon schwer zu bremsen. Bauen auf der gr\u00fcnen\nWiese war Usus, Bauen in Trinkwasserschutzgebieten,\nLandschaftsschutzgebieten keine Seltenheit, und das bei\neinem Bau- und Umweltrecht, das als vorbildlich in Euro-\npa hingestellt wurde!\n\nDie Bundesregierung hat in ihrem Informationsdienst\n12/92 die Katze aus dem Sack gelassen. Selbst dem Unbe-\ndarftesten sollte das nach dieser Lekt\u00fcre des entsprechen-\nden Artikels klar werden.\n\n,,Dauer des Raumordnungsverfahrens f\u00fcr besondere\nMa\u00dfnahmen: bisher durchschnittlich zweieinhalb Jahre,\nk\u00fcnftig null Jahre, sonst maximal sechs Monate. Dauer der\nvorgezogenen B\u00fcrgerbeteiligung: bisher sechs bis acht\nWochen, k\u00fcnftig Null. Dauer der \u00f6ffentlichen Auslegung\ndes Planentwurfs: bisher einen Monat, k\u00fcnftig 14 Tage\u201c \u2013\nusw. usf.\n\nNoch ein Beispiel: Artikel 4, \u00c4nderung des Raumord-\nnungsgesetzes, Ziffer 2. Ich zitiere: ,,Dem \u00a7 5 wird folgen-\nder Absatz 5 hinzugef\u00fcgt: Die L\u00e4nder schaffen die Rechts-\ngrundlagen f\u00fcr ein Verfahren zur Abweichung von Zielen\nder Raumordnung und Landschaftsplanung \u2026\u201c\nHier kann man nur sagen: Schlu\u00df mit dem Demokratie-\nund Mitbestimmungsgeschwafel, Schlu\u00df mit dem Gefasel\nvon Umweltschutz soll nun die Devise sein. Mit mir ist so\netwas absolut nicht zu machen. Mir reichen die Umwelt-\nprobleme in meiner Heimat, im Erzgebirge.\n\nWenn  Sie,  Herr  Ministerpr\u00e4sident \u2013 der  leider  nicht  da\nist \u2013, sich noch dem Geist Ihrer Rede oder Ihrer Vorlesun-\ngen 1990 an der Karl-Marx-Universit\u00e4t zu Leipzig ver-\npflichtet f\u00fchlen und wenn Sie noch nicht im Bundesrat\ngegen dieses Gesetz aufgetreten sind, dann tun Sie es jetzt!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4212\n\n\n\nDieses Artikelgesetz ist sch\u00e4dlich f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr seine\nB\u00fcrger und f\u00fcr seine Umwelt.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Eggert hat jetzt das\nWort.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe ganz ausdr\u00fccklich das\nInvestitionserleichterungs- und auch Wohnbaulandgesetz.\nMit der \u00c4nderung des Baugesetzbuches und auch des\nMa\u00dfnahmegesetzes zum Baugesetzbuch sollen die recht-\nlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr den dringend erforderli-\nchen Wohnraum geschaffen werden. Das Gesetz richtet\nsich in erster Linie an die neuen L\u00e4nder, enth\u00e4lt aber auch\nviele Vorschriften, die in den alten L\u00e4ndern gelten sollen,\nweil auch dort \u2013 und ich glaube, dar\u00fcber besteht kein\nZweifel, das ist hier auch schon oft quer durch alle Fraktio-\nnen angemahnt und gesagt worden \u2013 eine Vereinfachung\ndes Rechts- und Verwaltungsverfahrens einfach dringend\nerforderlich ist.\nDas Ma\u00dfnahmegesetz zum Baugesetzbuch, das Vorschrif-\nten zur Beschleunigung von Bebauungsplanverfahren in\nGebieten mit dringendem Wohnbedarf enth\u00e4lt, soll erst-\nmals in den neuen L\u00e4ndern insgesamt zur Anwendung\nkommen. Zur Anregung der Baut\u00e4tigkeit, speziell in den\nneuen L\u00e4ndern, werden einzelne st\u00e4dtebauliche Satzungen\ngenehmigungsfrei gestellt, zus\u00e4tzliche Befreiungs- und\nVorabgenehmigungsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet und die Ge-\nnehmigungsfristen verk\u00fcrzt. Die Gemeinden sollen zu-\nk\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit erhalten, in vereinfachten Verfah-\nren Grundst\u00fccke am Ortsrand zu Wohnbauland zu erkl\u00e4-\nren. Mit dieser Abrundungssatzung \u2013 das ist der Fachaus-\ndruck \u2013 k\u00f6nnen Gemeinden schnell Bauland ausweisen.\nWas die schnelle Ausweisung des Baulandes f\u00fcr die L\u00f6-\nsung des Wohnungsbauproblems auch im Freistaat Sach-\nsen bedeutet, das wei\u00df jeder, der hier sitzt. Ich hoffe, da\u00df\ndies vor allem dem Bau von Ein- oder Mehrfamilienh\u00e4u-\nsern dienlich ist, um so den Wohnungsmarkt dauerhaft zu\nentspannen. Au\u00dferdem wird der Ausbau bestehender\nDachgeschosse zu Wohnzwecken erleichtert und somit ein\nsehr gro\u00dfes Potential an zus\u00e4tzlichem Wohnraum er\u00f6ffnet.\nEine st\u00e4rkere vertragliche Regelung im St\u00e4dtebaurecht \u2013\nErschlie\u00dfungsvertrag, st\u00e4dtebaulicher Vertrag, Satzung\n\u00fcber den Vorhaben- und Erschlie\u00dfungsplan eines privaten\nInvestors \u2013 soll die Schaffung von Baurechten und die Er-\nschlie\u00dfung von Grundst\u00fccken erleichtern. Der Effekt ist\ndoch, da\u00df der Staat hier weniger hoheitlich auftritt und\nder B\u00fcrger mehr der Partner ist. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen,\nda\u00df genau diese Koalition ausschlaggebend w\u00e4re auch f\u00fcr\nalle anderen Gesetze, die gemacht werden.\nDer Vorhaben- und Erschlie\u00dfungsplan, der sich in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern bew\u00e4hrt hat, wird auch in den alten\neingef\u00fchrt. Dabei handelt es sich faktisch um ein verein-\nfachtes Bebauungsplanverfahren, das die Initiative in die\nH\u00e4nde des Investors legt. Dennoch wird die Gemeinde in\nihrer Planungshoheit dabei nicht beeintr\u00e4chtigt. Wie der\nBebauungsplan, so wird auch der Vorhaben- und Er-\nschlie\u00dfungsplan von der Gemeinde als Satzung beschlos-\nsen. Dar\u00fcber hinaus trifft die gesamte Kostenlast grund-\ns\u00e4tzlich nicht die Gemeinde, sondern den Investor. Ich\nglaube schon, da\u00df es ein Beispiel daf\u00fcr ist, wie der Erfah-\nrungstransfer nicht nur von West nach Ost, sondern auch\numgekehrt funktionieren kann. Damit setzen wir ein Si-\n\ngnal f\u00fcr die notwendige Anpassung des Bauplanungsrech-\ntes an die Anforderungen der heutigen Zeit. Und noch gilt\neines: Dieser Gesetzentwurf garantiert, da\u00df vor Erla\u00df der\nSatzung den betroffenen B\u00fcrgern und den ber\u00fchrten Tr\u00e4-\ngern \u00f6ffentlicher Belange ausreichend Gelegenheit zur\nStellungnahme gegeben wird.\nDie vom Grundgesetz und dem Baugesetzbuch geforder-\nten und damit gesicherten Beteiligungsrechte der B\u00fcrger\nwerden qualitativ nicht bedroht. Die B\u00fcrgerbeteiligung\nwird auf die entscheidende Phase der Planaufstellung kon-\nzentriert und damit aufgewertet. Unabh\u00e4ngig davon bleibt\nes den Gemeinden unbenommen, die fr\u00fchzeitige B\u00fcrger-\nbeteiligung bei der Aufstellung eines Bebauungsplanes\nauch weiterhin zu praktizieren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nVaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Sa-\nche des Umweltschutzes ist dann gef\u00e4hrdet, wenn sich die\nArgumente der Umweltsch\u00fctzer dadurch entwerten, da\u00df\nsie eine unzul\u00e4ssige Koalition mit den Argumenten einer\nan ihrem eigenen Selbstlauf interessierten B\u00fcrokratie ein-\ngehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenau eine solche Ehe soll durch dieses Gesetz ,,verun-\nm\u00f6glicht\u201c werden.\nEs ist jetzt von Bauerleichterungen die Rede gewesen. Ich\nm\u00f6chte auf einen Aspekt des Gesetzentwurfes hinweisen,\nder besonders f\u00fcr umweltrelevante Anlagengenehmi-\ngungsverfahren eine Bedeutung hat. Es ist n\u00e4mlich auch\nso, da\u00df diese Anlagen dadurch positiv betroffen sind. Im\nBundes-Immissionsschutzgesetz wird beispielsweise eine\nRegelfrist von 7 Monaten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Ver-\nfahren mit \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung eingef\u00fchrt. Verfah-\nren ohne \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung sollen k\u00fcnftig sogar\ninnerhalb einer Frist von 3 Monaten durchgef\u00fchrt werden,\nund  das  ist  gegen\u00fcber  der  bisherigen  durchschnittli-\nchen  Verfahrensdauer  eine  Verk\u00fcrzung  um  die  H\u00e4lfte,\num 50 %!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Gesetzentwurf sieht au\u00dferdem ein vereinfachtes und\ndamit k\u00fcrzeres Genehmigungsverfahren bei blo\u00dfen Anla-\ngen\u00e4nderungen vor.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage,\nHerr Minister?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Im Augenblick nicht, dann vor Ende. \u2013\nVoraussetzung f\u00fcr die Vereinfachung ist, da\u00df durch die\n\u00c4nderung der Anlage keine zus\u00e4tzlichen Belastungen f\u00fcr\ndie Allgemeinheit oder die Nachbarschaft herbeigef\u00fchrt\nwerden k\u00f6nnen und damit der erreichte Umweltstandard\ngewahrt bleibt. Anlagen, die dem Umweltschutz zugute\nkommen, wie zum Beispiel Rauchgasentschwefelungsanla-\ngen \u2013 keiner wird bestreiten, da\u00df wir die dringend brau-\nchen und da\u00df z. B. auch andere sie dringend brauchen \u2013,\nd\u00fcrfen vor Erteilung der endg\u00fcltigen Genehmigung nicht\nnur vorzeitig errichtet, sondern auch endg\u00fcltig betrieben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4213\n\n\n\nwerden. Diese Regelung ist eine Illustration daf\u00fcr, ein Bei-\nspiel daf\u00fcr, da\u00df sich die Bem\u00fchungen des Gesetzentwurfs\nzur Beschleunigung von Anlagenzulassungsverfahren und\ndie Verbesserung der Umweltqualit\u00e4t eben gerade nicht\nausschlie\u00dfen, sondern erg\u00e4nzen und gegenseitig erfordern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNicht selten kommt es zu erheblichen Verz\u00f6gerungen von\nGenehmigungsentscheidungen, weil Antragsteller und Ge-\nnehmigungsbeh\u00f6rde einfach zu sp\u00e4t miteinander ins Ge-\nspr\u00e4ch kommen. Um dem zu begegnen, wird nunmehr ein\nVorgespr\u00e4ch zwischen dem Tr\u00e4ger eines Vorhabens und\nder Genehmigungsbeh\u00f6rde verbindlich vorgeschrieben,\nund in einem solchen Vorgespr\u00e4ch k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch\nschon wesentliche Weichenstellungen erfolgen und An-\nfangsprobleme ausger\u00e4umt werden. Beispielsweise kann\ngekl\u00e4rt werden, welche Unterlagen zu welchem Zeitpunkt\nvorzulegen sind, welche Gutachten eingeholt werden m\u00fcs-\nsen, wie Doppelgutachten vermieden werden k\u00f6nnen oder\nwie der Terminplan f\u00fcr das weitere Verfahren aussehen\nwird. Das alles erm\u00f6glicht es ja nun endlich mal, aus dieser\nKette von gegenseitigen Blockaden herauszukommen. Ich\nwei\u00df nicht, was dagegen einzuwenden sein soll.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 Goliasch, CDU:\nSehr gut!)\n\nDurch den Gesetzentwurf wird f\u00fcr ca. 30 Anlagenarten\neine Neueinstufung in andere Genehmigungskategorien\nerfolgen. Es ist doch das Nat\u00fcrlichste der Welt, da\u00df lang-\nj\u00e4hrige Erfahrungen mit dem Vollzug der immissions-\nschutzrechtlichen Regelungen auch mal zeigen k\u00f6nnen,\nda\u00df f\u00fcr einige Anlagen nun nicht immer wieder das ge-\nnehmigungsrechtliche Fahrrad neu erfunden werden mu\u00df,\nsondern da\u00df fr\u00fchere Vorg\u00e4nge auf die heutigen Vorg\u00e4nge\nangewendet werden k\u00f6nnen und da\u00df mit einer Pr\u00e4zedenz-\nentscheidung gleich eine ganze Klasse von Verfahren erle-\ndigt werden kann.\n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen ist die Umstufung unserer Auffassung nach so\nvorgenommen worden, da\u00df dadurch Nachteile f\u00fcr die\nNachbarn dieser Anlagen nicht entstehen k\u00f6nnen.\n\nVoraussetzung f\u00fcr die Anregung der Investitionst\u00e4tigkeit\nist auch und gerade bei uns die Bereitstellung von Abfall-\nentsorgungsanlagen. Jeder in diesem Haus kennt das leidi-\nge Thema. Um die Zulassungsverfahren f\u00fcr Abfallentsor-\ngungsanlagen zu beschleunigen, sollen diese Anlagen statt\nin einem zeitaufwendigeren Planfeststellungsverfahren\neben k\u00fcnftig mittels des Bundes-Immissionsschutzgesetzes\ngenehmigt werden. Dieses Verfahren, meine Damen und\nHerren, setzt ja auch eine \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung vor-\naus.\n\nF\u00fcr die Abfalldeponien, die mit sonstigen Industrieanla-\ngen, auch in ihrer Wirkung auf die Nachbarschaft, nicht\nmehr gleichgesetzt werden k\u00f6nnen, verbleibt es zur Wah-\nrung der Belange der \u00d6ffentlichkeit ja in jedem Fall beim\nPlanfeststellungsverfahren.\n\nMit  Wirksamwerden  der  Regelungen  des  Investitions-\nerleichterungsgesetzes und Wohnbaulandgesetzes zum\nAbfallrecht wird f\u00fcr die Abfallentsorgungsanlagen nur\nnoch mit einer Verfahrensdauer von 8 bis 32 Monaten statt\n\u2013 bitte h\u00f6ren Sie hin! \u2013 bis zu 4 Jahren und nicht selten\n\u00fcber 10 Jahren gerechnet. Ich frage Sie, was wir mit sol-\n\nchen Fristen hier anfangen sollen. Wir ben\u00f6tigen die Ver-\nk\u00fcrzung dringend!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wer das im Abfallbereich bestreitet, der mi\u00dfachtet die\nInteressen des Umweltschutzes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAbschlie\u00dfend will ich feststellen, da\u00df der Entwurf des In-\nvestitionserleichterungs- und Wohnbaulandgesetzes mei-\nner Auffassung nach die richtige Balance zwischen der aus\nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden geforderten Beschleunigung von\nGenehmigungsverfahren und dem Interesse an einer Ver-\nbesserung der Umweltqualit\u00e4t findet.\nIch hoffe, es ist mir anhand einiger Beispiele gelungen zu\nzeigen, da\u00df die Beschleunigung von Genehmigungsver-\nfahren keine Abstriche an dem in der Bundesrepublik\nDeutschland erreichten Umweltstandard bewirkt, sondern\nihn im Gegenteil sichern hilft. Und gerade in Sachsen und\nin den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern besteht nach einer\nlangen Zeit mit erheblichen Umweltbeeintr\u00e4chtigungen\nein Anrecht der Bev\u00f6lkerung auf schnelle Verwirklichung\nvon umweltsch\u00fctzenden Regelungen. Und durch schnelle\nGenehmigungsverfahren wird das Vertrauen in den Wil-\nlen der Politik, Umweltschutz zu betreiben, verst\u00e4rkt, und\nes wird au\u00dferdem der Wille zu Investitionen und zur Wie-\nderbelebung der Wirtschaft hier bei uns bef\u00f6rdert. Und\ndas, meine ich, ist ein wichtiger Beitrag des Gesetzentwur-\nfes.\nUnd nun, Herr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Vaatz, fallen die von Ih-\nnen erw\u00e4hnten M\u00fcllverbrennungsanlagen auch unter die\nPr\u00e4zedenzgenehmigungen? Das hei\u00dft, werden sie auch\nnur einmal genehmigt und dann gewisserma\u00dfen per\nBauartzulassung aufgestellt?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Insgesamt nicht, aber es gibt auf alle F\u00e4lle Teil-\nstrecken, die unter diese Regelungen fallen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich noch eine zweite\nFrage stellen, bitte?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Halten Sie die Regelung, da\u00df\nRaumordnungsverfahren bei wesentlichen Investitionsent-\nscheidungen ausgesetzt werden k\u00f6nnen, in einer Phase der\ngrunds\u00e4tzlichen Umstrukturierung eines Landes f\u00fcr hilf-\nreich?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich halte es dann f\u00fcr hinreichend, wenn dieses\nRaumordnungsverfahren, das eingespart wird, keine zu-\ns\u00e4tzlichen Erkenntnisse zu bringen verspricht und aus\ndem Grunde \u00fcberfl\u00fcssige B\u00fcrokratie darstellt, die dann\nvon den Gegnern einer sachgem\u00e4\u00dfen Umweltschutzarbeit\nausgenutzt wird, um gegen den Umweltschutz allgemein\nFront zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Heinrich von der\nFraktion der CDU.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4214\n\n\n\nHeinrich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Da-\nmen und Herren! Es tut mir ein bi\u00dfchen leid, gegen die\n89er-B\u00fcndnis-Revolution\u00e4re sprechen zu m\u00fcssen. Aber\nhier steh\u2019 ich nun und kann nicht anders. Damals waren\nsie gegen etwas und f\u00fcr etwas. Heute sind sie gegen alles \u2013\ngegen Schwarz, Rot, Gold und leider auch Gr\u00fcn.\nDer Titel, von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne f\u00fcr diese Aktuelle Debat-\nte gew\u00e4hlt, hat meiner Auffassung nach den widerlichen\nGeruch der Volksverdummung. So mu\u00df ich mich fragen:\nWas wollen die Verfasser damit? \u2013 Die Antwort: Ich glau-\nbe, sie wollen falsch Zeugnis reden, sie wollen den Auf-\nschwung bremsen, den Aufbau behindern, Chaos in der\nVerwaltung einziehen lassen, mit Klagen, Klagen und\nabermals Klagen, mit haltlosen Widerspr\u00fcchen, mit\nBlockaden. \u2013 Das k\u00f6nnte Ihnen so passen! Da macht aber\ndie CDU nicht mit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind f\u00fcr Beschleunigung, ja, aber nicht Beschleuni-\ngung um jeden Preis.\nNicht wiedergutzumachende Sch\u00e4den in der Natur, im\nDenkmalsbereich, in den Kernst\u00e4dten, im Stadt-Umland-\nVerh\u00e4ltnis, im l\u00e4ndlichen Raum entstehen nicht dadurch,\nda\u00df die 18 Ma\u00dfnahmen des \u00a7 246a Baugesetzbuch auf acht\nzur\u00fcckgef\u00fchrt, da\u00df die Genehmigungsverfahren verk\u00fcrzt,\nda\u00df genehmigungspflichtige Satzungen nicht mehr durch\ndie L\u00e4nder, sondern durch die Landkreise genehmigt wer-\nden. Und wenn der BUND schreibt, der wirtschaftliche\nAufschwung solle auf Kosten der Natur und Umwelt er-\nfolgen, so ist das eine wissentlich falsche Behauptung.\nWir haben uns die Bewahrung der Sch\u00f6pfung auf die Fah-\nnen geschrieben. Danach wird auch gehandelt. Weder Be-\nschleunigung noch Demagogie k\u00f6nnen uns davon abhal-\nten und etwas daran \u00e4ndern.\nMeine Damen und Herren, es geht nicht um eine materiel-\nle Au\u00dferkraftsetzung von Beteiligungsrechten, sondern\num eine Straffung. Die Qualit\u00e4t von B\u00fcrgerbeteiligungs-\nrechten in Umweltbelangen richtet sich doch nicht allein\nnach der Dauer eines Verfahrens und nach der H\u00e4ufigkeit,\nmit der bestimmte Pr\u00fcfungsinhalte in ein und derselben\nAngelegenheit wiederholt werden. Hier tut doch vielmehr\neine gewisse B\u00fcndelung not. Das gilt in bestimmten F\u00e4llen\nauch f\u00fcr gerichtliche \u00dcberpr\u00fcfungsm\u00f6glichkeiten.\nDie B\u00fcrgerbeteiligung bei Bebauungsplanverfahren wird\nnicht eingeschr\u00e4nkt, sondern konzentriert. Wenn auch von\nvorgezogenen Beteiligungen k\u00fcnftig dabei abgesehen\nwird, so bleibt jedoch f\u00fcr die \u00f6ffentliche Auslegung des\nPlanentwurfs allerdings nur die halbe Zeit. Die Praxis hat\nbewiesen, da\u00df das ausreichend ist. Es bleibt bei der Beteili-\ngung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange, die zum Beispiel in-\nnerhalb eines Monats zu einem Satzungsentwurf Stellung\nnehmen k\u00f6nnen.\nIch sage es nochmals und zum Mitschreiben: Weder ein\nPlanungsvereinfachungsgesetz noch ein Investitionser-\nleichterungs- und Wohnbaulandgesetz setzen die Beteili-\ngungsrechte der B\u00fcrger au\u00dfer Kraft, noch schr\u00e4nken sie sie\nein.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nspricht jetzt Herr Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nAbgeordnete! Es g\u00e4be eine ganze Menge dazu anzumer-\n\nken, wie die zahlreichen Beitr\u00e4ge hier gelaufen sind. Ich\nverwende die sp\u00e4rliche Zeit insbesondere nicht darauf, auf\ndie provozierenden Bemerkungen von Herrn Lehmann zu\nreagieren, sondern ich m\u00f6chte zwei Dinge sagen.\nZum einen betrachten wir den Schutz der Umwelt als Le-\nbensgrundlage, auch in Verantwortung f\u00fcr kommende\nGenerationen, als Pflicht aller im Land, also auch jedes\nbzw. jeder einzelnen Abgeordneten hier im Land. Und\ndeswegen haben wir uns die Debatte zur Einschr\u00e4nkung\nvon Umwelt- und B\u00fcrgerbeteiligungsrechten durch das In-\nvestitionserleichterungsgesetz und Planungsverein-\nfachungsgesetz hier gew\u00fcnscht. Das bedeutet nicht, da\u00df\nwir die beiden Gesetze komplett \u00fcbern Haufen werfen\nwollen, ablehnen, sondern wir sollten uns dar\u00fcber verst\u00e4n-\ndigen und m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, welche Konse-\nquenzen das hinsichtlich der Umwelt haben wird.\nAuf Herrn Vaatz und auch meinen Vorredner bezogen,\nm\u00f6chte ich Ihnen einfach an zwei Beispielen aufzeigen,\nwas die vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe zur Folge haben\nwerden:\nZum einen wird mit dem Gesetzentwurf die richterliche\nNormenkontrolle von gemeindlichen Bebauungspl\u00e4nen\nund anderen Satzungen f\u00fcr 5 Jahre gestrichen. Das ist ein-\nfach ein Fakt. Dann ist es aber unwahr zu sagen, dieses\nGesetz f\u00fchre zu keiner \u00c4nderung. Dieser Schildb\u00fcrger-\nstreich 1. Klasse f\u00fchrt bei den Betroffenen dazu, da\u00df eine\nRechtsschutzm\u00f6glichkeit nach bisherigem Verst\u00e4ndnis, die\nim allgemeinen Interesse ist, verschwindet. Zum anderen\nk\u00f6nnen rechtswidrige Bebauungspl\u00e4ne nicht mehr aufge-\nhoben werden.\nNach unserer Auffassung ist es schon berechtigt, die Frage\nzu stellen, ob falsche Bebauungspl\u00e4ne, die uns alles ver-\nbauen, erhalten bleiben sollen. Landschaft zubauen, St\u00e4dte\nverschandeln \u2013 davon haben wir eigentlich genug! Zudem\nwird eine Vielzahl von Einzelstreitigkeiten um Bebauungs-\ngenehmigungen geradezu provoziert. Insgesamt sind wir\nder Auffassung, da\u00df es mehr Rechtsstreitigkeiten statt we-\nniger geben wird, wie die Gesetze vorzugeben versuchen.\nBeispiel 2: Die Genehmigungen f\u00fcr Dreckschleudern nach\nBundes-Immissionsschutzgesetz und andere Industrieob-\njekte werden 5 Jahre lang nur noch in der untersten In-\nstanz \u00fcberpr\u00fcft. Eine Berufung beim Oberverwaltungsge-\nricht soll nicht mehr stattfinden. Da stellt sich schon die\nFrage: Warum haben wir das Oberverwaltungsgericht\nBautzen eigentlich gerade erst gegr\u00fcndet, wenn die\nCDU/F.D.P.-Koalition in Bonn ihm jetzt ganz entscheiden-\nde Zust\u00e4ndigkeiten nimmt?\nDer Rechtsschutz wird weiter dadurch ausgeh\u00f6hlt, da\u00df in\nallen Bausachen der Widerspruch zu \u00fcbergeordneten Be-\nh\u00f6rden und Klagen keine aufschiebende Wirkung mehr\nhaben soll. Das hei\u00dft, es werden schon vollendete Tatsa-\nchen geschaffen, bevor noch in erster Instanz verhandelt\nwerden wird. Das schl\u00e4gt einem Rechtsstaat ins Gesicht.\nDas ist mehr als Blindheit. Da steckt System dahinter.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Hier wird der\nRechtsweg beschnitten. Hier wird die Axt an B\u00fcrgerbetei-\nligungsrechte gelegt. Hier wird der wilde Osten auf ge-\nsetzlicher Grundlage legitimiert.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\nHerr Franke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4215\n\n\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Einreicher dieser Debatte meinen offenbar, man k\u00f6nn-\nte sich dem Thema der Investitionserleichterung nur von\nden beiden Polen her widmen. Entweder man stimmt ihm\nbegeistert zu, als dem Mittel, mit dem nahezu alle Proble-\nme, die Investitionen behindern oder verz\u00f6gern k\u00f6nnen,\ngel\u00f6st werden, dann geh\u00f6rt man zu den B\u00f6sen; oder man\nlehnt alles harsch ab, verteufelt es, dann geh\u00f6rt man zu\nden Guten, macht es, wie es die Einreicher mit der Formu-\nlierung des Themas schon gemacht haben, welches sie zu\ndieser Aktuellen Debatte mit der polemischen \u00dcberschrift\nversehen haben: Einschr\u00e4nkung von Umwelt- und B\u00fcrger-\nbeteiligungsrechten. Sie machen damit deutlich, da\u00df es\neigentlich gar nicht um eine sachliche Debatte und die\nBeratung einer sinnvollen Anwendung dieses Gesetzes\ngeht, sondern nur darum, diesem Gesetz etwas zu unter-\nstellen, was es nicht enth\u00e4lt.\nWenn dann im Vorfeld der Debatte Herr Gaber noch\nHerrn Tausch von der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c solche Kla-\nmotten als Informationen gibt, es w\u00fcrde das Umweltrecht\nin den f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern f\u00fcr f\u00fcnf Jahre ausgesetzt und\ndie B\u00fcrgerbeteiligung abgeschafft, wie gestern nachzule-\nsen, dann mu\u00df man fragen: Ist eine sachliche Debatte \u00fcber-\nhaupt gewollt?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist auch unfair, z. B. Herrn Tausch von der ,,SZ\u201c solches\nZeug zu erz\u00e4hlen, da er annehmen mu\u00df, da\u00df an dem, was\nihm gesagt worden ist, doch irgend etwas wahr sein mu\u00df.\nUnd ich habe mich trotz aller Bedenken, ob es sinnvoll ist,\nsachlich zu argumentieren, genauso wie eine Reihe meiner\nVorredner, nicht nur aus meiner Fraktion, sondern auch\nvon der SPD und F.D.P., entschlossen, das zu versuchen.\nIch spreche mit sehr vielen Leuten, und nicht nur welchen\nvom Bau. Die meisten sagen, es dauert alles viel zu lange;\ndie Genehmigungen m\u00fcssen viel schneller bearbeitet wer-\nden. Etwa in dieser Weise noch anderes. \u2013 Nun mag es\nsein, da\u00df ich mehr ganz normale Leute treffe als Herr Ga-\nber und ihm das nicht so oft gesagt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFranke, CDU: Aber es ist die Meinung der Mehrheit im\nLand. Das wollte ich abschlie\u00dfen.\nBitte, Frau M\u00fcller.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Nun h\u00f6re ich ja auch\nsehr oft das Argument, da\u00df vieles zu lange dauert. Ich teile\ndiese Meinung. Aber, Herr Franke, was hielten Sie denn\nvon einem generellen neuen Planungsansatz im Sinne von\nPlanungskonferenzen aller beteiligten Interessentr\u00e4ger,\nvon Mediation oder \u00e4hnlichem? Inwieweit sind Sie der\nMeinung, da\u00df man da das Planungsrecht von der Wirk-\nsamkeit her beibehalten kann, aber dem einen generellen\nneuen Ansatz geben k\u00f6nnte?\n\nFranke, CDU: Ich halte \u2013 mu\u00df ich Ihnen ehrlich sagen \u2013\ndavon nichts. Ich halte aber etwas davon, wenn, wie hier\ngesagt wird, die Planungszeitr\u00e4ume generell um ein Drit-\ntel zu verk\u00fcrzen sind. Und das kann man bei entsprechen-\nder Konzentration.\n\nEs wird also von vielen Leuten verlangt, da\u00df man zu Be-\nschleunigungen kommt. Sp\u00e4testens in wenigen Stunden,\nvielleicht schon beim n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt, wird\nauch die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne wieder beklagen, da\u00df\nder wirtschaftliche Aufschwung nicht vorankommt. Dann\nwird niemand mehr davon sprechen, was man eben zu\ndiesem Gesetz gesagt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine Verringerung der Investitionsvorbereitungszeiten ist\nzweifellos notwendig. Es ist auch notwendig, da\u00df der\nWohnungsbau vorankommt. In den meisten F\u00e4llen f\u00fchrt\ndas auch nicht zur Beeintr\u00e4chtigung von Umweltbelangen.\nUnd es f\u00fchrt auch nicht zu Wildwuchs. Wenn z. B. beim\nBau von Abgasanlagen an Kraftwerken oder bei der Ein-\nf\u00fchrung der Bauartzulassungen eben Verk\u00fcrzungen vor-\ngesehen werden, dann wird es so sein, da\u00df k\u00fcnftig techni-\nsche Ausr\u00fcstungen nur noch einmal zugelassen werden\nund nicht bei jeder Anwendung neu. Das Vorhaben mu\u00df\nnat\u00fcrlich neu zugelassen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFranke, CDU: Ja, danke. \u2013 Das Gesetz sieht B\u00fcrgerbeteili-\ngung vor. Es ist zweifellos ein Umweltgesetz, und es be-\nr\u00fccksichtigt auch wesentliche Belange. Es gibt auch Dinge,\nwo der Kompromi\u00df, der notwendig ist, den Umweltpoliti-\nker nicht gl\u00fccklich macht. Es ist f\u00fcr mich auch fragw\u00fcrdig,\nob es wirklich sehr sinnvoll ist, im Zusammenhang mit\nGewerbegebieten auch immer Wohnbauland auszuweisen,\nweil das die Gefahr in sich birgt, da\u00df bei Gemeinden mit\nGewerbegebieten immer eine Art Satellitengemeinde ent-\nsteht. Das hei\u00dft, hier m\u00fcssen die Genehmigungs- und Pla-\nnungsbeh\u00f6rden ganz besonders gewissenhaft und verant-\nwortungsbewu\u00dft entscheiden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFranke, CDU: Und es ist f\u00fcr mich auch nicht besonders\nerfreulich, und ich bin nicht gl\u00fccklich dar\u00fcber, wenn beim\nNaturschutzrecht Abstriche erfolgen, z. B. bei der \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen jetzt.\n\nFranke, CDU: Ich bin sofort fertig. \u2013 \u2013 bei der Ma\u00dfnahme,\nwo im Innenbereich dieser Ausgleich nicht mehr stattfin-\ndet.\nIch denke, insgesamt ist es aber ein guter Kompromi\u00df, und\nman kann auch als Umweltpolitiker Zugest\u00e4ndnisse\nmachen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Franke!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist das\nThema der 3. Aktuellen Debatte ,,Einschr\u00e4nkung von Um-\nwelt- und B\u00fcrgerbeteiligungsrechten durch das sogenann-\nte Investitionserleichterungsgesetz und das Planungsver-\neinfachungsgesetz\u201c beendet. Es folgt nun die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4216\n\n\n\n4. Aktuelle Debatte\nHaltung des s\u00e4chsischen Parlaments zu den Pl\u00e4nen des Sozialabbaus 1993 und\n\nzu den Erwartungen an den sogenannten Solidarpakt\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nFolgende Redezeiten stehen den Fraktionen noch zur Ver-\nf\u00fcgung: CDU 9 Minuten, SPD 7 Minuten, F.D.P. 5 Minu-\nten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne knapp 3 Minuten und Linke Li-\nste/PDS 9 Minuten. Damit bitte ich jetzt den Einreicher\ndieses Themas, Linke Liste/PDS, hier zu sprechen. Die\nweitere Reihenfolge ist: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU\nund SPD.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Solidarpakt f\u00fcr den Aufbau Ostdeutschlands\nhei\u00dft das Unternehmen, ausgerufen in der sogenannten\nStunde der Wahrheit auf dem D\u00fcsseldorfer Parteitag der\nCDU am 26. Oktober \u201992 h\u00f6chstpers\u00f6nlich durch den Bun-\ndeskanzler. Es ist offenkundig: Solidarpakt \u2013 schon der\nName ist ein Widerspruch in sich. Wo soll auch in dieser\nGesellschaftsordnung, die gnadenlos auf Konkurrenz und\nSelbstbehauptung abstellt, auf einmal Solidarit\u00e4t herkom-\nmen, Solidarit\u00e4t in des Wortes Sinne, Solidarit\u00e4t zwischen\nReich und Arm, zwischen oben und unten, Ost und West?!\nAuf Solidarit\u00e4t zu setzen, war von vornherein ein untaug-\nlicher Versuch am untauglichen Objekt. So sieht es denn\nauch aus, was bisher vom geplanten Solidarpakt bekannt\ngeworden ist: Ein 47seitiger Spar- und Streichkatalog, der\nvor dem 3. Oktober 1990 \u2013 und das wagen wir zu behaup-\nten \u2013 f\u00fcr jede Regierung links wie rechts der Elbe, links\nwie rechts der Mauer der sichere Untergang gewesen\nw\u00e4re.\nWas mu\u00dfte denn von einem Pakt der Vernunft \u2013 nennen\nwir ihn lieber so \u2013 angesichts der Tatsache, da\u00df sich\nDeutschland von Tag zu Tag wirtschaftlich, sozial,\nrechtspraktisch und mental mehr spaltet, eigentlich erwar-\ntet werden? \u2013 Erwarten mu\u00dfte man ein komplexes Pro-\ngramm investiver, wirtschaftlicher, arbeitsmarktf\u00f6rdern-\nder, finanz- und steuerpolitischer sowie rechtspolitischer\nMa\u00dfnahmen, das den Reichtum dieser Bundesrepublik\nDeutschland umverteilt von oben nach unten und produk-\ntiv macht f\u00fcr die deutsche Einheit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWas da aber ausgekungelt wurde, ist ein rein fiskalisches\nKonzept, ein Gaunerst\u00fcck, ein unversch\u00e4mter frontaler\nAngriff auf den Sozialstaat, kein Konzept solidarischen\nAusgleichs, sondern blo\u00dfe R\u00fcckendeckung f\u00fcr fehlge-\nschlagene Bonner Finanzpolitik, eigentlich ein Nachtrags-\nhaushalt zum Ausgleich konjunktureller Schw\u00e4chen be-\nsonders in Westdeutschland. 18 Milliarden DM will man\nsolidarisch aufbringen, fifty-fifty steuerliche Einsparun-\ngen, die andere H\u00e4lfte aus sozialen Streichungen. Weitere\n10 Milliarden DM soll die zus\u00e4tzliche Neuverschuldung\nbetragen.  Das sind 28 Milliarden DM.  Ganze 1,5 Milliar-\nden DM davon sollen \u00fcber die kommunale Investitions-\npauschale in den Osten kommen. Wenn das kein geplanter\nMi\u00dfbrauch von Solidarit\u00e4tsgeldern ist. Da war der Deal\nvon Harry Tisch ein absoluter Lacher dagegen.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.:\nBei diesem Thema bin ich sehr hellh\u00f6rig!)\n\nApropos Soliaufkommen oder Solidaraufkommen. Wir sa-\ngen  schon  einmal,  wo  zu  sammeln  w\u00e4re.  Sagen  wir:\n\n15 Milliarden DM genau von jenen deutschen Unterneh-\nmen, die zur Zeit 1,67 Billionen DM Spareinlagen auf der\nKante haben \u2013 ein Gutteil auch Gewinne aus der deut-\nschen  Einheit.  Nicht  schenken  sollen  sie  es,  nur  \u00fcber\neine unverzinste Investitionsabgabe. Die gleiche Summe,\n15 Mrd. DM, k\u00e4men in den Klingelbeutel durch eine ge-\nsetzlich sanktionierte staatliche Zwangsanleihe bei den\nBanken.\nDeftig abgefettet werden k\u00f6nnte per Solidarit\u00e4tszuschlag\nund  progressiver  Zinsbesteuerung  bei den 80 000 Gro\u00df-\naktion\u00e4ren, den 9 000 Million\u00e4ren und den knapp 100 Mil-\nliard\u00e4ren, die Deutschland hat.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSie k\u00f6nnen \u00fcber eine Arbeitsmarktabgabe in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung Solidarit\u00e4t leisten. Man mu\u00df daran denken, da\u00df der\nChef von Daimler-Benz, Edzard Reuter, derzeit ein Jahres-\ngehalt von ca. 3 Mio. DM hat. Und der Finanzhaushalt\n1993 des Freistaates Sachsen sieht f\u00fcr unseren Minister-\npr\u00e4sidenten ein Jahresgehalt von 274 300 DM vor. Ho-\nnecker hat in 65 Jahren Arbeit 200 000 DM gespart, von\ndenen 120 000 DM beschlagnahmt sind;\n\n(Zwischenrufe bei der CDU)\n\n120 000 DM sind gesperrt wegen angeblichen Amts- und\nMachtmi\u00dfbrauchs. 274 000 DM im Jahr soll Minister-\npr\u00e4sident Biedenkopf 1993 bekommen!\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWeiter: Einzusparen w\u00e4ren aus dem 50-Mrd.-DM-Haus-\nhalt der R\u00fcstung gut und gern mehr als 5 Mrd. DM.\n\n(Zwischenrufe bei der CDU)\n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber reden und diskutieren; ich erw\u00e4h-\nne nur den ,,J\u00e4ger 90\u201c zum St\u00fcckpreis von 90 Mio. DM.\nAuch wir sind durchaus f\u00fcr Streichungen. Wir sind zum\nBeispiel f\u00fcr die Streichung des Dienstm\u00e4dchenprivilegs,\nwir sind f\u00fcr die Streichung jeder Subvention f\u00fcr Hochver-\ndienende, wir sind f\u00fcr die Streichung der ab 1. Januar\nwirksam gewordenen Verm\u00f6gens- und Gewerbesteuersen-\nkungen. All das ist n\u00e4mlich der wahre soziale Wildwuchs,\nvon dem der Kanzler sprach, allerdings mit der falschen\nZielrichtung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSchmerzhafte Einschnitte kann es unseres Erachtens geben\nbei der Zahl der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re, den\nMinisterprivilegien \u2013 ich  erw\u00e4hne  nur  die  Gehaltsaus-\nstattung bei den s\u00e4chsischen Ministern, die in H\u00f6he von\n2,7 Mio. DM vorgesehen ist, die Fraktionsausstattungen.\nUnd man kann auch sparen bei Abgeordnetendi\u00e4ten, un-\nsere eingeschlossen. Wir fordern zumindest die Einfrie-\nrung 1993. Sachsen sollte hier Zeichen setzen; denn es ist\nnat\u00fcrlich eine absolute Unversch\u00e4mtheit, wenn Bundes-\ntagsabgeordnete, die sich vor wenigen Tagen eine Erh\u00f6-\nhung ihrer Di\u00e4ten um 540 DM zugebilligt haben und jetzt\nein Gesamteinkommen von 16 000 DM erreichen, die unte-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4217\n\n\n\nren sozialen Schichten auffordern, den G\u00fcrtel enger zu\nschnallen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDas ist das Solidardenken derer, die etwa den 30fachen\nBetrag des Sozialhilfesatzes und den 10fachen Betrag des\nMindesteinkommens des ostdeutschen Arbeitnehmers in\nihrem Portemonnaie finden. Das ist eine Liste von Ge-\nmeinheiten, das ist real existierender Kapitalismus!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nspricht jetzt Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Aus der SED-Zeit hat sich bei mir\neines ganz fest ins Ged\u00e4chtnis eingebrannt: Wenn Regie-\nrende sehr h\u00e4ufig, um nicht zu sagen st\u00e4ndig, das Wort\nSolidarit\u00e4t im Munde f\u00fchren, dann hat das mit Solidarit\u00e4t\nnichts mehr zu tun.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nIn aller Munde ist der Solidarpakt, aber was da als Pakt\nder Solidarit\u00e4t daherkommt, hat mit Solidarit\u00e4t nichts\nmehr zu tun; hier wird der gute Inhalt des Wortes Solida-\nrit\u00e4t von der CDU-Bundesregierung mi\u00dfbraucht wie ehe-\nmals vom SED-Machtapparat.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nBegr\u00fcndet wird die Liste von Streichungen unter dem Na-\nmen Solidarpakt mit einer angeblichen ,,Erblast\u201c \u2013 der\nBundeskanzler spricht von 400 Mrd. DM. Wir haben nicht\nvergessen, da\u00df urspr\u00fcnglich versprochen wurde, der Auf-\nschwung komme, die Privatisierung der Betriebe werfe\nGewinne ab. Nun also 400 Mrd. DM Schulden.\nDer Begriff Erblast, sehr geehrte Abgeordnete, bedeutet\nalso, das gemeinsame Erbe der Regierungen Honecker,\nModrow, de Maizi\u00e8re  u n d  Helmut Kohl. So sieht\ndie Erbfolge aus, aus der der Schuldenberg, die Erblast, f\u00fcr\ndie Bev\u00f6lkerung erwachsen ist. Im wesentlichen handelt es\nsich um die Schulden der letzten zwei Jahre, die als Folge\nder Privatisierungspolitik der Bundesregierung entstanden\nsind.\nGleichzeitig  versickerte  sehr  viel Geld,  allein in Sachsen\n17 Mrd. DM, ohne jede Kontrolle! Ich frage mich: Das\nGeld, das der Westen angeblich f\u00fcr den Osten aufbringt,\nwo kommt es eigentlich an? Soziale und kulturelle Einrich-\ntungen werden geschlossen, Personal wird weiter entlas-\nsen, Betriebe werden liquidiert. Da kommt es offensicht-\nlich nicht an. Machen wir uns doch nichts vor: Die Bundes-\nregierung und in Sachsen gemeinsam mit der s\u00e4chsischen\nLandesregierung zerst\u00f6rt die Grundlagen des Sozialstaa-\ntes!\nDer Ministerpr\u00e4sident Sachsens, Prof. Kurt Biedenkopf,\nwird im ,,Handelsblatt\u201c vom 15.1.1993 zitiert mit: ,,Waigel\nhat recht, auch bei den sozial Schwachen zu sparen.\u201c Mit\ndiesem Solidarpakt geht es der Bundesregierung und der\nLandesregierung nur darum, den drastischen Sozialabbau\nauf ganz Deutschland auszuweiten. Um ihre Politik durch-\nzusetzen, st\u00fctzten sie sich auf die Entgegensetzung zwi-\nschen Ost und West. Gerade Prof. Biedenkopf beherrscht\nmeisterhaft die Klaviatur der sozialen Spaltung: Teile und\nherrsche.\n\nUnd wof\u00fcr? F\u00fcr Zinszahlungen und Schuldentilgungen,\nf\u00fcr Schulden, deren Legitimit\u00e4t ernsthaft in Frage zu stel-\nlen ist und die nur der Bereicherung einiger weniger in\nBanken und Unternehmen dienen.\nDeshalb abschlie\u00dfend einige Forderungen.\nErstens. Wer ernsthaft die sozialen und existentiellen Inter-\nessen der Bev\u00f6lkerung vertreten will, kann nicht l\u00e4nger an\nden Verhandlungen zum sogenannten Solidarpakt teilneh-\nmen. Hier zu paktieren hie\u00dfe, die Kriegserkl\u00e4rung an die\nBev\u00f6lkerung mitzutragen.\nZweitens. Alle Landesregierungen einschlie\u00dflich der s\u00e4ch-\nsischen verk\u00fcnden \u00f6ffentlich ein klares Nein zu diesen\nStreichungspl\u00e4nen der Bonner Koaliton.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDrittens. Geld ist da. Das Finanzloch der Kommunen und\ndes Bundes ist eine Frage der Politik. Die Privatisierungs-\npolitik der Bundesregierung wird sofort gestoppt.\nIch komme zum Schlu\u00df. Wir Abgeordneten haben als ge-\nw\u00e4hlte Vertreterinnen und Vertreter die Verantwortung,\ndas heute vor der Bev\u00f6lkerung und im Interesse der Bev\u00f6l-\nkerung zu vertreten.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P. spricht jetzt\nFrau Georgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich nehme den letzten Satz von Frau Matzke als\nAufh\u00e4nger. Auch ich stehe hier, um der Bev\u00f6lkerung hin-\n\u00fcberzubringen, was vor uns steht.\nDer Kernpunkt dieses Solidarpaktes ist f\u00fcr mich nicht die\nEinzelposition, sondern der Kernpunkt ist f\u00fcr mich, wie\nwir die Vollendung der inneren Einheit schaffen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nUnd wer das nicht als Kern sieht, der f\u00fchrt \u2013 ich m\u00f6chte es\nfast als Neiddiskussion bezeichnen \u2013 eine demagogische\nDiskussion.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDas bedeutet auf gar keinen Fall, da\u00df ich mit allen Festle-\ngungen einverstanden bin oder da\u00df ich damit zufrieden\nbin und da\u00df es gen\u00fcgt f\u00fcr das, was wir hier brauchen; das\nsind ganz unterschiedliche Schuhe.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nWir m\u00fcssen aber auch sagen \u2013 und das richte ich an alle \u2013,\nda\u00df die materielle Frage die Verwirklichung der inneren\nEinheit nicht gef\u00e4hrden darf. Wir haben eine einmalige\nChance gehabt. Und jetzt streiten wir uns wie die Buchhal-\nter, n\u00e4mlich, wie man einen Pfennig hin- und herschieben\nkann. Ich habe es zwar nie verstanden, der Buchhalter\nwird mich nicht verstehen, aber die Bev\u00f6lkerung wird es\nin gro\u00dfen Teilen akzeptieren, wenn es ordentlich erkl\u00e4rt\nwird und wenn wir soziale Gerechtigkeit durchsetzen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch komme nun zu bestimmten Punkten. Ich werde also\nnicht akzeptieren, da\u00df Leistungen f\u00fcr Familien mit Kin-\ndern gestrichen werden. Das ist in meinen Augen einfach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4218\n\n\n\ngesetzes- und verfassungswidrig.  Wie  will  ich  denn den\n\u00a7 218 reformieren, wenn ich das dort nicht tue?!\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch habe mich auch lange gewunden, ob ich an die Besser-\nverdienenden herangehen soll oder nicht. Nein! Auch sie\nsind Familien mit Kindern, und ich kann vor dem Grund-\ngesetz Einkommensverh\u00e4ltnisse nicht dazu nutzen, da\u00df\nich die Familien anders stelle.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nEine weiterer Punkt ist, da\u00df die Erw\u00e4gung von Rentenk\u00fcr-\nzungen eine Infamie ist. Ich mu\u00df zun\u00e4chst daf\u00fcr sorgen,\nda\u00df die Renten im Osten ordentlich berechnet werden und\ndie Bezieher den Anspruch auf ihr verdientes Altersgeld\nhaben. Das sage ich auch.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\nIch bin auch nicht einverstanden, da\u00df Besserverdienende\nrelativ gut wegkommen. Ich stehe damit nicht im Einklang\nmit meiner Bundespartei. Ich sage deutlich, ich spreche\nhier f\u00fcr die s\u00e4chsische F.D.P.-Fraktion, und da habe ich\ndas Recht, auch abweichende Meinungen zu vertreten.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nDie Solidarit\u00e4t, wie sie von meinen Vorrednern interpre-\ntiert wurde, ist wichtig. Wir k\u00f6nnen im Augenblick soziale\nUngleichheiten nicht verhindern. Sie versuchen den Ein-\ndruck zu erwecken, Herr Bartl, als w\u00e4re das m\u00f6glich. Das\ngeht nicht. Auch Sie haben es nicht geschafft.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nAber in diesen Dimensionen hatten wir\n\nes wei\u00df Gott nicht!)\n\nWissen Sie, es gab einen Verteilungsmechanismus f\u00fcr\nFunktionstr\u00e4ger, die F\u00fchrungsriege. Das ging ja soweit,\nda\u00df die eigene Handelsorganisationen hatten. Oder wissen\nSie, wie im Zentrumkaufhaus in Berlin eingekauft wurde?\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Wissen Sie,\nwas ein Minister verdient hat? \u2013 4 500 Mark!)\n\n\u2013 Dort gab es eine Bonzenetage, wo sie sich Exquisitwaren\nf\u00fcr ganz normale Konsumpreise holen konnten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Aber selbstverst\u00e4ndlich. Was mich am meisten an\u00f6det \u2013\nverzeihen Sie den Ausdruck, aber es \u00f6det mich an \u2013, das ist\nein Gez\u00e4nk zwischen den alten L\u00e4ndern und den neuen\nL\u00e4ndern, das ist das Gez\u00e4nk zwischen den einzelnen Par-\nteien, und es gibt auch die Streitereien innerhalb der Par-\nteien. Es ist ein Gez\u00e4nk zwischen den reichen Bundesl\u00e4n-\ndern und den armen Bundesl\u00e4ndern. Es ist ein Gez\u00e4nk\nzwischen der Koalition und der Opposition. Es ist ein Ge-\nz\u00e4nk \u2013 \u2013 Die SPD will alles, aber sagen Sie mir, wo Sie das\nGeld hernehmen wollen?\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDenken Sie nicht, da\u00df Sie als Jungfrau aus diesem Kampf\nherauskommen. Hier lassen wir alle Federn, alle, so wie\nwir hier sitzen! Das ist ja die andere Seite der Politiker, da\u00df\nsie in diesen unangenehmen F\u00e4llen ihre Haut zu Markte\ntragen m\u00fcssen.\nEntschuldigen Sie, aber ich habe mich mal an die Festle-\ngungen der Gesch\u00e4ftsordnung gehalten, da\u00df n\u00e4mlich die\n\nAktuelle Debatte in freier Rede zu halten ist, und deswe-\ngen ist mir jetzt der Faden verloren gegangen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nIch m\u00f6chte auch sagen, da\u00df Finanzm\u00f6glichkeiten vorhan-\nden sind. H\u00e4tten wir die Lasten des kalten Krieges weiter\nzu tragen, wie es bis zur Einheit war, dann w\u00e4re die Bela-\nstung auch f\u00fcr die alte Bundesrepublik wesentlich gr\u00f6\u00dfer.\nIch habe anl\u00e4\u00dflich meines Weihnachtsurlaubes eine bittere\nErfahrung machen m\u00fcssen, und das hat mich auch veran-\nla\u00dft, in vielen Dingen m\u00e4\u00dfiger aufzutreten: Es ist dem nor-\nmalen Bundesb\u00fcrger nur noch schwer zu vermitteln, wenn\nwir mit \u00fcberzogenen Forderungen kommen. Hier sehe ich\neinen Beitrag, den wir Gebeutelten leisten k\u00f6nnen, indem\nwir uns in unseren Forderungen wirklich m\u00e4\u00dfigen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Starker Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort f\u00fcr die Fraktion der CDU hat\njetzt Frau Henke.\n\nFrau  Henke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die wichtigste wirtschafts- und finanzpolitische\nAufgabe in Deutschland ist ohne Zweifel die Anpassung\nvon Staat und Wirtschaft an die ver\u00e4nderten Bedinungen\nund Aufgaben nach der Herstellung der deutschen Ein-\nheit.\nWer nicht aus Prinzip gegen einen Solidarpakt ist, wird in\ndem Konzept eine brauchbare Arbeitsgrundlage f\u00fcr die\nweiteren Verhandlungen erblicken k\u00f6nnen. Diese jetzt vor-\ngelegte Bestandsaufnahme ist nicht zuletzt das Ergebnis\nintensiver Bem\u00fchungen gerade ostdeutscher Politiker, an\nerster Stelle unseres Ministerpr\u00e4sidenten Kurt Biedenkopf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJedem war eigentlich klar, da\u00df der Vorschlagskatalog, der\nvom  Sparwillen  gepr\u00e4gt  ist \u2013 und  das  mu\u00dfte  er  auch\nsein \u2013, zweifellos auch Schmerzen und einen ersten Sturm\nder Entr\u00fcstung ausl\u00f6sen wird. Ich sage deshalb unmi\u00dfver-\nst\u00e4ndlich: Jeder, jeder in Ost und in West, jede Partei und\ndie Gewerkschaft, mu\u00df sp\u00fcren, da\u00df er Opfer f\u00fcr die ge-\nmeinsame Sache bringen mu\u00df.\nDie Subventionen f\u00fcr die Kohle, die Werften und die\nLandwirtschaft stehen genauso auf der Pr\u00fcfliste wie der\nsicherlich notwendige Abbau der B\u00fcrokratie durch Stellen-\nk\u00fcrzungen oder Umpolung des Anreizes auf mehr Arbeit\noder eben auch die Einschr\u00e4nkung des Mi\u00dfbrauchs der\nSozialleistungen, und diese finden in Ost und in West\nstatt. Das mu\u00df man auch eindeutig so feststellen.\nWenn wir uns vor Augen f\u00fchren, da\u00df beispielsweise 1 %\nGehaltserh\u00f6hung im \u00f6ffentlichen Dienst in allen \u00f6ffent-\nlichen Haushalten zusammengerechnet eine Mehrbela-\nstung von 10 Mrd. DM ausmacht, dann k\u00f6nnen und d\u00fcr-\nfen die Gewerkschaften hierbei nicht abseits stehen. Wenn\ndiese bei ihrer Tarifpolitik kein Augenma\u00df zeigen, wird\nder Solidarpakt in Frage gestellt.\nDa\u00df die SPD von ihrem Plan abger\u00fcckt ist, den Solidarzu-\nschlag zur Lohn- und Einkommensteuer sofort wieder ein-\nzuf\u00fchren, ist f\u00fcr mich ein Zeichen der Einsicht.\nWenn uns diese Solidarit\u00e4t nicht gelingt, steht es schlecht\num den Solidarpakt. Daher fordere ich an dieser Stelle die\nGewerkschaften, die SPD und die F.D.P. zu einem gemein-\nsamen Kraftakt auf. Alle wahltaktischen \u00dcberlegungen\nhalte ich an dieser Stelle f\u00fcr fehl am Platz und \u2013 und das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4219\n\n\n\nsage ich vor allem auch der Linken Liste/PDS \u2013 f\u00fcr verant-\nwortungslos.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Gefasel vom Sozialabbau ist schlichtweg falsch. Wenn\nz. B. Besserverdienende in Gesamtdeutschland weit \u00fcber\nzwei Drittel der Ausgaben finanzieren sollen, dann st\u00fcr-\nzen sie bei Leistungsk\u00fcrzungen oder Reduzierungen von\nEinkommensgrenzen bei Sozialleistungen bei weitem nicht\nins Elend.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: Nein. \u2013 Ob jedoch die Finanzierung\nder deutschen Einheit ordnungspolitisch zum Teil \u00fcber\ndas soziale Netz oder nur \u00fcber eine breitere Steuerfinan-\nzierung geht, das h\u00e4ngt sicherlich von der Treffsicherheit,\naber auch von der Zumutbarkeit ab.\nBestimmte Bedenken sind sicherlich nicht von der Hand\nzu weisen. Aber ich denke: Gerade dar\u00fcber sollten wir\nreden.\nDas, was Sie angesprochen haben, Frau Matzke, kann ich\neigentlich gar nicht verstehen. Da wei\u00df ich nicht, ob Sie\nnicht wissen, wo Sie leben, da\u00df Ihnen nicht bekannt ist, wo\ndie Gelder vom Aufschwung Ost bei uns eingesetzt wor-\nden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie kurzfristige Aussch\u00fcttung einer kommunalen Investi-\ntionspauschale von 1,5 Mrd. DM f\u00fcr Landkreise und Kom-\nmunen oder die Vorstellung von einer 100prozentigen F\u00f6r-\nderung des kommunalen Stra\u00dfenbaus halte ich f\u00fcr sehr\nwesentlich und f\u00fcr einen guten Schritt in die richtige Rich-\ntung.\nInsgesamt gesehen bleiben wir aber bei unserer zus\u00e4tzli-\nchen Aufbauhilfe von 8 Mrd. DM im Bundeshaushalt f\u00fcr\n1993 f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, und ich meine an dieser\nStelle: Dar\u00fcber kann und mu\u00df \u00fcber alle Parteien hinweg\nnoch gesprochen werden.\nDanke.\n\n(Binus, CDU: Bravo! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt\nFrau Dr. Volkmer.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD hat schon im Sommer 1990 darauf\nhingewiesen, da\u00df die Verwirklichung gleicher Lebensver-\nh\u00e4ltnisse in Ost und West im Zuge der deutschen Vereini-\ngung einen Kraftakt n\u00f6tig macht, der in der deutschen Ge-\nschichte bisher nicht h\u00e4ufig gefordert wurde, einen Kraft-\nakt, der Solidarit\u00e4t erfordert.\nSolidarit\u00e4t hei\u00dft Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl, gegenseiti-\nge Verpflichtung, Hilfs- und Opferbereitschaft. Das ist viel\nmehr als eine fiskalische Aufgabe. Es ist vor allem auch\neine Frage des Herzens und der Motivation.\nUnmittelbar nach der deutschen Vereinigung, im Rausch\nder Freude sozusagen, h\u00e4tte die Chance bestanden, an die\nHilfs- und Opferbereitschaft zu appellieren und sie gezielt\nf\u00fcr den notwendigen Aufbau im Osten zu nutzen. Es ist\nein Vers\u00e4umnis des Bundeskanzlers, dies nicht erkannt\nund die Weichen nicht in diese Richtung gestellt zu haben.\nDie Bundesregierung hat nicht die Rahmenbedingungen\nzur Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West\ngeschaffen. Sie hat es nicht geschafft, die Unternehmen der\n\nalten Bundesl\u00e4nder zu ausreichenden Investitionen im\nOsten zu bewegen, und sie hat es nicht geschafft, die Le-\nbensadern der Wirtschaft, die industriellen Kernstrukturen\nzu erhalten und zu sanieren. Und die Bundesregierung hat\nes zugelassen, da\u00df Wissenschaft, Forschung und Kunst in\nnicht geglaubtem Ausma\u00df in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nzur\u00fcckgefahren wurden.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDas alles hat zu einem Wert- und Sinnverlust weiter Teile\nder ostdeutschen Bev\u00f6lkerung gef\u00fchrt und bei der west-\ndeutschen Bev\u00f6lkerung nicht zum Verst\u00e4ndnis der Befind-\nlichkeiten ehemaliger DDR-B\u00fcrger beigetragen. Die Folge\nist: Der Graben zwischen Ost und West ist tiefer gewor-\nden.\nWenn jetzt diese Regierung, die den Menschen noch vor\ndrei Jahren bl\u00fchende Landschaften zum Nulltarif verspro-\nchen hat, \u00fcber einen Solidarpakt ber\u00e4t und ein bundesweit\nbekannter Graf meint, dieser Solidarpakt m\u00fcsse m\u00f6glichst\nvielen Menschen wehtun, so wissen die Menschen, was sie\ndavon zu halten haben, wenn CDU, CSU und F.D.P. von\nSolidarit\u00e4t sprechen, n\u00e4mlich, da\u00df es jetzt diejenigen tref-\nfen wird, die es immer trifft: die sozial Schw\u00e4chsten der\nGesellschaft.\nMan braucht sich nur die bekanntgewordene Horrorliste\nvon Einsparungen anzusehen, die das f\u00f6derale Konsolidie-\nrungsprogramm vorsieht, um zu wissen, da\u00df bei denen\ngespart werden soll, die am wenigsten haben und die sich\nnicht wehren k\u00f6nnen, w\u00e4hrend zum Beispiel die Arbeits-\nmarktabgabe der Selbst\u00e4ndigen, Freiberufler, Abgeordne-\nten und Beamten nicht eingef\u00fchrt werden soll.\nDas, meine Damen und Herren, ist mit der SPD nicht zu\nmachen!\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  F\u00fcr  die  CDU-Fraktion  spricht  jetzt\nHerr Stempell.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren Abgeordnete! Ich wollte\neigentlich aufgrund der Sensibilit\u00e4t des Themas einen\nSachbeitrag leisten. Aber bei soviel Demagogie, hier vorge-\ntragen von dem Einreicher, f\u00e4llt es mir schwer.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn der Einreicher, Linke Liste/PDS, von Mi\u00dfbrauch\nvon Solidarit\u00e4tsgeldern spricht, von Gaunerst\u00fccken und\nvon Gemeinheiten, so, glaube ich, gibt es in der Vergan-\ngenheit der PDS genug Beispiele daf\u00fcr, die das nur viel\nkr\u00e4ftiger untersetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke daran, was mit der Verwendung der Solidari-\nt\u00e4tsbeitr\u00e4ge, damals als Pflichtbeitr\u00e4ge eingesammelt von\nFDGB-Mitgliedern, geschah: die Verprassung dieser Gel-\nder bei Harry-Tisch-Gelagen oder ihre Verwendung f\u00fcr\nWaffeneink\u00e4ufe und f\u00fcr die Finanzierung ideologischer\nUnterwanderung in der dritten Welt. Ich glaube, das\nspricht B\u00e4nde.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nUnd die Di\u00e4ten der Kandidaten der Volkskammer.)\n\nSolidarit\u00e4tspakt, Solidarpakt kommt von Solidarit\u00e4t. Das\nWort Solidarit\u00e4t kommt aus dem Lateinischen und hei\u00dft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4220\n\n\n\nZusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl, Gemeinsamkeit, Hilfs- und\nOpferbereitschaft.\nDefiniert nach der marxistisch-leninistischen Auffassung\nhei\u00dft es: Die proletarische sozialistische Solidarit\u00e4t ist not-\nwendiger Bestandteil des Kampfes gegen alle reaktion\u00e4ren\nKr\u00e4fte beim Aufbau des Sozialismus/Kommunismus. Ich\nglaube, Herr Bartl, hier trennen uns Welten in der Auffas-\nsung der Solidarit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas ist damals nicht aufgefallen!)\n\nWir als Christdemokraten verstehen die Solidarit\u00e4t als ein\nPrinzip christlicher Soziallehre analog dem Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip oder dem Individualit\u00e4tsprinzip. Wir verstehen\nunter Solidarit\u00e4t gegenseitige Unterst\u00fctzung bei der Ver-\nwirklichung gemeinsamer Interessen.\nF\u00fcr uns als Christdemokraten im wiedervereinigten\nDeutschland bestehen diese gemeinsamen Interessen in\nder baldm\u00f6glichsten Herstellung auch einer wirt-\nschaftlichen und sozialen Einheit, und dieses Ziel ist er-\nreichbar, weil Deutschland insgesamt die Leistungsf\u00e4hig-\nkeit daf\u00fcr besitzt.\nIch glaube auch, Frau Georgi, Ihre Sorge ist unberechtigt,\nwas das Kindergeld betrifft. In dem neuesten Entwurf ist\ndie Streichung des Kindergeldes r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht wor-\nden.\nWichtig herauszustellen ist f\u00fcr uns Christdemokraten, da\u00df\nes zu keinen pauschalen K\u00fcrzungen von Sozialleistungen\nkommen darf, wie zum Beispiel f\u00fcr Sozialhilfe, Alters\u00fcber-\ngangsgeld und Arbeitslosengeld.\n\n(Unruhe bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDie Intensivierung der Bek\u00e4mpfung von Leistungs-\nmi\u00dfbrauch und der Aufdeckung illegaler Besch\u00e4ftigung,\n\n(Zurufe von der SPD)\n\ndaher der gleichzeitigen Inanspruchnahme von Lohn und\nLohnersatzleistungen, unterst\u00fctzen wir. Eine pauschale\nK\u00fcrzung von Sozialleistungen lehnen wir ab.\nWir  schlie\u00dfen  uns  inhaltlich  der  Aussage  unseres  Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten Prof. Biedenkopf an, der gesagt hat, da\u00df\ndie Finanzierung der deutschen Einheit \u00fcber die Sozialver-\nsicherung ordnungspolitisch nicht geht, sondern eine brei-\ntere Steuerfinanzierung angestrebt werden mu\u00df. Das Zu-\nstandekommen eines Solidarpaktes darf nicht scheitern. Es\ngibt daf\u00fcr keine Alternative.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der Linken Liste/PDS\nspricht jetzt Frau Zschoche. Redezeit noch 3 Minuten und\n13 Sekunden.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\n4 Minuten, Herr Pr\u00e4sident!)\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Der Solidarpakt versteht sich zu gut bundes-\ndeutsch als solidarischer Bruderbund der gro\u00dfen Parteien-\nkoalition zur Sicherung ihrer Pfr\u00fcnde. Wie soll er ausge-\nstaltet werden? Nat\u00fcrlich durch solidarisches Abstandneh-\nmen der kleinen Einkommensbezieher vom Besserleben\nzum Zwecke der Sanierung der Staatsfinanzen und der\nProfitsteigerung.\n\nDer Solidarpakt ist nun der kr\u00f6nende Abschlu\u00df eines sich\nschon  lange  vollziehenden  Umverteilungsprozesses:  So-\nzialabbau pur.\n1. Akt: Gesundheitsstrukturgesetz. Das Gesch\u00e4ft mit der\nKrankheit pre\u00dft zus\u00e4tzliche 2,5 Milliarden DM aus den\nVersicherten.\n2. Akt: Solidarischer Schulterschlu\u00df mittels der 10. AFG-\nNovelle. Die Aushebelung des zweiten Arbeitsmarktes\nbringt 7 Milliarden DM.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n3. Akt: Geringere Zuwendungen des Bundes an die Lan-\ndeshaushalte.\n4. Akt: Stichwort Erh\u00f6hung. Mieten auf das F\u00fcnf- und \nMehrfache  von 1991,  Versicherungsteuer  um 2 bis 5 %,\nMehrwertsteuer um 1 %, Justizkosten um 19 %, Tarife der\nBundes- und Reichsbahn um 4 bzw. 7 %, h\u00f6here Preise f\u00fcr\nWasser und M\u00fcll.\nEs hei\u00dft: Jeder soll seinen Anteil leisten. Nat\u00fcrlich, den\nUnternehmern die Kapitalanteile, dem Rest das Teilen.\nSollen die Arbeitnehmer sich doch wenigstens bei k\u00fcnfti-\ngen Tarifverhandlungen solidarisch zur\u00fcckhalten. Nicht\ngenug, da\u00df dadurch die Tarifautonomie untergebuttert\nwird. Dies hat zur Folge, da\u00df Rentendynamisierung aus-\nbleibt. Mehr Anteile sollen nun endlich auch die bringen,\ndie sowieso immer schon den ,,Staatss\u00e4ckel\u201c belasten und\nnichts einbringen, ja, es gar nicht wollen.\nSo wird dem Mi\u00dfbrauch von Staatsgeldern ein Ende ge-\nsetzt:\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nEinfrieren des BAf\u00f6G, K\u00fcrzung der Gelder f\u00fcr Umsch\u00fcler,\ndes Arbeitslosengeldes, der Arbeitslosenhilfe, des Al-\nters\u00fcbergangsgeldes und \u2013 logisch \u2013 K\u00fcrzungen bei Sozial-\nhilfe. Schlie\u00dflich haben diese Leute noch doppelte Einnah-\nmequellen; das Wohngeld zum Beispiel, dessen Mi\u00dfbrauch\nseit Januar besonders auff\u00e4llig ist, weswegen es um 9 %\ngek\u00fcrzt werden mu\u00df.\nUnd da h\u00e4tten wir noch Frauen und Kinder. Die K\u00fcrzung\ndes Erziehungsgeldes ist tats\u00e4chlich eine reife Leistung!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nKindererziehung ist schlie\u00dflich keine Geldfrage. Insofern\nwar die Idee der Erziehungsgeldk\u00fcrzung eigentlich ganz\nlogisch.\nWohnt nun beispielsweise eine Sozialhilfeempf\u00e4ngerin in\nDresden, dann kommen auf sie 1993 weitere Solidargebote\nzu: F\u00fcr eine 10-Minuten-Fahrt im Nahverkehr 1 DM, f\u00fcr\neine Tageskarte 3 DM. Entschlie\u00dft sich die Sozialhilfeemp-\nf\u00e4ngerin, lieber per Auto zu fahren, erwischt sie die Erh\u00f6-\nhung der Kfz-Steuer um 20 % und au\u00dferdem die Verdop-\npelung der Parkgeb\u00fchren in der Innenstadt. Dazu h\u00f6here\nPreise f\u00fcr Theater, Frei- und Hallenb\u00e4der, Kindertagesst\u00e4t-\nten, Zoobesuch, Dienstleistungen aller Art, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: \u2013 ja sogar die Friedhofs-\ngeb\u00fchren. Es verteuert sich das Leben, das Sterben und\ndas Gestorbensein. Wo Museen ihre Ausstellungen redu-\nzieren, Lehrmittel in Schulen beschr\u00e4nkt, Bibliotheken ge-\nschlossen, Investitionen f\u00fcr Behinderte und Kinder zu-\nr\u00fcckgesetzt werden, dort wuchert die Krise im Staat, im\nSystem.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4221\n\n\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Dort gibt es keinen So-\nzialstaat mehr, und Recht wird zur Farce. Dort wird der\nWeg frei gemacht f\u00fcr Rechtsruck und Diktatur.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen, zum dritten Mal jetzt!\n\n(Zurufe von der CDU: Aufh\u00f6ren!)\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Der Mensch verkommt\nzum Wert einer Finanzgr\u00f6\u00dfe. Er ist soviel wert, wie er als\nEinnahme- und Ausgabenquelle taugt.\n\n(Zurufe von der CDU: Aufh\u00f6ren!)\n\nDieser Solidarpakt ist zutiefst unsozial.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen!\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Er entsolidarisiert.\n\n(Zurufe von der CDU: Aufh\u00f6ren, aufh\u00f6ren!)\n\nEr ist menschenverachtend. Er ist kein Solidarpakt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche, ich werde Ihnen gleich\neinen Ordnungsruf geben, wenn Sie den Anordnungen\ndes Pr\u00e4sidenten nicht Folge leisten.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Er ist ein Satanspakt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt\nHerr Tempel. Die Fraktion hat noch 4 Minuten.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen, werte Herren Abgeordnete! Wenn wir eine Zwi-\nschenbilanz der deutschen Einigung bis zum heutigen\nTage ziehen, f\u00e4llt bislang folgendes auf:\n1. Der Gro\u00dfteil der in den Osten flie\u00dfenden Transfers ist\nbisher als kaufkr\u00e4ftige Nachfrage in den Westen zur\u00fcckge-\nflossen und hat zu Rekorden der Produktions-, Umsatz-\nund Gewinnziffern und dort, im Westen, zu Besch\u00e4fti-\ngungs- und Einkommenszuw\u00e4chsen gef\u00fchrt.\n2. Die bisher geleisteten  Transfers  sind  entweder  kredit-\nfinanziert  oder  resultieren  aus  Beitr\u00e4gen  der  sozialver-\nsicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigten. Es ist bekannt, da\u00df al-\nlein aus der Rentenversicherung und der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit ca. 45 bis 50 Milliarden DM in den Osten geflos-\nsen sind, wobei durch Streichungen im Bundeshaushalt\ndie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit im Jahre 1993 diesen Anteil\nauf die Versicherten abw\u00e4lzt.\n3. Wie  bekannt,  werden  von  der  Finanzierung  der  all-\ngemeinen  gesellschaftspolitischen  Aufgabe  der  Alters-\nsicherung sowie der Umstrukturierung des ostdeutschen\nArbeitsmarktes nur Arbeiter und Angestellte belastet, wo-\nhingegen Selbst\u00e4ndige, Freiberufler, Abgeordnete und Be-\namte verschont bleiben.\n4. Die Gewinneinkommen der westdeutschen Unterneh-\nmen haben st\u00e4rker als die Einkommen aus arbeitsabh\u00e4ngi-\nger Erwerbst\u00e4tigkeit zugenommen.\nInsgesamt zeigt diese kurze Zusammenstellung von \u00f6ko-\nnomischen Rahmendaten, da\u00df im Zusammenhang mit der\nFinanzierung der deutschen Einheit von einer eklatanten\nGerechtigkeitsl\u00fccke gesprochen werden mu\u00df.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nBenachteiligte sind vor allem die ostdeutschen Besch\u00e4ftig-\nten, die die Einheit oftmals mit dem Verlust ihres Arbeits-\nplatzes sowie relativ geringen Lohnersatzleistungen be-\nzahlen mu\u00dften.\nDie entstandene Finanzkrise der Gebietsk\u00f6rperschaften\nund die drohende Entindustrialisierung der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder, die ja bereits fast eingetreten ist, ist in erster\nLinie auf die verfehlte Arbeitsmarkt- und Finanzpolitik\nder Bundesregierung zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr die Kritiker des deutschen Sozialstaates in den Reihen\nder CDU/CSU und der F.D.P. sind die jetzigen Finanzpro-\nbleme der Anla\u00df, einen grunds\u00e4tzlichen Um- bzw. Abbau\ndes Sozialstaates einzufordern. Das wird jedoch mit der\nSozialdemokratischen Partei Deutschlands nicht zu\nmachen sein!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir Sozialdemokraten begr\u00fc\u00dfen einen Solidarpakt zur\nFinanzierung der deutschen Einheit. Dieser Solidarpakt\nsoll alle gesellschaftlichen Gruppen gem\u00e4\u00df ihrer Einkom-\nmens- und Verm\u00f6genskraft einbeziehen. Es mu\u00df jedoch\nimmer eine Schamgrenze geben, und diese liegt unserer\nMeinung dort, wo Einkommen und Verm\u00f6gen sich am\nExistenzminimum bewegen, also bei Arbeitslosen, Rent-\nnern und Sozialhilfeempf\u00e4ngern. Hier verbieten sich aus\nunserer Sicht jegliche Streichungen und Belastungen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nPositionen der Finanzierung eines sozial ausgewogenen\nSolidarpaktes sind:\n1. Verbindliche Zusagen der Wirtschaft zur Sanierung von\nzirka 300 000 Arbeitspl\u00e4tzen im Osten, \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nTempel, SPD:  \u2013 \u2013 was einen Investitionsaufwand von\n200 000 DM pro Arbeitsplatz nach sich ziehen w\u00fcrde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nTempel, SPD: 2. Kommt eine solche Zusage zustande,\ndann werden die Gewerkschaften sicherlich zu vertr\u00e4gli-\nchen Lohnabschl\u00fcssen kommen, aber auch einschlie\u00dflich\nder Angleichung im Osten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df. Zum drit-\nten Mal.\n\nTempel, SPD:  3. Einsparung in den Einzelhaushalten der\n\u00f6ffentlichen  Hand  in  den  alten  Bundesl\u00e4ndern  bis  zu\n6 Milliarden DM.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, haben Sie doch \u2013 \u2013\n\nTempel, SPD: Ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es spricht jetzt Herr Pietzsch von der\nFraktion der CDU. 2 Minuten.\n\nPietzsch, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Der angestrebte Solidarpakt bietet die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4222\n\n\n\nChance, alle gesellschaftlichen Kr\u00e4fte f\u00fcr das Werk der\ndeutschen Einheit zu mobilisieren und zu vereinen. Neid,\nFrust und Mi\u00dfgunst haben in besch\u00e4mender Weise Einzug\ngehalten in den deutschen Einigungsproze\u00df. Die Men-\nschen sind bereit, gr\u00f6\u00dfere Opfer zu bringen, wenn sie wis-\nsen, wof\u00fcr gespart wird, und man sie \u00fcberzeugt, da\u00df alle\nnach ihrer Leistungsf\u00e4higkeit gerecht herangezogen wer-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Solidarpakt sollte nicht als Verhandlungsshow aufge-\nzogen werden, an deren Ende eine feierliche Vertragsun-\nterzeichnung steht. Die Gespr\u00e4che um einen Solidarpakt\nsollten vielmehr als eine langandauernde dynamische und\ngesamtgesellschaftliche Verabredung verstanden werden.\n\nWelche Erwartungen verbinden sich f\u00fcr uns mit dem Soli-\ndarpakt? \u2013 Wir erwarten, da\u00df der Solidarpakt nach einer\ngemeinsamen Bestandsaufnahme der Aufgaben und Her-\nausforderungen, die wir bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, diese Erwar-\ntungen klar formuliert und umsetzt. Hierzu ist eine Ver-\nantwortungsgemeinschaft aller gesellschaftlicher Gruppen\nnotwendig, die die Politik durch \u00dcberzeugung und vor-\nbildliches Verhalten stiften mu\u00df. Niemand darf sich der\nVerantwortung f\u00fcr die \u00dcberwindung der sozialen und\nwirtschaftlichen Teilung unter Verweis auf seine Gruppen-\ninteressen entziehen. Dies gilt besonders f\u00fcr die Starken,\ndie proportional nicht ausreichend ihrer Verantwortung\nf\u00fcr das Gemeinwohl nachgekommen sind.\n\nBei aller Anerkenntnis von Sparnotwendigkeit mu\u00df es\ndoch beim Sparen gerecht zugehen: Starke Schultern m\u00fcs-\nsen st\u00e4rkere Lasten tragen als schw\u00e4chere Schultern.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nWer braucht einen Solidarpakt? \u2013 Wir alle brauchen diesen\nSolidarpakt, der im \u00fcbrigen nicht nur aus Einsammeln von\nGeld besteht. Der Sozialhaushalt darf nicht als Man\u00f6vrier-\nmasse mi\u00dfbraucht werden. Auch der Tarifvertrag ist kein\nUmverteilungsinstrument; denn die Mark, auf die die Ar-\nbeitnehmer verzichten, hat zun\u00e4chst der Arbeitgeber\n\nmehr, ohne da\u00df die Gew\u00e4hr daf\u00fcr gegeben ist, da\u00df er sie\nauch wirklich investiert.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nDies kann man auch nicht ausschlie\u00dflich \u00fcber tarifvertrag-\nliche Regelungen erzwingen. Ein wesentliches Umvertei-\nlungsinstrument, das genutzt werden kann, sind Steuern\nund Abgaben.\nBei uns geht es doch vorrangig um Arbeitspl\u00e4tze. Deshalb\nmu\u00df der Vorschlag nach tariflich vereinbarten Tarif\u00f6ff-\nnungsklauseln im Rahmen der Gespr\u00e4che \u00fcber den Soli-\ndarpakt vom Tisch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nPietzsch, CDU: Der Solidarpakt k\u00f6nnte die vor uns liegen-\nden Aufgaben l\u00f6sen; denn ohne eine B\u00fcndelung und Kon-\nzentration aller gesellschaftlichen Kr\u00e4fte auf den Aufbau\nOst werden wir unserem Auftrag nicht gerecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Eine\nAktuelle Stunde mit vier Debatten, die zweite Debatte\n\u00fcber Gewalt in Medien \u2013 ich bin erschrocken und ent-\nt\u00e4uscht, wieviel aggressive Worte in der dritten und in der\nvierten Debatte gefallen sind. Lesen Sie bitte Ihre Manu-\nskripte durch!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist\nauch diese Aktuelle Debatte abgeschlossen, damit auch der\nTagesordnungspunkt beendet.\nWir treten jetzt in eine Pause bis 14.15 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 13.18 Uhr bis 14.14 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich rufe entsprechend der Ta-\ngesordnung auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 1/2698\n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der eingereichten\nFragen bekanntgemacht.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe die laufende Nr. 1 in\nder Drucksache 1/2698 auf. Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Meine Anfrage liegt schriftlich vor.\nIhr Inhalt ist es zu erfahren, inwiefern es m\u00f6glich ist, eine\nsolche Regelung zu treffen, da nach unserer Auffassung\nder Besuch von allgemeinbildenden Schulen \u2013 und nach\nmeiner Auffassung z\u00e4hlt dieser Teil dazu \u2013 kostenfrei ist.\nAus diesem Grunde bitte ich um Aufkl\u00e4rung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Staatsministerin Rehm.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Frau\nGeorgi, Entschuldigung, es betrifft die erste Frage?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich wiederhole sie noch einmal.\n\nAn der medizinischen Berufsfachschule der Universit\u00e4t\nLeipzig werden seit September 1992 junge Menschen aus\ndem Ausland in medizinischen Berufen ausgebildet. In der\nAusbildungsrichtung MTA zahlen die Sch\u00fcler ihre Ausbil-\ndung \u2013 im Gegensatz zu Schwesternsch\u00fclerinnen \u2013 selbst.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4223\n\n\n\nSchwesternsch\u00fclerinnen erhalten ein Entgelt w\u00e4hrend\nihrer Ausbildung.\nAuf welcher gesetzlichen Regelung beruht nun dieses Ver-\nfahren? Also konkret: Weshalb haben die in dem Beruf\nMedizinisch-technische Assistentin Auszubildenden ein\nEntgelt zu entrichten?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zun\u00e4chst sollte\ndiese Frage mein Kollege Meyer beantworten. Er ist aber\nheute nicht anwesend, deswegen mache ich das, zumal\nauch Berufsfachschulen, in dem Sinne ja auch medizini-\nsche Fachschulen, indirekt in meinen Bereich fallen; aber\ndie Medizinische Berufsfachschule der Universit\u00e4t Leipzig\nist nach wie vor der Universit\u00e4t Leipzig direkt angeglie-\ndert \u2013 deshalb der Bereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst.\nZun\u00e4chst ganz konkret zu der ersten Frage. Frau Georgi,\nda\u00df dort Ausbildungsentgelt bezahlt werden mu\u00df, ist\nfalsch. Es gibt laut Schulgesetz in Sachsen f\u00fcr diese Schu-\nlen im \u00f6ffentlichen Bereich Schulgeld- und auch Lehrmit-\ntelfreiheit. Die Ausbildung ist kostenlos. Bei dieser Frage\nhandelt es sich nicht um einen Gegensatz zwischen in- und\nausl\u00e4ndischen Sch\u00fclerinnen, sondern um eine unterschied-\nliche Behandlung von angestellten und externen Sch\u00fclerin-\nnen.\nW\u00e4hrend Krankenschwestern- und Hebammensch\u00fclerin-\nnen als Auszubildende in einem Angestelltenverh\u00e4ltnis\nmit der Medizinischen Berufsfachschule der Universit\u00e4t\nLeipzig stehen und diese dann nach dem BAT-Ost ent-\nlohnt werden, genie\u00dfen alle Externen \u2013 und darin sind\nauch diese ausl\u00e4ndischen Sch\u00fclerinnen enthalten \u2013, wie ich\nschon eingangs erw\u00e4hnte, Lehrmittel- und Schulgeldfrei-\nheit, m\u00fcssen aber f\u00fcr ihren Lebensunterhalt selbst aufkom-\nmen. Diese Sch\u00fclerinnen haben Anspruch auf BAf\u00f6G.\nDas ist beispielsweise bei diesen Sch\u00fclerinnen, die Sie an-\nsprechen \u2013 ganz konkret die, die in dem Beruf MTA ausge-\nbildet werden \u2013, der Fall. Sie stehen in keinem direkten\nAnstellungsverh\u00e4ltnis mit dem entsprechenden Kranken-\nhaus oder mit der Universit\u00e4tsklinik in Leipzig. In dieser\nBerufsfachschule \u2013 dazu habe ich mich heute fr\u00fch auch\nnoch einmal sachkundig gemacht \u2013 ist es z. B. auch m\u00f6g-\nlich, da\u00df Vollzeitunterricht f\u00fcr diese Sch\u00fclerinnen erteilt\nwird, also da\u00df sie dort geschult werden, ohne da\u00df sie ein\nAngestelltenverh\u00e4ltnis haben.\nDie Medizinisch-technischen Assistenten stehen also nicht\nauf dieser Berufsliste z. B. der Universit\u00e4tsklinik in Leip-\nzig, w\u00e4hrend das bei Krankenschwestern und Hebammen\nder Fall ist. Sie sind also entweder bei freien oder privaten\nAnbietern, oder sie haben im Moment noch kein Anstel-\nlungsverh\u00e4ltnis. Ihnen steht aber der Antrag auf BAf\u00f6G\nzu. Das ist der einzige Unterschied.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.:\nGut, ich fasse also noch einmal zusammen.)\n\n\u2013 Eigentlich m\u00fc\u00dfte ich das machen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Nein, f\u00fcr mich, da brauche ich nicht\nnachzufragen.\nEs ist also nicht an dem, da\u00df ausl\u00e4ndische Besucher dieser\nmedizinischen Berufsfachschule ein Schulgeld zu entrich-\nten haben.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Nein, auf keinen\nFall. Sie werden nicht anders behandelt als einheimische,\nalso deutsche Berufsfachsch\u00fclerinnen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Frage laufende\nNummer 2: Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Am 15.12.1992 fand\nvor dem Verwaltungsgericht in Dresden ein Er\u00f6rterungs-\ntermin zur Klage des Herrn Westphal gegen den Freistaat\nSachsen in Sachen DT 64 statt.\nDer verhandelnde Richter Herr Leonhard wu\u00dfte nicht, ob\nin der S\u00e4chsischen Verfassung das Recht auf Volksantrag\nund Volksbegehren und mit welchen Quoren verankert ist.\n\n(Heiterkeit bei der Opposition)\n\nHerr Justizminister, werden die Richter im Freistaat Sach-\nsen auf die S\u00e4chsische Verfassung vereidigt, wie beurteilen\nSie diesen Sachverhalt, und welche Konsequenzen ziehen\nSie daraus?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Nachdem, liebe\nFrau Abg. Ackermann, die Verfassung des Freistaates\nSachsen am 6. Juni 1992 in Kraft getreten ist, werden alle\nRichter im s\u00e4chsischen Justizdienst auf das Grundgesetz\nund die S\u00e4chsische Verfassung vereidigt. Richter, die be-\nreits vor dem Inkrafttreten der S\u00e4chsischen Verfassung\nihren Richtereid geleistet hatten, haben den Eid auf die\nS\u00e4chsische Verfassung inzwischen nachgeholt.\nDer von Ihnen geschilderte Sachverhalt entbehrt nicht \u2013\ndas gestehe ich \u2013 einer gewissen Peinlichkeit. Gleichwohl\ngibt er keinen unmittelbaren Anla\u00df zur Beunruhigung.\nJeder Richter wird sich mit den Bestimmungen der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung \u00fcber das Volksgesetzgebungsrecht in-\ntensiv vertraut machen, wenn dies zur Entscheidung der\nRechtsfrage erforderlich ist. Dies war im vorliegenden Fall\nnicht so.\nDas Staatsministerium der Justiz wird sich darum bem\u00fc-\nhen, da\u00df alle s\u00e4chsischen Richter im besonderen Ma\u00dfe mit\nunserer Landesverfassung vertraut werden. Das Ministe-\nrium hatte deshalb bereits im Sommer letzten Jahres ge-\npr\u00fcft, ob allen Rechtsreferendaren und allen Richtern bei\nihrer Einstellung ein Exemplar der S\u00e4chsischen Verfassung\nausgeh\u00e4ndigt werden k\u00f6nnte.\n\n(Leroff, CDU: Sehr gut!)\n\nBei der Gr\u00f6\u00dfe des Personenkreises lie\u00df sich dies jedoch aus\nfinanziellen Gr\u00fcnden nicht realisieren. Wege zu einer Rea-\nlisierung werden jedoch gesucht.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 3, Frau Wei\u00df, Fraktion der CDU.\n\nFrau Wei\u00df, CDU: Ich frage den Herrn Staatsminister: Wo-\ndurch ist in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern ein um bis zu\n0,10 DM h\u00f6heres Benzinpreisniveau im Vergleich zu west-\nlichen Bundesl\u00e4ndern gerechtfertigt? Besondere Brisanz\nerh\u00e4lt die Tatsache durch den Umstand, da\u00df die Einkom-\nmen  im  Osten  Deutschlands  nur bis zu 70 % der West-\nl\u00f6hne bzw. -geh\u00e4lter betragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4224\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehrte Frau\nWei\u00df, folgende zwei Gr\u00fcnde sind f\u00fcr die unterschiedli-\nchen Benzinpreise verantwortlich.\nDer erste wesentliche Grund liegt in strukturellen Ko-\nstenunterschieden. Der Aufbau des Tankstellennetzes in\nOstdeutschland bedarf hoher Investitionen. Dies bedingt\nbei der Kalkulation der Preise hohe Kosten f\u00fcr Abschrei-\nbungen und Zinsen. Zirka 18 000 Tankstellen gibt es in\nWestdeutschland und zirka 1 150 Tankstellen in Ost-\ndeutschland. Der Benzinverbrauch ist in Ostdeutschland\nnach der politischen Wende gewaltig gestiegen. Dieser Be-\ndarf mu\u00df zu etwa 50 % aus dem Westen Deutschlands\ngedeckt werden, da im Osten Deutschlands wenige Raffi-\nnerien existieren, zum Beispiel Leuna und Schwedt. Sie\ndecken nur etwa 50 % des Bedarfs in Ostdeutschland. Dies\nbedingt hohe Transportkosten, und im Osten Deutsch-\nlands ist die Infrastruktur schlechter. Es wird deshalb viel\nschienengebunden transportiert mit hohen Eisenbahntari-\nfen der Deutschen Reichsbahn, Herr Gaber \u2013 er ist nicht\nda.\nDer zweite Grund liegt in dem Fehlen wettbewerblicher\nRahmenbedingungen. Im Osten Deutschlands sind bisher\nfast ausschlie\u00dflich nur die gro\u00dfen Mineral\u00f6lfirmen pr\u00e4-\nsent. Echter Wettbewerb fehlt. Echte Wettbewerber zu den\ngro\u00dfen Mineral\u00f6lfirmen sind die freien Tankstellen, Tank-\nstellen an Superm\u00e4rkten und Billigmarken.\nDie folgenden Zahlen aus Westdeutschland erl\u00e4utern dies.\nVon den 18 000 Tankstellen Westdeutschlands haben die\ngro\u00dfen F\u00fcnf \u2013 ich kann Ihnen aus Wettbewerbsgr\u00fcnden\ndie  Namen  nicht  nennen \u2013 einen  Marktanteil von zirka\n54 %, das sind 9 700 Tankstellen. Daneben existieren 2 400\nTankstellen von echten Wettbewerbern (freie Tankstellen,\nSupermarkttankstellen sowie eine Billigmarke). Dies stellt\neinen  Marktanteil  von  \u00fcber 13 % im Westen dar,  davon\n1 200 freie Tankstellen, zirka 750 Supermarkttankstellen\nund 450 Tankstellen einer Billigmarke.\nWelche L\u00f6sungen nun gibt es im staatlichen Bereich?\nDa ist erstens der Publicity-Effekt. Das geltende Kartell-\nrecht mit \u00a7 22 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4n-\nkungen \u2013 Mi\u00dfbrauch  einer  marktbeherrschenden  Stel-\nlung \u2013 ist ein stumpfes Schwert, da die Rechtsprechung\ndes Bundesgerichtshofes sehr hohe Anforderungen stellt\nund erst ab Preisabweichungen von zirka 10 % den Kar-\ntellbeh\u00f6rden Eingriffsm\u00f6glichkeiten gibt. Deshalb ist den\ngro\u00dfen Mineral\u00f6lfirmen oft nur mit einem negativen\nPublicity-Effekt beizukommen.\nDies hat mein Haus veranla\u00dft, im November 1991 eine\ngro\u00dfangelegte Preis\u00fcberpr\u00fcfungsaktion fl\u00e4chendeckend\nim Freistaat Sachsen und im Vergleich zum Freistaat Bay-\nern zu starten. Diese Aktion wurde vorab in der Presse\nangek\u00fcndigt, und ich bedanke mich bei der Presse f\u00fcr die\ngew\u00e4hrte Unterst\u00fctzung. Was waren die Ergebnisse? Im\nOktober 1991 bestanden im Vergleich zu Bayern noch\nPreisunterschiede von 12 bis 15 Pfennigen pro Liter. Zu\nBeginn der Untersuchung Anfang November 1991 waren\nes nur noch durchschnittlich 5 Pfennige pro Liter, und\nnach Abschlu\u00df der Untersuchung waren es noch 3 bis 4\nPfennige pro Liter. Es hat sich also gezeigt, da\u00df sich solche\nUntersuchungen insbesondere \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit\ndoch f\u00fcr die Verbraucher auszahlen. Dies hat sich aber\nzwischenzeitlich zwangsl\u00e4ufig wieder relativiert.\nDie Landeskartellbeh\u00f6rde Sachsen ermittelt dennoch jeden\n3. Mittwoch im Monat weiterhin in Anlehnung an die Lan-\ndeskartellbeh\u00f6rde Bayern Vergleichszahlen. Allerdings\n\nsind bisher keine so gravierenden Abweichungen mehr\nbekannt  geworden.  Sobald  nun  Preisunterschiede  \u00fcber\n10 Pfennige pro Liter im Vergleich zu Bayern vorliegen,\nwird erneut eine so breit angelegte \u00dcberpr\u00fcfungsaktion\ngestartet werden.\nDer zweite Punkt, der wichtig ist, wird die Schaffung wett-\nbewerblicher Rahmenbedingungen sein. Nach wie vor die\nbeste M\u00f6glichkeit, Preise zu senken, ist der Wettbewerb.\nMein Haus hat in Zusammenarbeit mit dem Finanzmini-\nsterium, der Treuhandanstalt und der Stadt Dresden des-\nhalb begonnen, den freien Tankstellen Grundst\u00fccksfl\u00e4chen\nanzubieten. Wir diskutieren dies in der Dresden-Konfe-\nrenz, und wir hoffen, da\u00df Dresden in diesem Fall Vorbild\nsein wird f\u00fcr die anderen St\u00e4dte in Sachsen.\nIch kann auch hier nur die Politiker auffordern: Wirken Sie\nin den Kommunen und Kreisen daraufhin, da\u00df solche\nWettbewerber, die freien Tankstellen, die Tankstellen an\nM\u00e4rkten und andere, Fl\u00e4chen bekommen, damit sie ihr\nTankstellennetz er\u00f6ffnen k\u00f6nnen. Dann ist es eher wahr-\nscheinlich, da\u00df es zu einer Angleichung kommt. Im \u00fcbri-\ngen d\u00fcrfen wir nicht vergessen, da\u00df es auch in West-\ndeutschland je nach Region nicht unerhebliche Preisunter-\nschiede gibt.\nIch bedanke mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Laufende Nummer 6, Dr. Prei\u00df-\nler, S\u00e4chsische Bauordnung.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Ich frage den Staatsminister des In-\nnern. Die erste Frage zu einem regionalen Problem:\nWarum verweigert das Regierungspr\u00e4sidium Dresden den\nAntrag der Stadt Riesa vom 3.9.1992, entsprechend S\u00e4chsi-\nscher Bauordnung, \u00a7 49 Abs. 3, Befugnisse der unteren\nBauaufsichtsbeh\u00f6rde wahrnehmen zu d\u00fcrfen, obwohl alle\nvom Gesetzgeber geforderten Voraussetzungen und geeig-\nnete Fachkr\u00e4fte entsprechend \u00a7 59 Abs. 6 vorhanden sind?\nUnd die zweite Frage, eine etwas allgemeinere:\nWann werden durch das Innenministerium die seit Juni\n1992 versprochenen Durchf\u00fchrungsbestimmungen zur\nS\u00e4chsischen  Bauordnung  herausgegeben,  damit  die  Un-\nsicherheiten und Differenzen zwischen den Kommunen\nund Landrats\u00e4mtern abgebaut werden k\u00f6nnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrter Herr Kollege, gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 3 der S\u00e4chsischen\nBauordnung haben Gemeinden ab 10 000 Einwohner die\nM\u00f6glichkeit, auf Antrag beim zust\u00e4ndigen Regierungspr\u00e4-\nsidium als untere Bauaufsichtsbeh\u00f6rde anerkannt zu wer-\nden, sofern sie die notwendigen sachlichen und personel-\nlen Ausstattungen besitzen. Das Regierungspr\u00e4sidium\nstellt fest, ob diese Voraussetzungen gegeben sind.\nDas Regierungspr\u00e4sidium Dresden verweigert der Stadt\nRiesa diese Anerkennung nicht. Zur Zeit gehen aber bei\nden Regierungspr\u00e4sidien vergleichbare Antr\u00e4ge ein, und\num einen sachgerechten und auch landeseinheitlich hand-\nhabbaren Modus zu finden, sind bis jetzt noch keine An-\ntr\u00e4ge beschieden worden.\nBei der nun vorliegenden Anzahl von Antr\u00e4gen haben wir\nausreichend Vergleichsf\u00e4lle, so da\u00df notwendige Pr\u00fcfkate-\ngorien und -kriterien ausgearbeitet werden, um im kon-\nkreten Einzelfall zu entscheiden. Das wird noch in diesem\nQuartal abgeschlossen. Im \u00fcbrigen hat die Stadt Riesa le-\ndiglich ein Schreiben ohne n\u00e4here Angaben und Nachwei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4225\n\n\n\nse  \u00fcber  diese  Voraussetzungen  an  das  Regierungspr\u00e4si-\ndium Dresden geschickt.\nZur zweiten Anfrage: Die angesprochenen Durchf\u00fch-\nrungsbestimmungen sind bereits als Verwaltungsvor-\nschrift zur S\u00e4chsischen Bauordnung seit 28.10.1992 im\n,,Amtsblatt\u201c, Sonderdruck Nr. 8/92, ver\u00f6ffentlicht.\nDen unteren und mittleren Bauaufsichtsbeh\u00f6rden wurde\nbereits Mitte September 1992 eine vorl\u00e4ufige Fassung\ndieser Verwaltungsvorschrift zur Kenntnis gegeben. Und\nsomit standen schon kurz nach dem Inkrafttreten der\nS\u00e4chsischen Bauordnung die Durchf\u00fchrungsbestimmun-\ngen zur Verf\u00fcgung.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Ich danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Es  w\u00fcrde  jetzt  die  laufende\nNummer 14, Frau Schneider, aufgerufen werden. Frau\nSchneider ist aber mit schriftlicher Beantwortung einver-\nstanden. Ich rufe auf die laufende Nummer 21, Frau\nGeorgi \u2013 Stichwort Kulturgroschen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Anfang Januar war aus der Presse zu\nerfahren, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident, Prof. Biedenkopf, f\u00fcr\ndie Einf\u00fchrung eines Kulturgroschens ist. Das habe ich mit\nWohlwollen zur Kenntnis genommen. Das war ein Antrag\nder F.D.P. Nun ist es sehr verwunderlich, da\u00df die Antwort\nder Staatsregierung einen anderen Tenor hatte. Ich m\u00f6chte\njetzt wissen, ob es mittlerweile einen Wandel in der Auf-\nfassung gegeben hat bzw. ob man M\u00f6glichkeiten fiskali-\nscher Art gefunden hat, eine Kulturabgabe einzuf\u00fchren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Georgi, ich m\u00fc\u00dfte darauf\nbestehen, da\u00df die Frage so gestellt wird, wie sie auch for-\nmuliert war. Ich w\u00fcrde Sie bitten, stellen Sie die Frage\nnoch einmal mit dem Text, den Sie formuliert haben. Dann\nist sie auch leichter zu beantworten.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Am 4.1.93 war in den Print- und Ton-\nmedien zu erfahren, da\u00df sich der Ministerpr\u00e4sident des\nFreistaates Sachsen, Prof. Biedenkopf, f\u00fcr die Einf\u00fchrung\neines Kulturgroschens einsetzt. Das ist f\u00fcr die F.D.P.-Frak-\ntion sehr erfreulich; handelt es sich doch um die indirekte\nAnnahme, wenn auch versp\u00e4tet, des Antrags der Freien\nDemokraten vom Oktober 1992.\nWie ist aber die recht zur\u00fcckhaltende Antwort der Staats-\nregierung in Person von Staatsminister Meyer mit der heu-\ntigen Forderung des Ministerpr\u00e4sidenten in Einklang zu\nbringen? Sind die in der Antwort der Regierung erw\u00e4hn-\nten finanzverfassungsrechtlichen Bedenken von Bord, oder\ngeht es um eine wirkliche Steuer? \u2013 Das ist die Frage.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Staatsministerin Rehm,\nbitte.\n\nFrau Rehm,  Staatsministerin  f\u00fcr  Kultus:  In Vertretung\nf\u00fcr Kollegen Meyer.\nSehr geehrter Herr Vorsitzender! Sehr geehrte Damen und\nHerren! In der Beantwortung des Antrages der Fraktion\nder F.D.P. \u00fcber die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die\nEinf\u00fchrung eines Kulturgroschens hat der Staatsminister\nMeyer auf die juristischen Schwierigkeiten hingewiesen,\ndie mit der Erhebung des Kulturgroschens verbunden\nsind. In der Antwort hat er aber auch darauf hingewiesen,\nda\u00df der Ministerpr\u00e4sident in der Sitzung des Ausschusses\nDeutsche Einheit des Bundesrates im Sommer des vergan-\n\ngenen Jahres den Bund um Pr\u00fcfung gebeten hat, wie eine\nderartige Geldleistung erhoben werden k\u00f6nnte. Das Bun-\ndesministerium des Innern hat die in der Antwort darge-\nlegten Bedenken gegen die Erhebung einer Kulturabgabe\nnunmehr best\u00e4tigt. Im \u00fcbrigen weist er darauf hin, da\u00df die\nStaatsregierung nicht erst seit Oktober des letzten Jahres\ndie Zul\u00e4ssigkeit der Wiedereinf\u00fchrung des Kulturgro-\nschens pr\u00fcft. Die finanzverfassungsrechtlichen Bedenken\nbestehen weiterhin. Insbesondere weist er noch einmal\ndarauf hin, da\u00df es sich um eine Steuer nur dann handeln\nw\u00fcrde, wenn die Einnahmen den allgemeinen Bedarf des\nStaates decken und nicht Sonderbed\u00fcrfnisse, wie etwa die\nF\u00f6rderung der Kultur, finanzieren w\u00fcrden. Auch m\u00fc\u00dften\nGeldleistungen der Allgemeinheit auferlegt werden. All\ndies w\u00e4re bei der Einf\u00fchrung des Kulturgroschens nicht\nder Fall.\nDer Ministerpr\u00e4sident hat zu Beginn des Jahres gefordert,\nda\u00df im Rahmen einer bundesweiten Reform des Steuerwe-\nsens die gesetzlichen Grundlagen, die den Bundesl\u00e4ndern\ndie Einf\u00fchrung derartiger Sonderabgaben erlauben, ge-\nschaffen werden m\u00fc\u00dften.\nSo sehr eine derartige Abgabe angesichts der augenblickli-\nchen Probleme des Freistaates in der Kulturlandschaft\nSachsens w\u00fcnschenswert und notwendig w\u00e4re, so m\u00fcssen\ndoch bis zu einer \u00c4nderung der gesetzlichen Vorschriften\nandere zus\u00e4tzliche Finanzierungsquellen erschlossen wer-\nden. Ein erster Schritt wurde mit der Festlegung der\nzweckgebundenen Verwendung der Einnahmen aus dem\nLotteriewesen auch f\u00fcr kulturelle Zwecke getan.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Georgi, Sie k\u00f6nnen zwei\nkurze Zusatzfragen stellen, wenn Sie wollen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ist es richtig, da\u00df sich die Staatsregie-\nrung auch weiterhin darum bem\u00fchen wird, gesetzliche\nWege zu finden, um eine speziell f\u00fcr kulturelle Zwecke\ngedachte Abgabe zu erm\u00f6glichen?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 5, Dr. Gerstenberg, Anerkennung der Dienstjahre f\u00fcr\nLehrer im Freistaat Sachsen.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Frage soll\nProbleme kl\u00e4ren helfen, die bei der Anerkennung der\nDienstjahre f\u00fcr Lehrer auftreten.\n1. Nach welchen Kriterien und Ma\u00dfgaben verf\u00e4hrt zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt das Staatsministerium f\u00fcr Kul-\ntus bei der Anerkennung der Dienstjahre der in seinen\nDiensten stehenden Lehrer und Lehrerinnen, wenn die Ge-\nh\u00e4lter berechnet werden? Und\n2. Werden Dienstjahre anerkannt, die vor der Bildung des\nFreistaates Sachsen in Gebieten absolviert wurden, die\nheute zu einem der anderen neuen L\u00e4nder \u2013 also dem Ge-\nbiet der ehemaligen DDR \u2013 geh\u00f6ren, und auf welchen\nMa\u00dfgaben fu\u00dfen Anerkennungsentscheidungen, die die-\nsen Sachverhalt betreffen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Staatsministerin Rehm.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Verehrter Herr\nDr. Gerstenberg, bei der Berechnung der Besch\u00e4ftigungs-\nzeiten \u2013 Entschuldigung, ich m\u00f6chte noch einmal betonen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4226\n\n\n\nda\u00df ich die Fragen nacheinander beantworte, aber zur er-\nsten Frage jetzt erst einmal Stellung nehme \u2013 im Rahmen\nder Durchf\u00fchrung des 2. \u00c4nderungstarifvertrages zum\nBAT-Ost vom 12. November 1991 ist das Staatsministeri-\num f\u00fcr Kultus an den Text des Tarifvertrages, den Arbeit-\ngeber und Arbeitnehmer vereinbart haben, gebunden. F\u00fcr\ndie Berechnung der Besch\u00e4ftigungszeiten sind insbesonde-\nre der \u00a7 19 und der \u00a7 39 BAT-Ost einschlie\u00dflich der \u00dcber-\ngangsvorschriften ma\u00dfgebend. Dar\u00fcber hinaus ist unser\nMinisterium an die Hinweise und Auslegungen der Tarif-\ngemeinschaft deutscher L\u00e4nder gebunden, die die Tarif-\nvertr\u00e4ge auf der Arbeitgeberseite mit den Arbeitnehmer-\nvertretern ausgehandelt und abgeschlossen hat. Vertreter\ndes Freistaates in der Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder\nist das Staatsministerium der Finanzen.\nIm Rahmen der Anerkennung der Besch\u00e4ftigungszeiten\ngem\u00e4\u00df dem 2. \u00c4nderungstarifvertrag zum BAT-Ost vom\n12. November 1991 werden insbesondere die Lebensalter-\nstufen gem\u00e4\u00df \u00a7 27 BAT-Ost berechnet. F\u00fcr die Berechnung\nder Lebensalterstufe wird generell die Festsetzung der Be-\nsch\u00e4ftigungszeit im Sinne von \u00a7 39 BAT-Ost zugrunde ge-\nlegt.\nDie im Bereich des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus zust\u00e4n-\ndigen Stellen setzen den Beginn der Besch\u00e4ftigungszeit im\nSinne von \u00a7 19 und \u00a7 39 BAT-Ost fest. Dabei werden die\nber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen Zeiten gem\u00e4\u00df \u00a7 19 und \u00a7 39 und\ndie  nichtber\u00fccksichtigungsf\u00e4higen  Zeiten  im  Sinne  von\n\u00a7 19 einzeln aufgef\u00fchrt.\nZusammenfassend:  Wichtig \u2013 ich  bin auch bereit,  Herr\nDr. Gerstenberg, Ihnen das dann schriftlich in die Hand zu\ngeben, weil das ein etwas komplizierter Vorgang ist, wenn\nman hier st\u00e4ndig von Paragraphen spricht \u2013 sind der \u00a7 19\nund der \u00a7 39 BAT-Ost.\nZur 2. Frage: Wollen Sie diese noch einmal vortragen, oder\ngen\u00fcgt es, wenn ich jetzt einfach antworte?\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es gen\u00fcgt.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Besch\u00e4ftigungs-\nzeiten au\u00dferhalb des Freistaates Sachsen k\u00f6nnen gem\u00e4\u00df\nder \u00dcbergangsvorschrift Nr. 3 zu \u00a7 19 BAT-Ost f\u00fcr die\nFeststellung des Beginns der Jubil\u00e4umszuwendung im Sin-\nne von \u00a7 19 BAT-Ost zugrunde gelegt werden. Dabei d\u00fcr-\nfen allerdings keine Ausschlu\u00dftatbest\u00e4nde \u2013 das bedeutet\nganz konkret z. B. Mitarbeit beim MfS, um nur einen zu\nnennen \u2013, insbesondere im Sinne der \u00dcbergangsvorschrift\nNr. 4 zu \u00a7 19 BAT-Ost, oder ein Ausscheiden auf eigenen\nWunsch oder Verschulden gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1 und Abs. 3\nBAT-Ost vorliegen. Das hei\u00dft, da\u00df in den meisten F\u00e4llen\neine Ber\u00fccksichtigung von Besch\u00e4ftigungszeiten au\u00dferhalb\ndes Freistaates erfolgen wird.\nBesch\u00e4ftigungszeiten, die au\u00dferhalb des Freistaates Sach-\nsen verbracht wurden, k\u00f6nnen jedoch nicht als Besch\u00e4fti-\ngungszeiten im Sinne des \u00a7 19 BAT-Ost anerkannt werden.\nDies hat nur Auswirkungen auf die K\u00fcndigungsfrist, die\nDauer des Krankengeldzuschusses und die Zahlung von\nAbfindungen nach dem Sozialvertrag.\nIch m\u00f6chte noch einmal der Einfachheit halber sagen: Be-\nsch\u00e4ftigungszeiten au\u00dferhalb von Sachsen werden aner-\nkannt \u2013 das war ja eigentlich die wichtigste Frage \u2013, wenn\nes Zeiten aus sozialen Gr\u00fcnden, z. B. Schwangerschaft,\nsind, wo aus dem Schuldienst ausgetreten wurde. Das\nwird anerkannt. Wenn aber beispielsweise ein Lehrer\nau\u00dferhalb Sachsens aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden \u2013 aus wel-\nchen auch immer \u2013 eine bestimmte Zeit aus dem Schul-\n\ndienst ausschied, wird das nicht anerkannt. Ich w\u00fcrde Ih-\nnen das gern schriftlich zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nDr. Gerstenberg,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Danke sch\u00f6n. Ich\nbin f\u00fcr die schriftliche Beantwortung der Frage.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe Herrn Schiemann, CDU,\nlaufende Nummer 24, zu Verbrennungsanlagen, auf.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich frage\ndie Staatsregierung: Welche Voraussetzungen und welche\nrechtlichen Grundlagen m\u00fcssen vor Inbetriebnahme einer\nVerbrennungsanlage f\u00fcr medizinischen Sonderm\u00fcll bzw.\nf\u00fcr die Inbetriebnahme einer W\u00e4scherei f\u00fcr medizinische\nEinrichtungen erf\u00fcllt sein?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Herr Staatsminister\nVaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Kollege Schiemann! Meine Damen und Herren!\nDie Abf\u00e4lle aus Krankenh\u00e4usern werden in f\u00fcnf Gruppen\neingeteilt. Als erstes gibt es die Gruppe A. Das sind Haus-\nm\u00fcllabf\u00e4lle, wie Altpapier, Altmetall, Altglas usw. Die\nzweite Gruppe ist Gruppe B. Dazu werden z. B. gerechnet\nWundverb\u00e4nde, Gipsverb\u00e4nde, Einwegw\u00e4sche, Ein-\nwegspritzen und andere Dinge, bei denen allerdings keine\nBesorgnis zur \u00dcbertragung von Krankheitserregern be-\nsteht. Dann gibt es die Gruppe C. Das sind infekti\u00f6se Ab-\nf\u00e4lle. Es gibt die Gruppe D. Das sind keine krankenhaus-\nspezifischen Abf\u00e4lle, denn es sind Chemikalien, die auch\ndurch andere Labore anfallen k\u00f6nnten, oder durch Chemi-\nkalien verunreinigte Gegenst\u00e4nde. Sodann gibt es \u2013 wieder\nkrankenhausspezifisch \u2013 die Gruppe E. Das sind K\u00f6rper-\nund Organteile.\nDie infekti\u00f6sen Abf\u00e4lle der Gruppen C und E sind beson-\nders \u00fcberwachungsbed\u00fcrftige Abf\u00e4lle, und diese m\u00fcssen\nvor einer abschlie\u00dfenden Ablagerung entsprechend der\nTA Abfall, Teil 1, Sonderabfall, behandelt werden. Daf\u00fcr\nsind in Sachsen nur Verbrennungsverfahren oder Verfah-\nren zur Desinfektion nach der vom Bundesgesundheitsamt\nerarbeiteten Liste zugelassen. Soweit Anlagen zur Ver-\nbrennung errichtet oder betrieben werden sollen, bed\u00fcrfen\nsie der Planfeststellung mit Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fc-\nfung. Zust\u00e4ndige Genehmigungsbeh\u00f6rden sind die Regie-\nrungspr\u00e4sidien.\nVon immissionsschutzrechtlicher Seite sind bei derartigen\nAnlagen die Anforderungen der 17. Verordnung zur\nDurchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes ein-\nzuhalten. Aus medizinischen Einrichtungen k\u00f6nnen f\u00fcr\neine W\u00e4scherei Krankenhaustextilien sowie medizinisches\nGeschirr anfallen. Das zeichnet sich hinsichtlich der Ab-\nwasserrelevanz durch die Verwendung von Desinfektions-\nmitteln aus. Sie fallen damit unter die Abwasserherkunfts-\nverordnung des Bundes vom 3.7.87. Abw\u00e4sser aus diesen\nBereichen m\u00fcssen nach dem Stand der Technik behandelt\nwerden. Das gilt auch f\u00fcr Indirekteinleiter in kommunale\nAbwasseranlagen. Laut dem S\u00e4chsischen Indirekteinleiter-\ngesetz m\u00fcssen f\u00fcr die Indirekteinleitungen in diesen Berei-\nchen wasserrechtliche Genehmigungen beantragt werden.\nSoweit f\u00fcr gef\u00e4hrliche Stoffe der Stand der Technik in Ab-\nwasserverwaltungsvorschriften des Bundes festgelegt ist,\nsind diese Anforderungen an die Indirekteinleitungen von\nKrankenhausw\u00e4schereiabw\u00e4ssern zu stellen. Da bricht\nalso Bundesrecht Landesrecht. Entsprechende Regelungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4227\n\n\n\nliegen f\u00fcr Krankenhaustextilien im Entwurf vor, also noch\nnicht rechtsg\u00fcltig.\nWeiterhin gilt f\u00fcr die Inbetriebnahme einer W\u00e4scherei f\u00fcr\nmedizinische Einrichtungen die Richtlinie des Bundesge-\nsundheitsamtes f\u00fcr Krankenhaushygiene und Infektions-\npr\u00e4vention. Da gibt es zwei Anlagen, die die Anforderun-\ngen der Hygiene an die Krankenhausw\u00e4scherei und den\nWaschvorgang sowie die Bedingungen f\u00fcr die Vergabe\nvon Krankenhausw\u00e4sche an gewerbliche W\u00e4schereien be-\nschreiben.\nEs gelten die gleichen Anforderungen auch an kranken-\nhauseigene und an gewerbliche W\u00e4schereien. Bei der Ver-\ngabe der Leistungen an einen gewerblichen Betrieb mu\u00df\nallerdings durch einen schriftlichen Vertrag geregelt sein,\nda\u00df durch diesen Dienstleistungsbetrieb die in den eben\ngenannten Anlagen bezeichneten Richtlinien eingehalten\nwerden.\n\nSchiemann, CDU: Ich danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 7, Frau Wittig von der SPD, zu Sitzungsr\u00e4umen.\n\nFrau  Wittig,  SPD:  Wie steht das Staatsministerium f\u00fcr\nKultus zu dem Fakt, da\u00df der Hauptpersonalrat mit 31 Per-\nsonen noch immer keinen festen Sitzungsraum hat und\nsich dadurch z. B. die Bestellung der Schulleiter weiterhin\nverz\u00f6gert hat?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Frau Rehm.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nVerehrte Frau Wittig, in dem Dienstgeb\u00e4ude des Kultus-\nministeriums gibt es keine Besprechungsr\u00e4ume, die f\u00fcr Sit-\nzungen eines 31k\u00f6pfigen Gremiums geeignet sind. Da un-\nser Haus auf drei Geb\u00e4ude verteilt ist und wir dort \u2013 ich\nsage hier mal \u2013 Gastrecht genie\u00dfen, ist es also auch dort\nimmer erst nach Absprache m\u00f6glich gewesen, diesem Gre-\nmium einen entsprechenden Saal zur Verf\u00fcgung zu stel-\nlen.\nDem Hauptpersonalrat wurden deshalb im Jahre 1992 in\nAbstimmung mit dem Innenministerium und dem Sozial-\nministerium Besprechungsr\u00e4ume in den jeweiligen Dienst-\nstellen der Archivstra\u00dfe und der Albertstra\u00dfe 10 zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt. Im Jahre 1992. Zum Jahresanfang 1993 ist\ndem Hauptpersonalrat von unserem Ressort ein Sitzungs-\nsaal in einer Berufsschule in unmittelbarer N\u00e4he zugewie-\nsen worden. Dort ist also jetzt ein Aufenthaltsort, wo diese\nBesprechungen des Hauptpersonalrates stattfinden.\nDie Unterbringungssituation des Hauptpersonalrates hat\nnicht zu Verz\u00f6gerungen im Gesch\u00e4ftsablauf gef\u00fchrt. Die\nFrage der Bestellung der Schulleiter ist darauf zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren, da\u00df wir gemeinsam mit den Verb\u00e4nden und in\nAbsprache mit dem Hauptpersonalrat die Schulleiterstel-\nlen erst kommissarisch bestimmt haben. Das hat damit\nnichts zu tun.\n\nFrau Wittig, SPD: Diese kommissarische Bestellung ist\nmir bekannt. Mir ist au\u00dferdem bekannt \u2013 und da m\u00f6chte\nich jetzt nachfragen, wie Sie dazu stehen \u2013, da\u00df f\u00fcr den 8.\nJanuar \u201993 die Bestellung geplant war bzw. die Verhand-\nlung der Bestellung und es durch diese Raummisere wie-\nderum nicht m\u00f6glich war.\n\nFrau Rehm,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Also, das ganz\nKonkrete, was Sie jetzt nachfragen, mu\u00df ich erst pers\u00f6nlich\nnoch einmal erfragen. Mir hat der Hauptpersonalrat ein\nProtokoll zugestellt. Diese Sache, die Sie mir hier aufzei-\ngen, Frau Wittig, ist mir zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt\nnicht bekannt. Ich werde dem aber nachgehen.\n\nFrau Wittig, SPD: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 15, Herr Bartl, Grenz\u00fcberwachung.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte die Frage an den stell-\nvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten, den Staatsminister des\nInnern, richten. Welche Meinung vertritt das s\u00e4chsische\nKabinett zu der von Bundesminister Seiters vorgeschlage-\nnen Radar- und Infrarot\u00fcberwachung an den Grenzen im\nBereich des Freistaates Sachsen? Inwieweit wurden die\nvorgesehenen Ma\u00dfnahmen unmittelbar mit der Staatsre-\ngierung abgestimmt, also: wurde das Staatsministerium in\ndie \u00dcberlegungen des BMI einbezogen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Herr\nBartl, die S\u00e4chsische Staatsregierung begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tz-\nlich Initiativen des Bundes, die der Verbesserung des\nSchutzes an unseren Grenzen dienen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube kaum, da\u00df die massenhaften illegalen Grenz-\n\u00fcbertritte \u2013 und um diese geht es \u2013 akzeptiert werden k\u00f6n-\nnen. Es gilt schon, diesen unzumutbaren Verh\u00e4ltnissen\nentgegenzutreten. Unverzichtbar ist dabei die personelle\nAufstockung des Bundesgrenzschutzes. Dies habe ich mit\nBundesminister Seiters in G\u00f6rlitz besprochen. Das ist mir\nauch zugesagt worden.\nSinnvoll ist hierbei auch der Einsatz von heimischen Be-\nwerbern, die sich mit den \u00f6rtlichen Gegebenheiten gut\nauskennen. Zudem kann damit ein aktiver Beitrag zum\nAbbau der Arbeitslosigkeit bei uns geleistet werden.\nDie jetzt vorgesehene technische Grenz\u00fcberwachung kann\ndie Notwendigkeit von mehr Personal f\u00fcr den Bundes-\ngrenzschutz nicht ersetzen. Von daher ist Radar- und\nInfrarot\u00fcberwachung ein Hilfsmittel, dessen Erprobung\nvon der Staatsregierung unterst\u00fctzt wird.\nAusgangspunkt der \u00dcberlegungen des Bundesgrenzschut-\nzes war, wie die Arbeit des Bundesgrenzschutzes mit zu-\ns\u00e4tzlichen Einsatzmitteln, vor allem in schwierigem Gel\u00e4n-\nde und bei ung\u00fcnstiger Witterung, verbessert werden\nkann. \u00dcbrigens sind in \u00d6sterreich vergleichbare Ger\u00e4te\nschon seit langem problemlos entlang der Grenze zu Un-\ngarn im Einsatz. Der Einsatz sieht so aus, da\u00df auf einem\nVW-Bus, der patrouilliert, Radar- und W\u00e4rmesichtger\u00e4te\ninstalliert werden. Eine feste Installation erfolgt nicht.\nDas Landespolizeipr\u00e4sidium wurde im Dezember \u00fcber die\n\u00dcberlegungen des Bundesgrenzschutzes informiert. Ich\nselbst habe mit Herrn Seiters die anderen Dinge abgespro-\nchen.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Darf ich noch eine Zusatzfrage\nstellen, Herr Pr\u00e4sident?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4228\n\n\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Gibt es schon Absch\u00e4tzungen,\nwelchen Kostenaufwand das speziell im Bereich des Frei-\nstaates Sachsen mit sich bringt, ich meine nicht f\u00fcr unseren\nHaushalt, sondern f\u00fcr den Grenzabschnitt hier in Sachsen?\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Nein, das ist Bun-\ndessache. Das ber\u00fchrt unseren Haushalt \u00fcberhaupt nicht.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es w\u00e4re jetzt die Nummer 8 auf-\nzurufen, die Frage von Herrn Dr. Donner. Er hat aber ver-\nzichtet. Ich bin damit einverstanden.\nNun zur Dringlichen Frage von Herrn Gaber, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Das w\u00e4re in der Reihenfolge die Frage 26. Herr\nGaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Die Frage betrifft das Investi-\ntionsvorhaben der holl\u00e4ndischen Firma TADICOM zum\nBau eines Entwicklungs- und Produktionsgeb\u00e4udes in der\nDresdener Innenstadt am Elbufer, was aus Denkmal-\nschutzsicht zu hei\u00dfen Diskussionen gef\u00fchrt hat.\nIch frage die Staatsregierung:\nErstens. Unter welchen Konditionen \u2013 insbesondere Ar-\nbeitsplatz- und Investitionszusagen der Firma \u2013 und zu\nwelchem Quadratmeterpreis hat die Staatsregierung am\nDresdner Elbufer ein Grundst\u00fcck an die Firma TADICOM\nverkauft?\nZweitens: Inwieweit sind Pressemeldungen zutreffend\n(siehe unter anderem ,,DIE ZEIT\u201c vom 7.1.1993), da\u00df die\nStaatsregierung massiven Einflu\u00df auf den Entscheidungs-\nproze\u00df in der Stadt Dresden zugunsten von TADICOM\nnimmt?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Milbradt,\nbitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im notariellen Ver-\ntrag vom 1.12.1992 ist zwischen dem S\u00e4chsischen Staatsmi-\nnisterium der Finanzen als Vertreter des Freistaates und\nder Firma TADICOM vereinbart worden, da\u00df die Firma\nTADICOM 1 000 Arbeitspl\u00e4tze bei einem Investitionsvolu-\nmen von 150 Mio. DM schafft.\nVon den Arbeitspl\u00e4tzen sind 350 Vollzeitarbeitspl\u00e4tze\np\u00f6nalisiert worden, und zwar mit einer Strafe von j\u00e4hrlich\n20 000 DM pro Arbeitsplatz, sofern diese Zahl nicht er-\nreicht wird. Diese Zahl von 350 Vollzeitarbeitspl\u00e4tzen\nstimmt mit den Auflagen bei der GA-F\u00f6rderung des Wirt-\nschaftsministeriums \u00fcberein. Au\u00dferdem ist im Vertrag\nfestgelegt worden, da\u00df das Grundst\u00fcck an den Freistaat\nSachsen zur\u00fcck\u00fcbertragen werden mu\u00df, sofern die Investi-\ntion nicht vollst\u00e4ndig durchgef\u00fchrt wird.\nEin Grundst\u00fcck der Fl\u00e4che von ca. 2 500 Quadratmetern\nwurde zu einem Durchschnittspreis von 110 DM pro Qua-\ndratmeter verkauft.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nEs trifft nicht zu, da\u00df die Staatsregierung massiven Einflu\u00df\nauf den Entscheidungsproze\u00df der Landeshauptstadt Dres-\nden zugunsten von TADICOM genommen hat. Die Staats-\nregierung hat beschlossen, da\u00df sie bereit w\u00e4re, von denk-\nmalpflegerischen Bestimmungen Abstand zu nehmen, so-\nfern die Landeshauptstadt Dresden den vorgelegten\nBauantrag der Firma TADICOM genehmigen will. Aller-\n\ndings hat die Staatsregierung immer wieder zu erkennen\ngegeben, da\u00df sie dringend an der Ansiedlung von produ-\nzierendem Gewerbe, insbesondere in dieser Branche, in\nDresden interessiert ist.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, darf ich bitte\nr\u00fcckfragen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben die M\u00f6glichkeit, zwei\nZusatzfragen zu stellen.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Frage Nummer eins: Was\nrechtfertigt diesen erstaunlich niedrigen Preis bei sch\u00e4t-\nzungsweisen  Bodenpreisen  in  dieser  Gegend  von  etwa\n1 000 DM pro Quadratmeter?\nFrage zwei: Was bewegt insgesamt die Staatsregierung,\neinem solchen Unternehmen bei einer vergleichsweise\ngeringen Investitionssumme und einer vergleichsweise\ngeringen Arbeitsplatzgarantie an dieser exponierten Stelle\ndie Baugenehmigung zu erteilen?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:\nGrundst\u00fcckspreise von 1 000 DM an dieser Stelle sind mir\nnicht bekannt. Sie w\u00e4ren auch vollkommen \u00fcberzogen und\nw\u00fcrden eine Ansiedlung gewerblicher Art in Dresden un-\nm\u00f6glich machen.\nWenn man in Dresden nicht bereit und in der Lage ist, die\nGrundst\u00fcckspreise im gewerblichen Bereich erheblich zu\nsenken, zum Beispiel durch Ausweisung zus\u00e4tzlicher Ge-\nwerbefl\u00e4chen, ist die weitere wirtschaftliche Entwicklung\nin dieser Stadt gef\u00e4hrdet.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nWeder die Stadt noch der Staat sollten sich als Grund-\nst\u00fccksspekulanten, und insbesondere als Hochtreiber von\nGrundst\u00fcckspreisen, verhalten. Das zum ersten.\nZum zweiten. Bei dem Gel\u00e4nde handelt es sich um eine\nnichtbebaute Fl\u00e4che, soweit der Landesteil betroffen ist.\nDer Hauptteil sind Fl\u00e4chen der Reichsbahn. Unsere Fl\u00e4-\nchen haben im Augenblick \u00fcberhaupt keinen Wert, es sei\ndenn, einen Gr\u00fcnlandwert. Sie werden erst dann wertvoll,\nwenn sie bebaut werden. Eine Bebauung ist nur im Zu-\nsammenhang mit den Reichsbahnfl\u00e4chen m\u00f6glich. Ich fin-\nde, da\u00df unsere Bewertung bei dieser Situation angemessen\nist.\nZu der Frage: Warum bem\u00fcht sich die Staatsregierung um\ndie Ansiedlung? Wir bem\u00fchen uns um alle Ansiedlungen,\nnicht nur in Dresden, sondern auch in anderen Teilen un-\nseres Landes, und wir werden dort, wo wir Unterst\u00fctzung\ngeben k\u00f6nnen, diese auch gew\u00e4hren.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIm \u00fcbrigen mu\u00df man ber\u00fccksichtigen, da\u00df Dresden in der\nalten DDR ein Zentrum der Hochtechnologie, der Mikro-\nelektronik war, w\u00e4hrend im Augenblick keine Investoren\nnach Dresden kommen \u2013 au\u00dfer TADICOM \u2013, die bereit\nsind, in dieser Branche zu investieren.\nWir hofften, mit einer Ansiedlung von TADICOM auch\neine Anregung f\u00fcr andere Investoren zu geben, den Stand-\nort Dresden f\u00fcr Mikroelektronik und Telekommunikation\nzu w\u00e4hlen. Allerdings glaube ich, da\u00df die Umst\u00e4nde um\ndie TADICOM-Investition nicht dazu angetan sind, aus-\nl\u00e4ndische und ausw\u00e4rtige Investoren weiter zu ermuntern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4229\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Frage 4,\nFrau Wei\u00df, CDU, zum Thema Rentenberechnung.\n\nFrau Wei\u00df, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich frage\ndie Staatsregierung: Welcher Einflu\u00df wurde seitens der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung auf die Landesversicherungs-\nanstalt Sachsen ausge\u00fcbt, um den Rentnerinnen und Rent-\nnern nicht erst am 1.1.1994 eine korrekt berechnete Rente\nzukommen zu lassen?\nIch m\u00f6chte das wie folgt begr\u00fcnden: Organisatorische Kri-\nterien d\u00fcrfen nicht als Grund f\u00fcr eine derartige Verz\u00f6ge-\nrung der Auszahlung korrekt berechneter Renten gelten.\nIn Anbetracht des hohen Alters der Rentenempf\u00e4nger und\nder von ihnen bereits erbrachten Lebensleistung sind wir\nihnen gegen\u00fcber zu schnellstem Handeln bzw. zum Setzen\nentsprechender Priorit\u00e4ten verpflichtet.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat Herr Staatsmini-\nster Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! For-\nmale Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung gegen\u00fcber der Landesversicherungsanstalt Sachsen\nnur im Wege der Rechtsaufsicht, das hei\u00dft, nur dann,\nwenn die Landesversicherungsanstalt bei der Rentenbe-\nrechnung gegen gesetzliche Vorschriften versto\u00dfen w\u00fcrde.\nDer Bundesgesetzgeber hat in Kenntnis der Umstellungs-\nprobleme den Rentenversicherungstr\u00e4gern jedoch gerade\npauschale Rentenzahlungen gestattet und erst ab 1.1.1994\neinen Anspruch der Rentner auf exakte \u00dcberpr\u00fcfung be-\ngr\u00fcndet.\nDa\u00df dieser Zustand f\u00fcr die betroffenen Rentnerinnen und\nRentner \u00e4u\u00dferst unbefriedigend ist, steht au\u00dfer Frage. Ich\nhabe daher gegen\u00fcber der Landesversicherungsanstalt\nSachsen von Anfang an darauf gedr\u00e4ngt, da\u00df die Renten-\nberechnung beschleunigt wird.\nMein Ministerium hat bei dem Einsatz von Haushaltsmit-\nteln, der Einstellung von Mitarbeitern und Aushilfskr\u00e4ften\nsowie durch Kontakt mit den alten Bundesl\u00e4ndern, aus\nderen Bereich die Landesversicherungsanstalten der LVA\nSachsen bei der Schulung von Mitarbeitern und bei der\nRentenberechnung aushelfen, jegliche Unterst\u00fctzung an-\ngeboten.\nWir haben uns bei diesen Stellen auch unmittelbar f\u00fcr ver-\nst\u00e4rkte Unterst\u00fctzung sowie Beschleunigung bei der Ent-\nwicklung und dem Einsatz der ben\u00f6tigten EDV-Program-\nme eingesetzt.\n\u00dcber eine Vielzahl problematischer Einzelf\u00e4lle besteht ein\nnahezu t\u00e4glicher Kontakt mit der LVA. Die bevorzugte Be-\narbeitung der Renten \u00e4lterer Jahrg\u00e4nge wurde abgespro-\nchen. Die LVA berichtet dem Ministerium regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber\nden Stand und die Perspektiven. Dabei zeichnet sich\nwegen der aufwendigen Ermittlung der Daten f\u00fcr die Ver-\nsicherungskonten, der gro\u00dfen Zahl der Rentenantr\u00e4ge, der\nnotwendigen Schulung der Mitarbeiter aus den neuen\nBundesl\u00e4ndern, des Einsatzes neuer EDV-Programme und\nder teilweisen \u00dcberforderung der aushelfenden Landes-\nversicherungsanstalten aus den alten Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr\n1993 eine kritische Phase ab. Eine deutliche Verbesserung\nist erst f\u00fcr 1994 zu erwarten.\nEs ist so, da\u00df die Rentenumstellung auch in den alten L\u00e4n-\ndern 1992 stattgefunden hat und der Beschlu\u00df schon 1989\ngetroffen worden ist. Es ist also bekannt, da\u00df eine Ren-\n\ntenumstellung in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung mindestens 2 bis\n2 1/2 Jahre dauert. Das Renten\u00fcberf\u00fchrungsgesetz war\nmit den letzten Beschl\u00fcssen im Bundesrat 1991 fest, und\ninsofern war diese Zeit von 2 Jahren vom Gesetzgeber f\u00fcr\ndie \u00dcberf\u00fchrung von Anfang an verantwortet worden.\n\nFrau Wei\u00df, CDU: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Anstelle  der  laufenden  Num-\nmer 9, Frau Stetter, rufe ich mit dem Einverst\u00e4ndnis von\nFrau Stetter und auf ihren Wunsch hin Frau Dr. Volkmer\nauf, die laufende Nummer 28 \u2013 10. Novellierung des AFG.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Ich frage die Staatsregierung:\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die zu Jahresbeginn\n1993 eingetretene 10. Novellierung des Arbeitsf\u00f6rderungs-\ngesetzes hinsichtlich ihrer Auswirkungen auf den Arbeits-\nmarkt in Sachsen ein? Und 2. Wie wirkt sich die Novellie-\nrung speziell auf die Problemgruppen des Arbeitsmarktes\naus?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!  Frau\nDr. Volkmer, 1992 wurden im Jahresdurchschnitt in Sach-\nsen 101 400 Arbeitnehmer \u00fcber Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert. 151 600 Personen nahmen zum\ngleichen Zeitpunkt an einer Ma\u00dfnahme zur beruflichen\nWeiterbildung teil. 1992 haben insgesamt 270 000 Sachsen\nbeiderlei Geschlechts eine Fortbildungs-, Umschulungs-\nund Einarbeitungsma\u00dfnahme begonnen. Dabei lagen die\nAnteile f\u00fcr die Fortbildungsma\u00dfnahmen bei 69 %, f\u00fcr Um-\nschulungsma\u00dfnahmen bei 21 % und Einarbeitungs-\nma\u00dfnahmen bei 10 %.\nJe 100 Arbeitslose und Kurzarbeiter wurden mit Stand De-\nzember fast 67 Arbeitnehmer \u00fcber Arbeitsbeschaffungs-\noder Fortbildungs- und Umschulungsma\u00dfnahmen gef\u00f6r-\ndert.\nDamit  nutzt  Sachsen  die arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rder-\ninstrumente besonders gut aus. Zum Vergleich die Zahlen\nder anderen neuen Bundesl\u00e4nder: Berlin/Ostteil \u2013 64,8,\nSachsen-Anhalt \u2013 64,2, Th\u00fcringen \u2013 61,5, Mecklenburg-\nVorpommern \u2013 60,4 und Brandenburg \u2013 55,4.\nMit der 10. Novelle des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes haben\nsich nun einige Bedingungen f\u00fcr die Ausbildungsf\u00f6rde-\nrung ver\u00e4ndert. \u00dcber die Auswirkungen gibt es, auch bei\nden Experten der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, unterschiedli-\nche Annahmen. Nach Ansicht der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung kann der bei den Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen\nvorgesehene R\u00fcckgang von insgesamt jahresdurchschnitt-\nlich 390 000 F\u00f6rderf\u00e4llen im Jahre 1992 auf 350 000 F\u00f6rder-\nf\u00e4lle im Jahre 1993 weitgehend durch das neue arbeits-\nmarktpolitische F\u00f6rderinstrument des \u00a7 249h des Arbeits-\nf\u00f6rderungsgesetzes ausgeglichen werden.\nEntscheidend wird sein, wie schnell f\u00f6rderf\u00e4hige Projekte\nvorgelegt werden, deren Finanzierung im Rahmen der\nBund-L\u00e4nder-Vereinbarung \u00fcber \u00f6kologische Altlasten\nbzw. entsprechende Zusagen der Treuhandanstalt gesi-\nchert ist.\nIch rechne damit, da\u00df in Sachsen sicherlich 20 000 Arbeit-\nnehmer im Jahre 1993 von Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h AFG\nprofitieren werden, und dabei wird nicht Arbeitslosigkeit\nfinanziert. Es werden vielmehr sinnvolle Ma\u00dfnahmen im\nUmweltschutz finanziert, z. B. Megaprojekte im Bereich\nBraunkohle. Es werden dar\u00fcber hinaus sinnvolle soziale\nMa\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4230\n\n\n\nVom Aufbauwerk Sachsen wurden bereits Projektgruppen\nf\u00fcr die Vorbereitung von Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h AFG\ngebildet. Erste Projektlisten mit Arbeit f\u00fcr fast 12 000 Ar-\nbeitnehmer sind erstellt. In den n\u00e4chsten Wochen werden\nwir mit der gleichen Intensit\u00e4t Projekte insbesondere auch\naus dem sozialen Bereich und der Jugendhilfe vorlegen, so\nda\u00df die f\u00fcr Sachsen vorhandenen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\numfassend ausgesch\u00f6pft werden.\nDie Entwicklung im Bereich Fortbildung und Umschulung\nist schwer absch\u00e4tzbar. Es sollte nicht \u00fcbersehen werden,\nda\u00df es seit l\u00e4ngerem notwendig war, Quantit\u00e4t durch\nQualit\u00e4t zu ersetzen. Auch hier werden wir unseren einge-\nschlagenen Weg fortsetzen, insbesondere \u00fcber zielorien-\ntierte ABS eine auf die k\u00fcnftigen Dauerarbeitspl\u00e4tze aus-\ngerichtete Qualifizierung voranzubringen.\nHeute wird vielfach \u00fcber den Wegfall des \u00a7 41a AFG ge-\nklagt. Dieser \u00a7 41a erm\u00f6glichte in den letzten zwei Jahren\ndie sogenannten Schnupperkurse. An deren Stelle treten\nk\u00fcnftig Informationsveranstaltungen der Arbeitsberatung\nund Fortzahlung von Arbeitslosengeld bzw. Arbeitslosen-\nhilfe.\nSchmerzlich ist die seit dem 1. Januar 1993 fehlende M\u00f6g-\nlichkeit, mit 55 Jahren Alters\u00fcbergangsgeld zu beziehen.\nHieraus wird ohne Zweifel eine Zusatzbelastung des Ar-\nbeitsmarktes entstehen.\nF\u00fcr die von der Arbeitslosigkeit besonders betroffenen\nFrauen werden wir weiter verst\u00e4rkt auf ein ausreichendes\nAngebot von AB-Ma\u00dfnahmen dr\u00e4ngen. Ebenso wird die\nEinstellung von Frauen \u00fcber 45 Jahre besonders gef\u00f6rdert.\nNach einem Vorschlag der Parlamentarischen Staatssekre-\nt\u00e4rin f\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann f\u00f6rdert\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit mit Zusch\u00fcssen von je 7 000 DM die Teilung vor-\nhandener Vollzeitarbeitspl\u00e4tze in Teilzeitarbeitspl\u00e4tze.\nWerden statt neuer Vollzeitarbeitspl\u00e4tze Teilzeitarbeits-\npl\u00e4tze geschaffen, betr\u00e4gt die F\u00f6rderung pro Teilzeitar-\nbeitsplatz 4 000 DM.\nWir werden die Auswirkungen der 10. Novelle des AFG\nsehr genau beobachten. Zum heutigen Zeitpunkt gehe ich\ndavon aus, da\u00df es auch unter den ver\u00e4nderten f\u00f6rderrecht-\nlichen Bedingungen m\u00f6glich ist, das bisher erreichte F\u00f6r-\nderniveau weitgehend zu erhalten und das bestehende Be-\nsch\u00e4ftigungsdefizit weiter zu verringern.\nDas Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz wird nicht zum letzten Mal\nnovelliert worden sein. Wir m\u00fcssen flexibel bleiben. Das\nAFG bildet nur den Rahmen. Es stellt nur die Vorausset-\nzungen zur Verf\u00fcgung. In die Tat umgesetzt werden mu\u00df\nes vor Ort.\nIch danke allen, die sich bisher daf\u00fcr eingesetzt haben.\nEntscheidend ist, da\u00df arbeitslos gewordene Menschen wie-\nder eine sinnvolle Besch\u00e4ftigung finden, und dazu wird\nauch das novellierte Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz beitragen.\nWir beurteilen es positiv.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wann wird \u00fcber die Komple-\nment\u00e4rfinanzierung f\u00fcr die Arbeitskr\u00e4fte, die nach \u00a7 249h\neingestellt werden, entschieden sein, damit die Arbeits\u00e4m-\nter \u00fcber Antr\u00e4ge bescheiden k\u00f6nnen, die schon bei den\nArbeits\u00e4mtern vorliegen? Es ist nicht so, da\u00df noch keine\nProjekte da sind. Manche waren sehr schnell, und es liegen\nschon Projekte da. Das ist meine erste Nachfrage.\n\nDie zweite Nachfrage ist, ob Ihnen bekannt ist, da\u00df gerade\nim sozialen Bereich die Entscheidung dazu sehr dr\u00e4ngt,\nweil die ABM-Stellen zum Jahresende ausgelaufen sind\nund es m\u00f6glich w\u00e4re, \u00fcber den \u00a7 249h diese Mitarbeiter\nwieder neu einzustellen. Aber die Arbeits\u00e4mter k\u00f6nnen\nnicht bescheiden, wenn sie nicht wissen, wie die Komple-\nment\u00e4rfinanzierung erfolgt.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWir haben mit dem Kollegen Milbradt sichergestellt, da\u00df\ndie Projekte fortgef\u00fchrt werden bzw. die geplanten Projek-\nte \u2013 ich habe ja selbst die Zahl von 12 000 genannt \u2013 begon-\nnen werden k\u00f6nnen. Die haushaltsm\u00e4\u00dfigen Voraussetzun-\ngen sind hierf\u00fcr gegeben. Wann die Verhandlungen mit\nder Bundesregierung, der Treuhandanstalt und den ande-\nren Institutionen abgeschlossen sein werden, vermag ich\nnicht abzusch\u00e4tzen. Jedenfalls wird daran nicht der Start\ndieser Ma\u00dfnahmen scheitern. Daf\u00fcr hat die Staatsregie-\nrung vorgesorgt.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Volkmer, zuk\u00fcnftig bitte\nich zu beachten: Zusatzfragen d\u00fcrfen keine Feststellungen\noder Wertungen enthalten. Also, noch k\u00fcrzer in Zukunft,\nwenn es geht.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: War das eine Feststellung oder\nWertung?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Keine Feststellung oder Wer-\ntung! \u2013 So, meine Damen und Herren, die Nummer 16:\nVW-Investitionen. Dr. Langer, Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Eine Mini-\nvorbemerkung: Die lautstark ge\u00e4u\u00dferte Meinung eines\nVorstandsmitgliedes von VW, wonach der Aufbau Ost\nnicht zu Lasten von Arbeitspl\u00e4tzen im Westen gehen darf,\nhat mich stante pede und voller Wut zu diesen Fragen\ngereizt:\nErstens. Welche F\u00f6rdermittel sind bisher in die VW-Stand-\norte Zwickau und Chemnitz eingeflossen? Gibt es dazu\neine statistische Aussage?\nZweitens. Welche Konsequenzen zieht die Staatsregierung\nim Hinblick auf den Beschlu\u00df des VW-Vorstandes, die In-\nvestitionsdurchf\u00fchrung an beiden Standorten einzufrie-\nren. Einzufrieren sagen die einen, und die anderen sagen:\nzu strecken. Die Qu\u00e4lerei ist, glaube ich, dieselbe.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Schommer,\nbitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Kollege\nLanger, zu den Zusch\u00fcssen zu VW selbst etwas zu sagen\nbin ich leider durch rechtliche Vorschriften gehindert.\nAber wie Sie der Presse entnehmen k\u00f6nnen, hat VW be-\nreits 2 Milliarden DM investiert. Au\u00dferdem hat VW die\nHilfsf\u00f6rderung zugesagt bekommen, so da\u00df Sie in etwa\ndie Gr\u00f6\u00dfenordnung ausrechnen k\u00f6nnen.\nIm Zusammenhang mit der Ansiedlung von VW in Chem-\nnitz und Zwickau sind f\u00fcr Projektsteuerung der beiden\nVorhaben, f\u00fcr die Beteiligung an Kl\u00e4ranlagen f\u00fcr den\nStandort Mosel und als Zuschu\u00df f\u00fcr den Umbau zur \u00fcber-\nregionalen Industriewasseranlage Glauchau bisher 29 Mil-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4231\n\n\n\nlionen DM  geflossen.  Au\u00dferdem  sind  weitere 44 Millio-\nnen DM in die Gewerbegebiete Meerane und Glauchau f\u00fcr\nZulieferbetriebe geflossen, so da\u00df insgesamt f\u00fcr dieses\nwichtige Vorhaben hier 73 Millionen DM durch die Staats-\nregierung bewilligt wurden.\nZur Bewertung der Entscheidung des Aufsichtsrates von\nVW selbst m\u00f6chte ich noch einmal wiederholen, da\u00df die\nStaatsregierung diese Entscheidung au\u00dferordentlich be-\ndauert. Aber wir begr\u00fc\u00dfen, da\u00df der Aufsichtsrat auch be-\nschlossen hat, da\u00df die bestehenden Planungen Bestand\nhaben werden, da\u00df es nur zu einer zeitlichen Streckung\nkommt und da\u00df insbesondere die produktions- oder pro-\nduktunabh\u00e4ngigen Investitionen planm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrt\nwerden. Hierzu geh\u00f6rt vor allem das Pre\u00dfwerk, das bis\n1994 fertiggestellt werden soll.\nEin Zwang war nicht m\u00f6glich. Es gab permanente Gespr\u00e4-\nche mit dem Vorstand und der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung sowohl\nin Mosel als auch in Wolfsburg. Ich glaube, da\u00df Volkswa-\ngen zum Paradebeispiel werden wird, ob die Vollendung\nder inneren Einheit gelingen wird, und da\u00df Teilen auch\nhei\u00dft: Teilen von Arbeitspl\u00e4tzen.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P., vereinzelt bei der SPD)\n\nIch glaube, Volkswagen, der Vorstand und der neue Vor-\nsitzende, wird vor schwierigen Entscheidungen stehen. Sie\nm\u00fcssen n\u00e4mlich die Frage beantworten: Bei der Verant-\nwortung gegen\u00fcber meinen Aktion\u00e4ren, handle ich da\nnach der Tradition und nehme Verluste in dreistelliger\nMillionenh\u00f6he in Kauf, nur weil ich dem Druck von Politi-\nkern oder auch dem Betriebsrat nachgebe und in Wolfs-\nburg statt im kosteng\u00fcnstigsten Werk in Europa produzie-\nre, oder lasse ich betriebswirtschaftliche Erkenntnisse gel-\nten?\nIch bin deshalb ged\u00e4mpft hoffnungsfroh, da\u00df hier der \u00f6ko-\nnomische Sachverstand obsiegen wird und da\u00df dann, so-\nwohl wenn die Konjunktur etwas anziehen sollte, vor allen\nDingen aber auch dann, wenn die Aktion\u00e4re nachfragen\nwerden: Was machst du mit unserem Geld? \u2013 diese Ent-\nscheidungen wieder revidiert werden und der Ausbau von\nMosel schneller vorangehen wird als geplant. Ich wei\u00df je-\ndenfalls, da\u00df die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung hierauf vorbereitet ist.\nLassen Sie mich noch eine Anmerkung zu dem verst\u00e4ndli-\nchen Wutausbruch machen. Es war nicht ein Mitglied des\nVorstandes, sondern es war das Mitglied des Aufsichtsra-\ntes, dieser Politiker, der glaubt, zu den f\u00fchrenden Staats-\nm\u00e4nnern zu geh\u00f6ren, aber der hierdurch mehrfach nun\naufgefallen ist. Seine Wendef\u00e4higkeit, seine Wendek\u00fcnste\nim Zusammenhang mit dem Auftrag f\u00fcr Taiwan sind ja\nnun schon erstaunlich. Das ist der zweite Purzelbaum, den\ner schl\u00e4gt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist wirklich erstaunlich. Aber was das Bedr\u00fcckende ist:\nDas Bedr\u00fcckende ist nicht, da\u00df er sich als Aufsichtsrat f\u00fcr\nVW einsetzt, sondern da\u00df er mit seinen \u00c4u\u00dferungen, da\u00df\n\nmit einer F\u00f6rderung f\u00fcr den Osten kein Abbau von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen im Westen verbunden sein darf, den Frust der\nMenschen in Westdeutschland verst\u00e4rkt und damit ein\nKlima schafft, das eben die Vollendung der inneren Ein-\nheit verhindert. Dies ist das, was wir verurteilen m\u00fcssen!\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.,\nvereinzelt bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich meinen Dank an die s\u00e4chsische\nSPD aussprechen, die dies ebenso klar gegen\u00fcber ihrem\nParteifreund Schr\u00f6der, der f\u00fcr mich eben ein Politiker f\u00fcr\ndie Provinz ist, ausgesprochen hat. Herzlichen Dank.\n\n(Dr. Langer, Linke Liste/PDS:\nTun Sie dies doch gegen\u00fcber Herrn Waigel!)\n\nGenau dies l\u00e4\u00dft mich hoffen, da\u00df der s\u00e4chsische Realismus\nauch den Volkswagenvorstand \u00fcberzeugen wird und da\u00df\ndiese Entscheidung korrigiert werden wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Langer nicht mehr, aber\nHerr Bandmann wollte eine Zusatzfrage stellen.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Ich wollte eigentlich!\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie m\u00f6chten eine Zusatzfrage\nstellen, Herr Langer?\n\nDr. Langer,  Linke Liste/PDS:  Eine ganz kurze: Herr\nStaatsminister, wagen Sie eine Aussage, ob am Ende dieser\nStreckung 125 000 oder 250 000 Einheiten stehen werden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Beschlu\u00dflage: Nach meiner Kenntnis ist die urspr\u00fcng-\nliche Planung unver\u00e4ndert. Ich gehe davon aus, da\u00df diese\nrealisiert wird. Nur ich bin nicht Herr des Entscheidungs-\nverfahrens. Aber ich gehe davon aus, da\u00df dies schon fr\u00fc-\nher geschehen wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nZeitdauer der Fragestunde ist abgelaufen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDie Regierungsmitglieder werden aufgefordert, die Ant-\nworten auf alle nicht behandelten Fragen zur Aufnahme in\ndas Plenarprotokoll dem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben.\nDer Stenografische Dienst ordnet diese dann in das Plenar-\nprotokoll ein.\nBevor ich den Tagesordnungspunkt beende, eine sachliche\nRichtigstellung von Herrn Dr. Lersow.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Lersow, SPD)\n\nEr verzichtet. \u2013 Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4232\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frage Nr. 8:\nAmtsblatt f\u00fcr pers\u00f6nliche Mitteilungen nutzen?\nIm Amtsblatt der Stadt Dippoldiswalde erschien im De-\nzember 1992 (ver\u00f6ffentlich in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c\nvom 7.12.92) ein pers\u00f6nlicher Aufruf des B\u00fcrgermeisters\nzur Gr\u00fcndung von B\u00fcrgerinitiativen. In dieser Ver\u00f6ffentli-\nchung wurde auch Pro-Autobahn-Initiativen die Unter-\nst\u00fctzung der Stadtverwaltung zugesagt.\nFrage an die Staatsregierung:\n1. H\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr zul\u00e4ssig, pers\u00f6nliche\nStellungnahmen, Aufrufe etc. im Amtsblatt (eines Ortes,\nKreises oder des Freistaates) zu ver\u00f6ffentlichen oder gar\nausgew\u00e4hlten B\u00fcrgerinitiativen die Unterst\u00fctzung der\nStadtverwaltung anzubieten?\n2. Hat die Staatsregierung im Rahmen ihrer Rechtsauf-\nsicht auf die Stellungnahme des B\u00fcrgermeisters von Dip-\npoldiswalde reagiert, und was hat sie unternommen, um\nWiederholungen zu vermeiden?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Die Ver\u00f6ffentlichung\npers\u00f6nlicher Stellungnahmen ist im redaktionellen Teil\neines Amtsblattes ohne weiteres zul\u00e4ssig. Anders beurteilt\nsich eine Ver\u00f6ffentlichung im amtlichen Teil, der \u2013 wie die\nBezeichnung andeutet \u2013 f\u00fcr amtliche Mitteilungen vorge-\nsehen ist.\nDie im Amtsblatt der Stadt Dippoldiswalde im Dezember\n1992 ver\u00f6ffentlichte Mitteilung des B\u00fcrgermeisters er-\nschien im amtlichen Teil. Es handelt sich damit um keinen\n,,pers\u00f6nlichen Aufruf\u201c des B\u00fcrgermeisters, sondern um\neine amtliche Mitteilung. Der B\u00fcrgermeister als gesetzli-\ncher Vertreter der Stadt ist f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung amtli-\ncher Mitteilungen zust\u00e4ndig.\nDie Mitteilung betrifft eine unmittelbare Angelegenheit\nder Stadt Dippoldiswalde. Diese w\u00fcrde von einer Auto-\nbahn Dresden \u2013 Prag in erheblichem Umfang profitieren.\nDie Grenzen des rechtlich Zul\u00e4ssigen werden daher mit\nder Ver\u00f6ffentlichung eingehalten. Die Repr\u00e4sentanten\neiner Gemeinde k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich auch zu sachli-\nchen oder politischen Fragen, die die Angelegenheiten der\nGemeinde ber\u00fchren, die Auffassung der Gemeinde \u00f6ffent-\nlich vertreten. Wenn sich der B\u00fcrgermeister der Stadt Dip-\npoldiswalde im Namen der Stadt f\u00fcr oder gegen den Bau\neiner Stra\u00dfe ausspricht, ist dies nicht zu beanstanden, son-\ndern liegt im Rahmen des politischen Befassungsrechts der\nGemeinde.\nDie Stadt kann auch im Bereich der freiwilligen Aufgaben\nVereinen, B\u00fcrgerinitiativen und anderen Personenvereini-\ngungen Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren. Die Unterst\u00fctzung mu\u00df\nsich allerdings im Rahmen der allgemeinen Haushalts-\ngrunds\u00e4tze halten.\nDie Grenze der zul\u00e4ssigen politischen Bet\u00e4tigung der Ge-\nmeinde ist jedoch dann \u00fcberschritten, wenn sie in die poli-\ntische Willensbildung der B\u00fcrger dadurch eingreift, da\u00df\nsie deren eigene Meinungs\u00e4u\u00dferung unterst\u00fctzt bzw. be-\nhindert. Diese Gefahr ist hier nicht auszuschlie\u00dfen, weil\nhier die einseitige Unterst\u00fctzung von B\u00fcrgerinitiativen,\ndie eine bestimmte Meinung vertreten, versprochen wur-\nde. Hier k\u00f6nnte die Neutralit\u00e4tspflicht der Gemeinde ver-\nletzt worden sein.\nDie Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden pr\u00fcfen deshalb, ob hier eine\nBeanstandung gegen\u00fcber der Gemeinde ausgesprochen\nwerden mu\u00df. Unabh\u00e4ngig davon erlauben Sie mir die Be-\n\nmerkung, da\u00df ich die Wortwahl des B\u00fcrgermeisters f\u00fcr\nnicht angemessen erachte.\n\nFrau Stetter, SPD: Frage Nr. 9:\nTr\u00e4gerschaft von Friedh\u00f6fen\nIm Land Sachsen sind in der Mehrzahl die Kirchen die\nTr\u00e4ger von bestehenden Friedh\u00f6fen. Zur Zeit gibt es ledig-\nlich eine Verordnung aus DDR-Zeit, nach der sich die dort\nt\u00e4tigen Mitarbeiter richten k\u00f6nnen.\nWann werden vom Staatsministerium entsprechende Lan-\ndesgesetze dem Parlament vorgelegt, um die jetzt beste-\nhende Unsicherheit zu beseitigen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Im S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie ist ein Referentenentwurf f\u00fcr ein\ns\u00e4chsisches Landesgesetz \u00fcber das Friedhofs-, Leichen-\nund Bestattungswesen (S\u00e4chsBestG) erarbeitet worden.\nMit dem Gesetz sollen die einschl\u00e4gigen Rechtsvorschrif-\nten der ehemaligen DDR einschlie\u00dflich der Anordnung\n\u00fcber die \u00e4rztliche Leichenschau abgel\u00f6st werden. Bis zum\nErla\u00df des Gesetzes gilt das Recht aus der DDR-Zeit fort,\nsoweit es nicht mit dem Grundgesetz unvereinbar ist.\nDas Anh\u00f6rungsverfahren \u00fcber den Referentenentwurf\n(Ressorts, Kirche, Verb\u00e4nde, Organisationen) ist inzwi-\nschen abgeschlossen.\nGegenw\u00e4rtig wird der Entwurf unter Ber\u00fccksichtigung\nder eingegangenen Stellungnahmen \u00fcberarbeitet. Es ist be-\nabsichtigt, den \u00fcberarbeiteten Entwurf im Laufe des Fe-\nbruars dem Normpr\u00fcfungsausschu\u00df und nach Abschlu\u00df\nder Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung dem Kabinett zur Be-\nschlu\u00dffassung \u00fcber eine Vorlage an den Landtag zuzulei-\nten.\n\nGerlach, SPD: Frage Nr. 10:\nAnerkennung von Dienstjahren\nWieso ist es m\u00f6glich, da\u00df ehemalige Besch\u00e4ftigte der\nVolkssolidarit\u00e4t der DDR, die jetzt wieder im \u00f6ffentlichen\nDienst arbeiten \u2013 jedoch verschiedenen Ministerien zuge-\nordnet sind \u2013, einmal diese fr\u00fchere T\u00e4tigkeit als Berufsjah-\nre im \u00f6ffentlichen Dienst anerkannt bekommen und ein-\nmal nicht? D\u00fcrfen die Personalkommissionen das frei ent-\nscheiden?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Z u\nobengenannter Anfrage nehme ich wie folgt Stellung:\nDer \u00a7 19 BAT-O einschlie\u00dflich der \u00dcbergangsvorschriften\nhierzu regelt, unter welchen Bedingungen Besch\u00e4ftigun-\ngen und insbesondere Zeiten in der \u00f6ffentlichen Verwal-\ntung der ehemaligen DDR als Besch\u00e4ftigungszeiten be-\nr\u00fccksichtigt werden.\n\u00a7 19 BAT-O ist wortgleich mit der entsprechenden Vor-\nschrift des BAT und regelt ausschlie\u00dflich die Ber\u00fccksichti-\ngung von Zeiten bei demselben Arbeitgeber. ,,Derselbe Ar-\nbeitgeber\u201c ist im Bereich der L\u00e4nder das jeweilige Land.\nDie \u00dcbergangsvorschriften zu \u00a7 19 BAT-O regeln die Be-\nr\u00fccksichtigung von Zeiten bei einem Arbeitgeber vor dem\n1. Januar 1991.\nNach der \u00dcbergangsvorschrift Nr. 1 k\u00f6nnen Zeiten bei\nEinrichtungen, die nach Artikel 13 Einigungsvertrag durch\ndas jeweilige Land \u2013 hier Freistaat Sachsen \u2013 \u00fcberf\u00fchrt\nworden sind, als Besch\u00e4ftigungszeit anerkannt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4233\n\n\n\nNach der \u00dcbergangsvorschrift Nr. 2 k\u00f6nnen f\u00fcr Angestell-\nte der L\u00e4nder Zeiten in solchen Verwaltungen und Betrie-\nben der DDR anerkannt werden, deren Aufgaben/Aufga-\nbenbereiche ganz oder \u00fcberwiegend durch das jeweilige\nLand \u2013 hier Freistaat Sachsen \u2013 \u00fcbernommen worden sind.\nNach der \u00dcbergangsvorschrift Nr. 3 k\u00f6nnen verbrachte\nZeiten bei Einrichtungen oder Betrieben anerkannt wer-\nden, deren Aufgaben/Aufgabenbereiche ein anderer Ar-\nbeitgeber ganz oder \u00fcberwiegend \u00fcbernommen hat, der\nunter den BAT-O f\u00e4llt.\nZus\u00e4tzlich zu den in den \u00dcbergangsvorschriften Nr. 1, 2\nund 3 genannten Bedingungen sind sowohl die Vorausset-\nzungen des \u00a7 19 Abs. 1, wie z. B. kein Ausscheiden auf\neigenen Wunsch oder durch eigenes Verschulden, als auch\ndie \u00dcbergangsvorschrift Nr. 4 zu ber\u00fccksichtigen.\nDie Volkssolidarit\u00e4t der ehemaligen DDR wurde nach Ar-\ntikel 13 Einigungsvertrag nicht \u00fcberf\u00fchrt, und auch die\nAufgaben wurden sowohl vom Land als auch von anderen\nArbeitgebern, die unter den BAT-O fallen, nicht \u00fcbernom-\nmen. Verbrachte Zeiten bei der Volkssolidarit\u00e4t k\u00f6nnen\nsomit nicht anerkannt werden.\nLaut Schreiben des SMF vom 10.2.1992 an alle obersten\nDienstbeh\u00f6rden erfolgt die Feststellung der Besch\u00e4fti-\ngungszeiten grunds\u00e4tzlich bei der Personalabteilung der\nobersten Dienstbeh\u00f6rde. Unter Beachtung der Einheitlich-\nkeit kann auch die personalverwaltende Stelle einer nach-\ngeordneten Mittelbeh\u00f6rde mit dieser Aufgabe betraut wer-\nden.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen als das f\u00fcr\ndas Tarifrecht des Landes zust\u00e4ndige Ressort hat mit\nSchreiben vom 31.7.1992 den \u00fcbrigen Ressorts u. a. mitge-\nteilt, da\u00df Zeiten bei der Volkssolidarit\u00e4t der ehemaligen\nDDR nicht ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen.\nDie Weitergabe derartiger Schreiben an nachgeordnete Be-\nh\u00f6rden obliegt dem jeweiligen Ressort und kann vom\nStaatsministerium der Finanzen nicht kontrolliert werden.\nEine Nichtbeachtung der Hinweise des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums der Finanzen ist denkbar, kann aber f\u00fcr den\neinzelnen keinen Anspruch auf Gleichbehandlung begr\u00fcn-\nden.\nEs wird empfohlen, derartige F\u00e4lle dem zust\u00e4ndigen Mini-\nsterium zur Richtigstellung vorzutragen.\n\nGerlach, SPD: Frage Nr. 11:\nSemesterticket\nHat das SMWA bereits \u00fcber fortf\u00fchrende Zahlungen an\nden \u00d6PNV entschieden, die zur Sicherung der Einf\u00fchrung\nund Erhaltung des sogenannten Semestertickets notwen-\ndig sind? Wenn nein, wann ist mit einer solchen Entschei-\ndung zu rechnen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Auf obengenannte Anfrage antworte ich wie folgt:\nZur Ausgangssituation.\nDie Einf\u00fchrung eines besonderen Zeitfahrausweises f\u00fcr\nStudenten wird gegenw\u00e4rtig bundesweit von Studenten-\nvertretungen gefordert.\nIn Sachsen gibt es besonders in Dresden, aber auch in\nLeipzig und Chemnitz Bem\u00fchungen der Studentenr\u00e4te,\neine Vereinbarung mit dem jeweiligen Verkehrsunterneh-\nmen zur Ausgabe eines Semestertickets zu treffen.\nGrundlage f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Semestertickets bildet\ndas sogenannte Darmst\u00e4dter Modell. Alle Studenten zah-\nlen bei Einschreibung zu Semesterbeginn einen ausgehan-\ndelten Mindestbetrag pro Semester unabh\u00e4ngig von der\n\ntats\u00e4chlichen Benutzung des Nahverkehrsmittels. Als\nFahrausweis gilt dann der Studentenausweis.\nDieses Modellvorhaben wird bis heute weder durch den\nBund, noch durch das Land Hessen, noch durch die Stadt\nDarmstadt finanziell unterst\u00fctzt. Das Vorhaben basiert auf\neinem Vertrag zwischen der Nahverkehrsgesellschaft und\nder Studentenschaft.\nW\u00e4hrend in den Altl\u00e4ndern die Einf\u00fchrung von Semester-\ntickets \u00fcberwiegend nur mit verkehrspolitischen Gr\u00fcnden\nbef\u00fcrwortet wird, sind in Sachsen nach meiner Auffassung\nneben diesen auch finanzielle und soziale Belange zu be-\nr\u00fccksichtigen.\nZum Ziel der Staatsregierung.\n1. Die Einf\u00fchrung der Semesterkarte f\u00fcr Studenten wird\naus verkehrspolitischen Gr\u00fcnden grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft.\n2. Das Semesterticket sollte im Rahmen der f\u00fcr Auszubil-\ndende subventionierten Zeitfahrausweise \u00fcber Ausgleichs-\nleistungen nach \u00a7 45a PBefG (Sch\u00fclerbef\u00f6rderung) unter-\nst\u00fctzt werden.\nEs ist daher eine kostenneutrale L\u00f6sung \u00fcber \u00a7 45a PBefG\nanzustreben.\nErste Gespr\u00e4che zur L\u00f6sung dieser Problematik wurden\nmit den Verkehrsunternehmen aufgenommen.\n3. Ich halte es f\u00fcr problematisch, f\u00fcr Studenten eine Art\nbesonderen Sozialtarif zu schaffen. Deshalb sollten bei Ein-\nf\u00fchrung von Sozialtarifen auch weitere ,,sozial Benachtei-\nligte\u201c (z. B. Sch\u00fcler, Lehrlinge, Arbeitslose, Rentner etc.) in\ndie \u00dcberlegungen einbezogen werden.\n4. Mit der Einf\u00fchrung der Semesterkarte versprechen sich\ndie Universit\u00e4tsst\u00e4dte eine Reduzierung des motorisierten\nIndividualverkehrs in ihren Innenst\u00e4dten und eine damit\nverbundene Lebensqualit\u00e4tssteigerung. Daher wird auch\neine finanzielle Beteiligung dieser St\u00e4dte erwartet.\n5. Ich werde die erforderlichen Entscheidungen treffen,\nwenn die dazu notwendigen Abstimmungsgespr\u00e4che ab-\ngeschlossen sind.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frage Nr. 12:\nSelbstmord in der Untersuchungshaftanstalt Zwickau\nAm 10. Januar 1993 ist in der Untersuchungshaftanstalt\nZwickau ein Insasse durch Selbstmord ums Leben gekom-\nmen. Wie ist es zu diesem Vorfall gekommen, und warum\nwaren die Rettungsversuche des \u00e4rztlichen Notdienstes er-\nfolglos?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  1. Der Untersu-\nchungsgefangene wurde am 9.1.1993 in die Justizvoll-\nzugsanstalt Zwickau aufgrund Haftbefehls des Amtsge-\nrichts Chemnitz vom gleichen Tage aufgenommen. Er\nwurde beschuldigt, am 8.1.1993 gemeinschaftlich in eine\nSparkassenfiliale in St. Egidien eingebrochen zu sein. Der\nvorl\u00e4ufigen Festnahme am Tatort konnte er sich zun\u00e4chst\nentziehen, wurde jedoch wenig sp\u00e4ter trotz aktiven Wider-\nstandes in Chemnitz ergriffen. Diese Handlungen sind\nstrafbar als ein Vergehen des gemeinschaftlich versuchten\nDiebstahls in besonders schwerem Fall, sachlich zusam-\nmentreffend mit einem Vergehen des Widerstands gegen\nVollstreckungsbeamte.\nUntersuchungshaft wurde wegen bestehender Flucht- und\nVerdunklungsgefahr angeordnet.\n2. Am 9.1.1993 gegen 14.15 Uhr wurde er in die Justizvoll-\nzugsanstalt Zwickau aufgenommen. Nach Aussage des\naufnehmenden Beamten lie\u00df das Gespr\u00e4ch mit dem Unter-\nsuchungsgefangenen nicht auf eine eventuelle Selbst-\nt\u00f6tungsabsicht schlie\u00dfen. Der Untersuchungsgefangene\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4234\n\n\n\nwollte duschen, fragte nach Kaffee, Tabak und erkundigte\nsich \u00fcber das Freizeitprogramm in der Anstalt. Laut Mit-\nteilung der Kriminalpolizei Zwickau machte der einschl\u00e4-\ngig vorbestrafte Untersuchungsgefangene bei der Verneh-\nmung einen ruhigen und sachlichen Eindruck, der auch\nvon den Bediensteten der Justizvollzugsanstalt Zwickau\nbest\u00e4tigt wurde.\n3. Der Untersuchungsgefangene war in einer Einzelzelle\nauf der ersten Etage des Haftgeb\u00e4udes untergebracht. Am\n10.1.1993 gegen 3.35 Uhr bet\u00e4tigte er den Notruf seines\nHaftraumes. Der auf dieser Etage diensthabende Beamte\nbegab sich daraufhin unverz\u00fcglich zu dem Haftraum des\nUntersuchungsgefangenen, bet\u00e4tigte von au\u00dfen den Licht-\nschalter und schaute durch den Spion. Da er den Untersu-\nchungsgefangenen nicht sehen konnte, rief er seinen Kolle-\ngen aus der zweiten Etage herbei. Im Beisein des Kollegen\n\u00f6ffnete der Bedienstete die Klappe der T\u00fcr und konnte den\nUntersuchungsgefangenen jetzt sehen. Er kauerte am Bo-\nden zwischen der T\u00fcr und dem Toilettenbecken. Am K\u00f6r-\nper des Untersuchungsgefangenen waren zwar Blutspuren\nerkennbar, sichtbare Verletzungen konnten von dem Be-\ndiensteten jedoch nicht festgestellt werden. Auf Fragen\nreagierte er nicht. Da der Untersuchungsgefangene als\nfluchtgef\u00e4hrlich und gewaltbereit einzustufen war und mit\neiner Finte gerechnet werden mu\u00dfte, wurde die Haftraum-\nt\u00fcr aus Sicherheitsgr\u00fcnden nicht ge\u00f6ffnet. Gegen 3.40 Uhr\nwurden Polizei und Notarzt verst\u00e4ndigt, die auch gegen\n3.55 Uhr bei dem Untersuchungsgefangenen eintrafen.\n4. Der Gefangene hatte sich an beiden Armbeugen jeweils\n2 cm lange Schnittwunden mittels einer Rasierklinge bei-\ngebracht. Dem Bericht \u00fcber den Notarzteinsatz vom\n10.1.1993 ist zu entnehmen, da\u00df sich der Gefangene beim\nEintreffen am Notfallort in einem tief bewu\u00dftlosen Zu-\nstand mit Schnappatmung befand. Aufgrund einer Stich-\nverletzung mit extremem Blutverlust ist ein Schockzu-\nstand eingetreten. Es wurden sofort die entsprechenden\nnotfallmedizinischen Ma\u00dfnahmen vorgenommen (Intuba-\ntion, Beatmung, Infusion). Kurz nach Anlegen der Infusion\ntrat der Herzstillstand ein. Die Reanimation blieb erfolglos.\nDer Tod des Gefangenen wurde um 4.05 Uhr festgestellt.\n5. Die Staatsanwaltschaft untersucht \u2013 wie in jedem Fall\neines unnat\u00fcrlichen Todes (\u00a7 159 StPO) \u2013 den Sachverhalt.\nDie Untersuchung ist noch nicht abgeschlossen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frage Nr. 13:\nErkennungsdienstliche Behandlung von Obdachlosen\nMit welcher Begr\u00fcndung und zu welchem Zweck haben\nam 6. Januar 1993 in den R\u00e4umen des Sozialamtes Leipzig-\nWest zwei Polizeibedienstete alle dort wegen sozialer Lei-\nstungen vorsprechenden Obdachlosen erkennungsdienst-\nlich behandelt? Wann werden die erhobenen Daten wieder\nvernichtet?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Die erkennungsdienst-\nliche Behandlung von Obdachlosen am 6.1.1993 in den\nR\u00e4umen des Sozialamtes Leipzig-West ist im Rahmen von\nErmittlungen nach einem vors\u00e4tzlichen oder fahrl\u00e4ssigen\nT\u00f6tungsdelikt erfolgt. Es wurden insgesamt nicht nur Ob-\ndachlose, sondern auch andere Personen im Verlaufe\ndieses Ermittlungsverfahrens erkennungsdienstlich behan-\ndelt. Die Leitung der Ermittlungen und deren Umfang\nwurde durch die Staatsanwaltschaft Leipzig bestimmt.\nDie erkennungsdienstlichen Ma\u00dfnahmen st\u00fctzten sich auf\ndie \u00a7\u00a7 81b, 161, 163 StPO. Inzwischen wurde die Straftat\naufgekl\u00e4rt. Die erkennungsdienstlichen Unterlagen wur-\n\nden am 20.1.1993 durch die Polizeidirektion Leipzig ver-\nnichtet.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 14:\nAbsicherung des Unterrichts\nWelchen Stand haben Unterrichtsversorgung und Lehrer-\nzuweisung an den Schulen des Freistaates Sachsen zu Be-\nginn des 2. Schulhalbjahres?\nWelche Ma\u00dfnahmen ergreift das Staatsministerium f\u00fcr\nKultus,  um  schulart- und  fachspezifische  Versorgungs-\nunterschiede zu beseitigen?\n\nFrau Rehm,  Staatsministerin f\u00fcr Kultus:  Das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus hat die Lehrer der ehemali-\ngen POS und EOS \u00fcbernommen und sie entsprechend\nihrer Qualifikation in den neuen Schularten Grundschule,\nMittelschule und Gymnasium eingesetzt.\nZum 31.12.1992 wurde die Anzahl der Lehrer der im\nHaushaltsplan vorgesehenen Stellenzahl von 42 250 ange-\npa\u00dft. Um Bedarfsk\u00fcndigungen zu vermeiden, hat das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus gemeinsam mit\nder Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft eine Ver-\neinbarung geschlossen, die den Lehrern eine Teilzeitbe-\nsch\u00e4ftigung erm\u00f6glichte. Dieses Angebot ist auf eine gro\u00dfe\nResonanz bei den Lehrern gesto\u00dfen. Gleichzeitig haben\nviele Lehrer von der M\u00f6glichkeit, Alters\u00fcbergangsgeld zu\nbeziehen, Gebrauch gemacht.\nNach Abschlu\u00df dieses Verfahrens sind besonders zum\nSchulhalbjahresbeginn organisatorische Ma\u00dfnahmen wie\nKlassenzusammenlegungen, Versetzung von einzelnen\nLehrern zur Sicherung einer gleichm\u00e4\u00dfigen Unterrichts-\nversorgung n\u00f6tig. Insgesamt mu\u00df aber auch festgestellt\nwerden, da\u00df durch dieses Verfahren jedoch 5 000 K\u00fcndi-\ngungen vermieden werden konnten. Mit 42 250 Lehrerstel-\nlen kann der Unterricht an allen Schulen grunds\u00e4tzlich ab-\ngesichert werden.\nSchwierig ist allerdings der schulart- und fachspezifische\nEinsatz der Lehrer, da z. B. aufgrund der fr\u00fcheren Verh\u00e4lt-\nnisse zu wenig Lehrer mit der Lehrbef\u00e4higung Englisch\nzur Verf\u00fcgung stehen.\nNach Abschlu\u00df der Ma\u00dfnahmen war zum Ende des Jahres\n1992 die notwendige Stellenzahl nicht mehr besetzt. Das\nS\u00e4chsische  Staatsministerium  f\u00fcr  Kultus  stellt  deshalb\n100 Lehrer neu ein. 2 000 Lehrer, die die Teilzeitvereinba-\nrung angenommen haben, sollen wieder voll besch\u00e4ftigt\nwerden, so da\u00df alle Stellen wieder besetzt sind. Die Auf-\nstockung des Deputates erfolgt entsprechend dem fachli-\nchen Bedarf und unter Ber\u00fccksichtigung sozialer Gesichts-\npunkte.\nHiermit leisten wir einen entscheidenden Beitrag zur Ver-\nbesserung der Unterrichtsversorgung an s\u00e4chsischen Schu-\nlen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 17:\nDynamisierung bei Unfallrentnerinnen und -rentnern\nSeit 1991 wurde bei Unfallrentnerinnen und -rentnern\nkeine Dynamisierung der Regelaltersrente vorgenommen,\nweil die Versicherungsanstalten angeblich \u00fcber die H\u00f6he\nder Unfallrente nicht informiert waren. Bis wann werden\nUnfallrentner \u00fcber die endg\u00fcltige H\u00f6he der Regelalters-\nrente in Kenntnis gesetzt? Bei wieviel Prozent der Unfall-\nrentnerinnen und -rentner k\u00f6nnte der Fall eintreten, da\u00df\nsie \u00fcberbezahlte Rentenbeitr\u00e4ge zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4235\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Am 1.1.1992 trat das SGB VI \u2013 das neue einheitli-\nche Rentenrecht \u2013 in Kraft. Die Regelaltersrenten mu\u00dften\ndanach umgewertet und die Unfallrenten dabei ber\u00fcck-\nsichtigt werden.\nEin wesentlicher Gedanke des neuen Rechts ist es, da\u00df\nnicht zwei Renten, die demselben Sicherungszweck die-\nnen, in voller H\u00f6he nebeneinander gezahlt werden. Auf\ndie Regelaltersrente wird die Unfallrente teilweise ange-\nrechnet. Diese Anrechnung ist dadurch kompliziert, da\u00df\nsowohl die Regelaltersrente als auch die Unfallrente dyna-\nmisch sind, d. h. laufend entsprechend der Lohnentwick-\nlung erh\u00f6ht werden.\nF\u00fcr diese Anrechnung, die praktisch wegen der Vielzahl\nder F\u00e4lle und der Kompliziertheit der Rechenschritte nur\nmaschinell m\u00f6glich ist, werden die Daten von der gesetzli-\nchen Unfallversicherung ben\u00f6tigt.\nDie gesetzlichen Rentenversicherungstr\u00e4ger waren wegen\nfehlender Rechenprogramme nicht in der Lage, gleichzei-\ntig die Berechnung der Regelaltersrente unter Ber\u00fccksichti-\ngung der Unfallrente bis zum November 1992 durchzu-\nf\u00fchren. Es erfolgte noch keine Umstellung und Anpassung\ndieser Rente.\nVon der LVA Sachsen wurde diese Umwertung und Be-\nscheiderteilung im Dezember 1992 in etwa 95 % aller F\u00e4lle\nnachgeholt. Die verbleibenden ca. 800 Rentenf\u00e4lle sollen\nbis M\u00e4rz 1993 abgearbeitet werden.\nDer Prozentsatz der F\u00e4lle, bei denen \u00fcberzahlte Rentenbe-\ntr\u00e4ge zur\u00fcckzuzahlen sind, wird als unerheblich einge-\nsch\u00e4tzt, denn die LVA Sachsen will grunds\u00e4tzlich \u00fcber-\nhaupt keine \u00dcberzahlungen zur\u00fcckfordern.\nSollte ein h\u00f6herer Zahlbetrag ermittelt werden, wird der\nDifferenzbetrag im Rahmen der gesetzlichen Bestimmun-\ngen verzinst.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 18:\nRentenbescheid\nWie lange noch m\u00fcssen Erstrentnerinnen und Erstrentner\ndes Jahres 1992 auf ihren endg\u00fcltigen Rentenbescheid war-\nten?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das SMS kann als Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde der\nLVA Sachsen nur \u00fcber solche Rentenantr\u00e4ge etwas sagen,\ndie bei dieser Anstalt eingegangen sind. Man mu\u00df ber\u00fcck-\nsichtigen, da\u00df nur etwa 40 % der Rentner bzw. Rentenan-\ntragsteller von der LVA Sachsen betreut werden.\nAufgrund der uns vorliegenden glaubhaften Stellungnah-\nme der LVA Sachsen und eigener Erkenntnisse stellt sich\ndie Lage wie folgt dar.\nBis zum 31.12.1992 sind bei der LVA Sachsen 104 362 Ren-\ntenantr\u00e4ge nach neuem Recht gestellt worden. Hiervon\nsind 96 625 Antr\u00e4ge noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet\nworden; bei der Differenz von 7 737 Antr\u00e4gen handelt es\nsich in erster Linie um Ablehnungen oder Abgaben an an-\ndere Rentenversicherungstr\u00e4ger.\nDie Erteilung endg\u00fcltiger Rentenbescheide war bisher\nnoch nicht m\u00f6glich, weil die entsprechenden Rentenrech-\nnungsprogramme bei allen Landesversicherungsanstalten\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern noch nicht einsetzbar sind.\nDiese Datenverarbeitungsprogramme werden derzeit gete-\nstet. Die LVA Sachsen geht davon aus, da\u00df die entspre-\nchende Freigabe bis sp\u00e4testens Mitte Februar 1993 erfolgen\nwird.\n\nIm Anschlu\u00df daran wird sie beginnen, die bisher aufgelau-\nfenen R\u00fcckst\u00e4nde abzuarbeiten und entsprechende Ren-\ntenbescheide zu erteilen. Wann s\u00e4mtliche Erstrentnerinnen\nund Ernstrentner des Jahres 1992 ihren endg\u00fcltigen Ren-\ntenbescheid erhalten, l\u00e4\u00dft sich derzeit nicht verbindlich\nvoraussagen, da hierbei verschiedene Faktoren von Bedeu-\ntung sind:\n\u2013 Nach Einsetzbarkeit der Rentenrechnungsprogramme\nwerden f\u00fcr etwa 600 Mitarbeiter mehrw\u00f6chige Schulun-\ngen durchgef\u00fchrt; das betrifft etwa ein Drittel aller Be-\nsch\u00e4ftigten.\n\u2013 Mit den Rentenrechnungsprogrammen k\u00f6nnen vorerst\nnur bestimmte Fallarten berechnet werden. Insbesondere\nk\u00f6nnen damit nicht die Fallarten berechnet werden, bei\ndenen eine Einkommensanrechnung zu pr\u00fcfen ist oder in\ndenen Fremdrentenzeiten zur\u00fcckgelegt wurden. Insbeson-\ndere bei einem gro\u00dfen Teil der Hinterbliebenenrenten\nwird es daher notwendig sein, weiterhin vorl\u00e4ufige Ren-\ntenzahlungen zu erbringen.\n\u2013 Die abschlie\u00dfende Bearbeitung der Rentenantr\u00e4ge wird\nferner dadurch verz\u00f6gert, da\u00df in jedem Rentenverfahren\neine zeitaufwendige Kontenkl\u00e4rung durchzuf\u00fchren ist.\nW\u00e4hrend in den alten Bundesl\u00e4ndern im Rentenfall zum\ngr\u00f6\u00dften Teil auf bereits vollst\u00e4ndige Versicherungskonten\nzur\u00fcckgegriffen werden kann, m\u00fcssen in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern s\u00e4mtliche Versicherungszeiten rekonstruiert\nund gespeichert werden.\n\u2013 Auf die Laufzeit der gestellten Rentenantr\u00e4ge bis zu\nihrer bescheidm\u00e4\u00dfigen Erledigung wirkt sich ferner bela-\nstend aus, da\u00df im Jahr 1992 nahezu doppelt so viele Ren-\ntenantr\u00e4ge wie bei einem vergleichbaren Rentenversi-\ncherungstr\u00e4ger in den alten Bundesl\u00e4ndern gestellt wur-\nden. Diese hohen Antragszahlen beruhen darauf, da\u00df\ndurch das neue Rentenrecht in zahlreichen F\u00e4llen erstmals\nRentenanspr\u00fcche begr\u00fcndet wurden.\n\u2013 Zudem ist zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df wegen der Vertrau-\nensschutzregelung des R\u00dcG in allen F\u00e4llen die Rente so-\nwohl nach dem seit dem 1.1.1992 in ganz Deutschland ein-\nheitlich geltenden SGB VI als auch nach dem \u00fcbergeleite-\nten Rentenrecht Ost zu berechnen ist, denn die h\u00f6here\nRente ist zu zahlen.\n\u2013 Parallel zu den o. g. Aufgaben sind von der LVA Sach-\nsen weitere aufwendige zus\u00e4tzliche Arbeiten zu erledigen.\nZusammenfassend gehe ich davon aus, da\u00df beginnend ab\nAnfang M\u00e4rz 1993 die ersten endg\u00fcltigen Rentenbeschei-\nde, in erster Linie Altersrenten, erstellt werden. Eine ver-\nbindliche Aussage, wann s\u00e4mtliche Rentenantr\u00e4ge aus\ndem Jahr 1992 bescheidm\u00e4\u00dfig abgearbeitet sind, ist mir\nheute noch nicht m\u00f6glich. Ich kann Ihnen versichern, da\u00df\ndie vorl\u00e4ufigen Rentenzahlungen zwischenzeitlich weitge-\nhend maschinell berechnet werden, so da\u00df sich bei einer\nendg\u00fcltigen Rentenbescheiderteilung im Regelfall keine\noder nur geringf\u00fcgige Zahlbetrags\u00e4nderungen ergeben.\nSich ergebende Differenzbetr\u00e4ge werden selbstverst\u00e4nd-\nlich nachgezahlt und verzinst.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 19:\nAufhebung staatlicher Verwaltung von Wohnungen\nWie hoch ist im Freistaat Sachsen der Anteil von Wohn-\nh\u00e4usern und Wohnungen, f\u00fcr die nach Aufhebung der\nstaatlichen Verwaltung per 1.1.1993 noch keine \u00dcbergabe\nan die Berechtigten erfolgte, und wie wurde im Interesse\nder Mieter dieser Zustand gekl\u00e4rt bzw. unverz\u00fcglich be-\nseitigt?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4236\n\n\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Die Aufhebung der\nstaatlichen  Verwaltung  zum  Jahreswechsel 1992/1993\ngeht  auf  das  2. Verm\u00f6gensrecht\u00e4nderungsgesetz  vom\n14. Juli 1992 zur\u00fcck.\nBei dieser kurzen Geltungsdauer verf\u00fcgen zur Zeit weder\nder Gesamtverband der S\u00e4chsischen Wohnungsunterneh-\nmen noch das Statistische Landesamt \u00fcber verl\u00e4\u00dfliche\nZahlen oder Erkenntnisse.\nErste Aufschl\u00fcsse sind von der Jahresstatistik 1992 des Ge-\nsamtverbandes zu erwarten.\nDie Statistikerstellung ist f\u00fcr das 2. Quartal 1993 zu erwar-\nten.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 22:\nKopien des DEFA-Trickfilmstudios\nEtwa 2 000 Kopien der Produktion des ehemaligen DEFA-\nTrickfilmstudios sollen Presseberichten nach in die Abw\u00e4-\nsche gehen und w\u00fcrden so zum Teil unwiederbringlich als\nKulturgut verlorengehen.\nWelche Schritte h\u00e4lt die Staatsregierung f\u00fcr m\u00f6glich, um\nden Erhalt des Filmarchivs zu f\u00f6rdern, und wie steht sie\nzum Projekt einer Filmstiftung?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Zum Erhalt der etwa 2 000 Kopien des ehemaligen\nDEFA-Trickfilmstudios f\u00fchrte das Staatsministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst sofort nach Bekanntwerden der\nangesprochenen Meldung Gespr\u00e4che mit dem MDR als\nk\u00fcnftigem Nutzer der Immobilie und der Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrung der neugebildeten DREFA. In einem Schreiben vom\n18.1.1993 wurde Herr Sievers vom Direktorat Abwicklung\nder Treuhandanstalt in Berlin gebeten, den Bestand an\nFilmkopien, Filmografien, Textlisten und Filmbiografien in\nZusammenarbeit mit dem Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst und dem Filmverband Sachsen zu si-\nchern. Die Abw\u00e4sche bedeutet keine Vernichtung der Fil-\nme, da weitere Kopien in Berlin existieren.\nDie Staatsregierung lehnt eine gemeinsame Filmstiftung\nmit Brandenburg, Berlin und dem Bund ab, da die Stif-\ntungskosten h\u00f6her sind als die Ertr\u00e4ge. Die Staatsregie-\nrung bevorzugt eine eigene s\u00e4chsische Stiftung, wobei die\nErtr\u00e4ge aus dem Verleih des Filmstocks den s\u00e4chsischen\nFilmemachern zugute kommen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 23:\nPflege sorbischer Kulturbeziehungen\nDas sorbische Volk pflegte \u00fcber viele Jahrzehnte intensiv\nmit den slawischen Nachbarn Beziehungen und Zusam-\nmenarbeit in Wissenschaft und Kultur.\nInwieweit wird bei der Gestaltung der Zusammenarbeit\nmit der Tschechei und mit Polen auf die Fortf\u00fchrung bzw.\nden Neuaufbau solcher Kontakte geachtet?\n\nDr. Ermisch, Staatssekret\u00e4r und Bevollm\u00e4chtigter f\u00fcr\nBundes- und Europaangelegenheiten des Freistaates\nSachsen: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, die o. a. M\u00fcndliche\nAnfrage beantworte ich namens der Staatsregierung wie\nfolgt:\nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt Vorhaben, die der Ent-\nwicklung der historisch gewachsenen Verbindungen der\nSorben zu den slawischen Nachbarn im Sinne des\nBr\u00fcckenschlagens zwischen Deutschland und Osteuropa\ndienen. Dies kommt in dem am 19.10.1991 unterzeichneten\nErla\u00df des Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcber die Errichtung einer\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk zum Ausdruck.\n\nDieser Beziehungen ist sich die Staatsregierung bewu\u00dft,\nund sie m\u00f6chte sie auch f\u00fcr Zusammenarbeit auf zwi-\nschenstaatlicher Ebene mit der Tschechischen Republik\nund der Republik Polen nutzen.\nBez\u00fcglich der Tschechischen Republik liefert dazu die Ge-\nmeinsame Erkl\u00e4rung von Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf\nund Ministerpr\u00e4sident Klaus vom 5.11.1992 eine gute\nGrundlage.\n\nSchiemann, CDU: Frage Nr. 25:\nEntsorgung von Chemikalien\nWelche Unterst\u00fctzung wird den s\u00e4chsischen Schulen bei\nder Entsorgung von Chemikalien aus dem Unterricht ge-\nw\u00e4hrt? Welche Vorschriften m\u00fcssen bei der Entsorgung\neingehalten werden?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zu 1.: Nach \u00a7 23\nAbs. 2 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes sind die Schultr\u00e4ger\nf\u00fcr die Ausstattung der Schulen mit Lehr- und Lernmitteln\nzust\u00e4ndig. Das hei\u00dft, da\u00df in der Regel die Kommunen und\nLandkreise als Schultr\u00e4ger die anfallenden Kosten sowie\ndie Verantwortung f\u00fcr die Anschaffung als auch Entsor-\ngung von Unterrichtsmitteln tragen m\u00fcssen.\nF\u00fcr seine Aufgaben erh\u00e4lt der Schultr\u00e4ger Mittel im Rah-\nmen des kommunalen Finanzausgleichs.\nZu 2.: Soweit Chemikalien in \u00f6ffentlichen Schulen unter-\nhalb der Kleinmengengrenze vom 500 kg pro Jahr anfallen,\ngelten f\u00fcr sie die Abfallbestimmungsverordnung und die\nAbfall- und Reststoff\u00fcberwachungs-Verordnung nicht.\nSind diese Stoffe von der Entsorgung durch die entsor-\ngungspflichtige K\u00f6rperschaft, das sind im Freistaat Sach-\nsen die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte, nach \u00a7 3 Abs. 3\nAbfallgesetz ausgeschlossen, so ist der Besitzer selbst, also\nder Schultr\u00e4ger nach \u00a7 3 Abs. 4 Abfallgesetz, f\u00fcr die Ent-\nsorgung zust\u00e4ndig. Dazu kann er mit einem privaten Ent-\nsorger einen Entsorgungsvertrag schlie\u00dfen.\nSind die Chemikalien nicht von der \u00f6ffentlichen Entsor-\ngung ausgeschlossen, so m\u00fcssen sie der entsorgungs-\npflichtigen K\u00f6rperschaft nach \u00a7 3 Abs. 1 Abfallgesetz \u00fcber-\nlassen werden. Dabei ist die geltende Satzung zu beachten.\nZur Einsammlung solcher Stoffe werden durch die entsor-\ngungspflichtigen K\u00f6rperschaften vielfach sogenannte\nSchadstoffmobile eingesetzt.\nFallen in Schulen mehr als 500 kg Chemikalien pro Jahr an,\nso sind die Chemikalien besonders \u00fcberwachungsbed\u00fcrfti-\nge Abf\u00e4lle nach der Abfallbestimmungsverordnung. So-\nfern die Stoffe von der \u00f6ffentlichen Entsorgung durch die\nentsorgungspflichtige K\u00f6rperschaft ausgeschlossen sind,\nist der Abfallbesitzer \u2013 also der Schultr\u00e4ger selbst \u2013 unter\nBeachtung der Regelungen der Abfall- und Reststoff\u00fcber-\nwachungs-Verordnung entsorgungspflichtig.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frage Nr. 27:\nArbeitspl\u00e4tzeabbau in der Textilbranche im Erzgebirge\nIn der Textilbranche der Erzgebirgsregion stehen am Jah-\nresende wieder viele K\u00fcndigungen an. Haupts\u00e4chlich sind\nFrauen betroffen. Wie mir bekannt ist, hat sich die Ge-\nwerkschaft Textil-Bekleidung in einem Brief vom 28.11.92\nan Sie gewandt, und auf dieses Schreiben beziehe ich mich\nausdr\u00fccklich.\nMeine Fragen an den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten:\n1. Welche Ergebnisse erreichte der durch Sie berufene\nSonderbeauftragte f\u00fcr die Textilindustrie?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4237\n\n\n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen sind vorgesehen, um den Erhalt\nvon Arbeitspl\u00e4tzen \u2013 insbesondere f\u00fcr Frauen \u2013 in struk-\nturschwachen Regionen zu erm\u00f6glichen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu 1.: Herr Bertold Keller ist seit September 1991 als Textil-\nbeauftragter in Sachsen t\u00e4tig. Er setzt sich seit dieser Zeit\nunerm\u00fcdlich f\u00fcr die Belange der s\u00e4chsischen Textilindu-\nstrie ein. Herrn Keller ist es vor allem zu verdanken, da\u00df\nder Treuhandanstalt eines inzwischen bewu\u00dft geworden\nist: Die s\u00e4chsische Textilindustrie verf\u00fcgt \u00fcber eine beacht-\nliche Zahl von Unternehmen, die es wert sind, saniert zu\nwerden, Unternehmen, die alle Voraussetzungen daf\u00fcr\nhaben, sich zu wettbewerbsf\u00e4higen Unternehmen zu ent-\nwickeln, wenn man ihnen nur die daf\u00fcr n\u00f6tigen Mittel\nund die daf\u00fcr n\u00f6tige Zeit zur Verf\u00fcgung stellt.\nEs w\u00fcrde den Rahmen dieser Fragestunde sprengen, wenn\nman die bisher von Herrn Keller geleistete Arbeit umfas-\nsend w\u00fcrdigen wollte.\nWas Bertold Keller mit seinem reichen Erfahrungsschatz\naus seiner langj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit als Vorsitzender der Ge-\nwerkschaft Textil und Bekleidung geleistet hat, kann gar\nnicht hoch genug bewertet werden.\nUm nur eine Zahl zu nennen:\nIm Rahmen des Projektes ATLAS konnten dank der Arbeit\nvon Bertold Keller bislang zu 49 Textilunternehmen Ver-\nhandlungen  mit  der  Treuhandanstalt  gef\u00fchrt  werden,\n49 Unternehmen mit heute noch rund 12 000 Mitarbeitern.\nBei mehr als der H\u00e4lfte dieser Unternehmen (29) hat die\nTreuhandanstalt bereits der Sanierung zugestimmt. Diese\n29 Unternehmen haben heute ein Arbeitsplatzvolumen\nvon \u00fcber 6 000 Mitarbeitern.\nHerr Keller wird weiter mit seinem ganzen Wissen und\nK\u00f6nnen  darauf  hinwirken,  da\u00df m\u00f6glichst vielen Textil-\nunternehmen die Chance gegeben wird, sich zu Unterneh-\nmen zu entwickeln, die im Wettbewerb Erfolg haben.\nZu 2.: Eine ersch\u00f6pfende Beantwortung der zweiten Frage\nist im Rahmen einer Fragestunde nicht zu leisten. Ich\nm\u00f6chte Ihnen deshalb an dieser Stelle nur einige wenige\nMa\u00dfnahmen der Staatsregierung zur Bek\u00e4mpfung der lei-\nder sehr hohen Frauenarbeitslosigkeit aufzeigen. Diese\nMa\u00dfnahmen kommen verst\u00e4rkt in strukturschwachen Re-\ngionen zur Geltung.\nUm weibliche Bewerber auf dem Ausbildungsstellenmarkt\nbesonders zu f\u00f6rdern, hat das S\u00e4chsische Staatsministeri-\num f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit im Rahmen seines F\u00f6rder-\nprogramms zur Bereitstellung zus\u00e4tzlicher betrieblicher\nAusbildungspl\u00e4tze in Kleinunternehmen mit bis zu 20 Be-\nsch\u00e4ftigten solche Ausbildungspl\u00e4tze, die f\u00fcr weibliche\nAuszubildende  bereitgestellt  werden,  h\u00f6her  gef\u00f6rdert\n(5 000 DM) als solche Ausbildungspl\u00e4tze, die f\u00fcr m\u00e4nnli-\nche Auszubildende angeboten werden (4 000 DM).\nDies hatte Erfolg. Von den bisher 4 000 eingegangenen An-\ntr\u00e4gen auf F\u00f6rderung von Ausbildungspl\u00e4tzen wurden\nrund 3 000 f\u00fcr die Ausbildung von weiblichen Auszubil-\ndenden gestellt. Es gilt, k\u00fcnftiger Arbeitslosigkeit vorzu-\nbeugen.\nZur Vorbereitung des Ausbildungsjahres 1993/94 wurden\nf\u00fcr Sch\u00fclerinnen deshalb Berufsorientierungswochen ein-\ngerichtet, um ihnen ein m\u00f6glichst breites Spektrum von\nBerufsfeldern aufzuzeigen. Damit soll dem Trend entge-\ngengewirkt werden, da\u00df sich M\u00e4dchen haupts\u00e4chlich auf\neinige wenige Berufsfelder konzentrieren und dort nicht\ngen\u00fcgend Ausbildungspl\u00e4tze angeboten werden k\u00f6nnen.\n\nZu den besonders nachgefragten Berufsgruppen z\u00e4hlen\nbislang bei weiblichen Schulabg\u00e4ngern nach wie vor die\n,,Waren- und Dienstleistungskaufleute\u201c sowie die Verwal-\ntungs- und B\u00fcroberufe.\nBei den weiblichen Schulabg\u00e4ngern stehen also noch im-\nmer die klassischen Frauenberufe im Vordergrund des In-\nteresses.\nWir m\u00f6chten, da\u00df sie vermehrt ihre Berufswahl nach den\nChancen orientieren, die ihnen der Beruf sp\u00e4ter auf dem\nArbeitsmarkt bietet.\nWas die arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen angeht, ste-\nhen im Vordergrund aller arbeitsmarktpolitischen\nMa\u00dfnahmen zugunsten von arbeitslos gewordenen Frauen\nin Sachsen konsequenterweise die Qualifizierungs-\nma\u00dfnahmen.\nDie Beteiligung von Frauen an AB-Ma\u00dfnahmen liegt der-\nzeit in Sachsen bei knapp 40 %. Bei Fortbildungs- und Um-\nschulungsma\u00dfnahmen betrug sie seit Jahresanfang im\nDurchschnitt hingegen knapp 65 %.\nAlso: Die Qualifizierung steht in Sachsen bei den Frauen\neindeutig im Vordergrund.\nWir setzen aber auch erg\u00e4nzend alles daran, um mit ge-\nzielten AB-Ma\u00dfnahmen Frauen zu unterst\u00fctzen.\nBeispiele f\u00fcr eine Frauenf\u00f6rderung sind die Unterst\u00fctzung\ndes Pilotprojektes FUTURE \u2013 Frauenunternehmerische T\u00e4-\ntigkeit und Rekonstruktionsentwicklung ABS GmbH. F\u00fcr\ndieses Projekt wurde von uns bisher eine Anschubfinan-\nzierung von 150 000 DM gew\u00e4hrt. Es soll sich zur ersten\n,,Frauen-ABS\u201c in Sachsen entwickeln und vor allem im\nosts\u00e4chsischen Raum wirksam sein. Ziel ist, etwa 4 300\nFrauen vornehmlich aus der Textil- und Bekleidungsindu-\nstrie zu integrieren und dabei auch verst\u00e4rkt Existenzgr\u00fcn-\ndungen zu initiieren.\nAus dem arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rderprogramm des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nk\u00f6nnen ab sofort auch Frauen \u00fcber 45 Jahre, die von der\nArbeitslosigkeit besonders betroffen sind, gef\u00f6rdert wer-\nden.\nZiel dieser F\u00f6rderung ist es, zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr\n\u00e4ltere Frauen, die \u00fcber einen gering qualifizierenden Be-\nrufsabschlu\u00df verf\u00fcgen oder langfristig arbeitslos sind, zu\nschaffen.\nUnternehmen, die solche Arbeitspl\u00e4tze schaffen, erhalten\ndie h\u00f6chste F\u00f6rderung von 8 000 DM f\u00fcr die Einrichtung\neines Arbeitsplatzes, wenn dieser in Form von zwei Teil-\nzeitarbeitspl\u00e4tzen angeboten wird, ansonsten betr\u00e4gt die\nF\u00f6rderung 6 000 DM. Wird ein Teilzeitarbeitsplatz allein\nangeboten, gibt es 4 000 DM Zuschu\u00df.\nIn diesem Zusammenhang ist auch auf die F\u00f6rderung f\u00fcr\ndie Schaffung von Dauerarbeitspl\u00e4tzen, wie sie aus ESF-\nMitteln, kofinanziert durch den Freistaat Sachsen, erfolgt,\nzu verweisen. Dieses F\u00f6rderprogramm wurde von den\nExistenzgr\u00fcndern und insbesondere den Klein- und Mit-\ntelbetrieben genutzt.\nEbenfalls nach dem arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rderpro-\ngramm des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit sind bestimmte Consult-B\u00fcros, die zur Umset-\nzung des Europ\u00e4ischen Sozialfonds eingesetzt sind, beauf-\ntragt, Konzepte zur Erhaltung von Arbeitspl\u00e4tzen durch\nQualifizierungsma\u00dfnahmen bzw. durch Ausgr\u00fcndungen\naus ABS oder Gr\u00fcndungen von selbst\u00e4ndigen Existenzen\nzu entwickeln. Danach sind bisher im Erzgebirge 39 Pro-\njekte mit ca. 1 100 Frauen zus\u00e4tzlich gef\u00f6rdert worden, so\nz. B. die ABS Textil Burgst\u00e4dt und das Frauen- und Kom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4238\n\n\n\nmunikationszentrum der l\u00e4ndlichen Erwachsenenbildung\nin Annaberg-Buchholz.\nParallel und als Erg\u00e4nzung zu den von der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen, wie Fortbildung und\nUmschulung oder ABM, f\u00f6rdern wir die Projekte in der\nErzgebirgsregion vorrangig durch erh\u00f6hte Zuwendungs-\nbetr\u00e4ge.\n\nIm ,,Arbeitskreis Textil\u201c haben sich die ABS dieser Branche\ndes Freistaates Sachsen freiwillig zusammengeschlossen;\ndavon sind 6 aus dem Erzgebirge mit 7 088 Besch\u00e4ftigten,\ndarunter 3 873 Frauen (= 55 %).\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nrufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Schutz und zur Pflege der Kulturdenkmale\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Denkmalschutzgesetz)\n\nDrucksache 1/2350, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2695, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien\n\nDrucksache 1/2766, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nIch frage, ob das Wort zur allgemeinen Aussprache ge-\nw\u00fcnscht wird? \u2013 Das ist nicht der Fall. Da es keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge f\u00fcr die 3. Lesung gibt, stelle ich nunmehr\nden Entwurf Gesetz zum Schutz und zur Pflege der Kul-\nturdenkmale im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Denkmal-\nschutzgesetz) in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des\nGesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenprobe? \u2013 Keine Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltung. Damit ist\nder Entwurf als Gesetz einstimmig beschlossen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\n(Unruhe)\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind in einer 3. Lesung. Ich\nbitte um die n\u00f6tige Aufmerksamkeit,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nauch da hinten!\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Verfassungsgerichtshof\ndes Freistaates Sachsen (S\u00e4chsisches Verfassungsgerichtshofgesetz)\n\nDrucksache 1/2486, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2696, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDrucksache 1/2768, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nIch er\u00f6ffne die 3. Lesung und frage, ob das Wort zur allge-\nmeinen Aussprache gew\u00fcnscht wird? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt,\nstelle ich nunmehr den Entwurf Gesetz \u00fcber den Verfas-\nsungsgerichtshof des Freistaates Sachsen (S\u00e4chsisches Ver-\nfassungsgerichtshofgesetz) in der in der 2. Lesung be-\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer\n\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung, mehrere\nGegenstimmen. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlos-\nsen, und dieser Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln nun\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4239\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz des Freistaates Sachsen zum Schutz\nder Berufsbezeichnung Ingenieur (S\u00e4chsisches Ingenieurgesetz)\n\nDrucksache 1/2206, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2727, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\n\nDrucksache 1/2770, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nIch frage, ob das Wort zur allgemeinen Aussprache ge-\nw\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Da es in namentli-\ncher Abstimmung,  weil dazu ein Antrag vorliegt,  in der\n3. Lesung keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, stelle ich nun-\nmehr  das  Gesetz  des Freistaates Sachsen  zum  Schutz\nder Berufsbezeichnung Ingenieur (S\u00e4chsisches Ingenieur-\ngesetz) in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als\nGanzes zur Abstimmung. Namentliche Abstimmung.\n\nDr. Richter, CDU: Stimmliste zur namentlichen Abstim-\nmung in der 61. Sitzung am 22.1.1993 \u00fcber Drucksache\n1/2727, beginnend mit dem Buchstaben L.\nDr. Langer    Nein\nDr. Laue   \u2013\nLehmann    Ja\nLehner    Ja\nLeroff    Ja\nDr. Lersow    Stimmenthaltung\nDr. Lippmann    Ja\nLochbaum   Ja\nLochmann, Corinna    Stimmenthaltung\nMadai    Ja\nM\u00e4dler    Nein\nProf. Dr. Mannsfeld    Ja\nProf. Dr. Marcus    \u2013\nMatko    \u2013\nMatzke, Cornelia    Nein\nMende    \u2013\nDr. Metz    Ja\nM\u00fcller, Helmut    Ja\nM\u00fcller, Kornelia    \u2013\nDr. M\u00fcnch   Ja\nNoack    Ja\nDr. Nowak    Ja\nOtt    Ja\nPietzsch    Ja\nPlobner   Ja\nProf. Dr. Porsch    Nein\nDr. Prei\u00dfler    Stimmenthaltung\nRade    Ja\nRasch    Ja\nReber    Ja\nDr. Reinfried    Ja\nDr. Richter, Christoph    Ja\nRichter, Gerd    Ja\nRichter, Hans J\u00fcrgen    Ja\nRichter, Joachim    Stimmenthaltung\nRichter, Wolfgang    Ja\nRohwer    Ja\nDr. R\u00f6\u00dfler    Ja\nDr. Rudorf    Nein\nRush, Antje    \u2013\nSandig    Ja\nSchiemann    Ja\nSchimpff    Ja\nProf. Dr. Schindler    Stimmenthaltung\n\nSchmidt    Ja\nSchneider, Angela    \u2013\nSchowtka    Ja\nDr. Schramm    Ja\nSchreier    Nein\nDr. Schubert    Ja\nDr. Schwarz, Gisela    Stimmenthaltung\nSimon, Bettina    Nein\nSpantig    Ja\nSprotte    Ja\nDr. Starke    \u2013\nStempell    Ja\nStetter, Inge    Stimmenthaltung\nProf. Dr. S\u00fc\u00df    Ja\nTempel    Stimmenthaltung\nTeubner    Ja\nThomaschk    Ja\nDr. Tiedt    Ja\nTippach   \u2013\nTr\u00f6ger    Ja\nUhlmann    Nein\nUlbricht    Stimmenthaltung\nVaatz    Ja\nDr. Viehweger    Ja\nVogler    Ja\nVoigt, Maika    \u2013\nDr. Volkmer, Marlies    Nein\nWeber, Michael    \u2013\nWeber, Peter    Ja\nDr. Weber, Wolfgang    Ja\nWehnert    Nein\nDr. Weise    Ja\nWei\u00df, Christine    Ja\nDr. Wildf\u00fchr    \u2013\nWinkler    Ja\nDr. Wirth, Gabriele    \u2013\nWittig, Barbara    Stimmenthaltung\nWitzschel    Ja\nW\u00fcnsche, Eva-Maria    Ja\nDr. Zimmermann    Ja\nZschoche, Brigitte    Nein\nAckermann, Leonore    Stimmenthaltung\nAdler    \u2013\nAlbrecht    \u2013\nArnold    Stimmenthaltung\nBandmann    Ja\nBartl    Nein\nBaum    Ja\nBeyer    Ja\nProf. Dr. Biedenkopf   \u2013\nBinus    Ja\nBolick    Ja\nB\u00f6rner    Ja\nDr. B\u00f6ttger    Nein\nDr. B\u00f6ttrich    \u2013\nBr\u00fcckner    Ja\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4240\n\n\n\nDr. Buttolo    Ja\nClemens    Ja\nColditz    Ja\nCzok    Ja\nProf. Dr. Dierich    Ja\nDr. Donner    Nein\nDreikopf    \u2013\nD\u00fcrrschmidt    \u2013\nDyrlich    Stimmenthaltung\nEinsle, Siegrun    Ja\nElsner    Nein\nEnders    \u2013\nDr. Feig    Stimmenthaltung\nProf. Dr. F\u00f6rster    Nein\nFranke    Ja\nDr. Friedrich    \u2013\nFritsch, Angelika von    Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich    \u2013\nGaber    Stimmenthaltung\nGallert    Ja\nGangloff, Maria    Nein\nGeorgi, Ute    Ja\nGerlach    Stimmenthaltung\nDr. Gerstenberg    Stimmenthaltung\nGoliasch    Ja\nGro\u00df    Ja\nGruhle, Gertraude    \u2013\nDr. Gr\u00fcning    Ja\nG\u00fcnther    Ja\nde Haas, Friederike    \u2013\nHahn    Ja\nDr. H\u00e4hle    Ja\nDr. Harbauer    \u2013\nHatzsch    Nein\nHauck    Ja\nProf. Dr. Hegewald    Nein\nHeinrich    Ja\nHeinz    Ja\nHenke, Rita    Ja\n\nDr. Hielscher    Ja\nHubrig, Andrea    Ja\nDr. Husemann    Ja\nIltgen    Ja\nDr. Jahr    Ja\nJurk    Stimmenthaltung\nKannegie\u00dfer    Ja\nKehl    Ja\nKeller, Karin    Stimmenthaltung\nDr. Klau\u00dfner    Ja\nKlinnert    Ja\nKockert    Ja\nKosel    Nein\nDr. Krone    Ja\nDr. Kr\u00f6ber    Ja\nKubicek, Annelies    Nein\nKulscher, Ursula    Ja\nDr. Kunckel    Stimmenthaltung\nDr. Kunzmann    Stimmenthaltung\nK\u00fchnel    Ja\nK\u00fchnrich    Ja\n\nIst jemand von den Abgeordneten nicht aufgerufen wor-\nden? \u2013\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! In\nder namentlichen Abstimmung zum Entwurf des Gesetzes\ndes Freistaates Sachsen zum Schutz der Berufsbezeich-\nnung Ingenieur \u2013 S\u00e4chsisches Ingenieurgesetz \u2013 in der\nDrucksache 1/2206, Antrag der Staatsregierung, haben\nnach vorl\u00e4ufiger Rechnung namentlich 92 Abgeordnete\nmit Ja, 19 mit Nein gestimmt, und 23 Abgeordnete haben\nsich der Stimme enthalten.\nDamit ist der Entwurf dieses Gesetzes beschlossen und\ndieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u00dcbergangsregelungen zur Abwasserbehandlung\nDrucksache 1/2420, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten festgelegt:\nCDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten, Linke Liste/PDS 4 Minu-\nten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten und F.D.P. 3 Minuten,\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nAls erste und als Einreicher hat die Fraktion der CDU das\nWort, die dann auch noch das Recht zum Schlu\u00dfwort hat.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch bitte um Aufmerksamkeit.\n\nM\u00fcller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! In der Drucksache 1/2420 hat die CDU-Fraktion\nEnde Oktober 1992\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndie Staatsregierung gebeten, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr M\u00fcller, ich mu\u00df Sie einmal\nunterbrechen. Meine Damen und Herren, ich erlaube es\nnicht, da\u00df in diesem Raume jetzt Gespr\u00e4che so intensiver\nArt gef\u00fchrt werden. Wenn Sie sich unterhalten wollen,\ndann gehen Sie raus!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Herren da hinten, ich nenne jetzt keine Namen \u2013\nbitte gehen Sie raus!\n\nHerr M\u00fcller, bitte, Sie haben das Recht zu reden. Wir fan-\ngen mit der Zeit von vorn an; das geht so nicht!\n\nM\u00fcller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! In der Drucksache 1/2420 hat die CDU-Fraktion\nEnde Oktober 1992 die Staatsregierung gebeten, eine \u00dcber-\ngangsregelung zur Abwasserbehandlung zu erarbeiten.\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr das Ersuchen waren vor allem f\u00fcr unsere\nMenschen im l\u00e4ndlichen Raum und in den Kleinst\u00e4dten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4241\n\n\n\nnachvollziehbar, und die Regelung war in Gespr\u00e4chen von\nB\u00fcrgermeistern und Abgeordneten wiederholt gefordert\nworden.\nWie bereits bei der Behandlung des S\u00e4chsischen Wasserge-\nsetzes in unserer letzten Plenarsitzung dargelegt, ist die\nSituation der Abwasserbeseitigung in Sachsen insbesonde-\nre auf den D\u00f6rfern und in den kleinen St\u00e4dten dadurch\ngekennzeichnet, da\u00df \u00f6ffentliche Abwasseranlagen entwe-\nder vollst\u00e4ndig fehlen oder da\u00df vorhandene Abwasserbe-\nhandlungsanlagen  nicht die nach bundesdeutschem Stan-\ndard erforderlichen Reinigungsleistungen erbringen.\nDadurch wird das Baugeschehen im l\u00e4ndlichen Raum im\nerheblichen Ma\u00dfe beeintr\u00e4chtigt; denn wer ein eigenes\nHaus baut, mu\u00df auch wissen, wie das Abwasser entspre-\nchend den gesetzlichen Bestimmungen entsorgt wird. Das\nhat beispielsweise zur Folge, da\u00df Eigenheime nicht termin-\ngem\u00e4\u00df bezogen werden k\u00f6nnen, weil die Abwasserfrage\nnicht gekl\u00e4rt ist.\nErst gestern hat mir der Abg. Spantig erz\u00e4hlt, da\u00df in seiner\nHeimatgemeinde im Kreis Zittau mehrere neugebaute\nH\u00e4user nicht bezogen werden konnten,  weil  die Abwas-\nserentsorgung nicht gekl\u00e4rt war. Das ist nur ein Beispiel\ndazu.\nNeben diesen Festlegungen f\u00fcr den Bereich der\nKleinkl\u00e4ranlagen und abflu\u00dflosen Gruben sollen in der\n\u00dcbergangsvorschrift L\u00f6sungen in den F\u00e4llen der Auswei-\nsung von neuen Wohn- und Gewerbegebieten, die sowohl\neine wirtschaftliche Entwicklung als auch eine Verbesse-\nrung des Grundwasserzustandes erm\u00f6glichen, enthalten\nsein.\nDie Situation im Kreis G\u00f6rlitz ist beispielsweise so, da\u00df 55\nbis 60 % der Haushalte an Kl\u00e4ranlagen angeschlossen sind,\n25 bis 30 % haben abflu\u00dflose Gruben, und der Rest hat\nnoch Trockenklosett. In letzterem Fall wird das Wasch-,\nBade- und Schmutzwasser ungekl\u00e4rt in die B\u00e4che und\nFl\u00fcsse geleitet, und diese werden dadurch stark belastet.\nAuf den D\u00f6rfern, so glaube ich, wird sich in den n\u00e4chsten\nJahren auch noch nicht die erw\u00fcnschte zentrale L\u00f6sung f\u00fcr\neine Abwasserbehandlung in gro\u00dfem Ma\u00dfe abzeichnen.\nIn den St\u00e4dten ist die Situation nur unwesentlich besser,\nwenn nach bundesdeutschem Standard geurteilt wird.\nUm den von mir genannten gro\u00dfen Nachholbedarf in der\nAbwasserentsorgung aufzuarbeiten, werden die begrenzt\nzur Verf\u00fcgung stehenden finanziellen Mittel auf Ma\u00dfnah-\nmen konzentriert \u2013 und das ist richtig so \u2013, mit denen ein\nhoher Wirkungsgrad erzielt werden kann.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Sehr richtig!)\n\nDie Geldmittel werden also vorwiegend f\u00fcr Investitionen\nund Ersatzinvestitionen in St\u00e4dten mit mehr als 50 000\nEinwohnergleichwerten eingesetzt. Wir wollen aber unse-\nren D\u00f6rfern und den Menschen im l\u00e4ndlichen Raum eine\nweitere Entwicklung sichern, und dazu bedarf es einer\n\u00dcbergangsvorschrift zur Abwasserbehandlung.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nDas ist das Grundanliegen dieses CDU-Antrages, und der\nMinister f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung, Vaatz, hat\ndazu bereits am 11.11.92 geantwortet. Zur letzten Aus-\nschu\u00dfsitzung hat sich auch der Parlamentarische Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. Reinfried nochmals zu dieser \u00dcbergangsvor-\nschrift ,,Stufenweiser Ausbau der Abwasserbehandlung\u201c\nge\u00e4u\u00dfert und gleichzeitig bekundet, da\u00df auch die Regie-\nrung an einer wirtschaftlichen und kulturellen Entwick-\nlung auf dem Lande interessiert ist.\n\nKurz gesagt: Wir wollen \u00dcbergangsregelungen, die dem\nUmweltschutz Rechnung tragen und dennoch das finan-\nziell Zumutbare nicht aus dem Auge verlieren. Welche\nM\u00f6glichkeiten und Vorstellungen ergeben sich nun dar-\naus?\nWir wollen, da\u00df mit dieser Verwaltungsvorschrift im Be-\nreich der kommunalen Abwasserbeseitigung die Genehmi-\ngungsf\u00e4higkeit eines stufenweisen Ausbaus von \u00dcber-\ngangsl\u00f6sungen bis hin zur Inbetriebnahme der endg\u00fclti-\ngen Abwasserbehandlungsanlage geregelt wird bzw. Vor-\naussetzungen f\u00fcr die Genehmigung von Kleinkl\u00e4ranlagen\nund abflu\u00dflosen Gruben definiert werden.\nDazu z\u00e4hlen Ma\u00dfnahmen, die Bestandteil des sp\u00e4teren\nEndausbaus werden, z. B. Kl\u00e4ranlagen; dazu z\u00e4hlen ferner\nMa\u00dfnahmen, die im Laufe der Erreichung des Endausbaus\nihre Funktion verlieren, z. B. Containeranlagen, also mobi-\nle Anlagen; und dazu z\u00e4hlt schlie\u00dflich die Gestattung von\neinfachen Anlagen, wenn diese bis zum 31.12.1995 so ver-\n\u00e4ndert werden, da\u00df sie den Anforderungen Rechnung tra-\ngen.\nEs ist zu erwarten, da\u00df mit dieser Vorschrift auch Gemein-\nden und untere Wasserbeh\u00f6rden eine sehr gro\u00dfe Verant-\nwortung  \u00fcbertragen  bekommen,  sind  es  doch jene Gre-\nmien, die die Entscheidung \u00fcber die Genehmigung an-\nhand dieser Vorschrift treffen und wissen, da\u00df \u00dcbergangs-\nl\u00f6sungen immer als Teil der k\u00fcnftigen abwassertechni-\nschen Endkonzeption der Region zu betrachten sind.\nDiese Vorschrift soll aber auch die Berechenbarkeit des\nVerwaltungshandelns verbessern. Wir wollen ferner, da\u00df\nbei den Genehmigungen durch die zust\u00e4ndigen Wasserbe-\nh\u00f6rden die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gewahrt wird, das hei\u00dft,\ndie gew\u00e4hlte L\u00f6sung mu\u00df so zu vertr\u00e4glichen Abgaben\nf\u00fchren, aber auch sichern, da\u00df eine Qualit\u00e4tsverbesserung\nder Gew\u00e4sser eintritt.\nDie Abwasserentsorgung in Kleinkl\u00e4ranlagen, die den For-\nderungen nach DIN entsprechen und dort gebaut werden,\nwo aus Gr\u00fcnden der Dezentralit\u00e4t keine Anschlu\u00dfm\u00f6g-\nlichkeit an zentrale Kl\u00e4ranlagen gegeben ist, stellt f\u00fcr uns\neine Endl\u00f6sung dar, weil mit der Verpflichtung des zwei-\nmaligen j\u00e4hrlichen Ausbringens und zwischenzeitlichen\nVersickerns des gekl\u00e4rten Abwassers eine geringere Bela-\nstung des Grundwassers eintritt als bei abflu\u00dflosen Gru-\nben. Bei abflu\u00dflosen Gruben, das kann ich aus eigener Er-\nfahrung berichten, besteht eine geringe Kontrollm\u00f6glich-\nkeit, und die hohen, st\u00e4ndig anfallenden Entsorgungsko-\nsten f\u00fchren dazu, da\u00df in den meisten F\u00e4llen mit einer\nPumpe ein nahegelegenes Garten- oder Wiesengrundst\u00fcck\nmit ungereinigtem Abwasser \u00fcberflutet wird, was zu einer\nerheblichen Belastung des Grundwassers f\u00fchrt.\nEin gro\u00dffl\u00e4chiges Verregnen mit vorgekl\u00e4rtem Wasser aus\nKleinkl\u00e4ranlagen ist aufgrund der Konsistenz nicht m\u00f6g-\nlich. Deshalb sind abflu\u00dflose Gruben nur in Ausnahmef\u00e4l-\nlen zu genehmigen und dann st\u00e4ndig zu kontrollieren.\nObwohl in vielen Gemeinden, die sich mit einer zentralen\nAbwasserentsorgung besch\u00e4ftigen und auch Vorbereitun-\ngen f\u00fcr sp\u00e4tere Jahre treffen, Satzungen vorbereitet wer-\nden, in denen ein Anschlu\u00dfzwang vorgesehen ist, m\u00f6chte\nich diesen Anschlu\u00dfzwang auch in dieser Verwaltungsvor-\nschrift verankert wissen. Es darf auf keinen Fall passieren,\nda\u00df sich mit dieser \u00dcbergangsl\u00f6sung B\u00fcrger in einzelnen\nGemeinden, die noch alte Kl\u00e4ranlagen besitzen oder auch\nnoch jetzt \u00dcbergangskl\u00e4ranlagen bauen, auf einen Weiter-\nbetrieb berufen und die Anschlu\u00dfkosten f\u00fcr die \u00fcbrigen,\ndie sich an der zentralen Entsorgung beteiligen, ins Uner-\nme\u00dfliche treiben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4242\n\n\n\nAndererseits werden die von mir genannten Kl\u00e4ranlagen\nbei weitem nicht die Abwasserqualit\u00e4t erreichen wie zen-\ntrale, die den neuesten technischen Anforderungen ent-\nsprechen. Es versteht sich von selbst, da\u00df der An-\nschlu\u00dfzwang auch f\u00fcr abflu\u00dflose Gruben bei Fertigstel-\nlung von zentralen Anlagen zutrifft.\nEs wird noch gen\u00fcgend Probleme geben, wenn die An-\nschlu\u00dfkosten je Grundst\u00fcck von mehreren tausend Mark\nbekannt werden. Wir m\u00f6chten fordern, da\u00df durch die be-\nreitgestellten F\u00f6rdermittel die finanziellen Belastungen je\nEinwohner im l\u00e4ndlichen Raum nicht h\u00f6her liegen als in\nden St\u00e4dten.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nWir m\u00fcssen aber auch so ehrlich sein und unseren Men-\nschen erkl\u00e4ren, da\u00df saubere B\u00e4che und Fl\u00fcsse und ein qua-\nlitativ hochwertiges Grundwasser nicht mehr gratis zu er-\nhalten sind. Wir sind froh, da\u00df mit der bevorstehenden\nVerordnung Klarheit geschaffen wird und der Verwal-\ntungsvollzug auf den Weg kommt. Wir wollen erreichen,\nda\u00df mit vertretbarem finanziellem Aufwand bis zur Fertig-\nstellung von fl\u00e4chendeckenden zentralen L\u00f6sungen eine\nReduzierung der Belastung unserer Gew\u00e4sser, auch des\nGrundwassers, erreicht und gleichzeitig eine wirt-\nschaftliche Entwicklung im Territorium erm\u00f6glicht wird.\nAus diesem Grunde bitte ich um Zustimmung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Der vorliegende Antrag der CDU-Fraktion\nl\u00e4uft laut Auskunft aus dem s\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr\nUmwelt- und Landesentwicklung mit den Arbeiten dieses\nMinisteriums an einer Verwaltungsvorschrift parallel. Un-\nser Votum wird also sicher der Beschleunigung dieser Ar-\nbeiten dienen, die wohl etwas zu vollmundig als schon\nl\u00e4ngst abgeschlossen gedacht waren. Im Moment geht\nman von einem Inkrafttreten im Februar aus, deutlich ab-\nweichend von der Antwort der Staatsregierung.\nHerr M\u00fcller hat schon eine ganze Menge zur Situation be-\nsonders im l\u00e4ndlichen Raum gesagt. Ich kann deshalb viel-\nleicht auf einen anderen Aspekt etwas ausf\u00fchrlicher einge-\nhen, auch wenn diese Aussagen nat\u00fcrlich nicht immer\nkomplett f\u00fcr alle Gemeinden verallgemeinerungsw\u00fcrdig\nsind.\nWie ist die Situation im Freistaat Sachsen? Die WABs wur-\nden in einer Art und Weise aufgel\u00f6st, die viele Fragen an\nden Umweltminister offenl\u00e4\u00dft; er ist politisch verantwort-\nlich daf\u00fcr. Die neuentstandenen kommunalen Zweckver-\nb\u00e4nde lernen langsam laufen. In Stadtwerken gibt es bis-\nher die besten Voraussetzungen f\u00fcr einen reibungsarmen\n\u00dcbergang der Verantwortlichkeiten. Aber wie sieht es in\nden einzelnen Kommunen, in den D\u00f6rfern im allgemeinen\naus?\nDie in der Regel vollkommen \u00fcberzogenen Hoffnungen\nder Wendezeit lie\u00dfen in vielen D\u00f6rfern gigantische Ideen\nwachsen, wie innerhalb k\u00fcrzester Zeit gro\u00dfe Abwasserrei-\nnigungsanlagen anzulegen seien. Man fuhr in die Partner-\ngemeinde in die westlichen L\u00e4nder und kam meist mit\nderen Vorstellungen zur\u00fcck. Mangelnde Erfahrungen im\nUmgang mit Planungsb\u00fcros \u2013 die man, und das sei ein-\ndeutig gesagt, nat\u00fcrlich den Kommunalpolitikern nicht\nzum Vorwurf machen kann \u2013 f\u00fchrten jedenfalls h\u00e4ufig zu\n\nVertragsabschl\u00fcssen, wobei die Planer anteilig an der\nH\u00f6he der Projektsumme beteiligt waren. Riesige Projekte\nwurden geboren und schon oft bezahlt. Viele Kommunen\nstehen vor den Tr\u00fcmmern dieser ,,Hilfe\u201c und wissen nicht,\nwie sie so etwas bezahlen sollen. Die neuen Zweckverb\u00e4n-\nde k\u00f6nnen ihnen auch nicht helfen, und, was das Schlimm-\nste ist, es gibt jetzt Kommunen, die haben ein Projekt, zu\ndessen Finanzierung niemand in der Lage ist.\nEs ist m\u00fc\u00dfig, dar\u00fcber zu philosophieren, was eventuell\nh\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen, wenn diese Verwal-\ntungsvorschrift ein bis zwei Jahre fr\u00fcher gekommen w\u00e4re.\nEs hilft auch wenig, sich dar\u00fcber zu beschweren, da\u00df aus\nvordergr\u00fcndig politischen Gr\u00fcnden ungerechtfertigte\nHoffnungen im Osten geweckt wurden. Die Geschichte\nwird hoffentlich sp\u00e4testens 1994 ihr Urteil dar\u00fcber f\u00e4llen.\nDie SPD unterst\u00fctzt deshalb diesen Antrag in der Hoff-\nnung, da\u00df die Verwaltungsvorschrift recht bald kommen\nm\u00f6ge, um etwas Klarheit in die ziemlich verworrene Situa-\ntion zu bringen und das Machbare so gut zu machen, da\u00df\nbessere L\u00f6sungen, die heute nicht finanzierbar sind, nicht\nf\u00fcr lange Zeit verbaut werden. Eine Gefahr besteht bei die-\nsem Vorgehen: Vorl\u00e4ufige L\u00f6sungen neigen dazu, zu dau-\nernden zu werden. Es wird die Aufgabe kommender Par-\nlamente sein, dar\u00fcber zu wachen, da\u00df dem so nicht wird.\nDie Intention des Unterpunktes d) dieses Antrages, da\u00df\n,,insgesamt keine Verschlechterung der Gew\u00e4ssersituation\neintritt\u201c, werden wir nicht mitgehen. Wir verlangen, da\u00df\nauch bei reduziertem Aufwand eine Verbesserung der Ge-\nw\u00e4ssersituation eintritt, was m\u00f6glich ist.\nWir stimmen deshalb dem \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zu und beantragen eine separate Abstimmung\ndieses Punktes d).\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Fraktion  Linke  Liste/PDS,\nHerr Schreier.\n\nSchreier,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Nun bin ich nat\u00fcrlich in\neiner ungl\u00fccklichen Lage. Mein Kollege Gerlach hat mir\nfast den gesamten Stoff weggenommen, also kann ich\nmich sehr kurz fassen.\nEs ist \u00fcberall das gleiche: Die Realit\u00e4ten haben die\nWunschtr\u00e4ume eingeholt, die Kommunen stehen jetzt im\nPrinzip vor einem gro\u00dfen Scherbenhaufen. Sie haben kein\nGeld, aber im Prinzip schon Projekte angefangen, zum Teil\nentsprechende Sammler schon verlegt, und die Kl\u00e4ranla-\ngen bzw. Abwasserbehandlungsanlagen sind eben noch\nnicht da. Es wird auch noch viele Jahre dauern, bis man\nentsprechende Anlagen gebaut hat. Man hat es vorfinan-\nziert, die Zinsen kommen jetzt, man mu\u00df Tilgung bezah-\nlen. Im Prinzip wird dann der Abwasserpreis auf den B\u00fcr-\nger umgew\u00e4lzt, das hei\u00dft, man geht in einigen Kommunen\nschon davon aus, da\u00df man f\u00fcr einen Kubikmeter Abwas-\nser 10 bis 15 DM bezahlen mu\u00df.\nIm Prinzip k\u00f6nnten wir mit diesem Antrag leben und stim-\nmen dem zu.\nIch bedanke mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nHerr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Dem Antrag der CDU k\u00f6nnen wir in der vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4243\n\n\n\nliegenden Form nicht folgen. Wir haben deshalb einen \u00c4n-\nderungsantrag gestellt, wie Sie sehen. Dieser vorliegende\nAntrag strebt Ausnahmeregelungen bei der Abwasserbe-\nhandlung an, und zwar nicht, um eine kurzfristige Verbes-\nserung der Gew\u00e4ssersituation zu erreichen, sondern um\nf\u00fcr Wohnungsbau und Gewerbeansiedlungen Erleichte-\nrungen zu schaffen. Gerade f\u00fcr neue Vorhaben jedoch soll-\nten vorbildliche und wirksame Abwasserl\u00f6sungen gefun-\nden werden, die sich in dezentrale Strukturen einordnen\nund eine Verbesserung der Gew\u00e4ssersituation bewirken.\nGl\u00fccklicherweise geht die Antwort des Umweltministeri-\nums \u00fcber die vordergr\u00fcndige Absicht des Antrags hinaus.\nWir stimmen der Aussage des Ministeriums zu, da\u00df\nMa\u00dfnahmen zur Abwasserreinigung im l\u00e4ndlichen Raum\nim gegebenen finanziellen Rahmen differenziert zu behan-\ndeln und zu optimieren sind. Das erfordert angepa\u00dfte und\ndezentrale L\u00f6sungen. Ziel mu\u00df eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Wirk-\nsamkeit sein. Dazu sind Mindestanforderungen f\u00fcr die\nEinleiter festzulegen und entsprechende Sanierungsbe-\nscheide zu erteilen. Es sind gem\u00e4\u00df Wasserhaushaltsgesetz\nund EG-Richtlinie \u00fcber die Behandlung von kommunalem\nAbwasser Realisierungszeitr\u00e4ume verbindlich festzulegen.\nF\u00fcr die Einleiter von gef\u00e4hrlichen Stoffen sind kurzfristige\nMa\u00dfnahmen vorzusehen.\nAls Kriterium f\u00fcr Sanierungsma\u00dfnahmen sollte die Ge-\nsamtsituation eines Gew\u00e4ssers herangezogen werden, so\nda\u00df mit Einleitern nach den vorhandenen Voraussetzun-\ngen differenziert verfahren werden kann. Oft kann schon\ndurch die Verbesserung der mechanischen Reinigung und\neine chemische Phosphatf\u00e4llung ein wesentlicher Beitrag\ngegen die Eutrophierung der Gew\u00e4sser erreicht werden.\nMeine Damen und Herren! Manche Gemeinden, die jetzt\ndurch regionale Abwasserverb\u00e4nde \u00fcberplant werden,\nhatten bereits eigene Ma\u00dfnahmen zur Abwasserbehand-\nlung eingeleitet; Sie haben das vorhin schon geh\u00f6rt. Diese\nMa\u00dfnahmen stimmen mit den neuen Vorhaben nicht \u00fcber-\nein. Dadurch haben sich die Gemeinden zum Teil erheb-\nlich verschuldet. In manchen F\u00e4llen sind sie auch falsch\nberaten worden.\nHier sollte der Freistaat nach M\u00f6glichkeiten suchen, die\nVorleistungen entweder f\u00fcr mittelfristige oder endg\u00fcltige\ndezentrale L\u00f6sungen der Abwasserbehandlung zu nutzen.\nGleichzeitig sollten M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Entschuldung\ndieser Gemeinden gefunden werden.\nDie Staatsregierung mu\u00df sich angesichts dieser Situation\nvorwerfen lassen, das Problem zu sp\u00e4t erkannt oder aufge-\ngriffen und bisher keine entsprechenden Richtlinien vorge-\nlegt zu haben.\nWir stimmen mit der Aussage des Umweltministeriums\n\u00fcberein, da\u00df \u00dcbergangsl\u00f6sungen oder dezentrale Abwas-\nserbehandlungen f\u00fcr die F\u00e4lle, da\u00df neue Wohn- und Ge-\nwerbegebiete ausgewiesen werden, sowohl der wirt-\nschaftlichen Entwicklung als auch der gleichzeitigen Ver-\nbesserung des Gew\u00e4sserzustandes dienen m\u00fcssen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja. \u2013 In diesem Sinne ist unser\nAntrag, der den Punkt d) neu formulieren soll, zu verste-\nhen.\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P. Frau\nvon Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Mit der Verabschiedung des\nS\u00e4chsischen Wassergesetzes hat dieses Hohe Haus die Ab-\nwasserbeseitigungspflicht f\u00fcr die Kommunen festgeschrie-\nben. Den Kommunen obliegt nach dem Gesetz das Sam-\nmeln, Behandeln, Ableiten, Verregnen, Verrieseln und Ver-\nsickern von Abwasser.\n\nWir alle wissen: Die Abwasserentsorgung im Freistaat\nSachsen ist \u2013 wie auch in den anderen jungen Bundesl\u00e4n-\ndern \u2013 nicht zufriedenstellend. Diese Situation ist aber die\nQuittung f\u00fcr die sozialistische Umwelt- und Kommunal-\npolitik in der Ex-DDR. Investitionen, die in den letzten\nJahrzehnten unterlassen wurden, m\u00fcssen jetzt in einem\nkurzen Zeitraum von den Kommunen get\u00e4tigt werden,\num den Umweltbelangen Rechnung zu tragen.\n\nWer von Ihnen, meine Damen und Herren, nicht nur Mit-\nglied des Landtages ist, sondern auch in Kommunalvertre-\ntungen mitarbeitet, wei\u00df um die finanziellen N\u00f6te der Ge-\nmeinden und St\u00e4dte. Vor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dft\nmeine Fraktion den vorliegenden Antrag zu \u00dcbergangsre-\ngelungen f\u00fcr die Abwasserbehandlung sowie die Aktivit\u00e4-\nten des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung zur Erarbeitung einer Verwaltungsvorschrift f\u00fcr\n\u00dcbergangsl\u00f6sungen. Befristete \u00dcbergangsl\u00f6sungen sind\nf\u00fcr mich ein Kompromi\u00df zwischen dem von den Kommu-\nnen zur Zeit Machbaren und dem von der Natur geforder-\nten notwendigen Aufwand.\n\nBei allem Verst\u00e4ndnis meinerseits f\u00fcr gesetzliche Abwas-\nsergrenzwerte und f\u00fcr vorgeschriebene technische L\u00f6sun-\ngen sollten solche \u00dcbergangsl\u00f6sungen erm\u00f6glicht werden,\ndie  als  Bestandteil einer geplanten sp\u00e4teren Endausbau-\nstufe arbeitsf\u00e4hig werden k\u00f6nnen. Zum Beispiel k\u00f6nnten\ndas dezentrale Kl\u00e4ranlagen im l\u00e4ndlichen Raum sein oder\nsolche L\u00f6sungen, die vor\u00fcbergehend errichtet werden,\noder auch abflu\u00dflose Sammelgruben.\n\nSolche \u00dcbergangsl\u00f6sungen werden prim\u00e4r \u2013 es wurde ja\nvon meinen Vorrednern schon genannt \u2013 im l\u00e4ndlichen\nRaum notwendig werden, da F\u00f6rdermittel in den n\u00e4chsten\nJahren sicherlich vorwiegend in die St\u00e4dte flie\u00dfen werden.\nAu\u00dferdem wird es durch die spezifischen Gegebenheiten\nim l\u00e4ndlichen Raum, das hei\u00dft durch die geringe Sied-\nlungsdichte und Einzelstandorte, in manchen F\u00e4llen nur\nmit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Aufwand m\u00f6glich\nsein, eine zentrale Abwasserversorgung zu errichten.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch noch einmal\nauf die private Finanzierung \u00f6ffentlicher Infrastruktur und\nden in diesem Zusammenhang heute noch zu behandeln-\nden Antrag hinweisen. Hier werden den Kommunen Lea-\nsing- und Betreibermodelle zur Entlastung der \u00f6ffentlichen\nHaushalte vorgestellt, bei denen privates Kapital f\u00fcr die\nL\u00f6sung und Erf\u00fcllung ihrer kommunalen Aufgaben ge-\nnutzt werden kann.\n\n\u00dcbergangsregelungen zur Abwasserbehandlung, sofern\nsie L\u00f6sungen nach den allgemein anerkannten Regeln der\nTechnik darstellen, bringen uns dem Ziel einer landesweit\ngeordneten abwassertechnischen Entwicklung und einer\nschrittweisen Sanierung der Gew\u00e4sser eine Stufe n\u00e4her.\n\nAus diesem Grund bef\u00fcrwortet meine Fraktion den vorlie-\ngenden Antrag.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4244\n\n\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte mich an dieser Stelle einmal ausdr\u00fccklich bei allen\nKolleginnen und Kollegen, die jetzt zu diesem Thema ge-\nsprochen haben, f\u00fcr die Sachlichkeit der Debatte bedan-\nken.\n\nEs ist in der Tat so, da\u00df wir im jetzigen Augenblick doch\nein bi\u00dfchen deutlicher sehen, da\u00df es einer gewissen Zeit\nbedurfte, das W\u00fcnschenswerte von dem Realisierbaren zu\nunterscheiden. Und ich glaube, das betrifft wohl alle, die\nwir uns dieser Aufgabe gestellt haben. Und deshalb haben\nwir auch keinen Grund, \u00fcber die kommunalen Verantwor-\ntungstr\u00e4ger hier die Nase zu r\u00fcmpfen, die sich da in dem\neinen oder anderen Fall zun\u00e4chst Wunschvorstellungen\nhingegeben haben. Ganz im Gegenteil, wir m\u00fcssen m\u00f6g-\nlichst versuchen,  sie,  wo es geht,  aus dieser Lage zu be-\nfreien und ihnen, wenn das so nicht realisierbar sein sollte,\nm\u00f6glichst schnell technische Interimsl\u00f6sungen vorzuschla-\ngen, die sie auch tats\u00e4chlich in den Stand versetzen, Ge-\nwerbe- und Wohngebiete auszuweisen und schnell zu rea-\nlisieren.\n\nIch habe schon vor geraumer Zeit eine solche Verwal-\ntungsvorschrift in Auftrag gegeben. Sie soll noch im\nJanuar dieses Jahres verabschiedet werden. Es hat sich ein\nwenig dadurch hinausgez\u00f6gert, da\u00df eine solche Verwal-\ntungsvorschrift nat\u00fcrlich so gut oder so schlecht ist, wie\nviele oder wie wenige F\u00e4lle sie tats\u00e4chlich ,,erschl\u00e4gt\u201c. Und\nsie soll ja umfassend wirken, und sie soll auch anwendbar\nsein. Aus diesem Grunde gab es dann doch noch einige\nR\u00fcckfragen, so da\u00df wir nicht Anfang Januar, sondern eben\nEnde Januar diese Verwaltungsvorschrift haben werden.\n\nIch gebe Ihnen recht, Herr Kollege Gerlach, es w\u00e4re gut,\nwenn sie schon vor 2, 3 Jahren gekommen w\u00e4re, aber noch\nbesser, wenn sie schon vor 20, 30 Jahren gekommen w\u00e4re.\n\n(Zurufe: Richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nNoch eine kurze Anmerkung: Ich verstehe diesen Antrag\nder CDU-Fraktion gleichzeitig auch als Chance, weil sie\nuns ein bi\u00dfchen wegf\u00fchrt von der Fixierung auf technisch\nnicht mehr sehr ver\u00e4nderbare L\u00f6sungen. Ich glaube, es\nsteckt auch in diesem Antrag zu Interimsl\u00f6sungen ein\ngro\u00dfes Innovationspotential, das man schon aussch\u00f6pfen\nkann, das uns vielleicht zu billigeren L\u00f6sungen, zu leichter\nrefinanzierbaren L\u00f6sungen f\u00fchren kann.\n\nLetzte  Bemerkung  zu  dem  \u00c4nderungsantrag  von B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne: Eine der Intentionen dieses CDU-Antrages\nist, da\u00df eine bestehende abwassertechnische Anlage, die\nihre Arbeit im Grunde tut, aber nat\u00fcrlich noch nicht dem\nEG-Standard entspricht, nicht erst aufwendig umgebaut\nwerden mu\u00df, ehe eine Industrie- oder eine Wohnansied-\nlung dort stattfinden kann. Aus diesem Grunde mu\u00df man\nnat\u00fcrlich dann die Ansiedlung oder die Anbindung ge-\nnehmigen, wenn keine Verschlechterung eintritt.\n\nEine Verbesserung zu f\u00f6rdern, w\u00fcrde ja bedeuten, da\u00df\nman diese abwassertechnische Anlage vorerst umbauen\nund dann wom\u00f6glich in n\u00e4chsten Arbeitsgang ganz weg-\nrei\u00dfen mu\u00df, um eine ganz neue Anlage zu bauen.\n\nAus dem Grunde m\u00f6chte ich doch noch einmal bitten, da\u00df\ndem Punkt d) \u2013 ,,da\u00df insgesamt keine Verschlechterung\nder Gew\u00e4ssersituation eintritt\u201c \u2013 zugestimmt wird. Gleich-\nzeitig m\u00f6chte ich deutlich sagen, da\u00df diese Verwaltungs-\nvorschrift, die wir derzeit erarbeiten, definitiv keinen Ab-\n\nschied bedeutet vom langfristigen Ziel, die EG-Normen im\nAbwasserbereich im Freistaat Sachsen zu realisieren.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU, Herr M\u00fcller.\n\nM\u00fcller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! In der sachlichen Diskussion kam zum Ausdruck,\nda\u00df der Antrag der CDU-Fraktion, eine \u00dcbergangsrege-\nlung zur Abwasserbehandlung vorzubereiten und zu erar-\nbeiten, von den einzelnen Fraktionen prinzipiell begr\u00fc\u00dft\nwird.\nHerr Gaber, ich bin ein bi\u00dfchen entt\u00e4uscht, da\u00df von vorn-\nherein etwas in den Antrag interpretiert wird, was \u00fcber-\nhaupt gar nicht drinsteht. Ich habe manchmal so den Ein-\ndruck, wir k\u00f6nnen uns die gr\u00f6\u00dfte M\u00fche geben, auch f\u00fcr\ndie Umwelt etwas zu tun, f\u00fcr den Umweltschutz und alles,\nwas dazu geh\u00f6rt, es gibt dann doch Kritiken \u2013 die ich nicht\nverstehe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will keine Sch\u00e4rfe hineintragen. Ich bin froh, da\u00df die\nDiskussion so sachlich gewesen ist. Mir hat das heute fr\u00fch\nwirklich weh getan, wie wir uns manchmal hier angehen.\nDas mu\u00df ich auch einmal dazu sagen.\nIch w\u00fcrde auch darum bitten, da\u00df wir den Punkt d) so\nlassen, wie wir ihn hatten, Herr Gerlach. Ansonsten w\u00fcrde\ndas bedeuten, da\u00df ich dem einen oder anderen ,,H\u00e4usle-\nbauer\u201c drau\u00dfen sagen mu\u00df: Du kannst nicht einziehen,\nweil wir mit der Ma\u00dfnahme keine Verbesserung an dem\neinzelnen Punkt und dem einzelnen Standort erreichen. \u2013\nUnd das k\u00f6nnen wir doch nicht machen. Es geht um die\nSache insgesamt. Deshalb w\u00fcrde ich bitten, unserem An-\ntrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUns geht es darum \u2013 ich mu\u00df das noch einmal so sagen \u2013,\nmit vertretbarem finanziellem Aufwand bis zur Fertigstel-\nlung \u2013 und das hat Herr Staatsminister auch so gesagt \u2013\nvon fl\u00e4chendeckenden zentralen L\u00f6sungen eine Reduzie-\nrung der Belastung der Gew\u00e4sser und des Grundwassers\nzu erreichen. Das sollte im Mittelpunkt stehen. Parallel\ndazu m\u00f6chten wir eine wirtschaftliche Entwicklung, vor\nallem im l\u00e4ndlichen Raum, f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen, wo-\nbei die finanziellen Belastungen ann\u00e4hernd gleich sein\nsollten. Aus dem Grunde bitte ich auch jene, die momen-\ntan noch nicht dem Punkt d) zustimmen k\u00f6nnen, insge-\nsamt unserem Antrag zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! F\u00fcr\nden Punkt d) liegt ein \u00c4nderungsantrag vor. Meines Wis-\nsens sollte ich nur \u00fcber den Punkt d) extra abstimmen las-\nsen. Weitere Einzelabstimmung ist gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, ja.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich eine Begr\u00fcndung ab-\ngeben?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich wollte erst einmal \u00fcber die\nPunkte a) bis c) abstimmen lassen, dann Punkt d) begr\u00fcn-\nden lassen. Aber wenn Sie wollen, k\u00f6nnen Sie dies selbst-\nverst\u00e4ndlich gleich tun.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4245\n\n\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ja, Herr Pr\u00e4sident, das w\u00e4re\nmir lieb, denn ich denke, mit der \u00c4nderung, die wir vor-\nschlagen, ist eigentlich auch die ganze Intention des Geset-\nzes ber\u00fchrt. Sehen Sie, Herr M\u00fcller, wir sind halt Opposi-\ntion. Jeder hat seine speziellen Anliegen, und unser Anlie-\ngen ist eben die Umwelt. Dieses Gesetz, das hier vorliegt,\nist im Grunde f\u00fcr uns \u2013 so wie es jetzt mit dem Punkt d)\ndasteht \u2013, ein Gesetz zur Erleichterung von Investitionen.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir m\u00f6chten gern ein Gesetz, das die spezielle Situation\nder Abwasserbehandlung im l\u00e4ndlichen Raum behandelt,\nwobei nat\u00fcrlich auch neue Vorhaben einbezogen werden\nk\u00f6nnen.\nDeshalb wird durch unseren \u00c4nderungsantrag der\nSchwerpunkt darauf gelegt, da\u00df die Situation der Abwas-\nserbehandlung im l\u00e4ndlichen Raum verbessert werden\nsoll. Da\u00df man nat\u00fcrlich dann sehr viel flexiblere und de-\nzentrale L\u00f6sungen finden kann, um auch Neubauvorha-\nben einzubeziehen, das geben wir ja zu, und das ist auch\nsinnvoll. Das gestehe ich Ihnen ja auch zu, wenn es denn\nso ver\u00e4ndert wird, da\u00df es ein Gesetz zur Verbesserung der\nGew\u00e4ssersituation ist. Dahin tendiert unser Antrag, den\nPunkt d) dahingehend zu ver\u00e4ndern, da\u00df anstelle des\nWortlautes\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n,,\u2026 insgesamt keine Verschlechterung der Gew\u00e4ssersitua-\ntion eintritt\u201c, stehen soll ,,\u2026 insgesamt eine Verbesserung\nder Gew\u00e4ssersituation eintritt\u201c. \u2013 Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor ich weiter das Wort ertei-\nle, eine Korrektur. Es handelt sich nicht um ein Gesetz,\nsondern um einen Antrag. Zum Vorstellen des \u00c4nde-\nrungsantrages geht das Wort jetzt an Herrn Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir k\u00f6nnen dieser \u00c4nderung nach reiflicher \u00dcberlegung\nauch aufgrund der Ausf\u00fchrungen des Herrn Staatsmini-\nsters, die ich jetzt nicht wiederholen will, und auch nach\nden Ausf\u00fchrungen, die unser Herr M\u00fcller hier gemacht\nhat, nicht folgen,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nweil, so wie es in unserem Antrag formuliert und darge-\nstellt ist, eine solche \u00c4nderung dann dazu f\u00fchren w\u00fcrde,\nda\u00df wir Einzelf\u00e4lle damit blockieren k\u00f6nnten und w\u00fcrden.\nUnser Antrag m\u00fc\u00dfte insgesamt so umgestellt werden, da\u00df\nes pa\u00dft. Dazu sehen wir keine M\u00f6glichkeit, und deswegen\nlehnen wir diesen \u00c4nderungsantrag ab.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Ich m\u00f6chte noch einmal f\u00fcr diesen \u00c4nde-\nrungsantrag sprechen. Ich m\u00f6chte es auch begr\u00fcnden. Die\nFormulierung, die Sie gew\u00e4hlt haben, lautet, da\u00df ,,insge-\nsamt keine Verschlechterung der Gew\u00e4ssersituation ein-\ntritt\u201c. Unter das Wort ,,insgesamt\u201c f\u00e4llt das, was gemacht\nwird, in Summe. So interpretieren wir das, und so haben\nwir den \u00c4nderungsantrag verstanden. Herr Gaber hat Ih-\nnen in seinem Redebeitrag vorhin in der Weise schon eine\nBr\u00fccke gebaut, da\u00df er gesagt hat: Wenn wir die Gew\u00e4sser-\nsituation als Ganzes betrachten, was dort eingeleitet wird,\n\nund es kommt insgesamt zu einer Verbesserung, k\u00f6nnen\nSie das. Sie haben ja das Wort ,,insgesamt\u201c schon \u2013 ich\nnahm an \u2013 mit Bedacht gew\u00e4hlt, um nicht den Einzelfall\nauszuschlie\u00dfen. Nat\u00fcrlich ist es f\u00fcr den im Moment exi-\nstierenden Status quo so, da\u00df auch in dem Antrag davon\nkeine Rede ist. Es geht im Antrag darum, Wohnungsbau\nund Gewerbeansiedlungen zuzulassen.\nEs geht in dem Antrag nicht um das, was im Moment\nsteht. So haben wir den Antrag verstanden, und so m\u00f6ch-\nten wir \u00fcber ihn auch abgestimmt haben. Wir werden\nsonst dem Punkt d) nicht zustimmen. Da es hier keine\nGesamtabstimmung \u00fcber den Antrag gibt, werden wir den\nPunkten a) bis c) zustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nhabe Sie so verstanden, da\u00df ich doch \u00fcber a) bis c) abstim-\nmen lassen soll und dann d) extra. Ich hatte mir gerade\n\u00fcberlegt, da\u00df es sinnvoll sei, beides in G\u00e4nze abstimmen\nzu lassen, denn a) bis d) geh\u00f6rt eigentlich \u2013 immer \u2013 zu-\nsammen. \u2013 Ja, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich Ihnen vorschlagen,\nzuerst \u00fcber unseren \u00c4nderungsantrag abzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich lasse zuerst \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag abstimmen, ganz nach Gesch\u00e4ftsordnung.\nAlso, meine Damen und Herren, wir stimmen jetzt ab \u00fcber\nden Antrag der CDU-Fraktion in der Drucksache 1/2420\nin der Form des \u00c4nderungsantrages der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/2771. Hinweis: Da war der\nPunkt d) in der folgenden Fassung ,,\u2026 insgesamt eine Ver-\nbesserung der Gew\u00e4ssersituation eintritt\u201c. Also den CDU-\nAntrag in der Form des \u00c4nderungsantrages von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Dieser steht jetzt insgesamt zur Abstimmung.\nWer dem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer kann dem nicht zustimmen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Der\n\u00c4nderungsantrag ist damit nicht angenommen. Zur Ge-\nsch\u00e4ftsordnung? \u2013 Das verwundert mich.\n\nGerlach, SPD: Ich bitte Sie dann trotzdem, da wir jetzt\n\u00fcber den Antrag, so wie er in der Originalfassung ist, ab-\nstimmen m\u00fcssen, da\u00df Sie dann bitte \u00fcber die Punkte a) bis\nc) abstimmen lassen und d) separat.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, ich mu\u00df jetzt eine Gleich-\nbehandlung machen. Ich habe das vorhin nicht gemacht.\nDas h\u00e4tten Sie vorhin sagen m\u00fcssen. Es sind zwei ver-\nschiedene Formen dieser beiden Antr\u00e4ge. Ich lehne das ab.\nWenn Sie damit nicht einverstanden sind, dann m\u00fcssen\nSie sich beim Pr\u00e4sidium beschweren. Ich mache das jetzt\nnicht.\nSo. Also jetzt den CDU-Antrag in der Form, wie er Ihnen\nurspr\u00fcnglich vorliegt, Drucksache 1/2420. Wer dem seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nViele Stimmenthaltungen, wenige Gegenstimmen. Damit\nist dieser Antrag mehrheitlich so angenommen.\n\nDamit ist der Antrag der CDU-Fraktion in der Drucksache\n1/2420 so beschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet. Wir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4246\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nPrivate Finanzierung \u00f6ffentlicher Infrastruktur\nDrucksache 1/2424, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten festgelegt:\nCDU 9, Linke Liste/PDS 4, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3, F.D.P. 3,\nSPD 5, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zuerst die Frak-\ntion der CDU als Einreicher. Herr Reber, bitte.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs besteht wohl kein Zweifel, da\u00df der verst\u00e4rkte Ausbau\nund die Modernisierung der \u00f6ffentlichen Infrastruktur zu\neiner dringenden und unverzichtbaren Aufgabe geworden\nist. Nicht gebaute Infrastruktur mu\u00df man als Kosten ver-\nstehen, als volkswirtschaftliche Kosten in Form von gerin-\ngeren Wachstumsm\u00f6glichkeiten, geringeren Investitionen,\nweniger  Arbeitspl\u00e4tzen  und  damit  weniger  Steuerein-\nnahmen.  Diesem  gewaltigen  Investitionsbedarf \u2013 allein\n31 Mrd. DM f\u00fcr den Kanalbau, ich hatte es gestern bereits\nerw\u00e4hnt; gleiches kann gesagt werden f\u00fcr die Verkehrsin-\nfrastruktur, f\u00fcr den Umwelt- und Abfallbereich, f\u00fcr Kran-\nkenh\u00e4user, Altenheime und \u00e4hnliches \u2013 stehen aber nur\nsehr begrenzte \u00f6ffentliche Finanzmittel gegen\u00fcber.\nDie st\u00e4ndig steigenden Anforderungen an den Staat lassen\nsich immer weniger mit den bisherigen \u00f6ffentlichen Ein-\nnahmen finanzieren. Dies gilt in besonderer Weise f\u00fcr\nSachsen, auch nach dem Solidarpakt, der vorerst im we-\nsentlichen ein Konsolidierungs- und Sparprogramm f\u00fcr\nden Bundeshaushalt infolge des momentanen Abschwun-\nges zum Inhalt hat.\nWelche klassischen Alternativen h\u00e4tten wir nun?\nErstens: Steuererh\u00f6hungen. Diese sind nach gegenw\u00e4rtiger\nGesetzeslage aus landespolitischer Sicht kaum bedeutend.\nZweitens: eine weitere Schuldenaufnahme, die nicht zu\nverantworten ist. Ich m\u00f6chte namens der CDU-Fraktion\nfeststellen, da\u00df die Verschuldung ohnehin gef\u00e4hrliche\nGr\u00f6\u00dfenordnungen annimmt, ohne daf\u00fcr \u00fcberhaupt eine\nstrukturelle Grundlage zu haben.\nDrittens: Eisernes Sparen, Ausgabenk\u00fcrzungen, Ab-\nspecken von Aufgaben, keine \u00dcbernahme neuer Aufga-\nben. Das ist eine Marschrichtung, der wir gern folgen k\u00f6n-\nnen, die aber auf Dauer nur wirkungsvoll sein kann, wenn\nsie in ganz Deutschland befolgt wird. Da sich aber der\nWesten zunehmend als Besitzstandverteidigungsgesell-\nschaft profiliert, ist das kaum realistisch.\nAber  selbst  durch  eisernes  Sparen wird sich die Investi-\ntionsquote in den \u00f6ffentlichen Haushalten kaum erh\u00f6hen,\ndenn die Personalkosten werden dies nicht m\u00f6glich\nmachen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Gestatten  Sie  eine  Zwischen-\nfrage, Herr Reber?\n\nReber, CDU: Bitte sehr.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Reber, geben Sie mir recht, da\u00df das\nAuslaufen des Solidarit\u00e4tszuschlages ein Fehler war, nur\num das Wort von einer zweiten Steuerl\u00fcge zu umgehen?\n\nReber, CDU: Unser Thema, so glaube ich, ist jetzt nicht,\nden Solidarpakt zu diskutieren. Das haben wir heute mor-\ngen schon getan. Ich habe dazu eine Meinung, Sie haben\n\nsicher eine davon abweichende. Dieses Papier liegt zur\nDiskussion vor, und dies sollten wir gemeinsam tun, um\netwas Vern\u00fcnftiges daraus zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFazit aus dem bisher Gesagten: Wir m\u00fcssen eine Mobilisie-\nrung von Privatkapital f\u00fcr die \u00f6ffentliche Infrastruktur an-\nregen. Die Bereitstellung \u00f6ffentlicher Infrastruktur wurde\nbisher immer als klassische Staatsaufgabe verstanden. Wir\nhaben diese Mittel nicht. Im Gegensatz dazu gibt es aber in\nprivater Hand gen\u00fcgend Kapital zur Schaffung dieser In-\nfrastruktur. Also ist hier privater Reichtum, dort \u00f6ffentli-\nche Armut.\nWir brauchen also nichts anderes zu tun, als die Rahmen-\nbedingungen so zu setzen, da\u00df auch f\u00fcr die Privaten die\nErstellung \u00f6ffentlicher Infrastruktur interessant gemacht\nwird. Wir brauchen also neue Wege und neue Ideen f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen. Dabei geht es nicht nur um die Er-\nschlie\u00dfung zus\u00e4tzlicher Finanzressourcen, es geht auch um\nmehr Effizienz, mehr Wirtschaftlichkeit, die Nutzbarma-\nchung privatwirtschaftlichen und fachlichen Know-hows\nund vor allen Dingen um Zeitgewinn.\nEs ergibt sich die Frage nach der Belastung f\u00fcr den einzel-\nnen Nutzer. Wir meinen, da\u00df eine unverantwortliche Bela-\nstung f\u00fcr die Zukunft vor allem dann auszuschlie\u00dfen ist,\nwenn die Finanzierung \u00fcber kostendeckende Benutzungs-\ngeb\u00fchren erfolgt. Sie erm\u00f6glicht eine ursachengerechte\nKostenzuteilung und f\u00f6rdert den rationellen Umgang mit\nknappen G\u00fctern.\nMit dem Einsatz von Privatkapital haben wir auch die\nChance, ein neues Kostenbewu\u00dftsein zu schaffen. Nur ein\nliquides Land kann es sich leisten zu subventionieren. In\nder ehemaligen DDR wurde gerade durch eine festgefah-\nrene Subventionspolitik viel zu lange Zeit damit vertan,\npsychologische Signale zu setzen, von denen wir jetzt nur\nschwer herunterkommen. Wir k\u00f6nnen das immer wieder\nin den Antr\u00e4gen sp\u00fcren, die von Teilen der Opposition\nhier gestellt werden.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nMit dem Einsatz von Privatkapital sehen wir auch eine\nChance zum Aufbrechen bestehender Tabuzonen und Ver-\nkrustungen der \u00f6ffentlichen Haushaltsstrukturen, etwa bei\nder Auftragsvergabe. Es ist das Ziel, von den strengen rein\nkameralistischen Haushaltsstrukturen wegzukommen, um\nzum Beispiel kostentreibende Mi\u00dfst\u00e4nde, wie das ,,Dezem-\nberfieber\u201c oder die sp\u00e4te Ausschreibung, zu beseitigen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir stehen also in Sachsen vor der Frage, ob wir l\u00e4ngere\nWartezeiten in Kauf nehmen wollen, weil ungen\u00fcgend \u00f6f-\nfentliches Kapital da ist, oder ob wir bestimmte Vorhaben\nfr\u00fcher realisieren wollen.\nMit dem Einsatz von Privatkapital sparen wir auch ent-\nsprechende Zeit ein, denn Zeit ist nicht nur Geld, Zeit be-\ndeutet auch Arbeitspl\u00e4tze. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall und Bravo-Rufe bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Metz, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4247\n\n\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Es wurde bereits deutlich gemacht, da\u00df\nder rasche und unbedingt notwendige Ausbau der \u00f6ffent-\nlichen Infrastruktur nicht ausschlie\u00dflich mit staatlichen\nMitteln erfolgen kann.\nEinem enormen Investitionsbedarf stehen nur begrenzte\n\u00f6ffentliche Mittel zur Verf\u00fcgung. Finanzierung und Be-\ntrieb durch private Unternehmen bieten sich meiner Mei-\nnung nach immer dann an, wenn die Aufwendungen f\u00fcr\n\u00f6ffentliche Investitionen durch kostendeckende Nutzungs-\nentgelte vom Benutzer selbst getragen werden.\nDen Kommunen ist es im Rahmen ihrer Selbstverwaltung\nnat\u00fcrlich freigestellt, sich zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben im\nUmweltbereich der Hilfe privater Dritter zu bedienen. Ich\ndenke hier ganz besonders an die Bew\u00e4ltigung der Proble-\nme Abfallbeseitigung, Wasserversorgung und das Thema\nvon vorhin, n\u00e4mlich Abwasserentsorgung.\nIm S\u00e4chsischen Wassergesetz haben wir, der S\u00e4chsische\nLandtag, den Kommunen diese M\u00f6glichkeit ausdr\u00fccklich\neinger\u00e4umt. Privatisierung tr\u00e4gt in diesem Zusammen-\nhang auch dazu bei, nicht nur dringend notwendige Um-\nweltschutzma\u00dfnahmen zu realisieren, sondern auch dem\nArbeitsmarktproblem zu begegnen.\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die Schaffung von Abwasserent-\nsorgungssystemen. Nur eine intakte Abwasserentsorgung\nschafft die Voraussetzungen f\u00fcr Stadtentwicklung, f\u00fcr die\nEntwicklung von Gewerbe und Industrie. Wir hatten\ndieses im Tagesordnungspunkt 6 behandelt. Gerade des-\nhalb sehe ich auf diesem Gebiet die Notwendigkeit eines\nz\u00fcgigen Aufbaus der Infrastruktur.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zur Gew\u00e4hrlei-\nstung einer preisg\u00fcnstigen und sicheren Ver- und Entsor-\ngung m\u00fcssen nat\u00fcrlich wasserwirtschaftliche Strukturen\naufgebaut werden, die von dem Grundsatz des Grundge-\nsetzes ausgehen, da\u00df n\u00e4mlich die Einheitlichkeit der Le-\nbensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr alle B\u00fcrger hergestellt wird. Darauf\nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hinweisen.\nEs ist also darauf zu achten, da\u00df l\u00e4ndliche Regionen in der\nUmgebung st\u00e4dtischer Zentren im Rahmen \u00fcbergreifender\nfl\u00e4chendeckender Konzepte ver- und entsorgt werden.\nZur Entscheidungsfindung sollten Effizienzkriterien her-\nangezogen werden. Zur Entscheidungsfindung sollte aber\nauch stets ein Leistungsvergleich zwischen \u00f6ffentlichen\nund  privaten  Unternehmen  auf der Grundlage wettbe-\nwerblicher Ausschreibung durchgef\u00fchrt werden.\nNat\u00fcrlich mu\u00df dabei gew\u00e4hrleistet werden, da\u00df bei der\nGew\u00e4hrung \u00f6ffentlicher Zusch\u00fcsse die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Betreiber und die privaten Unternehmer gleichge-\nstellt werden. Es geht also nicht nur um die Mobilisierung\nprivaten Kapitals zur Entlastung \u00f6ffentlicher Haushalte,\nsondern nat\u00fcrlich auch um die Nutzung von Know-how,\nvon Managementvorteilen privater Unternehmensf\u00fch-\nrung. Privatunternehmen sollten deshalb neben Planungs-,\nBau- und Finanzierungsaufgaben auch f\u00fcr den Betrieb der\nVer- und Entsorgungsanlagen herangezogen werden.\nDabei m\u00fcssen sich die Kommunen dar\u00fcber im klaren sein,\nda\u00df sie durch die lange Dauer eines Betreiberverh\u00e4ltnisses\neine Bindung eingehen, die dem Betreiber nat\u00fcrlich eine\nstarke Position gibt. Um dieses Risiko zu mindern, meine\nich, da\u00df wir gegenw\u00e4rtig in Sachsen Modelle bevorzugen\nsollten, bei denen der unmittelbare kommunale Einflu\u00df ge-\nw\u00e4hrleistet wird und gleichzeitig Know-how, Flexibilit\u00e4t\nund Kapital des privaten Unternehmers eingebunden wer-\nden.\n\nNoch ein grunds\u00e4tzlicher Hinweis zum Thema Privatisie-\nrung \u00f6ffentlicher Infrastruktur: Es kann und darf nicht\ndarum gehen, die Selbstverwaltungsrechte der Kommu-\nnen abzubauen, sondern die \u00f6ffentliche Aufgabe zur Was-\nserversorgung bzw. zur Abwasserentsorgung verbleibt na-\nt\u00fcrlich voll bei den Kommunen. Es ist Pflichtaufgabe. Dem\nprivaten Unternehmer wird lediglich die Durchf\u00fchrung\ndieser Aufgabe \u00fcbertragen.\nMeine Damen und Herren! Wir wollen beim Aufbau der\nInfrastruktur neue Wege gehen. Hier k\u00f6nnen wir auf die-\nsem Gebiet neue Wege gehen. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind die\ngeringen finanziellen Mittel, wenig Zeit und nat\u00fcrlich die\n\u00dcberzeugung, da\u00df mehr Wirtschaft und weniger Staat in\nSachsen der richtige Weg sind.\nDaher bitte ich Sie, dem Antrag der CDU-Fraktion zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Elsner, bitte.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herrn! Der CDU-Antrag, der nach un-\nserer Auffassung wohl besser eine Kleine Anfrage gewe-\nsen w\u00e4re, hat die Beschleunigung der \u00f6ffentlichen Infra-\nstruktur durch den Einsatz privater Finanzierungen zum\nZiel.\nMeine Fraktion kann mit der Begr\u00fcndung \u00fcbereinstim-\nmen, da\u00df der Freistaat Sachsen und seine Kommunen\ndazu aus gegenw\u00e4rtiger Sicht nicht in der Lage sind.\nTats\u00e4chlich aber stehen zahlreiche Gemeinden des Frei-\nstaates vor dem Problem, ges\u00fcndere Gew\u00e4sser, bessere\nStandortvoraussetzungen f\u00fcr den gewerblichen Investor,\nKonjunkturprogramme f\u00fcr die heimische Bauwirtschaft zu\nschaffen, all dies auf einen Schlag zu tun, und das m\u00f6g-\nlichst ohne den Gemeindeb\u00fcrger im Wortsinn \u00fcber Ge-\nb\u00fchr zu belasten. Aber wie?\nW\u00e4hrend  Sie,  meine  Damen  und  Herren der CDU-Frak-\ntion, auf die \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 ,,private Finanzierung der \u00f6ffent-\nlichen Infrastruktur als Instrument der Beschleunigung\ndes Aufbaus\u201c setzen, sieht meine Fraktion andere\nHauptquellen.\nEine erste ist f\u00fcr uns der Anteil der Kommunen am Fonds\nDeutsche Einheit, eine weitere der Anteil der Kommunen\nan den Landessteuern. In den Beratungen zum FAG, wel-\nches der Landtag gestern verabschiedet hat, stellte meine\nFraktion den Antrag, den Anteil der Kommunen an den\nLandes- und Gemeinschaftsteuern von 21 auf 23 % zu er-\nh\u00f6hen. Dieser Antrag fand keine Mehrheit, und damit\nwurde aus unserer Sicht eine wesentliche M\u00f6glichkeit ver-\ngeben. Eine dritte m\u00f6gliche Hauptquelle sehen wir in der\nBereitstellung einer Investitionspauschale aus Bonn.\nMit der Chemnitzer Erkl\u00e4rung der K\u00e4mmerer der kreis-\nfreien St\u00e4dte Chemnitz, Dresden, Leipzig, G\u00f6rlitz und\nPlauen sowie Zwickau stellvertretend f\u00fcr alle Kommunen\nwurden die politisch Verantwortlichen in Dresden und\nBonn aufgefordert, ihren Kommunen finanziell unter die\nArme zu greifen. Angesichts der nicht nur aus ihrer Sicht\nz\u00f6gerlichen und unzureichenden Finanzhilfen des Bundes\nzur Erneuerung und zum Ausbau der kommunalen Infra-\nstruktur forderten Sie u. a. die mittelfristige Festlegung\neiner Investitionspauschale als Voraussetzung daf\u00fcr, da\u00df\ndie ostdeutschen Kommunen endlich in die Lage versetzt\nwerden, perspektivische Investitionsentscheidungen in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4248\n\n\n\neigener Kompentenz, also tats\u00e4chlich in Selbstverwaltung\nzu treffen.\nErst dann, wenn diese Quellen flie\u00dfen, meine Damen und\nHerren, kann und sollte man auf die private Finanzierung\nder \u00f6ffentlichen Infrastruktur als ein weiteres und als ein\nerg\u00e4nzendes Instrument zur\u00fcckgreifen.\nEin zweiter f\u00fcr meine Fraktion wesentlicher Aspekt bei der\nEntscheidung, ob private Finanzierung der \u00f6ffentlichen In-\nfrastruktur oder nicht, ist die Schaffung der gesetzlichen\nGrundlagen und nicht umgekehrt, erst soviel wie m\u00f6glich\nprivatisieren und dann vielleicht die Gesetze danach aus-\nrichten.\nWir k\u00f6nnten, meine Damen und Herren, im Freistaat Sach-\nsen bei der L\u00f6sung dieser Frage bereits ein ganzes St\u00fcck-\nchen weiter sein, wenn die Kommunalgesetze des Freistaa-\ntes da w\u00e4ren.  Ich meine im  besonderen  die Gemeinde-\nordnung, die Landkreisordnung und das Gesetz \u00fcber die\nkommunalen Eigenbetriebe sowie das Gesetz \u00fcber die\nkommunale  Zusammenarbeit  und  das  Kommunalab-\ngabengesetz.\nDer Entwurf der Gemeindeverordnung meiner Fraktion\nliegt beispielsweise seit September 1991 dem Parlament\nvor.\n\u00dcbrigens \u2013 bei der noch ausstehenden Gemeindereform\nkommt es zwangsl\u00e4ufig zu territorialer Neugliederung. Es\nbleibt die Frage im Raum stehen, was dann mit bereits\nabgeschlossenen Vertr\u00e4gen zur privaten Finanzierung der\n\u00f6ffentlichen Infrastruktur geschehen soll.\nDamit bin ich beim dritten und letzten Schwerpunkt, beim\nPro und Kontra zu Modellen und Betreiberformen. In\nSachsen verficht man gegenw\u00e4rtig drei Modelle in folgen-\nder Reihenfolge: das private Betreiberkonzept, das Koope-\nrationskonzept, das \u00f6ffentlich-rechtliche Betreiberkonzept.\nWir w\u00fcrden eine umgekehrte Reihenfolge \u2013 ich komme\nzum Schlu\u00df \u2013 eher f\u00fcr gut hei\u00dfen, also zuerst das \u00f6ffentli-\nche, dann das Kooperationskonzept und letztlich das pri-\nvate.\nMeine  Fraktion  h\u00e4lt  es  daher  mit  der  Aussage  von\nDr. Christoph Eichert vom Innenministerium, der sagt: Es\ngibt keine Investitionsmodelle f\u00fcr die Erf\u00fcllung \u00f6ffentli-\ncher Ausgaben im kommunalen Bereich, die nicht haus-\nhaltswirksam sind. Wer dem Argument also Glauben\nschenken m\u00f6chte, es g\u00e4be doch Investitionsformen, bei de-\nnen der Haushalt unber\u00fchrt und unbelastet bliebe, der\nsollte schleunigst Abstand von solchen Tr\u00e4umen nehmen,\nsonst werden Tr\u00e4ume schnell zu Alptr\u00e4umen.\nMeine Fraktion kann diesem Antrag nicht ihre Zustim-\nmung geben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Bitte  die  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Herr Gaber, bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Den Stein der Weisen bietet die Antwort der\nStaatsregierung nicht und auch kein schl\u00fcssiges Hand-\nlungskonzept f\u00fcr notleidende Kommunen. Es wird hinge-\ngen deutlich: Auch private Finanzierung oder Privatisie-\nrung \u00f6ffentlicher Aufgaben kann die Kommunen nicht aus\ndem Schuldensumpf ziehen, in den sie verfehlte Eini-\ngungspolitik gebracht hat.\nDie aufgef\u00fchrten Fallbeispiele des Umweltministeriums\nzeigen dies eindringlich. Der Ruf nach Privatisierung wird\nso zu einem Rauchvorhang, den Politiker vor die von ih-\nnen nicht mehr zu l\u00f6senden Probleme ziehen m\u00f6chten.\n\nAls Warnung m\u00f6chten wir deshalb einige allgemeine Kri-\nterien, die bisher hier nicht genannt worden sind, in diese\nDiskussion einbringen:\n1. Schwerpunkt unseres politischen Einsatzes mu\u00df die\nbessere finanzielle Ausstattung f\u00fcr die Daseinsvorsorge\nsein.\n2. Die scheinbare L\u00f6sung kommunaler Finanzprobleme\ndurch eine Finanzierung \u00f6ffentlicher Leistungen ist zu-\nmeist eine Verschiebung des Problems von der kommuna-\nlen Verwaltung auf die B\u00fcrger. Sie f\u00fchrt in der Regel zur\nbesonderen Belastung der sozial Schwachen, die sich sol-\nchen Belastungen nicht entziehen k\u00f6nnen.\n3. Die Gefahr bei Privatisierungen ist, da\u00df die Rosinen aus\ndem Kuchen herausgepickt werden und die Gemeinden\nauf den prinzipiell defizit\u00e4ren Aufgaben sitzenbleiben. Ein\nTeil \u00f6ffentlicher Infrastrukturleistungen stellt durchaus\neinen Wachstumsmarkt dar und ist f\u00fcr Neueinsteiger wie\nauch f\u00fcr diversifizierende Gro\u00dfkonzerne \u2013 ich erw\u00e4hne\nnur die Energieversorgung und den Abfallbereich \u2013 beson-\nders interessant.\n4. Kommunale Aufgaben stehen nicht nur unter dem\nAspekt wirtschaftlicher und f\u00fcr den B\u00fcrger kosteng\u00fcnsti-\nger Erledigung, sondern weitergehender struktureller Be-\ndeutung, z. B. Umweltschutz, Klimakatastrophe, soziale\nSicherung und kulturelle Aufgaben.\nDie kommunale Kontrolle und die demokratische Ein-\nflu\u00dfnahme d\u00fcrfen nicht aus der Hand gegeben werden.\nUnter solchen Voraussetzungen, meine Damen und Her-\nren, halten wir die Einbeziehung privaten Kapitals, z. B. in\nBetreibermodellen oder auch beim Contracting, im Einzel-\nfall durchaus f\u00fcr pr\u00fcfenswert.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die F.D.P.-Frak-\ntion; Dr. Hielscher, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich erlaube mir, am Anfang eine Reihe von Zahlen\nkurz zu nennen, die beleuchten sollen, wie dringlich das\nThema Privatisierung \u00f6ffentlicher Dienstleistungen ist. Die\nBRD verf\u00fcgte 1992 immerhin, konservativ gesch\u00e4tzt, \u00fcber\nein Staatsverm\u00f6gen von rund 3 Billionen DM. Bei 1,2 Bil-\nlionen Staatsschulden 1991 ergibt sich \u2013 rein rechnerisch \u2013\nein Eigenkapital von 1,8 Billionen DM. Die Eigenkapital-\nquote betr\u00e4gt damit 60 % und liegt immerhin dreimal so\nhoch wie im privaten Sektor.\nWas will ich damit sagen? \u2013 Ich will damit zum Ausdruck\nbringen, da\u00df es sehr angetan ist, sich genau aus diesem\nGrunde Gedanken zu machen, wie das hohe umfangreich\ngestaltete Staatsverm\u00f6gen mit eingebracht werden kann,\num entgegen h\u00f6herer Kreditfinanzierung die Staatsver-\nschuldung weiter abzubauen. Wenn wir davon ausgehen,\nda\u00df die Privatisierung \u00f6ffentlicher Einrichtungen, das Er-\nbringen der Leistungen und das \u00dcbertragen derselben bei\n\u00f6ffentlichen Aufgaben, zum Beispiel im Vermessungswe-\nsen, die tats\u00e4chliche Privatisierung kommunaler Betriebe\nnicht nur angezeigt erscheint, sondern ganz einfach kon-\nkreter Bestandteil der Landes-, Kommunal- und Politik der\nSt\u00e4dte und Gemeinden sein sollte, dann ist dieses Ansin-\nnen durchaus berechtigt.\nBei gleichzeitiger weiterer Schuldung ist es unbedingt not-\nwendig, sich dieser Aufgabe zu stellen. Die neuen L\u00e4nder\nund nat\u00fcrlich auch der Freistaat Sachsen haben die Chan-\nce, bei der zwingend notwendigen Entlastung des Finanz-\nbedarfs f\u00fcr den Aufbau der \u00f6ffentlichen Infrastruktur von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4249\n\n\n\nvornherein der Privatisierung und damit der Aktivierung\nvon Privatkapital Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen. Vorhandene Ge-\nsetze, unter anderem das S\u00e4chsische Wassergesetz, was\nhier mehrfach schon angesprochen worden ist, legen na-\nt\u00fcrlich \u00f6ffentliche Aufgaben fest und regeln den Hand-\nlungsspielraum zur teilweisen \u00dcbertragung dieser Aufga-\nben an private Dritte.\nNat\u00fcrlich ist das Einbeziehen privater Dritter in diesem\nKontext nicht unkompliziert. Wir erachten es als sehr er-\nfreulich \u2013 es h\u00e4tte schon bedeutend eher sein k\u00f6nnen; denn\ndie F.D.P.-Fraktion spricht von Anfang an hier in dem Par-\nlament in Richtung Privatisierung \u00f6ffentlicher Aufgaben \u2013,\nda\u00df die Staatsregierung das Bestreben erkennen l\u00e4\u00dft, die\nKommunen bei der Einbeziehung privater Dritter nach-\ndr\u00fccklich zu unterst\u00fctzen.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\n\u2013 Jawohl, Herr Schiemann, aber wir hatten schon zwei\nJahre Zeit, um das st\u00e4rker in den Vordergrund zu r\u00fccken.\n\n(Schiemann, CDU: Es fehlen die Antr\u00e4ge!)\n\nMeine Damen und Herren! Zu den hier genannten Betrei-\nbermodellen g\u00e4be es noch sehr, sehr viel zu sagen. Herr\nDr. Metz hat wesentliche Ansatzpunkte hier bereits ge-\nnannt. Die F.D.P.-Fraktion kann sich dem nur anschlie\u00dfen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD. Herr Jurk, bitte sch\u00f6n.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren Abgeordnete! Der Freistaat Sachsen braucht\neine moderne, leistungsf\u00e4hige Infrastruktur, die sowohl\nder Wirtschaft einen g\u00fcnstigen Rahmen gew\u00e4hrt, wie auch\nunsere Umwelt schont oder \u2013 bei Wasser und Abwasser \u2013\nentscheidend verbessert.\nDas, was in den alten L\u00e4ndern in \u00fcber vier Jahrzehnten\nwuchs, gilt es nun in k\u00fcrzester Zeit aufzuholen, immer mit\ndem Anspruch, die Fehler der alten L\u00e4nder zu vermeiden.\nDa\u00df dabei in zwei Jahren schon vieles bewegt wurde, mag\nman nicht bestreiten. Ob man den hochgesteckten Erwar-\ntungen jedoch gerecht wurde, bleibt anzuzweifeln, wobei\nman sich auch die Frage stellen mu\u00df: Wie soll sie denn\naussehen, die \u00f6ffentliche Infrastruktur in den neuen L\u00e4n-\ndern? Und: Gibt es ein echtes Aufbaukonzept, geschweige\ndenn ein langfristiges Finanzkonzept?\nDiese Frage stellt sich gerade vor dem Hintergrund des\nfast v\u00f6llig fehlenden finanziellen Handlungsspielraumes\nder Ostl\u00e4nder. Warum bekennen sich sowohl Bund als\nauch alte L\u00e4nder nicht dazu, da\u00df ein erheblicher Mehrauf-\nwand f\u00fcr den Osten umgehend aufgebracht werden mu\u00df?\nWie will man immer aufs neue Solidarit\u00e4t erwarten, wenn\npolitische Aussagen nur dem kurz- und mittelfristigen\nMachterhalt untergeordnet werden?\nNur mit gegenseitiger Ehrlichkeit und Wahrhaftigkeit fin-\nden wir Deutschen in Ost und West zueinander. Da war\nauch die Fragestellung nach den Kosten der Einheit wenig\nhilfreich. Wichtiger war mir immer: Wo wollen wir hin?\nWie soll das bewerkstelligt werden?\nEine Quantifizierung der Kosten, wie auch schon von un-\nserem Fraktionsvorsitzenden mehrfach vorgenommen, mit\n\u00dcberlegungen zur zeitlich gestaffelten Aufbringung der Fi-\nnanzmittel, ist da wesentlich konstruktiver. Die \u00f6ffentliche\nInfrastruktur Westdeutschlands wurde fast ausschlie\u00dflich\n\naus \u00f6ffentlichen Kassen finanziert. Der Aufholproze\u00df der\nneuen L\u00e4nder erfordert Aufwendungen, die riesenhaft\nsind und scheinbar im Westen noch nicht erkannt wurden.\nEs sei an dieser Stelle aber auch den Menschen in West-\ndeutschland gedankt, die sich solidarisch mit den Men-\nschen im Osten gezeigt haben.\n\n(Beifall bei der SPD, CDU und F.D.P.)\n\nH\u00e4tten wir die M\u00f6glichkeit gehabt, wie sie unser Land\nfreiheitlich aufzubauen und zu gestalten, w\u00e4ren wir si-\ncherlich weiter. Was ich mir w\u00fcnschen w\u00fcrde, w\u00e4re, da\u00df\nman sich in Deutschland zusammenfindet und vielleicht\nein Zukunftsinvestitionsprogramm Deutschland initiiert.\nIch m\u00f6chte auch weg von dem Anh\u00e4ngsel des Begriffes\nOst. Dies, was hier gestaltet wird, kann am Ende nur den\nMenschen in Ost  u n d  West zugute kommen.\n\n(Beifall bei der SPD, CDU und F.D.P.)\n\nZu den s\u00e4chsischen Erfordernissen und zum Antrag: Laut\ndem s\u00e4chsischen Umweltministerium ben\u00f6tigen wir allein\nim Wasser- und Abwasserbereich Investitionen in der\nH\u00f6he von 43 Milliarden DM. 43 Milliarden DM hei\u00dft, zir-\nka 10 000 DM pro Einwohner, vom Kind bis zum Greis,\naufzubringen, nur um Wasser und Abwasser in einen ver-\nn\u00fcnftigen Zustand zu bringen. Da\u00df damit die Kommunen\n\u00fcberfordert sind und auch die B\u00fcrger, die mitunter noch\ngar nicht ahnen, da\u00df sie vielleicht 3 000 bis 10 000 DM pro\nHaushalt, also pro Anschlu\u00df, zahlen m\u00fcssen, ist au\u00dfer Fra-\nge.\nWie also weiter? Es wurde angesprochen, da\u00df man doch\ndas private Kapital entsprechend einbringen und motivie-\nren m\u00fcsse. Ich h\u00e4tte mir auch gew\u00fcnscht, da\u00df das private\nKapital vielleicht schon eher auch vom Staat herangezogen\nwerden w\u00fcrde, vielleicht in Form einer Anleihe. Egal, wie\nauch immer: Wir kommen um private Finanzierung in ver-\nschiedenen Bereichen nicht herum.\nNachdem wir bei Wasser und Abwasser heute unsere An-\nspr\u00fcche schon durch \u00dcbergangsverordnung zur\u00fcck-\nschrauben mu\u00dften, bleiben dennoch Finanzl\u00fccken, die\nauch bei einer F\u00f6rderung des Freistaates Sachsen von viel-\nleicht 300 Millionen DM im Haushalt 1993 nur unwesent-\nlich geschlossen werden k\u00f6nnen.\nAlso hin zur privaten Finanzierung? Ob nun Leasing oder\nBetreibermodell, wichtig ist die juristische Absicherung\nder dazu n\u00f6tigen Vertr\u00e4ge. Einige Beispiele von Knebe-\nlungsvertr\u00e4gen machen deutlich, wie wichtig eine entspre-\nchende Beratung der kommunalen Verantwortungstr\u00e4ger\nist.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sehr richtig!)\n\nBedauerlicherweise mu\u00df man auch feststellen, da\u00df einige\nPlanungsb\u00fcros  den  vorhandenen  Markt mit R\u00fccksichts-\nlosigkeit ausnutzten und \u00fcberdimensionale Anlagen kon-\nstruierten. Schlie\u00dflich verdienen sie an den Projektierungs-\nkosten. Insofern gilt es, sich vorher zu informieren, ehe\nB\u00fcrgermeister oder Gemeinder\u00e4te buchst\u00e4blich ,,in den\nBrunnen fallen\u201c.\nMeine Landtagskollegen werden sicherlich genau wie ich\nauf die Ergebnisse der im Antrag dargestellten intermini-\nsteriellen Arbeitsgruppe ,,Privatwirtschaftliche Infrastruk-\nturinvestitionen\u201c warten. Mit dieser Arbeitsgruppe und\nqualifizierten Aussagen kann den Kommunen wesentliche\nHilfestellung gegeben werden.\nWir als SPD stehen privaten Finanzierungsformen durch-\naus aufgeschlossen gegen\u00fcber. Wenn privates Kapital\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4250\n\n\n\ndazu beitr\u00e4gt, \u00f6ffentliche Leistungen effektiver und ra-\nscher zu gestalten, k\u00f6nnen wir uns anschlie\u00dfen. Nur: Pri-\nvates Kapital zielt auf Gewinnerzielung. Wer meint, wenn\nman die Schulden auf die Zukunft hinaus verteilt und heu-\nte im Prinzip Geld zur Verf\u00fcgung gestellt bekommt, wof\u00fcr\nsp\u00e4ter ein Schuldendienst zu leisten ist, beschreibt damit\nsicherlich auch, welchen Spagat er damit beschreitet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich bitte\nSie, zum Ende zu kommen.\n\nJurk, SPD: Es ist auch zu \u00fcberlegen, in welchen Bereichen\nder \u00f6ffentlichen Infrastruktur \u2013 ich komme zum Schlu\u00df \u2013\nman diese Formen der privaten Finanzierung einsetzt. Ja\nzu Wasser und Abwasser, aber Vorsicht vor Verkehrsbau-\nten und vor M\u00fcllverbrennungsanlagen!\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich erteile der CDU-Fraktion\nals Einreicher das Schlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n, Herr Reber.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEinem Gedanken kann ich nicht ganz folgen, und zwar\ndem, da\u00df man bei der Finanzierung der Infrastruktur zwi-\nschen Ost und West trennt. Denn der Westen steht vor den\ngleichen schwierigen Problemen der weiteren Finanzie-\nrung der Infrastruktur, wenn auch in einer ganz anderen\nund kleineren Dimension als wir hier in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern.\nAlso, privates Kapital ist genug da. Bei mir zwar nicht,\n\n(Heiterkeit)\n\naber ich m\u00f6chte noch einmal aus der Position eines Kapi-\ntalgebers zusammenfassen, was unser Standpunkt ist.\nKapital will arbeiten, und es will rentierlich arbeiten. Pri-\nvate Kapitalgeber engagieren sich aber nicht aus Liebe und\nBarmherzigkeit, sondern weil es ihnen n\u00fctzt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nUnd das tun auch die, die der SPD angeh\u00f6ren. Dies ist\naber nichts Schlechtes, sondern es ist eigentlich die Grund-\nvoraussetzung f\u00fcr eine funktionierende Marktwirtschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Geheimnis des Erfolges besteht doch eigentlich darin,\nda\u00df die Addition m\u00f6glichst vieler individueller ,,Eigennut-\nzen\u201c zum allgemeinen Gesamtnutzen des Staates f\u00fchrt. In\neiner Marktwirktschaft sind eben die Eigennutzen der ein-\nzelnen die Voraussetzung des Gesamtnutzens und nicht\numgekehrt. Wenn Sie also etwas anderes wollen, dann\nm\u00fcssen Sie das hier konkret nennen, meine Damen und\nHerren von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und auch von\nder Fraktion Linke Liste/PDS. Sie k\u00f6nnen nicht immer nur\nvon Ausgaben sprechen, sondern Sie m\u00fcssen von der Ein-\nnahmenseite sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P. \u2013\nZuruf des Abg. Elsner, Linke Liste/PDS)\n\nUnd wenn diese Frage gel\u00f6st ist, wird alles andere zur\nl\u00f6sbaren Nebensache.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren, der Antrag bezieht sich auf ,,Der Landtag\nwolle beschlie\u00dfen, die Staatsregierung m\u00f6ge berichten \u2026\u201c.\nDie Staatsregierung hat berichtet. Ich sehe eigentlich nicht,\nwor\u00fcber wir abstimmen k\u00f6nnten. Hat sich damit der An-\ntrag erledigt? \u2013 Nach meiner Ansicht k\u00f6nnen wir \u00fcber die-\nsen Sachverhalt, \u00fcber die Formulierung nicht abstimmen.\n\n(Unruhe)\n\nDie Staatsregierung hat berichtet. Damit w\u00fcrden wir den\nTagesordnungspunkt als abgeschlossen betrachten und\nkommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nPriorit\u00e4ten bei Entscheidungen der Verm\u00f6gens\u00e4mter\nDrucksache 1/2426, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt folgende Reihenfolge vor: CDU als\nEinreicher 9 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten,\nF.D.P. 3 Minuten, SPD 5 Minuten, Linke Liste/PDS 4 Mi-\nnuten, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch rufe die CDU-Fraktion auf. Herr Witzschel, bitte sch\u00f6n,\nSie haben das Wort.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich k\u00f6nnte es mir leicht machen und\nzur Drucksache 1/2426 ganz einfach sagen: Gut, da\u00df es sie\ngab; das Problem ist in der Zwischenzeit gel\u00f6st.\n\nDie Drucksache wollte erreichen, da\u00df bei den Entscheidun-\ngen der Verm\u00f6gens\u00e4mter Priorit\u00e4ten eingehalten werden.\nF\u00fcr mich als Abgeordneter, der in der Wirtschaft aktiv ist,\nhei\u00dft das: Schaffung und Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen und\nInvestitionen im produktiven Bereich haben den absoluten\nVorrang. In der Antwort der Staatsregierung wird die\n\nPriorit\u00e4tenliste ver\u00f6ffentlicht, und wir setzen voraus, da\u00df\ndamit gearbeitet wird. Damit w\u00e4re das Problem gel\u00f6st.\n\nAber so einfach ist es nicht \u2013 sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s! Grundlage aller\nEntscheidungen ist der Einigungsvertrag, der die Grund-\naussage enth\u00e4lt: R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung. Wir k\u00f6nnen\nheute dazu stehen, wie wir wollen, der Grundsatz ist nicht\nmehr umkehrbar, weil jede Ver\u00e4nderung neue Zeitverz\u00f6-\ngerungen br\u00e4chte.\n\nIch stehe zu dieser Festlegung, weil Eigentum f\u00fcr viele\nEntscheidungen eine Grundvoraussetzung ist. Eigentum\nschafft die Basis f\u00fcr Sparsamkeit. Wir k\u00f6nnen uns um-\ngucken, dann sehen wir, da\u00df bei Nichtprivateigentum\nh\u00e4ufig ,,unsparsam\u201c umgegangen wird. Eigentum schafft\ndie Basis f\u00fcr Bodenst\u00e4ndigkeit. Wer hier in Sachsen Eigen-\ntum hat, geht nicht so schnell aus Sachsen weg. Und\nEigentum ist die Voraussetzung f\u00fcr einen stabilen wirt-\nschaftlichen Aufbau.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4251\n\n\n\nWir sind uns sicher dar\u00fcber einig: Es gibt eine Reihe von\nKlagen \u00fcber die Arbeit der Verm\u00f6gens\u00e4mter. Diese kom-\nmen ja in der Kritik, denke ich, unmittelbar hinter der Kri-\ntik an der Treuhandanstalt.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Vorher!)\n\nIch m\u00f6chte versuchen zu werten und einige Gedanken zur\nVer\u00e4nderung einzubringen.\nDie Priorit\u00e4tenlisten zwischen dem Bundesverm\u00f6gensamt\nund dem Landesamt zur Regelung offener Verm\u00f6gensfra-\ngen stimmen nicht ganz \u00fcberein. Aber ich denke, wir soll-\nten uns dar\u00fcber jetzt nicht streiten. Ich m\u00f6chte aber vorab\nein paar Zahlen nennen, die das Problem verdeutlichen:\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern liegen 1 084 000 Antr\u00e4ge vor,\ndas sind 2,3 Millionen Anspr\u00fcche.  F\u00fcr 263 000,  das sind\n11 %, sind Entscheidungen getroffen. Es gibt in den \u00c4m-\ntern insgesamt ungef\u00e4hr 3 000 Mitarbeiter.\nIn Sachsen per 30.11.92 folgendes Bild: 211 000 Antr\u00e4ge auf\n332 000 Anspr\u00fcche. Entscheidungen: 40 800, das sind 19 %.\nJetzt k\u00f6nnten wir sagen, wir sind ja wirklich dicke da, wir\nliegen ja \u00fcber dem Durchschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder.\nIch m\u00f6chte aber sagen: Es sind mehr als 80 % eben noch\nnicht entschieden.\nWenn man davon ausgeht, da\u00df zur Zeit 4 197 Widerspr\u00fc-\nche  anh\u00e4ngig  sind,  wenn  man  rechnet,  da\u00df  Ende 1993\n8 500 zu  verzeichnen sein werden und auch schon knapp\n1 000 Klagen vorhanden sind, die sich bis Ende dieses Jah-\nres vielleicht auf 1 400 entwickeln werden, wenn man wei-\nterhin bedenkt, da\u00df durch den Anmeldeschlu\u00df 31.12.1992\nnochmals mehrere tausend Antr\u00e4ge auf die Verm\u00f6-\ngens\u00e4mter niedergeprasselt sind \u2013 zwischen Weihnachten\nund Neujahr haben viele die letzte Chance genutzt, haben\nAntr\u00e4ge gestellt, manchmal auch zum wiederholten Male,\num sicherzugehen, da\u00df sie ja nicht vergessen werden \u2013,\nk\u00f6nnen wir uns vorstellen, welch gro\u00dfer Umfang das\nwird.\nAuff\u00e4llig ist, da\u00df der Bearbeitungsstand zwischen den ein-\nzelnen Landkreisen sehr differenziert ist. Besonders hohe\nR\u00fcckst\u00e4nde haben die St\u00e4dte Chemnitz, Dresden und\nLeipzig. Das ist auch verst\u00e4ndlich. Wenn man daran\ndenkt, welche Attraktivit\u00e4t heute ein Grundst\u00fcck in einer\nGro\u00dfstadt hat, kann man sicherlich verstehen, warum das\nso ist.\nZu DDR-Zeiten war ja jeder gestraft, der ein Mehrfamilien-\nhaus in der Gro\u00dfstadt hatte. Er war begl\u00fcckt, wenn er ein\nWochenendgrundst\u00fcck an der Ostsee geerbt hat. Heute ist\nes ja genau umgekehrt: Heute ist ja der vom Gl\u00fcck gepr\u00fc-\ngelt, der irgendwie \u00fcber ein Erbe an ein gro\u00dfes Haus in\neiner Gro\u00dfstadt herankommt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nWitzschel, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikrofon 1 \u2013\nHerr Dr. Kunzmann.\n\nWitzschel, CDU: Ich mu\u00dfte erst sehen, von wem die Zwi-\nschenfrage kommt. Das interessierte mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das ist Ihr Recht.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Danke, da\u00df Sie mir die Frage ge-\nw\u00e4hren. Herr Kollege, Sie schildern gro\u00df und breit das\n\nProblem bei der Entscheidung \u2013 k\u00f6nnen Sie mir sagen, wer\ndenn das Problem \u00fcberhaupt in die Welt gesetzt hat? Wer\nhat denn das Prinzip R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung herbei-\ngef\u00fchrt?\n\nWitzschel, CDU: Ich habe vorhin ganz konkret gesagt, ich\nstehe dazu, weil Eigentum hervorragende Voraussetzun-\ngen schafft \u2013 trotz aller Probleme, die es bringt \u2013, und wir\nk\u00f6nnen heute dazu stehen, wie wir wollen, wir k\u00f6nnen es\nnicht mehr umkehren. Wir m\u00fcssen jetzt mit dem Problem\nfertig werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn  ich  lese,  da\u00df das Verm\u00f6gensamt in Sachsen \u00fcber\n30 600 H\u00e4user und 1 863 Unternehmen bereits zur\u00fcckgege-\nben hat, dann bin ich eigentlich sehr optimistisch. Es ist\nn\u00e4mlich so, da\u00df dort, wo H\u00e4user oder Betriebe zur\u00fcckge-\ngeben werden, auch mit Aktivit\u00e4ten zu rechnen ist. Dort\nwird n\u00e4mlich etwas getan, dort geht etwas los, und wir\nhatten vorhin schon geh\u00f6rt: Der Staat allein, auch der Frei-\nstaat, kann die finanziellen Probleme nicht l\u00f6sen. Wir m\u00fcs-\nsen an das private Geld heran, wir m\u00fcssen Eigentum\nschaffen und dort die Reserven erschlie\u00dfen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMan konnte auch in der Vergangenheit schon Unterschie-\nde feststellen. Wer sich also in den D\u00f6rfern umgesehen\nhat, wei\u00df, da\u00df die Privath\u00e4user ganz anders aussahen als\ndie H\u00e4user, die damals der KWV unterstanden. Als Vertre-\nter des Mittelstandes mu\u00df ich das besonders begr\u00fc\u00dfen,\nweil ganz einfach unser Mittelstand nat\u00fcrlich davon profi-\ntieren kann, wenn wir Eigentum schaffen.\nImmer, wenn \u00fcber eine R\u00fcck\u00fcbertragung entschieden ist,\nist nat\u00fcrlich auch die Frage zu beantworten: Ist der Berech-\ntigte \u00fcberhaupt gewillt zu investieren? \u2013 Wir haben selbst-\nverst\u00e4ndlich dort auch das Handwerkszeug festzustellen,\nob ein Berechtigter auch aktiv investieren m\u00f6chte oder\nnicht; das Handwerkszeug ist vorhanden, damit entschie-\nden werden kann. Ich erinnere an das Investitionsvorrang-\ngesetz, mit dem der Investor die Vorfahrt bekommt und\ndann auch Arbeitspl\u00e4tze schaffen kann.\nIch habe \u00fcbrigens am eigenen Leibe versp\u00fcrt, wie so etwas\nl\u00e4uft. Ich bin also mit meinem Konzept der R\u00fcck\u00fcbertra-\ngung auf den Pr\u00fcfstand gestellt worden; ich kam mir vor\nwie in einer Pr\u00fcfung in der Schule. Ich wurde gefragt, ob\nich erstens als gelernter DDR-B\u00fcrger \u00fcberhaupt in der\nLage bin, einen Betrieb marktwirtschaftlich zu f\u00fchren, ob\nzweitens mein Konzept funktionieren k\u00f6nne, und das toll-\nste war die Frage, ob ich einen westlichen Partner h\u00e4tte. Da\nich das verneint habe, hatte ich erst einmal ein paar Minus-\npunkte. Ich habe aber dann durch Fachwissen und da-\ndurch, da\u00df ich wirklich etwas davon verstehe, \u00fcberzeugen\nk\u00f6nnen und die R\u00fcck\u00fcbertragung durchbekommen.\n\n(Beifall und Zurufe bei der CDU,\nF.D.P. und SPD)\n\nDie Entscheidung ist in einem juristischen Akt zu treffen,\nder dann nachpr\u00fcfbar ist, und das ist das Problem, bei\ndem ich jetzt mit meiner Kritik einsetze. Es hat ja jeder\nEntscheider das Bestreben, m\u00f6glichst wenig Fehler zu\nmachen. Da wird er sich nat\u00fcrlich mehrfach absichern. Er\nhat vor allen Dingen Angst, da\u00df irgendwo ein Wider-\nspruch eingelegt wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4252\n\n\n\nDeshalb freue ich mich, da\u00df die Priorit\u00e4tenliste so deutlich\nsagt: an erster Stelle investive Vorhaben, mit denen wir\nArbeitspl\u00e4tze schaffen; an zweiter Stelle g\u00fctliche Vereinba-\nrungen und an dritter Stelle einfache F\u00e4lle, H\u00e4rtef\u00e4lle usw.\nIch mu\u00df auch sagen, in mancher Situation w\u00fcrde ich die\nVerm\u00f6gens\u00e4mter nicht beneiden. Wenn dann in der Zwi-\nschenzeit einige Erbf\u00e4lle eingetreten sind und Erbstreitig-\nkeiten und dann ein Grundst\u00fcck in Zittau und noch zwei\nim B\u00f6hmischen liegen und das alles auseinandergepfl\u00fcckt\nwerden mu\u00df, dann kann einem manchmal schon angst\nund bange werden.\nIch sehe die rote Lampe; ich will mich auch nicht weiter\nverbreitern,\n\n(Heiterkeit, besonders bei der SPD)\n\nich denke aber, da\u00df wir in Zukunft mit den Wirt-\nschaftsf\u00f6rderern der Landkreise gemeinsam versuchen\nsollten, das Beste daraus zu machen. Ich denke, wir sollten\nes gemeinsam tun, und ich bitte Sie deshalb, diesem An-\ntrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Gerstenberg ist schon unterwegs.\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich bin nicht sicher, ob dieser\nAntrag den Landtag so besch\u00e4ftigen sollte. So wie wir an\nanderer Stelle gesagt haben, da\u00df Wehleidigkeit \u00fcber die\nzynische Rigorosit\u00e4t der Treuhandanstalt fehl am Platze\nist, wenn man sich der politischen Verantwortung daf\u00fcr\nvor zwei Jahren freiwillig entzogen hat, so ist es nat\u00fcrlich\nschwierig, \u00fcber den Vollzug des 2. Verm\u00f6gensrechts\u00e4nde-\nrungsgesetzes zu reden, welches wir mit den Kollegen der\nSPD nach wie vor f\u00fcr im Ansatze verfehlt halten.\nDieses Gesetz hat nach wie vor keine klare Priorit\u00e4t f\u00fcr\n\u00f6ffentliches Eigentum. Das hei\u00dft, die \u00f6ffentlichen H\u00e4nde,\nzu denen ja auch die Treuhandanstalt und die Bundesver-\nm\u00f6gensverwaltung geh\u00f6ren, behindern sich gegenseitig\nbei einem so wichtigen Punkt wie beispielsweise der sofor-\ntigen und m\u00f6glichst formlosen Einweisung der Kommu-\nnen und der ostdeutschen L\u00e4nder in ihr fr\u00fcheres Eigen-\ntum.\nNeben der Unm\u00f6glichkeit, den verfehlten Ansatz R\u00fcckga-\nbe vor Entsch\u00e4digung soweit aufzuweichen, da\u00df er nicht\nan allen nur denkbaren Stellen behindert, ist diese gerade-\nzu tragische Situation  d a s  Investitionshemmnis in\nOstdeutschland, wenn denn \u00fcberhaupt noch investiert\nwird.\nUnd im \u00fcbrigen: Neben der Aufstockung des Personals\nund der gro\u00dfz\u00fcgigeren Ausstattung durch das Land bleibt\nden Verm\u00f6gens\u00e4mtern der Landkreise und der kreisfreien\nSt\u00e4dte schon heute nur die M\u00f6glichkeit \u2013 die nach unserer\nKenntnis auch vielerorts genutzt wird \u2013, nach eigenem\nGutd\u00fcnken \u00fcber die Wesentlichkeit eines Antrages zu ent-\nscheiden. Mehr sieht das Gesetz nicht vor, viel mehr be-\nwirkt auch die Priorit\u00e4tenliste nicht, mehr wird auch aus\nder Sicht dieses Landtages, die notwendigerweise ja nicht\nmit den Einzelheiten vor Ort vertraut ist, nicht zu machen\nsein.\nAllerdings \u2013 und dies ist sehr wichtig \u2013: Da\u00df die hochwich-\ntige Entscheidung, wer wann in Eigentum eingewiesen\nwird, ohne \u00f6ffentliche Kontrolle und damit auch ohne Hil-\nfestellung den Verm\u00f6gens\u00e4mtern obliegt, ist zwar eine Fol-\n\nge dieser Gesetzlichkeit, aber politisch ebenso bedenklich\nwie das Gesetz selbst.\nIm Ergebnis hei\u00dft das also: Wir unterst\u00fctzen jede M\u00f6glich-\nkeit, die Sisyphusarbeit der Verm\u00f6gens\u00e4mter zu erleich-\ntern, ideell \u2013 durch entsprechende Anleitungen f\u00fcr die der\nStaatsregierung unterstehenden Landesverm\u00f6gens\u00e4mter \u2013\nwie auch materiell. Die politisch falsche Entscheidung\n,,R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung\u201c wird damit nicht aufzuhe-\nben sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P. Bitte\nsch\u00f6n. Herr Richter, Sie haben das Wort.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Flut der Antr\u00e4ge auf R\u00fcck\u00fcbertragungen bei den\nVerm\u00f6gens\u00e4mtern und beim Landesamt zur Regelung of-\nfener Verm\u00f6gensfragen ist fast allen Sachsen seit zwei Jah-\nren hinreichend bekannt. Bis dato hat es keine f\u00fcr die Be-\ntroffenen akzeptable L\u00f6sung gegeben. Aus diesem Grunde\nsah sich offensichtlich die CDU-Fraktion gen\u00f6tigt, einen\nderartigen Antrag im Parlament einzubringen. Sicher soll\ndadurch das Verwaltungsverfahren beschleunigt und ver-\neinfacht werden, aber das ist unseres Erachtens, aus der\nSicht der F.D.P.-Fraktion nicht das Entscheidende.\nWir meinen, da\u00df wir hier bei dieser Problematik schon\nzwei Jahre Zeit verloren haben, denn wir gehen davon aus\n\u2013 und ich glaube, das w\u00e4re an einer Reihe von F\u00e4llen exakt\nnachweisbar \u2013, da\u00df es den Verm\u00f6gens\u00e4mtern lange Zeit an\nMut zur Entscheidung gefehlt hat. Anfangs wurde das Ar-\ngument ins Feld gef\u00fchrt, da\u00df die gesetzlichen Grundlagen\nfehlen. Das stimmte auch. Dann wurde das Verm\u00f6gensge-\nsetz verabschiedet. Es war sicher nicht der Weisheit letzter\nSchlu\u00df, aber mittlerweile haben wir die zweite \u00c4nderung\nzum Verm\u00f6gensgesetz und das Investitionsvorranggesetz.\nDie Argumentation seitens der Verm\u00f6gens\u00e4mter, da\u00df die\nAntragsflut eine \u00dcberforderung dieser \u00c4mter nach sich ge-\nzogen hat, kann nach unserer Auffassung nicht akzeptiert\nwerden. Eine gro\u00dfe Zahl von F\u00e4llen w\u00e4re aufgrund der\nEindeutigkeit der Rechtslage l\u00e4ngst entscheidungsreif ge-\nwesen. Ich kann Ihnen F\u00e4lle aus dem Landesamt f\u00fcr offene\nVerm\u00f6gensfragen in Chemnitz nennen, in denen die Ent-\nscheidung inzwischen fast ein Jahr vor sich hergeschoben\nwird, weil man einfach Angst hat, die Entscheidung zu\ntreffen \u2013 eben deshalb, weil der Gegner schon angedeutet\nhat, da\u00df er dagegen Widerspruch einlegen bzw. ein Ver-\nfahren einleiten wird. \nSo kann es meines Erachtens nicht sein. Dem Land Sachsen\nsind dadurch in den letzten zwei Jahren nach unserer Auf-\nfassung ca. 1,5 Milliarden DM verlorengegangen. Mit die-\nsen Geldern h\u00e4tte investiert werden k\u00f6nnen; das sind pri-\nvate Gelder, die wir dringend brauchen.\nDer Mut zur Entscheidung bei den Verm\u00f6gens\u00e4mtern mu\u00df\ngerade jetzt st\u00e4ndig neu eingefordert werden, ansonsten\nwird man dem Anliegen dieses CDU-Antrages, den wir\nvom Inhalt her unterst\u00fctzen, n\u00e4mlich die Sicherung beste-\nhender Arbeitspl\u00e4tze, die rasche Realisierung von Investi-\ntionen und die Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze, nat\u00fcrlich\nnicht gerecht werden.\nDie chronologische Abarbeitung dieser Antr\u00e4ge, das hei\u00dft,\nnach dem Datum der Antragstellung, sollte eine subjektive\nBevorzugung bzw. Zur\u00fcckstellung einzelner F\u00e4lle verhin-\ndern. Andererseits wird dadurch nat\u00fcrlich die z\u00fcgige Be-\narbeitung insbesondere wirtschaftsf\u00f6rdernder R\u00fcckgabe-\nantr\u00e4ge verz\u00f6gert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4253\n\n\n\nDie z\u00fcgige Bearbeitung der vorliegenden Antr\u00e4ge, und\nwenn es noch so viele sind, ist f\u00fcr die Entwicklung unseres\nMittelstandes von gro\u00dfer Bedeutung, insbesondere f\u00fcr die\nEntwicklung des Mittelstandes in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\nunseres Freistaates.\n1952 wurde auf der 2. Parteikonferenz der SED beschlos-\nsen, den Mittelstand systematisch zu zerst\u00f6ren. Das hielt\nan und gipfelte im Jahre 1972 in der letzten Enteignung\nder noch vorhandenen Betriebe.\nWir k\u00f6nnen beim Aufbau unseres Freistaates auf die Ent-\nwicklung mittelst\u00e4ndischer Unternehmen keinesfalls ver-\nzichten. Wenn wir dieses nicht entsprechend ber\u00fccksichti-\ngen, werden wir das, was wir uns als Ziel gestellt haben,\nauch in 10 Jahren nicht erreichen. Aus diesem Grunde\nstimmen wir als F.D.P.-Fraktion dem Antrag der CDU zu.\n Es tut mir leid, ich mu\u00df hier abbrechen. Ich h\u00e4tte gerne\nnoch 3/4 Minuten dazu gesprochen. Ich bin \u00fcberhaupt der\nAuffassung, da\u00df zu einem solch wichtigen Antrag eine an-\ndere Redezeit vereinbart werden m\u00fc\u00dfte.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion,\nbitte sch\u00f6n.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nWerte Damen und Herren! Die Situation in den \u00c4mtern\nf\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen zeigt deutlich, welche negati-\nven Auswirkungen das praktizierte Grundprinzip ,,R\u00fcck-\ngabe vor Entsch\u00e4digung\u201c in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nhat. Der Antrags- und Erledigungsstand beweist, da\u00df bis-\nher die in den verschiedenen Gesetzen enthaltenen Vor-\nfahrtsregelungen f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen nicht greifen.\nDie beabsichtigte Verl\u00e4ngerung dieser Vorfahrtsregelung\nbis Ende 1995 wird von uns ausdr\u00fccklich bef\u00fcrwortet.\nF\u00fcr die SPD-Fraktion sind die ungel\u00f6sten offenen Verm\u00f6-\ngensfragen auch weiterhin das Investitionshemmnis Num-\nmer 1. Die Statistik zeigt, da\u00df bis November 1992 von ins-\ngesamt 210 000 Antr\u00e4gen nur rund 40 000 Antr\u00e4ge erledigt\nworden sind, was einen Bearbeitungsstand von 19,3 % er-\ngibt. Herr Witzschel ist ausf\u00fchrlich darauf eingegangen.\nDie Analyse zeigt aber auch, da\u00df sich die ungekl\u00e4rten Ver-\nm\u00f6gensfragen auf die St\u00e4dte Chemnitz, Dresden und Leip-\nzig schwerpunktm\u00e4\u00dfig konzentrieren. Dort liegen Abar-\nbeitungsst\u00e4nde vor, die zwischen 6,5 bis 12,9 % schwan-\nken, also v\u00f6llig unbefriedigend sind.\nDa sich der Grundsatz ,,R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung\u201c aus\nvielerlei Gr\u00fcnden, unter anderem durch Mehrheitsverh\u00e4lt-\nnisse, durch Rechtsprobleme, nicht mehr umkehren l\u00e4\u00dft,\nunterst\u00fctzt die SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag alle\nInitiativen, die den Aufbau des Landes und der Wirtschaft\nunterst\u00fctzen und Investitionshemmnisse abbauen.\nDer vom Bundesamt f\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen durch\neine interministerielle Arbeitsgruppe unter Beteiligung\nvon Vertretern der zust\u00e4ndigen Bundesministerien, Lan-\ndesministerien und Landes\u00e4mter entwickelte Priorit\u00e4ten-\nkatalog hat empfehlenden Charakter und soll gew\u00e4hrlei-\nsten, da\u00df die neuen Bundesl\u00e4nder ihre gesetzliche Verant-\nwortung flexibler wahrnehmen k\u00f6nnen. Der von den\n\u00c4mtern f\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen im Freistaat Sachsen\nseit Anfang 1992 bereits in unterschiedlicher Weise ange-\nwandte Priorit\u00e4tenkatalog hat noch nicht zu einer Ent-\nspannung und deutlichen Verbesserung gef\u00fchrt. Trotz der\nbevorzugten Bearbeitung der Antr\u00e4ge mit Investitionsab-\nsichten durch die \u00c4mter f\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen wer-\nden schnelle Regelungen dadurch blockiert, da\u00df in den\n\nmeisten Kommunen durch die \u00c4mter f\u00fcr Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung bzw. durch die Gemeindevertretungen\nf\u00fcr die Beurteilungen und Entscheidungen der Investiti-\nonsabsichten noch viel Zeit ben\u00f6tigt wird.\nHerr Staatsminister \u2013 leider ist Herr Dr. Schommer nicht\nanwesend \u2013, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, da\u00df Sie die heute\nfr\u00fch verk\u00fcndete Exaktheit in Ihrer Recherchent\u00e4tigkeit\nauch auf die Beantwortung dieses Antrages angewandt\nund sich nicht,  wie von allen nachlesbar,  in Allgemein-\npl\u00e4tze gefl\u00fcchtet h\u00e4tten.\nDer geringe Stand der Abarbeitung in H\u00f6he von 19,3 % in\nden Landes\u00e4mtern steht im krassen Widerspruch zu Ihrer\nAussage, Herr Staatsminister, da\u00df die Priorit\u00e4tenliste be-\nreits umgesetzt ist und Erfolg zeigt. Vielleicht kann der\nStaatsminister sein konkretes Zahlenmaterial dem Hohen\nHaus vorstellen, das mir als Oppositionsabgeordneten bis\nheute durch das Landesamt f\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen\nnoch nicht zur Verf\u00fcgung gestellt werden konnte, aus dem\nhervorgeht, da\u00df in den \u00c4mtern eine Beschleunigung der\nBearbeitung f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich durch-\ngesetzt ist.\nDie SPD-Fraktion unterst\u00fctzt im Interesse der Beschleuni-\ngung der Bearbeitungsverfahren diesen Antrag und hofft,\nda\u00df das Investitionshemmnis Nummer 1, die ungekl\u00e4rten\nVerm\u00f6gensfragen, schnellstens im Freistaat Sachsen besei-\ntigt wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS, Frau Abg. Simon, bitte.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Das Hohe Haus besch\u00e4f-\ntigt sich heute mit einer von der CDU-Fraktion geforderten\nAusrichtung nach Priorit\u00e4ten bei der Arbeit der \u00c4mter zur\nRegelung von offenen Verm\u00f6gensfragen sowie des Lan-\ndesamtes. Ehrlich gesagt, erschlo\u00df sich mir die Intention\ndieses Antrags von Anfang an nicht so richtig, sind doch\ndiese geforderten Priorit\u00e4ten gr\u00f6\u00dftenteils l\u00e4ngst in dem\nWegweiser zu den Verm\u00f6gensfragen verewigt und wer-\nden sie doch schon seit dem 30.11.1992, \u00fcbrigens in 3. und\n4. Fassung, wie meine Visite vor Ort ergab, in den \u00c4mtern\numgesetzt. Daran scheint es also nicht zu liegen, wenn die\nRegelungen offener Verm\u00f6gensfragen in der \u00d6ffentlichkeit\nunter Kritik stehen.\nGestatten Sie mir, dazu einige Gedanken zu \u00e4u\u00dfern, die\naus unserer Sicht der Kritik abhelfen k\u00f6nnten.\n1. Der Einigungsvertrag legt in Artikel 4 fest, einen Artikel\n143 in das Grundgesetz einzuf\u00fcgen, der Regelungen von\nVerm\u00f6gensfragen auf der Grundlage der gemeinsamen Er-\nkl\u00e4rung vom 15.6.1990 der Regierungen der DDR und der\nBRD, Anlage 3, vorsieht. In dieser Erkl\u00e4rung wird definitiv\nfestgelegt \u2013 ich zitiere: ,,Die Entscheidungen auf besat-\nzungsrechtlicher bzw. besatzungshoheitlicher Grundlage\nvon 1945 bis 1949 sind nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig zu\nmachen.\u201c. Entsprechend eines Entwurfes des Entsch\u00e4di-\ngungsgesetzes nach dem Gesetz zur Regelung offener Ver-\nm\u00f6gensfragen jedoch werden Anspr\u00fcche auf staatliche\nAusgleichsleistungen bereits zum 8. Mai 1945 wirksam,\nwas einer Unterh\u00f6hlung des Einigungsvertrages gleich-\nkommt und wieder neue Problempunkte mit sich bringen\nwird.\n2. Vom Gesetzgeber wurde urspr\u00fcnglich ausgeschlossen,\nda\u00df erneute Ausgleichsleistungen oder R\u00fcckgaben bei be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4254\n\n\n\nreits erfolgtem Lastenausgleich durchgef\u00fchrt werden.\nDem v\u00f6llig entgegengesetzt steht aber die erst zum\n4.12.1992 erfolgte Daten\u00fcbergabe vom Lastenausgleichs-\namt an die \u00c4mter zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen.\nIch bin mir sicher, da\u00df diese Datenl\u00fccke schon jetzt erfolg-\nreich genutzt wurde. Experten sprechen von Milliarden-\nsch\u00e4den, die hier der Wirtschaft zugef\u00fcgt wurden.\n3. Die Leiter der \u00c4mter zur Regelung offener Verm\u00f6gens-\nfragen dienen mehreren, meines Erachtens zu vielen Her-\nren. Liegt die Fach- und Rechtsaufsicht beim Landesamt,\n\u00fcbt die Dienstaufsicht, also auch die disziplinarische Be-\nfugnis, der Landrat oder Oberb\u00fcrgermeister aus. Mit\ndieser disziplinarischen Drohung im Nacken kann aber\njede Entscheidung subjektiv beeinflu\u00dft werden. Die ent-\nsprechend unterschiedliche Wertsch\u00e4tzung der Arbeit\ndieser \u00c4mter wird \u00fcbrigens auch schon deutlich in der\nunterschiedlichen territorialen Entlohnung.\nAls Fazit ergibt sich, da\u00df bereits im Gesetzestext und in\nvorliegenden weiteren Entw\u00fcrfen so viel Sprengstoff ge-\nlegt wurde und wird, da\u00df dessen letztendlich gewollter\nWirkung nicht durch Priorit\u00e4tenlisten beizukommen sein\nwird.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich gebe nun dem Staatsmi-\nnister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, Herrn Dr. Schommer, das\nWort. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Antrag der\nCDU-Fraktion zielt auf einen wichtigen Ma\u00dfnahmenbe-\nreich, n\u00e4mlich die flankierende Unterst\u00fctzung der Arbeit\nder Verm\u00f6gens\u00e4mter und somit die beschleunigte Abar-\nbeitung der noch vorliegenden Antr\u00e4ge durch mein Haus.\n Mein Ministerium war und ist stets darauf bedacht, ne-\nben den personellen Ma\u00dfnahmen auch die organisatori-\nsche Seite bei der L\u00f6sung und Regelung der offenen Ver-\nm\u00f6gensfragen nicht zu vernachl\u00e4ssigen. In meiner schrift-\nlichen Antwort vom 11. November habe ich bereits aus-\nf\u00fchrlich dargelegt, wie wir in der Frage der Priorit\u00e4ten\nvorgegangen sind. Dies ist auch \u2013 ich bedanke mich sehr\nherzlich \u2013 hier positiv gewertet worden.\nEs liegt auf der Hand, da\u00df in jedem Fall solche Vorhaben\nbevorzugt werden m\u00fcssen, die zum wirtschaftlichen Auf-\nschwung unseres Landes beitragen. Die Sicherung oder\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen, aber auch die Schaffung\nvon Wohnraum m\u00fcssen oberste Priorit\u00e4t genie\u00dfen.\nEs gibt dar\u00fcber hinaus aber eine ganze Reihe anderer ver-\nn\u00fcnftiger Orientierungen, auf die wir die \u00c4mter hingewie-\nsen haben und nach denen landesweit operiert wird. Dazu\nz\u00e4hlen auch moralische Erw\u00e4gungen, die mit unserer j\u00fcn-\ngeren Geschichte zu tun haben. Der Gesichtspunkt der\nWiedergutmachung des nationalsozialistischen Unrechts\nhat nach den j\u00fcngsten Diskussionen verst\u00e4rkt an Stellen-\nwert gewonnen. Schlie\u00dflich fallen auch Zweckm\u00e4\u00dfigkeits-\ngesichtspunkte ins Gewicht, z. B. die F\u00e4lle auf der Grund-\nlage g\u00fctlicher Einigungen, die schnell erledigt werden\nk\u00f6nnen. Die Initiative der Betroffenen, ihre Streitfragen\nunb\u00fcrokratisch im Wege einer g\u00fctlichen Einigung selbst\nzu kl\u00e4ren, soll honoriert werden. Diese Zielsetzung hat\nSachsen auch bei den Diskussionen zu diesem Thema ver-\ntreten.\nWegen der weiteren Einzelheiten darf ich auf meine\nschriftliche Beantwortung verweisen.\n\nDer den Verm\u00f6gens\u00e4mtern zur Anwendung empfohlene\nPriorit\u00e4tenkatalog liegt Ihnen in erl\u00e4uterter Form vor.\nSachsen hat diesen Fragenkreis fr\u00fchzeitig aufgegriffen. In-\nzwischen gibt es auch eine bundesweite Diskussion \u00fcber\ndas Thema. Wir haben in dieser Diskussion stets vor \u00fcber-\nh\u00f6hten Erwartungen und zugleich vor b\u00fcrokratischen\nAusw\u00fcchsen gewarnt. Die ersten Priorit\u00e4tenkataloge des\nBundesamtes zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen\nzeichneten sich durch gro\u00dfen Umfang und Un\u00fcbersicht-\nlichkeit aus. Ich halte es f\u00fcr eine schwer ertr\u00e4gliche Vor-\nstellung, da\u00df die \u00c4mter, anstatt ihr Tagesgesch\u00e4ft zu erle-\ndigen, in langwierigen Streitereien \u00fcber Priorit\u00e4ten ver-\nwickelt werden.\n\nDie Erfahrungen meines Ministeriums haben gezeigt, da\u00df\nviele Verm\u00f6gens\u00e4mter nach einer gewissen Einarbeitungs-\nzeit ihre Arbeit von sich aus selber sinnvoll strukturiert\nhaben. In allen F\u00e4llen stand dabei die Zielsetzung des\nInvestitionsvorrangs im Vordergrund. Ich m\u00f6chte dazu\nsagen, da\u00df mir diese auf Eigeninitiative gegr\u00fcndete Orga-\nnisation der Arbeit wertvoller erscheint als eine zentrale\nReglementierung.\nEs gibt auch eindrucksvolle Beispiele daf\u00fcr, wie die \u00c4mter\ndurch Koordinierung ihrer Priorit\u00e4ten mit den zust\u00e4ndi-\ngen Aussch\u00fcssen der Gemeinden zu einer auf die \u00f6rtlichen\nVerh\u00e4ltnisse zugeschnittenen Priorit\u00e4tensetzung gelangt\nsind. Auch ein solches Vorgehen habe ich in den regel-\nm\u00e4\u00dfigen Kontakten meines Hauses mit den Amtsleitern\nstets nachdr\u00fccklich bef\u00fcrwortet. In solchen Gespr\u00e4chen\nwird aber auch immer wieder deutlich, da\u00df die \u00c4mter\nnach wie vor durch eine F\u00fclle von oftmals gutgemeinten\nInitiativen, Eingaben und Einflu\u00dfnahmen von au\u00dfen \u00fcber-\nh\u00e4uft werden. Sicherlich haben solche Demarchen schon in\nvielen F\u00e4llen Fr\u00fcchte getragen. Ich m\u00f6chte aber offen sa-\ngen, da\u00df es Beispiele von Eingriffen in den Beh\u00f6rdengang\ngibt, die nicht unbedingt mit den erw\u00e4hnten Zielsetzungen\nim Einklang stehen, daf\u00fcr aber die Beh\u00f6rden zus\u00e4tzlich\nbelasten. Auch in solchen F\u00e4llen kann eine ausformulierte\nPriorit\u00e4tensetzung den \u00c4mtern und ihren Mitarbeitern\neine St\u00fctze darstellen. Immer aber mu\u00df es sich um ein\n\u00fcberschaubares und praktikables Instrument handeln.\nIch glaube, da\u00df die Priorit\u00e4tenliste Sachsens wie auch in-\nzwischen die unserem Katalog angen\u00e4herte Liste des Bun-\ndesamtes diesen Vorstellungen gerecht werden. Unsere\nPriorit\u00e4tenliste ist gut, weil eben gut und auch vor allen\nDingen schnell selbstbewu\u00dften Investoren, wie wir heute\nhier im Plenum erfahren konnten, auch durch diese Priori-\nt\u00e4tenliste bei der Entscheidung geholfen werden konnte.\nHerr Prei\u00dfler, zu dem Material, das Sie anmahnen: Wir\nwerden entsprechende Zahlen \u2013 sie werden im Februar\nvorliegen \u2013 im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit erl\u00e4u-\ntern und vortragen, so da\u00df Sie dann die M\u00f6glichkeit\nhaben, sich \u00fcber das neueste Zahlenmaterial zu informie-\nren. Ich m\u00f6chte aber eins schon jetzt sagen: Einen direkten\nR\u00fcckschlu\u00df von der Priorit\u00e4tenliste auf die Erh\u00f6hung der\nZahl der F\u00e4lle ist nicht zu ziehen. Die Priorit\u00e4tenlisten sind\nflankierende Ma\u00dfnahmen, die helfen sollen, da\u00df es schnel-\nler geht. Aber sie sind allein nicht der Grund.\nIch glaube, meine Damen und Herren, da\u00df unsere Politik\nund da\u00df das, was wir gemacht haben mit dem Landesamt\nund den Verm\u00f6gens\u00e4mtern, im Vergleich \u2013 und jetzt mu\u00df\nman das relativieren \u2013 zu den anderen neuen Bundesl\u00e4n-\ndern au\u00dferordentlich erfolgreich war. Die letzte mir vorlie-\ngende Statistik sagt, da\u00df in Sachsen 18 % der F\u00e4lle abgear-\nbeitet worden sind. Sachsen-Anhalt kommt auf 16 %,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4255\n\n\n\nMecklenburg-Vorpommern auf 10 %, Th\u00fcringen auf 9 %,\nBrandenburg auf 8 % und Ostberlin auf 5 %.\nMeine Damen und Herren, ich glaube, diese Zahlen spre-\nchen f\u00fcr sich, sprechen auch daf\u00fcr, da\u00df wir hier richtig\nhandeln. Wir werden bem\u00fcht sein, auch \u00fcber das Landes-\namt weiterhin auf die Verm\u00f6gens\u00e4mter einzuwirken, da\u00df\nsie schnell abarbeiten \u2013 im Interesse auch des wirt-\nschaftlichen Vorw\u00e4rtskommens unseres Freistaates.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die CDU-Fraktion hat nun\ndas Schlu\u00dfwort; Herr Witzschel, bitte sch\u00f6n.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich denke, wir brauchen jetzt nicht dar\u00fcber zu philo-\nsophieren,  ob  die  offenen  Verm\u00f6gensfragen das Investi-\ntionshemmnis Nr. 1 sind. Wir haben uns als CDU-Fraktion\n\u00fcber die Einigkeit gefreut, da\u00df alle Fraktionen dieses Ho-\nhen Hauses alle Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzen wollen, die die\nArbeit des Landesamtes und der Verm\u00f6gens\u00e4mter unter-\nst\u00fctzen. Wir brauchen Mut f\u00fcr Entscheidungen bei den\nVerm\u00f6gens\u00e4mtern, aber auch bei den Kommunen; denn\nsie haben auch ein gro\u00dfes Wort mitzusprechen, wenn es\num Investitions-Vorrangentscheidungen geht.\n\nGrundlage f\u00fcr den wirtschaftlichen Aufschwung ist Eigen-\ntum, und Risikobereitschaft und Engagement m\u00fcssen sich\nlohnen. Die CDU-Fraktion wird deshalb unterst\u00fctzen, was\nzu schnellen Entscheidungen f\u00fchrt. Beim Haushalt werden\nwir dazu noch einmal das Wort ergreifen m\u00fcssen. \u2013 Besten\nDank.\n\n(Bravo-Rufe und Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordneten! Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den Antrag der CDU-Fraktion Priorit\u00e4ten bei Ent-\nscheidungen der Verm\u00f6gens\u00e4mter, Drucksache 1/2426.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben will, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimment-\nhaltungen. Damit ist der Antrag so vom Parlament best\u00e4-\ntigt.\nBevor ich zum n\u00e4chsten Antrag komme, m\u00f6chte ich Ihnen\ndas genaue Ergebnis der Abstimmung zum Ingenieurge-\nsetz mitteilen: Dieses Gesetz ist mit 93 Jastimmen ange-\nnommen; Neinstimmen 21 bei 21 Stimmenthaltungen.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nF\u00f6rderung privatisierter Betriebe\nDrucksache 1/2427, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge der Redner: zuerst die CDU 9 Minuten,\nF.D.P. 3 Minuten, SPD 5 Minuten, Linke Liste/PDS 4 Mi-\nnuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten.\n\nIch gebe der CDU-Fraktion das Wort. Bitte sch\u00f6n. Wer\nspricht? \u2013 Herr Beyer.\n\nBeyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Unser Wirtschaftsminister, Herr Dr. Schom-\nmer, hatte einen gro\u00dfen Coup gestartet. Dazu hat er sich\nim ,,Spiegel\u201c sehr ausf\u00fchrlich \u00fcber Industriepolitik ausge-\nlassen, und seine Absicht war, wenn dann der Schock sich\nmal gelegt hat und der Nebel in Bonn verzogen ist, dort\ndaf\u00fcr zu sorgen, da\u00df wir wenigstens diese Mittel bekom-\nmen, die wir f\u00fcr unser Atlas-Projekt im Land Sachsen\nbrauchen.  Er hatte  nicht  damit gerechnet,  da\u00df der Frak-\ntionsvorsitzende der Sozialdemokraten, Dr. Kunckel, diese\nganze Geschichte als ein Plagiat bezeichnete, und damit\nwar nat\u00fcrlich die Luft raus.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei den Abgeordneten)\n\nAber nun zur\u00fcck zum Ernst der Lage. Vorab noch etwas\nErfreuliches. Das Atlas-Projekt wird ja fast jeden Tag als\nbeispielhaft gelobt, ein Projekt, das einige s\u00e4chsische CDU-\nPolitiker zusammen mit dem Ministerium konzipiert\nhaben.\n\n(Erregung bei der Opposition)\n\nEs erweist sich mehr und mehr als der richtige Weg f\u00fcr die\nzweite Umstrukturierungsphase der Treuhandpolitik.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn es abgelehnt wird, z. B. vom Th\u00fcringer Wirt-\nschaftsminister, dann, weil er es nicht richtig gelesen hat.\nEr spricht von einer abgeschlossenen Liste. Die gibt es in\nunserem Konzept nicht. Er spricht von Dauersubventionen\nin veraltete Strukturen. Das haben wir in Sachsen nie vor-\ngehabt. Wir wollen auch die Verantwortung f\u00fcr die Betrie-\nbe eindeutig beim Bund lassen.\n\nAber zu unserem aktuellen Anliegen. Was wollen wir mit\ndiesem Berichtsantrag? \u2013 Wir wollen deutlich machen und\nins Bewu\u00dftsein rufen, da\u00df aus der ersten Phase der Treu-\nhandarbeit ja privatisierte Betriebe hervorgegangen sind \u2013\nes sind auch einige reprivatisierte Betriebe dabei \u2013, die die\njunge Saat in der s\u00e4chsischen Industrie darstellen. Meine\nDamen und Herren, darunter sind auch etliche Betriebe,\ndie heute schon expandieren. Selbst in der Textilindustrie!\n\nNun sind wir der Meinung, da\u00df der Staat sich auch um\ndiese Unternehmen k\u00fcmmern mu\u00df. Das ist kein ordnungs-\npolitischer Versto\u00df, denn jeder, der Physikunterricht hatte,\nwei\u00df, da\u00df an einer Phasengrenze immer andere Gesetze\ngelten. Ich brauche das sicherlich nicht weiter zu erl\u00e4utern.\nIch w\u00fcrde also dem Wirtschaftsministerium dringend vor-\nschlagen, wenn es das nicht schon getan hat, einen Verant-\nwortlichen einzusetzen, der sich um diese Unternehmen in\nSachsen vordringlich k\u00fcmmert.\n\nDie Bundesregierung hat die Lage sicherlich erkannt. In\neiner  Kabinettsvorlage  vom 21.9.92  wird z. B. eine Initia-\ntive bez\u00fcglich \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge erw\u00e4hnt und in Gang\ngesetzt. Auch hier sollte Sachsen von sich aus im Gegen-\nzug organisatorische Ma\u00dfnahmen treffen, damit diese\n\u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen genutzt\nwerden k\u00f6nnen. Es gibt eine ,,Einkaufsoffensive Neue\nBundesl\u00e4nder\u201c, die von 30 Unternehmen der westdeut-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4256\n\n\n\nschen Gro\u00dfindustrie zusammen mit der Treuhandanstalt\ngestartet wird. Das Volumen der Eink\u00e4ufe im Osten soll\nvon derzeit 25 Milliarden DM auf 50 Milliarden DM er-\nh\u00f6ht werden. Auch hier m\u00fc\u00dfte Sachsen sozusagen im Ge-\ngenzug diese Sache unterst\u00fctzen.\nEs gibt weiterhin ein Absatzf\u00f6rderungsprogramm f\u00fcr die\nTextil- und Bekleidungsindustrie. Die Kreditanstalt f\u00fcr\nWiederaufbau  hat  ihr  F\u00f6rderprogramm,  was  im  allge-\nmeinen zu empfehlen w\u00e4re, vereinfacht und den Zinsvor-\nteil f\u00fcr den Osten mit 6,75 % eindeutig vorteilhaft festge-\nlegt. Offen ist noch, und das wird in der Antwort der\nStaatsregierung erw\u00e4hnt, eine zinslose Liquidit\u00e4tshilfe, an\nder sich \u2013 wie ich meine \u2013 der Bund zusammen mit dem\nLand beteiligen mu\u00df.\nWas k\u00f6nnen wir im Land machen? Was tun wir schon? \u2013\nSie kennen sicherlich die Messef\u00f6rderprogramme, an de-\nnen IHK, Handwerkskammer und Wirt-\nschaftsf\u00f6rdergesellschaften beteiligt sind. Es gibt die De-\nsignf\u00f6rderung. Wir wollen die modernen Technologien\nmit dem Mittelstand verbinden, und die S\u00e4chsische Mit-\ntelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft ist gegr\u00fcndet. Dazu\nkommen andere Venture-Kapitalgesellschaften.\nZum Schlu\u00df, meine Damen und Herren, lassen Sie mich\nnoch etwas zum Osthandel sagen. Im Grundsatz sollten\nwir trotz politischer Instabilit\u00e4t sagen: Je schlechter die\nLage, um so wichtiger ist Hilfe zur Selbsthilfe. Einige Un-\nternehmen in Sachsen sind ja schon in dieser Richtung\nkreativ geworden. Daraus l\u00e4\u00dft sich ein bestimmtes Instru-\nmentarium ableiten, welches ich hier mal nennen m\u00f6chte.\nAu\u00dfer Hermes, welches ja weitergeht, wenn auch unter\nanderen Bedingungen, ist durchaus das Barter-Gesch\u00e4ft in-\nteressant. Wir haben zwar gesagt, das ist etwas Mittelalter-\nliches, aber wenn Sie sich einmal umschauen \u2013 und die\n,,Wirtschaftswoche\u201c berichtet dar\u00fcber, da\u00df deutsche Un-\nternehmen im Jahr \u201992 in ihrem Handel mit den GUS-L\u00e4n-\ndern 40 % Barter-Gesch\u00e4fte betrieben haben \u2013, also, das\nwird l\u00e4ngst gemacht. Ich frage nur, ob wir schon in ausrei-\nchendem Ma\u00dfe dabei sind.\nKooperationen sind wichtig. Es gibt Beispiele. Malimo in\nKaluga, Heckert in Gomel und \u2013 nicht zu vergessen \u2013 Joint\nVentures. Sie erinnern sich an Frau Luft mit ihren komi-\nschen 51 %. Das war damals unrealistisch, aber im Handel\nmit dem Osten ist das ein hervorragendes Instrument, mit\nJoint Ventures dort hineinzugehen.\nZum Schlu\u00df erw\u00e4hne ich die Osthandelsb\u00fcros. Da m\u00f6chte\nich den Minister nochmals dringend bitten. Wir haben seit\nlangem darum gebeten. Wir brauchen z. B. in der Ukraine\nund in allen angrenzenden Ostl\u00e4ndern Osthandelsb\u00fcros,\ndie f\u00fcr unsere Unternehmen Dienstleistungen \u00fcberneh-\nmen. Als letztes erw\u00e4hne ich Osthandelsgesellschaften, die\ngenauso ein wichtiges Instrument sind.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P:-Fraktion,\nHerrn Dr. Hielscher. \u2013 Wir warten auf Sie.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In der s\u00e4chsischen Wirtschaft gibt es privatisierte,\nreprivatisierte Betriebe, Existenzgr\u00fcnder und Treuhandbe-\ntriebe. Gleicherma\u00dfen gibt es nat\u00fcrlich Betriebe, die sich in\neiner \u00dcbergangsform befinden. In manchen Unternehmen,\ninsbesondere bei den Reprivatisierern, besitzt die Treu-\nhandanstalt noch Stammkapitalanteile. Alle Unternehmen\nsind eingebunden in den Umstrukturierungsproze\u00df der\n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft. Hierbei besitzen manche Unter-\nnehmen strukturbestimmende Schl\u00fcsselpositionen, z. B. \u2013\nso war es jedenfalls bisher vorgesehen \u2013 VW in Mosel.\nAndere haben ihr Erzeugnis- und Leistungsprofil neu aus-\nzupr\u00e4gen. All das mu\u00df unter den Bedingungen des freien\nWettbewerbs und vieler anderer wirtschaftlicher, arbeits-\nmarktpolitischer und fiskalischer Gegebenheiten erfolgen.\nDie Gefahr von Wettbewerbsverzerrungen ist sehr gro\u00df,\nwenn F\u00f6rderinstrumentarien zu stark favorisiert werden\nund damit keine selbsttragende Wirtschaftsstruktur selbst\nbef\u00f6rdert wird.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung beschreibt ausrei-\nchend die vorhandenen F\u00f6rderinstrumentarien des Bun-\ndes und des Landes. Was jedoch fehlt \u2013 auch wenn Herr\nBeyer bereits einiges aus der Sicht der CDU-Fraktion hin-\nzugef\u00fcgt hat; ich gehe von der Stellungnahme der Staats-\nregierung aus \u2013: Sie enth\u00e4lt keine weitergehenden wirt-\nschaftspolitischen Ma\u00dfnahmen.\nIch will auf einen Schwerpunkt hinweisen: Insbesondere\nist es notwendig, damit eine wettbewerbskonforme Um-\nstrukturierung erfolgen kann, da\u00df Wirtschaftspolitik und\nTechnologiepolitik als Einheit gesehen werden.\nHerr Dr. Schommer, zur Technologiepolitik wird es noch\neiniges zu sagen geben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt bitte die SPD-Fraktion.\nHerr Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Arbeitsplatzvernichtung, zun\u00e4chst vor allem in\nden Treuhandbetrieben, greift immer st\u00e4rker auf die be-\nreits privatisierten Betriebe \u00fcber. Das ist wohl auch der\nAusl\u00f6ser f\u00fcr den vorliegenden CDU-Antrag.\nMittelst\u00e4ndischen Betrieben \u2013 gerade erst gegr\u00fcndet \u2013\ndroht das Aus. Die Ursachen sind vielf\u00e4ltig, sie \u00fcberlagern\nsich teilweise. Dieser schwierigen Situation wird aber we-\nder der CDU-Antrag noch die Antwort der Staatsregie-\nrung gerecht. Wenn es in der Begr\u00fcndung hei\u00dft, da\u00df un-\nterschiedliche F\u00f6rderinstrumente dazu beitragen k\u00f6nnen,\ndie Situation der Unternehmen wirtschaftlich zu sichern,\nso ist das schlichtweg eine Illusion.\nIn der Antwort der Staatsregierung werden lediglich eini-\nge Instrumente aufgez\u00e4hlt, ohne kritische Wertung. Genau\ndas w\u00e4re aber notwendig gewesen. Das Ganze gipfelt in\ndem Satz: Ziel mu\u00df es sein, Zeit zu gewinnen.\nDas Thema Markterschlie\u00dfung kommt noch d\u00fcnner weg:\nUnterst\u00fctzung bei Messen und Beratungen \u2013 das war es.\nDas kann es aber wohl nicht gewesen sein! Was wir brau-\nchen, ist eine echte Strukturpolitik, die diesen Namen auch\nverdient, und zwar sowohl regionale als auch sektorale\nStrukturpolitik.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies gilt auch f\u00fcr die privatisierten Unternehmen. Was wir\nbrauchen, ist eine wirkliche Industriepolitik. Und, Herr\nBeyer, wir freuen uns wirklich, da\u00df diese Erkenntnis nun\nauch unseren Wirtschaftsminister erfa\u00dft hat. Herr Beyer,\nSie haben den ,,Spiegel\u201c-Artikel bereits erw\u00e4hnt, \u00c4u\u00dferun-\ngen, wie: Was die privaten Investoren sich nicht zutrauen,\nmu\u00df jetzt der Staat anpacken. Er mu\u00df seine wichtigsten\nIndustrieunternehmen sanieren.\nWenn ich mir diese \u00c4u\u00dferungen ansehe und mit Erkl\u00e4run-\ngen von vor zwei Jahren vor diesem Parlament vergleiche,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4257\n\n\n\nso erinnert mich diese seltsame, wundersame Wandlung\nunseres Ministers an das M\u00e4rchen vom Froschk\u00f6nig.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD)\n\nNur kommt dieser Wandel nach unserer Auffassung min-\ndestens ein Jahr zu sp\u00e4t.\nWas ist zu tun? Was ist \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich?\nErstens. Wir haben immer wieder Marktf\u00f6rderung statt\neinseitiger Investitionsf\u00f6rderung gefordert, und das ist\neben nicht nur Messef\u00f6rderung und Beratung, das ist nicht\nzuletzt auch staatlich unterst\u00fctzte Absatzf\u00f6rderung, das\nsind \u2013 Herr Beyer ist speziell auf den Osthandel eingegan-\ngen \u2013 wirksame Pr\u00e4ferenzen s\u00e4chsischer Unternehmen bei\n\u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen; auch hier gibt es immer noch er-\nhebliche Defizite.\nZweitens. Es mu\u00df \u00fcber die Lohnpolitik neu nachgedacht\nwerden. Die Lohnpolitik Ost steckt in der bekannten\nZwickm\u00fchle  zwischen  der  Abwanderung  der  Arbeits-\nkr\u00e4fte wegen zu niedriger L\u00f6hne einerseits und den vor\nallem f\u00fcr kleinere Unternehmen zu hohen Lohnkosten an-\ndererseits. Zeitlich befristete Lohnkostenzusch\u00fcsse als vor-\n\u00fcbergehenden Produktivit\u00e4tsausgleich halten wir nach\nwie vor f\u00fcr einen richtigen Ansatz.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDas w\u00fcrde den arg gebeutelten mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen wirklich helfen, viel wirkungsvoller als das Chaos\nder bestehenden F\u00f6rderinstrumente, bei denen ja kein\nMensch mehr durchblickt; es gibt ja fast 700 F\u00f6rderinstru-\nmente.\nStatt dessen wird von Arbeitnehmern Lohnverzicht gefor-\ndert. Das versucht man ihnen auch noch mit dem Deckna-\nmen ,,Solidarpakt\u201c unter die Weste zu jubeln.\nDrittens. Wir haben mehrfach ein direktes staatliches En-\ngagement in regional bedeutsamen Industriebetrieben ge-\nfordert, in welcher Form auch immer.\nDer Staat hat in unserer Situation eine F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr\nseine  Industrie.  Das  gilt  auch  f\u00fcr  die  privatisierten\nBetriebe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist nur eine Auswahl unserer Vorschl\u00e4ge, die bisher\nstets strikt abgelehnt wurden. Aber vielleicht h\u00f6ren wir\nheute, nach der wundersamen Wandlung, etwas Neues\naus dem Hause Schommer.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS auf. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die Fraktion Linke Liste/PDS nimmt die\nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nzur Drucksache zur Kenntnis. Eine Abstimmung erscheint\nuns nicht n\u00f6tig. Meine Erfahrungen best\u00e4tigen: Das, was\nhier als wichtige Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung privatisierter\nUnternehmen durch das Ministerium dargestellt wurde,\nstimmt. So weit, so gut. Doch das ist nicht alles.\nEs gibt jedoch ein Aber. Das bezieht sich gar nicht so sehr\nauf die Worte in der Drucksache, sondern mehr auf deren\nGeist. Zwei Feststellungen aus meiner Arbeit in der Reali-\nt\u00e4t der Industrieregion Chemnitz und da wiederum in\neinem Zulieferbetrieb f\u00fcr VW, Opel, Mercedes und \u00e4hnli-\nche Finalproduzenten, will ich treffen.\n\nErstens \u2013 und das ist etwas trivial \u2013: Was wir in Sachsen in\nfast ausschlie\u00dflich finanzieller Form bereitstellen, reicht\nnicht. Es reicht quantitativ nicht, obwohl es im Haushalt\n1993 \u00fcber 1,1 Mrd. DM sind. Es reicht nicht als direkte\nUnterst\u00fctzung der Wertsch\u00f6pfungsbasis, da mit diesem\nVolumen \u00fcberwiegend nur indirekte Ma\u00dfnahmen \u2013 Schu-\nlungen, Designf\u00f6rderung, Messeunterst\u00fctzung usw. \u2013 rea-\nlisiert werden k\u00f6nnen.\nEs reicht vor allem aber \u2013 und das m\u00f6chte ich speziell\nherausarbeiten \u2013 qualitativ nicht. Was hei\u00dft das? Unter\nF\u00f6rderung wurde bisher nicht verstanden, die Zusammen-\narbeit regional und branchenseitig ausreichend zu vernet-\nzen und so die H\u00fcrdenh\u00f6he im Kampf mit Treuhand, \u00c4m-\ntern und Pr\u00e4sidien zu senken. Kurz, wir haben den Kon-\nkurrenzgedanken und das Konkurrenzverhalten, die uns\nvon au\u00dfen aufgepre\u00dft werden, nicht durch einen s\u00e4chsi-\nschen Solidarpakt ersetzt, obwohl Konkurrenz zwischen\nuns Sachsen beispielsweise in der Industrie objektiv \u00fcber-\nhaupt keine Rolle spielt.\nEin Beispiel. Ich habe pers\u00f6nlich als Abgeordneter, was die\nUnterst\u00fctzung durch das Wirtschaftsministerium mit Rat\nund Tat angeht, nicht zu klagen. \u00d6ffnen sich aber dessen\nT\u00fcren oder vor allem die der unteren Ebenen genauso-\nschnell, wenn der Herr M\u00fcller oder der Herr Schulze Ein-\nla\u00df begehrt?\nEin Herr Beyer, der bei Annaberg-Buchholz 100 Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen will, rennt schon seit einem Jahr im Regie-\nrungspr\u00e4sidium Chemnitz gegen eine Gummiwand, nun\nschon gemeinsam mit vier B\u00fcrgermeistern.\nStatt F\u00f6rderung beobachten wir vielerorts unn\u00f6tige Brem-\nsung.\nDie Risikofreude zu Entscheidungen, die auf des Messers\nSchneide zu treffen sind, ist ausgestorben, aus Angst, et-\nwas falsch zu machen. Das ist das erste.\nZweitens. Es zeigt sich in der Praxis, da\u00df die Treuhandbe-\ntriebe seit geraumer Zeit weniger schnell illiquid werden\nals die privatisierten Betriebe. Da ist eine gewisse Stabilit\u00e4t\neingetreten, dort hat eine rasante Abw\u00e4rtsphase begonnen.\nGanz offensichtlich haben die Instrumentarien der Staats-\nregierung und des Wirtschaftsministeriums auf der einen\nSeite den Zerfallsproze\u00df ged\u00e4mpft, andererseits haben sie\nden Aufbauproze\u00df des privaten Sektors nicht zementiert.\n Ich rede hier nicht von Gewerbeabmeldungen. Das\nThema ist die private und reprivatisierte Industrie, und da\nnimmt der Erosionsproze\u00df erschreckende Ausma\u00dfe an.\nOb, wie heute schon diskutiert, in der Autoregion um\nZwickau, wo Volkswagen neuesten Meldungen zufolge\nm\u00f6glicherweise nur noch die H\u00e4lfte der fest zugesagten\n250 000 Pkw fertigen will,  oder beim Druckmaschinen-\nbauer PLANETA, wo trotz des fr\u00fchzeitigen Einstiegs von\nK\u00f6nig & Bauer ein Fiasko droht. Vielerorts stehen die\nZeichen auf Sturm.\nSumma summarum: Die Verdr\u00e4ngungsstrategen der west-\ndeutschen Industrie rei\u00dfen mit ihren Krallen die\nPfl\u00e4nzchen mit Wollust wieder aus, deren Samen die Sach-\nsen mit Flei\u00df eingebracht haben. Dagegen mu\u00df ein Pakt,\nder Solidarpakt, geschmiedet werden.\nDiesen Drachen mu\u00df man zerschmettern, bei Atlas, Her-\nkules und Zeus!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion die Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Gerstenberg, bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4258\n\n\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Titel dieses Antrages ist\nbreit gefa\u00dft, allerdings nicht breit genug. Wenn F\u00f6rderung\nvon Betrieben gemeint ist, hei\u00dft das in unserer Situation,\neinen kleinen und hoffentlich \u00fcberlebensf\u00e4higen Stock von\nWertsch\u00f6pfung und Besch\u00e4ftigung in Sachsen zu erhalten,\nauszubauen und aufzubauen.\nUnsere Fraktion hat den Zusammenhang zwischen finanz-\npolitischer Misere der Bundespolitik, ideologisch verbohr-\nter Wirtschaftspolitik der n\u00e4mlichen Bundesregierung und\nden v\u00f6llig unzureichenden Handlungsm\u00f6glichkeiten der\nostdeutschen L\u00e4nder seit 2 Jahren st\u00e4ndig beleuchtet. Wor-\n\u00fcber wir jetzt reden, kann deshalb nur das Aufblasen ganz\nkleiner Schwimmringe sein, die vielleicht ein Unterneh-\nmen und seine Belegschaft vor dem Untertauchen retten.\n1. Bis heute ist das F\u00f6rderinstrumentarium der Wirt-\nschaftspolitik im Osten im wesentlichen aus dem Besteck-\nkasten der alten Bundesl\u00e4nder und damit unangemessen.\nIn Erkenntnis dessen l\u00e4\u00dft sich aus dem diesj\u00e4hrigen wie\nauch aus dem vorigen Haushaltsplan ablesen, da\u00df die\nStaatsregierung in Ermangelung klarer industriepolitischer\nKonzepte auf die freih\u00e4ndige Steuerung setzt, durch einige\nallgemeine Branchen- und Regionalpriorit\u00e4ten gest\u00fctzt.\nUm es klar zu sagen: Verantwortliche Wirtschaftspolitik ist\ndas nicht.\n2. Deshalb nicht mehr zum ersten, wohl auch nicht zum\nletzten Mal einige Vorschl\u00e4ge:\na) \u00dcbergang von der F\u00f6rderung einzelner Investitionen,\ndie sich wiederum auf einige Produktlinien beziehen, zur\nF\u00f6rderung von Marktf\u00fchrung. So sollten gezielt Marke-\ntingkonzepte gef\u00f6rdert werden. Notwendig ist die gezielte\nF\u00f6rderung \u00f6kologisch weitsichtiger Produkte.\nb) Schaffung von M\u00f6glichkeiten zur Eigenkapitalhilfe.\nDazu geh\u00f6rt die Auflage von Risikokapitalfonds der s\u00e4ch-\nsischen Kreditanstalten mit privaten Anlegern und Schaf-\nfung von zinslosen Darlehensformen zur mittelfristigen \u2013\nmittelfristig hei\u00dft 5 bis 8 Jahre \u2013 Eigenkapitalaufstockung.\nc) St\u00e4rkere Propagierung und Transparentmachung von\nBundes- und EG-F\u00f6rderprogrammen und Formulierung\neigener Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Neuauflage der EG-F\u00f6rderricht-\nlinien 1994.\nIn drei Minuten mehr auszuf\u00fchren, ist schwierig. Lassen\nSie mich deshalb zusammenfassen.\nWenn man schon einschr\u00e4nkend den Blick auf privatisierte\nUnternehmen, in der Regel also klein- und mittelst\u00e4ndi-\nsche, lenkt, dann scheint es uns wichtig:\n1. den Strukturwandel, die Strukturanpassung durch Ein-\nzelf\u00f6rderung \u00f6kologischer Produkte zu bef\u00f6rdern,\n2. den Unternehmen bei der Vermarktung intensiv zur\nSeite zu stehen und\n3. den h\u00e4ufig unterkapitalisierten Unternehmen gezielt\neinen starken Eigenkapitalstock zu verschaffen, um ihren\nHandlungsspielraum zu vergr\u00f6\u00dfern.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit, Dr. Schommer, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Loch-\nbaum, Sie beklagen, die Staatsregierung oder mein Haus\nw\u00fcrden gerade im Bereich Wirtschaftspolitik und bei den\nHilfen f\u00fcr die privaten Unternehmen zu wenig Neues oder\npermanent Neues zu wenig bringen. Ich kann Ihnen nur\nsagen: Wir haben ein unheimlich breites Spektrum ge-\n\nschaffen, das Grundlage ist f\u00fcr die Entwicklung hier in\ndiesem Land, und wir brauchen nicht permanent Neues,\nsondern wir brauchen eine Politik, die sicherstellt, da\u00df\nkonsequent das, was an Instrumentarien vorhanden ist,\nangewendet wird.\nWir haben ein so breites Spektrum, da\u00df sogar andere Bun-\ndesl\u00e4nder darauf zur\u00fcckgreifen und nach Sachsen schau-\nen, was wir f\u00fcr unsere Wirtschaft, f\u00fcr unsere privaten Un-\nternehmen getan haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich zur Erinnerung nochmals aufz\u00e4hlen:\n\u2013 Privatisierte Unternehmen werden in Erg\u00e4nzung zum\nERP-Programm, dem Eigenkapitalhilfeprogramm, der\nInvestitionszulage und der Sonderabschreibungen inner-\nhalb der Gemeinschaftsaufgabe gef\u00f6rdert.\nWeiterhin sind zu nennen:\n\u2013 zinsg\u00fcnstige Langzeitdarlehen durch Landesprogram-\nme f\u00fcr den Mittelstand in besonders benachteiligten Rand-\ngebieten und zur F\u00f6rderung des Fremdenverkehrs mit\nregionaler Zielsetzung;\n\u2013 das Programm zur F\u00f6rderung des selbst\u00e4ndigen Mittel-\nstandes im Freistaat Sachsen durch Unternehmensbera-\ntung, durch Unternehmensschulung, F\u00f6rderung der beruf-\nlichen Bildung und betrieblichen Zusammenarbeit;\n\u2013 B\u00fcrgschaften f\u00fcr Investitionen zur Finanzierung des Be-\ntriebsmittelbedarfs und Liquidit\u00e4tshilfen gem\u00e4\u00df den Richt-\nlinien meines Hauses \u00fcber die B\u00fcrgschaftsbank Sachsen,\ndie S\u00e4chsische Aufbaubank, die Berliner Industriebank, die\nTreuarbeit AG f\u00fcr Unternehmen der gewerblichen Wirt-\nschaft.\nIm Zusammenwirken mit wirtschaftsf\u00f6rdernen Beh\u00f6rden\nund Einrichtungen der Gebietsk\u00f6rperschaften, Kammern\nund Institutionen ber\u00e4t das Team Herkules mein Haus\nund die Unternehmen im Lande.\nEs ist m\u00f6glich, das Eigenkapital durch stille Beteiligung\nder Mittelst\u00e4ndischen Beteiligungsgesellschaft Sachsen\nmbH zu st\u00e4rken.\nIn  der  Vorbereitung  ist \u2013 Herr Beyer hat das angespro-\nchen \u2013 ein Konsolidierungsprogramm mit Zinszusch\u00fcssen\n\u00fcber die S\u00e4chsische Aufbaubank, um besonders in der An-\nlaufphase den privatisierten Unternehmen bessere finan-\nzielle Ausgangschancen zu bieten.\nDer Markteintritt soll jungen Unternehmen durch die Ver-\ngabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge erleichtert werden. Diesem\nZweck dienen die \u00dcbernahme der Pr\u00e4ferenzregelungen\ndes Bundes f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Hier waren wir Vor-\nreiter. Die anderen L\u00e4nder folgen eben nicht, aber wir tun\nes.\nWir haben eine Landesauftragsstelle Sachsen e.V., die bei\nder freih\u00e4ndigen Vergabe von Auftr\u00e4gen als Vermittler\neingeschaltet werden mu\u00df. Es gibt Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten\nauf die Vergabepraxis von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen durch\nden Freistaat als Mitglied der Landesauftragsstelle e.V.,\nvertreten durch mein Haus.\nBesondere Umstrukturierungshilfen werden \u2013 und da\nhaben Sie recht \u2013 durch den Zusammenbruch des GUS-\nMarktes ben\u00f6tigt. W\u00e4hrend die Treuhandanstalt ihren Un-\nternehmen, die unter dem Zusammenbruch dieses Mark-\ntes leiden, Liquidit\u00e4tskredite gew\u00e4hrt, m\u00fcssen bereits pri-\nvatisierte Unternehmen ohne solche Hilfen auskommen.\nDies ist nicht hinnehmbar, da\u00df Unternehmen, denen durch\ndie Privatisierung \u00dcberlebensf\u00e4higkeit bescheinigt wurde,\ndurch die z. Z. nicht \u00fcberschaubaren Verh\u00e4ltnisse auf den\nGUS-M\u00e4rkten in ihrer Existenzf\u00e4higkeit gef\u00e4hrdet werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4259\n\n\n\nHier besteht unsere Forderung, da\u00df diese Unternehmen\nden staatlich gef\u00f6rderten Treuhandbetrieben gleichgestellt\nwerden. Hier wird auch der erste Handlungsbedarf des\nneuen Wirtschaftsministers in Bonn, n\u00e4mlich Herrn Rex-\nrodt, liegen.\nDie Liquidit\u00e4tsb\u00fcrgschaften des Bundes sind nur begrenzt\ntauglich, da sie weitere Belastungen durch Zinsen und Til-\ngung f\u00fcr die Unternehmen bringen. Der Freistaat Sachsen\nhat sich deshalb beim Bund f\u00fcr die Pr\u00fcfung weiterer M\u00f6g-\nlichkeiten zur Hilfestellung eingesetzt, die dem Unterneh-\nmen die Zeit zur Umstrukturierung bieten k\u00f6nnen: Zah-\nlung eines pauschalierten Ausgleichsbetrages an einzelne\nUnternehmen und Auflage eines Kredithilfeprogrammes,\ndas Liquidit\u00e4t m\u00f6glichst zinsfrei, z. B. \u00fcber die Kreditan-\nstalt f\u00fcr Wiederaufbau, zur Verf\u00fcgung stellt.\nDies sind Schritte, die wir zur weiteren Verbesserung ein-\ngeleitet haben. Hinzu kommt eben Atlas, das Programm,\nmit dem wir eine gro\u00dfe Zahl s\u00e4chsischer Industriebetriebe\nwerden retten k\u00f6nnen, sofern die Bundesregierung im\nRahmen der nun anstehenden Beschl\u00fcsse auch die not-\nwendigen Finanzierungsentscheidungen trifft. Wir sind\ndarauf vorbereitet. Wir brauchen diese Unternehmen,\ndenn sie sind n\u00f6tig f\u00fcr das Handwerk, f\u00fcr die Zulieferer\nund auch f\u00fcr die Dienstleistungsbereiche.\nWenn ich zur Markterschlie\u00dfung und zur Pr\u00e4sentation\ns\u00e4chsischer Unternehmen und den Verbesserungsm\u00f6glich-\nkeiten etwas sagen kann, dann m\u00f6chte ich nochmals auf\ndas Messef\u00f6rderungsprogramm des Freistaates hinweisen,\ndas F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Markterschlie\u00dfung anbietet. Ich\nweise darauf hin, da\u00df die Kammern entsprechende Pro-\ngramme zusammen mit meinem Haus erarbeitet haben.\nHier tun wir eine ganze Menge.\nDie Designf\u00f6rderung wurde angesprochen. Ich m\u00f6chte\nnoch den Innovationspreis erw\u00e4hnen.\nWir k\u00f6nnen mit diesen Ma\u00dfnahmen den Absatz und die\nPr\u00e4sentation s\u00e4chsischer Unternehmen bzw. ihrer Produk-\nte wesentlich unterst\u00fctzen, aber wir wissen, dieses reicht\nnicht aus. Deshalb die weiteren Forderungen, die wir nun\nschon seit Monaten an Bonn stellen, n\u00e4mlich etwas zu tun\nf\u00fcr die Absatzf\u00f6rderung.\nEs n\u00fctzt nichts, wenn wir nur sanierte Betriebe haben. Sie\nm\u00fcssen auch in die Lage versetzt werden, ihre Produkte\nabsetzen zu k\u00f6nnen. Deshalb bleiben wir bei unserer For-\nderung nach steuerlichen Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr Produkte aus\nSachsen und den neuen Bundesl\u00e4ndern. Wir bleiben bei\nder Forderung nach Nachteilausgleich bei der Produktion.\nWir bleiben bei unserer Forderung nach mehr Forschungs-\nund Entwicklungsmitteln f\u00fcr die Entwicklung marktf\u00e4hi-\nger Produkte und nach Liquidit\u00e4tskrediten, damit die Un-\nternehmen die Durststrecke von der Forschung und Ent-\nwicklung bis zur Marktreife \u00fcberbr\u00fccken k\u00f6nnen.\nUnd auch beim Osthandel ist eine Menge zu tun. Hermes\nmu\u00df fortgef\u00fchrt werden. Wir brauchen aber auch die Hilfe\nf\u00fcr Kooperationsvertr\u00e4ge, damit s\u00e4chsische Unternehmen\neinsteigen k\u00f6nnen in die M\u00e4rkte der GUS-Staaten und Ko-\noperationsvertr\u00e4ge,  insbesondere  Vertr\u00e4ge  mit  Konver-\nsionsbetrieben. Auch hier gibt es Vorbereitungen im Zu-\nsammenhang mit unserer Reise nach Baschkirien. Hier bin\nich auch, gerade was den Osthandel betrifft, dankbar f\u00fcr\ndie Vorschl\u00e4ge, die aus diesem Hause kommen. Ich m\u00f6ch-\nte Baschkirien  erw\u00e4hnen,  wo die Vorschl\u00e4ge der SPD-\nFraktion uns sehr geholfen haben. Ich denke an die Ukrai-\nne, wo sich auch die F.D.P.-Fraktion und Herr Kr\u00f6ber en-\ngagiert haben. Das sind Eigeninitiativen der Staatsregie-\nrung.\n\nIch spreche Tatarstan an. Wir haben Osthandelsb\u00fcros er-\n\u00f6ffnet \u2013 wir haben eine ganze Menge getan \u2013, die unseren\nprivatisierten Unternehmen die M\u00f6glichkeit geben, sich im\nMarkt zu behaupten. Wir werden sie auch weiterhin kon-\nsequent anwenden und alles tun, da\u00df es weitere Verbesse-\nrungen gibt.\nLassen Sie mich als letztes noch, Herr Lochbaum, etwas\nzur Industriepolitik sagen. Sie haben den ,,Spiegel\u201c-Artikel\nangesprochen. Die Staatsregierung hat immer gesagt: Wir\nlernen durch Handel, und wir haben auch stets dann \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Tiedt, SPD)\n\n\u2013 Ja, Sie m\u00fcssen vorher noch lesen und auch hinterher\nlesen, was wir sagen, damit Sie auch vern\u00fcnftige Kom-\nmentare geben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch empfehle Ihnen auch weiterhin diese Lekt\u00fcre.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nNun sagt der Herr Kunckel, ich w\u00fcrde die gleichen Worte\nbenutzen wie er. Na klar, wir reden doch beide deutsch.\nIch will doch nicht, nur weil Sie \u00fcber die Industriepolitik\nreden, irgend etwas anderes sagen.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nUnd dann sagt der Herr Kunckel: Das, was der Schommer\nda sagt, ist ja gut und richtig; ich vertrete das auch. Ich\nnehme an, da\u00df Sie deswegen auch zum Fraktionsvorsit-\nzenden gew\u00e4hlt worden sind, weil n\u00e4mlich ein Mensch,\nder die gute Politik, die die Regierung vertritt, ebenfalls\nvertritt, der richtige Mann ist f\u00fcr diese Position.\n\n(Bravo! bei der SPD \u2013\nHeiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nLieber Herr Kunckel, ich will jetzt nicht auf die Unterschie-\nde in Ihrem Konzept mit Arbeitsplatzgarantie und \u00e4hnli-\nchem eingehen. Wir unterscheiden uns ja in der Sache.\nAber eins will ich doch sagen, Herr Lochbaum hat es ja\nauch wieder gesagt: Sie h\u00e4tten dies ja auch schon vor\neinem Jahr sagen k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Haben wir ja gemacht!)\n\n\u2013 Ja, Sie haben gesagt, ich h\u00e4tte das \u2013 \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nAch, wir haben es nicht nur gesagt!)\n\n\u2013 Aber, entschuldigen Sie mal. Lassen Sie mich doch ausre-\nden. Sie sagen, ich h\u00e4tte es tun k\u00f6nnen. Ich will Ihnen eins\nsagen, Herr Kunckel: Die Kunst der Politik besteht darin,\ndas Richtige am richtigen Ort zur richtigen Zeit zu sagen,\nund jetzt war der richtige Zeitpunkt gekommen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall und Bravo-Rufe bei der CDU \u2013\nHeiterkeit bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Der CDU-Fraktion steht jetzt noch das\nSchlu\u00dfwort zu. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Beyer, ich\nh\u00e4tte auch gern eine Auskunft in Ihrem Schlu\u00dfwort, ob\nwir noch \u00fcber den Antrag abstimmen m\u00fcssen; denn\neigentlich hat sich der Antrag erledigt. Die Staatsregierung\nhat berichtet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4260\n\n\n\nBeyer, CDU: Ich verzichte darauf, das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis\naufzukl\u00e4ren, da\u00df wir in Sachsen Industriepolitik \u00e0 la SPD\nmachen, und verzichte auf weitere Erkl\u00e4rungen.\n\nIch glaube auch, wir brauchen \u00fcber den Antrag nicht ab-\nzustimmen, weil es ja nur ein Berichtsantrag war.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist der\nTagesordnungspunkt 9 erledigt.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nAufl\u00f6sung der Regierungsbezirke bei Inkrafttreten des Kreisgebietsreformgesetzes\nDrucksache 1/2610, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nZu dem Antrag gibt es auch noch einen \u00c4nderungsantrag\nder F.D.P.-Fraktion in der Drucksache 1/2772. Der Einrei-\ncher B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat zuerst das Wort. Es gilt die\nkleine Rednerliste, das hei\u00dft 3 Minuten als Mindestzeit.\nNach B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne mit 3 Minuten spricht die CDU-\nFraktion mit 9 Minuten, Linke Liste/PDS mit 4 Minuten,\nF.D.P. mit 3 Minuten, SPD-Fraktion mit 5 Minuten. Ich\ngebe nun der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das Wort. Bitte\nsch\u00f6n, Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Verehrte Abgeordnete!\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne legt Ihnen heute einen\nAntrag zur Aufl\u00f6sung der Regierungspr\u00e4sidien und Regie-\nrungsbezirke bei Inkrafttreten des gebietlichen Teils des\nKreisgebietsreformgesetzes vor. Zur St\u00e4rkung der kommu-\nnalen Selbstverwaltung k\u00f6nnen die meisten Aufgaben, die\ndie Regierungspr\u00e4sidien gegenw\u00e4rtig erf\u00fcllen, nach unse-\nrer Auffassung auf die Landkreise \u00fcbergehen, die mit der\nKreisgebietsreform weniger in der Zahl, gr\u00f6\u00dfer nach Fl\u00e4-\nche und St\u00e4rke in der Verwaltungskraft werden.\nDie Rechtsaufsicht \u00fcber dieselben, gegenw\u00e4rtig von den\nRegierungspr\u00e4sidien erledigt, soll dann direkt das Innen-\nministerium ausf\u00fchren. Im Interesse einer direkten Zu-\nsammenarbeit der Landkreise mit den obersten Landesbe-\nh\u00f6rden m\u00fcssen nach unserer Auffassung im Zuge der\nKreisgebietsreform die Regierungsbezirke als nutzlos und\nf\u00fcr die weitere Entwicklung als hemmend anerkannt\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund somit abgeschafft werden.\nDies ist ein weiterer Schritt zur Kostenreduzierung und\nTransparenz in der Verwaltung. Nicht zuletzt f\u00e4llt damit\ndie Pufferzone weg, die nach wie vor keiner unmittelbaren\ndemokratischen Kontrolle durch gew\u00e4hlte Vertreterinnen\nund Vertreter des Volkes unterliegt.\nSelbstredend fordern wir \u2013 \u00e4quivalent dazu \u2013 nat\u00fcrlich\nauch die Abschaffung der Oberschul\u00e4mter.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Goliasch, CDU:\nDie m\u00fcssen Sie noch lassen!)\n\nVerehrte Abgeordnete, wer Regierungspr\u00e4sidien und Re-\ngierungsbezirke in einem demokratischen Staat bejaht,\nmu\u00df auch Bezirkstage wieder einf\u00fchren, also die Wahl\nvon Regierungspr\u00e4sident und Bezirkstag durch das Volk\nwollen. Bezirkstage wollen wir nicht, meine Damen und\nHerren!\n\n(Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine Damen und Herren!\nIch bitte doch um etwas mehr Ruhe. Wenn Sie sich unter-\nhalten wollen, bitte, dann gehen Sie in den Vorraum.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Mit diesem Antrag greift\nder S\u00e4chsische Landtag eine im Herbst \u201989 von breiten Tei-\nlen der Bev\u00f6lkerung \u2013 man erinnere sich daran, wie schnell\nauf den Ortseingangsschildern der Zusatz ,,Bezirk\u201c \u00fcber-\nmalt wurde \u2013 und von den meisten Parteien, soweit wie\nich mich erinnere, auch von der CDU und der SPD, gestell-\nten Forderung nach Abschaffung der Bezirke als Relikte\nder SED-Zentralverwaltung auf.\nDer Versuch, im Fr\u00fchjahr 1991 einen gemeinsamen Antrag\nin dieser Richtung mit der liberalen Fraktion und mit den\nSozialdemokraten einzubringen, scheiterte an dem Argu-\nment, bei 48 Kreisen und sechs kreisfreien St\u00e4dten seien\nMittelbeh\u00f6rden unverzichtbar. Ich sollte warten auf ein\nVerwaltungsstrukturgesetz und auf die Kreisreform. Die\nKreisreform steht in diesem Fr\u00fchjahr zur Verabschiedung\nan.\nZweieinviertel Jahre nach Beginn der Wahlperiode einen\nAntrag zur Aufl\u00f6sung der Regierungspr\u00e4sidien bei In-\nkrafttreten der Kreisreform, also in einem und einem wei-\nteren viertel Jahr, zu stellen, erscheint uns als der gerade\nnoch geeignete Termin, um dieses Anliegen, sehr popul\u00e4r,\nnicht voll aus dem Auge zu verlieren.\nDie s\u00e4chsische CDU kann hiermit, also endlich, eines ihrer\nWahlversprechen einl\u00f6sen. F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nhaben dies immer wieder gefordert. Da\u00df Herr Innenmini-\nster Eggert anderer Meinung ist, als unser Antrag es vor-\nsieht, verwundert nicht, stellen doch die Regierungspr\u00e4si-\ndien recht ideale Versorgungsstellen, unter anderem auch\nf\u00fcr ehemalige Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der R\u00e4te\nder Bezirke, dar, ohne sie unmittelbar im eigenen Haus\nbesch\u00e4ftigen zu m\u00fcssen.\nAnders, als es die Stellungnahme des Ministers vorsieht,\nsoll nach unserer Auffassung das Innenministerium nicht\nnur f\u00fcr die hohe Politik zust\u00e4ndig sein, sondern eben gera-\nde auch die Verbindung zu den kommunalen Selbstver-\nwaltungsorganen haben. Also weg mit der Pufferzone!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte Sie, zum Schlu\u00df zu\nkommen.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Der Antrag hat das Ziel\neiner politischen Absichtserkl\u00e4rung. Deshalb lassen Sie\nuns den Erfordernissen und der politischen Wirklichkeit\nentsprechen, und stimmen Sie mit uns f\u00fcr eine St\u00e4rkung\nder Selbstverwaltung, hier zugunsten der Landkreise, f\u00fcr\ndie Abschaffung der Zwischenpufferzone zwischen Land-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4261\n\n\n\nkreis und Innenministerium! Stimmen Sie f\u00fcr diesen An-\ntrag!\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die CDU-Fraktion. Herr\nBandmann, bitte sch\u00f6n.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Einmal mehr befassen wir uns heute mit einem\ngro\u00dfen Dauerbrenner unserer s\u00e4chsischen Politik. Die Fra-\nge, ob sich Regierungspr\u00e4sidien im Freistaat Sachsen hal-\nten k\u00f6nnen, Bestand haben sollen oder schnellstm\u00f6glich\nwieder aufzul\u00f6sen sind, besch\u00e4ftigt uns seit der Installie-\nrung und spielt, wie Sie alle wissen, in den Diskussionen\num den Verwaltungsaufbau im Freistaat Sachsen seit dem\nBeginn unserer Arbeit immer wieder eine entscheidende\nRolle. Auch in unserer t\u00e4glichen Arbeit im Innenausschu\u00df\nholt uns diese Diskussion regelm\u00e4\u00dfig wieder ein. Wir\nhaben jedesmal das Problem, entscheiden zu m\u00fcssen, wie\nwir bei den Zust\u00e4ndigkeitsregelungen mit dem Wort ,,Re-\ngierungspr\u00e4sidium\u201c umgehen sollen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle darauf hinweisen, da\u00df ich\ndurchaus wei\u00df, wovon ich spreche. Gerade bei uns als fe-\nderf\u00fchrendem Ausschu\u00df f\u00fchrt das ja jedesmal zu lebhaf-\nten Debatten, weil dar\u00fcber nachgedacht wird, wie bei den\nGesetzentw\u00fcrfen denn die neue Formulierung diesmal\nhei\u00dfen sollte. \nHerr Rade ist uns da auch immer wieder hilfreich mit Vor-\nschl\u00e4gen zur Seite gesprungen.\nGleichwohl m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion vorab klarstel-\nlen, da\u00df wir uns zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nat\u00fcrlich\nnicht  in  der Lage sehen,  dem Antrag der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne zu folgen, auch wenn ich kein Geheimnis\nverrate, da\u00df in meiner Fraktion viele gegen\u00fcber den Regie-\nrungspr\u00e4sidien und der von diesen derzeit geleisteten\nArbeit durchaus \u2013 na ja, ich m\u00f6chte sagen \u2013 skeptisch ein-\ngestellt sind.\nWir sind uns der Tatsache sehr wohl bewu\u00dft, da\u00df die Pr\u00e4-\nsidien momentan bei weitem noch nicht so leistungsf\u00e4hig\nsind, wie das im Interesse einer m\u00f6glichst effektiven Ver-\nwaltungsarbeit erforderlich w\u00e4re. Regelm\u00e4\u00dfig m\u00fcssen wir\nleider feststellen, da\u00df es immer wieder die Regierungspr\u00e4-\nsidien sind, die ein Nadel\u00f6hr in der s\u00e4chsischen Verwal-\ntung darstellen: Sei es bei der Vergabe von Zusch\u00fcssen, sei\nes bei einer schleppenden Genehmigungspraxis \u2013 die Ent-\nscheidungsprozesse in den Pr\u00e4sidien sind langwierig, h\u00e4u-\nfig zu langwierig, als da\u00df ein optimales Ergebnis f\u00fcr den\nAufbau des Freistaates Sachsen derzeit erzielt werden\nk\u00f6nnte.\nEs ist jedoch nicht nur die Kritik an der Unzul\u00e4nglichkeit\nder gegenw\u00e4rtigen Arbeitsweise, die bei meinen Fraktions-\nkolleginnen und nat\u00fcrlich auch -kollegen und bei mir\nselbst Bedenken gegen die Pr\u00e4sidien ausl\u00f6st; es ist auch\nder Umstand, da\u00df wir uns allesamt gew\u00fcnscht h\u00e4tten, da\u00df\nein echter und konsequenter personeller Neuaufbau der\nstaatlichen Verwaltung nicht vor den Eingangst\u00fcren der\nRegierungspr\u00e4sidien halt gemacht h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier wurde meines Erachtens eindeutig zu wenig getan.\nEs gab Vers\u00e4umnisse, die sich nachtr\u00e4glich als nur sehr\nschwer korrigierbar erweisen, aber ich denke, es ist noch\nnicht aller Tage Abend.\n\nDennoch: Die gegenw\u00e4rtigen Probleme d\u00fcrfen nicht dazu\nf\u00fchren, bei der Beurteilung der Frage, ob die Pr\u00e4sidien\n\u00fcberfl\u00fcssig sind oder zumindest im Zuge der Kreisge-\nbietsreform \u00fcberfl\u00fcssig werden k\u00f6nnten, in Schwarz-\nWei\u00df-Malerei zu verfallen. Bei allen M\u00e4ngeln ist die hypo-\nthetische Frage zu stellen, wie der Aufbau einer funktions-\nf\u00e4higen Verwaltung ohne Installation der Regierungspr\u00e4si-\ndien h\u00e4tte erfolgen k\u00f6nnen. Auch wenn wir hier nur Mut-\nma\u00dfungen anstellen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir, wenn wir die\nDinge unvoreingenommen betrachten, eingestehen, da\u00df\nweder die derzeitigen Landkreise, die mit den eigenen\nProblemen und Aufgaben v\u00f6llig ausgelastet waren, noch\ndie allm\u00e4hlich m\u00fchsam aufgebauten Ministerien zu Be-\nginn in der Lage gewesen w\u00e4ren, die gesamte F\u00fclle und\ndie gesamte Last der Verwaltungsaufgaben allein zu tra-\ngen. Die Regierungspr\u00e4sidien waren mit Sicherheit aus der\nNotwendigkeit geboren und f\u00fcr die Aufbauphase in der\nVerwaltung unverzichtbar.\nDie Frage ist, ob die Kreisreform hieran zun\u00e4chst Wesent-\nliches \u00e4ndern wird. Unstreitig ist, da\u00df mit der Kreisge-\nbietsreform die Leistungs- und Verwaltungskraft der\nLandkreise gest\u00e4rkt werden soll. Wir gehen davon aus,\nda\u00df wir dieses Ziel in jedem Fall auch erreichen werden.\nDas bedeutet, da\u00df nach unseren Vorstellungen die k\u00fcnfti-\ngen Landkreise zu einer noch besseren Bew\u00e4ltigung ihrer\nAufgaben in der Lage sein werden und durchaus noch die\neine oder andere Aufgabe \u00fcbernehmen werden k\u00f6nnen.\nVor allem die engagierten Landr\u00e4te in unserem Lande\nhaben durchaus recht, wenn sie uns in dieser Position im-\nmer wieder best\u00e4rken.\nWelche Auswirkungen das auf den Fortbestand der Regie-\nrungspr\u00e4sidien haben k\u00f6nnte, verm\u00f6gen wir allerdings im\nMoment noch nicht abzusehen. Ich m\u00f6chte in diesem Zu-\nsammenhang lediglich auf die Stellungnahme des Innen-\nministers verweisen, der auf die grunds\u00e4tzlichen Vorteile\neines dreistufigen Verwaltungsaufbaus und der von den\nPr\u00e4sidien derzeit wahrgenommenen B\u00fcndelungsfunktion\nhinweist.\nIch kann mir nicht vorstellen, da\u00df ein v\u00f6lliger Verzicht auf\ndie mittlere Verwaltungsstufe, egal, wie sie auch aussieht,\nletztendlich wirklich zu sachgerechten Ergebnissen f\u00fchren\nund zu einer Effektivierung der Verwaltung beitragen\nk\u00f6nnte. Einen wesentlichen Teil der von den Pr\u00e4sidien der-\nzeit wahrgenommenen Aufgaben auf die Ministerien zu\n\u00fcbertragen, verbietet sich von selbst, wenn man die Ar-\nbeitsf\u00e4higkeit der Ministerien nicht gef\u00e4hrden und\nzwangsl\u00e4ufig die Ausbildung ,,ministerieller Wasserk\u00f6p-\nfe\u201c \u2013 man verzeihe mir den Begriff \u2013 in Kauf nehmen will.\nAuch die Landkreise selbst d\u00fcrften wenig gl\u00fccklich sein,\nwenn man ihnen s\u00e4mtliche Aufgaben der Pr\u00e4sidien zur\nErledigung \u00fcbertragen w\u00fcrde. Letztendlich w\u00fcrden die\nLandkreise auf diese Weise gezwungen, auch zu einer\nganzen Reihe von wenig gel\u00e4ufigen Sach- und Rechtsge-\nbieten kompetentes Personal zu halten und vorzuhalten.\nUnd das ist, glaube ich, der wichtigste Punkt. Entweder\nw\u00fcrden diese Leute mit solchen ,,Spezialisten\u201c hoffnungs-\nlos unterbesch\u00e4ftigt, oder aber sie m\u00fc\u00dften sich mit ande-\nren Themengebieten zus\u00e4tzlich befassen, was letztlich wie-\nderum auf Kosten einer st\u00e4ndigen Besch\u00e4ftigung mit dem\neigentlichen Fachgebiet und der eigentlichen Fachdisziplin\ngeschehen w\u00fcrde. Von daher w\u00e4re das auf alle F\u00e4lle auf\nKosten der Qualit\u00e4t f\u00fcr beide Seiten ein Verlust.\nWer den Vorschlag unterbreitet, die Regierungsbezirke f\u00fcr\ndie Zukunft aufzul\u00f6sen, der mu\u00df deshalb Vorschl\u00e4ge lie-\nfern, wie der Aufbau des Freistaates k\u00fcnftig aussehen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4262\n\n\n\nk\u00f6nnte. Er wird, wenn er diese Aufgabe ernst nimmt, sehr\nschnell erkennen m\u00fcssen, da\u00df einem zweistufigen Verwal-\ntungsaufbau in einem mittelgro\u00dfen Fl\u00e4chenstaat wie dem\nFreistaat Sachsen sehr schnell Grenzen gesetzt sind.\nOb die Pr\u00e4sidien in der jetzigen Form auch nach der Kreis-\ngebietsreform ihre Existenzberechtigung haben werden,\noder ob man \u00fcber andere Strukturen nachdenken mu\u00df,\nwird letztlich die Umsetzung der Kreisgebietsreform zei-\ngen m\u00fcssen. Das hei\u00dft, wir werden also zun\u00e4chst abwar-\nten m\u00fcssen, wie sich das Zusammenwachsen der neuen\nLandkreise und der Aufbau der neuen Organisations- und\nVerwaltungsstruktur entwickeln k\u00f6nnten. Mit Sicherheit\nm\u00fcssen wir,  glaube ich,  davon ausgehen,  da\u00df die Pr\u00e4si-\ndien als einigerma\u00dfen funktionsf\u00e4hige Strukturen \u00fcber die\nKreisgebietsreform hinaus bestehen bleiben m\u00fcssen, schon\num diesen Proze\u00df des Zusammenwachsens und der\nschnellstm\u00f6glichen Herstellung der Arbeitsf\u00e4higkeit der\nneuen Kreise zu begleiten.\nIch kann mir beim besten Willen nicht vorstellen, da\u00df wir\nneue Kreise bilden und diese durch gleichzeitige Abschaf-\nfung der Pr\u00e4sidien pl\u00f6tzlich sich selbst \u00fcberlassen k\u00f6nnen,\nohne die Funktionsf\u00e4higkeit der Verwaltung im Freistaat\nzumindest vor\u00fcbergehend gravierend zu gef\u00e4hrden.\nWenn die neuen Landkreise eine ausreichende Arbeitsf\u00e4-\nhigkeit hergestellt haben, dann wird der Zeitpunkt sein,\nsich der Gretchenfrage nach den endg\u00fcltigen Verwal-\ntungsstrukturen im Freistaat Sachsen erneut zu stellen. Ob\nwir dann tats\u00e4chlich noch drei Pr\u00e4sidien ben\u00f6tigen werden\noder ob deren Zahl beispielsweise auf zwei reduziert wer-\nden kann, wird dann zu pr\u00fcfen sein.\nZumindest zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt sehen wir uns\ndaher nicht in der Lage, dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zuzustimmen und auch nicht dem \u00c4nderungs-\nantrag der F.D.P.-Fraktion.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS auf. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wenn ich Herrn Bandmann so zuh\u00f6-\nre, dann wird mir klar, da\u00df das Unterfangen, heute \u00fcber\nSinn oder Unsinn der Regierungsbezirke zu debattieren \u2013\nzum heutigen Zeitpunkt, wie gesagt \u2013, etwa genauso n\u00fctz-\nlich ist wie der Versuch, das bekannte Peter-Prinzip in der\nVerwaltung umzust\u00fclpen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas wird nicht gelingen. Das Prinzip scheint ja doch ein\nNaturgesetz zu sein. Jede Hierarchieebene ist bestrebt, die\nAnzahl der untergebenen Stellen zu maximieren \u2013 siehe\ndie halbherzige Durchsetzung der Kreisgebietsreform \u2013\nund sich selbst maximal zu stabilisieren und auszudehnen.\nIm Klartext, Herr Bandmann, ich verstehe Sie so: Die Re-\ngierungsbezirke werden bleiben. Ob sie notwendig sind,\nhaben weder Sie noch die Staatsregierung beantwortet.\nDiese notwendige Debatte h\u00e4tte vor \u00fcber zwei Jahren be-\nginnen m\u00fcssen, n\u00e4mlich im weiten Vorfeld der Kreisge-\nbietsreform. Nat\u00fcrlich steht die Frage, ob mit dieser Re-\nform nicht gleichzeitig auch eine Funktionalreform\nerforderlich ist und ob das Kriterium zweistufiger Verwal-\ntungsaufbau nicht \u00fcberhaupt eines der wichtigsten f\u00fcr die\nKreisgebietsreform gewesen w\u00e4re. Meine Fraktion hat das\neindeutig bef\u00fcrwortet; ich wei\u00df, da\u00df das auch andere\n\nFraktionen bef\u00fcrwortet haben. Allein, es ist nicht so vorge-\ngangen worden.\nIch meine, es fehlte und fehlt der politische Wille, solch\neine Pr\u00e4misse der Kreisgebietsreform auch nur n\u00e4her in\nErw\u00e4gung zu ziehen, bedeutete dies doch, da\u00df anstelle\ndieser Minikreise etwa 15 bis 18 gr\u00f6\u00dfere, lebensf\u00e4hige Ein-\nheiten h\u00e4tten gebildet werden m\u00fcssen, und zwar ohne\nNachteil f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das w\u00e4re m\u00f6g-\nlich gewesen. So ist das. Die CDU hatte daran vor zwei\nJahren verst\u00e4ndlicherweise kein Interesse; heute w\u00fcrde sie\ndiese Frage wahrscheinlich anders beantworten.\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt die Frage nach Sein oder\nNichtsein der Regierungsbezirke zur Glaubensfrage zu er-\nheben, das grenzt schon etwas an Populismus. Es wird\nweder der Sache noch den im Land im \u00dcberma\u00df vorhan-\ndenen existentiellen Problemen gerecht. Verwaltungs-\ndickicht, B\u00fcrokratieausw\u00fcchse, Eierl\u00e4ufe bei Genehmi-\ngungsverfahren verdienen nat\u00fcrlich berechtigt Kritik \u2013 nur\nglaube ich, da\u00df daf\u00fcr die Regierungsbezirke als alleiniger\nBuhmann nicht taugen. Hier ist eine radikale \u00c4nderung\nvor allem der Bonner Politik mehr als \u00fcberf\u00e4llig.\nDie Staatsregierung wird nat\u00fcrlich nicht m\u00fcde, die Regie-\nrungspr\u00e4sidien als von zentraler Bedeutung in der jetzigen\nPhase des Verwaltungsaufbaus darzustellen. Ich w\u00fcrde\ndas auch so machen. Nun, das ist wohl etwas untertrieben.\nIch behaupte: Ohne diese Regierungspr\u00e4sidien w\u00fcrde der\nFreistaat morgen zusammenbrechen!!\nNat\u00fcrlich sind diese Mittelinstanzen f\u00fcr die Kommunen\nund Landkreise bisweilen auch n\u00fctzlich; allein, f\u00fcr die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind sie schlichtweg entbehrlich.\nWarum hinterfragt niemand ihre Anzahl, und warum k\u00f6n-\nnen die noch notwendigen Aufgaben der Rechts- und\nFachaufsicht sowie der Koordination nicht auch von einem\nLandesverwaltungsamt wie etwa in Th\u00fcringen wahrge-\nnommen werden?\nAbschlie\u00dfend:  Gegen  die  Assoziation  Regierungspr\u00e4si-\ndien \u2013 R\u00e4te der Bezirke \u2013 DDR-Zentralismus hilft aus mei-\nner Sicht nur eins: Wenn diese ungeliebten Mittelinstanzen\nschon noch bleiben sollen \u2013 ob sie das wirklich m\u00fcssen,\nbezweifle ich energisch \u2013, dann sollten wenigstens als Ge-\ngengewichte die Rechte der Kommunen und Landkreise in\nder S\u00e4chsischen Gemeinde- und Landkreisordnung massiv\nausgebaut werden. Die weitere Diskussion um die s\u00e4chsi-\nschen Kommunalgesetze wird zeigen, wie ernst es die\nMehrheitsfraktion mit diesem Anliegen meint.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion.\nJetzt k\u00f6nnen Sie sprechen, Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident!  Meine Damen und Herren!\n3 Minuten Redezeit f\u00fcr ein so hochsensibles Thema, was\neigentlich ein abendf\u00fcllendes Programm gestalten kann,\nfinde ich f\u00fcr mich eine Zumutung. Deshalb will ich es kurz\nund knapp darzustellen versuchen.\nDie Regierungspr\u00e4sidien sind f\u00fcr mich und f\u00fcr meine\nFraktion ein \u00dcberbleibsel, denn der vorhergehende Innen-\nminister hat dort die Schilder gewechselt \u2013 R\u00e4te der Bezir-\nke in Regierungspr\u00e4sidien. Das Schreiben, das der Innen-\nminister verfa\u00dft hat, ist f\u00fcr mich in seiner K\u00fcrze einfach zu\nkurz. Offensichtlich eignet sich dieses Thema nicht zur\nSelbstdarstellung f\u00fcr Regierung und Fraktion, und wenn\nich einige wesentliche Verben hier auff\u00fchre \u2013 nicht bef\u00fcr-\nwortet, nicht in Betracht, \u00fcberlastet, behindert, \u00fcberfor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4263\n\n\n\ndert, keine Veranlassung \u2013, und ich denke ruhig weiter \u2013\nkein Nachdenken, kein Abw\u00e4gen \u2013, so zeigt sich eine\n\u00e4u\u00dferst starre Haltung. Herr Innenminister, ich vermisse\nIhre Flexibilit\u00e4t, Ihren Ideenreichtum, ich vermisse ganz\neinfach Ihre F\u00fchrungsst\u00e4rke bei einer demokratischen\nNeustrukturierung des Freistaates Sachsen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nteilweise bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine Fraktion \u2013 obwohl sie die kleinste in diesem Land-\ntag ist \u2013 hat schon am 8. Juli 1991, in der ,,Freien Presse\u201c\nnachzulesen, eine klare Position zu diesen Regierungspr\u00e4-\nsidien in Zusammenhang mit der Kreisreform aufgeschrie-\nben: ,,Nach Abschlu\u00df der Kreisreform ist Sachsens F.D.P.\nf\u00fcr die Abschaffung der drei Regierungspr\u00e4sidien als Mit-\ntelbeh\u00f6rde.\u201c\nDas war eine klare Aussage, und bei allen Gesetzgebungs-\nprozessen \u2013 das ist hier schon gesagt worden \u2013 haben wir\nversucht, die Festschreibung dieser Regierungspr\u00e4sidien\nzu verhindern. Auch auf ihrer Klausurtagung im Septem-\nber vorigen Jahres hat sich unsere Fraktion noch einmal\neindeutig dazu bekannt und gefordert, eine Zuordnung\nder Aufgaben der bisherigen Regierungspr\u00e4sidien zu den\ngr\u00f6\u00dferen Landkreisen vorzunehmen und eine Erh\u00f6hung\nder Kompetenz der Fach\u00e4mter anzustreben.\nWir Freien Demokraten wollen in Sachsen B\u00fcrokratie ab-\nbauen. Da m\u00fcssen wir an den Stellen anfangen, wo sie\nunsere Entwicklung behindert.\n\n(Bandmann, CDU:\nDa setzt Euch mal st\u00e4rker in Bonn ein!)\n\nDie Staatsregierung ist verpflichtet, ich sage: die Staatsre-\ngierung hat auch eine Pflicht, uns in der Frage der Finan-\nzierung eine Kostensch\u00e4tzung bei Fortbestand dieser Re-\ngierungspr\u00e4sidien vorzulegen. Man mu\u00df es unbedingt im\nZusammenhang mit der Kreisreform sehen.\nAusgehend von dieser Grundhaltung sind wir der Mei-\nnung, da\u00df \u00fcber dieses Thema unbedingt nachgedacht wer-\nden mu\u00df. Die jetzige Antwort ist unbefriedigend. Aber wir\nsind auch der Meinung \u2013 Politik ist immer das Machbare,\ndas M\u00f6gliche \u2013, da\u00df \u00fcber den Antrag, wie ihn B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne heute hier gestellt hat, so nicht entschieden werden\nkann, denn es mu\u00df auch eine \u00dcbergangsphase geben.\nIch m\u00f6chte dann zu diesem Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\neinen \u00c4nderungsantrag einbringen, und ich hoffe, da\u00df Sie\nihn unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\nHerr Dr. Prei\u00dfler, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nWerte Damen und Herren! Solange dieser Landtag besteht,\nwerden mehr oder minder laut die Stimmen f\u00fcr die Ab-\nschaffung bzw. St\u00e4rkung der Regierungspr\u00e4sidien erho-\nben. Die SPD-Fraktion h\u00e4lt an ihrer Auffassung fest, da\u00df\ndie Existenz von Regierungspr\u00e4sidien eine Verwaltungs-\nfrage ist, die aber schnellstens politisch zu entscheiden ist.\nIm Endergebnis wird jedes Parlament oder jede Regierung\ndaran gemessen, wie es ihr gelingt, den Staat so billig und\neffektiv wie m\u00f6glich zu organisieren.\n\n(Beifall bei der SPD und\nder Abg. Frau Georgi, F.D.P.)\n\nWir sch\u00e4tzen ein, da\u00df beim Aufbau der Verwaltung des\nFreistaates Sachsen mit 48 Landkreisen und 6 kreisfreien\nSt\u00e4dten im Jahr 1990 Mittelbeh\u00f6rden durchaus notwendig\nwaren, um die vielf\u00e4ltigen Aufgaben in einer kurzen \u00dcber-\ngangszeit zu l\u00f6sen. Es waren die Aufgaben als Dienst- und\nFachaufsichtsbeh\u00f6rde, als Rechtsbehelfsinstanz und als\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde sowie als koordinierende Beh\u00f6rde\ngegen\u00fcber den Landkreisen.\nDie SPD-Fraktion hat sich deshalb immer f\u00fcr die Beschr\u00e4n-\nkung des Verwaltungsapparates der Regierungspr\u00e4sidien\nausgesprochen und durch zahlreiche \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nversucht, die durch die CDU-Fraktion geplante Auf-\nbl\u00e4hung dieser Beh\u00f6rde zu verhindern.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist doch ein Witz!)\n\nWas unser Land jetzt braucht, sind die schon in der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung Artikel 83 geforderten Gesetze zur\nr\u00e4umlichen Gliederung, zum Aufbau und zur Zust\u00e4ndig-\nkeit der Landesverwaltung. Gegenw\u00e4rtig existiert im Frei-\nstaat Sachsen weder ein moderner Verwaltungsapparat,\nnoch ist \u00fcber die Struktur der Verwaltung entschieden,\nnoch sind die Aufgaben und Funktionen f\u00fcr diesen Ver-\nwaltungsapparat festgelegt.\nDie SPD-Fraktion ist der Auffassung, da\u00df nur durch ein\nLandesorganisationsgesetz und eine \u00c4mterverfassung kla-\nre Regelungen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Struktur des Landes ge-\ntroffen werden k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig! \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nIn diesen Gesetzen ist die Entscheidung zu treffen, wie der\nFreistaat nach durchgef\u00fchrter Kreisgebietsreform effektiv\nund billig zu verwalten ist. Es ist prinzipiell zu kl\u00e4ren, ob\nder Freistaat \u00fcber Mittelbeh\u00f6rden in Form von Regie-\nrungspr\u00e4sidien wie in Hessen, Baden-W\u00fcrttemberg oder\nNordrhein-Westfalen oder in Form von Bezirksregierun-\ngen wie im Saarland oder in Rheinland-Pfalz oder durch\nLandesoberbeh\u00f6rden wie in Brandenburg oder nur durch\nGemeinden, Landkreise und Ministerien ohne Mittelbe-\nh\u00f6rden regiert werden soll.\nBei dem von der CDU-Fraktion favorisierten Kreisgebiets-\nmodell mit 23 Landkreisen und 7 kreisfreien St\u00e4dten ist die\nersatzlose Aufl\u00f6sung der Regierungspr\u00e4sidien mit Inkraft-\ntreten des Gesetzes, wie es der Antrag von B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne vorsieht, ohne \u00dcbergangsl\u00f6sungen und Vorberei-\ntungszeit aus verwaltungstechnischer Sicht bedenklich.\nDie SPD-Fraktion fordert deshalb mit Nachdruck ein Lan-\ndesorganisationsgesetz, vor dem sich die Staatsregierung\nbisher mit Erfolg gedr\u00fcckt hat. Wir fordern weiter, da\u00df bis\nzur endg\u00fcltigen Kl\u00e4rung der Verwaltungsstruktur die exi-\nstierenden Regierungspr\u00e4sidien weder personell noch ma-\nteriell verst\u00e4rkt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Mikrofon 1.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sie erwecken ja hier den Ein-\ndruck, als w\u00e4ren wir plitz, platz auf die Idee gekommen,\njetzt einmal die Regierungspr\u00e4sidien plattzumachen.\nSie wissen aber selber, und Sie haben es auch dargestellt,\n\n(Zuruf von der CDU: Frage!)\n\nda\u00df das schon 1990 in der Diskussion gewesen ist. F\u00fcr\nmich steht also die Frage: Haben Sie das nicht mitbekom-\nmen, da\u00df diese Diskussion um die Abschaffung der Regie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4264\n\n\n\nrungspr\u00e4sidien zum heutigen Zeitpunkt keine neue Dis-\nkussion ist und da\u00df die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sehr\nwohl gewillt gewesen ist zu warten? Wir haben gewartet,\nbis heute.\nWenn Sie das mitbekommen haben,\n\n(Zuruf von der CDU: Frage!)\n\ndann k\u00f6nnen Sie aber jetzt nicht unterstellen, da\u00df die Ab-\nschaffung aus verwaltungsrechtlichen Gr\u00fcnden heute\nnicht leistbar ist.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Arnold, Sie waren zwar schwer\nverst\u00e4ndlich, aber der Inhalt Ihrer Frage war folgender: \u2013 \u2013\n\n(Arnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIch wiederhole die Frage gern noch einmal.)\n\nIch mu\u00df Sie darauf hinweisen, da\u00df die SPD-Fraktion ge-\nnau wie Ihre Fraktion seit 1990 immer gegen die Regie-\nrungspr\u00e4sidien gesprochen hat, immer versucht hat, die-\nsen Verwaltungsapparat in Grenzen zu halten, weil auch\nwir der Auffassung waren und heute noch sind, da\u00df erst\ndurch ein Landesorganisationsgesetz die endg\u00fcltige Ver-\nwaltung eines Staates bestimmt werden sollte. Wir haben\nuns in dieser ganzen Epoche kontinuierlich gegen die Er-\nweiterung ausgesprochen.\n\n(Arnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nWir haben 1990 noch nicht existiert, dann\n\nwerden Sie sich immer noch nicht entscheiden.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte keinen Dialog! Herr\nAbgeordneter, bitte fahren Sie fort.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Wir unterst\u00fctzen deshalb den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der F.D.P., der die Staatsregie-\nrung bis zur 2. Lesung des Kreisgebietsreformgesetzes auf-\nfordert, M\u00f6glichkeiten und Varianten f\u00fcr eine Aufl\u00f6sung\nder drei Regierungspr\u00e4sidien dem Landtag zu unterbrei-\nten.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich betonen, da\u00df der von der Staats-\nregierung und der sie tragenden CDU-Fraktion im Frei-\nstaat Sachsen eingeschlagene Weg, zu einer billigen und\neffektiven Verwaltung zu kommen, bereits durch das ein-\ngereichte Kreisgebietsreformgesetz stark gef\u00e4hrdet ist,\nwenn nicht sogar f\u00fcr viele Jahre unm\u00f6glich gemacht wird.\nIch fordere deshalb die Staatsregierung auf: Ziehen Sie das\ngeplante Kreisgebietsmodell zur\u00fcck! Schaffen Sie damit\ndie gro\u00dfe Chance f\u00fcr eine Neustrukturierung des Verwal-\ntungsaufbaues! Die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen des Freistaa-\ntes Sachsen werden es Ihnen danken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht jetzt der Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo; bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In der Stellungnahme zum Antrag hat sich\ndas SMI deutlich und ohne Vorbehalt f\u00fcr die Beibehaltung\nder Regierungspr\u00e4sidien ausgesprochen. Es wird auch in\nder Antwort, in der Stellungnahme nicht unterdr\u00fcckt, da\u00df\nes zu dieser Einrichtung unterschiedliche Positionen gibt.\nDas zeigte auch recht deutlich unsere heutige Diskussion.\nDabei habe ich allerdings den Eindruck, da\u00df die Kritik an\ndieser Beh\u00f6rde eher im emotionalen Bereich angesiedelt\n\nist. Deshalb halte ich es f\u00fcr erforderlich, doch einige Ge-\ngenargumente anzubieten.\nDem Verwaltungsaufbau in Sachsen liegt ein dreistufiges\nPrinzip zugrunde:\nDie Zentralstufe bilden die obersten und oberen Beh\u00f6rden.\nHier w\u00e4ren zu nennen die Ministerien als oberste Beh\u00f6r-\nden, als obere Beh\u00f6rden zum Beispiel das Statistische Lan-\ndesamt.\nAuf der Unterstufe haben wir die Beh\u00f6rden, die einen\nfachlich begrenzten Aufgabenbereich f\u00fcr einen Teil des\nGebietes unseres Landes zugewiesen bekommen haben:\nLandrats\u00e4mter und Stadtverwaltung beispielsweise.\nZwischen diesen beiden Elementen ist die Mittelstufe an-\ngesiedelt. Hierzu geh\u00f6ren auch die Regierungspr\u00e4sidien.\nSie sollen unter Ber\u00fccksichtigung aller Interessen die wich-\ntigsten Funktionen eines Mittlers zwischen der landeswei-\nten politischen F\u00fchrung und der ortsnahen Verwaltung\naus\u00fcben. Daraus abgeleitet, ergeben sich weitere Funktio-\nnen.\nDie Regierungspr\u00e4sidien b\u00fcndeln, integrieren und koordi-\nnieren alle wesentlichen Bereiche der Staatsverwaltung un-\nter einem Dach. Sie \u00fcben die Dienst- und Fachaufsicht\n\u00fcber ihre nachgeordneten Bereiche aus, und sie sind im\nVerwaltungsverfahren  in  der  Regel  die  Rechtsbehelfs-\ninstanz. Die Dienst- und Fachaufsicht bindet die Regie-\nrungspr\u00e4sidien in die Verantwortung f\u00fcr das Verwal-\ntungshandeln des nachgeordneten Bereiches mit ein.\nAls Rechtsbehelfsinstanz entscheiden die Regierungspr\u00e4si-\ndien \u00fcber Widerspr\u00fcche gegen Verwaltungsentscheidun-\ngen ihres nachgeordneten Bereiches. Dem B\u00fcrger wird da-\nmit Gelegenheit gegeben, durch eine h\u00f6here Beh\u00f6rde, die\nr\u00e4umlich in zumutbarer Entfernung ist, sein Anliegen per-\ns\u00f6nlich pr\u00fcfen zu lassen. Daneben enth\u00e4lt die Aufgaben-\nstellung der Regierungspr\u00e4sidien auch in vielen Bereichen\nerstinstanzliche Zust\u00e4ndigkeiten.\nMeine Damen und Herren! Die Aufgaben, die die Regie-\nrungspr\u00e4sidien in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich haben,\nm\u00fcssen auf jeden Fall erledigt werden. Ich gebe zu, es\ng\u00e4be andere M\u00f6glichkeiten, als diese Aufgaben bei einem\nRegierungspr\u00e4sidium anzusiedeln. M\u00f6glich ist beispiels-\nweise die Schaffung eines zentralen Verwaltungsamtes.\nDoch dabei m\u00f6chte ich auf einen gravierenden Nachteil\nhinweisen.\nZentralstufe und Unterstufe liegen in einem Fl\u00e4chenstaat\nr\u00e4umlich weit auseinander. Diese Entfernung k\u00f6nnte alter-\nnativ zu Regierungspr\u00e4sidien durch ein zentrales Landes-\nverwaltungsamt sicherlich nur bedingt \u00fcberbr\u00fcckt wer-\nden. Besser w\u00e4re die M\u00f6glichkeit wohl kaum.\nAuch eine \u00dcbertragung auf die Ministerien ist nicht sinn-\nvoll. Um die vielen Aufgaben der Regierungspr\u00e4sidien\nwahrnehmen zu k\u00f6nnen, w\u00fcrde der Personalbestand\nerheblich aufgehen. Es entst\u00fcnden undurchschaubare\nMammutbeh\u00f6rden, bei deren F\u00fchrung Kontrolle und\n\u00dcberblick nur schwer zu gew\u00e4hrleisten w\u00e4ren.\nMeine Damen und Herren! Die Regierungspr\u00e4sidien sind\nkeine irgendwie gearteten Monsterbeh\u00f6rden, die allm\u00e4ch-\ntig herumfuhrwerken. Die Regierungspr\u00e4sidien sind ein-\ngebettet in den klassischen Verwaltungsaufbau, das hei\u00dft,\nsie unterliegen der vollen Kontrolle der obersten Beh\u00f6rde.\n Die Clearingstelle des Bundesinnenministeriums hat f\u00fcr\ndie drei Regierungspr\u00e4sidien in Sachsen eine Sollzahl an\nPersonal aufgestellt, die weit \u00fcber dem liegt, was im Haus-\nhalt 1992 realisiert war und auch im Haushaltsansatz 1993\nvorgesehen ist. Verglichen mit den Altbundesl\u00e4ndern, ist\ndie Zahl der bei den Regierungspr\u00e4sidien Besch\u00e4ftigten im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4265\n\n\n\nFreistaat Sachsen weit niedriger. Kommt im Regierungs-\npr\u00e4sidium Dresden auf fast 6 000 Einwohner ein Besch\u00e4f-\ntigter, so kommen beim Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart le-\ndiglich 4 200 Einwohner auf jeden Besch\u00e4ftigten. Trotz der\nenormen Belastung beim Aufbau der Beh\u00f6rden liegt der\nStellenschl\u00fcssel bei uns im Freistaat Sachsen also erheblich\nniedriger.\nIch gehe davon aus \u2013 das hat ja auch die Diskussion ge-\nzeigt \u2013, da\u00df wir heute nicht zum letzten Mal hier die Re-\ngierungspr\u00e4sidien diskutieren.\nHerr Prei\u00dfler, in diesen Tagen geht der Entwurf eines Lan-\ndesorganisationsgesetzes dem Kabinett zu.\n\n(Dr. Prei\u00dfler, SPD: Na endlich!)\n\nSehen Sie, er wird dann in die Anh\u00f6rung gebracht. In dem\nEntwurf wird die Staatsregierung jedoch ihr Bekenntnis\nzum dreistufigen Verwaltungsaufbau in Gesetzesform do-\nkumentieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne hat jetzt das Schlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n, Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke, Herr Pr\u00e4sident.\nVerehrte Abgeordnete! Ich danke den Vorrednern f\u00fcr die\nargumentative Unterst\u00fctzung meines Antrages. Ganz be-\nsonders danke ich Herrn Bandmann, der nach meiner Auf-\nfassung die Sachargumente geliefert hat und nicht emotio-\nnal war, wie es Herr Buttolo behauptet hat. Eine Verschie-\nbung, Herr Bandmann, auf die n\u00e4chste Wahlperiode mu\u00df\nmeine Fraktion leider ablehnen. Wir denken, Sie, verehrte\nAbgeordnete der CDU-Fraktion, sind angetreten zur Land-\ntagswahl mit der klaren Aussage: Weg mit den Regie-\nrungsbezirken, weg mit den Regierungspr\u00e4sidien.\n\n(Leroff, CDU: Das stimmt nicht,\nSie verwechseln da was!)\n\nBetrachten Sie es als faires Angebot, da\u00df ich Sie in der\nMitte der Wahlperiode an Ihre Versprechungen erinnere\nund nicht erst zum Schlu\u00df. Da kommen wir sp\u00e4ter darauf\nzur\u00fcck.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nHerr Rade, Sie haben kritisiert, da\u00df es in unserem Antrag\nkeine \u00dcbergangszeiten gibt. F\u00fcr meine Fraktion gibt es\neine \u00dcbergangszeit: Zwischen dem Vorhandensein dieser\nZentralverwaltung und deren Abschaffung hat die \u00dcber-\ngangszeit \u2013 sagen wir mal \u2013 am 27. Oktober 1990 begon-\nnen; es sind schon 2 1/4 Jahre herum, und bis zum Inkraft-\ntreten des Kreisreformgesetzes sind es noch einmal 1 1/4\nJahre. Die Fristen sind nach unserer Auffassung lang ge-\nnug.\nHerr Prei\u00dfler, ich mu\u00df schon sagen, ich finde es etwas\nunfair, uns als dem Antragsteller hier vorzuwerfen, wir\nh\u00e4tten ein Gesetz, wie es die Verfassung, wie Sie richtig\nsagen, im Artikel 83 Abs. 1 verlangt, einreichen sollen. Es\ngeht uns hier um eine politische Willensbekundung, und\ndie ist mit unserem Antrag abzudecken. Ich m\u00f6chte lieber\nden n\u00e4chsten Satz aus derselben Stelle zitieren, wo ganz\nklar geregelt ist: ,,Aufgaben, die von den nachgeordneten\nVerwaltungsbeh\u00f6rden zuverl\u00e4ssig und zweckm\u00e4\u00dfig erf\u00fcllt\nwerden k\u00f6nnen, sind diesen zuzuweisen.\u201c\nIch denke, das ist eine klare Aussage in der Verfassung. Da\nbleibt uns jetzt nichts anderes \u00fcbrig, als in der folgenden\nAbstimmung dieser auch nachzukommen. Ich fordere alle\n\nFraktionen auf, den kommunalen Sachverstand \u00fcberall\nwirken zu lassen und unserem Antrag zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine Damen und Herren!\nWir kommen nun zur Abstimmung. \u2013 \u2013 Bitte Mikro 1 \u2013\neine Wortmeldung?\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, eine Richtigstellung.\nHerr Dr. Donner hat formuliert, da\u00df ich in meinem Rede-\nbeitrag die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne aufgefordert h\u00e4tte,\nein Landesorganisationsgesetz entsprechend Artikel 83 der\nVerfassung zu erstellen. Meine Aufforderung hat sich ein-\ndeutig an die Staatsregierung gerichtet, endlich das ver-\nsprochene Landesorganisationsgesetz diesem Landtag\nvorzustellen. Das war die sachliche Richtigstellung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen also nun zu\nden Abstimmungen. Bevor wir \u00fcber den Antrag von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne abstimmen, m\u00fcssen wir \u00fcber den \u00c4n-\nderungsantrag der Fraktion der F.D.P. entscheiden. Er\nkann eingebracht werden. Herr Rade steht schon bereit,\num ihn zu begr\u00fcnden. Bitte sch\u00f6n. \u2013 Das ist die Drucksa-\nche 1/2772, \u00c4nderungsantrag der F.D.P.-Fraktion. Bitte\nsch\u00f6n, Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Intention unseres \u00c4nderungsantrages bezieht sich im\nwesentlichen auf das Antwortschreiben des Staatsmini-\nsters des Innern, in dem er ein Nachdenken \u00fcber andere\nStrukturen praktisch v\u00f6llig ad absurdum hinstellt. Deshalb\nsind  wir  der Meinung \u2013 und  so  ist  es hier auch formu-\nliert \u2013, da\u00df unser Antrag den Gesamtkomplex des Be-\nschlu\u00dfantrages betrifft, wenn wir formulieren:\n\n,,Die Staatsregierung wird aufgefordert, vor der 2. Lesung\ndes Kreisreformgesetzes dem Landtag M\u00f6glichkeiten und\nVarianten aufzuzeigen, die in Verbindung mit dem ge-\nnannten Gesetz durch eine Aufgabenumverteilung eine\nAufl\u00f6sung der drei Regierungspr\u00e4sidien erm\u00f6glichen.\u201c\n\nDas ist der Beschlu\u00dftext, und der ist gegen\u00fcber dem von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne voll ausgetauscht. Es ist eine Termin-\nstellung drin, und es ist im Prinzip eine Aufforderung an\ndie Staatsregierung, \u00fcber das Problem nachzudenken und\ndem Landtag auch eine andere Variante vorzulegen als\ndie, die auf einer Seite hier praktisch ad absurdum gestellt\nist.\n\nIch w\u00fcrde Sie bitten, da uns dieses Thema \u2013 und ich hatte\nes schon gesagt \u2013 ja \u00fcber zwei Jahre schon besch\u00e4ftigt und\nauch zu einer gewissen Gretchenfrage geworden ist, da\u00df\nSie diesem Antrag, der ja keine politische Entscheidung\nfordert, sondern nur die Regierung zu einer Handlung\nauffordert, zustimmen. Und ich bitte Sie darum, da\u00df Sie\ndas namentlich tun. Ich habe hier 12 Abgeordnete gefun-\nden, die das unterst\u00fctzen.\n\n(Unruhe und Gespr\u00e4che im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine namentliche Abstim-\nmung kann nur zu Vorlagen gemacht werden, aber nicht\nzu Teilen einer Vorlage. Einen \u00c4nderungsantrag definiere\nich als Teil einer Vorlage. Und deshalb k\u00f6nnen wir dar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4266\n\n\n\n\u00fcber keine namentliche Abstimmung durchf\u00fchren. So sehe\nich das.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist richtig! \u2013\nGespr\u00e4che im Saal)\n\nHerr Rade, bitte sch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, darf ich zu meinem Antrag\nauf namentliche Abstimmung eine Erkl\u00e4rung abgeben? \u2013\nIch habe, bevor ich mich in dieser Richtung aktiviert habe,\nmit dem Juristischen Dienst der Landtagsverwaltung\nR\u00fccksprache genommen. Mir wurde gesagt: Wenn der Ge-\nsamtkomplex des Antrages ausgetauscht wird, dann ist\ndas praktisch zur Sache des Antrages. Aber es kann dann\ndar\u00fcber praktisch wie bei einem Antrag abgestimmt wer-\nden. Es ist keine \u00c4nderung innerhalb der Beschlu\u00dfsache,\nsondern eine v\u00f6llig neue Beschlu\u00dfsache.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einen kleinen Augenblick!\nIch m\u00f6chte mich einen Moment beraten.\n\n(Kurze Beratungspause \u2013\nintensive Gespr\u00e4che im Saal)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach Beratung\nmit den Juristen wurde definiert: Da der gesamte Text er-\nsetzt wird, ist es also eine Vorlage. Damit ist eine nament-\nliche Abstimmung m\u00f6glich. Ich gehe dann dazu \u00fcber, die\nnamentliche Abstimmung durchzuf\u00fchren. Und ich bitte\njetzt, diese vorzubereiten. \u2013 Was m\u00f6chten Sie bitte? \u2013 Mi-\nkro 2, bitte sch\u00f6n, eine Wortmeldung.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, darf ich noch gegen\nden Antrag sprechen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, nat\u00fcrlich; Entschuldi-\ngung!\n\nBandmann, CDU: Der Antrag ist ja sehr lieb formuliert,\naber ich kenne es schon aus dem M\u00e4rchen: Selbst wenn die\nwei\u00dfe Pfote im Fenster liegt, man erkennt den Wolf noch\nan der Stimme. \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\nWir m\u00fcssen diesen Antrag leider ablehnen, das hei\u00dft, mit\neinem Nein darauf reagieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es noch Redebedarf zu\ndiesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Eine Zustimmung zu\ndiesem \u00c4nderungsantrag. Auch wir sind der Auffassung,\nda\u00df mit diesem \u00c4nderungsantrag die Regierung definitiv\nbeauftragt wird, bis zur Einreichung oder bis zur Behand-\nlung der 2. Lesung des Kreisgebietsreformgesetzes eine\nklare Stellung zu beziehen, welchen Verwaltungsaufbau\nsie sich in Zukunft vorstellt. Auf das vage Versprechen\nhin, da\u00df ein Landesorganisationsgesetz im Kabinett be-\nhandelt wird, ist immer noch nicht sicher, wann dann\ndieses Gesetz durch die vielen, vielen Wege im Kabinett\nbis zu uns in den Landtag kommt. Aus diesem Grunde\nsind wir daf\u00fcr, da\u00df die Regierung mit diesem \u00c4nderungs-\n\nantrag tats\u00e4chlich dazu gebracht wird, hier Stellung zu be-\nziehen.\n\n(Gespr\u00e4che im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch ein Redebeitrag, bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\n\n(Unruhe und Proteste im Saal)\n\nDas ist kein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag; das ist ein inhaltli-\ncher Antrag. Und wir haben ja eine freie Aussprache.\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Dr. Donner, Sie k\u00f6nnen\njetzt f\u00fcr oder gegen diesen \u00c4nderungsantrag sprechen.\nBitte sch\u00f6n.\n\n(Gro\u00dfe Unruhe und Proteste im Saal)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es steht nir-\ngends in der Gesch\u00e4ftsordnung, da\u00df es nur zwei Wortmel-\ndungen zu einem Antrag gibt. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke. \u2013\n\n(Proteste im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, reden Sie nicht\nimmer \u2019rein!\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Der Antrag der F.D.P. ist\nnat\u00fcrlich nicht so weitgehend wie unser eigener Antrag.\nAber, wie Herr Bandmann schon bemerkt hat, ist zum\nGl\u00fcck die Zielrichtung noch daraus zu ersehen. Und ich\nm\u00f6chte Sie bitten, verehrte Abgeordnete: Entscheiden wir\nuns anhand dieses Antrages, ob wir die Regierungspr\u00e4si-\ndien behalten wollen oder abschaffen!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den \u00c4nde-\nrungsantrag der F.D.P.-Fraktion sprechen. Es wird mit die-\nsem Antrag \u00fcberhaupt nichts vorweggenommen. Es wird\nlediglich die Staatsregierung aufgefordert, Varianten zur\npolitischen Willensbildung vorzulegen. Der Landtag ist\nlaut Landesverfassung oberste St\u00e4tte der politischen Wil-\nlensbildung. Wie sonst sollte politische Willensbildung\nexistieren und vonstatten gehen, wenn es keine Varianten\ngibt?! Meine Fraktion unterst\u00fctzt diesen Antrag.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit kommen wir zur na-\nmentlichen Abstimmung. Herr Dr. Jahr wird die Namen\nvorlesen. Bitte sch\u00f6n. Also, ich sage noch zur Erl\u00e4uterung:\nWer dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der F.D.P. in der\nDrucksache 1/2772 zustimmt, der beantwortet dies mit Ja.\nBitte laut und deutlich, damit wir es hier vorn verstehen.\nUnd wer dagegenstimmt, der sagt Nein, und wer sich ent-\nh\u00e4lt, der enth\u00e4lt sich.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nDr. Jahr, CDU: Stimmliste zur namentlichen Abstimmung\nin der 61. Sitzung am 22.1.93 \u00fcber Drucksache 1/2772, be-\nginnend mit dem Buchstaben T.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4267\n\n\n\nTempel   Ja\nTeubner    Stimmenthaltung\nThomaschk    Stimmenthaltung\nDr. Tiedt    Ja\nTippach    \u2013\nTr\u00f6ger    \u2013\nUhlmann    Ja\nUlbricht    Nein\nVaatz    Nein\nDr. Viehweger    \u2013\nVogler    Stimmenthaltung\nVoigt, Maika    \u2013\nDr. Volkmer, Marlies    Ja\nWeber, Michael    \u2013\nWeber, Peter    \u2013\nDr. Weber, Wolfgang    Nein\nWehnert    \u2013\nDr. Weise    Nein\nWei\u00df, Christine    Nein\nDr. Wildf\u00fchr    Nein\nWinkler    Nein\nDr. Wirth, Gabriele   \u2013\nWittig, Barbara    Ja\nWitzschel    Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria    Stimmenthaltung\nDr. Zimmermann    \u2013\nZschoche, Brigitte    Ja\nAckermann, Leonore    Ja\nAdler   Ja\nAlbrecht    \u2013\nArnold    Ja\nBandmann    Nein\nBartl   Ja\nBaum    Nein\nBeyer    Nein\nProf. Dr. Biedenkopf    \u2013\nBinus    Nein\nB\u00f6rner    Stimmenthaltung\nDr. B\u00f6ttger    Ja\nDr. B\u00f6ttrich   \u2013\nBr\u00fcckner    Nein\nDr. Buttolo    Nein\nClemens    Nein\nColditz    Nein\nCzok    Nein\nProf. Dr. Dierich    Stimmenthaltung\nDr. Donner    Ja\nDreikopf    Ja\nD\u00fcrrschmidt    \u2013\nDyrlich    Ja\nEinsle, Siegrun    Stimmenthaltung\nElsner    Ja\nEnders    \u2013\nDr. Feig    Ja\nProf. Dr. F\u00f6rster    Ja\nFranke    Nein\nDr. Friedrich   Ja\nFritsch, Angelika von    Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich    \u2013\nGaber    Stimmenthaltung\nGallert    Nein\nGangloff, Maria    Ja\nGeorgi, Ute   Ja\nGerlach    Ja\nDr. Gerstenberg   Ja\n\nGoliasch    Nein\nGro\u00df    Nein\nGruhle, Gertraude    Nein\nDr. Gr\u00fcning    \u2013\nG\u00fcnther    Nein\nde Haas, Friederike    Nein\nHahn    Nein\nDr. H\u00e4hle    Nein\nDr. Harbauer    \u2013\nHatzsch    \u2013\nHauck    Nein\nProf. Dr. Hegewald    \u2013\nHeinrich    Nein\nHeinz    Stimmenthaltung\nHenke, Rita    Nein\nDr. Hielscher    Ja\nHubrig, Andrea    Nein\nDr. Husemann    Nein\nIltgen    Nein\nDr. Jahr    Stimmenthaltung\nJurk    Ja\nKannegie\u00dfer    Nein\nKehl    \u2013\nKeller, Karin    Nein\nDr. Klau\u00dfner    Nein\nKlinnert    Nein\nKockert    Nein\nKosel    Ja\nDr. Krone    Nein\nDr. Kr\u00f6ber    Ja\nKubicek, Annelies    Ja\nKulscher, Ursula    Nein\nDr. Kunckel    Ja\nDr. Kunzmann    Ja\nK\u00fchnel    Nein\nK\u00fchnrich    Nein\nDr. Langer    Ja\nDr. Laue       \u2013\nLehmann    Nein\nLehner    Nein\nLeroff    Nein\nDr. Lersow    \u2013\nDr. Lippmann    Nein\nLochbaum    Ja\nLochmann, Corinna    Ja\nMadai    Nein\nM\u00e4dler    Ja\nProf. Dr. Mannsfeld    Nein\nProf. Dr. Marcus    \u2013\nMatko    \u2013\nMatzke, Cornelia    Ja\nMende    \u2013\nDr. Metz    Nein\nM\u00fcller    Nein\nM\u00fcller, Kornelia    \u2013\nDr. M\u00fcnch    Nein\nNoack    Nein\nDr. Nowak    Nein\nOtt    Ja\nPietzsch    Stimmenthaltung\nPlobner    Ja\nProf. Dr. Porsch   \u2013\nDr. Prei\u00dfler    Ja\nRade    Ja\nRasch    Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4268\n\n\n\nReber    Nein\nDr. Reinfried    Nein\nDr. Richter, Christoph    Nein\nRichter, Gerd    Nein\nRichter, Hans J\u00fcrgen    Ja\nRichter, Joachim   Ja\nRichter, Wolfgang    \u2013\nRohwer    Stimmenthaltung\nDr. R\u00f6\u00dfler    Nein\nDr. Rudorf    Ja\nRush, Antje    Ja\nSandig    \u2013\nSchiemann    Ja\u2026 Nein\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter des gesamten Hauses)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es war nicht eindeutig zu\nerkennen, welche Meinung der Abg. Schiemann hatte.\nDeshalb frage ich ihn noch einmal, wie er stimmt.\n\nDr. Jahr, CDU:\nSchiemann    Nein\nSchimpff    Stimmenthaltung\nProf. Dr. Schindler    Ja\nSchmidt    Nein\nSchneider, Angela   \u2013\nSchowtka    Nein\nDr. Schramm    Stimmenthaltung\nSchreier    Ja\nDr. Schubert    Nein\nDr. Schwarz, Gisela    Ja\nSimon, Bettina    Ja\nSpantig    Nein\nSprotte    Nein\n\nDr. Starke    \u2013\nStempell    Nein\nStetter, Inge    Ja\nProf. Dr. S\u00fc\u00df    Nein\nGibt es einen Abgeordneten, den ich nicht aufgerufen\nhabe?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, Herrn Bolick.\n\nDr. Jahr, CDU:\nBolick    Nein\n\n(Endg\u00fcltiges Ergebnis vgl. S. 4273)\n\nGibt es sonst noch einen Abgeordneten, den ich nicht auf-\ngerufen habe?\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren, wir haben noch nicht das endg\u00fcltige Ergeb-\nnis, aber ein vorl\u00e4ufiges, und da es doch erhebliche Abwei-\nchungen zwischen Ja- und Neinstimmen gibt, denke ich,\nda\u00df das f\u00fcr die Grundsatzentscheidung g\u00fcltig ist. Es\nhaben 48 Abgeordnete mit Ja gestimmt, dagegen haben 66\nAbgeordnete gestimmt. Damit ist der \u00c4nderungsantrag \u2013\nbei 13 Enthaltungen \u2013 abgelehnt.\nWir  kommen  nun  zur  Abstimmung \u00fcber den urspr\u00fcng-\nlichen Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Wer dem\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache\n1/2610 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Dies ist\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen und einer Reihe von Jastim-\nmen ist dieser Antrag abgelehnt. Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nZur Lage und Entwicklung der Psychiatrie im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/2570, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte um\nAufmerksamkeit. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen in folgen-\nder Weise Reihenfolge und Redezeiten vor \u2013 \u2013 Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! M\u00f6chten Sie bitte Ihre Ge-\nspr\u00e4che, wenn sie sein m\u00fcssen, drau\u00dfen f\u00fchren!\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt folgende Reihenfolge und Redezei-\nten vor: Linke Liste/PDS als Einbringer 4 Minuten, SPD 5\nMinuten, CDU 9 Minuten, F.D.P. 3 Minuten, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne 3 Minuten.\nIch gebe der Fraktion Linke Liste/PDS das Wort. Bitte,\nFrau Kubicek.\n\nFrau  Kubicek,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist mehr als ein Jahr vergangen,\nda\u00df wir uns hier im Hohen Hause mit dem Problem der\nLage und der Entwicklung der Psychiatrie in Sachsen be-\nsch\u00e4ftigt haben.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Einen Monat!)\n\n\u2013 Ja, da ging es um den Plan der Regierung zur Lage psy-\nchisch Kranker. Grundlage dieser Debatte im Landtag vor\n\nmehr als einem Jahr war die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion\nder CDU. Die Staatsregierung hatte umfangreich auf die\n16 Fragen geantwortet und viele Vorhaben und Ma\u00dfnah-\nmen angek\u00fcndigt, ohne jedoch konkret zu Ort und Zeit\nAussagen zu treffen.\n\nUns ist bekannt, da\u00df ein Landesplan zur Entwicklung der\nPsychiatrie in Sachsen vorliegt, der aber den Oppositions-\nfraktionen \u2013 zumindest meiner Fraktion \u2013 inhaltlich nicht\nbekannt ist. Deshalb unterst\u00fctzten wir auch vor einem\nMonat den Antrag der SPD, in dem die Landesregierung\naufgefordert wurde, zur Verwirklichung dieses Planes zu\nsprechen. Leider hat die Mehrheitsfraktion in diesem Ho-\nhen Haus diesen Antrag nicht gebilligt, und er wurde ab-\ngelehnt.\n\nDie Antwort, die uns auf unseren Antrag zur Lage und\nEntwicklung der Psychiatrie im Freistaat Sachsen von der\nLandesregierung vorliegt, kann uns in dieser Form nicht\nzufriedenstellen.\n\nEs ist eine Tatsache, da\u00df psychische und psychosomatische\nErkrankungen bei den B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen zu-\nnehmen und da\u00df es unbedingt erforderlich ist, da\u00df diese\nKranken entsprechende Betreuung erfahren. Auch hier ist\nder Grundsatz der Gleichheit zu verwirklichen, da\u00df k\u00f6r-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4269\n\n\n\nperlich und psychisch Kranken gleiche M\u00f6glichkeiten der\nBehandlung, und zwar auch in Ortsn\u00e4he, zu bieten sind.\nWir vermissen eine konzeptionelle Arbeit der Staatsregie-\nrung, obwohl seit 1985 ein ,,Modellprogramm Psychiatrie\u201c\nin den alten Bundesl\u00e4ndern entwickelt wurde und eine Ex-\npertenkommission dieses Modellprojekt bef\u00fcrwortet hat.\nAuch die Bundesregierung hat dieses Modellprojekt zu-\nstimmend zur Kenntnis genommen, und die Staatsregie-\nrung ist aufgefordert, sich daran anzulehnen.\nEine Expertenkommission pl\u00e4diert f\u00fcr den Aufbau eines\ngemeindepsychiatrischen Verbundes, das hei\u00dft, da\u00df man\ndem besonderen Bed\u00fcrfnis der psychisch Kranken nach\neiner Bezugsperson entgegenkommt und das Recht auf\nfreie Arztwahl gesichert und von der Bundesregierung un-\nterst\u00fctzt wird. Dabei ist es jedoch unerl\u00e4\u00dflich, auf regiona-\nler  Ebene  klare  Aufgabenbegrenzungen  zwischen  Insti-\ntutsambulanzen, sozialpsychiatrischen Diensten und nie-\ndergelassenen Nerven\u00e4rzten vorzunehmen.\n\u2013 Ich komme sofort zum Schlu\u00df.\nWir fordern die Staatsregierung auf, diesen Landesplan\ndemn\u00e4chst vorzulegen, und zwar anhand der Fragen 1 bis\n16, wie wir sie hier in unserem Antrag gestellt und um\nderen Beantwortung wir gebeten haben.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nFrau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Vor einem Monat haben wir uns hier an\ndieser Stelle auf Antrag der SPD mit der Lage der Psychia-\ntrie in Sachsen besch\u00e4ftigt. Mir ist nicht ganz klar, warum\ndie Fraktion Linke Liste/PDS jetzt noch einmal diesen An-\ntrag eingebracht hat, die Staatsregierung m\u00f6ge zur Lage\nder Psychiatrie berichten. Hat sie vielleicht gedacht, die\nStaatsregierung k\u00f6nnte das konkreter machen? Dann hat\nnat\u00fcrlich die Fraktion Linke Liste/PDS falsch gedacht.\nDie Staatsregierung ist nicht in der Lage, konkreter zu be-\nrichten. Warum? Schauen wir uns doch einmal die Lage\nan.\nEs ist Sommer 1991 gewesen, also vor anderthalb Jahren,\nals die Staatsregierung ihre Ziele, die sie in der Psychiatrie\nverfolgt, dargelegt hat.\nDiese Ziele sind Entflechtung in den psychiatrischen\nGro\u00dfkrankenh\u00e4usern. Diese Ziele sind Enthospitalisie-\nrung. Diese Ziele sind gemeindenahe Psychiatrie. Diese\nZiele sind richtig, aber wie sieht es mit der Umsetzung\naus?\nFrau Kubicek hat es gesagt, und wir haben es auch im\nvorigen Monat gesagt: Die Staatsregierung hatte angek\u00fcn-\ndigt, im I. Quartal 1992 den Landesplan zur Behandlung\npsychisch Kranker und Behinderter vorzulegen; bis heute\nist das nicht erfolgt. \u2013 So ein Landesplan ist unbedingt\nnotwendig, weil er Rahmenbedingungen setzt und weil er\npraktisch darlegt, wie denn nun die Staatsregierung ihr\nPsychiatriekonzept gestalten und durchsetzen will.\nSolange dieser Plan nicht vorliegt, so lange ist eine geord-\nnete Arbeit nicht m\u00f6glich, und wenn wir es uns heute mal\nanschauen: Die Behandlung von chronisch Kranken in der\nPsychiatrie und die Betreuung von Pflegef\u00e4llen in der\nPsychiatrie ist nicht besser geworden. Man kann nicht\ndavon sprechen, da\u00df eine aktivierende Pflege stattfindet.\nEher ist das Gegenteil der Fall, weil aus Kostengr\u00fcnden\n\nPersonal gespart wird und so vielfach eine aktivierende\nPflege nicht m\u00f6glich ist.\nEin Enthospitalisierungsprogramm gibt es nur in einem\neinzigen Landeskrankenhaus, wobei immer noch ver-\nschwiegen wird, in welchem. Es fehlen die komplement\u00e4-\nren Einrichtungen zur psycho-sozialen Betreuung. Es feh-\nlen also psycho-soziale Dienste in weiten Teilen des Lan-\ndes. Es fehlen Einrichtungen des betreuten und gesch\u00fctz-\nten Wohnens.\nIch bedauere es sehr, da\u00df bei der Haushaltsberatung im\nAusschu\u00df der Antrag unserer Fraktion abgelehnt wurde,\ndurch  Umschichtung  innerhalb  des  Einzelplanes 08\n40 Mio. DM speziell f\u00fcr diesen Bereich Enthospitalisierung\nund Aufbau psycho-sozialer Dienste bereitzustellen.\nEs lohnt nicht, hier an dieser Stelle weiterzureden. Ich habe\nnichts Neues zu berichten, was sich innerhalb dieses einen\nMonats ergeben hat, au\u00dfer der Ablehnung unseres Antra-\nges w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen.\nDie Staatsregierung ist dringend aufgefordert, nun mal\naus der H\u00fcfte zu kommen und endlich diesen Landesplan\nvorzulegen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr Dr. Wildf\u00fchr.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben uns schon mehrfach in diesem Hohen\nHause mit der Psychiatrie in Sachsen besch\u00e4ftigt, einmal in\nder Drucksache 1/1101 \u2013 das war die Gro\u00dfe Anfrage der\nCDU, die sehr ausf\u00fchrlich vom Ministerium beantwortet\nwurde \u2013 und vor einem Monat aufgrund der Anfrage der\nSPD \u2013 das war die Drucksache 1/2444 \u2013, wobei auch aus-\nf\u00fchrlich diskutiert wurde.\nDeshalb ist es f\u00fcr uns unverst\u00e4ndlich, da\u00df jetzt von der\nLinken Liste/PDS wieder ein Antrag auf Diskussion \u00fcber\ndie Psychiatrie gestellt wird.\nIch m\u00f6chte auch hier noch einmal an den Beschlu\u00df der\nCDU-Fraktion erinnern, da\u00df wir uns eigentlich nur punk-\ntuell mit Anfragen seitens der Linken Liste/PDS sachlich\nauseinandersetzen, solange noch stasibelastete Abgeord-\nnete in den Reihen der Linken Liste/PDS vorhanden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs l\u00e4uft mir irgendwie, das mu\u00df ich Ihnen sagen, meine\nDamen und Herren von der Linken Liste/PDS, etwas kalt\nden R\u00fccken runter, wenn gerade Sie als Nachfolgeorgani-\nsation der SED \u00fcber die Probleme der Psychiatrie in Sach-\nsen \u2013\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nHaben Sie noch eine andere Leier?)\n\n\u2013 Ja, ich habe noch eine andere Leier.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nOder waren Sie nicht Mitglied einer Blockpartei? \u2013\n\nUnruhe und Zurufe bei der CDU \u2013\nBartl, Linke Liste/PDS: Das ist eine Realit\u00e4t!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte keine Reden zwischen den Abge-\nordneten.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Darf ich weiterf\u00fchren, Herr Bartl. Zu\nIhnen komme ich dann vielleicht auch noch.\nEs l\u00e4uft mir also irgendwie doch kalt den R\u00fccken runter,\nwenn gerade Sie als Nachfolgeorganisation der SED \u00fcber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4270\n\n\n\ndie Problematik der Psychiatrie sprechen. Wir wissen doch\nalle, wie weit die Psychiatrie in der DDR zum Teil perver-\ntiert wurde im Interesse der Stasi und im Interesse der\nSED.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nIch mu\u00df Ihnen ganz ehrlich sagen, Herr Bartl: Das, was Sie\nund Ihre Fraktion diesbez\u00fcglich loslassen, m\u00f6chte ich mit\neinem Schlagwort, das Sie heute auch gebraucht haben, es\nist ein Lieblingswort von Ihnen, beantworten: Das ist eine\nabsolute Frechheit!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bartl, Linke Liste/PDS:\nKreisjugendarzt mit Best\u00e4tigung der\n\nSED-Kreisleitung!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Frau Georgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! An und f\u00fcr sich bleibt mir dem wenig hinzuzuf\u00fc-\ngen, was meine Vorredner gesagt haben.\nIch lehne den Antrag ab, nicht etwa aus Desinteresse an\nden Problemen der Psychiatrie, sondern weil ich der Mei-\nnung bin, da\u00df, wenn Mitarbeiter des Ministeriums durch\nuns besch\u00e4ftigt werden, sie g\u00fcnstiger einzusetzen sind bei\nder Erarbeitung und Fertigstellung des Planes, der drin-\ngend erforderlich ist, der in der Praxis gefordert wird.\nHerr Bartl, Sie erregen sich. Man sagt eigentlich h\u00e4ufig:\nDer getroffene Hund, der gaukst.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVor allen Dingen wundere ich mich \u00fcber die Begr\u00fcndung\ndes Antrags. Identifikationskrisen \u2013 nat\u00fcrlich gibt es die,\naber hat es die zu Ihrer Zeit nicht gegeben? Sie sagen: Pro-\nbleme wegen erzwungenen Alters\u00fcbergangsgeldes. Ist das\nnicht zu pauschal gesagt? \u2013 Ich kenne durchaus auch B\u00fcr-\nger Sachsens, die nicht unzufrieden sind. Es gibt andere,\ndie es sehr schwer verkraften, aber Sie pauschalisieren es.\nArbeitslosigkeit f\u00fcr alles verantwortlich zu machen, das\ngeht auch nicht. Sie haben n\u00e4mlich auch nicht immer\nArbeit geschaffen, sondern Besch\u00e4ftigung. Ich brauch\u2019\nmich blo\u00df an meine Arbeit zu erinnern. Wir sind besch\u00e4f-\ntigt worden. Wenn ich nur die Vervielf\u00e4ltigungstechnik\nnehme und an diese Ormig-Geschichte denke \u2013 blo\u00df aus\nlauter Angst, da\u00df diese Technik f\u00fcr was wei\u00df ich einge-\nsetzt wird. Sie wissen es schon, Sie haben ja lange genug\ndort gearbeitet. Oder wenn ich an das Telefonsystem den-\nke. Da war ein Ferngespr\u00e4ch so aufwendig, da\u00df man bes-\nser gekommen w\u00e4re, einen reitenden Boten loszuschicken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus diesem Grunde lehnen wir den Antrag ab, mahnen\nallerdings bei der Regierung die baldm\u00f6gliche Vorlage\ndieses Psychiatrieplanes an. Ich kann mich auch nicht mit\nder Antwort von Herrn Staatsminister Geisler zufrieden-\ngeben, da\u00df er entsprechend seiner Priorit\u00e4tenfestlegungen\ndiesen Plan noch etwas verschiebt. Ich bin schon der Mei-\nnung: Wenn das Parlament so etwas fordert und als not-\nwendig erachtet und dieser Ruf von der Praxis begr\u00fcndet\nwird, dann mu\u00df das kommen!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Auch mir ist nicht ganz klar, wieso\nhier die Linke Liste/PDS der Staatsregierung die M\u00f6glich-\nkeit bietet, noch einmal rhetorisch auf die psycho-soziale\nVersorgung einzugehen und sich dabei darzustellen, wie\ngut sie doch sei. Besser w\u00e4re gewesen und wirklich oppo-\nsitionell, wenn man die Staatsregierung einmal darauf auf-\nmerksam macht, da\u00df sie es nicht ist.\nIch will das konkret machen: In Oberloschwitz ist jetzt \u2013 in\nder letzten Woche, als ich dort ankam, wurden gerade die\nEinrichtungsgegenst\u00e4nde aus der oberen Etage herausge-\nworfen \u2013 die Suchtklinik geschlossen worden. Diese Sucht-\nklinik in Oberloschwitz, die zum St\u00e4dtischen Krankenhaus\ngeh\u00f6rt, hatte es schon zu SED-Zeiten schwer, und nur auf-\ngrund des engagierten Einsatzes der Mitarbeiterinnen und\nMitarbeiter ist es gelungen, dort eine Klinik aufzubauen,\ndie neue Therapiem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Suchtpatientinnen\nund -patienten wirklich praktiziert und die international\nanerkannt war als Wissenschaftszentrum, von dem aus\nSymposien organisiert wurden, Fachtagungen, Arbeits-\ngruppen geleitet wurden.\nDiese Suchtklinik ist jetzt geschlossen worden, und die Pa-\ntientinnen und Patienten \u2013 oder wie in der Psychiatrie ge-\nsagt wird: die KlientInnen \u2013 werden jetzt nach Bayern und\nTh\u00fcringen gekarrt.\nWas das mit gemeindenaher Psychiatrie zu tun hat, sehr\ngeehrte Abgeordnete, m\u00f6chte ich gerne einmal von der\nStaatsregierung wissen. \u2013 Nichts!\nAber dahinter \u2013 und das w\u00e4re eigentlich, denke ich, Sinn\neines Antrages, das zu hinterfragen, und das werden wir\nauch tun \u2013 stecken sicher andere Konzepte; denn den Zu-\nschlag f\u00fcr die betreffenden Suchtpatientinnen und -patien-\nten hat jetzt die Diakonie erhalten, ein konfessioneller Tr\u00e4-\nger. Was machen die Suchtkranken, die nicht konfessionell\ngebunden sind, frage ich.\n\n(Goliasch, CDU: Die kommen da auch hin!)\n\nAlso alles Rhetorik, was hier berichtet wird \u00fcber die gute\npsycho-soziale Versorgung von seiten der Staatsregierung.\nDie Zerschlagung der Polikliniken mit den Psychiatrieam-\nbulanzen war ja einer der ersten Akte der Staatsregierung,\nL\u00f6cher zu schlagen, die nun kaum mehr zu stopfen sind.\nDie Ausgliederung der LangzeitpatientInnen aus den Kli-\nniken, ohne da\u00df wirklich komplement\u00e4re Versorgungs-\nm\u00f6glichkeiten garantiert sind, sind die n\u00e4chsten Akte. Wir\nwerden es bald bemerken, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 was es letztendlich be-\ndeutet. \u2013 Ja.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Frau Matzke, eine Frage: Sind Sie\nwirklich der Meinung, da\u00df in konfessionellen H\u00e4usern,\nalso die konfessionell getragen werden, nur Christen einer\nganz bestimmten Religion behandelt werden? Sind Sie\nwirklich dieser Meinung?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Dr. Wildf\u00fchr, ich\nwill Ihnen gerne darauf antworten. Nat\u00fcrlich werden nicht\nnur Christen dort behandelt, aber \u2013 \u2013\n\n(Dr. Wildf\u00fchr, CDU:\nAber Sie haben es behauptet!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4271\n\n\n\nIn Sachsen gibt es 80 % Nichtchristen und 20 % Christen.\n\n(Zuruf von der CDU: Woher wissen Sie das?)\n\nWenn jemand eine Therapie haben m\u00f6chte \u2013 und das ist in\nder Psychiatrie ganz besonders wichtig \u2013, dann mu\u00df er die\nfreie Entscheidung haben, in welches Krankenhaus er oder\nsie gehen m\u00f6chte, und dazu geh\u00f6rt eben, entscheiden zu\nk\u00f6nnen,\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nob er oder sie in ein staatliches Krankenhaus bzw. in ein\nnichtkonfessionell gebundenes Krankenhaus gehen m\u00f6ch-\nte oder nicht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ja, ich will Ihnen was sagen: Das hat ja eindeutig einen\nanderen Hintergrund. N\u00e4mlich: Mit Suchtkliniken \u2013 das ist\nbekannt \u2013 k\u00f6nnen Gelder, k\u00f6nnen Gewinne gemacht wer-\nden. Und bitte sehr, gucken Sie sich Leipzig an!\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nDort ist die Suchtklinik ebenfalls geschlossen worden. Und\nwer kriegt wahrscheinlich den Zuschlag? Die Rhoen-AG.\nUnd warum will sie den? Weil sie wei\u00df, da\u00df mit Suchtkli-\nniken Gewinn gemacht werden kann, und das wissen Sie\nalle. Und das ist der eigentliche Hintergrund f\u00fcr solche\nEntscheidung. Bitte sehr!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch will Ihnen aber hier noch zum Abschlu\u00df von der\nPsychiatrie-Tagung der \u00d6TV in Leipzig berichten, jetzt am\n19. Januar, die n\u00e4mlich eindeutig gesagt hat in einer Ar-\nbeitsgruppe \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schlu\u00df, Frau\nMatzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 und damit komme ich\nzum Schlu\u00df: Das, was in Sachsen jetzt gebraucht wird als\nArbeitsgrundlage, ist der Psychiatrieplan, der Landespsy-\nchiatrieplan. Und, bitte sehr \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schlu\u00df, Frau\nMatzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ja, ich komme zum\nSchlu\u00df. \u2013 Der Plan, der von Herrn Dr. von Cardorf schon\nausgearbeitet wurde, unter Mitarbeit von Experten \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Matzke, kommen Sie bitte zum\nSchlu\u00df, oder \u2013 \u2013\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 und Vereinen, mu\u00df\nder \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht, diskutiert und\ndann hier im Landtag noch im I. Quartal dieses Jahres\nverabschiedet werden. Das steht an.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\ndenke, wenn Sie sich das Protokoll der letzten Sitzung her-\n\nnehmen, ist das Wesentliche gesagt. Ich m\u00f6chte einige Din-\nge von der heutigen Debatte aufgreifen und kl\u00e4ren.\nErstens. Ich habe, Frau Georgi, das letzte Mal gesagt, da\u00df\nich im M\u00e4rz 1992 eine Priorit\u00e4t festlegen mu\u00dfte, und die\nf\u00fcnf Schwerpunkte aufgez\u00e4hlt. Und da war als erstes die\nVorbereitung f\u00fcr den Landeskrankenhausplan mit dezen-\ntralisierter psychiatrischer Akutversorgung. Ich wiederho-\nle jetzt nicht die anderen vier Schritte. Da war der Psychia-\ntrieplan nicht der zweite und dritte, das ist richtig. Heute\nsieht das sicher anders aus. Ich habe von damals, vom\nM\u00e4rz 1992, gesprochen.\nZweitens. Frau Volkmer \u2013 nur ein Monat, Sie haben recht.\nAber wenn Sie die beiden Antworten genau lesen, dann\nsehen Sie, da\u00df selbst in dem einen Monat etwas in bezug\nauf komplement\u00e4re Einrichtungen im ambulanten Bereich\npassiert ist. Lesen Sie, bitte, richtig! Es ist ja nicht so, da\u00df\nbis jetzt, in dem Jahr nichts passiert ist. Es sind ja \u00fcber 40\nkomplement\u00e4re Einrichtungen entstanden.\nSchlie\u00dflich, Frau Matzke, bei Ihrem Wissen als \u00c4rztin ver-\nstehe ich das, was Sie jetzt vortragen, nicht anders denn als\nDemagogie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen, da\u00df \u00fcber die Suchtbehandlung nicht das\nStaatsministerium entscheidet, sondern die Rentenversi-\ncherungen: die Landesversicherungsanstalt und die BfA.\nAlso sage ich das hier doch sehr deutlich, weil ich von der\nDiakonie komme: An meine Adresse gerichtete Anklagen,\ndie Suchtbehandlung w\u00fcrde nun an die Diakonie \u00fcberge-\nben, weise ich energisch zur\u00fcck. Das ist eine Entscheidung,\ndie die Rentenversicherungen treffen, und Sie wissen das.\nDrittens. Seit wann stellen Sie \u2013 als \u00c4rztin \u2013 Sucht mit\nPsychiatrie gleich? Die Frage der Suchtbehandlung ist\nnicht die Frage der Psychiatrie. Das sind zwei getrennte\nBereiche.\n\n(Zuruf von Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n\u2013 Nein, das sind getrennte Bereiche, und Sie wissen das.\nUnd insofern ist die Frage von Oberloschwitz eben auch\nkeine Frage der Staatsregierung, aber alles schieben Sie auf\ndie Staatsregierung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Staatsminister, geben Sie\nmir recht, da\u00df komplement\u00e4re Einrichtungen zur Zeit nur\ndort entstehen, wo freie Tr\u00e4ger von sich aus kommen und\nIhnen das anbieten?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, gebe ich Ihnen nicht recht, aber im wesent-\nlichen, ja.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Wie?)\n\n\u2013 Im wesentlichen. Das ist ein Unterschied. Wir bem\u00fchen\nuns darum, und die Landeskrankenh\u00e4user bem\u00fchen sich\ndarum, komplement\u00e4re Einrichtungen zu schaffen. Und,\nFrau Volkmer, Sie wissen auch, wer daf\u00fcr verantwortlich\nist: die Kommunen und die Landkreise.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4272\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Hier k\u00f6nnte man noch sehr \u2013 \u2013\nAlso ich k\u00f6nnte noch viele Fragen stellen. Ich wei\u00df nicht,\nob ich das darf.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, stellen Sie Ihre Fragen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ist es so, da\u00df die Staatsregierung\nmeint, sie sei \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr Suchttherapie zust\u00e4ndig,\nund deshalb die Suchttherapie vollst\u00e4ndig der LVA und\nder BfA \u00fcberl\u00e4\u00dft? Hat die Staatsregierung eine Verantwor-\ntung f\u00fcr Suchttherapie, ja oder nein?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: F\u00fcr die akute Entgiftung sind die Krankenh\u00e4user\nzust\u00e4ndig, und damit ist in der Frage der Planung die\nStaatsregierung an dieser Stelle verantwortlich.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Ich sprach von Suchttherapie.\nDas ist also nicht die Entgiftung, sondern die Entw\u00f6h-\nnung. Das interessiert mich. Hat daf\u00fcr die Regierung eine\nVerantwortung, ja oder nein?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, die Frage ist jetzt gestellt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, ich antworte doch darauf. Frau Volkmer, an\ndieser Stelle \u2013 \u2013\n\n(Gro\u00dfe Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Minister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn Sie f\u00fcr Ruhe sorgen, dann rede ich gerne\nweiter. \u2013 Danke.\nF\u00fcr die Entw\u00f6hnung sind die LVA und die BfA zust\u00e4ndig\nund nicht die Landesregierung, ganz eindeutig.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Schlie\u00dflich habe ich noch zu Frau Matzke zu sa-\ngen: Die Ausgliederung von Langzeitpatienten erfolgt im\nAugenblick nicht, sondern sie werden weiter versorgt in\nden gro\u00dfen Landeskrankenh\u00e4usern in einer spezialisierten\nBehandlung.\nUnd, Frau Volkmer, es sind mehrere hundert Kranken-\nschwestern in den letzten zwei Jahren in den gro\u00dfen Klini-\nken zus\u00e4tzlich oder in Auff\u00fcllung von freien Pl\u00e4tzen ein-\ngestellt worden. Insofern sind deutliche Verbesserungen in\nder personellen Besetzung inklusive Therapeuten verschie-\ndener Ausbildung eingetreten. Da\u00df wir mit dem Zustand\n\nim Augenblick nicht zufrieden sind, da\u00df nicht alles er-\nreicht ist, das ist f\u00fcr mich \u00fcberhaupt keine Frage. Da gebe\nich Ihnen allen jederzeit durchaus recht. Aber zu sagen,\nda\u00df \u00fcberhaupt nichts passiert ist, und wenn Klagen erho-\nben werden, dann solche, bei denen die eigentlich Verant-\nwortlichen woanders sitzen \u2013 und ich habe Ihnen das\nletzte Mal die Antwort der LVA bez\u00fcglich Oberloschwitz\nvorgelesen \u2013, das halte ich einfach f\u00fcr dieses Haus irgend-\nwie f\u00fcr nicht verantwortlichen Umgang mit der Zeit.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion Linke\nListe/PDS, Frau Kubicek.\n\nFrau  Kubicek,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Erstens mu\u00df ich feststellen, da\u00df sich\nder Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS doch gelohnt\nhat, denn einen Bedarf, diese Dinge zu diskutieren, gibt es\ndoch.\n\n(Beifall des Abg. Elsner, Linke Liste/PDS)\n\nZweitens mu\u00df ich feststellen, da\u00df die Kommunen hier in\ndie Pflicht genommen sind. Aber ohne Unterst\u00fctzung des\nSozialministeriums sind sie v\u00f6llig hilflos und \u00fcberfordert,\nkonzeptionell dort etwas voranzubringen. Die Einrichtun-\ngen zu einer gemeindenahen psychiatrischen Betreuung\nfehlen und sind im Land nicht vollkommen.\nDrittens m\u00f6chte ich hier feststellen, Herr Dr. Wildf\u00fchr: Ich\nzumindest bin mir der Verantwortung hinsichtlich der\nPsychiatrie in der Vergangenheit wohl bewu\u00dft. Aber es\nmu\u00df unser aller Anliegen hier in diesem Hause sein,\nschnell zu einer Ver\u00e4nderung zu kommen.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/2570 zur Abstimmung. Wer diesem An-\ntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von\nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nAntrag  mehrheitlich  abgelehnt.  Der  Tagesordnungs-\npunkt 11 ist somit beendet.\nIch m\u00f6chte Ihnen, bevor ich den Tagesordnungspunkt 12\naufrufe, noch das genaue Ergebnis der namentlichen Ab-\nstimmung zur Drucksache 1/2772 bekanntgeben:\nMit Ja haben 48 Abgeordnete gestimmt, mit Nein 67, und\n14 Abgeordnete haben sich enthalten. Das sind 129 Abge-\nordnete, die an der Abstimmung teilgenommen haben.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4273\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nStellungnahme des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen\ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR\n\nDrucksache 1/2621, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Folgende\nReihenfolge ist festgelegt: Linke Liste/PDS 4 Minuten,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne  3  Minuten,  F.D.P.  3  Minuten,  CDU\n9 Minuten, SPD 5 Minuten, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion Linke Liste/PDS als Einreicher das\nWort.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Geschehene ist noch in guter Er-\ninnerung: Anfang Dezember vergangenen Jahres hat ein\nselbsternanntes ,,B\u00fcrgerkomitee Bautzener Stra\u00dfe\u201c, laut\nSatzung ausschlie\u00dflich und unmittelbar gemeinn\u00fctzigen\nund humanit\u00e4ren Zwecken verpflichtet, mehrere tausend\nDaten tats\u00e4chlicher oder vermeintlicher hauptamtlicher\nMitarbeiter des MfS im Bezirk Dresden ver\u00f6ffentlicht.\nWohlgemerkt: ohne Einzelfallpr\u00fcfung und, was noch viel\nwichtiger ist, ohne ausdr\u00fcckliches Einverst\u00e4ndnis der Be-\ntroffenen, wie es nach Stasi-Unterlagen-Gesetz \u00a7 32 Abs. 3\nZiffer 2 zwingend vorgeschrieben ist. Wenige Tage sp\u00e4ter\nzieht ,,BILD\u201c Leipzig mit noch viel detaillierteren Angaben\nbis hin zur Wohnadresse nach.\n,,Wir haben daf\u00fcr niemanden um Erlaubnis gefragt, ja,\nwen auch?\u201c, geben die Autoren der ersten Ver\u00f6ffentli-\nchung unumwunden zu, um sich in ihrem ungebrochenen\nSendungsbewu\u00dftsein  als  selbsternannte  oberste  Moral-\ninstanz, als Staatsanwalt und Richter in einem in Sachen\nStaatssicherheit zu empfehlen. Angeblich sei diese massen-\nhafte Denunziation und N\u00f6tigung Tausender B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger ein Beitrag zur Geschichtsaufarbeitung. Denn,\nso die Autoren, es geschehe ja nichts, da die Lobby des\nVerbotes solch einer Analyse ungleich gr\u00f6\u00dfer sei.\nAbgesehen davon, da\u00df die Worte ,,Analyse\u201c oder gar ,,zu\nForschungszwecken\u201c, wie sie in der Brosch\u00fcre vorkom-\nmen, einen einzigen Hohn in den Ohren eines auch nur\neinigerma\u00dfen mit wissenschaftlichen Instrumentarien Ver-\ntrauten darstellen, abgesehen davon, da\u00df hier die dem\nNeuen Forum nahestehenden Autoren den untauglichen\nVersuch unternehmen, mangelhafte politische Ausstrah-\nlung und Konzeptionslosigkeit mit billiger Sensationsha-\nsche zu kompensieren, die ihnen das Wahlvolk \u2013 so wie\ngew\u00fcnscht \u2013 bestimmt nicht honorieren wird, abgesehen\nvon all diesen Dingen stellen sich noch ganz andere\nFragen.\nDer seinerzeitige Dringliche Antrag meiner Fraktion ist\nnur deshalb gestellt worden, weil die von Amts wegen\ndazu verpflichteten und auf die Verfassung festgelegten\nStaatsangestellten keinerlei Reaktion auf diese offenkundi-\ngen Rechtsverletzungen erkennen lie\u00dfen \u2013 und zwar bis\nheute nicht erkennen lassen.\nWarum \u2013 frage ich \u2013 interessiert sich der erst k\u00fcrzlich von\ndiesem Landtag gew\u00e4hlte Landesbeauftragte f\u00fcr die Un-\nterlagen der Staatssicherheit, Herr Ahrendt, null f\u00fcr diese\nskandal\u00f6sen Vorg\u00e4nge? Warum nimmt er nicht von sich\naus Stellung? Warum hat er bis heute nicht auf einen ent-\nsprechenden Brief meiner Fraktion geantwortet?\nDer Landesbeauftragte hat bei seiner Vorstellung vor dem\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df auf eine entsprechende\n\nFrage unserer Fraktion mit gro\u00dfer Selbstverst\u00e4ndlichkeit\nbehauptet, da\u00df er nat\u00fcrlich auch die Interessen der Betrof-\nfenen und Beg\u00fcnstigten des MfS auf der Grundlage des\nUnterlagengesetzes wahrnehmen werde, da\u00df er sich auch\ndiesen Personengruppen verpflichtet f\u00fchle. Jetzt jedoch to-\nleriert er diese ganz offenkundige Verletzung des Legali-\nt\u00e4tsprinzips und interessiert sich nicht einmal f\u00fcr die kri-\nminelle Herkunft dieser Daten, die nat\u00fcrlich auch die\nGauck-Beh\u00f6rde ins Zwielicht bringen. Immerhin stehen\nmindestens zwei Personen des Herausgebergremiums der\nDresdner Gauck-Beh\u00f6rde zumindest sehr nahe, um es ein-\nmal vorsichtig zu formulieren. Wenn dies alles so ist, dann\nist der Landesbeauftragte, so meine ich, entbehrlich.\nIch betone an dieser Stelle abermals, da\u00df unsere Bitte an\nden Landtag, den Landesbeauftragten zu einer Stellung-\nnahme zu bewegen, \u00fcberhaupt keine Wertung des MfS als\nInstitution bzw. eine Wertung des individuellen Verhal-\ntens seiner Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter beinhaltet.\nDiese Arbeit mu\u00df noch geleistet werden, wobei es sich her-\nausstellen wird, da\u00df es im MfS im ganzen neben unbestrit-\ntenen rechtswidrigen und unmoralischen Handlungen, ne-\nben dem Exze\u00df und vereinzelt auch neben Verbrechen \u2013,\nda\u00df es in dieser Organisation eben auch sehr, sehr viel\nNormalit\u00e4t und Banalit\u00e4t gegeben hat.\n\n(Zuruf von der CDU: Frechheit!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Friedrich, kommen Sie bitte\nzum Schlu\u00df.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Ich meine, der Umgang\nmit diesen unheilvollen Akten darf nicht den Demagogen\n\u00fcberlassen bleiben.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nHier mu\u00df der Staat eingreifen und auf die Einhaltung des\nStasi-Unterlagen-Gesetzes dr\u00e4ngen. Nichts anderes m\u00f6ch-\nten wir mit unserem Antrag erreichen. Ich bitte Sie daher\neindringlich, diesem vern\u00fcnftigen Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Herr Arnold, bitte.\n\nArnold,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Mein Kollege Bandmann\nformulierte vorhin etwas mit der ,,wei\u00dfen Pfote\u201c, aber an\nder Stimme erkennt man ihn eben doch \u2026 Ich habe jetzt\nden Eindruck, die wei\u00dfe Pfote ist da, die Kreide wurde\ngefressen, und trotzdem erkennen wir ihn immer noch \u2013\nden b\u00f6sen Wolf.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nHier wird versucht, mittels eines Antrages dem Landtag\ndoch ein ganz anderes Anliegen zu verdeutlichen, n\u00e4m-\nlich, da\u00df der Landtag in seiner Mehrheit und die Staatsre-\ngierung nicht geneigt sind zu folgen, ehemalige Mitarbei-\nter des Staatssicherheitsdienstes zu sch\u00fctzen. Sch\u00fctzen in\nder Richtung, da\u00df sie der politischen, historischen und ju-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4274\n\n\n\nristischen Aufarbeitung der Vergangenheit freigestellt\nwerden.\nIm Fr\u00fchjahr 1990 \u2013 ich verlie\u00df die Haftanstalt des MfS \u2013\nhatte ich mir Gedanken gemacht: Es ist unm\u00f6glich, da\u00df\nwir \u2013 13 Leute, die inhaftiert worden waren \u2013 auf dem\noffiziellen Dienstweg sozusagen dort einmarschiert sind.\nIch hatte damals den Verdacht ge\u00e4u\u00dfert: Ein Inoffizieller\nMitarbeiter hat uns bei der Verteilung der Flugbl\u00e4tter da-\nmals verpfiffen. Ich hatte damals den Wunsch herauszube-\nkommen: Wer sind diese hauptamtlichen Mitarbeiter, wer\nsind die Inoffiziellen Mitarbeiter?! \u2013 Und ich denke, das ist\neine Frage, die die Allgemeinheit in diesem Lande interes-\nsiert \u2013 im Land und im Bund.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und CDU)\n\nDementsprechend hat der Bundesgesetzgeber entschieden,\nda\u00df die Daten, die Angaben zu den Namen der Spitzel, der\nhauptamtlichen Mitarbeiter gegen\u00fcber den Antragstellern,\ndie in die Stasiakten einsehen wollen, nicht verschwiegen,\nsondern offengelegt werden.\nDer Antrag der PDS ist etwas merkw\u00fcrdig. Als es darum\nging, im Dezember 1989 sozusagen einen entschiedenen\nSchritt zu machen, das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit\naufzul\u00f6sen, versuchte die SED damals noch, einen etwas\nseltsamen Schritt zu tun, und zwar das Amt f\u00fcr Nationale\nSicherheit zu gr\u00fcnden und sp\u00e4ter sogar noch zum Verfas-\nsungsschutzamt weiterzuentwickeln. Als sie dann merkte,\nda\u00df das Wohlwollen der Bev\u00f6lkerung wohl doch nicht auf\nihrer Seite war, gab sie sozusagen das Ministerium f\u00fcr\nStaatssicherheit dem Volke zum Fra\u00df.\nJetzt scheint es genau wieder andersherum zu sein; jetzt\nscheinen die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, die sich aus den\nReihen der ehemaligen Angeh\u00f6rigen des Ministeriums f\u00fcr\nStaatssicherheit rekrutieren, als letzte noch in der Lage zu\nsein, die Linke Liste/PDS in den n\u00e4chsten Landtag zu he-\nben. In diesem Sinne versucht die PDS hier, eine Vertre-\ntung  f\u00fcr  ehemalige hauptamtliche Mitarbeiter der Staats-\nsicherheit zu machen.\nDem k\u00f6nnen wir nicht zustimmen. In diesem Sinn werten\nwir auch den Versuch, mit diesem Antrag das Neue\nForum und die B\u00fcrgerkomitees zu kriminalisieren, und\ndeshalb werden wir diesen Antrag nicht unterst\u00fctzen, son-\ndern weisen ihn auf das sch\u00e4rfste zur\u00fcck.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das B\u00fcrgerkomitee als auch\ndas Neue Forum haben jetzt einen Teil dessen realisiert,\nwas schon vor anderthalb oder zwei Jahren h\u00e4tte passieren\nm\u00fcssen: Die hauptamtlichen und inoffiziellen Mitarbeiter\ngeh\u00f6ren offengelegt zu werden!\n\n(Lebhafter Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nCDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Noch einen Satz. \u2013 Die Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne wird einer Instrumentalisierung\ndes Landesbeauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen nicht zu-\nstimmen, und in dem Sinne werden wir den Antrag der\nLinken Liste/PDS ablehnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD und\nteilweise bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nCDU. Die Fraktion der F.D.P. hat keinen Redebedarf. \u2013\nHerr Hauck, bitte.\n\nHauck, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Leider befassen wir uns wieder mit die-\nsem Thema, das uns bestimmt auch noch einige Zeit be-\nsch\u00e4ftigen wird und das f\u00fcr mich das unr\u00fchmlichste The-\nma in diesem Haus darstellt. Ich betrachte es aber als not-\nwendig; es ist ein Teil der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung,\nund wir k\u00f6nnen uns vor dieser Aufgabe nicht dr\u00fccken.\nIch m\u00f6chte hier etwas weiter ausholen und die Vergangen-\nheit noch einmal darstellen, wie sie war, weil ich das Ge-\nf\u00fchl habe, da\u00df viele meiner Kollegen hier vergessen haben,\nwie sich dieses System eigentlich behaupten konnte und\nwie dieses System mit aller Macht und Gewalt die Diktatur\ndurchsetzte.\nDie hier erw\u00e4hnte Vergangenheit wurde im wesentlichen\nvon der ehemaligen sogenannten Partei der Arbeiterklasse,\nder SED, bestimmt und gestaltet. Diese Partei hat offen\nund mit Vehemenz ihren F\u00fchrungsanspruch immer wie-\nder betont und mit allen Mitteln durchgesetzt. Der immer\nwieder vorgetragene F\u00fchrungsanspruch in der Gesell-\nschaft, gegen\u00fcber allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern hat zu\nerheblichen Ausw\u00fcchsen im administrativen Bereich ge-\nf\u00fchrt, die uns ja allen noch bewu\u00dft sind. Unter dem An-\nstrich der Diktatur des Proletariats hat dieses Regime die\nkriminellen Handlungen als wissenschaftlich begr\u00fcndet\ndargestellt und somit legitimiert \u2013 legitimiert im Sinne der\ndamaligen Machthaber. Unter diesem Aspekt war es aus\nder Sicht der Machthaber und Vollstrecker legitim, alles zu\nunternehmen, um die eigene Position zu halten und aus-\nzubauen. Die Installierung der Stasi, der Schie\u00dfbefehl, die\nBevormundung und der Amtsmi\u00dfbrauch wurden so in\ndas Gesetzeswerk der ehemaligen DDR integriert und als\nlegitim gestaltet.\nDie SED \u2013 und nur sie \u2013 war Befehlsgeber f\u00fcr dieses legiti-\nmierte Verbrechen. Sie hat keine andere Meinung gedul-\ndet; sie hat mit allen Mitteln und mit aller Gewalt ihren\nAnspruch durchgesetzt. Getragen von einer kleinen Grup-\npe machtbesessener Menschen, wurde ein System der Be-\nspitzelung, der Unterdr\u00fcckung, der gewaltsamen Durch-\nsetzung ihrer Ideen und Methoden aufgebaut.\nDie Stasi war ein Instrument, m\u00f6glicherweise f\u00fcr diese\nMenschen das effektivste, diese Ideen und Methoden\ndurchzusetzen. Daraus resultiert die Tatsache, da\u00df die\nStasi auf Weisung der SED-Clique handelte und nicht \u2013\nwie oft angenommen \u2013 eine selbst\u00e4ndige Organisation\ndarstellte.\nInteressant ist, da\u00df sich diese Genossen \u2013 die damaligen\nGenossen, die Befehle gaben und denen jedes Mittel zur\nDurchsetzung ihrer Macht recht war \u2013 heute beschweren,\nwenn es um die Offenlegung dieser Aktivit\u00e4ten und ihrer\ngewaltsamen Methoden geht. Es sind dieselben, die auch\ndie Aufarbeitung behindern, die behindern \u2013 und das ist\nnachweislich \u2013, wenn die \u00d6ffentlichkeit Klarheit fordert.\nAuf einmal sind sie imstande, das Wort Rechtsstaatlichkeit\nin Anspruch zu nehmen, welches im DDR-Wortschatz gar\nnicht vorhanden war.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, erinnern wir\nuns: Die Macht dieser Genossen war nur mit den Mitteln\nder Diktatur m\u00f6glich. Die Stasi war ein Mittel; ihre Struk-\nturen und der Aufbau vollzogen sich in den anderen sozia-\nlistischen L\u00e4ndern analog. Dieses Machtinstrument Stasi\nwar nicht nur Institution, sondern war mit Leben verse-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4275\n\n\n\nhen. Viele Mitarbeiter, offiziell und inoffiziell, haben die\nschmutzige Arbeit get\u00e4tigt, oft mehr, als gefordert war \u2013\nStaat im Staate, k\u00f6nnte man meinen.\nDiese Mitarbeiter haben das Umfeld, die Nachbarn, die\nVerwandten und Bekannten und die Kolleginnen und Kol-\nlegen denunziert, bevormundet, verhindert, da\u00df Verwand-\nte und Bekannte besucht werden konnten, da\u00df der ge-\nw\u00fcnschte Beruf erlernt werden konnte, da\u00df der begabte\nSch\u00fcler ein Studium seiner Wahl absolvieren konnte und\nvieles mehr. Es waren die vielen Mitarbeiter, die der Stasi\nzum Leben verhalfen \u2013 einem Leben, das mit einem b\u00f6sar-\ntigen Geschw\u00fcr verglichen werden kann. Wie gut, da\u00df wir\ndie M\u00f6glichkeit haben, dieses Geschw\u00fcr zu bek\u00e4mpfen!\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Recht zu\nerfahren, wer bespitzelte, wer die Reise verhinderte, wer\nsich in berufliche Werdeg\u00e4nge einmischte, wer das Studi-\num \u2013 das eigene oder das der Kinder \u2013 verhinderte, wer\nsich schamlos in die Familien einmischte \u2013 dieses Recht\nmu\u00df dem, der darunter litt, zugestanden werden.\n\nDas  Stasi-Unterlagen-Gesetz  gibt  den rechtlichen Rah-\nmen \u2013 ein Gesetz, welches von der Bev\u00f6lkerung unseres\nLandes angenommen wird und positive Wirkungen zeigt.\nEs ist aber so aufgebaut, da\u00df wir schon zwischen Aktiva\nund Passiva unterscheiden m\u00fcssen. Ich meine hier die Be-\ntroffenen, die mit dem Stasi-Unterlagen-Gesetz die M\u00f6g-\nlichkeit haben, ihre Peiniger kennenzulernen. Wir, die Ab-\ngeordneten in diesem Haus, sind gegen\u00fcber unseren B\u00fcr-\ngern im Land verpflichtet, darauf zu achten, da\u00df die\nWahrheit der Vergangenheit ans Licht kommt, darauf zu\nachten, da\u00df Manipulationen an dieser Wahrheit nicht\nm\u00f6glich sind.\n\nEs ist f\u00fcr mich schizophren, da\u00df der Personenkreis, der\ngegen\u00fcber der Stasi Befehlsgeber war, der die Nachfolge\nder SED angetreten hat und der sich bei der zahlreichen\nKritik der Vergangenheit mit den Dingen der Vergangen-\nheit identifiziert, heute Rechtsstaatlichkeit ins Kalk\u00fcl\nbringt, deren Einforderung in der Vergangenheit mit\nZuchthaus geahndet wurde.\n\nEine \u00d6ffentlichmachung ist n\u00f6tig. Das Recht der Betroffe-\nnen, zu erfahren, wer diejenigen waren, die diese Informa-\ntionen lieferten, die zur Demontage der Betroffenen f\u00fchr-\nten, mu\u00df im Interesse unserer B\u00fcrger erfolgen. Die Ver\u00f6f-\nfentlichung von Namen von Mitarbeitern der Stasi f\u00fchrt in\njedem Fall zu einer Aufarbeitung der Vergangenheit, hof-\nfentlich zu einer schnelleren Aufarbeitung. Wir brauchen\ndiese Zeit, um wirklich wichtige Dinge in unserem Land\nbewegen zu k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen uns aber vor der Vergan-\ngenheit nicht dr\u00fccken.\n\nWir brauchen wieder Frieden in unserem Land, und die\nAnschuldigungen, die teilweise von den verschiedenen\nKr\u00e4ften aufgebaut wurden, m\u00fcssen beseitigt werden.\n\nIch hoffe, da\u00df wir mit der Aufarbeitung dieser Vergangen-\nheit in unserem Land unseren B\u00fcrgern wieder in die Au-\ngen sehen k\u00f6nnen und da\u00df die vielen Diskussionen in den\nGemeinden, in den St\u00e4dten in dieser Angelegenheit bald\nder Vergangenheit angeh\u00f6ren. Ich w\u00fcnsche, da\u00df wir uns\nalle hier in diesem Haus f\u00fcr diese Aufgabe zur Verf\u00fcgung\nstellen und Entsprechendes bewegen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD;\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Werter Pr\u00e4sident! Verehrte Da-\nmen und Herren! Im November 1989 erhielt ich als Gr\u00fcn-\ndungsmitglied der SPD Zwickau einen Anruf vom ZDF\naus Gera mit der Frage, ob ich w\u00fc\u00dfte, da\u00df in den DDR-Be-\nzirken das MfS Internierungslager am Tag X geplant hat.\nIn einem MfS-Internierungslager Tautenhain hatten sie\nUnterlagen  dazu gefunden.  Diese sagten aus,  da\u00df am\nTag X oppositionelle Gruppen, kirchliche Amtstr\u00e4ger, B\u00fcr-\ngerrechtsgruppen, Ausreiseantragsteller zu internieren\nseien. In der gestrigen ,,FAZ\u201c best\u00e4tigt Hubertus Knabe,\nArbeitsgruppenleiter beim Bundesbeauftragten f\u00fcr die Un-\nterlagen der Stasi, das Szenario von Internierung, Isolie-\nrung, Arrestierung und Liquidierung von 11 000 nament-\nlich aufgef\u00fchrten Personen im Jahre 1988 und einem Heer\nnamentlich aufgef\u00fchrter Gruppen. Unter Code-Wort\n,,Sandkasten\u201c waren MfS-Bunker und Haftanstalten,\nSchl\u00f6sser und Burgen, aber auch Pferdest\u00e4lle daf\u00fcr vorge-\nsehen, inhaftierte Personen erkennungsdienstlich zu be-\nhandeln, mit einer Nummer zu versehen, Arbeitseins\u00e4tze\nund Z\u00e4hlappelle zu organisieren. Die Festnahmegruppen\ndes MfS und der Volkspolizei sollten mit Pistolen, MPs,\nF\u00fchrungsketten wie beim KZ, Schlagst\u00f6cken und Taschen-\nlampen ausger\u00fcstet werden. Beschwerden in den Lagern\nwaren verboten, Schnellgerichte geplant.\nWahrscheinlich sind einige von uns am 9. Oktober 1989\nnur knapp diesem geplanten Verbrechen entgangen. Wer\nwaren die Drahtzieher? \u2013 Hauptverantwortlich Erich Ho-\nnecker und Erich Mielke, f\u00fcr die Organisation der zust\u00e4n-\ndige Leiter beim MfS, Generalmajor Erich R\u00fcmmler, und\nalle Leiter der Bezirksdienststellen beim MfS. Niemand\nvon denen ist bisher aufgrund ihrer Planung dieses Ver-\nbrechens gegen die Menschlichkeit verurteilt worden. Alle\nVerantwortlichen versuchen, sich mit ihrem Schweigen zu\nretten und unerkannt zu bleiben, auch vor unserem Unter-\nsuchungsausschu\u00df.\nNun haben B\u00fcrgerrechtler Namenslisten ver\u00f6ffentlicht, in\ndenen auch diese Verantwortlichen mit stehen. Und was\nmachen Sie als PDS-Fraktion? Sie beantragen eine rechts-\nstaatliche Pr\u00fcfung dieses Vorganges mit dem politischen\nZiel, die Transparenz, das hei\u00dft, die Aufdeckung der un-\nmenschlichen Strukturen des MfS, seiner Ma\u00dfnahmen und\nder verantwortlichen Personen zu be- und verhindern.\nSie wollen mit rechtsstaatlichen Mitteln Ihr politisches Ziel\nerreichen, als Nachfolgepartei der SED als rechtsstaatliche\nPartei anerkannt zu werden. Ich kann das derzeit noch\nnicht so sehen und tun. Sie leugnen Ihre Verantwortung;\ndenn wenn Sie ehrlich Ihre Aufarbeitung der Vergangen-\nheit betrieben h\u00e4tten, dann m\u00fc\u00dften Sie hier in diesem\nLandtag Antr\u00e4ge stellen, solche Verantwortlichen des MfS\nzur Verantwortung zu ziehen.\n\n(Anhaltender Beifall bei SPD, CDU, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnd dann s\u00e4\u00dfen Sie, Herr Bartl \u2013 Sie k\u00f6nnen mich ruhig\neinmal anschauen \u2013, und Ihre MfS-Br\u00fcder nicht mehr in\ndiesem Landtag.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei SPD, CDU,\nF.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDarum, verehrte Abgeordnete, stimmen wir als SPD die-\nsem Antrag aus politischen Gr\u00fcnden nicht zu. Wir stellen\nuns auf die Seite derer, die \u00fcber die mangelnde Aufkl\u00e4-\nrung des Unrechts, \u00fcber das Schweigen der Strukturen\nund die z\u00f6gerliche Verfolgung der Verantwortlichen sehr,\nsehr entt\u00e4uscht sind, wir und unser Volk. Und ich verstehe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4276\n\n\n\nden Zorn der Menschen in unserem Land, wenn Honecker\nnach Chile abgeschoben wird.\n\n(Anhaltender Beifall bei SPD, CDU,\nF.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnd, meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte ein Anwalt\ngegen das Vergessen bleiben.\n\n(Beifall bei SPD, CDU, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir stehen zum Rechtsstaat, aber wir wehren uns, den\nRechtsstaat und diesen Landtag f\u00fcr politische Ziele der\nPDS instrumentalisieren zu lassen. Der Landesbeauftragte\nf\u00fcr die Stasi-Unterlagen wird bei Rechtsbeugung, denke\nich, selbst aktiv werden. Daf\u00fcr braucht er vom Landtag\nkeinen Auftrag. Wir lehnen diesen Antrag ab.\n\n(Anhaltender Beifall bei SPD, CDU,\nF.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich werde mich bem\u00fchen, auf diesen\nWahlkampfstil nicht einzugehen.\n\n(Zurufe von der SPD:\nWir haben auch keinen Wahlkampfstil.)\n\nIch sage nur folgendes: Herr Hauck, ich kenne Sie als be-\ndachten Menschen oder auch als Christen. Sie haben in\nIhrer Fraktion eine relativ gem\u00e4\u00dfigte Rede gehalten. Ich\nbin weit davon entfernt, hier irgendwie Zensuren oder\n\u00e4hnliches zu verteilen. Trotzdem mu\u00df ich die CDU bitten,\nda\u00df sie sich als Mehrheitsfraktion nicht dem Irrtum der\nSED hingibt, Politik und Moral sich so zurechtzuschnei-\ndern, wie es gebraucht wird. Gerade das Recht darf nicht\nverbogen werden, und wir nehmen keine Wertung vorab\nvor.\nIch habe ausdr\u00fccklich betont, und wer den Antrag auf-\nmerksam liest, der wird das bemerken und best\u00e4tigen: Wir\nfordern \u00fcberhaupt keine Instrumentalisierung des Stasi-\nUnterlagen-Beauftragten, des Landesbeauftragten. Wir\nm\u00f6chten lediglich, da\u00df er seiner Pflicht nachkommt, und\nf\u00fcr uns ist unverst\u00e4ndlich, da\u00df er das nicht l\u00e4ngst getan\nhat; weil er ja selber Interesse daran haben m\u00fc\u00dfte, da\u00df das\nStasi-Unterlagen-Gesetz und das entsprechende Landesge-\nsetz eingehalten wird. Wir verstehen es nicht, da\u00df es die-\nsen Beauftragten gibt, wenn er seiner Pflicht nicht nach-\nkommt.\nHerr Richter von der SPD! Ihren Bericht \u00fcber die geplan-\nten Isolierungslager kann ich aus meiner Kenntnis der\nArbeit im Untersuchungsausschu\u00df, wo uns eben dieser\nGegenstand seit \u00fcber einem Jahr besch\u00e4ftigt, nur sehr ernst\nnehmen. Ich sage das wirklich, weil ich die entsprechen-\nden Unterlagen auch kenne.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: \u2013 Augenblick, ich m\u00f6chte\nden Satz noch zu Ende f\u00fchren. Ich m\u00f6chte aber sagen, da\u00df\nSie hier den Eindruck erweckt haben, als ob der Untersu-\nchungsausschu\u00df schon zu irgendwelchen endg\u00fcltigen\nWertungen gekommen ist. Das ist nicht der Fall. Es ist\nnat\u00fcrlich dringend erforderlich, da\u00df schleunigst ein Zwi-\n\nschenbericht dieses Untersuchungsausschusses vorliegt.\nIch nehme das sehr ernst, was Sie sagen.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Lesen Sie die ,,FAZ\u201c\nvon gestern, da steht alles drin!)\n\n\u2013 Ich lese viele Zeitungen, auch die ,,FAZ\u201c.\n\n(Leroff, CDU: Nur das, was Sie lesen wollen!)\n\n\u2013 Nein, das stimmt nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie jetzt die Zwischenfrage? \u2013\nHerr Arnold, bitte.\n\nArnold,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Friedrich, stimmt es,\nda\u00df Sie zur Zeit der Antragstellung des Dringlichen Antra-\nges als Fraktion sich beteiligt haben an der Verbreitung\nvon Flugbl\u00e4ttern, mit denen genau das Ergebnis, das, was\nSie hier abfordern oder sich vorstellen, und zwar das der\nscheinbar rechtsstaatswidrigen Ver\u00f6ffentlichung von der-\nartigen Listen, schon vorweggenommen worden ist und\npopulistisch unter der Bev\u00f6lkerung sozusagen ausgeteilt\nworden ist? Stimmt das?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich habe mich an keiner\nFlugblattaktion dieser Art beteiligt. Es stimmt also nicht,\nHerr Arnold.\n\n(Leroff, CDU:\nEr hat doch gefragt, ob die Fraktion \u2013 \u2013)\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: \u2013 Ich kann hier nur f\u00fcr\nmich sprechen, und auch f\u00fcr die Fraktion kann ich das\nnicht best\u00e4tigen.\nHerr Arnold, ich finde es au\u00dferordentlich r\u00fchrend, da\u00df Sie\nsich um die Rekrutierung unseres W\u00e4hlervolkes und um\nunseren Wiedereinzug in den S\u00e4chsischen Landtag bem\u00fc-\nhen. Ich glaube, wir haben Ihre Hilfe nicht n\u00f6tig, und wir\nsprechen uns 1994 wieder.\nNoch einmal zum Ernst der Sache: Ich verstehe nicht, da\u00df\nes den Verantwortlichen hier im Staat, egal ob Landesbe-\nauftragter, ob Staatsanwaltschaften, ob Datenschutzbeauf-\ntragte, ob Innenministerium, denn nicht klar ist, da\u00df hier\nmit dieser gesetzeswidrigen Ver\u00f6ffentlichung genau das\nGegenteil von dem getan wird, was eigentlich f\u00fcr eine ver-\nantwortungsvolle Geschichtsaufarbeitung notwendig\nw\u00e4re. Es werden n\u00e4mlich Zehntausende Menschen, die\nman ja nun nicht alle aussiedeln kann, direkt rekrutierbar\ngemacht f\u00fcr andere Dienste oder Schlimmeres. Ich glaube,\ndaran kann niemand ernsthaft Interesse haben. Das ist die\neigentliche Gefahr, \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nda\u00df man uns unterstellt, wir w\u00fcrden hier irgend etwas\npolitisch instrumentalisieren, und die eigentliche Gefahr\nf\u00fcr den inneren Frieden nicht sieht.\nIch bitte Sie deshalb noch einmal ausdr\u00fccklich, sich den\ntieferen Sinn dieses Antrages zu \u00fcberlegen, der eigentlich\nvom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne h\u00e4tte kommen m\u00fcssen, denen, die\nsich ja in ihrer programmatischen Erkl\u00e4rung, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: \u2013 wenn ich mir die Proto-\nkolle des Neuen Forums von 1989 herannehme, so vehe-\nment gegen Geheimdienste eingesetzt hatten. Und jetzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4277\n\n\n\ntun sie so, als g\u00e4be es nur das MfS und nicht die anderen\nDienste.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Friedrich, bitte kommen Sie\nzum Schlu\u00df!\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Sofort! Letzter Satz!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, das ist schon sehr weit dar\u00fcber.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Ich h\u00e4tte ja noch Ver-\nst\u00e4ndnis, wenn Sie auch gegen die anderen Dienste mit\n\u00e4hnlicher Vehemenz vorgehen w\u00fcrden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/2621 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen\nist das mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Damit ist\ndieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nDurchf\u00fchrung eines Raumordnungsverfahrens f\u00fcr die Variantenuntersuchung\neiner Autobahn Sachsen\u2013B\u00f6hmen\n\nDrucksache 1/2636, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie  Fraktionen  k\u00f6nnen  dazu  Stellung  nehmen:  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, SPD, Linke Liste/PDS und\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, werden in dieser ge-\nnannten  Reihenfolge  sprechen.  Ich bitte zuerst den Ein-\nreicher, das Wort zu nehmen. Herr Gaber, bitte.\n\n(Mehrere Abgeordnete verlassen\nden Sitzungsraum)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nach dem Bundesfernstra\u00dfengesetz war f\u00fcr\ndie Linienbestimmung einer Autobahn grunds\u00e4tzlich ein\nRaumordnungsverfahren vorgeschrieben. Nun, nach dem\nBeschleunigungsgesetz ist diese Entscheidung den L\u00e4n-\ndern freigestellt.\nF\u00fcr die Autobahn Dresden\u2013Prag wurde aber ein Raum-\nordnungsverfahren wiederholt von Regierungsvertretern,\nauch vom Umweltminister Vaatz, als selbstverst\u00e4ndlich\nzugesichert. Im Raumordnungsverfahren ist eine Umwelt-\nvertr\u00e4glichkeitsuntersuchung eingeschlossen und eine \u00d6f-\nfentlichkeitsbeteiligung mit Anh\u00f6rung der Naturschutz-\nverb\u00e4nde und der betroffenen B\u00fcrger vorgesehen. Es f\u00fchrt\nzu einer gleichwertigen Abw\u00e4gung aller relevanten Fakto-\nren \u2013 von der regionalen Wirtschaftsstruktur \u00fcber die ver-\nkehrliche Notwendigkeit bis zum Naturschutz. Es gibt\neine ausf\u00fchrliche Begr\u00fcndung der Ergebnisse und f\u00fchrt\ndamit zu mehr Planungs- und Rechtssicherheit und vor\nallem zu mehr Transparenz.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDamit stellt das Raumordnungsverfahren in einem relativ\nfr\u00fchen Stadium, das hei\u00dft, vor der verbindlichen Linienbe-\nstimmung, eine durch Einbeziehung der \u00d6ffentlichkeit\ndemokratisch legitimierte Entscheidungshilfe dar.\nGrunds\u00e4tzliche Fehlentscheidungen, die sich im Planfest-\nstellungsverfahren als schwer heilbar erweisen, k\u00f6nnen so\nvermieden werden. Die Akzeptanz f\u00fcr ein Planvorhaben\nwird auf diese Weise erh\u00f6ht. Auch wenn das Raumord-\nnungsverfahren formal kein Verwaltungsakt ist, werden in\nder g\u00e4ngigen Rechtspraxis die nachfolgenden Planungs-\nschritte an den Ergebnissen des Raumordnungsverfahrens\ngemessen.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas d\u00fcrfte f\u00fcr ein so umstrittenes Projekt, wie es diese\nAutobahn ist, von gro\u00dfer Bedeutung sein, denn mit Sicher-\nheit wird es nicht klaglos hingenommen.\nMeine Damen und Herren! Umfragen haben ergeben, da\u00df\ndie Autobahn von Dresden nach Prag von einem erhebli-\nchen Teil der Bev\u00f6lkerung kritisch bis ablehnend gesehen\nwird. Der mangelnde Nachweis ihrer Notwendigkeit, die\nUnklarheit \u00fcber ihre verkehrlichen, wirtschaftlichen und\n\u00f6kologischen Auswirkungen haben ein gro\u00dfes Mi\u00dftrauen\nhervorgerufen, das sich besonders gegen die Politiker rich-\ntet. Der Verdacht, da\u00df die bisherigen Untersuchungen des\nWirtschaftsministeriums nur Alibi-Funktionen haben bzw.\nGef\u00e4lligkeitsgutachten erbrachten, werden durch die Aus-\nsagen aus dem Bonner Verkehrsministerium nicht gerade\nentkr\u00e4ftet. Von dort ist zu h\u00f6ren: Eine andere Trasse als im\nDresdner Korridor k\u00e4me nie in Frage. Bekr\u00e4ftigung erf\u00e4hrt\ndieser Verdacht durch die Einigung des Bundesverkehrs-\nministeriums mit den tschechischen Beh\u00f6rden \u00fcber einen\nGrenz\u00fcbergang im Dresdner Korridor.\nMeine Damen und Herren, treten Sie diesem Verdacht ent-\ngegen, hier w\u00fcrde ein abgekartetes Spiel gespielt, hier\nw\u00fcrde eine ausschlie\u00dflich politische Entscheidung hinter\ndem R\u00fccken der Bev\u00f6lkerung getroffen!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Die Bev\u00f6lkerung ist betroffen.\nSie hat ein Recht auf Information und Beteiligung. Deshalb\nbrauchen wir ein Raumordnungsverfahren.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der F.D.P.\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht\nder  Fall.  Dann bitte ich die Fraktion der CDU,  Herrn\nProf. Mannsfeld, das Wort zu nehmen.\n\nProf.  Dr.  Mannsfeld,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren!\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nQuasi als Wiederholung der Debatte vom Vormittag zur\nBeseitigung von Investitionshemmnissen steht hier der\nAntrag 1/2636 zur Durchf\u00fchrung eines Raumordnungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4278\n\n\n\nverfahrens f\u00fcr die Autobahn B\u00f6hmen\u2013Sachsen zur Dispo-\nsition. Und zur Erl\u00e4uterung des Antrages hat der Sprecher\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne gestern noch einmal in\nden Medien bekr\u00e4ftigt, da\u00df seiner Ansicht nach beim Neu-\nbau von Autobahnen in Sachsen, konkret f\u00fcr die A 13,\nkeine seri\u00f6se Planung vorgenommen und die \u00d6ffentlich-\nkeitsbeteiligung ausgeschlossen werden soll.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Mehrheit\nder B\u00fcrger in Sachsen ist f\u00fcr eine Autobahn nach B\u00f6hmen,\nund sie wollen von uns zuerst wissen: Wann geht\u2019s los?\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nZur Rechtsgrundlage sei noch einmal gesagt, da\u00df uns das\nVerkehrswegebeschleunigungsgesetz vom 16. Dezember\n1991 die M\u00f6glichkeit in die Hand gibt, die Gesamtheit von\nPlanungsvorg\u00e4ngen, in den alten Bundesl\u00e4ndern etwa mit\n10 Jahren veranschlagt, in den neuen L\u00e4ndern und sp\u00e4ter\nauch f\u00fcr ganz Deutschland auf zwei bis drei Jahre abzu-\nsenken.\nDie f\u00fcr die A 13 in Frage kommende Schrittfolge \u2013 und so\nbesagt es auch die Antwort des Staatsministeriums f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung zur Drucksache \u2013 hat mit\nder gesetzlich nicht weiter geregelten Voruntersuchung\nbegonnen, welche eine Vielzahl von Planungsvarianten er-\ngab und auch sonst ausreichendes analytisches Material, in\nwelchem \u00f6kologische und landschaftliche Kriterien be-\nr\u00fccksichtigt worden sind.\nDas Umweltministerium hat es von dieser Position her\nverantworten k\u00f6nnen, f\u00fcr den Einzelfall der A 13 im Sinne\ndes \u00a7 2 Bundesverkehrswege-Beschleunigungsgesetz von\neinem Raumordnungsverfahren abzusehen. Das garantiert\naber \u2013 und  darauf  mu\u00df  mit Nachdruck verwiesen wer-\nden \u2013, da\u00df Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen und die Ein-\nbeziehung der \u00d6ffentlichkeit im Rahmen des Planfeststel-\nlungsverfahrens erfolgen.\nDoch noch einmal zur Systematik: Bei dem gegenw\u00e4rtigen\nStand der Voruntersuchung kann die Staatsregierung das\nLinienbestimmungsverfahren beim Bundesministerium\nf\u00fcr Verkehr etwa im M\u00e4rz beantragen und einleiten lassen.\nIm Ergebnis dieses Vorgangs wird dann der Vorentwurf\noder der sogenannte Feststellungsentwurf erarbeitet, wel-\ncher in Sachsen auch zum Planfeststellungsverfahren\nf\u00fchrt, das letztlich mit dem Planfeststellungsbeschlu\u00df en-\ndet, f\u00fcr das auch in Zukunft eine Klagem\u00f6glichkeit beim\nBundesverwaltungsgericht m\u00f6glich sein wird.\nUnd ich darf an dieser Stelle noch einmal ganz deutlich\nsagen: Der Entwurf dieses Verkehrswegebeschleunigungs-\ngesetzes l\u00e4\u00dft das Planfeststellungsverfahren im Grundsatz\nunver\u00e4ndert. Was sich ver\u00e4ndert, sind die Fristen. Diese\nwerden n\u00e4mlich von etwa 3 bis 4 Jahren auf die H\u00e4lfte\nverk\u00fcrzt. Und die betroffenen B\u00fcrger haben keinerlei \u00c4n-\nderungen an ihrem Mitsprache- und Mitbeteiligungsrecht\nin Kauf zu nehmen. Und deswegen zu behaupten, in Sach-\nsen werde durch dieses Gesetz und durch diese Ma\u00dfnah-\nmen, also den Verzicht auf ein Raumordnungsverfahren,\nnach diesem Gesetz das Umweltrecht gebeugt, ist absolut\nhaltlos.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAls umweltpolitischer Sprecher, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, gehe ich allerdings davon aus, da\u00df die\nStaatsregierung von der im Verkehrswegebeschleuni-\ngungsgesetz im \u00a7 4 einger\u00e4umten M\u00f6glichkeit, die Plan-\nfeststellung durch einfache Plangenehmigung zu ersetzen,\nunter keinen Umst\u00e4nden Gebrauch machen wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Senkung\naller Fristen f\u00fcr Genehmigungsverfahren ist n\u00e4mlich letzt-\nlich ein echter Gewinn f\u00fcr die Umwelt. Schwerf\u00e4llige, jah-\nrelange Verfahren f\u00fchren letztlich zur \u00f6kologischen Selbst-\nblockade. Sie verhindern, da\u00df Umweltentlastungen wirk-\nsam werden. Und ich nehme an, so sehen es auch die An-\nwohner an der Bundesstra\u00dfe B 170 bis zum Grenz\u00fcber-\ngang Zinnwald. Umweltpolitik sollte zuallererst auch\netwas f\u00fcr die Menschen bringen!\n\n(Starker Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nUnd da, wie ich es nochmals betonte, der Abbau von Inve-\nstitionshindernissen keine Einschr\u00e4nkung im Planfeststel-\nlungsverfahren und damit auch der Beteiligungsrechte der\n\u00d6ffentlichkeit bringt, w\u00e4re bei gr\u00fcndlicherem Studium des\nGesetzes durch die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne eigentlich\ndiese Debatte \u00fcberfl\u00fcssig gewesen. Zu dem von Ihnen,\nHerr Gaber, erhobenen Vorwurf in der gestrigen Presse,\nda\u00df die notwendigen Investitionen in Sachsen von struk-\nturpolitischer Torschlu\u00dfpanik zeugen w\u00fcrden, kann nur\ngesagt werden, da\u00df Ihre Argumentation heute gezeigt hat,\nda\u00df Sie sich in einer politischen Torschlu\u00dfpanik befinden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir durch schnellere Genehmigungsverfahren die\nModernisierung der Wirtschaft erm\u00f6glichen, tragen wir\nletztlich zu einer Entlastung der Umwelt bei. Da es uns um\ndieses Ziel ernst ist, gibt es f\u00fcr die Entscheidung der\nStaatsregierung unsererseits nur Zustimmung und f\u00fcr den\ndagegen gestellten Antrag nur Ablehnung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Rade. Hier hat es vorhin einen Black-out gege-\nben.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben uns in Zusammenhang mit dem Bundesver-\nkehrswegeplan in diesem Hause dahingehend verst\u00e4ndigt,\nda\u00df wir soviel wie m\u00f6glich Mittel aus diesem Plan nach\nSachsen bekommen wollen. Um die Voraussetzungen da-\nf\u00fcr zu schaffen, ist es erforderlich, da\u00df z\u00fcgig Planungsun-\nterlagen vorgelegt werden k\u00f6nnen. Wenn dem Antrag von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Raumordnungsverfahren f\u00fcr den\nAutobahnbau Dresden\u2013Prag, stattgegeben wird, dann be-\ndeutet das eine weitere Verz\u00f6gerung des Baubeginns f\u00fcr\ndiese f\u00fcr den s\u00e4chsischen Verkehr wichtige Autobahn-\ntrasse.\nAus diesem Grunde ist meine Fraktion grunds\u00e4tzlich ge-\ngen diese Durchf\u00fchrung eines Raumordnungsverfahrens.\nWir sind der Meinung, wenn wir die Verkehrsinfrastruk-\ntur in Sachsen aufbauen wollen, dann d\u00fcrfen wir keine\nZeit verlieren. Wir stimmen dem Antrag von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne auch deshalb nicht zu, weil wir der Meinung\nsind, da\u00df nicht nur Natur in unserem Lande gesch\u00fctzt\nwerden mu\u00df, sondern auch die Menschen, die unmittelbar\nan den total \u00fcberlasteten Verkehrsadern leben und woh-\nnen m\u00fcssen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD,\nHerr Gerlach.\n\nGerlach,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und\nKollegen! Es geht heute nicht um den Bau oder Nichtbau\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4279\n\n\n\neiner Autobahn, sondern es geht um die Planung, die im\nVorgriff einer solchen Entscheidung notwendig ist. Es ist\nrichtig, was Herr Prof. Mannsfeld gesagt hat. Es geht nicht\num eine juristisch richtige oder falsche Entscheidung der\nStaatsregierung. Die Gesetze schreiben das so vor, da\u00df\nman auf ein Raumordnungsverfahren auch verzichten\nkann. Wir sind jedoch der Meinung, da\u00df es sich bei diesem\nVerfahren und bei der Tragweite dieser Autobahn um eine\nEntscheidung handelt, bei der man auf ein Raumord-\nnungsverfahren nicht verzichten sollte.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir haben vor nicht allzulanger Zeit dar\u00fcber debattiert, ob\nder Landtag einem Antrag zustimmen sollte, da\u00df generell\ndas Land nicht von der M\u00f6glichkeit Gebrauch macht, auf\nRaumordnungsverfahren zu verzichten. Wir haben damals\ndiesem Antrag nicht zugestimmt, weil wir der Meinung\nwaren \u2013 und noch heute sind \u2013, da\u00df wir \u2013 durchaus auch\nim Sinne einer Beschleunigung \u2013 bei bestimmten Dingen\ndifferenzieren sollten. Bei der Autobahn ist f\u00fcr uns die\nEntscheidungstragweite zu hoch, als da\u00df man darauf ver-\nzichten k\u00f6nnte.\nDem Umweltministerium ist es nat\u00fcrlich unbenommen \u2013\nund es wird es nat\u00fcrlich auch tun \u2013, all die Untersuchun-\ngen, die bisher gelaufen sind, die Daten, die dabei gewon-\nnen wurden, selbstverst\u00e4ndlich in ein solches Raumord-\nnungsverfahren einflie\u00dfen zu lassen.\nNur noch eine Nachbemerkung zu dem, was an sogenann-\nten Variantenvergleichen gemacht worden ist. Die Infor-\nmationen, die uns zugegangen sind, besagen, da\u00df bei der\nAbw\u00e4gung der Varianten der Trassenf\u00fchrung durch Sach-\nsen, die angedacht waren, bei weitem nicht mit der Vehe-\nmenz herangegangen worden ist, wie man das eigentlich\nmacht, wenn man eine Variantenuntersuchung anstellt,\nda\u00df, wenn ich z. B. die Variante 7 pr\u00fcfe, es einfach keine\nandere Variante gibt. Und dann mu\u00df ich dieses Verfahren\nzu Ende bringen, und erst dann kann ich zur n\u00e4chsten\nVariante gehen. Das ist nach unserem Wissen so nicht ge-\nschehen.\nAuch wir k\u00f6nnen nur noch einmal auf die Aussagen der\nVertreter des Umweltministeriums hinweisen, die mehr-\nfach, auch in der \u00d6ffentlichkeit, betont haben: Nat\u00fcrlich\nwird ein Raumordnungsverfahren durchgef\u00fchrt! \u2013 Ich\nglaube, es ist nicht einfach, der Bev\u00f6lkerung zu vermitteln,\nwarum man jetzt davon absieht.\nWir werden deshalb diesem Antrag zustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Schreier.\n\nSchreier,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die W\u00fcrfel f\u00fcr den Bau\neiner Autobahn gen S\u00fcden sind gefallen. Sie wird gebaut\nund soll nach M\u00f6glichkeit schnell gebaut werden. Der\nDruck von der Stra\u00dfe ist, glaube ich, doch zu gro\u00df, als da\u00df\nsich daran etwas \u00e4ndern lie\u00dfe. Schauen wir unsere Tran-\nsitstra\u00dfen an! Sie sind total \u00fcberlastet. Wer versteht es\nnicht, da\u00df dort etwas geschehen mu\u00df?! Also, ich kann zum\nTeil die Leute verstehen.\nWir waren uns in diesem Hause aber auch schon einmal\neinig, da\u00df ein gro\u00dfer Teil des G\u00fcterferntransports von der\nStra\u00dfe auf die Schiene geh\u00f6rt bzw. auch aufs Schiff.\nDemzufolge w\u00e4re diese Autobahn zum gro\u00dfen Teil nur\nnoch f\u00fcr den Personenverkehr da. Die Bahn benutzt ja eh\n\nkeiner; sie ist nach der letzten Fahrpreiserh\u00f6hung zu teuer\ngeworden.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nAuch wird immer wieder argumentiert, da\u00df eine Auto-\nbahn einen gewissen wirtschaftlichen Aufschwung bringt.\nIch mag es zwar nicht nachzuvollziehen, aber vielleicht ist\netwas dran.\nViele Abgeordnete auch unserer Fraktion bzw. der die\nFraktion Linke Liste/PDS tragenden Parteien sind diesem\nArgument gefolgt und haben dem zugestimmt.  Die Frak-\ntion Linke Liste/PDS hat im vergangenen Jahr, ich glaube\nes war im Juni, einen Antrag eingebracht, der zum Inhalt\nhatte, nach Varianten zu suchen, die keine Autobahn be-\nn\u00f6tigen. Dieser Antrag fand hier im Landtag keine Mehr-\nheit; ich mu\u00df es akzeptieren, auch wenn ich pers\u00f6nlich\nanderer Meinung bin.\nVon den urspr\u00fcnglich 7 Varianten sind nun noch offiziell 2\n\u00fcbriggeblieben, wobei die Dresdner Variante diejenige ist,\ndie auch gebaut werden wird; da bin ich mir ziemlich\nsicher. Wenn es nach dem Bundesverkehrswege-Beschleu-\nnigungsgesetz geht, ist eben auch nicht zwingend oder un-\nbedingt zwingend ein Raumordnungsverfahren durchzu-\nf\u00fchren. Aber gerade bei dieser Entscheidung \u00fcber eine\nAutobahn und angesichts der Tatsache, da\u00df das eben\nwirklich ein ganz brisantes Thema ist, verstehe ich es nicht,\nwarum hier kein Raumordnungsverfahren durchgef\u00fchrt\nwird. Es ergibt sich allein schon daraus, da\u00df eben der Wi-\nderstand in der Bev\u00f6lkerung doch erheblich ist. Es gibt\nnat\u00fcrlich auch viele, die nach dem Sankt-Florians-Prinzip\nsagen: Autobahn ja, aber nicht bei mir! \u2013 Deswegen sollten\nauch diese B\u00fcrger ordentlich einbezogen werden.\nUm es kurz zu machen: Unsere Fraktion stimmt dem An-\ntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Mannsfeld, Sie sollten es eigentlich bes-\nser wissen, oder vielleicht wollten Sie es auch sagen: Die\nLinienbestimmung, f\u00fcr die wir die Einbeziehung der \u00d6f-\nfentlichkeit fordern, legt die Linie fest. Und wenn die fest-\ngelegt ist, ist daran nichts mehr zu deuteln. Also, ob Sie\ndann durch Freiberg oder durch Dresden geht, das ist fest-\ngelegt!\nBeim Planfeststellungsverfahren, kann nur noch das Ge-\nsamtverfahren auf einer konkret vorgegebenen Ebene in\nFrage gestellt werden, und Sie wissen auch, da\u00df die Kla-\ngen keine aufschiebende Wirkung haben. Die Klagen d\u00fcr-\nfen auch nur vor dem Oberverwaltungsgericht eingereicht\nwerden. Wie lange das dauern wird, k\u00f6nnen Sie ebenso\nermessen. Praktisch ist die Einflu\u00dfm\u00f6glichkeit der Bev\u00f6l-\nkerung \u00e4u\u00dferst beschnitten.\nDas zweite,  was Sie auch wissen sollten,  ist,  da\u00df die Stu-\ndien, die das Umweltministerium zu diesem Thema in\nAuftrag gegeben hat, eindeutig nachgewiesen haben, da\u00df\ndie Freiberger Variante zum Beispiel die bessere ist. Den-\nnoch ist das nicht in die Kabinettsentscheidung eingegan-\ngen.\nDas dritte, was demagogisch immer wieder verkehrt dar-\ngestellt wird,  ist,  da\u00df  die  Autobahn eine Entlastung der\nB 170 und der B 172 bringt. Wenn Sie sich erinnern, Herr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4280\n\n\n\nMannsfeld, bei Bender & Stahl steht aber drin, da\u00df im\nJahre 2005 auf der B 170 und auf der B 172 auch bei einer\nAutobahn das doppelte Verkehrsaufkommen da sein wird.\n\nWie wollen Sie den Menschen erkl\u00e4ren, wo da die Ver-\nkehrsentlastung ist?\n\nIch denke, hier m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich andere L\u00f6sungen an-\ngedacht werden, die das Problem der Belastung unserer\nStra\u00dfen l\u00f6sen.  Dieses  andere  Andenken w\u00e4ren die alter-\nnativen Verkehrsl\u00f6sungen, die wir im Rahmen eines\nRaumordnungsverfahrens gesehen h\u00e4tten. Das ist aber\nnicht passiert.\n\nEs ist eine ganze Reihe von Dingen nicht gekl\u00e4rt worden,\nzum Beispiel, welche Auswirkungen die A 13 auf die Re-\ngionalentwicklung, auf das Pendlerverhalten, auf den Ab-\nzug von Investoren und Wirtschaftskraft aus Sachsen in\nBilliglohngebiete hat. Das alles ist nicht gekl\u00e4rt. Wie wenig\nstrukturpolitische Erw\u00e4gungen eine Rolle spielen, zeigt ja\nauch die Ausschaltung der Strecke \u00fcber Zittau. Gerade\ndort sind ja Regionen, die eigentlich den strukturpoliti-\nschen Aufschwung brauchen, und die Kollegen von Frei-\nberg k\u00f6nnen ein Lied davon singen, wie wenig sie geh\u00f6rt\nworden sind.\n\nHier sind \u00fcberall Dinge nicht gekl\u00e4rt, die in einem Raum-\nordnungsverfahren zu kl\u00e4ren w\u00e4ren. Alternative verkehrs-\npolitische Vorstellungen, wie sie aus Fachkreisen und auch\nvon uns immer wieder gefordert worden sind, sind eben-\nfalls nicht eingegangen.\n\nDie Auswirkung der A 13 auf die Waldschadenssituation\nist unl\u00e4ngst beim Kolloquium Tharandt durch die dort an-\nwesenden Fachleute deutlich vermerkt worden. Auch\ndazu gibt es keine Studie.\nMeine Damen und Herren! Eine sachgerechte Information\nder \u00d6ffentlichkeit, der Verb\u00e4nde und der Parlamentarier\nfindet also zur Zeit nicht statt. Wir fordern die Einbezie-\nhung des Landtages, zumindest aber des Verkehrs- und\ndes Umweltausschusses, in die laufenden Entscheidungen.\nDie Autobahnplanung ist ein irreversibler Vorgriff auf den\nLandesentwicklungsplan, der dem Parlament vorzulegen\nist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Herren! Ich\nhabe die Bef\u00fcrchtung, da\u00df jedes Land sein Gorleben, sein\nWackersdorf braucht. Ich bef\u00fcrchte, auch Sachsen wird es\nnicht erspart bleiben.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/2636 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nund einer Anzahl Jastimmen ist dieser Antrag mit gro\u00dfer\nMehrheit abgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt 13\nist damit beendet. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2699\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 7 Minuten pro Frak-\ntion festgelegt, wenn gew\u00fcnscht. Die Reihenfolge: CDU,\nSPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. Ich rufe\nauf die Fraktion der CDU.\n\n(Zuruf von der CDU: Kein Bedarf!)\n\nIch rufe auf die Fraktion der SPD.\n\n(Zuruf von der SPD: Kein Bedarf!)\n\nIch rufe auf die Fraktion Linke Liste/PDS.\n\n(Ablehnender Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\nIch rufe auf die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\n(Dr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Kein Bedarf!)\n\nIch rufe auf die Fraktion der F.D.P.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Kein Bedarf!)\n\nDamit ist die Aussprache, die nicht begonnen wurde, auch\nschon beendet. Wir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber\ndie Beschlu\u00dfempfehlung. Wer diesen Beschlu\u00dfempfehlun-\ngen der Aussch\u00fcsse seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 5 Stimment-\nhaltungen ist dem mehrheitlich so zugestimmt. Damit ist\nder Tagesordnungspunkt 14 beendet. Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4281\n\n\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2700\n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich fragen, ob der Berichterstatter zur\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht.\nDas ist nicht der Fall.\nVon der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne liegt ein zul\u00e4ssiger\nAntrag auf Aussprache vor. Dieser bezieht sich auf die\nPetition 1/1648/2/280. Das Pr\u00e4sidium hat auch hier f\u00fcr\njede Fraktion 7 Minuten Redezeit festgelegt. Ich frage jetzt\nin folgender Reihenfolge ab: Wird von der Fraktion der\nCDU das Wort gew\u00fcnscht?\n\n(Leroff, CDU: Nein.)\n\nSPD?\n\n(Zuruf von der SPD: Nein.)\n\nLinke Liste/PDS?\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Nein.)\n\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne?\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja.)\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich kann Ihren Unmut verstehen, da\u00df\nSie noch ungef\u00e4hr 7 Minuten hier ausharren m\u00fcssen. Den-\nnoch bitte ich Sie herzlich, in der Sammeldrucksache des\nPetitionsausschusses \u2013 falls Sie sie noch zur Hand haben \u2013\ndie Seite 39 aufzuschlagen. Ab Seite 36 ist ein sehr langer\nBericht \u00fcber eine Petition abgedruckt. Es geht da um ver-\nschiedene Beschwerden, auf die alle ich nicht eingehen\nwerde. Ich gehe nur auf die Stellungnahme auf der Seite 39\nein, Abs. 1.\n\n(Bandmann, CDU: Zu 6.?)\n\n\u2013 Ja, zu 6. Es geht unter anderem um intime Kontakte von\nGefangenen zu Ehefrauen und Freundinnen. Hier wird ein\nProblem angesprochen, was in vielen Bundesl\u00e4ndern sehr\nhei\u00df diskutiert wird \u2013 Stichwort Liebeszellen. Es gibt so\netwas auch in anderen L\u00e4ndern, sogar in \u00f6stlichen L\u00e4n-\ndern. In Polen haben Gefangene zum Beispiel die M\u00f6glich-\nkeit, unbeobachtet und un\u00fcberwacht mit Ehefrauen und\nFreundinnen Kontakt zu haben. In dieser Antwort wird\ndavon ausgegangen, da\u00df Intimkontakte zwischen Gefan-\ngenen und Besuchern ,,in s\u00e4chsischen Vollzugsanstalten\nnicht m\u00f6glich sind, sondern die Gefangenen die mit der\nStraftat und der Inhaftierung verbundenen Einschr\u00e4nkun-\ngen auch insoweit hinzunehmen haben\u201c.\nDamit wird die Petition f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Ich m\u00f6chte Sie\nbitten, da\u00df Sie diese Petition aus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden\nnicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren; denn wir m\u00fcssen hier das\nJustizministerium auffordern, die derzeit g\u00fcltige Verwal-\ntungsvorschrift dahingehend zu \u00e4ndern, da\u00df solche Peti-\ntionen nicht mehr n\u00f6tig sind und nicht mehr gestellt wer-\nden, denn sie werden immer wieder auftreten. Wir m\u00fcssen\nauch im Sinne der Humanisierung des Strafvollzugs dahin\narbeiten, da\u00df keine unn\u00f6tigen Leiden von m\u00e4nnlichen und\nweiblichen Gefangenen in den Anstalten auftreten. Es\nw\u00e4re ein f\u00fcr die Justiz durchaus zumutbarer Akt, Kontakte\nzu erm\u00f6glichen, die weder optisch noch akustisch \u00fcber-\nwacht werden.\nIch danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zu verschiedenen Beschlu\u00dfempfehlun-\ngen ist Einzelabstimmung beantragt worden. Ich werde\njetzt diese Antr\u00e4ge einzeln zur Abstimmung bringen.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS beantragt, \u00fcber die Be-\nschlu\u00dfempfehlungen zu folgenden Petitionen gesondert\nabzustimmen \u2013 ich lese jetzt jeweils die Petitionen vor und\nlasse dann dar\u00fcber abstimmen:\nSeite 3, Petition 1/453/6/49, Erhalt eines Kindergartens.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist dem so zuge-\nstimmt.\nSeite 5, Petition 1/675/1/110a und 1/698/1/110b, betrifft\nK\u00fcndigung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses seine Zustimmung geben m\u00f6chte den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Eine\nStimme  dagegen.  Wer  enth\u00e4lt  sich  der  Stimme?  \u2013  Bei\n3 Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nEbenfalls Seite 5, Petition 1/819/6/77, Sozialhilfesatz. Wer\ndem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch gleiches Abstimmungsver-\nhalten, damit Zustimmung.\nSeite 24, Petition 1/1464/6/132, betrifft Rente. Wer der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 5 Stimment-\nhaltungen und 3 Stimmen dagegen ist dem auch mehrheit-\nlich zugestimmt.\nSeite 27, Petition 1/1513/6/140, Sozialzuschlag. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 3 Stimmen dagegen und 3 Stimmenthaltungen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\nSeite 30, Petition 1/1545/1/245, betrifft K\u00fcndigung. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 5 Stimm-\nenthaltungen und einer Stimme dagegen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt.\nSeite 32, Petition 1/1586/6/152, betrifft Rente. Wer der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 4 Stimmenthaltungen und 3 Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\nSeite 33, Petition 1/1600/6/1553, nochmals Rente. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimment-\nhaltungen und 5 Stimmen entgegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt.\nSeite 36, Petition 1/1648/2/280, Strafvollzug, eben noch-\nmals begr\u00fcndet. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimm-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4282\n\n\n\nenthaltungen und 7 Stimmen dagegen ist dem mehrheit-\nlich zugestimmt.\nSeite 50, Petition 1/1762/7/156, K\u00fcndigung. Wer der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Auschusses seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wir\nhaben es gleich geschafft. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und 4 Stim-\nmen dagegen, ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nSeite 65, Petion 1/2010/7/190, ebenfalls K\u00fcndigung. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung und 5 Stimmen dagegen ist\nauch dem mehrheitlich so zugestimmt.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nBeschlu\u00dfempfehlungen zu den Petitionen, \u00fcber die wir so-\neben nicht durch Einzelabstimmung abgestimmt haben,\nnun insgesamt zur Abstimmung. Wer den Beschlu\u00dfemp-\nfehlungen zu den \u00fcbrigen Petitionen seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmenthaltungen und einer Stimme dagegen ist\nder Beschlu\u00dfempfehlung mit Mehrheit zugestimmt wor-\nden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nKleine Anfragen\nEs werden Kleine Anfragen von Abgeordneten behandelt,\nauf die die Staatsregierung nicht fristgem\u00e4\u00df geantwortet\nhat und deren Behandlung im Plenum durch die Abgeord-\nneten fristgem\u00e4\u00df beantragt wurde.\nDie Kleinen Anfragen liegen allen Abgeordneten vor. Ich\nm\u00f6chte darauf aufmerksam machen, da\u00df zun\u00e4chst der\nFragesteller das Wort zur Verlesung seiner Frage erh\u00e4lt.\nEine Besprechung der Antworten findet nicht statt.\n\nWir behandeln nun die Kleine Anfrage Drucksache\n1/2481, Herr Gaber von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Errichtung\nund Betrieb einer Asphaltmischanlage in Niesky/Ortsteil\nSee. Die Antwort der Staatsregierung liegt seit dem 5.1.93\nvor. Ich frage: Wird auf eine m\u00fcndliche Behandlung ver-\nzichtet? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Gaber, ich erteile\nIhnen hiermit das Wort.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte Ihr Stehverm\u00f6gen\nnicht \u00fcber Geb\u00fchr strapazieren. Ich w\u00fcrde gern die zwei\nZusatzfragen stellen, die mir in diesem Zusammenhang\nzustehen.\n\nHerr Minister, die erste Frage ist: Sie hatten ja geschrieben,\nda\u00df das Landratsamt angewiesen werden sollte, die be-\ntroffene Asphaltmischanlage stillzulegen. Ich m\u00f6chte gern\nwissen: Ist diese Anlage stillgelegt worden, und welche\nAuflagen sind erteilt worden? Und die zweite Frage be-\ntrifft die Antwort 5, in der gefragt worden ist, ob weitere\nF\u00e4lle \u00e4hnlicher Art bekannt sind. Dazu w\u00fcrde ich Sie fra-\ngen: Welche F\u00e4lle gibt es, und wie gehen Sie in diesen\nF\u00e4llen vor?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Weitere F\u00e4lle sind mir im Augenblick nicht bekannt.\n\nZu der ersten Frage: Wir haben nunmehr die Absicht, da\u00df\ndas Regierungsspr\u00e4sidium Dresden gegen den Betreiber,\nder sich ja bekanntlich bis jetzt beharrlich geweigert hat,\nden gesetzlichen Aufforderungen nachzukommen, ein\nVerfahren nach \u00a7 35 der Gewerbeordnung einleiten soll.\nDies w\u00fcrde dazu f\u00fchren, da\u00df dem Betroffenen die selb-\nst\u00e4ndige Leitung eines Unternehmens untersagt wird.\nMehr kann ich dazu nicht sagen.\n\n(Clemens, CDU: Die Anlage ist geschlossen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gaber, waren Sie mit der Antwort\nzufrieden?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Mich interessiert nicht nur der\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, sondern auch die Anlage.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich habe soeben erfahren, da\u00df die Anlage stillgelegt\nist.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Unter welchen Auflagen bleibt\nsie stillgelegt?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Unter welchen Auflagen wird denn ein Lichtschal-\nter ausgeknipst?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Dr. Kunzmann,\nSPD, seine Frage zur Wiedergutmachung zu stellen. Die\nAntwort der Staatsregierung dazu liegt seit dem 4.1.1993\nvor. Ich gehe davon aus, da\u00df m\u00fcndliche Behandlung ge-\nw\u00fcnscht wird. Herr Dr. Kunzmann, bitte.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde mich auf\ndas Stellen der beabsichtigten Zusatzfragen beschr\u00e4nken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ist die Zusatzfrage bekannt?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Nein, die w\u00fcrde ich jetzt stellen.\n\n(Frau Staatsministerin Rehm:\nWorum geht es denn, um welche Anfragen?)\n\nEs  geht  um die Kleine Anfrage zum Thema Wiedergut-\nmachung.\nMeine Frage an die Staatsregierung lautete: Welche Schrit-\nte plant die Staatsregierung, um den Anspruch auf Wie-\ndergutmachung f\u00fcr Sch\u00e4den durch nationalsozialistische\noder kommunistische Gewaltherrschaft nach Art. 116 der\nS\u00e4chsischen Verfassung zu realisieren?\nDazu gibt es eine sehr ausf\u00fchrliche Antwort des Staatsmi-\nnisters der Justiz, die zum Gegenstand hat die Schilderung\nder konkurrierenden Gesetzgebung des Bundes, die Mit-\nwirkung des Freistaates an der Bundesgesetzgebung und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4283\n\n\n\ndie Ma\u00dfnahmen des Freistaates Sachsen, die sich im we-\nsentlichen auf die Ausf\u00fchrung der Gesetze konzentrieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Prof. Milbradt. \u2013 Vor-\nher noch ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nClemens, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde bitten, da\u00df Sie\ndie Drucksachennummern mit ansagen, weil sie nicht auf\nunserer Tagesordnung stehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Zusatzfragen sind mir auch nicht be-\nkannt. \u2013 Es handelt sich um die Drucksache 1/2784. Bitte\njetzt die Beantwortung.\n\nDr.  Kunzmann,  SPD:  Meine Zusatzfragen zu den Aus-\nf\u00fchrungen der Staatsregierung beziehen sich auf folgen-\ndes: Die Antwort des Justizministers hat nach meinem Ein-\ndruck im wesentlichen Aktivit\u00e4ten zum Gegenstand, die\ndie Staatsregierung auch ohne Artikel 116 der Landesver-\nfassung unternommen h\u00e4tte; denn die Mitwirkung an der\nBundesgesetzgebung wie auch die Ausf\u00fchrung der Geset-\nze ist Aufgabe des Landes, auch wenn Artikel 116 Landes-\nverfassung nicht best\u00fcnde.\nMeine Frage ist: Welche Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung\nsind urs\u00e4chlich durch Artikel 116 Landesverfassung aus-\ngel\u00f6st?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nKunzmann, Sie wissen, da\u00df es sich hier weitgehend um\nBundesrecht handelt. Bundesrecht bricht bekanntlich Lan-\ndesrecht.\n\n(Dr. Kunzmann, SPD:\nAber nicht die Landesverfassung!)\n\n\u2013 Auch die Landesverfassung. Bundesrecht geht vor. Es\nhandelt sich hier weitgehend um Regelungskompetenzen\ndes Bundes, so da\u00df sich die Kompetenz des Landes im\nwesentlichen auf die Ausf\u00fchrung von Bundesgesetzen be-\nschr\u00e4nkt. In der Vorlage ist das \u00fcber sieben Seiten ausge-\nf\u00fchrt worden. Also f\u00fcr eigene s\u00e4chsische Aktivit\u00e4ten ist\nkaum Raum im Gesetzgebungsverfahren.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Gut. \u2013 Und die zweite Frage bezieht\nsich  auf  die  in  der  Antwort  erw\u00e4hnte  Entsch\u00e4digungs-\nstelle \u2013 das ist sicher die Entsch\u00e4digungsstelle in Radebeul.\nBez\u00fcglich der Bearbeitungsfristen ist mir ein Brief von\neinem Mitglied des Deutschen Bundestages zugegangen.\nIn diesem Brief hat ein B\u00fcrger die Bef\u00fcrchtung ge\u00e4u\u00dfert \u2013\nich bef\u00fcrchte jetzt, da\u00df ich vielleicht zu weit gehe, wenn\nich Sie, Herr Milbradt, danach frage \u2013, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Fragen Sie doch erst einmal!)\n\n\u2013 da\u00df die Abwicklung der Anspr\u00fcche nach Priorit\u00e4ten er-\nfolgt und da\u00df danach Anspruchsberechtigte zun\u00e4chst be-\nr\u00fccksichtigt werden sollen, die mindestens 50 Jahre alt\nsind\n\n(Sehr richtig! bei der CDU)\n\nund wenigstens f\u00fcnf Jahre Haft verb\u00fc\u00dft haben. F\u00fcr die\nanderen gebe es erheblich lange Bearbeitungszeiten von\nwenigstens f\u00fcnf Jahren. Ich wollte gerne h\u00f6ren, da\u00df dies\nnicht zutrifft.\n\n(Heiterkeit bei der CDU und F.D.P.)\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ich habe\naus Ihren Ausf\u00fchrungen keine Frage herausgeh\u00f6rt.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Meine Frage ist: Ist es falsch, da\u00df\nBearbeitungszeiten von f\u00fcnf Jahren bei der Entsch\u00e4di-\ngungsstelle zu bef\u00fcrchten sind?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  E s\nkommt auf die Anzahl der Antr\u00e4ge und die Schwierigkeit\nder Antr\u00e4ge an.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf die Drucksache 1/2488, Herr\nDr. Kunzmann, Datenmi\u00dfbrauch in der Stadtverwaltung\nDresden. Die Antwort der Staatsregierung liegt seit dem\n22. Dezember 1992 vor. Wird auf eine m\u00fcndliche Behand-\nlung verzichtet?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich verzichte auf eine Beantwortung\ndieser Frage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich rufe auf die Drucksache\n1/2494, Kleine Anfrage von Herrn Dr. Kunzmann, Golde-\nne Krone auf dem Dach der Staatskanzlei.\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Antwort der Staatsregierung liegt seit dem 8. Januar\n1993 vor. Ich frage, ob auf eine m\u00fcndliche Behandlung\nverzichtet wird?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Diese Frage m\u00f6chte ich gerne stel-\nlen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, dann stellen Sie sie.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Meine Frage an die Staatsregierung\nzum Thema Goldene Krone auf dem Dach der Staatskanz-\nlei lautet wie folgt: Der Freistaat Sachsen ist als Land der\nBundesrepublik Deutschland ein republikanischer Staat.\n\n(Zuruf von der CDU: Genau!)\n\nDies ist er \u00fcber Artikel 1 Satz 1 der S\u00e4chsischen Verfassung\neinerseits durch den historischen Bezug des Wortes ,,Frei-\nstaat\u201c in der Staatsbezeichnung. Dieses Wort wurde 1919\nin Sachsen als Antagonismus zur Staatsform Monarchie\neingef\u00fchrt. Andererseits ist er durch das Homogenit\u00e4tsge-\nbot in Artikel 28 Abs. 1 Satz 1 Grundgesetz Verfassungs-\nnorm. Demgegen\u00fcber wird eine Krone als Teil der Kr\u00f6-\nnungsinsignien, gemeinhin als Symbol monarchischer\nHerrscherw\u00fcrde, angesehen.\nVor diesem Hintergrund frage ich die Staatsregierung:\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n1. Welche Bedeutung hat f\u00fcr die Staatsregierung die Gol-\ndene Krone auf dem Dach der Staatskanzlei?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nKollege Kunzmann, sicherlich nicht als Symbol f\u00fcr die\nStaatsform. Die Stadt Dresden verf\u00fcgt \u00fcber einen reichhal-\ntigen Schatz kulturhistorischer Substanz. Sie ist deshalb im\nInnenstadtbereich an der Elbe als st\u00e4dtebauliches Ge-\nsamtkunstwerk zu betrachten. Diese Tatsache ist unter an-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4284\n\n\n\nderem Ursache f\u00fcr den st\u00e4ndig wachsenden internationa-\nlen Tourismus.\nUnser erkl\u00e4rtes Ziel ist die Bewahrung dieser Substanz, die\nselbstverst\u00e4ndlich den Wiederaufbau historischer Geb\u00e4u-\nde nach denkmalpflegerischen Gesichtspunkten ein-\nschlie\u00dft. Das Ministerialgeb\u00e4ude ist ein unbestrittener re-\npr\u00e4sentativer Zeitzeuge des Dresdener Jugendstils. Die\nGoldene Krone ist ein Teil des historischen Geb\u00e4ude-\nschmucks.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Hier f\u00fcgt sich nahtlos meine Frage 2\nan: H\u00e4lt die Staatsregierung die Assoziation f\u00fcr abwegig,\nbei der neuangebrachte architektonische Symbole fr\u00fcherer\nStaatsformen auf den D\u00e4chern und an den Fassaden staat-\nlicher Geb\u00e4ude in einen funktionalen Bezug zum Ge-\nbrauchszweck des Geb\u00e4udes gesetzt werden?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nKollege Kunzmann, die Problematik ist nicht generell l\u00f6s-\nbar. Sie kann nur anhand konkreter F\u00e4lle unter Ber\u00fccksich-\ntigung der Darlegungen unter Punkt 1 diskutiert werden.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Staatsminister, es war aber ein\nkonkreter Fall, den ich geschildert habe.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister der Finanzen:  Ja, das\nhabe ich unter Punkt 1 schon beantwortet. Zum Dresdener\nGesamtkunstwerk geh\u00f6rt insbesondere die Elbansicht,\nauch die Krone dieses Geb\u00e4udes.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Meine Frage 3 lautet: Wer hat den\nVorschlag zur Wiedererrichtung der Krone auf dem Dach\nder Staatskanzlei unterbreitet, und wer hat den Beschlu\u00df\ndazu gefa\u00dft?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,   Staatsminister  der  Finanzen:   Die\nWiederherstellung der Krone ist Bestandteil der vom Lan-\ndesamt f\u00fcr Denkmalpflege best\u00e4tigten Denkmalpflegekon-\nzeption f\u00fcr das Geb\u00e4ude vom 5.11.1990, also vor Bildung\nder Regierung. Dieser Zielsetzung hat sich die Bauverwal-\ntung angeschlossen. Alternativ h\u00e4tte das Geb\u00e4ude einen\nanderen w\u00fcrdigen Kuppelschlu\u00df erhalten m\u00fcssen, zum\nBeispiel wie zu Zeiten der DDR eine Friedenstaube.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nAllerdings w\u00e4re m\u00f6glicherweise dieser Kuppelabschlu\u00df\nfinanziell aufwendiger gewesen, und zus\u00e4tzliche Ent-\nwurfsarbeiten w\u00e4ren erforderlich gewesen. Man h\u00e4tte na-\nt\u00fcrlich auch \u00fcberhaupt nichts drauf tun k\u00f6nnen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nNur, wenn man f\u00fcr die Renovierung des Daches ein auf-\nwendiges Ger\u00fcst aufbaut, das sicherlich die n\u00e4chsten 30,\n40 Jahre hoffentlich nicht wieder aufgebaut werden mu\u00df,\ndann ist es sinnvoll, auch die Arbeiten am Dach zum Ab-\nschlu\u00df zu bringen.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Staatsminister, ich fragte\neigentlich danach: Wer ist auf die Idee gekommen? Nicht,\nwer hat die Konzeption best\u00e4tigt, und wer hat sich dem\n\nVorschlag angeschlossen. Meine Frage war: Wer hatte ur-\nspr\u00fcnglich die Idee, die Krone wieder anzubringen?\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister der Finanzen:  Da die\nBest\u00e4tigung der Denkmalpflegekonzeption am 5.11.1990\nerfolgte, kann die Idee zumindest nicht in dieser Regie-\nrung geboren worden sein. M\u00f6glicherweise geschah das\nim Koordinierungsausschu\u00df.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich danke f\u00fcr die hei\u00dfe Spur. \u2013 Mei-\nne  letzte  Frage,  Nummer 4:  Wie hoch sind die Gesamt-\nkosten f\u00fcr das Wiedererrichten der Goldenen Krone?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:\nDie Kosten belaufen sich auf\n\u2013 Herstellung der Krone = 324 000 DM\n\u2013 Vergoldungsarbeiten =  38 000 DM\n\u2013 Montage =  24 000 DM\nmacht zusammen 386 000 DM.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Gestatten Sie mir noch eine Zusatz-\nfrage? \u2013 K\u00f6nnen  Sie  definitiv  verneinen,  da\u00df  die  Staats-\nregierung die Einf\u00fchrung der Monarchie plant?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,   Staatsminister  der  Finanzen:   Mir\nsind  solche Bestrebungen nicht bekannt,  Herr Abgeord-\nneter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Abgeordneter, bitte Mikrofon 2.\n\nBandmann, CDU: Herr Minister, geben Sie mir recht, da\u00df\nes sich in der Art und Weise der Fragestellung m\u00f6glicher-\nweise um eine vorgezogene Elferratssitzung handelt?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nProf.  Dr.  Milbradt,   Staatsminister  der  Finanzen:   Das\nkann ich im Augenblick nicht best\u00e4tigen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf die Drucksache 1/2561, Klei-\nne Anfrage des Herrn Dr. Kunzmann, Drohung gegen Mit-\nglieder der Anh\u00f6rungskommission des Oberschulamtes.\nWird auf m\u00fcndliche Behandlung verzichtet?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich Sie, Ihre Frage zu stellen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich h\u00e4tte lieber diese Frage vor der\nanderen gestellt. Meine Fragen, die ich an die Staatsregie-\nrung gerichtet habe, bezogen sich auf die auf der 56. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages unter Tagesordnungs-\npunkt 23 gemachten Aussagen des Parlamentarischen\nStaatssekret\u00e4rs Dr. Husemann, es habe gegen\u00fcber den\nMitgliedern der Anh\u00f6rungskommission des Oberschulam-\ntes Dresden ernsthafte Drohungen gegeben.\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Kultusministerin,\nFrau Rehm:\n1. Welcher Art waren die Drohungen,  von denen Herr\nDr. Husemann sprach? Auf welchem Wege sind diese\nDrohungen eingegangen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4285\n\n\n\n2. Wie viele der genannten Drohungen hat es gegeben,\nund wann haben sie sich ereignet?\n3. Von welchem Personenkreis stammten die Drohungen;\nmit welchen Motiven wurden die Drohungen ge\u00e4u\u00dfert?\n4. Wie oft und von wem wurde in diesem Zusammen-\nhang Strafanzeige erstattet? Wie viele Ermittlungsverfah-\nren und wie viele Verurteilungen hat es daraufhin gege-\nben?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ihre Kleine An-\nfrage, Herr Dr. Kunzmann, steht ja im Zusammenhang mit\nder Kleinen Anfrage vom 6.7.92 in der Stellungnahme des\nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus vom 12. August und einer\nweiteren Kleinen Anfrage vom 21.9.92, die in der 56. Ple-\nnarsitzung an meiner Statt von Dr. Husemann beantwortet\nwurde.\nDie in der Beantwortung genannten Drohungen sind beim\nOberschulamt in Dresden sowohl telefonisch als auch\nschriftlich eingegangen und enthielten pers\u00f6nliche Beleidi-\ngungen und beinhalteten Schm\u00e4hungen gegen\u00fcber Mit-\ngliedern dieser Kommission.\nDie Drohungen hatten auch zum Teil Angriffe auf Leib\nund Leben der einzelnen Kommissionsmitglieder zum In-\nhalt. Da sie aber anonym eingegangen sind \u2013 wie es bei\nDrohungen dieser Art so \u00fcblich ist \u2013, konnten sie nat\u00fcrlich\nnicht strafrechtlich verfolgt werden. Es gibt auch keine\ngenaue  Anzahl  dieser  Drohungen;  sie wurden nicht sta-\ntistisch aufgelistet.\nDie Zeitspanne, in der die Drohungen massiv eingegangen\nwaren, bezog sich auf den Zeitraum, als die Anh\u00f6rungs-\nkommission w\u00e4hrend der Lehrerentlassungen arbeitete.\nStrafrechtliche Konsequenzen konnten diese Vorg\u00e4nge\nsomit nicht haben.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Sie k\u00f6nnen nicht die Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung nennen, in welcher Zahl sich diese Drohungen ereig-\nnet haben?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus:  Nein, kann ich\nnicht.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Einzelne, viele, zehn, zwanzig, hun-\ndert \u2026\n\n(Zurufe: Die Frage ist beantwortet!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage ist beantwortet.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Noch eine?\n\nDr. Kunzmann, SPD:  Eine Zusatzfrage m\u00f6chte ich stel-\nlen. \u2013 Wenn die Drohungen auch schriftlich eingegangen\nsind, frage ich: Warum wurde eigentlich keine Strafanzei-\nge erstattet?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das kann ich im\nMoment nicht nachvollziehen, da diese Drohungen nicht\nbei mir eingegangen sind. In meinem Haus wurde Strafan-\nzeige erstattet. Bei den Oberschul\u00e4mtern entzieht sich das\nim Moment meiner Kenntnis.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit sind\ndie auf die Tagesordnung gesetzten Kleinen Anfragen be-\nhandelt worden. Der Tagesordnungspunkt 15 ist damit ab-\ngearbeitet.\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium hat die 62. Sit-\nzung hier im Haus der Kirche auf Mittwoch, den 17. Fe-\nbruar 1993, festgelegt. Ich bitte zu beachten, da\u00df wir dann\nan drei Tagen hier in diesem Hause unsere Sitzungen\ndurchf\u00fchren. Die entsprechende Einladung mit den Tages-\nordnungen geht Ihnen zu.\nDie 61. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist hiermit ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg,\nein sch\u00f6nes Wochenende, und gr\u00fc\u00dfen Sie Ihre Familien!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 20.43 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (03 51) 4 71 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 22. Januar 1993\n\n4286\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tInhaltsverzeichnis (5)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Schutz und zur Pflege der Kulturdenkmale\n\t4 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Verfassungsgerichtshof\n\t5 3. Lesung des Entwurfs Gesetz des Freistaates Sachsen zum Schutz der Berufsbezeichnung Ingenieur (S\u00e4chsisches Ingenieurgesetz)\n\t6 \u00dcbergangsregelungen zur Abwasserbehandlung\n\t7 Private Finanzierung \u00f6ffentlicher Infrastruktur\n\t8 Priorit\u00e4ten bei Entscheidungen der Verm\u00f6gens\u00e4mter\n\t9 F\u00f6rderung privatisierter Betriebe\n\t10 Aufl\u00f6sung der Regierungsbezirke bei Inkrafttreten des Kreisgebietsreformgesetzes\n\t11 Zur Lage und Entwicklung der Psychiatrie im Freistaat Sachsen\n\t12 Stellungnahme des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR\n\t13 Durchf\u00fchrung eines Raumordnungsverfahrens f\u00fcr die Variantenuntersuchung einer Autobahn Sachsen\u2013B\u00f6hmen\n\t14 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t15 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\t16 Kleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}