{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T21:15:29Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:04:56Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:04:56Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "278",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T21:15:29Z",
        "date": "2001-10-11T10:04:56Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/15 17.04.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-08T21:15:29Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:04:56Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T21:15:29Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:04:56Z",
        "modified": "2001-10-11T10:04:56Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2092",
            "2096",
            "5379",
            "5346",
            "5646",
            "6599",
            "6149",
            "6745",
            "6556",
            "6316",
            "6149",
            "5774",
            "6488",
            "6865",
            "6219",
            "6379",
            "5726",
            "6050",
            "5606",
            "6353",
            "6171",
            "5667",
            "5800",
            "6181",
            "5266",
            "4803",
            "5413",
            "5783",
            "6524",
            "5413",
            "5293",
            "4824",
            "4738",
            "5306",
            "5927",
            "4928",
            "5506",
            "1776",
            "255",
            "262"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T21:15:29Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:04:56Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/15 17.04.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_15_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/15 17.04.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "40"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/15 17.04.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/15\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n15. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 15.03 Uhr Dresden, 17. April 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 19.43 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 787\n\nGedenkminute f\u00fcr Jorge Gomondai und Detlev\nKarsten Rohwedder 787\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 787\n\nFrau Georgi, F.D.P. 787\nPfordte, CDU 787\nTippach, Linke Liste/PDS 788\nBr\u00fcckner, CDU 788\nSprotte, CDU 788\n\n1  Aktuelle  Debatte\n\u2013 Perspektiven der Jugend in Sachsen,\nbeantragt von der Fraktion der CDU\n\u2013 Ursachen und Erscheinungsbild der steigen-\nden Jugendkriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen \u2013\nM\u00f6glichkeiten der Pr\u00e4vention und des Um-\ngangs mit diesem Problem,\nbeantragt von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 789\n\nRade, F.D.P. 789\nRohwer, CDU 789\nFrau Henke, CDU 791\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 792\nRohwer, CDU 793\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 793\nM\u00e4dler, SPD 793\nDr. Weber, CDU 794\nM\u00e4dler, SPD 794\nTippach, Linke Liste/PDS 795\nDr. H\u00e4hle, CDU 796\nTippach, Linke Liste/PDS 796\nElsner, Linke Liste/PDS 796\nOtt, F.D.P. 797\nOtt, F.D.P. 799\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 799\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 799\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 800\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 800\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 800\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 801\nElsner, Linke Liste/PDS 801\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nMinisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 801\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 802\n\n2  Initiative der Staatsregierung zur 14. Novellie-\nrung des Bundesausbildungs-\nf\u00f6rderungsgesetzes (BAf\u00f6G)\nDringlicher Antrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 1/241 803\n\nDr. F\u00f6rster, SPD 803\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 804\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 804\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 805\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 805\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 805\n\nAbstimmungsergebnis 806\n\n3  Bildung eines Rates f\u00fcr Verfassungsfragen\nAntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 1/259 806\n\nDr. Kunzmann, SPD 806\nSchimpff, CDU 807\nDr. Kunzmann, SPD 807\nBartl, Linke Liste/PDS 807\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 808\nDr. Kunzmann, SPD 808\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 809\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 809\nJurk, SPD 809\nDr. Kunzmann, SPD 809\nDr. Kunzmann, SPD 810\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 810\nAbstimmungsergebnis 810\n\n\n\n4  Gesetz zur Ausarbeitung und Annahme der\nS\u00e4chsischen Verfassung\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses, Drucksache 1/253\n(zu den Drucksachen 1/30 und 1/31) 810\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 810\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 811\nVaatz, CDU 811\nDr. Kunzmann, SPD 811\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 812\nBartl, Linke Liste/PDS 812\nFranke, CDU 813\nFranke, CDU 814\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 814\nBartl, Linke Liste/PDS 814\nDr. Kunzmann, SPD 814\nDr. Krone, CDU 814\nDr. Krone, CDU 815\nDr. Kunzmann, SPD 815\nSchimpff, CDU 815\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 815\nLeroff, CDU 816\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 816\n\nAbstimmungsergebnis 816\n\n5  Wahl der ehrenamtlichen Richter an den Be-\nzirksgerichten\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses, Drucksache 1/271 816\n\nSchimpff, CDU 816\n\nAbstimmungsergebnis 816\n\n6  \u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der F.D.P., Drucksache\n1/234\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Druck-\nsache 1/254\nAntrag der Fraktion der CDU, Drucksache\n1/281 817\n\nDr. Kunckel, SPD 817\n\nAbstimmungsergebnis 817\n\n7  Solidarit\u00e4t mit dem kurdischen Volk\nDringlicher Antrag der Fraktion der F.D.P.,\nDrucksache 1/307 818\n\nTippach, Linke Liste/PDS 818\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 818\nGoliasch, CDU 818\nDr. Kunckel, SPD 819\nBartl, Linke Liste/PDS 819\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 819\nFrau Georgi, F.D.P. 820\nLeroff, CDU 820\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 820\nSandig, CDU 820\nDr. Kunckel, SPD 820\n\nAbstimmungsergebnis 820\n\n8  \u00c4nderung des Landwirtschaftsanpassungsge-\nsetzes\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten,\nDrucksache 1/290 820\n\nPfordte, CDU 820\n\nAbstimmungsergebnis 820\n\n9  Einrichtung eines Europ\u00e4ischen Informati-\nonszentrums in G\u00f6rlitz\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nBundes- und Europaangelegenheiten, Drucksa-\nche 1/287 821\n\nDr. Harbauer, SPD 821\n\nAbstimmungsergebnis 821\n\nAnlagen zum Stenografischen Bericht\n\n1. Drucksache 1/234: \u00c4nderungen in der Aus-\nschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der F.D.P. 822\n\n2. Drucksache 1/254: \u00c4nderungen in der Aus-\nschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 822\n\n3. Drucksache 1/281: Ver\u00e4nderung in der Aus-\nschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der CDU 823\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 15.03 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete, liebe G\u00e4ste! Ich er\u00f6ffne hiermit\ndie 15. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nEs liegen eine Reihe Entschuldigungen vor; eine Reihe Ab-\ngeordnete sind nicht anwesend. Ich m\u00f6chte die relativ lan-\nge Liste nicht vorlesen und nur sagen, da\u00df der Herr\nMinisterpr\u00e4sident und der Herr Pr\u00e4sident des Landtages\nentschuldigt fehlen. \nIch stelle fest, die Mehrheit der Abgeordneten ist anwe-\nsend, so da\u00df wir beschlu\u00dff\u00e4hig sind. \nWir haben in der letzten Zeit eine Reihe sehr schmerzlicher\nDinge erleben m\u00fcssen; wir erleben sie noch. Das eine spielt\nsich au\u00dferhalb unserer Landesgrenzen ab. Es ist das Pro-\nblem der Kurden, das uns alle sehr bewegt; wobei wir ja\nwissen, da\u00df es den Kurden trotz aller Probleme, die wir\nhier in Sachsen haben, viel, viel schlechter geht als uns. Es\ngeht dort um das nackte Leben, und ich m\u00f6chte sowohl an\ndie Spendenbereitschaft der Abgeordneten wie auch aller\nMenschen in unserem s\u00e4chsischen Lande appellieren, auf\nder einen Seite Solidarit\u00e4t und N\u00e4chstenliebe zu zeigen,\nzum anderen die Bundesregierung aufzufordern, alle ver-\nf\u00fcgbaren M\u00f6glichkeiten der Transportmittel und der Logi-\nstik zur Verf\u00fcgung zu stellen, um das, was f\u00fcr Spenden\ngekauft und bereitgestellt wird, sobald wie m\u00f6glich an die\nBed\u00fcrftigen, Kinder, Frauen und M\u00e4nner, zu bringen. \n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nWir werden zum Kurdenproblem noch einen Antrag der\nFraktion der F.D.P. bekommen. Deshalb m\u00f6chte ich weite-\nre Ausf\u00fchrungen jetzt nicht machen. Ich m\u00f6chte auf die\nSpendenbox \u2013 oder wie man das nennen mag; das \u00c4u\u00dfere\nmag uns nicht irgendwie beeintr\u00e4chtigen \u2013 verweisen. Ich\nm\u00f6chte jedenfalls darauf hinweisen: Dort am Eingang k\u00f6n-\nnen Sie Ihre Spende einlegen, und das wird sehr schnell\nweitergeleitet. \nWir haben aber noch andere Probleme in unserem Lande.\nDas ist Terrorismus, das ist Rechtsradikalismus. Ich glau-\nbe, wir verurteilen einhellig und einstimmig diese Dinge\nder Intoleranz, des Ausl\u00e4nderhasses und des Terrorismus.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWir haben in Dresden leider ein Opfer dieses Rechtsextre-\nmismus zu beklagen, und wir haben in D\u00fcsseldorf ein Op-\nfer des Terrorismus zu beklagen. Es ist Jorge Gomondai,\nein mocambiquanischer B\u00fcrger, und es ist Detlev Karsten\nRohwedder, der Vorsitzende der Treuhandanstalt. Ich bit-\nte, sich im ehrenden Angedenken an beide zu einer Ge-\ndenkminute zu erheben. \n\n(Alle Anwesenden erheben sich zu Ehren der Toten von\nden Pl\u00e4tzen.)\n\nDanke sch\u00f6n. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ihnen liegt die\nTagesordnung vor. Es gibt eine \u00c4nderung von seiten des\nPr\u00e4sidiums. Der Punkt 7, die 2. Lesung des ,,Gesetzes \u00fcber\ndie Rechtsstellung \u2026\u201c, kann heute nicht behandelt wer-\nden, da es bestimmte formale Probleme gibt, die eine exak-\n\nte Verweisung innerhalb des Gesetzes auf andere Bestim-\nmungen nicht gestatten. Deshalb haben wir diesen Punkt\nvon der Tagesordnung genommen. Ich bitte Sie, Punkt 7,\ndie 2. Lesung, f\u00fcr heute zu streichen. Sobald es uns aus\nden formalen Gr\u00fcnden m\u00f6glich ist, werden wir diese 2.\nLesung wieder auf die Tagesordnung einer Plenartagung\nsetzen. \nGibt es zu dieser Tagesordnung \u00c4nderungen? \u2013 Ich bitte,\nsie vorzutragen. \n\nFrau Georgi, F.D.P.: Dem Pr\u00e4sidium liegt ein Antrag der\nF.D.P. vor: Drucksache 1/307. Ich bitte erstens darum, un-\nter Punkt 1, dem zweiten Kommandostrich, das Wort ,,Tri-\nbunal\u201c durch ,,Gerichtshof\u201c zu ersetzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Also, bitte, suchen Sie sich\nden Antrag 1/307 heraus!\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Und zum anderen wird beantragt,\ndiesen Antrag der F.D.P.-Fraktion zum Dringlichen Antrag\nzu erkl\u00e4ren \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ein Dringlicher Antrag kann\nnur durch Beschlu\u00df des Plenums auf die Tagesordnung\ngesetzt werden. \n\nFrau Georgi, F.D.P.: \u2013 \u2013 und als Dringlichen Antrag dann\nheute auf die Tagesordnung zu setzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Antrag liegt uns vor. Es\ngeht um das Problem der aus dem Irak fl\u00fcchtenden Kur-\nden. Ich sehe, Sie haben den Antrag vor sich. Wer daf\u00fcr ist,\nda\u00df wir diesen Antrag als dringlich heute auf die Tages-\nordnung setzen, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Das ist die Mehrheit. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Nein.\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dieser Antrag ein-\nstimmig auf die Tagesordnung gesetzt. \nIch m\u00f6chte vorschlagen, da\u00df wir diesen Antrag \u00e4hnlich\nwie andere, sofern wir sie annehmen, an den Schlu\u00df der\nausgedruckten Tagesordnung setzen, damit wir in den\nPunkten und deren Abarbeitung so bleiben, wie es in der\nTagesordnung vorgegeben ist. Sie m\u00fc\u00dften diesen Antrag\nalso an den Punkt 6 anh\u00e4ngen; es w\u00e4re damit der neue\nPunkt 7. Danke sch\u00f6n. \nHier gibt es einen weiteren Antrag. \n\nPfordte, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Der Ausschu\u00df f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten hat sich am 15. 3. ab-\nschlie\u00dfend mit der Drucksache 1/141 \u2013 \u00c4nderung des\nLandwirtschaftsanpassungsgesetzes \u2013 befa\u00dft und unter\nEinbeziehung einer Stellungnahme des Ausschusses f\u00fcr\nHaushalt und Finanzen eine Beschlu\u00dfempfehlung erarbei-\ntet, die den Abgeordneten in der Drucksache 1/290 vor-\nliegt. Ich bitte, diese Beschlu\u00dfempfehlung ohne Debatte in\ndie Tagesordnung aufzunehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren, liegt Ihnen diese Beschlu\u00dfempfehlung vor?\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Ja!)\n\nSie ist ausgegeben worden. Bitte, suchen Sie sie rasch! Gibt\nes eine Gegenrede, da\u00df die Beschlu\u00dfempfehlung nicht auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n787\n\n\n\ndie Tagesordnung kommt? \u2013 Wenn dies nicht der Fall ist,\ndann bringe ich diesen Antrag zur Abstimmung. Wer da-\nf\u00fcr ist, da\u00df die Beschlu\u00dfempfehlung des Landwirtschafts-\nausschusses in der Drucksache 1/290 heute noch auf die\nTagesordnung kommt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nca. 10 Stimmenthaltungen ist diese Beschlu\u00dfempfehlung so\nauf die Tagesordnung gesetzt. Dies w\u00e4re damit Tagesord-\nnungspunkt 8. \n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ihnen liegt die\nDrucksache Nr. 1/311 vor, Dringlicher Antrag zur vorran-\ngigen Asylgew\u00e4hrung f\u00fcr B\u00fcrger kurdischer Nationalit\u00e4t\nund Verbot der Abschiebung. Ich beantrage, diesen Antrag\nals dringlich auf die heutige Tagesordnung zu setzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einen kleinen Moment bitte.\n\u2013 Meine Damen und Herren Abgeordneten, liegt Ihnen der\nAntrag in der Drucksache 1/311 vor? Dringlicher Antrag:\n,,Die Staatsregierung wird beauftragt, umgehend eine Ver-\nordnung zur vorrangigen Asylgew\u00e4hrung \u2026\u201c usw. Dieser\nAntrag liegt Ihnen vor. Es besteht der Antrag, diesen als\nDringlichen Antrag heute auf die Tagesordnung zu setzen.\nGibt es Gegenrede?\n\nBr\u00fcckner, CDU: Ich m\u00f6chte dagegen sprechen, gleichzei-\ntig auch gegen den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, weil Asylgew\u00e4hrung Sache der Bundesregierung ist.\nWir hatten das schon einmal, meine Damen und Herren\nGr\u00fcnen. Sie hatten schon einen Antrag gestellt, da\u00df wir\nden jungen Sowjetsoldaten politisches Asyl gew\u00e4hren soll-\nten \u2013 da wurde das schon einmal besprochen. \nInzwischen sind mir zwei F\u00e4lle bekannt, da\u00df junge Rotar-\nmisten, die hier bei uns politisches Asyl beantragt hatten,\nvon der Roten Armee wieder abgeholt worden sind. Raten\nSie mal, was von denen noch \u00fcbrig ist. Ich glaube, der gute\nWille allein gen\u00fcgt nicht. Wir k\u00f6nnten h\u00f6chstens einen An-\ntrag an die Bundesregierung stellen, sie m\u00f6chte die Asyl-\ngew\u00e4hrung bei Kurden aussetzen und Kurden pauschal\nAsyl gew\u00e4hren. Aber es geht nicht, da\u00df die S\u00e4chsische\nLandesregierung etwas tut, was sie nicht darf. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chten Sie noch den An-\ntrag ,,dagegen\u201c begr\u00fcnden?\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ja, ich m\u00f6chte den Antrag ,,da-\ngegen\u201c begr\u00fcnden. Ich verweise auch auf die Begr\u00fcndung,\ndie Ihnen vorliegt. Danach ist eindeutig im \u00a7 54 Ausl\u00e4n-\ndergesetz geregelt, da\u00df dies sehr wohl in die Kompetenz\nder Landesregierung f\u00e4llt. \n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nEs steht dort wortw\u00f6rtlich drin; da m\u00fc\u00dften Sie dann schon\neinmal vielleicht nachsehen. Es ist wohl Sache der Landes-\nregierung und dann auch des Parlaments, dar\u00fcber zu be-\nfinden. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir haben Begr\u00fcndung und\nGegenrede gehabt. Ich stelle damit den Antrag zur Ab-\nstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Antrag in der Druck-\nsache 1/311 als Dringlicher Antrag, das hei\u00dft mit heutiger\nBeschlu\u00dffassung, auf die Tagesordnung kommt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Ich kann das von hier aus nicht genau feststellen. Ich\nbitte um Ausz\u00e4hlung. Ich bitte noch einmal die Hand zu\nheben, wer f\u00fcr diesen Antrag ist, und bitte jetzt um genaue\nAusz\u00e4hlung. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Nach den Z\u00e4hlergebnissen sind 64\ndagegen. Aber wir brauchen jetzt noch einmal die Stim-\nmen, die daf\u00fcr waren. Es ist nicht richtig gez\u00e4hlt worden. \nIch bitte noch einmal alle Abgeordneten, die f\u00fcr die Dring-\nlichkeit dieses Antrages sind, die Hand zu heben. \u2013 Jetzt\nnoch einmal die Stimmenthaltungen, bitte. \u2013 Damit steht\ndas Ergebnis fest. Der Antrag auf Dringlichkeit und heuti-\nge Behandlung ist abgelehnt worden mit 64 Gegenstim-\nmen, bei 50 Ja- Stimmen und 23 Enthaltungen. \nZur Gesch\u00e4ftsordnung oder zum Abstimmungsverhalten?\n\u2013 \n\n(Tippach, Linke Liste/PDS: Zur Gesch\u00e4ftsordnung.)\n\nJa! \u2013\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte beantragen, die\nDrucksache 1/311 als \u00c4nderungsantrag zur Drucksache\n1/307 zu behandeln. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das w\u00fcrden Sie dann noch-\nmals vortragen, wenn diese andere Drucksache behandelt\nwird. Dann k\u00f6nnen Sie diesen Antrag stellen. \u2013 Nun haben\nwir noch einen weiteren Antrag zur Tagesordnung. \n\nSprotte, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Der Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes-\nund Europaangelegeheiten stellt den Antrag, die Be-\nschlu\u00dfempfehlung 1/111 \u2013 Errichtung eines Europ\u00e4ischen\nInformationszentrums in G\u00f6rlitz \u2013 zus\u00e4tzlich auf die heuti-\nge Tagesordnung zu nehmen. Allen Abgeordneten wurde\ndazu die Drucksache 1/287 \u00fcbergeben. \nIch bitte, diesen Antrag ohne Aussprache zu behandeln. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es eine Gegenrede, da\u00df\ndieser Antrag heute nicht behandelt werden soll? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Ich stelle deshalb den Antrag auf dringliche\nBehandlung am heutigen Tag zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr\nist, da\u00df der Antrag, die Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten in der\nDrucksache 1/287, heute als Dringlicher Antrag behandelt\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 3 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Der Antrag ist bei einer erheblichen Zahl von\nStimmenthaltungen und 3 Gegenstimmen angenommen\nund damit auf der Tagesordnung. Ich w\u00fcrde auch diesen\nAntrag an den Schlu\u00df der Tagesordnung setzen, wie ich\ndas angegeben hatte. Damit steht die Tagesordnung fest,\nund wir kommen zum \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n788\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1:\n\nAktuelle Debatte zu den Themen ,,Perspektiven der Jugend in Sachsen\u201c,\nbeantragt von der Fraktion der CDU, und \n\n,,Ursachen und Erscheinungsbild der steigenden Jugendkriminalit\u00e4t \u2013 \nM\u00f6glichkeiten der Pr\u00e4vention und des Umgangs mit diesem Problem\u201c\n\nbeantragt von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, beide Themen in einer\nAktuellen Debatte zu behandeln. \nGesch\u00e4ftsordnungsantrag. Bitte sch\u00f6n! \u2013\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte Sie darauf auf-\nmerksam machen, da\u00df Sie eine nicht best\u00e4tigte Tagesord-\nnung behandeln. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir m\u00fcssen \u00fcber die Tages-\nordnung nicht extra abstimmen. Wenn es keine weiteren\nMeldungen oder Gegenmeinungen gibt, ist die Tagesord-\nnung so best\u00e4tigt, und wir haben einige Punkte aufgenom-\nmen. Ich sehe eigentlich keinen Sinn in Ihrem Antrag. \nIch darf weiter in den Tagesordnungspunkt 1 gehen. Die\nRedezeit und die Reihenfolge sind so vorgeschlagen: Frak-\ntion der CDU 15 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 11 Minuten,\nSPD 13 Minuten, Linke Liste/PDS 11 Minuten, Fraktion\nder F.D.P., als letzte, ebenfalls 11 Minuten. Das ist nach\ndem St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der Fraktionen. Die Fraktionen k\u00f6n-\nnen das splitten oder in einem vortragen. Ich m\u00f6chte bit-\nten, wenn gesplittet wird und beide Redner hintereinander\nsprechen, da\u00df sie das dem Pr\u00e4sidenten kundtun, damit\nnicht die n\u00e4chste Fraktion aufgerufen wird, w\u00e4hrend ein\nanderer der vorhergehenden Fraktion sich schon zum Re-\nden bereit macht. \nIch bitte jetzt die Fraktion der CDU, das Wort zu ergreifen.\n\nRohwer, CDU: Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident!\nWir splitten die Zeit. Ich rede 10 Minuten,und dann spricht\nnoch Frau Henke weitere 5 Minuten. \nNach 40j\u00e4hriger Bevormundung, Leitung und politischer\nIdeologisierung der Jugendarbeit in der ehemaligen DDR\ndurch die FDJ und ihre Organisationen \u2013 wie zum Beispiel\ndie Pionierorganisation und die GST \u2013 sind nun eine Viel-\nzahl von Vereinen, freien Tr\u00e4gern und Jugendvereinigun-\ngen angetreten, um eine pluralistische und unabh\u00e4ngige\nJugendpolitik zu betreiben und zu vertreten. \nNach 40j\u00e4hriger Bearbeitung und stellenweise Behinde-\nrung der jungen Menschen bei ihrem pers\u00f6nlichen Werde-\ngang durch interne, von oben angeordnete Beurteilung\ndurch Lehrer, Stasispitzel, FDJ-Funktion\u00e4re wie andere\nSchikanen ist unserer Jugend nun endlich die M\u00f6glichkeit\ngegeben, ihren Weg im Leben selbst zu gestalten. Keiner\ndarf ihr Steine in den Weg legen. So etwas, meine Damen\nund Herren, bezeichne ich als Freiheit, Freiheit zur freien\nund eigenen Entscheidung. Doch trotz dieser ungeheuren\nM\u00f6glichkeiten haben unsere jungen Menschen Probleme in\ngro\u00dfer Zahl. Zum Beispiel wissen sie viel zu wenig \u00fcber\ndie Rechte zur Weiterbildung; stellenweise ist es auch\nTr\u00e4gheit, Warten auf eine Person, die sie an die Hand\nnimmt und ganz genau sagt, was sie zu tun haben. Und\ndiese Unselbst\u00e4ndigkeit ist ein Erbe, das wir vom alten\nRegime \u00fcbernommen haben. \n\nDoch bevor ich dazu komme, was wir zu tun haben, was\nwir tun k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich hier noch einmal etwas fest-\nstellen, was ich von gro\u00dfer Wichtigkeit finde. Bei unserer\nfriedlichen Revolution im Herbst 1989 haben wir an ir-\ngendeiner Stelle die Jugend verloren. Der Kontakt zu den\njungen Menschen ist abgerissen. Sie sind ja auch dreifach\nBetroffene; erstens m\u00fcssen sie ihre pers\u00f6nlichen Denkwei-\nsen v\u00f6llig umstellen; sie sind dabei, das selbst\u00e4ndige Den-\nken zu erlernen, nachdem ihnen von der Krippe bis zur\nLehre bzw. bis zum Studium immer vorgesetzt wurde,\nwas sie zu denken haben. Die einzige Nische zum selb-\nst\u00e4ndigen Denken war die Junge Gemeinde. Die Masse der\nJugend war das auch nicht. Zweitens bekommen sie Vor-\nhaltungen f\u00fcr die politische Haltung ihrer Eltern in der\nVergangenheit und heute. Und drittens m\u00fcssen sie f\u00fcr\nihren pers\u00f6nlichen Werdegang v\u00f6llig umdenken. Jetzt\nz\u00e4hlt eben oft nur die Leistung, manchmal gibt es den Be-\nrufszweig nicht mehr. Deshalb ist es wichtig, den jungen\nMenschen einen Raum in der Gesellschaft zu bieten, in\ndem sie sich entwickeln k\u00f6nnen. \n\nDoch nun zu den Dingen, die da kommen sollen, kommen\nwerden und manchmal auch kommen m\u00fcssen; und mit\ndem Mu\u00df fange ich auch gleich an. \n\nIn unserem endg\u00fcltigen Haushaltsplan mu\u00df es ausreichen-\nde Posten f\u00fcr die Jugendlichen geben. Damit soll gew\u00e4hr-\nleistet werden, da\u00df die Tr\u00e4ger der freien und offenen\nJugendarbeit eine F\u00f6rderung erfahren, die ihnen ihre wich-\ntige Arbeit erm\u00f6glicht. Ein Mu\u00df ist es deshalb, weil ein\nBeschlu\u00df des Karlsruher Verfassungsgerichts aussagt, da\u00df\nauf dem Gebiet der Jugendarbeit nach dem Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip zu verfahren ist, das hei\u00dft, Land und Kommu-\nnen sind in der Pflicht. Die schon genannten neuen\nVerb\u00e4nde haben sich mittlerweile im S\u00e4chsischen Jugen-\ndring e. V. vereint. Er hat sich das Ziel gesetzt, eine plura-\nlistische Jugendarbeit in Sachsen zu betreiben und die\nPositionen und Vorschl\u00e4ge vieler junger Menschen f\u00fcr die\nJugendpolitik im Freistaat Sachsen zu vertreten. Wir haben\ngerade aufgrund der Erfahrungen der Vergangenheit\ngr\u00f6\u00dften Respekt vor einer freien und pluralistischen Ju-\ngendarbeit. Dennoch m\u00fcssen wir nicht alle Positionen und\nForderungen teilen. \n\nNat\u00fcrlich haben wir auch kein Recht, in die Jugendverb\u00e4n-\nde und den S\u00e4chsischen Jugendring hineinzuregieren.\nGenausowenig darf dies die Staatsregierung. Aber Gedan-\nken und Vorschl\u00e4ge sind erlaubt. Als sehr zweifelhaft se-\nhen wir das Alter des Vorsitzenden des Jugendringes an.\nVielen ist er bestimmt als ehemaliger Landesjugendpfarrer\nder Evangelischen Landeskirche bekannt. Doch mit seinen\n48, ich betone 48 Jahren, geh\u00f6rt Harald Bretschneider nun\nwirklich nicht mehr zur Jugend. Das soll nicht hei\u00dfen, da\u00df\nes nicht m\u00f6glich ist, bis ins hohe Alter\n\n(Heiterkeit)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n789\n\n\n\n\u2013 lassen Sie mich doch erst einmal ausreden \u2013, das soll\nnicht hei\u00dfen, da\u00df man sich nicht bis ins hohe Alter mit der\nJugend verbunden f\u00fchlen und sich f\u00fcr die Rechte der Ju-\ngend einsetzen kann. Im Gegenteil! In diesem Alter sollte\nman sich meiner Meinung nach nicht mehr an die Spitze\neines Jugendverbandes stellen, und selbst die nun klein-\ngeschriebene FDJ hat es ja begriffen, man sieht es bei dem\njungen Michael Elsner von der Linken Liste/PDS: er ist\nmeines Wissens Landesvorsitzender der FDJ Sachsen. Al-\nlerdings ist Herr Elsner auch ein Beweis daf\u00fcr, da\u00df auch\njunge Politiker mit alten Parolen Politik von Gestern\nmachen k\u00f6nnen. \n\n(Schwacher Beifall bei der CDU)\n\nJedenfalls ,,Berufsjugendliche\u201c sollten f\u00fcr immer der Ver-\ngangenheit angeh\u00f6ren. \nWeiterhin m\u00f6chte ich die Vertretung der evangelischen Ju-\ngendlichen anzweifeln. Es stimmt nachdenklich, da\u00df ins-\ngesamt sechs verschiedene evangelische Jugendgruppen\nmit Sitz und Stimme im Jugendring vertreten sind. In den\nAltbundesl\u00e4ndern gibt es daf\u00fcr eine Arbeitsgruppe, die\nihre Vertreter durch Wahl bestimmt. Wahlen hat es bei der\nevangelischen Jugend hier in Sachsen nie gegeben. \nVor dem Hintergrund der Probleme der Jugendhilfe m\u00f6ch-\nten wir als CDU-Fraktion um Kl\u00e4rung der Unstimmigkei-\nten bitten, um bald von den inneren Streitigkeiten weg zur\nkonkreten Arbeit kommen zu k\u00f6nnen. Nun m\u00f6chte sich ja\nnicht jeder junge Mensch, nachdem er eine Vereinnah-\nmung am eigenen Leibe erfahren mu\u00dfte, wieder organisie-\nren. F\u00fcr diesen Teil der Jugend gibt es eine offene\nJugendarbeit, zum Beispiel vertreten durch die Arbeits-\ngruppe ,,Jugendfreizeitst\u00e4tten\u201c, kurz AGJF. Mittlerweile ist\nsie im ganzen Freistaat Sachsen organisiert. Hervorragen-\nde Beispiele, wie man Jugendliche von der Stra\u00dfe holen\nkann, werden vom Vorsitzenden der AGJF, Jochen B\u00f6hme,\nin Riesa gezeigt. Die zwei Jugendh\u00e4user in Riesa sollte sich\nwirklich jeder Abgeordnete einmal ansehen, um in seinem\nWahlkreis vor Ort eventuell dasselbe mit einem sehr gerin-\ngen finanziellen Aufwand in Angriff zu nehmen. Dort sit-\nzen Jugendliche von rechtsradikal \u00fcber Mitte bis zu\nlinksradikal friedlich beieinander und unterhalten sich\nmiteinander. So kann Konfrontation abgebaut werden. Un-\nser Vizepr\u00e4sident, Herr Sandig, kann das bestimmt best\u00e4ti-\ngen. \nEin weiterer Punkt der Jugendarbeit mu\u00df der Jugendaus-\ntausch sein. Seit kurzem haben wir mit der Visafreiheit die\n\u00d6ffnung der Grenze zu Polen. Wir bedauern, da\u00df dieser\nSchritt zur Normalit\u00e4t zwischen Deutschland und Polen\nauch von Ausschreitungen begleitet wurde. Das war\ngl\u00fccklicherweise nur eine Minderheit. Dennoch nehme ich\ndas Problem radikaler Tendenzen unter Jugendlichen\nernst. Es ist nicht zuletzt eine Erblast geistiger Gesinnungs-\nlosigkeit, die die SED/PDS zu verantworten hat. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDie Mehrzahl junger Menschen m\u00f6chte nach Jahrzehnten\nverordneter V\u00f6lkerfreundschaft echte Freundschaft zwi-\nschen den V\u00f6lkern erleben und gestalten. F\u00fcr die Begeg-\nnung junger Menschen aus europ\u00e4ischen L\u00e4ndern kann\ndas deutsch-franz\u00f6sische Jugendwerk als Vorbild dienen.\nIch fordere deshalb die Bundesregierung auf, die Initiative\nzur Gr\u00fcndung des beabsichtigten deutsch-polnischen Ju-\ngendwerkes zu ergreifen. F\u00fcr uns hat die Begegnung jun-\nger Menschen aus allen L\u00e4ndern Europas einen hohen\nStellenwert. Wir fordern deshalb \u2013 erstens \u2013 die deutliche\n\nErh\u00f6hung der Finanzmittel des Bundes f\u00fcr den Jugendaus-\ntausch, den Aufbau eines europ\u00e4ischen Jugendwerkes, das\nein dichtes Netz der Begegnungs- und Kontaktm\u00f6glichkei-\nten junger Menschen aller europ\u00e4ischer Staaten herstellt.\nZweitens: Die Ausdehnung der G\u00fcltigkeit des Interrail-\ntickets auf alle Staaten Mittel- und Osteuropas; die Erfah-\nrungen in Westeuropa zeigen, da\u00df dieses Angebot der\neurop\u00e4ischen Bahnverwaltung einen au\u00dferordentlichen\nBeitrag zum Kennenlernen Europas und zur Verst\u00e4ndi-\ngung der jungen Generation leistet. Die gegenseitige Aner-\nkennung von Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr Studenten und in der\nAusbildung begriffene Menschen in allen L\u00e4ndern Euro-\npas ist ein weiterer Punkt. \nUnd letztens: den Aufbau europ\u00e4ischer Regionalpartner-\nschaften, die als Sachverwalter des F\u00f6deralismus und des\nSubsidiarit\u00e4tsprinzips fungieren. \n\nVielleicht ist hier eine Bundesratsinitiative unserer Staats-\nregierung m\u00f6glich. \n\nNun zu den Dingen, die nach Sozialgesetzbuch VIII, allge-\nmein als Jugendhilfegesetz bekannt, auch auf Landes- und\nkommunaler Ebene notwendig sind bzw. schon laufen. In\nfast allen Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten wurden Jugen-\nd\u00e4mter gebildet und Jugendhilfeaussch\u00fcsse gew\u00e4hlt. Doch\nbestimmte Dinge sind noch nicht gekl\u00e4rt, z. B. die Zust\u00e4n-\ndigkeit im Zusammenhang mit der Gemeindeordnung\nund die Anerkennung der freien Tr\u00e4ger der Jugendhilfe\ndurch die kommunalen Jugendhilfeaussch\u00fcsse. \n\nMeiner Meinung nach sollte dabei der Grundsatz gelten:\nWem nicht nachgewiesen wird, da\u00df er gegen das Grund-\ngesetz und die Verfassung des Freistaates Sachsen, wenn\nsie dann beschlossen ist, arbeitet, sollte anerkannt werden.\nDies sollte in einem Vorschaltgesetz geregelt werden, wel-\nches die wichtigsten Dinge auf dem Gebiet der Jugendar-\nbeit schnell kl\u00e4rt, damit dann in Ruhe die entsprechenden\nGesetze, z. B. das Jugendbildungsgesetz, wohl\u00fcberlegt und\ngut erarbeitet werden k\u00f6nnen. \n\nAu\u00dferdem mu\u00df schnell ein vorl\u00e4ufiger Jugendhilfeaus-\nschu\u00df gew\u00e4hlt werden, der eventuell, als Vorschlag, aus 25\nMitgliedern bestehen sollte. Drei F\u00fcnftel seiner Mitglieder\nsollten von den freien Tr\u00e4gern vorgeschlagen werden und\ndie anderen zwei F\u00fcnftel per Berufung durch den entspre-\nchenden Staatsminister. \n\nWeiterhin sollte \u00e4hnlich dem zu erwartenden Jugendhilfe-\nplan auf kommunaler Ebene durch die entsprechenden\nVertretungsk\u00f6rperschaften ein Jugendhilfeplan verabschie-\ndet werden. Kommunale Jugendhilfepl\u00e4ne als Teilbereich\nder Sozial- und Stadtentwicklungsplanung m\u00fcssen der\nVerbesserung der Jugendhilfe dienen und machen daher\neine bedarfsorientierte Planung erforderlich. Bei der Auf-\nstellung m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Vertreter der Jugendhilfe\nverantwortlich beteiligt werden. Hier sind ebenfalls wieder\nLand und Kommune gefragt, sich in der Jugendhilfe zu\nengagieren. \n\nZum Beispiel besteht unbedingter Handlungsbedarf auf\ndem Gebiet der Drogen und der Sucht. Die entsprechen-\nden ,,Typen\u201c sind schon unterwegs, ihre todbringende\nWare ,,an den Mann zu bringen\u201c. Aber auch die Gefahr,\ndie von dem \u00fcberall erh\u00e4ltlichen Alkohol droht, d\u00fcrfen\nwir nicht vergessen. Der Alkoholismus ist auch eine Sucht-\nkrankheit. Vielen ist ja gar nicht bewu\u00dft, da\u00df bei entspre-\nchender Veranlagung und einer Flasche Bier pro Abend\neine Abh\u00e4ngigkeit ebenfalls m\u00f6glich ist. Hier hilft nur Auf-\nkl\u00e4rung nach dem Grundsatz: Wenn die jungen Menschen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n790\n\n\n\nnicht zu uns kommen, dann m\u00fcssen wir zu ihnen kom-\nmen, z. B. in Jugendclubs und Szene-Caf\u00e9s. \n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Wieviel Jugendklubs haben\nwir denn noch?!)\n\nNeben der Suchtgefahr steht die Gesellschaft aber auch vor\neiner weiteren Herausforderung, die ich f\u00fcr nicht weniger\ngef\u00e4hrlich halte: Ich meine die Aktivit\u00e4t von sogenannten\nJugendsekten. Jugendliche haben den professionellen Wer-\nbemethoden dieser in einer rechtlichen Grauzone operie-\nrenden Glaubenssyndikate nicht die notwendige innere\nFestigkeit entgegenzusetzen. In einer Zeit der Haltlosigkeit\nund der Zukunftssorgen nimmt wohl auch die Bereitschaft\nab, den angepriesenen, scheinbar einfachen Weg zur\nGl\u00fcckseligkeit als Sackgasse zu entlarven, die die eigene\nExistenz ruinieren kann. F\u00fcr weltweit agierende pseudore-\nligi\u00f6se Konzerne, wie die Scientology Church, er\u00f6ffnet sich\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern ein riesiger, unerschlossener\nMarkt.\n\n(Vereinzelt Befall)\n\nUnd ihnen gelingt etwas, was der real existierende Sozia-\nlismus in diesem Land immer wollte, was ihm aber letzt-\nlich nicht gelang: Sie nehmen den ganzen Menschen in\ntotalit\u00e4rer Weise in Besitz und machen ihn einer abstrakten\nLebenstheorie untertan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUm den Menschen, insbesondere den Jugendlichen, die\nAugen zu \u00f6ffnen vor der Gefahr einer suchtartigen Ver-\nstrickung in eine Sekte, mu\u00df intensive Aufkl\u00e4rungsarbeit\ngeleistet werden. Sekten sind eine Herausforderung auch\nf\u00fcr die Kirche. Gerade \u00fcber die Gestaltung der Lehrpl\u00e4ne\ndes von Teilen der Opposition geschm\u00e4hten Reli-\ngionsunterrichts kann sichergestellt werden, da\u00df Jugendli-\nche den Machenschaften von Sekten nicht v\u00f6llig\nahnungslos ausgeliefert sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion wird dieses Thema noch vertiefen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich bemerken: Die beste Jugend-\narbeit ist und bleibt trotz allem \u2013 um die obengenannten\nDinge besser verwirklichen zu k\u00f6nnen \u2013 eine gute Wirt-\nschaftspolitik, a) um Lehrstellen und Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen, wodurch sich die jungen Menschen im Freistaat\nSachsen immer mehr nach ihren Vorstellungen und W\u00fcn-\nschen bilden und entwickeln k\u00f6nnen, und b) durch die\nFinanzierung der Jugendhilfe durch entsprechende Steuer-\ngelder und Abgaben. In diesem Zusammenhang wird die\nCDU-Fraktion demn\u00e4chst ein Sportwetten- und ein Zah-\nlenlottogesetz vorlegen. Weiterhin ist eine Verordnung mit\nRichtlinien zur Unterhaltszahlung f\u00fcr die neuen Bundes-\nl\u00e4nder aus unserem S\u00e4chsischen Staatsministerium der Ju-\nstiz zu erwarten. Wir sind gespannt.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Frau Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Die Problematik der Jugendkriminalit\u00e4t ist eine\nAngelegenheit, die alle Demokraten betrifft. Ich m\u00f6chte\nhier zu Anfang meiner Ausf\u00fchrungen gleich sagen, da\u00df\neine Verantwortung f\u00fcr die Jugend die wichtigste Angele-\ngenheit \u00fcberhaupt ist, eine Angelegenheit, die am Anfang\n\naller Beratungen, aller Inkraftsetzungen von Gesetzen bei\nallen Demokraten stehen mu\u00df. Verantwortung f\u00fcr die Ju-\ngend l\u00e4\u00dft sich in keine parteipolitische Schablone pressen.\nWir m\u00fcssen uns also hier dieser Problematik gemeinsam\npartei\u00fcbergreifend stellen.\n\n(Beifall)\n\nWenn wir davon ausgehen und sagen, die Bev\u00f6lkerung ist\n\u2013 mit Recht \u2013 verunsichert \u2013 wir erfahren es \u00fcber Rund-\nfunk, \u00fcber Fernsehen, \u00fcber die Zeitungen \u2013 \u00fcber den\nwachsenden Anstieg der Jugendkriminalit\u00e4t, kann man\ndies eigentlich nicht so im Raum stehen lassen; auch wenn\nwir die Zahlen, die es vorher gab, mit den Zahlen ab Ein-\nf\u00fchrung der neuen Bundesgesetze nicht vergleichen k\u00f6n-\nnen. Die T\u00e4tigkeit der damaligen Referate f\u00fcr Jugendarbeit\nhat jugendliche T\u00e4ter einbezogen bis zum 18. Lebensjahr.\nMit Einf\u00fchrung der neuen Bundesgesetze wurde dieses\nLebensalter bis zum 21. Lebensjahr erh\u00f6ht. Genauso wur-\nden die Strafdelikte erweitert. Es kommen also wesentlich\nmehr Bereiche in diese Problematik \u00fcberhaupt hinein.\nDie Jugendgerichtshelfer haben sich mit allen Problemen,\nmit allen Straftaten, die Jugendliche und Heranwachsende\nbegehen, zu besch\u00e4ftigen. Es ist also nicht vergleichbar,\nsagen wir einmal statistisch nicht vergleichbar in diesem\nMa\u00dfe.\nWir haben aber ebenfalls \u2013 und auch das wissen wir \u2013\neinen Anstieg der Jugendkriminalit\u00e4t zu verzeichnen. Das\nk\u00f6nnen wir auch nicht verschweigen, das m\u00f6chten wir\nauch nicht verschweigen. Es treten vermehrt Kaufhallen-\ndelikte auf, Diebst\u00e4hle, unbefugtes Benutzen von Fahrzeu-\ngen, aber auch schwerwiegender Raub oder in dieser\nRichtung auch Raub\u00fcberf\u00e4lle.\nEs ist hier in diesem kurzen Abri\u00df auch mit Nachdruck\ndarauf zu verweisen, da\u00df vermehrt Jugendliche, die kein\nAusbildungs- oder Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnis haben, in die-\nsen Bereich hineinfallen. Das mu\u00df man auch ganz deutlich\nsagen. Und hier haben wir also Ansatzpunkte, Ma\u00dfnah-\nmen pr\u00e4ventiven und betreuenden Charakters einzuleiten.\nHier sehe ich \u2013 und da m\u00f6chte ich auf meinen Vorredner\neingehen \u2013 ganz besonders betreuende Ma\u00dfnahmen, auf-\nkl\u00e4rende Ma\u00dfnahmen, und der wesentlichste Punkt ist die\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen.\nIch m\u00f6chte ganz kurz darauf verweisen, da\u00df der Ausschu\u00df\nf\u00fcr Schule, Bildung, Jugend und Sport auch in dieser Rich-\ntung demn\u00e4chst einen Antrag einbringen wird. Es ist ganz\nwesentlich, da\u00df hier kleine und mittlere Betriebe, Hand-\nwerksbetriebe aufgefordert und auch finanziell stimuliert\nwerden, Lehrstellen zu schaffen. Wir brauchen unsere Ju-\ngend hier im Lande und m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, da\u00df sie\nnicht abwandert. Das ist ein ganz wesentlicher Fakt in die-\nsem Bereich der Jugendkriminalit\u00e4t.\n\n(Beifall)\n\nWeiter m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, da\u00df Freizeitzentren ge-\nschaffen werden, da\u00df die Jugendherbergen \u2013 und ich wei\u00df,\nda\u00df daf\u00fcr Mittel vorgesehen sind \u2013 nicht zerfallen, da\u00df sie\naufgebaut oder neu profiliert werden, da\u00df wir uns also in\ndiesen Freizeitbereich vermehrt hineindr\u00e4ngen, da\u00df wir\ndurch Ausbildung von Sozialp\u00e4dagogen f\u00fcr diesen Frei-\nzeitbereich f\u00fcr die junge Generation uns auch f\u00fcr die Zu-\nkunft wappnen. Auch das ist ein ganz wesentliches\nMoment im Abbau der Jugendkriminalit\u00e4t.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte aber \u2013 und das ist\nf\u00fcr mich als Mutter an und f\u00fcr sich der wichtigste Punkt\n\u00fcberhaupt \u2013 hier die Einbeziehung der Eltern ganz stark\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n791\n\n\n\nanmahnen. Es ist also wichtig, da\u00df wir den Eltern bewu\u00dft\nmachen, da\u00df vorbeugende Erziehung \u00fcberhaupt die Vor-\naussetzung ist f\u00fcr eine gl\u00fcckliche Gestaltung des Lebens\nder Kinder. Wir m\u00fcssen folglich die Eltern st\u00e4rker einbe-\nziehen in vorbeugende Ma\u00dfnahmen, um die Jugendkrimi-\nnalit\u00e4t auch auf diese Weise abbauen zu k\u00f6nnen, gerade in\ndieser Zeit und in dieser Problematik. Mein Vorredner\nsprach es ja schon an, da\u00df sich auch vermehrt in unserem\nLande bestimmte Elemente breitmachen. Das beginnt be-\nreits bei kleinen Kindern mit dem Verteilen dieser kleinen\nSticker, die es gibt, oder Aufkleber. Wir m\u00fcssen also hier\nganz besonders auch die Eltern einbeziehen. Wo es\nSchwierigkeiten gibt, sollten auch \u00fcber Sozialp\u00e4dagogen\nHilfema\u00dfnahmen f\u00fcr Familien mit eingeleitet werden.\n\u2013 Ich sehe, die rote Lampe brennt. \u2013\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf verweisen und auch noch\neinmal anmahnen, da\u00df wir diese Problematik nicht benut-\nzen, uns parteipolitisch zu profilieren, sondern hier ge-\nmeinsam arbeiten, um unserer Jugend eine gl\u00fcckliche\nZukunft bereiten zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall. \u2013 Binus, CDU: Sehr gut!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Frau Rush vom\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Die Fraktion splittet ihre\nSprechzeit nicht.\nHerr Landtagspr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nfahre ja, wie die meisten von Ihnen wissen, sehr oft mit der\nEisenbahn von Leipzig nach Dresden und von Dresden\nnach Leipzig. Das beinhaltet nat\u00fcrlich, da\u00df man auch \u00fcber\nden Leipziger Hauptbahnhof geht, und das beinhaltet\nauch, da\u00df man dort einige Beobachtungen macht, wenn\nman die Augen offenh\u00e4lt oder auch die Ohren.\nUnd eine dieser geh\u00f6rten Beobachtungen m\u00f6chte ich Ihnen\nhier kurz vorstellen. Es unterhalten sich zwei sehr leicht\ngekleidete junge M\u00e4dchen, die maximal 16 oder 17 Jahre\nalt sein k\u00f6nnen, \u00fcber modische Accessoires, wie Handta-\nschen aus bestimmtem Leder oder Schuhe, die zusammen-\npassen sollten. Und die eine sagt: ,,Die habe ich bis\nDienstag zusammen; ich brauche noch drei \u2018Freier\u2018!\u201c \u2013 Sie\nsagt nicht, wieviel Geld sie daf\u00fcr ben\u00f6tigt, sondern sie\nsch\u00e4tzt das eben nach anderen Ma\u00dfst\u00e4ben ein.\nDas hat mich sehr betroffen gemacht. Hier wird deutlich\neine Verinnerlichung von sehr verschobenen Normen, An-\nspr\u00fcchen und Denkans\u00e4tzen unter jungen Menschen hier\nin diesem Lande. Und ich denke, das ist ein Spiegel von\nverschobenen Realit\u00e4ten \u2013 auch hier in diesem Lande. Und\ndiese Beschaffungsprostitution \u2013 mag sie der Beschaffung\nvon Konsumartikeln oder der Beschaffung von Drogen\ndienen \u2013 ist ein Zeichen daf\u00fcr.\nSie wird von vielen verneint, sie wird auch von vielen gar\nnicht gekannt. Das ,,verneint\u201c ging in Richtung des Herrn\nInnenministers und der ihm unterstehenden polizeilichen\nGewalt. Es wird verniedlicht, verharmlost. Ich finde, das\nist eine sehr gef\u00e4hrliche Entwicklung: die Entwertung des\nLebens und der Ideale, die dahintersteckt, denen nur der\nKonsum entgegengehalten wird, eine Orientierung an ma-\nteriellen Werten \u2013 das hatten wir, und wir haben es wieder\nin einer noch entschieden kultivierteren Form. Ich finde\ndas bedenklich und m\u00f6chte deswegen nicht so sehr der\nWirtschaft das Lob reden, wie es mein Vorredner und mei-\nne Vorrednerin getan haben. Viele Jugendliche haben eine\nUntergangsstimmung, eine Sintflutstimmung entwickelt,\nsie betrachten \u2013 insoweit betrachten sie die Welt schon \u2013\n\nauch die Situation in anderen L\u00e4ndern, die nicht in Europa\nliegen, und sagen sich: Lange kann das nicht gut gehen.\nUnd dann sehen sie sich an, wie hier momentan alles ziem-\nlich nach einem Desaster aussieht. Sie sagen sich: Auch das\nkann nicht gut gehen. Also versuchen sie, auf Wegen, die\nihnen m\u00f6glich sind, sich selbst f\u00fcr eine gewisse Weile ein\nsch\u00f6nes Leben zu sichern \u2013 ein ganz legitimer Anspruch\nvon jungen Menschen.\nIch glaube, das sind Dimensionen, die hier wenig disku-\ntiert worden sind. Ich m\u00f6chte einfach nicht, da\u00df wir nur\n\u00fcber die soziale Heilmittelwirkung irgendwelcher sozialer\nMa\u00dfnahmen im nachhinein sprechen. Ich halte das f\u00fcr den\nzweiten Schritt. Aber warum wollen wir wieder, wie ge-\nhabt, der alten Spruchweisheit folgen, den Deckel erst\ndann auf den Brunnen legen, wenn das Kind schon drin\nliegt? \u2013 Die Ursachen sind zum Teil nicht untersucht wor-\nden. Das Ph\u00e4nomen DDR-Jugend ist nicht untersucht wor-\nden. Ich kann leider nicht wie mein Vorredner von\n40j\u00e4hriger Erfahrung mit der SED reden. Aber ich m\u00f6chte\nhier noch einmal deutlich darauf verweisen: Die statisti-\nschen Zahlen, die generell f\u00fcr die Kriminalit\u00e4t hier ge-\nnannt werden, sind nicht identisch mit den statistischen\nZahlen f\u00fcr die Kriminalit\u00e4t unter Jugendlichen. Es gibt hier\nVerschiebungen, und auf die w\u00e4re auch einmal hinzuwei-\nsen.\nEin Problem, das ich mit dieser Debattenzusammenlegung\nhatte: Sie haben selbst eingangs vom  Landtagspr\u00e4sidenten\nvernommen, da\u00df es zwei getrennt voneinander beantragte\nDebatten waren; wir haben ja schon gefrotzelt: ,,Die Per-\nspektiven der Jugend im Land Sachsen, insbesondere die\nsteigende Jugendkriminalit\u00e4t\u201c. Ich mu\u00df sagen, die Debat-\nten sind tats\u00e4chlich nicht zu trennen, und ich verstehe,\nwarum das Pr\u00e4sidium das gemacht hat. Denn wir sollten\nnicht unterscheiden zwischen kriminell gewordenen oder\nkriminell werdenden Jugendlichen und nicht kriminell\nwerdenden Jugendlichen. Die Gef\u00e4hrdung ist f\u00fcr alle da,\nnur: die einen reagieren darauf und die anderen nicht. Das\nsollten wir jetzt n\u00e4her untersuchen.\nDie Jugendlichen kommen augenscheinlich unterschied-\nlich gut zurecht mit dieser neuen Situation. Das haben wir\nin jeder Generation, nur unter Jugendlichen kann man das\nviel deutlicher nachvollziehen, viel deutlicher sehen. Star-\nke helfen sich selbst. Es haben viele einen Ausbildungs-\nplatz gefunden, es haben viele auch einen au\u00dferhalb\nSachsens gefunden, das sei anheimgestellt. Es kommen ei-\nnige gut mit den neuen schulischen Anforderungen zu-\nrecht, andere kippen jetzt auf einmal um.\nIch denke, wir k\u00f6nnen hinterfragen zum Beispiel die sozia-\nle Situation der Jugend. Wenn ich in Leipzig, wo ich im-\nmerhin 25 Jahre meines Lebens verbracht habe, durch\naltvertraute Stra\u00dfen wandle, dann sehe ich, da\u00df unsere\nKinderspielpl\u00e4tze verfallen. Es ist mir \u2013 ich mu\u00df Ihnen\nauch diese Episode zum besten geben \u2013 kalt den R\u00fccken\nheruntergelaufen, als ich auf einem ehemaligen Abenteu-\nerspielplatz am Waldrand, einem wirklich wundersch\u00f6nen\nSpielplatz, der inzwischen ziemlich verrottet ist, zwei Ju-\ngendliche im Alter von elf oder zw\u00f6lf Jahren gesehen habe,\ndie dort sa\u00dfen und sich \u00fcber eine Flasche Korn hermach-\nten, und das ziemlich ungeniert und am Tage und genau\nauf diesem Spielplatz.\nEs w\u00e4re zu fragen, ob es nicht m\u00f6glich ist, da\u00df wir eine\nReihe von Aufwendungen f\u00fcr die Sanierung von Kinder-\nspielpl\u00e4tzen ganz konkret zweckgebunden an die Kommu-\nnen herausgeben k\u00f6nnten. Dasselbe gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr\nJugendklubs, und das gilt f\u00fcr Freizeitzentren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n792\n\n\n\nWir haben hier schon \u00f6fter Debatten gef\u00fchrt, die sich mit\nGesetzen besch\u00e4ftigten, die f\u00fcr Jugendliche und Kinder\nwesentlich sind, zum Beispiel das Landesschulgesetz.\nDazu wird auch am Freitag wieder gesprochen werden.\nWir haben \u00fcber das Kindertagesst\u00e4ttengesetz gesprochen.\nWir haben uns \u00fcber berufliche Bildung ausgetauscht. Ich\ndenke, die Gesetze haben einen gro\u00dfen Einflu\u00df. Sie werden\nin der Kommune umgesetzt. Ich m\u00f6chte \u2013 der Lars Rohwer\nhat sehr schnell gesprochen, ich kenne das Problem \u2013 ihn\ndeshalb zitieren: ,,Was nicht nachweislich gegen das\nGrundgesetz verst\u00f6\u00dft, sollte genehmigt werden.\u201c Das ist\nder Grundsatz, den ich hier noch einmal betonen m\u00f6chte.\nHandlungsspielraum und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr lokale Initiati-\nven sind ganz wesentlich in jeglicher Form von Verord-\nnungen und Gesetzgebung, die Jugendliche betreffen,\nabh\u00e4ngig, weil dann n\u00e4mlich erst das flexible Reagieren\nm\u00f6glich wird. \u2013 Eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ich wollte zwischenfragen zu den Spiel-\npl\u00e4tzen. Es ist meiner Meinung nach m\u00f6glich, da etwas\n\u00fcber ABM-Ma\u00dfnahmen zu tun durch die Kommune. Die\nGelder, die daf\u00fcr ben\u00f6tigt werden, werden dann, denke\nich, auch bereitgestellt \u00fcber ABM.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wenn wir weiter so zu-\nsammenarbeiten, Lars Rohwer, dann wird\u2018s!\nIch m\u00f6chte noch einmal zur\u00fcckkommen auf die Gesetze.\nBei ordentlichen Gesetzen werden wir eine Reihe von Pro-\nblemf\u00e4llen vermeiden helfen. Das war ein wichtiger Kern-\npunkt unseres Antrages: verhindern, vermeiden, gar nicht\nerst passieren lassen. Wir reden hier immer nur \u00fcber das\nHeilmittel. Ich denke, in unserem Land Sachsen \u2013 wie in\nden anderen vier neuen L\u00e4ndern \u2013 sind ungew\u00f6hnliche\nUmst\u00e4nde eingetreten. Dem sollten wir auch durchaus mit\netwas ungew\u00f6hnlichem Mut begegnen, der auch solche\nfreiz\u00fcgigen Regelungen zul\u00e4\u00dft.\nEs wurde \u00fcber die Sucht gesprochen. Ich wei\u00df von Selbst-\nhilfegruppen, von Wohnprojekten, von Arbeitskreisen.\nDort arbeiten Leute sehr engagiert mit ABM, und diese\nLeute beziehen die Betroffenen ein, das hei\u00dft, ehemalige\nSuchtkranke. Sie sind eigentlich immer noch suchtkrank,\naber zum Beispiel ,,trocken\u201c, wenn es Alkohol betrifft. Die-\nse Arbeit ist die vern\u00fcnftigste Art, jungen Menschen zu\nzeigen, was was ist und warum es so ist. Ich pl\u00e4diere da-\nf\u00fcr, da\u00df solche Sachen ausgeweitet und auch in den Unter-\nricht einbezogen werden. Ich m\u00f6chte gern daf\u00fcr pl\u00e4dieren,\nda\u00df wir Betroffene auch in den Unterricht einladen. Ich\nhalte das f\u00fcr wesentlich: nicht verniedlichen, nicht aus der\nFerne betrachten. Ich habe schon einmal das PETRA-Pro-\ngramm zur Berufsbildung angesprochen. Gerade hier wer-\nden benachteiligte Jugendliche gef\u00f6rdert. Wir werden das\nim Ausschu\u00df noch einmal besprechen. Ich m\u00f6chte, da\u00df wir\ngesund wichten: Das sind keine d\u00fcnnen Randbereiche\nmehr von ein, zwei, drei Prozent der Jugendlichen, um die\nes hier geht. Wenn Umfragen in Schulklassen deutlich\nmachen, da\u00df zirka 20 Prozent der Sch\u00fcler mit rechtsradi-\nkalen Ideen sympathisieren, sind das keine Randbereiche\nmehr.\nDer Herr Landtagspr\u00e4sident hat heute gesprochen von der\nGewalt, vom Rechtsradikalismus. Es ist ein altbekanntes\npsychologisches Problem: Man erh\u00f6ht sich selbst, indem\nman den anderen erniedrigt. Ich denke schon, da\u00df das eine\npsychologische Reaktion ist, die auch den Umst\u00e4nden jetzt\nim Land geschuldet ist. Hier ist ein viel sensibleres Heran-\ngehen n\u00f6tig als nur \u2013 entschuldigen Sie bitte, Herr Krause\n\n\u2013 der Polizeikn\u00fcppeleinsatz. Ich wei\u00df, da\u00df Lehrg\u00e4nge ge-\nplant sind, und ich hoffe, da\u00df sehr viel dabei ist, was zum\nBeispiel zur Entspannung von verkrampften aggressiven\nSituationen beitr\u00e4gt. Psychologische Prozesse \u2013 vielleicht\nk\u00f6nnen Sie nachher dazu noch etwas sagen.\nDie Gewaltschwelle ist sehr stark gesunken. Erwachsene\nhalten ihre Aggressivit\u00e4t eher zur\u00fcck, sie sind ,,gut erzo-\ngen\u201c. Jugendliche lassen ihre Aggressivit\u00e4t heraus. Deswe-\ngen sind sie ein deutlicher Spiegel f\u00fcr innere Vorg\u00e4nge.\nUnd sie gef\u00e4hrden nicht nur andere, sie gef\u00e4hrden auch\nsich selbst. Den inneren seelischen Schaden, den sie sich\nselber zuf\u00fcgen, den sie selber anrichten, nimmt keiner\nwahr. Kriminelle auf Lebenszeit \u2013 der ganze Lebensweg ist\nin Frage gestellt.\nIch hatte noch ein paar Antr\u00e4ge und Anfragen. Die werde\nich aber jetzt weglassen. Sie sind sowieso schon im Kultus-\nministerium, und ich denke, da\u00df wir, wenn sie beantwor-\ntet bzw. hier beantwortet werden, noch einmal darauf zu\nsprechen kommen k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall, besonders bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Li-\nste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt von der Frakti-\non der SPD den Abg. Herrn M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDer Tod eines jungen Menschen, unseres mo\u00e7ambiquani-\nschen Mitb\u00fcrgers Jorge Joao Gomondai ist der traurige\nH\u00f6hepunkt einer sich seit langem aufzeigenden Entwick-\nlung von Problemen, Vers\u00e4umnissen, ja auch des Versa-\ngens auf dem Gebiet der Jugendpolitik. Die brutalen\nEreignisse der letzten Wochen, die gekennzeichnet waren\nvon einer st\u00e4ndigen Eskalation der Gewalt, besonders sei-\ntens der rechtsradikalen Szene, die ihren Ausdruck fanden\nin den Fu\u00dfballkrawallen in Leipzig, in Dresden, in den\n\u00dcberf\u00e4llen auf Asylantenwohnheime, auf Ausl\u00e4nderwohn-\nheime bis hin zu den \u00dcberf\u00e4llen auf polnische Reisende\nund bis zu den Rufen rechtsradikaler Jugendlicher, zu den\nSieg-Heil-Rufen durch die Dresdner Innenstadt, sollten al-\nlen politischen Verantwortlichen, aber auch allen B\u00fcrgern\nSachsens Auftrag genug sein, aktiv mitzuarbeiten an der\nSchaffung von politischen, wirtschaftlichen, sozialen und\nkulturellen Verh\u00e4ltnissen, die dieser Entwicklung den Bo-\nden entziehen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren, Jugendpolitik ist eine ge-\nsamtgesellschaftliche Aufgabe h\u00f6chster Priorit\u00e4t. Gerade in\ndiesen Zeiten f\u00e4llt es doch schon vielen Erwachsenen\nschwer, in diesen gro\u00dfen gesellschaftlichen Umbr\u00fcchen\nihre Position neu zu finden. Jugendlichen f\u00e4llt das noch\num so schwerer. Jugendpolitik mu\u00df das Ziel haben, ein\nKlima zu schaffen der Toleranz, der Solidarit\u00e4t, der Mit-\nmenschlichkeit, aber auch der Hoffnung, und wir m\u00fcssen\nauch davon ausgehen \u2013 es ist schon von meinem Vorred-\nner erw\u00e4hnt worden \u2013, da\u00df Jugendliche nie wieder der\nSpielball von Ideologien werden; in der Jugendpolitik mu\u00df\nein breiter \u00fcberparteilicher Konsens angestrebt werden.\nDie Jugend hat einen rechtlichen, aber auch einen morali-\nschen Anspruch auf die L\u00f6sung der sie betreffenden Pro-\nbleme. Waren es denn nicht in erster Linie Jugendliche, die\nmit ihrer Massenflucht \u00fcber die Grenze Ungarns oder der\nTschechoslowakei in uns allen einen gro\u00dfen Nachdenkpro-\nze\u00df bewirkten? Waren es denn nicht in erster Linie Jugend-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n793\n\n\n\nliche, die durch ihre Demonstrationen Ende September,\nAnfang Oktober durch die s\u00e4chsischen St\u00e4dte erst die In-\nitialz\u00fcndung zur friedlichen Revolution ausl\u00f6sten? Junge\nMenschen riefen in erster Linie: ,,Wir sind das Volk\u201c, ,,De-\nmokratie jetzt oder nie\u201c, ,,Visafrei bis Shanghai!\u201c, ,,Stasi in\nden Tagebau!\u201c \u2013 Aber sie riefen auch diesen historischen\nRuf: ,,Keine Gewalt!\u201c Und sie dr\u00fcckten so ihre politischen\nForderungen , aber auch ihre Hoffnungen an eine zuk\u00fcnf-\ntige Gesellschaft aus. Selbst der Proze\u00df der deutschen Eini-\ngung wurde von den Jugendlichen nach anf\u00e4nglicher\nSkepsis, verst\u00e4ndlich durch die Erziehung des SED-Staa-\ntes, begr\u00fc\u00dft.\nSie waren selbstbewu\u00dft, aber heute ist die Situation eine\nv\u00f6llig andere. Meine Damen und Herren, wieder verlassen\nTausende das Land und versuchen ihr Gl\u00fcck in den Alt-\nbundesl\u00e4ndern. Die wirtschaftlichen und sozialen Proble-\nme, verbunden mit dem Zusammenbrechen alter und dem\nNoch-nicht-Greifen neuer Strukturen, erzeugen ein Klima\nder Angst, ja der Perspektivlosigkeit. Wie kann und mu\u00df\ndieser Entwicklung unverz\u00fcglich entgegengewirkt wer-\nden? \u2013 Hier einige Problemfelder, die ich nur kurz an-\nschneiden will:\n1. Problemfeld Bildungspolitik \u2013 mit einer modernen, neu\norientierten und ideologiefreien Schul- und Hochschul-\npolitik. Seitens unserer Fraktion ist mit dem Schulgeset-\nzentwurf ein gewichtiger Beitrag dazu geleistet worden.\n2. Problemfeld Berufsbildungspolitik. Durch abgestimmte\nAktivit\u00e4ten zwischen Bund, Land, Kommunen und den\nverschiedensten \u00f6ffentlichen, aber auch den privaten Tr\u00e4-\ngern ist jede Chance des Erhaltens und des Aufbaues von\nLehrstellen und Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr junge Menschen zu\nnutzen.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und Linke Liste/PDS)\n\nZus\u00e4tzlich fordert die SPD eine Ausbildungsplatzgarantie\nseitens des Ministerpr\u00e4sidenten bzw. auch durch den Bun-\ndeskanzler, wie sie dieser vor Jahren f\u00fcr die Jugendlichen\nWestdeutschlands gegeben hat.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDas Abwandern von Schulabg\u00e4ngern in die Altbundesl\u00e4n-\nder mu\u00df auf jeden Fall verhindert werden. Wir fordern\nArbeitspl\u00e4tze f\u00fcr junge Sachsen in Sachsen und damit f\u00fcr\nSachsens Zukunft.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n3. Problemfeld Freizeit. Gerade in der Freizeit ist der Staat\ngefordert, schnell und unb\u00fcrokratisch zu helfen, um der\nJugend sinnvolle und attraktive Alternativen auf kulturell-\nsportlichem und auch auf touristischem Gebiet zu schaf-\nfen. Die Jugend soll nat\u00fcrlich nicht wieder auf Kosten\neines Teils der Gesellschaft, wie dies zu Zeiten der SED-\nHerrschaft m\u00f6glich war, insbesondere der \u00e4lteren Genera-\ntion, geh\u00e4tschelt werden. Da\u00df jedoch, meine Damen und\nHerren, unter dem Kapitel Jugend und Sport im Vorschalt-\nhaushalt eine totale Fehlanzeige herrscht, ich betone: Null,\ndas ist ein schwerer politischer Fehler, und das trotz der\nHilferufe \u00fcber Presse und Funk bzw. auch der Briefe, die\nsich mittlerweile in den Ministerien stapeln!\nIm Bereich des Breitensports, insbesondere des\nNachwuchswettkampfsportes, der ja auch ein gro\u00dfer Be-\nreich des Lebens junger Menschen ist, wird ein Zusam-\nmenbrechen in den n\u00e4chsten Wochen erwartet. Die\nMitgliederzahlen des Landessportbundes sind im Sinken.\nBesonders alarmierend ist aber der \u00fcberproportionale\n\nR\u00fcckgang bei Kindern und Jugendlichen. Es besteht die\nGefahr, da\u00df die ersten Ans\u00e4tze des Aufbaues einer demo-\nkratischen Sportselbstverwaltung wieder am Zusammen-\nbrechen sind. Sportst\u00e4tten m\u00fcssen gesichert und saniert\nwerden. Oftmals werden sie zweckentfremdet genutzt,\noder die Eigentumsverh\u00e4ltnisse sind unklar. Wir m\u00fcssen\naber auf jeden Fall den Sportplatz um die Ecke erhalten,\ndenn den brauchen unsere Jugendlichen. Noch lebt der\nSport. Dem Engagement und dem Einsatz von Tausenden\nehrenamtlichen \u00dcbungsleitern und Betreuern ist es zu ver-\ndanken, da\u00df der Sport in Sachsen bis jetzt am Leben erhal-\nten wurde. Und wir sollten uns da bei allen Helfern\nbedanken.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Weber, CDU: Herr M\u00e4dler, k\u00f6nnen Sie sich noch dar-\nan erinnern, da\u00df der Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und\nSport bei der Behandlung des Vorschalthaushaltes sich\ndarauf verst\u00e4ndigt hat, da\u00df es erst einmal losgehen soll in\ndiesem Land und da\u00df wir uns jeglicher politischer Polemik\nim Vorfeld des Haushaltsplanes 1991 enthalten wollten?\n\nM\u00e4dler, SPD: Also, wenn ich hier Hilferufe von 300 000\nSportlern Sachsens artikuliere, dann ist das f\u00fcr mich keine\nPolemik.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAuch in den Altbundesl\u00e4ndern wird der Freizeit- und der\nBreitensport, ich betone hier: Breitensport und nicht Lei-\nstungssport, entsprechend seines hohen gesellschaftlichen\nStellenwertes gef\u00f6rdert und auch bezuschu\u00dft. Finanzielle\nZusch\u00fcsse sind ebenfalls notwendig f\u00fcr das Jugend-\nherbergswesen. Es besteht die Gefahr der Schlie\u00dfung von\n51 Jugendherbergen in Sachsen, f\u00fcr Kinder- und Erho-\nlungszentren, f\u00fcr Schullandheime, f\u00fcr den internationalen\nJugendaustausch, f\u00fcr die Jugendleiteraus- und -weiter-\nbildung, den Landesjugendring, f\u00fcr Weiterbildungspro-\ngramme im politischen, kulturellen, sozialen und\ngesundheitlichen Bereich, und ich k\u00f6nnte die Kette fortset-\nzen. Die Schlie\u00dfung bzw. die zweckentfremdete Nutzung\nvon Jugendh\u00e4usern und Jugendklubh\u00e4usern ist zu stop-\npen. In erster Linie sollten soziale bzw. kulturelle und\nnicht wirtschaftlich-kommerzielle Gesichtspunkte \u00fcber\nderen Zukunft entscheiden.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDie SPD fordert aus den von mir genannten Gr\u00fcnden ein\nSondernotprogramm Jugend und Sport als Nachtrag zum\nVorschalthaushalt, das eine kurzfristige finanzielle Hilfe\nnoch im April, zumindest im Mai erm\u00f6glicht. Ein entspre-\nchender Antrag unserer Fraktion wird vorbereitet. Die\nlandesrechtlichen Kompetenzen zur Ausgestaltung des\nKinder- und Jugendhilfegesetzes sind schnellstens zur\nAusarbeitung der Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu nutzen.\n\u00dcber die verschiedensten Medien schwappt eine Welle der\nGewalt, des Krieges, des Sex, der Pornographie. Videothe-\nken und Spielhallen schie\u00dfen wie Pilze aus dem Boden.\nAuch die Medien haben hier zur Zeit eine besondere Ver-\nantwortung. Denn mit Hilfe von Batman oder Rocky las-\nsen sich kein gesellschaftliches Engagement, Toleranz und\nSolidarit\u00e4t anerziehen. Hier sind rechtsstaatliche Ma\u00dfnah-\nmen, aber auch pr\u00e4ventive Aufkl\u00e4rung unter Jugendli-\nchen, Lehrern, Eltern erforderlich. Dies betrifft besonders\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n794\n\n\n\ndie Bek\u00e4mpfung der ersten Ans\u00e4tze der sich entwickeln-\nden Sekten- und Drogenszene.\nEin Anstieg der Jugendkriminalit\u00e4t, vor allen Dingen auch\nbei Eigentumsdelikten, Raub bzw. K\u00f6rperverletzung ist zu\nverzeichnen. Die Wiedereingliederung und Betreuung jun-\nger Straft\u00e4ter, deren Berufsausbildung und Besch\u00e4ftigung\nsind nicht mehr gew\u00e4hrleistet.\nMeine Damen und Herren, es besteht akuter Handlungs-\nbedarf. Finanzielle Mittel und auch gesellschaftliche Akti-\nvit\u00e4ten, die jetzt eingespart werden, machen sich in\nk\u00fcrzester Zeit bemerkbar und erfordern dann ein Mehr-\nfaches an finanziellen Aufwendungen auf dem Gebiet der\nSozialhilfe, der Sozialf\u00fcrsorge bzw. der Gesundheits-\nbetreuung. Wir brauchen in der Jugendpolitik diese\nZukunftsinvestitionen und sollten sie schnellstens im In-\nteresse der Jugend Sachsens in Angriff nehmen, um ihr\neine Perspektive in ihrem Heimatland zu geben.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nLinke Liste/PDS. Zwei Minuten sind noch \u00fcbrig.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, wir werden\nsplitten, wenn wir am Schlu\u00df noch Zeit haben.\nMeine Damen und Herren! Da\u00df wir ein halbes Jahr\nbrauchten, um in diesem Haus die Jugendproblematik zu\nartikulieren, zeigt, wie wenig Sensibilit\u00e4t bis heute daf\u00fcr\nvorhanden ist. In der weiterhin andauernden und schwer\n\u00fcberschaubaren Umbruchphase, in der die Gesellschaft\nsich derzeit befindet, ist es jedoch besonders wichtig, sich\num Kinder und Jugendliche zu k\u00fcmmern. Ihre heutigen\nEntwicklungschancen wirken sich unmittelbar auf die Ge-\nstaltung der Zukunft aus. Ihre Perspektiven spiegeln das\nVerm\u00f6gen wider, eine Gesellschaft bewu\u00dft zu ver\u00e4ndern.\nFehler in der Erziehung durch Staat und Familie wirken\nsich sp\u00e4ter unweigerlich auf das Gemeinwesen aus.\nDer Anspruch der Jugend, ihre Zukunft ohne eine zuge-\nwiesene Richtung selbst zu gestalten, darf nicht ignoriert\nwerden. Sonst stehen sie vor der Wahl, sich durch Anpas-\nsung durchsetzen zu m\u00fcssen oder in Opposition zu dem\nSystem zu geraten. Beide Entscheidungen entwickeln den\njungen Menschen nicht weiter, sondern machen ihn ab-\nh\u00e4ngig von den Verh\u00e4ltnissen. Er soll in Zukunft bewu\u00dft\nhandeln. Deshalb braucht er Perspektiven.\nMeine Damen und Herren, wenn wir heute zur Lage der\nJugendlichen und zur Jugendkriminalit\u00e4t sprechen, halte\nich es f\u00fcr g\u00fcnstig, sich doch mal in die Lage eines 16j\u00e4hri-\ngen jungen Menschen zu versetzen, um die Querschnitts-\nproblematik besser zu erfassen. Sicherlich, es d\u00fcrfte den\nmeisten von Ihnen nicht ganz leichtfallen, aber daf\u00fcr d\u00fcr-\nfen Sie auch endlich mal wieder richtig mitdenken.\n\n(Emp\u00f6rte Heiterkeit bei der CDU)\n\nUnd wenn Ihnen etwas auff\u00e4llt, was ge\u00e4ndert werden soll-\nte, nehmen Sie sich doch einfach einen Zettel, Sie werden\nwahrscheinlich mehrere brauchen, und schreiben sich das\nauf.\nSie geh\u00f6ren also zu einer sozial schwachen Familie. Diese\nVorstellung d\u00fcrfte Ihnen sicher auch nicht ganz leicht fal-\nlen, aber das gibt es im ostdeutschen Anschlu\u00dfgebiet mehr\nals genug: die Mutter entlassen, der Vater auf Kurzarbeit,\nder Bruder im Westen. Nach Abschlu\u00df der 10. Klasse wol-\nlen Sie eine Lehre beginnen, aber es ist keine Stelle frei. Das\nmacht Sie schon mal ein bi\u00dfchen unruhig; denn so was\nkannten Sie von fr\u00fcher so richtig nicht. Arbeit gibt es auch\n\nkeine, und um Leute mit Versicherungen zu betr\u00fcgen, da\nsind Sie doch noch ein bi\u00dfchen zu anst\u00e4ndig daf\u00fcr. Das\nKlima in der Familie wird zunehmend unertr\u00e4glicher. Die\nEltern haben selbst genug Frust, es ist kein Geld da.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nAha, das Interesse berauscht mich! \u2013 Sie liegen Ihren Eltern\nauf der Tasche. Es kommt zur zunehmenden Gewalt in der\nFamilie. Sie suchen Halt in der Gruppe. Die Clique gibt\nIhnen diesen zun\u00e4chst. Nichtkommerzielle Freizeitgestal-\ntung fehlt fast komplett. Der Jugendsport ist in weiten Tei-\nlen weggerutscht, f\u00fcr die Freiheit des Konsums fehlt das\nGeld, und Ihrer Umwelt ist es total egal, was Sie den gan-\nzen Tag so machen, wo Sie schlafen, was Sie essen oder ob\nSie vielleicht menschliche W\u00e4rme br\u00e4uchten. Ihre Hilflo-\nsigkeit schl\u00e4gt fr\u00fcher oder sp\u00e4ter in Aggression um. Da Ihr\npolitisches Interesse erst in der Entwicklungsphase ist,\nk\u00f6nnen Sie Ihre Lage nicht auf die gesellschaftlichen Pro-\nzesse zur\u00fcckf\u00fchren. Sie werden politisch desinteressierter.\nF\u00fcr die Parteien und die Politiker, die Sie sowieso nur be-\nnutzt haben, fr\u00fcher als Einheitsjugend, jetzt als potentielle\nStimmviehzucht f\u00fcr die n\u00e4chsten Wahlen.\n\n(Protestrufe bei der CDU: Hoi! Unerh\u00f6rt!)\n\nNun kommt es zur Kleinkriminalit\u00e4t aus Frust, um sugge-\nrierte \u2013 \u2013\n\n(Erneute Protestrufe von der CDU)\n\nH\u00f6ren Sie mir doch mal zu, meine Herren! \u2013 Aus Frust, um\nsuggerierte Konsumbed\u00fcrfnisse zu befriedigen.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Eine Frechheit ist das, diese Arro-\nganz!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, ich bitte Sie, in Ihrer\nAusdruckswahl der W\u00fcrde des Hauses zu entsprechen,\nund ich bitte die Abgeordneten, sich entsprechend ruhig\nzu verhalten und zuzuh\u00f6ren.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nTippach, Linke Liste/PDS: \u2013 \u2013 \u2013 um suggerierte Konsum-\nbed\u00fcrfnisse zu befriedigen oder auch einfach nur so; denn\nfr\u00fcher oder sp\u00e4ter werden sie erwischt. Die Jugendge-\nrichtsbarkeit ist jedoch am Boden. Sie bekommen mal\nschnell ein paar Stunden gemeinn\u00fctzige Arbeit aufge-\nbrummt, gehen ins Milieu zur\u00fcck, und das Karussell be-\nginnt sich wieder zu drehen. Sie und die Clique beginnen,\nsich nun jemand zu suchen, der an ihrer Misere schuld hat.\nEin neues Feindbild wird aufgebaut, der Staat, die Polizei,\nAusl\u00e4nder und wahlweise angeblich ,,linke\u201c oder ,,rechte\u201c\nGleichaltrige. Es kommt zu Randalen beim Fu\u00dfball oder\nim Ausl\u00e4nderwohnheim. Sie schlagen einen Afrikaner zu-\nsammen, und nun sind Sie reif f\u00fcr den Strafvollzug. Hier\nerhalten Sie endlich eine Lehrstelle, aber eine als Kriminel-\nler. Nach der Entlassung stehen Sie vor dem Tor mit ein\npaar Mark, einem Schuldenberg, ohne Wohnung, ohne\nArbeit, ohne jegliche Hilfe bei einer sozialen Wiederein-\ngliederung. Die Spirale dreht sich von vorn.\nIch will Sie nicht l\u00e4nger beunruhigen, sonst k\u00f6nnen Sie\nm\u00f6glicherweise heute abend nicht mehr einschlafen. Der\neben geschilderte Modellfall beruht auf den Erfahrungen\nvon Jugendsozialarbeitern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n795\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie, bitte, eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Abgeordneter, ich wollte nur fra-\ngen, ob Sie Ihren Beitrag f\u00fcr konstruktiv halten?\n\nTippach, Linke Liste/PDS: F\u00fcr sehr konstruktiv!\n\n(Schallende Heiterkeit und emp\u00f6rte Ausrufe bei der CDU)\n\nSehen Sie, es ist vielleicht so, ich habe Ihnen ja gesagt, es ist\nschwer, sich da reinzudenken. Sie haben es wahrscheinlich\nnicht geschafft. Das ist Ihr Problem.\n\n(Zuruf von der CDU: Haben Sie es denn geschafft?)\n\nJa, doch.\n\n(Erneuter Zuruf von der CDU: Dann erz\u00e4hlen Sie\ndar\u00fcber.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte! Ich bitte hier um keine\nDialoge. Bitte, lassen Sie den Redner sprechen!\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Sie k\u00f6nnen sich bitte dann zu\nWort melden, wenn Sie m\u00f6chten. \u2013 Der eben geschilderte\nModellfall beruht auf Erfahrungen von Jugendsozialarbei-\ntern, Jugendrichtern und freien Tr\u00e4gern der Jugendarbeit\nund wird zunehmend typisch f\u00fcr eine ganze Generation.\nViele junge Menschen im Land Sachsen leiden unter einem\nurpl\u00f6tzlichen Identit\u00e4tsverlust und der v\u00f6lligen Umkehr\nvieler bisheriger moralischer und ethischer Werte. Um\nwieder der Normalit\u00e4t auf die Beine zu helfen, fordern wir:\n1. Berufung eines Staatssekret\u00e4rs f\u00fcr Jugend und Sport,\n2. ein Jugendf\u00f6rderungsgesetz,\n3. die Schaffung eines Landeskuratoriums f\u00fcr Jugendar-\nbeit.\nDabei sollen die Jugendlichen nicht verwaltet werden, son-\ndern ein kr\u00e4ftiges Wort mitreden.\nWenn es um Entscheidungen geht, mu\u00df die Mitarbeit von\nJugendlichen gew\u00e4hrleistet sein. Unterst\u00fctzt werden mu\u00df\ndie politische und soziale T\u00e4tigkeit von Jugendorganisatio-\nnen, Jugendmedien, wie DT 64, Elf 99, die Arbeit von Ju-\ngendringen auf kommunaler, Landes- und Kreisebene.\nJugendliche d\u00fcrfen nicht ins soziale Abseits geraten, d. h.\nspezielle Programme zur Bek\u00e4mpfung von Lehrstellen-\nmangel und Jugendarbeitslosigkeit sind zu erarbeiten;\nelternunabh\u00e4ngige Ausbildungsunterst\u00fctzung mindestens\nin H\u00f6he des Existenzminimums, jugendgerechte Preise bei\nInternatspl\u00e4tzen, Schulessen, Verkehrstarifen etc., ein\ngleichberechtigtes Bildungssystem, Projekte und Ma\u00dfnah-\nmen auf dem Gebiet der Suchthilfen, insbesondere auch\nEntkriminalisierung des Drogengenusses, Aufkl\u00e4rung\n\u00fcber AIDS, Pornographie, Sekten, die Integration Behin-\nderter in die Gesellschaft, den Schutz von Kindern und\nJugendlichen vor Gewalt \u2013 auch in der Familie \u2013 und Ver-\nnachl\u00e4ssigung, besondere Unterst\u00fctzung von jungen Fami-\nlien.\nGerade bei den Kultur- und Freizeitangeboten werden zu-\nerst Mittel eingespart, indem nur kommerziell gedacht\nwird. Die vielf\u00e4ltigen Interessen von Kindern und Jugend-\nlichen erfordern aber auch staatliche F\u00f6rderung. Das be-\ndeutet f\u00fcr uns jugendgerechte Preise bei Kino, Disko,\nTheater, Konzerten etc., da\u00df Jugendeinrichtungen nicht\nzweckentfremdet genutzt werden, billige Zeltpl\u00e4tze, Ju-\ngendherbergen, Ferienlager, die Anerkennung alternativer\nLebensformen, die Eigeninitiativen, da\u00df Eigeninitiativen\n\nrechtlich abgesichert werden, d. h. das Instandsetzen ju-\ngendgerechter Spielpl\u00e4tze.\nDie Krisenplanung des Kultusministeriums ist vor allem\naufgrund der Finanzsituation v\u00f6llig unzureichend. Die\nProbleme d\u00fcrfen nicht verdr\u00e4ngt werden. Der Staat hat\nseine Verantwortlichkeit zu zeigen. Es geht darum, Per-\nspektiven f\u00fcr eine Generation zu schaffen, die in ein neues\nDeutschland w\u00e4chst.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Schlie\u00dft sich\nnoch ein Redner Linke Liste/PDS an?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich mu\u00df schnell sprechen, da ich nur drei\nMinuten Zeit habe.\n1. Herr Rohwer, ich m\u00f6chte nicht alte Lieder singen, son-\ndern ich m\u00f6chte neue, wahre, nackte Realit\u00e4ten mal nen-\nnen.\n2. Ich m\u00f6chte hier in diesem Raum nicht die Frage stellen \u2013\nau\u00dfer an die Mitglieder meiner eigenen Fraktion, die ich\nschon gefragt habe und wovon mir deshalb das Ergebnis\nbekannt ist \u2013, wer denn eigentlich von Ihnen Mitglied der\nFreien Deutschen Jugend in seiner Vergangenheit, n\u00e4mlich\nin seiner bis zu 42j\u00e4hrigen Vergangenheit war, wer sogar\nin Leitungsebenen der alten Freien Deutschen Jugend war.\nAber ich m\u00f6chte nicht die Machenschaften einiger, viel-\nleicht auch zu vieler Hauptamtlicher, angefangen bei Au-\nrich und Co., hier in Schutz nehmen. Dort gab es und gibt\nes nach wie vor Schweinereien, und wir sind dabei, diese\nSchweinereien auch aufzudecken, selber aufzudecken, und\nich mu\u00df sagen, wir kommen nach und nach, langsam, zum\nTageslicht in unseren eigenen Unterlagen, aber das ist eine\nganz andere Frage.\n3. Herrn Heinrich Franke kennen Sie doch hoffentlich alle,\nden Chef der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit- (ich setze fort: -slo-\nsigkeit); er ist in Wahrheit nicht zu beneiden. Ich m\u00f6chte\nmal einige Zahlen nennen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, \u2026\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich lasse keine Zwischenfrage\nzu, ich habe nicht viel Zeit. Im Januar 1990 waren 7 000\njunge Menschen arbeitslos, im Juni 1990  142 000, im De-\nzember 1990 waren es dann bereits 642 182 junge Men-\nschen, und im Februar 1991 waren es sogar 786 992\nJugendliche, die arbeitslos waren, und das alles auf dem\nTerritorium der ehemaligen Deutschen Demokratischen\nRepublik.\nBezeichnenderweise waren und sind es neben Frauen,\nMenschen mit Behinderungen und \u00e4lteren B\u00fcrgerInnen\nunseres ehemaligen Landes wiederum Jugendliche, die als\nerste mit dieser mehr als fragw\u00fcrdigen Segnung der\nMarktwirtschaft konfrontiert waren. \u00dcbrigens, Herr\nRohwer, ich war gestern abend in einer Schulklasse.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Denken Sie doch bitte an die\nStenografin!\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Entschuldigung, ja. \u2013 Ich war ge-\nstern, Herr Rohwer, in einer 8. Klasse in Leipzig und habe\ndort mit Sch\u00fclern gesprochen. Sie werden einen Brief an\nunseren Ministerpr\u00e4sidenten schreiben, den ich n\u00e4chste\nWoche dem Ministerpr\u00e4sidenten auch \u00fcbergeben m\u00f6chte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n796\n\n\n\nDort werden sie mal ihre Sorgen und ihre Fragen mitteilen.\nIch werde Ihnen eine Kopie davon \u00fcbergeben.\n4. Es fragt sich, was die Regierung und die wirtschaftlichen\nGewinner der deutschen Einheit nun zu tun gedenken.\nDas ist f\u00fcr mich sehr interessant. In den ostdeutschen L\u00e4n-\ndern fehlen 1991 bisher \u00fcber 80 000 Lehrstellen. Das hei\u00dft,\nes gibt im Osten ein Verh\u00e4ltnis von drei Bewerbern f\u00fcr\neine Lehrstelle, aber nur eine ist vorhanden. Im Westen\nsieht das genau umgekehrt aus, dort gibt es n\u00e4mlich f\u00fcr\nzwei Stellen einen Bewerber. Das hei\u00dft, unsere Jugendli-\nchen gehen nach dr\u00fcben.\nUnklar ist, wieviele der jetzt noch Lehrlinge ihre Lehre\n\u00fcberhaupt beenden werden. \u2013 Ich komme sofort zum\nEnde.\nErhebt sich also die Frage, mit der sich ganz besonders\njunge Menschen und deren Eltern gegenw\u00e4rtig besch\u00e4fti-\ngen: Frau Staatsministerin Rehm \u2013 was wird denn nun aus\nden Sch\u00fclern der jetzigen 8. und 9. Klassen? Gehen sie bis\nzur 10. oder bis zur 11. Klasse in die Schule? Werden die\nSchulabschl\u00fcsse der 10. Klasse den Abschl\u00fcssen der Real-\nschule im Westen gleichgestellt? Oder: Was wird denn nun\naus den Kindern, die aus den verschiedensten Gr\u00fcnden in\neinem Kinderheim aufgewachsen sind und schon in der\nVergangenheit, aber auch jetzt wieder immer noch durch\nVorurteile in vielen Bereichen der Gesellschaft abgestem-\npelt sind? Welche Perspektiven f\u00fcr einen Arbeitsplatz\nhaben sie?\n5. Junge Menschen \u2013 und das hat Herr Rohwer richtig ge-\nsagt \u2013 bed\u00fcrfen nicht der Bevormundung durch Staat oder\nandere Institutionen; aber sie brauchen eine sch\u00fctzende\nund helfende Hand durch die gesamte Gesellschaft. Sie\nsind gegenw\u00e4rtig keineswegs in der Lage, die Ursachen zu\nerkennen und die mit ihnen verbundenen Probleme selbst\nzu l\u00f6sen.\nWir schlagen Ihnen daher vor, Frau Staatsministerin Rehm\nund Herr Staatsminister Krause: Bilden Sie einen Regie-\nrungstisch der s\u00e4chsischen Kinder und Jugend. Hier\nsollten Vertreter aller Jugend- und Kindergruppen, Arbeit-\nnehmer- und Arbeitgeberverb\u00e4nde, Gewerkschaften, El-\ntern und Erzieher gleichberechtigt neben der Regierung\nPlatz nehmen und in angestrengter Gemeinsamkeit die\nProbleme der Jugendlichen mit und durch Jugendliche l\u00f6-\nsen.\nNur wenn es gelingt, eine flei\u00dfige, aktive Jugend in Sach-\nsen zu haben, hat Sachsen eine Zukunft.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Schwacher Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion rufe ich\ndie Fraktion der F.D.P., den Abgeordneten Ott.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie F.D.P. hat mit Sicherheit keine Patentrezepte anzubie-\nten, mit denen die Probleme meiner gleichaltrigen und j\u00fcn-\ngeren Mitb\u00fcrger hier in Sachsen gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\nDazu sind die Probleme zu vielschichtig, und ich glaube,\nso wie die F.D.P. denken sicher auch alle anderen Parteien,\nda\u00df in dieser Zeit niemand von sich behaupten kann, da\u00df\ner die L\u00f6sung oder das Gesetz in der Hand hat, was alles\nl\u00f6sen kann.\nDie F.D.P. ist aber sehr wohl davon \u00fcberzeugt, Wesentli-\nches zur Linderung und Abschaffung vieler Probleme bei-\ntragen zu k\u00f6nnen, und in diesem Sinne m\u00f6chte ich mit\nmeinem heutigen Beitrag die nun schon traditionelle kon-\n\nstruktive Oppositionsarbeit der F.D.P. in diesem Landtag\nfortgesetzt wissen.\nDie regierende Mehrheitspartei in diesem Haus und das\nKabinett sind sicher auch weiterhin gut beraten, unsere\nKritik so konstruktiv aufzufassen und nicht, wie das\nmanchmal in letzter Zeit doch passiert ist, auf den einen\noder anderen Vorschlag oder die eine oder andere Forde-\nrung gleich beleidigt zu reagieren, sondern diese Hinweise\ndazu zu verwenden, die eigene Politik zu hinterfragen und\ngegebenenfalls auch zu verbessern.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nWer \u00fcber die Lage der Jugend in unserem Land sprechen\nm\u00f6chte, der mu\u00df erst einmal die Vorg\u00e4nge, die zu dieser\nLage gef\u00fchrt haben, zu analysieren versuchen. Und \u2013 das\nhalte ich f\u00fcr ganz besonders wichtig \u2013 wir m\u00fcssen davon\nwegkommen, von der Jugend als einem monolithischen\nBlock zu sprechen; denn die Jugend setzt sich aus einer\nVielzahl junger Menschen zusammen, die in ihrer Vielzahl\nauch die Vielf\u00e4ltigkeit des menschlichen Seins und der\nmenschlichen Art darstellen. Wir d\u00fcrfen also nicht nur den\nDurchschnittsjugendlichen betrachten, sondern wir m\u00fcs-\nsen alle Bereiche des Jugendlich-Seins nehmen, den akti-\nven wie den phlegmatischen, den st\u00e4dtischen wie den\nd\u00f6rflichen, den homosexuellen wie den heterosexuellen \u2013\nwir m\u00fcssen alle Bereiche in unsere \u00dcberlegungen einbezie-\nhen und dadurch zeigen, da\u00df wir unsere Mitb\u00fcrger als\nMitb\u00fcrger und als Subjekte und nicht als Objekte unserer\nPolitik betrachten.\nEin Problem allerdings scheint meinen gleichaltrigen Mit-\nb\u00fcrgern doch gemein zu sein, n\u00e4mlich, da\u00df sie den grund-\nlegenden Wertewandel, den unser Land seit der\nRevolution 1989 erfahren hat, nur sehr schwer verdauen,\nund ich darf dabei an die Worte unseres Ministerpr\u00e4siden-\nten erinnern, der schon mehrmals darauf hingewiesen hat,\nwie gewaltig die Ver\u00e4nderungen auf die B\u00fcrger in unse-\nrem Land Sachsen wirken und wie gewaltig die Anforde-\nrungen sind, sich auf die neuen Verh\u00e4ltnisse einzustellen.\nWenn er damit richtigerweise alle B\u00fcrger angesprochen\nhat, so trifft das aus meiner Sicht doch auch ganz beson-\nders die jungen Menschen, und ich m\u00f6chte das auch be-\ngr\u00fcnden.\nFast alle Werte, die ihnen seit dem Kinderhort \u2013 Kollege\nRohwer hatte das schon angesprochen \u2013 beigebracht wor-\nden sind als Werte, die in dieser Gesellschaft wichtig wa-\nren, sind heute perdu, sind verloren. Die neuen Werte aber\nwerden h\u00e4ufig heute auch noch von Leuten nahegebracht\noder dargeboten, die noch nicht ihr volles Vertrauen ge-\nwinnen konnten. Das f\u00fchrt zu einer gro\u00dfen Vertrauenskri-\nse und macht es f\u00fcr junge Leute sehr schwer, die neuen\nRegeln, die neuen Ideen und die neuen Werte, die jetzt da\nsind, zu akzeptieren und gleichzeitig wesentliche Werte,\ndie es im alten System gegeben hat, n\u00e4mlich Leben und\nGesundheit in der Regel, auch weiterhin beizubehalten.\nDie Gewalt, die wir heute gegen Sachen und Menschen\nhaben, ist ein Hilferuf vieler junger Menschen, wie es die\nPsychologen beschreiben, ein Hilferuf, da\u00df man sich um\nsie k\u00fcmmert und ihnen die neuen Werte auch so darbietet,\nda\u00df sie glaubw\u00fcrdig und verinnerlicht werden.\nViele von Ihnen denken jetzt sicher: Der junge Mann am\nPult hat recht, aber diese Probleme haben alle B\u00fcrger des\nLandes. Das will ich auch nicht leugnen, aber ich m\u00f6chte\nnoch einmal betonen: Ich glaube, da\u00df ganz besonders jun-\nge Menschen von dieser Problematik betroffen sind, denn\n\u2013 schauen Sie: Bekannterma\u00dfen hat das alte Regime, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n797\n\n\n\ndas kann man wirklich so nennen, neben der Unfreiheit,\ndie es mit sich brachte, neben der Beengung, ja auch f\u00fcr\nviele eine jetzt im nachhinein so interpretierte ,,soziale Si-\ncherheit\u201c gebracht, da\u00df man also von der Wiege bis zur\nBahre seinen Lebenslauf quasi \u00fcberschauen konnte.\nVieles, was fr\u00fcher so beengend empfunden wurde, emp-\nfinden heute gerade viele junge Leute, die jetzt vor wichti-\ngen Entscheidungen stehen, auf einmal als Unsicherheit,\ndas hei\u00dft, die Sicherheit fehlt. Augenscheinlich ist es also\nf\u00fcr jemanden, der in der Vergangenheit sich bereits in Be-\nruf und vielleicht in Familie bewiesen hat, Leistungen ge-\nbracht hat und jetzt auch vor schwierigen Situationen\nsteht, leichter, diese Situationen zu verdauen, als f\u00fcr einen\njungen Menschen, der gerade jetzt von der Schule kommt\noder gerade jetzt vom Studium kommt und noch auf keine\ndargebrachte Leistung zur\u00fcckblicken kann.\nAlso, wer in der Vergangenheit schon gearbeitet hat, der\nkann heute guten Mutes sagen: Ich habe unter den schwe-\nren Bedingungen der Vergangenheit bestanden, ich krem-\npele jetzt die \u00c4rmel hoch, wie es so viele unserer\ns\u00e4chsischen Mitb\u00fcrger tun, und fange jetzt an, noch mal\nloszulegen. Habe ich es fr\u00fcher geschafft, schaffe ich es\nauch jetzt! \u2013 F\u00fcr viele junge Menschen fehlt aber dieser\nBezugspunkt, und das macht f\u00fcr viele diese Orientierungs-\nlosigkeit und Sinnlosigkeit aus.\nUnd ich glaube, da\u00df wir uns dem noch mehr zuwenden\nm\u00fcssen, und ich mu\u00df dabei ganz n\u00fcchtern feststellen \u2013\nund das werden Ihnen die Gespr\u00e4che, die Sie im einzelnen\nin Ihren Wahlkreisen sicher auch gef\u00fchrt haben, gezeigt\nhaben, und der Kollege Rohwer hat es vorhin auch schon\neinmal angesprochen \u2013, da\u00df es uns als Parteien bisher nicht\ngelungen ist, das Vertrauen unserer jungen s\u00e4chsischen\nMitb\u00fcrger zu gewinnen. Hier ist bei uns allen ein Defizit\nda, ich mu\u00df das sagen, nach meinem Empfinden und nach\nmeinen Gespr\u00e4chen auch bei der B\u00fcrgerbewegung, die es\nebenfalls nicht geschafft hat, sich als der Ansprechpartner\nder Jugend zu etablieren. Und ich w\u00e4re schon froh, wenn\nes wenigstens dieses eine Ventil g\u00e4be.\nWas glaubt nun die F.D.P., was getan werden m\u00fcsse? Wir\nwerden jetzt im folgenden acht Forderungen formulieren,\ndie ich aber in erster Linie als Aufforderung zum Denken\nbegriffen haben m\u00f6chte, da sie nat\u00fcrlich noch nicht sozu-\nsagen komplette Gesetze oder ausformulierte Antr\u00e4ge\nsind, sondern erst einmal Gedanken, \u00fcber die wir in der\nZukunft diskutieren sollten. \nAls erstes m\u00f6chte ich dabei aufgreifen, was der Kollege\nRohwer von der CDU und auch der Kollege Tippach von\nLinke Liste/PDS angesprochen haben: den S\u00e4chsischen Ju-\ngendring. Da wir \u2013 wie ich schon ausgef\u00fchrt habe \u2013 die\njungen Sachsen nicht mehr \u00fcber unsere Parteien und unse-\nre Jugendverb\u00e4nde erreichen k\u00f6nnen \u2013 die Zeiten sind ja\nGott sei Dank vorbei \u2013, m\u00fcssen wir zuallererst diejenigen\nim Land Sachsen unterst\u00fctzen, die sich auf ehrenamtlicher\nEbene mit den jungen Menschen besch\u00e4ftigen \u2013 sprich: mit\nden Vereinen; ob das jetzt Sportvereine oder Deutsche Le-\nbensrettungsgesellschaft oder religi\u00f6s gebundene Vereine\nsind, ist uninteressant. Und diese Vereine haben sich im\nS\u00e4chsischen Jugendring zusammengeschlossen. Da gibt es\nsicher Punkte, \u00fcber die man noch ernsthaft diskutieren\nmu\u00df. Aber dieser S\u00e4chsische Jugendring hat einen Haus-\nhaltsplan vorgelegt, und ich fordere die Regierung auf,\nendlich unverz\u00fcglich diesen Haushaltsplan zu pr\u00fcfen, und\nwenn die Positionen dieses Haushaltsplanes standhalten,\ndiesen Haushaltsplan zu genehmigen, damit die Vereine in\ndie Lage versetzt werden, die L\u00fccke auszuf\u00fcllen, die sich\n\nim Moment in unserer Gesellschaft aufgetan hat. Das ist zu\nwichtig, als da\u00df man das noch l\u00e4nger hinausz\u00f6gern darf,\nmeine Damen und Herren!\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDes weiteren erwarten wir als F.D.P. seitens der Regierung\neinen Jugendf\u00f6rderplan, der ebenfalls m\u00f6glichst schnell\nangegangen werden mu\u00df, in Zusammenarbeit mit dem\nS\u00e4chsischen Landesjugendring und den Jugendbeauftrag-\nten der Kommunen und Landkreise. Und wir erwarten\nauch, da\u00df ein solcher Jugendf\u00f6rderplan bis zur Sommer-\npause des Parlamentes hier vorliegt.\nZu \u00fcberlegen ist in diesem Zusammenhang sicher auch, ob\nes m\u00f6glich ist, bei den Geldern, die jetzt an die Kommunen\nflie\u00dfen, wenigstens einen geringen prozentualen Teil\nzweckgebunden f\u00fcr Jugendarbeit auszuweisen, also den\nKommunen noch mehr als bisher den Auftrag mit auf den\nWeg zu geben, sich hier f\u00fcr die Jugendarbeit zu engagie-\nren. Viele tun es, ich will das hier \u00fcberhaupt nicht hinun-\nterreden, aber hier sollten finanzielle Mittel sozusagen\nreserviert werden. Und Jugendarbeit hei\u00dft ja nicht nur,\nClubs zu finanzieren, darunter fallen genauso Sportanla-\ngen, fallen Vereine. Das ist ein sehr weitschichtiger Be-\nreich.\nEine Sache ist uns als F.D.P. sehr wichtig: Das sind die\njungen Existenzgr\u00fcnder. So sehr ich auch wei\u00df, wie viele\njunge Menschen in unserem Freistaat verunsichert sind, so\nsehr \u2013 darauf ist auch schon hingewiesen worden \u2013 gibt es\nStarke und gibt es auch Mittelstarke, die bereit sind, jetzt\netwas zu tun, wie ich schon vorhin sagte: die \u00c4rmel aufzu-\nrollen. Aber diese jungen Menschen stehen nat\u00fcrlich vor\neinem Problem: da\u00df sie aufgrund ihres Alters nicht in der\nLage waren, eine Summe anzusparen, die es ihnen jetzt\nm\u00f6glich macht, eine Existenz zu gr\u00fcnden. Und ich mu\u00df\nIhnen allen sicher nicht sagen, welche negative Rolle im\nMoment unsere Banken hier in Sachsen bei der Bereitstel-\nlung von Risikokapital spielen. Das hei\u00dft, solchen enga-\ngierten jungen Menschen wird die Existenzgr\u00fcndung\npraktisch unm\u00f6glich gemacht. Ich denke deshalb daran,\nda\u00df das Land Sachsen einen Sonderfonds zur Verf\u00fcgung\nstellen mu\u00df, ein unkompliziertes Kreditgew\u00e4hrungsver-\nfahren, bei dem Kredite an solche jungen Existenzgr\u00fcnder\nvergeben werden, vergleichbar dem Darlehen ,,Junge Fa-\nmilie\u201c, was es in Bayern gibt, also unkompliziert von sei-\nten des Landes und mit einem R\u00fcckzahlungsmodus, der in\netwa dem des BAf\u00f6G entspricht. Das hei\u00dft also, gerade\nauch im Crash-Fall, da\u00df eine gewisse Sicherheit f\u00fcr die\nKreditaufnehmer vorhanden ist. Und wir denken dabei in\nder Fraktion an eine Summe von maximal 10 000 DM pro\nPerson, bei Ehepaaren zusammen maximal 15 000 DM.\nDes weiteren: da\u00df das Land Sachsen einen Fonds auflegen\nsollte f\u00fcr Ausreichungen von B\u00fcrgschaften bei solchen\nFirmengr\u00fcndungen, damit beispielsweise solch neu\ngegr\u00fcndete Firmen, wenn sie sich jetzt aus mehreren An-\ntragstellern zusammenschlie\u00dfen, die solche Kredite in An-\nspruch nehmen, auch noch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr einen\n\u00dcberziehungskredit bei der Bank haben, um zun\u00e4chst erst\neinmal den Wareneinkauf und -verkauf, also diese Zwi-\nschenfinanzierung, mit \u00dcberziehungskrediten machen zu\nk\u00f6nnen.\nAls F.D.P. denken wir bei den Kreditgew\u00e4hrungen an eine\nH\u00f6he von etwa 25 Millionen Mark und bei der\nB\u00fcrgschaftsgew\u00e4hrung gegen\u00fcber den Banken in H\u00f6he\nvon 50 Millionen D-Mark und nachdem \u2013 ich sehe ihn jetzt\nnicht \u2013 ich mir aber das wehm\u00fctige, leidende Gesicht des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n798\n\n\n\nFinanzministers \u2013 jetzt ist er nicht mehr da, vorhin hat er\nschon mal so geguckt \u2013 \u2013\n\n(Zuruf: Doch! Doch!)\n\nEntschuldigen Sie bitte. Nachdem ich mir das gut vorstel-\nlen kann und ich ja sehr gut wei\u00df, da\u00df er sich das Geld in\ndieser Situation nicht aus den Rippen schneiden kann,\nempfehle ich, hier doch zu \u00fcberlegen, ob es nicht m\u00f6glich\nist, f\u00fcr diese Fonds, die ich angesprochen habe, ein eigenes\nfestverzinsliches Wertpapier des Landes aufzulegen, das\nneben marktg\u00e4ngigen Zinsen vor allem auch mit der\nZweckbindung der Mittel auf dem Finanzmarkt werben\nsollte, also sozusagen ein ,,Junges-Existenzgr\u00fcnder-Wert-\npapier\u201c. Ich glaube, da\u00df das realisierbar ist. Wir sollten uns\nin die Richtung weiter unterhalten. \u2013 Ich bin bald fertig.\nZus\u00e4tzlich m\u00f6chte ich daran erinnern, da\u00df es in der Ver-\ngangenheit auch hier eine Art Darlehen f\u00fcr junge Famili-\nengr\u00fcndungen gegeben hat, die jetzt in der neuen Zeit\ndurch den Einigungsvertrag auf einmal Zinslasten tragen\nm\u00fcssen, die in keinem Verh\u00e4ltnis mehr stehen. Gleichzei-\ntig gibt es aber zum Beispiel in Bayern ein solches Vorge-\nhen, um jungen Familien besonders zinsg\u00fcnstige Kredite\nzu gew\u00e4hren. Ich glaube, auch hier ist das Land gefragt,\nsich zu engagieren.\nDie weiteren Punkte mache ich jetzt im Schnellverfahren.\nZum einen sind wir der Meinung, da\u00df das Land dringend\npr\u00fcfen sollte \u2013 wir hatten das auch neulich schon im Aus-\nschu\u00df angesprochen \u2013, ob es m\u00f6glich ist, ich formuliere\ndas bewu\u00dft ganz vorsichtig, neben den Finanzmitteln, die\ndas Kabinett in Bonn jetzt den Handwerksbetrieben zur\nVerf\u00fcgung zu stellen bereit ist, die neue Lehrstellen schaf-\nfen, noch zus\u00e4tzliche Finanzmittel des Landes bereitzustel-\nlen; und au\u00dferdem, ob es m\u00f6glich ist, bei den Kommunen,\ndie nach wie vor darum k\u00e4mpfen, die Jugendclubs vor Ort\nzu erhalten, Zusch\u00fcsse in H\u00f6he von 25 % zu den realen\nKosten seitens des Landes zu gew\u00e4hren. Ich glaube, wir\nm\u00fcssen davon ausgehen, da\u00df f\u00fcr etwa zwei bis vier Jahre\ndie Kommunen hier noch nicht stark genug sind, diesen\nwesentlichen Bereich, der heute schon mehrmals ange-\nsprochen wurde, anzugehen.\nZuletzt noch in einem Satz das Problem Drogenkriminali-\nt\u00e4t, Kriminalit\u00e4t allgemein und Sekten. Hier ist es, glaube\nich, wichtig, da\u00df wir mit der Pr\u00e4vention schon an den\nSchulen anfangen. Und ich m\u00f6chte hierzu aus der Sicht\nunserer Fraktion ausnahmsweise einmal raten, sich in der\nAnfangszeit in erster Linie fachkundige Lehrer und Insti-\ntutionen aus den westlichen Bundesl\u00e4ndern zu holen;\ndenn das ist eine Thematik, die man den Sch\u00fclern nur\ndann r\u00fcberbringen kann, wenn man tats\u00e4chlich langj\u00e4hri-\nge Erfahrungen im Umgang mit der Problematik hat \u2013\nnicht mit den Drogen, sondern mit der Problematik \u2013,\ndenn nur Angelesenes wirkt bei den Sch\u00fclern in diesem\nBereich, und auch bei Studenten, sicher nicht \u00fcberzeu-\ngend. Und wir m\u00fcssen uns schon jetzt dieser Sache stellen.\nWas die Vertrauenskrise betrifft, die ich vorhin formuliert\nhabe, die bei vielen jungen Menschen bis in die Familien\nhinein da ist, da werden wir uns sicher alle selber \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter! Ich bitte\nSie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nOtt, F.D.P.: \u2013 ich bin gleich fertig \u2013 selber an der Nase\npacken m\u00fcssen, wie wir dieses Vertrauensverh\u00e4ltnis im\neinzelnen wie auch als Gruppe oder als Partei gegen\u00fcber\nunseren jungen s\u00e4chsischen Mitb\u00fcrgern herstellen k\u00f6nnen.\n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Frau Staats-\nministerin Rehm hat um das Wort gebeten. Bitte sch\u00f6n!\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin sehr froh\n\u00fcber diese Debatte, die sich mit der Perspektive der Jugend\nim Land Sachsen befa\u00dft. Die Perspektive der Jugend, der\nKinder im Land Sachsen ist untrennbar mit der Gesam-\ntentwicklung unseres Landes verbunden. Sie ist nicht eine\nlosgel\u00f6ste, eine eigenst\u00e4ndige Sache, sondern sie umfa\u00dft\nunseren gesamten Bereich.\nSie werden jetzt bestimmt denken, da\u00df wir uns \u2013 nach den\nKrawallen zu den Fu\u00dfballspielen, der Gewalt auf der\nStra\u00dfe und rechtsradikalen Ausschreitungen \u2013 nun heute\neilig mit diesen Problemen befassen. Das ist nicht so. Wir\nhaben schon im vorigen Monat mit dem neugegr\u00fcndeten\nRing junger Abgeordneter diese Debatte angeregt, und ich\nhabe diesen Ring, den ich sehr unterst\u00fctze, weil er auch\npartei\u00fcbergreifend ist, ermuntert, diese Debatte einzufor-\ndern. Ich halte es f\u00fcr ungemein wichtig und bin sehr froh\n\u2013 ich m\u00f6chte das noch einmal betonen \u2013, da\u00df diese Debatte\nstattfindet.\nGestatten Sie mir aber zun\u00e4chst, da\u00df ich ein paar eigene\nGedanken hier \u00e4u\u00dfere, die mich sehr bewegen; denn wir\nhaben von den vorangegangenen Rednern doch hier schon\neiniges geh\u00f6rt, die auch versucht haben, Dinge zu konsta-\ntieren, die jetzt da sind, aber, und das ist meine Meinung,\nwir m\u00fcssen uns mehr den Ursachen zuwenden.\nRandale und Krawalle, meine sehr verehrten Kolleginnen\nund Kollegen, hat es schon immer gegeben, auch in der\nDDR, nur, sie wurden fein verschwiegen, weil sie nicht in\ndas Konzept der sozialistischen Lebensweise pa\u00dften. Sie\ndurften ja einfach nicht sein. Was h\u00e4tte es f\u00fcr ein Licht auf\ndiesen Staat geworfen, wenn man das h\u00e4tte zugeben m\u00fcs-\nsen?! \u2013 Ganz genau, da\u00df Sie mir hier zustimmen!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich w\u00fcrde gern wissen,\nwie Sie denn \u2013 weil Sie sagten, da\u00df die Randale nicht zum\nKonzept der sozialistischen Lebensweise passen; ich gehe\ndavon aus, da\u00df sie auch nicht zu dem passen, was wir im\nLand Sachsen vorhaben als Gesellschaftskonzept, aber Sie\nsagten auch, da\u00df die Randale unvermeidbar w\u00e4ren \u2013 die-\nsen Konflikt l\u00f6sen?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau Rush, ich\nhabe nicht gesagt, da\u00df die Randale unvermeidbar w\u00e4ren.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dann sagen Sie, wie Sie sie\nvermeiden wollen.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Darauf m\u00f6chte\nich ja jetzt eingehen. Sie hatten mir mit Ihrer Frage einiges\nvorweggenommen. \u2013 Die Randale sind vermeidbar. Ich\nm\u00f6chte auf die Ursachen, die solche Randale eigentlich\nzum Vorschein bringen, eingehen. Man hatte ja fr\u00fcher, um\ndas abzurunden, die Staatssicherheit, die allgegenw\u00e4rtig\nwar. Andererseits pa\u00dfte es auch in das Bild, und das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n799\n\n\n\nm\u00f6chte ich hier nicht verschweigen, wenn politisch An-\ndersdenkende oder mi\u00dfliebige Sch\u00fcler in irgendeiner Wei-\nse auffallen  \u2013 ich spreche hier als Lehrer, der ich 15 Jahre\nlang war \u2013 , Sch\u00fclern etwas anzuh\u00e4ngen und sie wegen\ngeringer Delikte vors Gericht zu zerren und wegen Ro-\nwdytums zu verurteilen. Das habe ich selbst am eigenen\nLeibe, das hei\u00dft, nicht ich selbst, sondern meine Kinder,\nversp\u00fcrt. Drill und Anpassung, denen unsere Kinder jah-\nrelang ausgesetzt waren, mit denen wir uns jetzt herumzu-\nplagen haben.\nIch hatte heute fr\u00fch die Gelegenheit, vor der SPD-Fraktion\nzum Schulgesetz zu sprechen, und ich wurde dort auch\ngefragt, was f\u00fcr mich eigentlich das schlimmste Erbe ist,\nwas wir hinterlassen bekommen haben, und ich habe dar-\nauf geantwortet, da\u00df es die Schutthaufen sind, die wir in\nden K\u00f6pfen vorfinden, und diesen m\u00fcssen wir uns zuwen-\nden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nLassen Sie mich weiter fortfahren. \u00dcberall und immer\nwurde in den vergangenen Jahren diszipliniert. \u2013 Es gab\nkaum einen Bereich, der ausgenommen war, ob es die\nSchule war oder der Sport, \u00fcberall hatte man sich brav\nunterzuordnen, fein das zu tun, was man von uns verlangt\nhat, und wehe, wenn sich einer wagte, nur andere Gedan-\nken zu \u00e4u\u00dfern oder aus der Reihe zu tanzen, dem wurde\neins verpa\u00dft, da\u00df er sich manchmal schlecht wiederfand.\nWen wundert es nun, da\u00df nach der Wende und unter dem\nDruck, der bei unseren Kindern entstanden war, sich ein\nVentil \u00f6ffnete. Wollen wir ganz ehrlich sein, liebe Anwe-\nsende: K\u00f6nnen Sie sich in Ihre Kinder, in Jugendliche hin-\neinversetzen, denen jahrzehntelang alles verboten wurde,\ndie nur mit Verboten \u00fcberh\u00e4uft wurden und die jetzt die\nM\u00f6glichkeit hatten zu konsumieren? Alles st\u00fcrmte auf sie\nein. Und in dieser Situation, und hier bin ich auch sehr\nkritisch mit mir, werden sie wieder alleingelassen. Wer\nnimmt sich denn die Zeit \u2013 und hier sind wir eigentlich alle\ngefordert \u2013 , mit den Jugendlichen zu sprechen, vor Ort zu\ngehen, sich die Probleme \u2013 halt, ich will Ihnen das nicht\nunterstellen, denn ich bin ja schon eine alte Frau \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Staatsministerin, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich bin ja noch\nnicht fertig. Da warte ich eben noch. Oder?\n\nFrau  Rush,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frau Staatsministerin\nRehm, mir hat es sehr wohlgetan, was Sie gerade gesagt\nhaben, was hier viele erfahren haben, starke Administrie-\nrung vornehmlich im jugendlichen Bereich. Ich m\u00f6chte Sie\nfragen: Wie erkl\u00e4ren Sie sich aber dann, da\u00df im vorliegen-\nden, am Freitag zu erwartenden Schulgesetzentwurf von\neiner starken Administrierung von seiten der oberen und\nmittleren Schulaufsichtsbeh\u00f6rden ausgegangen wird?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich w\u00fcrde Sie\nbitten, diese Frage am Freitag zu stellen. Jetzt w\u00fcrde ich\nnicht \u00fcber das Schulgesetz reden wollen, sondern am Frei-\ntag; ich gebe Ihnen da sehr gern Auskunft. Wir haben ein\nsehr freundschaftliches Verh\u00e4ltnis, da\u00df ich mich eigentlich\nvor dieser Frage nicht scheue.\nIch m\u00f6chte jetzt erst einmal fortfahren, ehe Sie weitere Fra-\ngen stellen. Gerade diese Zuwendung, verehrte Anwesen-\nde, fehlt unseren Kindern im Moment. Wie sollen wir uns\n\nsonst erkl\u00e4ren, da\u00df die Radikalen einen solchen Zulauf bei\nuns haben? Finden sie hier nicht einen N\u00e4hrboden? Sch\u00fc-\nler, mit denen nicht gesprochen wird, die jetzt auch wieder\nadministriert werden, abf\u00e4llig behandelt werden, bieten\ndoch f\u00fcr diese Gruppen, ob das nun von rechts oder von\nlinks ist, ein Feld, wo sie sich dann solchen Leuten zugeh\u00f6-\nrig f\u00fchlen. Glauben Sie wirklich, da\u00df mit \u00c4u\u00dferungen, und\nhier m\u00f6chte ich einmal meine Kollegin fragen, die das ge-\n\u00e4u\u00dfert hat, ich zitiere hier aus der ,,Morgenpost\u201c, zu den\nProblemen des Rechtsradikalismus: ,,Lehrerinnen schimp-\nfen, die m\u00fc\u00dften alle in ein Arbeitslager gesteckt werden\u201c,\netwas Positives bewirkt werden kann? Ich frage mich\nwirklich, was haben diese Kolleginnen von P\u00e4dagogik, von\nMenschlichkeit versp\u00fcrt? Gerade in dieser Zeit, wo unsere\nKinder Zuwendung brauchten. Aggressionen werden da-\ndurch nicht abgebaut, verehrte Anwesende, sie werden\nh\u00f6chstens schlimmer gemacht, und die vielen Rechts-\nradikalen und Linksradikalen, die jetzt aus den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern in Scharen anreisen, finden hier wirklich\naufmerksame Zuh\u00f6rer. Und wen wundert es dann, wenn\nes solche Ausschreitungen gibt?\nWir m\u00fcssen aber jetzt nicht in Angst verfallen, und wir\nm\u00fcssen uns sagen, wir m\u00fcssen uns einfach diesen Proble-\nmen stellen. Das ist sehr, sehr wichtig. Und hier sind wir \u2013\nund ich bitte Sie sehr, weil ich heute die M\u00f6glichkeit habe,\nzu Ihnen zu sprechen, zu beachten  \u2013 alle gefordert. Das\nkann man nicht einfach den Lehrern in der Schule \u00fcbertra-\ngen und ihnen sagen, ihr seid gefordert, sondern zu Hause\nf\u00e4ngt es an, und wie schwierig das ist, das wei\u00df ich selbst.\n\n(Beifall)\n\nTun Sie etwas mit! Setzen Sie sich mit Ihren Kindern, auch\nwenn es schwerf\u00e4llt, zusammen, und wenn die Musik uns\nauf die Nerven geht, setzen Sie sich mit Ihren Kindern\nzusammen und reden Sie mit ihnen, verteufeln Sie falsche\nMeinungen nicht! Ich mu\u00df mich ihnen auch aussetzen,\nund glauben Sie mir, das ist normal, was ich Ihnen da\nsage. Mir f\u00e4llt es nicht immer leicht, mit meinen Kindern\nins rechte Geschirr zu kommen. Aber wenn ich, und das\nsage ich auch in aller Freundschaft, auch mal mit der Faust\nauf den Tisch hauen w\u00fcrde, k\u00e4me das heraus, da\u00df sich\nmeine Kinder vielleicht auch von zu Hause abwenden\nw\u00fcrden und dorthin gingen, wo sie vielleicht angeh\u00f6rt\nw\u00fcrden.\n\nSo, jetzt gestatte ich Ihnen Ihre Frage.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich will Ihnen wirklich\nin allem zustimmen, was Sie sagen, vor allem in dem, was\nSie zur Zuwendung sagen; das ist etwas, was ich nur un-\nterstreichen kann. Meine Frage ist aber dennoch die: Mei-\nnen Sie, da\u00df die sicher wichtige Ursache der fr\u00fcheren\nDisziplinierung die einzige sein kann f\u00fcr das, was wir jetzt\nerleben? Meinen Sie nicht auch, da\u00df man noch weitere Ur-\nsachenforschung betreiben m\u00fc\u00dfte, sonst k\u00f6nnte man die\nKrawalle in westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern \u00fcberhaupt nicht\nerkl\u00e4ren. Dort fehlt ja gerade das, was wir hier 40 Jahre\nlang hatten.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Richtig, Sie\nhaben v\u00f6llig recht, denn ich habe es als eine Ursache gese-\nhen. Wir m\u00fc\u00dften vielleicht mehr Zeit haben; es ist hier in\ndiesem Rahmen nicht m\u00f6glich, ein Psychogramm  zu  ge-\nben. Vielleicht lesen Sie einmal das Buch ,,Gef\u00fchlsstau\u201c.\nDort finden Sie sehr viele Antworten darauf.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n800\n\n\n\nIch glaube aber, um darauf zur\u00fcckzukommen, da\u00df es eine\ngro\u00dfe Chance darstellen, als s\u00e4chsischer Jugendlicher f\u00fcr\nDeutschland in einem vereinten Europa seine beruflichen\nPerspektiven und famili\u00e4ren Lebensperspektiven selbst zu\nbestimmen und selbst zu gestalten. Ihnen allen ist bekannt,\nda\u00df daf\u00fcr eine vorz\u00fcgliche schulische Bildung und auch\neine berufliche Ausbildung eine wesentliche Vorausset-\nzung darstellen, da\u00df damit auch das Fundament zur\nWahrnehmung aller Rechte und damit auch des Grundge-\nsetzes in einer k\u00fcnftigen Verfassung des Freistaates Sach-\nsen geschaffen wird. Und so richtet das Staatsministerium\nf\u00fcr Kultus seine Hauptanstrengung darauf, die daf\u00fcr er-\nforderlichen Rahmenbedingungen zu setzen. Hier\u00fcber\nwerden wir ja in den n\u00e4chsten Wochen zu sprechen haben,\nwenn wir uns das Schulgesetz vornehmen. Dabei wird es\ninsbesondere auch auf eine Demokratisierung der Schule\nankommen, Demokratie und Toleranz zu lernen, zu erle-\nben und zu gestalten. Haben nicht auch der Mangel bzw.\ndie jahrelange Entw\u00f6hnung philosophischer, ethischer und\nchristlich-demokratischer Werte ein Vakuum in der Per-\ns\u00f6nlichkeitsstruktur unserer Kinder hinterlassen, was doch\ngerade in dieser komplizierten Lebenssituation zur Orien-\ntierungslosigkeit f\u00fchren kann, wenn wir hier nicht aufpas-\nsen?\nJa, sehr verehrte Abgeordnete, die meisten von Ihnen wis-\nsen \u00fcber die vielf\u00e4ltigen pers\u00f6nlichen Eindr\u00fccke sehr ge-\nnau, da\u00df, rein an den Erscheinungen gemessen, die\ngegenw\u00e4rtige Situation unter den Jugendlichen z. T. sehr,\nsehr kompliziert ist. Das werde ich niemals abstreiten. Er-\nscheinungen wie Gewalt, was ich sagte, Radikalit\u00e4t, Intole-\nranz zu Ausl\u00e4ndern, Frustration spiegeln sich in der Presse\nauch in vielf\u00e4ltiger Weise wider. Aber war die Situation\njemals besser? Vielleicht war sie in der Darstellung nur\nnicht so zugespitzt. Aber war nicht bereits dieses gerade\nangelegt, was jetzt, in dieser Zeit, offensichtlich wird?\n\n(Leichte Bewegung im Saal)\n\nDoch wir wollen es nicht beim Konstatieren der Probleme\nlassen. \nDeshalb m\u00f6chten wir in diesem Zusammenhang vor die-\nsem Hohen Hause anregen, da\u00df wir in Zusammenarbeit\nder Ministerien, n\u00e4mlich des Ministeriums des Innern, des\nMinisteriums f\u00fcr Soziales und auch unseres Ministeriums,\nuns um diese Probleme bem\u00fchen, und Sie k\u00f6nnen sicher\nsein, da\u00df Sie in mir immer einen Ansprechpartner finden\nwerden.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Das sagt sie jedesmal!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Staatsministerin,  ich\nkann Sie leider nicht erreichen mit dem L\u00e4mpchen, weil\nSie etwas darauf liegen haben.\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich habe etwas\ndarauf liegen? Entschuldigung, Hohes Haus!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: ... und ich habe die Bitte, da\u00df\nSie sich ein bi\u00dfchen kurzfassen.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Es f\u00e4llt mir sehr\nschwer, mich bei dieser Problematik kurzzufassen, ich\nmu\u00df das ehrlich sagen. Ich bem\u00fche mich.  \u2013 Herr Elsner,\nk\u00f6nnen Sie noch etwas warten mit Ihrer Zwischenfrage?\n\nDie Frage des Geldes wurde hier schon angesprochen. Ich\nm\u00f6chte es jetzt, da auch der Pr\u00e4sident mich darauf auf-\nmerksam gemacht hat, doch kurzfassen. Die Frage des\nGeldes ist eine sehr wichtige, aber man kann Jugendpolitik\nnicht allein mit Geld machen. Was wir tun k\u00f6nnen in Form\nder Aufstellung eines Jugendhilfeplanes, das werden wir\ntun, und das ist auch schon angeschoben; genauso eine\nKabinettsvorlage f\u00fcr den Sport, das hei\u00dft, f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung des Breitensports. Das ist in diesem Zusammenhang\nvon uns angedacht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber ich m\u00f6chte noch etwas  \u2013 ganz kurz, wenn Sie gestat-\nten  \u2013 sagen: Es gilt jetzt auch, das, was gut ist, zu erhalten.\nIch meine: Geb\u00e4ude, Jugendklubs, Stationen Junger Tech-\nniker, die mu\u00df man jetzt erhalten. Man kann hier nicht das\nKind mit dem Bade aussch\u00fctten und dann im nachhinein\netwas v\u00f6llig Neues, was viel mehr Geld kostet, aufbauen.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nHier haben Sie in mir eine Verb\u00fcndete. Es geht ja auch\ndarum, da\u00df diese Personen ausgewechselt werden, aber\nnicht die gesamten H\u00e4user.\nSo, Herr Elsner, ehe ich zu meinen drei Schlu\u00dfs\u00e4tzen kom-\nme, bitte ich Sie, Ihre Frage zu stellen.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Frau Staatsministerin, ich hatte\nin meinen Ausf\u00fchrungen einen Vorschlag unterbreitet.\nMeine Meinung dazu ist: Au\u00dfergew\u00f6hnliche Zeiten erfor-\ndern auch au\u00dfergew\u00f6hnliche Taten oder Handlungen. Wie\nstehen Sie pers\u00f6nlich als Staatsministerin zu diesem vorge-\nschlagenen Regierungstisch der Kinder und der Jugend\nhier in Sachsen?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich stehe dem\nsehr positiv gegen\u00fcber. Wir m\u00fc\u00dften aber hier in gemeinsa-\nmer Art und Weise \u2013 das k\u00f6nnen wir heute nicht tun \u2013\nnoch einmal dar\u00fcber sprechen.\nZusammenfassend: Geben Sie der Jugend in diesem Lande\nHoffnung und Zukunft! Wehret den Anf\u00e4ngen! \u2013 Das ist\ndie Devise. Wehret den Anf\u00e4ngen von Radikalismus, Kri-\nminalit\u00e4t!\nNoch einmal, zusammenfassend: Verehrte Abgeordnete,\nwir sind hier alle gefordert, partei\u00fcbergreifend. Ich f\u00fcr\nmeine Person und mein Ministerium \u2013 wir werden immer\nAnsprechpartner sein. Ich bin aber \u00fcberzeugt \u2013 und das\nsoll das Letzte sein \u2013, da\u00df die Jugendlichen auch in Sach-\nsen die Chance, die ihnen das Grundgesetz gibt, nutzen\nwerden. Lassen Sie uns alle f\u00fcr unsere Kinder und Jugend-\nlichen Vertrauenspartner sein!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n.  \u2013 Der Herr\nStaatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch hatte noch um das Wort gebeten.\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Ministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Der gemeinsame Nenner,\nden wir hier sicher finden k\u00f6nnen, ist: Die s\u00e4chsische Ju-\ngend soll im Lande bleiben!\n\n(Beifall bei der Opposition und teilweise der CDU. \u2013 Frau\nSchneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n801\n\n\n\nWenn ich mir aber die Debatte noch einmal vor Augen\nf\u00fchre, dann frage ich mich, ob der eine oder andere Beitrag\ntats\u00e4chlich dazu angetan war, die Jugend im Lande zu hal-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sollten uns der Tragweite unserer Handlungen be-\nwu\u00dft sein: Die L\u00e4nder in Osteuropa schauen auf uns. Wir\nhaben zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder wir strahlen Opti-\nmismus aus und sagen, wir werden es gemeinsam packen!\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nEs gibt ja bei allen Fraktionen Positives, wo in Sachsen\nBeispiele daf\u00fcr geschaffen worden sind, diese Probleme zu\nl\u00f6sen. Ich sage ausdr\u00fccklich: bei allen Fraktionen. Es ist\nschon gut, wenn Frau Rush beobachtet, da\u00df die Kinder-\nspielpl\u00e4tze nicht ausreichen. Es gibt aber in ihrer Fraktion\nBeispiele, wo Kinderspielpl\u00e4tze \u00fcber ABM geschaffen wor-\nden sind. Diese M\u00f6glichkeiten werden nur unzureichend\ngenutzt, und gerade die gro\u00dfen St\u00e4dte wie Leipzig, Chem-\nnitz, Dresden und Zwickau liegen weit zur\u00fcck. Und hier\nwerden Menschen gebraucht, die sich an die Spitze stellen\nund sagen: Jawohl, wir haben das eine oder andere Pro-\nblem gepackt!\n\n(Beifall bei der CDU und teilweise der SPD)\n\nWir sollten uns auch durchaus gegenseitig Mut machen.\nWir haben n\u00e4mlich einige L\u00f6cher ins Eis geschlagen. Ich\ndenke z. B. an die Bildungseinrichtungen. Das war nicht\nnur die CDU, das waren auch durchaus Kollegen des Ho-\nhen Hauses, die anderen Fraktionen angeh\u00f6ren, und wir\nsind f\u00fcr jeden konstruktiven Hinweis auch dankbar.\nAber wir sollten das auch \u00f6ffentlich darstellen. Nicht um-\nsonst liegt ja Sachsen in der Jugendarbeitslosigkeit merk-\nlich unter der in anderen neuen Bundesl\u00e4ndern. Warum\nstellt man das in dieser Debatte nicht auch einmal von der\npositiven Seite dar? Es gibt ja Initiativen der verschiedenen\nFraktionen, die positive Ergebnisse brachten.\nWir setzen auf die Jugend, wir setzen auf die Kreativit\u00e4t,\nauf das unkonventionelle Denken. Beim Abgeordneten Ott\nklang das doch an: die jungen Unternehmer. Es gab in\nFreiberg diese Landesveranstaltung Anfang April. Dort\nm\u00fcssen wir die Initiativen wecken, wir m\u00fcssen auch die\njungen Arbeitnehmer auffordern: Schaffen Sie Ordnung in\nden Betrieben! \u2013 Wir brauchen doch Konzeptionen, und es\ngeht doch auch, Betriebe abzuspalten; aber hier werden die\nMenschen gebraucht, die sich an die Spitze stellen und sa-\ngen: Wir \u00fcbernehmen Verantwortung \u2013 auch als Arbeit-\nnehmer. Wir lassen uns die Konzepte zeigen, und wir\nwerden uns von der bisherigen AG abspalten, weil wir ein\nlebensf\u00e4higes Konzept haben! \u2013 \n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nKollege M\u00e4dler, was Sie angesprochen haben, setzen wir\nWort f\u00fcr Wort so um. Wir werden jede Chance nutzen, um\ndie Berufsausbildung ab September abzusichern. Sie k\u00f6n-\nnen das \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\nEs gibt auch da bereits Gespr\u00e4che mit Unternehmern, Ge-\nwerkschaften, Spitzenverb\u00e4nden, mit der Treuhandanstalt\nund den Arbeits\u00e4mtern, um Quellen zu erschlie\u00dfen. Ich\nnenne einmal einige Beispiele. \n1. \u00dcberbetriebliche Berufsbildungsst\u00e4tten; die F\u00f6rderung\nnach \u00a7 40 c des AFG. Hier sind 3000 zus\u00e4tzliche Ausbil-\n\ndungspl\u00e4tze bereits geschaffen worden. Diese M\u00f6glichkei-\nten sind weiter ausbauf\u00e4hig.\n2. Auch hier haben wir gemeinsam gek\u00e4mpft: die Bereit-\nstellung der 5000 DM f\u00fcr kleine Unternehmer bis 20 Ar-\nbeitnehmer. Das ist doch nicht nur eine Erfindung eines\neinzelnen, sondern das ist unser gemeinsames Vorgehen.\nDen Wirtschaftsminister M\u00f6llemann haben wir am Mon-\ntag noch einmal angesprochen; er wird versuchen, diesen\nVorschlag im Kabinett durchzusetzen. Dort schaffen wir\nArbeitspl\u00e4tze \u2013 die Frau Henke hat das auch vorgeschla-\ngen \u2013 zun\u00e4chst einmal begrenzt auf Betriebsgr\u00f6\u00dfen mit 20\nArbeitnehmern. Das ist auch wieder ein Eis im Loch, \n\n (Vereinzelt Heiterkeit)\n\neine M\u00f6glichkeit, hier Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\n\n(Korrigierender Zuruf)\n\nEin Loch im Eis! Danke.\n\n3. Die M\u00f6glichkeit der Nutzung des Europ\u00e4ischen Sozial-\nfonds.\n4. Die sogenannten Ausbildungsringe, federf\u00fchrend die\nIHKs, wo sich Betriebe zusammentun, die mehr Kapazit\u00e4t\nin der Ausbildung haben, als sie praktisch ben\u00f6tigen. Hier\nwerden betriebs\u00fcbergreifend M\u00f6glichkeiten geschaffen,\neine Grundausbildung anzubieten und dann in dem ein-\nzelnen Betrieb die Spezialisierung vorzunehmen.\nIch denke aber auch an Ausbildungsoffensiven, wie zum\nBeispiel im \u00f6ffentlichen Dienst, bei der Reichsbahn, bei der\nDeutschen Post/Telekom, bei Banken und Versicherun-\ngen. Und ich denke an die Ausbildung in den Bauberufen,\nwo wir ganz sicher in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten\nBedarf haben werden an den entsprechenden Lehrlingen,\nauch an den entsprechenden Facharbeitern; denn im Bau-\nwesen \u2013 dar\u00fcber sind wir uns sicher alle einig \u2013 wird der\nWirtschaftsaufschwung als erstes sichtbar werden.\nMeine Bitte aber an Sie: Machen Sie auch in Ihren Beitr\u00e4-\ngen, in der \u00d6ffentlichkeit das sichtbar, was Sie tats\u00e4chlich\nleisten! Strahlen Sie Optimismus aus! Wir brauchen Mut,\nund wir brauchen Optimismus in diesem Lande, vor allem\ndas.\n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank.  \u2013 Bitte, Herr\nStaatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen! Sehr geehrte Herren! Unvorbereitet einige Dinge, die\nin dieser Debatte aus dem Ressort, dem ich vorstehe, zu\nerg\u00e4nzen sind bez\u00fcglich Ausbildungspl\u00e4tzen und bez\u00fcg-\nlich der Schaffung von Arbeits- und Lebensm\u00f6glichkeiten,\nvor allen Dingen auch im Bereich der Behinderten.\nZu dem letzten: Es werden im Laufe dieses Jahres in den\nneuen f\u00fcnf L\u00e4ndern mindestens 100 Millionen DM zur\nVerf\u00fcgung stehen, um Behindertenwerkst\u00e4tten, Berufs-\nbildungswerke und Berufsf\u00f6rderungswerke entsprechend\naufzubauen und auszustatten. Damit werden nicht nur f\u00fcr\ndie Behinderten selbst deutlich verbesserte M\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr ihr Leben gestaltet, sondern auch entsprechende Ar-\nbeitspl\u00e4tze geschaffen. Berufsbildungs-, Berufsf\u00f6rderungs-\nwerke, das ist eine Einrichtung, die es in dieser Weise in\nden neuen L\u00e4ndern vor der Wende \u00fcberhaupt nicht gege-\nben hat. Die Behindertenwerkst\u00e4tten sind sicher nicht ein\nvoller Ersatz, aber ein deutlich anderer Weg gegen\u00fcber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n802\n\n\n\nden gesch\u00fctzten Arbeitspl\u00e4tzen in den Betrieben, die wir\nallerdings durchaus in den Betrieben, die weiter bestehen,\nweiter existieren lassen. Aber in den Betrieben, die insge-\nsamt in Konkurs gehen, haben wir keine M\u00f6glichkeit der\nWeiterarbeit f\u00fcr die Behinderten, und damit sind die Be-\nhindertenwerkst\u00e4tten die Wege in die Zukunft.\nIn bezug auf Ausbildungsstellen im Bereich der medizini-\nschen und sozialen Berufe haben wir auch zus\u00e4tzliche\nWege in Vorbereitung. Zum Beispiel wird mit dem Part-\nnerland Bayern in der Ausbildung von mittleren medizini-\nschen Berufen die Hilfe sowohl der Schulen als auch der\npraktischen Ausbildung m\u00f6glich werden. Die einzelnen\nSchritte sind im Augenblick noch in der Vorbereitung, so\nda\u00df ich Ihnen nicht sagen kann, um wieviel hundert Pl\u00e4tze\nes sich in der Endkonsequenz handeln wird. Wir gehen\naber grunds\u00e4tzlich davon aus, da\u00df die theoretische Ausbil-\ndung hier bei uns und die praktische Ausbildung im Aus-\ntausch zwischen Bayern und uns passiert. So viele junge\nMenschen, wie von uns f\u00fcr vier oder sechs Wochen in ent-\n\nsprechende Einrichtungen nach Bayern gehen, kommen\njunge Menschen aus Bayern zu uns.\nDiese Dinge sind noch nicht soweit, da\u00df ich Ihnen heute\nmit konkreten Zahlen dienen kann, aber sie sind im Wer-\nden.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Da die Frak-\ntion der SPD auf ihre restlichen drei Minuten Redezeit ver-\nzichtet, ist damit die Aktuelle Debatte beendet. Ich schlage\nIhnen vor, wir machen f\u00fcnfzehn Minuten Pause. An-\nschlie\u00dfend leitet die Sitzung der 2. Vizepr\u00e4sident, Herr\nSandig.\n\n(Unterbrechung der Sitzung)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen zum \n\nTagesordnungspunkt 2:\n\nInitiative der Staatsregierung zur 14. Novellierung des Bundesausbildungs-\nf\u00f6rderungsgesetzes (BAf\u00f6G)\n\nDringlicher Antrag der Fraktion der SPD, Drucksache 1/241\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rede-\nzeit ist auf 3 Minuten begrenzt. Das Pr\u00e4sidium hat festge-\nlegt, da\u00df als erster Redner ein Mitglied der Fraktion der\nSPD als Antragsteller das Wort erh\u00e4lt. Die weitere Reihen-\nfolge der Fraktionen: SPD hat 5 Minuten, Linke Liste/PDS\n3 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3, F.D.P. und CDU. Ich bitte\neinen Vertreter der Fraktion der SPD, als Antragsteller das\nWort zu ergreifen. Herr Dr. F\u00f6rster.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Der Dringliche Antrag der Fraktion der SPD hat das\nZiel, gleiche Studienf\u00f6rderung im Osten wie im Westen\nDeutschlands baldm\u00f6glichst anzustreben. Er geht \u00fcber die\nam 9. 4. vom Bundeskabinett verabschiedete Novellierung\ndes Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes hinaus. Wir\nm\u00f6chten, da\u00df die Staatsregierung im Bundesrat all ihren\nEinflu\u00df geltend macht, um die Benachteiligung der Stu-\ndenten der neuen Bundesl\u00e4nder und die Benachteiligung\neines Studiums in den neuen Bundesl\u00e4ndern zu dem bald-\nm\u00f6glichsten Zeitpunkt zu beenden. Ein eindeutiges Votum\ndes S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr diesen Antrag w\u00e4re nicht\nnur Auftrag f\u00fcr die Staatsregierung, sondern auch Unter-\nst\u00fctzung f\u00fcr ihre Bem\u00fchungen.\n\nDa\u00df die Begr\u00fcndung unseres Antrages stichhaltig ist, kann\nkaum bezweifelt werden. Die gegenw\u00e4rtig noch bestehen-\nden Preisvorteile in Sachsen f\u00fcr die Studenten bei Nah-\nverkehrsmitteln und Eisenbahnen, bei Mensa-Essen,\nWohnheimpl\u00e4tzen und Mieten werden durch das h\u00f6here\nPreisniveau bei Lebensmitteln und Textilien, B\u00fcchern und\nArbeitsmaterialien teilweise kompensiert und zunehmend\ngeringer. Zur Zeit gibt es aber sicherlich noch Vorteile. Be-\nreits heute werden f\u00fcr Vierbettzimmer in Studentenhei-\nmen 200 DM pro Monat verlangt. M\u00f6blierte Zimmer sind\nin Dresden unter 400 DM kaum zu haben. Mit der Erh\u00f6-\nhung der Mieten im Oktober 1991 wird ein weiterer An-\nstieg der Lebenshaltung der Studenten verbunden sein,\n\nauch f\u00fcr die, die in Ruinenst\u00e4dte wie die \u00e4u\u00dfere Dresdner\nNeustadt ausgewichen sind.\nDie Forderung meiner Fraktion nach einer gleichen Stu-\ndienf\u00f6rderung in Ost und West, die wir erstmals am\n22. M\u00e4rz erhoben und die wir mit unserem heutigen\nAntrag pr\u00e4zisiert haben, hat u. a. auch Unterst\u00fctzung ge-\nfunden durch den Pr\u00e4sidenten des Deutschen Studenten-\nwerkes, Herrn Professor Albert von Mutius, und auch\nHerrn Schneller, den Vorsitzenden des Ringes Christlich-\nDemokratischer Studenten. Vielleicht kann gerade das Vo-\ntum des Ringes Christlich-Demokratischer Studenten f\u00fcr\neine gleiche Studienf\u00f6rderung in Ost und West Ihnen, mei-\nne Damen und Herren von der CDU-Fraktion, die Zustim-\nmung zu unserem Antrag erleichtern. Herr von Mutius hat\nmit Recht darauf hingewiesen, da\u00df die Angleichung der\nStudienf\u00f6rderung auch eine politische Dimension hat. Sie\nverhindert eine starke Abwanderung von Studenten in den\nWesten Deutschlands, und ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: sie f\u00f6r-\ndert eine Aufnahme eines Studiums in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern auch von Studenten der alten Bundesl\u00e4nder. Eine\ndurchmischte akademische Jugend in Sachsen w\u00e4re f\u00fcr\nden Proze\u00df der geistigen Vereinigung Deutschlands von\nunsch\u00e4tzbarem Wert und hilfreich auch bei der Erneue-\nrung unserer Hochschulen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Meine Fraktion\nw\u00fcnscht f\u00fcr die Behandlung ihres Antrages die gleiche\nVerfahrensweise wie bei dem entsprechenden Antrag der\nCDU-Fraktion, dargestellt in der Drucksache 1/207, der im\nPlenum am 22. 3. behandelt wurde, d. h. also keine \u00dcber-\nweisung in die Aussch\u00fcsse, sofortige Abstimmung.\nGestatten Sie mir sofort \u2013 zur Zeiteinsparung \u2013 die Stel-\nlungnahme meiner Fraktion zu dem sicherlich von der\nCDU-Fraktion einzubringenden \u00c4nderungsvorschlag. Wir\nw\u00e4ren, denn wir sind ja kompromi\u00dff\u00e4hig, mit diesem \u00c4n-\nderungsvorschlag einverstanden, wenn er lautet: ,,Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n803\n\n\n\nStaatsregierung wird beauftragt, sich bei der Bundesregie-\nrung daf\u00fcr einzusetzen, ... .\u201c Unsere beiden Antr\u00e4ge gehen\ndiesbez\u00fcglich nur dahingehend auseinander, da\u00df die\nCDU-Fraktion glaubt, da\u00df im Oktober, wenn diese Novelle\nwirksam wird, die Mieten bei uns noch nicht so hoch sind,\nalso die Belastungen f\u00fcr Mieten und andere damit zusam-\nmenh\u00e4ngende Ausgaben f\u00fcr die Studenten, wie in den al-\nten Bundesl\u00e4ndern. Wenn sie das glaubt und daf\u00fcr die\nentsprechenden Ma\u00dfnahmen ergreift, werden wir an ihrer\nSeite stehen. Oder aber sie geht davon aus, da\u00df die Novel-\nlierung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes we-\nsentlich eher kommt und damit diese stufenweise\nAnpassung m\u00f6glich ist; auch das w\u00fcrden wir begr\u00fc\u00dfen\nund mit unterst\u00fctzen.\nGestatten Sie mir zum Abschlu\u00df, da\u00df ich all den M\u00e4nnern\nund Frauen, die in den BAf\u00f6G-Stellen und Studentenwer-\nken in den vergangenen Wochen eine immense Arbeit ge-\nleistet haben bei der Entgegennahme und bei der\nBearbeitung der 50 000 Antr\u00e4ge, unseren herzlichen Dank\naussprechen im Namen meiner Fraktion. In diesen Dank\nm\u00f6chte ich die Staatsregierung einbeziehen, die durch die\nEinrichtung eines H\u00e4rtefonds f\u00fcr alle die F\u00e4lle, wo die\nBAf\u00f6G-Bearbeitung aufgrund von fehlerhaften Antr\u00e4gen\nnicht m\u00f6glich gewesen ist oder versp\u00e4tet kommt und so\ndiesen Studenten geholfen wird, schnell reagiert hat. Denn\ndas wird vergessen, da\u00df die Anpassungslasten auch in sol-\nchen F\u00e4llen in erster Linie f\u00fcr die Vereinigung Deut-\nschlands gerade durch unsere Menschen zu erbringen\nsind. Und wir sollten die Gelegenheit nutzen, ihnen ab und\nzu auch zu danken.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte!\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Herr Vorsit-\nzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich\nfreue mich, da\u00df es doch anscheinend gelegentlich Punkte\ngibt, wo wir in diesem Hause alle an einem Strang ziehen,\nund m\u00f6chte mich in dem Zusammenhang ausdr\u00fccklich\nbedanken f\u00fcr die Initiative der SPD-Fraktion zu dem ge-\nnannten Thema.\nWenn wir mal diesen kleinen Dissenspunkt, der sich eher\ndurch eine unterschiedliche Erwartungshaltung beider\nFraktionen und weniger durch einen Dissens in der Frage\nder Notwendigkeit f\u00fcr den Fall der F\u00e4lle ausdr\u00fcckt, beisei-\nte lassen, dann sehe ich doch eine sehr gro\u00dfe \u00dcbereinstim-\nmung, und ich kann Ihnen sagen \u2013 Herr Prof. Dr. Meyer\nhatte mich ausdr\u00fccklich darum gebeten \u2013, da\u00df eine solche\nPosition dieses Hohen Hauses seine Verhandlungsposition\ngegen\u00fcber dem Bund au\u00dferordentlich st\u00e4rkt. Herr Prof.\nDr. Meyer hat n\u00e4mlich im Auftrag und im Einvernehmen\nmit der S\u00e4chsischen Staatsregierung auf die seit der W\u00e4h-\nrungsunion gestiegenen Lebenshaltungskosten der Studie-\nrenden reagiert und gegen\u00fcber dem Bundesminister Prof.\nDr. Ortleb die Angleichung der Bedarfss\u00e4tze und damit\ndie Ver\u00e4nderung der \u00a7\u00a7 12 und 13 des BAf\u00f6G gefordert.\nIn einer Besprechung des Vorentwurfes zum 14. \u00c4nde-\nrungsgesetz des BAf\u00f6G zwischen dem Bundesministerium\nf\u00fcr Bildung und Wissenschaft und den obersten Landesbe-\nh\u00f6rden f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung erhoben die Vertreter\ndes Freistaates Sachsen damals nachdr\u00fccklich die Forde-\nrung nach Angleichung der Bedarfss\u00e4tze. Wie Sie wissen,\nhaben die Vertreter des Bundesministeriums dies zun\u00e4chst\nabgelehnt. Aber dennoch setzt sich die Staatsregierung da-\n\nf\u00fcr ein, da\u00df hinsichtlich der Lebenshaltungskosten \u2013 und\ndazu z\u00e4hlen wir augenblicklich noch nicht die Mietkosten;\ndas ist der Dissens \u2013 gleiche Bedarfss\u00e4tze f\u00fcr die Studie-\nrenden in den alten und in den neuen Bundesl\u00e4ndern in\nAnsatz gebracht werden.\nNach Auffassung der Staatsregierung wird dem Grund-\nsatz der bedarfsdeckenden F\u00f6rderung augenblicklich nicht\nwidersprochen, wenn zun\u00e4chst bei den veranschlagten\nMietkosten davon ausgegangen wird, da\u00df ein Unterschied\nzwischen der Belastung der Studenten in den alten und in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern augenblicklich besteht. Ein an-\nderer Standpunkt, meine Damen und Herren, w\u00e4re auch\nder Bundesregierung schwer vermittelbar, und ich mu\u00df\ndarauf hinweisen, da\u00df wir ja am Effekt unserer Unterneh-\nmung interessiert sind und daher mit Maximalforderun-\ngen, deren Realisierbarkeit uns wirklich fraglich erscheint,\netwas zur\u00fcckhaltend sind.\nSollte allerdings bis zum Herbst tats\u00e4chlich eine erhebliche\nSteigerung der Mietkostenbelastung f\u00fcr die Studierenden\neintreten, so da\u00df der gegenw\u00e4rtig vorgesehene Mietkosten-\nzuschlag in H\u00f6he von 75 DM nicht mehr ausreichend ist,\ndann wird die Staatsregierung darauf dr\u00e4ngen, da\u00df mit\nZustimmung des Bundesrates und auf der Grundlage der\nim Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz enthaltenen H\u00e4r-\nteverordnung eine \u00c4nderung des Bedarfssatzes erreicht\nwird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch, Linke\nListe/PDS.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Dem Antrag, wie er von der SPD-\nFraktion eingebracht wurde, kann man vollinhaltlich nur\nzustimmen, und zwar nicht deshalb, weil er eine Maximal-\nforderung enth\u00e4lt, sondern weil er das Minimum darstellt,\nwas im Moment f\u00fcr die Studenten in diesem Lande not-\nwendig ist. Ein Maximum w\u00e4re \u2013 und wir werden das zu\ngegebener Zeit auch, wenn es nicht mehr unerf\u00fcllbar ist,\nhier mit einbringen \u2013 die elternunabh\u00e4ngige und ehegatte-\nnunabh\u00e4ngige F\u00f6rderung.\nDen \u00c4nderungsantrag, der von der CDU eingebracht wur-\nde, kann man nat\u00fcrlich auch begr\u00fc\u00dfen, weil er immerhin\nzeigt, da\u00df nach der Farce, die im M\u00e4rz hier inszeniert wur-\nde zu dieser Frage, sich doch Kompetenz und Wissen\ndurchgesetzt haben, Wissen n\u00e4mlich um die soziale Lage\nunserer Studenten,\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nsich durchgesetzt haben \u00fcber die Disziplin gegen\u00fcber der\nBonner Zentrale.\nDennoch tut es mir ein bi\u00dfchen leid, da\u00df die SPD wieder\nmal einen Kompromi\u00df macht. Ich bin nicht gegen Kompro-\nmisse, aber wenn sie bedrohlich faul sind, dann mu\u00df man\nschon dazu was sagen. Ich glaube, da\u00df also dieser \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU, wenn er auch ein Schritt in die rich-\ntige Richtung ist, noch lange nicht das ist, was wir hier\nbrauchen; denn wenn man der Wirklichkeit hinterherl\u00e4uft,\nmacht man nat\u00fcrlich auch Schritte in die richtige Richtung,\nnur an der falschen Stelle. Wenn wir jetzt erst auf die Miet-\nerh\u00f6hungen warten, bis wir wieder nachziehen mit den\nentsprechenden S\u00e4tzen, dann kommt das einfach zu sp\u00e4t\nf\u00fcr die Studentinnen und Studenten. Das mu\u00df jetzt erle-\ndigt werden. Meinetwegen kann man einen Termin setzen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n804\n\n\n\nab wann die erh\u00f6hten Mietzusch\u00fcsse gezahlt werden, aber\nman kann damit nicht \u00fcberhaupt warten.\n\u00dcbrigens, wer sich genauer umsieht, wird bemerken, da\u00df\ndie Tarif- und Preisstruktur in den alten und neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern zwar verschieden ist, da\u00df also Mieten zum Teil\nhier tats\u00e4chlich noch niedriger sind als in den westlichen\nBundesl\u00e4ndern, aber unter dem Strich kommt die gleiche\nSumme f\u00fcr die Lebenshaltungskosten der Studentinnen\nund Studenten heraus; denn es gibt eine ganze Reihe von\nDingen, die hier teurer sind als in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern.\nIch meine also, da\u00df man den urspr\u00fcnglichen Antrag der\nSPD hier zur Abstimmung stellen sollte. Mit einer soforti-\ngen Abstimmung ohne \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse\nsind wir im Interesse der Studentinnen und Studenten na-\nt\u00fcrlich einverstanden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Weber.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Die Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse in\nOst- und Westdeutschland darf nicht noch zus\u00e4tzliche\nH\u00e4rten in den F\u00e4llen bringen, in denen es um Soziallei-\nstungen geht, d. h. um eben diesem Zweck dienende Ni-\nvellierungsleistungen. Im vorliegenden Fall geht es nicht\nnur um einige, unvertretbare H\u00e4rten abbauende Ma\u00dfnah-\nmen, es geht auch um die Attraktivit\u00e4t des Hoch-\nschulstandortes Ostdeutschland. Wir werden eine\nErh\u00f6hung von Studentenzahlen, die wir alle wollen , nicht\nerreichen, wenn ein Studium in Ostdeutschland nicht zu\nleben ist. \nInsofern freuen wir uns, da\u00df der einhellig von allen Frak-\ntionen verabschiedete Antrag Drucksache 1/207 so rasch\nWirkung gezeigt hat. Wir halten es deshalb auch f\u00fcr einen\nunschwer einzusehenden und auch finanzierbaren Vor-\nschlag, die BAf\u00f6G-Grundbedarfss\u00e4tze in ganz Deutschland\neinheitlich festzulegen sowie gesetzliche M\u00f6glichkeiten zu\nschaffen, die es erlauben, auf Mietpreissteigerungen ad-\n\u00e4quat und kurzfristig \u2013 das ist derzeitig ganz unm\u00f6glich \u2013\ndurch Erh\u00f6hung der Mietzuschl\u00e4ge zu reagieren. Wir w\u00fcr-\nden uns w\u00fcnschen, da\u00df \u00fcber Notwendigkeit und Finan-\nzierbarkeit von Sozialleistungen h\u00e4ufig solcher Konsens\nwie in diesem Punkt bestehen m\u00f6ge. Wir glauben, da\u00df An-\ntrag und \u00c4nderungsantrag von SPD und CDU inhaltlich\npa\u00dff\u00e4hig sind, und erkl\u00e4ren uns mit dem Inhalt einver-\nstanden. \nWir sind ebenso wie die PDS der Auffassung, da\u00df diese\nbeiden Antr\u00e4ge nicht in die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen, son-\ndern heute hier abgestimmt werden sollten. \nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke\nListe/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte ein Mitglied der Frakti-\non der F.D.P., Herr Prof. Fr\u00f6hlich, bitte.  \n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Der uns vorliegende SPD-Antrag zur\nNovellierung des BAf\u00f6G, Antrag 1/241, steht unserer Auf-\nfassung nach in einem engen Zusammenhang mit dem\nCDU-Antrag 1/207, der in \u00e4hnliche Richtung geht, wie alle\nhier schon festgestellt haben. \n\nWir hatten am 22. 3. unsere Zustimmung zum genannten\nCDU-Antrag gegeben und dabei auch auf die Notwendig-\nkeit der Ausdehnung des \u00a7 24 Abschnitt 3 auf die neuen\ndeutschen Bundesl\u00e4nder hingewiesen. Wir stimmen auch\nmit dem SPD-Antrag, also dem Antrag 1/241, vollinhalt-\nlich \u00fcberein und bitten, beide Antr\u00e4ge durch die S\u00e4ch-\nsische Landesregierung als einen Komplex zu behandeln.\nHinzu kommt der uns heute \u00fcbergebene \u00c4nderungsantrag\nder CDU, Antrag 1/313, der offensichtlich in gleiche Rich-\ntung geht und den wir auch in dieser Weise und diesem\nKomplex durch die S\u00e4chsische Staatsregierung zu behan-\ndeln bitten. \nIn diesem Zusammenhang darf ich zun\u00e4chst darauf\nhinweisen, da\u00df der Bundesminister f\u00fcr Bildung und\nWissenschaft bereits am 27. 2. in einer Pressemitteilung\nver\u00f6ffentlicht hat, da\u00df einer seiner Arbeitsschwerpunkte\ndie Novellierung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgeset-\nzes und zugeh\u00f6rige Verordnungen ist. Insbesondere wird\ndabei von der Anpassung der Ausbildungsf\u00f6rderung in\nden neuen L\u00e4ndern in Abh\u00e4ngigkeit vom Anstieg der Le-\nbenshaltungskosten gesprochen. Wir stimmen als F.D.P. in\nunseren Auffassungen mit den Auffassungen des Bundes-\nministers f\u00fcr Wissenschaft und Bildung, Prof. Ortleb, \u00fcber-\nein, der in einem Interview in der ,,Dresdner Presse\u201c am\n15. 4. nochmals auf die hohe Wichtigkeit dieser Problema-\ntik f\u00fcr die Lebensverh\u00e4ltnisse der Studenten in unseren\nneuen L\u00e4ndern hinweist und sein volles Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr\nentgegenbringt. Dieses Presseinterview deckt sich mit dem\nInhalt des Antrages der CDU-Fraktion vom 17. 4. \nWir freuen uns also sehr, da\u00df wir eigentlich mit den von\nden Fraktionen dieses Hohen Hauses vorgelegten Antr\u00e4-\ngen hier v\u00f6llig \u00fcbereinstimmen. \nMit aller Deutlichkeit m\u00f6chten wir aber an dieser Stelle\nnochmals generell sagen, da\u00df die Landesregierung f\u00fcr eine\nschnelle \u00c4nderung aller der Bestimmungen des BAf\u00f6G bei\nder gesamten Bundesregierung, insbesondere auch beim\nFinanzminister, eintreten sollte, insbesondere der Bestim-\nmungen, die in irgendeiner Form Antragsteller aus den\nneuen deutschen Bundesl\u00e4ndern benachteiligen. Wir sind\nauch der Meinung, da\u00df wir heute in diesem Hohen Haus\n\u00fcber die Antr\u00e4ge abstimmen sollten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler f\u00fcr die\nCDU. \n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Meine Damen und Herren! Ich freue\nmich ganz ausdr\u00fccklich dar\u00fcber, da\u00df wir im Interesse der\nStudentenschaft in drei Antr\u00e4gen ein ganzes St\u00fcck voran-\ngekommen sind. Die Berechnungs- und Bemes-\nsungsgrundlage des BAf\u00f6G ist im Prinzip jetzt f\u00fcr\nGesamtdeutschland einheitlich gestaltet, oder es wird sich\nso ab 1. August ergeben. Die SPD hat aus der Diskussion\ndes letzten Plenums viele Dinge aufgegriffen, in einem\nneuen Dringlichen Antrag formuliert, und wir haben mit\nunserem \u00c4nderungsantrag nur aktualisiert, weil sich das\nProblem Bemessungsgrundlage erledigt hatte, weil wir\nselbstverst\u00e4ndlich dieselben Grundbetr\u00e4ge im BAf\u00f6G f\u00fcr\nalle Studenten in Deutschland fordern. Wir haben aber bei\nder Angleichung der Mietkosten differenziert. \nIch habe mich mit den Studentenverb\u00e4nden intensiv aus-\neinandergesetzt. Wir haben uns \u00fcber dieses Thema unter-\nhalten \u2013 es ist tats\u00e4chlich so, so ehrlich m\u00fcssen wir hier\nsein, da\u00df die Mietkosten in den alten Bundesl\u00e4ndern der-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n805\n\n\n\nzeit h\u00f6her sind, und wir k\u00f6nnen nicht durch unbillige For-\nderungen die Ungerechtigkeit umkehren. Wir m\u00fcssen also\nden Mietkostenzuschlag, die Unterst\u00fctzung des Wohnens,\nin Stufen angleichen. \nIch freue mich ganz besonders, da\u00df ich mich da auch gera-\nde mit Herrn Dr. F\u00f6rster einigen konnte. Ich w\u00fcrde Ihnen\nfolgendes vorschlagen: Wir werden morgen im Ausschu\u00df\ntagen und aus diesen beiden Drucksachen eine endg\u00fcltige\nFassung zusammenbringen, die wir Ihnen dann als Be-\nschlu\u00dfempfehlung am Freitag vorlegen. Zu dem, was Herr\nProf. Porsch angesprochen hat: Wissen Sie, Sie und Ihre\nPartei haben ein gro\u00dfes Problem, das ist der Gef\u00fchlsstau,\nder sich jetzt bei Ihnen emotional entl\u00e4dt. Auf Ihre Argu-\nmentation gehe ich gar nicht mehr ein. Sie sollten sich erst\neinmal mit dem Psychogramm Ihrer Partei besch\u00e4ftigen,\nund dann k\u00f6nnen wir weiter diskutieren!\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Starker Beifall, besonders bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Den Vorschlag, den Herr Dr.\nR\u00f6\u00dfler bez\u00fcglich der Verfahrensweise Ihnen, meine Da-\nmen und Herren, gemacht hat, wollte ich jetzt auch brin-\ngen. Ich schlage also vor, da\u00df wir beide Antr\u00e4ge, den\nAntrag der SPD und den Ab\u00e4nderungsantrag der CDU,\nmit der Auflage in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschulen geben, bis allersp\u00e4testens Freitag diese bei-\nden Papiere so zu bearbeiten, da\u00df \u2013 wenn m\u00f6glich \u2013 ein\n\nAntrag, ein gemeinsamer Antrag zustandekommt, und am\nFreitag werden wir dann \u00fcber diese Beschlu\u00dfvorlage des\nAusschusses zu beschlie\u00dfen haben. \u2013 Sind Sie mit der Ver-\nfahrensweise einverstanden?\n\n(Dr. F\u00f6rster, SPD: Meine Fraktion ist damit einverstan-\nden.)\n\nIhre Fraktion ist einverstanden, von anderen Fraktionen\nh\u00f6re ich auch keinen Widerspruch. Dann gehe ich davon\naus, da\u00df das allgemein so ist, und ich schlage Ihnen vor,\nden Dringlichen Antrag der SPD und den Ab\u00e4nderungsan-\ntrag der CDU in den Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Ich weise\ndaraufhin, da\u00df das eigentlich ein bi\u00dfchen kritisch ist, denn\nein Dringlicher Antrag kann eigentlich nicht in den Aus-\nschu\u00df \u00fcberwiesen werden. Wir gehen also hier etwas\nlocker mit der Gesch\u00e4ftsordnung um. Ich m\u00f6chte nur dar-\nauf hinweisen. \n\nWir beauftragen den Ausschu\u00df, bis allersp\u00e4testens Freitag\nuns eine Beschlu\u00dfempfehlung vorzulegen, und dann stim-\nmen wir endg\u00fcltig ab. Der Auftrag geht an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen. \n\nWer f\u00fcr dieses Verfahren ist, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Dem ist nicht so.\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige. Ich danke Ihnen. Damit ist\nTagesordnungspunkt 2 abgeschlossen. \n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3:\n\nBildung eines Rates f\u00fcr Verfassungsfragen \nAntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 1/259\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen. Die Redezeit ist\nauf drei Minuten begrenzt. Das Pr\u00e4sidium hat festgelegt,\nda\u00df als erster Redner ein Mitglied der Fraktion der SPD als\nAntragsteller das Wort erh\u00e4lt \u2013 hier betr\u00e4gt die Redezeit\nf\u00fcnf Minuten. Das Wort hat Herr Dr. Kunzmann, SPD. \n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Am 3. Oktober 1990 ist die damalige DDR dem\nGeltungsbereich des Grundgesetzes beigetreten. Das\nGrundgesetz enth\u00e4lt von der Pr\u00e4ambel bis zu Artikel 146,\ndem letzten Artikel des Grundgesetzes, gewisserma\u00dfen\nwie zwischen einer Klammer das Prinzip des Selbstbestim-\nmungsrechtes des deutschen Volkes. In der Pr\u00e4ambel der\nVerfassung (alte Fassung) hei\u00dft es:\n,,Es\u201c \u2013 gemeint ist das deutsche Volk in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern, wie wir heute sagen \u2013 ,,hat auch f\u00fcr jene Deut-\nschen gehandelt, denen mitzuwirken versagt war. Das\ngesamte deutsche Volk bleibt aufgefordert, in freier Selbst-\nbestimmung die Einheit und Freiheit Deutschlands zu\nvollenden.\u201c\nIm Artikel 146 (alte Fassung) hei\u00dft es:\n,,Dieses Grundgesetz verliert seine G\u00fcltigkeit an dem Tage,\nan dem eine Verfassung in Kraft tritt, die von dem deut-\nschen Volke in freier Entscheidung beschlossen worden\nist.\u201c\nDer Auftrag des Grundgesetzes, in freier Entscheidung die\nEinheit und Freiheit Deutschlands zu vollenden und eine\nneue deutsche Verfassung zu schaffen, ist zu \u00fcberpr\u00fcfen. \nIch stelle fest, da\u00df die Einheit Deutschlands am 3. Oktober\n1990 vollzogen wurde, und zwar mit dem Beitritt der da-\n\nmaligen DDR. Die Freiheit Deutschlands ist am 15. M\u00e4rz\n1991 vollzogen worden. An diesem Tage hinterlegte der\nletzte Botschafter der ehemaligen Siegerm\u00e4chte, der Bot-\nschafter der UdSSR, Wladislaw Terechow, die Ratifikati-\nonsurkunde zum 2 + 4-Vertrag in Bonn. \nDer dritte Auftrag, die neue Verfassung f\u00fcr das geeinte\nDeutschland zu schaffen, f\u00fcr die die Einheit die Vorausset-\nzung war, ist eine noch vor uns stehende Aufgabe. Das\nBundesverfassungsgericht selbst hat in einer Entscheidung\ndie abschlie\u00dfende Wiedervereinigung als Voraussetzung\nf\u00fcr die Schaffung einer neuen deutschen Verfassung er-\nkannt und auch festgestellt, da\u00df diese Wiedervereinigung\ndie Schaffung einer neuen deutschen Verfassung erfordert.\nFolgerichtig enth\u00e4lt der Einigungsvertrag in Artikel 4 zu-\nn\u00e4chst die beitrittsbedingten \u00c4nderungen zum Grundge-\nsetz und im Artikel 5 anschlie\u00dfend die k\u00fcnftigen\nVerfassungs\u00e4nderungen. Dort hei\u00dft es:\n,,Die Regierungen der beiden Vertragspartner empfehlen\nden gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des vereinigten Deut-\nschlands, sich innerhalb von zwei Jahren mit den im Zu-\nsammenhang mit der deutschen Einigung aufgeworfenen\nFragen zur \u00c4nderung oder Erg\u00e4nzung des Grundgesetzes\nzu befassen.\u201c\nEs sind im weiteren Anregungen gegeben, in welchen\nPunkten \u00c4nderungen oder Erg\u00e4nzungen des Grundgeset-\nzes diskutiert werden sollen. Aufgef\u00fchrt im Einigungsver-\ntrag sind das Verh\u00e4ltnis zwischen Bund und L\u00e4ndern, die\nNeugliederung des Raumes Berlin/Brandenburg, Staats-\nzielbestimmungen und die Anwendung des Artikels 146\nim Rahmen einer Volksabstimmung. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n806\n\n\n\nWeitere wichtige Fragen, die nicht ausf\u00fchrlich im Eini-\ngungsvertrag erw\u00e4hnt sind, w\u00e4ren die Finanzverfassung\ndes vereinten Deutschlands, die Mitwirkung der L\u00e4nder-\nparlamente am Gesetzgebungsverfahren des Bundes \u2013 an\ndieser Stelle kann ich darauf hinweisen, da\u00df die SPD-Frak-\ntion im baden-w\u00fcrttembergischen Landtag eine entspre-\nchende Initiative ergriffen hat \u2013, des weiteren die\nVolksgesetzgebung und die \u00dcberwindung der Teilung\nDeutschlands. Auf diesen Punkt werden wir noch einmal\nzur\u00fcckkommen, wenn wir den Antrag der SPD-Fraktion\nhier im Hause behandeln, der derzeit in den Aussch\u00fcssen\nbearbeitet wird, n\u00e4mlich einen Artikel analog den Kriegs-\nfolgelasten in das Grundgesetz aufzunehmen, eine Anre-\ngung, die vom Freistaat Sachsen ausgehen m\u00f6ge und \u00fcber\nden Bundesrat in die Verfassungsdiskussion eingespeist\nwerden soll. \nDer Einigungsvertrag r\u00e4umt, meine Damen und Herren,\nden Landtagen, wie es dort hei\u00dft \u2013 die ja zweifelsfrei ge-\nsetzgebende K\u00f6rperschaften des vereinigten Deutschlands\nsind \u2013, ein Recht zur Mitwirkung an der Erarbeitung der\nabschlie\u00dfenden deutschen Verfassung ein. Ich bitte Sie,\nmeine Damen und Herren, daf\u00fcr einzutreten, da\u00df der\nS\u00e4chsische Landtag dieses sein Recht wahrnimmt. Der\nS\u00e4chsische Landtag m\u00f6ge initiativ werden zur Bildung\neines Rates f\u00fcr Verfassungsfragen. Ich bitte Sie deshalb um\nIhre Zustimmung zu unserem Antrag, den Sie in Drucksa-\nche 1/259 vorfinden. \nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte jetzt den Abgeordneten\nSchimpff, CDU \u2013 jetzt nur drei Minuten, wie alle anderen\nFraktionen. \n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Anders als der Herr Kollege Kunzmann das eben aus-\ngef\u00fchrt hat, enth\u00e4lt das Grundgesetz keinen Auftrag zu\neiner neuen Verfassung. Es geht auch im Einigungsvertrag\nnur um m\u00f6gliche \u00c4nderungen am Grundgesetz. Dennoch\nist der von Herrn Kunzmann eingebrachte Antrag der\nCDU-Fraktion durchaus nicht unangenehm, denn die sozi-\naldemokratische Fraktion bewegt sich in diesem Antrag\nauf das Demokratieverst\u00e4ndnis der Christlich-Demokrati-\nschen Union zu.\n\n(Heiterkeit bei der SPD, vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie positiven Elemente darin sind die St\u00e4rkung des f\u00f6dera-\nlistischen Elementes und die W\u00fcrdigung der parlamentari-\nschen Demokratie. Herr Kollege Kunzmann, das\nunterscheidet Ihren Antrag wirklich sehr erfreulich von\nvielem, was in der Verfassungsdiskussion vorgebracht\nwird, wo Sie das Parlament unterlaufen m\u00f6chten. Aller-\ndings enth\u00e4lt dieser mir so erfreuliche Vorschlag auch eine\ngewisse Gefahr: Der Rat f\u00fcr Verfassungsfragen oder das\ndarin aufscheinende R\u00e4tesystem bietet n\u00e4mlich auch die\nM\u00f6glichkeit eines Unterlaufens des legitimen Bundesge-\nsetzgebers, also des Bundestages und des Bundesrates, in-\ndem eine Art zweite verfassungsgebende Versammlung\ngeschaffen wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Schimpff, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: Ich m\u00f6chte noch den Gedanken beenden.\n\u2013 Die Bezugsstelle im Artikel 5 Einigungsvertrag empfiehlt\n\n\u2013 ich zitiere mit Erlaubnis des Herrn Pr\u00e4sidenten \u2013 ,,den\ngesetzgebenden K\u00f6rperschaften des vereinigten Deut-\nschlands\u201c, das hei\u00dft also dem Bundestag und dem Bun-\ndesrat, diese \u00c4nderungen zu diskutieren. Und der\nBundesrat ist nach dem Grundgesetz dasjenige Gremium,\ndurch das die L\u00e4nder an der Gesetzgebung mitwirken. Da-\nher hat der Bundesrat ja auch eine Verfassungskommissi-\non geschaffen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor ich die Zwischenfrage zu-\nlasse, m\u00f6chte ich nur darauf hinweisen: Wenn das Grund-\ngesetz zitiert wird, mu\u00df nie der Pr\u00e4sident gefragt werden;\ndas ist immer erlaubt.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit)\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Kollege Schimpff, ich habe\nzwei Fragen: K\u00f6nnen Sie n\u00e4her ausf\u00fchren, an welcher Stel-\nle ich oder wir die parlamentarische Demokratie in der\nVerfassungsdiskussion zur s\u00e4chsischen Landesverfassung\nin Zweifel ziehen oder untergraben. Ich wei\u00df nicht mehr\ngenau, wie Sie sich ausgedr\u00fcckt haben. \nUnd die zweite Frage ist: Halten Sie die Kommentierung\ndurch Karl Heinz Seifert und Dieter H\u00f6mig zum Grundge-\nsetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, in der es zum\nArtikel 142 hei\u00dft: ,,Die abschlie\u00dfende Wiedervereinigung\nerfordert jedoch die Schaffung einer neuen deutschen Ver-\nfassung.\u201c, f\u00fcr falsch? \n\nSchimpff, CDU: Zur Frage 1 hier nur ein Beispiel; ich\nkann jetzt nicht alle Protokolle unserer Verfassungsdiskus-\nsion zitieren: Sie haben auf ein sehr niedriges Quorum bei\nVolksabstimmungen gedrungen, 20 % der insgesamt\nStimmberechtigten sollten zur Zustimmung gen\u00fcgen, mit\ndem Hinweis, da\u00df man ja nur durch solch ein niedriges\noder, wenn es geht, ganz fehlendes Quorum \u2013 aber Sie\nhatten das niedrige bevorzugt \u2013 eine andere Entscheidung\nals diejenigen, die in Wahlen zustande kommen, herbei-\nf\u00fchren kann. Das nenne ich ein Unterlaufen der parlamen-\ntarischen Demokratie. Zu Ihrer zweiten Frage:\nVerfassungskommentare  gibt es eine ganze Menge, und\ndas deutsche Volk hat in freier Selbstbestimmung, und\nzwar durch den Proze\u00df der Wiedervereinigung, das\nGrundgesetz als eine dauerhafte, wenn auch wie jede Ver-\nfassung der Wandlung und Ab\u00e4nderung in Einzelteilen\nunterworfene Verfassung anerkannt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine zweite Zwischenfrage lasse\nich nicht zu.\n\nSchimpff, CDU: Ich darf abschlie\u00dfend sagen, da\u00df der\nBundesrat eine Verfassungskommission eingesetzt hat, der\nzwei s\u00e4chsische Mitglieder \u2013 n\u00e4mlich der Herr Minister-\npr\u00e4sident Biedenkopf und der Herr Staatsminister Heit-\nmann \u2013 angeh\u00f6ren. Die CDU-Fraktion empfiehlt dem\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df, in den der Antrag ja\n\u00fcberwiesen werden soll, mit diesen Mitgliedern der Bun-\ndesratverfassungskommission die Mitwirkungsm\u00f6glich-\nkeiten des Landtages, des Parlaments, an der\nGrundgesetzdiskussion zu er\u00f6rtern. \nIch danke Ihnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Fraktionsmitglied von\nLinke Liste/PDS. Der Fraktionsvorsitzende. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n807\n\n\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir sehen in dem Antrag der SPD-Fraktion\nzur Bildung eines Rates f\u00fcr Verfassungsfragen einen un-\nmittelbaren Zusammenhang zu weiteren Initiativen, zum\nBeispiel zu der des Bundesrates vom Februar dieses Jahres\nbez\u00fcglich der Schaffung einer Verfassungskommission.\nIch sehe durchaus keinen Dissenz zwischen diesem Verfas-\nsungsrat und der Verfassungskommission. Des weiteren\nauch den Vorschlag der Friedrich-Ebert-Stiftung vom\nM\u00e4rz 1991, der gleichfalls die Schaffung eines Verfas-\nsungsrates anregt, dem auch Vertreter der \u00d6ffentlichkeit\nangeh\u00f6ren sollen. \nVor allem sehen wir aber hier im Grunds\u00e4tzlichen die Ide-\nen und Vorschl\u00e4ge des Kuratoriums f\u00fcr einen demokra-\ntisch verfa\u00dften Bund deutscher L\u00e4nder aufgegriffen, die\nunsere Fraktion nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Dieses Kurato-\nrium war bzw. ist die erste gesamtdeutsche B\u00fcrgerinitiati-\nve, die sich aktiv in den Vereinigungsproze\u00df einschaltete\nund auf seine demokratische Gestaltung Einflu\u00df nimmt.\nAls zentrales Anliegen sieht dieses Kuratorium \u2013 und auch\ndiese Auffassung teilen wir nachdr\u00fccklich \u2013, da\u00df sich das\nvereinigte Deutschland eine neue Verfassung gibt.\nDie Verfassung ist die Basis eines demokratischen Staates\nund steht in der Regel am Beginn seiner Konstituierung,\nund zu ihr m\u00fcssen alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 nach\nunserem Verst\u00e4ndnis \u2013 gefragt werden. Und eben weil\nnach unserer Auffassung durch die Vereinigung von BRD\nund DDR nicht blo\u00df eine nach Osten erweiterte Bundesre-\npublik, sondern ein neuer politischer K\u00f6rper mit neuen so-\nzialen und kulturellen Gegebenheiten und Gegens\u00e4tzen\nentstanden ist, mu\u00df einer Grundforderung der Demokratie\nentsprechend eine neue Verfassung erarbeitet werden,\n\u00fcber die das gesamte Volk in Ostdeutschland wie in West-\ndeutschland im Zuge eines Volksentscheides befinden\nkann. \nDas war auch nach unserer Auffassung zweifellos auch\neine Intention der V\u00e4ter des Grundgesetzes, nimmt man\nz. B. nur die Pr\u00e4ambel oder den Artikel 146, wie vom Ab-\ngeordneten Kunzmann hier ausgef\u00fchrt. \nAls zu favorisierenden Weg, wie der verfassungsgebende\nProze\u00df zu gestalten ist, wird auch unsererseits die Bildung\neines Verfassungsrates gesehen. Zum gr\u00f6\u00dften Teil durch\ndie L\u00e4nderparlamente beschickt oder bestellt, sollte er auf\ngesetzlicher Grundlage \u2013 wir denken hier zum Beispiel an\nein Erg\u00e4nzungsgesetz zum Artikel 146 \u2013 im Zeitraum von\nca. 2 Jahren die Verfassung f\u00fcr einen f\u00f6derativen Staat er-\narbeiten. In jedem Falle mu\u00df gew\u00e4hrleistet sein, da\u00df die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich aktiv \u00fcber Vorschl\u00e4ge, \u00fcber\nAntr\u00e4ge, \u00fcber Volksbegehren und in anderen plebiszit\u00e4ren\nFormen in die Erarbeitung und Diskussion des Verfas-\nsungsentwurfes einbringen k\u00f6nnen, mu\u00df also der verfas-\nsungsgebende Proze\u00df den Expertenkreis verlassen. \nAls inhaltliche Schwerpunkte f\u00fcr die Arbeit des Verfas-\nsungsrates sehen die Abgeordneten unserer Fraktion ins-\nbesondere die Notwendigkeit einer St\u00e4rkung des\nF\u00f6deralismus sowie einer prinzipiellen kritischen Analyse\ndes Verh\u00e4ltnisses zwischen Legislative und Exekutive mit\ndem Ziel, die Stellung des Parlaments verfassungsm\u00e4\u00dfig\ndeutlich aufzuwerten. \nWeitere Defizite des Grundgesetzes, die wir sehen, ist das\nFehlen einer \u00d6ffnung der B\u00fcrgerinitiativen sowie hinsicht-\nlich Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger au\u00dferhalb von Wahlen.\nHerzlichen Dank!\n\n(Beifall vor allem bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte jetzt Herr Dr. B\u00f6ttger,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Da\u00df f\u00fcr das neue vereinte Deutsch-\nland auch eine neue demokratisch legitimierte Verfassung\ngeschaffen werden mu\u00df, ist nat\u00fcrlich auch unser Ziel. Das\ngegenw\u00e4rtige Grundgesetz ist die Nachkriegsverfassung\neines westdeutschen Staates, das durch Mi\u00dfachtung seines\nArtikels 146 immer noch in Kraft ist. \n\n(Buh-Rufe)\n\nIch finde es traurig, da\u00df die Sozialdemokraten als \u00e4lteste\ndemokratische Partei in Deutschland in ihrem Vorsto\u00df\nwohl vergessen haben, da\u00df der Souver\u00e4n nach dem doch\nhoffentlich f\u00fcr uns alle geltenden Demokratieverst\u00e4ndnis\nimmer noch das Volk ist und nicht die vom Landtag zu-\nsammengesetzten R\u00e4te. \nSie m\u00fcssen jetzt nicht darauf warten, auf Pl\u00e4doyers f\u00fcr\nPlebiszite und Kl\u00e4rung der rechtlichen Fragen an Runden\nTischen mit h\u00e4mischen Bemerkungen reagieren zu k\u00f6n-\nnen; solche Vorstellungen kommen jetzt nicht von mir.\nAuch nach meiner Vorstellung kann nat\u00fcrlich nur ein de-\nmokratisch gew\u00e4hltes Gremium f\u00fcr die Ausarbeitung\neiner neuen Verfassung verantwortlich sein. Doch wenig-\nstens das sollten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Lan-\ndes in Form einer verfassungsgebenden Versammlung\nw\u00e4hlen. Wollte man sie durch einen von den Landtagen\ngebildeten Rat ersetzen, so bewegt man sich von der De-\nmokratie in Richtung demokratischer Zentralismus. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, gestatten Sie\neine Zwischenfrage? \u2013\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Dr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Kollege B\u00f6ttger, ich habe die\nBemerkung nicht verstanden, an welcher Stelle wir in un-\nserem Antrag das Volk vergessen haben. Der Antrag\nnimmt Bezug auf den Einigungsvertrag, wo gesagt ist, da\u00df\ndie gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des vereinigten Deut-\nschlands aufgefordert sind, an der Erarbeitung der gesamt-\ndeutschen Verfassung mitzuwirken, und ankn\u00fcpfend an\nden Einigungsvertrag haben wir unseren Antrag formu-\nliert. K\u00f6nnen Sie noch einmal ausf\u00fchren, an welcher Stelle\ndas Volk vermi\u00dft wird? \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, gerne: An der Stelle,\nwo das Volk unmittelbar und nicht mittelbar durch die\ngesetzgebenden K\u00f6rperschaften an der Wahl der verfas-\nsunggebenden Versammlung beteiligt wird. Dazu bedarf\nes keines Einigungsvertrages, keines Grundgesetzes \u2013 das\nVolk ist der Souver\u00e4n \u2013 es bedarf lediglich eines Wahlge-\nsetzes zu einer verfassungsgebenden Versammlung. Die\nLandtagsabgeordneten haben nicht das Mandat erhalten,\neine neue deutsche Verfassung auszuarbeiten. Deshalb\nm\u00fc\u00dfte erst von den B\u00fcrgern dieser Auftrag einer verfas-\nsungsgebenden Versammlung erteilt werden. Um in einem\nsolchen Proze\u00df aber die Bedeutung der L\u00e4nder deutlich zu\nmachen, sollte die Wahl in den L\u00e4ndern erfolgen, das\nhei\u00dft, jedes Land sollte ein Wahlgebiet sein. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n808\n\n\n\nSicher sind vielleicht einige der Meinung, da\u00df wir \u00fcber-\nhaupt keine neue Verfassung br\u00e4uchten und da\u00df sich das\nGrundgesetz in 40 Jahren gut bew\u00e4hrt hat. Auch ich kann\nIhnen versichern, da\u00df ich am demokratischen und f\u00f6dera-\nlen Charakter des Grundgesetzes \u00fcberhaupt nicht zweifle. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch bin \u00fcberzeugt, da\u00df sich eine neue deutsche Verfassung,\nvom Souver\u00e4n in freier Entscheidung beschlossen, in ihrer\nSubstanz auf das Grundgesetz wird st\u00fctzen k\u00f6nnen. Die\nneue deutsche Verfassung wird nur relativ wenig Elemen-\nte echter Neuerungen enthalten, und das werden, wie der\nKollege Kunzmann sagte, voraussichtlich einige Elemente\nunmittelbarer Partizipation der B\u00fcrger an der Staatsgewalt\nsein. \nNat\u00fcrlich gibt es zur Zeit weitaus dr\u00e4ngendere Probleme\nals Verfassungsdiskussionen, und die ,,rote Lampe\u201c macht\nmich auch darauf aufmerksam, da\u00df wir andere Probleme\nzu kl\u00e4ren haben. Doch wenn diese Frage schon zur Spra-\nche gebracht wird, mu\u00df eindeutig gesagt werden, da\u00df eine\nneue Verfassung ein Zeichen der Souver\u00e4nit\u00e4t ist. Das\nGrundgesetz ist nicht demokratisch legitimiert, es wurde\nin keiner Volksabstimmung angenommen,es verstand sich\nals ein Nachkriegsprovisorium. Es war auch \u2013 und es war\ngut so, und das mu\u00dfte so sein \u2013 eine im Auftrag und unter\nAufsicht der Siegerm\u00e4chte entstandene Verfassung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, ich mu\u00df Sie\nbitten, zum Ende zu kommen. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Einen Satz bitte noch.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Einen Satz genehmige ich Ihnen\nnoch, einen kurzen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ein souver\u00e4nes und de-\nmokratisches Deutschland verdient also auch eine andere\nals nachkriegsorganisatorische Grundlage, und wir wer-\nden, weil es aus Zeitgr\u00fcnden nicht eher m\u00f6glich war, dem\nPr\u00e4sidenten einen entsprechenden \u00c4nderungsantrag zulei-\nten, den er dann sehr direkt mit diesem Antrag der SPD an\nden Ausschu\u00df verweisen m\u00f6ge. \nSch\u00f6nen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Mitglied der Fraktion\nder F.D.P. \n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich habe mit gro\u00dfem Erstaunen die\nReden meiner Kollegen Vorredner zur Kenntnis genom-\nmen, da\u00df keiner eigentlich den Mut zu der Aussage aufge-\nbracht hat, da\u00df das Grundgesetz, \u00fcber das hier in einer\nteilweise sehr lockeren Art und Weise diskutiert wurde,\nbis zur Aufhebung nach Auffassung von Verfassungskom-\nmentatoren, uns, wie wir hier sitzen, erm\u00f6glicht hat, da\u00df es\nwieder zur Einheit unseres Landes gekommen ist.\n\n(Lebhafter und langanhaltender Beifall)\n\nWas w\u00e4re gewesen, wenn es diesen Artikel 23 nicht gege-\nben h\u00e4tte?! Wie w\u00e4re es denn m\u00f6glich gewesen, in einer\nhistorischen Sekunde der Weltgeschichte, die wir erlebt\nhaben, in einem kleinen, nie wiederkehrenden Zeitraum\nunser Land und unsere Menschen wieder zusammenzu-\nf\u00fchren?!\n\n(Lebhafter und langanhaltender Beifall)\n\nAlle, die Sie hier sitzen, m\u00fcssen dankbar sein, da\u00df es die\nV\u00e4ter des Grundgesetzes gegeben hat.\n\n(Lebhafter und langanhaltender Beifall)\n\nWenn Sie, Herr Dr. Kunzmann, das aus unterschiedlicher\nBetrachtung anders sehen, so ist das Ihre pers\u00f6nliche Auf-\nfassung, und das akzeptiere ich, aber in der politischen\nVerantwortung f\u00fcr unser Land lehnen wir als Freie Demo-\nkraten so eine Diskussion grunds\u00e4tzlich ab.\n\n(Beifall vornehmlich bei der CDU)\n\nNun zu den inhaltlichen Fragen. Es ist richtig, Herr Kolle-\nge Dr. Kunzmann, wir haben im Artikel 5 des Einigungs-\nvertrages eine Vereinbarung, zu der sich die beiden\ndamaligen Regierungen bekannt haben, da\u00df die Frage der\n\u00c4nderung und Erg\u00e4nzung \u2013 es ist niemals das Wort ,,Auf-\nhebung\u201c in diesen staatlichen Vereinbarungen zum Aus-\ndruck gebracht worden \u2013 steht. Wenn das Kommentatoren\nso auslegen, so mag das sein. Aber das kann f\u00fcr uns kein\nMa\u00dfstab zur Bewertung sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kr\u00f6ber, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ja, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Dr. Kr\u00f6ber, ich bin nun leider etwas in\nVerzug zu Ihren Ausf\u00fchrungen. Sie sprachen den Dank an\ndie V\u00e4ter des Grundgesetzes aus. W\u00fcrden Sie den Dank\nbitte auch auf die M\u00fctter erweitern, da, soweit ich wei\u00df,\nauch Frauen an der Erarbeitung des Grundgesetzes betei-\nligt waren?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Dem stimme ich vollinhaltlich zu. Und\nda es damals vielleicht auch einige gab, die noch Jugendli-\nche waren, w\u00fcrde ich das auch darauf erweitern.\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nNach meiner Meinung war bei den Diskussionen, die es\nvor der Fixierung gegeben hat, eine Auffassung, da\u00df man\nm\u00f6glicherweise an die Entwicklung gedacht hatte, da\u00df es\nja bereits einmal einen Beschlu\u00df des Bundestages, und\nzwar vom 8. 10. 1970, gegeben hatte, wo zu den Fragen\nder \u00c4nderung des Grundgesetzes eine Enquete-Kommissi-\non eingesetzt wurde.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kr\u00f6ber, erlauben Sie\nnoch eine Zwischenfrage von Herrn Dr. Kunzmann?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ihre Zeit ist zwar schon ganz\nknapp, aber ich habe vorhin Herrn Dr. Kunzmann das\nWort nicht gegeben. Ich m\u00f6chte es ihm jetzt geben.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Dr. Kr\u00f6ber, k\u00f6nnen Sie sich er-\ninnern, da\u00df ich in meinen Ausf\u00fchrungen davon gespro-\nchen habe, da\u00df das Grundgesetz ersetzt werden soll?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Sie haben einen Kommentar zitiert,\nund da war, wenn ich recht geh\u00f6rt habe, von diesen Kom-\nmentatoren die Auffassung der Aufhebung des Grundge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n809\n\n\n\nsetzes hier zum Ausdruck gebracht. Vielleicht habe ich\nmich verh\u00f6rt.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Das ist falsch. Wenn ich eine sachli-\nche Richtigstellung geben darf?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Richtigstellung \u2013 ja.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich verstehe den Kommentar so,\nda\u00df unter dem Begriff ,,neue deutsche Verfassung\u201c \u2013 auf\nden beziehen Sie sich jetzt offenbar \u2013 \u00c4nderungen und\nErg\u00e4nzungen des Grundgesetzes gemeint sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut, die Richtigstellung ist er-\nfolgt. \u2013 Herr Dr. Kr\u00f6ber, Sie haben nicht mehr viel Zeit.\n\n(Anhaltende Heiterkeit)\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich wei\u00df es. Es ist auch aus meiner\nRichtung nicht mehr viel dazu zu sagen.\n\nUnsere Fraktion ist der Meinung, da\u00df der Vorschlag nur in\nder Richtung ausgelegt und betrachtet werden kann, da\u00df\nhier die gew\u00e4hlten Gremien \u2013 und wir arbeiten ja an unse-\nrer eigenen Verfassung \u2013 damit beauftragt werden. Eine\nInstitutionalisierung eines \u2013 wie hier vorgeschlagen \u2013 Rates\nf\u00fcr Verfassungsfragen war damals nach unserer Auffas-\n\nsung nicht gemeint. Wir sind gern bereit, dar\u00fcber im Aus-\nschu\u00df weiter zu diskutieren.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kr\u00f6ber, ich bitte, mei-\nnen Lapsus linguae zu entschuldigen. Es war absolut nicht\ndespektierlich gemeint.\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich habe Ihnen schon so viel verziehen,\nda kommt mir\u2018s darauf nicht mehr an.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: \u2026 kommt es darauf auch nicht\nmehr an.\n\n(Anhaltende Heiterkeit)\n\nSo. \u2013 Drucksache 1/259. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor,\ndiesen Antrag in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen. Wer damit einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u00dcberweisung an den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Ge-\ngenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine Stimment-\nhaltungen. Damit ist die \u00dcberweisung an den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df einstimmig beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt 3 ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4:\n\nGesetz zur Ausarbeitung und Annahme der S\u00e4chsischen Verfassung\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses, \n\nDrucksache 1/253 (zu den Drucksachen 1/30 und 1/31)\n\nDie Drucksachen 1/30 und 1/31 betrafen Antr\u00e4ge der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne bzw. der Fraktion der SPD zur\nAusarbeitung und Annahme der S\u00e4chsischen Verfassung\nsowie das Minderheitenvotum mit der Drucksache 1/308\nals \u00c4nderungsantrag zu der Beschlu\u00dfempfehlung des er-\nsten Ausschusses der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich\nglaube, Sie haben das nicht verstanden, es war sehr kom-\npliziert. Aber es liegt jedenfalls viel vor.\n\n(Heiterkeit)\n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Debatte eine Redezeit von 5\nMinuten f\u00fcr jede Fraktion festgelegt. \u2013 Es ist mir mitgeteilt\nworden, da\u00df der Sprecher des Ausschusses verzichtet, die\nMeinung des Ausschusses noch einmal m\u00fcndlich darzu-\nstellen, weil Ihnen das vorliegt. Der Ausschu\u00dfsprecher hat\nselbstverst\u00e4ndlich das Recht, jederzeit in der Debatte noch-\nmals zu sprechen.\nIch rufe jetzt die Fraktionen auf in der Reihenfolge B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, SPD, F.D.P., Linke Liste/PDS und CDU. Zu-\nerst hat ein Vertreter der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das\nWort. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Zwei Konzeptionen, eine Verfassung\nzu erarbeiten, und ein sozialdemokratischer Mittelweg ste-\nhen heute zur Diskussion. Entweder man geht davon aus,\nda\u00df man die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu vertreten habe,\nwie zuvor nur immer in 4-Jahres-Perioden \u2013 das entspricht\n\nder Ausschu\u00dfempfehlung \u2013, oder wir erkennen die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger als m\u00fcndigen Souver\u00e4n an und bezie-\nhen ihn in die Entscheidungsfindung ein. Etwa so, wie es\nin der Aussage eines Kollegen unseres Hohen Hauses im\nvergangenen Jahr zum Ausdruck kam, der gesagt hat, er\nf\u00fchle sich best\u00e4tigt, bezogen auf \u00c4u\u00dferungen s\u00e4chsischer\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, da\u00df \u2013 Zitat \u2013 ,,die Menschen es\noft besser wissen als die Politiker\u201c. Schade, da\u00df Herr Bie-\ndenkopf heute nicht anwesend ist, ich h\u00e4tte ihn gern ge-\nfragt, ob er sich daran erinnert.\n\n(Zuruf von der CDU: Er ist krank!)\n\nDas ist der Weg, wie wir, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, ihn w\u00fcn-\nschen und Ihnen heute empfehlen: R\u00fcck\u00fcberweisung an\nden Ausschu\u00df zur Ausarbeitung eines Gesetzes \u00fcber den\nWeg zur Verfassung, bei dem die Beteiligung der s\u00e4chsi-\nschen Menschen erw\u00fcnscht ist.\n\nMeine Damen und Herren der CDU! Entscheiden Sie sich\nf\u00fcr die Beteiligung der Menschen, um deren Stimme Sie\nam 14. 10. so erfolgreich geworben haben! Zeigen Sie, da\u00df\nSie gelernt haben, aus Ost \u2013 Stichworte: Bevormundung,\n\u00fcber die K\u00f6pfe der Menschen hinweg entscheiden, Ohn-\nmacht \u2013 und gelernt haben aus West \u2013 Stichworte: Zu-\nschauerdemokratie, Parteiverdrossenheit! Achten Sie auf\ndiejenigen, die die pers\u00f6nliche Initiative der Menschen auf\ndie Wirtschaft begrenzen wollen! Achten Sie auf die, die\nRechtsbewu\u00dftsein in der Bev\u00f6lkerung verlangen, ohne da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n810\n\n\n\ndie Bev\u00f6lkerung Gelegenheit h\u00e4tte, eigene Erfahrungen zu\nsammeln.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Donner, erlauben Sie\neine Zwischenfrage des Abgeordneten Vaatz?\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wie steht es mit der Zeit?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die wird Ihnen zugegeben bei\nZwischenfragen selbstverst\u00e4ndlich.\n\nVaatz, CDU: Herr Dr. Donner, darf ich davon ausgehen,\nda\u00df die Fraktionsmitglieder der CDU auch unter die Gat-\ntung Mensch zu rechnen sind?\n\n(Heiterkeit und Beifall) \n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Da fragen Sie, ob ich\nmich auch Ihrer Auffassung dort anschlie\u00dfe, oder?\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nAchten Sie darauf, da\u00df die Menschen, die die Achtung vor\nder demokratischen Grundordnung erwarten, aber das \u00f6f-\nfentliche Gespr\u00e4ch \u00fcber unsere Verfassung aus vorgescho-\nbenen Gr\u00fcnden nicht wollen \u2026 achten Sie auf diese\nMenschen!\nZwei kurze Bemerkungen zu der Beschlu\u00dfvorlage. Herr\nPr\u00e4sident, ich bitte Sie, mir kurz zu sagen, wie die Be-\nschlu\u00dfvorlage hier aussehen soll. Vor Ihnen liegt die\nDrucksache 1/253. Es steht oben: ,,Der Landtag wolle be-\nschlie\u00dfen \u2026\u201c; dann kommen drei Zeilen. Das ist der Be-\nschlu\u00df?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Und dann steht unten\nnoch einmal: ,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen, die Antr\u00e4ge\naus Drucksache 1/30 abzulehnen.\u201c Das ist ebenfalls der\nBeschlu\u00df?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, das ist der gesamte \u2026\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke. \u2013 Die Aus-\nschu\u00dfvorlage ist meines Erachtens etwas un\u00fcbersichtlich.\nDeshalb die Nachfrage.\nIn der Anlage finden Sie einen Arbeitsplan, der offensicht-\nlich nicht zum Beschlu\u00df des Landtages geh\u00f6rt. Das ent-\nspricht auch meiner eigenen Auffassung. Es ist\nmerkw\u00fcrdig genug, da\u00df Sie vor 5 Monaten und 3 Tagen\neiner \u00dcberweisung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung und\nRecht zugestimmt haben, deren vollinhaltliche Ablehnung\nheute ebenfalls zu erwarten ist. Ich frage mich, welchen\nWert die \u00dcberweisung damals hatte.\n\n(Beifall des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich erlaube mir heute zur\nAbendstunde zwei Bemerkungen: Mit der Steuerl\u00fcge, oder\nnennen Sie es besser ,,Wahlbetrug\u201c, wie Sie wollen \u2013 ich\nm\u00f6chte hier keine Polemik betreiben, Sie wissen, was ge-\nmeint ist \u2013 hat das auf Wahlen begrenzte politische System\nmeines Erachtens einen herben Schlag erlitten. Das\nVertrauen ist ersch\u00fcttert worden. Wir sind 1989 angetreten\nmit dem Anspruch ,,Vertrauen wagen\u201c. Das ist Ihnen ja\nauch reichlich entgegengebracht worden am 18. M\u00e4rz, am\n14. Oktober, am 2. Dezember.\n\nIch bitte Sie, nun den Menschen, die Sie gew\u00e4hlt haben,\nauch das Vertrauen entgegenzubringen, das Ihnen bei den\ngenannten Wahlen entgegengebracht wurde.\nNoch eines: Ich h\u00e4tte die folgende Bemerkung auch gerne\nmit Ihnen einzeln besprochen und nicht in diesem Kreis.\nAber bei 92 Mitgliedern ist es mir leider nicht m\u00f6glich.\nBitte, finden Sie die Zeit, dar\u00fcber nachzudenken, wie klein\noder wie gro\u00df der Abstand zu den Vorg\u00e4ngern geworden\nist, was die Bevormundung angeht.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist eine Diffamierung der CDU-Frak-\ntion!)\n\nSprechen Sie mit den Menschen im Arbeitsamt, auf der\nStra\u00dfe oder im Caf\u00e9, wie gro\u00df sie die Unterschiede wirk-\nlich noch sehen.\nEine allerletzte Bemerkung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, es sind sechseinhalb Minu-\nten jetzt, Herr Dr. Donner, es tut mir leid. Sie haben mich\nvorhin gefragt, wie die Beschlu\u00dfempfehlung ist. Es ist tat-\ns\u00e4chlich so: 1/30 und 1/31 sind abzulehnen. Das ist die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses. Die Seite 2, die dann angeheftet ist, verstehe ich\nals einen Verfahrensweg, wie grunds\u00e4tzlich mit der An-\nnahme der S\u00e4chsischen Verfassung vorgegangen werden\nsoll. Aber die Beschlu\u00dfempfehlung ist nur die Seite 1. So\nverstehe ich das.\nIch rufe jetzt auf Herrn Dr. Kunzmann, Fraktion SPD.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Erarbeitung der Landesverfassung ist eine der\nvordringlichsten Aufgaben des S\u00e4chsischen Landtages.\nDiese Aufgabe ist ihm durch das L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz\nausdr\u00fccklich \u00fcbertragen.\nIn diesem Zusammenhang stellt sich die Frage nach dem\nVerfahren zur Ausarbeitung und Annahme der S\u00e4chsi-\nschen Landesverfassung. Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund die Fraktion der SPD haben hierzu Vorschl\u00e4ge unter-\nbreitet, die Sie in den Drucksachen 1/30 und 1/31 finden,\nn\u00e4mlich Gesetze zur Ausarbeitung und Annahme der\nS\u00e4chsischen Verfassung.\nDie Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses, die Ihnen heu-\nte zur Beschlu\u00dffassung vorliegt, ist mangelhaft. Der Aus-\nschu\u00dfbericht, der hier nicht im einzelnen vorgetragen\nwurde, enth\u00e4lt in sich Widerspr\u00fcche. Das, was im Bericht\nenthalten ist als Beschlu\u00dfempfehlung an den Landtag, ist\nnicht identisch mit dem in Drucksache 1/253 ausgef\u00fchrten\nVerfahren. Ich beziehe mich jetzt nur auf die Drucksache\n1/253 in der urspr\u00fcnglichen Fassung. Die Punkte 1 bis 3,\ndie sich dort finden, sind im wesentlichen in Ordnung. Ab\nPunkt 4 jedoch wird das Verfahren, das dort vorgestellt ist,\nunpr\u00e4zise. Es wird nicht mehr klar, wer f\u00fcr den Diskussi-\nonsentwurf, von dem dort die Rede ist, verantwortlich\nzeichnet. Es wird nicht mehr klar, wer erarbeitet den Ge-\nsetzentwurf, der im Punkt 4 genannt ist. Es wird nicht klar,\nwie mit dem Gesetzentwurf im Landtag verfahren wird,\nund es wird nicht klar, auf welchem Wege die Verfassung\nverabschiedet wird, wie es im Punkt 6 hei\u00dft, und vor al-\nlem, durch wen die Verfassung verabschiedet wird.\n\nDer Standpunkt der SPD-Fraktion zur Ausarbeitung und\nAnnahme der S\u00e4chsischen Landesverfassung lautet wie\nfolgt:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n811\n\n\n\n1. Der Landtag verabschiedet mit der Mehrheit von minde-\nstens zwei Dritteln seiner Mitglieder die Landesverfas-\nsung. Sie tritt nach dieser Verabschiedung als vorl\u00e4ufige\nLandesverfassung in Kraft.\n2. Die (endg\u00fcltige) S\u00e4chsische Landesverfassung wird\ndurch Volksentscheid in Kraft gesetzt.\nMeine Damen und Herren! Verfassungen haben drei Funk-\ntionen:\n\n1. Sie sollen eine Einigungsfunktion oder eine Integrations-\nfunktion aus\u00fcben. In den Verfassungen mu\u00df enthalten\nsein der Grundkonsens innerhalb der staatlichen Gemein-\nschaft.\n2. Verfassungen erf\u00fcllen eine Schutzfunktion. In ihnen\nwerden die Grundrechte der B\u00fcrger ausgef\u00fchrt, in ihnen\nwerden Minderheitenrechte gew\u00e4hrt.\n3. Verfassungen erf\u00fcllen eine Ordnungsfunktion oder eine\nLegitimationsfunktion.\nDie staatlichen Organe werden gem\u00e4\u00df der Verfassung\nkonstituiert. Staatliche Gewalt wird durch die Verfassung\nlegitimiert.\n\nIch ziehe daraus die folgenden Schlu\u00dffolgerungen:\n\n1. Verfassungen unterliegen anderen Beschlu\u00dfverfahren\nals einfache Gesetze. Es geht nicht, da\u00df Verfassungen mit\n51 zu 49 Prozent beschlossen werden.\n2. Das Verfahren zur Erarbeitung der Verfassung au\u00dfer-\nhalb des Landtages mu\u00df durch Gesetz geregelt werden.\n\nIch verstehe den Bericht des Ausschusses so, da\u00df der Be-\nrichterstatter, Kollege Schimpff, zum Ausdruck bringen\nwollte, da\u00df die CDU-Fraktion mittlerweile einen Stand-\npunkt bezogen hat zur Frage: Auf welchem Wege wird die\nVerfassung verabschiedet? Ich nehme an, da\u00df das Ergeb-\nnis, das in dem Bericht zum Ausdruck kommt, dasselbe ist,\ndas auch bei den letzten Beratungen des Verfassungs- und\nRechtsausschusses zum Ausdruck gebracht wurde, n\u00e4m-\nlich durch Zweidrittelmehrheit im S\u00e4chsischen Landtag.\nIch bitte das zu best\u00e4tigen oder auch zu dementieren,\nwenn ich diesen Schlu\u00df falsch ziehe.\nMeine Damen und Herren! Es gibt ein lebhaftes Interesse\nauch au\u00dferhalb des S\u00e4chsischen Parlaments an der Erar-\nbeitung und Annahme der Verfassung. Ihnen ist m\u00f6gli-\ncherweise wie mir bekannt, da\u00df beispielsweise eine\nInitiative ,,Wir sind das Volk \u2013 keine Verfassung ohne uns\u201c\n\u00fcber 5000 Unterschriften von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\nSachsens gesammelt hat, die darlegen, wie eine Willenser-\nkl\u00e4rung von Verb\u00e4nden, Initiativen und Organisationen\nzur Verfassung relativ objektiv Eingang finden kann. Sie\nbringen in ihrer Stellungnahme zum Ausdruck, da\u00df sie\nfordern:\n\n1. \u00d6ffentlichkeit der Ausschu\u00dfsitzungen,\n2. ein Anh\u00f6rungsrecht im Landtag und in seinen Aus-\nsch\u00fcssen, wenn die Antragsteller auf 5000 Unterschriften\nverweisen k\u00f6nnen, und\n3. Vorschl\u00e4ge zum Verfassungstext gelangen bei nachge-\nwiesenen 5000 Unterschriften bei einem Volksentscheid\n\u00fcber die Verfassung mit zur Abstimmung.\n\nIch denke, da\u00df man an solchen Initiativen zeigen kann,\nda\u00df ein reges Interesse auch au\u00dferhalb des S\u00e4chsischen\nLandtages an der Erarbeitung der Landesverfassung be-\n\nsteht. Darum erachten wir ein Gesetz, das dieses Verfahren\nfestschreibt, f\u00fcr erforderlich.\nDiese Initiative, von der ich sprach, wenn ich das nebenbei\nnoch bemerken darf, m\u00fc\u00dfte im Petitionsausschu\u00df vorlie-\ngen. Ich bitte darum, da\u00df sich der Petitionsausschu\u00df dem-\nn\u00e4chst mit dieser Massenpetition \u2013 so kann man es sagen \u2013\nbesch\u00e4ftigt.\nUnser Pl\u00e4doyer ist, da\u00df Sie der Empfehlung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses nicht folgen, sondern den\nGesetzentwurf der SPD-Fraktion, den Sie in Drucksache\n1/31 finden, annehmen. Unsere Empfehlung ist dar\u00fcber\nhinaus, da\u00df Sie dem Verfahrensvorschlag, der in Drucksa-\nche 1/253 vorliegt, in der Form nicht folgen, sondern im\nSinne der von mir vorhin vorgebrachten Verfahrensweise\nab\u00e4ndern.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe jetzt die Fraktion der\nF.D.P.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Kollegen! Der Herr Kollege Dr. Kunzmann hat aus\nseiner Blickrichtung eigentlich \u00fcberzeugend Elemente an-\ngesprochen, die auch nach dem Erleben, das ich im Aus-\nschu\u00df hatte, akzeptiert wurden. Und da bestand doch\nimmer Konsens, da\u00df unsere zu erarbeitende S\u00e4chsische\nVerfassung nur mit einer Zweidrittelmehrheit hier in die-\nsem Hause zur Abstimmung gelangen kann. Das war doch\neigentlich eine von Anfang an bestehende Forderung, und\nich unterst\u00fctze sie ausdr\u00fccklich, um eine andere Mehr-\nheitsbildung, die bei einem Grundgesetz f\u00fcr das Land\nSachsen nicht zu akzeptieren w\u00e4re, auszuschalten. Das ist\naber doch der Inhalt, der, so habe ich das verstanden,\nwenn auch der Herr Kollege Schimpff auf den Vortrag ver-\nzichtet hat, eigentlich hier schriftlich drinsteht, da\u00df dieser\nAusgangspunkt innerhalb des Ausschusses auch aus der\nBlickrichtung der SPD doch dann \u00fcbereinstimmt.\nWas die Frage des weiteren Verfahrens angeht, also in der\nFrage 3 \u2013 Ver\u00f6ffentlichungen des Diskussionsentwurfs mit\nMinderheitsvoten, Anh\u00f6rungen gegebenenfalls noch zu-\ns\u00e4tzlicher Art nach Ziffer 4, d. h. eine Erweiterung der\n\u00f6ffentlichen Diskussion, wei\u00df ich eigentlich gar nicht, wie\nman die \u00d6ffentlichkeit noch weiter in die Mitarbeit einbe-\nziehen kann, als wenn man den dann erarbeiteten Entwurf\nder Bev\u00f6lkerung zur Diskussion vorstellt. Vielleicht fehlt\nmir da irgendwie ein Begriffsverst\u00e4ndnis zur Frage der\nMitwirkung.\nIch bin also auf der Grundlage dieser Beschlu\u00dfvorlage der\nAuffassung, wie es in der Drucksache 1/253 dargestellt\nworden ist, da\u00df mit dieser Schrittfolge die Mitwirkung\naller \u2013 auch unter Beachtung der Darlegungen von Herrn\nKollegen Dr. Donner \u2013 an dieser Verfassung doch gew\u00e4hr-\nleistet ist, und aus diesem Grund wird von seiten unserer\nFraktion der Beschlu\u00dfvorlage in dieser Form Zustimmung\ngegeben.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion Linke Li-\nste/PDS.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Erkennbar ist es nicht nur f\u00fcr unsere Fraktion\neinigerma\u00dfen unverst\u00e4ndlich, da\u00df der Beschlu\u00dfvorschlag\nzum Verfahren der Ausarbeitung und Annahme einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n812\n\n\n\ns\u00e4chsischen Verfassung erst heute auf den Tisch des Land-\ntages kommt. Schlie\u00dflich geht es hier nicht um irgendeinen\nNebenschauplatz der Landtagsarbeit und des \u00f6ffentlichen\nInteresses, sondern, wiederholt artikuliert, um eine der\nwichtigsten Aufgaben, die dieses Parlament jetzt in dieser\nZeit hat. Die entsprechenden Antr\u00e4ge der SPD, der Frakti-\non B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne datieren vom November 1990, und\nes war eine ausgesprochen schwere Geburt, bis man sich\nim Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df letzten Endes durch\nMehrheitsentscheid zu einer Position durchringen konnte.\n\nIch will hier auch sagen, man konnte sich des Eindrucks\nnicht erwehren, da\u00df die Kollegen aus der CDU-Fraktion\ndie Entscheidung \u00fcber den Weg der Annahme der Verfas-\nsung, insbesondere \u00fcber die letzten Endes entscheidende\nFrage: Annahme durch Zweidrittelmehrheit hier im Parla-\nment oder durch Volksentscheid, recht lange vor sich her-\nschoben, offensichtlich immer vor der Frage stehend, \u00fcber\neine Zweidrittelmehrheit oder einen Volksentscheid viel-\nleicht doch die Mehrheit f\u00fcr den von ihr favorisierten Ent-\nwurf zu bekommen.\nJetzt, wo sich doch eine Ver\u00e4nderung der politischen Lage\nanzeigt, der Stimmung unter der Bev\u00f6lkerung, sind die\nW\u00fcrfel offensichtlich gefallen. Wir halten es f\u00fcr au\u00dferor-\ndentlich bedenklich, wenn mit der nun empfohlenen Ab-\nlehnung der Antr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nder Fraktion der SPD die Idee des Plebiszits gewisser-\nma\u00dfen vom Tisch ist, und eindeutig \u2013 so deuten wir diese\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses, trotz aller Widerspr\u00fcche zwischen beiden Papie-\nren \u2013 soll damit der Weg der Annahme auf dem Wege des\nZwei-Drittel-Votums hier im Parlament festgeschrieben\nwerden.\nEs w\u00fcrde dem Freistaat sehr wohl gut zu Gesicht stehen,\nwenn er seine Verfassung, als die doch wesentliche rechtli-\nche Basis f\u00fcr das Funktionieren dieses demokratischen\nStaates, durch eine Entscheidung des gesamten Volkes an-\nnimmt und damit auch signalisiert bekommt, da\u00df alle B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger Sachsens, zumindest ein angemessen\ngro\u00dfer Teil, hinter dieser Verfassung steht. Da\u00df es dazu\nkeinen Konsens mit der CDU-Fraktion gab, kein Konsens\nzu erreichen war trotz aller Bem\u00fchungen, trotz dreimali-\nger Anberaumung der Beratungen im Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df, bedauern wir ebenso wie die Tatsache,\nda\u00df durch die unn\u00f6tige Verz\u00f6gerung der Vorlage dieses\nBeschlusses zur Verfassungsfrage die Bev\u00f6lkerung des\nFreistaates \u00fcber einen langen Zeitraum bez\u00fcglich des Wer-\ndeganges dieser Verfassung im unklaren gelassen wurde,\nund allenthalben treffen wir auf die Frage: Wie sieht es\nnun aus mit der Verfassungsdiskussion, geschieht es alles\nwieder in geschlossenen R\u00e4umen? H\u00e4tten wir den vorge-\ndachten Weg rechtzeitig transparent gemacht, w\u00e4ren diese\nFragen vermeidbar gewesen.\nUnsere Fraktion ist jedoch guter Hoffnung,\n\n(Zwischenruf von der CDU: Die gesamte Fraktion?)\n\nauch in der Beziehung guter Hoffnung, da\u00df wir eine Per-\nspektive haben, da\u00df dadurch die Sensibilit\u00e4t der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger Sachsens f\u00fcr die Verfassungsfragen nicht\nerm\u00fcdet ist. Und wir werden in den n\u00e4chsten Wochen und\nMonaten unseren Beitrag f\u00fcr das Ingangkommen einer\nsehr breiten \u00f6ffentlichen Diskussion dieses dann vorzule-\ngenden Entwurfs mit Mehrheits- und Minderheitsvoten\nleisten; das um so mehr, als man jetzt bereits absehen\nkann, da\u00df der im Werden befindliche Verfassungsentwurf\n\nweit hinter den M\u00f6glichkeiten und den Notwendigkeiten\nmoderner Verfassungskonzeptionen zur\u00fcckbleiben wird.\nUnsere Fraktion tritt unver\u00e4ndert f\u00fcr die breite \u00d6ffentlich-\nkeit bei der Erstellung und vor allem bei der Inkraftset-\nzung dieser s\u00e4chsischen Verfassung ein. Mir ist deshalb\ndie vorliegende Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs-\nund Rechtsausschusses keineswegs weitgehend und kon-\nsequent genug. Ich pers\u00f6nlich stehe hinter den Minder-\nheitsvoten der Abgeordneten Dr. Kunzmann und Dr.\nDonner.\nUnsere Fraktion wird der Beschlu\u00dfempfehlung 1/253 aus\nden genannten Gr\u00fcnden die Zustimmung verweigern.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als letzte Frakti-\non spricht die Fraktion der CDU.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich mu\u00df sagen, es ist schwierig nach\nsolchen Fehlinterpretationen dessen, was vorgeschlagen ist\nin diesem Beschlu\u00df 1/253, in dieser kurzen Zeit eine Rich-\ntigstellung vorzunehmen, und es m\u00f6chte im Anschlu\u00df an\nmich Herr Dr. Krone noch einige S\u00e4tze sagen.\nDer vom Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df vorgelegten\nBeschlu\u00dfempfehlung liegt ja diese Anlage bei. Aus dieser\nAnlage geht doch eindeutig hervor, f\u00fcr alle Abgeordneten\nund die \u00d6ffentlichkeit erkennbar, wie und in welcher Wei-\nse seit Bildung dieses Landtages an der Verfassung gear-\nbeitet wurde. Insbesondere der Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df hat daran gearbeitet, und die Anlage\nzeigt, wie die Sacharbeit und das Verfahren zur Ausarbei-\ntung und zur Annahme sich weiter gestalten sollen. Der\nAusschu\u00df will mehrheitlich, da\u00df die Frage der Prozedur\nder Verabschiedung der Verfassung erst dann dem Land-\ntag zur Entscheidung vorgelegt wird und vom Landtag\nentschieden werden soll, wenn gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Konsens\nzwischen den Fraktionen dieses Hohen Hauses zum Inhalt\ndieser Verfassung und soweit m\u00f6glich nat\u00fcrlich auch zum\nVerabschiedungsverfahren gefunden worden ist.\nDie bisherigen Beratungen mit Klausurverfahren und\nKlausurberatungen des Ausschusses unter Hinzuziehung\nvon Beratern und des Staatsministeriums der Justiz, je-\nweils durch den Staatsminister selbst wahrgenommen, wa-\nren doch bezogen immer wieder auf einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen\nKonsens, und es liegt jetzt eine Ausarbeitung der Verfas-\nsung vor, die Ihnen zeigt, welche Ver\u00e4nderungen zur ur-\nspr\u00fcnglichen Verfassungsentwurfsfassung von Gohrisch\nda sind, und es liegt also auch eine Liste vor des Dissenses,\nder doch nur eine begrenzte Anzahl von Punkten betrifft.\nDer Abschlu\u00df der Sacharbeit nach Ziffer 2 steht also kurz\nbevor, und es ist abzusehen, wann wir die in der Anlage\nunter Ziffer 3 und 4 genannten Arbeitsphasen in Anspruch\nnehmen sollen. Wenn wir uns vorher die Zeit zu einer\nDiskussion \u00fcber ein Gesetz zur Verfassungsausarbeitung\ngenommen h\u00e4tten, dann st\u00fcnde diese Zeit nicht f\u00fcr die\nArbeit an der Verfassung zur Verf\u00fcgung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs wurde deutlich, da\u00df wir jeweils, wenn wir einzelne\nSchritte gegangen sind, die Verfahrensweise f\u00fcr die Zu-\nkunft viel klarer erkennen, und die Fraktion der CDU kann\nnicht erkennen, welche Vorteile gegen\u00fcber der nun seit\nNovember ge\u00fcbten Praxis entstehen sollen, wenn man den\nAntr\u00e4gen Drucksache 1/30 und 1/31 gefolgt w\u00e4re.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n813\n\n\n\nLeider hat hier Herr Dr. Donner in sehr polemischer Wei-\nse, und ich mu\u00df sagen: offensichtlich auch wider besseres\nWissen, Unterschiede konstruiert, die gar nicht existieren.\nEs gibt also keinen Unterschied, B\u00fcrger einbeziehen oder\nB\u00fcrger nicht einbeziehen, und auch Herr Bartl hat da in\n\u00e4hnlicher Weise Unterschiede konstruiert, die es bisher\nnicht gab. Es ist doch zu erwarten, da\u00df, wenn wir weiterar-\nbeiten an der Verfassung, einiges klarer wird, klarer hin-\nsichtlich des Inhaltes, auch hinsichtlich der Prozedur, und\nes ist eben offen, und wir wollen, da\u00df es offen bleibt, ob die\nVerfassung durch Zweidrittelmehrheit, die niemals zur\nDebatte gestanden hat \u2013 das geht schon aus dem Vor-\nschaltgesetz hervor, wo alle Gesetze, die im Verfassungs-\nrang sind, mit Zweidrittelmehrheit anzunehmen sind \u2013,\noder durch Volksentscheid anzunehmen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas bleibt offen und soll auch offen bleiben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFranke, CDU: Ja, ich m\u00f6chte eine Zwischenfrage gestatten.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Kollege Franke, se-\nhen Sie keinen Unterschied in dem Einflu\u00df der Bev\u00f6lke-\nrung auf die Verfassung, wenn man einerseits der\nBev\u00f6lkerung Diskussionen gestattet, aber nicht Entschei-\ndungen, es andererseits aber m\u00f6glich w\u00e4re, und das hat\nHerr Donner schon gesagt,\n\n(Protestrufe bei der CDU)\n\nda\u00df die Bev\u00f6lkerung auch in einem Volksentscheid \u00fcber\nAlternativen entscheiden k\u00f6nnte. Gibt es da einen Unter-\nschied?\n\nFranke, CDU: Ich habe gesagt, die Anlage ist als deutlich\nzum Beschlu\u00df geh\u00f6rend zu erkennen. In dieser Anlage\nsind Anh\u00f6rungen vorgesehen. Ich habe gesagt, es soll of-\nfen bleiben, und das ist Mehrheitsansicht im Ausschu\u00df\nund Auffassung der CDU-Fraktion, es soll offen bleiben,\nob die Verfassung \u00fcber einen Volksentscheid oder \u00fcber\nZweidrittelmehrheit des Parlamentes angenommen wird,\ndas entscheiden wir noch. Wir m\u00fcssen es in diesem Haus\nentscheiden. Aber bis dahin m\u00fcssen doch alle Fraktionen\nmit dem, was als Verfassung vorliegt, vertraut gemacht\nworden sein, und dazu liegt jetzt gerade der erste Entwurf\nvor. Wir h\u00e4tten also dieses Hohe Haus gezwungen, zu et-\nwas Stellung zu nehmen und sich zu etwas zu entscheiden,\nwo Sie vorher also sachlich noch gar nicht gen\u00fcgend ein-\ndringen konnten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie weitere Zwi-\nschenfragen?\n\nFranke, CDU: Ja, bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Kollege, ich m\u00f6chte die Fra-\nge stellen: Glauben Sie, da\u00df es einen Unterschied macht,\nwenn man sich f\u00fcr einen Volksentscheid hier gewisser-\nma\u00dfen in diesem Plenum entscheidet, wie dann die Verfas-\nsung aussieht? Es geht um die prinzipielle Frage, weshalb\ndas Parlament heute nicht entscheiden kann, da\u00df die Ver-\n\nfassung in einem Volksentscheid angenommen wird. Diese\nFrage m\u00f6chte ich bitte mal beantwortet haben.\n\nFranke, CDU: Ich habe das vorhin gegen\u00fcber Herrn Dr.\nB\u00f6ttger ausgef\u00fchrt. Ich m\u00fc\u00dfte mich v\u00f6llig wiederholen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, Dr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Kollege Franke, Sie sagten in\nIhren Ausf\u00fchrungen, es habe nie zur Diskussion gestan-\nden die Annahme der Verfassung im Landtag mit Zwei-\ndrittelmehrheit. Uns liegt der Bericht des Verfassungs- und\nRechtsausschusses vor. Es hei\u00dft dort unter Punkt IV zu\nden \u00c4nderungen, ich zitiere: ,,Zu Ziffer 6 wurde der An-\ntrag gestellt, den Passus \u2018mit Zweidrittelmehrheit\u2018 zu strei-\nchen. Dieser Antrag wurde mit 7 : 5 : 1 Stimmen\nangenommen.\u201c Wie bewerten Sie diesen Antrag?\n\nFranke, CDU: Genauso, wie ich es vorhin gesagt habe, da\u00df\noffen bleibt, ob die Annahme dieser Verfassung durch den\nLandtag mit Zweidrittelmehrheit oder durch einen Volks-\nentscheid erfolgt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDarf ich fortf\u00fchren?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, bitte, fahren Sie fort.\n\nFranke, CDU: Es ist also zu erwarten, da\u00df bei der weiteren\nSacharbeit weitere Erkenntnisse entstehen. Das ist notwen-\ndig. Und es beweist sich auch allein daran, da\u00df also heute\nnoch in der \u00d6ffentlichkeit zur Verfassung Diskussionen\ngef\u00fchrt werden von Mitgliedern des Verfassungs- und\nRechtsausschusses, die Anforderungen an den Inhalt der\nVerfassung stellen, die nicht einmal mit dem Grundgesetz\n\u00fcbereinstimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZum Beispiel kann man das nachlesen in der ,,Union\u201c von\ngestern. Herr Dr. Donner sprach sich dort gegen die Ver-\nankerung des Religionsunterrichts in der Verfassung aus,\nund er sagt weiter: ,,Nachhaltig wandte sich der Rechtsex-\nperte gegen die Einf\u00fchrung eines Verfassungsschutzes.\u201c\nIch mu\u00df Sie deshalb bitten, da\u00df der Beschlu\u00dfentwurf, der\nvom Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df vorliegt, hier Ihre\nZustimmung findet, und wir die Entscheidung dar\u00fcber,\nwie die Annahme der Verfassung erfolgt, auf einen sp\u00e4te-\nren Zeitpunkt verschieben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich hatte eine\nweitere Zwischenfrage nicht zugelassen, da die Zeit \u00fcber-\nschritten war und schon drei Zwischenfragen beantwortet\nworden sind. \u2013 Jetzt hat der Berichterstatter das\nSchlu\u00dfwort.\n\nDr. Krone, CDU: Mir ist ,,eine Minute\u201c gesagt worden. Ich\nwerde mich bem\u00fchen, das einzuhalten, obwohl es ja kaum\nm\u00f6glich ist. Es ist so, ich w\u00fcrde diese geringe Redezeit nie\nin Anspruch nehmen, aber es ist mir wirklich ein bissel\nkomisch. Hier wird fast so getan von einzelnen Rednern,\nals ob die CDU eine Verfassung ausarbeiten und sie dann\nvor der Bev\u00f6lkerung verheimlichen wollte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n814\n\n\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, ich darf unabgestimmt sagen, das will die CDU\nnicht. Dies zum Troste f\u00fcr alle die, die hier etwas \u00c4hnli-\nches, darf ich sagen: T\u00f6richtes gesagt haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd noch etwas: Es ist hier zum wiederholten Male gesagt\nworden von Herrn Dr. Donner, da\u00df sich also die CDU-\nMehrheit und das Betragen der CDU nicht wesentlich un-\nterschieden von den Vorg\u00e4ngern, der SED. Na gut, Herr\nDr. Donner, vielleicht sehen Sie keine Unterschiede. Das\nmag ja nun Ihre Sache sein. Blo\u00df dann sollte man im Land-\ntag etwas zur\u00fcckhaltender sein. Es ist leider im Ausschu\u00df\nso gewesen, da\u00df wir diskutiert haben und diskutiert\nhaben, und gerade der Justizminister \u2013 \u2013 \u2013\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Bericht des Ausschusses!)\n\nBitte?\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist keine Berichterstattung des\nAusschusses.)\n\nVerzeihung, ich bin kein Berichterstatter des Ausschusses.\nDas letzte Mal durften Sie auf mich schimpfen, aber heute\ndarf ich das sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHeute darf ich das sagen. Wir haben diskutiert, wir haben\ntagelang diskutiert, wir haben stundenlang im Ausschu\u00df\ndiskutiert \u00fcber einzelne S\u00e4tze. Also wenn sich heute je-\nmand hinstellt und sagt, wir seien nicht diskussionsfreu-\ndig gewesen und wir seien nicht konsensf\u00e4hig gewesen,\ndann ist das einfach die Unwahrheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das mu\u00df ich auch sagen, wenn sich hier jemand her-\nstellt \u2013 \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich mu\u00df Sie an die Zeit erin-\nnern. Die CDU hat jetzt schon insgesamt 10 Minuten, und\nich kann Ihnen die Redezeit nicht mehr geben.\n\nDr. Krone, CDU: Dann h\u00f6re ich auf, oder darf ich einen\nSatz noch sagen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einen halben.\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. Krone, CDU: Einen halben? Das kann ich nicht, Herr\nVorsitzender. Danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt den \u2013 \u2013 \u2013 Keine\nBerichterstattung? Gut. Der Berichterstatter bzw. Aus-\nschu\u00dfvorsitzende macht von seinem Recht keinen Ge-\nbrauch, noch einmal zu sprechen.\nIch m\u00f6chte deshalb jetzt zur Abstimmung kommen. Es\nliegt also die Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses vor und dazu ein Antrag auf \u00c4nderung\nder Beschlu\u00dfempfehlung. Entsprechend stimme ich zuerst\nden Antrag auf \u00c4nderung ab. Dabei ist die \u00c4nderung so\numfassend, da\u00df dann die eigentliche Beschlu\u00dfempfehlung\naufgehoben wird. So verstehe ich das und mu\u00df jetzt sagen,\nes hat hier gewisse Unklarheiten gegeben in der Formulie-\n\nrung, und jetzt kommen Gesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge. Wol-\nlen wir sehen, da\u00df wir das kl\u00e4ren. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte zu kl\u00e4ren,\nauf welche Drucksache sich die \u00c4nderungsantr\u00e4ge bezie-\nhen und \u00fcber welche Drucksache bei der Schlu\u00dfabstim-\nmung abgestimmt wird, also: Welche Drucksache ist die\nGrundlage der weiteren Verhandlung, die Drucksache\n1/253 vom 15. 2. 1991 oder ,,zu Drucksache 1/253\u201c vom\n10. 4. 1991; das ist der Bericht. Nur bitte ich, darauf hin-\nweisen zu d\u00fcrfen, da\u00df innerhalb des Berichtes ein Be-\nschlu\u00dfvorschlag formuliert ist, der nicht identisch ist mit\ndem Beschlu\u00dfvorschlag in Drucksache 1/253.\n\nSchimpff, CDU: Nur zur Klarstellung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, ich bitte den Aus-\nschu\u00dfvorsitzenden, hier eine Klarstellung vorzunehmen.\n\nSchimpff, CDU: Herr Kollege Kunzmann, da Sie selber\nBerichterstatter gewesen sind, wissen Sie doch, da\u00df jeder\nBericht den Gang der Verhandlungen mit allen Abstim-\nmungen wiedergeben mu\u00df. Dazu war es notwendig, da\u00df\nzuerst der einvernehmlich von einer parit\u00e4tisch zusam-\nmengesetzten interfraktionellen Gruppe, also ein Vertreter\nvon jeder der f\u00fcnf Fraktionen, erarbeitete Vorschlag wie-\ndergegeben wird. Das steht auf der ersten Seite des Berich-\ntes in der unteren H\u00e4lfte. Darauf nahmen Sie eben Bezug.\nUnd auf der zweiten Seite unter IV. \u2013 auch darauf haben\nSie schon Bezug genommen \u2013 werden die im einzelnen\ndaran vorgenommenen \u00c4nderungen und die Vorschl\u00e4ge,\nes zu \u00e4ndern, die nicht angenommen wurden, wiedergege-\nben.\nDas Ergebnis, und das k\u00f6nnen Sie in dem Fettgedruckten\nunten auf der Seite finden, ist die Beschlu\u00dfempfehlung, die\nunter 1/253 auf dem Blatt 2 steht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich kann es entsprechend\ndem Bericht so verstehen, da\u00df die eigentliche Be-\nschlu\u00dfempfehlung aus zwei Seiten besteht, die also zu der\nDrucksache 1/253 geh\u00f6ren. Auf der zweiten Seite ist ver-\ns\u00e4umt worden, diese als zweite Seite oder als Fortsetzung\noder als Anlage dazu zu deklarieren.\nWir w\u00fcrden zuerst \u00fcber diesen Antrag auf \u00c4nderung ab-\nstimmen, und je nachdem, wie er beschieden wird vom\nPlenum, werden wir dann \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses abstimmen oder\nnicht.\nHier kommt noch ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Wir\nhaben einen \u00c4nderungsantrag, der aus vier Teilen besteht,\neingebracht. Bisher hatten wir keine Gelegenheit, diesen zu\nbegr\u00fcnden. Mir ist nicht mitgeteilt worden, da\u00df die Be-\ngr\u00fcndung in der ohnehin knapp bemessenen Redezeit er-\nfolgen soll.\nErstens ist keine der Fraktionen auf die \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4ge eingegangen. Ich h\u00e4tte eigentlich durchaus erwar-\ntet, da\u00df das Abstimmungsverhalten hier vorher in der\nDiskussion begr\u00fcndet wird.\nZweitens stelle ich den Antrag, \u00fcber die vier Punkte ein-\nzeln abstimmen zu lassen, und bitte bei der Abstimmung\ndes Punktes 4 um Ausz\u00e4hlung der Stimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n815\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich mu\u00df Ihnen sagen, da\u00df\nwir das bisher immer so gemacht haben und ich das auch\nso sehe, da\u00df die Fraktionen, die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge ein-\nbringen, diese \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge in ihrem Redebeitrag\nbegr\u00fcnden. Allen Fraktionen liegt dieser \u00c4nderungsantrag\nvor. Wenn die Fraktionen darauf nicht Bezug genommen\nhaben, dann ist das ihre Sache, wie sie die Dinge verarbei-\nten.\nNoch einmal ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nLeroff, CDU: Die \u00c4nderungsantrags-Nummer ist 1/308.\nDaher kommt wahrscheinlich das Durcheinander. Druck-\nsache 1/253 ist entsprechend der Bericht mit Anhang ,,zu\n1/253\u201c. Der \u00c4nderungsantrag hat nach meinen Unterlagen\ndie Nummer 1/308. Vielleicht sehen dadurch einige Kolle-\ngen im Hause klarer.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nein. Der \u00c4nderungsantrag\n1/308 ist doch klar. Es gibt doch nur einen \u00c4nderungsan-\ntrag.\n\n(Leroff, CDU: Er mu\u00df als Drucksache 1/308 benannt wer-\nden.)\n\nDas werde ich nat\u00fcrlich in dem Moment der Abstimmung\nsowieso tun.\nWissen jetzt die Abgeordneten, wor\u00fcber sie abstimmen? \u2013\nWir stimmen jetzt zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag ab,\nden die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne eingebracht hat und\nder die Drucksachen-Nummer 1/308 tr\u00e4gt.\n\n(Dr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte noch einmal\nwiederholen, ich habe beantragt, einzeln \u00fcber die Punkte\n\nabzustimmen.)\n\nHerr Dr. Donner, ich kann nur \u00fcber \u00c4nderungsantr\u00e4ge ab-\nstimmen lassen, die sich auf spezifische Dinge einer Be-\nschlu\u00dfvorlage oder eines Gesetzes als \u00c4nderungen\nbeziehen. Entweder Sie \u00e4ndern einzelne Passagen in einer\nBeschlu\u00dfvorlage, oder Sie stellen, wie das Ihr Antrag sagt,\ndie gesamte Beschlu\u00dfvorlage mit der \u00c4nderung in Frage.\nNur so geht es. Anders kann ich nicht dar\u00fcber abstimmen\nlassen.\nIch stelle das jetzt zur Abstimmung. \u2013\n\n(interne Beratung im Pr\u00e4sidium)\n\nIch lehne eine solche Sache ab, weil die nicht klar definiert\nist. Ich kann nur \u00fcber einzelne \u00c4nderungsantr\u00e4ge abstim-\nmen lassen, die sich wiederum auf einzelne Dinge der Be-\nschlu\u00dfvorlage beziehen. So steht das auch in der\nGesch\u00e4ftsordnung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb bringe ich jetzt die Drucksache 1/308 zur Abstim-\nmung. Wer mit der \u00c4nderung der Beschlu\u00dfvorlage des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses in Drucksache 1/308\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nDamit ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses in\nDrucksache 1/253; wobei ich davon ausgehe, da\u00df diese\nBeschlu\u00dfempfehlung zwei Seiten hat. Die eine Seite \u2013 ,,Der\nLandtag wolle beschlie\u00dfen\u2026\u201c; die zweite Seite \u2013 dort fehlt,\nda\u00df das Seite 2 ist, und ich bitte darum, da\u00df Sie das als\nSeite 2 der Beschlu\u00dfempfehlung nachtragen. Ich stelle die-\nse Beschlu\u00dfempfehlung zur Abstimmung. Wer mit der Be-\nschlu\u00dfempfehlung einschlie\u00dflich des Berichtes, der\ndazugeh\u00f6rt (in 1/253) einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses angenommen.\n\nEs kommt ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Dr. Donner, bitte.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte einen Satz\nzur Erkl\u00e4rung des Abstimmungsverhaltens sagen. Ich bin\ndurch den Pr\u00e4sidenten w\u00e4hrend meines Beitrages darauf\nhingewiesen worden, da\u00df das zweite Blatt nicht Gegen-\nstand der Abstimmung ist. Deshalb bin ich in meinen Aus-\nf\u00fchrungen auch nicht darauf eingegangen. Da\u00df sich\nkurzfristig der Inhalt ge\u00e4ndert hat und das nun doch zum\nBeschlu\u00df geh\u00f6rt, ist ein sehr unsauberes Verfahren.\n\n(Schwacher Beifall bei Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir nehmen das zur Kennt-\nnis. Ich m\u00f6chte den Ausschu\u00df bitten, in Zukunft Be-\nschlu\u00dfempfehlungen und solche Drucksachen eindeutiger\nzu formulieren, dann haben wir hier im Plenum nicht die-\nse Probleme.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch mu\u00df sagen, gerade vom Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung und\nRecht m\u00fc\u00dfte ich eine exakte Arbeitsweise verlangen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 5:\n\nWahl der ehrenamtlichen Richter an den Bezirksgerichten\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses, Drucksache 1/271\n\nIn der Drucksache 1/271 \u2013 nicht, wie in der Tagesordnung\nangegeben, 1/283 \u2013 ist die Beschlu\u00dfempfehlung des Ver-\nfassungs- und Rechtsausschusses im Zusammenhang mit\ndem Beschlu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages vom 21. 2. 1991\nzur Drucksache 1/140A \u2013 Wahl der ehrenamtlichen Rich-\nter an den Bezirksgerichten \u2013 niedergelegt.\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, da\u00df dazu keine Debatte durch-\ngef\u00fchrt wird. Ich bitte den Sprecher des Ausschusses, die\nBeschlu\u00dfempfehlung darzulegen und zu begr\u00fcnden.\n\nSchimpff, CDU: Es war gedacht, da\u00df der Sprecher des\nAusschusses auch in diesem Falle auf den m\u00fcndlichen Be-\nricht verzichtet, da, angeheftet an die Drucksache 1/271,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n816\n\n\n\nder schriftliche Bericht vorliegt. Da ich als Berichterstatter\naber ausdr\u00fccklich vom Herrn Pr\u00e4sidenten aufgefordert\nwurde, werde ich trotzdem das Wort ergreifen.\nAn den Landtag ist durch den Wahlausschu\u00df ein doppel-\ntes Ansinnen, das hei\u00dft, ein Antrag mit zweifachem Inhalt,\nA und B, gerichtet worden.\nA ist in dem Beschlu\u00df, den wir gefa\u00dft haben \u2013 wiederum\neinem Vorschlag folgend \u2013, die Zahl der Richter so festge-\nlegt worden, da\u00df im Bezirk Dresden die Verwaltungsrich-\nter und Strafrichter zusammen die Zahl ergeben, die in\ndem Bezirk Chemnitz und Bezirk Leipzig jeweils nur die\nStrafrichter haben. Dabei hat sich herausgestellt, da\u00df \u2013\nwenn wir nur diese Zahl von ehrenamtlichen Richtern\nhaben \u2013 im Laufe der n\u00e4chsten Jahre wahrscheinlich die\nehrenamtlichen Richter in Dresden \u00fcberlastet sind, so da\u00df\nman die Zahl erh\u00f6hen mu\u00df. Der Ausschu\u00df findet diesen\nErh\u00f6hungsvorschlag angemessen und empfiehlt unter A,\nauch so zu verfahren.\nUnter B sind wir gefragt worden, welcher Fragebogen die-\nsen ehrenamtlichen Richtern vorgelegt werden soll. In die-\n\nsem Falle hat der Ausschu\u00df entschieden, da\u00df es nicht die\nAufgabe des Landtages ist, der Justiz vorzuschreiben, wel-\nche Fragebogen sie ihren ehrenamtlichen Richtern vorlegt.\nDer Wahlausschu\u00df selber ist verpflichtet, dazu eine Ent-\nscheidung zu treffen. Und wir empfehlen unter B, dem\nWahlausschu\u00df mitzuteilen, da\u00df er das selber entscheiden\nk\u00f6nne.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich komme\nnun zur Abstimmung. Die Beschlu\u00dfempfehlung des Ver-\nfassungs- und Rechtsausschusses in der Drucksache 1/271\nwird mit den Anlagen zur Abstimmung gestellt. Wer mit\ndieser Beschlu\u00dfempfehlung einverstanden ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nohne Gegenstimmen ist die Beschlu\u00dfempfehlung damit\nangenommen.\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 6:\n\n\u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\nHier liegen Ihnen drei Antr\u00e4ge von verschiedenen Fraktio-\nnen vor. Wir m\u00f6chten das \u2013 wie wir das bisher gemacht\nhaben \u2013 abstimmen.\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag! \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD: Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. Die\nFraktion der SPD bittet darum, den Antrag 1(234 der\nF.D.P.-Fraktion durch Handzeichen abzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, das w\u00fcrde ich machen.\nWir stimmen zuerst \u00fcber den Antrag 1/234 \u2013 Antrag der\nF.D.P.-Fraktion zu \u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\n\u2013 ab. Wer mit dieser \u00c4nderung der Ausschu\u00dfbesetzung\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich glaube, wir\nm\u00fcssen hier noch mal abz\u00e4hlen, da das Ergebnis nicht ein-\ndeutig ist.\nWer f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der F.D.P. ist,\nden bitte ich, noch einmal deutlich das Handzeichen zu\ngeben. \u2013 Wer ist gegen diesen Vorschlag, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der\nVorschlag zur \u00c4nderung der Ausschu\u00dfbesetzung mit 50\nStimmen bei 35 Gegenstimmen und 24 Stimmenthaltungen\nso angenommen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Ab-\nstimmungsverhalten abgeben.)\n\nBitte sehr.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Installation eines Abgeordneten in einen Aus-\nschu\u00df durch f\u00f6rmlichen Beschlu\u00df des Plenums ist an und\nf\u00fcr sich ein unproblematischer Vorgang. Im vorliegenden\n\nFalle ist es jedoch so, da\u00df auf der Liste der F.D.P. ein Abge-\nordneter durch diesen Beschlu\u00df seine T\u00e4tigkeit im Aus-\nschu\u00df aufnimmt, gegen den durch Ergebnis eines\nVolkskammerausschusses und in der \u00d6ffentlichkeit Ein-\nw\u00e4nde in bezug auf eine fr\u00fchere IM-T\u00e4tigkeit gemacht\nwerden. Diese Einw\u00e4nde sind bislang noch nicht ausge-\nr\u00e4umt. Es kann heute nicht Aufgabe des Landtages sein,\ndar\u00fcber zu werten oder gar zu richten. Nur: Ich darf im\nNamen meiner Fraktion sagen, da\u00df wir bis zur endg\u00fclti-\ngen Kl\u00e4rung dieses Sachverhaltes nicht ohne Widerspruch\ndiesen Beschlu\u00df, der jetzt gefa\u00dft worden ist, hinnehmen\nk\u00f6nnen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme nun zur Abstim-\nmung \u00fcber die weiteren \u00c4nderungen der Ausschu\u00dfbeset-\nzungen. Ihnen liegt in der Drucksache 1/254 der\n\u00c4nderungsantrag zur Ausschu\u00dfbesetzung f\u00fcr die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vor. Wer mit der \u00c4nderung der Aus-\nschu\u00dfbesetzung einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit f\u00fcnf Stimmenthaltungen ist\ndiese \u00c4nderung so angenommen.\n\nWir kommen nun zur Drucksache 1/281, \u00c4nderung der\nAusschu\u00dfbesetzung durch \u2013 \u2013 ja, das mu\u00df wohl die Frakti-\non der CDU sein, es steht nicht darauf.\n\n(Leroff, CDU: Wenn nur ein Name draufsteht, ist \nes von uns.)\n\nGoliasch, CDU: Wir bitten um Verzeihung.)\n\nEs ist also der Antrag der CDU-Fraktion auf \u00c4nderung der\nAusschu\u00dfbesetzung. Wer mit der \u00c4nderung der Aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n817\n\n\n\nschu\u00dfbesetzung \u2013 niedergelegt in Drucksache 1/281 \u2013 ein-\nverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Wieder-\num sechs Stimmenthaltungen. Damit ist diese \u00c4nderung\n\nder Ausschu\u00dfbesetzung bei sechs Stimmenthaltungen so\nangenommen.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 7:\n\nSolidarit\u00e4t mit dem kurdischen Volk,\nDringlicher Antrag der Fraktion der F.D.P., Drucksache 1/307\n\nDas ist der Dringliche Antrag, den wir heute mittag zu-\ns\u00e4tzlich in die Tagesordnung aufgenommen haben. Dazu\nliegen noch zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Das eine ist der\nAntrag 1/312, und der zweite, urspr\u00fcnglich als selbst\u00e4ndi-\nger Antrag gestellt, soll \u2013 das wurde mir schon angedeutet,\nSie werden es jetzt vortragen, es ist die Drucksache 1/311\n\u2013 in Drucksache 1/307 eingehen.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Wenn Sie das akzeptiert\nhaben, brauche ich es nicht mehr vorzutragen. Also: Ich\nbitte darum, die Drucksache 1/311 als \u00c4nderungsantrag\nzum Antrag 1/307 in diese Drucksache aufzunehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jawohl, das werden wir so\ntun.\nWir haben im Pr\u00e4sidium vorgeschlagen, da\u00df zu diesem\nTagesordnungspunkt die Fraktionen mit einer Redezeit\nvon jeweils 3 Minuten sprechen. Die Reihenfolge der Frak-\ntionen ist: die F.D.P. als Antragsteller, danach die Fraktio-\nnen der CDU, der SPD, der Linken Liste/PDS, zuletzt\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nIch bitte die Fraktionen, in ihre Stellungnahmen die Be-\ngr\u00fcndungen zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen einzubeziehen,\nwo \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht worden sind. Ich bitte\nnun die Fraktion der F.D.P., das Wort zu nehmen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Der Ihnen vorliegende Antrag unserer Fraktion \u2013\nund davon gehen wir eigentlich aus \u2013 wird von allen Mit-\ngliedern des Hohen Hauses nach unserer Sicht vollinhalt-\nlich mitgetragen werden, weil es in dieser politischen\nSituation, in der wir uns befinden, notwendig ist, da\u00df auch\nwir hier in Sachsen zu einer Entwicklung in einem Teil der\nWelt eine Aussage machen, einer Entwicklung, die nach\nunserer \u00dcberzeugung mit den Normen des V\u00f6lkerrechts\nund den Grunds\u00e4tzen der Humanit\u00e4t, die wir gerade auch\nbei unserer Verfassungsdiskussion als unabdingbares Ele-\nment einer demokratischen Staatsf\u00fchrung mit angesehen\nhaben, nicht \u00fcbereinstimmt, sich in einer Richtung voll-\nzieht, da\u00df ein Staat mit einem Diktator an der Spitze die\nVerfolgung einer Minderheit vornimmt.\nIch darf auf die ersch\u00fctternden Bilder hinweisen, die seit\nTagen durch die Presse, \u00fcber das Fernsehen gehen und die\nzeigen, da\u00df hier das V\u00f6lkerrecht mit F\u00fc\u00dfen getreten wird,\nund einer solchen Entwicklung darf niemand mehr seine\nZustimmung geben, sondern das mu\u00df Emp\u00f6rung hervor-\nrufen und in der Forderung m\u00fcnden, alles zu tun, so etwas\nin der Zukunft nicht mehr zuzulassen.\nDer Appell aus Sachsen soll \u2013 \u00fcber unsere Bundesregie-\nrung \u2013 dazu beitragen, die Verantwortlichen, die gegen ihr\neigenes Volk k\u00e4mpfen, vor dem Forum der V\u00f6lker zur\nVerantwortung zu ziehen, das hei\u00dft, sie vor ein internatio-\nnales Gericht zu stellen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nDamit soll zugleich \u2013 zum ersten Mal nach 1945 \u2013 gezeigt\nwerden, da\u00df die V\u00f6lker nicht mehr bereit und willens sind,\nF\u00fchrer anzuerkennen, die ihr eigenes Volk mit F\u00fc\u00dfen tre-\nten und das V\u00f6lkerrecht mi\u00dfachten.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nEndlich, endlich sind die Nationen nach vielen H\u00f6hen und\nTiefen in den letzten Jahren zu einer Position der Gemein-\nsamkeit gekommen, da\u00df Humanit\u00e4t und Menschenrechte\nunabdingbare Bestandteile f\u00fcr eine Regierungsf\u00fchrung\nund -leitung sein m\u00fcssen, und jeder, der sich dagegen ver-\ngeht, mu\u00df k\u00fcnftig zur Verantwortung gezogen werden.\nUnd damit werden zugleich alle Versuche und Versuchun-\ngen, \u00e4hnliches dann einmal wieder zu tun, im Keime er-\nstickt.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nUnsere Bitte in unserem Antrag geht eigentlich in die eine\nRichtung: dieses Signal zu setzen, aber zugleich diesen\nMenschen zu zeigen, da\u00df auch wir hier in Sachsen, die wir\ngro\u00dfe Sorgen haben, die wir gro\u00dfe Probleme haben, an\nihrer Seite stehen. Aber wenn wir ganz ehrlich sein sollen:\nWas ist all dies gegen das, was diese Frauen, Kinder und\nalten Menschen jetzt durchmachen m\u00fcssen?!\n\n(Lebhafter Beifall des ganzen Hauses)\n\nUnser Appell zur Humanit\u00e4t m\u00fcndet in die Bitte an die\nStaatsregierung, sich aktiv in entsprechende Hilfsaktionen\neinzubinden und alle Verb\u00e4nde, Vereinigungen, Organisa-\ntionen unseres Freistaates aufzurufen, auf ihrer Ebene, von\nihrer Seite aktiv helfende Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. Not\nmu\u00df in Not helfen!\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich rufe jetzt\ndie Fraktion der CDU.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Die Fraktion der CDU begr\u00fc\u00dft den Dringlichen An-\ntrag der F.D.P.-Fraktion. Wir m\u00f6chten an dieser Stelle\nausdr\u00fccklich aber auch unseren Dank der Bundesregie-\nrung f\u00fcr ihre schnelle und unb\u00fcrokratische humanit\u00e4re\nHilfe, mit der sie auf die brutale Unterdr\u00fcckung und Ver-\nfolgung der Kurden und anderer Minderheiten im Irak\nreagiert hat, aber auch f\u00fcr ihre fr\u00fchzeitigen und nachhalti-\ngen diplomatischen Bem\u00fchungen im nationalen und inter-\nnationalen Rahmen aussprechen.\n\n(Beifall bei der CDU, teilweise bei der SPD)\n\nDie Bundesregierung hat damit \u2013 im Gegensatz zur\nsprachlosen sogenannten Friedensbewegung \u2013 bewiesen,\nda\u00df sie den Irak nicht nur verurteilt, sondern in Wahrneh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n818\n\n\n\nmung der deutschen Verantwortung f\u00fcr die Welt wirksa-\nme und gro\u00dfz\u00fcgige Hilfe leistet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZugleich stellen wir als Fraktion der CDU mit Bedauern\nfest, da\u00df gro\u00dfe Teile der Friedensbewegung trotz der ekla-\ntanten Verletzung der Menschenrechte und des grausamen\nV\u00f6lkermordes kein Engagement gezeigt haben.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nOffensichtlich melden sich viele nur dann zu Wort, wenn\nes in ihr politisches Weltbild pa\u00dft. Als die Vereinigten\nStaaten von Amerika an der Spitze einer gro\u00dfen internatio-\nnalen Koalition und im Auftrag der Vereinten Nationen\nder rechtswidrigen Annexion Kuweits durch den Irak ein\nEnde bereiteten, hat es medienwirksame Gro\u00dfdemonstra-\ntionen gegeben. Von den gleichen Leuten ist heute nur we-\nnig zu sehen. Wir verurteilen ein solches Verhalten, da\u00df\nden Ma\u00dfstab f\u00fcr die Betroffenheit \u00fcber Menschenrechts-\nverletzungen von der eigenen innenpolitischen N\u00fctzlich-\nkeit abh\u00e4ngig macht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank Herrn Goliasch,\ndem Fraktionsvorsitzenden der CDU. \u2013 F\u00fcr die Fraktion\nder SPD spricht der Fraktionsvorsitzende Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich mu\u00df den Worten des Kollegen Kr\u00f6ber hier\nnicht viel hinzuf\u00fcgen. Das, was im Irak im Moment pas-\nsiert, ist V\u00f6lkermord. Wir sind aufgerufen \u2013 als Demokra-\nten hier in diesem Land und als Menschen \u2013, uns daf\u00fcr\neinzusetzen, da\u00df dem schnellstm\u00f6glich ein Ende gemacht\nwird.\nIch darf Sie an dieser Stelle erinnern an die Diskussionen\nw\u00e4hrend des Golfkrieges, die wir hier in diesem Hause\ngef\u00fchrt haben. Es ist bedauerlich, da\u00df die Freude \u00fcber die\nBeendigung des Golfkrieges von so kurzer Dauer war. Sie\nerinnern sich, da\u00df ich damals in meinem Beitrag darauf\nhingewiesen habe, da\u00df wir ,,schon heute\u201c dar\u00fcber nach-\ndenken sollten, wie es zu einer friedlichen Nachkriegsl\u00f6-\nsung in dieser Region kommen kann, und ich habe dabei\nsowohl die israelische Seite, die pal\u00e4stinensische Seite als\nauch den Libanon und auch die Kurden erw\u00e4hnt.\nAn dieser unserer Position hat sich bis dato nichts ge\u00e4n-\ndert. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit an dieser Stelle nutzen,\n\u00fcber dieses Haus hinaus an die Menschen hier in diesem\nFreistaat zu appellieren, \u00fcber ihre Position in Fragen der\nSolidarit\u00e4t, der Toleranz und der Freiheit nachzudenken,\nund sie hiermit auffordern, alles Erdenkliche zu tun, um\ndiesem geschundenen Volk zu helfen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt\ndie Fraktion der Linken Liste/PDS, den Fraktionsvorsit-\nzenden, Herrn Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich kann der Bewertung der Vorg\u00e4nge im\nIrak, der Vorgehensweise gegen das Volk der Kurden, wie\nsie durch meine Vorredner hier vorgenommen wurde, aus\nder Sicht der Fraktion Linke Liste/PDS ohne alle Abstriche\nzustimmen. Wir bewerten diese Vorg\u00e4nge als Menschen-\nrechtsverletzungen, als V\u00f6lkermord, als Folterung, als Dis-\n\nkriminierung und sind der Auffassung, da\u00df das Parlament\ndes Freistaates Sachsen sich hier sehr einheitlich und sehr\nnachdr\u00fccklich zu Wort melden mu\u00df und anmahnen mu\u00df,\nda\u00df hier die Menschenrechte umgehend, auch unter Ein-\nschaltung der UNO, wieder hergestellt werden.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nWir stehen auch hinter der Forderung, da\u00df die UNO pr\u00fc-\nfen m\u00f6ge, ob in diesem Fall ein internationaler Gerichtshof\n\u00fcber diese Menschenrechtsverletzungen befinden mu\u00df.\nWir m\u00f6chten aber diesen seitens der F.D.P.-Fraktion unter-\nbreiteten Vorschl\u00e4gen noch einen hinzuf\u00fcgen. Ich glaube,\nes w\u00e4re auch ein Zeichen, das das Parlament dieses Frei-\nstaates setzt, das der Freistaat, die Staatsregierung setzen\nw\u00fcrden, wenn wir uns entschlie\u00dfen sollten, in dieser Situa-\ntion die Staatsregierung zu beauftragen, umgehend eine\nVerordnung zu erlassen, die auf eine vorrangige Asylge-\nw\u00e4hrung und Unterbringung von Menschen kurdischer\nNationalit\u00e4t abzielt, verbunden mit einem Verbot der Ab-\nschiebung von Kurden f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nEs wurde bereits bei der heute morgen vorgenommenen\nBegr\u00fcndung des Antrags darauf hingewiesen, da\u00df das in\nder Kompetenz des Landes liegt (nach \u00a7 54 des Ausl\u00e4nder-\ngesetzes). Ich glaube, da\u00df man nicht mehr zu referieren\nbraucht zum Anliegen des Antrages, und ich bitte, so wie\ndem Antrag der F.D.P. auch diesem Antrag die Zustim-\nmung zu geben. Er ist in der Intention gleicherma\u00dfen an-\ngelegt wie der Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Dr. B\u00f6ttger\nvon der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die F.D.P.-Fraktion hat in dankens-\nwerter Weise sehr schnell auf die Menschenrechtsverlet-\nzungen an den Kurden reagiert. Wir unterst\u00fctzen die\nAusf\u00fchrungen des Herrn Dr. Kr\u00f6ber voll, da\u00df man jeden\nDiktator verurteilen mu\u00df, der Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen\ntritt, und da\u00df allen notleidenden Menschen, vor allem den\nFrauen, den Kindern und den Alten, sehr schnell geholfen\nwerden mu\u00df.\nIch glaube, es ist an dieser Stelle nicht angebracht, Herr\nGoliasch, auf die Friedensbewegung zu schimpfen; denn\nauch die Friedensbewegung beteiligt sich an diesen Solida-\nrit\u00e4tsaktionen. Vielleicht haben Sie das noch nicht zur\nKenntnis genommen.\n\n(Goliasch, CDU: Ich habe nicht geschimpft, sondern nur\nfestgestellt.)\n\nUnser \u00c4nderungsantrag geht in die gleiche Richtung wie\nder von der Linken Liste/PDS. Aufgrund der Dringlich-\nkeit hatten wir keine Zeit, uns irgendwie abzustimmen. Ich\nbin auch der Meinung, da\u00df er sich im Rahmen der Rechts-\nstaatlichkeit bewegt. Es soll kein Ersatz f\u00fcr den F.D.P.-An-\ntrag sein, sondern ein Zusatz, der als Punkte 3 und 4 dann\nnoch angef\u00fcgt werden k\u00f6nnte.\nEin Wort m\u00f6chte ich allerdings noch sagen zur Situation in\nder T\u00fcrkei. Die Bundesregierung sollte auch auf die T\u00fcrkei\nEinflu\u00df nehmen; denn man mu\u00df ihr deutlich machen \u2013 das\nh\u00e4tte man sogar noch im Antrag formulieren k\u00f6nnen \u2013,\nda\u00df eine Aufnahme in die Europ\u00e4ische Gemeinschaft auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n819\n\n\n\nvon der grundlegenden Achtung der Menschenrechte der\nkurdischen Einwanderer und der kurdischen Minderheit\nin der T\u00fcrkei abh\u00e4ngig gemacht werden sollte.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ist das ein\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Bitte, entscheiden Sie! Ich m\u00f6chte\nnoch einmal darauf hinweisen, da\u00df am Saaleingang die\nSpendenbox steht, und ich hoffe nicht, da\u00df sie jemand\n\u00fcbersehen hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich werde nicht versuchen\nzu entscheiden, was das f\u00fcr ein Antrag war. Von der Sache\nher ist das berechtigt. Ich danke f\u00fcr den Hinweis.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber diesen Antrag.\nEntsprechend dem Eingang der \u00c4nderungsantr\u00e4ge schlage\nich vor, da\u00df wir zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne abstimmen.\nHier kommt noch ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe eben mit dem Vor-\nsitzenden der SPD-Fraktion gesprochen. Ich habe es in der\nK\u00fcrze der Zeit nicht mit allen Fraktionen abstimmen k\u00f6n-\nnen. Wir w\u00fcrden aber gern den Vorschlag machen, da\u00df\nwir die Antr\u00e4ge, die alle auch von uns durchaus mitgetra-\ngen werden, in einen Gu\u00df bringen und da\u00df, da wir ver-\nschiedene Adressaten haben, der Ausschu\u00df bis Freitag\neinen sauberen Antrag mit klarem Arbeitsauftrag formu-\nliert. Das w\u00e4re ein Vorschlag unsererseits.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich w\u00fcrde darum bitten, da\u00df\nwir eine Minute Auszeit machen und die Fraktionsvorsit-\nzenden sich kurz dar\u00fcber abstimmen.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nHerr Kr\u00f6ber, w\u00fcrden Sie das Ergebnis der kurzen Bespre-\nchung vortragen?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir haben uns kurz abgestimmt. Wir\nsind gemeinsam zu der Auffassung gekommen, da\u00df, aus-\ngehend vom F.D.P.-Antrag, die anderen Antr\u00e4ge Elemente\nmitenthalten und da\u00df, in Gemeinsamkeit verbunden, eine\nBeschlu\u00dfempfehlung erarbeitet wird, die am Freitag dem\nHohen Haus dann zur Abstimmung vorgelegt wird als\nWillensbekundung des S\u00e4chsischen Landtages in seiner\nGesamtheit.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier kommt noch ein Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nSandig, CDU: Es ist so etwas \u00c4hnliches wie ein Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag, Herr Pr\u00e4sident. Die Fraktion der F.D.P.\nhat mich gebeten darauf hinzuweisen, da\u00df sie, um die\nH\u00f6he des Spendenaufkommens etwas zu beeinflussen, be-\nreit ist, in der n\u00e4chsten Woche Spendenquittungen auszu-\nstellen f\u00fcr die Leute, die eine haben wollen. Das soll also\nhei\u00dfen, wer sonst 20 DM gibt, gibt vielleicht so 200 DM.\nSpendenquittungen k\u00f6nnen also n\u00e4chste Woche bei der\nFraktion der F.D.P. abgeholt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter Sandig,\nGesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge sind das nicht.\nWir m\u00fcssen jetzt auf die eigentliche Arbeitsweise des\nLandtages zur\u00fcckkommen, weil diese Dinge ja nebenher\nlaufen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Ich darf noch eine Mitteilung loswer-\nden f\u00fcr den Herrn Pr\u00e4sidenten. Die Empfehlung war: Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten. Das fehlte\nhier noch. Sonst kommen wir an dieser Stelle jetzt nicht\nweiter.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich hatte so etwas l\u00e4uten h\u00f6-\nren. Ich w\u00fcrde das auch vorschlagen.\nIch m\u00f6chte jetzt den Vorschlag, den die Fraktionsvorsit-\nzenden ausgehandelt haben und den Dr. Kr\u00f6ber vorgetra-\ngen hat, zur Abstimmung bringen. Dabei m\u00f6chten Sie bitte\ngleichzeitig dar\u00fcber abstimmen, da\u00df gegebenenfalls die\nFrist verk\u00fcrzt wird, in der eine Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses (f\u00fcr Europaangelegenheiten) vorgelegt wird,\nso da\u00df Sie damit auch einverstanden sind, da\u00df wir am\nFreitag dar\u00fcber beschlie\u00dfen wollen.\nWer mit dieser Verfahrensweise einverstanden ist, da\u00df wir\nden Antrag der F.D.P.-Fraktion in der Drucksache 1/307,\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in\nder Drucksache 1/312 und den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion Linke Liste/PDS in der Drucksache 1/311 ge-\nmeinsam dem Ausschu\u00df f\u00fcr Europaangelegenheiten \u00fcber-\nweisen, mit der Ma\u00dfgabe, bis Freitag eine schl\u00fcssige\nBeschlu\u00dfvorlage zu erarbeiten, \u00fcber die wir hier abstim-\nmen k\u00f6nnen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Drei. Bei 3 Stimmenthaltun-\ngen ist dieser Vorschlag auf \u00dcberweisung angenommen.\nDanke sch\u00f6n. Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 8:\n\n\u00c4nderung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, Drucksache 1/290, \n\nzum Antrag der Fraktion der CDU in Drucksache 1/141\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, da\u00df wir dazu keine De-\nbatte f\u00fchren, da\u00df der Sprecher des Ausschusses die Aus-\nschu\u00dfempfehlung kurz begr\u00fcndet. Bitte sch\u00f6n. Ich m\u00f6chte\ndabei betonen, da\u00df Beschlu\u00dfempfehlungen doch so wie in\ndiesem Fall generell von dem Ausschu\u00dfvorsitzenden oder\n\ndem Sprecher des Ausschusses, je nachdem, wer benannt\nwird, kurz begr\u00fcndet werden, damit wir die wesentlich-\nsten Inhalte vorgetragen bekommen. Das geh\u00f6rt zur parla-\nmentarischen Arbeit. Bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n820\n\n\n\nPfordte, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIm Anhang an die Drucksache 1/290 liegt Ihnen die Stel-\nlungnahme des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten vor. Wir betrachten die Kurzfristigkeit\nder Beschlu\u00dffassung deshalb f\u00fcr erforderlich, weil der\nUmwandlungsproze\u00df in der Landwirtschaft schnell voran-\ngetrieben werden mu\u00df und die Fragen der Privatisierung\nin den Vordergrund gestellt werden m\u00fcssen. Im \u00fcbrigen\nverweisen wir auf den Bericht der Beratung des Ausschus-\nses, wie gesagt: im Anhang zur Drucksache.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich stelle da-\nmit die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses in der\nDrucksache 1/290 zur Abstimmung. Wer mit dieser Be-\nschlu\u00dfempfehlung ,,\u00c4nderung des Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetzes\u201c, Drucksache 1/290, einverstanden ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Dan-\nke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen ist die\nBeschlu\u00dfempfehlung so angenommen.\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 9:\n\nEinrichtung eines Europ\u00e4ischen Informationszentrums in G\u00f6rlitz\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten, Drucksache 1/287, \n\nzur Drucksache 1/111\n\nDiesen Punkt haben wir ebenfalls heute mittag in die Ta-\ngesordnung aufgenommen. \u2013\nDarf ich um die Einstellung der Einzelgespr\u00e4che bitten! \u2013\nIch bitte jetzt den Berichterstatter des Ausschusses von der\nFraktion der SPD \u2013 es war ein Antrag der CDU seinerzeit,\ndie Drucksache 1/111. Der Berichterstatter ist Dr. Harbau-\ner, SPD.\n\nDr. Harbauer, SPD: Ich spreche als Berichterstatter des\nAusschusses. Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDer Landtag \u00fcberwies am 22. 3. dieses Jahres die Behand-\nlung der Drucksache 1/111 an den Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes-\nund Europaangelegenheiten.\nDieses Gremium tagte unter dem Vorsitz von Herrn Sprot-\nte am 8. April 1991 in G\u00f6rlitz. An der \u00f6ffentlichen Sitzung\nnahmen der Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten des Freistaates Sachsen, Herr Dr. Ermisch, die\nstellvertretende Oberb\u00fcrgermeisterin von G\u00f6rlitz, Frau\nSchwarze, Bischof Prof. Rogge und andere Pers\u00f6nlichkei-\nten teil.\nDer Ausschu\u00df verabschiedete ohne Gegenstimmen folgen-\nde Beschlu\u00dfempfehlung an den Landtag. In der Drucksa-\nche 1/287 m\u00fc\u00dfte sie Ihnen vorliegen.\n,,Die Staatsregierung wird ersucht, sich mit Nachdruck\nund unverz\u00fcglich daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df in G\u00f6rliz ein Eu-\nrop\u00e4isches Informations- und Bildungszentrum eingerich-\ntet wird, in dem sich europ\u00e4ische Institutionen und\nVerb\u00e4nde darstellen k\u00f6nnen.\u201c\nDer Tagung des Ausschusses ging eine Ortsbegehung des\nzuk\u00fcnftigen Informations- und Bildungszentrums voraus.\nWir wollten uns vor Ort ein Bild \u00fcber die bestehende Si-\ntuation verschaffen. Mit Ersch\u00fctterung stellten die Mitglie-\nder des Ausschusses fest, da\u00df das zuk\u00fcnftige Zentrum, die\neinstige j\u00fcdische Synagoge von G\u00f6rlitz, seit Jahrzehnten\ndem Verfall preisgegeben war und sich in einem er-\nschreckenden Zustand befindet. Als erste Ma\u00dfnahme wur-\nde zwischen dem Staatssekretariat, dem Denkmalsschutz\nund der B\u00fcrgermeisterin vereinbart, eine Dachsanierung\nvorzunehmen, um dem weiteren Verfall des j\u00fcdischen\nKultbaues Einhalt zu gebieten.\nDer Ausschu\u00df vertritt die Meinung, da\u00df durch eine Kon-\nzentrierung von Mitteln verschiedener Gremien und Insti-\ntutionen die einstige Synagoge als j\u00fcdischer Kultbau\nerhalten bleiben sollte, wobei ein Raum als Ged\u00e4chtnisst\u00e4t-\nte eingerichtet werden kann. Die \u00fcbrigen R\u00e4umlichkeiten\n\nw\u00fcrden dann dem Europ\u00e4ischen Informations- und Bil-\ndungszentrum zur Verf\u00fcgung stehen.\nG\u00f6rlitz, nunmehr an der Au\u00dfengrenze der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft liegend, k\u00f6nnte durch die Errichtung dieses\nZentrums eine ausstrahlende Funktion nach Osten, auch\n\u00fcber die angrenzenden Staaten hinaus, \u00fcbernehmen.\nDieses Zentrum kann aber nur dann seine Funktion voll\nerf\u00fcllen, wenn es von offiziellen polnischen und tschecho-\nslowakischen Stellen Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt. Wir denken\nhier besonders an Informationsgut, Dokumentationen und\nvielleicht auch an eine personelle Unterst\u00fctzung.\n\u00dcber die Botschaft des Staates Israel soll versucht werden,\nHilfe, in welcher Form auch immer, f\u00fcr den Erhalt dieses\nj\u00fcdischen Kultbaues zu bekommen.\nDas Archiv der Stadt G\u00f6rlitz wird versuchen, Namenslis-\nten der ehemaligen j\u00fcdischen Gemeinde ausfindig zu\nmachen und evtl. Nachkommen anzuschreiben.\nEin zu bildendes Kuratorium wird diese Ma\u00dfnahmen ko-\nordinieren. Die Errichtung des Europ\u00e4ischen Informations-\nund Bildungszentrums in G\u00f6rlitz w\u00e4re ein Beitrag zur Ver-\nbreitung des europ\u00e4ischen Gedankens im s\u00e4chsischen\nRaum, w\u00fcrde der weiteren Entfaltung nationalistischer\nVorstellungen und Bewu\u00dftseinsinhalte entgegenwirken\nund k\u00f6nnte in unseren \u00f6stlichen Nachbarl\u00e4ndern aufkl\u00e4-\nrend und bildend wirken.\nDurch den Erhalt des j\u00fcdischen Sakralbaues w\u00fcrde sich\nder Freistaat Sachsen an der hier noch ausstehenden Auf-\narbeitung der deutschen Geschichte aktiv beteiligen und\ndazu beitragen, ein St\u00fcck deutsch-j\u00fcdischen Kulturgutes\nzu erhalten.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nIm Auftrag des Ausschusses f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten bitte ich den Landtag, der Drucksache 1/287\nzuzustimmen.\nIch danke.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich danke f\u00fcr diesen Bericht.\n\u2013 Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten zum Antrag der CDU-Fraktion, urspr\u00fcnglich in\nder Drucksache 1/111 ,,Europ\u00e4isches Informationszen-\ntrum in G\u00f6rlitz\u201c, nunmehr als Beschlu\u00dfempfehlung in der\nDrucksache 1/287. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung seine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n821\n\n\n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist diese Be-\nschlu\u00dfvorlage einstimmig angenommen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete,\nwir haben die Tagesordnung der 15. Sitzung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages beendet. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine gute\nHeimfahrt und einen angenehmen Abend. Morgen sehen\nwir uns wieder um 10.00 Uhr hier in diesem Raum zur 16.\nSitzung. \u2013 Guten Abend.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.43 Uhr)\n\nANLAGE 1 DRUCKSACHE 1/234\n\n21. 3. 1991\n\nANLAGE 2 DRUCKSACHE 1/254\n\n1. 4. 1991\n\n\u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nAnstelle von Ralf Donner\nwird Antje Rush\n\nstellvertretendes Mitglied im Ausschu\u00df\nf\u00fcr Haushalt und Finanzen.\n\nDr. Martin B\u00f6ttger\n\nAnstelle von Frau Rush\nwird Ralf Donner\n\nstellvertretendes Mitglied des \nInnenausschusses.\n\n\u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\n\nordentliches stellvertretendes\nMitglied Mitglied\n\n 1) Verfassung und Recht Dr. G. Kr\u00f6ber W. Richter\n 2) Gesch\u00e4ftsordnung W. Richter Dr. G. Hielscher\n\nstellv. Vors.\n 3) Sonderausschu\u00df L. Rade W. Richter\n 4) Innenausschu\u00df L. Rade Ute Georgi\n 5) Bundes- und Europaangelegenheiten  P. Ott\n 6) Wirtschaft und Arbeit Dr. G. Hielscher Dr. A. Viehweger\n\nVorsitzender\n 7) Umwelt und Raumordnung A. v. Fritsch Dr. A. Viehweger\n8) Haushalt und Finanzen Prof. Fr\u00f6hlich P. Ott\n 9) Bau und Verkehr A. Viehweger P. Ott\n10) Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten A. v. Fritsch W. Richter\n11) Schule, Jugend, Sport Ute Georgi P. Ott\n12) Wissenschaft und Hochschulen Prof. Fr\u00f6hlich Dr. G. Kr\u00f6ber\n13) Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen Ute Georgi A. v. Fritsch\n14) Kultur und Medien P. Ott Ute Georgi\n15) Petitionsausschu\u00df W. Richter Dr. G. Hielscher\n\nBertelmann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n822\n\n\n\nANLAGE 3 DRUCKSACHE 1/281\n\n17. 4. 1991\n\n\u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der CDU\n1. Finanz- und Haushaltsausschu\u00df\n\n1.1 Mitglieder Andreas Hahn anstelle von\nWerner Schmidt\n\nGoliasch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n823\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,  Franklin-\nstra\u00dfe 17, O \u2013 8020 Dresden, Tel. 0051/47 58 37, Postgiro-\nkonto Dresden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 17. April 1991\n\n824\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte zu den Themen ,,Perspektiven der Jugend in Sachsen\u201c,\n\t2 Initiative der Staatsregierung zur 14. Novellierung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes\n\t3 Bildung eines Rates f\u00fcr Verfassungsfragen\n\t4 Gesetz zur Ausarbeitung und Annahme der S\u00e4chsischen Verfassung\n\t5 Wahl der ehrenamtlichen Richter an den Bezirksgerichten\n\t6 \u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\n\t7 Solidarit\u00e4t mit dem kurdischen Volk,\n\t8 \u00c4nderung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes\n\t9 Einrichtung eines Europ\u00e4ischen Informationszentrums in G\u00f6rlitz\n\tANLAGE\n\n",
    "status": 200
}