{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T02:05:54Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:26:30Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:26:30Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "357",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T02:05:54Z",
        "date": "2001-10-11T10:26:30Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/52 18.09.1992",
        "dcterms:created": "1998-10-09T02:05:54Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:26:30Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T02:05:54Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:26:30Z",
        "modified": "2001-10-11T10:26:30Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2214",
            "3527",
            "3342",
            "1245",
            "5363",
            "5616",
            "5626",
            "6053",
            "5737",
            "6552",
            "5752",
            "5670",
            "5112",
            "5061",
            "5649",
            "5985",
            "6504",
            "5846",
            "4408",
            "5993",
            "6339",
            "6035",
            "6141",
            "5542",
            "5887",
            "5573",
            "6758",
            "5937",
            "5751",
            "5652",
            "5054",
            "5859",
            "5495",
            "4653",
            "6088",
            "6031",
            "6470",
            "6455",
            "5232",
            "5538",
            "5737",
            "6401",
            "6049",
            "5924",
            "6049",
            "5241",
            "5948",
            "5254",
            "5086",
            "5653",
            "5555",
            "5647",
            "4461",
            "5602",
            "5810",
            "4805",
            "5819",
            "6197",
            "6246",
            "4683",
            "5155",
            "6484",
            "6286",
            "6001",
            "6213",
            "6625",
            "6636",
            "6085",
            "5256",
            "6230",
            "5948",
            "5557",
            "5371",
            "5379",
            "4569",
            "1785"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T02:05:54Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:26:30Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/52 18.09.1992",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_52_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/52 18.09.1992",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "76"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/52 18.09.1992\n\n\nPlenarprotokoll 1/52\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n52. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 12.04 Uhr Dresden, 18. September 1992, Haus der Kirche Schlu\u00df: 21.56 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 3579\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3579\nLeroff, CDU 3579\nWehnert, Linke Liste/PDS 3579\nDr. Kunzmann, SPD 3579\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 3579\nDr. Kunzmann, SPD 3580\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 3580\nDr. Hielscher, F.D.P. 3580\n\n1  Fragestunde, Drucksache 1/2251 3581\n\n\u2013 Reisekostenrecht im \u00f6ffentlichen Dienst\n(Frage Nr. 1)\nDr. Klau\u00dfner, CDU 3581\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3581\n\n\u2013 Schulmilch in Flaschen (Nr. 2)\nFrau von Fritsch, F.D.P. 3581\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 3581\n\n\u2013 Truppen\u00fcbungsplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck (Nr. 3)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3582\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3582\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 3582\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3583\n\n\u2013 Nachnutzung des Truppen\u00fcbungsplatzes\nK\u00f6nigsbr\u00fcck (Nr. 7)\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 3583\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3583\n\n\u2013 Regelungen zum Studienbeginn im Herbst-\nsemester (Nr. 5)\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 3583\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 3583\n\n\u2013 Justizvollzugsanstalt (JVA) Chemnitz (Nr. 4)\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3584\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3584\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3585\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3585\n\n\u2013 Chefarzt-/Medizinerentlassungen in Leipzig\n(Nr. 6)\nBartl, Linke Liste/PDS 3585\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 3585\n\n\u2013 Internationale Kulturbeziehungen Sachsens\n(Nr. 8)\nKosel, Linke Liste/PDS 3586\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 3586\n\n\u2013 Frauenmilch-Sammelstellen (Nr. 10)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 3586\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3586\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 3587\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 1/2251 3587\n\n\u2013 Seniorenbeirat (Frage Nr. 9)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 3587\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3587\n\n2  Wahl eines Stellvertreters des Landesjugend-\nhilfeausschusses\nDrucksache 1/2252, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS 3587\n\nHatzsch, SPD 3587\nWahlergebnis vgl. Seite 3593\nFranke, CDU 3588\n\n\n\n4  2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die An-\nh\u00f6rung bei Einstellung und Bef\u00f6rderung in\nLeitungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes\nDrucksache 1/1443, Antrag der Fraktion der\nSPD\nDrucksache 1/2254, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 3588\n\nDr. Kunzmann, SPD 3588\nSchimpff, CDU 3589\nDr. Kunzmann, SPD 3589\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 3589\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 3590\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3590\nRasch, CDU 3591\nRade, F.D.P. 3592\nAblehnung des Gesetzentwurfes 3593\n\nWahlergebnis TOP 2 3593\n\n3  Wahlausschu\u00df und Termin der Nachwahl\nehrenamtlicher Richter\nDrucksache 1/2253, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses 3593\n\nWahl des Wahlausschusses 3593\nBest\u00e4tigung des Wahltermins 3593\n\n5  2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errich-\ntung der S\u00e4chsischen Landesstiftung\nDrucksache 1/2043, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2241, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 3593\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3593\nKosel, Linke Liste/PDS 3594\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 3594\nDyrlich, SPD 3595\nHahn, CDU 3595\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 3595\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 3596\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3596\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3596\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3596\nHahn, CDU 3597\nDyrlich, SPD 3597\n\nAnnahme des Gesetzes 3597\n\n6  2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Ge-\nw\u00e4hrung von Landeserziehungsgeld im Frei-\nstaat Sachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber Kindertageseinrichtungen\nDrucksache 1/2050, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2258, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen 3598\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3598\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 3598\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3599\nFrau Georgi, F.D.P. 3599\n\nFrau Hubrig, CDU 3600\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3601\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3602\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3602\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3602\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 3602\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3603\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 3603\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3603\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3603\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3604\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 3604\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 3604\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 3605\nFrau Georgi, F.D.P. 3605\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3605\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3605\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3605\nFrau Georgi, F.D.P. 3606\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3606\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 3606\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 3606\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3607\n\nAnnahme des Gesetzes 3607\n\n7  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zum Tierk\u00f6rperbeseitigungsgesetz\nDrucksache 1/2197, Antrag der Staatsregierung 3607\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3607\nDr. Richter, CDU 3608\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3608\n\n8  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den\nLandeswohlfahrtsverband Sachsen\nDrucksache 1/2198, Antrag der Staatsregierung 3608\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3608\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3608\n\n9  \u00dcbergang zum Gymnasium\nDrucksache 1/1888, Gro\u00dfe Anfrage der Frakti-\non der SPD, mit Antwort der Staatsregierung 3608\n\nHatzsch, SPD 3608\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 3609\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3610\nFrau Georgi, F.D.P. 3610\nFrau Georgi, F.D.P. 3611\nColditz, CDU 3611\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 3612\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 3613\nElsner, Linke Liste/PDS 3613\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 3614\nGoliasch, CDU 3614\nHatzsch, SPD 3614\nElsner, Linke Liste/PDS 3614\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n\n\n10 Zur T\u00e4tigkeit der Staatsregierung in der\nGemeinsamen Verfassungskommission\ndes Bundestages und des Bundesrates\nDrucksache 1/1885, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung 3615\n\nDr. Kunzmann, SPD 3615\nDr. Kunzmann, SPD 3616\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3616\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3617\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 3617\nK\u00fchnrich, CDU 3618\nBartl, Linke Liste/PDS 3619\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3620\nFrau de Haas, Parlamentarische Staats-\nsekret\u00e4rin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann 3621\n\nAntr\u00e4ge und Abstimmungen 3621\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3621\nK\u00fchnrich, CDU 3621\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3621\nDr. Kunzmann, SPD 3622\nFranke, CDU 3622\nWehnert, Linke Liste/PDS 3623\nDr. Lersow, SPD 3623\nBeyer, CDU 3623\nLeroff, CDU 3623\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 3623\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3623\nDr. Kunzmann, SPD 3624\nBeyer, CDU 3624\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3625\nK\u00fchnrich, CDU 3625\nLeroff, CDU 3625\nDr. Krone, CDU 3625\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 3625\nK\u00fchnrich, CDU 3626\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3626\nLeroff, CDU 3626\nDr. Kunzmann, SPD 3626\nDr. Kunzmann, SPD 3627\nSchimpff, CDU 3627\n\n11 Umstrukturierungsma\u00dfnahmen im medizini-\nschen Bereich der Universit\u00e4t Leipzig\nDrucksache 1/2288, Dringlicher Antrag der\nFraktion der F.D.P. 3627\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 3627\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 3628\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 3628\nDr. H\u00e4hle, CDU 3628\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3629\nDr. Kunzmann, SPD 3629\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 3629\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 3630\nDr. H\u00e4hle, CDU 3630\n\n12 Anwendung des \u00a7 54 des Ausl\u00e4ndergesetzes\nf\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die durch Regie-\nrungsabkommen der jeweiligen Staaten mit\nder DDR gegenw\u00e4rtig ihren Aufenthalt in\nSachsen haben\nDrucksache 1/2106, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 3630\n\nTippach, Linke Liste/PDS 3630\nTippach, Linke Liste/PDS 3631\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium des Innern 3631\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 3631\nPietzsch, CDU 3632\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3632\nFranke, CDU 3633\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3633\nRade, F.D.P. 3633\nFrau Stetter, SPD 3633\nTippach, Linke Liste/PDS 3634\n\nErkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung\nZum Erhalt des Stahlstandorts Freital 3634\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 3634\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3634\n\n13 \u2013 Gesundheitsreformgesetz\nDrucksache 1/1968, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Konzept f\u00fcr eine effiziente und kosten-\ng\u00fcnstige Gesundheitspolitik\nDrucksache 1/2028, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Steuerfinanziertes Pflege-Assistenz-Gesetz\nDrucksache 1/2168, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 3635\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3635\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 3636\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 3636\nFrau Georgi, F.D.P. 3637\nDr. S\u00fc\u00df, CDU 3638\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3639\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3641\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3642\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 3642\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 3643\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3643\n\nAbstimmung und Ablehnung der Antr\u00e4ge 3643\n\n14 Entscheidung zur Weiternutzung des Truppen-\n\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck\nDrucksache 1/2289, Dringlicher Antrag der\nFraktion der F.D.P. 3643\n\nDr. Hielscher, F.D.P. 3643\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 3644\nJurk, SPD 3644\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n\n\nJurk, SPD 3645\nDr. Mannsfeld, CDU 3645\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3645\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 3645\nDr. Hielscher, F.D.P. 3646\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags 3646\n\n15 Zum Umgang mit der Erblast der T\u00e4tigkeit\nder SDAG Wismut und mit artverwandten\nHinterlassenschaften des Bergbaus in Sachsen\nDrucksache 1/344, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nDrucksache 1/2210, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung 3646\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3646\nKlinnert, CDU 3647\nPlobner, SPD 3647\nSchreier, Linke Liste/PDS 3648\n\nZustimmung zur Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses 3648\n\n16 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache\nDrucksache 1/2259 3648\n\nDreikopf, SPD 3648\n\nBest\u00e4tigung der Beschlu\u00dfempfehlung 3649\n\n17 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2260 3649\n\nSandig, CDU 3649\nM\u00e4dler, SPD 3649\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 3649\nDr. Feig, SPD 3649\n\nBest\u00e4tigung der Empfehlungen bzw. Antr\u00e4ge 3650\nFrau Georgi, F.D.P. 3650\n\n18 Erweiterung der Aufgaben des Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschusses (Immunit\u00e4tsangelegenhei-\nten)\nDrucksache 1/2261, Antrag aller Fraktionen 3650\n\nZustimmung zur Empfehlung 3650\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3651\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 12.04 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich er\u00f6ffne die 52. Sitzung des S\u00e4chsi-\nschen Landtages. Von folgenden Abgeordneten liegen Ent-\nschuldigungen vor: Herrn Dr. Harbauer, Herrn Gerlach,\nHerrn G\u00fcnther, Herrn Prof. Dr. Biedenkopf, Herrn Al-\nbrecht und Frau Gangloff. Die Namen anderer fehlender\nAbgeordneter bitte ich nachzureichen.\nMeine Damen und Herren! Wir haben gestern eine ganze\nReihe von \u00c4nderungen in der Tagesordnung vorgenom-\nmen. Ich m\u00f6chte Ihnen jetzt noch folgende \u00c4nderungen\nbekanntgeben, die Sie bitte beachten wollen. Wir werden\nIhnen dann wieder, wenn die Tagesordnung beschlossen\nist, ein korrigiertes Exemplar vorlegen.\nAufgrund der gestrigen Sitzung haben sich die Tagesord-\nnungspunkte 4, 6, 7 und 10 der heutigen Tagesordnung\nerledigt. Sie sind abgearbeitet worden. Sie entfallen also.\nZu den folgenden Tagesordnungspunkten\n\u2013 Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, Drucksache\n1/1842, Tagesordnungspunkt 21, und\n\u2013 Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksa-\nche 1/1797, Tagesordnungspunkt 22, Lebenssituation der\nKinder und Jugendlichen im Freistaat\nwurde mir signalisiert, da\u00df sie auf die Sitzung im Oktober\nverschoben werden sollen. Ist dem so?\n\n(Zurufe: Ja! \u2013 Leroff, CDU:\nBeide Gro\u00dfen Anfragen der CDU-Fraktion!)\n\nWeiterhin schlage ich vor, die Tagesordnung der heutigen\nSitzung um die Punkte\n\u2013 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung der\nS\u00e4chsischen Landesstiftung, Drucksache 1/2043\n\u2013 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung von\nLandeserziehungsgeld im Freistaat Sachsen, Drucksache\n1/2050\n\u2013 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz\nzum Tierk\u00f6rperbeseitigungsgesetz, Drucksache 1/2197\n\u2013 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Landeswohl-\nfahrtsverband Sachsen, Drucksache 1/2198\nzu erweitern.\nUm diese von mir jetzt genannten Tagesordnungspunkte\nbitte ich also die heutige Tagesordnung zu erweitern. So\nwar ja auch gestern schon verhandelt worden.\nDer Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Gesundheits-\nreform, Drucksache 1/1968, der Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, Konzept f\u00fcr eine effiziente und kosteng\u00fcnstige\nGesundheitspolitik, Drucksache 1/2028, sowie der Antrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS, Steuerfinanziertes Pflege-\nAssistenz-Gesetz, Drucksache 1/2168, sollen zu einem Ta-\ngesordnungspunkt zusammengefa\u00dft in die heutige Sit-\nzung aufgenommen werden.\nSoweit erst einmal zu den Ver\u00e4nderungen in der Tages-\nordnung. Dazu kommen noch Dringliche Antr\u00e4ge, die mir\nvorliegen. Gibt es jetzt zu diesen \u00c4nderungen der Tages-\nordnung noch Hinweise? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte, weil das ja mitt-\nlerweile ein sehr diffiziles Papier geworden ist, vorsichts-\nhalber nur noch einmal nachfragen, bevor wir beschlie\u00dfen:\nDie CDU-Fraktion zieht ihre Gro\u00dfe Anfrage zur Altenhilfe,\nDrucksache 1/1737, und die Gro\u00dfe Anfrage in Drucksache\n1/1842 zur\u00fcck mit der Bitte, sie auf Oktober zu vertagen;\n\nalso beide Gro\u00dfen Anfragen. Ich hatte Sie eben so verstan-\nden, da\u00df nur eine Gro\u00dfe Anfrage zur\u00fcckgezogen wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, beide.\n\nLeroff, CDU: Dann  ist  das  falsch  bei  mir  angekommen.\n\u2013 Danke.\nDann darf ich anschlie\u00dfend noch hinzuf\u00fcgen, da\u00df die\nCDU-Fraktion bei Ihnen und beim Hohen Haus beantra-\ngen m\u00f6chte, da\u00df zum Antrag der Fraktion Linke Li-\nste/PDS, Anwendung des \u00a7 54 Ausl\u00e4ndergesetz, der Aus-\nl\u00e4nderbeauftragte mit 5 Minuten Redezeit sprechen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Bitte, jetzt Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Entsprechend der gestern ge-\ntroffenen interfraktionellen Vereinbarung \u2013 Sie hatten die\nGro\u00dfe Anfrage der Linken Liste/PDS Lebenssituation der\nKinder und Jugendlichen genannt \u2013 ist diese und gleich-\nfalls die Gro\u00dfe Anfrage Tierversuche, Tierschutz, Drucksa-\nche 1/1745, auf den Oktober zu verlegen. Allem anderen\nw\u00fcrden wir zustimmen. Das wurde nicht genannt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Diese Gro\u00dfe Anfrage ist verlegt.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Und die Gro\u00dfe Anfrage Le-\nbenssituation der Kinder und Jugendlichen. Wir bitten\ndarum, beide auf den Oktober zu verlegen. So war es ab-\ngesprochen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also beide Gro\u00dfen Anfragen der Frakti-\non Linke Liste/PDS sollen auf den Oktober verschoben\nwerden. Damit w\u00e4re das klar. \u2013 Bitte, Herr Dr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich beantrage zum\nTagesordnungspunkt Gro\u00dfe Anfrage der SPD zur T\u00e4tig-\nkeit der Staatsregierung in der Gemeinsamen Verfassungs-\nkommission des Bundestages und des Bundesrates eine\nRedezeitverl\u00e4ngerung. Es ist, wie \u00fcblich, eine Redezeit von\n5 Minuten vorgesehen. So ist mir bekannt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das w\u00e4re der ehemalige Punkt 11, ja?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ja, das ist der ehemalige Punkt 11\nder Tagesordnung. Darf ich das jetzt schon begr\u00fcnden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcrde das in der entsprechenden\nReihenfolge dann aufrufen. Ich habe mir das jetzt notiert. \u2013\nHerr Prof. Fr\u00f6hlich f\u00fcr die Fraktion der F.D.P.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Unseren Dringlichen Antrag\nw\u00fcrde ich begr\u00fcnden wollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, das kommt dann noch. Es ging\njetzt erst einmal um die vorliegende Tagesordnung. Das\nhei\u00dft, wir haben jetzt zwei Antr\u00e4ge zu behandeln, einmal\ndie Aufnahme einer Redezeit f\u00fcr den Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten zum Tagesordnungspunkt Ausl\u00e4ndergesetz und dann\nden Antrag der Fraktion der SPD zum Tagesordnungs-\npunkt 11.\nIch frage das Plenum: Wer dem zustimmt, da\u00df der Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte 5 Minuten Redezeit zum diesbez\u00fcglichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3579\n\n\n\nTagesordnungspunkt bekommt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist das\nso beschlossen.\nJetzt bitte ich Sie, Herr Dr. Kunzmann, Ihren Antrag zu\nbegr\u00fcnden.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verfassungen beschlie\u00dft man nicht alle Tage. Es\nist au\u00dferordentlich schwierig, in einer Zeit von 5 Minuten\nzu diesem Thema auch nur die wesentlichsten Gedanken\nzu \u00e4u\u00dfern. Wir haben hier im Hause schon bei Punkten, zu\ndenen ich der Meinung bin, da\u00df sie weitaus geringeres\npolitisches Gewicht haben, beschlossen, die Redezeit,\nwenn das von einer Fraktion gew\u00fcnscht wird, auf 10 Mi-\nnuten zu erh\u00f6hen. Ich m\u00f6chte in Anbetracht der Bedeu-\ntung, die die T\u00e4tigkeit der Staatsregierung in der Gemein-\nsamen Verfassungskommission hat, auch f\u00fcr diesen Punkt\neine Redezeitverl\u00e4ngerung auf 10 Minuten beantragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag spre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich diesen An-\ntrag der Fraktion der SPD zum Tagesordnungspunkt 11,\nErweiterung der Redezeit auf 10 Minuten pro Fraktion,\nzur Abstimmung. Wer dieser Erweiterung der Redezeit\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist das\nmehrheitlich abgelehnt worden. Damit bleibt es bei der\nvorgegebenen Redezeit im Tagesordnungspunkt 11.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist unfa\u00dfbar!)\n\nMeine Damen und Herren! Damit w\u00e4re erst einmal die\nvorliegende Tagesordnung mit Ihrer Zustimmung so be-\nst\u00e4tigt.\nIch rufe jetzt die mir vorliegenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge auf:\n Es liegt vor ein Dringlicher Antrag der Fraktion der\nF.D.P., Drucksache 1/2288, Umstrukturierungsma\u00dfnah-\nmen im medizinischen Bereich der Universit\u00e4t Leipzig. Ich\nbitte, die Dringlichkeit des Antrages zu begr\u00fcnden.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.:\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die\nF.D.P.-Fraktion hat den Antrag eingebracht: Der Landtag\nm\u00f6ge die S\u00e4chsische Staatsregierung ersuchen, dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag einen Bericht \u00fcber den Fortgang der per-\nsonellen Umstrukturierungsma\u00dfnahmen im medizini-\nschen Bereich der Universit\u00e4t Leipzig zu erstatten.\nWir m\u00f6chten das wie folgt begr\u00fcnden. In der \u00d6ffentlich-\nkeit und in der Presse wurde in der letzten Zeit mit gro\u00dfer\nSorge auf die Folgen der personellen Umstrukturierungs-\nma\u00dfnahmen im medizinischen Bereich der Leipziger Uni-\nversit\u00e4t hingewiesen. Insbesondere wurde darauf auf-\nmerksam gemacht, da\u00df m\u00f6glicherweise im Zuge der Ent-\nlassung hochqualifizierter Professoren und Dozenten die\nmedizinische Betreuung von Teilen der Bev\u00f6lkerung be-\neintr\u00e4chtigt wird.\n\nWir k\u00f6nnen die tiefe Sorge der Menschen, die mit schwe-\nren Krankheiten belastet sind, sehr gut verstehen, weil vie-\nle ihre letzte Hoffnung auf eine Behandlung in der Univer-\nsit\u00e4tsklinik setzen. Wir m\u00f6chten bei dieser Gelegenheit\nauch darauf hinweisen, da\u00df die Leipziger Universit\u00e4tskli-\nnik nicht nur f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung in Leipzig und im Um-\nland von Leipzig zust\u00e4ndig ist, sondern seit \u00fcber 100 Jah-\nren auch die gesamte medizinische Betreuung bei schwe-\nren und schwersten Krankheiten bis in den vogtl\u00e4ndischen\nund in den Chemnitzer Raum besorgt.\nWir m\u00f6chten also darum bitten, dem Dringlichen Antrag\nrein aus diesem Grunde zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zur\nDringlichkeit des Antrages Stellung nehmen? \u2013 Das ist of-\nfensichtlich nicht der Fall. Dann bringe ich die Dringlich-\nkeit des Antrages auf Drucksache 1/2288 zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit dieses Antrages seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Der Dringlichkeit ist bei einer ganzen An-\nzahl von Stimmenthaltungen doch mehrheitlich zuge-\nstimmt. Damit geht der Antrag in die Tagesordnung ein.\nIch rufe auf den als dringlich bezeichneten Antrag der\nFraktion der F.D.P. auf Drucksache 1/2289: Entscheidung\nzur Weiternutzung des Truppen\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigs-\nbr\u00fcck. Ich bitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Dringlichkeit des vorliegenden Antrags der\nF.D.P.-Fraktion auf Drucksache 1/2289 gr\u00fcndet sich auf\nneue wesentliche Fakten, die im Zusammenhang mit dem,\nwas Inhalt des Antrages ist, genannt werden m\u00fcssen, bzw.\nauf einen kurzfristigen Entscheidungsbedarf bis zum 30.\nSeptember, so da\u00df die Dringlichkeit aus unserer Sicht ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung begr\u00fcndet ist.\nIch m\u00f6chte bereits an dieser Stelle erw\u00e4hnen, da\u00df der we-\nsentliche qualitative Unterschied zu vorangegangenen An-\ntr\u00e4gen zur gleichen Thematik darin besteht, da\u00df ein Zu-\nsammenhang zwischen der Entscheidung zum Truppen-\n\u00fcbungsplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck und der zum Truppen\u00fcbungs-\nplatz Nochten als Alternative zu sehen ist.\nIch danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann bringe ich die Dringlichkeit des Antrages auf Druck-\nsache 1/2289 zur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit\ndieses Antrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen ist mit gro\u00dfer Mehrheit so beschlossen. Da-\nmit geht auch dieser Antrag in die Tagesordnung ein.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist of-\nfensichtlich nicht der Fall. Damit ist die Tagesordnung der\n52. Sitzung mit den eben beschlossenen \u00c4nderungen und\nErweiterungen best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe Punkt 1 der soeben\nbeschlossenen Tagesordnung auf.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3580\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nFragestunde\nDrucksache 1/2251\n\nIhnen liegen die dem Pr\u00e4sidenten \u00fcbergebenen Fragen von\nMitgliedern des Landtages als Drucksache 1/2251 vor.\nDiese Fragen wurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgemacht worden. Die Durch-\nf\u00fchrung der Fragestunde erfolgt nach \u00a7 58 und Anlage 3\nder neuen Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Fragestunde geht \u00fcber eine\nStunde. Sollten keine Fragen mehr da sein, kann auch vor-\nher abgeschlossen werden.\n\nIch rufe auf die erste Frage von Herrn Dr. Klau\u00dfner, CDU.\n\nDr. Klau\u00dfner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage bezieht sich auf das Reisekostenrecht\nim \u00f6ffentlichen Dienst. Welches Reisekostenrecht gilt f\u00fcr\ndie Angestellten des \u00f6ffentlichen Dienstes im Freistaat\nSachsen? Ich beziehe mich hier auf den August vergange-\nnen Jahres. Damals wurde in Nr. 25 des S\u00e4chsischen Amts-\nblattes die Reisekostenverg\u00fctung f\u00fcr die Bundesbeamten,\nRichter im Bundesdienst und Soldaten von der Staatskanz-\nlei herausgegeben. Ist diese Reisekostenverg\u00fctung auf die\nAngestellten des \u00f6ffentlichen Dienstes anwendbar, wenn\nja, wie?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer antwortet von der Staatsregierung?\n\u2013 Herr Staatsminister Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister der Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Bis\nzum Inkrafttreten landesreisekostenrechtlicher Regelun-\ngen findet gem\u00e4\u00df Anlage 1 Kapitel 19 Sachgebiet A Ab-\nschnitt 3 Nummer 12 zum Einigungsvertrag in den f\u00fcnf\nneuen Bundesl\u00e4ndern das Bundesreisekostengesetz An-\nwendung.\n\nAb dem 1. Juli 1991 gelten die Vorschriften des Bundesrei-\nsekostengesetzes auch f\u00fcr Arbeitnehmer, also Angestellte,\nArbeiter und Auszubildende, aufgrund des \u00a7 42 BAT-Ost\nund des \u00a7 38 des Manteltarifvertrages f\u00fcr Arbeiter Ost und\nentsprechend den Bestimmungen der Manteltarifvertr\u00e4ge\nf\u00fcr Auszubildende, PraktikantInnen und \u00c4rzte im Prakti-\nkum. Nach diesen Tarifregelungen sind die f\u00fcr die Beam-\nten des Arbeitgebers jeweils geltenden Bestimmungen\n\u00fcber die Reisekostenverg\u00fctung entsprechend anzuwen-\nden.\n\nBei der Zuordnung zu den Reisekostenstufen, die f\u00fcr die\nBemessung des Tage- und des \u00dcbernachtungsgeldes be-\ndeutend sind, ist \u00a7 11 Satz 2 BAT-Ost zu ber\u00fccksichtigen.\nDarin werden die Verg\u00fctungsgruppen der Angestellten\nvergleichsweise den Besoldungsgruppen der Beamten zu-\ngeordnet.\n\nDas Bundesumzugskostenrecht ist aufgrund der gleichen\nrechtlichen Grundlagen f\u00fcr Arbeitnehmer anzuwenden.\nDer Entwurf des Landesbeamtengesetzes sieht vor, Reise-\nund Umzugsverg\u00fctung der Beamten durch Landesgesetz\nzu regeln. Ein entsprechender Entwurf zum S\u00e4chsischen\nReisekostengesetz liegt derzeit den Berufsverb\u00e4nden zur\nStellungnahme vor. Im Ergebnis wird aber dasselbe her-\n\nauskommen. Das s\u00e4chsische Reisekostenrecht wird dann\nauf Angestellte und Arbeiter analog Anwendung finden.\n\n(Dr. Klau\u00dfner, CDU: Danke sch\u00f6n.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich rufe die Frage Nr. 2 auf:\nFreifrau von Fritsch, F.D.P.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Meine Frage bezieht sich auf\nSchulmilch in Flaschen. Ist es richtig, da\u00df das Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten daf\u00fcr\npl\u00e4diert, da\u00df Schulmilch in Flaschen von den Molkereien\nteurer abgegeben wird als Milch in ,,Tetrapacks\u201c?\nSeit diesem Jahr sollen f\u00fcr die Molkereien Preisobergren-\nzen f\u00fcr Schulmilch gelten, die das Landwirtschaftsministe-\nrium nach betriebswirtschaftlichen Gesichtspunkten fest-\ngelegt haben soll. Ist dem so? Wenn ja, inwieweit sind die-\nse Gesichtspunkte mit der Verpackungsverordnung in\n\u00dcbereinstimmung  zu  bringen,  in der festgelegt ist,  da\u00df\n17 % der pasteurisierten Frischmilch in Mehrwegver-\npackungen abgegeben werden sollen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau\nAbgeordnete von Fritsch! Meine Damen und Herren! Die\nFormulierung, da\u00df das Staatsministerium f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten f\u00fcr h\u00f6here Abgabepreise\nbei Schulmilch in Flaschen pl\u00e4diert, ist nicht richtig. Das\nStaatsministerium r\u00e4umt den Molkereien ein, Schulmilch\nin Flaschen, die unstrittig einen Mehraufwand zur Folge\nhaben, f\u00fcr bis zu 5 Pfennig pro Flasche mehr abzugeben\nals Schulmilch in Einwegverpackungen.\nDie Schulmilch wird \u2013 das mu\u00df man dazusagen \u2013 aus Mit-\nteln der EG subventioniert. Die Bundesl\u00e4nder d\u00fcrfen \u00fcber\ndie von der EG gestellten Anforderungen hinaus keine\nweiteren Zusatzanforderungen zu dieser Richtlinie hinzu-\nf\u00fcgen; sie haben damit keinen Regelungsspielraum.\nDie zust\u00e4ndigen Stellen der L\u00e4nder haben entsprechend\nder Beihilfeverordnung u. a. daf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df\nsich die Beihilfe auf die Beg\u00fcnstigten, also auch auf die\nPreise f\u00fcr die Schulmilch f\u00fcr die Beg\u00fcnstigten, auswirkt.\nDas geschieht in der Praxis durch die Festlegung von\nH\u00f6chstabgabepreisen, bei deren Einhaltung die Weiterga-\nbe der Beihilfe als unterstellt gilt.\nDie h\u00f6heren Kosten der Flasche k\u00f6nnten jedoch durch eine\ngeringere Spanne bei der Abgabe in Einwegverpackungen\ndurchaus kompensiert werden, so da\u00df die Trinkmilch auf\ndem Weg der Mischkalkulation unabh\u00e4ngig von der Ver-\npackungsform unterhalb der Preisobergrenze zu gleichen\nPreisen abgegeben werden kann.\nGegenw\u00e4rtig liegt der Anteil der Schulmilch in Flaschen in\nSachsen bei unter 10 %. Wir gehen davon aus, da\u00df mit den\nneuen Molkereien dieser Anteil w\u00e4chst. Unterhalb dieser\nPreisobergrenze ist der Lieferant in der Gestaltung der Ab-\ngabepreise allerdings frei. Die H\u00f6chstabgabepreise gelten\naber nicht erst seit diesem Jahr. Bei Kontrollen haben wir\nfestgestellt, da\u00df einige Lieferanten die Milch zu teuer an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3581\n\n\n\ndie Sch\u00fcler abgeben. Deshalb wurde die landesweite Rege-\nlung f\u00fcr alle Lieferanten einheitlich ab diesem begonnenen\nSchuljahr eingef\u00fchrt.\nIn der EG-Beihilfeverordnung ist geregelt, da\u00df bei Nicht-\neinhaltung der Bedingungen die EG die Beihilfen zur\u00fcck-\nfordern kann. 1991 wurden 6,7 Mio. DM an EG-Beihilfen\nf\u00fcr ca. 13 Millionen Liter Schulmilch ausgezahlt.\nDie genannte Verpackungsverordnung enth\u00e4lt f\u00fcr unser\nStaatsministerium keinerlei rechtliche Handhabe, Molke-\nreien zu verpflichten, speziell Schulmilch \u00fcberwiegend\noder ausschlie\u00dflich in Mehrwegflaschen in den Verkehr zu\nbringen. Nach dem Gesetz steht es den Beteiligten frei,\ndurch welche Ma\u00dfnahmen sie die Anforderungen an die\nVerpackungsverordnung erf\u00fcllen. Der von Ihnen genannte\n17prozentige Anteil von Flaschenmilch in Mehrwegver-\npackungen im \u00a7 7 bezieht sich lediglich auf die Befreiung\nvon der R\u00fccknahme und der Pfanderhebungspflicht.\nSachsen liegt mit ca. 60 % der Beteiligung an der Schul-\nmilchversorgung mit an der Spitze in Deutschland. Ich\nhoffe, da\u00df das so bleibt. Es gibt Tendenzen, da\u00df der Anteil\nbei uns weiter steigend ist. Unser gemeinsames Ziel mu\u00df\nes sein \u2013 ich glaube, da sind wir uns einig \u2013, da\u00df wir diesen\nStand in der Schulmilchversorgung erhalten und nach\nM\u00f6glichkeit noch ausbauen. Wir wollen dazu alles M\u00f6gli-\nche tun.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Gaber, seine Frage\nzu stellen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich frage die Staatsregierung:\n1. Was unternimmt die S\u00e4chsische Staatsregierung, um\nden ehemaligen Truppen\u00fcbungsplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck nach\nAbzug der Streitkr\u00e4fte der GUS zivilen Zwecken zuzuf\u00fch-\nren?\n2. Welche Vorkehrungen trifft die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung, um die auf dem betreffenden Gel\u00e4nde befindlichen\nWohnsiedlungen und Anlagen sowie das durch das Regie-\nrungspr\u00e4sidium zur Sicherung als Naturschutzgebiet aus-\ngewiesene Areal vor weiterem Vandalismus und Beein-\ntr\u00e4chtigungen zu sch\u00fctzen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es antwortet Prof. Mil-\nbradt f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: G e m \u00e4 \u00df\ndem Truppen\u00fcbungsplatzkonzept des Bundesministers\nder Verteidigung soll der Truppen\u00fcbungsplatz K\u00f6nigs-\nbr\u00fcck von der Bundeswehr genutzt werden. Die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung hat sich entschieden gegen eine mi-\nlit\u00e4rische Nutzung von K\u00f6nigsbr\u00fcck ausgesprochen. Ge-\ngenw\u00e4rtig finden intensive Konsultationen der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung mit dem Bundesministerium der\nVerteidigung statt, um die Ende September \u201992 anstehende\nEntscheidung \u00fcber das Konzept im s\u00e4chsischen Sinne zu\nbeeinflussen.\nZu Ihrer zweiten Frage: Gem\u00e4\u00df Artikel 8 des Aufenthalts-\nund Abzugsvertrages werden die russischen Liegenschaf-\nten an die Bundesfinanzverwaltung \u00fcbergeben, der dann\ndie Verkehrssicherheit obliegt. Die \u00dcbergabe der russi-\nschen Liegenschaften K\u00f6nigsbr\u00fcck erfolgt schrittweise. F\u00fcr\ndie bisher \u00fcbergebene Anlage ,,Altes Lager\u201c sowie f\u00fcr die\nunmittelbar vor der \u00dcbergabe stehenden Standorte ,,Suche\nBator\u201c und R\u00f6hrsdorf hat die Bundesfinanzverwaltung Be-\nwachungsunternehmen mit der Verkehrssicherung beauf-\ntragt. F\u00fcr die Verkehrssicherung des noch nicht \u00fcbergebe-\n\nnen Standortes ,,Neues Lager\u201c mit dem eigentlichen Trup-\npen\u00fcbungsplatzgel\u00e4nde ist die russische Seite noch zu-\nst\u00e4ndig.\nIm Hinblick auf die bevorstehende \u00dcbergabe voraussicht-\nlich im IV. Quartal \u201992 hat die Bundesverm\u00f6gensverwal-\ntung im Einvernehmen mit der russischen Seite erste\nMa\u00dfnahmen ergriffen, um ein Betreten durch Unbefugte\nzu verhindern.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich bitte nachfragen? \u2013\nSieht die Staatsregierung die M\u00f6glichkeit einer einstweili-\ngen Sicherstellung des geplanten Naturschutzgebietes?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  D a\nm\u00fcssen Sie den Umweltminister fragen, ob diese M\u00f6glich-\nkeit besteht. Ich kann das im Augenblick nicht beantwor-\nten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Es gibt dazu ein Rechtsgutachten des Justizministeri-\nums, welches besagt, da\u00df ein solcher direkter \u00dcbergang\nvon der Hinterlassenschaft der GUS in die H\u00e4nde des Bun-\ndesverteidigungsministeriums rechtlich nicht abgesichert\nist, jedenfalls nicht durch den Abzugsvertrag gedeckt\nwird. Das bedeutet, da\u00df wir die M\u00f6glichkeit haben, die\nDinge, die aus Naturschutzgr\u00fcnden unter Schutz zu stel-\nlen sind, tats\u00e4chlich auch unter Schutz zu stellen. Mittler-\nweile hat sich die Ost-UMK diesem Standpunkt einheitlich\nangeschlossen, so da\u00df also die M\u00f6glichkeit besteht, Teile\neines solchen Truppen\u00fcbungsplatzes aus Naturschutz-\ngr\u00fcnden unter Schutz zu stellen.\nAber, ich m\u00f6chte gleich eine Grenze ziehen. Wir werden\neines nicht machen: Wir werden den Naturschutz nicht als\nVehikel zur Durchsetzung eines politischen Interesses,\nwelches wir m\u00f6glicherweise auch unterst\u00fctzen, benutzen.\nDer R\u00fcckzug des Bundesverteidigungsministeriums von\ndiesem Truppen\u00fcbungsplatz ist eine davon getrennte poli-\ntische Entscheidung, auf die wir nat\u00fcrlich mit derselben\nEntschiedenheit dr\u00e4ngen, aber, um sie herbeizuf\u00fchren,\nwerden wir nicht vordergr\u00fcndig das Instrument einer\nvollst\u00e4ndigen Unterschutzstellung benutzen, und zwar\naus dem Grunde, weil wir darauf achten m\u00fcssen, da\u00df\ndieses Instrument nicht diskreditiert wird. Wir werden es\n\u00f6fter benutzen m\u00fcssen, und wir m\u00fcssen darauf achten,\nda\u00df die Motivlage immer eindeutig ist, und das ist der\nNaturschutz.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich zur\u00fcckfragen? \u2013 Be-\ndeutet das, da\u00df eine solche einstweilige Sicherstellung \u2013\njedenfalls in absehbarer Zeit \u2013 von Ihnen nicht vorgesehen\nist?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Doch, teilweise. Und zwar handelt es sich um die\nschutzw\u00fcrdigen Teile. Aber wir wollen ja auch Teile des\nTruppen\u00fcbungsplatzes ggf. als Fl\u00e4chenvorsorge f\u00fcr umlie-\ngende Kommunen zur Verf\u00fcgung stellen. Da w\u00e4re es na-\nt\u00fcrlich hochgradig unredlich, wenn wir zun\u00e4chst einmal\nzum Zwecke der Beschlagnahme o. \u00e4. das Naturschutz-\nrecht benutzen, und, wenn die Kommunen selbst An-\nspruch erheben, dies dann aufheben w\u00fcrden. Darin sehe\nich keinen Sinn. Deshalb wird es sowohl den Schutzteil\ngeben, und dann wird \u2013 getrennt davon \u2013 mit dem Bun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3582\n\n\n\ndesverteidigungsministerium verhandelt. Ich betrachte die\nErfolgsaussichten \u2013 dies m\u00f6chte ich in diesem Raum ein-\nmal sagen \u2013 als relativ gut. Wir m\u00fcssen nur sicherstellen,\nda\u00df wir einen Ausgleich f\u00fcr das Bundesverteidigungsmi-\nnisterium finden, mit dem wir hier in Sachsen leben k\u00f6n-\nnen. Da bietet sich der Truppen\u00fcbungsplatz Nochten an.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Prof. Dr. Hegewald\nseine Frage stellt.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Unsere Frage geht\nin die gleiche Richtung: Nachnutzung des Truppen-\n\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck. Welchen Standpunkt nimmt\ndie Staatsregierung gegenw\u00e4rtig ein, die Nachnutzung des\nTruppen\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck betreffend, und zwar\nin folgender Hinsicht: Ist die Staatsregierung f\u00fcr die inten-\nsive milit\u00e4rische Nutzung als Schie\u00dfplatz, vielleicht nicht\nnur durch die 37. Heimatschutzbrigade, sondern auch an-\ndere Bundeswehrabteilungen, so z. B. aus Bayern oder Ba-\nden-W\u00fcrttemberg? Es ist also diese Frage zu beantworten,\ndie eine Erg\u00e4nzung zu dem darstellt, was Herr Gaber frag-\nte.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWenn es einen Kompromi\u00df geben sollte, wobei ein Teil als\nschutzw\u00fcrdige Natur ausgegliedert wird und daf\u00fcr auf\ndem anderen Teil mit gro\u00dfer Intensit\u00e4t geschossen wird,\ndann ist dieser Kompromi\u00df wohl faul. Nochmals meine\nFrage: Welchen Standpunkt nimmt die Staatsregierung zu\ndieser Art von Kompromi\u00df ein?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es antwortet Herr Staats-\nminister Dr. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister der Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Prinzip sind die\nFragen durch die Beantwortung der Frage des Abg. Gaber\nerledigt. Ich m\u00f6chte aber betonen: Die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung hat sich entschieden gegen eine milit\u00e4rische\nNachnutzung des Truppen\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck\nausgesprochen. Davon ausgehend, stellt sich die Frage\nnicht, welche Bundeswehreinheiten das \u00dcbungsgel\u00e4nde\nnutzen k\u00f6nnten. Ende September 1992 will der Bundesmi-\nnister der Verteidigung endg\u00fcltig \u00fcber das Truppen-\n\u00fcbungsplatzkonzept entscheiden, das nach gegenw\u00e4rti-\ngem Stand eine Nachnutzung des Truppen\u00fcbungsplatzes\nK\u00f6nigsbr\u00fcck durch die Bundeswehr vorsieht. Und ich\nhabe gesagt, die S\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fchrt zur Zeit\nintensive Gespr\u00e4che mit dem Bundesministerium der Ver-\nteidigung mit dem Ziel einer zivilen Nutzung von K\u00f6nigs-\nbr\u00fcck.\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Danke  sch\u00f6n. \u2013 Ich  bitte  jetzt  Prof.\nDr. Porsch, Linke Liste/PDS, seine Frage zu stellen.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Meine Frage geht an\nden Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Ich h\u00e4tte\ngern gewu\u00dft: Welche Regelungen bzw. gegebenenfalls\nauch verbindlichen Termine sind vom Staatsministerium\nbez\u00fcglich des Zeitpunktes des Studienbeginns im Herbst-\nsemester 1992/93 an den Hochschulen des Freistaates vor-\ngesehen? Gibt es dabei Spielr\u00e4ume f\u00fcr die einzelnen Hoch-\n\nschulen, aus eigener Kompetenz zu entscheiden, wann der\nStudienbetrieb beginnt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df\n\u00a7 13 des S\u00e4chsischen Hochschulerneuerungsgesetzes be-\nsteht das Studienjahr aus zwei Semestern. F\u00fcr die Univer-\nsit\u00e4ten und Kunsthochschulen wurde der Beginn des Win-\ntersemesters auf den 1. Oktober 1992, der Beginn des Som-\nmersemesters auf den 1. April 1993 bestimmt. Bei den\nHochschulen f\u00fcr Technik und Wirtschaft beginnt das Win-\ntersemester am 1. September 1992, das Sommersemester\nam 1. M\u00e4rz 1993.\nHinsichtlich der Vorlesungszeiten hat das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ebenfalls\ndie Dauer durch Erla\u00df festgesetzt, jedoch auf Antrag der\nHochschulen hiervon auch Abweichungen zugelassen, um\ndie von Ihnen auch erw\u00e4hnten Spielr\u00e4ume zu erm\u00f6gli-\nchen. Die Vorlesungszeiten f\u00fcr Universit\u00e4ten und Kunst-\nhochschulen wurden f\u00fcr das Wintersemester 1992/93 auf\ndie Zeit vom 5. Oktober bis zum 30. Januar und f\u00fcr das\nSommersemester 1993 auf die Zeit vom 5. April bis zum\n17. Juli festgesetzt. An den Hochschulen f\u00fcr Technik und\nWirtschaft beginnt im Wintersemester die Vorlesungszeit\nam 5. Oktober 1992 und endet am 10. Februar, und im\nSommersemester beginnt sie am 15. M\u00e4rz und endet am\n15. Juli 1993.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst hat grunds\u00e4tzlich akzeptiert, wenn Hochschulen\nnach der Festlegung um andere Zeiten gebeten haben.\nNach den Regelungen in den alten Bundesl\u00e4ndern werden\ndie Vorlesungszeiten grunds\u00e4tzlich durch das zust\u00e4ndige\nMinisterium festgelegt, w\u00e4hrend das S\u00e4chsische Hoch-\nschulerneuerungsgesetz vorsieht, da\u00df der Senat mit Zu-\nstimmung des Ministeriums die Festlegungen trifft.\nIn diesem Zusammenhang ist darauf zu verweisen, da\u00df\nbestimmte Zw\u00e4nge beachtet werden m\u00fcssen. So sind die\nBewerbungstermine der ZVS zu beachten, die dazu f\u00fch-\nren, da\u00df der Semesterbeginn wegen des Zeitablaufs des\nVergabeverfahrens nicht zu fr\u00fch festgelegt werden darf.\nWeiteres Kriterium f\u00fcr die Festlegung der Vorlesungszei-\nten sind insbesondere die Termine f\u00fcr die Schulferien. Ich\ngehe davon aus, da\u00df die Festsetzung der Vorlesungszeiten\nin den n\u00e4chsten Jahren zu einem Routinevorgang wird,\nder nat\u00fcrlich in \u00dcbereinstimmung mit den Hochschulen\nerfolgt.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Darf ich eine Nachfra-\nge stellen? Gibt es einen Antrag der Leipziger Hochschule\nf\u00fcr Musik und Theater, mit dem Unterricht der Schau-\nspielstudenten bereits in der n\u00e4chsten Woche zu begin-\nnen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich kenne einen solchen Antrag nicht.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Dort wird aber in der\nn\u00e4chsten Woche begonnen.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Wir werden im Einvernehmen mit der Hochschule\nzu einer vern\u00fcnftigen Regelung kommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3583\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Danke  sch\u00f6n. \u2013 Ich  bitte  jetzt  Herrn\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, seine Frage zu stellen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Was gedenken Sie, Herr\nStaatsminister Heitmann, gegen die Verantwortlichen f\u00fcr\ndie brutale Fesselung eines suizidgef\u00e4hrdeten Gefangenen\nin der Nacht vom 28. zum 29. August in der Vollzugsan-\nstalt Chemnitz zu unternehmen, die f\u00fcr mich offensicht-\nlich Tatbest\u00e4nde der Folter und der unterlassenen Hilfelei-\nstung erf\u00fcllte?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Heitmann antwortet.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Die von Ihnen, Herr\nB\u00f6ttger, gegen Bedienstete der Justizvollzugsanstalt Chem-\nnitz erhobenen Vorw\u00fcrfe weise ich zur\u00fcck. Es ist das nicht\ndas erste Mal, da\u00df Sie, Herr B\u00f6ttger, Vorg\u00e4nge in der\nChemnitzer Justizvollzugsanstalt, einseitig von Gefange-\nnen informiert, in der \u00d6ffentlichkeit kritisiert haben, ohne\nzuvor den Sachverhalt genau gepr\u00fcft zu haben. Dies mu\u00df\nman von einem verantwortungsbewu\u00dften Politiker erwar-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der ,,Freien Presse\u201c aus Chemnitz vom 5./6.9.1992 war\nzu lesen von ,,menschenunw\u00fcrdigen Haftbedingungen\nwie zu Stasi-Zeiten\u201c oder ,,Warum sieht der Justizminister\nangesichts der Zust\u00e4nde tatenlos zu, wenn Bedienstete wie\nvor der Wende als Folterknechte w\u00fcten?\u201c Ihre vorliegende\nAnfrage ist nur unwesentlich moderater formuliert; auch\nhier ist von einer ,,brutalen Fesselung\u201c die Rede, von ,,Tat-\nbest\u00e4nden der Folterung, unterlassener Hilfeleistung\u201c.\nDieser Jargon f\u00e4llt auf den zur\u00fcck, der ihn benutzt. Ich\nkenne ihn aus dem ,,Neuen Deutschland\u201c zu DDR-Zeiten.\n Zum Sachverhalt liegt mir ein umfangreicher Bericht des\nLeiters der Justizvollzugsanstalt Chemnitz vor. Zus\u00e4tzlich\nhabe ich mich selbst vor Ort in ausf\u00fchrlichen Gespr\u00e4chen\nmit dem Anstaltsleiter, mit beteiligten Bediensteten und\nmit dem betroffenen Gefangenen \u00fcber die Geschehnisse\ninformiert.\nZum besseren Verst\u00e4ndnis erscheint es mir notwendig,\nauch kurz auf die Vorgeschichte einzugehen. Sie verzeihen\nmir, da\u00df ich etwas ausf\u00fchrlicher antworte. Da das doch ein\ngewichtiger Vorgang ist, der in der \u00d6ffentlichkeit im Ge-\nspr\u00e4ch war, nehme ich die Gelegenheit gern wahr, hier\n\u00f6ffentlich dazu Stellung zu nehmen.\nWas ist also eigentlich geschehen? \u2013 Der betroffene Straf-\ngefangene, der sich im \u00fcbrigen unrechtm\u00e4\u00dfig inhaftiert\nf\u00fchlt, hatte Vollzugslockerungen und Urlaub beantragt.\nDiese Antr\u00e4ge wurden vom Leiter der Justizvollzugsan-\nstalt aus Gr\u00fcnden, die in der Pers\u00f6nlichkeit und in der\nVollstreckungssituation  des  Gefangenen  liegen,  gem\u00e4\u00df\n\u00a7 11 Abs. 2 Strafvollzugsgesetz abgelehnt. Gegen diese\nEntscheidung wandte sich der Gefangene mit dem Antrag\nauf gerichtliche Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a7 109 Strafvollzugs-\ngesetz an die zust\u00e4ndige Strafvollstreckungskammer beim\nKreisgericht Chemnitz-Stadt. Dieser Antrag wurde mit Be-\nschlu\u00df des Gerichts vom 25.8.1992 kostenpflichtig abge-\nwiesen. Der Beschlu\u00df ging am Freitag, dem 28.8.1992, in\nder JVA Chemnitz ein und wurde dem Gefangenen am\ngleichen Tage ausgeh\u00e4ndigt.\nDer Gefangene schrieb daraufhin einen Brief an seine Le-\nbensgef\u00e4hrtin, in dem er seinen Selbstmord ank\u00fcndigte.\nHiervon wurde der zust\u00e4ndige Abteilungsbedienstete von\neinem Mitgefangenen unterrichtet. Sowohl der Mitgefan-\n\ngene wie auch der Abteilungsbedienstete, der den betroffe-\nnen Gefangenen bereits l\u00e4ngere Zeit kannte, hielten dessen\nSuizidabsichten f\u00fcr durchaus ernsthaft.\nDeshalb wurde der zust\u00e4ndige Zentralbedienstete infor-\nmiert, der nach Er\u00f6rterung des Sachverhaltes mit dem\nDienstleiter und dem Abteilungsbediensteten folgende\nvorl\u00e4ufigen  besonderen  Sicherungsma\u00dfnahmen  gem\u00e4\u00df\n\u00a7 88 Abs. 2 Strafvollzugsgesetz anordnete: 1. Einzelunter-\nbringung, 2. Fesselung an H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen, 3. halb-\nst\u00fcndliche Kontrollen zur Tag- und Nachtzeit gegen Nach-\nweis.\nDer Gefangene, der sich bis dahin in einem Gemeinschafts-\nhaftraum befunden hatte, wurde sodann ca. um 18.30 Uhr\nin einen normalen Einzelhaftraum gef\u00fchrt und dort an\nH\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen an das Bett gefesselt. Er hat hiergegen\nlediglich verbal protestiert und auch behauptet, da\u00df er sich\nnun nichts mehr antun wolle, aber er hat keinen Wider-\nstand geleistet.\nBeim Anlegen der Fesseln wurde darauf geachtet, da\u00df die-\nse nicht so fest sa\u00dfen, da\u00df sie Verletzungen durch Blutstau\nhervorrufen konnten. Der Gefangene wurde hierzu beim\nAnlegen der Fesseln befragt und hat insoweit auch keine\nBeschwerde ge\u00e4u\u00dfert. Auch w\u00e4hrend der Nacht wurden\nvon ihm anl\u00e4\u00dflich der halbst\u00fcndigen Kontrollen keine Be-\nschwerden ge\u00e4u\u00dfert. Gegen 0.45 Uhr wurde allerdings von\nder kontrollierenden Bediensteten festgestellt, da\u00df das lin-\nke Handgelenk eine Blutverkrustung aufwies. Die Blutung\nwar allerdings bereits zum Stillstand gekommen. Der\noberfl\u00e4chliche Hautri\u00df, der offensichtlich durch Bewegun-\ngen des Gefangenen im Schlaf und Reibung an der Hand-\nschelle  zustande  gekommen war,  wurde am 29.8. gegen\n8 Uhr vormittags von einer Sanit\u00e4tsbediensteten versorgt\nund war bereits am folgenden Tag zugeheilt.\nIn der Folge wurde vom diensthabenden Inspektionsbe-\ndiensteten, der wegen des Vorfalls in die Anstalt gerufen\nworden war \u2013 es war ja an einem Sonnabend \u2013, ein 45mi-\nn\u00fctiges Gespr\u00e4ch mit dem Gefangenen gef\u00fchrt, aufgrund\ndessen die Anordnung der Fesselung und der Einzelunter-\nbringung gegen 11.30 Uhr aufgehoben wurde. Die Hand-\nfesseln waren bereits zuvor im Zuge der Wundversorgung\nentfernt worden.\nNach dem Gespr\u00e4ch mit dem Inspektionsbediensteten hat\nder Gefangene dar\u00fcber hinaus noch Gelegenheit zu einem\nGespr\u00e4ch mit dem Anstaltsgeistlichen gehabt. Nach Auf-\nhebung der besonderen Sicherungsma\u00dfnahmen wurde er\nwieder in einen Gemeinschaftshaftraum zur\u00fcckverlegt.\nDie Fesselung ist eine in \u00a7 88 Abs. 1 (2) Nummer 6 Straf-\nvollzugsgesetz ausdr\u00fccklich vorgesehene Zwangsma\u00dfnah-\nme, um den Gefangenen davon abzuhalten, sich selbst Ge-\nwalt anzutun. Dabei handelt es sich zweifellos um einen\n\u00e4u\u00dferst gravierenden Eingriff, der nur dann angezeigt ist,\nwenn eine weniger belastende Ma\u00dfnahme nicht zum glei-\nchen Erfolg f\u00fchrt.\nBei Suizid-Androhung ist insbesondere an die Unterbrin-\ngung  des Gefangenen in einem besonders gesicherten\nHaftraum ohne gef\u00e4hrdende Gegenst\u00e4nde gem\u00e4\u00df \u00a7 88\nAbs. 2 Nummer 5 Strafvollzugsgesetz zu denken. Ein sol-\ncher Haftraum ist aber in der JVA Chemnitz zur Zeit nicht\nvorhanden, so da\u00df diese L\u00f6sung ausschied.\nAngesichts des erregten Zustands des Gefangenen und der\nTatsache, da\u00df in der JVA Chemnitz erst kurz zuvor ein\nSelbstmordversuch und ein vollendeter Suizid vorgekom-\nmen waren und die Vollzugserfahrung zeigt, da\u00df Suizide\nin den Haftanstalten Nachahmungsversuche nach sich zie-\nhen, wollte und mu\u00dfte der die Sicherungsma\u00dfnahmen an-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3584\n\n\n\nordnende Bedienstete einen weiteren Selbstmord auf jeden\nFall verhindern. Hierzu war die Fesselung das geeignete\nund erforderliche Mittel. Ich kann eine Dienstpflichtverlet-\nzung nicht erkennen.\nBezeichnend f\u00fcr den Vorgang ist, da\u00df der betroffene Ge-\nfangene, der ansonsten durchaus Rechtsmittel zu gebrau-\nchen wei\u00df, sich danach weder beim Anstaltsleiter noch bei\nder Aufsichtsbeh\u00f6rde oder beim zust\u00e4ndigen Gericht ge-\ngen die Sicherungsma\u00dfnahmen gewehrt hat. Auch bei\ndem Gespr\u00e4ch, das ich pers\u00f6nlich mit ihm gef\u00fchrt habe,\nging es ihm gar nicht um diese Sicherungsma\u00dfnahmen,\nsondern es ging ihm um seine Vollstreckungssituation und\num sein Ausgangsbegehren zu seiner Lebensgef\u00e4hrtin.\nAufgrund dieses Gespr\u00e4chs kann ich mich auch des Ein-\ndrucks nicht erwehren, da\u00df es sich bei dem Gefangenen\num einen leicht erregbaren, psychisch angeschlagenen\nMenschen handelt, der rationalen Argumenten auch nur\neingeschr\u00e4nkt zug\u00e4nglich ist.\nIhnen, Herr Dr. B\u00f6ttger, wurde der Vorfall von einem Mit-\ngefangenen zugetragen. Eine R\u00fcckinformation von Ihrer\nSeite erfolgte lediglich durch ein kurzes Telefonat mit dem\nAnstaltsgeistlichen, der aber seinerseits \u00fcber die Vorg\u00e4nge\nauch nicht ausreichend informiert war. Hierdurch kam es\nzu dieser unsachlichen, ma\u00dflosen und beleidigenden\nPressever\u00f6ffentlichung. Es liegt auf der Hand, da\u00df ange-\nsichts der schwierigen Sicherheitslage in den Justizvoll-\nzugsanstalten und der ja wahrlich nicht leichten Arbeit der\nBediensteten Ihre \u00c4u\u00dferungen nicht gerade zur Stabilisie-\nrung der Situation im s\u00e4chsischen Justizvollzug und zur\nF\u00f6rderung der Motivation der Bediensteten beigetragen\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei aller Wertsch\u00e4tzung und Achtung vor dem Recht und\nder Pflicht eines Parlamentariers, die Exekutive zu kontrol-\nlieren, halte ich Ihr Vorgehen im vorliegenden Fall f\u00fcr\nleichtfertig. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df wir uns im Mini-\nsterium bem\u00fchen, die baulichen Voraussetzungen daf\u00fcr\nzu schaffen, Fesselungsanordnungen in vergleichbaren\nF\u00e4llen zuk\u00fcnftig entbehrlich zu machen.\nWegen der hohen Anforderungen an einen besonders gesi-\ncherten Haftraum \u2013 da mu\u00df bruchsichere Verglasung der\nFenster und Lampen sein, m\u00fcssen letztere versenkt einge-\nbaut werden, dazu unzerst\u00f6rbare Toiletten, glatte W\u00e4nde,\nFu\u00dfbodenheizung usf., das ist nicht so einfach \u2013 k\u00f6nnen\ndiese nicht kurzfristig geschaffen werden. Sie werden jetzt\nim Rahmen des derzeit stattfindenden Aus- und Umbaus\nfast aller Anstalten gem\u00e4\u00df dem Entwicklungskonzept f\u00fcr\nden s\u00e4chsischen Strafvollzug erstellt. In der JVA Chemnitz\nwird nach dem Umbau des sogenannten C-Fl\u00fcgels ab De-\nzember dieses Jahres ein besonders gesicherter Haftraum\nzur Verf\u00fcgung stehen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe noch eine Nach-\nfrage. F\u00fcr mich bleibt weiterhin diese Ma\u00dfnahme, auch\nwenn sie nach Ihrer Aussage gesetzlich zul\u00e4ssig war, un-\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und daher unangemessen. Ich kenne eine\neurop\u00e4ische Mindestanforderung f\u00fcr die Behandlung von\nGefangenen, und in dieser steht, da\u00df entweder nur an den\nH\u00e4nden oder nur an den F\u00fc\u00dfen gefesselt werden darf.\nMeine Frage bezieht sich auf den jetzigen Zustand des Ge-\nfangenen, den ich vor kurzem bei einem l\u00e4ngeren Besuch\nauch festgestellt habe. Er macht mir einen psychisch und\nphysisch \u2013 wie Sie auch best\u00e4tigen k\u00f6nnen \u2013 sehr zerst\u00f6r-\n\nten Eindruck. Ich frage Sie also: Ist dieser Gefangene jetzt\nin \u00e4rztlicher Behandlung?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Er ist unter st\u00e4ndi-\nger Beobachtung eines Anstaltspsychologen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich denke, Sie haben kei-\nnen Psychologen in der Anstalt. Haben Sie denn einen Psy-\nchologen in der Anstalt?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Wir haben zumin-\ndest einen Psychologen, der sich des Gefangenen an-\nnimmt.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Warum ist er nicht in\ndieser Nacht geholt worden?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Weil er nicht greif-\nbar war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcrde denken, da\u00df das Gespr\u00e4ch mit\ndem Minister dann auch noch m\u00f6glich ist. Die beiden\nZusatzfragen sind beantwortet.\nIch bitte jetzt, da\u00df Herr Bartl, Linke Liste/PDS, seine Frage\nstellt.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Meine Frage betrifft sicherlich den\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Ich m\u00f6chte fra-\ngen: Konnten bei den in Leipzig entlassenen Medizinern,\nz. B. dem Chefarzt der HNO-Uniklinik, Hartmut Michals-\nki, in allen F\u00e4llen nach den Forderungen des \u00a7 70 Hoch-\nschulerneuerungsgesetz konkrete Verst\u00f6\u00dfe gegen Grund-\ns\u00e4tze der Menschlichkeit oder der Rechtsstaatlichkeit bzw.\neine T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS/AfNS nachgewiesen werden,\noder reichten bereits ehrenamtliche Funktionen in der\nSED, z. B. APO-Sekret\u00e4r, um die Entlassung auszuspre-\nchen?\nDie zweite Teilfrage: Welche Folgen sind mit den Entlas-\nsungen f\u00fcr die Qualit\u00e4t der medizinischen Forschung,\nLehre und Betreuung in Leipzig verbunden?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nProf. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die erste Frage beantworte ich mit Ja, die zweite\nmit Nein. Das hei\u00dft, es wurde nach \u00a7 70 des Hochschuler-\nneuerungsgesetzes entschieden und nicht aufgrund der\nehrenamtlichen Funktionen. Und die medizinische Versor-\ngung sowie die Lehre und Forschung werden gesichert. Im\n\u00fcbrigen werde ich auf der Basis des Dringlichen Antrages\ndazu im einzelnen Stellung nehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Zusatzfrage noch? \u2013 Ja, bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Minister, sind dann die K\u00fcn-\ndigungsgr\u00fcnde, die Anwendung fanden, in jedem Fall\nauch in der schriftlichen K\u00fcndigung als solche fixiert, wie\ndas \u00fcberall rechtsnotwendig ist?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die K\u00fcndigungsschreiben, die auf der Grundlage\nder Empfehlungen der Personalkommission ergehen, wer-\nden von Juristen erarbeitet, in einer Vielzahl von F\u00e4llen\nvon der Landespersonalkommission gepr\u00fcft, liegen dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3585\n\n\n\nHauptpersonalrat vor, der dazu Stellung nimmt, und ge-\nhen dann den Einrichtungen zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt Herrn Ko-\nsel, Linke Liste/PDS, seine Frage zu stellen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Meine Frage richtet sich an das\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst und betrifft\ndie internationalen Kulturbeziehungen Sachsens.\nDie internationalen Kulturbeziehungen Sachsens wurden\nentweder umgebaut, ausgebaut oder neu gestaltet. Auf\nwelche Weise erfolgt der Einsatz von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr in-\nternationale Kulturbeziehungen? Und welche Projekte er-\nfuhren seitens der Staatsregierung oder der Regierungs-\npr\u00e4sidien besondere F\u00f6rderung?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nProf. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im\nFreistaat Sachsen stehen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Kulturf\u00f6rde-\nrung im Jahre 1992 insgesamt 12 Mio. DM zur Verf\u00fcgung.\nDavon wurden bislang 504 000 DM an F\u00f6rdermitteln f\u00fcr\ninternationale Kulturbeziehungen aufgewendet.\nDie Haushaltsverhandlungen f\u00fcr 1993 sind noch nicht ab-\ngeschlossen. Wir gehen jedoch davon aus, da\u00df uns in glei-\ncher Weise F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stehen\nwerden.\nInsgesamt  wurden  mit  dem  genannten  Betrag  von\n504 000 DM 24 Projekte finanziert bzw. mitfinanziert.\nBesonders hervorzuheben sind die bereitgestellten Mittel\nvon 175 000 DM f\u00fcr das Festival ,,Mitte Europa\u201c, die Fer-\ntigstellung des Filmprojektes ,,Barockbildhauer\u201c in Kopro-\nduktion mit der Tschechoslowakei, SORABIA-Filmstudio\nBautzen e. V., F\u00f6rderbetrag 52 000 DM, und das Theaterfe-\nstival ,,Europ\u00e4ische Avantgarde Osteuropa/Westeuropa\u201c\ndurch die Euroszene Leipzig, gef\u00f6rdert mit 50 000 DM.\nVoraussetzung f\u00fcr die Zuerkennung von F\u00f6rdermitteln ist\ndie \u00fcberregionale Bedeutung des zu f\u00f6rdernden Kultur-\nprojektes. Die Mittelvergabe erfolgt auf Antrag unter Be-\nachtung der haushaltsrechtlichen Bestimmungen. Den Re-\ngierungspr\u00e4sidien sind keine Mittel zur F\u00f6rderung inter-\nnationaler Kulturvorhaben zugeteilt, weil nach unserer\nAuffassung die erforderlichen Kenntnisse dort derzeit\nnicht vorliegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sind Sie einverstanden?\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, jetzt die letzte Frage zu stellen.\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS, bitte.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Das betrifft die Frauen-\nmilchsammelstellen: Wie steht die Staatsregierung zum Er-\nhalt der Frauenmilchsammelstellen an Kinderkliniken\nbzw. an Krankenh\u00e4usern der Regel- oder der Schwer-\npunktversorgung? In welches Screening werden Frauen\neinbezogen, die Muttermilch an Frauenmilchsammelstel-\nlen abgeben, und erhalten sie daf\u00fcr ein Entgelt als Lei-\nstungserbringer von den Krankenkassen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nStaatsregierung hat Antr\u00e4ge zur Weiterf\u00fchrung von Frau-\nenmilchsammelstellen im Sinne der Verordnung vom\n15.10.1941 in der Fassung der Anpassungsverordnung\nvom 16.5.1975 bisher nicht genehmigt. Dabei hat sich die\nStaatsregierung von einem Gutachten des Bundesgesund-\nheitsamtes vom 4.2.1991 leiten lassen, in dem unter Hin-\nweis auf ein erh\u00f6htes Infektionsrisiko bei der Verabrei-\nchung roher Frauenmilch an S\u00e4uglinge, insbesondere hin-\nsichtlich der \u00dcbertragung von HIV-Viren, aber auch im\nHinblick auf ein verbessertes Angebot von industriell her-\ngestellter S\u00e4uglingsnahrung, die Aufhebung der Frauen-\nmilchsammelstellenverordnung empfohlen wird.\nDie Erfahrungen des letzten Jahres zeugen durchaus von\nder Notwendigkeit, dar\u00fcber neu nachzudenken. Die Er-\nkrankungen von S\u00e4uglingen, vor allen Dingen im Magen-\nDarm-Bereich, machen deutlich,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nda\u00df die Ern\u00e4hrung bei bestimmten S\u00e4uglingen, vor allen\nDingen fr\u00fchgeborenen, mit entsprechender Frauenmilch,\nwenn sie nicht von den eigenen M\u00fcttern m\u00f6glich ist, er-\nn\u00e4hrungsm\u00e4\u00dfig besser ist. Die aber vorhandene gr\u00f6\u00dfere\nGef\u00e4hrdung durch Infektionen mu\u00df dabei gebannt wer-\nden.\nIn allen Stellen, wo die Frauenmilch direkt in der Klinik\nweiter eingesetzt wird, ist eine Genehmigung nicht n\u00f6tig\nund wird Frauenmilch auch weiter eingesetzt. In diesen\nStellen ist gew\u00e4hrleistet, da\u00df die Spender auf HIV und He-\npatitis gepr\u00fcft werden. Aber es ist noch nicht in allen Stel-\nlen gew\u00e4hrleistet, da\u00df die Frauenmilch pasteurisiert wird,\nso da\u00df eine generelle Regelung erst nach der Kl\u00e4rung wei-\nterer Fragen m\u00f6glich wird. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, da\u00df\nbei entsprechender Kontrolle und Pasteurisierung Frauen-\nmilch f\u00fcr die Ern\u00e4hrung von S\u00e4uglingen eingesetzt wird,\nund w\u00fcrden uns nach der entsprechenden Kl\u00e4rung dann\nauch im Bundesrat f\u00fcr eine bundesweite Regelung ver-\nwenden. Aber das eine h\u00e4ngt nicht unbedingt mit dem\nanderen zusammen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Darf ich eine kurze\nNachfrage stellen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Sie sagten gerade, es hin-\nge von der bundesweiten Regelung ab.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Eben nicht!\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Nicht, also ist an eine\nlandesrechtliche Verordnung gedacht?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Durchaus, aber wir wollen jetzt in Gespr\u00e4che mit\nden betroffenen Fachvertretern, Kinder\u00e4rzten und Hygie-\nnikern, eintreten, um die Erfahrungen des letzten Jahres\ndiesbez\u00fcglich auszuwerten und dann eine entsprechende\nRegelung vorzubereiten, wobei es eben \u2013 ich m\u00f6chte das\nextra betonen \u2013 in den Einrichtungen, wo die Muttermilch\nselbst verwendet wird, auch weiterhin m\u00f6glich ist, und es\nwird gemacht. Es ist also keine Einschr\u00e4nkung an der Stel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3586\n\n\n\nle eingetreten, sondern es ist nur ein Transport an andere\nKliniken im Augenblick nicht m\u00f6glich.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Die Zeitdauer der Fragestunde ist abgelaufen. Die Re-\ngierungsmitglieder werden gebeten, die Antworten auf\nalle nicht beantworteten Fragen zur Aufnahme in das Ta-\ngungsprotokoll dem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Der\nTagesordnungspunkt 1 ist damit beendet.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 1/2251\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 9:\nSeniorenbeirat\nBis wann erfolgt die vom Staatsministerium f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie geplante Bildung des Seniorenbei-\nrates, und wie wird sich dieser personell zusammenset-\nzen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das Sozialministerium plant, einen Landessenio-\nrenbeirat ins Leben zu rufen, dem neben Vertretern der\nSpitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege, der Kom-\nmunalverb\u00e4nde, der Krankenkassen und der Gerontologie\nvor allem auch Vertreter der Seniorenverb\u00e4nde angeh\u00f6ren\nsollen. Aufgabe dieses Landesseniorenbeirates wird es\nsein, die Staatsregierung in allen seniorenspezifischen Fra-\ngen zu beraten. Er soll sich neben der aktuellen Situation\nauch mit mittel- und l\u00e4ngerfristigen Perspektiven der Se-\nniorenarbeit und -politik befassen. Damit wird sicherge-\nstellt, da\u00df die Seniorenverb\u00e4nde nicht nur fr\u00fchzeitig \u00fcber\ndie Entwicklungen der Seniorenpolitik Sachsens informiert\nsind, sondern auch die M\u00f6glichkeit haben, ihre Vorstellun-\ngen in den politischen Entscheidungsproze\u00df einzubringen.\nNach gegenw\u00e4rtigen Vorstellungen ist folgende Zusam-\nmensetzung vorgesehen: Der Landesseniorenbeirat sollte\n20 Mitglieder haben\n\na) je einen Vertreter der in der Liga der freien Wohl-\nfahrtspflege zusammengeschlossenen Spitzenverb\u00e4nde\nb) je einen Vertreter des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\ndetages, des S\u00e4chsischen Landkreistages und des Landes-\nwohlfahrtsverbandes Sachsen\nc) drei Vertreter s\u00e4chsischer Seniorenverb\u00e4nde\nd) je einen Vertreter des Verbandes der Behinderten, Be-\ntroffenen, chronisch Kranken, Kriegs- und Wehrdienstop-\nfer und Sozialrentner e.V. und des Reichsbundes\ne) einen Vertreter der gesetzlichen Krankenkassen\nf) einen Vertreter des Landessportbundes Sachsen e.V.\ng) einen Vertreter des S\u00e4chsischen Volkshochschulverban-\ndes\nh) je einen Vertreter des DGB und der DAG\ni) zwei in Seniorenfragen erfahrene Wissenschaftler\nF\u00fcr jedes Mitglied des Landesseniorenbeirates soll f\u00fcr den\nFall der Verhinderung ein Stellvertreter berufen werden.\nF\u00fcr die Bildung des Seniorenbeirates ist folgender zeitli-\ncher Ablauf vorgesehen:\nDer Entwurf einer Bekanntmachung des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie\nist in diesen Tagen zur Anh\u00f6rung an die als Mitglieder des\nS\u00e4chsischen Landesseniorenbeirates vorgeschlagenen Ver-\nb\u00e4nde  und  Organisationen  gegangen.  Diese  haben  ca.\n3 Wochen Zeit, um sich zu diesem Entwurf zu \u00e4u\u00dfern.\nEnde Oktober 1992 werden die Verb\u00e4nde und Organisatio-\nnen vom S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit und Familie eingeladen, um dar\u00fcber zu beraten.\nAu\u00dferdem sind Abstimmungen mit dem SMF, SMK, SMJ,\nSMWA und SMWK notwendig.\nMit der Einberufung des Seniorenbeirates ist etwa Ende\nNovember 1992 zu rechnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich unterbreche die Plenarsitzung f\u00fcr\neine Stunde, und wir beginnen wieder um 14.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.01 Uhr bis 14.06 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Wir setzen unsere Plenartagung\nfort mit dem\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl eines Stellvertreters des Landesjugendhilfeausschusses\nDrucksache 1/2252, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nIch denke, Ihnen liegt allen vor, da\u00df von der Fraktion Lin-\nke Liste/PDS Herr Andr\u00e9 Hahn zum Stellvertreter f\u00fcr\nHerrn Tischendorf vorgeschlagen ist. Ich m\u00f6chte Sie fra-\ngen, ob wir das in offener Abstimmung machen k\u00f6nnen.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Geheim, bitte!)\n\nWenn widersprochen wird, m\u00fcssen wir dies geheim\nmachen. Ich bitte jetzt die Wahlkommission, den Wahl-\ngang zu beginnen. Herr Hatzsch, bitte.\nDie Wahlkommission: Herr Hatzsch,  Herr Gro\u00df,  Frau\nKubicek, Frau Rush, Frau Georgi. Sind Sie alle da? \u2013 Frau\nRush fehlt. Gibt es hier einen Stellvertreter daf\u00fcr?\n\n(Frau Georgi, F.D.P.:\nHerr Pr\u00e4sident, wir kommen auch so aus.)\n\nIch w\u00fcrde trotzdem darum bitten, Herr Dr. Donner, da\u00df\nSie in Vertretung von Frau Rush das wahrnehmen. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nBeginnen Sie bitte, Herr Abg. Hatzsch. Bitte sch\u00f6n.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen\nund erhalten einen Stimmzettel, auf dem entsprechend der\naufgerufenen Drucksache der Kandidat f\u00fcr den Stellvertre-\nter des Landesjugendhilfeausschusses aufgef\u00fchrt ist. Sie\nm\u00fcssen sich zum Kandidaten durch Ankreuzen in dem\nentsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung\nentscheiden.\n\nWenn der Kandidat mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist er\ngew\u00e4hlt. \u2013 Wir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namentlicher Aufruf der Abgeordneten\nund Wahlhandlung)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Befindet sich jemand im\nSaal, der nicht zur Wahl aufgerufen worden ist? \u2013 Wenn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3587\n\n\n\ndas nicht so ist, beende ich die Stimmabgabe und damit\ndie Wahlhandlung.\nIch m\u00f6chte Ihnen vorschlagen, da\u00df wir jetzt nicht als n\u00e4ch-\nsten Tagesordnungspunkt die n\u00e4chste Wahl durchf\u00fchren,\ndamit die Wahlkommission in Ruhe das Ergebnis feststel-\nlen kann, sondern da\u00df wir nunmehr den Tagesordnungs-\npunkt 4 behandeln. Gibt es Widerspruch dagegen? \u2013\n\n(Wahlergebnis vgl. Seite 3593)\n\nFranke, CDU: Der folgende Tagesordnungspunkt ist aber\ndoch keine Wahl, sondern nur die Beschlu\u00dfempfehlung\nzur Best\u00e4tigung eines Wahlausschusses f\u00fcr die Nachwahl\nvon Sch\u00f6ffen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es ist so, da\u00df wir trotzdem\nnoch einmal w\u00e4hlen m\u00fcssen. Ich werde nachher in Ihre\nEntscheidung legen, ob wir das durch Handzeichen\nmachen. Wenn ich aber einmal den Tagesordnungspunkt\nbegonnen habe, m\u00fcssen wir ihn bis zum Ende bringen,\nund wenn ein Abgeordneter widerspricht, m\u00fcssen wir\neine geheime Wahl durchf\u00fchren.\n\nDeshalb mein Vorschlag, damit wir keine Zeit verlieren,\nerst einmal den Tagesordnungspunkt 4 zu behandeln und\ndanach den Tagesordnungspunkt 3, Wahlausschu\u00df und\nTermin der Nachwahl ehrenamtlicher Richter. \u2013 Es erhebt\nsich kein Widerspruch.\n\nDamit treten wir ein in den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Anh\u00f6rung bei Einstellung und\nBef\u00f6rderung in Leitungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes\n\nDrucksache 1/1443, Antrag der Fraktion der SPD\nDrucksache 1/2254, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 113 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung wird die 2. Le-\nsung nach der Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung durchge-\nf\u00fchrt. Das Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 5 Minuten je\nFraktion vorgeschlagen. Es beginnt die Fraktion der SPD.\nDanach folgen Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU\nund F.D.P. Ich bitte die SPD-Fraktion, das Wort zu neh-\nmen. Bitte sch\u00f6n, Dr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten\nDamen und Herren! Mit dem Gesetz \u00fcber die Anh\u00f6rung\nbei Einstellung und Bef\u00f6rderung in Leitungsfunktionen\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes hat die SPD-Fraktion einen Vor-\nschlag zum Thema Aufarbeitung der DDR-Geschichte ein-\ngebracht.\nWir schlagen in diesem Gesetzentwurf vor, wie in Sachsen\nlandesweit die Frage entschieden werden soll, wer f\u00fcr Lei-\ntungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes geeignet und\nbef\u00e4higt ist. In den Aussch\u00fcssen haben die Vertreter der\nCDU unseren Gesetzentwurf abgelehnt. Die von ihnen ge-\ngebenen Begr\u00fcndungen \u2013 ich will das Gesagte einmal Be-\ngr\u00fcndung nennen \u2013 waren ohne \u00dcberzeugungskraft. Sie\nbestanden in der Behauptung, der Entwurf versto\u00dfe gegen\nden Grundsatz der Gewaltenteilung. Zu deutsch: Der\nLandtag hat in Sachen Besch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen\nDienst die Klappe zu halten; das macht alles die Regie-\nrung.\nWas macht denn die Regierung? \u2013 Sie verr\u00e4t es uns nicht.\nDer Einwand ,,Versto\u00df gegen die Gewaltenteilung\u201c ist auf\nbeiden Ebenen, von denen das Gesetz handelt, falsch. Er\nist falsch auf der Landesebene, weil erstens das Letztent-\nscheidungsrecht der Regierung erhalten bleibt und weil\nzweitens in den vorgeschalteten Anh\u00f6rungsaussch\u00fcssen\nnicht mal Abgeordnete sitzen. Da\u00df aber selbst dies m\u00f6g-\nlich w\u00e4re, beweisen die Richterwahlaussch\u00fcsse, die eine\nschwierige, aber wichtige Arbeit geleistet haben, n\u00e4mlich\ndie Frage zu beantworten: Wer, welcher Richter aus der\nehemaligen DDR soll weiter als Richter arbeiten und wer\nnicht.\nDer Einwand Verletzung der Gewaltenteilung ist falsch\nauch auf der kommunalen Ebene. Dort gibt es keine Ge-\nwalten, sondern Gemeindevertretungen und Gemeinde-\n\nverwaltungen beide sind Teile der kommunalen Selbstver-\nwaltung.\nWarum lehnt die CDU unser Gesetz dennoch ab? \u2013 Da\nkeine befriedigenden Erkl\u00e4rungen gekommen sind, bin ich\nauf Mutma\u00dfungen angewiesen. Ein Grund ist sicher die\nst\u00e4ndige \u00dcbung der absoluten CDU-Mehrheit: Eine solche\nMehrheit nimmt keine Vorschl\u00e4ge der SPD an. Aber gera-\nde bei diesem Gesetz mu\u00df es noch andere Gr\u00fcnde geben,\ndenn der eine oder andere in der CDU steht dem Grund-\nanliegen doch aufgeschlossen gegen\u00fcber. Das wurde in\nder 1. Lesung betont. Es kam aber kein Versuch, unser\nGesetz zu ver\u00e4ndern. Es wurde in Bausch und Bogen abge-\nlehnt. Ich vermute, Grund, unseren Vorschlag zur Aufar-\nbeitung der DDR-Vergangenheit abzulehnen, ist die nicht\naufgearbeitete Vergangenheit der CDU.\n\n(Goliasch, CDU:\nKehren Sie doch vor der eigenen T\u00fcr!)\n\n\u2013 Lautstark, Herr Goliasch, mit viel Get\u00f6se, mit dem Fin-\nger, in einer Mischung aus gesteigerter Verachtung und\nantrainiert wirkender Emp\u00f6rung, mit der Sie auftreten,\nzeigen Sie auf die SED, auf die einstigen Mitglieder, zeigen\nSie auf die PDS, auf die Beelzebuben, die kleinen Hexen,\ndie gro\u00dfen Teufel, die uns das alles eingebrockt haben. Sie\nhaben das Volk geknechtet, am meisten die Mitglieder der\nCDU, die in treuer Pflichterf\u00fcllung f\u00fcr das Wohl des Vol-\nkes in der Nationalen Front ihr Bestes gaben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Emp\u00f6rung bei der CDU)\n\n(Zuruf: Es gab noch Schlimmeres!)\n\nEtwa mit diesem Selbstverst\u00e4ndnis \u2013 \u2013 Herr Schimpff, Sie\nwollen eine Frage stellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie die Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich gestatte eine Zwischenfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sehr, Mikro 2.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3588\n\n\n\nSchimpff, CDU: Herr Kunzmann, w\u00fcrden Sie es nicht f\u00fcr\nvollst\u00e4ndig halten, wenn Sie in dieser Aufz\u00e4hlung auch\nsagen, da\u00df die SED eine Nachfolgepartei der SPD ist, die\nsich immerhin mit der KPD zu dieser Verbrecherorganisa-\ntion zusammengeschlossen hat?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nEmp\u00f6rung bei Abgeordneten der SPD)\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Schimpff, Sie sind nicht auf\ndem aktuellsten Stand.\n\n(Heiterkeit)\n\nEtwa mit dem Selbstverst\u00e4ndnis, das ich vorgetragen habe,\nhat z. B. die CDU-Fraktion in der Stadtverordnetenver-\nsammlung in Dresden im Fr\u00fchjahr dieses Jahres einen Be-\nschlu\u00df eingebracht und dann auch verabschiedet, der sich\nmit der Einstellung in den \u00f6ffentlichen Dienst der Stadt\nbesch\u00e4ftigt. Dieser Beschlu\u00df sieht eine gesonderte Pr\u00fcfung\nf\u00fcr ehemalige Mitglieder der SED vor, Vergleichbares aber\nf\u00fcr Mitglieder der Blockparteien nicht. W\u00e4hrend dem Bun-\ndeskanzler die Einsicht d\u00e4mmert, da\u00df SED-Mitglied nicht\ngleich SED-Mitglied ist, verl\u00e4uft die Scheidelinie f\u00fcr Sach-\nsens CDU zwischen SED einerseits und Blockparteien und\ndem Rest der Welt andererseits.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVollends kurios wird die Verkehrung der Ma\u00dfst\u00e4be, wenn\ndie von einigen Kreisen immer wieder gen\u00e4hrte Diskussi-\non um die St\u00fctzfunktion einbezogen wird, die etwa von\nder im Bereich der Evangelischen Kirche ausgegangenen\nLosung ,,Kirche im Sozialismus\u201c f\u00fcr das System der DDR\nausgegangen sei. Ich kann es nur eine Verkehrung der\nMa\u00dfst\u00e4be nennen, wenn jene, die im Interesse der staats-\nunabh\u00e4ngigen Kirche mit dem SED-Staat gekungelt haben,\nden SED-Staat stabilisiert haben sollen, und die, die in der\nNationalen Front gearbeitet haben, im Widerstandskampf\nwaren.\n\n(Starker Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n(Goliasch, CDU: Wer hat Ihre Kollegen verraten?\nDas ist die Frage.)\n\nIrgendwann wird man begreifen m\u00fcssen, da\u00df die DDR-\nGesellschaft differenzierter war, als die Maulhelden von\nheute uns weismachen wollen.\nDie Scheidelinie, die durch die DDR-Gesellschaft verl\u00e4uft,\ndurch das Kontinuum von Ablehnung und Anpassung,\n\n(Zuruf: Wer wird der Richter sein?)\n\nvon Mitwirkung und Entzug, verl\u00e4uft nicht zwischen SED\nund Blockparteien, auch nicht zwischen Kirche von unten\nund Kirche von oben. Sie verl\u00e4uft zwischen den Protestie-\nrenden und den Schweigern, sie verl\u00e4uft zwischen den\nAnw\u00e4lten der Verfolgten und den Denunzianten, sie ver-\nl\u00e4uft zwischen den Rechtschaffenen und Karrieristen, sie\nverl\u00e4uft zwischen den Umgestaltern und den Bewahrern,\nsie verl\u00e4uft zwischen den Aufwieglern und den Abwieg-\nlern, zwischen den Verfolgten und den Verfolgern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie entscheidende Frage ist: F\u00fcr wen hast du gearbeitet?\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nEs m\u00fcssen die Ma\u00dfst\u00e4be zurechtger\u00fcckt werden. Die Er-\neignisse des Jahres 1981 lassen sich nicht mit den Ma\u00dfst\u00e4-\n\nben des Jahres 1992 messen, sondern nur mit denen des\nJahres 1981. Wir haben versucht, dies in unserem Gesetz,\ndas Sie mehrheitlich gleich ablehnen werden, zu ber\u00fcck-\nsichtigen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die Fraktion Linke Li-\nste/PDS; Dr. Friedrich, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Nach dieser bemerkenswerten Rede\nmeines Kollegen Kunzmann f\u00e4llt es mir schwer, hier We-\nsentliches dazuzusetzen. Aber ich beginne mal mit einer\nSache, die hier in diesem S\u00e4chsischen Landtag noch \u00fcber-\nhaupt nicht war. Bis vor kurzem waren die sogenannten\nKlassiker gro\u00dfe Mode. Und ich erlaube mir, hier vielleicht\ndas erstemal Klassiker zu zitieren. Marx und speziell Lenin\nsprachen von der Notwendigkeit \u2013 ich zitiere \u2013, ,,da\u00df die\nArbeiterklasse die fertige Staatsmaschine zerschlagen, zer-\nbrechen mu\u00df und sich nicht einfach auf ihre Besitzergrei-\nfung beschr\u00e4nken darf\u201c. \u2013 Nachzulesen in ,,Staat und Re-\nvolution\u201c, Seite \u2026\n\n(Staatsminister Vaatz: Klassiker sind f\u00fcr\nuns Schiller, Goethe, Beethoven.)\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit \u2013\nUnruhe im Saal)\n\nDiese Klassiker, wie auch immer man zu ihnen heute ste-\nhen mag, bek\u00e4mpften die ihrer Meinung nach opportuni-\nstische Auffassung vom ,,friedlichen Hineinwachsen\u201c in\ndie neue Gesellschaftsordnung, die damals vor allem von\nKautsky auf der linken Seite vertreten wurde. Wie dieser\ntheoretische Ansatz damals von den Bolschewiki und sp\u00e4-\nter von der SED jeweils verwirklicht wurde, ist bekannt.\nIch m\u00f6chte das nicht n\u00e4her ausf\u00fchren. Auf alle F\u00e4lle war\nes ein sehr radikaler Ansatz, ein undemokratischer Ansatz,\nein Ansatz, der nicht zuletzt auch sehr viele Opfer gefor-\ndert hat. Die Geschichte hat dar\u00fcber ein Wort gesprochen.\n\nHeute sp\u00e4t abends nun, zu einer Zeit, wenn aller Wahr-\nscheinlichkeit nach fast niemand mehr hier zuh\u00f6ren wird,\nwird als vorletzter Tagesordnungspunkt, versteckt in der\nharmlosen H\u00fclle einer sogenannten Sammeldrucksache,\nein h\u00f6chst brisanter CDU-Antrag, Antrag 1/1714, wahr-\nscheinlich den S\u00e4chsischen Landtag passieren, der eine ge-\nf\u00e4hrliche N\u00e4he zur Kaderpolitik vergangener Zeiten auf-\nweist.\n\nNat\u00fcrlich sind heute die Mittel und Methoden subtiler ge-\nworden. Doch der Grundanspruch, das Machtgebaren,\nkonkret der CDU, scheint den ehemals Herrschenden ab-\ngeschaut. Der Kurs hei\u00dft eindeutig: radikale Zerschlagung\ndes alten Staatsapparats. Herr Bandmann hat unl\u00e4ngst ein-\nmal in der ihm eigenen Offenheit \u2013 ich zitiere ihn \u2013 von\nden ,,vielen gro\u00dfen und kleinen R\u00e4dchen\u201c gesprochen,\n,,die alle \u2019raus m\u00fcssen\u201c. Und Justizminister Heitmann be-\nklagt die ,,kastrierte Revolution\u201c. \u2013 Haben beide in ,,Staat\nund Revolution\u201c bei Lenin nachgelesen?!\n\nIch stelle fest: Sachsen wird also auch weiter Vorreiter bei\nder Radikalisierung \u2013 noch wage ich mir hier nicht, das\nWort ,,Bolschewisierung\u201c in den Mund zu nehmen \u2013\n\n(Emp\u00f6rende Heiterkeit bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3589\n\n\n\nbei der weiteren Radikalisierung der Personalpolitik \u2013 und\nanders kann man das gar nicht nennen \u2013 bleiben. \u2013 Herr\nBandmann best\u00e4tigt das. Danke.\n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU)\n\nSachsen, genauer: die CDU, lehnt ein vern\u00fcnftiges und re-\nlativ liberales Anh\u00f6rungsgesetz der SPD ab, \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Vaatz: Sie sollten sich mal\nIhres l\u00e4dierten Ged\u00e4chtnisses annehmen.)\n\ndas wir zu gro\u00dfen Teilen mitgetragen h\u00e4tten \u2013 zu gro\u00dfen\nTeilen. Statt dessen wird Sachsen mit einer au\u00dferordent-\nlich tollk\u00fchnen Bundesratsinitiative aktiv werden, die den\nfragilen Einigungsvertrag an einer seiner sensibelsten Stel-\nlen aufweicht und dem Vertrauensschutz der Menschen\naus dem verblichenen ehemaligen Vertragspartner DDR\nvors Schienbein tritt.\nSachsen macht sich mit jakobinischem Eifer daran, eine \u2013\nman hat es nun endlich geschafft \u2013 veredelte ,,schwarze\nListe\u201c der Berufsverbote auf den Weg zu bringen \u2013 ich\nbetone: ohne klare pers\u00f6nliche Eignungskriterien, ohne\nrechtsf\u00f6rmliches Anh\u00f6rungsverfahren, ja selbst ohne ga-\nrantierte Einzelfallpr\u00fcfung.\nDas sind Fakten, die ausgesprochen werden m\u00fcssen. Sie\nm\u00fcssen von diesem Podium aus und zu dieser Tageszeit\nausgesprochen werden.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nVor allen Dingen von Leuten, die das in den\n\nletzten 20 Jahren nicht gemacht haben!)\n\n\u2013 Regen Sie sich ab, Herr Vaatz!\nNun bin ich wahrlich nicht so naiv zu glauben, da\u00df der\nstattgefundene Systemwechsel \u2013 von einer Revolution zu\nsprechen, weigere ich mich schon deshalb, weil die ehema-\nlige Mitregierungspartei CDU jetzt selbst in der Regierung\nsitzt und weil diejenigen, die vormals in der Nische\nklemmten, jetzt am lautesten schreien \u2013\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!\nVor allem Herr Vaatz!)\n\nohne einen Personalwechsel, vor allem in den entscheiden-\nden F\u00fchrungspositionen, zu haben sei. Es mu\u00df einen Per-\nsonalwechsel geben, und das habe ich an dieser Stelle\nschon mindestens ein halbes Dutzend Mal ausgesprochen.\n Nat\u00fcrlich mu\u00df es diesen punktuellen Personalwechsel\ngeben, aber, so fordern wir, nach klar geregelten Verfah-\nren, nach transparenten Kriterien, die die pers\u00f6nliche Eig-\nnung in den Mittelpunkt stellen, und selbstverst\u00e4ndlich\nunter W\u00fcrdigung des Einzelfalles.\nIch meine, im Mittelpunkt des Verfahrens kann eben nicht\neine ehemalige oder jetzige Parteizugeh\u00f6rigkeit oder Lei-\ntungsfunktion in einer Partei stehen. Im Mittelpunkt kann\nauch nicht eine wie auch immer geartete ,,Systemn\u00e4he\u201c\noder ,,Systemferne\u201c stehen. Denn bis vor kurzem \u2013 ich er-\ninnere an das Jahr 1987 \u2013 gab es ja doch wohl noch von\nbeiden sogenannten gro\u00dfen Volksparteien eine eindeutige\nAnerkennung der Systemauseinandersetzung \u2013 ich m\u00f6chte\nnicht sagen: des Systemkampfes \u2013; sonst h\u00e4tte man weder\ndas Grundsatzpapier der SPD/SED geschrieben, noch h\u00e4t-\nte man den ehemaligen Staatsratsvorsitzenden empfangen.\n Die pers\u00f6nliche Eignung bzw. Nichteignung aufgrund\nnachgewiesener Pers\u00f6nlichkeitsvoraussetzungen, des kon-\nkreten und \u00fcberpr\u00fcfbaren Handlungstatbestands in der\nVergangenheit, und zwar sowohl Pro als auch Contra, all\n\ndessen, was es gegeben hat und gibt, ist notwendig, und\ndas h\u00e4tte in ein Anh\u00f6rungsgesetz geh\u00f6rt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die Re-\ndezeit ist um. Aber Sie sehen das rote L\u00e4mpchen nicht,\nweil Papier darauf liegt.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich bedanke mich f\u00fcr das\nZuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf. Bitte sch\u00f6n, Herr Arnold!\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Seit Beginn der Installation\ndieses Landtages ist ein Gegenstand der Beratung, wie mit\ndem Thema Vergangenheitsaufarbeitung und der Beset-\nzung neuer Stellen bei einem demokratischen Aufbau um-\ngegangen wird. Seit Anbeginn kritisiert die Opposition die\nVerfahrensweise, die Mittel und Methoden der Regierung\nund die Durchsichtigkeit des Verfahrens, wie diese Ver-\ngangenheitsaufarbeitung vorgenommen wird. Dieses The-\nma wird seit Anbeginn ignoriert.\nSeit Anbeginn werden Kommissionen berufen, werden die\nEinstellungskritierien nicht offengelegt, und kein Mensch\nwei\u00df eigentlich, wie in den Kommissionen im Detail ver-\nfahren wird und inwieweit die Regelungen landeseinheit-\nlich sind. Es gibt zwar Verlautbarungen; aber wenn man\nvor Ort nachsieht, stellt man fest, da\u00df die Regelungen\nh\u00f6chst unterschiedlich und sowohl f\u00fcr die Betroffenen als\nauch f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung nicht erkennbar sind.\nDie SPD hat zu Anfang dieses Jahres einen Gesetzentwurf\neingebracht, der etwas Klarheit schaffen soll. Der Gesetz-\nentwurf f\u00fcllt nicht jede L\u00fccke vollends aus und schafft\nauch keine letzte Klarheit in der Frage, wie denn nun be-\nwertet wird, wer nicht geeignet ist und wer geeignet ist,\nenth\u00e4lt aber ein einheitliches Verfahren, das es wert gewe-\nsen w\u00e4re, intensiv dar\u00fcber zu diskutieren.\nIn der 1. Lesung sprachen sich alle Fraktionen in diesem\nHohen Haus weitestgehend f\u00fcr die Notwendigkeit einer\nderartigen Verfahrensweise aus \u2013 nachzulesen in den\nWortprotokollen. Es gab grunds\u00e4tzliche \u00dcbereinstimmung\ndar\u00fcber, da\u00df Kommissionen, in welcher Form auch im-\nmer, installiert und sozusagen nachpr\u00fcfbar gestaltet wer-\nden sollten.\nUnterschiedliche Auffassungen gab es auch bei uns zu der\nFrage, welche Personengruppen denn besonders ,,begut-\nachtet\u201c werden m\u00fcssen. Sicherlich ist die Liste \u2013 das haben\nwir damals angemerkt \u2013 nicht vollst\u00e4ndig. Listen haben\n\u00fcberhaupt kaum einen Vollst\u00e4ndigkeitscharakter, wenn es\num die \u00dcberpr\u00fcfung von Personal geht. Trotz alledem be-\nstand die Bereitschaft dazu.\nAber ganz anders verlief die Beratung in den Aussch\u00fcssen,\nzumindest in dem Ausschu\u00df, in dem ich der Beratung bei-\nwohnen durfte, n\u00e4mlich im Innenausschu\u00df, wo es, wenn\nich mich recht entsinne, kaum l\u00e4nger als 10 Minuten ge-\ndauert hat, um das Gesetz zu beerdigen.\n\n(Bandmann, CDU:\nWaren Sie denn diesmal \u00fcberhaupt da?)\n\n\u2013 Herr Bandmann, wenn Sie sich im Innenausschu\u00df die\nAugen gerieben h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie merken k\u00f6nnen,\nda\u00df Herr Arnold an dem gleichen Tisch gesessen hat wie\nSie. Ich sehe Ihnen Ihren Irrtum nach. Es steht Ihnen frei,\nauch im n\u00e4chsten Innenausschu\u00df die Augen zu schlie\u00dfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3590\n\n\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne begr\u00fc\u00dft die Initiative ausdr\u00fccklich und\nwird auch nachdr\u00fccklich den Vorschlag propagieren, da\u00df\ninnerhalb des Landes Sachsen einheitliche Strukturen ge-\nschaffen werden m\u00fcssen, um die erforderliche Personaler-\nneuerung einheitlich leisten zu k\u00f6nnen. Es kann nicht sein,\nda\u00df in Leipzig andere Kriterien existieren als in Dresden,\nin Chemnitz, in Oelsnitz oder wo auch immer.\nEin Eindruck ist bei mir geblieben, und diesen mu\u00df ich\nIhnen auch hier kundtun. Vorschl\u00e4ge der Opposition\nscheinen selbst beim Thema der Vergangenheitsaufarbei-\ntung nicht mehr er\u00f6rterungspflichtig zu sein, wie das zu\nAnfang der Legislaturperiode zeitweise der Fall gewesen\nist. Der Konsens, was die Vergangenheitsaufarbeitung \u2013\nauch die der Blockparteien \u2013 betrifft, scheint auseinander-\nzukrachen. Wenn Blockparteien mit ber\u00fchrt werden, gibt\nes wieder einen Bruch zwischen der Opposition und der\nRegierungsfraktion. Dann gibt es keine einheitliche Auf-\nfassung, und dann wird der Opposition auch eine Mitwir-\nkung bei der \u00dcberpr\u00fcfung oder bei der Betrachtung zur\nVergangenheitsaufarbeitung versagt. Meine Damen und\nHerren! Ich denke, das ist nicht die geeignete Form, mit\nder Vergangenheit umzugehen. Wir k\u00f6nnen uns deshalb\nder von der CDU in den Aussch\u00fcssen vorgetragenen An-\nsicht auch nicht anschlie\u00dfen.\nAls ein Problem wurde hier die Frage der Verfassungskon-\nformit\u00e4t des Gesetzes angesprochen. Es stimmt nicht, da\u00df\ndas Gesetz der Verfassung widerspricht; es gibt keine Re-\ngelung, die ihr entgegensteht. Nach Ansicht der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne wird der Grund vorgeschoben, um das\nGesetz ablehnen zu k\u00f6nnen, damit eine Beteiligung auf\nbreiter Basis kommunal nicht realisiert werden kann.\nMeine Damen und Herren! Ich empfehle Ihnen die Annah-\nme des Gesetzes und w\u00fcnsche, da\u00df die Barrieren zwischen\nBlockparteien, SPD und Opposition, die jetzt neu aufge-\nbaut worden sind, nicht aufrechterhalten werden. Ich den-\nke, sie w\u00fcrden uns viel mehr als, sagen wir einmal, einige\nin diesem Parlament verbliebene Inoffizielle Mitarbeiter\nbehindern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion der\nCDU. Herr Rasch, bitte sch\u00f6n.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEntschuldigen Sie, ich bin noch ein bi\u00dfchen naiv. Ich hatte\nangenommen, in einer 1. Lesung legt man politische\nGrunds\u00e4tze dar, und in einer 2. Lesung widmet man sich\nvermutlich dem konkreten Gesetzestext, dem konkreten\nVorhaben. Dazu ist nun an Ort und Stelle nicht allzuviel\noder eigentlich nichts gekommen. Vermutlich h\u00e4ngt das\nauch mit der Substanz des Vorgelegten zusammen.\nHerr Dr. Kunzmann, wir spielen das Spiel der 1. Lesung\nhier ein zweites Mal, da\u00df nun Block gegen Nicht-Block\nund dies und jenes aufgerechnet wird. Ich will Ihnen ja gar\nnicht absprechen, da\u00df Sie durchaus recht haben m\u00f6gen,\nda\u00df es auch in der CDU diesen oder jenen gab, der f\u00fcr uns\nnicht gerade ehrenvoll an diesem Platze war. Sie haben\naber vielleicht auch festgestellt, da\u00df ein gr\u00f6\u00dferer Teil\ndieser Pl\u00e4tze wohl offensichtlich ger\u00e4umt worden ist. Dort,\nwo nicht, sollten Sie es konkret ansprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMan sollte dann sinnvollerweise auch sehen, da\u00df mancher\nso seine Sch\u00e4fchen in den eigenen Reihen hat. Sie kennen\nIhre Genossen ja auch nicht so genau von ihrer Vergangen-\n\nheit her, die Br\u00fcder und Schwestern, die da meinetwegen\nirgendwo in Zwickau oder Dresden in Verantwortung ge-\nkommen waren.\n\n(Staatsminister Vaatz: Potsdam!)\n\n\u2013 Gut! Man k\u00f6nnte die Liste wahrscheinlich fortsetzen.\nDies  zusammenzufassen,  bringt wahrscheinlich nichts.\nIch  gewinne  aber  einen  Eindruck.  So  wie  Sie,  Kollege\nDr. Kunzmann, dieses Gesetz dargestellt haben, mu\u00dfte\nman meinen, es war offensichtlich gegen die CDU gerich-\ntet. War das tats\u00e4chlich Ihre Absicht?\nIch hatte an sich meine Rede damit einleiten wollen, noch\neinmal  zu  rekapitulieren,  da\u00df  wir  mit  dem,  was  auch\nDr. Kunzmann in der 1. Lesung sagte, als CDU-Fraktion\ndurchaus konform gehen. Er sagte damals: ,,Mit wem\nkann man den demokratischen Rechtsstaat aufbauen?\u201c Er\nnannte dann eine ganze Liste von Funktion\u00e4ren, eine Liste,\nan der auch wir flei\u00dfig mitgearbeitet hatten. Sie wurde\ndann ,,schwarze Liste\u201c genannt. Insofern treffen wir uns ja\nganz gut. Auch wir k\u00f6nnen uns nicht vorstellen, da\u00df der\nRechtsstaat von Vertretern dieser ,,schwarzen Liste\u201c glaub-\nw\u00fcrdig repr\u00e4sentiert werden k\u00f6nnte. Da gehen wir voll-\nkommen konform. Nur, diese Liste mu\u00df irgendwo dort\nverhandelt werden, wo sie handhabbar ist. Das ist das ei-\ngentliche Problem.\nWir haben bei der ganzen Diskussion immer wieder ge-\nmerkt, da\u00df dies die eigentliche Schwierigkeit ist. Wir sind\nauch als CDU von dieser Frage ganz existentiell betroffen:\nWer steht f\u00fcr neue Politik? Wir stellen die Landr\u00e4te und\nB\u00fcrgermeister. Und die sind in ihrem Alltag sehr deutlich\nmit der Frage konfrontiert, wie es mit der Glaubw\u00fcrdig-\nkeit steht. Genau dort gibt es die Aktivit\u00e4ten, z. B. der\nGemeindevertretung, der Kreistage, wo nat\u00fcrlich der Ver-\nsuch gemacht wird, Personalpolitik sehr deutlich zu kon-\ntrollieren.\nAber, und jetzt kommen wir zu dieser Frage der verfas-\nsungsrechtlichen Seite. Es wird selbst dort, wo es verfas-\nsungsrechtlich gar nicht so problematisch ist \u2013 n\u00e4mlich auf\nKreisebene und kommunaler Ebene \u2013, deutlich, wie\nschwierig es ist, wenn Verantwortungsbereiche ineinan-\ndergreifen. Dies verst\u00e4rkt sich noch, wenn dieses Ausein-\nanderhalten der Verantwortungsbereiche verfassungs-\nrechtlich gesch\u00fctzt ist, wenn also die Gewaltenteilung zu-\ntrifft. Nun kann man formal versuchen, sich diesem Punkt\netwas anzun\u00e4hern und das Gesetz so formulieren, da\u00df es\nkeinen Ansto\u00df erregt und vielleicht sogar beim Bundesver-\nfassungsgericht durchginge. In der Praxis wird sich erwei-\nsen, da\u00df man in Operationen \u00fcber diese Schnittstelle hin-\nweg immer wieder an arge Grenzen sto\u00dfen wird, die ein-\nfach in der Natur der Sache liegen.\nDort ist auch eine unserer wesentlichen Fragen an dieses\nGesetz gewesen, n\u00e4mlich die Frage der Machbarkeit. Sie\nwollen hier Parallelstrukturen zu dem installieren, was an\n\u00f6ffentlicher Verwaltung und Verantwortung daf\u00fcr da ist.\nDann m\u00fcssen Sie die Parallelstrukturen auch ausf\u00fcllen\nk\u00f6nnen. Finden Sie mal f\u00fcr die f\u00fcnf Leute einen gemeinsa-\nmen Sitzungstermin, an dem die Anh\u00f6rung stattfinden\nsoll!\n\n(Dr. Lersow, SPD: L\u00e4cherlich,\nwas Sie von sich geben!)\n\nDann m\u00fcssen Sie auch mal den Aufwand summieren, der\ndort getrieben werden soll, und zwar in einer Situation,\nwo der B\u00fcrger von uns vern\u00fcnftige Verwaltungsentschei-\ndungen erwartet. Die B\u00fcrger erwarten, da\u00df vom Landtag\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3591\n\n\n\nvern\u00fcnftige Politik gemacht wird. Wollen Sie jetzt eine\ngro\u00dfe Zahl engagierter Leute in dieser Reibungsstelle ver-\nschlei\u00dfen, wo offensichtlich jeder f\u00fcr  s e i n e  Verant-\nwortung stehen sollte?\nIch will noch einmal darauf zur\u00fcckkommen, da\u00df das An-\nliegen durchaus positiv von uns aufgenommen wurde.\nWir gehen davon aus, da\u00df z. B. diese Liste, die im \u00a7 2\naufgef\u00fchrt ist, durchaus in Verbindung mit dem Beamten-\ngesetz noch einmal diskutiert werden sollte. Das ist der\nPunkt, wo die Frage in der Praxis neu aufbrechen wird. In\nallen anderen Dingen hat uns doch die Zeit l\u00e4ngst \u00fcber-\nholt. Es sind doch Tatsachen geschaffen worden, hinter die\nuns auch dieses Gesetz nicht mehr zur\u00fcckbringt.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nSie haben die Tatsachen beschlossen.)\n\nWenn aber jetzt Verbeamtung im Bereich der \u00f6ffentlichen\nVerwaltung in gro\u00dfem Ma\u00dfe geschehen wird, dann wird\nes sinnvoll sein, die Frage noch einmal anzupacken, ob\nman dort Regelungen treffen kann, die st\u00e4rker helfen, ver-\nn\u00fcnftige Personalpolitik zu betreiben. Wie schwierig es ist,\ndort nach Listen und vielleicht gar nach Verwaltungsricht-\nlinien hantieren zu wollen, wissen Sie genausogut wie ich.\nIm Namen der CDU-Fraktion empfehle ich Ihnen die Ab-\nlehnung des Gesetzentwurfs.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion bitte ich\ndie F.D.P.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir Freien Demokraten sind der Meinung, da\u00df dieses The-\nma in diesem Hohen Haus unbedingt versachlicht geh\u00f6rt\nund nicht zu einer Schlammschlacht ausarten sollte.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nIn \u00dcberlegung der Gleichstellung der Hauptverantwor-\ntungstr\u00e4ger des alten Systems mit dem Ministerium f\u00fcr\nStaatssicherheit haben wir im Februar vorigen Jahres \u2013 Sie\nhaben richtig geh\u00f6rt \u2013 einen Antrag gestellt, diese Haupt-\nverantwortlichen vom \u00f6ffentlichen Dienst auszuschlie\u00dfen.\nHauptamtliche Mitarbeiter von SED-Kreis- und Bezirkslei-\ntungen und h\u00f6her, Mitglieder der Sekretariate der gleichen\nLeitungsebene, Vorsitzende von R\u00e4ten der Kreise und Be-\nzirke, 1. Stellvertreter f\u00fcr Inneres, Kaderleiter staatlicher\nOrgane und Einrichtungen, volkseigener Kombinate und\nvergleichbarer Institutionen und Einrichtungen, ehemalige\nKommandeure von Kampfgruppen und Politstellvertreter.\n Mit diesem Personenkreis waren wir der Meinung, da\u00df\nwir den Kern getroffen haben. Leider wurde in der nach-\nfolgenden Diskussion aus diesem Antrag \u00fcber eine Aufsat-\ntelung \u2013 einer sogenannten schwarzen Liste \u2013 das Thema\nauch in diesem Hause zerredet.\nAuf dieser Ebene ist auch der Gesetzentwurf der SPD zu\nsehen. Wenn man einzelne Unterpunkte in diesem Gesetz-\nentwurf ansieht, z. B. \u00a7 2 Abs. 4 Punkt 3: ,,\u2026 als hauptamt-\nlicher Funktion\u00e4r in einer gesellschaftlichen Organisation\u201c.\nMeine Damen und Herren, Sie wissen selbst, was alles ge-\nsellschaftliche Organisationen in der ehemaligen DDR wa-\nren und wie viele sich in diese Massenorganisationen ge-\nfl\u00fcchtet haben. DTSB, Gesellschaft f\u00fcr Sport und Technik,\nVerband der Kleing\u00e4rtner, Siedler und Kleintierz\u00fcchter, al-\nles Leute, die in der Nationalen Front waren, Konsum,\nKulturbund und die Mitglieder der Freiwilligen Feuer-\n\nwehr. Letztere waren sogar von einer Werbung f\u00fcr die\nKampfgruppen freigestellt.\nAn dieser Stelle offenbart sich ja schon, in welche Richtung\ndas zielt. Ich nehme nur noch Punkt 6 heraus: ,,Leiter\nvolkseigener Betriebe\u201c. Sie wissen genau, da\u00df 1972 eine\nVielzahl von kleinen Privatbetrieben verstaatlicht wurde,\nda\u00df die Komplement\u00e4re die Leiter dieser Betriebe waren\noder die Stellvertreter. Alle die wollen wir jetzt mit diesem\nGesetz vom \u00f6ffentlichen Dienst ausschlie\u00dfen.\n\n(Zuruf von der SPD: Quatsch!)\n\nUniversit\u00e4ten! Warum nicht Dozenten? Das k\u00f6nnte man\nsich doch auch vorstellen. Ich konnte 1969 nicht promovie-\nren. Vielleicht k\u00f6nnen wir auch alle nennen, die promo-\nviert haben und auf diese Art und Weise hier Karriere\ngemacht haben.\n\n(Heiterkeit im Saal \u2013\nBeifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDas ist durchaus denkbar. Ich \u00fcberziehe das bewu\u00dft. Ich\nhabe viele in meinem Umfeld gesehen, die sich als ,,partei-\nlose Genossen\u201c ausgegeben und Karriere gemacht haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage Ihnen an dieser Stelle: Mit meiner Mitgliedschaft\nin der Liberal-Demokratischen Partei seit 1969 war ich als\nb\u00fcrgerliches Element in diesem Betrieb abgestempelt f\u00fcr\nalle Zeiten.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nUnd der Gipfel f\u00fcr einen Demokraten ist \u00a7 12 Abs. 2, der\nein Widerspruchsverfahren nicht stattfinden l\u00e4\u00dft. Das mu\u00df\nman sich auf der Zunge zergehen lassen. Hier werden in\ndem Gesetzentwurf elementare demokratische Grunds\u00e4tze\ndirekt mit F\u00fc\u00dfen getreten. Das widerspricht dem Rechts-\nstaat. Das ist f\u00fcr mich eine Art Standgericht, mu\u00df ich Ih-\nnen sagen. Unsere S\u00e4chsische Verfassung schreibt im Arti-\nkel 119, wer im \u00f6ffentlichen Dienst nicht arbeiten soll. Das\nhaben wir doch aufgeschrieben, haben wir hier alle be-\nschlossen.\n\n(Zuruf von der CDU: Recht hat er!)\n\nDa steht im Punkt 2: ,,\u2026 wer f\u00fcr das fr\u00fchere Ministerium\nf\u00fcr Staatssicherheit und das Amt f\u00fcr Nationale Sicherheit\nt\u00e4tig war.\u201c Das Wachregiment ,,Dzierzynski\u201c war eine\nNiederlassung des MfS, ganz eindeutig!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Leute daf\u00fcr \u2013 ich kenne nur die aus Mei\u00dfen \u2013 wurden\nvom MfS besonders ausgesucht. Ich wei\u00df nicht, was wir\nhier noch zus\u00e4tzlich beschlie\u00dfen sollen.\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnen die Freien Demokraten in\nSachsen diesen Gesetzentwurf ab.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wenn es keine Wortmeldun-\ngen durch die Minister gibt, die Frage an den Berichterstat-\nter, Herrn Albrecht: Wird hierzu noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Wird nicht. Dann m\u00f6chte ich zur Abstimmung\n\u00fcber diesen Gesetzentwurf kommen. Gehen Sie mit, wenn\nich die Paragraphen in der Gesamtheit zur Abstimmung\nbringe, da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt? \u2013 Wer den \u00a7\u00a7 1\nbis 14 einschlie\u00dflich der \u00dcberschrift seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3592\n\n\n\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehr-\nheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz insgesamt.\nWer dem Gesetzentwurf insgesamt seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\n\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieses Gesetz bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und wenigen Stimm-\nenthaltungen abgelehnt. Der Tagesordnungspunkt ist da-\nmit beendet.\n\nWahlergebnis zu Tagesordnungspunkt 2\n\nIch komme dazu, Ihnen das Ergebnis der Wahl vorzustel-\nlen. Es haben 135 Abgeordnete den Stimmzettel abgege-\nben. Davon waren 134 g\u00fcltige Stimmen, und ein Stimmzet-\ntel war ung\u00fcltig. F\u00fcr den Wahlvorschlag haben 54 Abge-\nordnete gestimmt, gegen den Wahlvorschlag 36. Der Stim-\n\nme enthielten sich 44 Abgeordnete. Damit wurde Herr\nAndr\u00e9 Hahn gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nWahlausschu\u00df und Termin der Nachwahl ehrenamtlicher Richter\nDrucksache 1/2253, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDieser Wahlausschu\u00df mu\u00df also noch einmal gew\u00e4hlt wer-\nden. Er hat bisher schon erfolgreich gearbeitet. Es handelt\nsich um die Personen Dr. Norbert Koksch, Kay Reimann,\nDr. Bernd Kunzmann, Angela Schneider, Dr. Dagmar Ur-\nbanski,  Dr.  Manfred  Winkelmann,  Peter  Finke,  Prof.\nDr. Wolfgang Marcus.\n\nWenn kein Abgeordneter widerspricht, k\u00f6nnen wir durch\nHandzeichen w\u00e4hlen. Ich w\u00fcrde Ihnen das vorschlagen.\nWer daf\u00fcr ist, diese genannten Personen in den Wahlaus-\nschu\u00df zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist eine \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 6 Stimmenthaltungen. Damit ist dieser Wahlaus-\nschu\u00df gew\u00e4hlt.\n\nEinen kleinen Moment. \u2013 Diese Empfehlung m\u00f6chte ich\nnoch mit zur Abstimmung bringen. Ich lese es noch einmal\n\nkurz vor. Haben Sie die Beschlu\u00dfempfehlung Drucksache\n1/2253 zur Hand?\n\n(Leroff, CDU: Nat\u00fcrlich, Herr Pr\u00e4sident!)\n\n\u2013 Gut. Dann stelle ich den Punkt A zur Abstimmung:\n,,Die Zahl der in den Wahlausschu\u00df \u2026 zu w\u00e4hlenden Ver-\ntrauenspersonen \u2026\u201c Die haben wir gerade gew\u00e4hlt.\n,,Von den in der Anlage genannten Parteien \u2026 sind nach\ndem anliegenden Verteilerschl\u00fcssel vorzuschlagen.\u201c\nDieser Verteilerschl\u00fcssel h\u00e4ngt hinten dran.\n,,Als Termin zur Wahl der ehrenamtlichen Richter wird\nder 17. Dezember 1992 festgelegt.\u201c Wer damit einverstan-\nden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nStimmenthaltung. Vielen Dank. Damit ist dies so best\u00e4tigt.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung\nder S\u00e4chsischen Landesstiftung\n\nDrucksache 1/2043, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2241, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDas  Pr\u00e4sidium  schl\u00e4gt  als  Redezeit  f\u00fcr  die  Fraktionen\n3 Minuten vor. Die Reihenfolge: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke\nListe/PDS, F.D.P., SPD, CDU.\n\nIch bitte jetzt die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das Wort zu\nnehmen. Herr Gerstenberg, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Stiftungen des \u00f6ffentlichen\nRechts sind in der Diskussion meist strittig. Mi\u00dftrauische\nbetrachten sie als schwarze Kassen des Finanzministers,\nder sich damit der Haushaltskontrolle des Landtages ent-\nzieht, Gutgl\u00e4ubige sehen darin ein steuerbeg\u00fcnstigtes F\u00fcll-\nhorn, das Gelder mildt\u00e4tiger Spender sammelt und zum\nWohle des Staates und seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ver-\nteilt. Die Wahrheit liegt wohl, wie so oft, dazwischen.\n\nMi\u00dftrauen ist aber bei folgendem Gesetz wahrlich ange-\nbracht. Im Stiftungsrat ist die Staatsregierung gegen\u00fcber\nLandtag und gesellschaftlichen Gruppen \u00fcberrepr\u00e4sen-\ntiert. So wird der Stiftungsrat zur Stiftungsregierung. Eine\nHerstellung st\u00e4rkerer Transparenz durch gesetzliche Ver-\npflichtung zur Berichterstattung an den Landtag war im\nAusschu\u00df nicht durchzusetzen. Was uns bleibt, ist nun die\nZusicherung des Finanzministers, den Haushalts- und Fi-\nnanzausschu\u00df \u00fcber Verm\u00f6gen und Jahresrechnung der\nStiftung zu informieren.\n\nDas schwerwiegendste Problem ist f\u00fcr unsere Fraktion die\nIntegration des Naturschutzfonds in die S\u00e4chsische Lan-\ndesstiftung. Aus unserer Sicht w\u00e4re ein eigenst\u00e4ndiger Na-\nturschutzfonds die weit bessere L\u00f6sung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3593\n\n\n\nWird der Fonds jedoch, wie vorgesehen, als Sonderverm\u00f6-\ngen in die Stiftung eingegliedert, so bedarf es nicht nur der\nbisher im Gesetz vorgesehenen Sonderregelungen, son-\ndern es bedarf ebenso einer Sonderverwaltung, die in der\nBesetzung des Stiftungsrates zum Ausdruck kommen\nmu\u00df.\nWelche  Mittel  werden der  Landesstiftung  denn  zur Ver-\nf\u00fcgung stehen,  um den weitgespannten Stiftungszweck\nzu  erf\u00fcllen?  Wir  haben  ein  Gr\u00fcndungsverm\u00f6gen  von\n100 000 DM, dessen Ertr\u00e4ge zu vernachl\u00e4ssigen sind. Wir\nhaben die Hoffnung auf reichlich flie\u00dfende Zuwendungen,\neine Hoffnung, die mir aus der Luft gegriffen scheint ange-\nsichts des diffusen Stiftungszwecks und der Tatsache, da\u00df\nsich deren Erf\u00fcllung in keinerlei Zahlen ausdr\u00fccken l\u00e4\u00dft.\nEs bleibt letztendlich nur der Naturschutzfonds, der aus\nder Ausgleichsabgabe gespeist werden soll.\nIn der Ausschu\u00dfberatung wurde deutlich, da\u00df das Gesetz\n\u00fcber die S\u00e4chsische Landesstiftung und das Naturschutz-\ngesetz siamesische Zwillinge sind, deren Trennung gef\u00e4hr-\nlich oder unm\u00f6glich ist. Wenn die CDU-Fraktion es f\u00fcr\nrichtig und notwendig h\u00e4lt, die Behandlung des Natur-\nschutzgesetzes \u00fcber Monate zu verz\u00f6gern, weil in der\nFraktion insbesondere Ausgleichszahlungen in den Natur-\nschutzfonds und dessen Zweckbestimmung strittig sind,\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der CDU)\n\nso mu\u00df sie auch mit der Verz\u00f6gerung des vorliegenden\nGesetzes leben. Jedes andere Vorgehen w\u00e4re ein Muster-\nbeispiel an intransparenter Gesetzgebung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAus diesem Grunde beantrage ich im Namen der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne die R\u00fcck\u00fcberweisung des Gesetzes in\nden Haushalts- und Finanzausschu\u00df und zus\u00e4tzlich in den\nUmweltausschu\u00df, der damit bisher unzul\u00e4ssigerweise\nnicht befa\u00dft war.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion\nLinke Liste/PDS.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich kann nicht sagen: ,,Ich wei\u00df nicht,\nwas soll es bedeuten\u201c, da\u00df immer dann, wenn ein Gesetz\nhier zur Debatte steht und es sind Vertretungsgremien\ndarin vorgesehen, genau immer die Staatsregierung oder\ndie machtaus\u00fcbende Fraktion den Arm der Macht verl\u00e4n-\ngern will. Das ist auch hier der Fall. Man kann also offen-\nsichtlich die Wertigkeit von Gremien immer feststellen, in-\ndem man sagt: Wenn viel Staat und viel der regierenden\nFraktion dabei ist, ist es ein hochkar\u00e4tiges, und wenn we-\nnig Staat und viel an gesellschaftlichen Kr\u00e4ften vorgesehen\nist, dann ist es ein minderwertiges Gebilde. Dieser Ein-\ndruck entsteht schon. Denn \u2013 das ist auch von meinem\nVorredner  schon  gesagt  worden \u2013 es geht hier um die\nInteressenvertretung im breitesten Sinne, und es ist einfach\nzuviel Staat dabei in diesem Stiftungsrat.\nDas zweite und nicht minder Wichtige: Jede Stiftung dient\nwohl einem vom Stifter genau bestimmten Zweck. Das ist\ndie Voraussetzung \u00fcberhaupt, Gelder in die Stiftung zu\nbekommen: da\u00df der Zweck genau bestimmt werde. Dies\nist eben hier nicht geschehen. Ganz im Gegenteil, der\nZweck wird eigenartigerweise mal so, mal so bestimmt\noder nicht bestimmt.\n\nHier tritt auch noch das Problem, auf das ich schon einmal\nverwies \u2013 ich mu\u00df es mit Deutlichkeit wiederholen \u2013, der\nKulturstiftung in den Raum. Das ist faktisch auch eine\nSonderfrage, wie das Sonderverm\u00f6gen Naturschutz. Wir\nh\u00e4tten dann also drei besondere Gebilde. Und \u00fcber die\nKulturstiftung gibt es noch keine Aussage. Wir sprechen\nhier im Singular und m\u00fc\u00dften in Wirklichkeit im Dual oder\nim Plural reden. Und es l\u00e4\u00dft sich schlecht dar\u00fcber reden,\nwenn das, was auch zu bereden w\u00e4re, nicht zur Debatte\nsteht.\n\nWir sind sehr daf\u00fcr, da\u00df es eine Stiftung gibt. Wir meinen,\nda\u00df die Probleme der umfangreichen kulturellen, \u00f6kologi-\nschen, \u00fcberhaupt der Landesentwicklung insgesamt nicht\nzu bew\u00e4ltigen sind, wenn denn nicht Mittel aus allen m\u00f6g-\nlichen Quellen flie\u00dfen. Die Quelle Stiftung scheint eine ne-\nben vielen zu sein. Nur m\u00fc\u00dfte sie so gestaltet sein, da\u00df sie\nTransparenz in jedem Fall und eine entsprechende Kon-\ntrolle durch gesellschaftlich relevante Kr\u00e4fte im h\u00f6chsten\nMa\u00dfe gew\u00e4hrleistet.\n\nAlso f\u00fcr die Stiftung sind wir schon. Aber da dieses Gesetz\ndies nicht erm\u00f6glicht, was erforderlich w\u00e4re, sind wir mit\nEntschiedenheit f\u00fcr die R\u00fcck\u00fcberantwortung in den Aus-\nschu\u00df.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P. Prof. Fr\u00f6hlich, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Wir haben heute das Landesstiftungs-\ngesetz mit der Drucksache 1/2043 vor uns. Bei der 1. Le-\nsung dieses Gesetzes haben wir die Notwendigkeit einer\nsolchen Stiftung anerkannt. Wir k\u00f6nnen auch in diesem\nZusammenhang der Argumentation des Finanzministers\nfolgen.\n\nWir hatten damals noch einige Bedenken, die in die Rich-\ntung gingen, da\u00df in dem Stiftungsrat f\u00fcnf Ministerielle wa-\nren und vier Abgeordnete bzw. andere Angeh\u00f6rige, also\nzwei Abgeordnete und zwei Mitglieder von Verb\u00e4nden.\nDieses Verh\u00e4ltnis schien uns damals etwas \u00fcberzogen. In\nder Zwischenzeit haben wir in dem Ausschu\u00df das Verh\u00e4lt-\nnis genau umgekehrt, da\u00df also vier Ministerielle darin\nsind, der Ministerpr\u00e4sident, der Finanzminister und zwei\nAngeh\u00f6rige der Ministerien. Es sind weiter drei Abgeord-\nnete des S\u00e4chsischen Landtages und zwei Vertreter von\nVerb\u00e4nden darin.\n\n(Reber, CDU: Auf Antrag der CDU!)\n\n\u2013 Auch auf unseren Antrag. Das wollen wir durchaus an-\nerkennen. Es ist vielleicht gar nicht so sehr wichtig, wer es\nformuliert, sondern man mu\u00df den Sinn gemeinsam vertre-\nten. So scheint es mir wohl zu sein.\n\nAuch \u2013 und das war unser Antrag \u2013 war uns nicht gen\u00fc-\ngend, da\u00df hier nur steht: ,,Der Stiftungsvorstand wird im\nBenehmen mit dem Stiftungsrat von der Landesregierung\neingesetzt.\u201c Wir haben als F.D.P. gefordert: ,,\u2026 im Einver-\nnehmen \u2026\u201c Das ist mehr, und das haben wir dann auch,\nHerr Kollege Reber, mehrheitlich so empfohlen.\n\nWir k\u00f6nnen dem Gesetz mit gutem Gewissen zustimmen.\nWir meinen auch, da\u00df das Gesetz keine weltweite Bedeu-\ntung hat. Da sollten wir also nicht so viel Kram machen.\n\n(Binus, CDU: Aber Bedeutung f\u00fcr das Land!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3594\n\n\n\n\u2013 Landesbedeutung, ja.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion der SPD; bitte\nsch\u00f6n, Herr Dyrlich.\n\nDyrlich, SPD: Meine Damen und Herren! Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Auch der Kl\u00fcgste kann irren; aber wer\numkehrt, irrt nicht ganz. In diesem Sinne begr\u00fc\u00dft meine\nFraktion, da\u00df sich in der S\u00e4chsischen Staatsregierung an-\nscheinend die Erkenntnis durchgesetzt hat, da\u00df Stiftungen\nnur und gerade dann sinnvoll sind, wenn sie nichtstaatli-\nche Mittel, wie z. B. Spenden, f\u00fcr das Gemeinwohl mobili-\nsieren. Eine Stiftung kann nicht die Haushaltsausgaben\ndes Staates etwa im Bereich der Kultur und der Bildung\noder des Schutzes der Umwelt und der Natur ersetzen.\nDie Vision unseres Herrn Ministerpr\u00e4sidenten, Kunst und\nKultur in Sachsen einzig und allein \u00fcber eine Stiftung zu\nf\u00f6rdern, mu\u00dfte deshalb \u2013 und das haben wir Sozialdemo-\nkraten von Anfang an unverbl\u00fcmt gesagt \u2013 an der Wirk-\nlichkeit scheitern. Bedauerlich ist nur, da\u00df mit der Vision,\ndie wie eine Entdeckung des Jahrhunderts gepriesen wur-\nde, viel Zeit vergeudet worden ist und die Institutionen\nund Tr\u00e4ger, die sich in besonderer Weise den Artikeln 1\nund 11 unserer Verfassung verpflichtet f\u00fchlen, noch im-\nmer auf entsprechende F\u00f6rderrichtlinien seitens der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung warten m\u00fcssen.\nIm Kontext dieser entt\u00e4uschten Erwartungen um die soge-\nnannte Kulturstiftung ist die Errichtung einer sogenannten\nS\u00e4chsischen Landesstiftung mit h\u00f6chster Vorsicht zu be-\nwerten, zumal in der Vorlage ein \u2013 um es etwas zugespitzt\nzu sagen \u2013 Sammelsurium von F\u00f6rderzwecken sehr lose\ndefiniert wurde, das Stiftungskapital aber ausgesprochen\nniedrig gehalten wird. Ob das gutgeht, ist im Gegensatz zu\nden euphorischen Aussagen von Herrn Milbradt \u00fcber die\nSpendenbereitschaft in Sachsen zu bezweifeln. Wo zerrei\u00dft\nin Sachsen derzeit \u00dcberflu\u00df den Sack eines Unterneh-\nmens? \u2013 mu\u00df man fragen.\nDamit Sie uns nicht mi\u00dfverstehen, meine Damen und Her-\nren: Wir Sozialdemokraten begr\u00fc\u00dfen jedwede Initiative\nzur zus\u00e4tzlichen F\u00f6rderung von gemeinn\u00fctzigen Projekten\nin den Bereichen der Kultur, des Natur- und Umwelt-\nschutzes und der sozialen F\u00fcrsorge. Wir sind f\u00fcr unb\u00fcro-\nkratische, staatsferne Hilfen gerade dann, wenn die Not\ngro\u00df ist und \u00fcber au\u00dferstaatliche Organisationen wie Stif-\ntungen schnellstens gehandelt werden mu\u00df.\nIn diesem Sinne verstehen und bef\u00fcrworten wir das Anlie-\ngen zur Errichtung einer S\u00e4chsischen Landesstiftung. Wir\nk\u00f6nnen allerdings der Empfehlung des Ausschusses nur\ndann zustimmen, wenn \u00fcber den Stiftungsrat \u2013 ich verwei-\nse auf den \u00a7 8 \u2013 mehr parlamentarische Steuerung und\ndamit Kontrolle der Stiftungspolitik garantiert wird.\nEs kann doch nicht sein, da\u00df sich in einer Stiftung des\n\u00f6ffentlichen Rechts die Staatsregierung die weitgehende\nFederf\u00fchrung zuschreibt. Es m\u00fcssen nach unserem Ver-\nst\u00e4ndnis von Demokratie die f\u00fcr den Stiftungszweck rele-\nvanten gesellschaftlichen Gruppen besser repr\u00e4sentiert\nsein. Das haben hier einige Vorredner schon gesagt. Nur\nso wird man die Stiftung von dem Vorwurf fernhalten\nk\u00f6nnen, da\u00df sie eine Einrichtung, eine sehr pers\u00f6nliche\nEinrichtung vielleicht, unseres Finanzministers ist.\nIn diesem Sinne haben wir auch schon im Ausschu\u00df An-\ntr\u00e4ge eingebracht, und wir werden heute noch einmal die-\nsen wichtigen Knackpunkt mit einem \u00c4nderungsantrag\nansprechen.\n\nIch danke recht herzlich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die Fraktion der CDU.\n\nHahn, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNun liegt uns das Stiftungsgesetz vor. Wenn der Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df einmal in direkter Verantwor-\ntung ein Gesetz \u00fcberwiesen bekommt, was au\u00dfer dem\nStaatshaushaltsplan sehr selten vorkommt, besch\u00e4ftigt er\nsich eigentlich sehr lange damit. Und wir haben uns auch\nsehr lange damit besch\u00e4ftigt.\nUm die parlamentarische Kontrolle, die hier von Herrn\nGerstenberg und von Herrn Dyrlich angemahnt worden\nist, umzubewerten: Wir als CDU-Fraktion sind der Mei-\nnung, da\u00df mit drei Vertretern des Landtages und zwei\nVertretern aus gesellschaftlichen Gruppen gen\u00fcgend par-\nlamentarische Kontrolle auf die Bedeutung des Stiftungs-\nzweckes einwirkt.\nHerr Gerstenberg, ich kann mit Ihnen nicht \u00fcbereinkom-\nmen, da\u00df es diffuse Stiftungszwecke gibt. Ich sehe in dem\nGesetz einfach eine politische Machbarkeit dessen, was wir\nmit anderen Dingen nicht erreichen k\u00f6nnen. Den Stif-\ntungszweck kann ja der Stifter selber festlegen. So wird es\nauch im Gesetz niedergeschrieben, da\u00df der Spender auch\ndar\u00fcber entscheiden kann, wie seine Mittel sp\u00e4ter einge-\nsetzt werden sollen. Stiftungszwecke sind nun einmal viel-\nseitig.\nIch kann auch, Herr Kosel, keine Differenz zum Kultur-\nfonds feststellen. Es gibt auch Dinge in Stadt und Land in\nder Kultur, die stiftungsw\u00fcrdig sind und die der Kultur-\nfonds nicht erfassen wird, die nach wie vor den Kommu-\nnen und den Landkreisen in Verantwortung \u00fcbertragen\nworden sind. Dort ist es schon notwendig, Hilfe zu geben.\nIch denke da nur an meinen Heimatort Bischofswerda: Wir\nhaben lange Jahre dort einen Bischofssitz. Der mu\u00df jetzt\nmit viel Mittelaufwand wieder restauriert und instandge-\nsetzt werden. Auch dort ist es wichtig und notwendig, da\u00df\nStiftungsgelder zuk\u00fcnftig in solche Dinge einflie\u00dfen.\nWie gesagt, Herr Dyrlich, zur parlamentarischen Kontrolle\nhaben wir uns im Ausschu\u00df weitestgehend auseinander-\ngesetzt. Wir sind der Meinung, und wir werden auch dies-\nbez\u00fcglich zu den Antr\u00e4gen noch einmal Stellung nehmen,\nda\u00df wir mit drei Vertretern des Landtages und mit zwei\ngesellschaftlichen Vertretern gen\u00fcgend Raum haben, um\nneben der Staatsregierung dort entsprechend \u00fcber den\nVerwaltungsrat mit einzuwirken.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sehr. \u2013 M\u00f6chten Sie\nnoch einmal das Wort, Herr Staatsminister? \u2013 Bitte sch\u00f6n,\nSie k\u00f6nnen dazu sprechen. Herr Staatsminister Vaatz, bitte\nsch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ihnen\nliegt, wie gesagt, der Gesetzentwurf zur Errichtung einer\nS\u00e4chsischen Landesstiftung f\u00fcr die 2. Lesung vor. Stifter ist\nder Freistaat Sachsen. Die Stiftung ist eine Stiftung des\n\u00f6ffentlichen Rechts. Die Zielsetzung ist hier ausf\u00fchrlich\ndiskutiert worden. Der Stiftungszweck ist auch klar. Als\nrepr\u00e4sentative Landesstiftung beschr\u00e4nkt sich die Stiftung\nganz bewu\u00dft nicht auf eine einzige Aufgabe, sondern sie\nf\u00f6rdert verschiedene Zwecke. So kann jeder B\u00fcrger inner-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3595\n\n\n\nhalb der Stiftung eine F\u00f6rderma\u00dfnahme finden, die ihm\npers\u00f6nlich besonders wichtig ist.\nGleichzeitig wird durch eine B\u00fcndelung von Stiftungsauf-\ngaben eine kosten- und verwaltungsaufwendige Zersplit-\nterung der Stiftungszwecke auf mehrere Stiftungen ver-\nmieden. Das war auch f\u00fcr mich der Anla\u00df zuzustimmen,\nda\u00df der f\u00fcr den Umweltschutz und die Landesentwick-\nlung wichtige Teil hier integriert wird.\nIch glaube, Herr Kollege Gerstenberg, es ist nicht richtig,\nwenn man immer zus\u00e4tzliche parallele Verwaltungsin-\nstanzen fordert. Wir wollen den Verwaltungsaufbau m\u00f6g-\nlichst gering halten, um eben Geld f\u00fcr die f\u00f6rderf\u00e4higen\nZwecke zur Verf\u00fcgung zu haben. Das ist der Sinn der Stif-\ntung, und nicht die Selbstversorgung von Verwaltungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus diesem Grunde w\u00e4ren wir sehr froh, wenn eben in\nbeiden Teilen der Stiftung an den Naturschutz gedacht\nwerden k\u00f6nnte, und das Gesetz sieht es auch vor. Die Stif-\ntung f\u00f6rdert die Erhaltung von Naturwerten und die\nDenkmalpflege. Sie f\u00f6rdert den Naturschutz, den Umwelt-\nschutz, die Berufsausbildung und mildt\u00e4tige Zwecke. Sie\nhat integriert und aufgrund des zu erwartenden Natur-\nschutzgesetzes n\u00e4her definiert einen Naturschutzfonds\neingerichtet. Der Naturschutzfonds ist Sonderverm\u00f6gen\ninnerhalb der Landesstiftung. Er ist getrennt von dem \u00fcb-\nrigen Stiftungsverm\u00f6gen zu f\u00fchren und steht aus-\nschlie\u00dflich f\u00fcr Zwecke des Naturschutzes zur Verf\u00fcgung.\nIch glaube, damit ist dem Gen\u00fcge getan.\nDas Stiftungsverm\u00f6gen betr\u00e4gt 100 000 DM. Damit wird\nallerdings nur das Startkapital zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\u00dcberwiegend sollen die Stiftungszwecke durch Spenden\nfinanziert werden. Die bisherige Spendenbereitschaft, \u00fcb-\nrigens zugunsten des Freistaates Sachsen, l\u00e4\u00dft ein entspre-\nchendes Spendenaufkommen auch tats\u00e4chlich erwarten.\nDie F\u00f6rderziele der S\u00e4chsischen Landesstiftung k\u00f6nnen\nauch nach au\u00dfen hin imagef\u00f6rdernd f\u00fcr den Freistaat\nSachsen, publikums- und werbewirksam dargestellt wer-\nden.\nWir hoffen, da\u00df sich die Spendenbereitschaft so noch ein-\nmal f\u00f6rdern und auf Dauer erhalten l\u00e4\u00dft.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Staatsminister, was\nist? Der Naturschutzfonds wird ein Gro\u00dfteil der S\u00e4chsi-\nschen Landesstiftung sein.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wie sollen dann die Mit-\ntel verteilt werden, wenn weder Sie noch ein anerkannter\nNaturschutzverband im Stiftungsrat sitzen; denn der Stif-\ntungsrat verteilt ja diese Mittel? Es ist nicht sichergestellt,\nda\u00df ein Vertreter des Umweltministeriums oder Vertreter\nvon anerkannten Naturschutzverb\u00e4nden in diesem Stif-\ntungsrat sitzen.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich glaube, das wird durch die Satzung der Stiftung\nentschieden werden m\u00fcssen. Au\u00dferdem werden wir ein\nNaturschutzgesetz verabschieden, das hier eine Rechts-\npflicht festschreiben wird. Diese Rechtspflicht ist zu beach-\nten. Ich bin der Auffassung, da\u00df es sich kein Stiftungsvor-\nstand wird leisten k\u00f6nnen, berechtigte Interessen des Na-\nturschutzes unter den Tisch fallen zu lassen, ganz abgese-\nhen davon, da\u00df wir nat\u00fcrlich darauf dringen werden, da\u00df\nhier Kompetenz auch in Stiftungsrat und Stiftungsvor-\nstand eingebracht wird.\nZu den Organen der Stiftung l\u00e4\u00dft sich sagen \u2013 ich m\u00f6chte\nnicht alles wiederholen, der Kollege Hahn hat schon dar-\nauf hingewiesen: Es ist durchaus hier keine Mehrheit der\nLandesregierung im Stiftungsrat, sondern es sind drei Ver-\ntreter des Landtages und zwei Vertreter von gesellschafli-\nchen Gruppen. Das sind in der Summe f\u00fcnf. Neun Mitglie-\nder insgesamt, da rechne ich vier Mitglieder, die durch die\nLandesregierung bestimmt werden. Das ist also keine Ma-\njorit\u00e4t, so da\u00df auch diese Kritiken ins Leere greifen.\nWir wollen, meine sehr verehrten Damen und Herren, mit\nder S\u00e4chsischen Landesstiftung eine repr\u00e4sentative und\nwirksame F\u00f6rdereinrichtung schaffen, mit der sich alle\nB\u00fcrger identifizieren k\u00f6nnen. Ich hoffe, da\u00df Sie dieses Vor-\nhaben unterst\u00fctzen und billigen k\u00f6nnen und bedanke\nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Abg. Hahn als Berichter-\nstatter hat mir signalisiert, da\u00df er nicht nochmal reden\nm\u00f6chte in dieser Eigenschaft. Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung \u00fcber dieses Gesetz.\nIch schlage Ihnen vor, da\u00df wir die Paragraphen, zu denen\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen, im Komplex abstim-\nmen. Ich stelle also die \u00dcberschrift und die \u00a7\u00a7 1 bis 7 zur\nAbstimmung. Wer damit einverstanden ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist eine sehr\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimment-\nhaltungen; damit angenommen.\nWir kommen zum \u00a7 8. Hier liegen uns zwei \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge vor, einer von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache\n1/2303 und einer von der SPD in der Drucksache 1/2305.\nEs ist hier etwas schwierig, den weitergehenden zu defi-\nnieren. Die Zahl der vorgeschlagenen Vertreter im Stif-\ntungsrat ist bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne gr\u00f6\u00dfer. Au\u00dferdem ist\ndieser Antrag eher eingereicht worden. Ich stelle deshalb\nzuerst den \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als\nden weitergehenden zur Abstimmung. Wird eine Begr\u00fcn-\ndung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: In der S\u00e4chsischen\nLandesstiftung ist der Stiftungszweck mit den Bereichen\nKultur, Denkmalpflege, Naturschutz, Umweltschutz, Be-\nrufsausbildung und Soziales ungemein weit gespannt. Es\nist bei wesentlich enger angelegten Stiftungen eine Tatsa-\nche, da\u00df dort die gesellschaftlichen Interessengruppen ein\nstarkes Interesse haben, angemessen in dieser Stiftung ver-\ntreten zu sein. Bei diesem weiten Spektrum des Stiftungs-\nzwecks d\u00fcrfte es sehr schwerfallen, mit zwei Vertretern\ngesellschaftlicher Gruppen eine angemessene Auswahl zu\ntreffen.\nAus diesem Grunde schlagen wir vor, die Zahl der Vertre-\nter aus gesellschaftlichen Gruppen auf vier zu erh\u00f6hen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3596\n\n\n\nDamit wird auch die ungerade Zahl der Stiftungsratsmit-\nglieder gewahrt.\nZum zweiten ist es so, da\u00df in der Stiftung, wie ausf\u00fchrlich\ndebattiert, als Sonderverm\u00f6gen der Naturschutzfonds er-\nrichtet wird.\nEs ist mit Sicherheit anzunehmen, da\u00df der Naturschutz-\nfonds auch hinsichtlich seiner finanziellen Ausstattung\neine Sonderstellung einnehmen wird. Nach den jetzigen\nSch\u00e4tzungen im Naturschutzgesetz werden ihm allein aus\nder Ausgleichsabgabe j\u00e4hrlich etwa 2,5 Millionen DM zu-\nflie\u00dfen. Zudem d\u00fcrfte der Naturschutzfonds aufgrund\nseiner klaren Bezeichnung und seiner klaren Pr\u00e4gung am\nehesten geeignet sein, Spenden einzuwerben.\nDiese hervorragende Bedeutung im Rahmen des Stiftungs-\nzwecks mu\u00df sich auch in der Zusammensetzung des Stif-\ntungsrates widerspiegeln, denn der Stiftungsrat entschei-\ndet laut Gesetzestext insbesondere \u00fcber die Verwendung\nder Stiftungsmittel. Wir schlagen deshalb vor, da\u00df unter\nden vier Vertretern aus gesellschaftlichen Gruppen minde-\nstens ein Vertreter anerkannter Naturschutzverb\u00e4nde ist\nund da\u00df unter den zwei Vertretern der Staatsministerien\nein Vertreter des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung ist, das hei\u00dft, dieses Ministerium von der\nbeabsichtigten Rotation ausgenommen wird.\nIch glaube nicht, da\u00df es im Interesse dieses Hohen Hauses\nist, da\u00df beispielsweise die Vertreter des Wirt-\nschaftsministeriums und des Sozialministeriums \u00fcber die\nVerwendung des Naturschutzfonds entscheiden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wird dazu noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Mikrofon 2 ist offen.\n\nHahn, CDU: Aus unserer Sicht ist dieser Antrag abzuleh-\nnen. Wir haben uns im Ausschu\u00df mehrheitlich mit diesen\nDingen auseinandergesetzt, und ich bin der Meinung, da\u00df\nwir die parlamentarische Kontrolle gen\u00fcgend ausge\u00fcbt\nhaben. Wenn der Stiftungszweck Naturschutzfonds einen\nGro\u00dfteil der Stiftung ausmacht, wird es sicherlich sinnvoll\nsein, bei den zwei Vertretern des Ministeriums zuerst den\nMinister f\u00fcr Umwelt mit einzubinden.\nAu\u00dferdem mu\u00df ich feststellen \u2013 das kam auch bei Frau\nM\u00fcller wieder zum Ausdruck \u2013, da\u00df man den drei parla-\nmentarischen Vertretern das Recht abspricht, \u00fcber natur-\nwissenschaftliche Belange im Stiftungszweck zu reden. Ich\nbin der Meinung, wir sind alle qualifiziert genug bez\u00fcglich\ndieser Dinge. Man mu\u00df da nicht unbedingt Angeh\u00f6riger\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sein, um \u00fcber Naturschutzdinge\nreden zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle damit den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Druck-\nsache 1/2303 zur Abstimmung.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung gibt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Enthaltung ist dieser \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen nun zum \u00c4nderungsantrag der SPD-Frakti-\non in der Drucksache 1/2305, der sich auf denselben Ge-\ngenstand bezieht. Bitte sch\u00f6n, zur Begr\u00fcndung spricht der\nAbg. Dyrlich.\n\nDyrlich, SPD: Wir haben ja im Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df 13 Antr\u00e4ge eingebracht. Wir sagen aber, da\u00df die Zu-\nsammensetzung des Stiftungsrates bis jetzt ungleichge-\nwichtig formuliert ist. Deshalb wollen wir durch unseren\nAntrag ein Gleichgewicht schaffen, und zwar ein Gleichge-\nwicht zwischen Regierung, Parlament und gesellschaftli-\nchen Gruppen.\nDeshalb wollen wir nicht vier Vertreter der Regierung im\nStiftungsrat, sondern nur drei Vertreter. Das reicht auch.\nWir wollen, wie auch der Antrag des Ausschusses lautet,\ndrei Vertreter des Landtages im Stiftungsrat, und wir wol-\nlen die vierte Position, die die Regierung jetzt laut Be-\nschlu\u00dfempfehlung hat, den gesellschaftlich relevanten\nGruppen zuweisen.\nAlso wollen wir am Ende einen Stiftungsrat haben, der\ndrei zu drei zu drei zusammengesetzt ist. Das entspricht\nunserem Demokratieverst\u00e4ndnis, was Organe und R\u00e4te\nbei Institutionen und Organisationen des \u00f6ffentlichen\nRechts betrifft.\n\n(Schwacher Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikrofon 2.\n\nHahn, CDU: Von seiten der CDU-Fraktion wird dieser\nAntrag abgelehnt. Wir sehen eigentlich ein Ungleichge-\nwicht zwischen den Vertretern des Landtags und der ge-\nsellschaftlichen Gruppen vorhanden, denn es ist nirgend-\nwo im Stiftungsgesetz geregelt, da\u00df einer von den Ministe-\nrien zwei Stimmen bekommt. Also ist mit vier Vertretern\nder Ministerien und f\u00fcnf Vertretern aus dem Landtag und\nden gesellschaftlichen Kr\u00e4ften das Gleichgewicht vorhan-\nden, wobei ich Wert darauf lege, da\u00df drei Vertreter aus\ndem Landtag mit vorgesehen sind, weil es sich hier um\nHaushaltsmittel handelt, die auch entsprechend gesondert\nverwaltet und kontrolliert werden m\u00fcssen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle damit den \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD-Fraktion in der Drucksache 1/2305\nzur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zu-\nstimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und\neiner gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 8 in der vom\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df vorgeschlagenen Fassung.\nWer diesem seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dieser \u00a7 8 in\nder Fassung des Haushalts- und Finanzausschusses so be-\nst\u00e4tigt.\nIch komme zu den \u00a7\u00a7 9 bis 15, zu denen keine \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge vorliegen. Wer mit diesen \u00a7\u00a7 9 bis 15 einverstan-\nden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n;\neine sehr gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegen-\nstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen; damit so beschlossen.\nVor der Schlu\u00dfabstimmung m\u00f6chte ich noch \u00fcber den in\nder Rede des Abg. Dr. Gerstenberg enthaltenen Vorschlag\nder R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df abstimmen lassen.\nWer der R\u00fcck\u00fcberweisung und damit einer 3. Lesung\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehr-\nheit. Stimmenthaltungen, bitte? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3597\n\n\n\nBei einer Stimmenthaltung und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl\nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nDamit lasse ich \u00fcber das Gesetz in seiner Gesamtheit in\nder Form, wie sie der Haushalts- und Finanzausschu\u00df vor-\ngeschlagen hat, abstimmen. Wer diesem Gesetz seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nDanke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nEinige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmenthaltungen und Gegenstimmen\nist dieses Gesetz damit so beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist beendet. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung von\nLandeserziehungsgeld im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\n\u00fcber Kindertageseinrichtungen\nDrucksache 1/2050, Antrag der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/2258, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nDie 2. Lesung wird noch nach der Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4fts-\nordnung, also der alten, durchgef\u00fchrt. Die Redezeit wird\nmit 3 Minuten vorgeschlagen; die Reihenfolge der Fraktio-\nnen: SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und\nzuletzt die CDU-Fraktion. Ich bitte die SPD-Fraktion, das\nWort zu nehmen. Bitte sch\u00f6n, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Landeserziehungsgeldgesetz erf\u00fcllt zwar\naus unserer Sicht nicht das, was sein Titel verspricht, kann\naber unter der \u00dcberlegung: Wenn nicht mehr zu haben ist,\nverzichten wir ganz! \u2013 nicht abgelehnt werden. Es ist je-\ndoch auch leider nicht die familienpolitische Initiative, die\njetzt w\u00fcnschenswert w\u00e4re, sondern nur eine Umverteilung\nder Mittel.\nDie staatliche St\u00fctzung f\u00fcr einen Krippenplatz durch Land\nund Kommunen betr\u00e4gt gegenw\u00e4rtig 780 DM. Das Land\nwill Familien, die diese Unterbringung in einer Kinderein-\nrichtung nicht nutzen, 400 DM zahlen. Voraussetzung da-\nf\u00fcr ist allerdings, da\u00df die M\u00fctter \u2013 und in den seltensten\nF\u00e4llen die V\u00e4ter \u2013 keiner erwerbsm\u00e4\u00dfigen Arbeit nachge-\nhen.\nEigentlich sollte Erziehungsgeld ja wohl allen zustehen.\nHier wird aber eine Auslese getroffen. Es ist dies also kein\nGeschenk, sondern durchaus haushaltsneutral. Wir lesen\nkeine Boshaftigkeit in eine gute Sache, Herr Staatsminister!\nIch bringe es noch einmal auf den Punkt. Die Staatsregie-\nrung und die CDU-Fraktion haben ihr Konzept eines kon-\nservativen Frauenbildes und das Ziel, den Arbeitsmarkt zu\nentlasten, und zwar auf Kosten der Frauen. Wir, die Sozi-\naldemokraten, wollen eine echte, selbstbestimmte Wahl\nvon M\u00fcttern und V\u00e4tern, die Kinder in der Familie zu er-\nziehen oder berufst\u00e4tig zu sein und eine Kindereinrich-\ntung in Anspruch nehmen zu wollen oder zu m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n\nDie Diskussion um das Landeserziehungsgeldgesetz hat\nauch noch einmal gezeigt, da\u00df es notwendig ist, dar\u00fcber\nnachzudenken, ob der Rechtsanspruch auf einen Platz in\neiner Kindereinrichtung nicht mit dem vollendeten zwei-\nten Lebensjahr beginnen sollte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnsere Forderung bleibt, da\u00df der Staat der Kindererzie-\nhung und damit der Leistung von M\u00fcttern und V\u00e4tern\nden Stellenwert einr\u00e4umt, den sie f\u00fcr die Gesellschaft\nwirklich hat, und dazu geh\u00f6rt auch ein materieller Beitrag,\nzum Beispiel die generelle Erh\u00f6hung des Kindergeldes f\u00fcr\n\nalle oder ein Wegfall der Subventionierung kinderloser\nEhen.\nWenn schon keine angemessene Anerkennung der Erzie-\nhungsleistung durch dieses Gesetz m\u00f6glich ist, wollen wir\nzumindest mehr Gerechtigkeit und bringen dazu noch \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge ein.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS auf; Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Die Fraktion Linke Liste/PDS hat ihren\nStandpunkt zu diesem Gesetz nicht ge\u00e4ndert, mag auch\ndas Grundanliegen, im Anschlu\u00df an das Bundeserzie-\nhungsgeld eine Alternative zum Krippenbesuch in Form\nder Gew\u00e4hrung eines Landeserziehungsgeldes zu schaf-\nfen, unbedingt Positives beinhalten. Die konkrete Ausge-\nstaltung dieses Gesetzes ist allerdings v\u00f6llig mi\u00dflungen,\nund der Pferdefu\u00df lugt hervor. Unverkennbar, ja, mehr als\ndeutlich ist die Absicht, einen Elter \u2013 und traditionell ist\ndas die Frau \u2013 vom Arbeitsplatz in die Familie, zu den\nKindern zu lotsen. Der Frau wird das Markenzeichen 6 x B\nverpa\u00dft: Busen, Beine, Bett, Baby, Beten und Bitten.\nWir als Fraktion Linke Liste/PDS fordern, ein gleichwerti-\nges Wahlangebot f\u00fcr Frau und Mann zu sichern, entweder\nvorrangig individuelle Kinderbetreuung oder vorrangig\nErwerbsarbeit mit staatlicher Kinderbetreuung. Diesem\nAnspruch gen\u00fcgt der vorliegende Gesetzestext nicht. Die\nGr\u00fcnde:\n1. Das Gesetz bewertet individuelle Kindererziehung mit\n400 DM eindeutig zu gering, zumal noch einkommensab-\nh\u00e4ngig. Hier scheint wohl der Wahlspruch vom Almosen\nden Tatsachen gerecht zu werden. Erziehungsgeld ist un-\nseres Erachtens auf die durchschnittliche Einkommensh\u00f6-\nhe der Sachsen anzuheben. Unsere im Ausschu\u00df einge-\nbrachten Antr\u00e4ge dazu sind leider abgelehnt worden.\n2. Im Gesetz werden keinerlei M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, eine\nTeilzeitbesch\u00e4ftigung und h\u00e4usliche Kindererziehung mit-\neinander zu vereinbaren und finanziell zu unterst\u00fctzen.\n3. Im Gesetz fehlt eine ganz entscheidende Regelung,\nn\u00e4mlich Ma\u00dfnahmen und M\u00f6glichkeiten zur Wiederein-\ngliederung von M\u00fcttern und V\u00e4tern auf einen gleichwerti-\ngen Arbeitsplatz nach dem dritten Lebensjahr des Kindes.\n4. Wir konstatieren einen geplanten rapiden R\u00fcckgang an\nKindertagesst\u00e4tten, und zwar oft unabh\u00e4ngig von der ge-\ngenw\u00e4rtig tats\u00e4chlich sinkenden Geburtenrate. Die Staats-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3598\n\n\n\nregierung erh\u00f6ht zwar ihren absoluten Landesanteil f\u00fcr\njeden Kindertagesst\u00e4ttenplatz. Doch bei weniger Kinderta-\ngesst\u00e4tten d\u00fcrfte das f\u00fcr sie weniger ein Problem sein. Ich\nvermute sogar, da\u00df die Haushaltsausgaben damit nicht er-\nh\u00f6ht werden.\nAber Kommunen und vor allem Eltern werden empfind-\nlich zur Kasse gebeten. Wenn es der Staatsregierung tat-\ns\u00e4chlich um das Wohl der Kinder ernst ist \u2013 so hat es der\nMinisterpr\u00e4sident gestern gesagt \u2013, steht sie in der Verant-\nwortung, beide Varianten der Kinderbetreuung gleichran-\ngig zu f\u00f6rdern. Das hie\u00dfe: Sie mu\u00df antizyklisch handeln\nund mehr f\u00fcr die Erhaltung auch von Kindertagesst\u00e4tten\ntun.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne auf; Frau Matzke, bitte.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Freiheit des Lebensentwurfs \u2013 dazu\ngeh\u00f6rt auch ein Landeserziehungsgeld. Wir begr\u00fc\u00dfen\ngrunds\u00e4tzlich, da\u00df ein solches eingerichtet werden soll. Al-\nlerdings entspricht es in dieser Form nicht unseren Vor-\nstellungen. Es entspricht deshalb nicht unseren Vorstellun-\ngen, weil 400 DM keine wirkliche Anerkennung von Erzie-\nhungsleistung sind. 400 DM liegen sogar noch unter dem\nSozialhilferegelsatz f\u00fcr einen Haushaltsvorstand.\nKeine wirkliche Anerkennung der Erziehungsleistung und\n\u2013 das kommt auch mit diesem Gesetz zum Ausdruck \u2013\nkeine Unabh\u00e4ngigkeit der Anerkennung der Erziehungs-\nleistung! Es wird immer die Beziehung zu anderen gese-\nhen und die Leistung nur in Abh\u00e4ngigkeit vom Einkom-\nmen anderer vergeben. Das Gesetz entspricht auch des-\nhalb nicht unseren Vorstellungen, weil es klar auf den Ab-\nbau von Krippenpl\u00e4tzen ausgerichtet ist. Das Argument\ndazu, es sollte keine Doppelalimentation aus \u00f6ffentlichen\nKassen geben, k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren.\nEs ist au\u00dferdem in einem Punkt auf die Ungleichbehand-\nlung von Erziehenden schon bei Inkrafttreten des Gesetzes\nausgerichtet. Denn Kinder, die im Jahrgang 1991 geboren\nwurden und deren Erziehende schon das Bundeserzie-\nhungsgeld in Anspruch nehmen, k\u00f6nnen dieses Landeser-\nziehungsgeld im Anschlu\u00df an das Bundeserziehungsgeld\neben nicht in Anspruch nehmen.\nFreiheit des Lebensentwurfs \u2013 daf\u00fcr treten wir wirklich\nein; aber dieses Gesetz entspricht dem eben nicht. Auch\ndie sentimentale Rhetorik \u00fcber die Freuden der Familie\nkann nicht verhehlen: Das Ziel dieses Gesetzes ist die Sen-\nkung der Frauenerwerbst\u00e4tigkeit; denn Frauen sind es, auf\ndie dieses Gesetz zielt.\nDie Freude \u00fcber die Kinder k\u00f6nnte der Staat \u2013 das Land\nwie auch der Bund \u2013 dadurch ausdr\u00fccken, da\u00df jeder und\njedem, die Kinder haben und sie erziehen, ein Kindergeld\nin ausreichender H\u00f6he zur Verf\u00fcgung gestellt wird und\nsie diese Erziehung frei gestalten l\u00e4\u00dft.\nWir haben die Hoffnung, da\u00df sich auch an diesem Gesetz\nhier im Plenum noch einiges \u00e4ndern l\u00e4\u00dft und haben des-\nhalb \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht, die wir noch im ein-\nzelnen vorstellen werden. Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge sind den\nMitgliedern des Ausschusses bereits bekannt. Wir haben\nsie trotzdem eingebracht, weil wir der Meinung sind, da\u00df\ndie Zeit zwischen Ausschu\u00df und Plenartagung sicher auch\nden anderen Abgeordneten zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fc\u00dfte,\ndamit sie noch einmal dar\u00fcber nachdenken k\u00f6nnen, wie\n\ndieses Landeserziehungsgeldgesetz in Sachsen aussehen\nsoll.\nDa\u00df es in dieser Form nicht dem Anspruch auf Freiheit des\nLebensentwurfs, auf Gew\u00e4hrleistung der M\u00f6glichkeiten\nzur freien Gestaltung des Lebensentwurfs entspricht, d\u00fcrf-\nte allen hier im Saal klar geworden sein.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion\nauf; Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich will ja die Liste der B\u2019s nicht fortsetzen. Aber\nes ist nicht zu \u00fcbersehen, da\u00df zur Frage der Kindererzie-\nhung bisher wieder nur Frauen gesprochen haben. Wie\nkommt das eigentlich? Sind die M\u00e4nner daran nicht betei-\nligt? Ich verstehe es nicht.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nWer zu sp\u00e4t kommt \u2026)\n\nBei der 1. Lesung des Gesetzes hat der Herr Staatsminister\ngesagt, da\u00df das wahrscheinlich ein Gesetz ist, bei dem es\nkeinen Widerspruch geben wird. Und Recht hat er. Und\nwenn wir heute alle diesem Gesetz zustimmen werden \u2013\ndavon gehe ich doch aus, Frau Matzke, trotz Ihrer massi-\nven Kritik \u2013, dann bedeutet das nat\u00fcrlich nicht, da\u00df wir\nnicht noch etwas auszusetzen h\u00e4tten. Aber grunds\u00e4tzlich\nmu\u00df ich hier feststellen, da\u00df es eine feine Sache ist, da\u00df die\nEltern eine Gelegenheit haben, sich zu entscheiden, ob sie\ndas Kind in der Familie erziehen oder ob sie es in eine\nKindereinrichtung geben wollen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nUnd das ist der Hauptgedanke daran. Dar\u00fcber zu befin-\nden, was besser ist, das kann ich nicht. Das kann jeder nur\nf\u00fcr sich selber entscheiden. Aber da\u00df der Staat hier sagt,\nden Eltern, die sich dazu entscheiden, den M\u00fcttern oder\nden V\u00e4tern, die zu Hause bleiben, wollen wir auch eine\nmaterielle Anerkennung zahlen, finde ich, ist ein richtiger\nSchritt in einer Familienpolitik. Da\u00df das noch ein weiter\nWeg bis dahin ist, da\u00df wir Familien mit Kindern den Fami-\nlien gleichstellen, die keine Kinder haben, das ist eine ganz\nandere Sache. Aber wir haben den Einstieg gefunden.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nIch habe mich allerdings bei dem \u00c4nderungsantrag der\nFraktion Linke Liste/PDS im Ausschu\u00df etwas gewundert,\ndie ein Durchschnittseinkommen als Familienerziehungs-\ngeld haben wollen. Mir ist nicht klar geworden, was sie f\u00fcr\nein Durchschnittseinkommen nehmen \u2013 das eines Bundes-\nb\u00fcrgers, der Sachsen \u2013 \u2013\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: Der Sachsen!)\n\n\u2013 Das finde ich fein. Dann wird also die Erziehung eines\nKindes, das zuf\u00e4llig in eine Arztfamilie hineingeboren ist,\nwesentlich h\u00f6her honoriert als das einer N\u00e4herin, die ein\nniedrigeres Einkommen hat. Das kann nicht sein.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nNein, das kann nicht sein!\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nMan kann vom Durchschnitt ausgehen.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3599\n\n\n\nMit den Durchschnitten \u2013 das ist ein Betrug. Da m\u00fcssen\nSie sagen, ich nehme das gewogene Mittel. Aber wenn ich\nes so nehme und nicht die Extremwerte herausnehme,\nkomme ich doch zu keiner ehrlichen Aussage. Das geht\ndoch nicht! Wir haben so ein gespaltenes Einkommen, Sie\nbekommen auf diese Weise doch nie ein ehrliches Durch-\nschnittseinkommen.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nMan kann das \u00fcber die Statistik ermitteln.)\n\n\u2013 Nein, \u00fcber die Statistik wollen wir nicht streiten, Frau\nZschoche.\nIch m\u00f6chte doch noch einmal sagen, da\u00df nat\u00fcrlich kein\nAnspruch auf einen vollen Ersatz eines entgangenen Ar-\nbeitsentgelts von seiten des Staates gew\u00e4hrt werden kann.\nDas kann doch nicht sein, und das will ich auch nicht. Das\nist Sache der Eltern, die sich daf\u00fcr entscheiden, ein Kind\nzu haben. Und ich w\u00fcrde es auch ma\u00dflos mi\u00dfbilligen,\nwenn jemand hier mit Geldwerten mi\u00dft.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDer Hinweis, der von Frau Zschoche und auch von Frau\nMatzke kam, da\u00df wir bei M\u00fcttern oder V\u00e4tern, die Kinder\nzu Hause erziehen, steuerlich und rentenm\u00e4\u00dfig etwas tun\nm\u00fcssen, ich glaube, das hat sich mittlerweile in deutschen\nLanden herumgesprochen. Hier haben wir es noch eindeu-\ntig mit einer Benachteiligung der Familienerziehung zu\ntun. Hier sollten wir uns gemeinsam im Bund stark\nmachen, da\u00df das Schritt f\u00fcr Schritt gel\u00f6st werden kann,\nwobei wir freilich auch die aktuelle Finanzsituation nicht\nvergessen d\u00fcrfen. Aber, meine Damen und Herren, wir\nalle sind schon fortgeschritten an Lebensjahren, und wir\nbrauchen die junge Generation. Und wir m\u00fcssen alle M\u00f6g-\nlichkeiten nutzen, um familienfreundliches Klima zu\nschaffen.\nIch erlaube mir, dann noch einen ganz m\u00e4\u00dfigen \u00c4nde-\nrungsantrag vorzubringen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die CDU-Fraktion, bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Hubrig, CDU: Frau Georgi, ich mu\u00df Sie entt\u00e4uschen,\nauch wieder eine Frau!\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nDer Freistaat Sachsen ist das erste neue Bundesland, das\neine gesetzliche Regelung schafft, im Anschlu\u00df an das\nBundeserziehungsgeld den Familien ein eigenst\u00e4ndiges\nLandeserziehungsgeld zu gew\u00e4hren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin erster, aber f\u00fcr uns ganz entscheidender Schritt in der\nHilfe f\u00fcr junge Familien im Rahmen der finanziellen M\u00f6g-\nlichkeiten unseres Freistaates Sachsen. Dies soll aber auch\nein weiteres Angebot unsererseits sein, sich f\u00fcr werdendes\nLeben positiv zu entscheiden. Den Eltern soll die M\u00f6glich-\nkeit gegeben werden, ihre Kinder in den ersten drei ent-\nscheidenden und pr\u00e4genden Lebensjahren zu Hause zu er-\nziehen, ohne das Kind in eine Kinderkrippe geben zu m\u00fcs-\nsen.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nDies ist bei weitem nicht, wie uns nun immer wieder vor-\ngeworfen wird, ein Zur\u00fcckdr\u00e4ngen der Frauen an den\nKochherd oder gar die Politik der drei K\u2019s \u2013 Kinder, K\u00fc-\nche, Kirche \u2013, die Politik der vielen B\u2019s \u2013 von diesen habe\nich \u00fcberhaupt noch nicht geh\u00f6rt \u2013, sondern sichert zum\neinen die gesunde Entwicklung der Kleinkinder, die eben\ndie N\u00e4he von Mutter und Vater gerade in der Zeit brau-\nchen. Zum anderen erf\u00e4hrt die Nur-Erziehungsleistung \u2013\nbitte das nicht falsch zu verstehen! \u2013, Erziehungsleistung\nder Mutter im eigentlichen Sinne, eine Geldwertebewer-\ntung zus\u00e4tzlich zur Anerkennung von Erziehungszeiten\nim Rentenrecht. Und, Frau Schwarz, es hat wirklich nichts\ndamit zu tun, da\u00df wir die Arbeitsmarktproblematik der\nFrauen verschleiern wollen. Es ist eigentlich sehr schade,\nda\u00df Sie immer wieder von einem negativen Standpunkt\nausgehen und nicht doch versuchen, einmal das Positive\nals erstes herauszustellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNie zuvor hat die Erziehung von Kindern im h\u00e4uslichen\nUmfeld  Anerkennung  gefunden.  Viele  Familien  oder\nAlleinerziehende, die zugunsten ihrer Kinder auf ein zwei-\ntes Einkommen verzichten, geben sich oft mit dem Exi-\nstenzminimum zufrieden. Und genau an dieser Stelle sind\nwir gefragt. Es ist heute schon oft gesagt worden: In der\nFamilienpolitik ist noch viel zu tun. Und wir werden uns\nals CDU-Fraktion in unseren familienpolitischen Zielset-\nzungen diesen Fragen auch stellen. Daher begr\u00fc\u00dfen und\nunterst\u00fctzen wir das Gesetz der Staatsregierung \u00fcber die\nGew\u00e4hrung von Landeserziehungsgeld. Jeder von uns\nwei\u00df um die finanzielle Situation unseres Landes. Wir mei-\nnen, da\u00df mit dem Einstieg von 400 DM ein guter Anfang\ngemacht ist.\nFrau Matzke, Sie meinen, da\u00df 400 DM keine Anerkennung\nvon Erziehungsleistung seien. Da m\u00f6gen Sie vielleicht\nrecht haben: Der moralische Wert von Erziehungsleistung\nist \u00fcberhaupt nicht finanzierbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie \u00fcberzogenen Forderungen von seiten der Opposition \u2013\nman sieht es an den Antr\u00e4gen \u2013 sind f\u00fcr uns finanziell\nnicht nachvollziehbar und schw\u00e4chen die s\u00e4chsischen Po-\nsitionen in den Bund-L\u00e4nder-Finanzverhandlungen. Auch\nwir w\u00fcrden gern den Betrag des Landeserziehungsgeldes\nh\u00f6her wissen und den Kreis derer, die es bekommen sol-\nlen, gern erweitern. Aber wir m\u00fcssen auch mit den F\u00fc\u00dfen\nauf dem Boden der Realit\u00e4ten bleiben. Und Sie, meine Da-\nmen und Herren, stehen genauso wie wir in der Verant-\nwortung f\u00fcr die Zukunft unseres Landes und damit in der\nVerantwortung f\u00fcr eine solide Haushalts- und Finanzpoli-\ntik.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr gut! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nEs ist sehr schade, da\u00df ich schon wieder das ,,rote Licht\u201c\nhabe. Wir hatten uns eigentlich so verst\u00e4ndigt, da\u00df wir\ndieses Mal etwas mehr Zeit haben, aber leider wieder nur\n3 Minuten.\nWir bitten die Fraktionen, dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf zuzustimmen und so den ersten Schritt f\u00fcr die Aner-\nkennung von Erziehungsleistungen mitzugehen.\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3600\n\n\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler hat um das Wort gebeten. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\nhier etwas Farbe in die Aussprache gekommen, und ich\nfreue mich, da\u00df wir uns irgendwo wiederfinden, da\u00df An-\nerkennung und Widerspruch sich nicht ausschlie\u00dfen.\nWenn Sie, Frau Zschoche, gesagt haben, die Frauen sind\nmit 6 B\u2019s charakterisiert, dann kann ich Ihnen nat\u00fcrlich\nnicht grunds\u00e4tzlich widersprechen. Aber ich mu\u00df Ihnen\ninsofern widersprechen, als da\u00df die letzten zwei Begriffe,\nohne da\u00df ich sie jetzt wiederholen m\u00f6chte, in mein Leben\nschon hineingeh\u00f6ren, auch wenn manche andere B\u2019s f\u00fcr\nmich nicht zutreffen.\nDas Gesetz sieht vor, Eltern, die Bundeserziehungsgeld er-\nhalten haben, nach dem Auslaufen dieses Anspruchs ein\nLandeserziehungsgeld zu zahlen, und zwar nach Ab-\nschlu\u00df der schrittweisen Einf\u00fchrung letztlich bis zum drit-\nten Geburtstag ihres Kindes. Das Landeserziehungsgeld\nwird gezahlt als Anerkennung und Unterst\u00fctzung f\u00fcr El-\ntern, die ihr Kind selbst in famili\u00e4rer Atmosph\u00e4re erziehen\nwollen. Es soll insbesondere auch berufst\u00e4tigen Eltern hel-\nfen, den Erziehungsurlaub, der ihnen nach dem Bundeser-\nziehungsgeldgesetz bis zum dritten Lebensjahr des Kindes\nzusteht, wirklich in Anspruch nehmen und f\u00fcr ihr Kind\nnutzen zu k\u00f6nnen.\nSeit der 1. Lesung in diesem Hohen Haus ist der Gesetz-\nentwurf der S\u00e4chsischen Staatsregierung in vielen Verb\u00e4n-\nden, Arbeitskreisen, Aussch\u00fcssen usw. diskutiert worden.\nEr stie\u00df fast \u00fcberall auf eine breite, grunds\u00e4tzliche Zustim-\nmung wie heute hier auch, sowohl bei den Eltern und den\nFamilienverb\u00e4nden als auch bei den Gremien vieler politi-\nscher Organisationen.\nSelbstverst\u00e4ndlich war die grunds\u00e4tzliche Zustimmung\nmeistens mit Kritiken und \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen gekop-\npelt. Die Kritiken an dem Gesetzentwurf bezogen sich im\nwesentlichen auf die H\u00f6he der Leistung, auf die Beschr\u00e4n-\nkung der Leistung f\u00fcr die Eltern, die keinen Kinderkrip-\npenplatz f\u00fcr ihr Kind in Anspruch nehmen, und auf die\nschrittweise Einf\u00fchrung des Gesetzes, so da\u00df erst Eltern\nvon Kindern des Jahrgangs 1994 in den Genu\u00df der vollen\nLeistung des Gesetzes kommen.\nZu den einzelnen Punkten! Gew\u00fcnscht wurden ein Erzie-\nhungsgeld wenigstens in der H\u00f6he des Bundeserziehungs-\ngeldes, eine Dynamisierung oder sogar, wie heute hier\nauch schon gesagt wurde, Kindergeld r\u00fcckwirkend f\u00fcr die\nKinder ab Jahrgang 1991.\nWas die W\u00fcnsche betrifft, die nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen,\ngibt sich der Gesetzentwurf der Staatsregierung ganz deut-\nlich als Kompromi\u00df zu erkennen, als Kompromi\u00df zwi-\nschen  dem  W\u00fcnschenswerten \u2013 ich  bestreite  das  gar\nnicht \u2013 und dem finanziell Machbaren. Die schrittweise\nEinf\u00fchrung bedeutet insofern f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre eine\nsehr starke Dynamisierung, n\u00e4mlich eine bis 1995 stark an-\nsteigende Leistungskurve. Das ist eine andere Form als\ndie, die Sie sicher in Antr\u00e4gen fordern werden.\nKein Ersatz f\u00fcr Erwerbseinkommen: Sowohl Bundeserzie-\nhungsgeld als auch Landeserziehungsgeld k\u00f6nnen und\nsollen von der H\u00f6he her nicht Ersatz f\u00fcr ausfallendes Er-\nwerbseinkommen sein. Erziehungsgeld ist eine von der\nH\u00f6he des eventuell ausfallenden Einkommens unabh\u00e4ngi-\nge Leistung. Insofern ist es eine gerechte Leistung, eine\ngleiche Leistung sowohl f\u00fcr hochverdienende als auch f\u00fcr\n\nweniger verdienende berufst\u00e4tige Eltern. Nur bei h\u00f6herem\nFamilieneinkommen wird das Erziehungsgeld gek\u00fcrzt.\nErziehungsgeld und Arbeitsmarktchancen: Dazu ist zu sa-\ngen, da\u00df Frauen auf dem angespannten Arbeitsmarkt heu-\nte oft geringere Chancen haben als M\u00e4nner. Da\u00df Frauen\noftmals in Berufen arbeiten, in denen sie weniger verdie-\nnen, ist eine Tatsache, die nicht bestritten wird.\nDie Chancen f\u00fcr Frauen \u2013 auch f\u00fcr M\u00fctter \u2013 auf dem Ar-\nbeitsmarkt zu vergr\u00f6\u00dfern und die Vereinbarkeit von Fami-\nlie und Beruf zu verbessern, bleibt eine Aufgabe und eine\nZielsetzung auch in meinem Ministerium. Nur ist das Lan-\ndeserziehungsgeld kein geeignetes Instrument der Arbeits-\nmarktpolitik. Es hat weder die Absicht, Arbeitskr\u00e4fte dem\nArbeitsmarkt zu entziehen, noch die M\u00f6glichkeit, Un-\ngleichheiten und Ungerechtigkeiten auf dem Arbeitsmarkt\nauszugleichen.\nErziehungsgeld und Existenzsicherung: Zu dem Argu-\nment, das Erziehungsgeld in H\u00f6he von 400 DM kann nicht\ndie Existenz einer Familie sichern: Dies kann das Erzie-\nhungsgeld wirklich nicht, weder das Bundeserziehungs-\ngeld noch das Landeserziehungsgeld. Es kann aber helfen,\ndie wirtschaftliche Existenz in Verbindung mit anderen\nEinkommen und anderen Leistungen zu sichern, z. B. mit\ndem Erwerbseinkommen des Ehepartners, mit Unterhalts-\nleistungen, mit Sozialleistungen, mit Wohngeld und auch\nin Verbindung mit Sozialhilfeleistungen. Mit diesen Lei-\nstungen zusammen \u2013 das Erziehungsgeld wird auf Sozial-\nhilfeleistungen nicht angerechnet \u2013 kann das Landeserzie-\nhungsgeld die Existenz einer Familie wirksam verbessern.\n Erziehungsgeld und Arbeitslosigkeit: Der Vorwurf, das\nLandeserziehungsgeld nehme den Frauen den Anspruch\nauf Arbeitslosengeld, stimmt nicht. Erziehungsgeld wird\nnicht zusammen mit Arbeitslosengeld gezahlt. Es nimmt\naber nicht den Anspruch auf Arbeitslosengeld, sondern es\nverschiebt diesen Anspruch nur zeitlich. Wenn nach dem\nBezug des Erziehungsgeldes noch keine Arbeit gefunden\nist, wenn die Mutter oder der Vater dann also immer noch\narbeitslos ist, wird Arbeitslosengeld weitergezahlt, w\u00e4h-\nrend der Anspruch sonst in der Regel l\u00e4ngst abgelaufen\nw\u00e4re.\nErziehungsgeld und Kinderkrippen: Der zweite Kritik-\npunkt bezog sich auf das Problem: entweder Kindertages-\neinrichtungen oder Landeserziehungsgeld. Erziehungs-\ngeld will von seinem Sinn her erm\u00f6glichen, da\u00df Kinder in\nder eigenen Familie bis zum 3. Lebensjahr durch die eige-\nnen Eltern betreut und erzogen werden.\nSowohl  beim  Bundeserziehungsgeld  als  auch  beim Lan-\ndeserziehungsgeld ist die M\u00f6glichkeit gegeben, da\u00df Eltern\neine Teilzeitbesch\u00e4ftigung aus\u00fcben und damit ein Einkom-\nmen verdienen, wenn die Betreuung des Kindes trotzdem\n\u00fcberwiegend durch die eigenen Eltern geschieht und in\nden anderen Zeiten anders gesichert wird. Da\u00df Erzie-\nhungsgeld gezahlt wird und da\u00df gleichzeitig Eltern eine\nKindertageseinrichtung voll in Anspruch nehmen, kann\nnicht die Regel sein. In diesen F\u00e4llen kann normalerweise\nnicht mehr von einer ganzt\u00e4gigen Erziehung des Kindes\ndurch die Eltern gesprochen werden.\nAndererseits w\u00e4re dies eine Doppelf\u00f6rderung aus Haus-\nhaltsmitteln des Freistaates Sachsen. Einmal w\u00fcrde der\nKindertagesst\u00e4ttenplatz, der mit hohen Landes- und Kom-\nmunalmitteln bezuschu\u00dft wird, und zum anderen gleich-\nzeitig die Familienerziehung des Kindes durch das Erzie-\nhungsgeld gef\u00f6rdert. Eine Doppelf\u00f6rderung im Bereich\ndes Bundeserziehungsgeldgesetzes ist nicht m\u00f6glich, da es\nim Normalfall Kindertagesst\u00e4tten weder in \u00f6stlichen noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3601\n\n\n\ngar in westlichen Bundesl\u00e4ndern gibt, die mit Bundesmit-\nteln gest\u00fctzt oder erhalten werden.\nZu den H\u00e4rtef\u00e4llen: Da es F\u00e4lle geben wird \u2013 besonders bei\nAlleinerziehenden kann dies der Fall sein \u2013, in denen auf\nErwerbst\u00e4tigkeit und damit auf einen Kindertagesst\u00e4tten-\nplatz nicht verzichtet werden kann, trotzdem aber die Er-\nziehungsleistung der Eltern durch das Erziehungsgeld an-\nerkannt werden sollte, ist im Gesetz die sogenannte H\u00e4rte-\nfallregelung verankert, die es gerade erm\u00f6glicht, in Einzel-\nf\u00e4llen von dem Entweder-Oder \u2013 entweder Kindertages-\neinrichtung oder Erziehungsgeld \u2013 abzusehen. Dies kann\naber nur \u00fcber eine Einzelfallregelung gehen und nicht zur\nRegel gemacht werden.\nErziehungsgeld und Abbau von Kinderkrippen: In diesem\nZusammenhang kam das Argument, mit dem Landeser-\nziehungsgeld sollen die Kinderkrippen abgebaut werden.\nKindertageseinrichtungen, Kinderkrippen sowie Kinder-\ng\u00e4rten k\u00f6nnen nur dort sinnvoll sein, wo sie gebraucht\nwerden. Kinderkrippenpl\u00e4tze vorzuhalten, wenn es keinen\nwirklichen Bedarf mehr gibt, ist sinnlos.\nDer Bedarf an Kinderkrippen ist zum einen begrenzt\ndurch die Anzahl der Kinder, die in einem Jahr \u00fcberhaupt\ngeboren werden, und damit von einer in den letzten Jah-\nren stark r\u00fcckg\u00e4ngigen Geburtenzahl betroffen. Zum an-\nderen h\u00e4ngt der Bedarf von Kinderkrippenpl\u00e4tzen auch\nvon dem Willen der Eltern ab, in welcher Form sie ihr\nKind in den ersten Lebensjahren erziehen m\u00f6chten. Wenn\nsich die Eltern daf\u00fcr entscheiden, Erziehungsgeld in An-\nspruch zu nehmen und ihr Kind zu Hause ohne Hilfe einer\nKindertageseinrichtung zu erziehen, dann wird das die\nStaatsregierung \u2013 ich spreche das offen aus \u2013 begr\u00fc\u00dfen,\nnicht weil dadurch Kinderkrippenpl\u00e4tze verlorengehen,\nsondern weil damit gute Chancen f\u00fcr die Kindererziehung\ngegeben werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAm Ende m\u00f6chte ich an dieser Stelle einige Zahlen in Erin-\nnerung rufen. Seit zwei Jahren wird geklagt und gemun-\nkelt, wird mir und der Staatsregierung alles M\u00f6gliche\nbez\u00fcglich der Kinderkrippen und der Kinderg\u00e4rten unter-\ngeschoben.  Tatsache ist, da\u00df in Sachsen im Herbst 1990\n202 000 Kinder und am 15. Mai 1992 202 000 Kinder in\nKinderg\u00e4rten gewesen sind, da\u00df im Herbst 1990 82 000\nKinder und am 15. Mai 1992 54 000 Kinder in Krippen\ngewesen sind.\nHieraus ist ein starker R\u00fcckgang zu ersehen. Er geht aber\nziemlich parallel mit dem R\u00fcckgang der Geburtenzahlen.\nDenn die Geburtenzahlen sind schon 1988, 1989 und 1990\nund nicht erst 1991 zur\u00fcckgegangen.\nIch mu\u00df Ihnen auch sagen, da\u00df das Verh\u00e4ltnis der Kinder\nzu der Zahl der zur Verf\u00fcgung stehenden Erzieherinnen\nim s\u00e4chsischen Durchschnitt augenblicklich noch deutlich\nunter 12 : 1 f\u00fcr Kinderg\u00e4rten und unter 6 : 1 f\u00fcr Krippen\nliegt.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nIn Leipzig will man aber erh\u00f6hen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, ich\nm\u00f6chte Sie bitten, sich ganz kurz zu fassen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Jetzt ist es so, da\u00df im Extremfall in Chemnitz auf\neine Krippenerzieherin nur noch 2,9 Kinder entfallen. Dies\nkann sicher niemand bezahlen, weder das Land noch die\nKommune. Da es nun 30 000 Kinder weniger sind, sind bei\n\neinem Verh\u00e4ltnis von 1 : 6 im Laufe des letzten Jahres und\nin diesem Jahr 5 000 Krippenerzieherinnen wirklich von\nArbeitslosigkeit betroffen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chte der Berichterstatter,\nFrau Lochmann, noch etwas sagen? \u2013 Das ist nicht der Fall;\ndas Wort wird nicht gew\u00fcnscht.\nDann kommen wir zur Abstimmung, die wir artikelweise\nbeziehungsweise zun\u00e4chst nach Paragraphen vornehmen.\nEs gibt eine Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die wir abar-\nbeiten m\u00fcssen.\nIch komme zuerst zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/2319. Er bezieht\nsich auf den \u00a7 1 Abs. 1 Punkt 2. Wird eine Begr\u00fcndung\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte die \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nauch deshalb begr\u00fcnden, weil Sie sie sicher erst kurzfristig\nvorliegen haben, um Ihnen Zeit zu geben, sich damit aus-\neinanderzusetzen.\nDieser \u00c4nderungsantrag sieht die Einf\u00fcgung eines ,,oder\u201c\nstatt eines ,,und\u201c und ,,nur halbtags\u201c vor in dem bisher\nformulierten Punkt 2 des Abs. 1. Der \u00c4nderungsantrag\nfordert also, da\u00df Erziehende, die den Antrag auf Landeser-\nziehungsgeld gestellt haben, die M\u00f6glichkeit erhalten,\nhalbtags einen Platz in Anspruch zu nehmen und da\u00df da-\ndurch nicht der Anspruch auf Landeserziehungsgeld er-\nlischt.\nWir halten es f\u00fcr notwendig, da\u00df diese \u00c4nderung am Ge-\nsetz erfolgt, weil auch der Bundesgesetzgeber eine 19st\u00fcn-\ndige Wochenarbeitszeit und in H\u00e4rtef\u00e4llen sogar dar\u00fcber\nzul\u00e4\u00dft. Es ist nicht einzusehen, da\u00df diese Erziehenden, die\nwenigstens f\u00fcr diese Zeit eine Kindereinrichtung in An-\nspruch nehmen wollen, dann dieses Recht abgesprochen\nbekommen. Diese \u00c4nderung mu\u00df also im Gesetz vorge-\nnommen werden, damit glaubw\u00fcrdig bleibt, da\u00df die Lan-\ndesregierung wirklich nicht vorhat, durch das Landeser-\nziehungsgeld in H\u00f6he von 400 DM Kinderkrippen abzu-\nbauen.\nWenn ich diese Aussage des Herrn Staatsministers Geisler\nernst nehme, kann es nur mit dieser Formulierung wirk-\nlich glaubw\u00fcrdig im Gesetz ausgedr\u00fcckt werden. Wir bit-\nten um Zustimmung zu diesem Antrag. Das entspr\u00e4che\nauch der Intention des Landtags, die im Kindertagesst\u00e4t-\ntengesetz zum Ausdruck kommt, n\u00e4mlich da\u00df der Land-\ntag sich entschieden hat, da\u00df im Land Sachsen Kinderein-\nrichtungen erhalten bleiben sollen und nicht abgebaut\nwerden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es dazu Redebedarf? \u2013\nDr. Wildf\u00fchr, bitte.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag\nsprechen.\nWenn wir diesem Antrag zustimmen, w\u00fcrden wir wieder\nzu einer Doppelfinanzierung aus Landeshaushaltsmitteln\nkommen. Ich m\u00f6chte noch einmal auf die Grundidee\ndieses Gesetzes eingehen: Es sollen die Familien, die in\nfreier Wahl entschieden haben, ihr Kind zu Hause zu er-\nziehen, die 400 DM bekommen, im Gegensatz zu denen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3602\n\n\n\ndie ihre Kinder in die Krippe schicken und welche vom\nStaat und von der Kommune bezuschu\u00dft werden. Damit\nwird der Familie meines Erachtens die Wahlfreiheit sehr\ngut erm\u00f6glicht.\nWenn wir dieser Gesetzes\u00e4nderung zustimmen, w\u00fcrde\ndas eine erhebliche Mehrfinanzierung bringen. Ich m\u00f6chte\nauch daran erinnern, da\u00df der Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df dem Gesetz nur vorbehaltlich zugestimmt hat, wenn\nn\u00e4mlich keine h\u00f6here Finanzleistung auf den s\u00e4chsischen\nStaatshaushalt zukommt.\n\nDeshalb bitte ich, diesen Antrag abzulehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle damit den \u00c4nde-\nrungsantrag  der  Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne  zum  \u00a7 1\nAbs. 1 Punkt 2 in der Drucksache 1/2319 zur Abstim-\nmung. Wer diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Dies\nist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige\nStimmenthaltungen. Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr\nwurde dies mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch komme nun zum \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion\nin der Drucksache 1/2314. Er bezieht sich auch auf den \u00a7 1,\njedoch Abs. 1 Punkt 3 und Abs. 2. Zur Begr\u00fcndung Frau\nDr. Volkmer, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es ist schon mehrfach betont\nworden, da\u00df Kindererziehung eine wichtige Aufgabe ist,\ndie gesellschaftliche Anerkennung und finanzielle F\u00f6rde-\nrung des Staates verdient. Es liegt nun ein Gesetz vor, das\nLandeserziehungsgeld f\u00fcr diejenigen gew\u00e4hrt, die keinen\nstaatlich gef\u00f6rderten Kindertagesst\u00e4ttenplatz in Anspruch\nnehmen, aber eben nur dann, wenn keine Erwerbst\u00e4tigkeit\ndurchgef\u00fchrt wird.\n\nUnser \u00c4nderungsantrag geht dahin, da\u00df auch diejenigen\nPersonen Anspruch auf Landeserziehungsgeld haben, die\nkeine staatlich gef\u00f6rderte Kindertagesst\u00e4tte in Anspruch\nnehmen; aber dabei ist es unerheblich, ob sie z. B. Arbeits-\nlosengeld oder eine andere Lohnersatzleistung beziehen\noder auch einer T\u00e4tigkeit nachgehen. Wenn dieses Gesetz\ndazu dienen soll, auch die pers\u00f6nliche Freiheit des einzel-\nnen in den Vordergrund zu stellen, speziell, da\u00df die Fami-\nlie selbst entscheiden kann, wie sie ihr Kind erzieht, m\u00fc\u00dfte\ndiesem Antrag eigentlich zugestimmt werden. Dies war\nder erste Teil des Antrags.\n\nDer zweite Teil ist nur eine kleine \u00c4nderung, und zwar hat\nHerr Staatsminister schon gesagt, da\u00df es einer Einzelfall-\npr\u00fcfung obliegen soll, ob diejenigen Personen, die auf-\ngrund der H\u00e4rtefallregelung Bundeserziehungsgeld erhal-\nten haben, Landeserziehungsgeld erhalten, wenn sie ihr\nKind in eine Kindertagesst\u00e4tte bringen. Und zwar sind das\nmeist Personen, die noch eine Berufsausbildung durchzu-\nf\u00fchren haben, Studenten oder wo z. B. ein Erziehungsbe-\nrechtigter verstorben ist. Wir sind der Meinung, da\u00df dies\nkeiner Einzelfallpr\u00fcfung obliegen sollte, sondern da\u00df\njeder, bei dem schon einmal diese H\u00e4rtefallklausel nach\nBundeserziehungsgeldgesetz gegriffen hat und bei dem\ndiese Voraussetzungen nicht weggefallen sind,  das Lan-\ndeserziehungsgeld erhalten m\u00fc\u00dfte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Bitte sch\u00f6n,  noch einmal\nDr. Wildf\u00fchr.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Den ersten Teil des Antrages m\u00fcssen\nwir leider ablehnen, weil wir damit die rechtlichen Grund-\nlagen des Bundeserziehungsgeldgesetzes, das Grundlage\nf\u00fcr das Landeserziehungsgeldgesetz ist, aush\u00f6hlen w\u00fcr-\nden. Wir k\u00f6nnen also Bundesrecht nicht au\u00dfen vor lassen.\n Zum zweiten Antrag: Hier k\u00f6nnten wir mitgehen, das\nWort ,,kann\u201c durch ,,wird\u201c zu ersetzen, aber ich bitte bei\ndieser Sache eines zu ber\u00fccksichtigen: Mit dem Wort\n,,wird\u201c beziehen wir uns definitiv auf die H\u00e4rtef\u00e4lle, wie\nsie in der Bundesgesetzgebung vorgesehen sind. Mit dem\nWort ,,kann\u201c besteht die M\u00f6glichkeit, sowohl rechtlich als\nauch sozial u. U. moderater zu entscheiden. Bei ,,wird\u201c\nm\u00fcssen wir nach Punkt, Komma, Strich entscheiden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Volkmer, m\u00f6chten Sie\nnoch dazu sprechen? \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Meines Erachtens m\u00fc\u00dfte hier\neine sachliche Richtigstellung erfolgen, denn es kann ja\nnicht an dem Wort ,,kann\u201c oder ,,wird\u201c scheitern, denn\nhier steht eindeutig ,,\u2026 wurde Bundeserziehungsgeld auf-\ngrund der H\u00e4rtefallregelung des \u00a7 1 Abs. 7 gezahlt \u2026 kann\nabgewichen werden\u201c. Wir sagen: Dann ,,wird\u201c davon ab-\ngesehen. Es wird immer auf die H\u00e4rtefallregelung nach \u00a7 1\nBundeserziehungsgeldgesetz Bezug genommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Matzke, bitte.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich beantrage eine ge-\ntrennte Abstimmung der beiden Punkte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, das w\u00e4re sowieso logisch.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. Geisler, Sie m\u00f6chten noch ein Wort\ndazu sagen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte auch eine sachliche Richtigstellung zur Begr\u00fcn-\ndung des ersten Teiles des von Frau Dr. Volkmer begr\u00fcn-\ndeten Antrags machen. Es ist mit diesem Landeserzie-\nhungsgeldgesetz durchaus die M\u00f6glichkeit gegeben, ent-\nsprechend Bundeserziehungsgeldgesetz bis zu 19 Stunden\nin der Woche zu arbeiten. Sie sagten, man d\u00fcrfe nicht ar-\nbeiten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: So, ich komme zur Abstim-\nmung. Zuerst \u00fcber den Teil 1. \u00a7 1 Abs. 1 Punkt 3 entf\u00e4llt.\nWer dieser \u00c4nderung seine Zustimmung gibt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nDies ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nReihe von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. Mehr-\nheitlich abgelehnt.\nIch komme zum Punkt 2 dieses \u00c4nderungsantrages, in\ndem in Absatz 2 das Wort ,,kann\u201c durch das Wort ,,wird\u201c\nersetzt werden soll. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist eine Min-\nderheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen\nZahl Stimmenthaltungen ist dieser zweite Teil des \u00c4nde-\nrungsantrages so angenommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3603\n\n\n\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift, die\nBenennung und den Titel sowie \u00a7 1 mit dieser eben be-\nschlossenen \u00c4nderung, ansonsten der Vorlage entspre-\nchend. Wer diesem seine Zustimmung geben will, den bit-\nte ich um das Handzeichen. Das hei\u00dft also, in der Fassung\nder Beschlu\u00dfempfehlung, da\u00df das verstanden wird. \u2013 Dan-\nke. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nWir kommen zum Punkt 2. Hier liegt ein \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache\n1/2320 vor, der sich auf den Absatz 1 Punkt 1 bezieht.\nWird eine Begr\u00fcndung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, vielleicht\ngleich am Mikrophon 1.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Erst noch eine Richtig-\nstellung: Ich hatte vorhin eine Gegenstimme bei \u00a7 1.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Entschuldigung, wir haben\ndas nicht gesehen. \u2013 Wir haben heute vom Sport gespro-\nchen. Das ist der einzige Sport, den wir hier machen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Leroff, CDU:\nDas stimmt nicht, wir k\u00f6nnen auch aufstehen.)\n\n\u2013 Ist Ihnen nat\u00fcrlich vorbehalten.\n\n(Leroff, CDU: Und in die Knie gehen.)\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! In \u00a7 2 Abs. 1 Punkt 1 m\u00f6chten wir\nauch die Kinder ber\u00fccksichtigt wissen, die Jahrgang 1991\nsind. Die Erziehenden dieser Kinder k\u00f6nnen im Moment\nBundeserziehungsgeld beanspruchen und w\u00fcrden dann,\nwenn die Regelungen des Landeserziehungsgeldgesetzes\nin Kraft treten, nicht darunterfallen. Das halten wir f\u00fcr\nungerecht und haben deswegen diesen \u00c4nderungsantrag\ngestellt, der diese Ungleichbehandlung von Kindern bei\nInkrafttreten des Gesetzes ausschaltet.\nEs geht also nicht um eine r\u00fcckwirkende Zahlung von\nLandeserziehungsgeld, sondern einfach nur darum, da\u00df\nalle Kinder zum gleichen Zeitpunkt, bei Inkrafttreten des\nGesetzes, den Anspruch auf Landeserziehungsgeld wahr-\nnehmen k\u00f6nnen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt wieder einen Rede-\nbeitrag dazu. Ich bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Ich bitte, diesen Antrag abzulehnen,\nda es haushaltstechnisch zur Zeit \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich\nist, derartige Mittel jetzt noch in den laufenden Haushalt\neinzubringen. Und das w\u00fcrde so kommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte den Antrag da-\nmit zur Abstimmung bringen. Wer dem \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/2320\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist\ndie Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmen\ndaf\u00fcr ist dieser Antrag damit mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen zum n\u00e4chsten \u00c4nderungsantrag, und zwar\nzu dem der Fraktion Linke Liste/PDS in der Drucksache\n\n1/2274. \u2013 Entschuldigung, ich bin etwas \u00fcber das Ziel hin-\nausgeschossen.\nWir haben zu \u00a7 2 noch die \u00c4nderung, die der Ausschu\u00df\nvorgeschlagen hat. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen hat gegen\u00fcber dem urspr\u00fcnglichen\nEntwurf eine \u00c4nderung vorgeschlagen. Diese \u00c4nderung\nist in der Beschlu\u00dfempfehlung, die Ihnen in der Drucksa-\nche 1/2258 vorliegt, enthalten. Wer also \u00a7 2 in der Fassung\ndes Ausschusses seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die sehr\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 3 Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\nStimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nWir kommen zum \u00a7 3. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS in der Drucksache 1/2274\nvor. Ich bitte, ihn einzubringen. Frau Zschoche, bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Ich hatte vorhin gesagt, da\u00df wir der Auffas-\nsung sind, da\u00df das Landeserziehungsgeld erh\u00f6ht werden\nsoll, und zwar auf die H\u00f6he des durchschnittlichen Ein-\nkommens. Frau Georgi, es ist ein Landeserziehungsgeld,\nalso war es f\u00fcr uns logisch, da\u00df es sich auf das durch-\nschnittliche Einkommen der Sachsen bezieht. Das ist f\u00fcr\nmich eine au\u00dferordentlich wichtige Frage, weil man damit\n\u2013 \u2013 Moralisch bewerten kann man das sowieso nicht hoch\ngenug, aber mit einer moralischen Aufwertung mu\u00df nat\u00fcr-\nlich das Gewicht der Kindererziehung durch eine finan-\nzielle Anerkennung erg\u00e4nzt werden.\nDie Erziehung der Kinder ist f\u00fcr uns alle existenz- und\nlebensnotwendig. Sie kann nicht hoch genug bezahlt wer-\nden, wie jeder Dienst am Menschen eigentlich Spitzenver-\ndienst erfordert.\n\n(Einzelbeifall der Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\nUnd ich wende mich auch dagegen, da\u00df man ohne eine\ngutwillige gr\u00fcndliche Pr\u00fcfung der Mittel bei Kindern so\nschnell bei der Hand ist zu sagen, es ist nichts da, der\nAusschu\u00df w\u00fcrde dem dann nicht zustimmen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIn einer Stunde l\u00e4\u00dft sich das so gr\u00fcndlich nicht pr\u00fcfen. Ich\nhabe vorhin meine Vermutung ausgesprochen. Durch die\nSchlie\u00dfung, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 da stim-\nme ich auch zum Teil dem Staatsminister zu \u2013, wird die\nLandesregierung an diesen Mitteln der Bezuschussung f\u00fcr\nKindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze eine Menge einsparen. Also\nmachen wir noch einmal die Rechnung auf! Die Rentenbe-\nwertung sieht 0,75 Entgeltpunkte pro Erziehungsjahr vor.\nDas w\u00e4re ein Dreiviertelwert des Durchschnittseinkom-\nmens. Das kann man nicht akzeptieren; also, ich bringe es\nnicht fertig.\n\n(Unruhe)\n\nUnd ich meine auch, f\u00fcr die V\u00e4ter wird die Chance nicht\nerh\u00f6ht, wenn man ihnen anbietet, wenn du das Kind indi-\nviduell betreust, bekommst du 400 Mark. Die V\u00e4ter wer-\nden sich bedanken und werden es den Frauen \u00fcberlassen.\nF\u00fcr die reicht es vielleicht noch. Wir sind f\u00fcr M\u00e4nner und\nFrauen bei der Betreuung des Kindes, also f\u00fcr eine Erh\u00f6-\nhung des Erziehungsgeldes.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3604\n\n\n\nWir haben uns gestern unterhalten, was in der Kinder-\nund Jugendpolitik getan werden mu\u00df. Hier k\u00f6nnen wir\nbeweisen, wie ernst wir es meinen.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig! \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikrophon 2.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag\nsprechen. Es f\u00e4llt mir eigentlich sehr schwer, mu\u00df ich ganz\nehrlich sagen, da er wahrscheinlich aus finanzpolitischer\nTraumt\u00e4nzerei entstanden ist. Das sind ma\u00dflose Forderun-\ngen, die das Land Sachsen nicht erf\u00fcllen kann.\n\n(Zurufe des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Vielleicht k\u00f6nnen Sie es aus Ihrer Parteikasse finanzieren.\nIrgendwo werden Sie doch noch ein paar Milliarden liegen\nhaben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ergibt sich \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: W\u00fcrden Sie bitte ein bi\u00dfchen\nmehr ins Mikrophon sprechen. Es ist schwer zu verstehen.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Es ergibt sich f\u00fcr mich auch noch\neine Frage in dieser Sache. Die Linke Liste/PDS hatte sich\nja bei der Diskussion des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes f\u00fcr\nden Rechtsanspruch auf Krippenpl\u00e4tze ausgesprochen.\nMit diesem Antrag schie\u00dft sie die Krippen ins absolute\nAus. Das m\u00f6ge die PDS dann den Krippenerzieherinnen\neinmal erkl\u00e4ren, wenn sie in die Arbeitslosigkeit gehen\nm\u00fc\u00dften.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle damit den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS in der Drucksa-\nche 1/2274 zur Abstimmung. Wer dem seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 9 Stim-\nmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nM\u00f6chten Sie eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten\ngeben?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich bin noch unsicher. Darf ich nach\nder neuen Gesch\u00e4ftsordnung das Abstimmungsverhalten,\nauch wenn es erm\u00fcdend ist, jetzt erkl\u00e4ren oder erst zum\nSchlu\u00df?\n\n(Zurufe: Jetzt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir arbeiten hier nach der\nalten Gesch\u00e4ftsordnung. Bitte, tun Sie es jetzt, ehe wir uns\nlange streiten.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich habe dagegen gestimmt, aber\nnicht, wie das in der Begr\u00fcndung von Frau Zschoche hie\u00df,\nweil ich etwa die Kindererziehung minder einsch\u00e4tze. Ich\nbin nur der Meinung, das l\u00e4\u00dft sich in Geldwerten so nicht\nausdr\u00fccken.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen zum n\u00e4chsten\n\u00c4nderungsantrag, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete, und zwar zu dem von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\n\nne in der Drucksache 1/2321. Er bezieht sich ebenfalls auf\ndiesen \u00a7 3 Abs. 1. Bitte, zur Begr\u00fcndung.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir ziehen diesen \u00c4n-\nderungsantrag zugunsten des Antrags der SPD, Drucksa-\nche 1/2315, der eine Koppelung an die j\u00e4hrliche Steige-\nrung der Lebenshaltungskosten vorsieht, zur\u00fcck.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Damit kommen wir\nzum \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 1/2315. Er bezieht sich ebenfalls auf den \u00a7 3 Abs. 1.\nZur Begr\u00fcndung bitte Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Das kann ich ganz kurz machen.\nAngesichts der allein im Jahre 1991 in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern um ca. 14 % gestiegenen Lebenshaltungskosten\nw\u00fcrde das Landeserziehungsgeld schleichend entwertet,\nwenn keine Dynamisierung durchgef\u00fchrt wird. Wir sind\nalso daf\u00fcr, da\u00df das Landeserziehungsgeld j\u00e4hrlich dyna-\nmisiert wird analog der Steigerung der Lebenshaltungsko-\nsten.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wird hier noch Redebedarf\nangemeldet?\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag und\nseine Umsetzung zum jetzigen Zeitpunkt sprechen. Das\nLand Sachsen kann bei seinen sehr knappen Ressourcen \u2013\nich habe das nun schon wiederholt hier gesagt \u2013 im Mo-\nment dieser Regelung nicht zustimmen. Man k\u00f6nnte im\nRahmen einer Novellierung zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt\n\u00fcber diesen Vorschlag nachdenken. Das w\u00e4re auch meine\nAntwort auf den F.D.P.-Antrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, hier noch eine\nRede dazu.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte ein Pro zu\ndiesem Antrag vortragen. Es kann nicht sein, da\u00df wir im-\nmer wieder den Haushalt zum Anla\u00df nehmen, Antr\u00e4ge,\ndie sehr vern\u00fcnftig sind, abzulehnen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEs ist eine grunds\u00e4tzliche politische Entscheidung, ob wir\nhier Gerechtigkeit, und zwar soziale Gerechtigkeit, walten\nlassen wollen. Es gibt eine Menge Haushaltsposten, die\ngestrichen werden k\u00f6nnten, und das wissen Sie auch. Die\nk\u00f6nnten dann gestrichen werden zugunsten dieses Geset-\nzes und der Zahlung dieser Leistungen!\n\n(Zuruf von der CDU: Vorschl\u00e4ge, bitte!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wollen Sie noch dazu spre-\nchen, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordnete! Sie\nhaben in der Anlage eine Aufstellung \u00fcber die Kostenent-\nwicklung. Ich hatte sehr bewu\u00dft mit Anspielung auf die\nDynamisierung gesagt, da\u00df wir mit unserem Gesetzent-\nwurf schon eine sehr deutliche Steigerung der Kosten\nhaben.\nIn dieser Anlage ist auch die Einsparung sowohl im Staats-\nhaushalt als auch auf der kommunalen Seite bei einer an-\ngenommenen Nutzung von 60 % Landeserziehungsgeld\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3605\n\n\n\nund 40 % Krippen enthalten. Im Augenblick ist es umge-\nkehrt: 60 % Nutzung von Krippen und 40 % Erziehung zu\nHause ohne Landeserziehungsgeld.\nDort sehen Sie folgende zus\u00e4tzliche Belastung: 1993 insge-\nsamt 11 Mio. DM, davon gegengerechnet 5,4 Mio. DM;\n1994  34 Mio. DM,  gegengerechnet  16 Mio. DM;  1995\n35  Mio.  DM,  gegengerechnet  17  Mio.  DM;   1996\n67  Mio. DM,  gegengerechnet  40 Mio. DM  und  1997\n110 Mio. DM, gegengerechnet 70 Mio. DM. Insofern ist\neine steigende Belastung des Haushalts zu verzeichnen.\nIch verstehe sowohl den SPD-Antrag als auch die Unter-\nst\u00fctzung daf\u00fcr. Aber ich habe Ihnen gezeigt, da\u00df die\nHaushaltsbelastung an der Stelle, schon durch den Ein-\nstieg, wie er Ihnen in der Gesetzesvorlage vorgetragen ist,\ndeutlich sichtbar ist. H\u00f6here Belastungen sind aber im Au-\ngenblick aus der Gesamtfinanzverantwortung leider nicht\nm\u00f6glich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme damit zur Ab-\nstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion,\ndieses Landeserziehungsgeld zu dynamisieren. Wer dem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung gibt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das\nist die Mehrheit. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne\nStimmenthaltungen bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\ndieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme jetzt zum \u00c4nderungsantrag der F.D.P.-Frakti-\non in der Drucksache 1/2311, der etwas \u00c4hnliches vor-\nsieht. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist eine Minimalformulierung, die hier steht.\nWir koppeln die Dynamisierung nicht an die Lebenshal-\ntungskosten, sondern an die Zunahme des Realeinkom-\nmens. Wir fordern jetzt keine Erh\u00f6hung, sondern sind in\nErwartung eines h\u00f6heren Einkommens der Bev\u00f6lkerung.\nDamit wird sich auch die Haushaltslage des Landes ver-\nbessern.\nWenn das im Augenblick im Widerspruch zur Bundesge-\nsetzgebung steht, dann m\u00fcssen wir eben versuchen, dort\ndaran zu drehen. Ich bin ja willens, da\u00df wir dort eine In-\nitiative angehen. Aber wir sollten es jetzt doch nicht nur\nals symbolischen Wert hinstellen. Es ist eine Perspektive,\ndie gezeigt wird, und wir sollten es zusammen versuchen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte gegen die-\nsen Antrag sprechen. Der Antrag der Fraktion der F.D.P.\nist grunds\u00e4tzlich anders als der Antrag der SPD. Die An-\nkopplung an die Realeinkommen birgt im Unterschied zu\ndem Antrag der SPD die M\u00f6glichkeit des Senkens des Er-\nziehungsgeldes in sich, da \u2013 und das wissen wir \u2013 das\nRealeinkommen in diesem Jahr gesunken ist.\nDas hei\u00dft, von der Intention her, obwohl beide scheinbar\neine Dynamisierung tr\u00e4gt, gibt es einen grunds\u00e4tzlichen\nUnterschied zwischen beiden Antr\u00e4gen. Ich spreche mich\ndeshalb gegen diesen Antrag der F.D.P. aus.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bringe damit den \u00c4nde-\nrungsantrag der F.D.P.-Fraktion in der Drucksache 1/2311\nzur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n8 Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl\nvon Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Ebenfalls eine\n\ngr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit ist der \u00c4n-\nderungsantrag abgelehnt.\nBitte sch\u00f6n. Eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe den Antrag der F.D.P.-\nFraktion abgelehnt, weil dieses Hohe Haus beschlossen\nhat, was einmalig in den Bundesl\u00e4ndern ist, da\u00df das Lan-\ndesblindengeld nicht dynamisiert wird. Aus diesem Grun-\nde kann ich auch einer Dynamisierung des Landeserzie-\nhungsgeldes nicht zustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme damit zum \u00c4n-\nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zum \u00a7 3\nAbs. 2 in der Drucksache 1/2322. Dieser soll danach gestri-\nchen werden. Bitte sch\u00f6n, zur Begr\u00fcndung.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Sie sehen, wir nehmen das Gesetz\nwirklich ernst und versuchen zu \u00e4ndern, und deshalb auch\ndieser Antrag. Die Intention des Antrages war, da\u00df der\nAbs. 2 gestrichen werden soll, der vorschreibt, da\u00df die Ge-\nw\u00e4hrung von Erziehungsgeld, die H\u00f6he des Erziehungs-\ngeldes, abh\u00e4ngig gemacht wird vom Einkommen anderer\nim Haushalt lebender Personen. Da\u00df dies gestrichen wer-\nden soll, entspricht der Intention, da\u00df Erziehungsleistun-\ngen denen, die die Erziehungsleistung erbringen, unab-\nh\u00e4ngig von anderen Personen gew\u00e4hrt werden sollen.\nAls Argument wird dagegengehalten, da\u00df dann doch Gut-\nverdienende im Vorteil w\u00e4ren. Wenn wir uns aber die Ein-\nkommensgrenzen anschauen, die f\u00fcr die Senkung des Er-\nziehungsgeldes festgelegt sind, so sind sie in einer H\u00f6he,\ndie die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung treffen w\u00fcrde. Bei einem\nKind w\u00e4ren das durchschnittlich 2 400 DM pro Monat und\nbei zwei Kindern 2 800 DM pro Monat. Das trifft doch f\u00fcr\neine gro\u00dfe Anzahl von Familien zu.\nAlso, die grundlegende Intention des Antrages ist, da\u00df\njede, die Erziehungsleistung leistet, und jeder unabh\u00e4ngig\nbetrachtet werden sollten und nicht in Abh\u00e4ngigkeit von\nanderen Einkommen.\nDeshalb bitten wir um die Zustimmung zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, Mikro 2. Es wird Dis-\nkussion gew\u00fcnscht. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag\nsprechen. Frau Matzke, hier treffen zwei fundamentale\nAuffassungen von der Familie aufeinander. Es hat ja schon\neine gewisse Diskussion im Ausschu\u00df gegeben. Im Grunde\ngenommen, wenn man Ihre Intention zu Ende denkt, se-\nhen Sie die Familie vielleicht als Instrument der Terrorisie-\nrung untereinander. Es m\u00fc\u00dfte dann eigentlich nur Famili-\nen geben, in denen es immer Zoff, Stunk, Streit, eventuell\nVergewaltigung und sonst etwas gibt. Wir sehen die Fami-\nlie als Gemeinsamkeit, wo beide Elternteile gemeinsam\n\u00fcber das Schicksal der Familie entscheiden. Deshalb bitte\nich, diesen Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine sachliche Richtig-\nstellung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3606\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte doch bitten, da\u00df\nhier Gesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge eingebracht werden. Wenn\nSie am Mikro stehen, dann rufe ich Sie so und so auf. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine sachliche Richtig-\nstellung zu dem, was Dr. Wildf\u00fchr gesagt hat. Ich habe\nnicht von der Terrorisierung in der Familie gesprochen \u2013\nund das ist auch nicht die Intention des Antrages \u2013, son-\ndern ich habe davon gesprochen, da\u00df es um die Unabh\u00e4n-\ngigkeit und die Anerkennung der Unabh\u00e4ngigkeit Erzie-\nhender geht. Allein das ist die Intention des Antrages. Al-\nles andere betrachte ich als Unterstellung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme damit zur Ab-\nstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/2322, den \u00a7 13 Abs. 2\nzu streichen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 6\nStimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Eine gro\u00dfe Mehrheit ist\ndagegen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abge-\nlehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 3 in der Form, wie\nihn der Ausschu\u00df empfohlen hat. Wer ihm seine Zustim-\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\n\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Ge-\ngenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen; damit so beschlossen.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 4 bis 9. Dazu\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer ihnen seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nOhne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2\nStimmenthaltungen. \u2013 Ich bitte wirklich, sich deutlich zu\nmelden, auf da\u00df wir das sehen. Danke sch\u00f6n.\n\nDamit komme ich zum Artikel 2 und zum Artikel 3, In-\nkrafttreten. Wer den beiden Artikeln seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nOhne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige\nStimmenthaltungen.\n\nIch komme damit zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\nwurf insgesamt mit den beiden \u00c4nderungen, einmal die\nvom Ausschu\u00df, einmal die, die wir hier beschlossen haben.\nWer ihm seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n; die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist\ndieses Gesetz damit beschlossen, und wir beenden den Ta-\ngesordnungspunkt.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum\nTierk\u00f6rperbeseitigungsgesetz\n\nDrucksache 1/2197, Antrag der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung f\u00fcr Redebeitr\u00e4ge vor. Nur der\nEinreicher, die Staatsregierung, spricht und soll sich mit 5\nMinuten begn\u00fcgen, um diesen Gesetzentwurf vorzustel-\nlen. Bitte sch\u00f6n, Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nhoffe, hier etwas von dem aufzuholen, was ich vorhin et-\nwas l\u00e4nger geredet habe.\nDas S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Tierk\u00f6rperbeseiti-\ngungsgesetz: Mit diesem Gesetz sollen Rahmenbedingun-\ngen des Bundes f\u00fcr den Freistaat Sachsen umgesetzt wer-\nden. Ohne eine gesetzliche Regelung k\u00f6nnen die organisa-\ntorischen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Regelung\nder Tierk\u00f6rperbeseitigung nicht getroffen werden.\nDer Freistaat Sachsen hat, wie alle anderen neuen Bundes-\nl\u00e4nder, in diesem Bereich ein schwieriges Erbe \u00fcbernom-\nmen. In den letzten 50 Jahren wurden auch auf diesem\nEntsorgungsgebiet keine strukturellen und technischen\n\u00c4nderungen oder Verbesserungen vorgenommen, so da\u00df\neine potentielle Infektionsgef\u00e4hrdung f\u00fcr Menschen, Tier\nund Umwelt bestand. Die gr\u00f6\u00dften Gefahrenpunkte sind in\nder Zwischenzeit auf pragmatische Weise ausger\u00e4umt\nworden. Sechs v\u00f6llig veraltete Tierk\u00f6rperbeseitigungsanla-\ngen wurden geschlossen, und eine weitere wird noch in\ndiesem Jahr ihren Betrieb einstellen. In Chemnitz ist eine\nbrauchbare bestehende Anlage aus Landesmitteln von\nGrund auf modernisiert und umger\u00fcstet worden und ar-\nbeitet seit dem 1.7.1992.\n\nSachsen will sich auf ein eigenes Entsorgungskonzept st\u00fct-\nzen, nicht zuletzt aufgrund von Erfahrungen, die in der\nTierseuchenbek\u00e4mpfung gesammelt werden mu\u00dften. Eine\nzentrale Tierk\u00f6rperbeseitigungsanlage mu\u00df deshalb in den\nn\u00e4chsten Jahren errichtet werden, die wirtschaftlich betrie-\nben wird und in der Endausbaustufe das ganze Land ent-\nsorgen kann. Ihr Standort wird nach einem Gutachten der\nEG in Lenz bei Gro\u00dfenhain sein.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie  voraussichtlichen  Kosten  dieser  Anlage  betragen ca.\n55 Mio. DM. Es ist vorgesehen, jeweils 10 % aus Mitteln\nder EG und des Landes zu bezuschussen. Entsorgungs-\npflichtige sind die Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte.\nDas Gesetz sieht vor, da\u00df sie sich zu einem Zweckverband\nzusammenschlie\u00dfen. Die Gebietsk\u00f6rperschaften m\u00fcssen\nsich jetzt entscheiden, ob sie die Entsorgung einem priva-\nten Betreiber \u00fcbertragen oder ob sie selbst einen kommu-\nnalen Betrieb f\u00fchren wollen.\n\nIm Landesrecht mu\u00df auch die Finanzierung der laufenden\nBetriebskosten geregelt werden, da sie aus dem Verarbei-\ntungserl\u00f6s meist nicht aufgebracht werden k\u00f6nnen. Es be-\nsteht au\u00dferdem ein \u00f6ffentliches Interesse, da\u00df zu entsor-\ngende Tiere ordnungsgem\u00e4\u00df beseitigt werden. Anderer-\nseits soll auch der Verursacher beteiligt werden. Der Ent-\nwurf sieht deshalb eine Drittelfinanzierung durch Land,\nGebietsk\u00f6rperschaften und Tierhalter vor.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3607\n\n\n\nMit der \u00dcberwachung der Tierk\u00f6rperbeseitigung sind die\nLebensmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mter beauf-\ntragt.\nIch bitte um \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Aussprache ist nicht ge-\nw\u00fcnscht, aber eine Richtigstellung. Oder?\n\nDr. Richter, CDU: Nein. Ich beantrage auch die \u00dcberwei-\nsung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und\nForsten, weil sich ein gro\u00dfer Teil des Gesetzes mit den\nKosten besch\u00e4ftigt, und hier sind haupts\u00e4chlich die Land-\nwirte betroffen. \u2013 Danke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es war ja nur die \u00dcberweisung\nin den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen vorgesehen; jetzt also noch die \u00dcberweisung in den\nLandwirtschaftsausschu\u00df. Das ist der weitergehende Vor-\nschlag. Ich lasse zuerst dar\u00fcber abstimmen, ob auch in den\nLandwirtschaftsausschu\u00df \u00fcberwiesen werden soll. Wer\ndaf\u00fcr ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\n\nWenn Sie mit meinem Vorschlag der \u00dcberweisung in den\nLandwirtschaftsausschu\u00df und Sozialausschu\u00df \u2013 wobei der\nSozialausschu\u00df federf\u00fchrend sein sollte \u2013 einverstanden\nsind, dann bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Damit\nist die \u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt 7 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Landeswohlfahrtsverband Sachsen\nDrucksache 1/2198, Antrag der Staatsregierung\n\nEs spricht nur der Einreicher, Herr Minister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit\ndem Gesetz \u00fcber den Landeswohlfahrtsverband Sachsen\nsoll die Frage der Wohlfahrt in st\u00e4rkere Verantwortung\nder Kommunen \u00fcberf\u00fchrt werden. Es ist so, da\u00df bez\u00fcglich\nder Versorgung von Menschen, die ihren Lebensunterhalt\nund ihre Betreuung nicht mehr allein organisieren k\u00f6nnen,\nalter und behinderter Menschen, vor Ort eine bessere\nKompetenz und ein besserer \u00dcberblick gegeben ist als bei\nder Landesregierung, von Dresden aus. Deswegen lag es\nin der Absicht der Landesregierung, nach der Anfangspha-\nse das Landesamt f\u00fcr Sozialhilfe in einen Landeswohl-\nfahrtsverband umzuwandeln, in dem die Kommunen in\neigener Verantwortung diese Aufgaben im Rahmen einer\nSelbstverwaltung organisieren.\nDie Frage, die dabei steht, ist, wieweit die finanziellen Be-\nlastungen vom Land getragen werden. Es ist vorgesehen,\nda\u00df die Finanzen \u2013 um da Klarheit zu haben \u2013 f\u00fcr 1993,\nwenn dieses Gesetz endg\u00fcltig beschlossen sein wird, noch\nim Haushalt des Ministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie ausgewiesen und erst danach in den kommu-\n\nnalen Finanzausgleich \u00fcberf\u00fchrt werden, so da\u00df eindeutig\nnachzuvollziehen ist, da\u00df hier die Finanzen, die gegenw\u00e4r-\ntig den Einrichtungen \u00fcber das Landesamt f\u00fcr Sozialhilfe\nzur Verf\u00fcgung stehen, dann auch zuk\u00fcnftig dem Landes-\nwohlfahrtsverband zur Verf\u00fcgung stehen. Insofern ist hier\nkeine irgendwie geartete Benachteiligung der Kommunen\nin Aussicht, so da\u00df wir davon ausgehen, da\u00df die Selbstver-\nwaltung den Bed\u00fcrfnissen vor Ort besser gerecht wird als\nein Amt, das von der Regierung ausgef\u00fchrt wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich schlage Ihnen, meine Damen\nund Herren, vor, dieses Gesetz \u00fcber den Landeswohl-\nfahrtsverband Sachsen an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Familie und Frauen als federf\u00fchrenden Aus-\nschu\u00df und an den Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die-\nse Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit\nist die \u00dcberweisung beschlossen und dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u00dcbergang zum Gymnasium\nDrucksache 1/1888, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 113 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung wird die Gro\u00dfe\nAnfrage nach der Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung behan-\ndelt. Das Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 5 Minuten je\nFraktion festgelegt. Als Einbringer spricht zuerst f\u00fcr die\nFraktion der SPD Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLassen Sie mich zu Beginn meiner Darlegungen die Gele-\ngenheit ergreifen, allen Lehrerinnen und Lehrern im Frei-\nstaat Sachsen f\u00fcr ihr hohes Engagement zu Beginn dieses\n\nSchuljahres zu danken, und dies trotz extrem schwerer Be-\ndingungen. Ich m\u00f6chte in diesen Dank auch ausdr\u00fccklich\ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der kommunalen,\nder staatlichen und der Oberschul\u00e4mter einbeziehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLetztere haben in Vorbereitung des Jahres eins des neuen\nSchulgesetzes im Laufe dieses Sommers oft bis zur physi-\nschen Ersch\u00f6pfung gearbeitet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3608\n\n\n\nHerr Goliasch, wenn Sie gestern sagten, da\u00df dieses Schul-\njahr im wesentlichen st\u00f6rungsfrei begann, dann waren Sie\nentweder noch im Ausland oder lange nicht in Ihrem\nWahlkreis, denn genau das Gegenteil war der Fall.\n\n(Zuruf von der CDU: Wo leben Sie denn? \u2013\nFrau Staatsministerin Rehm: In Leipzig!)\n\n\u2013 Richtig, Herr Goliasch wohnt in Leipzig, Frau Staatsmi-\nnister.\nEine der Ursachen f\u00fcr die erheblichen Schwierigkeiten zu\nSchuljahresbeginn ist in der ungl\u00fccklichen \u00dcbergangsver-\nordnung zu den Gymnasien in diesem Jahr zu sehen. Ehe\nich gleich zu Einzelheiten komme, noch einige Vorbemer-\nkungen, ganz besonders zu meinen Nachrednern, beson-\nders an den Kollegen von der CDU.\nDie s\u00e4chsische SPD-Landtagsfraktion spricht sich eindeu-\ntig f\u00fcr ein funktionsf\u00e4higes Gymnasium im Freistaat Sach-\nsen aus. Sie unterst\u00fctzt die Initiative des Kultusministeri-\nums f\u00fcr ein zw\u00f6lfj\u00e4hriges Abitur, und sie spricht sich\nebenfalls f\u00fcr das Zentralabitur aus. Mit dieser Haltung\nmachen wir uns nicht \u00fcberall Freunde, auch nicht in unse-\nrer eigenen Partei.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist richtig.)\n\nAber: Bekanntlicherweise ist das Abitur noch immer die\nh\u00f6chste Form der Allgemeinbildung in Deutschland, und\nunser Wunsch und unser unabdingbares Ziel ist es, m\u00f6g-\nlichst vielen Kindern und Jugendlichen in Sachsen diesen\nAbschlu\u00df zu erm\u00f6glichen.\nZu inhaltlichen Dingen und weiteren Begr\u00fcndungen fehlt\nmir heute die Zeit; das hatten wir schon.\nJetzt aber zur Verordnung. Bekanntlicherweise wurde sie\nim Dezember 1991 erlassen, im Januar ver\u00f6ffentlicht und\ngriff bereits im Februar. Ein Aufschrei ging damals durch\ndie Reihen der betroffenen Eltern im Freistaat Sachsen.\nEine konzertierte Aktion dreier Oppositionsparteien in\ndiesem Landtag forderte eine sofortige Aussetzung dieser\n\u00dcbergangsverordnung. Hauptpunkt unserer Forderung\nwar: Keine Zensurendurchschnitte als Kriterium f\u00fcr eine\nweiterbildende Schule und gegebenenfalls Probeunter-\nricht.\nKernpunkt meiner Darlegungen damals, am 13. M\u00e4rz, vor\ndiesem Hause war die sogenannte F\u00f6rderstufenentschei-\ndung des Bundesverfassungsgerichts vom 6. Dezember\n1972. Dort wurden \u00e4hnliche Versuche in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern als verfassungswidrig erkl\u00e4rt. Jetzt komme ich zu\ndes Pudels Kern meiner Ausf\u00fchrungen.\nWenn ich als Oppositionspolitiker diese Entscheidungen\ndes Verfassungsgerichts kenne, dann erhebt sich die Frage:\nKennt sie nicht auch das Kultusministerium? Dann erge-\nben sich f\u00fcr mich zwei Antworten. Wenn nein, dann hat\nman dort schlicht und einfach schlampig gearbeitet.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nWenn ja, dann ist es noch viel schlimmer; denn dann woll-\nte das SMK wissentlich s\u00e4chsischen Eltern g\u00fcltiges Recht\nder Bundesrepublik Deutschland vorenthalten, und dann\nist es ein Skandal!\n\n(Vereinzelt lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nAlle inzwischen von s\u00e4chsischen Eltern angerufenen s\u00e4ch-\nsischen Gerichte entschieden zum Teil unanfechtbar im\nSinne dieser von mir zitierten Bestimmung des Bundesver-\nfassungsgerichts. Das Kreisgericht Leipzig-Stadt bezeich-\nnet in seiner Begr\u00fcndung die Sch\u00fcler\u00fcbergangsverord-\n\nnung und das Verfahren zur Eignungspr\u00fcfung als verfas-\nsungswidrig. Dies betrifft immerhin 2 000 Familien im\nFreistaat Sachsen.\nImmer h\u00e4ufiger wird man nach den Ursachen der Politik-\nverdrossenheit gefragt, besonders hier bei uns im Osten,\nund wenn Herr Biedenkopf gestern in seiner Regierungs-\nerkl\u00e4rung zur Lage der Jugend sagte \u2013 und ich zitiere jetzt\nsinngem\u00e4\u00df \u2013, bei uns steht der Mensch im Mittelpunkt; der\nStaat hat ihm zu dienen, dann steht meine Frage: Wissen\ndas auch alle s\u00e4chsischen Minister und die Beamten inzwi-\nschen?\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion Linke Li-\nste/PDS. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren Abgeordnete! Das heute zur Diskussi-\non stehende Problem brennt uns nun schon eine ganze\nWeile unter den N\u00e4geln. Herr Hatzsch hat das in seinen\nBemerkungen deutlich gemacht, und, meine Damen und\nHerren von der Mehrheitsfraktion, man sollte halt auch\nauf die Oppositionsfraktionen in diesem Landtag h\u00f6ren.\nEs gab also Antr\u00e4ge, diese Verordnung, diese umstrittene\nVerordnung vom 12. Dezember 1991 abzusetzen. Darauf\nwurde nicht geh\u00f6rt. Durch diesen schlechten parlamenta-\nrischen Stil gingen etliche Wochen ins Land, ehe \u00fcber-\nhaupt dar\u00fcber geredet werden konnte, und dann konnte\ndie Mehrheitsfraktion entscheiden. Es wurde \u2013 die Aus-\nwirkungen haben wir heute noch zu sp\u00fcren \u2013 gegen die\nSch\u00fcler und gegen die Eltern entschieden.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, Ihre im\nM\u00e4rz abgegebenen Presseerkl\u00e4rungen, die ja alle in ein-\nheitlichem Stil gehalten waren, unter dem Motto ,,Aufre-\ngung unbegr\u00fcndet, niemand benachteiligt\u201c, haben meiner\nMeinung nach \u2013 und damit stehe ich sicherlich nicht allein\n\u2013 ihre Wirkung v\u00f6llig verfehlt. Der Beweis: \u00dcber 1 700 Wi-\nderspr\u00fcche, \u00fcber 200 Klagen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist Demokratie!)\n\nPer einstweilige Anordnung gelangten nun doch noch\n\u00fcber 600 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ans Gymnasium. Da es\nsich jedoch nur um eine einstweilige Entscheidung han-\ndelt, wissen sie nicht, ob sie auch k\u00fcnftig dort verbleiben\nwerden.\nIch frage Sie, meine Damen und Herren: K\u00f6nnen Sie sich\nin die Lage dieser Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler versetzen?\nUnd da sprechen Regierung und Mehrheitsfraktion von\nChancengleichheit!\nWie sieht es mit den Sch\u00fclern der jetzigen Klassen 5 und 7\nbis 9 aus? F\u00fcr sie ist die Chance, im kommenden Schuljahr\nans Gymnasium zu kommen, nun erst einmal pass\u00e9, aber\nihnen bleibt ja, wie tr\u00f6stlich, der zweite Bildungsweg.\nWir sind nach wie vor der Meinung, da\u00df diese \u00dcbergangs-\nverordnung rechtswidrig ist und vor allem dem \u00a7 34 des\nSchulgesetzes widerspricht.\nDie Antwort, Herr Noack, die des S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsteriums und auch Ihre, sagt selbstverst\u00e4ndlich anderes.\nSie besagt insgesamt anderes \u2013 dieser Meinung bin ich \u2013,\nals wir es an Sachsens Schulen erleben. Vielleicht gehen\naber wir Abgeordneten auch immer an die falschen Schu-\nlen. Ich mu\u00df an dieser Stelle vielleicht sagen: gingen, denn\ngegenw\u00e4rtig ist es ja den Lehrerinnen und Lehrern unter-\nsagt, mit Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages dienstlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3609\n\n\n\nzu sprechen. Immer nur privat \u00fcber die neueste Mode zu\nplaudern, ist auch nicht die richtige Art.\n\n(Zuruf von der CDU: Ha, ha!)\n\nAus der Antwort des s\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr Kultus\nwird insgesamt folgendes ganz deutlich:\n1. Es fehlt eine gr\u00fcndliche Analyse der Situation an den\nSchulen. Wenn zum Beispiel in Dresden von 1 200 durch-\ngef\u00fchrten Pr\u00fcfungen f\u00fcr die Aufnahme an Gymnasien nur\n48 bestanden wurden, kann man nicht von einem ange-\nmessenen Schwierigkeitsgrad sprechen. Wenn allerdings\ndie Angst vor dem gro\u00dfen Zulauf zu Gymnasien der\nGrund war, so viele durchfallen zu lassen, ist das schlecht-\nweg unsolide, unp\u00e4dagogisch und erinnert fatal an alte\nZeiten.\nTrotzdem sitzen jetzt in einigen Gymnasien bis zu 32 Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler in einer Klasse, zu zweit in ein Lehr-\nbuch schauend, das sie nach dem Unterricht nicht einmal\nmit nach Hause nehmen d\u00fcrfen \u2013 wer sollte es auch be-\nkommen?\n2. Die Antwort des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus zeigt, da\u00df es auch in diesem Schuljahr den Proble-\nmen st\u00e4ndig hinterherlaufen wird und sie im Nachtrab nur\noberfl\u00e4chlich l\u00f6sen kann.\nIn den Fragen 9 bis 11 der SPD-Fraktion geht es um die\nBedingungen f\u00fcr das Schuljahr 1992/93, um in das\nGymnasium bzw. das berufliche Gymnasium zu wechseln\noder vom Gymnasium zur Mittelschule \u00fcberzugehen, und\nes geht um den Abschlu\u00df der Sch\u00fcler, die die Abiturpr\u00fc-\nfung nicht bestehen \u2013 wahrlich berechtigte Fragen. Die\nAntwort des S\u00e4chsischen Staatsministeriums ist vom 11.\nJuni 1992 datiert. Ich zitiere: ,,Bis zum Schuljahresbeginn\nwerden endg\u00fcltige Regelungen f\u00fcr den \u00dcbergang in Mit-\ntelschulen, Gymnasien und berufliche Gymnasien vorlie-\ngen.\u201c\nIn der Folge wird dreimal auf die Schulordnung verwie-\nsen, die sich am 11.6. in der Phase der Erarbeitung befand.\nHeute ist der 18. September 1992, und das provoziert mich\nzu der Frage: Wann beginnt f\u00fcr das S\u00e4chsische Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Kultus das Schuljahr 1992/93?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne jetzt Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Vielleicht sind einige von Ihnen jetzt ent-\nt\u00e4uscht, aber ich habe die Ehre, meine Kollegin Frau Rush\nzu vertreten, die wegen einer dringenden Angelegenheit\nverhindert ist. Darum wird der Akzent auch etwas anders\nsein.\nIch gehe von der Erfahrung eines leidgepr\u00fcften Vaters aus,\nder 4 Kinder in der Schule hat. Es sind also ganz prakti-\nsche Erfahrungen, die ich Ihnen mitteilen kann. Zwei mei-\nner Kinder sind in einem \u00dcbergangsjahr zum Gymnasium.\nBeide Kinder sind entgegen meinem Elternwunsch und\ndem Wunsch der Kinder nicht dem Vertiefungszweig zu-\ngeteilt worden, den sie sich gew\u00fcnscht haben. Beide Kin-\nder besuchen jetzt jeweils schon die zweite Schule inner-\nhalb weniger Wochen.\nDas kann man nat\u00fcrlich in zweierlei Hinsicht deuten, ein-\nmal so, da\u00df unser Bildungssystem und das zugeh\u00f6rige\nMinisterium hier einige Dinge nicht so recht im Griff hatte,\nzum anderen aber auch, da\u00df dank der Kooperationsbereit-\n\nschaft von Lehrern und Schulen sich im Laufe der Zeit\nnoch einiges zurechtr\u00fcttelt.\nIn einer Klasse meiner Kinder waren wir \u00fcbrigens nicht\ndie einzigen, die in solcher Weise fehlgeleitet waren. Mehr\nals die H\u00e4lfte der Klasse war einem falschen Vertiefungs-\nzweig zugeteilt. Die Schwierigkeiten der Schulen sind\ngro\u00df. In einer Klasse meiner Tochter gab es keine Schulb\u00fc-\ncher; in einer anderen gab es widerspr\u00fcchliche Aussagen\nzu einer neuerlichen Bildungsempfehlung nach der 6.\nKlasse.\nSollte solch eine Regelung wirklich vorgesehen sein, so bit-\nte ich Sie, Frau Rehm, sie noch einmal zu \u00fcberdenken;\ndenn eine solche Regelung legt den Sch\u00fclern der neufor-\nmierten Klassen und den Lehrern, deren Situation eben-\nfalls neu und schwierig ist, gro\u00dfe Belastungen auf. Unter\ndiesen Bedingungen ist mit einer objektiven Beurteilung\nnach nur einem Jahr nicht zu rechnen.\nNun zu dem Problem der Zulassung zu den Gymnasien.\nIch meine, der gro\u00dfe Andrang zu diesem Bildungsweg ist\nein massives Mi\u00dftrauensvotum gegen das Bildungssystem\nder Staatsregierung. Nicht das Gymnasium ist die origin\u00e4-\nre s\u00e4chsische Neuerung, sondern die Mittelschule. Aber\ndieser Schulform trauen die Eltern offenbar nicht viel zu.\nDie Mittelschule durch staatliche Reglementierung gegen\nden Elternwillen zu f\u00fcllen, widerspricht aber demokrati-\nschen Grunds\u00e4tzen und auch, so denke ich, dem S\u00e4chsi-\nschen Schulgesetz. Der Gang der Eltern zu den Gerichten,\num ihre Elternrechte einzuklagen, ist also nur nat\u00fcrlich\nund im Sinne eines gewachsenen demokratischen Bewu\u00dft-\nseins auch begr\u00fc\u00dfenswert.\nDies durch eine neuerliche Bildungsempfehlung eventuell\nnach einem halben Jahr, wie zu h\u00f6ren war, dann bei den\nauf Probe zugelassenen Sch\u00fclern doch noch durchzuset-\nzen, erscheint mir rechtlich, vor allem aber menschlich im\nSinne der betroffenen Kinder nicht vertretbar.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nIch denke, die Zeit wird richten, wer zu Recht auf das\nGymnasium gekommen ist und wer nicht.\nZum Schlu\u00df zur Frage des Schwierigkeitsgrades des Pr\u00fc-\nfungsverfahrens noch eine praktische Empfehlung, Frau\nRehm. Vielleicht sollten Sie einmal die Fu\u00dfballmannschaft,\ndie Sie so siegreich ins Feld gef\u00fchrt haben, vor die Pr\u00fc-\nfungsaufgaben stellen und als Vergleichspopulation die\nMannschaft des Landtages. Wir sollten das aber unter\nAusschlu\u00df der \u00d6ffentlichkeit machen!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD,\nLinke Liste/PDS und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P.\nspricht Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Diese letzte \u00c4u\u00dferung finde ich Spitze, ich habe\nnichts daraufzusetzen.\nIch beschr\u00e4nke mich in meinem Redebeitrag auf die Gro\u00dfe\nAnfrage der SPD, auf einen wesentlichen Punkt darin, und\nzwar auf die \u00dcbergangsbestimmungen zum Gymnasium.\nAm 12.12.1991 hat bekanntlich das Kultusministerium die\nVerordnung \u00fcber das \u00dcbergangsverfahren von der ehema-\nligen polytechnischen Oberschule und erweiterten Ober-\nschule zu den mittlerweile installierten Mittelschulen und\nGymnasien in Sachsen ver\u00f6ffentlicht. Um es vorwegzu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3610\n\n\n\nnehmen: F\u00fcr mich ist die Hausarbeit des Kultusministeri-\nums danebengegangen. Warum?\nEine Verordnung ist selbstverst\u00e4ndlich notwendig, aber sie\nmu\u00df sich auf gesetzlicher Grundlage bewegen. Und sie\nmu\u00df erg\u00e4nzt werden durch eine Schulordnung. Das ist\nnicht geschehen. So haben es auch ca. 200 Eltern gesehen,\ndie in den Oberschulamtsbereichen Leipzig und Dresden\ngegen die ministerielle Verordnung geklagt haben. Sie\nhaben geklagt, weil sie sich in ihrem Recht auf Pflege und\nErziehung ihrer Kinder unzul\u00e4ssig bevormundet f\u00fchlten\nund f\u00fchlen. Und sie haben vor allem deshalb geklagt, weil\nbereits im M\u00e4rz dieses Jahres gute Aussichten auf eine er-\nfolgreiche Klage bestanden haben. Herr Staatssekret\u00e4r\nHusemann hat das gewu\u00dft, denn er hat am selbigen Tage,\neben an diesem M\u00e4rztag, Bef\u00fcrchtungen gehabt, da\u00df die\nklagewilligen Eltern von Parlamentariern in ihrer Absicht\nbest\u00e4rkt w\u00fcrden, und es ginge doch nicht an, gegen eine\nVerordnung zu klagen. Aber man soll nicht aufgeben, man\nsoll\u2019s manchmal tun.\nDie Gerichte haben das anders gesehen, und in dem mehr-\nfach zitierten Urteil des Bundesverwaltungsgerichtes von\n1972 ist eindeutig zugunsten des elterlichen Bestimmungs-\nrechts entschieden worden. Mittlerweile gibt es auch das\nGeraer Urteil, das die besonderen Bedingungen der neuen\nBundesl\u00e4nder ber\u00fccksichtigt. Und wir haben jetzt die Be-\nst\u00e4tigung durch s\u00e4chsische Gerichte, die eindeutig sagen:\nAuch Sch\u00fclern, die keine Bildungsempfehlung f\u00fcr das\nGymnasium bekommen haben, steht dieses offen. \u2013 Und\nf\u00fcr die Leipziger Sch\u00fcler, deren Eltern geklagt haben, be-\ndeutet es nach dem Bautzener Gerichtsbeschlu\u00df eine Pro-\nbezeit von sechs Monaten. F\u00fcr den Bereich des Dresdner\nVerwaltungsgerichtes stehen die Chancen auf den Besuch\ndes Gymnasiums ohne Bedingungen gut.\nF\u00fcr mich, f\u00fcr die F.D.P. gibt es folgendes zu sagen: Wir\nbetrachten die jetzt vorliegende Verordnung zum \u00dcber-\ngangsverfahren in dieser Art als nicht rechtm\u00e4\u00dfig. Wir for-\ndern, da\u00df alle Sch\u00fcler, deren Eltern es w\u00fcnschen, in die-\nsem Jahr zum Gymnasium \u00fcbergehen k\u00f6nnen, auch wenn\nkeine Bildungsempfehlung vorgelegen hat und deren El-\ntern nicht geklagt haben. Das ist f\u00fcr uns Chancengleich-\nheit!\nWir sind uns durchaus der Schwierigkeiten dieses Schul-\njahres bewu\u00dft, aber es kann doch nicht sein, da\u00df der eine,\nder vor Gericht gegangen ist, mit seinen Kindern durch-\nkommt, und der andere, der die ,,Traute\u201c nicht gehabt hat,\nder bleibt drau\u00dfen vor.\nDiese im Grundgesetz festgeschriebene Chancengleichheit\nverlangen wir. Hier m\u00fcssen sich einfach alle Demokraten\nverpflichtet f\u00fchlen. Wir wollen Rechtssicherheit haben.\nZufall und manchmal auch Willk\u00fcr sind bei allen Dingen\nund ganz besonders, wenn dies die Kinder betrifft, auszu-\nschlie\u00dfen.\nWenn ich jetzt so vehement f\u00fcr das Gymnasium spreche,\ndann  keinesfalls  deshalb,  weil ich m\u00f6chte,  da\u00df  alle Kin-\nder zum Gymnasium gehen. Die Zahl von 37 %, die noch\nnicht einmal die Berufsgymnasien enthalten soll, stimmt\nmich schon etwas nachdenklich. Was wir alle vers\u00e4umt\nhaben, \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU: Die Mittelschule anzupreisen!)\n\n\u2013 Nein, die Mittelschule nicht, Herr Goliasch, das haben\nSie ausreichend getan; aber das Berufsschulsystem, das\nwirklich feine, gegliederte Berufsschulsystem \u2013 warum er-\nwarten denn die Eltern unbedingt, da\u00df ihre Kinder zum\nGymnasium gehen wollen? Nat\u00fcrlich ist es Ehrgeiz. Aber\n\nsie versprechen sich die besten Berufschancen. Und hier\nm\u00fcssen wir umdenken.\nFrau Rehm, Sie haben es neulich angek\u00fcndigt. Ich m\u00f6chte\nSie wirklich bitten, etwas zu tun, damit Kinder, Jugendli-\nche und Eltern besser Bescheid wissen, welche beruflichen\nBildungsm\u00f6glichkeiten es gibt und da\u00df das kein totes Gleis\nist, da\u00df es \u00dcbergangsformen zu einer ordentlichen Berufs-\nausbildung gibt. Und es kann wirklich nicht sein, da\u00df wir\nin Deutschland mehr studentische Jugend haben als Lehr-\nlinge, als Auszubildende im gewerblichen Bereich.\nIch m\u00f6chte aber zum Schlu\u00df kommen und bitte Sie noch\neinmal \u2013 Sie haben es angek\u00fcndigt \u2013, eine Bildungsbro-\nsch\u00fcre, eine Informationsbrosch\u00fcre \u00fcber das Berufsbil-\ndungssystem zu erarbeiten. In diesem Falle h\u00e4tte ich auch\nnichts dagegen, da\u00df es \u00fcber die Schulpost, via Schul\u00e4mter\nverf\u00fcgt wird. Aber den Streit brauche ich hier nicht auszu-\nfechten. Den hatten Sie ja zwischen Ministerium und Frak-\ntion. Das habe ich mit gro\u00dfer Befriedigung zur Kenntnis\ngenommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Ende.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  F\u00fcr  die  Fraktion  der CDU\nHerr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nJedem von uns, auch der SPD-Fraktion in diesem Haus,\nwar und ist bewu\u00dft, da\u00df sich die Umgestaltung und die\nbreite Annahme unserer Schullandschaft nicht allein durch\ndie Verabschiedung eines Schulgesetzes realisieren l\u00e4\u00dft.\nUns war, so glaube ich wenigstens, auch bewu\u00dft, da\u00df\ndieser Umbruch die Notwendigkeit der individuellen\nNeuorientierung und der ma\u00dfvollen Einordnung des Lei-\nstungsverm\u00f6gens des einzelnen Kindes in ein breit gef\u00e4-\nchertes, differenziertes Schulangebot erfordert. Hier auf\nErfahrungen zur\u00fcckzugreifen, war nur schwer m\u00f6glich,\nErfahrungen anderer zu kopieren, problematisch, weil so-\nwohl die in Sachsen konzipierte Schulstruktur eine qualita-\ntiv neue ist als auch die Leistungsbewertung, die hier in\nder Vergangenheit praktiziert wurde, nicht einfach mit\nMa\u00dfst\u00e4ben der Altbundesl\u00e4nder vergleichbar ist.\nAuf diesem Hintergrund wollte auch die Verwaltungsvor-\nschrift, die hier erneut zur Diskussion gestellt wird, eine\nOrientierungsgrundlage f\u00fcr Eltern und Sch\u00fcler vorgeben.\n Was jedoch im nachhinein aus dieser sinnvollen p\u00e4dago-\ngischen Vorgehensweise gemacht wurde, hat nichts mehr\nmit Vernunft zu tun. Beim Lesen einiger dieser 12 De-\ntailfragen der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion hat sich\nmir die Frage erneut gestellt: Geht es noch um die Sache\noder schon wieder einmal um das Sch\u00fcren von Mi\u00dftrauen\ngegen\u00fcber der Regierungspolitik in der Bev\u00f6lkerung? \u2013 Da\nwird der \u00dcbergang zum Gymnasium losgel\u00f6st betrachtet\nvom Gesamtkonzept der Schullandschaft. Auf Formulie-\nrungen im Schulgesetz, auf denen letztlich die Verwal-\ntungsvorschrift basiert, wird gar nicht erst eingegangen.\nDa werden in den Fragestellungen schon Feststellungen in\nder Weise getroffen, da\u00df die Rechtsstaatlichkeit des Ver-\nfahrens in Frage gestellt und das \u00dcbergangsverfahren zum\nGymnasium als blo\u00dfe Restriktion gegen die Kinder dekla-\nriert wird.\nDemgegen\u00fcber ist im Schulgesetz, \u00a7\u00a7 34 und 62, die recht-\nliche Voraussetzung f\u00fcr das \u00dcbergangsverfahren nachzu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3611\n\n\n\nlesen. Die dort vorgelegten Regelungen werden nicht nur\nden rechtsstaatlichen Prinzipien gerecht, indem sie den\nLetztentscheid der Erziehungsberechtigten garantieren,\nsondern sie erm\u00f6glichen dar\u00fcber hinaus, da\u00df diesem Ent-\nscheid eine p\u00e4dagogisch sinnvolle Empfehlung zugrunde\ngelegt wird. Gerade aber diese Orientierungsgrundlage f\u00fcr\nden Elternentscheid war und ist notwendig, um eben nicht\nden Ehrgeiz von Eltern zu befriedigen, sondern eine dem\nKind gem\u00e4\u00dfe Entscheidung zu treffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies wird von Lehrern vor Ort genauso begr\u00fc\u00dft, wie das\nder S\u00e4chsische Lehrerverband getan hat. Ich m\u00f6chte hier\nbesonders der SPD-Fraktion die Stellungnahme des S\u00e4chsi-\nschen Lehrerverbandes, die durch das Staatsministerium\nbeigelegt wurde, zur Kenntnis geben. Hingegen aus dem\npraktizierten Verfahren nur eine einfache Zugangsbe-\nschr\u00e4nkung zu konstruieren, wie dies in Frage 5 der\nGro\u00dfen Anfrage getan wird, ist verantwortungslos gegen-\n\u00fcber den Betroffenen. Diese Unterstellung ist genauso\nfragw\u00fcrdig wie die Fragestellung 4. Ist nach den dort ge-\ntroffenen Feststellungen zu erwarten, da\u00df in Zukunft die\nGEW anstelle von fachlich dazu geeigneten P\u00e4dagogen\nden Schwierigkeitsgrad von Pr\u00fcfungsaufgaben festlegt?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wer das praktizierte \u00dcber-\ngangsverfahren in Frage stellt, sollte ernstzunehmende Al-\nternativen setzen. Dies ist man aber in der bisherigen Dis-\nkussion, auch heute wieder, schuldig geblieben. Tats\u00e4ch-\nlich stellt sich die Frage, wie diese Alternativen h\u00e4tten aus-\nsehen sollen. H\u00e4tte man den \u00dcbergang zum Gymnasium\nf\u00fcr Eltern und Kinder etwa als Versuch-Irrtum-Methode\nlaufen lassen sollen, ohne R\u00fccksicht darauf, wie der Wer-\ndegang des Kindes sich entwickelt? Oder w\u00e4re es sinnvoll\ngewesen, das Leistungsniveau der gymnasialen Ausbil-\ndung so zu drosseln, da\u00df zwar ein insgesamt breiterer Zu-\ngang zum Gymnasium m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, dies aber\nletztlich zuungunsten dieser Ausbildung? \u2013 Welche Folgen\nh\u00e4tte aber ein solcher Weg f\u00fcr die bundesweite Anerken-\nnung unseres Abiturs gehabt? Unsere s\u00e4chsische Entschei-\ndung, das Abitur bereits nach 12 Jahren abzulegen, kann\nnicht ohne Konsequenz auf ein h\u00f6heres Anforderungsni-\nveau an Sch\u00fcler bleiben, die das Gymnasium besuchen.\n\nWer aber zudem unser Schulgesetz kennt und sich auch\ndazu bekannt hat, wei\u00df auch, da\u00df die Sch\u00fcler, die nicht\ndas  Gymnasium  besuchen,  das Abitur erlangen k\u00f6nnen\nz. B. \u00fcber den Besuch beruflicher Gymnasien. Insofern\nordnen sich die \u00dcbergangsbestimmungen zum Gymna-\nsium sinnvoll in das Gesamtkonzept der s\u00e4chsischen\nSchulstruktur ein, in deren Mittelpunkt aber eben nicht\ndas Gymnasium, sondern die differenzierte Mittelschule\nsteht.\n\nDem grundgesetzlich festgeschriebenen Recht der Eltern,\n\u00fcber den Bildungsweg ihrer Kinder entscheiden zu k\u00f6n-\nnen, haben wir als CDU-Fraktion Rechnung getragen, in-\ndem wir ein Gesetz verabschiedet haben, das f\u00fcr diese Ent-\nscheidung einen breiten Auswahlrahmen setzt. Dieser ge-\nsetzte Rahmen, meine Damen und Herren, der die unter-\nschiedlichen Begabungen und Neigungen der Kinder be-\nr\u00fccksichtigt, ist bestimmend f\u00fcr ein neues Verst\u00e4ndnis von\nSchule und nicht, wie Sie, meine Damen und Herren von\nder SPD, meinen, eine hohe \u00dcbergangsquote zum Gymna-\nsium.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Staatsministerin Rehm.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst\ndanke ich Ihnen, Herr Hatzsch, daf\u00fcr, da\u00df Sie vor mir den\nDank an alle Lehrerinnen und Lehrer des Freistaates Sach-\nsen ausgesprochen haben, die sich mit hohem Engagement\nbem\u00fcht haben, da\u00df dieses Schuljahr p\u00fcnktlich begann. Wir\nhaben nicht verhehlt, da\u00df es Probleme gab.\nIch m\u00f6chte von dieser Stelle aus noch einmal auf die zu\nsp\u00e4te Zuweisung von Lehrern eingehen. Ich m\u00f6chte dar-\nauf hinweisen \u2013 ich bitte Sie, mir das zu verzeihen \u2013, da\u00df\ngerade im Raum Leipzig der Personalrat nicht unerheblich\ndaran beteiligt war, da\u00df die Zuweisung der Lehrer nicht\nzu dem Zeitpunkt erfolgen konnte, wie wir uns das ge-\ndacht hatten. Das mu\u00df ich Ihnen hier einmal in aller Deut-\nlichkeit sagen.\nZum zweiten Punkt. Hier wird der Eindruck erweckt, als\nob es in meinem Haus, im Kultusministerium, das die Ver-\nwaltungsvorschrift f\u00fcr den \u00dcbergang ins Gymnasium er-\narbeitet hat, keine Juristen gibt. Meine Damen und Herren!\nIch habe Juristen im Haus. Diese Juristen haben die Ver-\nwaltungsvorschrift erarbeitet. Sie ist nicht von irgend je-\nmandem in einem stillen K\u00e4mmerlein gemacht worden,\num irgend jemanden, vor allem die Eltern, zu \u00e4rgern.\nZu Ihnen, Frau Schneider. Sie haben vorhin die Schulord-\nnung angemahnt, die schon am 11.6. in Bearbeitung war\nund mit Beginn des Schuljahres drau\u00dfen sein sollte. Diese\nSchulordnung ist fertig. Aber sie mu\u00df den interministeriel-\nlen Arbeitsweg gehen. Sie ist momentan im Normenpr\u00fc-\nfungsausschu\u00df, und auf diesen haben wir keinen Einflu\u00df.\nWie lange es noch dauern wird, liegt nicht in unserer\nHand.\nDem Kollegen Gaber mu\u00df ich sagen, da\u00df wir \u2013 ich komme\nnoch darauf \u2013 auch in diesem Jahr Bestimmungen f\u00fcr den\n\u00dcbergang zum Gymnasium vorsehen. Wir haben in der\nSchulordnung aber auch M\u00f6glichkeiten aufgezeigt, wie\nman beispielsweise den Weg vom Gymnasium zur\u00fcck zur\nMittelschule gehen kann. Das ist in der Schulordnung ver-\nankert.\nIch m\u00f6chte noch dem Eindruck entgegentreten, da\u00df wir\nuns Zeit lassen und bewu\u00dft etwas verschleppen. Es gab in\nden letzten Wochen und Monaten eine Menge Arbeit. Herr\nHatzsch hat nur die Oberschul\u00e4mter und die Schul\u00e4mter\ngenannt, die sich bem\u00fcht haben, die Arbeit zu bew\u00e4ltigen.\nIch kann aber sagen, da\u00df auch die Beamten meines Hauses\nTag und Nacht gearbeitet haben, um das Schuljahr anlau-\nfen zu lassen.\nNat\u00fcrlich \u2013 nun komme ich zum Corpus delicti dieser\nAussprache, zur \u00dcbergangsverordnung \u2013 ist durch den Be-\nschlu\u00df des S\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichtes grund-\ns\u00e4tzlich best\u00e4tigt worden, da\u00df Eignung und Bef\u00e4higung\nder Sch\u00fcler f\u00fcr eine Aufnahme ins Gymnasium vorausge-\nsetzt werden m\u00fcssen und entsprechende Aufnahmebedin-\ngungen durch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus\ngesetzt werden k\u00f6nnen. Der Beschlu\u00df legt fest, da\u00df der\nbetreffende Sch\u00fcler probeweise f\u00fcr ein halbes Jahr am\nGymnasium aufzunehmen ist. Das Kriterium f\u00fcr ein Ver-\nbleiben am Gymnasium wird sein, ob der Sch\u00fcler einen\nLeistungstand erreicht, mit dem er versetzt werden kann.\n Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus ist jedoch\nnach wie vor der Ansicht \u2013 ich sage das ehrlichen Herzens;\nich gehe darauf auch noch ganz konkret ein \u2013, da\u00df eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3612\n\n\n\nBegrenzung der Aufnahme ins Gymnasium und die Fest-\nstellung der Eignung des Bewerbers f\u00fcr diese Schulart\nerforderlich sind. Wir halten damit \u2013 ich sagte es eingangs\n\u2013 an den Schul\u00fcbergangsverordnungen fest. Aber das\nwird in der Schulordnung eindeutig geregelt sein.\nGerade auch im Interesse der Sch\u00fcler mu\u00df eine Orientie-\nrung dahin gehen, den Ausbildungsgang einzuschlagen,\nder \u2013 ich sage es hier ganz deutlich \u2013 dem Leistungsverm\u00f6-\ngen des Sch\u00fclers entspricht. Ich m\u00f6chte von hier aus aus-\ndr\u00fccklich und noch einmal eindr\u00fccklich an die Vernunft\nder Eltern appellieren, ihre Kinder nicht mit \u00fcberzogenen\neigenen Erwartungen zu \u00fcberfordern.\nIch wei\u00df, da\u00df es in den letzten Wochen und Monaten \u2013 alle\nRedner vor mir haben das angedeutet \u2013 hei\u00dfe Debatten\n\u00fcber den \u00dcbergang zum Gymnasium gab, und ich kann\ndie Eltern auch verstehen. Aber ich m\u00f6chte hier auf das\nhinweisen, was Frau Kollegin Georgi vorhin in ihrer Rede\nerw\u00e4hnte und was ich auch in der letzten Sitzung des\nSchulausschusses versprochen habe, n\u00e4mlich, da\u00df wir uns\neinmal dem Berufsschulwesen zuwenden. Ich kann Ihnen\nzusagen, da\u00df wir das in den n\u00e4chsten Tagen tun werden;\ndenn wir haben festgestellt, da\u00df auf diesem Gebiet\ndrau\u00dfen im Lande eine gro\u00dfe Unklarheit herrscht.\nIch habe schon im Fr\u00fchjahr einmal an dieser Stelle gesagt,\nwelche M\u00f6glichkeiten des \u00dcbergangs es f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nschen Sch\u00fcler gibt.\n\n(Zuruf des Abg. Elsner, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Herr Elsner, wenn Sie etwas zu sagen haben, gehen Sie\nbitte ans Mikrofon!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Widerspruch)\n\nIch habe bereits im Fr\u00fchjahr an dieser Stelle gesagt, da\u00df\nwir zu diesem Problem Stellung nehmen werden.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich m\u00f6chte um etwas Ruhe bit-\nten und die Frau Ministerin fragen, ob sie eine Zwischen-\nfrage erlaubt.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Am Ende mei-\nner Ausf\u00fchrungen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das geht nicht. Sie m\u00fcssen die\nFrage w\u00e4hrend Ihrer Rede zulassen; am Ende k\u00f6nnen\nkeine Fragen mehr gestellt werden.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Gut. Dann los.\nStellen Sie Ihre Frage!\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Frau Staatsministerin, als erstes\nw\u00fcrde ich sagen: Die LehrerInnen lassen Sie mal bitte\ndrau\u00dfen!\n\n(Lebhafter Widerspruch von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Frage!\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013\nGoliasch, CDU: Keine Unversch\u00e4mtheiten!)\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich stelle die Frage, Herr\nGoliasch!\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Pr\u00e4sident leitet!\n\n(Goliasch, CDU: Benehmen Sie sich ordentlich!)\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Sind Sie mit mir der Meinung,\nda\u00df von den Fraktionen dieses Hauses mehrmals \u2013 auch\nim Fr\u00fchjahr \u2013 eingefordert wurde, sich um die Berufsaus-\nbildung zu bem\u00fchen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Elsner, war das als Frage\nformuliert?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ja, das war die Frage: Sind Sie\nmit mir der Meinung, da\u00df mehrmals durch verschiedene\nFraktionen des Hohen Hauses das, was Sie gerade gesagt\nhaben, n\u00e4mlich sich um die Berufsausbildung zu bem\u00fc-\nhen, eingefordert wurde?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Haben Sie die\nFrage mir gestellt? Sie haben n\u00e4mlich jetzt Herrn Goliasch\nangesprochen.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nNein, ich habe Sie gefragt! \u2013 Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Ich bin jetzt ein bi\u00dfchen verwirrt, Herr Elsner. Sie haben\ngerade Herrn Goliasch gefragt. Sie m\u00fcssen schon deutlich\nerkl\u00e4ren, wen Sie meinen.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich habe formuliert: Stimmen\nSie, Frau Staatsministerin, mit mir \u00fcberein, da\u00df von ver-\nschiedenen Fraktionen dieses Hauses bereits mehrmals ge-\nfordert wurde, sich um die Berufsausbildung zu bem\u00fc-\nhen? Das war meine erste Frage. Sie ist durch den Krach\nhier im Haus vielleicht nicht richtig angekommen.\n\n(Vereinzelt Widerspruch)\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Selbstverst\u00e4nd-\nlich stimme ich da mit Ihnen \u00fcberein. Sie haben ja auch\nsicher gemerkt, da\u00df ich zu diesen Fragen schon Stellung\ngenommen habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie erlauben mir, da\u00df ich jetzt als\namtierender Pr\u00e4sident, ohne parteiisch zu sein, weitere\nZwischenfragen nicht erlaube.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich habe also\nbereits im Fr\u00fchjahr ausgef\u00fchrt, da\u00df wir uns diesem Pro-\nblem zuwenden, und auch einiges zu den \u00dcberg\u00e4ngen\nund zu den Berufsschulen gesagt. Wenn ich drau\u00dfen vor\nOrt bin, erschreckt mich immer wieder, welche Unkennt-\nnis \u2013 auch unter den Lehrern \u2013 noch dar\u00fcber herrscht, wie\ndie \u00dcberg\u00e4nge zu den einzelnen Schularten im beruflichen\nSchulwesen geregelt sind.\nAber zur\u00fcck zu unserer Verordnung. Ob die aufgrund des\nGerichtsbeschlusses nun aufgenommenen Sch\u00fcler den An-\nforderungen gerecht werden, wird sich herausstellen. Es\nerscheint mir aber fraglich, ob bei einer \u00dcbergangsquote\nzum Gymnasium von fast 40 % \u2013 insgesamt sind es 37,8 %\n\u2013 wirklich  d i e  Sch\u00fcler das Gymnasium besuchen, die\nf\u00fcr diesen Bildungsgang auch geeignet sind. Ich halte es\nf\u00fcr p\u00e4dagogisch nicht vertretbar, wenn Sch\u00fcler in gro\u00dfer\nAnzahl den eingeschlagenen Bildungsweg verlassen m\u00fcs-\nsen und damit ein erneuter Schulwechsel auf sie zukommt.\n Lassen Sie mich zusammenfassen, verehrte Damen und\nHerren. Was wir brauchen, sind nicht ,,eingeklagte\u201c Gym-\nnasiasten, sondern ist Aufkl\u00e4rung in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe,\nwelche vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten der Durchl\u00e4ssigkeit das\ns\u00e4chsische Schulsystem bietet. Machen wir uns nichts vor!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3613\n\n\n\nAuch wenn wir hier im Plenum noch soviel \u00fcber Zug\u00e4nge,\n\u00dcberg\u00e4nge und M\u00f6glichkeiten, die zum Abitur f\u00fchren,\nsprechen, ist doch wohl sehr wichtig, da\u00df wir drau\u00dfen mit\nden Kollegen dar\u00fcber sprechen und da\u00df wir, was mir noch\nwichtiger erscheint, Gespr\u00e4che mit den Eltern f\u00fchren. Was\nich mir w\u00fcnsche, sind p\u00e4dagogische Gespr\u00e4che, die nur\nein Ziel haben, n\u00e4mlich das Kind in den Mittelpunkt unse-\nrer \u00dcberlegungen zu stellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Sehr gut!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Ministerin, erlauben Sie\neine Zwischenfrage von Herrn Goliasch?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja.\n\n(Heiterkeit)\n\nGoliasch, CDU: Frau Staatsminister! Vor Beginn des\nSchuljahres haben in Leipzig viele P\u00e4dagogen sehr, sehr\nkurzfristig, teilweise einen Tag vor Beginn des Schuljahres,\nerfahren, an welcher Schule sie unterrichten. Was war der\nGrund daf\u00fcr?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich habe es ein-\ngangs erw\u00e4hnt, Herr Goliasch, da\u00df die Zuweisungen\nnat\u00fcrlich durch die Neueinrichtung der Schulen, bei \u00fcber\n46 000 Kollegen und Kolleginnen, die wir umleiten\nmu\u00dften, schwierig waren. Aber im Bereich Leipzig hat der\nPersonalrat \u2013 ich habe es vorhin gesagt \u2013 eine sehr ent-\nscheidende Rolle gespielt, da\u00df z. B. Gymnasiallehrer einen\nTag vor Beginn der Schule erst zugewiesen wurden.\n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nUnruhe im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte darum, die Frau Mini-\nsterin in Ruhe ausreden zu lassen.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Vielleicht noch\nein Wort zum Zentralabitur, verehrte Kolleginnen und\nKollegen. Wir haben uns in Sachsen f\u00fcr das Zentralabitur\nentschieden. Es geht letztendlich darum, da\u00df wir mit dem\nAbitur die Studierf\u00e4higkeit erreichen. Leider klafft immer\nnoch zwischen Studierf\u00e4higkeit und Studierfertigkeit die\nSchere sehr auseinander. Denn das Abitur gilt immer noch\nals allgemeine Studierf\u00e4higkeit. Ziel dieses Zentralabiturs\nist es, da\u00df wir die Abiturabschl\u00fcsse in allen Bundesl\u00e4n-\ndern miteinander vergleichen k\u00f6nnen. Dies ist leider im\nMoment noch nicht so. Wir hoffen, da\u00df wir auch die SPD-\nregierten L\u00e4nder dazu bringen, sich zu einem Zentral-\nabitur durchzuringen und ihre Pr\u00fcfungsanforderungen\nauf den Tisch zu legen.\nWenden wir uns dem zu, was ich vorhin sagte: F\u00fchren wir\np\u00e4dagogische Gespr\u00e4che mit allen an der Erziehung Betei-\nligten, ob Lehrer, Sch\u00fcler oder Eltern! Das w\u00fcnsche ich\nmir.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es liegen keine weiteren Wort-\nmeldungen vor. Das Schlu\u00dfwort steht der Fraktion der\nSPD zu; Herr Hatzsch, 3 Minuten bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMir steht das Schlu\u00dfwort zu, darum nochmal einige Dinge\n\nzur Korrektur. Herr Colditz, wir k\u00f6nnen uns drehen, wie\nwir wollen, Sie unterstellen uns in unserer ersten Frage der\nGro\u00dfen Anfrage, da\u00df wir die Rechtsstaatlichkeit in Frage\ngestellt h\u00e4tten. S\u00e4chsische Gerichte haben nun einmal ent-\nschieden \u2013 und Sie k\u00f6nnen von mir gern eine Kopie haben,\nwenn Sie wollen \u2013, da\u00df diese \u00dcbergangsverordnung ver-\nfassungswidrig ist. Und das ist dann wohl doch rechts-\nstaatswidrig.\nZum zweiten kamen mehrfach Vorw\u00fcrfe zum Gymna-\nsium. Wir haben uns eindeutig f\u00fcr ein funktionsf\u00e4higes\ns\u00e4chsisches Gymnasium ausgesprochen. Dies bedeutet,\nda\u00df auch wir keinen ungebremsten und unbegrenzten\nZugang dorthin haben wollen. Sie unterstellten uns, da\u00df\nwir destruktiv bei der ganzen Sache gewesen w\u00e4ren. Wir\nhaben  Ihnen  Vorschl\u00e4ge  unterbreitet,  z. B. Probeunter-\nricht \u2013 \u2013\n\n(Unmutsbekundungen des Abg. Goliasch, CDU)\n\n\u2013 Ja, Herr Goliasch, da k\u00f6nnen Sie auf den Tisch klopfen\noder was Sie wollen! Die Gerichtsentscheide sagen: Probe-\nunterricht. Dies ist genau das, was wir vor einem halben\nJahr gefordert haben. Meine Damen und Herren von der\nCDU, Sie scheinen nicht lernf\u00e4hig zu sein.\nIm Schlu\u00dfwort mu\u00df ich Ihnen noch etwas anderes unter\ndie Nase reiben. Im November 1991 habe ich hier gestan-\nden und Sie geradezu flehentlich gebeten, unserem Perso-\nnal\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz an den s\u00e4chsischen Schulen zuzu-\nstimmen. Damals waren Sie sich v\u00f6llig sicher, da\u00df Sie alles\nRechtens machen.\nJetzt liegt auf meinem Platz ein weiteres Gerichtsurteil,\nvom Arbeitsgericht Hoyerswerda. Dort hat sich ein lang-\nj\u00e4hriger Lehrer, nachdem er die Kreisparteischule besucht\nhatte, anschlie\u00dfend 5 Jahre Parteisekret\u00e4r war, danach 1\nJahr lang die Bezirksparteischule besuchte, anschlie\u00dfend\nDirektor an einer POS in Hoyerswerda war und dann last,\nnot least 7 Jahre lang hauptamtlicher Leiter der SED-Kreis-\nparteischule Hoyerswerda war \u2013 dem dann logischerweise\ngek\u00fcndigt wurde \u2013, 3 Monate sp\u00e4ter vor s\u00e4chsischen Ge-\nrichten, weil keine exakte Grundlage daf\u00fcr vorhanden ist,\nerfolgreich zur\u00fcckgeklagt, und er bezieht heute sein Ge-\nhalt und wurde wieder in den Lehrdienst eingestellt.  Und\ndas, obwohl wir Sie flehentlich baten, eine gesetzliche\nGrundlage f\u00fcr derartige Dinge in diesem Hause zu verab-\nschieden.\nJa, meine Damen und Herren von der real existierenden\nCDU,\n\n(Heiterkeit bei der Opposition)\n\nwenn Sie eben Ihre Hauptaufgabe darin sehen, Hoch-\nglanzbrosch\u00fcren im Lande zu verschicken, und wenn Sie\ndamit Ihren heeren Glanz vermehren wollen,\n\n(Lautstarker Protest bei der CDU)\n\nund nicht mal auf unsere Gedanken eingehen, dann\nblocken Sie mit Ihrer Arroganz alles ab! Dann wundern Sie\nsich, wenn bestimmte Dinge im Land zusammenbrechen.\n\n(Starker Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS,\nF.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\n\nStarke Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet. Eine Wort-\nmeldung zur Gesch\u00e4ftsordnung, bitte?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3614\n\n\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte mich noch einmal\nausdr\u00fccklich gegen das von der Ministerin Rehm gegen\nmich Ge\u00e4u\u00dferte verwahren. Ich gehe davon aus, da\u00df mir\nals Abgeordnetem und Mitglied dieses Hohen Hauses\nnach \u00a7 107 ein Zwischenruf gestattet ist.\n\n(Erregung bei der CDU)\n\nIch gehe auch davon aus, da\u00df ich diese Frage an sie stellen\nkann, ohne dabei ans Rednerpult gehen zu m\u00fcssen.\n\n(Heftige Wortwechsel zwischen CDU\nund Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dies war eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4-\nrung des Abg. Elsner; dies stand ihm zu. Ich bitte jetzt\nwieder darum, die W\u00fcrde des Hauses zu wahren. Es ist\ndoch eine ganz normale Geschichte gewesen.\nIch rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nZur T\u00e4tigkeit der Staatsregierung in der Gemeinsamen Verfassungskommission\ndes Bundestages und des Bundesrates\n\nDrucksache 1/1885, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDiese Gro\u00dfe Anfrage wird nach der Vorl\u00e4ufigen Ge-\nsch\u00e4ftsordnung behandelt. Die Redezeit je Fraktion betr\u00e4gt\n5 Minuten. Zuerst spricht der Einbringer SPD, danach\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU und Linke Liste/PDS.\nHerr Dr. Kunzmann, bitte.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das wiedervereinigte Deutschland ist nicht ein-\nfach die territorial nach Osten erweiterte Bundesrepublik.\nDiesem Grundsatz folgte der Einigungsvertrag zumindest\ndadurch, da\u00df er in Artikel 5 vorsah, da\u00df sich die gesetzge-\nbenden K\u00f6rperschaften im vereinigten Deutschland inner-\nhalb von 2 Jahren mit den Fragen zur \u00c4nderung und Er-\ng\u00e4nzung des Grundgesetzes besch\u00e4ftigen, die die deutsche\nEinigung aufgeworfen hat.\nAufgeworfen wurde die Frage \u00c4nderung oder Erg\u00e4nzung\ndes Grundgesetzes durch das Grundgesetz selbst. Artikel\n146 der alten Fassung sagte, dieses Grundgesetz verliere\nseine G\u00fcltigkeit mit dem Tage, an dem eine Verfassung in\nKraft tritt, die von dem deutschen Volke in freier Entschei-\ndung beschlossen worden ist.\nEin Teil dieser freien Entscheidung ist der Einigungsver-\ntrag. Ein zweiter Teil dieser freien Entscheidung ist das,\nwas die Gemeinsame Kommission Verfassungsreform des\nBundestages und des Bundesrates vorlegen wird. Ein drit-\nter Teil dieser freien Entscheidung ist das, was die sonsti-\ngen gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des vereinigten\nDeutschlands, z. B. der S\u00e4chsische Landtag, einbringen.\nEin vierter Teil dieser freien Entscheidung ist schlie\u00dflich\ndas, was das deutsche Volk selbst zu all dem sagt.\nWenn es nach dem Willen der S\u00e4chsischen Staatsregierung\ngeht, f\u00e4nden Teil 3 und Teil 4 nicht statt. Nach ihrer Mei-\nnung reicht es, was Herr Sch\u00e4uble und Herr Krause im\nEinigungsvertrag vereinbart haben und was die Gemeinsa-\nme Kommission noch modifiziert. Damit soll es sein Be-\nwenden haben. Die Einbeziehung des S\u00e4chsischen Landta-\nges etwa in die Verfassungsarbeit wu\u00dfte die Staatsregie-\nrung mit Hilfe der CDU-Fraktion bisher abzuwehren.\nGrundgesetzfragen sind Regierungssache. Abgeordnete an\ndiese Sache heranzulassen, w\u00e4re nach Meinung der Staats-\nregierung wohl gleichbedeutend damit, da\u00df man Messer,\nGabel, Schere, Licht in Kinderh\u00e4nde gibt.\nDie meisten von uns Abgeordneten wissen zwar nicht,\nwas unsere Regierungsvertreter in der Gemeinsamen Ver-\nfassungskommission vertreten. Dank einer Kleinen Anfra-\nge von Herrn Beyer wissen wir aber, wer uns vertritt: Es\nsind Herr Prof. Kurt Biedenkopf, CDU, und Herr Steffen\n\nHeitmann, CDU. Da\u00df sich von Zeit zu Zeit ein paar Land-\ntagspr\u00e4sidenten mit diesen Verfassungsfragen besch\u00e4fti-\ngen, ist deren Privatvergn\u00fcgen. Ebenso Privatvergn\u00fcgen\nist es, was sonstige Teile des deutschen Volkes, z. B. alle\nSachsen au\u00dfer Herrn Biedenkopf und Herrn Heitmann, zu\ndiesem Thema sagen.\nDie SPD-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages hat in der\nvielleicht nach Ansicht der Staatsregierung irrigen Mei-\nnung, Teil einer gesetzgebenden K\u00f6rperschaft im vereinig-\nten Deutschland zu sein, mehrere Initiativen ergriffen, die\nden S\u00e4chsischen Landtag zur Teilnahme an dem Proze\u00df\nnach Artikel 5 Einigungsvertrag bewegen sollten. Wir ta-\nten dies in der \u00dcberzeugung, da\u00df es dabei auch um Sach-\nsen geht.\n\nEs geht um Sachsen, wenn Kompetenzen zwischen Bund\nund L\u00e4ndern neu festgelegt werden. Es geht um Sachsen,\nwenn \u00fcber die Mitsprache der L\u00e4nder bei der Abgabe von\nKompetenzen \u00fcber die EG entschieden wird. Es geht um\nSachsen, wenn \u00fcber die Finanzverfassung des vereinigten\nDeutschlands befunden wird. Und es geht auch um Sach-\nsen, wenn \u00fcber die internationale Stellung der Bundesre-\npublik, wenn \u00fcber Aussiedler, wenn \u00fcber Asyl, wenn \u00fcber\nStaatsziele im Grundgesetz entschieden wird.\n\nInitiative Nummer 1 der SPD-Fraktion war im Fr\u00fchjahr\n1991 der Antrag Aufnahme eines Artikels ,,Teilungsfolge-\nlasten\u201c ins Grundgesetz. Sie finden diesen in Drucksache\n1/143. Initiative Nummer 2 der SPD-Fraktion war im\nFr\u00fchjahr desselben Jahres der Antrag: Bildung eines Rates\nf\u00fcr Verfassungsfragen. Sie finden ihn in Drucksache\n1/259. Initiative Nummer 3 der SPD-Fraktion war im\nFr\u00fchjahr 1992 der Antrag: Begleitende Verfassungskom-\nmission. Sie finden ihn in Drucksache 1/1334. Letztere bei-\nden Antr\u00e4ge sollten den Landtag in die Verfassungsdis-\nkussion einbinden. All diese Antr\u00e4ge wurden von der\nCDU-Fraktion mit ihrer Mehrheit abgelehnt.\n\nMit unserer Gro\u00dfen Anfrage \u2013 Initiative Nummer 4 der\nSPD \u2013 wollen wir nach der Ablehnung unserer sonstigen\nAntr\u00e4ge in Erfahrung bringen, was Herr Biedenkopf und\nHerr Heitmann in der Gemeinsamen Kommission tun und\nwelche Position sie dort vertreten. Von Herrn Biedenkopf\nl\u00e4\u00dft sich das leicht beantworten: Er hat an den ersten acht\nPlenarsitzungen nicht teilgenommen. Herr Heitmann hat\nnach meiner Kenntnis in diesem Zeitraum zweimal das\nWort ergriffen \u2013 einmal in der Generalaussprache, um den\nWahlsieg der CDU 1992 zu feiern, ein zweites Mal zum\nThema ,,Volksgesetzgebung\u201c. Es fehlt mir hier angesichts\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3615\n\n\n\nder Redezeit der Raum, auf den \u2013 wie ich meine \u2013 Unsinn\neinzugehen, den er dort ge\u00e4u\u00dfert hat.\nIm Grundsatz kennen Sie die Vorstellungen; denn Herr\nHeitmann hat in der Aussprache zur Landesverfassung\nseine Vorstellung vom Begriff ,,Volk\u201c hier ausgef\u00fchrt.\n,,Metaphysisch als \u00dcbervater \u00fcberh\u00f6ht\u201c sei dieser Begriff;\ner sei Inhalt eines ideologisierten Volksbegriffes als Spur\nder marxistisch-leninistischen Ideologie, die 40j\u00e4hrige Pro-\npaganda in den K\u00f6pfen \u2013 den Kopf von Herrn Heitmann\nausgenommen \u2013 hinterlassen hat. ,,Volk\u201c sei ein ,,abstrak-\nter und diffuser Begriff\u201c, und es k\u00f6nne ,,normalen Sach-\nverstand und gesunden Menschenverstand eigentlich nur\nin gesellschaftlichen Extremsituationen umsetzen\u201c. Die\nBotschaft hei\u00dft, da\u00df der Schuster aus dem Volk bei seinen\nLeisten bleiben soll. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte der Schuster aus\ndem Volk auch diesen Spie\u00df umkehren und sagen, da\u00df\nselbiges auch f\u00fcr Kirchenjuristen gilt.\nAber nicht allein deswegen ist die Arbeit der s\u00e4chsischen\nVertreter in der Gemeinsamen Kommission unbefriedi-\ngend \u2013 unbefriedigend und ungen\u00fcgend. Von ihnen \u2013 und\ndas ist mein Hauptkritikpunkt \u2013 ist bisher keine erkennba-\nre Initiative ausgegangen, weder im Bereich Staatsziele\noder zur B\u00fcrgerbeteiligung, noch zu Fragen der europ\u00e4i-\nschen Einigung, noch zu Gesetzgebungskompetenzen der\nL\u00e4nder, noch zur Mitwirkung der Landtage an der Bun-\ndesgesetzgebung oder bei Kompetenzverlagerung auf die\nEG.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kunzmann, kommen\nSie zum Ende! Einen Satz noch!\n\nDr. Kunzmann, SPD: Meine Damen und Herren! Ich habe\nden Eindruck, da\u00df, wenn die Vertreter der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung so weiterarbeiten wie bisher, die s\u00e4chsi-\nschen Belange nicht ausreichend vertreten werden. Darum\nwollen wir den Landtag in zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen,\ndie wir Ihnen vorlegen, auffordern, selbst Stellung zu die-\nsen Fragen zu beziehen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nHerr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Bew\u00e4hrte ist das Bestm\u00f6gliche \u2013\nvon diesem Leitsatz scheint die Staatsregierung auszuge-\nhen, wenn sie in der Gemeinsamen Verfassungskommissi-\non von Bundestag und Bundesrat sitzt. Wie aus der Ant-\nwort zu Punkt 3 der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion zu\nentnehmen ist, besteht die Intention der Regierung im Be-\nwahren und nicht im Erneuern. Aus diesem Grunde hat\nsie sich auch noch nicht, wie Herr Kunzmann schon sagte,\nmit eigenen Antr\u00e4gen in dieser Kommission hervorgetan.\nDer S\u00e4chsische Landtag hat sich aber im Gegensatz dazu\nbei der Verabschiedung der Landesverfassung nicht nur\nvon dem Gedanken der Bewahrung, sondern auch von\nvielen Gedanken der Erneuerung leiten lassen. Davon\nzeugt die Aufnahme mehrerer Staatsziele und auch neuer\nGrundrechte, beispielsweise das der informationellen\nSelbstbestimmung.\nArtikel 33 der s\u00e4chsischen Landesverfassung regelt das\nRecht jedes Menschen auf Schutz seiner pers\u00f6nlichen Da-\nten. Dieser Artikel wurde nicht aus Spa\u00df aufgenommen\nund auch nicht aus Unkenntnis der diesbez\u00fcglichen Fest-\n\nstellungen des Bundesverfassungsgerichtes. Nein, die ex-\nplizite Aufnahme des Rechtes auf Datenschutz in die S\u00e4ch-\nsische Verfassung war ein Erfordernis der fortgeschritte-\nnen technischen M\u00f6glichkeiten zur Erhebung und Weiter-\ngabe von personenbezogenen Daten. Der hier erreichte\nDiskussionsstand m\u00fc\u00dfte sich deswegen folgerichtig in\neiner Modernisierung des Grundrechteteils des Grundge-\nsetzes widerspiegeln.\nWas aber antwortet die Staatsregierung auf Frage 6? Ich\nzitiere: ,,Bei einer Einf\u00fcgung eines expliziten Grundrechts\nauf Datenschutz besteht deshalb die Gefahr, andere, nicht\nausdr\u00fccklich aufgenommene Freiheitsrechte in ihrer Gel-\ntung zu schw\u00e4chen.\u201c Ich frage den Justizminister, welche\nanderen Freiheitsrechte es g\u00e4be, die nicht explizit durch\ndas Grundgesetz gesch\u00fctzt sind und die dadurch in ihrer\nGeltung geschw\u00e4cht werden k\u00f6nnten. Ich behaupte im Ge-\ngenteil, da\u00df jede Ausformung von Grundrechten, die dem\nneuen Erkenntnisstand Rechnung tr\u00e4gt, eine St\u00e4rkung der\nMenschenrechte allein dadurch erm\u00f6glicht, als dadurch\nRechtsklarheit und Rechtssicherheit gest\u00e4rkt werden.\nDas gleiche lie\u00dfe sich f\u00fcr viele Staatsziele sagen, beispiels-\nweise f\u00fcr die F\u00f6rderung der rechtlichen und tats\u00e4chlichen\nGleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern (Artikel 8 S\u00e4ch-\nsische Landesverfassung). Die Staatsregierung hat wohl\ndie produktive und zum Teil kontroverse Diskussion um\ndiesen Artikel im Landtag v\u00f6llig vergessen. \u00dcberhaupt fra-\nge ich mich, ob der s\u00e4chsische Justizminister w\u00e4hrend der\nBeratung in dieser Kommission dieses gr\u00fcne B\u00fcchlein in\nseiner Westentasche tr\u00e4gt.\n\n(Der Redner hebt die Brosch\u00fcre\n,,Verfassung des Freistaates Sachsen\u201c in die H\u00f6he.)\n\nWenn dem so w\u00e4re, dann h\u00e4tte er wohl bei der Diskussion\num die Volksgesetzgebung nicht so ruhig bleiben k\u00f6nnen.\nIn der Antwort auf Frage 9 steht lediglich, da\u00df man die\nVorschl\u00e4ge zu Volksbegehren und Volksentscheid pr\u00fcfen\nwerde. Darf ich wenigstens darauf hoffen, da\u00df in dieser\nPr\u00fcfung die Argumente des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses in seinen \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen ber\u00fccksichtigt\nwerden? Immerhin hat er sich eine gro\u00dfe Kleinarbeit auf-\nerlegt. Ist diese bereits im politischen Tagesgesch\u00e4ft wieder\nvergessen?\nImmerhin hat die Staatsregierung eine Errungenschaft un-\nserer Landesverfassung nicht vergessen, n\u00e4mlich das\nRecht anerkannter Naturschutzverb\u00e4nde auf Klage. Das\nVerbandsklagerecht mu\u00df allerdings in der Antwort auf\nFrage 17 paradoxerweise daf\u00fcr herhalten, nicht in das\nGrundgesetz aufgenommen zu werden, weil wir es in Ar-\ntikel 10 Abs. 2 unserer Verfassung schon h\u00e4tten. Dabei\nhaben wir in unserer Verfassung nur eine Einr\u00e4umungs-\npflicht. Das ganz nebenbei. Aber ich frage die Staatsregie-\nrung, ob sie denn kein Interesse daran hat, da\u00df auch ein\nbayerischer Naturschutzverband, beispielsweise in Ange-\nlegenheiten gemeinsamer Projekte im Dreil\u00e4ndereck, in\nNaturschutzangelegenheiten klagen kann, nicht nur der\ns\u00e4chsische. Bei aller Wertsch\u00e4tzung der naturliebenden\nSachsen \u2013 eine Bevorzugung gegen\u00fcber bayerischen Na-\ntursch\u00fctzern haben sie nicht verdient.\nZwischen aller Kritik w\u00fcrde ich auch gern ein Lob loswer-\nden. Aber das scheint die Redezeit nicht herzugeben. Des-\nwegen komme ich dann im Antrag noch einmal darauf\nzur\u00fcck.\nDie n\u00e4chste Antwort f\u00fchrt auch schon zu neuen Fragen,\nund zwar die Antwort auf Frage 19. Da steht, da\u00df ein\ngrundgesetzlicher Verzicht auf ABC-Waffen die Verhand-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3616\n\n\n\nlungsposition der Bundesrepublik, wenn es um diesbez\u00fcg-\nliche internationale Abkommen ginge, schw\u00e4chen k\u00f6nnte.\nSoll das etwa hei\u00dfen, da\u00df eine Bundesregierung am Ver-\nhandlungstisch besser dast\u00fcnde, wenn sie nicht grundge-\nsetzlich gebunden w\u00e4re und deswegen die ABC-Waffen\nwie ein As aus dem \u00c4rmel ziehen k\u00f6nnte?\nDie Antwort auf Frage 20 nach dem Ausl\u00e4nderwahlrecht\nm\u00fc\u00dfte eigentlich Hoffnungen erwecken, da die Staatsre-\ngierung hier die Frage einer erleichterten Einb\u00fcrgerung in\nRechnung stellt. W\u00e4re dem so, d\u00fcrfte ich diese Aussicht\nnat\u00fcrlich freudig begr\u00fc\u00dfen. Aber ich f\u00fcrchte, vor allem\nnach anderslautenden \u00c4u\u00dferungen des Justizministers,\nda\u00df bei einem erleichterten Einb\u00fcrgerungsverfahren nur\nan B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus EG-Staaten gedacht ist\nund alle Menschen aus anderen L\u00e4ndern vor der T\u00fcr blei-\nben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Ende!\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zu guter Letzt \u2013 ich kom-\nme zum Schlu\u00df \u2013 noch einen Satz auf die lakonische Ant-\nwort auf die Frage 23. Diese Antwort entspricht n\u00e4mlich\ngenau der Haltung unserer Regierung zur Volkssouver\u00e4ni-\nt\u00e4t. Auf dieses Nein, das am Schlu\u00df steht, antworte ich mit\neinem Satz von Heinrich B\u00f6ll: ,,Einmischung ist die einzige\nM\u00f6glichkeit, realistisch zu sein.\u201c\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Fraktion  der  F.D.P.,  Herr\nDr. Kr\u00f6ber.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In der Drucksache 1/1885 geht es um Fragen der\nPosition, des Standpunktes des Freistaates Sachsen zu der\nk\u00fcnftigen Gestaltung des Grundgesetzes. Wir, die Mitglie-\nder der Fraktion der F.D.P., sind der Auffassung, das ist\nein Themenkomplex, dem eine hohe Priorit\u00e4t einzur\u00e4u-\nmen ist. Es geht doch darum, welchen Beitrag unser Land\nf\u00fcr die Neugestaltung des Grundgesetzes leisten kann.\nSchon aus diesen einleitenden Feststellungen ist jeder-\nmann erkennbar, da\u00df diese Fragen, die es hier zu entschei-\nden gilt, die Staatsregierung nicht allein entscheiden kann,\nsondern hierzu bedarf es auch der Willensbekundung des\ngew\u00e4hlten Landtages. In welcher Form dies zu geschehen\nhat, k\u00f6nnen Sie in dem Entschlie\u00dfungsantrag sehen, den\nunsere Fraktion in der Drucksache 1/2323 eingebracht hat.\nAus der umfangreichen Beantwortung des Herrn Staats-\nministers m\u00f6chte ich auf nur wenige Komplexe eingehen,\num dabei die Unterschiedlichkeit der Standpunkte doch\netwas sichtbar zu machen.\nBeim Themenkomplex Grundgesetz und Europa geht es\num die Neufassung des Artikels 23, des Artikels 23, der es\nuns erm\u00f6glicht hat, die Einheit unseres Vaterlandes wieder\nherzustellen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nIn der Neufassung, um die es jetzt geht und die Sie in der\nDrucksache mitgeteilt bekommen haben, geht es um die\nFrage der \u00dcbertragung von Hoheitsrechten an die k\u00fcnftige\nEurop\u00e4ische Union. Ich m\u00f6chte hier mit aller Deutlichkeit\ndarauf hinweisen, da\u00df diese Frage der Sicherung der Rech-\nte der L\u00e4nder nicht allein aus der Blickrichtung der L\u00e4nder\nbetrachtet werden kann. Vielmehr ist unsere Fraktion der\nMeinung,  da\u00df  es  keine  \u00dcberbetonung  der  L\u00e4nderinter-\n\nessen gegen\u00fcber der Stellung des Bundes geben darf. Wir\nwollen deshalb keine \u00dcberbetonung der L\u00e4nderinteressen,\nweil dies am Ende nur zur Schw\u00e4chung der Stellung Deut-\nschlands in der Gesamtheit, im Konzert der europ\u00e4ischen\nStaaten f\u00fchren w\u00fcrde.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nZu dem Komplex Staatsziele und soziale Grundrechte\nsteht die Staatsregierung der Aufnahme sozialer Staatszie-\nle \u2013 so ist es zu lesen \u2013 skeptisch gegen\u00fcber. Sie sieht in der\nEbene des Grundgesetzes mit seinem befestigten Sozial-\nstaatsprinzip zur Ebene der Landesverfassung, die ein\nneues Staatswesen konstituiert und beschreibt, eine Unter-\nschiedlichkeit. Richtig ist, da\u00df im Artikel 13 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung eine Pflichtenstellung f\u00fcr das Land fest-\ngelegt wurde. Es gibt nach der Auffassung unserer Frakti-\non und f\u00fcr uns damit keinerlei Ber\u00fchrungs\u00e4ngste, hier\nneue Wege bei der Gestaltung des Grundgesetzes zu ge-\nhen.\nVolle \u00dcbereinstimmung mit allen Fraktionen und, soweit\nmir bekannt ist, nicht nur hier in diesem Hause gibt es\nzum Staatsziel Umweltschutz. An der Aufnahme sozialer\nStaatsziele wird man aber k\u00fcnftig nicht vorbeigehen k\u00f6n-\nnen.\nIm Hinblick auf die wirtschaftlichen Herausforderungen,\ninsbesondere im Zusammenhang mit dem Zusammen-\nbruch der staatlichen Planwirtschaftssysteme in Ost- und\nS\u00fcdosteuropa, erscheint jetzt auch eine Aussage zur Ord-\nnung des Wirtschaftslebens \u00fcberlegenswert. Nach unserer\nMeinung ist es gerechtfertigt und notwendig, diese Grund-\ns\u00e4tze einer sozial und der \u00d6kologie verpflichteten Markt-\nwirtschaft in die Verfassung aufzunehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nEs geht also um die Fragestellung \u2013 das ist unser Stand-\npunkt, und das bekennen wir \u2013, da\u00df die bisherige Fassung\ndes Grundgesetzes die beste und freiheitlichste Verfassung\nist, die Deutschland bislang hatte. Sie hat sich in 40 Jahren\nin den alten Bundesl\u00e4ndern bew\u00e4hrt. Mit der Einheit Deut-\nschlands stehen jedoch Fragen und Entscheidungen an, die\ndamals, bei der Schaffung dieses Gesetzes, nicht voraus-\nsehbar waren, jetzt aber zu einer L\u00f6sung und Beantwor-\ntung gef\u00fchrt werden m\u00fcssen.\nDies betrifft aus unserer Sicht auch die Frage der B\u00fcrger-\nbeteiligung am Staat, also die Fragen der direkten Demo-\nkratie. Die F.D.P. bejaht die F\u00e4higkeit des m\u00fcndigen B\u00fcr-\ngers zur direkten Demokratie.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nSie bef\u00f6rdert sowohl die Lernprozesse beim B\u00fcrger als\nauch der Politik.\nGute Arbeit hatten wir hier an unserer S\u00e4chsischen Verfas-\nsung geleistet. Es nimmt deshalb etwas wunder, da\u00df sich\ndie Staatsregierung bisher sehr zur\u00fcckhaltend in der Ant-\nwort auf die Fragestellung bei Ziffer 9 ge\u00e4u\u00dfert hat. Das\ngleiche gilt f\u00fcr die Finanzverwaltung und Finanzverfas-\nsung. Es sollte deshalb, m\u00f6glichst abgestimmt mit den an-\nderen Bundesl\u00e4ndern, seitens des Freistaates hierzu ein ei-\ngener Vorschlag f\u00fcr die Neufassung des Grundgesetzes\neingereicht werden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDieser Vorschlag sollte zur L\u00f6sung dieses wichtigen Kar-\ndinalproblems der Zukunft auch unseres Staates beitragen.\nWarten wir nicht auf die Vorschl\u00e4ge anderer, sondern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3617\n\n\n\nbringen wir die unsrigen ein! Je aktiver die Mitwirkung\nSachsens in der Gemeinsamen Kommission ist, desto eher\nwerden in der Phase der Erarbeitung unsere Standpunkte\ngeh\u00f6rt werden und k\u00f6nnen somit rechtzeitig in die ge-\nmeinsamen \u00dcberlegungen einbezogen werden.\nDas sind unsere Gedanken zur Mitarbeit in der Gemeinsa-\nmen Kommission. Nutzen wir diese Chance im Interesse\nunseres Landes! Sch\u00f6pferische Aktivit\u00e4t, Herr Staatsmini-\nster, ist gefragt. Zeigen wir, da\u00df wir dies k\u00f6nnen! Die\nArbeit an unserer Verfassung hat uns Mut gemacht. Zu\nRecht.\nDanke.\n\n(Beifall bei F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  F\u00fcr  die  Fraktion  der  CDU\nHerr K\u00fchnrich, bitte.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Gemeinsame Verfassungskommission des Bun-\ndestages und des Bundesrates bezieht ihren Auftrag insbe-\nsondere aus folgenden politischen Anl\u00e4ssen:\nEs sind dies, erstens, die deutsche Wiedervereinigung und\ndie damit verbundene volle Souver\u00e4nit\u00e4t Deutschlands\nund, zweitens, der \u00dcbergang von der Europ\u00e4ischen Ge-\nmeinschaft zur Politischen Union. Artikel 5 des Einigungs-\nvertrages erteilt den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften des\nvereinten Deutschlands den Auftrag, die mit der deut-\nschen Einigung aufgetretenen Verfassungsfragen zu l\u00f6sen.\nDas Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland ist die\nbeste und freiheitlichste Verfassung \u2013 Herr Kr\u00f6ber hat es\neben gesagt \u2013, die Deutschland je hatte. Es steht nicht nur\neinzigartig in der deutschen Verfassungsgeschichte da,\nsondern auch beispielhaft f\u00fcr andere westliche Demokrati-\nen. Das Grundgesetz hat sich bisher ausnahmslos als ge-\neignet erwiesen, sowohl der jeweiligen Verfassungswirk-\nlichkeit eine ordnende Grundlage zu geben als auch offen\nzu sein f\u00fcr gesellschaftspolitische Entwicklungen.\nDurch den Beitritt nach Artikel 23 Grundgesetz begab sich\ndie damalige DDR auf den Boden der grundgesetzlich ge-\nschaffenen Rechts- und Verfassungswirklichkeit. Die mit\nder Einheit einhergehenden Ver\u00e4nderungen sind weder\nAnla\u00df noch Gelegenheit, das Grundgesetz einer Totalrevi-\nsion oder gar einem strukturellem Umbau zu unterziehen.\nUm die Ratifizierung der Maastrichter Beschl\u00fcsse verfas-\nsungsrechtlich abzusichern, sind eine Reihe von Grundge-\nsetz\u00e4nderungen erforderlich. Dazu geh\u00f6rt die Einf\u00fchrung\neines Kommunalwahlrechts f\u00fcr ,,Unionsb\u00fcrger\u201c, also EG-\nAusl\u00e4nder.\nIm Hinblick auf die zunehmende Intensivierung der euro-\np\u00e4ischen Integration ist mit einem neuen Artikel 23, einem\n,,Artikel der europ\u00e4ischen Einigung\u201c, ein tragf\u00e4higer Kom-\npromi\u00df zwischen den notwendigen Rechten und Kompe-\ntenzen des Bundes und den Anspr\u00fcchen der L\u00e4nder zur\nSt\u00e4rkung des F\u00f6deralismus zu finden.\nZwar sind die derzeitigen Beziehungen Deutschlands zur\nEG noch Au\u00dfenbeziehungen, sie werden aber k\u00fcnftig zu-\nnehmend den Charakter europ\u00e4ischer Innenpolitik anneh-\nmen. Von daher sind den L\u00e4ndern \u00fcber den Bundesrat als\nBundesorgan verst\u00e4rkte Mitwirkungs- und Beteiligungs-\nrechte einzur\u00e4umen. Weiterhin ist verfassungsrechtlich zu\nverankern, da\u00df die L\u00e4nder unmittelbar zu Einrichtungen\neines vereinten Europas st\u00e4ndige Verbindungen unterhal-\nten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIn diesem Zusammenhang ergibt sich auch die Aufgabe,\nden Katalog der Gesetzgebungskompetenzen zwischen\nBund und L\u00e4ndern und seine Handhabung neu und pr\u00e4zi-\nser zu fassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Bem\u00fchungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung, die Ge-\nsetzgebungsbefugnis der L\u00e4nder zu st\u00e4rken und damit\nden Entscheidungsspielraum auch des Landtages zu er-\nweitern, werden nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Ich erinnere in\ndiesem Zusammenhang an den vom S\u00e4chsischen Landtag\nim Juni 1992 beschlossenen CDU-Antrag ,,F\u00fcr eine demo-\nkratisch gestaltete Europ\u00e4ische Union \u2013 gegen die Aush\u00f6h-\nlung von L\u00e4nderkompetenzen im europ\u00e4ischen Integrati-\nonsproze\u00df\u201c. In diesem Beschlu\u00df (Drucksache 1/1975) wer-\nden unter anderem Mitwirkungsbefugnisse der L\u00e4nder bei\nder \u00dcbertragung von Hoheitsrechten durch den Bund an\ndie Europ\u00e4ische Union gefordert.\nZur Frage plebiszit\u00e4rer Elemente in der Verfassung: Die\nEnquete-Kommission Verfassungsreform des Bundestages\nhat sich bereits 1976 \u2013 soweit ich mich erinnere, unter einer\nSPD-Mehrheit im Bundestag \u2013 gegen die Einf\u00fchrung von\nVolksbegehren, Volksentscheid und Volksbefragung aus-\ngesprochen.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nSie hielt die M\u00f6glichkeit des Schadens f\u00fcr das repr\u00e4senta-\ntiv-parlamentarische System gr\u00f6\u00dfer als den etwaigen, ver-\nmeintlichen Nutzen.\n\n(Zuruf von der SPD: Das war vor 15 Jahren! \u2013\nZuruf von der CDU:\n\nDas l\u00e4\u00dft auf Tradition schlie\u00dfen!)\n\nDie Entscheidung der Autoren des Grundgesetzes, plebis-\nzit\u00e4re Elemente im Grundgesetz nicht zu verankern, hat\nder Bundesrepublik Deutschland \u00fcber 40 Jahre politische\nStabilit\u00e4t beschieden. Im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Bun-\ndes sind kaum Sachfragen denkbar, die durch eine einfa-\nche Ja/Nein-Entscheidung einer unmittelbaren Entschei-\ndung durch das Volk zug\u00e4nglich sein k\u00f6nnen. Wenn aber\nder B\u00fcrger die komplizierten Fragen nicht \u00fcberschauen\nund damit nicht rational beantworten kann, dann laufen\nPlebiszite Gefahr, emotionale Auseinandersetzungen und\ninnere Spannungen zu f\u00f6rdern.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nDer Einflu\u00df gut organisierter Interessenvertreter von Min-\nderheiten nimmt zu. Der Einflu\u00df der Gesamtheit des\nWahlvolkes wird durch m\u00f6glicherweise niedrige Quoren\nverringert.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Erlauben  Sie  eine Zwischen-\nfrage?\n\nK\u00fchnrich, CDU: Nein. \u2013 Das Prinzip der repr\u00e4sentativen\nDemokratie l\u00e4\u00dft sich nicht beliebig durch plebiszit\u00e4re Ver-\nfassungselemente erg\u00e4nzen. Der unmittelbare R\u00fcckgriff\nauf den Volkswillen im Rahmen des Plebiszits f\u00fchrt dazu,\nda\u00df Entscheidungsf\u00e4higkeit und Verantwortungsbereit-\nschaft des Parlaments beeintr\u00e4chtigt werden. Nicht zuletzt\nschw\u00e4chen Plebiszite den F\u00f6deralismus. Eine unmittelbare\nEntscheidung des Volkes l\u00e4\u00dft keinen Platz f\u00fcr inhaltliche\nMitwirkung der L\u00e4nder an der Bundesgesetzgebung.\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern war das Grundgesetz 40 Jahre\nlang Garant f\u00fcr eine freiheitliche Demokratie und wird\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3618\n\n\n\nvon einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der Bev\u00f6lkerung unbestrit-\nten akzeptiert. Eine solche Akzeptanz wird sich nach mei-\nner \u00dcberzeugung in K\u00fcrze auch in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern einstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Fraktion  Linke  Liste/PDS,\nHerr Bartl.\n\n(Ach-Rufe und Unruhe bei der CDU)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Wegen Ihres Stuhlganges! \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ehre, wem\nEhre geb\u00fchrt. Man kann der SPD-Fraktion nur danken,\nda\u00df sie die ja nun, wei\u00df Gott, nicht nebens\u00e4chliche Frage\nder Diskussion um eine Neufassung des Grundgesetzes\nder Bundesrepublik Deutschland hier im Landtag erneut\nthematisiert. Nachdem sich der Landtag mit der mehrheit-\nlichen Ablehnung eines eigenen s\u00e4chsischen Parlaments-\ngremiums, das diese Gemeinsame Verfassungskommissi-\non von Bundestag und Bundesrat begleitet, in puncto\nGrundgesetzdiskussion faktisch selbst kastriert hat,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nmu\u00df er sich nun einmal auf Anfragen und auf Aus-\nkunftserteilungen der Staatsregierung oder in persona des\nHerrn Justizministers Heitmann beschr\u00e4nken. Eigentlich\nein Witz, weil es sich in diesen Fragen der Verfassungsge-\nbung ja eigentlich um origin\u00e4re Aufgaben des Parlaments\nhandelt, des Parlaments, das die zweite Gewalt zu verfas-\nsen hat; denn da\u00df auch dieses Parlament betroffen ist, ist\nschon allein aus der Tatsache der Regelung von Kompe-\ntenzfragen und \u00e4hnlichem mehr und des F\u00f6deralismus\nv\u00f6llig klar.\nOkay, nehmen wir die Situation als gegeben hin. Kommen\nwir zu den Antworten der Staatsregierung auf die 23 Fra-\ngen der SPD. Aufschlu\u00dfreich sind sie allemal. Ich komme\nzur Frage 1. Sie macht klar, da\u00df sich die Staatsregierung in\npuncto Reformierung des Grundgesetzes vor allem auf die\nVerfassungs\u00e4nderungen konzentrieren will, die in Artikel\n5 des Einigungsvertrages aufgeworfen sind und die mit\nder Verwirklichung der Europ\u00e4ischen Union erforderlich\nwerden. Das ist nun wahrlich nicht originell und, wei\u00df\nGott, nicht kreativ.\nEs ist wirklich die Frage zu stellen, ob sich seit diesem\nEinigungsvertrag keine weitere Frage ergeben hat, die im\nInteresse der B\u00fcrger dieses neuen Bundeslandes Sachsen\nim Grundgesetz geregelt werden m\u00fc\u00dfte.\n\n(Schwacher Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAuch wir fragen, ob da nicht zum Beispiel eine Bestim-\nmung notwendig w\u00e4re, die auf die tats\u00e4chliche Herbeif\u00fch-\nrung der deutschen Einheit gerichtet ist, etwa in der\nLesart: ,,Bund und L\u00e4nder sind verpflichtet, die Einheit\nDeutschlands mittels der Herstellung gleichwertiger sozia-\nler und wirtschaftlicher Lebensverh\u00e4ltnisse in allen Bun-\ndesl\u00e4ndern zu vollenden.\u201c\nW\u00e4re nicht weiter angezeigt zu fordern, da\u00df das Recht auf\nArbeit oder Arbeitsf\u00f6rderung, das Recht auf angemesse-\nnen Wohnraum ohne Gefahr, auf der Stra\u00dfe zu landen,\nzumindest als Staatsziele in dieses Grundgesetz kommen?\nEs ist doch eine v\u00f6llig unstrittige Frage, da\u00df das die Mehr-\n\nheit der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von ihrem\nParlament, von ihrer Staatsregierung erwartet.\nOder etwas ganz K\u00fchnes: Sollten wir nicht gemeinsam da-\nf\u00fcr eintreten, da\u00df den ostdeutschen Abgeordneten des\nBundestages wenigstens in Fragen des Einigungsvertrages,\nseiner Durchsetzung und weiterer Angelegenheiten, das\nBeitrittsgebiet als Ganzes betreffend, ein Vetorecht einge-\nr\u00e4umt wird? Jetzt haben sie doch, selbst wenn sich alle 143\nostdeutschen Abgeordneten des Bundestages einmal einig\nw\u00e4ren in einem Problem, nicht einmal die M\u00f6glichkeit, in\nirgendein verfassungsrelevantes Gesetz einzugreifen, weil\nsie eben nicht die Drittelgrenze erreichen. De facto k\u00f6nnen\ndie ostdeutschen Abgeordneten keine entscheidende Frage\nim Bundestag beeinflussen.\nIch greife weiter die Frage 3 heraus: Welche Ziele verfolgt\ndie Staatsregierung bei ihrer Arbeit in der Gemeinsamen\nVerfassungskommission? Welche Initiativen hat sie dort\nergriffen? \u2013 Antwort der Staatsregierung: ,,Das Grundge-\nsetz der BRD ist die beste und freiheitlichste Verfassung,\ndie Deutschland je hatte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIn \u00fcber 40j\u00e4hriger Geltung hat sie sich in Westdeutschland\nbew\u00e4hrt und eine beispiellose Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung\ngefunden.\nDie Menschen der DDR haben sich in freier Selbstbestim-\nmung f\u00fcr seine Geltung auch in Ostdeutschland entschie-\nden.\u201c Das ist Zitat aus der Antwort der Staatsregierung.\nGenau das stimmt eben einfach nicht.\n\n(Goliasch, CDU: Doch!)\n\nSo sprachen sich beispielsweise in einer Umfrage am 19.\nApril 1990 42 % der damaligen Noch-DDR-B\u00fcrger f\u00fcr eine\nneue DDR-Verfassung, 38 % f\u00fcr eine neue deutsche Ver-\nfassung und nur 9 % f\u00fcr die \u00dcbernahme des Grundgeset-\nzes aus. Im November 1991 stellt das Institut f\u00fcr Demo-\nskopie Allensbach die Frage: ,,Das Grundgesetz ist vor\n\u00fcber 40 Jahren unter Aufsicht und Kontrolle der West-\nm\u00e4chte entstanden. Deshalb meinen manche, wir Deut-\nschen sollten uns ein neues Grundgesetz schaffen, das bes-\nser unseren Bed\u00fcrfnissen und Interessen entspricht. Wel-\ncher Meinung sind Sie?\u201c \u2013 F\u00fcr ein neues Grundgesetz wa-\nren im Dezember 1991 in Ostdeutschland 58 %, in West-\ndeutschland 26 %.\nDamit ist Ihr Herangehen, meine Damen und Herren von\nder Staatsregierung, zumindest, wenn Sie sich auf den\nSouver\u00e4n berufen, schlicht und ergreifend nicht richtig. Es\nist ganz einfach, wenn man so will, die falsche Vorausset-\nzung in der Grundgesetzfrage hier gegeben. Sie sind hier \u2013\nund auch hier \u2013 der eigenen Propaganda aufgesessen.\nWenn aber diese Voraussetzung nicht stimmt, wenn nahe-\nzu zwei Drittel der Ostdeutschen und wohl auch der Sach-\nsen f\u00fcr ein neues Grundgesetz pl\u00e4dieren, m\u00fc\u00dften Sie zu-\nmindest f\u00fcr gravierende Reformen am jetzigen Grundge-\nsetz eintreten. Aber laut Antwort 3 Teil 2 haben Sie bisher\nnoch nicht einen einzigen eigenst\u00e4ndigen Antrag in diese\nKommission eingebracht.\n\u2013 Ich bin gleich fertig, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich w\u00fcrde Ihnen\njetzt gern helfen, Ihre Schularbeiten im Pflichtfach Interes-\nsenvertretung der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu\nerledigen. Wir h\u00e4tten sieben Vorschl\u00e4ge f\u00fcr s\u00e4chsische\nVerfassungsforderungen, die ins Grundgesetz sollten. Sie\ndecken sich zum Teil mit dem, was von der SPD vorge-\nschlagen ist, zum Teil gehen sie weiter.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3619\n\n\n\nWir sind zum Beispiel f\u00fcr Grundrechte, wenn es um sozia-\nle Fragen geht, nach wie vor. Wir sind f\u00fcr weitergehende\nAusregelungen auf dem \u00f6kologischen Gebiet. Wir sind\nzum Beispiel auch f\u00fcr Konkretisierung des Friedensprin-\nzips, generelle R\u00fcstungsverbote, daf\u00fcr, sich f\u00fcr das Verbot\nvon Out-of-area Eins\u00e4tzen einzusetzen und einige Fragen\nmehr. Die PDS/Linke Liste wird im Bundestag ohnehin\neinen eigenen Verfassungsentwurf einbringen. Ich glaube,\nmeine Damen und Herren, es ist unbedingt notwendig,\nzumindest diese Reparaturen, die mit den jetzigen Antr\u00e4-\ngen der anderen Fraktionen eingereicht sind, hier noch\npassieren zu lassen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich bin dankbar f\u00fcr diese De-\nbatte, und insofern schlie\u00dfe ich mich dem Dank an die\nSPD-Fraktion f\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage an; denn ich denke, es\nist tats\u00e4chlich ein Thema, das auch dieses Haus besch\u00e4fti-\ngen sollte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df Sie, Herr Bartl, und Ihre Partei f\u00fcr ein neues Grundge-\nsetz sind, das kann ich mir gut vorstellen. Sie waren schon\nimmer gegen das Grundgesetz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd da\u00df Sie f\u00fcr ein ,,Vetorecht f\u00fcr ostdeutsche Abgeord-\nnete\u201c sind, kann ich mir auch gut vorstellen. Eine neue\nSpaltung kann Ihnen nur recht sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber ich habe eigentlich gar nicht die Absicht, mich mit\nIhnen weiter auseinanderzusetzen.\nHerr Kunzmann, da\u00df Sie sich dar\u00fcber \u00e4rgern, da\u00df Sie nicht\nin der Verfassungskommission sitzen, sondern ich, das ist\ndeutlich sp\u00fcrbar, und das kann ich verstehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df Sie jedoch auch vor pers\u00f6nlichen Beleidigungen nicht\nzur\u00fcckschrecken, finde ich in diesem Hause nicht gut und\nnicht angemessen, und ich mu\u00df den Herrn Pr\u00e4sidenten\nfragen, ob es richtig ist, so etwas zuzulassen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nEs ist nun einmal so, Herr Kunzmann: Die Regierung hat\nihr Mandat, und der Bundestag hat sein Mandat; die Re-\ngierung hat ihr Mandat im Bundesrat ausge\u00fcbt, und als\nsolche ist sie beteiligt an der Verfassungskommission, und\nder Bundestag ist berufen, die Verfassung zu beschlie\u00dfen.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Und der Landtag?)\n\n\u2013 Der Landtag nicht; das ist so, die Kompetenz des Landta-\nges ist eine andere. Er kann dar\u00fcber beraten, und \u2013 wie\ngesagt \u2013 ich begr\u00fc\u00dfe das, er hat aber kein Entscheidungs-\nrecht in dieser Sache. Das ist nun einmal so.\n\n(Goliasch, CDU: In einer Demokratie!)\n\nJeder hat sein Mandat. \u2013 Wenn Sie von den ,,Initiativen\nSachsens\u201c sprechen, von ,,sch\u00f6pferischer Aktivit\u00e4t\u201c und\n\n,,Kreativit\u00e4t\u201c, mu\u00df ich noch einmal sagen, was ich Ihnen\nschon mitgeteilt habe namens der Staatsregierung:\nWir sind der \u00dcberzeugung, da\u00df diese Verfassung, das\nGrundgesetz der Bundesrepublik Deutschland, eine gute\nVerfassung ist, und wir sind der \u00dcberzeugung, da\u00df sie nur\nder Ver\u00e4nderungen bedarf, die unbedingt erforderlich\nsind. Ich bin auch der \u00dcberzeugung, wir haben eine gute\nLandesverfassung. Das werden Sie von mir nicht anders\nerwarten.\n\nAber wir haben nie einen Zweifel daran gelassen, da\u00df wir\ndie Landesverfassung nicht als eine Spielwiese f\u00fcr Gedan-\nken zur Ver\u00e4nderung der Verfassungswirklichkeit in der\nBundesrepublik Deutschland ansehen.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nEs besteht ein erheblicher Unterschied \u2013 das versuchte ich\nauch in der Antwort deutlich zu machen \u2013 zwischen den\nEbenen der Landesverfassung und der Bundesverfassung\nund insbesondere auch in der verfassungspolitischen Be-\nwu\u00dftseinslage auf Landesebene und auf Bundesebene. Wir\nhaben hier ein neues Staatswesen begr\u00fcndet, und insofern\nwar es richtig, da\u00df wir eine neue Verfassung geschaffen\nund dabei versucht haben, alle Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln und zu\neinem gemeinsamen tragf\u00e4higen Konzept zusammenzu-\nbinden. Bei dem Grundgesetz sind wir unter ein in 40 Jah-\nren bew\u00e4hrtes Dach getreten. Ich f\u00fchle mich nicht berufen,\ndies an entscheidenden Stellen in Frage zu stellen,\n\n(Goliasch, CDU: Richtig! \u2013\nLebhafter Beifall bei der CDU)\n\nund ich spreche hier nicht nur f\u00fcr mich \u2013 ich spreche f\u00fcr\ndie Staatsregierung.\n\nIm \u00fcbrigen: \u00c4nderungen an entscheidenden Stellen, etwa\nam Finanzausgleich, haben f\u00fcr uns nur Nachteile. Der jetzt\nim Grundgesetz geregelte Finanzausgleich w\u00e4re, wenn er\nnach Au\u00dferkrafttreten des Fonds Deutsche Einheit wieder\nin Kraft tr\u00e4te, die beste Grundlage f\u00fcr die finanzielle Aus-\nstattung unseres Landes.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nSprechen Sie zum Recht, nicht zum Geld!)\n\nHerr Dr. Kr\u00f6ber, ich wundere mich, da\u00df Sie sich f\u00fcr sozia-\nle Staatsziele im Grundgesetz einsetzen. Dies widerspricht\nder Auffassung Ihrer Partei auf allen Ebenen.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Unsere Meinung m\u00fcssen\nwir hier vertreten, Herr Staatsminister!\n\nIch bitte das zu beachten.)\n\n\u2013 Ja, sicher, aber das ist das Grundgesetz f\u00fcr die Bundesre-\npublik Deutschland, nicht f\u00fcr Sachsen.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Das habe ich auch gesagt;\nSie haben es vielleicht \u00fcberh\u00f6rt.)\n\nIch glaube, nach diesen Ausf\u00fchrungen besteht keine Not-\nwendigkeit, den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen der SPD Folge zu\nleisten.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich denke, es ist eine normale\nSache, da\u00df man sich \u00fcber die Verhandlungsf\u00fchrung eines\namtierenden Pr\u00e4sidenten \u00e4rgert. Ich w\u00fcrde blo\u00df darum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3620\n\n\n\nbitten, da\u00df wir das dann im Pr\u00e4sidium besprechen und ich\nmich nicht hier rechtfertigen mu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD und\nteilweise bei Linke Liste/PDS)\n\nIch  rufe  auf  Frau  Parlamentarische  Staatssekret\u00e4rin\nde Haas.\n\nFrau de Haas, Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne sehr geehrten Damen! Meine Herren! Am 16.9. trafen\nsich die Staatssekret\u00e4rinnen f\u00fcr Gleichstellung und die\nLandesfrauenbeauftragten zur 7. Frauenfachkonferenz Ost\nin Magdeburg. Wir haben uns neben anderen Tagesord-\nnungspunkten auch mit der Verfassungs\u00e4nderung befa\u00dft,\ninsbesondere mit dem Artikel 3, und konnten uns nicht\neinverstanden erkl\u00e4ren mit der jetzt vorgeschlagenen Fas-\nsung, n\u00e4mlich statt ,,M\u00e4nner und Frauen sind gleichbe-\nrechtigt\u201c \u2013 ,,Frauen und M\u00e4nner sind gleichberechtigt\u201c zu\nformulieren.\nAuch mit der Umstellung wird mehr staatliches Handeln\nnicht zwingend m\u00f6glich werden, wie in der Begr\u00fcndung\nzur vorherigen Fassung beklagt wird. Die Teilnehmerin-\nnen erkl\u00e4ren deshalb \u2013 und ich bringe Ihnen den Wortlaut\nzur Kenntnis:\n,,Die bisherige Fassung des Artikel 3 Grundgesetz hat in\nden vergangenen \u00fcber 40 Jahren nicht zu einer tats\u00e4chli-\nchen Gleichstellung von Frauen gef\u00fchrt. Mehr staatliches\nHandeln zur Durchsetzung des Artikel 3 w\u00e4re vonn\u00f6ten\ngewesen. Die jetzt von der Kommission Verfassungsre-\nform vorgeschlagene Formulierung wird dem Ziel einer\nverbesserten Frauenf\u00f6rderung ebenfalls nicht gerecht. Aus\ndiesem Grunde fordern wir die Kommission auf, sich\nnachhaltig mit einer Erweiterung des Artikel 3 Grundge-\nsetz zu befassen.\u201c\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD und\nteilweise bei Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\n,,Ziel mu\u00df es sein, Bedingungen f\u00fcr eine \u00dcberwindung be-\nstehender Ungleichheiten zu schaffen. \u2013 So beschlossen am\n16.9.1992:\nDr. Gabriele Kriese, Landesfrauenbeauftragte Mecklen-\nburg-Vorpommern; Staatssekret\u00e4rin Carmen Stange, Sach-\nsen-Anhalt; Dr. Birgit Bauer, Landesfrauenbeauftragte\nTh\u00fcringen; Elfi Wiedemann, Landesbeauftragte Branden-\nburg; Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Friederike de\nHaas, Sachsen; Staatssekret\u00e4rin Korthaase, Berlin.\u201c\nSie erinnern sich vielleicht, da\u00df die M\u00fctter des Grundge-\nsetzes 1949 nur mit einer Waschkorbaktion erreicht haben,\nda\u00df dieser Artikel in der jetzigen Fassung in das Grundge-\nsetz gekommen ist. Ich m\u00f6chte eigentlich an diese Traditi-\non anschlie\u00dfen und die Frauen der Bundesrepublik zu\neiner zweiten Waschkorbaktion aufrufen.\n\n(Anhaltender, teilweise lebhafter Beifall bei SPD,\n F.D.P., Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\n\nvereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es liegen vier Antr\u00e4ge vor, mei-\nne Damen und Herren. Ich behandle sie in folgender Rei-\nhenfolge: zuerst der Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der\nDrucksache 1/2318, dann die Drucksache 1/2317, dann\nDrucksache 1/2316 und zuletzt die Drucksache 1/2323.\nM\u00f6chte jemand die Drucksache 1/2318 von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne begr\u00fcnden? \u2013 Herr Dr. B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! In dieser Drucksache ist leider ein\nganz kleiner Schreibfehler, und zwar mu\u00df es auf Zeile 3\ndes Beschlusses ,,niedergelegt\u201c hei\u00dfen und nicht ,,wieder-\ngelegt\u201c.\nIch hatte schon in meiner Rede gesagt, da\u00df die Erfahrun-\ngen nicht nur aus der Praxis unserer Verfassung, sondern\nauch die Erkenntnisse der vielf\u00e4ltigen Diskussionen im\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df und in anderen Gremi-\nen in die Beratungen der Gemeinsamen Kommission des\nBundestages und des Bundesrates einflie\u00dfen sollen. Des-\nwegen hat die Staatsregierung \u2013 denn sie ist immerhin\nvom Landtag gew\u00e4hlt \u2013 auch ein Mandat, den Willen des\nLandtages mit zu vertreten.\nIn den Diskussionen im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nwar der Wille zu bestimmten Staatszielen und Grundrech-\nten, sogar auch zur Volksgesetzgebung eben nicht auf das\nLand Sachsen beschr\u00e4nkt. In der Diskussion hat es keine\nRolle gespielt, ob wir das Verbandsklagerecht nur f\u00fcr ein\nLand oder bundesweit gestatten oder ob wir den Daten-\nschutz explizit nur in einem Land formulieren und das\nandere der impliziten Formulierung in Artikel 2 Grundge-\nsetz \u00fcberlassen. Das war nicht der Wille des Landesgesetz-\ngebers.\nDer Wille des Landesgesetzgebers war, innovative Ele-\nmente ausf\u00fchrlich zu diskutieren und in einer Verfassung\nzu verankern. Gerade die Umsetzung dieses Willens ver-\nmisse ich bei den Mitgliedern unserer Staatsregierung in\nder Gemeinsamen Verfassungskommission. Deswegen ist\nder Landtag jetzt aufgerufen, die Staatsregierung nach-\ndr\u00fccklich darauf hinzuweisen, diese innovativen Elemente\nunserer Verfassung sachgerecht, das hei\u00dft also nicht wort-\ngleich, und engagiert zu vertreten. Weil sie eben bis jetzt\nnoch keine eigenen Antr\u00e4ge eingebracht hat, mu\u00df sie wohl\noder \u00fcbel vom Landtag nachdr\u00fccklich darauf hingewiesen\nwerden, da\u00df auch hier eine Initiativpflicht besteht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nAbgeordneten von SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr K\u00fchnrich, CDU.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Ich spreche gegen diesen Antrag. Es ist\nschlichtweg unrichtig, was Dr. B\u00f6ttger sagt. In der Verfas-\nsungsdiskussion zur S\u00e4chsischen Landesverfassung haben\nwir gesagt, da\u00df wir in Sachsen wohl Staatsziele haben wol-\nlen, aber daraus keinerlei Schlu\u00dffolgerungen f\u00fcr eine et-\nwaige \u00c4nderung des Grundgesetzes ziehen. Es ist klar und\ndeutlich, da\u00df Landesverfassungen eine andere Ebene der\nVerfassungsgebung darstellen. Wir haben in Sachsen\ndurchaus bewiesen, da\u00df wir innovationsf\u00e4hig sind. Wir\nwollen diese Form aber nicht auf das Grundgesetz \u00fcbertra-\ngen sehen. Ich hatte auch in meinem Redebeitrag gesagt,\nda\u00df ich mich gegen strukturelle Ver\u00e4nderungen im\nGrundgesetz wende.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht. Doch, Herr Dr. Donner, ich bitte um Entschuldi-\ngung. Es ist ein solches Beg\u00e4ngnis auf diesem Gang, da\u00df\nman gar nicht merkt, wer reden will.\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte den Antrag unterst\u00fctzen,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3621\n\n\n\nweil ich der Meinung bin, da\u00df einige Teile der mit gro\u00dfer\nMehrheit verabschiedeten S\u00e4chsischen Verfassung so gut\nsind, da\u00df sie es durchaus wert sind, auch in eine gesamt-\ndeutsche Verfassung aufgenommen zu werden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nAbgeordneten der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht. Ich stelle nun den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nin der Drucksache 1/2318 zur Abstimmung. Wer diesem\nAntrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD in der Druck-\nsache 1/2317 auf. Herr Dr. Kunzmann hat zur Begr\u00fcn-\ndung das Wort.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In Drucksache 1/2317, Entschlie\u00dfungsantrag der\nSPD zum Thema Grundrechte, Staatsziele und plebiszit\u00e4re\nElemente, haben wir in den ersten 6 Punkten wesentliche\nInhalte der S\u00e4chsischen Verfassung wiedergegeben. Unser\nAnliegen ist es, den S\u00e4chsischen Landtag aufzufordern,\nsich den Standpunkt zu eigen zu machen, da\u00df diese\nGrunds\u00e4tze aus der S\u00e4chsischen Verfassung auch in das\nGrundgesetz aufgenommen werden sollten.\n\nEs handelt sich hierbei um den Umweltschutz als Staats-\nziel, um die bereits im Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne er-\nw\u00e4hnte Verwirklichung des Rechts auf Arbeit, auf ange-\nmessenen Wohnraum, auf soziale Sicherung, angemesse-\nnen Lebensunterhalt und auf Bildung als Bestandteil des\nRechts auf ein menschenw\u00fcrdiges Leben als Staatsziel, um\ndie Gleichstellung der Geschlechter \u00fcber den Gleichheits-\ngrundsatz hinaus als Staatsziel, um die Erweiterung des\nGrundrechtskatalogs um das Recht auf Datenschutz, auf\nAuskunft \u00fcber Umweltdaten und das Recht auf Mitbe-\nstimmung, um den Grundsatz, da\u00df, wer in h\u00e4uslicher Ge-\nmeinschaft Kinder erzieht oder f\u00fcr andere sorgt, F\u00f6rde-\nrung und Entlastung verdient, und darum, da\u00df die Ele-\nmente der Volksgesetzgebung \u2013 Volksantrag, Volksbegeh-\nren und Volksentscheid \u2013 in das Grundgesetz aufgenom-\nmen werden sollen.\n\nWas in der S\u00e4chsischen Verfassung verankert ist, was in\nSachsen richtig ist, kann auf Bundesebene nicht falsch sein.\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig! \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nDa aufgrund der Ausf\u00fchrungen, die vor mir gemacht wor-\nden sind, bei mir und nicht nur bei mir der Eindruck ent-\nstanden ist, da\u00df es zu den einzelnen Punkten differenzierte\nMeinungen gibt, beantrage ich, Herr Pr\u00e4sident, eine ge-\ntrennte Abstimmung zu den einzelnen Punkten.\n\nIch m\u00f6chte insbesondere der Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr Gleich-\nstellung hier meinen Respekt ausdr\u00fccken.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDer Punkt 7 schlie\u00dflich hat zum Inhalt, da\u00df \u00fcber die in der\nGemeinsamen Kommission zur Verfassungsreform erar-\nbeitete Neufassung des Grundgesetzes ein, wie es die V\u00e4-\nter des Grundgesetzes vorgesehen haben, Volksentscheid\n\nstattfinden soll, in dem das ganze deutsche Volk in freier\nEntscheidung \u00fcber seine Verfassung befindet.\n\n(Zuruf von der CDU: Das haben die gar nicht\nvorgesehen! Das steht doch gar nicht drin!)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Unruhe \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort erh\u00e4lt Herr Franke f\u00fcr\ndie Fraktion der CDU.\n\nFranke, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Entschlie\u00dfungsan-\ntrag sprechen. Ich frage mich: Wollen Sie eigentlich wirk-\nlich, da\u00df sich die Abgeordneten dieses Hohen Hauses mit\ndem besch\u00e4ftigen, was Sie hier vorgelegt haben?\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nWenn Sie etwas, was einen so gro\u00dfen Katalog von Ver\u00e4n-\nderungen enth\u00e4lt, heute fr\u00fch auf den Tisch legen, ist Ihnen\ndoch klar, da\u00df in diesem Haus nicht alle dem folgen k\u00f6n-\nnen, wie Sie sich das denken.\n\n(Widerspruch und Unruhe bei der SPD)\n\nWir haben bei der Verfassungsdiskussion festgestellt, da\u00df\nman zu einem Konsens kommen kann, da\u00df dies aber ein\nm\u00fchevoller Proze\u00df ist und ein bestimmtes Ringen darum\nnotwendig ist. Wenn aber Herr Kunzmann die Rederunde\ner\u00f6ffnet, indem er leere Polemik von sich gibt und beleidi-\ngende Ausf\u00e4lle macht, kann das doch nur darauf zielen,\nkein Klima zu erzeugen, das einen Konsens in solchen\nDingen m\u00f6glich macht.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nEs gibt eine Interparlamentarische Arbeitsgemeinschaft in\nDeutschland, und die Landespolitiker werden immer wie-\nder aufgefordert, an ihren Beratungen teilzunehmen, in\ndenen sie sich \u00fcber den Verlauf der Verfassungsdiskussion\ninformieren k\u00f6nnen, dar\u00fcber, was die Kommission des\nBundesrates dazu bereits mehrheitlich beschlossen hat.\n\nEin Teil der Punkte, die Sie hier aufgenommen haben, ist\nin \u00e4hnlicher Weise bereits behandelt. Das betrifft zum Bei-\nspiel den Punkt 1, Umweltschutz als Staatsziel, den Punkt\n5, den Grundsatz, da\u00df, wer in h\u00e4uslicher Gemeinschaft\nKinder erzieht, F\u00f6rderung verdient. Dazu gibt es in der\nKommission des Bundesrates \u00fcbereinstimmende Auffas-\nsungen.\n\n(Zuruf von der SPD:\nK\u00f6nnen Sie mir das mal zustellen?)\n\nIch mu\u00df aber auch sagen, da\u00df das, was in Sachsen und f\u00fcr\nSachsen gut ist, nicht automatisch f\u00fcr den ganzen Bund\ngut sein mu\u00df.\n\n(Starke Unruhe bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS \u2013 Frau Schneider,\n\nLinke Liste/PDS: Traurig!)\n\nWissen Sie wirklich, was f\u00fcr die 16 deutschen L\u00e4nder das\nRichtige ist und was bei diesen 16 deutschen L\u00e4ndern am\nSchlu\u00df eine Mehrheit findet?\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3622\n\n\n\nIch meine, da\u00df mit diesen Fragen leichtfertig umgegangen\nwird, und deshalb mu\u00df man solche leichtfertig gestellten\nAntr\u00e4ge auch ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Wehnert, Linke Liste/PDS,\nbitte.\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte\nf\u00fcr diesen Antrag der SPD stimmen. Ich glaube, hier ist die\nbessere Argumentation gegen\u00fcber der, wie sie soeben von\nder CDU vorgetragen wurde, wie man sowohl den Land-\ntag als auch wiederum das Volk im Freistaat Sachsen ent-\nm\u00fcndigen will bei der Teilnahme an Verfassungsfragen.\nIch glaube, deutlicher konnte man es nicht ausdr\u00fccken,\nund deshalb mu\u00df man f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag\nsein.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich komme nun zur Abstim-\nmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nSPD, Drucksache 1/2317. Es ist getrennte Abstimmung\n\u00fcber alle 7 Punkte beantragt. Ich rufe den Punkt 1, Um-\nweltschutz usw., auf. Wer diesem Punkt 1 seine Zustim-\nmung geben will, bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 5 Stimm-\nenthaltungen. Mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe Punkt 2 auf, Recht auf Arbeit usw. Wer dem seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer gibt ihm seine Zustimmung? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der\nPunkt 3 ist mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe Punkt 4 auf, Grundrechtskatalog. Wer gibt ihm\nseine Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch rufe Punkt 5 auf, H\u00e4usliche Gemeinschaft. Wer will\ndem seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und\nwer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe Punkt 6 auf, Volksantrag. Wer will dem seine Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Mehrheitlich abgelehnt.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDa haben wir doch die Entm\u00fcndigung!)\n\nIch rufe Punkt 7 auf, Volksentscheid. Wer will dem seine\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Mehrheitlich abgelehnt.\nEs gibt eine Richtigstellung?\n\nDr. Lersow, SPD: Nein, ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu\nmeinem Abstimmungsverhalten abgeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben Gl\u00fcck. Es ist noch die\nalte Gesch\u00e4ftsordnung. Da k\u00f6nnen Sie das an dieser Stelle\nmachen. Bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Meine Damen und Herren! Ich kann\nmir nicht vorstellen, da\u00df ein Klima in einem Landtag so\nvergiftet ist, da\u00df die K\u00f6pfe so verkl\u00e4rt sind, da\u00df man nicht\nbegreift, da\u00df Umweltschutz l\u00e4nder\u00fcbergreifend ist, und\nman mit seiner Argumentation darauf zielt, da\u00df Umwelt-\n\nschutz demzufolge als Staatsziel nur in Sachsen gelten soll-\nte. \u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich lasse das nicht noch einmal\nzu, Herr Dr. Lersow. Sie m\u00fcssen Ihr Abstimmungsverhal-\nten erkl\u00e4ren. Sie haben aber nicht das Recht, das Abstim-\nmungsverhalten anderer zu kritisieren oder zu hinterfra-\ngen. \u2013 \u2013\n\nDr. Lersow, SPD: Deshalb habe ich zugestimmt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben das Wort nicht! Nein!\nGehen Sie bitte weg vom Mikrofon!\n\nBeyer, CDU: Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten: Ich\nhabe zum Beispiel dem 1. Punkt nicht zugestimmt, weil\nich es f\u00fcr unsinnig halte, eine Sache, die in der zust\u00e4ndi-\ngen Verfassungskommission, und zwar von Bund und\nLand, also von Bundestag und Bundesrat, schon beschlos-\nsen ist, jetzt hier im Nachtrab noch einmal in diesem\nSchnellschu\u00dfverfahren zu beschlie\u00dfen. Dann h\u00e4tten wir\ndas fr\u00fcher machen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte per-\ns\u00f6nlich erkl\u00e4ren, warum ich gegen diesen Antrag ge-\nstimmt habe: Weil ich nicht bereit bin, solche Entscheidun-\ngen per Entschlie\u00dfung hier im Hause kurzfristig und ohne\njede gr\u00fcndliche Aussprache auch im Ausschu\u00df zu verab-\nschieden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich habe f\u00fcr diese An-\ntr\u00e4ge gestimmt, weil ich sehr wohl der Meinung bin, da\u00df\nDinge, die vom Parlament hier oder vom Volk in Sachsen\nf\u00fcr Sachsen als gut befunden wurden, auch f\u00fcr die gesam-\nte Bundesrepublik Deutschland gut sein k\u00f6nnen; aller-\ndings mit einer Ausnahme \u2013 der CDU!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich m\u00f6chte noch einmal darauf\nhinweisen: Jeder von Ihnen hat nur das Recht, sein Ab-\nstimmungsverhalten zu erkl\u00e4ren. Sie haben nicht das\nRecht, irgendeine andere Fraktion zu kritisieren oder da\nBemerkungen zu machen. Passiert das jetzt nochmal, wer-\nde ich Ordnungsrufe erteilen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBitte, Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe f\u00fcr diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag  gestimmt,  insbesondere  auch  f\u00fcr\nPunkt 7, weil ich m\u00f6chte, da\u00df in der Pr\u00e4ambel des neuen\nGrundgesetzes mit Recht stehen kann: ,,\u2026 hat sich das\ndeutsche Volk, das hei\u00dft die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die-\nse Verfassung gegeben\u201c.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion der SPD,  Drucksache 1/2316.  Herr\nDr. Kunzmann, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3623\n\n\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch auf diesen Entschlie\u00dfungsantrag trifft nat\u00fcr-\nlich zu, was einige Mitglieder des Hauses bem\u00e4ngeln: er\nsei ihnen erst heute zugegangen. \u2013 Das ist richtig. Aber ich\nwei\u00df nicht, ob Sie sich erinnern, wie Sie verfahren sind mit\ndem Antrag, den Herr K\u00fchnrich in seinem Redebeitrag\nerw\u00e4hnte, einem Antrag der CDU. Der ist uns am selben\nTage, an dem er beschlossen werden sollte, zugegangen.\nIch verstehe insofern diese Emp\u00f6rung oder die Aufregung\nnicht, die hier als Grund f\u00fcr die Ablehnung des Inhaltes\nvorgebracht wird.\n\n(Leroff, CDU: Ich habe mich nicht aufgeregt,\nich habe nur festgestellt, Herr Kollege!)\n\nIch verstehe auch nicht \u2013 wenn ich das an dieser Stelle\neinflechten darf \u2013, ob der Grund f\u00fcr die Ablehnung des\nvorhergehenden Antrages, was ja dann auch f\u00fcr diesen\nwichtig ist, darin liegt, da\u00df Herr Heitmann meinte, da\u00df\ndas in den Reden Gesagte zeige, da\u00df man die Antr\u00e4ge der\nSPD-Fraktion abzulehnen habe, wobei nicht klar ist, ob\n\u00c4u\u00dferungen pers\u00f6nlicher Beleidigtheit des Innenministers\ngemeint sind oder ob der materielle Gehalt dieser Antr\u00e4ge\ngemeint ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kunzmann, ich mu\u00df Sie\nbitten, auf den Entschlie\u00dfungsantrag einzugehen und\nnicht allgemeine Bemerkungen zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Kunzmann, SPD: In dem Entschlie\u00dfungsantrag der\nSPD ,,St\u00e4rkung des F\u00f6deralismus in Deutschland\u201c wird\nein wichtiges Anliegen aufgegriffen, das von Bedeutung\nist f\u00fcr die Arbeit der Gemeinsamen Kommission des Bun-\ndestages und des Bundesrates. Nat\u00fcrlich steht die Frage:\nWie ver\u00e4ndert sich eigentlich die politische, auch die ver-\nfassungspolitische und die verfassungsrechtliche Stellung\nder L\u00e4nder, wenn \u00fcber die Kompetenzen zwischen Bund\nund L\u00e4ndern einerseits und zwischen der Bundesrepublik\nDeutschland und der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft anderer-\nseits Entscheidungen getroffen werden? Eine Reihe solcher\nEntscheidungen steht an. Aus diesem Grunde ist es wich-\ntig, da\u00df sich der S\u00e4chsische Landtag mit diesem Themen-\nkomplex befa\u00dft. In unserem Entschlie\u00dfungsantrag fordern\nwir das Plenum des Landtages auf, sich folgende Grund-\ns\u00e4tze zu eigen zu machen: Die Verwirklichung der Euro-\np\u00e4ischen Union soll als Staatsziel in das Grundgesetz auf-\ngenommen werden. Dabei ist Vorsorge daf\u00fcr zu treffen,\nda\u00df das vereinte Europa demokratischen, rechtsstaatli-\nchen, sozialen und f\u00f6derativen Grunds\u00e4tzen verpflichtet\nbleibt. Und wichtig ist auch der letzte Satz: ,,Die deutschen\nL\u00e4nder sollen eine angemessene Vertretung in den Institu-\ntionen der Europ\u00e4ischen Union erhalten.\u201c\n\nDer Punkt 2 handelt von den Gesetzgebungszust\u00e4ndigkei-\nten der L\u00e4nder, die nach unserer Meinung gegen\u00fcber dem\nBund im Bereich der konkurrierenden Gesetzgebung und\nder Rahmengesetzgebung zu st\u00e4rken sind. Dabei sollen die\nausschlie\u00dfliche Gesetzgebung des Bundes und die Rah-\nmengesetzgebung des Bundes auf die f\u00fcr bundeseinheitli-\nche Regelungen notwendigen Dinge beschr\u00e4nkt bleiben.\n\nIn Punkt 3 geht es darum, da\u00df, wenn Kompetenzen von\nden L\u00e4ndern auf den Bund oder vom Bund auf die Euro-\np\u00e4ische Gemeinschaft \u00fcbertragen werden, die Landtage,\nalso nicht allein der Bundesrat, sondern die Landtage der\n\nbetroffenen L\u00e4nder mit mehr als der H\u00e4lfte zustimmen\nm\u00fcssen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Zwischenfrage m\u00f6chte ge-\nstellt werden.\n\nBeyer,  CDU:  Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nKunzmann?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ja.\n\nBeyer, CDU: Herr Kunzmann, wissen Sie, da\u00df es einen Be-\nschlu\u00df der Gemeinsamen Kommission von Bundestag und\nBundesrat zu der Neufassung von Artikel 23 vom 26. Juni\ngibt, der inhaltlich das deckt, was Sie in Ihren Punkten 1, 2\nund 3 nennen?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Nein. Da sind Sie im Irrtum, Herr\nBeyer.\n\nBeyer, CDU: Wenn Sie das wissen, m\u00f6chte ich weiter fra-\ngen: Welchen Sinn soll es haben, wenn wir hier \u2013 ich sage\nwieder: im Nachtrab \u2013 jetzt etwas beschlie\u00dfen, was auf der\nEbene der Verfassungsorgane des Bundes schon ausf\u00fchr-\nlich definiert ist?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Kunzmann, SPD: \u2013 Herr Beyer, ich mu\u00df Sie korrigie-\nren. Der Beschlu\u00df betrifft lediglich die erste H\u00e4lfte des un-\nter Nummer 1 Genannten. Deswegen wird ja das, was hier\ngefordert wird, noch nicht falsch. Der Beschlu\u00df betrifft\naber nicht das im letzten Satz Begehrte, und er betrifft\nauch nicht das in den Nummern 2 und 3 Geforderte. Sie\nm\u00fcssen das noch einmal durchlesen.\nUnter Nummer 4 beantragen wir, da\u00df sich der S\u00e4chsische\nLandtag hinsichtlich der Finanzverfassung des Grundge-\nsetzes positionieren m\u00f6ge und hier \u00e4hnlich, wie das Herr\nKr\u00f6ber f\u00fcr die F.D.P. vorgetragen hat, die Staatsregierung\nauffordert, dahingehend initiativ zu werden, da\u00df die L\u00e4n-\nder \u00fcber gen\u00fcgend Eink\u00fcnfte verf\u00fcgen, um ihre gesetzli-\nchen Aufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\nIn diesem Zusammenhang gibt es einen Vorschlag der\nLandtagspr\u00e4sidentenkonferenz, der nach meinem Ein-\ndruck bisher in der Diskussion kaum Beachtung gefunden\nhat. Meine Frage ist: Warum ist das so? Wir regen an, da\u00df\nder Vorschlag der Landtagspr\u00e4sidenten in die Diskussion\neinbezogen wird.\nIm letzten Punkt geht es um unseren Vorschlag, in das\nGrundgesetz analog dem Artikel ,,Kriegsfolgelasten\u201c, der\ndie \u00dcberwindung der Folgen des Zweiten Weltkrieges\nzum Gegenstand hat, einen Artikel ,,Teilungsfolgelasten\u201c\naufzunehmen. Dieser Artikel soll die \u00dcberwindung der\nFolgen der Teilung Deutschlands als gesamtdeutsche Auf-\ngabe benennen. Wir waren und wir sind der Meinung, da\u00df\ndie \u00dcberwindung der Folgen der Teilung Deutschlands\neine ebenso schwierige und historisch vergleichbare Auf-\ngabe ist wie die \u00dcberwindung der Folgen des Zweiten\nWeltkrieges.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen zur Ab-\nstimmung.\n\n(Widerspruch)\n\nBitte!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3624\n\n\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne bean-\ntragt 15 Minuten Bedenkzeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wor\u00fcber wollen Sie nachdenken?\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: 15 Minuten Auszeit!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\n(Unterbrechung von 18.38 Uhr bis 18.50 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der\nSPD, Drucksache 1/2316. \u2013 Mikrofon 2, bitte, Herr K\u00fchn-\nrich.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag spre-\nchen, bevor wir zur Abstimmung kommen. Ich hatte vor\nder Unterbrechung schon darum gebeten.\nEs ist nicht zu verkennen, da\u00df sich der Entschlie\u00dfungsan-\ntrag in einigen Punkten partiell inhaltlichen Auffassungen\nder CDU n\u00e4hert. Es ist aber gleichzeitig zu sehen, da\u00df hier\nDinge in v\u00f6llig unausgereifter Weise in diesem Katalog\naufgez\u00e4hlt sind, so da\u00df wir uns hier nicht in der Lage se-\nhen, diesem zuzustimmen.\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, da\u00df Herr Dr. Kunzmann weniger\nGiftigkeit bei der Auseinandersetzung mit der Staatsregie-\nrung gezeigt h\u00e4tte und statt dessen seine Energien auf das\nLesen der Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage konzentriert\nh\u00e4tte. Er hat deutlich gezeigt, da\u00df er zu den Teilen des\nLandtages geh\u00f6rt, die die Staatsregierung nicht tragen. Ich\nmu\u00df sagen, er hat dies in besch\u00e4mend \u00fcberzeugender Wei-\nse getan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann kommen wir jetzt zur Abstimmung\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag, Drucksache 1/2316.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWer diesem Entschlie\u00dfungsantrag seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen und einer ganzen Reihe von Stimmen\ndaf\u00fcr ist das mehrheitlich abgelehnt. \u2013 Eine Wortmel-\ndung? \u2013 Bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Ich m\u00f6chte f\u00fcr die CDU-Fraktion dieses\nHauses eine Erkl\u00e4rung abgeben, und zwar zum Stimmver-\nhalten bei diesem Entschlie\u00dfungsantrag.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die CDU-Frak-\ntion h\u00e4lt die Diskussion zum Grundgesetz und zur Verfas-\nsung f\u00fcr so immens wichtig, da\u00df wir uns zu diesen Fragen\ngern mit allen Fraktionen auseinandersetzen, beispielswei-\nse im Ausschu\u00df, aber nicht bereit sind, diese Fragen hier\n\u00fcber Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zu einer Gro\u00dfen Anfrage zu\nbehandeln. Wir sind gern dazu bereit, diese Anfrage, wenn\ndie SPD-Fraktion dies gewollt h\u00e4tte, \u00fcber den Ausschu\u00df\nzu behandeln, was nun nicht mehr geht. Wir werden das\naufgreifen, aber wir wollen deutlich machen, da\u00df wir nicht\nbereit sind, solche Fragen im Schweinsgalopp hier zu ver-\nabschieden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Krone, bitte.\n\nDr. Krone, CDU: Ich m\u00f6chte mein Stimmverhalten erkl\u00e4-\nren, Herr Pr\u00e4sident. Ich komme mir hier vor wie jemand,\ndem ein Sanit\u00e4ter ein Rezept in die Hand gedr\u00fcckt hat, ein\nSanit\u00e4ter, der sich f\u00fcr einen Arzt h\u00e4lt. Es ist der Not der\nZeit geschuldet, da\u00df viele sich mit Themen befassen m\u00fcs-\nsen, von deren Fachgebiet sie vorher keine Ahnung hatten.\nAber es d\u00fcrfte nicht so weit f\u00fchren, da\u00df einem Parlament\nderart unausgereifte und undurchdachte Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4ge vorgelegt werden k\u00f6nnen, zu denen man deshalb\nkeine Stellung nehmen kann, weil sie so unausgereift sind.\nWenn ich mich also dazu entschlie\u00dfen soll zu fordern, die\nFinanzverfassung des Grundgesetzes so zu \u00fcberarbeiten,\nda\u00df die L\u00e4nder \u00fcber gen\u00fcgend Eink\u00fcnfte verf\u00fcgen, um\nihre gesetzlichen Aufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, dann ist\ndas nat\u00fcrlich richtig. Es ist aber Allgemeinplatz und Bla-\nbla. Ich lasse mich doch nicht verkohlen!\n\n(Gel\u00e4chter bei der Opposition)\n\nDeshalb habe ich dagegen gestimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der\nF.D.P. auf, Drucksache 1/2223. \u2013 Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eigentlich beweist die bisher durchgef\u00fchrte Dis-\nkussion zu diesem Punkt, welch ein dringender Hand-\nlungsbedarf hierzu in diesem Haus bestand, um zu der\nFrage der Neugestaltung unseres Grundgesetzes einmal\nhier \u00fcberhaupt debattieren zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch finde das \u2013 gelinde gesagt \u2013 aus meiner Sicht unver-\nst\u00e4ndlich. Unser Antrag zieht daraus eine Schlu\u00dffolge-\nrung. Es ist die Pflicht der Staatsregierung, zu dieser\nArbeit, die sie in der Gemeinsamen Kommission f\u00fcr unse-\nren Freistaat aus\u00fcbt, hier berichten zu m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nEs kann nicht angehen, da\u00df wir zu den Fragen der k\u00fcnfti-\ngen Gestaltung unseres Grundgesetzes etwas aufgrund\nvon Anfragen erfahren. Nicht wir haben zu fragen, son-\ndern die Regierung hat dar\u00fcber zu berichten.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWir m\u00fcssen einmal in dieser Frage eine gewisse Ordnung\neinf\u00fchren. Ich wei\u00df jetzt schon wieder, was mir entgegen-\ngehalten wird. Ich m\u00f6chte auch dazu etwas sagen.\nDer Herr Staatsminister hat vorhin gesagt, da\u00df er verwun-\ndert sei, da\u00df ich zu der Frage gewisser sozialer Staatsziele\netwas gesagt h\u00e4tte, und meine Partei sei doch dazu ande-\nrer Meinung. Herr Staatsminister, ich vertrete hier als\nFraktionsvorsitzender die s\u00e4chsische F.D.P. in diesem\nHause.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nUnd ich m\u00f6chte darum bitten, da\u00df das im notwendigen\nUmfang beachtet wird. Sie haben mich auch nicht daf\u00fcr\nkritisiert, da\u00df ich der Verfassung in Bereichen aus Sicht\nmeiner Fraktion zugestimmt habe, die in einigen Punkten\nnicht mit der herrschenden Auffassung meiner Partei in\nBonn \u00fcbereingestimmt hat. Ich glaube, wir m\u00fcssen hier\neinige Dinge einmal klarstellen. Da\u00df das diese Form an-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3625\n\n\n\nnimmt, bedauere ich au\u00dferordentlich. Aber ein solches\nThema ist uns zu wichtig, und ich bitte darum, da\u00df ein\nsolches Thema sine ira et studio in diesem Hause behan-\ndelt wird und die Diskussion nicht in pers\u00f6nliche Ebenen\nabgleitet. Das haben wir nicht notwendig.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDer zweite Teil des Antrages unserer Fraktion geht in die\nRichtung \u2013 \u2013 und ich h\u00f6re auch schon die Ablehnungs-\ngr\u00fcnde, da\u00df wir aus der Legislative damit in die Exekutive\neingreifen w\u00fcrden. Dem ist nicht so. Wir wollen eigentlich\nmit dieser Unterst\u00fctzung die Staatsregierung legitimieren,\nunsere Auffassungen dort in diese Kommission einzubrin-\ngen. Wir wollen hinter ihr stehen, damit nicht unsere Auf-\nfassungen m\u00f6glicherweise \u2013 und wir kennen gewisse Zu-\nsammensetzungen zentraler Gremien \u2013 ungeh\u00f6rt unterge-\nhen.\nEs ist also der Sinn dieses Antrages, einen neuen Weg in\nder Frage der Verfassungsdiskussion zum Grundgesetz\nhier in unserem Hause zu beschreiten. Ich bitte sehr\ndarum, da\u00df dieser Antrag angenommen wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr K\u00fchnrich.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Den ersten Satz dieses Antrages kann die\nCDU mittragen. Den zweiten Satz kann die CDU nicht\ntragen, weil der Landtag kein imperatives Mandat f\u00fcr die\nExekutive aussprechen und demzufolge auch keine recht-\nliche Bindung auf diese Weise formuliert werden kann. In\ndieser Form k\u00f6nnen wir dem Antrag nicht zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich wollte eigentlich ein\nPro und Kontra zu diesem Antrag geben, wobei das Pro\n\u00fcberwiegt. Das Pro ist dem Satz 1 gewidmet. Es zeigt sich\nganz deutlich, da\u00df hier Handlungsbedarf besteht, da\u00df die\nFraktionen dieses Hauses ein Recht darauf haben zu wis-\nsen, was in der Gemeinsamen Kommission des Bundesta-\nges und des Bundesrates passiert.\nBei aller Hochachtung, Herr Dr. Kr\u00f6ber, aber ich f\u00fcrchte\nbald, der zweite Satz \u2013 zumindest so, wie er hier formuliert\nist \u2013 geht vielleicht nicht, weil ich ihn so interpretieren\nk\u00f6nnte, da\u00df die Staatsregierung ihre Vorschl\u00e4ge zur Be-\nschlu\u00dffassung in den Landtag einbringt. Und das wollen\nwir doch eigentlich nicht. Wenn wir im Landtag Beschl\u00fcs-\nse fassen, dann fordern wir hier in diesen F\u00e4llen die Staats-\nregierung auf, initiativ zu werden. Es ist kein gutes Ver-\nfahren, wenn die Staatsregierung sich selbst auffordert\noder den Antrag dazu stellt.\nDeswegen sollte man entweder diesen zweiten Satz viel-\nleicht umformulieren, mit einer Interpretation versehen.\nVielleicht kann die F.D.P. auch ganz auf diesen zweiten\nSatz verzichten, weil er eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit darstellt, weil der Landtag immer in der Lage ist, Be-\nschl\u00fcsse zu fassen. Wenn er n\u00e4mlich informiert ist, hat er\nauch die Kompetenz, da\u00df aus der Mitte des Landtages her-\naus Beschl\u00fcsse ergehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte beantragen, da\u00df\nwir \u00fcber die beiden S\u00e4tze in dem Antrag bitte getrennt\nabstimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja. \u2013 M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es ist vorgeschlagen\nworden, da\u00df \u00fcber die S\u00e4tze unter ,,Der Landtag m\u00f6ge be-\nschlie\u00dfen\u201c aus der Drucksache einzeln abgestimmt wird.\nDas hei\u00dft, ich bringe jetzt folgenden Satz zur Abstim-\nmung: ,,Der S\u00e4chsische Landtag ersucht die Staatsregie-\nrung, quartalsweise vor dem Landtag \u00fcber den Stand der\nBeratungen in der Gemeinsamen Verfassungskommission\ndes Bundesrates und Bundestages zu berichten.\u201c Wer die-\nsem Satz seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmen dagegen\nund etwa 5 Stimmenthaltungen ist dieser Satz mehrheit-\nlich beschlossen.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Satz 2: ,,Dabei\nsind die seitens der Staatsregierung vorgesehenen \u00c4nde-\nrungs- und Erg\u00e4nzungsvorschl\u00e4ge dem Landtag zur Be-\nschlu\u00dffassung zu unterbreiten.\u201c Wer diesem Satz seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist das mehrheitlich abgelehnt.\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag? \u2013\n\n(Dr. Kunzmann, SPD: Ich denke, ich habe noch ein\nSchlu\u00dfwort.)\n\n\u2013 Ich dachte, das w\u00e4re schon gehalten worden.\n\n(Dr. Kunzmann, SPD: Nein.)\n\n\u2013 Noch nicht gehalten worden. Bitte, Herr Dr. Kunzmann.\nIch bin hier eingestiegen, da habe ich das \u00fcbersehen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In der Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage sind eine\nReihe Kritikpunkte gekommen, die ich in meinem Schlu\u00df-\nwort noch einmal kurz ber\u00fchren m\u00f6chte.\nEs wurde uns vorgeworfen, wir h\u00e4tten hier Hals \u00fcber Kopf\nzwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge eingebracht; wenn wir ge-\nwollt h\u00e4tten, h\u00e4tte man das in Ruhe im Ausschu\u00df beraten\nk\u00f6nnen. Ja, ich frage Sie: Was versuchen wir denn seit\nmehr als einem Jahr? Wir haben \u2013 ich habe es vorhin auf-\ngez\u00e4hlt \u2013 drei Initiativen gestartet, die Sie mit Mehrheit\nabgelehnt haben. H\u00e4tten Sie die angenommen, h\u00e4tten wir\nl\u00e4ngst in diesen entsprechenden Gremien die Beratungen\nf\u00fchren k\u00f6nnen, die Sie uns jetzt anlasten nicht gef\u00fchrt zu\nhaben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00fcbrigen \u2013 ich bin kein Experte in der Gesch\u00e4ftsordnung\n\u2013 meine ich, da\u00df die CDU-Fraktion dieselben Antragsrech-\nte hat wie die SPD-Fraktion und auch dieselben Rechte,\n\u00dcberweisungen in die Aussch\u00fcsse zu beantragen.\n\n(Leroff, CDU:\nAber nicht bei der Gro\u00dfen Anfrage, Herr Kollege.)\n\n\u2013 Nach der neuen Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 \u2013\n\n(Leroff, CDU: Das hier ist alte Gesch\u00e4ftsordnung.)\n\n\u2013 Na ja, das ist die ,,Diffizilit\u00e4t\u201c dieses Hauses.\n\n(Leroff, CDU: Das ist auch Ihr Haus!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3626\n\n\n\nHerr K\u00fchnrich hat mit entlarvt: Ich bin ein Teil des Land-\ntages, der die Staatsregierung nicht tr\u00e4gt. Ich gebe das zu.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDarum mu\u00df ich noch einige Worte zur T\u00e4tigkeit der\nStaatsregierung in der Gemeinsamen Kommission ausf\u00fch-\nren, insbesondere zu dem, was Herr Heitmann beigetra-\ngen hat. Wenn Herr Heitmann mich pers\u00f6nlich angreift\nund sagt: ,,Das ist nicht in Ordnung, wie Sie hier auftre-\nten\u201c \u2013 okay! Ich verstehe aber nicht, wieso er den amtie-\nrenden Pr\u00e4sidenten, der wie kein anderer es versteht,\ndieses Amt in diesem Hause auszuf\u00fcllen, einbezieht in die-\nse Kritik.\n\n(Leroff, CDU: Wie kein anderer? \u2013\nGoliasch, CDU: Jetzt beurteilen Sie zwei\nandere Pr\u00e4sidenten, das steht Ihnen auch\n\nnicht zu! \u2013 Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kunzmann, ich bitte Sie, jetzt\nzur Sache zu sprechen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich glaube, da\u00df hier etwas sichtbar\ngeworden ist, was \u00fcberhaupt die Arbeit in diesem Landtag\nund auch in den Aussch\u00fcssen, denen ich angeh\u00f6re, er-\nschwert, n\u00e4mlich, da\u00df manch einer in diesem Hause Vor-\nstellungen hat vom Umfang, von Konventionen,\n\n(Zuruf von der CDU: Zur Sache!)\n\ndie nirgendwo festgeschrieben sind, die von manchen als\ngegeben vorausgesetzt werden und die zu \u00fcbertreten eine\nS\u00fcnde wider den Heiligen Geist sein soll.\n\n(Reber, CDU: Oberlehrermanieren!)\n\nMeine Damen und Herren! Verfassungen beschlie\u00dft man\nnicht alle Tage. Es gibt Augenblicke, in denen Beschl\u00fcsse\n\u00fcber die Verfassungsordnung fallen, und diese Augen-\nblicke sind geschichtliche Augenblicke. Ich meine, da\u00df ge-\nschichtliche Augenblicke zu verschlafen f\u00fcr den einzelnen\nvielleicht ein Pech oder eine Schuld, f\u00fcr Politiker aber ein\nVersagen ist.\nDie geschichtliche Chance des Augenblicks, dem neuen\nDeutschland eine Verfassung zu geben, das Verm\u00e4chtnis\nder V\u00e4ter des Grundgesetzes zu erf\u00fcllen, m\u00fcssen wir nut-\nzen. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum Schlu\u00df. \u2013 Ich halte\nes f\u00fcr sehr schlecht, wenn ein Land in diesem Proze\u00df aus-\nschlie\u00dflich durch eine Person verk\u00f6rpert wird und wenn\n\ndiese Person kein Gesp\u00fcr f\u00fcr die Verantwortung hat, die\nmit diesem Amt verbunden ist.\n\n(Goliasch, CDU:\nKein Gesp\u00fcr haben Sie, Herr Kunzmann!)\n\nHerr Heitmann handelt offenbar nach dem Selbstverst\u00e4nd-\nnis ,,La Saxe, c\u2019est moi!\u201c \u2013 Sachsen, das bin ich! Mag dieses\nPrinzip im mittelalterlichen Frankreich auf einigen Gebie-\nten von Nutzen gewesen sein \u2013 f\u00fcr Sachsen im 20. Jahr-\nhundert ist es von gro\u00dfem Schaden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist Sache des Ministerpr\u00e4sidenten, diesen Schaden von\nSachsen abzuwenden.\n\n(Goliasch, CDU: Wer von Sachsen Schaden\nabh\u00e4lt, das brauchen wir nicht abzuhandeln.\n\nWer ihm welchen zuf\u00fcgt, das haben Sie uns heute\ngezeigt, Herr Kunzmann. \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es sind nur Zwischenrufe erlaubt, keine\nRedebeitr\u00e4ge.\n\n(Goliasch, CDU: Zu solchem Schwachsinn\nbraucht man nicht ruhig zu sein.)\n\nMeine Damen und Herren, die Behandlung \u2013 \u2013 Bitte.\n\nSchimpff, CDU: Gelegentlich bin ich hier nicht nur als\nVorsitzender des Rechtsausschusses, sondern auch als Hi-\nstoriker gefordert.\n\n(Heiterkeit)\n\nIn diesem Fall, Herr Kollege Kunzmann, mu\u00df ich darauf\nhinweisen: Ludwig XIV. mag f\u00fcr Sie sehr weit zur\u00fccklie-\ngen, f\u00fcr Ihren Genossen Mitterand liegt er nicht so weit\nzur\u00fcck. Aber auf jeden Fall stammt sein Ausspruch nicht\naus dem Mittelalter.\n\n(Zurufe von SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine geschichtliche Richtigstellung zum\nText. \u2013 Meine Damen und Herren, jetzt ist aber endg\u00fcltig\ndie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet und der Ta-\ngesordnungspunkt 10 abgearbeitet.\n\n(Unruhe)\n\nIch er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nUmstrukturierungsma\u00dfnahmen im medizinischen Bereich\nder Universit\u00e4t Leipzig\n\nDrucksache 1/2288, Dringlicher Antrag der Fraktion der F.D.P.\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn festgestellt worden. Zu\ndiesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen 3 Minuten reden.\nDer Einbringer, die Fraktion der F.D.P., spricht zuerst.\nWeitere Reihenfolge: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS,\nSPD, CDU, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das\nSchlu\u00dfwort hat die einbringende Fraktion. Ich bitte jetzt\ndie F.D.P.-Fraktion, das Wort zu nehmen. Herr Prof. Fr\u00f6h-\nlich, bitte.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Die F.D.P.-Fraktion hat bei Einbrin-\ngung ihres Antrages schon, wie ich meine, umfangreich\ndarauf hingewiesen, was hier notwendig ist, und ich\nm\u00f6chte mich darauf beschr\u00e4nken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es spricht jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. \u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht. Linke Li-\nste/PDS, Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3627\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Wenn der Einbringer\nhier eine Norm setzt, sollte man sich daran halten. Also\nwerde ich die Sache k\u00fcrzer betreiben, als ich vorhatte.\n\nIch m\u00f6chte aber unbedingt diesen Antrag unterst\u00fctzen. Ich\ndenke, der Bericht ist dringend n\u00f6tig. \u00dcbrigens ist ein sol-\ncher Bericht auch das allt\u00e4glichste im Parlamentsbetrieb.\nDer Innenminister hat uns ja gestern ermahnt, nicht immer\nan die Regierung zu glauben. Das hei\u00dft, wir sollten sie\nauch immer wieder zur Rechenschaft bitten.\n\nIch habe einige Probleme. Es ist im sensibelsten Bereich,\nn\u00e4mlich im medizinischen Bereich, die ganze Problematik\nhochgekommen, sind alle Probleme sichtbar geworden. Ir-\nritationen sind entstanden, die bis in die Universit\u00e4tslei-\ntungen hineingehen. Der Minister spricht \u00f6ffentlich von\nStasi-Belastungen der Betroffenen. In den K\u00fcndigungs-\nschreiben ist davon nicht die Rede usw. usw. Ich hoffe\nalso, da\u00df wir sehr bald diesen Bericht hier bekommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nder SPD, hier zu sprechen. Herr Prof. F\u00f6rster, bitte.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Meine Fraktion unterst\u00fctzt die\nForderung nach einem Bericht des Ministers. Zu dem\nSachverhalt wird sie sich nicht \u00e4u\u00dfern, da ihr der Sachver-\nhalt nur aus Zeitungen d\u00fcrftig bekannt ist. Und ohne\nKenntnis dieser diffizilen Lage werden wir dazu keinen\nKommentar abgeben.\n\n(Beifall bei der SPD und einigen\nAbgeordneten der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der CDU,\nHerrn Dr. H\u00e4hle, hier zu sprechen.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn hier so wenig Kenntnisse \u00fcber\ndie Ereignisse in Leipzig vorhanden sind, dann kann ich\nein wenig abhelfen.\n\nAn Leipzigs Universit\u00e4tskliniken sind, wohlgemerkt auf\nEmpfehlung der gem\u00e4\u00df Hochschulerneuerungsgesetz ein-\ngesetzten Personalkommissionen, einige Fach\u00e4rzte entlas-\nsen worden. Die Personalkommissionen sind nicht etwa\nCDU-Kommissionen, meine Damen und Herren. Es waren\nvor allem die Mitglieder der betreffenden Universit\u00e4t\nselbst, die das entscheidende Wort gesprochen haben.\n\nDie Reaktion einiger Leipziger Tageszeitungen auf die Ent-\nlassungen der Mediziner verlief nach gewohntem Strick-\nmuster, zu dem ich sagen mu\u00df: ,,Ich kenne die Weise, ich\nkenne den Text, ich kenn\u2019 auch die Herren Verfasser.\u201c\n\nEs ist immer wieder die gleiche Seifenoper, die freilich\nnicht ganz ohne Wirkung auf die \u00d6ffentlichkeit aufgef\u00fchrt\nwird. Da rauscht es im 1. Akt durch den herbstlich r\u00f6tli-\nchen Bl\u00e4tterwald, da\u00df eine unbarmherzige CDU-Regie-\nrung wieder mal v\u00f6llig grundlos unschuldige Menschen\n,,gefeuert\u201c habe, und zwar lediglich mit der Begr\u00fcndung,\nsie seien SED-Mitglieder gewesen. Das Ganze werde wie-\nder mal auf dem R\u00fccken von Sch\u00fclern, Rentnern oder \u2013\nwie hier \u2013 hinfort ihrem Schicksal \u00fcberlassenen Patienten\nausgetragen. Und wenn dann im 2. Akt deutlich wird, da\u00df\nes nicht nur ein bi\u00dfchen SED war, sondern auch ein geh\u00f6-\nrig und ger\u00fcttelt Ma\u00df Stasi,\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\ndann kommt es sofort zu heiligen Schw\u00fcren, man habe\nimmer beste Absichten gehabt und auch niemandem ge-\nschadet, sozusagen immer alle geliebt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nEs liegt freilich eine gewisse Tragik in solchen gespaltenen\nPers\u00f6nlichkeiten wie diesen Dr. Jekills und Mr. Hydes, zu-\nmal bei Medizinern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nDie sind aber nicht entlassen worden!)\n\nIch sehe ein, da\u00df das bei Medizinern sehr sensibel ist. Sie\nhaben eine Lobby von Patienten, denen sie nat\u00fcrlich ge-\nholfen haben und die dieses zweite Leben nicht verstehen\nk\u00f6nnen, das sich im Verborgenen abgespielt hat und wo-\nvon man seinen Patienten nichts berichtet hat. Und den\nersten und jeden weiteren Schluck aus der Flasche mit der\ncharakterver\u00e4ndernden Tinktur, die sie selbst in die Zw\u00e4n-\nge hineinf\u00fchrte, haben sie aber auch jeweils selbst getrun-\nken.\nIm Dringlichen Antrag der F.D.P.-Fraktion hei\u00dft es in der\nBegr\u00fcndung, die, wie ich hoffe \u2013 anders als bei Antr\u00e4gen,\ndie Frau Matzke vortr\u00e4gt \u2013, f\u00fcr den Antrag auch zutref-\nfend ist:\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n,,Insbesondere wird darauf aufmerksam gemacht, da\u00df im\nZuge der Entlassung hochqualifizierter Professoren und\nDozenten die medizinische Betreuung von Teilen der Be-\nv\u00f6lkerung m\u00f6glicherweise beeintr\u00e4chtigt wird.\u201c Ich setze\nvoraus, da\u00df die F.D.P.-Fraktion mit ihrem Antrag nicht\neine Kritik deshalb anmelden will, weil die Staatsregie-\nrung so verf\u00e4hrt, wie es dieser Landtag beschlossen hat.\nVielmehr gehe ich davon aus, da\u00df die Kollegen der F.D.P.\ndem Staatsminister die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen wollten, vor\ndiesem Hause darzulegen, wie es sich denn in Wirklichkeit\nin Leipzig verh\u00e4lt.\nUnter diesem Aspekt k\u00f6nnen wir dem Antrag zustimmen\nund nehmen an, da\u00df der Staatsminister sofort dazu Stel-\nlung nehmen wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chten Sie noch eine Zwischenfrage\ngestatten?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich war soeben am Ende.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Eine sachliche Richtig-\nstellung. Ich m\u00f6chte zwei Dinge sachlich richtigstellen.\n1. Es sind nicht nur einige Fach\u00e4rzte entlassen worden,\nsondern es sind weltber\u00fchmte Mediziner entlassen wor-\nden, Professoren und Klinikdirektoren, Herr Prof. Bilek\nzum Beispiel oder auch andere; auch Herr Arnold hat eini-\ngen Ruf. Darum wollen wir ja wissen, wie es sich verh\u00e4lt.\n2. Nach den K\u00fcndigungsschreiben, die mir bekannt sind,\nhaben zumindest einige Betroffene zun\u00e4chst kein zweites,\nverborgenes Leben gef\u00fchrt. Denn in den K\u00fcndigungs-\nschreiben werden als K\u00fcndigungsgrund Funktionen ange-\nf\u00fchrt wie FDJ-Grundorganisationssekret\u00e4r, APO-Sekret\u00e4r\nund Mitglied der GO-Leitung der SED, und es war allemal\nbekannt, wer diese Funktionen hatte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3628\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Frau Matzke,  eine sachliche Richtig-\nstellung?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, sachliche Richtigstel-\nlung. Meine Antr\u00e4ge haben Hand und Fu\u00df, nur passen sie\nnicht ins System der CDU-Politik.\n\n(Goliasch, CDU:\nHand und Fu\u00df schon, blo\u00df keinen Kopf!)\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 Und genau das ist damit gemeint. Vielleicht fehlt Ihnen\nder Kopf, das immer zu begreifen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich frage, ob der\nZwischenruf von Herrn Goliasch nicht einen Ordnungsruf\nwert gewesen w\u00e4re.\n\n(Zuruf von der CDU-Fraktion:\nNein, weil er zutrifft!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Perso-\nnelle Umstrukturierungsma\u00dfnahmen im medizinischen\nBereich der Leipziger Universit\u00e4t erfolgen gegenw\u00e4rtig al-\nlein aufgrund von Entscheidungen, die nach \u00dcberpr\u00fcfung\ndes Personals hinsichtlich pers\u00f6nlicher Integrit\u00e4t und fach-\nlicher Kompetenz gef\u00e4llt werden m\u00fcssen. Dabei sind auch\nK\u00fcndigungen und Abberufungen von Hochschullehrern\nerforderlich gewesen. Bei allen diesen Personen sind kon-\nkrete Verst\u00f6\u00dfe gegen die Grunds\u00e4tze, die im Pakt \u00fcber\nb\u00fcrgerliche und politische Rechte und in der Allgemeinen\nErkl\u00e4rung der Menschenrechte enthalten sind, oder eine\nT\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS nachgewiesen.\nIn jedem Fall einer K\u00fcndigung bem\u00fcht sich das SMWK in\nAbsprache mit der Universit\u00e4tsleitung, zuvor die Weiter-\nf\u00fchrung der Aufgaben in der medizinischen Krankenver-\nsorgung, in Forschung und Lehre durch geeignetes medi-\nzinisches Personal zu sichern.\nWir pr\u00fcfen jeden Fall so gr\u00fcndlich wie m\u00f6glich und beob-\nachten gewissenhaft die rechtsstaatlichen Vorschriften f\u00fcr\nK\u00fcndigungen. Wir waren auch bereit und sind es weiter-\nhin, auch einmal getroffene Entscheidungen erneut zu\n\u00fcberpr\u00fcfen und zu revidieren, wenn dies aufgrund neuer\nEinsichten geboten erscheint.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es ist in diesem\nHause und im Lande bekannt, da\u00df ich f\u00fcr eine Hochschul-\nerneuerung mit Umsicht und Augenma\u00df eintrete und\nmich nicht als Kopfj\u00e4ger profiliere.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas SMWK hat in den vergangenen Monaten \u00fcberdies\nsorgf\u00e4ltig darauf geachtet, da\u00df die notwendigen Schritte,\nauch wenn sie hart sind und sein mu\u00dften, mit Zur\u00fcckhal-\ntung erfolgten.\nDie Kampagne der letzten Tage und der mir aufgrund\ndieser Kampagne sehr wohl verst\u00e4ndliche Antrag veran-\nlassen mich, dazu hier Angaben \u00fcber Personen zu machen.\nIch werde daher \u00fcber einige dieser K\u00fcndigungsf\u00e4lle spre-\nchen.\n\nProf. Karl-Friedrich Lindenau, seit 1971 GMS unter dem\nDecknamen ,,Gymnasium\u201c, seit 1984 IMS unter dem Deck-\nnamen ,,Skalpell\u201c, laut Fragebogen nur dienstliche Kon-\ntakte zum MfS.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas ist doch nicht zul\u00e4ssig!)\n\nProf. Peter Lommatzsch, seit 1978 IMS unter dem Deckna-\nmen ,,Peter\u201c. Anfertigung von Stimmungsberichten der\nEinrichtung und von Berichten der Mitarbeiter, vielfache\nBegegnung mit Offizieren des MfS, Aufnahme von Patien-\nten unter konspirativen Umst\u00e4nden. Letzter Treff im Au-\ngust 1989. Im Fragebogen: Keine Kontakte zum MfS.\nProf. Hartmut Michalski, nach Informationen der Gauck-\nBeh\u00f6rde als GMS unter dem Decknamen ,,Erhard\u201c gef\u00fchrt,\ngab dem MfS Informationen \u00fcber seine Mitarbeiter. Im\nFragebogen: Keine Kontakte zum MfS.\nProf. Karl-Eugen Ruckh\u00e4berle, von 1974 bis 1976 sowie\nvon 1982 bis 1987 Leitungsmitglied der Parteiabteilungsor-\nganisation der SED, 1977 bis 1980 APO-Sekret\u00e4r der Uni-\nversit\u00e4tsfrauenklinik, 1989 erneut in der Grundorganisati-\nonsleitung. Als stellvertretender Klinikdirektor informierte\ner das MfS \u00fcber seine Mitarbeiter im Zusammenhang mit\nReisen nach Westdeutschland.\nDr. Christoph Schindler. Nach seinem Studium 2 1/2 Jahre\nlang hauptamtlicher FDJ-Sekret\u00e4r und Mitglied der SED-\nKreisleitung. Als APO-Sekret\u00e4r gab er viele Jahre lang in-\nterne Informationen an das MfS \u00fcber seine Mitarbeiter und\nseinen dienstlichen Bereich.\nProf. Siegfried Kiene. In acht F\u00e4llen setzte Prof. Kiene\nnachweislich die Bef\u00f6rderung solcher SED-Mitglieder, ich\nbetone ausdr\u00fccklich solcher SED-Mitglieder, zu Ordentli-\nchen Dozenten bzw. Ordentlichen Professoren durch,\nderen fachliche Kompetenz gegen\u00fcber anderen Bewerbern\nnur zweitrangig war. In zw\u00f6lf weiteren F\u00e4llen benachtei-\nligte er, ebenfalls nachweislich, aus politischen Gr\u00fcnden\nwissenschaftliche Mitarbeiter in ihrer Karriere. Er trieb die-\nse Personalpolitik auch nach der Wende weiter. Einen\nnach der Wende aus der Bundesrepublik zur\u00fcckgekehrten\nKollegen, der wieder an die Universit\u00e4tsklinik Leipzig\nwollte, versuchte er durch massiven Druck in die Behand-\nlung eines von ihm ausgew\u00e4hlten Psychiaters zu zwingen,\num ihn als ,,nicht arbeitsf\u00e4hig\u201c erkl\u00e4ren zu lassen.\nProf. Joachim Weiskopf, Vizepr\u00e4sident des Hockeyverban-\ndes von 1966 bis 1970 und dann des Kanusportverbandes\nvon 1970 bis 1990. Ich will mich nicht dazu \u00e4u\u00dfern, da\u00df es\ndoch sehr \u00fcberraschend ist, was f\u00fcr unterschiedliche\nFunktionen man bekleiden kann. Das ist nicht Gegenstand\ndes Verfahrens. \u2013 Er belegte Sportler mit Trainingsverbot,\ndie Kontakte zu Westverwandten nicht abbrechen wollten.\nEr setzte die Aberkennung der Promotion eines Mitarbei-\nters durch, der von einer Dienstreise in die BRD nicht zu-\nr\u00fcckgekommen war. Er verhinderte die Berufung eines\nKollegen, der ausschlie\u00dflich positive Gutachten hatte, und\nsetzte die Berufung eines \u2013 ich zitiere aus den Akten w\u00f6rt-\nlich \u2013 ,,ideologisch gefestigten\u201c, aber fachlich erheblich\nschw\u00e4cheren Kollegen gegen negative Gutachten durch.\nIch m\u00f6chte auch zu Prof. Bilek Stellung nehmen, weil sein\nName hier ebenfalls in der Kampagne genannt wurde.\nProf. Bilek hat uns wissen lassen, da\u00df er von der M\u00f6glich-\nkeit des Vorruhestandes Gebrauch machen will, und er\nwird, wenn er diesen Antrag stellt, auf eigenen Wunsch\nabberufen. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, da\u00df Prof. Bilek 60 Jahre\nalt ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3629\n\n\n\nIch bin gerne bereit, auch in einem schriftlichen Bericht\n\u00fcber alle Abberufungen und K\u00fcndigungen hier im Land-\ntag die Gr\u00fcnde vorzulegen.\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU, F.D.P., SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch hoffe, mit diesen Angaben, die ich nur gemacht habe,\nweil die Umst\u00e4nde mich dazu zwingen, zur Versachli-\nchung einer hochemotionalisierten Debatte beizutragen.\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich folgendes fest-\nstellen: In einem Rechtsstaat gelten \u00fcberhaupt keine Son-\nderbedingungen, weder Diskriminierungen noch Privilegi-\nen.\nIch danke.\n\n(Starker Beifall bei CDU, F.D.P., SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das\nSchlu\u00dfwort hat die einbringende Fraktion der F.D.P.\n\nProf.  Dr.  Fr\u00f6hlich,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen  und  Herren!  Ich  glaube,  im  Namen  des gan-\nzen  Hauses unserem Staatsminister f\u00fcr  Wissenschaft,\nProf. Meyer, f\u00fcr diesen umfangreichen Bericht herzlich zu\ndanken.\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU, F.D.P., SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas Anliegen der F.D.P. zu diesem Antrag war, das Haus\nnicht nur aus Zeitungsberichten \u00fcber die Lage in Leipzig\nzu informieren, sondern aus berufenem Mund das hier zu\nh\u00f6ren. Prof. Meyer tr\u00e4gt f\u00fcr diese ganze Sache die politi-\nsche Verantwortung als Minister. Deshalb haben wir gebe-\nten, dies uns hier so zu zeigen.\nIn einem zweiten Teil m\u00f6chte ich etwas Kritisches anmer-\nken. Es war nur die eine Seite des Problems, die hier vor-\ngef\u00fchrt worden ist. Wir hatten nat\u00fcrlich erwartet \u2013 und\nunser Antrag ging eigentlich mehr noch darauf hinaus \u2013,\nvon den Sorgen der Menschen, den Sorgen der Patienten,\ndie durch diese L\u00fccken, die dort notgedrungen oder\ngl\u00fccklicherweise oder wie auch immer entstehen mu\u00dften,\netwas zu h\u00f6ren. Es w\u00e4re vielleicht ganz g\u00fcnstig, wenn uns\n\u00fcber die Konsequenzen der \u00e4rztlichen Nachfolge hier\n\nschon einiges berichtet w\u00fcrde. Das war eigentlich das tie-\nfere Anliegen unseres Antrages.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Dringlichen Antrag der\nF.D.P., Drucksache 1/2288. Ich mu\u00df fragen: Ist das mit\ndem Bericht ausreichend beantwortet, weil hier der Hin-\nweis kam, da\u00df noch tiefgr\u00fcndiger Auskunft gew\u00fcnscht\nwird? \u2013 Deswegen bitte ich noch einmal, sich klar zu\n\u00e4u\u00dfern: Hat sich das damit erledigt oder nicht?\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Es hat sich damit teilweise erle-\ndigt. Wir w\u00fcrden schon noch um schriftlichen Bericht bit-\nten, so w\u00e4re meine Meinung, \u00fcber diese personellen Kon-\nsequenzen oder dar\u00fcber zumindest, wie man die \u00e4rztliche\nVersorgung dieses Leipziger Raumes, des vogtl\u00e4ndischen\nRaumes in dieser Hinsicht sichert. Das w\u00fcrde ich meinen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Fr\u00f6hlich, wollen Sie eine Ab-\nstimmung \u00fcber Ihren Antrag, ja oder nein?\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Ich w\u00fcrde schon sagen: Ja, den\nzweiten Teil des Berichtes uns hier zu liefern.\n\n(Zuruf: Er will eine weitere Erl\u00e4uterung\nzu den Umstrukturierungen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Wenn ich die neue Gesch\u00e4ftsordnung\nrecht verstehe, ist das \u00fcberhaupt nicht zul\u00e4ssig. Wenn die\nDringlichkeit des Antrages vom Parlament best\u00e4tigt wur-\nde, gen\u00fcgt der m\u00fcndliche Bericht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Machen wir es dann so!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, also Sie haben ihn \u00fcberzeugt. Herr\nProf. Fr\u00f6hlich gibt sich mit dem Bericht des Ministers zu-\nfrieden. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet. Ich\ndanke daf\u00fcr, da\u00df in dieser Gesch\u00e4ftsordnungsfrage so\nschnell Konsens erzielt worden ist.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nAnwendung des \u00a7 54 des Ausl\u00e4ndergesetzes f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger,\ndie durch Regierungsabkommen der jeweiligen Staaten mit der DDR\n\ngegenw\u00e4rtig ihren Aufenthalt in Sachsen haben\nDrucksache 1/2106, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs ist vereinbart worden, da\u00df die Fraktionen Stellung neh-\nmen. Die Redezeit ist auf 3 Minuten begrenzt. Das Pr\u00e4sidi-\num hat festgelegt, da\u00df als erster Redner ein Mitglied der\nFraktion Linke Liste/PDS das Wort erh\u00e4lt. Die weitere Rei-\nhenfolge ist dann: der Ausl\u00e4nderbeauftragte, die CDU,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., SPD, und es hat auch Staatsse-\nkret\u00e4r Buttolo gebeten, nach dem Ausl\u00e4nderbeauftragten\nzu sprechen. Oder, wie war es beantragt? \u2013 Zuerst Dr. But-\ntolo und dann der Ausl\u00e4nderbeauftragte. Gut, dann habe\nich Ihnen diese Reihenfolge vorzuschlagen. Bitte sch\u00f6n.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Sie leben unter uns, mehrere zehntausend\nMenschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Wie viele es in\nSachsen sind, wissen wir nicht; denn sie leben legal,\nhalblegal, illegal.\n\nSie waren die ersten Opfer der deutschen Einheit, B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger aus Vietnam, Mosambik, Angola,\nKuba, China. Per Regierungsabkommen mit der DDR, ge-\nlegentlich aufgrund internationaler Solidarit\u00e4t, h\u00e4ufig ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3630\n\n\n\nfach aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden ins Land geholt, leiste-\nten sie einen wesentlichen Beitrag\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nzum Nationaleinkommen der DDR, h\u00e4ufig mit Jobs, die\nder einheimischen Bev\u00f6lkerung zu schlecht, unzumutbar\nund/oder unterbezahlt waren.\nMit dem Zusammenbruch der ostdeutschen Wirtschaft\nwaren sie die ersten, die ihre Arbeit verloren. Mit dem\nEinigungsvertrag wurden ca. 90 % mit einem befristeten\nAufenthaltstitel ausgestattet.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas Ergebnis: Wahrscheinlich mehr als die H\u00e4lfte dieser\nMenschen hat weder ein geregeltes Einkommen noch eine\nstaatliche Unterst\u00fctzung. Sie schlagen sich mit Kleinsthan-\ndel und Gelegenheitsjobs durchs Leben, denn ein Wohn-\nheimplatz f\u00fcr einen Vietnamesen beispielsweise kostet pro\nBett und nicht pro Zimmer 200 bis 250 DM. Fr\u00fchere Hilfen\nund Kontakte zur Bev\u00f6lkerung \u00fcber betriebliche Betreuer,\nSprachmittler, Gruppenleiter und FDJ sind weggebrochen.\nAu\u00dfer den Kirchen und den Selbsthilfeorganisationen hilft\nniemand mehr.\nTrotz dieser schlechten Bedingungen leben sie hier und\nwollen hier weiter leben. Warum?\nIch zitiere aus dem Lagebericht Vietnam des Ausw\u00e4rtigen\nAmtes vom 24.5.1991: ,,Punkt 1. Allgemeine politische\nLage. Um ihr Machtmonopol zu erhalten, versucht die\nKPV zunehmend, gegen sie gerichtete Kr\u00e4fte zu kontrollie-\nren und einzusch\u00fcchtern. Die aktuelle politische Lage\nwird von den Vorbereitungen zum 7. Parteikongre\u00df, der\nim Juni dieses Jahres beginnen soll, bestimmt. Die Beob-\nachtung und Verfolgung von Oppositionellen hat sich im\nVorfeld des Parteitages versch\u00e4rft.\u201c\nAus Punkt 2: ,,In letzter Zeit soll eine Reihe religi\u00f6s aktiver\nB\u00fcrger im S\u00fcden des Landes verhaftet worden sein.\u201c Wei-\nter aus Punkt 2: ,,Obwohl die Beh\u00f6rden eine Verfolgung\nwegen abweichender politischer Haltung immer wieder\nabstreiten, ist klar zu erkennen,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nda\u00df der Staat bei auff\u00e4lligem politischen Verhalten mit re-\npressiven Ma\u00dfnahmen antwortet.\u201c\nPunkt 4: ,,Fluchtalternativen. F\u00fcr politisch Verfolgte gibt es\nkeine Fluchtalternativen in Vietnam.\u201c\nPunkt 6: ,,Lage der aus Deutschland heimgekehrten viet-\nnamesischen Gastarbeiter. Es kann davon ausgegangen\nwerden, da\u00df Vietnamesen, die sich w\u00e4hrend ihres Aus-\nlandsaufenthaltes \u00f6ffentlich gegen das herrschende Regi-\nme engagiert haben, den hiesigen Beh\u00f6rden bekannt sind.\nWieweit die Gefahr einer Verfolgung nach der R\u00fcckkehr\ngegeben ist, kann nicht exakt beurteilt werden.\u201c\nIn Anbetracht der besonderen Verantwortung der Bundes-\nrepublik Deutschland und insbesondere der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder begr\u00fc\u00dfen wir nachdr\u00fccklich, da\u00df das Innenmi-\nnisterium dieses Problem der Arbeiter nach Regierungsab-\nkommen erkannt hat und im Bundesma\u00dfstab initiativ\nwird. Wir begr\u00fc\u00dfen ebenso nachdr\u00fccklich, da\u00df das Innen-\nministerium der Intention unseres Antrages folgt, und ich\nzitiere aus der Antwort: \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: ,,Bis zur Kl\u00e4rung der Frage, ob\nder Aufenthaltstitel der Regierungsabkommens-Arbeit-\n\nnehmer zu deren Gunsten ge\u00e4ndert werden kann, wird\njedoch keine Abschiebung aus dem Freistaat Sachsen voll-\nzogen werden.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Tippach, bitte kommen Sie zum\nSchlu\u00df.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ich komme zum letzten Satz. \u2013\nNach der Erkl\u00e4rung des Innenministeriums vom Dienstag\ndieser Woche, bis zum Jahresende keine Abschiebungen\nvorzunehmen, verst\u00e4rkt sich unser Wunsch \u2013 und deshalb\nhaben wir den Antrag heute verhandeln lassen \u2013, verbind-\nliche Regelungen festzuschreiben, damit sie f\u00fcr die Betrof-\nfenen und die Beh\u00f6rden handhabbar und nachvollziehbar\nsind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Staatssekret\u00e4r Dr. But-\ntolo, hier zu sprechen.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat durch die\nPressemitteilung des S\u00e4chsischen Innenministeriums vom\n15. September bekanntgegeben, da\u00df ein Abschiebestopp\nf\u00fcr ehemalige Regierungsabkommensarbeiter verh\u00e4ngt\nwurde. Demnach sind Abschiebungen von Ausl\u00e4ndern\naus den Staaten Angola, Mosambik und Vietnam, die auf\nder Grundlage von Regierungsabkommen in der DDR be-\nsch\u00e4ftigt und qualifiziert wurden, im Zeitraum vom 1. Ok-\ntober an auf drei Monate ausgesetzt.\nGegenw\u00e4rtig wird durch eine Arbeitsgruppe der L\u00e4nder\nBerlin, Brandenburg, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fc-\nringen nach M\u00f6glichkeiten gesucht, eine Bleiberechtsrege-\nlung zu finden. Diese Arbeitsgruppe wird vom Freistaat\nSachsen geleitet.\nSelbst wenn die Wahrscheinlichkeit, da\u00df sich Bund und\nL\u00e4nder auf eine positive Regelung f\u00fcr den betreffenden\nPersonenkreis einigen, gering ist, m\u00f6chte der Freistaat so-\nlange keine Abschiebungen zulassen, bis \u00fcber Alternativen\neiner Ver\u00e4nderung des Aufenthaltsstatus entschieden ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Sandig, hier zu sprechen.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Bei den ausl\u00e4ndischen\nArbeitnehmern, die aufgrund von Regierungsabkommen\nder fr\u00fcheren DDR mit anderen sogenannten sozialisti-\nschen Staaten jetzt noch in Sachsen leben, l\u00e4uft in vielen\nF\u00e4llen in diesem Jahr die Aufenthaltsbewilligung ab. Auf-\ngrund einer Weisung des Staatsministeriums des Innern\nan die unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden schon vor Wochen soll\ndie Abschiebung in der Regel jedoch erst drei Monate nach\nFristablauf erfolgen. In vielen F\u00e4llen hie\u00dfe das Ende Sep-\ntember.\nNun hat am Dienstag dieser Woche das Kabinett eine lan-\ndesweite Aussetzung der Abschiebung gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Aus-\nl\u00e4ndergesetz beschlossen. Sie tritt am 1. Oktober in Kraft\nund hat bis zum 31. Dezember G\u00fcltigkeit.\nIch begr\u00fc\u00dfe diese Entscheidung ausdr\u00fccklich als eine\nMa\u00dfnahme, die \u2013 f\u00fcr den Moment zumindest \u2013 eine Abhil-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3631\n\n\n\nfe schafft und dem Zustand der Ungewi\u00dfheit f\u00fcr die Be-\ntroffenen erst einmal ein vorl\u00e4ufiges Ende setzt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAllerdings kann die Duldung gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Ausl\u00e4ndergesetz\ninsgesamt nur auf 6 Monate verl\u00e4ngert werden. Danach ist\ndas Einvernehmen mit dem Bundesministerium des In-\nnern zu einer Verl\u00e4ngerung des Abschiebestopps notwen-\ndig, und mit einer solchen Zustimmung seitens des Bun-\ndesinnenministeriums kann zur Zeit nicht gerechnet wer-\nden.\nInsofern hat Sachsen, das die Duldung gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Ausl\u00e4n-\ndergesetz erst jetzt ausgesprochen hat, f\u00fcr die hier leben-\nden Ausl\u00e4nder gegen\u00fcber den L\u00e4ndern Brandenburg und\nTh\u00fcringen, die die Duldung schon im Sommer ausgespro-\nchen hatten, Zeit gewonnen. Es war, wenn ich so sagen\ndarf, eine sehr weise Entscheidung unserer Regierung.\nAls S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter setze ich mich\ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr ein Bleiberecht der sogenannten Regie-\nrungsabkommensarbeiter ein. Bei ihnen handelt es sich\nnach  Berechnungen  meiner  Gesch\u00e4ftsstelle  noch um ca.\n7 000 Menschen in Sachsen, vor allem aus Vietnam, Mo-\nsambik und Angola. Ich bin mir bewu\u00dft, ich wei\u00df, da\u00df\ngerade wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern und in Sachsen\nganz besonders eine herausgehobene Verpflichtung gegen-\n\u00fcber diesen Ausl\u00e4ndern haben; denn sie sind zum Teil un-\nfreiwillig in die damalige DDR gekommen \u2013 das unter-\nscheidet sie von normalen Gastarbeitern \u2013, waren in der\nRegel jahrelang von ihren Angeh\u00f6rigen getrennt und\nmu\u00dften hier, ghettoartig untergebracht, oft zu f\u00fcnfzehnt in\nDrei-Zimmer-Wohnungen wohnend, die Arbeit leisten, die\nviele von uns nicht machen wollten.\nIm \u00fcbrigen war der Aufenthaltsstatus in der damaligen\nDDR von der Willk\u00fcr dieser DDR-Beh\u00f6rden gepr\u00e4gt, da\ndie Gesetzeslage auch bei Vorliegen der Voraussetzungen\nkeinen gesicherten Anspruch auf die Erteilung eines Auf-\nenthaltstitels bzw. dessen Verl\u00e4ngerung vorsah. Wenn Sie\nso wollen, sind die Regierungsabkommensarbeiter ganz\ngewi\u00df auch Opfer des Sozialismus.\nBei der Umschreibung in bundesdeutsche Aufenthaltstitel\nmu\u00dften die oftmals nicht gesetzm\u00e4\u00dfig erteilten DDR-Titel\nals Grundlage genommen werden. So haben teilweise\nAusl\u00e4nder aus diesem Abkommen, die bereits ununterbro-\nchen seit 1979 in Sachsen leben und arbeiten, hier bei uns\njedoch zu DDR-Zeiten nie mehr als die schw\u00e4chste Form\ndes Aufenthaltstitels hatten, nun auch jetzt in der Bundes-\nrepublik Deutschland nur die schwache Aufenthaltsbewil-\nligung erhalten.\nBei der Abschiebung in die Herkunftsl\u00e4nder \u2013 es ist darauf\nhingewiesen worden \u2013 erwarten insbesondere die Vietna-\nmesen harte Sanktionen von staatlicher Seite, vergleichbar\nsolchen, die die sogenannten Republikfl\u00fcchtlinge in der\nDDR damals zu erwarten hatten; denn trotz des Integrati-\nonsabkommens zwischen der Bundesrepublik Deutsch-\nland und der sogenannten Sozialistischen Republik Viet-\nnam, einem nach wie vor kommunistischen Staat, das im\n\u00fcbrigen von Vietnam bis zum heutigen Tag noch nicht\nratifiziert worden ist, kann von einer Straffreiheit f\u00fcr die\nR\u00fcckkehrenden nicht ausgegangen werden, da das Ab-\nkommen sich nur auf die freiwillige R\u00fcckkehr, das hei\u00dft\nauf die R\u00fcckkehr nach Fristablauf bezieht.\nSchon jetzt gibt es Berichte \u00fcber Umerziehungsma\u00dfnah-\nmen auch f\u00fcr freiwillig Zur\u00fcckgekehrte, ja sogar \u00fcber so-\ngenannte Gehirnw\u00e4sche. Notwendig ist daher meines Er-\n\nachtens eine dauerhafte L\u00f6sung f\u00fcr den Aufenthaltsstatus\nder Arbeitnehmer aus Regierungsabkommen der fr\u00fcheren\nDDR, auf die ich hinarbeite.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat jetzt der\nVertreter der CDU. Danach folgen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P. und SPD.\n\nPietzsch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die CDU-Fraktion stimmt den Ausf\u00fchrungen des\nAusl\u00e4nderbeauftragten zu und m\u00f6chte Herrn Dr. Buttolo\nf\u00fcr die pr\u00e4zise Darstellung dessen danken, was die Staats-\nregierung in der Zwischenzeit in dieser Angelegenheit\nschon unternommen hat. Solange die Verhandlungen lau-\nfen, sichert die Staatsregierung einen Abschiebestopp zu,\ndamit alle, die aufgrund dieses Abkommens bei uns leben,\neine Chance haben bis zur Kl\u00e4rung der Grundsatzfrage, ob\nsie bleiben k\u00f6nnen oder ob sie gehen m\u00fcssen.\nDie CDU-Fraktion betrachtet diesen Antrag als erledigt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Dr. B\u00f6ttger f\u00fcr die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Schon viele Initiativen haben sich mit\ndem Problem der Vertragsarbeitnehmerinnen und -arbeit-\nnehmer besch\u00e4ftigt und f\u00fcr deren Belange eingesetzt. Ich\nnenne zwei Beispiele.\nDie IG Metall schreibt in einem Brief: ,,F\u00fcr den gr\u00f6\u00dften\nTeil dieser B\u00fcrger ist die Bundesrepublik, und da vor al-\nlem der Raum Neustadt/Sachsen, zum Lebensmittelpunkt\ngeworden.\u201c Das schreibt die IG Metall-Verwaltungsstelle\nPirna.\nDas Berliner Missionswerk schreibt in einem Brief folgen-\ndes: ,,Wir bef\u00fcrchten, wenn ihnen keine legale Verl\u00e4nge-\nrung des Aufenthaltsstatus zugesprochen wird, werden sie\nversuchen, illegal im Lande zu bleiben, denn ohne Aufent-\nhaltserlaubnis, Arbeitserlaubnis, Wohnung und Geld wer-\nden viele gezwungen sein, sich auf andere Weise durchzu-\nbringen.\u201c\nGerade das wollen wir nicht, da\u00df Menschen gezwungen\nwerden, sich auf andere Weise durchzubringen. Deswegen\nschlie\u00dfe ich mich voll den Ausf\u00fchrungen unseres Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten an, der intensiv mit Regierungen und Ver-\nb\u00e4nden im Kontakt steht. Ob es nun eine weise Entschei-\ndung der Regierung war, den Abschiebestopp erst am 1.\nOktober beginnen zu lassen, wei\u00df ich nicht; zumindest\nwar es eine taktisch sehr kluge Entscheidung. Das gestehe\nich zu.\nInsofern k\u00f6nnte man sagen, da\u00df sich der Antrag der Lin-\nken Liste/PDS bez\u00fcglich des \u00a7 54 Ausl\u00e4ndergesetz erf\u00fcllt\nhat. Allerdings ist damit das Problem noch nicht gel\u00f6st. Es\ngibt verschiedene denkbare L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten.\nEine solche M\u00f6glichkeit haben wir vor einiger Zeit in\neinem Antrag genannt. Es ist die Drucksache 1/1196. Wir\nhatten vorgeschlagen, das Aufenthaltsrecht f\u00fcr Nichtdeut-\nsche, die auf der Grundlage von Regierungsabkommen in\ndie DDR eingereist sind, dadurch zu regeln, da\u00df ihre Auf-\nenthaltszeiten in der DDR erst einmal angerechnet wer-\nden. Zur Zeit werden sie so behandelt, als w\u00e4ren sie erst\nam 3. Oktober 1990 eingereist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3632\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFranke, CDU: Herr B\u00f6ttger, ich habe eine Zwischenfrage.\nIhnen ist sicher auch bekannt, da\u00df mit den vietnamesi-\nschen Arbeitskr\u00e4ften, die hierher gekommen sind und die\nunsere Solidarit\u00e4t verdienen, auch eine Menge Aufpasser\nmitgekommen sind, im allgemeinen wohl Mitarbeiter des\nvietnamesischen Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit. Haben\nSie bei Ihren Initiativen auch daran gedacht, da\u00df man die-\nse Leute nicht hier l\u00e4\u00dft?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Bitte, Herr Pr\u00e4sident, hal-\nten Sie die Uhr an, denn ich mu\u00df diese Frage beantworten.\nAuch bei diesen Leuten ist differenziert zu verfahren.\nAuch wenn es Aufpasser waren, gibt es unter ihnen wel-\nche, die desertiert sind, die sich von ihrem Geheimdienst\nlosgesagt haben, auch wenn es nur wenige waren. W\u00fcrden\nsie zur\u00fcckgeschickt, so w\u00fcrden sie unter strengere Strafe\nfallen als jeder andere R\u00fcckkehrer. Sie w\u00fcrden vielleicht\nunter das Fallbeil geraten. Hier mu\u00df man sehr aufpassen\nund kann nicht so einfach zwischen den Leuten sortieren.\nLeuten, die wirklich freiwillig nach Vietnam zur\u00fcckkehren\nwollen, sollte man kein Bein stellen.\nHier gilt nat\u00fcrlich auch die Konvention der UNO zur Ab-\nschaffung der Folter. Es darf kein Mensch in ein Land aus-\ngewiesen werden, wo Folter und die Todesstrafe drohen.\nSoweit die Antwort auf die Frage.\nDieser Vorschlag beinhaltet also die Anrechnung der Auf-\nenthaltszeiten. Es gibt da verschiedene Titel: Nach f\u00fcnfj\u00e4h-\nrigem rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt bekommt man eine Auf-\nenthaltserlaubnis und nach 8 Jahren eine Aufenthaltsbe-\nrechtigung. Diese M\u00f6glichkeiten sollte man nicht ver-\nschenken.\nNun hat die Staatsregierung in ihrer Antwort sehr zutref-\nfend gesagt, da\u00df zur Zeit wohl bundesweit nicht die Mehr-\nheiten daf\u00fcr gegeben sind. Das liegt vor allem an den\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern. Dort wird das Problem ja nicht\nals so vordringlich betrachtet. Deswegen w\u00e4re es gut, eine\nDebatte mit solchen L\u00e4ndern anzufangen. Hier sollte man\nsich einmal ganz taktisch verhalten. Ich spreche Sie unter\nFreunden an. Wenn man ein Land herausgreift, das eine\ngro\u00dfe Koalition hat, wo der Innenminister von der SPD ist\nund die meisten Regierungsmitglieder von der CDU sind,\ndann h\u00e4tte man da gro\u00dfe Chancen, ins Gespr\u00e4ch zu kom-\nmen. Das Land ist zuf\u00e4llig Baden-W\u00fcrttemberg, au\u00dferdem\nnoch unser Partnerland.\nDeswegen schlage ich vor, eine Art Podium mit Regie-\nrungsvertretern und Ausl\u00e4nderbeauftragten des Landes\nBaden-W\u00fcrttemberg zu veranstalten, um auf diesem Wege\nzu versuchen, im Bundesrat Mehrheiten zu schaffen und\nzuerst einmal eine gr\u00f6\u00dfere Sensibilisierung f\u00fcr dieses Pro-\nblem zu erreichen. Ich glaube, wir sollten auch einmal auf\nungew\u00f6hnliche Vorschl\u00e4ge zur\u00fcckgreifen.\nSch\u00f6nen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat f\u00fcr die F.D.P. Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen Herren! Mei-\nne Fraktion dankt dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten f\u00fcr die zu diesem Thema gemachten Ausf\u00fchrungen.\nWir sind der Meinung, da\u00df die Zielstellung, die er genannt\nhat, die richtige ist. Wir werden ihn in seinem Bestreben,\ndas durchzusetzen, voll und ganz unterst\u00fctzen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Stetter, f\u00fcr die Frakti-\non der SPD zu sprechen.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor uns liegt der Antrag der Linken Liste/PDS,\nAbschiebestopp; \u00a7 54 soll in Anwendung gebracht werden.\nDie Antwort der Staatsregierung ist ebenfalls da. Nach\ndem Durchlesen dieser Antwort stellte sich mir spontan\ndie Frage: Ist diese Debatte \u00fcberhaupt noch notwendig?\nDenn aus der Antwort geht ja schon klar hervor, da\u00df die\nStaatsregierung zuerst einmal eine stille Duldung vor-\nnimmt. Wie wir vorhin geh\u00f6rt haben, ist dieser \u00a7 54 inzwi-\nschen durch die Staatsregierung best\u00e4tigt, das hei\u00dft, die\nausl\u00e4ndischen ehemaligen Gastarbeiter haben die M\u00f6g-\nlichkeit, bis Ende Dezember bei uns zu bleiben. Sie brau-\nchen die Abschiebung bis zu diesem Zeitpunkt nicht zu\nbef\u00fcrchten.\nAllerdings mu\u00df, bis dieser Zeitpunkt erreicht ist, eine an-\ndere L\u00f6sung gefunden werden. Ich will den Herrn Innen-\nminister, der jetzt leider nicht da ist, bitten, seinen ganzen\nEinflu\u00df geltend zu machen, um die Innenminister der an-\nderen L\u00e4nder, vor allen Dingen der alten Bundesl\u00e4nder, zu\nsensibilisieren, damit sie diesem Thema etwas aufgeschlos-\nsener gegen\u00fcberstehen. Wie wir geh\u00f6rt haben, mangelt es\nda an Verst\u00e4ndnis, in welcher Situation wir, in der ehema-\nligen DDR, uns befinden.\nIch denke, keiner von uns hier in diesem Hohen Hause\nm\u00f6chte, da\u00df diese ehemaligen Gastarbeiter abgeschoben\nwerden. Sie leben zum Teil schon \u00fcber zehn Jahre unter\nuns. Sie haben deutsche Freunde, sie haben vielfach eine\neigene Wohnung, sie haben Arbeit bzw. bekommen\nArbeit, wenn die Situation f\u00fcr sie klar ist, sie verdienen\nsich zum gro\u00dfen Teil ihren Lebensunterhalt selbst und\nwerden von der deutschen Bev\u00f6lkerung akzeptiert.\nIch denke, auch das ist wichtig, und wir sollten das nicht\nvergessen. Vor allen Dingen bis Vietnam w\u00e4re das f\u00fcr vie-\nle eine gro\u00dfe Bedrohung, wenn sie wieder abgeschoben\nw\u00fcrden, denn in einer Kleinen Anfrage, die der Abgeord-\nnete Br\u00fcckner gestellt hat, wird von der Staatsregierung\nklar gesagt \u2013 ich zitiere: ,,In Vietnam steht das eigenm\u00e4ch-\ntige Verweilen im Ausland \u2013 darum handelt es sich bei den\nVietnamesen; dazu geh\u00f6rt auch der Verbleib \u00fcber die in\neinem Regierungsabkommen festgelegte Zeit hinaus \u2013 un-\nter Strafandrohung.\u201c Das hei\u00dft, wenn die Vietnamesen\nwieder in ihr Land, in ihr Heimatland, abgeschoben wer-\nden, wenn wir keine andere Regelung finden, dann kann\ndiese Strafandrohung ausgef\u00fchrt werden.\nIch denke, wir haben eine lange Vergangenheit. Wir wis-\nsen, was kommunistische Diktatur bedeutet. Schon aus\ndiesem Grund d\u00fcrfen wir diese Menschen, diese Mitmen-\nschen, die sie ja f\u00fcr uns geworden sind, nicht wieder in ihr\nHeimatland zur\u00fcckschicken. Und ich hoffe, vielleicht ist es\nm\u00f6glich, da\u00df wir eine Initiative in diesem Landtag starten,\num dem Innenminister Kraft zu geben, das auch durchzu-\nsetzen \u2013 wir h\u00f6rten vorhin, diese Initiative geht von Sach-\nsen aus \u2013, da\u00df er diese Kraft und dieses Durchsetzungsver-\nm\u00f6gen hat und die anderen Innenminister von der Rich-\ntigkeit unseres Handelns \u00fcberzeugt.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD, F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3633\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zum Schlu\u00dfwort, Herr Tippach, bitte, f\u00fcr\nLinke Liste/PDS.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Ich freue mich au\u00dferordentlich, da\u00df es ganz\nseltenerweise eine Einheit \u2013 m\u00f6chte ich sagen \u2013, eine ein-\nheitliche Meinung dieses Hauses und der Staatsregierung\nzu einem wichtigen Thema, zu einem Thema, Ausl\u00e4nder\nbetreffend, gibt. Ob es nun taktisch klug war, das am 1.\n\nOktober in Kraft treten zu lassen \u2013 es ist sinnlos, glaube\nich, dar\u00fcber zu streiten. Wir w\u00fcrden den Antrag, den wir\ngestellt haben, in der Hoffnung, da\u00df weitere Antr\u00e4ge ein\n\u00e4hnlich konstruktives Verhandlungsverfahren finden, zu-\nr\u00fcckziehen.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\ndet.\n\nErkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung zum Erhalt des Stahlstandorts Freital\n\nMeine Damen und Herren, ich erteile dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten zu einer Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung\ndas Wort. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, da\u00df es mehr als 3 Mi-\nnuten dauert. Wir sollten daf\u00fcr bitte Verst\u00e4ndnis haben.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Da ich etwas  Erfreuli-\nches  zu  berichten  habe,  komme  ich  mit 3 Minuten aus.\nWir haben heute nach langen Beratungen, auch au\u00dferhalb\nder offiziellen Verwaltungsratssitzung, im Verwaltungsrat\neinen einstimmigen Beschlu\u00df herbeif\u00fchren k\u00f6nnen, da\u00df\ndie Edelstahlwerke Freital privatisiert werden. Es wird\neine Privatisierung in Zusammenarbeit mit der Bosch-\nGotthardsh\u00fctte sein, weil dieses Unternehmen nach ein-\nm\u00fctiger Auffassung aller Beteiligten im Verwaltungsrat\ndie besseren Voraussetzungen bietet. Das mu\u00df jetzt alles\nim einzelnen ausgehandelt werden.\nDer Beschlu\u00df sieht eine sofortige Aufnahme der Verhand-\nlungen \u00fcber den Abschlu\u00df der Privatisierung vor. Die\nTreuhand hat sich bereiterkl\u00e4rt, bis zum \u00dcbernahmezeit-\npunkt alle Kosten zu \u00fcbernehmen und das einzuschie\u00dfen,\nwas sie durch die unterbleibende Liquidation erspart hat.\nDas sind 505 Millionen Mark. Rechnerisch gibt es eine\nL\u00fccke von 36 Millionen, das habe ich Ihnen ja gestern vor-\ngetragen. Das Land hat erkl\u00e4rt, da\u00df es besorgt sein wird,\ndiese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, aber nicht erkl\u00e4rt, da\u00df es diese\nBetr\u00e4ge \u00fcbernimmt.\nEs gibt eine Reihe von Wegen, um diese Differenz zu ver-\nringern. Der wichtigste ist \u2013 und da lege ich auch gro\u00dfen\nWert darauf \u2013, die Sanierung preiswerter durchzuf\u00fchren,\nals das urspr\u00fcnglich berechnet war. Es gibt da noch eine\nganze Menge Luft, und die Unternehmensleitungen selbst\nhatten mit geringeren Sanierungskosten auch argumen-\ntiert, um die Sanierung m\u00f6glich zu machen.\nIch habe das nat\u00fcrlich so im Verwaltungsrat jetzt nicht\nbehandeln k\u00f6nnen. Im \u00fcbrigen gibt es ein Problem: Vertei-\nlung der Lasten zwischen Land und Bund. Das kann im\nVerwaltungsrat der Treuhand weder behandelt noch ent-\nschieden werden. Ich habe in der Treuhand zu Protokoll\nerkl\u00e4rt, auch mit Blick auf den Vertreter des Bundesfinanz-\nministers, da\u00df eine solche Verteilung von uns angestrebt\nwird, im \u00fcbrigen mit voller Unterst\u00fctzung aller anderen\nMinisterpr\u00e4sidenten, die in ebensolcher Weise daran inter-\n\nessiert sind, und mit Unterst\u00fctzung einiger Verwaltungs-\nratsmitglieder, die das auch f\u00fcr erforderlich halten.\nWir k\u00f6nnen also jetzt sagen: Freital wird nicht zugemacht,\nsondern es wird weitergef\u00fchrt. Ich hoffe, da\u00df die gro\u00dfen\nInvestitionen \u2013 rund 250 Millionen, von denen wir 23 % im\nRahmen der GA-Mittel bezuschussen und eine B\u00fcrgschaft\nin H\u00f6he von, glaube ich, 170 Millionen \u2013 zu einer Moderni-\nsierung dieses Stahlstandortes f\u00fchren und ihm damit Zu-\nkunft sichern.\nEs ist ein Grenzfall. Die Risiken sind keineswegs ausge-\nschlossen. Aber wenn alle anpacken und mitmachen und\njeder seinen Beitrag leistet, m\u00fc\u00dfte es eigentlich gelingen.\nDas wollte ich Ihnen vortragen.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich beantrage nach \u00a7 80,\neine Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung hier abgeben\nzu k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Matzke, dann m\u00fcssen Sie mir bitte\nsagen, um welchen Gegenstand es sich handelt. Sollte es\neine Erwiderung zur Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\nsein, werde ich das nicht zulassen.\n\nFrau  Matzke,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Es ist eine Erkl\u00e4rung\nzum Stahlstandort Freital.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Ja, dann ist das eine Erwiderung auf das,\nwas der Ministerpr\u00e4sident gesagt hat, denn sonst h\u00e4tten\nSie mir laut Gesch\u00e4ftsordnung diese Erkl\u00e4rung vorher\nschriftlich vorlegen m\u00fcssen.\n\nFrau  Matzke,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich kann sie Ihnen\nschriftlich vorlegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, aber ich lasse das jetzt als Antwort auf\ndie Erkl\u00e4rung des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten nicht zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3634\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n\u2013 Gesundheitsreformgesetz\nDrucksache 1/1968, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konzept f\u00fcr eine effiziente und kosteng\u00fcnstige Gesundheitspolitik\nDrucksache 1/2028, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Steuerfinanziertes Pflege-Assistenz-Gesetz\nDrucksache 1/2168, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat festgelegt, da\u00df als erste Redner Mitglie-\nder der Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Li-\nste/PDS als Antragsteller das Wort erhalten. Danach\nhaben die Fraktionen F.D.P., CDU, SPD und Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht, Gelegenheit zu sprechen. Das\nSchlu\u00dfwort haben die Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS. Ich bitte jetzt, da\u00df die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne das Wort nimmt.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Was die geplante Gesundheitsstruk-\nturreform Herrn Seehofers betrifft, so ist unsere Forderung\nan die Staatsregierung Sachsens klar. Sie soll diese Ge-\nsundheitsstrukturreform im Bundesrat in dieser geplanten\nForm ablehnen.\nEs sind Legenden, die die Staatsregierung in ihrer Antwort\nauf unseren Antrag verbreitet. Herr Staatsminister Geisler\nstimmte schon vor dieser Debatte im Landtag der Gesund-\nheitsreform zu. Sie sei sozial ausgewogen und w\u00fcrde\nkeine Aush\u00f6hlung des Sozialstaates darstellen.\nUnsere Einsch\u00e4tzung ist eine grundlegend andere.\n1. Die Gesundheitsstrukturreform will die Versicherten\ndurch verst\u00e4rkte Selbstbeteiligung weiter schr\u00f6pfen. Oder\nwie ist die Ausweitung der Krankenhausbeteiligung und\nder Medikamentenzuzahlung zu verstehen? Noch dazu\nwerden diese Zuzahlungen j\u00e4hrlich angehoben, was sich\nhinter dem W\u00f6rtchen ,,dynamisiert\u201c verbirgt. Das kommt\neiner indirekten Beitragserh\u00f6hung, allerdings zu Lasten\nder Kranken, gleich.\n2. Die Gesundheitsstrukturreform stellt einen eindeutigen\nSchritt in Richtung Zwei-Klassen-Medizin dar. Ausdruck\ndaf\u00fcr ist die Einf\u00fchrung von Regel- und Wahlleistungen\nbei zahn\u00e4rztlichen Leistungen.\n3. Daraus folgt auch, da\u00df das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwi-\nschen \u00c4rztInnen und PatientInnen entschieden beeintr\u00e4ch-\ntigt wird. Kein Patient und keine Patientin kann letztlich\nwirklich einsch\u00e4tzen, was er oder was sie n\u00f6tig hat und\nwas nicht.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEr oder sie mu\u00df also zu einem gro\u00dfen St\u00fcck Vertrauen\naufbringen. Dieses Vertrauen ist gleichzeitig wichtig f\u00fcr\nden Heilungsproze\u00df \u2013 ich bin Medizinerin, ich wei\u00df, wo-\nvon ich rede. Und\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n4. Die medizinische Grundversorgung wird nicht regional\ngleich ausgebaut und ihre Qualit\u00e4t nicht erh\u00f6ht. Als Bei-\nspiel daf\u00fcr, da\u00df das so sein wird,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nnenne ich den Krankenhausbereich \u2013 durch Aufhebung\nder dualen Finanzierung und Aufhebung des Selbstko-\nstendeckungsprinzips sowie Forcierung der Privatisie-\nrung. Im Kassenbereich kommt es deshalb dazu, weil kein\nRisikostrukturausgleich erfolgen soll.\n\n(Anhaltende Unruhe)\n\n5. Die Gesundheitsstrukturreform hebelt das Solidarprin-\nzip aus und h\u00f6hlt damit den Sozialstaat endg\u00fcltig aus.\nSolidarit\u00e4tsprinzip hei\u00dft, der Beitrag wird entsprechend\nder wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit entrichtet, aber die\nLeistung ist unabh\u00e4ngig vom Beitrag. Das bedeutet also\neine gegenseitige gemeinsame Absicherung des kollekti-\nven Risikos Krankheit.\nDas sind \u2013 nur kurz \u2013 unsere Kritikpunkte.\nMinister Seehofer f\u00fchrt als Grund f\u00fcr seine Strukturreform\ndie Kostenexplosion im Gesundheitswesen an. Auch das\nist eine Legende. Die Defizite der Krankenkassen \u2013 voraus-\nsichtlich in diesem Jahr 10 Mrd. DM \u2013 sind zwangsl\u00e4ufig,\ndurch die Rahmenbedingungen entstanden. Einnahmen\nder Kassen sind n\u00e4mlich auch abh\u00e4ngig von der Einkom-\nmensentwicklung im Lande. Massenarbeitslosigkeit, so\nwie wir sie aus Sachsen kennen, und die Lohnsenkungen\ninsgesamt senken auch die Einnahmen der Kassen; das ist\nIhnen bekannt.\nDie Gesundheitsquote am Bruttosozialprodukt dagegen\nliegt seit den 70er Jahren f\u00fcr Westdeutschland bei 5 bis 9 %\nund ist im Weltma\u00dfstab nicht die h\u00f6chste. Das gesundheit-\nliche Versorgungsniveau ist au\u00dferdem in den letzten Jah-\nren nicht gestiegen. Ursache f\u00fcr die stetig steigenden\nKosten seit Jahren ist nicht die Versorgungs- und Bedie-\nnungsmentalit\u00e4t der Versicherten, sondern das Honorie-\nrungssystem, die Gestaltung der ambulanten Versorgung\nmit hohen privaten Vorleistungen durch die \u00c4rztinnen\nund \u00c4rzte, die diese zu Mittlern der Verdienste der Phar-\nma- und Ger\u00e4teindustrie macht. Es ist die unzureichende\nOrientierung auf gesundheitliche Prophylaxe, und es ist\ndie Politik selber.\nJa, nicht zuletzt gilt der alte Spruch von Virchow: ,,Politik\nmu\u00df sein Medizin im Gro\u00dfen.\u201c Das ist sie aber nicht!\nWie anders sehen die Vorschl\u00e4ge unserer Fraktion aus?\n\n(Ah-Rufe bei der CDU)\n\nWir haben einen ganzen Katalog vorgelegt; ich kann ihn\nhier nicht in dieser Ausf\u00fchrlichkeit vorstellen. Nur einige\nStichpunkte!\n1. Die wirklichen Kostentreiber, die Pharma- und die Ge-\nr\u00e4teindustrie, m\u00fcssen gez\u00fcgelt werden. Vorschl\u00e4ge dazu\nsind die Erstellung von Positivlisten aus Monosubstanzen.\nAllein dadurch w\u00fcrden 5 Mrd. DM erbracht werden k\u00f6n-\nnen; das sind 20 % der Gewinne der Pharmaindustrie.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3635\n\n\n\nAls weiteren Vorschlag f\u00fcr diesen Bereich nenne ich die\n\u00c4nderung des Honorierungssystems mit Schwerpunkt auf\nHonorierung der Arbeit am Patienten und der Patientin\nselbst und die Zulassung ambulanter \u00e4rztlicher Organisati-\nonssysteme, wie Polikliniken und Gesundheitszentren, in\ndenen Ger\u00e4te gemeinsam genutzt werden und die Prophy-\nlaxe wie Dispensairebetreuung m\u00f6glich sein m\u00fcssen.\n2. Im Kassenbereich mu\u00df das Solidarprinzip konsequent\ndurchgesetzt werden durch Aufhebung der Beitragsbe-\nmessungsgrenze und Einbeziehung auch Selbst\u00e4ndiger\nund Beamter, durch ein freies Kassenwahlrecht f\u00fcr Arbei-\nterinnen und Arbeiter und durch eine einheitliche medizi-\nnische Grundversorgung f\u00fcr alle Versicherten ohne Selbst-\nbeteiligung und durch einen Risikostrukturausgleich zwi-\nschen den Kassen.\n3. Im station\u00e4ren Bereich darf weder das duale Finanzie-\nrungssystem noch das Selbstkostendeckungsprinzip abge-\nschafft werden. Die \u00f6ffentliche Hand darf sich nicht zu-\nr\u00fcckziehen; denn das erh\u00f6ht weiter die Ausgaben der Kas-\nsen. Der immense Bedarf im Krankenhausbereich \u2013 in\nSachsen sind es allein 21 Mrd. DM \u2013 mu\u00df \u00fcber ein L\u00e4nder-\nBund-Modernisierungsprogramm erbracht werden zur\n\u00dcberwindung regionaler Disproportionen.\nIch komme zum Schlu\u00df.\nSeehofers Vorschl\u00e4ge f\u00fcgen sich nahtlos in das politische\nGesamtkonzept der Bonner Regierungskoalition ein.\nDeren Strategie ist gekennzeichnet durch Abbau sozialer\nLeistungen und \u00d6konomisierung der Sozialpolitik sowie\ndie umfassende Reprivatisierung und Individualisierung\nder gro\u00dfen kollektiven Risiken wie z. B. Krankheit. Die\nlangfristige Strategie soll nun ihren vorl\u00e4ufigen H\u00f6he-\npunkt im Gesundheitswesen finden. Das lehnen wir kate-\ngorisch ab!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS und vereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Fraktion Linke Li-\nste/PDS, als Einreicher zu sprechen.\n\nFrau  Kubicek,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! ,,Polypragmasie\u201c ist \u00c4rztelatein und\nbezeichnet Herumdoktern, planloses Probieren und Ver-\nordnen von Medizin \u2013 entweder, weil man von der Sache\nnichts versteht, oder die Ursachen der Krankheit und eine\nkausale Theraphie nicht kennt. Bei einem solchen Verfah-\nren, mehr oder weniger zuf\u00e4llig, kann durchaus ein Be-\nhandlungserfolg zustande kommen.\nDas etwa ist die Lage, in der sich die Bonner Politik befin-\ndet: Die Fieberkurve der Kosten, eine nicht beherrschbare\nStruktur, Interessenkonflikte, ausgetragen auf dem R\u00fccken\nder Patienten, der profitable Markt mit der Ware Gesund-\nheit und im Vergleich zu den umgesetzten Milliardensum-\nmen bescheidene Fortschritte in Gesundheit und Wohler-\ngehen f\u00fcr die Menschen. Und gerade auf das letztere\nkommt es an.\nDas vorgelegte Gesundheitsstrukturgesetz ver\u00e4ndert nicht\neine der festgef\u00fcgten Strukturen. Der eigentliche Inhalt\nsind die sozial unausgewogenen, gesundheitspolitisch\nd\u00fcrftigen und damit nicht tragf\u00e4higen Vorschl\u00e4ge, die dar-\nauf hinauslaufen, chronisch Kranken, Alten und Behinder-\nten durch Zuzahlung und Leistungszusch\u00fcsse einen zwei-\nten Kassenbetrag abzufordern und au\u00dferdem eine Zwei-\nKlassen-Medizin zu zementieren.\nEntweder gehen die Bef\u00fcrworter der zus\u00e4tzlichen Selbst-\nbeteiligung davon aus, da\u00df dadurch Behandlungen einge-\n\nschr\u00e4nkt werden, und akzeptieren eine m\u00f6gliche Ver-\nschlechterung von Krankheiten durch die Verz\u00f6gerung\neiner notwendigen Diagnostik und Therapie, oder die Ein-\nf\u00fchrung einer noch h\u00f6heren Selbstbeteiligung \u2013 die Versi-\ncherten  wurden  durch  die  Bl\u00fcmsche  Reform  schon  um\n7 Milliarden erleichtert \u2013 ist nur die Ausweitung einer\nGeldquelle, aus der die wirtschaftlichen Anspr\u00fcche der\nLeistungserbringer finanziert werden. Wir fordern die\nAufhebung der bisherigen und die Verhinderung der be-\nabsichtigten Eigenbeteiligung!\nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrend die Kassen im We-\nsten 1991 mit 5 Mrd. DM Defizit abschlossen und auch\n1992 mit dem doppelten Betrag abschlie\u00dfen werden, konn-\nten in den neuen Bundesl\u00e4ndern 1991 2,6 Mrd. DM einge-\nspart werden, wurden nicht verbraucht und stehen also\nzur Verf\u00fcgung. Und diese Tatsache gilt es auch hier ein-\nmal festzuhalten. Denn es ist allerdings nur eine Frage der\nZeit, bis die bundesdeutschen Deformationen auch hier bei\nuns in Sachsen durchschlagen, wenn z. B. immer mehr\nFrauen und M\u00e4nner arbeitslos werden und wenn immer\nmehr Familienangeh\u00f6rige mitversichert werden m\u00fcssen;\nauf 100 Versicherte in den Altbundesl\u00e4ndern kommen 46\nFamilienversicherte, bei uns liegt diese Zahl noch bei 24.\nMeine Damen und Herren! Ich spreche hier nicht f\u00fcr die\nLeistungserbringer im Gesundheitswesen, von denen der\nHerr Minister Seehofer 8,4 Mrd. DM an Eigenbeteiligung\nfordert. Ich spreche hier f\u00fcr die B\u00fcrger Sachsens, f\u00fcr die\nVersicherten, die keine Lobby haben, sich von dieser Zu-\nzahlung zu befreien.\nWir fordern folgende Einsparungen auf dem Gebiet, um\ndiese 3,2 Mrd. DM zu erbringen. Dies sind: eine Preissen-\nkung von Arzneimitteln auf dem deutschen Markt, die\nSenkung der Mehrwertsteuer von 14 auf mindestens 7 %,\neine Anhebung der Einkommensbemessungsgrenze bei\nder Beitragszahlung auf 6 800 DM in der Rentenversiche-\nrung, die Einbeziehung des Beamtenstandes in die gesetz-\nliche Krankenversicherung, denn allein f\u00fcr Versorgungs-\nbez\u00fcge gibt die Bundesrepublik j\u00e4hrlich 62 Mrd. DM aus,\ndie Senkung der Verwaltungskosten der Krankenkassen,\ndie Ver\u00e4nderung der sozialen \u00dcberforderungsklausel zu-\ngunsten der Versicherten in den neuen Bundesl\u00e4ndern un-\nter Einbeziehung auch der S\u00e4tze in der station\u00e4ren Be-\nhandlung und die Verwendung eines Teils der Steuern, die\ndie Bundesregierung aus der Tabak- und Alkoholsteuer\neinnimmt, f\u00fcr Belange des Gesundheitswesens.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau Zschoche bitte.\n\nFrau Zschoche,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Ich zitiere aus einem Referat, welches auf\neinem Behindertenkongre\u00df 1991 gehalten wurde: ,,Ich for-\ndere ein positives Bild von Behinderungen, welches von\neiner Gleichwertigkeit ausgeht, in der Behinderte und\nNichtbehinderte unterschiedliche Qualit\u00e4ten f\u00fcr ein gesell-\nschaftliches Miteinander einbringen. Die eigentliche Dis-\nkriminierung beruht in der Abwertung der Daseinsform\nbehinderter Menschen als einer m\u00f6glichen und sinngeben-\nden Alternative zu anderen Entw\u00fcrfen der Lebensbew\u00e4lti-\ngung.\u201c\nAuf unseren Antrag, ein steuerfinanziertes Pflege-Assi-\nstenz-Gesetz zu unterst\u00fctzen, lautet der Kern der nur 8zei-\nligen Antwort der Staatsregierung: ,,Das im Beschlu\u00dfvor-\nschlag angedachte Modell entspricht nicht der Haltung der\nStaatsregierung. Die Festlegung auf ein solches Modell\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3636\n\n\n\nmu\u00df abgelehnt werden.\u201c Ohne Begr\u00fcndung und mit der\nwarmherzigen Zusicherung, in zuk\u00fcnftigen Gesetzen all-\ngemeinen sozialen Gesichtspunkten die geb\u00fchrende Be-\nachtung zu schenken.\nAber immerhin erfuhren wir, da\u00df die Staatsregierung Nein\nzu unserem Antrag sagt, solchen Regelungen zuzustim-\nmen, die davon ausgehen, da\u00df Alter und Behinderung\nkeine Risiken sind, gegen die man sich versichern kann,\nda\u00df Pflege und Assistenz sich nicht auf rein medizinisch\norientierte Grund- und Behandlungspflege beschr\u00e4nken,\nsondern auch Hilfen in allen anderen Lebensbereichen\numfassen.\nWas wir wollen bzw. nicht wollen, l\u00e4\u00dft sich in 3 Punkten\nzusammenfassen.\n1. So wichtig ein Nachteilsausgleichsgesetz auch ist, kann\nes doch unseres Erachtens nur ein Schritt zur L\u00f6sung des\nPflegeproblems sein. Fakt ist: Reine Geldleistungen reichen\nnicht, um als Mensch mit Behinderung gleichberechtigt an\nder Gesellschaft teilhaben zu k\u00f6nnen. Unabh\u00e4ngig davon\ntut sich selbst hier die Staatsregierung schwer. Bis heute\nvermochte sie nicht, die Finanzierung eines solchen Geset-\nzes zu berechnen. Im \u00fcbrigen verga\u00df sie im 1. Entwurf die\nGeh\u00f6rlosen, aber Herr Sozialminister Geisler hat gesagt,\ndies lie\u00dfe sich reparieren.\n2. Wir sind gegen das Modell einer Pflegeversicherung,\nweil dies allenfalls mildernd wirkt. Wir sind gegen einen\nneuen Versicherungsmarkt und der Auffassung, da\u00df eine\nPflegeabsicherung dann vor allem die Kassen der Schwa-\nchen schm\u00e4lert. H\u00f6herverdienende k\u00f6nnen sich jederzeit\nherausmogeln. Strikt wenden wir uns gegen den Kuhhan-\ndel, die Finanzierung der Pflegeversicherung \u00fcber den Ka-\nrenztag zu t\u00e4tigen. Das w\u00e4re nun der komplette Ausstieg\naus dem Sozialstaat BRD.\n3. Wir fordern ein steuerfinanziertes Gesetz, welches Be-\ntreuung, Begleitung, Assistenz, Hilfe und/oder Pflege ge-\nw\u00e4hrleistet, und zwar einkommens- und verm\u00f6gensunab-\nh\u00e4ngig. Dies w\u00e4re ein Gesetz, das davon ausgeht, da\u00df\nnicht die Menschen an die \u00e4u\u00dferen Bedingungen, sondern\ndie Bedingungen an die Menschen angepa\u00dft werden.\nDeshalb pl\u00e4dieren wir f\u00fcr folgende Grundpositionen:\n\u2013 Ma\u00dfnahmen der Pr\u00e4vention und Rehabilitation zur Min-\nderung von Pflegebed\u00fcrftigkeit haben Vorrang vor Pflege-\nleistungen.\n\u2013 Pflegebed\u00fcrftige haben die Auswahl zwischen Hilfen in\nvertrauter Umgebung, in Familie oder im Heim.\n\u2013 Ein vielf\u00e4ltiges Angebot von ambulanter Teil- und statio-\nn\u00e4rer Betreuung mu\u00df zur Verf\u00fcgung stehen.\n\u2013 Die bisherige Sozialhilfepraxis wird abgel\u00f6st durch ein\nSystem der sozialen Grundsicherung f\u00fcr alle.\n\u2013 Familienangeh\u00f6rige oder andere Personen, die eine h\u00e4us-\nliche Pflege \u00fcbernehmen, werden zur eigenen sozialen Si-\ncherung in die Renten-, Unfall- und Arbeitslosenversiche-\nrung einbezogen.\n\u2013 Der Pflegeberuf wird ideell und materiell aufgewertet.\nDie Aus- und Weiterbildung wird verbessert.\nDas setzt ein prinzipielles Umdenken in der Behinderten-\nproblematik und Pflegeauffassung voraus. Demnach ist\nder Pflegebegriff auch nicht nur auf Behinderte und Alte\nzu beziehen. Jeder Mensch unterliegt dem Pflegerisiko von\nder Geburt bis zum Tod. Pflege umfa\u00dft daher auch Mobi-\nlit\u00e4ts- und Kommunikationshilfen, Haushaltshilfe, psycho-\nsoziale Unterst\u00fctzung und Rehabilitation.\nIm \u00fcbrigen sind wir der Meinung, da\u00df die S\u00e4chsische Ver-\nfassung hinsichtlich eines einklagbaren Grundrechtes auf\n\nGleichberechtigung und Gleichstellung der Menschen mit\nBehinderung novelliert werden mu\u00df.\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Vertre-\nterin der F.D.P., Frau Georgi, zu sprechen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Seit Ende 1991 vergeht kaum ein Tag, an dem die\nMedien das Thema Gesundheitsstrukturreform nicht lang\nund breit auswalzen. Ich f\u00fcrchte nur, da\u00df die meisten, die\nes betrifft, immer noch nicht so richtig wissen, worum es\ngeht. In der letzten Zeit hat sich nach meiner Auffassung\nein bedauerliches Hickhack entwickelt, eine Verbindung\nzwischen Pharmaindustrie und \u00c4rzten, eine Aktion von\nZahn\u00e4rzten und Zahntechnikern gegen Absichten dieser\nReform. Die Kassen rebellieren. Die Krankenh\u00e4user sind\nunzufrieden, die Patienten auch.\nWas wir hier zu tun haben, ist, die Quadratur des Kreises\nzu l\u00f6sen. Wir wollen alle auf medizinischem Gebiet eine\ngute Versorgung, und wir wissen alle, da\u00df es mit der bis-\nherigen Regelung nicht mehr weitergeht. Auf der anderen\nSeite weigere ich mich auch, in den Chor einzufallen, der\ndie \u00c4rzte in einer unverantwortlichen Art und Weise pau-\nschalisiert und ihnen mangelndes Verantwortungsbewu\u00dft-\nsein vorwirft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch mu\u00df allerdings auch sagen, da\u00df ich den \u00c4rztestand\ndaran erinnern mu\u00df, da\u00df er einen \u00e4rztlichen Eid geleistet\nhat, da\u00df er heilen und helfen will und mu\u00df. Soviel zur\nEinleitung.\nWir wissen genau, wie die Finanzsituation ist. Wir wissen,\nwie sich die Einnahmen entwickeln; Frau Kubicek hat das\nsehr deutlich gesagt. Sie hat allerdings auch gleichzeitig\nangef\u00fchrt, weshalb wir im Augenblick noch diesen positi-\nven Stand in den neuen Bundesl\u00e4ndern haben. Das wird\nsich aufgrund verschiedener Faktoren in B\u00e4lde sehr gr\u00fcnd-\nlich \u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen es nicht machen.\nWenn Frau Matzke hier ein Gie\u00dfkannenprinzip fordert,\nwie wir es hatten, und es l\u00e4\u00dft sich nicht finanzieren, dann\nfinde ich das nicht verantwortlich. Denn Sie erwecken in\nder Bev\u00f6lkerung den Eindruck, wir k\u00f6nnten es tun, und\nwir w\u00fcrden es nur aus organisatorischem Nichtverm\u00f6gen\nheraus nicht tun.\nJetzt will ich Ihnen auch etwas offenbaren. Ich f\u00fchle mich\nnicht wohl in dieser Position, hier zu stehen. Beim Bund\nsind wir in der Regierung, und hier sind wir in der Oppo-\nsition. Ich trage durchaus nicht alles, was dort zwischen\nden Koalitionspartnern ausgehandelt worden ist. Meine\nKollegen von der CDU! Ich nehme an, es geht Ihnen in\neinigen Punkten genauso.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nDenn wir haben hier eine Diskussion aufgezwungen be-\nkommen, die eigentlich bisher noch gar nicht unsere war.\nWir haben doch ein anderes Problem zu bew\u00e4ltigen. Wir\nm\u00fcssen erst einmal verdauen, da\u00df wir aus dem Gesund-\nheitsgef\u00fcge der DDR in ein marktwirtschaftlich orientier-\ntes Gesundheitswesen hineinkommen. Das dauert doch\neine Zeit! Wir haben die Umstellung noch nicht verdaut,\nund jetzt wird uns gleich auf der n\u00e4chsth\u00f6heren Ebene\netwas serviert, womit wir nicht einverstanden sein k\u00f6n-\nnen, weil unsere Bedingungen, unsere Voraussetzungen\nim Augenblick noch ganz andere sind als die in den alten\nBundesl\u00e4ndern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3637\n\n\n\nSo, jetzt reden wir \u00fcber einen Gesetzentwurf. Ich betone\nnoch einmal, \u00fcber einen Entwurf. Es ist noch nicht einmal\nalles ausgehandelt. Es wird auch hier von den Antragstel-\nlern \u2013 ich unterstelle eine gute Absicht, m\u00f6chte ich sagen \u2013\ndavon ausgegangen, da\u00df es nur Belastungen f\u00fcr die Versi-\ncherten bringt. Aber, Frau Matzke, Sie wissen ganz genau,\nwenn ich das nicht tue, dann wird sich die Leistung verrin-\ngern, und dann werde ich viele Patienten zu privaten Din-\ngen treiben m\u00fcssen. Es zahlt sich nicht so aus.\nAu\u00dferdem vergessen wir, da\u00df wir, wenn wir in den n\u00e4ch-\nsten Jahren keine Einsparungen erzielen, gezwungen sein\nwerden, die Beitragszahlungen zu erh\u00f6hen. Wir gehen\njetzt schon von einem halben Prozent j\u00e4hrlich aus. Wenn\ndas so weitergeht, sind wir bald bei einer Belastung der\nArbeitnehmer von 40 %. Dann frage ich Sie, dann lohnt\nsich ja kaum noch, da\u00df ich dahin gehe. Es z\u00e4hlt doch nur\ndas, was ich in der Hand habe, nicht das, was ich an ir-\ngendwelchen Ausgaben abgeben mu\u00df.\n\n(Richtig! und Beifall bei der CDU)\n\nWas wir hier wollen ist, da\u00df es ein differenziertes System\ngibt, in dem die Interessen \u2013 die sind individuell ganz ver-\nschieden \u2013 entsprechend ber\u00fccksichtigt werden.\nIch m\u00f6chte zu der Pflegegeschichte kommen. Hier verheh-\nle ich nicht, da\u00df mir der Kompromi\u00df, der in Bonn ausge-\nhandelt worden ist, \u00fcberhaupt nicht pa\u00dft \u2013 weder vom\nInhalt, noch von der zeitlichen Festschreibung. Inhaltlich\nbin ich davon fest \u00fcberzeugt \u2013 das ist ein Lernproze\u00df, den\nich durchgemacht habe \u2013, mit dem Umlageverfahren wird\nes nicht laufen. Die Kosten werden uns davonlaufen. Wir\nschreiben Anspr\u00fcche fest, die wir zum Schlu\u00df kaum be-\nzahlen k\u00f6nnen.\nNoch weniger zufrieden bin ich mit dem Hinausschieben\nauf 1996. Dazwischen liegt n\u00e4mlich ein ganz entscheiden-\nder Termin, und das ist die Wahl. Vorher will keiner die\n,,hei\u00dfe Kartoffel\u201c in die Hand nehmen, obwohl die Not-\nwendigkeit so gro\u00df ist.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nSchauen Sie sich das bei uns im Land an: Es gibt ein Teil \u2013\n\u2013 Wir haben doch die Pflegekosten, Sie kennen sie alle. Ich\nhabe sie auch hier aufgeschrieben. Aber das lohnt jetzt\nnicht mehr, die Aufmerksamkeit ist nicht da.\n\n(Reber, CDU: Doch! Die ist da!)\n\n\u2013 Ich habe die Schularbeiten gemacht, Herr Reber. \u2013 Also:\nDen  Monat  mit  30,5 Tagen  gerechnet,  bei  Schwerpflege\n2 351 DM, bei Schwerstpflege 2 513 DM. Richtig? \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\n\u2013 Danke. \u2013 Jetzt kommt es allerdings: Sie wissen genau,\nwie unsere Renten sind, und Sie wissen auch, wie die Spar-\nguthaben sind. Wir haben eine Situation, da\u00df sich die alten\nB\u00fcrger ein Leben lang bem\u00fcht haben, bei unserem Ein-\nkommensniveau eine kleine Reserve und vielleicht noch\netwas f\u00fcr die Kinder zusammenzusparen. Jetzt kommt der\nZugriff, etwas, an das eigentlich keiner gewagt hat zu den-\nken, da\u00df etwas passiert. Obwohl \u2013 seien wir einmal ehrlich\n\u2013, es war immer f\u00fcr die alten Tage gedacht, damit ich ein-\nmal etwas habe, aber so richtig hat keiner daran geglaubt.\nJetzt wird da zugegriffen. Das ist unverst\u00e4ndlich, weil es\nungerecht ist. Denn diese Bev\u00f6lkerungsgruppe hatte nie\ndie Chance, sich ein solches Polster anzulegen, da\u00df sie im\nAlter wirklich eine Sicherheit hatte und in W\u00fcrde den Le-\nbensabend gestalten konnte.\n\n(Beifall)\n\nUnd die Kinder haben nat\u00fcrlich auch nicht unbedingt das\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr.\nUnd wie sieht es bei den Kommunen aus? Sie m\u00fcssen letz-\nten Endes die Sozialkosten tragen, die als Differenz entste-\nhen, denn die Tr\u00e4ger der Einrichtungen m\u00fcssen bezahlt\nwerden, die k\u00f6nnen es nicht zum Nulltarif machen.\nAus diesem Grunde meine Unzufriedenheit mit diesem\nTermin, der in Bonn so hingewurschtelt worden ist. Ich\nhabe Ihnen gesagt, was ich davon halte. Die drei Antr\u00e4ge,\ndie hier vorliegen \u2013 ich sage es noch einmal, ich unterstelle\ndie gute Absicht \u2013, kann ich aber aus den dargestellten\nGr\u00fcnden nicht tragen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat jetzt Herr\nDr. S\u00fc\u00df von der Fraktion der CDU.\n\nDr. S\u00fc\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen! Meine Herren! Wenn ich die Diskussion um dieses\nProblem wie auch um die anderen Fragen, die sich in Rich-\ntung Sozial- und Familienpolitik am heutigen Tage schon\ndargestellt haben, betrachte, so m\u00f6chte ich die Mitglieder\ndes Landtages in drei Gruppen einteilen, n\u00e4mlich in die\nDogmatiker, in die Illussionisten und Phantastiker und in\ndie Realpolitiker.\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nUnd die Opposition?)\n\n\u2013 Das \u00fcberlasse ich Ihnen zu \u00fcberlegen, wo die Wahr-\nscheinlichkeitsdichte einer Zusammenballung solcher Cha-\nraktere am gr\u00f6\u00dften ist. Das d\u00fcrfte nicht schwerfallen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun, meine Damen und Herren, wenn ich also diese Din-\nge hier noch einmal vor mir ablaufen lasse, was die Frage\ndes Gesundheitsreformgesetzes, dieses Werkes, betrifft,\ndas im Augenblick zur Diskussion steht, dann sollte man\nsich einmal vor Augen f\u00fchren, da\u00df es im Prinzip nur zwei\ngro\u00dfe Richtungen gibt. Entweder wir kommen wieder zur\nDDR, dazu, da\u00df alles vom Staat bezahlt wird \u2013 und das\nnat\u00fcrlich noch im Rahmen der damals sehr beschr\u00e4nkten\nM\u00f6glichkeiten \u2013, dann sind wir bald ganz pleite. Oder wir\n\u00fcberlegen uns die Einheit von Wirtschafts- und Sozialpoli-\ntik, ob wir letztendlich erst das ausgeben k\u00f6nnen, was wir\nerarbeitet haben. Einen anderen Weg sehe ich auf Dauer\nnicht.\nDas ist f\u00fcr Sozialpolitiker nicht angenehm. Ich wei\u00df das.\n\n(Unruhe)\n\nIch mu\u00df aber sehr deutlich sagen, was bleibt uns am Ende\n\u00fcbrig? Wenn Sie die Zusammenh\u00e4nge sehen, und ich\nm\u00f6chte diese gro\u00dfen Zusammenh\u00e4nge nur einmal ein\nklein wenig andeuten: Wir werden die Beitr\u00e4ge der Kran-\nkenversicherungen deutlich erh\u00f6hen m\u00fcssen. Die Kosten\nsind ja da, die Kostenexplosion von 10 Milliarden in den\nalten Bundesl\u00e4ndern ist da. Und wir werden bald dahin\nkommen, wenn wir auch jetzt \u00dcbersch\u00fcsse haben. Die\nKosten werden letztendlich genausohoch sein. Wie k\u00f6nnen\nwir die hereinholen? Durch Beitragserh\u00f6hungen! Und wen\nbelastet die Beitragserh\u00f6hung? Den Arbeitnehmer und den\nArbeitgeber! Und wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern, in\nSachsen, m\u00fcssen sehen, da\u00df wir Arbeitspl\u00e4tze schaffen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3638\n\n\n\nAlso k\u00f6nnen wir nicht den Arbeitgeber noch entsprechend\nbelasten. Das ist die eine Seite.\n\n(Gegenrufe von der SPD \u2013\nRichtig! bei der CDU)\n\nAuch das bitte ich Sie zu \u00fcberlegen. Ich komme noch zu\nDetailfragen, wo man sparen kann.\nZweitens haben wir noch die ganz andere Richtung, da\u00df\nwir die Kosten weiter minimieren m\u00fcssen. Dazu sind die\nVorschl\u00e4ge des Bundesgesundheitsministers Seehofer f\u00fcr\nmeine Begriffe in vielen F\u00e4llen durchaus geeignet. Ich\nstimme in manchen Fragen und Punkten, die Sie darge-\nstellt haben, meine Damen und Herren Vorredner, durch-\naus mit Ihnen \u00fcberein und w\u00fcrde Pr\u00e4zisierungen in man-\nchen Dingen annehmen. Das ist ja auch der Fall. Sie wissen\nja, da\u00df es eine Runde gibt, wo sich Sozialpolitiker der Par-\nteien entsprechend zusammengefunden haben, n\u00e4mlich\ndie, die Realpolitik betreiben. Sie wissen wohl, wen ich da\nmeine.\n\n(Einzelbeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDie haben sich zusammengefunden und haben versucht\nund versuchen weiter, vern\u00fcnftige Wege zu finden. Wir\nk\u00f6nnen diese ganze Problematik gar nicht ausdiskutieren.\nDas ist auch nicht sinnvoll, weil all diese Dinge sich in\nBewegung befinden. Aber lassen Sie mich nur ein paar\nDinge am Beispiel des Arzneimittels darstellen, wovon ich\nmir einbilde, beruflich etwas zu verstehen.\nIch m\u00f6chte all die daran erinnern, die vor Jahren geschrien\nhaben, da\u00df wir einen Beitrag in Form einer Abgabe leisten\nsollen, damit wir dem Arzneimittelmi\u00dfbrauch entgegen-\nwirken. Alle die, die im medizinischen Bereich t\u00e4tig sind\nund vor vielen Jahren auf dem Gebiet der ehemaligen\nDDR t\u00e4tig waren, wissen, wie gro\u00df der Arzneimittelver-\nbrauch war, und wissen, welche Mengen aus Best\u00e4nden\nVerstorbener wieder herausgeholt worden sind.\n\n(Unruhe)\n\nDas ist nicht nur DDR-spezifisch, das ist spezifisch in den\nalten und in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Unruhe)\n\n\u2013 Da\u00df Sie dar\u00fcber l\u00e4cheln, das ist mir schon klar, weil Sie\nnat\u00fcrlich immer wieder mit Ihrem marxistischen-leninisti-\nschen Dogmatismus auf DDR-Verh\u00e4ltnisse zur\u00fcck wollen.\nDar\u00fcber brauchen wir uns doch gar keine Frage zu stellen.\n\n(Unruhe)\n\nHier m\u00f6chte ich nur einmal zum Ausdruck bringen, da\u00df es\ndurchaus sinnvoll ist, den Patienten im guten Sinne zu\nbelasten. Wir m\u00fcssen uns nur die Frage stellen: Sind die\nSummen, die da angedacht sind, \u00fcberhaupt vertr\u00e4glich?\nIst das sozialvertr\u00e4glich? In jedem Falle bin ich der Mei-\nnung \u2013 ich bin mir sicher, da\u00df Sie sehr oft, wenn Sie ehrlich\nsind, auch dieser Meinung sein werden \u2013, da\u00df man eine\ngewisse Belastung schon haben kann, um den Patienten\nnicht zu verleiten, da\u00df er einen zu hohen Arzneimittelver-\nbrauch seinem Arzt zu unterstellen versucht, den Arzt zu\neinem Rezept zu erpressen. Das geht also im Prinzip. Hier\nsind meines Erachtens M\u00f6glichkeiten vorhanden.\nWie Sie wissen, gibt es einen Kabinettsbeschlu\u00df, der dar-\nauf abzielt, da\u00df die entsprechenden H\u00e4rtefallklauseln, die\nangedacht sind, noch einmal \u00fcberdacht und sozialpolitisch\ndie Bedingungen der neuen Bundesl\u00e4nder verst\u00e4rkt be-\nr\u00fccksichtigt werden. Sie wissen, da\u00df das Geschrei der Kas-\n\nsen\u00e4rztlichen Vereinigung und der Zahn\u00e4rztlichen Verei-\nnigung sehr gro\u00df war, aber Sie wissen sicher auch, da\u00df\nsich inzwischen die Damen und Herren der Kassen\u00e4rztli-\nchen und der Zahn\u00e4rztlichen Bundesvereinigung mit dem\nGesundheitsminister zusammengefunden haben, um be-\nstimmte Eckpunkte all dieser Dinge zu beraten.\nIch glaube im gro\u00dfen und ganzen \u2013 und mehr kann man\nzu  diesem  Problem,  ohne  ins  Detail  zu  gehen,  nicht\nsagen \u2013, wir m\u00fcssen einen Weg finden, um die Kosten im\nGesundheitswesen zu senken, aber zu senken nicht durch\ndirigistische Ma\u00dfnahmen, sondern durch die Ma\u00dfnahmen\nder Selbstverwaltung.\nWenn n\u00e4mlich die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung der\nAuffassung ist, da\u00df sie eine Standardempfehlung f\u00fcr die\nTherapie f\u00fcr Erkrankungen selber erarbeiten kann in Form\nder Selbstverwaltung, dann, meine ich, ist das doch wohl\nder erste Schritt, um hier gemeinsam in Form der Selbst-\nverwaltung und nicht des staatlichen Dirigismus entspre-\nchend wirksam zu werden. Hier sehe ich sehr, sehr gute\nVoraussetzungen f\u00fcr das Gelingen dieser Dinge.\nWenn wir uns einigen k\u00f6nnten, da\u00df wir uns gemeinsam\n\u00fcberlegen, welche positiven Elemente, die ich in den Vor-\ntr\u00e4gen meiner Vorrednerinnen gefunden habe, einzubrin-\ngen w\u00e4ren, dann w\u00e4re das f\u00fcr uns alle sicher etwas sehr\nPositives.\nGestatten Sie mir noch, da\u00df ich als Abg. Wolfgang S\u00fc\u00df zur\nPflegeassistenzsache etwas sage. Ich bin der Meinung, die\nPflegeversicherung, wie sie angedacht ist, ist ein sehr posi-\ntiver Schritt. Es ist eine soziale Pflegeversicherung, und sie\nintegriert die Kinder, Frau Zschoche. Sie integriert nicht\nnur denjenigen, der die Beitr\u00e4ge zahlt, sondern auch die\nEhefrau und auch die Kinder, die keine Beitr\u00e4ge zahlen,\nwerden mit erfa\u00dft.\nVielleicht nur noch einen Satz zu dem, was immer wieder\nangesprochen wird, n\u00e4mlich zur Frage des Karenztages.\nMeine Damen und Herren, \u00fcberlegen Sie einmal, was der\nsoziale Staat DDR an Karenztagen hatte. Er hatte n\u00e4mlich\nnicht nur einen Karenztag, sondern mindestens vier Ka-\nrenztage. Sechs Wochen lang gab es nur 90 %, das bedeu-\ntet 42 Tage \u00e0 10 %, das sind 4 Karenztage.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD,\nFrau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Die Fraktion der SPD stimmt\ndem Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu. Auch wir sind der\nMeinung, da\u00df die Staatsregierung vom Landtag aufgefor-\ndert werden sollte, den Gesundheitsstrukturreformen in\nder vorliegenden Form nicht zuzustimmen.\nWir als SPD sehen im Gegensatz zur Staatsregierung, da\u00df\ndie Gesundheitsstrukturreform gesundheitspolitisch\nfalsch, strukturpolitisch nicht ausreichend und sozialpoli-\ntisch v\u00f6llig unausgewogen ist. Die Gesundheitsstrukturre-\nform, wenn sie in dieser Form verabschiedet wird, wird zu\neiner starken Belastung der schwerkranken Patienten, der\nchronisch Kranken und der alten Menschen, die h\u00e4ufig an\nzahlreichen Krankheiten erkrankt sind und die sehr h\u00e4u-\nfig, monatlich z.B., ein Rezept ben\u00f6tigen, f\u00fchren.\nIch kann auch nicht verstehen, da\u00df die Staatsregierung zu\nder Einsch\u00e4tzung gekommen ist, da\u00df die Gesundheits-\nstrukturreform kein Ausstieg aus dem Sozialstaat ist. Wie\nsoll man es denn anders bezeichnen, wenn jetzt pl\u00f6tzlich\nkranke Menschen f\u00fcr ihre Krankheit irgendwie verant-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3639\n\n\n\nwortlich gemacht werden, wenn sie f\u00fcr Kosten aufkom-\nmen m\u00fcssen, die sie in den wenigsten F\u00e4llen selbst beein-\nflussen k\u00f6nnen? Der Patient kann nicht beeinflussen, was\nder Arzt ihm verordnet.\nAu\u00dferdem sind wir der Meinung, da\u00df durch diese Ge-\nsundheitsstrukturreform die wirklichen Probleme im Ge-\nsundheitswesen nicht zu l\u00f6sen sind. Aufgrund einer Ana-\nlyse der Defizite im Gesundheitswesen sind wir zu einigen\nPunkten gekommen, die in dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf nicht enthalten sind. Zum Beispiel sind wir der Mei-\nnung, da\u00df die Entscheidungskompetenzen und die Orga-\nnisationsverantwortung in \u00dcbereinstimmung mit der f\u00f6-\nderalen Aufgabenverteilung im Gesundheitswesen in den\nL\u00e4ndern anzusiedeln sind.\nWir sind deswegen f\u00fcr regionale Gesundheitskonferenzen,\ndie drittelbeteiligt zusammengesetzt sind aus Land, Kran-\nkenkassen und Leistungserbringern. Diese Gesundheits-\nkonferenzen haben Gesundheitsziele und Priorit\u00e4ten in\nder jeweiligen Region, man kann auch sagen, in dem je-\nweiligen Land zu setzen. Sie m\u00fcssen Grunds\u00e4tze einer op-\ntimalen Versorgung der Versicherten aufzeigen und Rege-\nlungen finden, die \u00dcber- und Unterversorgung \u00fcberwin-\nden.\nEine Strukturreform im Gesundheitswesen ist f\u00fcr uns\nohne eine Organisationsreform der Krankenkassen nicht\ndenkbar. Es ist notwendig, da\u00df die Krankenkassen in die\nLage versetzt werden, einen echten Wettbewerb zu f\u00fchren.\nDazu ist ein Risikostrukturausgleich notwendig und die\n\u00d6ffnung der gesetzlichen Krankenkassen f\u00fcr alle Versi-\ncherten, das hei\u00dft: Wahlfreiheit f\u00fcr alle Versicherten.\nDie Organisationsreform der Krankenkassen wird letztlich\nauch dazu f\u00fchren, da\u00df die Krankenkassen \u00fcber mehr not-\nwendige Kompetenz in wesentlichen Entscheidungen ver-\nf\u00fcgen.\nAuf andere Dinge m\u00f6chte ich nur ganz kurz hinweisen. Es\nist wichtig, die k\u00fcnstliche Trennung zwischen ambulanter\nund station\u00e4rer Versorgung zu \u00fcberwinden. Dabei denken\nwir nicht nur einseitig, wie Herr Seehofer, an das Beleg-\narztwesen, sondern wir denken auch an den Erhalt der\nInstituts- und Klinikambulanzen. Wir m\u00f6chten Alternati-\nven zum niedergelassenen Arzt, das hei\u00dft kommunale Ein-\nrichtungen, Erweiterung der Kompetenzen des \u00f6ffent-\nlichen Gesundheitsdienstes, wir wollen eine verst\u00e4rkte\nQualit\u00e4tssicherung im zahn\u00e4rztlichen und diagnostischen\nBereich, eine \u00c4nderung der Geb\u00fchrenordnung, weg von\nder einseitigen Favorisierung der Apparatemedizin, hin zu\neiner ganzheitlichen Versorgung des Patienten,\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nwo die Prophylaxe, die Prim\u00e4rversorgung des Patienten\nund das \u00e4rztliche Gespr\u00e4ch wesentlich besser honoriert\nwerden als bisher. Wir sind f\u00fcr Kooperationsvertr\u00e4ge zur\nNutzung von Gro\u00dfger\u00e4ten und daf\u00fcr, da\u00df keine Abrech-\nnungen f\u00fcr Leistungen mit Gro\u00dfger\u00e4ten mehr erbracht\nwerden k\u00f6nnen, wenn sie nicht \u00fcber einen entsprechenden\nAusschu\u00df genehmigt werden. Wir sind f\u00fcr Transparenz\nder \u00e4rztlichen Leistungen gegen\u00fcber den Versicherten. Der\nVersicherte soll durchaus am Jahresende erfahren, was der\nArzt \u00fcber ihn an die Krankenkasse abgerechnet hat.\nWir sind der Meinung, da\u00df durch diese strukurellen Ver-\n\u00e4nderungen im Gesundheitswesen eine Selbstbeteiligung\ndes Patienten \u00fcberfl\u00fcssig wird. Soviel zu diesem Antrag.\nDen Antrag der Linken Liste/PDS m\u00fcssen wir ablehnen.\nWir halten ihn, schlicht gesagt, f\u00fcr sinnlos. Einmal geht es\nnicht um eine vordergr\u00fcndige Kostend\u00e4mpfung im Ge-\n\nsundheitswesen, sondern um eine Strukturreform. Zum\nzweiten halten wir es auch f\u00fcr sinnlos, die Staatsregierung\nin Sachsen damit zu beauftragen, da doch die Staatsregie-\nrung weder willens noch in der Lage ist, ein neues Kon-\nzept anzudenken, weil sie ja die Seehoferschen Reformen\nunterst\u00fctzt.\nJetzt m\u00f6chte ich noch etwas zum steuerfinanzierten Pflege-\nAssistenz-Gesetz sagen. Eine gro\u00dfe Mehrheit in unserer\nBev\u00f6lkerung fordert seit l\u00e4ngerer Zeit, da\u00df die letzte gro\u00dfe\nL\u00fccke in unserem Sozialsystem, die Absicherung gegen\ndas Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit, jetzt geschlossen wird.\nDie SPD hat dazu einen Gesetzentwurf in den Bundestag\neingebracht.\nDieses Gesetz \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Pflegesozialversi-\ncherung wurde bisher auf allen dazu veranstalteten Anh\u00f6-\nrungen von allen ma\u00dfgeblichen Tr\u00e4gern der freien Wohl-\nfahrtspflege, den christlichen Kirchen, den Selbsthilfever-\nb\u00e4nden, den Gewerkschaften, den Krankenkassen und an-\nderen ausdr\u00fccklich und nachhaltig begr\u00fc\u00dft.\nDie SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag spricht sich f\u00fcr\nfolgende Ma\u00dfnahmen aus: die schnellstm\u00f6gliche Einf\u00fch-\nrung einer Pflegeversicherung, die uneingeschr\u00e4nkte Aus-\nlegung als Sozialversicherung nach dem Solidarprinzip,\ndas hei\u00dft als eigenst\u00e4ndige S\u00e4ule der Sozialversicherung,\ndie Einbeziehung der gesamten Wohnbev\u00f6lkerung im Sin-\nne einer Pflichtversicherung, die durch die Beitragslei-\nstung von Arbeitgebern und Arbeitnehmern in gleicher\nH\u00f6he bestritten wird, und das sofortige Wirksamwerden\ndes Versicherungsanspruchs in allen Pflegesituationen,\nunabh\u00e4ngig von Alter, Ursache und Dauer, also bei h\u00e4usli-\ncher und station\u00e4rer Pflege in bedarfsgerechter Weise nach\nInkrafttreten des Gesetzes.\nDer Intention der Fraktion Linke Liste/PDS zur Unterst\u00fct-\nzung eines steuerfinanzierten Pflege-Assistenz-Gesetzes\nkann ich nicht folgen. Insbesondere st\u00f6rt die Finanzie-\nrungsart. Eine Steuerfinanzierung n\u00e4mlich h\u00e4tte zur Folge,\nda\u00df wir zur sozialen und solidarischen Absicherung eines\nelementaren Lebensrisikos kommen.  Hierzu habe ich eine\nandere Auffassung als die Linke Liste/PDS. Ich halte Pfle-\ngebed\u00fcrftigkeit f\u00fcr ein Lebensrisiko; denn schlie\u00dflich ist\ndas \u00c4lterwerden nicht notwendigerweise mit dem Ange-\nwiesensein auf Pflegehilfe verbunden. Also, wir w\u00fcrden\nvon der bew\u00e4hrten Tradition abkommen, eine Sozialversi-\ncherung einzuf\u00fchren f\u00fcr ein Lebensrisiko.\nEs w\u00fcrde hei\u00dfen, da\u00df die Pflegeabsicherung in den bereits\n\u00fcberlasteten Bundeshaushalt eingestellt w\u00fcrde. Dann\nk\u00f6nnte zwar die Bundesregierung die Steuern erh\u00f6hen,\num die neue Aufgabe zu finanzieren. Aber, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen von der PDS: Sind Sie wirklich gerade in\ndiesem Fall so naiv zu glauben, die Bundesregierung w\u00fcr-\nde nicht gnadenlos bei der Pflegeversicherung einsparen,\nwenn sie zum Beispiel die Unternehmensteuern senken\nwill?\nEine Pflegeversicherung ist doch nur deshalb n\u00f6tig, weil\ndie Steuereinnahmen nicht dazu verwendet werden, pfle-\ngebed\u00fcrftigen Menschen ausreichende Hilfestellung zu er-\nm\u00f6glichen.\nIn einem allerdings stimmen wir mit dem Antrag der Lin-\nken Liste/PDS \u00fcberein: Karenztage, Streichung von Feier-\ntagen, privatwirtschaftliche Absicherung des Pflegerisikos\nsind unsoziale L\u00f6sungen, die Arbeitnehmer und Arbeit-\nnehmerinnen einseitig belasten w\u00fcrden. Dies h\u00f6hlt das So-\nlidarit\u00e4tsprinzip aus, meine Damen und Herren. Dies f\u00f6r-\ndert die soziale K\u00e4lte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3640\n\n\n\nAus den genannten Gr\u00fcnden kann die Fraktion der SPD\ndem Antrag von Linke Liste/PDS nicht zustimmen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  der  Herr  Staats-\nminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auch\nheute will ich hier keine Grundsatzrede halten, sondern\neinige Richtigstellungen vornehmen. Ich bin schon er-\nstaunt, Frau Volkmer: Das, was Sie vorgetragen haben,\nhabe ich letzte Woche im Bundesratsausschu\u00df Gesundheit\nw\u00f6rtlich schon einmal geh\u00f6rt. Aber Sie haben offensicht-\nlich umgekehrt noch nicht geh\u00f6rt, was die Meinung der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung ist, die auch vorgetragen wor-\nden ist. Die Meinung der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist\nsehr deutlich formuliert worden dahingehend, da\u00df Beson-\nderheiten in den neuen L\u00e4ndern \u2013 und da haben wir Ein-\nvernehmen mit allen sechs, also 5 1/2 bis 6 L\u00e4ndern, er-\nreicht \u2013 bestehen. Als wichtigster Punkt dabei ist der inve-\nstive Nachholbedarf im Krankenhausbereich zu nennen.\nDas ist uneingeschr\u00e4nkt von allen sechs L\u00e4ndern festge-\nstellt worden.\nUnd, Frau Matzke: 21 Milliarden DM nicht allein f\u00fcr Sach-\nsen. Ganz so viel wollen wir nicht haben. Damit w\u00fcrde\njedes neue Bett, was wir brauchten, 700 000 DM kosten.\nMich hat gestern oder vorgestern schon die saarl\u00e4ndische\nGesundheitsministerin, Frau Krajewski, sehr skeptisch\n\u00fcber den Tisch angesehen, als ich 270 000 DM pro Bett als\nDurchschnitt f\u00fcr Sachsen meinte n\u00f6tig zu haben. Also mit\nden Zahlen soll man schon richtig umgehen. Die 21 Milli-\narden DM brauchen wir in allen sechs neuen L\u00e4ndern und\nnicht blo\u00df in Sachsen.\nDas zweite, was wir als besonders wichtig erachten, um\ndie Zust\u00e4nde und die Verh\u00e4ltnisse in den neuen L\u00e4ndern\nbei der Gesundheitsstrukturreform zu ber\u00fccksichtigen,\nsind entsprechend angepa\u00dfte \u00dcberforderungs- und Sozial-\nklauseln, sowohl bei der Frage der Zuzahlung bei Medika-\nmenten und Hilfsmitteln als auch bei der Frage der Tage-\ngelder im Krankenhaus.\nAber wir haben uns auch dazu ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df wir der Mei-\nnung sind, da\u00df ein Grundsortiment der Festbetr\u00e4ge frei\nsein soll, ganz entsprechend den Gedanken, die hier Frau\nMatzke, aber in einer grundgesetzlich nicht durchsetzba-\nren Form der Positivliste, fordert. Wir werden mit Ihrer\nPositivliste soviel Verfahren bekommen, da\u00df wir \u00fcber-\nhaupt nichts mehr herausgeben k\u00f6nnen, denn kein Betrieb\nwird sich damit zufriedengeben, wenn seine Produkte\nnicht auf der Positivliste erscheinen. Sie k\u00f6nnen h\u00f6chstens,\nund das ist nun wirklich entsprechend durchgepr\u00fcft, eine\nNegativliste mit den Medikamenten aufstellen, die nach-\nweislich unwirksam sind. Aber Positivlisten werden kei-\nnen Erfolg bringen.\nInsofern ist die Frage nach einem Grundsortiment im Fest-\nbetragsbereich eine L\u00f6sung, die wir generell nicht nur f\u00fcr\ndie neuen L\u00e4nder als wichtige soziale Sicherung sehen.\nVon daher ist diese pauschale Einordnung unserer Hal-\ntung, die hier vorgenommen worden ist, die wir, wie ich\nschon gesagt habe, als die sechs neuen L\u00e4nder gemeinsam\nvertreten, zu sehen. Es ist wichtig, da\u00df wir hier an der\nStelle, wir als Ostl\u00e4nder, gemeinsam auftreten. Auch ent-\ngegen der von dem einen oder anderen von Ihnen zitierten\nnichtad\u00e4quaten Aufnahme der Situation in den Ostl\u00e4ndern\n\nin den GSG-Entwurf und damit einer einseitigen Reaktion\nauf die Verh\u00e4ltnisse in den alten Bundesl\u00e4ndern mit der\nGesundheitsstrukturreform haben wir durch viele Ver-\nhandlungen in dieser Gemeinsamkeit der Ostl\u00e4nder vieles\nerreicht.\nWenn ich noch auf einige andere Einzelheiten eingehe,\ndann geht es mir wirklich nur darum, da\u00df nicht falsche\nDinge immer wieder in der \u00d6ffentlichkeit verbreitet wer-\nden.\nFrau Kubicek, wenn Sie hier von 62 Milliarden DM bei der\nBeamtenversorgung reden, dann hat das relativ wenig mit\ndem Gesundheitsstrukturgesetz zu tun; denn darin sind\nalle Rentenanspr\u00fcche enthalten. Wenn Sie dies hier mit\nhineinorganisieren in die Aussprache, weil es sich viel-\nleicht gerade so gut macht, dann halte ich das einfach f\u00fcr\neine Verunsachlichung der Debatte; denn es geht hier\nwirklich um eine Kostend\u00e4mpfung.\nUnd nun kommen wir zu einigen Punkten, die ich fach-\nlich, denke ich, schon auch sehr gut beurteilen kann. Da\ngeht es weithin gemeinsam um eine Qualit\u00e4tssicherung\nund um eine Qualit\u00e4tsbeschreibung von \u00e4rztlicher Lei-\nstung. Da\u00df ich als Chemiker da auf der besseren, auf der\nsicheren Seite bin, ist mir bewu\u00dft. Es ist sowohl in der\nalten DDR als auch in der Bundesrepublik schon lange\n\u00fcblich, da\u00df Ringversuche f\u00fcr alle Labors durchgef\u00fchrt\nwerden. Wenn 20 % der f\u00fcr jeden Parameter ausgegebenen\nAnalysen falsch sind, dann bekommen Sie ein Vierteljahr\nlang daf\u00fcr \u00fcberhaupt nichts mehr erstattet; da wird \u00fcber-\nhaupt nicht mehr gefragt, das wird einfach nicht mehr be-\nzahlt. Das wird auch nicht irgendwo r\u00fcckgekoppelt. Sie\nhaben die Chance, das beim n\u00e4chsten Ringversuch wieder\nzu korrigieren. Dann ist es gut.\nDas ist sicher mit \u00e4rztlicher Leistung in dieser Weise nicht\nmachbar. Das ist mir schon bewu\u00dft. Aber die \u00e4rztliche\nSelbstverwaltung hat hier eine hervorragende und unbe-\ndingt notwendige Verantwortung, Qualit\u00e4t im \u00e4rztlichen\nBehandeln zu sichern. Da\u00df es dabei Unterschiede gibt, das\nwird nun niemand bestreiten wollen.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich hier auch ganz deutlich sagen: Es\ngeht uns als Staatsregierung nicht darum, endg\u00fcltig im\nGesundheitsbereich die Marktwirtschaft einzuf\u00fchren. Dies\nist im Gesundheitsbereich eben nicht m\u00f6glich. Aber es soll\nein verantwortlicher Umgang, sowohl durch die Patienten\nals auch durch die \u00c4rzte und andere Anbieter, erreicht\nwerden.\nWarum ist im Gesundheitsbereich Marketing in einem nur\nbegrenzten Rahmen m\u00f6glich? \u2013 Erstens einmal: Wenn Sie\nals Patient mit einem gebrochenen Bein oder mit einer Nie-\nrenkolik kommen, werden Sie nicht erst zu drei \u00c4rzten\ngehen k\u00f6nnen und sich ein Angebot einholen, sondern Sie\nwerden zu dem ersten gehen, den Sie erreichen und zu\ndem Sie Vertrauen haben. Insofern ist an dieser Stelle der\nMarkt nicht der Mechanismus.\nZum zweiten: Wenn Sie zum Arzt gehen, ganz egal, zu\nwelchem Arzt Sie gehen, sind Sie meistens in einer eben\nnicht gleichwertigen Rolle wie der Arzt. Sie sind existenz-\nbedroht. In dieser Existenzbedrohung sind die meisten\nMenschen nicht so rational, da\u00df sie als gleichwertiger Ge-\nspr\u00e4chspartner aufzutreten \u00fcberhaupt in der Lage sind. In-\nsofern sind Sie auf das Wohlwollen und auf die Ehrlichkeit\nund auf die Redlichkeit der \u00c4rzte angewiesen. Deswegen\nist die Selbstkontrolle der \u00c4rzte so notwendig; denn es\nwird doch niemand glauben, da\u00df nun gerade unter den\n\u00c4rzten alles nur Engel sind, sondern es ist Selbstkontrolle\nnotwendig. Von daher mu\u00df die Qualit\u00e4tssicherung einen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3641\n\n\n\ngro\u00dfen Wert in dieser Gesundheitsstrukturreform bekom-\nmen.\nEs hat auch niemand, weder Herr Seehofer noch wir, Frau\nVolkmer, bezweifelt, da\u00df Strukturreformen notwendig\nsind. Ich sage Ihnen als letztes: Mir war es schon im Bun-\ndesratsausschu\u00df f\u00fcr Gesundheit wenig verst\u00e4ndlich, wenn\nman eine Einigung ins Auge fa\u00dft und bereit ist, Gespr\u00e4che\naufzunehmen, da\u00df man erst noch einmal vor der \u00d6ffent-\nlichkeit sozusagen gro\u00dfe Gegens\u00e4tze aufbaut. Ich halte das\nnicht f\u00fcr notwendig, obwohl mir dort wieder von den Ver-\ntretern der SPD vorgetragen wurde, das sei notwendig.\nIch kann es pers\u00f6nlich nicht nachvollziehen. Ich kann Ih-\nnen sagen, am Mittwoch sind wir in dem Parteiengespr\u00e4ch\nzwischen SPD, CDU, CSU und F.D.P. so weit gekommen,\nda\u00df wir der Meinung sind: Es lohnt sich, in Klausur zu\ngehen, um eine gemeinsame L\u00f6sung zu finden. Und ich\nhoffe darauf, da\u00df wir eine gemeinsame L\u00f6sung finden, die\ndie Kosten d\u00e4mpft, damit die Lasten f\u00fcr die Patienten ver-\nmindert und eine medizinische Versorgung sichert, die auf\nzuk\u00fcnftig besserem Niveau basiert.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister! So geht es einem,\nwenn man einem Minister glaubt. Ich habe die 21 Milliar-\nden DM aus Ihrer Pressemitteilung entnommen. Ich wei\u00df\nnat\u00fcrlich,  da\u00df  die  Krankenhausgesellschaft  30 Milliar-\nden DM Defizit festgestellt hat. Ich sollte wahrscheinlich\ndoch bei den Zahlen anderer Institutionen bleiben. Das ist\neine Lehre, okay, die nehme ich auch an.\nPositivlisten \u2013 Sie haben gesagt, das ginge juristisch nicht.\nSo, wie ich das meinte, mit Zulassung von Monosubstan-\nzen, geht es. Man w\u00fcrde damit auch dem unsinnigen\nMarkt der deutschen Pharmaindustrie von Mischsubstan-\nzen mit nicht zu \u00fcberschauenden Interaktionen zwischen\nden Substanzen endlich ein Ende bereiten, was ich aus\n\u00e4rztlicher Sicht uneingeschr\u00e4nkt begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrde.\nDie Dimension des Themas \u2013 ich wei\u00df nicht, ob sie allen\nbewu\u00dft geworden ist. Frau Georgi, bei Ihnen hatte ich den\nEindruck, da\u00df das nicht der Fall ist.\n\n(Proteste bei der CDU und F.D.P.)\n\nDas Gesundheitswesen \u2013 ja, ich will es auch begr\u00fcnden \u2013\nist die letzte Bastion der Solidarit\u00e4t in Deutschland, Solida-\nrit\u00e4t n\u00e4mlich von Gesunden und Kranken, von Besser- und\ngering Verdienenden, von Kinderlosen und Kinderreichen.\nDem will Seehofer prinzipiell ein Ende bereiten, und dage-\ngen wenden wir uns. Er will eine Zwei-Klassen-Medizin\neinf\u00fchren und die Entsolidarisierung fortschreiben.\nDie Einheit von Wirtschafts- und Sozialpolitik, Herr S\u00fc\u00df,\ndas kennen wir aus SED-Zeiten. Dort wurde allerdings ein\nriesiger \u00dcberwachungsapparat bezahlt. Unter einer CDU-\nMehrheit hei\u00dft das wahrscheinlich: alles den gro\u00dfen Un-\nternehmen und Sozialabbau unternehmen. Dazu pa\u00dft\nauch die geplante Gesundheitsreform; deswegen erf\u00e4hrt\nsie Ihre Unterst\u00fctzung \u2013 das kann ich mir vorstellen.\nNat\u00fcrlich \u2013 und da mu\u00df ich wieder auf Minister Geisler\nzur\u00fcckkommen \u2013 will Herr Seehofer mehr Markt in einem\nnichtmarktf\u00e4higen Bereich; denn Gesundheitswesen ist\nnicht marktf\u00e4hig! Diejenigen, die da das Objekt f\u00fcr den\nMarkt tragen, sind abh\u00e4ngig von diesem Objekt. Sie k\u00f6n-\n\nnen es nicht frei zu Markte tragen \u2013 sie m\u00fcssen sich in\nHeilung begeben. Herr Seehofer will dies einf\u00fchren; er\nsagt es ja selbst. Er will z. B, da\u00df die Krankenh\u00e4user ge-\nwinnorientiert arbeiten. Wie soll das aber gehen, frage ich.\nWir haben Vorschl\u00e4ge gemacht, wie es gehen k\u00f6nnte, da\u00df\ntrotzdem Ersparnisse gebracht werden k\u00f6nnen. Die wirkli-\nchen Gewinner dieser Gesundheitsstrukturreform, und\ndas m\u00f6chte ich hier auch noch einmal sagen, werden die\nPharmaindustrie und die Ger\u00e4teindustrie sein. Als Buh-\nFrauen und Buh-M\u00e4nner werden im Moment die \u00c4rztin-\nnen und \u00c4rzte vorgef\u00fchrt. Aber diese sind ja in gro\u00dfem\nMa\u00dfe gezwungen, bestimmte Leistungen zu erbringen,\nweil sie privat Vorleistungen erbringen m\u00fcssen, und auch\ndazu wurden sie gezwungen. Zum Beispiel wurden \u00e4ltere\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte hier im Osten durch die Zerst\u00f6rung\nder Polikliniken in die private Niederlassung gezwungen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nSie haben keine Chance als zu sehen, wie sie zu ihren Ein-\nnahmen kommen, sonst werden sie n\u00e4mlich in den sozia-\nlen Ruin gef\u00fchrt.\nIm gro\u00dfen und ganzen: Das finanzielle Defizit der Kassen\n\u2013 auch darauf m\u00f6chte ich noch einmal eingehen \u2013 ist unter\nden erw\u00e4hnten Bedingungen, die ich dargestellt habe, zu\nerwarten gewesen und nicht auf eine Kostenexplosion zu-\nr\u00fcckzuf\u00fchren. Es handelt sich um eine logische Entwick-\nlung.\nDie Perspektiven, die sich durch die Strukturreform er\u00f6ff-\nnen, sind f\u00fcr uns unannehmbar; sie sind sozialpolitisch\nskandal\u00f6s, unmenschlich und gesundheitspolitisch extrem\nwidersinnig und kontraproduktiv.\nDie Seehofer-Vorschl\u00e4ge f\u00fchren zu weiteren empfindli-\nchen Einschnitten in einem ganz sensiblen Kernbereich der\nsozialen Sicherheit. Deshalb, sehr geehrte Abgeordnete,\nm\u00fcssen wir sie ablehnen, und wir m\u00fcssen die Staatsregie-\nrung dazu auffordern, dies im Bundesrat zu tun.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS sowie teilweise bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte, eine Minute noch.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ganz kurz ein paar Wor-\nte der Erwiderung.\nHerr S\u00fc\u00df, Sie sprachen von der Pharmaindustrie. Ich\nm\u00f6chte hier nur bemerken, da\u00df j\u00e4hrlich \u2013 ich habe das in\nunserer Runde mit Herrn Minister vor der Presse gesagt \u2013\nf\u00fcr 700 Millionen DM Medikamente zu Lasten der Kassen\nverschrieben werden, die v\u00f6llig unwirksam sind. Selbst\ndiese Einsparungen w\u00fcrden uns helfen, die Kosten im Ge-\nsundheitswesen zu Lasten der Krankenkassen zu senken.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Das l\u00e4\u00dft sich \u00fcberpr\u00fcfen. Das wissen die Pharmazeuten\nund auch die Apotheker ganz genau, worum es sich han-\ndelt.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nHerr Minister Dr. Geisler, ich wollte diese j\u00e4hrlich 62 Milli-\narden f\u00fcr die Beamtenversorgung \u2013 und da war alles inbe-\ngriffen \u2013 gegen\u00fcberstellen den 3,2 Milliarden, bei denen\nder Staat nicht in der Lage ist, die Versicherten aus der\nVerpflichtung der Selbstbeteiligung herauszuhalten. Nur\ndas wollte ich deutlich machen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3642\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer: Pflegeversicherung, die an der Kran-\nkenkasse angebunden ist, zu gleichen Teilen f\u00fcr den Ar-\nbeitnehmer und den Arbeitgeber, zielt immer darauf ab,\nda\u00df nur Krankheit als Ursache f\u00fcr die Pflege in Betracht\nkommt, und dagegen sind wir.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte nur noch sa-\ngen: Bei aller Kritik, die es am Gesundheitswesen der ehe-\nmaligen DDR gab \u2013 Zentralismus, Mangel und was da al-\nles war \u2013 effizienter und g\u00fcnstiger wurde in unseren poli-\nklinischen Bereichen gearbeitet, weil eben hochwertige\nMedizintechnik gemeinsam genutzt wurde, der Arzt frei\nwar von unternehmerischen Belastungen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Kubicek, bitte kommen Sie zum\nSchlu\u00df.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: \u2013 \u2013 und zugunsten der\nPatienten entscheiden konnte.\n\n(Vereinzelt lebhafter Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u2013 \u2013 Eine Wortmeldung, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich wollte gern noch eine sachli-\nche Richtigstellung zum letzten Beitrag machen.\nPflegeversicherung unter dem Dach einer Sozialversiche-\nrung hei\u00dft nicht, da\u00df Pflegeversicherung an der Kranken-\n\nversicherung angebunden ist. Pflegeversicherung wird\neine eigenst\u00e4ndige Versicherung sein, aber trotzdem eben\neine Sozialversicherung und nicht steuerfinanziert.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr gut!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es noch eine Wortmeldung? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann komme ich jetzt zur Abstimmung\n\u00fcber die Drucksachen.\n\nIch stelle zuerst die Drucksache 1/1968 zur Abstimmung.\nWer dieser Drucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gan-\nzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag aber nicht\nangenommen worden.\n\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n1/2028. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\netwa 7 Stimmenthaltungen und 5 Stimmen daf\u00fcr ist das\nauch mehrheitlich so abgelehnt.\n\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n1/2168. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 7\nStimmenthaltungen und 5 Stimmen daf\u00fcr ist das mehr-\nheitlich auch so abgelehnt.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. Ich rufe auf\nden\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nEntscheidung zur Weiternutzung des Truppen\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck\nDrucksache 1/2289, Dringlicher Antrag der Fraktion der F.D.P.\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn festgestellt worden. Zu\ndiesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen.\nDie Redezeit ist auf 3 Minuten begrenzt. Der Einbringer,\nFraktion F.D.P., spricht zuerst, dann Linke Liste/PDS,\nSPD, CDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Das Schlu\u00dfwort hat die einbringende Fraktion.\nIch bitte jetzt Herrn Dr. Hielscher, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In der heutigen Fragestunde ist zum Thema Trup-\npen\u00fcbungsplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck bereits gesprochen worden.\nDie Dringlichkeit des Antrages hatte ich am Anfang, vor\nAbstimmung \u00fcber die Tagesordnung, begr\u00fcndet. Ich\nm\u00f6chte, obwohl in der Fragestunde teilweise Antworten\nvon der Staatsregierung gegeben worden sind, noch einige\nBemerkungen machen, die begr\u00fcnden sollen, warum wir\ndiesen Antrag gestellt haben.\n\nMeine Damen und Herren! Zum Truppen\u00fcbungsplatz K\u00f6-\nnigsbr\u00fcck und seiner weiteren Nutzung ist im Dezember\n1991 hier im Landtag bereits beraten worden. Dem Antrag\nin Drucksache 1/952 der CDU-Fraktion wurde mehrheit-\nlich zugestimmt. Ein wesentlicher Beschlu\u00dfpunkt war das\nBekenntnis zur zivilen Nutzung des Truppen\u00fcbungsplat-\nzes.\nEin gleicher Beschlu\u00df wurde im Landtag gem\u00e4\u00df dem An-\ntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in Drucksache 1/990\nin der Sitzung im Februar 1992 gefa\u00dft.\n\nDer vorliegende Dringliche Antrag der F.D.P.-Fraktion\nstellt die Zielsetzung der zivilen Nutzung des Truppen-\n\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck in den unmittelbaren Zusam-\nmenhang mit der Entscheidung zur Weiternutzung des\nTruppen\u00fcbungsplatzes Nochten.\n\nMeine Damen und Herren! Das vorliegende Konzept der\nBundeswehr zur Weiternutzung der Truppen\u00fcbungspl\u00e4t-\nze in den neuen Bundesl\u00e4ndern sieht f\u00fcr Sachsen die mili-\nt\u00e4rische Nutzung der Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze K\u00f6nigsbr\u00fcck\nund Nochten vor. In der am 13.8. dieses Jahres durchge-\nf\u00fchrten Sondersitzung des Kreistages Kamenz wurde von\nden Kommunalvertretern der umliegenden Gemeinden\nund der Stadt K\u00f6nigsbr\u00fcck f\u00fcr die 27 000 Anwohner ein\neindeutiges Votum f\u00fcr die zivile Nutzung und gegen eine\nmilit\u00e4rische Nutzung als Schie\u00dfplatz und Man\u00f6vergel\u00e4nde\nausgesprochen.\nDie anwesende Generalit\u00e4t aus Bonn und Leipzig versuch-\nte vergeblich, das Truppen\u00fcbungsplatzkonzept hin\u00fcber-\nzubringen.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend uns zugegange-\nner Informationen aus dem Bundestagsausschu\u00df f\u00fcr Ver-\nteidigung fehlt aus Sachsen immer noch eine Entscheidung\nzur Alternative K\u00f6nigsbr\u00fcck oder Nochten, und wenn\nNochten, dann gleichzeitig die Nutzungsgarantie f\u00fcr den\nTruppen\u00fcbungsplatz trotz Braunkohlenabbau.\n\nDie F.D.P.-Fraktion ist sich ohne Frage der Komplexit\u00e4t\ndes Entscheidungsfeldes bewu\u00dft. Aber wenn sich Kommu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3643\n\n\n\nnen, Landkreis und Land sowie Landesregierung in der\n\u00d6ffentlichkeit bereits f\u00fcr die zivile Nutzung des Truppen-\n\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck einhellig aussprechen, ist\ndoch die Alternativentscheidung zuungunsten von\nNochten logisch zu schlu\u00dffolgern.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich der Vollst\u00e4ndigkeit\nhalber, um das Ganze abzurunden, darauf verweisen, da\u00df\ndie Staatskanzlei in ihrer Antwort vom 3. Juli 1992 auf die\nKleine Anfrage von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in Drucksache\n1/1965 zur Zukunft der Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze u. a. erkl\u00e4r-\nte, basierend auf der Information des Bundesministers der\nVerteidigung vom 30. Juni 1992 zur vorgesehenen Weiter-\nnutzung des Truppen\u00fcbungsplatzes Nochten, da\u00df diese\nEntscheidung grunds\u00e4tzlich den W\u00fcnschen insbesondere\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung entspricht. Entsprechende Presseerkl\u00e4run-\ngen zur Alternativentscheidung Nochten oder K\u00f6nigs-\nbr\u00fcck gab es auch nach dem Besuch von Herrn Bundesmi-\nnister R\u00fche am 27.8.1992 bei Truppenteilen in Sachsen.\nDie F.D.P.-Fraktion stellt mit ihrer dreigeteilten Be-\nschlu\u00dfempfehlung das zusammenh\u00e4ngende Entschei-\ndungsfeld dar. Es d\u00fcrfte doch nunmehr offenkundig sein,\nda\u00df die Einzelentscheidungslage zum Truppen\u00fcbungs-\nplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck und zum Truppen\u00fcbungsplatz\nNochten  problemlos  verkn\u00fcpfbar  ist,  so  da\u00df  der  Alter-\nnativentscheidung gem\u00e4\u00df Antrag unserer Fraktion nichts\nim Wege stehen d\u00fcrfte.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe die Fraktion Linke Liste/PDS\nauf.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Mitte 1992 wurde, f\u00fcr die Be-\nv\u00f6lkerung und die Kommunen Sachsens v\u00f6llig \u00fcberra-\nschend, \u00fcber die Presse eine Verlautbarung des Bundes-\nverteidigungsministeriums verbreitet, wonach der Trup-\npen\u00fcbungsplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck einer der 12 Truppen-\n\u00fcbungspl\u00e4tze ist, die weiter milit\u00e4risch genutzt werden\nsollen. Es handelt sich um eine ministerielle Vorentschei-\ndung, die \u2013 so unser Standpunkt \u2013 zur\u00fcckgenommen wer-\nden mu\u00df.\nDas Konzept des Bonner Verteidigungsministeriums bein-\nhaltet die Intensivierung der milit\u00e4rischen Ausbildung auf\ndem Truppen\u00fcbungsplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck.\n1. Es soll 200 Tage im Jahr mit Panzern geschossen wer-\nden. Das ist eine Verdoppelung der Schie\u00dftage gegen\u00fcber\nder Nutzung des Platzes durch die Sowjetarmee.\n2. Zweimal in der Woche soll nachts geschossen werden.\n3. Im 14t\u00e4gigen Rhythmus sind die Auszubildenden zu\nwechseln.\n4. Damit k\u00f6nnen pro Jahr 3 bis 5 Panzerbrigaden\nschie\u00dfen. Sachsen wird aber nur eine Panzerbrigade\nhaben. So kann sich ungehindert ein Schie\u00dftourismus von\nWest nach Ost entfalten. Bayern und Baden-W\u00fcrttember-\nger k\u00f6nnen 40 km von Dresden aus flei\u00dfig schie\u00dfen.\nDieses Konzept der Militarisierung Sachsens darf nicht\nverwirklicht werden. Uns ist selbst eine Panzerbrigade in\nSachsen zuviel. In Sachsen sollte  e i n e  Umwelt-\nschutzbrigade der Bundeswehr aufgebaut werden. Das\nwar schon einmal unser Antrag zu gleich fortgeschrittener\nZeit.\nWir sind auch gegen Schie\u00dftourismus in Nochten. Das\nw\u00e4re nur eine Verschiebung von K\u00f6nigsbr\u00fcck nach\n\nNochten. Beide Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze, K\u00f6nigsbr\u00fcck und\nNochten, sind zivil zu nutzen. Gerade an der Ostgrenze\nDeutschlands wird mehr Sicherheit nur durch zivile Struk-\nturen, nicht durch neue Panzer gewonnen.\nDeshalb unterst\u00fctzen wir den Antrag der F.D.P.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe nun die SPD-Fraktion.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Die SPD erkl\u00e4rt hier, da\u00df sie gegen eine wei-\ntere milit\u00e4rische Nutzung des Truppen\u00fcbungsplatzes K\u00f6-\nnigsbr\u00fcck ist. Das als erstes. Viele Argumente sind in letz-\nter Zeit aufgekommen, die eindeutig belegen, da\u00df der der-\nzeitige Truppen\u00fcbungsplatz in K\u00f6nigsbr\u00fcck keine Berech-\ntigung mehr hat.\nIch m\u00f6chte jetzt nicht weiter auf K\u00f6nigsbr\u00fcck eingehen,\nsondern zu Nochten sprechen. Wer sich auf der Karte ver-\ngewissert und eventuell ein bi\u00dfchen Ortskenntnis mit-\nbringt, wird feststellen, da\u00df der Ort Nochten mit dem\nTruppen\u00fcbungsplatz eigentlich relativ wenig zu tun hat,\nbestenfalls sind noch Teile der Liegenschaften der Kom-\nmune Nochten innerhalb des Truppen\u00fcbungsplatzes.\nAls Einwohner der Gemeinde Wei\u00dfkei\u00dfel sage ich, da\u00df es\nangebrachter w\u00e4re \u2013 das ist zu DDR-Zeiten auch ange-\nklungen \u2013, wenn der Truppen\u00fcbungsplatz den Namen\nWei\u00dfkei\u00dfel h\u00e4tte. Gro\u00dfe Teile der Fl\u00e4che meiner Heimat-\ngemeinde liegen innerhalb des Truppen\u00fcbungsplatzes.\nEiniges zur Geschichte \u2013 im Gegensatz zu K\u00f6nigsbr\u00fcck,\ndas durch die Streitkr\u00e4fte der Sowjetarmee sehr lange ge-\nnutzt wurde. Der Truppen\u00fcbungsplatz Nochten bzw. die\nim Umfeld angesiedelte Unteroffiziersschule wurden Ende\nder 50er Jahre, also zu DDR-Zeiten, aus dem Boden ge-\nstampft. Die Unteroffiziersschule war wohl die gr\u00f6\u00dfte der\nLandstreitkr\u00e4fte der damaligen NVA. Sie ist inzwischen\nabgewickelt worden.\nDie Bundeswehr hat sich jetzt auf dem Truppen\u00fcbungs-\nplatz angesiedelt. Er dient als \u00dcbergangstruppen\u00fcbungs-\nplatz. Momentan sind dort 100 Zivilbesch\u00e4ftigte t\u00e4tig. Man\nspricht von etwa 150, die bei einer weitergehenden Nut-\nzung des \u00dcbungsplatzes ihre Arbeit finden w\u00fcrden.\nMan sollte auch nicht vergessen, da\u00df sich im Kreis\nWei\u00dfwasser eine B\u00fcrgerinitiative gegen die Nutzung des\nTruppen\u00fcbungsplatzes Nochten gegr\u00fcndet hat.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSie hat auch einige gewichtige Argumente, denn man soll-\nte bedenken, da\u00df der Kreis Wei\u00dfwasser auf zwei Dritteln\nseiner Fl\u00e4che sowohl durch Braunkohlenbergbau als auch\ndurch den Truppen\u00fcbungsplatz belastet ist. Das sind \u00f6ko-\nlogische Belastungen, die in Sachsen sonst kaum in dieser\nBallung auftreten, und ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn sich\nauch einmal Umweltminister Vaatz vor Ort begeben h\u00e4tte,\num sich von der \u00f6kologischen Brisanz ein Bild zu machen.\nIch meine aber dennoch, man sollte nicht vergessen: Wir\nsind nicht nur eine karge Gegend, es gibt eben doch land-\nschaftliche Sch\u00f6nheiten in unserer Region, wenn ich nur\nan den Muskauer Park oder den Kromlauer Park oder das\nNaturschutzgebiet Niederspree denke.\nDie Belastung durch Schie\u00dfl\u00e4rm \u2013 und das kann ich als\nEinwohner von Wei\u00dfkei\u00dfel beurteilen \u2013 betrifft auch mich.\nSie ist nicht wegzudiskutieren, sie ist da und stellt schon\neine Belastung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung dar. Hinzu kommt die\nenorme Waldbrandgefahr. Ich brauche Ihnen \u00fcber den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3644\n\n\n\nverheerenden Waldbrand des Sommers nicht noch Aus-\nf\u00fchrungen zu geben.\nZum Antrag selbst: Ich m\u00f6chte sagen, die SPD steht zur\nBundeswehr. Die SPD ist der Auffassung, da\u00df eine wehr-\nhafte Demokratie auch gesch\u00fctzt werden mu\u00df, und dazu\ndient die Bundeswehr. Und um ihrem Verteidigungsauf-\ntrag nachkommen zu k\u00f6nnen, mu\u00df sie halt auch \u00fcben.\nAber ich meine, der Antrag ist in gewisser Weise, gelinde\ngesagt, etwas unfair, wenn man das Problem K\u00f6nigsbr\u00fcck\njetzt nach Nochten bzw. Wei\u00dfkei\u00dfel weiterschiebt. Wenn\nich Nochten als weitergehenden \u00dcbungsplatz bef\u00fcrworte,\ndann aus Gr\u00fcnden der Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen. Ich\nbrauche Ihnen das bei der katastrophalen Wirtschaftslage\nnicht zu erz\u00e4hlen.\nIch m\u00f6chte aber an der Stelle auch einmal sagen: Wenn\nman sich anschaut, wie die Verteilung von Truppen-\n\u00fcbungspl\u00e4tzen in Deutschland nach der Wende geschah,\nso mu\u00df man eines eindeutig und klar feststellen: Die\nneuen L\u00e4nder haben \u00dcbungspl\u00e4tze bekommen, aber sie\nhaben im wesentlichen keine Standorte. Und ich h\u00e4tte\nmich sehr gefreut, wenn wir hier noch um einen Standort\ngerungen h\u00e4tten, denn dann h\u00e4tten wir wirklich einen\nwirtschaftlichen Aufschwung durch diesen Truppen-\n\u00fcbungsplatz einschlie\u00dflich des dortigen Standortes erzie-\nlen k\u00f6nnen.\nDie Bundeswehr wird sicherlich auch in der Bev\u00f6lkerung\nakzeptiert. Das sollte man nicht au\u00dfer acht lassen. Ich w\u00fcr-\nde mich aber auch sehr freuen, wenn die Bundeswehr,\nwenn sie denn schon in Sachsen \u00fcben mu\u00df, auch gewisse\ngewerbliche Auftr\u00e4ge an die s\u00e4chsische Wirtschaft geben\nw\u00fcrde. Ich sagte schon \u2013 Standort \u2013, und ich k\u00f6nnte mir\nauch vorstellen, da\u00df beispielsweise Uniformen f\u00fcr die\nBundeswehr in Sachsen gen\u00e4ht werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, kom-\nmen Sie bitte zum Schlu\u00df.\n\nJurk, SPD: Ich komme zum Schlu\u00df \u2013 danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Mit Blick auf die vorger\u00fcckte\nStunde m\u00f6chte ich nur eine kurze Kommentierung zu dem\nhier vorgelegten Dringlichen Antrag machen und sie da-\nmit beginnen, Kollege Hielscher, da\u00df Sie sich in den ver-\nschiedenen Beschl\u00fcssen des Landtages, die hierzu gefa\u00dft\nworden sind, erst mal vom Prinzip her doch noch einmal\ninformieren m\u00fc\u00dften. Hier liegt nichts anderes vor als im\nFebruar dieses Jahres. Da ist die Drucksache 1/952 vom\nSeptember 1991, Antrag der CDU-Fraktion zur Unter-\nschutzstellung des bisherigen Truppen\u00fcbungsplatzes K\u00f6-\nnigsbr\u00fcck, in einen Beschlu\u00df dieses Landtages umgewan-\ndelt worden, die Staatsregierung in verschiedenen Rich-\ntungen aufzufordern, Aktivit\u00e4ten zu ergreifen.\nDer Zufall hat es gewollt, da\u00df durch die heutige Frage-\nstunde die Staatsregierung eine Art aktuellen Zwischenbe-\nricht vorgelegt und gezeigt hat, was sie in der Umsetzung\ndieses Landtagsbeschlusses tut. Die Aussagen der Staatsre-\ngierung w\u00e4hrend der Fragestunde haben grunds\u00e4tzlich ge-\nzeigt, da\u00df der Landtagsbeschlu\u00df zufriedenstellend umge-\nsetzt wird.\n\nUnd was die von Ihnen, verehrte Kollegen der F.D.P.-Frak-\ntion, \u00fcber die beiden ersten Punkte, die ja letztlich nur\nVariationen zum Thema des Antrags 1/952 sind, hinaus in\ndem dritten Punkt benannte Forderung einer bestimmten\nVerhandlungstaktik angeht, ist durch den Redebeitrag von\nStaatsminiser Vaatz eindeutig belegt worden, da\u00df, genau\ndieser Notwendigkeit entsprechend, Konzepte, auch f\u00fcr\nNochten \u2013 unter der besonderen Ber\u00fccksichtigung des Ent-\nwicklungskonzeptes f\u00fcr den Braunkohlenabbau \u2013 einge-\nbracht worden sind und miteinander verhandelt werden.\nEin zus\u00e4tzlicher Beschlu\u00df des Landtages ist dem gegen-\nw\u00e4rtigen Verhandlungsgang der Staatsregierung in Bonn\nnicht angemessen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir sind jetzt in der schwierigen\nLage, fast den Ausf\u00fchrungen des Dr. Mannsfeld zuzustim-\nmen, weil ich auch der Meinung bin, es gibt eine eindeuti-\nge Beschlu\u00dflage, aber nicht nur mit Ihrem Antrag damals\nvom September 1991, sondern auch dem von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, der besagte, da\u00df der Truppen\u00fcbungsplatz K\u00f6-\nnigsbr\u00fcck einer zivilen Nutzung zuzuf\u00fchren ist. Dieser\nwurde hier im Landtag beschlossen. Und dieser gilt sicher-\nlich auch jetzt noch, obwohl es schon eine Zeit her ist.\nNun kann man nat\u00fcrlich Antr\u00e4ge \u00fcber Antr\u00e4ge h\u00e4ufen.\nAber was macht das f\u00fcr einen Sinn, wenn jetzt versucht\nwird, eine Region gegen die andere auszuspielen? So ver-\nstehe ich n\u00e4mlich den 3. Absatz des Antrages der F.D.P.-\nFraktion, da\u00df Zusagen f\u00fcr die Nutzung des Truppen-\n\u00fcbungsplatzes Nochten auch \u00fcber das Jahr 2010 hinaus\ngegeben werden sollen \u2013 und das trotz Braunkohlenabbau.\nSollten wir da nicht erst einmal eine Konzeption verlan-\ngen, wie denn diese Nutzung aussehen soll? Herr Hege-\nwald hat eben einige Zahlen von K\u00f6nigsbr\u00fcck genannt:\nAnzahl der Schie\u00dftage, Nachtschie\u00dfzeiten u. \u00e4. Ich wei\u00df\nnicht, ob die bereits von Nochten bekannt sind. Und ob es\ndort auch zu einem Schie\u00dftourismus kommen soll.\n\n(Zuruf: Es wird geschossen.)\n\nDeswegen bin ich der Meinung: Wir sollten hier \u2013 um es\nkurz zu fassen \u2013 die F.D.P. auffordern, vom letzten Absatz\nabzusehen. Ansonsten m\u00fc\u00dfte ich eine getrennte Abstim-\nmung verlangen.\nAlso noch einmal: Wir wollen nicht eine Region gegen eine\nandere ausspielen, nur vielleicht weil die eine n\u00e4her an\nDresden heran ist. Ich k\u00f6nnte mich im Kreis Wei\u00dfwasser\nnie wieder sehen lassen, wenn ich diesen Beschlu\u00df hier\nmittragen w\u00fcrde. Das k\u00f6nnte ich den dortigen Freunden\nder B\u00fcrgerinitiative nicht zumuten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Vaatz,\nbitte sch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Meine Damen und Herren! Die Energie, die wir be-\nreits \u2013 und auch ich pers\u00f6nlich \u2013 daran gesetzt haben, das\nBundesverteidigungsministerium von der milit\u00e4rischen\nNutzung des K\u00f6nigsbr\u00fccker Truppen\u00fcbungsplatzes abzu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3645\n\n\n\nbringen, veranla\u00dft mich, auch im Interesse der K\u00f6nigs-\nbr\u00fccker Einwohner zu sagen, da\u00df es vielleicht g\u00fcnstiger\nist, wenn das Ende dieser Verhandlungen abgewartet\nwird. Ich glaube, die Chancen sind sehr gut, wie ich es\nheute fr\u00fch schon gesagt habe. Ich halte diesen Antrag, den\nHerr Kollege Hielscher eingebracht hat, f\u00fcr unn\u00f6tig. Ich\nglaube, da\u00df dadurch die Sache eine neue politische Dimen-\nsion gewinnt, die den Verhandlungsgang ohne weiteres\nverz\u00f6gern kann.\nUnd zu dem, was der Kollege Jurk mir vorgeworfen hat,\nm\u00f6chte ich auch noch einen Satz sagen. Kollege Jurk, ich\nkenne die Gegend um Nochten. Ich habe als Soldat etliche\n\u00dcbungen auf dem Nochtener Truppen\u00fcbungsplatz absol-\nvieren m\u00fcssen, und ich habe dort mit anderen zusammen\nBr\u00e4nde l\u00f6schen m\u00fcssen. Das waren Br\u00e4nde, wo in gewis-\nsen Abst\u00e4nden Munitionsladungen hochgegangen sind.\nUnd ich bin froh, da\u00df ich so sch\u00f6n unbesch\u00e4digt vor Ihnen\nstehe. Das wollte ich nur mal nebenbei bemerkt haben.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dann steht der F.D.P.-Frakti-\non jetzt das Schlu\u00dfwort zu. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte keine Drucksachendiskussion veran-\nstalten. Ich m\u00f6chte mich auch in keiner Weise \u00fcber De-\ntailfragen hier nochmals \u00e4u\u00dfern, die sich in den Konzepten\nniedergeschlagen haben. Ich m\u00f6chte nur noch einmal dar-\nauf hinweisen, da\u00df es hier ganz einfach  n i c h t \ndarum geht, Regionen auszuspielen, sondern ich habe ver-\nsucht, in meinen sachlichen Ausf\u00fchrungen darauf hinzu-\nweisen, wie die gegenw\u00e4rtige Beschlu\u00dflage ist.\nMeine Damen und Herren, die Beschlu\u00dflage ist so: Entwe-\nder \u2013 oder. Ich verstehe ja durchaus die Auffassungen ein-\n\nzelner Abgeordneter, auch von Fraktionen, da\u00df es ein sehr\nheikles Thema ist. Aber sich vor dem Thema zu dr\u00fccken,\nist meines Erachtens falsch. Tatsache bleibt, da\u00df dieser An-\ntrag von uns aufrechterhalten wird. Und ich w\u00fcrde darum\nbitten, Herr Pr\u00e4sident, da\u00df dar\u00fcber auch entsprechend ab-\ngestimmt wird.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Da der Vorschlag, einen Teil\ndes Antrags zur\u00fcckzuziehen, nicht akzeptiert worden ist,\nw\u00fcrde ich den Antrag, die drei Abschnitte einzeln abzu-\nstimmen, ausf\u00fchren.\n\n(Widerspruch im Saal)\n\n\u2013 Doch, das hat Dr. B\u00f6ttger beantragt! Deshalb w\u00fcrde ich\ndas jetzt in dieser Weise zur Abstimmung bringen.\nWer Abschnitt 1 dieses Dringlichen Antrags der F.D.P.-\nFraktion \u2013 Entscheidung zur Weiternutzung des Truppen-\n\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck \u2013 in Drucksache 1/2289 seine\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Das ist die Mehr-\nheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthal-\ntungen. Damit ist der 1. Abschnitt abgelehnt.\nWer f\u00fcr den 2. Abschnitt ist, den bitte ich um das Handzei-\nchen. Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Dies ist auch hier\ndie Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen\ndaf\u00fcr ist auch dieser Abschnitt abgelehnt.\nDer 3. Abschnitt. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wenige Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen?\n\u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmen dagegen. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Anzahl von Stimmenthaltungen.\nDamit ist der Antrag in allen drei Teilen abgelehnt.\nIch komme zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt,\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nZum Umgang mit der Erblast der T\u00e4tigkeit der SDAG Wismut und\nmit artverwandten Hinterlassenschaften des Bergbaus in Sachsen\n\nDrucksache 1/344, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nDrucksache 1/2210, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat vorgeschlagen, da\u00df die Fraktionen je-\nweils 3 Minuten Redezeit bekommen. Die Reihenfolge:\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU, SPD, F.D.P., Linke Liste/PDS.\nIch bitte nun die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das Wort zu\nnehmen. Bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! W\u00e4hrend f\u00fcr die Sanierung der durch den\nUranbergbau belasteten Fl\u00e4chen, die noch heute Eigentum\nder Wismut sind, der Bund verantwortlich ist, trifft dies\nf\u00fcr die sogenannten Bergbaualtlasten nicht zu. F\u00fcr die bis\n1962 von der Wismut zur\u00fcckgegebenen Fl\u00e4chen finanziert\ndas Bundesumweltministerium lediglich ein Me\u00dfpro-\ngramm zur Erfassung der Altlasten.\n\nF\u00fcr die Sanierung sind nach gegenw\u00e4rtiger Rechtsauffas-\nsung des Bundes das Land und die Kommunen zust\u00e4ndig,\ndie diese Kosten aber nicht aufbringen k\u00f6nnen. Unser An-\ntrag soll die Staatsregierung nachhaltig ermutigen, die\n\u00dcbernahme der Gesamtverantwortung f\u00fcr die Wismutsa-\nnierung durch den Bund einzuklagen.\n\nAndere Altlasten, n\u00e4mlich die personellen, sollte der Bund\nallerdings nicht \u00fcbernehmen. Wir bekommen immer wie-\nder Hinweise, da\u00df die Kader, die sich durch besonders\nlinientreues und repressives Verhalten im Apparat der\nWismut ,,bew\u00e4hrt\u201c haben, heute noch immer in verant-\nwortlichen Positionen sitzen. Unser Antrag, die Kriterien\nder Personalpr\u00fcfung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst auch f\u00fcr\ndie Wismut als hundertprozentigem Bundesunternehmen\nanzuwenden, kann nur ein Teilschritt zur Vergangenheits-\nbew\u00e4ltigung sein.\n\nWir fordern von der Wismutdirektion, auch alle Formen\neines operativen Zusammenwirkens mit der Staatssicher-\nheit in die \u00dcberpr\u00fcfung, vor allem in der Leitungsebene,\neinzubeziehen, und ich meine, da\u00df die Unternehmenslei-\ntung auch ohne Gauck-Befunde die Freiheit zu eigenen\npersonalpolitischen Entscheidungen hat.\n\nIch halte es f\u00fcr symptomatisch, da\u00df in den Briefen, die wir\nnach der Anh\u00f6rung zur Wismutproblematik erhielten,\nehemalige Betriebsangeh\u00f6rige der Wismut unsere Vorw\u00fcr-\nfe erh\u00e4rteten, zum Teil aber Angst hatten, dies zu ver\u00f6f-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3646\n\n\n\nfentlichen oder \u2013 in einem Fall \u2013 gar den eigenen Namen\nzu nennen.\nSolange die alten Machtstrukturen auf diese Weise nach-\nwirken bzw. personell konserviert werden, ist ein Vertrau-\nen weder in eine moralische noch in die materielle Sanie-\nrung\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nder Wismut-Altlasten m\u00f6glich.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem Antrag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU. Bitte sch\u00f6n, Herr Klinnert.\n\nKlinnert, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Das ,,strahlende\u201c Thema\nder Wismut am sp\u00e4ten Abend zu behandeln, veranla\u00dft\nmich, es kurz zu fassen.\nDer Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist sehr be-\ngr\u00fc\u00dfenswert gewesen, weil so das Thema auf die Tages-\nordnung gekommen ist. Er ist \u00fcber eine lange Zeit aus-\nf\u00fchrlich und gr\u00fcndlich, auch in einer Anh\u00f6rung, behan-\ndelt worden.\nDie Komplexit\u00e4t des Themas gestattet es nicht, in der K\u00fcr-\nze der Zeit auf jede Einzelheit einzugehen. Der Antrag\nwurde insofern behandelt, als wir zu einer Beschlu\u00dfemp-\nfehlung gekommen sind, die Ihnen in der Drucksache\n1/2210 vorliegt. Es gibt zu diesem Thema einen breiten\nKonsens im Ausschu\u00df. Ich m\u00f6chte hier nur bemerken, da\u00df\ndem Punkt 2 der Beschlu\u00dfempfehlung alle zugestimmt\nhaben bis auf den Vertreter der Linken Liste/PDS; es han-\ndelt sich dort um die \u00dcberpr\u00fcfung der Mitarbeiter der\nWismut auf die Zusammenarbeit mit der Stasi.\n\n(Zuruf von der CDU: Pfui!)\n\nIch mu\u00df hierzu bemerken, da\u00df der Wismutbergbau ja\nnicht schlechthin ein Bergbau war, sondern da\u00df es da um\ndie Gewinnung eines strategisch wichtigen Rohstoffes, des\nUrans, ging,\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\ngenutzt f\u00fcr die Aufr\u00fcstung des Sowjetimperialismus. Wir\nvom Ausschu\u00df wie auch viele andere Abgeordnete haben\nuns an Ort und Stelle \u00fcber einige Dinge informieren k\u00f6n-\nnen. Es ist ja auch bekannt, da\u00df die Wismut ein Konglome-\nrat aus KGB, Stasi und SED dargestellt hat. Deshalb ist es\nnicht verwunderlich, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nProf. Hegewald hat w\u00f6rtlich gesagt: ,,Wir f\u00fchlen uns die-\nsem Thema verpflichtet.\u201c Das sagt alles, meine Damen\nund Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch empfehle seitens der CDU-Fraktion, die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung anzunehmen.\n\n(Binus, CDU: Sehr richtig! \u2013\nBravo-Rufe von der CDU \u2013 Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD. Bitte sch\u00f6n, Herr Plobner.\n\nPlobner, SPD: Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Fraktion kann der vorliegenden Beschlu\u00dfempfeh-\nlung und dem Bericht des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung ihre Zustimmung geben, obgleich ich\nnicht verhehlen m\u00f6chte, da\u00df durch das Sieb des Ausschus-\nses doch eine ganze Menge Substanz der urspr\u00fcnglichen\nDrucksache 1/344 gefallen ist.\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch meine aber, da\u00df die beiden Punkte, die in dieser Be-\nschlu\u00dfempfehlung enthalten sind, sehr wichtig sind.\n\nZu 1. Wer die Methoden und Praktiken des Bergbaus der\nWismut von 1946 bis 1962 kennt, wei\u00df, da\u00df gerade in die-\nsen Zeiten \u00e4u\u00dferst wilder Bergbau betrieben worden ist\nentgegen allen Regeln der Technik und da\u00df dort ganz be-\nsonders schlechte Hinterlassenschaften uns jetzt belasten.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Oh Gott, oh Gott!)\n\nZu 2. Wer die Kaderpolitik des Staates im Staate Wismut\ngekannt hat, mu\u00df diesem Punkt unbedingt zustimmen.\n\nNoch drei Bemerkungen.\n\nEinmal zur Sanierung der Fl\u00e4chen, die nach dem Uran-\nbergbau an die Kommunen zur\u00fcck\u00fcbertragen worden\nsind. Hier wird ja von der Bundesregierung ein Einschlu\u00df\nin die Sanierung abgelehnt, da nach der Rechtsauffassung,\ndie vom Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft vertreten wird, nur\ndiejenigen Fl\u00e4chen und Einrichtungen, die dem gegenw\u00e4r-\ntigen Verm\u00f6gen der Wismut zuzuordnen sind, saniert\nwerden.\n\nDieser Zustand ist nicht haltbar. Kommunen, aber auch\nPrivatbesitzer, die in der Umgebung der Wismut liegen\nund mit deren Hinterlassenschaft zu k\u00e4mpfen haben, sind\nnicht in der Lage, die kontaminierten Fl\u00e4chen auf ihre\nKosten zu sanieren.\n\nIch erinnere nur an das Beispiel Crossen. Dort ist eine rie-\nsige Abraumhalde gewesen. Diese Abraumhalde wurde\nvon der Wismut abgetragen. Das Gestein ist verkauft und\nin unz\u00e4hligen Grundst\u00fccken eingebaut worden, ist z. B. als\nSchotter in Fundamente gekommen. Zu diesen Hinterlas-\nsenschaften m\u00fcssen wir eine Regelung treffen, sonst gehen\nsowohl die Kommunen als auch die Privateigent\u00fcmer ka-\nputt.\n\nDas n\u00e4chste ist die Frage der Auftragsvergabe f\u00fcr Sanie-\nrung und f\u00fcr die Anfertigung von Gutachten. Ich wei\u00df\nnat\u00fcrlich, da\u00df diese Dinge ausgeschrieben werden m\u00fcs-\nsen, aber, meine Damen und Herren, Bergbau ist in allerer-\nster Linie eine Sache der Erfahrung. Und nur, wer jahr-\nzehntelang in einer Lagerst\u00e4tte gearbeitet oder diese La-\ngerst\u00e4tte wissenschaftlich betreut hat, verf\u00fcgt \u00fcber einen\nErfahrungsschatz bzw. Know-how, welches einen g\u00fcnsti-\ngen Kostenschnitt erwarten l\u00e4\u00dft.\n\nNat\u00fcrlich sollten wir auch internationale Experten mit her-\nanziehen, aber ich bin der Ansicht, bei der Vergabe von\nGutachten und bei der Vergabe von bergm\u00e4nnischen Ar-\nbeiten m\u00fcssen s\u00e4chsische Betriebe herangezogen werden.\n\n(Beifall bei der SPD, F.D.P. und CDU)\n\nEinen abschlie\u00dfenden Satz: Bergbau in Sachsen war nicht\nallein die Wismut. Im Erzgebirge ist jahrhundertelang\nBergbau betrieben worden. Auch dieser Bergbau hat Hin-\nterlassenschaften hervorgebracht. Diese Dinge sind\nschlicht und einfach im Einigungsvertrag vergessen wor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3647\n\n\n\nden. Auch diese Dinge m\u00fcssen an den Bund herangetra-\ngen werden.\n\n(Beifall bei der SPD, F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion,\nbitte sch\u00f6n.\n\n(Frau von Fritsch, F.D.P.: Kein Bedarf.)\n\nDann rufe ich jetzt die Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wenn es um die Wismut geht, ist es schwierig\nf\u00fcr mich, ohne Emotionen zu sprechen. Ich war selbst un-\nter Tage t\u00e4tig. Ich wei\u00df, worum es geht, und in dieser Zeit\nist es wirklich kompliziert. Die Wismut ist als reiner Repa-\nrationsbetrieb 1946 entstanden, und mir wurde erst nach\nder Wende so richtig klar, welche Sch\u00e4den dieser Betrieb\nangerichtet hat.\nDie Sanierung von Wismut-Sch\u00e4den kostet Geld, sehr viel\nGeld. Und wir m\u00fcssen den Bund in Verantwortung neh-\nmen, auch f\u00fcr die Fl\u00e4chen, die vor 1962 genutzt wurden.\nDa werden eben schnell aus diesen geplanten 15 Mrd. DM\n20 oder 30 Mrd. DM. Ich wei\u00df nicht, wieviel es kostet. Die\nZeit vor 1962 war ja gerade die wilde Zeit der Wismut. Da\nlagen eben solche Bergbaureviere wie Annaberg, Marien-\nberg, Johanngeorgenstadt, Antonsthal, Zobes usw. in die-\nsem Bereich. Jeder, der sich etwas auskennt, wei\u00df, was auf\ndiesen Althalden zu finden ist. Es wurde auf Teufel komm\nraus Uran gef\u00f6rdert, andere Erze als Begleiterze wurden\nr\u00fccksichtslos auf die Halde geschmissen.\nMir war es bisher pers\u00f6nlich noch nicht m\u00f6glich, ein St\u00fcck\nUran auf diesen Halden zu finden. Man ist sehr gr\u00fcndlich\nvorgegangen \u2013 mit dem Erzbesen, wurde fr\u00fcher gesagt.\nUnd aus dem Schacht konnte ich auch nichts mitnehmen,\nda waren diese ber\u00fchmten Schranken. Ob und in welcher\nForm die Grubenbaue ordentlich verwahrt wurden, m\u00f6ch-\nte ich \u2013 ehrlich gesagt \u2013 bezweifeln. Oberfl\u00e4chennahe Gru-\nbenbaue gehen zunehmend zu Bruch und stellen offen-\nsichtlich eine potentielle Gef\u00e4hrdung f\u00fcr Investoren dar.\nSie werden davon abgehalten. Ich habe selbst ein Loch vor\nder Garage.\nSo weit, so gut. Diesem Ganzen k\u00f6nnten wir noch zustim-\nmen. Aber nun kommt es. Im Punkt 2.7 des Berichts wird\nder Bund gebeten, die Arbeiter der Wismut-AG auf MfS-\n\nT\u00e4tigkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. Damit habe ich meine Schwierig-\nkeiten. Es handelt sich um eine AG, die privatrechtlich or-\nganisiert ist. Dies ist ein eindeutiger Bruch des Einigungs-\nvertrages. Gel\u00e4nge diese Aktion, so w\u00fcrde dies wahr-\nscheinlich sehr schnell zu einem Fl\u00e4chenbrand f\u00fchren. Da\nk\u00f6nnten ja dann auch die Arbeiter, die hier nebenan das\nLandtagsgeb\u00e4ude bauen, gepr\u00fcft werden. Die jetzige Wis-\nmut-AG war in den ersten Jahren eine SAG. Hier hatte\neben der KGB das Sagen. Man kam nirgends schneller\nnach Sibirien als in dieser SAG. Es sind sicherlich Tausen-\nde nach Sibirien gegangen und nicht wiedergekommen.\nHier gilt auch zu sagen: gleicher Ma\u00dfstab f\u00fcr alle. Wahr-\nscheinlich waren auch bis zum Schlu\u00df noch KGB-Agenten\nin der Wismut t\u00e4tig. Ich vermute es ganz stark.\nHintergrund dieses Antrages ist sicherlich etwas anderes.\nIn den F\u00fchrungsetagen sitzen zum gro\u00dfen Teil noch Leute,\ndie vor 1989 t\u00e4tig waren. Inwiefern sich diese Leute schul-\ndig gemacht haben, kann ich nicht beurteilen. Ich kenne sie\nals gute Arbeiter. Nach oben gegangen ist bei der Wismut\nsicherlich nicht irgend jemand. Man mu\u00dfte wirklich Spe-\nzialist sein. Nicht jeder konnte Obersteiger werden, der\nnur das richtige Parteibuch hatte. Wahrscheinlich waren\neben in diesen F\u00fchrungsebenen so gut wie alle in der Par-\ntei. Ich war es nicht, ich bin auch nicht nach oben gekom-\nmen.\nAus diesem Grunde lehnt unsere Fraktion diese Be-\nschlu\u00dffassung ab.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich stelle damit die Empfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung zur Abstim-\nmung. Die Beschlu\u00dfempfehlung beginnt: ,,Der Landtag\nwolle beschlie\u00dfen: Die Staatsregierung wird gebeten, sich\nbei der Bundesregierung daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df \u2026\u201c Es\nsind zwei Punkte.\nWer dieser Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 5 Gegen-\nstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthal-\ntungen. Damit ist der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses entsprochen, und sie ist angenommen.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2259\n\nHier ist entsprechend dem Vorschlag des Pr\u00e4sidiums vor-\nzugehen. Es gibt f\u00fcr jede Fraktion eine Redezeit von 5 Mi-\nnuten, wobei sich jede Fraktion heraussuchen kann, wozu\nsie spricht. Die Reihenfolge: CDU,\n\n(Zuruf von der CDU: Kein Bedarf!)\n\nSPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.\n\nDreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Wir beantragen Einzelab-\nstimmung zu Nummer 2 der Sammeldrucksache.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sonst kein Redebedarf? \u2013\nNein. W\u00fcnscht die Fraktion Linke Liste/PDS das Wort?\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Kein Redebedarf!)\n\nHat die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Redebedarf? \u2013 Nein.\nW\u00fcnscht die Fraktion der F.D.P. das Wort? \u2013 Ebenfalls\nnicht.\n\nDann lasse ich \u00fcber die Nummer 2 abstimmen. Die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses Besch\u00e4ftigung im\n\u00f6ffentlichen Dienst stelle ich jetzt einzeln zur Abstim-\nmung. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung des Innenaus-\nschusses in der Drucksache 1/1992 seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine er-\nhebliche Anzahl von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3648\n\n\n\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses entsprochen.\n\nWenn es weiter keine Forderungen f\u00fcr Einzelabstimmun-\ngen gibt, dann nehme ich an, da\u00df den Beschlu\u00dfempfehlun-\ngen in ihrer Gesamtheit entsprochen ist.\nIch komme zum\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2260\n\nAuch hier hat jede Fraktion eine Redezeit von 5 Minuten in\nder Reihenfolge CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte um R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung der Petition 1/1696, Seite 77 oben, Stichwort Aufent-\nhaltsgenehmigung, an den Petitionsausschu\u00df. Es haben\nsich neue Erkenntnisse ergeben. Berichterstatter und Aus-\nschu\u00dfvorsitzender sind einverstanden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt die Fraktion\nder SPD; Herr M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie SPD m\u00fc\u00dfte eigentlich f\u00fcr 10 Einzelpetitionen eine Ein-\nzelabstimmung beantragen. Angesichts der fortgeschritte-\nnen Zeit gibt die SPD bekannt, da\u00df sie sich betreffs der\nPetitionen zu Lehrerk\u00fcndigung bzw. Schul\u00fcbergangsver-\nordnung der Stimme enth\u00e4lt und trotzdem im Block ab-\nstimmen kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das k\u00f6nnen wir ins Proto-\nkoll aufnehmen.\n\n(Zuruf von der CDU: Bravo!)\n\nGut. \u2013 Linke Liste/PDS? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich gebe Ihnen auch\neinen Zettel f\u00fcrs Protokoll. \u2013 Ich habe dem Pr\u00e4sidenten die\nPetitionen zur Kenntnis gegeben, gegen die wir stimmen\nwerden, bei denen wir um eine gesonderte Abstimmung\nbitten. Wir w\u00fcrden \u00e4hnlich wie die SPD verfahren wollen.\nUnd zwar handelt es sich um Petitionen, die gegen die Art\nund Weise des von der Staatsregierung praktizierten K\u00fcn-\ndigungsverfahrens gerichtet sind. Ich habe es in der letzten\nLandtagssitzung schon gesagt, da\u00df wir die K\u00fcndigung\nvon Lehrerinnen und Lehrern nur wegen der Bekleidung\nsolcher Funktionen wie Parteisekret\u00e4r, Direktor oder Stell-\nvertreter f\u00fcr unrechtm\u00e4\u00dfig halten.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDer Beweis f\u00fcr eine konkrete Belastung und individuelle\nSchuld wurde vom Ministerium in diesen F\u00e4llen nicht er-\nbracht. So blieb es bei solch stereotypen Antworten wie:\n,,Der Petent war Lehrer und von 1985 bis 1988 als Parteise-\nkret\u00e4r t\u00e4tig. Das sieht das Kultusministerium als ausrei-\nchenden Grund f\u00fcr Zweifel an der Verfassungstreue und\nam aktiven Eintreten f\u00fcr die Werte der freiheitlich-demo-\nkratischen Grundordnung an.\u201c\n\n(Unruhe \u2013 Zurufe von der CDU\nzur Linken Liste/PDS   und umgekehrt.)\n\nNat\u00fcrlich f\u00fchrte die Einzelfallpr\u00fcfung nicht zur Aufhe-\nbung der K\u00fcndigung, weil es tats\u00e4chlich so war, da\u00df derje-\nnige Lehrer in Verantwortung stand. Da\u00df er seine Funk-\ntion mi\u00dfbraucht hat, wurde ihm unterstellt, nicht aber be-\nwiesen. So darf man mit Menschen nicht umgehen!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 Nicht.\nFraktion der F.D.P. Redebedarf?\n\n(Zuruf von der F.D.P.: Nein!)\n\n\u2013 Nein. Dort war noch eine Wortmeldung. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Feig, SPD: Ich habe eine Richtigstellung zum vorange-\ngangenen Redebeitrag zu machen. Es wurde ein Zusam-\nmenhang zwischen der vorgebrachten Meinung und unse-\nrer Stellung hergestellt, und ich m\u00f6chte dort die Vorbehal-\nte geltend machen. Ich m\u00f6chte auf unseren Gesetzentwurf,\nden wir heute vorgelegt hatten, hinweisen. In ihm wurde\neine andere Verfahrensweise geltend gemacht, als es hier\ngetan wurde.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich lasse nun \u00fcber die R\u00fcck-\n\u00fcberweisung, die beantragt worden ist, abstimmen. Das ist\nSeite 77, Petition 1/1696-2-295, Aufenthaltsgenehmigung.\n\n(Unruhe)\n\nWer der R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df seine Zustim-\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung. Damit ist die R\u00fcck\u00fcberweisung so beschlos-\nsen.\nEs gibt zwei Listen der Petitionen \u2013 eine von der Fraktion\nder SPD und eine von Fraktion Linke Liste/PDS \u2013, mit\ndenen die jeweiligen Fraktionen nicht einverstanden sind.\nDas wird in das Protokoll aufgenommen.1)\n\nAlle anderen Petitionen werden von dem Gremium hier\nakzeptiert, und damit ist der Punkt abgeschlossen.\n\n(Leroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, darf ich\nnoch einmal nachfragen? Hei\u00dft das: die auf\n\nder Liste stehenden? Aber nur von den\neinreichenden Fraktionen?)\n\n1)\nListe der Fraktion der SPD Liste der Fraktion Linke Liste/PDS\n1/1021/1/173 1/388/1/55\n1/1035/1/174 1/778/1/136\n1/1049/1/176a 1/1076/10/16\n1/1364/1/176b 1/1129/1/180\n1/1124/1/179\n1/1208/7/94-MP 3\n1/1249/1/188\n1/1318/1/200\n1/1343/1/204\n1/1472/1/231\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3649\n\n\n\n\u2013 Nur von den einreichenden Fraktionen nicht best\u00e4tigt.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Nein! Dann m\u00f6chten wir\neinen Erg\u00e4nzungsantrag stellen. \u2013 Unruhe)\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! F\u00fcr die Fraktion der\nF.D.P. erkl\u00e4re ich, da\u00df wir sowohl die eingereichte Liste\n\nder Fraktion der SPD wie auch die Liste der Fraktion Linke\nListe/PDS unterst\u00fctzen.\n\n(Unruhe \u2013 H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Damit schlie\u00dfe ich diesen Tagesordnungs-\npunkt endg\u00fcltig ab und komme zum letzten\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nErweiterung der Aufgaben des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses\n(Immunit\u00e4tsangelegenheiten)\n\nDrucksache 1/2261, Antrag aller Fraktionen\n\n,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen: Die Zust\u00e4ndigkeit des\nGesch\u00e4ftsordnungsausschusses wird um Immunit\u00e4tsange-\nlegenheiten erweitert. Der Ausschu\u00df tr\u00e4gt k\u00fcnftig die Be-\nzeichnung Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschu\u00df.\u201c\nWer dieser Empfehlung seine Zustimmung gibt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcber-\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einstimmig so beschlossen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben die\nTagesordnung beendet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat die 53. Sitzung f\u00fcr Dienstag, den 13.\nOktober 1992, 10.00 Uhr, hier ins Haus der Kirche einberu-\nfen.\n\nDamit ist die Sitzung beendet. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch\neinen guten Heimweg, ein gutes Wochenende. Gl\u00fcck auf,\nmeine Damen und Herren!\n\n(Schlu\u00df der Sitzung 21.56 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (03 51) 4 71 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 18. September 1992\n\n3650\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Fragestunde\n\t2 Wahl eines Stellvertreters des Landesjugendhilfeausschusses\n\t4 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Anh\u00f6rung bei Einstellung und Bef\u00f6rderung in Leitungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienste\n\tWahlergebnis zu Tagesordnungspunkt 2\n\t3 Wahlausschu\u00df und Termin der Nachwahl ehrenamtlicher Richter\n\t5 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung\n\t6 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Landeserziehungsgeld im Freistaat Sachsen ...\n\t7 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Tierk\u00f6rperbeseitigungsgesetz\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Landeswohlfahrtsverband Sachsen\n\t9 \u00dcbergang zum Gymnasium\n\t10 Zur T\u00e4tigkeit der Staatsregierung in der Gemeinsamen Verfassungskommission\n\t11 Umstrukturierungsma\u00dfnahmen im medizinischen Bereich der Universit\u00e4t Leipzig\n\t12 Anwendung des \u00a7 54 des Ausl\u00e4ndergesetzes f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die durch Regierungsabkommen der jeweiligen Staaten ...\n\t13 \u2013 Gesundheitsreformgesetz\n\t14 Entscheidung zur Weiternutzung des Truppen\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck\n\t15 Zum Umgang mit der Erblast der T\u00e4tigkeit der SDAG Wismut und mit artverwandten Hinterlassenschaften des Bergbaus in Sachsen\n\t16 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t17 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\t18 Erweiterung der Aufgaben des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses\n\n",
    "status": 200
}