{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T23:10:24Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:03:16Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:03:16Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "289",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T23:10:24Z",
        "date": "2001-10-11T10:03:16Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/12 22.02.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-08T23:10:24Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:03:16Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T23:10:24Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:03:16Z",
        "modified": "2001-10-11T10:03:16Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2024",
            "3485",
            "1667",
            "5262",
            "6021",
            "5724",
            "5264",
            "6558",
            "6568",
            "6318",
            "6073",
            "6590",
            "6391",
            "5704",
            "5555",
            "5691",
            "5815",
            "5708",
            "5939",
            "5854",
            "6230",
            "5315",
            "6259",
            "6073",
            "6021",
            "6132",
            "6734",
            "6510",
            "5995",
            "5248",
            "6666",
            "5948",
            "6175",
            "6278",
            "5678",
            "5896",
            "6064",
            "6107",
            "5934",
            "5668",
            "5114",
            "4323",
            "5355",
            "5132",
            "5799",
            "5152",
            "5910",
            "4245",
            "5332",
            "6139",
            "5845",
            "6160",
            "5811",
            "6445",
            "6023",
            "2725",
            "2891",
            "66",
            "66",
            "261"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T23:10:24Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:03:16Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/12 22.02.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_12_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/12 22.02.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "60"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/12 22.02.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/12\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n12. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 12.15 Uhr Dresden, 22. Februar 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 19.33 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0    Er\u00f6ffnung 557\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 557\nVer\u00e4nderung/Erweiterung der Tagesordnung 557\nProf. Dr. Nollau, Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst 557\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 557\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 558\nBartl, Linke Liste/PDS 558\nDr. Reinfried, CDU 558\nElsner, Linke Liste/PDS 559\nBartl, Linke Liste/PDS 559\nRasch, CDU 559\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 559\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 560\n\n1    Aktuelle Debatte : Zur Lage auf dem Woh-\nnungsmarkt und zur Einhaltung der Festlegun-\ngen im Einigungsvertrag zu Mieten und\nBewirtschaftungskosten,\nbeantragt von der Fraktion Linke Liste/PDS 560\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 560\nKehl, SPD 561\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 562\nRade, F.D.P. 563\nRade, F.D.P. 564\nBandmann, CDU 564\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 564\nKehl, SPD 565\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 566\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 566\nJurk, SPD 567\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 567\nFrau Georgi, F.D.P. 567\nDr. Schramm, CDU 568\n\n2    \u00c4nderungdes Landwirtschaftsanpassungs-\ngesetzes,  \nAntrag der Fraktion CDU, Drucksache 1/141 568\n\nDr. Jahr, CDU 569\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 570\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 571\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtscchaft\nund Arbeit 571\nPlobner, SPD 571\nWehnert, Linke Liste/PDS 572\nDr. Lersow, SPD 573\nWehnert, Linke Liste/PDS 573\nReber, CDU 573\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 573\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P. 573\nM\u00fcller, CDU 574\nAbstimmungsergebnis 575\n\n3    Aktuelle Debatte : Aktuelle Finanzsituation\nder St\u00e4dte und Gemeinden und des Frei-\nstaates Sachsen, \nbeantragt von der Fraktion der CDU 575\n\nLehmann, CDU 575\nLehmann, CDU 576\nDr. Rudorf, SPD 576\nElsner, Linke Liste/PDS 577\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 578\nRade, F.D.P. 579\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 579\nDr. Prei\u00dfler, SPD 580\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 581\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 581\nDr. H\u00e4hle, CDU 582\nDr. H\u00e4hle, CDU 583\n\n\n\n4    Antr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \n- Unterlassung von Aktivit\u00e4ten ... f\u00fcr in Ver-\ndacht stehende Firmen, den Irak mit Waffen\nunterst\u00fctzt zu haben, Drucksache 1/102\n- Asylgew\u00e4hrung, Drucksache 1/103\n- Keine Steuererh\u00f6hung zur Finanzierung des\nGolfkrieges, Drucksache 1/107 583\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 583\nRichter, F.D.P. 585\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 585\nKosel, Linke Liste/PDS 585\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 586\nRade, F.D.P. 586\nKosel, Linke Liste/PDS 586\nBr\u00fcckner, CDU 586\nDr. Kunzmann, SPD 587\nSandig, CDU 587\nDr. Reinfried, CDU 588\nDr. Kunzmann, SPD 588\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 588\nDr. Reinfried, CDU 589\nDr. Kunckel, SPD 589\nRasch, CDU 589\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 589\nDr. Kunzmann, SPD 590\nGoliasch, CDU 590\nRichter, F.D.P. 590\n\n5    Erarbeitung eines Planes der Gesetzgebung\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS und Stel-\nlungnahme der Staatsregierung, Drucksachen\n1/40 und 1/80 590\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 591\nFranke, CDU 592\nDr. F\u00f6rster, SPD 592\nLehner, CDU 592\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 592\nRichter, F.D.P. 593\nFrau Stetter, SPD 593\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 594\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 594\n\n6    Ver\u00e4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion CDU, Drucksache 1/162\n\n\u00c4nderung in der Ausschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion SPD, Drucksache 1/175 595\n\n7    Fragestunde 595\n\nAbsetzung der Fragestunde 595\n\nRade, F.D.P. 595\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 595\nSchreier, Linke Liste/PDS 595\nFrau Stetter, SPD 595\nRichter, F.D.P. 595\nDr. F\u00f6rster, SPD 596\nDr. H\u00e4hle, CDU 596\nAbstimmungsergebnis 596\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 596\nDr. Rudorf, SPD 596\nDr. Gr\u00fcning, CDU 596\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 597\n\nStellungsnahme des Ausschusses f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit \nzum Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n,,Unterlassung von Aktivit\u00e4ten ... f\u00fcr in Ver-\ndacht stehende Firmen, den Irak mit Waffen un-\ntersts\u00fctzt zu haben\u201c, Drucksache 1/102, und\nzur Erkl\u00e4rung des Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit und \nAntrag der CDU, Drucksache 1/177 597\nDr. Kunzmann, SPD 597\nRichter, F.D.P. 597\nDr. Kunckel, SPD 598\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 598\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 598\n1. Lesung ,,Entwurf eines Gesetzes zur Aus-\nf\u00fchrung des Rechtspflegergesetzes sowie zur\nRegelung der T\u00e4tigkeit des \u00fcbrigen nicht- rich-\nterlichen Personals der Gerichte und Staatsan-\nwaltschaften\u201c\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/114 599\nDr. Kunzmann, SPD 599\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 599\nDr. Kunzmann, SPD 600\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 600\nRichter, F.D.P. 600\nSchiemann, CDU 600\n\nN\u00e4chste Sitzung des Landtages 601\n\nAnlagen zum Stenografischen Bericht 601\n\n1.   Erg\u00e4nzung zur schriftlichen Beantwortung\nvon Fragen in der 6. Sitzung am 13. Dezember\n1990, Punkt 2 der Tagesordnung 601\n\nSchimpff, CDU 601\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 601\n\n2.   Erg\u00e4nzung zur schriftlichen Beantwortung\nvon Fragen in der 10. Sitzung am 25. Januar\n1991, Punkt 3 der Tagesordnung, Drucksache\n1/98 602\n\nKosel, Linke Liste/PDS 602\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 602\nBinus, CDU 602\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 602\n\n3.   Schriftliche Beantwortung der Fragen zur 12.\nSitzung am 22. Februar 1991, Punkt 7 der \nTagesordnung 602\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 602\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 602\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 603\nDyrlich, SPD 603\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus, Jugend\nund Sport 603\nFrau Dr. Volkmer, SPD 603\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus, Jugend\nund Sport 603\nDr. Rudorf, SPD 603\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 604\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 604\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 604\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 604\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 604\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 604\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 604\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 605\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus, Jugend\nund Sport 604\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 605\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus, Jugend\nund Sport 605\nKosel, Linke Liste/PDS 605\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 605\nSchreier, Linke Liste/PDS 605\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 606\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 606\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 606\nBinus, CDU 606\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 606\n\nSchimpff, CDU 606\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 607\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 607\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 607\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 607\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 607\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 608\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 608\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 608\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 608\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 608\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 608\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 609\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 609\n\n4.   Drucksache 1/162: Ver\u00e4nderungen in der Aus-\nschu\u00dfbesetzung \nAntrag der Fraktion der CDU 610\n\n5.   Drucksache 1/175: Ver\u00e4nderungen in der Aus-\nschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der SPD 610\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n  (Beginn der Sitzung: 12.15 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne hiermit die 12. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages. Es ist mir eine besondere Freude, heute wieder\neinem Geburtstagskind W\u00fcnsche \u00fcbermitteln zu k\u00f6nnen.\nHerr Ludwig Noack hat Geburtstag, dazu unseren herzli-\nchen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall)\n\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vor:\nHerrn Tippach, Herrn Kannegie\u00dfer, Herrn Dr. Klau\u00dfner,\nHerrn Pausch, Herrn Witzschel, Herrn Dr. Krause, Herrn\nLeroff, Herrn Binus, Herrn Prof. Dr. Fr\u00f6hlich.\nIch stelle fest, da\u00df die Mehrheit der Abgeordneten des\nLandtages anwesend ist und wir damit beschlu\u00dff\u00e4hig sind.\nEin Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich noch mitteilen,\nda\u00df die Mitglieder der Fraktion B\u00fcndnis 90 Herr Weber\nund Herr Gerstenberg entschuldigt fehlen? Ich hoffe, da\u00df\ndies dem Pr\u00e4sidium vorliegt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir nehmen es zur Kenntnis.\n\n(Goliasch, CDU: Dr. Krone ist krank.)\n\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegt die Tagesordnung\nder heutigen Sitzung vor. Ich mu\u00df Ihnen dazu einen Hin-\nweis geben. Sie liegt Ihnen in der 2. Neufassung vor. Ge-\nstern abend nach der Beratung ist noch auf Wunsch eines\nMinisters eine \u00c4nderung in der Reihenfolge beantragt\nworden. Wir haben die neue Reihenfolge in der 2. Neufas-\nsung ber\u00fccksichtigt.\nGibt es zur heutigen Tagesordnung weitere Antr\u00e4ge?\n\nProf. Dr. Nollau, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Herr Pr\u00e4-\nsident, ich hatte Sie vor zehn Tagen schriftlich dar\u00fcber in-\nformiert, da\u00df ich heute um Urlaub ab 12 Uhr bitte, da ich\n14 Uhr in Berlin sein mu\u00df. Ich habe in Vertretung des\nHerrn Staatsministers in der Fragestunde drei Fragen zu\nbeantworten. So, wie ich es jetzt sehe, wird es sehr sp\u00e4t, so\nda\u00df meine Verpflichtungen von mir nicht wahrgenommen\nwerden k\u00f6nnen. Darf ich Sie bitten zu kl\u00e4ren, ob die Kolle-\ngen, deren Fragen \u2013 es sind: 5, 10 und 22 \u2013 ich zu beant-\nworten habe, einverstanden sind, da\u00df eine ausf\u00fchrliche\nschriftliche Beantwortung erfolgt, oder ob die Fragestunde\nnach vorn gezogen werden k\u00f6nnte. Das ist meine Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist jetzt an der Stelle zu pr\u00fcfen, wer\ndiese Fragen gestellt hat und ob die Fragesteller mit dieser\nBitte konform gehen. Ich kann das von hier aus nicht beur-\nteilen.\n\n(Zuruf von der CDU: Wie lautet denn der Termin der\nschriftlichen Beantwortung?)\n\nDie Antworten liegen vor. Ich werde pr\u00fcfen, ob die Frage-\nsteller mit der schriftlichen Beantwortung einverstanden\nsind, oder ob sie noch W\u00fcnsche vortragen.\n\n(Dr. Rudorf, SPD: Bei meiner Frage bin ich einverstan-\nden.)\n\nDie SPD ist einverstanden. Wer ist ein weiterer Frage-\nsteller?\n\nProf. Dr. Nollau, Staatssekret\u00e4r: Es wird die Abgeordnete\nFrau Matzke betreffen mit der Frage 10 und schlie\u00dflich\nLinke Liste/PDS, Herrn Kosel, mit der Frage 22.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Sind die Abgeordneten anwe-\nsend? \u2013 Ja. Frau Matzke, w\u00e4ren Sie einverstanden mit dem\nVorschlag, da\u00df es vorgezogen wird?\n\n(Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, wenn es umgehend\nerfolgt.)\n\nJa, ich denke, da\u00df Sie es sofort bekommen k\u00f6nnen.\nNun zur anderen Frage.\n\n(Kosel, Linke Liste/PDS: Ich bin auch einverstanden,\nhabe aber die gleiche Bitte, da\u00df es umgehend erfolgen\n\nm\u00f6ge.)\n\nProf. Dr. Nollau, Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4sident, werte\nKollegen! Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n. Wenn alle Dinge so leicht zu\nkl\u00e4ren w\u00e4ren!\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich mache darauf auf-\nmerksam, da\u00df von unserer Fraktion 5 Dringliche Antr\u00e4ge\nvorliegen: die Drucksachen 1/170, 1/171, 1/172, 1/173\nund 1/174. Sie liegen Ihnen schriftlich vor, und wir bitten,\nda\u00df sie auf die Tagesordnung der heutigen Landtagssit-\nzung genommen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, die Unter-\nlagen liegen Ihnen vor. Die Antr\u00e4ge sind als Dringliche\nAntr\u00e4ge gestellt worden. Ich bitte jetzt, folgendes zu be-\nachten: Bei der Begr\u00fcndung dieser Antr\u00e4ge sollten Sie sich\nauf die Dringlichkeit und nicht auf den Inhalt konzentrie-\nren. Das m\u00f6chte ich nochmals betonen; dazu vielleicht\nnoch etwas zur Erl\u00e4uterung, da die Dringlichen Antr\u00e4ge\neigentlich dazu f\u00fchren sollen, da\u00df das Parlament sofort\nentscheiden kann. Das Anliegen des Dringlichen Antrages\nist, da\u00df \u2013 wie es zum Beispiel auch die Gesch\u00e4ftsordnung\nvorschreibt \u2013 sofort Entscheidungen getroffen werden k\u00f6n-\nnen. Ist das in der Regel nicht der Fall, mu\u00df man sehr\nverantwortlich damit umgehen, ansonsten tritt eine \u00dcber-\nforderung des Parlamentes und auch der Regierung ein.\nUnd die \u00d6ffentlichkeit findet f\u00fcr eine superlange Diskussi-\non der Tagesordnung \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis. Ich bit-\nte deshalb, bei diesen Dringlichen Antr\u00e4gen tats\u00e4chlich die\nDringlichkeit zu bekunden und nicht den Inhalt, damit wir\nsehr schnell dar\u00fcber hinwegkommen. Sie wissen, da\u00df Sie\nja nach wie vor diese Antr\u00e4ge im normalen Verfahren ein-\nbringen k\u00f6nnen. Damit ist ja nichts verloren.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich bitte, folgendes zu\n\u00fcberpr\u00fcfen: Die Dringlichkeit liegt vor bei den Antr\u00e4gen\n1/164, also unser Antrag bez\u00fcglich des Untersuchungs-\nausschusses ,,Unterbringung und Arbeitsf\u00e4higkeit des\nLandtages.\u201c\nEs macht keinen Sinn, \u00fcber diesen Antrag in einem Monat\nzu entscheiden. Die Dringlichkeit liegt insbesondere auch\nbeim Antrag zur \u00dcberpr\u00fcfung hinsichtlich der Weiterver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n557\n\n\n\nwendung und Neueinstellung im \u00d6ffentlichen Dienst,\nDrucksache 1/170, vor.\nEs macht ebenso keinen Sinn, diesen Antrag hier in etwa 4\nWochen zu besprechen und zu bewerten. In diesen beiden\nF\u00e4llen ist insbesondere die Dringlichkeit gegeben. In den\nrestlichen F\u00e4llen sind wir einverstanden, wenn die Antr\u00e4ge\nordnungsgem\u00e4\u00df eingereiht werden in die n\u00e4chste Land-\ntagssitzung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit reduzieren sich\ndie Dringlichen Antr\u00e4ge auf drei. Das ist einmal der An-\ntrag der F.D.P., Drucksache 1/163, dann Drucksache 1/164\nund Drucksache 1/170. Die Drucksachen 1/171, 1/172\nund 1/173 werden damit in den normalen Verfahrensweg\neingeordnet. Das hei\u00dft, sie gehen zuerst an die Regierung.\nIch w\u00fcrde jetzt bitten, da\u00df der Vertreter der F.D.P. die\nDringlichkeit seines Antrags 1/163 erkl\u00e4rt und der Antrag\ndanach zur Abstimmung im Plenum kommt, um festzu-\nstellen, ob er auf die heutige Tagesordnung gesetzt wird.\nDer Vertreter der F.D.P., bitte.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In der Drucksache 1/163 liegt Ihnen\nein Dringlichkeitsantrag vor. Da ich im Rahmen der Erkl\u00e4-\nrung meiner Fraktion als Erwiderung zur Regierungserkl\u00e4-\nrung diesen Komplex schon eingebracht habe und in\nAbstimmung mit dem Herrn Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit dieser Punkt auf der n\u00e4chsten Sitzung behan-\ndelt wird, mu\u00df heute die Behandlung nicht erfolgen. Er\nwird \u00fcberwiesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das w\u00e4re dann die \u00dcberweisung an die\nRegierung, ja? Sind Sie einverstanden? \u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013\nDann k\u00e4men wir jetzt zu der Begr\u00fcndung der Dringlich-\nkeitsantr\u00e4ge 1/164 und 1/170. Bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben eingereicht den Antrag Drucksa-\nche 1/164 mit der Antragsformel, da\u00df der Landtag be-\nschlie\u00dfen m\u00f6ge, da\u00df der Untersuchungsausschu\u00df\n,,Unterbringung und Arbeitsf\u00e4higkeit des Landtages\u201c\nseine T\u00e4tigkeit umgehend einstellt bzw. so lange, bis eine\nkorrekte Rechtsgrundlage f\u00fcr seine Arbeit vorhanden ist.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDa das bisherige Wirken des Untersuchungsausschusses\nnicht auf einer ver\u00f6ffentlichten Gesetzesgrundlage beruh-\nte, war dieser Antrag, am Dienstag eingereicht, so zu for-\nmulieren. Wir haben jetzt die Beschlu\u00dfformel ge\u00e4ndert, die\nDrucksache 1/164, gewisserma\u00dfen.\nAuch das liegt den Abgeordneten fristgem\u00e4\u00df vor, wonach\nder Landtag beschlie\u00dfen wolle, da\u00df die T\u00e4tigkeit des Un-\ntersuchungsausschusses ,,Unterbringung und Arbeits-\nf\u00e4higkeit des Landtages\u201c bis zum 14. Februar 1991 f\u00fcr\nrechtswidrig erkl\u00e4rt wird, alle damit im Zusammenhang\nstehenden Beweiserhebungen und Entscheidungen des\nUntersuchungsausschusses als rechtsunwirksam erkl\u00e4rt\nwerden.\nZur Begr\u00fcndung einige wenige Worte. Der Untersu-\nchungsausschu\u00df wurde am 14. Dezember 1990 auch mit\nZustimmung unserer Fraktion konstituiert. Es wurde am\ngleichen Tag das Untersuchungsausschu\u00dfgesetz hier im\nParlament behandelt, das vorher nach interfraktioneller\nAbstimmung und einer sehr konzentrierten, im Konsens\nverlaufenen Arbeit des Verfassungs- und Rechtsausschus-\n\nses zustande gekommen ist. Aus f\u00fcr uns unerkl\u00e4rlichen\nGr\u00fcnden erfolgte die Ver\u00f6ffentlichung dieses Gesetzes im\nentsprechenden Amts- und Mitteilungsblatt, Entschuldi-\ngung, im S\u00e4chsischen Gesetz- und Verordnungsblatt erst\nam 14. Februar 1991, und zwar unter dem Ausweis\n12. 2. 1991 ,,Gesetz \u00fcber Einsetzung und Verfahren von\nUntersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtags, Un-\ntersuchungsausschu\u00dfgesetz\u201c, gezeichnet durch Minister-\npr\u00e4sident Biedenkopf und Herrn Staatsminister der Justiz,\nHeitmann.\nNach allgemein ge\u00fcbtem Recht, nach prinzipiellen Rechts-\ngrunds\u00e4tzen ist es eine allgemeine Tatsache, da\u00df eine\nRechtsgrundlage, die nicht ver\u00f6ffentlicht ist, als solche\nnicht g\u00fcltig ist. Zudem bestimmt \u00a7  25 dieses von uns im\nDezember beschlossenen Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes,\nda\u00df dieses Gesetz erst, ich zitiere, ,,mit dem Tage seiner\nVerk\u00fcndung in Kraft tritt\u201c, d. h., da\u00df dieser Unter-\nsuchungsausschu\u00df, der inzwischen in 7 Sitzungen \u00f6ffentli-\nche Beweiserhebungen vornahm, der in 7 Sitzungen\nVorladungen unter Androhung der Anwendung strafpro-\nzessualer Zwangsma\u00dfnahmen f\u00fcr den Fall des Nichter-\nscheinens, f\u00fcr den Fall falscher Aussagen erlie\u00df, ohne eine\nrechtliche Grundlage gearbeitet hat.\nDas halten wir f\u00fcr ausgesprochen bedenklich und auch\nrechtsstaatswidrig. Insofern war unser Antrag dringlich\nund bedarf hier nach unserer Auffassung der Behandlung\nauf der heutigen Tagesordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chten Sie gleich noch\nzu dem anderen Antrag sprechen?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Danke. Das wird dann Herr Dr.\nFriedrich machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Entschuldigung! Dann m\u00f6chte ich das\nVerfahren etwas \u00e4ndern. Dann w\u00fcrde ich jetzt erst mal\n\u00fcber den Antrag befinden lassen im Parlament; denn ich\nwu\u00dfte nicht, da\u00df ein anderer dazu spricht. W\u00fcrden Sie\nbitte noch einmal Platz nehmen. Ich rufe Sie dann noch\neinmal auf.\nJa, Sie haben jetzt die Antragsbegr\u00fcndung geh\u00f6rt, und ich\nbitte jetzt, das Wort zu nehmen. Wer spricht dagegen, wer\ndaf\u00fcr?\n\nDr. Reinfried, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist sicher allen einleuchtend, da\u00df dieser Antrag\nvon der Linken Liste/PDS gestellt wird. Der Unter-\nsuchungsausschu\u00df hatte ja eine bestimmte Aufgabenstel-\nlung und einen Auftrag bekommen von dem Hohen\nHause, und das war in der Drucksache 1/67 im Dezember\nfestgelegt worden. Mit diesem Beschlu\u00df des Landtages\nhatte dieser Ausschu\u00df des Landtages einen klaren Auftrag.\nWenn hier argumentiert wird aus ganz bestimmten Gr\u00fcn-\nden \u2013 \u2013 Es steht ja im Auftrag beispielsweise drin, die Be-\nsitzverh\u00e4ltnisse und das, was mit dem OEB Fundament\nzusammenh\u00e4ngt, und die Eigentumsverh\u00e4ltnisse dieses\nGeb\u00e4udes, in dem der Landtag in der Holl\u00e4ndischen\nStra\u00dfe seine Arbeitsr\u00e4ume haben m\u00f6chte, zu untersuchen.\nDer Untersuchungsausschu\u00df hat sich bem\u00fcht, schrittweise\nKl\u00e4rung hineinzubringen und hat Beweise aufgenommen,\nund dies ohne Anwendung von Zwangsma\u00dfnahmen, d. h.,\ndie Sonderkompetenzen, die durch das Untersuchungs-\nausschu\u00dfgesetz dem Untersuchungsausschu\u00df zugewiesen\nworden sind, sind nicht zur Anwendung gekommen, son-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n558\n\n\n\ndern der Ausschu\u00df hat bisher gearbeitet wie ein normaler\nAusschu\u00df des Landtages.\nInsofern besteht nicht der geringste Grund, irgend etwas,\nwas der Untersuchungsausschu\u00df bisher getan hat, als\nrechtswidrig zu erkl\u00e4ren. Ich bitte also, diesen Antrag ab-\nzulehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer spricht jetzt f\u00fcr den Antrag? \u2013 Sie\nk\u00f6nnen f\u00fcr den Antrag sprechen. Sie k\u00f6nnen auch hier\nvorkommen. Sie brauchen nicht von dort zu sprechen. War\nes eine Zwischenfrage? Oder was?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ja, eigentlich wollte ich noch\nschnell eine Anfrage an den Redner stellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht aber in dem Fall nicht.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Dann spreche ich daf\u00fcr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, bitte sch\u00f6n.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag mei-\nner Fraktion sprechen und das wie folgt begr\u00fcnden: Ein\nAusschu\u00df kann nur auf einer Grundlage arbeiten, die ihm\nder Landtag gegeben hat, sprich, er kann auch nur Mittel\nanwenden, die in einer bestimmten, gesetzlich niederge-\nschriebenen oder im Gesetzblatt ver\u00f6ffentlichten festgeleg-\nten Kompetenz liegen. Schon allein die Benachrichtigung\nunter Androhung der Zuf\u00fchrung ist die Benutzung eines\nMittels, das diesem Ausschu\u00df nicht zustand, weil das Ge-\nsetz nicht ver\u00f6ffentlicht war. Ich spreche hiermit f\u00fcr den\nAntrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit haben wir die Be-\ngr\u00fcndung daf\u00fcr und dagegen geh\u00f6rt. Ich stelle jetzt diesen\nAntrag zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Antrag\n1/164 in die heutige Tagesordnung aufgenommen wird,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegen-\nprobe? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit wenigen\nStimmenthaltungen. Damit ist der Antrag abgelehnt. Ich\nbitte jetzt den Antrag \u2013 \u2013 \u2013 Zur Gesch\u00e4ftsordnung?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung der\nFraktion abgeben. Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mir erlau-\nben, das Hohe Haus darauf aufmerksam zu machen, da\u00df \u2013\nbedingt durch die Erm\u00e4chtigung zur Anwendung pro-\nzessualer Zwangsma\u00dfnahmen \u2013 Untersuchungsaussch\u00fcsse\neinen ausgesprochen sensiblen Bereich der parlamentari-\nschen T\u00e4tigkeit betreffen. Die T\u00e4tigkeit solcher Aussch\u00fcsse\ntangiert, und deshalb mu\u00dfte unsere Fraktion jetzt f\u00fcr den\nentsprechenden Antrag stimmen, die Grenze der Gewal-\ntenteilung zwischen Legislative und Judikative. Es geh\u00f6rt\nzu den allgemeinen Rechtsgepflogenheiten, international\nwie national, da\u00df ohne eine Gesetzesgrundlage ein solcher\nUntersuchungsausschu\u00df nicht wirksam werden darf. Das\nist eine ganz eindeutige Rechtsverletzung, sowohl grund-\ngesetzlicher wie allgemeinrechtlicher Bestimmungen.\nWenn jetzt gewisserma\u00dfen dieser Antrag abgewiesen und\ndamit auch unterstellt wird, da\u00df die bisherige T\u00e4tigkeit des\nUntersuchungsausschusses v\u00f6llig rechtens war, ist damit\ndie Fraktion gezwungen, sich auf dem Rechtsweg, sprich\nbis zur Verfassungsklage, weiterzuwenden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich denke, hier liegt ein\nMi\u00dfverst\u00e4ndnis vor. Vielleicht kl\u00e4rt sich das schon: Es ging\nhier nur um die Feststellung der Dringlichkeit. Ihr Antrag\ngeht jetzt in den Ausschu\u00df. Das war eindeutig.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Das war nicht klar zu erkennen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe gesagt, die Dringlichkeit ist zu\nbegr\u00fcnden, ob dieser Antrag als Dringlicher Antrag heute\nauf die Tagesordnung kommt. Das hei\u00dft nicht, da\u00df der\nAntrag erledigt ist.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Einverstanden.\n\nRasch, CDU: Nachdem Herr Bartl nach der Abstimmung\nnoch einmal das Recht in Anspruch nahm zu sprechen,\nm\u00f6chte ich noch einmal als Ausschu\u00dfvorsitzender dazu\nStellung nehmen.\nMeine Damen und Herren, es kann uns doch jetzt nicht\ndarum gehen, einen Formfehler in der Weise zu korrigie-\nren, da\u00df wir jetzt im Schnellschu\u00dfverfahren \u00fcber eine An-\ngelegenheit entscheiden, die tats\u00e4chlich einer eingehenden\n\u00dcberpr\u00fcfung bedarf. Ich glaube, das Parlament hat richtig\nentschieden, in diesem Fall mit Bedacht vorzugehen.\nEine andere Frage ist die Frage der politischen Wertung.\nDie PDS mu\u00df sich schon die Frage gefallen lassen: Ist es\nunter Umst\u00e4nden den bisherigen Untersuchungsergebnis-\nsen zuzuschreiben, da\u00df man versucht, auf diese Weise die\nErgebnisse vom Tisch zu fegen?\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich lasse aber jetzt keine\nDebatte zu. Es war noch einmal die Dringlichkeit ange-\nmahnt worden; sie ist abgelehnt worden. Damit geht aber\nder Antrag nicht verloren, sondern er geht in das zust\u00e4ndi-\nge Gremium.\nIch bitte jetzt um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit des\nAntrages 1/170.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich konzentriere mich\nwirklich auf die Dringlichkeit. Ich hatte gestern schon be-\ngonnen zu verlesen, worum es uns geht.\nEs geht uns um die allseits bekannten und in der Debatte\nzur informationellen Selbstbestimmung gestern schon kri-\ntisierten Zusatzfrageb\u00f6gen bzw. Erkl\u00e4rungen f\u00fcr die Wei-\nterverwendung bzw. Neuverwendung im \u00d6ffentlichen\nDienst. Diese Frageb\u00f6gen sind, wie mir bekannt ist,\ngr\u00f6\u00dftenteils durch. Der Berater des Staatsministers der Ju-\nstiz, Herr Dr. R\u00fchmann, hat unl\u00e4ngst den Ausspruch ge-\ntan: ,,Gott sei Dank sind diese Frageb\u00f6gen nun durch.\u201c Er\nwei\u00df sicherlich genau, warum er Gott zu danken hat.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nWir stellen nicht in Zweifel, da\u00df die MfS/AfNS-\u00dcber-\npr\u00fcfung durchgef\u00fchrt wird, also die Fragen des Komple-\nxes 1.1. bis 1.3.; das ist in Ordnung laut Einigungsvertrag.\nWir stellen aber nachhaltig in Frage, da\u00df nach Mandaten\nund Funktionen in und f\u00fcr politische Parteien und Mas-\nsenorganisationen der ehemaligen DDR nachgefragt wird,\nnach Leitungsfunktionen bzw. sonst irgendwelchen her-\nausgehobenen Funktionen in der ehemaligen DDR, was\nimmer diese herausgehobenen Funktionen auch sein m\u00f6-\ngen, nach Auslandsaufenthalten im beruflichen und gesell-\nschaftlichen Auftrag, nach einer Ausbildung im Ausland\nund nach Parteischulbesuchen. Wir meinen, da\u00df diese Fra-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n559\n\n\n\ngen ganz eindeutig Grundrechte verletzen. Ich erinnere an\nden Gleichheitsgrundsatz im Grundgesetz Artikel 33; ich\nerinnere \u2013 ohne das hier jetzt ausbauen zu wollen \u2013 an die\nArtikel 1, 2 und 4.\nDer Antrag ist deshalb dringlich, weil es tats\u00e4chlich not-\nwendig ist, schnell zu entscheiden, ob nicht durch geeig-\nnete Vorgaben der Staatsregierung der gegenw\u00e4rtig\nunverantwortlich gro\u00dfe Ermessensspielraum bei den Be-\nwertungskriterien f\u00fcr die Weiterverwendung bzw. Neu-\neinstellung im \u00d6ffentlichen Dienst eingeengt werden mu\u00df,\nda\u00df diese Entscheidungen transparenter gemacht werden,\nda\u00df in geeigneter Weise auch Interessenvertreter, etwa Be-\ntriebsr\u00e4te, hinzugezogen werden.\nWir meinen weiterhin, da\u00df die angedrohte fristlose K\u00fcndi-\ngung in Verbindung mit dieser Befragung schlichtweg\nrechtsstaatswidrig ist; sie wird auch durch den Einigungs-\nvertrag nicht abgedeckt. Schlie\u00dflich ist diese Drohung mit\nfristloser K\u00fcndigung aus unserer Sicht eine kaum verh\u00fcllte\nN\u00f6tigung bzw. Einsch\u00fcchterung der Betroffenen. Das be-\ntrifft \u00fcbrigens absolut nicht nur PDS-Mitglieder, das geht\ndurch alle politischen Gruppierungen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das betrifft nur Funktion\u00e4re!)\n\nDringlich ist das deshalb, weil diese Fragen entschieden\nwerden m\u00fcssen, bevor praktisch irreversible Sch\u00e4den ent-\nstanden sind. Wir meinen schlie\u00dflich: Auf keinen Fall sind\ndiese Frageb\u00f6gen oder Erkl\u00e4rungen in irgendeiner Weise\nzum Bestandteil der Personalunterlagen zu machen. \u2013\nSoweit die Begr\u00fcndung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wer spricht dagegen? \u2013 Bitte,\nHerr B\u00f6ttger von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte gegen die\nDringlichkeit des Antrages sprechen; das hei\u00dft aber nicht,\nda\u00df ich gegen eine Behandlung dieses Antrages bin. Der\nAntrag mu\u00df schon deswegen behandelt werden, weil wir\n\naus Gr\u00fcnden des Datenschutzes sehr daran interessiert\nsind, da\u00df die B\u00fcrger ein Recht auf informationelle Selbst-\nbestimmung haben.\nMit Dringlichkeit ist wohl hier gemeint, da\u00df es die B\u00fcrger\nnicht erwarten k\u00f6nnen, in den \u00d6ffentlichen Dienst einge-\nstellt und mit Fragen konfrontiert zu werden.\nIch habe auch unter der Herrschaft der SED Fragen in Fra-\ngeb\u00f6gen nicht beantwortet, weil sie in die Intimsph\u00e4re ein-\ndrangen, zum Beispiel Fragen nach Verwandten im\nwestlichen Ausland, und ich traue den Anw\u00e4rtern im\n\u00d6ffentlichen Dienst jetzt, in einer Demokratie, erst recht\nzu, Fragen, die sie als Eingriff in die Intimsph\u00e4re empfin-\nden, durchaus nicht zu beantworten.\nIch m\u00f6chte zu einer Kl\u00e4rung dieses Sachverhaltes auch die\nStellungnahme der Regierung kennen und dann durch\nAusschu\u00df\u00fcberweisung diesen Antrag gr\u00fcndlich behan-\ndeln. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sie haben die Stimme\ndagegen geh\u00f6rt.\nM\u00f6chten Sie noch daf\u00fcr sprechen? \u2013 Dann habe ich das\nfalsch gedeutet. Ich stelle jetzt diesen Antrag 1/170 zur\nAbstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Antrag auf die\nheutige Tagesordnung gesetzt wird, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Da-\nmit ist der Antrag abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die heutige Tages-\nordnung festgestellt, und ich frage Sie jetzt, ob Sie in die\nMittagspause eintreten wollen. Ich w\u00fcrde Ihnen das vor-\nschlagen. \u2013 Damit w\u00fcrden wir uns 13.20 Uhr wieder hier\nim Plenum versammeln.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 12.37 Uhr bis 13.23 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nfahren fort in der 12. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nIch rufe hiermit auf den\n\nPunkt 1 der Tagesordnung:\nAktuelle Debatte zum Thema: ,,Zur Lage auf dem\n\nWohnungsmarkt und zur Einhaltung der Festlegungen im\nEinigungsvertrag zu Mieten und Bewirtschaftungskosten\u201c,\n\nbeantragt von der Fraktion Linke Liste/PDS \nEs liegt also ein Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS zur\nDurchf\u00fchrung einer Aktuellen Debatte zu dem im Tage-\nsordnungspunkt genannten Thema vor.\nJede Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung abgeben. Die\nRedezeit ist dabei auf 5 Minuten festgelegt. Als Antragstel-\nler hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion Linke Liste/PDS\ndas Wort. Dann wird weiter gesprochen in der Reihenfolge\nder Fraktionen SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU.\nBitte!\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! ,,Man kann mit einer Wohnung einen\nMenschen genauso t\u00f6ten wie mit einer Axt\u201c, hat Zille 1921\nfestgestellt. Genau 70 Jahre sp\u00e4ter werden im Hause\nAdam-Schwaetzer Pl\u00e4ne fertig, die die Menschen mit der\nMiete erschlagen k\u00f6nnen, und zwar nicht einen oder zwei,\nsondern viele Millionen.\n\nEigentlich geht es heute um zwei Fragen, n\u00e4mlich erstens\num die Wohnung an sich, die f\u00fcr einen Bed\u00fcrftigen auf\ndem Wohnungsmarkt in unserem Land immer schwieriger\nzu erlangen ist. Rund 13 500 Antr\u00e4ge auf Wohnberechti-\ngungsscheine stellten bisher allein die Chemnitzer. Aber,\nwer einen davon bekommen hat, hat noch lange keine\nneue Wohnung. Ein Thema, das in den gesamts\u00e4chsischen\nRahmen einzuordnen ist und das zu einem sp\u00e4teren Zeit-\npunkt, so meine ich, in unserem Parlament diskutiert wer-\nden sollte.\nViel aktueller, weil quasi vor der T\u00fcr stehend, ist die zwei-\nte Frage, die kurz bevorstehende Mietenexplosion, verbun-\nden mit der Umlage der Bewirtschaftungskosten. Ihr\nm\u00f6chte ich mich zuwenden, und da gibt es die F\u00fclle an\nverschiedenen Aussagen, von denen ich wahlweise nur\ndrei zitieren m\u00f6chte:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n560\n\n\n\nDer  Deutsche  Mieterbund  in  K\u00f6ln  spricht von bis zu\n8,50 DM pro Quadratmeter Miete noch 1991. Die ,,Berliner\nMorgenpost\u201c nennt den Entwurf der Mietverordnung des\nBundesbauministeriums, nach dem 4 DM mehr pro Qua-\ndratmeter auf die Mieter zukommen. Der Parlamenta-\nrische Staatssekret\u00e4r Herr Joachim G\u00fcnther wiederum\ngeht in einem Exklusivgespr\u00e4ch mit der ,,Freien Presse\u201c\ndavon aus, da\u00df ein Mietpreis von h\u00f6chstens 3 DM pro\nQuadratmeter erhoben wird.\nEinigen wir uns, meine Damen und Herren, auf die 4 DM,\nwas eben aber eine Steigerung um 200 bis 300 Prozent be-\ndeutet. Und das ist diametral dem entgegengesetzt, was im\nEinigungsvertrag zu dieser Frage vereinbart wurde. Dort\nhei\u00dft es im \u00a7 11 \u2013 ich zitiere: ,,Die Bundesregierung wird\nerm\u00e4chtigt, \u2026 1. den h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Mietzins unter Be-\nr\u00fccksichtigung der Einkommensentwicklung zu erh\u00f6hen.\u201c\nDoch in Bonn haben sich eben CDU/CSU und F.D.P. im\nAbschnitt VII der Koalitionsvereinbarung auf ein anderes\nKonzept f\u00fcr ihre f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder und Ostberlin\nverst\u00e4ndigt. Dort hei\u00dft es unter Punkt 12: ,,Die Kosten f\u00fcr\nInstandsetzungsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen mit 11 Prozent pro\nJahr unverz\u00fcglich auf die Miete umgelegt werden. Die Be-\ntriebskosten \u2013 noch ohne Heizungs- und Warmwasserko-\nsten \u2013 werden zum 1. April auf die Mieten umgelegt, die\nHeizungs- und Warmwasserkosten selbst dann ab 1. Okto-\nber.\u201c Und weiter: ,,Die Kaltmieten werden auch ab 1. Ok-\ntober unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen Wohnqualit\u00e4t\num durchschnittlich 1 DM pro Quadratmeter angehoben.\u201c\nWohlgemerkt alles noch in diesem Jahr.\nWas bedeutet das f\u00fcr uns in Sachsen? \u2013 Zuerst einmal\nm\u00f6chte ich, um Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen vorzubeugen, sagen:\nAuch meine Fraktion ist sich dar\u00fcber im klaren, da\u00df es\nnicht bei den bisherigen Mieten bleiben kann. Aber was in\nden letzten Jahrzehnten vernachl\u00e4ssigt wurde, kann nicht\nmit einer Pferdekur in k\u00fcrzester Zeit ins marktwirtschaftli-\nche Lot gebracht werden.\nWohnen, meine Damen und Herren, mu\u00df bezahlbar blei-\nben! Wenn zum Beispiel \u2013 ein Beispiel aus den vielen, die\njetzt durch die Presse geistern \u2013 die Miete einschlie\u00dflich\nHeizung und Warmwasser von jetzt 1,50 auf 6 DM pro\nQuadratmeter, also um diese 300 % erh\u00f6ht wird, sind f\u00fcr\neine Wohnung, die bisher 95 DM gekostet hat, monatlich\nfast 300 DM zu bezahlen.\nWas bleibt dann bei Westpreisen und Osteinkommen zum\nLeben \u00fcbrig? Das ist f\u00fcr die Mehrheit der s\u00e4chsischen B\u00fcr-\nger, gelinde gesagt, wenig und geht f\u00fcr Rentner und Ar-\nbeitslose an die Armutsgrenze. Und auch das sogenannte\nWohngeld, das als Allheilmittel ins Feld gef\u00fchrt wird, \u00e4n-\ndert daran nichts. Die Einkommensgrenzen, wie wir sie\nkennen und die zu diesem Bezug berechtigen, sind sehr\nniedrig.\nWir fragen also mit Recht, und unsere W\u00e4hler fragen uns:\nErstens: Was bleibt von der Vereinbarung zwischen den\nbeiden ehemaligen deutschen Staaten? Die Antwort: Eine\nVerletzung des Einigungsvertrages! Und wir fragen zwei-\ntens: Besteht eine M\u00f6glichkeit, auf die Verordnungen, die\nder Koalitionsvereinbarung zugrunde liegen, Einflu\u00df zu\nnehmen? Die Antwort: Ja, und ich kn\u00fcpfe dabei an die\nwiederholte Feststellung des Ministerpr\u00e4sidenten an, wo-\nnach sich die Regierung unseres Landes im Bundesrat\nstark machen wird, wenn es um das Wohl der Sachsen\ngeht. Da hat bei der derzeitigen Fast-Parit\u00e4t zwischen\nCDU/CSU- und SPD-regierten L\u00e4ndern die Stimme unse-\nres Landes bedeutendes Gewicht. Das hei\u00dft, sofern Sach-\n\nsens Regierung und die der anderen Neul\u00e4nder gegen die\nVerordnungen stimmen, wird dieses Vorhaben gekippt.\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz zusammenfassen: Man kann,\nwie gesagt, mit einer Wohnung, aber auch mit einer unbe-\nzahlbaren Miete einen Menschen t\u00f6ten wie mit einer Axt.\nLassen wir den in Radeburg geborenen Zille in seinen Bil-\ndern, nicht jedoch in diesen seinen pessimistischen Worten\nin unserem Lande Sachsen leben!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion der\nSPD hat das Wort.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas zur Debatte stehende Thema Wohnungsmarkt, Mieten\nund Bewirtschaftungskosten ist zugegebenerma\u00dfen ein\nsehr brisantes und diffiziles. Auch meine Fraktion hat es\nsich nicht leicht gemacht, hierauf eine Antwort zu geben.\nAber die \u00fcberwiegend staatliche Bewirtschaftung und Ver-\ngabe von Wohnungen durch die St\u00e4dte und Gemeinden zu\nMieten, die in keinem Verh\u00e4ltnis zu den Kosten standen,\nf\u00fchrten in der Vergangenheit zum Verfall ganzer St\u00e4dte,\nRegionen, ja des ganzen Landes. So stehen wir heute vor\nden Tr\u00fcmmern einer 40j\u00e4hrigen verfehlten und desolaten\nWohnungspolitik. Einst bl\u00fchende und selbst im zweiten\nWeltkrieg verschonte St\u00e4dte gleichen heute Slums. Der\n\u00fcberwiegende Teil unserer Wohnungen mu\u00df modernisiert\nund saniert werden. Diese Aufgabe k\u00f6nnen die Kommu-\nnen allein schon aus finanziellen Gr\u00fcnden nicht bew\u00e4lti-\ngen, und Zusch\u00fcsse vom Bund werden nicht gegeben. Das\nist erst einmal eine Tatsache.\nDie ausschlie\u00dflich staatliche Sanierung der ehemaligen\nvolkseigenen Wohnungen in Sachsen ist schon aus \u00f6kono-\nmischen Gr\u00fcnden, Gr\u00fcnden der Effektivit\u00e4t und Rentabili-\nt\u00e4t, abzulehnen. Wir Sozialdemokraten halten einen Abbau\nder pauschalierten Subvention f\u00fcr unumg\u00e4nglich. Aller-\ndings mu\u00df dieser so sozialvertr\u00e4glich gestaltet werden,\nwie es nur geht.\nDas wohnungspolitische Ziel der SPD ist, allen Menschen\nin unserem Land eine ausreichend gro\u00dfe und bezahlbare\nWohnung in einer freundlichen und gesunden Umwelt zu\ngew\u00e4hrleisten. Auf dieses Ziel hin wollen wir Bauf\u00f6rde-\nrung, Steuerpolitik, Wohngeld und Mietrecht, Stadtpla-\nnung und Bodenrecht ausrichten. Hierf\u00fcr m\u00fcssen die\nvorhandenen Wohnungen vor dem Zerfall unverz\u00fcglich\ngerettet werden, ihre Modernisierung und Wertverbesse-\nrung erm\u00f6glicht und gef\u00f6rdert werden, ein menschen-\nfreundliches und \u00f6kologisches Wohnumfeld geschaffen\nwerden, neue, dem Bedarf der Bev\u00f6lkerung entsprechende\nWohnungen gebaut werden.\nDiese Ziele lassen sich mit den gegenw\u00e4rtigen Eigentums-\nverh\u00e4ltnissen und Verwaltungsstrukturen nicht realisie-\nren. Wir Sozialdemokraten gehen davon aus, da\u00df eine\nweitgehende Privatisierung des Wohnraumes erfolgen\nsollte, wobei den Kommunen ein ausreichender Anteil an\nSozialwohnungen zur Verf\u00fcgung stehen mu\u00df. Neben der\nPrivatisierung halten wir den Fortbestand von Wohnungs-\ngenossenschaften sowie anderen Formen der Bewirt-\nschaftung \u2013 immer unter der Voraussetzung einer\nKostendeckung \u2013 durchaus f\u00fcr effizient.\nDie Umwandlung der Mietwohnungen in Eigentumswoh-\nnungen sollte so erfolgen, da\u00df die Mieter ihre Wohnungen\nerwerben k\u00f6nnen, und zwar zu sozial vertr\u00e4glichen Kauf-\npreisen und Erwerbsbedingungen. Im Verkaufspreis ist\nder zu erwartende Sanierungsaufwand weitestgehend zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n561\n\n\n\nber\u00fccksichtigen, und das klang heute auch schon hier in\nden Worten einiger meiner Vorredner an. Die Umwand-\nlung von Miet- und Eigentumswohnungen darf alteinge-\nsessene Mieter, vor allem \u00e4ltere, weder verunsichern, noch\nverdr\u00e4ngen. Uns ist klar, da\u00df das nicht so einfach zu\nmachen ist, aber es sind einfach die Voraussetzungen auch\nvon diesem Haus hier zu schaffen, da\u00df das nicht passieren\nkann.\nF\u00fcr die unter diesen Bedingungen erworbenen Wohnun-\ngen besteht eine Modernisierungs- und Sanierungspflicht.\nDas ist neben den anderen genannten Gr\u00fcnden ein weite-\nrer, und zwar der, da\u00df wir daf\u00fcr sind, da\u00df unsere B\u00fcrger\nEigentum erwerben k\u00f6nnen. Und je mehr B\u00fcrger unseres\nLandes eine eigene Wohnung besitzen und das zu einem\nertr\u00e4glichen Kaufpreis \u2013 wobei alles ber\u00fccksichtigt werden\nsollte, was da zu H\u00e4rten f\u00fchrt \u2013, bringt das einen weiteren\nVorteil, n\u00e4mlich die Ankurbelung der Wirtschaft. Wenn\nwir das wirklich so wollen, da\u00df wir in einem gro\u00dfen Rah-\nmen sanieren \u2013 und ich darf Sie hier nochmals auf die\nbestehenden Geb\u00e4udewirtschaften verweisen, die als er-\nstes von der Marktwirtschaft die L\u00f6hne eingef\u00fchrt haben,\naber nicht die Effektivit\u00e4t bei ihren Reparaturen \u2013 m\u00fcssen\nwir uns in dieser Frage weiter engagieren.\nSpekulationen mit erworbenen Wohnungen und H\u00e4usern\nsind durch vertragliche Regelungen auszuschlie\u00dfen. Ge-\nsetzliche Bestimmungen, die diesen Eigentumsumwand-\nlungen entgegenstehen, sollten zeitlich begrenzt und in\nden jeweiligen Gesetzesorganen aufgehoben werden. Die\nSPD ist f\u00fcr kostendeckende Mieten, die den Rechtstr\u00e4gern\nund Eigent\u00fcmern die finanziellen M\u00f6glichkeiten zur In-\nstandhaltung der Bau- und Wohnungssubstanz geben.\nKeine Reduzierung des Netto-Einkommens der unteren\nEinkommensschichten darf bei der Einf\u00fchrung der kosten-\ndeckenden Mieten zugelassen werden. Es hat eine soziale\nAbfederung durch ein angemessenes Wohngeld zu erfol-\ngen. Dabei sind die Bed\u00fcrfnisse der Familien mit Kindern\nebenso zu ber\u00fccksichtigen wie die der Schwerbesch\u00e4dig-\nten, Alleinstehenden, Rentner, Arbeitslosen und anderer\nbenachteiligter Gruppen.\nDer soziale Wohnungsbau \u2013 ich komme gleich zum Ende \u2013\nmu\u00df eine vorrangige Aufgabe f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Ge-\nmeinden bleiben. Der Staat mu\u00df f\u00fcr eine ausreichende\nZahl menschenw\u00fcrdiger und bezahlbarer Wohnungen sor-\ngen. Vernachl\u00e4ssigt er diese Aufgaben, vernachl\u00e4ssigt er\nein soziales Grundrecht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat ein Mitglied der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Matzke,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Werte Abgeordnete!\nHerr Pr\u00e4sident! Zuerst einige Worte zur Ausgangslage.\nDie bauliche Substanz, der Zustand der H\u00e4user und Woh-\nnungen in den St\u00e4dten und Gemeinden ist \u00fcberwiegend\nsanierungsbed\u00fcrftig. Dies betrifft den Altbaubestand, in\nvielen St\u00e4dten \u00fcber 60 %, wie die Neubauten, darunter ins-\nbesondere die j\u00fcngeren Baujahrg\u00e4nge des komplexen\nWohnungsbaus. Zahlreiche einschl\u00e4gige aktuelle Untersu-\nchungen des Bauzustandes und der hierzu notwendigen\nInstandsetzungs- und Modernisierungskosten weisen aus,\nda\u00df durchschnittlich 1600 bis 2200 DM Baukosten je Qua-\ndratmeter Wohnfl\u00e4che im Altbaubereich anzusetzen sind.\nF\u00fcr die j\u00fcngeren Neubauten sind die Sanierungskosten in\nvoller H\u00f6he noch nicht absch\u00e4tzbar. Fest steht jedoch, da\u00df\n\nder Sanierungsumfang erheblich sein wird. Teilweise wird\nsogar bestritten, da\u00df die Wohnungen \u00fcberhaupt sanie-\nrungsf\u00e4hig sind.\nDie Mietrechtsituation: F\u00fcr Investitionen im Wohnungs-\nbau ist von Bedeutung, ob und in welchem Umfange die\nAufwendungen \u00fcber Mieten bzw. Subventionen \u00fcber-\nhaupt finanziert werden k\u00f6nnen. Nach den Regelungen\ndes Einigungsvertrages bestehen f\u00fcr frei finanzierte Neu-\nbauten und grundlegend sanierungsbed\u00fcrftige Wohnun-\ngen keine Preisbindungen. F\u00fcr den \u00fcberwiegenden Teil\nder Bestandswohnungen k\u00f6nnen Sanierungskosten bis zu\n11 % auf die Jahresmiete umgelagert werden. Dies soll zu-\nk\u00fcnftig in noch nicht bekanntem Umfange f\u00fcr die Instand-\nsetzungsma\u00dfnahmen gelten. Zudem haben Investoren seit\nJahresbeginn die M\u00f6glichkeit der steuerlichen Abschrei-\nbung. Weiterhin gilt ab dem 1. 1. 1991 das Wohngeldgesetz\nmit der einschl\u00e4gigen \u00dcberleitungsverordnung.\nZum derzeitigen Handlungsspielraum: Das Ausgangs-\nmietniveau liegt bei 90 Pfennigen pro Quadratmeter\nWohnfl\u00e4che. Diese Miete wird sich nach dem Dreistufen-\nprogramm ab April auf 1 DM pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4-\nche durch Umlage der Betriebskosten erh\u00f6hen. Das\nNetto-Einkommen wird nach uns bekannten Quellen f\u00fcr\ndie f\u00fcnf neuen L\u00e4nder mit 1950 DM im Haushaltsdurch-\nschnitt ermittelt. Haushaltsdurchschnitt, nicht Einzelver-\ndienst!\nVorstellungen dar\u00fcber, welche Mieten f\u00fcr breite Schichten\nder Bev\u00f6lkerung als tragbar anzusehen sind, sind f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder noch nicht formuliert. In den alten\nBundesl\u00e4ndern wird dies \u00fcber den mit \u00f6ffentlichen Mitteln\ngef\u00f6rderten Wohnungsbau geregelt. Damit die Forderung\ndes Einigungsvertrages nach sozialer Vertr\u00e4glichkeit der\nMieten gew\u00e4hrleistet ist, m\u00fcssen Obergrenzen der Bela-\nstung der Mieter und Mieterinnen festgelegt werden. Wir\nk\u00f6nnen hilfsweise hierf\u00fcr die wohngeldf\u00e4higen H\u00f6chstbe-\ntr\u00e4ge heranziehen. Das werde ich im folgenden tun.\nModellberechnungen zeigen auf, da\u00df die Subjektf\u00f6rderung\n\u2013 also die F\u00f6rderung \u00fcber die Wohngelder \u2013 allein einen\nsozial vertr\u00e4glichen Handlungsspielraum f\u00fcr den notwen-\ndigen Modernisierungsumfang kaum er\u00f6ffnet. Schon beim\nAnsatz von 1 000 D-Mark Baukosten je Quadratmeter\nWohnfl\u00e4che, finanziert zu derzeitigen Bedingungen, wer-\nden die wohngeldf\u00e4higen H\u00f6chstbetr\u00e4ge deutlich \u00fcber-\nschritten. Zudem w\u00fcrden schnell gro\u00dfe Gruppen der\nBev\u00f6lkerung in ein Sozialempf\u00e4ngerverh\u00e4ltnis kommen,\ndas hier nicht gerechtfertigt ist. Das sowieso geringe Pri-\nvatkapital \u2013 besser w\u00e4re zu sagen: der Sparstrumpf \u2013 darf\nso nicht ma\u00dflos geschr\u00f6pft werden.\nDeswegen folgende Schlu\u00dffolgerungen: Um eine Grund-\nversorgung von breiten Schichten der Bev\u00f6lkerung in den\nSt\u00e4dten und Gemeinden mit Wohnraum zu sozial vertr\u00e4g-\nlichen Mieten sichern zu k\u00f6nnen, bedarf es umgehend\neiner Erg\u00e4nzung um eine ausreichende Objektf\u00f6rderung.\nDas bisher angebotene Programm reicht allein f\u00fcr die er-\nforderlichen Ma\u00dfnahmen der Instandsetzung und Moder-\nnisierung nicht aus. Die Finanzierung der dar\u00fcber\nhinausgehenden Kosten von mindestens 1 000 DM pro\nQuadratmeter Wohnfl\u00e4che aus dem freien Kapitalmarkt\nf\u00fchrt zu Mieten, die nicht zu tragen und nicht tragbar sind.\nDaher ist die Objektf\u00f6rderung so zu gestalten, da\u00df deren\nMietergebnis die wohngeldf\u00e4higen H\u00f6chstbetr\u00e4ge, die wir\nja als Vergleichswerte herangezogen haben, nicht \u00fcber-\nschreitet.\nAus st\u00e4dtebaulicher Sicht ist es dringend erforderlich, da\u00df\njetzt eine Ansto\u00dfwirkung zur Modernisierung der Woh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n562\n\n\n\nnungssubstanz erfolgt, um weiterem irreparablem Sub-\nstanzverfall wirksam vorzubeugen. Die Beteiligung mit 6\nMilliarden durch den Bund bei einem Bedarf von 14 Milli-\narden reicht nicht aus. Aus der Sicht der betroffenen Mie-\nterinnen und Mieter mu\u00df der Einigungsvertrag\neingehalten werden, also: Soziale Vertr\u00e4glichkeit ist ober-\nstes Gebot; es darf eine Vorfinanzierung der Investitionen\nnicht auf sie umgelagert werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es hat ein Mitglied der Fraktion\nder F.D.P. das Wort.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZum Mieten geh\u00f6ren ja eigentlich immer zwei, n\u00e4mlich\nder Vermieter und der Mieter. Meine Vorredner haben sich\nim wesentlichen mit dem Mieter besch\u00e4ftigt, und zur Viel-\nzahl teile ich die Probleme, die hier genannt werden, von\nder sozialen Vertr\u00e4glichkeit, von dem Subventionsabbau\nusw. usf. Aber gestatten Sie mir, doch einmal die Sache\nauch aus der Sicht des Vermieters zu betrachten.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Sehr richtig. \u2013 Beifall bei der F.D.P.\nund CDU)\n\nEin solcher war ich fr\u00fcher.\nIch m\u00f6chte eigentlich an der Stelle ankn\u00fcpfen, Sie kennen\ndas: Wir haben immer so bissig gesagt, hier im Sozialismus\ngelte, Ruinen schaffen ohne Waffen, und betr\u00fcblich sah ich\nin diesem Zusammenhang immer auf meine sch\u00f6ne Hei-\nmatstadt Mei\u00dfen. In der kaufte 1904 meine Urgro\u00dfmutter\nAgnes Rade ein Haus f\u00fcr 20 000 Reichsmark. Das war da-\nmals sehr viel. Und sie hat es verstanden, dieses Haus,\nobwohl sie eine einfache Frau war, \u00fcber die Zeit der Wirt-\nschaftskrise, \u00fcber die Zeit des Nationalsozialismus zu ret-\nten. Aber mir ist es leider nicht gelungen, dieses Haus \u00fcber\nden Sozialismus zu retten.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nIch hatte es dann so weit verschuldet, da\u00df ich nicht mehr\nin der Lage war, die Zinsen zu bezahlen, und dann hat\nman an mich das Ansinnen gestellt: Dann verzichten Sie\ndoch darauf! \u2013 Das habe ich vor zehn Jahren gemacht.\nMit der Morgenr\u00f6te im Vorjahr stellte ich den Antrag auf\nReprivatisierung. Ich habe es bis heute noch nicht wieder.\nEs ist ein kleiner Wink mit dem Zaunspfahl zur Regie-\nrungsbank hin. Wir haben zwar jetzt die Verm\u00f6gens\u00e4mter,\naber so richtig Bewegung scheint auf dieser Strecke noch\nnicht zu sein.\nWas behindert das? \u2013 Das hindert mich daran, zur Bank zu\ngehen oder zu einem Sanierungsbetrieb und zu sagen: Ich\nm\u00f6chte gern einen Kredit haben, ich m\u00f6chte das Dach\nmachen, die Dachrinnen, die Wasserleitung usw. Mit\ndieser Verschuldung, zu der ich mich gern breitschlagen\nlie\u00dfe, k\u00f6nnte ich eigentlich den Geldflu\u00df in Gang bringen.\nIn der Stadt Mei\u00dfen sind das 600 H\u00e4user, die das betrifft.\nUnd wenn man das einmal ausrechnet, vielleicht mit unge-\nf\u00e4hr einem Investitionsbedarf von 100 000 Mark, um ein-\nmal das Gr\u00f6bste zu bedecken, dann sind das allein 60\nMillionen Mark. Wenn ich dann noch daran denke, da\u00df\ndie Stadt Mei\u00dfen ungef\u00e4hr 10 000 Wohnungen zu unter-\nhalten hat, die nicht alles solche Neubauten, solche Karten-\nh\u00e4user des Sozialismus sind, sondern im wesentlichen\nAltbausubstanz, dann ist es so, da\u00df da noch einmal, wenn\nman\u2018s grob \u00fcberschl\u00e4gt und pro Wohnung vielleicht so mit\n\n20 000, 30 000 Mark an die Sache herangeht, 200 Millionen\nMark allein f\u00fcr so eine Kleinstadt erforderlich sind, um sie\nwieder auf Vordermann zu bringen. Aber alles Geld nicht\nvom Bund, wohin wir immer flehentlich schauen \u2013 fr\u00fcher\nhaben wir das in Richtung Berlin getan, jetzt machen wir\u2018s\nschon wieder, nach Bonn \u2013, sondern das ist Geld, was aus\nprivaten Mitteln sofort flie\u00dfen kann. Das ist n\u00e4mlich das\nGeld, von dem die F.D.P. immer spricht; aber das wird auf\ndieser Strecke abgeblockt. Dort m\u00fc\u00dfte meiner Ansicht\nnach schnellstens auch etwas passieren; denn nicht \u00fcberall\nhaben die Wohnungen Heizung und derartige Dinge, und\nsozial vertr\u00e4glich ist nat\u00fcrlich auch nicht, da\u00df ich als Ein-\nzelperson in einer 4-Raum-Wohnung wohne, zu der ich\nirgendwann einmal unter gl\u00fccklichen Umst\u00e4nden gekom-\nmen bin, sondern sozial wohnen hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, sich\nentsprechend seinen finanziellen M\u00f6glichkeiten dort ein-\nzuordnen.\nIn diesem Haus, was ich hatte, kam eine Wohnung mit 50\nQuadratmetern \u2013 die waren also f\u00fcr ,,kleinere\u201c Leute ge-\ndacht \u2013 20 Mark Miete. Diese Miete wurde 1936 festge-\nschrieben. Die Bewohner dieses Hauses zahlen diese Miete\nheute noch. Also so kann es nat\u00fcrlich nicht gehen!\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nZur damaligen Zeit war der Anteil am Einkommen in\ndieser ,,Preisklasse\u201c ungef\u00e4hr 10 %, das war also bei 200\nMark Einkommen. Wenn ich heute davon ausgehe, da\u00df\neiner wirklich von Arbeitslosigkeit betroffen oder Rentner\nist, dann mu\u00df ich auch dort erstmal eine Grundmiete von\n10 bis 12 % ansetzen k\u00f6nnen. Das sehen wir als Freie De-\nmokraten als sozial vertr\u00e4glich an. Und alles, was dar\u00fcber\nist, mu\u00df man nat\u00fcrlich auch mit einer Kennziffer belegen,\nwelchen Wohnraum man beanspruchen kann, wenn man\nsozialhilfebed\u00fcrftig wird auf dieser Strecke, und an dieser\nStelle mu\u00df das Wohngeld greifen. Das ist unsere Ansicht,\nund daf\u00fcr sind die entsprechenden Rahmenbedingungen\nanzumahnen. Denn wenn Sie einmal die Kosten f\u00fcr so ein\nHaus kalkulieren \u2013 da ist die Grundsteuer, da ist die\nStra\u00dfen- und Schleusenreinigung, da mu\u00df man Hausver-\nwaltungskosten ausgeben; ich spreche nicht von laufenden\nReparatur- und Instandsetzungskosten. Sie wissen, da\u00df die\nPreise gegen\u00fcber der Mietfestschreibung 1936 um das\nZehnfache gestiegen sind.\nOft spielt in diesen F\u00e4llen auch das Problem M\u00fcll eine\ngro\u00dfe Rolle, und auch da sollten wir uns Gedanken\nmachen, wie man die soziale Marktwirtschaft einbringen\nkann; denn man kann zwar eine bestimmte Grundmenge\nan M\u00fcll jedem zugestehen, aber wer viel M\u00fcll produziert,\nsollte auch daf\u00fcr viel bezahlen.\n\n(Beifall)\n\nIch hatte Gelegenheit, im Rahmen der Friedrich-Nau-\nmann-Stiftung am Bodensee, was ja eine sehr sch\u00f6ne und\nsaubere Gegend ist, auch auf der Vorarlbergseite, ein Pro-\njekt kennenzulernen, wie dort von den Kommunen her die\nM\u00fcllselektion gef\u00f6rdert wird. Das hei\u00dft also, da\u00df schon im\nHaushalt sortiert wird, was Metall ist, was Glas, was sind\nPlaste und was ist verrottbarer M\u00fcll. Hintendran hing eine\nganze marktwirtschaftliche Kette von Dienstleistungsbe-\ntrieben. Und wer eben dort viel M\u00fclls\u00e4cke bei der Kommu-\nne kauft, mu\u00df eben viel daf\u00fcr bezahlen. Also mit \u00e4hnlichen\nDingen sollten wir uns hier in Sachsen auch besch\u00e4ftigen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Rade, die Zeit ist um.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n563\n\n\n\nRade, F.D.P.: Ach so, entschuldigen Sie! Machen wir es\nkurz!\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, machen wir es kurz!\n\n(Heiterkeit)\n\nRade, F.D.P.: Also sagen wir es ganz einfach: Wir m\u00fcssen\nauch gewisse Wertigkeiten \u00e4ndern. Es darf nicht das Auto\nund die Ferienreise an erster Stelle stehen, sondern wir\nm\u00fcssen erst einmal unsere Wohnungen an die erste Stelle\nsetzen.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bandmann, CDU.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Obwohl als Folge der SED-Herrschaft mehr als eine\nMillion Menschen die alte DDR verlassen haben, ja vertrie-\nben wurden, fehlt es an Wohnungen. Der vorhandene\nWohnraum wird h\u00e4ufig dem menschlichen Verlangen\nnach einem gesunden Wohnen nicht gerecht. Insbesondere\nviele \u00e4ltere Mitb\u00fcrger sind da benachteiligt. Unsere Alt-\nstadtreviere sind heruntergekommen. G\u00f6rlitz ist ein deutli-\nches Beispiel daf\u00fcr.\nIn der sozialistischen Planwirtschaft, dem Instrument der\nSED, der Vorg\u00e4ngerpartei der Partei des Demokratischen\nSozialismus, war die Qualit\u00e4t der geschaffenen Neu-\nbauwohnungen zweitrangig. Es existierte ein Denken der\nTonnenideologie. Trostlose Wohnblockghettos sind ein\nsichtbares Zeichen dieser verfehlten Politik. Die Kommu-\nnalen Wohnungswirtschaften sind zahlungsunf\u00e4hig, Mil-\nliardenschulden aus dem Wohnungsbau lasten jetzt auf\nunseren Gemeinden.\nWir m\u00fcssen unseren Kommunen vor allem die Angst vor\nder Privatisierung nehmen. Im Wohnungswesen m\u00fcssen\nvorrangig Eigentumsfragen gekl\u00e4rt werden, um die Priva-\ntisierung dieser weitgehend zahlungsunf\u00e4higen Woh-\nnungswirtschaften voranzubringen. Modelle m\u00fcssen her,\nan erster Stelle f\u00fcr die Ver\u00e4u\u00dferung an die Mieter zu zu-\nmutbaren Bedingungen. Das Freitaler Modell soll hier aus-\ndr\u00fccklich genannt sein, das gro\u00dfes Interesse im Freistaat\nSachsen findet.\nAn zweiter Stelle mu\u00df dann aber auch der Verkauf an Ban-\nken oder Unternehmen der Wohnungswirtschaft stehen.\nZiel einer modernen Wohnungspolitik mu\u00df die \u00f6kologisch\nvertr\u00e4gliche Schaffung gesunden Wohnraums sein.\nWir brauchen eine vern\u00fcnftige Mischung aus Ein- und\nMehrfamilienh\u00e4usern, aus Mietwohnungen, Eigen-\ntumswohnungen und Eigenheimen, die auf die unter-\nschiedlichsten Bed\u00fcrfnisse der Menschen eingeht. Je nach\nindividuellem Lebensplan m\u00fcssen die Menschen im Frei-\nstaat Sachsen die Chance haben, auf ein Eigenheim zu spa-\nren oder aber zu vern\u00fcnftigen Preisen zur Miete zu\nwohnen.\nMit dem Einigungsvertrag ist das soziale Mietrecht der\nBundesrepublik mit seinem wirksamen Mieterschutz vor\nungerechtfertigten K\u00fcndigungen und Mieterh\u00f6hungen\n\u00fcbertragen worden. Das Instrumentarium des Einigungs-\nvertrages auf dem Gebiet der Wohnungs- und St\u00e4dtebau-\npolitik garantiert einen gerechten Interessenausgleich\nzwischen Mietern, Vermietern und Investoren. Der Eini-\ngungsvertrag sieht vor, da\u00df die Mieten nur in dem Tempo\nan die kostendeckenden Mieten herangef\u00fchrt werden, in\ndem sich auch die Einkommen im Beitrittsgebiet an die\n\nEinkommen in den westlichen Bundesl\u00e4ndern anpassen.\nDie Koalitionsbeschl\u00fcsse hinsichtlich der Mietgestaltung in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern halten an diesem Ziel fest.\nTatsache ist aber auch, da\u00df die Einkommen wesentlich dif-\nferenzierter ansteigen, als zum Zeitpunkt des Vertrages ab-\nsehbar war. Sie liegen in einigen Bereichen noch unter 30\nProzent, in einigen bereits \u00fcber 60 Prozent des westlichen\nEinkommens. Hunderttausende aus den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern pendeln zur Arbeit in die alte Bundesrepublik oder\ndas fr\u00fchere Westberlin und haben bereits \u00e4hnliche Ein-\nkommen wie Westdeutsche.\nFakt ist, da\u00df der Anpassungsproze\u00df wesentlich differen-\nzierter, aber hinsichtlich der Einkommen auch schneller als\nurspr\u00fcnglich vorgesehen verlaufen wird. Derzeit werden\nrund 20 Milliarden DM j\u00e4hrlich f\u00fcr Mietsubventionen auf-\ngewandt. Diesen Solidarit\u00e4tsanspruch haben wir so lange,\nbis sich Einkommen und Renten dem Westniveau angegli-\nchen haben. Es ist doch klar, da\u00df eine Rentnerin aus Sach-\nsen mit 500 DM im Monat keine kostendeckende Miete\nzahlen kann. Klar ist aber auch, da\u00df ein Potsdamer, der in\nSch\u00f6neberg arbeitet, bei der Anpassung der Miete anders\nbehandelt werden mu\u00df, als die Rentnerin aus Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nUm der sozialen Gerechtigkeit auch Rechnung tragen zu\nk\u00f6nnen, wurde der Weg gew\u00e4hlt, schneller, als die Ein-\nkommen steigen, die tats\u00e4chlichen Mietkosten sichtbar zu\nmachen und abzurechnen, aber \u00fcber die soziale Leistungs-\nf\u00e4higkeit des einzelnen Haushalts hinausgehende Bela-\nstungen durch staatliche Zusch\u00fcsse abzudecken. Das\nInstrumentarium bildet das besondere Wohngeldrecht f\u00fcr\ndie neuen Bundesl\u00e4nder, das kein Almosen bedeutet, son-\ndern eine sozial treffsichere Form der staatlichen Mietsub-\nventionierung. Damit wird von der Bonner Koalition unser\nAuftrag im Einigungsvertrag erf\u00fcllt.\nDamit sich die kommunalen Verwaltungen ausreichend\nvorbereiten k\u00f6nnen, tritt dies zum 1. Oktober 1991 in Kraft.\nDie   Anpassung   der   Mieten  erfolgt  schrittweise.  Zum \n1. April k\u00f6nnen die Betriebskosten auf die Mieter umgelegt\nwerden, und zwar immer noch ohne die dominierenden\nHeizungs- und Warmwasserkosten, im Schnitt etwa 1 DM\npro qm. Die Zahlen sind zum Teil hier schon genannt wor-\nden. Parallel dazu m\u00fcssen aber die technischen Vorausset-\nzungen daf\u00fcr geschaffen werden, auch die Instandhaltung\nvoranzutreiben, insbesondere die Heizungs- und Warm-\nwasserkosten verbrauchsabh\u00e4ngig abzurechnen. Und wir\nm\u00fcssen wegkommen von einer verschwenderischen Nut-\nzung der Energie bzw. einem Absinken der Bruttowarm-\nmiete.\nUm einerseits den miserablen und zum Teil menschenun-\nw\u00fcrdigen Zustand vieler Wohnungen zu verbessern, an-\ndererseits die Wohnungsunternehmen und -eigent\u00fcmer\nnicht in die Pleite zu treiben, wird es 1991 unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der jeweiligen Wohnqualit\u00e4t eine durchschnitt-\nliche Mieterh\u00f6hung um etwa 1 DM pro qm geben. Auch\nhier wird wieder das Instrumentarium der sozialen Abfe-\nderung \u00fcber das Wohngeld und das besondere Wohn-\ngeldrecht angewandt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo,\nwir k\u00f6nnen Ihre Redezeit nicht beschr\u00e4nken; aber wenn es\nm\u00f6glich w\u00e4re, sich auch an die f\u00fcnf Minuten zu halten,\nw\u00e4ren wir Ihnen unendlich dankbar.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n564\n\n\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich werde versuchen, Ihrem Wunsch auf\njeden Fall Rechnung zu tragen. Ich mu\u00dfte blo\u00df meine Zet-\ntelchen etwas auslegen, weil ich im Gegensatz zu meinen\n,,Vorturnern\u201c nicht in der Lage bin, etwas komplett Ausge-\narbeitetes vor mir liegen zu haben. Aus folgendem Grund:\nIch komme soeben von der Bauministerkonferenz aus\nLeipzig und m\u00f6chte aus diesem Anla\u00df einige aktuelle Din-\nge, die wir heute vormittag in Leipzig diskutiert haben\nund die im Moment \u2013 die Ministerkonferenz l\u00e4uft noch \u2013\nweiter diskutiert werden, doch hier schon an Sie herantra-\ngen.\nZun\u00e4chst zum sozialen Wohnungsbau: Hier wird es im\nJahre 1991 eine wesentlich gr\u00f6\u00dfere Subvention geben, als\nwir urspr\u00fcnglich erwartet haben. Urspr\u00fcnglich waren eine\nMilliarde DM f\u00fcr die L\u00e4nder Ost angesetzt und 1,76 Mil-\nliarden DM f\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder. Wir werden f\u00fcr\ndie Ostl\u00e4nder 1,7 Milliarden DM voraussichtlich zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt bekommen. Das ,,voraussichtlich\u201c mu\u00df ich\neinschr\u00e4nkend sagen, weil ja am 28. 2. die Ministerpr\u00e4si-\ndenten mit dem Herrn Bundeskanzler zusammentreffen\nund am 8. 3. nochmals zu Finanzen diskutieren werden.\nF\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung sieht es auch so aus, da\u00df wir\nanstelle von 380 Millionen mit 680 Millionen DM f\u00fcr die\nOstl\u00e4nder rechnen k\u00f6nnen. Das m\u00f6chte ich nur einmal\nganz kurz angedeutet haben.\nDer wesentlichste Punkt in der heutigen Diskussion der\nBauminister war der Zusammenhang Mieterh\u00f6hung \u2013\nWohngeldzahlung. Hier m\u00f6chte ich ein ganz klein wenig\nverweilen, weil Mieterh\u00f6hungen ein dringendes Erforder-\nnis sind, wie von allen unterstrichen und von den meisten\nvon uns auch sicherlich best\u00e4tigt, aber nur insoweit mach-\nbar, wie sie sozial auch vertr\u00e4glich sind. Das setzt voraus,\nda\u00df wir uns erst einmal die Positionen anschauen, die in\ndiese Mieterh\u00f6hungen eingehen werden. Das sind Ausga-\nben f\u00fcr Instandsetzungsarbeiten, Ausgaben f\u00fcr Betriebsko-\nsten (sowohl f\u00fcr die Kalt- als auch f\u00fcr die Warmmiete) und\ndann eine generelle Anhebung von Grundmieten.\nWir sind der Auffassung, da\u00df am 1. 4. die Erh\u00f6hung der\nGrundmiete nicht erfolgen wird und nicht erfolgen kann,\nweil einfach die Voraussetzungen gar nicht geschaffen\nsind, um eine Wohngeldzahlung bereits ab 1. 4. zu garan-\ntieren. Wir brauchen zun\u00e4chst eine Regelung f\u00fcr die\nWohngeldzahlung. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle erw\u00e4hnen:\nwir haben gegenw\u00e4rtig in den f\u00fcnf Ostl\u00e4ndern lediglich\n150 auf Wohngeldzahlung ausgebildete Damen und Her-\nren zur Verf\u00fcgung. Von diesen 150 ist aber leider schon\nwieder ein ganzer Teil anderweitig zum Einsatz gekom-\nmen. Von dieser Seite fehlt es uns erst einmal personell,\num eine Wohngeldzahlung auch in einem vern\u00fcnftigen\nZeitraum garantieren zu k\u00f6nnen.\nZum zweiten: Wir brauchen, um Wohngeld zu zahlen, or-\nganisatorische Regelungen, die ja letzten Endes irgend-\nwann einmal in Computerprogramme m\u00fcnden m\u00fcssen,\num eine rasche Bearbeitung zu garantieren. Wenn wir von\nder Zusage ausgehen, da\u00df das Wohngeld Ost anders, n\u00e4m-\nlich h\u00f6her, berechnet werden wird in der n\u00e4chsten Zeit als\ndas Wohngeld West, ist auch hier klar: Wir brauchen neue\nEDV-Programme, so da\u00df ein gewisser Zeitraum unbedingt\nerforderlich ist, bis man \u00fcberhaupt letzten Endes einmal\nzu dieser Auszahlung von Wohngeld kommen kann.\nWir haben weiterhin auf der Bauministerkonferenz dar-\n\u00fcber diskutiert und auch mit den meisten Ministern\nEinigkeit erzielt, da\u00df es wegen der relativ niedrigen Ein-\n\nkommenslage und der doch etwas fragw\u00fcrdigen Wohn-\nqualit\u00e4t zu einer differenzierten Mietpreisobergrenze f\u00fcr\ndie Erh\u00f6hung kommen mu\u00df. Man kann nicht einfach nur\nvon Quadratmetern und solchen Zahlen ausgehen, son-\ndern man mu\u00df auch die Qualit\u00e4t der Wohnungen entspre-\nchend einbinden; denn ein falscher Ansatz ist es auch,\nwenn man davon ausgeht, da\u00df wir einen Wohnungsmarkt\nhaben. Den haben wir de facto ja gar nicht, weil die freien\nAnbieter in diesem Punkte absolut fehlen. Deshalb, von\neinem Wohnungsmarkt zu sprechen, das halte ich \u2013 zu-\nmindest im Moment \u2013 nicht f\u00fcr o. k.\nWir sind \u00fcbereingekommen, da\u00df wir bis zu einer Mietprei-\nserh\u00f6hung auf dem Einigungsvertrag beharren und die\nBewirtschaftungskostendifferenz bei bestehendem Wohn-\nraum durch Subventionierung aus Haushaltsmitteln des\nBundes verlangen. Dies ist im Einigungsvertrag \u2013 \u2013\n\n(Beifall)\n\nfestgehalten, und dies mu\u00df auch garantiert werden;\nschlie\u00dflich haben wir im vorigen Jahr unseren B\u00fcrgern\nversichert, da\u00df sie sozial abgefedert werden. Und Miet-\npreiserh\u00f6hungen von der Seite der Vermieter \u2013 o. k., dar-\n\u00fcber sind wir uns im klaren, aber wir m\u00fcssen auch die\nSeite der Mieter sehen und da\u00df es doch sozial vertr\u00e4glich\nsein mu\u00df.\nMeine Damen und Herren! Das soll es als Grobes zum\nZusammenhang Mietpreiserh\u00f6hung \u2013 Wohngeldzahlung\ngewesen sein.\nWir waren uns auch einig dar\u00fcber, da\u00df Modelle zu schaf-\nfen sind, wie Eigentumswohnungen recht stimulierend an\ndie derzeitigen Mieter zu verkaufen sind. Recht positiv\nvermerkt wurde das, was in Freital praktiziert wurde; und\nimmerhin haben sich dort bereits 2000 Mieter entschlossen,\nf\u00fcr ca. 20 000 Mark ihre Wohnung zu erwerben, um dann\nselbst\u00e4ndig die erforderlichen Aufwendungen zu tragen.\nAuch R\u00fcckzahlungsquoten f\u00fcr die erforderlichen Kre-\nditaufnahmen liegen \u2013 wie mir bekannt ist \u2013 bei diesem\nFreitaler Modell recht g\u00fcnstig, und ich bin der Auffassung,\nda\u00df wir \u00fcber weitere derartige Modelle nachdenken und\nsie relativ schnell zur Anwendung bringen m\u00fcssen.\nNochmals zusammengefa\u00dft: Wir werden auf keinen Fall\ndulden, da\u00df es zu Mietpreiserh\u00f6hungen kommt, wenn wir\nnicht unseren B\u00fcrgern sichern k\u00f6nnen, da\u00df es f\u00fcr sie sozial\nvertr\u00e4glich ist, das hei\u00dft, da\u00df es f\u00fcr sie auch in einem\nvern\u00fcnftigen Ma\u00dfe zu Wohngeldauszahlungen kommen\nkann. Vern\u00fcnftig bedeutet in meinen Augen auch nicht,\nda\u00df wir die Mieter zwingen, viertelj\u00e4hrlich einen erneuten\nAntrag zu stellen, weil dann wieder ein Scheibchen von\nder Mietpreiserh\u00f6hung gekommen ist. Da ist n\u00e4mlich noch\nzu beachten, da\u00df ein solcher Antrag dann f\u00fcr das laufende\nJahr sowieso verfehlt w\u00e4re, weil ja immer blo\u00df der eine\nAntrag f\u00fcr das ganze Jahr gilt. Das gilt es bei der Diskussi-\non meines Erachtens zu beachten.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nach den Ausf\u00fchrungen des\nHerrn Staatssekret\u00e4rs kann jede Fraktion mindestens noch\neinmal zu Wort kommen. Ich schlage die gr\u00f6\u00dfte Oppositi-\nonsfraktion, die SPD, als erste vor. Sie verzichten? \u2013 Bitte,\nSie haben nochmal f\u00fcnf Minuten, wenn Sie wollen.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNun habe ich doch noch die Gelegenheit, hier seitens der\nSPD noch etwas draufzusetzen in Fragen Mieten und\nWohnen. Ich hatte vorhin zum Schlu\u00df gesagt, da\u00df sozialer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n565\n\n\n\nMietwohnungsbau eine vorrangige Aufgabe von Bund\nund L\u00e4ndern sein mu\u00df. Wir meinen also auch hier, da\u00df die\nZusch\u00fcsse vom Bund erh\u00f6ht werden m\u00fcssen und doch\nl\u00e4ngerfristig wirken m\u00fcssen.\nWir sind nat\u00fcrlich f\u00fcr eine Vielfalt des Wohnungsangebo-\ntes, so wie das auch hier schon gesagt wurde. Neben den\nSozialwohnungen sehen wir es als au\u00dferordentlich wichtig\nan, da\u00df der Eigenheimbau betr\u00e4chtlich gesteigert wird.\nUnd hier sind die Kommunen gefordert, die Kommunen,\nindem sie Land bereitstellen, erschlossenes Land, aber \u2013\nund jetzt kommt die Frage, jetzt kommt es n\u00e4mlich \u2013 wo-\nher sollen sie es nehmen, wenn es ihnen noch nicht geh\u00f6rt.\nUnd hier sind wir wieder bei dem Teufelskreis Treuhand.\n\n(Goliasch, CDU: Oder Bund!)\n\n\u2013 Oder Bund, richtig. Und diese F\u00f6rderung der Kommu-\nnen \u2013 ich stelle es trotzdem einmal so hin, das mu\u00df doch\nirgendwann einmal geregelt werden \u2013 sollte so aussehen,\nda\u00df dabei die Wohnungen und die Erwerbsarbeitspl\u00e4tze\nn\u00e4her zusammengef\u00fchrt werden. Wir haben heute in der\nAltbundesrepublik schon die Tatsache, da\u00df die Leute sehr\nweit zu den Arbeitspl\u00e4tzen fahren m\u00fcssen, da\u00df sie also\nStunden unterwegs sind, und wir sollten diesen Fehler\nnicht wiederholen. Wir pl\u00e4dieren also daf\u00fcr, die Er-\nwerbsarbeitspl\u00e4tze an die Wohnpl\u00e4tze heranzur\u00fccken, um\nsomit die Lebensqualit\u00e4t zu heben und die Verbindung\nzwischen Erwerbs- und Familienarbeit zu erleichtern.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie noch auf etwas\nhinweisen, und zwar auf den wirklich wirtschaftlichen\nAspekt der Frage Mieten \u2013 Wohnen. Wir haben immer\nwieder darauf hingewiesen, da\u00df unser Handwerk, unser\nGewerbe, die Klein- und mittelst\u00e4ndischen Betriebe in\neiner argen Klemme stecken. Das ist Tatsache. Ich glaube\nschon, da\u00df diese Art des Vorgehens \u2013 wenn wir hier so\nverfahren \u2013 einen Gro\u00dfteil Arbeit f\u00fcr unsere Handwerker\nbringen w\u00fcrde. Oft werde ich von meinen W\u00e4hlern ge-\nfragt: Wann k\u00f6nnen wir die Wohnung kaufen? Wann kann\nich ein Fenster einsetzen lassen? Wann kann ich eine T\u00fcr\nmachen lassen? Oder: Wann kann ich meine Wanne end-\nlich einfliesen lassen? \u2013 Ich mu\u00df ihnen immer wieder sa-\ngen: Wir arbeiten daran. Und das sollten wir tun. Helfen\nSie mit, entscheiden Sie mit, da\u00df unsere Menschen so\nschnell wie m\u00f6glich zu Eigentum kommen, und Eigentum\nverpflichtet, und Eigentum ist nichts Sch\u00e4ndliches.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Ich habe als Mitglied einer Oppositi-\nonspartei mit gro\u00dfer Genugtuung die Ausf\u00fchrungen des\nHerrn Dr. Buttolo vernommen, und ich hoffe, da\u00df viele\nunserer B\u00fcrger diese Ausf\u00fchrungen jetzt mitgeh\u00f6rt haben,\ndie Rentner, die Familien mit Kindern, da\u00df sie in n\u00e4chster\nZeit keine Mieterh\u00f6hung zu bef\u00fcrchten haben; denn diese\nBef\u00fcrchtungen gibt es in unserem Land. Eine Umfrage des\nMietervereins e. V. hat das deutlich gemacht. Ich erspare\nmir hier, Ausz\u00fcge aus dieser Umfrage vorzutragen. Sie\nalle kennen sie. Ich hoffe aber auch, da\u00df die Verantwortli-\nchen der Kommunen die Ausf\u00fchrungen des Herrn Dr.\nButtolo geh\u00f6rt haben; denn ich habe die Erfahrung machen\nm\u00fcssen, da\u00df doch in sehr eigenwilliger Art und Weise der\nEinigungsvertrag in bestimmten Dingen unterlaufen wird.\nIch fand es gut, da\u00df Herr Dr. Buttolo das noch einmal\nbetont hat, da\u00df er hinter dem Einigungsvertrag steht.\n\nIch m\u00f6chte das an einem Beispiel deutlich machen: Ich\nwei\u00df, da\u00df in Chemnitz ca. 30 B\u00fcrger einen Brief des Ober-\nb\u00fcrgermeisters erhalten haben, der sie auffordert, die Be-\nreitschaft zum Freizug ihrer Wohnungen zu geben. Es\nwird in diesem Brief angedroht: Wenn diese Bereitschaft\nnicht vorliegt, wird das Mietverh\u00e4ltnis gek\u00fcndigt. Gleich-\nzeitig mit dieser Androhung haben die B\u00fcrger einen\nWohnberechtigungsschein erhalten, und wir alle wissen \u2013\nund das Mitglied meiner Fraktion Dr. Langer hat das heute\ndeutlich gemacht \u2013, da\u00df der Wohnberechtigungsschein\nnoch lange nicht dazu f\u00fchrt, da\u00df man auch eine Wohnung\nerh\u00e4lt. Ich finde, dieses Vorgehen des Oberb\u00fcrgermeisters\nvon Chemnitz widerspricht Aussagen des Einigungsver-\ntrages, was auch mit Mieten zu tun hat und mit Mietver-\nh\u00e4ltnissen. Das wollte ich eigentlich hier noch einmal\nsagen, und ich hoffe auch, da\u00df sich in dieser Frage die\nRegierung des Freistaates Sachsen hinter den Einigungs-\nvertrag stellt. \nDas war das, was ich sagen wollte.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Ich habe einige kurze Erg\u00e4nzungen, ganz ak-\ntuell. Ich habe in der Gegend ein kleines Caf\u00e9 entdeckt, das\nich in der Mittagspause manchmal zu Besuchen nutze. Der\nJungunternehmer, der sich damit einen Lebenstraum er-\nf\u00fcllt hat, kam heute niedergeschlagen und zeigte mir sei-\nnen Mietvertrag, und er sagte, da\u00df ihm diese neuen\nwirtschaftlichen Belastungen wahrscheinlich nicht gestat-\nten werden, sein neues junges Unternehmen aufrechtzuer-\nhalten. Dieser Aspekt ist heute nicht in ausreichendem\nMa\u00dfe angeklungen. Ich w\u00fcrde bitten, da\u00df sich die Landes-\nregierung mit diesen Problemen befa\u00dft und damit solche\nInitiativen m\u00f6glich macht.\nAuf \u00e4hnlicher Linie liegt das Schicksal vieler K\u00fcnstlerin-\nnen und K\u00fcnstler, die sich auf einmal angesichts der ho-\nhen Mieten, die f\u00fcr Kunst sowieso nicht rosig sind, nicht\nmehr in der Lage sehen, wirtschaftlich durchzuhalten, die\nsich dann eventuell einen anderen Job suchen m\u00fcssen und\nvon der Kunst nicht mehr leben k\u00f6nnen. Wir w\u00fcrden vor-\nschlagen, da\u00df doch Regelungen gefunden werden, diese\nR\u00e4ume nicht mehr als Gewerber\u00e4ume einzustufen, son-\ndern da\u00df sie nach wie vor wie normale Mietwohnungen\nbehandelt werden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nEin weiteres Problem, das Sie sicher auch aus den Medien\nerfahren haben, ist, da\u00df viele Eigenheimbauer, die sich mit\nviel M\u00fche, Zeit und Kraft ein Haus gebaut haben, nun auf\neinmal vor der Frage stehen, ob es ihnen noch geh\u00f6rt. Die\nFrage des Erwerbs des Grundst\u00fcckes, auf dem sie gebaut\nhaben, ist zu einem Problem geworden nicht nur f\u00fcr dieje-\nnigen, die solch eine Regelung des Erwerbs noch nicht ab-\ngeschlossen haben, sondern jetzt auch f\u00fcr diejenigen, die\nglaubten, das w\u00e4re bereits gesichert. Die nachtr\u00e4gliche Er-\nh\u00f6hung der Grundst\u00fcckspreise, die nun von Bonn einge-\nfordert wird, stellt diese Leute vor gro\u00dfe Probleme. Ich\ndenke, auch hier sollte sich die Landesregierung einschal-\nten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZu den Fragen der Betriebskosten m\u00f6chte ich einfach noch\neinen anderen Aspekt hinzuf\u00fcgen. Wir haben bereits vor\nder Wende als Umweltgruppen oft gefordert, da\u00df Subven-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n566\n\n\n\ntionen abgebaut werden, wenn sie dazu verleiten, un\u00f6ko-\nlogisch zu wirtschaften und zu leben. Das ist auch noch\njetzt unsere Meinung, allerdings mu\u00df dieser Abbau von\nSubventionen sozial vertr\u00e4glich sein. Ich denke an die Er-\nhebung von Wasser- und Abwassergeb\u00fchren, die sprung-\nhaft auf etwa insgesamt 4 Mark pro Kubikmeter gestiegen\nsind und die nat\u00fcrlich eine erhebliche Belastung der Ver-\nmieter und dann auch der Mieter darstellen. Hier k\u00f6nnen\nund m\u00fcssen wir fordern, da\u00df diese Erhebung der Abwas-\nser- und Wasserkosten dann gerechtfertigt ist, wenn auch\nihre tats\u00e4chliche Messung m\u00f6glich wird. Der Einbau von\nWasseruhren ist f\u00fcr mich die Voraussetzung einer Erh\u00f6-\nhung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGenauso w\u00e4re zu fragen: Inwiefern ist eigentlich ein Be-\ntrieb berechtigt, Geb\u00fchren zu erheben, f\u00fcr die er nicht ad-\n\u00e4quate Leistungen erbringt? Ich denke an fehlende\nKl\u00e4ranlagen. Hier wird eine Vorfinanzierung durch die\nMieter angeordnet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte!\n\nJurk, SPD: Herr Kollege, sind Sie mit mir einer Meinung,\nda\u00df man dabei auch die Interessen der Eigenheimbesitzer\nentsprechend ber\u00fccksichtigen m\u00fc\u00dfte in puncto Subventio-\nnierung? Ich meine das Problem, welches z. B. beim Ab-\nwasser angesprochen wurde.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, ich sagte das bereits, da\u00df\nweder der Besitzer noch der Mieter dort sozial ins Aus\ngedr\u00e4ngt werden k\u00f6nnen. Also, es darf nicht auf dem Ver-\nmieter h\u00e4ngenbleiben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben noch Redezeit.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke, ich habe aber gesagt,\nwas ich sagen wollte.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Georgi, F.D.P., bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, ich habe mit Befriedi-\ngung die Ausf\u00fchrungen des Herrn Staatssekret\u00e4rs geh\u00f6rt,\nwas eine Anhebung der Mittel f\u00fcr den Wohnungsbau an-\ngeht. Ich habe mit wenig Freude geh\u00f6rt, da\u00df die Auszah-\nlung von Wohngeld an einem nicht vorhandenen\nEDV-Programm scheitern soll.\n\n(Zuruf von der CDU: Das hat er nicht gesagt.)\n\nHerr Gaber, Sie haben eben einen neuralgischen Punkt an-\ngesprochen, und zwar die Mieterh\u00f6hung bei den Berufs-\ngruppen, die im Augenblick unter ungeheurem\nfinanziellem Druck stehen. Ich sehe da nicht allein die\nK\u00fcnstler, es ist eine erhebliche Gruppe, aber prozentual\ngesehen fallen die Handwerker und Gewerbetreibenden\nmehr ins Gewicht. Ich mu\u00df Ihnen leider recht geben, da\u00df\nes in einigen Kommunen, vor allem in den Gro\u00dfst\u00e4dten,\nseitens der Kommunalverwaltungen Forderungen gibt, die\nim Grunde genommen Gewerbeexistenzen ins Aus brin-\ngen. Das geh\u00f6rt zur Mietpolitik genauso dazu wie die Sub-\nventionierung von teilweise unterbelegten Wohnungen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nEine weitere Sache, die angesprochen werden mu\u00df und die\nmich sehr peinlich ber\u00fchrt, ist die Nachforderung f\u00fcr be-\nreits verkauftes Land. Ich komme mir wie ein Betr\u00fcger\nvor. Ich habe im Juli im guten Glauben an Eigenheimbauer\nLand zum Preis von 4,50 DM pro Quadratmeter verkauft,\nwas sie von der vorhergehenden Regierung zu einem\nPachtbetrag f\u00fcr 99 Jahre erhalten hatten. Wenn ich jetzt\neine Nachforderung durchsetzen mu\u00df, bedeutet das \u2013 es\nhandelt sich um erschlossenes Bauland \u2013, da\u00df ich in einer\nWohngegend im Landschaftsschutzgebiet \u2013 im Einzugsge-\nbiet von Dresden \u2013 mit einem Quadratmeterpreis von 100\nbis 130 Mark rechnen mu\u00df. Ich sch\u00e4me mich, das anzu-\nsprechen; denn diese Leute haben jetzt noch an einer\nwiderrechtlich \u00fcberh\u00f6hten Zinsforderung der Banken zu\nknabbern.\n\n(Beifall von allen Fraktionen)\n\nIch meine, hier h\u00e4tte das Parlament einmal Anla\u00df, mit\ns\u00e4chsischer Stimme laut zu fordern, was unser Recht ist,\nund da\u00df man nicht einen Vertrag einseitig so auslegen\nkann, da\u00df nur der, der die Macht hat, n\u00e4mlich das Geld,\nRecht bekommt.\n\n(Beifall von allen Fraktionen)\n\nEs ist leider so: Recht haben und Recht bekommen, das\nsind zwei unterschiedliche Dinge.\nAber lassen Sie mich etwas zu den Kommunen sagen;\ndenn das sind diejenigen, die einen Gro\u00dfteil der Wohnun-\ngen erbauen. Ich vertrete die Meinung, da\u00df ein bestimmter\nProzentsatz der Wohnungen in gesellschaftlichem Besitz\nsein mu\u00df; denn es wird immer Bev\u00f6lkerungsschichten ge-\nben, die schwach sind. Und die Gesellschaft hat die Pflicht,\ngerade sozial Schwachgestellte zu st\u00fctzen und ihnen\nWohnraum zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das mu\u00df in vertr\u00e4g-\nlichem Ma\u00dfe geschehen. Aber wie sieht es denn aus? Ende\n1990, im November, bekamen die Kommunen noch eine\nF\u00f6rdermittelspritze. Mit List und T\u00fccke ist es uns gelun-\ngen, Teile dieser Gelder \u00fcber illegale Konten der Banken\nf\u00fcr 1991 zu retten.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nJa, es ist so. Die h\u00e4tten ausgegeben werden m\u00fcssen, aber\ndas scheitert ja an der ganzen Baugesetzgebung, an nicht\nakzeptierten Projekten und allem. Die Praktiker wissen,\nwovon die Rede ist, es ging gar nicht anders.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nJetzt sind die Konten leer, die Kommunen sollen Kredite\naufnehmen. Ich bin auch f\u00fcr ein Risiko, allerdings aber f\u00fcr\nein gesundes Risiko, genauso wie ich es in meinem priva-\nten Haushalt tun mu\u00df. Wenn ich eine Kommune habe mit\n250 Einwohnern, dann gestatten mir die jetzigen gesetzli-\nchen Regelungen eine Kreditaufnahme von 15 000 Mark\nbzw. 150 000 Mark, wenn ich das absegne. Gehe ich zu\neiner Bank, wenn ich also schnelles Geld brauche, und das\nbrauche ich im konkreten Falle zur Fertigstellung von 4\nWohneinheiten, in die schon mehrere hunderttausend\nMark geflossen sind \u2013 ich brauche konkret noch 150 000\nMark \u2013, dann mu\u00df ich auf dem freien Geldmarkt mehr als\n10 % Zinsen zahlen. Bei den kommunalen Banken dauert\ndie Genehmigung viel zu lange. Aber ich mu\u00df doch die\nAuftr\u00e4ge jetzt ausl\u00f6sen. Die Handwerker haben ihre Ver-\ntr\u00e4ge storniert, die Arbeiter haben keine Auftr\u00e4ge, die Ge-\nwerbe sind in Existenznot.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n567\n\n\n\nJetzt kommt das n\u00e4chste: Wenn ich diesen Kredit von\n150 000 Mark in meiner kleinen Gemeinde umlege, dann\nverschulde ich mich \u00fcber die Ma\u00dfen. Auf der anderen Sei-\nte mu\u00df ich jede Miete, wenn ich fertiggestellt habe, pro\nMonat mit 350 Mark subventionieren. Das sind 16 800\nMark im Jahr. Ich habe insgesamt als Gemeinde nur eine\nZuwendung von 60 000 Mark. Also kann ich nur einen\ntiefen Knicks machen, die Staatsregierung in Person des\nFinanzministers bitten, da\u00df diesen kleinen Kommunen die\nF\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden; denn hier,\nsage ich, ist wirklich eine der Quellen, wo den Kommunen\necht der Bankrott droht. Hier gibt es keine andere L\u00f6sung\nals Bereitstellung von Mitteln von seiten des Bundes \u00fcber\nden Staat, hier in Form des Freistaates Sachsen.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P., Linke Liste/PDS und B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Schramm, CDU.\n\nDr. Schramm, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Georgi, es tut mir sehr wohl, Worte zu h\u00f6ren,\nbei denen man deutlich merkt, da\u00df hier eine Stimme aus\nder Praxis spricht, und ich k\u00f6nnte eigentlich die Ausf\u00fch-\nrungen von Frau Georgi noch fortsetzen, wenn ich nur an\nden einen Punkt denke, inwieweit die Kommunen, insbe-\nsondere die gr\u00f6\u00dferen und mittleren St\u00e4dte, belastet sind\naufgrund der Zinsbelastungen von Neubauten. Und ich\nfrage mich hier ernsthaft, und unser Ministerpr\u00e4sident\nsagte es bereits gestern, wenn kein positiver Kapitalwert\nauf diesen Grundst\u00fccken und H\u00e4usern mehr liegt, mit\nwelchem Recht wir die Wohnungen \u00fcberhaupt noch ver-\nkaufen. Warum verschenken wir sie nicht gleich?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich k\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df man sich zu einem\nsymbolischen Preis, nat\u00fcrlich in Abh\u00e4ngigkeit vom jeweili-\ngen Zustand, bereit findet und dann auch der sozial\nschwache Mieter sehr schnell damit einverstanden ist, die\nBelastungen aus Bewirtschaftung, Heizung, Wasser zu tra-\ngen, und zwar sofort. Und damit erweckt man dann auch\nim Mieter ein Eigentumsgef\u00fchl, das man bei vielen Mie-\ntern in der Vergangenheit vermi\u00dft hat, die in unseren Neu-\nbaublocks gewohnt haben, die n\u00e4mlich dachten, sie\nk\u00f6nnen die Wohnungen niederwirtschaften aufgrund der\nSubventionen, die immer und immer weiterflie\u00dfen.\nUnd weckt man dieses Eigentumsgef\u00fchl, weckt man na-\nt\u00fcrlich auch die Verantwortung gegen\u00fcber seinem Eigen-\ntum, d. h., der eine oder andere wird sich \u00fcberlegen, um\ndie Heizkosten zu senken, W\u00e4rmed\u00e4mmung einzubauen,\nviele andere Reparaturen vorzunehmen, die dann automa-\ntisch auch ein wesentlicher Ausl\u00f6ser sind zur Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung in den Kommunen. Und ich glaube, an\ndieser Stelle haben wir noch sehr viel Nachholebedarf, uns\nzu \u00fcberlegen, welche Wege f\u00fcr uns zugeschnitten sind, sie\nzu gehen.\nUnd einen weiteren Aspekt m\u00f6chte ich hier noch betonen.\nWir wollen Subventionen abbauen. Das ist richtig. Wir\n\nwollen es sozial vertr\u00e4glich gestalten. Das ist auch richtig.\nAber sozial vertr\u00e4glich hei\u00dft auch sozial gerecht f\u00fcr alle\nBereiche unserer Bev\u00f6lkerung, und da, Frau Georgi, hatten\nSie wieder genau den Daumen auf dem Punkt. In der Ver-\ngangenheit, als diese Subventionen in die staatlich gest\u00fctz-\nten Wohnungen hineinflossen, flossen in andere Bereiche\nder Bev\u00f6lkerung keine Subventionen. Ich erinnere nur an\ndie Bev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nDie Bev\u00f6lkerung des l\u00e4ndlichen Raumes b\u00fc\u00dfte pro Haus-\nhalt durchschnittlich im Jahr 4 000 Mark an Subventionen\nein, weil sich diese Menschen bereit gefunden haben,\nselbst f\u00fcr sich zu sorgen, nicht in die Stadt zu ziehen, den\nl\u00e4ndlichen Lebensraum aufrechtzuerhalten, mit der eige-\nnen Kraft, mit der Kraft der Familie ihr H\u00e4uschen instand-\nzuhalten und alle Kosten dazu zu tragen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nUnd es kommt noch dazu, da\u00df die Eigenheimbauer, die in\nder Vergangenheit mit den damals sehr g\u00fcnstigen Kredi-\nten, aber den wesentlich ung\u00fcnstigeren Beschaffungsbe-\ndingungen, H\u00e4user gebaut haben, die heute bei weitem\nnicht den Stand der Technik darstellen. Sie haben nun zu-\ns\u00e4tzlich eine Zinsbelastung, die ich auch als nicht gerecht-\nfertigt empfinde, und in vielen F\u00e4llen auch noch die\nUnsicherheiten der ungekl\u00e4rten Grundst\u00fccke, die sich\nnoch versch\u00e4rfen, wenn jetzt das ehemalige Grundst\u00fcck,\ndas m\u00f6glicherweise einer LPG oder einer Kommune ge-\nh\u00f6rte, privat wird und der private Besitzer sich nat\u00fcrlich\nnicht einverstanden erkl\u00e4rt, zu 1 Mark zu verkaufen, und\nmancher schon froh ist, wenn man sich einverstanden er-\nkl\u00e4rt zu verkaufen.\nUnd an dieser Stelle sind die Landesregierung und unser\nParlament \u2013 und ich betone: unser Parlament \u2013 in der\nPflicht, sich dieses Personenkreises anzunehmen, da\u00df an\ndieser Stelle wieder eine soziale Sicherung durch eine ge-\nsetzliche Rahmengebung erreicht wird. Ich glaube, das\nsind wir unseren Eigenheimbauern schuldig, die in der\nVergangenheit \u00fcber Jahre hinweg ihre ganze pers\u00f6nliche\nKraft, ihre finanziellen Mittel in Eigenheime gesteckt\nhaben, und unser Parlament, meine Damen und Herren,\nw\u00fcrde in weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung in seinem Anse-\nhen wesentlich steigen, w\u00fcrde hier eine Vorlage ins Parla-\nment eingebracht, die den Stand der Eigenheimbauer in\nunserem Land sichert. Ich stimme Ihnen da voll zu, Frau\nGeorgi.\nDa die rote Lampe blinkt, m\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen\nbeenden. Ich danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wenn wir die Zeit mit einrech-\nnen, die der Herr Staatssekret\u00e4r gesprochen hat, ist die\nStunde um. Ich schlage vor, die Aktuelle Debatte zu been-\nden, wenn sich kein Widerspruch erhebt. \u2013 Dem ist so.\nVielen Dank.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n568\n\n\n\nPunkt 2 der Tagesordnung:\nAntrag der Fraktion CDU:\n\n\u00c4nderung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes, \nDrucksache 1/141\n\ndas hei\u00dft die \u00dcberweisung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten sowie den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df\nDas Pr\u00e4sidium hatte urspr\u00fcnglich festgelegt, da\u00df lediglich\ndie beantragende Fraktion der CDU zu einer f\u00fcnfmin\u00fcti-\ngen Begr\u00fcndung das Wort erh\u00e4lt. Nun habe ich vor eini-\ngen Minuten erfahren, da\u00df der Herr Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit das Wort ergreifen wird, so da\u00df alle\nFraktionen dann anschlie\u00dfend das Wort nehmen k\u00f6nnen\nzu einer Rede von 5 Minuten.\nWer von der CDU bringt die \u00c4nderung des Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetzes ein? \u2013 Herr Dr. Jahr. Bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Ich\nm\u00f6chte heute zum \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion\n\u00c4nderung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes \u2013\nDrucksache 1/141 \u2013 sprechen.\n,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen, die Landesregierung zu\nersuchen, beim Bund unverz\u00fcglich darauf hinzuwirken,\nda\u00df die Umstrukturierung der s\u00e4chsischen Landwirtschaft\nim Interesse der Eigent\u00fcmer erfolgt und den neuen\nwirtschaftlichen und \u00f6kologischen Erfordernissen gerecht\nwird. Dies bedingt eine schnelle Ver\u00e4nderung des\nLandwirtschaftsanpassungsgesetzes, eine Entschuldungs-\nverordnung, ein Schuldenmoratorium f\u00fcr mindestens 5\nJahre, eine Sicherung der Inventarbeitr\u00e4ge der Landwirte,\nauch bei Konkurs der Betriebe (Absicherung der Rechts-\nnachfolge), eine weitere Aufstockung der Liquidit\u00e4tshilfen\nim Falle der Umstrukturierung, eine kostenlose \u00dcbereig-\nnung der nach altem Recht bebauten Fl\u00e4chen in Verbin-\ndung mit einer Entsch\u00e4digung der Alteigent\u00fcmer und eine\nWeiterf\u00fchrung von gemeinschaftlichen Einrichtungen bei\nder Ausgliederung von Familienbetrieben aus den Genos-\nsenschaften.\u201c\nBegr\u00fcndung: Durch eine ung\u00fcnstig angelegte F\u00f6rderungs-\npolitik, verbunden mit einem oberfl\u00e4chlich formulierten\nLandwirtschaftsanpassungsgesetz und einer allgemeinen\nkonzeptionellen Unsicherheit, ger\u00e4t der Umstrukturie-\nrungsproze\u00df in der Landwirtschaft f\u00fcr Sachsen politisch\nund wirtschaftlich au\u00dfer Kontrolle. Die Bereitschaft zur\nGr\u00fcndung von Familienbetrieben mu\u00df als gering bezeich-\nnet werden. Es ist davon auszugehen, da\u00df zumindest 1991\nmindestens 90 % der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che\nSachsens gemeinschaftlich bearbeitet werden. Die F\u00f6rde-\nrungsprogramme 1991 m\u00fcssen dieser Situation besser ge-\nrecht werden.\nDas Landwirtschaftsanpassungsgesetz als die gesetzliche\nGrundlage f\u00fcr die Umgestaltung der Landwirtschaft er-\nweist sich zur Zeit als das gesetzliche Haupthindernis f\u00fcr\ndie Umstrukturierung. Ungekl\u00e4rt ist nach wie vor, wie bei\nder Personifizierung des Eigentums mit Krediten umzuge-\nhen ist; unklar ist, ob das Recht auf eingebrachtes Eigen-\ntum auch bei \u00fcberschuldeten Betrieben bestehen bleibt;\nunklar ist, ob sich Tier- und Pflanzenproduktion unabh\u00e4n-\ngig voneinander aufl\u00f6sen k\u00f6nnen usw.\nDie kontr\u00e4ren Rechtsauffassungen zu diesem Problem,\nselbst in Grundsatzfragen, machen es den Betrieben\n\nschwer, ihre Eigentumsfragen rechtlich seri\u00f6s zu kl\u00e4ren.\nDie ersten LPG haben bereits wegen interner Interessen-\nkollisionen den Weg der Aufl\u00f6sung ohne Rechtsnachfolge\nbeschritten. \u00dcber die H\u00e4lfte der Betriebe befinden sich in\nakuten Zahlungsschwierigkeiten. Ohne staatliche Hilfs-\nma\u00dfnahmen werden diese \u00fcber den Weg des Gerichtsvoll-\nzuges bzw. der Gesamtvollstreckung in den n\u00e4chsten\nWochen zusammenbrechen, ohne da\u00df f\u00fcr die betreffenden\nGebiete eine Rechtsnachfolge gekl\u00e4rt w\u00e4re. Mit der aus-\nbleibenden Fr\u00fchjahrsbestellung w\u00fcrde das Landschafts-\nbild Sachsens nachhaltig negativ gepr\u00e4gt, verbunden mit\neiner steigenden Arbeitslosigkeit im l\u00e4ndlichen Raum.\nAuch die erst neugegr\u00fcndeten Familienbetriebe werden\ndurch diese Vorg\u00e4nge in ihrem Entstehen nachhaltig be-\nhindert. Nach Auffassung der CDU-Fraktion sind folgende\nForderungen kurzfristig umzusetzen:\n1. Ver\u00e4nderung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes\nbei Wahrung der Chancengleichheit aller Eigentums- bzw.\nBetriebsformen.\nWir m\u00f6chten noch darauf hinweisen, da\u00df die CDU-Frakti-\non darauf besteht, da\u00df bei dieser \u00c4nderung des Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetzes Agrarexperten aus den neuen\nBundesl\u00e4ndern mitarbeiten; denn ich mu\u00df hier noch ein-\nmal feststellen: Ein zweites Kuckucksei k\u00f6nnen wir unse-\nren s\u00e4chsischen Bauern nicht zumuten.\n\n(Beifall)\n\n2. Entschuldung in der Landwirtschaft, vor allem f\u00fcr Inve-\nstitionen ab 1985 und f\u00fcr Investitionen, die auf ehemalige\nstaatliche Weisungen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind; ein Schulden-\nmoratorium von mindestens f\u00fcnf Jahren. Das vom Bund\nangewiesene Schuldenmoratorium f\u00fcr Januar und Februar\n1991 ist in diesem Zusammenhang eher als Sterbehilfe zu\nbetrachten.\n3. Die Landrats\u00e4mter sind personell so umzugestalten, da\u00df\nsie den Umstrukturierungsproze\u00df in der Landwirtschaft\nmitgestalten und nicht destruktiv wirken.\n4. Die weitere Ausreichung von Liquidit\u00e4tsmitteln ist drin-\ngend erforderlich, f\u00fcr die Fr\u00fchjahrsbestellung sehr kurzfri-\nstig, notfalls durch Landesb\u00fcrgschaft \u2013 aber nicht nach\ndem Gie\u00dfkannenprinzip, sondern die Ausreichung von\nfinanziellen Mitteln ist von Ma\u00dfnahmen der Umstrukturie-\nrung abh\u00e4ngig zu machen (Ausgliederung von Familien-\nbetrieben, neue privatwirtschaftliche Rechtsformen,\nZusammenf\u00fchrung von Tier- und Pflanzenproduktion,\nEntwicklung von Sanierungskonzepten \u2026).\n5. Alle in den alten Bundesl\u00e4ndern bzw. der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft geltenden F\u00f6rderungsprogramme sind be-\nreits 1991 vollst\u00e4ndig auf die neuen Bundesl\u00e4nder zu \u00fcber-\ntragen. Alles andere empfinde ich als unertr\u00e4gliche\nBenachteiligung der Landwirtschaft in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern.\nIch beantrage die \u00dcberweisung des Antrages an die Aus-\nsch\u00fcsse Wirtschaft, Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und For-\nsten sowie Haushalt und Finanzen, wobei der Ausschu\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n569\n\n\n\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten der federf\u00fchrende\nsein soll.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Landtagspr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nKollege J\u00e4hnichen, der immer noch erkrankt ist, hat mich\ngebeten, f\u00fcr ihn und damit f\u00fcr die Staatsregierung zu dem\nAntrag der CDU-Fraktion auf \u00c4nderung des Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetzes Stellung zu nehmen. Ich gehe\nsicherlich recht in der Annahme, da\u00df ich Kollegen\nJ\u00e4hnichen die besten Genesungsw\u00fcnsche des Hohen Hau-\nses \u00fcbermitteln darf.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nIch danke Ihnen und m\u00f6chte auch seinen Fahrer und die\nanderen beteiligten Unfallopfer einbeziehen.\n\n(Beifall)\n\nHerzlichen Dank. \u2013 Ich bitte auch um Verst\u00e4ndnis, da\u00df ich\nmich, um korrekt vorzutragen, weitgehend an den vorge-\ngebenen Text des Kollegen J\u00e4hnichen halte.\nDas von der Volkskammer der ehemaligen DDR am\n29. Juni 1990 verabschiedete und am 20. Juni 1990 in Kraft\ngetretene Gesetz \u00fcber die strukturelle Anpassung der\nLandwirtschaft an die Rahmenbedingungen einer sozialen\nund \u00f6kologisch orientierten Marktwirtschaft wird den\nErfordernissen der Praxis nicht gerecht. Viele Regelungen\nhaben sich als undurchf\u00fchrbar und l\u00fcckenhaft erwiesen.\nDer Gesetzgeber hat es gewi\u00df gut gemeint, als er s\u00e4mtliche\nEntscheidungen \u00fcber die k\u00fcnftigen Entwicklungen der\nlandwirtschaftlichen Produktionsgenossenschaften in die\nVerantwortung der Mitgliederversammlung legte. Er hat\ndabei jedoch den starken, oft massiven Einflu\u00df der LPG-\nVorst\u00e4nde sowie die gegenl\u00e4ufigen Interessen der land-\nund inventareinbringenden Mitglieder verkannt. Die dar-\naus resultierende Polarisierung hat zusammen mit dem\nZusammenbruch des staatlich gest\u00fctzten Preissystems den\nProze\u00df der Strukturanpassung mit zahlreichen negativen\nBegleit- und Folgeerscheinungen befrachtet, die in dem\nAntrag zu Recht beklagt werden.\nDas Landwirtschaftsanpassungsgesetz z\u00e4hlt zum Recht\nder DDR, das nach Artikel 9 Absatz 2 des Einigungsver-\ntrages als Bundesrecht fortgilt. Deshalb ist zun\u00e4chst die\nBundesregierung gefordert, das in zahlreichen Vorschrif-\nten unzureichende Landwirtschaftsanpassungsgesetz zu\n\u00e4ndern, um den Strukturanpassungsproze\u00df in der Land-\nwirtschaft durch eine Verbesserung des rechtlichen Instru-\nmentariums beherrschbarer zu machen.\nDas Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft\nund Forsten hat dies erkannt und im Januar 1991 eine \u00c4n-\nderung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes in die\nWege geleitet. Die Bundesl\u00e4nder waren aufgefordert, bis\nzum 8. Februar \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zu unterbreiten.\nDavon hat das Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft mit\neiner Reihe von \u00c4nderungs- und Erg\u00e4nzungsantr\u00e4gen Ge-\nbrauch gemacht, die im Kern auf die Beseitigung der in der\nAntragsbegr\u00fcndung aufgezeigten Mi\u00dfst\u00e4nde bei der Um-\nsetzung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes abzielen.\nInsbesondere, meine Damen und Herren, hat das Staatsmi-\nnisterium folgende \u00c4nderungen gefordert:\n\na) Die \u00dcbertragung des genossenschaftlichen Verm\u00f6gens\nauf reine Verm\u00f6gensverwaltungsgesellschaften soll\nk\u00fcnftig ausgeschlossen sein. Damit soll gesichert wer-\nden, da\u00df das genossenschaftliche Verm\u00f6gen voll den\nBetrieben zugute kommt, die nach der Teilung die Be-\nwirtschaftung \u2013 gleich, in welcher Rechtsform \u2013 wei-\nterf\u00fchren.\n\nb) Die Teilung, aber auch die Umwandlung und Aufl\u00f6-\nsung einer LPG soll k\u00fcnftig zus\u00e4tzlich von der Zustim-\nmung einer Zweidrittelmehrheit der boden- und\ninventareinbringenden Mitglieder abh\u00e4ngig sein. Da-\nmit soll dem bisher vielfach ausschlaggebenden Ein-\nflu\u00df der von den landlosen Mitgliedern gestellten\nMehrheit auf die Entscheidung der Vollversammlung\nzu Gunsten der Eigent\u00fcmer ein Riegel vorgeschoben\nwerden.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nc) An die Sorgfaltspflicht des LPG-Vorstandes sollen ver-\nsch\u00e4rfte Anforderungen gestellt werden. Damit wird\nder Verschleuderung genossenschaftlichen Verm\u00f6gens\nwirksamer Einhalt geboten.\n\nd) Einer notleidenden LPG soll zur Konsolidierung\nAnspruch auf Mithaftung gegen eine andere LPG ein-\nger\u00e4umt werden, wenn beide fr\u00fcher in einer gemein-\nsamen LPG verbunden waren. Damit soll durch eine\n\u00c4nderung des \u00a7 22 dieses Gesetzes der unterschied-\nlichen Einkommensentwicklung Rechnung getragen\nund vermieden werden, da\u00df eine aus der damaligen\nTrennung hervorgegangene LPG Verm\u00f6gen verteilt,\nw\u00e4hrend eine andere dem Konkurs preisgegeben ist.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\ne) Die R\u00fcckzahlung der Inventarbeitr\u00e4ge soll sicher-\ngestellt und eine einseitige Verteilung des aus\nWertsch\u00f6pfung angesammelten Kapitals vermieden\nwerden.\n\nf) Die Verm\u00f6gensauseinandersetzung soll beschleunigt\nwerden, damit Wiedereinrichter schneller als bisher\n\u00fcber die ihnen zustehenden Verm\u00f6genswerte verf\u00fcgen\nk\u00f6nnen. Bisher mu\u00dften sie h\u00e4ufig bis zur lange hinaus-\ngez\u00f6gerten Best\u00e4tigung des Jahresabschlu\u00dfberichtes\nwarten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nTrotz des dringenden Handlungsbedarfes ist gegenw\u00e4rtig\nleider nicht mit einer alsbaldigen Einbringung eines\nNovellierungsentwurfes in den Bundestag durch die Bun-\ndesregierung zu rechnen, zumal hinsichtlich der Federf\u00fch-\nrung innerhalb der Bundesressorts noch keine volle\nAbstimmung erreicht sein soll. Die Staatsregierung wird\njedoch den beantragten Beschlu\u00df des S\u00e4chsischen Landta-\nges zum Anla\u00df nehmen, bei der Bundesregierung auf eine\nrasche Einbringung des Gesetzentwurfes zu dringen. Der\nEntwurf des neuen Landwirtschaftsanpassungsgesetzes\nsoll den Landwirtschaftsministerien der neuen Bundesl\u00e4n-\nder bis zum 7. 3. 1991 vorliegen. \u2013 Ich riskiere eine Zwi-\nschenfrage.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Ich stelle aus aktuellem Anla\u00df die Fra-\nge: Hat sich die Staatsregierung schon Gedanken gemacht,\nmit welchen politischen Mitteln sie im Zusammenhang mit\ndiesen Dingen den offensichtlichen Boykott gro\u00dfer west-\ndeutscher Ketten, z. B. SPAR, gegen unsere Landwirt-\nschaftsprodukte zu brechen gedenkt? Gibt es da schon\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n570\n\n\n\neindeutige politische Mechanismen? Sind da Dinge in\n\u00dcberlegung?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, es gibt noch keine eindeutigen Beschl\u00fcsse der Staats-\nregierung. Aber seit Wochen vertreten die Mitglieder der\nStaatsregierung in der \u00d6ffentlichkeit die Auffassung, da\u00df\nes fatal ist, wie hier die s\u00e4chsischen Produkte boykottiert\nwerden. Dies ist ein Verhalten auch der Konsumenten des\nFreistaates Sachsen gegen die eigene Bev\u00f6lkerung. Es ist\nein Beitrag zur Hervorrufung von Arbeitslosigkeit; denn\nwenn ich nur westdeutsche Produkte kaufe, treibe ich da-\nmit die heimischen b\u00e4uerlichen Betriebe in den Konkurs,\n\n(Unruhe im Saal)\n\nund damit leisten auch die Konsumenten \u2013 \u2013 Bei allem\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr eine freie Konsumentenentscheidung mu\u00df\njeder wissen, da\u00df eben wer den Joghurt nur aus dem We-\nsten essen will, jener damit die heimischen Molkereibetrie-\nbe und die landwirtschaftlichen Betriebe zumindest stark\ngef\u00e4hrdet.\n\n(Beifall)\n\nDas gleiche gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr alle anderen Konsum-\ng\u00fcter. Wenn wir in Sachsen, wenn unsere Konsumenten\nnur Produkte aus dem Westen kaufen, tragen wir dazu\nbei, da\u00df die westdeutsche Industrie weiter boomt, da\u00df sie\nArbeitskr\u00e4fte bei uns in Sachsen sucht, die besten Kr\u00e4fte\nabwirbt und den weiteren wirtschaftlichen Aufschwung in\nSachsen gef\u00e4hrdet.\n\n(Beifall)\n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nhat diese Problematik erkannt, und schon seit Wochen ver-\nsucht sie dagegenzuhalten. Und ich kann auch auf diesem\nWege nochmals den Appell an unsere Bev\u00f6lkerung rich-\nten: Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr freie Konsumwahl \u2013 w\u00e4gen\nSie bitte ab und pr\u00fcfen Sie, ob nicht ein s\u00e4chsisches Pro-\ndukt mindestens genauso gut ist wie das angebotene aus\ndem Westen!\n\n(Adler, SPD: Wenn es nicht angeboten wird, kann man es\nwohl nicht kaufen!)\n\nJa, aber sehr geehrter Herr Kollege, dann gehen Sie in das\nGesch\u00e4ft und fordern Sie dieses Produkt \u2013\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zurufe)\n\nja gut, aber wenn das nicht nur Sie sind, sondern wenn das\nauch andere tun, dann wird sehr schnell in einem markt-\nwirtschaftlichen System der Anbieter von Produkten \u2013 das\nist nun einmal der Handel \u2013 auf die W\u00fcnsche der Leute\neingehen. Die Zeiten sind vorbei, wo wir kommandieren\nk\u00f6nnen, was in einem Laden zu verkaufen ist. Und dies\nhat doch auch dazu gef\u00fchrt, da\u00df es hier nur ein tristes\nAngebot gab, weil eben die Konsumenten nicht selbst ent-\nscheiden konnten. Und auch dieses darf man doch bei\ndieser Diskussion nicht vergessen.\n\n(Beifall)\n\nDie Staatsregierung hat dem Bundesministerium f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten ferner Vorschl\u00e4ge un-\nterbreitet, um die angestrebte Zusammenf\u00fchrung von\nGeb\u00e4ude- und Grundeigentum f\u00fcr die Geb\u00e4udeeigen-\nt\u00fcmer auch finanziell ertr\u00e4glicher zu gestalten. Bebaute\nFl\u00e4chen im Au\u00dfenbereich sollen danach nur zum landwirt-\n\nschaftlichen Verkehrswert, bebaute Fl\u00e4chen innerhalb der\nim Zusammenhang gebauten Ortsteile nur zum Wert von\nRohbauland angerechnet werden.\nDie Staatsregierung wird sich dar\u00fcber hinaus daf\u00fcr einset-\nzen, da\u00df der Bund in einer Sonderaktion Mittel des sozia-\nlen Wohnungsbaus zur Erleichterung des Grunderwerbs\nf\u00fcr die Eigenheimbesitzer bereitstellt.\nMeine Damen und Herren! Bitte einen Augenblick um\nRuhe und Geduld, ich bin gleich fertig!\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dft die Staatsregierung den\nvon der CDU-Fraktion eingebrachten Dringlichkeitsantrag\nzur \u00c4nderung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes.\nSie stimmt auch den weiteren Vorschl\u00e4gen zu, die den\nFortbestand der s\u00e4chsischen Landwirtschaft sichern k\u00f6n-\nnen. Sie hat zus\u00e4tzlich eine Liquidit\u00e4tshilfe angeregt, um\nlandwirtschaftlichen Betrieben die Fr\u00fchjahrsbestellung zu\nerm\u00f6glichen und ihnen zu helfen, die Zeit bis zur Ernte zu\n\u00fcberbr\u00fccken. Und die Staatsregierung wird auch weiter-\nhin in ihrer \u00d6ffentlichkeitsarbeit darauf hinweisen, da\u00df die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowohl des Freistaates Sachsen\nals auch in den \u00fcbrigen neuen Bundesl\u00e4ndern gebeten\nwerden, bei ihren Konsumentenentscheidungen s\u00e4chsische\nbzw. einheimische Produkte zu bevorzugen, zumindest in\ngleicher Weise zu ber\u00fccksichtigen.\nIm Antrag der CDU-Fraktion, meine Damen und Herren,\nsieht sie deshalb eine wichtige Unterst\u00fctzung ihrer Bem\u00fc-\nhungen und wird beim Bund darauf hinwirken, da\u00df die\nUmstrukturierung der s\u00e4chsischen Landwirtschaft im In-\nteresse der Eigent\u00fcmer erfolgt und den neuen wirt-\nschaftlichen und \u00f6kologischen Erfordernissen gerecht\nwird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, meine Damen und Herren,\nwenn Sie m\u00fcde werden, dann bleiben sie leise.\n\n(Heiterkeit)\n\nDie SPD hat das Wort.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs besteht auch f\u00fcr die SPD-Fraktion kein Zweifel an der\nTatsache, da\u00df das Landwirtschaftsanpassungsgesetz den\nheutigen Verh\u00e4ltnissen unserer Landwirtschaft nicht mehr\nentspricht und nicht mehr gerecht wird. Daher m\u00fcssen die\nLandesregierung, aber auch die Vertreter der Landwirt-\nschaft in den einzelnen Fraktionen dieses Hauses ihren ge-\nsamten Einflu\u00df geltend machen, da\u00df das\nLandwirtschaftsanpassungsgesetz vom Juni 1990 z\u00fcgig\nnovelliert wird \u2013 Herr Wirtschaftsminister, der von Ihnen\ngenannte Termin ist wirklich nicht akzeptabel \u2013, damit der\nUmstrukturierungsproze\u00df in der Landwirtschaft ohne\nHemmnisse erfolgen und der erforderliche Neubeginn\nschnell voranschreiten kann.\nDie SPD-Fraktion fordert f\u00fcr den Umstrukturierungspro-\nze\u00df in unserer Landwirtschaft in Sachsen folgende\nMa\u00dfnahmen:\n1. Die Schaffung solcher juristischen Bedingungen, die eine\ngeordnete Umstrukturierung der LPG in neue Rechtsfor-\nmen erm\u00f6glichen, wobei das Eigentum der Bauern zu si-\nchern ist;\n2. Eine sofortige gezielte Entschuldung von Altkrediten;\n3. Angesichts der Finanznot in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nist in der Gemeinschaftsaufgabe ,,Verbesserung der Agrar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n571\n\n\n\nstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c die Finanzierung zu-\ngunsten der neuen Bundesl\u00e4nder zu ver\u00e4ndern.\n\n(Beifall)\n\n4. Die Treuhandanstalt mu\u00df ein Programm zur Entschul-\ndung von Altkrediten auflegen und bisher volkseigenen\nGrund und Boden zur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Rau-\nmes bereitstellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\n5. Der Bund mu\u00df die Milch- und Zuckerquoten in enger\nAbstimmung mit den neuen L\u00e4ndern zuteilen und als In-\nstrument der Strukturpolitik einsetzen.\n6. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr den Vorrang von Extensivierungs-\nma\u00dfnahmen vor der Fl\u00e4chenstillegung und die Durchf\u00fch-\nrung der EG-Programme zu Sonderbedingungen in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern.\n7. F\u00f6rderung der Erzeugung und Vermarktung qualitativ\nhochwertiger und gesunder Nahrungsmittel und Unter-\nst\u00fctzung des Ausbaues leistungsf\u00e4higer Marktstrukturen\nf\u00fcr konventionell und \u00f6kologisch erzeugte Produkte.\n8. Einen Einkommensausgleich auch f\u00fcr die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder und\n9. \u2013 das ist heute bisher noch gar nicht angesprochen wor-\nden \u2013 nat\u00fcrlich auch die Entwicklung einer umwelt- und\nsozialvertr\u00e4glichen Forstwirtschaft.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAus den genannten Gr\u00fcnden stimmt meine Fraktion dem\nDringlichen Antrag der CDU zu und fordert die \u00dcberwei-\nsung an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Mitglied der Fraktion\nLinke Liste/PDS.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! So ist es nun einmal; wenn Fachleute dar\u00fcber\nzu beraten und zu befinden haben, dann besteht weitestge-\nhend Konsens in Fach- und Sachfragen. Deshalb unter-\nst\u00fctzt unsere Fraktion der Linken Liste/PDS den Antrag\nder CDU-Fraktion, weil es tats\u00e4chlich so ist. Und es freut\nmich, Herr Dr. Jahr, da\u00df wir gerade zu diesen Sach- und\nFrachfragen im Ausschu\u00df Konsens haben; und die Zeit ist\neben schnellebig. \nUnd deshalb, Herr Richter, mu\u00df ich sagen, war es eben\nheute morgen so, da\u00df ich eigentlich von der Regierungser-\nkl\u00e4rung zu diesen Fragen eine andere Position erwartet\nh\u00e4tte, weil dort drinsteht, da\u00df in Sachsen die Pestizidbela-\nstung beispielsweise dreimal so hoch ist. Aber konkret aus\nmeinem Bereich wei\u00df ich \u2013 da vor 3 Wochen der K\u00e4se aus\nRadeberg, wozu wir t\u00e4glich 20 % der Milch liefern, von\nder CMA ausgezeichnet worden ist \u2013, da\u00df eine Fachunter-\nsuchung der CMA, also der Marketinggesellschaft der\nDeutschen Agrarwissenschaft, vor wenigen Wochen be-\nreits die vom Bundesern\u00e4hrungsministerium im Novem-\nber ver\u00f6ffentlichten falschen Darstellungen \u00fcber die\nPestizidbelastung richtiggestellt hat, indem sie sagt und\nschreibt: ,,Auf ostdeutschen Feldern sind allein aus Kosten-\ngr\u00fcnden weniger Stickstoff und weniger Pestizide ausge-\nbracht worden als im Westen\u201c. \u2013 Das hat die\nCMA-Untersuchung eindeutig ergeben.\n\n(Beifall)\n\nDeshalb bin ich der Meinung, m\u00fcssen wir unsere Produkte\naus Sachsen verteidigen, da\u00df sie attraktiv sind. Meine\nDamen und Herren, es stimmt tats\u00e4chlich: Statt Opti-\nmismus und Initiative f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Fr\u00fchjahrsbe-\nstellung, die ins Haus steht, auszul\u00f6sen, pr\u00e4gen\nAusweglosigkeit und Untergangsstimmung die derzeiti-\ngen Jahresendversammlungen unserer landwirtschaft-\nlichen Unternehmen, und hier sind die Gr\u00fcnde genannt\nworden. Ich erspare mir, sie zu wiederholen.\nIch verweise aber auch darauf, da\u00df die vor sechs Monaten\nim Landwirtschaftsanpassungsgesetz geweckten Hoffnun-\ngen innerhalb eines halben Jahres auch geplatzt sind wie\neine Seifenblase. Und die in den acht Punkten der damali-\ngen CDU-Fraktion der Volkskammer geforderten Grund-\npr\u00e4missen, vorgetragen vom ehemaligen Minister f\u00fcr\nLandwirtschaft der Volkskammer und heutigen Staatsse-\nkret\u00e4r im Bundesern\u00e4hrungsministerium Herrn Haschke\nlauten u. a. \u2013 ich zitiere: ,,Der genossenschaftliche Gedanke\nunserer Ur-Gro\u00dfv\u00e4ter, der schon 1898 zu einem Genossen-\nschaftsgesetz zusammengefa\u00dft wurde, hat noch heute\nseine G\u00fcltigkeit. Jedem Bauern und Grundeigent\u00fcmer\nmu\u00df die M\u00f6glichkeit gegeben werden, mit seinem Boden\neine neue Existenz im Voll- oder Nebenerwerb zu gr\u00fcnden\noder diesen gemeinschaftlich in einer Genossenschaft zu\nbewirtschaften.\u201c Soweit Herr Haschke, dem ich nur zu-\nstimmen kann. Ich zitiere auch das Protokoll weiter: ,,Bei-\nfall der Koalitionspartner.\u201c\nAngesichts dieser Tatsache m\u00fcssen wir doch ehrlich sagen,\nist es doch besch\u00e4mend, wenn wir nach einem halben Jahr\nden Antrag gemeinsam stellen m\u00fcssen. Also offensichtlich\nhaben wir doch im Vorfeld eine Menge falsch gemacht.\nZweites Problem: Bezeichnend ist, da\u00df im Rahmen der\n16st\u00fcndigen Regierungsdebatte im Bundestag jetzt im Ja-\nnuar keine Fraktion au\u00dfer der Fraktion Linke Liste/PDS\nzu den Sorgen und N\u00f6ten der Bauern Stellung genommen\nhat. Es w\u00e4re doch dort m\u00f6glich gewesen, das bereits anzu-\nmahnen. Und kennzeichnend f\u00fcr den vorliegenden Antrag\nder CDU-Fraktion ist eben auch, da\u00df es keine Position gibt\nzur Festschreibung der Bodenreform,\n\n(Dr. Lersow, SPD: Das ist doch nicht wesentlich.)\n\naber der Grund und Boden nicht nur f\u00fcr die Landwirt-\nschaft, sondern f\u00fcr die gesamte Wirtschaft eine wichtige\nVoraussetzung ist.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nIch hatte eigentlich auch eine berichtigende Darstellung\nder Staatsregierung erwartet, weil gestern in der Zeitung\nver\u00f6ffentlicht wurde \u2013 ich unterstelle dem Herrn Minister\nf\u00fcr Landwirtschaft, das sicher nicht gesagt zu haben; nun\nkenne ich ihn und achte auch seine Fach- und Sachkompe-\ntenz \u2013 ich zitiere: ,,Vorher m\u00fcssen wir die Leiche LPG be-\nerdigen.\u201c W\u00f6rtlich! Sind das die notwendigen\nRahmenbedingungen, die dazu zu gestalten sind?\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDas Landwirtschaftsanpassungsgesetz nicht als ,,alleinige\nWunderwaffe\u201c anzusehen, hat eigentlich der Herr Wirt-\nschaftsminister Schommer deutlich gesagt, weil es die ge-\nsamte Wirtschaft betrifft. Ich kann nur die gemachten\nVorschl\u00e4ge gleichfalls unterst\u00fctzen, weil es notwendig ist,\ndas zu erkennen. Und wir m\u00fcssen andere Alternativen im\nAngebot haben. Ich warne aber davor, da\u00df zwischen Land-\nund Inventarbeibringern und landlosen Bauern, die 30 Jah-\nre flei\u00dfig gearbeitet haben, eine zus\u00e4tzliche k\u00fcnftige Kluft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n572\n\n\n\nhereingebracht wird. Auch das mu\u00df vertr\u00e4glich im Land-\nwirtschaftsanpassungsgesetz stehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie hatten eine Zwischenfrage,\nDr. Lersow?\n\nDr. Lersow, SPD: Ich habe eine Frage. Lesen Sie eigentlich\ndie Antworten auf die Regierungserkl\u00e4rung? Wenn Sie sie\ngelesen h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie sicherlich auch festgestellt, da\u00df\nder SPD-Abgeordnete Harald B. Sch\u00e4fer am 31. 1. 1991\neinen Standpunkt zur Landwirtschaft eingebracht hat.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Wir sprachen von der Bundes-\ntagsdebatte. Mir liegt das Protokoll des Bundestages vor,\nich kann Ihnen die Ausz\u00fcge zeigen.\nAlso es geht bei der Gesetzesnovellierung darum, das\nnicht als ,,Wunderwaffe\u201c zu betrachten. Deshalb fordert\nmeine Fraktion der Linken Liste/PDS, erstens die Relation\nzwischen Anteilen f\u00fcr Boden, Kapital und Arbeit an der\nWertbildung bei weitgehenden Entscheidungen im Rah-\nmen der Autonomie der Genossenschaften entsprechend\nden jeweilig konkreten Bedingungen auszugestalten. Ich\nsage das bewu\u00dft, weil eben zwischen den Genossenschaf-\nten Unterschiede bestehen \u2013 und das ist hier sehr deutlich\ngeworden \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Zweitens \u2013 ich bin gleich fer-\ntig \u2013: Die Individualisierung des genossenschaftlichen Ver-\nm\u00f6gens bei Bildung unteilbarer R\u00fccklagen entsprechend\ndes Genossenschaftsgesetzes, welches neben den Ge-\nsch\u00e4ftsanteilen der Mitglieder gesetzliche R\u00fccklagenfonds\nund andere Ergebnisr\u00fcckst\u00e4nde zul\u00e4\u00dft.\nUnd drittens und letztens: Dem bis zum Jahresende 1991\nim \u00a7 29 des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes gestellten\nAnspruch auf Arbeit \u2013\n\n(Der Redner wird zum wiederholten Male zum Abschlu\u00df\nseiner Rede aufgefordert.)\n\nauch f\u00fcr die Landlosen \u2013 wird dann am besten entspro-\nchen, wenn es uns gelingt, das Recht auf Arbeit in der\nVerfassung des Freistaates Sachsen k\u00fcnftig zu verankern.\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion beantragt\ngleichzeitig neben den genannten Aussch\u00fcssen, in die zu\nverweisen ist, auch die Verweisung in den Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df, weil es hier um rechtliche Fragen\ngeht, die auch andere Bereiche, z. B. auch die DM-Er\u00f6ff-\nnungsbilanz, ber\u00fchren. Deshalb mu\u00df uns auch der Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df dabei unterst\u00fctzen.\nHerr Staatssekret\u00e4r, ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn der Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft dieses Landtages \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich mu\u00df Sie jetzt bitten, Ihre\nRede zu unterbrechen. Ihre Redezeit ist zu Ende. Bitte, h\u00f6-\nren Sie auf.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich bin gleich fertig, ich m\u00f6ch-\nte nur noch eine Anregung geben f\u00fcr die k\u00fcnftige Arbeit,\nda\u00df n\u00e4mlich der Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft in die Ent-\nscheidung vorher einbezogen wird.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte Sie darum bitten,\nda\u00df mit mehr Konsequenz auf die Einhaltung der Redezeit\ngeachtet wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich werde mich bem\u00fchen.\nNun ein Mitglied der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das Landwirtschaftsver-\nhinderungsgesetz, so wurde das Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetz vom Volksmund umgetauft, hat im Bereich\nder Landwirtschaft vieles altes Unrecht zementiert, neues\nhinzugef\u00fcgt und sehr viel Kummer und Streitigkeiten im\nl\u00e4ndlichen Raum verursacht. Aus diesem Grunde k\u00f6nnen\nauch wir dem Antrag der CDU nur zustimmen, da\u00df das\nLandwirtschaftsanpassungsgesetz schnellstens novelliert\nwerden mu\u00df. Allerdings m\u00fcssen wir im Landwirtschafts-\nausschu\u00df auch immer mit Bedauern feststellen, da\u00df die\nAgrarpolitik hier in Sachsen in unzureichender Weise von\nBonn ferngesteuert wird. Das hei\u00dft, aufgrund der gesetzli-\nchen Grundlagen haben wir als Land kaum Einflu\u00dfm\u00f6g-\nlichkeiten auf die Entwicklung der Landwirtschaft.\nIch m\u00f6chte mich jetzt nicht zu programmatischen Dingen\nzur Entwicklung der Landwirtschaft \u00e4u\u00dfern, das habe ich\nschon einmal getan. An die Kommunen, die auch ein Inter-\nesse am Erhalt der Landwirtschaft und am Erhalt des ge-\nsamten l\u00e4ndlichen Raumes haben sollten, m\u00f6chte ich aber\nan dieser Stelle noch einmal appellieren, da\u00df sie bereits\nbeim Verkauf von Fl\u00e4chen an Superm\u00e4rkte, wenn es denn\nschon sein mu\u00df, darauf achten k\u00f6nnen, auch Einflu\u00df neh-\nmen k\u00f6nnen, da\u00df nur solche Superm\u00e4rkte zu uns kommen,\ndie auch unsere Produkte verkaufen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nGelingt es uns nicht, mit der Novellierung des Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetzes entsprechende Rahmenbedin-\ngungen zu schaffen, um unsere s\u00e4chsische und die\nb\u00e4uerliche Landwirtschaft zu f\u00f6rdern, wird ein Gro\u00dfteil\nunserer landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen und unserer land-\nwirtschaftlichen Betriebe bald westlichen Gro\u00dfagrariern\ngeh\u00f6ren, w\u00e4hrend unsere Bauern arbeitslos werden oder\nin irgendwelche anderen Berufsgruppen abwandern m\u00fcs-\nsen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich hoffe, es war nicht die Klin-\ngel, die Sie zum Aufh\u00f6ren gezwungen hat.\nEin Mitglied der F.D.P. hat jetzt das Wort; Frau von\nFritsch.\n\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich darf Ihnen im Na-\nmen meiner Fraktion sagen, da\u00df wir dem Antrag der CDU\nvollinhaltlich zustimmen, wie alle anderen vorher schon.\nMein Fraktionskollege Richter hat in der Antwort auf die\nRegierungserkl\u00e4rung heute schon einige Ausf\u00fchrungen\nzur Landwirtschaft gemacht. Ich m\u00f6chte mich deshalb\nkurz fassen und nur noch einmal auf einige Schwerpunkte\nim bisher noch geltenden Landwirtschaftsanpassungsge-\nsetz hinweisen.\nF\u00fcr uns Freie Demokraten ist das Privateigentum an\nGrund und Boden und Produktionsmitteln die Grundlage\nder Landwirtschaft in unternehmerischer Eigenverantwor-\ntung. Dabei sehen wir aber die Chancengleichheit f\u00fcr alle\nEigentums- und Wirtschaftsformen als unerl\u00e4\u00dflich an.\nDer \u00a7 1 des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes sah ja\neigentlich sehr gut aus \u2013 wenn ich einmal zitieren darf:\n,,Privateigentum an Grund und Boden und die auf ihm\nberuhende Bewirtschaftung werden in der Land- und\nForstwirtschaft im vollen Umfang wiederhergestellt und\ngew\u00e4hrleistet.\u201c \u2013 Doch in der Praxis sieht das ja entschie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n573\n\n\n\nden anders aus. Die schnellstm\u00f6gliche Entflechtung und\nUmstrukturierung von LPG und VEG sind dringendst not-\nwendig. Das Landwirtschaftsanpassungsgesetz bedarf der\n\u00dcberarbeitung, da es nicht gen\u00fcgend die Interessen der\nKapital- und Inventareinbringer ber\u00fccksichtigt hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nLassen Sie mich hierzu ein Beispiel nennen, und zwar wird\nim \u00a7 44, der die Beendigung der Mitgliedschaft in der LPG\nregelt, im Absatz 2 deutlich gesagt, da\u00df das eingebrachte\nVerm\u00f6gen, der sich daraus ergebende Anteil an der Ver-\nm\u00f6gensentwicklung und die vom Mitglied erbrachten An-\nteile an der Wertsch\u00f6pfung durch Arbeit an das\nausscheidende Mitglied zur\u00fcckerstattet werden.\nDie Praxis sah so aus, und das bestimmte auch das Gesetz,\nda\u00df die Vollversammlung der Mitglieder mit Zweidrittel-\nmehrheit dar\u00fcber zu befinden hatte; doch die Mehrheit in\ndieser Vollversammlung waren die Nichteigent\u00fcmer an\nGrund und Boden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nNoch ein Hinweis zum \u00a7 31, der die Umwandlung der\nLPG in eingetragene Genossenschaften vorsieht. Ich zitiere\nhier wieder: ,,Das Statut \u2026 (einer umgewandelten Land-\nwirtschaftlichen Produktionsgenossenschaft, also eingetra-\ngenen Genossenschaft) \u2026 mu\u00df zus\u00e4tzlich zu dem im\nGenossenschaftsgesetz geforderten Inhalt festlegen:\u201c \u2013 hier\nm\u00f6chte ich nur nennen \u2013 ,,1. wie die im Eigentum oder\nBesitz des Mitglieds stehenden Fl\u00e4chen von der Genossen-\nschaft genutzt werden, ob dies auf der Grundlage eines\nPachtvertrages oder durch genossenschaftliche Regelung\nzu geschehen hat.\u201c\nHier sollte also der Eigent\u00fcmer \u00fcberhaupt nicht gefragt\nwerden; auch hier sollte die Vollversammlung nach Um-\nwandlung in eine eingetragene Genossenschaft mit Zwei-\ndrittelmehrheit entscheiden, was mit dem Eigentum der\nMitglieder geschehen sollte. Dies steht im krassen Gegen-\nsatz zum \u00a7 1 des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend nur noch eine Forderung an-\nbringen, zu der wir Liberalen stehen, auch trotz Subventi-\nonsabbau, wie ich es auch gestern schon einmal gesagt\nhabe: Wir sind f\u00fcr eine staatliche F\u00f6rderung aller durch\ndie Umstrukturierung entstehenden Eigentumsformen,\nund das sollte auch das neue Landwirtschaftsanpassungs-\ngesetz \u2013 oder wie auch immer es dann genannt wird \u2013\nvorsehen: Landwirtschaftliche Betriebe m\u00fcssen so beschaf-\nfen sein, da\u00df sie im Europ\u00e4ischen Binnenmarkt die Chance\neiner langfristigen Existenz haben.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte nun die CDU.\n\nM\u00fcller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Wie bereits vom Staatsminister, Herrn Dr. Schom-\nmer, dargelegt, sind sowohl die Vorschl\u00e4ge der Staatsre-\ngierung als auch des Arbeitskreises Landwirtschaft\nunserer Fraktion zur Ver\u00e4nderung des Landwirtschaftsan-\npassungsgesetzes von der Sorge um die Zukunft unserer\nBauern in unserem Land Sachsen getragen. Ausgehend\nvon der falschen Landwirtschaftspolitik in den vergange-\nnen Jahrzehnten, auch noch unter der Regierung Modrow,\ngekennzeichnet durch die Zwangskollektivierung, einen\nunvertretbar hohen Arbeitskr\u00e4ftebesatz, vor allem in der\nLeitung und Verwaltung, die sinnlose, in der Welt einma-\nlige Trennung von Tier- und Pflanzenproduktion und die\n\nau\u00dferordentlich uneffektive, stark subventionierte \u00dcber-\nproduktion, sollte im Landwirtschaftsanpassungsgesetz\nvom 29. Juni 1990 die Voraussetzung geschaffen werden,\ndies zu ver\u00e4ndern.\nDieser Forderung wird das Landwirtschaftsanpassungs-\ngesetz in der jetzigen Form nicht gerecht, und Vorschl\u00e4ge\nzur Ver\u00e4nderung wurden vom Arbeitskreis Landwirt-\nschaft der CDU dem Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium\nHerrn Haschke bereits unterbreitet, u. a.:\n1. Bei der Ermittlung und Zuordnung des vorhandenen\nVerm\u00f6gens ist die Tier- und Pflanzenproduktion ein-\nschlie\u00dflich des kooperativen Eigentums als Einheit zu be-\ntrachten, weil Mitte der 70er Jahre eine gewaltsame\nTrennung des einheitlichen Landwirtschaftsbetriebes statt-\ngefunden hat und sich somit auch heute noch Eigentum\nder LPG der Tierproduktion in LPG der Pflanzenprodukti-\non befindet.\nHinzu kommen die ungerechtfertigten, oft administrativ\nfestgelegten Preise f\u00fcr Futtermittel, die dazu f\u00fchrten, da\u00df\nletztlich die LPG Pflanzenproduktion immer reicher und\nin der Regel die LPG Tierproduktion immer \u00e4rmer wur-\nden. Das stellt sich auch heute in der Praxis so dar, und\naus diesem Grunde kann auch nur eine gemeinsame Ver-\nm\u00f6gensaufrechnung erfolgen. Reden, die LPG Tierproduk-\ntion soll der Staat dann entschulden, wenn diese in den\nKonkurs gehen, k\u00f6nnen meines Erachtens, wenn auf der\nanderen Seite LPG Pflanzenproduktion noch Millionen\nvon freien Mitteln haben, nicht geduldet werden.\n2. Das eingebrachte Verm\u00f6gen ist den Eigent\u00fcmern unter\nallen Umst\u00e4nden, auch bei Konkurs der Genossenschaft,\nzu sichern, um eine Enteignung zu verhindern.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n3. Die von den LPG genutzten Geb\u00e4ude und baulichen\nAnlagen sind im gleichen Zustand wie bei \u00dcbernahme an\ndie Eigent\u00fcmer zur\u00fcckzugeben bzw. sind daf\u00fcr finanzielle\nMittel abzugrenzen.\n4. Nach Abzug der Inventarbeitr\u00e4ge, d. h. Eigenkapital-\nbeteiligung, sind mindestens 70 % des Restverm\u00f6gens auf\nden eingebrachten Boden zuzuordnen, um weiterhin\nLandwirtschaft, sowohl privat als auch auf freiwilliger ge-\nnossenschaftlicher Grundlage, zu sichern. Jegliche Personi-\nfizierung des Verm\u00f6gens auf Wertsch\u00f6pfung durch Arbeit\n\u00fcber 30 % bedeutet das Ende der Landwirtschaft in unse-\nrem Land, weil damit n\u00e4mlich das Verm\u00f6gen aus der\nLandwirtschaft herausgeht.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n5. Bei der Reprivatisierung sind auf allen Fl\u00e4chen die Ver-\nm\u00f6gensanspr\u00fcche festzuschreiben und bereitzustellen,\nauch dann, wenn eine Verpachtung im Sinne der boden-\nst\u00e4ndigen Bewirtschaftung an Privatbauern erfolgt. Es ist\nein unertr\u00e4glicher Zustand und einer nochmaligen Enteig-\nnung gleichzusetzen, wenn Bauern, die ihre Bodenfl\u00e4chen\naus der Genossenschaft herausnehmen und privat ver-\npachten, das rechtm\u00e4\u00dfig zustehende Verm\u00f6gen in Form\nvon Grund- und Umlaufmitteln vorenthalten wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n6. Landwirtschaftliche Fl\u00e4chen, die der Treuhand geh\u00f6ren,\nsollen vornehmlich privaten Landwirten, Kommunen\nsowie zur Flurneuordnung bereitgestellt werden.\n7. Es sind Grundlagen zu schaffen, wie die finanzielle Ver-\nrechnung erfolgt, wenn auf Privatfl\u00e4chen Geb\u00e4ude, bau-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n574\n\n\n\nliche Anlagen, Um- und Ausbauten errichtet bzw. einer\nanderen Nutzung zugef\u00fchrt wurden. Und\n8. Die Verm\u00f6gensaufrechnung in den LPG und die Zuord-\nnung auf die neugebildeten landwirtschaftlichen Unter-\nnehmen sind durch das Landratsamt zu best\u00e4tigen, damit\nauch hier Einflu\u00df ausge\u00fcbt werden kann.\nBei Kl\u00e4rung dieser Fragen w\u00fcrde sich die t\u00e4gliche Arbeit\nin den Genossenschaften und den \u00c4mtern entschieden\nverbessern.\nUnd nun zu Ihrer Frage noch, Herr Wehnert. Wenn unser\nMinister \u2013 und ich bin froh, da\u00df wir einen Minister haben,\nder sich so f\u00fcr unsere Landwirtschaft engagiert \u2013 gesagt\nhat: Die LPG mu\u00df sterben! \u2013, wie Sie das zitiert haben,\ndann unter dem Gesichtspunkt, da\u00df die LPG in der jetzi-\ngen Form nicht weiter existieren kann. Es m\u00fcssen neue\nUnternehmen gebildet werden, die auf freiwilliger Grund-\nlage in Zukunft zusammenarbeiten, in Genossenschaften,\nprivat. Unter diesem Gesichtspunkt mu\u00df man das sehen\nund darf nicht aus dem Zusammenhang herausgerissen so\neinen Satz in den Raum stellen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, die Drucksache 1/141 zur\nweiteren Bearbeitung dem Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten und dem Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Federf\u00fchrend sollte der Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten sein.\nJetzt kommt der Antrag der Linken Liste/PDS hinzu, eine\nzus\u00e4tzliche \u00dcberweisung dieser Drucksache auch an den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df vorzunehmen.\nIch mu\u00df zuerst \u00fcber den weitergehenden Antrag abstim-\nmen lassen, also zuerst \u00fcber den Antrag der Linken\nListe/PDS: \u00dcberweisung an den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df, an den Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten und an den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das Hand-\nzeichen.\n\n(Zurufe)\n\nDas ist nicht verstanden worden? \u2013 Ich bin wahrscheinlich\netwas m\u00fcde, oder Sie sind m\u00fcde. Ich versuche es noch\neinmal. Ich habe zuvor versucht, \u00fcber den weitergehenden\nAntrag abstimmen zu lassen. Das ist der Antrag der Frak-\n\ntion Linke Liste/PDS, \u00dcberweisung dieser \u00c4nderung des\nLandwirtschaftsanpassungsgesetzes an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, an den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df und an den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df. Wer daf\u00fcr ist, also mit dem Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Das ist eine Minderheit. Aber die Gegenprobe: Wer\nist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Stimmenthaltungen? \u2013\nDann stimmen wir jetzt ab \u00fcber den Vorschlag des Pr\u00e4sidi-\nums: \u00dcberweisung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten und an den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen?\n\u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit\nangenommen.\nFederf\u00fchrend sollte der Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Er-\nn\u00e4hrung und Forsten sein. Wer dem zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenprobe. \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Einstimmig angenommen. Damit\nist die \u00dcberweisung beschlossen.\nWir sind jetzt erst am Ende des Tagesordnungspunktes 2,\nund wir haben noch eine lange Tagesordnung vor uns. Sie\nm\u00fcssen jetzt selbst entscheiden: Wollen wir noch die Aktu-\nelle Debatte vor der Pause durchziehen, oder m\u00fcssen wir\nuns eine kurze Pause von einer halben Stunde g\u00f6nnen?\n\n(Zurufe: Pause!)\n\n(Zuruf: Weitermachen!)\n\n(Zuruf: Eine Viertelstunde Pause!)\n\nIch lasse dar\u00fcber abstimmen. Wer ist f\u00fcr eine Pause von 20\nMinuten? \u2013 Das ist eindeutig die Mehrheit. Wir haben 20\nMinuten Pause.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 15.11 Uhr bis 15.30 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. F\u00f6rster hat mich gebe-\nten, Ihnen folgende Bekanntmachung kundzutun: Der\nAusschu\u00df Wissenschaft und Hochschulen f\u00fchrt am 26. Fe-\nbruar 1991, 10.00 Uhr, im Raum 300 des Landtages eine\n\u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zum eingereichten Schulgesetzent-\nwurf durch. Dazu sind nicht nur die Mitglieder des Aus-\nschusses Wissenschaft und Hochschulen recht herzlich\neingeladen. Unterzeichnet: F\u00f6rster, Vorsitzender des Aus-\nschusses.\nIch rufe auf\n\nPunkt 3 der Tagesordnung:\nAktuelle Debatte zum Thema: ,,Aktuelle Finanzsituation der\n\nSt\u00e4dte und Gemeinden und des Freistaates Sachsen\u201c, beantragt\nvon der Fraktion der CDU\n\nJede Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung abgeben. Die\nRedezeit ist dabei auf f\u00fcnf Minuten festgelegt. Als Antrag-\nsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der CDU-Fraktion das\nWort.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Als meine Fraktion den Antrag f\u00fcr diese Aktuelle De-\nbatte zu Fragen der Finanzsituation in unseren St\u00e4dten\nund Gemeinden gestellt hat, war noch nicht bekannt, da\u00df\nes zu dieser Thematik gar eine Sondersitzung geben w\u00fcr-\nde. Wir waren trotzdem der Auffassung, da\u00df die Proble-\n\nmatik so wichtig ist, da\u00df an ihr st\u00e4ndig gearbeitet werden\ndarf, auch im Plenum.\nIch m\u00f6chte mich dieser Problematik aus der Richtung der\nWirtschaftspolitik n\u00e4hern. Wir haben heute schon wieder-\nholt geh\u00f6rt, da\u00df der gegenw\u00e4rtige finanzielle Zustand im\nFreistaat Sachsen das Ergebnis der gescheiterten kommu-\nnistischen Mi\u00dfwirtschaft ist. Von der Vielzahl der ange-\nh\u00e4uften Altlasten besitzt eine besondere finanzpolitische\nRelevanz, n\u00e4mlich die vollst\u00e4ndige Liquidierung der mit-\ntelst\u00e4ndischen Wirtschaft zugunsten einer Planwirtschaft,\neiner volkseigenen Wirtschaft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n575\n\n\n\nDas alte System hat nicht nur die mittelst\u00e4ndischen Be-\ntriebsstrukturen zerst\u00f6rt, sondern auch privatwirtschaftli-\nches Kalkulieren, Planen und Wirtschaften wurden\nunterdr\u00fcckt und verhindert. Das Ergebnis ist nun offenbar.\nDie sich m\u00fchsam umstrukturierenden VE-Betriebe sind\nden Anforderungen des Marktes nicht gewachsen, sie erar-\nbeiten kaum Gewinne, und sie bringen nicht die Steuern,\ndie von den Kommunen zur Verbesserung ihrer Ertragssi-\ntuation dringend ben\u00f6tigt w\u00fcrden.\nEine Verbesserung dieser Lage ist mittelfristig nur durch\ndie Wiederherstellung mittelst\u00e4ndischer Strukturen m\u00f6g-\nlich, durch Privatisierung. Mittelstand \u2013 das sind eine Viel-\nzahl kleinerer und mittlerer Betriebe, die die\nMarktwirtschaft stromlinienf\u00f6rmig geschliffen hat und die\nsich dank der klugen Produktideen ihrer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nund des Geschickes ihrer Mitarbeiter kosteng\u00fcnstig,\nschnell und flexibel auf die Erfordernisse des Marktes ein-\nstellen k\u00f6nnen. Sie bringen Arbeitspl\u00e4tze, Lehrstellen,\nwirtschaftlichen Fortschritt, und \u2013 was auch wichtig ist \u2013,\nsie sind sichere Partner des Stadtk\u00e4mmerers.\nWovon lebt die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft? Sie lebt von\nKommunen und L\u00e4ndern, die sich bem\u00fchen, die Infra-\nstruktur und die Dienstleistungsangebote f\u00fcr ihre B\u00fcrger\nzu verbessern, und von einer vorhandenen intakten\nGro\u00dfindustrie, die ihre Effizienz aus ihrer Kooperation mit\nden mittelst\u00e4ndischen Betrieben der Region sch\u00f6pft. Von\nbeiden Sparten ist gegenw\u00e4rtig in Sachsen nicht nur Er-\nfreuliches zu berichten. Trotz der F\u00f6rderma\u00dfnahmen des\nBundes in Form von Kreditbeg\u00fcnstigungen, Investitions-\nzusch\u00fcssen und steuerlichen Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr Neuunter-\nnehmer ist die Gesch\u00e4ftsgr\u00fcndungskurve nicht so stark\nangestiegen wie erwartet.\nWelche Hemmnisse gilt es also noch zu \u00fcberwinden?\n1. mu\u00df die Finanzausstattung der Kommunen in der durch\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten gestern so treffend beschriebe-\nnen Form verbessert werden; ich will mich da enthalten,\nweiter darauf einzugehen. Die Kommunen ben\u00f6tigen drin-\ngend planbaren finanziellen Spielraum f\u00fcr Investitionen,\nder sich umgehend in Auftr\u00e4gen f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische\nIndustrie und mittelfristig so auswirkt, da\u00df sich der Steu-\nerlevel der Gemeinden anhebt.\n2. mu\u00df der private Grundst\u00fccks- und Verm\u00f6gensverkehr\nin Gang kommen. Das ist aber nur dann praktizierbar,\nwenn den Kommunen au\u00dfer der Verwaltung auch die\nVerwertung ihrer in den Grundb\u00fcchern eingetragenen Lie-\ngenschaften zugestanden wird. Dazu ist der Artikel 22 des\nEinigungsvertrages im Sinne der Kommunen weiterzuent-\nwickeln.\nIch bitte die Landesregierung, diesen Handlungsbedarf in\ndieser Frage in Bonn weiter anzumahnen.\n3. m\u00fcssen die \u00c4mter zur Kl\u00e4rung offener Verm\u00f6gensfra-\ngen personell und finanziell so gestellt werden, da\u00df die f\u00fcr\ndie kommunale Entwicklung besonders wichtigen Sachen\nschnell entschieden werden k\u00f6nnen.\n4. Den B\u00fcrgermeistern und ihren Amtsleitern sind Hilfe-\nstellungen zur Nutzung der f\u00fcr die Kommunen n\u00fctzlichen\nF\u00f6rderprogramme zu geben. In kleineren Gemeinden wer-\nden hier besonders gro\u00dfe Unsicherheiten offenbar. Beson-\nders f\u00fcr F\u00f6rderprogramme der europ\u00e4ischen Dimension,\nf\u00fcr die die L\u00e4nderanteile geplant werden m\u00fcssen, ist der\nHilfestellungsbedarf sehr gro\u00df.\nMeine Damen und Herren! Auch die Ansiedlung gr\u00f6\u00dferer\nstrukturbestimmender Betriebe st\u00f6\u00dft gelegentlich an Gren-\nzen, die durch die gegenw\u00e4rtige Zuordnung ehemals\nkommunaler Liegenschaften zum Bundesfinanzverm\u00f6gen\n\ngesetzt werden. Es ist ein Zeichen in Richtung Treuhand\nerforderlich. Trotz der Plazierung der Treuhand im Bun-\ndesfinanzressort darf bei der Grundst\u00fccksvergabe an\nGro\u00dfinvestoren nicht von rein fiskalischen \u00dcberlegungen\nausgegangen werden. Die rasche Schaffung neuer Arbeits-\npl\u00e4tze besitzt Vorrang vor der Erzielung von Grundst\u00fccks-\nh\u00f6chstpreisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sehe die rote Lampe. Deshalb gestatten sie mir nur\nnoch ein Wort zu unserem einheimischen Mittelstand. Die\nZergliederung der ehemaligen volkseigenen Betriebe in\nkleinere Einheiten schafft noch keine mittelst\u00e4ndische\nQualit\u00e4t. Sie mu\u00df flankiert werden durch Weiterbildungs-\nund Trainingsangebote f\u00fcr Neu- und Jungunternehmer,\nauch f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der noch 100prozentigen\nTreuhandbetriebe, soweit ihre jahrzehntelange kommuni-\nstische Pr\u00e4gung eine Qualifizierung noch zul\u00e4\u00dft.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Lehmann, ich mu\u00df konse-\nquenter sein. Ich bin vorhin ermahnt worden. Noch einen\nSatz bitte!\n\nLehmann, CDU: Ja, noch einen Satz. Es w\u00e4re wert, dar-\n\u00fcber nachzudenken, da\u00df au\u00dfer den Kapitalbeteiligungen\nvon Unternehmen aus den alten Bundesl\u00e4ndern weiter an\nFinanzierungsmodellen f\u00fcr kapitalschw\u00e4chere Bewerber\naus Sachsen gearbeitet wird.\nMeine Damen und Herren! Viele von mir aufgez\u00e4hlte Ini-\ntiativen kosten Geld. Zahlen wir Deutschen jetzt den Preis\ngemeinsam, damit der in f\u00fcnf Jahren aufgelaufene R\u00fcck-\nstand nicht noch teurer wird!\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Lehmann, Sie haben viele\nKommas gesetzt. Aber jetzt bitte Herr Dr. Rudorf.\n\nDr. Rudorf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es hat mich sehr gefreut, da\u00df unser Ministerpr\u00e4sident\nbetont hat, da\u00df er mit seinem Wirtschaftsinstitut auch\nschon im vergangenen Jahr ausgerechnet hat, da\u00df die\nKosten, die wir hier mit der Vollziehung der deutschen\nEinheit haben, nicht so niedrig w\u00e4ren. Oder sein werden.\nUnd wir haben das im Sommer auch ausgerechnet, es ist ja\nverschiedentlich gesagt worden, da\u00df das keiner wissen\nkonnte. Es ist halt so. Aber nicht deshalb sind Dr. Romberg\nund ich rausgeflogen aus den Verhandlungen, sondern wir\nhaben gek\u00e4mpft um das kommunale Eigentum, und wir\nhaben darum gek\u00e4mpft, da\u00df das Kommunalverm\u00f6gens-\ngesetz Bestand behalten sollte. Und das ist uns leider nicht\ngelungen. \n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJetzt m\u00fcssen wir gemeinsam gegen diese Richtung ange-\nhen, als Land, als Land Sachsen, weil es uns unter den\nN\u00e4geln brennt. Und ich m\u00f6chte die B\u00fcrgermeister und\nLandr\u00e4te dar\u00fcber informieren, da\u00df es nicht ein Zufall ist,\nda\u00df jetzt das Bundesministerium der Finanzen \u00fcberall die\nHand draufh\u00e4lt. Das ist im Einigungsvertrag so festge-\nschrieben, und wir haben im Sommer auch schon gesagt:\nVor dem 3. Dezember wird das Bundesministerium der\nFinanzen nicht zugreifen, das ist ja ganz logisch. Dann\nwird man das sortieren, und ab 1. Januar geht es los. Und\n\u00fcberall in den Zeitungen lesen wir, wie sich die B\u00fcrger-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n576\n\n\n\nmeister wundern. Und wir m\u00fcssen gemeinsam antreten,\ndiese Dinge des Einigungsvertrages zu revidieren, und ich\nmeine, wir sollten an dieser Stelle und an der ganzen Treu-\nhandproblematik wirklich erkennen, wo die Sache hinge-\nhen sollte, n\u00e4mlich einen ganzen Teil der Kosten, die \u00fcber\nden Fonds Deutsche Einheit her\u00fcbergereicht werden, \u00fcber\ndie Treuhand, \u00fcber die Verm\u00f6gensverk\u00e4ufe wieder einzu-\nspielen. So ist die Zielrichtung, und das kann uns gemein-\nsam bestimmt nicht befriedigen. Und deshalb schl\u00e4gt die\nFraktion der SPD vor, da\u00df wir folgende Dinge in Angriff\nnehmen bzw. da\u00df wir dem Staatsministerium den Auftrag\ngeben, das dringend in Bonn vorzutragen. \n\u00dcberarbeitung des Einigungsvertrages dahingehend, da\u00df\nvolkseigenes oder sonstiges Eigentum, das nach 1945 kom-\nmunales Eigentum oder in Rechtstr\u00e4gerschaft der Kommu-\nnen war, bis zu einem kurzfristigen Termin  \u2013 1. Mai oder\n1. Juni \u2013 in kommunales Eigentum \u00fcberf\u00fchrt wird. Das\nw\u00e4re eine ganz wichtige Sache, \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der CDU)\n\n\u2013 \u2013 um den Kommunen den finanziellen Spielraum zu ge-\nben. Jetzt m\u00fcssen sie antreten, ihre Geb\u00e4ude zur\u00fcckzukau-\nfen vom Bundesministerium f\u00fcr Finanzen. Und dort wird\nmit einer kr\u00e4merhaften Penibilit\u00e4t die Hand auf jedes\nSt\u00fcckchen Verwaltungsverm\u00f6gen oder Finanzverm\u00f6gen\ngelegt. \nWir fordern weiterhin, da\u00df ein wesentlicher Teil des Ei-\ngentums von Armee, Grenztruppen und anderem Bunde-\nseigentum den Kommunen kostenlos \u00fcbertragen wird,\nund zwar sobald als m\u00f6glich, denn die Kommunen haben\ndort in den ganzen Jahren geblutet. \n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir fordern weiterhin die wirtschaftliche St\u00e4rkung unseres\nLandes dadurch, da\u00df die Wirtschaft ganz schnell auf die\nBeine kommt. Und es ist f\u00fcr uns nicht einzusehen, da\u00df\nnach der DM-Er\u00f6ffnungsbilanz die Altschulden dann ge-\nstrichen werden, wenn ein westdeutscher Investor kommt,\naber nicht, wenn die Belegschaft den Betrieb \u00fcbernimmt.\nDas ist ein Widersinn.\n\n(Beifall bei der SPD, F.D.P. und CDU)\n\nWir fordern deshalb die Streichung aller Altschulden unse-\nrer Betriebe, um eine ordentliche Basis zu finden und zu\ngarantieren, da\u00df wir wirklich Marktwirtschaft machen.\nMarktwirtschaft hei\u00dft n\u00e4mlich, der Staat garantiert gleiche\nBedingungen. Und das ist in diesem Fall nicht so. F\u00fcr mich\nist die Treuhand in ihrer Ausrichtung \u2013 ich m\u00f6chte ganz\nklar sagen, ich meine nicht die Mitarbeiter, die dort arbei-\nten \u2013 die b\u00f6swillige Fortsetzung der Staatlichen Plankom-\nmission. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der CDU)\n\nBei der Streichung der Altkredite sollten diese Schulden\nerstmal alle der Treuhand \u00fcbertragen werden. Wir kom-\nmen nicht drumrum. Und jeder Idealismus, da\u00df die Treu-\nhand noch Geld einspielt, ist doch sinnlos. Wir wissen alle,\nda\u00df die Treuhand mit Riesenschulden abschlie\u00dfen wird.\nNur, wenn wir jetzt die Betriebe weiter den Bach runterge-\nhen lassen, dann wird das f\u00fcr uns alle, f\u00fcr alle Deutschen,\nimmer teurer. Und dort m\u00fc\u00dften wir irgendwann einen\nSchnitt machen. Und wenn wir sp\u00e4ter einmal eine Sonder-\n\nsteuer ,,Deutsche Einheit\u201c einf\u00fchren, um die Schulden der\nTreuhand gemeinsam abzutragen. \n\n(Beifall bei SPD, CDU und Linke Liste/PDS)\n\nIch h\u00e4tte hier noch einiges zu sagen. Ich denke, da\u00df wir\ninnerhalb der Fraktionen hierzu vielleicht sp\u00e4ter einen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag einbringen, und ich schlie\u00dfe damit. \nVielen Dank.\n\n(Zurufe von der SPD und CDU: Jetzt, jetzt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat ein Vertreter der\nFraktion Linke Liste/PDS. \n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich h\u00f6re hier im Raum so ver-\neinzelt: ,,Jetzt!\u201c \u2013 nicht jetzt, sondern, Herr Rudorf, ich\nkann mich hinter Ihre Ausf\u00fchrungen stellen und Ihnen\nbeipflichten,\n\n(Zuruf von der CDU: Oh!)\n\nm\u00f6chte aber noch aus der Sicht unserer Fraktion einige\nErg\u00e4nzungen machen zu den Dingen, die wir ja heute\nmehrfach schon angesprochen haben. \nNur wenige Tage, nachdem wir hier im Hohen Haus \u00fcber\ndie Finanzsituation in den St\u00e4dten, Gemeinden und selbst\nim Land Sachsen gesprochen haben, hat sich aber f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Kommunen nichts Wesentliches in Richtung\nLageverbesserung getan. Das zeigen die vielf\u00e4ltigsten Dis-\nkussionsreden, auch der heutigen Debatten, immer wieder.\nAm eindrucksvollsten war Frau Georgi von der F.D.P.\nZwar ist die Wirtschafts- und Finanzlage in den neuen\nBundesl\u00e4ndern jetzt ein Thema der Bonner Politgespr\u00e4che,\naber auf den realen Geldflu\u00df warten wir noch immer.\nMehr noch aber warten unsere B\u00fcrgermeister und Land-\nr\u00e4te. Deshalb werden wir nicht nochmals die durchaus\ndramatische Situation in den St\u00e4dten und Gemeinden\nschildern. Die ist ohnehin bekannt.\nNur zur Unterstreichung m\u00f6chte ich ein Beispiel nennen.\nDie Stadt Chemnitz ist derzeit nicht in der Lage, die 250000\nDM im Monat f\u00fcr die Aufrechterhaltung der Landesblin-\ndenschule Chemnitz zu zahlen. Die Schule wird, wenn\nkeine Hilfe kommt, am 1. 3. geschlossen. Das ist ein Aus-\ndruck einer sozialen Katastrophe in unserem Land, deren\nAusma\u00df heute noch nicht absehbar ist. Nicht innerer Frie-\nden unter den Deutschen wird dann einziehen, wie es sich\nFrau S\u00fcssmuth w\u00fcnscht oder wie ich selbst es mir w\u00fcn-\nsche, sondern Zerrissenheit, Unsicherheit, Angst um die\neigene Zukunft und eine Versch\u00e4rfung des inneren Kon-\nfliktes. Wir fragen also, kann sich das doch so reiche\nDeutschland diesen inneren Konflikt leisten? W\u00e4hrend die\neinen westw\u00e4rts der Elbe vor Reichtum und Arroganz bald\nnicht mehr aus den Augen schauen k\u00f6nnen, drohen hier\nviele Menschen auf der Strecke zu bleiben. \nEs darf nicht sein, meine Damen und Herren, da\u00df einer-\nseits die Wirtschaft im Westen boomt, dabei bestimmte\nKreise, die nun nicht gerade am Hungertuch nagen, auch\nnoch Steuergeschenke bekommen, und andererseits die\nMenschen hier in K\u00fcrze genauso tief und vielleicht noch\ntiefer in ihre Taschen greifen sollen, die aber nur durch-\nschnittlich zu einem Drittel des Einkommens gegen\u00fcber\nden B\u00fcrgern im Westen gef\u00fcllt sind. Oder glauben Sie,\nverehrte Damen und Herren, da\u00df der rosarote fromme\nWunsch des Bundeskanzlers in seiner Regierungserkl\u00e4-\nrung, gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr alle Deutschen als\nHauptziel seiner Regierungspolitik schaffen zu wollen, all-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n577\n\n\n\nzubald in Erf\u00fcllung geht? Herr Goliasch, ich glaube per-\ns\u00f6nlich nicht daran, da\u00df wir es bis 1993 schaffen, wenn wir\nnicht mit vereinter Kraft das durchsetzen, was Sie in Ihrer\nErwiderung auf die Regierungserkl\u00e4rung heute angespro-\nchen haben. Wenn es die Bonner Regierenden ernst damit\nmeinen, dann ist das Koalitionspapier in vielen Punkten\numzuformulieren. \nUnd seit gestern ist ja nun letzteres klar, wenn sich auch\nHerr Waigel noch sehr bedeckt h\u00e4lt. Aber das, was gestern\nschon \u00fcber Sachsenradio kam, ist nat\u00fcrlich \u2013 wenn es\nkeine Ente ist \u2013 ein n\u00e4chster Schock: Nicht 0,2, auch nicht 2,\nsondern 20 Pfennig Mineral\u00f6lsteuer pro Liter mehr sind\nangedacht. Aber lassen wir dieses Thema. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir, meine Damen und Herren hier in Sachsen, brauchen\ndie Gewi\u00dfheit, alle notwendigen Ausgaben t\u00e4tigen und an-\ndererseits eigene Einnahmequellen f\u00fcr die Zukunft sichern\nzu k\u00f6nnen. \n1. Dazu wollen auch wir die sofortige Einbeziehung in den\nL\u00e4nderfinanzausgleich und die Verbesserung der Finanz-\nausstattung der St\u00e4dte und Gemeinden aller 5 neuen Bun-\ndesl\u00e4nder. Bisher hat uns die deutsche Einheit nur die\ngleichen Pflichten wie in den alten Bundesl\u00e4ndern einge-\nbracht, gleiche Rechte blieben weitestgehend aus. \n2. sollte der Bund, ohne Gewissensbisse zu haben, auf die\nSteueraufkommensanteile, die von den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern an den Bund abzuf\u00fchren sind, verzichten. Aber wir\nbrauchen auch hier in Sachsen \n3. ein Besch\u00e4ftigungs- und Strukturkonzept; eine weitere\nSchlie\u00dfung von Betrieben und Einrichtungen gef\u00e4hrdet\nunmittelbar und zunehmend den sich anfangs entwickeln-\nden Finanzkreislauf. Und \u00fcberhaupt, die Milliarden DM,\ndie uns die \u00fcbergro\u00dfe Arbeitslosigkeit kostet und kosten\nwird, sollten wir viel lieber f\u00fcr Besch\u00e4ftigungs- und Kul-\nturprogramme einsetzen. Und\n4. ist es unumg\u00e4nglich, die s\u00e4chsische Kommunalreform\nendlich weiter voranzubringen. Wir brauchen dringend\ndie notwendigen Kommunalgesetzgebungen. Die m\u00fcssen\nschnellstens auf den Tisch der Abgeordneten hier im\nLandtag.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte einen Vertreter der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nach vorn. \n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, sehr\ngeehrte Abgeordnete!\n\n(Zuruf von der CDU: Sie m\u00fcssen wohl heute alles alleine\nmachen?)\n\n\u2013 Sie haben sich ja schon so sch\u00f6n gew\u00f6hnt an mich, des-\nhalb. \u2013\nZur katastrophalen Lage \u00f6ffentlicher Haushalte und zur\nkatastrophalen Kassensituation haben wir bereits vor einer\nWoche gesprochen. Von uns sind substantielle Antr\u00e4ge\neingebracht worden, die hoffentlich bald im Ausschu\u00df be-\nhandelt werden. Die Frequenz einschl\u00e4giger Beteuerungen\naus Bonn hat inzwischen leicht zugenommen. Substantielle\nFortschritte sind allerdings noch nicht zu erkennen. Zur\nkurzfristigen Sicherung der Liquidit\u00e4t sind inzwischen\ns\u00e4chsischen Kommunen die Mittel des II. Quartales vorfri-\n\nstig \u00fcberwiesen worden. Die zu kurze Bettdecke wird hin-\nund hergezupft. \n\n(Heiterkeit)\n\nWirklich kreative L\u00f6sungen sind nicht zu sehen. Um ein\nBeispiel zu nennen: Da wird liebevoll eine ausgewachsen\ns\u00fcddeutsche Verwaltungsstruktur auf Landesebene auf-\ngebaut, w\u00e4hrend der Ministerpr\u00e4sident k\u00fchne Visionen\nvon Projektmanagement und privaten Planungstr\u00e4gern\naufbaut. Der Ausfall von Zahlungen f\u00fcr die kraft Eini-\ngungsvertrag \u00fcbernommenen Subventionen im Woh-\nnungsverwaltungs- und Nahverkehrsbereich und die\nPflicht der Bundesregierung, daf\u00fcr einzustehen, sind noch\nnicht verstanden worden. Bonn gibt sich schwerh\u00f6rig und\nkurzsichtig. Dies l\u00e4hmt jede unternehmerische Aktivit\u00e4t\nauf diesen Gebieten, gleich ob privater Investoren oder der\n\u00f6ffentlichen Hand. \nWir meinen, das finanzielle Dilemma ist vor allem auch\nder v\u00f6lligen Ungekl\u00e4rtheit \u00f6ffentlichen Eigentums ge-\nschuldet. Eigentum: Stichwort Treuhand. Seit Monaten\nsteht die Treuhandanstalt, verst\u00e4rkt auch ihre Au\u00dfenstel-\nlen in den fr\u00fcheren Bezirksst\u00e4dten, im Feuer der Kritik.\nDer schleppende Fortgang der Privatisierung des fr\u00fcheren\nVolkseigentums, insbesondere der fr\u00fcheren volkseigenen\nBetriebe und der zugeh\u00f6rigen Grundst\u00fccke sowie des nach\nKommunalverm\u00f6gensgesetz den St\u00e4dten, Gemeinden,\nLandkreisen und L\u00e4ndern zustehenden Eigentums, wird\nwesentlich der Treuhandanstalt angelastet. Diese Kausali-\nt\u00e4t ist falsch. \nTrotz schwerwiegender Bedenken im Einzelfall mu\u00dften\nwir feststellen, da\u00df die Treuhandanstalt im Rahmen ihrer\nGesetze, auch ihres gesetzlichen Auftrages, arbeitet. Dieser\ngesetzliche Auftrag, dieser gesetzliche Rahmen aber ist als\nchaotisch zu  bezeichnen. Die bestehende Gesetzlichkeit\nzum Treuhandverm\u00f6gen, wie im \u00fcbrigen auch die in die\ngleiche Richtung zielenden Gesetze \u2013 das Gesetz zur Rege-\nlung offener Verm\u00f6gensfragen sowie das Gesetz \u00fcber be-\nsondere Investitionen \u2013 sowie die zur Unterscheidung von\nVerwaltungs- und Finanzverm\u00f6gen  im Einigungsvertrag\ngetroffenen Festlegungen enthalten schwerste formale\nM\u00e4ngel und L\u00fccken, sind vielfach widerspr\u00fcchlich zu je-\nweils anderen Gesetzen, beugen insbesondere Artikel 19\nAbsatz 4 und Artikel 28 Absatz 2 des Grundgesetzes und\nstellen sich als problematisch dar im Zusammenhang mit\nArtikel 14 Grundgesetz. \nInzwischen ist auf vielfachen Protest der politischen Oppo-\nsition und besonders auch der kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde hin von seiten der allein hierf\u00fcr verantwortlichen\nBundesregierung die Nichthandhabbarkeit dieser Bestim-\nmungen zumindest teilweise erkannt worden. Nicht er-\nkannt wurde die Ursache, die dem zugrunde liegt. Wir\nmeinen\n1. f\u00fcr die Schaffung von Eigentum in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern werden Grundgesetz\u00e4nderungen, vor allem im\nHinblick auf Artikel 14, notwendig sein. \n2. Die daraus folgende Gesetzlichkeit zum Eigentum mu\u00df\neine radikale Vereinfachung erfahren, ohne da\u00df das\nGrundrecht auf Widerspruch gegen Verwaltungsentschei-\ndungen \u2013 das ist Artikel 19 Absatz 4 Grundgesetz \u2013 ausge-\nh\u00f6hlt wird.\n3. Zur Durchf\u00fchrung der dann g\u00fcltigen Gesetze hat der\nBund gesetzliche Verpflichtungen zu \u00fcbernehmen sowie\nden ausf\u00fchrenden Verwaltungen in den St\u00e4dten, Gemein-\nden, Landkreisen und L\u00e4ndern jede erdenkliche ideelle,\nmaterielle und juristische Hilfestellung zu leisten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n578\n\n\n\nDie jetzt im unterschiedlichen Reifestadium, teils als Refe-\nrentenentw\u00fcrfe, teils als Kabinettsbeschl\u00fcsse, in Bonn vor-\nliegenden Gesetzentw\u00fcrfe, die den Anspruch erheben, zu\neiner Vereinfachung der Rechtslage beizutragen, sind da-\nf\u00fcr restlos untauglich. Sie vergr\u00f6\u00dfern lediglich die Rege-\nlungsdichte und schr\u00e4nken die Praktikabilit\u00e4t auf nahezu\nNull ein. \nIch komme zum Schlu\u00df. Wir fordern die f\u00fcr die entstande-\nne Lage allein in der Verantwortung stehende Bundesre-\ngierung auf, sich von einer arroganten Haltung der kleinen\nKorrekturen wegzubewegen zu einer Haltung, die aner-\nkennt, da\u00df die deutsche Wiedervereinigung tiefgreifende\nFolgerungen bis hin zur Notwendigkeit einer neuen Ver-\nfassung f\u00fcr ganz Deutschland haben mu\u00df. \nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Mitglied der F.D.P.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWenn Sie sich recht erinnern, haben wir erst vor 11 Tagen\n\u00fcber das leidliche Finanzproblem gesprochen, und eigent-\nlich sehen die Liberalen hier keinen neuen Handlungsbe-\ndarf, au\u00dfer da\u00df wir immer mehr Geld brauchen, und bei\nGeld h\u00f6rt bekanntlich die Freundschaft auf. Wie es dann\nunter Verwandten ist, das merkt man fast t\u00e4glich. Wir sind\neigentlich der Meinung, diese Runde hier, diese neue Fi-\nnanzrunde f\u00fcr Sachsen, h\u00e4tten wir nach der Ministerpr\u00e4si-\ndentenrunde am 28. machen sollen; denn von dort\nerwarten wir nat\u00fcrlich als Liberale eine neue Situation auf\ndiesem Gebiet. \nDa\u00df die Einsch\u00e4tzungen des Einigungsvertrages an vielen\nStellen nicht richtig oder falsch sind, dar\u00fcber gibt es sicher\nzwischen den Parteien dieses Hohen Hauses wesentlichen\nKonsens. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nUnd da\u00df da echter Handlungsbedarf besteht, ist auch Fakt.\nTrotzdem wollen wir nicht immer fragen, was die Einheit\nkostet, sondern wir haben die Einheit, und da wollen wir\nan erster Stelle mal dar\u00fcber froh sein. \n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDie \u00c4nderung in der Umsatzsteuerverteilung, die jetzt mit\n65 : 35 genannt ist, s\u00e4hen wir Liberalen in Sachsen nat\u00fcr-\nlich auch lieber und g\u00fcnstiger als in der Form 50 : 50. \nAber nicht nur allein das Geld aus Bonn kann uns hier\ngl\u00fccklich machen, meine Damen und Herren. Auch wir\nm\u00fcssen \u00dcberlegungen in den Kommunen anstellen, wie\nwir noch zus\u00e4tzlich zu Geld kommen, und wenn ich durch\nunsere Heimatstadt Mei\u00dfen gehe, dann liegt f\u00fcr mich das\nGeld f\u00f6rmlich auf der Stra\u00dfe, und es fehlen eigentlich nur\nnoch die kleinen Schilder: ,,Hier wird kostenpflichtig abge-\nschleppt.\u201c Und wenn Sie die vielen Autowracks in den\nW\u00e4ldern auf der Stra\u00dfe nach Dresden sehen, dann ist dort\nsicher auch noch eine gro\u00dfe Menge Geld herauszuholen. \nAber wir m\u00fcssen uns da auch selbst bewegen, und nat\u00fcr-\nlich ist auch von den Kommunen an manchen Stellen an-\nzudenken, wie man die sogenannten nachgeordneten\nEinrichtungen einbezieht; ich denke dabei an Reparatur-\nbrigaden, st\u00e4dtische G\u00e4rtnereien, wie man dort noch Priva-\ntisierungen vornehmen kann, um die Kommunen vorerst\nmal zu entlasten. Nat\u00fcrlich sind auch Soforthilfen notwen-\ndig, und bevor ich heute hier zu dieser Landtagssitzung\ngefahren bin, habe ich den Kreisk\u00e4mmerer angerufen, wie\n\nes denn so aussieht, da wir heute aktuell hier \u00fcber die\nFinanzen debattieren wollen. Er sagte mir, sie sitzen gera-\nde zusammen, weil f\u00fcr das Kreiskrankenhaus 2,5 Millio-\nnen pro Monat \u2013 und das f\u00fcr zwei Monate sind 5\nMillionen \u2013 als Anschubfinanzierung fehlen, bis dann die\nZahlungen der Ortskrankenkassen greifen. Hier ist nat\u00fcr-\nlich unsere Staatsregierung in die Pflicht genommen, dort\netwas nachzuhelfen, damit auch die Kranken ordentlich\nversorgt werden und diese Anschubfinanzierung auf die\nBeine kommt. \n\u00c4hnliches betrifft auch das Geld f\u00fcr die Schulkosten. Die\n600 Mark pro Sch\u00fcler und Jahr und die 500 Mark pro Lehr-\nling und Jahr fehlen nat\u00fcrlich noch in der Kreiskasse. \nDie Frage der Kreditierung wurde hier bereits angespro-\nchen. Die Kommune ist nicht in der Lage, von der Bank\ndiese Kredite zu bekommen, da sie in ihrem Haushaltsplan\ndie Zinsdeckung nachweisen mu\u00df, und wenn sie kein\nGeld hat, kann sie nat\u00fcrlich auch keine Zinsdeckung nach-\nweisen. Bei 10 Millionen und 8,75 Prozent Zinsen ist das\nrund eine Million, und wo will sie die hernehmen, wenn\nsie sie nicht im Haushalt hat?\nMeine Damen und Herren! Es gibt hier in Sachsen ein altes\nSprichwort: ,,Armut ist keine Schande, die Hauptsache\nsauber und geflickt.\u201c\n\n(Heiterkeit bei der F.D.P. und CDU)\n\nDas sollten wir uns mal vor Augen halten, wenn es darum\ngeht, eigene Gedanken und Kreativit\u00e4t zu entwickeln, und,\nHerr Staatsminister, auch vom Innenministerium erwarte\nich eigentlich doch mehr ein Vordenken, als den politi-\nschen Ereignissen nachzulaufen. \nDer Ministerpr\u00e4sident hat in seiner Erkl\u00e4rung gesagt, da\u00df\ner Personal einsparen will. Ja, wenn ich nat\u00fcrlich keine\nordentliche Struktur habe, d. h. also \u00fcber die Gemeinden,\n\u00fcber die Landkreise, \u2013 ,,Landkreisreform\u201c (in Anf\u00fchrungs-\nstrichen) wurde schon gesagt \u2013, dann kann ich nat\u00fcrlich\nnichts einsparen. Das hei\u00dft, wir erwarten hier \u2013 ein ent-\nsprechender Antrag der Liberalen liegt vor \u2013, da\u00df von der\nLandesregierung f\u00fcr die unterste Aufsichtsbeh\u00f6rde vor-\ndenkende Rahmenbedingungen geschaffen werden f\u00fcr\neine Landkreisreform in Sachsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nBrennt schon die rote Lampe?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein!\n\nRade, F.D.P.: Meine Damen und Herren! \u00dcber Geld\nspricht man nicht, das hat man. Wir haben es leider nicht.\nDeshalb m\u00fcssen wir viel mehr dar\u00fcber reden. \n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsmini-\nster Milbradt, bitte. \n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister der  Finanzen: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die\nDebatte sollte sicherlich nicht vorbeigehen, ohne da\u00df ich\nIhnen \u00fcber die Entwicklungen in Bonn, die sich hier seit\nder letzten Debatte vollzogen haben, berichte. Wir haben\nim Kreis der Ost-Finanzminister und im Kreis der Finanz-\nminister der Bundesl\u00e4nder sowie mit dem Bundesfinanz-\nminister des \u00f6fteren zusammengesessen, zuletzt gestern\nnachmittag. Es ist leider bisher zu keiner definitiven Ab-\nsprache gekommen, weil sich die CDU- und die SPD-L\u00e4n-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n579\n\n\n\nder \u00fcber einen Punkt, der nicht die ostdeutschen L\u00e4nder\nprim\u00e4r interessiert, n\u00e4mlich ob in den westdeutschen L\u00e4n-\ndern die Verm\u00f6gen- und die Gewerbekapitalsteuer ab-\ngeschafft werden sollen, nicht haben einigen k\u00f6nnen.\nTrotzdem scheint mir, da\u00df sich seit unseren ersten Forde-\nrungen und Diskussionen im Dezember 1990 doch etwas\nin Bewegung gesetzt hat, zun\u00e4chst im Bereich Mehrwert-\nsteuer. Wir hatten hier des \u00f6fteren die Forderung erhoben,\nda\u00df wir sofort in der Mehrwertsteuer mit den Westl\u00e4ndern\ngleichbehandelt werden, das hei\u00dft, da\u00df der L\u00e4nderanteil\nan der Mehrwertsteuer pro Kopf gleich aufgeteilt wird\nund nicht mit einem Faktor von 55 Prozent f\u00fcr die Ostl\u00e4n-\nder. Ich gehe davon aus, da\u00df es gelingen wird, in den wei-\nteren Verhandlungen, die am 28. zwischen den\nMinisterpr\u00e4sidenten und dem Bundeskanzler stattfinden\nwerden, diese Forderungen durchzusetzen. Das bedeutet\nf\u00fcr die \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder (einschlie\u00dflich Ost-Berlin)\neinen Betrag von etwa 4,7 Milliarden DM. Sachsen ist an\ndiesen Betr\u00e4gen wegen seiner Bev\u00f6lkerungszahl immer\nmit etwa 30 Prozent beteiligt.\nWir haben im Kreis der L\u00e4nder auch Einigkeit dar\u00fcber\nerzielt, da\u00df alle L\u00e4nder gemeinsam die Forderung an den\nBund stellen, auf seinen Anteil am Fonds Deutsche Einheit,\nder im Augenblick noch 15 Prozent betr\u00e4gt, zu verzichten.\nDas w\u00fcrde f\u00fcr das Jahr 1991 etwa 5,2 Milliarden DM aus-\nmachen. Der Bund hat sich dazu bisher nicht bereit erkl\u00e4rt,\nweil er auf dem Standpunkt steht, da\u00df \u00fcber seine Leistung\nerst dann geredet werden kann, wenn Klarheit \u00fcber die\nEinnahmenverbesserung, sprich \u00fcber die Steuererh\u00f6hun-\ngen, besteht. Ich gehe aber davon aus, da\u00df in diesem Punkt\nauch eine positive Entscheidung m\u00f6glich sein m\u00fc\u00dfte. Al-\nlerdings mu\u00df man hinzuf\u00fcgen, da\u00df \u2013 im Gegensatz zu den\nzus\u00e4tzlichen Mehrwertsteuereinnahmen \u2013 die Fondszah-\nlungen nur in diesem Jahr diese H\u00f6he von 5,2 Milliarden\nDM haben; in den n\u00e4chsten Jahren sinkt n\u00e4mlich der An-\nteil des Bundes \u00e4hnlich wie der Anteil der L\u00e4nder am\nFonds und l\u00e4uft 1994 aus. Daher ist diese Mehreinnahme\nnur eine vor\u00fcbergehende Besserstellung der \u00f6stlichen L\u00e4n-\nder, w\u00e4hrend wir bei der Mehrwertsteuer diese 100-Pro-\nzent-Regelung f\u00fcr den Rest der Periode haben.\nBisher \u00fcberhaupt keine Hinweise auf ein Bewegen in Bonn\ngibt es bei den Subventionen. Wir wissen alle, da\u00df die Sub-\nventionsaufwendungen in den n\u00e4chsten Jahren f\u00fcr Sach-\nsen und die anderen Bundesl\u00e4nder im Osten besonders\ngravierend sein werden, insbesondere die Subventionen\nim Bereich des Wohnungswesens. In der vorausgegange-\nnen Debatte zur Mietpreisgestaltung ist schon darauf ein-\ngegangen worden. Ich kann Ihnen im Augenblick nicht\nversprechen, da\u00df es in dieser Frage zu einer L\u00f6sung kom-\nmen wird. Trotzdem besteht unsere Forderung nat\u00fcrlich\nnach wie vor, da\u00df die Subventionen, die den Menschen im\nOsten im Einigungsvertrag zugesichert worden sind, nicht\nvon den L\u00e4ndern, das hei\u00dft indirekt von den Menschen im\nOsten selbst, sondern vom Bund zu zahlen sind. Die Betr\u00e4-\nge, um die es geht, hatte ich schon \u00f6fter genannt. Wir hat-\nten im Jahr 1990, auf das ganze Jahr bezogen, einen\nSubventionsbedarf von 35 Milliarden DM, oder grob ge-\nsagt von 2000 DM pro Kopf. Sie sehen an dieser Zahl so-\nfort, da\u00df sich ein Abbau nur in Stufen vollziehen kann;\ndenn 2000 DM pro Kopf und Jahr lassen sich nicht von\njetzt auf gleich abbauen.\nBisher nicht verhandelt, als Forderung von uns allerdings\ngestellt ist die Aufnahme in den horizontalen und vertika-\nlen Finanzausgleich. Ich gehe davon aus, da\u00df diese Forde-\nrung f\u00fcr das Jahr 1992 aktuell ist; f\u00fcr das Jahr 1991 wird\n\nman das Problem horizontaler und vertikaler Finanzaus-\ngleich nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. \u2013 Soweit der Bericht zur Finanz-\nministerkonferenz.\nZwei Anmerkungen noch zur Sitzung des Finanzausschus-\nses des Bundesrates. Wir haben das Gesetz \u00fcber die offe-\nnen Verm\u00f6gensfragen und das Gesetz \u00fcber die besonderen\nInvestitionen in der korrigierten Fassung passieren lassen.\nEs gibt zus\u00e4tzlich ein Gesetz zur Zuordnung von \u00f6ffentli-\nchem Verm\u00f6gen.\nIch bin mit den Vorrednern der Meinung, da\u00df diese Geset-\nze nicht der Weisheit letzter Schlu\u00df sind und die L\u00f6sung\naller Probleme mit sich bringen werden; ich hoffe aber\nsehr, da\u00df eine wesentliche Vereinfachung erzielt wird, ins-\nbesondere durch das Verm\u00f6genszuordnungsgesetz, so da\u00df\nden Kommunen das ihnen nach dem Einigungsvertrag zu-\nstehende Verm\u00f6gen m\u00f6glichst schnell \u00fcbertragen wird.\nEine letzte Bemerkung zum Geld: Wir haben \u2013 das haben\nSie aus der Zeitung entnommen \u2013 mittlerweile den Ge-\nmeinden die zweite Quartalsrate der Schl\u00fcsselzuweisung\n\u00fcberwiesen. Insgesamt haben wir mittlerweile an die\nGemeinden 1,9 Milliarden DM einschlie\u00dflich 260 Millionen\nDM f\u00fcr Lehrergeh\u00e4lter gezahlt, die das Land in Zukunft\ndirekt \u00fcbernehmen will. Demn\u00e4chst werden noch einmal\n260 Millionen DM f\u00fcr die Lehrergeh\u00e4lter des II. Quartals\nkommen. Der Schulkostenbeitrag f\u00fcr das II. Quartal steht\nmit 101 Millionen DM auch noch aus, so da\u00df dann 2,3\nMilliarden DM \u00fcberwiesen sein werden. Sie sehen an die-\nsen Zahlen, da\u00df wir das M\u00f6gliche tun, was allerdings nicht\nimmer das Ausreichende ist, um die Liquidit\u00e4t in den Ge-\nmeinden sicherzustellen. Das Grundproblem der Gemein-\ndefinanzierung \u2013 da\u00df die Einnahmen im Augenblick\nniedriger sind als die Ausgaben \u2013 k\u00f6nnen wir auch nicht\nl\u00f6sen. Da m\u00fcssen die Gemeinden genauso wie das Land\nauf die Regelungen in Bonn warten.\nSie wissen, da\u00df an allen Steuereinnahmen, die ich durch\nVerhandlung mehr bekomme, die Gemeinden zu 20 Pro-\nzent beteiligt sind und an den Mehreinnahmen aus dem\nFonds Deutsche Einheit zu 40 Prozent. Ich gehe davon aus,\nda\u00df es m\u00f6glich sein wird, die Zuweisung an die Gemein-\nden im Jahr dann auch entsprechend zu erh\u00f6hen.\nIch werde dazu, wenn die entsprechenden Zahlen aus\nBonn vorliegen, dem Landtag entsprechende Vorschl\u00e4ge\nunterbreiten.\n\n(Beifall)\n\n2.Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke. \u2013 Herr Dr. Prei\u00dfler f\u00fcr die\nSPD, bitte.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nMeine Damen und Herren! Es ist bekannt, da\u00df die Finanz-\nausstattung der Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise viel zu\nniedrig ist, um die anstehenden Probleme zu l\u00f6sen. Des-\nhalb freue ich mich, da\u00df der Staatsminister der Finanzen\nheute \u00fcber die ersten kleinen Erfolge aus Bonn berichten\nkonnte. Es zeigt sich von Monat zu Monat deutlicher, da\u00df\ndie Vereinbarungen im viel zu schnell angefertigten Eini-\ngungsvertrag auf v\u00f6llig falschen Prognosen der wirt-\nschaftlichen Entwicklung in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nberuhten. Auch aus der erst am 1. Februar 1991 durch das\nBundesministerium der Finanzen herausgegebenen Ein-\nsch\u00e4tzung der finanziellen Lage der neuen Bundesl\u00e4nder\nist ersichtlich, da\u00df die tats\u00e4chliche wirtschaftliche und fi-\nnanzielle Situation falsch eingesch\u00e4tzt wird.\nDas Bundesministerium der Finanzen geht davon aus, da\u00df\ndie Kommunen in den neuen Bundesl\u00e4ndern durchschnitt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n580\n\n\n\nlich 61 Prozent der Pro-Kopf-Einnahmen der Kommunen\nin den Altbundesl\u00e4ndern erhalten. Das bedeutet, da\u00df\ndurchschnittlich 2284 DM Einnahmen pro Einwohner zur\nVerf\u00fcgung stehen m\u00fc\u00dften. Wenn die B\u00fcrgermeister und\nLandr\u00e4te in den neuen Bundesl\u00e4ndern diese Finanzein-\nsch\u00e4tzung des Bundesministeriums der Finanzen mit den\nihnen tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln ver-\ngleichen, wird die in Bonn als Arbeitsgrundlage dienende\nFinanzeinsch\u00e4tzung immer fragw\u00fcrdiger.\nWerte Abgeordnete! Prof. Biedenkopf hat in seiner Re-\ngierungserkl\u00e4rung auf die durch eine wirtschaftliche Mo-\nnokultur gekennzeichnete Region Riesa besonders\naufmerksam gemacht. Ich bin froh, da\u00df die Staatsregie-\nrung diese schwierige Situation erkannt hat, denn ich kom-\nme aus Riesa und bin dort Vorsitzender des Landtages.\nDie Probleme, die mit dem wirtschaftlichen Niedergang\nder Gro\u00dfbetriebe meines Heimatkreises verbunden sind,\nsind insbesondere durch ein \u00fcberdurchschnittliches An-\nwachsen der Arbeitslosenzahlen gekennzeichnet. Und\ndiese Probleme lassen sich nicht sozial vertr\u00e4glich l\u00f6sen\nmit der Finanzzuweisung des Landkreises in H\u00f6he von\n215 DM pro Einwohner und pro Jahr \u2013 ich wiederhole, von\ninsgesamt 215 DM pro Einwohner und Jahr. Mit dieser\nFinanzausstattung kann man diese sozialen Probleme\nnicht l\u00f6sen. Ich frage deshalb: Wie soll mit dieser Finanz-\nausstattung eine einigerma\u00dfen effektive Arbeit in den\nLandkreisen und Kommunen geleistet werden? Wie sollen\ndie zu erwartenden sozialen Probleme gel\u00f6st werden? Wie\nsollen dringend erforderliche Ma\u00dfnahmen zur Infrastruk-\nturverbesserung get\u00e4tigt werden? Wie sollen unter diesen\nBedingungen die noch existierenden kulturellen Einrich-\ntungen wie das Riesaer Sinfonieorchester oder die Riesaer\nMusik- und Kunstschule erhalten werden? Wie sollen not-\nwendige Strukturverbesserungen, wie sollen Ansied-\nlungen neuer Gewerbe und Betriebe und wie sollen\nUmschulungsma\u00dfnahmen im gro\u00dfen Stil f\u00fcr diese Region\nrealisiert werden?\nOhne Erh\u00f6hung der Finanzzuweisungen droht in meinem\nHeimatkreis Riesa die Vernichtung der noch vorhandenen\nKultureinrichtungen. In Frage gestellt werden die Einrich-\ntungen f\u00fcr Kinder, also Kinderheime. Die Schlie\u00dfung der\nSchule f\u00fcr Behinderte und die Schlie\u00dfung der Musik- und\nKunstschule stehen kurz bevor, wenn sich auf diesem Sek-\ntor nichts verbessert.\nEs deutet sich weiter an, da\u00df sich durch die Nichtl\u00f6sung\nder anstehenden sozialen Probleme die sozialen Spannun-\ngen weiter erh\u00f6hen und ein gef\u00e4hrliches Ausma\u00df errei-\nchen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem kommt es zur Verhinderung\nnotwendiger Strukturver\u00e4nderungen in Industrie und\nLandwirtschaft.\nDie Fraktion der SPD stellt zur Verbesserung der Finanzsi-\ntuation in den Gemeinden, St\u00e4dten und Landkreisen des-\nhalb die Forderung an die Staatsregierung und an die\nBundesregierung, die Finanzzuweisungen deutlich zu er-\nh\u00f6hen, den horizontalen Finanzausgleich zwischen den\nBundesl\u00e4ndern sofort und nicht erst 1994 wirksam werden\nzu lassen. Als Hauptmittel zur Erh\u00f6hung der Einnahmen\nschlagen wir eine Erg\u00e4nzungsabgabe f\u00fcr H\u00f6herverdienen-\nde in Verbindung mit einer ausgewogenen Steuerreform\nvor. Unser Freistaat Sachsen kann zwar durch stetig wie-\nderholbare kurzfristige Finanzspritzen am Leben erhalten,\naber nicht zielstrebig aufgebaut werden.\nWir fordern deshalb nachdr\u00fccklich von der Staats- und\nvon der Bundesregierung ein langfristig tragbares Finanz-\n\nkonzept, das der gew\u00fcnschten Entwicklung unseres Frei-\nstaates gerecht wird.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Danach k\u00e4men dann in der Reihenfolge B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und zuletzt die CDU.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte zwei Bemerkungen von\nHerrn Goliasch aus seinem Beitrag heute vormittag auf-\ngreifen; zum einen die Anmahnung, da\u00df wir Landtagsab-\ngeordneten uns doch auch f\u00fcr das L\u00f6sen von Problemen\neinsetzen sollten. Ich stimme dem zu. Es gilt, nicht nur\nProbleme aufzuzeigen, sondern auch m\u00f6glichst l\u00f6sen zu\nhelfen, und zum anderen das Beispiel von der Postkutsche,\n,,die da im Dreck\u201c steckt. F\u00fcr mich ist die Wirtschaft das\nBrecheisen, um diese Postkutsche zum Rollen zu bringen,\nuns aus den Sorgen und Problemen langsam herauszube-\nwegen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir aufpassen, da\u00df niemand un-\nter die Postkutsche kommt oder niemand an der\nHaltestelle stehen bleibt. Das m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen.\nDeshalb m\u00f6chte ich zwei solcher Erfahrungen vermitteln,\nsie gewisserma\u00dfen symbolhaft nennen, wie sie wohl jeder\nvon uns so oder so aus einem P\u00e4ckchen von Erfahrungen\nim Verlauf von nur 14 Tagen oder 3 Wochen im t\u00e4glichen\nLeben sammelt. Sie sollen zwei Dinge verdeutlichen, die\ndazugeh\u00f6ren, wenn wir \u00fcbers Geld sprechen.\n1. Vor 14 Tagen war ich in einem Unternehmen in M\u00fcn-\nchen. Dort erfuhr ich am Rande, da\u00df eine Ausschreibung\nf\u00fcr die sogenannte STEGAL l\u00e4uft. STEGAL, das hei\u00dft:\nS\u00e4chsisch-Th\u00fcringische Erdgasleitung. Sie f\u00fchrt von\nDeutsch-Katharinenberg, Olbernhau, Chemnitz, die Auto-\nbahn entlang \u00fcber Gera bis nach Ludwigshafen. In dieser\nAusschreibung ist nicht ein s\u00e4chsischer Betrieb, nicht ein\nBetrieb der f\u00fcnf neuen L\u00e4nder bedacht. Das konnte etwas\nkorrigiert werden. Ich spreche das deshalb an, weil sich in\ndieser Minute bestimmt nicht nur ein, sondern mehrere\nUnternehmen mit der k\u00fcnftigen Wirtschaft in unserem\nLande befassen. Und sie denken nicht daran, da\u00df auch wir\nKapazit\u00e4ten haben. Um im Beispiel zu bleiben: Erdgaslei-\ntungen bauen, das haben wir ja in der Vergangenheit\ndurchgef\u00fchrt!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nIch denke da an das Rohrkombinat Riesa, den Chemie-\nanlagenbau u. a., und ich w\u00fcrde sehr bitten \u2013 das\nWirtschaftsministerium und diejenigen, die daf\u00fcr Verant-\nwortung tragen, bis zu Herrn M\u00f6llemann in Bonn \u2013, da\u00df\nman k\u00fcnftig auf diese Seite achtet. Bei den Ausschreibun-\ngen in den Altbundesl\u00e4ndern ist die Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nder hier noch befindlichen Unternehmen zu pr\u00fcfen. Das\nnach au\u00dfen.\n2. Nach innen: Vor etwa einem Jahr wurde mit Unterst\u00fct-\nzung des Bundeswirtschaftsministeriums und mit etwa\n500 000 DM Hilfe aus der Partnerstadt D\u00fcsseldorf in\nChemnitz ein B\u00fcro f\u00fcr Stadt- und Regionalentwicklung\ngebildet. Die Mitarbeiter dort, sehr viele Spezialisten aus\nChemnitz selbst, haben sehr gut gearbeitet. Jetzt \u2013 ich sag\u2019s\nmal so, wie es ist \u2013 scheint es so zu sein, da\u00df dieses Unter-\nnehmen durch parteipolitische Querelen in Chemnitz\nplattgewalzt werden soll. Aber dieses B\u00fcro wurde geschaf-\nfen, um uns u. a. zu sagen, in welcher Richtung man qua-\nlifiziert, welche Perspektive das Territorium Chemnitz,\ndieses Industrieterritorium, hat. Und es sollte ein Pilotpro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n581\n\n\n\njekt daf\u00fcr sein, wie man Landesentwicklung, mosaikartig\nunterst\u00fctzend, betreiben mu\u00df.\nIch bitte sehr darum, wenn wir schon diese Vorg\u00e4nge, die\nda in Chemnitz ablaufen \u2013 und viele von uns, die von dort\nkommen, kennen sie ja \u2013, nicht stoppen k\u00f6nnen, da\u00df dann\nzumindest das Finanzministerium oder das Wirt-\nschaftsministerium die wenigen hunderttausend Mark\nausreichen, damit eine solche Einrichtung gewahrt bleibt.\nIch glaube, das ist unsere Verpflichtung. Hier sollte man\nwirklich B\u00fcrgerinteressen \u00fcber Parteiinteressen stellen;\ndenn hier wird die Perspektive s\u00e4chsischer B\u00fcrger geplant.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe einen Vertreter der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. B\u00f6ttger!\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte nur eine ganz kurze Be-\nmerkung machen. In einem Interview mit dem ,,Leipziger\nTageblatt\u201c hat unser Wirtschaftsminister, Herr Schommer,\nangesprochen auf den horizontalen Finanzausgleich, ge-\nsagt, da\u00df sp\u00e4testens innerhalb von vier Wochen \u2013 ich zitie-\nre ,,das verfassungswidrige Verhalten der westdeutschen\nBundesl\u00e4nder beendet werden mu\u00df\u201c. Ich m\u00f6chte nur dar-\nan erinnern, da\u00df es unsere Fraktion war, die als erste hier\ndiesen Antrag im Landtag gestellt hat, zum Bundesverfas-\nsungsgericht zu gehen und alle Schritte zu pr\u00fcfen, diesen\nhorizontalen Finanzausgleich auf dem Rechtsweg einzu-\nklagen. Die Stellungnahme, die daraufhin von der Regie-\nrung kam, war sehr hinhaltend und abwartend und setzte\nnur auf Verhandlungen.\nIch freue mich \u00fcber diesen Sinneswandel und w\u00fcrde mich\nauch freuen, wenn andere unserer Anregungen so ber\u00fcck-\nsichtigen w\u00fcrden.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Die Fraktion\nder F.D.P., bitte. \u2013 Sie verzichtet. \u2013 Die Fraktion der CDU.\nBitte, Herr Dr. H\u00e4hle!\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Finanzdebatte scheint mir in man-\nchen Teilen vergleichbar mit jenem bekannten Witz, bei\ndem der Parteisekret\u00e4r dem LPG-Vorsitzenden st\u00e4ndig\nVorschl\u00e4ge macht, die H\u00fchnerhaltung betreffend, und wo\nbei jeder Verwirklichung eines solchen Vorschlages eine\nMenge H\u00fchner sterben. Und die Geschichte endet ja dann\nso, da\u00df der Parteisekret\u00e4r zum LPG-Vorsitzenden sagt: Ich\nh\u00e4tte ja noch eine Menge Vorschl\u00e4ge, aber du hast ja keine\nH\u00fchner mehr! \u2013 Also ein s\u00e4chsischer Witz! \n\n(Heiterkeit)\n\nNun haben uns hier von dieser Stelle aus auch viele Leute\nVorschl\u00e4ge gemacht, wie wir denn die Finanzmisere behe-\nben k\u00f6nnten. Ich erinnere an die Sondersitzung am 11. Fe-\nbruar, als uns Herr Bartl hier eine Menge Vorschl\u00e4ge auf\nden Tisch legte. Unter anderem kam er auch auf die M\u00f6g-\nlichkeit eines Bank\u00fcberfalls zu sprechen. Aber ich nehme\nan, das hat er nicht so ernst gemeint. Zwei Aspekte haben\nmeines Erachtens die meisten Redner hier vergessen. Ich\nkann mir Finanzen erstens auch beschaffen, indem ich\nmeine Au\u00dfenst\u00e4nde eintreibe. Zweitens, ich kann die\n\nFinanzsituation nat\u00fcrlich entlasten durch Einsparung bei\nden fixen Kosten.\nAuf diese beiden Punkte m\u00f6chte ich deshalb jetzt in beson-\nderem Ma\u00dfe eingehen, wobei ich nicht wei\u00df, ob ich mich\nbei Herrn Bartl und seinen politischen Freunden schon\nwieder daf\u00fcr entschuldigen mu\u00df, da\u00df bei ihnen bei diesem\nPunkt auch nicht gerade Freude \u00fcber meine Ausf\u00fchrun-\ngen aufkommen wird.\nNun also erstens zum Problem der Au\u00dfenst\u00e4nde: Mir ist\nim Januar eine Brosch\u00fcre des Instituts f\u00fcr Deutsche Wirt-\nschaft K\u00f6ln auf den Tisch gekommen; es handelt sich um\ndie Reihe ,,Beitr\u00e4ge zur Gesellschafts- und Bildungspoli-\ntik\u201c Nr. 160 mit dem Titel: ,,Die Partei und ihre Polizei\u201c.\nIch mu\u00df sicher nicht ausf\u00fchren, welche Partei und welche\nPolizei gemeint sind. In diesem Heft ist u. a. das Inlands-\nverm\u00f6gen der PDS aufgelistet, das Gebiet der ehemaligen\nDDR betreffend, aber auch das Auslandsverm\u00f6gen. Ich\ndarf aus diesem interessanten Heft zitieren: ,,Das Aus-\nlandsverm\u00f6gen der PDS ist gut getarnt\u201c, schreibt ein Ent-\nh\u00fcllungsbericht, der sich auf ein vertrauliches, 44 Seiten\numfassendes Dossier des Bundesnachrichtendienstes be-\nruft. ,,Die Ostpartei versteckt sich hinter zahlreichen Brief-\nkastenfirmen in Liechtenstein, in der Schweiz und in\nHolland. Motto: Eine Treuhand w\u00e4scht die andere.\u201c\nIm folgenden sind dann 22 Firmen, meist mit Umsatz und\nStammkapital, aufgef\u00fchrt. Es folgen weitere 25 Briefka-\nstenfirmen und Holdings. Von den ersten seien nur drei\ngenannt:\n\u2013 die Intema GmbH Essen\n\u2013 die Richard Ihle GmbH Hamburg und\n\u2013 die INWACO Internationale Waren-Controll GmbH\n\nHamburg.\nDiese drei Firmen habe ich ausgew\u00e4hlt, weil ich schon\nselbst in meinem Wahlkreis auf sie gesto\u00dfen bin. Ich habe\nin einen Heuhaufen hineingestochen, und es waren lauter\nNadeln drin.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch bin deshalb darauf gesto\u00dfen, weil ich selbst in meinem\nHeimatort eine Firma gefunden habe, die hatte Gesch\u00e4fts-\nbeziehungen zu diesen drei Firmen. Und der Firmenchef,\nder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, ist eben erst von der Treuhand wegen\ndunkler Machenschaften abgel\u00f6st worden. Aber es kommt\nnoch viel schlimmer. In der Fernsehsendung ,,Panorama\u201c \u2013\nund der Chefmoderator dieser Sendung, Herr J\u00fcrgen En-\ngers, wenn ich recht gesehen habe, sa\u00df gestern hier auf der\nPressetrib\u00fcne \u2013 wurden am 29. 1. zwei Firmen genannt,\ndie Teile zur Verbesserung der irakischen Scud-Raketen\ngeliefert hatten, es waren dies die Firmen HAWERT und\ndie Firma INWACO Internationale Waren-Controll GmbH\nHamburg. Ich frage: Au\u00dfenst\u00e4nde? Erinnern wir uns noch\nan den verlogenen Slogan der SED: ,,Was des Volkes H\u00e4n-\nde schaffen, soll des Volkes eigen sein.\u201c? Bei mir erhebt\nsich die Frage, ob sich ein ehrbares Volk die H\u00e4nde an\nderlei Eigentum schmutzig machen sollte. Ich h\u00e4tte nun,\nda die rote Lampe leuchtet, zum Thema Einsparungen\nnoch etwas zu sagen.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch wei\u00df nicht, wie man hier verfahren soll. Nur eines viel-\nleicht zur Einsparung. Als ich j\u00fcngst durch die Rektoretage\nder Universit\u00e4t Chemnitz ging, konnte ich an der T\u00fcr un-\nter dem Schild ,,Leiter der betrieblichen Sicherheit\u201c einen\nmir wohlbekannten Namen lesen. Es handelt sich um den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n582\n\n\n\nLeiter der ehemaligen milit\u00e4rischen Abteilung der Univer-\nsit\u00e4t, Oberstleutnant der Nationalen Volksarmee. Noch vor\nkurzem und vielleicht auch noch jetzt gab es in der Univer-\nsit\u00e4t Chemnitz eine Gruppe Bereitschaftsdienst, best\u00fcckt\nmit sechs ehemaligen, gleichwohl aber gut bezahlten Mili-\nt\u00e4rs, die rund um die Uhr das ehemalige vom Stasi betrie-\nbene Bereitschaftstelefon zu \u00fcberwachen hatten. Mir\nstr\u00e4ubten sich dann sp\u00e4ter alle Nackenhaare, als ich erfuhr,\nwie diese Kollegen noch den Schl\u00fcssel zur Waffenkammer\nbesa\u00dfen und dort regelm\u00e4\u00dfig Kontrollg\u00e4nge absolvierten.\nDas kann man im Wachbuch der Universit\u00e4t nachlesen.\nWohlgemerkt, das handelt sich nicht um die Zeit vor der\nWende, nein, das fand noch statt im Dezember 1990. Ich\nvermute, es ist auch heute noch t\u00e4gliche Praxis, und das\nhabe ich bereits den entsprechenden Stellen gemeldet,\nohne da\u00df sich etwas getan h\u00e4tte.\nEbenfalls im Januar erhielt ich eine schriftliche Information\n\u00fcber folgenden Sachverhalt. Es gibt einen Hausmeister an\nder Universit\u00e4t, der in aller \u00d6ffentlichkeit verk\u00fcndet hatte,\n,,ich bin hier nicht zum Arbeiten, sondern zum Kontrollie-\nren da\u201c. Da er weiterhin nicht arbeitete, ist er strafversetzt\nworden, er bewohnt noch eine 100 m2 gro\u00dfe Dienstwoh-\nnung in der Universit\u00e4t, f\u00fcr die er nichts bezahlt \u2013 nach\neigenen Aussagen.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nGestatten Sie mir dann ein drittes, abschlie\u00dfendes Beispiel.\nDer ehemalige 1. Prorektor der TU Chemnitz hat sich oft\ndamit gebr\u00fcstet, da\u00df er der Stabschef der Universit\u00e4t sei.\nWas das bedeutet, k\u00f6nnen Sie sich alle selbst ausrechnen.\nDie Stelle des 1. Prorektors wurde dann sp\u00e4ter abgeschafft.\n\nDer Herr Professor Brendel \u2013 diesen Namen m\u00f6chte ich\nausdr\u00fccklich einmal nennen; immerhin hat er einem hier\nanwesenden Mitglied des Landtages fr\u00fcher auch einmal\nein Dienstreiseverbot ins sozialistische Ausland ausgespro-\nchen, weil er sich gewagt hatte, mit einem westdeutschen\nKollegen auf einer Dienstreise in Moskau ein paar Worte\nzu wechseln. Darum habe ich keine Hemmungen, diesen\nNamen einmal zu nennen. Der mu\u00dfte nat\u00fcrlich seinen al-\nten Lehrstuhl zur\u00fcckbekommen.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Fortgesetzte Zurufe von Linke\nListe/PDS \u2013 Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sprechen\n\nSie zum Thema!)\n\nDas ist das Thema: Einsparungen. Wir k\u00f6nnen also dort\neine Menge Geh\u00e4lter einsparen.\n\n(Unruhe und Heiterkeit im Saal)\n\nGut, ich habe die rote Lampe gesehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Auch die drei Minuten Zugabe\nsind vorbei. Ich bitte Sie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Wenn Sie kooperativ sein wollen, meine\nHerren von der Linken Liste, dann treiben Sie mit Ihrem\nEinflu\u00df die Bremskl\u00f6tze und Quertreiber zur\u00fcck.\nDanke.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Zeit ist soweit um. Ich been-\nde die Aktuelle Debatte und rufe auf \n\nPunkt 4 der Tagesordnung:\nAntr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\n\u2013 Unterlassung von Aktivit\u00e4ten \u2026\u2026 f\u00fcr in\nVerdacht stehende Firmen, den Irak mit\nWaffen unterst\u00fctzt zu haben\n\n\u2013 Asylgew\u00e4hrung\n\u2013 Keine Steuererh\u00f6hung zur Finanzierung\n\ndes Golfkrieges\n\nHierzu liegen Ihnen von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\ndie Drucksachen 1/102, 1/103 und 1/107 vor. Das Pr\u00e4sidi-\num hat sich verst\u00e4ndigt, diese drei Drucksachen in einer\nDebatte zu behandeln. Der Vorschlag war, da\u00df jeder Frak-\ntion maximal 10 Minuten zur Verf\u00fcgung stehen. Sie mu\u00df\nes nicht unbedingt ausnutzen.\nIch m\u00f6chte aber hier noch eine Sache sagen, die die Frakti-\non B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne entscheiden m\u00fc\u00dfte. Zur Drucksache\n1/103 hat die Staatsregierung um Fristverl\u00e4ngerung gebe-\nten. Das hei\u00dft, es ist noch keine Antwort da. Wenn die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne einverstanden ist, da\u00df die\nStaatsregierung zu einem sp\u00e4teren Termin antwortet, dann\nw\u00fcrden wir diese Drucksache hier nicht behandeln. Wenn\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nicht einverstanden ist, dann ist die\nFrist praktisch \u00fcberschritten, und dann behandeln wir es\nso.\n\n(Wortmeldung von Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nBitte mal das Mikrofon.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir sind mit einer Fristverl\u00e4n-\ngerung einverstanden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Demzufolge w\u00fcrde diese Druck-\nsache 1/103 \u2013 Asylgew\u00e4hrung \u2013 jetzt nicht behandelt wer-\nden. Wir w\u00fcrden also die Drucksachen 1/102 und 1/107\nbehandeln. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns dann doch auf f\u00fcnf\nMinuten beschr\u00e4nken, es sei denn, es hat sich jemand ge-\nnau darauf vorbereitet. Wir werden also hier in dieser\nRichtung bleiben.\nZur Begr\u00fcndung erh\u00e4lt die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\ndas Wort. Hier w\u00fcrde ich, so wie ich das aus dem Kopf-\nsch\u00fctteln erkenne, die 10 Minuten doch vorgeben.\n\nGaber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Es ist eine seltsame Situation, in einer Sitzung\ninmitten von Debatten, die sich mit den ,,M\u00fchen der Ebe-\nne\u201c befassen, die in irgendeiner Weise konstruktiv sind, in\ndenen es darum geht, dieses Land wieder aufzubauen, f\u00fcr\ndie Menschen lebenswerte Verh\u00e4ltnisse zu schaffen, \u00fcber\nden Krieg zu reden. Ich wei\u00df nicht, ob es Ihnen auch so\ngeht. Mir geht es immer so, wenn ich auf dieses Bild sehe,\ndas vor Ihnen allen ist: diese zwei Ebenen, diese Gefahr\ndes Krieges, die allen droht, und gleichzeitig die Aufforde-\nrung, trotzdem konstruktiv weiterzuleben.\nIch denke, da\u00df es vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gerade\nin diesen Tagen ebenfalls so geht. Wir haben ihre Emp\u00f6-\nrung, ihre Verzweiflung, aber auch ihr Engagement erlebt.\n\u00dcber 10 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Dresdens haben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n583\n\n\n\neinen Aufruf unterschrieben, ihre Stadt zu einer kriegsfrei-\nen Stadt zu machen. Mir ist bewu\u00dft \u2013 wie Ihnen sicher\nauch \u2013, da\u00df es leichter ist, solche Gef\u00fchle zu \u00e4u\u00dfern, als\nkonkret zu handeln, das zu tun, was vielleicht Wirkung\nh\u00e4tte. Trotzdem \u2013 und das ist etwas, was mir am 13. Febru-\nar d. J. bewu\u00dft wurde, was immer wieder gesagt wurde \u2013\ndenke ich, da\u00df viel zu wenig von uns kommt, viel zu we-\nnig Ans\u00e4tze von Politikern und Abgeordneten, die dazu\ngeeignet w\u00e4ren, hier Signale zu setzen, wirklich konkrete\nSchritte zur Beendigung dieses Krieges einzuleiten.\nWir haben das nun versucht mit den drei Antr\u00e4gen, von\ndenen wir den einen jetzt nicht behandelt wissen, den ich\nIhnen aber doch in meiner Rede etwas erl\u00e4utern m\u00f6chte.\nWir haben es deshalb getan, weil wir glauben, da\u00df unsere\nGlaubw\u00fcrdigkeit vor der Bev\u00f6lkerung, aber vielleicht auch\neinmal vor unseren Kindern daran gemessen wird, was\nwir tun. Wir sind uns bewu\u00dft, da\u00df jede L\u00f6sung ihre Vor-\nund Nachteile hat, manche vielleicht auch undurchf\u00fchrbar\nist. Das soll uns aber nicht hindern, immer wieder Versu-\nche zu unternehmen.\nAusgangspunkt f\u00fcr unsere Antr\u00e4ge ist unsere strikte Ab-\nlehnung des Krieges als ein Mittel einer politischen Kon-\nfliktbew\u00e4ltigung. Diejenigen unter uns, die aus der\nFriedensbewegung kommen \u2013 und ich bin froh, da\u00df hier in\nallen Fraktionen solche Vertreter dabei sind \u2013, haben erfah-\nren, da\u00df das Prinzip der Gewaltlosigkeit zu einem neuen\npolitikf\u00e4higen Denken, dem neuen Denken gef\u00fchrt hat.\nUnd ich erinnere mich sehr gut, wie sicher Sie auch, wie es\nuns ums Herz war, als 1983 die Mittelstreckenraketen auf\nuns gerichtet wurden, wie wir zur atomaren Geisel wur-\nden. Damals hatten wir nicht geglaubt, welche Kraft in\ndieser Gewaltlosigkeit liegen k\u00f6nnte, da\u00df das, was wir\njetzt erlebt haben, wirklich f\u00fcr uns einmal real erlebbar\nsein k\u00f6nnte.\nDieses neue Denken mu\u00df nun auch in den Nord-S\u00fcd-Kon-\nflikten Raum greifen, wie wir sie jetzt erleben. Wir beurtei-\nlen diesen Krieg nicht als ein singul\u00e4res Ereignis, als die\nAusgeburt eines Diktators, sondern als etwas, was sich aus\nder ungerechten Verteilung der G\u00fcter auf dieser Welt er-\ngibt.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nDie friedliche L\u00f6sung in diesen Konflikten ist eine elemen-\ntare Voraussetzung daf\u00fcr, da\u00df diese Erde \u00fcberhaupt eine\nZukunft hat. Es ist die Herausforderung unserer Generati-\non.\nDie versch\u00e4rften wirtschaftlichen, politischen und sozialen\nVerwerfungen und Ungerechtigkeiten der Zwei-Drittel-\nWelt k\u00f6nnen nur durch Teilen der Reichen mit den Armen\ngel\u00f6st werden. Das wird Umdenken und Opfer von uns\nverlangen, wird aber immer die billigste und zukunftswei-\nsendste L\u00f6sung sein.\nSo werten wir es als atavistisches Verhalten, wenn die Zu-\nstimmung der Bundesregierung zu der von ihr eingefor-\nderten Kriegskostenbeteiligung prompt erfolgt, w\u00e4hrend\ndie Auseinandersetzung um die notwendigen Mittel \u2013 wie\nwir es heute ausf\u00fchrlich besprochen haben \u2013 f\u00fcr die\nKosten der deutschen Einigung zu einem Tauziehen, er-\nniedrigend f\u00fcr beide Seiten, wird. Wenn wir die Kosten\nvon 17 Milliarden DM, die jetzt im Gespr\u00e4ch sind, und die\nKosten, die z. B. durch Japan noch mit erbracht werden,\nverwenden k\u00f6nnten f\u00fcr das Kinderhilfswerk-Programm\ndes UNICEF, dann k\u00f6nnte f\u00fcr ein Jahr daf\u00fcr gesorgt wer-\nden, da\u00df in der Zwei-Drittel-Welt alle Kinder ern\u00e4hrt, ge-\nsundheitlich betreut und ausgebildet w\u00fcrden.\n\nAber \u2013 frage ich mich und Sie \u2013, wo k\u00e4men wir in diesem\nFall zu einer gleichschnellen und zuvorkommenden Ent-\nscheidung dieser Bundesregierung?\nWir haben grunds\u00e4tzlich nichts gegen Steuern, Steuern, die\ndazu geeignet sind, die Kosten f\u00fcr die deutsche Einigung\ngemeinsam zu verteilen und zu tragen, Steuern wie z. B.\ndie Mineral\u00f6lsteuer, die auch \u00f6kologische Aspekte hat.\nAber wir haben etwas gegen Steuern f\u00fcr den Krieg.\nWenn dieses Geld, das hier durch zwei riesige Armeen\nt\u00e4glich eingesetzt wird \u2013 und die Amerikaner und Alliier-\nten rechnen t\u00e4glich mit 600 Millionen bis eine Milliarde\nMark \u2013, wenn dieses Geld daf\u00fcr eingesetzt w\u00fcrde, da\u00df den\n\u00e4rmsten L\u00e4ndern die Schulden getilgt w\u00fcrden, w\u00e4re das\nein wirksamerer Beitrag, Diktaturen wie der des Saddam\nHussein den sozialen N\u00e4hrboden zu entziehen. Wir for-\ndern deshalb mit unserem Antrag 1/107 die s\u00e4chsische\nStaatsregierung auf, sich bei der Bundesregierung gegen\neine durch Steuermittel finanzierte Kriegsbeteiligung der\nBundesrepublik Deutschland einzusetzen. Wir schlagen\nstatt dessen \u2013 und hier gehe ich \u00fcber unseren Antrag hin-\naus, wir werden einen weiteren Antrag einreichen \u2013 die\nBildung eines Friedens- und Wiederaufbaufonds f\u00fcr den\nNahen Osten vor. Wir wissen uns mit unseren Forderun-\ngen im Einklang mit der Meinung vor allem der Bev\u00f6lke-\nrung in diesem Teil unseres Vaterlandes, die \u2013 nach einer\nFernsehsendung \u2013 mit 88 % eine Kriegssteuer ablehnt.\nEinige von uns sind Wehrdienstverweigerer, ich auch. Ich\nhalte es f\u00fcr moralisch nicht vereinbar, da\u00df es einerseits ein\nRecht gibt, den Wehrdienst zu verweigern, um nicht zu\nt\u00f6ten, andererseits eine Steuerpflicht besteht, die mich\nzwingt, an dem T\u00f6ten mittelbar teilzuhaben.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS und zum\ngr\u00f6\u00dferen Teil der SPD)\n\nDas Recht auf eine Kriegsdienststeuerverweigerung sollte\ngesetzlich verankert werden. Wir bitten die Landesregie-\nrung und auch die Fraktionen, sich in dieser Hinsicht\nGedanken zu machen, evtl. unsere Staatsregierung aufzu-\nfordern, dort eine Bundesratsinitiative einzubringen. Er-\nmutigend, da\u00df 20 Unternehmen Niedersachsens sich \u2013\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine Erg\u00e4n-\nzung vorbringen: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne im Bundestag hat\n\ngestern eine diesbez\u00fcgliche Initiative eingebracht.)\n\n\u2013 Ja, danke. \u2013 Ermutigend, da\u00df es also nicht nur pazifisti-\nsche Individualisten sind, die sich solche Gedanken\nmachen, sondern ich entnehme den Zeitungen, da\u00df 20 Un-\nternehmen in Niedersachsen sich weigern, 20 % ihrer Steu-\nern zu zahlen, um sich nicht an diesem Krieg zu beteiligen,\nda\u00df der zust\u00e4ndige Finanzminister f\u00fcr diesen Boykott Ver-\nst\u00e4ndnis zeigt. Ich hoffe \u2013 und setze voraus \u2013, da\u00df unsere\nStaatsregierung zumindest in einem Land Verb\u00fcndete in\ndieser Frage finden wird.\nIch erw\u00e4hne diese 20 Unternehmen auch deshalb, weil es\nin unserem zweiten Antrag, und zwar in der Drucksache\n1/102, um deutsche Unternehmen geht, die, gelinde ge-\nsagt, in Verruf geraten sind, die unser Land hineingezogen\nhaben in einen Konflikt, der nun von zwei Seiten mit den\ngleichen Waffen ausgefochten wird. Diese 20 Betriebe,\ndenke ich, haben ein St\u00fcck auch des deutschen Unterneh-\nmertums rehabilitiert. Unser Antrag 1/102 hat die Intenti-\non, die M\u00f6glichkeiten des Freistaates Sachsen zu nutzen.\nEr liegt Ihnen ja vor und die Begr\u00fcndung auch. Ich kann\nmich also da etwas k\u00fcrzer fassen und m\u00f6chte die Minuten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n584\n\n\n\ndie ich vorhin verschenkt hatte, vielleicht noch einmal er-\nbitten.\nWir haben mit diesem Antrag den Freistaat Sachsen gebe-\nten, von seinen M\u00f6glichkeiten Gebrauch zu machen, solche\nBetriebe von unserem Land fernzuhalten, die durch\nKriegsgewinn Profite machen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Die weitere\nReihenfolge ist: Fraktion der F.D.P., Fraktion Linke\nListe/PDS, Fraktion SPD und zuletzt Fraktion der CDU.\nIch rufe von der Fraktion der F.D.P. Herrn Abgeordneten\nRichter.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Ich m\u00f6chte mit dem letztgenannten Antrag\n(Drucksache 1/102) beginnen. Wir als F.D.P.-Fraktion\nw\u00fcrden uns diesem Antrag anschlie\u00dfen. Ich glaube, da\u00df\nsich das inhaltlich etwa mit dem deckt, was ich anl\u00e4\u00dflich\nder Aktuellen Debatte zum Golfkrieg hier ausgef\u00fchrt habe.\nWir sind auch daf\u00fcr, da\u00df deutsche Firmen und auch s\u00e4ch-\nsische Firmen keinen Kriegsgewinn erzielen, insbesondere\nnicht durch Waffenlieferungen bzw. durch Zulieferungen\nauf diesem Gebiet. Ich m\u00f6chte deshalb zu diesem Antrag\nweiter nichts sagen.\nGestatten Sie mir aber einige Ausf\u00fchrungen zum Antrag\n1/107. Ich m\u00f6chte gleich zu Beginn erkl\u00e4ren, da\u00df die\nF.D.P.-Fraktion diesem Antrag nicht zustimmt. Ich spreche\nhier ausschlie\u00dflich vom Golfkrieg und nicht von irgend-\nwelchen anderen Kriegen oder vom Krieg allgemein. Der\nGolfkrieg wurde \u2013 ich m\u00f6chte das wiederholen \u2013 einzig\nund allein verursacht durch einen Diktator, der sein Volk\nin uns\u00e4gliches Leid gest\u00fcrzt hat, der \u2013 nach eigenen Anga-\nben \u2013 20 000 Tote bis jetzt verursacht hat, weil er sich nicht\ndem Willen der V\u00f6lker dieser Erde beugen wollte.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nMittlerweile scheint er eingesehen zu haben, da\u00df dieser\nKrieg f\u00fcr sein Land aussichtslos ist.\nGestatten Sie mir, meine pers\u00f6nliche Auffassung dazu dar-\nzulegen. Ich bin nicht \u00fcberzeugt, da\u00df ein Diktator wie\nSaddam Hussein es in der gegenw\u00e4rtigen Phase ehrlich\nmit Friedensbem\u00fchungen meint.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDie Gefahr, da\u00df Diktatoren in einer derartigen Person wie\nHussein in absehbarer Zeit, wenn sie Luft geholt haben,\nwieder zuschlagen, besteht. Ich will damit sagen, da\u00df wir\ndaf\u00fcr sind, da\u00df der Krieg so lange weitergef\u00fchrt wird, bis\ndas Regime Husseins zerschlagen ist, aber eines steht f\u00fcr\nuns fest: Echten Frieden wird es in dieser Region nur dann\ngeben, wenn in dieser Region derartige Regimes nicht\nmehr existieren.\nDie Bundesrepublik Deutschland ist aufgrund ihrer B\u00fcnd-\nnisverpflichtungen gezwungen, zur Finanzierung dieses\nKrieges beizutragen. Denn er dokumentiert den Willen der\nV\u00f6lker, den Willen der UNO. Die UNO ist 1948 ins Leben\ngerufen worden, und zwar deshalb, damit sich derartige\nKriege wie der zweite Weltkrieg nicht wiederholen. Wenn\ndie UNO eindeutige Beschl\u00fcsse fa\u00dft und sagt, wir k\u00f6nnen\nnicht dulden, da\u00df ein Land das andere \u00fcberf\u00e4llt, ausbeutet\nund knechtet usw., dann haben sich alle anderen V\u00f6lker\ndieses Erdballs diesem Willen zu beugen, oder \u2013 ich mu\u00df\nes hier noch einmal sagen \u2013 wir k\u00f6nnen die UNO aufl\u00f6sen,\nsie hat dann ihre Existenzberechtigung verloren.\n\nIch vermisse in diesen Debatten, da\u00df auf die Leiden des\nkuweitischen Volkes eingegangen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Welche B\u00fcndnisver-\npflichtungen meinen Sie denn? Die zur UNO oder die zur\nNATO?\n\n(Richter, F.D.P.: Die zur UNO.)\n\nAber mir ist nicht bekannt, da\u00df alle UNO-Staaten sich an\nder Finanzierung des Golfkrieges beteiligen.\n\nRichter, F.D.P.: Das ist nat\u00fcrlich Sache der betreffenden\nStaaten. Aber die Bundesrepublik Deutschland h\u00e4lt sich\nnat\u00fcrlich an diese Beschl\u00fcsse. Aber \u2013 ich mu\u00df das erkl\u00e4ren\n\u2013 ich finde das gut so. Wenn sich die Bundesregierung aus\nverfassungsrechtlichen Bedenken nicht in Form aktiver Be-\nteiligung, sprich durch Entsendung von Milit\u00e4r, an diesem\nKrieg beteiligt, dann wird das ja akzeptiert, ich glaube\nauch von der Mehrheit dieses Hauses. Aber ihren Ver-\npflichtungen, den Willen der V\u00f6lker dieser Erde durch-\nzusetzen, wird sich eine Bundesregierung, wenn sie\nglaubw\u00fcrdig bleiben will, nicht entziehen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nSo schwer es uns auch allen f\u00e4llt, Steuererh\u00f6hungen in\nKauf zu nehmen, da insbesondere Steuererh\u00f6hungen noch\nins Haus stehen f\u00fcr den Aufbau unseres Freistaates Sach-\nsen, sind wir der Auffassung, da\u00df das in diesem Falle ge-\nrechtfertigt ist. Und wir w\u00fcrden deshalb diesem Antrag als\nLiberale nicht zustimmen wollen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren, ich m\u00f6chte Sie noch einmal daran erinnern,\nwenn Sie an das Mikrofon treten, Ihren Namen zu sagen.\nBeim Rundfunk wei\u00df das niemand. Ich wei\u00df jetzt, Frau\nM\u00fcller von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hatte diesen Einwurf ge-\nmacht. Aber f\u00fcr die H\u00f6rer ist das dann nicht zu erkennen,\nwer gesprochen hat. Ich glaube, eine gewisse Identifizie-\nrung ist nat\u00fcrlich doch n\u00fctzlich.\nIch rufe jetzt den Vertreter der Fraktion Linke Liste/PDS.\nVielleicht werden wir demn\u00e4chst die Fraktionen bitten,\nda\u00df sie uns am Anfang einer Beratung immer die Redner\nvorgeben. Dann k\u00f6nnten wir von vornherein den jeweili-\ngen Redner ansprechen. Da wir aber die 160 Abgeordneten\nnoch nicht im einzelnen kennen, ist das schwierig.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist das Wort vom neuen Denken\nschon gefallen. Das Wort vom neuen Denken scheint jetzt\nersatzlos gestrichen zu sein, es hat seine Schuldigkeit ge-\ntan, und das unumg\u00e4ngliche neue Handeln blieb noch aus.\nWir sollten uns immer daran erinnern, da\u00df wir in einer\nVerpflichtung stehen, auch hier in Deutschland.\nEs kommt so vieles auf uns an Signalen, an Worten. Ich\nhabe gestern ein Blatt in die Hand bekommen, darauf steht\ngeschrieben: ,,An alle Christen, an alle Menschen guten\nWillens.\u201c Ich f\u00fchle mich angesprochen, wenngleich ich\nauch kein Christ bin. Ich f\u00fchle mich auch angesprochen\nvon dem Wort, das da steht: ,,Ich bin bereit, ohne den\nSchutz milit\u00e4rischer R\u00fcstung zu leben. Ich will in unserem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n585\n\n\n\nStaat daf\u00fcr eintreten, da\u00df Frieden ohne Waffen politisch\nentwickelt wird.\u201c\nIch bin kein Pazifist, aber ich stehe hinter dieser Vision, f\u00fcr\ndie wir zu leben und zu k\u00e4mpfen haben. Und darum, wer-\nter Herr Kollege von der F.D.P., glaube ich schon, da\u00df der\nWille der V\u00f6lker anders artikuliert ist. Der Wille der V\u00f6l-\nker wird schon hei\u00dfen: ,,Wir wollen Frieden!\u201c\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nVerbrennt nicht gerade die Vorstellung, da\u00df eine neue\nWeltordnung in Selbstbestimmung und Selbstverwirk-\nlichung entsteht, im Feuer am Golf? Die internationale Ge-\nmeinschaft sieht sich in diesem Krieg der ersten gro\u00dfen\nHerausforderung nach \u00dcberwindung des Gegensatzes\nzwischen den zwei unterschiedlichen Systemen gegen-\n\u00fcber. Doch es zeigt sich, die internationale Gemeinschaft\nist f\u00fcr die sich bietende Chance zur Demokratisierung der\ninternationalen Beziehungen in keiner Weise ger\u00fcstet. Sie\nist zu sehr hochger\u00fcstet, sie ist zu sehr ausgestattet mit\nWaffen. Und wenn Waffen da sind, m\u00fcssen sie weg. Das\nist der Kreislauf der R\u00fcstung, und darum ist Krieg.\nDie Europ\u00e4er haben einen neuen Platz bei der Ausarbei-\ntung einer neuen Weltordnung, wir Deutschen mittendrin.\nDie Europ\u00e4er haben wertvolle Erfahrungen gesammelt. Sie\nbesitzen praktikable politische Instrumentarien; ich nenne\nnur das, was man unter KSZE versteht. Und trotzdem: Da\nwerden Waffen exportiert, ja eindeutig f\u00fcr den Export pro-\nduziert, auch deutsche Waffen.\nWenn man dieser Tage in Hamburg sagte \u2013 ich zitiere:\n,,Wozu der Export von Kriegswaffen, R\u00fcstungsg\u00fctern und\nmilit\u00e4rischem Know-how in Krisengebiete und an unde-\nmokratische und diktatorische Regimes \u2013 f\u00fchrt das nicht\nzu einer makabren Realit\u00e4t?\u201c Wenn man dies also in Ham-\nburg sagt, sollte man das nicht auch in Dresden in alter\nSt\u00e4dtepartnerschaft sagen?\nWeil die geltenden Ausfuhrbestimmungen nicht ausrei-\nchen gegen Export von Waffen, weil Gesetze f\u00fcr Export-\nkontrolle von Waffen nicht voll angewandt, immer wieder\nhinterr\u00fccks umgangen werden, weil Verst\u00f6\u00dfe nicht be-\nstraft werden in dem Ma\u00dfe, wie sie es verdienen, weil po-\nlitischer Leichtsinn, politischer Mi\u00dfgriff und Mi\u00dfbrauch im\nUmgang mit Waffen gang und g\u00e4be sind \u2013 aus diesen und\nganz anderen Gr\u00fcnden sollte man dem Antrag, den die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne eingebracht hat, zustimmen.\nEs geht um eine Versch\u00e4rfung der Kontrolle aller Mecha-\nnismen, auf da\u00df niemand irgendwo und vor allem nicht\nhier in Sachsen mit Waffen Schindluder, mit Waffen Ge-\nsch\u00e4ft, mit Waffen Todes\u00e4ngste betreiben kann.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte Sie jetzt nicht\nin Ihrem Gedankengang unterbrechen. Ich m\u00f6chte jetzt ein\nWort zur Sache sprechen. Ich halte es f\u00fcr besch\u00e4mend, da\u00df\nvon der F.D.P. ein Vertreter bei dieser Debatte dabei ist,\nund von der CDU gerade einmal die H\u00e4lfte.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau M\u00fcller, Sie hatten sich\nals Gesch\u00e4ftsordnungsantrag gemeldet. Ich bitte doch, da\u00df\nSie diese Gegebenheiten, die wir nun einmal in der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung haben, einhalten. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie\nsich in irgendeiner Sache einmal zu Wort melden. Hier\nkommt eine Wortmeldung.\n\nRade, F.D.P.: Ich bitte um eine Richtigstellung. Wir haben\nzwei Kranke, und zwei sind im Saal, nicht einer.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ich dachte, es betr\u00e4fe mich. Ich\nhatte mich schon sehr gefreut, hier auf Fragen Antwort\ngeben zu k\u00f6nnen; denn das sind schon Fragen, auf die\nman Antworten finden kann. Doch weiter. \u2013 Ich h\u00e4tte es\ndoch nicht sagen sollen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine Zwischenfrage? \u2013\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Bitte!\n\nBr\u00fcckner, CDU: Da Sie mich zum Fragen provozieren,\nHerr Kollege: Ich m\u00f6chte Sie mal fragen, ob Sie nicht auch\nmeinen, da\u00df der V\u00f6lkerbund bei seiner ehrenwerten Frie-\ndensliebe dadurch, da\u00df er Mussolini nicht gestoppt hat,\nden Abessinienkrieg vom Zaum zu brechen, einen unge-\nwollten Beitrag zum Ausbruch des zweiten Weltkrieges\ngeleistet hat.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Man sollte sich \u2013 so gern ich Ge-\nschichtsbetrachtung betreibe \u2013 sehr davor h\u00fcten, nun im-\nmer gleich Parallelen zu ziehen. Ich sagte schon, es ist eine\nganz neue Weltlage entstanden, und gerade wir Europ\u00e4er\nhaben mehr Instrumentarien, als sie zur Zeit von Mussoli-\nni und auch sp\u00e4ter bestanden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDer Herr Staatssekret\u00e4r meint in einer Antwort auf den\nAntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Der Grundsatz des\nAu\u00dfenwirtschaftsgesetzes ist die Freiheit des Au\u00dfenwirt-\nschaftsverkehrs. Ich stimme dem schon zu. Aber er r\u00e4umt\ngleichzeitig ein, da\u00df es Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Ausfuhr\nvon bestimmten Waren geben m\u00fcsse. Das ist es eben. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung wird \u2013 so sagt er \u2013 alle\nMa\u00dfnahmen unterst\u00fctzen und mittragen, die darauf abzie-\nlen, die Kontrollmechanismen weiter zu verbessern. Sch\u00f6n,\ndann w\u00e4ren wir uns ja einig, ein sch\u00f6ner Fall von Einm\u00fc-\ntigkeit.\nUnd zum zweiten \u2013 ich habe wohl noch zwei Minuten. Es\nist schon so, da\u00df die Finanzierung der Einheit zu den be-\nstimmenden, zentralen Themen deutscher Politik aufge-\nr\u00fcckt ist. Wer sachlich ist, wu\u00dfte es ohnehin schon und\nsagte: Die deutsche Einheit ist nur durch Einsparung im\nHaushalt zu erreichen. Und da meinen wir auch in der\nR\u00fcstung. Und bei der Steuererh\u00f6hung, da denken wir\nauch an jene, die an der R\u00fcstung verdienten. Doch eines ist\nnicht minder deutlich zu sagen: Zur Finanzierung des\nGolfkrieges sollte kein zus\u00e4tzlicher Groschen aufgewendet\nwerden. Es ist ohnehin schon unertr\u00e4glich, da\u00df der Krieg\nam Golf jede Woche in Sachsen 90 Millionen D-Mark fri\u00dft:\nDas kann sich fast zum finanziellen Chaos ausweiten.\nDer Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne scheint mir\nsehr vern\u00fcnftig. Das nicht nur aus s\u00e4chsischer oder aus\n,,gr\u00fcner\u201c oder, bitte sch\u00f6n, aus ,,roter\u201c oder anderer Sicht,\nsondern gerade aus europ\u00e4ischer Sicht. Bundesbankpr\u00e4si-\ndent P\u00f6hl nannte das ,,vereinigte Deutschland Wachstums-\nlokomotive f\u00fcr die Weltwirtschaft\u201c. F\u00fcr Krieg verwandtes\nGeld nimmt ja gerade jener Wachstumslokomotive den\nnotwendigen Dampf; da gelangt Dampf eher in die ver-\nkehrten Rohre, da droht Explosionsgefahr. Also sollten wir\nuns schon die Zeit nehmen, um dar\u00fcber zu befinden, wo-\nf\u00fcr wir das Geld, das wir wahrlich so sp\u00e4rlich haben, bes-\nser verwenden k\u00f6nnen, auch zum Wohle des\nSachsenlandes, dessen Repr\u00e4sentanten wir \u2013 egal mit wel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n586\n\n\n\nchem Votum \u2013 sind und die wir hier f\u00fcr Sachsen stehen\nund handeln.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun einen Vertreter\nder Fraktion der SPD.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Von den beiden Antr\u00e4gen, \u00fcber die wir verhan-\ndeln, ist es zum ersten die Drucksache 1/107, kurz zusam-\nmengefa\u00dft der Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: keine\nSteuererh\u00f6hung zur Finanzierung des Golfkrieges. Es han-\ndelt sich hier genaugenommen um zwei Dinge, die man\nauseinanderhalten sollte. Einmal die Frage der Steuererh\u00f6-\nhung in Deutschland und zum anderen die Finanzierung\ndes Golfkrieges.\nDa\u00df diese beiden Probleme zusammengebracht werden,\nist sicher nicht die Erfindung der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Diese Erfindung hat die Bundesregierung her-\nbeigef\u00fchrt, indem sie den Golfkrieg zum Anla\u00df nahm, aus\nder Zwangslage herauszukommen, in die sie sich gebracht\nhatte durch die Wahlversprechungen, es werde keine Steu-\nererh\u00f6hungen geben. Keine Steuererh\u00f6hungen sind zur\nEinheit erforderlich, so war vor den Wahlen zu h\u00f6ren. Der\nGolfkrieg kam gerade zur rechten Zeit, um von dieser\nPosition \u2013 keine Steuererh\u00f6hung \u2013 abr\u00fccken zu k\u00f6nnen.\nIn der Antwort des Staatsministeriums der Finanzen auf\nden Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist eine sehr\nvornehme Zur\u00fcckhaltung zu versp\u00fcren hinsichtlich der\nFrage, ob die S\u00e4chsische Staatsregierung in dieser Angele-\ngenheit Stellung nehmen sollte. Ich verstehe das insofern\nnicht ganz, als nach Artikel 115 a Grundgesetz, wo die\nFrage des Verteidigungsfalls geregelt wird \u2013 was man ja in\ndiesem Zusammenhang nicht ganz ausschlie\u00dfen kann \u2013\nneben dem Bundestag auch der Bundesrat gefordert ist.\nUnd die S\u00e4chsische Staatsregierung sollte sich schon jetzt\nGedanken machen, wie sie sich in diesem Falle zu positio-\nnieren gedenkt, und die Ergebnisse dieser \u00dcberlegung\nauch dem S\u00e4chsischen Landtag mitteilen.\nWir schlagen vor, da\u00df zur Pr\u00fcfung der Zweckdienlichkeit\ndieses Antrages den Empfehlungen des Pr\u00e4sidiums ent-\nsprochen wird und dieser Antrag in Drucksache 1/107 in\ndie vorgeschlagenen Aussch\u00fcsse \u2013 das sind der Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df sowie der Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und\nEuropaangelegenheiten \u2013 \u00fcberwiesen wird.\nIch komme zu dem zweiten Antrag, dem Antrag in Druck-\nsache 1/102. Hier wird vom Antragsteller vorgeschlagen,\nda\u00df durch die S\u00e4chsische Staatsregierung unbeschadet der\nFrage strafrechtlicher Ma\u00dfnahmen gegen Firmen, die Waf-\nfenexporte in Krisenregionen, insbesondere die Golfregion,\nunternommen haben, komplement\u00e4r politische und wirt-\nschaftspolitische Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. Hier liegt\nein wichtiges politisches Anliegen vor, keinen Export deut-\nscher Waffen in Krisenregionen dieser Welt zuzulassen.\nInwieweit die in der Stellungnahme der Staatsregierung\nzum Ausdruck gebrachte Wirksamkeit der strengen Be-\nstrafung greift, ist zumindest zweifelhaft angesichts der in\nletzter Zeit in der Presse ver\u00f6ffentlichten Enth\u00fcllungen in\ndieser Angelegenheit. Die widerlichen Profitinteressen, die\neine Reihe von Unternehmen veranla\u00dft haben, unter Um-\ngehung au\u00dfenwirtschaftlicher Bestimmungen Waffen in\ndie Krisenregion zu exportieren, sollten durchaus auch mit\nMa\u00dfnahmen beantwortet werden, die in der Intention des\nAntragstellers liegen. Wir als SPD-Fraktion sprechen uns\nauch in dieser Sache daf\u00fcr aus, die Frage, welche Ma\u00dfnah-\n\nmen das im einzelnen sein sollen, im zust\u00e4ndigen Aus-\nschu\u00df, im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, zu pr\u00fcfen.\nDarum stimmen wir der Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zu,\ndiesen Antrag in diesen von mir genannten Ausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen. Ich schlage vor, da\u00df dieser \u00dcberweisung der\nAntrag der CDU-Fraktion in Drucksache 1/177 ange-\nschlossen werden sollte.\nIch m\u00f6chte noch zwei S\u00e4tze zu dem jetzt zur\u00fcckgezogenen\nAntrag sagen; das mu\u00df Drucksache 1/103 sein. Hier hat\nwohl der Antragsteller eine politische Granate gebastelt.\nIch w\u00fcrde aufgrund der Tragweite des Antrages und der\nGefahr von Splitterwirkungen vorschlagen, da\u00df die An-\ntragsteller diesen Antrag noch einmal \u00fcberdenken. Ich\ndanke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letztes hat die Fraktion\nder CDU das Wort. Herr Sandig ist mir schon angek\u00fcndigt\nworden.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich brauche 8 Minuten.\nMeine Damen und Herren, es gibt keinen gerechten Krieg,\nes gibt keinen heiligen Krieg, sondern jeder Krieg ist eine\nKatastrophe f\u00fcr die menschliche Zivilisation.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWir denken an die Opfer, von denen es in diesem Krieg so\nviele gibt. Junge und alte Menschen sind get\u00f6tet worden \u2013\njeder von ihnen eine einmalige Pers\u00f6nlichkeit, unwieder-\nbringlich f\u00fcr die Menschheit verloren! Andere werden\ndurch \u00e4u\u00dfere Verletzungen ihr Leben lang gezeichnet sein.\nBei wieder anderen wird die Seele gleichsam Narben\nhaben. Was Fanatismus und Gr\u00f6\u00dfenwahn, was menschli-\nche Dummheit und Ha\u00df bewerkstelligt haben, daf\u00fcr kann\nsich die ganze Gattung Menschheit nur sch\u00e4men.\nF\u00fcr uns als CDU ist das Nachdenken \u00fcber das Christliche\nunseres Menschenbildes schon seit vielen Monaten wichti-\nger geworden. Wir haben das nie als Ausschlie\u00dflichkeits-\nanspruch erhoben, das w\u00e4re ja anma\u00dfend. Wir verstehen\ndas als eine Art Selbstverpflichtung, was immer auch eine\n\u00dcberpr\u00fcfung unserer eigenen politischen Positionen dar-\nstellt. Deshalb ist jeder von uns, der sich zum Thema Krieg\nam Golf \u00e4u\u00dfert, auch ein Stammelnder und Stotternder.\nAber das ist f\u00fcr uns klar: Dieser Krieg hat sp\u00e4testens, sp\u00e4-\ntestens im August letzten Jahres begonnen. Mein Frakti-\nonsvorsitzender hatte in seiner Rede vor dem Landtag eine\npolitische Wertung dieser Menschheitskatastrophe am\nGolf vorgenommen, zu der wir auch heute noch unein-\ngeschr\u00e4nkt stehen.\nDoch nun zu den Antr\u00e4gen:\nDrucksache 1/102: Ziel dieses Antrages ist: Firmen, die in\nkrimineller Weise am Golfkrieg verdient haben, sollen in\nSachsen keine Gesch\u00e4fte machen d\u00fcrfen. Meine Damen\nund Herren, das ist uns viel, viel zu wenig!\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWer aus Gewinnsucht illegale Waffenexportgesch\u00e4fte be-\ntreibt, der mu\u00df schwer bestraft werden, und zwar durch\nordentliche Gerichte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDa\u00df es dar\u00fcber hinaus zu einer moralischen Verurteilung\nund gesellschaftlichen \u00c4chtung der Verantwortlichen\nkommen mu\u00df, steht au\u00dfer Frage. Aber bitte diese Herr-\nschaften erst vors Gericht! Denn illegale Waffenexporte \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n587\n\n\n\nich meine das ganz weit \u2013 sind keine Kavaliersdelikte, son-\ndern schwerstes kriminelles und moralisches Unrecht.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWegen der Gewaltenteilung, und weil es Sache der Gerich-\nte ist, k\u00f6nnen wir dem Antrag so nicht zustimmen und\nfreuen uns, da\u00df wir im Ausschu\u00df dann dar\u00fcber weiter ge-\nmeinsam nachdenken. Es mu\u00df aber, denke ich, in der Wirt-\nschaft zu einem Konsens kommen, da\u00df jemand, der sich an\nillegalen Exporten beteiligt, nicht mehr als Gesch\u00e4ftspart-\nner und als Repr\u00e4sentant der Wirtschaft akzeptabel ist.\nUnd ich sage noch deutlicher: Die Wirtschaft selbst soll\neinen klaren Trennungsstrich zu skrupellosen Unterneh-\nmen ziehen, die am Krieg viel Geld verdienen.\nZur Drucksache 1/107 \u2013 keine Steuererh\u00f6hungen: Meine\nDamen und Herren, ich wiederhole mich. Jeder Krieg ist\neine Katastrophe f\u00fcr die menschliche Zivilisation. Wenn\nSie, Kolleginnen und Kollegen von der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages von den un-\ns\u00e4glichen Leiden sprechen, dann will ich doch noch einen\nPassus aus dem bekannten Artikel von Wolf Biermann aus\nder ,,Zeit\u201c vom 1. Februar dieses Jahres zitieren: ,,In den\nNachrichten sehe ich Bilder von Friedensdemonstrationen.\nDie meisten Bilder sind antiamerikanisch, als w\u00e4ren die\nUSA der Aggressor; modische Pal\u00e4stinensert\u00fccher und\nkein Wort f\u00fcr Israel. Juden sitzen 45 Jahre nach Auschwitz\nzu Hause in ihrem gem\u00fctlichen Gask\u00e4mmerchen hinter\nPlastikfolie und Tesa-Klebestreifen. Sie warten in Tel Aviv\nund Jerusalem mit deutschen Gasmasken auf den Mo-\nment, wo das Giftgas von oben eingeworfen wird. Diesmal\nist es kein SS-Mann, der das k\u00f6rnige Zyklon B von Hand\naus durch den Luftschacht einsch\u00fcttet. Heute warten die\nj\u00fcdischen Menschen viel mehr auf das modernere Sarin-\ngas, das Tabungas, auf das gef\u00fcrchtete Senfgas,\neingeworfen durch den jordanischen Luftkorridor mit\neiner sowjetischen Scud-B-Rakete. Und wie damals im\nDuschraum ohne Duschen \u2013 die Juden wehren sich nicht.\nSie harren und hoffen wie in der Nazizeit auf das Kriegs-\ngl\u00fcck der Alliierten.\u201c (Ende des Zitats) Wolf Biermann, be-\nstimmt kein Sympathisant der CDU, hat meines Erachtens\nrecht. Deshalb k\u00f6nnen wir so diesem Antrag 1/107 nicht\nzustimmen und freuen uns auch hier auf die gemeinsame\nArbeit im Ausschu\u00df.\nKolleginnen und Kollegen! Es geh\u00f6rt zur parlamentari-\nschen Arbeit, da\u00df wir sauber unsere Unterschiede heraus-\narbeiten und nicht verkleistern. Aber am Schlu\u00df sei es mir\ngestattet, eine Bitte ganz unparlamentarisch zu formulie-\nren, eine Bitte, die wohl fast alle in diesem Hause mittra-\ngen k\u00f6nnen: Bitte beginnt den m\u00fchsamen Weg zum\nFrieden in Gerechtigkeit und auch zu einem Frieden in\nBarmherzigkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache be-\nendet. Wir w\u00fcrden normalerweise so vorgehen, da\u00df wir\nzuerst \u00fcber die Verweisung in die Aussch\u00fcsse \u2013 ich wei\u00df\nnicht, ob Sie einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag dementspre-\nchend haben \u2013 abstimmen.\n\n(Richter, F.D.P.: Nein)\n\nNur wenn die \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse abgelehnt\nwird, w\u00fcrde \u00fcber die Antr\u00e4ge direkt abgestimmt.\n\n(Richter, F.D.P.: Es geht um die Abgabe einer Erkl\u00e4rung)\n\nGut, Herr Richter, das machen Sie hinterher. Noch ein An-\ntrag?\n\nDr. Reinfried, CDU: Ich m\u00f6chte im Namen der CDU-\nFraktion einen \u00c4nderungsantrag, der Ihnen in der Druck-\nsache 1/177 vorliegt, einbringen. Der Pr\u00e4sident m\u00f6chte\nbitte entscheiden, ob erst \u00fcber die Verweisung in die Aus-\nsch\u00fcsse abgestimmt wird und der \u00c4nderungsantrag da-\nnach behandelt wird oder ob dies vor der Abstimmung\npassieren soll.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Er kann nicht behan-\ndelt werden.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Im Normalfall w\u00fcrden wir\nvorschlagen, da\u00df dieser Antrag ebenfalls in die entspre-\nchenden Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen und dort behandelt wird.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDr. Reinfried, CDU: Es liegt der Fraktion der CDU sehr\ndaran, da\u00df ein Antrag beschlossen werden kann, der ein-\ndeutig zum Ausdruck bringt, welche Haltung der S\u00e4ch-\nsische Landtag zu den Vorg\u00e4ngen, die die illegalen\nWaffenexporte betreffen, einnimmt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier kommt noch ein Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe jetzt den\nEindruck, da\u00df das zum selbst\u00e4ndigen Antrag wird. Da\nm\u00fc\u00dfte gekl\u00e4rt werden, ob das ein Dringlicher Antrag ist.\nWenn es ein \u00c4nderungsantrag zu dem Antrag ist, dann\nkann man ihn genauso in die Aussch\u00fcsse verweisen, be-\nsonders dann, wenn er als nicht dringlich erkannt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch ein Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gestatten Sie mir, das nachzu-\nholen, was ich vorhin in der Hektik ein wenig vergessen\nhabe. Wir haben daf\u00fcr pl\u00e4diert, \u00fcber unseren Antrag, zu\ndem jetzt ein \u00c4nderungsantrag vorliegt, direkt abzustim-\nmen und nicht f\u00fcr eine \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df pl\u00e4-\ndieren wollen.\n\nDr. Reinfried, CDU: Aus diesem Grunde will unsere\nFraktion den \u00c4nderungsantrag einbringen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: \u00dcblicherweise stellen wir in\neinem solchen Fall, wenn ein solcher Antrag vorgelegt\nworden ist, die Frage nach der \u00dcberweisung in die Aus-\nsch\u00fcsse. Das ist der Normalfall, weil es unterschiedliche\nBewertungen von den einzelnen Fraktionen dazu gegeben\nhat. Und normalerweise m\u00fc\u00dfte das mit diesem Antrag\nebenso geschehen, da auch hier der Antrag nicht rechtzei-\ntig vorgelegen hat, so da\u00df die Abgeordneten sich nicht lan-\nge genug vorher damit besch\u00e4ftigen konnten. Ansonsten\nsind \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Text dann m\u00f6glich, wenn die\n2. Lesung praktisch beginnt, wenn die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses vorliegt.\nSo w\u00fcrde ich normalerweise denken. Sie m\u00fc\u00dften jetzt den\nAntrag stellen. Wenn Sie das wollen, diesen Antrag zum\nDringlichen Antrag zu machen, dann m\u00fc\u00dften wir aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n588\n\n\n\ndar\u00fcber eine Aussprache f\u00fchren, und dieser Dringliche\nAntrag m\u00fc\u00dfte eine Zweidrittelmehrheit bekommen.\n\nDr. Reinfried, CDU: Wieso Zweidrittelmehrheit?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Weil er au\u00dferhalb der Tages-\nordnung als selbst\u00e4ndiger Antrag eingebracht wird. Er ist\ndann kein \u00c4nderungsantrag mehr. Das geht nicht. \u2013 Hier\nkommt noch ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag von Dr. Kun-\nckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Die Verfahrensweise ist hier so nicht\nm\u00f6glich. Es liegen zwei Antr\u00e4ge vor. \u00dcber diese Antr\u00e4ge\nk\u00f6nnen wir abstimmen. Wir k\u00f6nnen sie in die Aussch\u00fcsse\n\u00fcberweisen oder nicht. Verweisen wir diesen Antrag, um\nden es jetzt geht, nicht in einen Ausschu\u00df, kann sozusagen\nim Nachgang Ihr Antrag zur \u00c4nderung in der Sache fol-\ngen. Dann m\u00fcssen wir hier einen neuen Text finden und\ndann in der Sache selbst abstimmen. Jetzt k\u00f6nnen wir nur\n\u00fcber das abstimmen, was hier vorliegt, und nicht \u00fcber das,\nwas Sie einbringen wollen, Herr Reinfried.\n\nDr. Reinfried, CDU: Wenn es als \u00c4nderungsantrag ak-\nzeptiert wird, k\u00f6nnen wir dar\u00fcber abstimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ein \u00c4nderungsantrag kann\nnur in der 2. Lesung eingebracht werden. Daf\u00fcr haben wir\nkeine andere Handhabe. Also ich w\u00fcrde vorschlagen, da\u00df\nwir diesen Antrag mit \u00fcberweisen in den Ausschu\u00df. \u2013 Hier\nkommt noch einmal ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nRasch, CDU: Herr Vorsitzender! Ich schlage eine Auszeit\nvor zur Kl\u00e4rung zwischen den Fraktionsvorsitzenden und\ndem Pr\u00e4sidium.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. Ich glaube, das ist das\ng\u00fcnstigste. An wieviel Auszeit denken Sie? \u2013 Also sagen\nwir 10 Minuten, und wir versuchen, das in der Zeit zu\nkl\u00e4ren. Danke sch\u00f6n.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten,\nda\u00df die Mitglieder des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses und\ndie Fraktionsvorsitzenden, so wie das beantragt worden\nist, hier nach vorn zum Pr\u00e4sidium kommen.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 17.18 Uhr bis 17.32)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich bitte Sie, Platz zu nehmen. Ich mu\u00df auch\nsagen, wenn Sie sich noch sehr lange mit Privatgespr\u00e4chen\naufhalten, zieht sich unsere Sitzung um so mehr in die\nL\u00e4nge.\nNach einer Absprache des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\nnung und mit den Fraktionsvorsitzenden und dem Pr\u00e4si-\ndenten wurde vorgeschlagen, da\u00df auch der Antrag 1/102\n,,Unterlassung von Aktivit\u00e4ten\u201c in einen Ausschu\u00df ver-\nwiesen wird, und zwar federf\u00fchrend in den Ausschu\u00df\nVerfassung und Recht unter Teilnahme des Ausschusses\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit; und da\u00df dieser Ausschu\u00df\nwegen der brennenden Aktualit\u00e4t heute noch zusammen-\ntritt, und zwar w\u00e4hrend der Fragestunde \u00fcber den Antrag\nber\u00e4t und dabei der \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion\nentsprechend mit behandelt wird. Die CDU-Fraktion\nm\u00f6chte deshalb ihren Antrag kurz vorstellen. Ich bitte,\ndies einzubringen.\n\nDr. Reinfried, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Situation am Golf bedr\u00fcckt die Einwohner des\nFreistaates Sachsen sowie uns hier im Landtag, und die\nDinge, die in der Bundesrepublik Deutschland belastend\nin den letzten Wochen zutage getreten sind, best\u00fcrzen\nauch uns, so da\u00df wir als CDU-Fraktion meinen \u2013 und ich\ndenke, Sie auch \u2013, da\u00df wir uns hierzu \u00f6ffentlich Stellung\nnehmend \u00e4u\u00dfern sollten.\nAus dem Grunde haben wir zu dem Anliegen der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne einen \u00c4nderungsantrag formuliert, der\nIhnen heute in der Drucksache 1/177 ausgeteilt worden\nist. Wir sind der Meinung, so wie das auch von Hamburg\nim Bundesrat beantragt und vorgeschlagen worden ist und\nwie es in der CDU/CSU-Bundestagsfraktion ebenfalls an-\ngesprochen wurde: da\u00df das Strafma\u00df bei Verst\u00f6\u00dfen gegen\ndie Ausfuhrbestimmungen des Kriegswaffenkontrollgeset-\nzes drastisch erh\u00f6ht werden mu\u00df, da\u00df klargestellt wird,\nda\u00df dieses Vergehen illegalen Waffenexports mit verant-\nwortlichem wirtschaftlichem Handeln nichts zu tun hat,\nsondern als kriminelle Handlung zu betrachten ist, durch\ndie der deutschen Wirtschaft schwerer Schaden zugef\u00fcgt\nwird.\nDeshalb begr\u00fc\u00dft es der S\u00e4chsische Landtag, wenn das\nAu\u00dfenwirtschafts- und Kriegswaffenkontrollrecht ver-\nsch\u00e4rft wird, das Strafma\u00df f\u00fcr Embargoverst\u00f6\u00dfe minde-\nstens verdoppelt wird und da\u00df auch Waren sowie\nProdukte, die milit\u00e4risch verwendet werden k\u00f6nnen, in die\nKontrollpflicht einbezogen werden. Es besteht der Vor-\nschlag, die Ausfuhrkontrolliste deutlich zu erweitern.\nWir sprechen uns auch daf\u00fcr aus, da\u00df R\u00fcstungsg\u00fcter nicht\nauf dem Umweg \u00fcber Drittl\u00e4nder in Krisenregionen gelan-\ngen d\u00fcrfen. Das bedeutet in der Konsequenz, da\u00df sch\u00e4rfe-\nre Kontrollen an den EG-Au\u00dfengrenzen durchgef\u00fchrt\nwerden m\u00fcssen.\nDa sich viele dieser illegalen Waffengesch\u00e4fte in einem\nFeld abspielen, das durch Gesetze im Vorfeld schwer zu\nkontrollieren ist, vertritt die CDU die Position, da\u00df hier der\nVerfassungsschutz eingreifen sollte, um bereits im Vorfeld\nTatbest\u00e4nde aufdecken zu k\u00f6nnen, die dann den\nMi\u00dfbrauch verhindern. Das gleiche gilt f\u00fcr die entspre-\nchende Kontrollbeh\u00f6rde beim Bundesrat f\u00fcr Au\u00dfenwirt-\nschaft, die in ihrer Ressortunabh\u00e4ngigkeit gest\u00e4rkt werden\nmu\u00df, und noch weitere Vorschl\u00e4ge, die in der Drucksache\nenthalten sind.\nDies ist das Grundanliegen des \u00c4nderungsantrages der\nCDU-Fraktion.\nDanke sehr.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine Zwischenfrage ist damit\nnicht m\u00f6glich. \u2013 Ich denke, da\u00df das in dem Ausschu\u00df be-\nhandelt werden kann.\nBitte sch\u00f6n, hier kommt ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:   Herr Pr\u00e4sident, ich\nm\u00f6chte Sie, bevor wir dar\u00fcber abstimmen, bitten, mir nur\neine Antwort mit ja oder nein zur Auskunft zu geben.\nWenn ich, da ich im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df bin,\nw\u00e4hrend der Fragestunde hier nicht anwesend sein kann,\nist es dann m\u00f6glich, da\u00df ein anderes Mitglied meiner Frak-\ntion meine Fragen vortr\u00e4gt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dann stellt ein anderer Ab-\ngeordneter diese Fragen. Bitte sch\u00f6n, in dem Fall, denke\nich, gibt es keine Gegenstimmen. Ich w\u00fcrde das so einord-\nnen.\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Ich w\u00fcrde jetzt fragen: Wollen wir \u00fcber\nden Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne bereits mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n589\n\n\n\ndem \u00c4nderungsantrag abstimmen, oder wollen wir das\neinzeln machen? Ich w\u00fcrde das sonst gemeinsam zur Ab-\nstimmung bringen, und zwar mit dem Vorschlag der\n\u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung und Recht \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013 unter Mitarbeit des Ausschusses f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit.\nHier kommt noch ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDr.  Kunzmann,  SPD: Eine Anfrage, Herr Pr\u00e4sident:\nWann soll der Ausschu\u00df tagen, heute oder \u2026?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Heute; wegen der Aktualit\u00e4t\nhaben sich also der Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df und die\nFraktionsvorsitzenden auf diese Sache geeinigt.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Dann erachte ich es ob der Tragwei-\nte, die hier in dem Antrag der CDU-Fraktion angesprochen\nwird, f\u00fcr erforderlich, da\u00df sich auch der Innenausschu\u00df\ndamit besch\u00e4ftigt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dann k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich\ndie Beratung nicht fortsetzen, dann m\u00fc\u00dften wir eine Pause\nmachen; denn sonst fehlen zu viele Leute im Plenum.\nHier gibt es noch eine Wortmeldung.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wenn es so wichtig ist,\nda\u00df alle Aussch\u00fcsse sich damit besch\u00e4ftigen sollen, dann\nk\u00f6nnen wir es nicht heute machen, dann m\u00fcssen wir es an\ndie Aussch\u00fcsse \u00fcberweisen, und es mu\u00df dort in Ruhe be-\nsprochen werden. Dann ist es nicht zwischen T\u00fcr und An-\ngel zu erledigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte jetzt erst einmal\ndar\u00fcber abstimmen lassen, ob wir diese beiden Sachen\nheute noch behandeln und dar\u00fcber abstimmen wollen. Ich\nglaube, es ist erst einmal wichtig, dies zu beschlie\u00dfen. Das\nmu\u00df ja auch der Inhalt sein.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nWie sch\u00e4tzen Sie es ein? K\u00f6nnen wir das heute behandeln?\nWer der Meinung ist, da\u00df wir das heute, wie der Ausschu\u00df\nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Wahlpr\u00fcfung mit den Frakti-\nonsvorsitzenden vorgeschlagen hat, hier behandeln und\ndann zum sp\u00e4ten Abend, so mu\u00df ich sagen, die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verfassung und\nRecht h\u00f6ren und dar\u00fcber entscheiden, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Ich denke, das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 23 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Das ist die gro\u00dfe Masse an Stimmenthaltungen, aber\nes war eine eindeutige Mehrheit, da\u00df wir das heute behan-\ndeln. Ich denke, dann m\u00fcssen wir das noch weiter in den\nsp\u00e4ten Abend hinein verlegen. Das Thema ist brisant, und\nwir w\u00fcrden es sonst erst in vier Wochen zum Abschlu\u00df\nbringen k\u00f6nnen.\nDamit stelle ich jetzt den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in\nder Drucksache 1/102 mit dem \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion in der Drucksache 1/177 zur Abstimmung.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df wir diese beiden \u2013 die Drucksache und\ndie \u00c4nderung \u2013 in den Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung und\nRecht unter Mitarbeit des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit \u00fcberweisen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die eindeutige Mehrheit. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Drei Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Etwa\n10 Stimmenthaltungen. Vielen Dank. Wir werden dann\noperativ festlegen, wann der Ausschu\u00df tagt; wir hatten das\nvorhin ja w\u00e4hrend der Fragestunde vorgesehen.\nJetzt kommt noch ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich hatte vorhin\nvorgeschlagen, und ich bitte, das als Antrag anzusehen,\nda\u00df sich auch der Innenausschu\u00df mit dieser Vorlage be-\nsch\u00e4ftigt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wenn dieser Antrag kommt,\nk\u00f6nnen wir dar\u00fcber abstimmen. Ich m\u00f6chte Sie also fra-\ngen: Wer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Antrag 1/102 mit der \u00c4nde-\nrung 1/177 zus\u00e4tzlich in den Innenausschu\u00df \u00fcberwiesen\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 36 stimmen\ndaf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Der Antrag zur zus\u00e4tzlichen \u00dcberweisung in\nden Innenausschu\u00df ist damit abgelehnt. Damit ist dieser\nAntrag erst einmal in die beiden Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen.\nIch komme nun zur Drucksache 1/107. Hier gibt es den\nAntrag bzw. den Vorschlag, diese an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nBundes- und Europaangelegenheiten und an den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen, wobei der\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df federf\u00fchrend sein soll.\nDer Vorschlag der F.D.P., da\u00df wir direkt dar\u00fcber abstim-\nmen, w\u00fcrde sich ergeben, wenn wir diese Drucksache\nnicht \u00fcberweisen. So liegt der Vorschlag auf \u00dcberweisung\nvor. Ich frage Sie jetzt: Wer daf\u00fcr ist, die Drucksache 1/107\n,,Keine Steuererh\u00f6hung zur Finanzierung des Golfkrieges\u201c\nan den Haushalts- und Finanzausschu\u00df federf\u00fchrend\nsowie an den Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten zu \u00fcberweisen, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Vielen Dank. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? 5 Gegenstimmen z\u00e4hle ich. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 10 Stimmenthaltungen. Vielen Dank.\nDamit haben wir diesen Tagesordnungspunkt beendet.\nJetzt war noch ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag bzw. eine Er-\nkl\u00e4rung des Abgeordneten Richter von der F.D.P. ange-\nmeldet.\n\nRichter, F.D.P.:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\neine Erkl\u00e4rung abgeben zu dem Vorwurf der Abgeordne-\nten Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, wegen der mangeln-\nden Anwesenheit unserer Abgeordneten im Saal anl\u00e4\u00dflich\nder Diskussion zum Golfkrieg. Sie wissen, wir sind 9 Ab-\ngeordnete. Ein Abgeordneter war heute fr\u00fch schon ent-\nschuldigt. 2 Abgeordnete mu\u00dften wegen unaufschiebbarer\nTermine die Plenarsitzung vorzeitig verlassen. Unser Frak-\ntionsvorsitzender mu\u00dfte sich kurzfristig krankmelden, da\ner nicht mehr in der Lage war, die Plenarsitzung bis zum\nEnde durchzustehen, und wenn Sie \u2013 und ich glaube, das\nhaben Sie auf meine Person bezogen, Frau M\u00fcller \u2013 mich\nmeinen, dann war es ein rein menschliches Bed\u00fcrfnis.\nIm \u00fcbrigen ist es so \u2013 und das m\u00f6chte ich hier einmal\nerkl\u00e4ren: Wir als Fraktion der Liberalen ziehen nicht ge-\nschlossen aus dem Landtag aus, wenn es um Themen geht,\ndie uns nicht genehm sind.\n\n(Beifall)\n\nZum zweiten m\u00f6chte ich noch eine Erkl\u00e4rung abgeben, da\nich im Moment den Fraktionsvorsitzenden als Stellvertre-\nter repr\u00e4sentiere: Ich habe der Verfahrensweise, wie hier\nmit diesen Antr\u00e4gen \u2013 1/102 und dem \u00c4nderungsantrag \u2013\nverfahren wird, aus argen Bedenken wegen eines Ver-\nsto\u00dfes gegen die vorl\u00e4ufige Gesch\u00e4ftsordnung nicht zuge-\nstimmt. \nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n590\n\n\n\nPunkt 5 der Tagesordnung:\nErarbeitung eines Planes der Gesetzgebung\n\nIhnen liegt die Drucksache 1/40 und die Stellungnahme\nder Staatsregierung in der Drucksache 1/80 vor.\nWir haben uns darauf geeinigt, da\u00df jede Fraktion eine\nRedezeit von 5 Minuten erh\u00e4lt. Die Fraktion Linke\nListe/PDS hatte die Erarbeitung eines Planes beantragt.\nDie Redebeitr\u00e4ge werden dann in der Reihenfolge CDU,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und SPD erfolgen.\nFrau Zschoche, bitte sch\u00f6n, nehmen Sie das Wort.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Werte G\u00e4ste! Gestern nahm ich Bezug auf\nden sozialen Bundesstaat. Heute mahne ich den demokra-\ntischen Rechtsstaat an, der uns auftr\u00e4gt, das parlamentari-\nsche Regierungssystem zum Wohle der Sachsen\nauszugestalten.\nIch gestehe ein, da\u00df wir damit hoch gefordert sind, weil\nuns die \u00dcbung fehlt. Ich habe jedoch kein Verst\u00e4ndnis da-\nf\u00fcr, da\u00df es dem S\u00e4chsischen Landtag noch bis heute an\nAkzeptanz der Rechte der Opposition mangelt.\nDie Oppositionsfraktionen sind wie die Regierungsfrakti-\non aus einer freien und geheimen Wahl hervorgegangen\nund stehen damit auch in Verantwortung. Ich mu\u00df kritisie-\nren, da\u00df die Fraktion Linke Liste/PDS mehrfach daran ge-\nhindert wurde, dieser Verantwortung nachzukommen. Ich\nbelege diese Kritik.\nEs ist kein Geheimnis, da\u00df der Freistaat Sachsen innerhalb\nk\u00fcrzester Zeit eine Vielzahl von Gesetzen braucht, um den\nrechtsleeren Raum auf allen Ebenen, die der Landeshoheit\nunterliegen, schnell und gut auszuf\u00fcllen. Die B\u00fcrger dr\u00e4n-\ngen danach, auf solider Rechtsgrundlage mitdenken und\nmitarbeiten zu k\u00f6nnen.\nUm nun die T\u00e4tigkeit als Abgeordnete rationell und er-\nfolgssicher zu gestalten, ist es zweckm\u00e4\u00dfig, da\u00df Regierung\nund Landtag nicht nebeneinander und dadurch evtl. sogar\ngegeneinander, sondern miteinander die Probleme an-\npacken. Das aber setzt Information voraus.\nWissend, da\u00df sowohl Abgeordnete als auch die Staats-\nregierung Gesetzesvorlagen in den Landtag einbringen\nd\u00fcrfen, lag uns daran, informiert zu werden \u00fcber beab-\nsichtigte Gesetzesinitiativen seitens der Staatsregierung,\num Doppelgleisigkeit in der Arbeit zu vermeiden. Und\nnun schildere ich Ihnen den m\u00fchsamen Verfahrensweg,\nden wir bis heute gezwungen wurden zu beschreiten:\nSeit dem 14. November wurde in insgesamt 6 Pr\u00e4sidi-\numssitzungen unser Antrag thematisiert und protokolliert\n\u2013 Sie k\u00f6nnen es nachlesen \u2013, bis er heute am 22. Februar\nauf der Tagesordnung dieses Landtages stehen darf.\nNach den ersten drei Beratungen standen unsere Chancen\ndank der Unterst\u00fctzung durch den Pr\u00e4sidenten und durch\ndie Fraktionen durchaus g\u00fcnstig. Mitte Dezember traf die\nschriftliche Antwort vom Staatsminister in der Staatskanz-\nlei ein. Sie liegt Ihnen vor. Leider ist der Herr Staatsmini-\nster der Staatskanzlei nicht da. Ich begebe mich jetzt auch\nnicht auf die Ebene der mathematischen Logik, sondern\nanalysiere die gedankliche Logik der Antwort wie folgt:\n1. Ablehnung unseres Antrages;\n2. Selbstverpflichtung der Regierung, es sowieso tun zu\nwollen;\n3. Hinweis auf m\u00f6gliche Komplikationen aufgrund des\nenormen Zeitdrucks und\n4. Bereitschaft, den Landtag zu informieren.\n\n\u00dcbrig bleibt der Widerspruch zwischen dem ersten Satz \u2013\n,,Gesetzgebungsplan ist wenig sinnvoll\u201c \u2013 und dem letzten\nSatz: ,,Ich bin gern bereit, Ihnen eine solche \u00dcbersicht zu\ngegebener Zeit zukommen zu lassen.\u201c \u2013 Ich frage mich, ob\nder Herr Staatsminister einen \u00e4hnlichen Antrag der CDU-\nFraktion auf ebenso belehrende und in sich widerspr\u00fcchli-\nche Weise beantwortet h\u00e4tte. Sicher nicht.\nVerst\u00f6\u00dft er damit nicht gegen die Stellung des Parlaments\nals Souver\u00e4n, das nur in seiner Gesamtheit durch die Ab-\ngeordneten aller Fraktionen wirken kann und aus dem das\nPrinzip der Gleichbehandlung aller Abgeordneten logisch\nzwingend hervorgeht? \u2013 Ja.\nNun war zwar die Antwort, nicht aber der Gesetzgebungs-\nplan da. \nNach diesem Mi\u00dferfolg stand uns laut Gesch\u00e4ftsordnung\nzu, eine Weiterbehandlung des Antrages zu verlangen.\nDoch am 14. Januar lehnten im Beisein des Staatsministers\n10 Mitglieder des Pr\u00e4sidiums eine Weiterbehandlung ab.\nIch mu\u00dfte schmerzhaft zur Kenntnis nehmen, da\u00df Vertre-\nter der Legislative von Forderungen absehen, wenn sie der\nExekutive nicht genehm sind. Ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch\nmit dem Pr\u00e4sidenten erwirkte, da\u00df diese Fehlentscheidung\nkorrigiert wurde.\nWie notwendig die von uns geforderte Informationspflicht\nist, belegt die bisherige Praxis der Gesetzgebung in Sach-\nsen. Wider alle parlamentarischen Gepflogenheiten wurde\ndie Mehrzahl der Gesetzesvorlagen ohne eine erste Lesung\nim Landtag sofort in den Aussch\u00fcssen behandelt. Das\nstellt eine gravierende Mi\u00dfachtung des Parlaments dar\nund schr\u00e4nkt die Rechte der Abgeordneten zu grunds\u00e4tz-\nlichen Meinungs\u00e4u\u00dferungen in nicht zu akzeptierender\nWeise ein.\nDeshalb halten wir ab sofort eine gr\u00fcndliche und zielge-\nrichtete Vorbereitung auf die Gesetzgebung f\u00fcr dringend\ngeboten, es sei denn, die Mehrheitsfraktion sieht im Zeit-\ndruck eine Chance, die Opposition an einer konstruktiv-\nkritischen Mitarbeit zu hindern. Das traue ich Ihnen aber\nnicht zu, es sei denn, man will die Gesetze von den Alt-\nbundesl\u00e4ndern nur ins S\u00e4chsische \u00fcbersetzen. Das aber\nw\u00fcrde die klugen Sachsen beleidigen, es sei denn, Kabinett\nund CDU-Fraktion beabsichtigen nicht, Regierungsarbeit\ntransparent zu machen und sie durch den Landtag kon-\ntrollieren zu lassen. Aber auch das werden Sie nicht wol-\nlen, denn das w\u00e4re SED-verd\u00e4chtig.\nAlso bin ich optimistisch, da\u00df alle Fraktionen Interesse\ndaran haben, von der Regierung endlich \u00fcber beabsichtigte\nGesetzesinitiativen informiert zu werden, wie das einige\nStaatsminister dankenswerterweise inzwischen getan\nhaben. Wir sollten danach gemeinsam mit Regierungsver-\ntretern \u00fcber eine eventuelle Arbeitsteilung und \u00fcber eine\nRangfolge in der Gesetzgebung beraten.\nIch stimme einer \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse nicht zu.\nWir sollten damit nicht die Aussch\u00fcsse belasten. Es ist ein\nsehr verst\u00e4ndlicher Antrag, \u00fcber den heute sofort abge-\nstimmt werden kann mit einer Ver\u00e4nderung, nicht in die 6.\nLandtagssitzung diesen Gesetzesplan zu bringen, sondern\nin die 14., und nicht f\u00fcr das I. Quartal, sondern f\u00fcr das 1.\nHalbjahr 1991.\nIch danke.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n591\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte nun einen Vertreter\nder Fraktion der CDU.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDie Abgeordnete der PDS hat hier weitgehend nicht \u00fcber\nden Antrag, sondern \u00fcber ihre Empfindungen und Vermu-\ntungen gesprochen. Das kann ich nicht so nachvollziehen.\nIch vertrete den Standpunkt: Wenn sie meint, das Pr\u00e4si-\ndium tue der Fraktion Unrecht, dann sollte das das Mit-\nglied der Fraktion im Pr\u00e4sidium vorbringen.\nIch m\u00f6chte eingehen auf den Antrag der Linken\nListe/PDS, und es ist aus dem Antrag f\u00fcr mich nicht er-\nkennbar, welche Vorteile bei seiner Annahme gegen\u00fcber\nder derzeitigen Praxis entstehen sollten. Es ist ja zur Zeit\nso, da\u00df eigentlich alle wichtigen Gesetze gleichzeitig ge-\nbraucht w\u00fcrden, weil wir ein v\u00f6llig neues Gesetzeswerk\nf\u00fcr unser Land aufbauen m\u00fcssen, weil die bisher hier gel-\ntenden Gesetze nicht mehr brauchbar sind. Da\u00df nicht alle\nGesetze gleichzeitig bearbeitet werden k\u00f6nnen, ist eigent-\nlich f\u00fcr jeden einsichtig. So wird in praxi so verfahren, da\u00df\nzwischen den einzelnen Aussch\u00fcssen und dem jeweiligen\nMinisterium abgestimmt wird, in welcher Reihenfolge vor-\nzugehen ist und welche Gesetze man am dringendsten\nbraucht. Dabei stellt jeder aus seinem Ausschu\u00df fest, da\u00df\nnach gewisser Zeit pl\u00f6tzlich die Einsicht kommt, da\u00df ande-\nres doch noch wichtiger ist als das, was man vorher ge-\ndacht hat. \nEs stimmen also in jedem Fall die Gremien von Regierung\nund Landtag partnerschaftlich die Reihenfolge ab, die je-\nweils den gr\u00f6\u00dften Sachverstand und den meisten Einblick\nzum jeweiligen Ressort haben. In einigen F\u00e4llen werden\ndabei Vorschaltgesetze entstehen m\u00fcssen, um arbeitsf\u00e4hig\nzu werden, weil man nicht warten kann, bis die endg\u00fclti-\ngen Gesetze erarbeitet wurden.\n\n(Wortmeldung des Abgeordneten Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier ist eine Zwischenfrage,\nHerr Abgeordneter.\n\n(Franke, CDU: Bitte!)\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Abgeordneter, k\u00f6nnen Sie mir bitte\nsagen, wie die Aussch\u00fcsse das machen sollen; denn sie\nhaben doch daf\u00fcr gar keinen Auftrag, das Selbstbefas-\nsungsrecht der Aussch\u00fcsse haben Sie doch bisher kontinu-\nierlich abgelehnt. Und die zweite Frage m\u00f6chte ich, wenn\nSie gestatten, gleich noch hinterherschieben: Im Einigungs-\nvertrag gibt es sehr wohl Priorit\u00e4ten bez\u00fcglich der Gesetz-\ngebung, da gibt es Gesetze, die bis zum 30. 6. vorliegen\nm\u00fcssen, und es gibt Gesetze, f\u00fcr die wir noch zwei Jahre\nZeit haben u. \u00e4. Es ist also bei weitem nicht so, wie Sie\nsagen. Oder welche Meinung vertreten Sie dazu?\n\nFranke, CDU: Den Plan, den Sie zitiert haben, den haben\nwir ja. Den brauchen wir also nicht zu beschlie\u00dfen, und\nwir k\u00f6nnen davon ausgehen, da\u00df das so ist. Und zum an-\nderen bedarf es also nicht der Selbstbefassung, sondern\neben zun\u00e4chst der Abstimmung zwischen dem jeweiligen\nMinisterium und dem Ausschu\u00df, und diese Abstimmun-\ngen finden in den beiden Aussch\u00fcssen, in denen ich mitar-\nbeite, auf jeden Fall statt, und es findet auch in den\nanderen Aussch\u00fcssen so statt. Es werden also in manchen\nF\u00e4llen Vorschaltgesetze entstehen m\u00fcssen, und in anderen\nF\u00e4llen machen wir sofort die endg\u00fcltigen Gesetze.\n\n(Wortmeldung von Lehner, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte!\n\nLehner, CDU: Herr Franke, sehen Sie es auch so, da\u00df die\nLinke Liste/PDS so eine Art Planwirtschaft in der Gesetz-\ngebung hier einf\u00fchren m\u00f6chte?\n\nFranke, CDU: Ja, das sehe ich auch so, und ich werde\nmich dazu auch noch \u00e4u\u00dfern.\nIch schlie\u00dfe mich also zun\u00e4chst erst einmal den Aussagen\nin der Stellungnahme des Herrn Staatsministers Vaatz voll\nan, da\u00df die Erarbeitung eines f\u00f6rmlichen Gesetzgebungs-\nplanes durch die Staatsregierung oder die Staatskanzlei\ngar nicht sinnvoll ist. Um dem Anliegen des Antrages, alle\nFraktionen und Aussch\u00fcsse in die Lage zu versetzen, zeit-\nund themengeordnet gesetzgeberisch arbeiten zu k\u00f6nnen,\nzu entsprechen, will ja auch die Staatsregierung eine \u00dcber-\nsicht zusammenstellen, welche Gesetze im 1. Halbjahr 1991\nin den Landtag eingebracht werden.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Genau das wollen wir auch!)\n\nDeshalb sagt das der Herr Staatsminister auch, und er sagt\nauch berechtigt, da\u00df es sich wegen der Notwendigkeit, auf\naktuelle Bed\u00fcrfnisse flexibel reagieren zu k\u00f6nnen, selbst-\nverst\u00e4ndlich nicht um eine endg\u00fcltige Auflistung handeln\nkann. Dem Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS zu fol-\ngen, f\u00fchrte praktisch zu einer Selbstfesselung von Landtag\nund Regierung und w\u00fcrde die Einwirkungsm\u00f6glichkeiten\ndes Landtages sowohl auf die Reihenfolge als auch auf das\nTempo der Bearbeitung einschr\u00e4nken oder ganz beseiti-\ngen, statt sie auszuweiten.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sie sind ja der reinste\nEntfesselungsk\u00fcnstler!)\n\nUnd wenn man zum Beispiel einen vergleichbaren Antrag\nin Th\u00fcringen ansieht, dann werden Sie feststellen, da\u00df dort\neine Reihe Gesetze vergessen worden sind, die bei uns be-\nreits verabschiedet worden sind. Deshalb bitte ich Sie, mei-\nne Damen und Herren, dem Antrag der Linken Liste/PDS\nnicht zuzustimmen.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Das ist nat\u00fcrlich klar.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte Sie doch um et-\nwas mehr Aufmerksamkeit hier im Auditorium bitten und\ndarum, sich auf die Beratung zu konzentrieren. Der Abge-\nordnete, der vorhin die Zwischenfrage gestellt hatte, war\nDr. F\u00f6rster. Ich m\u00f6chte nochmals darauf hinweisen, da\u00df,\nwenn Zwischenfragen gestellt werden, zuerst der Name\nund die Fraktion genannt werden.\nNun bitte ich den Vertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das\nWort zu nehmen.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Her-\nren, Herr Pr\u00e4sident, liebe H\u00f6rerinnen und H\u00f6rer!\n\n(Heiterkeit)\n\nF\u00fcr eine z\u00fcgige Bearbeitung der Vorlagen in den Fraktio-\nnen und in den Aussch\u00fcssen ist unseres Erachtens die An-\nk\u00fcndigung von Gesetzesvorlagen notwendig. Das gilt\ninsbesondere jetzt, da die Zeit dr\u00e4ngt und die Ausstattung\ndes Landtages hinsichtlich Bibliotheken, EDV-Informati-\nonsdienst usw. ausgesprochen mangelhaft ist. Die Positio-\nnen, wie sie von Herrn Vaatz in der Antwort auf die\nDrucksache 1/40 dargestellt werden, ermuntern uns nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n592\n\n\n\ngerade, weiterhin kurzfristig Bearbeitungsw\u00fcnschen, ins-\nbesondere der Staatskanzlei, entgegenzukommen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDas j\u00fcngste Beispiel solchen Entgegenkommens war die\ngestern behandelte Vorlage zur Wahl der ehrenamtlichen\nRichter und Richterinnen, an deren Zeitdruck die Staats-\nkanzlei meiner Kenntnis nach ma\u00dfgeblich beteiligt war.\nRechtzeitige und vollst\u00e4ndige Informationen schaffen f\u00fcr\nuns die Voraussetzungen, im Vorfeld des eigentlichen Ge-\nsetzgebungsverfahrens die Sachthemen zu er\u00f6rtern und\ngegebenenfalls selbst initiativ zu werden, wenn die Gefahr\nbesteht, da\u00df andernfalls Fakten geschaffen werden, die un-\numkehrbar sind. Nach meiner Auffassung, diese mu\u00df\nnicht die Auffassung des Hauses sein, sollte der Landtag\ndie h\u00f6chste St\u00e4tte der politischen Willensbildung sein,\n\n(Beifall)\n\nund selbstverst\u00e4ndlich gen\u00fcgt es nicht, auf das Wohlwol-\nlen der Landesregierung angewiesen zu sein. Dabei darf es\nnicht zu einer Vermischung der Verantwortlichkeiten zwi-\nschen Landtag und Landesregierung kommen. Das ist\nauch uns klar. Nur, informationelle Beteiligung des Land-\ntages an staatsleitenden Entscheidungen betrachten wir\nnicht als Eingriff in den internen Bereich exekutiver T\u00e4tig-\nkeit und Verantwortung.\nAuch wir sind der Meinung, da\u00df der Antrag nicht in die\nAussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden kann. Wir sind der Mei-\nnung, da\u00df sich jede Abgeordnete und jeder Abgeordnete\nhier eine Meinung dar\u00fcber bilden kann, ob das so ge-\nw\u00fcnscht wird, von der Regierung rechtzeitig \u00fcber die Vor-\nhaben informiert zu werden oder nicht. Demzufolge\nk\u00f6nnen wir nach unserer Auffassung heute hier auch dar-\n\u00fcber entscheiden.\n\n(Beifall bei der Opposition au\u00dfer F.D.P. \u2013 Goliasch, CDU:\nRechtzeitige Information ist doch keine Frage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion der\nF.D.P. Herr Richter.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Fraktion der F.D.P. wendet sich entschieden dage-\ngen, da\u00df derartige Antr\u00e4ge hier gestellt bzw. diskutiert\nwerden. Wir haben den Eindruck, als ob wir nichts ande-\nres zu tun h\u00e4tten, als uns um derartige Dinge zu bem\u00fchen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nIm \u00fcbrigen ist es so, da\u00df wir diese Problematik im Pr\u00e4si-\ndium schon ausreichend behandelt haben, und, Frau\nZschoche, Sie werden sich sicher entsinnen, da\u00df ich da-\nmals auch Ihrer Auffassung zugestimmt habe, als Herr\nStaatsminister Vaatz anwesend war. In der Drucksache\n1/80 \u2013 das ist die Antwort der Staatsregierung \u2013 ist meines\nErachtens zu diesem Antrag schon ausreichend Stellung\ngenommen worden. Dort steht n\u00e4mlich drin, da\u00df die\nStaatsregierung eine \u00dcbersicht \u00fcber zu erwartende oder\neinzubringende Gesetze dem Plenum zuleiten wird, und\ndas ist unseres Erachtens ausreichend.\n\n(Zuruf von der Opposition: Wann?)\n\nSoweit ich informiert bin, steht, glaube ich, ,,unverz\u00fcg-\nlich\u201c. Aber das will ich nicht behaupten.\nHerr Dr. Donner, selbst wenn Sie mir heute wieder vorhal-\nten, wir seien doch gar keine richtige Opposition, gestatten\nSie mir dennoch, da\u00df wir diesem Antrag nicht zustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion der\nSPD. Frau Stetter.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor uns liegen zwei Antr\u00e4ge: einmal die Druck-\nsache 1/40, die schon im November eingebracht wurde,\ndazugeh\u00f6rend die Antwort 1/80 von der Staatskanzlei, die\nvon der antragstellenden Partei als nicht ausreichend an-\ngesehen wird. Wir tun das z. T. auch nicht. Wir halten die\nAntwort schlichtweg f\u00fcr \u2026 \u2013 ich m\u00f6chte mich nicht weiter\ndazu \u00e4u\u00dfern.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch hatte \u00fcbrigens im Pr\u00e4sidium Herrn Vaatz meine Mei-\nnung gesagt, und da er z. Z. nicht anwesend ist, m\u00f6chte\nich nicht weiter dazu sprechen.\nDie Hauptaufgaben einer Opposition \u2013 unser Fraktions-\nvorsitzender, Dr. Kunckel, hatte das in der Erwiderung zur\nRegierungserkl\u00e4rung im November klar ausgedr\u00fcckt \u2013 be-\nstehen in drei Dingen: der Kritik, der Kontrolle und dem\nAnbieten von Alternativen. Aus dieser Aufgabenstellung\nist eigentlich klar ersichtlich, da\u00df wir das nur mit einer\nguten Information durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Die Information\nder Abgeordneten steht also hier an erster Stelle, und solch\nein Plan kann durchaus zur Information dienen und nicht\nzur Planwirtschaft, wie Herr Franke das vorhin gesagt hat,\n\n(Beifall bei der Opposition au\u00dfer F.D.P.)\n\nein Plan, den wir ben\u00f6tigen, um gute parlamentarische\nArbeit leisten zu k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf: Sehr richtig!)\n\nDenn nur, wenn wir gut informiert sind, wenn wir uns gut\nvorbereiten k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir auch gut arbeiten, vor\nallen Dingen im Hinblick auf die Gesetzgebung, wenn wir\ndavon ausgehen, da\u00df von der Regierung ca. 80 bis 90 %\nder Gesetzesentw\u00fcrfe eingebracht werden.\nEs ist bei uns etwas anderes. In den alten Bundesl\u00e4ndern\narbeitet das Parlament nicht mehr so intensiv an Gesetzes-\nentw\u00fcrfen. Die Gesetze dort sind fertig \u2013 im Gegensatz zu\nuns: Wir werden noch eine sehr lange Zeit mit der Fertig-\nstellung von Gesetzen zu tun haben. Aus diesem Grund\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle die Informationspflicht der\nRegierung gegen\u00fcber dem Parlament anmahnen.\n\n(Beifall bei der Opposition au\u00dfer F.D.P.)\n\nWenn es wirklich so w\u00e4re, wie das Herr Franke von der\nCDU hier vorn gesagt hat, dann w\u00e4ren nicht von gestern\nzu heute von allen Oppositionsparteien bittere Klagen ge-\nkommen, da\u00df dieser Informationspflicht bisher nicht nach-\ngekommen wurde, diese str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt wurde.\nWir mu\u00dften teilweise unsere Informationen aus den Zei-\ntungen holen. Ich denke, das ist eine grobe Mi\u00dfachtung\ndes Parlaments,\n\n(Lebhafter Beifall bei der Opposition au\u00dfer F.D.P.)\n\nund das sollte sich auch die Regierungspartei eigentlich\nnicht gefallenlassen,\n\n(Beifall bei der Opposition au\u00dfer F.D.P.)\n\nauch wenn wir davon ausgehen, da\u00df sie ja einen besseren\nInformationsstand hat als wir.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n593\n\n\n\n(Beifall bei der Opposition au\u00dfer F.D.P. \u2013 Zuruf des Abg.\nGoliasch, CDU)\n\n\u2013 Ich m\u00f6chte es annehmen, da\u00df Sie einen besseren Infor-\nmationsstand haben. Sie sind ja jederzeit in der Lage, die\nParlamentarischen Staatssekret\u00e4re oder die Staatsminister\nin die Fraktion zu bitten und Aufschlu\u00df zu verlangen.\n\n(Goliasch, CDU: Aber ja doch, das d\u00fcrfen Sie auch! Wie\nkommen Sie darauf, da\u00df Sie das nicht d\u00fcrfen? \u2013 Weitere\n\nwidersprechende Zurufe von der CDU)\n\nWir werden ggf. darauf zur\u00fcckgreifen, wenn dieser Plan\nder Gesetzgebung von Ihnen abgelehnt wird.\n\n(Goliasch, CDU: Tun Sie es!)\n\nIch hoffe, da\u00df Sie soviel Zeit haben, dann diesen Einladun-\ngen auch immer nachzukommen.\n\n(Weitere Unruhe im Saal und Zurufe)\n\n\u2013 Auf jeden Fall sind wir als SPD-Fraktion f\u00fcr diesen Plan\nder Gesetzgebung zu einer guten, exakten parlamenta-\nrischen Arbeit.\n\n(Beifall bei der Opposition au\u00dfer F.D.P.)\n\nIch wollte an und f\u00fcr sich sagen, wir stimmen der \u00dcber-\nweisung zu. Nun kam noch ein Zusatzantrag von der an-\ntragstellenden Partei, \u00fcber diesen Antrag sofort\nabzustimmen. Auch dem w\u00fcrden wir uns voll an-\nschlie\u00dfen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der Opposition au\u00dfer F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der Staats-\nminister der Justiz hatte gebeten, das Wort erteilt zu be-\nkommen. Bitte sch\u00f6n.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Frau Stetter, ich bin\njederzeit gern bereit, in Ihre Fraktion zu kommen,\n\n(Beifall \u2013 Frau Stetter, SPD: \u2026 mit einem Plan!)\n\nhabe das auch Ihrem Fraktionsvorsitzenden und allen an-\nderen Fraktionsvorsitzenden schon mehrfach angeboten.\nAber es ist eine Einladung von Ihnen noch nicht ergangen,\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nw\u00e4hrend die CDU-Fraktion mich schon eingeladen hat.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Wir haben mit dem Ministerpr\u00e4siden-\nten angefangen, Herr Heitmann. \u2013 Heiterkeit)\n\nDem m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich nicht vorgreifen.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch verstehe ehrlich gesagt die Debatte nicht so ganz,\nm\u00f6chte dazu einiges sagen.\n1. Die Antwort aus der Staatskanzlei ist nicht die Antwort\nvon Herrn Staatsminister Vaatz, sondern die Antwort der\nRegierung. Also bitte, greifen Sie nicht Herrn Vaatz an,\nsondern greifen sie die Regierung an! Die Formulierung\ndes Briefes stammt aus meinem Ministerium; ich bekenne\nmich dazu.\n2. In dem Vorschaltgesetz, was ja im Lande zun\u00e4chst unse-\nre Arbeitsgrundlage ist, hei\u00dft es: ,,Die Gesetzesvorlagen\nwerden von der Regierung oder aus der Mitte des Land-\ntages eingebracht.\u201c Sie sind der Gesetzgeber, da gibt es\ndoch gar keine Frage.\n\n3. In dem Schreiben der Regierung an den Landtag hei\u00dft\nes, da\u00df Ihnen zu gegebener Zeit eine solche \u00dcbersicht,\nn\u00e4mlich \u00fcber die vordringlichen Gesetzesvorhaben, zu-\nkommen wird. Mein Ressort war beauftragt, diese Zusam-\nmenstellung f\u00fcr die Regierung zu machen; die wurde\ninzwischen erarbeitet. Jedes Ressort hat f\u00fcr das 1. Halbjahr\ndie vordringlichen Dinge zusammengestellt. Wir werden\nam Dienstag im Kabinett diese Liste beschlie\u00dfen, dann\ngeht sie Ihnen zu, wie angek\u00fcndigt.\n\n(Beifall bei der Opposition einschlie\u00dflich F.D.P.)\n\nH\u00e4tten Sie sich rechtzeitig mit mir in Verbindung gesetzt,\nh\u00e4tten wir uns die parlamentarische Debatte ersparen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Erregung im Saal und Zurufe)\n\nLassen Sie mich bitte noch ein Letztes sagen: Ich kann mit\ndem ,,Gesetzgebungsplan\u201c wahrlich nichts anfangen; das\nist ein Rudiment aus der DDR-Vergangenheit.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nDas war dort so \u00fcblich. Es gab sogar eine Rechtsvorschrift\nim Sonderdruck des Gesetzblattes daf\u00fcr, in der das ange-\nordnet war. In der DDR ging alles nach Plan, und kein\nPlan ging in Erf\u00fcllung.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte zu dem ganzen\nnoch folgendes sagen: Der Herr Staatsminister hat be-\nstimmte Dinge zugesichert. Der Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS hat einen Termin: bis zur 6. Sitzung des Land-\ntages f\u00fcr den Plan der Gesetzgebung f\u00fcr das I. Quartal.\n\n(Zuruf: Solange ist das her!)\n\nDas hei\u00dft, wenn wir den Antrag jetzt pr\u00e4zisieren wollen,\nk\u00f6nnten wir das nur, wenn rechtzeitig ein \u00c4nderungsan-\ntrag eingereicht worden w\u00e4re oder wenn es in die Aus-\nsch\u00fcsse \u00fcberwiesen w\u00fcrde. So k\u00f6nnen wir das nicht\nbeschlie\u00dfen. Die Frage w\u00e4re jetzt an die Fraktion Linke\nListe/PDS, ob sie den Antrag aufgrund der Zusicherung\ndes Staatsministers zur\u00fcckzieht.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Darf ich bitte noch\nsagen, da\u00df ich in meiner Rede nat\u00fcrlich nicht 6., sondern\n14. Landtagssitzung gesagt habe. Dann hatte ich noch er-\ng\u00e4nzt: nicht f\u00fcr das I. Quartal, sondern das 1. Halbjahr.\nWenn sich der Herr Staatsminister nur deshalb nicht unse-\nrem Antrag anschlie\u00dft, weil wir das Wort ,,Plan\u201c verwen-\ndet haben, so behaupte ich: alle auf der Welt, die Geld\nverdienen wollen, planen etwas.\nDann m\u00f6chte ich Ihnen sagen, da\u00df ich zufrieden bin, wenn\neine \u00dcbersicht von Ihnen bis sp\u00e4testens zur 14. Landtags-\nsitzung vorliegt; genau das war Anliegen unseres Antra-\nges, mit Priorit\u00e4t.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bedeutet das, da\u00df Sie den\nAntrag zur\u00fcckziehen, oder sollen wir dar\u00fcber abstimmen?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Abstimmen, da\u00df wir ihn\ndann wirklich kriegen.\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle damit den Antrag\nzur Abstimmung, und zwar mit der \u00c4nderung, da\u00df es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n594\n\n\n\nnicht bis zur 6., sondern bis zur 14. Sitzung des Landtages\nsein sollte. Wer also daf\u00fcr ist, da\u00df wir unter diesen Bedin-\ngungen diesem Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS zu-\nstimmen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich bitte,\ndoch einmal genau zu z\u00e4hlen. Wer ist gegen diesen An-\ntrag? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Der Antrag ist damit mit\nf\u00fcnf Stimmenthaltungen in dieser Form abgelehnt. Ich\nberufe mich auf die Zusicherung unseres Staatsministers,\nda\u00df wir informiert werden. Ich m\u00f6chte aber daran erin-\nnern: Wir haben uns auch im Pr\u00e4sidium geeinigt, da\u00df auch\ndie Fraktionen Gesetzgebungsvorhaben kundtun, damit\n\nnicht an drei Stellen parallel gearbeitet wird. Das m\u00fc\u00dften\nwir im Interesse der rationellen Arbeit beachten.\n\n(Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sachliche Richtig-\nstellung: Das ist im Pr\u00e4sidium nie abgestimmt worden.\n\nDas ist blo\u00df mal so eingebracht, aber nie abgestimmt\nworden. Das m\u00f6chte ich hier zu Protokoll geben.)\n\nGut. K\u00f6nnen wir damit diesen Tagesordnungspunkt ab-\nschlie\u00dfen?\nWir kommen nun zum\n\nPunkt 6 der Tagesordnung:\nVer\u00e4nderung in der Ausschu\u00dfbesetzung\n\nDrucksache 1/162 \u2013 Antrag der Fraktion\nder CDU (neue Fassung)\n\u00c4nderung in der Ausschu\u00dfbesetzung\nDrucksache 1/175 \u2013 Antrag der Fraktion\nder SPD\nBei der Drucksache 1/175 ist noch eine Kleinigkeit verges-\nsen worden. In Punkt 4 mu\u00df noch erg\u00e4nzt werden: Herr\n\nKlaus Dreikopf wird Mitglied des Innenausschusses ,,und\nscheidet aus dem Petitionsausschu\u00df aus\u201c. Wer mit diesen\nVorschl\u00e4gen zur Ver\u00e4nderung der personellen Besetzung\nder Aussch\u00fcsse einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\nWir kommen nun zum\n\nPunkt 7 der Tagesordnung:\nFragestunde\n\nInzwischen kommt noch ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEntsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 84 Abs. 4 stellt die\nF.D.P.-Fraktion den Antrag, die Fragestunde heute von der\nTagesordnung abzusetzen.\nBegr\u00fcndung: Die Antworten k\u00f6nnen schriftlich gegeben\nwerden. Mehrere Minister haben sich schon entschuldigt,\nund einige Fragesteller haben schon ihre Fragen delegiert.\nIch bitte Sie, das Plenum dar\u00fcber abstimmen zu lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich spreche gegen\nden Antrag. Dann k\u00f6nnen wir doch wenigstens die paar\nwenigen Fragen behandeln.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es war also eine Wortmel-\ndung f\u00fcr den Antrag und eine gegen den Antrag. Ist diese\nWortmeldung nun f\u00fcr den Antrag.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Eine sachliche Richtigstellung.\nFrage 23: Hier taucht in der Liste in der dritten Zeile der\nSchacht Pirna auf. Das ist nicht richtig. Es hei\u00dft Schacht\nP\u00f6hla.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das h\u00e4tten wir ja dann\nmachen k\u00f6nnen, wenn die Frage dran ist.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Es h\u00e4tte ja sein k\u00f6nnen, da\u00df\ndie Fragen schriftlich beantwortet werden. Es w\u00e4re dann\nv\u00f6llig falsch gewesen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es ist also hier ein Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag gekommen, die Fragestunde von der\n\nTagesordnung abzusetzen. Da das als Gesch\u00e4ftsordnungs-\nantrag gekommen ist, mu\u00df ich es zur Abstimmung stellen.\nWir werden nat\u00fcrlich nur die Fragen stellen, auf die eine\nAntwort m\u00f6glich w\u00e4re, bei denen der entsprechende\nStaatsminister oder Staatssekret\u00e4r und auch der Abgeord-\nnete da ist.\nJetzt kommt noch ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nFrau Stetter, SPD: Korrekt lautet dieser Punkt, der ange-\nmahnt wurde: Es k\u00f6nnen vor Sitzungsbeginn Tagesord-\nnungspunkte ver\u00e4ndert, hinzugef\u00fcgt oder abgesetzt\nwerden, nicht mehr w\u00e4hrend der Sitzung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nach kurzem Hineinschauen\nm\u00fcssen wir das best\u00e4tigen. Damit w\u00e4re nur die Frage, ob\nwir erst einmal eine kurze Pause machen sollen.\n\n(Zurufe: Nein!)\n\nDann \u00fcbergebe ich die weitere Behandlung an den Pr\u00e4si-\ndenten. Bitte sch\u00f6n, die Fragestunde beginnt gleich.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Wir sind der Meinung,\nda\u00df mit Zweidrittelmehrheit jederzeit die Tagesordnung\nge\u00e4ndert werden kann, auch Tagesordnungspunkte abge-\nsetzt werden k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, wir werden jetzt diesen An-\ntrag zur Abstimmung bringen. Der Antrag lautet, da\u00df der\nTagesordnungspunkt ,,Fragestunde\u201c abgesetzt werden\nsollte. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Diese Abstimmung ist\nnach unserer Gesch\u00e4ftsordnung nicht zul\u00e4ssig, die Frau\nStetter hat das gesagt. Wenn Sie das jetzt machen wollen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n595\n\n\n\nm\u00fcssen Sie als erstes die Gesch\u00e4ftsordnung \u00e4ndern, und\ndann k\u00f6nnen Sie so verfahren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Noch etwas\nKonzentration! Ich denke, es ist ein schwerer Tag gewesen.\nEs gibt einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich mache darauf aufmerksam, da\u00df wir\nvorhin vereinbart hatten, eine Ausschu\u00dfsitzung w\u00e4hrend\nder Fragestunde abzuhalten. Aus diesem Grunde kann\nman doch jetzt nicht die Fragestunde absetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich werde eins nach dem anderen tun.\nDie erste Sache ist, klarzustellen, ob w\u00e4hrend einer Sitzung\nauch Antr\u00e4ge abgesetzt werden k\u00f6nnen. Diese Frage ist\neindeutig. Es k\u00f6nnen Antr\u00e4ge gestellt werden, einen\nTagesordnungspunkt abzusetzen, das ist eindeutig. Das\nandere, was mein Kollege F\u00f6rster sagt, betrifft im Grunde\ngenommen die Erweiterung der Tagesordnung. Ich denke,\nhier sind wir uns im Grunde genommen einig. Wenn Sie\nmit dieser Aussage nicht zufrieden sind, dann lesen Sie\nsich bitte noch einmal den Absatz 4 genau durch, und wir\nk\u00f6nnen uns im nachhinein noch dar\u00fcber unterhalten.\nIch stelle jetzt den Antrag zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist,\nda\u00df die Fragestunde von der Tagesordnung abgesetzt\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. Hier z\u00e4hlen zwei\nin der Mitte. Wir m\u00fcssen uns jetzt mal einigen.\nIch frage jetzt ab. Die rechte Seite, von mir aus gesehen,\ndas sind 9. Die linke Seite bitte noch einmal die Arme\nhoch, das kann man von hier aus z\u00e4hlen, das sind 3. Und\nMitte, bitte einigen sie sich. Wieviel sind es jetzt in der\nMitte. 37 in der Mitte. \u2013 49. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Rechte Seite 9.\n\n(Zuruf von der linken Seite: 10)\n\nDas sind 44. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 9 Stimment-\nhaltungen. Damit ist der Antrag angenommen.\n\n(Schriftliche Antworten auf Fragen in Drucksache 1/159;\nvgl. Anlage 3)\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung abgeben. Nach meiner Meinung ist es ausgesprochen\nbedauerlich, da\u00df die Frist f\u00fcr die schriftliche Beantwortung\n\u2013 abgesehen von der Erstellung des Protokolls \u2013 vollkom-\nmen offen ist und demzufolge von heute, wo wenigstens\neinige Fragen als Antwort vorliegen m\u00fcssen, auf irgend-\nwann verschoben worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Aber das Plenum hat lei-\nder jetzt anders entschieden. Ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung.\n\nDr. Rudorf, SPD: Ich kann mir nicht vorstellen, da\u00df dieses\nAbstimmungsergebnis so richtig ausgez\u00e4hlt ist. Das erg\u00e4be\netwa 105 Abgeordnete.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: 105 kann nicht sein , da wir ja daf\u00fcr und\ndagegen abgestimmt haben, und die Gesamtzahl ist 46\nund 49 gewesen.\nWelche Zahl zweifeln Sie jetzt an?\n\nDr. Rudorf, SPD:  Wenn Sie alle drei Stimmenarten zu-\nsammenrechnen; 44, 49 und 9.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird angezweifelt. Ich habe das jetzt\nso verstanden, da\u00df nicht alle abgestimmt h\u00e4tten, die anwe-\nsend sind. Ich wei\u00df nun nicht: Lautet Ihr Antrag, das jetzt\nnoch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n(Zuruf Dr. Rudorf, SPD: Zu wiederholen!)\n\nEs steht der Antrag, die Abstimmung zu wiederholen. Es\nwerden Zweifel laut, ob die Ausz\u00e4hlung richtig war.\nEin Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Im gleichen Fall, als\nich eine Wiederholung beantragt hatte, haben Sie laut Ge-\nsch\u00e4ftsordnung entschieden, da\u00df der Pr\u00e4sident die Ab-\nstimmung bekanntgibt und sie so g\u00fcltig ist.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Meine Damen und Herren, es ist\nwahrscheinlich tats\u00e4chlich so, da\u00df hier eine ganze Menge\nfehlen. Jetzt kommen zwei wieder herein, drei, vier, f\u00fcnf,\nsechs. Ich denke, es ist notwendig, da\u00df man auch mal sagt,\nda\u00df bei so wichtigen Dingen \u2026 Ich m\u00f6chte hier daran erin-\nnern, da\u00df die Minister einen ganzen Tag auf diesen Punkt\ngewartet haben, um dem Parlament Rede und Antwort zu\nstehen.\n\n(Beifall bei CDU und Linke Liste/PDS)\n\nAber das Parlament ist souver\u00e4n und hat dagegen ent-\nschieden.\nDamit kommen wir zum Tagesordnungspunkt 8 \u2013\nErste Lesung des ,,Entwurfs eines Gesetzes zur Ausf\u00fch-\nrung des Rechtspflegergesetzes sowie zur Regelung der\nT\u00e4tigkeit des \u00fcbrigen nichtrichterlichen Personals der Ge-\nrichte und Staatsanwaltschaften\u201c.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Entschuldigen Sie, ich\nwei\u00df, es ist schon sp\u00e4t, aber ich komme jetzt nicht mehr\nganz hinterher. Wir hatten eigentlich heute im Laufe des\nTages bereits beschlossen, da\u00df die Aussch\u00fcsse oder zumin-\ndest ein Ausschu\u00df sich mit einer Vorlage, die heute\nbesprochen worden ist, w\u00e4hrend der Fragestunde besch\u00e4f-\ntigen. Da die Fragestunde nun abgesetzt worden ist, wei\u00df\nich nicht, was aus dieser Ausschu\u00dfsitzung wird. Das\nm\u00f6chte ich gern wissen, bevor wir in der Tagesordnung\nweitergehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich mu\u00df jetzt einfach einmal rekapitulie-\nren. Es ist entschieden worden, die Fragestunde abzuset-\nzen. Das w\u00fcrde bedeuten, da\u00df w\u00e4hrend dieses Punktes,\nwenn \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich, oder im nachhinein, nach\ndiesem Punkt, wenn eine Pause stattfindet, dieses Problem\nabgearbeitet wird. Und damit haben Sie, meine Damen\nund Herren, die gegen den Antrag gestimmt haben, im\nGrunde genommen nichts gutgemacht, wenn das der In-\nhalt sein sollte.\nIch denke, die Verfahrensweise ist klar. Der Ausschu\u00df\nwird dementsprechend jetzt tagen, w\u00e4hrend dieser ersten\nLesung. Wenn das nicht der Fall ist, dann wird er im nach-\nhinein tagen, und wir werden das Ergebnis noch be-\nschlie\u00dfen m\u00fcssen. So war es von Ihnen hier gewollt.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich f\u00fchre dann meinen\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag dahingehend fort, da\u00df ich jetzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n596\n\n\n\num die Pause bitte; denn wir m\u00fcssen nachher beschlu\u00df-\nf\u00e4hig sein zum Arbeitsergebnis des Ausschusses.\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist ein Antrag. Wird dieser Antrag\nunterst\u00fctzt? \u2013 Er wird mehrheitlich unterst\u00fctzt, also brau-\n\nchen wir nicht abzustimmen. Damit treten wir in eine Pau-\nse von 20 Minuten.\n\n(Unterbrechung von 18.35 bis 19.00 Uhr)\n\nStellungnahme des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\n\u2013 zum Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\n\n90/Gr\u00fcne ,,Unterlassung von Aktivit\u00e4ten\n\u2026\u2026 f\u00fcr in Verdacht stehende Firmen, den\nIrak mit Waffen unterst\u00fctzt zu haben\u201c,\nDrucksache 1/102,\n\n\u2013 zur Erkl\u00e4rung des Ministeriums f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit zum Antrag 1/102\nund\n\n\u2013 zum Antrag 1/177 der Fraktion der CDU\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bin in\nKenntnis gesetzt worden, da\u00df die Aussch\u00fcsse getagt\nhaben. Ich bitte jetzt einen Vertreter, der f\u00fcr den Ausschu\u00df\nspricht, zu berichten, wie das Ergebnis aussieht. Wer\nspricht zu dem Ausschu\u00df?\n\n(Zuruf: Herr Dr. Kunzmann spricht.)\n\nHerr Dr. Kunzmann, sprechen Sie zum Ergebnis des Aus-\nschusses!\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Es ist keine leichte Aufgabe, Ihnen jetzt nach dem\nVerlauf der Ausschu\u00dfberatungen das Ergebnis vorzutra-\ngen. Mir wurde eben das Protokoll des Ausschusses f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit zugesteckt. Ich hatte noch keine\nZeit, es zu lesen. Es wurde eben noch die Zahl der Mitglie-\nder korrigiert. Ich werde Ihnen das jetzt im Wortlauf vor-\ntragen.\n\n(Zuruf von der CDU: Wer war federf\u00fchrend?)\n\nFederf\u00fchrend ist der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df ge-\nwesen. Aber ich mu\u00df ja in irgendeiner Form das Ergebnis\ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit einbeziehen,\ndas kann ich nicht anders, als da\u00df ich es jetzt vorlese.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Das ist richtig.)\n\nStellungnahme des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nzum Antrag 1/102 (B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne) und Drucksache\n1/177 (CDU):\n,,Die Erkl\u00e4rung des Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit zum Antrag 1/102 (B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne) wird vom\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit mitgetragen. Der von\nder CDU eingebrachte Antrag 1/177 als weitergehender\nAntrag zum Antrag 1/102 wird im Grundsatz unterst\u00fctzt.\nEr bringt am besten das gemeinsame Grundanliegen zur\nVorbeugung, Verurteilung und Bestrafung illegaler R\u00fc-\nstungsexporte zum Ausdruck und verdeutlicht gegen\u00fcber\nder Bundesrepublik mit Nachdruck\n\n(Zuruf von der CDU: \u2026 der Bundesregierung)\n\ndringlichsten Handlungsbedarf. B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nschlie\u00dft sich unter Beachtung der Kl\u00e4rung des Punktes 2\nAnstrich 4 durch den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\n\nvorbehaltlich dem Antrag der CDU an. Abstimmungser-\ngebnis zur Stellungnahme des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit: 9 : 0 : 0,  9 Stimmen daf\u00fcr, keine Gegenstim-\nme, keine Enthaltungen. Dr. Hielscher \u2013 Vorsitzender des\nAusschusses.\u201c\nMeine Damen und Herren! Der federf\u00fchrende Ausschu\u00df,\nder Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df, hat sich mit der\nVorlage besch\u00e4ftigt und festgestellt, da\u00df nach \u00a7 58 Abs. 4\nder Gesch\u00e4ftsordnung nur Annahme oder Ablehnung g\u00fcl-\ntig ist. In der Aussprache unterst\u00fctzten die Vertreter der\nCDU den vorgelegten Antrag der CDU-Fraktion. Die \u00fcbri-\ngen Ausschu\u00dfmitglieder \u00e4u\u00dferten in der Diskussion, da\u00df\nsie der Intention des Antrages folgen k\u00f6nnen, da\u00df sie sich\nallerdings nicht in der Lage sehen, sich vorbehaltlos hinter\nden Wortlaut des Antrages zu stellen.\nEs ist aufgrund der Verfahrensweise, die der Landtag in\ndieser Sache gew\u00e4hlt hat, nicht m\u00f6glich, eine sachkundige\nDiskussion zu den hier aufgeworfenen Fragen zu f\u00fchren.\nDieser Ansicht waren die Vertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, die an zwei Stellen Vorbehalte haben; einmal wollen sie\ndie erw\u00e4hnten illegalen Waffenexporte generell als Waf-\nfenexporte \u2013 ohne das Adjektiv \u2013 formuliert wissen, und\ndie Aufgabe des Verfassungsschutzes k\u00f6nnen sie in dieser\nForm nicht mittragen. Die Vertreter der SPD \u00e4u\u00dferten, da\u00df\nsie bei Unterst\u00fctzung der Initiative in der hier im Antrag\nenthaltenen Richtung die Verfahrensweise, die der Land-\ntag gew\u00e4hlt hat, so nicht akzeptieren k\u00f6nnen. Die Vertrete-\nrin der Linken Liste/PDS begr\u00fc\u00dfte ebenfalls die Initiative,\nkann aber zu den Details des Antrages jetzt keine Aussa-\ngen machen. In der Schlu\u00dfabstimmung sprachen sich 11\nMitglieder des Ausschusses f\u00fcr den Antrag aus, 3 dage-\ngen, und es gab eine Stimmenthaltung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Richter von den Freien Demokraten\nhat sich noch zu Wort gemeldet.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung abgeben. Ich hatte im vor-\nhergehenden Redebeitrag schon erkl\u00e4rt, da\u00df ich die\nBehandlungsweise dieser Antr\u00e4ge f\u00fcr bedenklich halte,\nwie hier verfahren wurde.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nAus dem Grunde hatte ich meine Zustimmung daf\u00fcr nicht\ngegeben. Im \u00fcbrigen hatte das Parlament aber mehrheit-\nlich so entschieden. Wir sind nicht gegen die Aktualit\u00e4t\ndieser Antr\u00e4ge, also der Inhalt wird von uns nat\u00fcrlich\nauch mitgetragen. Aber so k\u00f6nnen wir mit Antr\u00e4gen \u2013 das\nist unsere Auffassung \u2013 hier im Parlament einfach nicht\nverfahren.\n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt Beifall bei Linke\nListe/PDS)\n\nIch habe aus diesem Grunde, wie es Herr Dr. Kunckel\nzitierte, eine juristisch hinterh\u00e4ltige Verfahrensweise ange-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n597\n\n\n\nwendet, indem wir beantragt hatten, die Fragestunde von\nder Tagesordnung abzusetzen. Herr Dr. F\u00f6rster, ich gebe\nIhnen recht, da\u00df das nach \u00a7 84 Abs. 2 der vorl\u00e4ufigen\nGesch\u00e4ftsordnung nat\u00fcrlich nicht m\u00f6glich ist. Aber Sie\nwissen genau, da\u00df das nach \u00a7 117 Abs. 3 mit Zweidrittel-\nmehrheit ohne weiteres durchzusetzen w\u00e4re. Das zum\neinen. Aber weshalb wir die Fragestunde abgesetzt haben\nwollten: weil das Parlament \u2013 und ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013\nabgestimmt hat mit dem Inhalt, da\u00df w\u00e4hrend der Frage-\nstunde, w\u00e4hrend der Fragestunde, nicht irgendwann \u2013 das\nist m\u00f6glicherweise eine juristische Haarspalterei, aber es ist\neinwandfrei \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Hinterh\u00e4ltig.)\n\ndie Aussch\u00fcsse tagen sollten, nicht danach und nicht in\neiner Pause. Wenn die Fragestunde abgesetzt ist, konnten\nalso demzufolge auch die Aussch\u00fcsse nicht tagen. Sie h\u00e4t-\nten also in einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ausschu\u00dfsitzung diese\nProbleme behandeln sollen. Und es ist hier von Herrn Dr.\nKunzmann gesagt worden: Es war keine sachdienliche\nArgumentation m\u00f6glich. Leider hat die Linke Liste/PDS\nund leider auch ein Teil der SPD-Fraktion die Br\u00fccke, die\nwir ihnen bauen wollten, nicht verstanden.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich gehe jetzt davon aus,\nda\u00df die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses dahingeht,\njetzt den Antrag 1/177 als den weitergehenden zur Ab-\nstimmung zu bringen.\nIch m\u00f6chte aber trotzdem noch etwas Erkl\u00e4rendes sagen,\nvielleicht auch als Antwort auf Herrn Richter. Es geht,\nwenn wir jetzt hier abstimmen, um einen unselbst\u00e4ndigen\nAntrag, der hier zur Abstimmung kommt. Unselbst\u00e4ndige\nAntr\u00e4ge kann jeder Abgeordnete zu einem Sachproblem\nstellen. Als selbst\u00e4ndiger Antrag h\u00e4tte er nicht zugelassen\nwerden k\u00f6nnen. Das nochmals zur Erl\u00e4uterung, da\u00df das,\nwas wir tun, eigentlich rechtens ist.\n\n(Richter, F.D.P.: Ja.)\n\nEs ist entschieden worden, da\u00df das jetzt der weitergehende\nAntrag ist. Aus dem Grunde stimmen wir ihn ab. Wenn er\npositiv entschieden wird, hat sich damit der Antrag von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne erledigt. Er kommt damit nicht mehr\nzur Abstimmung.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Korrekt!)\n\nDas vielleicht nur nochmals zur Erl\u00e4uterung f\u00fcr das Ple-\nnum.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag 1/177.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben will, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke. Damit ist der An-\ntrag mehrheitlich angenommen.\nHerr Dr. Kunckel hat sich noch zu Wort gemeldet und\nHerr Gaber.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsver-\nhalten meiner Fraktion abgeben. Ich habe heute morgen in\nder Erwiderung zur Regierungserkl\u00e4rung betont, da\u00df es\nnotwendig ist, das Kriegswaffenkontrollgesetz und das\nAu\u00dfenwirtschaftsgesetz zu novellieren, um solche Skan-\ndale, da\u00df deutsche Firmen sich an einem Krieg, an der\nAufr\u00fcstung des Irak, beteiligt haben, k\u00fcnftig zu verhin-\n\ndern. Das ist unsere politische Position, und daran hat sich\nnichts ge\u00e4ndert.\nIch m\u00f6chte die Enthaltung erkl\u00e4ren aus dem Umstand her-\naus, da\u00df es meiner Fraktion in der K\u00fcrze der Zeit \u2013 wir\nhaben diesen Text vor zwei Stunden erhalten \u2013 nicht m\u00f6g-\nlich war, ihn hinsichtlich seiner juristischen und auch poli-\ntischen Tragf\u00e4higkeit zu hinterfragen. Das s\u00e4chsische\nParlament hat sich heute f\u00fcr meine Begriffe in einem, hoffe\nich, einmaligen Akt innerhalb k\u00fcrzester Zeit zu einer Sache\nder Bundespolitik ge\u00e4u\u00dfert. Die SPD-Fraktion war dazu\naus diesen Gr\u00fcnden nicht in der Lage, weil wir eine juristi-\nsche Beratung nicht durchf\u00fchren konnten. Das ist der\nGrund f\u00fcr unsere Enthaltung.\nIch m\u00f6chte zweitens noch erkl\u00e4ren, weil es nun themati-\nsiert worden ist vom Kollegen Richter: Dieses Verfahren,\ndiese Ausschu\u00dfsitzung sozusagen mit einer hinterlistigen,\nhabe ich, glaube ich, gesagt, juristischen Formulierung hier\naus dem Rennen zu nehmen, das kann ich nicht tragen.\nWir wollten diese Fragestunde, weil wir an diesen Fragen\ninteressiert waren.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei Linke Liste/PDS)\n\nWir wollten also die Absetzung nicht als Br\u00fccke benutzen,\num uns aus einem Sachverhalt herauszustehlen, den wir\nvorher abgelehnt haben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Herr Gaber hatte sich noch zu\nWort gemeldet.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir waren gewisserma\u00dfen die\nInitiatoren eines Antrages, der es gestatten soll, m\u00f6glichst\nschnell die Praktiken des Waffenexportes zu offenbaren\nund Riegel vorzuschieben, die k\u00fcnftiges Unheil vielleicht\nvermeiden sollen. Ich m\u00f6chte zum Abstimmungsverhalten\nunserer Fraktion erkl\u00e4ren: Wir haben uns der Stimme ent-\nhalten, weil wir einerseits nat\u00fcrlich interessiert sind, da\u00df\nes schnell zu einer Regelung kommt, nicht nur in unserem\nLand, sondern in der ganzen Bundesrepublik. Deshalb\ndenken wir auch, da\u00df es vertretbar ist, spontan den Anfor-\nderungen des Tages entsprechend hier in diesem Hause\nschnelle Entscheidungen zu f\u00e4llen, auch wenn es vielleicht\nin der Gesch\u00e4ftsordnung holpern sollte.\nWir k\u00f6nnen aber den Formulierungen, die in diesem An-\ntrag stehen, nicht in der G\u00e4nze folgen, weil wir damit eine\nneue Haltung zum Verfassungsschutz festlegen w\u00fcrden,\ndie f\u00fcr unsere Fraktion nicht tragbar ist. Ich denke, hier\nwerden neue Einsatzgebiete des Verfassungsschutzes er-\nschlossen, die wir f\u00fcr sehr bedenklich halten. Wir sind\nauch dagegen, den Verfassungsschutz im Lande Sachsen\nselbst t\u00e4tig werden zu lassen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt \u2013 \u2013 \u2013 Noch eine Wortmeldung. Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Nachdem die Fraktio-\nnen ihr Verhalten, also ihr Stimmverhalten erkl\u00e4rt haben,\nm\u00f6chte ich das f\u00fcr die Linke Liste/PDS auch ausdr\u00fccklich\ntun. Wir haben uns auch nur deshalb der Stimme enthal-\nten, weil wir inhaltliche Fragen zu dem Antrag der CDU\nhaben, und nicht vom Grundsatz her. Das m\u00f6chte ich hier\nnoch einmal betonen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n598\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es weitere Anfragen,\nWortmeldungen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann\n\nschlie\u00dfe ich jetzt endg\u00fcltig diesen Tagesordnungspunkt\nab. Wir kommen zum\n\nPunkt 8 der Tagesordnung:\n1. Lesung ,,Entwurf eines Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des\n\nRechtspflegergesetzes sowie zur Regelung der T\u00e4tigkeit des\n\u00fcbrigen nichtrichterlichen Personals der Gerichte und\n\nStaatsanwaltschaften\u201c  \n\u2013 Antrag der Staatsregierung \u2013 \n\nDRUCKSACHE 1/44\nWir hatten uns im Pr\u00e4sidium dahingehend verst\u00e4ndigt,\nda\u00df eine Redezeit von 10 Minuten pro Fraktion vorge-\nsehen ist. Folgende Reihenfolge schlage ich vor: SPD, Lin-\nke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und CDU. Es\nwird dann vorgeschlagen, da\u00df dieses Gesetz zur weiteren\nBearbeitung in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\n\u00fcberwiesen werden soll. Soweit zu den Absprachen.\nIch bitte jetzt einen Vertreter der SPD, hier zu dem Gesetz\nzu sprechen. M\u00f6chte die SPD zu diesem Gesetz sprechen?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich mu\u00df erst die entsprechenden\nUnterlagen heraussuchen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich den Vertreter von Linke\nListe/PDS, zu diesem Gesetz zu sprechen.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Rechtspflegergesetz ist ein Be-\nstandteil des Bundesrechts. Es regelt die Aufgaben und die\nStellung der Rechtspfleger im Rechtssystem. Sie wissen,\nmeine Damen und Herren, da\u00df der Rechtspfleger ein selb-\nst\u00e4ndiger Organ der Gerichtsverfassung ist, der nicht an\nRichters Statt, sondern aus eigenem Recht heraus handelt.\nEr nimmt gerichtliche, aber keine richterlichen Aufgaben\nwahr. Diese Trennung ist wichtig, da mit Artikel 101 Ab-\nsatz 1 Grundgesetz bestimmt ist, da\u00df niemand seinem ge-\nsetzlichen Richter entzogen werden darf.\nDar\u00fcber hinaus ist nach Artikel 92 Grundgesetz die recht-\nsprechende Gewalt dem Richter anvertraut. Der Entwurf\nder Landesregierung, der uns allen vorliegt, dient der Aus-\nf\u00fchrung des Rechtspflegergesetzes. Das Gesetz selbst ist\neine zusammenfassende Kodifikation der Aufgaben und\nder Stellung des einzelnen Rechtspflegers. Diese Aufgaben\nsollen die Richter entlasten und auf diese Weise eigentlich\nzu Personalkosteneinsparungen beitragen. Deshalb sind\nRechtspfleger per Gesetz zust\u00e4ndig, insbesondere bei der\nnichtstreitentscheidenden Rechtspflege im Grundsatz bei\nmassenhaft anfallenden Rechtsgesch\u00e4ften und bei der Ver-\nm\u00f6gensvorsorge.\nZus\u00e4tzlich sind dem Rechtspfleger weitere Aufgaben im\nvollen Umfang \u00fcbertragen worden, wie z. B. Grundbuch-\nsachen oder Zwangsversteigerungen von Liegenschaften.\nMeine Damen und Herren! Die Schaffung eines solchen\nGesetzes ist durch die in der Drucksache angef\u00fchrten Re-\ngelungen aus der Anlage 1 Kapitel III Sachgebiet a Ab-\nschnitt III Nr. 3 des Einigungsvertrages allgemein geboten.\nDiese Gebotenheit ist jedoch au\u00dferordentlich dringlich, da\ndie gegenw\u00e4rtige Arbeitsf\u00e4higkeit der Rechtspflegebeh\u00f6r-\n\nden nur unzureichend gew\u00e4hrleistet und dadurch die\nRechtssicherheit f\u00fcr die B\u00fcrger gef\u00e4hrdet ist.\nDas vorliegende Gesetz kann hier zu einem gewissen Teil\nzu einer Entlastung der Aufgaben vorhin genannter \u00c4mter\nbeitragen. Es ist daher f\u00fcr mich schon verwunderlich, wes-\nhalb sich die Staatsregierung mit dieser Vorlage so viel\nZeit gelassen hat; denn erstens war deren Ausarbeitung\ndurch die Vorgaben aus der oben genannten Anlage zum\nEinigungsvertrag nicht sehr schwierig, und zweitens kennt\njeder im Land die Situation innerhalb der Justizbeh\u00f6rden,\nwie sie durch die politischen Ver\u00e4nderungen entstanden\nist und worauf deshalb die T\u00e4tigkeit der Richterwahlaus-\nsch\u00fcsse gerichtet ist.\nDa es heute um die 1. Lesung geht, einige redaktionelle\nEinw\u00e4nde oder \u00c4nderungen zur Drucksache 1/114.\nZur Bezeichnung des Entwurfes: Die Benennung des Ent-\nwurfes ist ungenau, da das Rechtspflegergesetz n\u00e4her zu\nbezeichnen ist und die Formulierung ,,nichtrichterliches\nPersonal\u201c in den Staatsanwaltschaften unserer Meinung\nnach nicht exakt ist. Damit k\u00f6nnten auch Staatsanw\u00e4lte im\nAmt gemeint sein, was sicher nicht vordergr\u00fcndig beab-\nsichtigt war.\nAls Vorschlag: ,,Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Rechtspfleger-\ngesetzes vom 5. November 1969, zuletzt ge\u00e4ndert durch\nArtikel 9 des Gesetzes vom 26. Juni 1990, sowie zur Rege-\nlung der T\u00e4tigkeit der Angestellten und Beamten zur Aus-\n\u00fcbung nichtrichterlicher und nichtstaatsanwaltschaftlicher\nAufgaben\u201c.\nZum Gesetzestext: Der Gesetzestext und die Erl\u00e4uterungen\ndazu sind aus unserer Sicht gut. Anmerkung zu \u00a7 1 Absatz\n2 Satz 1: Das letzte Wort m\u00fc\u00dfte ,,konnten\u201c hei\u00dfen, da das\nbisherige Recht, die Zivilproze\u00dfordnung der DDR, nicht\nmehr gilt.\nPositiv hervorzuheben ist die Regelung \u00a7 1 Absatz 3. Nach\nder o. g. Anlage des Einigungsvertrages k\u00f6nnte das auch\ndie Landesjustizverwaltung allein festlegen. Es ist gut, die-\nse Regelung per Gesetz vom Landtag beschlie\u00dfen zu las-\nsen.\nAls letztes: Die Bestimmung des \u00a7 2 Absatz 2 soll der Ver-\neinfachung der Verwaltungsentscheidungen dienen. Bes-\nser w\u00e4re jedoch noch die Festschreibung der Pflicht f\u00fcr das\nStaatsministerium der Justiz, f\u00fcr die Entscheidungen\nRichtlinien zu erstellen, so wie es auch im letzten Satz des\n\u00a7 4 Absatz 1 vorgesehen ist.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 M\u00f6chte jetzt die SPD das Wort\nnehmen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n599\n\n\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit dem Rechtspflegergesetz reicht das Justizmi-\nnisterium das zweite Gesetz zum Neuaufbau der s\u00e4chsi-\nschen Justiz ein. Es ist sozusagen eine Ebene tiefer\nangesiedelt. W\u00e4hrend das S\u00e4chsische Richtergesetz die\nRechtstellung der Richter und Staatsanw\u00e4lte regelt, regelt\ndas uns vorliegende Gesetz die Rechtstellung der Beamten\ndes gehobenen Dienstes im Bereich der Justiz.\nDer Aufgabenbereich derjenigen, die die Aufgaben als\nRechtspfleger wahrnehmen, erstreckt sich auf eine Viel-\nzahl von T\u00e4tigkeiten wie Vereinssachen, Vormundschafts-\nsachen, Nachla\u00df- und Teilungssachen, Mahnverfahren,\nZwangsvollstreckung, Zwangsversteigerung, Konkurs-\nund Vergleichsverfahren und \u00e4hnliches.\nEin Problem ist sicherlich, da\u00df in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern noch kein ausgebildetes Personal im erforderlichen\nUmfang f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit zur Verf\u00fcgung steht. Aus\ndiesem Grunde legt der Einigungsvertrag \u00dcbergangsrege-\nlungen vor, die von diesem eingereichten Gesetz \u00fcbernom-\nmen werden, beispielsweise, da\u00df Gerichtssekret\u00e4re solche\nAufgaben wahrnehmen k\u00f6nnen.\nDas Staatsministerium der Justiz stellt sich mit dieser Ge-\nsetzesinitiative an die Spitze der Staatsministerien, was die\nFrage des Einbringens von Gesetzen zur Neubegr\u00fcndung\ndes Landes Sachsen betrifft. Wir m\u00f6chten die Hoffnung\n\u00e4u\u00dfern, da\u00df andere Ministerien der Staatsregierung in\nnicht allzu ferner Zukunft hier nachziehen. Ich denke\ndabei nicht nur an das Innenministerium, von dem viele\nAbgeordnete und auch andere im Lande eine Reihe von\nGesetzen erwarten; ich denke nicht nur an das Bildungs-\nministerium, von dem wir den Schulgesetzentwurf erwar-\nten \u2013 ich denke auch an das Umweltministerium, von wo\neine ganze Reihe von Gesetzentw\u00fcrfen notwendig w\u00e4re \u2013\nnotwendig, da\u00df sie endlich in den Landtag eingebracht\nwerden, damit auch die anderen Aussch\u00fcsse au\u00dferhalb\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses nicht an Arbeits-\nlosigkeit zugrunde gehen.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe jetzt einen Vertreter der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: F\u00fcr die H\u00f6rerinnen und\nH\u00f6rer: Donner.\nAllgemeine Ausf\u00fchrungen zu dem hier zu behandelnden\nGesetzentwurf sind heute abend gemacht worden und wa-\nren eigentlich auch in der Begr\u00fcndung zum Gesetz bereits\nenthalten. \u00dcber die Bedeutung der Erneuerung der Justiz\nist gestern nach meiner Meinung ausreichend polemisiert\nworden. Detaillierte Stellungnahmen zu dem Gesetzent-\nwurf geh\u00f6ren nicht in die 1. Lesung.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne h\u00e4lt den eingereichten Ge-\nsetzentwurf f\u00fcr einen Gesetzentwurf, der einerseits lang-\nfristig vorlag und andererseits eine gute Qualit\u00e4t bietet,\num z\u00fcgig im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df bearbeitet\nwerden zu k\u00f6nnen. Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne emp-\nfiehlt Ihnen, meine Damen und Herren, daher, diesen\nGesetzentwurf heute in den Ausschu\u00df zu verweisen.\nGuten Abend.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Solche Bemerkungen for-\ndern nat\u00fcrlich heraus, aber ich bitte doch, sie zu unterlas-\nsen.\nIch bitte jetzt den Vertreter der F.D.P. ans Rednerpult.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren!\nIch m\u00f6chte mich kurz fassen. Die Fraktion der F.D.P. h\u00e4lt\ndiesen Gesetzentwurf zur Ausf\u00fchrung des Rechtspfleger-\ngesetzes f\u00fcr geeignet, um den demokratischen Aufbau der\nJustiz im Freistaat Sachsen voranzutreiben. In der Begr\u00fcn-\ndung zu diesem Gesetz wurde seitens des Staatsministeri-\nums ausgef\u00fchrt, da\u00df dieses Ausf\u00fchrungsgesetz unter\nanderem auch der Qualifizierung und Umschulung der\ndamit besch\u00e4ftigten Personen dient, und ich m\u00f6chte hier\nnochmals auf unsere Forderung eingehen und dem Staats-\nminister nahelegen, da\u00df der Personaltransfer aus den Alt-\nbundesl\u00e4ndern in die neuen Bundesl\u00e4nder und umgekehrt\nz\u00fcgig vorangetrieben wird, so da\u00df auch Sachsen in Zu-\nkunft in der Lage sind, diesen Aufgaben gewachsen zu\nsein.\nEs geht also nicht nur darum, da\u00df Personen aus den Alt-\nbundesl\u00e4ndern zu uns kommen und uns anlernen \u2013 es\nmu\u00df vielmehr ein Austausch stattfinden. Das hei\u00dft, Perso-\nnen aus den neuen Bundesl\u00e4ndern m\u00fcssen auch vor\u00fcber-\ngehend in die Altbundesl\u00e4ndern, um sich dort vor Ort zu\nqualifizieren. Ich glaube, das ist auch ein Anliegen dieses\nEntwurfes.\nIm \u00fcbrigen empfehlen wir dem Hohen Haus, diesem Ge-\nsetzentwurf zuzustimmen und ihn in die Aussch\u00fcsse zu\n\u00fcberweisen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der CDU ans\nRednerpult.\n\nSchiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Justiz im Freistaat Sachsen steht vor gro\u00dfen\nAufgaben und Problemen. Das ist schon angeklungen.\nDiese Probleme zu l\u00f6sen, ist unsere vordringliche Aufgabe.\nDabei m\u00fcssen wir als Gesetzgeber der Justizverwaltung\ndie erforderlichen Regelungen an die Hand geben, um die\nL\u00f6sung der Probleme in Angriff zu nehmen.\nF\u00fcr den richterlichen Bereich ist das durch das Richterge-\nsetz vom 29. Januar 1991 geschehen. Dem Vernehmen\nnach beabsichtigt das Bundesland Mecklenburg-Vorpom-\nmern, dem Beispiel des Freistaates Sachsen zu folgen, und\nerw\u00e4gt eine \u00dcbernahme unseres Richtergesetzes.\n\n(Beifall)\n\nMeine Damen und Herren! Jetzt gilt es, eine Regelung f\u00fcr\nden nichtrichterlichen Bereich zu treffen. Der Einigungs-\nvertrag enth\u00e4lt hier nur eine unvollst\u00e4ndige Normierung,\ndie sowohl hinsichtlich des Inhaltes als auch hinsichtlich\ndes Verfahrens der Erg\u00e4nzung durch das Landesrecht be-\ndarf.\nGrunds\u00e4tzlich kann k\u00fcnftig nur derjenige Rechtspfleger\nwerden, der ein dreij\u00e4hriges Fachhochschulstudium abge-\nleistet hat. Allerdings stehen auch dann die ersten ausge-\nbildeten s\u00e4chsischen Rechtspfleger fr\u00fchestens 1994 zur\nVerf\u00fcgung. Bis dahin mu\u00df sich die Justiz mit dem vorhan-\ndenen Personal, soweit dies politisch tragbar ist, behelfen.\nHier er\u00f6ffnet \u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber den Einigungsvertrag\neine m\u00f6glichst flexible Regelung. Die Justizverwaltung hat\ndamit die M\u00f6glichkeit, das vorhandene Personal nach\nDurchf\u00fchrung von Fortbildungsma\u00dfnahmen entspre-\nchend seiner konkreten Eignung und den konkreten F\u00e4hig-\nkeiten einzusetzen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n600\n\n\n\nFerner stellt das Gesetz eindeutig klar, wer f\u00fcr die \u00dcbertra-\ngung der Rechtspflegeaufgaben zust\u00e4ndig ist und in wel-\ncher Form diese zu erfolgen hat. Damit wird sowohl durch\ndie Bediensteten selbst als auch f\u00fcr den B\u00fcrger, \u00fcber des-\nsen Angelegenheiten entschieden werden soll, die n\u00f6tige\nRechtssicherheit geschaffen.\nEine erg\u00e4nzende Zust\u00e4ndigkeitsregelung befindet sich im\n\u00a7 4 f\u00fcr die Urkundsbeamten der Gesch\u00e4ftsstellen und die\nGerichtsvollzieher.\nDas vorliegende Gesetz enth\u00e4lt zugegebenerma\u00dfen eine\nsehr technische Regelung. Da Rechtsstaat aber immer auch\nRechtssicherheit und scharfe Zust\u00e4ndigkeitsabgrenzung\nbedeutet, brauchen wir auch diese Bestimmungen.\nMeine Damen und Herren! Eine Regelung durch die Ver-\nwaltung selbst im Verordnungswege ist nicht m\u00f6glich, da\nes an einer entsprechenden Erm\u00e4chtigungsgrundlage in\neinem anderen Gesetz fehlt. Deshalb ist der Gesetzgeber\ngefordert.\nIch m\u00f6chte deshalb an meine Kollegen und Kolleginnen\nappellieren, das Gesetz im zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df einer\nz\u00fcgigen Beratung zuzuf\u00fchren.\nAuch dieser Baustein wird uns bei der Schaffung einer\nrechtsstaatlichen Ordnung in unserem Freistaat Sachsen\nwieder ein St\u00fcck voranbringen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Weitere Wortmeldungen\nliegen nicht vor.\n\nDamit kommt die 1. Lesung des ,,Entwurfs eines Gesetzes\nzur Ausf\u00fchrung des Rechtspflegergesetzes sowie zur Re-\ngelung der T\u00e4tigkeit des \u00fcbrigen nichtrichterlichen Perso-\nnals der Gerichte und Staatsanwaltschaften\u201c \u2013 Drucksache\n1/114 \u2013 zur Abstimmung.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDie Abstimmung wird so sein \u2013 so hat auch das Pr\u00e4sidium\nbeschlossen, und so wurde es hier vorgetragen \u2013, da\u00df es\ndem Ausschu\u00df \u00fcberwiesen wird. Der Beschlu\u00df, den Sie\njetzt fassen, bedeutet, da\u00df dieser Entwurf dem Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df \u2013 ich sagte es eingangs schon \u2013\n\u00fcberwiesen wird.\nWer seine Zustimmung dazu geben will, da\u00df dieser Ent-\nwurf dem Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df \u00fcberwiesen\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. Danke. \u2013 Die\nGegenprobe? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nDamit ist der Entwurf an den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df \u00fcberwiesen.\nMeine Damen und Herren!\nDamit ist die Tagesordnung der 12. Sitzung des S\u00e4chsi-\nschen Landtages abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium beruft die 13.\nund 14. Sitzung des Landtages f\u00fcr den 21. und 22. M\u00e4rz\n1991 hier in das Haus der Dreik\u00f6nigskirche ein.\nDie 12. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist damit ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.33 Uhr)\n\nAnlagen zum Stenografischen Bericht\nANLAGE 1\n\nErg\u00e4nzung zur schriftlichen Beantwor-\ntung von Fragen in der 6. Sitzung am 13.\nDezember 1990, Punkt 2 der Tagesord-\nnung\n\nSchimpff, CDU: \u2013 Bis wann sowie unter welchem Einflu\u00df\nund mit welcher Unterst\u00fctzung der Staatsregierung wer-\nden die sowjetischen Milit\u00e4rst\u00fctzpunkte in Sachsen ge-\nr\u00e4umt sein?\n\u2013 Welche Schritte wird die Staatsregierung unternehmen,\num die inmitten der dichtbev\u00f6lkerten Trabantenstadt Leip-\nzig-Gr\u00fcnau \u2013 dem gr\u00f6\u00dften Neubaugebiet der ehem. DDR \u2013\ngelegenen und durch die Explosionskatastrophe von 1982\nweithin bekannten sowjetischen Milit\u00e4rst\u00fctzpunkte vor-\nrangig r\u00e4umen zu lassen?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Nach dem\nGesamtabzugsplan werden die im Freistaat Sachsen statio-\nnierten Sowjetischen Streitkr\u00e4fte (ca. 72 000 Soldaten/-\nZivilbesch\u00e4ftigte/Familienangeh\u00f6rige) in den Jahren 1992\nund 1993 im wesentlichen abgezogen.\n\nAm 21. 2. 1991 ist die Koordinierungsgruppe f\u00fcr den befri-\nsteten Aufenthalt und Abzug der Westgruppe der Sowjeti-\nschen Streitkr\u00e4fte in Sachsen gebildet worden. Dieser\nKoordinierungsgruppe geh\u00f6ren Vertreter folgender\nDienststellen an:\n\u2013 das Deutsche Verbindungskommando zu den Sowjeti-\n\nschen Streitkr\u00e4ften in Deutschland,\n\u2013 die s\u00e4chsischen Staatsministerien,\n\u2013 die Regierungspr\u00e4sidien,\n\u2013 die Landespolizeibeh\u00f6rde,\n\u2013 das Wehrbereichskommando VII,\n\u2013 die Wehrbezirkskommandos,\n\u2013 die Sowjetischen Streitkr\u00e4fte,\n\u2013 die Oberfinanzdirektion Chemnitz,\n\u2013 die Reichsbahndirektionen Dresden und Halle.\nDas Deutsche Verbindungskommando zu den Sowjeti-\nschen Streitkr\u00e4ften in Deutschland wird am 5. 3. 1991, bei\nder Zusammenkunft mit dem Oberkommando W\u00fcnsdorf,\n\u00fcber die vorzeitige R\u00e4umung des von den Sowjetischen\nStreitkr\u00e4ften genutzten Objektes in Leipzig-Gr\u00fcnau bera-\nten. \u00dcber das Ergebnis werde ich Sie informieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n601\n\n\n\nANLAGE 2 DRUCKSACHE 1/98\n\nErg\u00e4nzung zur schriftlichen Beantwor-\ntung von Fragen in der \n10. Sitzung am 25. Januar 1991, Punkt 3\nder Tagesordnung \n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ist es vorgesehen, da\u00df insbeson-\ndere Rentnern, Sozialhilfeempf\u00e4ngern oder in anderer\nWeise bed\u00fcrftigen B\u00fcrgern ein Ausgleich der Anschaf-\nfungskosten erstattet wird, die durch die willk\u00fcrliche Ab-\nschaffung des Secam-Farbsystems im Zuge der\nBeseitigung des DFF entstehen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \n1. Zu der Formulierung in der Anfrage ,,Willk\u00fcrliche Ab-\nschaffung\u201c m\u00f6chte ich mich grunds\u00e4tzlich nicht \u00e4u\u00dfern,\nda medienpolitische Fragen meinen Zust\u00e4ndigkeitsbereich\nnicht ber\u00fchren. Ich m\u00f6chte allerdings schon darauf ver-\nweisen, ob die B\u00fcrger unseres Landes mehr interessiert\nsind an einem Medienverbund im Bereich einer gesamten\nBundesrepublik und mit Blick auf ein vereinigtes Europa\noder ob sie die Programme unserer \u00f6stlichen Nachbarn in\nPolen oder der Tschechoslowakei vorziehen w\u00fcrden.\n2. Zur Frage eines finanziellen  Ausgleichs an Bed\u00fcrftige,\nz. B. Sozialhilfeempf\u00e4nger oder minderbemittelte Rentner,\ndurch die Umstellung auf das PAL-Farbfernsehsystem\nm\u00f6chte ich feststellen, da\u00df es dazu keiner gesonderten\nFestlegungen oder Richtlinien bedarf. F\u00fcr Bed\u00fcrftige ist\nauf der Grundlage eines sozialen Rechtsstaates immer\ndann eine Unterst\u00fctzung zur Teilnahme am Leben in der\nGemeinschaft vorgesehen, wenn sie hierzu unter Einsatz\neigener Mittel nicht in der Lage sind. Dazu geh\u00f6rt sicher-\nlich auch der Empfang von Fernsehprogrammen; aller-\ndings stellt sich in diesem Zusammenhang die Frage, ob\ndamit auch ein Empfang in Farbe umfa\u00dft ist.\nWenn Bed\u00fcrftigen der Zugang zu einem Leben in der Ge-\nmeinschaft verwehrt bzw. erschwert w\u00e4re \u2013 dies d\u00fcrfte\ninsbesondere bei Behinderten der Fall sein, die die \u00fcbli-\nchen mitmenschlichen Kontakte nicht voll aussch\u00f6pfen\nk\u00f6nnen \u2013 ist es empfehlenswert, an die Sozial\u00e4mter der\n\nSt\u00e4dte und Landkreise heranzutreten. In begr\u00fcndeten Ein-\nzelf\u00e4llen d\u00fcrfte Aussicht auf finanzielle Unterst\u00fctzung be-\nstehen.\nEinen generellen Ausgleich f\u00fcr alle betroffenen B\u00fcrger\nkann ich derzeit bei der schwierigen finanziellen und wirt-\nschaftlichen Lage im Freistaat Sachsen nicht bef\u00fcrworten.\nAngesichts der \u00fcbernommenen Erblasten aus der Zeit der\nfr\u00fcheren DDR k\u00f6nnen wir nicht alles finanzieren, was\nw\u00fcnschenswert ist. Wir m\u00fcssen vielmehr Schwerpunkte\nsetzen, die sich vorerst auf das existenziell Notwendige zu\nerstrecken haben.\n\nBinus, CDU: In den vergangenen Wochen wurden zahl-\nreiche betriebliche Gesundheitseinrichtungen geschlossen.\nNach meinen Kenntnissen lehnen die Arbeits\u00e4mter es ab,\nden Besch\u00e4ftigten Kurzarbeit zu gew\u00e4hren und diese zu\nfinanzieren. F\u00fcr die Kommunen bestehen ebenfalls kaum\nM\u00f6glichkeiten zur Weiterbezahlung.\nWelche L\u00f6sung sieht die Staatsregierung f\u00fcr diese Proble-\nme?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Schlie\u00dfung betrieblicher Gesundheitseinrich-\ntungen kann durch das Sozialministerium nicht verhindert\nwerden, da hier ausschlie\u00dflich die Entscheidungskompe-\ntenz beim betreffenden Unternehmen selbst liegt.\nIn einigen F\u00e4llen wurden L\u00f6sungen gesucht, indem die\nfreie Niederlassung der Betriebs\u00e4rzte in den bisher genutz-\nten R\u00e4umlichkeiten durch die Unternehmen angeboten\nwurde. Hier waren nach unserer Information ausschlagge-\nbend die weitere Existenz der Unternehmen und die Lage\nbzw. Zug\u00e4ngigkeit der Praxisr\u00e4ume.\nAber auch hier ist das Unternehmen allein entscheidend.\nSeitens des Sozialministers wurde der Wirtschaftsminister\ngebeten, die M\u00f6glichkeiten der Angebote f\u00fcr \u00c4rzte zur\nNiederlassung bei Entscheidungen der Treuhand zu Ver-\nk\u00e4ufen der Unternehmen mit zu vertreten.\nEbenso k\u00f6nnen die Entscheidungen der Arbeits\u00e4mter nur\ndurch den Minister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit beeinflu\u00dft\nwerden.\n\nANLAGE 3 \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen zur\n12. Sitzung am 22. Februar 1991, Punkt 7\nder Tagesordnung, Drucksache 1/159\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Pressever\u00f6ffentlichungen spre-\nchen vom Abschlu\u00df eines Konzeptes f\u00fcr den Ausbau des\nFlugplatzes Dresden-Klotzsche zu einem internationalen\nGro\u00dfflugplatz mit 3 Millionen Flugg\u00e4sten im Jahr.\n1. Ist dieses Konzept nach den von der Umweltgesetzge-\nbung geforderten Richtlinien gepr\u00fcft?\n2. Wurden auch Varianten f\u00fcr einen anderen, perspekti-\nvisch g\u00fcnstigeren, weil erweiterungsf\u00e4higeren Standort f\u00fcr\ndie Entwicklung des Gro\u00dfflugplatzes untersucht?\n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Die Pr\u00fcfung der Umweltvertr\u00e4glichkeit (UVP)\n\nder Anlage oder \u00c4nderung eines Flugplatzes erfolgt in\neinem gesetzlich geregelten Verfahren. Die UVP ist nach\n\u00a7 2 UVPG unselbst\u00e4ndiger Teil des verwaltungsbeh\u00f6rdli-\nchen Verfahrens, die der Entscheidung \u00fcber die Zul\u00e4ssig-\nkeit von Vorhaben dienen. Nach \u00a7 8 des\nLuftverkehrsgesetzes bed\u00fcrfte der luftseitige Ausbau des\nFlugplatzes Klotzsche in der dargestellten Gr\u00f6\u00dfenordnung\nder Planfeststellung. In diesem Verfahren w\u00e4re dann die\nUmweltvertr\u00e4glichkeit zu pr\u00fcfen. Die raumordnungsrele-\nvanten Teile der UVP k\u00f6nnten vorab in einem Raumord-\nnungsverfahren nach \u00a7 6 a des Raumordnungsgesetzes\ngepr\u00fcft werden. Sowohl ein Raumordnungsverfahren als\nauch ein Planfeststellungsverfahren sind erst einzuleiten,\nwenn der Betreiber des Flugplatzes seine Ausbauabsichten\ndurch einen entsprechenden Antrag konkretisiert. Bisher\nliegt den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ein solcher Antrag nicht\nvor.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n602\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u00dcber die konzeptionelle Entwicklung und den Ausbau der\ns\u00e4chsischen Verkehrsflugh\u00e4fen Dresden und Leipzig hat\ndas Kabinett am 5. 3. 1991 erstmalig beraten.\nHauptgegenstand war dabei die Bildung handlungsf\u00e4higer\nFlughafengesellschaften und die \u00dcbernahme der Flug-\nh\u00e4fen von der Treuhandanstalt bzw. von der Bundeswehr.\nDie in der Anfrage angesprochenen Pressever\u00f6ffentlichun-\ngen gehen offensichtlich auf die Pr\u00e4sentation eines von der\nLufthansa vorgestellten Konzeptes aus, welches diese am\n4. 2. d. J. dem Ministerium und den beteiligten Gebiets-\nk\u00f6rperschaften vorstellte. Es handelt sich hierbei um die\nVorstellungen der Deutschen Nationalen Luftverkehrsge-\nsellschaft, die gute Entwicklungschancen f\u00fcr die beiden\nVerkehrsflugh\u00e4fen in Sachsen sieht und vor allem Vor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr den Ausbau der Abfertigungsanlagen f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre macht.\nVon dem Ausbau des Flughafens Dresden-Klotzsche zu\neinem internationalen Gro\u00dfflughafen mit interkontinenta-\nlem Verkehr ist in diesem Zusammenhang nicht die Rede.\nEs wird eine der ersten Aufgaben der neuen Flughafen-\ngesellschaften sein, die vorliegenden Konzepte aufzuberei-\nten, zu bewerten und in den Aufsichtsr\u00e4ten zur\nEntscheidung zu stellen. Die Interessen des Freistaates\nSachsen sollen in den Aufsichtsr\u00e4ten vom Minister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit und vom Minister der Finanzen\nwahrgenommen werden. Die erforderlichen Abstimmun-\ngen werden mit dem Minister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung vorgenommen.\nDer zust\u00e4ndige Fachausschu\u00df wird umgehend \u00fcber den\nInhalt der Kabinettsvorlage bzw. die gefa\u00dften Beschl\u00fcsse\ninformiert.\n\nDyrlich, SPD: Aufgrund meiner sorbischen Herkunft hat-\nte ich das Gl\u00fcck, in Elternhaus und Schule zweisprachig\naufzuwachsen. Wirkliche Zwei- und Mehrsprachigkeit\nwar und ist aber in den neuen Bundesl\u00e4ndern eher eine\nAusnahme, was eine bedauerliche Folge der SED-Abgren-\nzungspolitik vor allem gegen\u00fcber dem Englischen ist. Un-\nverst\u00e4ndlich aber erscheint mir \u2013 und Eltern und Lehrern\naus Bautzen \u2013, warum gerade jetzt an den s\u00e4chsischen\nSchulen ab der 3. Klasse kein Fremdsprachenunterricht\nmehr erlaubt sein soll. Fr\u00fche Bildung in mehr als einer\nSprache kann doch \u2013 wie ich es an den eigenen Kindern\nsehen kann \u2013 nur positive Wirkungen haben, im Hinblick\nauf das Denken genauso wie das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr andere\nV\u00f6lker, Traditionen und Kulturen \u2013 und nat\u00fcrlich f\u00fcr die\nganz normale Verst\u00e4ndigung. Oder ist das S\u00e4chsische\nStaatsministerium anderer Meinung?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultur, Jugend und\nSport: Um k\u00fcnftig mehr Sch\u00fclern als bisher die M\u00f6glich-\nkeit einer fr\u00fchen Begegnung mit Fremdsprachen zu geben,\nandererseits aber zu fr\u00fchen Leistungsdruck und eine\n\u00dcberforderung der Sch\u00fcler zu vermeiden, soll der Fremd-\nsprachenunterricht in der Grundschule neu konzipiert\nwerden.\nIn spielerischer Weise, ohne Leistungsbewertung in Form\nvon Zensuren, sollen Kinder ab Klasse 3 an Klang und\nStruktur fremder Sprachen gew\u00f6hnt werden. Sie sollen\ndiese Sprachen in Alltagssituationen verstehen und ver-\nwenden k\u00f6nnen, ohne da\u00df sie mit linguistischer Systema-\ntik und Grammatikanwendung \u00fcberfordert werden.\n\nBei diesem Projekt der ,,Begegnungssprache\u201c sind Eng-\nlisch, aber auch Sorbisch, Polnisch oder Tschechisch st\u00e4r-\nker als bisher zu beachten.\nDieses Vorhaben wird das Kultusministerium schrittweise\nverwirklichen, um die Lehrer gr\u00fcndlich vorbereiten zu\nk\u00f6nnen. F\u00fcr das Schuljahr 1991/92 ist eine \u00dcbergangs-\nl\u00f6sung vorgesehen: Die bisherigen Leistungsklassen\n,,Fremdsprachen\u201c sollen weiterhin nach dem bisher prakti-\nzierten Konzept unterrichtet werden. F\u00fcr Sch\u00fcler ab Klasse\n3 k\u00f6nnen Fremdsprachen als ein zus\u00e4tzliches Angebot der\neinzelnen Schule in der Form der ,,Begegnungssprache\u201c\nversuchsweise unterrichtet werden. Das Kultusministe-\nrium wird gemeinsam mit den Oberschul\u00e4mtern die Schu-\nlen in K\u00fcrze ausf\u00fchrlich \u00fcber das geplante Objekt\ninformieren. Danach k\u00f6nnen die Schulen ihre Antr\u00e4ge auf\ndem Dienstweg \u2013 \u00fcber die Schul\u00e4mter \u2013 an das zust\u00e4ndige\nOberschulamt richten.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: 1. Wurden die in den Schul\u00e4m-\ntern und -verwaltungen zu besetzenden Stellen \u00f6ffentlich\nausgeschrieben?\n2. Durch wen erfolgte die Einstellung, und nach welchen\nKriterien wurden die Mitarbeiter ausgew\u00e4hlt?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus, Jugend und\nSport: \nZu 1.: In den Tageszeitungen der drei Bezirke Chemnitz,\nDresden und Leipzig wurde darauf hingewiesen, da\u00df bei\nallen Schul\u00e4mtern Bewerbungsunterlagen f\u00fcr die Stellen\nan den Oberschul\u00e4mtern erh\u00e4ltlich sind. In der Auf-\nbauphase sind f\u00fcr alle drei Oberschul\u00e4mter etwa 110 Stel-\nlen zu besetzen. Auf diese Stellen haben sich etwa 500\nLehrer beworben. Allein beim Oberschulamt Dresden gin-\ngen zus\u00e4tzlich f\u00fcr Sachbearbeitert\u00e4tigkeit noch einmal\nrund 400 Bewerbungen ein.\nBewerbungsfrist war 31. Januar 1991. Alle Bewerber er-\nhielten einen Zwischenbescheid. Ab n\u00e4chster Woche lau-\nfen Vorstellungsgespr\u00e4che bei den Oberschul\u00e4mtern. Ab\nMitte April werden die einzelnen Mitarbeiter eingestellt\nwerden.\nZu 2.: Die Einstellung der Mitarbeiter erfolgt durch die\nOberschulamtspr\u00e4sidenten. F\u00fcr die Einstellung gelten die\nKriterien f\u00fcr Einstellungen im \u00d6ffentlichen Dienst, die sich\nan den Vorgaben des Grundgesetzes orientieren.\nArtikel 33 GG Abs. 2: ,,Jeder Deutsche hat nach seiner Eig-\nnung, Bef\u00e4higung und fachlichen Leistung gleichen Zu-\ngang zu jedem \u00f6ffentlichen Amte.\u201c\nDas Kultusministerium will m\u00f6glichst schnell das Vertrau-\nen der \u00d6ffentlichkeit in die Schulverwaltung wieder her-\nstellen. Deshalb werden keine politisch belasteten\nMitarbeiter eingestellt.\nInhaber gehobener Funktionen im Parteiapparat der SED\nund sonstiger Massenorganisationen kommen demnach\nf\u00fcr eine F\u00fchrungsposition in der Schulverwaltung nicht in\nFrage.\n\nDr. Rudorf, SPD: Die Leitungen der Hochschulen und\nUniversit\u00e4ten sind sehr interessiert, die Erneuerung ihrer\nEinrichtungen zu intensivieren. Aus diesem Grunde ist die\nVerabschiedung des Hochschulerneuerungsgesetzes drin-\ngend geboten, um eine einheitliche Vorgehensweise zu er-\nreichen. Ich bitte den Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst um dringende Bearbeitung und Auskunft, wann ein\nGesetzesentwurf des Staatsministeriums in den Landtag\neingebracht werden soll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n603\n\n\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: \n\u2013 Aus technischen und personellen Gr\u00fcnden ist der Ent-\n\nwurf des Hochschulerneuerungsgesetzes erst Ende Fe-\nbruar endg\u00fcltig fertig.\n\n\u2013 In der 1./2. M\u00e4rzwoche soll der Entwurf im Kabinett\ndiskutiert und mit den anderen Ministerien abgestimmt\nwerden.\n\n\u2013 Parallel dazu soll es zu intensivem Meinungsaustausch\nmit der Rektorenkonferenz, dem akademischen Mittel-\nbau und Studentenvertretern kommen.\n\n\u2013 Ebenso erfolgt eine Abstimmung mit den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: 1. Wann erfolgt die An-\nerkennung der Fach- und Berufsschulabschl\u00fcsse f\u00fcr Ab-\nsolventInnen der Ex-DDR?\nWelche Schritte wurden in diesem Zusammenhang einge-\nleitet, um die Anpassung der Abschl\u00fcsse unter Ber\u00fccksich-\ntigung der weiteren Erwerbst\u00e4tigkeit europaweit zu\nerm\u00f6glichen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: F\u00fcr die Anerkennung beruflicher, schulischer und\nakademischer Abschl\u00fcsse gilt Artikel 37 des Einigungsver-\ntrages. Danach gelten in der DDR erworbene oder staatlich\nanerkannte schulische, berufliche und akademische Ab-\nschl\u00fcsse \u2013 folglich auch die angefragten Fachschulab-\nschl\u00fcsse \u2013 auch weiterhin in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nund Berlin-Ost.\nDes weiteren ist durch EV bestimmt, da\u00df in der gesamten\nBundesrepublik abgelegte Pr\u00fcfungen und erworbene Bef\u00e4-\nhigungsnachweise einander gleichstehen und die gleichen\nBerechtigungen verleihen, wenn diese gleichwertig sind.\nAuf Abschlu\u00dfzeugnissen der Fachschulen der DDR best\u00e4-\ntigte Hochschulzugangsberechtigungen gelten gem\u00e4\u00df Be-\nschlu\u00df der KMK vom 10. 5. 90.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Der Senat der Freien und Han-\nsestadt Hamburg hat am 12. Februar 1991 eine Initiative\nzur Versch\u00e4rfung des Verbotes von Kriegswaffen und R\u00fc-\nstungsg\u00fcterexporten beschlossen, die Hamburg in den\nBundesrat einbringen will.\nWird die S\u00e4chsische Staatsregierung den Antrag der Freien\nund Hansestadt Hamburg an den Bundesrat unterst\u00fctzen,\neine Entschlie\u00dfung \u00fcber die Versch\u00e4rfung von Kriegswaf-\nfen- und R\u00fcstungsexporten zu verabschieden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nOhne den Hamburger Antrag zu kennen, kann jedenfalls\ngesagt werden, da\u00df Sachsen im Bundesrat jede Initiative\nunterst\u00fctzen wird, die geeignet ist, die Exportkontrolle zu\nverbessern, die Strafandrohung anzuheben und den Kata-\nlog sensibler Waren und Dienstleistungen auszuweiten.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Welche Gr\u00fcnde f\u00fchrten\nzu der Entscheidung, die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Vollzug\nder Abfall- und Reststoff\u00fcberwachung generell nicht auf\ndie Kreisebene zu legen, speziell f\u00fcr Abf\u00e4lle im Sinne \u00a7 11\nAbsatz 2 Abfallgesetz (entgegen der Handhabung in den\nAltbundesl\u00e4ndern)?\n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Die ,,Verwaltungsvorschrift des Staatsministeri-\n\nums f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung \u00fcber die vorl\u00e4u-\nfige Regelung von Zust\u00e4ndigkeiten bei der Durchf\u00fchrung\nvon Umweltgesetzen\u201c vom 2. 1. 1991 hat den Vollzug der\n,,Verordnung \u00fcber das Einsammeln sowie \u00fcber die \u00dcber-\nwachung von Abf\u00e4llen und Reststoffen (Abfall- und Rest-\nstoff\u00fcberwachungs-Verordnung)\u201c vom 3. 4. 1990 (BGBl. I,\nS. 648) den Regierungspr\u00e4sidien als h\u00f6heren Abfallbeh\u00f6r-\nden \u00fcbertragen.\nDiese ausdr\u00fccklich als ,,vorl\u00e4ufige\u201c Regelung gekenn-\nzeichnete Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragung hat reinen \u00dcber-\ngangscharakter. Es war von vornherein vorgesehen, diese\nZust\u00e4ndigkeit sp\u00e4ter den unteren Abfallbeh\u00f6rden zu \u00fcber-\ntragen. Dies kann allerdings erst dann erfolgen, wenn die\nunteren Abfallbeh\u00f6rden durch die erst noch zu bildenden\nUmweltfachbeh\u00f6rden die erforderliche fachliche Beratung\nerfahren k\u00f6nnen. Derzeitig und vorl\u00e4ufig ist eine kompe-\ntente Fachberatung f\u00fcr notwendige Entscheidungen bei\nder Abfall\u00fcberwachung nur auf der Ebene der Mittelbe-\nh\u00f6rden gesichert.\nAus der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Abfall\u00fcberwachung ergeben\nsich nicht nur Rechte der Beh\u00f6rde, sondern auch Pflichten,\ndie nur mit kompetentem Fachpersonal sachgerecht erf\u00fcllt\nwerden k\u00f6nnen. Daher erfolgte die zeitweilige Zuordnung\nder Zust\u00e4ndigkeit auf die Regierungspr\u00e4sidien auch in der\nAnnahme, da\u00df dies f\u00fcr die Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte eine Entlastung in der gegenw\u00e4rtig angespannten\npersonellen Situation bedeuten w\u00fcrde.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: 1. Die Notwendigkeit, in\nSachsen Oberschul\u00e4mter einzurichten, konnte bisher nicht\nschl\u00fcssig nachgewiesen werden. Welche Aufgaben haben\nOberschul\u00e4mter in Sachsen zu erf\u00fcllen, die nicht von den\nstaatlichen Schul\u00e4mtern bzw. dem Kultusministerium\ngetragen werden k\u00f6nnen? Handelt es sich um eine vor-\n\u00fcbergehende Unterst\u00fctzung der Arbeit des Kultusministe-\nriums, oder wird hier eine Einrichtung installiert, die eine\nBeamtung der dort T\u00e4tigen vorsieht?\n2. Nach den schweren Ausschreitungen rechtsradikaler\nGruppen zum Jahreswechsel in der Dresdner \u00c4u\u00dferen\nNeustadt frage ich, wie weitere Gewalttaten zuk\u00fcnftig ver-\nhindert werden sollen?\nWelche Schritte zum mittel- und langfristigen Abbau der\nsozialen und psychischen Ursachen f\u00fcr diese Gewalt\nhaben Sie unternommen?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus, Jugend und\nSport: \nZu. 1.: F\u00fcr Sachsen ist eine dreigliedrige Schulverwal-\ntungsstruktur vorgesehen: Kultusministerium, Ober-\nschulamt, Schulamt.\nDie Oberschul\u00e4mter sind Mittelbeh\u00f6rden in der Schulver-\nwaltung mit folgenden Aufgaben: Schulaufsicht \u00fcber\nGymnasien, berufliche Schulen, Schul\u00e4mter der Kreise und\nSchultr\u00e4ger.\nDas Oberschulamt hat eine wesentliche Funktion bei der\nUmsetzung des Schulwesens, besonders bei der Errichtung\nund Verwaltung von Schulen, die zum Abitur f\u00fchren.\nIm beruflichen Bereich koordiniert das Oberschulamt die\nArbeit der Berufsschulen. Bei der derzeitigen Arbeits-\nmarktlage kommt einer funktionierenden beruflichen und\ndas Abitur vorbereitenden Bildung eine besondere Bedeu-\ntung zu.\nBei Wegfall der Oberschul\u00e4mter w\u00fcrden die Schul\u00e4mter\n\u00fcberfordert bzw. unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00df. Sie m\u00fc\u00dften z. B.\nf\u00fcr wenige Gymnasien und Berufsschulen Fachleute ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n604\n\n\n\nstellen. Das Ministerium sollte seinerseits nicht unmittelbar\nSchulaufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die Schule sein.\nF\u00fcr den Endausbau der Oberschul\u00e4mter sind f\u00fcr alle drei\nEinrichtungen etwa 200 Stellen vorgesehen.\nDie Oberschul\u00e4mter sind als bleibende Einrichtung vorge-\nsehen; eine Verbeamtung der dort T\u00e4tigen wird parallel\nzur Verbeamtung der Lehrer stattfinden.\nObwohl in Sachsen ein Kultusministerium neu geschaffen\nwerden mu\u00dfte, werden in den Schul\u00e4mtern, Oberschul\u00e4m-\ntern und im Kultusministerium rund ein Drittel weniger\nVerwaltungsfachleute besch\u00e4ftigt sein als vorher.\nZu 2.: Die Problematik betrifft nicht allein die Schule, son-\ndern ist ein Problem der gesamten Gesellschaft. Der Schule\nd\u00fcrfen keine Aufgaben aufgeb\u00fcrdet werden, die sie sich\nnicht leisten kann.\nBei konkreten Ausschreitungen kann nur die Polizei hel-\nfen. Im Rahmen der Lehrplan\u00fcberarbeitung und Neuerar-\nbeitung werden Lehrplaninhalte aufgenommen wie\nErziehung zur Toleranz, demokratischer Umgang mitein-\nander, Aufgeschlossenheit f\u00fcr fremde Kulturen und Men-\ntalit\u00e4ten.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Welche Ma\u00dfnahmen\nhat das Kultusministerium f\u00fcr die Netzplanung der Schu-\nlen und die Erarbeitung neuer Lehrpl\u00e4ne vorgesehen, und\ninwieweit haben Sie bei Ihrer Aussage in der ,,UNION\u201c\nvom 6. Februar 1991 \u2013 die Einf\u00fchrung des Reli-\ngionsunterrichts an den Schulen Sachsens betreffend \u2013 den\nArtikel 141 des Grundgesetzes ber\u00fccksichtigt?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus, Jugend und\nSport: \n1. Netzplanung der Schulen und Erarbeitung neuer Lehr-\npl\u00e4ne\nAuch im kommenden Schuljahr werden an den POS Lei-\nstungsklassen f\u00fcr Sch\u00fcler der Klassen 9 und 10 gef\u00fchrt.\nZus\u00e4tzlich zu den bestehenden EOS-Klassen soll k\u00fcnftig\neiner gr\u00f6\u00dferen Zahl von Sch\u00fclern der jetzigen Klassen 10\ndie M\u00f6glichkeit zum Abitur er\u00f6ffnet werden. Deshalb ist\ngeplant, an einzelnen POS im Schuljahr 91/92 eine 11.\nKlassenstufe zu f\u00fchren. Das Ministerium wird die entspre-\nchenden Schulen in Abstimmung mit den neu eingerichte-\nten Oberschul\u00e4mtern festlegen und bekanntgeben.\n2.: Auch in einigen EOS und Spezialschulen richtet das\nKultusministerium im kommenden Schuljahr in der Klas-\nsenstufe 7 versuchsweise Leistungsklassen ein. Damit soll\nleistungsbereiten Sch\u00fclern besser als bisher der \u00dcbergang\nin sp\u00e4tere Leistungsklassen erm\u00f6glicht werden. Ziel dieser\nLeistungsklassen ist es, die Sch\u00fcler zur Hochschulreife zu\nf\u00fchren.\nDiese Regelungen bedeuten keinen Vorgriff auf das noch\nzu verabschiedende Schulgesetz. Einen Einstieg in das\nneue Schulsystem wird es erst nach Verabschiedung des\nneuen Schulgesetzes geben.\nMit besonderem Nachdruck wird im Freistaat Sachsen an\nden Lehrpl\u00e4nen gearbeitet. Obwohl nur noch wenig Zeit\nbis zu den Sommerferien zur Verf\u00fcgung steht, darf im\nSchuljahr 1991/92 kein Lehrplan mehr ,,politische Alt-\nlasten\u201c enthalten. Deshalb werden in einem ersten Verfah-\nren die geltenden Lehrpl\u00e4ne \u00fcberarbeitet. Im Gegensatz zu\nfr\u00fcher wird diese Aufgabe jetzt von erfahrenen s\u00e4chsi-\nschen Schulpraktikern \u00fcbernommen. So werden die viel-\nf\u00e4ltigen Erfahrungen, die an den Schulen mit neuen\nInhalten, Methoden und Lehrmitteln gesammelt wurden,\nin eine \u00dcberarbeitung der bisher g\u00fcltigen Lehrpl\u00e4ne ein-\n\nflie\u00dfen. M\u00f6glichst schnell sollen diese \u00dcbergangslehrpl\u00e4ne\nin einer zweiten Phase von grundlegend neu konzipierten\nLehrpl\u00e4nen abgel\u00f6st werden.\nMit diesen Ma\u00dfnahmen sind erste Schritte zur Entwick-\nlung eines eigenst\u00e4ndigen, modernen und leistungsf\u00e4higen\ns\u00e4chsischen Bildungswesens eingeleitet worden. Die Vor-\ng\u00e4ngerpartei der PDS/Linke Liste hat immerhin 40 Jahre\nlang systematisch das Schulwesen zugrunde gerichtet. \n3. Religionsunterricht\nAuf der Grundlage des geltenden Rechtes, darin einge-\nschlossen auch Artikel 141 des GG, strebt das Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Kultus in Abstimmung mit den Kirchen zum\nSchuljahr 1991/92 die Einf\u00fchrung des Reli-\ngionsunterrichtes als freiwilliges Angebot an. Er soll im\nneuen Schuljahr in der 5. Klasse in einzelnen Schulen dort\naufgenommen werden, wo viele Eltern dies w\u00fcnschen und\nwo die personellen Voraussetzungen daf\u00fcr gegeben sind.\nDieser freiwillige Religionsunterricht an den Schulen soll\nnicht die Christenlehre ersetzen. Diese bleibt vielmehr\nnach wie vor eine Angelegenheit der Kirchen. Mit dieser\nMa\u00dfnahme wird sowohl den Vorstellungen der Kirche als\nauch der Interessenlage der Eltern weitestgehend Rech-\nnung getragen. Einzelheiten wird das Schulgesetz regeln.\nEin Problem, das bisher noch nicht gekl\u00e4rt ist, ist aller-\ndings die Finanzierung des Religionsunterrichtes.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Erhalten die sorbischen Studen-\nten in Leipzig weiterhin die M\u00f6glichkeit, gemeinsam im\nInternat ,,Handrij Zejler\u201c zu wohnen und dieses Internat\nals St\u00e4tte der Sprach- und Kulturf\u00f6rderung zu nutzen?\nIst die Landesregierung gewillt, der neuen Satzung der\nDomowina zu entsprechen und die sorbische Studenten-\ngruppe in Leipzig zu unterst\u00fctzen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:\n\u2013 Der Minister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst bef\u00fcrwortet\n\ndie Bitte um gemeinsame Unterbringung sorbischer Stu-\ndenten an s\u00e4chsischen Bildungseinrichtungen.\n\n\u2013 Der Minister bittet die Leitungen des Studentenwerkes\nin den Universit\u00e4ts- und Hochschulst\u00e4tten Sachsens, die\ngemeinsame Unterbringung sorbischer Studenten in\nDresden und Leipzig organisatorisch auch zuk\u00fcnftig si-\ncherzustellen, falls sorbische Studenten dies ernsthaft\nw\u00fcnschen.\n\n\u2013 Die gemeinsame Unterbringung sorbischer Studenten\nhat nichts mit Ausgrenzung oder Exklusivit\u00e4t zu tun\nund schlie\u00dft deshalb die Unterbringung weiterer nicht-\nsorbischer Studenten nicht aus.\n\n\u2013 Die Universit\u00e4t Leipzig (Prorektor Prof. Wartenberg)\nunterst\u00fctzt die Bem\u00fchungen, da\u00df das Internat ,,Handrij\nZejler\u201c stiftungsgem\u00e4\u00df und dem fr\u00fcheren Auftrag ge-\nm\u00e4\u00df den sorbischen Studenten zur Verf\u00fcgung steht.\n\n\u2013 F\u00fcr die Satzung der Domowina ist das SMWK nicht zu-\nst\u00e4ndig. Staatssekret\u00e4r Dr. Ermisch hat uns erm\u00e4chtigt,\nhier mitzuteilen, da\u00df das Innenministerium mit der\nneuen Satzung der Domowina,die auf demokratischer\nBasis steht, einverstanden ist.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Laut offiziellen Angaben stell-\nte die SDAG Wismut mit Beginn des Jahres 1991 die Pro-\nduktion von Uran ein. Im Schacht P\u00f6hla wird aber\nweiterhin Uran abgebaut.\nErste Frage: An wen wird dieses Uran verkauft?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n605\n\n\n\nZweite Frage: Wie lange noch erfolgt der Abbau?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDiese Frage wurde offiziell im Plenum am 22. 2. 1991 von\nSchacht Pirna in Schacht P\u00f6hla korrigiert.\nDie Urangewinnung in P\u00f6hla ist wie in allen anderen Be-\ntrieben eingestellt. Uran f\u00e4llt nur noch im Rahmen der Ver-\nwahrungsarbeiten an. Diese sind bis sp\u00e4testens Mai 1991\nabgeschlossen.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS:\n1. Welche durch das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Na-\nturschutz und Reaktorsicherheit gef\u00f6rderte und finanzier-\nte Projekte und Konzepte existieren f\u00fcr Sachsen?\n2. Welche Mittel werden durch Bundesumweltminister\nT\u00f6pfer zur Verf\u00fcgung gestellt?\n3. Welche M\u00f6glichkeiten hat das Land Sachsen, auf die\nPlanung und Ausf\u00fchrung der von Bonn initiierten Projekte\neinzuwirken?\n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: \nZu 1.: Zur Zeit werden in Sachsen durch das Bundesmini-\nsterium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit\nnur Pilotprojekte, d. h. Demonstrationsvorhaben mit hoher\nUmweltschutzwirkung, gef\u00f6rdert.\nDazu geh\u00f6ren:\n\u2013 Me\u00df- und \u00dcbertragungseinrichtungen f\u00fcr Smogfr\u00fch-\n\nwarnsystem,\n\u2013 Gew\u00e4sserg\u00fcteme\u00dfstationen,\n\u2013 Deponiesanierung Dresden und Freiberg sowie\n\u2013 modellhafte Sanierung Braunkohleveredlungswerk\n\nEspenhain.\nZu 2.: Laut Pressemitteilung vom 20. 2. 1991 hat der Bun-\ndesumweltminister der Bundesregierung am 19. 2. 1991\nein Aktionsprogramm ,,\u00d6kologischer Abbau\u201c f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder vorgelegt. Dieses Programm sieht\nvor, allein 1991 rund 17 Mrd. DM F\u00f6rder- und Kreditmittel\neinzusetzen, vorwiegend zur\n\u2013 Verbesserung der Trinkwasserversorgung, der Abwas-\n\nserbehandlung und des Gew\u00e4sserschutzes\n\u2013 Verbesserung der Luftreinhaltung\n\u2013 Sanierung verseuchter B\u00f6den und Altlastfl\u00e4chen, insbe-\n\nsondere der milit\u00e4rischen Altlasten.\n\u00dcber die H\u00f6he der davon f\u00fcr Sachsen bereitgestellten\nMittel wird am kommenden Montag in meinem Hause im\nBeisein von Bundesumweltminister T\u00f6pfer, den Regie-\nrungspr\u00e4sidenten, den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden\nund einigen Landr\u00e4ten der Kreise mit den h\u00f6chsten Um-\nweltbelastungen im Land beraten.\nZu 3.: Wir werden den Standpunkt vertreten, da\u00df der\nBund verfassungsrechtlich nicht befugt ist, die in Landes-\nkompetenz liegende Aufgabe der unmittelbaren Projekt-\nf\u00f6rderung zu \u00fcbernehmen, und erwarten, da\u00df mit\nAusnahme der in der Verantwortung des Bundes zu ver-\nbleibenden Sanierung der milit\u00e4rischen und der durch die\nSDAG Wismut verursachten Altlasten die Entscheidungs-\nbefugnis \u00fcber die Einzelprojektf\u00f6rderung dem Land vor-\nbehalten bleiben mu\u00df. Im Gegensatz zum Haushaltsjahr\n1990 kann der Bundesumweltminister keine Aufgaben der\nL\u00e4nder mehr \u00fcbernehmen. Die vorgesehenen Finanzmittel\nsind dem Land Sachsen zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nBinus, CDU: Nach bisher geltendem Recht tragen die\nSt\u00e4dte und Gemeinden die Verantwortung f\u00fcr die kom-\nmunale Abfallentsorgung. Dabei treten zunehmend gr\u00f6\u00dfe-\nre Schwierigkeiten auf, da viele Kommunen zum Beispiel\nhinsichtlich der Bewirtschaftung von geordneten Deponi-\nen, der Kompostierung von Hausm\u00fcll sowie der\nBehandlung von Sonderm\u00fcll materiell, finanziell und or-\nganisatorisch \u00fcberfordert sind.\nVertritt die Staatsregierung die Auffassung, da\u00df in der\nk\u00fcnftigen Kommunalverfassung die Abfallentsorgung als\nLandkreisaufgabe geregelt werden sollte, und welche wei-\ntergehenden Ma\u00dfnahmen sind f\u00fcr eine funktionierende\nAbfallwirtschaft vorgesehen?\n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Die \u00fcbergeleitete Kommunalverfassung der\nehemaligen DDR vom 17. Mai 1990 hat auch kleinsten,\nhierzu nicht leistungsf\u00e4higen Gemeinden in Fortf\u00fchrung\nfr\u00fcheren Rechts die Aufgabe der Abfallentsorgung f\u00fcr\nSiedlungsabf\u00e4lle belassen.\nDie Staatsregierung beabsichtigt, demn\u00e4chst dem Landtag\nden Entwurf eines Umweltvorschaltgesetzes, u. a. auch zu\nden Bereichen Abfall, Altlasten und Bodenschutz zuzulei-\nten. Dabei ist vorgesehen, den Landkreisen und kreisfreien\nSt\u00e4dten bzw. den von ihnen gebildeten regionalen Abfall-\nverb\u00e4nden die Entsorgungszust\u00e4ndigkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2\nSatz 1 Abfallgesetz zu \u00fcbertragen.\nDas Vorschaltgesetz soll auch erste Regelungen zur Erstel-\nlung von Abfallwirtschaftskonzepten und Abfallbilanzen\nenthalten und den entsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaften\nM\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, durch Satzung Regelungen zur\ngetrennten Sammlung von verwertbaren Abf\u00e4llen zu tref-\nfen.\nAu\u00dferdem sollen mit dem Vorschaltgesetz spezialgesetzli-\nche Erm\u00e4chtigungen zur Abwehr von Gefahren geschaffen\nwerden, die von Altlasten oder Bodenbelastungen herr\u00fch-\nren.\nIm \u00fcbrigen kommt es bei dem schrittweisen Umbau der\nAbfallwirtschaft darauf an, zun\u00e4chst im Rahmen eines\nSofortma\u00dfnahmekonzeptes, das derzeitig erarbeitet wird,\nfestzulegen, welche der 1480 noch in Betrieb befindlichen\nDeponien sofort geschlossen werden m\u00fcssen und bei wel-\nchen ein \u00fcbergangsweiser Weiterbetrieb noch vertretbar\nist. Dar\u00fcber hinaus sind mit Hilfe von Bundesmitteln De-\nponiesanierungsprojekte angelaufen. Die Ausschreibung\neiner Studie zur zuk\u00fcnftigen Abfallwirtschaft im Freistaat\nSachsen wird derzeit vorbereitet. Hierf\u00fcr wurden F\u00f6rder-\nmittel der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft beantragt.\n\nSchimpff, CDU:\n1. Sind im Freistaat Sachsen die gesetzlichen und organisa-\ntorischen Voraussetzungen geschaffen, Juristen aus den al-\nten Bundesl\u00e4ndern mit erstem Staatsexamen im Freistaat\nSachsen die Referendarzeit und das zweite juristische\nStaatsexamen zu erm\u00f6glichen?\nZusatzfrage f\u00fcr den Fall der Verneinung: In welcher zeitli-\nchen Abfolge gedenkt die Staatsregierung gegebenenfalls\nin Zusammenarbeit mit einem alten Bundesland diese\nM\u00f6glichkeiten zu schaffen?\n2. Stimmt die Staatsregierung mir zu, da\u00df ehemalige\nStrafrichter und Staatsanw\u00e4lte des SED-Regimes nicht\nmehr auf dem Gebiet des Strafrechts und des Strafvoll-\nzugsrechts eingesetzt werden sollen, weil sonst die Wie-\nderherstellung des Vertrauens der Bev\u00f6lkerung in eine\ngeordnete Rechtspflege erschwert w\u00fcrde?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n606\n\n\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:\n1. Der Freistaat Sachsen beabsichtigt, die regul\u00e4re Juristen-\nausbildung nach dem Vorbild der alten L\u00e4nder im Herbst\n1991 aufzunehmen.\nDas hierf\u00fcr erforderliche Juristenausbildungsgesetz wurde\nam 19. 2. 1991 im Kabinett beschlossen und ist dem S\u00e4chsi-\nschen Landtag bereits zugegangen. In dem Regierungsent-\nwurf des Juristenausbildungsgesetzes sind die tragenden\nGrunds\u00e4tze und die wichtigsten organisatorischen Vor-\nschriften in Erg\u00e4nzung des Bundesrahmenrechtes enthal-\nten. In Ausf\u00fcllung des Juristenausbildungsgesetzes wird\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz eine Juristen-\nausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung erlassen, in der die\ntechnischen Einzelheiten der Ausbildung und des Pr\u00fc-\nfungsverfahrens enthalten sein werden. Der zeitliche\nAblauf liegt in der Hand des Landtages. Ich w\u00e4re dankbar,\nwenn die Beratungen des Juristenausbildungsgesetzes\nschnell abgeschlossen werden k\u00f6nnten. Damit k\u00f6nnten alle\ngesetzlichen Voraussetzungen bis Herbst 1991 geschaffen\nwerden.\nSchwieriger ist die Bew\u00e4ltigung der organisatorischen Vor-\naussetzungen. Bereits vor einiger Zeit bin ich an meine\nKollegen in Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern mit der Bitte\nherangetreten, Arbeitsgemeinschaftsleiter zu entsenden,\num die Ausbildung der ersten s\u00e4chsischen Juristengenera-\ntion nach der Wende zu gew\u00e4hrleisten. Die Einzelheiten\nsind noch nicht gekl\u00e4rt, doch bin ich zuversichtlich, da\u00df\nhier in K\u00fcrze Einigkeit mit den Partnerl\u00e4ndern, die uns\nauch in vielen anderen F\u00e4llen gro\u00dfz\u00fcgig unterst\u00fctzt haben,\nerzielt werden kann. Damit k\u00f6nnten auch die organisatori-\nschen Voraussetzungen f\u00fcr die Aufnahme der Referen-\ndarausbildung bis Herbst 1991 geschaffen werden. Die\nZweite Juristische Staatspr\u00fcfung mu\u00df erstmals dann abge-\nhalten werden, wenn nach zweieinhalb Jahren die ersten\ns\u00e4chsischen Referendare zur Pr\u00fcfung anstehen. Die Erste\nJuristische Staatspr\u00fcfung will ich als Alternative zum\nDiplom (das nach dem Einigungsvertrag als Erste Juristi-\nsche Staatspr\u00fcfung gilt) nach M\u00f6glichkeit ebenfalls ab\nEnde 1991 anbieten.\n2. S\u00e4mtliche Richter und Staatsanw\u00e4lte werden von unab-\nh\u00e4ngigen Aussch\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcft. Die Abstimmung zu\njedem einzelnen Vorschlag erfolgt geheim. Als Richter\noder Staatsanwalt wird nur \u00fcbernommen, wer eine Zwei-\ndrittelmehrheit der Mitglieder des jeweiligen \u00dcberpr\u00fc-\nfungsausschusses erh\u00e4lt. Auf die Vorbereitung der\nEntscheidung wird gr\u00f6\u00dfte Sorgfalt verwendet. Beurteilt\nwird die Gesamtpers\u00f6nlichkeit, das Bild, das sich aus der\nberuflichen und politischen Vergangenheit und von der\nfachlichen und pers\u00f6nlichen Eignung ergibt. Bei der Beur-\nteilung spielt eine etwaige T\u00e4tigkeit im Bereich des politi-\nschen Strafrechts nat\u00fcrlich eine besondere Rolle.\nDie best\u00e4tigten Richter und Staatsanw\u00e4lte werden zum\nRichter auf Probe bzw. Staatsanwalt zur Anstellung\nernannt. Eine Teilernennung ist nicht m\u00f6glich. Die Probe-\nzeit betr\u00e4gt mindestens 3, l\u00e4ngstens 5 Jahre.\nDer Einsatz der Richter erfolgt sodann in den einzelnen\nAbteilungen bzw. Spruchk\u00f6rpern der Gerichte nach dem\njeweiligen Gesch\u00e4ftsverteilungsplan. Die Gesch\u00e4ftsvertei-\nlungspl\u00e4ne werden nach den Regelungen des Gerichtsver-\nfassungsgesetzes von den Pr\u00e4sidien der Gerichte erstellt,\nf\u00fcr die f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit die Unabh\u00e4ngigkeitsgarantie des\nGrundgesetzes gilt. Eine Einflu\u00dfnahme auf den Einsatz der\nRichter in den einzelnen Abteilungen bzw. Spruchk\u00f6rpern\nder Gerichte ist demnach von Verfassung wegen ausge-\nschlossen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\n1. Stimmt es, da\u00df seit dem 1. 1. 1991 ehemalige Polizeibe-\namte in den Justizvollzugseinrichtungen als Sozialarbei-\nter/Sozialp\u00e4dagogen etc. angestellt werden? Auf welchen\nBeschlu\u00df geht dies zur\u00fcck?\n2. Wie vollzieht sich die \u00dcberpr\u00fcfung von Beamten und\nAnstaltsleitern?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:\n1. Es stimmt nicht, da\u00df seit dem 1. 1. 1991 ehemalige Poli-\nzeibeamte in den Justizvollzugseinrichtungen als Sozial-\narbeiter/Sozialp\u00e4dagogen etc. angestellt wurden. Es\nwurden keine Neueinstellungen vorgenommen.\n2. Die \u00dcberpr\u00fcfung der Anstaltsleiter erfolgte durch zwei\nvoneinander unabh\u00e4ngige Kommissionen. Eine Kommissi-\non setzte sich aus drei bayerischen Vollzugspsychologen\nzusammen, die andere aus zwei Mitgliedern der Aufsichts-\nbeh\u00f6rde mit reicher Vollzugserfahrung sowie einem in der\nBeurteilung von Menschen besonders qualifizierten Pfar-\nrer. Nach Anh\u00f6rung des Betroffenen wurden getrennte\nVoten abgegeben, zus\u00e4tzlich wurden die Personalakten\n\u00fcberpr\u00fcft.\nDie Entscheidung \u00fcber die Weiterbesch\u00e4ftigung der Be-\ndiensteten der mittleren und gehobenen F\u00fchrungsebene\nwird zur Zeit durch weitere Kommissionen, bestehend aus\ndem jeweiligen, inzwischen best\u00e4tigten Anstaltsleiter und\nzwei Mitgliedern der Aufsichtsbeh\u00f6rde, nach Aktenpr\u00fc-\nfung und pers\u00f6nlicher Anh\u00f6rung der Betroffenen vorberei-\ntet.\nBei den Bediensteten des allgemeinen Vollzugsdienstes\n(Aufsichtsdienst) konnte eine vorl\u00e4ufige Auswahl bislang\nnur aufgrund von pers\u00f6nlichen Angaben der Betroffenen\nin zwei Personalfrageb\u00f6gen unter teilweiser Heranziehung\nder Personalakten getroffen werden. Eine pers\u00f6nliche An-\nh\u00f6rung ist bei der gro\u00dfen Zahl der Betroffenen nicht m\u00f6g-\nlich. Alle Entscheidungen wurden unter dem Vorbehalt\ngetroffen, da\u00df sich aus den eingehenden Ausk\u00fcnften aus\nden Stasi-Archiven und aus der Erfassungsstelle Salzgitter\nnicht Erkenntnisse ergeben, die zur K\u00fcndigung f\u00fchren.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wie wird garantiert,\nda\u00df die Kommunen trotz prek\u00e4rer Finanzlage in den Kin-\ndereinrichtungen keine Kurzarbeit ausrufen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie hat wiederholt \u2013 u. a. in einem Rundbrief an\ndie Tr\u00e4ger von Kindereinrichtungen vom 7. Februar 1991 \u2013\nklargestellt, da\u00df bedarfsnotwendige Einrichtungen weiter-\nhin erhalten bleiben m\u00fcssen. Es hat den Tr\u00e4gern au\u00dferdem\nHinweise zur sozialvertr\u00e4glichen Festlegung von Eltern-\nbeitr\u00e4gen und zur Einsch\u00e4tzung des k\u00fcnftigen Bedarfs ge-\ngeben.\nAufrechterhaltung des bedarfsnotwendigen Betreuungsan-\ngebots schlie\u00dft auch ein, da\u00df die \u00d6ffnungszeiten der Ein-\nrichtungen bedarfsgerecht sein m\u00fcssen. Eine Verk\u00fcrzung\nder \u00d6ffnungszeiten, die mit den Arbeitszeiten der Eltern\nnicht mehr in Einklang zu bringen ist, w\u00e4re nicht bedarfs-\ngerecht.\nDie Staatsregierung hat jedoch nur die M\u00f6glichkeit, allge-\nmein zur Situation und zum Bedarf an Kindereinrichtun-\ngen Stellung zu nehmen. Auf personelle Ma\u00dfnahmen und\nEntscheidungen im Einzelfall kann und will die Staatsre-\ngierung keinen Einflu\u00df nehmen. Diese Entscheidungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n607\n\n\n\nm\u00fcssen vom Tr\u00e4ger der Einrichtung selbst verantwortet\nwerden.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Mit zunehmender\nArbeitslosigkeit nimmt die Aggressivit\u00e4t in der Familie zu\nund entl\u00e4dt sich am schw\u00e4chsten Glied. Welche Ma\u00dfnah-\nmen halten Sie f\u00fcr geeignet, um den Schutz der Kinder vor\nelterlicher Gewalt gegen\u00fcber Artikel 13 Grundgesetz (Un-\nverletzlichkeit der Wohnung) durchzusetzen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Familienpolitik der Staatsregierung hei\u00dft, Rah-\nmenbedingungen zu schaffen, die die Familie als Ganzes\nf\u00f6rdern und dabei jedem einzelnen Familienmitglied Ent-\nwicklungsm\u00f6glichkeiten und soziale Sicherheit zu geben.\nMehr als in den vergangenen 40 DDR-Jahren ist dabei be-\nsonderes Augenmerk auf die Kinder gerichtet:\nDie Staatsregierung ist der Auffassung, da\u00df das Problem\nder Gewalt gegen Kinder nicht gegen, sondern nur mit den\nEltern gel\u00f6st werden kann. Hierbei kommt vor allem den\nvielf\u00e4ltigen Hilfem\u00f6glichkeiten nach dem Kinder- und\nJugendhilfegesetz, und hierbei wiederum vor allem der\nBeratung durch Psychologen, Sozialarbeiter und andere\nFachkr\u00e4fte in eigens hierf\u00fcr eingerichteten Beratungsstel-\nlen kirchlicher, freier und kommunaler Tr\u00e4ger eine beson-\nders wichtige Aufgabe zu.\nEs ist das Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregierung, da\u00df in al-\nlen Landesteilen ein ausreichendes, plurales und vom Staat\nunabh\u00e4ngiges Angebot an Beratungsdiensten unterschied-\nlicher Tr\u00e4ger entsteht, das Eltern, Kindern und Jugend-\nlichen die M\u00f6glichkeit gibt, unter mehreren in Betracht\nkommenden Einrichtungen die ihres Vertrauens auszu-\nw\u00e4hlen.\nDar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzt die Landesregierung zumin-\ndest in den Gro\u00dfst\u00e4dten die Einrichtung von Frauen- und\nKinderschutzh\u00e4usern, wo von Mi\u00dfhandlung bedrohte\nFrauen und Kinder Schutz vor \u00dcbergriffen und Zuflucht\nfinden k\u00f6nnen. Aber auch hier gilt, da\u00df Hilfeangebote im\nInteresse der Kinder vor allem darauf gerichtet sein m\u00fcs-\nsen, Konflikte wo immer m\u00f6glich zu \u00fcberwinden und\nnicht etwa darauf, Familien oder Eltern und Kinder aus-\neinanderzurei\u00dfen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: In den s\u00e4chsischen Gro\u00df-\nst\u00e4dten Chemnitz, Dresden und Leipzig droht in K\u00fcrze bis\nzu 2500 Schwestern und anderen Fachkr\u00e4ften aus dem am-\nbulanten Gesundheitswesen die Arbeitslosigkeit.\nWelche Position beziehen Sie zum Brief der Dezernenten\nf\u00fcr Gesundheit und Soziales dieser drei St\u00e4dte an den Bun-\ndeskanzler und den Minister f\u00fcr Arbeit und Sozialord-\nnung?\nWie unterst\u00fctzt die Staatsregierung des Freistaates Sach-\nsen das Anliegen der drei Dezernenten?\nWie wird die Ausbildung von Berufsgruppen, die in der\nMedizin entscheidend von Bedeutung sind, finanziell ab-\ngesichert (Medizinische Fachschule im Land Sachsen)?\nWie soll die Finanzierung von ambulanten sozialen Dien-\nsten, zum Beispiel Sozialstationen, gesichert werden, die\nangeblich nicht von Bund und L\u00e4ndern finanziert werden\nk\u00f6nnen?\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Drohende Arbeitslosigkeit f\u00fcr Pflegepersonal in\ns\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten:\nLaut Kommunalverfassungsgesetz ist die Absicherung der\nambulanten medizinischen Versorgung eine Aufgabe der\n\nKommunen. Eine politische Entscheidung ist dadurch ge-\ntroffen worden, da\u00df die Polikliniken kraft Gesetzes bis\n1995 bestehen bleiben k\u00f6nnen und auch dar\u00fcber hinaus an\nder ambulanten Versorgung teilnehmen k\u00f6nnen.\nDurch die kassen\u00e4rztliche Vereinigung wurden Finanzie-\nrungsschemen \u2013 Pauschalbetr\u00e4ge f\u00fcr Behandlungsf\u00e4lle \u2013\nentwickelt. Noch auftretende Finanzdefizite sind durch die\nTr\u00e4ger der Polikliniken auszugleichen. Dies ist jedoch un-\nbedingt mit einer betriebswirtschaftlichen Analyse der\nPoliklinik zu verbinden, um somit effiziente wirtschaft-\nliche und kosteng\u00fcnstige Strukturen im Verwaltungs-\nbereich zu gestalten.\nDabei kann es auch zur Reduzierung von medizinischem\nPersonal kommen. Demgegen\u00fcber ist jedoch insgesamt im\ngesundheitlichen und sozialen Bereich eine Strukturver\u00e4n-\nderung festzustellen.\nSozialstationen, kommunale psychosoziale Betreuungsein-\nrichtungen, Ausbau von Pflegeeinrichtungen u. a. durch\nviele Tr\u00e4ger schaffen neue Arbeitspl\u00e4tze. Bereits jetzt ist im\nPflegebereich ein Defizit an qualifiziertem Fachpersonal\nfestzustellen. Damit w\u00e4re auch f\u00fcr Personal aus den Poli-\nkliniken im Sinne dieser Strukturwandlungen ein Wieder-\neinsatz m\u00f6glich.\n\nSchreiben der 3 Dezernenten an den Bundesminister f\u00fcr\nSozialordnung:\nDas Schreiben der Dezernenten der St\u00e4dte Chemnitz, Leip-\nzig und Dresden an den Bundesminister f\u00fcr Sozialord-\nnung liegt hier nicht vor!\n\nFinanzielle Absicherung der Ausbildung in den medizini-\nschen Berufsgruppen:\nAls \u00dcbergangsregelung ist eine Form der Finanzierung der\nFachschulen durch das Land gefunden worden. Erst nach\neiner Ver\u00e4nderung der Strukturen der Medizinischen\nFachschulen wird es zu den in den Altbundesl\u00e4ndern \u00fcb-\nlichen Finanzierungsformen kommen.\n\nLeistungen der Sozialstationen finanzieren sich wie folgt:\nBei medizinisch bedingten Pflegef\u00e4llen tragen die Kran-\nkenkassen die Kosten.\nBei sozialen Pflegef\u00e4llen bezahlen die Betroffenen \u2013 soweit\nsie dazu in der Lage sind \u2013 die Kosten selbst, und falls das\nnicht m\u00f6glich ist, \u00fcbernimmt die Sozialhilfe die Kosten der\nPflege. Mitarbeiter f\u00fcr die Hauswirtschaftspflege und\nandere soziale Leistungen werden durch Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen finanziert. F\u00fcr die Einrichtung von Sozi-\nalstationen wird es auch 1991 Mittel des Bundes geben \u2013\nwie 1990.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Mich bewegt die weitere\nExistenz unserer Kureinrichtungen und Kliniksanatorien.\nAus der Presse war zu entnehmen, da\u00df \u00fcber die zu erhal-\ntenden Einrichtungen eine Priorit\u00e4tenliste angefertigt wird.\nNun meine Fragen:\na) Wie sieht diese Liste aus?\nb) Wie sieht deren finanzielle Lage aus und welche Unter-\nst\u00fctzung wird dazu von seiten des Freistaates geleistet?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Belegung von Kureinrichtungen wird zwi-\nschen Kosten- und Leistungstr\u00e4gern vereinbart.\nKostentr\u00e4ger sind die Rentenversicherungstr\u00e4ger und\nKrankenkassen. Jeder Versicherte kann einen Antrag auf\neine Kur stellen. Durch ein \u00e4rztliches Attest wird die Be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n608\n\n\n\nd\u00fcrftigkeit f\u00fcr eine Rehabilitations- oder Vorsorge-\nma\u00dfnahme bescheinigt. Ist das erfolgt, so weisen die Kas-\nsen den Antragsteller in eine Kureinrichtung ein.\nDie Kassen belegen nur Einrichtungen, mit denen sie einen\nVersorgungsvertrag abgeschlossen haben. Dieser Vertrag\nwird zwischen der Kasse und dem Tr\u00e4ger der Einrichtung\ngeschlossen. Die Voraussetzungen daf\u00fcr, da\u00df eine Einrich-\ntung als Rehabilitations- oder Vorsorgeeinrichtung aner-\nkannt werden kann, sind im SGB V geregelt.\nUm diese Pr\u00fcfung vorzunehmen, haben die BfA f\u00fcr die\nRentenversicherungstr\u00e4ger und der VdAK f\u00fcr die Kran-\nkenkassen die Kureinrichtungen in den neuen L\u00e4ndern be-\ngutachtet. Diese Pr\u00fcfungen sind bis Dezember letzten\nJahres erfolgt. In Sachsen werden 2 450 im Rehabilitations-\nbereich und 1 140 Betten im Vorsorgebereich anerkannt.\nMit den meisten Einrichtungen bestehen bereits Versor-\ngungsvertr\u00e4ge, und sie werden weiter belegt.\nDie Finanzierung der Einrichtungen erfolgt durch Erstat-\ntung der Pflegekosten durch die Kostentr\u00e4ger und h\u00e4ngt\ndaher von der Belegung ab. Derzeit gehen sehr viele\nAntr\u00e4ge auf Kuren bei den Versicherungen ein, die\ngr\u00f6\u00dftenteils positiv beschieden werden k\u00f6nnen. Die\nRehabilitationseinrichtungen werden daher in K\u00fcrze wie-\nder weitestgehend belegt sein. Antr\u00e4ge auf Vorsorgekuren\nf\u00fcr Kinder werden nur zur\u00fcckhaltend gestellt. Die Kran-\nkenkassen haben aber zugesagt, entsprechende Informa-\ntionen zu verbreiten.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wie wird die Unterst\u00fct-\nzung der Wohlfahrtsspitzenverb\u00e4nde durch die \u00f6ffentliche\nHand speziell in den Kommunen gehandhabt, und inwie-\nweit ist dabei Chancengleichheit gew\u00e4hrleistet?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist ein zentrales gesellschaftliches Anliegen der\nStaatsregierung, da\u00df bei der Neustrukturierung sozialer\nDienste und Einrichtungen kirchliche und freie Tr\u00e4ger\nweit st\u00e4rker in die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit einge-\nbunden werden als bisher. Voraussetzung hierf\u00fcr ist die\nindividuelle und materielle Unterst\u00fctzung freier Tr\u00e4ger\ndurch die \u00f6ffentliche Hand. F\u00fcr die Weitergabe von Mit-\nteln des Landes f\u00fcr soziale Zwecke an die Tr\u00e4ger sozialer\nDienste und Einrichtungen bedeutet dies, da\u00df freie Tr\u00e4ger\nnicht schlechter gestellt werden d\u00fcrfen als \u00f6ffentliche Tr\u00e4-\nger. \u00dcber eine dar\u00fcber hinaus gehende F\u00f6rderung der\nSpitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege durch Orga-\nnisationszusch\u00fcsse wird im Zuge der Beratungen des\nStaatshaushaltsplanes zu entscheiden sein. Eine entspre-\nchende F\u00f6rderung der Verb\u00e4nde der freien Wohlfahrts-\npflege durch St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise ist in die\nEntscheidung der Selbstverwaltung gestellt, sie mu\u00df von\nden Kommunen in eigener Verantwortung getroffen wer-\nden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n609\n\n\n\nANLAGE 4 DRUCKSACHE 1/162\n18. 2. 1991\n\nVer\u00e4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\n\nAntrag der Fraktion der CDU\nI. Ver\u00e4nderung in der Ausschu\u00dfbesetzung\n\nCDU-Fraktion\n1. Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\n1.1 Mitglieder Gallert, Horst anstelle von\n\nW\u00fcnsche, Eva-Maria\n1.2 Stv. Mitglieder Goliasch, Herbert anstelle von\n\nB\u00f6hm, Adolf\n2. Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten\n\n2.1 Stv. Mitglieder G\u00fcnther, Klaus anstelle von\nB\u00f6hm, Adolf\n\n3. Umweltausschu\u00df\n3.1 Mitglieder G\u00fcnther, Klaus anstelle von\n\nB\u00f6hm, Adolf\nKulscher, Ursula anstelle von\nDr. R\u00f6\u00dfler, Matthias\n\n3.2 Stv. Mitglieder Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias anstelle\nvon Kulscher, Ursula\n\n4. Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr\n4.1 Stv. Mitglieder G\u00fcnther, Klaus anstelle von\n\nB\u00f6hm, Adolf\n5. Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen\n\n5.1 Stv. Mitglieder G\u00fcnther, Klaus anstelle von\nB\u00f6hm, Adolf\nGoliasch, Herbert anstelle von\nDr. S\u00fc\u00df, Wolfgang\n\n6. Petitionsausschu\u00df\n6.1 Mitglieder Kockert, Gerhard anstelle von \n\nSpantig, Clemens\n6.2 Stv. Mitglieder Mende, Lothar anstelle von\n\nDr. Klau\u00dfner, Bernd\nSpantig, Clemens anstelle von\nMadai, Wolfgang\nG\u00fcnther, Klaus anstelle von\nB\u00f6hm, Adolf\n\n7. Untersuchungsausschu\u00df\n7.1 Mitglieder Dr. Richter, Christoph anstelle\n\nvon Bandmann, Volker\n8. Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df\n\n8.1 Mitglieder Dr. Dierich, Peter anstelle von\nDr. Reinfried, Dieter\n\n8.2 Stv. Mitglieder Dr. Reinfried, Dieter anstelle\nvon Dr. Dierich, Peter\nDr. Reinfried, Dieter anstelle\nvon H\u00e4hnel, Eckmar\n\n9. Haushalts- und Finanzausschu\u00df\n9.1 Stv. Mitglieder G\u00fcnther, Klaus anstelle von\n\nThomaschk, Ludwig\n10. Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\n10.1 Stv. Mitglieder Dr. Weigel, Eckhard anstelle von\nSandig, Heinrich\n\n11. Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien\n11.1 Stv. Mitglieder Henke, Rita Birgit anstelle von\n\nH\u00e4hnel, Eckmar\n\nII. Erg\u00e4nzung in der Ausschu\u00dfbesetzung\nCDU-Fraktion\n1. Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\n\n1.1 Mitglieder zus\u00e4tzlich: G\u00fcnther, Klaus\n\nIII. Weitere Ver\u00e4nderungen\nCDU-Fraktion\n\n1. Schriftf\u00fchrer Dr. Klau\u00dfner, Bernd anstelle von\nLeroff, Klaus\n\n2. Mitglieder des Pr\u00e4sidiums\n2.1 Stv. Mitglieder Binus, Karl-Heinz anstelle von\n\nde Haas, Friederike\nStempell, Kurt anstelle von\nDr. Metz\n\nANLAGE 5 DRUCKSACHE 1/175\n20. 2. 1991\n\nVer\u00e4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDer Landtag m\u00f6ge folgende \u00c4nderung in der Ausschu\u00dfbe-\nsetzung beschlie\u00dfen\n1. Da Herr Christian Steinbach sein Mandat niedergelegt\nhat, scheidet er als Mitglied aus dem Petitionsausschu\u00df\nund aus dem Innenausschu\u00df aus.\n2. Herr Joachim Richter wird Mitglied des Ausschusses\nf\u00fcr Recht und Verfassung.\nHerr Joachim Richter wird Stellvertreter im\nInnenausschu\u00df.\nHerr Joachim Richter wird Mitglied des Petitionsausschus-\nses.\n\n3. Herr Benedikt Dyrlich scheidet als Mitglied aus dem\nAusschu\u00df f\u00fcr Recht und Verfassung aus.\nHerr Benedikt Dyrlich wird Vertreter im Ausschu\u00df f\u00fcr \nRecht und Verfassung.\n4. Herr Klaus Dreikopf wird Mitglied des Innenausschus-\nses.\n\nDr. K.-H. Kunckel \nFraktionsvorsitzender\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n612\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,  Franklinstra\u00dfe 17, O \u2013 8020\nDresden, Tel. 0051/47 58 37, Postgirokonto Dresden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 22. Februar 1991\n\n613\n\n\n\tStichwortsuche\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte zum Thema: ,,Zur Lage auf dem Wohnungsmarkt und zur Einhaltung der Festlegungen im Einigungsvertrag zu Mieten\n\t2 \u00c4nderung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes\n\t3 Aktuelle Debatte zum Thema: ,,Aktuelle Finanzsituation der St\u00e4dte und Gemeinden und des Freistaates Sachsen\u201c, ...\n\t4 Antr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\t5 Erarbeitung eines Planes der Gesetzgebung\n\t6 Ver\u00e4nderung in der Ausschu\u00dfbesetzung\n\t7 Fragestunde\n\t8 1. Lesung ,,Entwurf eines Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Rechtspflegergesetzes sowie zur Regelung der T\u00e4tigkeit des Rechtspfleger\n\tAnlage\n\n",
    "status": 200
}