{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T19:16:20Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:22:52Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:22:52Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "219",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T19:16:20Z",
        "date": "2001-10-11T11:22:52Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/92 17.03.1994",
        "dcterms:created": "1998-10-08T19:16:20Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:22:52Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T19:16:20Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:22:52Z",
        "modified": "2001-10-11T11:22:52Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2098",
            "3058",
            "554",
            "5869",
            "5860",
            "5230",
            "5172",
            "6033",
            "4791",
            "4904",
            "4465",
            "4319",
            "5047",
            "5423",
            "5442",
            "5559",
            "5509",
            "5844",
            "5348",
            "4803",
            "6267",
            "6312",
            "6369",
            "5177",
            "4357",
            "5647",
            "6554",
            "5950",
            "5512",
            "6472",
            "6303",
            "6155",
            "6750",
            "6423",
            "6042",
            "6365",
            "5926",
            "5397",
            "6524",
            "5707",
            "6231",
            "5696",
            "5588",
            "6030",
            "6271",
            "4153",
            "353"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T19:16:20Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:22:52Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/92 17.03.1994",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_92_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/92 17.03.1994",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "47"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/92 17.03.1994\n\n\nPlenarprotokoll 1/92\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n92. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 17. M\u00e4rz 1994, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 17.18 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6407\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6407\nAdler, SPD 6407\nBartl, Linke Liste/PDS 6407\nLeroff, CDU 6407\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6408\nFrau Wittig, SPD 6408\nLeroff, CDU 6408\nBartl, Linke Liste/PDS 6408\nBartl, Linke Liste/PDS 6409\nWehnert, Linke Liste/PDS 6409\nLeroff, CDU 6409\n\n1  \u2013 Nachwahl ehrenamtlicher Richter f\u00fcr\ndie Landgerichte des Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/4495, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\u2013 Nachwahl eines Mitgliedes in die\nG10-Kommission\nDrucksache 1/4525, Antrag der Fraktion\nder SPD 6409\n\nHatzsch, SPD 6410\n\nWahlergebnisse (siehe Seite 6423)\n\n2  Antrag auf Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung\ndes S\u00e4chsischen Landtages nach \u00a7 109 Abs. 2\nDrucksache 1/4403, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS\nDrucksache 1/4488, Beschlu\u00dfempfehlung des\nGesch\u00e4ftsordnungs-  und  Immunit\u00e4tsaus-\nschusses 6410\n\nFrau Stetter, SPD 6410\nBartl, Linke Liste/PDS 6411\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6412\nProf. Dr. Dierich, CDU 6412\nFrau Stetter, SPD 6412\n\nProf. Dr. Dierich, CDU 6413\nBartl, Linke Liste/PDS 6413\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6413\nFrau Stetter, SPD 6414\nProf. Dr. Dierich, CDU 6414\nKannegie\u00dfer, CDU 6414\n\nZustimmung zur Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses 6414\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung der Verfassung des Freistaates\nSachsen\nDrucksache 1/3918, eingebracht durch\nVolksantrag\nDrucksache 1/4489, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses 6414\n\nDr. Krone, CDU 6414\nDr. Krone, CDU 6415\nDr. Krone, CDU 6416\nSchiemann, CDU 6416\nRichter, Joachim, SPD 6417\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6417\nRichter, Joachim, SPD 6418\nBartl, Linke Liste/PDS 6418\nBartl, Linke Liste/PDS 6419\nDr. Krone, CDU 6419\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6419\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6420\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6420\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 6420\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6420\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6421\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6421\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6422\nWehnert, Linke Liste/PDS 6422\n\nZustimmung zu den Beschlu\u00dfempfehlungen\ndes Ausschusses 6422\n\n\n\nFortsetzung zu TOP 1 6423\n\nWahlergebnisse 6423\n\n4  2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber kommu-\nnale Eigenbetriebe im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/2041, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 1/4490, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 6423\n\nLochbaum, SPD 6423\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 6424\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6424\nDr. Hielscher, F.D.P. 6425\nRasch, CDU 6425\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 6426\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 6427\nLeroff, CDU 6427\n\n5  2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen\nzum S\u00e4chsischen Landtag\nDrucksache 1/4461, Gesetzentwurf der Frak-\ntionen der CDU, der SPD und der F.D.P.\nDrucksache 1/4491, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 6427\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmungen 6427\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6477\nGoliasch, CDU 6427\nDr. Lersow, SPD 6427\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 6428\nGoliasch, CDU 6428\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6428\n\nAnnahme des Gesetzes 6428\n\n6  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Beamtengesetzes f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 1/4382, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/4500, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 6429\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 6429\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6429\nRade, F.D.P. 6429\nPietzsch, CDU 6430\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmungen 6431\nRichter, Joachim, SPD 6431\nPietzsch, CDU 6431\nRichter, Joachim, SPD 6432\nPietzsch, CDU 6432\n\nAnnahme des Gesetzes 6432\n\n7  2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nBerufsakademie im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Berufsakademiegesetz)\nDrucksache 1/4093, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 1/4502, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschulen 6432\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 6432\nDr. Weber, CDU 6433\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 6434\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6435\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6435\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6436\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6437\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6437\nDr. Weber, CDU 6438\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 6438\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6438\nDr. Weber, CDU 6439\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6439\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 6439\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6439\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 6440\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6440\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6440\nDr. Weber, CDU 6440\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6441\n\nAnnahme des Gesetzes 6441\nDr. Lersow, SPD 6441\n\n8  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nArchitektengesetz\nDrucksache 1/4094, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 1/4503, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Bau und Verkehr 6441\n\nRichter, CDU 6441\nProf. Dr. Schindler, SPD 6442\nSchreier, Linke Liste/PDS 6443\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6443\nRade, F.D.P. 6443\nEggert, Staatsminister des Innern 6444\nNowak, CDU 6445\nKannegie\u00dfer, CDU 6445\n\nAbstimmungen 6445\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6445\n\nAnnahme des Gesetzes 6446\n\n9  Kommunalwahlen in der T\u00fcrkei\nDrucksache 1/4528, Dringlicher Antrag\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6446\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6446\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6446\nLeroff, CDU 6447\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n\n\nFrau Stetter, SPD 6447\nTippach, Linke Liste/PDS 6447\nTippach, Linke Liste/PDS 6448\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6448\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6449\nFrau Stetter, SPD 6449\nTippach, Linke Liste/PDS 6449\n\n10 Information des Landtages durch die Staats-\nregierung \u00fcber Vorkehrungen zur Verhinde-\nrung gewaltsamer Zusammenst\u00f6\u00dfe im Umfeld\ndes Landesparteitages der Republikaner\nDrucksache 1/4547, Dringlicher Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS 6449\n\nEggert, Staatsminister des Innern 6449\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6449\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 92. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. Folgende\nAbgeordnete, von denen Entschuldigungen zu unserer\nheutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr Sandig,\nHerr Dr. Prei\u00dfler, Frau Henke, Herr Vaatz und Herr B\u00f6r-\nner.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte folgendes zur\nKenntnis zu nehmen: Die Tagesordnungspunkte 7 und 10\nsind zu streichen. Die Beschlu\u00dfempfehlung des Innenaus-\nschusses zum Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes\nund die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschulen zum Gesetz \u00fcber die Errichtung\nder S\u00e4chsischen Akademie der Wissenschaften zu Leipzig\nliegen nicht vor. Aus dem Grunde kann das heute auch\nnicht in der Tagesordnung ber\u00fccksichtigt werden.\nDes weiteren bitte ich zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df der\nTagesordnungspunkt 4, Drucksache 1/1445, durch den\nEinreicher zur\u00fcckgezogen ist. Das ist der Antrag der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Entwurf des Gesetzes \u00fcber kom-\nmunale Eigenbetriebe. Dieser Entwurf ist im Ausschu\u00df zu-\nr\u00fcckgezogen worden. Ich bitte das zu beachten. Wir w\u00fcr-\nden dann im Plenum nur \u00fcber das Gesetz \u00fcber kommuna-\nle Eigenbetriebe im Freistaat Sachsen, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, debattieren.\nMeine Damen und Herren! Die Fraktion der SPD bean-\ntragt, die Wahl des Mitgliedes des Landtages Herrn\nJoachim Richter in die G10-Kommission auf die Tagesord-\nnung der heutigen Sitzung zu setzen. Der Antrag liegt\nIhnen in der Drucksache 1/4525 vor. Ich bitte, da\u00df der\nAntrag begr\u00fcndet wird.\n\nAdler, SPD: Herr Dr. Kunzmann, der bisher die Fraktion\nin der G10-Kommission vertreten hat, ist aus dem Landtag\nausgeschieden und nimmt deshalb auch die Funktion in\nder G10 nicht mehr wahr. Deshalb hat die Fraktion Herrn\nRichter nachgemeldet. Ich bitte, die Wahl von Herrn\nRichter heute vorzunehmen, damit die Arbeit der G10\nauch kontinuierlich weitergef\u00fchrt werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand\ndazu Stellung nehmen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der\nFall. Dann bringe ich den Antrag auf Erweiterung der\nTagesordnung zur Abstimmung. Wer der Erweiterung der\nTagesordnung  seine  Zustimmung geben  m\u00f6chte,  den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen ist das so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS liegt Ihnen in Druck-\nsache 1/4518, Einleitung eines Normenkontrollverfahrens\nzur \u00dcberpr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der sogenann-\nten Stichtagregelung des Verm\u00f6gensgesetzes, vor.\nIch bitte, da\u00df die Dringlichkeit dieses Antrags begr\u00fcndet\nwird.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Realit\u00e4t der Entwicklung nach der deut-\nschen Einheit zeigt, da\u00df offenkundig die Regelungen zu\nsogenannten offenen Verm\u00f6gensfragen zu den Geburts-\nfehlern der deutschen Einheit geh\u00f6ren. Einer der gravie-\n\nrendsten Fehltritte offensichtlich ist die sogenannte Stich-\ntagsregelung im Verm\u00f6gensgesetz, allerdings noch in der\nVorphase der deutschen Einheit selbst, n\u00e4mlich durch\neines der letzten Gesetze der letzten Volkskammer der\nDeutschen Demokratischen Republik, in dem nach \u00a7 4\nAbs. 2 dieses Verm\u00f6gensgesetzes festgelegt wurde, da\u00df\nalle Erwerbe, alle K\u00e4ufe von Grundst\u00fccken, von Geb\u00e4uden\nsowohl f\u00fcr Wohnzwecke als auch f\u00fcr Gewerbezwecke etc.,\ndie nach dem 18.10.1989 erfolgt sind, dem Tag des Abtritts\nvon Honecker, als vermeintlich unredlich zu bewerten\nsind. In der Konsequenz betrifft das in Ostdeutschland ca.\n500 000 Familien. Sie sind derzeit damit konfrontiert, da\u00df\nzur\u00fcckgekehrte oder sich r\u00fcckmeldende Alteigent\u00fcmer\nnunmehr Eigentumsanspr\u00fcche auf die Grundst\u00fccke, auf\ndie Geb\u00e4ude, in denen diese Familien Jahrzehnte gelebt\nhaben, die sie aus- und umgebaut haben, auf denen sie ein\nEigenheim gebaut haben auf der Grundlage eines Nut-\nzungsvertrages, stellen. Die Leute kommen zur\u00fcck und\nwollen diese Grundst\u00fccke zur\u00fcck haben.\nDer Brandenburgische Landtag hat deshalb am 2. M\u00e4rz\nauf Antrag aller Fraktionen dieses Parlaments die Staatsre-\ngierung ersucht, beim Bundesverfassungsgericht in Karls-\nruhe ein Normenkontrollverfahren einzuleiten, das das\nZiel hat, die Dringlichkeitsregelung auf Verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfen und, das ist der zweite Punkt, einen\nAntrag auf einstweilige Anordnung einzureichen, mit der\ndas Verfassungsgericht festlegt, da\u00df bis zur Endentschei-\ndung nicht mehr nach dieser Stichtagsregelung verfahren\nwird. Das betrifft in Sachsen ca. 150 000 Familien.\nWir begehren mit diesem Dringlichen Antrag, da\u00df dieses\nParlament, \u00e4hnlich wie in Brandenburg, die Staatsregie-\nrung ersucht, einen eigenen Antrag auf Normenkontroll-\nverfahren, einen eigenen Antrag auf Einleitung einer einst-\nweiligen Anordnung zu stellen. Die Dringlichkeit ergibt\nsich logischerweise aus dem Rechtsgrund der einstweili-\ngen Anordnung zur Eigenbed\u00fcrftigkeit. Seit diesem Tag\nwerden Rechtslagen geschaffen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zur Dringlichkeit! Sie argumentie-\nren jetzt schon.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Eindeutig: Der Rechtsgrund der\nEinf\u00fchrung der einstweiligen Anordnung begr\u00fcndet die\nDringlichkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte ein Abgeordneter zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSicherlich gibt es zur deutschen Einheit viele Probleme,\naber sie war sicherlich kein Geburtsfehler, diese deutsche\nEinheit.\nWir sind gegen die Dringlichkeit, weil sie nach \u00a7 54 der\nGesch\u00e4ftsordnung in keiner Weise in irgendwelche Fristen\nauslaufen wird. Deswegen sind wir der Meinung, da\u00df dies\nin dem normalen Gesch\u00e4ftsverfahren abgearbeitet werden\nkann.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist offensichtlich nicht der Fall. Dann bringe ich die\nDringlichkeit des Antrages der Fraktion Linke Liste/PDS,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6407\n\n\n\nDrucksache 1/4518, zur Abstimmung. Wer der Dringlich-\nkeit des Antrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 5 Stimm-\nenthaltungen und einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist das\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Damit geht dieser Antrag\nin den normalen Gesch\u00e4ftsgang.\nMeine Damen und Herren! Es liegt weiterhin ein als dring-\nlich bezeichneter Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nin der Drucksache 1/4528, Kommunalwahlen in der\nT\u00fcrkei, vor. Auch hier bitte ich, da\u00df die Dringlichkeit des\nAntrages begr\u00fcndet wird.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Meine Damen und Her-\nren! Ich bitte Sie, der Dringlichkeit des Antrages Drucksa-\nche 1/4528 zuzustimmen, weil dieser Antrag im normalen\nGesch\u00e4ftsgang hier nicht mehr h\u00e4tte verabschiedet werden\nk\u00f6nnen.\nUns sind in den letzten Tagen be\u00e4ngstigende Informa-\ntionen aus der T\u00fcrkei bekannt geworden, sogar von Parla-\nmentsmitgliedern, und Ver\u00e4ngstigungen, vor allem im\nkurdischen Teil der T\u00fcrkei.\nWenn wir uns rechtzeitig vor den Kommunalwahlen, die\nam 27. M\u00e4rz 1994 in der T\u00fcrkei stattfinden werden, \u00e4u\u00dfern\nwollen, k\u00f6nnen wir das nur in der heutigen Sitzung tun.\nIch bitte Sie deswegen, diesem Antrag auf Dringlichkeit\nzuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Frau Wittig, bitte.\n\nFrau Wittig, SPD: Ich m\u00f6chte die Dringlichkeit f\u00fcr unsere\nFraktion bef\u00fcrworten. Zum einen ist der Termin genannt\nworden, und wir sehen diesen Antrag auch als eine Folge\nder Reise der Parlamentarierdelegation im Februar nach\nder T\u00fcrkei an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte sch\u00f6n, Herr Leroff.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIn der Tat ist dies wirklich ein Dringlicher Antrag auf-\ngrund von Fristen nach \u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung. Wir\nstimmen dieser Dringlichkeit zu.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\ndeshalb die Dringlichkeit des Antrages der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/4528, Kommunalwahlen in\nder T\u00fcrkei, zur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit des\nAntrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen und einer Gegenstimme ist dem mehrheitlich so zuge-\nstimmt. Damit ist dieser Antrag auf der heutigen Tages-\nordnung.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion Linke Liste/\nPDS, Drucksache 1/4547, Information des Landtages\ndurch die Staatsregierung \u00fcber Vorkehrungen zur Verhin-\nderung gewaltsamer Zusammenst\u00f6\u00dfe im Umfeld des Lan-\ndesparteitages der Republikaner, vor. Der Antrag ist am\n17.3.1994 eingereicht, das hei\u00dft, es wird zuerst eine Aus-\nnahmegenehmigung gem\u00e4\u00df \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nbeantragt, der eine Fristverk\u00fcrzung zum Inhalt hat. Ich\nbitte deshalb um Begr\u00fcndung der Fristverk\u00fcrzung.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Fraktion hat erst am gest-\nrigen Abend durch B\u00fcrger aus Chemnitz die Mitteilung\nerhalten, da\u00df im Umfeld des f\u00fcr den kommenden Sonntag\nin Chemnitz geplanten Landesparteitages der Republika-\nner akut die Gefahr besteht, da\u00df es zu gewaltsamen Aus-\neinandersetzungen kommt. Der Zusammenhang ist der,\nda\u00df sich bereits am vergangenen Wochenende ca. 500 Ak-\ntivisten der rechtsextremen und neofaschistischen Szene in\nVorbereitung dieses Parteitages in Chemnitz getroffen\nhaben und dort in allerletzter Minute Konfrontationen\ndadurch abgewendet werden konnten, da\u00df die Inhaber\nder Geb\u00e4ude bzw. Klubs und Veranstaltungszentren, in\ndenen die Zusammenkunft stattfinden sollte, rechtzeitig\ngeschlossen haben.\nDaraufhin haben Vertreter der linken Szene, und zwar\nbundesweit, angek\u00fcndigt, da\u00df sie die Durchf\u00fchrung\ndieses Parteitages in Chemnitz nicht hinnehmen werden.\nBundesweit ist also angek\u00fcndigt, da\u00df sich die Vertreter\ndes linken Spektrums in Chemnitz versammeln werden.\nWir haben einfach die Sorge, da\u00df es im Umfeld dieses Par-\nteitages zu gewaltsamen Auseinandersetzungen kommen\nk\u00f6nnte, und bitten Sie herzlich, da\u00df die Staatsregierung\nheute oder, wenn es nicht anders geht, uns am morgigen\nTage informiert, welche Vorkehrungen zur Verhinderung\nvon gewaltsamen Auseinandersetzungen grunds\u00e4tzlich\ngetroffen werden.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, dies geschieht einfach unter dem Aspekt,\nda\u00df verhindert werden soll, da\u00df es wie am Wochenende in\nder Lausitz mehrere Schwerverletzte gibt und da\u00df es zu\ngewaltsamen Auseinandersetzungen kommt. Die Eskala-\ntion wollen wir verhindern.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! M\u00f6chte noch\njemand zu dem Antrag sprechen,  eine Ausnahme gem\u00e4\u00df\n\u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung vorzunehmen? \u2013 Das ist\noffensichtlich nicht der Fall. Dann bringe ich den Antrag\ngem\u00e4\u00df \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 Abweichung von der\nGesch\u00e4ftsordnung, da\u00df ein als dringlich bezeichneter\nAntrag heute behandelt werden kann \u2013 zur Abstimmung.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df wir einer Abweichung gem\u00e4\u00df \u00a7 110\nzustimmen wollen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dieser Antrag angenommen. \u2013 Augenblick bitte,\nzwei Drittel.\nEs stimmt: ,,Einzelne Abweichungen von der Gesch\u00e4fts-\nordnung kann der Landtag mit der Mehrheit von zwei\nDritteln seiner anwesenden Mitglieder beschlie\u00dfen.\u201c Ich\nbitte Sie, die Hand zu erheben, wenn Sie f\u00fcr eine Ausnah-\nmeregelung nach \u00a7 110 sind. \u2013 Wir m\u00fcssen ausz\u00e4hlen,\ndenn ich kann nicht \u00fcbersehen, ob dies zwei Drittel sind.\nIch bitte Herrn Hatzsch und die Mitglieder der Kommis-\nsion, t\u00e4tig zu werden. \u2013 Wer ist gegen den Antrag? \u2013\n\n(Prof. Dr. Dierich, CDU:\nGegen die Dringlichkeit!)\n\n\u2013 Der Antrag ist die Ausnahme nach \u00a7 110. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hat sich jemand an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6408\n\n\n\nder Wahl nicht beteiligt? \u2013 2 Abgeordnete haben sich nicht\nbeteiligt.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Antrag angenom-\nmen. 72 Abgeordnete haben sich f\u00fcr die Ausnahme ent-\nschieden, 9 waren dagegen, 10 haben sich der Stimme ent-\nhalten. 2 Abgeordnete haben an der Abstimmung nicht\nteilgenommen. Somit ist die Bedingung erf\u00fcllt, da\u00df zwei\nDrittel der anwesenden Abgeordneten dem Antrag zuge-\nstimmt haben.\nIch bitte, die Dringlichkeit des Antrages zu begr\u00fcnden.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Die Dringlichkeit ergibt sich dar-\naus, da\u00df der Parteitag am kommenden Sonntag stattfindet\nund das Parlament heute oder morgen letztmalig die Gele-\ngenheit hat, dar\u00fcber informiert zu werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zur Dringlichkeit des\nAntrages sprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann bringe ich die Dringlichkeit des Antrages, Druck-\nsache 1/4547, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, zur\nAbstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist die Dringlichkeit des Antrages\nangenommen, und der Punkt wird auf die Tagesordnung\nder heutigen Beratung gesetzt.\nMeine Damen und Herren, gibt es weiterhin \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Fraktion beantragt, da\u00df wir beim\nTagesordnungspunkt 3, Gesetz zur \u00c4nderung der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen, die Redezeit auf 45 Minuten\nverl\u00e4ngern.  Das ergibt sich aus der Tatsache,  da\u00df \u2013\nerstens \u2013 den s\u00e4chsischen B\u00fcrgern die Volksabstimmung\nzur Verfassung versagt worden ist, obwohl es 47 000 Un-\nterschriften daf\u00fcr gab. Es ergibt sich \u2013 zweitens \u2013 daraus,\nda\u00df in der 1. Lesung dieses Gesetz zur \u00c4nderung der Ver-\nfassung f\u00fcr die Grundrechte eine allgemeine Aussprache\nim Haus durch die Mehrheitsfraktionen abgelehnt wurde\nund es erstmalig bei einem Gesetz bei der 1. Lesung kei-\n\nnerlei Begr\u00fcndung bei der Einbringung gegeben hat. \u2013\nDrittens ergibt es sich daraus, da\u00df eine offizielle Anh\u00f6rung\nweder nach dem Gesetz \u00fcber einen Volksantrag noch nach\nder Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages zugelassen wurde,\nobwohl 60 000 B\u00fcrger diesen ersten Volksantrag unter-\nschrieben haben. \u2013 Viertens ergibt es sich daraus, da\u00df es\nein Plebiszit des Souver\u00e4ns f\u00fcr den Gesetzentwurf ist. Des-\nhalb beantragen wir auch die namentliche Abstimmung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir sehen in dem Verfahren, das bisher zum Volksantrag\ngelaufen ist, einen einwandfreien Ablauf und eine ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe Fristeinhaltung. Wir sehen keine Notwen-\ndigkeit, hier einer Verl\u00e4ngerung der Redezeit zuzustim-\nmen. In den Aussch\u00fcssen ist dar\u00fcber befunden worden.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nVolksantrag! Plebiszit! \u2013\n\nUnruhe bei Linke Liste/PDS \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Ich bringe den Antrag auf Verl\u00e4nge-\nrung der Redezeit zum Tagesordnungspunkt 3, Gesetz zur\n\u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen, Druck-\nsache 1/3918, eingebracht durch Volksantrag, zur Abstim-\nmung. Wer der Verl\u00e4ngerung der Redezeit seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer\ngro\u00dfen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist die Verl\u00e4ngerung der\nRedezeit abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die\nsoeben beratene Tagesordnung mit den beschlossenen\n\u00c4nderungen f\u00fcr unsere heutige Beratung als best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n\u2013 Nachwahl ehrenamtlicher Richter f\u00fcr die Landgerichte des Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/4495, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\n\u2013 Nachwahl eines Mitgliedes in die G10-Kommission\nDrucksache 1/4525, Antrag der Fraktion der SPD\n\nMeine Damen und Herren! Zur Nachwahl ehrenamtlicher\nRichter f\u00fcr die Landgerichte des Freistaates Sachsen liegt\nIhnen die Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses in der Drucksache 1/4495 vor. Es ist\nkeine Debatte dazu vorgesehen. Ich bitte, wenn der Be-\nrichterstatter des Verfassungs- und Rechtsausschusses,\nHerr G\u00fcnther, Mitglied des Landtages, das Wort w\u00fcnscht,\ndazu zu sprechen. \u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht.\nIch frage: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nIch stelle nun den Punkt 1 der Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses, Drucksache 1/4495,\nzur Abstimmung. Wer dem Punkt 1 der Beschlu\u00dfempfeh-\n\nlung seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen dagegen ist\ndem zugestimmt.\n\nIch bringe den Punkt 2 der Beschlu\u00dfempfehlung zur\nAbstimmung. Wer dem Punkt 2 der Beschlu\u00dfempfehlung\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen dagegen ist\ndem mehrheitlich zugestimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6409\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Bei Punkt 3 der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses handelt\nes sich um eine Wahl. Es gilt also insofern \u00a7 100 Abs\u00e4tze 1\nund 2 der GO. Ich frage, ob diese Wahl offen stattfinden\nkann oder ob dagegen gesprochen wird, so da\u00df sie geheim\nstattfindet? \u2013 Es wird geheim abgestimmt.\nIch schlage Ihnen vor, da\u00df wir gleichzeitig die Nachwahl\nzur G10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages, Drucksa-\nche 1/4525, in einem Wahlgang mit durchf\u00fchren. Auch\nhier frage ich Sie: Wird offene Abstimmung gew\u00fcnscht\noder der offenen Abstimmung widersprochen? \u2013 Es wird\nder offenen Abstimmung widersprochen. Damit findet\nauch diese Wahl geheim statt.\nIch berufe zur Durchf\u00fchrung der Wahl aus den Reihen der\nSchriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Damen\nund Herren: Herr Hatzsch, SPD, als Leiter;\nFrau Georgi, F.D.P.;\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne;\nHerr Dr. Jahr, CDU, und\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, damit es\nnach dem Wahlgang zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt,\nda\u00df wir mit entscheiden, da\u00df die Ergebnisse sp\u00e4ter\nbekanntgegeben werden. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann werden wir danach\nverfahren.\nIch bitte, da\u00df die Vorbereitungen zur Wahl getroffen wer-\nden, und bitte ebenfalls Herrn Hatzsch, da\u00df er jetzt das\nKommando \u00fcbernimmt. Es werden jetzt die Wahlkabinen\n\naufgestellt, und dann erfolgt der namentliche Aufruf der\nAbgeordneten.\n\nHatzsch,  SPD:  Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen.\nSie erhalten erstens eine Wahlliste, auf der entsprechend\nder Drucksache 1/4495 die Kandidaten aufgef\u00fchrt sind,\nderen Wahl zu ehrenamtlichen Richtern f\u00fcr die Land-\ngerichte des Freistaates Sachsen der Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df empfiehlt. Sie k\u00f6nnen bei den Kandidaten\nnur Streichungen vornehmen; es besteht nicht die M\u00f6g-\nlichkeit, weitere Personen aufzunehmen. Ung\u00fcltig sind\nStimmlisten, auf die weitere Personen aufgenommen wur-\nden. Gew\u00e4hlt sind die Personen, auf die weniger Strei-\nchungen als Nichtstreichungen entfallen sind.\nSie erhalten zweitens einen Stimmschein in blauer Farbe,\nauf dem entsprechend der Drucksache 1/4525 der Kandi-\ndat zur G10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages auf-\ngef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich f\u00fcr den Kandidaten durch An-\nkreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder\nStimmenthaltung entscheiden.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf und Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich ein Abgeordneter\nim Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, bedanke ich mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Abgeordneten! Wir\nsetzen unsere Tagesordnung fort. Aufgerufen ist der\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAntrag auf Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages\nnach \u00a7 109 Abs. 2\n\nDrucksache 1/4403, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\nDrucksache 1/4488, Beschlu\u00dfempfehlung des Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschusses\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat nachstehende Reihenfolge und Redezeiten fest-\ngelegt: Es beginnt die Fraktion der SPD 5 Minuten; es fol-\ngen Linke Liste/PDS 4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Mi-\nnuten, F.D.P. 3 Minuten, CDU 9 Minuten und Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist er\u00f6ffnet.\nIch bitte jetzt die SPD, das Wort zu nehmen. Frau Stetter,\nbitte.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben hier zwar heute \u00fcber einen Antrag der\nPDS zu entscheiden, aber, meine Damen und Herren, im\nHintergrund stehen nat\u00fcrlich auch alle anderen Volksan-\ntr\u00e4ge, die noch in den Landtag eingebracht werden. Es ist\nalso heute eine grunds\u00e4tzliche Diskussion zu den Fragen:\nWie wird mit Volksantr\u00e4gen umgegangen?\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWerden sie zum Beispiel Gesetzentw\u00fcrfen gleichgestellt?\nNun, meine Damen und Herren, wenn Sie der Beschlu\u00df-\nempfehlung des Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsaus-\nschusses folgen und dieser Beschlu\u00dfempfehlung zustim-\nmen, dann gibt es zumindest keine Gleichwertigkeit eines\nVolksantrages mit einem Gesetz. Warum nicht? \u2013 Nun, bei\n\neinem Gesetz gibt es eine 1. Lesung. Der Antragsteller\nkann an dieser Stelle seine politische Meinung \u00f6ffentlich\ndarlegen. Bei einem Volksantrag ist das nicht der Fall. Es\ngibt keine 1. Lesung. Der Gesetzentwurf wird sofort in den\nAusschu\u00df \u00fcberwiesen. Es fehlt also die Darstellung des\nAntragstellers.\nAber wir haben eine Verfassung im Freistaat Sachsen,\nnach der wir uns alle richten m\u00fcssen. In dieser Verfassung\ngibt es den Artikel 71 Abs. 4. Dort wird ganz klar gesagt:\n,,Der Landtag gibt den Antragstellern Gelegenheit zur\nAnh\u00f6rung.\u201c\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS \u2013\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident:\n\nAber nicht Anh\u00f6rung im Plenum.)\n\n\u2013 Ich habe auch die Anh\u00f6rung im Plenum nicht gefordert,\nHerr Ministerpr\u00e4sident. Wir verstehen unter \u00f6ffentlicher\nAnh\u00f6rung z. B. auch eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im Aus-\nschu\u00df. Auch das ist abgelehnt worden.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS \u2013\nBartl, Linke Liste/PDS: Sehr richtig!)\n\nDieser \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Ausschu\u00df widerspricht\nauch nicht unsere Gesch\u00e4ftsordnung, denn dieser Punkt ist\nganz klar und eindeutig in der Gesch\u00e4ftsordnung verges-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6410\n\n\n\nsen worden. Es gibt keine klare Regelung, obwohl in dem\nGesetz \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksent-\nscheid auf diese Gesch\u00e4ftsordnung verwiesen wird.\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion hat auch im\nGesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df klar diese Meinung vertreten,\nwurde aber von der Mehrheitsfraktion niedergestimmt.\nSie finden unser Minderheitsvotum in der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung.\nDie SPD-Fraktion sieht weder von der verfassungsrechtli-\nchen Seite noch seitens der Gesch\u00e4ftsordnung Bedenken,\neine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im Ausschu\u00df durchzuf\u00fchren.\nIm Gegenteil, wir sehen unsere Position durch die Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen gest\u00fctzt.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWir sehen sie als zwingend notwendig an.\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion! Warum\nhaben Sie sich selbst und auch uns die Chance genommen,\nden Antragsteller peinlich zu befragen?\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS \u2013\nBeifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nEs gibt eine Menge Ungereimtheiten und Unklarheiten\nund lediglich populistisch gemeinte Vorschl\u00e4ge, die wir\nsehr gern hinterfragt h\u00e4tten. Das konnten wir leider nicht.\nIm n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt wird Herr Richter noch\nn\u00e4her auf diese populistischen Sachen eingehen und unse-\nre Meinung klar darlegen.\nWir glauben, da\u00df uns die CDU mit der Ablehnung der\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Ausschu\u00df einen B\u00e4rendienst\ngeleistet hat. Wir, die SPD-Fraktion, werden dieser Be-\nschlu\u00dfempfehlung nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt die Fraktion Linke Liste/PDS, Herr Bartl.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Frau Stetter hat v\u00f6llig recht. Es\ngeht \u00fcberhaupt nicht um den Antrag, der im n\u00e4chsten\nTagesordnungspunkt behandelt wird. Es geht jetzt um\neinen Pr\u00e4zedenzfall, und es geht nach dem Prinzip der\nGleichbehandlung auch darum, da\u00df wir in Zukunft dann\njeden weiteren Volksantrag so behandeln m\u00fcssen.\nDa f\u00fchren Sie sich einmal vor Augen, wie die Sache l\u00e4uft.\nEs finden sich B\u00fcrger zusammen, die zu einem bestimm-\nten gesellschaftlichen Problem ein f\u00f6rmliches Gesetz in\nden Landtag einbringen wollen, weil sie, die W\u00e4hlerinnen\nund W\u00e4hler, dazu eben eine Regelung in der Frage w\u00fcn-\nschen. Hunderte von Menschen laufen treppauf, treppab,\nsammeln Unterschriften vor Kaufhallen, vor Theatern, vor\nKulturst\u00e4tten etc. pp., m\u00fcssen in Zukunft jede Unterschrift\nmit dem Einwohnermeldeamt abgleichen \u2013 Hunderte von\nStunden.\nDann kommt der Antrag mit mindestens 40 000 Unter-\nschriften in den Landtag. 40 000 Menschen wollen, da\u00df\nsich der Landtag damit objektiv befa\u00dft. Es folgt der n\u00e4ch-\nste Schritt. Die Verfassung schreibt vor, da\u00df der Pr\u00e4sident\nden auf formelle M\u00e4ngel bez\u00fcglich der Verfassungsm\u00e4\u00dfig-\nkeit gepr\u00fcften Antrag im S\u00e4chsischen Amtsblatt ver\u00f6ffent-\nlichen mu\u00df. Ergo, die Verfassung stellt eindeutig auf\nTransparenz, auf \u00d6ffentlichkeit beim Plebiszit ab.\nDann kommt der erste Knackpunkt. Wer begr\u00fcndet das\nGesetz im Landtag? Da widerf\u00e4hrt dem Volksantrag\netwas, was keinem Gesetz widerf\u00e4hrt, auch nicht dem\n\n\u00fcber das Friedhofswesen. Dieser Volksantrag \u2013 der erste,\nder \u00fcberhaupt gekommen ist \u2013 ist ohne ein Wort der Be-\ngr\u00fcndung in die Aussch\u00fcsse versenkt worden.\nWeiter geht es: Mit der \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse\nwurden diesem ersten Volksantrag auch die Anh\u00f6rungs-\nrechte der Antragstellervertreter mit in die Aussch\u00fcsse\nverwiesen. Nach \u00a7 71 Abs\u00e4tze 4 und 14 des VVVG haben\ndie Aussch\u00fcsse zumindest dort das Recht, \u00f6ffentliche An-\nh\u00f6rung zu gew\u00e4hren. Was ist aber hier geschehen?\nJeder der mitberatenden Aussch\u00fcsse hat f\u00fcr sich entschie-\nden, ob er die Anh\u00f6rung gew\u00e4hrt oder nicht, hat letzten\nEndes entschieden, da\u00df nach dem Prinzip der ,,feudalen\nKameralistik\u201c nur der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\neine Anh\u00f6rung \u00fcberhaupt gew\u00e4hrt. Dieser hat f\u00fcr sich ent-\nschieden: Wir gew\u00e4hren die Anh\u00f6rung in der uns eigenen\nZusammensetzung von 16 Abgeordneten: 10 CDU, 3 SPD,\nje einer B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und Linke Liste/PDS.\nDie Antragstellervertreter \u2013 Vertreter von 59 000 Einbrin-\ngern \u2013 d\u00fcrfen vor 16 Menschen zum ersten Mal zu ihrem\nAntrag reden.\nNun frage ich: Wie sollen denn die Antragstellervertreter\nihren 59 000 Unterschriftsleistenden mitteilen, wie das\nParlament  mit  dem  Antrag  umgeht?  Wie  sollen  diese\n59 000 Menschen \u00fcber ein Vierteljahr verfolgen, wie das\nParlament diesen Antrag sieht, behandelt, ablehnt, wie\nauch immer?\nDas ist doch ein Unding.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Goliasch, CDU:\nIch sehe in diesem Parlament nur ein Unding!)\n\n\u2013 Das sind z. B. Sie, Herr Goliasch.\nMein Problem ist: Die Mehrheit der Mitglieder des\nGesch\u00e4ftsordnungsausschusses haben jetzt eine Empfeh-\nlung eingebracht, die dadurch begr\u00fcndet ist, da\u00df weder\nArtikel 71 Abs. 4, so w\u00f6rtlich, der S\u00e4chsischen Verfassung\nnoch Artikel 14 VVVG die Gelegenheit der Anh\u00f6rung, die\nZulassung der \u00d6ffentlichkeit in dem betreffenden Land-\ntagsausschu\u00df gebieten. Richtig, sie gebieten es nicht, aber\nsie verbieten es auch nicht.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nDamit komme ich zum ersten Kommentar der S\u00e4chsischen\nVerfassung von Bernd Kunzmann, Michael Haas, Harald\nBaumann-Haske und Uwe Bartlitz. Dort schreibt u. a. Herr\nKunzmann, den ich durchaus als hochverehrten Kollegen\nbezeichnen kann, \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU:\nDas ist kein Lob f\u00fcr Herrn Kunzmann.)\n\n\u2013 Doch!\nDort schreibt er: ,,Der Gesetzgeber kann festlegen, wie das\nVerfahren im Landtag ausgestaltet wird. Dabei kann er die\nInitiatoren von der parlamentarischen Meinungsbildung\nweitgehend ausgrenzen, indem er ihr Anh\u00f6rungsrecht\nnach Abs. 4 zur blo\u00dfen Formalie erkl\u00e4rt. Er kann sie aber\nauch weitgehend in den Proze\u00df der parlamentarischen\nWillensbildung einbeziehen und so dem Anliegen der Ver-\nfassung, den Volksantrag als Gesetzesinitiative im Land-\ntag zu begreifen, Rechnung tragen.\u201c\nDer Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df hat sich offensicht-\nlich in seiner Mehrheit f\u00fcr den ersteren Weg entschieden.\nEr macht das plebiszit\u00e4re Verfahren zu einem unn\u00f6tigen\nAnh\u00e4ngsel. Da f\u00e4llt mir blo\u00df noch die Parabel von den\nVertretern ein. Es gibt Vertreter f\u00fcr Staubsauger, die ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6411\n\n\n\nkaufen Staubsauger. Es gibt Vertreter f\u00fcr Autos, die ver-\nkaufen Autos. Und dann gibt es Volksvertreter. Warum\nsollen gerade die aus der Art schlagen?\n\n(Starker Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nGoliasch, CDU: Da haben Sie Erfahrung drin,\n\nwie ein Volk verraten wird! \u2013\nIhr habt es nicht verraten,\nIhr habt es nicht verkauft,\nIhr habt es eingesperrt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Dr. Donner, bitte.\n\n(Wortwechsel zwischen CDU und\nLinke Liste/PDS)\n\nDr. Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Donner jetzt hier\nreden darf.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Es w\u00e4re ganz nett, wenn\nSie mir jetzt ein bi\u00dfchen zuh\u00f6ren w\u00fcrden. Vielleicht k\u00fchlt\ndas auch die Gem\u00fcter wieder etwas ab.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Volksge-\nsetzgebungsverfahren, wie es in der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung verankert ist, hatte die Intention, einen \u00f6ffentlichen\nDiskussionsproze\u00df zu gestalten, an dessen Ende die ver-\nbindliche Entscheidung, ggf. durch den Souver\u00e4n selbst,\nsteht.\nWer sich das \u00fcberlegt, kommt von selbst dahinter, da\u00df die\nnicht\u00f6ffentliche Anh\u00f6rung \u2013 so geschehen bei dem vorlie-\ngenden Volksantrag zur \u00c4nderung der Verfassung \u2013 dem\nAnliegen, wie es im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nw\u00e4hrend der Verfassungsgebung eigentlich gewollt wur-\nde, wesensfremd entgegensteht.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nWer dennoch einen Volksantrag, also einen Antrag aus der\nBev\u00f6lkerung, nicht\u00f6ffentlich anh\u00f6ren will, mu\u00df als schizo-\nphren bezeichnet werden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nSchizophren w\u00e4re es nach meiner Auffassung gleicher-\nma\u00dfen, in diesem gl\u00e4sernen Bau den vorliegenden Antrag\nabzulehnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nEs bleibt die rechtliche Diskussion. Die Gesch\u00e4ftsordnung\nl\u00e4\u00dft die Frage weitgehend offen. Die Verfassung l\u00e4\u00dft es\nvom w\u00f6rtlichen Gehalt her auch offen. Aber von der\nIntention, wie es in den Protokollen nachzulesen ist, ist es\nnicht offen, sondern es spricht alles f\u00fcr eine \u00f6ffentliche\nBehandlung, f\u00fcr einen \u00f6ffentlichen Diskussionsproze\u00df in\nallen Phasen des Volksgesetzgebungsverfahrens.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt die Fraktion der F.D.P. \u2013 Das Wort wird nicht ge-\n\nw\u00fcnscht. Dann hat die Fraktion der CDU das Wort. \u2013 Herr\nProf. Dierich, bitte.\n\nProf. Dr.  Dierich,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst eine Verst\u00e4ndigungsfrage, Herr\nPr\u00e4sident. Gehe ich richtig in der Annahme, da\u00df der\nTagesordnungspunkt zur Drucksache 1/4403 aufgerufen\nist?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Gut. Ich meine, das ist schon sehr\nwichtig, denn bisher habe ich dar\u00fcber eigentlich nichts ge-\nh\u00f6rt. Es geht nicht um die Behandlung von Volksantr\u00e4gen,\nsondern es geht um einen Antrag an den Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschu\u00df, die Gesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 109 Abs. 2\nauszulegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch halte f\u00fcr sehr wichtig, da\u00df wir das erst einmal zu\nbedenken haben, denn andererseits geht es ja \u2013 das war\nder konkrete Anla\u00df \u2013 um die Drucksache 1/3918, die im\nAusschu\u00df f\u00fcr Verfassung und Recht behandelt worden ist\nund heute zur 2. und m\u00f6glicherweise 3. Lesung ansteht.\nGegen das Vorgehen, da\u00df heute dieser Antrag hier behan-\ndelt wird, habe ich bisher keinen Einspruch geh\u00f6rt, und es\nist auch nicht Gegenstand dieses Antrages gewesen, der\nim Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df behandelt worden ist.\nSondern es geht darum, da\u00df der Gesch\u00e4ftsordnungsaus-\nschu\u00df dar\u00fcber befinden sollte, ob Ausschu\u00dfsitzungen\n\u00f6ffentlich sein m\u00fcssen oder ob Antragstellern bzw. Einrei-\nchern eines Gesetzentwurfes eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung\nzusteht. Dazu will ich Stellung nehmen.\nEs ist eindeutig nicht Sache des Gesch\u00e4ftsordnungsaus-\nschusses zu befinden, wie der Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung\nund Recht entscheidet, ob er seine Sitzungen \u00f6ffentlich\noder nicht\u00f6ffentlich durchf\u00fchrt. Der Gesch\u00e4ftsordnungs-\nausschu\u00df kann sich nur mit rechtlichen Auslegungen und\nnicht mit politischer Meinungsbildung befassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach \u00a7 28 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen Aussch\u00fcs-\nse \u00f6ffentlich tagen, wenn es die entsprechende Mehrheit\ndaf\u00fcr gibt.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas ist \u00fcberhaupt nicht das Problem.)\n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung sieht aber grunds\u00e4tzlich vor, nicht-\n\u00f6ffentliche Sitzungen durchzuf\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nProfessor?\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Stetter.\n\nFrau Stetter, SPD: Geben Sie mir recht, da\u00df auch f\u00fcr den\nGesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschu\u00df unsere Ver-\nfassung, die Verfassung des Freistaates Sachsen, gilt?\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: H\u00e4tten Sie eine Sekunde gewar-\ntet, der n\u00e4chste Satz geht darauf ein. Ich mu\u00df nicht einmal\nvom Manuskript abweichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6412\n\n\n\nAllerdings mu\u00df der Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung und Recht \u2013\nund er hat es auch getan \u2013 den Artikel 71 Abs. 4 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung beachten, da\u00df den Antragstellern Gele-\ngenheit zur Anh\u00f6rung gegeben  wird.  So lautet der Arti-\nkel 71 Abs. 4 der Verfassung. Aber ich glaube, wir w\u00fcrden\nzu Wortfetischisten verkommen, wenn wir das Wort ,,An-\nh\u00f6rung\u201c  in  diesem  Satz  identifizieren  w\u00fcrden  mit  dem\n\u00a7 34 der Gesch\u00e4ftsordnung, der lautet: Zuziehung von\nAuskunftspersonen, Anh\u00f6rungen.\nIch halte es f\u00fcr l\u00e4cherlich, diese Begriffs\u00fcbereinstimmung\nhier dazu zu benutzen, den \u00a7 34 der Gesch\u00e4ftsordnung\nheranzuziehen. Ich scheue mich ansonsten vor Verglei-\nchen. Aber ich glaube, wenn jemand vom ,,Haus Europa\u201c\nspricht, wird doch nicht jemand ernsthaft erw\u00e4gen wollen,\nda\u00df er nur von Geb\u00e4uden sprechen darf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht im \u00a7 34 der Gesch\u00e4ftsordnung eindeutig um die\nHinzuziehung und Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen.\nWenn Sie davon ausgehen, da\u00df das auch Einreicher von\nGesetzentw\u00fcrfen sein sollen, so stellen Sie sich einmal vor,\nda\u00df die CDU-Fraktion bei jedem Gesetzentwurf, den die\nStaatsregierung eingebracht hat, die Staatsregierung ange-\nh\u00f6rt h\u00e4tte. Das ist vergleichbar mit Ihrem Antrag. Ich halte\nbeide Sachen nicht f\u00fcr sehr sinnvoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nProfessor?\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  Geben Sie mir recht, da\u00df der An-\ntrag lautet: Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Gesch\u00e4fts-\nordnung des S\u00e4chsischen Landtages dahin gehend auszu-\nlegen, da\u00df Anh\u00f6rungen von Antragstellern bzw. deren\nVertretern oder Vertrauenspersonen eines Volksantrages\nnach Artikel 71 Abs. 4 der Verfassung des Freistaates Sach-\nsen bzw. nach \u00a7 14 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber Volksantrag,\nVolksbegehren und Volksentscheid grunds\u00e4tzlich \u00f6ffent-\nlich durchzuf\u00fchren sind?\nDas ist die Frage. Wir haben nicht auf \u00a7 34 Bezug genom-\nmen \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Wo ist denn hier die Frage?)\n\n\u2013 Das war die Frage. Ich habe gefragt: Geben Sie mir\nrecht? Das war der erste Satz. Ohren auf!\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Der Antrag ist weder von der\nVerfassung noch von der Gesch\u00e4ftsordnung gedeckt. Das\nist Ihr Antrag, Ihr Wortlaut, nicht der der Verfassung oder\nder Gesch\u00e4ftsordnung.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Davon reden wir jetzt.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Professor?\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Ja.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich wollte noch eine\nZwischenfrage stellen, Herr Dierich. \u2013 Sie haben von\n,,Wortfetischismus\u201c gesprochen, eigentlich im Hinblick auf\ndas Verstehen von Worten, die in Gesetzestexten oder\nGesch\u00e4ftsordnungstexten, also normierenden Texten, ste-\n\nhen. Kann ich das so verstehen, da\u00df Sie davon ausgehen,\nda\u00df in solchen Texten Metaphern vorkommen?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Vielleicht darf ich inhaltlich dazu\nfolgendes sagen. Was w\u00fcrden Sie meinen, wenn die S\u00e4ch-\nsische Verfassung in Art. 71 Abs. 4 den Wortlaut h\u00e4tte:\n,,Der Landtag gibt den Antragstellern Gelegenheit zur\nBegr\u00fcndung\u201c? W\u00fcrden Sie meinen, da\u00df das eine wesentli-\nche Verf\u00e4lschung unserer Verfassung w\u00e4re?\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Es steht aber so nicht drin!)\n\nDann h\u00e4tten Sie keinerlei Anla\u00df, so l\u00e4cherlich und peinlich\nden \u00a7 34 der Gesch\u00e4ftsordnung heranzuziehen, nur weil\ndort der Begriff Anh\u00f6rung steht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube \u2013 ich habe das in einem Zwischenruf vorhin\ndeutlich gemacht \u2013, da\u00df die ganze Aufregung umsonst ist.\nNat\u00fcrlich gibt auch der \u00a7 34 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung\nher, da\u00df die Minderheit, n\u00e4mlich vier Abgeordnete, im\nfederf\u00fchrenden Ausschu\u00df die Hinzuziehung von Sachver-\nst\u00e4ndigen erzwingen kann. Daran kann sie die Mehrheit\ndes Ausschusses nicht hindern. Das ist meines Wissens\naber gar nicht erfolgt.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf von Linke Liste/PDS: So ein Quatsch! \u2013\n\nGoliasch, CDU: Ich sehe in diesem Hause\nnur einen Quatsch, und der kommt von Ihnen.\n\nIch verbitte mir Ihre Bl\u00f6deleien!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dierich, gestatten Sie eine weitere\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, Sie k\u00f6nnen Ihre Frage stellen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Dierich, geben Sie mir recht,\nda\u00df in \u00a7 34 die Hinzuziehung von Sachverst\u00e4ndigen, von\nInteressenvertretern und von Auskunftspersonen f\u00fcr die\nF\u00e4lle geregelt ist, da\u00df der Ausschu\u00df in speziellen Proble-\nmen sachverst\u00e4ndige Beratung haben will und da\u00df dies\n\u00fcberhaupt nicht gleichzusetzen ist mit der Anh\u00f6rung von\nAntragstellervertretern aus einem Volksantrag? \u00a7 34 konn-\nte man hier nicht bem\u00fchen.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Ich kann Ihnen nur recht geben,\nweil der Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df so entschieden hat;\ngenau so, wie Sie es jetzt eben gesagt haben, genau in dem\nSinne.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Dierich, CDU:  Ich glaube, wir sollten die Sache\nzu Ende bringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Stetter war jetzt gemeint. Bitte, Frau\nStetter.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6413\n\n\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Dierich, ich h\u00e4tte von Ihnen gern\ndas Wort ,,Anh\u00f6rung\u201c definiert. Wie verstehen Sie das\nWort ,,Anh\u00f6rung\u201c?\n\nProf. Dr. Dierich,  CDU:  So, wie es inhaltlich der \u00a7 34 der\nGesch\u00e4ftsordnung mit seinen einzelnen Abs\u00e4tzen aussagt,\nn\u00e4mlich, da\u00df zu in den Ausschu\u00df \u00fcberwiesenen Vorlagen\nSachverst\u00e4ndige, Interessenvertreter und weitere Aus-\nkunftspersonen hinzugezogen werden k\u00f6nnen, um f\u00fcr\nden Ausschu\u00df eine Bewertung und Begr\u00fcndung f\u00fcr die\nBeschlu\u00dffassung zu erm\u00f6glichen. Das ist f\u00fcr mich die An-\nh\u00f6rung, wie sie in \u00a7 34 beschrieben ist.\n\nFrau Stetter,  SPD:  Ich meine das Wort ,,Anh\u00f6rung\u201c, das\nin der Verfassung steht.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Es hei\u00dft, da\u00df die Antragsteller im\nAusschu\u00df ihren Antrag begr\u00fcnden k\u00f6nnen und deshalb\nim Ausschu\u00df zu h\u00f6ren sind. Die entscheidende Frage ist\ndoch, ob das in einer \u00f6ffentlichen Ausschu\u00dfsitzung ge-\nschieht; aber das ist doch nicht Sache unseres Gesch\u00e4fts-\nordnungsausschusses, sondern Sache des Ausschusses.\n\n(Starke Unruhe bei Linke Liste/PDS \u2013\nBartl, Linke Liste/PDS:\n\nNein, der Landtag mu\u00df \u00fcber die\n\u00d6ffentlichkeit entscheiden!\n\nDas ist eine Frage der Auslegung!)\n\nEs geht doch nicht um Auslegung, es geht um den Inhalt\nder Gesch\u00e4ftsordnung. Man kann doch nicht das Gegenteil\nvon dem auslegen, was drinsteht. Das mag die PDS viel-\nleicht wollen, aber nicht wir.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Prof. Dierich, ist Ihnen bekannt,\nda\u00df w\u00e4hrend der Verfassungsdiskussion in den Protokol-\n\nlen niedergeschrieben wurde, da\u00df den Antragstellern auch\neine schriftliche Gelegenheit gegeben werden kann und\nda\u00df eine schriftliche \u00c4u\u00dferung dann nicht unbedingt eine\n\u00f6ffentliche Sache ist?\n\nProf. Dr. Dierich,  CDU:  Das ist mir bekannt. Es steht so\nim Protokoll und kann von allen nachgelesen werden.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle schlie\u00dfen. Ich habe mich \u2013 das\nkann mir die Opposition wohl best\u00e4tigen \u2013 im Gesch\u00e4fts-\nordnungsausschu\u00df sehr intensiv um eine rechtliche Aus-\nlegung der Gesch\u00e4ftsordnung bem\u00fcht. Aber ich sehe im\nAntrag der PDS \u2013 und offensichtlich wird er von einigen\nOppositionsfraktionen mitgetragen \u2013 eher wahlpropagan-\ndistische Gr\u00fcnde, die Gesch\u00e4ftsordnung an dieser Stelle zu\nverbiegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen uns daran nicht beteiligen. Wir stimmen f\u00fcr\ndie Empfehlung des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses unse-\nres Landtages.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich nach,\nob der Berichterstatter des Ausschusses, Herr Dr. Donner,\nnoch das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das Wort wird nicht mehr ge-\nw\u00fcnscht.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen damit zur\nAbstimmung \u00fcber den Tagesordnungspunkt 2. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immu-\nnit\u00e4tsausschusses zum Antrag der Fraktion Linke Liste/\nPDS \u2013 Antrag auf Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung des\nS\u00e4chsischen Landtages nach \u00a7 109 Abs. 2 \u2013 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist die Beschlu\u00dfempfehlung des Gesch\u00e4ftsordnungs- und\nImmunit\u00e4tsausschusses best\u00e4tigt. Der Tagesordnungs-\npunkt 2 ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 1/3918, eingebracht durch Volksantrag\nDrucksache 1/4489, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Zuerst spricht die Fraktion der CDU 9 Minuten;\nes  folgen  die  SPD  mit  5 Minuten,  Linke Liste/PDS mit\n4 Minuten,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne mit 3 Minuten,  F.D.P. mit\n3 Minuten und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch bitte jetzt die Fraktion der CDU, das Wort zu nehmen.\nHerr Dr. Krone, bitte.\n\nDr. Krone, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben auf dem Gebiet der alten DDR eine vierzig-\nj\u00e4hrige Tradition hinter uns, mit einer Verfassung voller\nVersprechungen, die nie gehalten worden sind. Als diese\nTradition zu Ende ging, hatte ich gehofft, es gingen auch\n\ndie Bem\u00fchungen zu Ende, die Verfassung zu einer ideolo-\ngischen Geisterbahn zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe mich geirrt. Man komme mir jetzt nicht mit dem\nGegenargument von 40 000 Unterschriften.\n\n(Protestrufe von Linke Liste/PDS: 60 000!)\n\n60 000 \u2013 ich dachte, ich bleibe etwas niedriger, denn wir\nhaben auch eine vierzigj\u00e4hrige Tradition mit 99 % Zustim-\nmung hinter uns.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6414\n\n\n\nIn Anbetracht dessen sind Sie mit 60 000 diesmal sehr be-\nscheiden geblieben.\n\n(Starke Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\nIch halte es f\u00fcr einen beispiellosen Verdummungsversuch,\nmitleidlos und hartherzig gegen\u00fcber den Millionen bedau-\nernswerter Menschen, die arbeitslos sind, in ihnen die\nHoffnung zu erwecken, die falsche Hoffnung \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Herr Bartl, wenn Sie jetzt den Mund halten w\u00fcrden!\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ich h\u00f6re Ihnen ja auch zu. Machen Sie einen Zwischen-\nruf, aber versuchen Sie, nicht zu st\u00f6ren! Herr Pr\u00e4sident, ich\nbitte Sie!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, da\u00df der Abgeordnete\nungehindert reden kann. Wenn jemand eine Frage stellen\nwill, kann er an das Mikrofon treten.\n\nDr. Krone,  CDU:  Es ist kaltherzig und mitleidlos gegen-\n\u00fcber denen, die ohne Arbeit sind, ihnen vorzugaukeln,\ndurch die Ver\u00e4nderung eines Staatszieles in der Verfas-\nsung in ein Grundrecht k\u00f6nne ihnen Arbeit verschafft wer-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Krone, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Krone, CDU: Nein. \u2013 Herr Bartl, in der Verfassung der\nDDR, die die PDS alias SED \u2013 es ist ja derselbe Verein, nur\nsind es verschiedene Namen; anders ist es ja nicht \u2013 \u2013\n\n(Starke Unruhe bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Herr Bartl, ich war damals nicht in der CDU. Richten Sie\ndas also an andere Adressen! Aber Sie waren in der SED.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Krone, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Krone, CDU: Nein. \u2013\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nIch war Rechtsanwalt wie Sie!)\n\n\u2013 Herr Bartl, gut und sch\u00f6n, es tut mir leid; aber ich bin es\nnicht so geworden wie Sie!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn dieser Verfassung, in der die PDS alias SED sich selbst\ndie f\u00fchrende Rolle zuschreibt \u2013 und zwar in Art. 1 \u2013, ist in\nArt. 24 Abs. 1 das Recht auf Arbeit geregelt. Zwei Abs\u00e4tze\nweiter, in Abs. 3 desselben Artikels, ist gesagt, welche die\nVoraussetzungen dieses Rechts auf Arbeit sind. Das sind\nn\u00e4mlich die sozialistischen Produktionsverh\u00e4ltnisse und\ndie zentrale staatliche Planung. Indem ich Ihren Antrag\n\nunterst\u00fctze, Herr Bartl, unterst\u00fctze ich auch die Wieder-\neinf\u00fchrung der sozialistischen Produktionsverh\u00e4ltnisse!\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nStarke Unruhe bei Linke Liste/PDS \u2013\n\nWehnert, Linke Liste/PDS:\nHaben Sie die Menschenrechte einmal gelesen?)\n\n\u2013 Wenn ich Ihren Zwischenruf verstehen w\u00fcrde, k\u00f6nnte\nich darauf antworten.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nHaben Sie die Menschenrechte gelesen?)\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nHerr Kollege, ist Ihnen bekannt,\n\nda\u00df es in 7 Verfassungen von Altbundes-\nl\u00e4ndern das Recht auf Arbeit gibt?)\n\n\u2013 Herr Bartl, da\u00df diese Verfassungen nun sicherlich nicht\nauf die sozialistischen Produktionsverh\u00e4ltnisse abzielen,\nist Ihnen auch bekannt.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\nAber, Herr Bartl, das Recht auf Arbeit in diesen Verfassun-\ngen ist \u00e4hnlich wie bei UNO-Dokumenten in einem ganz\nanderen Sinn gemeint.\n\n(Zurufe und Beifall bei der CDU)\n\nDas ist nicht das Recht auf einen Arbeitsplatz, sondern das\nist das Recht, arbeiten zu k\u00f6nnen, wenn man will.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nDas gilt zum Beispiel, Herr Bartl, f\u00fcr die L\u00e4nder, in denen\nFrauenarbeit grunds\u00e4tzlich verboten ist. Das, Herr Bartl,\nist damit gemeint. Wenn Sie das heranziehen, dann verf\u00e4l-\nschen Sie ein weiteres Mal die Begriffe in der Bev\u00f6lkerung;\ndenn Sie sprachen vorhin von Abgeordneten, die das Volk\nverkaufen. Sie verkaufen es f\u00fcr dumm, Herr Bartl!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZustimmung bei der SPD \u2013\n\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nVon den Abgeordneten haben Sie vorhin nicht gespro-\nchen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zustimmung bei der SPD)\n\nIch will Ihnen noch eins sagen, Herr Bartl.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nIch habe an die Historie angekn\u00fcpft. Aus Ihren Reihen hat\njemand in der Vergangenheit gesagt, man k\u00f6nne die DDR-\nVergangenheit nicht abwerfen wie ein schmutziges Hemd.\nHerr Bartl, das mag sein. Aber Sie tragen sie wie ein\nschmutziges Hemd vor sich her.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDas ist nun mit Sicherheit auch nicht das, was wir wollen.\nIch kann es nur abschlie\u00dfend wiederholen: Das, was Sie\nals Recht auf Arbeit proklamieren, ist der Versuch, alte\nVerh\u00e4ltnisse aus DDR-Zeiten zu restaurieren. Das ist nicht\ndas Recht auf Arbeit, das in den UNO-Dokumenten steht.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Bitte, was war?\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6415\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df Herr Krone zu Ende spre-\nchen kann.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nHerr Krone, bitte sprechen Sie weiter.\n\nDr.  Krone,  CDU:  Gut. \u2013 Es bleibt dabei, da\u00df tats\u00e4chlich,\nwer  Ihrem  Antrag  zustimmt,  alten  Verh\u00e4ltnissen\nzustimmt. Der steuert wieder ideologisch auf die sozia-\nlistische Planwirtschaft mit ihren mi\u00dfwirtschaftlichen Ver-\nh\u00e4ltnissen zu. Herr Bartl, eine Folge davon war auch das,\nwas wir gestern hier in der Rentendebatte hatten. Dann\nbleibt n\u00e4mlich f\u00fcr soziale Verh\u00e4ltnisse so wenig \u00fcbrig, da\u00df\ndie Privilegierten Renten in unbegrenzter H\u00f6he kassieren\nund f\u00fcr die Alten 300 Mark \u00fcbrigbleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie, Herr Bartl, haben einmal einen riesengro\u00dfen Renten-\nbogen ausgebreitet, um l\u00e4cherlich zu machen, da\u00df Sie ihn\nnicht lesen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nIch kann die Rentenbogen von heute auch nicht lesen,\nHerr Bartl. Ich kann sie auch nicht lesen, aber ich habe\neinen von 1984 da. Den kann ich lesen. Das ist n\u00e4mlich\neine  Seite.  Darauf  steht  eine  Rente  f\u00fcr  eine  80j\u00e4hrige\nFrau \u2013 das ist zuf\u00e4llig meine Mutter \u2013 von 300 Mark Ost.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nDas, Herr Bartl, ist die Kette: sozialistisches Recht auf\nArbeit, sozialistische Produktionsverh\u00e4ltnisse und sozia-\nlistische Lebensweise mit sozialistischen Renten. Wer das\nwill, Herr Bartl, der mu\u00df Ihrem Antrag zustimmen.\nIch danke.\n\n(Bravo! bei der CDU \u2013\nBeifall bei CDU und F.D.P. \u2013\nZustimmung bei der SPD \u2013\n\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der CDU setzt fort mit\nHerrn Schiemann.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, ein Quent-\nchen an Wahrheit kann man dem, was uns Herr Dr. Krone\ngesagt hat, wirklich nicht ableugnen.\n\n(Widerspruch und Zurufe bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Da\u00df Sie nat\u00fcrlich immer etwas hinzuzusetzen haben, ist\nmir klar. \u2013 Ich m\u00f6chte einfach noch einmal das zur\u00fcckru-\nfen oder uns auf das zur\u00fcckbesinnen, was wir gemeinsam\nvor zwei Jahren in der Verfassungsdiskussion besprochen\nhaben.\n\n(Gro\u00dfe Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, reden Sie weiter. Ich bitte auch,\nda\u00df jetzt mehr Ruhe im Raum ist; denn ich glaube, jeder\nAbgeordnete hat das Recht, hier in Ruhe angeh\u00f6rt zu wer-\nden.\n\nSchiemann, CDU: \u2013 Ich danke Ihnen, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Es\nist halt nicht so, wie Herr Bartl immer glauben macht, man\nw\u00fcrde ihn als Fraktionsvorsitzenden in der Diskussion zur\nS\u00e4chsischen Verfassung nicht geh\u00f6rt haben; man h\u00e4tte ihn\nausgegrenzt. Das ist schlichtweg die Unwahrheit.\nIch m\u00f6chte Ihnen einfach einmal sagen, da sich ja viele\nIhrer Mitglieder hier in dem Saal befinden: Es war so ge-\nwesen, da\u00df wir in der Verfassungsdiskussion unabh\u00e4ngig\nvon Parteizugeh\u00f6rigkeiten jedem die Gelegenheit gegeben\nhaben, seine Meinung zu vertreten, seine offene Meinung.\nWir haben daf\u00fcr viel Zeit aufgewandt.\nEs ist einfach die Unwahrheit, da\u00df es einen Fraktionsvor-\nsitzenden dieses Landtages gibt, der zu seinen Genossen\nins Land geht und sagt, er w\u00e4re immer ausgegrenzt wor-\nden. Es ist schlichtweg die Unwahrheit.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch m\u00f6chte das einfach einmal sagen, weil viele ihrer\nGenossen hier anwesend sind. Es ist schlichtweg nicht\nwahr.\n\n(Sprechchor auf der Zuschauertrib\u00fcne)\n\nWir haben uns wirklich bem\u00fcht, das Gespr\u00e4ch \u00fcber alle\nProbleme zu suchen. Lassen Sie mich zu den Staatszielen\nkommen.\n\n(Der Redner wendet sich an die Abgeordneten\nvon Linke Liste/PDS)\n\nIndem Sie jetzt nichts mehr gesagt haben, haben Sie\neigentlich dem recht gegeben, was ich hier ausgef\u00fchrt\nhabe.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren, wir haben in der Verfassungs-\ndiskussion gesagt: Wir wollen eine Verfassung erarbeiten,\ndie kein M\u00e4rchenbuch ist. Sie werden mir sicherlich zu-\nstimmen, da\u00df wir in der abschlie\u00dfenden Diskussion einen\nKompromi\u00df gefunden haben, einen sehr schmerzhaften\nf\u00fcr alle, die diesem Kompromi\u00df beigetreten sind. Ich\nm\u00f6chte nur noch einmal zur\u00fcckrufen: Von den 151 Abge-\nordneten, die an der Verfassungsdiskussion in der 2. und\n3. Lesung teilgenommen haben, haben sich 132 Mitglieder\ndieses Hauses f\u00fcr diese S\u00e4chsische Verfassung ausgespro-\nchen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nEs waren 15, die dagegen gesprochen haben.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: 27!)\n\n4 haben sich der Stimme enthalten, auch ein Mitglied Ihrer\nFraktion. \u2013 Ich lasse jetzt keine Zwischenfragen zu. \u2013 Ein\nMitglied Ihrer Fraktion hatte den Mut, sich der Stimme zu\nenthalten.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie ein-\nfach, diesen Kompromi\u00df, den wir 2 Jahre lang in schwieri-\ngen Diskussionen zusammengef\u00fcgt haben, nicht mit\nUnehrlichkeit ins Wanken zu bringen. Da m\u00f6chte ich die\nUnehrlichkeit nicht denjenigen in die Schuhe schieben, die\ndie Unterschrift f\u00fcr den Volksantrag gegeben haben. Diese\nMenschen sind ehrlich gewesen. Aber ich meine die ande-\nren. Zuf\u00e4lligerweise hat auch ein Fraktionsvorsitzender\nund ein Parteivorsitzender unterschrieben, der in diesem\nHaus die Diskussion miterlebt hat, der einen gro\u00dfen Wis-\nsensvorsprung gehabt hat und der mehr Informationen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6416\n\n\n\n\u00fcber die Gesetzesdiskussion zur Verfassung als seine Par-\nteimitglieder hatte, diese aber nicht an seine Mitglieder, an\ndiejenigen weitergegeben hat, die die Unterschrift f\u00fcr die-\nsen Volksantrag geleistet haben.\nIch sage Ihnen: Wir m\u00fcssen mit unserer S\u00e4chsischen Ver-\nfassung ehrlich bleiben. Aus diesem Grund werden wir als\nCDU-Fraktion den Kompromi\u00df, den wir 1992 mit viel\nSchwei\u00df und mit viel Kraft erarbeitet haben, nicht ins\nWanken bringen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zustimmung bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor ich der Fraktion der SPD das Wort\nerteile, bitte ich, da\u00df die Besucher, die sich hier im Raum\nbefinden, sich jeglicher \u00c4u\u00dferungen enthalten und auch\nzur Kultur dieses Hauses damit beitragen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nIch bitte jetzt die SPD-Fraktion.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Vor uns liegt der erste Gesetzentwurf durch\neinen Volksantrag. Die SPD-Fraktion hat in der Verfas-\nsungsdiskussion dieses Instrument der Volksgesetzgebung\nstark gemacht. Damit wird die Demokratie belebt und ver-\nst\u00e4rkt und Politikverdrossenheit abgebaut.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir stehen zu diesem Weg, den Menschen des Landes\nmehr demokratische Rechte in die Hand zu geben.\nDer uns vorliegende Gesetzentwurf durch Volksantrag\nwill in der S\u00e4chsischen Verfassung das Recht auf Arbeit,\nBildung, Wohnraum und soziale Grundsicherung zu ein-\nklagbaren Grundrechten erheben. Derzeit sind diese An-\nliegen in der S\u00e4chsischen Verfassung Staatsziele. Diese\nverpflichten den Staat, darauf einzuwirken, da\u00df so viel\nwie m\u00f6glich Arbeitspl\u00e4tze und Wohnungen geschaffen\nwerden, um allen Menschen ein Leben in W\u00fcrde zu ge-\nw\u00e4hrleisten.\nAber Staatsziele sind nicht vor dem S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshof einklagbar; das ist mit den Grundrechten\nanders. Diese w\u00e4ren einklagbar.\nIn der Verfassungsdiskussion hat die SPD-Fraktion be-\nwu\u00dft auf einklagbare Grundrechte wie Arbeit und Wohn-\nraum verzichtet, weil sie solche verfassungsunmittelbaren\nLeistungsanspr\u00fcche in der S\u00e4chsischen Verfassung nicht\nnormiert haben wollte. Der Staat geriete an seine Lei-\nstungsgrenzen und k\u00f6nnte diese soziale Sicherung bez\u00fcg-\nlich Arbeit oder Wohnraum gar nicht gew\u00e4hrleisten. In\neiner sozialen Marktwirtschaft verf\u00fcgt der Staat nur be-\ngrenzt \u00fcber eigene Arbeitspl\u00e4tze und Wohnraum. Eine\numfassende staatliche Sicherung bei Arbeitspl\u00e4tzen und\nWohnraum erfordert eine zentrale Verwaltungs- und\nStaatswirtschaft, die wir ja einmal hatten. Die Folgen\ndavon w\u00e4ren, da\u00df wiederum Verluste im Bereich pers\u00f6nli-\ncher und \u00f6konomischer Freiheiten entstehen w\u00fcrden.\nDie SPD-Fraktion ist f\u00fcr eine gute Wohnraumversorgung.\nUnd sie ist f\u00fcr soziale Sicherheit. Sie ist auch f\u00fcr den Zu-\ngang zu Bildung und Kultur und f\u00fcr viele Arbeitspl\u00e4tze.\nDies aber ist nicht auf dem Weg sozialer Grundrechte in\nder Verfassung zu verwirklichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  Linke  Liste/PDS:  Herr Richter, Sie\nhaben gesagt, da\u00df z. B. ein Recht auf Wohnen durch den\nStaat nicht abzusichern w\u00e4re, weil er an die Grenzen\nseiner Leistungsf\u00e4higkeit k\u00e4me.\n\nRichter, Joachim, SPD: Richtig.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:  Ich will Sie folgendes\nfragen: Wissen Sie, da\u00df die SPD z. B. 1957 im Bundestags-\nwahlkampf die Losung verwendete: ,,Mehr Wohnungen\nstatt Kasernen. Darum SPD!\u201c Sehen Sie da nicht einen\nAnsatz zu einem Konzept, wie man es doch verwirklichen\nk\u00f6nnte?\n\n(Starke Unruhe bei CDU und SPD)\n\nRichter, Joachim,  SPD:  Mehr Wohnungen, das ist etwas\nganz anderes, als den Wohnraum insgesamt f\u00fcr alle absi-\nchern zu wollen, die Wohnraumsuchende sind. So, denke\nich, k\u00f6nnen wir das nicht sehen. Ich will das noch begr\u00fcn-\nden.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWer will denn heute \u2013 ich bleibe zun\u00e4chst bei der Arbeit \u2013\nf\u00fcr die 4 Millionen Arbeitslosen Arbeitspl\u00e4tze in Zukunft\ngarantieren? Soll das der Staat tun? Wie soll er das denn\nbezahlen? Wo soll er denn die Steuermittel hernehmen,\nmeine Damen und Herren? Das gleiche gilt nat\u00fcrlich auch\nf\u00fcr den Wohnraum. Es ist absurd, ein Grundrecht auf\nArbeit und Wohnraum einzuf\u00fchren. Das ist nicht bezahl-\nbar, und ich denke, wir sollten an dieser Stelle die Staats-\nziele, die wir in der Verfassung stehen haben, so belassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nNun ist es ja, meine Damen und Herren, ein offenes\nGeheimnis, da\u00df die Initiatoren dieses Volksantrages aus\nder PDS stammen. Scheinbar wollen sie auch zu einer\nstaatlichen Reglementierung der ehemaligen DDR zur\u00fcck.\nIn dieser DDR konnte ich mir n\u00e4mlich keine Wohnung\nsuchen. Ich mu\u00dfte als Bittsteller auf ein Wohnungsamt\ngehen, und dann habe ich trotzdem noch lange keine\nWohnung bekommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD, CDU und F.D.P.)\n\nHeute habe ich die M\u00f6glichkeit, mir \u2013 wenn ich es mir\nfinanziell erlauben kann \u2013 auf dem privaten Wohnungs-\nmarkt eine Wohnung zu suchen.\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die PDS t\u00e4uscht erneut die\nMenschen in unserem Land, \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei SPD, CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Richter, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: Nein.\n\u2013 indem sie ihnen vorgaukelt, der Staat k\u00f6nne Voll-\nbesch\u00e4ftigung oder ausreichenden Wohnraum f\u00fcr alle\nsichern. Das kann er nicht. Die PDS macht hier eine popu-\nlistische Politik. Es ist ein Wahlkampf mit Versprechun-\ngen, die niemand \u2013 auch die PDS nicht \u2013 einl\u00f6sen kann\nund die ehemalige SED auch nicht eingel\u00f6st hat.\n\n(Starker Beifall bei SPD, CDU und F.D.P.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6417\n\n\n\nUnd, meine Damen und Herren, die PDS wei\u00df sehr genau,\nda\u00df sie nicht an die Macht kommt und damit diese Grund-\nrechte gar nicht einzul\u00f6sen braucht, die sie jetzt von uns\nfordert.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nGel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nRichter?\n\nRichter, Joachim, SPD: Tut mir leid. \u2013\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns als SPD-Fraktion ist\ndas kommunistische Experiment stalinistischer und Ho-\nneckerscher Pr\u00e4gung gescheitert. Dahin wollen wir nicht\nzur\u00fcck!\n\n(Starker Beifall bei SPD, CDU und F.D.P.)\n\nGanz sachlich. Dieser Volksantrag ist verfassungsrechtlich\nund verfassungspolitisch abzulehnen. Ich w\u00fcnsche mir\naber, meine Damen und Herren \u2013 das ist das letzte, was\nich sagen m\u00f6chte \u2013, sehr schnell einen Volksantrag, den\nwir als SPD mit gutem Gewissen bejahen und verabschie-\nden k\u00f6nnen. Denn wir wollen, da\u00df dieses Instrument des\nVolksantrages funktioniert. Die B\u00fcrger, die diesen\nVolksantrag unterschrieben haben, bitte ich, machen Sie\nsich frei von den verf\u00fchrerischen Netzen der PDS und\nihrer Augenwischerei, \u2013 \u2013\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 und vertrauen Sie den demokratischen Parteien!\nWir als SPD werden alles tun, um die Arbeitslosigkeit und\ndie Wohnungsnot abzubauen. Aber in unseren Verspre-\nchungen bleiben wir seri\u00f6s und wahrhaftig.\nDanke.\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU und\nBeifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Meine Herren von der Fraktion Linke Liste/PDS, ich\nbitte Sie wirklich, in diesem Raum Disziplin zu wahren,\ndamit Sie wenigstens Ihrem eigenen Kollegen zuh\u00f6ren\nk\u00f6nnen.\n\nBartl,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Gru\u00dfwort zur Verfassung des\nFreistaates Sachsen von Ministerpr\u00e4sident Kurt Bieden-\nkopf, Mai 1992, Seite 63: ,,Zu den bedeutenden Regelun-\ngen der vorliegenden Verfassung geh\u00f6rt die M\u00f6glichkeit\nder Volksgesetzgebung \u2026 Mit der Einf\u00fchrung der Volks-\ngesetzgebung gibt die s\u00e4chsische Verfassung den B\u00fcrgern\ndes Freistaates ein Instrument an die Hand, mit dem die\neigenen Geschicke selbst bestimmt werden k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nDurch diese Volksgesetzgebung k\u00f6nnen die B\u00fcrger Ent-\nscheidungen auf den verschiedenen Ebenen des politi-\nschen Systems beeinflussen.\u201c\nUnd nun nahm es der Souver\u00e4n w\u00f6rtlich. Initiiert durch\ndie Initiative f\u00fcr ein demokratisch verfa\u00dftes Sachsen und\ndie PDS \u2013 wir bekennen \u2013, brachten 58 879 wahlberechtigte\nSachsen per Volksantrag einen Gesetzentwurf zur \u00c4nde-\n\nrung der Verfassung des Freistaates Sachsen in den Land-\ntag ein.\nWas begehrt wird, sind wahrlich keine Nebens\u00e4chlichkei-\nten, wenn sie \u2013 erstens \u2013 ein Grundrecht auf Arbeit oder\nArbeitsf\u00f6rderung \u2013 nirgendwo steht ein Grundrecht auf\nArbeit \u2013 verlangen, n\u00e4mlich, da\u00df das Land verpflichtet\nwerden soll, aktiv auf einen hohen Besch\u00e4ftigungsgrad\nhinzuwirken. Und wer keinen Arbeitsplatz hat, der soll\nwenigstens einen Rechtsanspruch auf unentgeltliche\nBerufsberatung, auf Arbeitsvermittlung, auf Umschulung,\nberufliche Weiterbildung und angemessenen Unterhalt\nhaben. So steht es in dem Antrag. Sie sind doch schein-\nheilig!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese Forderung ist nur allzu billig angesichts der Tat-\nsache,  da\u00df  Sachsen  derzeit einen festen Stamm von ca.\n350 000 Arbeitslosen, 130 000 Sozialhilfeempf\u00e4ngern und\nzigtausend in den Vorruhestand Gepre\u00dften hat, kurzum,\nein Besch\u00e4ftigungsdefizit von ca. 40 %. Die jetzige Verfas-\nsungslage aus Artikel 7, in dem gro\u00dfz\u00fcgig ,,das Recht\neines jeden Menschen auf menschenw\u00fcrdiges Dasein, ins-\nbesondere auf Arbeit \u2026\u201c als Staatsziel anerkannt wird, hat\ndiese Entwicklung nicht aufgehalten. Es hat die Passivit\u00e4t\nder Staatsregierung legitimiert. Deshalb taugt dieses\nStaatsziel nichts.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nZweitens. Ein Grundrecht auf Bildung ohne Diskriminie-\nrung, weil es schon not tut, im freien Rechtsstaat Sachsen\nanno 5 n.d.W. per Verfassung klarzustellen, da\u00df allen der\ngleiche Zugang zu \u00f6ffentlichen Bildungseinrichtungen\nsowie die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Umschulung und Qualifizie-\nrung gew\u00e4hrt sein mu\u00df, unabh\u00e4ngig von wirtschaftlicher\nund sozialer Lage, von Alter, Geschlecht und Behinde-\nrung, religi\u00f6ser Anschauung, von politischer \u00dcberzeu-\ngung und von DDR-Biographie.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDrittens. Ein Grundrecht auf angemessenen Wohnraum,\ndas jedem das einklagbare Recht an die Hand gibt, ein\nDach \u00fcber dem Kopf und um sich seine eigenen vier W\u00e4n-\nde zu haben. Das ist doch menschlich!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nEs hat schon seinen Grund, weshalb der Freistaat Sachsen\nkeine Obdachlosenstatistik f\u00fchrt. Dabei sind wir erst am\nEinstieg in den freien Wohnungsmarkt; der kommt n\u00e4ch-\nstes Jahr, meine Damen und Herren.\nViertens. Ein Grundrecht auf soziale Grundsicherung, das\njedem, der durch besondere Lebensumst\u00e4nde arbeitsun-\nf\u00e4hig ist oder aus pers\u00f6nlich nicht zu verantwortenden\nGr\u00fcnden \u00fcber kein eigenes existenzsicherndes Einkom-\nmen verf\u00fcgt, angemessene Mittel f\u00fcr den Lebensunterhalt\ngibt, und zwar ohne diese entw\u00fcrdigenden Bed\u00fcrftigkeits-\npr\u00fcfungen und ohne dieses permanente Gef\u00fchl der Ali-\nmentation und ohne R\u00fcckgriff auf Ersparnisse bis ins drit-\nte Glied. Das wollen wir als soziale Grundsicherung.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWir meinen hier etwas ganz anderes als der Herr Minister-\npr\u00e4sident, der von Grundsicherung statt Generationsver-\ntrag zur Rente oder mit seiner Huldigung zum Pflegekom-\npromi\u00df auch von Grundsicherung spricht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6418\n\n\n\nWas die Volksantragsteller begehren, meine Damen und\nHerren, ist Rechtens, weil u. a. in der UNO-Konvention\n\u00fcber die wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte\nden Unterzeichnerstaaten aufgegeben. Die BRD hat diese\nKonvention 1973 ratifiziert.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Genau!)\n\nEs finden sich gleichartige und gleichintendierte Regelun-\ngen, wie wir sie hier fordern, in den meisten Verfassungen\nder alten Bundesl\u00e4nder und nahezu im gleichen Wortlaut\nin Brandenburg.\nWas verlangt wird, ist verfassungspolitisch hochaktuell, ist\nein in Gesetzesform gefa\u00dfter Regelungsbedarf zu elemen-\ntaren Lebensproblemen im heutigen Sachsen.\nMeine Damen und Herren, auch Herr Richter! Kein An-\ntragsteller lebt in der Illusion, da\u00df es die Wirklichkeit\nschlagartig ver\u00e4ndern wird, wenn diese Forderungen Ver-\nfassungsrang haben. Dieser Volksantrag ist ein Signal zur\nGegenwehr, ein Signal zum Widerstand gegen Sozial-\nabbau. Dieser Volksantrag soll Pfl\u00f6cke setzen in einer Zeit,\nin der soziale D\u00e4mme brechen, in der die Politik der Macht\nSolidarvertr\u00e4ge der Gesellschaft aufk\u00fcndigt, in der alle\nWeichen auf Privatisierung der Lebensrisiken gestellt wer-\nden.\nDen meisten in diesem Hohen Hause liegt dieser Volksan-\ntrag verdammt im Magen. Was mit diesem Volksantrag,\nmit diesem Parlament geschehen ist, wird zur Legende\nwerden: ohne ein Wort der Begr\u00fcndung in die Aussch\u00fcsse\nversenkt, den Antragstellern jede \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung\nverweigert, in drei der sechs mitbehandelnden Aussch\u00fcsse\nbinnen 10 Minuten vom Tisch gewischt, in den restlichen\n30 bis 60 Minuten, davon die H\u00e4lfte Auszeit zur Beratung,\nbehandelt, mit Verleumdungen wie PDS-Demagogie,\nVolksverhetzung, Mi\u00dfbrauch der Verfassungs- und Ge-\nsetzgebung abgetan und letzten Endes im federf\u00fchrenden\nAusschu\u00df binnen 45 Minuten niedergestimmt, ohne da\u00df\nauch nur die Protokolle aller Anh\u00f6rungen in den mitbe-\nhandelnden Aussch\u00fcssen vorlagen. Das ist noch keinem\nGesetz widerfahren. Heute in der 2. Lesung und der ersten\n\u00f6ffentlichen Behandlung der kleinste Redeblock, den\ndieses Parlament \u00fcberhaupt vorsieht!\nSie wollen ihn schnell vom Hals haben, diesen Volks-\nantrag, meine Damen und Herren, und Sie werden ein\nVolksbegehren an den Hals bekommen\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nmit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit! Wir sind\nguter Hoffnung, da\u00df sich in diesem Wahljahr 450 000 s\u00e4ch-\nsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger finden, die diese elementa-\nren Fragen, die das Volk besch\u00e4ftigen, die Lebensprobleme\nsind, aufgreifen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBartl?\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Krone,\nbitte sch\u00f6n.\n\nDr. Krone, CDU:  Herr Bartl, Sie sagten, keine Anh\u00f6rung.\nIst es nicht richtig, da\u00df die Antragsteller im Ausschu\u00df\nGelegenheit zur Anh\u00f6rung bekommen haben, aber davon\nkeinen Gebrauch gemacht haben, weil sie die \u00d6ffentlich-\nkeit haben wollten?\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Richtig.  Jawohl,  die Antragstel-\nler \u2013 \u2013 Darf ich antworten, Herr Pr\u00e4sident?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\n(Goliasch, CDU: Also wieder Blablabla.)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: \u2013 Nein, nein. Die drei Vertrauens-\npersonen, sehr verehrter Herr Goliasch, haben f\u00fcr 59 000\nMenschen als Antragstellervertreter nicht mehr und nicht\nweniger begehrt, als da\u00df der Sinngehalt, da\u00df die Intentio-\nnen zum Anliegen der Verfassung beachtet werden und\nnicht ein Ausschu\u00df in Selbstherrlichkeit entscheidet, wie er\ndie Verfassung auslegt. Diese Verfassung ist von 132 Men-\nschen hier angenommen worden. Aber es gab damals\nschon einen Volksantrag. Dieser ging in die Richtung,\neinen Volksentscheid zur Verfassung durchzuf\u00fchren. Da-\nmals haben 132 Abgeordnete entschieden, da\u00df sie f\u00fcr und\nan Stelle des Volkes entscheiden. Da liegt Ihr Problem!\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nGanz genau! \u2013 Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Wir behandeln heute in diesem\nParlament den ersten Volksantrag. Dieses Ereignis ver-\ndiente eigentlich W\u00fcrdigung, aber es verkommt zu einer\nSchlammschlacht. Auch wenn hier durch die PDS dem-\nagogisch mit den Sorgen und \u00c4ngsten der Bev\u00f6lkerung\ngespielt wird, so tr\u00e4gt dieser Antrag doch 59 000 Unter-\nschriften s\u00e4chsischer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Diese h\u00e4t-\nten es geboten, da\u00df dieser Volksantrag in einer \u00f6ffent-\nlichen Anh\u00f6rung behandelt wird \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nM\u00fcller?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 Nein.\n\u2013 \u2013 und nicht hinter verschlossenen T\u00fcren in den Aus-\nsch\u00fcssen. Dann w\u00e4re es wesentlich besser m\u00f6glich gewe-\nsen, als sich hier \u00f6ffentlich und argumentativ mit diesem\nAntrag auseinanderzusetzen\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nund dabei die Absicht der PDS zu entlarven, in bew\u00e4hrter\npopulistischer Manier auf Stimmenfang zu gehen.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nSie hatten den Wortlaut eingebracht! \u2013\n\nBeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nLeider wurde diese \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durch einen\nAntrag der CDU-Mehrheit abgelehnt. Leider hat auch die\nSPD von ihrem Minderheitenrecht nicht Gebrauch\ngemacht, mit dem sie zumindest eine Expertenanh\u00f6rung\nim Ausschu\u00df h\u00e4tte beantragen k\u00f6nnen. Damit wurde es\nwieder einmal m\u00f6glich, da\u00df die PDS eine ihrer Lieblings-\nrollen spielen kann, n\u00e4mlich die des zu Unrecht unter-\ndr\u00fcckten M\u00e4rtyrers. Damit werden die Stimmen derjeni-\ngen unterdr\u00fcckt, die aus berechtigter Sorge um alarmie-\nrende Arbeitslosenzahlen und um den auch in Sachsen\nimmer knapper und teurer werdenden Wohnraum ihre\nUnterschrift unter diesen Volksantrag gesetzt haben.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6419\n\n\n\nWir von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne teilen diese Sorge. Aber wir\nwissen auch: Ein allgemein in der Verfassung verankertes\nGrundrecht auf Arbeit schafft keinen einzigen Arbeits-\nplatz. Als Staatsziel ist das Recht auf Arbeit Bestandteil der\nS\u00e4chsischen Verfassung. Daran hat sich das Handeln der\nRegierung auszurichten. Doch das tat sie bis jetzt nur\nungen\u00fcgend.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nIch erinnere nur an die Deindustrialisierungspolitik der\nTreuhand, die hier von einer CDU-Mehrheit geduldet\nwurde und wird, und die mangelhafte Umsetzung des\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetzes in Sachsen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 Nein.\n\u2013 Arbeitspl\u00e4tze sind unserer Meinung nach heute vor\nallem zu schaffen durch eine aktive Strukturpolitik und\ndurch eine \u00d6kologisierung der Wirtschaft, in der arbeits-\nintensiver und ressourcensparender gearbeitet werden\nkann, und durch die Diskussion \u00fcber eine gerechtere Ver-\nteilung der Arbeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDiese Diskussion ist wesentlich wichtiger als eine Diskus-\nsion, die wir heute f\u00fchren.\nEine andere Position haben wir zu einem Grundrecht auf\nWohnraum. Auch wir verstehen das Recht auf Wohnen als\nein grunds\u00e4tzliches Menschenrecht.\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nJeder Mensch braucht ein Dach \u00fcber dem Kopf, einen\nRaum, in dem er sich geborgen f\u00fchlt, wohin er sich zu-\nr\u00fcckziehen kann. Das f\u00fcr uns neue und bedrohliche Ph\u00e4-\nnomen der Obdachlosigkeit ist mit der W\u00fcrde der Men-\nschen nicht vereinbar.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nF\u00fcr ein so wohlhabendes Land wie die Bundesrepublik ist\ndas ein unertr\u00e4glicher Skandal, der nach unserer \u00dcberzeu-\ngung nicht nur abgeschafft werden mu\u00df, sondern den man\nauch schnell abschaffen kann.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD \u2013\nElsner, Linke Liste/PDS:\n\nWarum schreiben Sie das nicht in die Verfassung?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der F.D.P.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich warte bewu\u00dft etwas, damit sich die Diskus-\nsion in diesem Hohen Hause nicht in eine Ebene weiter-\nentwickelt, die ich eigentlich nur aus meinen Schulstunden\nvon meinem Lehrer geh\u00f6rt habe, als er damals dar\u00fcber\nberichtete, da\u00df die begonnene Weimarer Demokratie\ndurch das Verhalten und die Auffassungen extremer Rich-\ntungen zu Tode geredet wurde und damit eine Ebene\ner\u00f6ffnet hatte, unter der wir heute noch leiden.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD)\n\nWas will ich damit sagen? Wir sprechen dar\u00fcber, um \u00fcber\neinen Weg in der Verfassung die Frage der Schaffung von\nArbeit f\u00fcr unsere Menschen zu l\u00f6sen, und gehen uns hier\nin einer Form an, da\u00df sich eigentlich unsere s\u00e4chsischen\n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erschreckt fragen m\u00fcssen: Wie\nkann so dieses Problem diskutiert werden?\nWir haben es heute geh\u00f6rt, wir haben es alle erlebt, da\u00df\ndas Recht auf Arbeit \u2013 alle kennen ja die Verfassungs-\ndefinition der DDR \u2013 jetzt hier in einer Form auf den Tisch\nkommt \u2013 ich sage das aus meinem Erleben, auch aus der\nDiskussion im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df \u2013, da\u00df\nman es den B\u00fcrgern deutlich machen mu\u00df. Mit einem\nWort und einer Fixierung l\u00f6se ich nicht die Fragen der\nUmgestaltung, zu der wir uns bekannt haben.\n\n(Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\nEs ist auch eine sehr naive Betrachtungsweise, wenn man\nFormulierungen bundesdeutscher Altverfassungen mit\ndenjenigen vergleicht, die wir in der DDR-Ebene gehabt\nhaben. Das zeigt doch vom Ausgangspunkt her eine ent-\nweder bewu\u00dft oder unbewu\u00dft falsche Einstellung zu dem\nBegriff der Grundrechte \u00fcberhaupt. Unsere Fraktion\nm\u00f6chte mit Deutlichkeit zum Ausdruck bringen, da\u00df wir\nmit Energie, mit innerer \u00dcberzeugung darum gerungen\nhaben, die Frage der Arbeit verfassungsrechtlich in unsere\nVerfassung einzubringen. Der Artikel 7 wurde aus unserer\nSicht allerdings nicht als ausreichend betrachtet, um dieses\nUmgestaltungsproblem richtig zu l\u00f6sen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ja, bitte.\n\nDr. Friedrich,  Linke Liste/PDS:  Herr Dr. Kr\u00f6ber, wie er-\nkl\u00e4ren Sie sich den Widerspruch, da\u00df die Ampelkoalition\nin Brandenburg, der ja bekanntlich die F.D.P. angeh\u00f6rt,\neiner fast w\u00f6rtlichen Formulierung des Grundrechtes auf\nArbeit oder Arbeitsf\u00f6rderung zugestimmt hat? In Sachsen\nsoll das dagegen nicht m\u00f6glich sein?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Wissen Sie, die Betrachtungsweise der\nL\u00f6sung dieses Problems kann sicher unterschiedlich sein.\nWir sehen den von uns hier im Artikel 7 beschrittenen\nWeg als den richtigen an. Und daf\u00fcr steht die s\u00e4chsische\nF.D.P. vollinhaltlich ein, weil wir wissen, da\u00df das, was in\nder Brandenburgischen Verfassung artikuliert worden ist,\nsich so nicht durchsetzen l\u00e4\u00dft. Es geht nicht, da\u00df ich Ar-\nbeitspl\u00e4tze durch ein Gerichtsurteil vollziehen kann und\ndamit einem Arbeitssuchenden einen Arbeitsplatz ver-\nschaffen kann. Das ist doch ein utopischer Ausgangs-\npunkt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:  Herr Kr\u00f6ber, ich kann\nja verstehen, und ich sehe das durchaus ein \u2013 und das ist\nauch ganz normal \u2013, da\u00df verschiedene Leute zu ein und\nderselben Frage unterschiedliche Auffassungen haben.\nDa\u00df Sie als s\u00e4chsische F.D.P. sagen: Okay, ein Recht auf\nArbeit oder Arbeitsf\u00f6rderung \u2013 Sie m\u00fcssen das immer\nganz sagen \u2013 halte ich f\u00fcr eine Utopie. Meine Brandenbur-\nger Kollegen haben das aber nicht so gesehen.\nDie Frage ist nun, warum Menschen in Sachsen, die das so\nsehen wie Ihre Kolleginnen und Kollegen der F.D.P. in\nBrandenburg, in Sachsen Demagogen sind, Ihre Kollegen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6420\n\n\n\naber nur eine sachliche Differenz zu Ihren Auffassungen\nhaben.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Porsch, die Fragen der Demago-\ngie in den Mittelpunkt Ihrer Blickrichtung zu stellen,\nscheint mir irgendwie das Pferd von hinten aufzuz\u00e4umen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nDas denke ich auch, aber das macht die CDU.)\n\nAus  diesem  Grunde hatten wir zum Artikel 7 einen Arti-\nkel 7 a in diesem Hohen Hause eingebracht. Dort war von\nuns beantragt worden, einen Weg zu finden, dieses Pro-\nblem unter den Bedingungen der sozialen Marktwirtschaft\nmit der \u00f6kologischen Marktwirtschaft zu verbinden. Es\nwar eigentlich das Hohe Haus, sowohl die SPD-Fraktion\nals auch die CDU-Fraktion, die damals dazu beigetragen\nhaben, da\u00df dieser Antrag, der die Umsetzung dieses Rech-\ntes aus unserer Sicht in einer Aufgabenstellung besser\ngew\u00e4hrleistet h\u00e4tte, hier abgelehnt worden ist.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nIch glaube, da\u00df wir uns in diesem Hohen Hause dar\u00fcber\nzu verst\u00e4ndigen haben, diesen von uns damals vorgeschla-\ngenen Artikel 7a gemeinsam in unsere S\u00e4chsische Verfas-\nsung wieder einzubringen. Ich glaube auch, da\u00df es \u2013 das\nliegt alles 2 Jahre zur\u00fcck \u2013 ,,\u00dcberdenkungen\u201c in diese\nRichtung gegeben hat, auch in der Blickrichtung des letz-\nten CDU-Parteitages.\nAuf jeden Fall lehnt es unsere Fraktion ab, diesen hier zur\nEntscheidung gestellten Antrag zu unterst\u00fctzen, da er aus\nder verfassungsrechtlichen Durchsetzbarkeit heraus \u2013 das\nsage ich mit aller Deutlichkeit \u2013 nicht in dieser Form m\u00f6g-\nlich ist. Wir lehnen es ab, unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern etwas vorzugaukeln, was am Ende nicht aufgeht.\nEhrlichkeit auch in dieser Frage!\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zu den \u2013 \u2013 Die Staatsregierung, bitte sch\u00f6n.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es f\u00e4llt nicht\nleicht, zu diesem Antrag, der hier vorliegt, sine ira et stu-\ndio zu sprechen. Die Debatte macht es deutlich. Es ist jetzt\nbald 2 Jahre her, da\u00df in diesem Hohen Hause die neue\nVerfassung f\u00fcr den Freistaat Sachsen verabschiedet wur-\nde. Ich kann mich an die Beratungen im Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df und im Plenum noch gut erinnern. Sie\nwerden das auch k\u00f6nnen. Die Fraktion Linke Liste/PDS\nstellte damals eine Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die\ns\u00e4mtlich von der ganz \u00fcberwiegenden Mehrheit dieses\nHauses abgelehnt wurden. Einen Teil dieser damaligen\nAntr\u00e4ge  finden  wir  heute  nun  in  vollst\u00e4ndiger  oder\nzumindest  teilweise  w\u00f6rtlicher  \u00dcbereinstimmung  als\nVolksantrag, initiiert unter anderen von 2 Mitgliedern\ndieser Fraktion, wieder.\nIch will Sie nicht mit vielen Worten \u00fcber die politische und\ndemokratische Kultur aufhalten. Aber, da\u00df dieser Vorgang\nkeinen positiven Beitrag zur politischen Kultur leistet, ist\nschon mehrfach zum Ausdruck gebracht worden.\n\n(Demonstrativer Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nOffenbar f\u00e4llt es der Fraktion Linke Liste/PDS nach wie\nvor schwer, demokratische Spielregeln, zu denen es eben\nauch geh\u00f6rt, im Parlament \u00fcberstimmt zu werden, zu ak-\nzeptieren. Das ist auch kein Wunder, denn Konkurrenz\nwar sie ja bisher nicht gewohnt.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS \u2013\nvereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd es ist nat\u00fcrlich auch kein Zufall, da\u00df dieses Volksge-\nsetzgebungsverfahren gerade jetzt eingeleitet wird und\ndamit voraussichtlich noch in den Wahlkampf reicht. Es\ndr\u00e4ngt sich der Verdacht auf \u2013 er ist schon mehrfach heute\nge\u00e4u\u00dfert worden \u2013, da\u00df versucht wird, mit den Sorgen der\nMenschen Wahlkampf zu machen, \u00c4ngste zu sch\u00fcren, um\nsie anschlie\u00dfend parteitaktisch zu instrumentalisieren.\n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Nein. \u2013 Mir liegt\ndaran, dem Eindruck entgegenzuwirken, wir h\u00e4tten bei\nder Verfassungsgebung in Sachsen die Sozialpflichtigkeit\nunseres neuen Gemeinwesens nicht gen\u00fcgend im Blick\ngehabt. Sie alle wissen, da\u00df das Gegenteil der Fall ist. Arti-\nkel 7 ist schon mehrfach zitiert worden, wonach das Land\ndas Recht eines jeden Menschen auf ein menschenw\u00fcrdi-\nges Dasein,  insbesondere auf Arbeit,  angemessenen\nWohnraum, angemessenen Lebensunterhalt, soziale Siche-\nrung und Bildung als Staatsziel anerkennt; und Artikel 13,\nder das Land verpflichtet, diese Ziele anzustreben und\nsein Handeln danach auszurichten. Das geh\u00f6rte zu den am\nintensivsten diskutierten Bestimmungen dieser Verfas-\nsung.\nDer Diskussionsbedarf beruhte aber nicht etwa darauf,\nda\u00df etwa solche Ziele wie ein hoher Besch\u00e4ftigungsstand\noder ausreichende Versorgung mit Wohnraum umstritten\ngewesen w\u00e4ren. Es liegt vielmehr geradezu im nat\u00fcrlichen\nInteresse eines freien und demokratischen Staates, diese\nZiele anzustreben. Wie sollte es denn anders sein? Bera-\ntungsbedarf bestand vielmehr deswegen, weil uns daran\ngelegen war, eine seri\u00f6se und redliche Verfassung zu ver-\nabschieden, eine Verfassung, die den Menschen nicht\nmehr verspricht, als sie halten kann \u2013 das hatten wir vor-\nher \u2013, und eine Verfassung, die der Entwicklung eines frei-\nheitlichen Staatswesens verpflichtet ist. Eine solche Verfas-\nsung zu erarbeiten, dazu geh\u00f6rt mehr, als populistische\nForderungen aufzustellen. Da kommt es eben wirklich auf\njedes Wort an, auf systematische Zusammenh\u00e4nge und\nrechtlich saubere Arbeit.\nGenau daran fehlt es aber den eingereichten Vorschl\u00e4gen\nzur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung. Was z. B. soll\nes bedeuten, wenn jedem das Recht auf Arbeit oder Ar-\nbeitsf\u00f6rderung garantiert wird? Soll das bedeuten, jeder\nkann darauf bestehen, in seinem Traumberuf zu arbeiten?\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nBesteht dieser Anspruch unabh\u00e4ngig von der Qualifika-\ntion? Wie soll sich dies alles mit der Privatautonomie ver-\ntragen? Offenbar k\u00f6nnen Sie sachliche Fragen nicht ertra-\ngen.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Demagogie! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6421\n\n\n\nEs ist doch Illusion zu meinen, ohne eine umfassende\nstaatliche Kontrolle des gesamten Arbeitsmarktes und\nohne staatliche Zwangseingriffe sei ein einklagbares Recht\nauf Arbeit auch nur ansatzweise zu garantieren. \nGleiches gilt f\u00fcr das Recht auf Wohnen, wenn es nicht, wie\nes bei der S\u00e4chsischen Verfassung der Fall ist, als anzustre-\nbendes Ziel, sondern als ein einklagbares Recht gegen den\nStaat ausgestaltet wird. Gerade hier zeigen doch unsere\nwirklich leidvollen Erfahrungen aus der DDR, da\u00df auch\neine staatliche Zwangswirtschaft nicht in der Lage ist, eine\nausreichende Wohnraumversorgung seiner B\u00fcrger zu ge-\nw\u00e4hrleisten. Der Mangel an angemessenen, finanzierbaren\nWohnungen ist doch keine Folge der seit der Wiederver-\neinigung geltenden sozialen Marktwirtschaft, sondern eine\nFolge 40j\u00e4hriger totalstaatlicher Mi\u00dfwirtschaft.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt Beifall\nbei der SPD \u2013 Protestrufe bei Linke Liste/PDS)\n\nWir w\u00fcrden vom Regen in die Traufe fallen, wenn wir\njetzt wieder die alten Instrumentarien derer, die uns die\nSuppe eingebrockt haben, hervorholen w\u00fcrden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch,\nLinke Liste/PDS)\n\nSchlie\u00dflich gibt es das Recht auf soziale Grundsicherung\nf\u00fcr jeden, der \u2013 ich zitiere \u2013 ,,wegen seines Alters, Behinde-\nrung, Krankheit oder Invalidit\u00e4t arbeitsunf\u00e4hig ist\u201c. Sollen\njetzt diejenigen, die arbeitsf\u00e4hig sind, aber keinen Arbeits-\nplatz finden, keinen Anspruch mehr auf soziale Sicherung\nhaben? Dies w\u00e4re doch wohl ein entscheidender R\u00fcck-\nschritt gegen\u00fcber der geltenden Rechtslage.\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Sachliche Fragen vertragen Sie nicht, das merke ich.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDas sind keine sachlichen Fragen.)\n\nAu\u00dferdem wird in der Begr\u00fcndung zu dieser Verfas-\nsungs\u00e4nderung behauptet, mit ihr w\u00fcrde die ,,dem\u00fctigen-\nde Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung\u201c entfallen. Hei\u00dft das, eine Familie\nmit Kindern soll genausoviel oder genausowenig Unter-\nst\u00fctzung wie eine einzelne Person erhalten? Dies w\u00e4re\ndoch wohl kaum gerechter als die derzeit praktizierte Ein-\nzelfallentscheidung der Beh\u00f6rden, die zwar dem An-\nspruchsinhaber, dem Steuerzahler gegen\u00fcber weniger an-\ngenehm, aber doch wohl sachgerechter ist.\nDiese Beispiele zeigen, da\u00df die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge,\nwenn man es wohlwollend ausdr\u00fcckt, wenig durchdacht\nsind. Tats\u00e4chlich aber dienen sie der Errichtung einer\ngleichmachenden und freiheitsfeindlichen Gesellschafts-\nordnung, die wir gerade \u00fcberwunden haben.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.\nsowie von der Regierungsbank)\n\nAuf den ersten Blick m\u00f6gen die Vorschl\u00e4ge als besonders\nsozial erscheinen. Ein zweiter Blick aber \u2013 ich glaube, das\nhabe ich deutlich gemacht \u2013 gen\u00fcgt, um zu zeigen, da\u00df sie\nweder sozial noch in einem freiheitlichen Staatswesen\n\u00fcberhaupt realisierbar sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Nein. \u2013\n\nMeine Damen und Herren! Sie hatten vor zwei Jahren gute\nsachliche Gr\u00fcnde, die Verfassung so zu formulieren, wie\nwir sie jetzt haben und wie sie gilt. Halten Sie an diesem\nZiel einer redlichen, freiheitlichen und sozialen Verfas-\nsung fest! Unsere Verfassung bedarf an dieser Stelle keiner\n\u00c4nderung!\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und\nvon der Regierungsbank)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Einzelabstimmung \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung\nder Verfassung des Freistaates Sachsen, Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses, Drucksache\n1/4489. \u2013 Es wurde eine Wortmeldung angezeigt.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich beantrage\nnach \u00a7 98 Abs. 5, da\u00df auf Verlangen unmittelbar vor der\nAbstimmung der Abstimmungstext noch einmal verlesen\nwird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist kein Problem. Ich schlage folgen-\nde Verfahrensweise vor: Ich rufe jetzt die Abstimmung zu\n\u00a7 1 auf, verlese dann den Text, und anschlie\u00dfend stimmen\nwir ab.\n\n(Goliasch, CDU:\nWir stimmen \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung ab!)\n\n\u2013 Es wurde der Antrag gestellt, und bis jetzt hat niemand\nwidersprochen. Es ist der Antrag gestellt worden, da\u00df die\nBeschlu\u00dfempfehlung noch einmal zur Kenntnis gebracht\nwird.\n\n(Kannegie\u00dfer, CDU:\nEs geht um die Beschlu\u00dfempfehlung!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich gebe nun zur Kenntnis:\n,,\u00a7 1\nDie Verfassung des Freistaates Sachsen vom 27. Mai 1992\nwird wie folgt ge\u00e4ndert:\n(1) Das Land erkennt das Recht eines jeden Menschen auf\nein menschenw\u00fcrdiges Dasein als Staatsziel an.\nJeder hat das Recht auf Arbeit oder Arbeitsf\u00f6rderung.\nJeder hat das Recht auf Bildung ohne Diskriminierung.\nDas Land ist verpflichtet, \u00f6ffentliche Bildungseinrichtun-\ngen zu schaffen und berufliche Ausbildungssysteme zu\nf\u00f6rdern.\nJeder hat das Recht auf gleichen Zugang zu den \u00f6ffent-\nlichen Bildungseinrichtungen, unabh\u00e4ngig von wirt-\nschaftlicher und sozialer Lage, von Alter und Geschlecht,\nvon religi\u00f6sen Anschauungen und von politischen \u00dcber-\nzeugungen.\nJeder hat das Recht auf angemessenen Wohnraum. Der\nsoziale Wohnungsbau ist zu f\u00f6rdern. Eine R\u00e4umung von\nWohnraum darf nur erfolgen, wenn Ersatzwohnraum zur\nVerf\u00fcgung steht.\nJeder, der wegen seines Alters, Behinderung, Krankheit\noder Invalidit\u00e4t arbeitsunf\u00e4hig ist, hat das Recht auf sozia-\nle Grundsicherung.\nAnspruch auf soziale Grundsicherung hat ebenso, wer\naufgrund der wirtschaftlichen Lage arbeitslos ist und wer\nbedingt durch ein Studium, wegen der Kindererziehung\noder der Pflege eines Familienangeh\u00f6rigen nicht \u00fcber ein\neigenes existenzsicherndes Einkommen verf\u00fcgt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6422\n\n\n\nDas N\u00e4here bestimmt ein Gesetz.\u201c\nIch lasse jetzt \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses abstimmen. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und einigen\nGegenstimmen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n,,\u00a7 2 \u2013 Inkrafttreten\u201c \u2013 lautet: ,,Dieses Gesetz tritt am Tage\nnach seiner Verk\u00fcndung oder seiner Annahme durch\nVolksentscheid in Kraft\u201c.\nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00a7 2 abstimmen. Wer dem \u00a7 2 in der\nFassung des Ausschusses seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier ist ein\ngleiches Abstimmungsverhalten zu verzeichnen. Damit ist\ndem mehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren, bitte h\u00f6ren Sie mir jetzt genau\nzu, denn es k\u00f6nnte etwas zur Verwirrung f\u00fchren. Da wir\njetzt \u00fcber den Gesetzentwurf im einzelnen abgestimmt\nhaben, ist der Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, \u00fcber\ndas Gesetz in einer namentlichen Abstimmung zu befin-\nden, nicht mehr m\u00f6glich, weil die Gesch\u00e4ftsordnung vor-\nschreibt, da\u00df \u00fcber das Gesetz im Ganzen abzustimmen ist.\nDas besagt der \u00a7 101 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung. Damit\n\nbraucht eine Schlu\u00dfabstimmung nach Ablehnung der Ein-\nzelabstimmung nicht mehr vorgenommen zu werden.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Bartl, Linke Liste/PDS:\nSehr sch\u00f6n! \u2013 Auf der Besuchertrib\u00fcne werden\n\nmehrere Plakate aufgerollt, und es werden\nzahlreiche Flugbl\u00e4tter herabgeworfen. \u2013\n\nTumult \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU:\nHerr Bartl, das ist eine wahrhaft\n\nwunderbare Inszenierung!)\n\nIch bitte den Saaldienst, t\u00e4tig zu werden. Diejenigen, die\ndas dort oben ausrollen, sollten sich sch\u00e4men! Ich bitte\ndarum, da\u00df die Herren den Saal verlassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Herren! Demokratie ist schwierig auszuhalten,\nwenn man gewohnt ist, immer recht bekommen zu haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet. Wir treten jetzt in eine Pause bis 13.45 Uhr\nein.\n\n(Unterbrechung von 12.39 Uhr bis 13.47 Uhr)\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte Ihnen, meine\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten, zuerst\ndie Ergebnisse unserer Wahl bekanntgeben.\nEin Wahlvorschlag f\u00fcr die ehrenamtlichen Richter wurde\nnicht best\u00e4tigt. Alle anderen sind best\u00e4tigt worden.\nZum Wahlvorschlag f\u00fcr die G10-Kommission: Es wurden\n141 Stimmzettel abgegeben. G\u00fcltig waren 140. Herr\n\nJoachim Richter erhielt 78 Jastimmen,  28 Neinstimmen\nund 34 Stimmenthaltungen. Da nach den Vorschriften\nmindestens 50 % der Mitglieder des Landtages mit Ja stim-\nmen m\u00fcssen \u2013 das  sind  81 Stimmen \u2013,  ist  Herr  Richter \nmit 78 Stimmen damit nicht gew\u00e4hlt.\n\nIch rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber kommunale Eigenbetriebe\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/2041, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/4490, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDa dieser Gesetzentwurf noch in der Zeit eingebracht wor-\nden ist, als wir die vorl\u00e4ufige Gesch\u00e4ftsordnung hatten, ist\ndie Verteilung der Redezeiten anders, und zwar hat jede\nFraktion eine Redezeit von 3 Minuten. So der Vorschlag\ndes Pr\u00e4sidiums.\nDie Beitr\u00e4ge der Fraktionen werden in folgender Reihen-\nfolge gehalten: SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., CDU.\nIch rufe nun die SPD-Fraktion, Herrn Abg. Lochbaum, auf;\nbitte sch\u00f6n.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die S\u00e4chsische Gemeindeordnung er\u00f6ffnet die M\u00f6g-\nlichkeit zur Bildung von Unternehmen der Gemeinde in\nder Rechtsform des privaten und des \u00f6ffentlichen Rechts,\nletztere eben auch als Eigenbetriebe.\nDer vorliegende Entwurf eines Eigenbetriebsgesetzes\nschmorte ann\u00e4hernd 2 Jahre im parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsgang und hat das fast unver\u00e4ndert und leider un-\nverbessert \u00fcberstanden.\n\nKritik gibt es seitens der SPD vor allem an der Konstruk-\ntion. Drei wesentliche Kritikpunkte aus unserer Sicht:\n\n1. Notwendig w\u00e4ren aus Sicht der SPD eine gr\u00f6\u00dfere wirt-\nschaftliche Eigenst\u00e4ndigkeit der Betriebe und klare, ein-\ndeutige Strukturen der Betriebshierarchie. Wirtschaftliche\nEntscheidungen sind nach dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip zu\ntreffen und nicht auf einer dar\u00fcberliegenden Entschei-\ndungsebene. Die wirtschaftliche Leitung des Eigenbetrie-\nbes durch die Betriebsleitung hat dabei aus unserer Sicht\nnach kaufm\u00e4nnischen Gesichtspunkten zu erfolgen, und\ndie Kompetenzen von Gemeinderat, Betriebsaussch\u00fcssen\nund Betriebsleitungen sind klar gegeneinander abzugren-\nzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nKann- und Soll-Bestimmungen sind dabei wenig hilfreich.\n\n2. Die SPD lehnt die \u00fcberm\u00e4chtige Stellung des B\u00fcrger-\nmeisters ab. Die sich durch das Gesetz ziehende Eingriffs-\nm\u00f6glichkeit des B\u00fcrgermeisters in wirtschaftliche Ent-\nscheidungen und in Personalentscheidungen tr\u00e4gt nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6423\n\n\n\nzur wirtschaftlichen Eigenst\u00e4ndigkeit und damit zur not-\nwendigen Effektivit\u00e4t der Eigenbetriebe bei. Personalkom-\npetenz geh\u00f6rt in die Ebene der Betriebsleitung.\n3. Bei der Besetzung des Betriebsausschusses sollte aus\nSicht der SPD das Prinzip einer echten Mitbestimmung der\nArbeitnehmervertreter realisiert werden. Dar\u00fcber hinaus\nist die Einbindung der Eigenbetriebe in die Tarifvertr\u00e4ge\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes ausdr\u00fccklich festzuschreiben.\nAuf diese Kerngedanken haben sich im wesentlichen\nunsere  \u00c4nderungsantr\u00e4ge  bezogen,  die  mein  Kollege\nDr. Prei\u00dfler im Innenausschu\u00df vorgelegt hat, die aber von\nder Mehrheitsfraktion leider abgelehnt wurden.\nDie im Gesetzentwurf angelegten verschwommenen\nStrukturen und verwaschenen Kompetenzen legen aus\nmeiner Sicht den Verdacht ziemlich nahe, da\u00df eine Fehlge-\nburt beabsichtigt ist. Man will ganz offensichtlich keine\nstarken Eigenbetriebe entstehen lassen \u2013 Stichwort: Priva-\ntisierungskonzept. Mehr Demokratie, das hei\u00dft Gemeinde-\nrat und Betriebsausschu\u00df als Kontrollorgane der Betriebs-\nleitung, echte Mitbestimmung \u2013 Stichwort: Zusammenset-\nzung des Betriebsausschusses, gr\u00f6\u00dfere Eigenst\u00e4ndigkeit\nund klarere Strukturen. Das sind aus Sicht der SPD Vor-\naussetzungen, damit kommunale Eigenbetriebe mit der\nnotwendigen Kraft und Effektivit\u00e4t entstehen k\u00f6nnen. Die\nSPD ist ausdr\u00fccklich f\u00fcr Eigenbetriebe, mu\u00df aber den vor-\nliegenden Gesetzentwurf aus den von mir genannten\nGr\u00fcnden ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herrn Dr. Friedrich, auf.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Berg hat nun wirklich lange\ngekrei\u00dft, und herausgekommen ist die sprichw\u00f6rtliche\nMaus. Es ist schon eine traurige und graue Maus, ein\nungeliebtes Kind der Staatsregierung, das S\u00e4chsische\nEigenbetriebsgesetz.\nNach der Gemeindeordnung mu\u00df N\u00e4heres zur wirt-\nschaftlichen Bet\u00e4tigung der Gemeinden in eben solch\neinem Gesetz bestimmt werden. B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat re-\nlativ zeitig die Initiative ergriffen, und richtigerweise h\u00e4t-\nten dann auch Staatsregierung und/oder CDU-Fraktion\nsich in der Pflicht f\u00fchlen m\u00fcssen, unverz\u00fcglich an die\nSchaffung der erforderlichen gesetzlichen Grundlagen her-\nanzugehen. So schwierig ist dieses Gesetz ja nicht. Zu be-\nobachten war statt dessen die fast einmalige Glanzlei-\nstung, da\u00df besagte Drucksache 1/1445 rund ein Jahr im\nInnenausschu\u00df schmoren durfte. Diese ,,schlagkr\u00e4ftige\u201c\nBearbeitung ist Ausdruck des Desinteresses und der zwie-\nsp\u00e4ltigen Haltung der Staatsregierung zu Fragen der Ge-\nmeindewirtschaft. Anders kann man das gar nicht bezeich-\nnen.\nWenn die Regierung ehrlich w\u00e4re und Mut h\u00e4tte, w\u00fcrde\nsie heute zugeben, da\u00df sie kommunale Eigenbetriebe so\ntoll eigentlich gar nicht will. Viel wichtiger ist der Staats-\nregierung ihr Privatisierungskonzept, das selbst vor der\nAuslagerung kommunaler Pflichtaufgaben an Private\nnicht haltmacht. Da\u00df dabei letztendlich Leistungsein-\nschr\u00e4nkungen, Kostenerh\u00f6hungen und die Einengung der\npolitischen Spielr\u00e4ume f\u00fcr die kommunale Selbstver-\nwaltung \u00fcber das Gemeinwohl triumphieren werden,\nwird zumindest billigend in Kauf genommen. Das ist noch\neine sehr zarte Umschreibung f\u00fcr die Dinge, die sich hin-\n\nter den Kulissen des Eigenbetriebsgesetzes abspielen. Herr\nGoliasch, der Beweis besteht darin, da\u00df Sie so lange mit\ndem Gesetz gewartet haben. Erst mu\u00dfte das Privatisie-\nrungskonzept durch. Das ist doch wohl die Wahrheit!\n\n(Goliasch, CDU: Das ist eine gute Reihenfolge.)\n\nDie Linke Liste/PDS bleibt bei ihrer Auffassung, da\u00df die\n\u00dcbertragung wesentlicher Teile der Daseinsf\u00fcrsorge auf\ndie Kommunen mit der Schaffung der entsprechenden\nmateriellen und nat\u00fcrlich auch finanziellen Grundlagen\nder Selbstverwaltung einhergehen mu\u00df. Nur so bekom-\nmen die Kommunen die erforderlichen unmittelbaren\nHandlungsspielr\u00e4ume und politischen Gestaltungsspiel-\nr\u00e4ume in die Hand.\nAuch der wirtschaftliche Aspekt ist nicht ganz ohne. Es\nkommt eben darauf an, das ziemlich komplizierte Geflecht\nder Vernetzungen im kommunalen Bereich \u2013 also der Be-\nreiche, die von ihrer Natur her defizit\u00e4r sind, und der Be-\nreiche, die m\u00f6glicherweise Gewinn versprechen, wenn\nnicht sofort, dann in Zukunft \u2013 nicht auseinanderzubre-\nchen und nicht durch Rosinenpickerei \u00fcber das Privatisie-\nrungskonzept dieses Konzept zu zerst\u00f6ren. Anders wird\nes keine sozialvertr\u00e4gliche Daseinsf\u00fcrsorge geben. Ich\nerinnere an die gestrige Diskussion \u00fcber die Abwasser-\npreise.\nBei all dem Genannten k\u00f6nnen Eigenbetriebe sehr hilfreich\nsein. Genau aber das will die Staatsregierung nicht f\u00f6r-\ndern, und gerade deshalb ist dieses Gesetz dringend\nerforderlich. Wir h\u00e4tten uns mehr Mitsprache- und Kon-\ntrollm\u00f6glichkeiten des Gemeinderates gew\u00fcnscht. Wir\nsind damit vor dem Ausschu\u00df gescheitert.\nIch meine, man sollte dieses Gesetz dennoch nicht ableh-\nnen, mit der Anmerkung, da\u00df mit der Annahme dieses\nGesetzes heute die Liste der vom neuen Landtag zu novel-\nlierenden Gesetze wieder um eine Position l\u00e4nger gewor-\nden ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nGoliasch, CDU: Sie werden auch im\nneuen Landtag nichts ver\u00e4ndern.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Dr. Donner.\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Zwei Jahre nach\nEinreichung des ersten Gesetzentwurfes \u00fcber kommunale\nEigenbetriebe liegen Ihnen nun die Beratungsergebnisse\ndes Innenausschusses zur Beschlu\u00dffassung vor. Daf\u00fcr ist\nes h\u00f6chste Zeit, weil \u2013 erstens \u2013 mit Au\u00dferkrafttreten der\nKommunalverfassung die rechtliche Grundlage f\u00fcr bereits\nbestehende Eigenbetriebe unvertretbar d\u00fcnn wurde; \u2013\nzweitens \u2013 die Bestimmungen \u00fcber die Wirt-\nschaftsf\u00fchrung zu pr\u00e4zisieren sind und \u2013 drittens \u2013 Ent-\nscheidungen \u00fcber eine Rechtsform\u00e4nderung, z. B. von\nKrankenh\u00e4usern, in vielen Kommunen gegenw\u00e4rtig anste-\nhen, teils bedingt durch den Vollzug der Kreisgebietsre-\nform, aber ma\u00dfgeblich auch durch die von der CDU ange-\nfachte Diskussion zur Privatisierung \u00f6ffentlicher Leistun-\ngen als Allheilmittel f\u00fcr die derzeitigen Finanzprobleme\nder \u00f6ffentlichen Hand.\nDer Gesetzentwurf, wie er uns heute zur Verabschiedung\nvorliegt, lehnt sich stark an das herk\u00f6mmliche Eigenbe-\ntriebsrecht an und l\u00e4\u00dft neuere \u00dcberlegungen, wie etwa im\nBerliner Betriebsgesetz beschrieben, unber\u00fccksichtigt. In\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6424\n\n\n\nder derzeitigen Situation der s\u00e4chsischen Kommunen er-\nscheint jedoch die direkte und uneingeschr\u00e4nkte Bestim-\nmung durch den Gemeinderat und eine vorerst engere\nBindung der Eigenbetriebe an die Verwaltung als sinnvoll.\nIm weiteren ist es denkbar, neue Formen f\u00fcr die wirt-\nschaftliche Bet\u00e4tigung der Gemeinden zu erg\u00e4nzen oder\nvorhandene zu ver\u00e4ndern.\nZwischen dem Regiebetrieb und den Eigengesellschaften\nsteht der Eigenbetrieb als Betriebsform mit wirtschaftlicher\nSelbst\u00e4ndigkeit, effizienter Einflu\u00dfnahme durch die Ge-\nmeinde und Kontrollm\u00f6glichkeiten durch den Gemeinde-\nrat da und ist somit eine Alternative f\u00fcr die Privatisierung.\nDie wirtschaftliche Rechnungsf\u00fchrung wird f\u00fcr Eigenbe-\ntriebe vorgeschrieben, die Kameralistik au\u00dfer Kraft ge-\nsetzt. Damit wird wirtschaftliches Handeln unterst\u00fctzt.\nDie Mitbestimmung der beim Eigenbetrieb Bediensteten\nsollte \u00fcber die Berufung von Bediensteten als beratende\nMitglieder in den Betriebsausschu\u00df des Gemeinderates\nnach \u00a7 44 Abs. 2 der Gemeindeordnung verwirklicht wer-\nden. So kann auch der n\u00f6tige Sachverstand der Bedienste-\nten eingebracht werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die rechtlichen\nRahmenbedingungen und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr kommunale\nEntscheidungen zu schaffen ist die vorrangige Aufgabe\ndes Landesgesetzgebers bei der Verabschiedung von Kom-\nmunalgesetzen. Deshalb ist es folgerichtig, Entscheidun-\ngen \u00fcber die Existenz der Betriebsleitung oder eines\nBetriebsausschusses \u2013 um ein Beispiel zu nennen \u2013 dem\nGemeinderat und der Betriebssatzung zu \u00fcberlassen. Hier\nkomme ich auch zu einer grunds\u00e4tzlich anderen Wertung\nals mein Vorredner von der SPD, der nach meinem Ein-\ndruck auch teils in sich widerspr\u00fcchliche Forderungen\naufgemacht hat. Auf jeden Fall habe ich die Beratungen im\nInnenausschu\u00df ganz anders im Ohr. Scheinbar schlagen\nauch zwei Herzen zwischen Wirtschaft und kommunaler\nSelbstverwaltung in der SPD zum Teil gegeneinander.\nZusammengefa\u00dft sind wir der Auffassung, da\u00df uns ein\nGesetz vorliegt, welchem wir in gro\u00dfen Teilen folgen k\u00f6n-\nnen und das wir Ihnen sehr zur Annahme empfehlen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Die  Fraktion  der  F.D.P.;\nDr. Hielscher, Sie haben das Wort.\n\nDr.  Hielscher,  F.D.P.:  Sch\u00f6nen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Gemeindeordnung l\u00e4\u00dft die\nwirtschaftliche T\u00e4tigkeit der Gemeinden zu. Insofern wird\nmit dem Gesetz letztendlich nur in Form eines Aufgaben-\ngesetzes untersetzt, was die Gemeindeordnung bereits\nfixiert hat.\nDie F.D.P.-Fraktion hatte erwartet, da\u00df man in Verbin-\ndung mit dem Konzept der Staatsregierung zur Privati-\nsierung \u00f6ffentlicher Aufgaben, die wir als wesentliche\nChance zur R\u00fcckf\u00fchrung des Staates auf seine eigent-\nlichen Aufgaben ansehen, hier bei diesem Gesetzentwurf\nzum Eigenbetriebsgesetz die M\u00f6glichkeit auslotet, in be-\nzug auf die Gemeindeordnung eine Novellierung ins\nBlickfeld zu r\u00fccken.\nMeine Damen und Herren von der SPD und B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne! Die F.D.P. verfolgt hier eine grunds\u00e4tzlich\nandere Position der Herangehensweise, weil wir davon\nausgehen, da\u00df, da bereits in recht umfangreichem Ma\u00dfe\nkommunale Eigenbetriebe entstanden sind, mit dem vor-\nliegenden Gesetz neben der Legitimierung derselben wei-\n\ntere Eigenbetriebe entstehen werden. Die Eigenbetriebe\nsind letztendlich ja auch ein durchaus anzunehmendes\nBindeglied zu den m\u00f6glichen anderen gesellschaftsrecht-\nlichen Konstruktionen der kommunalen Betriebe.\nWenn wir auf der einen Seite die Privatisierung der \u00f6ffent-\nlichen Aufgaben unterst\u00fctzen \u2013 und die F.D.P. ist nach-\ndr\u00fccklich daf\u00fcr \u2013, mu\u00df man meines Erachtens auch dar-\n\u00fcber nachdenken und entsprechende Entscheidungen\ndazu vorbereiten und f\u00e4llen, damit das Bilden von kom-\nmunalen Betrieben nicht weiter voranschreiten kann. Das\nhei\u00dft, hier w\u00e4re garantiert die M\u00f6glichkeit gegeben gewe-\nsen, entsprechende Festlegungen zu treffen, die die Ausu-\nferung der Eigenbetriebe einschr\u00e4nkten. Insofern w\u00e4re die\nVerbindung des Gesetzes zu den Eigenbetrieben mit dem\nKonzept der Privatisierung der \u00f6ffentlichen Aufgaben sehr\nsinnvoll angezeigt gewesen.\nDie F.D.P.-Fraktion wird der vorliegenden Entwurfsfas-\nsung zum Eigenbetriebsgesetz ihre Zustimmung nicht\ngeben k\u00f6nnen, und wir hoffen, da\u00df mit der n\u00e4chsten\nLegislatur die Gemeindeordnung eine entsprechende\nNovellierung erfahren wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. Rasch, bitte sch\u00f6n.\n\nRasch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie stille Anteilnahme im Saal allein zeigt es: Es ist un-\nspektakul\u00e4r, was wir hier mit dem Eigenbetriebsgesetz\npraktizieren. Was wir an dieser Stelle tun, ist, da\u00df die\nschon vielfach gewachsene Praxis von Eigenbetrieben so-\nwohl der Landkreise als auch der Gemeinden in diesem\nEigenbetriebsgesetz, das uns zur Entscheidung vorliegt,\nihren Rahmen erh\u00e4lt.\nDer Vorzug dessen, was uns vorliegt, ist insbesondere die\nhohe Flexibilit\u00e4t. Das hei\u00dft, da\u00df im Rahmen dieses Geset-\nzes z. B. sowohl ein gro\u00dfes Nahverkehrsunternehmen auf\nKreisebene seinen zutreffenden gesetzlichen Rahmen fin-\ndet wie auch die gemeindliche Abwasseranlage einer klei-\nnen Gemeinde, die gegebenenfalls als Eigenbetrieb gef\u00fchrt\nwird.\nIm Falle des gro\u00dfen Unternehmens haben wir die Chance\nzu einer ausgebauten Betriebsleitung, zu einem Betriebs-\nausschu\u00df, der eine sehr detaillierte Aufgabenzuweisung\nerfahren kann. Dort mag sicher manches von dem, was die\nSPD beabsichtigte, praktisch umsetzbar sein.\nAber auch f\u00fcr den zweiten Fall des sehr kleinen Eigenbe-\ntriebs mu\u00df die M\u00f6glichkeit sein, effektive Strukturen zu\nschaffen und zu nutzen. Da kann eben z. B. die direkte\nLeitung durch den B\u00fcrgermeister oder die Verwaltung der\nnotwendigen Dinge im Technischen Ausschu\u00df oder im\nHauptausschu\u00df sinnvoll sein. Da f\u00fchrt sich die Konstruk-\ntion eines Betriebsausschusses, in dem nach Vorstellungen\nder SPD allein vier Nichtfachleute per Gesetz sein m\u00fc\u00dften,\ndie durch zus\u00e4tzliche Fachleute erg\u00e4nzt werden, selbst ad\nabsurdum.\nWelches Modell und welche Strukturen nun geschaffen\nwerden, welche Verantwortlichkeiten und Zust\u00e4ndigkei-\nten festgeschrieben werden, das entscheidet der Gemein-\nderat durch die Betriebssatzung, in der er dann auch klar-\nlegen kann, welche Verantwortlichkeiten, Strukturen und\nEntscheidungskompetenzen es gibt. Dar\u00fcber hinaus blei-\nben dem Gemeinderat alle grundlegenden wirt-\nschaftlichen Entscheidungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6425\n\n\n\nIch danke besonders B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne f\u00fcr die sachliche\nAuseinandersetzung im Ausschu\u00df, wo genau dieses Anlie-\ngen verstanden worden ist. Von Dr. Donner sind bereits\neinige Anfragen in Richtung SPD gekommen.\nZur Frage, welche Relation das Ganze zur Privatisierung,\nzu Privatisierungskonzepten hat, m\u00f6chte ich sagen: So\ndirekt tangiert das sicher die Privatisierungskonzepte\nnicht. Es ist sicher auch nicht zu bef\u00fcrchten, da\u00df entgegen\nden Privatisierungsvorstellungen nun Gemeinden in ex-\ntensiver Weise Eigenbetriebe aufbauen w\u00fcrden. Ich sagte\nbereits einleitend: Das, was die Gemeinden an dieser Stelle\nf\u00fcr sinnvoll halten, ist bereits entstanden.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nEs wird also nicht zu einer Behinderung der Privatisierung\nkommen. Wir haben auch dadurch daf\u00fcr gesorgt, da\u00df wir\neinige Antr\u00e4ge der SPD, die tats\u00e4chlich diese Richtung ein-\nschlugen, einen derartigen Proze\u00df zu behindern, konse-\nquent im Ausschu\u00df abgelehnt haben.\nIch meine, wir haben eine sinnvolle L\u00f6sung gefunden, die\nden Interessen der Landkreise und Gemeinden gerecht\nwird. In dem Sinne bitte ich um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht jetzt Herr Staatssekret\u00e4r Ulbricht.\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staatsmi-\nnisterium des Innern:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\nverehrte Damen und Herren! In der Reihe der gro\u00dfen\nKommunalgesetze, wie S\u00e4chsische Gemeindeordnung,\nS\u00e4chsische Landkreisordnung, S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber\nkommunale Zusammenarbeit oder das Kreisgebietsre-\nformgesetz und das Kommunalabgabengesetz, bildet das\nEigenbetriebsgesetz einen vorl\u00e4ufigen wichtigen Schlu\u00df-\npunkt.\nMit dem Eigenbetriebsgesetz, das von den Kommunen\nschon ungeduldig erwartet wird, schlie\u00dft der Freistaat\neine L\u00fccke im Geflecht der Regelungen \u00fcber die Gemein-\ndewirtschaft. \u00a7 95 Nr. 2 der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung r\u00e4umt nunmehr den Gemeinden und \u00fcber \u00a7 63 der\nS\u00e4chsischen Landkreisordnung auch den Landkreisen die\nM\u00f6glichkeit und das Recht ein, Unternehmen nicht nur als\nRegiebetriebe oder in einer Rechtsform des privaten\nRechts, sondern auch als Eigenbetriebe zu f\u00fchren.\nW\u00e4hrend Regiebetriebe den Vorschriften der gemeindli-\nchen Haushaltswirtschaft und Unternehmen in privat-\nrechtlicher Form den zivilrechtlichen Spezialgesetzen, wie\nz. B. GmbH-Gesetz oder Aktiengesetz, unterworfen sind,\nist nach der Entscheidung der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung \u00fcber das Ob auch die Entscheidung \u00fcber das Wie,\nalso \u00fcber wesentliche Verfahrensvorschriften f\u00fcr Eigenbe-\ntriebe zu treffen.\nZahlreiche Kommunen z\u00f6gern zur Zeit noch damit, Eigen-\nbetriebe zu gr\u00fcnden, weil das Eigenbetriebsgesetz noch\nnicht verabschiedet worden ist. Dennoch ist es auch nach\nder gegenw\u00e4rtigen Rechtslage m\u00f6glich, Eigenbetriebe zu\ngr\u00fcnden, denn die S\u00e4chsische Gemeindeordnung bildet\neine ausreichende Rechtsgrundlage.\nUnbefriedigend ist hingegen, da\u00df viele Fragen der Kom-\nmunen oder z. B. auch des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nim Hinblick auf die Pr\u00fcfung von Eigenbetrieben gegen-\nw\u00e4rtig von der Staatsregierung noch nicht verbindlich,\nsondern lediglich mit dem Hinweis beantwortet werden\nk\u00f6nnen, man m\u00f6ge sich an dem Entwurf der Staatsregie-\n\nrung orientieren, der allerdings im Rahmen der parlamen-\ntarischen Beratung noch \u00c4nderungen erfahren k\u00f6nnte.\nDeshalb bitte ich Sie, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, das Eigenbetriebsgesetz heute zu beschlie\u00dfen.\nDer Entwurf des Eigenbetriebsgesetzes war im wesent-\nlichen hinsichtlich seiner Verweisungen an die Paragra-\nphenfolge der am 1. Mai 1993 in Kraft getretenen S\u00e4chsi-\nschen Gemeindeordnung anzupassen. Dar\u00fcber hinaus soll\ndurch eine \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber kom-\nmunale Zusammenarbeit die Anwendbarkeit des\nEigenbetriebsgesetzes auf Zweckverb\u00e4nde erm\u00f6glicht\nwerden, jedenfalls dann, wenn der Zweckverband ein\nUnternehmen oder eine Einrichtung zum Gegenstand hat,\ndie auch Gegenstand eines Eigenbetriebs sein k\u00f6nnten.\nDer Innenausschu\u00df hat in seiner 48. Sitzung am 14. Januar\n1994 beschlossen, eine Anh\u00f6rung zum Eigenbetriebsgesetz\ndurchzuf\u00fchren. Im Rahmen dieser Anh\u00f6rung wurde unter\nanderem auch Kritik am Regierungsentwurf dahin gehend\nge\u00e4u\u00dfert, da\u00df er eine pr\u00e4zise Definition der Kompetenzen\nder verschiedenen Organe vermissen lasse und eine Wei-\nterentwicklung der bisher bestehenden Regiebetriebe\nkaum erm\u00f6glicht werde.\nDiese Kritik gibt mir Veranlassung, abschlie\u00dfend noch ein-\nmal Grunds\u00e4tzliches zum Eigenbetrieb anzumerken. Der\nEigenbetrieb ist eine Unternehmensform, die in idealer\nWeise die Vorteile unternehmerischer Betriebsf\u00fchrung mit\ndem Recht auf kommunale Selbstverwaltung, Artikel 28\nGrundgesetz, verkn\u00fcpft. Artikel 28 Grundgesetz wird in\nunseren Tagen nur allzu gern zitiert, wenn es darum geht,\ndie Eigenst\u00e4ndigkeit gemeindlicher Aufgabenerf\u00fcllung\nhervorzuheben.\nVerk\u00fcrzend wird in der Regel nur auf Artikel 28 Abs. 2\nGrundgesetz abgestellt. Dem Artikel 28 Abs. 1 Satz 2\nGrundgesetz, der die aus Wahlen hervorgegangenen\nVolksvertretungen auch in den Kommunen zum Inhalt\nhat, wird oft nicht eine gleiche wichtige Bedeutung beige-\nmessen. Doch darin kommt zum Ausdruck, da\u00df kommu-\nnale Einrichtungen einer vom Gemeindeb\u00fcrger legitimier-\nten Kontrolle unterliegen.\nDie Heranziehung konzernrechtlicher Vorschriften zur\nBeherrschung ausgepr\u00e4gter Unternehmensverb\u00e4nde und\ndie Anwendung ihrer Grundstrukturen auf die kommu-\nnalen Selbstverwaltungsk\u00f6rperschaften haben mit der in\nArtikel 28 Abs. 1 Satz 2 und Abs. 2 des Grundgesetzes\nverfassungsrechtlich positivierten Selbstverwaltungsidee\nnur noch wenig gemeinsam. Hier ist der Eigenbetrieb die\nAlternative.\nDer Einflu\u00df der Gemeinde und ihrer Gremien auf den\nEigenbetrieb ist ungleich gr\u00f6\u00dfer und direkter, ohne da\u00df\ndie unbestrittenen Vorteile betriebswirtschaftlicher F\u00fch-\nrung verlorengehen.\nDer Eigenbetrieb bietet ferner die vorteilhafte M\u00f6glichkeit,\nda\u00df er gleichsam das \u00dcbergangsstadium zu einer Privati-\nsierung sein kann. Solange das Unternehmen als Eigen-\nbetrieb gef\u00fchrt wird, kann es sorgf\u00e4ltig und sachgerecht\nauf seine Privatisierungsf\u00e4higkeit hin \u00fcberpr\u00fcft und ge-\ntestet werden. Eine sich daran m\u00f6glicherweise anschlie-\n\u00dfende Privatisierung d\u00fcrfte dann kaum noch zu negativen\nErgebnissen f\u00fchren.\nDer Eigenbetrieb ist damit eine klare Weiterentwicklung\nder Unternehmensform ,,Regiebetrieb\u201c. Was den Vorwurf\nunzureichend pr\u00e4ziser Vorgaben angeht, so liegt darin\nnach Auffassung der Staatsregierung gerade die St\u00e4rke\ndes Entwurfs des Eigenbetriebsgesetzes.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6426\n\n\n\nWir haben von jeher darauf hingewiesen, da\u00df das Eigen-\nbetriebsgesetz als ein modernes Gesetzeswerk dem An-\nwender viele Freiheiten einr\u00e4umt, eigenst\u00e4ndige Regelun-\ngen zu treffen, die auf seine konkreten Bed\u00fcrfnisse zuge-\nschnitten sind.\nIch bitte Sie ganz herzlich um Zustimmung zu diesem\nGesetz.\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chte der Berichterstatter\nnoch einmal sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kom-\nmen wir zur Abstimmung. Mir liegen keine \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge vor. Dies ist so. Gestatten Sie, da\u00df wir dann ab-\nschnittsweise abstimmen. Da es noch nach der alten GO\nl\u00e4uft, werden wir keine 3. Lesung machen, sondern nur\neine 2. Lesung.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Ersten Abschnitt: Allgemei-\nne Bestimmungen. Wer ihm die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nOhne Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nReihe von Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nZweiter Abschnitt: Verfassung und Verwaltung des Eigen-\nbetriebs. Wer ihm die Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit ebenfalls mehrheitlich beschlossen.\nDritter Abschnitt: Wirtschaftsf\u00fchrung und Rechnungswe-\nsen des Eigenbetriebs. Wer diesem Abschnitt die Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das\n\nist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegen-\nstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wiederum eine\nReihe von Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nVierter Abschnitt: Schlu\u00dfbestimmungen. Wer ihm die Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDas ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Ge-\ngenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wieder eine\nReihe von Stimmenthaltungen.\nDamit komme ich zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\nwurf in der Fassung des Innenausschusses insgesamt,\nDrucksache 1/4490. Wer ihm die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthal-\ntungen. Damit ist das Gesetz beschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt 4 ist beendet.\nHier ist eine Wortmeldung. Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, wir bitten als Fraktion um\neine 20min\u00fctige Auszeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Also 20 Minuten Auszeit,\nbeantragt von der CDU-Fraktion. Ich unterbreche f\u00fcr diese\nZeit unsere Plenarsitzung.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 14.18 Uhr bis 14.37 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nDie CDU-Fraktion ist wieder im Raum, wir setzen die\nSitzung fort. Bitte, nehmen Sie Platz.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\n\nDrucksache 1/4461, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU, der SPD und der F.D.P.\nDrucksache 1/4491, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nVom Pr\u00e4sidium wird empfohlen, dazu keine Debatte\ndurchzuf\u00fchren, wenn das so akzeptiert wird. M\u00f6chte der\nBerichterstatter des Ausschusses, Herr Dr. Donner, einige\nWorte dazu sagen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es handelt sich\nja hier um eine Erg\u00e4nzung, um \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme zur\nAbstimmung, zuerst \u00fcber den Titel und Artikel 1. Dazu\nliegt uns ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne vor, Drucksache 1/4552 in der Neufassung.\nWird dieser \u00c4nderungsantrag begr\u00fcndet? \u2013 Ja. Frau Abg.\nAckermann, bitte.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Neufassung: Es geht hier\num eine Falle, die fast zuf\u00e4llig vorher entdeckt worden ist,\nn\u00e4mlich durch eine Anfrage des Abgeordneten Dr. Don-\nner, die beantwortet worden ist von dem Ministerium des\nInnern, und zwar, ob Mitgliedern von Listenverbindungen\ndas Verbleiben oder die Neubewerbung gestattet ist oder\nob sie Stimmen sammeln m\u00fcssen, ob der \u00a7 18 (2) gilt. Da\nsagt das Innenministerium \u2013 dies ergibt sich aus dem\nWortlaut dieser Vorschrift \u2013, da\u00df Parteien aufgrund eige-\nner Wahlvorschl\u00e4ge in einem Landesparlament oder dem\n\nBundestag vertreten sein m\u00fcssen. Es ist also eine abschl\u00e4-\ngige Mitteilung.\nDemgegen\u00fcber hat das Protokoll des Innenausschusses als\ngesetzgebendes Organ auf Anfrage von Herrn Dr. Fried-\nrich festgestellt, da\u00df bei den im Landtag vertretenen Par-\nteien im Sinne des \u00a7 18 (2) nur die Teile der Linken Liste\nanzusehen sind, die Parteien im Sinne des Parteien-\ngesetzes seien. Es ist also ein gegens\u00e4tzlicher Bescheid. Ich\nbin der Auffassung, da\u00df wir an dieser Stelle, an der wir\njetzt das Gesetz verabschieden, vorher eine eindeutige\nAuslegung des Gesetzes beschlie\u00dfen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wenn es keinen Redebedarf\ngibt \u2013 \u2013 Gibt es Redebedarf?\n\nGoliasch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben beraten und sind der Meinung, da\u00df die\nAuffassung, die das Innenministerium vertreten hat, kor-\nrekt ist. Wir lehnen deshalb den Antrag ab.\n\nDr. Lersow, SPD: Meine Fraktion wird diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmen, obwohl wir wissen, da\u00df es ein\nsehr diffiziles Problem ist. Und zwar geht es in diesem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6427\n\n\n\nFalle um Teile der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, aber auch\num Teile der Fraktion Linke Liste/PDS.\nWir m\u00f6chten erreichen, da\u00df die B\u00fcrgerbewegung und die\nB\u00fcrgerrechtler keiner Diskriminierung unterliegen, und\nglauben, da\u00df wir deshalb diesem \u00c4nderungsantrag zu-\nstimmen sollten.\nWir haben noch ein zweites Problem gesehen. Wir glauben\nauch, da\u00df wir der Partei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Rechtssicher-\nheit geben sollten mit dieser Abstimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt weiteren Redebedarf.\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte ein eindeuti-\nges Pro f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag aussprechen, wobei ich\nvoranstellen will, da\u00df es weder um die Linke Liste/PDS\nnoch um B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne noch um das Neue Forum\ngeht, sondern um die Glaubw\u00fcrdigkeit der Staatsregie-\nrung.\nMir liegt das Protokoll von der 43. Sitzung des Innenaus-\nschusses vom 25.7.1993 vor, in dem ich verst\u00e4ndlicher-\nweise diese Frage, die jetzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne stellt, f\u00fcr\ndie Linke Liste/PDS gestellt habe. Frau Ackermann hat\ndarauf schon hingewiesen. Es war so, da\u00df Herr Dr. Behl\nvom SMI hierzu eine eindeutige Antwort dergestalt gege-\nben hat, da\u00df die Parteien, die in der Listenverbindung und\njetzt im Landtag sind, nat\u00fcrlich die Unterschriften nicht zu\nsammeln brauchen.\nIch bin der Meinung, das gilt nicht nur f\u00fcr den Innenaus-\nschu\u00df, sondern f\u00fcr alle Aussch\u00fcsse. Wir haben vorhin die\nVerfassungsauslegung diskutiert, da\u00df Protokollnotizen\nund Verlautbarungen der Staatsregierung im Protokoll na-\nt\u00fcrlich bindende Wirkung haben. Deshalb kommt der\nLandtag gar nicht umhin, diesen \u00c4nderungsantrag anzu-\nnehmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch eine Meinung?\n\nGoliasch, CDU: Ich m\u00f6chte feststellen, da\u00df weder die PDS\nnoch B\u00fcndnis 90 davon betroffen sind, sondern Gruppie-\nrungen, die jetzt hier dabei unter der Linken Liste bzw.\nNeues Forum usw. laufen. Bis heute ist nicht bekannt, da\u00df\ndas Neue Forum eine Partei in diesem Land ist. Eine\n\u00c4nderung w\u00fcrde nicht dazu f\u00fchren, da\u00df sich hier f\u00fcr das\nNeue Forum etwas \u00e4ndert. Deswegen bleiben wir bei un-\nserer Meinung, da\u00df wir es ablehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Frau Acker-\nmann.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich m\u00f6chte eine\nRichtigstellung vornehmen, Herr Goliasch. Das Neue\nForum ist nach Parteiengesetz eine Partei.\n\n(Goliasch, CDU: Seit wann? \u2013\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS:\n\nSeit Ende der DDR!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDrucksache 1/4552. Wer ihm die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Dies ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltung. Bei einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber Titel und Artikel 1. Wer\nihm in der Fassung des Ausschusses seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.  Das  ist  die  Mehrheit. Wer  ist  dagegen?  \u2013  Etwa\n6 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 4 Stimm-\nenthaltungen. Damit ist das so beschlossen.\n\nIch komme zum Artikel 1a Wahlkreisvorschl\u00e4ge \u2026 Wer\nihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen.\n\nIch komme zum Artikel 1b Wahlkreisvorschl\u00e4ge unter\nBeachtung der Auswirkungen \u2026 sowie Artikel 2 Inkraft-\ntreten. Wer ihnen die Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltung.\n\nDamit sind alle Artikel angenommen. Ich komme zur\nSchlu\u00dfabstimmung der 3. Lesung. Da keine \u00c4nderungen\neingef\u00fchrt worden sind \u2013 \u2013 Einen Moment, bitte. Ich bin\ndurch meinen Berater etwas verwirrt worden. \u2013 Ich kom-\nme zur Schlu\u00dfabstimmung der 3. Lesung. Wer dem Zwei-\nten Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen\nzum S\u00e4chsischen Landtag in der Drucksache 1/4461,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses, seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist dieses\nGesetz in 3. Lesung beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist beendet. Wir kommen nun\nzum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6428\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/4382, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/4500, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt folgende Redezeiten und Reihen-\nfolge im kleinsten Redeblock vor: Linke Liste/PDS, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU und SPD. Zu dem Gesetzent-\nwurf in der Drucksache 1/4382 liegt Ihnen die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Innenausschusses mit dem Bericht in der\nDrucksache 1/4500 vor. Ich rufe nun die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Rein formal gesehen scheint es sich\nhier um ein notwendiges und mehr technisches Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zu handeln, das das eigenartige Kunstgebilde\nKommunalbeamtenrechtliches Vorschaltgesetz abl\u00f6st und\nf\u00fcr mehr Rechtssicherheit f\u00fcr B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te\nsorgt. Insoweit gibt es also eine gewisse Logik.\n\nAusdr\u00fccklich m\u00f6chte ich hier unterstreichen, da\u00df die Frak-\ntion Linke Liste/PDS berechtigte Versorgungsanspr\u00fcche \u2013\nund hier liegt die Betonung auf berechtigt \u2013 der B\u00fcrger-\nmeister und Landr\u00e4te \u00fcberhaupt nicht in Abrede stellt. Da\nletztere ja zuk\u00fcnftig in Direktwahl bestimmt werden sol-\nlen, sollte auch eine wasserdichte Rechtsstellung der B\u00fcr-\ngermeister und Landr\u00e4te im Interesse aller Parteien liegen.\n\nUnsere Kritik ist aber grunds\u00e4tzlicher Natur, und sie rich-\ntet sich zum einen gegen die h\u00f6chst undemokratische\nS\u00e4chsische Gemeindeordnung bzw. Landkreisordnung,\ndie bekanntlich B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te mit einer fast\nunbeschr\u00e4nkten Machtf\u00fclle f\u00fcr 7 lange Jahre ausstattet,\nwas viele kleine Autokraten und neuen kommunalen Filz\nbef\u00fcrchten l\u00e4\u00dft; zum anderen gegen das ebenso undemo-\nkratische wie verstaubte S\u00e4chsische Beamtengesetz, wel-\nches phantasielos l\u00e4ngst \u00fcberholte Regelungen aus der\nAltbundesrepublik auf Sachsen aufzupressen versucht; ein\nBeamtengesetz, das einfach nicht mehr in unsere Zeit und\nin den europ\u00e4ischen Integrationsproze\u00df pa\u00dft.\n\nZu beiden Gesetzen hat die Fraktion Linke Liste/PDS vor\ndiesem Plenum mehrfach und \u00fcberaus deutlich ihre kriti-\nschen Standpunkte dargelegt. Heute nur soviel: Sachsen\nhat eines der unbestritten konservativsten Beamtengesetze\n\u00fcberhaupt ohne einen Funken neuer Ideen. An Sachsen\nsind die jahrzehntelangen intensiven Diskussionen um die\nZukunft des Berufsbeamtentums in Westdeutschland ein-\nfach vorbeigegangen. Da\u00df eine Minderheit in der CDU-\nFraktion dies anders sieht, ist zwar sehr ehrenvoll, \u00e4ndert\naber nichts an dieser Tatsache. So werden trotz gegenteili-\ngen Beteuerns des Ministerpr\u00e4sidenten eindeutig neue Be-\nsitzst\u00e4nde und Verkrustungen nun auch im kommunalen\nBereich manifestiert, wird an einem mittelalterlich-vasal-\nlenhaften ,,Dienst- und Treueverh\u00e4ltnis\u201c, an der Alimen-\ntierungspflicht des Staates und an starren Laufbahnord-\nnungen festgehalten.\n\nNat\u00fcrlich sind nicht die B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te daf\u00fcr\nzu schelten, da\u00df nun auch sie endg\u00fcltig in dieses volks-\nfremde Privilegierungssystem hineingezogen werden, das\nvon seiner ganzen Anlage her Arroganz und D\u00fcnkel f\u00f6r-\ndert, dem gesunden Wettbewerb und dem Leistungsprin-\nzip zutiefst zuwiderl\u00e4uft, das von der Bev\u00f6lkerung zuneh-\n\nmend weniger verstanden wird und fast einhellig auf\nAblehnung st\u00f6\u00dft.\n\n(Heinrich, CDU: So ein Quatsch!)\n\nIch erinnere an diverse Meinungsumfragen zu diesem\nThema. Der besonders schlimme Nebeneffekt des vorlie-\ngenden Gesetzentwurfs besteht jedoch darin, da\u00df nun\ngerade auch die Oberh\u00e4upter f\u00fcr die kommunale Selbst-\nverwaltung in diese Zwangsjacke des s\u00e4chsischen Beam-\ntenrechts gesteckt werden. Wie soll da tats\u00e4chliche Selbst-\nverwaltung der Kommunen stattfinden? Ich kann dem\nPlenum die Annahme dieses Gesetzentwurfs nun wirklich\nnicht empfehlen. F\u00fcr die notwendige Versorgung und\nRechtssicherheit der B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te k\u00f6nnen\nund m\u00fcssen L\u00f6sungen au\u00dferhalb des Beamtenrechts\ngefunden werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Herr Dr. Donner, bitte.\n\nDr. Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Anl\u00e4\u00dflich des vorlie-\ngenden Gesetzentwurfs, mit dessen Hilfe anstelle des\nKommunalbeamtenrechlichen Vorschaltgesetzes nun eine\nentsprechende Passage ins S\u00e4chsische Beamtengesetz ge-\nsetzt werden soll, haben sich nat\u00fcrlich die Diskussionen\n\u00fcber das Beamtentum und \u00fcber die Notwendigkeit von\nKommunalbeamten und insbesondere \u00fcber die Notwen-\ndigkeit von Versorgungsbez\u00fcgen anstelle oder in Erweite-\nrung angemessener \u00dcbergangszahlungen wiederholt. Ich\nverzichte hier darauf, Ihnen die ganzen Argumente f\u00fcr\nund wider vorzutragen. Im Ergebnis stimmen wir trotz\nkontroverser Diskussionen der vorgeschlagenen Gesetzes-\n\u00e4nderung zu.\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion,\nHerr Rade, bitte.\n\nRade,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDieses Gesetz soll einen zur Zeit noch rechtsfreien Raum\nf\u00fcr die Kommunalbeamten und nat\u00fcrlich auch die kom-\nmunalen Wahlbeamten, f\u00fcr die Landr\u00e4te und B\u00fcrgermei-\nster in der n\u00e4chsten Legislaturperiode, regeln. Da\u00df in die-\nsem Zusammenhang rechtsstaatliche Grundordnungen,\nwie die Gemeindeordnung, die Landkreisordnung und\nauch das Beamtengesetz, von der Fraktion Linke Li-\nste/PDS hier massiv angegriffen werden, verwundert\nmich nicht an dieser Stelle, nutzt sie doch, wie mir heute\nvormittag sichtbar geworden ist, jede Gelegenheit zu pro-\npagandistischen \u00c4u\u00dferungen, die letzten Endes auch dar-\nauf abzielen, an unseren demokratischen Grundrechten zu\nr\u00fctteln.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch,\nLinke Liste/PDS: Der Schlu\u00df war falsch.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6429\n\n\n\nAus diesem Grunde ist es auch einer, der uns regelrecht\ndazu befl\u00fcgelt, diesen rechtsfreien Raum mit dieser \u00c4nde-\nrung hier auszuf\u00fcllen. Meine Fraktion wird dem Gesetz\nzustimmen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\n\nPietzsch, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Nachdem wir bereits das Gesetz \u00fcber\nkommunale Eigenbetriebe verabschiedet haben, haben wir\ndas enorme Kommunalgesetzgebungsprogramm, das wir\nin dieser Legislaturperiode zu bew\u00e4ltigen hatten, fast ab-\ngeschlossen.\nIch glaube \u2013 ich bitte Sie, mir diesen kurzen R\u00fcckblick zu\ngestatten \u2013, da\u00df wir mit dem Erreichten durchaus zufrie-\nden sein k\u00f6nnen. Wir haben klare und handhabbare Rege-\nlungen geschaffen, die eine gute Rechtsgrundlage f\u00fcr die\nweitere Arbeit der s\u00e4chsischen Kommunen bilden und die\nVoraussetzungen f\u00fcr den weiteren Aufbau einer funktio-\nnierenden und starken kommunalen Selbstverwaltung im\nFreistaat Sachsen schaffen.\nBei unserer bisherigen Kommunalgesetzgebung sind wir\ndavon ausgegangen, da\u00df B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te,\naber auch Beigeordnete und Vorsitzende von Verwal-\ntungsverb\u00e4nden kraft Gesetzes kommunale Wahlbeamte\nsind. Dieser Vorgabe tr\u00e4gt der vorliegende Entwurf des\nGesetzes zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen Rechnung, indem er das Recht der kommu-\nnalen Wahlbeamten umfassend neu regelt. Er ersetzt da-\nmit zugleich das Kommunalbeamtenrechtliche Vorschalt-\ngesetz, das von vornherein nur als \u00dcbergangsl\u00f6sung f\u00fcr\ndie erste Amtsperiode gedacht war. Wir haben dies immer\nwieder betont, ebenso wie wir immer betont haben, da\u00df\nwir rechtzeitig vor dem Ende der ersten Legislaturperiode\ndieses Kommunalbeamtenrechtliche Vorschaltgesetz\ndurch eine neue kommunalbeamtenrechtliche Regelung\nabl\u00f6sen werden.\nSie sehen, wir haben Wort gehalten, auch wenn Sie hieran\nbei unserer Diskussion um die Novellierung des Kommu-\nnalbeamtenrechtlichen Vorschaltgesetzes vor einigen\nMonaten leise Zweifel ge\u00e4u\u00dfert haben. Es ist im Vorfeld\nlange diskutiert worden, ob die Vorschriften \u00fcber kommu-\nnale Wahlbeamte in das S\u00e4chsische Beamtengesetz inte-\ngriert werden sollen oder ob eine eigenst\u00e4ndige Regelung\nin einem Gesetz \u00fcber kommunale Wahlbeamte besser ge-\nwesen w\u00e4re. Man kann lange dar\u00fcber streiten, welche\nL\u00f6sung tats\u00e4chlich die bessere ist. F\u00fcr beide Varianten gibt\nes Vorbilder in den anderen Bundesl\u00e4ndern. Man kommt\naber nicht umhin festzustellen, da\u00df der Weg einer Rege-\nlung im S\u00e4chsischen Beamtengesetz der einfachste und vor\nallem der schnellste war. Diese Vorgehensweise erm\u00f6g-\nlichte es, auf die allgemeinen Bestimmungen des Beamten-\ngesetzes zu verweisen und so den \u00c4nderungsaufwand\nm\u00f6glichst gering zu halten.\nWer sich eigenst\u00e4ndige Gesetze \u00fcber kommunale Wahl-\nbeamte ansieht und zum Vergleich etwa die bayerische\nRegelung heranzieht, wird sehr schnell feststellen, da\u00df ein\nderartig umfassendes Regelwerk in der K\u00fcrze der verblei-\nbenden Zeit mit Sicherheit nicht zu verabschieden gewe-\nsen w\u00e4re. Das hei\u00dft selbstverst\u00e4ndlich nicht, da\u00df die s\u00e4ch-\nsische Regelung damit l\u00fcckenhaft w\u00e4re. Soweit f\u00fcr die\nkommunalen Wahlbeamten im Freistaat Sachsen besonde-\nre Regelungen erforderlich waren, sind diese in den neuen\n\n\u00a7\u00a7 158 bis 167 S\u00e4chsisches Wahlbeamtengesetz getroffen\nworden.\nIch m\u00f6chte mir ersparen, an dieser Stelle auf die Details\neinzugehen. Lassen Sie mich deshalb nur eine Bestim-\nmung herausgreifen, die auch im Ausschu\u00df diskutiert\nwurde und die uns besonders am Herzen liegt. Mit dem\nneuen \u00a7 162 des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes, der die\n\u00dcbernahme von B\u00fcrgermeistern bei Gebiets\u00e4nderungen\nregelt, haben wir eine Bestimmung aufgenommen, die wir\nvergleichbar bereits f\u00fcr Landr\u00e4te im Kreisgebietsreformge-\nsetz getroffen haben. Wir halten es tats\u00e4chlich f\u00fcr unver-\nzichtbar, im Zuge der Gemeindegebietsreform, deren Frei-\nwilligkeitsphase bisher \u00fcberaus erfolgreich verlaufen ist,\neine entsprechende Regelung aufzunehmen.\nWir halten es f\u00fcr wichtig und sinnvoll, da\u00df B\u00fcrgermeister\nbei Gemeindezusammenschl\u00fcssen in den neu gebildeten\nGemeinden f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit in leitender Stellung in ein\nBeamtenverh\u00e4ltnis auf Zeit berufen werden k\u00f6nnen. Wir\nhalten es ebenso durchaus f\u00fcr recht und billig, da\u00df die\nAmtszeit eines so in das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Zeit Beru-\nfenen 7 Jahre betr\u00e4gt, und zwar unabh\u00e4ngig davon, wie\nlange seine Amtszeit als B\u00fcrgermeister noch angedauert\nh\u00e4tte. Ich glaube, da\u00df man dies einem B\u00fcrgermeister, der\nseine eigene Gemeinde mit anderen zu einer neuen Ein-\nheitsgemeinde zusammenf\u00fchrt, als M\u00f6glichkeit f\u00fcr die\nweitere Gestaltung der eigenen Zukunft durchaus er\u00f6ff-\nnen sollte. Im \u00fcbrigen ist es nicht so, da\u00df B\u00fcrgermeister\nhierauf einen Rechtsanspruch h\u00e4tten. Es wird den Gemein-\nden lediglich die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, so zu verfahren.\nIch wei\u00df sehr wohl, da\u00df dies von Teilen dieses Hauses\nanders gesehen wird. Wir haben diese Diskussion bereits\nausf\u00fchrlich im Zusammenhang mit dem Kreisgebietsre-\nformgesetz gef\u00fchrt. F\u00fcr uns hat sich in der Zwischenzeit\nan der Sachlage nichts ge\u00e4ndert.\nWir halten diese Regelung im Interesse einer geordneten\nund gesunden Entwicklung der kommunalen Verwaltung\nf\u00fcr notwendig und sinnvoll. Wir sehen hierin keine Privi-\nlegierung der B\u00fcrgermeister, sondern halten dies durch-\naus f\u00fcr eine angemessene Regelung.\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend, auf einen Punkt besonders\neinzugehen. Das Kommunalbeamtenrechtliche Vorschalt-\ngesetz, das mit Inkrafttreten dieses Gesetzes aufgehoben\nwird, sieht eine Genehmigungspflicht f\u00fcr die Ernennung\nvon Kommunalbeamten vor. Diese Regelung wird als neu-\ner \u00a7 11a in das Beamtengesetz \u00fcbernommen, und zwar\nzeitlich befristet bis zum 31. Dezember 1996. Es gab im\nVorfeld gerade auch mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nden Diskussionen dar\u00fcber, ob man auf diese Regelung\nnicht verzichten k\u00f6nnte. Wir verkennen nicht, da\u00df die vor-\ngesehene Genehmigungspflicht nat\u00fcrlich die Personal-\nhoheit der Gemeinden und Landkreise ber\u00fchrt. Wir sehen\nallerdings auch, da\u00df die Genehmigungspflicht bisher\ndurchaus Erfolge gebracht hat. Es besteht insbesondere bei\nden Gemeinden teilweise noch Beratungs- und Unterst\u00fct-\nzungsbedarf bei der Ernennung von Beamten.\nDie Genehmigungspflicht kann sicherstellen, da\u00df die\nErnennung von kommunalen Beamten ordnungsgem\u00e4\u00df\ndurchgef\u00fchrt wird und nicht etwa wegen Formfehlern\nnichtig ist. Es geht insoweit nicht um eine G\u00e4ngelung der\nGemeinden und Landkreise, sondern es geht vor allem\ndarum, von den Gemeinden in ihrem eigenen Interesse\nSchaden abzuwenden, der durch fehlerhafte Beamten-\nernennung entstehen k\u00f6nnte.\nDie CDU-Fraktion geht davon aus, da\u00df ein endg\u00fcltiger\ngesetzlicher Abschlu\u00df der Gemeindegebietsreform etwa\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6430\n\n\n\nim Jahr 1996 erfolgen wird. Bis dahin werden wir auf frei-\nwilliger Basis mit Sicherheit eine Fortf\u00fchrung des laufen-\nden Umstrukturierungsprozesses auf kommunaler Ebene\nerleben. Auch unter diesen Gesichtspunkten halten wir es\ndaher f\u00fcr durchaus angemessen, die Genehmigungspflicht\nbis zum Ende des Jahres 1996 zu verl\u00e4ngern.\nMit unserer Novellierung des Beamtengesetzes k\u00f6nnen\nwir, glaube ich, durchaus sehr zufrieden sein. Wir haben\ndamit einen weiteren Baustein in das Geb\u00e4ude der kom-\nmunalrechtlichen Bestimmungen eingef\u00fcgt, das wir damit\nfast fertiggestellt haben.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Herr Abg. Joachim Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Uns liegt erneut ein Gesetz zum Beamten-\nrecht vor. Die SPD-Fraktion hat sich im Grundsatz f\u00fcr eine\nvorsichtige und schlanke Verbeamtung ausgesprochen.\nWir sind der Meinung, es sollen nur diejenigen verbeamtet\nwerden, die wirklich hoheitsrechtliche Aufgaben erf\u00fcllen.\nDas sind nat\u00fcrlich die B\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te und die\nBeigeordneten.\nHeute geht es bei diesem Gesetz vor allen Dingen um\neinen wichtigen Knackpunkt. Das sind die beruflichen\nVorsorgeleistungen f\u00fcr kommunale Wahlbeamte auf Zeit,\nn\u00e4mlich f\u00fcr die ausscheidenden B\u00fcrgermeister aufgrund\nvon Gebietsreformen und f\u00fcr die ausscheidenden Land-\nr\u00e4te aufgrund der Kreisreform. Dieser Personenkreis soll\nnach diesem Gesetzentwurf auf Antrag 7 Jahre ins\nBeamtenverh\u00e4ltnis auf Zeit berufen werden. Eine Wieder-\nberufung ist danach sogar noch auf weitere 7 Jahre m\u00f6g-\nlich, so da\u00df man am Ende auf 14 Jahre f\u00fcr kommunale\nWahlbeamte, d. h. ausscheidende B\u00fcrgermeister und aus-\nscheidende Landr\u00e4te, kommen kann.\nWir als SPD-Fraktion halten diese Vorsorgeleistung f\u00fcr\neine \u00fcberzogene Berufsabsicherung. Dies k\u00f6nnen wir so\nnicht mittragen. Darum haben wir an dieser Stelle schon\neinen \u00c4nderungsantrag im Ausschu\u00df gestellt, den wir\nheute noch einmal wiederholen werden. Au\u00dferdem sind\nwir auch nicht mit der soeben erw\u00e4hnten Genehmigungs-\npflicht des \u00a7 11a einverstanden. Wir halten dies f\u00fcr einen\nEingriff in die kommunale Selbstverwaltung, der jetzt\nnach 3 bis 4 Jahren nicht mehr gerechtfertigt scheint.\nDarum kommen von unserer Seite noch zwei \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge; einer, der sich vor allen Dingen noch einmal mit\ndem EG-Recht befa\u00dft, mit dem Recht, B\u00fcrger anderer EG-\nStaaten in Sachsen zu verbeamten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: W\u00fcnscht der Berichterstatter\nnoch einmal das Wort? \u2013 Er ist nicht anwesend. Die Staats-\nregierung? \u2013 Sie hat auch keinen Redebedarf angemeldet.\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz.\nIch lasse, wenn Sie gestatten, \u00fcber alle die Artikel und\nNummern en bloc abstimmen, zu denen keine \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge vorliegen.\nWer mit Nr. 1 einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen. Wer\n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nDamit so beschlossen.\nIch komme zu Nr. 1a. Mit der Drucksache 1/4548 liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion vor. Wird er begr\u00fcn-\ndet? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Joachim Richter.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir beantragen in unserem \u00c4nderungs-\nantrag, die jetzige Fassung des \u00a7 9 im g\u00fcltigen Beamten-\ngesetz zu belassen. Warum?\nDie in Kraft getretene EG-Richtlinie zur M\u00f6glichkeit der\nVerbeamtung von EG-B\u00fcrgern auch in Deutschland oder\nin Sachsen besagt, da\u00df die Laufbahnbef\u00e4higung in einem\nanderen EG-Land dann erworben wird, wenn dem Hoch-\nschuldiplom eine dreij\u00e4hrige Berufsausbildung vorange-\ngangen ist. Ein B\u00fcrger der EU, der ein solches Diplom in\nseinem Land erworben hat, kann danach in einem anderen\nLand verbeamtet werden, ohne eine weitere Ausbildung\nzu absolvieren. Genau dies steht jetzt schon als inhaltliche\nKonkretisierung im S\u00e4chsischen Beamtengesetz. Das sollte\nnach unserer Meinung so bleiben, denn mit der \u00dcbernah-\nme des \u00a7 14c aus dem Beamtenrechtsrahmengesetz ins\nS\u00e4chsische Beamtengesetz wird der Gesetzgeber dem\neigentlich nicht gerecht. Der \u00a7 14c ist im Landesrecht\ninhaltlich zu konkretisieren und zu normieren und nicht\neinfach aus den Bundesrahmengesetz abzuschreiben. Dies\nsoll jetzt durch den neuen \u00a7 9 der Staatsregierung einer\nRechtsverordnung \u00fcberlassen werden, das hei\u00dft, sie f\u00fcllt\nfaktisch die inhaltlichen Normen durch Rechtsverordnung\naus. Genau dies wollen wir nicht. Darum unser \u00c4nde-\nrungsantrag.\nWir sind der Meinung, da\u00df der immer wiederkehrende\nVersuch, die Kompetenzen des Landtages, also das Lan-\ndesrecht, auf die Staatsregierung zu \u00fcbertragen, eine Poli-\ntik ist, die der Landtag nicht mittragen sollte. Er sollte an\ndiesen Stellen schon die entsprechenden inhaltlichen Nor-\nmierungen vornehmen. Das gilt in diesem Falle auch f\u00fcr\ndie EG-Richtlinie.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hierzu gibt es noch einen\nRedewunsch. Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte gegen den Antrag sprechen. Wir sehen\ndurchaus, da\u00df der bestehende \u00a7 9 der jetzigen Regelung\nder zwingenden Vorgabe des \u00a7 14c des Bundesrechtsrah-\nmengesetzes entsprechen k\u00f6nnte. Allerdings haben wir\nauf Nachfrage in Bonn erfahren, da\u00df diese Frage nicht ein-\nhellig beurteilt werden kann. Teilweise wird durchaus an-\ngezweifelt, ob die bestehende Regelung mit dem bestehen-\nden Rechtsrahmen vereinbar ist. Deshalb lehnen wir den\nAntrag ab, damit wir auf der eindeutig verfassungsrechtli-\nchen Seite bleiben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich lasse \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD-Fraktion abstimmen. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.  Wer ist dage-\ngen? \u2013 Dies ist die Mehrheit.  Wer  enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6431\n\n\n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Nr. 1a in der Fas-\nsung des Innenausschusses. Wer ihr die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe\nvon Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nWenige Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nWir stimmen \u00fcber die Nr. 2, 3 und 4 ab. Wer ihnen die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung; damit so beschlos-\nsen.\nWir kommen zu Nr. 5. Dazu liegt ein \u00c4nderungsantrag in\nder Drucksache 1/4549 vor. Wird eine Begr\u00fcndung\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Joachim Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Amtszeit, die wir vorschlagen, nachdem\ndie B\u00fcrgermeister oder Landr\u00e4te aufgrund von Zusam-\nmenlegung bzw. der Kreisreform ausgeschieden sind, soll\nf\u00fcr die laufende Wahlperiode entsprechende Versorgun-\ngen bzw. Verbeamtungen auf Zeit vorsehen. Wir sehen in\nden 7 Jahren und den darauf nochmals folgenden 7 Jahren\nkeine w\u00fcrdige Versorgung, die wir akzeptieren k\u00f6nnen.\nIch denke, dies ist weit \u00fcberzogen, wie ich vorhin schon\nausgef\u00fchrt habe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Pietzsch, bitte sch\u00f6n.\n\nPietzsch, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In meiner Rede habe ich extra die Beispiele herausge-\ngriffen und darauf hingewiesen, man regelt hiermit nichts\nNeues, denn aus dem \u00a7 130 des Bundesrechtsrahmengeset-\nzes ergibt sich schon jetzt, da\u00df der B\u00fcrgermeister bei Ein-\ngemeindungen f\u00fcr den Rest seiner Zeit in den einstweili-\ngen Ruhestand gehen kann. Deshalb lehnen wir diesen\nAntrag ab, weil das schon geregelt ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich lasse \u00fcber den Antrag\nder SPD-Fraktion, Drucksache 1/4549, abstimmen. Wer\nihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die deutliche\nMehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimm-\nenthaltungen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nWir stimmen nun \u00fcber die Nr. 5 in der Fassung des Innen-\nausschusses ab. Wer ihr die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\nGegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimm-\nenthaltungen; damit so beschlossen.\n\nWir stimmen \u00fcber die Nr. 6 bis 9 ab. Wer ihnen die Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nEine Reihe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 2 Stimmenthaltungen; damit so beschlossen.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber die Artikel 2, 3 und 4 \u2013 Neubekanntma-\nchung, Au\u00dferkrafttreten von Rechtsvorschriften und\nInkrafttreten \u2013 abstimmen. Wer ihnen die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe\nvon Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige\nStimmenthaltungen;  damit so beschlossen.  Damit ist die\n2. Lesung beendet.\n\nDa keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge angenommen worden sind,\nkommen wir zur 3. Lesung. Wir stimmen \u00fcber das Gesetz\nin seiner Gesamtheit ab. Wer ihm die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere An-\nzahl von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEine Stimmenthaltung. Damit ist dieses Gesetz beschlos-\nsen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Berufsakademie im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Berufsakademiegesetz)\n\nDrucksache 1/4093, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/4502, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt den kleinen Redezeitblock vor. In\nder Reihenfolge F.D.P., CDU, SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne haben die Fraktionen die M\u00f6glichkeit,\ndazu zu sprechen. Ich rufe als erste Fraktion die F.D.P. auf.\nHerr Abg. Prof. Fr\u00f6hlich, bitte.\n\nProf. Dr.  Fr\u00f6hlich,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Uns liegt mit der Drucksache 1/4093\ndas Gesetz \u00fcber die Berufsakademie im Freistaat Sachsen\nzur Beschlu\u00dffassung vor. Mit diesem Gesetz wird ein An-\ngebot unterbreitet und somit die M\u00f6glichkeit geschaffen,\nsich f\u00fcr Aufgaben im mittleren Management theoretisch\nund mit starker Praxisanbindung ausbilden zu lassen, wo-\nbei die Privatwirtschaft, wenn Sie so wollen, an den Pro-\nduktionskosten des Ausbildungsproduktes Student sehr\nstark beteiligt ist, was bei der gegenw\u00e4rtigen finanziellen\n\nSituation unseres Landes nur zu begr\u00fc\u00dfen ist. Wir meinen,\nda\u00df damit eine echte Marktl\u00fccke geschlossen wird.\n\nMeine Damen und Herren, nach Diskussionen im Wissen-\nschaftsausschu\u00df ist auch klargestellt worden, da\u00df es sich\nbei den Absolventen der S\u00e4chsischen Berufsakademie um\nAbsolventen f\u00fcr die Privatwirtschaft und nicht um Absol-\nventen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst handeln soll, wobei dies\ndurch Protokollvermerk im Ausschu\u00dfprotokoll ausdr\u00fcck-\nlich festgestellt worden ist. Klargestellt worden ist in der\nDiskussion im Wissenschaftsausschu\u00df auch, da\u00df es sich\num eine Ausbildungsm\u00f6glichkeit im terti\u00e4ren Bereich han-\ndelt, die aber keine Hochschulausbildung ist. Nach \u00c4nde-\nrung des damit im Zusammenhang stehenden letzten Sat-\nzes im \u00a7 7 in: ,,Der Abschlu\u00df der Berufsakademie steht den\nentsprechenden Abschl\u00fcssen der staatlichen Fachhoch-\nschulen als berufsbef\u00e4higender Abschlu\u00df, aber nicht als\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6432\n\n\n\nHochschulgrad gleich\u201c ist das Gesetz f\u00fcr uns als F.D.P.-\nFraktion voll akzeptabel.\nFalls in einigen F\u00e4llen eine Einstellung in den \u00f6ffentlichen\nDienst erfolgen soll, hat der jeweilige Innenminister zu\nentscheiden, in welche Besoldungsgruppe dies erfolgen\nsoll oder kann. Das ist nicht unsere Sache.\nDie Sorge, wie die Abschl\u00fcsse der S\u00e4chsischen Berufsaka-\ndemie in einem k\u00fcnftigen Europa bewertet werden sollen,\ndr\u00fcckt uns in keiner Weise. Die europ\u00e4ische Privatwirt-\nschaft, d. h. der freie europ\u00e4ische Arbeitsmarkt, wird die\nguten Leistungen unserer s\u00e4chsischen Berufsakademieab-\nsolventen schon richtig zu beurteilen wissen. Davon sind\nwir voll \u00fcberzeugt.\nIn diesem Sinne w\u00fcnschen wir der Berufsakademie vollen\nErfolg. Die s\u00e4chsische F.D.P.-Fraktion wird diesem Gesetz\nzustimmen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion;\nHerr Dr. Weber, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Weber,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren Abgeordneten! Gestatten Sie mir ein-\ngangs einige Bemerkungen zur geschichtlichen Entwick-\nlung des Studiums an der Berufsakademie als einem Bil-\ndungsgang f\u00fcr Abiturienten au\u00dferhalb der Hochschule.\n1. Zu Beginn der sechziger Jahre wurde die Erh\u00f6hung des\nAnteils von Abiturienten in der alten Bundesrepublik ein-\ngefordert. So pl\u00e4dierte z. B. Ralf Dahrendorf 1968 f\u00fcr ein\nvom Ausbildungsbedarf losgel\u00f6stes B\u00fcrgerrecht auf Bil-\ndung. Dies f\u00fchrte zu einer sprunghaften Erh\u00f6hung der\nZahl der Gymnasiasten und Studenten, und noch heute\nfinden diese Auswirkungen in der Entwicklung der Stu-\ndentenzahl von 1,9 Millionen ihren Ausdruck. Waren es\n1965 j\u00e4hrlich lediglich 50 500 Abiturienten, so stieg diese\nZahl 1972 bereits auf 100 000 und bescherte uns in der\nFolge die \u00dcberlast an Hochschulen.\n2. Um die sich nunmehr abzeichnende Qualifikations-\nl\u00fccke in einer bedarfsgerechten Ausbildung f\u00fcr das mitt-\nlere Management zu schlie\u00dfen, ergriffen 1972 mehrere\nnamhafte Unternehmen aus Stuttgart als Wegbereiter des\ndualen Studiums die Initiative und stellten einen Bil-\ndungsgang als Stuttgarter Modell vor, dessen Ziel es war,\nAbiturienten eine Alternative zum Universit\u00e4tsstudium\nmit vergleichbaren Entwicklungsm\u00f6glichkeiten zu bieten.\nDas bildungspolitisch lebhafte Echo zeigte sich darin, da\u00df\nsich \u00fcber 250 Abiturienten f\u00fcr die zun\u00e4chst 30 Ausbil-\ndungspl\u00e4tze bewarben.\n3. Schlie\u00dflich wurde die Modellphase der Berufsakademie\nim Land Baden-W\u00fcrttemberg durch Organisationsakt der\nLandesregierung vom 28. Mai 1974 in die Wege geleitet.\nDies kann mit gutem Recht als die Geburtsstunde der\nBerufsakademie bezeichnet werden. Das nachfolgend ver-\nabschiedete Berufsakademiegesetz schuf den rechtlichen\nRahmen f\u00fcr eine Regeleinrichtung.\nIm Freistaat Sachsen besteht seit Herbst 1991 eine Berufs-\nakademie als duale Bildungseinrichtung im terti\u00e4ren\nBereich. Zun\u00e4chst war dies ein Pilotprojekt und wird seit\nJanuar 1993 als Modellversuch im Freistaat Sachsen\ngef\u00fchrt.\n4. Es mu\u00df wohl auch in Erinnerung gerufen werden, da\u00df\ndie Berufsakademie ein von der Bund-L\u00e4nder-Kommis-\nsion f\u00fcr Bildungsplanung und Forschungsf\u00f6rderung\ngef\u00f6rderter Modellversuch war. Seither hat die BA in\nBaden-W\u00fcrttemberg \u2013 und nur dieses Modell ist relevant\n\nf\u00fcr eine Einrichtung im terti\u00e4ren Bereich; nicht alles, was\nsich Berufsakademie nennt, ist eine Berufsakademie \u2013 eine\neindrucksvolle Entwicklung genommen, was durch die\nZahl der Studierenden, Absolventen und beruflichen\nKarrieren belegt wird.\nDie Gesamtzahl der Studierenden in Baden-W\u00fcrttemberg\nhat sich von anf\u00e4nglich 210 vertraglich gesicherten Aus-\nbildungspl\u00e4tzen  in  Stuttgart und Mannheim auf derzeit\n12 000 eingepegelt und ist trotz Rezession nur geringf\u00fcgig\ngesunken. Dabei liegt die Dauerkapazit\u00e4t bei 9 000 Stu-\ndienpl\u00e4tzen. Und auch an der BA in Baden-W\u00fcrttemberg\nwird mit 3 000 Studienpl\u00e4tzen \u00dcberlast gefahren.\nNicht uninteressant zu wissen ist auch die Relation bez\u00fcg-\nlich der drei Ausbildungsbereiche Sozialwesen, Technik\nund Wirtschaft. Sie betr\u00e4gt 1 : 2 : 8.\n5. In einer Zeit, in der rund 90 % der Abiturienten zu den\nUniversit\u00e4ten und Hochschulen dr\u00e4ngen, liegt die Gefahr\nnahe, den Bedarf an Absolventen mit praxisorientierter\nAusbildung zu untersch\u00e4tzen und so bewu\u00dft eine Unter-\nversorgung im mittleren Management herbeizuf\u00fchren.\nEine Managerposition zu erreichen mu\u00df nicht zwangs-\nl\u00e4ufig \u00fcber ein Universit\u00e4tsstudium f\u00fchren. Gefragt sind\nBildungsg\u00e4nge, die nicht erst nach 12 oder 14 Semestern\nzur Berufsf\u00e4higkeit f\u00fchren und bei denen die Berufsfertig-\nkeit erst nach weiteren 3 bis 5 Jahren in der Praxis erreicht\nwird.\n\n(Beifall des Abg. Binus, CDU)\n\nTatsache ist, da\u00df diese Kluft zeitlich wie inhaltlich\nzunimmt. Die systematische Praxisintegration im Berufs-\nakademiestudium bietet mithin die bestm\u00f6gliche Infra-\nstruktur, um neben anspruchsvoller Fachkompetenz\nzus\u00e4tzlich wichtige F\u00e4higkeiten f\u00fcr die Bereiche der zwi-\nschenmenschlichen Beziehungen bzw. der eigenen Pers\u00f6n-\nlichkeit zu entwickeln und zu f\u00f6rdern.\nF\u00fcr die CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag ist daher\ndie Berufsakademie mit den bew\u00e4hrten Strukturmerkma-\nlen Verzahnung der Lerninhalte, Pluralit\u00e4t der Lernorte,\nkonsequente Gleichberechtigung der dualen Partner mit\nder Verpflichtung zu Kooperation und Qualit\u00e4tssicherung,\noptimale Abstimmung des Bildungssystems mit dem\nBesch\u00e4ftigungssystem, d. h. bedarfsgerechte Ausbildung\nund Differenziertheit des Lehrk\u00f6rpers, eine wichtige und\neigenst\u00e4ndige S\u00e4ule und attraktive Alternative im terti\u00e4ren\nBildungsbereich.\nIch m\u00f6chte aber an dieser Stelle auch in Erinnerung brin-\ngen: Das Hochschulrahmengesetz in der derzeitigen Form\nkennt keine Konstruktion mit dualen Tr\u00e4gern auf der Basis\neiner gleichberechtigten Partnerschaft. Alternative Mo-\ndelle im Hochschulbereich sind daher stets einseitig domi-\nnierte Systeme, entweder voll vom Steuerzahler oder rein\nprivat finanziert. Demgegen\u00fcber verk\u00f6rpert die Berufsa-\nkademie ein synergetisches, zeitoptimiertes Qualifizie-\nrungssystem mit relativ scharfen Funktionsgrenzen.\nWarum tritt die CDU f\u00fcr dieses Gesetz ein? Erstens, weil\ndie CDU Vielfalt in der Bildungslandschaft will; und das\nist nun einmal durch unser t\u00e4gliches Leben bestimmt;\nzweitens, weil die Berufsakademie eine wissenschaftsbe-\nzogene und praxisintegrierte Bildung vermittelt, die zu\neinem berufsbef\u00e4higenden Abschlu\u00df f\u00fchrt, der nach einem\nmit hoher Motivation absolvierten Kompaktstudium in\nder \u00fcberschaubaren Studienzeit von drei Jahren, in denen\ndie Studierenden bewu\u00dft auf viel Freiheit und Freizeit ver-\nzichten, erreicht werden kann. Denn von den BA-Studen-\nten wird jederzeit Einsatz verlangt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6433\n\n\n\nInsofern erf\u00fcllt auch das BA-Studium entgegen manchen\nBehauptungen wider besseres Wissen die von der EG in\nder Diplomrichtlinie formulierte Mindeststudiendauer f\u00fcr\nein Hochschulstudium. Nicht zuletzt gerade deshalb wur-\nde die Berufsakademie in das COMMETT- und ERAS-\nMUS-Programm der EG aufgenommen.\nAu\u00dferdem hat die Kultusministerkonferenz laut Beschlu\u00df\nNr. 319 vom 8.12.1975 die Berufsakademie als ,,Einrich-\ntung des terti\u00e4ren Bildungsbereiches au\u00dferhalb der Hoch-\nschulen\u201c bezeichnet, deren Ausbildung ,,Abiturienten in\nStufen zu einem wissenschaftlichen und berufsqualifizie-\nrenden Abschlu\u00df f\u00fchrt, der mit einem Hochschulabschlu\u00df\nvergleichbar ist\u201c. Diese Haltung wird nachdr\u00fccklich durch\neinen weiteren Beschlu\u00df der KMK von 1983 bekr\u00e4ftigt.\nDie CDU sieht sich verpflichtet, f\u00fcr die Berufsakademie\nSachsen grunds\u00e4tzliche Rahmenbedingungen zu schaffen.\nDazu geh\u00f6rt auch das Verst\u00e4ndnis, da\u00df sich die Berufsaka-\ndemie Sachsen nicht als Konkurrenz f\u00fcr Universit\u00e4t und\nFachhochschule sieht. Vielmehr will sie, gest\u00fctzt auf die\nErfahrungen des Modellversuchs in Sachsen sowie unter\nBer\u00fccksichtigung der Empfehlungen der unabh\u00e4ngigen\nSund-Kommission zur Fortentwicklung der Organisation\nder Berufsakademien und der Stellungnahme des Wissen-\nschaftsrates zu den Berufsakademien in Baden-W\u00fcrttem-\nberg, die Institution Berufsakademie Sachsen zu einer\nzukunftstr\u00e4chtigen Regeleinrichtung werden lassen.\nDeshalb ist es erforderlich und an der Zeit, die f\u00fcr eine\nDauereinrichtung notwendigen rechtlichen Grundlagen\nzu schaffen. Dabei ist das Prinzip der Dualit\u00e4t auch weiter-\nhin der ma\u00dfgebende Ordnungsgrundsatz f\u00fcr die Struktur\nder Berufsakademie Sachsen. Gerade in diesem Grundsatz\nsehen zwei Drittel der Ausbildungsbetriebe die Zukunfts-\nperspektiven der BA-Konzeption.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie namens der CDU-\nFraktion um Zustimmung zum Gesetz in der Aus-\nschu\u00dffassung gem\u00e4\u00df Drucksache 1/4502 und danke f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\nHerr Abg. Prof. F\u00f6rster, bitte.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Weber, nach Ihrem Vortrag k\u00f6nnte man fast\nder Meinung sein, da\u00df die Ger\u00fcchte stimmen, Sie bew\u00fcr-\nben sich f\u00fcr den Direktor-Posten der Berufsakademie.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch habe nur zwei M\u00f6glichkeiten. Entweder gehe ich auf\nIhre Argumente ein und weise ihre Nichtstimmigkeit\nnach, oder ich versuche einmal darzustellen, worum es\nhier eigentlich geht. Ich werde mich f\u00fcr den zweiten Weg\nentscheiden.\nWir k\u00f6nnen der Berufsakademie Sachsen nicht zustimmen\nund machen daf\u00fcr folgende Gr\u00fcnde geltend.\n1. Die Berufsakademien sind keine Bereicherung des ter-\nti\u00e4ren Bildungsbereichs.\n\n(Zuruf von der CDU: Aber nat\u00fcrlich!)\n\nSie haben den gleichen Anspruch einer praxisnahen Aus-\nbildung wie die Fachhochschulen, allerdings in einem an-\nderen Umfang. Das an der Berufsakademie praktizierte\nduale Ausbildungsprinzip l\u00e4\u00dft sich auch mit und an Fach-\nhochschulen realisieren. Es stimmt einfach nicht, Herr We-\n\nber, was Sie hier sagten. Wir haben sogar staatliche Fach-\nhochschulen, angelehnt an das Hochschulrahmengesetz,\nmit einer dualen Ausbildung. Dieses Gesetz haben Sie\nselbst hier beschlossen. Allerdings wurde ein Antrag mei-\nner Fraktion, den Fachhochschulen im S\u00e4chsischen Hoch-\nschulgesetz das Recht zu geben, duale Studieng\u00e4nge ein-\nzurichten, nicht best\u00e4tigt, und zwar durch die CDU-Mehr-\nheit.\nDas duale Ausbildungsprinzip kann deshalb nicht als ein\nwesentliches Merkmal der Berufsakademie herangezogen\nwerden. Berufsakademien haben die gleichen Lehrkr\u00e4fte\nwie die Fachhochschulen; denn ein wesentlicher Anteil des\nUnterrichts \u2013 wir haben uns davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen \u2013\nwird von den Professoren der Fachhochschulen und Uni-\nversit\u00e4ten unseres Landes an den Studienakademien ge-\nhalten.\n\u00dcbrigens arbeiten auch Vertreter der Industrie an den\nBerufsakademien, halten dort Unterricht, aber nat\u00fcrlich\nauch an unseren Fachhochschulen. Berufsakademien und\nFachhochschulen streiten sich um die gleichen Studienan-\nf\u00e4nger, da in Sachsen jetzt und in naher Zukunft die\nAbsolventen von Fachoberschulen quantitativ keine Rolle\nspielen.\nBerufsakademien verbinden nicht eine anerkannte Berufs-\nausbildung mit einem wissenschaftlich und praktisch\norientierten Studium. Aber genau dort w\u00e4re die Markt-\nl\u00fccke gewesen, Herr Weber, die hier anzubieten gewesen\nw\u00e4re, da\u00df hier n\u00e4mlich Ingenieure und Wirtschaftler stu-\ndieren und ausgebildet werden, die genau das verbinden,\nn\u00e4mlich eine vollwertige Berufsausbildung mit Pr\u00fcfung\nvor der IHK und ein wissenschaftliches Studium. Dazu\ngibt es Modelle, aber nicht an den Berufsakademien, son-\ndern an Fachhochschulen. Das mu\u00df gesagt werden.\nKooperative Studieng\u00e4nge, die eine Berufsausbildung mit\nPr\u00fcfung vor der IHK und ein vollwertiges Studium an\neiner Fachhochschule in f\u00fcnf Jahren erm\u00f6glichen, leisten\nauch einen bildungs\u00f6konomischen Beitrag in dieser Land-\nschaft, weil sie dazu beitragen, da\u00df die Kosten gesenkt\nwerden. Wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, da\u00df mittler-\nweile 30 % der Studenten vor einem Studium an Fach-\nhochschulen und Universit\u00e4ten eine Berufsausbildung ab-\nsolvieren. Wir k\u00f6nnten zu einer wesentlichen Verk\u00fcrzung\nkommen, wenn diese Ausbildungsphasen nicht addiert\nw\u00fcrden.\nDer zweite Grund, weshalb wir die Berufsakademien\nablehnen, ist: Es werden immer scheinbare Vorteile der\nBerufsakademieausbildung genannt \u2013 kurze Studienzeit,\nAusbildungsverg\u00fctung durch die Ausbildungsbetriebe,\nscheinbar gesicherte Arbeitspl\u00e4tze nach dem Studium.\nDiese scheinbaren Vorteile werden von den Studenten\nteuer erkauft. Wir m\u00fcssen das so sagen.\nIhre Abschl\u00fcsse sind nur in wenigen L\u00e4ndern Deut-\nschlands anerkannt, z. B. nicht in Bayern. Eine europa-\nweite Anerkennung ist nicht m\u00f6glich. Herr Weber, Sie\nkennen so gut wie ich das Gutachten von Herrn Opper-\nmann. Es ist vom Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\nin Baden-W\u00fcrttemberg in Auftrag gegeben worden. Es\nwurde nicht ver\u00f6ffentlicht. Sie wissen auch, weshalb.\nDer dritte Grund. Diese Absolventen haben keine wissen-\nschaftliche Ausbildung und eine auf einen Betrieb einge-\nengte Ausbildung. Damit k\u00f6nnen wir keinen Beitrag zur\nAusbildung flexibler, europaweit einsetzbarer Betriebs-\nwirtschaftler und Ingenieure leisten.\nEin weiterer Grund. Bei nichtausgelasteten Fachhoch-\nschulen \u2013 wer kann heute in Sachsen davon sprechen, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6434\n\n\n\nunsere Fachhochschulen ausgelastet sind \u2013 leistet der Auf-\nbau von Studienakademien keinen Beitrag zur Entlastung\ndes Staatshaushalts, sondern gerade umgekehrt. Es f\u00fchrt\naber dazu, da\u00df Professoren von Fachhochschulen und\nUniversit\u00e4ten im Nebenamt zu zus\u00e4tzlichen Eink\u00fcnften\nkommen. Das ist zumindest f\u00fcr diese Schicht unserer\nBev\u00f6lkerung eine gewisse Bereicherung!\nDer f\u00fcnfte Grund ist: Die Berufsakademien werden ein-\nheitlich von der Hochschulkonferenz des Freistaates Sach-\nsen abgelehnt. Es ist schon bemerkenswert, da\u00df der S\u00e4ch-\nsische Landtag das nicht zur Kenntnis nehmen will.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort hat jetzt die Frak-\ntion Linke Liste/PDS. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich sage es gleich vorweg: Wenn\ndieser Beschlu\u00dfentwurf nicht ge\u00e4ndert wird, dann kann\ndie PDS dem Gesetz nicht zustimmen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nIch sage auch vorweg: Ich bedauere das eigentlich. Ich\nbedauere das; denn ich pers\u00f6nlich und auch meine Frak-\ntion stehen der Errichtung von Berufsakademien \u00fcber-\nhaupt nicht ablehnend gegen\u00fcber. Im Gegenteil! Wir\nhalten nach dem Wegfall der klassischen Fach- und Inge-\nnieurschulen in Deutschland vielmehr den Ansatz der\nBerufsakademien wegen der Verbindung von wissen-\nschaftlicher und praktischer Ausbildung durchaus f\u00fcr\nunterst\u00fctzenswert. Ich k\u00f6nnte nat\u00fcrlich in Klammern\nsagen, da\u00df f\u00fcr mich dann unerkl\u00e4rlich ist, warum man\nvorher Fachschulen und Industrieinstitute usw. abwickelt,\nminderbewertet, um dann etwas \u00e4hnliches wieder zu\ngr\u00fcnden.\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nBerufsakademien k\u00f6nnten durchaus geeignet sein, die vor-\nhandene L\u00fccke zwischen Berufsausbildung und Hoch-\nschulstudium zu schlie\u00dfen und das Feld anspruchsvoller\nBerufswegegestaltung zu erweitern. Berufsakademien\nk\u00e4men sicher den Interessen der Industrie genauso wie\nden Bed\u00fcrfnissen von wissenschaftlich praktisch veranlag-\nten und aufgeschlossenen, begabten jungen Menschen\nentgegen.\nWenn schon, wie in Sachsen gang und g\u00e4be, die Wissen-\nschaft den Wirtschaftsinteressen weitgehend untergeord-\nnet wird, dann sollte die Industrie auch an den Kosten der\nAusbildung angemessen beteiligt werden. Berufsakade-\nmien bieten hier tats\u00e4chlich gute M\u00f6glichkeiten,\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nobwohl ich mir eigentlich noch mehr Engagement der\nIndustrie mit Stipendien, Forschungsauftr\u00e4gen und \u00e4hn-\nlichen Dingen an den Hochschulen w\u00fcnschen w\u00fcrde.\nF\u00fcr mich ist auch zun\u00e4chst nicht unwichtig, was in der\nAnh\u00f6rung zutage trat, da\u00df n\u00e4mlich Berufsakademien eine\ngute Gelegenheit f\u00fcr sozial Schwache bieten, Zugang zu\nhochqualifizierter Berufsaus\u00fcbung zu finden. Damit ist\nallerdings nat\u00fcrlich auch eine massive Kritik an der sozia-\nlen Auslese im Hinblick auf den Hochschulzugang ver-\nbunden. Diese Stimme kam aus Baden-W\u00fcrttemberg, das\nwir ja so gern kopieren.\n\nMan k\u00f6nnte also doch vielleicht dem Minister zustimmen,\nder die Berufsakademien durchaus als eine Weiterent-\nwicklung des terti\u00e4ren Bereiches in einer langen geschicht-\nlichen Tradition sieht. Aber leider, nicht jeder neue Fakt,\nden man setzt, ist auch unbedingt eine Weiterentwicklung.\nDieses Gesetz, so wie es uns vorliegt, ist ein Fakt, der\nwahrscheinlich die Entwicklung genau dieser Berufsaka-\ndemien zu dem, was sie sein k\u00f6nnten, behindern kann.\nWarum?\nKollege F\u00f6rster hat schon einiges Wichtige gesagt. Ich will\nnoch auf weitere Dinge hinweisen. Verschiedene Dinge\nsind weiterhin ungekl\u00e4rt, die in einem derzeit in Bewe-\ngung befindlichen Proze\u00df \u00fcber die bundesweite und euro-\npaweite Einordnung der Berufsakademien in das Bil-\ndungssystem und in bezug auf die Anerkennung der\nAnschl\u00fcsse eben hinderlich sein k\u00f6nnen, wenn diese\nDinge nicht gekl\u00e4rt sind.\nEine besondere Gefahr sehe ich tats\u00e4chlich in dem ver-\nschwommenen Verh\u00e4ltnis zu den Fachhochschulen. Das\nhei\u00dft nicht, da\u00df ich Fachhochschulen und Berufsakade-\nmien gegeneinander ausspielen will. Das sollte nicht sein.\nAber die Frage Diplom oder nicht Diplom beim Abschlu\u00df\nist nicht gekl\u00e4rt. \u00a7 7 sagt Diplom, \u00a7 4 sagt nicht Diplom.\nBerufsqualifizierend sind beide gleichwertig. Das hei\u00dft\naber de facto: Das ist gut f\u00fcr die Betriebe. Das ist aber\nschlecht f\u00fcr die Studenten, weil die Durchl\u00e4ssigkeiten im\ngesamtterti\u00e4ren Bereich nicht gekl\u00e4rt sind. Die Studenten\nwerden f\u00fcr den Arbeitsplatz qualifiziert. In der Anh\u00f6rung\nfiel von Mercedes das Wort: Akquisition der Besten, Bin-\ndung an den Betrieb. In dem Zusammenhang wird nun f\u00fcr\nmich der Vorteil f\u00fcr die sozial Schwachen zum Zynismus.\nEs ist ihnen die Hochschulbildung versagt \u2013 das kennen\nwir \u2013 durch die sozialen Schranken. Aber sie werden quasi\ndurch Leibeigenschaft mit einer hohen berufsakademi-\nschen Bildung abgespeist.\nEs w\u00e4re noch sehr viel zu sagen. Meine Redezeit ist zu\nEnde. Die anderen Kritiker sagen das gleiche. Ich will es\nnoch einmal wiederholen: Ich kann diesem Gesetz leider\nnicht zustimmen. Es sind viel zu viele Dinge verschwom-\nmen. Man sollte \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Berufsakademien nicht\nbesser die Spitze in einem System der Berufsbildung statt\ndas Ende im terti\u00e4ren Bereich sein k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZustimmung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort hat die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Frau Rush, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Staatsminister, grunds\u00e4tzlich ist es\nzu begr\u00fc\u00dfen, da\u00df die Rolle der beruflichen Bildung in der\n\u00d6ffentlichkeit aufgewertet wird, nachdem durch die Bil-\ndungsoffensive in den letzten zwei Dekaden die Rolle der\nakademischen Bildung gerade auch von Politikern so\nbevorzugt behandelt worden ist. Aber da steht nun die\nFrage, ob deshalb gleich der Staat diese Einrichtung hegen\nund pflegen mu\u00df wie den Kranken am Tropf, obgleich ich\ndenke, da\u00df die Berufsakademien sehr wohl mittelfristig zu\neiner eigenen, unabh\u00e4ngigen Existenz in der Lage sein\nm\u00fc\u00dften.\nDa erhebt sich auch die Frage, ob, wenn St\u00e4dte, Land und\nBund dabei sind, so viele Einrichtungen und Aufgaben zu\nprivatisieren, aber die Berufsakademien will er tragen, das\ndenn zul\u00e4ssig ist. Das ist doch einfach nur staatliche Auf-\nbauhilfe f\u00fcr die Wirtschaft. Der Staat dient nicht der Wirt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6435\n\n\n\nschaft, die von Partikularinteressen dominiert ist. Wir wer-\nden in unserem \u00c4nderungsantrag darauf noch einmal zu\nsprechen kommen.\nDie Arbeit im Ausschu\u00df hat klargestellt, da\u00df es sich um\nein berufsbef\u00e4higendes, aber kein Hochschulstudium han-\ndelt, obwohl die Berufsakademie dem terti\u00e4ren Bildungs-\nbereich zugeordnet werden soll. Das ist erst einmal akzep-\ntabel. Wie tragf\u00e4hig das ist, wird sich erweisen m\u00fcssen.\nDas kann in der Praxis noch ganz anders aussehen.\nKlar ist, da\u00df damit den Absolventen eine Spezialistenaus-\nbildung angeboten wird, die f\u00fcr sie in den n\u00e4chsten Jahren\nvielleicht zu einer sehr interessanten beruflichen Entwick-\nlung f\u00fchren kann und die auf alle F\u00e4lle dem Mittelstand\nzugute kommen wird. Aber es bleibt fragw\u00fcrdig, ob diese\nLeute dann, wenn sie nicht 30 Jahre im Beruf bleiben wer-\nden, weitere gute Umqualifizierungschancen haben wer-\nden und wohin die f\u00fchren; denn das wissenschaftliche\nArbeiten erlernen sie an der Berufsakademie nicht. Das ist\nein verschultes Studium.\nIch denke, da\u00df der Branchenumbruch hier in diesem Land\nnoch nicht zu Ende ist, da\u00df es, ganz im Gegenteil, noch\ndazu kommen wird, da\u00df auch neue Branchen und neue\nArbeitspl\u00e4tze entwickelt werden m\u00fcssen. Dann steht die\nFrage, ob diese Absolventen mit ihrer sehr stark speziali-\nsierten Ausbildung auch wirklich die M\u00f6glichkeit haben\nwerden, an dieser Entwicklung teilzunehmen. Ich denke,\nsie wird jetzt auf alle F\u00e4lle einen Beitrag zur Technikeraus-\nbildung und Strukturentwicklung in einigen Regionen\nund zur Mittelstandsf\u00f6rderung leisten.\nUns gef\u00e4llt gut der Beitrag zur Weiterbildung durch ein\neinj\u00e4hriges Aufbaustudium. Ich halte das f\u00fcr lobenswert.\nAber trotz des Entgegenkommens in der Ausschu\u00dfarbeit\nbleibt bei einer Reihe von Fragen f\u00fcr unsere Fraktion eben\nder eine entscheidende Punkt ungel\u00f6st, n\u00e4mlich eine mit-\ntelfristige Privatisierung oder Eingliederung an die Fach-\nhochschule als verk\u00fcrzten Studiengang. Da ich davon aus-\ngehe, da\u00df Sie den entsprechenden \u00c4nderungsantrag nicht\nannehmen werden, meine Damen und Herren von der\nCDU, m\u00fcssen Sie davon ausgehen, da\u00df wir dann leider\ndiesem Gesetz nicht werden zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort hat die Staatsregie-\nrung. Herr Staatsminister Prof. Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Be-\nrufsakademiegesetz, das Ihnen heute zur 2. Lesung vor-\nliegt, st\u00fctzt sich auf zwei Bew\u00e4hrungsproben. Es basiert \u2013\nerstens \u2013 auf der jahrzehntelangen Erfolgsgeschichte\ndieses Typs von Berufsakademien in Baden-W\u00fcrttemberg.\nDiese Erfolgsgeschichte war jenen, die sich an pragmati-\nschen Kriterien und nicht an vorgefa\u00dften Meinungen ori-\nentieren, seit langem bekannt. Sie ist jetzt in dem Evaluie-\nrungsbericht einer Arbeitsgruppe des Wissenschaftsrates\neindrucksvoll dokumentiert worden. Jeder kann sie dort\nnachlesen.\nWer an der Anh\u00f6rung des Landtagsausschusses teilge-\nnommen hat und auch wirklich etwas erfahren wollte, der\nkonnte dieses Urteil aus dem Munde des Leiters dieser\nArbeitsgruppe auch h\u00f6ren. Wenn ich allerdings an die\nAusf\u00fchrungen von Kollegen F\u00f6rster denke, hatte ich den\nEindruck, da\u00df er nicht bereit war, auch nur eine einzige\ndieser positiven Erfahrungen, die dort in der Anh\u00f6rung\ndeutlich wurden, zur Kenntnis zu nehmen.\n\nDas Berufsakademiegesetz verwertet \u2013 zweitens \u2013 unsere\neigenen Erfahrungen mit diesem Modell einer wissen-\nschaftsfundierten und praxisorientierten Ausbildung. Wir\nhaben in den vergangenen Jahren dieses in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg entwickelte Modell erprobt, nicht weil man es uns\naufzwang, wie immer wieder kolportiert wurde, sondern\nweil es in unserem Interesse lag, eine Einrichtung des ter-\nti\u00e4ren Sektors zu finden und bei uns neu zu begr\u00fcnden,\ndie \u2013 \u00e4hnlich unseren fr\u00fcheren Ingenieur- und Fach-\nschulen \u2013 eine anspruchsvolle theoretische Ausbildung mit\neiner unmittelbar in die k\u00fcnftige Berufsarbeit \u00fcberleiten-\nden Praxisausbildung verbindet.\nWas ist eine Berufsakademie? Eine Berufsakademie inte-\ngriert institutionell die Studienakademie als wissenschaft-\nlichen Bildungsort und das Wirtschaftsunternehmen als\npraktischen Bildungsort. Damit \u00fcbertr\u00e4gt sie das duale\nPrinzip in den terti\u00e4ren Sektor, und zwar als Einrichtung\nganz eigener Art. Sie ist keine Hochschule in dem Sinne,\nda\u00df sie keine sich selbst verwaltende Korporation ist, die\nder beruflichen und gesellschaftlichen Praxis gegen\u00fcber-\ntritt.\nDaher gehen auch alle Vorschl\u00e4ge daneben, die da\nfordern, man sollte Berufsakademien ausschlie\u00dflich in\nprivater Tr\u00e4gerschaft f\u00fchren. Ich kann nicht begreifen, wie\nman \u2013 wie ich finde, durchaus mit Recht \u2013 Bildung und\nWissenschaft als eine der vordringlichsten Aufgaben der\nPolitik und damit auch als eine der vordringlichsten Auf-\ngaben des Staates programmiert, aber jetzt in einer neu\ngefundenen Form, in der Wirtschaft und Staat besonders\ngut und besonders effektiv zusammenwirken, nur die For-\nderung erhebt, man sollte dies ganz der Wirtschaft \u00fcber-\nlassen. Das ist eine v\u00f6llig unrealistische Forderung, und sie\nignoriert gerade die positiven Leistungen der Berufsaus-\nbildung in Deutschland, positive Erfahrungen, um die uns\ndie Welt beneidet. Ich vermag nicht den Vorschlag einzu-\nsehen, da\u00df wir dies nun gerade abschaffen sollen, wenn\nwir dieses bew\u00e4hrte duale Prinzip in den terti\u00e4ren Sektor\n\u00fcbertragen.\nDie Berufsakademie ist eben eine Institution, in der die\nbeiden Partner der theoretischen Ausbildung und der\npraktischen Ausbildung unmittelbar zusammenwirken\nund damit das Prinzip der Dualit\u00e4t in einer daf\u00fcr beson-\nders g\u00fcnstigen Struktur verwirklichen.\nIch bestreite \u00fcberhaupt nicht, da\u00df man duale Studieng\u00e4n-\nge innerhalb der Fachhochschulen verwirklichen kann,\nund es ist auch schlicht nicht wahr, wenn hier behauptet\nwird, da\u00df die s\u00e4chsischen Hochschulen f\u00fcr Technik und\nWirtschaft daran gehindert w\u00fcrden, ein solches duales\nPrinzip in ihren Studieng\u00e4ngen zu verwirklichen. Nur, alle\nuns vorliegenden Erfahrungsberichte zeigen eben, da\u00df es\nGrenzen gibt, in denen die Hochschule und die Praxispart-\nner unmittelbar zusammenwirken k\u00f6nnen. Aus diesem\nGrunde ist die Berufsakademie f\u00fcr uns eine sinnvolle und\nzus\u00e4tzliche Institution im terti\u00e4ren Sektor.\nDie Berufsakademie wendet sich an Abiturienten, die noch\nnicht \u00fcber praktische Erfahrungen verf\u00fcgen, deren Inter-\nesse aber stark auf ganz klar definierte Berufsfelder ausge-\nrichtet ist und die deshalb bereit sind, eine straff durch-\nstrukturierte theoretische Ausbildung und eine st\u00e4rker\nbetriebsorientierte praktische Ausbildung zu w\u00e4hlen. Ihr\nVorteil besteht in einem hohen Ma\u00df an beruflicher Erfah-\nrung und sozialer Kompetenz von Anfang an.\nIndem ich dies sage, stelle ich diese Art von Ausbildung\nnicht gegen unsere Hochschulen f\u00fcr Technik und Wirt-\nschaft, sondern wir stellen sie neben sie. Der Vorteil der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6436\n\n\n\nFachhochschulabsolventen ist ihre breitere berufliche\nGrunddisposition und ihr engerer Kontakt mit angewand-\nter Forschung. Wie die Erfahrungen in Baden-W\u00fcrttem-\nberg beweisen, haben beide Absolventengruppen nach ei-\nnigen Jahren beruflicher Arbeit die gleiche Kompetenz\nund die gleichen Chancen. Diesem Faktum haben wir\ndurch eine sorgf\u00e4ltige Charakterisierung des Abschlusses\nder Berufsakademie Rechnung getragen. Da ist \u00fcberhaupt\nnichts verwischt, verworren und unklar, sondern wir\nhaben deutlich definiert, was es ist: ein berufsbef\u00e4higender\nAbschlu\u00df, der neben dem Abschlu\u00df der Fachhochschulen\nsteht, der mit Recht als ein Diplom charakterisiert wird,\nweil er in den terti\u00e4ren Sektor geh\u00f6rt, der aber kein Hoch-\nschulgrad ist. Was daran unklar ist, vermag ich nicht ein-\nzusehen, es sei denn, man will die Berufsakademie in den\nSekundarbereich verdr\u00e4ngen, oder man will nicht die\nSchlu\u00dffolgerung daraus ziehen, da\u00df sie dem terti\u00e4ren Sek-\ntor angeh\u00f6rt und damit auch die Bezeichnung ,,Diplom\u201c\ngerechtfertigt ist.\nWir haben in unserer Definition Gleichwertiges und Nicht-\ngleichartiges sauber definiert. Wer dies nicht zur Kenntnis\nnimmt und durch eine allein statusorientierte Debatte dar-\n\u00fcber hinweggeht, der darf sich dann auch nicht beschwe-\nren, wenn er selbst dadurch Schaden nimmt.\nIch vermag \u00fcberhaupt nicht zu sehen, wie unsere Fach-\nhochschulen durch die Berufsakademien Schaden nehmen\nk\u00f6nnen. Wir haben im Ergebnis unserer Erprobung das\nModell der Berufsakademie in zwei Punkten modifiziert.\nWir haben \u2013 erstens \u2013, um eine klare haushaltsm\u00e4\u00dfige\nAbgrenzung von den Universit\u00e4ten und Hochschulen zu\nerreichen, die Rechtsform einer Anstalt des \u00f6ffentlichen\nRechts gew\u00e4hlt.\nWir haben \u2013 zweitens \u2013, um in der Aufbauphase der\nBerufsakademie auf wirtschaftliche Entwicklungen und\nNotwendigkeiten rasch orientieren und dabei stets auf\nQualit\u00e4t achten zu k\u00f6nnen, eine zentrale Berufsakademie\nSachsen vorgesehen.\nSchon w\u00e4hrend der Erprobungsphase gab es, wie Sie wis-\nsen, einen raschen Anstieg der Studierenden und der\nFachgebiete, insbesondere in der Bauwirtschaft und in der\nDienstleistungswirtschaft. Hier gilt es, mit Hilfe des Geset-\nzes Kurs zu halten und \u00dcberschneidungen mit dem\nStudienangebot der Fachhochschulen zu vermeiden.\nMan hat uns gelegentlich gefragt \u2013 in der Debatte heute\nklang das auch an \u2013, warum wir die Berufsakademien\nnicht erst dann errichten, wenn unsere Universit\u00e4ten und\nHochschulen mit dem Ansturm der Studienbewerber nicht\nmehr fertig werden. Eine solche Frage geht von einer Sicht\nder Dinge aus, die ich nicht teile und die ich f\u00fcr falsch\nhalte. Die Berufsakademien sind kein Notnagel f\u00fcr die\nFachhochschule, so wie die Fachhochschulen kein Notna-\ngel f\u00fcr die Universit\u00e4t sind. Alle drei Einrichtungen sind\nnotwendige, sind interessante Bildungsangebote. Sie sind\nnotwendig f\u00fcr die zahlreichen Abiturienten, die bald unse-\nre Gymnasien abschlie\u00dfen werden. Sie sind notwendig f\u00fcr\nunsere Wirtschaft, die sich nur durch Innovation und\nDynamik entwickeln kann.\nWir leben in einer modernen und freien Gesellschaft.\nUnsere Antwort, meine Damen und Herren, auf die Her-\nausforderungen dieser Gesellschaft lautet: Differenzierung\nund Wettbewerb. Genau dies wollen wir im terti\u00e4ren Sek-\ntor erreichen. Daf\u00fcr legen wir in dieser Legislaturperiode\ndie notwendigen Grundlagen. Wir laufen den Entwicklun-\ngen nicht hinterher, sondern wir bereiten diese Entwick-\nlungen vor und treffen daf\u00fcr rechtzeitig und wohl\u00fcberlegt\n\nunsere Entscheidungen. Darum haben wir jetzt dieses Ge-\nsetz vorgeschlagen, und ich bitte Sie daf\u00fcr um Ihre Zu-\nstimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Entspre-\nchend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich\nIhnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf so abzustimmen, da\u00df\nwir Paragraphen zusammenfassen, zu denen keine \u00c4nde-\nrungsvorschl\u00e4ge vorliegen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann werden wir danach\nverfahren.\nIch rufe jetzt auf das Gesetz \u00fcber die Berufsakademie im\nFreistaat Sachsen, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Drucksache 1/4502.\nWir beginnen mit der Abstimmung zu \u00a7 1, Begriff und\nAufgaben. Hierzu liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich\nfrage deshalb: Wer dem \u00a7 1 der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.  Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt.\nWir kommen zum \u00a7 2, Sitz, Rechtsform und Aufsicht.\nHierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/4555 vor. Ich bitte um\nBegr\u00fcndung. Frau Rush, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich hatte vorhin im Redebeitrag schon\ndarauf verwiesen. Ich m\u00f6chte vorher noch eine Korrektur\nbekanntgeben. In der vierten Zeile ist uns ein Pr\u00e4fix ab-\nhanden gekommen; es hei\u00dft nat\u00fcrlich ,,durch Verordnun-\ngen\u201c.\nHerr Minister, Sie sprachen von den Erfolgsberichten aus\nBaden-W\u00fcrttemberg und da\u00df wir das hier in Sachsen\ngenauso halten m\u00fc\u00dften. Es ist aber so, da\u00df eigentlich nur\nin Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 nun wahrscheinlich auch in\nSachsen und in Berlin \u2013 diese Berufsakademien auch staat-\nliche Einrichtungen sind. In den anderen Bundesl\u00e4ndern\nsind sie entweder in privater Tr\u00e4gerschaft, oder sie erfah-\nren keine staatliche Finanzierung. Da\u00df es in Berlin so ist,\nglaube ich, hat damit zu tun, da\u00df der Wissenschaftssenator\nErhardt aus Baden-W\u00fcrttemberg kommt.\nF\u00fcr mich ist das nicht \u00fcberzeugend. Ich denke, da\u00df die\nBerufsakademien mittelfristig entweder privatisiert oder\naber als verk\u00fcrzte Studieng\u00e4nge an Fachhochschulen\nangegliedert werden sollten, da die Fachhochschulen auf\ndemselben Weg sind, n\u00e4mlich eine st\u00e4rkere Verbindung\nvon Theorie und Praxis aufzubauen. Genau das bedeutet\nf\u00fcr mich das duale Prinzip, eine Verbindung von Theorie\nund Praxis herzustellen. Da\u00df sich unbedingt nun der Staat\nund die Wirtschaft in das Duale reinteilen m\u00fcssen, sehe\nich nicht ein. Ich denke, Sie k\u00f6nnen, wie Sie das w\u00fcnschen,\nHerr Minister, die Qualit\u00e4t der Lehrer an den Berufsakade-\nmien auch dadurch sichern, da\u00df Sie durch Genehmigungs-\nverfahren den privaten Anbietern die Qualit\u00e4t auch abfor-\ndern k\u00f6nnen.\nDas ist im gro\u00dfen und ganzen unser \u00c4nderungsantrag. Sie\nhaben ihn vor sich liegen. Ich m\u00f6chte das nicht noch ein-\nmal alles hier vorlesen.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird dazu\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Weber.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6437\n\n\n\nDr. Weber, CDU: Meine Damen und Herren! Verehrte\nKollegin Rush! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst darauf verweisen, da\u00df\nes zum Gesetzentwurf der Staatsregierung ein Vorblatt\ngibt. In diesem Vorblatt ist unter dem Punkt F das Pro-\nblem der Privatisierung, Kommunalisierung und Rechts-\nvereinfachung abgehandelt. Es sind dort die unterschiedli-\nchen Formen gegeneinander abgewogen worden. Und es\nist dort begr\u00fcndet, weshalb diese hier im Gesetzentwurf\nfestgeschriebene Regelung getroffen worden ist.\nIch m\u00f6chte ferner darauf verweisen, da\u00df gerade das Prin-\nzip der Dualit\u00e4t bei der Berufsakademie nicht nur getra-\ngen wird durch die Verbindung der Lern- und Lehrinhalte\nTheorie und Praxis, sondern auch durch das duale praxis-\nwirksame Verh\u00e4ltnis und die Verantwortung, die diese\nbeiden Partner f\u00fcr diese Ausbildung haben. Insofern sehe\nich keinen Anla\u00df, da\u00df wir eine Ver\u00e4nderung vornehmen.\nIch bitte, diesen Antrag abzulehnen.\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Wird  dazu  weiter  das  Wort  ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 1/4555 der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne zur Abstimmung. Wer diesem seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist bei einer Stimmenthaltung der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 2 Sitz,\nRechtsform und Aufsicht in der Fassung des Ausschusses.\nWer diesem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.  Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Paragraphen\nmehrheitlich zugestimmt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 3 Namens-\nschutz, \u00a7 4 Bezeichnungen, \u00a7 5 Zulassung, \u00a7 6 Studium.\nHierzu liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer den ge-\nnannten Paragraphen seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen und 2 Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe auf den \u00a7 7. Dazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD, Drucksache 1/4550. Ich bitte um\nBegr\u00fcndung. Herr Prof. F\u00f6rster, bitte.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion zum \u00a7 7\nAbs. 4 hat das Ziel, auch in der Bezeichnung der Abschl\u00fcs-\nse klarzustellen, da\u00df es sich bei den Berufsakademien\nnicht um Hochschulen handelt und da\u00df die Berufsakade-\nmien nicht zum Hochschulbereich geh\u00f6ren. Das kann mei-\nnes Erachtens und auch nach Ansicht der Hochschulkonfe-\nrenz des Freistaates Sachsen nur dadurch geschehen, da\u00df\nman auch deutlich macht, da\u00df es hier keine Abschl\u00fcsse\ngeben kann, die im Prinzip den Hochschulgraden nicht\nnur zum Verwechseln \u00e4hnlich sind, sondern ihnen im\nPrinzip gleichen. Aus dem Grund sind wir f\u00fcr eine ehrli-\nche Bezeichnung.\nWenn es denn so ist, da\u00df die Absolventen der Berufsaka-\ndemien eine derartige hohe Qualit\u00e4t haben und von der\nWirtschaft so gut angenommen werden, dann wird es\nauch dieser Annahme keinen Abbruch tun, wenn die Ab-\nsolventen der Berufsakademien eine eigene Bezeichnung\nbekommen, wie z. B. Ingenieur der Berufsakademie oder\nBetriebswirtschaftler der Berufsakademie.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja,\nbitte, Herr Minister.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nAbg. Prof. F\u00f6rster hat in der Begr\u00fcndung soviel Nebel-\nkerzen geworfen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nda\u00df es mir doch gestattet sein m\u00f6ge, hier eine sachliche\nBemerkung zu machen.\nEs wird der Eindruck erweckt, als wenn der vorgelegte\nGesetzentwurf nicht dem Hochschulrahmengesetz und\nnicht dem von uns selbst beschlossenen S\u00e4chsischen Hoch-\nschulgesetz entspricht. Das kann nat\u00fcrlich nur passieren,\nweil Kollege F\u00f6rster \u2013 erstens \u2013 den von uns wiederholt\nunterstrichenen Unterschied zwischen Berufsakademie\nund Hochschule dadurch zu verwischen gedenkt, da\u00df er\nvorschl\u00e4gt, nicht, wie wir im Gesetz vorschlagen, der Frei-\nstaat Sachsen verleiht das Zeugnis mit der Bezeichnung\nDiplom, sondern die Berufsakademie. Da die Berufsakade-\nmie keine Hochschule ist, keine sich selbst verwaltende\nKorporation, kann sie auch keine Abschl\u00fcsse verleihen.\nDas ist der erste Punkt.\nEr geht nun so weiter. Er identifiziert Diplom und Diplom-\ngrad. Das Hochschulrahmengesetz bezieht sich nat\u00fcrlich\nnur auf den Diplomgrad. Die entsprechenden Bestimmun-\ngen im S\u00e4chsischen Hochschulgesetz sind v\u00f6llig eindeutig.\nWir haben im \u00a7 39, auf den er dankenswerterweise ver-\nweist, im Absatz 1 in der Tat klargestellt, da\u00df der Diplom-,\nMagister- und Doktorgrad sowie die Grade doctor habili-\ntatus und doctor honoris causa ausschlie\u00dflich durch die\nzust\u00e4ndigen wissenschaftlichen Gremien der Hochschulen\nverliehen werden.\nIm Absatz 2 des gleichen Paragraphen hei\u00dft es dann deut-\nlich: ,,Andere Bezeichnungen, insbesondere Titel, Diplom-\nund Berufsbezeichnungen, sind so zu fassen, da\u00df durch\nihre Bezeichnung Verwechslungen mit den Graden ausge-\nschlossen sind.\u201c Genau das tun wir, indem wir die\nBezeichnung Berufsakademie hinzusetzen.\nHerr Kollege F\u00f6rster! Ich akzeptiere ja, da\u00df Sie davon aus-\ngehen, da\u00df Sie viel besser sind als die Regierung, aber Sie\nm\u00fcssen uns doch nicht f\u00fcr so schwachsinnig halten, da\u00df\nwir in dem Moment, in dem wir das S\u00e4chsische Hoch-\nschulgesetz im Landtag einbringen und zugleich einen\nModellversuch Berufsakademie durchf\u00fchren, nicht dann\ndas Gesetz so formulieren, da\u00df es pa\u00dff\u00e4hig ist zur Berufs-\nakademie. Das werden Sie uns doch nicht ernsthaft unter-\nstellen wollen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas nun die Qualit\u00e4t der Berufsakademie und ihre Aus-\nbildung anbetrifft, so mache ich mich also anheischig,\nwenn nun der heute schon zitierte Evaluierungsbericht des\nWissenschaftsrates im Mai in der Vollversammlung end-\ng\u00fcltig beschlossen ist, dem Kollegen F\u00f6rster diesen Evalu-\nierungsbericht in einem besonders sch\u00f6nen Einband zur\newigen Beherzigung zu \u00fcberreichen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Dr. Weber.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6438\n\n\n\nDr. Weber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich nehme Bezug auf den \u00c4nderungsantrag der SPD-\nFraktion. Es wird dort zur Begr\u00fcndung der \u00a7 18 des Hoch-\nschulrahmengesetzes herangezogen. In der Tat, dieser Pa-\nragraph regelt \u2013 ich habe mir das so herausgezogen \u2013 aus-\nschlie\u00dflich die Verwendung des Begriffes Diplom als\nHochschulgrad. Er enth\u00e4lt keinen Ausschlu\u00df der Verwen-\ndung dieses Begriffes im Zusammenhang mit staatlichen\nAbschlu\u00dfbezeichnungen.\nIch denke, unser verehrter Herr Staatsminister hat das in\nseinen Ausf\u00fchrungen hinreichend deutlich gemacht. Es\ngibt auch eine Antwort des Bundesministeriums f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Bildung vom Oktober vergangenen Jahres,\nver\u00f6ffentlicht in der Bundestagsdrucksache 12/5905. Dort\nwird dieser Standpunkt, juristisch nachgepr\u00fcft, noch ein-\nmal ganz eindeutig vom Bundesministerium so vertreten.\nWir haben also absolut korrekt gehandelt bei der Formu-\nlierung dieses \u00a7 7 Abs. 4 zur Kompatibilit\u00e4t mit dem Hoch-\nschulrahmengesetz. Deshalb besteht keinerlei Anla\u00df, die-\nsen Antrag anzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen\nAntrag der Fraktion der SPD sprechen. Ich sage das gleich\nan die Adresse von Herrn Weber. Obwohl Ihrer Meinung\nnach der Staatsminister alles so klar dargelegt hat, gestatte\nich mir, eine andere Meinung zu haben. Ich glaube, das\nsollte m\u00f6glich sein.\nHerr Staatsminister! Ich verstehe einfach nicht, warum Sie\nNebelkerzen mit Nebul\u00f6sem bek\u00e4mpfen wollen. Wenn\nman ganz genau Ihrer juristischen Argumentation folgt,\ndann mag das ja auch alles stimmen, was Sie sagen. War-\num sind Sie nicht f\u00fcr eine sprachliche Eindeutigkeit und\nUnverwechselbarkeit in diesem Punkt, wenn es Ihnen\nernst mit dem ist, was Sie gesagt haben? Dann m\u00fc\u00dften Sie\ndoch ehrlicherweise dem Antrag der SPD zustimmen. Es\nist etwas nebul\u00f6s, wenn Sie zwar klar sagen, da\u00df Absol-\nventen der Berufsakademie Sachsens nicht die gleichen\nakademischen Rechte haben, nicht zur kooperativen Pro-\nmotion zugelassen sind wie Fachhochschulabsolventen.\nDamit ist klar gesagt, da\u00df es etwas anderes ist.\nAber wenn Sie im gleichen Absatz bei der Gesetzesbe-\ngr\u00fcndung sagen, da\u00df die Erfahrungen in Baden-W\u00fcrttem-\nberg gezeigt haben, da\u00df die vermittelten Bildungsinhalte \u2013\nBildungsinhalte!, und ich glaube, Bildung ist belegt, das ist\ndas Ganze \u2013 denen der Fachhochschulen gleichstehen,\ndann, denke ich, ist gerade im Interesse der Studenten zu\nsagen, da\u00df hier etwas eindeutig gekl\u00e4rt werden mu\u00df. Sind\ndie Bildungsinhalte gleich, dann habe ich auch ein Recht\nauf den gleichen Abschlu\u00df und auf alle Folgen, die sich\ndaraus ergeben, n\u00e4mlich auch kooperatives Promotions-\nrecht. Oder sie sind nicht gleich, dann soll man es ganz\nklar sagen, und dann soll man es auch in der Titelbezeich-\nnung klar zum Ausdruck bringen.\nDie Feinheit, da\u00df an der Fachhochschule der Freistaat den\nGrad verleiht und an der Berufsakademie diese selbst das\nDiplom verleiht, mag uns allen klar werden. Ob sie allen\nklar ist, die davon betroffen sind, wage ich zu bezweifeln.\nDer Antrag der SPD-Fraktion \u00e4ndert \u00fcberhaupt nichts an\nden Intentionen, aber er schafft unheimlich viel Klarheit\nf\u00fcr die, die davon betroffen sind.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. F\u00f6rster, bitte.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Staatsminister! Im Gegensatz\nzu Ihnen war ich ja bei der Anh\u00f6rung von Anfang an\ndabei. Sie konnten leider nicht, weil Sie zur Kabinetts-\nsitzung waren. Ich mache Ihnen daraus keinen Vorwurf.\nOffensichtlich haben Sie aber nicht mitbekommen \u2013 wir\nm\u00fcssen einmal im Wortprotokoll nachsehen, wann Sie\ndazugesto\u00dfen sind \u2013, da\u00df eindeutig erkl\u00e4rt worden ist, da\u00df\nder Wissenschaftsrat erst im Mai eine Kommission ein-\nsetzt, die untersuchen soll, ob denn die Berufsakademie im\nterti\u00e4ren Bereich einen Beitrag leisten kann. Das scheint\nIhnen entgangen zu sein. Wenn Sie hier diesen Evaluie-\nrungsbericht \u00fcber die Berufsakademie in Baden-W\u00fcrttem-\nberg ansprechen \u2013 den haben Sie mir ja freundlicherweise\ngegeben, ich kann mir den Einband ersparen \u2013, er l\u00f6st\ndoch das Problem nicht. Wenn Sie sagen, die Berufsakade-\nmie ist etwas anderes als eine Hochschule, dann verzichte\nich ehrlicherweise auf eine Bezeichnung, die aus dem\nHochschulbereich kommt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie k\u00f6nnen keinem bei uns im Land \u2013 Sie haben ja schon\neinmal diese haarstr\u00e4ubende Sache beim S\u00e4chsischen Inge-\nnieurgesetz fabriziert \u2013 den Unterschied zwischen Berufs-\nbezeichnung und Grad erkl\u00e4ren. Niemand vermutet hinter\nder Bezeichnung Diplom-Mediziner nur einen Grad, son-\ndern es ist nat\u00fcrlich auch eine Berufsbezeichnung.\n\n(Widerspruch des Abg. Noack, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Es tut mir leid, Herr Kollege Dr. F\u00f6rster, aber Sie\nhaben schon wieder eine Nebelkerze geworfen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch habe \u00fcberhaupt nicht bestritten, da\u00df sich der Wissen-\nschaftsrat auf der Basis seines Evaluierungsberichtes \u00fcber\ndie Berufsakademie in Baden-W\u00fcrttemberg dann generell\nmit der Frage besch\u00e4ftigen will. Nur, die Zugeh\u00f6rigkeit\nder Berufsakademie zum terti\u00e4ren Sektor wird ja selbst\nnicht einmal mehr von Ihren nieders\u00e4chsischen Par-\nteifreunden bestritten, ganz abgesehen davon, da\u00df sich\nIhre baden-w\u00fcrttembergischen Parteifreunde im wesentli-\nchen bereits zur Berufsakademie bekehrt haben.\nDer entscheidende Punkt ist doch schlicht der: Was Sie\nwollen, ist eine Berufsbezeichnung, die sich am Sekundar-\nbereich orientiert. Das wird der Berufsakademie eben\nnicht gerecht. Das ist der entscheidende Punkt. Wenn wir\nklar sagen, es geht um die berufliche Bef\u00e4higung \u2013 und da\nk\u00f6nnen wir uns nun wei\u00df Gott auf den Evaluierungsbe-\nricht des Wissenschaftsrates st\u00fctzen \u2013, zugleich aber klar-\nstellen, da\u00df es kein Hochschulgrad ist mit den Konsequen-\nzen, die sich aus einem Grad in bezug auf das kooperative\nPromotionsrecht oder irgendein anderes Promotionsrecht\nergeben, dann sind die Dinge doch v\u00f6llig eindeutig.\nSie k\u00f6nnen ja, wenn Sie wollen \u2013 aber daf\u00fcr ist vielleicht\neher der Kollege Porsch zust\u00e4ndig \u2013, ein weiteres neues\nWort erfinden. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir dann ernsthaft disku-\ntieren. Aber solange das nicht auf dem Tisch liegt, halten\nwir uns an das, was zur Verf\u00fcgung steht. Da haben wir in\n\u00dcbereinstimmung mit der allgemein rechtlichen Praxis das\nWort Diplom ausreichend und v\u00f6llig eindeutig definiert,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6439\n\n\n\nin welchem Sinne wir es verwenden. Es mu\u00df eben auch\nbei der F\u00fchrung des Diploms ,,Berufsakademie\u201c hinzuge-\nf\u00fcgt werden. Was Berufsakademie ist, das wird hoffentlich\nin dieser Lesung des S\u00e4chsischen Landtages beschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Geht es jetzt um eine Richtigstellung? \u2013\nDann kommt zuerst Herr Prof. F\u00f6rster dran; er war zuerst\nda.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Staatsminister, da wir ja nun\ndie Parteifreunde in die Diskussion eingef\u00fchrt haben, will\nich Ihnen sagen, was denn Ihr Parteifreund und Kollege\nvon Trotha, Minister f\u00fcr Wissenschaft und Forschung von\nBaden-W\u00fcrttemberg, auf die Anfrage der CDU-Fraktion\ngeantwortet hat. Die Anfrage war,\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nob sie denn die Auffassung der Kommission teilt, Berufsa-\nkademie-Absolventen den Zugang zur Promotion an einer\nUniversit\u00e4t in der Weise zu erm\u00f6glichen, wie dies bisher\nschon f\u00fcr Fachhochschulabsolventen der Fall war. Die\nAntwort des Ministeriums: Das Ministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Forschung beabsichtigt, bei der n\u00e4chsten\nNovellierung des Universit\u00e4tsgesetzes \u00a7 54 Abs. 3 so zu\nerg\u00e4nzen, da\u00df damit Berufsakademie-Absolventen ebenso\nwie Fachhochschulabsolventen ein verk\u00fcrzter Zugang zur\nPromotion erm\u00f6glicht wird.\nDas ist genau der Punkt, wohin die Reise geht. Diese\nNebelkerzen, die Sie \u00fcber die Zwischenstation Berufsbe-\nzeichnung geworfen haben, sollen nur das vertuschen,\nwas Sie tats\u00e4chlich in kurzer Zeit vorhaben.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag? \u2013 Bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ist es \u00fcblich, da\u00df drei\nWortbeitr\u00e4ge hintereinander an einen Staatsminister und\nnicht an dieses Hohe Haus gerichtet werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte eine sach-\nliche Richtigstellung machen und folge damit schon fast\neiner Tradition, die sich hier eingeb\u00fcrgert hat. Herr F\u00f6rster\nstellt f\u00fcr die CDU richtig, ich stelle jetzt f\u00fcr die SPD rich-\ntig.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nIch mache das besonders gerne, weil es mir heute vormit-\ntag verwehrt war, der SPD in der Debatte um den\nVolksantrag ihre fr\u00fcheren Wahllosungen um die Ohren zu\nhauen. Herr Staatsminister, da Sie wirklich nicht da waren,\nHerr K\u00f6rner aus dem Nieders\u00e4chsischen Hochschulmini-\nsterium, von dem ich annehme, da\u00df er Parteifreund oder\nzumindest Sympathisant der SPD ist, hat deutlich gesagt,\nda\u00df er die Berufsakademien nicht im terti\u00e4ren Bereich an-\ngesiedelt sehen m\u00f6chte, sondern als die Spitze der Berufs-\nausbildung. Es tut mir leid.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen zum \u00c4nderungsantrag\nvor. Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD-Fraktion in der Drucksache 1/4550.\nWer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dieser \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 7 in der Fassung des\nAusschusses \u2013 Pr\u00fcfungen, Abschl\u00fcsse. Wer dem \u00a7 7 seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist dieser Paragraph in der Fassung\ndes Ausschusses mehrheitlich angenommen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber den \u00a7 8 Weiterbildung, \u00a7 9 Lehrpersonal, \u00a7 10 Gre-\nmien der Berufsakademie Sachsen, \u00a7 11 Kollegium der\nBerufsakademie Sachsen, \u00a7 12 Studienkommission, \u00a7 13\nGliederung  der  Staatlichen  Studienakademie  Sachsens,\n\u00a7 14  Direktor  der  Staatlichen  Studienakademie Sachsens,\n\u00a7 15 Leiter der Studienabteilung, \u00a7 16 Leiter der Studien-\nbereiche und Studienrichtungen, \u00a7 17 Koordinierungs-\nkommission, \u00a7 18 Studentenvertretung, \u00a7 19 Datenverar-\nbeitung, \u00a7 20 Ordnungswidrigkeiten und \u00a7 21 Rechtsstel-\nlung der Mitglieder der Gremien.\nWer diesen eben genannten Paragraphen in der Fassung\ndes Ausschusses seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimm-\nenthaltungen sind diese Paragraphen mit gro\u00dfer Mehrheit\nangenommen.\nWir kommen jetzt zu \u00a7 22 \u00c4nderung des Vorl\u00e4ufigen\nS\u00e4chsischen Verwaltungsverfahrensgesetzes. Hierzu liegt\nein \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der Drucksache\n1/4551 vor. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der von uns gew\u00fcnschte Einschub des \u00a7 22a ist im\nPrinzip im Wortlaut aus dem Gesetz \u00fcber Berufsakade-\nmien des Landes Berlin \u00fcbernommen worden. Wie Ihnen\nbekannt ist, gibt es dort eine Regierung mit einem CDU-\nMinisterpr\u00e4sidenten oder Regierenden B\u00fcrgermeister, wie\ner in Berlin hei\u00dft, mit Beteiligung der SPD.\nDieser \u00c4nderungsantrag soll sicherstellen, da\u00df, wenn nach\nzwei Jahren die deutschlandweite Anerkennung der Be-\nrufsbezeichnung ,,Diplomingenieur BA\u201c nicht erreicht\nwird, den Studenten die M\u00f6glichkeit gegeben wird, diesen\nTitel an Fachhochschulen zu erreichen, indem die Berufs-\nakademie in Fachhochschulstudieng\u00e4nge eingegliedert\nwird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wird dazu\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Weber, bitte.\n\nDr. Weber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich spreche zum \u00c4nderungsantrag, Drucksache\n1/4551. Gegenw\u00e4rtig vollziehen sich in Deutschland auf\nder Ebene der Kultusministerkonferenz Entwicklungen\nbez\u00fcglich des hier angesprochenen Sachverhaltes. Es gibt\nalso \u2013 darauf m\u00f6chte ich hinweisen \u2013 eine Vereinbarung\nder Wissenschaftsminister und -senatoren weiterer Bun-\ndesl\u00e4nder bez\u00fcglich der gegenseitigen Anerkennung. Der\nHochschulpr\u00fcfungsausschu\u00df befa\u00dft sich ebenfalls mit\ndieser Frage. Das bereits angesprochene Evaluierungsgut-\nachten des Wissenschaftsrates hat im Grunde eine positive\nBewertung dieser Sachlage vorgenommen. Aufgrund\ndieser sich vollziehenden Entwicklungen sieht die CDU-\nFraktion f\u00fcr einen derartigen \u00a7 22a absolut keinen Hand-\nlungsbedarf. Ich bitte, den \u00c4nderungsantrag abzulehnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6440\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag weiter-\nhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Rush, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen An-\ntrag sprechen. Die von Herrn Weber zitierten Anerken-\nnungserkl\u00e4rungen sind einfach nur Willensbekundungen\nund nicht rechtsf\u00e4hig. Deshalb besitzen sie f\u00fcr die Studen-\nten keinen Wert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 22 in der Fassung des\nAusschusses \u2013 \u00c4nderung des Vorl\u00e4ufigen S\u00e4chsischen\nVerwaltungsverfahrensgesetzes. Wer dem \u00a7 22 seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen und Gegenstimmen ist dem Paragraphen mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der SPD, einen \u00a7 22a einzuf\u00fcgen,\nDrucksache 1/4551. Wer dem \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung und einer ganzen Anzahl von Jastimmen\nist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nWir kommen jetzt zum \u00a7 23 Inkrafttreten. Wer dem Para-\ngraphen in der Fassung des Ausschusses seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen und einer Stimme dagegen ist dem Paragraphen in\nder Fassung des Ausschusses zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen. Da in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen\n\nbeschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es\nliegt kein Wunsch auf eine allgemeine Aussprache vor. Ich\nstelle deshalb den Entwurf Gesetz \u00fcber die Berufsakade-\nmie im Freistaat Sachen (S\u00e4chsisches Berufsakademiege-\nsetz), Drucksache 1/4093, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, in der in 2. Lesung beschlossenen Fassung als Gan-\nzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und\neiner ganzen Anzahl von Gegenstimmen ist dem Entwurf\nin seiner Gesamtheit zugestimmt worden. Damit ist dieses\nGesetz beschlossen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Lersow.\n\nDr. Lersow, SPD:  Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhal-\nten erkl\u00e4ren. Ich habe mich bei der Abstimmung zu die-\nsem Gesetz der Stimme enthalten. Ich bin besonders dar-\n\u00fcber erfreut, da\u00df die Staatliche Studienakademie nach\nBreitenbrunn gekommen ist. Ich m\u00f6chte Herrn R\u00f6\u00dfler und\nHerrn Matko von der CDU-Fraktion meinen ausdr\u00fcck-\nlichen Dank aussprechen. Ich glaube, da\u00df dies ein Signal\nf\u00fcr die Region ist, in der mehr als 24 % der Menschen\narbeitslos sind und in der Zukunftsindustrie gebraucht\nwird. Ich denke, dies ist ein gutes Signal.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Uns liegen\nkeine weiteren Redew\u00fcnsche vor. Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt abgeschlossen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Architektengesetz\nDrucksache 1/4094, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/4503, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bau und Verkehr \n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache das\nWort in folgender Reihenfolge erteilt: CDU-Fraktion 3 Mi-\nnuten, SPD-Fraktion 5 Minuten, Fraktion Linke Liste/PDS\n4 Minuten,  Fraktion  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten,\nF.D.P.-Fraktion 3 Minuten und Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Frak-\ntion der CDU, das Wort zu nehmen.\n\nRichter, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Baukonjunktur ist zur entscheidenden St\u00fctze der kon-\njunkturellen Entwicklung in Sachsen geworden. Das gilt in\nzunehmender Weise nicht nur f\u00fcr den Wirtschaftsbau,\nsondern auch f\u00fcr den Wohnungsbau. Nahezu \u00fcberall in\nSachsen, nicht nur in Dresden oder den gro\u00dfen St\u00e4dten,\ndrehen sich die Baukr\u00e4ne. Gerade in einer Zeit der st\u00fcrmi-\nschen Entwicklung im Bauwesen kommt es freilich darauf\nan, das Bauen nicht nur unter dem Gesichtspunkt der\nQuantit\u00e4t, sondern vor allem unter dem Gesichtspunkt der\nQualit\u00e4t zu betrachten. Bauen hat deshalb sehr viel mit\nKultur, mit \u00c4sthetik, mit Lebensqualit\u00e4t und mit Identit\u00e4t\nzu tun.\n\nWir wissen, da\u00df das Bauen ohne Ber\u00fccksichtigung dieser\nDimension des Architektonischen wenig erfreuliche Er-\ngebnisse hervorbringen kann. Ich denke an die Trabanten-\nst\u00e4dte aus sozialistischen Zeiten. Wir wissen aber auch,\nwas an wertvoller Bausubstanz in vielen unserer St\u00e4dte bis\nheute \u00fcberlebt hat. Architektur hat gerade hier eine gro\u00dfe\nAufgabe. Sie mu\u00df die Vergangenheit mit der Gegenwart\nharmonisch verbinden, ohne dabei die Ausdrucksm\u00f6glich-\nkeiten der heutigen Zeit zu verleugnen. Ich glaube, dies ist\neine Aufgabe mit vielen interessanten Chancen und M\u00f6g-\nlichkeiten. Unser neuer Plenarsaal ist ein interessantes Bei-\nspiel f\u00fcr diese Aufgabe.\n\nGerade angesichts des wenig erfreulichen Umgangs mit\ndem Berufsstand der Architekten zu DDR-Zeiten und der\nAufgaben und Chancen von heute ist f\u00fcr die CDU-Frak-\ntion die Verabschiedung des S\u00e4chsischen Architektenge-\nsetzes sehr viel mehr als nur irgendeine berufsst\u00e4ndische\nRegelung. Dennoch sind gerade auch die berufsst\u00e4ndi-\nschen Regelungen f\u00fcr die Betroffenen, n\u00e4mlich die Archi-\ntektenschaft von Sachsen, von gro\u00dfer Bedeutung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6441\n\n\n\nIch bin vor allem deshalb froh, da\u00df wir das Architektenge-\nsetz noch in dieser Legislaturperiode unter Dach und Fach\nbringen k\u00f6nnen, weil wir damit das Versorgungswerk der\nArchitekten auf den Weg bringen. Ein solches Versor-\ngungswerk fehlt im gegenw\u00e4rtig noch geltenden Architek-\ntengesetz, das 1990 von der letzten Volkskammer verab-\nschiedet wurde. Wenn ich es richtig sehe, wird dieser Vor-\nzug auch von der Architektenkammer in Sachsen uneinge-\nschr\u00e4nkt anerkannt.\n\nIch wei\u00df aber auch, da\u00df die Architektenkammer in 4 Punk-\nten lieber etwas andere gesetzliche Regelungen gesehen\nh\u00e4tte. Lassen Sie mich auf diese Punkte etwas n\u00e4her einge-\nhen. Da ist zun\u00e4chst der Wunsch der Architektenkammer,\nf\u00fcr die in Sachsen praktizierenden Architekten aus ande-\nren Bundesl\u00e4ndern sowie aus den Staaten der Europ\u00e4-\nischen Union eine G\u00e4steliste zu f\u00fchren. Von einer solchen\nG\u00e4steliste verspricht sich die Architektenkammer einen\nbesseren \u00dcberblick \u00fcber das Geschehen in Sachsen und\nvor allem die M\u00f6glichkeit, ,,schwarze Schafe\u201c von Sachsen\nfernhalten zu k\u00f6nnen.\nEs versteht sich von selbst, da\u00df wir f\u00fcr die Absicht dieses\nAnliegens sehr viel Sympathie haben. Wir haben uns\ngleichwohl nach langer und intensiver Beratung aber ge-\ngen eine Einf\u00fchrung einer solchen G\u00e4steliste entschieden,\nund zwar, wie ich meine, letztlich im wohlverstandenen\nInteresse der s\u00e4chsischen Architektenschaft. Im Sinne der\nGleichbehandlung m\u00fc\u00dfte die Architektenkammer n\u00e4mlich\nohne jede weitere Pr\u00fcfung jeden in einem anderen Bun-\ndesland bzw. auch in Staaten der Europ\u00e4ischen Union ein-\ngetragenen Architekten in die G\u00e4steliste aufnehmen.\n\nGleichzeitig haben wir die Gefahr gesehen, da\u00df gerade\ndiese Aufnahme in eine G\u00e4steliste der S\u00e4chsischen Archi-\ntektenkammer als besonderes Markenzeichen verstanden\nwerden k\u00f6nnte. Genau dies ist es aber nicht, weil damit\neben keinerlei spezifische s\u00e4chsische Qualifikation und Er-\nfahrung verbunden ist. Eine G\u00e4steliste w\u00fcrde damit nicht\nnur zum Pr\u00e4dikat ohne Wert, sondern \u2013 schlimmer noch \u2013\nzu einer Mogelpackung. Deshalb haben wir uns gegen\neine solche Liste entschieden. Jeder Bauherr mu\u00df sich also\nselber \u00fcber die Reputation des Architekten Klarheit ver-\nschaffen. Es w\u00e4re alles andere als hilfreich, ihm hier eine\nSicherheit vorzugaukeln, die es aus den skizzierten Gr\u00fcn-\nden nicht geben kann.\nEin weiteres Anliegen der Architektenkammer ist die Zu-\nlassung von Architekten-GmbHs. Auch damit haben wir\nuns intensiv befa\u00dft. Nicht nur meine Fraktion sieht hier\nerhebliche handlungsrechtliche Probleme. Eine besondere\nRegelung w\u00fcrde auch die M\u00f6glichkeit der Gr\u00fcndung einer\nEin-Mann-GmbH in sich bergen. Ein solches Vorgehen lie-\nfe aber dem Stand des freien Berufes zuwider. Der Betref-\nfende k\u00f6nnte die Haftungsbeschr\u00e4nkung auf 50 000 DM\nnutzen und gleichzeitig den Status des freien Berufes ge-\nnie\u00dfen. Insofern konnten wir auch im Sinne des Schutzes\nder potentiellen Auftragnehmer einer GmbH-Regelung\nnicht zustimmen. Wir wollen freilich nicht verkennen, da\u00df\nf\u00fcr viele Architekten in den neuen L\u00e4ndern der Zusam-\nmenschlu\u00df mit anderen Architekten von erheblicher Be-\ndeutung ist. Dabei mu\u00df man jedoch wissen, da\u00df sich die\nArchitekten jederzeit zu einer Planungs-GmbH zusam-\nmenschlie\u00dfen k\u00f6nnen, und sie haben es bereits getan. Sie\ndarf nur nicht den Begriff ,,Architekten-GmbH\u201c f\u00fchren.\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df das Pro-\nblem m\u00f6glichst durch eine Regelung im Bundesrecht\ngel\u00f6st werden sollte. Ich hoffe in diesem Sinne, da\u00df das\n\nseit langer Zeit in der Diskussion befindliche Partner-\nschaftsgesetz in \u00fcberschaubarer Zeit zustande kommt.\nWichtig ist f\u00fcr uns auch, da\u00df das Architektengesetz das\nBerufsbild des Stadtplaners mit umfa\u00dft und die Stadtpla-\nner in die Architektenkammer integriert. Mir ist bewu\u00dft,\nda\u00df die Architektenkammer den Begriff des Stadtarchitek-\nten gegen\u00fcber Stadtplaner bevorzugt h\u00e4tte. Dem konnten\nwir uns aber weder aus rechtlichen noch aus prinzipiellen\nGr\u00fcnden anschlie\u00dfen. Schlie\u00dflich gibt es in einigen Bun-\ndesl\u00e4ndern das Berufsbild des Stadtplaners, und bei allem\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen wollen wir kein\nGesetz, das zu einer sachlich nicht gerechtfertigten Ab-\nschottung f\u00fchrt.\nSchlie\u00dflich zur Diskussion \u00fcber die \u00f6ffentliche Bestellung\nund Vereidigung von Sachverst\u00e4ndigen. Ich habe Ver-\nst\u00e4ndnis, da\u00df die Architekten dies gern allein in der Zu-\nst\u00e4ndigkeit ihrer Kammer sehen. Im Ergebnis unserer An-\nh\u00f6rung sehe ich aber durchaus auch Vorteile darin, die\nBestellung von Sachverst\u00e4ndigen nicht nur bei den Archi-\ntekten \u2013 das trifft ja auch f\u00fcr die Ingenieure zu \u2013 einheit-\nlich bei der Industrie- und Handelskammer zu belassen.\nEs ist freilich ganz selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df die Architekten-\nkammer bei der Bestellung und Vereidigung von Sach-\nverst\u00e4ndigen mitwirkt. Dies schreibt das Gesetz im \u00a7 12\nAbs. 1 so auch fest.\nWir haben im \u00fcbrigen keine Bedenken, der Architekten-\nkammer k\u00fcnftig auch weitere neue Aufgaben zu \u00fcbertra-\ngen. Im Gegenteil, im Sinne einer konsequenten Privatisie-\nrung \u00f6ffentlicher Aufgaben \u2013 nat\u00fcrlich dort, wo es sinnvoll\nist \u2013 wollen wir davon auch Gebrauch machen. Wir haben\ndeshalb schon auf Initiative unserer Fraktion eine zus\u00e4tzli-\nche Bestimmung in das Gesetz, n\u00e4mlich im \u00a7 12 Abs. 2,\naufgenommen, die ausdr\u00fccklich die \u00dcbertragung weiterer\nAufgaben an die Architektenkammer erm\u00f6glicht. Wir\nsehen auch darin eine fortschrittliche Regelung und einen\nVertrauensbeweis in die freien Berufe.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie um Zustimmung\nf\u00fcr den Gesetzentwurf in der Fassung der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Ausschusses.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion,\nHerrn Prof. Dr. Schindler, auf.\n\nProf. Dr. Schindler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich glaube, wir k\u00f6nnen uns eine weitschwei-\nfige Diskussion zu diesem Gesetzentwurf sparen. Hierzu\nfanden eine Anh\u00f6rung und eine ausgiebige Beratung im\nAusschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr statt.\nDieser Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt die Interessen der\nfreiberuflich t\u00e4tigen Architekten und Stadtplaner und\nschafft den Rechtsrahmen, den diese Berufsgruppe f\u00fcr ihre\nArbeit braucht.\nIch m\u00f6chte erw\u00e4hnen, da\u00df die Architektenkammer in der\nAnh\u00f6rung einige \u00c4nderungsw\u00fcnsche vorgetragen hat.\nDa\u00df es nicht sinnvoll ist, das Wort ,,Stadtplaner\u201c durch\n,,Architekt f\u00fcr Stadtplanung\u201c zu ersetzen und die Veran-\nkerung einer Architekten-GmbH zum jetzigen Zeitpunkt\nin diesem Gesetz vorzunehmen, konnten Vertreter der\nStaatsregierung im Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr \u00fcber-\nzeugend darlegen.\nBei einem weiteren Dissenspunkt, n\u00e4mlich der Bestellung\nder Sachverst\u00e4ndigen, votiert die SPD-Fraktion f\u00fcr eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6442\n\n\n\nGleichbehandlung der Bauingenieure und Architekten\nund somit f\u00fcr die zur Abstimmung vorgelegte Fassung.\nAuch wenn die Forderungen der Architektenkammer\nnicht realisiert werden konnten, so bietet dieser Gesetzent-\nwurf nach unserer Meinung doch die Gew\u00e4hr, da\u00df eine\nstarke Architektenkammer entstehen kann. Die SPD-Frak-\ntion stimmt dem Gesetzentwurf in der vom Ausschu\u00df f\u00fcr\nBau und Verkehr vorgelegten Fassung zu.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herrn Schreier, auf; bitte.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Um es gleich vorwegzu-\nnehmen, die Fraktion Linke Liste/PDS im S\u00e4chsischen\nLandtag wird diesem Gesetz nicht zustimmen bzw. sich\nder Stimme enthalten. Ich m\u00f6chte das kurz mit der Verfah-\nrensweise bzw. mit dem Herangehen an dieses Gesetz\nbegr\u00fcnden.\nIn der vorletzten Ausschu\u00dfsitzung des Ausschusses f\u00fcr\nBau und Verkehr beantragte die Vertreterin von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Frau Ackermann, eine Anh\u00f6rung zu diesem\nGesetz. Dem wurde auch von meiner Seite entsprochen. Es\nfand eine Anh\u00f6rung statt. Dort ergaben sich divergierende\nStandpunkte zwischen der IHK und der Architektenkam-\nmer. Nun galt es abzuw\u00e4gen, ob die \u00f6ffentlich bestellten\nund vereidigten Sachverst\u00e4ndigen bei der IHK oder bei\nder Architektenkammer anzusiedeln w\u00e4ren. Ein Problem\nstellte sich bei der auch schon angesprochenen Architek-\nten-GmbH. Eine Entscheidung sollte irgendwann fallen.\nIch hatte mir vorgenommen, das Protokoll der Aus-\nschu\u00dfanh\u00f6rung einem mir bekannten und befreundeten\nArchitekten vorzulegen und ihn zu Rate zu ziehen. Bis zur\nletzten Ausschu\u00dfsitzung lag kein Wortprotokoll der An-\nh\u00f6rung vor, und der Vorschlag, eine endg\u00fcltige Beratung\nbis zur Vorlage des erw\u00e4hnten Protokolls zu vertagen,\nfand nicht die Mehrheit. \u00dcbrigens, wenn man die Einla-\ndungen zu den Ausschu\u00dfsitzungen liest, findet man: Aus-\nwertung der Anh\u00f6rung. Das bedeutet f\u00fcr mich eben nicht\nabschlie\u00dfende Auswertung. Wenn ich irgend etwas aus-\nwerte, mu\u00df ich auch das Protokoll dieser Anh\u00f6rung vorlie-\ngen haben. Wozu mache ich denn \u00fcberhaupt eine Anh\u00f6-\nrung?\nWenn man gerade als kleine Fraktion in diesem Gremium\nsitzt, hat man genug damit zu tun, seine Aufmerksamkeit\nauf das gesprochene Wort zu lenken. F\u00fcr mich sind die\nFragen: Wozu haben wir Anh\u00f6rungen? Wozu finden diese\nstatt, wenn von vornherein in der Pr\u00e4sidiumssitzung fest-\ngelegt  wird,  da\u00df  dieses  Gesetz  in 2.,  gegebenenfalls  in\n3. Lesung auf dieser Plenarsitzung verabschiedet werden\nsoll?\nIch m\u00f6chte die Schuld des fehlenden Protokolls der Anh\u00f6-\nrung nicht dem Stenografischen Dienst zuweisen.\n\n(Zuruf der CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nSie sehen ja, sie sind recht flei\u00dfig, die Damen und Herren,\ndie uns hier st\u00e4ndig begleiten,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nund sie werden sicherlich auch im Rahmen ihrer M\u00f6glich-\nkeiten ihr M\u00f6glichstes getan haben.\n\nAls Fazit bleibt hinzuzuf\u00fcgen: Au\u00dfer Spesen nichts gewe-\nsen. Wenn man Anh\u00f6rungen durchf\u00fchrt, dann richtig und\nmit entsprechender Qualit\u00e4t!\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nBartl, Linke Liste/PDS: Bravo!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Frau Ackermann.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! ,,Man ist erstaunt, da\u00df in den\nDDR-Architekten, die diesen Wohnungsbau machen\nmu\u00dften, solch eine Kreativit\u00e4t geschlummert hat\u201c. Das\nhatte Prof. G\u00fcnter Behnisch nicht erwartet, als er im\nJanuar den ersten s\u00e4chsischen Preis des Bundes Deutscher\nArchitekten verlieh.\nSie h\u00e4tten es schon verdient, da\u00df ihre Intention des Archi-\ntektengesetzes vom Juli 1990 fortgeschrieben worden\nw\u00e4re. ,,Es wird ersetzt\u201c, hei\u00dft es. Anf\u00e4nge einer lang ent-\nbehrten Freiheit werden wieder zurechtger\u00fcckt.\nWenn Sie, was zu bef\u00fcrchten ist, dem Architektengesetz in\nder vorliegenden Fassung zustimmen, kann ich Ihnen\nbescheinigen, da\u00df 40 Jahre DDR ihre Wirkung erfolgreich\nhinterlassen haben.\nArchitektur hat in der DDR nicht stattgefunden. Sie stand\nunter dem Diktat von Technologen und \u00d6konomen.\nRegierung mischte sich ein und legte fest. So kam es, da\u00df\nuns der Sinn f\u00fcr Architektur verlorengegangen ist, da\u00df wir\nunser Urteil \u00fcber sie nicht schulen konnten. Architektur-\ndiskussion war ein Tabu.\nAber Architektur ist ein wesentlicher Bestandteil unserer\nKultur, oft die r\u00e4umliche H\u00fclle f\u00fcr andere Sparten von\nKunst. Gehen Sie vor die T\u00fcr, und Sie wissen, wor\u00fcber ich\nrede! Gute Architektur ist auch nicht teurer als schlechte.\nDie eindeutige Anerkennung des Architektenberufes\nnimmt niemandem etwas weg. Oder doch?\nWie kommt es also, da\u00df es im Ausschu\u00df nicht m\u00f6glich\nwar, die wesentlichen Anliegen der Architektenkammer\nauch nur ansatzweise durchzusetzen? Die Dinge sind\nschon angesprochen worden von meinen Vorrednern. Ich\nwerde Sie nicht mit der Wiederholung unserer \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge langweilen, zumal dieses Gesetz seine Pro-\nblematik in der Spannung zwischen Sachsen und Europa\nhat.\nArchitektur also als die Rahmenbedingung f\u00fcr Leben, als\ndie Organisation verschiedenster Funktionen und dazu\nauch noch sch\u00f6n, in wohlproportionierten Innen- und\nAu\u00dfenr\u00e4umen \u2013 und das auf der Grundlage des menschli-\nchen Ma\u00dfes, das ist der Anspruch und zugleich die Ver-\npflichtung von Architektur. Das gibt ihr die Berechtigung\nf\u00fcr ein eigenes Berufsbild.\nIch habe mich hier verk\u00fcrzt, und nun habe ich doch noch\n44 Sekunden. Schade.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion,\nHerrn Rade, auf.\n\nRade, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs ist f\u00fcr mich schon angenehm zu h\u00f6ren, wenn eine An-\nh\u00f6rung bei allen Erkenntniszuwachs gebracht hat und\nwenn Kollege Richter von der CDU sogar davon spricht,\nda\u00df es ,,unsere Anh\u00f6rung\u201c war. Ich meine damit, da\u00df es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6443\n\n\n\nseine Anh\u00f6rung war; vielleicht. Dann l\u00e4\u00dft sich vielleicht\nhier von mir noch richtigstellen, da\u00df diese Anh\u00f6rung auf\nAntrag der F.D.P.-Fraktion zustande kam.\n\n(Jurk, SPD: Die dann nicht da war.)\n\nWarum haben wir diese Anh\u00f6rung beantragt? Weil wir\nder Meinung sind: Wenn wir Gesetze zu bestimmten Din-\ngen machen, die eine spezielle Berufsgruppe betreffen,\ndann sollte diese auch zu Wort kommen. Und sie sind\nauch zu Wort gekommen, obwohl \u2013 wie schon gesagt \u2013\nnicht alle ihre Probleme in zufriedenstellender Weise in\ndas Gesetz Eingang finden konnten.\nDa\u00df die Frage Stadtplaner oder Architekt f\u00fcr Stadt-\nplanung nicht mit dem EU-Recht harmoniert, ist die eine\nSache; die andere ist, da\u00df die Bestellung von Sachverst\u00e4n-\ndigen durch die Gewerbeordnung gel\u00f6st ist und dort die\nLandesbeh\u00f6rden \u00fcber die IHK die Sachverst\u00e4ndigen\nbestellen. Ich meine, da\u00df hier seitens der Landesregierung\nohne weiteres ein Spielraum gegeben ist, um auch die\nArchitektenkammer in dieses Verfahren noch besser ein-\nzubeziehen.\nGegen den Zusammenschlu\u00df in GmbH-Form stehen\ngesellschaftsrechtliche Gr\u00fcnde. Aber es mu\u00df in diesem\nZusammenhang das Partnerschaftsgesetz erw\u00e4hnt wer-\nden, und das wurde auch schon getan. Das Gesetz befin-\ndet sich z. Z. im Bundesrat, und dort besteht das Bestre-\nben, dieses Partnerschaftsgesetz noch vor der Sommerpau-\nse zu verabschieden, was verschiedenen Freiberuflern eine\ndirekte M\u00f6glichkeit geben w\u00fcrde, sich zusammenzu-\nschlie\u00dfen.\nEine Neuregelung f\u00fcr die Bauvorlageberechtigung sollte\nim Aufbaubeschleunigungsgesetz des Freistaates ber\u00fcck-\nsichtigt werden.\nDie Freien Demokraten im S\u00e4chsischen Landtag werden\ndem Architektengesetz ihre Zustimmung erteilen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Staatsregierung; bitte\nsch\u00f6n, Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Nach der Beratung in den Aussch\u00fcs-\nsen mit wechselseitiger Teilnahme wird das S\u00e4chsische\nArchitektengesetz heute abschlie\u00dfend beraten.\nMit diesem Gesetz schlie\u00dft sich der Kreis von Regelungen\nf\u00fcr die Berufe, die mit dem Bauwesen zu tun haben. Sie\nalle wissen \u2013 und meine Vorrednerin hat uns das auch\nsehr plastisch dargestellt \u2013, von welch entscheidender Be-\ndeutung die gebaute Umwelt f\u00fcr den Menschen ist. Sie\nerfahren es jeden Tag auf dem Weg zur Arbeit, bei dem\nBlick aus dem Fenster, in der Freizeit und bei vielen ande-\nren Gelegenheiten.\nEs ist schon so, da\u00df die Vernachl\u00e4ssigung vieler Bauten in\nder Zeit nach dem Zweiten Weltkrieg und die zu dieser\nZeit errichteten Zweckbauten \u2013 anders kann man es wahr-\nscheinlich auch an der Stelle nicht benennen \u2013 nun zu\nimmensen Aufgaben im Baubereich gef\u00fchrt haben. Auch\nwenn es vielen nicht schnell genug geht, so hat doch\ninzwischen eine intensive Baut\u00e4tigkeit eingesetzt, f\u00fcr die\nja die Vielzahl der sich drehenden Kr\u00e4ne und der Baustel-\nlen ein Indiz ist. Wenn Sie Ihr eigenes Haus hier betrach-\nten, innerhalb welcher Zeit es gebaut worden ist, von der\nPlanung bis zur Fertigstellung, dann wei\u00df jeder, wovon\nwir reden.\n\nDie Bew\u00e4ltigung einer solchen Aufgabe ist nat\u00fcrlich nur\nnoch mit Hilfe einer Berufsgruppe zu leisten, die sich eben\ndie Erhaltung und F\u00f6rderung der Baukultur auf die Fahne\ngeschrieben hat, n\u00e4mlich mit den Architekten. Und ihre\nF\u00e4higkeit, Neues im Sinne von Baukultur zu schaffen, ihre\nErfahrung im sensiblen Umgang mit vorhandener Bausub-\nstanz sollen Grundlage ihres Handelns sein.\nSie haben v\u00f6llig recht, Frau Ackermann, auch wenn ein\nStaat Pleite gegangen ist, wenn ein Staat zusammengebro-\nchen ist, haben sich die Lebensleistungen der Menschen in\ndiesem Staat nicht entwertet. Schon allein dadurch, da\u00df\nwir sehen, wieviel Innovationskraft in den letzten 4 Jahren\nvon den unterschiedlichsten Berufsgruppen gezeigt wor-\nden ist, wird deutlich, da\u00df eine ganze Menge Substanz\n,,trotz alledem\u201c, wie Karl Liebknecht das mal genannt hat,\nda ist.\nUns ist aber auch klar: Nur wenn es uns gelingt, aus Altem\nund Neuem eine Einheit zu formen, in der das Denkmal\ngenauso seinen Platz hat wie der moderne B\u00fcrobau und\neine ansprechende neue Wohnbebauung, nur dann wer-\nden wir den hohen Anforderungen gerecht und setzen\nMa\u00dfst\u00e4be auch f\u00fcr kommende Generationen.\nDiese Aufgabe setzt voraus, da\u00df die Berufsgruppe der\nArchitekten ihren festen Platz in der Gesellschaft ein-\nnimmt und mit Hilfe einer Interessenvertretung die M\u00f6g-\nlichkeit erh\u00e4lt, auf ihre ganz speziellen Probleme hinzu-\nweisen. Hierin liegt der Grundgedanke f\u00fcr eine Architek-\ntenkammer. Diese Interessenvertretung kann jedoch nur\nfunktionieren, wenn die Kammer auf einer festen Rechts-\ngrundlage besteht, in der eine Klarstellung ihres Hand-\nlungsrahmens erfolgt.\nDabei ist der Staat gefordert, einerseits den Schutz der\nBerufsbezeichnung des Architekten zu gew\u00e4hrleisten,\nandererseits die angesprochenen Grundlagen f\u00fcr die\nArchitektenkammer, n\u00e4mlich als berufsst\u00e4ndische Vertre-\ntung, zu legen. Mit diesem jetzt vorliegenden S\u00e4chsischen\nArchitektengesetz kommt der Staat diesen Anforderungen\nauch nach.\nEntscheidender Anla\u00df f\u00fcr dieses Gesetz ist die Pflichtum-\nsetzung der Richtlinien der Europ\u00e4ischen Union, der\nArchitektenrichtlinien, Hochschuldiplomrichtlinien, durch\ndie Bundesl\u00e4nder, die den betroffenen Berufsgruppen die\nFreiz\u00fcgigkeit bei der Berufsaus\u00fcbung, die Niederlassungs-\nfreiheit, die Freiheit der Erbringung von Dienstleistungen\nin der Europ\u00e4ischen Union erm\u00f6glichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Nein. \u2013 Dieselben\nRechte gelten f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige des europ\u00e4ischen Wirt-\nschaftsraumes. Die Umsetzung der Richtlinien stellt somit\neinen weiteren Schritt auf die Vollendung des Euro-\np\u00e4ischen Binnenmarktes dar.\nMit dem S\u00e4chsischen Architektengesetz ist es dem Frei-\nstaat Sachsen als erstem der neuen Bundesl\u00e4nder gelun-\ngen, ein eigenst\u00e4ndiges Gesetz f\u00fcr die f\u00fcr das Bauen in\nunserem Land so wichtige Berufsgruppe zu schaffen.\nDurch die Umsetzung der Richtlinien der Europ\u00e4ischen\nUnion in diesem Aufgabengebiet wird gleichzeitig ein\nwichtiger Schritt in Richtung Europa getan.\nMit diesem neuen Architektengesetz wird also eine sichere\nRechtsgrundlage f\u00fcr den Schutz der Berufsbezeichnung\nArchitekt und die T\u00e4tigkeit der damit bereits existierenden\nArchitektenkammern in Sachsen gelegt. Mit dem Schutz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6444\n\n\n\nder Berufsbezeichnung besch\u00e4ftigt sich der erste Teil, w\u00e4h-\nrend der zweite Teil die Struktur, die Aufgaben, die n\u00e4he-\nren Modalit\u00e4ten der Arbeitsweise der Architektenkammer\nbeinhaltet.\nGleichzeitig wird der Freistaat durch die Festlegung der\nArchitektenkammer als \u00f6ffentlich-rechtlicher K\u00f6rperschaft\nvon verschiedenen Hoheitsaufgaben, wie z. B. der F\u00fch-\nrung der Architektenliste, der Wahrung der Berufspflich-\nten sowie deren Durchsetzung, entlastet. Das ist schon ein\nwichtiger Punkt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ackermann,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n\u2013 Ich freue mich \u00fcber Ihre Zustimmung, Frau Ackermann.\nEine bedeutende Intention des Gesetzentwurfes liegt auch\ndarin, einem Versorgungswerk, das von den Architekten\ngew\u00fcnscht wird, die notwendige gesetzliche Grundlage\nzu geben. Solche Versorgungswerke f\u00fcr vornehmlich frei\nt\u00e4tige Berufsgruppen existieren bereits seit Beginn der 20er\nJahre in Deutschland und tragen der Notwendigkeit einer\nVersicherung f\u00fcr das Alter und in bestimmten Krisensitua-\ntionen Rechnung. Diese Art der sozialen Absicherung ent-\nlastet auch den Staat, weil jeder so Abgesicherte quasi f\u00fcr\nsich selbst aufkommt.\nF\u00fcr ein solches Versorgungswerk ist eine m\u00f6glichst weit-\nreichende Mitgliedschaft von Bedeutung, damit es sich\ntr\u00e4gt. Aus dieser \u00dcberlegung heraus werden auch die an-\ngestellten Architekten in das Versorgungswerk einbezo-\ngen. Es besteht bereits jetzt der Wunsch der Architekten-\nkammern Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt, sich diesem\nVersorgungswerk anzuschlie\u00dfen.\nBei den Eintragungsvoraussetzungen in die Architekten-\nliste wird nicht ausschlie\u00dflich \u2013 auch das halte ich f\u00fcr be-\nsonders wichtig \u2013 auf die Ausbildung abgestellt. Vielmehr\nist in \u00a7 6 Abs. 2 der Tatsache Rechnung getragen worden,\nda\u00df es ja zu DDR-Zeiten einen Personenkreis gegeben hat,\nder aus politischen Gr\u00fcnden kein Architekturstudium auf-\nnehmen konnte. Diese Menschen haben sich jedoch viel-\nfach durch praktische Arbeiten qualifiziert, so da\u00df sie nun-\nmehr aufgrund ihrer langj\u00e4hrigen Erfahrungen durchaus\nmit ausgebildeten Architekten vergleichbar sind.\nUm diesen Personen nicht den Berufsweg zu verbauen\nund sie von der Bauvorlageberechtigung auszuschlie\u00dfen,\nk\u00f6nnen sie bei Nachweis der erforderlichen Kenntnisse in\ndie Architektenliste eingetragen werden. Ich sage noch\neinmal: Das halte ich f\u00fcr einen sehr wichtigen Punkt in\ndiesem Architektengesetz.\nDie sichere Rechtsgrundlage f\u00fcr die Architektenschaft ist\neine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine Weiterentwick-\nlung im Baubereich und damit auch ein weiterer Schritt\nbeim Aufbau Sachsens. Nur mit einer starken Architekten-\nschaft, die ihre Aufgabe der F\u00f6rderung der Baukultur in\nunserem Freistaat mit Elan angeht, sind auch die gro\u00dfen\nAufgaben der Zukunft zu meistern.\nDaher bitte ich Sie, diesem Gesetz zuzustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine Wortmeldung, bitte\nsch\u00f6n.\n\nNowak, CDU: Eine sachliche Richtigstellung zum Beitrag\nvon Herrn Rade von der F.D.P.-Fraktion. Herr Rade hat\nbeklagt, da\u00df die Mitwirkung der Architektenkammer bei\nder Bestellung von Sachverst\u00e4ndigen unzureichend sei.\n\nDem ist nicht so. Die Architektenkammer ist bei der Indu-\nstrie- und Handelskammer vorschlagsberechtigt. Dies\nwurde von den anwesenden Fachleuten w\u00e4hrend der An-\nh\u00f6rung auch so best\u00e4tigt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Berichterstatter, Herr\nKannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte Ihnen eine redaktionelle \u00c4nderung be-\nkanntgeben und den Pr\u00e4sidenten bitten, von seinem Recht\nlaut \u00a7 50 der Gesch\u00e4ftsordnung Gebrauch zu machen,\nnach dem er offensichtliche Fehler selbst korrigieren kann.\n Ich m\u00f6chte das jetzt bekanntgeben. In \u00a7 20 Abs. 3 und 5\nsteht irrt\u00fcmlicherweise ,,nach \u00a7 9 Abs. 3 bis 5\u201c, und es mu\u00df\nrichtig hei\u00dfen: ,,nach \u00a7 9 Abs. 3 und 4\u201c, wie es bereits in\nAbs. 1 aufgenommen ist.\nDas wollte ich Ihnen bekanntgeben. Ansonsten gibt es\nkeine weiteren Erg\u00e4nzungen zum Bericht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir betrachten das nat\u00fcrlich\nnicht als \u00c4nderungsvorschlag, sondern als Korrektur.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber das S\u00e4chsische\nArchitektengesetz, Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht,\nDrucksache 1/4503. Da keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge vor-\nliegen, schlage ich Ihnen vor, zuerst \u00fcber die Abschnitte\nEins, Zwei und Drei und danach \u00fcber die Abschnitte Vier,\nF\u00fcnf und Sechs abzustimmen.\nFrau Ackermann, bitte.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, ich\nbitte Sie, \u00fcber die Abschnitte Eins und Zwei zusammen\nabstimmen zu lassen und von da an weiter abzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Von da an in Einzelabschnit-\nten oder im Block?\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das ist mir dann\negal. Ich m\u00f6chte die Abschnitte Eins und Zwei von den\nanderen getrennt haben, weil ich Eins und Zwei ablehnen\nm\u00f6chte.\n\n(Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es weitere W\u00fcnsche? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, stimmen wir \u00fcber die Ab-\nschnitte Eins und Zwei ab. Wer ihnen die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine\nganze Reihe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist es so be-\nschlossen.\nDann komme ich zur Abstimmung \u00fcber die Abschnitte\nDrei, Vier, F\u00fcnf und Sechs. Wer ihnen die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nOhne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Damit ist es ebenfalls beschlossen.\nDa im Plenum keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge eingebracht\nund angenommen wurden, kommen wir zur 3. Lesung.\n\n(Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDie Gesamtabstimmung!)\n\nDie 2. Lesung ist mit den zwei Abstimmungen \u00fcber die\nAbschnitte beendet. Wir kommen zur 3. Lesung, das ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6445\n\n\n\ndie Gesamtabstimmung. \u2013 Frau Ackermann, Sie haben ja\nrecht. Das machen wir jetzt.\nWer dem Gesetz in seiner Gesamtheit entsprechend der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bau und Ver-\nkehr zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine\n\nReihe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit ist das Gesetz beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nKommunalwahlen in der T\u00fcrkei\nDrucksache 1/4528, Dringlicher Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDie Dringlichkeit ist zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden.\nNach dem Einbringer B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sprechen im\nkleinsten Redeblock die Fraktionen F.D.P., CDU, SPD und\nLinke Liste/PDS. Herr Dr. B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es war gerade erst vor vier Wochen,\nda wurde uns, einer Parlamentarierdelegation des S\u00e4ch-\nsischen Landtages, bei einem offiziellen Besuch in der T\u00fcr-\nkei versichert, da\u00df Demokratie und Rechtsstaatlichkeit un-\nantastbare Prinzipien t\u00fcrkischer Politik seien. Auf unsere\nFragen nach den Menschenrechten beteuerten unsere\nGastgeber, da\u00df allein die PKK f\u00fcr alle Menschenrechtsver-\nletzungen verantwortlich sei.\nAls ich dann als Delegationsmitglied die Frage nach den\nKommunalwahlen und nach der Zulassung internationa-\nler Beobachter stellte, erhielt ich folgende Antwort, die ich\nsinngem\u00e4\u00df wiedergebe: Die Kommunalwahlen in der T\u00fcr-\nkei am 27. M\u00e4rz werden frei und demokratisch ablaufen,\nund deshalb ben\u00f6tigen wir keine Beobachter aus dem Aus-\nland.\nDie Zeit nach unserem Besuch lehrt aber etwas anderes.\nVon sieben Abgeordneten der Demokratischen Partei, also\nderjenigen, die sich vorwiegend f\u00fcr die Belange der Bev\u00f6l-\nkerung T\u00fcrkisch-Kurdistans einsetzt, wurde die Immuni-\nt\u00e4t aufgehoben. Zwei von ihnen, darunter der Parteivorsit-\nzende, Hatip Dicle, wurden gleich anschlie\u00dfend beim Ver-\nlassen des Parlamentsgeb\u00e4udes verhaftet; die anderen\neinige Tage sp\u00e4ter.\nFast t\u00e4glich geschehen in Kurdistan Entf\u00fchrungen und\nMorde an unschuldigen Personen. Noch als wir in Ankara\nwaren, versicherte man uns, da\u00df alle demokratischen Par-\nteien, auch die DEP, bei den Kommunalwahlen gleiche\nChancen h\u00e4tten. Kurz danach stieg der Druck auf alle kur-\ndischen Organisationen derart an, da\u00df sich die Demokrati-\nsche Partei gezwungen sah, an den Kommunalwahlen\nnicht teilzunehmen.\nD\u00fcrfen wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, zu diesem\nTerror schweigen? Die t\u00fcrkische Menschenrechtsorganisa-\ntion IHD, die von einem Teil der s\u00e4chsischen Delegation\nau\u00dferhalb des offiziellen Besuchsprogramms aufgesucht\nwurde, informierte uns \u00fcber zahlreiche Menschenrechts-\nverletzungen allein im Januar dieses Jahres. Allein in die-\nsem Monat wurden 55 Personen von Unbekannten umge-\nbracht. Zehn Personen kamen durch Folter zu Tode. Nur\nim Januar wurden 27 Publikationen verboten. 28 Vereine\nund B\u00fcros wurden besetzt und durchsucht. Drei Periodika\nund f\u00fcnf Vereine wurden geschlossen.\nSind diese Pressezensur und der Gesinnungsterror allein\nmit dem Terror der PKK zu erkl\u00e4ren? Als wir die T\u00fcrkei\n\nbesuchten, befanden sich nach Auskunft des Menschen-\nrechtsvereins 70 Journalisten in Haft. K\u00f6nnen alle diese\nVerhaftungen und Zensurma\u00dfnahmen mit der Existenz\neiner militanten kurdischen Organisation gerechtfertigt\nwerden?\nMeine Damen und Herren! Aus der \u00dcberzeugung heraus,\nda\u00df Menschenrechte unteilbar und unantastbar sind, d\u00fcr-\nfen wir zu den Geschehnissen in der T\u00fcrkei nicht schwei-\ngen. Wir w\u00fcrden uns unglaubw\u00fcrdig machen, lie\u00dfen wir\nuns in Ankara und Istanbul mit allem Pomp bewirten und\ndr\u00fcckten zum Dank daf\u00fcr bei allen \u00dcbergriffen von Poli-\nzei und Milit\u00e4r beide Augen zu.\nAus diesem Grunde bitte ich Sie, unserem Antrag, notfalls\nauch in der von der SPD vorgeschlagenen Form einer Wil-\nlenserkl\u00e4rung, zuzustimmen.\nIch habe allerdings Bedenken, aus dem Antrag den Absatz\n\u00fcber die Rolle internationaler Beobachter bei den Kommu-\nnalwahlen herauszulassen. Wenn mir auch der \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD insoweit gef\u00e4llt, weil er einiges kon-\nkretisiert, aber da\u00df wir darauf verzichten k\u00f6nnen, Beob-\nachter hinzuschicken, das bedauere ich sehr.\nAnsonsten danke ich Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion,\nDr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der eben durch den Vertreter der Gr\u00fcnen hier\nvorgebrachte Antrag ist aus der Blickrichtung unserer\nFraktion vom Grundsatz her zu unterst\u00fctzen. Wir gehen\ndavon aus, da\u00df wir f\u00fcr alle Partner, die in der EU vereinigt\nsind, die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit und der Rechts-\nstaatlichkeit einfordern k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, da\u00df die Schil-\nderungen, die wir in dieser Form zur Begr\u00fcndung des\nAntrages geh\u00f6rt haben, aber auch aus Pressemeldungen\nkennen \u2013 und das Problem der T\u00fcrken und Kurden ist ja\nnicht erst seit diesem Jahrzehnt ein Problem, sondern es\nzieht sich \u00fcber viele Jahrzehnte in diesem Bereich \u2013, den\nTatsachen entsprechen und da\u00df wir eine gemeinsame Ver-\nantwortung daf\u00fcr zu tragen haben, da\u00df die Prinzipien, f\u00fcr\ndie wir hier in unserem Land, in unserer Verfassung, in\nunserer Artikulation der politischen Aussagen eintreten,\nauch durch unsere Willensbekundungen zum Ausdruck\ngebracht werden.\nAllerdings ist in Ihrem Antrag, Herr Kollege B\u00f6ttger,\nnat\u00fcrlich eines zu bemerken, da\u00df Sie hier eine direkte Aus-\nsage des Landtages zu einer gewissen Handlungsf\u00e4higkeit\nin die internen Angelegenheiten eines Staates zum Aus-\ndruck bringen. Ich glaube, es w\u00e4re richtiger und auch not-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6446\n\n\n\nwendiger, da\u00df wir hier \u2013 und in dieser Richtung unterst\u00fct-\nzen wir Ihren Antrag, Frau Stetter \u2013 die Bekundung in\neiner ganz bestimmten Zielrichtung so zum Ausdruck\nbringen, da\u00df diejenigen, die sich f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit\nund f\u00fcr Menschenrechte verantwortlich f\u00fchlen, das auch\ngemeinsam mittragen k\u00f6nnen, ohne da\u00df daraus negative\nSchlu\u00dffolgerungen gezogen werden.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich aber zum Abschlu\u00df aus der Blick-\nrichtung unserer Fraktion sagen, da\u00df wir kein Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr haben, da\u00df es auch in den Reihen der Kurden, der\nPKK Auffassungen gibt, die mit unseren Vorstellungen\nnicht korrespondieren. Das Durchsetzen politischer Mei-\nnungen mit Gewalt und F\u00fchren von Stellvertreterhand-\nlungen auch hier in Deutschland sind nicht dazu angetan,\ndie gemeinsamen Anstrengungen, die wir hier unterst\u00fct-\nzen, auch international zu f\u00f6rdern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nAus diesem Grund wird unsere Fraktion dem \u00c4nderungs-\nantrag die Zustimmung erteilen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nVereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUnsere Fraktion wird \u2013 dieses vorweggeschickt \u2013 dem\n\u00c4nderungsantrag der Abg. Frau Stetter und Fraktion zu-\nstimmen. F\u00fcr uns ist es wichtig, da\u00df der Grundsatz gelten\nmu\u00df, da\u00df, egal welche Seite zur Waffe greift, diese sich\nklar dar\u00fcber sein mu\u00df, da\u00df dieses nicht der Weg von sach-\nlichen demokratischen Auseinandersetzungen sein kann.\nWir alle, insbesondere in den neuen Bundesl\u00e4ndern, sind\nnat\u00fcrlich dankbar und froh, da\u00df unsere Revolution \u2013 oder\nich sage besser in diesem Fall: Ihre Revolution \u2013 friedlich\nausgegangen ist und die Deutschen bewiesen haben auf-\ngrund der geschichtlichen Verantwortung, die wir alle tra-\ngen, da\u00df man eben auch friedlich Dinge ver\u00e4ndern kann,\nwenn auch vielleicht z\u00e4h und etwas erschwerter.\nAuch f\u00fcr uns gilt, da\u00df beide Seiten \u2013 sowohl die Staats-\nregierung der T\u00fcrkei als aber auch die PKK \u2013 sich dessen\nbewu\u00dft sein sollten, da\u00df am Ende nur ein friedliches Mit-\neinander das Los der Menschen dort ver\u00e4ndern wird.\nInsofern glauben wir, da\u00df mit dem Antrag, der hier durch\nFrau Stetter und ihre Fraktion konkretisiert worden ist,\ninsbesondere auch f\u00fcr uns wichtig ist, da\u00df der Landtag\ndes Freistaates Sachsen alle Demokraten auffordert, die\nMenschenrechte und die Prinzipien eines Rechtsstaates\neinzuhalten und daf\u00fcr einzutreten.\nIch glaube, da\u00df wir damit zum Ausdruck bringen, da\u00df die\nZukunft eines jeden demokratischen Landes nur in dieser\nWahl liegen kann.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion,\nFrau Stetter.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Kurdischen Politikern droht die Todesstrafe\u201c. So,\nmeine Damen und Herren, las man es heute fr\u00fch in der\n,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c. Schon mehrere kurdische Parla-\nmentarier sind verhaftet worden. Was wird ihnen vorge-\nworfen? Zum Beispiel ,,Landesverrat\u201c, ,,S\u00e4chsische Zei-\n\ntung\u201c vom 17.3.1994, oder ,,Separatismus und Verletzung\nder Integrit\u00e4t des Staates\u201c. Die FAZ vom 11.3.1994 meldete\ndas. Auf dieses ,,Vergehen\u201c steht die Todesstrafe in der\nT\u00fcrkei. Wie sehen aber die Tatsachen aus?\nDas einzige Unrecht der Parlamentarier bestand darin, da\u00df\nsie die Interessen der kurdischen Bev\u00f6lkerung vertreten\nhaben.\nZugegebenerma\u00dfen, Herr Kr\u00f6ber, auch wir finden nicht\nalles richtig, auch von der parlamentarischen Seite, was\nmitunter dort gesagt wurde. Aber freie Meinungs-\n\u00e4u\u00dferung, meine Damen und Herren, wird doch gerade\nvon uns ehemaligen DDR-B\u00fcrgern als besondere Errun-\ngenschaft gesch\u00e4tzt. Wir d\u00fcrfen keinesfalls schweigen,\nwenn es zu solchen \u00dcbergriffen auf Abgeordnete, auf frei\ngew\u00e4hlte Abgeordnete, kommt.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas Europ\u00e4ische Parlament verurteilte in einer Resolution\ndas Vorgehen der t\u00fcrkischen Regierung gegen\u00fcber den\ndemokratisch gew\u00e4hlten Abgeordneten.\nUnd, Herr B\u00f6ttger, zu Ihren Bedenken: Darin wurde auch\ngefordert, da\u00df internationale Beobachter eingesetzt wer-\nden. Unsere M\u00f6glichkeiten zu Hilfen sind sehr eng be-\ngrenzt. Darum hat die SPD-Fraktion diesen \u00c4nderungs-\nantrag zum Dringlichen Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nvorgelegt, der unserer Meinung nach eine Hilfe und eine\nUnterst\u00fctzung gerade f\u00fcr die verhafteten Abgeordneten\nist.\nWir, die Abgeordneten dieses s\u00e4chsischen Parlamentes,\nverurteilen darin die Angriffe auf demokratisch gew\u00e4hlte\nAbgeordnete und fordern, da\u00df sie frei und ungehindert\nihrer Abgeordnetent\u00e4tigkeit nachgehen k\u00f6nnen.\nWir fordern weiterhin alle Demokraten auf, f\u00fcr Menschen-\nrechte und f\u00fcr die Prinzipien des Rechtsstaates einzutre-\nten. Wenn diese Willenserkl\u00e4rung von der Mehrheit hier\nim Parlament angenommen wird, so wird die Bundesre-\ngierung in unserem Antrag ersucht, das an die Botschaft\nder T\u00fcrkischen Republik zu \u00fcbermitteln.\nMeine Damen und Herren! Wir wissen alle um die\nunschuldigen Opfer der blutigen milit\u00e4rischen Unter-\ndr\u00fcckung, der Mi\u00dfachtung von Menschenrechten in den\nvon Kurden bewohnten Provinzen der T\u00fcrkei. Wir erin-\nnern uns sicher noch mit Grausen an die Bilder der Gift-\ngasopfer, die vor noch nicht allzu langer Zeit durch das\nFernsehen geisterten. Tun wir nicht so, als ob es uns nichts\nanginge! Es geht uns etwas an. Stimmen wir dem \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD zu!\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren!  Am 2. M\u00e4rz 1994  wurde die Immunit\u00e4t von\n6 kurdischen Abgeordneten der Partei der Demokratie\n(DEP) im t\u00fcrkischen Parlament sowie eines fraktionslosen\nAbgeordneten aufgehoben. Zwei Abgeordnete wurden\nunmittelbar danach nach Verlassen des Parlamentsgeb\u00e4u-\ndes auf der Stra\u00dfe verhaftet; ohne Haftbefehl, ohne da\u00df\ndas ihnen zustehende Recht einer Verfassungsklage wahr-\ngenommen werden konnte, ohne irgendwelche Grundla-\ngen; auf pure Anweisung des t\u00fcrkischen Staatssicherheits-\ngerichtes und des Generalstabes.\nAm n\u00e4chsten Tag wurden weitere f\u00fcnf, noch in Freiheit\nbefindliche Abgeordnete ebenfalls festgenommen. Zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6447\n\n\n\ngestrigen Tage wurden nun endlich die Haftbefehle \u00fcber-\nhaupt vorgelegt.\nDas, was zur Zeit in der T\u00fcrkei passiert und was seinen\nAusdruck in der Eskalation der Aufhebung der Abgeord-\nnetenimmunit\u00e4t von sieben kurdischen Abgeordneten\nfand, ist nichts anderes als ein kalter Milit\u00e4rputsch. Es ist\ndas, was die Ministerpr\u00e4sidentin Ciller \u2013 Zitat \u2013 als ,,End-\nl\u00f6sung der Kurdenfrage\u201c bezeichnet. Es ist die blanke\nDurchsetzung des Willens des Milit\u00e4rs, der Paramilit\u00e4rs\nund der Konterguerilla zur Repression gegen\u00fcber Kurdin-\nnen und Kurden.\nEs geht uns etwas an; es geht uns hier in Deutschland\netwas an, was in der T\u00fcrkei, in Kurdistan passiert. Die\nT\u00fcrkei ist NATO-Partner; Deutschland ist der wichtigste\nAu\u00dfenhandelspartner der T\u00fcrkei, und Deutschland ist\nverantwortlich f\u00fcr Waffenlieferungen immensen Aus-\nma\u00dfes, insbesondere in den letzten Jahren, mit denen un-\nglaubliche Repressionen in T\u00fcrkisch-Kurdistan durchge-\nf\u00fchrt werden.\nIch konnte mich von diesen Repressionen selbst \u00fcberzeu-\ngen, und Sie werden mir glauben, es ist ein ernsthaftes\nGef\u00fchl, von einem Soldaten bedroht zu werden, der einen\nNVA-Stahlhelm aufhat, ein westdeutsches M 3-Gewehr in\nder Hand hat und dahinter ein BTR 60 NVA-Panzer, von\ndem ich wei\u00df, da\u00df er kurz vorher noch aus diesem Land,\nauch hier aus Sachsen, auch aus Gro\u00dfenhain, abgegangen\nist.\nAls Ausl\u00e4nder geht es mir da noch gut. Ich wei\u00df auch,\nwelche \u00c4u\u00dferungen vom Generalstabschef gemacht wor-\nden sind; ich kenne die Opfer von Lidce; ich kenne die\nZusammengeschossenen; ich kenne auch die Gefolterten.\nIch glaube, wir haben hier in ganz erheblichem Ma\u00dfe eine\nVerantwortung. Denn wir tragen Mitschuld daran, weil\nwir dies dulden, weil wir wegsehen.\nIn diesem Zusammenhang steht auch die Frage der inter-\nnationalen Beobachter. Es ist richtig, Frau Stetter, die\nEU-Erkl\u00e4rung fordert dazu auf, internationale Beobachter\nzu entsenden. Im Gegensatz dazu steht allerdings der\nBeschlu\u00df des t\u00fcrkischen Parlaments, vom Pr\u00e4sidenten Cin-\nderu verk\u00fcndet, da\u00df internationale Beobachter zu den\nKommunalwahlen in der T\u00fcrkei, in Kurdistan nicht er-\nw\u00fcnscht sind. Das hat auch seinen Grund. Es ist auch von\nuns mehrfach im Zusammenhang mit der Reise einer De-\nlegation des S\u00e4chsischen Landtages in die T\u00fcrkei erkl\u00e4rt\nworden, warum dort keine Beobachter erw\u00fcnscht sind.\nWeil diese Kommunalwahlen nicht frei sind. Diese Kom-\nmunalwahlen beruhen auf Zwang, auf Repression. Das\nMilit\u00e4r zieht von Dorf zu Dorf und verk\u00fcndet, wenn je-\nmand auch nur eine Stimme f\u00fcr kurdische Abgeordnete\ngibt, f\u00fcr die Partei der Demokratie, wird das Dorf nieder-\ngebrannt, werden die Leute vertrieben, dann wird gefol-\ntert und gemordet.\nInsofern ist es auch wichtig, da\u00df sich dieser Landtag posi-\ntioniert und sagt: Ja, es m\u00fcssen Beobachter dorthin. Es\nm\u00fcssen Beobachter zum kurdischen Newroz-Fest hin, es\nm\u00fcssen Beobachter dorthin, die im Vorfeld der Kommu-\nnalwahlen wenigstens die schlimmsten Repressionen eini-\ngerma\u00dfen dokumentieren und vielleicht auch abwenden\nk\u00f6nnen.\nHerr Leroff, das friedliche Miteinander ist wichtig, aber\ngenau deswegen besteht die Anklage gegen\u00fcber den\nAbgeordneten. Die Anklage wegen Separatismus beruht\nauf der Tatsache, da\u00df Hatip Dicle und andere Abgeord-\nnete zum friedlichen Miteinander aufgerufen haben. Das\nist nun der Vorwurf des Separatismus.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die\nRedezeit ist \u00fcberschritten.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: \u2013 Gut, ich ende. Einen letzten\nSatz noch.\nAus diesem Grunde betrachte ich den vorliegenden An-\ntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, inklusive der internationalen\nBeobachter, als Minimalforderung dieses Hauses und als\neine berechtigte Einmischung in Menschenrechtsverlet-\nzungen und in eine inhumane Politik des t\u00fcrkischen Mili-\nt\u00e4rs und der t\u00fcrkischen Regierung.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wird hierzu noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann gebe ich der einbringenden Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne die M\u00f6glichkeit zum Schlu\u00dfwort. Herr\nDr. B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist f\u00fcr mich jetzt sehr zwiesp\u00e4ltig,\neine Schlu\u00dfrede zu halten. Einerseits freue ich mich, da\u00df\neine Mehrheit in diesem Hause gewillt ist, eine relativ\ndeutliche Stellungnahme zu den Geschehnissen in der\nT\u00fcrkei abzugeben, besonders zu den Verhaftungen kurdi-\nscher Abgeordneter. Andererseits h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht,\nda\u00df wenigstens mein sehr moderat formulierter Antrag\nabstimmungsf\u00e4hig gewesen w\u00e4re.\nIch hatte im urspr\u00fcnglichen Antrag besonderen Wert auf\ndie Formulierung gelegt, da\u00df wir uns als Beobachter daran\nbeteiligen, das Newroz-Fest, das kurdische Neujahrsfest,\nfriedlich ablaufen zu lassen und da\u00df wir durch Beobachter\ndokumentieren, damit die Welt\u00f6ffentlichkeit dabei ist und\nda\u00df wir das t\u00fcrkische Parlament und die Regierung dazu\nauffordern, internationale Beobachter zu den Kommunal-\nwahlen zuzulassen. Das h\u00e4tte uns gut angestanden, uns,\ndie wir vor kurzem dort waren, und auch uns, die wir\nselbst erst eine Demokratie mit friedlichen Mitteln er-\nk\u00e4mpft haben.\nEs ist nun so, da\u00df ich mich jetzt gezwungen sehe, den\nletzten Absatz unseres urspr\u00fcnglichen Antrages als \u00c4nde-\nrungsantrag zum Antrag der SPD einzubringen. Nun wird\nmich der Pr\u00e4sident darauf hinweisen, da\u00df das gesch\u00e4fts-\nordnungsm\u00e4\u00dfig nicht m\u00f6glich ist. Das soll irgend jemand\npr\u00fcfen. Inhaltlich lege ich aber Wert darauf, da\u00df der letzte\nAbsatz, in dem es darum geht, da\u00df die Bundesregierung\ndie Gro\u00dfe Nationalversammlung der T\u00fcrkei auffordern\nsoll, internationale Beobachter zuzulassen, als letzter Satz\ndes Antrages der SPD angef\u00fcgt wird; nach den Anf\u00fch-\nrungszeichen. Damit haben wir einmal eine Willenserkl\u00e4-\nrung des Landtages, die durch die Bundesregierung an die\nt\u00fcrkische Botschaft \u00fcbermittelt wird, und wir h\u00e4tten des\nweiteren eine Forderung an die Bundesregierung, diese\nunsere Forderung bez\u00fcglich der Beobachter weiterzuleiten\nund auch entsprechend mit Nachdruck zu versehen.\nIch danke Ihnen trotzdem daf\u00fcr, da\u00df Sie bereit sind, sich\nauch in Dinge einzumischen, wenn es Menschenrechtsbe-\nlange sind, die relativ weit weg von Sachsen liegen. Ich\ndenke, das sollten wir \u00f6fter tun. Auch wenn wir keine\nau\u00dfenpolitische Kompetenz haben, sollten wir uns dort,\nwo es aus humanit\u00e4ren Gesichtspunkten einfach nicht an-\nders geht, dazu verpflichtet sehen, uns einzumischen \u2013 um\nder Menschenrechte willen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6448\n\n\n\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD,\nLinke Liste/PDS und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich kann das nun gesch\u00e4fts-\nordnungsm\u00e4\u00dfig nur so machen \u2013 \u2013 Herr Dr. B\u00f6ttger ich\nverstehe Sie so, da\u00df Sie den letzten Absatz als \u00c4nderungs-\nantrag zum \u00c4nderungsantrag von Frau Stetter einbringen.\nDar\u00fcber w\u00fcrde ich als erstes abstimmen lassen. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df Ihnen der eigentliche Antrag von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne vorliegt. Der letzte Absatz liegt Ihnen schriftlich\nvor: ,,Die Bundesregierung m\u00f6ge an die Gro\u00dfe National-\nversammlung \u2026\u201c Dieser soll als letzter, zus\u00e4tzlicher Ab-\nsatz in den \u00c4nderungsantrag der Frau Abg. Inge Stetter\nund der Fraktion der SPD eingebracht werden. Wer dieser\n\u00c4nderung seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 4 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 4 Stimmenthaltungen. Damit ist erst einmal der\n\u00c4nderungsantrag von Frau Stetter erweitert.\nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Abg. Inge\nStetter abstimmen. Soll er noch mal begr\u00fcndet werden?\n\n(Zurufe von der CDU: Nein, nein!)\n\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich hatte vorhin in mei-\nner Rede die Begr\u00fcndung schon gebracht. Ich wollte ledig-\nlich noch einmal auf die Bedenken von Herrn B\u00f6ttger ein-\ngehen, an die PKK zu appellieren. Die Bundesregierung,\nder Bundestag haben ebenfalls eine solche Appellation ge-\n\nschrieben. Darin sind diese Punkte aufgenommen. Ich\ndachte, das w\u00e4re ein etwas h\u00f6herstehendes Gremium, und\ndas w\u00e4re damit erledigt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, wir wollen dies einmal\nso akzeptieren. \u2013 Hier gibt es noch eine Wortmeldung.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Eine kurze Erg\u00e4nzung zu Frau\nStetter. Von seiten der PKK und des Vorsitzenden der\nPKK Abdullah el Calan ist am vorigen Wochenende in\nBr\u00fcssel ein Waffenstillstandsangebot zum Newroz-Fest\nund zu den Kommunalwahlen verk\u00fcndet worden, das die\nt\u00fcrkische Regierung bisher allerdings nicht angenommen\nhat.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit komme ich zur Ab-\nstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frau Abg. Stet-\nter und der SPD-Fraktion, Drucksache 1/4540. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag die Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit\nist dieser \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenom-\nmen und ersetzt den eigentlichen Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne; der \u00c4nderungsantrag also mit der\nWiederum-\u00c4nderung, der Einf\u00fcgung dieses letzten Absat-\nzes.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 9 beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nInformation des Landtages durch die Staatsregierung \u00fcber Vorkehrungen\nzur Verhinderung gewaltsamer Zusammenst\u00f6\u00dfe im Umfeld des Landesparteitages\n\nder Republikaner\nDrucksache 1/4547, Dringlicher Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nIch halte eine Aussprache vor dieser Berichterstattung\nnicht f\u00fcr sinnvoll. Deshalb schlage ich Ihnen vor: Der\nLandtag bittet Herrn Staatsminister Eggert, einen Bericht\nzu geben.\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Ich nehme nicht an,\nda\u00df Sie jetzt Aufmarschpl\u00e4ne der Polizei haben m\u00f6chten,\ndamit die Antifagruppen dann besser rechtzeitig ger\u00fcstet\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von Linke Liste/PDS:\nDas ist eine Unterstellung!)\n\n\u2013 Indem ich das nicht annehme, unterstelle ich es Ihnen\nauch nicht.\nMeine Antwort ist: Es ist gar keine Frage, die Staatsregie-\nrung ist bis jetzt allen Hinweisen nachgegangen, und wir\nwerden auch handeln. Wir werden aber auch nicht zulas-\n\nsen, da\u00df militante Gruppierungen glauben, sie k\u00f6nnten die\nStra\u00dfen Sachsens zu Schlachtpl\u00e4tzen machen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nGanz gleich, ob rechts- oder linksmotiviert: Wer glaubt, er\nm\u00fcsse mit Gewalt hier in Sachsen vorgehen, wird auf das\nentschiedene Eingreifen der Polizei treffen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. Wir sind am Ende unserer Tagesord-\nnung und unserer Plenarsitzung.\nIch lade Sie ein f\u00fcr die 93. Sitzung morgen,  Freitag,  den\n18. M\u00e4rz, um 10 Uhr, hier in diesen Plenarsaal.\nEinen sch\u00f6nen Abend. Gl\u00fcck auf!\n\n(Schlu\u00df der Sitzung 17.18 Uhr) \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6449\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 17. M\u00e4rz 1994\n\n6450\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 \u2013 Nachwahl ehrenamtlicher Richter f\u00fcr die Landgerichte des Freistaates Sachsen\n\t2 Antrag auf Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Verfassung\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t4 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber kommunale Eigenbetriebe\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes\n\t7 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Berufsakademie im Freistaat Sachsen\n\t8 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Architektengesetz\n\t9 Kommunalwahlen in der T\u00fcrkei\n\t10 Information des Landtages durch die Staatsregierung \u00fcber Vorkehrungen zur Verhinderung gewaltsamer Zusammenst\u00f6\u00dfe ...\n\n",
    "status": 200
}